{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15298"}, {"@name": "filename", "#text": "21712_arquivo7553_1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\u00a0\n\u00a0\n\nTE\u00d3FILO QUARESMA DE SOUZA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPROGRAMA BOLSA FAM\u00cdLIA: AS CONEX\u00d5ES \nELEITORAIS E OS ASPECTOS POL\u00cdTICO-\n\nINSTICIONAIS DAS POL\u00cdTICAS SOCIAIS DO \nGOVERNO LULA \n\u00a0\n\n\u00a0\n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica da Universidade Federal de Pernambuco, \n\ncomo requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica. \n\n \n\n \n\nRICARDO BORGES GAMA NETO \n\n \n\nRECIFE \n\n2011 \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \nBibliotec\u00e1riaDivonete Ten\u00f3rio Ferraz Gominho, CRB4-985 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nS729p       Souza, Te\u00f3filo Quaresma de  \n      Programa bolsa fam\u00edlia : as conex\u00f5es eleitorais e os aspectos \npol\u00edticos institucionais das pol\u00edticas sociais do governo Lula / Te\u00f3filo \nQuaresma de Souza. \u2013 Recife: O autor, 2011. \n\n                       110 f., 30 cm. \n \n                       Orientador : Prof. Dr. Ricardo Borges Gama Neto \n\n                   Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Federal de Pernambuco,   \nCFCH. Programa de P\u00f3s \u2013Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 2011. \n\n  \n    Inclui bibliografia. \n \n\n1. Ci\u00eancia pol\u00edtica. 2. Programa bolsa fam\u00edlia. 3. Governo Lula. 4. \nElei\u00e7\u00f5es. 5. Pol\u00edtica social. I. Gama Neto, Ricardo Borges. \n(Orientador). II. T\u00edtulo \n\n \n 320 CDD (22.ed.)     UFPE (CFCH2011-125) \n       \n\n\n\n\n\n2\u00a0\n\u00a0\n\n  \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00a0\n\u00c0 minha fam\u00edlia \n\n\n\n3\u00a0\n\u00a0\n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo Professor Dr. Ricardo Borges Gama Neto pela boa vontade em aceitar se tornar meu \n\norientador. Sem ele n\u00e3o teria conseguido defender minha disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nAo Professor Dr. Denilson Bandeira Coelho pelas excelentes dicas e sugest\u00f5es de \n\nleitura que me prestou ao longo da pesquisa.  \n\nAo meu amigo Misael Galindo pelas corre\u00e7\u00f5es no texto, que foram de grande valia.  \n\nA minha esposa Viviane e ao filho Arthur pela inspira\u00e7\u00e3o. \n\n\u00a0\n\n\n\n4\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\nNo meio do caminho tinha uma pedra \n\ntinha uma pedra no meio do caminho         \n\ntinha uma pedra                                              \n\nno meio do caminho tinha uma pedra \n\nNunca me esquecerei desse acontecimento na \n\nvida de minhas retinas t\u00e3o fatigadas. \n\nNunca me esquecerei que no meio do caminho \n\ntinha uma pedra \n\ntinha uma pedra no meio do caminho \n\nno meio do caminho tinha uma pedra. \n\n                   Carlos Drummond Andrade \n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\n\n5\u00a0\n\u00a0\n\n                                                                                                                                                         \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIA POL\u00cdTICA \n\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA POL\u00cdCA \n\n \n\n \n\nPROGRAMA BOLSA FAM\u00cdLIA: AS CONEX\u00d5ES ELEITORAIS E OS \n\nASPECTOS POL\u00cdTICO-INSTITUCIONAIS DAS POL\u00cdTICAS SOCIAIS DO \n\nGOVERNO LULA \n\nResumo \n\nOs impactos do Programa Bolsa Fam\u00edlia, na sociedade brasileira, t\u00eam sido um dos \n\ntemas mais debatidos da atualidade. Por\u00e9m, no campo ci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea, como \n\nse analisaria esta pol\u00edtica social? Conforme ser\u00e1 exposto pela presente disserta\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise \n\nemp\u00edrica da influ\u00eancia do Programa Bolsa Fam\u00edlia nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais tem ocupado um \n\nfoco privilegiado na citada disciplina. Com efeito, a maioria dos estudiosos ressalta o papel \n\npreponderante exercido por aquela pol\u00edtica social na recondu\u00e7\u00e3o de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva \n\n\u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2006. No entanto, h\u00e1 outras facetas do Programa Bolsa \n\nFam\u00edlia que interessam aos estudiosos da disciplina, como, por exemplo, os aspectos pol\u00edtico-\n\ninstitucionais da referida pol\u00edtica social. Neste particular, a preocupa\u00e7\u00e3o dos analistas consiste \n\nem esmiu\u00e7ar as principais caracter\u00edsticas do citado programa social, como, por exemplo, a \n\nfocaliza\u00e7\u00e3o, as condicionalidades, bem como seu grau de efic\u00e1cia no que concerne aos seus \n\nobjetivos. Expor os principais t\u00f3picos acerca do aludido debate acad\u00eamico, assim como \n\ndescobrir quais seriam as abordagens te\u00f3ricas mais adequadas para analisar os impactos do \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia, no campo da ci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea, constituem os \n\nobjetivos primordiais da presente disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nPalavras-chave: Programa Bolsa Fam\u00edlia, governo Lula, elei\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6\u00a0\n\u00a0\n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\n         DEPARTMENT OF POLITICAL SCIENCE \n\n        MASTER PROGRAM IN POLITICAL SCIENCE \n\n \n\nBOLSA FAM\u00cdLIA PROGRAM: THE ELECTORAL CONNECTIONS AND THE \n\nPOLITICAL-INSTITUTIONAL ASPECTCS OF THE SOCIAL POLICIES OF LULA \n\nADMINISTRATION \n\nABSTRACT \n \n\nThe impacts of Bolsa Fam\u00edlia Program, in Brazilian society, have been one of the most \n\ndebated today. But how to analyse this social policy in the contemporary field of political \n\nscience? As it will be explained in this dissertation, the empirical analysis of the influence of \n\nthe Bolsa Fam\u00edlia Program in the presidential election has occupied a special focus in the \n\naforementioned discipline. Indeed, most scholars have emphasized the key role played by that \n\nsocial policy in the renewal of Luiz In\u00e1cio Lula da Silva to the presidency in 2006. However, \n\nthere are other subjects of the Program of interest to the scholars of the discipline as, for \n\nexample, political and institutional aspects of this social policy. In particular, the concern of \n\nanalysts is to scrutinize the main features of that cited social program, such as targeting, \n\nconditionalities, as well as its efficacy in relation to their goals. Exposing the main topics on \n\nthe referred academic debate, as well as find out what would be the most appropriate \n\ntheoretical approaches to analyze the impacts of Bolsa Fam\u00edlia Program in the field of \n\ncontemporary political science, are the primary objectives of this dissertation.  \n\n \n\nKeywords: Bolsa Familia Program, Lula's government, elections, political institutions\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n \n\n \n\n\n\n7\u00a0\n\u00a0\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1-Introdu\u00e7\u00e3o .............................................................................................................................. 7\u00a0\n\n1.1-Problema de Pesquisa\u00a0.................................................................................................................\u00a011\u00a0\n\n1.2-Justificativa da Pesquisa\u00a0.............................................................................................................\u00a012\u00a0\n\n1.3-Organiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o\u00a0........................................................................................................\u00a013\u00a0\n\n2-Revis\u00e3o da literatura sobre o PBF no \u00e2mbito da Ci\u00eancia Pol\u00edtica .................................. 13\u00a0\n\n2.1-Afinal o que s\u00e3o pol\u00edticas sociais?\u00a0..............................................................................................\u00a024\u00a0\n\n2.2-O Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social Brasileiro\u00a0.....................................................................................\u00a029\u00a0\n\n2.3-O estudo das pol\u00edticas sociais no Brasil\u00a0......................................................................................\u00a039\u00a0\n\n2.4-Os Marcos Institucionais e Principais Caracter\u00edsticas do Programa Bolsa Fam\u00edlia\u00a0....................\u00a042\u00a0\n\n2.5-Pol\u00edticas sociais como pol\u00edticas redistributivas\u00a0...........................................................................\u00a049\u00a0\n\n2.6-Institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \u201cveto players\u201d versus legados (policy feedback) e trajet\u00f3ria hist\u00f3rica\u00a0...\u00a060\u00a0\n\n3-Os Programas de Transfer\u00eancia Condicionada de Renda na Am\u00e9rica Latina ............. 70\u00a0\n\n3.1-O Papel dos PTCs nos Sistemas de Prote\u00e7\u00e3o Social latino-americanos\u00a0.....................................\u00a072\u00a0\n\n3.2-O Impacto dos PTCs no Combate \u00e0 Pobreza e na Redu\u00e7\u00e3o da Desigualdade Social\u00a0.................\u00a074\u00a0\n\n3.3-Os Casos do Brasil, M\u00e9xico e Chile\u00a0...........................................................................................\u00a077\u00a0\n\n4-O Programa Bolsa Fam\u00edlia e o pleito de 2006: as conex\u00f5es eleitorais ............................ 78\u00a0\n\nBibliografia ............................................................................................................................ 100\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n\u00a0\n\n \n\n \n                                                                                                                                                                 \n\n\n\n8\u00a0\n\u00a0\n\n1-Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nComo analisar, no \u00e2mbito da ci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea, as conex\u00f5es eleitorais e os \n\naspectos pol\u00edtico-institucionais do Programa Bolsa Fam\u00edlia? Ao analis\u00e1-la como pol\u00edtica \n\nredistributiva, quais seriam as conex\u00f5es eleitorais reveladas por ela? Quais s\u00e3o as inova\u00e7\u00f5es, \n\ndo ponto de vista institucional, trazidas por esta pol\u00edtica social? \u00c9 poss\u00edvel confirmar o papel \n\ncrucial, apontado por v\u00e1rios analistas sobre o desempenho do Programa Bolsa Fam\u00edlia na \n\nreelei\u00e7\u00e3o de Lula em 2006? Quais os reais impactos do Programa na sociedade brasileira? Ele \n\ntem sido eficiente em reduzir a pobreza e favorecer a equidade social no pa\u00eds? As \n\ncondicionalidades do PBF de fato contribuem para o desenvolvimento humano da popula\u00e7\u00e3o \n\npor ele focalizada?    \n\nEm suma, estes s\u00e3o apenas alguns dos questionamentos mais comuns que poderiam ser \n\nlevantados pela literatura especializada no campo da ci\u00eancia pol\u00edtica que lida com as pol\u00edticas \n\nsociais formuladas pelo governo federal na \u00faltima d\u00e9cada. Diga-se de passagem, que, ali\u00e1s,  \n\nhodiernamente, muito se tem discutido, no Brasil, acerca do programa de transfer\u00eancia \n\ncondicional de renda Bolsa Fam\u00edlia. Com efeito, os mais amplos setores da m\u00eddia, os cidad\u00e3os \n\ncomuns, bem como setores da academia t\u00eam demonstrado crescente interesse em \n\ncompreender os impactos da referida pol\u00edtica social para a sociedade brasileira. Neste sentido, \n\no p\u00fablico interessado em avaliar e compreender o programa Bolsa Fam\u00edlia comumente se \n\nquestiona se, de fato, ele teria a capacidade de reduzir a hist\u00f3rica desigualdade social no pa\u00eds, \n\nconforme \u00e9 constantemente alegado pelo atual governo e por institutos de pesquisa sociais \n\nbastante respeitados como o IBGE e o IPEA. \n\nPor outro lado, segundo v\u00e1rias an\u00e1lises acad\u00eamicas (Nicolau e Peixoto, 2006; Hunter e \n\nPower, 2007; Soares e Terron, 2008; Licio, Renn\u00f3 e Castro, 2009; Singer, 2009; Marques et \n\nal, 2009; Zucco, 2008) o PBF teria sido um fator preponderante para recondu\u00e7\u00e3o de Lula \u00e0 \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica na elei\u00e7\u00e3o de 2006. Entre os diversos trabalhos que analisaram as \n\nraz\u00f5es do voto em Lula em 2006, \u00e9 praticamente un\u00e2nime a opini\u00e3o de que a avalia\u00e7\u00e3o \n\nretrospectiva do governo, influenciada especialmente por \u201cfatores econ\u00f4micos\u201d, pesou na sua \n\nreelei\u00e7\u00e3o. O petista se beneficiou do crescimento econ\u00f4mico, da infla\u00e7\u00e3o baixa, do aumento \n\ndo poder de consumo da popula\u00e7\u00e3o e, principalmente, do PBF, programa de redistribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda implementado pelo seu governo (Nicolau e Peixoto, 2006; Carraro et al, 2007; Abensur, \n\n\n\n9\u00a0\n\u00a0\n\nCribari-Neto e Menezes, 2007; Renn\u00f3, 2007; Hunter e Power, 2007; Can\u00eado-Pinheiro, 2009; \n\nLicio, Renn\u00f3 e Castro, 2009; Singer, 2009; Marques et al, 2009; Zucco, 2010).  \n\nO \u00faltimo dos autores citados acima (Zucco) tem coordenado pesquisas de opini\u00e3o, no \n\nBrasil, cujos resultados permitem conjecturar que o PBF ajudou Lula e o PT a garantir a \n\nvit\u00f3ria de sua sucessora, Dilma Rousseff, eleita presidente nas elei\u00e7\u00f5es de 2010. Por\u00e9m, em \n\nentrevista concedida ao Estad\u00e3o1, Zucco frisou que \u201co Bolsa Fam\u00edlia tem efeito eleitoral \n\n\u2018muito grande\u2019, mas favoreceu mais Luiz In\u00e1cio Lula da Silva em 2006 que Dilma Rousseff \n\nem 2010\u201d. Mais \u00e0 frente, o citado autor enfatiza que a pesquisa mencionada acima:  \n\n\u201cConstatou que, em 2006 e em 2010, quanto maior o porcentual da popula\u00e7\u00e3o atendida pelo \nprograma em munic\u00edpios de perfil semelhante, maior a probabilidade de voto no candidato do PT. Mas \n\nadverte: n\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias de que os mais pobres tenham aderido ao partido. \u2018O pov\u00e3o \u00e9 governista\u2019.  \n\nNeste sentido, argumenta Zucco, este fato refletiria um fen\u00f4meno recorrente no Brasil, \n\nou seja, independentemente do PBF, e sob o risco de simplificar excessivamente a quest\u00e3o, \u00e9 \n\nposs\u00edvel sustentar o argumento de que os pobres tenderiam a votar no governo. Nas \n\nentrelinhas, percebemos que o autor deixa no ar que seria in\u00f3cuo afirmar que o PT conquistou \n\na ades\u00e3o dos mais pobres em fun\u00e7\u00e3o do PBF. N\u00e3o se trataria disto, pois seja qual for o partido \n\nque estivesse no poder, nestas condi\u00e7\u00f5es estaria com a vantagem, uma vez que teria \u201ca chave \n\ndo cofre\u201d das pol\u00edticas sociais. \n\nPor outro lado, corroborando, de certa forma, a percep\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios cr\u00edticos do PBF, \n\nZucco afirma que seus estudos \u201capontam que os brasileiros n\u00e3o se incomodam com o car\u00e1ter \n\nassistencialista do Bolsa Fam\u00edlia\u201d.  Neste sentido, para ele, \u201cisso indica que os brasileiros n\u00e3o \n\nse importam tanto com as chamadas \u2018portas de sa\u00edda\u2019, enfatizadas no discurso de setores da \n\noposi\u00e7\u00e3o\u201d. Zucco infere que o apoio ao PBF perante a sociedade brasileira se deveria a duas \n\nposs\u00edveis causas:  \n\n(...) a primeira \u00e9 que a gest\u00e3o razoavelmente competente de um programa complexo contribui para a boa \n\nimagem do governo; e a segunda \u00e9 que pode ser simplesmente uma aceita\u00e7\u00e3o de que esses programas \n\ns\u00e3o \u2018justos\u2019, no sentido de que favorecem aqueles que mais precisam.  \n\nEm reportagem do jornal Di\u00e1rio de Pernambuco, publicada antes do t\u00e9rmino da \n\nelei\u00e7\u00e3o presidencial, no ano passado, -- em que a reedi\u00e7\u00e3o do duelo entre o PT e PSDB mais \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n1\u00a0A \u00edntegra da citada entrevista pode ser acessada atrav\u00e9s do seguinte link: \n\nhttp://www.estadao.com.br/estadaodehoje/20110418/not_imp707680, 0.php\u00a0\n\n\n\n10\u00a0\n\u00a0\n\numa vez se verificou --, h\u00e1 uma breve an\u00e1lise sobre este tema, na qual as vari\u00e1veis trabalhadas \n\npela literatura acad\u00eamica d\u00e3o o tom da argumenta\u00e7\u00e3o, ao se analisarem os dados emp\u00edricos: \n\nVai longe o tempo em que o PT concentrava os seus votos nos col\u00e9gios eleitorais das grandes \n\nmetr\u00f3poles. Os redutos dos pequenos munic\u00edpios do Norte e do Nordeste eram dominados por partidos \n\ncomo o PMDB, o PDS e o PFL. Nas elei\u00e7\u00f5es deste ano, a candidata do PT \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n\nDilma Rousseff, foi soberana nos currais eleitorais do sert\u00e3o. Em vez das cestas b\u00e1sicas utilizadas no \n\npassado, o governo Luiz In\u00e1cio Lula da Silva entrega, agora, o Bolsa Fam\u00edlia \u00e0s fam\u00edlias carentes. \n\nQuanto mais benef\u00edcios s\u00e3o entregues, mais expressiva \u00e9 a vota\u00e7\u00e3o de Dilma. O maior bols\u00e3o de \n\npobreza e de votos petistas est\u00e1 no sert\u00e3o do Piau\u00ed, na Chapada do Araripe. \n\nDos 200 munic\u00edpios que concentram o Bolsa Fam\u00edlia em todo o pa\u00eds, 75 est\u00e3o naquela regi\u00e3o. \n\nAli, 74% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 beneficiada pelo maior programa social do governo Lula. O percentual de \n\nvotos da candidata do PT atinge uma m\u00e9dia de 78,5%. Em v\u00e1rias cidades, a vota\u00e7\u00e3o da ex-ministra da \n\nCasa Civil chega a 90%. Em Queimada Nova, munic\u00edpio de 9 mil habitantes, ela alcan\u00e7ou 92,5% dos \n\nvotos v\u00e1lidos. Muito acima de m\u00e9dia de todo o pa\u00eds: 46,9%. \n\nO Nordeste \u00e9 a regi\u00e3o que recebe o maior volume de benef\u00edcios, que resulta em investimentos de \n\nR$ 13 bilh\u00f5es por ano em todo o pa\u00eds. Cerca de 12 milh\u00f5es de fam\u00edlias s\u00e3o atendidas. No Piau\u00ed, cerca de \n\n53% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 diretamente favorecida pelo programa. Nesse estado, o percentual de vota\u00e7\u00e3o de \n\nDilma chegou a 67%. No Maranh\u00e3o, 55% dos moradores recebem o Bolsa Fam\u00edlia. A vota\u00e7\u00e3o da \n\ncandidata petista alcan\u00e7ou 70%. Em Sergipe, os beneficiados representam 45% do estado. A vota\u00e7\u00e3o de \n\nDilma ficou em 47,6%, muito pouco acima da m\u00e9dia nacional. (Reportagem do jornal Di\u00e1rio de \n\nPernambuco, edi\u00e7\u00e3o de quinta-feira, 7 de outubro de 2010, Online) \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo aspecto discutido pela not\u00edcia do jornal pernambucano, \n\ncitamos tamb\u00e9m uma Pesquisa Ibope encomendada pela TV Globo e pelo jornal O Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, que entrevistou 2.002 eleitores em 141 cidades do pa\u00eds entre 31/05 e 03/06 de \n\n2010, apontando \u201cque 22% dos eleitores da regi\u00e3o Nordeste s\u00e3o diretamente beneficiados pelo \n\nprograma Bolsa Fam\u00edlia. Na regi\u00e3o Norte/Centro-Oeste, esse percentual cai para 8%. No \n\nSudeste, 7% s\u00e3o beneficiados pelo programa, enquanto no Sul s\u00e3o 5%\u201d.   \n\nEm an\u00e1lise emp\u00edrica realizada por Zucco, e citada em reportagem do Estad\u00e3o que saiu \n\nem outubro de 2010, somos apresentados a outros dados que se coadunam aos que foram \n\nreproduzidos acima:  \n\nC\u00e1lculos feitos pelo cientista pol\u00edtico Cesar Zucco mostram correla\u00e7\u00e3o entre o alcance do \n\nprograma Bolsa Fam\u00edlia nos 5.565 munic\u00edpios brasileiros e a propor\u00e7\u00e3o de votos direcionados a Dilma \n\nRousseff (PT) na elei\u00e7\u00e3o presidencial. \n\n\n\n11\u00a0\n\u00a0\n\nComparando apenas cidades de perfil socioecon\u00f4mico similar, Zucco, que leciona na \n\nUniversidade Princeton, nos Estados Unidos, calculou que Dilma teve 0,13 ponto porcentual de votos a \n\nmais para cada ponto porcentual adicional na cobertura do Bolsa Fam\u00edlia. Ou seja, comparando-se \n\ncidades similares e com 50% e 60% da popula\u00e7\u00e3o atendida pelo programa, a petista teve 1,3 ponto \n\nporcentual a mais de votos, em m\u00e9dia, nas do segundo grupo. \n\nN\u00e3o se pode, por\u00e9m, apontar o Bolsa Fam\u00edlia como \u00fanico ou mesmo principal fator de defini\u00e7\u00e3o \n\nde voto nessas \u00e1reas. No Nordeste, por exemplo, as taxas de emprego t\u00eam crescido acima da m\u00e9dia \n\nnacional. Para saber o peso exato do programa de transfer\u00eancia de renda na elei\u00e7\u00e3o, afirma Zucco, seria \n\npreciso fazer uma pesquisa espec\u00edfica sobre o comportamento dos eleitores.                               \n\nFonte: AE - Ag\u00eancia Estado, 06 de outubro de 2010 | 10h 02 \n\nEm suma, no que toca aos impactos eleitorais do PBF, aventamos, conforme nossa \n\nopini\u00e3o, os principais argumentos discutidos pela literatura sobre o tema. Por\u00e9m, h\u00e1 que se \n\nquestionar se, para a ci\u00eancia pol\u00edtica, analisar o PBF se restringiria apenas a este aspect. De \n\nantem\u00e3o, respondendo a este \u00faltimo questionamento, estamos persuadidos de que a an\u00e1lise do \n\nPBF na nossa disciplina n\u00e3o se limitaria estritamente a este tipo de vari\u00e1vel. De fato, \n\ninteressaria \u00e0 ci\u00eancia pol\u00edtica compreender e explicar o processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nPBF. Embora n\u00e3o haja a mesma possibilidade de testar hip\u00f3teses no caso dos impactos \n\neleitorais, isto n\u00e3o eximiria os estudiosos da referida disciplina de tecerem considera\u00e7\u00f5es \n\nacerca das vari\u00e1veis institucionais que fazem parte da configura\u00e7\u00e3o do PBF, enquanto pol\u00edtica \n\np\u00fablica, de corte social.    \n\nConforme abordaremos na se\u00e7\u00e3o 2.4 do segundo cap\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o, os aspectos \n\npol\u00edtico-institucionais referentes ao PBF debatidos pela literatura concernem, geralmente, \u00e0s \n\nvari\u00e1veis institucionais que influenciaram no processo de unifica\u00e7\u00e3o dos programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda que resultou na cria\u00e7\u00e3o do PBF em 2003; focaliza\u00e7\u00e3o versus \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o (Kerstenetzky, 2006; Medeiros et al., 2007; Senna et al., 2007; Druck e \n\nFilgueiras, 2007; Kerstenezky, 2009; Bichir, 2010; Silva e Lima, 2010); ao papel das \n\ncondicionalidades (Medeiros, et al, 2007, Bichir, 2010, Silva e Lima, 2010); \u00e0s \u201cportas de \n\nsa\u00edda\u201d do PBF, \u00e0s quais se refere Zucco, na entrevista citada acima (Draibe, 2009, \n\nKerstenetzky, 2009).  \n\n1.1-Problema de Pesquisa \n\u00a0\n\nInstitu\u00eddo em menos de uma d\u00e9cada pelo governo federal, o Programa Bolsa Fam\u00edlia \n\ntem chamado a aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas do campo midi\u00e1tico, mas tamb\u00e9m da academia. Neste \n\n\n\n12\u00a0\n\u00a0\n\nper\u00edodo, proliferaram as an\u00e1lises de diferentes \u00e1reas das ci\u00eancias sociais sobre o programa de \n\ntransfer\u00eancia de renda federal. Mas as pesquisas cujo enfoque se situa no \u00e2mbito da ci\u00eancia \n\npol\u00edtica ganharam f\u00f4lego de fato ap\u00f3s a reelei\u00e7\u00e3o de Lula em 2006. Com efeito, como foi \n\nmencionado acima, este fen\u00f4meno do mundo emp\u00edrico foi analisado a partir de vari\u00e1veis do \n\nmundo da pol\u00edtica que buscam enquadrar o potencial pol\u00edtico-eleitoral do PBF, o que de resto \n\nj\u00e1 era bastante propalado pela m\u00eddia.  \n\nNeste particular, n\u00e3o obstante os estudos em ci\u00eancia pol\u00edtica tratem de uma mesma \n\nquest\u00e3o de fundo, ou seja, a suposta utiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-eleitoral do PBF por parte do governo \n\nLula para alavancar a sua reelei\u00e7\u00e3o no pleito eleitoral de 2006, \u00e9 poss\u00edvel percebermos que h\u00e1 \n\numa verdadeira miscel\u00e2nea de pressupostos te\u00f3ricos apoiando os argumentos difundidos por \n\ntais estudos. Dado este problema, para n\u00f3s, a quest\u00e3o de pesquisa que se imp\u00f5e \u00e9 aquela com \n\na qual iniciamos a disserta\u00e7\u00e3o: como analisar, no \u00e2mbito da ci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea, \n\nas conex\u00f5es eleitorais e os aspectos pol\u00edtico-institucionais do Programa Bolsa Fam\u00edlia?    \n\nEm outras palavras, em princ\u00edpio, seria \u201cuma an\u00e1lise das an\u00e1lises\u201d sobre o tema, que \n\nbuscaria encontrar um enfoque ou enfoques mais apropriado(s) para trabalh\u00e1-los no campo da \n\nnossa disciplina, ou seja, da ci\u00eancia pol\u00edtica. Contudo, a disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringir\u00e1 a uma \n\nan\u00e1lise meramente te\u00f3rica sobre o PBF, de modo que tamb\u00e9m trabalharemos com dados \n\nemp\u00edricos para os quais construiremos nossos pr\u00f3prios modelos de an\u00e1lise para confront\u00e1-los \n\ncom as predi\u00e7\u00f5es postas em foco pela literatura.    \n\n1.2-Justificativa da Pesquisa \n\u00a0\n\nAt\u00e9 o ano passado, segundo estimativas do Banco Mundial2, o PBF atingiria 25% da \n\npopula\u00e7\u00e3o brasileira, na medida em que beneficiava 12,5 milh\u00f5es de fam\u00edlias, o que \n\nredundaria, aproximadamente, em 48 milh\u00f5es de pessoas (Forsberg, 2011). Por estes dados, \u00e9 \n\nposs\u00edvel vislumbrar o impacto do programa social do governo federal na sociedade brasileira, \n\numa vez que tal programa influencia diretamente a vida de um em cada quatro brasileiros. E, \n\ncaberia ressaltar que, ao incidir sobre o poder aquisitivo destes indiv\u00edduos, o PBF influencia a \n\neconomia do pa\u00eds, pois favorece o consumo de mercadorias em geral. Assim sendo, nada mais \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n2 World Bank, 2010. O Banco Mundial tem sido um dos grandes entusiastas, no cen\u00e1rio internacional, \n\ndo PBF, reputando-o como exemplo de pol\u00edtica p\u00fablica eficiente no combate \u00e0 pobreza e na redu\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade social.  \n\n \n\n\n\n13\u00a0\n\u00a0\n\nnatural que sustentar a expectativa daqueles atores pol\u00edticos que se sintam inclinados a \n\nrecompensar eleitoralmente o governo que lhes proporciona o acesso a melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nsobreviv\u00eancia. Fato este de resto, confirmado por pesquisas emp\u00edricas j\u00e1 realizadas no pa\u00eds \n\n(ver Hunter e Power, 2007).    \n\nPor outro lado, o aparato institucional necess\u00e1rio para garantir que o benef\u00edcio pago pelo \n\nPBF chegue a cada uma daquelas fam\u00edlias \u00e9 imenso e complexo, envolvendo tr\u00eas diferentes \n\nminist\u00e9rios, os entes das tr\u00eas inst\u00e2ncias da federa\u00e7\u00e3o (Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios), bem \n\ncomo o maior banco p\u00fablico nacional (a CEF). A cria\u00e7\u00e3o do PBF exigiu n\u00e3o apenas as \n\ndecis\u00f5es pol\u00edticas do governo Lula, mas tamb\u00e9m todo um legado institucional herdado do \n\ngoverno anterior na \u00e1rea de pol\u00edticas sociais e, em \u00faltima inst\u00e2ncia, o arranjo institucional \n\nproporcionado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.  \n\nPortanto, tendo em vista estes aspectos brevemente comentados acima acerca do PBF, \n\ncremos que uma pesquisa na \u00e1rea de Ci\u00eancia Pol\u00edtica sobre este tema poderia contribuir para o \n\navan\u00e7o do conhecimento a respeito deste tipo iniciativa estatal. Conforme ser\u00e1 abordado na \n\nrevis\u00e3o da literatura sobre o assunto, h\u00e1 um debate acad\u00eamico que analisa as conseq\u00fc\u00eancias \n\npol\u00edticas do PBF para a sociedade brasileira. Em suma, nossa inten\u00e7\u00e3o \u00e9 fornecer uma \n\nmodesta contribui\u00e7\u00e3o ao estudo do PBF no campo da referida disciplina.  \n\n1.3-Organiza\u00e7\u00e3o da Disserta\u00e7\u00e3o \n\u00a0\n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se organizada em quatro cap\u00edtulos. No primeiro \n\ncap\u00edtulo temos a introdu\u00e7\u00e3o, o problema de pesquisa e a justificativa. No segundo cap\u00edtulo, \n\nfazemos uma revis\u00e3o da literatura sobre o nosso tema de pesquisa, expondo as teorias que \n\norientar\u00e3o nossa an\u00e1lise. No terceiro cap\u00edtulo, por sua vez, apresentamos um breve olhar sobre \n\nprogramas de transfer\u00eancia de renda cong\u00eaneres ao PBF, que foram implantados na Am\u00e9rica \n\nLatina. E, por fim, no quarto cap\u00edtulo procedemos a uma an\u00e1lise emp\u00edrica das hip\u00f3teses \n\naventadas pela literatura sobre os impactos do PBF nos pleitos eleitorais para presidente da \n\nRep\u00fablica. \n\n2-Revis\u00e3o da literatura sobre o PBF no \u00e2mbito da Ci\u00eancia Pol\u00edtica \n \n\nAo iniciar a revis\u00e3o da literatura sobre o PBF, conv\u00e9m levar em conta os importantes \n\nachados fornecidos pela pesquisa emp\u00edrica realizada por Hunter e Power (2007), referente \u00e0s \n\n\n\n14\u00a0\n\u00a0\n\nprincipais vari\u00e1veis que explicariam a not\u00e1vel reelei\u00e7\u00e3o de Lula no segundo turno da elei\u00e7\u00e3o \n\npresidencial de 2006 por uma margem acima de 60% dos votos v\u00e1lidos (Geraldo Alckmin, \n\nprincipal advers\u00e1rio de Lula, obteve, na mesma elei\u00e7\u00e3o, cerca 39% dos votos v\u00e1lidos). No \n\nreferido pleito eleitoral, Lula, surpreendentemente, conseguiu, com sua esmagadora vit\u00f3ria, \n\nsuperar uma conjuntura pol\u00edtica marcada por alguns dos maiores esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o da \n\nhist\u00f3ria republicana no Brasil (a crise do mensal\u00e3o em 2005), desbancando, assim, algumas \n\npredi\u00e7\u00f5es bastante pessimistas de certos analistas pol\u00edticos que apostavam ent\u00e3o no ocaso de \n\nsua carism\u00e1tica carreira pol\u00edtica (ver Hippolito, 2005; Cavalcanti, 2005).  \n\nDe acordo com Hunter e Power, o fator preponderante para a reelei\u00e7\u00e3o de Lula em 2006 \n\nfoi o investimento maci\u00e7o realizado por seu governo no programa Bolsa Fam\u00edlia. Com efeito, \n\nconforme demonstram tais autores, foi fundamental o apoio dos eleitores de baixa renda e \n\nbaixo n\u00edvel de escolaridade concentrados nas regi\u00f5es Norte e Nordeste --os quais t\u00eam sido os \n\nmaiores beneficiados por tal pol\u00edtica social --, para garantir a supremacia de Lula no segundo \n\nturno da referida elei\u00e7\u00e3o. Ao correlacionar as vari\u00e1veis IDH e votos a favor/contra Lula no \n\nsegundo turno das elei\u00e7\u00f5es de 2002 e 2006, os autores demonstram que o total de votos a \n\nfavor de sua reelei\u00e7\u00e3o foi maior nos estados cujo referido \u00edndice apresenta os menores \n\ndesempenhos no pa\u00eds (os estados do Norte e Nordeste).  \n\nPara Hunter e Power, tal fa\u00e7anha de Lula representou uma virada n\u00e3o apenas em rela\u00e7\u00e3o \n\nao pleito eleitoral de 2002, mas tamb\u00e9m no que concerne a todas as vezes em que o candidato \n\ndisputara elei\u00e7\u00f5es presidenciais anteriormente a 2006 (1989, 1994, 1998 e 2002). Outro dado \n\nbastante interessante sugerido pelos autores foi que os segmentos populacionais que mais \n\ncontribu\u00edram para a recondu\u00e7\u00e3o de Lula \u00e0 Presid\u00eancia foram muito semelhantes \u00e0queles que \n\nmais favoreceram a vit\u00f3ria de seu oponente Fernando Collor em 1989. Em outras palavras, \n\nHunter e Power argumentam que, na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o presidencial, Lula logrou conquistar o \n\napoio dos estratos sociais menos favorecidos da popula\u00e7\u00e3o brasileira num escopo que jamais \n\nconseguira nas quatro contendas eleitorais anteriores que disputou.  \n\nAssim sendo, as evid\u00eancias emp\u00edricas indicariam que os votantes de Lula inclu\u00eddos \n\nentre os extratos sociais menos favorecidos s\u00f3cio-economicamente revelaram pouca \n\ndisposi\u00e7\u00e3o em puni-lo pelos esc\u00e2ndalos pol\u00edticos que enredaram seu governo cerca de um ano \n\nantes das elei\u00e7\u00f5es. Antes, pelo contr\u00e1rio, tais eleitores preferiram \u201crecompensar\u201d Lula pelo \n\nenorme aporte de investimentos de seu governo no programa Bolsa Fam\u00edlia (dados oficiais do \n\n\n\n15\u00a0\n\u00a0\n\ngoverno informavam que cerca 11,1 milh\u00f5es de fam\u00edlias eram benefici\u00e1rias do programa no \n\nfinal de 2006).  \n\nA prop\u00f3sito, Hunter e Power enfatizam que o suporte eleitoral obtido por Lula n\u00e3o \n\nbeneficiou em igual medida o seu partido, qual seja, o PT. Com efeito, os autores demonstram \n\nque, na elei\u00e7\u00e3o para a C\u00e2mara dos Deputados de 2006, o PT obteve um resultado bastante \n\nmed\u00edocre, contrariando as expectativas quanto \u00e0 conquista de uma maioria de cadeiras no \n\nParlamento, como reflexo do excelente desempenho do seu candidato \u00e0 Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica. Na vis\u00e3o dos autores, isso teria a ver com o funcionamento das institui\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas brasileiras (presidencialismo com elei\u00e7\u00f5es proporcionais), mas tamb\u00e9m com o novo \n\ntipo de conex\u00e3o pol\u00edtica estabelecida entre o ocupante do Poder Executivo e seus constituents \n\natrav\u00e9s do programa Bolsa Fam\u00edlia.  \n\nPara Hunter e Power, o referido fen\u00f4meno n\u00e3o deveria ser interpretado meramente como \n\nreedi\u00e7\u00e3o do j\u00e1 bastante desgastado \u201cpopulismo\u201d, uma vez que n\u00e3o representaria, a rigor, o \n\nmesmo tipo de rela\u00e7\u00e3o clientelista entre o l\u00edder pol\u00edtico e as massas populares verificada pelos \n\nadeptos e/ou cr\u00edticos do referido conceito (ver Ianni, 1971; Weffort, 1978; Ferreira, 2001). \n\nQuando muito, as pr\u00f3prias credenciais pessoais de Lula, cuja admir\u00e1vel trajet\u00f3ria de migrante \n\noriundo do semi-\u00e1rido nordestino consagra-o como um aut\u00eantico \u201cdefensor dos pobres\u201d (id \n\nibid., 2007:353), serviram tamb\u00e9m como exemplo para os milh\u00f5es de brasileiros que \n\nenfrentam as priva\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de uma exist\u00eancia marcada pela mais absoluta mis\u00e9ria. Por \n\noutro lado, os autores alegam, sem entrar em maiores detalhes, que, diferentemente de certos \n\nl\u00edderes latino-americanos contempor\u00e2neos com postura populista (como seria o caso de \n\nAlberto Fujimori no Peru, e o de Hugo Chaves na Venezuela), haveria entre Lula e os \n\nsegmentos populares que o ajudaram a reeleger-se em 2006 \u201cum grau maior de intermedia\u00e7\u00e3o \n\norganizativa\u201d (id ibid.).  \n\nA despeito desta perspectiva, Hunter e Power (2007) ressaltam que a pr\u00f3pria acep\u00e7\u00e3o do \n\ntermo lulismo, qual seja, o respaldo pol\u00edtico suprapartid\u00e1rio pertencente a Lula, que seria \n\nvirtualmente independente do chamado petismo (a prefer\u00eancia pol\u00edtica pelo PT), encerra certa \n\ndose de personalismo. Os autores citados argumentam, em igual medida, que o v\u00ednculo \n\nestabelecido teria se configurado pela via da lideran\u00e7a pol\u00edtica exercida por Lula na \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica seria caracterizado pela rela\u00e7\u00e3o \u201ccidad\u00e3o-pol\u00edtico\u201d. Para Hunter e \n\nPower (2007), tal v\u00ednculo consistiria em algo de fato representativo, que n\u00e3o poderia ser \n\nmeramente descartado como uma rela\u00e7\u00e3o desprovida de conte\u00fado program\u00e1tico.   \n\n\n\n16\u00a0\n\u00a0\n\nConforme se pode perceber, a suposta influ\u00eancia do PBF na vit\u00f3ria de Lula em 2006 \n\nsuscitou um debate acerca das vari\u00e1veis que atuaram neste caso. Nicolau e Peixoto (2007), \n\nutilizando base de dados municipais, relacionam a percentagem dos votos recebidos por Lula \n\nnas quatro vota\u00e7\u00f5es com o tamanho da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios. Em 2002, o percentual \n\naumentou com o tamanho; em 2006, a faixa onde Lula recebeu percentagens mais altas foi \n\nnos munic\u00edpios com entre 10 e 20 mil habitantes. Assim, os autores citados acima inferem, \n\natrav\u00e9s do tamanho da popula\u00e7\u00e3o municipal, que o padr\u00e3o anal\u00edtico entre urbaniza\u00e7\u00e3o e os \n\nvotos em Lula foi alterado; retomam, mais adiante, as rela\u00e7\u00f5es com macro-variadas e \n\nconstatam que, em todas as an\u00e1lises, o sinal da correla\u00e7\u00e3o se inverteu. \n\n Os dois autores tamb\u00e9m analisaram a rela\u00e7\u00e3o entre necessidade social e a extens\u00e3o do \n\nPBF, concluindo que a associa\u00e7\u00e3o era positiva: \u201cOs dados revelam uma forte associa\u00e7\u00e3o \n\nnegativa entre os dois indicadores (r=-0,83). Ou seja, quanto mais pobre \u00e9 o munic\u00edpio, mais \n\nrecursos per capita ele recebeu do Bolsa Fam\u00edlia.\u201d Em seguida, expandem a an\u00e1lise \n\nrelacionando o BF e a vota\u00e7\u00e3o em Lula, constatando  que a associa\u00e7\u00e3o entre o percentual de \n\nvotos obtidos por Lula e os gastos do Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 expressiva: r = 0,72 no primeiro turno e \n\nr = 0,69 no segundo turno.  \n\nUsando toda a bateria de vari\u00e1veis, concluem que ela explica 63% na vari\u00e2ncia da \n\nvota\u00e7\u00e3o de Lula. Segundo eles, em 2002, Lula teve vota\u00e7\u00e3o bem distribu\u00edda pelo pa\u00eds, mas \n\nproporcionalmente melhor nas \u00e1reas mais desenvolvidas; ao longo do mandato, o governo \n\nimplementou uma s\u00e9rie de programas dirigidos \u00e0s cidades com menor desenvolvimento social \n\ne entre esses programas, destaca-se o PBF, no qual investiu mais de 17 bilh\u00f5es em quatro \n\nanos nas \u00e1reas onde se concentra  a popula\u00e7\u00e3o mais pobre; as \u00e1reas que mais se beneficiaram \n\ndas pol\u00edticas implementadas pelo governo federal votaram no candidato que implementou \n\nessas pol\u00edticas.   \n\nCarraro et al (2007), em estudo com clara preocupa\u00e7\u00e3o econom\u00e9trica, concordam com a \n\ntese de que, em 2006, Lula foi mais votado nos munic\u00edpios menos desenvolvidos do Brasil e \n\nconcluem que essa vota\u00e7\u00e3o estava negativamente correlacionada com a renda per capita do \n\nmunic\u00edpio e diretamente correlacionada com a taxa de mortalidade infantil, analfabetismo e a \n\ndesigualdade. Todavia, estes autores discordam dos m\u00e9todos de Nicolau e Peixoto, por terem \n\nignorado os efeitos espaciais, quando pretenderam resolver o problema com dummies \n\nregionais. Tamb\u00e9m criticam discretamente Hunter e Power por afirmarem que \u201cos pobres \n\nteriam votado em Lula por ignor\u00e2ncia ou indiferen\u00e7a frente \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o.\u201d \n\n\n\n17\u00a0\n\u00a0\n\nOs autores do citado estudo argumentam que, ao analisar as vari\u00e1veis pelo \u201cmodelo \n\ncl\u00e1ssico\u201d, os resultados demonstram que a vota\u00e7\u00e3o em Lula \u00e9 sempre inel\u00e1stica3. Por\u00e9m, \n\ntestando esse modelo, constatam a exist\u00eancia de auto-correla\u00e7\u00f5es espaciais. Optam, ent\u00e3o, \n\npelo modelo de erro espacial4, que produz melhores resultados do que o do lag espacial, \n\nsegundo o teste estat\u00edstico dos Multiplicadores de Lagrange5. \n\nO trabalho fornece outras considera\u00e7\u00f5es importantes, t\u00edpicas de economistas: a infla\u00e7\u00e3o \n\nfoi menor no n\u00edvel de renda da cesta b\u00e1sica do que nos mais altos; a desigualdade foi \n\nreduzida. Os autores testaram tamb\u00e9m o impacto do aumento das exporta\u00e7\u00f5es, proposto por \n\nPessoa (apud CARRARO et al, 2007), que n\u00e3o foi observado no n\u00edvel dos estados. \n\nPortanto, a partir de uma an\u00e1lise econom\u00e9trica, os autores concluem que, embora a \n\nvota\u00e7\u00e3o de Lula realmente tenha sido maior nos estados e munic\u00edpios mais pobres, desiguais e \n\ncom mais analfabetos, os autores n\u00e3o encontraram evid\u00eancias de que o PBF \u2013 por si s\u00f3 \u2013 teve \n\nefeito na vota\u00e7\u00e3o de Lula. Fora antes uma melhora geral nas condi\u00e7\u00f5es da economia, e uma \n\nconseq\u00fcente queda na desigualdade que teriam beneficiado o candidato petista na elei\u00e7\u00e3o de \n\n2006. \n\nSoares e Terron (2008) adentram esse debate tentando responder a algumas cr\u00edticas \n\nfeitas por Carraro et al (2007). Segundo os padr\u00f5es geogr\u00e1ficos da vota\u00e7\u00e3o municipal e o que \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n3 Em economia, uma demanda \u00e9 inel\u00e1stica, ou perfeitamente r\u00edgida, quando uma varia\u00e7\u00e3o qualquer no pre\u00e7o resulta numa \nvaria\u00e7\u00e3o zero da quantidade demandada, ou seja, independentemente do pre\u00e7o de mercado a quantidade se mant\u00e9m constante. \n\n\u00c9 o caso, por exemplo, do mercado de obras raras. Carraro et al utilizaram este conceito para explicar a vota\u00e7\u00e3o de Lula, de \n\nacordo com o \u201cmodelo cl\u00e1ssico\u201d. Em outras palavras, independentemente das vari\u00e1veis analisadas, os autores verificaram que \n\nelas n\u00e3o exerceram influ\u00eancia significativa nos votos em Lula.   \n4\u00a0No modelo erro espacial, a auto-correla\u00e7\u00e3o espacial no termo de erro est\u00e1 relacionada a erros de medida ocasionados pelas \ndivis\u00f5es artificiais das unidades geogr\u00e1ficas, como os limites estabelecidos para os munic\u00edpios ou estados brasileiros, que n\u00e3o \n\nnecessariamente coincidem com a verdadeira dimens\u00e3o do fen\u00f4meno observado. \u00a0\n\n5 O m\u00e9todo dos Multiplicadores de Lagrange converte problemas de minimiza\u00e7\u00e3o com restri\u00e7\u00e3o em problemas sem restri\u00e7\u00e3o, \natrav\u00e9s da inser\u00e7\u00e3o de um novo par\u00e2metro. Considere uma fun\u00e7\u00e3o de n vari\u00e1veis  em fun\u00e7\u00f5es de \nrestri\u00e7\u00e3o . Sejam estas fun\u00e7\u00f5es deriv\u00e1veis em primeira ordem com derivadas cont\u00ednuas e que para qualquer ponto do dom\u00ednio \n\nexiste algum i para o qual , se f tiver um extremo relativo dentro de suas restri\u00e7\u00f5es, este ponto ocorre em \n\num ponto , tal que P perten\u00e7a a uma superf\u00edcie de restri\u00e7\u00e3o de f na qual a seguinte condi\u00e7\u00e3o seja \n\nsatisfeita:  s\u00e3o \nos multiplicadores de Lagrange. \n\nA solu\u00e7\u00e3o recai em resolver um sistema com n + m equa\u00e7\u00f5es (as n equa\u00e7\u00f5es obtidas pela diferencia\u00e7\u00e3o, e as m restri\u00e7\u00f5es gi) e \nn + m inc\u00f3gnitas (a coordenada de P no espa\u00e7o de n dimens\u00f5es e os m multiplicadores de Lagrange). \n\n\u00a0\n\n\n\n18\u00a0\n\u00a0\n\ndenominam de coes\u00e3o regional das bases geo-eleitorais mudaram entre 2002 e 2006. Aqueles \n\nautores se perguntam, ent\u00e3o, o que gerou a mudan\u00e7a entre os dois epis\u00f3dios eleitorais e \n\nseguem a hip\u00f3tese, defendida por Nicolau e Peixoto (2007) e Hunter e Power (2007) de que o \n\nPBF foi fundamental no crescimento da vota\u00e7\u00e3o de Lula nos munic\u00edpios mais pobres do Norte \n\ne Nordeste do pa\u00eds. Em sua an\u00e1lise, Soares e Terron atenuam problemas anal\u00edticos \n\nencontrados nos textos anteriores e apontados por Carraro et al (2007) e concluem que a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Programa Bolsa Fam\u00edlia sobre a renda local foi um determinante deste novo \n\ncontorno das bases geo-eleitorais, e o fator com maior peso na explica\u00e7\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal. \n\nMarques et al (2007) analisaram os resultados das elei\u00e7\u00f5es usando os munic\u00edpios e os \n\nestados como unidades de observa\u00e7\u00e3o para aferir se o Bolsa Fam\u00edlia influiu na vota\u00e7\u00e3o de \n\nLula e conclu\u00edram que houve entre ambos uma clara associa\u00e7\u00e3o positiva. Segundo os autores, \n\na pesquisa indicou forte rela\u00e7\u00e3o entre o voto em Lula no 2\u00b0 turno e o peso do PBF na \n\npopula\u00e7\u00e3o total de cada munic\u00edpio. Quanto maior a faixa de cobertura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\ntotal, maior a propor\u00e7\u00e3o de votos v\u00e1lidos recebidos. \n\nO estudo de Licio, Renn\u00f3 e Castro (2009) se somam a outras an\u00e1lises sobre o impacto \n\ndo PBF na reelei\u00e7\u00e3o de Lula em 2006. No entanto, os autores questionam as abordagens dos \n\noutros estudos acerca deste tema que trabalham com dados agregados, cujas unidades de \n\nan\u00e1lise s\u00e3o os munic\u00edpios e os estados. Os autores prop\u00f5em seguir outra forma de abordagem \n\npara analisar a rela\u00e7\u00e3o entre a participa\u00e7\u00e3o no PBF e o voto nas elei\u00e7\u00f5es de 2006: a percep\u00e7\u00e3o \n\ndos indiv\u00edduos. Para eles, trata-se de \u201cinvestigar, sob o ponto de vista do indiv\u00edduo, se existe \n\nalguma correla\u00e7\u00e3o entre uma avalia\u00e7\u00e3o positiva do governo Lula e a participa\u00e7\u00e3o no Programa \n\nBolsa Fam\u00edlia\u201d (Licio, Renn\u00f3 e Castro, 2009, p.32).  \n\nPara ter acesso \u00e0 percep\u00e7\u00e3o individual sobre o PBF relacionada \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do governo \n\nLula, os autores se valem de pesquisa realizada pelo \u201cBar\u00f4metro das Am\u00e9ricas\u201d, coordenada \n\npelo Latin American Public Opinion Project (LAPOP) 6, realizada em 2008. Os autores \n\nconstroem um modelo multivariado, cuja principal vari\u00e1vel independente \u00e9 ser benefici\u00e1rio do \n\nPBF. Como vari\u00e1veis dependentes incluem o voto em Lula no pleito de 2006 e a avalia\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalho do presidente, uma vez que a participa\u00e7\u00e3o no PBF influenciaria as distintas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre eleitor e o governo Lula. Al\u00e9m destas vari\u00e1veis, Licio, Renn\u00f3 e Castro (2009) incluem no \n\nmodelo outras vari\u00e1veis trabalhadas pela literatura que analisa o comportamento eleitoral, tais \n\ncomo: percep\u00e7\u00e3o sobre corrup\u00e7\u00e3o; identifica\u00e7\u00e3o com o PT; auto-identifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \u00e0 \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n6\u00a0LAPOP \u2013Latin American Public Opinion Project. In: The Americas Barometer by the Latin American \nPublic Opinion Project (LAPOP), 2007. Dispon\u00edvel em:&lt;www.LapopSurveys.org>. \u00a0\n\n\n\n19\u00a0\n\u00a0\n\nesquerda; avalia\u00e7\u00e3o retrospectiva sobre o estado da economia; contrastes s\u00f3cio-econ\u00f4micos. Por \n\nfim, trabalham vari\u00e1veis que incidem mais sobre a avalia\u00e7\u00e3o do governo, quais sejam estar \n\nsatisfeito com a localidade onde mora, e se j\u00e1 foi v\u00edtima de crime.   \n\nContudo, como assinalam os autores, os dados do Lapop 2008 apresentam alguns \n\ninconvenientes para as perguntas sobre o voto em 2006. O principal deles \u00e9 a superestima\u00e7\u00e3o dos \n\nvotos em Lula, o que poderia vir a prejudicar o uso de regress\u00f5es multinomiais.  A solu\u00e7\u00e3o \n\nencontrada pelos autores foi trabalhar com vari\u00e1veis dicot\u00f4micas (1,0) para o voto em Lula, e \n\nimplementar regress\u00f5es probit bin\u00e1rias. \n\nOs achados do trabalho contribuem para fortalecer a hip\u00f3tese de que os benefici\u00e1rios do \n\nPBF tendem a votar mais em Lula, al\u00e9m de avaliar o governo federal e o trabalho do \n\npresidente de uma forma mais positiva do que os n\u00e3o benefici\u00e1rios. Houve consenso entre os \n\nautores quanto \u00e0 mudan\u00e7a geogr\u00e1fica da base em dire\u00e7\u00e3o ao norte e nordeste, e uma \n\nexpressiva altera\u00e7\u00e3o no perfil socioecon\u00f4mico do eleitor de Lula. O petista passou a ser mais \n\nvotado em sentido inverso do desenvolvimento social de estados e munic\u00edpios.  \n\n Can\u00eado-Pinheiro (2009) \u00e9 outro autor que relativiza a influ\u00eancia do PBF na vit\u00f3ria de \n\nLula em 2006. Com efeito, o crescimento econ\u00f4mico para a vit\u00f3ria do candidato do PT \n\npoderia ter influenciado o resultado da disputa eleitoral de 2006 tanto quanto o programa \n\nfederal de transfer\u00eancia de renda. Diante disto, Can\u00eado-Pinheiro assim problematiza: o que \n\nexplicaria a mudan\u00e7a no padr\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o de Lula nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2006?  O \n\ndesempenho da economia ou a massifica\u00e7\u00e3o do programa Bolsa Fam\u00edlia? Para ele, ao \n\ncontr\u00e1rio de boa parte da literatura anterior, a resposta \u00e9: nenhum dos dois. O impacto do \n\nprograma de transfer\u00eancia de renda se mostrou bastante superior ao do crescimento da \n\neconomia, mas parece n\u00e3o ser a principal explica\u00e7\u00e3o para a migra\u00e7\u00e3o significativa de votos \n\nem dire\u00e7\u00e3o ao candidato do PT nas regi\u00f5es menos desenvolvidas do Brasil. Nesse sentido, a \n\nconjectura de que, independentemente do partido e do indiv\u00edduo, os eleitores de regi\u00f5es \n\nmenos desenvolvidas, mais dependentes do Estado, seriam mais propensos a votar nos \n\ncandidatos do governo (Zucco, 2008). O mesmo pode ser dito com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hip\u00f3tese de \n\nHunter &amp; Power (2007) sobre os efeitos dos esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o na base eleitoral \n\ntradicional de Lula. No entanto, estas hip\u00f3teses s\u00e3o dif\u00edceis de serem empiricamente testadas. \n\nUma poss\u00edvel abordagem \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de dados de v\u00e1rias elei\u00e7\u00f5es, o que talvez permita \n\ntestar a hip\u00f3tese de Zucco (2008).  \n\n\n\n20\u00a0\n\u00a0\n\nPara Zucco (2010), o principal resultado encontrado pela sua an\u00e1lise \u00e9 que o PBF tem \n\num consider\u00e1vel impacto nas decis\u00f5es eleitorais dos indiv\u00edduos. Sua melhor estimativa deste \n\nefeito \u00e9 visivelmente compat\u00edvel com os padr\u00f5es agregados de vota\u00e7\u00e3o, e confirma o \n\nargumento de que perto de cinco milh\u00f5es de votos talvez tenham se dirigido para Lula devido \n\napenas ao PBF. Refutando o argumento de alguns que seria o crescimento da economia que \n\nteria beneficiado o petista, e n\u00e3o o PBF em si que tenha novos padr\u00f5es de voto, o autor \n\nressalta que nos munic\u00edpios situados nas regi\u00f5es mais pobres a economia depende largamente \n\ndo PBF e, inclusive, \u00e9 comum haver pequenos setores privados em atividade.  O PBF serve \n\ncomo um importante est\u00edmulo para a economia nestes locais e, por conseguinte, influencia as \n\ndecis\u00f5es de voto tanto dos benefici\u00e1rios, quanto dos n\u00e3o benefici\u00e1rios do PBF.   \n\nArgumento econ\u00f4mico semelhante tamb\u00e9m est\u00e1 presente no trabalho de Corr\u00eaa (2010). \n\nEle concorda que o realinhamento eleitoral de 2006 teve como causa os programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda do governo Lula. Mas ao inv\u00e9s de apenas enfatizar o efeito de \n\n\u201catra\u00e7\u00e3o\u201d dos eleitores diretamente beneficiados por eles \u2013 os mais pobres \u2013, o autor defende \n\numa esp\u00e9cie de efeito de \u201crejei\u00e7\u00e3o\u201d daqueles que bancaram os custos do programa e n\u00e3o \n\ntiveram suas vidas diretamente afetadas por ele de maneira positiva \u2013 os eleitores das \u00e1reas \n\nmais ricas e populosas do pa\u00eds. Assim, \u201cprogramas de TCR [Transfer\u00eancia Condicional da \n\nRenda] estimulam a polariza\u00e7\u00e3o entre classes sociais e podem ser estrat\u00e9gias eleitorais \n\narriscadas\u201d (Corr\u00eaa, 2010, p.4-5), j\u00e1 que os presidentes que os implementam \u201ccorrem o risco \n\nde perder votos\u201d (Corr\u00eaa, 2010, p.24). \n\nSegundo o autor, seus achados mostram que o PBF teve um impacto significante no \n\ndesempenho municipal de Lula em 2006. Consistentemente com o que foi mostrado em \n\nestudos anteriores, as suas bases eleitorais mudaram consideravelmente de uma elei\u00e7\u00e3o para \n\noutra em consequ\u00eancia de investimentos no programa.  \n\nContudo, o fato do PBF tamb\u00e9m ter gerado perdas eleitorais nas \u00e1reas mais \n\ndesenvolvidas e populosas do pa\u00eds significa que o efeito dos ganhos eleitorais de Lula no seu \n\ndesempenho nacional foram m\u00ednimos ou inexistentes. N\u00e3o obstante, pol\u00edticas redistributivas \n\nsofrem oposi\u00e7\u00e3o de certos segmentos da popula\u00e7\u00e3o, especialmente em pa\u00edses desiguais. Esta \n\noposi\u00e7\u00e3o se reflete na arena eleitoral e presidentes que implementam programas de \n\nConditional Cash Transfer (doravante CCTs) correm o risco de perder votos. Esses custos \n\neleitorais t\u00eam sido misteriosamente negligenciados por todos os autores que analisaram o \n\nimpacto do PBF no desempenho de Lula em 2006.  \n\n\n\n21\u00a0\n\u00a0\n\nAtualmente, existe certo consenso por parte dos cr\u00edticos de que o programa seria uma \n\nforma de \u201ccompra de votos\u201d dos pobres e que o seu efeito na vota\u00e7\u00e3o de Lula em 2006 foi \n\npositivo. Argumentos deste tipo n\u00e3o s\u00e3o incomuns nos principais meios de comunica\u00e7\u00e3o de \n\nmassa do Brasil. Para Corr\u00eaa (2010), as evid\u00eancias emp\u00edricas e te\u00f3ricas que apresentou \n\nsugerem que este consenso precisa ser revisto. Lula ganhou pelo menos tantos votos quanto \n\nperdeu em conseq\u00fc\u00eancia do PBF, o que explica o fato de seu desempenho nacional n\u00e3o ter \n\nmudado muito de uma elei\u00e7\u00e3o para outra. \n\nConforme se constata, muitas dessas explica\u00e7\u00f5es conectam o efeito dos investimentos \n\np\u00fablicos sobre os padr\u00f5es de voto, e se baseiam no modelo que poder\u00edamos denominar como \n\no da \u201cconex\u00e3o eleitoral\u201d. Segundo essa abordagem7, os n\u00edveis dos investimentos estatais, e em \n\nespecial aqueles direcionados para a popula\u00e7\u00e3o mais pobre, tenderiam a ser mais elevados nos \n\nmomentos anteriores a elei\u00e7\u00f5es. Como os pol\u00edticos tenderiam a gastar mais em pol\u00edticas de \n\nimpacto pol\u00edtico, como os programas de transfer\u00eancia de renda, os gastos p\u00fablicos tenderiam \n\na crescer cada vez mais, tendo como uma de suas \u00fanicas restri\u00e7\u00f5es a disponibilidade de \n\nrecursos no poder p\u00fablico. \n\nEntretanto, esta \u00eanfase no retorno eleitoral do PBF deixa algumas lacunas, uma vez que \n\ncentra foco em fatores ligados \u00e0 a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do governo Lula. Com efeito, h\u00e1 que se \n\nquestionar se o suposto uso deliberado do programa social como estrat\u00e9gia eleitoral n\u00e3o foi \n\ninfluenciado por circunst\u00e2ncias fortuitas que n\u00e3o estavam de todo sob seu poder. Em suma, \u00e9 \n\npreciso termos em mente que o processo de formula\u00e7\u00e3o de programas sociais \u2013 a exemplo do \n\nPBF -- \u00e9 influenciado pela heran\u00e7a institucional de programas anteriores a eles (Arretche, \n\n2000).  \n\nNeste sentido, caberia trazermos para a discuss\u00e3o a argumenta\u00e7\u00e3o de Melo (2008) sobre \n\no processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o do PBF. Para o citado autor, avaliar o progresso alcan\u00e7ado \n\nna pol\u00edtica social na \u201cEra FCH-Lula\u201d exige analisar ao menos tr\u00eas enigmas. Primeiro, \u201cn\u00e3o \n\nobstante severas restri\u00e7\u00f5es fiscais, o Brasil tem melhorado seus indicadores sociais \n\nsignificativamente por mais de uma d\u00e9cada, e diversos dos seus programas sociais \u2013 tais como \n\nFundef e Bolsa Fam\u00edlia \u2013 t\u00eam adquirido reconhecimento internacional\u201d. Segundo, para ele, \n\n\u201cna \u00e1rea de pol\u00edtica social, h\u00e1 um extraordin\u00e1rio grau de continuidade entre os dois governos\u201d.  \n\n\u201cO terceiro enigma\u201d, por sua vez, \u201csobre a pol\u00edtica social sob Cardoso e Lula \u00e9 fornecido pelo \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n7 Uma excelente pesquisa nesta linha pode ser encontrada no livro Elei\u00e7\u00f5es e Economia: institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \n\nresultados macroecon\u00f4micos na Am\u00e9rica Latina (1979-1998), cujo autor \u00e9 Hugo Borsani.   \n\n\n\n22\u00a0\n\u00a0\n\nseu crescente car\u00e1ter universalista\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o a este \u00faltimo aspecto, Melo esclarece que \n\nentende por universalista algo como n\u00e3o-particularista, no sentido de que os programas da \n\npol\u00edtica social do governo Lula s\u00e3o endere\u00e7ados a amplos seguimentos do eleitorado, e, \n\nconsequentemente, beneficiariam grande parte da sociedade brasileira.  \n\nNa argumenta\u00e7\u00e3o de Melo, os programas de transfer\u00eancia condicional da renda que \n\nsurgiram nos governos de FHC e Lula, para al\u00e9m de uma mera pol\u00edtica p\u00fablica consistiriam \n\nnum discurso pol\u00edtico abrangente, resultando numa intensa competi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica entre o PSDB \n\ne o PT, cuja refer\u00eancia \u00e0s chamadas \u201cbolsas\u201d se tornou lugar comum. Para o autor, o grande \n\napelo representado por este tipo de programa social residiria no fato de que eles s\u00e3o \n\nuniversalmente voltados para os pobres. Assim sendo, a evolu\u00e7\u00e3o da ideia do\u201cbolsa\u201d tem \n\nenvolvido um processo de ascens\u00e3o do \u00e2mbito municipal para o estadual, desembocando no \n\nn\u00edvel federal, movimento esse guiado pela competi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. N\u00e3o obstante, alardeado pelo \n\nsegundo governo FHC de que os CCTs seriam a sua principal bandeira, foi de fato no governo \n\nLula que o programa Bolsa Fam\u00edlia atingiu tal status, cuja pr\u00f3pria vit\u00f3ria eleitoral na corrida \u00e0 \n\nPresid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2006 passou a ser discutida em refer\u00eancia \u00e0quele programa.  \n\nPara Melo, \u201cestes desenvolvimentos s\u00e3o um exemplo iluminado de competi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nguiada por uma combina\u00e7\u00e3o de incentivos eleitorais e compromissos genu\u00ednos para resolver a \n\nquest\u00e3o\u201d. Diferentemente do que ocorria no governo FHC, no qual o dinheiro destinado aos \n\nbenefici\u00e1rios dos programas sociais era transferido diretamente aos munic\u00edpios, no governo \n\nLula n\u00e3o h\u00e1 quaisquer intermedi\u00e1rios entre ele e as fam\u00edlias contempladas pelo programa \n\nBolsa Fam\u00edlia. Por conseguinte, no primeiro contexto havia maior possibilidade de ocorrerem \n\ndesvios de cunho clientelista, bem como a ocorr\u00eancia de corrup\u00e7\u00e3o do que no segundo, devido \n\nao acesso a informa\u00e7\u00f5es diferenciadas entre as autoridades municipais e os gestores do \n\nprograma no n\u00edvel federal.   \n\nDando continuidade a sua an\u00e1lise, Melo argumenta que no que concerne \u00e0 inova\u00e7\u00e3o de \n\niniciativas, a cobertura e a magnitude de recursos direcionados \u00e0 pol\u00edtica social indicariam o \n\nque a literatura especializada tem denominado reformas de segunda gera\u00e7\u00e3o. Com efeito, ao \n\ncontr\u00e1rio das reformas de primeira gera\u00e7\u00e3o que implicariam cortes de or\u00e7amento, reforma \n\nmonet\u00e1ria e privatiza\u00e7\u00f5es, as \u201creformas de segunda gera\u00e7\u00e3o, para serem efetivas, requerem \n\nmudan\u00e7as institucionais significativas e necessitam da coopera\u00e7\u00e3o de diversos atores situados \n\nem diferentes n\u00edveis de governo\u201d.   \n\n\n\n23\u00a0\n\u00a0\n\nConforme Melo afirma, uma das mais enigm\u00e1ticas caracter\u00edsticas da pol\u00edtica social sob \n\nFHC e Lula \u00e9 seu elevado grau de estabilidade, que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \u00e9 tamb\u00e9m \n\nencontrada em outras \u00e1reas, particularmente a monet\u00e1ria e fiscal. Na interpreta\u00e7\u00e3o dele, o \n\nsegundo fator que explica a continuidade na pol\u00edtica social \u00e9 o fato de que, uma vez \n\ninstitu\u00eddos, os CCTs engendram suas pr\u00f3prias constituencies. Em tais contextos, os \n\nbenefici\u00e1rios de programas deste tipo usariam sua influ\u00eancia pol\u00edtica para assegurar ou \n\naprofundar as pol\u00edticas sociais que os beneficiam.  \n\nFinalizando, Melo sustenta que o fortalecimento do universalismo difundido atrav\u00e9s das \n\npol\u00edticas sociais dos governos FHC e Lula t\u00eam suplantado a hist\u00f3rica influ\u00eancia da \n\npatronagem, bem como as redes clientel\u00edsticas, que tipicamente envolviam as elites locais. \n\nNeste sentido, \u201cum paradoxal desenvolvimento \u00e9 que os CCTs no Brasil operam num \n\ncaminho equanimente transparente, com m\u00ednima media\u00e7\u00e3o clientelista\u201d. Pelo que foi exposto, \n\nna perspectiva de Melo, o funcionamento do PBF contribuiria para elevar a qualidade da \n\ndemocracia no pa\u00eds, uma vez que favoreceria a accountability e a transpar\u00eancia da a\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental.   \n\nA prop\u00f3sito, este \u00faltimo aspecto pol\u00edtico-institucional do PBF suscitado por Melo \n\n(2008) tamb\u00e9m tem sido denotado por outros autores. Como, por exemplo, Kerstenetzky \n\n(2009), Bichir (2010) e Zucco (2011b) -- sem mencionar Hunter e Power (2007), cujos \n\nargumentos revisamos acima --, s\u00e3o un\u00e2nimes em arg\u00fcir que o PBF favoreceria pouco, a \n\nestrat\u00e9gia clientelista, por parte dos pol\u00edticos.   \n\nPor outro lado, o desenho institucional do PBF tem constitu\u00eddo o objeto de estudo de \n\nv\u00e1rios analistas (Rocha, 2005; Silva, 2007; Silva, Yazbek e Giovanni, 2007; Marques e \n\nMendes, 2007; Kerstenetzky, 2006 e 2009; Senna et al., 2007; Costa, 2009; Soares e S\u00e1tiro, \n\n2009; Bichir, 2010; Silva e Lima, 2010, Forsberg, 2011). Nestes trabalhos, os autores \n\nanalisam a quest\u00e3o das condicionalidades exigidas pelos programas de transfer\u00eancia de renda; \n\na op\u00e7\u00e3o governamental pelas pol\u00edticas sociais focalizadas nas camadas mais pobres e \n\nvulner\u00e1veis da popula\u00e7\u00e3o, em detrimento de a\u00e7\u00f5es de cunho universalista; h\u00e1 tamb\u00e9m um \n\npol\u00eamico debate sobre chamadas \u201cportas de sa\u00edda\u201d, uma vez que os benefici\u00e1rios precisariam \n\ndispor de condi\u00e7\u00f5es para n\u00e3o ficarem indefinidamente dependentes do recebimento do aux\u00edlio \n\ngovernamental; por fim, ainda permaneceria indefinido o status do PBF perante o Sistema de \n\nProte\u00e7\u00e3o Social brasileiro, ou seja, seria ele um direito, como aposentadoria por tempo de \n\nservi\u00e7o ou como o Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada?  \n\n\n\n24\u00a0\n\u00a0\n\nFinalizamos assim a revis\u00e3o da literatura que tem o PBF como tema de an\u00e1lise. Nas \n\npr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es do presente cap\u00edtulo, trataremos de assuntos espec\u00edficos, analisando, em \n\nprimeiro lugar os conceitos de pol\u00edtica social e desigualdade social, bem como processo \n\nhist\u00f3rico de institucionaliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social, para, em seguida, conhecer um \n\npouco da agenda de pesquisas voltadas para a explica\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o dos mecanismos de \n\nfuncionamento das pol\u00edticas p\u00fablicas de corte social. Por fim, nas duas \u00faltimas se\u00e7\u00f5es deste \n\ncap\u00edtulo, resenharemos certas teorias que poderiam contribuir para o futuro estudo do PBF no \n\n\u00e2mbito da ci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea. \n\n2.1-Afinal o que s\u00e3o pol\u00edticas sociais? \n \n\nAparentemente banal esta quest\u00e3o requer v\u00e1rias nuances para ser respondida numa \n\nsimples defini\u00e7\u00e3o. Com efeito, para come\u00e7ar \u00e9 preciso ter em mente que, para al\u00e9m de ser o \n\nresultado espec\u00edfico do processo de formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, as pol\u00edticas sociais \n\npodem ser objeto de estudo de diferentes disciplinas acad\u00eamicas. Entretanto, como este \u00e9 um \n\ntrabalho na \u00e1rea da ci\u00eancia pol\u00edtica, obviamente cumpre buscar uma defini\u00e7\u00e3o, no campo da \n\nreferida disciplina, para o conceito de pol\u00edticas sociais.   \n\nEm termos gerais, o conceito diz respeito \u00e0 id\u00e9ia de bem-estar social, e sua rela\u00e7\u00e3o com \n\na pol\u00edtica e a sociedade. Mais especificamente, por\u00e9m, pol\u00edtica social refere-se \u00e0 \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os sociais, incluindo, neste rol, por exemplo, as pol\u00edticas de sa\u00fade, \n\nhabita\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o de renda, educa\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social. Ou seja, a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\nnecessidades dos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os de prote\u00e7\u00e3o social, em que o combate \u00e0 pobreza, o \n\namparo \u00e0 velhice, \u00e0 defici\u00eancia, bem como os cuidados com a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o em geral \n\nocupam lugar de destaque.  \n\nEm outras palavras, pol\u00edticas sociais constituem um subconjunto das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nrelacionado a a\u00e7\u00f5es que determinam o padr\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o social implementado pelo Estado e \n\nse relacionam \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios sociais para reduzir as desigualdades estruturais \n\ndecorrentes da trajet\u00f3ria do desenvolvimento socioecon\u00f4mico, usualmente nas \u00e1reas de \n\neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, previd\u00eancia, habita\u00e7\u00e3o, saneamento, assist\u00eancia social etc., e executadas sob \n\na responsabilidade do Estado. \n\nContudo, a acep\u00e7\u00e3o do conceito de pol\u00edtica social varia de acordo com a abordagem \n\nutilizada para defini-lo. Neste sentido, dentro do enfoque marxista, H\u00f6fling (2001) destaca a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Claus Offe (1984), para quem \u201cpol\u00edtica social \u00e9 a tentativa do Estado em \n\n\n\n25\u00a0\n\u00a0\n\ntransformar de forma duradoura o trabalho n\u00e3o assalariado em trabalho assalariado\u201d (OFFE, \n\n1984, p.15). Essa necessidade surgiria da desorganiza\u00e7\u00e3o e da mobiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de \n\ntrabalho decorrente da industrializa\u00e7\u00e3o capitalista, que teria provocado a destrui\u00e7\u00e3o massiva e \n\ncont\u00ednua das formas de trabalho e de subsist\u00eancia habituais criando, consequentemente, o \n\nmercado de trabalho. O problema da inser\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho n\u00e3o se resolveria por si, \n\nmas pela a\u00e7\u00e3o do Estado qualificando permanentemente a m\u00e3o-de-obra para o mercado, e \n\nmantendo sob controle a parcela da popula\u00e7\u00e3o exclu\u00edda do processo produtivo. \n\nNa vis\u00e3o liberal, por outro lado, o Estado teria como fun\u00e7\u00e3o promover as condi\u00e7\u00f5es para \n\no exerc\u00edcio da competitividade individual, considerando a interven\u00e7\u00e3o estatal como um risco e \n\nas pol\u00edticas sociais - a\u00e7\u00f5es do Estado com o objetivo de regular os desequil\u00edbrios gerados pelo \n\ndesenvolvimento da acumula\u00e7\u00e3o capitalista - entraves ao desenvolvimento, e respons\u00e1veis \n\npelas crises sociais, pois amea\u00e7aria os interesses e as liberdades individuais, inibindo a livre \n\niniciativa e a concorr\u00eancia e bloqueando mecanismos que o pr\u00f3prio mercado seria capaz de \n\nreequilibrar. \n\nA no\u00e7\u00e3o de solidariedade surge no final do s\u00e9culo XIX como op\u00e7\u00e3o \u00e0 regra de justi\u00e7a \n\nliberal (MAGALH\u00c3ES, 2001), elevando a import\u00e2ncia da coes\u00e3o social, do pertencimento e \n\nda inter-rela\u00e7\u00e3o natural entre indiv\u00edduos. O bem-estar geral depende da participa\u00e7\u00e3o de todos, \n\ne o Estado adquire papel n\u00e3o mais residual, mas de \u201crespons\u00e1vel pela materializa\u00e7\u00e3o da \n\nsolidariedade atrav\u00e9s de mecanismos e estrat\u00e9gias pr\u00f3prios de reparti\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os \n\nsociais\u201d (MAGALH\u00c3ES, 2001, p.3). A solidariedade \u00e9 uma das bases da institui\u00e7\u00e3o dos \n\nsistemas de prote\u00e7\u00e3o social que se desenvolveram durante o s\u00e9culo XX e entraram em colapso \n\nnas \u00faltimas d\u00e9cadas, como muito j\u00e1 se discutiu. Comp\u00f5e tamb\u00e9m a base da conceitua\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais que se impuseram como forma de prevenir ou remediar a \n\nconvuls\u00e3o social. Ultimamente, diante da crise dos programas de prote\u00e7\u00e3o social, o risco de \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o da solidariedade social somou-se \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es com a dissolu\u00e7\u00e3o do tecido \n\nsocial. \n\nNo contexto de crescente desqualifica\u00e7\u00e3o social, cada vez mais multifacetada, \n\nMagalh\u00e3es (2001) lembra que o conceito de exclus\u00e3o ganha for\u00e7a na discuss\u00e3o sobre a \n\nincapacidade de os indiv\u00edduos suprirem suas pr\u00f3prias necessidades, \u201ctornando-se um perigo \n\npara si mesmos e para o restante da sociedade\u201d (MAGALH\u00c3ES, 2001, p. 8). Segundo a \n\nautora, trata-se de outra forma de abordar a pobreza, n\u00e3o como um problema individual, mas \n\ncoletivo e inserido nas sociedades industriais modernas - urbaniza\u00e7\u00e3o desordenada, \n\ndesigualdade e segrega\u00e7\u00e3o social, inadapta\u00e7\u00f5es escolar e profissional e viol\u00eancia. Um dos \n\nprincipais fundamentos do conceito foi o agravamento do desemprego, da ruptura dos la\u00e7os \n\n\n\n26\u00a0\n\u00a0\n\nsociais e o consequente enfraquecimento da coes\u00e3o e da solidariedade ap\u00f3s os anos 1980. \n\nDesse modo, as compensa\u00e7\u00f5es financeiras entraram em pauta como forma de reduzir o \n\nproblema em situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\nConforme Rosanvallon, essas compensa\u00e7\u00f5es foram a tentativa de saldar uma d\u00edvida \n\nsocial. \u201cUma concep\u00e7\u00e3o muito ampla da repara\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzos serve, neste caso, de \n\nsubstituto de um exerc\u00edcio pol\u00edtico de solidariedade. (...) O indiv\u00edduo pode pretender uma \n\ncompensa\u00e7\u00e3o ao se fazer reconhecer como v\u00edtima\u201d (ROSANVALLON, 1998, p. 63). Tal \n\nconcep\u00e7\u00e3o legitima o benef\u00edcio das transfer\u00eancias p\u00fablicas como direito social. E, sendo \n\nassim, a solidariedade d\u00e1 lugar \u00e0 toler\u00e2ncia; a igualdade cede espa\u00e7o \u00e0 imparcialidade. A boa \n\npr\u00e1tica social passa a ser a conviv\u00eancia pac\u00edfica com as diferen\u00e7as e n\u00e3o mais a que assegura a \n\nsua inser\u00e7\u00e3o. Em consequ\u00eancia, esse direito social termina por referendar a exclus\u00e3o. Para n\u00e3o \n\nperder de vista o necess\u00e1rio avan\u00e7o social, o autor reafirma a necessidade do empenho na \n\nideia do direito ao trabalho, e n\u00e3o no direito a uma renda. Com isso, a inser\u00e7\u00e3o pelo trabalho \n\nfoi apontada por Rosanvallon (1998, p.104) como a pedra angular da luta contra a exclus\u00e3o. \n\nO conceito de desafilia\u00e7\u00e3o proposto por Castels (1998) surge como alternativa \u00e0 r\u00edgida \n\ndicotomia inclu\u00eddos/exclu\u00eddos. Agregando a participa\u00e7\u00e3o em redes de sociabilidade e em \n\nsistemas de prote\u00e7\u00e3o social, o citado conceito \u00e9 considerado como a forma de perceber a \n\nexist\u00eancia de posi\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias e tamb\u00e9m as m\u00faltiplas e alternadas trajet\u00f3rias de \n\nintegra\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o. Seria uma leitura multidimensional e din\u00e2mica da instabilidade social, \n\npois a desigualdade \u00e9 algo que muda de perfil ao longo do tempo. \n\nRefletindo isso, as pol\u00edticas sociais passaram, pois, a tratar da inclus\u00e3o \u2013 no emprego, na \n\nmoradia, na escola, no sistema de sa\u00fade. Teoricamente, emerge a necessidade de criar e \n\nmanter mecanismos de integra\u00e7\u00e3o social, o que se daria pela constru\u00e7\u00e3o de parcerias com \n\nentidades civis e comunit\u00e1rias. \n\nTrata-se aqui, pelo lado do Estado, da reedi\u00e7\u00e3o de um antigo paradoxo. O Estado, alheio \n\ne unilateral, n\u00e3o foi capaz de impedir a corros\u00e3o dos la\u00e7os sociais. Entretanto, espera-se que a \n\nrecondu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais n\u00e3o s\u00f3 resgatem, mas que criem esses la\u00e7os e essa parceria. \n\nEnfim, que seja o rem\u00e9dio para a doen\u00e7a que ajudou a incubar. Por outro lado, \u00e9 tamb\u00e9m a \n\nresposta a uma nova demanda social que se imp\u00f5e, sob o risco de perder o controle sobre a \n\nimin\u00eancia da convuls\u00e3o social. \n\nBasicamente, os programas de transfer\u00eancia de renda podem ser enquadrados em dois \n\ntipos: \u201crenda b\u00e1sica de cidadania\u201d e \u201crenda m\u00ednima garantida\u201d (VANDERBORGHT &amp; \n\nPARIJS, 2006). O primeiro tipo - renda b\u00e1sica de cidadania - \u00e9 a transfer\u00eancia regular de \n\ndinheiro, pelo Estado, a todos os cidad\u00e3os, sem qualquer restri\u00e7\u00e3o social ou econ\u00f4mica. O \n\n\n\n27\u00a0\n\u00a0\n\nexemplo mais conhecido \u00e9 o do estado do Alasca, nos Estados Unidos, que introduziu, a partir \n\nde 1976, um programa de distribui\u00e7\u00e3o, para todos os cidad\u00e3os, de cerca de 6% do seu PIB (a \n\nfonte dos recursos, em grande parte, \u00e9 a destina\u00e7\u00e3o de 50% dos royalties provenientes da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo no estado). O Programa Bolsa Fam\u00edlia, por sua vez, \u00e9 uma variante do \n\nsegundo tipo, a renda m\u00ednima garantida. Programas de renda m\u00ednima garantida diferenciam-se \n\nde programas de renda b\u00e1sica de cidadania por serem focalizados na parcela mais pobre da \n\npopula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o exigirem qualquer tipo de contrapartida. O Programa Bolsa Escola, \n\nnesse sentido, \u00e9 uma variante de programa de renda m\u00ednima garantida, na medida em que \n\nfazem parte da sua concep\u00e7\u00e3o contrapartidas por parte dos benefici\u00e1rios. \n\nAs pol\u00edticas que incorporam a ideia de contrapartida s\u00e3o uma forma de combinar \n\nindeniza\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o social com o engajamento pessoal dos benefici\u00e1rios (MAGALH\u00c3ES, \n\n2001). O Estado permanece como elemento-chave para a defini\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas2. Em \n\npa\u00edses como o Brasil, na vis\u00e3o da autora, a desagrega\u00e7\u00e3o, a desigualdade e a eros\u00e3o da \n\ncidadania participativa imp\u00f5em a busca de novas formas de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A tarefa \n\nfundamental \u00e9 reconstruir um perfil de conviv\u00eancia menos amea\u00e7ado. \n\nO pacto com a sociedade civil tem ocorrido em duas frentes. Por um lado, o terceiro \n\nsetor, tamb\u00e9m chamado de setor p\u00fablico n\u00e3o-estatal e de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, \n\nrepresenta a legitima\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos na esfera privada. \u00c9 uma das \n\nfacetas da redu\u00e7\u00e3o do Estado, da descentraliza\u00e7\u00e3o e setorializa\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de interesse \n\np\u00fablico. Por outro, o naco de pol\u00edticas sociais de inclus\u00e3o que se mant\u00eam na esfera p\u00fablica \u00e9 \n\nseletivo, focalizado e atua principalmente junto aos mais pobres dentre os pobres, na forma de \n\npol\u00edticas compensat\u00f3rias, de transfer\u00eancia condicional de renda, caso do Programa Bolsa \n\nFam\u00edlia (PBF). \n\nEm vista da incompatibilidade entre os ajustes estruturais da economia e os \n\ninvestimentos sociais do Estado legitimada pelo ide\u00e1rio neoliberal, o discurso da cidadania e \n\ndos direitos sociais foi substitu\u00eddo pelo discurso humanit\u00e1rio da filantropia. As pol\u00edticas \n\nsociais adquiriram ent\u00e3o um perfil \u201cdespolitizado, privatizado e refilantropizado\u201d (YASBEK, \n\n2004, p.3), fundado na solidariedade social, em componentes \u00e9ticos e humanit\u00e1rios. \n\nPor outro lado, conv\u00e9m ressaltar que a desigualdade social, como quest\u00e3o pol\u00edtica, \u00e9 \n\nquase t\u00e3o vetusta quanto a pr\u00f3pria civiliza\u00e7\u00e3o ocidental. Com efeito, como bem frisou Robert \n\nDahl, no cl\u00e1ssico Polyarchy (1971:81-104), pelo menos desde Arist\u00f3teles, ou mesmo \n\nprovavelmente antes dele, remontando aos ditos fil\u00f3sofos Pr\u00e9-Socr\u00e1ticos, os pensadores \n\npol\u00edticos j\u00e1 se preocupavam com a influ\u00eancia das disparidades sociais na constitui\u00e7\u00e3o de \n\nformas de governo mais pr\u00f3ximas ou mais distantes das duas dimens\u00f5es que comp\u00f5em os \n\n\n\n28\u00a0\n\u00a0\n\nsistemas pol\u00edticos poli\u00e1rquicos (inclus\u00e3o versus participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica). Conforme argumenta \n\nDahl tais circunst\u00e2ncias n\u00e3o parecem haver sido alteradas substancialmente mesmo ap\u00f3s o \n\nadvento das modernas sociedades industriais. Para o referido autor, h\u00e1 pelo menos duas \n\nmaneiras em que as diferencia\u00e7\u00f5es sociais poderiam afetar o grau de competitividade e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edticas numa sociedade: \u201ca distribui\u00e7\u00e3o de recursos pol\u00edticos e habilidades\u201d, de \n\num lado; e \u201ca cria\u00e7\u00e3o de ressentimentos e frustra\u00e7\u00f5es\u201d, de outro lado (idem, ib.).  \n\nEm suma, para Dahl, sociedades com elevados graus de desigualdade social geralmente \n\ns\u00e3o dominadas por regimes pol\u00edticos do tipo hegem\u00f4nico, no qual uma diminuta elite pol\u00edtica \n\nencastelada no poder \u00e9 tamb\u00e9m a possuidora dos recursos mais valorizados socialmente \n\n(riqueza, sa\u00fade, status social, conhecimentos art\u00edsticos e educacionais). Por outro, sociedades \n\nonde prevalecem maiores condi\u00e7\u00f5es de igualdade social \u2013 nas quais, bem entendido, os bens \n\naludidos acima s\u00e3o distribu\u00eddos mais equitativamente para um contingente maior de \n\nindiv\u00edduos -- tendem a ser mais competitivas e politicamente inclusivas, ou seja, tendem a ser \n\npoliarquias ou quase-poliarquias. Assim sendo, conforme demonstra tal autor, h\u00e1 sempre uma \n\nesp\u00e9cie de m\u00fatua influ\u00eancia entre as condi\u00e7\u00f5es sociais e o sistema pol\u00edtico numa dada \n\nsociedade.  \n\nPor conseguinte, a raz\u00e3o de tal correla\u00e7\u00e3o, na perspectiva de Dahl, seria a ascend\u00eancia \n\nexercida pelas condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e culturais sobre os indiv\u00edduos e os grupos sociais \n\nno que diz respeito \u00e0s percep\u00e7\u00f5es e aos comportamentos revelados ou tacitamente postos em \n\npr\u00e1tica por eles quanto \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de novas demandas no que concerne \u00e0 justa distribui\u00e7\u00e3o \n\nde tais condi\u00e7\u00f5es socialmente valorizadas, bem como na constru\u00e7\u00e3o de movimentos de \n\noposi\u00e7\u00e3o ao sistema pol\u00edtico em causa (hegemonias ou poliarquias, por exemplo). Conforme \n\ndemonstra Dahl atrav\u00e9s de evid\u00eancias emp\u00edricas fornecidas por outros autores, a quest\u00e3o pode \n\nser mais complexa do que pareceria \u00e0 primeira vista. Com efeito, em muitos casos condi\u00e7\u00f5es \n\ns\u00f3cio-econ\u00f4micas in\u00edquas estariam longe de gerar comportamentos pr\u00f3-ativos por parte dos \n\nindiv\u00edduos e grupos de uma sociedade espec\u00edfica no sentido de eliminar ou reduzir \n\ndrasticamente o grau de desigualdade social. Para Dahl, justamente sociedades cujas \n\ndisparidades sociais s\u00e3o mais elevadas, como tamb\u00e9m aquelas em que se poderia verificar um \n\npronunciado grau de apatia, desesperan\u00e7a e conformismo por parte dos atores pol\u00edticos \n\nprejudicados por tal status quo. Por outro lado, mesmo os regimes nitidamente elencados \n\nentre as poliarquias contempor\u00e2neas evidenciam que conseguem perdurar, a despeito da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de desigualdades sociais relevantes, sem enfrentar contesta\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas muito aguerridas.  \n\n\n\n29\u00a0\n\u00a0\n\nDestarte, atendo-se ao caso espec\u00edfico das modernas poliarquias, Dahl argumenta que os \n\ngovernos poderiam garantir a legitimidade pol\u00edtica perante os extratos sociais menos \n\nabastados meramente respondendo a algumas de suas demandas por mais igualdade social. A \n\nprop\u00f3sito, segundo ele, basta a percep\u00e7\u00e3o, por parte dos indiv\u00edduos pertencentes aos extratos \n\nsociais com menor n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico, de que os governos envidariam meios para reduzir \n\nou eliminar as desigualdades sociais, mesmo que tais medidas resultem no mais completo \n\nfracasso, para, a despeito disso, conseguirem assegurar a fidelidade deles ao regime. De outro \n\nlado, mesmo um elevado n\u00edvel de desigualdade n\u00e3o gera, entre os grupos que disp\u00f5em de \n\nmenores recursos pol\u00edticos, maior mobiliza\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de demandas por uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nmais equitativa dos recursos s\u00f3cio-econ\u00f4micos e pol\u00edticos ou por uma mudan\u00e7a de regime.  \n\nAp\u00f3s esta discuss\u00e3o te\u00f3rica do conceito de pol\u00edticas sociais, bem como uma breve \n\nincurs\u00e3o na analise dahlsiana sobre a influ\u00eancia da desigualdade social nos sistemas pol\u00edticos, \n\nconv\u00e9m revisarmos as etapas hist\u00f3ricas da institucionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais no Brasil. \n\nEste ser\u00e1, portanto, o tema da pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o do presente trabalho.             \n\n2.2-O Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social Brasileiro \n \n\nTratar do Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social Brasileiro e n\u00e3o abordar a Era Vargas (1930-1945) \n\nseria, sem d\u00favida, uma grande lacuna. Com efeito, foi a partir deste per\u00edodo que a pol\u00edtica \n\nsocial se inseriu \u201cna agenda de interven\u00e7\u00e3o do Estado no quadro das transforma\u00e7\u00f5es \n\nassociadas \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de 30\u201d (Melo, 2007, p.13). Embora haja controv\u00e9rsias em atribuir ao \n\nmovimento pol\u00edtico que resultou no fim da chamada Primeira Rep\u00fablica (ou Rep\u00fablica Velha) \n\no car\u00e1ter de revolu\u00e7\u00e3o, Carvalho (2002) assinala que \u201cfoi sem d\u00favida o acontecimento mais \n\nmarcante da hist\u00f3ria pol\u00edtica do Brasil desde a independ\u00eancia (op. cit. p.89).\u201d \n\nCarvalho argumenta que, juntamente com Get\u00falio Vargas em 1930, ascenderam ao \n\npoder certas lideran\u00e7as pol\u00edticas que professavam o positivismo ortodoxo \u00e0 la Augusto \n\nComte. Esta ideologia pregava que um dos objetivos primordiais do Estado seria incorporar as \n\nmassas oper\u00e1rias \u00e0 sociedade atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o dos direitos sociais das v\u00e1rias categorias de \n\ntrabalhadores industriais, os quais tamb\u00e9m seriam extens\u00edveis \u00e0s suas fam\u00edlias. Donde a \n\ncria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Trabalho, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio ainda em 1930, que reunia em si tr\u00eas \n\ndiferentes atribui\u00e7\u00f5es, mas cuja atua\u00e7\u00e3o ficou marcada, de fato, pela pol\u00edtica trabalhista. Por \n\noutro lado, a Era Vargas \u00e9 tamb\u00e9m o per\u00edodo de surgimento e institucionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nprevidenci\u00e1ria do governo federal, a partir da cria\u00e7\u00e3o dos chamados IAPs, ou seja, os \n\n\n\n30\u00a0\n\u00a0\n\nInstitutos de Aposentadoria e Previd\u00eancia das mais diversas categorias profissionais \n\n(banc\u00e1rios, ferrovi\u00e1rios, mar\u00edtimos, etc.).  Contudo, o maior legado daquela \u00e9poca para as \n\nclasses trabalhadoras brasileiras foi a Consolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT), cuja \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o data de 1943 e que, malgrado o processo de reforma pelo qual vem \n\npassando ao longo de quase sete d\u00e9cadas, ainda continua regendo as rela\u00e7\u00f5es entre capital e \n\ntrabalho at\u00e9 os dias atuais.  \n\nO esfor\u00e7o de incorpora\u00e7\u00e3o das massas urbanas ao sistema pol\u00edtico ent\u00e3o vigente \u00e9 \n\ntamb\u00e9m definido como \u201ccorporativismo org\u00e2nico\u201d (Melo, 2007). Ambos os autores citados \n\nconsideram o conceito de \u201ccidadania regulada\u201d, cunhado por Santos (1979), fundamental para \n\nse interpretar as pol\u00edticas sociais que passaram a vigorar no per\u00edodo analisado. Na acep\u00e7\u00e3o do \n\nconceito supracitado, os direitos sociais s\u00e3o concedidos, na medida em que os grupos \n\nocupacionais s\u00e3o reconhecidos como seus portadores leg\u00edtimos perante o Estado. Ficando, \n\nportanto, exclu\u00eddos de tais direitos os trabalhadores rurais e os indiv\u00edduos que estivessem fora \n\nda popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa (os idosos, os deficientes e os desempregados em geral).   \n\nOutro fato marcante do per\u00edodo varguista, no que diz respeito \u00e0s pol\u00edticas sociais, foi a \n\ncria\u00e7\u00e3o, em 1942, da Legi\u00e3o Brasileira de Assist\u00eancia (LBA), cuja primeira presidente foi \n\nDarcy Vargas, esposa de Get\u00falio, e ent\u00e3o primeira-dama, inaugurando, assim, uma tradi\u00e7\u00e3o \n\n(atribuir a presid\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o \u00e0s primeiras-damas) que perdurou at\u00e9 sua extin\u00e7\u00e3o em \n\n1995. Fausto (2006) informa que a LBA foi criada inicialmente com o prop\u00f3sito de amparar \n\nsocialmente as fam\u00edlias dos soldados brasileiros que foram lutar na Segunda Guerra Mundial. \n\nEm pouco tempo, por\u00e9m, a institui\u00e7\u00e3o se converteu, ao menos \u201cno papel\u201d, numa entidade que \n\nse dedicava a prestar a assist\u00eancia social aos pobres e aos desvalidos, os quais eram exclu\u00eddos \n\ndas pol\u00edticas previdenci\u00e1rias e trabalhistas. Neste sentido, a LBA poderia ser considerada uma \n\nesp\u00e9cie de antecessora do PBF, j\u00e1 que ambos compartilham a miss\u00e3o assistencialista de \n\ncombater a pobreza, amparando socialmente o p\u00fablico desassistido pelo Sistema de Prote\u00e7\u00e3o \n\nSocial Brasileiro. Em 1991, sob a gest\u00e3o da ent\u00e3o primeira-dama Rosane Collor, foram feitas \n\nden\u00fancias de esquemas de desvios de verbas da LBA. Em que pese a tais den\u00fancias de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, a extin\u00e7\u00e3o da LBA estava prevista pelo novo modelo constitucional de 1988 e na \n\nproposta de descentraliza\u00e7\u00e3o e municipaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os federais de assist\u00eancia social, mas \n\nsegundo Sposati (1995), o que ocorreu foi a liquida\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o, dispersando seus \n\nrecursos em burocracias de v\u00e1rias inst\u00e2ncias federais. \n\nNo per\u00edodo da chamada democracia populista (1946-1964) a expans\u00e3o do sistema de \n\nseguro social vai fazer parte do jogo pol\u00edtico de interc\u00e2mbio de benef\u00edcios por legitima\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n31\u00a0\n\u00a0\n\ngovernantes, beneficiando de forma diferencial os grupos de trabalhadores com maior poder \n\nde barganha. Fen\u00f4meno este que ficou conhecido como massifica\u00e7\u00e3o de privil\u00e9gios e \n\nimplicou o aprofundamento da crise financeira e de administra\u00e7\u00e3o do sistema previdenci\u00e1rio. \n\nMelo (2007) argumenta que, na d\u00e9cada de 1950, ganhou corpo uma \u201cins\u00f3lita coaliz\u00e3o\u201d entre \n\ndois tipos de grupos sociais, quais sejam, a elite t\u00e9cnico-burocr\u00e1tica, \u201cencastelada nas \n\nag\u00eancias econ\u00f4micas e no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio do Trabalho (p.15)\u201d, e os atores pol\u00edticos \n\nligados ao trabalhismo e aos partidos de esquerda em geral membros ou n\u00e3o da burocracia \n\nestatal. Portanto, conforme o autor supracitado argumenta, naquele per\u00edodo, a pol\u00edtica social \n\nse tornou um instrumento banalizado nas m\u00e3os dos atores pol\u00edticos que conduziam a agenda \n\np\u00fablica populista.  \n\nO regime burocr\u00e1tico-autorit\u00e1rio inaugurado pelo Golpe Militar de 1964 n\u00e3o rompeu \n\ncom as caracter\u00edsticas anteriormente apontadas, mantendo a conviv\u00eancia dos modelos de \n\nseguro e de assist\u00eancia em sistemas centralizados, fragmentados, ineficientes, superpostos e \n\nsubmetidos a uma l\u00f3gica clientelista. No entanto, adaptou este padr\u00e3o de pol\u00edtica social aos \n\nnovos princ\u00edpios que a orientaram a partir de ent\u00e3o: financiado pelos trabalhadores, gerido por \n\num Estado cada vez mais centralizador, fomentando a consolida\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea privada de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital. Melo (2007) ressalta que, neste per\u00edodo, o princ\u00edpio norteador das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas foi a \u201cmoderniza\u00e7\u00e3o conservadora\u201d, cujo crescimento econ\u00f4mico ocorreu \n\nsem a devida redistribui\u00e7\u00e3o.  \n\nNo referido contexto hist\u00f3rico, o debate girava em torno do que se deveria priorizar: o \n\ncrescimento da economia ou a redistribui\u00e7\u00e3o de renda? Melo (2007) assinala que este debate \n\nrefletia um discurso ideol\u00f3gico patrocinado pelo Banco Mundial, no cen\u00e1rio internacional da \n\n\u00e9poca, cujo foco consistia em defender uma \u201credistribui\u00e7\u00e3o com crescimento\u201d, refor\u00e7ado pela \n\nabordagem da OIT em favor das \u201cnecessidades b\u00e1sicas\u201d. No Brasil do regime militar, boa \n\nparte desta pol\u00edtica se deveu ao c\u00e9lebre Ministro da Fazenda dos sucessivos governos \n\nmilitares: Antonio Delfim Netto. Mentor da pol\u00edtica econ\u00f4mica brasileira durante os governos \n\ndos generais presidentes Costa e Silva, M\u00e9dici e Figueiredo, Delfim Netto ficou famoso por \n\ncomparar o crescimento econ\u00f4mico a um bolo. Ele foi o principal art\u00edfice do chamado \n\n\"milagre brasileiro\" (1968-1973), quando o Produto Nacional Bruto (PNB) crescia, em m\u00e9dia, \n\n10% ao ano. Criticado pela forte concentra\u00e7\u00e3o de renda durante esse per\u00edodo, ele disse que \n\nseria preciso esperar o bolo crescer para, depois, reparti-lo. Mas o bolo cresceu e nunca foi \n\ndividido. Al\u00e9m de conceder incentivos \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es e ao investimento estrangeiro no pa\u00eds, a \n\npol\u00edtica de Delfim era caracterizada pelo congelamento dos sal\u00e1rios e a eleva\u00e7\u00e3o das tarifas \n\np\u00fablicas.  \n\n\n\n32\u00a0\n\u00a0\n\nA partir de meados dos anos 70, algumas iniciativas de reorganiza\u00e7\u00e3o do aparelho \n\nadministrativo das pol\u00edticas sociais, como a cria\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia e \n\nAssist\u00eancia Social, d\u00e3o in\u00edcio a um per\u00edodo de tentativas de reformas do sistema de prote\u00e7\u00e3o \n\nsocial, visando a garantir maior racionalidade e capacidade de responder \u00e0s demandas sociais \n\nque j\u00e1 se apresentam com for\u00e7a neste cen\u00e1rio de crescente complexidade do tecido social e \n\ntransi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica.  \n\nNo decorrer dos anos 80, com a redemocratiza\u00e7\u00e3o, iniciou-se o primeiro processo \n\nsignificativo de reformas no sentido da descentraliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais. Segundo Draibe \n\n(2003), o ponto fulcral da mudan\u00e7a institucional na \u00e1rea das pol\u00edticas sociais era a cr\u00edtica ao \n\nmodelo do sistema de prote\u00e7\u00e3o social constru\u00eddo pelo regime autorit\u00e1rio, que era \n\ncaracterizado pela forte centraliza\u00e7\u00e3o no governo federal, por processos fechados de decis\u00e3o \n\n(insulamento burocr\u00e1tico), gest\u00e3o centralizada em grandes burocracias, fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ninstitucional e pela iniq\u00fcidade do ponto de vista da distribui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os e benef\u00edcios. \n\nAs reformas iniciadas ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 tinham como principal meta a \n\ncorre\u00e7\u00e3o das distor\u00e7\u00f5es desse sistema, de modo a tornar as pol\u00edticas sociais um instrumento de \n\ncombate \u00e0s desigualdades sociais. Nesse cen\u00e1rio, a descentraliza\u00e7\u00e3o era vista como um \n\ninstrumento de universaliza\u00e7\u00e3o do acesso e aumento do controle dos benefici\u00e1rios sobre os \n\nservi\u00e7os. \n\nO novo padr\u00e3o de pol\u00edtica social teve como marco fundador a promulga\u00e7\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988, que representou uma redefini\u00e7\u00e3o do arranjo federativo brasileiro, por \n\num lento e complexo processo de transfer\u00eancia de capacidade decis\u00f3ria, fun\u00e7\u00f5es e recursos do \n\ngoverno federal para estados e munic\u00edpios. As pol\u00edticas de assist\u00eancia e de combate \u00e0 pobreza \n\npassaram a ser uma atribui\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, embora a supera\u00e7\u00e3o da pobreza e a redu\u00e7\u00e3o da \n\ndesigualdade continuassem sendo atribui\u00e7\u00f5es das tr\u00eas esferas de governo. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1990, ocorre uma inflex\u00e3o nas estrat\u00e9gias institucionais voltadas \u00e0 \n\nformula\u00e7\u00e3o de programas sociais que abrangiam os segmentos sociais mais vulner\u00e1veis. \n\nAssim sendo, no que se refere \u00e0s pol\u00edticas de combate \u00e0 pobreza e de redu\u00e7\u00e3o da desigualdade \n\nsocial, no Brasil t\u00eam ocorrido algumas mudan\u00e7as que refletem uma nova abordagem \n\ngovernamental para lidar com tais problemas. (Medeiros, et al., 2007; Senna, et al.:2007; \n\nSoares, et al., 2007; Yazbec, 2003; Hunter e Power: 2007; Vasconcelos, 2005; Silva, 2007; \n\nRocha, 2005). Sob a inspira\u00e7\u00e3o de um projeto de lei de autoria do senador Eduardo Suplicy \n\n(Projeto de Lei n\u00ba 2.561), sancionado pelo Senado em dezembro de 1991, surgiu o chamado \n\nPrograma de Garantia de Renda M\u00ednima (PGRM). \n\n\n\n33\u00a0\n\u00a0\n\nNesse contexto, surgem novas experi\u00eancias de combate \u00e0 pobreza, para cujo exemplo, \n\npodemos assim considerar os programas municipais de garantia de renda m\u00ednima. De maneira \n\ngeral, tais programas t\u00eam como benefici\u00e1rios os grupos mais vulner\u00e1veis, visando garantir \n\numa rede de prote\u00e7\u00e3o social para os mais pobres, que muitas vezes ficavam exclu\u00eddos do \n\nescopo das pol\u00edticas sociais tradicionais, tais como educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Os programas de \n\ngarantia de renda m\u00ednima procuram atender n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 dimens\u00e3o da insufici\u00eancia de renda \u2014 \n\numa das m\u00faltiplas dimens\u00f5es da pobreza \u2014 mas tamb\u00e9m ao d\u00e9ficit de acessibilidade a bens e \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos ao qual est\u00e1 submetida \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais carente, procurando funcionar \n\ncomo um mecanismo de inclus\u00e3o social. \n\nCom advento do Plano Real em 1994, que possibilitou a estabiliza\u00e7\u00e3o da economia \n\nbrasileira, tornou-se vi\u00e1vel a institucionaliza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sociais focalizadas nas camadas \n\nmais pobres da popula\u00e7\u00e3o, com vistas a interromper o ciclo intergeracional do pauperismo. \n\nNeste sentido, foi criado, em 1996, j\u00e1 no governo FHC, o primeiro programa de transfer\u00eancia \n\nde renda condicionada (PTRC) Federal: o Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil \n\n(Peti). De acordo com Soares e S\u00e1tyro (2009), o Peti era primordialmente \u201cfocalizado nas \n\ncrian\u00e7as de 7 a 15 anos que trabalhavam, ou estavam sob risco de trabalhar, em atividades \n\nperigosas, insalubres ou degradantes, tais como o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar ou carvoeiras\u201d \n\n(p.30). \n\nNo campo da assist\u00eancia social, durante os dois governos de FHC, citamos ainda o \n\nPrograma Comunidade Solid\u00e1ria (PCS) e o Projeto Alvorada. No que se refere ao primeiro, \n\nYazbek (2001) informava que ele fora \u201cinstitu\u00eddo pela Medida Provis\u00f3ria n \u00ba 813 em 1\u00ba/01/95, \n\nno dia mesmo em tomou posse, em seu primeiro mandato, o presidente Fernando Henrique \n\nCardoso\u201d (p.7).  Draibe (2003), que estudou as inova\u00e7\u00f5es no campo das pol\u00edticas sociais na \n\nEra FHC, especificou detalhes importes referentes ao PCS, que seria interessante \n\nconhecermos:  \n\n \n(O) 8 Programa Comunidade Solid\u00e1ria, foi concebido como uma estrat\u00e9gia inovadora de \n\ncoordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es federais, em parceria com estados, munic\u00edpios e sociedade, segundo os \n\nprinc\u00edpios da descentraliza\u00e7\u00e3o e da solidariedade. Na sua frente p\u00fablica e sob a a\u00e7\u00e3o supervisora \n\nda Secretaria Executiva, foram selecionados vinte programas a serem canalizados, em a\u00e7\u00e3o \n\nsimult\u00e2nea, aos segmentos sociais mais carentes, focalizados pelos crit\u00e9rios territoriais \n\n(munic\u00edpios) e de renda (familiar). Na sua frente n\u00e3o-governamental, o Conselho do Programa \n\nComunidade Solid\u00e1ria foi entendido como um mecanismo de articula\u00e7\u00e3o entre o governo federal e \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n8 Par\u00eantese nosso. \n\n\n\n34\u00a0\n\u00a0\n\na sociedade civil, visando \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o, ao di\u00e1logo e \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\ninovadoras9. (Draibe, 2003, p.74) \n\n \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao PCS, Draibe (2003) notificou que, no segundo mandato de FHC, o \n\nPCS \u201cfoi redesenhado, recebeu a denomina\u00e7\u00e3o Comunidade Ativa e passou a estimular e \n\ncoordenar, em parceria com o Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e Pequenas Empresas \n\n(Sebrae)\u201d (p.87). Neste novo formato, o programa passou a conceder suporte t\u00e9cnico \n\nespecializado aos munic\u00edpios mais pobres, promovendo, assim, o desenvolvimento local.  \n\nNo que concerne ao Projeto Alvorada, por sua vez, Draibe (2003) esclarecia que ele fora \n\ninstitu\u00eddo em 2000, sendo tamb\u00e9m denominado como Plano de Apoio aos Estados de Menor \n\nDesenvolvimento Humano. O mencionado projeto pautou-se nos programas antecedentes, \n\n\u201corganizando suas interven\u00e7\u00f5es em munic\u00edpios selecionados segundo aquele indicador (IDH), \n\ne por meio de um conjunto de programas federais nas \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de \n\nrenda\u201d (Draibe, 2003, p.87). \n\nPor outro lado, em 1997, o governo FHC aprovou a Lei n\u00ba 9.533, que autorizava o \n\nExecutivo a conceder apoio financeiro aos munic\u00edpios que institu\u00edssem programas de garantia \n\nde renda m\u00ednima associados a a\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-educativas. Esse apoio consistia no co-\n\nfinanciamento de at\u00e9 50% dos programas institu\u00eddos nos munic\u00edpios que n\u00e3o tivessem \n\nrecursos suficientes. Em seq\u00fc\u00eancia, ocorreu uma verdadeira \u201cexplos\u00e3o\u201d, com a cria\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos programas sociais de transfer\u00eancia de condicional por munic\u00edpios localizados em \n\nv\u00e1rios estados pertencentes a diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds, cujo principal modelo foi o PTRC de \n\nBras\u00edlia (SOARES e S\u00c1TYRO, 2009).    \n\nPortanto, recentemente, no Brasil, o tema da pobreza e da destitui\u00e7\u00e3o social vinha, \n\npaulatinamente, ocupando um lugar que se poderia dizer privilegiado na agenda p\u00fablica do \n\nEstado nacional, cuja motiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe apenas ao contingente verdadeiramente \n\ncolossal de pobres e indigentes existentes na sociedade brasileira \u2013 cujas estimativas da \n\nfunda\u00e7\u00e3o FGV informavam haver cerca de 50 milh\u00f5es de pessoas vivendo abaixo da linha de \n\npobreza em 2002 --, mas tamb\u00e9m devido \u00e0 centralidade adquirida pela discuss\u00e3o acerca do \n\nseu conte\u00fado estrat\u00e9gico no que concerne \u00e0 edifica\u00e7\u00e3o de valores e metas fundamentais para a \n\na\u00e7\u00e3o governamental, na qual a busca por legitimidade perante a popula\u00e7\u00e3o, e de hegemonia \n\npol\u00edtica frente aos outros postulantes ao poder pol\u00edtico nacional, certamente n\u00e3o deixam de ser \n\nvari\u00e1veis importantes (Senna et al., 2007; Vasconcelos, 2005). Por outro lado, neste aspecto, \n\ntamb\u00e9m deveriam estar em xeque \u00e0 efetiva capacidade estatal em promover maiores n\u00edveis de \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n9 As frases destacadas em it\u00e1lico foram iniciativa da autora.  \n\n\n\n35\u00a0\n\u00a0\n\nequidade e justi\u00e7a social no pa\u00eds. Destarte, algumas mudan\u00e7as dignas de nota no padr\u00e3o \n\ncl\u00e1ssico de interven\u00e7\u00e3o estatal em termos das pol\u00edticas sociais brasileiras t\u00eam ocorrido desde \n\nmeados da d\u00e9cada de 1980, ou seja, na conjuntura da redemocratiza\u00e7\u00e3o consubstanciada no \n\npa\u00eds atrav\u00e9s da Nova Rep\u00fablica.   \n\nAssim sendo, a t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, no que tange ao padr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental na sociedade brasileira na \u00e1rea social, conv\u00e9m revisar algumas an\u00e1lises \n\nconcernentes ao per\u00edodo imediatamente anterior \u00e0 Era FHC-Lula. Neste sentido, Abranches \n\n(1985) e Melo (1990 e 1993) foram dois autores que teceram algumas considera\u00e7\u00f5es bastante \n\nacuradas a respeito da agenda governamental de pol\u00edticas sociais referente aos anos do regime \n\nmilitar, bem como \u00e0 fase mais cr\u00edtica do per\u00edodo da transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica brasileira. Ao \n\nfocalizar os principais pontos levantados por tais abordagens, \u00e9 poss\u00edvel perceber o perfil \n\naltamente centralizado, autorit\u00e1rio, burocratizado, elitista, em suma, um Estado que poderia \n\nser qualificado pela estrita acep\u00e7\u00e3o do termo \u201ctecnocr\u00e1tico\u201d, no que se refere \u00e0 agenda de \n\npol\u00edticas sociais. \n\nDestarte, no alvor do s\u00e9culo XXI, ocorreu uma importante reviravolta na pol\u00edtica \n\nbrasileira. De fato, em 2002, ap\u00f3s cerca de duas d\u00e9cadas de disputa eleitoral pelo poder na \n\nesfera nacional, um dos mais importantes partidos de esquerda do pa\u00eds, ou seja, o PT logrou \n\nsuperar os partidos da coaliz\u00e3o de centro-direita (PMDB-PSDB-PFL) que deram sustenta\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica ao regime democr\u00e1tico que se originou a partir da chamada Nova Rep\u00fablica (ver \n\nMeneguello, 2007, p.373). A prop\u00f3sito, a coaliz\u00e3o de centro-esquerda oponente, capitaneada \n\npelo PT, venceu a aludida coaliz\u00e3o precisamente em seguida aos oito anos consecutivos do \n\ngoverno Fernando Henrique Cardoso (1994-2002), per\u00edodo no qual tal arranjo de for\u00e7as \n\npol\u00edticas atingiu seu auge na condu\u00e7\u00e3o do sistema pol\u00edtico brasileiro contempor\u00e2neo. Os \n\nfatores socioecon\u00f4micos e pol\u00edticos que mais influenciaram na condu\u00e7\u00e3o \u00e0 vit\u00f3ria eleitoral do \n\nex-l\u00edder sindical e ex-oper\u00e1rio Luiz In\u00e1cio da Silva (Lula) e do seu partido ainda est\u00e3o sendo \n\nestudados pelos analistas pol\u00edticos.  \n\nSen\u00e3o, vejamos o que argumenta Almeida (2006), autor cujo livro foi um dos que se \n\ndetiveram sobre a referida problem\u00e1tica, resultando numa competente an\u00e1lise a respeito, a \n\nqual tamb\u00e9m \u00e9 bastante acess\u00edvel ao p\u00fablico em geral. Segundo o autor mencionado, n\u00e3o foi \n\npropriamente a coaliz\u00e3o comandada pelo PT quem venceu, mas o governo FHC quem perdeu \n\nas elei\u00e7\u00f5es de 2002, n\u00e3o conseguindo deixar um sucessor no poder, uma vez que, nas \n\ndemocracias contempor\u00e2neas, os partidos que est\u00e3o no poder geralmente t\u00eam todos os trunfos \n\nao seu dispor. Em outras palavras, o autor ressalta que \u201ca democracia \u00e9 conservadora\u201d. Neste \n\n\n\n36\u00a0\n\u00a0\n\nsentido, ela tende a ser mais generosa para com os partidos da situa\u00e7\u00e3o, em detrimento dos da \n\noposi\u00e7\u00e3o. Assim sendo, para Almeida (2006), os fatores pol\u00edticos que mais influenciaram na \n\nderrota do ent\u00e3o candidato situacionista Jos\u00e9 Serra seriam a quebra da aludida coaliz\u00e3o de \n\nsustenta\u00e7\u00e3o governamental, num processo que se iniciou em 1999, cujos partidos disputavam \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o e espa\u00e7o no governo; os atributos pessoais dos candidatos, em termos de \n\ncarisma e o sentimento de confian\u00e7a despertado nos eleitores (no caso, Lula teria superado \n\nSerra e os outros advers\u00e1rios nestes requisitos); a mudan\u00e7a da agenda pol\u00edtica, a qual j\u00e1 n\u00e3o \n\nseria mais t\u00e3o influenciada pela estabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (principal bandeira pol\u00edtica do \n\ngoverno FHC), cujo tema fundamental passara a ser a gera\u00e7\u00e3o de mais empregos (Lula, por \n\nexemplo, prometeu gerar 10 milh\u00f5es de empregos); e, mais importante ainda, a nova \n\nestrat\u00e9gia colocada em pr\u00e1tica pelo PT no sentido de demonstrar uma disposi\u00e7\u00e3o em caminhar \n\npela via da modera\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (basta lembrar-se do inusitado d\u00edstico \u201cLulinha paz e amor\u201d, \n\ndifundido pela campanha eleitoral petista), atraindo, conseq\u00fcentemente, a prefer\u00eancia dos \n\neleitores localizados no centro do espectro pol\u00edtico.  \n\nPor outro lado, os fatores socioecon\u00f4micos que mais teriam influenciado a derrota de \n\nFCH seriam as turbul\u00eancias econ\u00f4micas que assolaram o mercado mundial na quadra de 1999 \n\nat\u00e9 as v\u00e9speras da elei\u00e7\u00e3o de 2002, as quais abalaram a credibilidade do governo FHC no que \n\ntange \u00e0 estabilidade econ\u00f4mica conquistada na d\u00e9cada de 1990, ou seja, o carro chefe da \n\nagenda governamental tucana e principal sustent\u00e1culo da popularidade do governo Fernando \n\nHenrique. Conforme ressalta o autor, uma conseq\u00fc\u00eancia indireta da crise econ\u00f4mica pode ter \n\nsido a gera\u00e7\u00e3o de uma ansiedade geral na popula\u00e7\u00e3o quanto ao problema do desemprego. \n\nEnt\u00e3o, o enfretamento do fen\u00f4meno do desemprego por parte dos postulantes ao cargo de \n\nPresidente da Rep\u00fablica ocupou o primeiro plano nas expectativas do eleitorado brasileiro na \n\nconjuntura do pleito eleitoral de 2002. E, para desestimular mais ainda o crescimento \n\necon\u00f4mico do pa\u00eds naqueles anos, muito contribuiu o fenomenal trope\u00e7o cometido pelo \n\ngoverno FHC quanto ao abastecimento de energia el\u00e9trica ocorrido em 2001, ou seja, a \n\nimpopular e famosa \u201ccrise do apag\u00e3o\u201d.  \n\nEm suma, esses foram alguns dos principais condicionamentos que, segundo Almeida, \n\nprovocaram a derrocada das for\u00e7as pol\u00edticas que capitanearam o Brasil por mais de oito anos \n\ndurante a \u201cEra FHC\u201d. O resultado hoje \u00e9 conhecido por todos, ou seja, a vit\u00f3ria significativa \n\nno segundo turno das elei\u00e7\u00f5es pela coaliz\u00e3o encabe\u00e7ada pelo PT que conduziu Lula \u00e0 \n\nPresid\u00eancia.  \n\n\n\n37\u00a0\n\u00a0\n\nSeja como for, tal significativa vit\u00f3ria eleitoral obtida em 2002 -- cujos votos \n\ncorresponderam a 61,3% do percentual das escolhas do eleitorado brasileiro, batendo, assim, \n\no candidato governista Jos\u00e9 Serra, que obteve meros 38,7% dos votos dos eleitores --, sem \n\nd\u00favida conferiu bastante legitimidade ao novo governo que se iniciava em janeiro de 2003, \n\ncom o capital pol\u00edtico em alta. Vale assinalar, conforme argumenta Meneguello (id. ibid.), que \n\na conquista do Poder Executivo nacional pela coaliz\u00e3o petista marcou uma importante \n\ninflex\u00e3o na cultura pol\u00edtica do eleitor brasileiro mediano: \u201ca aceita\u00e7\u00e3o da esfera pol\u00edtica e dos \n\ncargos p\u00fablicos como espa\u00e7os inclusivos dos setores populares, superando preconceitos \n\nconsagrados, como a associa\u00e7\u00e3o entre escolaridade e compet\u00eancia pol\u00edtica\u201d.           \n\nUma das primeiras medidas anunciadas com grande estr\u00e9pito e marcada por um excesso \n\nde entusiasmo veiculado atrav\u00e9s dos discursos do rec\u00e9m-empossado presidente da Rep\u00fablica \n\nfoi o lan\u00e7amento do chamado Programa Fome Zero em janeiro de 2003 (Lula prometia que, \n\nno seu governo, todo brasileiro teria asseguradas as tr\u00eas refei\u00e7\u00f5es di\u00e1rias, ou seja, caf\u00e9 da \n\nmanh\u00e3, almo\u00e7o e jantar). A partir da institui\u00e7\u00e3o do aludido programa, o novo governo \n\ndemonstrou conferir ao combate \u00e0 fome e \u00e0 mis\u00e9ria, cujo direito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o e \u00e0 seguran\u00e7a \n\nalimentar emergem como pressupostos \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o da cidadania, prioridades da agenda \n\np\u00fablica brasileira a ser posta em pr\u00e1tica ao longo do mandato do presidente Lula. Neste \n\nsentido, desde ent\u00e3o tal programa social tem sido uma das pedras de toque mais influentes do \n\natual governo.  \n\nEntretanto, o gap verificado entre a promessa presidencial de erradicar de uma vez por \n\ntodas o flagelo da fome no Brasil e o que foi efetivamente conseguido em termos de redu\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero de pessoas vivendo abaixo da linha de pobreza ficou bastante aqu\u00e9m das \n\nexpectativas geradas pelo programa Fome Zero.  Segundo dados da FGV do Rio de Janeiro, a \n\npobreza subiu 3,9% em 2003 e caiu para 8% em 2004, ou seja, no bi\u00eanio 2003-2004, havia 48 \n\nmilh\u00f5es de miser\u00e1veis no Brasil (ver www.fgv.br/cps). A despeito de haver atingido o menor \n\ngrau desde 1992 (quando come\u00e7ou a ser medido o \u00edndice de mis\u00e9ria no pa\u00eds), o governo Lula \n\nse comprometera a reduzir a \u201czero\u201d o problema da fome no Brasil, de acordo com o pr\u00f3prio \n\nmote do programa. Neste sentido, o Programa Bolsa Fam\u00edlia desempenhava uma fun\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica no conjunto de pol\u00edticas sociais governo Lula, que foi crescendo ao longo dos dois \n\nmandatos presidenciais do petista. Com efeito, essa pol\u00edtica social representou uma resposta \n\nimediata e mais realista ao desafio imposto a si mesmo por seu governo, ou seja, combater a \n\npobreza e reduzir expressivamente a desigualdade social no Brasil. \n\n\n\n38\u00a0\n\u00a0\n\nMesmo que pare\u00e7a escusado discutir a relev\u00e2ncia de uma agenda de pol\u00edticas sociais \n\ndesse porte, para um pa\u00eds no qual a desigualdade social tem sido historicamente seu \n\n\u201ccalcanhar de Aquiles\u201d, certas quest\u00f5es se imp\u00f5em aos analistas interessados no assunto. Com \n\nefeito, caberia analisar, por exemplo, quais as vari\u00e1veis do mundo da pol\u00edtica mais t\u00eam \n\ninfluenciado na concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de tal programa de transfer\u00eancia de renda. Por \n\noutro lado, seria interessante analisar a efetividade do programa Bolsa Fam\u00edlia na consecu\u00e7\u00e3o \n\nde seus objetivos, qual seja o combate \u00e0 pobreza e a redu\u00e7\u00e3o da desigualdade social no Brasil.   \n\nConquanto haja, aparentemente, um consenso de que a pobreza e a desigualdade social \n\nestejam entre os mais s\u00e9rios problemas enfrentados pela popula\u00e7\u00e3o brasileira na atualidade, o \n\nmesmo n\u00e3o pode ser dito acerca da agenda de pol\u00edticas p\u00fablicas concebida pelo governo para \n\nenfrent\u00e1-las. N\u00e3o obstante haja o reconhecimento de que o programa Bolsa Fam\u00edlia pode ter \n\ncontribu\u00eddo para a redu\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia entre ricos e pobres no pa\u00eds, a qual tem sido \n\nhistoricamente gritante, h\u00e1 tamb\u00e9m a suspeita de que a referida pol\u00edtica social possa ter sido \n\numa forma de manipula\u00e7\u00e3o assistencialista das fam\u00edlias mais pobres por parte do governo \n\nLula.  \n\nPol\u00eamicas \u00e0 parte conv\u00eam admitir que \u201cas recentes transforma\u00e7\u00f5es do capitalismo \n\nocasionaram fortes e crescentes press\u00f5es sobre os sistemas de prote\u00e7\u00e3o social, desafiados pelo \n\ndesemprego estrutural de longa dura\u00e7\u00e3o, a piora na distribui\u00e7\u00e3o de renda, o aumento e \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o da pobreza, pela a redu\u00e7\u00e3o dos recursos fiscais\u201d (Draibe, 2003, p.63). Por outro \n\nlado, deve-se ressaltar o incremento de formas de ocupa\u00e7\u00e3o prec\u00e1rias e inst\u00e1veis, sem \n\nprote\u00e7\u00e3o social garantida pela previd\u00eancia social. Desde meados da d\u00e9cada de 90, ocorreram \n\nalgumas tentativas de sanar estes problemas por for\u00e7a da Lei Org\u00e2nica de Assist\u00eancia Social \n\n(LOAS), mediante a qual teve in\u00edcio o novo programa social intitulado de Benef\u00edcio de \n\nPresta\u00e7\u00e3o Continuada, que garante a transfer\u00eancia de renda monet\u00e1ria no valor de um sal\u00e1rio \n\nm\u00ednimo a idosos carentes e pessoas portadoras de defici\u00eancias f\u00edsicas.  \n\nAntes mesmo de Lula chegar \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, a partir de 2001, o governo \n\nFHC instituiu alguns programas de transfer\u00eancia de renda que seriam refer\u00eancia para o \n\ngoverno de seu sucessor no que se refere a a\u00e7\u00f5es emergenciais de combate \u00e0 pobreza e \u00e0 \n\nmis\u00e9ria absoluta: o Programa Bolsa-Escola, Programa Bolsa-Alimenta\u00e7\u00e3o e o Aux\u00edlio-G\u00e1s. \n\nPor outro lado, o governo Lula, em outubro de 2003, unificou esses tr\u00eas programas sociais a \n\noutro que fora criado pelo seu governo -- ou seja, o Cart\u00e3o Alimenta\u00e7\u00e3o \u2013 instituindo o  \n\n\n\n39\u00a0\n\u00a0\n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia, ampliando consideravelmente a cobertura para um n\u00famero maior \n\nbenefici\u00e1rios, quando comparado ao governo anterior. \n\n Cumpre chamar a aten\u00e7\u00e3o para uma evid\u00eancia de outra natureza acerca do papel \n\nestrat\u00e9gico atribu\u00eddo pelo governo Lula \u00e0s pol\u00edticas sociais, que se refletiria na cria\u00e7\u00e3o de uma \n\npasta ministerial especifica, dedicada exclusivamente \u00e0 sua elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o, sendo, \n\nportanto, subordinada diretamente \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica: o Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (o MDS).  \n\nPortanto, encerraremos por aqui a descri\u00e7\u00e3o da trajet\u00f3ria hist\u00f3rica do processo de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais no Brasil. Na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, comentaremos, \n\nbrevemente, como tem sido a agenda de pesquisa no campo da ci\u00eancia pol\u00edtica no que tange \n\nao estudo das pol\u00edticas sociais no pa\u00eds.   \n\n2.3-O estudo das pol\u00edticas sociais no Brasil \n\u00a0\n\nA agenda de pesquisas concernentes \u00e0s pol\u00edticas sociais, no Brasil, acompanha a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro nesta \u00e1rea. Conforme discutimos na \n\nse\u00e7\u00e3o anterior, foi a partir de 1930, com a chegada de Vargas ao poder, e com o processo de \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o que se intensificou neste per\u00edodo, que se iniciou a institucionaliza\u00e7\u00e3o da \n\nprovis\u00e3o de servi\u00e7os sociais para massas urbanas atreladas \u00e0s categorias trabalhistas \n\norganizadas em sindicatos fortemente vinculados ao Estado, cuja entrada em vigor da \n\nConsolida\u00e7\u00e3o das Leis do Trabalho (CLT) em 1943 constitui o marco fundamental10. \n\nSobre este tema, Melo (1999)   afirma que uma contribui\u00e7\u00e3o crucial para os estudos \n\nsobre os mecanismos subjacentes \u00e0 formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais no Brasil \u00e9 Cidadania e \n\nJusti\u00e7a de Wanderley G. dos Santos publicado originalmente em 1979. De acordo com o \n\nreferido comentador, tal obra \u00e9: \n\nProfundamente original no seu tratamento da singularidade da forma\u00e7\u00e3o da cidadania no pa\u00eds, e sofisticado \n\nno tratamento das quest\u00f5es de justi\u00e7a distributiva, esse livro introduz a no\u00e7\u00e3o de cidadania regulada11, e passa a \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n10 Carvalho, Jos\u00e9 Murilo de, 1939 \u2013 Cidadania no Brasil: o longo caminho. 3\u00aa Ed. \u2013 Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 2002. Este livro tem uma excelente abordagem para compreendermos a \u201ctrajet\u00f3ria hist\u00f3rica\u201d dos direitos \n\nsociais no Brasil ao longo de s\u00e9culo XX. \n11\u00a0 Santos, Wanderley Guilherme dos. Cidadania e Justi\u00e7a: a pol\u00edtica social na ordem brasileira. Rio de Janeiro: \nCAMPUS, 1987.  \n\n \n\n\n\n40\u00a0\n\u00a0\n\nalimentar o debate incipiente sobre pol\u00edtica social a partir do \u00e2ngulo da literatura sobre desenvolvimento pol\u00edtico \n\namericano (Melo, 1999, p.75).  \n\nA prop\u00f3sito, em qualquer estudo relacionado ao tema \u201cpol\u00edtica social\u201d \u00e9 inevit\u00e1vel n\u00e3o \n\nse referir ao conceito de welfare state12. Com efeito, no que concerne ao conceito de \n\nEstado do bem-estar social, por exemplo, Arretche (1995) assim o definia, em ess\u00eancia:  \n\nFen\u00f4meno do s\u00e9culo XX, a provis\u00e3o de servi\u00e7os sociais, cobrindo as mais variadas formas de risco de vida \n\nindividual e coletiva, tornou-se um direito assegurado pelo Estado e camadas bastante expressivas da popula\u00e7\u00e3o \n\ndos pa\u00edses capitalistas desenvolvidos. Ainda que alguns pa\u00edses \u2013 como a Alemanha, por exemplo \u2013 tenham dado \n\norigem a programas de seguro social j\u00e1 no final do s\u00e9culo passado e que pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o a idosos, mulheres, \n\nincapacitados, etc. tenham se desenvolvido em v\u00e1rios pa\u00edses j\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo, \u00e9 certo que o fen\u00f4meno do \n\nwelfare state sofreu incontest\u00e1vel expans\u00e3o e at\u00e9 mesmo institucionaliza\u00e7\u00e3o no per\u00edodo p\u00f3s-guerra. \u00c9 a partir de \n\nent\u00e3o que se generaliza e ganha dimens\u00f5es quase universais nesses pa\u00edses um conjunto articulado de programas \n\nde prote\u00e7\u00e3o social, assegurando o direito \u00e0 aposentadoria, habita\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, etc.   \n\nComo se percebe, o conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas para responder \u00e0s \n\ndemandas das popula\u00e7\u00f5es que sofriam algum tipo de vulnerabilidade social surgiu primeiro \n\nnos pa\u00edses da Europa Ocidental, e ap\u00f3s a Segunda Guerra Mundial se difundiram mundo \n\nafora. Contudo, n\u00e3o h\u00e1 motivo para grandes preocupa\u00e7\u00f5es sobre adaptabilidade de uma \n\nliteratura surgida alhures, para explicar e compreender fen\u00f4menos pol\u00edticos ocorridos em \n\nsociedades totalmente diferentes da brasileira. Com efeito, abaixo demonstraremos alguns \n\nexemplos de autores que j\u00e1 v\u00eam estudando a l\u00f3gica da produ\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais no Brasil \n\nde forma bastante original, por\u00e9m que n\u00e3o deixaram de se inspirar no que foi produzido pelos \n\nte\u00f3ricos dos pa\u00edses cujo welfare state tem um car\u00e1ter sui generis, mas que tamb\u00e9m tem alguns \n\npontos em comum com os que surgiram e se institucionalizaram em outros pa\u00edses, como \u00e9 o \n\ncaso do Estado Provid\u00eancia brasileiro.  De todo modo, Draibe (1989) alerta que a mera \n\ntransposi\u00e7\u00e3o das abordagens constantes nos estudos comparativos internacionais sobre o \n\nwelfare state \u00e9 algo problem\u00e1tico, mas pode contribuir relevantemente para compreens\u00e3o da \n\nl\u00f3gica subjacente \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o do sistema de prote\u00e7\u00e3o social brasileiro: \n\nAs sabidas distor\u00e7\u00f5es da pol\u00edtica social brasileira, assim como seus baixos graus de efic\u00e1cia e efetividade \n\nsociais possivelmente contribu\u00edram para que a nossa tradi\u00e7\u00e3o de estudos de pol\u00edtica social ap\u00f3ie-se muito \n\ntenuamente na literatura internacional sobre Welfare State. A nosso ver, a hoje vasta produ\u00e7\u00e3o comparativa \n\ninternacional sobre os Estados de bem-estar social, sobre suas tipologias, caracter\u00edsticas diferenciais e formas \n\nrecentes de evolu\u00e7\u00e3o constitui um rico instrumental para nossos anunciados prop\u00f3sitos de apreender, de modo \n\nintegrado, a especificidade do sistema brasileiro de prote\u00e7\u00e3o social, tal como se consolidou j\u00e1 ao final dos anos 70. \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n12 A literatura em ci\u00eancia pol\u00edtica que aborda o citado tema no Brasil geralmente traduz este conceito como \u201cEstado \n\ndo bem-estar social\u201d, mas, \u00e0s vezes, os autores tamb\u00e9m se referem ao mesmo termo como \u201cEstado Provid\u00eancia\u201d.  \n\n\n\n41\u00a0\n\u00a0\n\nA percep\u00e7\u00e3o da autora quanto \u00e0 transposi\u00e7\u00e3o de modelos anal\u00edticos referentes ao \n\nfen\u00f4meno conceituado como welfare state, cujos argumentos citamos logo acima, \u00e9 \n\ncompartilhada por Medeiros (1999) nos seguintes termos: \n\nA transposi\u00e7\u00e3o das teorias sobre o desenvolvimento do  welfare state nos pa\u00edses desenvolvidos da Am\u00e9rica do \n\nNorte ou da Europa Ocidental para pa\u00edses subdesenvolvidos enfrenta alguns obst\u00e1culos como a exist\u00eancia de \n\ndiferen\u00e7as no contexto hist\u00f3rico de surgimento e desenvolvimento do welfare state, diferen\u00e7as na velocidade de \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e peculiaridades culturais, pol\u00edticas e socioecon\u00f4micas dos pa\u00edses em quest\u00e3o.  \n\nNovamente recorrendo a Melo (1999), que fizera uma sucinta revis\u00e3o da literatura em \n\nci\u00eancia pol\u00edtica focalizada no estudo das pol\u00edticas sociais durante o per\u00edodo de 1970 a 1995, \n\ncuja opini\u00e3o consistia em atribuir \u00e0 agenda de pesquisa da gera\u00e7\u00e3o mais antiga de estudiosos \n\numa preocupa\u00e7\u00e3o exacerbada em criticar o regime autorit\u00e1rio, que vigorara entre 1964 e 1985, \n\nchegando ao ponto extremo de considerar que n\u00e3o houvera sequer \u201cuma agenda social no \n\nregime autorit\u00e1rio (p. 72) apud Aureliano e Draibe (1989). Segundo nosso autor, a situa\u00e7\u00e3o \n\nreferente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, no campo da disciplina, que analisava as \u201cpol\u00edticas p\u00fablicas de \n\ncorte social\u201d (Melo, 1999, p.73) s\u00f3 mudaria durante os \u00faltimos estertores do regime militar, \n\nisto \u00e9, j\u00e1 na fase de transi\u00e7\u00e3o para a democracia. Embora o citado autor ressalte que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o acad\u00eamica no per\u00edodo aludido padecia de um vi\u00e9s marcadamente normativo, \n\nemitindo ju\u00edzos de valor acerca do \u201cestado social da na\u00e7\u00e3o\u201d (id. Ibid.), e sobre o que deveria \n\nser feito para assegurar \u201ca reconstru\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica social sob a democracia emergente\u201d (id. \n\nIbid.); houvera um salto de qualidade nos estudos, uma vez que os autores procuraram \n\nrefer\u00eancias na literatura internacional sobre o tema, resultando em ganhos do ponto de vista \n\nmetodol\u00f3gico, bem como no amadurecimento das quest\u00f5es analisadas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42\u00a0\n\u00a0\n\n2.4-Os Marcos Institucionais e Principais Caracter\u00edsticas do Programa Bolsa Fam\u00edlia \n\n \n\nA partir da implanta\u00e7\u00e3o dos Programas de Garantia de Renda M\u00ednima (PGRM), em \n\nalguns munic\u00edpios brasileiros, bem como no Distrito Federal (este assunto ser\u00e1 retomado em \n\nmais detalhes na se\u00e7\u00e3o abaixo) em meados da d\u00e9cada de 1990, surgiu uma nova agenda de \n\npesquisa das pol\u00edticas sociais no pa\u00eds. Como ser\u00e1 discutida na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, a aludida \n\nliteratura aborda os chamados Programas de Transfer\u00eancia de Renda Condicionada (PTRC) \n\nna sua especificidade, enfatizando seu car\u00e1ter sui generis, quando cotejados \u00e0s pol\u00edticas \n\nsociais convencionais, digamos assim. Portanto, chegamos ao fim desta resumida revis\u00e3o \n\nacerca da agenda de pesquisas cujo foco \u00e9 o setor social.                                                                               \n\nNo Brasil, o primeiro marco institucional dos programas de transfer\u00eancia de renda foi o \n\nProjeto de Lei n\u00b0 80/1991, cuja autoria foi do Senador Eduardo Suplicy (PT/SP), que instituiu \n\no Programa de Garantia de Renda M\u00ednima \u201cpara todo brasileiro a partir de 25 anos de idade, o \n\nqual foi aprovado no Senado, permanecendo, com parecer favor\u00e1vel, para aprova\u00e7\u00e3o na \n\nC\u00e2mara Federal\u201d (Silva e Lima, 2010:19). O Senador Suplicy \u00e9 um dos principais entusiastas, \n\nno plano nacional, dos programas de transfer\u00eancia de renda. N\u00e3o obstante, na concep\u00e7\u00e3o do \n\nSenador petista, a transfer\u00eancia de renda n\u00e3o deveria ser condicionada a quaisquer \n\ncontrapartidas por parte do benefici\u00e1rio, e muito menos focalizar apenas os mais pobres; mas \n\nser um direito extensivo a todos os cidad\u00e3os brasileiros, ricos ou pobres, tendo como \n\nrestri\u00e7\u00e3o, t\u00e3o somente, a faixa et\u00e1ria m\u00ednima exigida (Suplicy, 2002). \n\n Em suma, o referido direito social \u00e9 o que Suplicy denomina Renda B\u00e1sica de \n\nCidadania. Ideia esta -- cujo respaldo internacional tem sido proporcionado pela Basic Income \n\nEuropean Network, institui\u00e7\u00e3o fundada em 1986, que atualmente se denomina Basic Income \n\nEarth Network (BIEN) --, que tem conquistado bastante adeptos mundo a fora. Segundo Silva \n\ne Lima (2010), o debate internacional sobre a renda b\u00e1sica \u00e9 capitaneado pela BIEN, na \n\nmesma acep\u00e7\u00e3o compartilhada pelo Senador paulista do PT, ou seja, a promo\u00e7\u00e3o da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de programas de transfer\u00eancia de renda incondicionais. A BIEN promove \n\ncongressos bianuais para debater o referido tema, tendo o \u00faltimo destes eventos -- o 13th \n\nBIEN Internacional Congress--, ocorrido em S\u00e3o Paulo, Brasil, em 2010.  \n\nContudo, na pr\u00e1tica, os primeiros \u201cembri\u00f5es\u201d dos programas de transfer\u00eancia de renda \n\ncondicionada, no cen\u00e1rio brasileiro, surgiram em \u00e2mbito local, em meados dos anos 90, quais \n\n\n\n43\u00a0\n\u00a0\n\nsejam, as experi\u00eancias realizadas no Distrito Federal, bem como nos munic\u00edpios de Vit\u00f3ria \n\n(Esp\u00edrito Santo), Campinas, Santos e Ribeir\u00e3o Preto (S\u00e3o Paulo), cujo foco principal consistia \n\nno combate \u00e0 pobreza atrav\u00e9s da erradica\u00e7\u00e3o do trabalho infantil e no incremento do n\u00edvel de \n\nescolaridade de crian\u00e7as e adolescentes, fornecendo \u00e0s fam\u00edlias beneficiadas o recebimento de \n\nvalores em esp\u00e9cie, que as auxiliavam a complementar a renda familiar. Devido ao impacto \n\npositivo de tais iniciativas, o governo federal, a partir de 2001, encampou a mesma medida \n\nem \u00e2mbito nacional. Donde a origem dos programas federais de transfer\u00eancia de renda Bolsa-\n\nEscola, vinculado ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, e o Bolsa Alimenta\u00e7\u00e3o, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.    \n\nO governo Lula, que assumiu a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2003, divulgou que teria \n\ncomo carro-chefe as pol\u00edticas sociais de transfer\u00eancia de renda. Silva et al (2007) relatam que, \n\nno per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o de FHC para Lula, ainda em 2002, uma equipe de assessores \n\nencarregada por este \u00faltimo de avaliar os programas sociais do antecessor sugeriu, por meio \n\nde um relat\u00f3rio-diagn\u00f3stico, que seria mais racional unificar os programas existentes. Dentre \n\nas justificativas apontadas para a aludida medida constavam a exist\u00eancia de programas \n\nconcorrentes nos seus objetivos e no seu p\u00fablico-alvo (Bolsa-Escola, Bolsa-Alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nPETI), cuja responsabilidade de implementa\u00e7\u00e3o recaia sobre tr\u00eas diferentes minist\u00e9rios \n\n(Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o e Assist\u00eancia Social); aus\u00eancia de coordena\u00e7\u00e3o geral dos programas, que, \n\ninclusive, eram desprovidos de um planejamento gerencial; o quadro de funcion\u00e1rios \n\nrespons\u00e1veis pela execu\u00e7\u00e3o dos referidos programas sociais, na maioria das vezes, era \n\ncomposto de m\u00e3o-de-obra terceirizada, o que comprometia a qualidade dos servi\u00e7os prestados \n\ne n\u00e3o contribu\u00eda para a profissionaliza\u00e7\u00e3o do pessoal envolvido. Embora o governo FCH \n\ntenha inovado a agenda de pol\u00edticas sociais introduzindo a transfer\u00eancia de renda \n\nindependente de contribui\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, n\u00e3o conseguiu superar alguns problemas tradicionais na \n\ngest\u00e3o destas pol\u00edticas, as quais eram acossadas pela fragmenta\u00e7\u00e3o, setorializa\u00e7\u00e3o e \n\nsuperposi\u00e7\u00e3o, resultando no aumento do custo nos meios de opera\u00e7\u00e3o: a exist\u00eancia de \n\nconflitos com os munic\u00edpios no que concerne \u00e0s contrapartidas que deveriam ser oferecidas \n\npelas prefeituras em termos de provis\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es e de pessoal; metas de cobertura dos \n\nprogramas sociais aqu\u00e9m do n\u00famero potencial de benefici\u00e1rios que poderiam ser atingidos; \n\nor\u00e7amento aprovisionado insuficiente, impossibilitando que o p\u00fablico-alvo fosse atendido em \n\nsua totalidade, mantendo, al\u00e9m disso, o valor dos benef\u00edcios num patamar irris\u00f3rio, \n\ninsuficiente para produzir impactos dignos de nota na popula\u00e7\u00e3o benefici\u00e1ria; e, por \u00faltimo, \n\npor\u00e9m, n\u00e3o menos importante, a equipe de assessores encarregada pelo diagn\u00f3stico das \n\npol\u00edticas sociais do governo FHC identificou problemas no Cadastro \u00danico (software criado \n\n\n\n44\u00a0\n\u00a0\n\npela Caixa Econ\u00f4mica Federal \u2013 CEF), que dificultavam a inclus\u00e3o de novos benefici\u00e1rios, \n\nsendo este, portanto, o principal ponto de \u201cestrangulamento\u201d na execu\u00e7\u00e3o dos programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda.  \n\n Em s\u00edntese, o governo Lula acatou as observa\u00e7\u00f5es fornecidas pela equipe de assessores \n\nmencionada acima, instituindo o Programa Bolsa Fam\u00edlia \u2013 unificando, assim, o Bolsa-\n\nEscola, o Bolsa-Alimenta\u00e7\u00e3o, o Vale-G\u00e1s e o Cart\u00e3o-Alimenta\u00e7\u00e3o13 --, atrav\u00e9s da Medida \n\nProvis\u00f3ria n\u00b0132, de 20 de outubro de 2003, convertida na Lei n\u00b010.836, 09 de janeiro 2004, \n\nsendo por fim regulamentada pelo Decreto n\u00b05.209, de 17 de setembro de 2004 (Silva et al, \n\n2007; Silva e Lima, 2010; Forsberg, 2011). Estes \u00faltimos autores frisam que o PBF tem como \n\nobjetivos \u201creduzir a pobreza extrema e a desigualdade no Brasil atrav\u00e9s da garantia de uma \n\nrenda m\u00ednima para fam\u00edlias que vivem em condi\u00e7\u00f5es de pobreza e extrema pobreza\u201d (op. cit., \n\np.22). E, mais adiante, nossos autores enfatizam que o PBF \u201cbusca romper o ciclo \n\nintergeracional de pobreza condicionando as transfer\u00eancias de pobreza condicionando as \n\ntransfer\u00eancias \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o de certos requisitos de desenvolvimento humano\u201d (id., ibid.).  No \n\nque concerne a este derradeiro aspecto, conv\u00e9m reproduzirmos os \u201ctipos de enquadramento\u201d, \n\ne os valores correspondentes pagos \u00e0s fam\u00edlias benefici\u00e1rias, em fun\u00e7\u00e3o do cumprimento das \n\n\u201ccondicionalidades\u201d, conforme informa\u00e7\u00f5es oriundas do MDS, e fornecidas pela CEF:  \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n13\u00a0Posteriormente, o Programa de Erradica\u00e7\u00e3o do Trabalho Infantil (PETI) tamb\u00e9m foi incorporado ao PBF (Silva e \n\nLima, 2010).  \n\n\n\nCom\n\nassun\n\nsegui\n\nconsi\n\n\u00a0\n\nTipos de \n\nFonte: MD\n\nO quadro \n\nm efeito, em \n\nnto denomi\n\ninte: \u201cdirec\n\niderados vu\n\nEnquadram\n\nDS-CEF.  \n\nacima exp\n\nprimeiro lu\n\nina \u201cfocaliz\n\ncionamento \n\nulner\u00e1veis n\n\nmentos e T\n\n\u00f5e alguns d\n\nugar chamam\n\nza\u00e7\u00e3o\u201d. Um\n\nde recursos\n\nno conjunto\n\nTabela de C\n\ndos principa\n\nmos a aten\u00e7\n\nma defini\u00e7\u00e3\n\ns e program\n\no da socied\n\nConstitui\u00e7\u00e3o\n\nais aspectos\n\n\u00e7\u00e3o para o q\n\n\u00e3o simples \n\nmas para det\n\ndade\u201d (Silv\n\no de Valore\n\ns institucion\n\nque a literatu\n\nsobre este \n\nterminados \n\na, 2001, p.\n\nes do PBF-M\n\nnais relativ\n\nura especial\n\ne termo pod\n\ngrupos pop\n\n.13). No en\n\n45\n\nMDS\n\n \n\nos ao PBF.\n\nlizada neste\n\nderia ser a\n\npulacionais,\n\nntanto, esta\n\n5\u00a0\n\n. \n\ne \n\na \n\n, \n\na \n\n\n\n46\u00a0\n\u00a0\n\nsimples defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o revela, por si s\u00f3, o acirrado debate que h\u00e1, na literatura, acerca da \n\nreferida no\u00e7\u00e3o, o qual contrap\u00f5e \u201cfocaliza\u00e7\u00e3o versus universaliza\u00e7\u00e3o\u201d (Kerstenetzky, 2006; \n\nMedeiros et al., 2007; Senna et al., 2007; Druck e Filgueiras, 2007; Kerstenezky, 2009; \n\nBichir, 2010; Silva e Lima, 2010).  Sem adentrarmos no m\u00e9rito da referida discuss\u00e3o, basta \n\nfrisar que os termos deste debate giram em torno dos argumentos defendidos pelos cr\u00edticos do \n\nPBF - os quais foram reproduzidos na introdu\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o -, ou seja, a \n\natribui\u00e7\u00e3o de um car\u00e1ter meramente \u201ccompensat\u00f3rio\u201d e \u201cassistencialista\u201d ao PBF. Em outras \n\npalavras, \u00e9 uma discuss\u00e3o que remete a crit\u00e9rios \u201c\u00e9tico-filos\u00f3ficos\u201d, em que a no\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cjusti\u00e7a social\u201d desempenha um papel preponderante. (KERSTENETZKY, 2006)  \n\nPor outro lado, Bichir (2010) argumenta que esta discuss\u00e3o contrap\u00f5e, em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, os que s\u00e3o a favor dos investimentos em pol\u00edticas sociais de car\u00e1ter universal -- tais \n\ncomo as voltadas para a sa\u00fade e para a educa\u00e7\u00e3o --, aos que defendem as pol\u00edticas focalizadas, \n\ncomo os programas de transfer\u00eancia de renda. Contudo, n\u00e3o representa, obviamente, uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da citada autora se posicionar a favor de uma coisa ou de outra (muito menos \n\nnossa, diga-se de passagem).  \n\nOutro ponto contencioso em rela\u00e7\u00e3o ao PBF envolve as chamadas condicionalidades ou \n\ncontrapartidas que as fam\u00edlias devem cumprir para fazer jus a receber os benef\u00edcios pagos \n\npelo programa. H\u00e1 uma ampla discuss\u00e3o na literatura sobre o assunto (Silva, 2003; Medeiros, \n\nBritto e Soares, 2007; Silva, Yazbek e Giovanni, 2007; Kerstenetzky, 2009; Soares e S\u00e1tyro, \n\n2009; Silva e Lima, 2010; Bichir, 2010). Resumidamente, a principal discuss\u00e3o \u00e9 se as \n\ncondicionalidades seriam mesmo necess\u00e1rias, ou mesmo se seria efetivamente poss\u00edvel \n\nfiscalizar o seu cumprimento pelos benefici\u00e1rios do PBF. Soares e S\u00e1tyro (2009) citando a Lei \n\nn\u00ba 10.836, que estipula as contrapartidas a serem obedecidas pelos benefici\u00e1rios, informavam \n\nque se trata das seguintes obriga\u00e7\u00f5es: \u201cas fam\u00edlias devem enviar seus filhos \u00e0 escola e, com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, fazer exame pr\u00e9-natal e acompanhamento nutricional e de sa\u00fade, al\u00e9m de \n\nmanter as vacinas em dia\u201d. (p.36) Aparentemente, n\u00e3o seria nenhum \u00f4nus para as fam\u00edlias \n\ncumprir tais deveres, os quais seriam para o seu pr\u00f3prio benef\u00edcio. Ou seja, promoveria o \n\ndesenvolvimento do capital humano, interrompendo, assim, ciclo intergeracional da pobreza. \n\nNo entanto, h\u00e1 tamb\u00e9m a percep\u00e7\u00e3o, por parte dos cr\u00edticos do PBF, de que se o considerarmos \n\nprote\u00e7\u00e3o social, as contrapartidas, caso sejam valorizadas excessivamente, prejudicariam o \n\nreferido papel desempenhado pelo programa, porque exporiam as fam\u00edlias em maior situa\u00e7\u00e3o \n\nde vulnerabilidade ao risco de n\u00e3o conseguirem sequer cumpri-las (Soares e S\u00e1tyro, 2009). De \n\noutro lado, os mesmos autores chamavam a aten\u00e7\u00e3o para outra alega\u00e7\u00e3o dos cr\u00edticos ainda \n\n\n\n47\u00a0\n\u00a0\n\nmais contundente, ou seja, na hip\u00f3tese de o PBF converter-se em direito, as contrapartidas \n\nperderiam sua raz\u00e3o de ser. (op., cit.)  \n\nDeixando de lado os pontos mais pol\u00eamicos no que tange ao PBF, Soares e S\u00e1tyro \n\n(2009), por sua vez, informam alguns aspectos relativos ao desenho institucional do \n\nprograma, que valeria \u00e0 pena levarmos em conta. Por conseguinte, segundo nossos autores, \n\ndesde que fora institu\u00eddo em 2003 \u201ca configura\u00e7\u00e3o do PBF tem permanecido mais ou menos a \n\nmesma\u201d (p.31). Conforme nossos autores informam, \u201ca Secretaria Nacional de Renda e \n\nCidadania (SENARC), do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome (MDS), \n\n\u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pelo programa\u201d (id. Ibid.). Neste sentido, seria proveitoso reproduzir na \n\n\u00edntegra as considera\u00e7\u00f5es de Soares e S\u00e1tyro (2009) sobre o \u00f3rg\u00e3o do MDS respons\u00e1vel, em \n\n\u00faltima inst\u00e2ncia, pela execu\u00e7\u00e3o do PBF:  \n\nCabe \u00e0 SENARC estabelecer normas para a execu\u00e7\u00e3o do programa, definir valores de \n\nbenef\u00edcio, estabelecer o di\u00e1logo com os munic\u00edpios, definir e acompanhar contrapartidas, \n\nestabelecer metas e, consequentemente, propor o or\u00e7amento anual do PBF, definir quotas por \n\nmunic\u00edpio, estabelecer parcerias com estados e como outros \u00f3rg\u00e3os do governo federal, \n\nacompanhar o andamento do programa em geral e fazer avalia\u00e7\u00f5es regulares do PBF. (SOARES e \n\nS\u00c1TYRO, 2009, p.32). \n\nMudando o foco, nossos autores enfatizam que a Caixa Econ\u00f4mica Federal \u00e9 \u00f3rg\u00e3o \n\ngovernamental respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o e pagamento dos benef\u00edcios do PBF. Dentre as \n\natribui\u00e7\u00f5es da CEF est\u00e3o o recebimento e o processamento das informa\u00e7\u00f5es que constituem o \n\nCadastro \u00danico (CAD \u00danico), ao qual j\u00e1 nos referimos acima. No caso, os munic\u00edpios \n\nfornecem as informa\u00e7\u00f5es referentes \u00e0s fam\u00edlias eleg\u00edveis, e a CEF, por meio do CAD \u00danico, \n\ncalcula a renda familiar per capita, embasando-se nos crit\u00e9rios firmados pela SENARC, \n\nestabelecendo, por conseguinte, quanto deve receber cada unidade familiar. A emiss\u00e3o dos \n\ncart\u00f5es magn\u00e9ticos com os quais as fam\u00edlias atendidas pelo PBF recebem o benef\u00edcio, bem \n\ncomo o pagamento em si, tamb\u00e9m s\u00e3o atribui\u00e7\u00f5es da CEF. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o todas \n\nas atribui\u00e7\u00f5es conferidas \u00e0 CEF, os autores concluem que o papel da institui\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para \n\na execu\u00e7\u00e3o do PBF.  \n\nOutro dado importante em rela\u00e7\u00e3o ao PBF enfatizado por Soares e S\u00e1tyro (2009) \u00e9 que \n\nele n\u00e3o constitui, por assim dizer, \u201cum direito\u201d (p.32), uma vez que se vincula estritamente \n\n\u201c\u00e0s possibilidades or\u00e7ament\u00e1rias\u201d (id. Ibid.). Ou seja, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 aposentadoria, ao \n\nseguro-desemprego ou ao pagamento de um t\u00edtulo da d\u00edvida p\u00fablica, \u201co PBF \u00e9 um programa \n\nde or\u00e7amento definido\u201d. (Soares e S\u00e1tyro, 2009, p.33) Mas, o que significaria isto, afinal? \n\n\n\n48\u00a0\n\u00a0\n\nSignifica que \u201cuma vez esgotada a dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, ningu\u00e9m mais pode passar a receber \n\no benef\u00edcio, pelo menos at\u00e9 que haja um cr\u00e9dito suplementar\u201d. (ID. IBID.) \n\nPor fim, cumpre tratar de uma das quest\u00f5es mais pol\u00eamicas no concerne ao PBF, qual \n\nseja o que os cr\u00edticos do programa denominam como as \u201cportas de sa\u00edda\u201d. Para Draibe (2009), \n\nos PTCs incidem diretamente na renda das fam\u00edlias, permitindo-lhes melhorar sua situa\u00e7\u00e3o de \n\nsobreviv\u00eancia, por\u00e9m ainda n\u00e3o haveria evid\u00eancias de que tais programas sociais possibilitem \n\n\u201c\u00e0s fam\u00edlias sa\u00edrem de forma sustentada da situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia\u201d (p.37).  Bichir (2010) \n\nresume os principais pontos do debate em torno das chamadas \u201cportas de sa\u00edda\u201d do PBF, que \n\npara ela consistem na \u201cdelibera\u00e7\u00e3o sobre as possibilidades de autonomiza\u00e7\u00e3o dos \n\nbenefici\u00e1rios do programa, seja prevendo maior articula\u00e7\u00e3o com outras pol\u00edticas sociais e \n\nprogramas, seja simplesmente defendendo um prazo claro para perman\u00eancia dentro do \n\nprograma\u201d (p.128).  \n\nPor\u00e9m, efetivamente, quais seriam as a\u00e7\u00f5es colocadas em pr\u00e1tica pelos \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais respons\u00e1veis pelo funcionamento do PBF para evitar que seus benefici\u00e1rios \n\nn\u00e3o se tornem dependentes ad infinitum da \u201ccaridade do Estado\u201d? (Soares e S\u00e1tyro, 2009, \n\np.41) Estes \u00faltimos autores esclarecem que o governo brasileiro n\u00e3o obstante rejeite \u201ca busca \n\npelas portas de sa\u00edda\u201d, ao mesmo tempo deixa \u201ca porta entreaberta para pol\u00edticas sociais que \n\nbusquem auxiliar as fam\u00edlias benefici\u00e1rias a sa\u00edrem da condi\u00e7\u00e3o de pobreza\u201d. (Soares e \n\nS\u00e1tyro, 2009, p.42) Neste sentido, o MDS conta com a Secretaria de Articula\u00e7\u00e3o Institucional \n\ne Parcerias (SIAP) \u201cpara articular com outros minist\u00e9rios a execu\u00e7\u00e3o de programas \n\ncomplementares\u201d. (id. Ibid.) Nosso autores citam v\u00e1rios programas completares ao PBF, que, \n\npara quem tiver curiosidade em conhecer todos eles, recomendam consultar o site do MDS, \n\natrav\u00e9s de um link espec\u00edfico14. Por\u00e9m, na pr\u00e1tica, at\u00e9 o ano de 2009 haveria apenas um \n\nprograma criado especificamente para os benefici\u00e1rios do PBF, no intuito de qualific\u00e1-los \n\npara o mercado de trabalho, possibilitando que eles pudessem auferir uma renda pr\u00f3pria: o \n\nPlano Setorial de Qualifica\u00e7\u00e3o (PLANSEQ), cujo objetivo era \u201cformar benefici\u00e1rios do PBF \n\npara o setor da constru\u00e7\u00e3o civil\u201d (Soares e S\u00e1tyro, 2009, p.43). Contudo, este projeto era uma \n\niniciativa do Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego e n\u00e3o do MDS.  \n\n  \n\n \n\u00a0\n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n14\u00a0http:\u00a0www.mds.gov.br/bolsafamilia/programas_complementares\u00a0\n\n\n\n49\u00a0\n\u00a0\n\n2.5-Pol\u00edticas sociais como pol\u00edticas redistributivas \n \n\nMuito se tem escrito sobre o papel decisivo que o PBF desempenhou na reelei\u00e7\u00e3o de \n\nLula em 2006, bem como na redefini\u00e7\u00e3o das bases eleitorais do petista. No entanto, conforme \n\npodemos constatar, os estudos no campo da ci\u00eancia pol\u00edtica sobre o tema seguem os mais \n\nd\u00edspares referenciais te\u00f3ricos. Destarte, de acordo com esta percep\u00e7\u00e3o, procuramos um \n\nreferencial te\u00f3rico que, em nossa opini\u00e3o, poderia contribuir para uma interpreta\u00e7\u00e3o mais \n\nacurada das vari\u00e1veis em jogo nas explica\u00e7\u00f5es sobre as conex\u00f5es eleitorais do PBF. \n\nNeste sentido, acreditamos que a literatura sobre o conceito de pol\u00edticas redistributivas \n\npoderia fornecer uma boa base de interpreta\u00e7\u00e3o para os fen\u00f4menos pol\u00edticos em tela nesta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. Trata-se de uma abordagem te\u00f3rica espec\u00edfica que busca explicar \u201ccomo os \n\npol\u00edticos alocam recursos a fim de otimizar retornos eleitorais\u201d (Spada e Guimar\u00e3es, 2010) \n\npara si15. A literatura que segue esta abordagem trabalha, geralmente, com dois tipos de \n\nhip\u00f3tese, as quais s\u00e3o mutuamente excludentes: para a primeira, partindo do pressuposto de \n\nque os pol\u00edticos seriam avessos ao risco, eles teriam como estrat\u00e9gia dominante investir \n\nrecursos nos distritos eleitorais nos quais contariam com apoio eleitoral garantido (Cox e \n\nMcCubbins, 1986); alternativamente, outra corrente de estudiosos preconiza que os \n\ncandidatos eleitorais preferiam disponibilizar recursos naqueles distritos eleitorais onde \n\nhouvesse mais eleitores indecisos (Dixit e Londregan, 1996; Lindbeck eWeibull, 1987).     \n\nPortanto, a teoria das pol\u00edticas redistributivas analisa o jogo estrat\u00e9gico que ocorre entre \n\nos atores fundamentais de uma democracia eleitoral, quais sejam os eleitores e os candidatos \n\neleitorais. A despeito de considerar estes dois tipos de atores racionais, a referida teoria \n\nfocaliza, especificamente, a estrat\u00e9gia seguida pelos pol\u00edticos, em fun\u00e7\u00e3o do tipo de eleitor, \n\npor cuja prefer\u00eancia, na decis\u00e3o do voto, eles disputam. Por\u00e9m, antes de adentrarmos na \n\ndiscuss\u00e3o propriamente dita da teoria ora comentada, seria interessante fazer uma digress\u00e3o, e \n\ntratarmos um pouco do primeiro ente da rela\u00e7\u00e3o aludida acima: o eleitor.  \n\n Como Desposato (2006) acertadamente pontua, o mais importante ator pol\u00edtico de uma \n\ndemocracia real \u00e9 o eleitor. Tudo certo, mas, da\u00ed a saberem o que se passa na \u201ccabe\u00e7a do \n\neleitor\u201d \u2013 como diria Almeida (2008) --, no momento da decis\u00e3o eleitoral, os pesquisadores se \n\ndeparam com um enigma dos mais insond\u00e1veis. Em estudo bastante elogiado, Figueiredo \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n15\u00a0Arretche e Rodden (2004), em artigo que emprega este tipo de abordagem, exp\u00f5em que h\u00e1 outros enfoques que \n\ntamb\u00e9m analisam as pol\u00edticas redistributivas na perspectiva espacial, e que todos eles se originaram da \u201ctradi\u00e7\u00e3o da \n\nEconomia do Bem-Estar\u201d (op. cit., p.551). \u00a0\n\n\n\n50\u00a0\n\u00a0\n\n(2008) argumenta que, h\u00e1 mais de meio s\u00e9culo, diferentes campos do conhecimento v\u00eam \n\ntentando explicar uma quest\u00e3o cuja aparente banalidade a convertia numa das mais \n\ncomezinhas para serem explicadas: afinal, por que o eleitor vota?   \n\nFigueiredo salienta que, estatisticamente, o poder de decis\u00e3o de um \u00fanico eleitor \u00e9 \n\n\u00ednfimo.  Para dar um exemplo, no caso do Brasil, numa elei\u00e7\u00e3o para escolha do ocupante da \n\ncadeira presidencial, o voto de um \u00fanico eleitor (cuja fra\u00e7\u00e3o poderia ser representada por \n\n1/total do eleitorado) equivaleria a, aproximadamente, incr\u00edveis 0,000000166%. Portanto, do \n\nponto de vista puramente racional, um indiv\u00edduo isolado acreditar que o seu ato de votar numa \n\nelei\u00e7\u00e3o influiria alguma coisa no resultado final desta, n\u00e3o faria muito sentido. No entanto, as \n\npessoas continuam votando sem demonstrar a m\u00ednima preocupa\u00e7\u00e3o com este aspecto. Os \n\neleitores viveriam uma ilus\u00e3o? O autor define este problema como o \u201cparadoxo da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\nNosso autor explica que h\u00e1, basicamente, quatro abordagens que tentam explicar como \n\no eleitor formaria sua decis\u00e3o de voto, as quais s\u00e3o as seguintes: a teoria psicol\u00f3gica (o qual o \n\nautor tamb\u00e9m se refere como modelo Michigan), em linhas gerais, postula que o ator \n\nindividual \u00e9 a unidade de an\u00e1lise primordial, e partindo de referencial te\u00f3rico proveniente da \n\nteoria sociol\u00f3gica dos grupos sociais e da psicologia social, trabalhando, portanto, com \n\nvari\u00e1veis do mundo psico-social, a teoria informa que a decis\u00e3o de voto \u00e9 algo de foro \n\nestritamente individual, mas que \u00e9 poss\u00edvel descobrir padr\u00f5es de eleitores, conforme as \n\nvari\u00e1veis de an\u00e1lise; o modelo de explica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-contextual, cuja matriz epistemol\u00f3gica \n\npode tanto provir da sociologia quanto de certo vi\u00e9s economicista, pressup\u00f5e que os atores \n\nsociais s\u00e3o condicionados pelo contexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico no qual est\u00e3o historicamente \n\ninseridos, formando suas prefer\u00eancias eleitorais em fun\u00e7\u00e3o deste; a teoria da escolha \n\nracional, cuja origem adv\u00e9m do modelo downsiano, para a qual reservamos mais coment\u00e1rios \n\nabaixo; e, por \u00faltimo, o modelo democr\u00e1tico-descritivo do comportamento pol\u00edtico, para o \n\nqual o autor n\u00e3o fornece quase nenhum detalhe, informando apenas que se trata de modelo \n\nresidual de an\u00e1lise eleitoral.  \n\nEnfim, Figueiredo submete \u00e0 cr\u00edtica os tr\u00eas primeiros modelos, e conclui que o modelo \n\nda escolha racional \u00e9 o mais bem sucedido, bem como o que fornece a explica\u00e7\u00e3o mais \n\nparcimoniosa, quando se trata de explicar qual a motiva\u00e7\u00e3o b\u00e1sica subjacente ao \n\ncomportamento pol\u00edtico dos indiv\u00edduos no momento das elei\u00e7\u00f5es; e mais ainda, quais seriam \n\n\n\n51\u00a0\n\u00a0\n\nas vari\u00e1veis que aqueles levariam em considera\u00e7\u00e3o no que concerne \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de \n\nprefer\u00eancias pelos candidatos em disputa.   \n\nNosso autor argumenta que o ponto de partida da \u201cteoria racional do voto\u201d \u00e9 a teoria da \n\ndemocracia baseada na a\u00e7\u00e3o racional desenvolvida por Anthony Downs16 em 1957. Contudo, \n\nFigueiredo frisa que o homo politicus de Downs n\u00e3o \u00e9 id\u00eantico ao homo economicus da \n\nEconomia. Com efeito, o cidad\u00e3o downsiano \u00e9 uma estiliza\u00e7\u00e3o do homem mediano presente \n\nna maior parte do eleitorado existente nas democracias contempor\u00e2neas. Neste sentido, o \n\nchamado \u201celeitor mediano\u201d \u00e9 um ator pol\u00edtico dotado de \u201chist\u00f3ria, vontades, desejos, paix\u00f5es, \n\ninteresses, etc.\u201d (Figueiredo, 2008, p.105).  Para Downs, vis-\u00e0-vis as incertezas do mundo \n\nreal, o eleitor mediano se comportaria de acordo com as predi\u00e7\u00f5es do modelo de racionalidade \n\nde Arrow17: em primeiro lugar, organizaria as alternativas conforme uma ordem de \n\nprefer\u00eancias (este ordenamento \u00e9 transitivo), depois, segundo lugar, podendo optar sempre por \n\numa das alternativas; dentre as quais, escolheria a sua preferida e, por fim, em face das \n\nmesmas condi\u00e7\u00f5es, optaria sempre pela mesma decis\u00e3o.   \n\nEm linhas gerais, no modelo downsiano, os eleitores e os pol\u00edticos buscariam \n\nmaximizar utilidades18. Para os primeiros, trata-se de obter ganhos em termos de bem-estar; \n\npara os \u00faltimos, o objetivo \u00e9 conquistar o maior n\u00famero poss\u00edvel de votos. Figueiredo \n\nesclarece que, para Downs, a vari\u00e1vel-chave para explicar o comportamento do eleitor \u201c\u00e9 sua \n\npercep\u00e7\u00e3o da probabilidade de sucesso eleitoral do candidato de sua prefer\u00eancia\u201d (p.112). N\u00e3o \n\nobstante, o modelo downsiano, na vis\u00e3o de Figueiredo, n\u00e3o consegue explicar um problema \n\nfundamental, que de resto, seria aquele que j\u00e1 esbo\u00e7amos acima, ou seja, dado que os col\u00e9gios \n\neleitorais s\u00e3o compostos por milh\u00f5es de indiv\u00edduos, o que motivaria qualquer um deles \n\nisoladamente, a participar com seu voto, cujo peso \u00e9 \u00ednfimo, no que tange \u00e0s chances de \n\nvit\u00f3ria de um candidato ou partido de sua prefer\u00eancia?  \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n16 Figueiredo se refere ao livro An Economic Theory of Democracy, publicado pela primeira vez em 1957. H\u00e1 uma \n\ntradu\u00e7\u00e3o brasileira publicada pela EDUSP (Cole\u00e7\u00e3o Cl\u00e1ssicos n\u00ba15) em 1999, cujo t\u00edtulo ficou sendo Uma Teoria \n\nEcon\u00f4mica da Democracia, na tradu\u00e7\u00e3o Sandra Guardini Teixeira Vasconcelos. \n17\u00a0A obra de refer\u00eancia aqui \u00e9 Social Choice and Individual Values, cujo autor \u00e9 Kenneth Arrow. A primeira edi\u00e7\u00e3o \n\ndesta obra saiu em 1951, a qual, juntamente com a obra supracitada de Downs e com The Logic of Collective \n\nAction de Mancur Olson, forma a tr\u00edade fundamental da teoria da escolha racional.  \n18\u00a0No\u00e7\u00e3o oriunda da Economia, cuja defini\u00e7\u00e3o \u00e9: a expectativa de obter ganhos. \u00a0\n\n\n\n52\u00a0\n\u00a0\n\nConforme nosso autor argumenta, a participa\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es \u00e9 um genu\u00edno \u201cdilema de \n\na\u00e7\u00e3o coletiva\u201d nos termos propostos por Olson19. Ou seja, as \u201cmotiva\u00e7\u00f5es racionais de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o eleitoral\u201d (p.113) diminuem \u00e0 medida que o contingente de eleitores no col\u00e9gio \n\neleitoral aumenta. Num contexto como este, os eleitores teriam incentivo a \u201cpegar carona\u201d na \n\na\u00e7\u00e3o alheia, uma vez que calculariam o seguinte: mesmo que eu n\u00e3o contribua, participando \n\ndas elei\u00e7\u00f5es, para a vit\u00f3ria do candidato de minha prefer\u00eancia, outros sem d\u00favida o far\u00e3o; \n\nmesmo assim, n\u00e3o serei exclu\u00eddo de ser beneficiado pelos bens p\u00fablicos proporcionados pelo \n\ncandidato que n\u00e3o ajudei a eleger.   \n\nAp\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o do modelo de Figueiredo (2008) sobre a decis\u00e3o do voto, conv\u00e9m \n\nmudarmos o foco desta revis\u00e3o te\u00f3rica para um modelo que busca explicar a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \n\nde outro ator pol\u00edtico fundamental para as democracias contempor\u00e2neas: os candidatos \n\neleitorais. Em meados da d\u00e9cada de 1980, Cox e McCubbins publicaram um texto seminal \n\npara \u00e1rea da ci\u00eancia pol\u00edtica que estuda a estrat\u00e9gia utilizada pelos l\u00edderes pol\u00edticos nos pleitos \n\neleitorais, em fun\u00e7\u00e3o do tipo de eleitor cujo apoio eles visariam conquistar. Com efeito, no \n\nartigo citado, os autores submetem \u00e0 cr\u00edtica o modelo espacial do voto, dando in\u00edcio a um \n\ndebate acad\u00eamico que perdura at\u00e9 hoje.  \n\nA diverg\u00eancia ocorre entre os autores que argumentam que a estrat\u00e9gia mais racional \n\npor parte dos pol\u00edticos nas campanhas eleitorais seria \u201cinvestirem\u201d no apoio de um tipo \n\nespec\u00edfico de eleitorado, ao inv\u00e9s do eleitor mediano cl\u00e1ssico, conforme argumentavam os \n\nestudiosos da economia pol\u00edtica nas d\u00e9cadas de 1950 e 1960. Dentro da literatura acima \n\naludida, uma corrente de te\u00f3ricos argumenta que \u00e9 mais prov\u00e1vel que os candidatos eleitorais \n\na ocupem os postos nos poderes Executivo e Legislativo, nos sistemas pol\u00edticos democr\u00e1ticos, \n\nbusquem manter o apoio dos chamados \u201ccore voters20\u201d; enquanto, outra corrente te\u00f3rica \n\npostula que, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 mais prov\u00e1vel que as elites pol\u00edticas estejam mais preocupadas \n\nem manter garantido o suporte dos ditos \u201cswing voters21\u201d.   \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n19\u00a0 Trata-se da teoria difundida pela obra The Logic of Collective Action, publicada originalmente em 1965 por \n\nMancur Olson. No Brasil, h\u00e1 uma tradu\u00e7\u00e3o desta obra que saiu pela Edusp, cujo t\u00edtulo \u00e9 o mesmo do original: A \n\nL\u00f3gica da A\u00e7\u00e3o Coletiva: Os Benef\u00edcios P\u00fablicos e uma Teoria dos Grupos Sociais, Edusp, S\u00e3o Paulo, 1999 \u2013 \n\nCl\u00e1ssicos 16.   \n20 Algo como \u201celeitores mais importantes ou essenciais\u201d. Para simplificar, utilizo a express\u00e3o \u201cgrupos de eleitores \n\napoiadores\u201d no restante do texto.  \n21 Algo como \u201celeitores flutuantes\u201d. No decorrer do texto utilizo a express\u00e3o \u201cgrupos de eleitores flutuantes\u201d.  \n\n\n\n53\u00a0\n\u00a0\n\nA despeito das cr\u00edticas iniciais ao modelo espacial do voto levadas a efeito pelos \n\nte\u00f3ricos do conceito de pol\u00edtica redistributiva, o insight \u00e9, fundamentalmente, o mesmo em \n\nambas as abordagens. Com efeito, consiste em ter como pressuposto uma analogia entre a \n\neconomia de mercado no capitalismo e o \u201cmercado eleitoral22\u201d das democracias reais. Em \n\nsuma, nas competi\u00e7\u00f5es eleitorais, as elites pol\u00edticas concorrem pela prefer\u00eancia dos eleitores, \n\ncujas moedas de troca por parte dos primeiros s\u00e3o as promessas de campanha, enquanto, estes \n\n\u00faltimos disp\u00f5em do poder conferido pelos votos para barganhar com os candidatos eleitorais.  \n\nA diferen\u00e7a b\u00e1sica \u00e9, conforme especificam Cox e McCubbins (1986), que os te\u00f3ricos \n\ndo modelo espacial do voto adotam uma perspectiva mais abstrata, pois consideram as \n\nposi\u00e7\u00f5es ideais em uma escala bidimensional (no espectro ideol\u00f3gico, definido como \n\nesquerda-centro-direita); eles, por sua vez, trabalham com algo mais concreto: a distribui\u00e7\u00e3o \n\nde benef\u00edcios materiais para o eleitorado em fun\u00e7\u00e3o apoio proporcionado aos pol\u00edticos nos \n\npleitos eleitorais.   \n\nN\u00e3o obstante os te\u00f3ricos do conceito de pol\u00edtica redistributiva sempre se refiram a \n\nsitua\u00e7\u00f5es hipot\u00e9ticas do mundo real ao constru\u00edrem seus modelos, a tarefa de testar \n\nempiricamente tem sido empreendida por outros estudiosos. As pesquisas emp\u00edricas referentes \n\nao papel da pol\u00edtica redistributiva t\u00eam sido feitas em contextos eleitorais bastante diversos, \n\npor\u00e9m os pesquisadores basicamente questionam qual seria o modelo te\u00f3rico que mais se \n\najustaria \u00e0s situa\u00e7\u00f5es estudadas por eles. Neste sentido, os resultados de tais pesquisas t\u00eam \n\nsido contradit\u00f3rios, deixando transparecer que a cultura pol\u00edtica de cada contexto eleitoral \u00e9 \n\numa vari\u00e1vel interveniente bastante influente na maioria dos casos analisados.  \n\nNossos dois autores argumentam que h\u00e1 certo consenso entre os mais variados \n\nobservadores da pol\u00edtica eleitoral americana sobre o suporte eleitoral dos dois principais \n\npartidos, as quais, supostamente, refletiriam afilia\u00e7\u00f5es a grupos sociais est\u00e1veis. Os notici\u00e1rios \n\npol\u00edticos americanos, por exemplo, t\u00eam como fato bastante corriqueiro \u201ca identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nnegros ou trabalhadores organizados com o Partido Democrata, ou dos homens neg\u00f3cios com \n\no Partido Republicano\u201d (idem, p.370).  \n\nPor outro lado, quando se trata dos estudos sobre o comportamento eleitoral americano, \n\na mais antiga e influente abordagem \u00e9 a do chamado modelo do determinismo social.  Esse \n\nmodelo parte do pressuposto de que a rela\u00e7\u00e3o entre os cidad\u00e3os e a elite pol\u00edtica \u00e9 permeada \n\npela condi\u00e7\u00e3o de serem membros de grupos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios que carregam. De acordo \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n22 Desposato (2006) fornece uma defini\u00e7\u00e3o sucinta deste conceito. \n\n\n\n54\u00a0\n\u00a0\n\ncom tal literatura, os indiv\u00edduos s\u00e3o condicionados por \u201cmecanismos psicol\u00f3gicos informais\u201d \n\n(idem, p.371) a se ajustarem \u00e0 conformidade dos grupos sociais a que pertencem.  Neste \n\nsentido, a conforma\u00e7\u00e3o das prefer\u00eancias eleitorais dos cidad\u00e3os seria um \u201cespelho\u201d de sua \n\nposi\u00e7\u00e3o na sociedade.  \n\nMesmo os cientistas pol\u00edticos, embora ostensivamente rejeitem os pressupostos mais \n\nestritos do referido modelo, n\u00e3o hesitam em associar o apoio eleitoral aos partidos \n\nRepublicano e Democrata na forma de clivagens \u00e9tnicas, ling\u00fc\u00edsticas, culturais, religiosas, \n\nocupacionais e raciais. Apontar a exist\u00eancia de tal suporte eleitoral relativamente est\u00e1vel aos \n\ndois principais partidos pol\u00edticos americanos na esfera nacional \u00e9, em certa medida, lugar \n\ncomum. Mas, de acordo com os autores, o mais interessante \u00e9 o que j\u00e1 havia sido constatado \n\npor pesquisa anterior \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do seu artigo: a exist\u00eancia de \u201crela\u00e7\u00f5es eleitorais est\u00e1veis \n\nentre candidatos individuais e os grupos que comp\u00f5em seu eleitorado\u201d (idem, ibidem).  \n\nExplicar por que as rela\u00e7\u00f5es entre os pol\u00edticos e o eleitorado s\u00e3o t\u00e3o est\u00e1veis \u00e9 a quest\u00e3o \n\ncentral dos autores no artigo que ora comentamos. Nas palavras deles, perguntam \u201cpor que \n\ngrupos continuam a apoiar um dado congressista (ou prefeito, governador, partido...)?\u201d. E \n\nquestionam ainda \u201cpor que um congressista continua a recompensar um dado grupo?\u201d. Por \n\nfim, arrematam questionando \u201cpor que, em outras palavras, as coaliz\u00f5es eleitorais s\u00e3o \n\nest\u00e1veis?\u201d.  \n\nCox e McCubbins (1986) s\u00e3o enf\u00e1ticos em argumentar que as teorias baseadas na \n\nsuperestima\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia de vari\u00e1veis de cunho sociol\u00f3gico e/ou clivagens s\u00f3cio-culturais \n\nn\u00e3o s\u00e3o suficientes para explicar a estabilidade das coaliz\u00f5es eleitorais. Para modelar as \n\ndecis\u00f5es estrat\u00e9gicas dos atores pol\u00edticos que interagem para formar as coaliz\u00f5es eleitorais \n\n(cidad\u00e3os e pol\u00edticos), nada melhor que uma abordagem que tem provido explica\u00e7\u00f5es bastante \n\nesclarecedoras sobre o fen\u00f4meno da competi\u00e7\u00e3o eleitoral: a teoria espacial. \n\nEntretanto, a forma pela qual o modelo espacial do voto explicava como a estabilidade \n\ndas coaliz\u00f5es eleitorais \u00e9 mantida mostrou-se pouco realista, conforme pesquisas emp\u00edricas \n\nposteriores revelaram. Com efeito, o principal argumento deste tipo de abordagem \u00e9 que, nas \n\ncompeti\u00e7\u00f5es eleitorais, os candidatos convergiriam para a posi\u00e7\u00e3o na qual h\u00e1 a maior \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de eleitores, isto \u00e9, a posi\u00e7\u00e3o central no espectro ideol\u00f3gico. Em outras palavras, \n\nnuma competi\u00e7\u00e3o eleitoral entre dois partidos (no caso americano) as plataformas eleitorais de \n\nambos tenderiam se diferenciarem muito pouco uma da outra, uma vez que, estrategicamente, \n\ndisputariam a prefer\u00eancia dos eleitores menos influenciados ideologicamente por posi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n55\u00a0\n\u00a0\n\nextremistas (direita ou esquerda), os quais s\u00e3o a maioria.  Empiricamente, contudo, n\u00e3o foi o \n\nque as pesquisas realizadas depois demonstraram.  Os autores citam ao menos quatro \n\npesquisas emp\u00edricas cujas evid\u00eancias demonstraram que \u201cas posi\u00e7\u00f5es adotadas pelos \n\ncandidatos em equil\u00edbrio n\u00e3o convergem\u201d (idem, p.372).  \n\nNeste ponto, Cox e McCubbins apresentam sua proposta de inova\u00e7\u00e3o para a teoria \n\nespacial do voto. \u00c9 interessante reproduzir na \u00edntegra o trecho no qual os autores exp\u00f5em seus \n\nargumentos em defesa de sua proposi\u00e7\u00e3o inicial: \n\nMais que conceituar o jogo eleitoral como algo no qual os candidatos adotam posi\u00e7\u00f5es em um espa\u00e7o \n\npol\u00edtico, n\u00f3s veremos a pol\u00edtica eleitoral como um jogo redistributivo cujas estrat\u00e9gias dos candidatos \n\ns\u00e3o promessas de redistribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios entre os v\u00e1rios grupos no seu eleitorado (idem, ibidem). \n\nPouco mais \u00e0 frente, no final do mesmo par\u00e1grafo, os autores asseguram que esta \n\nforma de abordagem permite ao pesquisador tratar mais diretamente o fator crucial para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das coaliz\u00f5es eleitorais: a probabilidade que determinados grupos venham a se \n\nbeneficiar ou sofrer perdas em fun\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es tomadas pelos candidatos. Essa \n\nperspectiva tem tamb\u00e9m a vantagem de poder utilizar o conceito de reivindica\u00e7\u00e3o de \n\ncr\u00e9dito23, o qual de resto, \u00e9 mais incisivo que o d\u00fabio conceito de \u201cposicionamento\u201d sobre \n\numa quest\u00e3o.  \n\nPor\u00e9m, os autores fazem a ressalva de que n\u00e3o trabalham o conceito de reivindica\u00e7\u00e3o \n\nde cr\u00e9dito na sua acep\u00e7\u00e3o original (conforme exemplificado por eles semelha mais com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de bens p\u00fablicos localizados24), mas num sentido mais espec\u00edfico. No seu \n\nmodelo, eles pretendem investigar o impacto de pol\u00edticas p\u00fablicas que beneficiam \n\nclientelas eleitorais25 em particular. \u00c9 o que, na cr\u00f4nica pol\u00edtica cotidiana, suscita \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n23\u00a0 No original em ingl\u00eas, trata-se do conceito de \u201ccredit-claiming\u201d. Este conceito foi difundido por David R. \n\nMayhew a partir de uma obra de ci\u00eancia pol\u00edtica de sua autoria publicada em 1973, que hoje consta no rol dos \n\ncl\u00e1ssicos da disciplina, qual seja Congress: The Electoral Connection. Neste livro, nas p\u00e1ginas 52-53, Mayhew \ndefine inicialmente o conceito de reivindica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito \u201ccomo ato de gerar uma cren\u00e7a em um ator (atores) \npol\u00edtico relevante de que \u00e9 respons\u00e1vel pelo governo, ou \u00e9 respons\u00e1vel por uma parcela dele, fazendo alguma coisa \n\nque o ator (atores) considere desej\u00e1vel\u201d.   \n24 Utilizando um exemplo fornecido por Desposato em texto citado acima, na perspectiva do referido autor, um \n\nbem p\u00fablico local poderia ser \u201c(...) uma nova ponte (...). Tecnicamente, qualquer pessoa pode aproveit\u00e1-la, mas na \n\npr\u00e1tica seus benef\u00edcios favorecem, em grande medida, os residentes da comunidade na qual ela se localiza\u201d. \n25 Conforme \u00e9 exposto no texto, este tipo de a\u00e7\u00e3o lembra o que foi cristalizado pela cr\u00f4nica pol\u00edtica brasileira \n\natrav\u00e9s do termo fisiologismo. Com efeito, no Dicion\u00e1rio Houaiss da L\u00edngua Portuguesa, em sua edi\u00e7\u00e3o de 2001, \n\nconsta a seguinte defini\u00e7\u00e3o para o verbete fisiologismo: s.m. ADM POL  B pej.  Conduta ou pr\u00e1tica de certos \n\n\n\n56\u00a0\n\u00a0\n\npol\u00eamicas em torno de supostos acordos de bastidores entre pol\u00edticos e empreiteiras, para \n\nestas levarem vantagem sobre as concorrentes durante as licita\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nobras p\u00fablicas. Ou a distribui\u00e7\u00e3o de cargos p\u00fablicos entre os apadrinhados dos pol\u00edticos \n\n(fatos bastante veiculados pela m\u00eddia em geral no Brasil, por sinal). Focalizar este tipo de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios permite visualizar com mais precis\u00e3o, portanto, a intera\u00e7\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica que h\u00e1 entre os diferentes grupos que comp\u00f5em o eleitorado e os candidatos em \n\ndisputa eleitoral.  \n\nPara desenvolver seu modelo te\u00f3rico, Cox e McCubbins partem de um pressuposto \n\nbastante convencional para a ci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea, qual seja imputar \n\nracionalidade instrumental aos atores pol\u00edticos26. Nesta perspectiva, \u00e9 dado que os cidad\u00e3os \n\ne os candidatos buscam a maximiza\u00e7\u00e3o de utilidade, ou seja, os \u00faltimos querem ser eleitos \n\n(ou reeleitos); enquanto, os primeiros desejam usufruir das melhorias prometidas pelos \n\npol\u00edticos. Os autores frisam tamb\u00e9m que tratam os cidad\u00e3os como relativamente \n\nhomog\u00eaneos em suas prefer\u00eancias, podendo, assim, ser agrupados em entidades coletivas. \n\n\u00c9 por esse motivo que sempre se referem, no modelo, \u00e0queles como grupos de eleitores \n\n(eleitores moderado-indiferentes ou eleitores fi\u00e9is) perante os candidatos.  \n\nUm dado essencial quanto \u00e0 modelagem do jogo eleitoral, segundo os autores, \u201c\u00e9 a \n\nexist\u00eancia de um equil\u00edbrio em estrat\u00e9gias puras\u201d (idem, p.375). Ordinariamente, o \n\nequil\u00edbrio em modelos espaciais multidimensionais de competi\u00e7\u00e3o eleitoral tende a n\u00e3o se \n\nverificar. Contudo, nos modelos probabil\u00edsticos espaciais, bem como no modelo \n\nredistributivo espacial com o qual trabalham, \u00e9 poss\u00edvel a exist\u00eancia de equil\u00edbrio desde \n\nque se utilizem \u201csuposi\u00e7\u00f5es c\u00f4ncavas\u201d.  \n\nComo assim? Para os autores, trata-se da seguinte proposi\u00e7\u00e3o: dado que h\u00e1 equil\u00edbrio \n\nno jogo redistributivo, o que contribuiria para fortalec\u00ea-lo e\\ou promov\u00ea-lo? Como se \n\npercebe \u00e9 um argumento circular ou, melhor dizendo, \u201ccurvo\u201d. Para tanto, eles prop\u00f5em \n\nresponder aquela quest\u00e3o em duas partes. Primeiramente, caracterizando as estrat\u00e9gias dos \n\ncandidatos em equil\u00edbrio. Depois, expondo o significado da estabilidade das coaliz\u00f5es. \n\nAlgo que pode favorecer a perspic\u00e1cia do argumento acima exposto \u00e9 fazer uma analogia \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\nrepresentantes e servidores p\u00fablicos que visa \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de interesses ou vantagens pessoais ou partid\u00e1rios, em \n\ndetrimento do bem comum. ETIM fisiologia + -ismo; ver fisi(o)-  \n26 STEINMO, Sven, THELEN, Kathleen, and LONGSTRETH, Frank, Eds., Structuring Politics: Historical \n\nInstitutionalism in Comparative Analysis (Cambridge: Cambridge University Press, 1992). Nesta obra, h\u00e1 uma \n\nexcelente analise sobre este debate conceitual.  \n\n\n\n57\u00a0\n\u00a0\n\ncom a situa\u00e7\u00e3o de investimento. Os grupos de eleitores existentes no mercado eleitoral \n\npoderiam ser considerados como investimentos em termos de expectativa de retorno em \n\nvotos.        \n\nAp\u00f3s convencionarem os pressupostos aos quais me refiro no par\u00e1grafo anterior, os \n\nautores prop\u00f5em um teorema, que \u00e9 exposto nos seguintes termos: \n\nNo jogo redistributivo eleitoral, candidatos prometer\u00e3o benef\u00edcios para aqueles grupos no seu \n\neleitorado com o maior \u00edndice de retorno (leia-se em votos)  27, e prometer\u00e1 ou mesmo negar\u00e1 \n\nbenef\u00edcios (isto \u00e9, custos) para aqueles com o menor \u00edndice de retorno (idem, p.375-376). \n\nPara esclarecer o que o teorema acima pode explicar acerca da estabilidade das \n\ncoaliz\u00f5es eleitorais, Cox e McCubbins recorrem a uma classifica\u00e7\u00e3o dos grupos eleitorais \n\nelaborada por Fenno28. De acordo com essa classifica\u00e7\u00e3o, os eleitores poderiam ser \n\ndivididos conforme suas predisposi\u00e7\u00f5es eleitorais (prefer\u00eancias) no seguinte: grupos de \n\napoiadores, quais sejam, aqueles eleitores decididos quanto ao apoio a um candidato (t\u00eam \n\nvotado e votar\u00e3o nele no futuro); grupos de oposi\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o aqueles decididamente \n\ncontr\u00e1rios a um candidato (nunca votaram nem votar\u00e3o nele no futuro); e, por fim, algo \n\ncomo \u201cgrupos oscilantes\u201d, ou seja, poderiam ser caracterizados pelos eleitores indiferentes \n\nquanto ao apoio a qualquer candidato espec\u00edfico (tanto faz votar neste ou naquele).  \n\nResumidamente, teceremos algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o corol\u00e1rio do teorema \n\nacima explanado. Numa situa\u00e7\u00e3o em que dois candidatos disputam a prefer\u00eancia do \n\neleitorado, haver\u00e1 simetria entre eles no que concerne aos grupos que os ap\u00f3iam. O \n\ncandidato que faz promessas a grupo espec\u00edfico de eleitores ser\u00e1 o mesmo que n\u00e3o se \n\ncomprometer\u00e1 com um grupo rival de tais eleitores, e vice-versa. No modelo criado pelos \n\nautores, haver\u00e1 estabilidade de uma dada coaliz\u00e3o eleitoral (ou na rela\u00e7\u00e3o entre o candidato \n\ne seus eleitores), quando o candidato direcionar os recursos de que disp\u00f5em para manter a \n\ncoaliz\u00e3o constru\u00edda antes de vencerem as elei\u00e7\u00f5es29. Entretanto, se a coaliz\u00e3o for inst\u00e1vel, \n\no candidato tender\u00e1 a atrair os grupos de eleitores oscilantes com uma redistribui\u00e7\u00e3o de \n\nbenef\u00edcios tamb\u00e9m visando a eles; e, numa poss\u00edvel estrat\u00e9gia para ampliar a coaliz\u00e3o \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n27\u00a0Par\u00eantese nosso.\u00a0\n28\u00a0FENNO, Richard F. 1978. Home Style: House Members in Their Districts.\u00a0Boston: Little, Brown.  \n29\u00a0No texto \u00e9 dito \u201cantes da decis\u00e3o ser tomada\u201d. Mas, interpretei que a decis\u00e3o se referia ao momento \nda disputa eleitoral, ou seja, durante as elei\u00e7\u00f5es o candidato prometera contemplar seus eleitores com \ncertas benesses. Ap\u00f3s venc\u00ea-la, ele cumpre a promessa para assegurar o cr\u00e9dito deles no futuro.  \n\u00a0\n\n\n\n58\u00a0\n\u00a0\n\ninicial, o candidato tentaria fazer com que os grupos de eleitores oposicionistas mudassem \n\nsua op\u00e7\u00e3o de voto, recompensando-os pela redistribui\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios entre eles.   \n\nAp\u00f3s apresentarem um segundo teorema, expresso algebricamente30, os autores \n\nquestionam qual a estrat\u00e9gia de aloca\u00e7\u00e3o de recursos mais favoreceria a estabilidade de \n\numa coaliz\u00e3o entre um candidato e seus eleitores. Para responder a essa quest\u00e3o, os autores \n\nargumentam que \u00e9 necess\u00e1rio consider\u00e1-la em duas etapas. Retomando a analogia do \n\ninvestimento, argumentam que os atores pol\u00edticos tendem a ser avessos ao risco, e numa \n\nescala que seria levada em conta pelos candidatos, os grupos de apoiadores s\u00e3o aqueles \n\nsobre os quais os candidatos teriam mais certeza de poderem contar. Por\u00e9m, numa situa\u00e7\u00e3o \n\nde instabilidade, o que, consequentemente, coagiria o candidato a aceitar maiores riscos, os \n\ngrupos oscilantes seriam aqueles com maiores expectativas de retorno comparativamente \n\naos grupos oposicionistas.  \n\nNa primeira etapa da explica\u00e7\u00e3o, os autores procuram definir quem seriam mais \n\nresponsivos31 \u00e0 estrat\u00e9gia utilizada pelo candidato, quais sejam os grupos apoiadores ou os \n\ngrupos oscilantes. Este \u00e9 um problema crucial para o modelo, uma vez que haveria certo \n\nconsenso entre os cientistas pol\u00edticos de que os grupos oscilantes s\u00e3o responsivos a ambos \n\nos candidatos. Perspectiva esta refor\u00e7ada pelo senso comum, para o qual haveria maior \n\ndisp\u00eandio de recursos pelos candidatos na sua tentativa de atrair os eleitores indecisos \n\n(grupos oscilantes).  \n\nFazendo alus\u00e3o a alguns fatos do mundo pol\u00edtico americano, Cox e McCubbins \n\nargumentam que a coisa n\u00e3o \u00e9 bem assim como imaginam os observadores referidos \n\nacima. Com efeito, basta perceber que alguns grupos n\u00e3o teriam tantas op\u00e7\u00f5es assim (\u00e9 \n\ncitado o exemplo dos eleitores negros em rela\u00e7\u00e3o ao Partido Democrata). N\u00e3o h\u00e1, tamb\u00e9m, \n\nqualquer raz\u00e3o a priori para sustentar que os grupos oscilantes est\u00e3o \u00e0 frente ou atr\u00e1s dos \n\ngrupos apoiadores na ordem de prefer\u00eancia dos candidatos (como vimos depende bastante \n\ndo contexto).   \n\nNo que concerne aos grupos oposicionistas, n\u00e3o parece haver muitos problemas. \n\nParece relativamente inquestion\u00e1vel que um candidato conservador n\u00e3o conseguiria \n\nmotivar eleitores das hostes liberais mais ferrenhas a mudarem de op\u00e7\u00e3o meramente ao \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n30 Teorema 2: No jogo distributivo eleitoral (bg = 0 para todo g), dado (A), a estrat\u00e9gia do candidato @ em \nequil\u00edbrio satisfar\u00e1 x@g * > x@h  * para todo g &lt;h tal que x@g * > 0, e x@h  * = x@h   * para todo g &lt;h tal que x@g tal \nque x@g * = 0.  \nProva: veja appendix. (Cox e McCubbins, 1986, p.377).   \n31 Ou seja, que procura dar conta de todas as demandas dos cidad\u00e3os.  \u00a0\n\n\n\n59\u00a0\n\u00a0\n\nacenar com promessas de campanha duvidosas. Quando muito, os grupos oposicionistas \n\nteriam discernimento suficiente para perceber que um representante isolado n\u00e3o teria este \n\ncontrole refinado das pol\u00edticas a serem definidas, a ponto de garantirem totalmente a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de benesses a eles, por mais que aqueles o propalassem. Na pr\u00e1tica, os \n\ncandidatos procuram definir, entre o eleitorado, quais os grupos que lhes s\u00e3o advers\u00e1rios. \n\nO que \u00e9 uma estrat\u00e9gia para sinalizar para as parcelas do eleitorado que desejam conquistar \n\ne/ou manter, aquilo para o que veio (fator essencial para se sustentar a estabilidade de uma \n\ncoaliz\u00e3o). Por esse motivo, tal tipo de estrat\u00e9gia tamb\u00e9m \u00e9 previsto pelo modelo.  \n\nNa segunda etapa da explica\u00e7\u00e3o, os autores perguntam-se como os candidatos se \n\ncomportariam vis-\u00e0-vis aos grupos apoiadores e os grupos oscilantes.  Expressando-se \n\nparcialmente de forma alg\u00e9brica32, nossos autores retomam a met\u00e1fora do investimento. \n\nDestarte, a hip\u00f3tese assumiria a seguinte forma: uma vez que o candidato conhece \n\nrelativamente bem, e em geral, est\u00e1 mais pr\u00f3ximo dos grupos apoiadores, \u00e9 mais f\u00e1cil para \n\nele confiar no apoio destes eleitores. Pegando de empr\u00e9stimo um jarg\u00e3o do mundo \n\nfinanceiro, \u00e9 poss\u00edvel concluir, na perspectiva do candidato, que recompensar os grupos \n\napoiadores \u201c\u00e9 um investimento l\u00edquido e certo\u201d em termos do retorno em votos.  \n\nPor outro lado, a mesma percep\u00e7\u00e3o n\u00e3o se poderia ter dos grupos oscilantes, que, por \n\ndefini\u00e7\u00e3o, s\u00e3o an\u00f4nimos, quase totalmente desconhecidos para o candidato, o qual n\u00e3o \n\npoderia ter certeza de que os alcan\u00e7aria da mesma forma que o faria em rela\u00e7\u00e3o aos grupos \n\napoiadores.  Portanto, confiar nos grupos de pessoas indiferentes quanto \u00e0 op\u00e7\u00e3o de voto \u00e9 \n\naltamente arriscado, pois estes indiv\u00edduos mesmo que recebam recompensas, podem, de \n\numa hora para outra, mudar sua prefer\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos candidatos em disputa.  \n\nPartindo-se do princ\u00edpio de que os pol\u00edticos profissionais s\u00e3o geralmente avessos ao \n\nrisco, \u00e9 de se esperar que eles prefiram confiar e, consequentemente, investir os recursos \n\nescassos de que disp\u00f5em nos eleitores mais \u201crent\u00e1veis\u201d para eles: os grupos apoiadores.  \n\nDentro do modelo de Cox e McCubbins, para investir nos grupos oscilantes, \u00e9 necess\u00e1rio \n\nque o candidato perceba que a coaliz\u00e3o eleitoral por ele constru\u00edda ao longo da campanha \n\nseja t\u00e3o inst\u00e1vel, para que ele, agindo estrategicamente, resolva investir pesado naquele \n\ntipo de eleitor, que oscila livremente no espa\u00e7o pol\u00edtico-eleitoral.  Donde os autores \n\naventam a seguinte proposi\u00e7\u00e3o:  \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n32 Ver Cox e McCubbins, 1986, p\u00e1gina 378, terceiro par\u00e1grafo. \n\n\n\n60\u00a0\n\u00a0\n\nProposi\u00e7\u00e3o: pol\u00edticos adotar\u00e3o estrat\u00e9gias nas quais investem pouco (se n\u00e3o nada) em grupos \n\noposicionistas, algo mais em grupos oscilantes, e mais ainda nos seus grupos apoiadores. (Cox e \n\nMcCubbins, 1986, p.379)  \n\nEncerramos assim, nossa exposi\u00e7\u00e3o do modelo te\u00f3rico de Cox e McCubbins sobre as pol\u00edticas \n\nredistributivas. Conv\u00e9m apenas voltar a frisar que a referida abordagem anal\u00edtica provocou \n\num acirrado debate no campo da disciplina que focaliza o estudo da formula\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Portanto, apenas para finalizar esta se\u00e7\u00e3o, cumpri citar os modelos de outros autores \n\nque vieram contestar ou corroborar as hip\u00f3teses propostas por Cox e McCubbins (1986). Com \n\nefeito, no primeiro grupo de autores citamos, por exemplo, os seguidores do modelo \n\nconcebido por Lindbeck e Weinbull (1987), que preconizava que os candidatos prefeririam \n\nalocar seus para os ditos eleitores flutuantes (swing voters). Nesta linha de an\u00e1lise, temos os \n\nmodelos de Stokes (2005), Dahlberg e Johansson (2002), Shady (2000) e Case (2001). \n\nEnquanto os modelos que ratificam a teoria proposta por Cox e McCubbins (1986), que \n\nesmiu\u00e7amos nos par\u00e1grafos anteriores, citam-se os seguintes trabalhos (Nichter, 2008; Cox, \n\n2006; Calvo e Murillo, 2004; Ansolabehere e Snyder 2006; Magaloni, et al, 2008).  \n\n   \n\n 2.6-Institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e \u201cveto players\u201d versus legados (policy feedback) e trajet\u00f3ria \nhist\u00f3rica \n\n\u00a0\n\nObviamente, o PBF n\u00e3o surgiu \u201cno v\u00e1cuo social e hist\u00f3rico\u201d (Figueiredo, 2003, \n\np.25), nem foi, muito menos, o mero resultado da decis\u00e3o de um \u00fanico ator pol\u00edtico, qual \n\nseja, o presidente Lula.  Com efeito, em ci\u00eancia pol\u00edtica, as abordagens do neo-\n\ninstitucionalismo33 partem do pressuposto de que a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 estruturada pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Mais especificamente, a citada interpreta\u00e7\u00e3o assume que \u00e9 \n\nimprescind\u00edvel analisar o arranjo institucional em vigor, bem como \u201co legado das pol\u00edticas \n\npr\u00e9vias\" (ARRETCHE, 2000, p.30). \n\nEntretanto, antes de adentrarmos neste tipo de discuss\u00e3o, cumpre questionarmos o que se \n\nentenderia, afinal, na ci\u00eancia pol\u00edtica, por \u201cinstitui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\u201d? Esta \u00e9 uma quest\u00e3o \n\ncapciosa, por\u00e9m, conviria atentar para ela antes de seguirmos em frente. Com efeito, no \n\ncome\u00e7o da d\u00e9cada passada, chegava \u00e0s livrarias brasileiras a tradu\u00e7\u00e3o de uma obra de ci\u00eancia \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n33 Hall e Taylor (1996) em artigo bastante difundido, no \u00e2mbito da ci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea, postulam que h\u00e1 \n\npelo menos tr\u00eas diferentes abordagens neo-institucionalistas: o neo-institucionalismo da escolha racional, o neo-\n\ninstitucionalismo hist\u00f3rico e o neo-institucionalismo sociol\u00f3gico.  \n\n\n\n61\u00a0\n\u00a0\n\npol\u00edtica de um autor \u201cbrasilianista\u201d com certo renome nos c\u00edrculos da disciplina. Tratava-se \n\ndo livro Entraves da Democracia no Brasil34 cujo autor, Barry Ames, se especializara no \n\nestudo dos impactos do sistema eleitoral brasileiro no funcionamento da democracia ap\u00f3s o \n\nadvento da chamada Nova Rep\u00fablica (AMES, 1995).  A citada obra \u00e9, sem sombra de \n\nd\u00favidas, uma contribui\u00e7\u00e3o importante para o debate recente sobre o desempenho da \n\ndemocracia brasileira contempor\u00e2nea.  \n\nEm resumo, o argumento principal de Ames \u00e9 que as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas da democracia \n\nno pa\u00eds funcionam mal. Entre tais institui\u00e7\u00f5es \u201cdisfuncionais\u201d devemos considerar \u201co sistema \n\neleitoral, as regras de forma\u00e7\u00e3o de partidos, a natureza da presid\u00eancia e a separa\u00e7\u00e3o de \n\npoderes entre o governo federal, governos estaduais e as prefeituras\u201d (AMES, 2003, p.332). A \n\ncombina\u00e7\u00e3o das referidas institui\u00e7\u00f5es produzem um n\u00famero excessivo de veto players35, o \n\nque geraria uma \u201cpermanente crise de governabilidade\u201d (idem, p.18). \n\nNesta se\u00e7\u00e3o, n\u00e3o nos interessa ressaltar o car\u00e1ter substantivo da obra supracitada, mas, \n\npara nossos prop\u00f3sitos aqui, apenas ressaltar o enfoque te\u00f3rico escolhido pelo autor para \n\nconstruir sua argumenta\u00e7\u00e3o. Com efeito, logo nas primeiras p\u00e1ginas da introdu\u00e7\u00e3o Ames \n\npontua que o livro tem um \u201cenfoque institucional\u201d (idem, 2003, p.22). E, na seq\u00fc\u00eancia, \n\ninforma que adotar\u00e1 defini\u00e7\u00f5es consagradas, para a ci\u00eancia pol\u00edtica, do conceito de institui\u00e7\u00e3o, \n\nespecificando, no entanto, que trabalha com uma defini\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica do referido \n\nconceito. Portanto, Ames diz que analisa na obra a \u201cinflu\u00eancia das estruturas formais da \n\npol\u00edtica no desempenho dos pol\u00edticos e nos resultados do processo pol\u00edtico (idem, ibidem).  \n\nCertas implica\u00e7\u00f5es adv\u00eam dessa forma de abordagem que o autor utiliza. Primeiramente, \n\n\u00e9 considerar apenas a influ\u00eancia ex\u00f3gena das institui\u00e7\u00f5es, uma vez que n\u00e3o faz parte de suas \n\ninten\u00e7\u00f5es explicar a fundo por que os atores preferem um tipo de institui\u00e7\u00e3o a outro, ou como \n\ne por quais motivos eles teriam criado um arranjo institucional espec\u00edfico ao inv\u00e9s de outro. \n\nIsso porque as \u201cinstitui\u00e7\u00f5es dependem de sua trajet\u00f3ria hist\u00f3rica36\u201d (idem, ibidem). Em outras \n\npalavras, as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas como dadas, por assim dizer, n\u00e3o importando \n\nexplicar por que esse ou aquele desenho institucional prevaleceu. O fato relevante \u00e9 que tais e \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n34 O t\u00edtulo original em ingl\u00eas da obra \u00e9: The Deadlock of Democracy in Brazil. Publicada originalmente em 2001 \n\npela universidade de Michigan.   \n\n \n35 Conceito estabelecido pela obra de George Tsebelis, cuja tradu\u00e7\u00e3o para o portugu\u00eas poderia ser \u201catores com \n\npoder de veto\u201d.  \n36 Trata-se aqui do conceito de \u201cpath dependence\u201d, cunhado pelo influente economista Douglass C. North.    \n\n\n\n62\u00a0\n\u00a0\n\ntais institui\u00e7\u00f5es existem, e elas t\u00eam consequ\u00eancias para os atores e os processos pol\u00edticos. Esta \n\n\u00e9 outra implica\u00e7\u00e3o importante do tipo de abordagem te\u00f3rica trabalhada por Ames: ao \n\ncompreender os tipos de institui\u00e7\u00f5es que h\u00e1 em um sistema pol\u00edtico qualquer, o analista ser\u00e1 \n\ncapaz de explicar o comportamento dos atores pol\u00edticos, pois eles s\u00e3o movidos, em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, pelos incentivos institucionais fomentados por aquelas.  \n\nDito assim soa como tautologia, mas esse tipo de teoria at\u00e9 os anos 1990 ainda era \n\nbastante influente. Muito contribu\u00edram para a difus\u00e3o deste g\u00eanero de abordagem, na ci\u00eancia \n\npol\u00edtica contempor\u00e2nea, George Tsebelis e Douglas C. North. Neste sentido, conv\u00e9m expor os \n\nprincipais pontos de ambas as abordagens te\u00f3ricas para verificar sua utilidade no problema \n\nanalisado por esta disserta\u00e7\u00e3o. \n\nIniciando, por conseguinte, pelo primeiro dos autores citados no par\u00e1grafo anterior. \n\nPortanto, na introdu\u00e7\u00e3o do livro Atores com poder de veto, Tsebelis deixa claro para o leitor \n\nque sua teoria \u00e9 institucionalista, na medida em que visa explicar como as institui\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas influenciam o funcionamento dos sistemas pol\u00edticos no que concerne aos resultados \n\ndo processo decis\u00f3rio. O autor critica a literatura tradicional que analisa as institui\u00e7\u00f5es por \n\napenas um aspecto ou outro, contrapondo presidencialismo versus parlamentarismo; \n\npluripartidarismo versus multipartidarismo; unicameralismo versus bicameralismo, etc.  \n\nNeste sentido, a principal ressalva de Tsebelis quanto a esse tipo de enfoque \u00e9 que n\u00e3o \n\npassam de estiliza\u00e7\u00f5es, pois na maioria dos casos refletem pouco o que ocorre nos sistemas \n\npol\u00edticos do mundo real, e porque n\u00e3o permitem estabelecer compara\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses com \n\nconfigura\u00e7\u00f5es institucionais diferentes. Ent\u00e3o, Tsebelis questiona como, por exemplo, \u00e9 \n\nposs\u00edvel \u201ccomparar os Estados Unidos, um regime presidencialista bicameral com dois \n\npartidos fracos, com a Dinamarca, um regime parlamentarista unicameral com muitos partidos \n\nfortes?\u201d (Tsebelis, p.15, 2009). Para Tsebelis, \u00e9 mais elucidativo e instigante verificar as \n\nintera\u00e7\u00f5es que ocorrem na pr\u00e1tica entre os diferentes componentes dos sistemas pol\u00edticos, por \n\nexemplo, quais as consequ\u00eancias da combina\u00e7\u00e3o de presidencialismo, multipartidarismo, \n\nbicameralismo e federalismo \u2013 que \u00e9 o caso do Brasil, diga-se de passagem --, em termos de \n\nprocesso decis\u00f3rio?  \n\nO que Tsebelis prop\u00f5e, na verdade, \u00e9 um modelo espacial para compreender de forma \n\nsimplificada, como se materializa o resultado de decis\u00f5es pol\u00edticas sobre quest\u00f5es acerca das \n\nquais os atores pol\u00edticos t\u00eam diferentes prefer\u00eancias. A utiliza\u00e7\u00e3o de modelos espaciais \u00e9 um \n\nrecurso heur\u00edstico bastante comum entre os cientistas sociais para desenvolver explica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n63\u00a0\n\u00a0\n\ncujas unidades de an\u00e1lise s\u00e3o simplificadas ao extremo, para se chegar aos mecanismos, ou \n\nseja, \u00e0s \u201cpe\u00e7as e engrenagens\u201d subjacentes aos fen\u00f4menos sociais (Elster, 1994). Na Ci\u00eancia \n\nPol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 diferente, basta lembrar-se do cl\u00e1ssico de Anthony Downs An Economic Theory \n\nof Democracy de1957, que nos trouxe o prof\u00edcuo \u201cspatial voting model\u201d, qual seja, o modelo \n\nespacial do voto. At\u00e9 hoje bastante influente na disciplina, n\u00e3o obstante as ressalvas quanto ao \n\nvi\u00e9s marcadamente simplista imprimido pelo autor do referido cl\u00e1ssico, que \u00e9 apontado por \n\ncertos cr\u00edticos da citada obra (Sartori, 1983). \n\nEntretanto, Tsebelis reconhece que parte de pressupostos pouco usuais para os cientistas \n\npol\u00edticos que exploram o m\u00e9todo comparativo em suas an\u00e1lises, uma vez que inicia por \n\nprinc\u00edpios dedutivos, atrav\u00e9s dos quais chega a tra\u00e7ar certas implica\u00e7\u00f5es, que visam abarcar \n\nsitua\u00e7\u00f5es reais e complexas, ao longo da sua an\u00e1lise te\u00f3rica. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que ele prev\u00ea que \u201c\u00e9 \n\nposs\u00edvel que essa organiza\u00e7\u00e3o (do livro) surpreenda os comparativistas que apreciam os \n\nargumentos indutivos\u201d (Tsebelis, p.28, 2009). Landman parece fazer eco a esses progn\u00f3sticos \n\ndo cientista pol\u00edtico grego ao informar os leitores de sua excelente introdu\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos \n\ncomparativos nos seguintes termos, a qual seria um dos quatro objetivos fundamentais \n\ndaquele m\u00e9todo: \n\nNa busca de simplifica\u00e7\u00e3o cognitiva, comparativistas frequentemente estabelecem \n\ndiferentes nomenclaturas conceituais a fim de agrupar um grande n\u00famero de pa\u00edses, sistemas \n\npol\u00edticos, eventos, etc. em categorias distintas, com caracter\u00edsticas identific\u00e1veis e compartilhadas.  \n\nA classifica\u00e7\u00e3o pode ser uma dicotomia simples como entre 'autoritarismo' e 'democracia', que \n\ndesenha um conjunto de crit\u00e9rios teoricamente derivado que ajuda a determinar onde determinados \n\npa\u00edses se enquadrariam. (Landman, p.5, 2008) \n\nPor outro lado, parece digno de nota ressaltar que Tsebelis conduz sua proposta de \n\nan\u00e1lise dos fen\u00f4menos pol\u00edticos dentro dos par\u00e2metros da chamada escola RCI, ou seja, adota \n\no enfoque do Institucionalismo da Escolha Racional, que de resto, \u00e9 o mesmo pressuposto \n\nte\u00f3rico-metodol\u00f3gico que utiliza no livro Jogos Ocultos. Sen\u00e3o, conforme vemos na seguinte \n\npassagem o autor confirma essa nossa impress\u00e3o argumentar que \u201ca identidade dos atores e \n\nsuas prefer\u00eancias s\u00e3o vari\u00e1veis, ao passo que as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais est\u00e1veis\u201d (Tsebelis, p.37, \n\n2009). Para corroborar essa nossa opini\u00e3o, conv\u00e9m citar os seguintes trechos de um artigo \n\nbastante difundido no meio acad\u00eamico da Ci\u00eancia Pol\u00edtica:  \n\nEm primeiro lugar, esses te\u00f3ricos (da escola RCI)37 empregam uma s\u00e9rie caracter\u00edstica de \n\npressupostos comportamentais (...), postulam que os atores pertinentes compartilham um conjunto \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n37 Par\u00eantese nosso. \n\n\n\n64\u00a0\n\u00a0\n\ndeterminado de prefer\u00eancias ou de gostos (...) e se comportam de modo inteiramente utilit\u00e1rio para \n\nmaximizar a satisfa\u00e7\u00e3o de suas prefer\u00eancias, com freq\u00fc\u00eancia num alto grau de estrat\u00e9gia, que \n\npressup\u00f5e um n\u00famero significativo de c\u00e1lculos (Hall e Taylor, p.205, 1996). \n\n Mais \u00e0 frente os mesmos autores asseveram o seguinte, a cerca do conceito de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, que se aproxima bastante da defini\u00e7\u00e3o com que Tsebelis construiu sua teoria dos \n\nVeto Players: \n\nAs institui\u00e7\u00f5es exercem influencia sobre o comportamento n\u00e3o simplesmente ao \n\nespecificarem o que se deve fazer, mas tamb\u00e9m o que se pode imaginar fazer num contexto dado. \n\n(...) Em conseq\u00fc\u00eancia, numerosos institucionalistas enfatizam a natureza altamente interativa das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre as institui\u00e7\u00f5es e a a\u00e7\u00e3o individual, na qual cada p\u00f3lo constitui o outro (id. Ib., \n\np.210). \n\nAp\u00f3s tipificar sua vis\u00e3o te\u00f3rica, Tsebelis elenca tr\u00eas objetivos que nortear\u00e3o a obra Veto \n\nPlayers, quais sejam: \n\n\u2022 Analisar o impacto de diferentes institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas sobre o resultado do \n\nprocesso decis\u00f3rio; \n\n\u2022 Centrar a an\u00e1lise na conforma\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio, demonstrando o papel \n\ndos atores com poder de veto, bem como o dos definidores de agenda, na \n\nconsecu\u00e7\u00e3o de objetivos pol\u00edticos espec\u00edficos; \n\n\u2022 Analisar os sistemas pol\u00edticos na condi\u00e7\u00e3o de meios de tomada coletiva de \n\ndecis\u00e3o, que na perspectiva de Tsebelis, vem a ser a mesma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nconferida pelos atores pol\u00edticos, seja eles deputados, eleitores, partidos pol\u00edticos, \n\netc.  \n\nPara concluir estes coment\u00e1rios esparsos sobre a obra Veto Players de Tsebelis, deixo as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es de Melo, no que concerne ao potencial do referido construto te\u00f3rico para \n\nci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea, por ocasi\u00e3o de artigo no qual avaliava a literatura que prioriza \n\no vi\u00e9s majorit\u00e1rio, na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade dos regimes democr\u00e1ticos: \n\nA an\u00e1lise desenvolvida por Tsebelis (2002) sobre veto players tem-se constitu\u00eddo em uma \n\ndas mais influentes no campo da ci\u00eancia pol\u00edtica comparada. \u00c9 fundamentalmente positiva e busca \n\nexplicar padr\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o legislativa, bem como os determinantes da estabilidade e da \n\nmudan\u00e7a em pol\u00edticas p\u00fablicas. Inegavelmente, a an\u00e1lise formal de veto players contribuiu de \n\nforma expressiva para o entendimento das formas por meio das quais vari\u00e1veis institucionais \n\nafetam a capacidade dos governos em aprovar proposi\u00e7\u00f5es legislativas e produziu hip\u00f3teses \n\ntest\u00e1veis no campo da pol\u00edtica comparada (Melo, p.14, 2007). \n\n\n\n65\u00a0\n\u00a0\n\nAo finalizarmos este breve coment\u00e1rio sobre a teoria dos veto players de Tsebelis, \n\npassaremos a analisar a principal obra de North, qual seja Institutions, Institutional Change, \n\nAnd Economic Performance. J\u00e1 na primeira linha do pref\u00e1cio deste livro, o citado autor \n\nafirma enfaticamente que a \u201chist\u00f3ria importa\u201d (North, 2003, p.vii). Logo em seguida justifica, \n\nargumentando que \u201cela (a hist\u00f3ria)38 importa n\u00e3o exatamente porque n\u00f3s podemos aprender \n\ncom o passado, mas porque o presente e o futuro s\u00e3o conectados ao passado pela continuidade \n\ndas institui\u00e7\u00f5es da sociedade\u201d(idem, ibid.). Portanto, desde o primeiro par\u00e1grafo do livro, \n\nNorth exp\u00f5e qual \u00e9 o foco principal de sua an\u00e1lise: considerar as institui\u00e7\u00f5es como \n\ndeterminantes do desempenho econ\u00f4mico das sociedades.  \n\nMetaforicamente, o economista define o conceito de institui\u00e7\u00e3o como \u201cas regras do jogo \n\nnuma sociedade\u201d (idem, 2003, p.3). Em perspectiva mais formal, por\u00e9m, o autor argui que as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es \u201cs\u00e3o restri\u00e7\u00f5es humanamente legadas que moldam a intera\u00e7\u00e3o humana\u201d (idem, \n\nibid.). Destarte, na \u00f3tica de North, as institui\u00e7\u00f5es contribuem para a redu\u00e7\u00e3o das incertezas ao \n\nproporcionar \u201cuma estrutura para a vida cotidiana\u201d (idem, ibid.).   \n\nEm outras palavras, para nosso te\u00f3rico, as institui\u00e7\u00f5es estruturam incentivos aos \n\ninterc\u00e2mbios humanos \u2013 quer sejam eles pol\u00edticos, sociais ou econ\u00f4micos \u2013 avaliar suas \n\naltera\u00e7\u00f5es e/ou desenvolvimentos \u00e9 a chave para entender a evolu\u00e7\u00e3o dos povos. Integrar, \n\nportanto, a an\u00e1lise das institui\u00e7\u00f5es a uma teoria econ\u00f4mica e a uma hist\u00f3ria igualmente \n\necon\u00f4mica seria, segundo o autor, um passo essencial no esfor\u00e7o para aprimorar essa teoria e \n\nessa hist\u00f3ria. Assim sendo, as institui\u00e7\u00f5es afetam o desempenho da economia devido ao seu \n\nefeito sobre os custos de interc\u00e2mbio da produ\u00e7\u00e3o e, juntamente \u00e0 tecnologia empregada, \n\nsobre os custos de transa\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o (NORTH, 2003, p.16). \n\nNo que concerne aos custos de transa\u00e7\u00e3o, North especifica dois principais: custos de \n\nmeasurement39 e de enforcement.40 Para o autor, o primeiro diz respeito \u00e0 dificuldade do \n\nagente em conhecer na pr\u00e1tica o objeto da transa\u00e7\u00e3o em curso (North, 2003, p.29). Em outras \n\npalavras, trata-se do que a literatura pertinente conceitua como problemas de assimetria de \n\ninforma\u00e7\u00f5es. O ponto crucial aqui est\u00e1 na impossibilidade do conhecimento da qualidade do \n\nproduto de forma ex ante pelo agente comprador em uma transa\u00e7\u00e3o; fato que, no limite, pode \n\nabortar a troca, anulando poss\u00edveis ganhos de com\u00e9rcio.  Os custos de enforcement referem-\n\nse, por sua vez, \u00e0 incerteza que os agentes t\u00eam sobre a propriedade do bem a ser trocado \n\n(North, 2003, p.32) e, portanto, relacionam- se a problemas de legitimidade da transa\u00e7\u00e3o a ser \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n38\u00a0Par\u00eantese nosso. \n39\u00a0Algo como custos de medida ou medi\u00e7\u00e3o. \n40\u00a0A tradu\u00e7\u00e3o literal deste termo para o portugu\u00eas seria algo como: aplica\u00e7\u00e3o de uma lei, norma, etc.\u00a0\n\n\n\n66\u00a0\n\u00a0\n\nefetuada. A preocupa\u00e7\u00e3o aqui se volta a transa\u00e7\u00f5es complexas que envolvem bens \n\nconsumidos e produzidos ao longo do tempo, e n\u00e3o meramente a trocas simples e \u00fanicas. Se \n\nalgum tipo de arcabou\u00e7o de prote\u00e7\u00e3o n\u00e3o estiver presente de forma a minimizar esse tipo de \n\nincerteza, veremos que, novamente, as trocas entre agentes n\u00e3o ser\u00e3o poss\u00edveis. \n\nDesta forma, o marco institucional41 desempenha importante fun\u00e7\u00e3o no rendimento \n\necon\u00f4mico, raz\u00e3o do crescimento dos pa\u00edses desenvolvidos. Para o autor, as institui\u00e7\u00f5es \n\neficientes s\u00e3o criadas mediante uma pol\u00edtica de incentivos internos para estabelecer e fazer \n\ncumprir direitos de propriedade eficientes. Por outro lado, North admite que as institui\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o sejam criadas para serem eficientes socialmente, mas, sim, para servir aos interesses de \n\nquem tem o poder de negocia\u00e7\u00e3o para idealizar novas normas: \n\n \nSe a economia realiza utilidades provenientes do com\u00e9rcio, criando para ele institui\u00e7\u00f5es \n\nrelativamente eficientes, se deve ao fato de que em certas circunst\u00e2ncias os objetivos privados de \n\nquem t\u00eam o poder negociador para alterar as institui\u00e7\u00f5es produzem solu\u00e7\u00f5es institucionais que \n\nresultam ser o que evoluem para chegar a ser socialmente eficientes. Os modelos subjetivos dos \n\natores, a efetividade das institui\u00e7\u00f5es, no sentido de reduzir os custos de transa\u00e7\u00e3o, e o grau em que \n\nas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o male\u00e1veis e respondem \u00e0s mudan\u00e7as e a pre\u00e7os relativos, determinam essas \n\ncircunst\u00e2ncias (NORTH, 2003, p. 29-30). \n\n \n\nPor outro lado, uma caracter\u00edstica fundamental da an\u00e1lise de North \u00e9 a rejei\u00e7\u00e3o da teoria \n\nneocl\u00e1ssica como modelo de interpreta\u00e7\u00e3o no estudo da hist\u00f3ria econ\u00f4mica. North observa \n\nque: \nExiste uma tens\u00e3o persistente nas ci\u00eancias sociais entre as teorias que constru\u00edmos e as \n\nprovas que compilamos sobre intera\u00e7\u00e3o humana no mundo que nos rodeia. \u00c9 mais impressionante \n\nna economia, na qual \u00e9 surpreendente o contraste entre as implica\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas da teoria neocl\u00e1ssica \n\ne o desempenho das economias (no entanto, definido e medido). (North, 2003, p.11) \n\n \n\nDiga-se de passagem, uma importante implica\u00e7\u00e3o desta postura de North \u00e9 a cr\u00edtica que \n\nfaz ao papel desempenhado pela escolha racional e a teoria dos jogos no que concerne \u00e0 \n\nan\u00e1lise institucional. No modelo proposto pelo autor, h\u00e1 uma exposi\u00e7\u00e3o minuciosa, no \n\nterceiro cap\u00edtulo da obra, quanto \u00e0s in\u00fameras reservas que ele nutre em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quele tipo de \n\nabordagem. Com efeito, fica patente que, ao introduzir a no\u00e7\u00e3o de incerteza, tem o intuito de \n\nmostrar, j\u00e1 de in\u00edcio, sua rejei\u00e7\u00e3o pela teoria da escolha racional. Inclusive, ele argumenta \n\nenfaticamente que os axiomas dessa teoria s\u00e3o muito r\u00edgidos e que sua ado\u00e7\u00e3o tem, de certo \n\nmodo, impedido o avan\u00e7o das ci\u00eancias sociais (NORTH, 2003, p.17). \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n41\u00a0No original trata-se do conceito de framework.\u00a0\n\n\n\n67\u00a0\n\u00a0\n\nComo alternativa, o autor prop\u00f5e uma teoria de racionalidade mais ampla que d\u00ea conta \n\ndos dois principais problemas da escolha racional segundo ele: 1) a motiva\u00e7\u00e3o dos agentes; e \n\n2) o problema da decifra\u00e7\u00e3o do ambiente. Destarte, em rela\u00e7\u00e3o ao referido problema, a \n\nimpossibilidade de conhecer todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a tomada de decis\u00f5es \n\n\u00f3timas est\u00e1 no cerne da proposta do autor. Segundo North, o ator individual enfrentaria tais \n\ndificuldades devido \u00e0 complexidade do ambiente a sua volta, bem como \u00e0 falta de capacidade \n\ncomputacional para processar uma mir\u00edade de informa\u00e7\u00f5es, utilizando-se, aqui, de uma \n\nanalogia que remete ao jarg\u00e3o da inform\u00e1tica (NORTH, 1990, p.25).  \n\nNeste ponto, e conforme se depreende da an\u00e1lise feita pelo autor no cap\u00edtulo citado \n\nacima, cabe frisar que o mesmo rejeita a no\u00e7\u00e3o de que, ao longo do processo decis\u00f3rio, \n\nmecanismos de feedback possam ser respons\u00e1veis pela corre\u00e7\u00e3o de erros, fazendo com que, \n\npelo menos no longo prazo, haja converg\u00eancia entre as decis\u00f5es dos agentes e os resultados \n\nconsiderados \u00f3timos (NORTH, 2003, p.19-24). Prop\u00f5e, antes de qualquer coisa, a \n\nconsidera\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de racionalidade processual, de acordo com a concep\u00e7\u00e3o de \n\nHerbert Simon42, como ponto de partida para sua teoria de evolu\u00e7\u00e3o institucional.   \n\nPara North, a partir do momento em que os agentes n\u00e3o conhecem o mundo sobre o \n\nqual devem decidir, passam a construir \u201crealidades subjetivas\u201d dele e a atuar sob estas. \n\nRacionalidade, nesta acep\u00e7\u00e3o, n\u00e3o significa aqui atingir uma situa\u00e7\u00e3o \u00f3tima, mas sim agir da \n\nmaneira mais razo\u00e1vel poss\u00edvel na busca de determinados fins, dada a assimetria \n\ninformacional. Na melhor das hip\u00f3teses, os agentes podem tentar aproximar sua vis\u00e3o de \n\nmundo \u2014 ideologia nos termos de North \u2014 da pr\u00f3pria realidade objetiva. \n\nEm termos motivacionais, a situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 simples. North argumenta que a \n\nmaximiza\u00e7\u00e3o simplista da escolha racional n\u00e3o consegue tratar de uma s\u00e9rie de \n\ncomportamentos concernentes \u00e0s ci\u00eancias sociais. Seja por n\u00e3o explicar gestos altru\u00edsticos e \n\ncooperativos, seja por n\u00e3o levar em considera\u00e7\u00e3o dogmas, id\u00e9ias e ideologias nas decis\u00f5es dos \n\natores, a suposi\u00e7\u00e3o oriunda da teoria behaviorista parece ficar aqu\u00e9m de uma real explica\u00e7\u00e3o \n\nde alguns fen\u00f4menos sociais e econ\u00f4micos relevantes. \n\nN\u00e3o obstante as cr\u00edticas que faz ao pressuposto da racionalidade tal qual foi difundido \n\npela teoria da escolha racional, North n\u00e3o chega a propor qualquer teoria pr\u00f3pria que possa \n\nsuprir as lacunas por ele levantadas em rela\u00e7\u00e3o ao aspecto motivacional. Quando muito, \n\ndestaca o trabalho de Herbert Simon e Ronald Heiner, que parecem propor solu\u00e7\u00e3o \n\npromissora, e cita tamb\u00e9m alguns estudos de sociobiologistas \u2014 Jack Hirchleifer (1987) \u2014 \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n42\u00a0 North cita textualmente, entre as p\u00e1ginas 22 e 23 do livro Institutions, Institutional Change and \nEconomic Performance, os argumentos deste autor.  \n\n\n\n68\u00a0\n\u00a0\n\nsobre a quest\u00e3o dos problemas motivacionais. Sugere tamb\u00e9m, por v\u00e1rias vezes, a import\u00e2ncia \n\nde uma teoria sociol\u00f3gica do conhecimento \u2014 leia-se teoria da ideologia \u2014 para o \n\nentendimento da evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \n\nAo considerarmos todos estes problemas relacionados ao conceito de racionalidade \n\ninstrumental, conforme argumenta North, como ficaria o papel da ag\u00eancia no modelo de \n\nan\u00e1lise institucional que prop\u00f5e na obra que ora comentamos? Para North, as organiza\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o os principais agentes de uma sociedade e dentro dessa categoria encontramos os mais \n\ndiversos entes:  \n(...) \u00f3rg\u00e3os pol\u00edticos (partidos pol\u00edticos, o Senado, um conselho municipal, uma ag\u00eancia de \n\nregula\u00e7\u00e3o), \u00f3rg\u00e3os econ\u00f4micos (empresas, sindicatos, empresas agr\u00edcolas familiares, cooperativas), \n\n\u00f3rg\u00e3os sociais (igrejas, clubes, associa\u00e7\u00f5es esportivas) e os estabelecimentos de ensino (escolas, \n\nuniversidades, centros de forma\u00e7\u00e3o profissional). (North, 2003, p.5) \n\nPara facilitar a compreens\u00e3o do papel das organiza\u00e7\u00f5es na sua percep\u00e7\u00e3o, North se \n\nutiliza de uma interessante met\u00e1fora relacionada ao mundo dos esportes. Dado que ele define \n\nas institui\u00e7\u00f5es lato sensu como regras do jogo, poder\u00edamos considerar as organiza\u00e7\u00f5es como \n\nas diversas equipes esportivas que disputam o campeonato da sociedade.  \n\nNorth n\u00e3o se aprofunda muito na explica\u00e7\u00e3o das causas do surgimento das \n\norganiza\u00e7\u00f5es, limitando-se a fazer algumas refer\u00eancias aos trabalhos de Coase, Barzel e \n\nWilliamson \u2014 que grosso modo explicam o surgimento destas como respostas \u00f3timas \u00e0 \n\nexist\u00eancia de custos de transa\u00e7\u00e3o. Sua preocupa\u00e7\u00e3o principal est\u00e1 em criar uma nova categoria \n\nde an\u00e1lise que possa introduzir din\u00e2mica no sistema ao interagir com o marco institucional \n\n(North, 2003, p.4). Originalmente, as organiza\u00e7\u00f5es surgem do marco institucional de uma \n\nsociedade num dado momento do tempo. Da\u00ed por diante, passam a interagir com outras \n\norganiza\u00e7\u00f5es, com as pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es e com as tradicionais restri\u00e7\u00f5es da teoria \n\necon\u00f4mica. Dessa intera\u00e7\u00e3o resulta o desempenho econ\u00f4mico das diversas sociedades, bem \n\ncomo sua evolu\u00e7\u00e3o institucional. \n\nPara o economista, ao longo do processo hist\u00f3rico, as diversas organiza\u00e7\u00f5es podem \n\ninvestir seus esfor\u00e7os das mais variadas maneiras, sempre buscando na margem os maiores \n\nretornos para suas a\u00e7\u00f5es. Podem investir em atividades econ\u00f4micas socialmente produtivas \u2014 \n\ncomo em novas tecnologias de produ\u00e7\u00e3o \u2014, podem investir em atividades redistributivas \u2014 \n\ncomo, por exemplo, a forma\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lios. Podem ainda investir na pr\u00f3pria altera\u00e7\u00e3o das \n\nregras do jogo, mudando, portanto, a matriz institucional sob a qual est\u00e3o operando (North, \n\n2003, p.78). Nada garante, entretanto, que esses investimentos sejam socialmente \u00f3timos ou \n\nque exista algum mecanismo capaz de lev\u00e1-los ao longo do tempo a uma situa\u00e7\u00e3o eficiente. \n\n\n\n69\u00a0\n\u00a0\n\nAproveitando o ensejo proporcionado pelos argumentos do par\u00e1grafo anterior, \n\ngostar\u00edamos de finalizar nossos coment\u00e1rios sobre o modelo de an\u00e1lise institucional de North \n\ndiscutindo um dos conceitos mais influentes difundidos por tal abordagem: o conceito de \n\ntrajet\u00f3ria dependente43. Desenvolvida pelos trabalhos de Paul David e Brian Arthur apud \n\nNorth (2003), essa id\u00e9ia procura demonstrar como solu\u00e7\u00f5es ineficientes podem persistir, \n\nmesmo que escolhidas por agentes racionais. Por conta de retornos crescentes, a escolha de \n\numa tecnologia menos eficiente num dado momento do tempo acaba se tornando \u00f3tima \n\nquando o sistema \u00e9 dinamizado. Em outros termos, a hist\u00f3ria do processo adquire relev\u00e2ncia.  \n\nSegundo North, o passo a passo do referido processo teria quatro mecanismos \n\nprincipais: 1) altos custos de cria\u00e7\u00e3o; 2) efeitos de aprendizado; 3) efeitos de coordena\u00e7\u00e3o e 4) \n\nexpectativas de adapta\u00e7\u00e3o. Como conseq\u00fc\u00eancia, ter\u00edamos os seguintes desdobramentos: 1) \n\npossibilidades de m\u00faltiplos equil\u00edbrios; 2) possibilidade de equil\u00edbrios ineficientes; 3) lock-\n\nin44 e 4) trajet\u00f3ria dependente45. Aqui North considera, portanto, este processo no sentido \n\nidealizado pelo conceito de auto-refor\u00e7o46 proposto por Brian Arthur (North, 2003, p.94).  \n\nA consequ\u00eancia dessa concep\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica institucional \u00e9 a de que mudan\u00e7as \n\nocorrem de forma gradual, ao alterar na margem a estrutura de regras das sociedades. O \n\npr\u00f3prio conceito de retornos crescentes real\u00e7a a id\u00e9ia de que uma vez numa trajet\u00f3ria, maior a \n\ntend\u00eancia de perman\u00eancia nela. O in\u00edcio de um processo tem papel fundamental sobre o curso \n\nde seus acontecimentos. Com o passar do tempo institui\u00e7\u00f5es ineficientes n\u00e3o sucumbem. As \n\ndecis\u00f5es tomadas no passado t\u00eam, portanto, forte influ\u00eancia sobre as possibilidades do \n\npresente. Lembremo-nos, por oportuno, quais s\u00e3o primeiras palavras de North ainda no \n\npref\u00e1cio de sua obra, ou seja, \u201chist\u00f3ria importa47\u201d. Ideia retomada bem mais \u00e0 frente no livro \n\nda seguinte forma: \u201ctrajet\u00f3ria dependente significa que hist\u00f3ria importa\u201d (NORTH, 2003, \n\np.100).  \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n43 No original em ingl\u00eas trata-se do conceito de path dependency, que \u00e9 bastante difundido na literatura \ndo HI. Uma boa revis\u00e3o da literatura que trabalha este conceito pode ser encontrada em Peters, Guy et. \nal. The Politics of Path Dependency: Political Conflict in Historical Institutionalism. The Journal of \nPolitics, Vol. 67, No. 4 (Nov., 2005), pp. 1275-1300.  \n44 O significado desta express\u00e3o se n\u00f3s quis\u00e9ssemos vert\u00ea-la para o portugu\u00eas, poderia ser: \u201cesconder \nalgo das vistas do p\u00fablico\u201d.  North se refere assim a este termo: \u201cuma vez atingida, uma solu\u00e7\u00e3o tem \ndificuldade para sair do (papel? plano?)\u201d (North, 2003, p.94). Par\u00eantese nosso.  \n45 Para North, trajet\u00f3ria dependente \u00e9: \u201ca consequ\u00eancia de pequenos eventos e prov\u00e1veis circunst\u00e2ncias \npode determinar solu\u00e7\u00f5es que, uma vez prevalecentes, levam a um determinado caminho\u201d. (idem, ibid.) \n46 Originalmente trata-se do termo em ingl\u00eas self-reinforcing. \n47 North, 2003, p.vii. \n\n\n\n70\u00a0\n\u00a0\n\nPara finalizar esta se\u00e7\u00e3o, conv\u00e9m discutir brevemente um conceito bastante influente \n\npara a abordagem do neo-institucionalismo hist\u00f3rico: o conceito de policy feedback48. A \n\nliteratura sobre o referido conceito proporciona uma prof\u00edcua abordagem te\u00f3rica, cujo ponto \n\nde partida foi uma proposi\u00e7\u00e3o sugerida por v\u00e1rias d\u00e9cadas atr\u00e1s por basicamente dois \n\ncientistas pol\u00edticos: que as pol\u00edticas previamente concebidas podem moldar a atividade \n\npol\u00edtica posterior. (apud Schattscheneider, 1935; Lowi, 1964). Na nossa interpreta\u00e7\u00e3o, algo \n\nparecido pode ter ocorrido em rela\u00e7\u00e3o ao PBF, uma vez que os PGRMs e o Programa Bolsa \n\nEscola suscitaram a sua cria\u00e7\u00e3o.  \n\n3-Os Programas de Transfer\u00eancia Condicionada de Renda na Am\u00e9rica Latina \n\u00a0\n\nA hist\u00f3ria dos programas de transfer\u00eancia de renda n\u00e3o come\u00e7ou na d\u00e9cada de 1990, \n\ncomo muitos de n\u00f3s poder\u00edamos imaginar. Segundo Silva e Lima (2010) pol\u00edticas sociais \n\ndesta natureza s\u00e3o algumas d\u00e9cadas mais longevas que isto. Com efeito, a citada autora \n\ninforma que os programas de transfer\u00eancia de renda t\u00eam sido formulados e postos em \n\nfuncionamento desde os anos 1930 na Europa Ocidental, mencionando os exemplos de cerca \n\nde uma dezena de pa\u00edses da referida regi\u00e3o (ver Silva e Lima, 2010, p.17).  \n\nNossas autoras exp\u00f5em que os Estados Unidos tamb\u00e9m foram pioneiros neste tipo de \n\npol\u00edtica social, sendo esta, por sinal, umas das medidas tomadas pelo governo do presidente \n\nFranklin Roosevelt, ainda no seu primeiro governo, em 1935, quando instituiu o Social \n\nSecurity Act (Ato de Seguridade Social), que trazia no seu bojo o Aid for Families with \n\nDependent Children, que ficou conhecido pela sigla AFDC (Programa de Aux\u00edlio \u00e0s Fam\u00edlias \n\ncom Crian\u00e7as Dependentes). Este programa consistia em fornecer aux\u00edlio pecuni\u00e1rio \u201cpara \n\ncomplementar a renda de fam\u00edlias com m\u00e3es vi\u00favas com dificuldade de cuidar de seus filhos e \n\noferecer-lhes educa\u00e7\u00e3o\u201d (Silva, 2010:18). Em 1974, o governo daquele pa\u00eds instituiu, por sua \n\nvez, o Earned Income Tax Credit \u2013 EITC (Cr\u00e9dito Fiscal por Remunera\u00e7\u00e3o Recebida), que \n\ntinha como objetivo subvencionar as fam\u00edlias de baixa renda com crian\u00e7as, cujos pais \n\ntrabalhavam (Suplicy, 2002). \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n48 Se f\u00f4ssemos traduzir literalmente esta express\u00e3o ter\u00edamos algo como \u201cretorno pol\u00edtico\u201d, que destoaria, \n\ncertamente, do sentido original da express\u00e3o. Arretche (2000) preferiu, aparentemente, traduzi-la livremente como \n\n\u201clegado de pol\u00edticas pr\u00e9vias\u201d, tentando recuperar, ao que tudo indica, o sentido original conferido pela literatura \n\nque trata deste tema. \u00a0\n\n\n\nocorr\n\nnada\n\n(Prog\n\npa\u00edse\n\nde im\n\n2000\n\nentre\n\nintere\n\nlogo \n\nrespe\n\nFont\n\nque o\n\nt\u00eam s\n\n\u201cond\n\nbasta\n\nargum\n\nfen\u00f4m\n\np\u00fabli\n\n\u00a0\n\nNa Am\u00e9ri\n\nreu em mea\n\na menos que\n\ngramas de T\n\nes a instituir\n\nmplanta\u00e7\u00e3o \n\n0 e 2002, qu\n\ne 2005 e 20\n\nessante con\n\nabaixo, um\n\nectivo progr\n\nte: Draibe (\n\nAl\u00e9m dest\n\nos PTCs ext\n\nsido institu\n\nda\u201d de impl\n\nante discuti\n\nmenta que \n\nmenos total\n\nica dos prin\n\nica Latina, \n\nados dos an\n\ne 15 pa\u00edses\n\nTransfer\u00eanc\n\nr PTCs fora\n\nde tais pro\n\nuando sete p\n\n006, quando\n\nnhecermos t\n\nm quadro ap\n\nrama: \n\n(2009) \n\nta difus\u00e3o p\n\ntrapolaram,\n\n\u00eddos tamb\u00e9m\n\nanta\u00e7\u00f5es de\n\nda crise do\n\nas \u201cnovas \n\nlmente dife\n\nncipais pa\u00edse\n\no in\u00edcio d\n\nnos 90 (Drai\n\n da Am\u00e9ric\n\ncia Condici\n\nam o M\u00e9xico\n\nogramas soc\n\npa\u00edses deram\n\no seis novo\n\ntodos os pro\n\npresentado p\n\npelas plagas\n\n inclusive, a\n\nm na \u00c1frica\n\ne programa\n\no chamado \n\npol\u00edticas d\n\nerentes das \n\nes desenvolv\n\nda trajet\u00f3ria\n\nibe, 2009). \n\nca Latina e \n\nonada de R\n\no em 1996 e\n\nciais ocorreu\n\nm in\u00edcio aos\n\nos pa\u00edses fi\n\nogramas cit\n\npor ela, que\n\ns latino-ame\n\nas fronteira\n\na e na \u00c1sia\n\nas de transfe\n\nWelfare Sta\n\ndo Estado d\n\n\u201cvelhas\u201d po\n\nvidos ocide\n\na dos progr\n\nEsta \u00faltima\n\ndo Caribe \n\nRenda). Na \n\ne o Brasil e\n\nu em \u201cduas\n\ns correspond\n\nzeram o m\n\ntados pela a\n\ne informa o \n\nericanas e c\n\nas do hemisf\n\na. Por\u00e9m, in\n\nfer\u00eancia de \n\nate (Pierson\n\ndo Bem-Es\n\nol\u00edticas soc\n\nentais at\u00e9 o p\n\nramas de t\n\na autora inf\n\nimplantara\n\nmencionad\n\nm 1997. Pa\n\ns ondas\u201d, se\n\ndentes progr\n\nmesmo\u201d (Dra\n\nautora. Para\n\npa\u00eds, o ano\n\naribenhas, D\n\nf\u00e9rio ociden\n\nndependente\n\nrenda surpr\n\nn, 1996). D\n\nstar Social\u201d\n\niais que fiz\n\nprinc\u00edpio da\n\ntransfer\u00eanci\n\nforma que, a\n\nam os cham\n\nda regi\u00e3o, o\n\nara a autora,\n\nendo \u201ca prim\n\nramas, e um\n\naibe, 2009:\n\na isso, repro\n\no de cria\u00e7\u00e3o\n\nDraibe (200\n\nntal, na med\n\nemente dest\n\nreende por \n\nDe fato, o c\n\n\u201d (op. cit., \n\nzeram parte\n\na d\u00e9cada de \n\n71\n\na de renda\n\natualmente,\n\nmados PTCs\n\ns primeiros\n\n, o processo\n\nmeira entre\n\nma segunda,\n\n108). Seria\n\noduziremos,\n\n e nome do\n\n \n\n09) informa\n\ndida em que\n\nte fato, esta\n\nse seguir a\n\ncitado autor\n\np.143) s\u00e3o\n\ne da agenda\n\n1970.  \n\n1\u00a0\n\na \n\n, \n\ns \n\ns \n\no \n\ne \n\n, \n\na \n\n, \n\no \n\na \n\ne \n\na \n\na \n\nr \n\no \n\na \n\n\n\n72\u00a0\n\u00a0\n\nComo Pierson (1996) argumenta, as pol\u00edticas que promoveram a expans\u00e3o do Estado do \n\nBem-Estar Social contavam com amplo respaldo popular, n\u00e3o se defrontando, por \n\nconseguinte, com nenhum grupo de interesse de monta contr\u00e1rio \u00e0 sua implanta\u00e7\u00e3o. A nova \n\nagenda de reformas dos sistemas de prote\u00e7\u00e3o social, por sua vez, geralmente foi conduzida \n\npor lideran\u00e7as pol\u00edticas que amargaram fortes \u00edndices de impopularidade, e tiveram que \n\nenfrentar o duplo escrut\u00ednio das \u201curnas\u201d e de grupos de interesses entrincheirados nos mais \n\nvariados setores da sociedade. \n\nEntretanto, qual seria a rela\u00e7\u00e3o dos PTCs com os sistemas de prote\u00e7\u00e3o social nos pa\u00edses \n\nem que t\u00eam sido institu\u00eddos? Eles fariam parte do arcabou\u00e7o institucional das pol\u00edticas sociais \n\nconvencionais do Estado do Bem-Estar Social? Ou seriam eles um novo conjunto de pol\u00edticas \n\nsociais intrinsecamente d\u00edspares, no que concerne aos sistemas de prote\u00e7\u00e3o social pr\u00e9-\n\nexistentes nos pa\u00edses latino-americanos? Deixaremos para responder a estas quest\u00f5es na \n\npr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o, cujo assunto ser\u00e1 abordado em maior profundidade.   \n\n  \n\n3.1-O Papel dos PTCs nos Sistemas de Prote\u00e7\u00e3o Social latino-americanos \n\u00a0\n\nParece unanimidade, entre os estudiosos dos PTCs, consider\u00e1-los algo nitidamente \u00e0 \n\nparte dos Sistemas de Prote\u00e7\u00e3o Social que se institucionalizaram ao longo do s\u00e9culo XX na \n\nAm\u00e9rica Latina. N\u00e3o obstante o fato dos referidos programas sociais, obviamente, \n\ncompartilharem certas caracter\u00edsticas com as tradicionais pol\u00edticas de cunho assistencialista, \n\nque tamb\u00e9m compuseram os Sistemas de Prote\u00e7\u00e3o Social estabelecidos em pa\u00edses como o \n\nBrasil (Sposati, 1985), sendo uma dos mais importantes na\u00e7\u00f5es da citada regi\u00e3o. Draibe \n\n(2009), por exemplo, claramente aborda os PTCs ressaltando sua especificidade em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nconjunto de pol\u00edticas sociais que constituem o chamado Estado do Bem-Estar Social. Mas, \n\nquais seriam as principais caracter\u00edsticas que os distinguiriam dos demais tipos de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de corte social, cuja entrada em vigor, nos Estados-Na\u00e7\u00e3o contempor\u00e2neos, ocorrera \n\ndesde o in\u00edcio do s\u00e9culo passado (Arretche, 1995)?   \n\nEm primeiro lugar, destacar\u00edamos o car\u00e1ter n\u00e3o-contributivo dos PTCs, quando os \n\ncomparamos \u00e0 pol\u00edtica social que constituiria o cerne do chamado Estado-provid\u00eancia: a \n\npol\u00edtica de seguridade social.  Com efeito, o setor previdenci\u00e1rio \u00e9 o ponto fulcral dos \n\nSistemas de Prote\u00e7\u00e3o Social da atualidade, n\u00e3o apenas na Am\u00e9rica Latina, mas tamb\u00e9m numa \n\nmir\u00edade de pa\u00edses mundo afora, localizados, possivelmente, em todos os continentes do \n\n\n\n73\u00a0\n\u00a0\n\nplaneta, sejam eles ricos ou pobres. A crise do Estado do Bem-Estar Social \u00e0 qual nos \n\nreferimos na se\u00e7\u00e3o anterior refletiria, basicamente, as dificuldades em enfrentadas pelos \n\nEstados coet\u00e2neos em lidar com os constantes d\u00e9ficits nos seus sistemas previdenci\u00e1rios.  \n\nMas quando se trata de expor as especificidades dos PTCs ao cotej\u00e1-los com os outros \n\nde tipos de pol\u00edtica social, acreditamos que seja mais conveniente recorrer a Draibe (2009). \n\nPara esta autora, caberia questionar, antes de qualquer coisa, o que seriam exatamente estes \n\nPTCs. Portanto, nossa autora informa que, embora os programas sociais em tela divirjam em \n\ndiversos aspectos, refletindo \u201cmotiva\u00e7\u00f5es, origens, desenhos, foco priorit\u00e1rio, evolu\u00e7\u00e3o e \n\nmudan\u00e7as posteriores\u201d peculiares a cada pa\u00eds que os tem institu\u00eddo (Draibe, 2009, p.5), n\u00e3o \n\nobstante \u201c\u00e9 poss\u00edvel defini-los brevemente atrav\u00e9s de alguns denominadores comuns, \n\nsistematicamente apontados pela literatura corrente\u201d (id. ibid.). Draibe (2009) enumera seis \n\ncaracter\u00edsticas comuns a todos os PTCs, verific\u00e1veis onde quer que eles tenham sido \n\nimplantados, as quais, por conveni\u00eancia, n\u00f3s reproduzimos abaixo:  \n \n\nS\u00e3o programas do tipo aux\u00edlios monet\u00e1rios e, pela esp\u00e9cie, definem-se como transfer\u00eancias \n\nmonet\u00e1rias assistenciais, ou de base n\u00e3o-contributiva; utilizam as transfer\u00eancias como incentivos \u00e0 \n\ndemanda, com vistas a modificar os comportamentos individuais; o benef\u00edcio \u00e9 entregue \n\npreferencialmente \u00e0 mulher e destina-se a fam\u00edlia como um todo, e n\u00e3o a cada um de seus \n\nmembros individualmente; sua clientela-alvo \u00e9 constitu\u00edda por fam\u00edlias muito pobres, \n\npreferencialmente as fam\u00edlias com filhos em idade escolar; e finalmente, operam com \n\ncondicionalidades, isto \u00e9, a entrega do benef\u00edcio tem como contrapartida o cumprimento, por parte \n\ndos membros da fam\u00edlia, de requisitos nas \u00e1reas da educa\u00e7\u00e3o (matr\u00edcula e freq\u00fc\u00eancia m\u00ednima \u00e0s \n\naulas) e sa\u00fade (freq\u00fc\u00eancia aos servi\u00e7os de sa\u00fade) e, em alguns casos, capacita\u00e7\u00e3o e procura de \n\ntrabalho (Draibe, 2009, p.5). \n\n \n\nPor conseguinte, \u00e9 poss\u00edvel perceber, atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o bastante esclarecedora \n\nfornecida pela citada autora, que os PTCs s\u00e3o nitidamente diferentes das pol\u00edticas sociais que \n\ncomp\u00f5em o Sistema de Prote\u00e7\u00e3o Social em vigor nos pa\u00edses nos quais foram institu\u00eddos, ou \n\nseja, todos aqueles que foram especificados na se\u00e7\u00e3o anterior (vide o quadro). Contudo, um \n\ndos questionamentos que Draibe (2009) prop\u00f5e para o caso de outros pesquisadores se \n\ninteressarem em analisar os mecanismos de funcionamento dos PTCs consiste no seguinte: \n\noperariam eles (os PTCs) \u201ccomo efetiva \u2018porta de entrada\u2019 aos programas sociais universais, \n\nou atuam de forma paralela e fragmentada, em rela\u00e7\u00e3o a estes?\u201d (Draibe, 2009, p.4). N\u00e3o faz \n\nparte desta disserta\u00e7\u00e3o a pretens\u00e3o de analisar este problema, mas, certamente, concordamos \n\ncom a autora sobre a relev\u00e2ncia de futuras pesquisas que buscassem desvend\u00e1-lo.  \n\n\n\n74\u00a0\n\u00a0\n\nNo entanto, por ora, interessa-nos outras quest\u00f5es propostas por Draibe (2009), as quais \n\nn\u00f3s poder\u00edamos resumir da seguinte forma: os PTCs seriam eficazes para as estrat\u00e9gias \n\nadotadas pelos governos da Am\u00e9rica Latina e do Caribe para a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza, bem \n\ncomo para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais nos pa\u00edses de tais regi\u00f5es? Para tratar deste \n\nassunto, acreditamos que seja oportuno reservar uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. Portanto, este ser\u00e1 o \n\ntema do pr\u00f3ximo t\u00f3pico do presente cap\u00edtulo. \n\n3.2-O Impacto dos PTCs no Combate \u00e0 Pobreza e na Redu\u00e7\u00e3o da Desigualdade Social \n\u00a0\n\nNuma not\u00edcia que sa\u00edra no site Contas Abertas em novembro de 2007, o ent\u00e3o diretor da \n\nDivis\u00e3o de Desenvolvimento Social da Cepal (Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina e \n\nCaribe), Andras Uthoff, assim se pronunciou:  \n\nO surgimento dos programas de transfer\u00eancia de renda (na Am\u00e9rica Latina) 49 resultou da \n\ndesigualdade gerada pelas sucessivas crises econ\u00f4micas. Tal contexto, aliado \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um \n\nmercado de trabalho caracterizado pela informalidade, nunca permitiu a instala\u00e7\u00e3o de uma \n\ncobertura universal de seguridade social no continente. \u2018Por isso o emprego passou a n\u00e3o poder \n\nmais ser tomado como a \u00fanica forma de acesso \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social\u2019, explicou. \n\nCom o baixo impacto do crescimento econ\u00f4mico e dos incrementos salariais da \u00faltima \n\nd\u00e9cada na redu\u00e7\u00e3o da pobreza, os programas de transfer\u00eancia de renda surgiram como uma op\u00e7\u00e3o. \n\n\u2018Essa estrat\u00e9gia, no entanto, precisa vir acompanhada de outras medidas, como redu\u00e7\u00e3o de \n\ntributos, melhoria do acesso ao emprego, para que avancemos rumo a uma verdadeira democracia \n\nsocial. Com as transfer\u00eancias se tem bons resultados em curto prazo, mas \u00e9 necess\u00e1rio, ao mesmo \n\ntempo, investir no capital humano e criar condi\u00e7\u00f5es para que os filhos das fam\u00edlias beneficiadas \n\nconsigam, no futuro, se manter fora da pobreza\u2019, completou.\u00a0 Contas Abertas, 22/11/2007. \n\nNa interpreta\u00e7\u00e3o de Barrientos e Santib\u00e1\u00f1es (2009), de fato o que motivara a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de novas formas de assist\u00eancia nos pa\u00edses latino-americanos fora, acima de tudo: \n\n As agudas crises econ\u00f4micas que afetaram a Am\u00e9rica Latina no in\u00edcio dos anos 1980, \ncomumente referida como \u2018a d\u00e9cada perdida\u2019, marcada pelo in\u00edcio de uma mudan\u00e7a fundamental \n\nno amplo modelo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista e desenvolvimento, da \u2018industrializa\u00e7\u00e3o de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es\u2019 para o \u2018crescimento conduzido pelas exporta\u00e7\u00f5es\u2019. As crises e o \n\najustamento estrutural que foi seguido pela produ\u00e7\u00e3o de um acentuado aumento em pobreza e \n\nvulnerabilidade (Barrientos e Santib\u00e1\u00f1es, 2009, p. 3).      \n\nA opini\u00e3o da personalidade que expusemos acima, bem como a an\u00e1lise de Berrientos e \n\nSantib\u00e1\u00f1es (2009) \u00e9 compartilhada pelos estudiosos dos programas de transfer\u00eancia de renda \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n49 Par\u00eantese nosso. \n\n\n\n75\u00a0\n\u00a0\n\nno Brasil (Draibe, 2003; Silva e Lima, 2010; Bichir, 2010). Conforme podemos concluir, os \n\nobservadores das mudan\u00e7as institucionais nos setores vinculados aos Sistemas de Prote\u00e7\u00e3o \n\nSocial dos pa\u00edses latino-americanos atribuem-nas a causas de ordem hist\u00f3rico-estruturais. Na \n\nabordagem do neo-institucionalismo hist\u00f3rico, que comentamos na se\u00e7\u00e3o 2.6 do segundo \n\ncap\u00edtulo, o conceito utilizado pelos te\u00f3ricos da disciplina para explicar mudan\u00e7as \n\ninstitucionais do tipo que ocorreram nos Sistemas de Prote\u00e7\u00e3o Social latino-americanos nas \n\ntr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas (1980-2010) trata-se de critical juncture50.  \n\nEntretanto, no que concerne ao caso da Am\u00e9rica Latina especificamente, quais teriam \n\nsido at\u00e9 o momento os impactos dos PTCs no concerne \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da pobreza, assim como \n\nqual teria sido sua contribui\u00e7\u00e3o para a melhoria dos indicadores sociais naquela regi\u00e3o? Neste \n\nparticular, conv\u00e9m passarmos a palavra a Draibe (2009), cuja an\u00e1lise acurada nos esclarece \n\nsobre os virtuais impactos dos PTCs nas sociedades latino-americanas e caribenhas que os \n\ninstitu\u00edram:  \n\nOs PTCs procuram combinar duplo objetivo, o al\u00edvio imediato da pobreza (objetivo de \n\ncurto prazo) e a redu\u00e7\u00e3o da pobreza futura, atrav\u00e9s do aumento do capital humano dos membros \n\nmais jovens das fam\u00edlias por meio do investimento em nutri\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o (objetivo de \n\nlongo prazo). \n\nMuitos v\u00eaem nesta combina\u00e7\u00e3o de objetivos uma das novidades destes programas j\u00e1 que, \n\nindo al\u00e9m da mera distribui\u00e7\u00e3o de recurso e da interven\u00e7\u00e3o ad hoc para mitigar a pobreza atual, os \n\nPTCs buscariam romper o c\u00edrculo vicioso de reprodu\u00e7\u00e3o geracional da pobreza, ao promover, \n\natrav\u00e9s do incentivo monet\u00e1rio e das condicionalidades, o investimento no capital humano das \n\ngera\u00e7\u00f5es mais jovens. Desta forma, estariam elas sendo preparadas para disputar, no futuro, com \n\nmais alto grau de produtividade e, portanto melhores sal\u00e1rios, a sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho. Ou seja, teriam aumentadas as suas probabilidades de serem n\u00e3o-pobres, quando adultos.  \n\n \n\nN\u00e3o obstante as considera\u00e7\u00f5es pertinentes da nossa autora, a pergunta formulada no \n\npar\u00e1grafo anterior a este \u00faltimo permanece sem resposta. Neste caso, persistimos \n\nquestionando o mesmo ponto: quais teriam sido efetivamente, os resultados objetivos \n\nalcan\u00e7ados pelos PTCs no combate \u00e0 pobreza, bem como na redu\u00e7\u00e3o da desigualdade social \n\nna Am\u00e9rica Latina? Para responder a este questionamento, voltaremos a recorrer a Berrientos \n\ne Santib\u00e1\u00f1es (2009). Para estes autores, os PTCs t\u00eam contribu\u00eddo para fortalecer a \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n50\u00a0 Algo como \u201cconjuntura cr\u00edtica\u201d, que \u00e9 um conceito fundamental para explicar as mudan\u00e7as institucionais no \n\nenfoque do neo-institucionalismo hist\u00f3rico. Ou seja, acontecimentos de grande repercuss\u00e3o como as guerras, as \n\nrevolu\u00e7\u00f5es sociais ou as crises econ\u00f4micas de grande envergadura, os quais podem favorecer mudan\u00e7as \n\ninstitucionais bruscas, interrompendo ciclos grudais de mudan\u00e7a.\u00a0\n\n\n\n76\u00a0\n\u00a0\n\ncompreens\u00e3o sobre o quanto \u00e9 complexo formular pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para a redu\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o da pobreza, e que, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos resultados alcan\u00e7ados por alguns \n\nprogramas em funcionamento na Am\u00e9rica Latina tem sido poss\u00edvel enriquecer o \n\nconhecimento sobre este tipo de estrat\u00e9gia adotada pelos governos da regi\u00e3o, para promover a \n\ninclus\u00e3o social das popula\u00e7\u00f5es que foram lan\u00e7adas numa situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade devido \u00e0 \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o da economia referida acima, que vem se processando desde os anos 1980.  \n\nEm que pese \u00e0 indisponibilidade de dados completos e fidedignos para todos os pa\u00edses \n\nque implantaram PTCs na Am\u00e9rica Latina e no Caribe de meados dos anos 90 at\u00e9 hoje \u2013 cuja \n\npesquisa de Draibe (2009) contabilizou quinze pa\u00edses das referidas regi\u00f5es que os institu\u00edram \n\nnaquele per\u00edodo, conforme vimos acima --, Berrientos e Santib\u00e1\u00f1es (2009) concluem que os \n\ndados revelados pelas pesquisas emp\u00edricas sobre o assunto \u201csugerem que os programas51 t\u00eam \n\ntido um grande sucesso em garantir investimento em capital humano52do que elevar as \n\nfam\u00edlias pobres para fora da pobreza\u201d (op. cit., p.17).  \n\nA interpreta\u00e7\u00e3o dos nossos autores neste aspecto \u00e9 muito pr\u00f3xima da percep\u00e7\u00e3o de \n\nDraibe (2009), reproduzida acima. Em suma, os PTCs n\u00e3o teriam capacidade propriamente de \n\nresgatar as gera\u00e7\u00f5es que j\u00e1 vivenciam a situa\u00e7\u00e3o de pobreza; no entanto, eles teriam um \n\nauspicioso potencial para proporcionar \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es, nascidas nas fam\u00edlias pobres, \n\noportunidades sociais53 que as favoreceriam a almejar uma vida mais digna e livre da situa\u00e7\u00e3o \n\nde pobreza que seus ascendentes enfrentaram.  \n\nTodavia, ficar analisando em abstrato, as supostas contribui\u00e7\u00f5es dos PTCs para \n\nmelhoria dos indicadores sociais da Am\u00e9rica Latina, sem conhecer em maior profundidade \n\nalguns destes exemplos de \u201cboas pr\u00e1ticas\u201d, em termos de gest\u00e3o p\u00fablica das quest\u00f5es sociais, \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n51 No caso os PTCs. \n52 O conceito de \u201ccapital humano\u201d surgiu entre os 40 e 50, tendo sido popularizado atrav\u00e9s do livro de Theodore W. \n\nSchultz, The Economic Value of Education, publicado originalmente em 1962, que posteriormente foi traduzido no \n\nBrasil, e conquistou muitos adeptos por aqui (Paiva, 2001).  Tendo sido retomado nos anos 80 por institui\u00e7\u00f5es \n\nmultilaterais como o Banco Mundial, a teoria do capital humano preconiza que os investimentos em educa\u00e7\u00e3o \n\nseriam um diferencial muito importante entre os pa\u00edses em termos de desenvolvimento econ\u00f4mico. Esta concep\u00e7\u00e3o \n\ninfluenciara os formuladores dos PTCs no que concerne \u00e0s condicionalidades referentes \u00e0 freq\u00fc\u00eancia escolar das \n\ncrian\u00e7as das fam\u00edlias benefici\u00e1rias dos programas. Manter as crian\u00e7as na escola, e garantir-lhes uma educa\u00e7\u00e3o de \n\nqualidade, impactaria no capital humano das novas gera\u00e7\u00f5es, favorecendo o futuro desenvolvimento dos pa\u00edses que \n\ninstitu\u00edram os programas de transfer\u00eancia condicionada de renda (os PTCs).     \u00a0\n53 Este enfoque corresponde aos \u201cdesenvolvimentos te\u00f3ricos de Amartya Sen referentes \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das \n\ncapacidades b\u00e1sicas e \u00e0 expans\u00e3o das liberdades e autonomia das pessoas\u201d (Draibe, 2009, p.17). Segundo esta \n\nautora, as teorias do vencedor do Pr\u00eamio Nobel de Economia de 1998, difundidas, por exemplo, pelo livro \n\nDesenvolvimento como liberdade, t\u00eam servido de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para os formuladores dos PTCs nos pa\u00edses \n\nque os implantaram.  \n\n\n\n77\u00a0\n\u00a0\n\npoderia ficar um tanto quanto superficial. Neste sentido, seria interessante conhecermos, \n\nnuma futura pesquisa, dois PTCs bastante estudados literatura especializada, e compar\u00e1-los ao \n\nPBF: o Programa Oportunidades, do M\u00e9xico e o Programa Puente/Chile Solid\u00e1rio, do Chile. \n\nSer\u00e1 o que faremos na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\n3.3-Os Casos do Brasil, M\u00e9xico e Chile \n \n\nNa Am\u00e9rica Latina, os PTCs mais emblem\u00e1ticos s\u00e3o os do Brasil, do M\u00e9xico e do \n\nChile, devido a uma s\u00e9rie de vari\u00e1veis, cuja exposi\u00e7\u00e3o sucinta de cada caso mereceria nossa \n\naten\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, como j\u00e1 nos aprofundamos razoavelmente no caso brasileiro (o tema desta \n\ndisserta\u00e7\u00e3o em grande parte se ao PBF), conv\u00e9m centrarmos nosso foco nos PTCs mexicano e \n\nchileno, comparando-os, quando for pertinente, ao nosso PBF. Por oportuno, nos \n\nreportaremos a dois estudos que analisaram os PTCs em vigor no Brasil, no M\u00e9xico e no \n\nChile, revelando seus mecanismos de funcionamento, bem como os impactos que eles teriam \n\nocasionado, em termos redu\u00e7\u00e3o da desigualdade social, e do combate \u00e0 pobreza, nos \n\nrespectivos pa\u00edses.  \n\nO estudo de Soares et al (2007) focaliza os PTCs dos tr\u00eas pa\u00edses latino-americanos \n\ncitados acima, investigando se tais programas sociais neles implantados, teriam, de fato, tido \n\nalgum efeito na redu\u00e7\u00e3o da desigualdade social que historicamente os flagelava. O m\u00e9todo \n\nutilizado pelos autores do citado texto consistiu em decompor as mudan\u00e7as ocorridas no \n\ncoeficiente de Gini, para revelar a influ\u00eancia espec\u00edfica dos PTCs no referido fen\u00f4meno. Ap\u00f3s \n\nrecapitular brevemente o passado dos tr\u00eas pa\u00edses em tela, ressaltando que o legado \n\ninstitucional deixado pela coloniza\u00e7\u00e3o espanhola e portuguesa teria contribu\u00eddo para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de sociedades eminentemente subdesenvolvidas do ponto de vista econ\u00f4mico, e \n\nextremamente desiguais quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de renda entre suas popula\u00e7\u00f5es. \n\nFeito isto, os autores partem para uma breve descri\u00e7\u00e3o de cada caso, informando quando \n\nos PTCs foram institu\u00eddos nas tr\u00eas na\u00e7\u00f5es latino-americanas analisadas, explicitando as \n\ncaracter\u00edsticas institucionais e a forma de opera\u00e7\u00e3o dos programas conforme o pa\u00eds. Contudo, \n\ndado o alto grau de volatilidade no que se refere aos seus escopos, e mecanismos de \n\nfuncionamento, n\u00e3o conv\u00e9m reproduzirmos as informa\u00e7\u00f5es relativas a tais aspectos, uma vez \n\nque o texto descreve qual era a situa\u00e7\u00e3o dos PTCs em quest\u00e3o a cerca de quatro anos atr\u00e1s. No \n\nque concerne \u00e0queles aspectos, preferimos reproduzir, mais \u00e0 frente, as descri\u00e7\u00f5es e as \n\nan\u00e1lises comparativas de Draibe (2009) relativas aos PTCs dos pa\u00edses em foco aqui, por serem \n\n\n\n78\u00a0\n\u00a0\n\nmais recentes e acuradas. Neste sentido, partiremos logo para os resultados encontrados pela \n\npesquisa de Soares et al (2007) referentes \u00e0 influ\u00eancia dos PTCs no coeficiente Gini dos tr\u00eas \n\nmaiores pa\u00edses latino-americanos. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dos nossos autores \u00e9 \u201cinvestigar os impactos dos PTCs sobre a \n\ndesigualdade de renda no Brasil, Chile e M\u00e9xico\u201d (Soares et al., 2007, p.6). Para revelar a \n\ninflu\u00eancia produzida pelas novas pol\u00edticas sociais de combate \u00e0 pobreza (isto \u00e9, os PTCs), na \n\nredistribui\u00e7\u00e3o de renda entre as popula\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas pa\u00edses estudados, a estrat\u00e9gia \n\nmetodol\u00f3gica adotada pelos autores citados consistiu no simples artif\u00edcio de \u201cdecompor o \n\nCoeficiente de Gini da distribui\u00e7\u00e3o de renda\u201d (id. ibid.) pelos fatores que comporiam o total \n\nda renda.    \n\nSegundo os autores, os resultados descritos permitem formular duas hist\u00f3rias para os \n\ntr\u00eas pa\u00edses. No Brasil e no M\u00e9xico, a despeito das trajet\u00f3rias econ\u00f4micas distintas, a din\u00e2mica \n\nda queda da desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de renda foi similar. O principal fator de redu\u00e7\u00e3o foi \n\na desconcentra\u00e7\u00e3o da renda do trabalho. A queda da desigualdade, entretanto, foi parcialmente \n\ncontraposta pelo aumento do peso e pelo aumento da concentra\u00e7\u00e3o da renda da seguridade, \n\nque corresponde a 5% da renda total no M\u00e9xico e 23% no Brasil. A renda oriunda dos PTCs, \n\napesar do reduzido peso de 1% da renda total, foi respons\u00e1vel por 21% da redu\u00e7\u00e3o no \n\ncoeficiente de Gini gra\u00e7as \u00e0 sua concentra\u00e7\u00e3o negativa, produzida pela boa focaliza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no \n\ncaso do Chile a hist\u00f3ria \u00e9 outra. A renda do trabalho foi um fator de aumento de desigualdade, \n\nmas a renda da seguridade social se desconcentrou, e esses efeitos contr\u00e1rios praticamente se \n\nanularam, alterando a estrutura da desigualdade, mas deixando praticamente intocado seu \n\nn\u00edvel. O PTC chileno tamb\u00e9m teve um efeito redutor da desigualdade, todavia t\u00e3o pequeno \n\nquanto o montante total da renda transferida. \n\nContudo, afora os impactos dos PTCs nos tr\u00eas pa\u00edses latino-americanos discutidos aqui, \n\nseria interessante comparar outros aspectos relevantes relacionados a eles. Draibe (2009) \n\ninforma que o programa mexicano, institu\u00eddo em 1996, denominado inicialmente como \n\nPrograma Progressa, em 2001 foi substitu\u00eddo Programa Oportunidades. Junto com o PBF o \n\nprograma mexicano s\u00e3o os maiores da Am\u00e9rica Latina, figurando tamb\u00e9m entre os maiores do \n\nmundo. Entre as principais diferen\u00e7as entre os programas do M\u00e9xico e do Brasil, Draibe \n\n(2009) destaca a imposi\u00e7\u00e3o de prazos de perman\u00eancia (presente apenas no caso mexicano), o \n\nalcance do incentivo escolar (no caso do M\u00e9xico, abrange tamb\u00e9m o ensino m\u00e9dio), as \n\nvaria\u00e7\u00f5es dos valores dos benef\u00edcios (por g\u00eanero e por fase escolar, no caso do M\u00e9xico; \n\n\n\n79\u00a0\n\u00a0\n\napenas por composi\u00e7\u00e3o familiar, no caso brasileiro); e o componente de educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, \n\nbastante refor\u00e7ado no caso mexicano. \n\nDraibe (2009) enfatiza que o Programa Puente/ Chile Solidario, por sua vez, foi \n\ndesenhado como um conjunto de incentivos monet\u00e1rios e de servi\u00e7os domiciliares de \n\npromo\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia social (apoio psico-social), destinados a fam\u00edlias em extrema pobreza \n\nque, por diferentes raz\u00f5es, n\u00e3o logravam acesso ou resultados satisfat\u00f3rios nos programas \n\nfocalizados j\u00e1 em opera\u00e7\u00e3o no Chile desde a d\u00e9cada anterior. \n\nO sistema centra-se na fam\u00edlia como unidade de interven\u00e7\u00e3o e entende a pobreza como \n\num problema multidimensional, que n\u00e3o se reduz \u00e0 mera falta de recursos monet\u00e1rios, mas \n\nenvolve tamb\u00e9m escasso capital humano e social e uma alta vulnerabilidade diante de \n\nacontecimentos. As condicionalidades do Programa Puente excedem em muito as dos \n\nprogramas cong\u00eaneres da regi\u00e3o, abarcando o cumprimento de 53 metas distribu\u00eddas em sete \n\ndimens\u00f5es do bem-estar social.  \n\nO Programa Chile Solidario, do qual faz parte o Programa Puente, desde o in\u00edcio foi \n\ndefinido como a porta de entrada a um Sistema Nacional de Prote\u00e7\u00e3o Social. Entre seus \n\nprinc\u00edpios fundantes est\u00e3o os seguintes: considerar a fam\u00edlia como unidade benefici\u00e1ria e de \n\ninterven\u00e7\u00e3o; gerar um sistema interconectado de presta\u00e7\u00f5es para os mais pobres (baseado na \n\nfigura da \u201cporta \u00fanica\u201d); gerar e adequar uma institucionalidade b\u00e1sica de oferta de servi\u00e7os e \n\ngest\u00e3o operativa; contar com sistemas de informa\u00e7\u00e3o apoiados em bases de dados inter-\n\nrelacionados que facilitem o monitoramento do sistema. As perspectivas de direito social, \n\nfortalecimento da cidadania e consolida\u00e7\u00e3o do capital social b\u00e1sico das fam\u00edlias est\u00e3o entre as \n\norienta\u00e7\u00f5es mais gerais do programa chileno. \n\nMas a maior inova\u00e7\u00e3o do Programa Puente \u00e9 sem d\u00favida seu forte componente \n\npsicossocial desenvolvido ao longo de 24 meses por t\u00e9cnicos especializados, atrav\u00e9s de \n\natividades de apoio familiar e promo\u00e7\u00f5es sociais realizadas junto as fam\u00edlias beneficiadas, \n\nvisando a realiza\u00e7\u00e3o das metas programadas. \n\nEncerramos a discuss\u00e3o acerca dos PTCs na Am\u00e9rica Latina. No pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, \n\nretomaremos a an\u00e1lise sobre o PBF \u00e0 luz das pesquisas j\u00e1 existentes, bem como das teorias no \n\ncampo da nossa disciplina que poderiam auxiliar na compreens\u00e3o da t\u00e3o discutida influ\u00eancia \n\nque tal pol\u00edtica social estaria exercendo no embate pol\u00edtico nacional, reunido em torno das \n\nduas principais correntes pol\u00edtico-ideol\u00f3gicas do Brasil atualmente, as quais se coadunam sob \n\na \u00e9gide de dois partidos ferrenhamente advers\u00e1rios: o PT e o PSDB.  \n\n \n\n\n\n80\u00a0\n\u00a0\n\n4-O Programa Bolsa Fam\u00edlia e o pleito de 2006: as conex\u00f5es eleitorais \n\n\u00a0\n\nConforme vimos argumentando desde a introdu\u00e7\u00e3o da presente disserta\u00e7\u00e3o, a suposta \n\ninflu\u00eancia do PBF na reelei\u00e7\u00e3o de Luiz In\u00e1cio Lula da Silva em 2006 tem sido um dos temas \n\nmais debatidos pela literatura acad\u00eamica (Nicolau e Peixoto, 2006; Carraro et al, 2007; \n\nAbensur, Cribari-Neto e Menezes, 2007; Renn\u00f3, 2007; Hunter e Power, 2007; Can\u00eado-\n\nPinheiro, 2009; Licio, Renn\u00f3 e Castro, 2009; Singer, 2009; Marques et al, 2009; Zucco, 2008, \n\n2010 e 2011). Por outro lado, as circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas que envolveram a reelei\u00e7\u00e3o de Lula \n\nforam analisadas por v\u00e1rios autores (Hunter e Power, 2007; Hunter, 2008; Renn\u00f3, 2007; \n\nRenn\u00f3 e Hoeper, 2010; Pereira, 2010, Rands, 2010). Renn\u00f3 e Hoeper (2010), por exemplo, \n\nressaltam que, na campanha eleitoral de 2006, havia oito postulantes ao cargo de presidente \n\nda Rep\u00fablica. Naquela disputa eleitoral, o tema da corrup\u00e7\u00e3o deu a t\u00f4nica no debate travado \n\nentre os candidatos.   \n\nConv\u00e9m relembrar que, cerca de um ano antes do mencionado pleito, em junho de 2005, \n\nviera \u00e0 tona, atrav\u00e9s da grande m\u00eddia, \u201cum complexo esquema de corrup\u00e7\u00e3o\u201d (Renn\u00f3 e \n\nHoeper, 2010, p.141). Tratava-se do not\u00f3rio esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o que ficou conhecido \n\ncomo \u201cMensal\u00e3o\u201d. N\u00e3o obstante, Renn\u00f3 (2007) enfatiza que os esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o \n\nenvolvendo o primeiro governo Lula n\u00e3o se restringiram apenas \u00e0quele fato. Com efeito, o \n\ncitado autor argumenta que os dois anos anteriores \u00e0 elei\u00e7\u00e3o de 2006 foram eivados \u201cpor \n\nesc\u00e2ndalos sucessivos de desvios de recursos p\u00fablicos, compra de apoio de parlamentares \n\natrav\u00e9s do uso de sobras de campanha e propinas\u201d (Renn\u00f3, 2007, p.262).  Ao revermos \n\nbrevemente a cr\u00f4nica pol\u00edtica da \u00e9poca (Hippolito, 2005; Cavalcanti, 2005; Pereira, 2010), o \n\ntermo mais recorrente entre os articulistas da m\u00eddia nacional era \u201ccrise pol\u00edtica\u201d, sem \n\nmencionar outras no\u00e7\u00f5es provenientes do jarg\u00e3o acad\u00eamico, tais como \u201ccrise institucional\u201d.  \n\nO fato \u00e9 que o \u201cimbr\u00f3glio\u201d ocasionado pelas v\u00e1rias den\u00fancias \u201cenvolvendo diretamente a \n\nc\u00fapula petista do Pal\u00e1cio do Planalto e, em diversos momentos, resvalando no presidente \n\nLula\u201d (Renn\u00f3, 2007, p.262), mergulhou o seu governo numa verdadeira espiral que por pouco \n\nn\u00e3o lhe custou o mandato presidencial (Pereira, 2010). Conforme este \u00faltimo cronista pol\u00edtico \n\ncitado argumentava na \u00e9poca, o \u00fanico fator a impedir que as elites pol\u00edticas do pa\u00eds \n\nmobilizassem a opini\u00e3o p\u00fablica em torno da reivindica\u00e7\u00e3o de impeachment do mandato do \n\npresidente Lula era o bom desempenho da economia sustentado pelo seu governo. Quando \n\nmuito, nosso cronista informava que o ex-presidente Fernando Henrique Cardoso advertira os \n\n\n\n81\u00a0\n\u00a0\n\nl\u00edderes mais renhidos da oposi\u00e7\u00e3o, que coagir o presidente a renunciar ao mandato o \n\nconverteria em \u2018um Get\u00falio vivo\u2019 (Pereira, 2010, p.271). Ali\u00e1s, por falar em Vargas, foram \n\ncomuns as refer\u00eancias dos cronistas pol\u00edticos ao \u201cmar de lama\u201d, no qual afundara o governo \n\nLula, devido aos freq\u00fcentes esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o que grassou no seu primeiro mandato \n\n(Hippolito, 2005, p.39). O que consistia de certa forma, numa refer\u00eancia velada \u00e0 crise \n\npol\u00edtica que precedeu ao suic\u00eddio de Get\u00falio Vargas em agosto de 1954, cujo governo fora \n\nacusado, por seus opositores, de estar imerso em graves esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o, que seriam \n\ndo conhecimento do ent\u00e3o presidente (Vargas).   \n\nSeja como for, a popularidade do governo Lula, bem como a do presidente em \n\nparticular, ca\u00edram vertiginosamente. O mesmo comentarista de pol\u00edtica citado acima \n\ninformava que, no final de novembro de 2005, uma pesquisa realizada pela CNT/Census \n\ndivulgara que, \u201ca menos de um ano da elei\u00e7\u00e3o, a aprova\u00e7\u00e3o de seu governo (Lula) 54 caiu para \n\n46,7% e a desaprova\u00e7\u00e3o chegou 44, 2%, marcas consideradas tecnicamente cr\u00edticas\u201d (Pereira, \n\n2010, p.343). Na avalia\u00e7\u00e3o dos especialistas, \u201cum candidato com menos de 50% de \n\naprova\u00e7\u00e3o, e com mais de 40% de desaprova\u00e7\u00e3o\u201d (id, ibid.) n\u00e3o teria chances de ser reeleito \n\nse a elei\u00e7\u00e3o fosse naquele momento.  \n\nPor outro lado, nossa outra cronista afirmava, contundentemente, no final de agosto de \n\n2005, que o governo Lula acabara \u201cantes da hora\u201d:  \n\n \nCom dois mais importantes ministros55 na linha de tiro, Lula perde os pilares de seu \n\ngoverno, mesmo que Palocci tenha ainda alguma sobrevida. Aquele governo Lula que se conhecia \n\nacabou ontem56. De hoje para o fim do mandato, \u00e9 outro governo. (Hippolito, 2005, p.301). \n\n \n\nE ent\u00e3o, chegou o ano de 2006, ou seja, ano eleitoral, e a popularidade do governo Lula \n\ncome\u00e7ou a recobrar os \u00edndices de aprova\u00e7\u00e3o anteriores aos esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o que \n\nabalaram o seu governo nos meses precedentes. Novamente, Lula tornara-se um dos pr\u00e9-\n\ncandidatos mais cotados para vencer o pleito eleitoral para presidente, marcado para outubro \n\ndaquele ano. Citando, mais uma vez, outra rodada da pesquisa CNT/Census, que fora \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n54 Par\u00eantese nosso. \n55 Os ministros a que autora se referia eram Jos\u00e9 Dirceu, que o ocupou a pasta da Casa Civil da Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica, at\u00e9 ser derrubado pelo esc\u00e2ndalo do Mensal\u00e3o; e outro se tratava de Ant\u00f4nio Palocci que ocupou a pasta \n\ndo Minist\u00e9rio da Fazenda, at\u00e9 ser alijado do cargo, devido ao seu envolvimento na viola\u00e7\u00e3o do sigilo banc\u00e1rio do \n\ncaseiro Francenildo Costa, que era testemunha de acusa\u00e7\u00e3o no caso de corrup\u00e7\u00e3o que ocorrera durante a gest\u00e3o de \n\nPalocci como Prefeito de Ribeir\u00e3o Preto, S\u00e3o Paulo.    \n56 Este coment\u00e1rio foi veiculado no dia 23 de agosto de 2005, na R\u00e1dio CBN, cuja autora era comentarista de \n\npol\u00edtica. \n\n\n\n82\u00a0\n\u00a0\n\nrealizada em fevereiro de 2006, Pereira (2010) informava que ela mostrava \u201cLula vencendo \n\nseus advers\u00e1rios nos dois turnos, abrindo uma diferen\u00e7a de 10 pontos no segundo turno\u201d \n\n(op.cit., p.402) sobre o segundo colocado57. At\u00e9 as v\u00e9speras da aludida elei\u00e7\u00e3o, nada interferiu \n\nna trajet\u00f3ria de crescimento do \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o do governo. Malgrado a candidatura de \n\nLula ser repentinamente abalada, j\u00e1 no decorrer da disputa eleitoral, devido ao esc\u00e2ndalo de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o \u2013 que o pr\u00f3prio Lula nomeara como o caso dos \u201cpetistas aloprados\u201d 58 (Renn\u00f3, \n\n2007, p.261) --, ocasionando, certamente, a perda de muitos votos pelo candidato petista no \n\nprimeiro turno das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2006.  \n\nO final desta hist\u00f3ria \u00e9 conhecido pela maioria. Ou seja, Lula do PT -- que obtivera \n\ncerca de 60% dos votos v\u00e1lidos--, bateu Geraldo Alckmin do PSDB -- que conseguira \n\namealhar apenas 39% dos votos dos eleitores--, no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es de 2006 \n\n(Hunter e Power, 2007). Por\u00e9m, o enigma com qual se depararam os analistas pol\u00edticos foi: \n\ncomo explicar a vit\u00f3ria retumbante de Lula na referida elei\u00e7\u00e3o, se ele, para muitas pessoas, \n\ncerca de um ano antes do pleito que o reconduziria ao Pal\u00e1cio do Planalto, era dado como \n\nderrotado ou simplesmente acabado, politicamente?  \n\nSeja dentro ou fora da academia, os observadores e analistas dos mais variados matizes, \n\nbem como, muitas vezes, os pr\u00f3prios cidad\u00e3os comuns parecem n\u00e3o duvidar sobre qual seria \n\num dos principais fatores a assegurar o sucesso da candidatura de Lula \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o: o \n\nPrograma Bolsa Fam\u00edlia. Contudo, n\u00e3o seria temer\u00e1rio atribuir o resultado de um evento t\u00e3o \n\ncomplexo quanto uma elei\u00e7\u00e3o a apenas um fator espec\u00edfico? No entanto, n\u00e3o pareceria ser esta \n\na percep\u00e7\u00e3o da maioria dos analistas pol\u00edticos que tentaram explicar o referido fen\u00f4meno. \n\nConforme vimos acima, principalmente no segundo cap\u00edtulo, a maioria deles concordaria em \n\napontar o PBF como uma das principais vari\u00e1veis a explicar a insofism\u00e1vel reviravolta da \n\nsitua\u00e7\u00e3o do governo Lula em 2006.  \n\nMas, quais seriam as principais evid\u00eancias emp\u00edricas que justificariam a mesma \n\npercep\u00e7\u00e3o por parte de diferentes analistas, cujo background \u00e9 t\u00e3o variado, conforme vimos \n\nno segundo cap\u00edtulo?  Por conseguinte, que tal iniciarmos pelo conjunto de vari\u00e1veis mais \n\ncaro para os modelos te\u00f3ricos que analisam os chamados \u201cciclos eleitorais\u201d? Neste sentido, \n\nseria interessante visualizarmos, graficamente, o disp\u00eandio p\u00fablico do governo Lula, no que \n\nconcerne ao PBF, no decorrer dos seus dois mandatos:  \n\n \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n57\u00a0O suposto advers\u00e1rio de Lula seria Jos\u00e9 Serra, ent\u00e3o Prefeito de S\u00e3o Paulo. No entanto, o PSDB decidiu pela \n\ncandidatura de Geraldo Alckmin, que exercia na \u00e9poca o mandato de governador do Estado de S\u00e3o Paulo. \n58\u00a0\u00a0\n\n\n\n83\u00a0\n\u00a0\n\nAno por Valores Pagos do PBF (media de 2004 a 2010) \n\n \nComo se percebe, o investimento governamental no PBF foi crescente ao longo dos \n\nanos considerados. At\u00e9 a\u00ed, isto n\u00e3o nos surpreende, uma vez que, um dos objetivos do \n\ngoverno Lula era estender a cobertura do PBF a 12 milh\u00f5es de fam\u00edlias. Este objetivo teria \n\nsido alcan\u00e7ado ainda em 2006, ap\u00f3s o que o governo condicionara a entrada de novas fam\u00edlias \n\nbenefici\u00e1rias ao desligamento daquelas que deixavam de cumprir as condicionalidades e/ou \n\nultrapassavam os par\u00e2metros de renda estabelecidos para continuar recebendo o beneficio. \n\nN\u00e3o obstante, ao visualizarmos graficamente a evolu\u00e7\u00e3o da quantidade de fam\u00edlias que \n\npassaram a receber os benef\u00edcios pagos pelo PBF entre os anos de 2004 a 2010, constatamos \n\nque os acr\u00e9scimos mais consider\u00e1veis, no n\u00famero de fam\u00edlias atendidas por ele, ocorreram, \n\njustamente, durante os ciclos eleitorais de 2006 e de 2010: \n\n \n\nEvolu\u00e7\u00e3o da quantidade de fam\u00edlias que recebem o BF por ano (2004 a 2010) \n\n\n\n84\u00a0\n\u00a0\n\n      \nA prop\u00f3sito, dados divulgados no final de agosto de 2006 pelo site Contas Abertas59 se \n\ncoadunavam com a nossa percep\u00e7\u00e3o. De acordo com a citada fonte:  \nCom a proximidade das elei\u00e7\u00f5es (de 2006) 60, a corrida para ampliar o n\u00famero de \n\nbeneficiados pelo Bolsa Fam\u00edlia est\u00e1 em ritmo acelerado. Os pagamentos destinados \u00e0s \n\n\u2018transfer\u00eancias de renda com condicionalidades\u2019 cresceram 56% em apenas um m\u00eas. O salto foi de \n\nR$ 632,4 milh\u00f5es em junho para R$ 990,6 em julho deste ano. O valor gasto em julho foi 73% \n\nmaior que a m\u00e9dia or\u00e7ament\u00e1ria do programa nos \u00faltimos seis meses, que ficou em torno de R$ \n\n573,6 milh\u00f5es. Contas Abertas, 30/08/2006. \n\n \n\nNo ano de 2010, segundo a mesma entidade citada acima, a situa\u00e7\u00e3o se repetira. Em \n\nnot\u00edcia veiculada em janeiro daquele ano61, o nosso site informava que, \u201cem ano eleitoral (no \n\ncaso 2010) 62, reajuste do Bolsa Fam\u00edlia chega a 307%\u201d. O site especificava que este reajuste \n\nse referia ao que fora despendido pelo governo Lula, com o PBF, desde que este fora \n\ninstitu\u00eddo em 2003:   \nPrincipal programa social do governo federal, o Bolsa Fam\u00edlia ter\u00e1 um or\u00e7amento de R$ \n\n13,7 bilh\u00f5es neste ano. O valor implica em um reajuste de 307% perante a cifra inicial de R$ 3,4 \n\nbilh\u00f5es aplicados em 2003, quando o programa foi lan\u00e7ado. Em termos brutos, o aumento \n\nprogramado na pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria de 2010, que deve ser sancionada pelo presidente Lula nos \n\npr\u00f3ximos dias, chega a R$ 10,3 bilh\u00f5es. Atualmente, 12,4 milh\u00f5es de fam\u00edlias s\u00e3o atendidas pelo \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n59\u00a0A not\u00edcia citada acima pode ser acessada atrav\u00e9s do seguinte link: \n\nhttp://contasabertas.uol.com.br/WebSite/Noticias/DetalheNoticias.aspx?Id=1486 \n60\u00a0Par\u00eantese nosso.\u00a0\u00a0\n61\u00a0A not\u00edcia citada acima pode ser acessada atrav\u00e9s do seguinte link: \nhttp://contasabertas.uol.com.br/WebSite/Noticias/DetalheNoticias.aspx?Id=2956 \n62 Par\u00eantese nosso. \n\n\n\n85\u00a0\n\u00a0\n\nprograma. Considerando a m\u00e9dia usual de quatro pessoas por fam\u00edlia, isso equivale a 49,5 milh\u00f5es \n\nde brasileiros atendidos, ou seja, 26% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Contas Abertas, 13/01/2010.  \n\n \n\nEntretanto, os referidos recursos aplicados pelo governo federal no PBF ao longo das \n\nduas gest\u00f5es do presidente Lula n\u00e3o foram distribu\u00eddos igualitariamente para as diversas \n\nregi\u00f5es do pa\u00eds. Com efeito, de acordo com a mesma reportagem, do qual j\u00e1 reproduzimos um \n\ntrecho logo acima:   \nO Nordeste \u00e9 a regi\u00e3o com o maior n\u00famero de benefici\u00e1rios do programa. L\u00e1, 6,2 milh\u00f5es \n\nde fam\u00edlias recebem o benef\u00edcio. O n\u00famero representa a metade das fam\u00edlias que integram o \n\nprograma. Na regi\u00e3o Centro Oeste se encontra o percentual mais baixo de fam\u00edlias que pertencem \n\nao programa. S\u00e3o apenas 676,5 mil. No Sudeste, 3,1 milh\u00f5es de fam\u00edlias recebem o benef\u00edcio. No \n\nSul pouco mais de 1,1 milh\u00e3o de fam\u00edlias s\u00e3o atendidas. J\u00e1 no Norte, o n\u00famero chega a quase 1,3 \n\nmilh\u00e3o de benefici\u00e1rios.\u00a0\n\nN\u00e3o custa lembrar que esta quest\u00e3o j\u00e1 foi abordada na introdu\u00e7\u00e3o, na qual reproduzimos \n\noutras not\u00edcias jornal\u00edsticas de teor semelhante, veiculadas pela m\u00eddia no mesmo per\u00edodo. \n\nContudo, seria interessante visualizarmos graficamente tais evid\u00eancias emp\u00edricas, conforme \n\nabaixo: \n\n \n\nFam\u00edlias por Estado que recebem o BF (M\u00e9dia \u2013 2004 a 2010) \n\n \nEm termos absolutos, o estado com o maior n\u00famero de inscritos no PBF \u00e9 a Bahia \n\n(quase 1,6 milh\u00f5es de fam\u00edlias), que \u00e9 seguida por S\u00e3o Paulo, com pouco mais de 1,1 milh\u00f5es \n\nde fam\u00edlias. Por\u00e9m, em termos percentuais, vis-\u00e0-vis a popula\u00e7\u00e3o estimada pelo IBGE \u2013 que, \n\nna Bahia, totalizaria 14,6 milh\u00f5es de pessoas em 2009 --, no caso do primeiro estado, 43% da \n\nsua popula\u00e7\u00e3o seria contemplada pelo PBF. No caso do segundo, dado que a popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n86\u00a0\n\u00a0\n\npaulista estimada pelo IBGE seria de 41,4 milh\u00f5es de pessoas, apenas 11% deste contingente \n\ncontaria com o PBF para refor\u00e7ar sua renda.  \n\nEm contrapartida, entre os estados menos contemplados pelo PBF, tr\u00eas deles s\u00e3o da \n\nRegi\u00e3o Norte, ou seja, Acre (62,6 mil fam\u00edlias), Amap\u00e1 (44,7 mil fam\u00edlias) e Roraima (41,2 \n\nmil fam\u00edlias). Por outro lado, em termos relativos, o \u201ccampe\u00e3o\u201d no que concerne \u00e0 quantidade \n\nde fam\u00edlias beneficiadas pelo PBF seria o estado do Maranh\u00e3o. De acordo com o site Contas \n\nAbertas, \u201cs\u00e3o 846,3 mil fam\u00edlias atendidas pelo programa, o que representa 53% do total de \n\nhabitantes, considerando quatro pessoas por fam\u00edlia63\u201d.   \n\nEste quadro de distribui\u00e7\u00e3o do PBF nas diferentes regi\u00f5es do pa\u00eds seria algo meramente \n\nfortuito ou obedeceria a alguma l\u00f3gica espec\u00edfica? Para v\u00e1rios analistas que se debru\u00e7aram \n\nsobre esta quest\u00e3o, a referida distribui\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos no PBF nada teria de fortuita \n\n(Nicolau e Peixoto, 2006; Carraro et al, 2007; Abensur, Cribari-Neto e Menezes, 2007; \n\nRenn\u00f3, 2007; Hunter e Power, 2007; Can\u00eado-Pinheiro, 2009; Licio, Renn\u00f3 e Castro, 2009; \n\nSinger, 2009; Marques et al, 2009; Zucco, 2010). Com efeito, na interpreta\u00e7\u00e3o dos autores \n\ncitados acima, o governo Lula percebera o potencial consider\u00e1vel do PBF em fomentar o \n\ncrescimento do seu apoio eleitoral nas \u00e1reas mais pobres do Brasil que, at\u00e9 a elei\u00e7\u00e3o de 2002, \n\neram inalcan\u00e7\u00e1veis para o PT. Referimo-nos aqui aos chamados \u201cgrot\u00f5es\u201d, ou seja, as \u00e1reas \n\nmais pobres, no interior do pa\u00eds, que, em sua esmagadora maioria, localizam-se na Regi\u00e3o \n\nNordeste. \n\nEm outras palavras, para tais analistas pol\u00edticos, o governo Lula percebera que dispunha \n\nde um trunfo decisivo para alavancar sua estrat\u00e9gia eleitoral no pleito de 2006, bem como \n\ngarantir a sucess\u00e3o do presidente Lula em 2010. Neste sentido, o governo federal, sob a \n\nlideran\u00e7a do presidente Lula, convertera o PBF, grosso modo, numa verdadeira \u201cusina\u201d de \n\ngerar votos. Neste aspecto, o governo Lula se beneficiou tamb\u00e9m de uma caracter\u00edstica deste \n\ntipo de pol\u00edtica social: o custo relativamente baixa para implement\u00e1-las. De fato, citando mais \n\numa vez as informa\u00e7\u00f5es do site Contas Abertas, conv\u00e9m saber que: \n\n \nNo ano passado, o programa Bolsa Fam\u00edlia representou apenas 0,9% de todos os recursos \n\naplicados no Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o (OGU). Neste ano, o programa corresponder\u00e1 a 0,7% de \n\ntodo o or\u00e7amento federal previsto. A economista Isabel Ruckert afirma que o custo/benef\u00edcio do \n\nprograma \u00e9 alto. \u2018Se a gente pensar em termos de or\u00e7amento, os recursos programados no Bolsa \n\nFam\u00edlia representam muito pouco da economia. Em contrapartida, o efeito do programa sobre as \n\nfam\u00edlias de menor renda \u00e9 muito alto, avalia\u2019. Contas Abertas, 13/01/2010.     \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n63\u00a0http://contasabertas.uol.com.br/WebSite/Noticias/DetalheNoticias.aspx?Id=2956\u00a0\n\n\n\n87\u00a0\n\u00a0\n\n \n\nE o efeito do PBF nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais seria bastante alto tamb\u00e9m, diriam, \n\npossivelmente, os especialistas citados acima, ao complementarem a opini\u00e3o da economista \n\ncitada neste \u00faltimo excerto da not\u00edcia do site Contas Abertas. Entretanto, significaria isto que \n\nhouvera uma ades\u00e3o em massa dos eleitores contemplados pelo PBF ao partido do presidente \n\nLula, o PT? Como Limongi e Cortez (2010) pertinentemente argumentam, no n\u00edvel nacional, \n\no principal embate partid\u00e1rio na disputa pelo cargo de presidente da Rep\u00fablica tem sido entre \n\no PT e o PSDB, pelo menos desde a elei\u00e7\u00e3o de 1994. No entanto, a movimenta\u00e7\u00e3o do \n\neleitorado de um partido para outro ao longo de todos os pleitos para presidente ao longo das \n\ncinco elei\u00e7\u00f5es ocorridas entre 1994 e 2010 n\u00e3o refletiria, especificamente, uma mudan\u00e7a na \n\nades\u00e3o partid\u00e1ria do eleitorado. N\u00e3o custaria enfatizar que o voto de legenda no Brasil tem \n\nalcan\u00e7ado patamares \u00ednfimos. Nas palavras dos autores citados logo acima, a situa\u00e7\u00e3o seria a \n\nseguinte:  \n Eleitorado partid\u00e1rio fiel, um eleitor que vota sistematicamente no mesmo partido ao longo \n\ndo tempo, seja o PT ou o PSDB, \u00e9 uma minoria do eleitorado. Dados de identifica\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria \n\nindicam que eleitores partid\u00e1rios n\u00e3o passam de um ter\u00e7o do eleitorado. (Limongi e Cortez, 2010, \n\np.23). \n\n \n\nPor conseguinte, na opini\u00e3o dos nossos autores, patentemente, os chamados eleitores \n\nflutuantes64 seriam o fiel da balan\u00e7a nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Vejamos abaixo os seus \n\nargumentos neste sentido:  \nA flutua\u00e7\u00e3o do eleitorado tem sido decisiva para os resultados (leia-se: das elei\u00e7\u00f5es \n\npresidenciais) 65. Em 2002, larga parcela do eleitorado abandonou o PSDB e votou no PT, no PSB \n\ne no PPS. Em 2006, ainda que o PT tenha obtido praticamente a mesma vota\u00e7\u00e3o de quatro anos \n\nantes, perdeu eleitores em alguns estratos e ganhou em outros. O PSDB, por seu turno, mesmo \n\nderrotado, cresceu em 2006, recuperando uma parte consider\u00e1vel dos eleitores que perdera. (id. \n\nibid.).  \n\n \n\nPor\u00e9m, se n\u00e3o foi o partido do presidente da Rep\u00fablica que se beneficiou dos retornos \n\neleitorais do PBF, quem teria se beneficiado disto? Para maioria dos autores mencionados \n\nnesta disserta\u00e7\u00e3o, a resposta para esta quest\u00e3o \u00e9 bastante simples: o pr\u00f3prio presidente Lula. \n\nNeste sentido, \u00e9 importante enfatizar que o PBF est\u00e1 estritamente atrelado \u00e0 Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica, sendo sua execu\u00e7\u00e3o de responsabilidade do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n64\u00a0Na teoria das pol\u00edticas redistributivas que discutimos no item 2.5 desta disserta\u00e7\u00e3o, tratam-se dos ditos swing \n\nvoters.\u00a0\n65\u00a0Par\u00eantese nosso.\u00a0\n\n\n\n88\u00a0\n\u00a0\n\ne Combate \u00e0 Fome (MDS), que a compartilha com mais dois outros Minist\u00e9rios: o da Sa\u00fade e \n\no da Educa\u00e7\u00e3o. Como argumentam Hunter e Power (2007), Singer (2009), Renn\u00f3 e Cabello \n\n(2010) e Soares e Terron (2010), o PBF contribu\u00edra para fomentar uma nova ideologia pol\u00edtica \n\nno pa\u00eds: o lusismo. Na percep\u00e7\u00e3o dos citados analistas, a referida ideologia possui contornos \n\nmuito pr\u00f3ximos do denominado getulismo, ou seja, a corrente pol\u00edtico-ideol\u00f3gica constru\u00edda \n\nem torno da figura de Get\u00falio Vargas (Fausto, 2006), que passou para hist\u00f3ria sob a sugestiva \n\nalcunha de \u201cpai dos pobres\u201d. Para este \u00faltimo autor, foi Vargas, inclusive, que inaugurara as \n\npresid\u00eancias carism\u00e1ticas no Brasil. Neste sentido, Lula seria um herdeiro de tal tradi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 \n\nque no quesito popularidade, o ex-presidente do PT parecera, at\u00e9 o presente momento, \n\naparentemente imbat\u00edvel, ao menos no cen\u00e1rio pol\u00edtico da Nova Rep\u00fablica.  \n\nEntretanto, a partir de agora, n\u00e3o \u00e9 mais Lula que ocupa o Pal\u00e1cio do Planalto. Destarte, \n\no PBF continuar\u00e1 influenciando as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es que vir\u00e3o no futuro, tal qual fizera, \n\nprincipalmente, em 2006? N\u00e3o h\u00e1 como prever. Afinal, possivelmente, isto n\u00e3o seria mais \n\natribui\u00e7\u00e3o dos cientistas pol\u00edticos, mas se trataria de um mero exerc\u00edcio de futurologia. N\u00e3o \n\nobstante, \u00e9 poss\u00edvel arriscar alguns progn\u00f3sticos. Zucco (2011b), em estudo ainda n\u00e3o \n\npublicado, defende a tese de que os Conditional Cash Transfer (CCTs) n\u00e3o se enquadrariam \n\nno esquema convencional das pol\u00edticas de cunho clientelista convencionais. Mesmo sendo \n\nposs\u00edvel fazer uma aproxima\u00e7\u00e3o anal\u00edtica entre os CCTs e o clientelismo, tratar-se-ia de uma \n\nabordagem um pouco for\u00e7ada, que perderia muito em termos de potencial explicativo. Para \n\nZucco, este problema te\u00f3rico ocorreria devido, simplesmente, aos mecanismos subjacentes a \n\nambas as estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, os quais s\u00e3o nitidamente divergentes. Sem adentrar no \n\nm\u00e9rito destes argumentos do autor, basta enfatizar que os CCTs, a exemplo do PBF, est\u00e3o \n\nadquirindo uma din\u00e2mica pr\u00f3pria, que j\u00e1 conseguira transcender a depend\u00eancia que teriam em \n\nrela\u00e7\u00e3o a um governante espec\u00edfico. Sendo assim, qualquer que seja o presidente do momento, \n\nele ou ela ter\u00e3o um grande incentivo em manter e qui\u00e7\u00e1 expandir a cobertura do PBF, uma vez \n\nque, de acordo com nosso autor, \u00e9 bastante consider\u00e1vel a probabilidade dos eleitores serem \n\nmotivados a recompensar o governante, seja ele quem for, durante os pleitos eleitorais para \n\npresidente.       \n\n At\u00e9 agora nos restringimos aos impactos do PBF na disputa eleitoral para a Presid\u00eancia \n\nda Rep\u00fablica. Por\u00e9m, o que dizer dos indicadores sociais nos dois per\u00edodos em que o \n\npresidente Lula esteve \u00e0 frente do Pal\u00e1cio do Planalto?  Estes dados tamb\u00e9m ocuparam a \n\naten\u00e7\u00e3o dos autores revistos na presente disserta\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 influ\u00eancia que exerceriam nos \n\neleitores no momento da decis\u00e3o eleitoral (Figueiredo, 2008). Contudo, seria interessante \n\npodermos visualizar graficamente o desempenho de vari\u00e1veis como a taxa de desemprego no \n\n\n\n89\u00a0\n\u00a0\n\nper\u00edodo analisado, os n\u00edveis de renda, bem como a evolu\u00e7\u00e3o das taxas de pobreza. Vejamos, \n\nprimeiramente, a taxa de desemprego por estado: \n\nDesemprego por Estado (M\u00e9dia de 2004 a 2010) \n\n \nConforme podemos observar, a taxa de desemprego variou bastante entre os estados \n\nbrasileiros no per\u00edodo considerado, mantendo-se em geral elevada. Por outro lado, conv\u00e9m \n\nverificar tamb\u00e9m graficamente a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia do \u00edndice de desemprego por ano no per\u00edodo \n\nde 2004 a 2010. Neste caso, vejamos logo abaixo a referida situa\u00e7\u00e3o: \n\n                         Desemprego por ano (m\u00e9dia) \n\n  \nConforme se observa, a m\u00e9dia anual do \u00edndice desemprego manteve-se \n\ncorrespondentemente elevado, em conson\u00e2ncia, portanto, com o que foi demonstrado nos \n\nestados brasileiros. Surpreendentemente, o governo Lula n\u00e3o tivera um desempenho dos mais \n\nexcepcionais no que concerne \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de empregos formais no pa\u00eds ao longo dos seus dois \n\nmandatos. Isto seria inusitado, de certa forma, porque uma das suas principais promessas de \n\ncampanha na elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2002 fora a gera\u00e7\u00e3o de 10 milh\u00f5es de empregos pelo seu \n\n\n\n90\u00a0\n\u00a0\n\ngoverno, caso fosse eleito, sendo este, inclusive, um dos temas centrais daquela disputa \n\neleitoral para o cargo de presidente (Almeida, 2006). \n\nEm que pese \u00e0 especificidade do assunto tratado nos tr\u00eas \u00faltimos par\u00e1grafos acima, seria \n\ninteressante relacionar a varia\u00e7\u00e3o na taxa de desemprego no per\u00edodo de 2004 a 2010 \u00e0 \n\ncobertura do PBF. Ou seja, questionar em que medida o PBF contribuiria para fomentar a \n\nredu\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de desemprego entre os seus benefici\u00e1rios. Em estudo bastante recente, Brito \n\ne Kerstenetzky (2011) investigam a referida quest\u00e3o, chegando a conclus\u00f5es interessantes. \n\nMalgrado a dificuldade que as autoras se depararam ao lidar com bancos de dados \n\nincompletos -- cujo caso do Cadastro \u00danico para Programas Sociais (Cad\u00danico) \u00e9 o mais \n\nproblem\u00e1tico, enquanto a Pesquisa Nacional de Amostras de Domic\u00edlio (PNAD) seria mais \n\nconfi\u00e1vel e completa --, tendo que lidar, por conseguinte, com problemas de endogeneidade, \n\nelas fizeram importantes infer\u00eancias sobre o tema discutido neste par\u00e1grafo. De fato, para as \n\nautoras: \nN\u00e3o foi poss\u00edvel, com as bases utilizadas, apurar os efeitos do programa (Bolsa Fam\u00edlia) 66 \n\nsobre o mercado de trabalho. Na melhor das hip\u00f3teses a mais prec\u00e1ria situa\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho de benefici\u00e1rios vis-\u00e0-vis os n\u00e3o benefici\u00e1rios explicaria a sele\u00e7\u00e3o dos primeiros; na \n\nhip\u00f3tese menos otimista, essa situa\u00e7\u00e3o seria uma conseq\u00fc\u00eancia do programa (armadilhas do \n\ndesemprego, da pobreza e da informalidade); em uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria estaria a hip\u00f3tese de \n\nsubdeclara\u00e7\u00e3o (contudo mesmo havendo, a situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de benefici\u00e1rios continua evidente na \n\nPNAD).  Conseguimos evid\u00eancias para esta \u00faltima, mas n\u00e3o pudemos descartar nenhuma das \n\nanteriores.  \n\n \n\nUma percep\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 an\u00e1lise reproduzida acima pode ser encontrada em Medeiros, \n\nBritto e Soares (2007). Com efeito, para estes autores, os cr\u00edticos do PBF costumam atribuir a \n\neste programa a gera\u00e7\u00e3o de incentivos para que os benefici\u00e1rios n\u00e3o se sintam estimulados a \n\nexercer quaisquer tipos de atividades laborais, j\u00e1 que s\u00e3o contemplados com os aux\u00edlios \n\npecuni\u00e1rios pagos pelo programa. Para nossos autores, longe de ter um efeito desestimulante \n\nsobre a \u201coperosidade\u201d das pessoas que usufruem da renda proveniente do PBF, poderia \n\nocorrer justamente contr\u00e1rio. Para refor\u00e7ar seus argumentos, os autores prop\u00f5em que \n\nimaginemos a seguinte situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica:  \nImagine-se um trabalhador aut\u00f4nomo, um vendedor ambulante. Uma barreira para que esse \n\nvendedor expanda seus neg\u00f3cios e envolva neles outros membros de sua fam\u00edlia \u00e9 o acesso a \n\ncapital de giro para compor estoques. Se a fam\u00edlia desse vendedor recebe as transfer\u00eancias (do \n\nPBF)67, o dinheiro pode ter um efeito similar ao da abertura de uma linha de microcr\u00e9dito \u2014 sem, \n\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n66\u00a0Par\u00eantese nosso.\u00a0\n67 Par\u00eantese nosso. \n\n\n\n91\u00a0\n\u00a0\n\nevidentemente, os aspectos relacionados \u00e0 necessidade de re-pagamento. Ora, se o governo abaixar \n\nimpostos, juros ou conceder cr\u00e9dito para os empres\u00e1rios no outro extremo da distribui\u00e7\u00e3o de \n\nriqueza, eles v\u00e3o se acomodar e parar de trabalhar? Em geral, a resposta para essa pergunta \u00e9 \n\nnegativa. Deve-se esperar que os microempres\u00e1rios pobres se comportem da mesma maneira que \n\nseus pares ricos. As transfer\u00eancias, portanto, podem, na verdade, aumentar os n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhadores. (Medeiros, Britto e Soares, 2007, p.15) \n\n \n\nE para n\u00e3o ficar apenas no terreno das especula\u00e7\u00f5es, nossos autores refor\u00e7am sua \n\nargumenta\u00e7\u00e3o com os seguintes dados:  \nO fato \u00e9 que tomar as transfer\u00eancias como um desest\u00edmulo ao trabalho \u00e9 uma id\u00e9ia que \n\npode ser fundamentada em preconceitos, mas n\u00e3o se ap\u00f3ia em evid\u00eancias emp\u00edricas. Dados \n\nrecentes do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) mostram que pessoas que vivem \n\nem domic\u00edlios onde h\u00e1 benefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia trabalham tanto ou mais que as outras \n\npessoas com renda familiar per capita similar. Enquanto a taxa de participa\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho das pessoas em domic\u00edlios com benefici\u00e1rios \u00e9 de 73% para o primeiro d\u00e9cimo mais \n\npobre da distribui\u00e7\u00e3o, 74% para o segundo e 76% para o terceiro, a mesma taxa \u00e9 de 67%, 68% e \n\n71%, respectivamente, para as pessoas que vivem em domic\u00edlios sem benefici\u00e1rios. (idem, \n\nibidem). \n\n \n\nEntretanto, deixemos agora esta discuss\u00e3o sobre o \u00edndice de desemprego, e analisemos \n\ndois outros indicadores sociais mais estreitamente vinculados aos impactos econ\u00f4mico-sociais \n\ndo PBF na sociedade brasileira: a distribui\u00e7\u00e3o de renda e a taxa de pobreza no pa\u00eds. Vejamos, \n\ngraficamente, em primeiro lugar varia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de renda por estado no per\u00edodo de 2004 a \n\n2010, conforme abaixo: \n\n \n\n               N\u00edvel de Renda por Estado (M\u00e9dia de 2004 a 2010)\n\n \n\n\n\n92\u00a0\n\u00a0\n\nDe outro lado, conv\u00e9m observarmos tamb\u00e9m a varia\u00e7\u00e3o anual no n\u00edvel de renda entre \n\n2004 e 2009, no gr\u00e1fico abaixo: \n\n                                  M\u00e9dia de renda por ano \n\n \nEm ambos os gr\u00e1ficos, percebemos que a trajet\u00f3ria do n\u00edvel de renda da popula\u00e7\u00e3o foi \n\nascendente. Em rela\u00e7\u00e3o a este tema, parece oportuno trazer para a discuss\u00e3o os achados da \n\npesquisa emp\u00edrica de Barros et al. (2010) sobre fatores determinantes para a queda na \n\ndesigualdade de renda no Brasil verificada na \u00faltima d\u00e9cada (para sermos mais exatos entre os \n\nanos de 2001 a 2007). Na perspectiva destes autores, dentre as importantes mudan\u00e7as pelas \n\nquais o Brasil tem atravessado nos \u00faltimos anos, talvez uma das mais significativas \u201cseja o \n\ndecl\u00ednio acentuado e cont\u00ednuo na desigualdade da distribui\u00e7\u00e3o de renda\u201d (Barros et al., 2010, \n\np.7). No mesmo par\u00e1grafo citado, os autores enfatizam que, \u201cem 2007, o coeficiente de Gini, \n\numa das medidas mais tradicionais de desigualdade de renda, alcan\u00e7ou seu menor valor nos \n\n\u00faltimos 30 anos\u201d (idem, ibidem).  \n\nOs \u00edndices que medem a varia\u00e7\u00e3o da pobreza, por sua vez, s\u00e3o estritamente ligados \u00e0 \n\nmobilidade dos n\u00edveis de renda. Neste sentido, vejamos os gr\u00e1ficos que abordam a referida \n\ntem\u00e1tica: \n\n               Taxa de pobreza (m\u00e9dia de 2004 a 2010) \n\n\n\n93\u00a0\n\u00a0\n\n    \n                                 Pobreza por ano \n\n \nCondizentemente com o acr\u00e9scimo nas taxas de renda, podemos observar uma queda \n\nnos \u00edndices relativos \u00e0 pobreza no Brasil. Por oportuno, ambas as situa\u00e7\u00f5es nos levariam a \n\nquestionar qual teria sido a influ\u00eancia do PBF para a configura\u00e7\u00e3o de tais resultados. Mas, \n\nquais teriam sido, no final das contas, os fatores que contribu\u00edram para sustentar a aludida \n\nredu\u00e7\u00e3o na desigualdade social, bem como o decr\u00e9scimo nos \u00edndices relativos \u00e0 pobreza? \n\nVoltamos a insistir: teria o PBF contribu\u00eddo de alguma maneira para a efetiva\u00e7\u00e3o destes \n\nresultados positivos? \n\nBarros at al. (2010) citados acima, que s\u00e3o analistas do IPEA, \u00f3rg\u00e3o diretamente \n\nvincula \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, t\u00eam feito este tipo questionamento, e apresentado \n\nevid\u00eancias emp\u00edricas numa tentativa de deslindar os reais impactos do PBF sobre o que \n\nCarvalho (2004) imputou ao sistema pol\u00edtico brasileiro, no s\u00e9culo XXI, qual seria o seu \n\n\u201cgrande desafio\u201d: reduzir a desigualdade social no pa\u00eds.  \n\nPor outro lado, os referidos analistas do IPEA tamb\u00e9m ressaltavam que, n\u00e3o obstante o \n\nlento desempenho da economia, no que concerne \u00e0s taxas de crescimento, os mais pobres \n\nauferiram um aumento consider\u00e1vel em sua renda, o que resultara na redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de \n\n\n\n94\u00a0\n\u00a0\n\npobreza, impactando, inclusive, na queda do contingente da popula\u00e7\u00e3o atingida pela sua face \n\nmais cruel: a extrema pobreza. Para convencer os leitores do texto comentado da absoluta \n\nrelev\u00e2ncia do fen\u00f4meno discutido por eles, nossos autores argumentavam o seguinte: \n\n \nS\u00f3 para se ter uma ideia da import\u00e2ncia do decl\u00ednio da desigualdade de renda para a \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos mais pobres, a redu\u00e7\u00e3o na extrema pobreza foi tr\u00eas vezes mais \n\nr\u00e1pida do que o necess\u00e1rio para o pa\u00eds atingir a primeira Meta de Desenvolvimento do Mil\u00eanio em \n\n2015. (Barros et al., 2010, p.7)  \n \n\nEntretanto, os autores acima esclareciam que estas conquistas ainda n\u00e3o representavam \n\na supera\u00e7\u00e3o de um problema hist\u00f3rico, que, para muitos, seria uma externalidade estritamente \n\nvinculada ao modelo desenvolvimento alavancado pelo Estado brasileiro: a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrenda extremamente alta. Com efeito, nossos autores estipulavam que em torno de 90% dos \n\npa\u00edses do mundo apresentariam distribui\u00e7\u00f5es de renda menos concentradas que a brasileira.  \n\nEm outro texto, tr\u00eas dos autores do IPEA citados acima investigam especificamente a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o das transfer\u00eancias p\u00fablicas \u2013 nelas inclu\u00eddas o PBF --, na queda da desigualdade \n\nde renda brasileira discutida acima. Como Barros, Carvalho e Franco (2007) argumentavam, \n\nhavia muitos estudos demonstrando que a redu\u00e7\u00e3o da desigualdade de renda que fora \n\nobservada a partir de 2001 se devia, em boa medida, \u201ca mudan\u00e7as na distribui\u00e7\u00e3o da renda \n\nn\u00e3o derivada do trabalho\u201d (op. cit., p.41).  \n\nEm linhas gerais, portanto, seria poss\u00edvel inferir que as transforma\u00e7\u00f5es na redistribui\u00e7\u00e3o \n\nde renda, cujos principais beneficiados teriam sido os mais pobres, boa parte dos quais \n\nconsistiria, justamente, no p\u00fablico atendido pelo PBF, poderia motiv\u00e1-los a recompensar o \n\ngoverno Lula em 2006, bem como preferir votar na candidata indicada por ele como sucessora \n\nna elei\u00e7\u00e3o de 2010 (Dilma Roussef)?  \n\nEmbora n\u00e3o seja poss\u00edvel estabelecer com precis\u00e3o os mecanismos de causalidade que \n\nnos permitissem atribuir a um fato (ser benefici\u00e1rio do PBF) a qualifica\u00e7\u00e3o de causador do \n\noutro (votar em Lula), devido \u00e0 complexidade da a\u00e7\u00e3o social envolvida, possivelmente as \n\ncorrela\u00e7\u00f5es de Pierson poderiam, pelo menos, fornecer-nos alguns ind\u00edcios de que as referidas \n\nvari\u00e1veis estariam correlacionadas. Contudo, seria interessante verificar se a reelei\u00e7\u00e3o de Lula \n\nem 2006 tamb\u00e9m n\u00e3o poderia estar correlacionada a outras vari\u00e1veis discutidas acima como, \n\npor exemplo, a taxa de desemprego, os n\u00edveis de renda e de pobreza. Na tabela abaixo, \n\napresentamos assim, as referidas correla\u00e7\u00f5es, conforme se observa: \n\n\n\nconju\n\nde de\n\no n\u00fam\n\nPBF \n\nsuces\n\nentre\n\natend\n\nforam\n\nprinc\n\nfora \n\ncap\u00edt\n\n2006\n\ncomp\n\n\u00a0\n\nComo po\n\nunta entre a\n\nesemprego, \n\nmero de fam\n\nE quanto \n\ntamb\u00e9m se\n\nssora na Pr\n\ne a vota\u00e7\u00e3o \n\ndidas pelo P\n\nm em rela\u00e7\u00e3\n\nConforme\n\ncipal respon\n\nquatro anos\n\nEntretanto\n\ntulo \u2013 ou sej\n\n6 --, seria\n\nportamento \n\n \n\ndemos clar\n\na vota\u00e7\u00e3o do\n\nrenda e n\u00edv\n\nm\u00edlias que s\n\n\u00e0 elei\u00e7\u00e3o de\n\ne sentiriam\n\nresid\u00eancia d\n\nem Dilma R\n\nPBF, uma v\n\n\u00e3o ao caso d\n\ne podemos \n\nns\u00e1vel pela \n\ns antes, em r\n\no, para conf\n\nja, que o PB\n\na interessa\n\ndas vari\u00e1ve\n\nramente co\n\no candidato\n\nvel de pobre\n\n\u00e3o atendida\n\ne 2010, ser\u00e1\n\nm compelido\n\nda Rep\u00fablic\n\nRoussef nos\n\nvez que as \n\nde Lula: \n\nverificar, se\n\nelei\u00e7\u00e3o da \n\nrela\u00e7\u00e3o ao p\n\nfirmar, de \n\nBF teria sid\n\nante verifi\n\neis aludidas \n\nonstatar, o \n\no Lula no p\n\neza. A \u00fanic\n\nas pelo PBF\n\n\u00e1 que a situ\n\nos a votar \n\na? Na tabel\n\ns dois turno\n\noutras vari\n\neria l\u00edcito, \n\ncandidata d\n\npadrinho po\n\nfato, as hip\n\ndo crucial pa\n\nicarmos g\n\n acima:  \n\nteste demo\n\nrimeiro e se\n\nca vari\u00e1vel q\n\n, cuja corre\n\nua\u00e7\u00e3o se rep\n\nna candida\n\nla abaixo, a\n\nos da elei\u00e7\u00e3o\n\ni\u00e1veis corre\n\nprovavelme\n\ndo governo,\n\nol\u00edtico da Pr\n\np\u00f3teses da \n\nara assegura\n\nraficamente\n\nonstra que \n\negundo turn\n\nque demons\n\nla\u00e7\u00e3o \u00e9 bast\n\npetira, ou se\n\nata escolhid\n\napresentemo\n\no de 2010 e\n\nelacionadas \n\nente, atribu\n\nDilma Rou\n\nresidente ele\n\nliteratura co\n\nar a reelei\u00e7\u00e3\n\ne, atrav\u00e9s \n\nn\u00e3o houve\n\nnos e as var\n\nstrou ter cor\n\ntante signifi\n\neja, os bene\n\nda por Lula\n\nos apenas a\n\ne o n\u00famero \n\ns\u00e3o as mes\n\nuir ao PBF \n\nussef, como\n\neita no pleit\n\nomentada n\n\n\u00e3o de Lula n\n\nde Scatt\n\n95\n\ne vari\u00e2ncia\n\nri\u00e1veis taxa\n\nrrela\u00e7\u00e3o foi\n\nicativa.   \n\nfici\u00e1rios do\n\na como sua\n\na correla\u00e7\u00e3o\n\nde fam\u00edlias\n\nsmas que o\n\no papel de\n\no tamb\u00e9m o\n\nto de 2010.\n\nno segundo\n\nno pleito de\n\nterplots, o\n\n5\u00a0\n\n \na \n\na \n\ni \n\no \n\na \n\no \n\ns \n\no \n\n \ne \n\no \n\no \n\ne \n\no \n\n\n\n\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n966\u00a0\n\n\n\n?\n\nrela\u00e7\n\nprim\n\napres\n\nque o\n\natrav\n\n\u00a0\n\n Portanto, \n\n\u00e7\u00e3o entre n\u00fa\n\nmeiro e segun\n\nsenta-se com\n\no n\u00famero de\n\nFinalizand\n\nv\u00e9s de regre\n\ncomo pod\n\n\u00famero de p\n\nndo turnos) \n\nmo um caso\n\ne fam\u00edlias a\n\ndo o presen\n\nss\u00f5es linear\n\ndemos obse\n\npessoas ate\n\ngraficamen\n\no desviante,\n\natendidas pe\n\nnte cap\u00edtulo\n\nres, conform\n\nervar, os sc\n\nendidas pelo\n\nnte s\u00e3o muit\n\n, onde os ca\n\nelo PBF no e\n\n, conv\u00e9m o\n\nme abaixo: \n\n \n\n \n\ncatterplots\n\no PBF e o\n\nto semelhan\n\nandidatos do\n\nestado. \n\nobservarmos\n\ndemonstram\n\nvoto em L\n\nntes. Em tod\n\no PT recebe\n\ns o compor\n\nm visualm\n\nLula e em \n\ndos os gr\u00e1fi\n\neram muito \n\nrtamento da\n\n97\n\nente que a\n\nDilma (no\n\ncos a Bahia\n\nmais votos\n\nas vari\u00e1veis\n\n7\u00a0\n\na \n\no \n\na \n\ns \n\ns \n\n\n\ntodas\n\npode\n\nda li\n\nreele\n\nambo\n\ncorre\n\nmode\n\nDilm\n\nreceb\n\nvalor\n\nauto-\n\n?\n\n \n\n\u00a0\n\n \n\nObserva-s\n\ns as regres\n\nemos consta\n\niteratura co\n\nei\u00e7\u00e3o do Lu\n\nos os turnos\n\nela\u00e7\u00e3o de P\n\nelos da seg\n\nma. O PBF \n\nbida pela ca\n\nres do teste\n\n-correla\u00e7\u00e3o.\n\nse que, em \n\ns\u00f5es foi ut\n\natar, os dois\n\nomentada no\n\nula. O PBF \n\ns, com 99%\n\nPearson hav\n\nunda tabela\n\ntamb\u00e9m se \n\nandidata no \n\ne Durbin-W\n\n. \n\nface da n\u00e3\n\ntilizada a v\n\n modelos d\n\no cap\u00edtulo \n\nexplica pra\n\n% de probabi\n\nvia demonst\n\na tamb\u00e9m d\n\napresenta \n\nprimeiro e \n\nWatson conf\n\n\u00e3o normalid\n\nvari\u00e1vel em\n\nda regress\u00e3o\n\ndois, ou se\n\naticamente 5\n\nilidade de c\n\ntrado, n\u00e3o i\n\ndemonstram\n\ncomo respo\n\nsegundo tur\n\nfirmam que\n\ndade da var\n\nm sua transf\n\no linear corr\n\neja, de que\n\n50% dos vo\n\ncerteza. As o\n\nimpactaram\n\nm o forte im\n\nons\u00e1vel por\n\nrnos, tamb\u00e9\n\ne os modelo\n\nri\u00e1vel depe\n\nforma\u00e7\u00e3o lo\n\noboram a h\n\no PBF im\n\notos recebid\n\noutras vari\u00e1\n\nm no proces\n\nmpacto do P\n\nr pouco ma\n\n\u00e9m com 99%\n\nos n\u00e3o apre\n\nendente \u201cvo\n\nogar\u00edtmica.\n\nhip\u00f3tese da m\n\nmpactou for\n\ndos pelo ca\n\n\u00e1veis, seguin\n\nso. Por out\n\nPBF sobre a\n\nais de 50% \n\n% de probab\n\nesentam pro\n\n98\n\n \n\n \nota\u00e7\u00e3o\u201d, em\n\n Conforme\n\nmaior parte\n\nrtemente na\n\nandidato em\n\nndo o que a\n\ntro lado, os\n\na elei\u00e7\u00e3o da\n\nda vota\u00e7\u00e3o\n\nbilidade. Os\n\noblemas de\n\n8\u00a0\n\nm \n\ne \n\ne \n\na \n\nm \n\na \n\ns \n\na \n\no \n\ns \n\ne \n\n\n\n99\u00a0\n\u00a0\n\n4.2-Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados sugere que o PBF desempenhou um impacto bastante significativo \n\na partir da elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2006. Portanto, a hip\u00f3tese proposta pela maior parte da \n\nliteratura parece confirmada. Em que pese os esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o nos quais se envolveu o \n\ngoverno Lula, n\u00e3o teria suficiente para provocar um grande abalo a ponto de amea\u00e7ar-lhe a \n\nreelei\u00e7\u00e3o. Nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2010, uma elei\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, na qual Lula, \n\npessoalmente, n\u00e3o competiu pela presid\u00eancia pela primeira vez desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o do \n\npa\u00eds, mais uma vez fez hist\u00f3ria elegendo sua sucessora, Dilma Rousseff, a primeira mulher \n\neleita presidente da Rep\u00fablica no Brasil. \n\nA despeito de todas as cr\u00edticas apontadas, \u00e9 poss\u00edvel dizer que os programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda afirmam-se cada vez mais como pol\u00edtica de Estado, e n\u00e3o de governo, o \n\nque refor\u00e7a a import\u00e2ncia de sua an\u00e1lise. O escopo da pol\u00edtica foi ampliado, e seu foco passou \n\ndos indiv\u00edduos \u2014 no caso do PBE \u2014 para uma preocupa\u00e7\u00e3o mais ampla com as composi\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares e suas estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia \u2014 no caso do PBF. \n\u00c9 necess\u00e1rio reconhecer ainda que o desenho do Programa indique uma multiplicidade \n\nde atores envolvidos em diferentes setores e n\u00edveis de governo, al\u00e9m da sociedade civil. \n\nDiante disto, cresce a complexidade da estrutura pol\u00edtico-institucional. \n\nN\u00e3o obstante os limites de concep\u00e7\u00e3o do Programa \u00e9 necess\u00e1rio frisar que a retomada da \n\npobreza como quest\u00e3o social a ser enfrentada pelo poder p\u00fablico indica uma perspectiva mais \n\npromissora para a conforma\u00e7\u00e3o dos direitos sociais entre n\u00f3s. Todavia, s\u00e3o muitos os desafios \n\nque ainda se interp\u00f5em nessa dire\u00e7\u00e3o, tendo em vista a magnitude e complexidade da quest\u00e3o \n\nsocial e a hist\u00f3rica fragilidade do Estado brasileiro em dar respostas eficazes e efetivas. \n\nFinalizamos assim a presente disserta\u00e7\u00e3o, mantendo a expectativa de haver prestado \n\numa modesta contribui\u00e7\u00e3o ao debate sobre o PBF no \u00e2mbito da disciplina. Pretendemos \n\ncontinuar pesquisando o referido tema no futuro, aprofundando nossa an\u00e1lise, tendo sempre \n\nem mente que estamos diante uma nova realidade em termos de pol\u00edtica social neste pa\u00eds. Sem \n\nd\u00favida o PBF tornou-se um importante legado na referida \u00e1rea, que, ao que tudo indica, \n\ncontinuar\u00e1 influenciando as futuras disputas eleitorais, e, consequentemente, merecendo a \n\naten\u00e7\u00e3o dos estudiosos da ci\u00eancia pol\u00edtica contempor\u00e2nea. \n\n \n\n     \n\n\n\n100\u00a0\n\u00a0\n\nBibliografia\u00a0\n \n\nABENSUR, T. C.; CRIBARI-NETO, F.; MENEZES, T. A. Impactos do Programa \n\nBolsa Fam\u00edlia nos Resultados das Elei\u00e7\u00f5es Presidenciais no Brasil em 2006. XXXV \n\nEncontro Nacional de Economia da ANPEC, Recife, 2007. \n\nABRANCHES, S. H. Os despossu\u00eddos: crescimento e pobreza no pa\u00eds do milagre. \n\nRio de Janeiro: Jorge Zahar, 1985. \n\nABRANCHES, S. H. Pol\u00edtica social e combate \u00e0 pobreza: a teoria da pr\u00e1tica. In: \n\nCOIMBRA, M. A.; SANTOS, W. G. D.; ABRANCHES, S. H. Pol\u00edtica social e \n\ncombate \u00e0 pobreza. 1\u00b0 ed. ed. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 1987. p. 9-31. \n\nABU-EL-HAJ, J. Robert Dahl e o dilema da igualdade na democracia moderna. \n\nAn\u00e1lise Social, 2008. pp. 159-180. \n\nALMEIDA, A. C. Por que Lula? O contexto e as estrat\u00e9gias pol\u00edticas que \n\nexplicam a elei\u00e7\u00e3o e a crise. Rio de Janeiro: Record, 2006. \n\nALMEIDA, A. C. A cabe\u00e7a do brasileiro. 2\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Record, 2007. \n\nALMEIDA, A. C. A cabe\u00e7a do eleitor: estrat\u00e9gia de campanha, pesquisa e vit\u00f3ria \n\neleitoral. Rio de Janeiro: Record, 2008. \n\nAMES, B. Electoral strategy under open-list proportional representation. American \n\nJournal of Political Science, vol. 39, n\u00ba 2, 1995. pp. 406-33. \n\nAMES, B. Os entraves da democracia no Brasil. Rio de Janeiro: FGV, 2003. \n\nANSOLABEHERE, S.; SNYDER, J. Party Control of State Government and the \n\nDistribution of Public Expenditures. Scandinavian Journal of Economics, v.108; \n\nn.4, 2006. p.547-569. \n\nARAUJO, M. C. O Estado Novo. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Ed., 2000. \n\nARAUJO, M. C. D. Estado, classe trabalhadora e pol\u00edticas sociais. In: DELGADO, L. \n\nD. A. N.; FERREIRA, J. (Orgs.) O tempo do nacional-estatismo: do in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1930 ao apogeu do Estado Novo. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira -- \n\n(O Brasil Republicano; v.2), 2007. p. 213-239. \n\n\n\n101\u00a0\n\u00a0\n\nARRETCHE, M. Emerg\u00eancia e Desenvolvimento do Welfare State: Teorias \n\nExplicativas. Em: BIB \u2013 Boletim Informativo e Bibligr\u00e1fico de Ci\u00eancias Sociais., \n\n1995. pp. 3-40. \n\nARRETCHE, M. T. D. S. Estado federativo e pol\u00edticas sociais: determinantes da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro; S\u00e3o Paulo: Revan; FAPESP, 2000. \n\nARRETCHE, M.; RODDEN, J. Pol\u00edtica Distributiva na Federa\u00e7\u00e3o: Estrat\u00e9gias \n\nEleitorais, Barganhas Legislativas e Coaliz\u00f5es de Governo. DADOS \u2013 Revista de \n\nCi\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, Vol. 47, no 3, 2004. pp. 549 a 576. \n\nBARRIENTOS, A.; SANTIB\u00c1\u00d1ES, C. New Forms of Social Assistance and the \n\nEvolution of Social Prote\u00e7\u00e3o in Latin America. J. Lat. Amer. Stud., Cambridge, 41, \n\n2009. p.1-26. \n\nBARROS, R. P.; CARVALHO, M.; FRANCO, S. O Papel das Transfer\u00eancias \n\nP\u00fablicas na Queda Recente da Desigualdade de Renda Brasileira. In: RICARDO \n\nPAES DE BARROS, M. N. F. G. U. Desigualdade de renda no Brasil: uma an\u00e1lise \n\nda queda recente. Bras\u00edlia: IPEA, v. 2, p.41-86, 2007. \n\nBARROS, R. et al. Determinantes da queda na desigualdade de renda no Brasil. Texto \n\npara Discuss\u00e3o n\u00b01460, Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada -- Bras\u00edlia IPEA, \n\n2010.\u00a0\n\nBICHIR, R. M. O Bolsa Fam\u00edlia na berlinda? Os desafios atuais dos programas de \n\ntransfer\u00eancia de renda. Novos estudos - CEBRAP, no.87, Jul. 2010. p.115-129. \n\nCALVO, E.; MURILLO, M. V. Who Delivers? Partisan Clients in the Argentine \n\nelectoral market. American Journal of Political Science, V. 48, 2004. p.742-757. \n\nCAN\u00caDO-PINHEIRO, M. Bolsa Fam\u00edlia ou Desempenho da Economia? \n\nDeterminantes da Reelei\u00e7\u00e3o de Lula em 2006. , working paper presented at the \n\nANPEC national conference in Foz do Igua\u00e7u \u2013 PR, Brazil., 2009. \n\nCARRARO, A. E. A. \u00c9 a Economia companheiro! Uma an\u00e1lise emp\u00edrica da reelei\u00e7\u00e3o \n\nde Lula com base em dados municipais. Ibmec working paper 41. \n\nCARVALHO, J. M. D. Cidadania no Brasil: o longo caminho. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2002. \n\n\n\n102\u00a0\n\u00a0\n\nCARVALHO, J. M. D. Fundamentos da pol\u00edtica e da sociedade brasileiras. In: \n\nAVELAR, L.; CINTRA, A. O. (Org.) Sistema pol\u00edtico brasileiro: uma introdu\u00e7\u00e3o. \n\nRio de Janeiro: Funda\u00e7\u00e3o Korad-Adenauer-Stiftung; S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Unesp: \n\n[s.n.], 2004. p. 21-33. \n\nCASE, A. Election Goal and Income Redistribution: recent evidence from Albania. \n\nEuropean Economic Review, v.45, 2001. p.405-423. \n\nCASTEL, R. As metamorfoses da quest\u00e3o social: uma cr\u00f4nica do sal\u00e1rio. Petr\u00f3polis, \n\nRio de Janeiro: Vozes, 1998.\u00a0\n\nCASTRO, H. C. D. O. D. E. A. Percep\u00e7\u00f5es sobre o Programa Bolsa Fam\u00edlia na \n\nsociedade brasileira. Opin. Publica, vol.15, no.2, Nov. 2009. p.333-355. \n\nCAVALCANTI, L. O. Como a corrup\u00e7\u00e3o abalou o governo Lula. Rio de Janeiro: \n\nEdiouro, 2005. \n\nCORR\u00caA, D. S. Redistribui\u00e7\u00e3o de Renda em Pa\u00edses Desiguais e seus Efeitos \n\nEleitorais: Evid\u00eancias do Brasil. [Online]. Trabalho apresentado no 7\u00ba Encontro da \n\nABCP de 4 a 7/08/2010, Recife, PEAT05 Estado e Pol\u00edticas P\u00fablicas. \n\nCOSTA, N. D. R. A prote\u00e7\u00e3o social no Brasil: universalismo e focaliza\u00e7\u00e3o nos \n\ngovernos FHC e Lula. Ci\u00eancias &amp; Sa\u00fade Coletiva, 14 (3), 2009. p.693-706. \n\nCOX, G. Swing Voters, Core Voters and Distributive Politics. Manuscript, \n\nDepartment of Political Science University of California, 2006. \n\nCOX, G.; MCCUBBINS, M. Electoral Politics as a Redistributive Game. The \n\nJournal of Politics, Cambridge, Vol. 48, No. 2, May, 1986. pp.370-389. \n\nDAHL, R. Polyarchy: participation and opposition. New Haven: Yale University \n\nPress, 1971. \n\nDAHLBERG, M.; JOHANSSON, E. On the Vote-purchasing Behavior of Incubents \n\nGovernments. APSR, v. 96, 2002. p.27-40. \n\nDESPOSATO, S. Prefer\u00eancias dos eleitores e incentivos dos legisladores em \n\nambientes eleitorais diversos: o caso dos estados brasileiros. In: SOUZA, C.; NETO, \n\n\n\n103\u00a0\n\u00a0\n\nP. F. D. Governo, pol\u00edticas p\u00fablicas e elites pol\u00edticas nos estados brasileiros. Rio de \n\nJaneiro: Revan, 2006. p. 229-245. \n\nDIXIT, A.; LONDREGAN, J. The Determinant of Success of Special Interests in \n\nRedistributive Politics. Journal of Politics, vol. 58, n\u00ba 4, 1996. pp. 1.132-1.155. \n\nDRAIBE, S. As Pol\u00edticas Sociais Brasileiras: Diagn\u00f3sticos e Perspectivas. In: Para a \n\nD\u00e9cada de 90: Prioridades e Perspectivas de Pol\u00edticas P\u00fablicas. Bras\u00edlia - DF: \n\nInstituto de Planejamento Econ\u00f4mico e Social. Instituto de \n\nPlanejamentoIPEA/IPLAN, v. 4, 1989. \n\nDRAIBE, S. A pol\u00edtica social no per\u00edodo FHC e o sistema de prote\u00e7\u00e3o social. Tempo \n\nSocial, nov. 2003. pp.63-101. \n\nDRAIBE, S. Programas de Transfer\u00eancias Condicionadas de Renda. In: CARDOSO, \n\nF. H.; FOXLEY, A. Am\u00e9rica Latina \u2013 Desafios da Democracia e do \n\nDesenvolvimento. Pol\u00edticas Sociais para al\u00e9m da crise. Rio de Janeiro: Ed. Campus, \n\n2009. p. 103-143. \n\nDRUCK, G.; FILGUEIRAS, L. Pol\u00edtica social focalizada e ajuste fiscal: as duas faces \n\ndo governo Lula.. Rev. kat\u00e1lysis, , Florian\u00f3polis, jun. 2007. \n\nECO, U. Como se faz uma tese. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, (Estudos; 85), 2007. \n\nFAUSTO, B. A revolu\u00e7\u00e3o de 1930: historiografia e hist\u00f3ria. 16\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2005. \n\nFAUSTO, B. Get\u00falio Vargas: o poder e o sorriso -- Perfis Brasileiros. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia das Letras, 2006. \n\nFERREIRA, J. (Org). O populismo e sua hist\u00f3ria: debate e cr\u00edtica. Rio de Janeiro: \n\nCiviliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2001. \n\nFIGUEIREDO, M. Pref\u00e1cio. In: BORSANI, H. Elei\u00e7\u00f5es e Economia: institui\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas e resultados macroecon\u00f4micos na Am\u00e9rica Latina (1979-1998). Belo \n\nHorizonte: UFMG; Rio de Janeiro: IUPERJ: [s.n.], 2003. p. 25-27. \n\nFIGUEIREDO, M. A decis\u00e3o do voto: democracia e racionalidade. 2\u00aa. ed. Belo \n\nHorizonte: UFMG; Rio de Janeiro: IUPERJ: [s.n.], 2008. \n\n\n\n104\u00a0\n\u00a0\n\nFORSBERG, A. M. Gest\u00e3o P\u00fablica e o Programa Bolsa Fam\u00edlia: um estudo \n\ncomparado de \u00f3rg\u00e3os federais do Brasil. Recife: Baga\u00e7o, 2011. \n\nHALL, P. A.; TAYLOR, R. C. R. Political Institucionalism and the three New \n\nInstitucionalisms. Political Studies, dec. 1996. \n\nHIPPOLITO, L. Por dentro do governo Lula: anota\u00e7\u00f5es num di\u00e1rio de bordo. S\u00e3o \n\nPaulo: Futura, 2005. \n\nH\u00d6FLING, E. D. M. Estado e pol\u00edticas (p\u00fablicas) sociais. Cadernos CEDES, \n\nCampinas, v.21, n\u00ba55, nov 2001.\u00a0\n\nHUNTER, W. The Partido dos Trabalhadores: Still a Party of the Left? In: \n\nKINGSTONE, P. R.; POWER, T. J. Democratic Brazil Revisited. Pittsburgh: \n\nUniversity of Pittsburgh Press, 2008. p. 15-32. \n\nHUNTER, W.; POWER, T. J. Recompesando Lula: Poder Executivo, Pol\u00edtica Social e \n\nas elei\u00e7\u00f5es brasileiras de 2006. In: MELO, C. R.; S\u00c1EZ, M. A. A democracia \n\nbrasileira: balan\u00e7o e perpectivas para o s\u00e9culo 21. Belo Horizonte: UFMG, 2007. p. \n\n327-366. \n\nIANNI, O. O colapso do populismo no Brasil. Rio de Janeiro: Ed. Civiliza\u00e7\u00e3o \n\nBrasileira, 1971. \n\nKERSTENETZKY, C. L. Pol\u00edticas Sociais: focaliza\u00e7\u00e3o ou universaliza\u00e7\u00e3o? Revista \n\nde Economia Pol\u00edtica, vol. 26, n\u00ba 4 (104), outubro-dezembro/ 2006. pp. 564-574. \n\nKERSTENETZKY, C. L. Redistribui\u00e7\u00e3o e desenvolvimento? A economia pol\u00edtica do \n\nprograma bolsa fam\u00edlia. Dados, vol.52, no.1, Mar. 2009. p.53-83. \n\nLANDMAN, T. Issues and methods in comparative politics: an introduction. 3rd. \n\ned. New York: Routledge, 2007. \n\nLICIO, E. C.; RENN\u00d3, L. R.; CASTRO, H. C. O. Bolsa Fam\u00edlia e Voto na Elei\u00e7\u00e3o \n\nPresidencial de 2006: Em Busca do Elo Perdido. Opini\u00e3o P\u00fablica, 15(1), 2009. 31-\n\n54. \n\nLIMONGI, F.; CORTEZ, R. As elei\u00e7\u00f5es de 2010 e o quadro partid\u00e1rio. Novos \n\nestudos -- CEBRAP, n\u00b088, Nov. 2010. p.21-37.\u00a0\n\n\n\n105\u00a0\n\u00a0\n\nLINDBECK, A.; WEIBULL, J. Balanced-Budget Redistribution as the Outcome of \n\nPolitical Competition. Public Choice, n\u00ba 52, 1987. pp. 273-297. \n\nLINDBECK, A.; WEINBULL, J. Balanced-budget Redistribution as the Outcome of \n\nPolitical Competition. Public Choice, v.52, 1987. p.273-297. \n\nLOWI, T. American Business, Public Policy, Case Studies and Political Theory. \n\nWorld Politics, vol. XVI, no. 4, 1964. p. 677-715. \n\nMAGALH\u00c3ES, R. Integra\u00e7\u00e3o, exclus\u00e3o e solidariedade no debate contempor\u00e2neo \n\nsobre as pol\u00edticas sociais. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v.17, n\u00ba 13, \n\n2001.\u00a0\n\nMAGALONI, B.; D\u00cdAZ-CAYEROS, A.; EST\u00c9VEZ, F. The Core Voter Model: \n\nevidence from Mexico. Paper presented at APSA., 2008. \n\nMARKUN, P. O sapo e o pr\u00edncipe: Personagens, fatos e f\u00e1bulas do Brasil \n\ncontempor\u00e2neo. Rio de Janeiro: Objetiva, 2004. \n\nMARQUES, R. M.; AL, E. Discutindo o papel do Programa Bolsa Fam\u00edlia na decis\u00e3o \n\ndas elei\u00e7\u00f5es presidenciais brasileiras de 2006. Rev. Econ. Polit., S\u00e3o Paulo, v.29, n.1, \n\nmar. 2009. \n\nMARQUES, R. M.; MENDES, \u00c1. Servindo a dois senhores: as pol\u00edticas sociais no \n\ngoverno Lula. Rev. Kat\u00e1l., Florian\u00f3polis, v. 10 n. 1, jan./jun. 2007. p. 15-23. \n\nMATTA, R. D. Carnavais, malandros e h\u00e9rois: para uma sociologia do dilema \n\nbrasileiro. 6\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Rocco, 1997. \n\nMEDEIROS, M. C. D. S. Transposi\u00e7\u00e3o de Teorias Sobre a Institucionaliza\u00e7\u00e3o do \n\nWelfare State para o Caso dos Pa\u00edses Subdesenvolvidos. Texto para Discuss\u00e3o \n\nN\u00b0695, Instituto de Pesquisa Econ\u00f4mica Aplicada -- Bras\u00edlia IPEA, 1999. \n\nMEDEIROS, M.; BRITTO, T.; SOARES, F. Transfer\u00eancia de renda no Brasil. Novos \n\nEstudos CEBRAP, 79, nov. 2007. p.5-21. \n\nMELO, M. A. A forma\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e a transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica: o caso da \n\npol\u00edtica social. DADOS \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, Vol. 33 no. 3, \n\n1990. pp. 443 a 470. \n\n\n\n106\u00a0\n\u00a0\n\nMELO, M. A. Anatomia do fracasso: intermedia\u00e7\u00e3o de interesses e a reforma das \n\npol\u00edticas sociais na Nova Rep\u00fablica. DADOS \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de \n\nJaneiro, Vol. 36, no. 1, 1993. pp. 119 a 163. \n\nMELO, M. A. Estado, governo e pol\u00edticas p\u00fablicas. In: MICELI, S. O Que ler na \n\nci\u00eancia social brasileira (1970-1995). 1\u00aa. ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Sumar\u00e9: ANPOCS; \n\nBras\u00edlia, DF: CAPES: [s.n.], v. III Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 1999. Cap. 2, p. 59-99. \n\nMELO, M. A. O sucesso inesperado das reformas de segunda gera\u00e7\u00e3o: federalismo, \n\nreformas constitucionais e pol\u00edtica social. Dados, vol.48, no.4, Dez. 2005. p.845-889. \n\nMELO, M. A. As sete vidas da agenda p\u00fablica brasileira. In: RICO, E. M. Avalia\u00e7\u00e3o \n\nde Pol\u00edticas Sociais: uma quest\u00e3o em debate. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2007. p. 11-28. \n\nMELO, M. A. O vi\u00e9s majorit\u00e1rio na pol\u00edtica comparada: responsabiliza\u00e7\u00e3o, desenho \n\ninstitucional e qualidade democr\u00e1tica. Rev. bras. Ci. Soc., vol.22, no.63, Fev. 2007. \n\np.11-29. \n\nMELO, M. A. Unexpected Sucesses, Unanticipated Failures: Social Policy from \n\nCardoso to Lula. In: KINGSTONE, P. R.; POWER, T. J. Democratic Brazil \n\nRevisited. Pittsburgh: University of Pittsburgh Press, 2008. Cap. 8, p. 161-184. \n\nMENEGUELLO, R. Tend\u00eancias Eleitorais ao Fim de 21 Anos de Democracia. In: \n\nMELO, C. R.; S\u00c1EZ, M. A. A democracia brasileira: balan\u00e7o e perspectivas para o \n\ns\u00e9culo 21. Belo Horizonte: UFMG, 2007. p. 367-403. \n\nNICHTER, S. Vote Buying or Vote Turnout? Machine Politics and Secret Ballot. \n\nAPSR, v. 102 (0), 2008. p.19-31. \n\nNICOLAU, J.; PEIXOTO, V. Uma Disputa em Tr\u00eas Tempos: Uma An\u00e1lise das Bases \n\nMunicipais das Elei\u00e7\u00f5es Presidenciais de 2006. [Online]. Trabalho apresentado no \n\nXXXI Encontro Anual da ANPOCS , Caxambu, 2007. \n\nNICOLAU, J.; POWER, T. J. (Org.) Institui\u00e7\u00f5es representativas no Brasil: balan\u00e7o \n\ne reforma. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2007. \n\nNORTH, D. C. Institutions, Institutional Change, And Economic Performance. \n\nCambridge: Cambridge University Press, 2003. \n\n\n\n107\u00a0\n\u00a0\n\nNUNES, E. A gram\u00e1tica pol\u00edtica no Brasil: clientelismo e insulamento burocr\u00e1tico. \n\nRio de Janeiro: Jorge Zahar; Bras\u00edlia, DF: ENAP: [s.n.], 2003. \n\nOFFE, C. Problemas estruturais do Estado capitalista. Rio de Janeiro: Tempo \n\nBrasileiro, 1984.\u00a0\n\nOLSON, M. A L\u00f3gica da A\u00e7\u00e3o Coletiva: Os Benef\u00edcios P\u00fablicos e uma Teoria dos \n\nGrupos Sociais. S\u00e3o Paulo: Ed. da Universidade de S\u00e3o Paulo -- (Cl\u00e1ssicos; 16), 1999. \n\nPAIVA, V. Sobre o conceito de \"capital humano\". Cadernos de Pesquisa, julho 2001. \n\np.185-191. \n\nPEREIRA, M. O lulismo no poder. 2\u00aa. ed. Rio de Janeiro: Record, 2010. \n\nPIERSON, P. The New Politics of the Welfare State. World Politics, Vol. 48. No. 2 , \n\nJan. 1996. pp. 143-179. \n\nRANDS, M. A era Lula: desenvolvimento e democracia no Brasil. Recife: Baga\u00e7o, \n\n2010. \n\nREIS, F. W. Mercado e Utopia: teoria pol\u00edtica e sociedade brasileira. S\u00e3o Paulo: \n\nEDUSP, 2000. \n\nRENN\u00d3, L. R. Esc\u00e2ndalos e voto: as elei\u00e7\u00f5es presidenciais brasileiras de 2006. Opin. \n\nPublica, vol.13, no.2, Nov. 2007. p.260-282. \n\nRENN\u00d3, L. R.; HOEPERS, B. Voto estrat\u00e9gico punitivo: transfer\u00eancia de votos nas \n\nelei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2006. Novos estudos - CEBRAP, no.86, Mar. 2010. p.141-\n\n161. \n\nREZENDE, F. D. C. Vis\u00f5es \u201crivais\u201d sobre mudan\u00e7a estrutural e prote\u00e7\u00e3o social. Nova \n\nEconomia, Belo Horizonte, _18 (1) _35-50_, janeiro-abril de 2008. \n\nROCHA, S. Impacto sobre pobreza dos novos programas federais de transfer\u00eancia de \n\nrenda. Revista Economia Contempor\u00e2nea, Rio de Janeiro, jan/abr. 2005. \n\nROCHA, S. O programa Bolsa Fam\u00edlia: evolu\u00e7\u00e3o e efeitos sobre a pobreza. Econ. \n\nsoc., vol.20, no.1, abr. 2011. p.113-139. \n\n\n\n108\u00a0\n\u00a0\n\nRODRIGUES, M. M. A. Pol\u00edticas p\u00fablicas. S\u00e3o Paulo: Publifolha -- (Folha Explica), \n\n2010. \n\nROSANVALLON, P. A crise do Estado-provid\u00eancia. Goiania: Ed. da UFG; \n\nBras\u00edlia: Ed. da UNB, 1997.\u00a0\n\nSANTOS, W. G. D. Cidadania e Justi\u00e7a: a pol\u00edtica social na ordem brasileira. Rio de \n\nJaneiro : Campus, 1987. \n\nSANTOS, W. G. D. O c\u00e1lculo do conflito: estabilidade e crise na pol\u00edtica brasileira. \n\nRio de Janeiro: IUPERJ; Belo Horizonte: UFMG: [s.n.], 2003. \n\nSARTORI, G. Partidos e sistemas partid\u00e1rios. Rio de Janeiro: Zahar/UNB, 1983. \n\nSEN, A. K. Desenvolvimento como liberdade. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, \n\n2000. \n\nSENNA, M. D. C. M. E. A.. Programa bolsa fam\u00edlia: nova institucionalidade no \n\ncampo da pol\u00edtica social brasileira?. Rev. kat\u00e1lysis, Florian\u00f3polis, v. 10, n. 1, jun. \n\n2007. \n\nSHADY, N. The Political Economy of Expenditure by the Peruvian Social Fund \n\n(FONCODES). APSR, v.94, 94 (2), 2000. p.289-304. \n\nSILVA, M. O. D. S. E. O Comunidade Solid\u00e1ria: o n\u00e3o-enfretamento da pobreza no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n\nSILVA, M. O. D. S. E. O Bolsa Fam\u00edlia: problematizando quest\u00f5es centrais na pol\u00edtica \n\nde transfer\u00eancia de renda. Ci\u00eancias &amp; Sa\u00fade Coletiva, 12 (6), 2007. p.1429-1439. \n\nSILVA, M. O. D. S. E.; LIMA, V. F. S. D. A. Avaliando o Bolsa Fam\u00edlia: \n\nunifica\u00e7\u00e3o, focaliza\u00e7\u00e3o e impactos. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2010. \n\nSILVA, M. O. D. S. E.; YASBEK, M. C.; GIOVANNI, G. D. A pol\u00edtica social \n\nbrasileira no s\u00e9culo XXI: a preval\u00eancia dos programas de transfer\u00eancia de renda. S\u00e3o \n\nPaulo: Cortez, 2007. \n\nSINGER, A. O PT. S\u00e3o Paulo: Publifolha -- (Folha Explica), 2001. \n\n\n\n109\u00a0\n\u00a0\n\nSINGER, A. Ra\u00edzes sociais e ideol\u00f3gicas do lulismo. Novos estudos - CEBRAP, \n\nno.85, 2009. p.83-102. \n\nSINGER, A. A segunda alma do partido dos trabalhadores. Novos estudos - \n\nCEBRAP, no.88, Dez. 2010. p.89-111. \n\nSOARES, G. A. D.; TERRON, S. L. Dois Lulas: a geografia eleitoral da reelei\u00e7\u00e3o \n\n(explorando conceitos, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de an\u00e1lise geoespacial). Opin. Publica, \n\nvol.14, no.2, Nov. 2008. p.269-301. \n\nSOARES, G. A. D.; TERRON, S. L. As bases eleitorais de Lula e do PT: do \n\ndistanciamento ao div\u00f3rcio. OPINI\u00c3O P\u00daBLICA, Campinas, vol. 16, n\u00ba 2, Nov. \n\n2010. p.310-337. \n\nSOARES, S. Conditional cash transfers in Brazil, Chile and Mexico: impacts upon \n\ninequality. Poverty Centre. Working paper, number 35, April, 2007. \n\nSOARES, S. et al. Conditional Cash Transfers in Brazil, Chile and Mexico: Impactos \n\nUpon Inequality. Poverty Centre International, Working Paper, number 35, April \n\n2007. \n\nSOARES, S.; S\u00c1TYRO, N. O Programa Bolsa Fam\u00edlia: desenho institucional, \n\nimpactos e possibilidades futuras. Ipea, (Texto para Discuss\u00e3o, n\u00ba1424), 2009.  \n\nSPADA, P; GUIMAR\u00c3ES, F. Investigating Elite Behavior Through Field \n\nExperiments: Do Candidates Answer More to Core or Swing Voters? Unpublished, \n\nthis version: April, 2010. \n\n \nSPOSATI, A. D. O. et al. A assist\u00eancia social na trajet\u00f3ria das pol\u00edticas sociais \n\nbrasileiras: uma quest\u00e3o em an\u00e1lise. S\u00e3o Paulo: Cortez, 1985. \n\nSTEINMO, S.; THELEN, K.; LONGSTRETH, F. Structuring Politics\u2014Historical \n\nInstitutionalism in Comparative Perspective. Cambridge: Cambridge University \n\nPress, 1998. \n\nSUPLICY, E. M. Renda b\u00e1sica de cidadania: a sa\u00edda \u00e9 pela porta. S\u00e3o Paulo: Cortez: \n\nFunda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2002. \n\n\n\n110\u00a0\n\u00a0\n\nTSEBELIS, G. Jogos Ocultos: Escolha Racional no Campo da Pol\u00edtica Comparada. \n\nS\u00e3o Paulo: EDUSP, 1998. \n\nTSEBELIS, G. Atores com poder de veto: como funcionam as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \n\nRio de Janeiro: FGV, 2009. \n\nWEFFORT, F. O populismo na pol\u00edtica brasileira. Rio de Janeiro: Ed. Paz e Terra, \n\n1978. \n\nWEISSHEIMER, M. A. Bolsa Fam\u00edlia: avan\u00e7os limites e possibilidades do programa \n\nque est\u00e1 transformando a vida de milh\u00f5es de fam\u00edlias no Brasil. S\u00e3o Paulo : Perseu \n\nAbramo , 2006. \n\nYAZBEK, C. Pref\u00e1cio. In: SILVA, M. O. D. S. E. O Comunidade Solid\u00e1ria: o n\u00e3o \n\nenfrentamento da pobreza no Brasil. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. p. 7-10. \n\nYASBEK, M. C. O programa Fome Zero no contexto das pol\u00edticas sociais brasileiras. \n\nS\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o Paulo, v.18, n\u00ba 2, abr./jun, 2004.\u00a0\n\nZUCCO, C. The President's `New' Constituency: Lula and the Pragmatic Vote in \n\nBrazil's 2006. Journal of Latin American Studies, 40(1), 2008. p.29-49. \n\nZUCCO, C. Cash-transfers, voting behavior and the economy: An empirical \n\nassessment of the political impacts of the Bolsa Fam\u00edlia program. Unpublished, this \n\nversion: April 2010. \n\nZUCCO, C. On Redistribution and Backlash: Are Conditional Cash-Transfers More \n\nAcceptable Than Other Public Transfers? Unpublished, this version: May 25, 2011a. \n\nZUCCO, C. When Pay Outs Pay Off: Conditional Cash-Transfers, Clientelism and \n\nVoting Behavior. Unpublished, this version: May 12, 2011b. p.1-39."}]}}}