{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21706"}, {"@name": "filename", "#text": "5472_competencia_em_informacao.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "134 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nCOMPET\u00caNCIA EM INFORMA\u00c7\u00c3O ATRAV\u00c9S \nDA MEDIA\u00c7\u00c3O DA INFORMA\u00c7\u00c3O EM \n\nGEOCI\u00caNCIAS NA BIBLIOTECA OCT\u00c1VIO \nBARBOSA DA CPRM \u2013 SERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO \n\nDO BRASIL \nINFORMATION LITERACY THROUGH THE MEDIATION \nOF INFORMATION ON GEOCIENCES AT THE OCT\u00c1VIO \nBARBOSA LIBRARY OF CPRM - GEOLOGICAL SURVEY \n\nOF BRAZIL\n\nRESUMO: Este trabalho apresenta a media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o realizada por bi-\nbliotec\u00e1rios da Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa, biblioteca central da CPRM - Servi\u00e7o \nGeol\u00f3gico do Brasil, localizada no Rio de Janeiro. A CPRM possui 13 bibliotecas \nem todo o Brasil, constituindo a Rede Ametista de Bibliotecas, que tem importan-\nte papel no que tange ao desenvolvimento social local e regional, repercutindo \nsuas a\u00e7\u00f5es nacionalmente. A media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o foi coletada na Biblioteca \nOct\u00e1vio Barbosa com base no atendimento ao usu\u00e1rio, selecionando exemplos no \natendimento \u00e0 pesquisa geocient\u00edfica e no atendimento ao p\u00fablico em geral. Os \nresultados demonstraram o perfil do bibliotec\u00e1rio da CPRM, protagonista junto ao \nusu\u00e1rio, no seu atendimento. O trabalho tamb\u00e9m apresenta um breve resumo do \nPrograma de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o elaborado para a Rede Ametista com \ndados obtidos na Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa. Inclui sua metodologia e as a\u00e7\u00f5es \ndesenvolvidas ao longo de sua elabora\u00e7\u00e3o e apresenta os resultados obtidos. \nPretende-se, com este trabalho, dar contribui\u00e7\u00f5es para que outras bibliotecas \ne unidades de informa\u00e7\u00e3o possam desenvolver ou registrar seus trabalhos de \nmedia\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e implantar ou atualizar o seu pr\u00f3prio programa de com-\npet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o. Nossa miss\u00e3o \u00e9 colaborar na constru\u00e7\u00e3o e na divulga\u00e7\u00e3o \ndo conhecimento em Geoci\u00eancias para o bem-estar da sociedade brasileira.\n\nPALAVRAS-CHAVE: Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o. Media\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o. Bi-\nbliotecas. Geoci\u00eancias. CPRM.\n\nABSTRACT: This work presents the mediation of the information made by libra-\nrians of the Octavio Barbosa Library, central library of CPRM - Geological Service \nof Brazil, located in Rio de Janeiro. CPRM has 13 libraries throughout Brazil, cons-\ntituting the Ametista Libraries Network, which plays an important role in local \nand regional social development, with repercussions on its actions nationally. \nInformation mediation was collected at the Oct\u00e1vio Barbosa Library based on user \n\nMargareth Lopes de Moraes\nCPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil\nmargareth.moraes@cprm.gov.br\n\nRoberta Pereira da Silva de Paula \nCPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil\nroberta.silva@cprm.gov.br\n\n\n\n135 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nservice, selecting examples in the geoscientific research service and in the general \npublic service. The results demonstrated the profile of the librarian of the CPRM, \nprotagonist next to the user, in his attendance. The paper also presents a brief \nsummary of the Information Competence Program developed for the Amethyst \nNetwork with data obtained from the Octavio Barbosa Library. It includes its me-\nthodology and the actions developed throughout its elaboration and presents the \nresults obtained. The aim of this work is to make contributions for other libraries \nand information units to develop or register their information mediation work \nand to implement or update their own information competence program. Our \nmission is to collaborate in the construction and dissemination of knowledge in \nGeosciences for the well-being of Brazilian society.\n\nKEYWORDS: Information Literacy. Mediation Information. Libraries. Geosciences. \nCPRM.\n\n1 Introduc\u00e7\u00e3o\n\n A CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil tem como miss\u00e3o gerar e disseminar \n\nconhecimento geocient\u00edfico com excel\u00eancia, contribuindo para a melhoria da \n\nqualidade de vida e do desenvolvimento sustent\u00e1vel do Brasil. Alinhada \u00e0 essa \n\nmiss\u00e3o, foi elaborado um Programa de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o para as \n\nbibliotecas da CPRM, denominada Rede Ametista, que possui 13 bibliotecas em \n\ntodo o Brasil. Este Programa objetiva registrar as atividades realizadas nos servi\u00e7os \n\noferecidos pelas bibliotecas da CPRM aos empregados da institui\u00e7\u00e3o e \u00e0 comunidade \n\nem geral. Estes servi\u00e7os possibilitam o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias para \n\npromo\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o do conhecimento e gerar o bem-estar da sociedade. Como \n\nos resultados foram significativos, prop\u00f4s-se abordar o tema de media\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, realizado pelos bibliotec\u00e1rios da CPRM, revendo alguns exemplos \n\npontuais de solicita\u00e7\u00e3o de pesquisa e sua respectiva busca e resposta. Apresenta-\n\nse tamb\u00e9m, neste trabalho, as atividades da CPRM, da Rede Ametista, um breve \n\nhist\u00f3rico do Programa de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o na Biblioteca Oct\u00e1vio \n\nBarbosa e a media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o realizada por bibliotec\u00e1rios dessa Biblioteca, \n\nlocalizada no Rio de Janeiro.\n\n2 CPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil\n\n A CPRM \u00e9 uma empresa p\u00fablica vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia. \n\nIniciou suas atividades em 1969. Ela realiza levantamentos geol\u00f3gicos, geof\u00edsicos, \n\n\n\n136 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\ngeoqu\u00edmicos, hidrogeol\u00f3gicos e an\u00e1lises qu\u00edmicas e minerais. Tamb\u00e9m avalia \n\nrecursos minerais do Brasil com o objetivo de disponibilizar um banco de dados \n\nbrasileiro e desenvolver pesquisa geol\u00f3gica em ambientes de reconhecida voca\u00e7\u00e3o \n\nmineral como forma de atrair interesses e investimentos em pesquisa mineral. Al\u00e9m \n\ndos recursos do continente, em parceria com o Minist\u00e9rio da Defesa, a CPRM atua \n\nna pesquisa dos recursos da plataforma continental jur\u00eddica brasileira. (CPRM, \n\n2017a).\n\n Possui um Laborat\u00f3rio de An\u00e1lise de \u00c1gua Mineral \u2013 LAMIN, no Rio de \n\nJaneiro, que \u00e9 o laborat\u00f3rio oficial da CPRM, sendo respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o de \n\numa grande variedade de servi\u00e7os em amostras de material geol\u00f3gico. Atrav\u00e9s de \n\nportarias ministeriais, O LAMIN \u00e9 respons\u00e1vel pelas an\u00e1lises de \u00e1guas minerais \n\ne pelo estudo de fontes hidrominerais, quando da concess\u00e3o de sua lavra pelo \n\nDepartamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral - DNPM. (CPRM, 2018a).\n\n Tamb\u00e9m trabalha na Redu\u00e7\u00e3o de Riscos de Movimentos de Massa e \n\nInunda\u00e7\u00f5es com cursos e treinamentos para preven\u00e7\u00e3o de acidentes naturais para \n\no mapeamento dessas \u00e1reas em munic\u00edpios do pa\u00eds. Os dados coletados pela CPRM \n\ns\u00e3o enviados \u00e0 Defesa Civil e ao CENAD - Centro Nacional de Gerenciamento de \n\nRiscos e Desastres. O trabalho da CPRM est\u00e1 inserido nas a\u00e7\u00f5es do Plano Nacional \n\nde Gest\u00e3o de Riscos e Resposta a Desastres Naturais coordenados pela Casa Civil \n\nda Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. (CPRM, 2018b).\n\n3 Rede Ametista\n\n Sendo deposit\u00e1ria da mem\u00f3ria geol\u00f3gica do Brasil, a CPRM disp\u00f5e de imenso \n\nacervo de dados e informa\u00e7\u00f5es, em v\u00e1rios tipos de m\u00eddia, cujo gerenciamento e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o encerram atividades ligadas \u00e0 pesquisa. Aqui se incluem desde os \n\nprocessos de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, passando por seu armazenamento e processamento, \n\nat\u00e9 a forma de disponibilizar os produtos finais \u00e0 sociedade. (CPRM, 2017a).\n\n A Rede Ametista de Bibliotecas tamb\u00e9m faz parte da mem\u00f3ria geol\u00f3gica \n\ndo Brasil e constitui um referencial de pesquisa para a comunidade geocient\u00edfica, \n\nexpandindo o conhecimento gerado pela CPRM e fortalecendo parcerias nacionais \n\ne internacionais. Possui 13 bibliotecas em todo o Brasil localizadas nas respectivas \n\nunidades regionais da CPRM nas cidades de Fortaleza, Recife, Salvador, Bel\u00e9m, \n\nManaus, Porto Velho, Bras\u00edlia, Goi\u00e2nia, Teresina, Belo Horizonte, S\u00e3o Paulo, Porto \n\n\n\n137 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nAlegre e Rio de Janeiro, onde est\u00e1 situada a biblioteca central que se chama Biblioteca \n\nOct\u00e1vio Barbosa.\n\n Congregando dados e informa\u00e7\u00f5es impressas e digitais, a Rede Ametista \n\npromove o interc\u00e2mbio e a intera\u00e7\u00e3o de um expressivo acervo em geoci\u00eancias, \n\npropiciando o atendimento adequado \u00e0 demanda de informa\u00e7\u00f5es da sociedade. \n\nAl\u00e9m disso, proporciona acesso online \u00e0s cole\u00e7\u00f5es de anais de congressos, relat\u00f3rios \n\nt\u00e9cnicos, boletins, mapas e fotografias a\u00e9reas pertinentes \u00e0s geoci\u00eancias atrav\u00e9s de \n\nsuas bases de dados: RIGeo \u2013 Reposit\u00f3rio Institucional de Geoci\u00eancias, Biblioteca \n\nVirtual, PHL \u2013 Cat\u00e1logo Online e Canal Escola. (CPRM, 2017b).\n\n4 Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o\n\n Em uma sociedade com amplo consumo de informa\u00e7\u00f5es, onde qualquer \n\npessoa de qualquer lugar tem acesso a variadas fontes de informa\u00e7\u00e3o, torna-se cada \n\nvez mais importante o papel dos bibliotec\u00e1rios para filtrar toda essa informa\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s de compet\u00eancias e habilidades inerentes \u00e0 sua pr\u00f3pria atividade para atender \n\no usu\u00e1rio em busca de informa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o \n\nseria a abrang\u00eancia de diversas compet\u00eancias e habilidades que os indiv\u00edduos \n\nnecessitam para a autonomia de sua pr\u00f3pria aprendizagem e constru\u00e7\u00e3o do seu \n\nconhecimento.\n\n Para Belluzzo (2014, p. 63) \u201ca compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o pode ser definida \n\ncomo um conjunto de compet\u00eancias e habilidades que uma pessoa necessita \n\nincorporar para lidar, de forma cr\u00edtica e reflexiva, com os diversos recursos \n\ninformacionais existentes\u201d. Sendo assim, \u201cas compet\u00eancias constituem um conjunto \n\nde conhecimentos, atitudes, capacidades e aptid\u00f5es que habilitam algu\u00e9m para v\u00e1rios \n\ndesempenhos da vida\u201d, e \u201cas habilidades estariam ligadas \u00e0 atributos relacionados \n\nn\u00e3o apenas ao saber-conhecer, mas ao saber-fazer, saber-conviver e ao saber-ser\u201d.\n\n Nesse sentido, Campello (2009, p. 75), ao discutir o estudo de Doyle (1992, \n\np. 4), afirma que uma pessoa torna-se competente em informa\u00e7\u00e3o quando \u00e9 capaz \n\nde:\n1. Reconhecer a necessidade de informa\u00e7\u00e3o;\n2. Reconhecer que informa\u00e7\u00f5es acuradas e completas s\u00e3o a base para a tomada de decis\u00f5es \ninteligentes;\n3. Formular quest\u00f5es baseadas na necessidade de informa\u00e7\u00e3o;\n4. Identificar fontes de informa\u00e7\u00e3o potenciais;\n5. Desenvolver estrat\u00e9gias de busca adequadas;\n6. Acessar fontes de informa\u00e7\u00e3o inclusive as eletr\u00f4nicas;\n7. Avaliar informa\u00e7\u00f5es;\n\n\n\n138 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\n8. Organizar informa\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas;\n9. Integrar novas informa\u00e7\u00f5es ao corpo de conhecimento existente;\n10. Usar informa\u00e7\u00f5es para pensar criticamente e para solucionar problemas.\n\n \n\n Ressalta-se que a compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante tanto para o \n\nbibliotec\u00e1rio quanto para o usu\u00e1rio. O aprender a aprender n\u00e3o \u00e9 uma via de m\u00e3o \n\n\u00fanica, o bibliotec\u00e1rio e o usu\u00e1rio est\u00e3o constantemente aprendendo juntos nesse \n\nprocesso c\u00edclico de busca e uso da informa\u00e7\u00e3o.\n\n5 Breve hist\u00f3rico da compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o na biblioteca Oct\u00e1vio \nBarbosa\n\n A Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o sempre foi praticada na Se\u00e7\u00e3o de Refer\u00eancia \n\nda Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa por todos os bibliotec\u00e1rios que ali trabalharam ou \n\ncolaboraram. Inclusive, alguns trabalhos foram realizados sobre o tema, entre os \n\nquais podemos mencionar um artigo sobre educa\u00e7\u00e3o continuada (MORAES, 2007), \n\num esbo\u00e7o sobre compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o (MORAES, 2011) e outro artigo \n\nsobre o plano estrat\u00e9gico para o marketing da Biblioteca (DIAS; PAULA, 2014). \n\nEstes trabalhos j\u00e1 inclu\u00edam a express\u00e3o de pensamentos que iriam elaborar as a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas no Programa de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o da Biblioteca Oct\u00e1vio \n\nBarbosa. Foi uma sequ\u00eancia natural dos estudos realizados anteriormente, gerar o \n\nPrograma e divulgar as atividades realizadas na Biblioteca. Com isso, objetivou-se \n\npreservar essas iniciativas assim como promover novos saberes e habilidades no \n\nuso da informa\u00e7\u00e3o para seus usu\u00e1rios internos e externos.\n\n Cabe ressaltar que este Programa de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o teve \n\nampla divulga\u00e7\u00e3o entre as bibliotecas regionais que fazem parte da Rede Ametista \n\ne contou com a colabora\u00e7\u00e3o de outros setores da institui\u00e7\u00e3o, tais como: Divis\u00e3o \n\nde Recursos Humanos, Divis\u00e3o de Editora\u00e7\u00e3o, Divis\u00e3o de Marketing, Divis\u00e3o de \n\nInform\u00e1tica e Assessoria de Comunica\u00e7\u00e3o.\n\n Apresentaremos, ent\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no per\u00edodo de 2014 a 2017 \n\ncom base nas atividades de rotina registradas sob demanda e em exemplos de \n\nalguns resultados obtidos na Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa, localizada no Rio de \n\nJaneiro. Outras a\u00e7\u00f5es, que ser\u00e3o descritas a seguir, foram desenvolvidas ao longo \n\ndo Programa.\n\n\n\n139 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\n5.1 Metodologias das a\u00e7\u00f5es\n\n O Programa de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o foi idealizado em cinco \n\netapas denominadas A\u00e7\u00f5es, com suas respectivas metodologias para a solu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas que se sucediam \u00e0 medida em que iam sendo realizadas a partir \n\nde 2014. Essas A\u00e7\u00f5es objetivavam a melhor utiliza\u00e7\u00e3o do acervo da Biblioteca \n\ne do Multimeios, acervo composto de relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, mapas e fotografias \n\na\u00e9reas, por novos funcion\u00e1rios da CPRM e visitantes externos.  A Biblioteca e \n\no Multimeios constituem a Divis\u00e3o de Documenta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica \u2013 DIDOTE. Nas \n\nVisitas Guiadas, incluiu-se tamb\u00e9m a visita ao Museu de Ci\u00eancias da Terra \u2013 \n\nMCTer que est\u00e1 sob a administra\u00e7\u00e3o da CPRM.\n\n As diretrizes do Quadro 1 foram realizadas na Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa.\n\nElementos A\u00e7\u00e3o 1 A\u00e7\u00e3o 2 A\u00e7\u00e3o 3 A\u00e7\u00e3o 4 A\u00e7\u00e3o 5\n\nA\u00e7\u00e3o Visitas Guiadas Atendimento Individual\nTreinamento \nPresencial em \nGrupos\n\nPalestrantes \nExternos\n\nTreinamento \u00e0 \nDist\u00e2ncia\n\nP\u00fablico-Alvo Admitidos no \u00faltimo concurso p\u00fablico e visitantes externos\nPesquisadores \ninternos e \nexternos\n\nPesquisadores \nda CPRM\n\nTodos os \nfuncion\u00e1rios da \nCPRM\n\nT\u00e9cnicos, \nAnalistas e \nPesquisadores\n\nObjetivos\nPromover maior utiliza\u00e7\u00e3o \ndo acervo da Biblioteca \ne do Multimeios (acervo \nfotocartogr\u00e1fico)\n\nSanar d\u00favidas \nespec\u00edficas e \npontuais sobre \nas ferramentas \nde pesquisa nas \nbases de dados \n\nPromover \na melhor \nutiliza\u00e7\u00e3o \ndas bases \nde dados da \nCPRM: Cat\u00e1logo \nOnline PHL, \nBiblioteca Virtual \nAcesso Livre \ne Reposit\u00f3rio \nInstitucional \nRIgeo\n\nPromover \na aquisi\u00e7\u00e3o \nde novos \nconhecimentos\n\nPromover \na aquisi\u00e7\u00e3o \nde novos \nconhecimentos \ne habilidades de \ninforma\u00e7\u00e3o \n\nMetodologia\n\nVisitas em grupos de no \nm\u00e1ximo 10 (dez) participantes. \nDivulga\u00e7\u00e3o e agendamento dos \nparticipantes foram realizados \npela Divis\u00e3o de Recursos \nHumanos\n\nAtendimento \npersonalizado \ncom o hor\u00e1rio \nagendado e o \nespa\u00e7o definido \npela Biblioteca\n\nPalestras \npresenciais \nministradas \npela Equipe \nda Biblioteca \ncom o objetivo \nde transmitir \ninforma\u00e7\u00f5es \nclaras e pr\u00e1ticas\n\nPalestras \nministradas por \npalestrantes \nexternos \nrealizadas na \nCPRM, no Rio \nde Janeiro, com \ntransmiss\u00e3o \npara todas as \nsuas Unidades \nRegionais \natrav\u00e9s de \nvideoconfer\u00eancia \n\nCursos de \nCapacita\u00e7\u00e3o \ncom baixo \ncusto de \nimplementa\u00e7\u00e3o \nrealizados na \nCPRM, no Rio \nde Janeiro, com \ntransmiss\u00e3o \npara todas as \nsuas Unidades \nRegionais \natrav\u00e9s de \nvideoconfer\u00eancia\n\nData 08/10/2014 20/05/2015 06/11/2014 30/09/2015 16/07/2014\n\n O resultado da participa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios nestas A\u00e7\u00f5es foi quantificado e \n\nesses dados mensurados por meio de estat\u00edsticas, conforme o Quadro 2.\n\nElementos A\u00e7\u00e3o 1 A\u00e7\u00e3o 2 A\u00e7\u00e3o 3 A\u00e7\u00e3o 4 A\u00e7\u00e3o 5\n\nA\u00e7\u00e3o Visitas Guiadas na Atendimento Individual\nTreinamento \nPresencial em \nGrupos\n\nPalestrantes \nExternos\n\nTreinamento \u00e0 \nDist\u00e2ncia\n\nBiblioteca, no Multimeios e no \nMuseu Ci\u00eancias da Terra\n\nAtendimento Individual em \nBases de Dados da CPRM\n\nTreinamento \nPresencial em \nGrupos\n\nPesquisadores \nda CPRM\n\nTodos os \nfuncion\u00e1rios da \nCPRM\n\nT\u00e9cnicos, \nAnalistas e \nPesquisadores\n\nQuadro 1:  A\u00e7\u00f5es realizadas na Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa em 2014 - 2015. Fonte: As autoras.\n\nQuadro 2: Participa\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios nas A\u00e7\u00f5es da Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa em 2014 - 2015. Fonte: As autoras.\n\n\n\n140 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\n5.1.1 Resultados das A\u00e7\u00f5es\n\n Ap\u00f3s essas A\u00e7\u00f5es, observou-se um aumento significativo na utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nespa\u00e7os e dos servi\u00e7os que a Biblioteca oferece, seja de maneira presencial ou virtual. \n\nOs resultados foram positivos obtendo receptividade dos usu\u00e1rios que registraram \n\nseu n\u00edvel de satisfa\u00e7\u00e3o por meio de cartas de agradecimento.\n\n5.2 Outras atividades em 2014-2015\n\n Ao longo do desenvolvimento do Programa de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o \n\nna Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa foram geradas, espontaneamente, diversas atividades \n\nna Biblioteca com o objetivo de divulgar seu acervo e seus servi\u00e7os. Essas atividades \n\nfortaleceram as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas no Programa de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o \n\ne est\u00e3o relacionadas a seguir.\n\n5.2.1 Projeto CPRM Sustent\u00e1vel\n\n Al\u00e9m de promover palestras e treinamentos, a Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa \n\ntamb\u00e9m se engajou no movimento promovido pela Comiss\u00e3o de Sustentabilidade \n\nno Escrit\u00f3rio do Rio de Janeiro. O objetivo desta a\u00e7\u00e3o era estimular a doa\u00e7\u00e3o de \n\npublica\u00e7\u00f5es para institui\u00e7\u00f5es que atendem jovens e crian\u00e7as carentes em Nova \n\nIgua\u00e7u, na baixada fluminense. A Biblioteca fez a doa\u00e7\u00e3o de duplicatas de algumas \n\npublica\u00e7\u00f5es do seu acervo e comunicou aos seus usu\u00e1rios que a coleta dos livros \n\npara o Projeto tamb\u00e9m era realizada na Biblioteca. A campanha de doa\u00e7\u00e3o durou \n\nduas semanas e conseguiu recolher centenas de livros, de diversos autores e g\u00eaneros \n\nliter\u00e1rios.\n\n5.2.2 Exposi\u00e7\u00e3o do Ge\u00f3logo Oct\u00e1vio Barbosa\n\n Foi elaborada a Exposi\u00e7\u00e3o do Ge\u00f3logo Oct\u00e1vio Barbosa, nome dado \u00e0 \n\nBiblioteca do Rio de Janeiro, na Sala da Refer\u00eancia da Biblioteca com o t\u00edtulo: \n\n\u201cExposi\u00e7\u00e3o Oct\u00e1vio Barbosa: mais que um profissional, um grande mestre e \n\nhumanista\u201d. A exposi\u00e7\u00e3o continha documentos do acervo da Biblioteca pertencentes \n\n\n\n141 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nao ge\u00f3logo e disponibilizou, para aprecia\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, livros de sua autoria, livros \n\nde uso pessoal, fotos, cadernetas de campo, relat\u00f3rios t\u00e9cnicos, relat\u00f3rios de viagem e \n\no rascunho do \u201cPequeno Manual de Geologia de Campo\u201d, escrito com companheiros \n\nde trabalho. Algumas das publica\u00e7\u00f5es expostas est\u00e3o dispon\u00edveis na Biblioteca para \n\nconsulta local e na \u201cBiblioteca Virtual\u201d, acervo digitalizado indicado na p\u00e1gina da \n\nCPRM1. A exposi\u00e7\u00e3o permaneceu um m\u00eas na Biblioteca e contou com a presen\u00e7a \n\nde 77 visitantes.\n\n5.2.3 Gaia \u2013 Informativo do Museu de Ci\u00eancias da Terra - MCTer\n\n A Biblioteca tamb\u00e9m colaborou no GAIA \u2013 Informativo do Museu de \n\nCi\u00eancias da Terra - MCTer divulgando as a\u00e7\u00f5es da Biblioteca e suas novas aquisi\u00e7\u00f5es. \n\nEste informativo comunica not\u00edcias e entrevistas sobre Geologia e Paleontologia, e \n\neventos culturais no MCTer. Essas informa\u00e7\u00f5es podem ser encontradas no site do \n\n\u201cMuseu de Ci\u00eancias da Terra\u201d da CPRM2.\n\n5.2.4 Novas Aquisi\u00e7\u00f5es\n\n Foi retomada a divulga\u00e7\u00e3o das Novas Aquisi\u00e7\u00f5es da Biblioteca enviada \n\npor e-mail para os funcion\u00e1rios. Esta atividade, j\u00e1 tradicional em Bibliotecas, tem \n\num efeito surpreendente no usu\u00e1rio. A imagem da capa dos livros novos atraem e \n\nconvidam o usu\u00e1rio para conhecer as publica\u00e7\u00f5es e consult\u00e1-las na Biblioteca. \u00c9 \n\numa iniciativa muito eficiente no resgate de usu\u00e1rios.\n\n5.2.5 Acervo de Literatura\n\n Em 2013 foi implantado, a pedido dos usu\u00e1rios, um Acervo de \nLiteratura na Biblioteca que \u00e9 composto de literatura brasileira e internacional. \nEle \u00e9 formado com a doa\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios e come\u00e7ou com a quantidade \nde 30 publica\u00e7\u00f5es. Atrav\u00e9s da divulga\u00e7\u00e3o desse acervo por e-mail para todos \nos funcion\u00e1rios, houve um fortalecimento significativo que hoje constitui-se \nde 300 livros.\n\n1: O site da CPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil pode ser acessado atrav\u00e9s do endere\u00e7o www.cprm.gov.br.\n2: O site do Museu de Ci\u00eancias da Terra \u2013 MCTer pode ser acessado no endere\u00e7o http://www.cprm.gov.br/publique/\nSobre-a-CPRM/Nossos-Museus/Museu-de-Ciencias-da-Terra---MCTer-180.\n\n\n\n142 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\n5.2.6 Resultados dessas atividades\n\n Os resultados dessas atividades foram positivos para a Biblioteca porque \n\nobservou-se a participa\u00e7\u00e3o da maioria dos empregados da CPRM que demonstrou \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o com os novos servi\u00e7os oferecidos atrav\u00e9s de elogios verbais.\n\n5.3 Atividades em 2016\n\n5.3.1 Videoconfer\u00eancias\n\n Em 2016 priorizou-se a apresenta\u00e7\u00e3o de palestras e treinamentos atrav\u00e9s \n\nde videoconfer\u00eancia para as Unidades Regionais da CPRM. Foram realizadas as \n\nseguintes atividades \u00e0 dist\u00e2ncia e apresentamos, a seguir, o seu respectivo quantitativo \n\nde participantes. Obteve-se um total de 256 participantes.\n\n\n\n143 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\n\n\n144 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\n5.3.2 Homenagem aos usu\u00e1rios\n\n A Biblioteca prestou uma homenagem aos seus usu\u00e1rios mais frequentes, \n\nusu\u00e1rios internos e externos, alguns registrando uma assiduidade de mais de 20 \n\nanos. Entre eles estavam pesquisadores de Paleontologia e consultores em Geologia \n\nque fundamentam seus projetos no acervo da Biblioteca. Foi realizada uma singela, \n\nmas significativa celebra\u00e7\u00e3o com a entrega de brindes e a realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo \n\ninstitucional.\n\n5.3.3 Participa\u00e7\u00e3o em eventos\n\n Foi tomada a iniciativa da participa\u00e7\u00e3o da Biblioteca em eventos sobre o tema \n\nCompet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o. Esta a\u00e7\u00e3o objetiva a intera\u00e7\u00e3o, o compartilhamento \n\ne a divulga\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados na Biblioteca sobre Compet\u00eancia em \n\nInforma\u00e7\u00e3o. Os resultados desta a\u00e7\u00e3o foram considerados satisfat\u00f3rios e gratificantes. \n\nA Biblioteca foi representada nos seguintes eventos:\n\n II F\u00f3rum sobre Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o: Pesquisas e Pr\u00e1ticas no Rio de \n\nJaneiro, realizado no Centro Cultural Banco do Brasil, na cidade do Rio de Janeiro, \n\ncomo ouvinte;\n\n XIX Semin\u00e1rio Nacional de Bibliotecas Universit\u00e1rias \u2013 SNBU, em Manaus, \n\napresenta\u00e7\u00e3o p\u00f4ster (MARTINS; MORAES; PAULA, 2016);\n\n VIII Encuentro Latinoamericano de Bibliotec\u00e1rios, Archivistas y Muse\u00f3logos \n\n\n\n145 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\n\u2013 VIII EBAM, em Montevid\u00e9u, trabalho aceito sem participa\u00e7\u00e3o.\n\n5.4 Atividades em 2017\n\n5.4.1 Treinamento no sistema Pergamum\n\n Em 2017, foi realizado o treinamento local e \u00e0 dist\u00e2ncia dos bibliotec\u00e1rios da \n\nCPRM no sistema Pergamum. Os bibliotec\u00e1rios que n\u00e3o puderam se deslocar para \n\no centro de treinamento estipulado realizaram o curso atrav\u00e9s de videoconfer\u00eancia, \n\ntotalizando 21 participantes. Percebe-se aqui a necess\u00e1ria utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nvideoconfer\u00eancia como objeto de integra\u00e7\u00e3o entre as unidades regionais da CPRM \n\ncom diminui\u00e7\u00e3o de custos justificados em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais.\n\n5.4.2 Participa\u00e7\u00e3o em eventos e seus desdobramentos\n\n Foi incrementada a participa\u00e7\u00e3o em eventos o que gerou convites para \n\napresenta\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o de artigo e participa\u00e7\u00e3o em importante rede de gest\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o e do conhecimento. Os resultados foram considerados bons e seus \n\ndesdobramentos acima da expectativa. A Biblioteca participou dos eventos a seguir:\n\n Universidade Federal do Rio de Janeiro - UFRJ, no Curso de Biblioteconomia \n\ne Gest\u00e3o de Unidades de Informa\u00e7\u00e3o, Campus Praia Vermelha, apresenta\u00e7\u00e3o em \n\nsala de aula do trabalho \u201cCompet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel: uma experi\u00eancia da Rede Ametista da CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do \n\nBrasil\u201d (NASCIMENTO; MORAES; PAULA, 2017);\n\n Instituto Brasileiro de Petr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis - IBP, no Rio de \n\nJaneiro, palestra durante a 4\u00aa Reuni\u00e3o do Grupo de Estudo Bibliotecas com Foco \n\nem Gest\u00e3o do Conhecimento (GON\u00c7ALVES; MORAES, 2017);\n\n XXVII Congresso Brasileiro de Biblioteconomia, Documenta\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancia \n\nda Informa\u00e7\u00e3o \u2013 CBBD, realizado em Fortaleza, apresenta\u00e7\u00e3o oral que foi publicada \n\nna Revista Brasileira de Biblioteconomia e Documenta\u00e7\u00e3o \u2013 RBBD, n\u00famero especial \n\nCBBD 2017 (NASCIMENTO; MORAES; PAULA, 2017);\n\n Se\u00e7\u00e3o Brasileira da Rede de Informa\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de \n\nInstitui\u00e7\u00f5es Financeiras para o Desenvolvimento - RIALIDE-BR3  que \u00e9 coordenada \n\n3: O site da Rede de Informa\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Institui\u00e7\u00f5es Financeiras para o Desenvolvimento \u2013 \nRIALIDE-BR pode ser acessado atrav\u00e9s do endere\u00e7o http://www.rialidebr.org/.\n\n\n\n146 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\npelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \u2013 BNDES, no Rio \n\nde Janeiro, oficializou o convite para participa\u00e7\u00e3o da CPRM, atrav\u00e9s da Biblioteca, \n\nnesta Rede. O convite foi aceito e a participa\u00e7\u00e3o, de cunho volunt\u00e1rio, visa \n\ndesenvolver atividades e a\u00e7\u00f5es colaborativas no \u00e2mbito da gest\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e \n\ndo conhecimento.\n\n6 Media\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\n\n Na sociedade da informa\u00e7\u00e3o em que vivemos, as maiores dificuldades \n\nn\u00e3o est\u00e3o em localizar informa\u00e7\u00f5es e sim, como analis\u00e1-las, integr\u00e1-las e utiliz\u00e1-\n\nlas para solucionar problemas. Vivenciando a compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o, \n\npercebe-se que ela vai al\u00e9m da educa\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios, focado especificamente em \n\ntreinamentos, instru\u00e7\u00f5es ou orienta\u00e7\u00f5es, uma vez que prioriza a constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos conhecimentos que perpassam por diversas a\u00e7\u00f5es no contexto social.\n\n Assim, a media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o surge com um papel fundamental atrav\u00e9s \n\ndo qual o mediador, o profissional da informa\u00e7\u00e3o e o mediado, o usu\u00e1rio, necessitam \n\nter compet\u00eancias e habilidades em informa\u00e7\u00e3o para reconhecer suas necessidades de \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Isto significa identificar as fontes de informa\u00e7\u00e3o potenciais, desenvolver \n\nestrat\u00e9gias para buscar as informa\u00e7\u00f5es adequadas, avaliar criticamente essas \n\ninforma\u00e7\u00f5es e us\u00e1-las para tomada de decis\u00e3o.\n\n A media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cum processo que envolve o desenvolvimento e \n\naprimoramento de atitudes relativas \u00e0 busca, recupera\u00e7\u00e3o, avalia\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 inerente \u00e0 compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de \n\ninterfer\u00eancia. (BELLUZZO, 2014, p. 61).\n\n Seguindo essa mesma linha de racioc\u00ednio acima, para Almeida J\u00fanior (2009, \n\np. 99)\n[...] o conceito de media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o tem como base a apropria\u00e7\u00e3o e \na interfer\u00eancia e esta se d\u00e1 em v\u00e1rios \u00e2mbitos: do usu\u00e1rio, do profissional da \ninforma\u00e7\u00e3o, do suporte informacional, do produtor da informa\u00e7\u00e3o, das m\u00eddias, \ndos meios, dos equipamentos informacionais, etc.\nO usu\u00e1rio, a bem da verdade, se apropria da informa\u00e7\u00e3o. O conceito de apropria\u00e7\u00e3o \nda informa\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e uma interfer\u00eancia, uma a\u00e7\u00e3o que transforma o usu\u00e1rio \nem ser ativo na media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Isso ocorre porque, em \u00faltima inst\u00e2ncia, \na partir de sua rela\u00e7\u00e3o com o suporte, \u00e9 ele quem determina a exist\u00eancia ou n\u00e3o \nda informa\u00e7\u00e3o.\n\n E continua:\n\n\n\n147 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nA ideia de neutralidade, tanto do mediador como do processo de media\u00e7\u00e3o, \ntorna-se claramente inapropriada e o momento da rela\u00e7\u00e3o/intera\u00e7\u00e3o profissional \nda informa\u00e7\u00e3o x usu\u00e1rio \u00e9 estruturado n\u00e3o como algo estanque e fracionado \nno tempo, mas envolvendo os personagens como um todo, os conhecimentos \nconscientes e inconscientes, e o entorno social, pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural em \nque est\u00e3o imersos. A media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo hist\u00f3rico-social. O \nmomento em que se concretiza n\u00e3o \u00e9 um recorte de tempo est\u00e1tico e dissociado \nde seu entorno. Ao contr\u00e1rio: resulta da rela\u00e7\u00e3o dos sujeitos com o mundo. \n(ALMEIDA J\u00daNIOR, 2009. p. 93).\n\n Apropriar-se pressup\u00f5e uma a\u00e7\u00e3o, uma interfer\u00eancia de quem se apropria, \n\nou seja, do indiv\u00edduo envolvido com a a\u00e7\u00e3o em si. A apropria\u00e7\u00e3o e a interfer\u00eancia \n\nse constituem na base do conceito de media\u00e7\u00e3o defendido por este autor.\n\n6.1 O bibliotec\u00e1rio enquanto agente transformador\n\n A media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada durante a intera\u00e7\u00e3o do profissional \n\nda informa\u00e7\u00e3o, o bibliotec\u00e1rio, com o usu\u00e1rio no momento da comunica\u00e7\u00e3o da \n\nsolicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. Essa intera\u00e7\u00e3o permite que, atrav\u00e9s do di\u00e1logo com o \n\nusu\u00e1rio, o bibliotec\u00e1rio se antecipe na sua organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para fazer a \n\nbusca, possibilitando \u201ca harmonia de objetivos entre o que busca o usu\u00e1rio e o que \n\no profissional oferece\u201d. (VARELA, 2008, p. 36).  \n\n Dessa maneira, o mediador/bibliotec\u00e1rio, consciente de sua media\u00e7\u00e3o, \u201cprecisa \n\nestar atento n\u00e3o apenas para a necessidade do usu\u00e1rio e para o desenvolvimento \n\ncont\u00ednuo de habilidades para busca, organiza\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o mas \n\na tudo que envolve o usu\u00e1rio, a exemplo do contexto social, personalidade e \n\nsentimentos\u201d. (FARIAS, 2016, p. 112-113).\n\n Isso conduz o bibliotec\u00e1rio a fazer uma reflex\u00e3o sobre as demandas sociais \n\ne sobre a fun\u00e7\u00e3o social da sua profiss\u00e3o, tornando-se ele mesmo, um agente \n\ntransformador e construtor do seu perfil de bibliotec\u00e1rio protagonista. Este \n\nbibliotec\u00e1rio, atrav\u00e9s do seu desempenho nas suas atividades pode promover a\u00e7\u00f5es \n\nem benef\u00edcio pr\u00f3prio e da comunidade.\n\n Segundo o mesmo autor (FARIAS, 2016, p. 120) o perfil do bibliotec\u00e1rio \n\nprotagonista pode ter as seguintes caracter\u00edsticas: ser empreendedor, din\u00e2mico, \n\nmediador, altru\u00edsta, aberto ao di\u00e1logo, criativo, consciente, proativo, flex\u00edvel, paciente \n\n\n\n148 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\ne cr\u00edtico.\n\n Diante desse cen\u00e1rio, observamos algumas media\u00e7\u00f5es realizadas pelos \n\nbibliotec\u00e1rios da Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa que relatamos com o intuito de mostrar \n\nn\u00e3o s\u00f3 o atendimento em si, como a postura do profissional da informa\u00e7\u00e3o diante \n\ndos diversos desafios.\n\n6.2 Procedimentos metodol\u00f3gicos\n\n A pesquisa de natureza qualitativa partiu do estudo da literatura, identificando \n\nos conceitos que contribu\u00edssem com a proposta do tema. (BELLUZZO, 2014, p. \n\n62). A metodologia empregada foi a observa\u00e7\u00e3o de algumas media\u00e7\u00f5es realizadas \n\npelos bibliotec\u00e1rios da Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa na consulta local ou atrav\u00e9s \n\nde e-mails do Servi\u00e7o de Atendimento aos Usu\u00e1rios \u2013 SEUS. Essas media\u00e7\u00f5es \n\nforam selecionadas atrav\u00e9s da an\u00e1lise desses e-mails e dos relatos dos profissionais \n\nbibliotec\u00e1rios em um atendimento diversificado: especializado e n\u00e3o especializado. \n\nPermitimo-nos incluir um elogio para identifica\u00e7\u00e3o da pesquisa realizada.\n\n6.2.1 Media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o na Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa\n\n Descrevemos, a seguir, as media\u00e7\u00f5es selecionadas. A primeira media\u00e7\u00e3o \n\nfoi realizada por e-mail, atrav\u00e9s do SEUS e, de acordo com o tema, o bibliotec\u00e1rio \n\npesquisa ou solicita a colabora\u00e7\u00e3o de um ge\u00f3logo. A segunda media\u00e7\u00e3o \u00e9 o relato de \n\num bibliotec\u00e1rio em um atendimento local com a revela\u00e7\u00e3o de um fato inesperado \n\ne interessante. A terceira media\u00e7\u00e3o \u00e9 um e-mail de agradecimento na realiza\u00e7\u00e3o de \n\numa pesquisa em um atendimento local.\n\n Primeira media\u00e7\u00e3o: Solicita\u00e7\u00f5es encaminhadas por e-mail e selecionadas \n\nentre as mais frequentes:\n\n_ Como posso saber se uma pedra preciosa como a Alexandrita \u00e9 mesmo verdadeira \n\ne qual o seu valor no mercado brasileiro? \n\n_ Queria saber se a pedra que encontrei \u00e9 mesmo um quartzo e se h\u00e1 um bom \n\nvalor de venda.\n\n_ Fiz uma viagem recente para a Rep\u00fablica Dominicana e conheci o lindo \u00e2mbar \n\n\n\n149 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nazul dominicano. Esta pedra \u00e9 considerada pedra preciosa?\n\n Segunda media\u00e7\u00e3o: Relato de um profissional bibliotec\u00e1rio da Biblioteca \n\nOct\u00e1vio Barbosa sobre o atendimento de um usu\u00e1rio que gostaria de obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre reservas ind\u00edgenas:\n\n \u201cUm usu\u00e1rio, que se identificou como pesquisador na \u00e1rea de Hist\u00f3ria \n\ne Antropologia, informou que seu interesse eram informa\u00e7\u00f5es sobre reservas \n\nind\u00edgenas. Imediatamente, pensei que n\u00e3o encontraria o que ele desejava, pois n\u00e3o \n\nse trata de uma pesquisa comum no cotidiano da biblioteca. Pesquisei no cat\u00e1logo \n\non line e verifiquei que a \u00fanica biblioteca que indexava documentos concernentes \n\n\u00e0 cultura ind\u00edgena era a SECDOT Manaus. Contudo, me lembrei da Biblioteca \n\nVirtual, que permite a busca OCR, isto \u00e9, palavra por palavra. Ao realizar a busca, \n\nencontrei, para minha surpresa, uma quantidade bastante razo\u00e1vel de projetos que \n\ncontinham informa\u00e7\u00f5es muito relevantes, conforme o pr\u00f3prio usu\u00e1rio.\n\n Encontramos nos relat\u00f3rios de projeto informa\u00e7\u00f5es que davam conta de \n\nque em algumas reservas ind\u00edgenas, o primeiro contato com o homem branco foi \n\ncom t\u00e9cnicos da CPRM. Encontramos tamb\u00e9m em outro projeto um triste relato de \n\nque, por conta da urbaniza\u00e7\u00e3o, algumas tribos ind\u00edgenas estavam sendo dizimadas. \n\nEm um outro texto bastante impressionante foi relatado o ataque de um grupo de \n\n\u00edndios hostis, que culminou com a morte de um grupo de ge\u00f3logos.\n\n O usu\u00e1rio em quest\u00e3o saiu da biblioteca \u201cencantado\u201d, conforme ele pr\u00f3prio. \n\nEle afirmou ainda que informaria \u00e0 orientadora do grupo de pesquisa que ele faz \n\nparte das relevantes informa\u00e7\u00f5es que continham em nosso acervo\u201d.\n\n Segue parte do texto onde foi encontrada a pesquisa sobre o relato do ataque \n\nde um grupo de \u00edndios hostis:\n\nMerece especial destaque neste item, a presen\u00e7a, na \u00e1rea pesquisada, de \u00edndios \nhostis, levando-se a considerar partes da mesma, como de alta periculosidade, \nnas quais foram evitados trabalhos de campo.\nEm fevereiro de 1976, quando uma das equipes trabalhava na Folha SA.22-Y-C-\nVI, em um local cerca de 100 km a oeste de Altamira e aproximadamente a 23 km \nao sul da rodovia Transamaz\u00f4nica, foi atacada por um grupo de \u00edndios selvagens, \nque trucidou 3 trabalhadores, enquanto os demais conseguiram escapar. O ataque \nfoi revestido de alto grau de viol\u00eancia e totalmente imprevis\u00edvel, pois o local do \nacidente situa-se dentro da faixa dos projetos pecu\u00e1rios do INCRA. Por outro \nlado, trata-se de uma tribo desconhecida pela Funda\u00e7\u00e3o Nacional dos \u00cdndios \n(FUNAI), que acredita serem os silv\u00edcolas n\u00f4mades e arredios \u00e0 civiliza\u00e7\u00e3o, e \nconsidera grande parte do Projeto, como \u00e1rea de perambula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. \nCom a continua\u00e7\u00e3o dos trabalhos, frequentes vest\u00edgios (pegadas, trilhas, \n\n\n\n150 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nacampamentos etc.) foram observados pelas equipes de campo.[...] Em \nsetembro/76, quando as equipes trabalhavam na Folha SA.21-Z-D-VI e se \npreparavam para atingir a Folha SB.21-X-B-III, nas imedia\u00e7\u00f5es do igarap\u00e9 \nSalobre, encontraram-se com colonos escorra\u00e7ados por grupos ind\u00edgenas hostis \nque estavam \u00e0 8 km distante da BR-230. Este local situa-se a cerca de 170 km, do \nponto onde se verificou o acidente em fevereiro, em \u00e1reas consideradas seguras \npela FUNAI.\nEstes fatos levam a considerar a presen\u00e7a de v\u00e1rios grupos de \u00edndios hostis, \nn\u00f4mades e com a alta mobilidade. Devido aos pr\u00e9vios e fatais acontecimentos, \nresolveu-se suspender os trabalhos de campo nessas \u00e1reas de alta periculosidade.\n[...]\nCom base na experi\u00eancia adquirida nos trabalhos de campo, nesta regi\u00e3o, aos \nge\u00f3logos deste Projeto s\u00e3o un\u00e2nimes em recomendar que se evitem trabalhos \nde campo, nas \u00e1reas acima mencionadas e nas reservas florestais, pelo menos at\u00e9 \nque a FUNAI contactue com esses grupos ind\u00edgenas. Recomenda-se, tamb\u00e9m, \nque os limites de penetra\u00e7\u00e3o, a partir da estrada, sejam at\u00e9 os lotes extremos, \nefetivamente ocupados por colonos, em ambas as margens da estrada.[...]\nA etapa de campo foi iniciada em agosto/75 e interrompida em fevereiro/76, \ndevido ao acidente com \u00edndios. Posteriormente foi reiniciada em meados de \nmaio/76 e encerrada em setembro/76, em virtude da presen\u00e7a de silv\u00edcolas. \n(MACAMBIRA, 1977, v.1, p. 19-20).\n\n Terceira media\u00e7\u00e3o: E-mail de agradecimento na realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa \n\nem um atendimento local. \n\n Nota: deixamos o autor n\u00e3o identificado para respeitar sua privacidade.  \n\n Neste e-mail, enviado ao SEUS em 2 de mar\u00e7o de 2017, o autor agradece a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o dos profissionais da biblioteca da CPRM na sua pesquisa de tese, onde \n\nobteve aux\u00edlio profissional da bibliotec\u00e1ria da CPRM, principalmente no arquivo \n\nhist\u00f3rico do DNPM que tinha sido rec\u00e9m-digitalizado. Na conclus\u00e3o de sua tese \n\nforam referenciados mais de 50 textos do DNPM (Boletins, Avulsos, Relat\u00f3rios de \n\nDiretoria) das d\u00e9cadas de 1920, 1930 e 1940.\n\n6.2.2 Resultados das media\u00e7\u00f5es\n\n Segundo o texto de Farias (2016) constatamos, nas media\u00e7\u00f5es relatadas, o \n\ndesempenho do profissional bibliotec\u00e1rio da CPRM em atender \u00e0s demandas dos \n\nusu\u00e1rios. Ele realiza o atendimento de maneira consciente do seu papel de buscar, \n\nacessar e disponibilizar as informa\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios necessitam, demonstrando \n\nresponsabilidade social na \u00e1rea em que atua. Ele se torna, visivelmente, junto com \n\n\n\n151 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\no usu\u00e1rio, protagonista de sua hist\u00f3ria e da hist\u00f3ria do usu\u00e1rio, compartilhando e \n\nconstruindo experi\u00eancias, o que pode ser a medida essencial de um atendimento \n\nbem-sucedido.\n\n7 Considera\u00e7\u00f5es Finais\n\n O trabalho apresentou a media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o realizada por bibliotec\u00e1rios \n\nda CPRM, especificamente da Biblioteca Oct\u00e1vio Barbosa e do Multimeios, visando \n\ncolaborar com a implanta\u00e7\u00e3o ou atualiza\u00e7\u00e3o de programas de compet\u00eancia em \n\ninforma\u00e7\u00e3o.\n\n Para Belluzzo (2014, p. 68) \u201cdesenvolver compet\u00eancias e habilidades em \n\ninforma\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa moldar a pessoa para a sociedade, mas sim, mostrar que a \n\npartir de todo este novo conhecimento que lhe foi atribu\u00eddo a partir da media\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d, essa pessoa pode \u201ctornar-se um cidad\u00e3o que reflete sobre a sociedade \n\nem que vive, que reivindica direitos e sabe exercer sua cidadania.\u201d\n\n Consideramos que a elabora\u00e7\u00e3o de um programa de compet\u00eancia em \n\ninforma\u00e7\u00e3o constitui um relevante instrumento para o aumento da qualidade dos \n\nservi\u00e7os que a Biblioteca disp\u00f5e. Dessa forma, \u00e9 conveniente afirmar que a Biblioteca \n\ncarrega uma fun\u00e7\u00e3o social ao garantir que a informa\u00e7\u00e3o contida em seus conjuntos \n\ndocumentais possam contribuir para a sociedade em diversas esferas.\n\n Refletir sobra a atua\u00e7\u00e3o do bibliotec\u00e1rio enquanto um agente transformador \n\nem diversos segmentos da sociedade \u00e9 pensar que, como j\u00e1 foi dito, ele exerce \n\nsua cidadania e estimula os usu\u00e1rios a tamb\u00e9m exerc\u00ea-la. Ele promove a\u00e7\u00f5es em \n\nbenef\u00edcio pr\u00f3prio, como o aprendizado permanente, e promove benef\u00edcios para \n\na comunidade na qual est\u00e1 inserido contribuindo, assim, para o bem-estar da \n\nsociedade.\n\nRefer\u00eancias\n\nALMEIDA JUNIOR, O. F. de. Media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e m\u00faltiplas linguagens. \nPesquisa Brasileira em Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 2, n. 1, p. 89-103, jan./\ndez. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.researchgate.net/publication/277162051_\nMEDIACAO_DA_INFORMACAO_E_MULTIPLAS_LINGUAGENS>. Acesso \nem: 30 maio 2018.\n\n\n\n152 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nBELLUZZO, R. C. B.; SANTOS, C. A. dos; ALMEIDA J\u00daNIOR, O. F. de. A \ncompet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o e sua avalia\u00e7\u00e3o sob a \u00f3tica da media\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o: \nreflex\u00f5es e aproxima\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas. Informa\u00e7\u00e3o &amp; Informa\u00e7\u00e3o, Londrina, v. 19, n. \n2, p. 60-77, maio/ago. 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.uel.br/revistas/uel/index.\nphp/informacao/article/view/19995>. Acesso em: 26 fev. 2018. \n\nCAMPELLO, B. S. Letramento informacional no Brasil: pr\u00e1ticas educativas de \nbibliotec\u00e1rios em escolas de ensino b\u00e1sico. 2009. 209 f. Tese (Doutorado) - \nUniversidade Federal de Minas Gerais, Escola de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Belo \nHorizonte, 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://gebe.eci.ufmg.br/downloads/tese%20\ncampello%202009.pdf>. Acesso em: 26 fev. 2018.\n\nCPRM \u2013 SERVI\u00c7O GEOL\u00d3GICO DO BRASIL. Boas vindas do Diretor-Presidente. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/Sobre-a-CPRM-49>. Acesso \nem: 28 nov. 2017a.\n\n_________. Ministro da Integra\u00e7\u00e3o visita estande da CPRM no F\u00f3rum Mundial da \n\u00c1gua. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/Noticias/Ministro-da-\nIntegracao-visita-estande-da-CPRM-no-Forum-Mundial-da-Agua-4957.html>. \nAcesso em: 21 mar. 2018b.\n\n__________. Rede de Laborat\u00f3rios de An\u00e1lises Minerais - Rede LAMIN. Dispon\u00edvel \nem&lt;http://www.cprm.gov.br/publique/Redes-Institucionais/Rede-de-Laboratorios-\nde-Analises-Minerais---Rede-LAMIN-265>. Acesso em: 21 mar. 2018a.\n\n__________. Sobre [Rede de Bibliotecas \u2013 Rede Ametista]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://\nwww.cprm.gov.br/publique/Redes-Institucionais/Rede-de-Bibliotecas---Rede-\nAmetista/Sobre-169>. Acesso em: 28 nov. 2017b.\n\nDIAS, R. dos S.; PAULA, R. P. da S. de. O plano estrat\u00e9gico de marketing da Biblioteca \nOct\u00e1vio Barbosa do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. In: SEMIN\u00c1RIO NACIONAL \nDE BIBLIOTECAS UNIVERSITARIAS - SNBU, 18., 2014, Belo Horizonte. Anais \neletr\u00f4nicos... Belo Horizonte: FEBAB, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.bu.ufmg.\nbr/snbu2014/wp-content/uploads/trabalhos/141-1755.pdf>. Acesso em: 17 abr. \n2018.\n\nDOYLE, C. Outcome measures for information literacy within the national education \ngoals of 1990: final report of the National Forum on Information Literacy, summary \nof findings. Washington, DC: US Department of Education, 1992. [ERIC document \nno; ED 351033]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.ed.gov/databases/ERIC_Digests/\ned372756.html>. Acesso em: 9 jan. 2006. \n\nFARIAS, M. G. G. Media\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o: proposi\u00e7\u00f5es para a \n\n\n\n153 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nconstru\u00e7\u00e3o de um perfil de bibliotec\u00e1rio protagonista. InCID: Revista de Ci\u00eancia da \nInforma\u00e7\u00e3o e Documenta\u00e7\u00e3o, Ribeir\u00e3o Preto, v. 6, n. 2, p. 106-125, set. 2015/fev. 2016. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.revistas.usp.br/incid/article/view/101368/103968>. \nAcesso em: 23 maio 2018.\n\nGON\u00c7ALVES, J. dos S.; MORAES, M. L. de Gest\u00e3o do Conhecimento na CPRM \n\u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil: a\u00e7\u00f5es de Compet\u00eancia em Informa\u00e7\u00e3o e do RIgeo \n\u2013 Reposit\u00f3rio Institucional de Geoci\u00eancias. Rio de Janeiro: Instituto Brasileiro de \nPetr\u00f3leo, G\u00e1s e Biocombust\u00edveis - IBP, 13 fev. 2017. Palestra proferida durante a 4\u00aa \nReuni\u00e3o do Grupo de Estudo Bibliotecas com Foco em Gest\u00e3o do Conhecimento. \nApresenta\u00e7\u00e3o de slides.\n\nMACAMBIRA, E. M. B. et al. Projeto Sulfetos de Altamira / Itaituba: relat\u00f3rio final. \nBel\u00e9m: CPRM, 1977. v.1. Dispon\u00edvel em:&lt;http://acervo.cprm.gov.br/rpi_cprm/\ndocreaderNET/DocReader.aspx?bib=BTCA_RJ_2&amp;PagFis=914>. Acesso em: 30 \nmaio 2018. \n\nMARTINS, J. C. R. dos S.; MORAES, M. L. de; PAULA, R. P. da S. de. Programa \nde compet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o para a Rede Ametista de Bibliotecas da CPRM \u2013 \nServi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil: uma proposta e primeiras a\u00e7\u00f5es. In: SEMIN\u00c1RIO \nNACIONAL DE BIBLIOTECAS UNIVERSIT\u00c1RIAS \u2013 SNBU, 19., 2016, Manaus. \nAnais eletr\u00f4nicos... Manaus: UFAM, 2016.  Dispon\u00edvel em:&lt;www.periodicos.ufam.\nedu.br/anaissnbu/article/view/3344/2987>. Acesso em: 23 mar. 2018.\n\nMORAES, M. L. de. Compet\u00eancia informacional: um olhar sobre o profissional \nbibliotec\u00e1rio franc\u00eas. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE BIBLIOTECONOMIA, \nDOCUMENTA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O - CBBD, 24., 2011, Macei\u00f3. \nResumos eletr\u00f4nicos... Macei\u00f3: FEBAB, 2011. Dispon\u00edvel em:&lt;febab.org.br/\ncongressos/index.php/cbbd/xxiv/paper/view/258>. Acesso em: 30 jan. 2015.\n\n_______. O profissional da informa\u00e7\u00e3o: educa\u00e7\u00e3o continuada atrav\u00e9s de um \nest\u00e1gio profissional em bibliotecas francesas. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nBIBLIOTECONOMIA, DOCUMENTA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O - \nCBBD, 22., 2007, Bras\u00edlia. Anais... Bras\u00edlia: FEBAB / ABDF, 2007. 1 CD-ROM.\n\nNASCIMENTO, F. G. F. B. do; MORAES, M. L. de; PAULA, R. P. da S. de. \nCompet\u00eancia em informa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: uma experi\u00eancia \nda Rede Ametista da CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Revista Brasileira de \nBiblioteconomia e Documenta\u00e7\u00e3o \u2013 RBBD, S\u00e3o Paulo, v. 13, n. esp. CBBD 2017, \np. 368-379, dez. 2017. Dispon\u00edvel em:&lt;https://rbbd.febab.org.br/rbbd/article/\nview/950/671>. Acesso em: 19 abr. 2018. \n\n\n\n154 |  Revista Conhecimento em A\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 2, n. 1, jan./jun. 2018\n\n RELATOS DE EXPERI\u00caNCIA\n\nRAMOS, A. J. S. Agradecimento pela colabora\u00e7\u00e3o [mensagem pessoal]. Mensagem \nrecebida por &lt;seus@rj.cprm.gov.br > em 2 mar. 2017. \n\nVARELA, A. Informa\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o: vertentes, contextos e pretextos. \nRevista Ibero-Americana de Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o (RICI), [S.l.], v. 1, n. 1, p. 21-45, \njan./jun. 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://periodicos.unb.br/index.php/RICI/article/\nview/1541/2327>. Acesso em: 23 maio 2018.\n\nAgradecimentos:\nFlasleandro Vieira de Oliveira\nBibliotec\u00e1rio da CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil\nBiblioteca do Rio de Janeiro (RJ)\n\nJ\u00e9ssica dos Santos Gon\u00e7alves\nBibliotec\u00e1ria da CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil\nBiblioteca do Rio de Janeiro (RJ)\n\nPriscila Cristina de Faria Ururahy\nBibliotec\u00e1ria da CPRM \u2013 Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil\nBiblioteca do Rio de Janeiro (RJ)"}]}}}