{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23627"}, {"@name": "filename", "#text": "7818_194973.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Cachoeira do Gropp, Atalanta/SC. Foto da Autora. \n\nO USO DO SOLO NAS \u00c1REAS DE MATA CILIAR NAS \n\nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS DONA LU\u00cdZA E \n\nRIBEIR\u00c3O MATILDE, NO MUNIC\u00cdPIO DE ATALANTA/ SC. \n\nEli\u00e2ne Carin Hadlich \n\nOrientadora: Prof.a. Dra. \u00c2ngela da Veiga Beltrame \n\n\n\n 1 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nCURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO USO DO SOLO NAS \u00c1REAS DE MATA CILIAR NAS BACIAS \n\nHIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS DONA LU\u00cdZA E RIBEIR\u00c3O \n\nMATILDE, NO MUNIC\u00cdPIO DE ATALANTA/SC. \n\n \n\n \n\n \n\nELI\u00c2NE CARIN HADLICH \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, MAIO DE 2002. \n\n\n\n 2 \n\n \n\nELI\u00c2NE CARIN HADLICH \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO USO DO SOLO NAS \u00c1REAS DE MATA CILIAR NAS BACIAS \n\nHIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS DONA LU\u00cdZA E RIBEIR\u00c3O \n\nMATILDE, NO MUNIC\u00cdPIO DE ATALANTA/SC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s -\ngradua\u00e7\u00e3o em Geografia \u2013 \u00c1rea de Utiliza\u00e7\u00e3o \ne Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos Naturais, em \ncumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo em Mestre em Geografia. \nOrientadora: Prof\u00aa . Dr. \u00aa  \u00c2ngela da Veiga \nBeltrame. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS, MAIO DE 2002. \n\n\n\n 3 \n\nO USO DO SOLO NAS \u00c1REAS DE MATA CILIAR NAS \n\nBACIAS HIDROGR\u00c1FICAS DOS RIOS DONA LU\u00cdZA E RIBEIR\u00c3O \n\nMATILDE, NO MUNIC\u00cdPIO DE ATALANTA/SC. \n\n \n\nELI\u00c2NE CARIN HADLICH \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Curso de Mestrado \nem Geografia, \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em \nUtiliza\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o de Recursos \nNaturais, do Departamento de Geoci\u00eancias \ndo Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \nda Universidade Federal de Santa Catarina, \nem cumprimento aos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do grau acad\u00eamico de Mestre em \nGeografia.  \n\n \n\n_______________________________________ \n\nProf. Dr. Norberto Olmiro Horn Filho   \n\nCoordenador do Programa de P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia  \n\n \n\nAprovada pela comiss\u00e3o examinadora em 05/2002. \n\n \n----------------------------------------------------------------------- \n\nDr. \u00aa . \u00c2ngela da Veiga Beltrame (Presidente \u2013 Orientadora UFSC) \n\n \n----------------------------------------------------------------------- \n\nDr. Joel Pellerin (Membro UFSC) \n\n \n----------------------------------------------------------------------- \n\nMs. Luiz Ant\u00f4nio Paulino (Membro UFSC) \n\n \n----------------------------------------------------------------------- \n\nDr. \u00aa . Maike Hering de Queiroz (Membro UFSC) \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, maio de 2002. \n\n\n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c... o real n\u00e3o est\u00e1 na sa\u00edda nem \nna chegada, ele se disp\u00f5e para a \ngente \u00e9 no meio da travessia...\u201d \n\nJo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa, em \u201cGrandes \nSert\u00f5es Veredas\u201d. \n\n\n\n 5 \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nProf.a \u00c2ngela da Veiga Beltrame, orientadora, obrigada pela persist\u00eancia e \n\nincentivo, sem os quais esta disserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o existiria. \n\n \n\nRoberto Jos\u00e9 Cordeiro (tamb\u00e9m ge\u00f3grafo), meu companheiro de todas as horas, \n\nobrigada por estar sempre amorosamente presente e ativo. \n\n \n\nMeus pais Siegfrid e Irlanda Hadlich, obrigada pelas conversas esclarecedoras e \n\nanimadoras, e principalmente minha m\u00e3e, pelo trabalho conjunto de fotografia. \n\n \n\nProf. Luiz Ant\u00f4nio Paulino, obrigada por compreender e incentivar. \n\n \n\nJos\u00e9 Henrique Vilela, amigo ge\u00f3grafo, obrigada pela edi\u00e7\u00e3o dos mapas. \n\n \n\nMarcionir Waterkemper, t\u00e9cnico agropecu\u00e1rio, obrigada pelo aux\u00edlio no trabalho \n\nde campo. \n\n \n\nG\u00edlio Giacomozzi J\u00fanior, amigo ge\u00f3grafo, obrigada pela corre\u00e7\u00e3o de parte dos \n\ntextos. \n\n \n\nObrigada aos amigos Cacibel, Fabr\u00edcia, Alexandro, Margareti e Claudino, pela \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do bom humor durante o percurso d este trabalho. \n\n \n\nObrigada aos meus irm\u00e3os, Kelly, Hermes e Mateus, por serem sempre amigos. \n\n \n\nObrigada aos meus cunhados, G\u00e9rson e N\u00e1dia, por serem mais que amigos. \n\n \n\nObrigada especialmente \u00e0 minha sobrinha Luana e a meus afilhados Isabela, \u00cdgor \n\ne Vin\u00edcius por darem nova dimens\u00e3o \u00e0 minha vida e ao meu trabalho. \n\n\n\n 6 \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \nLISTA DE TABELAS 8 \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS 9 \n\nLISTA DE FIGURAS 10 \n\nLISTA DE MAPAS 11 \n\nLISTA DE PERFIS 12 \n\nRESUMO 13 \n\nABSTRACT 14 \n\n1. A PERCEP\u00c7\u00c3O DE PROBLEMAS AMBIENTAIS LOCAIS E A IMPORT\u00c2NCIA \n\nDA PRESERVA\u00c7\u00c3O DA MATA CILIAR: O CASO DA MATA CILIAR DA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA DOS RIOS DONA LU\u00cdZA E RIBEIR\u00c3O MATILDE, EM \n\nATALANTA/SC. 15 \n\n2. OBJETIVOS 29 \n\n2.1. OBJETIVO GERAL: 29 \n\n2.2. OBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS: 29 \n\n3. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA \u00c1REA DE ESTUDO 30 \n\n3.1. LOCALIZA\u00c7\u00c3O E ASPECTOS F\u00cdSICOS 30 \n\n3.2. ASPECTOS CULTURAIS E S\u00d3CIO-ECON\u00d4MICOS 34 \n\n3.2.1. ANTECEDENTES HIST\u00d3RICOS \u2013 OS IMIGRANTES EUROPEUS . 34 \n\n3.2.2. HIST\u00d3RICO DO MUNIC\u00cdPIO DE ATALANTA. 37 \n\n3.2.3. ECONOMIA E SOCIEDADE. 39 \n\n4. AVALIA\u00c7\u00c3O DO USO DO SOLO NAS \u00c1REAS DE MATA CILIAR. 41 \n\n\n\n 7 \n\n4.1. CARTOGRAFIA E GEOPROCESSAMENTO: ESTUDO EVOLUTIVO. 41 \n\n4.1.1. PROCEDIMENTOS 41 \n\n4.1.2. RESULTADOS 53 \n\n4.2. CONDI\u00c7\u00d5ES ATUAIS DA MATA CILIAR DA BACIA DOS RIOS DONA LU\u00cdZA E RIBEIR\u00c3O \n\nMATILDE, ATALANTA/SC \u2013 S\u00cdNTESE PARCIAL I. 59 \n\n5. A OPINI\u00c3O DOS MORADORES DAS COMUNIDADES DA BACIA DOS RIOS \n\nDONA LU\u00cdZA E RIBEIR\u00c3O MATILDE/ATALANTA, SC. 62 \n\n5.1. APLICA\u00c7\u00c3O DO QUESTION\u00c1RIO: 62 \n\n5.1.1. PROCEDIMENTOS 62 \n\n5.1.2. RESULTADOS 66 \n\n5.2. AN\u00c1LISE DOS QUESTION\u00c1RIOS \u2013 S\u00cdNTESE PARCIAL II. 72 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS 75 \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS CITADAS 80 \n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS CONSULTADAS 91 \n\n9. ANEXOS 96 \n\n \n \n\n\n\n 8 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela no 1: Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar em 1978................................................53 \n\n \n\nTabela no 2: Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar em 2000................................................54 \n\n \n\nTabela no 3: Mudan\u00e7as ocorridas nas \u00e1reas de mata ciliar de 1978 para 2000.... Anexo 5 \n\n \n\nTabela no 4: N\u00famero de fam\u00edlias contempladas em cada comunidade...........................63 \n\n \n\nTabela no 5:  Respostas da QUEST\u00c3O 6 do Question\u00e1rio................................... Anexo 8 \n\n \n\nTabela no 6: Respostas da QUEST\u00c3O 8 do Question\u00e1rio.................................... Anexo 9 \n\n \n\n\n\n 9 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar em 1978..............................................53 \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar em 2000..............................................54 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es gerais das \u00e1reas de 1978 para 2000. Cruzamento \n\ndas tabelas 1 e 2 ..........................................................................................................55 \n\n \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Mudan\u00e7as ocorridas no uso do solo nas \u00e1reas de mata ciliar  \n\nentre 1978 e 2000. Segundo Mapa 5............................................................................56 \n\n \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Mudan\u00e7as ocorridas nas \u00e1reas de mata ciliar entre 1978 e 2000..............57 \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Fam\u00edlias entrevistadas...............................................................................69 \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Uso da terra na \u00e1rea de mata ciliar dos seguros que tem curso d\u2019\u00e1gua.....70 \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Para que serve mata ciliar..........................................................................71 \n\n \n\n\n\n 10 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \nFIGURA 1: Enxurrada em 1.986 \u2013 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do Rio Dona Lu\u00edza \nno centro de Atalanta............................................................................................21 \n \nFIGURA 2: Foto do mesmo local da figura 1, em 2.002. ....................................21 \n \nFIGURA 3: Enxurrada em 1.986 \u2013 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do rio e ocupa\u00e7\u00e3o \n pela \u00e1gua da \u00e1rea de pastagem.............................................................................22 \n \nFIGURA 4: Foto do mesmo local da figura 3, em 2.002. ....................................22 \n \nFIGURA 5: Enxurrada em janeiro de 2.001 \u2013 eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em menos de \n1 hora durante a noite, destruindo tr\u00eas pontes no centro de Atalanta...................23 \n \nFIGURA 6: Foto do mesmo local da figura 5, em 2.002. ....................................23 \n \nFIGURA 7: Enxurrada em janeiro de 2.001 \u2013 nunca a \u00e1gua havia atingido  \neste n\u00edvel................................................................................................................24 \n \nFIGURA 8: Foto tirada em 2.002 do mesmo local da figura 7..............................24 \n \nFIGURA 9: Serra do Pitoco, Atalanta, SC.............................................................37 \n \nFIGURA 10: Trabalho de campo percorrendo a p\u00e9 toda a rede hidrogr\u00e1fica........43 \n \nFIGURA 11: Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o/degrada\u00e7\u00e3o..........44 \n \nFIGURA 12: Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o/degrada\u00e7\u00e3o...............46 \n \nFIGURA 13: Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o/degrada\u00e7\u00e3o...............46 \n \nFIGURA 14: Pastagem...........................................................................................48 \n \nFIGURA 15: Agricultura........................................................................................48 \n \nFIGURA 16: Reflorestamento com esp\u00e9cies nativas.............................................49 \n \nFIGURA 17: Reflorestamento com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas...........................................49 \n \nFIGURA 18: \u00c1reas urbanizadas............................................................................50 \n \n\n\n\n 11 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE MAPAS \n\n(mapas em arquivo separado) \n\n \n\n \n\nMAPA 1 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Dona Lu\u00edza e \n\nRibeir\u00e3o Matilde, Atalanta/SC. \n\n \n\nMAPA 2 \u2013 Mapa Planialtim\u00e9trico das Bacias Hidrogr\u00e1ficas dos Rios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o \n\nMatilde, Atalanta/SC. \n\n \n\nMAPA 3 \u2013 Mapa do Uso do Solo nas \u00c1reas de Mata Ciliar em 1978 \n\n \n\nMAPA 4 \u2013 Mapa do Uso do Solo nas \u00c1reas de Mata Ciliar em 2000 \n\n \n\nMAPA 5 \u2013 Mapa Resultante dos Cruzamentos das Fei\u00e7\u00f5es do Uso do Solo nas \u00c1reas de Mata \n\nCiliar em 1978 e 2000 \n\n \n\nMAPA 6 - Mapa de Localiza\u00e7\u00e3o das Propriedades das Fam\u00edlias Entrevistadas \n\n \n\n\n\n 12 \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE PERFIS \n\n \n\n \n\nPerfil 1 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o......................45 \n\n \n\nPerfil 2 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o...........................47 \n\n \n\nPerfil 3 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o............................47 \n\n \n\n\n\n 13 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n \n \n \n \nNesta pesquisa, buscou-se uma reflex\u00e3o sobre o uso das \u00e1reas de mata ciliar, nas bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas dos rios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde no munic\u00edpio de Atalanta/SC. A \npeculiaridade destas bacias, e de suas redondezas, s\u00e3o as pequenas propriedades rurais e as \npr\u00e1ticas agr\u00edcolas tradicionais utilizadas desde o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3 no s\u00e9culo XIX, \naliadas ao atual uso intensivo do solo. Estes fatos contribu\u00edram para o atual estado de \ndegrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. O munic\u00edpio tem a economia baseada principalmente na agricultura, \ncom predom\u00ednio de culturas anuais, e que fornecem pouca prote\u00e7\u00e3o ao solo. Visando salientar a \nimport\u00e2ncia da mata ciliar e o uso destas \u00e1reas, realizou-se uma an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o do uso do \nsolo nas \u00e1reas de mata ciliar entre os anos de 1978 e 2000. Utilizaram-se, neste processo, os \nrecursos do software Microstation Geographics. Aplicou-se tamb\u00e9m um question\u00e1rio, onde se \nbuscou informa\u00e7\u00e3o junto aos propriet\u00e1rios rurais e urbanos do referido munic\u00edpio, sobre o que \npensam a respeito da import\u00e2ncia da mata ciliar e como utilizam essas \u00e1reas.  \n\n \n\n\n\n 14 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nABSTRACT \n\n \n \n \n \n \nIn this research was searched an insight about the use of ciliated wood areas, in the \n\nhydrographic basin of Dona Lu\u00edza and Ribeir\u00e3o Matilde Rivers at Atalanta/SC city. The \npeculiarity of these basins, and the surrounds, are the small rural properties and traditional \nagricultural practices used since German colonization in XIX century, allied to the present \nintensive use of the soil. These facts contributed for the current vegetation degradation state. The \ncity has the economy based mainly in agriculture, with annual culture predominance, that supplies \nlittle protection to the soil. Seeking to highlight the ciliated wood importance and the use of these \nareas, it was realized an evolution analysis of the soil use in ciliated wood areas from1978 to \n2000. It was used, in this process, the Microstation Geografics software resources. It was also \napplied a questionnaire, where it was sought information together with the rural and urban owners \nof the referred city, about what they think, regarding to the ciliated wood importance and how \nthey use these areas.  \n\n \n\n\n\n 15 \n\n1. A Percep\u00e7\u00e3o de Problemas Ambientais Locais e a \n\nImport\u00e2ncia da Preserva\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar: o caso da mata \n\nciliar da bacia hidrogr\u00e1fica dos Rios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o \n\nMatilde, em Atalanta/SC. \n\n \n\nNa atualidade, \u00e9 crescente a preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade ambiental, a degrada\u00e7\u00e3o do \n\nmeio ambiente e o esgotamento dos recursos naturais, que s\u00e3o reflexos das inter-rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nhomem e o seu entorno. OLIVEIRA e DEL RIO (1996) ressaltam que para compreender estas \n\ninter-rela\u00e7\u00f5es, \u00e9 fundamental entender as expectativas, os julgamentos e as condutas dos \n\nindiv\u00edduos. A geografia est\u00e1 entre as disciplinas que souberam captar rapidamente a import\u00e2ncia \n\ndo estudo da percep\u00e7\u00e3o1  aplicada ao espa\u00e7o. SANTOS (1997, p. 32) explica que: \n \n\nO espa\u00e7o pode ser visto atrav\u00e9s da tecnoesfera e da psicoesfera, que juntas, formam o meio t\u00e9cnico \ncient\u00edfico. O meio geogr\u00e1fico j\u00e1 foi \u201cmeio natural\u201d e \u201cmeio t\u00e9cnico\u201d, mas hoje \u00e9 um meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico, e \nest\u00e1 muito mais presente como psicoesfera do que tecnoesfera. A tecnoesfera \u00e9 o resultado da crescente \nartificializa\u00e7\u00e3o do meio ambiente, e a psicoesfera \u00e9 o resultado das cren\u00e7as, desejos, vontades e h\u00e1bitos que \ninspiram comportamentos filos\u00f3ficos e p r\u00e1ticos, as rela\u00e7\u00f5es interpessoais e a comunh\u00e3o com o Universo. \n\n \n\nTodos os atos e manifesta\u00e7\u00f5es de satisfa\u00e7\u00e3o e insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente \n\ns\u00e3o resultados diretos das percep\u00e7\u00f5es, julgamentos e expectativas de cada indiv\u00edduo. \u201cEmbora \n\nnem todas as influ\u00eancias ambientais e suas conseq\u00fcentes manifesta\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas sejam \n\nevidentes, elas s\u00e3o fatores constantes em nossas vidas e afetam nossa conduta e nosso \n\ndesempenho cotidianos, na maioria das vezes, inconscientemente\u201d (OLIVEIRA e DEL RIO, op. \n\ncit., p. X). \n\nUm importante campo da psicologia da percep\u00e7\u00e3o \u00e9 o que se volta para estudos da \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da realidade, defendendo a tese de que  \n\n \n\ncada um de n\u00f3s possui sua vis\u00e3o de mundo, que n\u00e3o pode ser nunca objetiva, mas comp\u00f5e-se de um \nconjunto de realidades subjetivas. Significados, sistemas de valores e interpreta\u00e7\u00f5es dependem de uma s\u00e9rie de \n\n                                                 \n\n1 PERCEP\u00c7\u00c3O \u00e9 simplesmente o ato de perceber, captar, fixar, n\u00e3o de refletir sobre o percebido. A percep\u00e7\u00e3o \nn\u00e3o \u00e9 conhecimento total e completo do objeto, e sim uma interpreta\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria e incompleta, fundamentada em \nind\u00edcios ou sinais. N\u00e3o encerra nenhuma certeza, e sim probabilidade; n\u00e3o \u00e9 imodific\u00e1vel, mas corrig\u00edvel. \n(ABBAGNANO, 1998) \n\n \n\n\n\n 16 \n\nfatores, sejam sociais ou inerentes ao pr\u00f3prio indiv\u00edduo. A cogni\u00e7\u00e3o, \u00e9 assim, constru\u00edda atrav\u00e9s do cotidiano \ndo indiv\u00edduo, caracterizando a realidade como um fen\u00f4meno complexo, dependente, fr\u00e1gil e altamente \nmanipul\u00e1vel, como publicit\u00e1rios e pol\u00edticos bem sabem (OLIVEIRA e DEL RIO, 1996, p. XII). \n\n \n\nDesde os mais remotos tempos, o homem aproveita os recursos que a natureza lhe \n\noferece. OREA (1978, p. 15) cogita que desde os prim\u00f3rdios da civiliza\u00e7\u00e3o \u201co homem usa os \n\nrecursos naturais e abusa deles\u201d. DEAN (1998, p.44) relata, no caso da Mata Atl\u00e2ntica, que os \n\nhomens acostumaram-se a explorar a biota sem cultivo, causando uma irremedi\u00e1vel dilapida\u00e7\u00e3o; \n\ne quando descobriram que os solos da floresta eram os melhores para a agricultura, causaram \n\numa degrada\u00e7\u00e3o ainda maior.  \n\nJ\u00e1 SAITO (1997, p. 25) relata que os povos primitivos mantinham uma rela\u00e7\u00e3o \n\nharmoniosa com a natureza, e hoje, temos a explora\u00e7\u00e3o da natureza pelo homem, que \u201cv\u00ea nela \n\numa escrava a lhe servir e um mist\u00e9rio a conquistar. Reflete e condiciona o modo de organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial do homem, que (...) [exerce] uma explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do homem sobre o homem\u201d; \n\ncomo se ele n\u00e3o fizesse parte dela, enquanto natureza. GON\u00c7ALVES (1990, p. 9) esclarece \n\nque isto acontece porque o homem \u00e9 a natureza que tomou consci\u00eancia de si mesma, mas que a \n\nsociedade esqueceu disto ao se colocar o projeto de domina\u00e7\u00e3o, e que \u201ccada povo/cultura \n\nconstr\u00f3i o seu conceito de natureza ao mesmo tempo em que institui as suas rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d. \n\nComo toda cultura institui o que \u00e9 natureza, este conceito n\u00e3o \u00e9 natural, e \u00e9 em cima dele que os \n\nhomens erguem as suas rela\u00e7\u00f5es sociais e a sua cultura (GON\u00c7ALVES, op. cit., p.23). \n\nGON\u00c7ALVES (op. cit., p.94-95), esclarece que a hist\u00f3ria anterior de cada povo, \n\njuntamente com o patrim\u00f4nio cultural herdado - \u00e0s vezes experienciados em outros lugares e \n\nsofrendo influ\u00eancias de outros povos \u2013 condiciona que cada povo/cultura seja diferente, mesmo \n\nem ecossistemas com caracter\u00edsticas semelhantes.  \n\nOs imigrantes alem\u00e3es e italianos que se instalaram em Santa Catarina a partir de meados \n\ndo s\u00e9culo XIX, j\u00e1 possu\u00edam certos h\u00e1bitos de consumo do meio urbano (CORR\u00caA, 1999, p. \n\n35-36), e, portanto, se inseriam nos moldes capitalistas. Ora, os problemas ambientais est\u00e3o \n\ngeneralizados por todo o mundo, e s\u00e3o conseq\u00fc\u00eancias de um modelo de desenvolvimento que \n\nconcebe o progresso como sin\u00f4nimo de destrui\u00e7\u00e3o da natureza \u2013 pois como exp\u00f5e \n\nGON\u00c7ALVES (1984, p. 38), \u201co capital tem uma ess\u00eancia antiecol\u00f3gica\u201d. \n\nSANTOS (1997, p. 17), descreve como a hist\u00f3ria do homem sobre a Terra \u00e9 a hist\u00f3ria \n\nde uma ruptura progressiva entre o homem e o entorno, e como \u201choje a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tem \n\n\n\n 17 \n\nefeitos continuados, e cumulativos, gra\u00e7as ao modelo da vida adotado pela humanidade\u201d. Cabe \n\nressaltar aqui que concorda-se com SCH\u00c4FFER (1989, p. 28) e GON\u00c7ALVES (op. cit., p. \n\n33), quando esclarecem que n\u00e3o podemos atribuir a culpa de todos os problemas apenas ao \n\nsistema. Tampouco quer-se dizer que \u201cos homens est\u00e3o destruindo a natureza\u201d (GON\u00c7ALVES, \n\nop. cit., p. 32), seria generalizar demais a quest\u00e3o ambiental e suas ambig\u00fcidades.  \n\nCom o advento do conceito de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel2, EVASO et al. (1996, p. \n\n99) prop\u00f5em que este seja visto como o \u201cresultado de uma mudan\u00e7a no modo da esp\u00e9cie \n\nhumana se relacionar com o ambiente\u201d e prosseguem, pessimistas, \u201cmas parece que ainda \n\nestamos distantes disso\u201d; pois, segundo MONTIBELLER FILHO (1994, p. 61), na sociedade \n\natual sempre h\u00e1 um n\u00edvel mais elevado a ser alcan\u00e7ado, \u201cno sentido de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida, (...) e desenvolver \u00e9 melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida\u201d. \n\nPor isso, falar em cultura pressup\u00f5e, segundo BECKER e GOMES (1993, p. 149) \n\n\u201cestar consciente de uma dimens\u00e3o complexa, na qual se misturam m\u00faltiplas determina\u00e7\u00f5es, onde \n\nnossas pr\u00f3prias concep\u00e7\u00f5es devem ser relativizadas reflexivamente, tendo em vista o contexto \n\ndentro do qual elas foram geradas\u201d, pois \u00e9 atrav\u00e9s dos olhos da cultura que lemos e \n\ninterpretamos o papel e a import\u00e2ncia da natureza, no espa\u00e7o, como elemento de \u201crealiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial\u201d. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente, seus problemas e o modo como lidamos com ele \n\nn\u00e3o acontece s\u00f3 nos grandes centros urbanos, onde os problemas ambientais aparecem com \n\nmaior freq\u00fc\u00eancia e intensidade, mas tamb\u00e9m em pequenos munic\u00edpios como Atalanta/SC, situado \n\nno Alto Vale do Itaja\u00ed. Os problemas ambientais mais relevantes no munic\u00edpio, percebidos pela \n\npopula\u00e7\u00e3o, s\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o da qualidade e quantidade de \u00e1gua dos mananciais e a prolifera\u00e7\u00e3o do \n\nborrachudo (Simulium sp). REBELO (1998) e INFORMATIVO SERRA DO PITOCO, \n\n(1997) confirmam tal afirmativa, ao citar dados da Miss\u00e3o de Acompanhamento do Projeto \n\nMicrobacias/ BIRD. Em 1997, a an\u00e1lise da \u00e1gua do Rio Dona Lu\u00edza, realizada pela APREMAVI \n\n(Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto Vale do Itaja\u00ed) e Pol\u00edcia Ambiental, \n\ncom apoio da FURB (Universidade Regional de Blumenau), detectou de 270 a 2.200 coliformes \n\n                                                 \n2 Segundo o Relat\u00f3rio Brundtland, de 1987, desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 \u201caquele que atende \u00e0s necessidades \n\ndo presente sem comprometer a possibilidade de as gera\u00e7\u00f5es futuras atenderem a suas pr\u00f3prias necessidades\u201d (EVASO et \nal., 1996, p. 95) \n\n \n\n\n\n 18 \n\nfecais por 100 ml de \u00e1gua, quando a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade considera um rio com boa \n\nqualidade de \u00e1gua, quando tem menos de 05 coliformes fecais por 100 ml de \u00e1gua \n\n(INFORMATIVO SERRA DO PITOCO, 1997). Outras an\u00e1lises, realizadas no munic\u00edpio em \n\n1987 e 1996 pela EPAGRI, tamb\u00e9m obtiveram resultados com altos \u00edndices de coliformes \n\nfecais, mostrando que esta contamina\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 recente (SANTOS NETO, 1997). \n\nSegundo REBELO (1998, p. 77),  \n\n \n\napesar destes problemas estarem mais diretamente associados aos recursos h\u00eddricos, eles s\u00e3o \nocasionados pela correla\u00e7\u00e3o dos efeitos de diferentes atividades sobre os demais recursos e pelas caracter\u00edsticas \nindividuais e coletivas dos ecossistemas afetados. Al\u00e9m do que, tais problemas est\u00e3o diretamente relacionados \ncom o processo de coloniza\u00e7\u00e3o e o modelo de desenvolvimento... \n\n \n\nAlgumas das causas da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos foram citadas por alunos da \n\n6\u00aa  s\u00e9rie do Col\u00e9gio Estadual Dr. Frederico Rolla \u2013 munic\u00edpio de Atalanta/SC, em reda\u00e7\u00f5es que \n\nfizeram parte da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado de SANTOS NETO (1997, p. 20), realizada e \n\ndefendida no referido munic\u00edpio - como a \"lavagem dos maquin\u00e1rios agr\u00edcolas e equipamentos \n\npara aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos no pr\u00f3prio rio, lan\u00e7amento de restos de v\u00edsceras e dejetos de \n\nsu\u00ednos e outros animais diretamente nos c\u00f3rregos e riachos, retirada da mata ciliar...\".  \n\nNas localidades do munic\u00edpio onde se concentram as maiores cria\u00e7\u00f5es de porcos, \"\u00e9 \n\ncomum uma pessoa levar mais de 100 picadas de borrachudo por dia\" (SANTOS NETO, 1997, \n\nop. Cit.). Com os rios polu\u00eddos por dejetos su\u00ednos e agrot\u00f3xicos oriundos das lavouras, portanto \n\nsem muitos dos peixes que comiam os ovos dos borrachudos, e sem a mata ciliar que envolve os \n\nrios, estes insetos podem se multiplicar sem problemas, pois precisam apenas de \u00e1gua corrente \n\ncom dejetos org\u00e2nicos e muito sol (MATA CILIAR, 1994; APREMAVI, 1995, e MUTA\u00c7\u00c3O, \n\n1997). A mata ciliar \u00e9 respons\u00e1vel pela presen\u00e7a de insetos e outros animais predadores, \n\ninimigos naturais do borrachudo, principalmente na fase de larva e pupa, quando, segundo \n\nBRANCO (1996, p.14) \u201cest\u00e1 mais exposto ao ataque desses inimigos naturais, desde pequenos \n\npeixes como lambari, cascudo, piaba, etc., at\u00e9 as larvas aqu\u00e1ticas de algumas esp\u00e9cies de \n\ninsetos. Esses predadores n\u00e3o sobrevivem em ribeir\u00f5es polu\u00eddos\u201d. \n\nComo o munic\u00edpio \u00e9 caracterizado por pequenas propriedades, a maioria dos \n\npropriet\u00e1rios retirou a faixa de vegeta\u00e7\u00e3o que cerca os rios para o gado poder beber \u00e1gua, o que \n\nexplica a grande quantidade de rios e c\u00f3rregos sem prote\u00e7\u00e3o. Em um estudo realizado na \n\n\n\n 19 \n\nComunidade de Alto Dona Lu\u00edza, HADLICH (1997) comprovou que apenas 47% do entorno \n\ndos rios possu\u00eda mata ciliar. CAMARGO et. al. (1971, p. 13) colocam \u201cfora de discuss\u00e3o\u201d a \n\nimport\u00e2ncia que a mata ciliar \u201cdesempenha na regulariza\u00e7\u00e3o das fontes bem como na \n\nconserva\u00e7\u00e3o das margens contra a a\u00e7\u00e3o erosiva lateral.\u201d \n\nSUGUIO e BIGARELLA (1990, p. 10) e BIGARELLA (1974, p. 48) comentam a \n\nimport\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o como \u201cmata-borr\u00e3o\u201d, retardando o escoamento superficial das \u00e1guas \n\ndas chuvas e dificultando os processos erosivos, principalmente em \u00e1reas com alta declividade, \n\ndeflorestadas e com alta pluviosidade. Em 1952, RUELLAN (1992, p. 6) j\u00e1 apontava para o \n\nproblema das enxurradas no Brasil, de Bel\u00e9m a Florian\u00f3polis, onde  \n\n \n\nraros s\u00e3o os meses em que, em um ou outro ano, n\u00e3o tenham ocorrido tempestades. (...) Durante a \nesta\u00e7\u00e3o das chuvas, estas precipita\u00e7\u00f5es acentuadas podem subir a mais de 100 mm e (...) excepcionalmente, a \nmais de 200 mm, em vinte e quatro horas. \n\n \n\nKLEIN (1980, p. 344) cita as \u201ctrombas d\u2019\u00e1gua\u201d que acontecem freq\u00fcentemente no Vale \n\ndo Itaja\u00ed e s\u00e3o apontadas como respons\u00e1veis por inunda\u00e7\u00f5es, mas mostra que a realidade pode \n\nser outra, quando se comprova que a pluviosidade n\u00e3o foi superior a outros momentos, e sem \n\nprovocar estragos. Este autor coloca que as conseq\u00fc\u00eancias devem-se mais \u00e0 derrubada da mata \n\ne exposi\u00e7\u00e3o do solo nu do que da \u201cgrande quantidade de \u00e1gua que despenca durante curto \n\ntempo.\u201d LIMA, (1997, p. 2) aponta o papel importante que a floresta desempenha na \n\n\u201credistribui\u00e7\u00e3o da chuva atrav\u00e9s dos v\u00e1rios processos e compartimentos at\u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o final na \n\nforma de escoamento dos rios\u201d. BERTONI (1965, apud BARBOSA 1989, p. 175) lista a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal: \n\n \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do impacto das gotas da chuva sobre o solo; dispers\u00e3o de parte dessa \u00e1gua , \ninterceptando-a e evaporando-a antes mesmo de atingir a superf\u00edcie do solo; acr\u00e9scimo de mat\u00e9ria org\u00e2nica ao \nsolo, pela decomposi\u00e7\u00e3o de folhas e ra\u00edzes mortas, permitindo uma melhor estrutura\u00e7\u00e3o do solo e infiltra\u00e7\u00e3o da \n\u00e1gua; aumento da capacidade de reten\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e diminui\u00e7\u00e3o da velocidade de escoamento da enxurrada. \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 registro bibliogr\u00e1fico espec\u00edfico da precipita\u00e7\u00e3o, durante as enxurradas em \n\nAtalanta, mas estas j\u00e1 causaram graves preju\u00edzos ao munic\u00edpio e seus moradores, como em \n\n1.986 ( figuras 1, 2, 3 e 4) e 2.000 ( figuras 5, 6, 7 e 8). SILVA e BUTZKE (1995), em um \n\ntrabalho sobre enchentes, alertam que \u00e9 fundamental evitar os desmatamentos nas \u00e1reas pr\u00f3ximas \n\naos rios, as planta\u00e7\u00f5es em locais inadequados, a ocupa\u00e7\u00e3o das encostas dos morros e n\u00e3o jogar \n\n\n\n 20 \n\nlixo e entulhos nos rios, pois isto contribui para a diminui\u00e7\u00e3o dos impactos das enchentes e \n\nenxurradas.  \n\nInfelizmente, no Brasil, segundo PEREIRA e LEITE (1996) pouco se pesquisa a respeito \n\ndas matas ciliares, o que dificulta sobremaneira o desenvolvimento de formas para o manejo \n\nsustent\u00e1vel das mesmas. A legisla\u00e7\u00e3o atual tamb\u00e9m dificulta, pois impede o retorno econ\u00f4mico \n\ndos recursos que podem ser obtidos do manejo das matas ciliares. PEREIRA e LEITE (op. cit.) \n\naconselham a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos em busca do manejo sustentado destas \u00e1reas, de modo a \n\nn\u00e3o ferir a lei. \n\nExistem diverg\u00eancias em torno do termo mata ciliar, mas segundo MANTOVANI \n\n(1989, p.14), este termo \u00e9 dos mais utilizados na literatura corrente, e surgiu  \n\n \n\nnas plan\u00edcies das regi\u00f5es amaz\u00f4nica e Centro-Oeste, onde os grandes rios correm entre diques \nmarginais, formados por deposi\u00e7\u00e3o, e por tr\u00e1s dos quais h\u00e1 v\u00e1rzeas extensas, formadas por sedimentos, essa \nfloresta, que se situa sobre os diques, foi chamada de mata ciliar, por formar verdadeiras pestanas dos rios. \n\n \n\nA mata ciliar pode ser chamada tamb\u00e9m de mata de galeria, denomina\u00e7\u00e3o largamente \n\nutilizada como sin\u00f4nimo de mata ciliar e dada por bot\u00e2nicos europeus devido a sua peculiaridade, \n\nprincipalmente em rios de pequeno porte na regi\u00e3o Centro-oeste. A mata de galeria \u201c\u00e9 floresta \n\nmesof\u00edtica, de qualquer grau de deciduidade, que orla um ou os dois lados de um curso de \u00e1gua \n\nem uma regi\u00e3o onde a vegeta\u00e7\u00e3o do interfl\u00favio n\u00e3o \u00e9 floresta cont\u00ednua\u201d.(MANTOVANI, 1989, \n\np.15). \n\n\n\n 21 \n\n \nFIGURA 1: Enxurrada em 1.986 \u2013 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do Rio Dona Lu\u00edza, no centro de Atalanta/SC. \nFoto de Irlanda Hadlich. \n\n \n\n \nFIGURA 2: Foto do mesmo local. Mal se percebe o rio, destacado em vermelho, em meio \u00e0 pastagem. \nFoto da autora em mar\u00e7o de 2002. \n\n\n\n 22 \n\n \n \nFIGURA 3: Enxurrada em 1.986 \u2013 eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do rio e ocupa\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua da \u00e1rea de pastagem. \nFoto de Irlanda Hadlich. \n\n \n\n \nFIGURA 4: Foto do mesmo local. A  pastagem continua e h\u00e1 nova constru\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. \nFoto da autora em Mar\u00e7o de 2002. \n\n\n\n 23 \n\n \n\n \nFIGURA 5: Enxurrada em janeiro de 2.001 \u2013 eleva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em menos de 1 hora durante a noite, destruindo tr\u00eas \npontes no centro de Atalanta. \nFoto de Irlanda Hadlich. \n \n \n\n \nFIGURA 6: Foto do mesmo local, mostrando a grande \u00e1rea alagada, atualmente com pastagem. \nFoto da autora em mar\u00e7o de 2002. \n\n\n\n 24 \n\n \nFIGURA 7: Enxurrada em janeiro de 2.001 \u2013 nunca a \u00e1gua havia atingido este n\u00edvel. Nota-se no muro que a \u00e1gua j\u00e1 \nhavia baixado cerca de dez cent\u00edmetros quando a foto foi tirada. \nFoto de Irlanda Hadlich. \n \n \n\n \n \nFIGURA 8: Foto tirada do mesmo local, mostrando a altura da \u00e1gua no muro (em vermelho). O rio encontra-se a cerca \nde 70 metros \u00e0 direita do muro. \nFoto de Irlanda Hadlich em mar\u00e7o de 2002. \n\n\n\n 25 \n\nH\u00e1 ainda outras denomina\u00e7\u00f5es, como: mata de fecho ou de anteparo (LINDMAN, \n\n1906, apud MANTOVANI, 1989, p.15), utilizada no Rio Grande do Sul por causa de sua \n\napar\u00eancia de cercas vivas ou anteparos entre os rios e os campos; floresta de condensa\u00e7\u00e3o \n\nquando situada em fundos de vales, em condi\u00e7\u00f5es que propiciam a condensa\u00e7\u00e3o e perman\u00eancia \n\nde neblina no in\u00edcio do dia (TROPPMAIR &amp; MACHADO, 1974); mata aluvial refere-se \u00e0 \n\naluvi\u00e3o, que segundo FERREIRA (1986, p. 95), \u00e9 um \"dep\u00f3sito de cascalho, areia e argila que \n\nse forma junto \u00e0s margens ou \u00e0 foz dos rios, proveniente do trabalho de eros\u00e3o\", e KLEIN \n\n(1980, p. 185 e 187) esclarece que esta vegeta\u00e7\u00e3o pode encontrar-se sobre aluvi\u00f5es antigos ou \n\nv\u00e1rzeas aluvionais.  \n\nQuando a vegeta\u00e7\u00e3o encontra-se em v\u00e1rzeas aluviais, esta ainda pode ser chamada de \n\nfloresta paludosa (LINDMAN, 1906, apud MANTOVANI, 1989, p.15) ou floresta de \n\nv\u00e1rzea (BERTONI &amp; MARTINS, 1987, apud MANTOVANI, 1989, p.15). No Nordeste, \n\nonde a vegeta\u00e7\u00e3o mescla as v\u00e1rias forma\u00e7\u00f5es das regi\u00f5es semi-\u00e1ridas como dos agrestes e da \n\ncaatinga, recebe o nome de veredas (MANTOVANI, 1989, p.16). \n\nA mata ciliar foi contemplada no C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei n.\u00ba 4.771, de 15/09/65, \n\nArt. 2.\u00ba - VENTURA e RAMBELLI, 1996, p. 38-39) como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n\nEsta lei estabelece diferentes faixas de prote\u00e7\u00e3o, dependendo da largura do rio, e no caso de \n\nAtalanta, aplica-se: \n\n \n\nArt. 2.\u00ba - Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta Lei, as florestas e demais formas  de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: \n\na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d\u2019\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em faixa marginal cuja \nlargura m\u00ednima seja: \n\n1) de 30 (trinta) metros para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de largura...;  \nb) ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua naturais ou artificiais; \nc) nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados olhos d\u2019\u00e1gua, qualquer que seja a sua \nsitua\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50 (cinq\u00fcenta) metros de largura. \n\n \n\nA largura dos rios em Atalanta n\u00e3o ultrapassa 10 metros, e somente a localidade de Alto \n\nDona Lu\u00edza, em Atalanta, possui 164 nascentes (HADLICH, p. 31, 1997). Os cursos d\u2019\u00e1gua teriam \n\nent\u00e3o, pela lei, uma faixa de 30m de largura de mata ciliar de cada lado, e nas nascentes, 50m de \n\nraio de mata ciliar. \n\nMACHADO (1989, p. 3) alerta que \u201c a exist\u00eancia de uma mata ciliar , ou a \n\nobrigatoriedade de sua implanta\u00e7\u00e3o independe da vontade do propriet\u00e1rio ribeirinho (fosse ele o \n\n\n\n 26 \n\npr\u00f3prio Poder P\u00fablico ou o particular)\u201d, e que nenhuma lei ou decreto federal, estadual ou \n\nmunicipal pode permitir obras, quer sejam de utilidade, necessidade p\u00fablica ou interesse social \n\nneste espa\u00e7o, \u201csem que lei anterior autorize essas obras\u201d MACHADO (op. Cit., p. 5). \n\nMACHADO (op. Cit., p.7 ) esclarece que \u201cas florestas n\u00e3o eram e n\u00e3o s\u00e3o visualizadas como \n\nbens que s\u00f3 interessam a seus propriet\u00e1rios mas \u2018bens de interesse comum a todos os habitantes \n\ndo pa\u00eds\u2019\u201d e por isso foram contempladas em leis cujos agressores tem responsabilidade objetiva \n\nou independente de culpa, ou seja,  \n\n \n\nhavendo o preju\u00edzo ou o dano \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o, h\u00e1 fundamento para se exigir civilmente a interdi\u00e7\u00e3o da \natividade perigosa \u00e0 mata, a apreens\u00e3o de instrumentos [...] ou a recomposi\u00e7\u00e3o da mata ou a introdu\u00e7\u00e3o da \nvegeta\u00e7\u00e3o. \u00c9 o princ\u00edpio da responsabilidade sem culpa, em que n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio provar que o agressor da mata \nagiu com inten\u00e7\u00e3o, ou com neglig\u00eancia, imprud\u00eancia ou imper\u00edcia. (MACHADO, op. Cit., p.8). \n\n \n\nApesar da exist\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o preservacionista espec\u00edfica, a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar sofre \n\na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas intensas, como a retirada indiscriminada de madeira, implanta\u00e7\u00e3o de pequenos \n\ne grandes empreendimentos ou culturas agr\u00edcolas desordenadas. Apesar de sua abrangente \u00e1rea \n\nde distribui\u00e7\u00e3o, a mata ciliar reveste uma superf\u00edcie proporcionalmente pequena, evidenciando \n\nsua fragilidade diante do avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola. Derrubadas, inc\u00eandios, represamento e \n\nassoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua, v\u00eam contribuindo para a destrui\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas, a despeito de \n\ntodos os dispositivos legais que as protegem (PEREIRA e LEITE, 1996). \n\nMANTOVANI (1989, p. 17) esclarece que a mata ciliar \u00e9 bem caracterizada e \n\ndiferenciada da vegeta\u00e7\u00e3o circundante em forma\u00e7\u00f5es campestres. Em regi\u00f5es onde a floresta \u00e9 \n\ncont\u00ednua, como \u00e9 o caso da Bacia do Itaja\u00ed, sua diferencia\u00e7\u00e3o se faz principalmente pela \n\nflor\u00edstica.  \n\nA floresta que originalmente cobria a bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa, em quase toda \n\nsua extens\u00e3o e que se estendia at\u00e9 os cursos d\u2019\u00e1gua, logo, compondo a mata ciliar, era segundo \n\nB\u00dcCHELE JR. (1952, p. 28-32) a Floresta Atl\u00e2ntica e , em segundo lugar, a Mata de \n\nArauc\u00e1ria. KLEIN (1979, p. 88-89; 1980, p.261), preferiu cham\u00e1-las de Mata Pluvial Atl\u00e2ntica \n\ne Floresta de Arauc\u00e1ria, respectivamente, e encontrou estes tipos florestais bem distintos na \n\nregi\u00e3o do Alto Vale do Itaja\u00ed. SANTA CATARINA, 1986; e IBGE, 1992, classificam essa \n\nvegeta\u00e7\u00e3o como Floresta Ombr\u00f3fila Densa e Floresta Ombr\u00f3fila Mista. \n\n\n\n 27 \n\nKLEIN (1980, p.271) descreve a vegeta\u00e7\u00e3o ciliar da Bacia do Itaja\u00ed como uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o uniforme, com esp\u00e9cies adaptadas a um ambiente sujeito a enchentes e altamente \n\nseletivas. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o ciliar \u00e9 considerada parte integrante da rede de drenagem de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, e segundo LIMA (1989, p.27) desempenha uma fun\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica: estabilizando \n\nas ribanceiras pelo emaranhado radicular; controlando o ciclo de nutrientes, como tamp\u00e3o e \n\nfiltro, tanto no n\u00edvel de escoamento superficial como na absor\u00e7\u00e3o do escoamento subsuperficial; \n\nimpedindo o carreamento de sedimentos, mantendo a qualidade das \u00e1guas; proporcionando \n\ncobertura e alimenta\u00e7\u00e3o para peixes e outros seres aqu\u00e1ticos; e interceptando a radia\u00e7\u00e3o solar, \n\ncontribuindo para a estabiliza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica de pequenos cursos. \n\nMANTOVANI et al. (1989, p.11 ) alertam para o papel das florestas ciliares como \n\nagente protetor de margens, diminuindo a eros\u00e3o e o assoreamento, e REICHARDT (1989, \n\np.20) comenta a import\u00e2ncia das matas ciliares como controladores hidrol\u00f3gicos de uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, regulando o fluxo de \u00e1gua superficial e subsuperficial e de sedimentos, sendo que \n\nem uma bacia hidrogr\u00e1fica apenas coberta por gram\u00edneas, os picos de descarga s\u00e3o maiores \n\ndurante os per\u00edodos chuvosos do que em uma bacia florestada, resultando num escoamento \n\nsuperficial diferente.  \n\nMARINHO FILHO &amp; REIS (1989, p. 43-49) estudaram a fauna de mam\u00edferos \n\nassociada a matas de galeria, e no Vale do Itaja\u00ed a import\u00e2ncia da vegeta\u00e7\u00e3o ciliar para a fauna \u00e9 \n\nrelatada por ZIMMERMANN (1994, p. 136): serve de corredor de fauna, possibilitando a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas verdes isoladas; fornece material vegetal, como flores, sementes, frutos e \n\nfolhas para seres aqu\u00e1ticos e terrestres, contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o da cadeia alimentar; \n\nserve como local de abrigo e alimenta\u00e7\u00e3o para a popula\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios mam\u00edferos (como a lontra \n\n\u2013 Lutra longicaudis - amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o) e aves (como a andorinha migrante Progne \n\nchalybea) que encontram local adequado para a reprodu\u00e7\u00e3o e pernoite. \n\nDEMATT\u00ca (1989, p.160) deixa bem claro que a mata ciliar, atrav\u00e9s do seu \u201csistema \n\nradicular e da copa do conjunto vegetal\u201d, constitui  \n\n \n\n a prote\u00e7\u00e3o mais eficiente dos solos que revestem. Quando s\u00e3o destru\u00eddas, ocorre eros\u00e3o acelerada das \nmargens e os detritos caem na \u00e1gua, diminuindo a vaz\u00e3o do leito e, em conseq\u00fc\u00eancia, provocando enchentes e \naltera\u00e7\u00f5es na vida aqu\u00e1tica. Sup\u00f5e-se que as matas ciliares tamb\u00e9m oferecem barreira que faz diminuir a \nquantidade de agrot\u00f3xicos trazidos das terras cultivadas para dentro da \u00e1gua pelos agentes da eros\u00e3o. \n\n\n\n 28 \n\n \n\nA import\u00e2ncia da mata ciliar como protetora de mananciais e solos, proporcionando \n\nequil\u00edbrio ecol\u00f3gico ao ecossistema, por si s\u00f3 constituiria uma valiosa contribui\u00e7\u00e3o para a sua \n\npreserva\u00e7\u00e3o, mas BARBOSA (1989, p. 175) salienta \u201cque a preserva\u00e7\u00e3o desta forma\u00e7\u00e3o \n\nvegetal, em grande parte composta por esp\u00e9cies com boa aptid\u00e3o ap\u00edcola e com muitos frutos\u201d, \n\nal\u00e9m de ser de \u201cgrande import\u00e2ncia para o equil\u00edbrio ecol\u00f3gico regional\u201d, traz n\u00edtidas vantagens \n\nao propriet\u00e1rio rural,  \n\n \numa vez que assim a propriedade \u00e9 protegida de problemas irrevers\u00edveis de lixivia\u00e7\u00e3o das camadas \n\nsuperficiais do solo, do assoreamento dos leitos de c\u00f3rregos e rios, al\u00e9m de evitar a perda de solo f\u00e9rtil causada \npor enchentes e a evapora\u00e7\u00e3o excessiva, que diminui a disponibilidade de \u00e1gua existente na propriedade.  \n\n \n\nUma pesquisa realizada por CARMO (2000, p. 69) no Estado do Paran\u00e1 mostra que \n\n\u201cap\u00f3s tr\u00eas anos da recomposi\u00e7\u00e3o da mata ciliar o \u00edndice de turbidez da \u00e1gua reduziu em 50%\u201d. \n\nConforme OLIVEIRA (1997, p. 157) o espa\u00e7o \u00e9 \u201ctamb\u00e9m o que n\u00f3s percebemos ou \n\nsentimos dele\u201d, e DIEGUES (1993, p. 229) complementa, ao destacar a diferen\u00e7a com que os \n\nhabitantes rurais e urbanos percebem o ambiente natural: o indiv\u00edduo urbano tem uma vis\u00e3o de \n\nnatureza, como \u201cterra intocada ou domesticada\u201d, por viver longe e depender dela como fonte de \n\nmat\u00e9ria-prima; j\u00e1 o rural baseia seu uso da terra em vis\u00f5es alternativas, e muitos entram numa \n\nrela\u00e7\u00e3o pessoal com o meio ambiente \u2013 apesar do \u201ctermo conserva\u00e7\u00e3o poder n\u00e3o fazer parte do \n\nseu vocabul\u00e1rio (...) \u00e9 parte de seu modo de vida e de suas percep\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es do homem \n\ncom a natureza\u201d. \n\n \n\n \n\n\n\n 29 \n\n \n\n2. Objetivos \n\n2.1. Objetivo Geral: \n\n \n\n- Avaliar o estado de preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar das bacias dos Rios Dona Lu\u00edza e \n\nRibeir\u00e3o Matilde, no Munic\u00edpio de Atalanta/SC, e suas condicionantes, atrav\u00e9s da \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e mapeamento da rede hidrogr\u00e1fica destas bacias. \n\n2.2. Objetivos Espec\u00edficos: \n\n \n\n- Identificar e mapear a rede hidrogr\u00e1fica do munic\u00edpio de Atalanta, SC; \n\n- Analisar a evolu\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es da fisionomia da mata ciliar de 1.978 a 2.000; \n\n- Elaborar mapeamento na escala 1: 25000 da mata ciliar em 1.978 e 2.000; \n\n- Observar a rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local quanto a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar, a partir da \n\nhist\u00f3ria da coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia no Alto Vale do Itaja\u00ed/SC, e do seu passado recente; \n\nresgatando aspectos hist\u00f3rico/culturais da coloniza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Atalanta, \n\nrelacionados ao uso da terra. \n\n \n\n\n\n 30 \n\n3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Estudo \n\n \n\n3.1. Localiza\u00e7\u00e3o e Aspectos f\u00edsicos \n\n \n\nO munic\u00edpio de Atalanta localiza-se entre as coordenadas geogr\u00e1ficas 49\u00ba 40\u2019 e 49\u00ba 49\u2019 \n\nW e 27\u00ba 23\u2019 e 27\u00ba 29\u2019 S, possuindo uma \u00e1rea aproximada de 94,1 km2, limitando-se a Oeste \n\ncom o munic\u00edpio de Agrol\u00e2ndia, a Leste com Ituporanga, ao Sul com Petrol\u00e2ndia e ao Norte \n\ncom Agron\u00f4mica (Mapa 1). Faz parte da Microrregi\u00e3o de Ituporanga, no Alto Vale do Itaja\u00ed, \n\nEstado de Santa Catarina, distando aproximadamente 200 km da capital do Estado, \n\nFlorian\u00f3polis (SANTA CATARINA, 1990). \n\nO relevo, intensamente dissecado, \u00e9 constitu\u00eddo pela Unidade Geomorfol\u00f3gica dos \n\nPatamares do Alto Rio Itaja\u00ed. Suas principais caracter\u00edsticas, os patamares (relevos residuais de \n\ntopo plano, ou \u201cmesas\u201d) e vales estruturais, devem-se \u00e0s litologias com diferentes resist\u00eancias \u00e0 \n\neros\u00e3o (arenitos s\u00e3o mais resistentes e folhelhos mais erod\u00edveis). Este relevo apresenta grandes \n\nvaria\u00e7\u00f5es de altitude, e o desn\u00edvel entre o interfl\u00favio e a calha do rio \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia do \n\nencaixamento dos rios seguindo linhas estruturais. O contato dos Patamares do Alto Rio Itaja\u00ed \n\ncom o Planalto de Lages resulta na forma\u00e7\u00e3o de escarpas no Sudoeste da Microrregi\u00e3o e de um \n\nplat\u00f4, no Sudoeste do munic\u00edpio de Atalanta. (SANTA CATARINA, 1986, p.32). A altitude do \n\nmunic\u00edpio alcan\u00e7a 940 m. nesse plat\u00f4, chamado de Serra do Pitoco, e varia at\u00e9 480 m a \n\nNordeste, na divisa com o munic\u00edpio de Ituporanga (IBGE, 1980). \n\nGeologicamente, caracteriza-se pela Cobertura Sedimentar Gondu\u00e2nica, constitu\u00edda por \n\ngrupos Guat\u00e1 e Passa Dois (Forma\u00e7\u00f5es Teresina, Serra Alta, Irati, Palermo e Rio Bonito), cujas \n\nprincipais rochas s\u00e3o: folhelhos, arenitos, argilitos e siltitos (SANTA CATARINA, 1986, p. 29), \n\nnormalmente bastante fri\u00e1veis (AUMOND e SCHEIBE, 1994, p.119). \n\n\n\n 31 \n\nOs principais tipos de solo s\u00e3o Cambissolo \u00c1lico Distr\u00f3fico e Cambissolo \u00c1lico. S\u00e3o \n\nsolos de pouca profundidade (0,5 a 1,5 m), ainda em processo de desenvolvimento e com \n\nmaterial de origem (rochas sedimentares) na massa do solo, sendo sua fertilidade natural baixa e \n\ncom alta acidez. Sua estrutura \u00e9 fraca, e s\u00e3o muito suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, principalmente se \n\nmanejados inadequadamente (SANTA CATARINA, 1986, p. 34). As caracter\u00edsticas do solo \n\naliadas ao clima e relevo, imp\u00f5e uma classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola restrita para as culturas de ciclo \n\ncurto e longo, com manejo de baixo e m\u00e9dio n\u00edvel tecnol\u00f3gico, e forte impedimento \u00e0 \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o (SANTA CATARINA, 1986, p. 35). \n\nAtalanta faz parte da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa, que na sua \u201ceros\u00e3o regressiva \n\na partir do litoral, alcan\u00e7ou os sedimentos gondw\u00e2nicos inclinados para SW implementando suas \n\ncabeceiras na Serra Geral\u201d (PELUSO J\u00daNIOR, 1986, p. 33). A estrutura geol\u00f3gica desta \u00e1rea \n\nreflete no tra\u00e7ado dos rios, sendo que no alto vale, os rios, considerados de planalto, orientam-se \n\nem fun\u00e7\u00e3o das camadas sedimentares, possuindo um curso mais ou menos retil\u00edneo (PRATES, \n\nMANZOLLI e MIRA, 1986, p. 72), em dire\u00e7\u00f5es paralelas \u00e0s das camadas, destacando-se os \n\nque se desenvolveram entre \u201ccuestas\u201d, como os rios Itaja\u00ed do Norte, do Sul e do Oeste \n\n(ALMEIDA, 1952, apud PELUSO J\u00daNIOR, 1986, p. 33). \n\nO principal rio do Munic\u00edpio de Atalanta \u00e9 o Dona Lu\u00edza, afluente do Rio Itaja\u00ed do Sul; e \n\nseu principal afluente \u00e9 o Ribeir\u00e3o Matilde. O Rio Dona Lu\u00edza possui ainda outros afluentes: \n\nC\u00f3rrego Santo Ant\u00f4nio, Rio S\u00e3o Jo\u00e3o e Ribeir\u00e3o Ca\u00e7ador (IBGE, 1980) ( ver Mapa 2: \n\nMunic\u00edpio de Atalanta). O limite deste trabalho corresponde aos divisores de \u00e1guas das bacias \n\ndos rios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde dentro do munic\u00edpio de Atalanta, podendo coincidir com \n\no limite intermunicipal3 em algumas \u00e1reas, mas n\u00e3o na sua \u00e1rea total. \n\nSegundo ALMEIDA, 1952 (apud PELUSO J\u00daNIOR, 1986, p. 10), em fun\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo acidentado e do clima \u00famido, toda a rede de drenagem encontra-se em intenso trabalho \n\nerosivo, atenuado pela eros\u00e3o na plan\u00edcie costeira. \n\n \n\n                                                 \n3  O limite intermunicipal sofreu modifica\u00e7\u00f5es em 2000, pela Lei no 11.340, publicada no Di\u00e1rio Oficial de SC no \n\n16.328 em 10/01/2000 (ver anexos 1 e 2). \n\n\n\n 32 \n\nO clima \u00e9 caracterizado por mudan\u00e7as bruscas de tempo, causadas pelas sucessivas \n\ninvas\u00f5es de frentes polares, durante todo o ano (AMANTINO MONTEIRO e FURTADO, \n\n1995). O inverno e ver\u00e3o s\u00e3o bem caracterizados, sendo a temperatura m\u00e9dia mensal, nos meses \n\nmais frios, de 15\u00ba C, com ocorr\u00eancia de geadas, e no ver\u00e3o podem ocorrer temperaturas de at\u00e9 \n\n40\u00ba C. A precipita\u00e7\u00e3o apresenta maiores \u00edndices no ver\u00e3o, mas \u00e9 bem distribu\u00edda durante o ano \n\n(1300 a 1600 mm). As taxas de umidade relativa s\u00e3o altas, variando em torno de 80%, o que \n\nfavorece a exist\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o de Mata Atl\u00e2ntica, que originalmente cobria o munic\u00edpio \n\n(SANTA CATARINA, 1986, p. 35). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o original foi classificada por KLEIN (1978, p. 6) como Floresta Tropical do \n\nAlto Vale do Itaja\u00ed, com esp\u00e9cies pertencentes \u00e0 Floresta Ombr\u00f3fila Densa e Floresta Ombr\u00f3fila \n\nMista (SANTA CATARINA, 1986; e IBGE, 1992). Dessas duas florestas, o munic\u00edpio possui \n\ncomo principais esp\u00e9cies (KLEIN e REITZ, 1964, p. 25-95):  \n\n\u00c1rvores: Angico (Piptadenia rigida), Ara\u00e7aceiro ( Kleinodendron riosulense), \n\nCamboat\u00e1 (Matayba guianensis), Canela-sassafr\u00e1s (Ocotea pretiosa), Canela-amarela \n\n(Nectandra grandiflora), Canjerana (Cabralea glaberrima), Caxeta (Psychotria longipes), \n\nCedro (Cedrela fissilis), Erva-mate (Ilex paraguariensis), Espinheira-santa (Maytenus \n\nilicifolia), Figueira-de-folhas-mi\u00fadas (Ficus organensis), Guabiroba (Campomanesia \n\nxanthocarpa), Guaramirim-ferro (Mitranthes gemballae), Geriv\u00e1 (Arecastrum \n\nromanzoffianum), Ing\u00e1-banana (Inga striata), Ip\u00ea-amarelo-da-v\u00e1rzea (Tabebuia umbellata), \n\nIp\u00ea-roxo (Tabebuia avellanedae), Licurana (Hyeronima alchorneoides), Louro (Cordia \n\ntrichotoma), Maria-preta (Diatepteryx sorbifolia), Marmeleiro-do-mato (Machaerium \n\nstipitatum), Pau-\u00f3leo (Copaifera trapezifolia), Pau-para-tudo (Capsicodendron dinisii), \n\nPeroba (Aspidosperma australe), Pindabuna (Duguetia lanceolata), Pinheiro (Araucaria \n\nangustifolia), e o Vassour\u00e3o (Piptocarpha angustifolia). \n\nAs arvoretas s\u00e3o representadas principalmente por: Canela-pimenta (Ocotea \n\nteleiandra), Corti\u00e7a (Guatteria australis), Cincho (Sorocea ilicifolia), Embira-branca \n\n(Daphnopsis beta), Guaramirim-de-folhas-mi\u00fadas (Myrciaria plinioides), Ing\u00e1-feij\u00e3o (Inga \n\nmarginata), Ip\u00ea-de-flor-verde (Cybistax antisyphylitica), Palmito (Euterpe edulis), Pau-\n\nrainha (Actinostemon concolor), e Rapa-guela (Gomidesia affinis). \n\n\n\n 33 \n\nOs arbustos mais freq\u00fcentes s\u00e3o: Aroeira (Schinus terebenthiflius), Grandi\u00fava-d\u2019anta \n\n(Rudgea parquioides), Guaraparim-mi\u00fado (Ouratea parviflora), Maria-faceira (Neea \n\nschwackeana), Pimenteira (Mollinedia uleana), Sabugueiro (Sambucus australis), e o Ticum \n\n(Bactris lindmaniana). Aparecem em pequenas depress\u00f5es mais \u00famidas densos agrupamentos \n\nde Xaxim (Hemitelia setosa e Dicksonia sellowiana). \n\nGrande parte da mata original cedeu lugar \u00e0s \u00e1reas de plantio e pastagem, e onde o \n\nterreno foi abandonado aparecem outras esp\u00e9cies (KLEIN e REITZ, 1964, p. 96-99), \n\npertencentes \u00e0s associa\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias, como: Samambaia-das-taperas (Pteridium \n\naquilinum), Capim-melado (Melinis minutiflora), Mentrasto (Ageratum conyzoides), Pic\u00e3o \n\n(Bidens pilosus), Serralha (Sonchus oleraceus), Vara-de-foguete (Solidago chilensis), Dente-\n\nde-le\u00e3o (Taraxacum officinale), Flor-das-almas (Senecio brasiliensis), seguidas de Capim-\n\nrabo-de-burro (Andropogon bicornis), Fumo-brabo (Solanum verbascifolium), Chamarrita \n\n(Vernonia tweediena), Vassoura (Baccharis elaeagnoides) e a Vassoura-braba (Baccharis \n\ndracunculifolia) em forma\u00e7\u00f5es recentes; e o Pau-toucinho (Vernonia discolor), Vassour\u00e3o-\n\nbranco (Piptocarpha angustifolia), e a Capororoca (Rapanea ferruginea) em forma\u00e7\u00f5es mais \n\nantigas. \n\nMEDEIROS et al. (2002) realizaram em mar\u00e7o de 2002, um levantamento \n\nfitossociol\u00f3gico do componente arb\u00f3reo, na \u00e1rea destinada a implanta\u00e7\u00e3o do Parque Mata \n\nAtl\u00e2ntica 2000, situado na comunidade de Vila Gropp, em Atalanta, SC. A \u00e1rea possui um \n\nrelevo bastante acidentado e cobertura vegetal cont\u00ednua, com \u00e1rvores emergentes e sub-bosque \n\nsombreado e \u00famido, al\u00e9m de grossa camada de serrapilheira. O estrato arbustivo \u00e9 expressivo, \n\ncom alta freq\u00fc\u00eancia de pterid\u00f3fitas arborescentes como o xaxim (Dicksonia sellowiana e \n\nNephelea setosa). As ervas est\u00e3o praticamente ausentes. A an\u00e1lise realizada mostrou que as \n\nduas esp\u00e9cies de Xaxim (Dicksonia sellowiana e Nephelea setosa) s\u00e3o as esp\u00e9cies com maior \n\nn\u00famero de indiv\u00edduos presentes na \u00e1rea, seguidas pela Bracatinga (Mimosa scabrella) e pelo \n\nCedro (Cedrella fissilis). \n\n \n\n \n\n\n\n 34 \n\n \n\n3.2. Aspectos Culturais e S\u00f3cio-econ\u00f4micos \n\n \n\nO levantamento bibliogr\u00e1fico constou de revis\u00e3o de literatura e realiza\u00e7\u00e3o de um resgate \n\nhist\u00f3rico da coloniza\u00e7\u00e3o e sobre a retirada da Mata Atl\u00e2ntica do Alto Vale do Itaja\u00ed, SC, onde \n\nse insere o Munic\u00edpio de Atalanta. Utilizou-se os seguintes arquivos: Prefeitura Municipal de \n\nItuporanga, Prefeitura Municipal de Atalanta, Biblioteca Municipal de Atalanta, Biblioteca do \n\nCol\u00e9gio Estadual Dr. Frederico Rolla (Atalanta), Arquivos da APREMAVI, Biblioteca da \n\nUniversidade do Alto Vale de Itaja\u00ed (Rio do Sul), Biblioteca da Universidade Regional de \n\nBlumenau, Biblioteca da Universidade Federal de Santa Catarina, Arquivo P\u00fablico de \n\nFlorian\u00f3polis e Biblioteca P\u00fablica de Florian\u00f3polis. \n\n \n\n3.2.1. Antecedentes Hist\u00f3ricos \u2013 Os Imigrantes Europeus. \n\n \n\nO Brasil foi colonizado ao longo de sua exist\u00eancia, desde seu descobrimento, por \n\ndiversos grupos de imigrantes europeus, e em Santa Catarina os principais e mais numerosos \n\nforam os alem\u00e3es, e secundariamente os italianos. \n\nNa Alemanha do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, as causas da emigra\u00e7\u00e3o estavam na crescente \n\nsitua\u00e7\u00e3o opressiva de ordem religiosa, pol\u00edtica, social, demogr\u00e1fica e econ\u00f4mica. RENAUX \n\n(1995, p. 18) lembra que uma cultura quando se torna mais complexa tende a provocar evolu\u00e7\u00e3o \n\nnos desejos das pessoas, e \n\n \nquando a insatisfa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social e id\u00e9ias mais cosmopolitas afrouxaram os la\u00e7os com o ber\u00e7o, \n\ntomaram formas as proje\u00e7\u00f5es rom\u00e2nticas  da \u2018 terra das possibilidades ilimitadas\u2019, da \u2018 terra da liberdade\u2019. \nCorporifica-se o ideal de um lugar onde cada qual pudesse ser dono de seu pr\u00f3prio peda\u00e7o de ch\u00e3o e vivesse \nsegundo suas pr\u00f3prias convic\u00e7\u00f5es, sem temer castigo s e sem ter de \u2018baixar a cabe\u00e7a frente a ningu\u00e9m\u2019, como \nexpressam em seus relatos os imigrantes. \n\n \n\nA emigra\u00e7\u00e3o na Alemanha teve seu maior \u00e1pice entre os anos de 1880 a 1890, quando \n\n1,2 milh\u00f5es de indiv\u00edduos deixaram o pa\u00eds. Estes n\u00fameros refletem a crise pelo qual passava a \n\npopula\u00e7\u00e3o deste pa\u00eds, mergulhada em violentas mudan\u00e7as econ\u00f4micas \u2013 passando o mesmo de \n\niminentemente agr\u00e1rio para industrial (RENAUX, 1995). \n\n\n\n 35 \n\nNo Brasil havia o surgimento de um novo imp\u00e9rio de dimens\u00f5es continentais, com \n\nproblemas de unidade e seguran\u00e7a, de povoamento e progresso (CABRAL, 1970). O governo \n\nbrasileiro estava interessado em abrir liga\u00e7\u00e3o entre o litoral e o planalto, e a melhor  maneira era \n\nacompanhando os vales dos principais rios, onde resolveu instalar col\u00f4nias de imigrantes \n\n(PELUSO JR, 1970). Empresas privadas viram na instala\u00e7\u00e3o destas col\u00f4nias a possibilidade de \n\nganhar um bom rendimento, e fundaram diversas sociedades colonizadoras, que alardeavam \n\natrav\u00e9s de propaganda, principalmente na Europa, as vantagens de se possuir terras no Brasil \n\n(SEYFERTH, 1974). \n\nMotivada por promessas e perspectivas de prosperidade, a primeira leva de imigrantes \n\nalem\u00e3es para SC formou-se de fam\u00edlias origin\u00e1rias, na maior parte, das regi\u00f5es do Reno, da \n\nMosela e da Vestf\u00e1lia. Eram 146 fam\u00edlias, perfazendo 523 pessoas. Chegaram ao Rio de Janeiro \n\nem outubro de 1828, e na Ilha do Desterro (SC) em novembro do mesmo ano. O Aviso Imperial \n\nordenava que os colonos fossem estabelecidos entre a Capital e a Vila de Lages, no lugar que \n\nmais comodidades oferecesse para uma povoa\u00e7\u00e3o, e que deveria ficar sobre a estrada projetada. \n\nForam instalados, ent\u00e3o, na col\u00f4nia S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara (KOCH &amp; MOMM, 1985 e \n\nCABRAL, 1970).  \n\nPor\u00e9m, a Lei de 15 de dezembro de 1830 determinou a aboli\u00e7\u00e3o, em todo o Brasil, de \n\ndespesas com a coloniza\u00e7\u00e3o estrangeira. Os colonos ficaram largados \u00e0 pr\u00f3pria sorte, sem \n\nqualquer assist\u00eancia e no meio de uma terra in\u00f3spita e pouco f\u00e9rtil. Tinham sido atra\u00eddos por \n\npromessas, agora estavam cercados pela floresta, a 35 km da capital. A raz\u00e3o de ser da Col\u00f4nia \n\nera a estrada projetada entre a cidade do Desterro e a vila de Lages. Mas, em 1847, \n\ndeterminou-se o desvio desta estrada para Santa Isabel, no rio Cubat\u00e3o, marginalizando por \n\ninteiro a col\u00f4nia de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara (KOCH &amp; MOMM, 1985). \n\nOs pioneiros partiram ent\u00e3o para migra\u00e7\u00f5es internas ainda em 1830. No in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX chegavam os primeiros colonos no Vale do Rio Itaja\u00ed do Sul, colonizando Cerro Negro, \n\nSalto Grande (Ituporanga), Rio Batalha, \u00c1guas Negras, Perimb\u00f3 (Petrol\u00e2ndia), Barra Nova, \n\nSerra do Pitoco (Atalanta), Imbuia, Santa Terezinha e Salete, entre outras localidades (KOCH &amp; \n\nMOMM, 1985). \n\nPor\u00e9m, a mais importante leva de imigrantes alem\u00e3es no estado de Santa Catarina, foi \n\nsem d\u00favida, a que chegou na cidade de Blumenau em 1850, conduzida pelo Dr. Hermann \n\n\n\n 36 \n\nBruno Otto Blumenau (FERREIRA e PETRY, 1999). Vindos da Europa e acostumados a \n\nclima, vegeta\u00e7\u00e3o e solo totalmente diferentes, instalaram-se \u00e0s margens do rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa, \n\ndespreparados para lidar com a mata virgem e despovoadas de civiliza\u00e7\u00e3o, realidade muito \n\ndiversa da terra natal. Segundo BELTRAME (1991) os imigrantes consideravam a floresta \n\ncomo inimiga, e tinham prazer em destru\u00ed-la, apesar de n\u00e3o dispor de equipamentos, t\u00e9cnicas \n\nnem roupas adequadas \u00e0s necessidades da regi\u00e3o. LAGO (2000, p. 73) relata que os \n\nimigrantes chegaram j\u00e1 influenciados pela \u201ctradi\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as negativas quanto ao significado \n\nda floresta, alimentados que foram, desde remotos ancestrais, pela imagem do horror \n\nsilvanum\u201d.  \n\nO relato das mulheres imigrantes alem\u00e3s em RENAUX (1995, p. 76) deixa bem claro \n\nesse horror, ou melhor, esse medo da floresta: \u201c Que fazer agora, para onde ir com nossas \n\ncoisas? A floresta n\u00e3o nos podia acolher, nenhum passo se podia fazer dentro dela, ela era \n\ncerrada como um muro\u201d, e mais adiante, \u201c onde fica o romantismo quando se est\u00e1 deitado no \n\nch\u00e3o e se olha para cima para as estrelas e pensa nas grandes cobras, aranhas gigantes, \n\nescorpi\u00f5es e centop\u00e9ias que podiam se aproximar perigosamente durante o sono?\u201d. Uma \n\nimportante constata\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que os imigrantes s\u00f3 se consideravam colonos depois de \n\nderrubar uma parte da floresta de seu lote: \u201cAo chegar a aurora, fui acordada com os ru\u00eddos \n\ndos golpes de machado que ressonavam pela floresta. Meu marido se tornara um colono.\u201d \n\n(RENAUX, 1995, p. 77). \n\nApesar das dificuldades, os colonos, imigrantes em sua maioria alem\u00e3es, foram \n\ninstalando povoados e cidades, ocupando principalmente os vales dos rios, muitas vezes \n\nestreitos e profundos (KLEIN, 1979), dispersando a coloniza\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia por todo o Vale do \n\nItaja\u00ed. A regi\u00e3o do Alto Vale do Itaja\u00ed foi colonizada por imigrantes oriundos principalmente da \n\nCol\u00f4nia de S\u00e3o Pedro de Alc\u00e2ntara e de Blumenau. \n\n \n\n\n\n 37 \n\n \n\n3.2.2. Hist\u00f3rico do Munic\u00edpio de Atalanta. \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Atalanta tem a sua hist\u00f3ria intimamente ligada a hist\u00f3ria do Munic\u00edpio de \n\nItuporanga, que englobava, al\u00e9m de Atalanta - conhecida na \u00e9poca como Serra do Pitoco \u2013 os \n\natuais munic\u00edpios de Petrol\u00e2ndia e Imbuia. \n\nA col\u00f4nia de Serra do Pitoco recebeu este nome em refer\u00eancia a uma serra que termina \n\nabruptamente, conhecida como Serra Pitoco (Figura 9) na divisa com o munic\u00edpio de \n\nPetrol\u00e2ndia. Sua coloniza\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio aproximadamente em 1930, com o loteamento e venda \n\nde terras pela Sociedade Colonizadora Catarinense S/A, uma empresa com sede em Porto \n\nAlegre/RS, e com escrit\u00f3rio de vendas em Ituporanga e tamb\u00e9m em Bom Retiro. As empresas \n\nJensen e Bertoli tamb\u00e9m participaram dessas transa\u00e7\u00f5es comerciais (KRAEMER, 2000).  \n\n \n\n \n\nFIGURA 9: Ao fundo, v\u00ea-se a Serra do Pitoco, Atalanta, SC. \nFoto da autora em janeiro de 2000. \n\n \n\n\n\n 38 \n\nAs primeiras fam\u00edlias a instalarem-se na Serra do Pitoco entre 1925 e 1930 foram: \n\nCorbani, Vavassori, Razini, Parma, Feder, Demarchi, Schlickmann e Silv\u00e9rio na localidade de \n\nDona Lu\u00edza; Vargas na localidade de Ribeir\u00e3o Matilde; e Moll, Berschinock e Scheffer na \n\nlocalidade de Alto Dona Lu\u00edza. Depois, entre 1931 e 1940 vieram as fam\u00edlias Marcelino para \n\nDona Lu\u00edza; Steffens, Freiesleben e Sebold para Alto Dona Lu\u00edza; Heinzem, Rosa, Xafranski, \n\nMadalena, Fronza, Pezenti e Miranda para Ribeir\u00e3o Matilde; Sebold, B\u00fcgler, Kollert e Barth \n\npara Santo Ant\u00f4nio; Meurer para a sede da col\u00f4nia; Becker, Back e Klaumann para S\u00e3o \n\nMiguel; e Esser para a Vila Gropp (KRAEMER, 2000).  \n\nEsses pioneiros derrubaram a mata, abrindo clareiras para realizar o plantio das lavouras \n\nde subsist\u00eancia, e serravam as toras com serra de bra\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o de ranchos de abrigo. \n\nAs casas eram r\u00fasticas, com ch\u00e3o batido e coberta de tabuinhas. As estradas eram picadas no \n\nmeio do mato, e sempre margeando cursos d\u2019\u00e1gua. A sede do atual munic\u00edpio, com seu \n\nper\u00edmetro urbano planejado com ruas largas, foi elaborado pela Sociedade Colonizadora \n\nCatarinense S/A, que tamb\u00e9m vendeu os lotes urbanos (KRAEMER, 2000). \n\nEm 1957 Serra do Pitoco foi elevada a categoria de Distrito do Munic\u00edpio de Ituporanga \n\ncom o nome de Atalanta, homenagem do ent\u00e3o presidente da C\u00e2mara de vereadores de \n\nItuporanga, Jos\u00e9 Domingos Paglioli \u2013 um dos diretores da Sociedade Colonizadora Catarinense \n\nS/A \u2013 aos pais e av\u00f3s oriundos de uma cidade italiana chamada Atalanta (KRAEMER, 2000). \n\nEm 27/12/1964 \u00e9 instalado o munic\u00edpio de Atalanta, pela Lei 995, de 04/12/64 (Anexo \n\n1), desmembrado do munic\u00edpio de Ituporanga (KOCH &amp; MOMM, 1985). \n\n \n\n\n\n 39 \n\n \n\n3.2.3. Economia e Sociedade. \n\n \n\nAtalanta possui 3.429 habitantes, destes, 33,1% na \u00e1rea urbana e 66,9 na \u00e1rea rural \n\n(IBGE, 2000); sendo que em 1964, ano de sua emancipa\u00e7\u00e3o, possu\u00eda praticamente o dobro da \n\npopula\u00e7\u00e3o, 6.100 habitantes (MAPA COMEMORATIVO DA EMANCIPA\u00c7\u00c3O DO \n\nMUNIC\u00cdPIO DE ATALANTA, 1964). A maioria das pessoas que emigraram do munic\u00edpio \n\neram agricultores que venderam suas terras e jovens em busca de outras alternativas de emprego. \n\nO destino preferido foi Agrol\u00e2ndia, Rio do Sul, Trombudo Central e Blumenau (ATALANTA, \n\n1992). \n\nO munic\u00edpio foi colonizado principalmente por alem\u00e3es e italianos, e a comunidade de \n\nAlto Dona Lu\u00edza, localizada a sudoeste, foi o primeiro local a ser ocupado no munic\u00edpio de \n\nAtalanta pelos colonizadores alem\u00e3es, que chegaram em 1930 e tinham como principal atividade \n\necon\u00f4mica a agricultura e a explora\u00e7\u00e3o da madeira, inclusive com uma destilaria de \u00f3leo de \n\nsassafr\u00e1s (KOCH &amp; MOMM, 1985). O modelo agr\u00edcola utilizado foi baseado na cultura e \n\ntecnologia que estes imigrantes traziam da Europa. Uma das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas comuns, e que \n\nalguns autores consideram como de cultura ind\u00edgena, mas que os imigrantes j\u00e1 chegaram fazendo, \n\nera a derrubada de mata com posterior queimada ou coivara, usando a cinza resultante como \n\nadubo (RENAUX, 1995). \n\nNo in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o as propriedades caracterizavam-se pela policultura e pela \n\nmanufatura dom\u00e9sticas, em decorr\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de isolamento a que estavam submetidos \n\nos primeiros habitantes. Este fato associado ao pequeno tamanho da propriedade (Anexo 7 \u2013 \n\nMAPA COMEMORATIVO DA EMANCIPA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO DE ATALANTA, \n\n1964, onde v\u00ea-se o tamanho e distribui\u00e7\u00e3o das propriedades ao longo dos principais rios), fazia \n\ncom que as terras fossem cultivadas at\u00e9 quase a exaust\u00e3o, para garantir a subsist\u00eancia da fam\u00edlia. \n\nAp\u00f3s um per\u00edodo de pousio de alguns anos, a mata resultante do processo natural de \n\nregenera\u00e7\u00e3o, era novamente derrubada e queimada, para ser cultivada novamente (SEYFERTH, \n\n1974). \n\n\n\n 40 \n\nO munic\u00edpio possui cerca de 550 propriedades rurais, e a economia continua baseada \n\nprincipalmente na agricultura, praticada em pequenas propriedades (60% das propriedades \n\npossuem de 10 a 30 hectares) com m\u00e3o-de-obra essencialmente familiar, destacando-se a \n\ncebola, o fumo, o milho e o feij\u00e3o; e na pecu\u00e1ria destacam-se a suinocultura e bovinocultura de \n\nleite (ATALANTA, 1992). \n\nA Prefeitura Municipal de Atalanta (ATALANTA, 1995) diagnosticou no setor \n\nagropecu\u00e1rio os seguintes problemas: falta de ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas para conserva\u00e7\u00e3o do solo e \n\n\u00e1gua; falta de rotatividade e diversidade de culturas; baixo aproveitamento dos a\u00e7udes, nascentes \n\ne riachos para piscicultura; diminui\u00e7\u00e3o do cultivo de hortas domiciliares, al\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de \n\nporcos e galinhas para uso pr\u00f3prio que deve ser incentivado; plantios em \u00e1reas impr\u00f3prias; falta \n\nde equipamentos adequados para o plantio direto; perda de produtos armazenados (cebola e \n\nmilho) devido a instala\u00e7\u00f5es inadequadas; redu\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva, sa\u00fade e qualidade \n\nde vida das pessoas relacionada a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por dejetos animais, humanos e \n\nprodutos agrot\u00f3xicos, h\u00e1bitos de higiene e alimentares inadequados. \n\nAtalanta conta com onze unidades industriais, entre malharia, fac\u00e7\u00f5es, serrarias, \n\nbeneficiamento de madeira, marmoraria, marcenaria e serralheria; al\u00e9m de cerca de quarenta \n\nestabelecimentos comerciais que vendem desde g\u00eaneros aliment\u00edcios, m\u00f3veis, eletrodom\u00e9sticos, \n\nconfec\u00e7\u00f5es at\u00e9 materiais de constru\u00e7\u00e3o (KRAEMER, 2000). \n\nEm recente pesquisa, REBELO (1998, p.108) constatou entre a maioria dos \n\nentrevistados, que Atalanta \u00e9 \u201cum lugar bom de se morar... a qualidade mais citada foi a \n\ntranq\u00fcilidade da cidade e as defici\u00eancias mais comentadas foram a falta de infra-estrutura e de \n\nop\u00e7\u00e3o de emprego\u201d.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es a respeito do Munic\u00edpio de Atalanta descritas nas linhas anteriores foram \n\nutilizadas para subsidiar a avalia\u00e7\u00e3o do estado das \u00e1reas de mata ciliar das bacias dos Rios Dona \n\nLu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde, no Munic\u00edpio de Atalanta/SC. A metodologia adotada est\u00e1 descrita \n\nnos cap\u00edtulos seguintes. \n\n\n\n 41 \n\n4. Avalia\u00e7\u00e3o do uso do solo nas \u00e1reas de mata ciliar. \n\n4.1. Cartografia e Geoprocessamento: estudo evolutivo. \n\n4.1.1. Procedimentos  \n\n \n\nPara identifica\u00e7\u00e3o da rede hidrogr\u00e1fica e realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento evolutivo da mata \n\nciliar do munic\u00edpio, realizou-se a fotointerpreta\u00e7\u00e3o das fotos a\u00e9reas do munic\u00edpio de Atalanta do \n\nano de 1978 (AEROFOTO CRUZEIRO, 1978) na escala 1: 25000, nas \u00e1reas das bacias dos \n\nrios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde. A vegeta\u00e7\u00e3o e o uso do solo ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua \n\nque existia em 1978 foi classificada em sete categorias: vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o4, vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o, vegeta\u00e7\u00e3o \n\nem est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o, pastagem, agricultura, reflorestamento e \u00e1reas \n\nurbanizadas. As caracter\u00edsticas usadas durante a fotointerpreta\u00e7\u00e3o para separar as categorias de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o foram especialmente altura, rugosidade e cor, entre outras. As forma\u00e7\u00f5es muito \n\nalteradas e por isso diversificadas fisionomicamente, principalmente aquelas com indiv\u00edduos \n\n(\u00e1rvores ou arbustos) isolados, foram classificadas atrav\u00e9s do tipo de vegeta\u00e7\u00e3o predominante. \n\n                                                 \n4 Para efeito deste trabalho, os est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o ou degenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o foram utilizados em \n\nconjunto. O est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o pode ser resultado tanto de regenera\u00e7\u00e3o natural ou auxiliada pelo homem, de \u00e1reas \nanteriormente utilizadas para agricultura ou pastagem. O est\u00e1gio de degenera\u00e7\u00e3o pode ser causado por desmatamento, \npastoreio de animais, queimadas; entre outros. Estes est\u00e1gios podem ocorrer conjuntamente, em uma mesma \u00e1rea e ao \nmesmo tempo, como em um reflorestamento de nativas onde o gado tem acesso: neste caso a regenera\u00e7\u00e3o auxiliada pelo \nhomem est\u00e1 sendo prejudicada pela degenera\u00e7\u00e3o causada pelo pastoreio do gado, impedindo o surgimento de certas \nesp\u00e9cies essenciais \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n 42 \n\nCabe ressaltar que neste trabalho foram consideradas nascentes5 e cursos d\u2019\u00e1gua todas as \n\nvertentes visualizadas na fotointerpreta\u00e7\u00e3o das aerofotos de 1978 e confirmadas durante o \n\ntrabalho de campo. Imagens de sat\u00e9lite n\u00e3o foram utilizadas devido a sua restrita resolu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 \n\nno m\u00e1ximo de 15 metros quadrados, n\u00e3o adequada ao detalhamento deste trabalho. A defini\u00e7\u00e3o \n\nda rede hidrogr\u00e1fica obtida a partir das fotos a\u00e9reas de 1978, escala 1:25000, atualizadas com \n\nos dados do trabalho de campo realizado em 2000, possibilitaram mapear \u00e1reas com 30 metros \n\nde largura \u00e0s margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, ou menores, o que n\u00e3o seria poss\u00edvel com o uso das \n\nimagens de sat\u00e9lite. A margem de erro das fotos a\u00e9reas e do trabalho de campo nesta pesquisa, \n\ncorresponde a cerca de 2,5 metros, ou seja, 0,1 mil\u00edmetro na escala 1:25000. \n\nCom o intuito de atualizar as informa\u00e7\u00f5es das aerofotos de 1978 a respeito do uso do solo \n\ndas \u00e1reas de mata ciliar para o ano de 2000, e n\u00e3o havendo fotos a\u00e9reas mais recentes, fez-se o \n\ntrabalho de campo percorrendo a p\u00e9 toda a rede hidrogr\u00e1fica (figura 10). As medidas das \u00e1reas \n\nforam realizadas por estimativa, primeiramente aferindo-se a vis\u00e3o para 30 metros de largura, e, \n\ndepois, utilizando-se de pontos de refer\u00eancia (constru\u00e7\u00f5es, estradas, outros afluentes) para o \n\ncomprimento ou extens\u00e3o das \u00e1reas de cada categoria. \n\nCaracterizaram-se as categorias de vegeta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de perfis esquem\u00e1ticos baseados em \n\nKLEIN (1980) e de fotografias das mesmas, realizadas em campo, conforme procedimentos \n\nanteriormente testados por HADLICH (1997). Os perfis foram definidos a partir de se\u00e7\u00f5es \n\ntransversais ao rio e afluentes, dentro de cada categoria de vegeta\u00e7\u00e3o, considerando-se a altura \n\nestimada e buscando essencialmente caracterizar a fitofisionomia. \n\n \n\n                                                 \n5 Conforme o C\u00f3digo Florestal Brasileiro (Lei n.\u00ba 4.771, de 15/09/65, Art. 2.\u00ba - VENTURA e RAMBELLI, \n\n1996, p. 38-39) a mata ciliar \u00e9 considerada como \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \n \nArt. 2.\u00ba - Consideram-se de preserva\u00e7\u00e3o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta Lei, as florestas e demais formas de \nvegeta\u00e7\u00e3o natural situadas: \na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d\u2019\u00e1gua [grifo nosso] desde o seu n\u00edvel mais alto em faixa marginal \ncuja largura m\u00ednima seja: \n1) de 30 (trinta) metros para os cursos d\u2019\u00e1gua de menos de 10 (dez) metros de largura...;  \nb) ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d\u2019\u00e1gua naturais ou artificiais; \nc) nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados olhos d\u2019\u00e1gua [grifo nosso], qualquer que seja a \nsua situa\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio m\u00ednimo de 50 (cinq\u00fcenta) metros de largura. \n\n\n\n 43 \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo em 2000 ao longo dos cursos d\u2019\u00e1gua foram classificados em \n\n08 categorias: vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o (figura 11 e perfil \n\n01), vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o (figura 12 e perfil 02), vegeta\u00e7\u00e3o \n\nem est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o (figura 13 e perfil 03), pastagem (figura 14), \n\nagricultura (figura 15), reflorestamento com esp\u00e9cies nativas (figura 16), reflorestamento com \n\nesp\u00e9cies ex\u00f3ticas (figura 17) e \u00e1reas urbanizadas (figura 18). \n\n \n\n \n\nFIGURA 10: Trabalho de campo percorrendo a p\u00e9 toda a rede hidrogr\u00e1fica. Contamos com o apoio do t\u00e9cnico \nMarcionir Waterkemper e do ge\u00f3grafo Roberto Jos\u00e9 Cordeiro. \nFoto da autora em janeiro de 2000. \n\n \n\n\n\n 44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 11: Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o. Nota-se as \u00e1rvores emergentes e as \ncopas das \u00e1rvores fazendo sombra aos estratos inferiores. \nFoto da autora em mar\u00e7o de 2002. \n \n \n\n\n\n  \n\n \n \n\n\n\n 46 \n\n \n\n \nFIGURA 12: Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o. Nota-se claramente o estrato arb\u00f3reo com \npredom\u00ednio de pequenos di\u00e2metros. O estrato arbustivo \u00e9 expressivo, e as herb\u00e1ceas ainda est\u00e3o presentes em grande \nn\u00famero. \nFoto de Irlanda Hadlich em mar\u00e7o de 2002. \n \n\n \nFIGURA 13: Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o. O porte da vegeta\u00e7\u00e3o (estratos arbustivo e \nherb\u00e1ceo) \u00e9 baixo, com pouca diversidade de esp\u00e9cies. \nFoto da autora em mar\u00e7o de 2002. \n\n\n\n 47 \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n 48 \n\n \nFIGURA 14: Pastagem. As \u00e1rvores isoladas fornecem sombra para o gado. \nFoto da autora em mar\u00e7o de 2002. \n\n \n \n\n \nFIGURA 15: Agricultura. Nota-se claramente a nascente no meio da cultura de milho. \nFoto de Irlanda Hadlich em mar\u00e7o de 2002. \n\n\n\n 49 \n\n \nFIGURA 16: Reflorestamento com esp\u00e9cies nativas (Pinheiro brasileiro - Araucaria angustifolia) entre a lavoura de \nmilho \u00e0 frente e o est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o ao fundo. \nFoto de Irlanda Hadlich em mar\u00e7o de 2002. \n\n \n\n \nFIGURA 17: Reflorestamento com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas, Pinus sp., na estrada de acesso ao centro de Atalanta. \nFoto da autora em mar\u00e7o de 2002. \n\n\n\n 50 \n\n \n\n \nFIGURA 18: \u00c1rea urbanizada no centro de Atalanta. Observa-se o grande reflorestamento de Pinus, \n\nlocalizado na \u00e1rea urbana e \u00e0s margens do Rio S\u00e3o Jo\u00e3o, destacado em vermelho. Observa-se tamb\u00e9m a \naus\u00eancia de mata ciliar. \n\nFoto a\u00e9rea. Fonte: KRAEMER, 2000, p.58. \n \n\nAs categorias utilizadas para o ano de 1978 foram as mesmas, exceto o reflorestamento \n\ncom esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e reflorestamento com esp\u00e9cies nativas, j\u00e1 que n\u00e3o foi poss\u00edvel distingui-\n\nlos atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o. \n\nOs par\u00e2metros utilizados para classificar em campo a vegeta\u00e7\u00e3o de mata ciliar em est\u00e1gio \n\nde regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o obedeceram a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n.\u00ba 010, de 01/10/93, \n\nArt. 2\u00ba e 3\u00ba (VENTURA e RAMBELLI, 1996), al\u00e9m da Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n.\u00ba 04, de \n\n04/05/94, Art. 1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba (DOU. n.\u00ba 114 de 17/06/1994 \u2013 Se\u00e7\u00e3o I \u2013 p. 8877 \u2013 Of. n.\u00ba 249/94, \n\nvide anexo 3 e 4) que estabelecem par\u00e2metros b\u00e1sicos para an\u00e1lise dos est\u00e1gios de sucess\u00e3o da \n\nMata Atl\u00e2ntica:  \n\n \n\n- vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como a vegeta\u00e7\u00e3o resultante de processos naturais de sucess\u00e3o, ap\u00f3s \nsupress\u00e3o total ou parcial da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ou causas naturais, podendo ocorrer \n\u00e1rvores remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. \n\n \n- est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como: \na) fisionomia arb\u00f3rea dominante sobre as demais, formando um dossel fechado e relativamente \n\nuniforme no porte, podendo apresentar \u00e1rvores emergentes; \nb) esp\u00e9cies emergentes, ocorrendo com diferentes graus de intensidade; \nc) copas superiores, horizontalmente amplas; \nd) distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica de grande amplitude; \ne) ep\u00edfitas, presentes em grande n\u00famero de esp\u00e9cies e com grande abund\u00e2ncia; \n\n\n\n 51 \n\nf) trepadeiras, geralmente lenhosas; \ng) serapilheira abundante; \nh) diversidade biol\u00f3gica muito grande devido \u00e0 complexidade estrutural; \ni) estratos: herb\u00e1ceo, arbustivo  e um notadamente arb\u00f3reo; \nj) florestas neste est\u00e1gio podem apresentar fisionomia semelhante \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria; \nl) sub-bosque normalmente menos expressivo do que no est\u00e1gio m\u00e9dio; \nm) dependendo da forma\u00e7\u00e3o florestal, pode haver esp\u00e9cies dominantes.  \n \n - est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como:  \na) fisionomia arb\u00f3rea e/ou arbustiva, predominando sobre a herb\u00e1cea, podendo constituir estratos \n\ndiferenciados; \nb) cobertura arb\u00f3rea, variando de aberta a fechada, com ocorr\u00eancia eventual de indiv\u00edduos \n\nemergentes; \nc) distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica apresentando amplitude moderada, com predom\u00ednio de pequenos \n\ndi\u00e2metros; \nd) ep\u00edfitas aparecendo com maior n\u00famero de indiv\u00edduos e esp\u00e9cies em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio inicial; \ne) trepadeiras, quando presentes s\u00e3o predominantemente lenhosas; \nf) serapilheira presente, variando de espessura de acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano e a localiza\u00e7\u00e3o; \ng) diversidade biol\u00f3gica significativa; \nh) sub-bosque presente. \n \n - est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \u00e9 definido como:  \na) fisionomia herb\u00e1ceo/arbustiva de porte baixo, com cobertura vegetal variando de fechada a aberta; \nb) esp\u00e9cies lenhosas com distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica de pequena amplitude; \nc) ep\u00edfitas, se existentes, s\u00e3o representadas principalmente por liquens, bri\u00f3fitas e pterid\u00f3fitas, com \n\nbaixa diversidade; \nd) trepadeiras, se presentes, s\u00e3o geralmente herb\u00e1ceas; \ne) serapilheira, quando existente, forma uma camada fina pouco decomposta, cont\u00ednua ou n\u00e3o; \nf) diversidade biol\u00f3gica vari\u00e1vel com poucas esp\u00e9cies arb\u00f3reas ou arborescentes, podendo apresentar \n\npl\u00e2ntulas de esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de outros est\u00e1gios. (VENTURA e RAMBELLI, 1996, p. 940-941). \n\n \n\nO Mapa de uso do solo nas \u00e1reas de mata ciliar em 1978 (Mapa 3), na escala 1:25000, \n\nfoi obtido a partir da digitaliza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es obtidas com a fotointerpreta\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderando-se a vegeta\u00e7\u00e3o e uso do solo ao longo dos 30 metros de entorno dos cursos d\u2019 \n\n\u00e1gua e 50 metros em torno das nascentes, conforme a legisla\u00e7\u00e3o. \n\nAtrav\u00e9s do trabalho de campo do ano 2000, foram atualizadas as informa\u00e7\u00f5es dos \n\noverlays de 1978. Obteve-se o Mapa de uso do solo nas \u00e1reas de mata ciliar em 2000 (Mapa \n\n4), tamb\u00e9m na escala 1:25000, nos moldes do mapa de 1978. \n\nCom os dados destes mapas organizados para fins de geoprocessamento, os mapas \n\ntem\u00e1ticos de 1978 e 2000 foram cruzados entre si, no Laborat\u00f3rio de Geoprocessamento, do \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias - CFH/UFSC - atrav\u00e9s do software Microstation Geographics \n\nSE \u2013 MSGeo, da Bentley Corp. A finaliza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi o Mapa resultante dos \n\ncruzamentos das fei\u00e7\u00f5es do uso do solo nas \u00e1reas de mata ciliar em 1978 e 2000 (Mapa 5).  \n\n\n\n 52 \n\nNo Microstation, os procedimentos utilizados na elabora\u00e7\u00e3o dos referidos mapas tiveram \n\nin\u00edcio com a passagem das informa\u00e7\u00f5es (hidrografia, sistema vi\u00e1rio, limites e outros) das cartas \n\ntopogr\u00e1ficas (Cartas Topogr\u00e1ficas do Brasil, escala 1:50000, IBGE \u2013 Folhas: MI-2892/3, 1980 \n\ne MI-2892/4, 1980) e dos overlays para o computador, atrav\u00e9s da mesa digitalizadora, usando \n\nas ferramentas de desenho ajustadas para a escala deste trabalho. Os dados foram classificados \n\ne separados segundo sua fun\u00e7\u00e3o, sendo ent\u00e3o, no momento da digitaliza\u00e7\u00e3o, colocados em \n\n\u201cn\u00edveis\u201d, ou seja, em uma escala hier\u00e1rquica que facilitou sua elabora\u00e7\u00e3o, identifica\u00e7\u00e3o e futura \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dentro do mapa. \n\nDepois de digitalizadas, as informa\u00e7\u00f5es foram checadas e corrigidas atrav\u00e9s de \n\nferramentas de limpeza topol\u00f3gica, quando realizou-se a valida\u00e7\u00e3o da topologia, onde foram \n\nverificados os resultados desta estrutura. Foram criados, ent\u00e3o, os centr\u00f3ides, que deram origem \n\naos pol\u00edgonos, juntamente com os conjuntos de linhas j\u00e1 digitalizadas e validadas anteriormente. \n\nCriou-se ent\u00e3o, o projeto dentro do Microstation Geographics, montou-se as tabelas no banco \n\nde dados do software Microsoft Access, e estabeleceu-se uma liga\u00e7\u00e3o entre os dois softwares \n\natrav\u00e9s do aplicativo ODBC. S\u00f3 ent\u00e3o foi realizado o cruzamento das informa\u00e7\u00f5es (sempre \n\nrealizado de dois em dois) dos mapas de 1978 e 2000, que resultaram no mapa das \n\nmodifica\u00e7\u00f5es ocorridas entre 1978 e 2000. \n\nOs mapas serviram como subs\u00eddio para a avalia\u00e7\u00e3o do estado das \u00e1reas de mata ciliar das \n\nbacias dos rios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde, Atalanta, SC. \n\n \n\n\n\n 53 \n\n \n\n4.1.2. Resultados \n\n \n\nA \u00e1rea total do Munic\u00edpio de Atalanta \u00e9 de aproximadamente 94.1 Km2. A \u00e1rea que \n\ndeveria estar coberta pela mata ciliar correspondente \u00e0s bacias dos rios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o \n\nMatilde no munic\u00edpio, \u00e9 de aproximadamente 26.5 Km2, portanto 28% da \u00e1rea total do \n\nmunic\u00edpio.  \n\nNo Mapa de uso do solo das \u00e1reas de mata ciliar em 1978 (Mapa 3) temos a distribui\u00e7\u00e3o \n\nespacial das categorias encontradas atrav\u00e9s da fotointerpreta\u00e7\u00e3o de 1978, cujos resultados \n\nnum\u00e9ricos aparecem na Tabela no 1 e no Gr\u00e1fico 1. \n\n \n\nTabela no 1: Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar em 1978. \n\nTIPO DE VEGETA\u00c7\u00c3O OU USO DO SOLO \u00c1REA EM KM2 \u00c1REA EM PERCENTUAL  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o 6.81 25.6 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o 5.97 22.5 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o 4.45 16.8 \n\nPastagem 4.01 15.1 \n\nAgricultura 4.93 18.5 \n\n\u00c1rea urbanizada 0.08 0.3 \n\nReflorestamento 0.30 1.2 \n\nTOTAL 26.55 100% \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 - Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar em 1978\n\n0.00%\n\n5.00%\n\n10.00%\n\n15.00%\n\n20.00%\n\n25.00%\n\n30.00%\n\nEST\u00c1GIO AVAN\u00c7ADO\n\nEST\u00c1GIO M\u00c9DIO\n\nEST\u00c1GIO INICIAL\n\nPASTAGEM\n\nAGRICULTURA\n\n\u00c1REA URBANIZADA\n\nREFLORESTAMENTO\n\n\n\n 54 \n\n \n\nAnalisando a Tabela no 1 e o Gr\u00e1fico 1, conclui-se que em 1978 t\u00ednhamos 64,9% da \u00e1rea \n\ncom mata ciliar, correspondente \u00e0s categorias de vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o, vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de \n\nregenera\u00e7\u00e3o. As outras categorias correspondem a uso dessas \u00e1reas de mata ciliar, e ocupam \n\n35,1% dessa \u00e1rea que deveria ser de mata segundo a legisla\u00e7\u00e3o.  \n\nNa Tabela no 2 e no Gr\u00e1fico 2, aparecem os resultados num\u00e9ricos do Mapa de uso do \n\nsolo das \u00e1reas de mata ciliar em 2000 (Mapa 4), onde apresentam-se as categorias encontradas \n\nno trabalho de campo. \n\n \n\nTabela no 2: Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar em 2000. \n\nTIPO DE VEGETA\u00c7\u00c3O OU USO DO SOLO \u00c1REA EM KM2 \u00c1REA EM PERCENTUAL  \n\nVegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o 9.76 36.8 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o 2.13 8.0 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o 1.40 5.2 \n\nPastagem 6.51 24.6 \n\nAgricultura 5.26 19.9 \n\n\u00c1rea urbanizada 0.12 0.4 \n\nReflorestamento de nativas 0.41 1.5 \n\nReflorestamento de ex\u00f3ticas 0.96 3.6 \n\nTOTAL 26.55 100% \n\n \n\n Gr\u00e1fico 2 - Situa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar em 2000\n\n0.00%\n\n5.00%\n\n10.00%\n\n15.00%\n\n20.00%\n\n25.00%\n\n30.00%\n\n35.00%\n\n40.00% EST\u00c1GIO AVAN\u00c7ADO\n\nEST\u00c1GIO M\u00c9DIO\n\nEST\u00c1GIO INICIAL\n\nPASTAGEM\n\nAGRICULTURA\n\n\u00c1REA URBANIZADA\n\nREFLORESTAMENTO DE\nNATIVAS\nREFLORESTAMENTO DE\nEX\u00d3TICAS\n\n\n\n 55 \n\nEm 2000, temos 50% de \u00e1rea com mata ciliar, contra 64,9% em 1978. Houve ent\u00e3o, uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de 14,9% de mata nos \u00faltimos 22 anos. O uso dessas \u00e1reas, que deveriam ser de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente, passou de 35,1% em 1978 para 50% em 2000. \n\nO Gr\u00e1fico 3 apresenta as principais altera\u00e7\u00f5es no uso do solo ocorridas nas \u00e1reas de mata \n\nciliar no per\u00edodo compreendido de 1978 a 2000. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnalisando-se o Gr\u00e1fico 3, percebe-se claramente como a categoria de est\u00e1gio avan\u00e7ado \n\naumentou. Em 1978 t\u00ednhamos 25.6% da \u00e1rea com est\u00e1gio avan\u00e7ado, e em 2000, esta \u00e1rea \n\npassou para 36.8%, resultando em um aumento de 11.2% desta categoria. Por\u00e9m, \n\ncontrariamente \u00e0 \u00e1rea de est\u00e1gio avan\u00e7ado, as \u00e1reas de est\u00e1gio m\u00e9dio e inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nsofreram uma redu\u00e7\u00e3o expressiva. Em 1978, a \u00e1rea de est\u00e1gio m\u00e9dio era de 22.5%, e em 2000 \n\npassou para 8%, numa redu\u00e7\u00e3o de 14.5%. O est\u00e1gio inicial em 1978 ocupava uma \u00e1rea de \n\n16.8%, em 2000, a \u00e1rea passou para 5.2%, onde a redu\u00e7\u00e3o foi de 11.6%. As \u00e1reas com uso do \n\nsolo tiveram ganho de \u00e1rea, e os aumentos mais expressivos foram da pastagem (9.5%) e do \n\nreflorestamento (3.9%) \n\nGr\u00e1fico 3 - Altera\u00e7\u00f5es gerais das \u00e1reas de 1978 \npara  2000. Cruzamento das  tabelas 1 e 2\n\n-20.00%\n\n-15.00%\n\n-10.00%\n\n-5.00%\n\n0.00%\n\n5.00%\n\n10.00%\n\n15.00%\n\nEst\u00e1gio avan\u00e7ado\n\nEst\u00e1gio m\u00e9dio\n\nEst\u00e1gio inicial\n\nPastagem\n\nAgricultura\n\n\u00c1rea urbanizada\n\nReflorestamento\n\n\n\n 56 \n\n \n\nA Tabela no 3 (Anexo 5) mostra o cruzamento das informa\u00e7\u00f5es de 1978 e 2000, \n\npresentes no Mapa de cruzamento das fei\u00e7\u00f5es de uso do solo nas \u00e1reas de mata ciliar de 1978 e \n\n2000 (Mapa 5). Os resultados num\u00e9ricos deste cruzamento aparecem nos Gr\u00e1ficos 4 e 5. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Gr\u00e1fico 4 mostra as categorias exatamente como elas est\u00e3o registradas no Mapa 5, \n\nsendo ent\u00e3o uma amostra bastante geral das altera\u00e7\u00f5es sofridas nas \u00e1reas de mata ciliar. O \n\ninteressante deste gr\u00e1fico \u00e9 que ele mostra como h\u00e1 mudan\u00e7as expressivas, denotando \n\nclaramente o uso que estas \u00e1reas vem recebendo, apesar de serem classificadas na legisla\u00e7\u00e3o \n\ncomo preserva\u00e7\u00e3o permanente. Apesar de 44.63% das categorias de uso do solo permanecerem \n\ninalteradas, quer dizer, n\u00e3o houve qualquer tipo de altera\u00e7\u00e3o; os outros 55.37% passaram por \n\nmudan\u00e7as, logo, essas \u00e1reas foram utilizadas. Um exemplo \u00e9 a categoria de uso do solo onde \n\nocorreu regenera\u00e7\u00e3o, incluindo \u00e1reas de agricultura em 1978 que passaram para pastagem em \n\n2000 (4.27%). \n\nAs mudan\u00e7as ocorridas entre 1978 e 2000 podem ser melhor compreendidas ao analisar o \n\nGr\u00e1fico 5, que \u00e9 o resultado da Tabela no 3. Neste gr\u00e1fico aparecem as categorias de mudan\u00e7as \n\nocorridas na \u00e1rea de mata ciliar no citado per\u00edodo.  \n\nGr\u00e1fico 4 - Mudan\u00e7as ocorridas no uso do solo \nnas \u00e1reas de mata ciliar entre 1978 e 2000. \n\nSegundo Mapa 5.\n\n31.47%\n\n44.63%\n\n23.90%\n\n0.00%\n\n10.00%\n\n20.00%\n\n30.00%\n\n40.00%\n\n50.00%\nCategoria de uso do\nsolo que permaneceu\ninalterada\n\nCategoria de uso do\nsolo onde ocorreu\ndegenera\u00e7\u00e3o\n\nCategoria de uso do\nsolo onde ocorreu\nregenera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n 57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNo Gr\u00e1fico 5 detalhou-se os dados do Gr\u00e1fico 4, duplicando cada categoria, atrav\u00e9s da \n\ndivis\u00e3o dos dados correspondentes \u00e0 mata e ao uso espec\u00edfico destas \u00e1reas. Na categoria \n\n\u201ccontinuou o mesmo tipo de mata\u201d incluem-se as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o, vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o que n\u00e3o passaram por mudan\u00e7as, \n\ntotalizando 22.53% da \u00e1rea. Na segunda categoria, \u201ccontinuou o mesmo tipo de uso6\u201d, est\u00e3o \n\nagrupadas as categorias pastagem, agricultura, reflorestamento com esp\u00e9cies nativas, \n\nreflorestamento com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas e \u00e1reas urbanizadas, que tamb\u00e9m n\u00e3o passaram por \n\nmudan\u00e7as, ou seja, continuaram sendo usadas da mesma forma, somando 22.1% da \u00e1rea. \n\nTemos ent\u00e3o a categoria que permaneceu inalterada, do Gr\u00e1fico 4, com 44.63% da \u00e1rea. \n\nA terceira categoria do Gr\u00e1fico 5 - regrediu o tipo de mata \u2013 inclui vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o e vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o. As matas que passaram por algum tipo de degenera\u00e7\u00e3o, mas sempre \n\npermanecendo como algum tipo de mata em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o. Somaram 2.63%. A \n\ncategoria \u201cregrediu o tipo de uso\u201d inclui desde vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o, vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o, e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o que regrediram para algum tipo de uso; \n\ne pastagem, reflorestamento com esp\u00e9cies nativas e reflorestamento com esp\u00e9cies ex\u00f3ticas que \n\n                                                 \n6 Uso, neste caso, refere-se a todos os tipos de ocupa\u00e7\u00e3o humana (uso do solo) existentes nesta \u00e1rea \n\ndeterminada, tais como: agricultura, pastagem, reflorestamento, constru\u00e7\u00f5es e outros. \n\nGr\u00e1fico 5 - Mudan\u00e7as ocorridas nas \u00e1reas de mata \nciliar entre 1978 e 2000.\n\n-21.27%\n\n22.53% 22.10%\n\n-2.63%\n\n24.55%\n\n6.92%\n\n-30.00%\n\n-20.00%\n\n-10.00%\n\n0.00%\n\n10.00%\n\n20.00%\n\n30.00%\nContinuou o mesmo tipo de\nmata\n\nContinuou o mesmo tipo de\nuso\n\nRegrediu o tipo de mata\n\nRegrediu o tipo de uso\n\nMelhorou o tipo de mata\n\nMelhorou o tipo de uso\n\n\n\n 58 \n\ntiveram o uso alterado para um uso considerado mais degradado. Esta degenera\u00e7\u00e3o pode ser \n\ntanto de est\u00e1gio avan\u00e7ado que passou para agricultura (2.86%), como \u00e1reas de pastagem que \n\nmudaram para agricultura (2.63%). A categoria \u201cregrediu o tipo de uso\u201d somou 21.27%, sendo \n\nque juntamente com a categoria \u201cregrediu o tipo de mata\u201d formam a categoria de uso do solo \n\nonde ocorreu degenera\u00e7\u00e3o, do Gr\u00e1fico 4, totalizando 23.9%. \n\nFinalmente, a categoria \u201cmelhorou o tipo de mata\u201d quantificou 24.55% da \u00e1rea de mata \n\nciliar. Nesta categoria encontram-se: vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o/degenera\u00e7\u00e3o pastagem e agricultura; sempre quando \n\no uso passou para algum tipo de est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o da mata, ou o tipo de mata sofreu \n\nregenera\u00e7\u00e3o para algum est\u00e1gio superior. Na \u00faltima categoria, \u201cmelhorou o tipo de uso\u201d incluem-\n\nse pastagem, agricultura e \u00e1reas urbanizadas; quando estes usos passaram para outro tipo de \n\nuso, considerado menos agressivo. Um exemplo \u00e9 a \u00e1rea de agricultura que mudou para \n\npastagem (4.27%). A soma da categoria \u201cmelhorou o tipo de uso\u201d \u00e9 de 6.92%; e juntamente \n\ncom a categoria \u201cmelhorou o tipo de mata\u201d forma a categoria de uso do solo onde ocorreu \n\nregenera\u00e7\u00e3o, do Gr\u00e1fico 4 e totaliza 31.47%. \n\n \n\n\n\n 59 \n\n \n\n4.2. Condi\u00e7\u00f5es atuais da mata ciliar da bacia dos Rios Dona \n\nLu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde, Atalanta/SC \u2013 s\u00edntese parcial I. \n\n \n\nViu-se anteriormente que a \u00e1rea que deveria estar coberta pela mata ciliar, correspondente \n\n\u00e0s bacias dos rios Dona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde em Atalanta/SC, \u00e9 de 28% da \u00e1rea total do \n\nmunic\u00edpio. Em 1978 apenas 64,9% dessa \u00e1rea de 28% de mata ciliar estava coberta com mata e \n\no restante correspondia a uso da \u00e1rea de mata ciliar. Percebe-se que houve um expressivo \n\nabandono da terra anterior a 1978, ao analisar-se os est\u00e1gios m\u00e9dio e inicial de regenera\u00e7\u00e3o (os \n\nmaiores indicadores de abandono da terra) com 39.3% da \u00e1rea correspondente de mata ciliar. \n\nSabe-se que houve \u00eaxodo rural em Atalanta, pois a popula\u00e7\u00e3o diminuiu quase a metade ao longo \n\ndas tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas (ver item 2.2.3.). O abandono da terra e a conseq\u00fcente regenera\u00e7\u00e3o da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o podem ser em fun\u00e7\u00e3o deste \u00eaxodo. \n\nHouve uma redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de mata de 1978 para 2000 em 14,9%. Consequentemente o \n\nuso com outras categorias dessas \u00e1reas aumentou 14.9% neste mesmo per\u00edodo. A \u00e1rea com \n\nest\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o teve um aumento de 11.2%, mas as \u00e1reas de est\u00e1gio m\u00e9dio e \n\ninicial de regenera\u00e7\u00e3o sofreram uma redu\u00e7\u00e3o de 26.1%. Uma parte desta redu\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconseq\u00fc\u00eancia do aumento de \u00e1rea do est\u00e1gio avan\u00e7ado, mas tamb\u00e9m percebe-se que n\u00e3o est\u00e1 \n\nacontecendo a regenera\u00e7\u00e3o das categorias inferiores, que \u00e9 o caso do est\u00e1gio m\u00e9dio e inicial. \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio avan\u00e7ado, cabe ressaltar que apenas 18.96% da \u00e1rea \n\ncorrespondente em 1978 (25.6%), permaneceu inalterada, os outros 6.64% regrediram para \n\noutras categorias menos importantes na preserva\u00e7\u00e3o. O ganho veio de 15.1% do est\u00e1gio m\u00e9dio e \n\n1.35% do est\u00e1gio inicial, al\u00e9m de outras categorias com valores menores, totalizando 36.8% de \n\nest\u00e1gio avan\u00e7ado em 2000. As \u00e1reas com uso do solo mais intenso aumentaram. Salienta-se o \n\naumento da pastagem em 9.5% e do reflorestamento em 3.9%, o que mostra o aumento, embora \n\npouco expressivo, do uso das \u00e1reas de mata ciliar.  \n\nEstes dados mostram uma tend\u00eancia preocupante, pois os est\u00e1gios m\u00e9dio e inicial s\u00e3o \n\nessenciais para chegar-se ao est\u00e1gio avan\u00e7ado. O est\u00e1gio mais avan\u00e7ado (mata) vem sendo \n\n\n\n 60 \n\nvalorizado, ou preservado, mas n\u00e3o possui, no momento, grandes \u00e1reas em est\u00e1gios \n\nintermedi\u00e1rios de onde possa vir a se ampliar no futuro a preserva\u00e7\u00e3o esta categoria.  \n\nA explica\u00e7\u00e3o pode estar na necessidade do uso das \u00e1reas de mata ciliar, devido a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria das pequenas propriedades (ver item 2.2.3.) que s\u00e3o maioria no munic\u00edpio, \n\ne sempre com cursos d\u2019\u00e1gua e/ou nascentes presentes, quer cortando a propriedade ou lhe \n\nservindo de divisa. O relevo acidentado, como citado no item 2.1., \u00e9 restritivo ao uso, estando \n\nnas margens dos rios as \u00e1reas mais planas para agricultura mais intensiva. Essa necessidade de \n\nuso se reflete no desacato aos 37 anos de C\u00f3digo Florestal, e de tantas \u00e1reas de mata ciliar \n\nestarem degradadas. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o se torna generalizada, segundo CONTI (1997), quando qualquer \n\ninterven\u00e7\u00e3o \u00e9 feita incorretamente, visto que em regi\u00f5es tropicais onde a energia \u00e9 processada \n\nrapidamente, os processos gerados pela interven\u00e7\u00e3o humana incorreta resultam em \n\ndesestabiliza\u00e7\u00e3o do sistema natural. Levando-se em considera\u00e7\u00e3o a forma de coloniza\u00e7\u00e3o e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es dos colonos, esta degrada\u00e7\u00e3o vem de longe. Ao dissertar sobre a import\u00e2ncia do rio \n\npara os habitantes de Ituporanga, PELUSO Jr. (1952) comenta que esta import\u00e2ncia estava \n\nintimamente ligada ao saneamento, pois as casas que faziam fundos para o rio tinham suas \n\nprivadas sobre estacas, ou levavam os dejetos para o rio por meio de valas. O problema das \n\nenxurradas e enchentes, por exemplo, \u00e9 citado por SEREBRENICK (1958), salientando que, \n\nembora evidentemente resultado das chuvas, n\u00e3o dependem exclusivamente de sua abund\u00e2ncia. \n\nN\u00e3o pode-se esquecer das estradas abertas ao longo dos rios, facilitando o acesso a outros \n\nlocais e \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o ali presente.  \n\n\u00c9 comum a afirma\u00e7\u00e3o de que os problemas ambientais s\u00e3o sist\u00eamicos, intimamente ligados \n\ne dependentes. N\u00e3o existe como resolver estes problemas sem levar em considera\u00e7\u00e3o todos os \n\nrecursos naturais, o modo de coloniza\u00e7\u00e3o, a ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e principalmente, conforme \n\nPROCHNOW (1992, p. 165), \u201cas pol\u00edticas propostas para a \u00e1rea.\u201d \n\nAs leis por si s\u00f3 n\u00e3o t\u00eam garantido a preserva\u00e7\u00e3o e, neste sentido entram em foco o \n\npapel das institui\u00e7\u00f5es governamentais e n\u00e3o governamentais, visto que t\u00eam participa\u00e7\u00e3o direta nas \n\npol\u00edticas p\u00fablicas propostas, principalmente pelo poder p\u00fablico, em todas as esferas: federal, \n\nestadual e municipal. A conserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar podem depender de \n\numa mudan\u00e7a das atitudes dos propriet\u00e1rios rurais, e isto pode acontecer quando as pol\u00edticas \n\n\n\n 61 \n\np\u00fablicas realmente \u201cpromoverem o planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, por meio de \n\nzoneamento agroecol\u00f3gico, estimularem a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, por \n\nmeio de subs\u00eddios ou dedu\u00e7\u00e3o de impostos, e expandirem os programas de extens\u00e3o rural, \n\npropiciando a difus\u00e3o de conhecimentos relacionados \u00e0 import\u00e2ncia ambiental de recursos \n\nnaturais.\u201d (AZEVEDO, 2000, p. 80). \n\n \n\n\n\n 62 \n\n5. A opini\u00e3o dos moradores das comunidades da Bacia dos Rios \n\nDona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde/Atalanta, SC. \n\n5.1. Aplica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio:  \n\n5.1.1. Procedimentos \n\n \n\nUm dos instrumentos de pesquisa mais utilizados para a verifica\u00e7\u00e3o da validade das \n\nhip\u00f3teses \u00e9 o question\u00e1rio. Segundo GOODE e HATT (1976, p. 172) \u201cem geral a palavra \n\nquestion\u00e1rio se refere a um meio de obter respostas a quest\u00f5es por uma f\u00f3rmula que o pr\u00f3prio \n\ninformante preenche.\u201d \n\nAs quest\u00f5es que comp\u00f5em um question\u00e1rio est\u00e3o relacionadas diretamente ao problema \n\nque originou a hip\u00f3tese, sendo que algumas quest\u00f5es, chamadas fechadas, permitem apenas \n\nalgumas alternativas de respostas, justamente para n\u00e3o gerar d\u00favidas durante o preenchimento \n\ndo question\u00e1rio ou durante sua an\u00e1lise posterior. Outras quest\u00f5es, chamadas abertas, permitem \n\numa ampla variedade de respostas, assim como a pr\u00f3pria an\u00e1lise tornar-se-\u00e1 bastante variada. \n\nUma das principais recomenda\u00e7\u00f5es de GOODE e HATT (1976) \u00e9 a de que qualquer \n\nquestion\u00e1rio deve ser limitado em n\u00e3o mais de 30 minutos para ser respondido, preferencialmente \n\nem tempo menor. Isto quer dizer que ele n\u00e3o deve ser extenso, e quanto mais objetivo, melhor.  \n\nO universo da pesquisa levou em considera\u00e7\u00e3o o fato de todas as comunidades estarem \n\nrepresentadas na bacia, dentro do limite do Munic\u00edpio de Atalanta, e a possibilidade de aplicar o \n\nquestion\u00e1rio na \u00fanica escola p\u00fablica do munic\u00edpio, onde todas as comunidades est\u00e3o \n\nrepresentadas.  \n\nO question\u00e1rio (anexo 6) foi aplicado em duas etapas, uma aplica\u00e7\u00e3o teste (ou piloto) \n\nem agosto de 2000, para verificar a efic\u00e1cia do question\u00e1rio e outra definitiva em outubro de \n\n2000. Os entrevistados foram fam\u00edlias de alunos do 2o grau do Col\u00e9gio Estadual Dr. Frederico \n\nRolla, freq\u00fcentado desde 1999 por todos os alunos da antiga rede municipal de ensino, antes \n\natendidos por escolas isoladas (excetuando-se uma, da comunidade Vila Gropp, que continua \n\natendendo de 1\u00aa  a 4\u00aa  s\u00e9rie do 1\u00ba grau). \n\n\n\n 63 \n\nAlguns desses alunos j\u00e1 trabalharam com educa\u00e7\u00e3o ambiental, atrav\u00e9s de pesquisa de \n\nmestrado realizada por SANTOS (1997). Outros alunos n\u00e3o participaram de nenhum trabalho \n\nespec\u00edfico ligado \u00e0 \u00e1rea ambiental. \n\nDo total de 112 question\u00e1rios distribu\u00eddos, somente 68 foram respondidos. Segundo \n\nPrefeitura Municipal de Atalanta (1995) o munic\u00edpio possui 550 fam\u00edlias rurais. Destas, 9,27% \n\nfam\u00edlias est\u00e3o contempladas no question\u00e1rio. Na aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios foram \n\ncontempladas as seguintes comunidades de Atalanta/SC: Alto Dona Lu\u00edza, Santo Ant\u00f4nio, S\u00e3o \n\nJo\u00e3o, Centro, S\u00e3o Miguel, Rio Ca\u00e7ador, Vila Gropp, Ribeir\u00e3o Xaxim, Serrinha, Dona Lu\u00edza, \n\nRibeir\u00e3o Matilde e Boa Vista. A distribui\u00e7\u00e3o espacial das fam\u00edlias que responderam o \n\nquestion\u00e1rio, est\u00e1 ilustrada no mapa 6 e na Tabela 4:   \n\n \n\nTabela 4: N\u00famero de fam\u00edlias contempladas em cada comunidade. \n\n \n\nCOMUNIDADES \n\nCONTEMPLADAS \n\n \n\nN\u00daMERO DE \n\nFAM\u00cdLIAS QUE \n\nRESPONDERAM O \n\nQUESTION\u00c1RIO \n\n \n\nCOMUNIDADES \n\nCONTEMPLADAS \n\n \n\nN\u00daMERO DE FAM\u00cdLIAS QUE \n\nRESPONDERAM O \n\nQUESTION\u00c1RIO \n\nALTO DONA \n\nLU\u00cdZA \n\n05 RIBEIR\u00c3O MATILDE 13 \n\nS\u00c3O JO\u00c3O  02 BOA VISTA 03 \n\nSANTO ANT\u00d4NIO 05 RIBEIR\u00c3O XAXIM  01 \n\nCENTRO  19 SERRINHA 03 \n\nS\u00c3O MIGUEL 03   \n\nRIO CA\u00c7ADOR 07 SUBTOTAL 68 \n\nVILA GROPP 02 N\u00c3O DEVOLVIDOS 44 \n\nDONA LU\u00cdZA 05 TOTAL 112 \n\n \n\nA escola representou um ve\u00edculo acess\u00edvel, contando com os pr\u00f3prios alunos para \n\naplic\u00e1-lo em casa com suas fam\u00edlias. As fam\u00edlias que n\u00e3o t\u00eam filhos, ou que t\u00eam filhos com faixa \n\net\u00e1ria diferente do 2\u00ba grau, ou ainda cujos filhos n\u00e3o estudam no col\u00e9gio estadual, n\u00e3o foram \n\ncontemplados na pesquisa. Apesar da proponente conhecer o munic\u00edpio, n\u00e3o conhece as fam\u00edlias \n\nque possuem filhos na escola, tornando a amostragem menos tendenciosa. \n\n\n\n 64 \n\nAs perguntas do question\u00e1rio tiveram uma ou mais finalidades. No geral destinavam-se \n\na levantar informa\u00e7\u00f5es sobre o que pensa a popula\u00e7\u00e3o a respeito de mata ciliar. \n\nAs quest\u00f5es de no 1 e 2 foram apenas para identifica\u00e7\u00e3o pessoal; a no 3 identificou a \n\ncomunidade, verificando-se assim, quantas comunidades foram abrangidas. \n\nNa quest\u00e3o no 4 reconheceu-se qual o curso d\u2019\u00e1gua que passa na propriedade \n\n(praticamente todas as propriedades rurais possuem nascentes ou rios propriamente ditos); e a no \n\n5 se haviam nascentes. Aqui cabe fazer uma ressalva: as quest\u00f5es de no 4 e 5 podiam ser \n\nconflitantes ou n\u00e3o, dependendo do tamanho e localiza\u00e7\u00e3o da propriedade. Em propriedades \n\nmenores ou n\u00e3o desmembradas pela Empresa Colonizadora (item 2.2.2), pode haver um curso \n\nd\u2019\u00e1gua principal sem haver nascentes, ou haver nascentes, mas n\u00e3o um curso principal. \n\nEntretanto, na maioria das propriedades onde predominam \u00e1reas de 10 a 30 ha, normalmente \n\naparecem nascentes associadas a cursos d\u2019\u00e1gua principais (ver anexo no 7 - Mapa comemorativo \n\nda emancipa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Atalanta, 1964). No caso das respostas conflitantes ou \n\n\u201cconfusas\u201d para estas duas quest\u00f5es, analisou-se se o entrevistado n\u00e3o sabia exatamente o que \u00e9 \n\ncurso d\u2019\u00e1gua e nascente, ou se realmente n\u00e3o tem esses dois aspectos em sua propriedade. No \n\ntrabalho de campo observou-se que grande parte da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o considera os chamados \n\n\u201colhos d\u2019\u00e1gua\u201d ou \u00e1reas com banhados como sendo nascentes.  \n\nA quest\u00e3o no 6 era a mais abrangente, com 7 op\u00e7\u00f5es de respostas, n\u00e3o excludentes. \n\nSugeriam em torno de 49 combina\u00e7\u00f5es diferentes de respostas. Esta pergunta referiu-se a que \n\ntipo de vegeta\u00e7\u00e3o ou de uso do solo existe ao redor dos rios ou nascentes da propriedade. A \n\ntabela 5 com os resultados num\u00e9ricos desta resposta est\u00e1 no Anexo 8. \n\nNa quest\u00e3o no 7 o entrevistado devia responder se possui ou n\u00e3o mata ciliar na sua \n\npropriedade, e esta resposta tamb\u00e9m podia entrar em conflito com a quest\u00e3o no 6, j\u00e1 que nem \n\ntodos consideram a capoeira ou reflorestamento, por exemplo, como mata ciliar. Na verdade, se \n\no entrevistado respondeu que possui capoeira de 15 anos ao redor dos rios na pergunta 6, e \n\ndisse na quest\u00e3o 7 que n\u00e3o possui mata ciliar, ele est\u00e1 \u201cconfuso\u201d quanto ao que considera \n\nrealmente como mata ciliar. \n\nA quest\u00e3o no 8 era uma quest\u00e3o aberta, com v\u00e1rias possibilidades de resposta, mesmo \n\npara entrevistados que n\u00e3o possuem \u00e1gua em sua propriedade, como \u00e9 o caso da maioria dos \n\n\n\n 65 \n\nmoradores do centro da cidade. Todos opinaram a respeito da import\u00e2ncia da mata ciliar. A \n\ntabela 6 com os resultados num\u00e9ricos desta resposta est\u00e1 no Anexo 9. \n\n \n\n\n\n 66 \n\n5.1.2. Resultados \n\n \n\nFLUXOGRAMA DOS RESULTADOS DOS QUESTION\u00c1RIOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDISSERAM TER CURSO D\u2019\u00c1GUA E/OU NASCENTE \n\nNA PROPRIEDADE \n\n62% =42 FAM\u00cdLIAS \n\nCONFUSOS \n\n25% =17 FAM\u00cdLIAS \nDISSERAM N\u00c3O TER CURSO D\u2019\u00c1GUA NA \n\nPROPRIEDADE \n\n13% =09 FAM\u00cdLIAS \n\nTOTAL DE FAM\u00cdLIAS ENTREVISTADAS: 68 \n\n\n\n 67 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTEM MATA: \n\n76% = 32 FAM\u00cdLIAS \n\nDISSERAM TER CURSO D\u2019\u00c1GUA E/OU NASCENTE NA PROPRIEDADE: 62% =42 FAM\u00cdLIAS \n\nN\u00c3O TEM MATA: \n\n2% = 1 FAM\u00cdLIA \nT EM MATA: \n\n67% = 06 FAM\u00cdLIAS \n\nN\u00c3O TEM MATA: \n\n33% = 03 FAM\u00cdLIAS \n\n \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DE \u00c1GUA  - 30% \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 66% \n\nUSO COMERCIAL/INDUSTRIAL \u2013 02% \n\nEM BRANCO \u2013 02% \n\nMATA PRIM\u00c1RIA: 06% \n\nMATA SECUND\u00c1RIA: 18% \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O EM ESTADO DE REGENERA\u00c7\u00c3O: 12% \n\nAGRICULTURA: 03% \n\nPASTAGEM: 24% \n\nREFLORESTAMENTO: 9,5% \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE REFLORESTAMENTO E PASTAGEM: 6% \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE MATA SECUND\u00c1RIA E PASTAGEM: 11% \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE VEGETA\u00c7\u00c3O EM ESTADO DE REGENERA\u00c7\u00c3O E PASTAGEM: 10,5% \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nUSO DA TERRA NA \u00c1REA DE MATA CILIAR: \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DE \u00c1GUA  - 18% \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 73% \n\nEM BRANCO \u2013 09% \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nMATA PRIM\u00c1RIA: 10% \n\nMATA SECUND\u00c1RI A: 10% \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O EM ESTADO DE REGENERA\u00c7\u00c3O: 10% \n\nAGRICULTURA: 10% \n\nPASTAGEM: 20% \n\nREFLORESTAMENTO: 10% \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O DE VEGETA\u00c7\u00c3O EM ESTADO DE REGENERA\u00c7\u00c3O E PASTAGEM: 30% \n\nUSO DA TERRA NA \u00c1REA DE MATA CILIAR: \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DE \u00c1GUA  - 34% \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 66% \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nPASTAGEM \u2013 100% \n\nUSO DA TERRA NA \u00c1REA DE MATA CILIAR: \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nUSO DA TERRA NA \u00c1REA DE MATA CILIAR: \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 100% \n\nPASTAGEM \u2013 100% \n\nRESPOSTAS SEGURAS: 78% = 33 FAM\u00cdLIAS RESPOSTAS CONFUSAS: 22% = 09 FAM\u00cdLIAS \n\n\n\n 68 \n\n \n\n \n\n \n\nCONFUSOS \n\n25% =17 FAM\u00cdLIAS \n\nDISSERAM N\u00c3O TER CURSO D\u2019\u00c1GUA NA PROPRIEDADE \n\n13% =09 FAM\u00cdLIAS URBANAS \n\nN\u00c3O TEM CURSO D\u2019\u00c1GUA \n\n24% = 04 FAM\u00cdLIAS \n\nTEM CURSO D\u2019\u00c1GUA \n\n76% = 13 FAM\u00cdLIAS \n\nTEM MATA \n\n31% = 04 FAM\u00cdLIAS \n\nCONFUSOS \n\n38% = 05 FAM\u00cdLIAS \n\nN\u00c3O TEM MATA \n\n31% = 04 FAM\u00cdLIAS \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DE \u00c1GUA  - 40% \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 60% \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nUSO DA TERRA NA \u00c1REA DE MATA CILIAR: \n\nMATA PRIM\u00c1RIA: 40% \n\nMATA SECUND\u00c1RIA: 10% \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O EM ESTADO DE REGENERA\u00c7\u00c3O: 10% \n\nPASTAGEM: 20% \nREFLORESTAMENTO: 10% \n\nTEM MATA: \n\n100% \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DE \u00c1GUA  - 33,5% \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 66,5% \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nPASTAGEM: 100% \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nMATA SECUND\u00c1RIA: 20% \n\nVEGETA\u00c7\u00c3O EM ESTADO DE REGENERA\u00c7\u00c3O: 20% \n\nPASTAGEM: 30% \n\nREFLORESTAMENTO: 30% \n\nUSO DA TERRA NA \u00c1REA DE MATA CILIAR: \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DE \u00c1GUA - 22% \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBI ENTAL \u2013 78% \n\nUSO DA TERRA NA \u00c1REA DE MATA CILIAR: \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DE \u00c1GUA - 17% \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 66% \n\nUSO COMERCIAL/INDUSTRIAL: 17% \n\nMATA CILIAR SERVE PARA: \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DE \u00c1GUA  - 33% \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \u2013 59% \n\nEM BRANCO \u2013 08% \n\n\n\n 69 \n\nAnalisando o Fluxograma dos resultados dos question\u00e1rios, foram elaborados os gr\u00e1ficos \n\na seguir. \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDo universo pesquisado, 62% das fam\u00edlias (em n\u00famero de 42) estavam certos de ter \n\ncurso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na propriedade; e 13% (9 fam\u00edlias) estavam certos de n\u00e3o ter curso \n\nd\u2019\u00e1gua na propriedade, pois moram no centro urbano, em \u00e1reas onde realmente n\u00e3o passa \n\nnenhum curso d\u2019\u00e1gua. Por\u00e9m, 25% das fam\u00edlias (em n\u00famero de 17) apresentaram-se confusos, \n\nou seja, n\u00e3o sabiam, ou n\u00e3o queriam dizer, se havia curso d\u2019\u00e1gua na sua propriedade. O fato de \n\nn\u00e3o saber se tem curso d\u2019\u00e1gua exime o propriet\u00e1rio de proteger a mata ciliar? Porque se ele \n\nrealmente n\u00e3o tiver curso d\u2018\u00e1gua, n\u00e3o precisa proteger, n\u00e3o \u00e9 responsabilidade dele. \n\nDo universo das 62% fam\u00edlias que disseram ter curso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na \n\npropriedade, s\u00f3 uma fam\u00edlia (2%) assumiu que n\u00e3o possui mata ciliar, usando a \u00e1rea com \n\npastagem. Ser\u00e1 que s\u00f3 esta fam\u00edlia possui 100% de pastagem na sua propriedade, ou foi a \u00fanica \n\ncom coragem suficiente para assumir esta situa\u00e7\u00e3o? \n\nLegenda Gr\u00e1fico 6:  \n\n1 \u2013 Fam\u00edlias que disseram ter curso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na propriedade. \n\n2 - Fam\u00edlias confusas se tem ou n\u00e3o curso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na propriedade. \n\n3 - Fam\u00edlias que disseram n\u00e3o ter curso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na propriedade \n\nFam\u00edlias entrevistadas\n\n62%\n\n25%\n\n13%\n\n1\n\n2\n\n3\n\n\n\n 70 \n\nO universo de fam\u00edlias entrevistadas que disseram ter curso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na \n\npropriedade mereceu um gr\u00e1fico (Gr\u00e1fico 7) \u00e0 parte, onde foi citado o uso da terra nas \u00e1reas de \n\nmata ciliar em suas propriedades. \n\nGr\u00e1fico 7 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDas fam\u00edlias que tem curso d\u2019\u00e1gua, 6% disseram ter mata prim\u00e1ria como mata ciliar em \n\nsuas propriedades, e 18% disseram ter mata secund\u00e1ria. Ressalta-se entretanto que mata \n\nprim\u00e1ria e mata secund\u00e1ria praticamente inexistem em Atalanta. No question\u00e1rio (anexo 6) estas \n\nduas categorias foram definidas como \u2018mata nunca mexida\u2019 e \u2018mata pouco mexida\u2019, na quest\u00e3o \n\n6. Em um munic\u00edpio cuja coloniza\u00e7\u00e3o foi baseada na retirada da madeira, estas duas categorias \n\nLegenda Gr\u00e1fico 7:  \n\n1 \u2013 Mata Prim\u00e1ria \n\n2 \u2013 Mata Secund\u00e1ria \n\n3 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o \n\n4 \u2013 Agricultura \n\n5 \u2013 Pastagem \n\n6 \u2013 Reflorestamento \n\n7 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Reflorestamento e Pastagem  \n\n8 \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Mata Secund\u00e1ria e Pastagem \n\n9 - Associa\u00e7\u00e3o de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o e Pastagem \n\nUso da terra na \u00e1rea de mata ciliar dos \nseguros que tem curso d'\u00e1gua\n\n6%\n\n18%\n\n13%\n\n3%\n24%\n\n9%\n\n6%\n\n11%\n\n10%\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n\n\n 71 \n\nencontram-se visivelmente \u2018bastante mexidas\u2019. A vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o foi citada \n\npor 13% das fam\u00edlias que tem curso d\u2019\u00e1gua, e a vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o associada \n\ncom pastagem, por mais 10% das fam\u00edlias. A pastagem ainda \u00e9 associada com mata secund\u00e1ria \n\n(11%) e associada com reflorestamento (6%). A pastagem, associada sempre com outras \n\ncategorias em menor quantidade, \u00e9 citada por 24% das fam\u00edlias. \n\nO reflorestamento \u00e9 a op\u00e7\u00e3o de 9% das fam\u00edlias. A agricultura foi citada por apenas 3% \n\ndas fam\u00edlias que tem curso d\u2019\u00e1gua, o que indica que h\u00e1 pouca \u00e1rea com lavoura ao redor dos \n\nrios. \n\nA quest\u00e3o 8 (anexo 6) \u2018para que serve mata ciliar\u2019, representada no Gr\u00e1fico 8, mostra \n\nque a grande maioria, 66% do o universo pesquisado, respondeu que a maior import\u00e2ncia da \n\nmata ciliar \u00e9 para preserva\u00e7\u00e3o ambiental. No item, preserva\u00e7\u00e3o ambiental, entraram as seguintes \n\nrespostas: evitar eros\u00e3o (31%), evitar polui\u00e7\u00e3o (11%) e evitar borrachudo (4%). A import\u00e2ncia \n\nda mata ciliar para aumentar a quantidade de \u00e1gua foi apresentada por 29% dos entrevistados. O \n\nuso comercial e industrial da mata ciliar foi salientado em 2% das respostas. Apenas 3% dos \n\nentrevistados n\u00e3o responderam a esta quest\u00e3o. \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLegenda Gr\u00e1fico 8:  \n\n1 \u2013 Preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n2 \u2013 Aumentar quantidade de \u00e1gua. \n\n3 \u2013 Uso comercial/industrial. \n\n4 \u2013 Resposta em branco. \n\nPara que serve mata ciliar\n\n66%\n\n29%\n\n2% 3%\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n\n\n 72 \n\n \n\n5.2. An\u00e1lise dos question\u00e1rios \u2013 s\u00edntese parcial II. \n\n \n\nAo analisar-se o Fluxograma dos resultados dos question\u00e1rios, destaca-se o n\u00famero de \n\nconfusos (25%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a ou n\u00e3o de curso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na propriedade. \n\nCaso o propriet\u00e1rio realmente n\u00e3o saiba da exist\u00eancia de curso d\u2019\u00e1gua na propriedade, isso n\u00e3o \n\no isenta da responsabilidade de preservar a mata ciliar. Ressalta-se observa\u00e7\u00e3o anterior de que a \n\npopula\u00e7\u00e3o rural de Atalanta n\u00e3o considera os chamados olhos d\u2019\u00e1gua como nascentes, apesar \n\ndelas o serem. A d\u00favida desses propriet\u00e1rios pode residir neste aspecto. \n\nRessalta-se tamb\u00e9m que n\u00e3o houve resposta \u2018n\u00e3o sei\u2019 sobre a presen\u00e7a de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, nascentes ou de mata ciliar. Todas as que foram consideradas confusas, o foram porque \n\nas respostas eram contradit\u00f3rias. Um exemplo que pode-se citar s\u00e3o as respostas de um \n\ndeterminado propriet\u00e1rio, onde na quest\u00e3o 4 (anexo 6 - \u2018 passa algum curso d\u2019\u00e1gua na sua \n\npropriedade?\u2019) respondeu \u201cn\u00e3o\u201d, na quest\u00e3o 5 (\u2018tem alguma nascente?\u2019) respondeu que tem \n\nmais ou menos cinco nascentes. Na resposta da quest\u00e3o 7 (\u2018tem mata ciliar na sua \n\npropriedade?\u2019) respondeu que \u201cse a mata ciliar \u00e9 derivada somente de rios, n\u00e3o. Em nossa \n\npropriedade n\u00e3o h\u00e1 rios\u201d. Outro propriet\u00e1rio, respondeu que n\u00e3o tinha rio, n\u00e3o tinha nascente, \n\nmas ao responder se tinha mata ciliar escreveu \u201cbem pouca coisa\u201d.  \n\nIsto evidencia basicamente que: alguns n\u00e3o sabem que ao redor de nascentes \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio preservar a mata ciliar e alguns tentam confundir o entrevistador, para n\u00e3o se \n\ncomprometer com a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar.  \n\nSente-se falta de um melhor esclarecimento da popula\u00e7\u00e3o, para que todos saibam que \n\nnascentes e rios devem ter a prote\u00e7\u00e3o da mata ciliar. O desconhecimento do fato explicaria o \n\n\u2018porqu\u00ea\u2019 de tantas nascentes estarem desprotegidas (mapa 3, 4 e 5). \n\nOutra constata\u00e7\u00e3o, quando olha-se a p\u00e1gina 70 do Fluxograma dos resultados dos \n\nquestion\u00e1rios, \u00e9 que tamb\u00e9m existem confusos quanto ao que definem ser mata ciliar. Um \n\nexemplo \u00e9 a resposta de um propriet\u00e1rio que na quest\u00e3o 6 (\u2018o que \u00e9 que h\u00e1 ao redor dos rios ou \n\nnascentes da propriedade?\u2019) respondeu \u2018\u00e9 mata que pouco foi mexida, pastagem e \n\nreflorestamento de eucalipto\u2019, e na quest\u00e3o 7 (\u2018tem mata ciliar\u2019?) respondeu \u2018n\u00e3o\u2019. Este \n\n\n\n 73 \n\npropriet\u00e1rio n\u00e3o considera mata pouco mexida como mata ciliar ou esta categoria n\u00e3o existe em \n\nsua propriedade.  \n\nLogo, se a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o considera as matas em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o como mata \n\nciliar, n\u00e3o est\u00e3o lhe dando a devida import\u00e2ncia. Faz-se necess\u00e1rio esclarecimentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\nque qualquer vegeta\u00e7\u00e3o nativa que forne\u00e7a prote\u00e7\u00e3o aos mananciais deve ser considerada mata \n\nciliar e protegida.  \n\nCabe ressaltar que as respostas quanto a distin\u00e7\u00e3o entre \u2018mata prim\u00e1ria\u2019 e \u2018mata \n\nsecund\u00e1ria\u2019 denotam a falta de esclarecimento da popula\u00e7\u00e3o quanto ao tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \n\npresente na sua propriedade, no seu munic\u00edpio, al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se dar conta de seu \n\npassado, intimamente ligado \u00e0 retirada da floresta por seus antepassados n\u00e3o muito distantes. \n\nCaso o munic\u00edpio apresentasse uma grande \u00e1rea ribeirinha com mata, seja ainda prim\u00e1ria ou \n\nsecund\u00e1ria, o que n\u00e3o \u00e9 o caso, isso demonstraria a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar, o que n\u00e3o \n\nconfere com a realidade. \n\nO predom\u00ednio de vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial ou m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o associada a \n\npastagem nas respostas da quest\u00e3o 6, pode significar uma certa preserva\u00e7\u00e3o, ainda que \n\nassociada a certo uso; pode significar tamb\u00e9m abandono tempor\u00e1rio da vegeta\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o \n\ndescarta sua futura utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nAs poucas respostas na quest\u00e3o 6 referentes ao uso das \u00e1reas de mata ciliar com \n\nagricultura, poderiam indicar que o uso agr\u00edcola na margem dos rios n\u00e3o \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o \n\nfreq\u00fcente. Mas, j\u00e1 vimos nos Mapas 3, 4 e 5 que esta n\u00e3o \u00e9 a realidade do Munic\u00edpio de \n\nAtalanta. Isto significa que os entrevistados podem n\u00e3o ter sido sinceros nesta resposta, estavam \n\nconfusos, ou ainda que a amostra de entrevistados, embora aleat\u00f3ria, possa ter contemplado \n\npoucas fam\u00edlias com agricultura ao redor dos rios e nascentes. \n\nOutro dado significativo \u00e9 de que o reflorestamento normalmente vem associado com \n\npastagem ou vegeta\u00e7\u00e3o no est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o. Este fato indica outra esp\u00e9cie de uso, quando \n\nconstatamos que a grande maioria dos reflorestamentos com esp\u00e9cie nativa \u00e9 de bracatinga, ou \n\nde ex\u00f3ticas como o eucalipto, para uso como lenha nas estufas de fumo. \n\nQuanto a fun\u00e7\u00e3o da mata ciliar, o predom\u00ednio das respostas foi \u201cpreserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental\u201d (66%). Estas respostas indicam que a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 mais preocupada com os \n\nefeitos imediatos da mata ciliar, do que com os seus benef\u00edcios a longo prazo. A manuten\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n 74 \n\nquantidade de \u00e1gua (29%) foi a segunda op\u00e7\u00e3o mais citada, indicando maior preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nquantidade e n\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua. \n\nConclui-se preliminarmente que a popula\u00e7\u00e3o tem ainda desconhecimento ou medo ao \n\nser questionado sobre a mata ciliar e carece de assist\u00eancia neste sentido. Esta a\u00e7\u00e3o deveria ser \n\nconjunta e integrada entre \u00f3rg\u00e3os governamentais [Prefeitura Municipal, EPAGRI (Empresa de \n\nPesquisa Agropecu\u00e1ria), FATMA (Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente), IBAMA (Instituto Brasileiro \n\nde Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis), Pol\u00edcia Ambiental, AMAVI (Associa\u00e7\u00e3o \n\ndos Munic\u00edpios do Alto Vale do Itaja\u00ed)], \u00f3rg\u00e3os n\u00e3o governamentais [APREMAVI (Associa\u00e7\u00e3o \n\nde Preserva\u00e7\u00e3o do Alto Vale do Itaja\u00ed )] e propriet\u00e1rios. \n\n \n\n\n\n 75 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, viu-se que a \u00e1rea correspondente \u00e0s bacias dos rios \n\nDona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde em Atalanta/SC, que deveria estar coberta pela mata ciliar, \u00e9 de \n\n28% da \u00e1rea total do munic\u00edpio. Cabe ressaltar a peculiaridade destas bacias, e de suas \n\nredondezas, onde as propriedades rurais s\u00e3o de pequeno porte, variando em sua maioria de 10 a \n\n30 hectares. \n\nO Munic\u00edpio de Atalanta \u00e9 caracterizado por grandes varia\u00e7\u00f5es de altitude, tendo, \n\nportanto, um relevo bastante acidentado. A diferen\u00e7a de altitude no munic\u00edpio, de leste para \n\noeste, alcan\u00e7a 460 metros. Este relevo, associado a rochas facilmente erod\u00edveis como o folhelho, \n\na solos com pouca profundidade e \u00e0 alta umidade relativa do ar, torna prop\u00edcios os processos \n\nnaturais de eros\u00e3o, principalmente com manejo intensivo ou inadequado. \n\nAs caracter\u00edsticas do solo, com fertilidade natural baixa, aliadas ao clima e relevo, \n\nimp\u00f5em uma classe de aptid\u00e3o agr\u00edcola restrita para cultivo e forte impedimento \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o. \n\nEm virtude da pequena \u00e1rea das propriedades, sobra pouco espa\u00e7o para o cultivo, muitas vezes \n\nrealizado em \u00e1reas e em condi\u00e7\u00f5es impr\u00f3prias, como \u00e1reas \u00e0s margens dos rios. \n\nOs colonizadores desta regi\u00e3o chegaram construindo estradas ao longo dos rios, \n\nderrubando a mata e abrindo clareiras para o plantio das lavouras de subsist\u00eancia. Usavam a \n\nmadeira para a constru\u00e7\u00e3o de ranchos de abrigo. Os imigrantes, principalmente europeus, tinham \n\nprazer em destruir a mata, pois consideravam-na como inimiga, e s\u00f3 se consideravam colonos \n\ndepois de derrubar uma parte da floresta e plantar seu futuro alimento. No in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o \n\nas propriedades caracterizavam-se pela policultura e a necessidade de subsist\u00eancia. O pequeno \n\ntamanho da propriedade fazia com que as terras fossem cultivadas at\u00e9 quase a exaust\u00e3o. A \n\npr\u00e1tica agr\u00edcola da coivara era uma constante, e aliada ao uso intensivo do solo, contribuiu para o \n\natual estado de degrada\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nO munic\u00edpio continua com a economia baseada principalmente na agricultura, com \n\nculturas anuais, que fornecem pouca prote\u00e7\u00e3o ao solo. O pr\u00f3prio poder p\u00fablico municipal \n\ndiagnosticou no setor agropecu\u00e1rio, problemas como a falta de ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas para \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo. Uma das maiores preocupa\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 bem pouco tempo \n\n\n\n 76 \n\natr\u00e1s, era a presen\u00e7a do borrachudo, aliviada com o controle recente realizado nas comunidades, \n\npela EPAGRI e APREMAVI em acordo com a Prefeitura Municipal, mas ainda n\u00e3o totalmente \n\nsanado. Caso cesse o controle nas comunidades, o problema certamente retornar\u00e1. \n\nEm 1978 apenas 64,9% das \u00e1reas correspondentes de mata ciliar nas bacias dos rios \n\nDona Lu\u00edza e Ribeir\u00e3o Matilde no munic\u00edpio de Atalanta/SC, estavam com cobertura florestal. \n\nPara o ano de 2000, houve uma redu\u00e7\u00e3o de 14,9% desta categoria. As \u00e1reas com est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o tiveram um aumento, mas as \u00e1reas de est\u00e1gio m\u00e9dio e inicial de \n\nregenera\u00e7\u00e3o sofreram uma redu\u00e7\u00e3o ainda maior. Al\u00e9m disso, apenas 18.96% da \u00e1rea do est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado correspondente em 1978 (25.6%), permaneceu inalterada, o que mostra claramente \n\nmudan\u00e7as de uso tamb\u00e9m nessa \u00e1rea, evidenciando que n\u00e3o foi totalmente preservada e com fins \n\nexclusivos de preserva\u00e7\u00e3o. \n\nUma das causas da diminui\u00e7\u00e3o das \u00e1reas dos est\u00e1gios m\u00e9dio e inicial pode ser um \u201cefeito \n\ncolateral\u201d da lei. Ou seja, \u00e9 retirada a mata nestes est\u00e1gios, o que \u00e9 permitido, para que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o alcance o est\u00e1gio avan\u00e7ado, onde n\u00e3o \u00e9 permitido o corte da mesma.  \n\nAs \u00e1reas com uso do solo mais intenso aumentaram, como pastagem, reflorestamento e \n\nagricultura. Embora pouco expressivos, estes aumentos demonstram a intensidade de uso das \n\n\u00e1reas de mata ciliar. Esta tend\u00eancia de uso \u00e9 preocupante, e os est\u00e1gios m\u00e9dio e inicial refletem \n\nainda mais esta preocupa\u00e7\u00e3o, pois s\u00e3o essenciais na regenera\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio avan\u00e7ado. O est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado n\u00e3o possui, a curto prazo, \u00e1reas onde possa ampliar-se. \n\nA popula\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio reduziu-se quase pela metade desde sua emancipa\u00e7\u00e3o em \n\n1964, mas a regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreu no mesmo ritmo, pelo contr\u00e1rio, houve \n\nintensifica\u00e7\u00e3o do uso do solo. Fica descartada, ent\u00e3o, a hip\u00f3tese de que o abandono do solo \n\ninfluenciaria a regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o houve abandono do solo, apesar da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Isto evidencia ainda mais o \u201cefeito colateral\u201d da lei, descrito \n\nanteriormente. \n\nQuando da an\u00e1lise dos question\u00e1rios, destacou-se o n\u00famero de propriet\u00e1rios confusos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a ou n\u00e3o de curso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na propriedade. \u00c9 necess\u00e1rio deixar \n\nbem claro que o fato do propriet\u00e1rio n\u00e3o saber da exist\u00eancia de curso d\u2019\u00e1gua e/ou nascente na \n\npropriedade n\u00e3o o isenta da responsabilidade de preservar a mata ciliar. Outro destaque deve \n\n\n\n 77 \n\nser dado a popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o considera as matas em est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o como mata ciliar, \n\nfaltando-lhes informa\u00e7\u00e3o. \n\nO predom\u00ednio de respostas de que a fun\u00e7\u00e3o da mata ciliar \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o ambiental \n\nrevela certa confus\u00e3o, pois na verdade n\u00e3o sabem bem o qu\u00ea e para qu\u00ea preservar. A popula\u00e7\u00e3o \n\ntem desconhecimento e medo sobre o assunto mata ciliar e carece de esclarecimento e apoio \n\nt\u00e9cnico neste sentido, principalmente dos \u00f3rg\u00e3os governamentais e n\u00e3o governamentais atuantes \n\nno munic\u00edpio. \n\nViu-se anteriormente que a legisla\u00e7\u00e3o por si s\u00f3 n\u00e3o resolve o problema da preserva\u00e7\u00e3o, e \n\ntem-se que concordar ent\u00e3o com AZEVEDO (2000, p. 15) de que a exist\u00eancia de recursos \n\nt\u00e9cnicos n\u00e3o garantem a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e a preserva\u00e7\u00e3o de determinado \n\nrecurso, \n\n \nprincipalmente quando falta uma compreens\u00e3o, em profundidade, das rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas \n\nenvolvidas no processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo. Na verdade, h\u00e1 muito mais estudos sobre as taxas de \ndestrui\u00e7\u00e3o de florestas e sobre os m\u00e9todos de recupera\u00e7\u00e3o do que sobre as causas do desmatamento e as \nvari\u00e1veis envolvidas na tomada de decis\u00e3o, por parte do setor p\u00fablico ou privado, de preservar, desmatar ou \nrecuperar determinada \u00e1rea. \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio dar alternativas de uso, que minimizem, mas n\u00e3o inviabilizem o \n\ndesenvolvimento ou a sobreviv\u00eancia do pequeno produtor, pois a preserva\u00e7\u00e3o da mata ciliar \n\nrepresenta uma ren\u00fancia de oportunidades de ganho imediato com o uso dessa \u00e1rea, e gera \n\nperda econ\u00f4mica, ainda mais se houver gastos para regener\u00e1-la. AZEVEDO (2000, p. 58) \n\nsugere  \n\n \nestrat\u00e9gias para tornar mais atraente, do pont o de vista econ\u00f4mico, a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais \n\nem propriedades privadas. Estas s\u00e3o baseadas no pressuposto de que a preserva\u00e7\u00e3o leva a uma perda \necon\u00f4mica, que \u00e9 decorrente da desvaloriza\u00e7\u00e3o do capital (terra), da perda de rendimentos advindos com a \nexplora\u00e7\u00e3o da \u00e1rea e ainda de despesas com a sua conserva\u00e7\u00e3o (cercas, manejo etc.). As estrat\u00e9gias sugeridas \nincluem medidas de incentivos, como a dedu\u00e7\u00e3o do imposto de renda e a concess\u00e3o de subs\u00eddios. Estas medidas \nsomente ser\u00e3o efetivas quando aliadas a um programa de extens\u00e3o rural orientado para este fim, que vise tanto a \ndivulga\u00e7\u00e3o de conhecimentos como a determina\u00e7\u00e3o dos meios adequados para cada situa\u00e7\u00e3o em particular.  \n\n \n\nO papel do poder p\u00fablico, at\u00e9 agora, tem sido o de elabora\u00e7\u00e3o de leis restritivas, mas \n\ncarece de defini\u00e7\u00e3o de medidas de subs\u00eddio e promo\u00e7\u00e3o de programas que visem a melhoria da \n\nqualidade de vida, como o de extens\u00e3o rural. No caso de Atalanta, existe o Programa \n\nMicrobacias, que na sua Fase I tratou apenas da melhoria de estradas. Na segunda parte do \n\nprograma, prevista para iniciar em 2003, sabe-se que est\u00e1 planejada uma atua\u00e7\u00e3o mais concreta \n\nna \u00e1rea de mata ciliar. Por\u00e9m, cabe esclarecer que durante o planejamento desta fase do \n\n\n\n 78 \n\nprograma, n\u00e3o houve procura deste trabalho, por parte dos setores respons\u00e1veis; e, sabe-se \n\nantecipadamente, da inexist\u00eancia de outro trabalho de levantamento da real situa\u00e7\u00e3o da mata \n\nciliar neste munic\u00edpio. \n\nEm HADLICH (1997) j\u00e1 havia a descri\u00e7\u00e3o de que em comunidades pequenas, onde \n\ntodos se conhecem, h\u00e1 facilidade de se incentivar a\u00e7\u00f5es. AZEVEDO (2000) concorda que se \n\num propriet\u00e1rio preserva, incentiva os vizinhos a preservar. Isto \u00e9 um elemento facilitador de \n\nqualquer trabalho de recupera\u00e7\u00e3o ambiental, e pode ser melhor explorado se acompanhado da \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do potencial de pessoas da pr\u00f3pria comunidade. Um exemplo vem da APREMAVI, \n\nque tem como funcion\u00e1rio uma pessoa do munic\u00edpio, o Sr. Mauri da Luz, um conhecedor nato da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \n\nA import\u00e2ncia da mata ciliar \u00e9 destacada por AOKI e SOUZA (1989), principalmente \n\nno tocante \u00e0 qualidade da \u00e1gua, uma condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica para uma propriedade rural. Os benef\u00edcios \n\nambientais decorrentes da preserva\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de mata ciliar devem ser mostrados aos \n\npropriet\u00e1rios, bem como a possibilidade de extra\u00e7\u00e3o de renda, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o racional da \n\nmadeira, frutos, erva-mate, cria\u00e7\u00e3o de abelhas e produtos medicinais, apontadas por \n\nSCH\u00c4FFER e ALENCASTRO (1994), e que n\u00e3o causam altera\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas na sua estrutura, \n\npodendo ser a renda um instrumento eficiente na manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas \n\ndegradadas. \n\nNo munic\u00edpio, verificou-se a exist\u00eancia de muitas \u00e1reas degradadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mata \n\nciliar. Reportando-se ao Mapa 5, observa-se que as \u00e1reas em vermelho s\u00e3o as mais cr\u00edticas, mas \n\nas \u00e1reas em amarelo tamb\u00e9m merecem aten\u00e7\u00e3o. Estas s\u00e3o as \u00e1reas onde o reflorestamento \n\ndeveria ser priorit\u00e1rio, visto que h\u00e1 muitas nascentes desprovidas de prote\u00e7\u00e3o. A reposi\u00e7\u00e3o \n\nflorestal deve levar em conta as plantas nativas da regi\u00e3o, relatadas anteriormente, mas podem \n\ntamb\u00e9m aproveitar o levantamento de \u00e1rvores nativas indicadas para o reflorestamento no sul do \n\nBrasil, realizado por KLEIN (1966). \n\nH\u00e1 necessidade de se adotar planejamento no uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, a n\u00edvel de \n\ncomunidades ou de \u00e1reas at\u00e9 maiores, pois n\u00e3o adianta o propriet\u00e1rio proteger apenas seu \n\npeda\u00e7o de terra para garantir a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e a produtividade do solo de \n\nsua \u00e1rea. \n\n\n\n 79 \n\nDestacou-se ao longo deste trabalho, que a manuten\u00e7\u00e3o, em longo prazo, da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas e dos remanescentes preservados, depender\u00e1 de uma \n\nmudan\u00e7a das atitudes dos propriet\u00e1rios rurais. Isto deve ocorrer em conjunto com os \u00f3rg\u00e3os \n\ngovernamentais e n\u00e3o governamentais, e com pol\u00edticas p\u00fablicas que efetivamente promovam o \n\nplanejamento por meio de zoneamento, estimulando a preserva\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais. Deve-se dar tamb\u00e9m, por meio de subs\u00eddios ou dedu\u00e7\u00e3o de impostos, e expandindo os \n\nprogramas de extens\u00e3o rural, propiciando a difus\u00e3o de conhecimentos relacionados \u00e0 import\u00e2ncia \n\nambiental dos recursos naturais. \n\n \n\n\n\n 80 \n\n \n\n7. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS citadas \n\n \n\nABBAGNANO, Nicola. Dicion\u00e1rio de Filosofia. Tradu\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o: Alfredo Bosi e \n\nMaurice Cunio, et al. 2\u00aa  ed. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1998. 1014p.  \n\n \n\nAEROFOTO CRUZEIRO. Fotografias A\u00e9reas. 1978. 32 fotos, tr\u00eas faixas: 30.774-\n\n30.767; 31.968-31.958; 31.912-31.924. P/B, Escala 1:25000. \n\n \n\nAMANTINO MONTEIRO, Maurici e FURTADO, Sandra Maria de Arruda. O Clima \n\ndo Trecho Florian\u00f3polis \u2013 Porto Alegre: Uma abordagem din\u00e2mica. In: GEOSUL, \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, n.\u00ba 19/20, Ano X, p. 117-133. 1\u00ba e 2\u00ba semestre 1995. \n\n \n\nAOKI, Hideyo; SOUZA, Walter Jos\u00e9 Mendes de. Recomposi\u00e7\u00e3o da Mata Ciliar da \n\nMicrobacia do Ribeir\u00e3o Lageado, no Munic\u00edpio de Avar\u00e9, SP. In: SIMP\u00d3SIO \n\nSOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. \n\nCampinas, SP: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1989. p. 320-329. \n\n \n\nAPREMAVI. Mata Ciliar: o verde da mata protege o azul do rio. Rio do Sul, Jun. \n\n1995. 25p. \n\n \n\nATALANTA. Secretaria Municipal de Agricultura. Relat\u00f3rio da Caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nMunicipal. Atalanta, 1992. \n\n \n\n_______ . Secretaria Municipal de Agricultura. Plano Municipal de Desenvolvimento \n\nde Atalanta. Rio do Sul: 1995. \n\n \n\n\n\n 81 \n\nAUMOND, Juar\u00eas Jos\u00e9; SCHEIBE, Luiz Fernando. Aspectos Geol\u00f3gicos e \n\nGeomorfol\u00f3gicos. In: DYNAMIS. Revista Tecno-cient\u00edfica. Blumenau: Ed. FURB, Vol. \n\n2, n.\u00ba 8, p. 118-123, jul./set. 1994. \n\n \n\nAZEVEDO, Cristina Maria do Amaral. A decis\u00e3o de preservar: a mata rip\u00e1ria do \n\nJaguari-Mirim, SP. S\u00e3o Paulo: Annablume: FAPESP, 2000. 106p.  \n\n \n\nBARBOSA, Luiz Mauro. Estudos Interdisciplinares do Instituto de Bot\u00e2nica em \n\nMoji-Gua\u00e7u, SP. In: SIMP\u00d3SIO SOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do \n\nSimp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. Campinas, SP: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1989. p. 171-183. \n\n \n\nBECKER, Bertha K.; GOMES, Paulo C. da Costa. Meio Ambiente: matriz do \n\npensamento geogr\u00e1fico. In: As Ci\u00eancia Sociais e a Quest\u00e3o Ambiental: rumo \u00e0 \n\ninterdisciplinaridade. Org. VIEIRA, Paulo Freire e MAIMOM, D\u00e1lia. Rio de Janeiro: \n\nAPED: Bel\u00e9m: NAEA, 1993. p. 147-174. \n\n \n\nBELTRAME, \u00c2ngela da Veiga. A coloniza\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed-Mirim e os \n\nReflexos na Degrada\u00e7\u00e3o de seus Recursos Naturais Renov\u00e1veis. In: GEOSUL, \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, v. 11, Ano VI, p. 91-100. 1\u00ba Semestre de 1991. \n\n \n\nBIGARELLA, Jo\u00e3o Jos\u00e9. Seguran\u00e7a Ambiental: uma quest\u00e3o de consci\u00eancia ... e \n\nmuitas vezes de seguran\u00e7a nacional. Curso da ADESG. Curitiba: Ed. Ponta \n\nGrossa,1974. 66p. \n\n \n\nBRANCO, Elmo Piazza. Manual T\u00e9cnico de Controle do Borrachudo. Florian\u00f3polis: \n\nEPAGRI, 1996, 25p. \n\n \n\nB\u00dcCHELE JR., Carlos. A Bacia do Itaja\u00ed. S\u00e9rie 1 \u2013 Publica\u00e7\u00e3o No. 2. Florian\u00f3polis: \n\nIBGE, 1952. 75p.  \n\n \n\n\n\n 82 \n\nCABRAL, Osvaldo R. Hist\u00f3ria de Santa Catarina. 2\u00aa  ed. RJ: Ed. Laudes, 1970. \n\n458p.  \n\n \n\nCAMARGO, J. C. G.; CESAR, A. L.; GENTIL, J. P.; PINTO, S. F.; TROPMAIR, H. \n\nEstudo Fitogeogr\u00e1fico da Vegeta\u00e7\u00e3o Ciliar do Rio Corumbata\u00ed, SP. S\u00e3o Paulo: \n\nBiogeografia/USP, 1971.  \n\n \n\nCARMO, Donivaldo Pereira. Conserva\u00e7\u00e3o e Recomposi\u00e7\u00e3o de Matas Ciliares em \n\n\u00c1reas Degradadas no Estado do Paran\u00e1. In: I CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nCONSERVA\u00c7\u00c3O E MANEJO DA BIODIVERSIDADE, 2000. Caderno de \n\nResumos. 2000, p. 68-69. \n\n \n\nCONTI, Jos\u00e9 Bueno. A Geografia F\u00edsica e as Rela\u00e7\u00f5es Sociedade/Natureza no \n\nMundo Tropical. S\u00e3o Paulo: Humanitas Publica\u00e7\u00f5es \u2013 FFLCH/USP, 1997. \n\n \n\nCORR\u00caA, Walqu\u00edria Kr\u00fcger. Considera\u00e7\u00f5es sobre a Forma\u00e7\u00e3o Territorial e \n\nEcon\u00f4mica de Santa Catarina. In: GEOSUL, Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, v. 14, n.\u00ba \n\n27, p. 25-44. Jan./jun. 1999. \n\n \n\nDEMATT\u00ca, Maria Esmeralda Soares Pay\u00e3o. Recomposi\u00e7\u00e3o de Matas Ciliares na \n\nRegi\u00e3o de Jaboticabal, SP. In: SIMP\u00d3SIO SOBRE MATA CILIAR, 1989, \n\nCampinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. Campinas, SP: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, \n\n1989. p. 160-170. \n\n \n\nDIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos S. Popula\u00e7\u00f5es Tradicionais em Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o: o mito moderno da natureza intocada. In: As Ci\u00eancia Sociais e a \n\nQuest\u00e3o Ambiental: rumo \u00e0 interdisciplinaridade. Org. VIEIRA, Paulo Freire e \n\nMAIMOM, D\u00e1lia. Rio de Janeiro: APED: Bel\u00e9m: NAEA, 1993. p. 220-249. \n\n \n\n\n\n 83 \n\nEVASO, Alexander Sergio; BITTENCOURT JR., Clayton; VITIELLO, M\u00e1rcio \n\nAbondanza; NOGUEIRA, Silvia Maria; e RIBEIRO, Wagner Costa. Desenvolvimento \n\nSustent\u00e1vel: mito ou realidade ? In: Terra Livre, S\u00e3o Paulo: AGB, n.\u00ba 11/12, p. 91-\n\n101. 1996. \n\n \n\nFERREIRA, Aur\u00e9lio Buarque de Holanda. Novo Dicion\u00e1rio da L\u00edngua Portuguesa. \n\n2\u00aa  ed. Rio de Janeiro: Ed. Nova Fronteira. 1986. 1.838p.  \n\n \n\nFERREIRA, Cristina; PETRY, Sueli Maria Vanzuita. Um Alem\u00e3o nos Tr\u00f3picos: Dr. \n\nBlumenau e a pol\u00edtica colonizadora no sul do Brasil. Blumenau: Cultura em \n\nMovimento: Instituto Blumenau 150 Anos, 1999. 280p.  \n\n \n\nGOODE, William J.; HATT, Paul K. M\u00e9todos em Pesquisa Social. 4\u00aa  ed. S\u00e3o Paulo: \n\nCompanhia Editora Nacional, 1976.  \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Carlos Walter Porto. Paix\u00e3o da Terra: ensaios cr\u00edticos de \n\ngeografia e ecologia. Rio de Janeiro: ROCCO/SOCII, 1984. 160p. \n\n \n\n_______ . Os (des)caminhos do meio Ambiente. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1990. \n\n147p. \n\n \n\nHADLICH, Eli\u00e2ne Carin. Os Problemas Ambientais nos Pequenos Munic\u00edpios: o \n\ncaso das matas ciliares na localidade de Alto Dona Lu\u00edza, Atalanta, SC. \n\nFlorian\u00f3polis, 1997. Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso de Geografia \u2013 Departamento de \n\nGeoci\u00eancias, CFH/UFSC. \n\n \n\nIBGE. Cartas Topogr\u00e1ficas do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, 1980. MI-2892/3 e MI-\n\n2892/4: color. Escala 1: 50 000. \n\n \n\n\n\n 84 \n\n_______ . Funda\u00e7\u00e3o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Manual T\u00e9cnico da \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e9rie: Manuais T\u00e9cnicos em Geoci\u00eancias \u2013 n.\u00ba 1. Rio de Janeiro: \n\nIBGE, 1992. 92p.  \n\n \n\n_______ . Base de informa\u00e7\u00f5es municipais \u2013 BIM (CD-ROM). Rio de Janeiro: \n\n2000.  \n\n \n\nINFORMATIVO SERRA DO PITOCO. Informativo da Comunidade de Alto Dona \n\nLu\u00edza. Atalanta, Ano I, n.\u00ba 1, julho de 1997. \n\n \n\nKLEIN, Roberto Miguel; REITZ, P. Raulino. O Reino Vegetal de Rio do Sul. In: \n\nSellowia - Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 16, Ano \n\nXVI, p. 09-118. 15 dez. 1964. \n\n \n\nKLEIN, Roberto Miguel. \u00c1rvores Nativas indicadas para o Reflorestamento no \n\nsul do Brasil. In: Sellowia - Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: \n\nHBR, n.\u00ba 18, Ano XVIII, p. 29-40. 20 dez. 1966. \n\n \n\nKLEIN, Roberto Miguel. Mapa Fitogeogr\u00e1fico do Estado de Santa Catarina. Itaja\u00ed: \n\nSUDESUL: FATMA : HBR, 1978, 24p. \n\n \n\n_______ . Ecologia da Flora e Vegeta\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed. In: Sellowia - Anais \n\nBot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 31, Ano XXXI, p. 10-\n\n164. 20 dez. 1979. \n\n \n\n_______ . Ecologia da Flora e Vegeta\u00e7\u00e3o do Vale do Itaja\u00ed (continua\u00e7\u00e3o). In: \n\nSellowia - Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 32, Ano \n\nXXXII, p. 165-389. 10 nov. 1980. \n\n \n\n\n\n 85 \n\nKOCH, D.; MOMM, J. Fam\u00edlias pioneiras de Salto Grande. Ituporanga, SC: \n\nImpressora Ipiranga SA, 1985. 95p. \n\n \n\nKRAEMER, Osvaldo. Atalanta, Nossa Hist\u00f3ria. Atalanta: 2000. 61p. \n\n \n\nLAGO, Paulo Fernando. Santa Catarina: a transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\ngeogr\u00e1ficos. Florian\u00f3polis, Ed. Verde \u00c1gua Produ\u00e7\u00f5es Culturais, 2000. 592p.  \n\n \n\nLIMA, Walter de Paula. Fun\u00e7\u00e3o Hidrol\u00f3gica da Mata Ciliar. In: SIMP\u00d3SIO \n\nSOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. \n\nCampinas, SP: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1989. p. 25-42. \n\n \n\n_______ . Processos Hidrol\u00f3gicos em Florestas. In: 5\u00aa  REUNI\u00c3O ESPECIAL DA \n\nSBPC, 1997, Blumenau. .Mini-curso Processos Hidrol\u00f3gicos em Florestas. Blumenau: \n\nFURB, 1997.  \n\n \n\nMACHADO, Paulo Affonso Leme. Legisla\u00e7\u00e3o das Matas Ciliares. In: SIMP\u00d3SIO \n\nSOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. \n\nCampinas, SP: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1989. p. 02-10. \n\n \n\nMANTOVANI, Valdir. Conceitua\u00e7\u00e3o e Fatores Condicionantes. In: SIMP\u00d3SIO \n\nSOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. \n\nCampinas, SP: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1989. p. 11-19. \n\n \n\nMAPA COMEMORATIVO DA EMANCIPA\u00c7\u00c3O DO MUNIC\u00cdPIO. _________. \n\nAtalanta: 1964. \n\n \n\nMARINHO FILHO, Jader Soares; REIS, Marcelo Lima. A Fauna de Mam\u00edferos \n\nAssociada as Matas de Galeria. In: SIMP\u00d3SIO SOBRE MATA CILIAR, 1989, \n\n\n\n 86 \n\nCampinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata Ciliar. Campinas, SP: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, \n\n1989. p. 43-60. \n\n \n\nMATA CILIAR. Atalanta: APREMAVI: 1994. 18 minutos: son., color. NTSC/VHS. \n\n \n\nMEDEIROS, Jo\u00e3o de Deus; STEFANI, M\u00e1rcia Rosana; MENDON\u00c7A, Eloisa Neves; \n\nSILVA, M\u00e1rcio. Levantamento fitossociol\u00f3gico do Componente Arb\u00f3reo da \u00c1rea \n\ndo Parque Mata Atl\u00e2ntica 2000, Atalanta, SC. Florian\u00f3polis: UFSC, 2002. 21p. \n\nRelat\u00f3rio t\u00e9cnico. \n\n \n\nMICROSTATION V5 B\u00e1sico. Guia Pr\u00e1tico. Itis Inform\u00e1tica, 1995. \n\n \n\nMONTIBELLER FILHO, Gilberto. Desenvolvimento S\u00f3cio Econ\u00f4mico e \n\nEcodesenvolvimento. In: GEOSUL, Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, Ano IX, n.\u00ba 18, p. \n\n60-70. 2\u00ba semestre 1994. \n\n \n\nMUTA\u00c7\u00c3O. Informativo da Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Alto \n\nVale do Itaja\u00ed. Atalanta: APREMAVI, Ano 10, n.\u00ba11, Jan./Mar. 1997. 06p. \n\n \n\nOLIVEIRA, L\u00edvia de; DEL RIO, Vicente (org.). Percep\u00e7\u00e3o Ambiental: a experi\u00eancia \n\nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Studio Nobel; S\u00e3o Carlos, SP: Universidade Federal de S\u00e3o \n\nCarlos, 1996. 225p. \n\n \n\nOLIVEIRA, M\u00e1rcio Pinon de. Geografia e Epistemologia: meandros e \n\npossibilidades metodol\u00f3gicas. In: Revista Geografia, S\u00e3o Paulo, n.\u00ba 14, p. 153-164. \n\n1997. \n\n \n\nOREA, Domingo G\u00f3mez. El Medio F\u00edsico y la Planificaci\u00f3n. Madrid: Cuadernos del \n\nCentro Internacional de Formacion en Ciencias Ambientales (CIFCA), v. I, 1978. 144p. \n\n \n\n\n\n 87 \n\nPELUSO JR., V\u00edctor Ant\u00f4nio. Aspectos da Popula\u00e7\u00e3o e da Imigra\u00e7\u00e3o no Estado de \n\nSanta Catarina. In: Fundamento da Cultura Catarinense. Rio de Janeiro: Ed. Laudes, \n\n1970. \n\n \n\n_______ . O Relevo do Territ\u00f3rio Catarinense. In: GEOSUL, Florian\u00f3polis: Ed. da \n\nUFSC, n.\u00ba 2, Ano I, p.07-69, 2\u00ba semestre 1986. \n\n \n\n_______ . A Vila de Ituporanga. In: Estudos de Geografia Urbana de Santa Catarina. \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC: Secretaria de Estado da Cultura e do Esporte, 1991. p. \n\n178-283. \n\n \n\nPEREIRA, Rozimar de Campos; LEITE, H\u00e9lio Garcia. Considera\u00e7\u00f5es sobre o \n\nManejo Sustent\u00e1vel de Matas Ciliares. In: 4\u00ba SIMP\u00d3SIO INTERNACIONAL \n\nSOBRE ECOSSISTEMAS FLORESTAIS. Belo Horizonte, MG, 1996. Caderno de \n\nresumos, p. 222 e 223. \n\n \n\nPRATES, Arlene M. M.; MANZOLLI, Judite I.; MIRA, Marli A. F. B. Hidrografia de \n\nSanta Catarina. In: GEOSUL, Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, n.\u00ba 1, Ano I, p. 69-76. 1\u00ba \n\nsemestre 1986. \n\n \n\nPROCHNOW, Myrian Cec\u00edlia Rolim. Problemas e Impactos Urbanos e Agr\u00edcolas. \n\nIn: SEMANA DE DEBATES SOBRE RECURSOS H\u00cdDRICOS E MEIO \n\nAMBIENTE. 1992. Etapa Piracicaba. Atas da Semana de Debates Sobre Recursos \n\nH\u00eddricos e Meio Ambiente. Piracicaba: 1992. p. 165-169. \n\n \n\nREBELO, Silene. Gest\u00e3o Ambiental Participativa: a lacuna entre a proposta e a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Florian\u00f3polis: 1998. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Curso de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Geografia CFH/UFSC. 164p. \n\n \n\n\n\n 88 \n\nREICHARDT, Klaus. Rela\u00e7\u00f5es \u00e1gua \u2013 solo \u2013 planta em Mata Ciliar. In: \n\nSIMP\u00d3SIO SOBRE MATA CILIAR, 1989, Campinas. Anais do Simp\u00f3sio sobre Mata \n\nCiliar. Campinas, SP: Funda\u00e7\u00e3o Cargill, 1989. p. 20-24. \n\n \n\nRENAUX, Maria Lu\u00edza. O Outro lado da Hist\u00f3ria: o papel da mulher no vale do \n\nItaja\u00ed 1850\u20131950. Blumenau: Ed. da FURB, 1995. 238p. \n\n \n\nRUELLAN, Francis. O Papel das Enxurradas no Modelado do Relevo Brasileiro \n\n(1952). In: Boletim Paulista de Geografia, S\u00e3o Paulo: AGB, n.\u00ba 68 (especial 40 anos), p. \n\n05-43. 1992. \n\n \n\nSAITO, Carlos Hiroo. Sustentabilidade como Novo Paradigma do Consenso: crise \n\ne resgate da utopia. In: GEOSUL, Florian\u00f3polis: Ed. da UFSC, v. 12, n.\u00ba 23, p. 18-\n\n45. Jan./jun. 1997. \n\n \n\nSANTA CATARINA. Atlas de Santa Catarina. Gabinete de Planejamento e \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Geral. Subchefia de Estat\u00edstica, Geografia e Inform\u00e1tica. Rio de Janeiro: \n\nAerofoto Cruzeiro, 1986. 173p. \n\n \n\n_______ . Secretaria de Estado e Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento; Secretaria de \n\nEstado da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo; Centro de Apoio \u00e0 Pequena e M\u00e9dia \n\nEmpresa de Santa Catarina. PIDSE \u2013 Programa Integrado de Desenvolvimento S\u00f3cio \n\nEcon\u00f4mico. Diagn\u00f3stico Municipal de Atalanta. Florian\u00f3polis, 1990. 26p. \n\n \n\nSANTOS, Milton. T\u00e9cnica, Espa\u00e7o e Tempo: globaliza\u00e7\u00e3o e meio t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico informacional. 3\u00aa  ed. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1997. 190p. \n\n \n\nSANTOS NETO, Adelino. A Cartografia como Instrumento para Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Participa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria no Munic\u00edpio de Atalanta, SC. \n\n\n\n 89 \n\nFlorian\u00f3polis: 1997. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Curso de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, \n\nCFH/UFSC. 114p. \n\n \n\nSCH\u00c4FFER, Wigold Bertoldo. Quanto vale uma semente de \u00e1rvore nativa? \n\nBlumenau: Ed. da FURB, 1989. 75p. \n\n \n\nSCH\u00c4FFER, Wigold. Bertoldo; ALENCASTRO, Giovani. An\u00e1lise do Programa de \n\nRestaura\u00e7\u00e3o e Reflorestamento de Matas Ciliares na Bacia do Rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa. In: \n\nDYNAMIS. Revista Tecno-cient\u00edfica, Blumenau: Ed. FURB, Vol. 2, n.\u00ba 8, p. 91-99. \n\njul./set. 1994. \n\n \n\nSEREBRENICK, Salom\u00e3o. O Clima do Vale do Itaja\u00ed. Rio de Janeiro: IBGE: \n\nSeparata da Revista Brasileira de Geografia, No. 3, Ano XX, julho/setembro de 1958.  \n\n \n\nSEYFERTH, Giralda. A Coloniza\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 no Vale do Itaja\u00ed-Mirim. Porto Alegre: \n\nEd. Movimento, 1974. 159p. \n\n \n\nSILVA, Teomar Duarte da; BUTZKE, Ivani Cristina. Enchentes: a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o cai do \n\nc\u00e9u. Blumenau: Funda\u00e7\u00e3o \u00c1gua Viva, 1995. 21p. \n\n \n\nSUGUIO, Kenitiro; BIGARELLA, Jo\u00e3o Jos\u00e9. Ambiente Fluvial. 2\u00aa  ed. Florian\u00f3polis: \n\nEd. da UFSC: Ed. da UFPR, 1990. 183p. \n\n \n\nTROPPMAIR, Helmut; MACHADO, Maria Lidia A . Varia\u00e7\u00e3o da Estrutura da \n\nMata Galeria na Bacia do Rio Corumbata\u00ed (SP) em Rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1gua do Solo, do \n\nTipo de Margem e do Tra\u00e7ado do Rio. S\u00e3o Paulo: Biogeografia/USP, 1974.  \n\n \n\nVENTURA, V. J.; RAMBELLI, A. M. Legisla\u00e7\u00e3o Federal sobre o Meio Ambiente. \n\n. 2\u00aa  edi\u00e7\u00e3o. Taubat\u00e9, SP: Vana, 1996. 1148p. \n\n \n\n\n\n 90 \n\nZIMMERMANN, Carlos Eduardo. Parecer Preliminar sobre os Impactos na Flora \n\ne Fauna Nativas na Floresta Ciliar do Rio Itaja\u00ed-a\u00e7\u00fa. In: DYNAMIS. Revista \n\nTecno-cient\u00edfica, Blumenau: Ed. FURB, Vol. 2, n.\u00ba 8, p.133-142, jul./set. 1994. \n\n \n\n\n\n 91 \n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS consultadas  \n\n \n\nALPHAND\u00c9RY, P.; BITOUN, P.; DUPONT, Y. O Equ\u00edvoco Ecol\u00f3gico: riscos \n\npol\u00edticos da inconseq\u00fc\u00eancia. 1\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1992. 189p. \n\n \n\nAPREMAVI. V\u00eddeo - O Renascer Das Florestas. Atalanta: fev/1997. 20 minutos, \n\nNTSC, VHS. \n\n \n\nBRASIL. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Comiss\u00e3o Interministerial para Prepara\u00e7\u00e3o da \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento. O desafio \n\ndo desenvolvimento sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: CIMA, 1991. 204p. \n\n \n\nBUTZKE, Ivanir C. Os meandros de Agrol\u00e2ndia.  In: DYNAMIS. Revista Tecno-\n\ncient\u00edfica, Blumenau: Ed. FURB, Vol. 2, n.\u00ba 8, p. 143-150, jul./set. 1994. \n\n \n\nCARUSO, Maril\u00e9a Martins Leal. Mapa da Cobertura Vegetal do Planalto de Santa \n\nCatarina atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o de imagens TM -LANDSAT 5. In: GEOSUL, \n\nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, n.\u00ba 14, ano VII, p. 79-100. ago./dez. 1992. \n\n \n\nCAUBET, C. G. &amp; FRANK, B. Manejo Ambiental em Bacia Hidrogr\u00e1fica: o caso \n\ndo Rio Benedito. (Projeto Itaja\u00ed I). Das reflex\u00f5es te\u00f3ricas \u00e0s necessidades \n\nconcretas. Florian\u00f3polis: Funda\u00e7\u00e3o \u00c1gua Viva, 1993. 52p. \n\n \n\nCITADINI-ZANETTE, Vanilde. Flor\u00edstica, Fitossociologia e Aspectos da Din\u00e2mica \n\nde um Remanescente de Mata Atl\u00e2ntica na Microbacia do Rio Novo, Orle\u00e3ns, \n\nSC. S\u00e3o Carlos: UFSCAR, 1995. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n\n \n\n\n\n 92 \n\nDANSEREAU, Pierre. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Biogeografia. In: Boletim Nacional Geogr\u00e1fico, \n\nn.\u00bas 148 e 151. Conselho Nacional de Geografia do Instituto de Geografia e Estat\u00edstica. \n\nRio de Janeiro, 1959. \n\n \n\nDEAN, Warren. A Ferro e Fogo: a hist\u00f3ria da devasta\u00e7\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica \n\nBrasileira. Tradu\u00e7\u00e3o de Cid Knipel Moreira. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996. \n\n484p. \n\n \n\nDREW, D. Processos interativos homem-meio ambiente. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1986. \n\n \n\nKLEIN, Roberto Miguel. Observa\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es sobre a vegeta\u00e7\u00e3o do \n\nPlanalto Nordeste Catarinense. In: Sellowia - Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa \n\nRodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 15, Ano XV, p. 39-56. 15 dez. 1963. \n\n \n\nMONTEIRO, C. A. F. An\u00e1lises Ambientais: perspectivas geogr\u00e1ficas \u00e0 \n\ninterdisciplinaridade e problemas t\u00e9cnico-metodol\u00f3gicos. Funda\u00e7\u00e3o Joaquim \n\nNabuco: Recife, 1986.  \n\n \n\nODUM, E. Ecologia. Trad. C. J. Tribe. Rio de Janeiro: Ed. Interamericana. 1985. \n\n \n\nPENTEADO-ORELLANA, M. Metodologia integrada no estudo do meio \n\nambiente. Rio Claro, SP. Geografia, 1985. \n\n \n\nPERLIN, John. Hist\u00f3ria das Florestas: a import\u00e2ncia da madeira no \n\ndesenvolvimento da civiliza\u00e7\u00e3o. Tradu\u00e7\u00e3o de Marija Mendes Bezerra. Rio de Janeiro: \n\nImago Ed., 1992. 490p.  \n\n \n\nPIRES, J. S. R. &amp; SANTOS, J. E. Bacias Hidrogr\u00e1ficas - integra\u00e7\u00e3o entre meio \n\nambiente e desenvolvimento. In: Ci\u00eancia Hoje, Vol. 19, n.\u00ba 110, p. 41-45, 1995.  \n\n \n\n\n\n 93 \n\nPOLETTE, M. Aspectos s\u00f3cio-econ\u00f4micos / ecossist\u00eamicos do PLADE na \u00e1rea \n\ncosteira. In: DYNAMIS. Revista Tecno-cient\u00edfica, Blumenau: Ed FURB, Vol. 2, n\u00ba 8, \n\np. 165-172, jul/set. 1994. \n\n \n\nREBELO, S. An\u00e1lise preliminar da entrevista - Atalanta (SC). Florian\u00f3polis, 1996. \n\n(mimeo). \n\n \n\nREITZ, P. Raulino. As palmeiras de Santa Catarina e sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\nIn: Sellowia - Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 5, Ano \n\nV, p. 233-252. 22 jun. 1953. \n\n \n\nREITZ, P. Raulino. Plantas medicinais de Santa Catarina (continua\u00e7\u00e3o). In: Sellowia \n\n- Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 6, Ano VI, p. 259-\n\n300. 22 jun. 1954. \n\n \n\nREITZ, P. Raulino. O censo da Vegeta\u00e7\u00e3o Catarinense. In: Sellowia - Anais \n\nBot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 9, Ano X, p. 09-17. 30 \n\nnov. 1958. \n\n \n\nREITZ, P. Raulino. Os Nomes Populares das Plantas de Santa Catarina . In: \n\nSellowia - Anais Bot\u00e2nicos do Herb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 11, Ano \n\nXI, p. 09-148. 15 out. 1959. \n\n \n\nREITZ, P. Raulino; KLEIN, Roberto Miguel e REIS, Ademir. Madeiras do Brasil. \n\nFlorian\u00f3polis: Lunardelli. 1979, 320p. \n\n \n\nSEWELL, G. H. Administra\u00e7\u00e3o e controle da qualidade ambiental. S\u00e3o Paulo: EPU: \n\nEd. da Universidade de S\u00e3o Paulo: CETESB, 1978. 295p. \n\n \n\n\n\n 94 \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO PARAN\u00c1. Normas para Apresenta\u00e7\u00e3o de \n\nDocumentos Cient\u00edficos. Curitiba: Ed. da UFPR, 2001. \n\n \n\nURBAN, Teresa. Saudade do Mat\u00e3o: relembrando a hist\u00f3ria da conserva\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza no Brasil. Curitiba: Ed. da UFPR; Funda\u00e7\u00e3o O Botic\u00e1rio de Prote\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nNatureza; Funda\u00e7\u00e3o MacArthur. 1998. 374p.  \n\n \n\nVALD\u00c9S, Angel Clarro. Conferencias de Biogeografia. Cap. X \u2013 Los m\u00e9todos de \n\nestudio de la vegetacion y la cartografia vegetal y animal. Combinado poligr\u00e1fico  E. R. \n\nCurbelo. 1985. Ciudad de la Habana. P. 300-346.  \n\n \n\nVEADO, Ricardo Wagner ad-V\u00edncula. Vegeta\u00e7\u00e3o de Santa Catarina. Aula proferida \n\nna disciplina de Biogeografia do curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFSC, em \n\n23/07/1999. 18p.  \n\n \n\n_______. A geografia f\u00edsica de Santa Catarina: uma vis\u00e3o sist\u00eamica. Resumo da \n\ntese de Doutorado defendida na UNESP de Rio Claro, SP, em fevereiro de 1999, sob \n\norienta\u00e7\u00e3o do professor Dr. Helmut Troppmair.  \n\n \n\nVELOSO, Henrique Pimenta. Classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o brasileira, adaptada a um \n\nsistema universal. Rio de Janeiro: IBGE, Departamento de Recursos Naturais e \n\nEstudos Ambientais, 1991. 124p.  \n\n \n\nVELOSO, Henrique Pimenta; e KLEIN, Roberto Miguel. As comunidades e \n\nassocia\u00e7\u00f5es vegetais da mata pluvial do sul do Brasil \u2013 I. As comunidades do \n\nMunic\u00edpio de Brusque, Estado de Santa Catarina. In: Sellowia - Anais Bot\u00e2nicos do \n\nHerb\u00e1rio \"Barbosa Rodrigues\", Itaja\u00ed: HBR, n.\u00ba 08, Ano IX, p. 81-236. 31 dez. 1957. \n\n \n\nSANTA CATARINA. Secretaria de Estado e Coordena\u00e7\u00e3o Geral e Planejamento; \n\nSecretaria de Estado da Ind\u00fastria, do Com\u00e9rcio e do Turismo; Centro de Apoio \u00e0 \n\n\n\n 95 \n\nPequena e M\u00e9dia Empresa de Santa Catarina. PIDSE \u2013 Programa Integrado de \n\nDesenvolvimento S\u00f3cio Econ\u00f4mico. Diagn\u00f3stico Municipal de Atalanta. \n\nFlorian\u00f3polis, 1990. 26p. \n\n\n\n 96 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9. ANEXOS \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 1 \n\n \n\n \n\nLEI  N. 995, DE 4 DE DEZEMBRO DE 1964 \n\nCria o munic\u00edpio de Atalanta \n\n \n\n \n\nO Deputado Ivo Silveira, Presidente da Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado do Estado de Santa Catarina, \nde conformidade com inciso X, ART.22 DA Constitui\u00e7\u00e3o do Estado, faz saber que a Assembl\u00e9ia \nLegislativa decretou e eu promulgo a seguinte lei: \n \n\nArt. 1 \u2013 Fica criado o munic\u00edpio de Atalanta, de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o n. 21, de 18 de Agosto \nde 1964, da C\u00e2mara Municipal de Ituporanga, desmembrando do munic\u00edpio. \n\n \nArt. 2 \u2013 O territ\u00f3rio do munic\u00edpio de Atalanta ter\u00e1 sua sede na vida do mesmo e continuara \npertencendo a comarca de Ituporanga. \n\n \nArt. 3 \u2013 As divisas do munic\u00edpio de Atalanta s\u00e3o as seguintes: \nPartindo no ponto final da Linha Divis\u00f3ria da concess\u00e3o de terras da Empresa de Terras Jensen \nS./A. com a concess\u00e3o Bertoli, segue em rumo sul at\u00e9 o Divisor das \u00e1guas dos rios Bra\u00e7o do \nPerimb\u00f3 com Perimb\u00f3, seguindo dali pelo Travess\u00e3o Geral dos lotes da Barra Nova e rio \nMaracuj\u00e1, margem esquerda, at\u00e9 encontrar o despenhadeiro da Serra do Pitoco. Dali segue em \nrumo Oeste pelos Peraus da Serra do Pitoco, at\u00e9 o Divisor de \u00c1guas entre os Rios Dona Luiza e \nafluentes do Rio Trombudo. Deste ponto segue em rumo Leste pelo divisor das \u00e1guas do Rio \nDona Luiza, com afluentes do Rio Trombudo e Rio Areias, at\u00e9 encontrar a Linha Divis\u00f3ria entre \nas Concess\u00f5es de Terras da Empresa de Terras Jensen S. A. e Bertoli, que serviu de ponto de \npartida. Confronta-se desta forma o munic\u00edpio de Atalanta ao Norte com os  de Aurora e \nTrombudo Central, ao Sul com o munic\u00edpio de Petrol\u00e2ndia . ao Oeste com os munic\u00edpios de \nAgrol\u00e2ndia e Trombudo Central e ao Leste com o munic\u00edpio de Ituporanga. \n\n \nArt. 4 \u2013 Esta lei entrar\u00e1 em vigor na data da sua publica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em \ncontr\u00e1rio. \n \n\nPal\u00e1cio da Assembl\u00e9ia Legislativa do Estado de Santa Catarina, em Florian\u00f3polis, aos 04 de \nDezembro de 1964. \n\n \nIvo Silveira, Presidente. \n\n \n\n\n\n  \n\nAnexo 2 \n\n \n\nLEI N.\u00ba 11.340, de 08 de Janeiro de 2000 \n\n \nDisp\u00f5e sobre a Consolida\u00e7\u00e3o da Divisas Intermunicipais do Estado de Santa Catarina \ne adota provid\u00eancias correlatas. \n\n \n \n O GOVERNADOR DO ESTADO DE SANTA CATARINA, \n Fa\u00e7o saber a todos os habitantes deste estado que a Assembl\u00e9ia Legislativa decreta e eu sanciono a \n\nseguinte lei: \n \n Art. 1\u00ba Ficam consolidadas as divisas intermunicipais do Estado de Santa Catarina, estabelecidas pelos \n\nmemorais descritivos e mapas constantes dos anexos I a XLIV, os quais compreendem a delimita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos \nmunic\u00edpios catarinenses. \n\n\u00a7 1\u00ba As divisas intermunicipais ora consolidadas fundamentam-se em documentos legais, cartogr\u00e1ficos e \nlevantamentos t\u00e9cnicos adicionais, arquivados em meio anal\u00f3gico e digital, no \u00f3rg\u00e3o oficial de Geografia e Cartografia do \nEstado, os quais contemplam a defini\u00e7\u00e3o dos limites intermunicipais. \n\n\u00a7 2\u00ba As express\u00f5es t\u00e9cnicas utilizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos memoriais descritivos e documentos cartogr\u00e1ficos s\u00e3o \nconvencionadas, para efeitos desta Lei, com a seguinte significa\u00e7\u00e3o: \n\nI \u2013 segue pelo canal, rio, ribeir\u00e3o, lagoa ou represa: significa o limite situado sobre a linha eq\u00fcidistante \u00e0s margens; \nII \u2013 nascentes: s\u00e3o consideradas aquelas que se originam na linha do divisor de \u00e1guas, exceto quando houver men\u00e7\u00e3o \n\nem contr\u00e1rio; \nIII \u2013 segue pela linha dos taimb\u00e9s: empregada quando a divisa for delineada pela borda do planalto; \nIV \u2013 segue pelo divisor de \u00e1guas da serra: empregada quando a divisa dos munic\u00edpios for definida pelo divisor de \n\n\u00e1guas, complementada pela denomina\u00e7\u00e3o da serra sobre a qual corre o divisor de \u00e1guas; \nV \u2013 as express\u00f5es Marco de Divisa e coordenada geogr\u00e1fica aproximada, ao longo das descri\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas \n\npelas sigas M.D. e c.g.a. . \n\u00a7 3\u00ba O anexo I consiste na descri\u00e7\u00e3o dos limites, os Anexos II a XLIII na representa\u00e7\u00e3o desses em mapas dos \n\nmunic\u00edpios e o Anexo XLIV \u00e9 o mapa \u00cdndice. \n \nArt. 2\u00ba A divis\u00e3o territorial consolidada pela presente Lei compreende os 293 (duzentos e noventa e tr\u00eas) \n\nmunic\u00edpios catarinenses e ser\u00e1 atualizada quinquenalmente a partir do ano de 2005. \nPar\u00e1grafo \u00danico. Dar-se-\u00e1 a atualiza\u00e7\u00e3o parcial sempre que houver altera\u00e7\u00e3o de fronteiras municipais durante o \n\ninterst\u00edcio fixado no caput, devendo ser reeditados os memorais descritivos e  mapas cartogr\u00e1ficos dos munic\u00edpios \nenvolvidos, contemplando-se neles as altera\u00e7\u00f5es ocorridas. \n\n \nArt. 3\u00ba Os munic\u00edpios poder\u00e3o solicitar ao \u00f3rg\u00e3o do Estado respons\u00e1vel pela reordena\u00e7\u00e3o das divisas municipais a \n\nloca\u00e7\u00e3o de marcos divis\u00f3rios em suas linhas territoriais, com custo materiais para a municipalidade. \nPar\u00e1grafo \u00danico. Na fixa\u00e7\u00e3o desses marcos ser\u00e3o observados os limites estabelecidos nesta Lei e o disposto na Lei \n\nn.\u00ba 8.950, de 07 de janeiro de 1993. \n \nArt. 4\u00ba Esta Lei entra em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o. \n \nArt. 5\u00ba revogam-se as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rios. \n\n \nFlorian\u00f3polis, 08 de Janeiro de 2000 \n\n \nESPERIDI\u00c3O AMIN HELOU FILHO \n\nGovernador do Estado \n\n\n\n  \n\n \nANEXO 2\u2013 Continua\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\nANEXO I : MEMORIAL DESCRITIVO \n \n\n (DESCRI\u00c7\u00c3O DOS LIMITES) \n \n \n\nATALANTA \n\n \n \n As divisas intermunicipais do munic\u00edpios de Atalanta, representadas no Anexo XXXII, integrante desta \n\nLei, s\u00e3o: \n \nA \u2013 Com o munic\u00edpio de AGRON\u00d4MICA; \n Inicia no divisor de \u00e1guas entre os ribeir\u00f5es do Tigre e Mosquito, Marco de Divisa \u2013 M.D. n167 684 ( \n\ncoordenada geogr\u00e1fica aproximada \u2013 c.g.a. lat. 27\u00ba23\u201942\u201dS, long. 49\u00ba45\u201900\u201dW), segue pelo divisor de \u00e1guas entre p rio Dona \nLuiza, de um lado e, os ribeir\u00f5es Mosquito e Areado, do outro, passando pelos pontos de cota altim\u00e9trica, 630 e 617 m , at\u00e9 \nencontrar a divisa das terras da Cia. Jensen e Cia. Bertolli, M.D. n.\u00ba (c.g.a. lat. 27\u00ba23\u201924\u201dS, long. 49\u00ba41\u201934\u201dW), no divisor de \n\u00e1guas entre o arroio Coqueiral e rio Dona Luiza. \n\n \nB \u2013 Com o munic\u00edpio de IPUTORANGA: \n Inicia no divisor de \u00e1guas entre o arroio Coqueiral e rio Dona Luiza, no ponto em que se este encontra a \n\ndivisa das terras das Cia. Jensen e Bertolli, M.D. n.\u00ba 685 (c.g.a. lat. 27\u00ba23\u201924\u201dS, long. 49\u00ba41\u201934\u201dW), segue por esta divisa, \npassando pelo M.D. n.\u00ba 686 ( c.g.a. lat. 27\u00ba25\u201920\u201ds, long. 49\u00ba41\u201904\u201dW). at\u00e9 o divisor de \u00e1guas entre o ribeir\u00e3o Bra\u00e7o do \nPerimb\u00f3 e rio Perimb\u00f3, no ponto em que este encontra a divisa da linha Maracuj\u00e1, M.D. n.\u00ba 676 ( c.g.a. lat. 27\u00ba27\u201931\u201dS, long. \n49\u00ba40\u201928\u201dW). \n\n \nC \u2013 Com o munic\u00edpio de PETROL\u00c2NDIA: \n Inicia no divisor de \u00e1guas do ribeir\u00e3o Bra\u00e7o do Perimb\u00f3 e rio Perimb\u00f3, no ponto em que este encontra o \n\ntravess\u00e3o de terras da linha Maracuj\u00e1, M.D. n.\u00ba (c.g.a. lat. 27\u00ba27\u201931\u201dS, long. 49\u00ba40\u201928\u201dW), segue por linha seca e reta at\u00e9 \nM.D. n.\u00ba 702 (c.g.a. lat. 27\u00ba27\u201937\u201dS, long. 49\u00ba41\u201926\u201dW), na rodovia municipal que liga as localidades de Barra Nova e \nRibeir\u00e3o Matilde; segue por linha seca e reta at\u00e9 o M.D. n.\u00ba 703 (c.g.a. lat. 27\u00ba28\u201901\u201dS, long. 49\u00ba42\u201942\u201dW), na rodovia \nmunicipal que liga as localidades de Barra Nova e Ribeir\u00e3o das Pedras; segue por linha seca e reta at\u00e9 o M.D. n.\u00ba 704 (c.g.a. \nlat. 27\u00ba28\u201926\u201dS, long. 49\u00ba44\u201917\u201dW), na rodovia municipal que liga as localidades de Barra Nova e S\u00e3o Miguel; segue por linha \nseca e reta at\u00e9 um afluente de margem esquerda do rio Maracuj\u00e1 (c.g.a. lat. 27\u00ba28\u201931\u201dS, long. 49\u00ba44\u201930\u201dW); sobe por este at\u00e9 \nsua nascente (c.g.a. lat.27\u00ba28\u201922\u201dS, long. 49\u00ba45\u201932\u201dW); segue pelo divisor de \u00e1guas entre o rio Maracuj\u00e1 e o arroio dos Garcia \nat\u00e9 a nascente do arroio dos Garcia (c.g.a. lat. 27\u00ba28\u201904\u201dS, long. 49\u00ba45\u201946\u201dW), na serra do Pitoco. \n\n \nD \u2013 Com o munic\u00edpio de AGROL\u00c2NDIA: \n Inicia na nascente do arroio dos Garcia ( c.g.a. lat. 27\u00ba28\u201904\u201dS, long. 49\u00ba45\u201946\u201dW), na serra do Pitoco, \n\nsegue pelo divisor de \u00e1guas entre o rio Dona Luiza, de um lado e, arroio dos Garcias, o ribeir\u00e3o da Garganta, rio Trombudo e \nribeir\u00e3o do Tigre, do outro; at\u00e9 encontrar o divisor de \u00e1guas entre os ribeir\u00f5es do Tigre e Mosquito, M.D. n.\u00ba ( c.g.a. lat. \n27\u00ba23\u201942\u201dS, long. 49\u00ba45\u201900\u201dW).   \n\n \n \n\n\n\n  \n\nAnexo  3 \n\n \n \nResolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n.\u00ba 010, de 01/10/93, Artigos 1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba ( VENTURA e \nRAMBELLI, 1996, p. 940-941) \n\n \nArt.1.\u00ba - Para efeitos desta Resolu\u00e7\u00e3o e considerando o que disp\u00f5em os artigos 3.\u00ba , 6.\u00ba e 7.\u00ba do \nDecreto n.\u00ba 750, de 10 de fevereiro de 1993, s\u00e3o estabelecidos os seguintes par\u00e2metros b\u00e1sicos \npara an\u00e1lise dos est\u00e1gios de sucess\u00e3o da Mata Atl\u00e2ntica: \n\nI - Fisionomia; \nII - Estratos predominantes; \nIII - Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica e altura; \nIV - Exist\u00eancia, diversidade e quantidade de ep\u00edfitas; \nV - Exist\u00eancia, diversidade e quantidade de trepadeiras; \nVI - Presen\u00e7a, aus\u00eancia e caracter\u00edsticas da serapilheira; \nVII - Sub-bosque; \nVIII - Diversidade e domin\u00e2ncia de esp\u00e9cies; \nIX - Esp\u00e9cies vegetais indicadores. \nArt.2.\u00ba - Com base nos par\u00e2metros indicados no artigo 1.\u00ba desta Resolu\u00e7\u00e3o, ficam definidos \n\nos seguintes conceitos: \n I \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria \u2013 vegeta\u00e7\u00e3o de m\u00e1xima express\u00e3o no local, com grande \n\ndiversidade biol\u00f3gica, sendo os efeitos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas m\u00ednimas, a ponto de n\u00e3o afetar \nsignificativamente suas caracter\u00edsticas originais de estrutura e de esp\u00e9cies; \n\n II \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o Secund\u00e1ria ou em Regenera\u00e7\u00e3o \u2013 vegeta\u00e7\u00e3o resultante de \nprocessos naturais de sucess\u00e3o, ap\u00f3s supress\u00e3o total ou parcial da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria por a\u00e7\u00f5es \nantr\u00f3picas ou causas naturais, podendo ocorrer \u00e1rvores remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. \n\nArt.3.\u00ba - Os est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria a que se refere o artigo 6.\u00ba \ndo Decreto 750/93, passam a ser assim definidos: \n\n I \u2013 Est\u00e1gio Inicial: \na) fisionomia herb\u00e1ceo/arbustiva de porte baixo, com cobertura vegetal variando de \n\nfechada a aberta; \nb) esp\u00e9cies lenhosas com distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica de pequena amplitude; \nc) ep\u00edfitas, se existentes, s\u00e3o representadas principalmente por liquens, bri\u00f3fitas e \n\npterid\u00f3fitas, com baixa diversidade; \nd) trepadeiras, se presentes, s\u00e3o geralmente herb\u00e1ceas; \ne) serapilheira, quando existente, forma uma camada fina pouco decomposta, cont\u00ednua ou \n\nn\u00e3o; \nf) diversidade biol\u00f3gica com poucas esp\u00e9cies arb\u00f3reas ou arborescentes, podendo \n\napresentar pl\u00e2ntulas de esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de outros est\u00e1gios. \ng) Esp\u00e9cies pioneiras abundantes; \nh) Aus\u00eancia de sub-bosque. \n\nII \u2013 Est\u00e1gio M\u00e9dio: \na) fisionomia arb\u00f3rea e/ou arbustiva, predominando sobre a herb\u00e1cea, podendo constituir \n\nestratos diferenciados; \n\n\n\n  \n\nb) cobertura arb\u00f3rea, variando de aberta a fechada, com ocorr\u00eancia eventual de indiv\u00edduos \nemergentes; \n\nc) distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica apresentando amplitude moderada, com predom\u00ednio de \npequenos di\u00e2metros; \n\nd) ep\u00edfitas aparecendo com maior n\u00famero de indiv\u00edduos e esp\u00e9cies em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio \ninicial, sendo mais abundantes na floresta ombr\u00f3fila; \n\ne) trepadeiras, quando presentes s\u00e3o predominantemente lenhosas; \nf) serapilheira presente, variando de espessura de acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano e a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o; \ng) diversidade biol\u00f3gica significativa; \nh) sub-bosque presente. \n\nIII \u2013 Est\u00e1gio Avan\u00e7ado: \na) fisionomia arb\u00f3rea dominante sobre as demais, formando um dossel fechado e \n\nrelativamente uniforme no porte, podendo apresentar \u00e1rvore emergentes; \nb) esp\u00e9cies emergentes, ocorrendo com diferentes graus de intensidade; \nc) copas superiores, horizontalmente amplas; \nd) distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica de grande amplitude; \ne) ep\u00edfitas, presentes em grande n\u00famero de esp\u00e9cies e com grande abund\u00e2ncia, \n\nprincipalmente na floresta ombr\u00f3fila; \nf) trepadeiras, geralmente lenhosas, sendo mais abundantes e ricas em esp\u00e9cies na floresta \n\nestacional; \ng) serapilheira abundante; \nh) diversidade biol\u00f3gica muito grande devido \u00e1 complexidade estrutural; \ni) estratos: herb\u00e1ceo, arbustivo e um notadamente arb\u00f3reo; \nj) florestas neste est\u00e1gio podem apresentar fisionomia semelhante \u00e9 vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria; \nl)   sub-bosque normalmente menos  expressivo do que no est\u00e1gio m\u00e9dio; \n\n m) dependendo da forma\u00e7\u00e3o florestal, postal haver esp\u00e9cies dominantes. \n \n\n\n\n  \n\nAnexo  4 \n \n \nResolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n.\u00ba 04, de 04/05/94, nos Artigos 1.\u00ba, 2.\u00ba e 3.\u00ba ( D.OU. n.\u00ba 114 de \n17/06/1994 \u2013 Se\u00e7\u00e3o I \u2013 pg. 8877 ( Of. N.\u00ba 249/94)) \n \nArt.1.\u00ba - Vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e9 aquela de m\u00e1xima express\u00e3o no local, com grande diversidade \nbiol\u00f3gica, sendo os efeitos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas m\u00ednimas, a ponto de n\u00e3o afetar significativamente \nsuas caracter\u00edsticas originais de estruturas e de esp\u00e9cies, onde s\u00e3o observadas \u00e1rea basal m\u00e9dia \nsuperior a 20,00 ( metros quadrados) por hectares, DAP m\u00e9dio superior a 25 cm e Altura Total \nm\u00e9dia superior a 20 m. \n \nArt.2.\u00ba - Vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria ou em regenera\u00e7\u00e3o \u00e9 aquela resultante de processos naturais de \nsucess\u00e3o, ap\u00f3s supress\u00e3o total ou parcial da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria por a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas ou causas \nnaturais, podendo ocorrer \u00e1rvores remanescentes da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. \n \nArt.3.\u00ba - Os est\u00e1gios de regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria a que se refere o artigo 6.\u00ba do \nDecreto 750/93, passam a ser assim definidos: \n I \u2013 Est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o: \n\na) Nesse est\u00e1gio a \u00e1rea basal m\u00e9dia \u00e9 de at\u00e9 8 metros quadrados por hectare; \nb) Fisionomia herb\u00e1ceo/arbustiva de porte baixo, altura m\u00e9dia at\u00e9 4 metros, com cobertura \n\nvegetal variando de fechada a aberta; \nc) Esp\u00e9cies lenhosas com distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica de pequena amplitude: DAP m\u00e9dio at\u00e9 8 \n\ncent\u00edmetros; \nd) Ep\u00edfitas, se existentes, s\u00e3o representadas principalmente por liquens, bri\u00f3fitas e \n\npterid\u00f3fitas, com baixa diversidade; \ne) Trepadeira, se presentes, s\u00e3o geralmente herb\u00e1ceas; \nf) Serapilheira, quando existente, forma uma camada fina pouco decomposta, cont\u00ednua ou \n\nn\u00e3o; \ng) Diversidade biol\u00f3gica vari\u00e1vel com poucas esp\u00e9cies arb\u00f3reas ou arborescentes, \n\npodendo apresentar pl\u00e2ntulas de esp\u00e9cies caracter\u00edsticas de outros est\u00e1gios; \nh) Esp\u00e9cies pioneiras abundantes; \ni) Aus\u00eancia de sub-bosque; \nj) Esp\u00e9cies indicadoras: \nj.1) Floresta Ombr\u00f3fila Densa : Pteridium aquilium ( Samambaia - das - Taperas), e as \nHemicript\u00f3fitas Melinis minutiflora (Capim \u2013 Gordura) e Andropogon bicornis (Capim-\nandaime ou Capim-rabo-de-burro) cujas ervas s\u00e3o mais expressivas e invasoras na primeira \nfase de cobertura dos solos degradados, bem assim as ten\u00f3fitas Biden pilosa ( Pic\u00e3o-preto) \ne Solidago microglossa ( Vara-de-foguete), Baccharis elaeagnoides (Vassoura) e \nBaccharis dracunculifolia (Vassoura-braba).  \nj.2) Floresta Ombr\u00f3fila Mista : Pteridium aquilium (Samambaia-das-Taperas), Melinis \nminutiflora (Capim-gordura), Andropogon bicornis (Capim-andaime ou Capim-rabo-de-\nburro), Biden pilosa ( Pic\u00e3o-preto), Solidago microglossa (Vara-de-foguete), Baccharis \nelaeagnoides (Vassoura), Baccharis dracunculifolia (Vassoura-braba), Senecio \n\n\n\n  \n\nbrasiliensis (fl\u00f4r-das-almas), Cortadelia Sellowiana (Capim-navalha ou maceg\u00e3o), \nSolanum erianthum (fumo-bravo). \nII \u2013 Est\u00e1gio M\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o: \na) Nesse est\u00e1gio a \u00e1rea basal m\u00e9dia \u00e9 de at\u00e9 15,00 metros quadrados por hectares; \nb) Fisionomia arb\u00f3rea e arbustiva predominante sobre a herb\u00e1cea podendo constituir \n\nestratos diferenciados, altura total m\u00e9dia de at\u00e9 12 metros; \nc) Cobertura arb\u00f3rea, variando de aberta a fechada, com ocorr\u00eancia eventual de \n\nindiv\u00edduos emergentes; \nd) Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica apresentando amplitude moderada, com predom\u00ednio de \n\npequenos di\u00e2metros: DAP m\u00e9dio de at\u00e9 15 cent\u00edmetros; \ne) Ep\u00edfitas aparecendo com maior n\u00famero de indiv\u00edduos e esp\u00e9cies em rela\u00e7\u00e3o ao est\u00e1gio \n\ninicial, sendo mais abundantes na floresta ombr\u00f3fila; \nf) Trepadeiras quando presentes, s\u00e3o predominantemente lenhosas; \ng) Serapilheira presente variando de espessura, de acordo com as esta\u00e7\u00f5es do ano e a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o; \nh) Diversidade biol\u00f3gica significativa; \ni) Sub-bosque presente; \nj) Esp\u00e9cies indicadoras \nj.1) Floresta Ombr\u00f3fila Densa : Rapanea ferruginea (Capororoca), \u00e1rvore de 7,00 \u00e0 15,00 \nmetros de altura , associada a Dodonea viscosa (Vassoura-vermelha). \nj.2) Floresta Ombr\u00f3fila Mista : Cupanea vernalis (Camboat\u00e1-vermelho), Schinus \ntherebenthifolius (Aroeira-vermelha), Casearia silvestris (Cafezinho-do-mato).   \n\nIII \u2013 Est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o: \na) Nesse est\u00e1gio a \u00e1rea basal m\u00e9dia \u00e9 de at\u00e9 20,00 metros quadrados por hectares; \nb) Fisionomia arb\u00f3rea dominante sobre as demais, formando um dossel fechado e \n\nrelativamente uniforme no porte, podendo apresentar \u00e1rvores emergentes, altura total \nm\u00e9dia at\u00e9 20 metros. \n\nc) Esp\u00e9cies emergentes ocorrendo com diferentes graus de intensidade; \nd) Copas superiores horizontalmente amplas; \ne) Ep\u00edfitas, presentes em grande n\u00famero de esp\u00e9cies e com grande abund\u00e2ncia, \n\nprincipalmente na floresta ombr\u00f3fila; \nf) Distribui\u00e7\u00e3o diam\u00e9trica de grande amplitude: DAP M\u00e9dio de at\u00e9 25 cm; \ng) Trepadeiras, geralmente lenhosas, sendo mais abundantes e ricas esp\u00e9cies na floresta \n\nestacional; \nh) Serapilheira abundante; \ni) Diversidade biol\u00f3gica muito grande devido \u00e0 complexidade estrutural; \nj) Estratos herb\u00e1ceos, arbustivo e um notadamente arb\u00f3reo; \nk) Florestas neste est\u00e1gio podem apresentar fisionomia semelhante \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria; \nl) Sub-bosque normalmente menos expressivo do que no est\u00e1gio m\u00e9dio; \nm) Dependendo da forma\u00e7\u00e3o florestal, pode haver esp\u00e9cies dominantes; \nn) Esp\u00e9cies indicadoras: \n\nn.1) Floresta Ombr\u00f3fila Densa: Miconia cinnamomifolia (Jacatir\u00e3o-a\u00e7u), \u00e1rvore de \n15,00 a 20,00 metros de altura, formando agrupamentos bastantes densos, com copas \narredondadas e folhagem verde oliva, sendo seu limite austral a regi\u00e3o de Tubar\u00e3o, \nPsychotria longipes (Caxeta), Cecropia denopus (Emba\u00faba), que formar\u00e3o os primeiros \n\n\n\n  \n\nelementos da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, come\u00e7ando a aparecer Euterpe edulis (palmiteiro), \nSchizolobium parahiba (Guapuruvu), Bathysa meridionalis (Macuqueiro), Piptadenia \ngonoacantha (pau-jacar\u00e9), Hieranyna alchoneoides (licurana), que come\u00e7a a substituir a \nMiconia cinnamomifolia ( Jacatir\u00e3o-a\u00e7u), aparecendo tamb\u00e9m Alchornea Triplinervia ( \nTanheiro), Nectandra leucothyrsuso ( Canela-branca), Ocotea catharinensis ( Canela-\npreta), Euterpe edulis ( palmiteiro), Talauma ovata ( Bagua\u00e7u), Chrysophylume ( Aguai) \ne Aspirdosperma olivaceum ( Peroba-vermelha), entre outras. \n\nn.2) Floresta Ombr\u00f3fila Mista : Ocotea puberula (Canela-guaica), Piptocarpa \nangustifolia ( Vassour\u00e3o-branco), Mimosa scabrella (Bracatinga). \n \n\n\n\n  \n\nAnexo 5 \n \n\nTabela no 3: Mudan\u00e7as ocorridas nas \u00e1reas de mata ciliar de 1978 para 2000. \n\nTIPO DE VEGETA\u00c7\u00c3O OU USO DO SOLO \u00c1REA EM KM2 \u00c1REA EM PERCENTUAL \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o que continuaram sendo est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \n\n5.02 18.96 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o que mudaram para est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o \n\n0.26 0.96 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o que mudaram para est\u00e1gio inicial de \n\nregenera\u00e7\u00e3o \n\n0.25 0.93 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o que mudaram para pastagem \n\n0.41 1.53 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o que mudaram para agricultura  \n\n0.76 2.86 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o que mudaram para reflorestamento de \n\nex\u00f3ticas \n\n0.14 0.51 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio avan\u00e7ado de \n\nregenera\u00e7\u00e3o que mudaram para reflorestamento de \n\nnativas \n\n0.04 0.15 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque continuaram sendo est\u00e1gio m\u00e9dio de \n\nregenera\u00e7\u00e3o \n\n0.55 2.07 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \n\n4.00 15.06 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.20 0.74 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para agricultura  \n\n0.51 1.91 \n\n\n\n  \n\nContinua\u00e7\u00e3o Anexo 5 - Tabela no 3 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para pastagem \n\n0.47 1.77 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para reflorestamento de ex\u00f3ticas \n\n0.12 0.44 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para reflorestamento de nativas \n\n0.08 0.30 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque continuaram sendo est\u00e1gio inicial de \n\nregenera\u00e7\u00e3o \n\n0.40 1.50 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.36 1.35 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para est\u00e1gio m\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.72 2.72 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para agricultura  \n\n0.74 2.80 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para pastagem \n\n1.98 7.44 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para reflorestamento de ex\u00f3ticas \n\n0.19 0.72 \n\n\u00c1reas de Vegeta\u00e7\u00e3o em est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nque mudaram para reflorestamento de nativas \n\n0.03 0.12 \n\n\u00c1reas de Pastagem que continuaram sendo \n\npastagem \n\n2.44 9.17 \n\n\u00c1reas de Pastagem que mudaram para est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.09 0.33 \n\n\u00c1reas de Pastagem que mudaram para est\u00e1 gio m\u00e9dio \n\nde regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.31 1.17 \n\n\u00c1reas de Pastagem que mudaram para est\u00e1gio \n\ninicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.17 0.64 \n\n\n\n  \n\nContinua\u00e7\u00e3o Anexo 5 - Tabela no 3 \n\n\u00c1reas de Pastagem que mudaram para agricultura  0.70 2.63 \n\n\u00c1reas de Pastagem que mudaram para \u00e1rea \n\nurbanizada \n\n0.06 0.24 \n\n\u00c1reas de Pastagem que mudaram para \n\nreflorestamento de ex\u00f3ticas \n\n0.18 0.69 \n\n\u00c1reas de Pastagem que mudaram para \n\nreflorestamento de nativas \n\n0.06 0.24 \n\n\u00c1reas de Agricultura que continuaram sendo de \n\nagricultura  \n\n2.50 9.50 \n\n\u00c1reas de Agricultura que mudaram para pastagem 1.14 4.27 \n\n\u00c1reas de Agricultura que mudaram para  est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.22 0.81 \n\n\u00c1reas de Agricultura que mudaram para  est\u00e1gio \n\nm\u00e9dio de regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.28 1.07 \n\n\u00c1reas de Agricultura que mudaram para  est\u00e1gio \n\ninicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\n0.37 1.40 \n\n\u00c1reas de Agricultura que mudaram para \n\nreflorestamento de ex\u00f3ticas \n\n0.25 0.93 \n\n\u00c1reas de Agricultura que mudaram para \n\nreflorestamento de nativas \n\n0.16 0.60 \n\n\u00c1reas urbanizadas que continuaram sendo \u00e1reas \n\nurbanizadas \n\n0.06 0.24 \n\n\u00c1reas urbanizadas que mudaram para pastagem 0.05 0.19 \n\n\u00c1reas de Reflorestamento que continuaram sendo de \n\nreflorestamento de ex\u00f3ticas \n\n0.12 0.44 \n\n\u00c1reas de Reflorestamento que continuaram sendo de \n\nreflorestamento de nativas \n\n0.03 0.12 \n\n\u00c1reas de Reflorestamento que mudaram para \n\nagricultura  \n\n0.09 0.33 \n\n\u00c1reas de Reflorestamento que mudaram para \n\npastagem \n\n0.04 0.15 \n\nTOTAL 26.55 100% \n\n\n\n  \n\nAnexo 6: \n\nQuestion\u00e1rio  \n \n\n1. Seu nome: ......................................................................................... \n\n2. Nome dos pais ou respons\u00e1veis: ....................................................... \n\n................................................................................................................ \n\n3. Em que comunidade voc\u00eas moram?  \n\n................................................................................................................ \n\n4. Passa algum curso d\u2019\u00e1gua na propriedade em que voc\u00eas moram? Qual o nome? Se n\u00e3o \n\ntem nome, em que rio ele des\u00e1gua? \n\n................................................................................................................. \n\n................................................................................................................. \n\n5. Tem alguma nascente na propriedade em que voc\u00eas moram? Quantas? \n\n................................................................................................................. \n\n6. O que \u00e9 que h\u00e1 ao redor dos rios ou nascentes da propriedade em que voc\u00eas moram \n\n(pode assinalar mais de uma): \n\n(     ) \u00e9 mata que nunca foi mexida. \n\n(     ) \u00e9 mata que pouco foi mexida. \n\n(     ) \u00e9 uma capoeira. De quantos anos mais ou menos? ......................... \n\n(     ) \u00e9 lavoura. De qu\u00ea? ........................................................................... \n\n(     ) \u00e9 pastagem. \n\n(     ) \u00e9 reflorestamento. De qu\u00ea? .............................................................. \n\n(     ) \u00e9 outra coisa. Qual?........................................................................... \n\n.................................................................................................................... \n\n7. Tem mata ciliar na sua propriedade? \n\n.................................................................................................................... \n\n8. Para que serve a mata ciliar? \n\n.................................................................................................................... \n\n.................................................................................................................... \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 7: Mapa das propriedades rurais \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAnexo 8: \n\n \n\nTabela no 5: Respostas da QUEST\u00c3O 6 do Question\u00e1rio. \n\n \n\nTIPOS DE VEGETA\u00c7\u00c3O  QUANTIDADE RESPOSTAS \n\n1- MATA PRIM\u00c1RIA 02 \n\n2- MATA SECUND\u00c1RIA 03 \n\n3- VEGETA\u00c7\u00c3O EM ESTADO DE REGENERA\u00c7\u00c3O 01 \n\n4- AGRICULTURA - \n\n5- PASTAGEM 02 \n\n6- REFLORESTAMENTO 02 \n\n7- OUTROS - \n\n1+2 01 \n\n1+5 02 \n\n1+2+5 01 \n\n1+3+5 02 \n\n1+3+6 01 \n\n1+5+6 02 \n\n2+3 01 \n\n2+5 08 \n\n2+6 01 \n\n2+3+5 02 \n\n2+4+5 01 \n\n2+5+6 01 \n\n2+4+6 01 \n\n2+3+5+6 01 \n\n3+5 08 \n\n3+6 01 \n\n3+5+6 02 \n\n4+5+6 02 \n\n5+6+7 01 \n\n5+6 01 \n\nEM  BRANCO 09 \n\n\n\n  \n\nAnexo 9 \n\n \n\nTabela no 6: Respostas da QUEST\u00c3O 8 do Question\u00e1rio. \n\n \n\nPARA QUE SERVE MATA CILIAR QUANTIDADE RESPOSTAS \n\nEVITAR EROS\u00c3O 34 \n\nEVITAR POLUI\u00c7\u00c3O 12 \n\nPRESERVA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL 22 \n\nAUMENTAR QUANTIDADE DA \u00c1GUA 31 \n\nEVITAR BORRACHUDO 05 \n\nUSO COMERCIAL/INDUSTRIAL 02 \n\nN\u00c3O RESPONDEU - EM BRANCO 03 \n\nTOTAL DE RESPOSTAS 109"}]}}}