{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09381"}, {"@name": "filename", "#text": "14361_Chagas_2009_Tres_Ensaios.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE ECONOMIA, ADMINISTRA\u00c7\u00c3O E CONTABILIDADE \n\nDEPARTAMENTO DE ECONOMIA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ECONOMIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTR\u00caS ENSAIOS SOBRE O SETOR PRODUTOR  \n\nDE CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR NO BRASIL \n\n \n\n \n\nAndr\u00e9 Luis Squarize Chagas \n\n \n\nOrientador: Carlos Roberto Azzoni \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2009 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProfa. Dra. Suely Vilela \nReitora da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \nProf. Dr. Carlos Roberto Azzoni \n\nDiretor da Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade \n \n\nProf. Dr. Joaquim Martins Guilhoto \nChefe do Departamento de Economia \n\n \nProf. Dr. Dante Mendes Aldrighi \n\nCoordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Economia \n\n\n\nANDR\u00c9 LUIS SQUARIZE CHAGAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTR\u00caS ENSAIOS SOBRE O SETOR PRODUTOR  \n\nDE CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR NO BRASIL \n\n \n\nTese apresentada ao Departamento de \nEconomia da Faculdade de Economia, \nAdministra\u00e7\u00e3o e Contabilidade da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo como requisito \npara a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor Economia. \n \n\nOrientador: Prof. Dr. Carlos Roberto Azzoni \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nS\u00c3O PAULO \n\n2009\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n  Elaborada pela Se\u00e7\u00e3o de Processamento T\u00e9cnico do SBD/FEA/USP  \n\n \n \n\n  \n                Chagas, Andr\u00e9 Lu\u00eds Squarize \n                     Tr\u00eas ensaios sobre o setor produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil / \n                Andr\u00e9 Lu\u00eds Squarize Chagas. \u2013  S\u00e3o Paulo, 2009. \n                     112 p. \n \n                    Tese (Doutorado) \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo, 2009 \n                    Bibliografia. \n \n\n1. Economia agr\u00edcola  2. Cana-de-a\u00e7\u00facar  3. Econometria  4.  \n               Geografia econ\u00f4mica  5. Economia regional  I. Universidade de \n               S\u00e3o Paulo. Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade. \n               II. T\u00edtulo. \n               \n                                                                                               CDD \u2013  338.1 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara meus pais, Ronaldo e Antonia,  \nminha esposa, Elisandra,  \n\ne meus filhos, Pedro e Al\u00edcia. \n\nii \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nFazer uma lista de agradecimentos \u00e9 sempre uma aventura ingl\u00f3ria, muito mais quando se \n\ntrata de um trabalho realizado durante longo per\u00edodo, como \u00e9 o caso de uma Tese. O maior \n\nrisco \u00e9 o de se esquecer de mencionar algu\u00e9m, pois os descuidos decorrentes das falhas da \n\nmente s\u00e3o t\u00e3o recorrentes quanto indesejados. H\u00e1 tamb\u00e9m o risco de n\u00e3o conseguir \n\ntransformar em palavras toda a gratid\u00e3o e reconhecimento que se tem pela ajuda e apoio de \n\nalgumas pessoas. Esse risco \u00e9 tanto maior quanto mais pr\u00f3ximas s\u00e3o essas pessoas de nosso \n\nconv\u00edvio cotidiano. Finalmente, existem aqueles que desejam n\u00e3o serem mencionados, j\u00e1 que \n\nentendem sua ajuda como ato gracioso e dele n\u00e3o esperam nem recompensa e nem \n\nreconhecimento. Para quem escreve os agradecimentos sempre permanecer\u00e1 o receio de n\u00e3o \n\nincorrer em nenhum desses riscos, sempre sabendo que eles s\u00e3o, em certo sentido, inevit\u00e1veis. \n\nMas, n\u00e3o me furtarei a me aventurar, j\u00e1 que o pr\u00f3prio ato de viver \u00e9 aventura, e, mesmo \n\nsabendo dos riscos incorridos, farei agradecimentos. Sou grato a todo o pessoal de apoio do \n\nInstituto de Pesquisas Econ\u00f4micas, pessoas fundamentais para fazerem com que aquelas \n\ntarefas, pretensamente simples, mas indispens\u00e1veis \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o do trabalho, aconte\u00e7am. \u00c0s \n\nsecret\u00e1rias do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, M\u00e1rcia e Gisele, agrade\u00e7o desculpando-me pelo \n\ntrabalho que todo aluno sempre d\u00e1. Para a M\u00e1rcia o agradecimento \u00e9 dobrado, j\u00e1 que ela \n\ntamb\u00e9m me ag\u00fcentou durante o mestrado.  \n\nAgrade\u00e7o aos colegas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o com os quais pude interagir nesse per\u00edodo, Gustavo \n\nBarros, Ana Barufi e Marcelo Toledo, com os quais nunca se \u201cjoga conversa fora\u201d. Um \n\nobrigado especial ao grande amigo professor Dr. Sergio Naruhiko Sakurai, parceiro de \n\ngradua\u00e7\u00e3o e mestrado, que teve a paci\u00eancia de ler parte do material e fazer sugest\u00f5es muito \n\noportunas, ainda que por lapso (ou relapso) eu n\u00e3o as tenha aproveitado todas. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 FIPE e \u00e0 FUNDACE, institui\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram para a subsist\u00eancia \n\ndeste pesquisador (e da esposa, e da filha...) durante o desenvolvimento da pesquisa. \u00c0 \n\npesquisadora Maria Helena Zockun e ao professor Andr\u00e9 Lucirton Costa, coordenadores de \n\nprojetos que subvertem a no\u00e7\u00e3o comum de chefes. \n\niii \n\n\n\nAgradecimento especial ao CNPQ que financiou parte significativa dos trabalhos dessa Tese \n\n(projeto 552835/2007-2). Espero que o resultado e as externalidades que tenha gerado, ou \n\nvenha a gerar, sirvam de retribui\u00e7\u00e3o a esse investimento. \n\nEspeciais agradecimentos tamb\u00e9m devem ser dados ao professor Marco Ant\u00f4nio Sandoval de \n\nVasconcelos (o Marc\u00e3o), a quem n\u00e3o ouso tratar por Senhor, pela amizade, sociedade e \n\nconfian\u00e7a - muitas vezes n\u00e3o t\u00e3o merecida assim; ao professor Rudinei Toneto-Jr., orientador \n\nem muitos momentos, e amigo o tempo todo, incentivador para a produ\u00e7\u00e3o da maior parte do \n\nmaterial ora apresentado; ao meu orientador, professor Carlos Roberto Azzoni, que desde o \n\nin\u00edcio deu a liberdade necess\u00e1ria para que o trabalho fosse conclu\u00eddo da forma como est\u00e1. \n\nAgrade\u00e7o-lhe a dedica\u00e7\u00e3o e a solicitude que me foi dispensada. Sou grato, ainda, a todos os \n\nque, de alguma forma, colaboraram na elabora\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o deste trabalho, embora n\u00e3o \n\ntenham culpa pelos erros que permanecem. \n\nA meus pais, a quem serei sempre eterno devedor \u201cdo capital inicial\u201d. Meus irm\u00e3os, Fernando \n\ne Lucas, meus sobrinhos, Caio e Yuri, amigos por destino e op\u00e7\u00e3o. Aos meus amigos: Celso \n\nCorr\u00eaa, Pe. Chico, D. Arnaldo Ribeiro, Dr. H\u00e9lio, Maria Thereza e tantos outros, presentes ou \n\ndistantes, s\u00f3cios (n\u00e3o capitalistas) dessa empreitada, agrade\u00e7o o carinho e a compreens\u00e3o \n\nsempre devotados, e a paci\u00eancia de suportarem meus (muitos) momentos de mau humor. Aos \n\nmeus amores, meus filhos, Pedro Afonso e Al\u00edcia Luisa, raz\u00f5es para se viver. \u00c0 minha esposa \n\ne companheira, Elisandra, a quem as palavras s\u00e3o insuficientes para expressar toda gratid\u00e3o: \n\nobrigado por estar ao meu lado \u201cna alegria e na tristeza, na sa\u00fade e na doen\u00e7a\u201d. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPenso que a verdade, no que tenha de \n\napreens\u00edvel, n\u00e3o est\u00e1 em texto algum, mas na \nvida e na hist\u00f3ria.  \n\nPenso que ela s\u00f3 pode ser lida atrav\u00e9s da \nobserva\u00e7\u00e3o direta ou da reconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica \n\ncriteriosa de contextos sociais concretos e da \ncompara\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica dos mesmos.  \n\nNosso papel \u00e9, pois, o de nos fazermos herdeiros \ndo discurso da ci\u00eancia, apenas para refaz\u00ea-lo com \n\nbase na explora\u00e7\u00e3o exaustiva do valor \nexplicativo tanto dos contextos sociais concretos \n\nque observamos como das circunst\u00e2ncias de \nlugar e posi\u00e7\u00e3o, desde as quais vemos a eles e \n\naos seus contornos. \n\nPara faz\u00ea-lo com a ousadia dos cl\u00e1ssicos, por\u00e9m, \n\u00e9 indispens\u00e1vel observar, comparar e interpretar \n\nde olhos postos no tr\u00e2nsito entre o que foi e o \nque pode ser, e com a disposi\u00e7\u00e3o de conhecer \n\npara intervir e influir, no sentido de que venham \na se concretizar na hist\u00f3ria, amanh\u00e3, as \n\npossibilidades mais generosas dela. \n\n \n\nDarcy Ribeiro \n\niv \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nA demanda crescente por fontes energ\u00e9ticas limpas em substitui\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo tem \n\nprovocado grande expans\u00e3o dos biocombust\u00edveis - combust\u00edveis produzidos a partir de \n\nprodutos agr\u00edcolas. Para o Brasil, esse processo, antes de representar um entrave ao \n\ncrescimento, pela necessidade de mudan\u00e7as da matriz energ\u00e9tica, representa grande \n\noportunidade de gera\u00e7\u00e3o de valor e renda, uma vez que o pa\u00eds apresenta n\u00edtidas vantagens \n\ncomparativas na produ\u00e7\u00e3o desses combust\u00edveis de fontes renov\u00e1veis. No pa\u00eds, o principal \n\nbiocombust\u00edvel \u00e9 o etanol, cuja mat\u00e9ria-prima \u00e9 cana-de-a\u00e7\u00facar. O setor produtor de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar tem passado por intensas transforma\u00e7\u00f5es, com atra\u00e7\u00e3o de capital estrangeiro, abertura \n\nde novas plantas industriais e intensifica\u00e7\u00e3o dos processos de fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es. Subsistem \n\nd\u00favidas, no entanto, com rela\u00e7\u00e3o aos impactos sociais e econ\u00f4micos do setor para a economia \n\ncomo um todo. Nessa tese s\u00e3o analisados tr\u00eas desses impactos. O primeiro trata do efeito do \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre os pre\u00e7os da terra e dos alimentos. Tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o analisados os impactos do setor sobre as condi\u00e7\u00f5es sociais das localidades que \n\nconcentram a produ\u00e7\u00e3o. Finalmente, s\u00e3o investigados os impactos do setor sobre a \n\narrecada\u00e7\u00e3o municipal. Os resultados obtidos sugerem que a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar n\u00e3o \u00e9 a causa de aumentos dos pre\u00e7os da terra e dos de alimentos; n\u00e3o existem \n\nefeitos (positivos ou negativos) do setor sobre as condi\u00e7\u00f5es sociais das localidades \n\nprodutoras; e o setor pode contribuir positivamente para o aumento da arrecada\u00e7\u00e3o local. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nv \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe growing demand for clean energy sources to replace petroleum has substantially \n\nexpanded the use of biofuels \u2013 fuels produced from agricultural products. For Brazil, instead \n\nof representing a hindrance to growth because of the need for changes in the country\u2019s \n\nenergy mix, this represents a great opportunity to generate value and income, since the \n\ncountry has clear comparative advantages in producing these fuels from renewable sources. \n\nThe main biofuel in the country is ethanol, made from sugarcane. The country\u2019s cane growing \n\nsector has been undergoing intense transformations, with the attraction of foreign capital, \n\nopening of new distilleries and intensification of mergers and acquisitions. However, doubts \n\nhave been raised about the socioeconomic effects of the spread of sugarcane growing, such as \n\nthe effects on the environment, labor market, social conditions and food prices, among others. \n\nThis thesis analyzes three of these impacts. The first is the effect of the increased production \n\nof sugarcane on land and food prices. The second is the effect on social conditions in the \n\nregions where cane growing is concentrated. The third is the impact on municipal tax \n\nrevenues. The results suggest that the expansion of cane growing is not the cause of increased \n\nland and food prices, that the sector has no significant effects (positive or negative) on social \n\nconditions in cane growing regions, and that the sector can contribute positively by \n\nincreasing local tax revenue.   \n\n \n\n \n\n  \n\nvi \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nSUM\u00c1RIO ................................................................................................................................. 1 \n\nLISTA DE FIGURAS ................................................................................................................ 3 \n\nLISTA DE TABELAS ............................................................................................................... 5 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................................... 7 \n\n1 AN\u00c1LISE DO IMPACTO DA EXPANS\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CANA-DE-\n\nA\u00c7\u00daCAR SOBRE O PRE\u00c7O DA TERRA E DOS ALIMENTOS ........................................ 15 \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 15 \n\n1.2. Preocupa\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar ............................................. 16 \n\n1.3. Metodologia ................................................................................................................. 22 \n\n1.3.1. Os Modelos VAR E VEC ..................................................................................... 22 \n\n1.3.2. Estima\u00e7\u00e3o ............................................................................................................. 25 \n\n1.4. Estima\u00e7\u00e3o e resultados ................................................................................................. 26 \n\n1.4.1. Dados .................................................................................................................... 26 \n\n1.4.2. Testes de Raiz Unit\u00e1ria e Estima\u00e7\u00e3o do VAR para determina\u00e7\u00e3o da ordem de \n\ndefasagem ......................................................................................................................... 29 \n\n1.4.3. Teste de Cointegra\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Causalidade ................................................. 30 \n\n1.4.4. Diagn\u00f3stico dos Res\u00edduos e Testes de Robustez .................................................. 35 \n\n1.5. Conclus\u00e3o ..................................................................................................................... 37 \n\n2 AVALIANDO OS IMPACTOS DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR SOBRE \n\nINDICADORES SOCIAIS DE REGI\u00d5ES PRODUTORAS .................................................. 41 \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 41 \n\n2.2. Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e condi\u00e7\u00f5es sociais ......................................................... 43 \n\n2.3. Metodologia ................................................................................................................. 44 \n\n2.3.1. Propensity Score Matching Espacial .................................................................... 44 \n\n2.3.2. Kernel Matching ................................................................................................... 48 \n\n2.3.3. Considera\u00e7\u00f5es a Respeito do Vi\u00e9s ....................................................................... 50 \n\n2.3.4. An\u00e1lise de Sensibilidade Utilizando o M\u00e9todo de Limites de Rosenbaum ......... 52 \n\n2.3.5. Base de Dados ...................................................................................................... 54 \n\n\n\n2 \n\n \n\n2.4. Resultados .................................................................................................................... 56 \n\n2.4.1. Propensity Score Espacial .................................................................................... 60 \n\n2.4.2. Efeito do Tratamento Sobre os Tratados .............................................................. 62 \n\n2.4.3. An\u00e1lises de Sensibilidade e Robustez .................................................................. 63 \n\n2.5. Conclus\u00e3o ..................................................................................................................... 66 \n\n3 A EXPANS\u00c3O DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO E SEU \n\nIMPACTO NAS RECEITAS MUNICIPAIS .......................................................................... 69 \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................... 69 \n\n3.2. Expans\u00e3o da cana em S\u00e3o Paulo .................................................................................. 72 \n\n3.3. Desempenho fiscal dos munic\u00edpios produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar .............................. 79 \n\n3.4. Metodologia ................................................................................................................. 82 \n\n3.4.1. Pain\u00e9is Din\u00e2micos ................................................................................................ 82 \n\n3.4.2. Base de dados ....................................................................................................... 86 \n\n3.4.3. Modelos Estimados .............................................................................................. 89 \n\n3.5. Resultados .................................................................................................................... 91 \n\n3.6. Conclus\u00e3o ..................................................................................................................... 96 \n\nCONCLUS\u00d5ES ........................................................................................................................ 99 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................................... 103\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n3 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1.1: Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar por regi\u00e3o produtora ................................................ 19\u00a0\n\nFigura 1.2: Regi\u00f5es de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar ........................................... 20\u00a0\n\nFigura 1.3: S\u00e9ries em n\u00edvel (a), transformadas (b) e em primeiras diferen\u00e7as (c) ................... 28\u00a0\n\nFigura 2.1: IDH-M 2000 por AMC .......................................................................................... 57\u00a0\n\nFigura 2.2: Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar como propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola total - AMC - m\u00e9dia \n\n1991 a 2000 .............................................................................................................................. 58\u00a0\n\nFigura 3.1: \u00c1rea Plantada Total como Propor\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Munic\u00edpio [pain\u00e9is a, b e c] e \n\n\u00c1rea Plantada de Cana-de-A\u00e7\u00facar como Propor\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Agr\u00edcola Total do Munic\u00edpio \n\n[pain\u00e9is c, d e f] ........................................................................................................................ 76\u00a0\n\nFigura 3.2: Varia\u00e7\u00e3o no Uso da Terra - S\u00e3o Paulo, 1996-2006 ............................................... 78\u00a0\n\n \n\n  \n\n\n\n4 \n\n \n\n  \n\n\n\n5 \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1.1: Distribui\u00e7\u00e3o territorial - Estimativa (milh\u00f5es de ha) ............................................. 18\u00a0\n\nTabela 1.2: Uso da terra no cerrado (milh\u00f5es de ha) ............................................................... 21\u00a0\n\nTabela 1.3: Teste de raiz unit\u00e1ria ............................................................................................. 29\u00a0\n\nTabela 1.4: Testes de Diagn\u00f3stico dos Res\u00edduos do VAR ....................................................... 30\u00a0\n\nTabela 1.5: Testes de Cointegra\u00e7\u00e3o .......................................................................................... 31\u00a0\n\nTabela 1.6: Teste de restri\u00e7\u00e3o sobre os par\u00e2metros do vetor de cointegra\u00e7\u00e3o ......................... 32\u00a0\n\nTabela 1.7: Vetor de cointegra\u00e7\u00e3o re-estimado ........................................................................ 32\u00a0\n\nTabela 1.8: Teste de restri\u00e7\u00e3o sobre os coeficientes de ajustamento ....................................... 33\u00a0\n\nTabela 1.9: Coeficientes de ajustamento re-estimados ............................................................ 34\u00a0\n\nTabela 1.10: Teste de causalidade de Granger ......................................................................... 35\u00a0\n\nTabela 1.11: Testes de Diagn\u00f3stico dos Res\u00edduos do VEC ..................................................... 36\u00a0\n\nTabela 1.12: Testes de Robustez do Modelo ............................................................................ 36\u00a0\n\nTabela 2.1: IDH-M 2000 m\u00e9dio para as regi\u00f5es de tratamento e controle - amostra total ...... 59\u00a0\n\nTabela 2.2: IDH-M 2000 m\u00e9dio para as regi\u00f5es de tratamento e controle - amostra restrita .. 60\u00a0\n\nTabela 2.3: Modelo logit para estima\u00e7\u00e3o do propensity score espacial ................................... 62\u00a0\n\nTabela 2.4: Estimativa do efeito do tratamento sobre os tratados ............................................ 63\u00a0\n\nTabela 2.5: An\u00e1lise de sensibilidade (Rosenbaum bounds) para o IDH e seus componentes . 64\u00a0\n\nTabela 2.6: Testes de robustez da estimativa ........................................................................... 66\u00a0\n\nTabela 3.1: Quantidade produzida, \u00e1rea plantada, rendimento da terra e valor da produ\u00e7\u00e3o na \n\ncultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, Brasil e estado de S\u00e3o Paulo \u2013 1990 a 2007 .................................. 73\u00a0\n\nTabela 3.2: Desempenho fiscal per capita e popula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por tipo de munic\u00edpio, m\u00e9dia de \n\n1990 a 2006 .............................................................................................................................. 81\u00a0\n\nTabela 3.3: Balanceamento do painel: n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas a cada per\u00edodo ....... 87\u00a0\n\nTabela 3.4: Modelos para arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria per capita ....................................................... 92\u00a0\n\nTabela 3.5: Modelos para cota-parte do ICMS per capita ....................................................... 94\u00a0\n\nTabela 3.6: Modelos para cota-parte do IPVA per capita ....................................................... 95\u00a0\n\n \n\n  \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\n\n\n7 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA demanda crescente por fontes energ\u00e9ticas limpas, em substitui\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo, tem \n\nprovocado grande expans\u00e3o da chamada agroenergia (FAO, 2008), isto \u00e9, a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edveis a partir de produtos agr\u00edcolas, com destaque para o etanol e o biodiesel. Estes \n\nprodutos podem ser obtidos de diferentes fontes de mat\u00e9ria-prima. No caso do etanol, \n\ndestacam-se a cana-de-a\u00e7\u00facar e o milho e, no caso do biodiesel, a soja, a canola, o dend\u00ea, a \n\nmamona, entre outras diversas fontes. As novas necessidades energ\u00e9ticas conferem aos \n\ncombust\u00edveis derivados de produtos agr\u00edcolas maior destaque, al\u00e9m de significar maior \n\npotencial de gera\u00e7\u00e3o de renda para os pa\u00edses que t\u00eam vantagem comparativa na produ\u00e7\u00e3o \n\ndesses bens. \n\nPor isso, para o Brasil, as transforma\u00e7\u00f5es ambientais e a necessidade de ado\u00e7\u00e3o de novas \n\nfontes energ\u00e9ticas, antes de representar um entrave ao crescimento, pela necessidade de \n\nmudan\u00e7as da matriz energ\u00e9tica, representam grande oportunidade de gera\u00e7\u00e3o de valor e renda, \n\numa vez que o pa\u00eds apresenta n\u00edtidas vantagens comparativas na produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis de \n\nfontes renov\u00e1veis (HOFFMANN, 2006). \n\nNo Brasil, a produ\u00e7\u00e3o de etanol \u00e9 feita da cana-de-a\u00e7\u00facar, que tamb\u00e9m pode ser utilizada para \n\na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, para a co-gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e outros subprodutos. O etanol \n\nproduzido no pa\u00eds \u00e9 voltado principalmente para atender o mercado dom\u00e9stico, menos de 20% \n\ndireciona-se para exporta\u00e7\u00e3o. Seu uso pode ser como combust\u00edvel direto (\u00e1lcool hidratado) ou \n\ncomo aditivo \u00e0 gasolina (\u00e1lcool anidro). Algumas aplica\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas experimentais tamb\u00e9m \n\nutilizam o etanol de cana-de-a\u00e7\u00facar (RNCOS, 2007). \n\nNo caso do a\u00e7\u00facar, a maior parte da produ\u00e7\u00e3o destina-se ao mercado externo, em torno de \n\n70% do total produzido. Nos \u00faltimos anos verificou-se uma forte expans\u00e3o da demanda dos \n\ndois produtos (a\u00e7\u00facar e etanol). No caso do a\u00e7\u00facar, a amplia\u00e7\u00e3o do mercado mundial, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da eleva\u00e7\u00e3o da renda e dos amplos processos de urbaniza\u00e7\u00e3o nas economias \n\nemergentes explicam essa demanda adicional; e, no caso do etanol, o crescimento se d\u00e1 em \n\n\n\n8 \n\n \n\nfun\u00e7\u00e3o das maiores preocupa\u00e7\u00f5es ambientais no mundo em geral e do advento dos ve\u00edculos \n\ncom motor flexfuel, no mercado brasileiro.  \n\nA economia brasileira possui elevada competitividade na produ\u00e7\u00e3o, tanto do a\u00e7\u00facar, quanto \n\ndo etanol. O Brasil \u00e9 o principal pa\u00eds exportador mundial, respondendo por mais da metade \n\ndas exporta\u00e7\u00f5es mundiais de etanol e 40% do mercado internacional de a\u00e7\u00facar (F.O. LICHT, \n\n2003).  \n\nA produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar foi a primeira atividade relevante para a economia brasileira. \n\nSua planta\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar para exporta\u00e7\u00e3o podem ser consideradas as principais \n\natividades econ\u00f4micas do in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds1. Ainda hoje, o setor sucroalcooleiro \n\nest\u00e1 entre os mais tradicionais e relevantes setores da economia brasileira. No s\u00e9culo passado, \n\nhouve acelera\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar a partir da d\u00e9cada de setenta, por conta do \n\nPrograma Nacional do \u00c1lcool (Pro\u00e1lcool). Esse programa, inicialmente, estipulou a adi\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e1lcool \u00e0 gasolina, mas, posteriormente, a utiliza\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio \u00e1lcool como combust\u00edvel (e \n\nn\u00e3o apenas como aditivo), com vistas \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e seus derivados, em especial \n\na gasolina. Havia tamb\u00e9m a inten\u00e7\u00e3o de incrementar o uso do \u00e1lcool no setor qu\u00edmico \n\n(MELO; FONSECA, 1981). Durante os anos oitenta houve, no Brasil, um claro predom\u00ednio \n\nda fabrica\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de autom\u00f3veis movidos exclusivamente a \u00e1lcool, o que contribuiu \n\npara a expans\u00e3o do plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nA queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e a crise do Pro\u00e1lcool, no bojo da crise do setor p\u00fablico como \n\num todo, entre as d\u00e9cadas de 80 e 90, marcam um per\u00edodo de estagna\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o do setor \n\n(SHIKIDA; BACHA, 1999; WELTER; SHIKIDA, 2002). No in\u00edcio dos anos 90, intensas \n\nmudan\u00e7as come\u00e7am a ocorrer no setor, com o fim do protecionismo p\u00fablico, marcado pela \n\nextin\u00e7\u00e3o do Instituto do A\u00e7\u00facar e do \u00c1lcool (IAA), no in\u00edcio dos anos 90, bem como pela \n\npromulga\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de medidas direcionadas para a forma\u00e7\u00e3o de um mercado interno \n\n                                                 \n\n1 \u201cA cana-de-a\u00e7\u00facar (...) \u00e9 dignamente a Rainha deste vasto e doce Imp\u00e9rio do Brasil (...) Esta Rainha \u00e9 que d\u00e1 \nmais a Portugal do que a \u00cdndia, no a\u00e7\u00facar que faz da cana, como diamantes e p\u00e9rolas que assim se chamam os \na\u00e7\u00facares finos (...) o Brasil pela cana, pelos bizalhos dos diamantes, que embarca em milhares de caixas todos os \nanos, \u00e9 a verdadeira \u00cdndia e mina dos Portugueses.\u201d (ROS\u00c1RIO, Frei Ant\u00f4nio. Frutas do Brasil, Lisboa, 1702 \napud MARANHO, 2006, p. 14). \n\n\n\n9 \n\n \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar, de a\u00e7\u00facar, de \u00e1lcool e de outros subprodutos, sem a interven\u00e7\u00e3o direta do \n\ngoverno que tinha caracterizado o setor desde os anos trinta (BARROS; MORAES, 2002). \n\nSem a presen\u00e7a direta do governo na forma\u00e7\u00e3o das quotas de produ\u00e7\u00e3o e de exporta\u00e7\u00e3o e na \n\nforma\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os dos produtos, o setor precisou adotar inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas no processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima no campo. Dentre elas, destaca-se a intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o em todas as etapas do processo de produ\u00e7\u00e3o, especialmente nas plantas \n\nlocalizadas no centro-sul do Pa\u00eds (VIAN; BELIK, 2003). A pr\u00e1tica, ainda comum, \u00e9 que parte \n\ndo plantio \u00e9 mecanizada e parte feita manualmente. J\u00e1 o carregamento e o transporte podem \n\nser considerados completamente mecanizados. A colheita passa por um ritmo acelerado de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do modo manual para o sistema mecanizado2 (STADUTO; SHIKIDA; BACHA, \n\n2004).  \n\nNo segmento industrial percebem-se sinais de transforma\u00e7\u00e3o organizacional, estrutural e de \n\nado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, verificados pela constata\u00e7\u00e3o de fus\u00f5es e incorpora\u00e7\u00f5es de \n\nusinas/destilarias, pelo investimento de capital estrangeiro, e mesmo nacional, na aquisi\u00e7\u00e3o e \n\ninstala\u00e7\u00e3o de unidades industriais no centro-sul do pa\u00eds, e pela diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e \n\nlan\u00e7amento de novos produtos (SCARAMUZZO, 2009).  \n\nSegundo dados da Pesquisa Industrial Anual (PIA) do IBGE, o Valor Bruto da Produ\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial das usinas de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool em 2007 foi da ordem de R$ 33 bilh\u00f5es (R$ \n\ncorrentes), o que corresponde a 1,3% do PIB brasileiro de 20073. O valor da transforma\u00e7\u00e3o \n\nindustrial (VTI) foi de R$ 14,4 bilh\u00f5es, ou 0,06% do PIB de 2007.  O setor gera em torno de 1 \n\nmilh\u00e3o de empregos, sendo em torno de 404 mil na ind\u00fastria (5,5% do total da ind\u00fastria) e \n\n                                                 \n\n2 O processo de mecaniza\u00e7\u00e3o da colheita da cana-de-a\u00e7\u00facar tende a se intensificar no futuro pr\u00f3ximo, na medida \nem que novas e mais acess\u00edveis tecnologias sejam disponibilizadas, bem como com as mudan\u00e7as institucionais, \nsobretudo regulat\u00f3rias, que s\u00e3o implantadas. No estado de S\u00e3o Paulo, a Lei 11.241/2002 e o Decreto \n47.700/2003 estabelecem restri\u00e7\u00f5es para o uso da queimada, assim como cronograma para elimina\u00e7\u00e3o dessa \npr\u00e1tica nas \u00e1reas mecaniz\u00e1veis. Tamb\u00e9m se prev\u00ea que as \u00e1reas sujeitas \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia de \nprogressos tecnol\u00f3gicos que viabilizem essa pr\u00e1tica, estar\u00e3o automaticamente sujeitas aos crit\u00e9rios e \ncronogramas estabelecidos na Lei. \n3 Como o principal insumo da ind\u00fastria \u00e9 a cana, pode-se dizer que o Valor Bruto da Produ\u00e7\u00e3o corresponde, \naproximadamente, ao valor da etapa industrial e da etapa agr\u00edcola. \n\n\n\n10 \n\n \n\nmais de 600 mil na agricultura. O montante exportado pelo setor e seu saldo comercial \n\nsuperam os US$ 7 bilh\u00f5es, o que representa quase 4% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar saltou de 5 milh\u00f5es de toneladas em 1970, para 16 milh\u00f5es em 2000 e \n\n31 milh\u00f5es em 2007. A produ\u00e7\u00e3o de etanol passou de 0,6 milh\u00f5es de m3 em 1970 para 11,5 \n\nmilh\u00f5es em 1990, manteve neste patamar at\u00e9 2000 e saltou para 22,5 milh\u00f5es em 2007, com \n\nforte tend\u00eancia de crescimento. Acompanhando a expans\u00e3o dos produtos finais, tem-se o \n\naumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, que passou dos 57 milh\u00f5es de toneladas, em 1970, \n\npara mais de 500 milh\u00f5es nos \u00faltimos anos4. Este incremento de produ\u00e7\u00e3o se fez com \n\namplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada e com ganhos de produtividade. Atualmente, a cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nocupa uma \u00e1rea superior a 7 milh\u00f5es de hectares, com forte concentra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Centro-\n\nSul/Sudeste, sobretudo no estado de S\u00e3o Paulo5. \n\nA produ\u00e7\u00e3o de etanol a partir de fontes renov\u00e1veis coloca o Brasil na vanguarda do processo \n\nde busca de energia limpa, juntamente com a forte presen\u00e7a de usinas hidrel\u00e9tricas na matriz \n\nenerg\u00e9tica do pa\u00eds. O Brasil \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds do mundo que possui um programa de larga escala \n\nde ve\u00edculos com motores que utilizam fontes energ\u00e9ticas limpas e renov\u00e1veis, no caso o \n\netanol, seja na adi\u00e7\u00e3o de porcentual significativo \u00e0 gasolina (\u00e1lcool anidro), seja diretamente \n\ncomo combust\u00edvel (\u00e1lcool hidratado). A competitividade do etanol produzido a partir da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar no Brasil \u00e9 significativamente maior do que a dos demais produtores, destacando-se \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao etanol de milho dos EUA, tanto na quest\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o, como do \n\nbalan\u00e7o energ\u00e9tico6 (MACEDO, 2007). \n\n                                                 \n\n4 Estat\u00edsticas do setor dispon\u00edveis no site da Uni\u00e3o da Ind\u00fastria de Cana-de-A\u00e7\u00facar (UNICA), acessado em \njun/2009. \n5 O terceiro cap\u00edtulo dessa tese explora com mais detalhes a rela\u00e7\u00e3o entre o estado de S\u00e3o Paulo e a produ\u00e7\u00e3o de \ncana-de-a\u00e7\u00facar. \n6 Vale destacar, por\u00e9m, que esta situa\u00e7\u00e3o de vantagem pode ser contest\u00e1vel no futuro por avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \nem outros pa\u00edses e um direcionamento crescente de recursos para P&amp;D que poder\u00e3o colocar em xeque a posi\u00e7\u00e3o \nbrasileira. \u00c9 o que se verifica, por exemplo, no desenvolvimento do etanol celul\u00f3sico, ou ainda com o \nsurgimento de outras fontes energ\u00e9ticas que se tornem competitivas (c\u00e9lula de hidrog\u00eanio, entre outras). Isto j\u00e1 \npode ser sentido pela grande expans\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o do etanol de milho nos EUA, que j\u00e1 supera a produ\u00e7\u00e3o \nbrasileira, o que sinaliza a import\u00e2ncia que este tema vem assumindo em n\u00edvel global.  \n\n\n\n11 \n\n \n\nAinda existem controv\u00e9rsias sobre os efeitos indiretos da produ\u00e7\u00e3o do etanol de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar sobre o meio-ambiente. As principais preocupa\u00e7\u00f5es referem-se ao controle do uso da \n\n\u00e1gua, reserva legal e prote\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de mata ciliares e das nascentes de \u00e1gua, conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo solo e de recursos h\u00eddricos, ado\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas para descarte de embalagens de \n\nagrot\u00f3xicos, minimiza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, reciclagem e reuso de res\u00edduos \n\n(ZORATTO, 2006; SANTO; ALMEIDA, 2007; TONETO-JR.; PALOMINO; LIBONI, \n\n2008). Tamb\u00e9m preocupam os efeitos das queimadas, n\u00e3o apenas ao meio-ambiente, como \n\ntamb\u00e9m sobre a sa\u00fade de trabalhadores e pessoas que vivem em regi\u00f5es produtoras \n\n(GON\u00c7ALVES, 2002; ARBEX et al., 2004; ARA\u00daJO et al., 2005; OMETTO; \n\nMANGABEIRA; HOTT, 2005). \n\nOs subprodutos gerados no processo produtivo tamb\u00e9m se constituem em fontes de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o. No passado, muitos rios eram contaminados pela vinha\u00e7a despejada pelas \n\nusinas. Atualmente, a \u00e1gua captada para o processo industrial \u00e9, quase em sua totalidade, \n\ntratada e reaproveitada na pr\u00f3pria usina, o que significa menor capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atualmente \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao passado. A vinha\u00e7a \u00e9 utilizada no campo para fertiliza\u00e7\u00e3o, assim como a torta \n\nde filtro tamb\u00e9m \u00e9 usada como fertilizante7 (MELO; SILVA, 2001; RAMALHO; AMARAL-\n\nSOBRINHO, 2001). \n\nO baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar, que sobra da extra\u00e7\u00e3o do caldo, \u00e9 queimado nas caldeiras das \n\nusinas para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Historicamente, essa gera\u00e7\u00e3o de energia era feita \n\napenas para o atendimento das usinas. Atualmente, muitas usinas produzem excedentes que \n\ns\u00e3o comercializados. Com o avan\u00e7o da mecaniza\u00e7\u00e3o da colheita pode haver sobra de palha e \n\nfolhas no campo. Caso se viabilize o seu transporte at\u00e9 as usinas, ser\u00e3o ampliadas as fontes \n\npara a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. O desenvolvimento do processo de hidr\u00f3lise, por seu lado, \n\npoder\u00e1 viabilizar a extra\u00e7\u00e3o do etanol tanto do baga\u00e7o como da palha (MACEDO, 2007).  \n\nAssim, do ponto de vista ambiental o setor apresenta efeitos positivos e negativos. O balan\u00e7o \n\nfinal desses efeitos deve levar em conta a composi\u00e7\u00e3o dos mesmos, considerando sempre a \n\n                                                 \n\n7 A vinha\u00e7a \u00e9 um substrato do processo produtivo do \u00e1lcool, poluente se descartado diretamente na natureza, mas \nrico em pot\u00e1ssio, mat\u00e9ria org\u00e2nica e teor de \u00e1gua. A torta de filtro \u00e9 um res\u00edduo obtido na fabrica\u00e7\u00e3o do a\u00e7\u00facar, \ndepois que as borras resultantes da clarifica\u00e7\u00e3o t\u00eam a sua sacarose residual extra\u00edda, rico em nitrog\u00eanio e f\u00f3sforo. \n\n\n\n12 \n\n \n\nop\u00e7\u00e3o alternativa8 - a cultura alternativa que ocuparia a terra no lugar da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. Algumas estimativas do balan\u00e7o energ\u00e9tico do setor parecem sinalizar que os efeitos \n\npositivos preponderam sobre os negativos (MACEDO, 2007; BNDES; CGEE, 2008). \n\nApesar do aparente benef\u00edcio ambiental da utiliza\u00e7\u00e3o do etanol da cana-de-a\u00e7\u00facar em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar gera outras \n\npreocupa\u00e7\u00f5es.  \n\nPossivelmente, a mais debatida trata das rela\u00e7\u00f5es trabalhistas vigentes no setor (ALVES, \n\n2006, 2007; MENDON\u00c7A, 2006a; 2006b; HOFFMANN; OLIVEIRA, 2007; MORAES, \n\n2007; BACCARIN; ALVES; GOMES, 2008; TONETO-JR.; LIBONI, 2008). Em geral, \n\nassocia-se o trabalho do setor sucroalcooleiro a uma m\u00e3o-de-obra pouco qualificada, \u00e0 forte \n\npresen\u00e7a de trabalhadores tempor\u00e1rios para o corte manual, o que resulta em intensos fluxos \n\nmigrat\u00f3rios para as regi\u00f5es canavieiras nos per\u00edodos de safra; condi\u00e7\u00f5es inadequadas de \n\ntrabalho e elevado esfor\u00e7o f\u00edsico, resultando em um n\u00famero acentuado de acidentes de \n\ntrabalho e mortalidade. Os cap\u00edtulos 1 e 2 dessa tese discutem esse ponto, chamando a \n\naten\u00e7\u00e3o para alguns trabalhos que mostram o n\u00edvel salarial na cultura canavieira \u00e9 maior do \n\nque nas demais culturas, o grau de formaliza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es trabalhistas (posse de carteira de \n\ntrabalho) \u00e9 superior, a presen\u00e7a de trabalho infantil \u00e9 inferior. Possivelmente por ser uma \n\ncultura cujo produto tem maior inser\u00e7\u00e3o no mercado externo, e com maior escala produtiva, \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es de trabalho s\u00e3o mais formalizadas e de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o (MORAES, \n\n2007; TOJETO JR.; LIBONI, 2008; HOFFMANN; OLIVEIRA, 2007).  \n\nUma importante e atual preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do setor refere-se \u00e0 \n\ndisponibilidade de terra agricult\u00e1vel no pa\u00eds que possa abrigar a expans\u00e3o da cultura da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar. Aliada a esta, est\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o que a expans\u00e3o se far\u00e1 em terras hoje empregadas \n\nna produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o que pressionar\u00e1 o pre\u00e7o destes, com conseq\u00fc\u00eancias sobre as \n\nfam\u00edlias mais pobres (FAO, 2008, RENEWABLE FUELS AGENCY, 2008). Poderia a maior \n\n                                                 \n\n8 Uma controversa imputa\u00e7\u00e3o na conta de impactos ambientais negativos do setor refere-se ao processo de \ncompeti\u00e7\u00e3o pelo uso do solo, com a conseq\u00fcente expuls\u00e3o de culturas menos produtivas para \u00e1reas de floresta, \nprovocando o desmatamento (RENEWABLE FUELS AGENCY, 2008). Uma discuss\u00e3o desse ponto ser\u00e1 \nretomada no cap\u00edtulo 1. \n\n\n\n13 \n\n \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da terra para cana-de-a\u00e7\u00facar levar a uma redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas para outras culturas, com \n\nconseq\u00fcente aumento do pre\u00e7o da terra e dos custos de produ\u00e7\u00e3o de alimentos? Se isso \n\nacontecer, poderia ocorrer uma redu\u00e7\u00e3o na oferta de alimentos, o que elevaria seus pre\u00e7os e \n\ndeterioraria as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o de baixa renda? O primeiro cap\u00edtulo dessa tese \n\nexplora essas quest\u00f5es com maior profundidade.9 \n\nN\u00e3o se pode desconsiderar a necessidade de verificar os eventuais impactos que o setor possa \n\nter sobre o bem-estar local. A princ\u00edpio, importa dizer que os impactos sobre o bem-estar do \n\npa\u00eds como um todo (emprego, renda e impostos, por exemplo) podem ser diferentes daqueles \n\nem uma localidade (polui\u00e7\u00e3o, press\u00e3o sobre servi\u00e7os p\u00fablicos locais, custos de \n\ncongestionamento, entre outros). Isso porque as externalidades positivas que um setor gera \n\npodem n\u00e3o ser aprisionadas localmente (gera\u00e7\u00e3o de renda, demanda por produtos e empregos \n\nindiretos, impostos etc.), ao passo que as externalidades negativas costumam s\u00ea-lo. Assim, \n\numa das preocupa\u00e7\u00f5es desse trabalho \u00e9 quantificar os efeitos do setor sobre o bem-estar local \n\nnaquelas regi\u00f5es em que a cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar se faz presente. \n\nPara isso, o segundo cap\u00edtulo desse trabalho explora a rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH-M) de um munic\u00edpio. O IDH-M foi \n\nescolhido por ser indicador s\u00edntese das condi\u00e7\u00f5es de vida local, pois em seu c\u00e1lculo \n\nponderam-se aspectos relativos a expectativa de vida, escolaridade e renda da popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal. \n\nAinda que a resposta a essa e \u00e0s demais quest\u00f5es relacionadas aos impactos sociais e \n\necon\u00f4micos do setor n\u00e3o sejam, em certo sentido, contr\u00e1rias ao mesmo, e ainda que existam \n\nevid\u00eancias de que os impactos sociais l\u00edquidos da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sejam \n\npositivos, mesmo assim sua expans\u00e3o pode n\u00e3o ser desejada, por raz\u00f5es diversas, como \n\nlobbies, press\u00f5es de grupos de interesse, ou mesmo porque os impactos para as finan\u00e7as \n\np\u00fablicas n\u00e3o s\u00e3o sentidos diretamente, sobretudo nos munic\u00edpios. \n\n                                                 \n\n9 No primeiro cap\u00edtulo outras preocupa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 expans\u00e3o do setor tamb\u00e9m s\u00e3o discutidas, motivando \npara o problema principal do cap\u00edtulo.  \n\n\n\n14 \n\n \n\nEm outras palavras, diferentemente da produ\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica de autom\u00f3vel, por exemplo, \n\nque, depois de instalada e amadurecida, tende a concentrar geograficamente os efeitos \n\necon\u00f4micos e sociais, bem como a arrecada\u00e7\u00e3o de tributos, direta ou indiretamente, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, assim como a da maior parte dos produtos agr\u00edcolas, tende a ter \n\nefeitos mais difusos, dada a extens\u00e3o territorial necess\u00e1ria para atingir o ponto de escala \n\neficiente. Nessa situa\u00e7\u00e3o, os impactos sobre as finan\u00e7as p\u00fablicas de um munic\u00edpio em \n\nespec\u00edfico poder\u00e3o ser percebidos de maneira menos evidente. Alie-se a isso o fato de que a \n\nparcela da produ\u00e7\u00e3o destinada \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o recebe incentivos de cr\u00e9ditos fiscais, o que torna \n\npraticamente nula a gera\u00e7\u00e3o de tributos diretamente, faz com que se levantem leg\u00edtimas \n\nd\u00favidas sobre os efeitos na arrecada\u00e7\u00e3o local devidos \u00e0 expans\u00e3o de um setor baseado na \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e com voca\u00e7\u00e3o ao com\u00e9rcio internacional. \n\nO terceiro cap\u00edtulo desse trabalho destina-se a explorar esse ponto. Se por um lado a expans\u00e3o \n\nda cana gera press\u00f5es de gastos para as prefeituras, por exigir um maior dimensionamento dos \n\nservi\u00e7os p\u00fablicos para atender a sazonalidade da atividade e fluxos migrat\u00f3rios, maiores \n\ngastos de sa\u00fade para lidar com efeitos delet\u00e9rios da queimada, entre outros; por outro lado, \n\nesses munic\u00edpios podem ter uma maior arrecada\u00e7\u00e3o, que compensaria as maiores press\u00f5es de \n\ngastos. Ademais, a ocorr\u00eancia de impactos positivos na receita deve estar associada aos \n\nimpactos positivos sobre a renda e ao dinamismo das economias regionais.  \n\nEssa introdu\u00e7\u00e3o e o \u00faltimo cap\u00edtulo, com as conclus\u00f5es, encerram o plano de obra dessa tese. \n\nOs cap\u00edtulos desse trabalho foram concebidos de maneira independente, de modo a que \n\npossam ser lidos em qualquer ordem (embora a ordem adotada seja a considerada mais \n\nadequada para o desenvolvimento l\u00f3gico do argumento principal). Dessa forma, eventuais \n\nredund\u00e2ncias ser\u00e3o encontradas, sobretudo nas se\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias e de motiva\u00e7\u00e3o ao debate \n\nde cada cap\u00edtulo.   \n\n\n\n15 \n\n \n\n1 AN\u00c1LISE DO IMPACTO DA EXPANS\u00c3O DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CANA-DE-\n\nA\u00c7\u00daCAR SOBRE O PRE\u00c7O DA TERRA E DOS ALIMENTOS  \n\n \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO aumento no pre\u00e7o do petr\u00f3leo, aliado \u00e0s preocupa\u00e7\u00f5es ambientais com o aquecimento \n\nglobal, contribuem para a busca de fontes alternativas de energia que causem menos impactos \n\nao meio-ambiente. Tal fato motiva a expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro. No Brasil, adicione-\n\nse tamb\u00e9m o surgimento do carro com motor flex-fuel. Pode-se imaginar que para os \n\npr\u00f3ximos anos esse cen\u00e1rio se manter\u00e1 e, inclusive, se intensificar\u00e1, colocando novas press\u00f5es \n\nsobre a demanda desse setor (EPE, 2007).  \n\nPara o Brasil esse processo representa oportunidade de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda \n\n(HOFFMANN, 2006). Apesar da depend\u00eancia do petr\u00f3leo como fonte de energia, destaca-se \n\nno pa\u00eds a presen\u00e7a significativa de fontes energ\u00e9ticas limpas, como as hidrel\u00e9tricas e o etanol \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar. O amplo uso desse combust\u00edvel, seja como aditivo \u00e0 gasolina (\u00e1lcool \n\nanidro), seja diretamente como combust\u00edvel (\u00e1lcool hidratado), coloca o pa\u00eds em posi\u00e7\u00e3o de \n\ndestaque no cen\u00e1rio internacional. Ademais, o setor sucroalcooleiro no Brasil \u00e9 \n\nsignificativamente competitivo.  \n\nO sucesso do setor e a tend\u00eancia de crescimento da \u00e1rea destinada \u00e0 atividade canavieira, bem \n\ncomo o aumento da demanda por trabalho no setor, t\u00eam suscitado algumas preocupa\u00e7\u00f5es. A \n\nprimeira delas refere-se ao fato de que a demanda adicional do produto e a necessidade de \n\naumento na oferta pressionar\u00e3o os custos de produ\u00e7\u00e3o, sobretudo os custos da m\u00e3o-de-obra e \n\ndo capital. Conjugado a esse efeito estaria o fato que a amplia\u00e7\u00e3o do setor canavieiro \n\npotencialmente levar\u00e1 \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida nos munic\u00edpios em que a cana-de-\n\na\u00e7\u00facar se implantar, por conta da migra\u00e7\u00e3o de trabalhadores de outras regi\u00f5es, destrui\u00e7\u00e3o das \n\natividades tradicionais, aumento da viol\u00eancia, entre outros aspectos. Ainda, haveria uma \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es trabalhistas na economia, dada a precariedade das rela\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho vigente na atividade canavieira. Este processo seria ainda mais acentuado em fun\u00e7\u00e3o \n\n\n\n16 \n\n \n\nda desindustrializa\u00e7\u00e3o associada ao sucesso da commodity energ\u00e9tica (doen\u00e7a holandesa) \n\n(ALVES, 2006, 2007; MENDON\u00c7A, 2006a; 2006b; BACCARIN; ALVES; GOMES, 2008). \n\nFinalmente, e talvez de maior alcance social, surge a preocupa\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 disponibilidade de \n\nterra agricult\u00e1vel que possa abrigar a expans\u00e3o da cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar (RENEWABLE \n\nFUELS AGENCY, 2008). Ademais, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar pode ocorrer \n\nem terras hoje empregadas na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o que pressionar\u00e1 o pre\u00e7o destes, com \n\nconseq\u00fc\u00eancias sobre as fam\u00edlias mais pobres (FAO, 2008; RENEWABLE FUELS AGENCY, \n\n2008). O objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 analisar, especificamente, este \u00faltimo ponto. \n\nO cap\u00edtulo organiza-se da seguinte forma: na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o se analisa brevemente os \n\nargumentos contr\u00e1rios \u00e0 expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar - ou que expressam \n\npreocupa\u00e7\u00f5es sobre a mesma. A se\u00e7\u00e3o seguinte trata da metodologia empregada no trabalho \n\npara analisar o efeito do aumento da produ\u00e7\u00e3o de etanol sobre o pre\u00e7o da terra e os pre\u00e7os \n\naliment\u00edcios, discutindo os procedimentos adotados a cada etapa do teste e os resultados \n\nobtidos. A \u00faltima se\u00e7\u00e3o reporta as conclus\u00f5es do trabalho. \n\n \n\n1.2. Preocupa\u00e7\u00f5es associadas \u00e0 expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nUma preocupa\u00e7\u00e3o recorrente quando se trata da expans\u00e3o da cultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\ndecorrente da maior demanda pelos produtos dela derivados, refere-se \u00e0 eventual press\u00e3o por \n\nm\u00e3o-de-obra e capital que esse processo pode gerar. Em termos de emprego, verifica-se um \n\ngrande crescimento das contrata\u00e7\u00f5es no setor, que em 2005 foi um dos principais \n\nrespons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho no Brasil e em particular no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo (TONETO-JR; LIBONI, 2008; TONETO-JR.; PALOMINO; LIBONI, 2008). O \n\nsetor se ressente da falta de m\u00e3o-de-obra, tanto da menos qualificada, destinada ao corte \n\nmanual da cana-de-a\u00e7\u00facar, o que tem estimulado uma maior mecaniza\u00e7\u00e3o da atividade, como \n\nda m\u00e3o-de-obra mais especializada para as novas atividades mecanizadas. \n\nNo caso dos investimentos no setor, observa-se a exist\u00eancia de projetos para a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 80 usinas nos pr\u00f3ximos anos (BNDES; CGEE, 2008). Este boom de investimentos se \n\n\n\n17 \n\n \n\nreflete no aumento da concess\u00e3o de empr\u00e9stimos para o setor e em gargalos no setor produtor \n\nde bens de capital e instala\u00e7\u00f5es para as usinas. O pr\u00f3prio avan\u00e7o da mecaniza\u00e7\u00e3o tem sido \n\nlimitado pela falta de m\u00e3o-de-obra especializada e pela incapacidade do setor produtor de \n\nm\u00e1quinas agr\u00edcolas em atender \u00e0 demanda existente.  \n\nOutro aspecto constantemente apontado como preocupante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o da cultura \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar trata-se da quest\u00e3o social: rela\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es de trabalho, intensidade do \n\ntrabalho, impactos sobre a longevidade dos trabalhadores, a baixa remunera\u00e7\u00e3o, entre outros \n\naspectos (ALVES, 2006, 2007; MENDON\u00c7A, 2006a; 2006b; BACCARIN; ALVES; \n\nGOMES, 2008)10. De acordo com Toneto-Jr. e Liboni (2008), um conjunto de indicadores \n\nsobre o mercado de trabalho ligado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool sugere \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de remunera\u00e7\u00e3o e emprego para os trabalhadores ocupados em atividades \n\ndo setor, em rela\u00e7\u00e3o a outros setores. O avan\u00e7o da mecaniza\u00e7\u00e3o verificado nos \u00faltimos anos \n\nn\u00e3o foi suficiente para degradar as rela\u00e7\u00f5es de trabalho na produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Ao \n\ncontr\u00e1rio, a expans\u00e3o da mecaniza\u00e7\u00e3o tende a melhorar as condi\u00e7\u00f5es de emprego no setor, \n\neventualmente eliminando o \u00fanico aspecto negativo destacado pelos indicadores \n\nconsiderados, a saber: a qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra. Sendo assim, as preocupa\u00e7\u00f5es \n\nlevantadas sobre a deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho em fun\u00e7\u00e3o de uma expans\u00e3o \n\nsignificativa do setor aparentam n\u00e3o ter fundamento. \n\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o que acompanha as discuss\u00f5es sobre a expans\u00e3o do setor sucroalcooleiro \n\nno pa\u00eds refere-se \u00e0 capacidade de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e se haver\u00e1 condi\u00e7\u00f5es de atender a \n\num aumento significativo na demanda mundial (RENEWABLE FUELS AGENCY, 2008). \n\nCaso seja introduzido um porcentual de 5% de \u00e1lcool na gasolina dos pa\u00edses desenvolvidos, a \n\ndemanda de etanol seria da ordem de 90 bilh\u00f5es de litros/ano11.  \n\nDiante da ordem de grandeza destes n\u00fameros \u00e9 poss\u00edvel pensar em insufici\u00eancia de espa\u00e7o, o \n\nque geraria press\u00e3o sobre o pre\u00e7o da terra, prejudicando a vantagem comparativa de custos \n\nque o etanol brasileiro possui. Este argumento \u00e9, no entanto, falacioso. O pa\u00eds utiliza hoje \n\n                                                 \n\n10 O pr\u00f3ximo cap\u00edtulo volta a discutir, com mais detalhes, esse ponto. \n11 Na safra de 2007/08 a produ\u00e7\u00e3o estimada \u00e9 de 22,5 bilh\u00f5es de litros. Para atender a demanda gerada por esta \naltera\u00e7\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o deveria ser multiplicada por quatro. \n\n\n\n18 \n\n \n\ncerca de 7,8 milh\u00f5es de hectares de terra com planta\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar (sendo que, em \n\nm\u00e9dia, 50% desta se destinam para etanol e 50% para a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar). Ou seja, s\u00e3o \n\ncerca de 3,9 milh\u00f5es de hectares para a produ\u00e7\u00e3o de etanol. Trata-se de pouco mais de 1% da \n\n\u00e1rea destinada para agricultura e pastagens (Tabela 1.1). Sem assumir nenhum ganho de \n\nprodutividade para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar do pa\u00eds e imaginando que a produ\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira supra a demanda adicional por etanol, a produ\u00e7\u00e3o de 90 bilh\u00f5es de litros/ano de \n\netanol demandaria menos de 20 milh\u00f5es de hectares de terra, montante que \u00e9 menos de 6% da \n\n\u00e1rea destinada a agropecu\u00e1ria do pa\u00eds.  \n\n \n\nTabela 1.1: Distribui\u00e7\u00e3o territorial - Estimativa (milh\u00f5es de ha) \n\n \n\nUm pequeno ganho de produtividade na pecu\u00e1ria, com redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de pastagens, \n\ndisponibilizaria \u00e1rea suficiente para atender parcela significativa da demanda potencial de \n\netanol no mundo, para adi\u00e7\u00e3o a gasolina12. \n\nNo que se refere \u00e0 maior press\u00e3o sobre o pre\u00e7o da terra, h\u00e1 um conjunto de cr\u00edticas que podem \n\nser resumidas em dois grandes grupos13: (i) no balan\u00e7o energ\u00e9tico do etanol deve-se \n\nconsiderar o impacto da expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar sobre o desflorestamento, seja direto, \n\n                                                 \n\n12 Deve-se dizer que os c\u00e1lculos acima n\u00e3o consideram eventuais ganhos de produtividade que poder\u00e3o ocorrer \ncom a introdu\u00e7\u00e3o de novas variedades de cana, al\u00e9m de inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na fase industrial, que poder\u00e3o \npropiciar o maior aproveitamento da cana, por exemplo, pela hidr\u00f3lise, ampliando a produ\u00e7\u00e3o de etanol a partir \nda mesma quantidade de cana-de-a\u00e7\u00facar e de terra. N\u00e3o seria improv\u00e1vel projetar tais ganhos de produtividade, \ntendo em vista que a expans\u00e3o da \u00e1rea destinada \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar foi de 35% entre 1990 e 2005, com um \nincremento da produ\u00e7\u00e3o superior a 60% e ganhos de produtividade da ordem de 20%.  \n13 Os dois conjuntos de cr\u00edticas est\u00e3o esbo\u00e7ados no documento Renewable Fuels Agency (2008). \n\n\u00c1rea de Propriedades Rurais 355.0\n\u00c1rea Cultivada 76.7\n\nCana-de-a\u00e7\u00facar 7.8\nOutros Usos 496.0\n\u00c1rea Total 851.0\nFont e: IBGE apud BNDES;CGEE, 2008.\n\n\n\n19 \n\n \n\ncom a cana-de-a\u00e7\u00facar invadindo \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental, seja indireto, invadindo \u00e1reas \n\nde pastagem e jogando a pecu\u00e1ria para a floresta; (ii) o impacto sobre o pre\u00e7o dos alimentos \n\nampliar\u00e1 a pobreza e propiciar\u00e1 uma maior concentra\u00e7\u00e3o de renda (concorr\u00eancia pelo uso da \n\nterra entre alimentos e energia). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do desflorestamento, este argumento pode n\u00e3o ser verdadeiro. O estado \n\nde S\u00e3o Paulo concentra 60% da quantidade produzida de cana-de-a\u00e7\u00facar do Brasil (Figura \n\n1.1). \n\n \n\nFigura 1.1: Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar por regi\u00e3o produtora \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\nAs \u00e1reas de expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar (Figura 1.2) se concentram na regi\u00e3o Centro-Sul \n\n(Centro-Oeste, Sudeste e Sul) do pa\u00eds: estado de S\u00e3o Paulo em dire\u00e7\u00e3o a Mato Grosso do Sul, \n\nTri\u00e2ngulo Mineiro, Goi\u00e1s e Minas Gerais (regi\u00f5es do bioma cerrado), sobretudo sobre \u00e1reas \n\nde pastagens degradadas14. \n\n \n\nFigura 1.2: Regi\u00f5es de expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n \n\nNo cerrado ainda h\u00e1 \u00e1reas de pastagens (em especial as j\u00e1 degradadas) que podem ser \n\naproveitadas para o cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar e de outras culturas15 (Tabela 1.2).  \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n14 Essas regi\u00f5es encontram-se muito distantes da floresta amaz\u00f4nica. \n15 A degrada\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pastagens parece ser um dos principais de vetores de expans\u00e3o da pecu\u00e1ria para as \n\u00e1reas de fronteira (VEIGA et al., 2004). \n\n\n\n21 \n\n \n\nTabela 1.2: Uso da terra no cerrado (milh\u00f5es de ha) \n\n \n\n \n\nA quest\u00e3o a ser colocada \u00e9 como recuperar as \u00e1reas de pastagens, com ado\u00e7\u00e3o de novas e \n\nmelhores t\u00e9cnicas de manejo que possibilitem ganhos de produtividade, com impactos \n\npositivos inclusive sobre a oferta de alimentos (VILELA; BARCELLOS; SOUZA, 2001; \n\nMARTHA-JR.; VILELA, 2002; MULLER; MARTHA-JR, 2008). Ademais, h\u00e1 d\u00favidas de \n\nque as \u00e1reas do Pantanal e da Floresta Amaz\u00f4nica sejam pr\u00f3prias para o cultivo da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar.  \n\nOutras quest\u00f5es ambientais permanecem ainda no debate como, por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o das \n\nqueimadas, que reduzem o impacto positivo que a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar tem sobre o \n\nmeio-ambiente. Possivelmente, a organiza\u00e7\u00e3o do setor poderia visar \u00e0 busca de certifica\u00e7\u00f5es \n\nambientais que atestassem as boas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas relacionadas ao uso de fertilizantes, \n\nherbicidas etc. e, principalmente, a elimina\u00e7\u00e3o das queimadas, de tal forma a se colocar em \n\ndestaque, efetivamente, os benef\u00edcios ambientais da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar (BNDES; \n\nCGEE, 2008)16. \n\n                                                 \n\n16 O processo de mecaniza\u00e7\u00e3o da colheita da cana-de-a\u00e7\u00facar tende a se intensificar no futuro pr\u00f3ximo, na medida \nem que novas e mais acess\u00edveis tecnologias sejam disponibilizadas, bem como com as mudan\u00e7as institucionais, \nsobretudo regulat\u00f3rias, que s\u00e3o implantadas. No estado de S\u00e3o Paulo, a Lei 11.241/2002 e o Decreto 47.700 de \n2003 estabelecem restri\u00e7\u00f5es para o uso da queimada, assim como cronograma para elimina\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica nas \n\u00e1reas mecaniz\u00e1veis. Tamb\u00e9m se prev\u00ea que as \u00e1reas sujeitas \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o, em decorr\u00eancia de progressos \ntecnol\u00f3gicos que viabilizem essa pr\u00e1tica, estar\u00e3o automaticamente sujeitas aos crit\u00e9rios e cronogramas \nestabelecidos na Lei. \n\n\u00c1rea total 207.0\nTerra ar\u00e1vel 139.0\n\nCulturas anuais 14.0\nPastagens cultivadas 61.0\nCulturas permanentes 3.5\n\nFont e: Embrapa Cerrados\n\n\n\n22 \n\n \n\nFinalmente, a \u00faltima, e talvez principal, cr\u00edtica evidencia o seguinte ponto: a maior utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda terra para cana-de-a\u00e7\u00facar levaria a uma redu\u00e7\u00e3o da terra para outras culturas, com \n\nconseq\u00fcente aumento do pre\u00e7o da terra e dos custos de produ\u00e7\u00e3o de alimentos. Ocorreria uma \n\nposs\u00edvel redu\u00e7\u00e3o na oferta, o que elevaria os pre\u00e7os e deteriorar\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o de baixa renda (FAO, 2008).  \n\nEste cap\u00edtulo explora a rela\u00e7\u00e3o entre expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da \u00e1rea plantada de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar, pre\u00e7o da terra e custo dos alimentos. Se o argumento levantando \u00e9 verdadeiro, ent\u00e3o \n\nexiste uma rela\u00e7\u00e3o direta entre aumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, pre\u00e7o da terra e pre\u00e7o \n\ndos alimentos, e a causalidade se daria nessa dire\u00e7\u00e3o. Ademais, caso a rela\u00e7\u00e3o seja consistente \n\nao longo do tempo, existiria uma rela\u00e7\u00e3o de longo prazo entre as vari\u00e1veis, de modo que elas \n\nteriam uma trajet\u00f3ria comum. Um modelo VEC (Vector Error Correction \u2013 Vetor de \n\nCorre\u00e7\u00e3o de Erro) \u00e9, ent\u00e3o, desenvolvido para testar a rela\u00e7\u00e3o entre estas vari\u00e1veis.  \n\n \n\n1.3. Metodologia \n\n1.3.1. Os Modelos VAR E VEC \n\nPara identificar o efeito de varia\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre os pre\u00e7os da terra e \n\ndos alimentos ser\u00e1 empregada a metodologia de an\u00e1lise dos vetores auto-regressivos. Os \n\nmodelos de Vetores Auto-Regressivos (VAR) de ordem p, propostos por Sims (1980), s\u00e3o \n\numa alternativa aos modelos estruturais e podem ser expressos como \n\n \n\ntptpttt YYYY ?+?++?+?= ??? ...1211  (1.1) \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\nem que Yt \u00e9 um vetor de vari\u00e1veis (aquelas de interesse para o estudo), n \u00d7 1, e  s\u00e3o \n\nmatrizes n \u00d7 n. Cada vari\u00e1vel em Yt \u00e9 expressa em fun\u00e7\u00e3o de suas defasagens e das defasagens \n\ndas demais vari\u00e1veis, para captar os efeitos cruzados que uma vari\u00e1vel exerce sobre as \n\ndemais. Em outras palavras, \u00e9 poss\u00edvel que o aumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nprovoque aumento no pre\u00e7o da terra. Mas tamb\u00e9m \u00e9 l\u00f3gico admitir que um aumento no pre\u00e7o \n\nda terra tenha impactos sobre a decis\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Assim, todas as \n\nvari\u00e1veis de interesse podem ser consideradas end\u00f3genas. \n\nPara identifica\u00e7\u00e3o de (1.1), em um VAR padr\u00e3o ou irrestrito, imp\u00f5em-se as seguintes \n\nrestri\u00e7\u00f5es:  \u00e9 um vetor n \u00d7 1 de ru\u00eddos brancos, com E( =0, E( ? ? (matriz de \n\nvari\u00e2ncia e covari\u00e2ncia dos erros contemporaneamente relacionados e n\u00e3o necessariamente \n\ndiagonal) e E( ? 0 para t ? s. Reescrevendo (1.1) utilizando o operador defasagem,  \n\n \n\ntpt\np\n\npttt YBYBYBY ?+?++?+?= ??? ...1\n2\n\n21\n1\n\n1  \n\n \n\nou  \n\n \n\ntttpt\np\n\npttt YBYBYBYBY ?? =??=??????? ??? )(...1\n2\n\n21\n1\n\n1  \n\n \n\nDe forma similar aos modelos auto-regressivos univariados (ARMA), tamb\u00e9m para o VAR a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de estacionariedade estabelece que as ra\u00edzes de  devem estar fora do c\u00edrculo \n\nunit\u00e1rio. \n\nCaso alguma das vari\u00e1veis em Yt seja n\u00e3o estacion\u00e1ria (integrada de ordem 1 ou superior), \n\nconseq\u00fcentemente o vetor Yt ser\u00e1 n\u00e3o estacion\u00e1rio, comprometendo o modelo, pois os valores \n\n\n\n24 \n\n \n\ncr\u00edticos das estat\u00edsticas de teste n\u00e3o convergir\u00e3o para o esperado. Caso apenas uma das \n\nvari\u00e1veis em Yt seja I(1), o correto \u00e9 diferenci\u00e1-la. Caso mais de uma vari\u00e1vel em Yt seja I(1) \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio verificar se elas s\u00e3o co-integradas. Em tal situa\u00e7\u00e3o, o modelo (1.1) pode ser \n\nreparametrizado e expresso por meio das primeiras diferen\u00e7as. Ou seja  \n\n \n\ntptpttt YYYY ?+??++??+?=? ??? ...111  (1.2) \n\n \n\nPelo teorema da representa\u00e7\u00e3o de Granger, se duas vari\u00e1veis s\u00e3o co-integradas de ordem \n\n(1,1), ent\u00e3o existe um vetor de corre\u00e7\u00e3o de erros que pode ser escrito como  \n\n \n\ntptpttt YYYY ??? +??++??+=? ??? ...' 111  (1.3) \n\n \n\nem que ? \u00e9 a matriz cujas colunas s\u00e3o vetores de cointegra\u00e7\u00e3o, ? a matriz dos coeficientes de \n\najustamento e  \u00e9 um vetor estacion\u00e1rio. Essa rela\u00e7\u00e3o de cointegra\u00e7\u00e3o expressa rela\u00e7\u00e3o de \n\nlongo prazo entre as vari\u00e1veis. Para o caso interesse desse estudo, caso produ\u00e7\u00e3o de cana, \n\npre\u00e7o da terra e pre\u00e7o de alimentos caminhem juntos, ent\u00e3o elas devem ser co-integradas. \n\nA metodologia VEC (JOHANSEN; JUSELIUS, 1990) consiste em, comparando (1.2) e (1.3), \n\nverificar se ? ? (HAMILTON, 1994; ENDERS, 2004). Pode-se verificar tal igualdade \n\nanalisando o posto de ?. Se 0 &lt;posto(  &lt;n, ent\u00e3o existe ao menos um vetor de cointegra\u00e7\u00e3o \n\nentre as vari\u00e1veis.  \n\nAdicionalmente, pode-se verificar a preced\u00eancia temporal de uma vari\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o a outra, \n\no que \u00e9 interpretado como causalidade, no sentido de Granger. A causalidade de Granger da \n\n\n\n25 \n\n \n\nvari\u00e1vel i para a vari\u00e1vel j pode ser avaliada ao se testar a hip\u00f3tese de que os coeficientes da \n\nvari\u00e1vel i, e todas as suas defasagens, s\u00e3o simult\u00e2nea e estatisticamente iguais a zero na \n\nequa\u00e7\u00e3o em que j \u00e9 a vari\u00e1vel dependente. Caso a hip\u00f3tese nula seja rejeitada, conclui-se que \n\na vari\u00e1vel i Granger-causa a vari\u00e1vel j17. \n\n \n\n1.3.2. Estima\u00e7\u00e3o \n\nUm VAR irrestrito, em que as vari\u00e1veis dependentes s\u00e3o estacion\u00e1rias e em que todas as \n\ndefasagens das vari\u00e1veis do modelo t\u00eam a mesma ordem, pode ser estimado de maneira \n\nconsistente, com estimadores assintoticamente eficientes, por m\u00ednimos quadrados ordin\u00e1rios \n\n(ENDERS, 2004). Para a estima\u00e7\u00e3o do VEC, entretanto, dada a endogeneidade entre \n\nregressores e regressandos, a estima\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por m\u00e1xima verossimilhan\u00e7a, o que requer \n\nres\u00edduos normais. Dois testes podem ser implementados para verificar o rank da matriz ?: o \n\nteste do tra\u00e7o e o do m\u00e1ximo autovalor18.  \n\nA defini\u00e7\u00e3o da ordem das defasagens a ser inclu\u00edda no modelo pode ser feita analisando os \n\ncrit\u00e9rios de informa\u00e7\u00e3o (AIC, SIC, HQ e FPE). No VAR, o teste de autocorrela\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos \u00e9 cr\u00edtico, posto que as vari\u00e1veis s\u00e3o todas I(0). Empregam-se testes de autocorrela\u00e7\u00e3o \n\n(Teste LM) para verificar a estabilidade temporal do modelo19.  \n\n                                                 \n\n17 A preced\u00eancia temporal identificada no teste de causalidade de Granger \u00e9 interpretada, dentro de certos \nlimites, como causalidade em um sentido mais geral. No caso analisado, caso a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \ntenha o efeito de aumentar o pre\u00e7o da terra, e este a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00e9 razo\u00e1vel esperar encontrar \n(estatisticamente) preced\u00eancia temporal da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o da terra, e deste, em \nrela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o de alimentos. \n18 Para ambos, come\u00e7a-se testando o maior valor com a hip\u00f3tese nula de que n\u00e3o existe nenhum vetor de \ncointegra\u00e7\u00e3o. Caso o maior tra\u00e7o (autovalor) seja superior ao valor cr\u00edtico tabelado, rejeita-se essa hip\u00f3tese e \npassa-se \u00e0 etapa seguinte, em que o segundo maior valor \u00e9 testado com a hip\u00f3tese nula de que existe apenas um \nvetor de cointegra\u00e7\u00e3o, e assim por diante. Os testes cessam quando em uma das etapas n\u00e3o se rejeita H0, ou ao se \ntestar a hip\u00f3tese nula de que existem (n-1) vetores de cointegra\u00e7\u00e3o contra a hip\u00f3tese alternativa de que existem n \nvetores. \n19 Se as estat\u00edsticas apresentarem valores superiores aos valores cr\u00edticos, rejeita-se a hip\u00f3tese nula de que n\u00e3o h\u00e1 \nautocorrela\u00e7\u00e3o nos res\u00edduos para um lag especificado. Para implementar o teste LM, estima-se uma regress\u00e3o \nauxiliar do tipo: ? ? ? . A hip\u00f3tese nula do teste \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 \nautocorrela\u00e7\u00e3o no h-\u00e9simo lag. Por conta dos graus de liberdade, na pr\u00e1tica a equa\u00e7\u00e3o auxiliar \u00e9 reduzida para \n\n\n\n26 \n\n \n\nPara o VAR n\u00e3o \u00e9 crucial a normalidade dos res\u00edduos. O mesmo n\u00e3o \u00e9 verdade para o VEC, \n\nque assume normalidade dos res\u00edduos para otimizar a fun\u00e7\u00e3o de verossimilhan\u00e7a. Mas, \n\nmesmo no VAR, res\u00edduos n\u00e3o normais podem comprometer os resultados dos testes. A \n\nestat\u00edstica de Jarque-Bera, adaptada para o caso multivariado, pode ser aplicada para testar a \n\nnormalidade dos res\u00edduos. Essa estat\u00edstica assume a decomposi\u00e7\u00e3o de Choleski para a matriz \n\nde vari\u00e2ncia e covari\u00e2ncia. Adicionalmente, Os testes de Doornik-Hansen e Urzua assumem \n\noutros m\u00e9todos de decomposi\u00e7\u00e3o e complementam os testes de normalidade dos res\u00edduos. \n\n \n\n1.4. Estima\u00e7\u00e3o e resultados \n\n1.4.1. Dados \n\nPara o trabalho foram selecionadas as s\u00e9ries: produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, Brasil, em \n\ntoneladas. Os dados s\u00e3o calculados pelo Observat\u00f3rio do Setor Sucroalcooleiro da FEA-RP, \n\ncom base na Pesquisa Agr\u00edcola Municipal (PAM) do IBGE; pre\u00e7o de venda da terra de \n\nlavoura, Brasil, em R$ correntes, da FGV- Agroanalysis; IPCA - alimentos e bebidas, do \n\nIBGE20. \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e pre\u00e7o da terra, os dados s\u00e3o semestrais, para o per\u00edodo \n\nde 1977:1S a 2007:2S. Para o IPCA, os dados mensais foram semestralizados e est\u00e3o \n\n                                                                                                                                                         \n\n? ? . A estat\u00edstica do teste \u00e9 dada por LM(h) = (T - Np - n - 0,5) ln |?|\n|?|\n\n, em \n\nque ?\u00a0\u00e9 a matriz de vari\u00e2ncia e covari\u00e2ncia da regress\u00e3o auxiliar e ? a do VAR. Essa estat\u00edstica tem distribui\u00e7\u00e3o \n. Se LM(h) for maior que o valor cr\u00edtico tabelado, rejeita-se a hip\u00f3tese nula de res\u00edduos n\u00e3o \n\nautocorrelacionados. Os dois testes podem ser ainda complementados pela an\u00e1lise gr\u00e1fica do correlograma da \ns\u00e9rie dos res\u00edduos do VAR. \n20 A t\u00edtulo de teste de robustez, para verificar sensibilidade das conclus\u00f5es \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o do modelo, sobretudo \nno que se refere \u00e0 s\u00e9rie de pre\u00e7os escolhida, tamb\u00e9m foram realizados testes com os \u00edndices de pre\u00e7os de \nalimentos da FIPE (IPC-FIPE) e o componente de alimentos do IPA-DI. O primeiro foi escolhido por ser uma \ns\u00e9rie mais longa que a do IPCA. Esse \u00edndice n\u00e3o foi escolhido para os testes b\u00e1sicos, pois, embora a s\u00e9rie seja \nmais ampla, a cobertura de mercado \u00e9 mais restrita e os resultados poderiam ser influenciados por eventos \nlocalizados. O segundo, por captar movimentos de pre\u00e7os no atacado. Ambos permitiram cobrir o per\u00edodo todo \nda amostra. \n\n\n\n27 \n\n \n\ndispon\u00edveis para o per\u00edodo 1981:2S a 2007:2S. A amplitude da amostra foi limitada, portanto, \n\nno per\u00edodo 1980:2S a 2007:2S.  \n\nComo a rela\u00e7\u00e3o que se quer verificar \u00e9 o impacto que o aumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar tem, em \u00faltima an\u00e1lise, sobre o custo de vida, em especial de fam\u00edlias mais pobres, \n\nimporta verificar, ent\u00e3o, o impacto sobre o pre\u00e7o relativo de alimentos e n\u00e3o sobre os pre\u00e7os \n\ncorrentes. Igual racioc\u00ednio deve ser feito com rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o da terra. Dessa forma, os dados \n\noriginais foram deflacionados.  \n\nO IPCA - alimentos e bebidas foi deflacionado pelo IPCA - geral, obtendo-se um \u00edndice de \n\nbase 100 que expressa as varia\u00e7\u00f5es no pre\u00e7o relativo de alimentos e bebidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncesta t\u00edpica de consumo de fam\u00edlias brasileiras que ganham at\u00e9 40 sal\u00e1rios m\u00ednimos. J\u00e1 o \n\npre\u00e7o da terra foi deflacionado pelo IGP-DI, obtendo-se um \u00edndice de base 100 que expressa \n\nvaria\u00e7\u00f5es no custo de oportunidade de imobiliza\u00e7\u00e3o de recursos em terra. \n\nA Figura 1.3 reporta o gr\u00e1fico das s\u00e9ries em n\u00edvel, transformadas (aplicando o log nas s\u00e9ries) \n\ne com as primeiras defasagens das s\u00e9ries. Da visualiza\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos nota-se que existe uma \n\naparente rela\u00e7\u00e3o mais forte entre as s\u00e9ries de pre\u00e7o da terra e pre\u00e7o dos alimentos. Mas, da \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar parece n\u00e3o guardar rela\u00e7\u00e3o com essas \n\noutras s\u00e9ries: enquanto que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar cresce sistematicamente no per\u00edodo \n\nconsiderado, as s\u00e9ries de pre\u00e7o t\u00eam comportamentos bastante discrepantes. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel notar algumas varia\u00e7\u00f5es bem discrepantes, sobretudo na s\u00e9rie de pre\u00e7o da \n\nterra. Nos anos oitenta, h\u00e1 aumentos pronunciados no pre\u00e7o relativo da terra, seguidos por \n\nquedas muito fortes21. Mesmo a suaviza\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie, por meio da transforma\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica, \n\nn\u00e3o \u00e9 suficiente para amortecer esse padr\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n\n21 N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel descartar que essas discrep\u00e2ncias se tratem de erros de medida da s\u00e9rie.  \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n \n\n \nFonte: IBGE, FGV. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \nFigura 1.3: S\u00e9ries em n\u00edvel (a), transformadas (b) e em primeiras diferen\u00e7as (c) \n\n \n\n(a) \n\n(b) \n\n(c) \n\n\n\n29 \n\n \n\n1.4.2. Testes de Raiz Unit\u00e1ria e Estima\u00e7\u00e3o do VAR para determina\u00e7\u00e3o da ordem de \ndefasagem \n\nPara verificar a exist\u00eancia ou n\u00e3o de raiz unit\u00e1ria nas s\u00e9ries foram implementados os testes \n\nADF e Phillips-Perron22. A ordem de defasagem dos modelos foi selecionada a partir dos \n\ncrit\u00e9rios de informa\u00e7\u00e3o. Os resultados da Tabela 1.3 sugerem que para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar a exist\u00eancia de uma raiz unit\u00e1ria na s\u00e9rie \u00e9 altamente significativa. O n\u00edvel de \n\nsignific\u00e2ncia cai bastante para a s\u00e9rie de pre\u00e7o da terra - o que, em parte pode ser atribu\u00eddo \n\naos outliers. Para cointegra\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e9 necess\u00e1rio que no m\u00ednimo duas s\u00e9ries sejam \n\nI(1)23. \n\n \n\nTabela 1.3: Teste de raiz unit\u00e1ria \n\nVari\u00e1vel Defasagem\nLn Prod. Cana 1 -0.5562 *** -1.6440 ***\n\nLn Pre\u00e7o da Terra 4 -2.7697 * -2.6209 **\n\nLn IPCA alimentos 2 -2.6333 ** -2.6333 **\n\nT odos os t est es incluem int ercept o.\n\n*** significat ivo a mais de 10%\n\n** significat ivo a 10%\n\n* significat ivo a 5%\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nEstat\u00edstica do Teste\nADF Phillips-Perron\n\n \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o da ordem do VEC \u00e9 feita a partir dos crit\u00e9rios de informa\u00e7\u00e3o para um modelo \n\nVAR auxiliar que inclua todas as vari\u00e1veis de Yt24. A an\u00e1lise dos res\u00edduos do modelo (Tabela \n\n                                                 \n\n22 Pela visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das s\u00e9ries descartou-se a possibilidade de existirem duas ou mais ra\u00edzes unit\u00e1rias nas \nmesmas, confirmada pelo teste de Dickey e Pantula (1987) n\u00e3o reportado. \n23 Descartar a exist\u00eancia de raiz unit\u00e1ria nas s\u00e9ries implica em rejeitar a cointegra\u00e7\u00e3o das mesmas. Tal \nprocedimento de antem\u00e3o j\u00e1 implicaria em forte evid\u00eancia de que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar tem pouco \nimpacto sobre o pre\u00e7o dos alimentos (as s\u00e9ries s\u00e3o fracamente ex\u00f3genas). Tamb\u00e9m por isso (para se proceder \u00e0 \nan\u00e1lise de cointegra\u00e7\u00e3o), se aceita a presen\u00e7a de raiz unit\u00e1ria nas s\u00e9ries. \n24 Os crit\u00e9rios de informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram conclusivos quanto \u00e0 ordem do VAR. Um padr\u00e3o sazonal bi-semestral \nfoi identificado, com sugest\u00e3o de defasagem de 1\u00aa, 3\u00aa e 5\u00aa ordens. Optou-se por tr\u00eas ordens de defasagem. \n\n\n\n30 \n\n \n\n1.4) sugere n\u00e3o-normalidade, o que pode ser devido aos outliers identificados na s\u00e9rie, bem \n\ncomo elevado n\u00edvel de heterocedasticidade (possivelmente pelo mesmo motivo). Estudos de \n\nMonte-Carlo, como o de Gonzalo (1994), n\u00e3o detectam que esses desvios causem grandes \n\nproblemas para o teste de Johansen. \n\n \n\nTabela 1.4: Testes de Diagn\u00f3stico dos Res\u00edduos do VAR \n\nEstat-LM(3)\nEstat-LM(10)\n\nCholeski\nUrzua\n\nHeterocedasticidade White\n\nTeste Estat Prob\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nAutocorrela\u00e7\u00e3o dos \nres\u00edduos\n\nNormalidade\n\n234.4804 0.0197\n\n18.1398 0.0059\n34.9240 0.0896\n\n12.2533 0.1994\n8.5747 0.4774\n\n \n\n \n\n1.4.3. Teste de Cointegra\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Causalidade \n\nA Tabela 1.5 reporta o teste de cointegra\u00e7\u00e3o de Johansen. Os resultados, tanto da estat\u00edstica \n\ndo tra\u00e7o, quanto a do m\u00e1ximo autovalor, sugerem a exist\u00eancia de um vetor de cointegra\u00e7\u00e3o \n\nentre as vari\u00e1veis, ratificando os resultados dos testes de raiz unit\u00e1ria, uma vez que s\u00e3o muito \n\nbaixas as probabilidades de se aceitar a hip\u00f3tese nula de que posto da matriz estimada \u00e9 zero \n\n(k = 0). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\nTabela 1.5: Testes de Cointegra\u00e7\u00e3o \n\nk  = 0\nk  = 1\nk  > 1\n\n1.0000 -0.0791 4.5825 *\n\n(0.2526) (0.860)\n\n0.0213 ** 0.1094 -0.1013 *\n\n(0.0119) (0.0982) (0.0239)\n\nErros padr\u00f5es ent re par\u00eant eses.\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nH0: posto = k\n\nCoeficientes de ajustamento: 1 equa\u00e7\u00e3o de cointegra\u00e7\u00e3o\n\nEstat Tra\u00e7o\n\n41.3769\n17.7062\n5.3317\n\np -valor\n\n0.010\n0.108\n0.249\n\n23.6707\n12.3744\n5.3317\n\nEstat. Max auto-\nvalor\n\np -valor\n\n0.0320\n0.1653\n0.2490\n\nCoeficientes de cointegra\u00e7\u00e3o normalizados: 1 equa\u00e7\u00e3o de cointegra\u00e7\u00e3o\n\n* significat ivo a 1%.\n\n** significat ivo a 10%.\n\nLn Prod.          \nCana\n\nLn Pre\u00e7o          \nda Terra\n\nLn IPCA          \nalimentos\n\nD (Ln Prod.       \nCana)\n\nD (Ln Pre\u00e7o       \nda Terra)\n\nD (Ln IPCA \nalimentos)\n\nMacKinnon, Haug e Michelis (1999) p -values. \n\n \n\n \n\nA Tabela 1.6 reporta testes espec\u00edficos para os par\u00e2metros estimados do vetor de \n\ncointegra\u00e7\u00e3o. Nota-se que apenas o par\u00e2metro associado ao pre\u00e7o da terra apresenta elevada \n\nprobabilidade de n\u00e3o ser diferente de zero, embora no teste conjunto esse resultado n\u00e3o \n\npermane\u00e7a. Os demais coeficientes estimados s\u00e3o estatisticamente diferentes de zero, \n\nindividual e conjuntamente. \n\nCaso se aceite que o par\u00e2metro do vetor de cointegra\u00e7\u00e3o associado ao pre\u00e7o da terra seja igual \n\na zero, ent\u00e3o essa vari\u00e1vel n\u00e3o guarda rela\u00e7\u00e3o est\u00e1vel de longo prazo com as demais vari\u00e1veis. \n\nAssumindo essa restri\u00e7\u00e3o e normalizando o par\u00e2metro da produ\u00e7\u00e3o de cana para a unidade, o \n\nvetor de cointegra\u00e7\u00e3o recalculado (Tabela 1.7) para o modelo seria [1  3,96]. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\nTabela 1.6: Teste de restri\u00e7\u00e3o sobre os par\u00e2metros do vetor de cointegra\u00e7\u00e3o \n\nPar\u00e2metro restrito ?2 Prob\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana 4.9238 0.0265\n\nLn do pre\u00e7o da terra 0.0630 0.8018\nLn IPCA 8.6225 0.0033\n\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana \nLn do pre\u00e7o da terra\n\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana \nLn IPCA\n\nLn do pre\u00e7o da terra\nLn IPCA\n\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana \nLn do pre\u00e7o da terra\n\nLn IPCA\n\n0.00849.5649\n\n   Font e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n10.8345 0.0127\n\nTestes Individuais\n\nTestes conjuntos\n\n5.1876 0.0747\n\n8.6738 0.0131\n\n \n\n \n\nTabela 1.7: Vetor de cointegra\u00e7\u00e3o re-estimado \n\n1.0000 0.0000 3.9579 *\n\n(0.6323)\nVet or de coint egra\u00e7\u00e3o considerando rest ri\u00e7\u00e3o sobre o par\u00e2met ro do pre\u00e7o da t erra.\n* significat ivo a 1%.\nErros padr\u00f5es ent re par\u00eant eses.\n\nCoeficientes de cointegra\u00e7\u00e3o normalizados: 1 equa\u00e7\u00e3o de cointegra\u00e7\u00e3o\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nLn Prod.          \nCana\n\nLn Pre\u00e7o          \nda Terra\n\nLn IPCA          \nalimentos\n\n \n\n \n\nEsse resultado sugere que h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de longo prazo entre produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e pre\u00e7o \n\nde alimentos no sentido inverso ao que seria esperado, caso o argumento que diz que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar aumenta o pre\u00e7o dos alimentos fosse v\u00e1lido. O sinal dos \n\npar\u00e2metros sugere rela\u00e7\u00e3o indireta entre as duas vari\u00e1veis25. Ou seja, a expans\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n\n25 O resultado deve ser interpretado corretamente e com cautela, uma vez que, para a estima\u00e7\u00e3o do modelo, as \nvari\u00e1veis s\u00e3o \u201ccolocadas do mesmo lado da igualdade\u201d. Assim, a rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio de longo prazo entre a ln \nda produ\u00e7\u00e3o de cana e o ln do IPCA-alimentos \u00e9 (ln Prod cana = -3,96 ln do IPCA-alimentos). \n\n\n\n33 \n\n \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar est\u00e1 associada \u00e0 queda no pre\u00e7o de alimentos, medido pelo IPCA, no longo \n\nprazo. \n\nPara verificar a exogeneidade entre as vari\u00e1veis, testes de restri\u00e7\u00e3o sobre os coeficientes de \n\najustamento s\u00e3o implementados. Os resultados (Tabela 1.8), sugerem que as vari\u00e1veis, pre\u00e7o \n\nda terra e produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o fracamente ex\u00f3genas, pois seus coeficientes de \n\najustamento n\u00e3o s\u00e3o estat\u00edstica e conjuntamente diferentes de zero (p-valores superiores a \n\n10%). \n\n \n\nTabela 1.8: Teste de restri\u00e7\u00e3o sobre os coeficientes de ajustamento \n\nPar\u00e2metro restrito ?2\n\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana 1.9206 0.1658 *\nLn do pre\u00e7o da terra 1.0451 0.3066 *\n\nLn IPCA 9.4194 0.0021\n\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana \nLn do pre\u00e7o da terra\n\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana \nLn IPCA\n\nLn do pre\u00e7o da terra\nLn IPCA\n\nTestes Individuais\nProb\n\nTestes conjuntos\n\n0.1519\n\n0.0003\n\n   Font e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n9.4676\n\n* vari\u00e1vel fracament o ex\u00f3gena.\n\n3.7687\n\n16.5857\n\n0.0088\n\n \n\n \n\nPor outro lado, o pre\u00e7o de alimentos \u00e9 a vari\u00e1vel end\u00f3gena do modelo, determinada pelas \n\noutras vari\u00e1veis. Em outras palavras, o resultado dos testes sugere que choques na produ\u00e7\u00e3o \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar ou no pre\u00e7o da terra s\u00e3o sentidos mais fortemente pelo pre\u00e7o dos alimentos \n\ndo que pelas demais vari\u00e1veis do modelo. \n\nImpondo-se a restri\u00e7\u00e3o de que os coeficientes de ajustamento das vari\u00e1veis, produ\u00e7\u00e3o de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar e pre\u00e7o da terra, s\u00e3o conjuntamente iguais a zero, o par\u00e2metro para o pre\u00e7o de \n\nalimentos re-estimado \u00e9 -0,14 (Tabela 1.9). O sinal negativo significa que o ajustamento opera \n\nno sentido esperado, mas com uma intensidade muito reduzida. Assim, choques aleat\u00f3rios, \n\n\n\n34 \n\n \n\nque eventualmente fa\u00e7am as s\u00e9ries de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e de pre\u00e7o de alimentos \n\ndesviarem de suas trajet\u00f3rias de longo prazo, s\u00e3o ajustados de maneira t\u00eanue (apenas 14%) no \n\ncurto prazo26. \n\n \n\nTabela 1.9: Coeficientes de ajustamento re-estimados \n\n0.0000 0.0000 -0.1406 *\n\n(0.0315)\n\n* significat ivo a 1%.\nErros padr\u00f5es ent re par\u00eant eses.\n\nCoeficientes de ajustamento: 1 equa\u00e7\u00e3o de cointegra\u00e7\u00e3o\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nCoeficient es de ajust ament o considerando rest ri\u00e7\u00f5es sobre os par\u00e2met ros do pre\u00e7o da t erra e da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar.\n\nD (Ln Prod.       \nCana)\n\nD (Ln Pre\u00e7o       \nda Terra)\n\nD (Ln IPCA \nalimentos)\n\n \n\n \n\nDada a exogeneidade fraca das vari\u00e1veis pre\u00e7o da terra e produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, o teste \n\nde causalidade de Granger permite identificar dentre estas duas vari\u00e1veis aquela(s) que \u00e9(s\u00e3o) \n\nfortemente ex\u00f3gena(s). A Tabela 1.10 reporta os resultados deste teste e sugere que h\u00e1 \n\ncausalidade, no sentido de Granger, no pre\u00e7o da terra para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, mas \n\nn\u00e3o o contr\u00e1rio. Esse resultado implica que o pre\u00e7o da terra \u00e9 fortemente ex\u00f3geno. Em outras \n\npalavras, a rela\u00e7\u00e3o de causalidade, no sentido de Granger, n\u00e3o \u00e9 da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar para o pre\u00e7o da terra (o que seria esperado caso o argumento fosse v\u00e1lido), mas em \n\nsentido contr\u00e1rio \u2013 de pre\u00e7o da terra para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n \n\n \n\n                                                 \n\n26 Esse resultado pode explicar, em parte, a associa\u00e7\u00e3o aparentemente err\u00f4nea entre expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de \ncana-de-a\u00e7\u00facar e dos pre\u00e7os dos alimentos. Caso haja um choque ex\u00f3geno (um choque de demanda, por \nexemplo) que aumente o pre\u00e7o dos alimentos ao mesmo tempo em que incentive a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, \nno curto prazo parecer\u00e1 que essas s\u00e9ries t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta. No longo prazo, contudo, n\u00e3o \u00e9 essa a rela\u00e7\u00e3o \nidentificada no modelo. \n\n\n\n35 \n\n \n\nTabela 1.10: Teste de causalidade de Granger \n\n?2 Prob\n\nn\u00e3o Granger-causa 7.4308 0.0243\nn\u00e3o Granger-causa 3.3545 0.1869\nn\u00e3o Granger-causam 10.1839 0.0374\n\nn\u00e3o Granger-causa 0.2332 0.8900\nn\u00e3o Granger-causa 4.0426 0.1325\nn\u00e3o Granger-causam 4.1148 0.3907Conjuntamente\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nLn da Produ\u00e7\u00e3o de Cana\n\nLn do pre\u00e7o da terra\n\nH 0:\n\nLn do pre\u00e7o da terra\nLn do IPCA\n\nConjuntamente\n\nT est e de Wald de exogeneidade por blocos.\n\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana\nLn do IPCA\n\n \n\n \n\n1.4.4. Diagn\u00f3stico dos Res\u00edduos e Testes de Robustez \n\nA Tabela 1.11 reporta os testes de diagn\u00f3sticos sobre os res\u00edduos do modelo VEC. As \n\nestat\u00edsticas de teste sugerem que o modelo estimado \u00e9 adequado, tanto considerando a vers\u00e3o \n\nirrestrita como os resultados impondo restri\u00e7\u00f5es sobre os par\u00e2metros associados ao pre\u00e7o da \n\nterra e a produ\u00e7\u00e3o de cana.  \n\nO teste LM n\u00e3o sugere evid\u00eancia de autocorrela\u00e7\u00e3o de ordens elevadas, enquanto todos os \n\ntestes de normalidade n\u00e3o permitem rejeitar a hip\u00f3tese de que os res\u00edduos s\u00e3o normais. \n\nApenas o teste de heterocedasticidade dos res\u00edduos reprova o modelo, o que n\u00e3o compromete \n\nos resultados qualitativos dos testes. \n\nComo teste de robustez, duas outras s\u00e9ries de pre\u00e7os de alimentos foram selecionadas e os \n\nmesmos testes aplicados, para verificar a sensibilidade das conclus\u00f5es \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo. Foram selecionadas as s\u00e9ries de pre\u00e7os de alimentos do IPC-FIPE e do IPA-DI. A \n\nTabela 1.12 reporta o resumo dos resultados obtidos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\nTabela 1.11: Testes de Diagn\u00f3stico dos Res\u00edduos do VEC \n\nEstat-LM(3)\nEstat-LM(10)\n\nCholeski\nDoonik-Hansen\n\nUrzua\nHeterocedasticidade White\n\nEstat-LM(3)\nEstat-LM(10)\n\nCholeski\nDoonik-Hansen\n\nUrzua\nHeterocedasticidade White\n\nModelo irrestrito\n\n15.8058 0.0710\n10.8751 0.2844\n\nModelo com restri\u00e7\u00f5es*\n\nAutocorrela\u00e7\u00e3o dos \nres\u00edduos\n\nAutocorrela\u00e7\u00e3o dos \nres\u00edduos\n\nTeste Estat Prob\n13.7721 0.1307\n13.8956 0.1261\n\nNormalidade\n8.1022 0.2307\n9.7410 0.1360\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n163.8154 0.0000\n\nNormalidade\n10.8946 0.0917\n6.8112 0.3387\n\n30.3191 0.2126\n\n27.9019 0.3124\n151.1050 0.0000\n\n* Modelo com as rest ri\u00e7\u00f5es que o par\u00e2met ro do vet or de coint egra\u00e7\u00e3o associado ao pre\u00e7o da t erra \u00e9 igual a zero, bem como com \nas rest ri\u00e7\u00f5es sobre os coeficient es de ajust ament o do pre\u00e7o da t erra e produ\u00e7\u00e3o de cana.\n\n \n\n \n\nTabela 1.12: Testes de Robustez do Modelo \n\nAmostra (semestres)\n\nCoeficiente Erro-padr\u00e3o Coeficiente Erro-padr\u00e3o\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana 1 1\n\nLn do pre\u00e7o da terra -5.6366 1.8564 * -1.2564 0.2069 *\nLn do pre\u00e7o dos alimentos 21.2684 6.0484 * -1.4936 0.1530 *\n\nCoef. Ajust -0.0066 0.0012 ** -0.0299 0.0140 **\n0.0022 0.0114 0.2827 0.1284 **\n\n-0.0022 0.0024 0.2187 0.0400 *\n\np-valor p-valor\nLn da produ\u00e7\u00e3o de cana 0.5756 *** 0.0025\n\nLn do pre\u00e7o da terra 0.0216 0.0000\nLn do pre\u00e7o dos alimentos 0.0014 0.0000\n\nExogeneidade forte n\u00e3o h\u00e1 n\u00e3o h\u00e1\n\nCoeficientes de cointegra\u00e7\u00e3o normalizados: 1 equa\u00e7\u00e3o de cointegra\u00e7\u00e3o\n\nCoeficientes de ajustamento: 1 equa\u00e7\u00e3o de cointegra\u00e7\u00e3o\n\nS\u00e9rie utilizada para medir o pre\u00e7o de alimentos\n\nRestri\u00e7\u00e3o sobre os par\u00e2metros do coeficiente de ajustamento\n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\n1977:1 - 2007:2 1977:1 - 2007:2\n\nA ordem do VAR nos dois casos foi 3, selecionada pelos crit\u00e9rios de informa\u00e7\u00e3o\nO n\u00famero de vetores de cointegra\u00e7\u00e3o pelos teste de Johanse foi 1 para as duas s\u00e9ries\nOs resultados dos testes sobre res\u00edduos apresentam os mesmos resultados qualitativos que os da s\u00e9rie para IPCA.\n* singnificativo a 1%.\n** singnificativo a 5%.\n*** vari\u00e1vel fracamente ex\u00f3gena ao modelo.\n\nIPC-FIPE IPA-DI - g\u00eaneros aliment\u00edcios\n\nA s\u00e9rie de pre\u00e7os do IPC-FIPE - grupo alimentos foi deflacionada pelo \u00edndice IPC-FIPE geral. A s\u00e9rie de pre\u00e7os do IPA-DI \ng\u00eanereos aliment\u00edcios foi deflacionada pelo IGP-DI.\nAs duas s\u00e9ries de pre\u00e7o apresentam RU pelos testes ADF e PP.\n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o medido pelo IPC-FIPE, os resultados s\u00e3o qualitativamente id\u00eanticos \n\naos obtidos anteriormente, com rela\u00e7\u00e3o de longo prazo inversa entre produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e pre\u00e7o de alimentos, al\u00e9m de coeficiente de ajustamento de curto prazo relativamente \n\npequeno. Possivelmente pela inclus\u00e3o de mais observa\u00e7\u00f5es (oito semestres a mais), os \n\nresultados de exogeneidade obtidos anteriormente, sobretudo para a s\u00e9rie de pre\u00e7o da terra, \n\ns\u00e3o relaxados nesse caso. A s\u00e9rie de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar continua fracamente \n\nex\u00f3gena, mas determinada conjuntamente pelas demais vari\u00e1veis. \n\nNo caso do IPA-DI os resultados s\u00e3o qualitativamente diversos. Para essa s\u00e9rie, a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e pre\u00e7o de alimentos caminha no sentido sugerido pelo \n\nargumento, ou seja, aumento de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar aumenta o pre\u00e7o de g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios no atacado. Essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 estatisticamente significativa, mas o coeficiente \u00e9 \n\nsignificativamente menor (em m\u00f3dulo) que os estimados nos modelos anteriores27. O \n\najustamento de curto prazo ocorre no sentido esperado e com maior intensidade que antes. \n\nPara esse conjunto de vari\u00e1veis n\u00e3o se pode descartar a hip\u00f3tese de que elas s\u00e3o \n\nconjuntamente integradas, tendo em vista n\u00e3o se encontrar evid\u00eancias de exogeneidade (forte \n\nou fraca). \n\n \n\n1.5. Conclus\u00e3o \n\nO Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses que se encontra em est\u00e1gio mais avan\u00e7ado na busca por fontes \n\nenerg\u00e9ticas limpas. A competitividade do etanol produzido a partir da cana-de-a\u00e7\u00facar no \n\nBrasil \u00e9 significativamente maior do que a dos demais produtores, destacando-se em rela\u00e7\u00e3o \n\nao etanol de milho dos EUA, tanto na quest\u00e3o dos custos de produ\u00e7\u00e3o, como do balan\u00e7o \n\nenerg\u00e9tico.  \n\n                                                 \n\n27 Ou seja, o resultado de longo prazo vai no sentido indicado pelo argumento, mas com intensidade bastante \nfraca. \n\n\n\n38 \n\n \n\nO sucesso do setor e a tend\u00eancia de crescimento da \u00e1rea destinada \u00e0 atividade canavieira, bem \n\no aumento de sua demanda por trabalho, t\u00eam suscitado preocupa\u00e7\u00f5es. A principal delas \n\nrefere-se \u00e0 disponibilidade de terra agricult\u00e1vel que possa abrigar a expans\u00e3o da cultura da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e, aliada a esta, a preocupa\u00e7\u00e3o de que a expans\u00e3o se far\u00e1 em terras hoje \n\nempregadas na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, o que pressionar\u00e1 o pre\u00e7o destes com impactos \n\nnegativos sobre a distribui\u00e7\u00e3o de renda.  \n\nEste cap\u00edtulo analisou com maior detalhe este argumento. Caso ele fosse v\u00e1lido, deveria \n\nexistir uma rela\u00e7\u00e3o direta e causal, entre aumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, pre\u00e7o da \n\nterra e pre\u00e7o dos alimentos. Ademais, em sendo essa hip\u00f3tese v\u00e1lida, deveria haver rela\u00e7\u00e3o de \n\nlongo prazo entre as vari\u00e1veis, de modo que elas teriam trajet\u00f3ria comum.  \n\nUm modelo VEC foi desenvolvido para testar a rela\u00e7\u00e3o entre estas vari\u00e1veis. Os resultados do \n\nteste de causalidade de Granger apontam que n\u00e3o existe preced\u00eancia temporal da produ\u00e7\u00e3o de \n\ncana sobre o pre\u00e7o da terra, mas sim o contr\u00e1rio, ou seja, \u00e9 o pre\u00e7o da terra que causa (no \n\nsentido de Granger) a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. A rela\u00e7\u00e3o de longo prazo identificada pelo \n\nVEC estabelece uma trajet\u00f3ria comum entre essas duas vari\u00e1veis, mas estatisticamente n\u00e3o \n\nsignificativa. Como o coeficiente de ajustamento de curto prazo para o pre\u00e7o da terra n\u00e3o \u00e9 \n\nestatisticamente diferente de zero e, com o resultado do teste de causalidade de Granger, \n\nconclui-se que o pre\u00e7o da terra \u00e9 ex\u00f3geno em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e ao pre\u00e7o \n\nde alimentos. Em outras palavras, a ordem de causalidade identificada n\u00e3o permite afirmar \n\nque um aumento na produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar impacte positivamente o pre\u00e7o da terra, \n\nembora as vari\u00e1veis caminhem no mesmo sentido. \n\nA exogeneidade identificada para o pre\u00e7o da terra, no entanto, pode estar comprometida pelo \n\nper\u00edodo da amostra (no teste mais amplo, com IPC-FIPE e IPA-DI, esse resultado n\u00e3o se \n\nmanteve) e pelos erros de medida dessa vari\u00e1vel. \n\nEspecificamente, com rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o de alimentos, conclui-se que h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de longo prazo \n\nentre essa vari\u00e1vel e a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, mas em sentido inverso ao que seria \n\nesperado caso fosse v\u00e1lido o argumento de que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar aumenta o \n\npre\u00e7o de alimentos. Esse resultado \u00e9 robusto caso se modifique a s\u00e9rie utilizada para medir o \n\n\n\n39 \n\n \n\npre\u00e7o de alimentos ao consumidor. O argumento, no entanto, parece v\u00e1lido com rela\u00e7\u00e3o ao \n\npre\u00e7o de g\u00eaneros aliment\u00edcios no atacado. \n\nEssa diferen\u00e7a, entre pre\u00e7os ao consumidor e pre\u00e7o no atacado, se deve, possivelmente, ao \n\nfato de que no atacado os pre\u00e7os acompanham mais de perto as decis\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto que os pre\u00e7os ao consumidor dependem tamb\u00e9m da din\u00e2mica industrial e das \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, que podem amortecer os efeitos eventuais de realoca\u00e7\u00e3o do uso da \n\nterra. \n\n\u00c9 prov\u00e1vel que a no\u00e7\u00e3o de que o aumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar pode pressionar o \n\npre\u00e7o da terra decorra mais da conjuntura atual, em que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de todas as \n\nculturas cresce, acompanhando o aumento da demanda por produtos agr\u00edcolas em decorr\u00eancia \n\ndo aumento na renda mundial (em especial de pa\u00edses pobres e populosos como China e \u00cdndia). \n\n\u00c9 este movimento que pode pressionar o pre\u00e7o da terra - e n\u00e3o o aumento da produ\u00e7\u00e3o de um \n\n\u00fanico produto. Se isso \u00e9 verdade, e estudos futuros poder\u00e3o confirmar, n\u00e3o seria o aumento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar a pressionar o pre\u00e7o da terra, mas o aumento da demanda por \n\nprodutos oriundos do campo e a concorr\u00eancia entre estas culturas que fariam o pre\u00e7o da terra \n\naumentar.  \n\nEm termos de op\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, cumpre examinar se o aumento da produ\u00e7\u00e3o de outras \n\ncommodities, com menor valor agregado e com elos muito mais fracos com os demais setores \n\nprodutivos, \u00e9 mais vantajoso do que investir na produ\u00e7\u00e3o de commodity que pode assegurar \n\nvantagens comparativas energ\u00e9ticas ao pa\u00eds. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n2 AVALIANDO OS IMPACTOS DA PRODU\u00c7\u00c3O DE CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR \n\nSOBRE INDICADORES SOCIAIS DE REGI\u00d5ES PRODUTORAS  \n\n \n\n2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO crescimento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar no passado recente suscita a necessidade de se \n\navaliar quais s\u00e3o os impactos econ\u00f4micos, sociais e ambientais deste processo, tanto para o \n\npa\u00eds como um todo, como para as regi\u00f5es em que tem ocorrido. D\u00favidas que podem ser \n\nlevantadas referem-se, por exemplo, \u00e0 qualidade do emprego e aos impactos ambientais, como \n\nriscos de contamina\u00e7\u00e3o de solo, uso da \u00e1gua, deslocamento de culturas para regi\u00f5es de \n\nflorestas, queimadas, entre outros aspectos (NORONHA et al. 2006). \n\nAinda que o balan\u00e7o de custos e benef\u00edcios do setor pare\u00e7a positivo do ponto de vista \n\nagregado (BNDES; CGEE, 2008), pode ser que para as regi\u00f5es produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nos benef\u00edcios n\u00e3o sejam t\u00e3o evidentes assim. Em outras palavras, as regi\u00f5es produtoras de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar arcariam com um \u00f4nus proporcionalmente maior que o b\u00f4nus gerado pelo \n\nsetor. Talvez o aspecto mais evidente em prol desse argumento seja o mercado de trabalho. \n\nMuitos estudos v\u00eam analisando as condi\u00e7\u00f5es de trabalho vigentes no setor, sobretudo aquelas \n\nconsideradas mais degradantes, associadas aos trabalhadores diretamente envolvidos no corte \n\nmanual da cana-de-a\u00e7\u00facar (ALVES, 2006, 2007; BACCARIN; ALVES; GOMES, 2008). \n\nDeve-se destacar, no entanto, o maior valor da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola nas regi\u00f5es canavieiras. \n\nComparando-se o valor da produ\u00e7\u00e3o por \u00e1rea cultivada, o valor da cana \u00e9 significativamente \n\nmaior do que o das demais culturas, como, por exemplo, a soja e o milho. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nemprego na atividade agr\u00edcola, Toneto-Jr e Liboni (2008) observam que o emprego gerado no \n\nsetor produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 maior do que o gerado na produ\u00e7\u00e3o de soja e apenas um \n\npouco inferior ao gerado na cultura do milho. Assim, gerando-se mais valor da produ\u00e7\u00e3o por \n\nhectare e um maior volume de emprego por hectare cultivado, as regi\u00f5es canavieiras geram \n\nmais renda por \u00e1rea que as outras culturas. \n\n\n\n42 \n\n \n\nDada a especificidade da mat\u00e9ria-prima do setor, as plantas industriais localizam-se pr\u00f3ximas \n\n\u00e0s planta\u00e7\u00f5es, o que tende a ampliar a gera\u00e7\u00e3o de renda na regi\u00e3o, tanto com a presen\u00e7a das \n\nusinas como de um conjunto de atividades de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para as mesmas - \n\ntransporte, manuten\u00e7\u00e3o etc. - aumentando os impactos indiretos do setor na regi\u00e3o produtora. \n\nEm que pesem tais argumentos favor\u00e1veis e contr\u00e1rios ao setor e os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o nele \n\nempregados, as condi\u00e7\u00f5es sociais locais podem ter rela\u00e7\u00e3o maior com as pol\u00edticas adotadas \n\npelos governos, em suas tr\u00eas esferas. Assim, as condi\u00e7\u00f5es sociais captadas em indicadores \n\nagregados, como expectativa de vida, escolaridade e renda per capita, podem ser mais \n\ndependentes da forma como os recursos p\u00fablicos s\u00e3o empregados localmente, e apenas \n\nindiretamente, dos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nO objetivo desse cap\u00edtulo \u00e9 verificar os efeitos que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar tem sobre os \n\nindicadores sociais das regi\u00f5es produtoras. Foi o escolhido o IDH-M como indicador s\u00edntese \n\ndas condi\u00e7\u00f5es sociais locais (PNUD; IPEA; FJP, 2003). O IDH \u00e9 composto por tr\u00eas \n\ndimens\u00f5es: dimens\u00e3o educa\u00e7\u00e3o (alfabetiza\u00e7\u00e3o e taxa de matr\u00edcula), longevidade (esperan\u00e7a de \n\nvida ao nascer) e renda (PIB per capita). Para aferir o n\u00edvel de desenvolvimento humano \n\nregional (IDH-M), as mesmas dimens\u00f5es s\u00e3o consideradas, por\u00e9m alguns indicadores usados \n\ns\u00e3o diferentes, buscando adequar a medida \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de n\u00facleos sociais menores28. \n\nEste cap\u00edtulo se organiza da seguinte forma: na pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o \u00e9 feita uma revis\u00e3o da literatura \n\ncom considera\u00e7\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e condi\u00e7\u00f5es sociais, com resultados \n\npara anos recentes. A se\u00e7\u00e3o seguinte apresenta a estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica desse trabalho para \n\nidentificar os eventuais impactos da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar nas condi\u00e7\u00f5es sociais das \n\nregi\u00f5es produtoras. Na seq\u00fc\u00eancia s\u00e3o apresentados os resultados. A \u00faltima se\u00e7\u00e3o apresenta as \n\nconclus\u00f5es do cap\u00edtulo. \n\n                                                 \n\n28 No IDH-M utiliza-se, para medir o acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, o indicador de freq\u00fc\u00eancia \u00e0 sala de aula, baseado em \ndados censit\u00e1rios, ao inv\u00e9s da taxa de matr\u00edcula, pois os estudantes podem morar em uma cidade e estudar em \noutra \u2013 o que distorce as taxas de matr\u00edcula em n\u00edvel regional. Para medir a renda, no IDH-M, calcula-se a renda \nmunicipal, a partir das informa\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias, como o somat\u00f3rio das diversas fontes de renda (sal\u00e1rios, pens\u00f5es, \naposentadorias e transfer\u00eancias governamentais, entre outros), e n\u00e3o o PIB per capita, j\u00e1 que nem toda renda \ngerada em uma localidade \u00e9 apropriada por seus moradores. (PNUD; IPEA; FJP, 2003). \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n2.2. Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e condi\u00e7\u00f5es sociais \n\nO impacto social relacionado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar mais debatido \u00e9, sem d\u00favida, \n\nrelativo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de trabalho no setor (ALVES, 2006, 2007; MENDON\u00c7A, 2006a; \n\n2006b; BACCARIN; ALVES; GOMES, 2008). Alves (2006) chama a aten\u00e7\u00e3o para o extremo \n\ndesgaste dos trabalhadores do setor, sobretudo os que exercem atividade de corte manual. \n\nOutros trabalhos, no entanto, sem analisar a exig\u00eancia f\u00edsica da atividade cortadora de cana, \n\nencontram evid\u00eancias de que a remunera\u00e7\u00e3o paga no setor \u00e9 maior que a remunera\u00e7\u00e3o em \n\noutros setores agr\u00edcolas (TONETO-JR; LIBONI, 2008; HOFFMAN; OLIVEIRA, 2008). \n\nEm uma abordagem diferente, Piketty, Menezes e Duarte (2008), analisando os impactos do \n\nsetor sobre a distribui\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o da renda do trabalho no per\u00edodo de 1992 a 2006, \n\nconcluem que o setor produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o teve participa\u00e7\u00e3o significativa para \n\nreduzir a pobreza e a desigualdade no pa\u00eds. Para o estado de S\u00e3o Paulo, os autores concluem \n\nque o setor contribui para a concentra\u00e7\u00e3o de renda.  \n\nSegundo Camargo-Jr. e Toneto-Jr. (2008), h\u00e1 uma associa\u00e7\u00e3o entre a intensidade das \n\natividades de cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar e de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool e de desempenho \n\nnos indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos. No geral, os munic\u00edpios com forte intensidade no setor \n\nsucroalcooleiro apresentaram os melhores desempenhos em rela\u00e7\u00e3o aos indicadores s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos, chegando, em alguns casos, a superar os indicadores da regi\u00e3o metropolitana de \n\nS\u00e3o Paulo (RMSP), a principal regi\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo, em termos econ\u00f4micos. \n\nJ\u00e1 Silva (2008) observa que, sem considerar poss\u00edveis efeitos cruzados do setor sobre outras \n\nvari\u00e1veis, h\u00e1 impacto positivo do setor sobre as condi\u00e7\u00f5es sociais dos munic\u00edpios paulistas \n\nprodutores de cana-de-a\u00e7\u00facar. Por\u00e9m, ao se considerar o fato de que a presen\u00e7a do setor pode \n\nafetar o desenvolvimento humano das localidades por meio de seu impacto sobre outras \n\nvari\u00e1veis, a situa\u00e7\u00e3o se reverte e a presen\u00e7a do setor revela impactos negativos. \n\n\n\n44 \n\n \n\nO problema desses \u00faltimos estudos reside no fato de tratarem de maneira igual regi\u00f5es que \n\ns\u00e3o diferentes. Ao se considerar dados agregados por regi\u00e3o deve-se ter em conta que eles \n\nrefletem condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas destas localidades. Assim, o efeito que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar exerce nessas localidades deveria ser comparado com a situa\u00e7\u00e3o em que nessas \n\nmesmas localidades n\u00e3o houvesse produ\u00e7\u00e3o do setor. \u00c9 evidente que essa compara\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndiretamente imposs\u00edvel. As metodologias de matching buscam estrat\u00e9gias de estimar o \n\nimpacto de determinados tratamentos sobre os tratados. A pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o explora essa \n\nmetodologia. \n\n \n\n2.3. Metodologia \n\n2.3.1. Propensity Score Matching Espacial \n\nO objetivo do trabalho \u00e9 estimar o efeito da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre o IDH (total, \n\nbem como seus sub-\u00edndices) das regi\u00f5es produtoras. Na literatura de matching effects isso \u00e9 \n\ninterpretado como o efeito do tratamento sobre os tratados. Seja Di = 1 a regi\u00e3o que pertence \n\nao grupo de regi\u00f5es produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar e Di = 0 as demais. As regi\u00f5es n\u00e3o t\u00eam a \n\nmesma probabilidade de pertencerem a um ou outro grupo. Fatores como localiza\u00e7\u00e3o e \n\nproximidade de usina produtora, por exemplo, afetam essa probabilidade. Chamemos essas \n\nvari\u00e1veis de Xi.  \n\nCertamente, produzir cana-de-a\u00e7\u00facar em determinada localidade, do ponto de vista do \n\nprodutor, pode ser interpretado como a melhor resposta que esse produtor poderia dar, tendo \n\nem vista suas possibilidades de escolha. E, muito provavelmente, o fato de ter pr\u00f3ximo a ele \n\noutros produtores pode influenciar no processo de tomada de decis\u00e3o. Tal fato introduz um \n\nvi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o espacial ao se compararem regi\u00f5es cujos conjuntos de possibilidades eram \n\ndiferentes e em que, portanto, a melhor resposta (ou ao menos aquela observada) \u00e9 diferente. \n\nO papel do propensity score \u00e9 relaxar esses efeitos espaciais. Ou seja, a dimens\u00e3o espacial do \n\nproblema \u00e9 latente, e a introdu\u00e7\u00e3o de controles espaciais \u00e9 antes condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para a \n\ncorreta identifica\u00e7\u00e3o dos efeitos de interesse. \n\n\n\n45 \n\n \n\nO m\u00e9todo de propensity score foi introduzido por Rosenbaum e Rubin (1983). Eles \n\ncontrolaram o vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos diferentes receberem o tratamento estimando as \n\nprobabilidades de receber tratamento, dadas algumas vari\u00e1veis observadas. Essa \n\nprobabilidade, Pr(Di = 1 | Xi) \u00e9 chamada de propensity score. Indiv\u00edduos com probabilidades \n\nsimilares de receberem o tratamento s\u00e3o agrupados, de modo que o resultado \u00e9 \n\ncondicionalmente independente do fato do indiv\u00edduo ter recebido ou n\u00e3o o tratamento, ou \n\n \n\nXDYY |),( 10 ?  (2.1)  \n\n \n\nonde Y \u00e9 o resultado de interesse, D o tratamento, )1,0(?D  e X s\u00e3o covariadas. O objetivo \u00e9 \n\nestimar o efeito m\u00e9dio do tratamento nos tratados, ou seja \n\n \n\n)],0|(),1|[(],1|),[( 0110 XDYXDYEXDYYE =?===   (2.2) \n\n \n\nO valor do contra-factual efeito do n\u00e3o-tratamento sobre os tratados, ),1|( 0 XDYE = , \u00e9 \n\naproximado pelo resultado m\u00e9dio do auto-selecionado grupo de n\u00e3o tratados ),0|( 0 XDYE =\n\n(HECKMAN; ICHIMURA; TODD, 1998). Ao inv\u00e9s de condicionar em v\u00e1rias covariadas, \n\nutilizamos o propensity score P(X) = Pr( D = 1 | X), ou seja, a probabilidade de pertencer ao \n\ngrupo de regi\u00f5es produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar, dadas determinadas caracter\u00edsticas \n\nobservadas. \n\nA probabilidade de pertencer ou n\u00e3o ao grupo de regi\u00f5es produtoras n\u00e3o \u00e9 uma vari\u00e1vel \n\naleat\u00f3ria. Fatores espaciais, como clima, qualidade e disponibilidade de terras, entre outros, \n\ninterferem nessa escolha. Esses fatores locacionais podem ser controlados pela proximidade \n\nde outras regi\u00f5es produtoras.  \n\n\n\n46 \n\n \n\nAdemais, segundo Heckman, Lalonde e Smith (1999), uma condi\u00e7\u00e3o adicional para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do propensity score \u00e9 a exist\u00eancia de suporte comum, ou seja, que existam unidades \n\nem ambos os grupos, tratamento e controle, para cada caracter\u00edstica X para a qual se deseja \n\ncomparar. A condi\u00e7\u00e3o que 0 &lt;P(X) &lt;1 assegura que para cada indiv\u00edduo tratado exista outro \n\nindiv\u00edduo n\u00e3o tratado pareado, com valores similares de X. \n\nA estimativa de P(X) = Pr( D = 1 | X) \u00e9 feita por meio de um modelo probit ou logit. Ocorre \n\nque, havendo defasagem espacial, os modelos convencionais calculados por m\u00e1xima \n\nverossimilhan\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o adequados. Por constru\u00e7\u00e3o, os erros de um logit espacial s\u00e3o \n\nheteroced\u00e1sticos, e estimativas baseadas na hip\u00f3tese de homocedasticidade na presen\u00e7a de \n\nerros heteroced\u00e1sticos s\u00e3o inconsistentes (GREENE, 2000; WOOLDRIDGE, 2001). \n\nO modelo geral, considerando defasagem espacial na vari\u00e1vel dependente e nos res\u00edduos, \n\nchamado modelo SAC (LESAGE, 1999; CHAGAS, 2004), pode ser descrito da seguinte \n\nforma \n\n \n\nuyy ++= ?? '1 XW  \n\neuu += 2W?  (2.3) \n\n),0(~ 2V?Ne  \n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n\n=\n\nnv\n\nv\nv\n\nV\n\nL\n\nMO\n\nK\n\nK\n\n00\n00\n\n00\n00\n\n2\n\n1\n\n \n\n \n\nonde y \u00e9 um vari\u00e1vel bin\u00e1ria que assume os valores 1 e 0, X s\u00e3o covariadas, W1 e W2 s\u00e3o \n\nmatrizes de vari\u00e2ncia que controlam os efeitos da defasagem espacial; vi, i = 1, ..., n s\u00e3o \n\n\n\n47 \n\n \n\npar\u00e2metros a serem estimados, que captam a heterocedasticidade do modelo29. Os par\u00e2metros \n\n? e ? s\u00e3o, respectivamente, os efeitos da autocorrela\u00e7\u00e3o espacial e da correla\u00e7\u00e3o espacial dos \n\nres\u00edduos. Caso W1 e W2 sejam as mesmas, \u00e9 poss\u00edvel estimar esse modelo geral, mas sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o \u00e9 problem\u00e1tica (LESAGE, 1999).  \n\nAlternativamente, pode ser estimado o modelo menos geral, considerando apenas a \n\nautocorrela\u00e7\u00e3o espacial, chamado modelo SAR, \n\n \n\neyy ++= ?? 'XW  (2.4) \n\n \n\nOu ainda, o modelo SEM, que considera efeito espacial apenas nos res\u00edduos, \n\n \n\nuy += ?'X  (2.5) \n\neuu += W?  \n\n \n\nUma estrat\u00e9gia para escolher entre os modelos \u00e9 estimar primeiro o modelo mais geral (SAC). \n\nCaso os coeficientes dos dois efeitos espaciais sejam aceitos, esse \u00e9 o melhor modelo dentre \n\nos tr\u00eas. Caso contr\u00e1rio, estima-se o modelo associado ao conhecimento significativo da etapa \n\nanterior. \n\n                                                 \n\n29 Como a vari\u00e1vel dependente de um modelo probit (y) assume os valores 0 ou 1, os erros de um modelo com \nautocorrela\u00e7\u00e3o espacial, por exemplo, tomam os valores ??Wy - X? quando y = 0, e ? ? ?Wy - X?, quando y = 1. \nO termo de erro depende de um vetor de par\u00e2metros (?) e uma constante (?), o que induz heterocedasticidade \n(WOOLDRIDGE, 2002, p. 470).  \n\n\n\n48 \n\n \n\nDa forma como especificados, os modelos apresentam muito mais par\u00e2metros a serem \n\nestimados que graus de liberdade, o que impossibilita o uso das t\u00e9cnicas usuais. LeSage \n\n(1999, 2000) introduz estimativas bayesianas, empregando M\u00e9todos de Monte Carlo baseados \n\nem Cadeias de Markov (MCMC) por meio de procedimentos de amostragem de Gibbs e \n\nMetropolis-Hastings.  \n\nA id\u00e9ia b\u00e1sica do m\u00e9todo de Monte Carlo \u00e9 caracterizar a distribui\u00e7\u00e3o conjunta (posterior) das \n\nquantidades de interesse (par\u00e2metros) e, dadas as modernas t\u00e9cnicas computacionais, \n\nsimplesmente gerar uma amostra da distribui\u00e7\u00e3o (tomando sele\u00e7\u00f5es aleatoriamente) e calcular \n\nas estat\u00edsticas a partir dessa amostra. Com um n\u00famero suficientemente grande de sorteios as \n\nestat\u00edsticas podem se aproximar dos par\u00e2metros populacionais. Como os sorteios iniciais s\u00e3o \n\nfeitos com base em uma estimativa inicial (prior), Francese-Jr e Hays (2007) sugerem que \n\ndevem ser realizados de 5.000 a 10.000 sorteios, desprezando-se os 1.000 sorteios iniciais30.  \n\nOutro crit\u00e9rio de sele\u00e7\u00e3o de modelos surge desse procedimento. Em cada etapa da simula\u00e7\u00e3o, \n\nregistram-se os casos em que ? e ? ficaram no intervalo de aceita\u00e7\u00e3o (-1 a 1). Caso essa taxa \n\nseja muito baixa, o modelo pode ser mal-especificado. \n\n \n\n2.3.2.  Kernel Matching  \n\nO efeito do tratamento sobre os tratados \u00e9 calculado confrontando o desempenho no grupo de \n\ntratados (denotado por Y1, indexado por I1) comparado ao grupo de regi\u00f5es n\u00e3o tratadas \n\n(denotados por Y0, indexados por I0), por meio da seguinte equa\u00e7\u00e3o (HECKMAN; \n\nICHIMURA; TODD, 1998) \n\n \n\n                                                 \n\n30 Nas estimativas do spatial propensity score desse trabalho foram realizados 10.000 sorteios, desprezando-se \nos 1.000 primeiros. \n\n\n\n49 \n\n \n\n? ?\n? ?\n\n?==?\n1 0\n\n10\n]),([\n\n1\n)](,1|)[( 01\n\n1\n01\n\nIi Ii\njNNi YjiWYN\n\nXPDYYE\n \n\n(2.6) \n\n \n\nonde  ),(\n10\n\njiW NN  \u00e9 usualmente uma matriz de pesos positivos, definida de modo que cada \n\n1Ii ? , 1),(\n0\n\n10\n=?\n\n?Ii\nNN jiW , e N0 e N1 s\u00e3o os n\u00fameros de observa\u00e7\u00f5es em I0 e I1, respectivamente.  \n\nUm estimador kernel escolhe os pesos de modo que aquelas observa\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas em \n\ntermos de suas dist\u00e2ncias medidas por |P(Xi) - P(Xj)| recebem maior peso. Essa pondera\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ndada por uma fun\u00e7\u00e3o kernel. Essa fun\u00e7\u00e3o deve ser cont\u00ednua, sim\u00e9trica em torno da origem e a \n\nintegral soma um (H\u00c4RDLE; LINTON, 1994). \n\n \n\n1)()()(\n1\n\n1\n==?= ?? duuKuKuK  (2.7) \n\n  \n\nUma forma funcional freq\u00fcentemente empregada \u00e9 a \u201cbiweight\u201d (ou qu\u00e1rtica), expressa por \n\n \n\ncontr\u00e1rio caso                    0         \n\n1|| para    )1(\n16\n15\n\n)( 22\n\n=\n\n<?= uuuK\n\n \n\n(2.8) \n\n \n\nonde\nh\n\nXPXP\nu ji\n\n)()( ?\n= . \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nImplementar a estima\u00e7\u00e3o por meio da fun\u00e7\u00e3o kernel requer escolher uma banda (bandwidth) \n\napropriada (h). Quanto menor h, menos peso \u00e9 dado para maiores dist\u00e2ncias e mais peso \u00e9 \n\ndado para as observa\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas umas das outras. A consist\u00eancia de estimadores n\u00e3o-\n\nparam\u00e9tricos requer que a banda tenda a zero na medida em que o tamanho da amostra cres\u00e7a, \n\nmas n\u00e3o necessariamente \u00e0 mesma velocidade (TODD, 1999). \n\nA aproxima\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do score por meio da fun\u00e7\u00e3o kernel \u00e9 \n\n \n\n??\n==\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n? ?\n\n=?=\nn\n\ni\n\ni\nh\n\nn\n\ni\nihh h\n\nXPXP\nK\n\nhn\nXPXPK\n\nn\nXPf\n\n11\n\n)()(11\n))()((\n\n1\n))((\u02c6\n\n \n(2.9) \n\n \n\nSeguindo H\u00e4rdle e Linton (1994), considerou-se como base uma banda igual a 0,2. An\u00e1lises \n\nde sensibilidade s\u00e3o realizadas para testar a sensibilidade dos resultados \u00e0 escolha da banda h.  \n\n \n\n2.3.3. Considera\u00e7\u00f5es a Respeito do Vi\u00e9s \n\nSeja V o vi\u00e9s na estimativa do efeito do tratamento sobre os tratados, definido como,  \n\n \n\n))](,0|())(,1|[( 00 XPDYXPDYEV =?==  (2.10) \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nou seja, o vi\u00e9s adv\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o dos resultados m\u00e9dios do grupo de compara\u00e7\u00e3o como \n\nproxy para os resultados m\u00e9dios dos participantes do programa, caso eles n\u00e3o tivessem \n\nparticipado. De acordo com Heckman, Ichimura e Todd (1997), o vi\u00e9s pode ser dividido em \n\ntr\u00eas componentes b\u00e1sicos: o primeiro componente surge da falta de suporte comum; o \n\nsegundo surge em decorr\u00eancia de erros nos observ\u00e1veis; o terceiro deve-se \u00e0s diferen\u00e7as nos \n\nresultados que permanecem mesmo ap\u00f3s levarmos em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas \n\nobserv\u00e1veis e realizarmos as compara\u00e7\u00f5es em uma regi\u00e3o de suporte comum. Este \n\ncomponente deve-se a diferen\u00e7as nos n\u00e3o-observ\u00e1veis, conhecido como vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o. Este \n\nvi\u00e9s surge quando para dados valores de X h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica entre a participa\u00e7\u00e3o no \n\nprograma e os resultados, ou seja, h\u00e1 vari\u00e1veis n\u00e3o observadas que conjuntamente \n\ninfluenciam os resultados e a participa\u00e7\u00e3o no programa, condicionais \u00e0s vari\u00e1veis \n\nobserv\u00e1veis. Para lidar com o vi\u00e9s, a melhor maneira seria alocar o programa aleatoriamente, \n\npois dessa forma poder\u00edamos garantir que participantes e n\u00e3o-participantes teriam o mesmo \n\nresultado esperado na aus\u00eancia do programa. \n\nDeve-se registrar que os m\u00e9todos de pareamento (caso do propensity score) eliminam duas \n\ndas tr\u00eas fontes de vi\u00e9s. O primeiro tipo de vi\u00e9s \u00e9 eliminado atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o do \n\npareamento em uma regi\u00e3o de suporte comum. O pareamento cuidadoso do grupo de \n\ncompara\u00e7\u00e3o, baseado em caracter\u00edsticas observ\u00e1veis, elimina o segundo componente de vi\u00e9s. \n\nContudo, os m\u00e9todos de pareamento somente lidam com caracter\u00edsticas observ\u00e1veis, restando \n\no problema de heterogeneidade latente, que leva a um poss\u00edvel vi\u00e9s na estima\u00e7\u00e3o do impacto \n\ndo programa. \n\nLogo, o m\u00e9todo do propensity score permite reduzir, mas n\u00e3o eliminar, o vi\u00e9s gerado pelos \n\nfatores n\u00e3o-observ\u00e1veis. A extens\u00e3o na qual o vi\u00e9s \u00e9 reduzido depende crucialmente da \n\nriqueza e da qualidade das vari\u00e1veis de controle em que o propensity score \u00e9 computado e o \n\npareamento \u00e9 realizado (BECKER; ICHINO, 2002). \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n2.3.4. An\u00e1lise de Sensibilidade Utilizando o M\u00e9todo de Limites de Rosenbaum \n\nComo anteriormente mencionado, fatores n\u00e3o observados podem enviesar as estimativas do \n\nefeito do tratamento sobre os tratados, com o emprego do m\u00e9todo de propensity scores. Visto \n\nque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estimar a magnitude do vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o em dados n\u00e3o experimentais, uma \n\nimportante ferramenta pode ser empregada para avali\u00e1-lo na estima\u00e7\u00e3o dos efeitos causais. A \n\nchamada \"an\u00e1lise de limites\" (bounds analysis) avalia o impacto potencial do vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o \n\nque surge devido a vari\u00e1veis n\u00e3o observadas. Neste estudo ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo conhecido \n\ncomo Rosenbaum bounds (ROSENBAUM, 2002; DIPRETE; GANGL, 2004), cuja id\u00e9ia \u00e9 \n\nestimar qual deve ser a influ\u00eancia de uma eventual vari\u00e1vel omitida sobre o vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o \n\nexistente na probabilidade de participa\u00e7\u00e3o no tratamento, que possa, eventualmente, \n\nprejudicar as conclus\u00f5es a respeito dos efeitos causais31. \n\nA an\u00e1lise de sensibilidade pode ser utilizada para testar a robustez dos resultados \u00e0 presen\u00e7a \n\nde vi\u00e9s devido a uma co-vari\u00e1vel omitida. Nesse trabalho, essa an\u00e1lise visa avaliar o impacto \n\nde uma eventual vari\u00e1vel omitida sobre a decis\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, bem como \n\nos resultados sobre os indicadores sociais, e que possa alterar as conclus\u00f5es do estudo. \n\nConsiderando-se que a probabilidade de participa\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo i seja dada por32: \n\n \n\n)()|1Pr( uXFXD iiii ??? +===  (2.11) \n\n \n\nem que Di = 1 no caso do indiv\u00edduo receber o tratamento; Xi s\u00e3o caracter\u00edsticas observadas do \n\nindiv\u00edduo i; ui corresponde \u00e0 vari\u00e1vel n\u00e3o observada e ? representa o efeito de ui sobre a \n\ndecis\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o existir vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o ? ser\u00e1 igual a zero e a probabilidade \n\n                                                 \n\n31 Para uma discuss\u00e3o mais extensa, ver Rosenbaum (2002) \n32 Resende e Oliveira (2008) \n\n\n\n53 \n\n \n\nde participa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 exclusivamente determinada pelas caracter\u00edsticas observ\u00e1veis. Entretanto, \n\nna presen\u00e7a de vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o, duas regi\u00f5es com as mesmas co-vari\u00e1veis observadas, X, ter\u00e3o \n\ndiferentes probabilidades de participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o.  \n\nAdmitindo que dois indiv\u00edduos sejam pareados, i e j, e que F tenha uma distribui\u00e7\u00e3o log\u00edstica, \n\na probabilidade relativa (odds) das regi\u00f5es receberem tratamento \u00e9 dada por:  \n\n \n\ni\n\ni\n\n?\n?\n?1\n\n   e   \nj\n\nj\n\n?\n?\n?1  \n\n(2.12) \n\n \n\ne a odds ratio \u00e9 dada por: \n\n \n\n)](exp[\n)exp(\n)exp(\n\n)1(\n)1(\n\n1\n\n1\nji\n\nii\n\njj\n\nij\n\nji\n\nj\n\nj\n\ni\n\ni\n\nuu\nuX\nuX\n\n?=\n+\n\n+\n=\n\n?\n\n?\n=\n\n?\n\n?\n?\n\n??\n??\n\n??\n??\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n \n\n(2.13) \n\n \n\nSe as regi\u00f5es possu\u00edrem as mesmas caracter\u00edsticas observ\u00e1veis, ent\u00e3o os termos ?X se \n\ncancelam. Deste modo, se n\u00e3o houver diferen\u00e7as nas vari\u00e1veis n\u00e3o observadas (ui = uj) e se \n\nestas vari\u00e1veis n\u00e3o influenciarem a probabilidade de participa\u00e7\u00e3o (? = 0), a odds ratio ser\u00e1 \n\nigual a 1, implicando a n\u00e3o-exist\u00eancia de vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o. Segue-se ent\u00e3o que se suas odds de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o diferirem - isto \u00e9, se a odds ratio for diferente de 1 - s\u00f3 pode ser devido \u00e0 \n\npresen\u00e7a de n\u00e3o-observ\u00e1veis. A an\u00e1lise de sensibilidade avalia o quanto do efeito do \n\nprograma \u00e9 alterado pela mudan\u00e7a nos valores de ? e de ui - uj. \n\n\n\n54 \n\n \n\nNa pr\u00e1tica isto significa examinar os limites da odds ratio de participa\u00e7\u00e3o. Rosenbaum (2002) \n\nmostra que (2.13) encontra-se limitada da seguinte forma: \n\n \n\n?\n? ??\n\n??\ne\n\ne ij\nji ?\n\n?\n\n?\n?\n\n)1(\n)1(1\n\n \n(2.14) \n\n \n\nAs regi\u00f5es pareadas possuem a mesma probabilidade de participa\u00e7\u00e3o apenas se e? = 1. \n\nEntretanto, se e? = 2, ent\u00e3o regi\u00f5es aparentemente similares em termos de X ir\u00e3o diferir em \n\nsuas probabilidades de receberem tratamento por um fator de at\u00e9 2. Assim, segundo \n\nRosenbaum (2002), e? seria uma medida do grau de ruptura a partir de um estudo livre de vi\u00e9s \n\nde sele\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.3.5. Base de Dados \n\nOs dados de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o oriundos da Pesquisa Agr\u00edcola Municipal \n\n(PAM) do IBGE. Como houve cria\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios no decorrer da d\u00e9cada, os mesmos \n\nforam agrupados em \u00c1reas M\u00ednimas Compar\u00e1veis (AMC). H\u00e1 um total de 4.248 AMC na \n\nbase de dados. Foram selecionados como tratados as regi\u00f5es em que a \u00e1rea plantada de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar representou, em m\u00e9dia, 30% da \u00e1rea agr\u00edcola ao longo da d\u00e9cada de noventa. As \n\nregi\u00f5es selecionadas pelo crit\u00e9rio correspondem a cerca de 10% das AMC brasileiras (424 \n\nAMC). Testes de robustez foram implementados tamb\u00e9m para 5%, 15% e 20% das AMC33.  \n\n                                                 \n\n33 Esses porcentuais correspondem, respectivamente, a 65%, 15% e 9% da \u00e1rea agr\u00edcola total dedicada \u00e0 \nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, ou seja, 213, 644 e 846 AMC, em cada caso, na amostra restrita. \n\n\n\n55 \n\n \n\nPara compor o grupo de controle foram consideradas aquelas AMC em que n\u00e3o houve \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, em ano algum, no per\u00edodo de 1991 a 2000. Est\u00e3o exclu\u00eddas, \n\nassim, aquelas AMC em que a produ\u00e7\u00e3o tenha sido maior que zero, mas menor que a \n\npropor\u00e7\u00e3o de corte (30% para o grupo base). Pela inexpressividade da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar nas AMC da regi\u00e3o norte do pa\u00eds e para evitar a sele\u00e7\u00e3o indevida dessas \u00e1reas no grupo \n\nde controle, as AMC dessa regi\u00e3o foram exclu\u00eddas da amostra. No total s\u00e3o 907 AMC no \n\ngrupo de controle. \n\nPara o c\u00e1lculo do propensity score foram considerados, al\u00e9m dos efeitos espaciais de \n\nvizinhan\u00e7a, a proximidade da sede da AMC \u00e0 sede de AMC com usina e uma dummy para \n\naquelas AMC localizadas em estados com maior densidade de AMC produtoras - oito estados \n\nencontram-se nessa situa\u00e7\u00e3o, a saber: Alagoas, Esp\u00edrito Santo, Mato Grosso, Minas Gerais, \n\nPara\u00edba, Pernambuco, Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. Os dados de AMC com usinas instaladas \n\nforam levantados junto ao Minist\u00e9rio da Agricultura34. J\u00e1 a densidade de estados produtores \n\nfoi calculada com base nos mesmos dados de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar mencionados \n\nacima. \n\nOs dados de IDH para as AMC foram calculados considerando as mesmas vari\u00e1veis e \n\nmetodologias empregadas para o c\u00e1lculo do IDH-M (PNUD; IPEA; FJP, 2003), tanto para o \n\n\u00edndice geral, quanto para seus componentes. A fonte para os dados \u00e9 o Banco de Dados do \n\nIPEA (IPEADATA), mesma fonte utilizada para o c\u00e1lculo do IDH-M oficial. \n\nPara a constru\u00e7\u00e3o da matriz de vizinhan\u00e7a foi empregada a no\u00e7\u00e3o de vizinhan\u00e7a por meio de \n\numa matriz de dist\u00e2ncia inversa (ANSELIN, 1998; CHAGAS, 2004). As dist\u00e2ncias foram \n\nobtidas por meio das coordenadas geogr\u00e1ficas oficiais da sede cada munic\u00edpio (latitude e \n\nlongitude). Para as AMC (agrega\u00e7\u00f5es de munic\u00edpios), foi considerada a latitude e longitude \n\nm\u00e9dia, ponderada pelo tamanho da popula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada munic\u00edpio componente, entre os \n\nanos de 1991 e 2000. Diferente do usualmente feito, foi considerada a dist\u00e2ncia geod\u00e9sica - ao \n\ninv\u00e9s da dist\u00e2ncia euclidiana. Por esse crit\u00e9rio, localidades vizinhas mais distantes recebem \n\num peso menor que no caso da dist\u00e2ncia euclidiana (mas maior que no caso de matrizes de \n\n                                                 \n\n34 Minist\u00e9rio da Agricultura:&lt;www.agricultura.com.br>. Acessado em 15 mar 2009. \n\n\n\n56 \n\n \n\nvizinhan\u00e7a que consideram apenas as localidades que fazem fronteira umas com as outras). \n\nPara o estudo presente o crit\u00e9rio adotado tende a ser mais adequado, tendo em vista que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar tende a ser influenciada pela proximidade das \u00e1reas e n\u00e3o \n\nnecessariamente pela sua contig\u00fcidade. \n\nO c\u00e1lculo da matriz de vizinhan\u00e7a foi feito considerando um raio de vizinhan\u00e7a de 150 \n\nquil\u00f4metros. Testes de robustez foram implementados considerando raios de 100 e 200 \n\nquil\u00f4metros35. \n\n \n\n2.4. Resultados \n\nA Figura 2.1 mostra a dispers\u00e3o geogr\u00e1fica do IDH-M de 2000 para as AMC brasileiras. \n\nPercebe-se n\u00edtida concentra\u00e7\u00e3o espacial de IDH-M mais elevados nas regi\u00f5es sul e sudeste do \n\npa\u00eds, ao passo que as regi\u00f5es norte e nordeste concentram as AMC com IDH-M mais baixos. \n\nNo centro-oeste, o IDH-M encontra-se em faixa intermedi\u00e1ria, mas algumas localidades \n\napresentam bons indicadores. \n\nEm termos de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, nota-se na Figura 2.2 que o estado de S\u00e3o Paulo, \n\nna regi\u00e3o sudeste do pa\u00eds, concentra a principal regi\u00e3o produtora. Nota-se tamb\u00e9m que nas \n\nAMC do centro-oeste, nordeste, bem como em alguns estados do sul e sudeste (Paran\u00e1, Minas \n\nGerais e Esp\u00edrito Santo, por exemplo) tamb\u00e9m h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola total. \n\n                                                 \n\n35 A \u00e1rea de suprimento de uma t\u00edpica usina de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9, em geral, pequena, o que inviabiliza a produ\u00e7\u00e3o \nem localidades muito distantes de usina e justifica n\u00e3o se trabalhar aqui com raios de dimens\u00e3o muito elevada. \n\n\n\n57 \n\n \n\nFigura 2.1: IDH-M 2000 por AMC \n\n \n\nComo mencionado anteriormente, as AMC da regi\u00e3o norte n\u00e3o apresentam significativa \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e algumas regi\u00f5es se destacam muito mais devido \u00e0 inexpressiva \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da regi\u00e3o (o que faz com que uma pequena planta\u00e7\u00e3o, para fabrico de \n\nbebida, por exemplo, pare\u00e7a grande em termos proporcionais). \n\nComparando as duas figuras, nota-se a aparente rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e o \n\nIDH-M, a menos para as AMC do nordeste. De fato, comparando as regi\u00f5es produtoras com \n\nas n\u00e3o produtoras, percebe-se que o IDH-M das AMC produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 sempre \n\nmaior (em m\u00e9dia) que o IDH-M das regi\u00f5es n\u00e3o produtoras. Na tabela 2.1 registra-se esse \n\nfato. \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nFigura 2.2: Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar como propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola total - AMC - m\u00e9dia \n1991 a 2000 \n\n \n\nTomando o grupo de tratamento base (AMC em que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar representa \n\n30% da \u00e1rea agr\u00edcola total), o IDH-M \u00e9 em m\u00e9dia 0,028 ponto maior que na regi\u00e3o de \n\ncontrole (AMC n\u00e3o produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar). Essa diferen\u00e7a \u00e9 ainda maior no caso do \n\nIDH-Renda (0,04 ponto), sendo que a menor diferen\u00e7a ocorre no caso do ID-Educa\u00e7\u00e3o (0,01 \n\nponto). No caso do IDH-Longevidade, a diferen\u00e7a \u00e9 positiva em 0,034 ponto. \n\nCaso outras classifica\u00e7\u00f5es sejam adotadas para o grupo de tratamento, o resultado qualitativo \n\nn\u00e3o \u00e9 significativamente alterado, sendo maior no caso de se incluir regi\u00f5es em que a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar represente menos do que 30% da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola total. A \n\nmaior diferen\u00e7a ocorre para o caso de se considerar as 646 regi\u00f5es produtoras com ao menos \n\n15% da \u00e1rea agr\u00edcola dedicada \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar (0,031 ponto de diferen\u00e7a no IDH-Geral). A \n\nmenor diferen\u00e7a ocorre ao se tomar apenas as 213 AMC que dedicam 65% da \u00e1rea agr\u00edcola \n\npara produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. \u00c9 tamb\u00e9m para esse grupo que ocorre uma diferen\u00e7a \n\nnegativa entre o grupo de tratados e o grupo de controle para o caso do IDH-Educa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n59 \n\n \n\nTabela 2.1: IDH-M 2000 m\u00e9dio para as regi\u00f5es de tratamento e controle - amostra total \n\nGe ral Edua\u00e7\u00e3o Longe vidade Re nda\n\nTratamento (Prod. Cana ? 30% da \u00e1rea agr\u00edcola) 0.716 0.787 0.730 0.632 426\n\nControle 0.688 0.777 0.696 0.592 1000\n\nDiferen\u00e7a 0.028 0.010 0.034 0.040\n\nTratamento (Prod. Cana ? 9% da \u00e1rea agr\u00edcola) 0.718 0.791 0.731 0.632 851\n\nControle 0.688 0.777 0.696 0.592 1000\n\nDiferen\u00e7a 0.029 0.014 0.035 0.040\n\nTratamento (Prod. Cana ? 15% da \u00e1rea agr\u00edcola) 0.719 0.790 0.731 0.636 646\n\nControle 0.688 0.777 0.696 0.592 1000\n\nDiferen\u00e7a 0.031 0.014 0.035 0.044\n\nTratamento (Prod. Cana ? 65% da \u00e1rea agr\u00edcola) 0.697 0.770 0.713 0.609 213\n\nControle 0.688 0.777 0.696 0.592 1000\n\nDiferen\u00e7a 0.009 -0.007 0.017 0.017\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nGrupo\nIDH\n\nN\u00fame ro de      \nAMC\n\n \n\nCaso se restrinja a amostra excluindo as AMC da regi\u00e3o norte, n\u00e3o se notam diferen\u00e7as \n\nqualitativas significativas no grupo de tratados, ao passo que o valor m\u00e9dio para o IDH-M do \n\ngrupo de controle aumenta. Tamb\u00e9m esse resultado justifica a restri\u00e7\u00e3o da amostra adotada. \n\nEmbora o IDH-M das regi\u00f5es produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar seja, em m\u00e9dia, superior ao das \n\nregi\u00f5es n\u00e3o produtoras, dando suporte aos resultados anteriormente vistos, que ressaltam os \n\nimpactos positivos do setor sobre as condi\u00e7\u00f5es sociais locais, a compara\u00e7\u00e3o feita n\u00e3o \u00e9 \n\ncorreta, j\u00e1 que se consideram regi\u00f5es diferentes como iguais. O ideal seria comparar as \n\nregi\u00f5es produtoras com a sua pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o sem a produ\u00e7\u00e3o. Como isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, por \n\nmeio do propensity score espacial prop\u00f5e-se comparar as regi\u00f5es produtoras com as regi\u00f5es \n\nn\u00e3o produtoras mais \u201cparecidas\u201d (em termos de probabilidade de produ\u00e7\u00e3o). \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n\n \n\nTabela 2.2: IDH-M 2000 m\u00e9dio para as regi\u00f5es de tratamento e controle - amostra restrita \n\nGe ral Edua\u00e7\u00e3o Longe vidade Re nda\n\nTratamento (Prod. Cana = 30% da \u00e1rea agr\u00edcola) 0.716 0.787 0.730 0.632 424\n\nControle 0.691 0.779 0.697 0.596 907\n\nDiferen\u00e7a 0.026 0.008 0.033 0.036\n\nTratamento (Prod. Cana = 9% da \u00e1rea agr\u00edcola) 0.718 0.791 0.731 0.632 846\n\nControle 0.691 0.779 0.697 0.596 907\n\nDiferen\u00e7a 0.027 0.012 0.034 0.036\n\nTratamento (Prod. Cana = 15% da \u00e1rea agr\u00edcola) 0.719 0.790 0.731 0.636 644\n\nControle 0.691 0.779 0.697 0.596 907\n\nDiferen\u00e7a 0.029 0.012 0.034 0.040\n\nTratamento (Prod. Cana = 65% da \u00e1rea agr\u00edcola) 0.697 0.770 0.713 0.609 213\n\nControle 0.691 0.779 0.697 0.596 907\n\nDiferen\u00e7a 0.007 -0.009 0.016 0.013\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nGrupo\nIDH\n\nN\u00fame ro de      \nAMC\n\n \n\n \n\n2.4.1. Propensity Score Espacial \n\nPara o c\u00e1lculo do propensity score espacial foram considerados os efeitos espaciais de \n\nvizinhan\u00e7a, a proximidade da sede da AMC \u00e0 sede de AMC com usina e uma dummy para \n\naquelas AMC localizadas em estados densos em AMC produtoras. Os efeitos espaciais \n\ncaptam tanto o fato de que em uma regi\u00e3o, cujos vizinhos s\u00e3o produtores, a probabilidade de \n\nproduzir cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 maior (depend\u00eancia ou autocorrela\u00e7\u00e3o espacial), bem como a as \n\nespecificidades de solo e clima de cada regi\u00e3o, por exemplo, controladas pela especifica\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia espacial no termo de erro.  \n\nO segundo aspecto busca controlar a probabilidade de a produ\u00e7\u00e3o se dar em regi\u00f5es pr\u00f3ximas \n\na usinas (potenciais demandantes  da produ\u00e7\u00e3o). J\u00e1 a \u00faltima vari\u00e1vel capta os efeitos \n\nrelacionados a eventuais atrativos espec\u00edficos de estados, como legisla\u00e7\u00e3o, facilidade de \n\n\n\n61 \n\n \n\nescoamento da produ\u00e7\u00e3o, acesso a incentivos fiscais etc. \u00c9 preciso, no entanto, cuidado ao \n\nanalisar o resultado dos coeficientes estimados, tendo em vista a potencial colinearidade \n\nexistente entre os efeitos espaciais de vizinhan\u00e7a e as demais vari\u00e1veis. \n\nA n\u00e3o inclus\u00e3o de outras co-variadas se justifica por dois motivos. Fatores observ\u00e1veis \n\nimportantes para explicar os resultados do IDH-M de uma dada localidade podem n\u00e3o ser t\u00e3o \n\nsignificativos para explicar a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Assim, nesse trabalho a abordagem \n\npara estima\u00e7\u00e3o do propensity score \u00e9 mais parcimoniosa de partida, restringindo ao m\u00e1ximo o \n\nn\u00famero de vari\u00e1veis independentes. A segunda raz\u00e3o \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o dos testes de sensibilidade \n\nRosenbaum bounds, que verifica qual o impacto que uma poss\u00edvel vari\u00e1vel omitida teria sobre \n\na identifica\u00e7\u00e3o do efeito do tratamento sobre os tratados. Caso o impacto seja muito pequeno, \n\nnossa estrat\u00e9gia \u00e9 mais adequada, posto que o modelo \u00e9 mais parcimonioso. \n\nA Tabela 2.3 apresenta o resultado da estima\u00e7\u00e3o do propensity score espacial por meio da \n\nestima\u00e7\u00e3o de logit espacial, seguindo a estrat\u00e9gia de LeSage (1999). \n\nO modelo geral (modelo SAC) mostrou resultados mais fracos que o modelo SAR. O ajuste \n\ndo modelo (pseudo-R2) \u00e9 menor: 26,5% no caso SAC e 35,7% no caso SAR. A efici\u00eancia \n\ntamb\u00e9m \u00e9 menor - a vari\u00e2ncia (?2) \u00e9 maior no primeiro caso que no segundo. Al\u00e9m disso, a \n\ntaxa de aceita\u00e7\u00e3o (sobretudo do coeficiente associado \u00e0 componente de erros espaciais) \u00e9 \n\nbastante baixa (pouco mais da metade dos casos). Finalmente, h\u00e1 o resultado contra-intuitivo \n\nde que os erros espaciais s\u00e3o negativos - raz\u00e3o pela qual o modelo SAR \u00e9 mais indicado que o \n\nmodelo SEM. \n\nNota-se que nos dois modelos h\u00e1 o resultado (tamb\u00e9m contra-intuitivo) de que a proximidade \n\na usinas de cana reduz a probabilidade de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Esse par\u00e2metro deve \n\nser interpretado com cautela, dada a exist\u00eancia de multicolinearidade entre as vari\u00e1veis. \n\nCondicionado ao fato de que as regi\u00f5es vizinhas s\u00e3o produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar e de que a \n\nAMC se localiza em um estado densamente produtor, o fato de ter ou n\u00e3o uma usina \u00e9 menos \n\nimportante.  \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\nTabela 2.3: Modelo logit para estima\u00e7\u00e3o do propensity score espacial \n\nPseudo-R2 =\n?2 =\nno. obs, no. var        =\nno. 0, 1 y-valores     =\ntx. aceit. ? =\ntx. aceit. ? =\nPosterior Estimates \n\nVariable        Coefficient      Coefficient      \ndist. usin -0.0205 * -0.0099 *\n\n(-4.365) (-13.025)\nUF prod. 1.1806 * 0.5210 *\n\n( 2.778) ( 7.552)\n? 0.9422 * 0.2382 *\n\n( 49.782) ( 4.056)\n? -0.9302 *\n\n(-17.727)\n* significat ivo a 1%.\n\nEnt re par\u00eant eses, est at \u00edst ica t .\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nMod. SAC Mod. SAR\n\n0.2652\n4.3848\n\n1331 , 2\n907 , 424\n\n0.5853\n0.5301\n\n1331 , 2\n907 , 424\n\n0.3569\n1.1443\n\n0.9998\n\n \n\n \n\n2.4.2. Efeito do Tratamento Sobre os Tratados \n\nA Tabela 2.4 reporta a an\u00e1lise do efeito da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar para as regi\u00f5es \n\nprodutoras sobre o IDH e seus componentes36. Como sugerido por H\u00e4rdle e Linton (1994) foi \n\nutilizada uma banda de 0,2 para a fun\u00e7\u00e3o kernel. \n\nAo contr\u00e1rio do que fora visto anteriormente, ao se considerar AMC mais similares \u00e0s AMC \n\nprodutoras - dadas pelos propensity score - o efeito do tratamento sobre os tratados parece ser \n\nnegativo, a menos do IDH-Educa\u00e7\u00e3o. A maior diferen\u00e7a (-0,012 ponto) ocorre para o IDH-\n\nrenda - coincidentemente o indicador que parecia ter o efeito mais positivo na an\u00e1lise sem o \n\nmatching. Os demais efeitos s\u00e3o bem menores. \n\n                                                 \n\n36 As estimativas forma processadas de acordo com LEUVEN e SIANESI (2003). \n\n\n\n63 \n\n \n\nTabela 2.4: Estimativa do efeito do tratamento sobre os tratados \n\nGe ral Edua\u00e7\u00e3o Longe vidade Re nda\n\nTratamento 0.7163 0.7870 0.7299 0.6319 424\n\nControle 0.7222 0.7863 0.7361 0.6441 907\n\nDiferen\u00e7a -0.0059 0.0007 -0.0062 -0.0122\n\nEstat t -0.6861 0.0964 -0.6603 -1.0742\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nIDH\nN\u00fame ro de      \n\nAMC\nGrupo\n\n \n\nEntretanto, considerando a estat\u00edstica de teste, todos os efeitos s\u00e3o estatisticamente \n\ninsignificantes, mesmo a 10% de signific\u00e2ncia. Em outras palavras, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica entre o IDH m\u00e9dio das regi\u00f5es produtoras e as regi\u00f5es de controle. \n\nTal resultado sugere que a presen\u00e7a do setor em dada localidade n\u00e3o \u00e9 significativa para \n\ndeterminar suas condi\u00e7\u00f5es sociais, para melhor ou pior. Possivelmente, as pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nsobretudo aquelas voltadas diretamente para as melhorias das condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, \n\nbem como para melhorar a produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de renda, devem ter impactos muito mais \n\nevidentes sobre o IDH-M. \n\n \n\n2.4.3. An\u00e1lises de Sensibilidade e Robustez \n\nNa Tabela 2.5 reporta-se a an\u00e1lise de sensibilidade dos modelos. A an\u00e1lise de sensibilidade \n\n(Rosenbaum bounds) \u00e9 feita para testar o vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o necess\u00e1rio para invalidar os \n\nresultados das estimativas.  Seguindo Diprete e Gangl (2004), a metodologia inicia-se \n\nestimando o efeito do tratamento sobre os tratados, assumindo a hip\u00f3tese de n\u00e3o-exist\u00eancia de \n\nvi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o. Em seguida, relaxa-se esse pressuposto. Conforme o impacto potencial de da \n\nvari\u00e1vel omitida sobre a probabilidade da regi\u00e3o produzir cana-de-a\u00e7\u00facar (expresso em termos \n\ndos limites das odds ratio) torna-se mais forte, o intervalo de confian\u00e7a dos efeitos estimados \n\n\n\n64 \n\n \n\naumenta e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia do teste da hip\u00f3tese nula, de que n\u00e3o h\u00e1 efeito de D sobre \n\nY, diminui (ou seja, o p-valor cai). \n\n \n\nTabela 2.5: An\u00e1lise de sensibilidade (Rosenbaum bounds) para o IDH e seus componentes \n\nVari\u00e1ve l ? p-cr\u00edtico\n\nIDH 1 0.2423\n\n1.05 0.1283\n\n1.1 0.0605\n\n1.15 0.0257\n\n1.2 0.0099\n\nIDH-Educa\u00e7\u00e3o 1 0.0410\n\n1.05 0.0148\n\n1.1 0.0048\n\n1.15 0.0014\n\nIDH-Longevidade 1 0.4068\n\n1.05 0.2511\n\n1.1 0.1386\n\n1.15 0.0689\n\n1.2 0.0311\n\n1.25 0.0128\n\n1.3 0.0049\n\nIDH-Renda 1 0.0096\n\n1.05 0.0027\n\n1.1 0.0007\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nP ara as vari\u00e1veis IDH, IDH-Longevidade e IDH-Renda, p-cr\u00edt ico \u00e9 o p+. P ara a \nvari\u00e1vel IDH-Educa\u00e7\u00e3o, p-cr\u00edt ico \u00e9 o p-.\nSe ?  = e ? = 1, n\u00e3o h\u00e1 vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o devido a n\u00e3o-observ\u00e1veis.\n\n \n\n \n\nPara a vari\u00e1vel IDH, o n\u00edvel cr\u00edtico de ? \u00e9 de 1,1 a 1,2, isto \u00e9, se a presen\u00e7a de vari\u00e1veis n\u00e3o \n\nobservadas levarem a uma diferen\u00e7a na odds ratio de receber tratamento entre as regi\u00f5es \n\nprodutoras e as de controle por um fator de 1,1 a 1,2, ent\u00e3o se pode questionar o resultado \n\nanterior, de que n\u00e3o h\u00e1 impacto significativo do setor no IDH. O resultado para o IDH-\n\nLongevidade tamb\u00e9m \u00e9 robusto \u00e0 presen\u00e7a de vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o. Neste caso, os n\u00edveis cr\u00edticos \n\nseria superiores a 1,1 podendo chegar a 1,3. Entretanto, os resultados para o IDH-Educa\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n65 \n\n \n\no IDH-Renda aparentam ser menos robustos \u00e0 presen\u00e7a de n\u00e3o-observ\u00e1veis, dado que \n\napresentam um valor cr\u00edtico mais pr\u00f3ximo da unidade.  \n\nSegundo Diprete e Gangl (2004) \u00e9 importante notar que estes resultados s\u00e3o considerados \n\ncomo os \u201cpiores cen\u00e1rios\u201d. Cabe ressaltar que o valor de 1,1 a 1,2, por exemplo, para o IDH \n\nn\u00e3o sugere, necessariamente, que exista um efeito negativo do setor sobre esse \u00edndice. Isso \n\nimplica apenas que o intervalo de confian\u00e7a para o efeito do tratamento deixar\u00e1 de incluir zero \n\nse a presen\u00e7a de vi\u00e9s de sele\u00e7\u00e3o levar a odds de participa\u00e7\u00e3o a diferir entre os grupos de \n\ntratamento e controle por um fator de 1,2. No caso de uma vari\u00e1vel omitida possuir forte \n\ninflu\u00eancia sobre a probabilidade de produ\u00e7\u00e3o, mas apenas uma pequena influ\u00eancia sobre a \n\nvari\u00e1vel de resultado, o intervalo de confian\u00e7a continuar\u00e1 a conter o zero. Apesar de a an\u00e1lise \n\nde sensibilidade de Rosenbaum apresentar os resultados para o pior cen\u00e1rio, demonstra qu\u00e3o \n\ngrande deve ser a influ\u00eancia de uma vari\u00e1vel n\u00e3o observada a fim de questionar as conclus\u00f5es \n\nobtidas atrav\u00e9s de m\u00e9todos de pareamento. \n\nAinda como medida da qualidade das estimativas reportadas, foram implementados testes de \n\nrobustez considerando diferentes medidas para a banda utilizada no kernel, raio de vizinhan\u00e7a \n\npara a matriz de pesos espaciais, e diferentes crit\u00e9rios de inclus\u00e3o no grupo de tratamento. Os \n\nresultados encontram-se na Tabela 2.6. \n\nVariando a banda em 50% para menos ou para mais (banda de 0,15 e 0,25, respectivamente), \n\nn\u00e3o se encontra diferen\u00e7a estat\u00edstica significativa. Redu\u00e7\u00f5es aumentam (em m\u00f3dulo) a \n\nestat\u00edstica de teste, mas n\u00e3o ao ponto de torn\u00e1-la significativa. Ao passo que, com uma banda \n\nmaior, os efeitos estimados sobre o IDH tornam-se positivos, mas ainda estatisticamente n\u00e3o-\n\nsignificativos.  \n\nVaria\u00e7\u00f5es no raio de vizinhan\u00e7a para o c\u00e1lculo da matriz de pesos espaciais tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nafetam os resultados. Para o caso de um raio menor (100 quil\u00f4metros) a estat\u00edstica de teste \u00e9 \n\nmaior (em m\u00f3dulo), mas ainda n\u00e3o significativa. Para o raio maior (200 quil\u00f4metros) os \n\nresultados s\u00e3o muito parecidos aos obtidos com as hip\u00f3teses b\u00e1sicas.  \n\nFinalmente, os resultados s\u00e3o mais sens\u00edveis variando a defini\u00e7\u00e3o de grupo de tratamento. \n\nPara regi\u00f5es onde a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar representa mais de 65% da \u00e1rea agr\u00edcola \n\n\n\n66 \n\n \n\nparece haver um impacto negativo do setor sobre o IDH, sobretudo pelo impacto negativo no \n\nIDH-Renda. Entretanto, o n\u00famero de tratados neste caso \u00e9 de apenas 213 AMC. Como se trata \n\nde regi\u00f5es eminentemente agr\u00edcolas, questiona-se, nesse caso, a necessidade de excluir do \n\ngrupo de controle regi\u00f5es n\u00e3o-agr\u00edcolas (ou incluir vari\u00e1veis que controle esse fato no c\u00e1lculo \n\ndo propensity score). Para as demais classifica\u00e7\u00f5es, no entanto, os resultados s\u00e3o muito \n\nparecidos ao do cen\u00e1rio b\u00e1sico. \n\n \n\nTabela 2.6: Testes de robustez da estimativa \n\nGe ral Edua\u00e7\u00e3o Longe vidade Re nda\n\nTratados Controle\n\nBanda = 0.15 -1.8233 -1.2821 -1.3130 -2.2053 424 907\n\nBanda = 0.25 0.1988 1.0686 -0.0068 -0.2456 424 907\n\nVizinhan\u00e7a = 100km -0.8695 -0.1942 -0.7059 -1.2607 424 907\n\nVizinhan\u00e7a = 200km -0.6992 0.0959 -0.7206 -1.0544 424 907\n\nProdu\u00e7\u00e3o de cana =     \n9% da \u00e1rea agr\u00edcola\n\n-0.7458 0.6165 -0.5898 -1.6023 846 907\n\nProdu\u00e7\u00e3o de cana =    \n15% da \u00e1rea agr\u00edcola\n\n-0.1626 0.7864 -0.2611 -0.6635 644 907\n\nProdu\u00e7\u00e3o de cana =    \n65% da \u00e1rea agr\u00edcola\n\n-2.3414 -1.9308 -1.9015 -2.4837 213 907\n\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nN\u00fame ro de  AMC\n\nEstat t\n\nPar\u00ea me tro\n\nIDH\n\n \n\n2.5. Conclus\u00e3o \n\nO crescimento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar no passado recente suscita a necessidade de se \n\navaliar quais s\u00e3o os impactos do setor sobre o pa\u00eds, em seus aspectos econ\u00f4micos, sociais e \n\nambientais. Pode ser que para as regi\u00f5es produtoras de cana-de-a\u00e7\u00facar os benef\u00edcios n\u00e3o \n\n\n\n67 \n\n \n\nsejam t\u00e3o evidentes, quanto possam ser para o pa\u00eds como um todo. Essas regi\u00f5es podem arcar \n\ncom \u00f4nus proporcionalmente maior que o b\u00f4nus gerado pelo setor.  \n\nNesse cap\u00edtulo buscou-se verificar o impacto da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre os \n\nindicadores sociais de munic\u00edpios produtores. Foi o escolhido o IDH-M como indicador \n\ns\u00edntese das condi\u00e7\u00f5es sociais locais, j\u00e1 que ele, conjuntamente, as condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o, \n\nlongevidade e renda. \n\nFoi implementado, de forma original, um teste de propensity score matching espacial. Por \n\nessa metodologia, considera-se o fato de que n\u00e3o se podem comparar, imediatamente, \n\nindicadores m\u00e9dios de regi\u00f5es produtoras com os indicadores de regi\u00f5es n\u00e3o produtoras, uma \n\nvez que a probabilidade de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma vari\u00e1vel aleat\u00f3ria. Assim, fatores espaciais \n\ndevem ser levados em conta para controlar a probabilidade de produ\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. \n\n\u00c0 parte existirem argumentos favor\u00e1veis e contr\u00e1rios aos impactos do setor sobre as \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais das localidades produtoras, os resultados obtidos sugerem que a presen\u00e7a do \n\nsetor nessas localidades n\u00e3o \u00e9 relevante para determinar suas condi\u00e7\u00f5es sociais, seja para \n\nmelhor ou para pior. Possivelmente, as pol\u00edticas p\u00fablicas, sobretudo aquelas voltadas \n\ndiretamente para as melhorias das condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, bem como para melhorar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de renda, devem ter impactos muito mais evidentes sobre o IDH-M. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n68 \n\n \n\n  \n\n\n\n69 \n\n \n\n3 A EXPANS\u00c3O DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO E SEU \n\nIMPACTO NAS RECEITAS MUNICIPAIS \n\n \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar parece gerar benef\u00edcios l\u00edquidos ao pa\u00eds, \n\nsobretudo na gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda (BNDES; CGEE, 2008; MORAES, 2007; \n\nTONETO-JR.; LIBONI, 2008). Tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o ao meio-ambiente, o balan\u00e7o dos \n\nimpactos do setor aparenta ser positivo (MACEDO, 2007; BNDES; CGEE, 2008). Ademais, \u00e9 \n\ndiscut\u00edvel o argumento que imputa \u00e0 expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar os aumentos do \n\npre\u00e7o da terra e dos alimentos (CHAGAS; TONETO-JR, 2008). \n\nApesar desses benef\u00edcios aparentes na utiliza\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar em substitui\u00e7\u00e3o aos \n\ncombust\u00edveis derivados de petr\u00f3leo, a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o dessa commodity tamb\u00e9m gera \n\noutras preocupa\u00e7\u00f5es. Uma delas refere-se \u00e0 din\u00e2mica do uso da terra. A expans\u00e3o tende a se \n\ndar em \u00e1reas ocupadas por outras atividades: pecu\u00e1ria, gr\u00e3os, frutas, matas e florestas, entre \n\noutras. Isto pode provocar expuls\u00e3o de atividades que se deslocam em dire\u00e7\u00e3o a \u00e1reas de \n\nfronteira, podendo levar ao desflorestamento, que poderia ser computado na avalia\u00e7\u00e3o final do \n\nefeito ambiental da utiliza\u00e7\u00e3o do etanol (FAO, 2008). Alguns estudos mostram, entretanto, \n\nque existe no pa\u00eds uma disponibilidade de terras agricult\u00e1veis n\u00e3o aproveitadas que poderiam \n\nser utilizadas pela cana-de-a\u00e7\u00facar, sem a necessidade de substituir outras culturas, ou \n\nprovocar o desmatamento, assim como existem diversas \u00e1reas de pastagens degradadas, cuja \n\nutiliza\u00e7\u00e3o por outras atividades geraria impactos ambientais positivos (MACEDO; \n\nNOGUEIRA, 2004).  \n\nMesmo que esta situa\u00e7\u00e3o de disponibilidade de terras seja v\u00e1lida para o pa\u00eds como um todo, \n\nnas atuais \u00e1reas de expans\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, em especial no Estado de S\u00e3o Paulo, essa \n\ncultura tende a disputar espa\u00e7o com sistemas agroindustriais j\u00e1 instalados: pecu\u00e1ria e \n\nfrigor\u00edficos; laranja, gr\u00e3os, entre outras. Ou seja, a expans\u00e3o da cultura canavieira gera \n\npress\u00f5es e disputas pelo uso da terra, em especial nas regi\u00f5es mais pr\u00f3ximas e com melhor \n\n\n\n70 \n\n \n\ndota\u00e7\u00e3o de infra-estrutura de log\u00edstica, aonde dever\u00e3o ocorrer deslocamentos e press\u00f5es de \n\ncustos para as atividades agr\u00edcolas.  \n\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o associada \u00e0 expans\u00e3o da cana relaciona-se \u00e0s rela\u00e7\u00f5es trabalhistas vigentes \n\nno setor. Al\u00e9m do mais, as especificidades da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e a forte integra\u00e7\u00e3o \n\nentre a fase agr\u00edcola e industrial provocam maior concentra\u00e7\u00e3o, tanto da propriedade, como da \n\nposse da terra, por meio do arrendamento das propriedades. A utiliza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica da \n\ncolheita manual gera outro efeito adverso, as queimadas, com conseq\u00fc\u00eancias sobre a sa\u00fade \n\ndos trabalhadores e pessoas que vivem nas regi\u00f5es produtoras (GON\u00c7ALVES, 2002; ARBEX \n\net al., 2004; ARA\u00daJO et al., 2005; OMETTO; MANGABEIRA; HOTT, 2005; LOPES; \n\nRIBEIRO, 2006). Vale destacar, contudo, que grande parte dos novos investimentos no setor \n\nest\u00e1 sendo realizada em \u00e1reas pass\u00edveis de mecaniza\u00e7\u00e3o da colheita, eliminando o problema \n\ndas queimadas e da maior demanda de trabalhadores tempor\u00e1rios na \u00e9poca da colheita \n\n(BNDES; CGEE, 2008). Al\u00e9m disso, mudan\u00e7a na regulamenta\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o no estado de \n\nS\u00e3o Paulo prev\u00ea o fim das queimadas no m\u00e9dio prazo (Lei 11.241/2002; Decreto \n\n47.700/2003)37.  \n\nMuitos desses impactos negativos do setor oneram os or\u00e7amentos dos poderes locais das \n\nregi\u00f5es produtoras (estados e prefeituras): demanda por moradia pelos trabalhadores \n\ntempor\u00e1rios, aumento de gastos no sistema de sa\u00fade p\u00fablica, seja para atendimento dos \n\ntrabalhadores do setor, seja para atendimento da popula\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia das queimadas, \n\nnecessidade de vagas adicionais nas escolas da rede p\u00fablica para filhos de trabalhadores do \n\nsetor, etc.38 \n\n                                                 \n\n37 Como para qualquer outro setor produtivo, as eventuais externalidades negativas geradas pela produ\u00e7\u00e3o de \ncana-de-a\u00e7\u00facar e seus produtos derivados deveriam ser tratadas com regulamenta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, que \ninternalizem, em todo ou em parte, esses efeitos. A regulamenta\u00e7\u00e3o para o fim das queimadas \u00e9 uma medida \nnesse sentido que deveria ser estendida para as demais regi\u00f5es produtores. Outra medida muito importante trata-\nse do necess\u00e1rio zoneamento agr\u00edcola, j\u00e1 aprovado para o estado do Rio Grande do Sul (MAPA, Portaria \n54/2009). \n38 No entanto, \u00e9 preciso ter claro  que uma grande parte da press\u00e3o sobre gastos locais, atribu\u00edda ao setor, \nocorreria de todo modo, sobretudo naquelas regi\u00f5es em que h\u00e1 substitui\u00e7\u00e3o de culturas menos produtivas pela \ncultura da cana-de-a\u00e7\u00facar. Afinal, a produ\u00e7\u00e3o alternativa tamb\u00e9m requer trabalhadores, que tamb\u00e9m demandam \nservi\u00e7os p\u00fablicos locais. O efeito do setor produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre os gastos p\u00fablicos locais seria, \n\n\n\n71 \n\n \n\nEm que pese a gera\u00e7\u00e3o destes gastos adicionais, a cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar tamb\u00e9m gera \n\nimpactos positivos sobre a renda regional. O valor da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola por hectare da cana \n\ntende a superar o das demais culturas sinalizando um maior valor da renda agr\u00edcola; a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana tamb\u00e9m possui maior rela\u00e7\u00e3o n\u00famero de empregados por hectare, que \u00e9 um \n\nindicador de produtividade positivo; a maior integra\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica entre as fases agr\u00edcola e \n\nindustrial e a demanda por presta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os nas usinas deve provocar maiores impactos \n\nsobre a gera\u00e7\u00e3o de renda urbana, ou seja, um maior efeito multiplicador (MORAES, 2007; \n\nMACEDO, 2007; BALSADI, 2007).  \n\nA cana-de-a\u00e7\u00facar parece propiciar impactos significativos sobre a gera\u00e7\u00e3o de renda, o que \n\ndeve ser captado, em parte, pela arrecada\u00e7\u00e3o fiscal dos munic\u00edpios. Assim, se por um lado a \n\nexpans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar gera press\u00f5es de gastos para as prefeituras por exigir um maior \n\ndimensionamento dos servi\u00e7os p\u00fablicos para atender a sazonalidade da atividade e fluxos \n\nmigrat\u00f3rios, maiores gastos de sa\u00fade para lidar com efeitos delet\u00e9rios da queimada, entre \n\noutros; por outro lado, esses munic\u00edpios podem ter uma maior arrecada\u00e7\u00e3o que poderia \n\ncompensar as maiores press\u00f5es de gastos.  \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 verificar o efeito da expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar e da presen\u00e7a da \n\ncultura canavieira na arrecada\u00e7\u00e3o fiscal dos munic\u00edpios paulistas. Pretende-se verificar se a \n\npresen\u00e7a da cana gera impactos positivos sobre a receita municipal, como forma de \n\ncompensar eventuais press\u00f5es de gastos. A ocorr\u00eancia de impactos positivos na receita deve \n\nestar associada aos impactos positivos sobre a renda e ao dinamismo das economias regionais. \n\nAvaliar-se-\u00e3o os seguintes impostos: ISSQN (Imposto Sobre Servi\u00e7os de Qualquer Natureza); \n\nIPTU (Imposto Sobre a Propriedade Territorial Urbana); ICMS (Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es \n\nRelativas \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Sobre Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os de Transporte \n\nInterestadual e Intermunicipal e de Comunica\u00e7\u00e3o) e IPVA (Imposto sobre a Propriedade de \n\nVe\u00edculos Automotores). \n\n                                                                                                                                                         \n\nent\u00e3o, a diferen\u00e7a entre a demanda observada gerada pelo setor e a demanda (estimada) gerada pelo setor \nalternativo. \n\n\n\n72 \n\n \n\nPara tanto, um modelo de dados de painel \u00e9 proposto. Esses modelos permitem isolar os \n\nefeitos espec\u00edficos a uma determinada unidade de estudo. Contudo, dada a persist\u00eancia \n\ntemporal da arrecada\u00e7\u00e3o, os tradicionais modelos de efeitos fixos e aleat\u00f3rios podem gerar \n\nestimadores enviesados, raz\u00e3o pela qual um modelo de painel din\u00e2mico \u00e9 considerado \n\nsuperior. Ademais, tendo em vista a dimens\u00e3o geogr\u00e1fica do fen\u00f4meno estudado, controles \n\nespaciais tamb\u00e9m s\u00e3o introduzidos. Tal inclus\u00e3o representa uma das contribui\u00e7\u00f5es originais \n\ndo trabalho, tendo em vista que n\u00e3o existe aplica\u00e7\u00e3o semelhante para problemas brasileiros.  \n\nO artigo encontra-se dividido em 4 se\u00e7\u00f5es, al\u00e9m dessa introdu\u00e7\u00e3o e da conclus\u00e3o. A primeira \n\ndescreve, brevemente, o processo de expans\u00e3o da cana no estado de S\u00e3o Paulo. Na segunda, \n\napresentam-se alguns fatos estilizados relacionados ao desempenho fiscal de munic\u00edpios \n\nprodutores de cana-de-a\u00e7\u00facar em rela\u00e7\u00e3o aos demais munic\u00edpios agr\u00edcolas do estado. A \n\nterceira se\u00e7\u00e3o apresenta a metodologia empregada no trabalho e os dados utilizados. A quarta \n\nse\u00e7\u00e3o reporta os resultados.   \n\n \n\n3.2. Expans\u00e3o da cana em S\u00e3o Paulo \n\nO setor sucroalcooleiro \u00e9 um dos setores mais tradicionais e relevantes da economia \n\nbrasileira. A partir dos anos setenta do s\u00e9culo passado a produ\u00e7\u00e3o do setor cresceu bastante, \n\nestagnando a partir de meados dos anos 80. Nos \u00faltimos anos, o setor voltou a se expandir de \n\nmaneira consistente. Essas fases de crescimento da produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar est\u00e3o \n\nassociadas aos seguintes fatores: (i) d\u00e9cada de 70 \u2013 lan\u00e7amento do Programa Nacional do \n\n\u00c1lcool (Pro\u00e1lcool) e o forte predom\u00ednio dos ve\u00edculos movidos a \u00e1lcool nos anos 80; (ii) a \n\nestagna\u00e7\u00e3o decorreu da queda do pre\u00e7o do petr\u00f3leo e da crise do Pro\u00e1lcool (no bojo da crise \n\nde financiamento do setor p\u00fablico); (iii) a expans\u00e3o seguinte inicia-se com o forte \n\ncrescimento das exporta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar e, no inicio deste s\u00e9culo, com o crescimento do etanol \n\nvinculado ao lan\u00e7amento dos carros flex-fuel e ao aumento do mercado internacional, em \n\nvirtude de novo ciclo de alta no pre\u00e7o internacional do petr\u00f3leo (SHIKIDA; BACHA, 1999; \n\nWELTER; SHIKIDA, 2002; BARROS; MORAES, 2002; VIAN; BELIK, 2003; \n\nSCARAMUZZO, 2009). \n\n\n\n73 \n\n \n\nNo per\u00edodo recente (entre 1990 e 2000) a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil saltou de 263 \n\nmilh\u00f5es de toneladas para 550 milh\u00f5es de toneladas \u2013 expans\u00e3o de 110% em 18 anos (Tabela \n\n3.1). O aumento na \u00e1rea plantada acompanhou essa evolu\u00e7\u00e3o, mas a um ritmo menor \u2013 \n\nexpans\u00e3o de 4,3 milh\u00f5es de hectares em 1990 para 7,1 milh\u00f5es em 2007 (crescimento de \n\n64%). A diferen\u00e7a entre as duas taxas de crescimento \u00e9 explicada pelo aumento da \n\nprodutividade do setor. O rendimento da terra (toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar por hectare \n\nplantado) aumentou de 60,8 ton/ha para 77,6 ton/ha, expans\u00e3o de 27,6%. Note-se que a maior \n\nparte do ganho de produtividade do setor foi repassada para o consumidor, uma vez que o \n\nvalor da produ\u00e7\u00e3o do setor cresceu apenas 11,4% no per\u00edodo (de R$ 19,1 bilh\u00f5es em 1990 \n\npara R$ 21,2 bilh\u00f5es em 2007). \n\n \n\nTabela 3.1: Quantidade produzida, \u00e1rea plantada, rendimento da terra e valor da produ\u00e7\u00e3o na \n\ncultura de cana-de-a\u00e7\u00facar, Brasil e estado de S\u00e3o Paulo \u2013 1990 a 2007 \n\n \n\n \n\nQtde \nProduzida \n\n(milh\u00f5es ton)\n\n\u00c1rea Plantada \n(milh\u00f5es ha)\n\nRendimento \n(ton/ha)\n\nValor da \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n(bilh\u00f5es R$ de \n2008)\n\nQtde \nProduzida \n\n(milh\u00f5es ton)\n\n\u00c1rea Plantada \n(milh\u00f5es ha)\n\nRendimento \n(ton/ha)\n\nValor da \nProdu\u00e7\u00e3o \n\n(bilh\u00f5es R$ de \n2008)\n\n1990 262,70 4,32 60,77 19,06 137,80 1,81 76,07 9,98\n1991 260,90 4,24 61,51 18,13 136,20 1,85 73,53 8,90\n1992 271,50 4,22 64,26 22,63 145,50 1,89 77,00 12,73\n1993 244,50 3,95 61,86 16,23 148,60 1,90 78,41 8,96\n1994 292,10 4,36 67,01 17,84 174,10 2,17 80,11 9,07\n1995 303,70 4,64 65,48 13,80 175,00 2,26 77,45 6,40\n1996 317,10 4,83 65,65 15,33 192,30 2,49 77,14 8,39\n1997 331,60 4,88 67,93 16,33 194,00 2,45 79,31 8,57\n1998 345,30 5,05 68,37 16,27 199,80 2,56 77,89 8,07\n1999 333,80 4,98 67,10 11,80 197,10 2,56 77,16 5,59\n2000 326,10 4,88 66,83 14,10 189,00 2,48 76,08 7,15\n2001 344,30 5,02 68,55 16,68 198,90 2,57 77,49 9,44\n2002 364,40 5,21 69,99 19,53 212,70 2,66 79,92 10,97\n2003 396,00 5,38 73,65 16,94 228,00 2,82 80,91 9,71\n2004 415,20 5,63 73,70 15,31 240,00 2,95 81,15 8,21\n2005 423,00 5,82 72,73 15,63 254,80 3,08 82,60 8,87\n2006 477,41 6,39 74,71 20,63 289,30 3,50 82,75 12,08\n2007 549,71 7,09 77,57 21,22 329,10 3,89 84,59 12,28\n\nAno\n\nBrasil estado de S\u00e3o Paulo\n\nValor da P rodu\u00e7\u00e3o deflacionado pelo IGP -DI m\u00e9dio da FGV.\n\nFont e: P rodu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal (P AM-IBGE).\n\n\n\n74 \n\n \n\nNo per\u00edodo considerado, o estado de S\u00e3o Paulo sempre foi o principal produtor de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. A participa\u00e7\u00e3o desse estado na produ\u00e7\u00e3o total passou de 52,4% em 1990 (ano em que \n\nforam produzidas 138 milh\u00f5es de toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o Paulo) para \n\n59,9% em 2007 (produ\u00e7\u00e3o de 329 milh\u00f5es de toneladas). A cultura no estado \u00e9 a mais \n\nrent\u00e1vel do pa\u00eds, o rendimento da terra na produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 no m\u00ednimo 10% \n\nmaior que na m\u00e9dia nacional39.  \n\nApesar do forte aumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar nos \u00faltimos anos, sua participa\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea agr\u00edcola do pa\u00eds ainda \u00e9 baixa, em compara\u00e7\u00e3o com outras culturas. A produ\u00e7\u00e3o de cana \n\nrepresenta menos de 10% da \u00e1rea de lavouras no Brasil (no estado de S\u00e3o Paulo, esta \n\nparticipa\u00e7\u00e3o se aproxima dos 50%). O aumento da \u00e1rea destinada para cana-de-a\u00e7\u00facar gera \n\nd\u00favidas sobre o eventual conflito existente entre terras para a produ\u00e7\u00e3o de alimentos versus \n\nterra para a produ\u00e7\u00e3o de energia. Em n\u00edvel nacional, dos mais de 850 milh\u00f5es de hectares \n\nexistentes, cerca de 360 milh\u00f5es est\u00e3o aptos para o desenvolvimento de atividades \n\nagropecu\u00e1rias, sendo que destes, em torno de 80 milh\u00f5es s\u00e3o utilizados pelas lavouras \n\npermanentes e tempor\u00e1rias (e outros 200 milh\u00f5es para a pecu\u00e1ria). Existe uma ampla \n\nquantidade de terra dispon\u00edvel, tanto para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, como para outras \n\nculturas (MACEDO; NOGUEIRA, 2004; BNDES; CGEE, 2008). Essas culturas ainda podem \n\nse beneficiar da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de pastagens e eventuais ganhos de produtividade na \n\npecu\u00e1ria, liberando terra para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (VILELA; BARCELLOS; SOUZA, 2001; \n\nMARTHA-JR.; VILELA, 2002; MULLER; MARTHA-JR, 2008). Dessa forma, em n\u00edvel \n\nagregado, o conflito n\u00e3o se verifica (CHAGAS; TONETO-JR., 2008).  \n\nSe este conflito n\u00e3o existe no pa\u00eds como um todo, isto n\u00e3o significa que ele n\u00e3o ocorrer\u00e1 em \n\nregi\u00f5es espec\u00edficas. Conforme Martha-Jr. (2008), a expans\u00e3o da cana tende a se dar \n\nprioritariamente nas terras de maior qualidade e produtividade, concorrendo com culturas que \n\napresentam padr\u00f5es de rentabilidade compat\u00edveis e afastando as culturas e atividades de \n\nmenor retorno, como pode ser o caso da pecu\u00e1ria. Isto quer dizer que a expans\u00e3o n\u00e3o tende a \n\nocorrer em vazios econ\u00f4micos, mas em \u00e1reas aonde j\u00e1 existem sistemas agroindustriais \n\n                                                 \n\n39 Comparando a rentabilidade da terra no estado com o resto do pa\u00eds (ex-S\u00e3o Paulo) esse n\u00famero sobe para \n22,5%. \n\n\n\n75 \n\n \n\ninstalados. Este parece ser o padr\u00e3o de expans\u00e3o da cana que tem se concentrado no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo e no seu entorno: Tri\u00e2ngulo Mineiro, Norte do Paran\u00e1, Sudeste do Mato Grosso do \n\nSul e Sudoeste Goiano. Nestas regi\u00f5es existe um maior adensamento de atividades \n\nagropecu\u00e1rias e a cana precisa disputar terras com outras culturas. \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo, especificamente, a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria em 2006 representou \n\n20,3% da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do pa\u00eds. O estado \u00e9 o maior produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar, laranja, \n\namendoim, al\u00e9m de outros produtos agr\u00edcolas, como lim\u00e3o, caqui, tangerina e goiaba. A \n\nregi\u00e3o nordeste do estado \u00e9 a principal produtora agr\u00edcola, mas alguns munic\u00edpios do sudoeste \n\ntamb\u00e9m adquiriram import\u00e2ncia ao longo dos anos noventa. Al\u00e9m disso, o estado possui um \n\ndos maiores rebanhos do pa\u00eds e uma vasta \u00e1rea do seu territ\u00f3rio destinada a pastagens, \n\napresentando a maior taxa de lota\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.  \n\nNessa \u00e9poca, houve um adensamento produtivo das principais \u00e1reas agr\u00edcolas do estado, com \n\nexpans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em dire\u00e7\u00e3o ao oeste e ao sul do estado, como se pode ver na Figura 3.1, \n\npain\u00e9is (a), (b) e (c). Os dados referem-se \u00e0 propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea agr\u00edcola utilizada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\u00e1rea total do munic\u00edpio. Tamb\u00e9m se percebe uma maior utiliza\u00e7\u00e3o da terra mesmo naqueles \n\nmunic\u00edpios em que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola j\u00e1 era elevada no inicio da d\u00e9cada passada. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nFonte: Pesquisa Agr\u00edcola Municipal, IBGE. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\nFigura 3.1: \u00c1rea Plantada Total como Propor\u00e7\u00e3o da \u00c1rea do Munic\u00edpio [pain\u00e9is a, b e c] e \n\n\u00c1rea Plantada de Cana-de-A\u00e7\u00facar como Propor\u00e7\u00e3o da \u00c1rea Agr\u00edcola Total do Munic\u00edpio \n\n[pain\u00e9is d, e e f] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n(a) 1990      (d) 1990 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(b) 1996      (e) 1996 \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(c) 2006      (f) 2006 \n\n\n\n77 \n\n \n\nPor outro lado, as regi\u00f5es central, metropolitana, litor\u00e2nea e as dos Vales do Ribeira e do \n\nPara\u00edba n\u00e3o apresentam significativa utiliza\u00e7\u00e3o da terra. Na regi\u00e3o metropolitana, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o das atividades industriais, comerciais e de servi\u00e7os especializados, bem como a \n\naglomera\u00e7\u00e3o de pessoas, justifica esse fato. O adensamento populacional dessa regi\u00e3o \n\npraticamente n\u00e3o permite uso do solo para as atividades agr\u00edcolas. Na regi\u00e3o do Vale do \n\nPara\u00edba, o relevo acidentado e o adensamento populacional (caso de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos) \n\ntamb\u00e9m comprometem o uso do solo. \n\nNas demais regi\u00f5es a oeste do estado e na regi\u00e3o central, no entanto, existe um potencial para \n\na expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (e, particularmente, a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar). Como \n\npode ser visto no painel (c), essas regi\u00f5es representam as fronteiras atuais para a produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola do Estado. Nestas regi\u00f5es h\u00e1 um predom\u00ednio de pastagens e terras n\u00e3o utilizadas. \n\nA Figura 3.1 tamb\u00e9m apresenta a evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar nos munic\u00edpios do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo como propor\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola total. Nota-se que a cana-de-\n\na\u00e7\u00facar j\u00e1 estava presente fortemente na principal regi\u00e3o produtora de bens agr\u00edcolas do \n\nEstado, a regi\u00e3o nordeste.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o \u00e9 majorit\u00e1ria nas regi\u00f5es de Ribeir\u00e3o Preto, Araraquara, S\u00e3o Carlos e Limeira \n\ndesde o in\u00edcio dos anos noventa. Ao longo da d\u00e9cada passada, percebe-se uma expans\u00e3o \n\nconcentrada da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar no entorno desses munic\u00edpios (\u00e1reas de verde \n\nmais escuro no painel (d)).  \n\nEm per\u00edodo mais recente, o adensamento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar nas regi\u00f5es \n\npioneiras, mais pr\u00f3ximas a Ribeir\u00e3o Preto, se intensifica. A cana-de-a\u00e7\u00facar j\u00e1 representa mais \n\nde 60% da \u00e1rea agr\u00edcola dos munic\u00edpios que se espalham por toda a regi\u00e3o nordeste do estado, \n\ncome\u00e7ando pr\u00f3ximo do munic\u00edpio de Campinas e se estendo ao norte at\u00e9 a divisa com o \n\nestado de Minas Gerais e a oeste at\u00e9 a regi\u00e3o de Ja\u00fa. Mas no oeste do estado essa cultura \n\ntamb\u00e9m ganha import\u00e2ncia, com o adensamento da produ\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es de Presidente \n\nPrudente, Mar\u00edlia e Ara\u00e7atuba. Al\u00e9m do mais, cresce no entorno dessas regi\u00f5es e j\u00e1 se pode \n\nperceber um predom\u00ednio dessa cultura por toda a regi\u00e3o oeste do Estado (na maior parte dos \n\nmunic\u00edpios dessa regi\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar j\u00e1 representa, no m\u00ednimo, 20% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola). \n\n\n\n78 \n\n \n\nPercebe-se, portanto, que durante toda a d\u00e9cada de noventa houve uma expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nde cana no Estado, seja com o adensamento ainda maior nas regi\u00f5es tradicionais, seja em \n\nnovas \u00e1reas, com destaque para o oeste do estado. Este processo se d\u00e1 com a substitui\u00e7\u00e3o de \n\noutras atividades. Observa-se na Figura 3.2 que entre 1996 e 2006 houve um aumento \n\nsignificativo da \u00e1rea total de cana no estado, assim como da \u00e1rea de matas e florestas e um \n\npequeno aumento da \u00e1rea de soja. Este crescimento se fez com a redu\u00e7\u00e3o de outras culturas \n\ncomo caf\u00e9, arroz, milho; mas, principalmente, laranja e pastagens.   \n\n \n\nFigura 3.2: Varia\u00e7\u00e3o no Uso da Terra - S\u00e3o Paulo, 1996-2006 \n\n \n\nEsta mudan\u00e7a no uso do solo tende a gerar impactos significativos na organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica \n\ndas economias regionais, em termos de gera\u00e7\u00e3o de renda, emprego e outros indicadores s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos. Um ponto a ser destacado \u00e9 que na atividade sucroalcooleira existe uma forte \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre atividade industrial e agr\u00edcola em termos espaciais. Esta integra\u00e7\u00e3o decorre \n\nde algumas especificidades da mat\u00e9ria-prima cana-de-a\u00e7\u00facar, que necessita estar pr\u00f3xima \u00e0 \n\nunidade produtiva industrial (em um raio de aproximadamente 50 km) para manter sua \n\nqualidade. Com isso, em torno de 70% da cana utilizada \u00e9 produzida pelas pr\u00f3prias usinas, \n\n\n\n79 \n\n \n\nseja em terras pr\u00f3prias, seja em terras arrendadas - apenas uma pequena parte \u00e9 obtida de \n\nprodutores independentes. Isto faz com que a expans\u00e3o da cana seja acompanhada da \n\ninstala\u00e7\u00e3o de usinas, que se constituem unidades industriais com ampla gera\u00e7\u00e3o de emprego. \n\nOu seja, a expans\u00e3o da cana tende a ampliar o emprego agr\u00edcola e industrial nas regi\u00f5es. A \n\namplia\u00e7\u00e3o do emprego e a demanda das usinas por servi\u00e7os e atividades comerciais urbanas \n\ndevem gerar um maior dinamismo nas economias locais (caso o setor sucroalcooleiro seja \n\nmais gerador de renda e tenha um maior efeito multiplicador do que as atividades que foram \n\nsubstitu\u00eddas), o que pode incrementar as receitas municipais e compens\u00e1-los pela maior \n\npress\u00e3o dos gastos p\u00fablicos gerada pela presen\u00e7a do setor na regi\u00e3o.  Assim, a pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o \n\nanalisar\u00e1 em mais detalhe a quest\u00e3o das receitas fiscais dos munic\u00edpios produtores de cana \n\ncomparativamente a outros munic\u00edpios agr\u00edcolas.  \n\n \n\n3.3. Desempenho fiscal dos munic\u00edpios produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nAs receitas p\u00fablicas podem ser classificadas em Receitas Correntes e de Capital, sendo que as \n\nprimeiras representam quase a totalidade das receitas. As Receitas Correntes constituem-se \n\ndas receitas tribut\u00e1ria, de contribui\u00e7\u00f5es, patrimonial, agropecu\u00e1ria, industrial, de servi\u00e7os e \n\noutras e, ainda, as provenientes de recursos financeiros recebidos de outras pessoas de direito \n\np\u00fablico ou privado, quando destinadas a atender despesas classific\u00e1veis em Despesas \n\nCorrentes.  \n\nAs Receitas Tribut\u00e1rias s\u00e3o aquelas formadas a partir do esfor\u00e7o de arrecada\u00e7\u00e3o local, \n\nconstitu\u00edda pelos recebimentos dos tributos iminentemente municipais, a saber, aqueles \n\nimpostos arrecadados pela m\u00e1quina local que ficam integralmente nos munic\u00edpios. Os \n\nprincipais tributos que se enquadram nessa categoria s\u00e3o o IPTU (Imposto Predial e \n\nTerritorial Urbano) e o ISSQN (Impostos Sobre Servi\u00e7os de Qualquer Natureza). Outros \n\ntributos municipais menos relevantes incluem o ITBI (Imposto sobre Transmiss\u00e3o de Bens \n\nIntervivos) e as Taxas e Contribui\u00e7\u00f5es de Melhoria de v\u00e1rias ordens.  \n\n\n\n80 \n\n \n\nAl\u00e9m da arrecada\u00e7\u00e3o dos impostos de compet\u00eancia dos munic\u00edpios, as receitas municipais s\u00e3o \n\ncompostas de transfer\u00eancias recebidas, em fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o na arrecada\u00e7\u00e3o de impostos \n\nde compet\u00eancia estadual e de transfer\u00eancias federais, com destaque para o Fundo de \n\nParticipa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM). Esta \u00faltima fonte \u00e9 uma das principais receitas \n\nmunicipais, em especial para os munic\u00edpios de pequeno porte. O Fundo \u00e9 composto por \n\nparcela da arrecada\u00e7\u00e3o do Imposto de Renda e do Imposto sobre Produtos Industrializados, e \n\n\u00e9 distribu\u00eddo para os munic\u00edpios segundo crit\u00e9rios que levam em considera\u00e7\u00e3o a localiza\u00e7\u00e3o \n\n(regi\u00e3o), o tamanho da popula\u00e7\u00e3o e a renda, entre outros fatores. A distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o guarda \n\nqualquer rela\u00e7\u00e3o com o local em que os impostos foram gerados e com o comportamento da \n\natividade econ\u00f4mica. Assim, esse conjunto de receitas n\u00e3o ser\u00e1 analisado neste artigo.  \n\nJ\u00e1 as principais transfer\u00eancias estaduais s\u00e3o as cotas-partes do ICMS (Imposto sobre \n\nCircula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os) e do IPVA (Imposto sobre Propriedades de Ve\u00edculos \n\nAutomotores). No caso do primeiro, 25% devem ser repassados aos munic\u00edpios. No Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, cerca de \u00be do valor repassados aos munic\u00edpios \u00e9 diretamente relacionado \u00e0 \n\narrecada\u00e7\u00e3o do tributo na localidade (base para o c\u00e1lculo do valor adicionado fiscal), 5% s\u00e3o \n\nproporcionais ao esfor\u00e7o de arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3prio de cada munic\u00edpio e 3% s\u00e3o proporcionais \u00e0 \n\n\u00e1rea cultivada (Lei 8510 de 29/12/93). No caso do IPVA os munic\u00edpios recebem o equivalente \n\na 50% do imposto arrecadado de contribuintes que tenham ve\u00edculos automotores licenciados \n\nno munic\u00edpio. \n\nA Tabela 3.2 reporta alguns fatos estilizados envolvendo o desempenho fiscal m\u00e9dio para o \n\nper\u00edodo de 1990 a 2006, para agrupamentos de munic\u00edpios. Para esse recorte, os munic\u00edpios \n\ndo estado de S\u00e3o Paulo foram agrupados de acordo com a import\u00e2ncia ou n\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola para a localidade. Por munic\u00edpio agr\u00edcola considerou-se aquele munic\u00edpio em que a \n\n\u00e1rea agr\u00edcola representa pelo menos 20% da \u00e1rea total. Dentre os munic\u00edpios agr\u00edcolas, foram \n\nagrupados aqueles em que a produ\u00e7\u00e3o de cana representa menos de 30% da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\ntotal; outro grupo refere-se aos munic\u00edpios com produ\u00e7\u00e3o de cana entre 30% e 60% do total e, \n\nfinalmente, aqueles em que a produ\u00e7\u00e3o de cana representa mais de 60% do total. \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nTabela 3.2: Desempenho fiscal per capita e popula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia por tipo de munic\u00edpio, m\u00e9dia de \n\n1990 a 2006 \n\nQ u an ti dade  de  \nMu n i c\u00ed pi os\n\nC ota-Parte  do \nIPVA - (R$ 2008)\n\nC ota-Parte  do \nIC MS  - (R$ 2008)\n\nArre cada\u00e7\u00e3o \nTri bu t\u00e1ri a \nPr\u00f3pri a -         \n(R$ 2008)\n\nPart. da \nArre cada\u00e7\u00e3o \n\nPr\u00f3pri a n o Total  - \n%\n\nPopu l a\u00e7\u00e3o - \n(Habi tan te s)\n\nDe  30 a 60% da \nProdu \u00e7\u00e3o \nAgr\u00ed col a\n\n102 26,67 420,91 105,99 7,82 30.154\n\nMai s de  60% da \nProdu \u00e7\u00e3o \nAgr\u00ed col a\n\n123 29,86 471,29 119,26 8,53 36.634\n\n139 20,26 407,95 88,66 6,58 21.625\n\n281 21,72 374,54 181,03 12,81 89.113\n\nMu n i c\u00ed pi os \nProdu tore s de  \n\nC an a\n\nO u tros Mu n i c\u00ed pi os Agr\u00ed col as\n\nDe m ai s Mu n i c\u00ed pi os\n\nMu n i c\u00ed pi os\n\nFont e: Seade, IBGE. \n\nMu n i c\u00ed pi os \nAgr\u00ed col as\n\n \n\nNota-se que a arrecada\u00e7\u00e3o per capita dos munic\u00edpios produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar (os \n\nagrupamentos de 30%-60% e mais de 60% dentre os munic\u00edpios agr\u00edcolas) \u00e9 sistematicamente \n\nsuperior \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o dos demais munic\u00edpios agr\u00edcolas, para todas as categorias de tributos \n\nconsiderados. Essa diferen\u00e7a \u00e9 significativamente maior no caso da cota-parte do IPVA \n\n(Imposto sobre a Propriedade de Ve\u00edculos Automotores), tributo para o qual os munic\u00edpios \n\nque utilizam de 30% a 60% da \u00e1rea total para a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar arrecadam, em \n\nm\u00e9dia, 30% a mais que os outros munic\u00edpios agr\u00edcolas. No caso dos munic\u00edpios com mais de \n\n60% de cana na \u00e1rea agr\u00edcola total, essa diferen\u00e7a chega a quase 50%. No que se refere \u00e0 cota-\n\nparte do ICMS (Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Servi\u00e7os), os munic\u00edpios \n\nprodutores de cana-de-a\u00e7\u00facar apresentam desempenho fiscal superior ao dos demais \n\nmunic\u00edpios.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria Pr\u00f3pria, os munic\u00edpios produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nal\u00e9m de terem uma arrecada\u00e7\u00e3o per capita maior que a dos demais munic\u00edpios agr\u00edcolas, \n\ntamb\u00e9m apresentam, em m\u00e9dia, maior participa\u00e7\u00e3o dos tributos pr\u00f3prios na arrecada\u00e7\u00e3o total \n\n\u2013 os munic\u00edpios em que a cana-de-a\u00e7\u00facar representa entre 30 e 60% da \u00e1rea agr\u00edcola \n\narrecadam, em m\u00e9dia, 7,8% da receita total na forma de receita pr\u00f3pria; nos munic\u00edpios em \n\nque essa a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar representa mais de 60% da \u00e1rea agr\u00edcola esse \n\nporcentual \u00e9 de 8,5%; para os Outros Munic\u00edpios Agr\u00edcolas, a arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria n\u00e3o chega \n\na 7% do total. \u00c9 interessante notar que os munic\u00edpios n\u00e3o-agr\u00edcolas t\u00eam arrecada\u00e7\u00e3o per \n\ncapita pr\u00f3pria superior \u00e0 dos munic\u00edpios n\u00e3o-agr\u00edcolas (produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\ninclusive).  \n\n\n\n82 \n\n \n\nEsses resultados, no entanto, podem decorrer, na verdade, da correla\u00e7\u00e3o existente entre \n\ntamanho do munic\u00edpio e arrecada\u00e7\u00e3o (efeito escala ou de aglomera\u00e7\u00e3o). Munic\u00edpios maiores \n\ntendem a ter um esfor\u00e7o de arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria maior, uma vez que s\u00e3o menos beneficiados \n\n(em termos per capita) nas transfer\u00eancias, que munic\u00edpios menores. De fato, a \u00faltima coluna \n\nda tabela permite constatar que os munic\u00edpios produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o de 1,4 a 1,7 \n\nvezes maiores, em m\u00e9dia, que os demais munic\u00edpios agr\u00edcolas. Portanto, o desempenho fiscal \n\nconsiderado poderia ser, na verdade, decorrente da maior capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o conferida \n\npelo tamanho do munic\u00edpio. \n\nApenas com estat\u00edsticas descritivas n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel separar os efeitos devidos a cada um desses \n\nfatores, raz\u00e3o pela qual a pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o descreve a estrat\u00e9gia de identifica\u00e7\u00e3o do efeito da \n\nexpans\u00e3o da cana sobre a capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o municipal adotada nesse trabalho. \n\n \n\n3.4. Metodologia \n\n3.4.1. Pain\u00e9is Din\u00e2micos \n\nA disponibilidade de dados para v\u00e1rias unidades de observa\u00e7\u00e3o (munic\u00edpios) ao longo do \n\ntempo possibilita a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de dados em painel (panel data) para identifica\u00e7\u00e3o \n\ndos efeitos de interesse no estudo \u2013 o impacto da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nsobre a arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria dos munic\u00edpios. \n\nPor meio dessas t\u00e9cnicas \u00e9 poss\u00edvel isolar os efeitos que s\u00e3o espec\u00edficos a uma determinada \n\nunidade de estudo. Em outras palavras, caso um determinado munic\u00edpio tenha, \n\nsistematicamente, uma receita tribut\u00e1ria maior ao longo do tempo pelo fato de ter um atributo \n\nn\u00e3o replic\u00e1vel a outro munic\u00edpio e, caso esse atributo seja constante no tempo, \u00e9 poss\u00edvel \n\ndiscriminar os efeitos deste atributo espec\u00edfico daqueles que podem ser replicados a outros \n\nmunic\u00edpios - o que, em \u00faltimo caso, \u00e9 o que se deseja saber com o prop\u00f3sito de se propor \n\npol\u00edticas.  \n\n\n\n83 \n\n \n\nEm que pese essa vantagem da t\u00e9cnica para o problema em estudo, cumpre observar, no \n\nentanto, que a arrecada\u00e7\u00e3o corrente decorre tamb\u00e9m de fatores defasados \u2013 seja pela regra de \n\nreparti\u00e7\u00e3o de recursos, por meio de cotas (como \u00e9 o caso do ICMS e IPVA, por exemplo), seja \n\npor conta dos efeitos indiretos da atividade econ\u00f4mica sobre a arrecada\u00e7\u00e3o de impostos \u2013 que \n\npode ter uma defasagem temporal n\u00e3o desprez\u00edvel, mesmo quando se trabalha com dados \n\nanuais. \n\nOutro importante fator a ser considerado refere-se \u00e0 eventual defasagem espacial que pode \n\nhaver na arrecada\u00e7\u00e3o de impostos. Fatores espaciais recentemente passaram a ser inclu\u00eddos \n\nem estudos econom\u00e9tricos, como reflexo da considera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o sobre o fen\u00f4meno \n\necon\u00f4mico. Para os objetivos desse trabalho, importa considerar que, potencialmente, a \n\narrecada\u00e7\u00e3o de impostos de um munic\u00edpio pode ser decorrente da atividade econ\u00f4mica gerada \n\nno seu entorno. Isso vale para munic\u00edpios p\u00f3los de um sistema de cidades \u2013 que se beneficiam \n\nda expans\u00e3o econ\u00f4mica dos munic\u00edpios que o circundam; mas tamb\u00e9m pode valer para os \n\ndemais munic\u00edpios \u2013 munic\u00edpios cujos vizinhos v\u00e3o bem tendem a tamb\u00e9m ter um melhor \n\ndesempenho. \n\nPor todas essas raz\u00f5es, o presente trabalho busca identificar o efeito da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar sobre as finan\u00e7as municipais por meio de um painel espacial din\u00e2mico (ARELLANO; \n\nBOND, 1991; ARELLANO; BOVER, 1995; BOND; BLUNDEL, 1988). Os pain\u00e9is \n\ndin\u00e2micos tentam controlar a endogeneidade que existe entre as vari\u00e1veis regredidas e seus \n\nregressores. No nosso caso, o fato de um determinado munic\u00edpio apresentar uma receita \n\ntribut\u00e1ria maior poderia servir de incentivo para a expans\u00e3o da atividade agr\u00edcola nessa \n\nlocalidade, sobretudo a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar \u2013 e n\u00e3o o contr\u00e1rio, como nesse trabalho \n\ninvestigamos. Na presen\u00e7a de endogeneidade, pain\u00e9is est\u00e1ticos de efeito fixo ou aleat\u00f3rio \n\npodem gerar estimativas viesadas dos par\u00e2metros, induzindo a conclus\u00f5es erradas. \n\nArellano e Bond (1991) propuseram um painel din\u00e2mico conhecido como GMM em \n\ndiferen\u00e7as (GMM-dif) que, para o caso de modelos auto-regressivos de primeira ordem \n\n(AR(1)), teria a seguinte forma \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nitiitpit yy ??? ++= ?1  (3.1) \n\n \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do estimador de efeitos fixos, calculado como diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia do \n\ngrupo, produz estimativas enviesadas. Os autores propuseram a aplica\u00e7\u00e3o de primeiras \n\ndiferen\u00e7as, resultando \n\n \n\n)()( 1211 ???? ?+?=? ititititpitit yyyy ???  (3.2) \n\n \n\nNeste caso, yt-2 atende os requisitos para um instrumento, uma vez que \u00e9 altamente \n\ncorrelacionado com )( 21 ?? ? itit yy  e n\u00e3o \u00e9 correlacionado os erros )( 1?? itit ?? . Na verdade, \n\nvalores defasados de yt de ordem superior a 3 constituem instrumentos para o modelo \n\n(BALTAGI, 2001). De fato, quanto maior a ordem, mais adequado o instrumento, \n\nestatisticamente. No entanto, menor tende a ser sua capacidade preditiva. Como podem existir \n\nmais instrumentos que equa\u00e7\u00f5es, o modelo \u00e9 super-identificado. O teste de Sargan pode ser \n\naplicado para verificar se os instrumentos s\u00e3o adequados. A n\u00e3o-rejei\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese nula do \n\nteste sugere adequa\u00e7\u00e3o dos instrumentos. \n\nAinda que os erros, , sejam ru\u00eddos brancos, a estimativa do modelo transformado produz \n\nerros correlacionados de primeira ordem. Um teste de autocorrela\u00e7\u00e3o pode ent\u00e3o ser \n\nempregado. N\u00e3o se rejeita a hip\u00f3tese nula de correla\u00e7\u00e3o dos erros em primeira ordem (para o \n\ncaso de um Ar(1)), mas rejeita-se a autocorrela\u00e7\u00e3o dos erros de ordem superior. \n\nDe acordo com Blundell e Bond (1998), o procedimento acima elimina a varia\u00e7\u00e3o em n\u00edvel \n\nentre as vari\u00e1veis do modelo, uma desvantagem conceitual e que levaria \u00e0 imprecis\u00e3o \n\neconom\u00e9trica. Esses autores prop\u00f5em como solu\u00e7\u00e3o estimar-se um sistema de equa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n85 \n\n \n\nutilizando GMM (GMM-sys). Neste sistema, estimam-se tanto a equa\u00e7\u00e3o em primeira \n\ndiferen\u00e7a (2), utilizando as vari\u00e1veis defasadas em n\u00edveis como instrumentos, quanto a \n\nequa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel (1), com as primeiras diferen\u00e7as das vari\u00e1veis podendo ser utilizadas como \n\ninstrumentos para essa equa\u00e7\u00e3o. Blundell e Bond (1998) defendem que, em simula\u00e7\u00f5es de \n\nMonte Carlo, este estimador em sistema reduz o vi\u00e9s em potencial e imprecis\u00e3o associados \n\ncom o uso do estimador em primeiras diferen\u00e7as em amostras finitas. \n\nO modelo geral considerado no trabalho pode ser expresso por  \n\n \n\niti\n\nR\n\nr\nritr\n\nQ\n\nq\nqitq\n\nP\n\np\npitpit xyyy ????? ++++= ???\n\n=\n?\n\n=\n?\n\n=\n?\n\n101\nW  (3.3) \n\nit\n\nR\n\nr\nritr\n\nQ\n\nq\nqitq\n\nP\n\np\npitpit xyyy ???? +++?=? ???\n\n=\n?\n\n=\n?\n\n=\n?\n\n101\nW  (3.4) \n\n \n\nem que yit \u00e9 a receita (Tribut\u00e1ria Municipal, cota-parte do ICMS ou cota-parte do IPVA) do \n\nmunic\u00edpio i no ano t, W \u00e9 uma matriz de pesos espaciais linha padronizadas calculada a partir \n\ndo inverso da dist\u00e2ncia entre as sedes de munic\u00edpios40, x \u00e9 um vetor de caracter\u00edsticas \n\nobserv\u00e1veis (que podem ser tamb\u00e9m defasadas ou n\u00e3o, tanto no tempo como no espa\u00e7o). Por \n\ndefini\u00e7\u00e3o ? . Os termos ?, ? e ? s\u00e3o par\u00e2metros a serem estimados (? \u00e9 um \n\nvetor de par\u00e2metros), ao passo que ? s\u00e3o efeitos espec\u00edficos associados a cada localidade i, e ? \n\n\u00e9 um termo de erro a respeito do qual se imp\u00f5em os seguintes pressupostos: \n\n                                                 \n\n40 Os testes em econometria espacial prescindem de uma matriz de pesos espaciais. Uma matriz de vizinhan\u00e7a de \ndimens\u00e3o R \u00d7 R, grosso modo, quantifica o grau de associa\u00e7\u00e3o (ou de proximidade espacial) entre as v\u00e1rias \nlocalidades. Esta matriz \u00e9 formada por 0\u00b4s na diagonal principal, ou seja, ?rs = 0 para r = s. Para r diferente de s, \nos elementos obedecem ao crit\u00e9rio de vizinhan\u00e7a escolhido. Uma matriz de vizinhan\u00e7a serve de base para uma \nmatriz de pesos espaciais. A caracter\u00edstica de uma matriz de pesos espaciais \u00e9 que os elementos de uma linha \nqualquer dessa matriz s\u00e3o calculados de modo que a soma dos elementos dessa linha seja zero. Isto \u00e9, uma matriz \nde pesos espaciais \u00e9 linha-padronizada. Ent\u00e3o, para transformar uma matriz de vizinhan\u00e7a em uma matriz W \npadronizada de pesos espaciais dividimos cada elemento ?rs, por ?r. O car\u00e1ter geogr\u00e1fico do problema imp\u00f5e \nque controles espaciais sejam inclu\u00eddos no modelo. Sobre matrizes espaciais e procedimentos espec\u00edficos sobre \neconometria espacial, ver Anselin (1988). \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\n0][\n e   para     0][\n\n][\n\n0][\n2\n\n1\n\n=\n??=\n\n=\n\n=\n\n?\n\niti\n\nisit\n\nitit\n\nit\n\nE\n t,s jiE\n\nE\n\nE\n\n??\n??\n\n???\n\n?\n\n?  (3.5) \n\n \n\nAdemais, as seguintes condi\u00e7\u00f5es de momento s\u00e3o impostas para identifica\u00e7\u00e3o do modelo41 \n\n \n\nTtrxE\n\nTtqyE\n\nTtpyE\n\nititrit\n\nititpit\n\nititpit\n\n,...,3;2 para  0)]([\n\n,...,3;2 para  0)]([\n\n,...,3;2 para  0)]([\n\n1\n\n1\n\n1\n\n=?=?\n\n=?=?\n\n=?=?\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\n??\n\nW  (3.6) \n\n \n\n3.4.2. Base de dados \n\nOs dados para as vari\u00e1veis dependentes para os tr\u00eas conjuntos de modelos utilizados no \n\ntrabalho s\u00e3o: \n\n- Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria Municipal per capita, calculada a partir da informa\u00e7\u00e3o de \n\nArrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria Municipal anual disponibilizado pela Funda\u00e7\u00e3o Seade \n\n(www.seade.gov.br); \n\n                                                 \n\n41 Blundell e Bond (1998) mostram que, quando as vari\u00e1veis explicativas s\u00e3o muito persistentes no tempo, \ndefasagens das vari\u00e1veis podem ser instrumentos muito fracos para a regress\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o em diferen\u00e7as. Em \npequenas amostras, instrumentos fracos podem viesar os coeficientes estimados. De forma a reduzir um poss\u00edvel \nvi\u00e9s e imprecis\u00e3o na estimativa, Arellano e Bover (1995) e Blundell e Bond (1998) desenvolveram um novo \nestimador que combina a equa\u00e7\u00e3o em diferen\u00e7as com uma equa\u00e7\u00e3o em n\u00edvel instrumentalizada por defasagens \ndas vari\u00e1veis explicativas. Kukenova e Monteiro (2008), em simula\u00e7\u00f5es de Monte-Carlo, concluem pela \nadequa\u00e7\u00e3o desse estimador, na presen\u00e7a de defasagens espaciais da vari\u00e1vel dependente. \n\n\n\n87 \n\n \n\n- Cota-parte do ICMS per capita, calculada da mesma forma que o anterior a partir do dado \n\nda cota-parte do ICMS, disponibilizado pela Funda\u00e7\u00e3o Seade. \n\n- Cota-parte do IPVA per capita, calculada da mesma forma que os anteriores a partir do dado \n\nda cota-parte do IPVA, disponibilizado pela Funda\u00e7\u00e3o Seade. \n\nO per\u00edodo de tempo utilizado vai de 1990 a 2006, per\u00edodo para o qual as vari\u00e1veis fiscais s\u00e3o \n\ncompat\u00edveis com os dados de produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar em n\u00edvel municipal. As vari\u00e1veis \n\nmonet\u00e1rias foram deflacionadas pelo IGP-DI para R$ 2008. Como para alguns anos as \n\nobserva\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis para alguns munic\u00edpios, o painel utilizado n\u00e3o \u00e9 \n\nbalanceado. A Tabela 3.3 reporta o perfil de balanceamento do painel.  \n\n \n\nTabela 3.3: Balanceamento do painel: n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas a cada per\u00edodo \nMode lo\n\n Receita Tribut\u00e1ria \nMunicipal per capita\n\n Cota-Parte do ICMS \nper capita\n\n Cota-Parte do IPVA \nper capita\n\n1990 572 572 562\n1991 572 572 563\n1992 563 559 552\n1993 624 617 607\n1994 549 549 542\n1995 625 625 616\n1996 620 616 614\n1997 618 618 610\n1998 623 623 622\n1999 630 629 628\n2000 634 634 633\n2001 588 588 587\n2002 571 571 571\n2003 513 513 512\n2004 459 459 459\n2005 529 528 528\n2006 574 574 574\nFont e: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a part ir da base de dados da pesquisa.\n\nAno\n\n \n\n \n\nO ano 2000 \u00e9 o que possui o maior n\u00famero de observa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel \u2013 634 munic\u00edpios para \n\nos dados de Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria Municipal e cota-parte do ICMS e 633 munic\u00edpios para a \n\n\n\n88 \n\n \n\ncota-parte do IPVA. J\u00e1 2004 \u00e9 o que apresenta o menor n\u00famero de observa\u00e7\u00e3o, com 459 \n\nmunic\u00edpios para as tr\u00eas vari\u00e1veis. \n\nAdicionalmente, a vari\u00e1vel de interesse do estudo, a participa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na \n\neconomia do munic\u00edpio, foi calculada considerando a informa\u00e7\u00e3o de \u00c1rea Plantada, \n\ndispon\u00edvel na Pesquisa Agr\u00edcola Municipal do IBGE. Esse levantamento disponibiliza a \u00e1rea \n\nplantada por munic\u00edpio, para todas as culturas agr\u00edcolas, permanentes e tempor\u00e1rias, a partir \n\nde 1990. Foi poss\u00edvel, ent\u00e3o, calcular a propor\u00e7\u00e3o da \u00e1rea dedicada \u00e0 cana-de-a\u00e7\u00facar em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao total42.  \n\nDadas as caracter\u00edsticas espaciais do problema estudado, n\u00e3o \u00e9 incorreto supor a exist\u00eancia de \n\nalgum tipo de correla\u00e7\u00e3o espacial dos res\u00edduos de uma regress\u00e3o em painel din\u00e2mico n\u00e3o-\n\nespacial com as vari\u00e1veis explicativas, o que tornaria os resultados obtidos inconsistentes, \n\nbem como qualquer uma de suas varia\u00e7\u00f5es que desconsidere a rela\u00e7\u00e3o espacial das vari\u00e1veis. \n\nComo notado acima, a dispers\u00e3o regional da produ\u00e7\u00e3o de cana torna obrigat\u00f3rio que n\u00e3o se \n\ntrate cada munic\u00edpio isolado no espa\u00e7o. O emprego de m\u00e9todos de econometria espacial \u00e9 \n\nadequado ao problema. Para tanto, considera-se a defasagem espacial da vari\u00e1vel dependente \n\nem n\u00edvel para controlar a eventual auto-correla\u00e7\u00e3o espacial existente nos dados (o fato que o \n\naumento da arrecada\u00e7\u00e3o em um dado munic\u00edpio n\u00e3o ocorre sem a influ\u00eancia do mesmo \n\naumento em outro munic\u00edpio). \n\nFinalmente, como controles adicionais, tamb\u00e9m foram inclu\u00eddas tr\u00eas vari\u00e1veis relacionadas \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o. Essas vari\u00e1veis captam o efeito escala da arrecada\u00e7\u00e3o, que pode variar com a \n\npopula\u00e7\u00e3o de maneira n\u00e3o-linear \u2013 raz\u00e3o pela qual se considera a popula\u00e7\u00e3o e seu quadrado, \n\npara captar essa n\u00e3o-linearidade potencial. Tamb\u00e9m se inclui a defasagem espacial da \n\npopula\u00e7\u00e3o para controlar o efeito que o tamanho dos munic\u00edpios vizinhos pode exercer sobre \n\na arrecada\u00e7\u00e3o local. \n\n \n\n                                                 \n\n42 Esse levantamento n\u00e3o contempla a \u00e1rea para a atividade pecu\u00e1ria, raz\u00e3o pela qual a propor\u00e7\u00e3o calculada \nlimita-se \u00e0s atividades agr\u00edcolas. \n\n\n\n89 \n\n \n\n3.4.3. Modelos Estimados \n\nNo caso da receita pr\u00f3pria municipal, o modelo geral estimado \u00e9 dado por \n\n \n\nititititititit zxyyyy ?????? ++++?+?=? ?? W2211  (3.7) \n\ne \n\nititititititit zxyyyy ?????? +++++= ?? W2211  (3.8) \n\n \n\nem que y representa a arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria per capita, x a participa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na \n\n\u00e1rea agr\u00edcola total do munic\u00edpio e z s\u00e3o controles populacionais para o efeito escala e as outras \n\natividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio. ?1, ?2, ?, ? e ? s\u00e3o constantes a serem estimadas e ? \u00e9 um \n\nvetor de erros idiossincr\u00e1ticos. \n\nDe acordo com a legisla\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, 25% do ICMS arrecadado \u00e9 distribu\u00eddo \n\naos munic\u00edpios por meio da cota-parte. A cota-parte de cada munic\u00edpio \u00e9 apurada seguindo as \n\nregras estabelecidas na Lei 8.110/1993. De acordo com essa regulamenta\u00e7\u00e3o, a maior parte da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio na receita do ICMS (75%) \u00e9 calculada a partir do valor \n\nadicionado fiscal do munic\u00edpio dos dois exerc\u00edcios (anos fiscais) anteriores \u00e0 apura\u00e7\u00e3o.  \n\nPode-se considerar que a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de um ano come\u00e7a ao terminar a produ\u00e7\u00e3o do ano \n\nanterior (que n\u00e3o coincide, necessariamente, com o ano calend\u00e1rio). As atividades de compra \n\nde insumos, contrata\u00e7\u00e3o de prestadores de servi\u00e7os, entre outras, come\u00e7am com um intervalo \n\nde 6 a 8 meses antes do t\u00e9rmino da colheita. Desse modo, parte dos efeitos do setor sobre a \n\narrecada\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o defasados. Ent\u00e3o, o modelo geral estimado para o caso da cota-parte \n\ndo ICMS \u00e9  \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\nititititititit zxyyyy ?????? ++++?+?=? ???? 112211 W  (3.9) \n\ne \n\nititititititit zxyyyy ?????? +++++= ???? 112211 W  (3.10) \n\n \n\nem que y representa a cota-parte do ICMS per capita, x a participa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na \n\n\u00e1rea agr\u00edcola total do munic\u00edpio e z s\u00e3o controles populacionais para o efeito escala e as outras \n\natividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio. ?1, ?2, ?, ? e ? s\u00e3o constantes a serem estimadas e ? \u00e9 um \n\nvetor de erros idiossincr\u00e1ticos. \n\nPara o caso da cota-parte do IPVA a legisla\u00e7\u00e3o pertinente \u00e9 a Lei 13.296/2008. Por esse \n\nregulamento, a receita municipal com a cota-parte do IPVA \u00e9 repassada diretamente pelas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es arrecadadoras (bancos) aos munic\u00edpios. Dessa forma, n\u00e3o existe, como no caso do \n\nICMS, intervalo relevante entre o fato gerador e a arrecada\u00e7\u00e3o. Assim, o modelo geral \n\nestimado para o caso da cota-parte da cota-parte IPVA \u00e9  \n\n \n\nititititititit zxyyyy ?????? ++++?+?=? ?? W2211  (3.11) \n\ne \n\nititititititit zxyyyy ?????? +++++= ?? W2211  (3.12) \n\n \n\nem que y representa a cota-parte do IPVA per capita, x a participa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na \n\n\u00e1rea agr\u00edcola total do munic\u00edpio e z s\u00e3o controles populacionais para o efeito escala e as outras \n\natividades econ\u00f4micas do munic\u00edpio. ?1, ?2, ?, ? e ? s\u00e3o constantes a serem estimadas e ? \u00e9 um \n\nvetor de erros idiossincr\u00e1ticos. \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n3.5. Resultados \n\nPara todos os modelos foram estimadas regress\u00f5es de dados de painel controlando para os \n\nefeitos aleat\u00f3rios e fixos, como base de compara\u00e7\u00e3o para os resultados obtidos por meio do \n\nestimador GMM-sys. O teste de Hausman rejeita os modelos de efeito aleat\u00f3rio nos tr\u00eas casos \n\n(arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, cota-parte do ICMS e cota-parte do IPVA). A n\u00e3o inclus\u00e3o da vari\u00e1vel \n\ndefasada temporal nos modelos de efeito fixo torna os coeficientes estimados por esses \n\nmodelos enviesados. O estimador GMM-sys \u00e9 o mais aplicado a esses casos, quando tamb\u00e9m \n\nse incluem defasagens espaciais (KUKENOVA; MONTEIRO, 2008). A inclus\u00e3o de vari\u00e1veis \n\ninstrumentais, validadas pelo teste de Sargan, assegura que os coeficientes estimados n\u00e3o s\u00e3o \n\nenviesados por vari\u00e1veis omitidas relevantes. \n\nNa Tabela 3.4 reportam-se os resultados para os modelos com a receita tribut\u00e1ria pr\u00f3pria \n\ncomo vari\u00e1vel dependente. Na \u00faltima coluna (Painel GMM-sys) nota-se que o papel da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre a arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \u00e9 significativo a 1%, \n\ne de magnitude muito maior que nos demais modelos (efeito aleat\u00f3rio e efeito fixo). Esse \n\nresultado sugere a import\u00e2ncia (direta e indireta) para os cofres p\u00fablicos da participa\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. A inclus\u00e3o dos controles populacionais (ainda que n\u00e3o-\n\nsignificativos) assegura que esse resultado n\u00e3o est\u00e1 enviesado pelo efeito escala.  \n\nO comportamento da Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria Municipal parece apresentar movimento \n\noscilat\u00f3rio, dado o impacto positivo para a primeira defasagem (0,2279 - n\u00e3o-significativo) e \n\nnegativo para a segunda defasagem (-0,4433 - significativo a 5%). Tal fato pode ocorrer, \n\npossivelmente, por ciclos de arrecada\u00e7\u00e3o relacionados ao calend\u00e1rio pol\u00edtico bi-anual. \n\nPor outro lado, os efeitos de vizinhan\u00e7a s\u00e3o aceitos a 5% de signific\u00e2ncia. Existe correla\u00e7\u00e3o \n\nespacial positiva na vari\u00e1vel dependente, dado que o coeficiente estimado (0,4125) \u00e9 positivo, \n\nou seja, o aumento da Arrecada\u00e7\u00e3o Tribut\u00e1ria em munic\u00edpios vizinhos tende a aumentar a \n\nArrecada\u00e7\u00e3o na localidade.  \n\n\n\n92 \n\n \n\nTabela 3.4: Modelos para arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria per capita \n\nVari\u00e1vel dependente\n\nRegressores\n0,7218 * 0,4372 * 0,2160 ns\n(,0108) (,0114) (,2041)\n0,1863 * 0,0374 * -0,4133 **\n(,0106) (,0105) (,1823)\n0,0764 * 0,5627 * 0,4355 **\n(,0103) (,0186) (,2190)\n-0,0192 ns 0,2903 * 6,9787 *\n(,0152) (,0442) (2,1078)\n-0,0079 ns -0,0084 ns 3,1930 ns\n(,0065) (,0062) (2,4230)\n0,0007 *** 0,0006 ns -0,2364 ns\n(,0004) (,0004) (,1842)\n-0,0521 * -0,0135 ns 0,0317 ns\n(,0133) (,0122) (,1157)\n0,7751 * 1,1518 * -6,0987 ns\n(,1321) (,1337) (7,5674)\n\nObs 7654 7654 7654\nR2 0,8128 0,5645\nWald (Prob.) 0,0000 0,0000\nF-test (Prob.) 0,0000\n\nBreusch-Pagan (Prob.)\n0,0000\n\nHausman (Prob.) 0,0000\nF-test ui = 0 (Prob.) 0,0000\nInstrumento para equa\u00e7\u00e3o em:\n\n               diferen\u00e7a\n\n               n\u00edvel\nSargan (Prob.) 0,5602\nAutocorrel 1a ordem (Prob.) 0,1910\nAutocorrel 2a ordem (Prob.) 0,2932\nAutocorrel 3a ordem (Prob.) 0,4985\n* significativo a 1%; \n** significativo a 5%; \n*** significativo a 10%; \nns: n\u00e3o-significativo.\nErros padr\u00f5es entre par\u00eanteses.\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nW(ln da receita \ntribut\u00e1ria pr\u00f3pria per \n\ncapita)t -3\nconstante\n\nPaine l\n\nln da receita tribut\u00e1ria \npr\u00f3pria per capita\n\nEfe ito Ale at\u00f3rio Efe ito Fixo GMM-s ys\n\nln da receita tribut\u00e1ria \npr\u00f3pria per capita\n\nln da receita tribut\u00e1ria \npr\u00f3pria per capita\n\nConstante\n\nln da popula\u00e7\u00e3o\n\nln da popula\u00e7\u00e3o ao quadrado\n\n(ln da receita tribut\u00e1ria pr\u00f3pria              per \ncapita)t -1\n\nW(ln da receita tribut\u00e1ria pr\u00f3pria per capita)\n\nPart. da cana na produ\u00e7\u00e3o agr. total\n\nW(ln da popula\u00e7\u00e3o)\n\n(ln da receita tribut\u00e1ria pr\u00f3pria              per \ncapita)t -2\n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nNo segundo conjunto de modelos (Tabela 3.5) considerou-se o efeito da participa\u00e7\u00e3o da \n\ncultura de cana sobre a receita municipal com cota-parte do ICMS per capita. No modelo \n\nGMM-sys (\u00faltima coluna da tabela) nota-se que o coeficiente associado \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre a arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS \u00e9 significativo a 5% e \n\nrelativamente alto (2,9464) quando comparado \u00e0s estimativas obtidas nos modelos de efeitos \n\naleat\u00f3rios e fixo. Em outras palavras, a maior participa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola no ano anterior contribui para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente da cota-parte municipal \n\ne, conseq\u00fcentemente, aumenta a receita municipal com ICMS corrente.  \n\nNota-se que as defasagens temporais da pr\u00f3pria vari\u00e1vel t\u00eam sinais contr\u00e1rios, o que sugere \n\nefeito oscilat\u00f3rio tamb\u00e9m para essa vari\u00e1vel. Os efeitos de vizinhan\u00e7a parecem mais fracos \n\nnesse caso que no caso anterior (coeficiente estimado em 0,2501), mas s\u00e3o positivos e \n\nsignificativos. Assim, a receita corrente dos munic\u00edpios com a cota-parte do ICMS depende \n\npositivamente da pr\u00f3pria receita com ICMS do per\u00edodo anterior (auto-correla\u00e7\u00e3o temporal de \n\nprimeira ordem \u2013 coeficiente estimado em 0,5058 e significativo a 5%), e da receita do \n\nper\u00edodo anterior dos munic\u00edpios vizinhos (auto-correla\u00e7\u00e3o espacial de primeira ordem). \n\nJ\u00e1 o tamanho da popula\u00e7\u00e3o parece n\u00e3o afetar o aumento da arrecada\u00e7\u00e3o per capita desse \n\ntributo, pois seus coeficientes n\u00e3o se mostraram significativos. Sua inclus\u00e3o se justifica para \n\nmelhor identificar as estimativas dos demais coeficientes. \n\nOs testes de diagn\u00f3sticos n\u00e3o reprovam o modelos. O teste de Sargan valida os instrumentos \n\nutilizados e o teste de auto-correla\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos rejeita auto-correla\u00e7\u00f5es de ordem superior. \n\nO \u00faltimo modelo (Tabela 3.6) considera a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da cultura de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar sobre a cota-parte do IPVA per capita. Novamente, na \u00faltima coluna da tabela \n\n(modelo GMM-sys), o papel da participa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola toal \u00e9 \n\npositivo (1,4966) e significativo a 5%. Em outras palavras, tamb\u00e9m para a cota-parte do \n\nIPVA, um aumento da participa\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio \n\ntende a melhorar a arrecada\u00e7\u00e3o per capita desse tributo. \n\n\n\n94 \n\n \n\nTabela 3.5: Modelos para cota-parte do ICMS per capita \n \n\n \n\nVari\u00e1vel dependente\n\nRegressores\n0.9054 * 0.6410 * 0.5058 **\n(.0112) (.0120) (.2080)\n0.0073 ns -0.1506 * -0.7974 *\n(.0112) (.0112) (.1760)\n-0.0038 ns 0.0777 * 0.2501 **\n\n(.004) (.0094) (.1246)\n0.0096 ns 0.1628 * 2.9464 *\n(.0085) (.0252) (1.1009)\n-0.0012 ns 0.0003 ns 0.2959 ns\n(.0036) (.0035) (1.2539)\n0.0001 ns 0.0000 ns 0.0244 ns\n(.0002) (.0002) (.0885)\n-0.0219 * -0.0094 ns 0.0216 ns\n(.0074) (.007) (.0671)\n0.7466 * 2.8252 * 0.9431 ns\n(.0768) (.0886) (4.2158)\n\nObs 7617 7617 7617\nR2 0.8384 0.6900\nWald (Prob.) 0.0000 0.0000\nF-test (Prob.) 0.0000\nBreusch-Pagan (Prob.) 0.0001\nHausman (Prob.) 0.0000\n\nF-test ui = 0 (Prob.)\n\n0.0000\nInstrumento para equa\u00e7\u00e3o em:\n\n               diferen\u00e7a\n\n               n\u00edvel\nSargan (Prob.) 0.3366\nAutocorrel 1a ordem (Prob.) 0.0586\nAutocorrel 2a ordem (Prob.) 0.2365\nAutocorrel 3a ordem (Prob.) 0.8776\n* significativo a 1%; \n** significativo a 5%; \n*** significativo a 10%; \nns: n\u00e3o-significativo.\nErros padr\u00f5es entre par\u00eanteses.\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nConstante\n\n(ln da Cota-Parte do ICMS per capita)t -1\n\nW(ln da popula\u00e7\u00e3o)\n\nPaine l\n\nEfe ito Ale at\u00f3rio Efe ito Fixo GMM-s ys\n\nln da cota parte do \nICMS per capita\n\nln da cota parte do \nICMS per capita\n\nln da cota parte do \nICMS per capita\n\n(ln da Cota-Parte do ICMS per capita)t -2\n\nW(ln da Cota-Parte do ICMS per capita)\n\n(Part. da cana na produ\u00e7\u00e3o agr. Total)t -1\n\nln da popula\u00e7\u00e3o\n\nln da popula\u00e7\u00e3o ao quadrado\n\nW(ln da Cota-Parte do \nICMS per capita)t -3\n\nconstante\n\n\n\n95 \n\n \n\nTabela 3.6: Modelos para cota-parte do IPVA per capita \n\n \n\n \n\nVari\u00e1vel dependente\n\nRegressores\n0,5631 * 0,2132 * 0,7604 *\n(,0097) (,0080) (,0931)\n0,1277 * 0,0742 * -0,0706 **\n(,0083) (,006) (,0318)\n0,6219 * 1,3503 * 0,4738 *\n(,0123) (,0123) (,1176)\n-0,0263 ns -0,0139 ns 1,4966 **\n(,0186) (,0442) (,6806)\n-0,0102 ns 0,0000 ns -0,3787 ns\n\n(,008) (,0061) (,4131)\n0,0004 ns -0,0002 ns 0,0042 ns\n(,0005) (,0004) (,0292)\n0,1166 * 0,1290 * 0,1865 *\n(,0165) (,0119) (,0362)\n-0,9906 * -1,1369 * 1,2253 ns\n(,1597) (,1163) (1,5837)\n\nObs 7490 7490 7490\nR2 0,7754 0,6314\nWald (Prob.) 0,0000 0,0000\nF-test (Prob.) 0,0000\nBreusch-Pagan (Prob.) 0,0000\n\nHausman (Prob.)\n0,0000\n\nF-test ui = 0 (Prob.) 0,0000\nInstrumento para equa\u00e7\u00e3o em:\n\n               diferen\u00e7a\n\nSargan (Prob.) 0,7716\nAutocorrel 1a ordem (Prob.) 0,0012\nAutocorrel 2a ordem (Prob.) 0,4808\nAutocorrel 3a ordem (Prob.) 0,1923\n* significativo a 1%; \n** significativo a 5%; \n*** significativo a 10%; \nns: n\u00e3o-significativo.\nErros padr\u00f5es entre par\u00eanteses.\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.\n\nConstante\n\nW(ln da popula\u00e7\u00e3o)\n\n(ln da Cota-Parte do IPVA per capita )t -1\n\n(ln da Cota-Parte do IPVA per capita )t -2\n\nW(ln da Cota-Parte do IPVA per capita )\n\nln da popula\u00e7\u00e3o\n\nln da popula\u00e7\u00e3o ao quadrado\n\nPart. da cana na produ\u00e7\u00e3o agr. total\n\nPaine l\n\nEfe ito Ale at\u00f3rio Efe ito Fixo GMM-s ys\n\nln da cota parte do \nIPVA per capita\n\nln da cota parte do \nIPVA per capita\n\nln da cota parte do \nIPVA per capita\n\n?(ln da Cota-Parte do \nIPVA per capita)t -6\n\n               n\u00edvel\n\n(ln da Cota-Parte do \nIPVA per capita )t -7\n\nconstante\n\n\n\n96 \n\n \n\nTamb\u00e9m nesse caso a arrecada\u00e7\u00e3o tem efeito oscilat\u00f3rio, o que se percebe pelos sinais \n\ncontr\u00e1rios associados \u00e0 primeira e segunda defasagens temporal da vari\u00e1vel dependente \n\n(0,7604 e -0,0706, respectivamente). Assim como para as demais, os efeitos espaciais tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o relevantes para explicar a receita com cota-parte do IPVA. Ou seja, munic\u00edpios cujos \n\nvizinhos tenham maior arrecada\u00e7\u00e3o do tributo tendem a tamb\u00e9m arrecadarem (auto-correla\u00e7\u00e3o \n\nespacial positiva de primeira ordem), o que pode ser visto pelo coeficiente positivo e \n\naltamente significativo associado a essa vari\u00e1vel (0,4738). \n\nA inclus\u00e3o dos efeitos de escala controla eventuais correla\u00e7\u00f5es entre a capacidade de \n\narrecadat\u00f3ria e as demais vari\u00e1veis do modelo. Nota-se que, para a receita com a cota-parte do \n\nIPVA, o coeficiente associado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o no entorno \u00e9 positivo (0,1865) e significativo a \n\n1%. Para a esse tributo, mais importante que a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o para explicar a arrecada\u00e7\u00e3o \n\nsua arrecada\u00e7\u00e3o \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o de seus vizinhos. Associado \u00e0 correla\u00e7\u00e3o espacial, esse \n\nresultado confere um efeito de transbordamento espacial bastante interessante para esse \n\ntributo, que pode ser explorado em futuros trabalhos. \n\n \n\n3.6. Conclus\u00e3o \n\nA expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 um processo que se acentuou bastante nos \u00faltimos anos no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, em virtude do aumento da demanda por seus derivados, como o a\u00e7\u00facar e \n\no \u00e1lcool. Juntamente com essa expans\u00e3o, discuss\u00f5es acerca dos custos e benef\u00edcios dessa \n\nexpans\u00e3o sempre se fazem acompanhar. Esse trabalho tinha por objetivo verificar os efeitos \n\ndo aumento da produ\u00e7\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar especificamente sobre as receitas municipais. \n\nPara tanto, coletaram-se dados em painel, de modo a se controlar eventuais efeitos espec\u00edficos \n\na cada munic\u00edpio. Dada a persist\u00eancia temporal da arrecada\u00e7\u00e3o, os tradicionais modelos de \n\nefeitos fixos e aleat\u00f3rios podem gerar estimadores enviesados, raz\u00e3o pela qual um modelo de \n\npainel din\u00e2mico \u00e9 considerado superior. Ademais, tendo em vista a dimens\u00e3o geogr\u00e1fica do \n\nfen\u00f4meno estudado, controles espaciais tamb\u00e9m foram introduzidos.  \n\n\n\n97 \n\n \n\nOs resultados dos testes sugerem que, para todas as categorias de receitas consideradas, existe \n\nsignificativo e expressivo aumento de arrecada\u00e7\u00e3o com a expans\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do munic\u00edpio. Esse efeito pode se dar pelos impactos \n\ndiretos e indiretos que o setor tem sobre a atividade econ\u00f4mica local e sua rela\u00e7\u00e3o com os \n\nmunic\u00edpios vizinhos.  \n\nA produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar tende a gerar externalidades positivas para sociedade na forma \n\nde empregos, sal\u00e1rios e renda de maneira geral. Os resultados obtidos nesse cap\u00edtulo sugerem \n\nque tamb\u00e9m h\u00e1 efeitos multiplicadores do setor sobre a atividade econ\u00f4mica local, que \n\ncontribui para aumentar a base de arrecada\u00e7\u00e3o municipal e a receita com impostos das \n\nprefeituras. \n\nAssim, mesmo que traga efeitos negativos (como press\u00e3o de demanda sobre servi\u00e7os p\u00fablicos \n\nlocais), a produ\u00e7\u00e3o de cana parece propiciar impactos significativos sobre a gera\u00e7\u00e3o de renda, \n\no que \u00e9 captado, em parte, pela arrecada\u00e7\u00e3o fiscal dos munic\u00edpios. Ou seja, se por um lado a \n\nexpans\u00e3o da cana gera press\u00f5es de gastos para as prefeituras, por exigir um maior \n\ndimensionamento dos servi\u00e7os p\u00fablicos para atender a sazonalidade da atividade e dos fluxos \n\nmigrat\u00f3rios, maiores gastos de sa\u00fade para lidar com efeitos delet\u00e9rios da queimada, entre \n\noutros; por outro lado, esses munic\u00edpios parecem ter uma maior arrecada\u00e7\u00e3o que, \n\neventualmente, podem compensar as maiores press\u00f5es de gastos. Futuros trabalhos poder\u00e3o \n\ninvestigar essa rela\u00e7\u00e3o mais detidamente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nA necessidade de redu\u00e7\u00e3o do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis na matriz energ\u00e9tica mundial coloca \n\nriscos e oportunidades. A discuss\u00e3o de alternativas \u00e9 t\u00e3o necess\u00e1ria quanto urgente. Os \n\nbiocombust\u00edveis \u2013 combust\u00edveis produzidos a partir de produtos agr\u00edcolas \u2013 constituem-se em \n\numa alternativa poss\u00edvel. Seus impactos ambientais, sociais e econ\u00f4micos precisam tamb\u00e9m \n\nser dimensionados, mas h\u00e1 estudos que sugerem que os efeitos l\u00edquidos s\u00e3o positivos, quando \n\ncomparados com os combust\u00edveis f\u00f3sseis. Para o Brasil, esse processo aparenta apresentar \n\nmais benef\u00edcios que conseq\u00fc\u00eancias negativas. O pa\u00eds possui participa\u00e7\u00e3o muito grande de \n\nfontes renov\u00e1veis como insumos energ\u00e9ticos, tais como as hidrel\u00e9tricas e o etanol de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar.  \n\nA expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar para a produ\u00e7\u00e3o de etanol, nesse contexto, parece \n\ninevit\u00e1vel e, at\u00e9 certo ponto, desej\u00e1vel. O uso do etanol como combust\u00edvel gera impactos \n\nambientais positivos, quando comparado ao petr\u00f3leo, o que tem feito v\u00e1rios pa\u00edses adotarem \n\nmedidas de incentivo \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o e uso. Al\u00e9m disso, tem ocorrido um investimento \n\nmaci\u00e7o para a descoberta de novas fontes energ\u00e9ticas e o desenvolvimento de novas \n\ntecnologias para a produ\u00e7\u00e3o de etanol de diferentes materiais. A principal aposta no exterior \u00e9 \n\no desenvolvimento do processo de hidr\u00f3lise, que possibilitar\u00e1 a obten\u00e7\u00e3o de etanol de \n\nmateriais celul\u00f3sicos. \n\nO Brasil apresenta incontest\u00e1veis vantagens comparativas na produ\u00e7\u00e3o do etanol: a \n\nprodutividade do setor por \u00e1rea plantada \u00e9 maior e os custos de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nsignificativamente menores. \n\nN\u00e3o obstante, prevalecem d\u00favidas sobre os impactos do setor na economia do pa\u00eds como um \n\ntodo, o bem-estar social e sobre os demais setores. Esse trabalho considerou tr\u00eas dessas \n\npreocupa\u00e7\u00f5es.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao conflito entre uso da terra para a produ\u00e7\u00e3o de energia versus produ\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, os resultados obtidos n\u00e3o d\u00e3o suporte \u00e0 sua exist\u00eancia. A rela\u00e7\u00e3o de longo prazo \n\n\n\n100 \n\n \n\nidentificada estabelece trajet\u00f3ria comum entre a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e o pre\u00e7o da \n\nterra, mas estatisticamente n\u00e3o significativa. Ali\u00e1s, h\u00e1 ind\u00edcios de que o pre\u00e7o da terra n\u00e3o \n\nseja determinado pela produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, embora esse resultado possa estar \n\ncomprometido pelo per\u00edodo da amostra e pelos erros de medida da vari\u00e1vel pre\u00e7o da terra \n\ndispon\u00edvel. \n\nNo que se refere ao pre\u00e7o de alimentos, aparentemente h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de longo prazo entre essa \n\nvari\u00e1vel e a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, mas em sentido inverso ao que seria esperado caso \n\nfosse v\u00e1lido o argumento de que a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar aumenta o pre\u00e7o de alimentos. \n\nEsse resultado \u00e9 robusto caso se modifique a s\u00e9rie de pre\u00e7o utilizada para medir o pre\u00e7o de \n\nalimentos ao consumidor. O conflito, no entanto, parece v\u00e1lido com rela\u00e7\u00e3o ao pre\u00e7o de \n\ng\u00eaneros aliment\u00edcios no atacado. \n\nA eventual constata\u00e7\u00e3o de que o aumento da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar pode pressionar o \n\npre\u00e7o da terra possivelmente \u00e9 conseq\u00fc\u00eancia de uma conjun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores, que \n\nconcorrem para aumentar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de maneira geral, acompanhando o aumento da \n\ndemanda por esses produtos, em decorr\u00eancia do aumento na renda mundial (em especial de \n\npa\u00edses pobres e populosos como China e \u00cdndia). Se isso for verdade, \u00e9 poss\u00edvel que se \n\nverifique, no curto prazo, expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar e aumento do pre\u00e7o de \n\nalimentos. Evidentemente, futuros trabalhos poder\u00e3o testar a robustez dessa hip\u00f3tese.  \n\nEm termos de op\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica para o pa\u00eds, cumpre examinar se o aumento da produ\u00e7\u00e3o de \n\noutras commodities, com menor valor agregado e com elos muito mais fracos com os demais \n\nsetores produtivos, \u00e9 mais vantajoso do que investir na produ\u00e7\u00e3o de commodity que pode \n\nassegurar vantagens comparativas energ\u00e9ticas ao pa\u00eds. \n\nO segundo aspecto tratado nessa tese refere-se aos impactos do setor sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais das localidades que concentram a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. \u00c0 parte os eventuais \n\nbenef\u00edcios que o setor possa trazer ao pa\u00eds (como gera\u00e7\u00e3o de emprego, renda e arrecada\u00e7\u00e3o), \n\npode ser que nas regi\u00f5es produtoras o \u00f4nus seja maior que o b\u00f4nus, tendo em vista a press\u00e3o \n\npor servi\u00e7os p\u00fablicos locais, infra-estrutura urbana etc. \n\n\n\n101 \n\n \n\nOs resultados obtidos nesse trabalho, no entanto, sugerem que a presen\u00e7a do setor em uma \n\nlocalidade n\u00e3o \u00e9 relevante para determinar suas condi\u00e7\u00f5es sociais, seja para melhor ou para \n\npior. Possivelmente, s\u00e3o as pol\u00edticas p\u00fablicas, sobretudo aquelas voltadas diretamente para as \n\nmelhorias das condi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, bem como para melhorar a produ\u00e7\u00e3o e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de renda, que devem ter impactos muito mais evidentes sobre o IDH-M. Futuros \n\ntrabalhos poder\u00e3o ser feitos testando essa hip\u00f3tese. \n\nFinalmente, o terceiro ponto abordado buscou investigar os impactos do setor sobre a \n\narrecada\u00e7\u00e3o municipal. Pode ser que setores agr\u00edcolas gerem baixa arrecada\u00e7\u00e3o direta, \n\nsobretudo para as Prefeituras, em fun\u00e7\u00e3o da baixa incid\u00eancia de impostos sobre essa \n\natividade. Mas tamb\u00e9m \u00e9 verdade que produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 inevit\u00e1vel, muito mais em \n\nmunic\u00edpios do interior. Nesse caso, pode ser que os efeitos multiplicadores da produ\u00e7\u00e3o de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar sejam maiores que a de produtos concorrentes, de modo que sua expans\u00e3o \n\naumente a arrecada\u00e7\u00e3o das prefeituras. \n\nOs resultados obtidos corroboraram essa hip\u00f3tese. Para todas as categorias de receitas \n\nconsideradas existe significativo e expressivo aumento de arrecada\u00e7\u00e3o com a expans\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar. Esse efeito pode ser eventualmente defasado, sobretudo no caso \n\nda cota-parte de ICMS. Isso porque os coeficientes de participa\u00e7\u00e3o s\u00e3o determinados no \n\nm\u00ednimo um ano antes. Um aumento da produ\u00e7\u00e3o de cana nesse ano ter\u00e1 impactos sobre a \n\ncota-parte do ICMS a partir do per\u00edodo seguinte. \n\nDesta forma, os ganhos de arrecada\u00e7\u00e3o obtidos nos munic\u00edpios produtores de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\npodem compensar eventuais press\u00f5es de gastos que se colocam devido \u00e0s caracter\u00edsticas da \n\natividade canavieira. A expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar nos munic\u00edpios paulistas, em substitui\u00e7\u00e3o \n\na outras atividades agropecu\u00e1rias, parece resultar em aumentos da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos.  \n\nEm resumo, os resultados desse trabalho sugerem que i) n\u00e3o \u00e9 a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do \n\nsetor a raz\u00e3o principal a pressionar o pre\u00e7o de alimentos; ii) n\u00e3o existem efeitos \n\nestatisticamente (positivos ou negativos) do setor sobre as condi\u00e7\u00f5es sociais - essas seriam \n\nmuito mais reflexo das op\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas sociais; e iii) o setor pode contribuir para essas \n\npol\u00edticas, na medida em que gera efeitos indiretos sobre o restante da economia, aumentando a \n\narrecada\u00e7\u00e3o local. \n\n\n\n102 \n\n \n\nAinda que uma tese seja o esfor\u00e7o empreendido durante v\u00e1rios anos de trabalho, mesmo \n\nassim, por mais completa que seja a abordagem de um assunto, a necessidade de aten\u00e7\u00e3o \n\nsobre pontos espec\u00edficos impedem que afirma\u00e7\u00f5es categ\u00f3ricas sejam feitas baseadas em \n\ninfer\u00eancias duvidosas. Essa \u00e9 uma limita\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico quando se consideram \n\ntrabalhos individuais. O ideal positivo postulava que seria o agregado dos trabalhos que \n\npoderia propor respostas mais gerais para os variados problemas cient\u00edficos. Assim, esse \n\ntrabalho n\u00e3o esgota as v\u00e1rias quest\u00f5es pertinentes do assunto, mas abre espa\u00e7o para uma \n\nagenda de pesquisa futura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nALVES, F. J. C. Por que morrem os cortadores de cana? Sa\u00fade e Sociedade, vol.15 no.3, \n\nSet./Dec. 2006, p. 90-98. \n\n_______. Migra\u00e7\u00e3o de trabalhadores rurais do Maranh\u00e3o e Piau\u00ed para o corte de cana em S\u00e3o \n\nPaulo - ser\u00e1 este um fen\u00f4meno casual ou recorrente da estrat\u00e9gia empresarial do Complexo \n\nAgroindustrial Canavieiro? In NOVAES, R.; ALVES, F. J. C. (Orgs.). Migrantes: trabalho e \n\ntrabalhadores no complexo agroindustrial canavieiro - os her\u00f3is do agroneg\u00f3cio \n\nbrasileiro. S\u00e3o Carlos: EDUFSCar, 2007. \n\nANSELIN, L. Spatial econometrics: methods and models. Dordecht: Kluwer, 1988. \n\nARAUJO, R. A. et al. Impacto da queima controlada da palhada da cana-de-a\u00e7\u00facar sobre a \n\ncomunidade de insetos locais. Neotropical Entomology, vol.34, n.4, 2005, p. 649-658. \n\nARBEX, M. A. et at. Queima de biomassa e efeitos sobre a sa\u00fade. Jornal Brasileiro de \n\nPneumologia, v. 30, 2004, p. 158-175. \n\nARELLANO, M.; BOND, S.R. Some tests of specification for panel data: Monte Carlo \n\nevidence and an application to employment equations. Review of Economic Studies, 58,  \n\n1991, p. 227-297. \n\nARELLANO, M.; BOVER, O. Another look at the instrumental variables estimation of error-\n\ncomponent models. Journal of Econometrics, 68, 1995, p. 29-51. \n\nBACCARIN, J. G.; ALVES, F. J. C.; GOMES, L. F. C. Emprego e condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos \n\ncanavieiros no centro-sul do Brasil, entre 1995 e 2007. Anais do XLVI Congresso da Sober. \n\nRio Branco: Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural, 2008. \n\n\n\n104 \n\n \n\nBALSADI, O. V. Mercado de trabalho assalariado na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil no \n\nper\u00edodo 1992-2004. Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas, v. 37, n. 2, 2007, p. 38-54. \n\nBALTAGI, B. H. Econometric analysis of panel data. Chichester: John Wiley, 2001. \n\nBARROS, G. S. C; MORAES, M. A. F. D. A desregulamenta\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro. \n\nRevista de Economia Pol\u00edtica, v. 22, n. 2 (86), 2002, p. 156-173. \n\nBECKER, S. O.; ICHINO, A. Estimation of average treatment effects based on propensity \n\nscore. Stata Journal, v. 2, n. 4, 2002, p. 358-377. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sobecker.de/pscore.html>. Acessado em 12 abr 2009. \n\nBLUNDEL, R.; BOND, S.R. Initial conditions and moment restrictions in dynamic panel data \n\nmodels. Journal of Econometrics, 87, 1998. p. 115-143. \n\nBNDES; CGEE. Bioetanol de cana-de-a\u00e7\u00facar: energia para o desenvolvimento. Rio de \n\nJaneiro: BNDES, 2008. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (MAPA). Secretaria de \n\nPol\u00edtica Agr\u00edcola. Departamento de Gest\u00e3o de Risco Rural. Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de \n\nZoneamento Agropecu\u00e1rio. Portaria no. 54 de 16 de abril de 2009. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, \n\nBras\u00edlia, DF, 17 abr 2009, n. 73. \n\nCAMARGO J\u00daNIOR, A. S.; TONETO J\u00daNIOR, R. Indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos e a cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o Paulo. Anais do I Workshop do Observat\u00f3rio do Setor \n\nSucroalcooleiro. Ribeir\u00e3o Preto, 2008.  \n\nCHAGAS, A. L. S. Externalidades da aglomera\u00e7\u00e3o: microfundamenta\u00e7\u00e3o e evid\u00eancias \n\nemp\u00edricas. Universidade de S\u00e3o Paulo, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 2004. \n\nCHAGAS, A. L. S.; TONETO J\u00daNIOR, R. Teremos que trocar energia por comida? An\u00e1lise \n\ndo impacto da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar sobre o pre\u00e7o da terra e dos \n\nalimentos. Anais do XXXIV Congresso da ANPEC. Salvador: ANPEC, 2008. \n\n\n\n105 \n\n \n\nDEJONG, D. N. et al. The Power problems of unit root test in time series with autoregressive \n\nerrors. Journal of Econometrics, vol. 53, 1992, p. 323-343. \n\nDICKEY, D. A.; FULLER, W. A. Likelihood ratio statistics for autoregressive time series \n\nwith a unit root. Econometrica, vol. 49, n. 4, 1981, p. 1057-1072. \n\nDICKEY, D. A.; PANTULA, S. G. Determining the order of differencing in autoregressive \n\nprocesses. Journal of Business &amp; Economic Statistics, vol. 5, n. 4, 1987, p. 18-24. \n\nDIPRETE, T.; GANGL, M. Assessing bias in the estimation of causal effects: Rosenbaum \n\nbounds on matching estimators and instrumental variables estimation with imperfect \n\ninstruments. Sociological Methodology, v. 34, n. 1, Dez. 2004, p. 271-310.  \n\nELLIOT, G.; ROTHENBERG, T.; SHOCK, J. H. Efficient tests for an autoregressive unit \n\nroot. Econometrica, vol. 64, 1996, p. 813-836. \n\nENDERS, W. Applied econometric time series. New York: Wiley, 2004. \n\nEPE. Plano nacional de energia 2030. Bras\u00edlia. Minist\u00e9rio de Minas e Energia, 2007. \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. Decreto no. 47700 de 11 de Mar\u00e7o de 2003. Regulamenta a Lei \n\nn\u00ba 11.241, de 19 de setembro de 2002, que disp\u00f5e sobre a elimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da \n\npalha da cana-de-a\u00e7\u00facar e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, SP, 12 mar. 2003, v. 113, n. 48. \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. Lei no. 11241 de 19 de Setembro de 2002. Disp\u00f5e sobre a \n\nelimina\u00e7\u00e3o gradativa da queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar e d\u00e1 provid\u00eancias correlatas. \n\nDi\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP, 20 set. 2002, v. 112, n. 180. \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. Lei no. 13296 de 23 de Dezembro de 2008. Revoga a Lei n\u00ba \n\n6606, de 20 de dezembro de 1989.  Estabelece o tratamento tribut\u00e1rio do Imposto sobre a \n\nPropriedade de Ve\u00edculos Automotores - IPVA. Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, SP, 24 dez. 1993, v. 118, n. 243. \n\n\n\n106 \n\n \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO. Lei no. 8510 de 29 de Dezembro de 1993. Altera a Lei n\u00ba 3201 , \n\nde 23 de dezembro de 1981, que disp\u00f5e sobre a parcela, pertencente aos munic\u00edpios, do \n\nproduto da arrecada\u00e7\u00e3o do Imposto sobre Opera\u00e7\u00f5es Relativas \u00e0 Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e \n\nsobre Presta\u00e7\u00f5es de Servi\u00e7os de Transporte Interestadual e Intermunicipal e de Comunica\u00e7\u00e3o - \n\nICMS. Di\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, SP, 30 dez. 1993, v. 103, n. 244. \n\nF. O. LITCH. World Ethanol Markets: The Outlook to 2012, Special Report 129, 2003. \n\nFAO. The state of food and agriculture 2008: biofuels: prospects, risks and opportunities. \n\nRoma, 2008.  \n\nFRANZESE-JR., R. J.; HAYS, J. C. The spatial probit model of interdependent binary \n\noutcomes: estimation, interpretation, and presentation. 24th Annual Summer Meeting of the \n\nSociety for Political Methodology, 20 July 2007. Dispon\u00edvel em \n\n<http://polmeth.wustl.edu/retrieve.php?id=715>. Acessado em 31 mai 2009. \n\nGON\u00c7ALVES, D. B. A regulamenta\u00e7\u00e3o das queimadas e as mudan\u00e7as nos canaviais \n\npaulistas. S\u00e3o Carlos: Rima, 2002. \n\nGONZALO, J. Five alternative methods of estimating long run relationships. Journal of \n\nEconometrics, v. 60, 1994, p. 203-233. \n\nGREENE, W. H. Econometric analysis. 4 ed. New Jersey: Prentice Hall, 2000. \n\nHAMILTON, J. D. Time series analysis. Princeton University Press. 1994. \n\nH\u00c4RDLE, W; LINTON, O. Applied nonparametric methods. In ENGLE, R. F.; \n\nMACFADDEN, D. L. (eds.) Handbook of Econometrics, vol 4 Amsterdam: Elsevier \n\nScience, 1994, p. 2295-2339. \n\nHECKMAN, J.J.; LALONDE, R.; SMITH, J. The economics and econometrics of active \n\nlabor market programs. In ASHENFELTER, O.; CARD, D. (eds.) Handbook of labor \n\neconomics, vol 3. Amsterdam: Elsevier Science, 1999, p. 1865-2097.  \n\n\n\n107 \n\n \n\nHECKMAN, J.J; ICHIMURA, H; TODD, P. Matching as an econometric evaluation \n\nestimator: evidence from evaluating a job training programme. Review of Economic Studies, \n\nvol. 64, n. 4, oct., 1997, p. 605-654. \n\n_______. Matching as an econometric evaluation estimator. Review of Economic Studies, \n\nvol. 65, n. 2, apr., 1998, p. 261-294.  \n\nHOFFMAN, R.; OLIVEIRA, F. C. R. Remunera\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas das pessoas ocupadas na \n\nagro-ind\u00fastria canavieira no Brasil, de 2002 a 2006. Anais do XLVI Congresso da Sober. \n\nRio Branco: Sociedade Brasileira de Economia e Sociologia Rural, 2008. \n\nHOFFMANN, R. Seguran\u00e7a alimentar e produ\u00e7\u00e3o de etanol no Brasil. Seguran\u00e7a Alimentar \n\ne Nutricional, n. 13, 2006, p. 1-5. \n\nJOHANSEN, S.; JUSELIUS, K. Maximum likelihood estimation and inference on \n\ncointegration with application to the demand for money. Oxford Bulletin of Economics and \n\nStatistics, vol. 52, 1990, p. 169-209. \n\nKUKENOVA, M.; MONTEIRO, J.A. Spatial dynamic panel model and system GMM: a \n\nMonte Carlo investigation. MPRA paper no. 11.569, 2008. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://mpra.ub.uni-muenchen.de/11569/>. Acessado em 03 abr 2009. \n\nKWIATOWSKI, D. et al. Testing the null hypothesis of stationary against the alternative of a \n\nunit root. Journal of Econometrics, vol. 54, 1992, p. 159-178. \n\nLESAGE, J.P. Spatial Econometrics. Mimeo, 1999. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.rri.wvu.edu/WebBook/LeSage/spatial/wbook.pdf>. Acessado em 1 mar 2009. \n\n______. Bayesian estimation of limited dependent variable spatial autoregressive models. \n\nGeographical Analysis, 32(1), 2000, p. 19-35. \n\nLEUVEN, E.; SIANESI, B. PSMATCH2: Stata module to perform full Mahalanobis and \n\npropensity score matching, common support graphing, and covariate imbalance testing, 2003. \n\n\n\n108 \n\n \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://ideas.repec.org/c/boc/bocode/s432001.html>. Acessado em 01 jun \n\n2009. \n\nLEYBOURNE, S. J.; MCCABE, P. M. A consistent test for a unit root. Journal of Business \n\nand Economic Statistics, vol. 12, 1994, p. 145-166. \n\nLOPES, F. S.; RIBEIRO, H. Mapeamento de interna\u00e7\u00f5es hospitalares por problemas \n\nrespirat\u00f3rios e poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o humana aos produtos da queima da palha de \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar no estado de S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Epidemiologia, v. 9 n. 2, \n\n2006, p. 215-225. \n\nMACEDO, I. C. Situa\u00e7\u00e3o atual e perspectivas do etanol. Estudos Avan\u00e7ados, v. 21, n. 59, \n\n2007. \n\nMACEDO, I. C.; NOGUEIRA, L. A. H. Avalia\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de etanol no \n\nBrasil. Bras\u00edlia: Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos, 2004. Dispon\u00edvel em \n\nwww.cgee.org.br. Acessado em 01 mar 2009. \n\nMACKINNON, J. Critical values for cointegration tests. In ENGLE, R. F.; GRANGER, C. \n\nW. J. (eds.) Long-run economic relationships: readings in cointegration. Oxford: Oxford \n\nUniversity Press, 1991. \n\nMACKINNON, J. G.; HAUG, A. A.; MICHELIS, L. Numerical Distribution Functions of \n\nLikelihood Ratio Tests for Cointegration. Journal of Applied Econometrics, v. 14, 1999, p. \n\n563-577. \n\nMADDALA, G. S; KIM, I. M. Unit rots, cointegration, and the structural change. \n\nCambridge University Press, 1998. \n\nMADDALA, G. S. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 econometria. 3 ed. Rio de Janeiro: LTC, 2003.  \n\nMARANHO, M. F. O moinho e o engenho: S\u00e3o Paulo e Pernambuco em diferentes \n\ncontextos e atribui\u00e7\u00f5es no Imp\u00e9rio Colonial Portugu\u00eas, 1580-1720. S\u00e3o Paulo, 2006. Tese \n\n\n\n109 \n\n \n\n(Doutorado em Hist\u00f3ria) - Departamento de Hist\u00f3ria da Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e \n\nLetras da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nMARTHA-JR, G.B. Din\u00e2mica do uso da terra em resposta \u00e0 expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar no \n\nCerrado. Revista de Pol\u00edtica Agr\u00edcola, Ano XVII, n. 3, 2008, p. 31-43. \n\nMARTHA-JR, G.B; VILELA, L. Pastagens no Cerrado: baixa produtividade pelo uso \n\nlimitado de fertilizantes. Planaltina: Embrapa Cerrados, 2002. \n\nMELO, A. S. S. A; SILVA, M. P. Estimando o valor da \u201cexternalidade positiva\u201d do uso da \n\nvinha\u00e7a na produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar: um estudo de caso. IV Encontro da Sociedade \n\nBrasileira de Economia Ecol\u00f3gica, Bel\u00e9m, 2001. \n\nMELO, F. H.; FONSECA, E. G. Pro\u00e1lcool, energia e transportes. S\u00e3o Paulo: \n\nPioneira/FIPE, 1981. \n\nMENDON\u00c7A, M. L. The WTO and the destructive effects of the sugarcane industry in \n\nBrazil. Land Research Action Network. 13 Fev, 2006a. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.landaction.org>. Acessado em 01/06/2008. \n\nMENDON\u00c7A, M. L. The WTO and the devastating impacts of the sugarcane industry in \n\nBrazil. Land Research Action Network, 2006b. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www.landaction.org>. Acessado em 01/06/2008. \n\nMORAES, M. A. F. D. O sistema agroindustrial da cana-de-a\u00e7\u00facar do Brasil: indicadores do \n\nmercado de trabalho e modelo de forma\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios. Estudos Econ\u00f4micos. S\u00e3o Paulo, \n\nv.37, n.4, 2007, p.875-902. \n\nMULLER, C. C.; MARTHA-JR., G. B. A agropecu\u00e1ria e o desenvolvimento s\u00f3cio-\n\necon\u00f4mico recente do Cerrado. IX Simp\u00f3sio Nacional Cerrado, Bras\u00edlia, 2008. \n\n\n\n110 \n\n \n\nNORONHA, S. et al. Agroneg\u00f3cio e biocombust\u00edveis: uma mistura explosiva - Impactos da \n\nexpans\u00e3o das monoculturas para a produ\u00e7\u00e3o de Bioenergia. Rio de Janeiro: N\u00facleo Amigos da \n\nTerra, 2006.  \n\nOMETTO, A. R; MANGABEIRA, J. F. C; HOTT, M. C. Mapeamento de potenciais de \n\nimpactos ambientais da queima de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil. XII Simp\u00f3sio Brasileiro de \n\nSensoriamento Remoto, Goi\u00e2nia, 2005. \n\nPHILLIPS, P. C. B.; PERON, P. Testing for unit root in time series regression. Biometrika, \n\nvol. 75, 1998, pp: 335-346. \n\nPIKETTY, M. G.; MENEZES, T. M; DUARTE, J. B. N. A. Sugar cane in Brazil, poverty and \n\nequity: evidences for the 1992-2006 period. Anais do XXXIV Congresso da ANPEC. \n\nSalvador: ANPEC, 2008. \n\nPNUD; IPEA; FJP. Atlas de desenvolvimento humano no Brasil. Bras\u00edlia, 2003. \n\nRAMALHO, J. F. G. P.; AMARAL-SOBRINHO, N. M. B. Metais pesados em solos \n\ncultivados com cana-de-a\u00e7\u00facar pelo uso de res\u00edduos agroindustriais. Floresta e Ambiente, v. \n\n8, n. 1, 2001, p. 120-129. \n\nRENEWABLE FUELS AGENCY. The gallagher review of the indirect effects of biofuels \n\nproduction. London:  Renewable Fuels Agency, 2008. \n\nRESENDE, A. C. C.; OLIVEIRA, A. M. H. C. Avaliando resultados de um programa de \n\ntransfer\u00eancia de renda: o impacto do bolsa-escola sobre os gastos das fam\u00edlias brasileiras. \n\nEstudos Econ\u00f4micos, v.38, n.2, 2008, p. 235-265.  \n\nRNCOS. Brazil biofuel market outlook (2007-2010). New Delhi: RNCOS, 2007. \n\nROSENBAUM, P. Observational Studies, New York: Springer. 2002. \n\n\n\n111 \n\n \n\nROSENBAUM, P.; RUBIN, D. B. The central role of the propensity score in observational \n\nstudies for causal effects. Biometrika, v. 70, 1983, p. 41-55. \n\nSANTO, Z. N. E; ALMEIDA, L. T. Etanol: impactos s\u00f3cio-ambientais de uma commodity em \n\nascens\u00e3o. VII Encontro da Sociedade Brasileira de Economia Ecol\u00f3gica. Fortaleza, 2007. \n\nSCARAMUZZO, M. Estrangeiros avan\u00e7am nos canaviais. Valor Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo, \n\nAno 10, n. 2290, p. B12, 30/06/200. \n\nSHIKIDA, P. F. A.; BACHA, C. J. C. Evolu\u00e7\u00e3o da agroind\u00fastria canavieira brasileira de 1975 \n\na 1995. Revista Brasileira de Economia, v. 53, n.1, 1999, p. 63-83. \n\nSILVA, R. Setor sucroalcooleiro no estado de S\u00e3o Paulo: mensurando impactos s\u00f3cio-\n\necon\u00f4micos. Anais do I Workshop do Observat\u00f3rio do Setor Sucroalcooleiro. Ribeir\u00e3o \n\nPreto, 2008.  \n\nSIMS, C. Macroeconomic and reality. Econometrica, v. 48, 1980, p. 1-49. \n\nSTADUTO, J. A.; SHIKIDA, P. F. A. ; BACHA, C. J. C. Altera\u00e7\u00e3o na Composi\u00e7\u00e3o da M\u00e3o-\n\nde-obra Assalariada na Agropecu\u00e1ria Brasileira. Agricultura em S\u00e3o Paulo, v. 51, n. 2, \n\n2004, p. 57-70. \n\nTODD, P. A practical guide to implementing matching estimators. Mimeo. 1999. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://athena.sas.upenn.edu/~petra/papers/prac.pdf>. Acessado em 31 mai \n\n2009. \n\nTONETO-JR., R.; LIBONI, L.B. Mercado de Trabalho da cana-de-a\u00e7\u00facar. Anais do I \n\nWorkshop do Observat\u00f3rio do Setor Sucroalcooleiro. Ribeir\u00e3o Preto, 2008.  \n\nTONETO-JR., R.; PALOMINO, J. M.; LIBONI, L.B. Estudo da competitividade da \n\nind\u00fastria paulista: setor sucroalcooleiro. Nota T\u00e9cnica 2. Mimeo, 2008. \n\nVEIGA, J. B. et al. Expans\u00e3o e Trajet\u00f3ria da Pecu\u00e1ria na Amaz\u00f4nia: Par\u00e1, Brasil. Bras\u00edlia: \n\nEditora Universidade de Bras\u00edlia, 2004.  \n\n\n\n112 \n\n \n\nVEIGA-FILHO, A. A.; SANTOS, Z. A. P. S. Padr\u00e3o tecnol\u00f3gico da cana-de-a\u00e7\u00facar no estado \n\nde S\u00e3o Paulo: evid\u00eancias emp\u00edricas da evolu\u00e7\u00e3o na cultura. Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas. v. 25, \n\nn. 8, ago, 1995. \n\nVIAN, C. E. F; BELIK, W. Os desafios para a reestrutura\u00e7\u00e3o do complexo agroindustrial \n\ncanavieiro do centro-sul. Economia, v. 4, n.1, 2003, p 153-194. \n\nVILELA, L.; BARCELLOS, A. O.; SOUZA, D. M. G. Benef\u00edcios da integra\u00e7\u00e3o entre \n\nlavoura e pecu\u00e1ria. Planaltina: Embrapa Cerrados, 2001. \n\nWELTER, E. F; SHIKIDA, P. F. A. Evolu\u00e7\u00e3o dos setores ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no \n\nBrasil em 1975, 1980, 1985, 1992 e 1995: uma an\u00e1lise a partir do instrumental insumo-\n\nproduto. Revista Econ\u00f4mica do Nordeste, v.33, n. 4, 2002, p. 791-816. \n\nWOOLDRIDGE, J. M. Econometric analysis of cross-section and panel data. Cambridge: \n\nMIT Press, 2001. \n\nZORATTO, A. C. Principais impactos da cana-de-a\u00e7\u00facar. II F\u00f3rum Ambiental da Alta \n\nPaulista. Tup\u00e3, 2006."}]}}}