{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.19191"}, {"@name": "filename", "#text": "26311_Tese%20-%20P%c3%b3s%20Defesa%20I.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Departamento de Ci\u00eancia Pol\u00edtica e Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\n \n\n \n\nAngola como Pot\u00eancia Regional Emergente. \n\n An\u00e1lise dos Factores Estrat\u00e9gicos  \n\n(2002-2012) \n\n \n\n \n\nAida Maria Silv\u00e9rio Pinto Pegado \n\n \n\n \n\nTese submetida como requisito parcial para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\n \n\nDoutor em Estudos Africanos \u2013 Pol\u00edtica e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: \n\nProfessor Doutor Pedro Borges Gra\u00e7a \n\nInstituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas \u2013 Universidade de Lisboa \n\n \n\n \n\nMar\u00e7o, 2014  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMembros do J\u00fari \n\nDoutor Victor M\u00e1rio Chicua Kajibanga, Professor Titular da Faculdade de Ci\u00eancias \n\nSociais da Universidade Agostinho Neto. \n\nDoutor Manuel Ant\u00f3nio de Medeiros Ennes Ferreira, Professor Auxiliar do Instituto \n\nSuperior de Economia e Gest\u00e3o. \n\nDoutor Jos\u00e9 Carlos Gaspar Ven\u00e2ncio, Professor Catedr\u00e1tico da Universidade da Beira \n\nInterior. \n\nDoutor Lu\u00eds Fernando Machado Barroso, Investigador do Centro de Estudos \n\nInternacionais do ISCTE-IUL. \n\nDoutor Eduardo Maria Costa Dias Martins, Professor Auxiliar do ISCTE-IUL. \n\nDoutor Pedro Jo\u00e3o Borges Gra\u00e7a, Professor Associado do Instituto Superior de Ci\u00eancias \n\nSociais e Pol\u00edticas (Orientador). \n\n \n\n\n\ni \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n Associo-me aos que defendem que em toda a tese, os agradecimentos s\u00e3o o \n\n\u00fanico momento em que nos \u00e9 permitido deixar fluir os sentimentos e perder a \n\nobjectividade. Referimo-nos \u00e0 parte afectiva em que tradicionalmente, o investigador \n\npresta tributo a todas as pessoas singulares e colectivas que, sob as mais diversas \n\nformas, tornaram poss\u00edvel a concretiza\u00e7\u00e3o do projecto cient\u00edfico. \n\n Os meus agradecimentos v\u00e3o em primeiro lugar para o Eng.\u00ba Jo\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nTeta, Reitor da Universidade Agostinho Neto (2002-2009) pelo est\u00edmulo em levar \n\navante este projecto cient\u00edfico. \n\n Ao Professor Doutor Jo\u00e3o Milando pela motiva\u00e7\u00e3o e por ter aceitado reler o \n\ntrabalho. \n\n A minha gratid\u00e3o vai tamb\u00e9m para o meu Orientador, Professor Doutor Pedro \n\nBorges Gra\u00e7a (ISCSP), que se disponibilizou para orientar este trabalho, pautando-se \n\npelo rigor e seriedade e estando sempre dispon\u00edvel para partilhar novas ideias que \n\nforam surgindo ao longo da investiga\u00e7\u00e3o e que contribu\u00edram para o aprofundamento \n\ne consolida\u00e7\u00e3o do tema. \n\n Agradecimentos ao ISCTE-IUL, enquanto institui\u00e7\u00e3o de Ensino, por todo o \n\napoio dado, em especial aos Professores Eduardo Costa Dias e Ulrich Schiefer. \n\n \u00c0 SONANGOL, em particular ao Eng\u00ba Manuel Vicente, enquanto Presidente \n\ndo Conselho de Administra\u00e7\u00e3o, pela bolsa de estudo que me foi concedida. Em \n\nLisboa, obrigada \u00e0 PUA\u00c7A, \u00e0 Marta e \u00e0 Georgina, departamento de apoio aos \n\nbolseiros. \n\n O meu agradecimento ao Professor Doutor Orlando da Mata, Reitor em \n\nexerc\u00edcio da UAN, pelo apoio institucional.  \n\n Estou grata ao Professor Doutor Adriano Moreira por t\u00e3o prontamente se ter \n\ndisponibilizado para clarificar algumas das minhas quest\u00f5es sobre o papel de Angola \n\nno s\u00e9culo XXI.  \n\n A minha gratid\u00e3o vai tamb\u00e9m para os Oficiais do Estado Maior General das \n\nFAA e da Escola Superior de Guerra (Luanda), que se prestaram a aumentar os meus \n\nconhecimentos sobre o papel desta institui\u00e7\u00e3o militar a n\u00edvel interno, regional e \n\ncontinental.  \n\n\n\nii \n \n\n Aos Professores M\u00e1rio Pinto de Andrade e Manuel dos Santos Lima; ao \n\nAdolfo Maria e ao Xavier Figueiredo por partilharem comigo a sua vis\u00e3o sobre \n\nAngola.  \n\n Aos meus amigos que, em Portugal e em Angola, me apoiaram de diferentes \n\nformas e foram criando expectativas que muito me encorajaram ao longo deste \n\npercurso cient\u00edfico, nomeadamente: C\u00e9u Reis, Fidel Reis, N\u00e9lida, Joelma Almeida, \n\nMaria de F\u00e1tima, Esperan\u00e7a Costa, F\u00e1tima Silveira, Ad\u00e9lia de Carvalho. \n\n A maior gratid\u00e3o vai para a minha numerosa FAM\u00cdLIA, irm\u00e3os, irm\u00e3s, \n\nsobrinhos, sobrinhas, primos, primas, ao tio Lu\u00eds, patriarca da fam\u00edlia, pelo apoio \n\npermanente, apesar da dist\u00e2ncia, e para o meu sucessor Francisco Jonas. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\niii \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\niv \n \n\nRESUMO \n\n Historicamente, os recursos naturais mais preciosos deram aos Estados \n\npossidentes, vantagens pol\u00edticas, influ\u00eancia e prest\u00edgio, que os distinguiram entre as \n\nNa\u00e7\u00f5es. Angola \u00e9 um caso paradigm\u00e1tico. Desde os anos 90, a ind\u00fastria petrol\u00edfera \n\nangolana entrou numa fase de expans\u00e3o, aplicando tecnologias de ponta para \n\nprodu\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas. Aos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, juntaram-se condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais e pol\u00edticas favor\u00e1veis, no seu conjunto, ao Estado angolano, que tamb\u00e9m \n\npassou a ser o segundo parceiro dos Estados Unidos na \u00c1frica Subsariana. A nova \n\ndin\u00e2mica da ind\u00fastria petrol\u00edfera contribuiu para um aumento do fluxo de capitais, do \n\ninvestimento estrangeiro e da reabilita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, suscitando \n\na inclus\u00e3o de Angola no grupo de pa\u00edses de maior crescimento, entre 2002 e 2008, a \n\nn\u00edvel mundial. Com base em cen\u00e1rios geopol\u00edticos, diferentes quadrantes \n\nargumentam que Angola \u00e9 uma pot\u00eancia regional emergente. Esta tese defende, no \n\nentanto, que para Angola ser uma pot\u00eancia regional emergente os factores \n\nestrat\u00e9gicos devem ser sustent\u00e1veis. Os resultados que obtivemos evidenciam \n\npotencialidades e oportunidades, mas tamb\u00e9m vulnerabilidades e amea\u00e7as que \n\ncontradizem os argumentos dos que defendem que Angola \u00e9 uma pot\u00eancia regional \n\nemergente. \n\n \n\n \n\nPalavras-chaves: \u00c1frica Austral, Angola, factores estrat\u00e9gicos, recursos naturais, \n\npoder, geopol\u00edtica, estrat\u00e9gia, rela\u00e7\u00f5es internacionais, pot\u00eancia regional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nv \n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n  \n\n Historically the valuable natural resources entitled the blessed countries with \n\npolitical advantages, influence and prestige that would distinguish them among the \n\nNations. Angola is a case point. Since the 1990s the Angolan oil industry begins a \n\nnew expansion stage by the use of advanced subsea technologies. Besides the use of \n\nadvanced technologies, political and social conditions are favorable, on the whole, to \n\nthe Angolan state that becomes the USA\u2019s second major partner in sub-Saharan \n\nAfrica. The new impetus upon the oil industry have paved the way to the increase in \n\nthe capital flux, foreign investment, and infrastructure building, raising the ranking \n\nof Angola in the group of countries with the highest growth between 2002 and 2008. \n\nBased on geopolitical scenarios, different quarters claim that Angola is a regional \n\nemergent power. This thesis advocates for Angola to be a regional emerging country \n\nthe strategic factors must be sustainable. The outcomes point out opportunities and \n\ncapacities, but also vulnerabilities as well threats refuting the arguments of those who \n\nclaim Angola is a regional emerging power. \n\n \n\n \n\n  \n\nKey words: Southern Africa, Angola, strategic factors, natural resources, power, \n\ngeopolitics, strategy, international relations and regional emerging power. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nvi \n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n\u00cdndice de Quadros ........................................................................................................................ ix \n\n\u00cdndice de Figuras ........................................................................................................................... x \n\nGloss\u00e1rio de Siglas ....................................................................................................................... xi \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o ..................................................................................................................................... 1 \n \n\nPrimeira Parte  \u2013 Problem\u00e1tica, Enquadramento Te\u00f3rico e Metodol\u00f3gico ............................ 3 \n\nCap\u00edtulo I \u2013 problema, objecto de investiga\u00e7\u00e3o e metodologia ................................................. 3 \n1 Formula\u00e7\u00e3o do problema .................................................................................................... 3 \n\n2 Constru\u00e7\u00e3o do objecto de investiga\u00e7\u00e3o ............................................................................ 12 \n\n2.1 Pergunta de partida ................................................................................................... 12 \n\n2.2 Defini\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o do objecto .......................................................................... 13 \n\n3 Objectivos e Justifica\u00e7\u00e3o do Estudo ................................................................................. 14 \n\n3.1 Justifica\u00e7\u00e3o do estudo .............................................................................................. 14 \n\n4 Hip\u00f3teses de trabalho e \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o .................................................................... 15 \n\n5 Metodologia aplicada ....................................................................................................... 16 \n\n5.1 O m\u00e9todo cient\u00edfico .................................................................................................. 16 \n\n5.1.1 O m\u00e9todo cient\u00edfico e os Estudos Africanos .................................................... 16 \n\n5.2 A perspectiva interdisciplinar .................................................................................. 18 \n\n5.2.1 Ci\u00eancia Pol\u00edtica ................................................................................................ 19 \n\n5.2.2 Rela\u00e7\u00f5es Internacionais ................................................................................... 21 \n\n5.2.3 Geopol\u00edtica ....................................................................................................... 23 \n\n5.2.4 Hist\u00f3ria do Presente ......................................................................................... 24 \n\n5.3 Tratamento das fontes .............................................................................................. 25 \n\n5.3.1 Fontes em Ci\u00eancia Pol\u00edtica .............................................................................. 25 \n\n5.3.2 Fontes espec\u00edficas ............................................................................................ 27 \n\n5.4 Trabalho de campo ................................................................................................... 27 \n\n5.4.1 Entrevistas semi-estruturadas .......................................................................... 28 \n\n5.4.2 Observa\u00e7\u00e3o directa........................................................................................... 29 \n\n5.5 Pesquisa Bibliogr\u00e1fica e Documental ...................................................................... 30 \n\n5.6 Quest\u00e3o \u00e9tica ............................................................................................................ 31 \n\nCap\u00edtulo II \u2013 Enquadramento Conceptual e Te\u00f3rico .............................................................. 33 \n1 Conceitos operacionais e par\u00e2metros epistemol\u00f3gicos: poder, geopol\u00edtica, estrat\u00e9gia e \n\npot\u00eancia regional ....................................................................................................................... 33 \n\n1.1 Poder ........................................................................................................................ 33 \n\n1.1.1 O poder nas rela\u00e7\u00f5es internacionais ................................................................. 35 \n\n1.1.2 Fontoura e as rela\u00e7\u00f5es de poder ....................................................................... 35 \n\n1.1.3 Cline e a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do poder ........................................................ 37 \n\n1.1.4 Joseph Nye e o futuro do poder ....................................................................... 39 \n\n1.2 Geopol\u00edtica ............................................................................................................... 40 \n\n1.2.1 A origem e a evolu\u00e7\u00e3o do conceito .................................................................. 40 \n\n1.2.2 A dimens\u00e3o mar\u00edtima e terrestre da geopol\u00edtica .............................................. 44 \n\n1.2.3 O contexto geopol\u00edtico do continente africano ................................................ 47 \n\n1.3 Estrat\u00e9gia .................................................................................................................. 52 \n\n1.3.1 Os antigos e a arte da guerra ............................................................................ 52 \n\n1.3.2 Os modernos e a nova vis\u00e3o do mundo ........................................................... 52 \n\n1.3.3 Os contempor\u00e2neos e a estrat\u00e9gia global ......................................................... 53 \n\n1.4 Pot\u00eancia Regional .................................................................................................... 55 \n\n1.4.1 A g\u00e9nese das organiza\u00e7\u00f5es regionais ............................................................... 58 \n\n1.4.2 Os agrupamentos regionais em \u00c1frica ............................................................. 59 \n\n1.4.3 As organiza\u00e7\u00f5es inter-governamentais ............................................................ 62 \n\n \n\n\n\nvii \n \n\n2 Debates te\u00f3ricos sobre rela\u00e7\u00f5es internacionais ................................................................ 63 \n\n2.1 A teoria nas rela\u00e7\u00f5es internacionais ......................................................................... 63 \n\n2.2 As escolas de pensamento ........................................................................................ 65 \n\n2.2.1 O realismo ........................................................................................................ 65 \n\n2.2.2 O Neo-Realismo .............................................................................................. 68 \n\n2.3 John Clark e as rela\u00e7\u00f5es internacionais de \u00c1frica .................................................... 69 \n\nSegunda Parte72 - \u00c1frica Austral e Angola como Pot\u00eancia Regional Emergente ................ 72 \n\nCap\u00edtulo III. Contextualiza\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica e Din\u00e2micas na Cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Regional ... 72 \n1 Ventos de mudan\u00e7a .......................................................................................................... 72 \n\n1.1 A \u201cLinha da Frente\u201d ................................................................................................. 77 \n\n1.2 A Southern African Development Coordination Conference (SADCC) ................. 79 \n\n1.3 A Southern African Development Community (SADC) ......................................... 80 \n\nCap\u00edtulo IV \u2013 Estrutura\u00e7\u00e3o Pol\u00edtico-Militar de Angola P\u00f3s-Colonial.................................... 86 \n1 Contextualiza\u00e7\u00e3o Pol\u00edtico-Militar (1975-1991)................................................................ 86 \n\n2 Uma vis\u00e3o externa da guerra civil .................................................................................... 88 \n\n3 Oposi\u00e7\u00e3o armada .............................................................................................................. 90 \n\n3.1 A Frente Nacional de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola (FNLA) e o plano Norte .................... 90 \n\n3.2 A Uni\u00e3o Nacional para a Independ\u00eancia Total de Angola  (UNITA): O projecto \n\nfederal e as alian\u00e7as estrat\u00e9gicas........................................................................................... 92 \n\n3.3 O Movimento Popular de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola (MPLA) e o Poder em Angola .. 104 \n\n3.3.1 A \u201csubstitui\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\u201d ........................................................................... 110 \n\n3.3.2 As din\u00e2micas de mudan\u00e7a ............................................................................. 113 \n\n3.3.3 A abertura ao Ocidente .................................................................................. 114 \n\n3.4 A des-ideologiza\u00e7\u00e3o da economia .......................................................................... 116 \n\nCap\u00edtulo V- Pot\u00eancia Regional Emergente: Factores Estrat\u00e9gicos - Potencialidades Internas..120 \n1 Contexto ......................................................................................................................... 120 \n\n2 Geografia F\u00edsica ............................................................................................................. 121 \n\n3 Recursos naturais ............................................................................................................ 125 \n\n4 Popula\u00e7\u00e3o: um mega sistema do poder nacional ............................................................ 128 \n\n4.1 \u00c1gua para todos ..................................................................................................... 131 \n\n4.2 Coopera\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da massa cr\u00edtica ............................................................... 132 \n\n4.3 Coopera\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da massa cr\u00edtica ............................................................... 135 \n\n5 Seguran\u00e7a alimentar ....................................................................................................... 137 \n\n6 Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo ...................................................................................................... 143 \n\n6.1 Produ\u00e7\u00e3o versus consumo (2000-2010) ................................................................. 144 \n\n6.2 Malongo: o o\u00e1sis do petr\u00f3leo ................................................................................. 147 \n\n6.3 Sonangol: For\u00e7a Motriz da Economia Angolana ................................................... 149 \n\n6.4 Gest\u00e3o da transpar\u00eancia ......................................................................................... 151 \n\n7 An\u00e1lise gr\u00e1fica da economia .......................................................................................... 153 \n\n8 Poder Pol\u00edtico ................................................................................................................. 156 \n\n8.1 A forma do poder ................................................................................................... 157 \n\n8.2 A sede do poder...................................................................................................... 158 \n\n8.3 A ideologia no Estado ............................................................................................ 162 \n\n9 Poder conjugado ............................................................................................................. 164 \n\n9.1 O Ex\u00e9rcito \u2013 For\u00e7as Armadas Angolanas (FAA) ................................................... 164 \n\n9.2 A For\u00e7a A\u00e9rea de Angola (FAA) ........................................................................... 166 \n\n9.3 A Marinha de Guerra de Angola (MGA) ............................................................... 167 \n\nCap\u00edtulo VI\u2013 Pot\u00eancia Regional Emergente: Os Instrumentos para Influ\u00eancia Externa .........172 \n1 Geopol\u00edtica do heartland do Sul..................................................................................... 172 \n\n2 Instrumentos materiais para influ\u00eancia externa .............................................................. 174 \n2.1 As Ac\u00e7\u00f5es militares ............................................................................................... 175 \n\n2.2 A preven\u00e7\u00e3o de conflitos ........................................................................................ 180 \n\n3 Geopol\u00edtica no golfo da Guin\u00e9 ....................................................................................... 182 \n\n\n\nviii \n \n\n4 Instrumentos de Influ\u00eancia Institucional ........................................................................ 185 \n\n4.1 As Organiza\u00e7\u00f5es Financeiras ................................................................................. 185 \n\n4.1.1 O Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) ....................................................... 185 \n\n4.1.2 O Banco Mundial (BM) ................................................................................. 186 \n\n4.2 As organiza\u00e7\u00f5es multilaterais ................................................................................ 187 \n\n5 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do poder angolano .......................................................................... 189 \n\n5.1 O Reconhecimento de lideran\u00e7a ............................................................................. 193 \n\n6 Diplomacia p\u00fablica......................................................................................................... 193 \n\nConclus\u00e3o ................................................................................................................................... 197 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas .........................................................................................................201 \n\n \nAnexos \n\n Anexo A \u2013 Mapas \n\n Anexo B \u2013 Acordos \n\n Anexo C \u2013 Legisla\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00f5es \n\n Anexo D \u2013 Discursos do Presidente e correspond\u00eancia oficial  \n\n\n\nix \n \n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\nQuadro 3.1 - Indicadores b\u00e1sicos da sadc ..................................................................................... 82 \n\nQuadro 4.1 - Despesa total na defesa, 1992-2002 ....................................................................... 102 \n\nQuadro 4.2 - Produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de diamantes ..................................................................... 112 \n\nQuadro 4.3 - Produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (\u2018000 b/d) ............................................................................ 112 \n\nQuadro 4.4 - Principais parceiros comerciais (milh\u00f5es de d\u00f3lares) ............................................ 115 \n\nQuadro 5.1 - Projec\u00e7\u00f5es de crescimento da popula\u00e7\u00e3o angolana ............................................... 130 \n\nQuadro 5.2 - A vulnerabilidade populacional ............................................................................. 131 \n\nQuadro 5.3 - Consumo de \u00e1gua ................................................................................................... 132 \n\nQuadro 5.4 - Coopera\u00e7\u00e3o da UAN .............................................................................................. 136 \n\nQuadro 5.5 - Composi\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es, 2006-2010 (milh\u00f5es usd) ...................................... 142 \n\nQuadro 5.6 - Consumo de energia .............................................................................................. 145 \n\nQuadro 5.7 - FAPA/DAA (1988) ................................................................................................ 167 \n\nQuadro 5.8 - MGA (1988) .......................................................................................................... 168 \n\nQuadro 5.9 - MGA (2012) .......................................................................................................... 168 \n\nQuadro 5.10 - For\u00e7as Navais Dispon\u00edveis .................................................................................. 169 \n\n  \n\n\n\nx \n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 2.1 \u2013 A Representa\u00e7\u00e3o Geopol\u00edtica de Mackinder ............................................................ 45 \n\nFigura 2.2 \u2013 O \u201couter world de Mackinder\u201d ................................................................................ 47 \n\nFigura 2.3 \u2013 A Geopol\u00edtica de \u00c1frica ............................................................................................ 48 \n\nFigura 2.4 \u2013 \u00c1frica ao Sul do Sahara ............................................................................................ 49 \n\nFigura 2.5 \u2013 Cone Austral ............................................................................................................. 50 \n\nFigura 2.6 \u2013 \u00c1frica Encravada ...................................................................................................... 51 \n\nFigura 2.7 \u2013 \u00c1frica Atl\u00e2ntica ........................................................................................................ 51 \n\nFigura 2.8 \u2013 Mapa da Organiza\u00e7\u00e3o da Unidade Africana ............................................................. 59 \n\nFigura 3.1 \u2013 A Linha da Frente ..................................................................................................... 77 \n\nFigura 3.2 \u2013 Estados-membros do SADC ..................................................................................... 81 \n\nFigura 4.1 \u2013 Signat\u00e1rios do Acordo de Alvor (16 de Janeiro de 1975) ......................................... 88 \n\nFigura 4.2 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica da Jamba ............................................................................ 93 \n\nFigura 4.3 \u2013 A Diplomacia da UNITA na Jamba.......................................................................... 96 \n\nFigura 4.4 \u2013 Acordos de Bicesse (1 de Maio de 1991) ................................................................. 99 \n\nFigura 4.5 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o Parlamentar da UNITA .................................................................. 103 \n\nFigura 4.6 \u2013 Estrutura do MPLA em 1975 .................................................................................. 109 \n\nFigura 4.7 \u2013 Tomada de posse do Eng.\u00ba Jos\u00e9 Eduardo dos Santos (10.09.1979) ........................ 110 \n\nFigura 4.8 \u2013 Elei\u00e7\u00f5es Legislativas (5-6.09.2008) ....................................................................... 119 \n\nFigura 5.1 \u2013 Geografia F\u00edsica de Angola .................................................................................... 122 \n\nFigura 5.2 \u2013 \u00c1reas Localizadas de Recursos Minerais ............................................................... 126 \n\nFigura 5.3 \u2013 Terras tomadas (Land grabs): 2006-2009 .............................................................. 139 \n\nFigura 5.4 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o e Consumo de Petr\u00f3leo ........................................................................... 146 \n\nFigura 5.5 \u2013 Concess\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera ..................................................................... 150 \n\nFigura 5.6 \u2013 Os Parceiros Estrat\u00e9gicos do Petr\u00f3leo .................................................................... 153 \n\nFigura 5.7 \u2013 Volume das Exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo ..................................................................... 154 \n\nFigura 5.8 \u2013 Volume das importa\u00e7\u00f5es de bens ........................................................................... 155 \n\nFigura 5.9 \u2013 Importa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o interna ............................................................................... 155 \n\nFigura 5.10 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o exporta\u00e7\u00e3o vs importa\u00e7\u00e3o ....................................................................... 156 \n\nFigura 5.11 \u2013 A sede do poder pol\u00edtico ....................................................................................... 160 \n\nFigura 6.1 \u2013 Efectivos do Ex\u00e9rcito.............................................................................................. 177 \n\nFigura 6.2 \u2013 Carros de combate (MBT) ...................................................................................... 178 \n\nFigura 6.3 \u2013 Viaturas Blindadas .................................................................................................. 178 \n\nFigura 6.4 \u2013 Artilharia e Morteiros ............................................................................................. 179 \n\nFigura 6.5 \u2013 A Geografia do Petr\u00f3leo no Golfo da Guin\u00e9 .......................................................... 182 \n\nFigura 6.6 \u2013 Confer\u00eancia \u201cAngola e o golfo da Guin\u00e9\u201d .............................................................. 185 \n\n \n\n  \n\n\n\nxi \n \n\n \n\nGLOSS\u00c1RIO DE SIGLAS \n\nACP Estados da \u00c1frica, das Cara\u00edbas e do Pac\u00edfico \n\nADBG Africa Development Bank Group \n\nAFRICON United States African Command \n\nAIE/IEA Ag\u00eancia Internacional de Energia/International Energy \n\nAgency \n\nANC African National Congress \n\nAULP Associa\u00e7\u00e3o das Universidades de L\u00edngua Portuguesa \n\nBIC Banco Internacional de Cr\u00e9dito \n\nBM Banco Mundial \n\nBPI Banco Portugu\u00eas do Investimento \n\nBRICS Brasil, R\u00fassia, \u00cdndia, China e \u00c1frica do Sul \n\nCABGOC Cabinda Gulf Oil Company \n\nCEDEAO/ECOWAS Comunidade Econ\u00f3mica dos Estados da \u00c1frica Ocidental \n\nCEE  Comunidade Econ\u00f3mica Europeia  \n\nCEEA/EURATOM Comunidade Europeia da Energia At\u00f3mica  \n\nCEEAC Comunidade Econ\u00f3mica dos Estados da \u00c1frica Central \n\nCENUA/ECA Comiss\u00e3o Econ\u00f3mica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \u00c1frica \n\nCEWS Sistema Continental de Alerta Pr\u00e9vio \n\nCODESRIA Conselho para o Desenvolvimento da Investiga\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica \n\ne Social em \u00c1frica \n\nCOMESA  Mercado Comum para \u00c1frica Oriental e Austral  \n\nCPLP Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa \n\nCPS Conselho para a Paz e Seguran\u00e7a \n\nDFA Department of Foreign Affairs \n\nEAC Comunidade da \u00c1frica Oriental \n\nEACU East Africa Customs Union \n\nECA Comiss\u00e3o Econ\u00f3mica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \u00c1frica \n\nEITI Iniciativa de Transpar\u00eancia das Ind\u00fastrias \n\nExtractivas/Extractive Industries Transparency Initiative \n\nEIU The Economist Intelligence Unit \n\nEPLA Ex\u00e9rcito Popular de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola \n\nFAA For\u00e7as Armadas de Angola \n\nFAA For\u00e7a A\u00e9rea Angolana \n\nFALA For\u00e7as Armadas de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola \n\nFAO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e \n\nAgricultura/Food and Agricultural Organization \n\nFAPA For\u00e7a \u00c1rea Popular de Angola \n\nFAPLA For\u00e7as Armadas Populares de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola \n\nFLEC Frente de Liberta\u00e7\u00e3o do Estado de Cabinda \n\nFMI Fundo Monet\u00e1rio Internacional \n\nFNLA Frente Nacional de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola \n\nFRAIN Frente Revolucion\u00e1ria Africana para a Independ\u00eancia \n\nNacional \n\nGG Golfo da Guin\u00e9 \n\nGURN Governo de Unidade e Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional \n\nIBEP Inqu\u00e9rito sobre o Bem-Estar da Popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\nxii \n \n\nIDA World Bank International Development Association  \n\nIDH \u00cdndice de Desenvolvimento Humano \n\nIISS International Institute for Strategic Studies  \n\nINE Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\nISCSP Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas \n\nISCTE-IUL Instituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa - \n\nInstituto Universit\u00e1rio de Lisboa \n\nJS Jonas Savimbi \n\nKGB Comit\u00e9 de Defesa do Estado \n\nMDDI Movimento para a Democracia e Desenvolvimento Integral \n\nMFA Movimento das For\u00e7as Armadas \n\nMGA Marinha de Guerra Angolana \n\nMIREX Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \n\nMLSTP Movimento de Liberta\u00e7\u00e3o de S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nMONUA Miss\u00e3o de Observadores das Na\u00e7\u00f5es Unidas em Angola \n\nMPLA  Movimento Popular de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola \n\nNATO North Atlantic Treaty Organisation \n\nNEPAD  Nova Parceria do Desenvolvimento de \u00c1frica \n\nNU Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOCDE Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nEcon\u00f3mico \n\nOGE Or\u00e7amento Geral do Estado \n\nOMA Organiza\u00e7\u00e3o da Mulher Angolana \n\nOMC/WTO Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nOPA Organiza\u00e7\u00e3o dos Pioneiros de Angola \n\nOPEP Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \n\nOR Organiza\u00e7\u00f5es Regionais \n\nORA Organiza\u00e7\u00f5es Regionais Africanas  \n\nOSISA Open Society Initiative for Southern Africa \n\nOUA Organiza\u00e7\u00e3o de Unidade Africana \n\nPAI Partido Africano Independente \n\nPAIGC Partido Africano para a Independ\u00eancia da Guin\u00e9 e Cabo Verde \n\nPALOP Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua Oficial Portuguesa \n\nPAM Programa Alimentar Mundial \n\nPCUS Partido Comunista da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica \n\nPDAA Programa de Desenvolvimento da Agricultura em \u00c1frica \n\nPIB Produto Interno Bruto \n\nPLF Pa\u00edses da Linha da Frente \n\nPMA Pa\u00edses Menos Avan\u00e7ados \n\nPMD Pa\u00edses Menos Desenvolvidos \n\nPNUD Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento \n\nRDC Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo \n\nRI Rela\u00e7\u00f5es Internacionais  \n\nRISDP Regional Indicative Strategic Development Plan  \n\nSACU Uni\u00e3o Aduaneira da \u00c1frica Austral/Southern African Customs \n\nUnion \n\nSADC Comunidade de Desenvolvimento da \u00c1frica Austral/Southern \n\nAfrican Development Community \n\n  \n\n\n\nxiii \n \n\nSADC TP Protocolo de Com\u00e9rcio da Comunidade de Desenvolvimento \n\nda \u00c1frica Austral/Southern African Development Community \n\nTrade Protocol \n\nSADDC Confer\u00eancia de Coordena\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da \n\n\u00c1frica Austral/Southern African Development Coordination \n\nConference \n\nSOAS School of Oriental and African Studies \n\nSPI Sistema Pol\u00edtico Internacional \n\nSTP S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe \n\nSWAPO South West Africa People\u2019s Organization \n\nTP Trade Protocol \n\nUA Uni\u00e3o Africana \n\nUAAOF Uni\u00e3o Aduaneira da \u00c1frica Ocidental Francesa \n\nUAN Universidade Agostinho Neto \n\nUAPAO Uni\u00e3o Aduaneira dos Pa\u00edses de \u00c1frica Ocidental \n\nUE Uni\u00e3o Europeia \n\nUNAVEM United Nations Angola Verification Mission \n\nUNECA United Nations Economic Comission for Africa \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \n\nCultura/United Nations Educational, Scientific and Cultural \n\nOrganization \n\nUNICAMP Universidade Estadual de Campinas \n\nUNITA Uni\u00e3o Nacional para a Independ\u00eancia Total de Angola \n\nUNTA Uni\u00e3o dos Trabalhadores de Angola \n\nUPA Uni\u00e3o dos Povos de Angola \n\nUTL Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \n\nZANU Zimbabwe African National Union \n\nZTC Zona de Tens\u00e3o e Conflito \n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n    \n\n Na \u00faltima d\u00e9cada tem sido alvitrado no seio de determinados actores do sistema \n\ninternacional que Angola \u00e9 \u201cuma pot\u00eancia regional emergente\u201d. Pretende-se com este \n\ntrabalho compreender as raz\u00f5es que concorrem para esse discurso, num per\u00edodo em que \n\no pa\u00eds acaba de sair de uma guerra civil de quase vinte e sete anos, em que as infra-\n\nestruturas foram, na sua maioria, destru\u00eddas e s\u00f3 agora se registam avan\u00e7os nessas \u00e1reas.\n\n Entre diferentes perspectivas de an\u00e1lise, opt\u00e1mos por contextualizar o tema nas \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais e seleccionar os indicadores que, enquanto factores estrat\u00e9gicos, \n\nservem para aferir at\u00e9 que ponto um pa\u00eds \u00e9 mais \u201cpoderoso\u201d do que os restantes que se \n\nencontram na sua regi\u00e3o ou a n\u00edvel global. \n\n Tendo em conta o contexto em que surgem estes pressupostos, estrutur\u00e1mos o \n\ntrabalho segundo dois momentos. O primeiro relaciona-se com os efeitos das pol\u00edticas \n\nimplementadas na sociedade, que transitou de um sistema centralizado para um sistema \n\nglobal. Interligada com este, est\u00e1 a necessidade de aprofundar e compreender a \n\ntraject\u00f3ria da hist\u00f3ria recente do pa\u00eds, n\u00e3o s\u00f3 na sua vertente pol\u00edtica e econ\u00f3mica, mas \n\ntamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o a outros aspectos estruturantes da sociedade angolana.  \n\n O segundo n\u00edvel de an\u00e1lise tem em conta elementos que s\u00e3o transversais ao \n\ncontexto interno, e que representam a pol\u00edtica externa de Angola nos contextos regional, \n\ncontinental e global, nos quais se desenvolvem as interac\u00e7\u00f5es relacionais do Estado \n\nangolano atrav\u00e9s de ac\u00e7\u00f5es de contacto com car\u00e1cter bilateral e multilateral. \n\n Procura-se apreender e explicar a evolu\u00e7\u00e3o interna e externa do Estado \n\nangolano, atrav\u00e9s de uma perspectiva interdisciplinar, interligando-se diferentes \n\ndisciplinas para obter uma vis\u00e3o hol\u00edstica do tema. \n\n Relativamente ao material bibliogr\u00e1fico, faz-se uma incurs\u00e3o pelas obras \n\nrelativas ao assunto, na busca de argumentos que enfatizem, que contrariem ou que se \n\ndistanciem do pressuposto inicial. A abordagem dos acontecimentos n\u00e3o \u00e9 propriamente \n\ncronol\u00f3gica; a bibliografia remete-nos para factos e conjunturas do passado recente ou \n\ndo futuro pr\u00f3ximo, em diferentes momentos da narrativa. Em rela\u00e7\u00e3o ao estado da arte \n\npercorremos a literatura referente ao per\u00edodo em an\u00e1lise, na busca de um saber \n\nsistem\u00e1tico acerca da realidade, que, de algum modo, possa ser empiricamente validado.  \n\n\n\n2 \n \n\n O presente trabalho compreende seis cap\u00edtulos distribu\u00eddos por duas partes. A \n\nprimeira trata de um conjunto de quest\u00f5es de ordem te\u00f3rica e metodol\u00f3gica que \n\norientam o trabalho;  a segunda parte remete para o estudo de caso.  \n\n Na primeira parte, no Cap\u00edtulo I analisa-se um conjunto de quest\u00f5es relativas \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o do objecto de investiga\u00e7\u00e3o e \u00e0s t\u00e9cnicas metodol\u00f3gicas utilizadas ao longo \n\ndo estudo. Analisamos tamb\u00e9m quest\u00f5es conceptuais e operacionais que orientam a \n\npesquisa.  \n\n O Cap\u00edtulo II centraliza-se no enquadramento conceptual e na utiliza\u00e7\u00e3o da \n\nteoria realista e do neo-realismo nas perspectivas adoptadas pelos estudiosos que as \n\nconceberam e sua import\u00e2ncia para este trabalho. Examinamos, ainda, as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais de \u00c1frica. \n\n A segunda parte trata das quest\u00f5es relativas ao estudo de caso.  \n\n O Cap\u00edtulo III centra-se numa incurs\u00e3o pela hist\u00f3ria recente da \u00c1frica Austral \n\npara melhor compreens\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o de Angola. \n\n No Cap\u00edtulo IV observam-se os acontecimentos subjacentes ao tema e que \n\nconcorrem para uma melhor compreens\u00e3o da traject\u00f3ria hist\u00f3rica do pa\u00eds; explicamos o \n\nposicionamento dos principais partidos pol\u00edticos - MPLA, UNITA e FNLA - e as suas \n\nestrat\u00e9gias para Angola, no per\u00edodo de 1975 a 1988.  \n\n No Cap\u00edtulo V analisa-se cada um dos factores estrat\u00e9gicos para aferirmos das \n\npotencialidades de Angola. \n\n No Cap\u00edtulo VI examina-se a sua capacidade de influ\u00eancia externa, aspectos que \n\najudar\u00e3o a explicar a posi\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no contexto externo.  \n\n Da Conclus\u00e3o consta uma matriz SWOT, instrumento de an\u00e1lise estrat\u00e9gica, que \n\nnos d\u00e1 um Quadro final sobre o grau de sustentabilidade de cada um dos factores \n\nestrat\u00e9gicos.   \n\n Por \u00faltimo, referimos que, sendo facultativo, a nossa op\u00e7\u00e3o foi a de escrever esta \n\ntese sem adoptarmos a grafia preconizada pelo novo acordo ortogr\u00e1fico. Assumimos a \n\nposi\u00e7\u00e3o oficial de Angola, que, at\u00e9 \u00e0 data em que redigimos o trabalho, n\u00e3o o ratificou. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n \n\n \n\n \n\nPRIMEIRA PARTE \n\nPROBLEM\u00c1TICA, ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO E METODOL\u00d3GICO \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \u2013 PROBLEMA, OBJECTO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O E \n\nMETODOLOGIA \n\n1 Formula\u00e7\u00e3o do problema \n\n Tendo em conta a amplitude da literatura, come\u00e7amos por observar que, ap\u00f3s \n\nvinte e sete anos de guerra civil, com per\u00edodos de desanuviamento (1991-1992 \n\nentendimento de Bicesse) a paz foi finalmente alcan\u00e7ada em Angola. Seguiu-se a busca \n\nde normalidade pol\u00edtica, com a procura de integra\u00e7\u00e3o num sistema de democracia \n\nrepresentativa, de paz social e de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. Em 2008, o sistema \n\nmultipartid\u00e1rio foi refor\u00e7ado com a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es, que culminaram um processo \n\nde transi\u00e7\u00e3o constitucional iniciado em 1991. (Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Angola, \n\n2010).  \n\n Desde essa altura, os pol\u00edticos, os agentes econ\u00f3micos e acad\u00e9micos, alguns \n\nangolanos e estrangeiros - inspirados em din\u00e2micas internas de crescimento - t\u00eam \n\nenveredado por um debate contradit\u00f3rio sobre Angola ser ou n\u00e3o  uma pot\u00eancia regional \n\nemergente.  \n\n Angola, a seguir \u00e0 Nig\u00e9ria, \u00e9 o maior produtor de petr\u00f3leo na \u00c1frica Subsariana \n\ne possuidora de grandes reservas de dep\u00f3sitos de g\u00e1s natural. Esta posi\u00e7\u00e3o tem sido \n\natribu\u00edda ao facto de no in\u00edcio dos anos 90, a ind\u00fastria petrol\u00edfera angolana ter entrado \n\nnuma nova fase do seu desenvolvimento, com a aplica\u00e7\u00e3o de novas tecnologias para a \n\nextrac\u00e7\u00e3o em \u00e1guas profundas, que at\u00e9 ent\u00e3o eram desenvolvidas principalmente nas \n\nzonas petrol\u00edferas do mar do Norte. As descobertas em \u00e1guas profundas s\u00e3o \n\nconsideradas, por alguns estudiosos desta tem\u00e1tica, como \u201co jackpot de petr\u00f3leo do \n\ns\u00e9culo XXI\u201d, referindo ainda que, entre os anos de 1995 e 1999, Angola aumentou as \n\nreservas comprovadas em 600%, mais do que qualquer outro pa\u00eds no mundo, durante \n\naquele per\u00edodo (Hodges, 2003: 190; Gary e Karl, 2003). \n\n A busca de alian\u00e7as estrat\u00e9gicas locais criou um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 actua\u00e7\u00e3o \n\ndos agentes econ\u00f3micos e ao incremento do investimento estrangeiro. Para o titular do \n\npoder executivo, o pa\u00eds pretende desenvolver a economia de forma sustentada, com \n\n\n\n4 \n \n\nequil\u00edbrio regional e integra\u00e7\u00e3o internacional (Santos, 2010, Anexo D-7). Em nosso \n\nentender, esta \u00e9 uma vis\u00e3o focada nas potencialidades do pa\u00eds e que permite tra\u00e7ar e \n\nimplementar pol\u00edticas p\u00fablicas, com base nos recursos existentes. \n\n Antes de prosseguir, \u00e9 pertinente identificar e fazer a revis\u00e3o da literatura e os \n\nargumentos aduzidos, para tentar responder cientificamente \u00e0s quest\u00f5es suscitadas pelo \n\nestabelecimento e consolida\u00e7\u00e3o de uma pot\u00eancia regional emergente e para procurar \n\nperceber como \u00e9 que Angola \u00e9 analisada nesta literatura. \n\n  O debate em torno de Angola ganhou especial interesse, quando em 2008, \n\ncome\u00e7aram a surgir os primeiros sinais de instabilidade econ\u00f3mica e financeira na \n\nEuropa, como consequ\u00eancia da crise dos cr\u00e9ditos imobili\u00e1rios nos Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica e que, por efeito domin\u00f3, viria a afectar a economia mundial. Perante este \n\ncen\u00e1rio, surgem actores cujo discurso se estrutura em torno de Angola, enquanto \n\nprodutor de petr\u00f3leo, como uma alternativa para enfrentar a crise.  \n\n Lu\u00eds Mira Amaral\n1\n defende que existem diferentes raz\u00f5es para investir em \n\nAngola: a crise econ\u00f3mica na Europa; a estabiliza\u00e7\u00e3o da economia angolana e a queda \n\nda infla\u00e7\u00e3o e dos juros; o facto de nos \u00faltimos cinco anos, Angola ter sido a economia \n\nmundial que registou maior crescimento e subida de r\u00e1cio de transforma\u00e7\u00e3o dos \n\ndep\u00f3sitos em cr\u00e9dito (Amaral, 2009: 226). Visto sob esta perspectiva, os argumentos \n\ndeste gestor e banqueiro enquadrariam o impulso que se seguiu, de investimento \n\nestrangeiro em Angola, nomeadamente portugu\u00eas. \n\n Esse Quadro acabaria por tornar Angola um pa\u00eds de imigra\u00e7\u00e3o, com um grande \n\nn\u00famero  de portugueses, alguns dos quais com elevados n\u00edveis de instru\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicos \n\nsuperiores; chineses (que chegaram ao abrigo de acordos bilaterais); imigrantes dos \n\npa\u00edses da \u00c1frica Ocidental e Central, na sua maioria m\u00e3o-de-obra n\u00e3o qualificada; Sobre \n\nos portugueses afirma Adriano Moreira: \u201cTrata-se de procurar um futuro na imigra\u00e7\u00e3o, \n\ncomo durante s\u00e9culos aconteceu, dando origem \u00e0s comunidades portuguesas no \n\nestrangeiro\u201d (Moreira, 2012). Este fluxo tem contribu\u00eddo para o crescimento que se \n\nobserva em Angola, o que vem sustentar o argumento dos que defendem a emerg\u00eancia \n\nde uma pot\u00eancia regional. \n\n Para o historiador Carlos Pacheco, o discurso de pot\u00eancia regional emergente \n\ntem in\u00edcio na diplomacia lusa, tendo como patrono mais entusiasta Dur\u00e3o Barroso\n2\n, \n\n                                                           \n1\n Desde 2007 que Mira Amaral est\u00e1 ao servi\u00e7o do Estado angolano como presidente do banco \n\nBIC Portugu\u00eas. \n2\n Jos\u00e9 Manuel Dur\u00e3o Barroso, ex-Ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros de Portugal (1992-1995). \n\n\n\n5 \n \n\ndefensor da teoria da geografia da paz segundo a qual, ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es militares na \n\nRep\u00fablica do Congo, em 1996, e na Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, em 1998, \n\nAngola se elevou \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia emergente (Pacheco, 2010: 294-295). Num \n\naparente reconhecimento, Jo\u00e3o Cravinho\n3\n\n defende que Angola \u00e9 uma pot\u00eancia \n\nemergente, um colosso africano com formid\u00e1veis desafios pela frente (Meireles, 2005). \n\nNa mesma linha, Freitas do Amaral\n4\n afirma n\u00e3o ter d\u00favidas, de que Angola est\u00e1 a seguir \n\nmuito bem o seu caminho e que vai afirmar-se, nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, como uma grande \n\npot\u00eancia e como pot\u00eancia mundial (Meireles, 2005). \n\n Com outra perspectiva, posicionam-se os investigadores que sustentam os seus \n\nargumentos ao estabelecer um paralelo entre a exist\u00eancia de recursos naturais e o \n\ndesempenho econ\u00f3mico do pa\u00eds. Neste contexto, Billon et al defendem que Angola \u00e9 \n\numa pot\u00eancia petro-militar local, que se posicionou de maneira aut\u00f3noma e pragm\u00e1tica, \n\ne que isso se deve ao uso do dinheiro garantido pelo petr\u00f3leo e pelas \u201crela\u00e7\u00f5es pessoais \n\nresiduais\u201d da Guerra Fria, fazendo com que no final dos anos 90, as din\u00e2micas regionais \n\nse tornassem favor\u00e1veis a Angola, com a independ\u00eancia da Nam\u00edbia, a queda do sistema \n\nde apartheid e a implanta\u00e7\u00e3o, no Congo, de um regime pr\u00f3 angolano (Billon et al 2008: \n\n104-107).  \n\n Do ponto de vista de Alves da Rocha, o pa\u00eds disp\u00f5e de uma margem de \n\nprogress\u00e3o futura superior \u00e0 da \u00c1frica do Sul e da Nig\u00e9ria, o que significa para o autor, \n\nque mantendo a mesma progress\u00e3o nos pr\u00f3ximos anos, Angola pode vir a liderar n\u00e3o s\u00f3 \n\na regi\u00e3o como a \u00c1frica Subsariana (Rocha, 2009). Estes investigadores ignoraram, nas \n\nsuas an\u00e1lises, outros indicadores (que analisamos mais adiante neste estudo) que iriam \n\npermitir uma leitura mais ampla e abrangente sobre o assunto.  \n\n Ao mesmo tempo, outros consideram que, apesar de Angola ser actualmente \n\numa pot\u00eancia local, tudo se conjuga para vir a ser, em breve, uma forte pot\u00eancia \n\nregional (Queiroz, 2007). Defendem tamb\u00e9m que Angola \u00e9 um contrapeso emergente \n\ndentro da SADC, face \u00e0 principal pot\u00eancia regional, a \u00c1frica do Sul (Mitter, 2009: 48). \n\nUm outro argumento \u00e9 o de Eug\u00e9nio Almeida (2011:89), que, baseado na teoria do \n\nEstado director, sustenta que Angola apresenta condi\u00e7\u00f5es para se tornar uma pot\u00eancia \n\nregional em \u00c1frica, nomeadamente na \u00c1frica Central e Centro Meridional. Defende \n\n                                                                                                                                                                          \n \n3\n\n Jo\u00e3o Gomes Cravinho, Professor de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Secret\u00e1rio de Estado dos \n\nNeg\u00f3cios Estrangeiros e da Coopera\u00e7\u00e3o (Nov. 2005). \n4\n\n Diogo Freitas do Amaral, Professor de Direito, Ministro de Estado e dos Neg\u00f3cios \n\nEstrangeiros de Portugal (Dez. 2005). \n\n\n\n6 \n \n\ntamb\u00e9m que enquanto Angola \u00e9 uma pot\u00eancia emergente na regi\u00e3o centro, a \u00c1frica do \n\nSul \u00e9 uma pot\u00eancia no cone austral (Eug\u00e9nio Almeida: 2010).  \n\n Vista sob esta perspectiva, a situa\u00e7\u00e3o pode configurar a projec\u00e7\u00e3o do poder de \n\nAngola para a regi\u00e3o central de \u00c1frica, onde os Estados que a integram n\u00e3o possuem, \n\nactualmente, a mesma capacidade de lideran\u00e7a militar e econ\u00f3mica. No entanto, este \n\npressuposto seria mais facilmente admiss\u00edvel se Angola fosse, tal como os demais, um \n\npa\u00eds franc\u00f3fono da \u00c1frica Central. Al\u00e9m disso, revestem-se de particular import\u00e2ncia as \n\ndiferen\u00e7as hist\u00f3ricas, sociais e pol\u00edticas entre Angola e os demais pa\u00edses. Deste ponto de \n\nvista, parece-nos insustent\u00e1vel partir-se do princ\u00edpio, de que o poder de Angola tem um \n\nalcance de lideran\u00e7a, num futuro pr\u00f3ximo, sobre a regi\u00e3o central. \n\n Para o Banco Mundial e o Fundo Monet\u00e1rio Internacional, a economia angolana, \n\nem 2005, cresceu 14%. No sector petrol\u00edfero, o volume de produ\u00e7\u00e3o, em 2006, foi de \n\n1,2 milh\u00f5es de barris/dia e estimava-se o seu aumento para 2 milh\u00f5es de barris/dia em \n\n2007/2008. Segundo a mesma fonte, este ritmo torna Angola uma das economias com o \n\ncrescimento mais r\u00e1pido do planeta (Kaninda, 2006).  \n\n Os argumentos em torno da din\u00e2mica de crescimento da economia angolana n\u00e3o \n\ns\u00e3o consensuais. Existe uma linha de pensamento cuja an\u00e1lise se distancia da anterior, \n\npondo em causa a gest\u00e3o dos recursos naturais. Inscrevem-se neste Quadro anal\u00edtico \n\nautores que se baseiam na teoria da maldi\u00e7\u00e3o dos recursos naturais isto \u00e9, pa\u00edses ricos \n\nem recursos, por\u00e9m pobres. Estes cr\u00edticos argumentam sobre a forma de utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos naturais. Para Hodges, a boa utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos poderia fazer de Angola \n\num dos pa\u00edses mais pr\u00f3speros de \u00c1frica. Reportando-se \u00e0 d\u00e9cada de 2000, o autor \n\nsublinha que, embora o petr\u00f3leo d\u00ea ao pa\u00eds um rendimento per capita de 661 d\u00f3lares, \n\nacima da m\u00e9dia da \u00c1frica Subsariana, a maior parte da popula\u00e7\u00e3o vive na pobreza \n\n(Hodges, 2003: 51).  \n\n Tendo como base a geopol\u00edtica do petr\u00f3leo dos pa\u00edses do golfo da Guin\u00e9, de que \n\nAngola \u00e9 parte integrante, Oliveira argumenta que, no contexto criado ou exacerbado \n\npelas receitas do petr\u00f3leo nas petro-economias, o Estado \u00e9 o destino final destas \n\nreceitas: \u00e9 ao Estado que cabe nomear os actores pol\u00edticos coligados para acesso aos \n\nfundos. Tipicamente, refere o autor, isto d\u00e1 lugar a um inner circle cujos principais \n\nparticipantes s\u00e3o escolhidos com base em crit\u00e9rios \u00e9tnicos, familiares ou pol\u00edticos, e que \n\nbeneficiam, de forma desproporcionada, das oportunidades criadas pela riqueza do \n\npetr\u00f3leo (Oliveira, 2007: 33).  \n\n\n\n7 \n \n\n Para Munslow\n5\n, o petr\u00f3leo e os diamantes s\u00e3o os pilares g\u00e9meos da riqueza do \n\npa\u00eds e a raz\u00e3o da sua pobreza. Na sua perspectiva, Angola tem um desenvolvimento \n\ninsustent\u00e1vel (Munslow, 1999: 551-568). Por seu turno, MacMillan entende que Angola \n\nest\u00e1 vinculada \u00e0 ideia de pa\u00eds rico em petr\u00f3leo e diamantes, mas \u00e9 desesperadamente \n\npobre. Na sua an\u00e1lise, o autor argumenta que a corrup\u00e7\u00e3o chegou ao extremo de, em \n\ncada ano, mais de um bili\u00e3o de d\u00f3lares das receitas de petr\u00f3leo de Angola serem dadas \n\ncomo desaparecidas. Na sua \u00f3ptica, a riqueza est\u00e1 concentrada nas m\u00e3os de uma \n\npequena elite que usa a sua posi\u00e7\u00e3o no Governo ou na proximidade deste, para \n\nenriquecimento pessoal massivo. As institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o fracas e h\u00e1 aus\u00eancia de checks and \n\nbalances, deixando a corrup\u00e7\u00e3o impune. Para o autor, existem poucas esperan\u00e7as para \n\nprogresso ou crescimento econ\u00f3mico (MacMillan, 2005: 155-169). \n\n Numa an\u00e1lise prospectiva do crescimento da economia angolana, Collier (2006) \n\nsugere que Angola deveria olhar para a Nig\u00e9ria, cuja explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo come\u00e7ou \n\nem 1973, tendo-se seguido dois booms (1983 e 1993) mas, no entanto, em 2003 a \n\neconomia do pa\u00eds estava mais pobre do que nunca. Do seu ponto de vista, deveriam ser \n\ntomadas cinco medidas que ajudariam a um bom desempenho da economia: definir \n\nsistemas para gastos p\u00fablicos; evitar o nepotismo pol\u00edtico; criar sistemas vitais para \n\ngastos p\u00fablicos; controlar as divis\u00f5es sociais; e desenvolver uma economia fora da \u00e1rea \n\ndo petr\u00f3leo (Collier, 2006). \n\n Numa l\u00f3gica de recursos e poder, Hodges refere que, de uma maneira geral, o \n\nregime angolano n\u00e3o precisa da ajuda de doadores, devido \u00e0 import\u00e2ncia dos seus \n\npr\u00f3prios recursos. Por outro lado, os pa\u00edses doadores evitam a deteriora\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\ncom o regime, o que poderia p\u00f4r em perigo os seus interesses (Hodges, 2002 : 264). \n\n Uma vis\u00e3o alternativa \u00e9-nos dada pelos autores, que defendem que o foco de \n\ndesenvolvimento na \u00c1frica Austral n\u00e3o \u00e9 Angola, mas sim a \u00c1frica do Sul. Eis alguns \n\ndos principais argumentos. Campos defende que a \u00c1frica do Sul possui recursos \n\nnaturais e uma economia forte, est\u00e1 bem localizada e tem valor estrat\u00e9gico nos oceanos \n\nAtl\u00e2ntico e \u00cdndico; disp\u00f5e de umas For\u00e7as Armadas bem equipadas com material, parte \n\ndo qual produzido localmente (Campos, 1996: 25-26).  \n\n Estudos elaborados sobre os recursos naturais da \u00c1frica do Sul revelam que \n\npossui cerca de 700 jazigos com ouro, platina, carv\u00e3o e diamantes, recursos que exporta \n\npara cerca de 87 pa\u00edses. Tem madeira e uma agricultura que produz desde os mais \n\n                                                           \n5\n Barry Munslow, Professor da School of Politics and Communication Studies, University of \n\nLiverpool, UK. \n\n\n\n8 \n \n\nvariados frutos at\u00e9 ao tabaco e algod\u00e3o que, s\u00e3o produtos de exporta\u00e7\u00e3o. Ainda assim, \n\nas suas limita\u00e7\u00f5es s\u00e3o a falta de recursos hidr\u00e1ulicos, de energia e depend\u00eancia nos \n\nrecursos energ\u00e9ticos\n6\n. Nesta mesma linha de argumentos, Flemes refere que o PIB sul-\n\nafricano \u00e9 duas vezes superior ao dos restantes pa\u00edses da Comunidade de \n\nDesenvolvimento da \u00c1frica Austral - SADC\n7\n, fazendo da \u00c1frica do Sul um dos pa\u00edses \n\nmais ricos de toda a \u00c1frica. Quanto ao poder militar, considera Flemes que Angola tem \n\nmais tropas do que a \u00c1frica do Sul. No entanto, esta pode despender muito mais com a \n\nsua estrutura militar do que todos os seus vizinhos da sub-regi\u00e3o juntos (Flemes, 2007: \n\n18-21). Na \u00f3ptica de Campos (1996:15), dado o seu potencial econ\u00f3mico e militar em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o dos pa\u00edses vizinhos, a \u00c1frica do Sul \u00e9 a pot\u00eancia regional. No \n\nentanto, Chabal (1999: 21) defende que a \u00c1frica do Sul, tem uma hist\u00f3ria t\u00e3o distinta \n\ndos demais pa\u00edses que \u00e9 dif\u00edcil, ou quase imposs\u00edvel uma compara\u00e7\u00e3o, neste aspecto.  \n\n Outra perspetiva \u00e9-nos dada por Borges Gra\u00e7a, que analisa o passado recente e \n\nconsidera que, ap\u00f3s alguns anos de relativa estabilidade pol\u00edtica, a \u00c1frica do Sul entrou \n\na partir de 2006, numa fase de acesa luta pelo poder, no seio do ANC. A causa \u00e9 uma \n\nnova pol\u00edtica de africaniza\u00e7\u00e3o dos recursos econ\u00f3micos, maioritariamente nas m\u00e3os dos \n\nsul-africanos brancos desde o apartheid. Entretanto, a medida implementada em 2004, \n\nsob a designa\u00e7\u00e3o Black Economic Empowerment (BEE), tem como objectivo a \n\ntransfer\u00eancia, para os sul-africanos negros, at\u00e9 2014, de 26% do controlo das empresas \n\n(Gra\u00e7a, 2009: 34).  \n\n Seguindo uma l\u00f3gica de integra\u00e7\u00e3o pol\u00edtica regional, temos o argumento de \n\nautores como Dieter, que defendem que, se a \u00c1frica do Sul n\u00e3o for capaz de provar, \n\nnum futuro pr\u00f3ximo, as suas ambi\u00e7\u00f5es \u00e0 lideran\u00e7a, baseadas no princ\u00edpio de igualdade, \n\nos pa\u00edses da regi\u00e3o podem ver-se tentados a promover outros projectos competitivos \n\n(Dieter et al, 2001: 61-63). \n\n Em conson\u00e2ncia com o argumento de Dieter, saliente-se que, na regi\u00e3o austral,  \n\nal\u00e9m da \u00c1frica do Sul e de Angola, existem outros estados ricos em recursos, como, por \n\nexemplo, a Nam\u00edbia, o Zimbabu\u00e9, e a Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo (RDC). A \n\nNam\u00edbia \u00e9 rica em minerais, sendo o quinto maior produtor de ur\u00e2nio do mundo e o seu \n\nPIB per capita (4500 d\u00f3lares) \u00e9 um dos maiores de \u00c1frica; al\u00e9m disso, \u00e9 um Estado \n\npoliticamente est\u00e1vel. O Zimbabu\u00e9 \u00e9 um pa\u00eds que vive, actualmente, em quase total \n\n                                                           \n6\n  Southafricaweb.co.za. \n\n7\n SADC estados membros: \u00c1frica do Sul, Angola, Botswana, Lesoto, Malawi, Maur\u00edcias, \n\nMo\u00e7ambique, Nam\u00edbia, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Seychelles, Suazil\u00e2ndia, Tanz\u00e2nia, \n\nZ\u00e2mbia e Zimbabwe. \n\n\n\n9 \n \n\ninstabilidade, mas \u00e9 rico em minerais e em produtos agr\u00edcolas, o que lhe mereceu no \n\npassado, a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cceleiro de \u00c1frica\u201d. Relativamente \u00e0 RDC, \u00e9 o mais \n\npopuloso, o mais extenso, sendo rico em recursos naturais, contudo tem a desvantagem \n\nde ser, pol\u00edtica e economicamente, desequilibrado. \n\n O que se observa \u00e9 que, nesta regi\u00e3o, os indicadores que caracterizam um \n\nEstado-director (posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, popula\u00e7\u00e3o numerosa, recursos naturais, altos \n\npadr\u00f5es econ\u00f3micos e ind\u00fastria) n\u00e3o s\u00e3o exclusivos da \u00c1frica do Sul. Por isso, apesar \n\ndo seu estatuto, esta pode n\u00e3o ser t\u00e3o facilmente reconhecida como um estado mais forte \n\ne din\u00e2mico pelos seus vizinhos, capaz de exercer um efectivo dom\u00ednio sobre os outros. \n\nDe resto, segundo Matthews (2013), a \u00c1frica do Sul n\u00e3o se considera em competi\u00e7\u00e3o \n\ncom os outros pa\u00edses, o que pretende \u00e9 ajudar a elevar os seus n\u00edveis para que a regi\u00e3o \n\nseja pr\u00f3spera\n8\n. \n\n A abordagem destes autores merece-nos, neste ponto, duas observa\u00e7\u00f5es: a \n\nprimeira porque compara a situa\u00e7\u00e3o de pa\u00edses com traject\u00f3rias diferentes, se tivermos \n\nem conta todo um processo que os levou \u00e0 independ\u00eancia; a segunda, por acentuar a \n\npreponder\u00e2ncia de alguns factores (recursos naturais, economia e capacidade militar), \n\nnegligenciando o papel e a import\u00e2ncia dos restantes, (geografia, popula\u00e7\u00e3o, poder \n\npol\u00edtico, pol\u00edtica externa), elementos necess\u00e1rios na avalia\u00e7\u00e3o de uma pot\u00eancia \n\nemergente. \n\n Relativamente \u00e0 traject\u00f3ria de Angola, Cramer (2006: 11-12), na obra Civil \n\nWarisnot a Stupid Thing defende que Angola na sua hist\u00f3ria recente, viveu diferentes \n\nguerras: uma guerra \u00e9tnica entre o MPLA e a UNITA, seguindo-se a dos anos 90, \n\ndominada, de um lado, pelo petr\u00f3leo e do outro, pelos diamantes - a cl\u00e1ssica guerra dos \n\nrecursos - tendo sido um dos maiores palcos de confronto da Guerra Fria.  \n\n Um outro argumento \u00e9 o de Hodges (2004: 18-19), ao referir que, durante os \n\nanos 90, houve oscila\u00e7\u00f5es entre per\u00edodos de paz (1991-92), de guerra (1992-94),de \n\nquase paz (1994-98) e de guerra (desde1998 at\u00e9 ao inicio de 2002). Estas passagens s\u00e3o \n\nsuficientemente ilustrativas daquilo que \u00e9 conhecido cientificamente sobre a guerra e o \n\nconsequente desmantelamento das infra-estruturas do pa\u00eds.  \n\n Enquanto isso, a \u00c1frica do Sul teve um processo pac\u00edfico de transi\u00e7\u00e3o do regime \n\ndo apartheid para o Estado democr\u00e1tico. Para alguns observadores, o fen\u00f3meno de \n\ntransi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica sul-africano \u00e9 um \u201ccaso excepcional de descoloniza\u00e7\u00e3o em \u00c1frica\u201d. \n\n                                                           \n8\n Embaixadora da \u00c1frica do Sul em Portugal, 11 de Mar\u00e7o de 2013, entrevista \u00e0 autora, Lisboa. \n\n\n\n10 \n \n\nComo bem refere Fage (2010:555) \u201cherdou uma infra-estrutura financeira e material \n\naltamente desenvolvida e pol\u00edticas econ\u00f3micas acertadas, ainda que um pouco \n\nconservadoras, rela\u00e7\u00f5es externas firmes e de longa dura\u00e7\u00e3o, com as maiores pra\u00e7as \n\nfinanceiras do mundo (Londres e Nova Iorque), com os elementos essenciais de \n\ncrescimento, emprego e redistribui\u00e7\u00e3o\u201d. Acrescente-se a exist\u00eancia de uma classe m\u00e9dia \n\nalta negra letrada, institui\u00e7\u00f5es cred\u00edveis, universidades de prest\u00edgio internacional e infra-\n\nestruturas s\u00f3lidas, que lhe permitiram manter uma din\u00e2mica de crescimento. Al\u00e9m do \n\nmais, h\u00e1 que ter em conta a figura de Nelson Mandela, um l\u00edder reconhecido \n\nuniversalmente, carism\u00e1tico, que conseguiu conciliar diverg\u00eancias pol\u00edticas e assegurar \n\numa transi\u00e7\u00e3o por quatro anos, que marcou a hist\u00f3ria mundial. \n\n Em s\u00edntese, Angola e \u00c1frica do Sul s\u00e3o duas realidades, que n\u00e3o s\u00f3 se \n\nestruturaram em contextos diferentes, como t\u00eam desafios diferentes. Na pr\u00e1tica, estas \n\ncircunst\u00e2ncias diferenciam a \u00c1frica do Sul dos restantes pa\u00edses da regi\u00e3o, colocando-a \n\nao n\u00edvel das na\u00e7\u00f5es capazes de criar e manter um ambiente empreendedor e de \n\nprosperidade equipar\u00e1vel ao dos pa\u00edses industrializados do resto do mundo\n9\n. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9, de resto, comprovada, pela din\u00e2mica de crescimento que manteve ap\u00f3s a \n\nqueda do apartheid. \n\n Quanto aos factores negligenciados nas an\u00e1lises anteriores, trata-se de \n\nindicadores que, no contexto das rela\u00e7\u00f5es internacionais, s\u00e3o usados para comparar a \n\ncapacidade de um Estado relativamente a outros. A sua omiss\u00e3o resulta numa an\u00e1lise \n\nparcial dos factos. \n\n Chegados a esta fase de explora\u00e7\u00e3o do material bibliogr\u00e1fico, consideramos ter \n\numa base essencial para poder sustentar, fundamentar e compreender o tema em estudo. \n\nNesta linha, e tomando como refer\u00eancia o pensamento de Merton, diremos que a \n\ninforma\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s das leituras efectuadas \u00e9 suficientemente espec\u00edfica para se \n\npoder validar, atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica e suficientemente abrangente, ao cobrir \n\numa s\u00e9rie de fen\u00f3menos diferentes que dizem respeito ao objecto de estudo (Merton, \n\n1957, apud Giddens, 2001:666)\n10\n\n. \n\n                                                           \n9\n A \u00c1frica do Sul \u00e9 o \u00fanico pa\u00eds africano que figura no IMD World Competitiveness Yearbook \n\n(2008), uma publica\u00e7\u00e3o do IMD International. \u00c9 um documento que analisa e classifica a forma \n\ncomo as na\u00e7\u00f5es e as empresas operam  para atingir prosperidade. O IMD mede 59 pa\u00edses com \n\nbase em 329 crit\u00e9rios. \n10\n\n Merton, R.(1957) defende que, em vez de se tentar criar grandes esquemas te\u00f3ricos, se \n\ndeveria utilizar as teorias de m\u00e9dio alcance, que s\u00e3o suficientemente espec\u00edficas para se \n\npoderem testar atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, embora suficientemente gen\u00e9ricas para \n\ncobrirem uma s\u00e9rie de fen\u00f3menos diferentes.  \n\n\n\n11 \n \n\n Na nossa perspectiva, na literatura analisada identificamos tr\u00eas correntes de \n\npensamento, com diferentes \u00eanfases na percep\u00e7\u00e3o que t\u00eam de \u201cpot\u00eancia regional \n\nemergente\u201d. A primeira \u00e9 constitu\u00edda, sobretudo, por actores pol\u00edticos e agentes \n\necon\u00f3micos, que alicer\u00e7am os seus argumentos nos recursos e no crescimento \n\necon\u00f3mico do pa\u00eds. No c\u00edrculo deste grupo, s\u00e3o escassos os trabalhos cient\u00edficos, a \n\nt\u00f3nica \u00e9 pol\u00edtica e estabelece-se numa l\u00f3gica de coopera\u00e7\u00e3o o que resulta numa vis\u00e3o \n\nsubjectiva do tema. Estes actores s\u00e3o, na sua maioria, lus\u00f3fonos. Parece-nos \u00fatil fazer \n\nnotar que existe aqui, uma oportunidade para investigadores angolanos preencherem \n\nesta lacuna, abrindo o debate no campo das ci\u00eancias sociais e trazendo para a Academia \n\nestudos com perspectivas revisionistas de pol\u00edticas comparativas. \n\n Da segunda corrente fazem parte acad\u00e9micos, investigadores e elementos da \n\nsociedade civil. Nas suas an\u00e1lises, t\u00eam em conta a riqueza actual e potencial do pa\u00eds, \n\nmas questionam aspectos pol\u00edticos, econ\u00f3micos e sociais. A perspectiva de an\u00e1lise \n\ninclui um leque mais abrangente de indicadores, o que lhes permite  maior objectividade \n\ne distanciamento ao questionarem o discurso de \u201cpot\u00eancia regional emergente\u201d. \u00c9 um \n\nposicionamento que identificamos, essencialmente, em autores angl\u00f3fonos e \n\nfranc\u00f3fonos. \n\n Quanto ao terceiro grupo, distancia-se dos anteriores e tem uma nova vis\u00e3o \n\nanal\u00edtica, centrada fora do core do petr\u00f3leo e focada na \u00c1frica do Sul. Para estes \n\ninvestigadores sociais, a exist\u00eancia de recursos minerais, a par das capacidades \n\necon\u00f3mica, industrial, militar, tecnol\u00f3gica e institucional, s\u00e3o indicadores que \n\ndistanciam a \u00c1frica do Sul dos demais pa\u00edses da regi\u00e3o. A exist\u00eancia destes recursos \n\nconsolida a posi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia regional, com capacidade de competir com pa\u00edses do \n\nPrimeiro Mundo. \u00c9 uma perspectiva de an\u00e1lise abrangente e, tal como a anterior, tem \n\nem conta um maior n\u00famero de indicadores, que permitem avaliar o posicionamento do \n\npa\u00eds no contexto global. \n\n Consideramos que os autores n\u00e3o ponderaram, nas suas an\u00e1lises, indicadores que \n\neste tipo de estudo requer para se avaliar a capacidade de uma na\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, \n\nconcentram as suas pesquisas em dois a tr\u00eas indicadores apenas, omitem dimens\u00f5es que \n\npermitem avaliar o poder de um Estado no contexto das rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\nacabando por nos oferecer uma vis\u00e3o incompleta e enganadora da realidade.  \n\n Por fim, em todo o caso, das perspectivas analisadas n\u00e3o percepcionamos uma \n\nposi\u00e7\u00e3o declarada, nem um pensamento estrat\u00e9gico capaz de concretizar uma \n\n\n\n12 \n \n\nhegemonia na regi\u00e3o, expresso em pr\u00e1ticas discursivas por parte dos detentores do \n\npoder pol\u00edtico em Angola. \n\n2 Constru\u00e7\u00e3o do objecto de investiga\u00e7\u00e3o \n\n2.1 Pergunta de partida \n\n Existe uma corrente de pensamento que, com base no crescimento econ\u00f3mico e \n\nna capacidade militar de Angola, defende que o pa\u00eds \u00e9 uma pot\u00eancia emergente na \n\nregi\u00e3o austral. Esta corrente n\u00e3o engloba na sua avalia\u00e7\u00e3o as restantes vari\u00e1veis, que no \n\ndom\u00ednio do sistema internacional, determinam se um estado tem poder e capacidade de \n\ninfluenciar as estruturas do sistema regional ou global. \n\n Os estudos que analisam pot\u00eancias emergentes defendem, na sua maioria, que os \n\nEstados eleg\u00edveis devem \u201cestar interessados em encontrar uma forma efectiva de \n\ndesafiar a hierarquia internacional e transformarem-se num poder\u201d (Flemes, 2007:6). \n\nOra, esta avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel, se estiverem presentes na an\u00e1lise, vari\u00e1veis que \n\nconferem aos cientistas pol\u00edticos a possibilidade de conhecerem as reais potencialidades \n\ndo pa\u00eds em quest\u00e3o, e a partir da\u00ed, teorizar sobre a capacidade de lideran\u00e7a ou n\u00e3o nos \n\ndiferentes contextos. \n\n Neste sentido, relativamente \u00e0s fontes bibliogr\u00e1ficas consultadas, verificamos \n\nque as abordagens dos que defendem a teoria de pot\u00eancia emergente, n\u00e3o contemplam  \n\nfactores, que devem estar na base da avalia\u00e7\u00e3o de um tema desta natureza \n\nnomeadamente: geografia f\u00edsica, recursos naturais, popula\u00e7\u00e3o, capacidade econ\u00f3mica, \n\npoder pol\u00edtico, capacidade militar e influ\u00eancia externa. Trata-se de indicadores, que \n\nconstituem o potencial do Estado. A aus\u00eancia destes dados impede a possibilidade de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios para o tratamento de quest\u00f5es relacionadas com o desenrolar e \n\ncompreens\u00e3o do tema. Assim sendo, estamos perante um Quadro problem\u00e1tico, que \u00e9 a \n\nfalta de informa\u00e7\u00e3o sobre o objecto de estudo consequentemente, a vis\u00e3o transmitida \n\nsobre a realidade \u00e9 parcial. \n\n A compreens\u00e3o dos indicadores subjacentes \u00e0s potencialidades do Estado \n\npermite-nos formular a quest\u00e3o principal, deste trabalho: at\u00e9 que ponto se pode \n\nconsiderar que os factores estrat\u00e9gicos seguem uma din\u00e2mica sustent\u00e1vel de \n\ncrescimento que permita a Angola atingir o estatuto de pot\u00eancia regional emergente at\u00e9 \n\n2025? Estabelecemos esta data com base no documento de \u201cEstrat\u00e9gia de \n\nDesenvolvimento a Longo Prazo para Angola (2025). \n\n\n\n13 \n \n\n2.2 Defini\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o do objecto \n\n O objecto do presente estudo s\u00e3o os factores estrat\u00e9gicos que definimos como \n\nsendo um conjunto singular de elementos tang\u00edveis que potenciam o Estado angolano a \n\nn\u00edvel interno e que lhe permitem exercer influ\u00eancia a n\u00edvel externo, nomeadamente: \n\ngeografia f\u00edsica; recursos naturais; popula\u00e7\u00e3o; capacidade alimentar, economia, poder \n\npol\u00edtico; poder militar e os instrumentos de influ\u00eancia externa.  \n\n O conceito dos factores estrat\u00e9gicos foi elaborado com base no realista Hans \n\nMorgenthau (1993: 124-177) e na sua teoria sobre os elementos do poder nacional, que, \n\nno contexto das rela\u00e7\u00f5es internacionais, permitem aferir at\u00e9 que ponto uma na\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\npoderosa do que as restantes. A partir daqui, identificamos o nosso objecto de estudo, \n\nque analisaremos no Cap\u00edtulo V. \n\n  \n\n 2.2.1 Delimita\u00e7\u00e3o do objecto \n\n A delimita\u00e7\u00e3o espacial da pesquisa \u00e9 a que se circunscreve \u00e0 regi\u00e3o da SADC. O \n\ncontexto \u00e9 Angola p\u00f3s-colonial, guerra civil, paz e din\u00e2micas de crescimento. Os \n\nprincipais actores s\u00e3o os detentores do poder, a quem cabe a fun\u00e7\u00e3o de delinear e \n\nexecutar as estrat\u00e9gias de crescimento do pa\u00eds, e elementos da sociedade internacional. \n\nQuanto aos partidos da oposi\u00e7\u00e3o, nomeadamente: a UNITA, a FNLA ou outra for\u00e7a \n\npol\u00edtica ou social, ser\u00e3o referenciados apenas devido ao papel que desempenharam em \n\ntodo o processo que cobre os limites temporais do estudo, numa l\u00f3gica de \n\nperspectiva\u00e7\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es pontuais. O horizonte temporal  do estudo \u00e9 o \n\nque decorre entre  2002 e 2012, por marcar uma fase de transi\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria recente do \n\npa\u00eds, colocando-nos perante desafios no plano da an\u00e1lise de dados a respeito das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es por que Angola passou. Imp\u00f5e-se uma vis\u00e3o retrospectiva do per\u00edodo \n\nque antecede o dos limites temporais da an\u00e1lise, n\u00e3o como estudo de caso, mas para \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o do tema, de forma a tirar conclus\u00f5es fundamentadas. Os dados em \n\nan\u00e1lise, salvo casos pontuais, s\u00e3o referentes a este per\u00edodo.  \n\n Tomamos como refer\u00eancia, para concretiza\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es, as metas \n\nestabelecidas em documentos que regem o Estado angolano, tais como: A Constitui\u00e7\u00e3o \n\nde 2010; o Programa do Governo 2012-2017 e Angola 2025 - Estrat\u00e9gia de \n\nDesenvolvimento a Longo Prazo para Angola (Minist\u00e9rio do Planeamento: 2004) e o \n\ndocumento da UNICEF sobre Os Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio (Anexo C-\n\n2). \n\n\n\n14 \n \n\n Por fim, todos os acontecimentos e afirma\u00e7\u00f5es s\u00e3o analisados, no contexto \n\nsociopol\u00edtico do tempo f\u00edsico em que decorreram, e n\u00e3o somente num contexto actual, \n\npois trata-se de um estudo cient\u00edfico de trajecto e n\u00e3o de um enfoque de detalhe, sobre \n\num momento hist\u00f3rico espec\u00edfico. \n\n3 Objectivos e Justifica\u00e7\u00e3o do Estudo \n\n Esta investiga\u00e7\u00e3o, de um ponto de vista de observadora participante, procura \n\ncontribuir para uma melhor compreens\u00e3o, te\u00f3rica e emp\u00edrica, do tema atrav\u00e9s de uma \n\nperspectiva cr\u00edtica, abordando indicadores negligenciados em an\u00e1lises anteriores de \n\noutros investigadores sociais. O estudo tem um objectivo geral e outros mais \n\nespec\u00edficos. Considerando a actualidade do tema, o objectivo geral \u00e9: \n\n - Contribuir para a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre a posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de \n\nAngola na conjuntura internacional.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos objectivos espec\u00edficos, pretendemos: \n\n - Verificar, a partir dos indicadores acima referidos, se Angola \u00e9 ou n\u00e3o uma \n\npot\u00eancia emergente, tendo em conta a lideran\u00e7a da \u00c1frica do Sul na regi\u00e3o austral. \n\n - Avaliar potencialidades e vulnerabilidades, que s\u00e3o identificadas atrav\u00e9s dos \n\nindicadores em an\u00e1lise, para se aferir o posicionamento de Angola no contexto da \n\n\u00c1frica Austral. \n\n - Colaborar com a comunidade cient\u00edfica e acad\u00e9mica, no estudo das \n\nvulnerabilidades para que se transformem em potencialidades. \n\n3.1 Justifica\u00e7\u00e3o do estudo \n\n Ap\u00f3s o processo de paz de 2002, dois factos vieram marcar as din\u00e2micas \n\ninternas e externas do pa\u00eds. O primeiro foi o crescimento econ\u00f3mico que se registou \n\ndevido ao petr\u00f3leo, em fun\u00e7\u00e3o de uma conjuntura internacional favor\u00e1vel. O segundo \n\nrelaciona-se com a interven\u00e7\u00e3o militar de Angola na Rep\u00fablica do Congo (1997) e na \n\nRep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo (1998) antecedida pela vit\u00f3ria das For\u00e7as Armadas \n\nAngolanas e aliados sobre o ex\u00e9rcito sul-africano no desfecho da Guerra Fria (batalha \n\nde Cuito Cuanavale 1987-1988) o que levou \u00e0 projec\u00e7\u00e3o militar de Angola no contexto \n\nregional. \n\n\n\n15 \n \n\n Estas realidades t\u00eam conduzido a uma expectativa, por parte de certos \n\nquadrantes internos e externos, de que o pa\u00eds poder\u00e1 tornar-se um actor dominante na \n\nregi\u00e3o. A necessidade de comprova\u00e7\u00e3o desta afirma\u00e7\u00e3o justifica a nossa escolha. \n\n4 Hip\u00f3teses de trabalho e \u00e2mbito de aplica\u00e7\u00e3o \n\n A defini\u00e7\u00e3o de hip\u00f3tese \u00e9 a de uma afirma\u00e7\u00e3o que deriva da teoria, mas ainda \n\npor controlar, tornando-se empiricamente controlada atrav\u00e9s de adequadas defini\u00e7\u00f5es \n\noperativas (Moreira, 2007: 74-75). Na defini\u00e7\u00e3o de Lara (1998: 110-112) a hip\u00f3tese \u00e9 \n\numa \u201cexplica\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria, n\u00e3o verificada, de um facto, observado\u201d. Relativamente \u00e0 \n\nestrutura, refere que a hip\u00f3tese cont\u00e9m tr\u00eas elementos distintos, mas interligados: \n\n(i) um ou mais factos conhecidos e demonstrados;  \n\n(ii) um conjunto de factos desconhecidos e de hiatos;  \n\n(iii) uma probabilidade de correla\u00e7\u00e3o.  \n\n O autor defende que esta interliga\u00e7\u00e3o pode ter um tr\u00edplice sentido, \n\nnomeadamente:  \n\ni) de causa para efeito, determinando as consequ\u00eancias de cada facto \n\nconhecido; \n\nii) de efeito para causa, determinando as origens remotas e pr\u00f3ximas de dado \n\nfacto conhecido; \n\niii) por analogia, comparando correla\u00e7\u00f5es similares ou afins. \n\n Resulta, geralmente, de um processo dedutivo que parte de efeitos j\u00e1 conhecidos \n\nou da experi\u00eancia pessoal, a qual dever\u00e1 ser testada e responder ao problema que se \n\ninvestiga (Madeira e Abreu, 2004: 19-20).   \n\n Com base nestes pressupostos, constru\u00edmos as seguintes hip\u00f3teses de trabalho: \n\n O estatuto de pot\u00eancia regional emergente depende da din\u00e2mica de crescimento dos \n\nfactores estrat\u00e9gicos. \n\n O crescimento de Angola influencia a regi\u00e3o austral. \n\n Angola tem potencialidades para vir a ser uma pot\u00eancia regional emergente. \n\n Estamos perante suposi\u00e7\u00f5es que colocamos como respostas plaus\u00edveis e \n\nprovis\u00f3rias para o problema da pesquisa. No final, as mesmas s\u00e3o sujeitas a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o ou a refuta\u00e7\u00e3o emp\u00edrica. \u00c9 de referir que estas afirma\u00e7\u00f5es servem n\u00e3o s\u00f3 de \n\n\n\n16 \n \n\nguia \u00e0 recolha e an\u00e1lise dos dados da investiga\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m funcionam como \n\nponto de orienta\u00e7\u00e3o da pesquisa.  \n\n5 Metodologia aplicada \n\n5.1 O m\u00e9todo cient\u00edfico \n\n Tendo em conta os resultados que se pretendem alcan\u00e7ar, o m\u00e9todo a utilizar \u00e9 o \n\nqualitativo. Os dados traduzem representa\u00e7\u00f5es, discursos e opini\u00e3o e n\u00e3o padr\u00f5es \n\nnum\u00e9ricos ou modelos matem\u00e1ticos para testar as hip\u00f3teses levantadas. Sobre esta \n\nquest\u00e3o, Paula do Esp\u00edrito Santo, na obra Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metodologia das Ci\u00eancias \n\nSociais, considera que os m\u00e9todos qualitativos s\u00e3o compostos, essencialmente, pelas \n\nt\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o participante e entrevista. Considera ainda que este m\u00e9todo \u00e9 \n\ndireccionado para procedimentos regulares, repetidos e levados a cabo a m\u00e9dio e longo \n\nprazo (2010: 25). Um outro contributo \u00e9-nos dado por Miranda (2008), que considera \n\nque o m\u00e9todo qualitativo \u00e9 indutivo e descritivo, na medida em que o investigador \n\ndesenvolve conceitos, ideias e entendimentos a partir de padr\u00f5es encontrados nos dados. \n\nEstes princ\u00edpios s\u00e3o vectores no presente estudo. \n\n A base l\u00f3gica da abordagem \u00e9 o racioc\u00ednio dedutivo e o indutivo. Quanto ao \n\nprimeiro, parte do conhecimento geral para o particular e, nesse caso, utilizamos teorias \n\ne leis que, por associa\u00e7\u00e3o, permitem a previs\u00e3o de ocorr\u00eancia de factos sociais. No que \n\nse refere ao segundo, vai do particular ao geral, numa l\u00f3gica inversa dos factos \u00e0s leis. \n\n5.1.1 O m\u00e9todo cient\u00edfico e os Estudos Africanos \n\n A aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico em Estudos Africanos, independentemente da \n\nperspectiva a utilizar, tem sido alvo de permanentes desafios e de questionamento no \n\nmundo do conhecimento, ao ser confrontada com a quest\u00e3o de se saber se existem ou \n\nn\u00e3o diferen\u00e7as que justificam uma forma especial no tratamento desta \u00e1rea do saber.  \n\n A resposta a esta interroga\u00e7\u00e3o, \u00e9 a de em Estudos Africanos se recorre a t\u00e9cnicas \n\nde investiga\u00e7\u00e3o utilizadas por outros ramos das ci\u00eancias sociais, tendo como m\u00e9todo a \n\nrecolha, observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e a sistematiza\u00e7\u00e3o dos factos. Numa perspectiva africanista, \n\nPaulin Hountondji (2010: 117) nega a exist\u00eancia de uma filosofia africana defendendo \n\nque os Estudos Africanos n\u00e3o s\u00f3 se baseiam em metodologias e teorias que se \n\nconsolidaram em v\u00e1rios campos - Hist\u00f3ria, Sociologia, Lingu\u00edstica, Economia, Ci\u00eancia \n\nPol\u00edtica, muito antes de terem sido aplicadas a \u00c1frica enquanto novo campo de estudo, \n\n\n\n17 \n \n\ncomo \u00e9 comum em institui\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e de pesquisa, encontrar esta mat\u00e9ria \n\nassociada a outras disciplinas, tais como a Matem\u00e1tica, a F\u00edsica, a Inform\u00e1tica, a \n\nBiologia, a Qu\u00edmica, a Geologia, a Gest\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o, Filosofia ou a Engenharia. \n\nO autor considera que estas disciplinas s\u00e3o objecto de ensino e pesquisa para al\u00e9m dos \n\npr\u00f3prios Estudos Africanos e das grandes disciplinas que lhes deram origem. Na sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o, existe uma interliga\u00e7\u00e3o entre as diversas \u00e1reas de pesquisa e essa \n\ninterliga\u00e7\u00e3o est\u00e1 na base da ideia de universidade. \n\n Uma outra vis\u00e3o \u00e9-nos dada pelo soci\u00f3logo angolano Victor Kajibanga, com os \n\n\u201csaberes end\u00f3genos\u201d. Na sua perspectiva, a epistemologia deste saber surgiu no campo \n\nda ci\u00eancia hist\u00f3rica, da filosofia, da literatura te\u00f3rica, da cr\u00edtica liter\u00e1ria e da sociologia \n\nafricanas, assinalando em tr\u00eas momentos diferentes: o primeiro em 1947, com a cria\u00e7\u00e3o, \n\nem Paris, da revista Pr\u00e9sence Africaine pelo senegal\u00eas Alioune Diop; o segundo, em \n\n1951, com o surgimento, em Lisboa, do Centro de Estudos Africanos que teve como \n\nprotagonistas Francisco Jos\u00e9 Tenreiro, Am\u00edlcar Cabral, M\u00e1rio Pinto de Andrade e \n\nAgostinho Neto; o terceiro momento acontece em 1954, com a publica\u00e7\u00e3o do livro de \n\nCheikh Anta Diop, Nations N\u00e8gres et Culture.  \n\n Estas tr\u00eas novas realidades sociais fizeram a rotura epistemol\u00f3gica nos estudos \n\nat\u00e9 ent\u00e3o realizados sobre o continente africano e que tinham uma vis\u00e3o ex\u00f3gena e \n\nex\u00f3tica duma \u201crealidade africana\u201d distorcida. O rompimento deu lugar a um novo olhar \n\nsobre \u00c1frica, baseado nos saberes end\u00f3genos que estruturaram a configura\u00e7\u00e3o das \n\ngrandes tend\u00eancias das ci\u00eancias sociais e humanas em \u00c1frica (Kajibanga, 2008: 7-9). \n\nPara este soci\u00f3logo, o debate, actualmente, em torno desta quest\u00e3o faz repensar n\u00e3o s\u00f3 a \n\ntraject\u00f3ria de desenvolvimento das sociedades africanas, como tamb\u00e9m leva \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de novos Quadros te\u00f3ricos para a compreens\u00e3o dos processos de mudan\u00e7as e \n\nmuta\u00e7\u00f5es sociais em curso no continente africano. \n\n Na mesma linha de Kajibanga situamos Carlos Ven\u00e2ncio (2009: 24-26), ao \n\nsustentar que se tornou consensual entre os cientistas sociais que o estudo de \u00c1frica, \n\nenquanto um todo, ou de uma realidade regional equivalente, leva ao desenvolvimento \n\nde metodologias e conceitos pr\u00f3prios, que n\u00e3o s\u00f3 v\u00eam contribuir para um melhor \n\nconhecimento da realidade em estudo, como enriquecem o corpo te\u00f3rico das ci\u00eancias \n\nem que tais abordagens se filiam. Considera o autor que estes investigadores sociais nos \n\nd\u00e3o uma dimens\u00e3o \u00e9mica e/ou end\u00f3gena, isto \u00e9, uma vis\u00e3o dos problemas a partir de \n\ndentro. Por\u00e9m, adverte sobre as desvantagens deste g\u00e9nero de abordagem, ao considerar \n\nque uma an\u00e1lise integrada pode vir a perder em aprofundamento e em especializa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n18 \n \n\nfacto aufer\u00edvel no terreno da investiga\u00e7\u00e3o. A segunda desvantagem, n\u00e3o dissociada da \n\nprimeira, relaciona-se com as diferen\u00e7as regionais e locais, dimens\u00f5es que catalisam \n\nimportantes viv\u00eancias de ordem econ\u00f3mica, social e cultural. A sua pertin\u00eancia \u00e9 \n\njustificada pela posi\u00e7\u00e3o de desvaloriza\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias africanas por parte do \n\nPrimeiro Mundo, conotada com o designado afro pessimismo justificado, de certa \n\nforma, pela situa\u00e7\u00e3o desastrosa por que passam alguns dos pa\u00edses e regi\u00f5es do \n\ncontinente africano. \n\n Nesta mesma linha posicionamos o soci\u00f3logo Jo\u00e3o Milando e a obra \n\nDesenvolvimento e Resili\u00eancia Social em \u00c1frica - Din\u00e2micas Rurais de Cabinda - \n\nAngola, trazendo um grande contributo com conceitos que ajudam a compreender \n\naquela realidade social. \n\n Para o investigador camaron\u00eas Engelbert Mvenga (1983: apud Wallerstein, \n\n2002:84), o Ocidente actualmente concorda com os africanos quando estes afirmam que \n\na via para a verdade passa por in\u00fameros caminhos para al\u00e9m dos da l\u00f3gica aristot\u00e9lica, \n\ntomista ou hegeliana. Salientamos que este pensamento vem de acordo com as \n\nformula\u00e7\u00f5es de Leopold Senghor nos anos 50, segundo o qual \u201ca raz\u00e3o \u00e9 hel\u00e9nica e a \n\nemo\u00e7\u00e3o \u00e9 africana\u201d. Uma posi\u00e7\u00e3o que pode ser entendida como uma etapa em rela\u00e7\u00e3o a \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o das mentes e a busca de perspectivas alternativas para o estudo das \n\nci\u00eancias sociais em \u00c1frica. \n\n Na mesma l\u00f3gica destes investigadores, a CODESRIA (The Council for the \n\nDevelopmentof Social Science Research in Africa), veio preencher um nicho nas \n\nci\u00eancias sociais, ao procurar produzir conhecimento cient\u00edfico com base nas realidades \n\nsociais africanas, cujos estudos de diferentes autores, se encontram compilados na obra \n\nCi\u00eancias Sociais em \u00c1frica editada em 1992 e em outros trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o que \n\nv\u00eam sendo publicados.  \n\n Pela nossa parte, consideramos que, para estudar a realidade africana as  t\u00e9cnicas \n\nde investiga\u00e7\u00e3o e a  metodologia  s\u00e3o as mesmas que as utilizadas nas ci\u00eancias sociais, o \n\nque difere \u00e9 a forma como o cientista social v\u00ea o Outro, como percepciona a realidade a \n\ninvestigar e como usa as suas fontes de informa\u00e7\u00e3o. \n\n5.2 A perspectiva interdisciplinar  \n\n A ideia de unir diferentes disciplinas a fim de levar a cabo um projecto constitui \n\no pensamento chave da interdisciplinaridade. Cientistas sociais defendem que as \n\nci\u00eancias sociais possuem uma natureza interdisciplinar, que surgiu progressivamente no \n\n\n\n19 \n \n\ns\u00e9culo XIX, na sequ\u00eancia da mudan\u00e7a de mentalidades impulsionada pelo Iluminismo. \n\nA sua institucionaliza\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria obedeceu, de in\u00edcio, a um crit\u00e9rio de \n\nespecializa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e de autonomia departamental que chegou at\u00e9 aos nossos \n\ndias (Gon\u00e7alves 1969: 60; Gra\u00e7a, 2005: 40-44). A interdisciplinaridade tem como \n\ncaracter\u00edstica a capacidade de as disciplinas se influenciarem mutuamente, atrav\u00e9s de \n\nfronteiras t\u00e9nues, que permitem atingir um conhecimento global.  \n\n Quanto ao m\u00e9todo, a interdisciplinaridade \u00e9, por vezes, referida por alguns \n\nautores como multidisciplinaridade. Sobre este aspecto, Gra\u00e7a (2005:41) faz a distin\u00e7\u00e3o \n\nentre as duas abordagens. A interdisciplinaridade aborda a realidade integrando \n\nperspectivas e conceitos das v\u00e1rias disciplinas. Ao inv\u00e9s disso, a multidisciplinaridade \n\nre\u00fane num mesmo estudo as abordagens de v\u00e1rios autores sobre um objecto comum \n\npreviamente definido. O que se espera \u00e9 que os especialistas mantenham di\u00e1logo com os \n\nseus pares e emitam um ponto de vista \u00fanico. \n\n De acordo com Milando (2003: 19-20) a interdisciplinaridade num trabalho \n\ncient\u00edfico aparece em dois momentos: no primeiro surge quando se trata do objecto de \n\nestudo e, por consequ\u00eancia, na defini\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese. No tratamento do objecto de \n\nestudo, concorrem v\u00e1rias perspectivas disciplinares, que por vezes tendem a ultrapassar \n\nos Quadros te\u00f3ricos das ci\u00eancias sociais. O segundo momento \u00e9 expresso na \n\nmetodologia, nomeadamente nas op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de abordagem do objecto de \n\nestudo em que se socorre de v\u00e1rios m\u00e9todos, tais como a observa\u00e7\u00e3o directa, entrevistas, \n\nconversas informais; e tamb\u00e9m na pesquisa bibliogr\u00e1fica e na an\u00e1lise documental. \n\n A interdisciplinaridade desenvolve-se a partir de uma base constitu\u00edda por uma \n\nou mais ci\u00eancias nucleares e pelas suas correspondentes ci\u00eancias auxiliares. A este \n\nprop\u00f3sito, Moreira (2008:41) defende que o objecto de estudo leva progressivamente ao \n\narrumo tradicional das especialidades convergentes entre disciplinas nucleares e \n\nauxiliares.  \n\n Neste sentido, consideraremos nucleares as disciplinas que estar\u00e3o no centro da \n\nan\u00e1lise e auxiliares as que v\u00eam ao encontro das primeiras. Adoptamos como disciplinas \n\nnucleares \u2013 a Ci\u00eancia Pol\u00edtica, as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e a Geopol\u00edtica, e como \n\ndisciplina auxiliar a Hist\u00f3ria do Presente. \n\n5.2.1 Ci\u00eancia Pol\u00edtica \n\n \u00c9 a disciplina que estuda as rela\u00e7\u00f5es de poder nos seus aspectos mais diversos. \n\nTem como objecto central o poder com uma extens\u00e3o tridimensional: a sede do poder, a \n\n\n\n20 \n \n\nforma e a ideologia (Moreira, 2009:145-150). No contexto das ci\u00eancias sociais, a \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica tornou-se uma disciplina universit\u00e1ria no s\u00e9culo XIX, ap\u00f3s ter \n\nultrapassado a resist\u00eancia oferecida pelas faculdades de Direito, que detinham a \n\nexclusividade desta \u00e1rea (Wallerstein, 2002: 37-38). Desenvolve-se no seio da \u00c9cole \n\nLibre des Sciences Politiques, de Paris e posteriormente nos Estados Unidos da Am\u00e9rica \n\nganhando uma nova din\u00e2mica atrav\u00e9s de acad\u00e9micos ligados \u00e0 Universidade de \n\nColumbia, em Nova Iorque (Maltez, 1996: 28-33; Santos, 2007: 26).  \n\n Relativamente a Portugal, Santos refere tr\u00eas fases de afirma\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia \n\nPol\u00edtica: A primeira situa-se, em 1880, na Universidade de Coimbra, que j\u00e1 inclu\u00eda nos \n\nseus curr\u00edculos \u201cprinc\u00edpios fundamentais de ci\u00eancia pol\u00edtica\u201d. O investigador salienta \n\nque nesta fase, Portugal vivia a crise da monarquia, encontrando-se o rei D. Carlos \n\nnuma posi\u00e7\u00e3o de fragilidade devido \u00e0 sua incapacidade para gerir a crise pol\u00edtica. A \n\nn\u00edvel externo, a Sociedade de Geografia esbo\u00e7a o mapa-cor-de-rosa, em 1881, pelo qual \n\nPortugal se prop\u00f5e ocupar as col\u00f3nias de Angola e de Mo\u00e7ambique; os ingleses fazem \n\num ultimatum a Portugal, exigindo a retirada da presen\u00e7a portuguesa dos territ\u00f3rios da \n\n\u00c1frica Austral, que correspondem actualmente ao Zimbabu\u00e9, Malawi e parte da Z\u00e2mbia. \n\nPara al\u00e9m disto, Portugal vivia uma crise econ\u00f3mica nos anos de 1880/90. Havia todo \n\num contexto de transforma\u00e7\u00f5es que era favor\u00e1vel ao aparecimento da Ci\u00eancia Pol\u00edtica \n\nem Portugal.  \n\n A segunda fase acontece d\u00e9cadas depois, em 1952, com Marcelo Caetano a dar \n\num novo impulso ao reconhecer a \u201cautonomia\u201d da Ci\u00eancia Pol\u00edtica, no Manual de \n\nCi\u00eancia Pol\u00edtica e de Direito Constitucional.  \n\n Por fim, a terceira fase, na d\u00e9cada de 60 com o Professor Adriano Moreira, que a \n\nintroduziu no Instituto Superior Naval de Guerra e no Instituto Superior de Ci\u00eancias \n\nSociais e Pol\u00edticas Ultramarinas (ISCSPU) culminando, em 1979, com a publica\u00e7\u00e3o da \n\nsua obra Ci\u00eancia Pol\u00edtica (Santos, 2007: 26). \n\n Em Angola, no per\u00edodo p\u00f3s independ\u00eancia, a institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias \n\nsociais come\u00e7ou por ter lugar na Escola do Partido (MPLA). O processo de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o que teve in\u00edcio no final dos anos 90, reflectiu-se tamb\u00e9m no ensino \n\nsuperior da Universidade Agostinho Neto (UAN), onde pela primeira vez, se registou \n\numa gest\u00e3o democr\u00e1tica atrav\u00e9s da elei\u00e7\u00e3o directa de representantes dos \u00f3rg\u00e3os \n\ndirigentes da UAN. \u00c9 neste clima de abertura pol\u00edtica nacional que, em 2003 foi, criada \n\nem Luanda, a Faculdade de Letras e Ci\u00eancias Sociais da UAN, que ministra, entre \n\ndiferentes cursos de ci\u00eancias sociais, o de Ci\u00eancia Pol\u00edtica. Esta \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o tem \n\n\n\n21 \n \n\ncontribu\u00eddo para criar um pensamento menos hegem\u00f3nico, ao n\u00edvel da conjuntura local, \n\ncontribuindo desta forma para uma sociedade mais inclusiva. A nossa investiga\u00e7\u00e3o ir\u00e1 \n\nfocar-se nas estruturas governamentais formais, em que assentar\u00e1 o papel \n\ninterdisciplinar da Ci\u00eancia Pol\u00edtica no presente estudo. \n\n5.2.2 Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\n No que diz respeito \u00e0s Rela\u00e7\u00f5es Internacionais (RI), enquanto \u00e1rea do saber, \n\nesta \u00e9 definida como o estudo constante das rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f3micas e sociais \n\nentre diferentes Estados. Dentro da l\u00f3gica de Dougherty e Pfaltzgraff (2003: 26), as RI \n\ns\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es entre entidades que pertencem a diferentes Estados e que abrangem uma \n\ngrande variedade de actividades. Tom\u00e9 (2011: 13-17), por exemplo, observa que as \n\nRela\u00e7\u00f5es Internacionais podem concentrar-se tanto na pol\u00edtica externa de determinado \n\nEstado, como no conjunto estrutural das interac\u00e7\u00f5es entre os agentes internacionais. V\u00ea-\n\nse, pois, que estes cientistas convergem nas suas an\u00e1lises e tomam como objecto o \n\nEstado, as organiza\u00e7\u00f5es internacionais (OI); as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais \n\n(ONG) e as empresas multinacionais. \n\n A profus\u00e3o de abordagens em torno das RI, leva Adriano Moreira (2008:56-58) \n\na argumentar que se est\u00e1 perante a unifica\u00e7\u00e3o, tecnifica\u00e7\u00e3o e racionaliza\u00e7\u00e3o crescente da \n\nTerra humana, o que leva a uma interdepend\u00eancia em problemas globais. Por essa raz\u00e3o \n\ndefende o autor, ao mesmo tempo que se caminha para a unidade do mundo, assiste-se a \n\numa multiplica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais, que \u00e9 simultaneamente quantitativa e \n\nqualitativa. \u00c9 quantitativa porque se multiplicam os pontos de contacto e de interesses \n\nentre os Estados e os restantes agentes das rela\u00e7\u00f5es internacionais. \u00c9 qualitativa porque \n\nse multiplicam as novas formas de coopera\u00e7\u00e3o ou oposi\u00e7\u00e3o entre os Estados e os \n\nreferidos agentes. E, ao mesmo tempo que se verifica a tend\u00eancia para a unidade do \n\nmundo e a multiplica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es internacionais (converg\u00eancia), verifica-se a \n\nreprodu\u00e7\u00e3o dos centros de decis\u00e3o (dispers\u00e3o). Toda esta evolu\u00e7\u00e3o o autor designa por \n\nlei da complexidade crescente da vida internacional.  \n\n Ainda de acordo com Adriano Moreira (1996:19-20) a constru\u00e7\u00e3o do campo de \n\nestudo, a sua natureza te\u00f3rica, constitui \u201cum ramo da Ci\u00eancia Pol\u00edtica\u201d. No que respeita \n\nao seu aparecimento, as balizas s\u00e3o t\u00e9nues, concentrando-se entre a d\u00e9cada que \n\nantecedeu a Primeira Grande Guerra e o per\u00edodo subsequente.  \n\n Brown defende que a express\u00e3o RI foi assumida no final do s\u00e9culo XVIII e que \n\npassou a ser considerada disciplina antes da Primeira Guerra Mundial, quando, no final \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Pol%C3%ADtica_externa\n\n\n22 \n \n\ndo s\u00e9culo XIX, as ci\u00eancias sociais come\u00e7aram a diferenciar-se, emergindo entre outras \n\nci\u00eancias, como uma \u00e1rea cient\u00edfica de estudo (Brown e Ainley, 2009:18-19). O autor \n\nsustenta que as consequ\u00eancias da Guerra de 1914-1918 levaram um grupo de \n\npensadores e de filantropos com capacidade de influenciar, a defender a necessidade de \n\nse encontrar novas formas de pensar as rela\u00e7\u00f5es internacionais, emergindo desde ent\u00e3o a \n\n\u00e1rea das RI. Estes filantropos defendiam tamb\u00e9m a necessidade de teorizar as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, para aumentar o n\u00edvel de entendimento sobre esta mat\u00e9ria, o que \n\nprovidenciou uma educa\u00e7\u00e3o sobre \u201cassuntos correntes\u201d. Ao fixarem este objectivo, \n\ndemonstraram uma preocupa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s teorias que iriam dominar a nova \n\ndisciplina. \n\n Na sequ\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es registadas com o fim da Primeira Guerra Mundial e \n\no come\u00e7o de uma nova era, um grupo de delegados brit\u00e2nicos e norte americanos \n\njuntou-se numa Confer\u00eancia de Paz em Paris, com o objectivo de estudar os problemas \n\ninternacionais. A iniciativa ficou associada ao Royal Institute of International Affairs - \n\nChatham House (The Daily Bell s.d., online). A ac\u00e7\u00e3o foi fundamental para uma \n\nabordagem indutiva da tem\u00e1tica e deu um impulso \u00e0 disciplina de RI. \n\n Os estudiosos da mat\u00e9ria sustentam que, nessa altura, \u201cos te\u00f3ricos mais \n\neminentes dissertavam em universidades americanas, difundindo o pensamento \n\ninternacional daquela \u00e9poca que reflectia a doutrina pol\u00edtica seguida pelo Governo \n\namericano de ent\u00e3o\u201d (Rellinter, s.d.). \u00c9 nesta altura que se estabelecem as bases para \n\ncorrentes de pensamento como o realismo e o neo-realismo ou realismo estrutural \n\nprotagonizados por Hans Morgenthau, realista, e Kenneth Waltz, neo-realista, que \n\ncentram os seus pressupostos e teorias nas ac\u00e7\u00f5es dos Estados.  \n\n Em Portugal, existe uma escola de pensamento realista mais humanista, \n\nininterrupta desde os anos 50 e marcada pelos trabalhos inovadores do Professor \n\nAdriano Moreira (Gra\u00e7a, 2009:134). No entanto, foi na d\u00e9cada de 80 que a \u00e1rea das RI \n\nentrou para a Academia com a cria\u00e7\u00e3o da licenciatura em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, \n\nacrescentada \u00e0s outras j\u00e1 existentes no Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas, \n\n(ISCSP), passando a formar Quadros cujo perfil, entre outras sa\u00eddas, lhes permitia \n\nassumir cargos a n\u00edvel internacional.  \n\n Em Angola, o ensino das RI come\u00e7ou por estar a cargo do Minist\u00e9rio das \n\nRela\u00e7\u00f5es Exteriores, que criou um departamento de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais \n\nvocacionado para organizar e ministrar cursos de forma\u00e7\u00e3o e de reciclagem de Quadros \n\ndo minist\u00e9rio, realizar estudos de pesquisas em mat\u00e9rias de pol\u00edtica e direito \n\n\n\n23 \n \n\ninternacional nos diversos dom\u00ednios; colaborar com os \u00f3rg\u00e3os competentes na \n\nconcep\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de pol\u00edtica do Estado angolano (MIREX. Art\u00ba 25). Al\u00e9m do \n\nMIREX, existem estabelecimentos do ensino superior que ministram licenciaturas neste \n\nramo e cujo campo de conhecimento \u00e9 direccionado para quest\u00f5es regionais e \n\ninternacionais. \n\n Consideramos esta abordagem, um enquadramento te\u00f3rico da hip\u00f3tese de \n\ntrabalho, o qual ser\u00e1 discutido no Cap\u00edtulo I. Em s\u00edntese a nossa op\u00e7\u00e3o pelas Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais justifica-se porque temos de analisar os fundamentos que est\u00e3o na base \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre o Estado angolano e as entidades pol\u00edticas inter-estatais, organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais e as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais.  \n\n5.2.3 Geopol\u00edtica \n\n \u00c9 considerada como uma combina\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia Pol\u00edtica e da Geografia, que \n\nestuda as rela\u00e7\u00f5es que existem entre a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa de um pa\u00eds e o \n\nQuadro geogr\u00e1fico no qual aquela se exerce (Boniface, 2008: 163). A Geopol\u00edtica tem a \n\nsua g\u00e9nese no s\u00e9culo XIX, num contexto de nacionalismos na Europa, em que se lutava \n\npela defesa dos interesses da na\u00e7\u00e3o e a sua preserva\u00e7\u00e3o. A institucionaliza\u00e7\u00e3o desta \n\nmat\u00e9ria deve-se a Frederich Ratzel, de origem alem\u00e3, que defendeu que o espa\u00e7o (solo e \n\nterrit\u00f3rio) era o desafio fundamental dos Estados. A sua tese central era a de que \u201ctodo o \n\nEstado est\u00e1 em luta com o seu vizinho pelo espa\u00e7o e procura aumentar o seu para obter \n\nrecursos\u201d (Boniface, 2008). Da\u00ed que o objecto da geopol\u00edtica seja a rela\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelece entre o solo e o Estado. \n\n Quanto ao seu objectivo \u00e9 proceder \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos factos e das mudan\u00e7as \n\nque ocorrem nos pa\u00edses usando como par\u00e2metros informa\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. Por essa \n\nraz\u00e3o constitui um dos factores mais importantes da pol\u00edtica externa dos Estados, em \n\nespecial se pertencerem ao mesmo heartland, isto \u00e9, a \u00e1rea continental, plana, \n\npermitindo r\u00e1pidos contactos e comunica\u00e7\u00f5es, recursos e densidade populacional. S\u00e3o \n\nelementos que influenciam a pol\u00edtica externa.  \n\n A nossa op\u00e7\u00e3o pela Geopol\u00edtica como disciplina nuclear reside no facto de esta \n\nci\u00eancia facultar instrumentos que permitem o estudo de certas dimens\u00f5es (localiza\u00e7\u00e3o, \n\nterrit\u00f3rio, recursos naturais, demografia) que relacionando o poder com a geografia, \n\npossibilitam uma avalia\u00e7\u00e3o do poder do Estado e a ac\u00e7\u00e3o que este poder\u00e1 desencadear \n\nem rela\u00e7\u00e3o a territ\u00f3rios fora da sua \u00e1rea de influ\u00eancia. Assim, atrav\u00e9s desta disciplina, \n\n\n\n24 \n \n\npodemos avaliar como \u00e9 que Angola poder\u00e1 tirar vantagens da geopol\u00edtica, para \n\nprosseguir objectivos reais no exterior. \n\n5.2.4 Hist\u00f3ria do Presente \n\n \u00c9 uma disciplina que levanta algum debate entre os historiadores, na medida em \n\nque defendem que a Hist\u00f3ria se define pela dist\u00e2ncia temporal em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\nobjecto. Argumentam que \u00e9 a dist\u00e2ncia temporal entre o historiador e o seu objecto de \n\nan\u00e1lise que permite a objectividade. Defendem tamb\u00e9m que \u00e9 preciso, muitas vezes, \n\nesclarecer o presente pelo passado, como tamb\u00e9m configurar ou corrigir as suas \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es do passado atrav\u00e9s do presente. \n\n Na \u00f3ptica dos historiadores, a rela\u00e7\u00e3o entre o passado, o presente e o futuro \u00e9 \n\nfundamental para a realiza\u00e7\u00e3o do of\u00edcio do historiador que explique o presente.  \n\nPara os historiadores, pretende-se contextualizar assuntos que tiveram lugar num \n\npassado recente, apreendendo como foram estabelecidas alian\u00e7as a n\u00edvel interno e \n\ninternacional que reflectem a conjuntura actual do pa\u00eds. Para Moreira (2009: 78-79) os \n\nhistoriadores contribu\u00edram com as suas t\u00e9cnicas e crit\u00e9rios o que resultou na Hist\u00f3ria do \n\nPresente, que procura recolher os acontecimentos da conjuntura com o rigor da recolha \n\ndos factos passados.  \n\n Na concep\u00e7\u00e3o de Borges Gra\u00e7a (2009: 11-16), o conceito de Hist\u00f3ria do \n\nPresente \u00e9 aparentemente paradoxal, mas epistemologicamente pratic\u00e1vel se \n\ncorrelacionado com o conceito de tempo tr\u00edbio. Trata-se de um conceito da autoria do \n\nbrasileiro Gilberto Freire, segundo o qual o tempo \u00e9 uma realidade do presente que \n\nintegra o passado e o futuro. Ou seja, n\u00f3s somos o que somos no presente, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nque fomos no passado e do que estamos a projectar ser no futuro. \n\n  O tempo tr\u00edbio exige, simultaneamente, a preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, a percep\u00e7\u00e3o \n\nda conjuntura e a intui\u00e7\u00e3o dos valores, para n\u00e3o acontecer que se viva e decida fora do \n\ntempo (Moreira, s.d.).  \n\n Por outro lado, sobre a Hist\u00f3ria do Presente, Lara salienta algumas \n\nespecificidades: (i) \u2013 superabund\u00e2ncia informativa; (ii) a cr\u00edtica determinante de sele\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 realizada pela comunica\u00e7\u00e3o social; (iii) percep\u00e7\u00e3o imediata e envolvida dos factos \n\npelas massas sociais; (iv) aus\u00eancia de distanciamento temporal e emocional para \n\nmensurar a import\u00e2ncia relativa dos fen\u00f3menos em apre\u00e7o (Lara, 1998: 113-114).  \n\n Deste ponto de vista, os protagonistas na constru\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea do conhecimento \n\ns\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os de comunica\u00e7\u00e3o, os opinion makers, os think tanks ou outras organiza\u00e7\u00f5es \n\n\n\n25 \n \n\nque se dedicam \u00e0 pesquisa de t\u00f3picos com o mundo social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico bem \n\ncomo assuntos de estrat\u00e9gia, geopol\u00edtica ou militares. A estes vieram juntar-se as novas \n\ntecnologias de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o que se desenvolveram em grande escala a \n\npartir de 1990. Todos estes elementos constituem a fonte desta \u00e1rea do saber. \n\n O nosso recurso a esta disciplina explica-se devido \u00e0 import\u00e2ncia atribu\u00edda ao \n\nestudo de acontecimentos que tiveram lugar num passado recente da hist\u00f3ria de Angola, \n\no que nos ajudar\u00e1 a compreender o presente e a fazer uma an\u00e1lise prospectiva das \n\ntend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria em estudo. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade entre a Ci\u00eancia Pol\u00edtica, as Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais, a Geopol\u00edtica e a Hist\u00f3ria do Presente, vai criar uma unidade que ir\u00e1 \n\ncontribuir para a an\u00e1lise dos factos. \n\n5.3 Tratamento das fontes \n\n A investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica tem como ponto de partida, o levantamento da \n\nbibliografia existente com vista \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre o tema. Essa \n\npesquisa engloba a consulta de livros de autores especializados e com diferentes \n\nabordagens; artigos cient\u00edficos publicados em revistas, jornais ou websites online de \n\ncar\u00e1cter cient\u00edfico e ainda fontes orais de entidades avalizadas na mat\u00e9ria.  \n\n Inclu\u00edmos no tratamento das fontes a triangula\u00e7\u00e3o dos dados, que, de acordo \n\ncom Carlos Moreira (2007: 60-64) trata da utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes aproxima\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas e metodol\u00f3gicas numa mesma investiga\u00e7\u00e3o. A triangula\u00e7\u00e3o de dados consiste \n\nna utiliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o, sobre um mesmo objecto de conhecimento. \n\nRefere o autor que quando se verifica coincid\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o de diferentes fontes, a \n\nevid\u00eancia adquire uma for\u00e7a acrescida. Um outro aspecto a real\u00e7ar \u00e9 que a triangula\u00e7\u00e3o \n\nmaximiza a consist\u00eancia dos dados, o que equivale a obter um conhecimento mais \n\nobjectivo. \n\n5.3.1 Fontes em Ci\u00eancia Pol\u00edtica \n\n No dom\u00ednio da Ci\u00eancia Pol\u00edtica, Adriano Moreira (2009:141-142) evidencia as \n\ndificuldades que esta ci\u00eancia encontra, sobretudo quando se trata do estudo da \n\nconjuntura, na medida em que a maioria dos documentos consiste em fontes indirectas. \n\nNa sua perspectiva, as fontes do poder dividem-se em documentos indirectos, \n\ndocumentos directos e o sil\u00eancio do poder. Considera o autor que os documentos \n\nindirectos s\u00e3o todos os que n\u00e3o s\u00e3o emitidos pelo poder pol\u00edtico, mas que testemunham \n\n\n\n26 \n \n\na sua actividade, nomeadamente a imprensa, os anu\u00e1rios e os boletins que se ocupam de \n\nassuntos pol\u00edticos. Outras fontes igualmente consideradas s\u00e3o a r\u00e1dio, a televis\u00e3o e o \n\ncinema, que se adaptam ao estudo das ideologias. Relativamente aos documentos \n\ndirectos, s\u00e3o os emitidos pelos agentes do poder pol\u00edtico e que dizem respeito a assuntos \n\nde Estado, cujo acesso p\u00fablico \u00e9 relativo. Por fim, o sil\u00eancio do poder traduz-se no que \n\nos pol\u00edticos n\u00e3o dizem nem permitem que se diga. Para o autor, estes sil\u00eancios s\u00e3o \n\ngeralmente ultrapassados pela comunica\u00e7\u00e3o social de tend\u00eancias pol\u00edticas opostas, \n\ndevendo ser apreciadas prudentemente e contrastadas com o maior n\u00famero de fontes \n\nposs\u00edvel, de forma a minimizar o car\u00e1cter partid\u00e1rio ou doutrin\u00e1rio que possam vir a \n\nassumir. \n\n Reflectindo sobre a precariedade destas fontes, Adriano Moreira alerta para a \n\ndificuldade em lidar com as mesmas, devido a diversos factores que s\u00e3o intr\u00ednsecos: \n\nmentira razo\u00e1vel do poder, que se traduz na diverg\u00eancia sens\u00edvel entre o que o poder \n\ndiz e aquilo que o poder faz e escreve, em especial quando se trata do estudo da \n\nconjuntura; segredo da forma\u00e7\u00e3o das decis\u00f5es pol\u00edticas; sil\u00eancio do poder e, por fim o \n\nresguardo temporal da documenta\u00e7\u00e3o. \u00c9 de real\u00e7ar que estas fontes tendem a ser \n\ndetidas por aqueles que s\u00e3o social e politicamente mais fortes e que atrav\u00e9s delas \n\nprocuram levar por diante a sua vis\u00e3o subjectiva. \n\n Na mesma linha, Rodrigues (1986: 203) faz notar que, nas democracias, os \n\n\u00f3rg\u00e3os de informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o, cada vez menos, claramente meios de informa\u00e7\u00e3o, de difus\u00e3o \n\nde projectos de sociedade, de programas pol\u00edticos, para se tornarem cada vez mais, um \n\ncampo social de encena\u00e7\u00e3o p\u00fablica que \u00e9 emprestado aos pol\u00edticos, e que eles pr\u00f3prios \n\nfabricam em fun\u00e7\u00e3o da sua pr\u00f3pria estrat\u00e9gia. Esta perspectiva vem refor\u00e7ar a posi\u00e7\u00e3o \n\ndos que defendem que a natureza destas fontes se vai tornando cada vez mais \n\nquestion\u00e1vel, na sua miss\u00e3o relativa aos estudos de conjuntura. \n\n Um outro contributo nesta mat\u00e9ria \u00e9-nos dado por Fernandes (2008: 58-59), ao \n\nreferir que estas fontes s\u00e3o essencialmente escritas, se bem que se possa ter em conta \n\noutras fontes de documenta\u00e7\u00e3o, como filmes, fotografias, grava\u00e7\u00f5es, material utilizado \n\nna vida pol\u00edtica (ins\u00edgnias dos partidos, panfletos, cartazes de propaganda e outros). \n\n Parece-nos, todavia, que v\u00e1rias circunst\u00e2ncias t\u00eam vindo a concorrer para uma \n\nmudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto destas fontes do poder pol\u00edtico, mediante o est\u00e1dio de \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds. Dessas circunst\u00e2ncias referimos uma maior abertura \n\ndemocr\u00e1tica dos Estados, o que reduz a confidencialidade dos acontecimentos; uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o mais liberal e consequentemente, com uma capacidade de tornar p\u00fablicas \n\n\n\n27 \n \n\ncertas fontes confidenciais, constituindo um contrapoder, por fim as novas tecnologias, \n\nespecialmente as redes sociais (j\u00e1 referidas), que se massificaram e se revelam \n\ninstrumentos indispens\u00e1veis ao nosso quotidiano, mas podendo, no entanto, ser \n\nconfiguradas como um meio ao servi\u00e7o do poder, atrav\u00e9s do qual este difunde \n\nmensagens de cariz pol\u00edtico.  \n\n No que diz respeito ao conhecimento sistematizado destes testemunhos, os \n\nanalistas pol\u00edticos agrupam-nos em documentos directos e documentos indirectos. Os \n\nprimeiros t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o directa com os problemas pol\u00edticos, e s\u00e3o constitu\u00eddos por: \n\nbibliografias sobre pol\u00edtica, manuais universit\u00e1rios, revistam especializadas, \n\ndisserta\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas, arquivos p\u00fablicos e privados, documentos oficiais e imprensa. \n\nOs segundos, embora n\u00e3o tendo uma rela\u00e7\u00e3o directa com os problemas pol\u00edticos, s\u00e3o \n\npass\u00edveis de proporcionar dados que permitam um melhor entendimento das quest\u00f5es \n\nem an\u00e1lise. Fazem parte desta documenta\u00e7\u00e3o os anu\u00e1rios e os cat\u00e1logos (Duverger apud \n\nFernandes, 2008: 58). \n\n5.3.2 Fontes espec\u00edficas \n\n Uma outra abordagem no tratamento das fontes considera que existem dados \n\nprim\u00e1rios e dados secund\u00e1rios. Os primeiros englobam as entrevistas e as conversas \n\ninformais que o investigador conduz durante o seu trabalho de campo. Quanto aos \n\ndados secund\u00e1rios, referem-se \u00e0 pesquisa bibliogr\u00e1fica, documentos, jornais e outras \n\nfontes de cariz cient\u00edfico. \n\n5.4 Trabalho de campo \n\n O trabalho de campo \u00e9 uma actividade do investigador que consiste na recolha \n\nde dados no local do objecto de estudo. \u00c9 um acto individual ante situa\u00e7\u00f5es irrepet\u00edveis, \n\nmas que no entanto tem normas de conduta. A este respeito, Borges Gra\u00e7a (2005: 52) \n\nreal\u00e7a que, a partir das experi\u00eancias acumuladas, sob a forma de testemunhos dos \n\nin\u00fameros investigadores que levaram a cabo trabalhos de campo, se construiu uma base \n\nde princ\u00edpios orientadores e de erros a evitar. Para Carlos Diogo Moreira (1994: 106) e \n\nBorges Gra\u00e7a (2005: 52), existe ainda uma quest\u00e3o pendente, que \u00e9 a influ\u00eancia pessoal \n\ndo investigador sobre os fen\u00f3menos observados e os dados dos informantes. Para \n\nultrapassar esta quest\u00e3o, sugerem os metod\u00f3logos (Vansina apud Gra\u00e7a, 1994) que o \n\ninvestigador dever\u00e1 desenvolver uma esp\u00e9cie de estereo-vis\u00e3o que o conserve \n\n\n\n28 \n \n\npsicologicamente distanciado do objecto e, particularmente, da produ\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise \n\nemic. O investigador deve interagir e possuir uma vis\u00e3o aberta. \n\n Na presente investiga\u00e7\u00e3o a pesquisa no terreno iniciou-se depois de terminada a \n\nan\u00e1lise dos dados sobre o objecto de estudo e depois de efectuada a escolha e avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o. No terreno, o trabalho consistiu na recolha de material \n\nbibliogr\u00e1fico, entrevistas semi-estruturadas e conversas informais com actores dos \n\ncampos pol\u00edtico e militar; e observa\u00e7\u00e3o directa, tendo em vista a obten\u00e7\u00e3o de uma \n\nperspectiva do tema, a partir de fontes angolanas.  \n\n O trabalho de campo realizou-se por duas fases, num per\u00edodo de 30 dias cada. A \n\nprimeira decorreu em Agosto de 2011, em Luanda, centro das decis\u00f5es, e foi levado a \n\ncabo com o objectivo de captar um conhecimento alargado da realidade. Prossegui at\u00e9 \u00e0 \n\nvila de Macocola, no Norte de Angola, para percepcionar assimetrias e tend\u00eancias de \n\ncrescimento do pa\u00eds em reconstru\u00e7\u00e3o.  \n\n5.4.1 Entrevistas semi-estruturadas \n\n As entrevistas n\u00e3o foram em grande n\u00famero, dado que, por um lado, no universo \n\ndos potenciais entrevistados, muitos t\u00eam obras editadas \u00e0s quais tive acesso. Por outro \n\nlado, os que n\u00e3o disp\u00f5em de obras publicadas tinham, \u00e0 partida, uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nconcebida: \u201cAngola \u00e9 uma pot\u00eancia regional. Tens d\u00favidas?\u201d. Interessa real\u00e7ar que \n\nidentifiquei uma classe de cidad\u00e3os com uma vis\u00e3o c\u00e9ptica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ci\u00eancia, para \n\nquem a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 sigilosa, que desconfiam da palavra \u201cinvestiga\u00e7\u00e3o\u201d e que \n\npreferiram n\u00e3o ter a sua opini\u00e3o registada. O que respeito.  \n\n Durante este per\u00edodo de trabalho de campo, o ponto mais alto foi o breve \n\nencontro com o Presidente da Rep\u00fablica de Angola, Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, com \n\nquem tive a ocasi\u00e3o de estar durante um evento social. Parti do princ\u00edpio de que, sendo \n\no Presidente da Rep\u00fablica a figura, tomando de empr\u00e9stimo as express\u00f5es do deputado \n\nJo\u00e3o Pinto (2011),  \u201cN\u00famero Um do Pa\u00eds\u201d, \u201co estratega\u201d, \u201co diplomata\u201d, \u201co homem do \n\ntempo e no tempo\u201d, teria, obviamente, uma posi\u00e7\u00e3o clara sobre o tema e dissiparia as \n\nd\u00favidas que me foram sendo criadas a partir do contacto com a realidade. Por isso, fiz \n\ndo momento uma oportunidade para esclarecer a quest\u00e3o de Angola \u201cser ou n\u00e3o ser uma \n\npot\u00eancia emergente\u201d. A resposta est\u00e1 reproduzida no final deste trabalho e sublinho que \n\nfoi uma ocasi\u00e3o informal. \n\n A segunda fase do trabalho de campo aconteceu em Abril de 2013, ap\u00f3s os actos \n\neleitorais para as presidenciais e legislativas (Agosto 2012), em que Angola entrou num \n\n\n\n29 \n \n\nnovo ciclo de governa\u00e7\u00e3o. Dessa vez, pretendi ver in loco como t\u00eam evolu\u00eddo os \n\nfactores estrat\u00e9gicos, que constituem o objecto de pesquisa. Nessa ocasi\u00e3o, procurei \n\naproveitar as oportunidades surgidas para completar o conhecimento que tinha das \n\nFAA, entrevistando alguns oficiais do Estado Maior. \n\n Em Portugal, tive o contributo do Professor Doutor Adriano Moreira; do \n\nProfessor Doutor Kole Omotoso, especializado em cultura e civiliza\u00e7\u00e3o africanas, \n\ndocente nas Universidades de Western Cape e de Stellenbosch na \u00c1frica do Sul e ainda \n\nda Embaixadora da \u00c1frica do Sul em Portugal, Keitumetse S.T. Matthews. Destas  \n\nentrevistas resultou um conhecimento que posso considerar razo\u00e1vel, mas n\u00e3o \n\nexaustivo, a respeito das suas vis\u00f5es sobre aspectos espec\u00edficos de \u00c1frica e em \n\nparticular da regi\u00e3o austral. \n\n5.4.2 Observa\u00e7\u00e3o directa \n\n A ci\u00eancia come\u00e7a com observa\u00e7\u00e3o e deve, no fim, voltar \u00e0 observa\u00e7\u00e3o para uma \n\nvalida\u00e7\u00e3o final (Goode e Hatt 1979: 154). Nesta l\u00f3gica, sentiu-se necessidade de \n\nrecorrer \u00e0 observa\u00e7\u00e3o para complementar outras t\u00e9cnicas de recolha e valida\u00e7\u00e3o de \n\ndados. Para o efeito a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o directa pareceu adequada para uma melhor \n\ncompreens\u00e3o do objecto em estudo. A express\u00e3o \u201cobserva\u00e7\u00e3o directa\u201d tem sido usada \n\npara designar \u201co conjunto de t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o visual e auditiva, n\u00e3o envolvendo \n\ninterac\u00e7\u00f5es verbais espec\u00edficas com o observador, e supondo frequentemente o \n\nanonimato deste\u201d (Costa, 2007: 137).  \n\n A observa\u00e7\u00e3o directa circunscreveu-se aos contextos pol\u00edtico, econ\u00f3mico e \n\nsocial que real\u00e7am as pol\u00edticas nacionais que permitem ou n\u00e3o incluir Angola no grupo \n\ndas pot\u00eancias regionais emergentes. A (re)constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, em particular \n\ndas vias de comunica\u00e7\u00e3o, e as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, a constru\u00e7\u00e3o \n\nde novas \u201ccentralidades\u201d e  o acesso cont\u00ednuo a servi\u00e7os p\u00fablicos (\u00e1gua, electricidade e \n\nsaneamento b\u00e1sico) foram observados em dois pontos estrat\u00e9gicos: Luanda, onde se \n\nconcentra o poder pol\u00edtico-econ\u00f3mico e por isso espa\u00e7o de tomada de decis\u00f5es, e U\u00edge, \n\n\u00e1rea que tem sido negligenciada pelos analistas e pol\u00edticos, mas com grandes \n\npotencialidades econ\u00f3micas, em especial agr\u00edcolas, pelo papel anteriormente \n\ndesempenhado na produ\u00e7\u00e3o caf\u00e9. \n\n Durante o trabalho de campo, observei os contextos em que se movem os actores \n\nque tra\u00e7am as estrat\u00e9gias e definem a geopol\u00edtica. O convite para participa\u00e7\u00e3o em \n\nsemin\u00e1rios sobre geopol\u00edtica de Angola numa institui\u00e7\u00e3o militar e a visita a outra \n\n\n\n30 \n \n\ninstitui\u00e7\u00e3o militar (inclusive a partilha de uma refei\u00e7\u00e3o na cantina) permitiram-me \n\napreender os assuntos em debate (por exemplo: o poder de Angola no contexto regional \n\nafricano) e as formas de socializa\u00e7\u00e3o em ambiente militar. Al\u00e9m disso, assisti a uma \n\nactividade de homenagem ao \u201cCamarada Presidente\u201d, em que foi poss\u00edvel percepcionar, \n\nde algum modo, as formas de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o das massas de apoio, em \n\ns\u00edmbolos (vestu\u00e1rio e adere\u00e7os), discursos e can\u00e7\u00f5es de enaltecimento.  \n\n O efeito da observa\u00e7\u00e3o foi superior ao previsto. Fa\u00e7o parte da sociedade em que \n\ndecorre a investiga\u00e7\u00e3o, mas fiz a minha forma\u00e7\u00e3o no exterior. A socializa\u00e7\u00e3o fora de \n\nAngola permitiu-me ter o necess\u00e1rio distanciamento para observar as din\u00e2micas locais e \n\npadr\u00f5es de comportamento social. A prepara\u00e7\u00e3o para o trabalho de campo ocorreu em \n\nPortugal, o que levou a que a observa\u00e7\u00e3o fosse feita \u00e0 dist\u00e2ncia (por exemplo: \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de debates, entrevistas e confer\u00eancias). Por sua vez, o trabalho de campo \n\nenvolveu uma observa\u00e7\u00e3o de proximidade. Com a an\u00e1lise e tratamento da informa\u00e7\u00e3o e \n\na redac\u00e7\u00e3o da tese em Portugal, recorri novamente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \u00e0 dist\u00e2ncia.  \n\n A altern\u00e2ncia supra descrita alargou o meu \u00abhorizonte\u00bb. Se a proximidade \n\nminimizou os constrangimentos no acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, o distanciamento contribuiu \n\npara dissociar ju\u00edzos de facto de ju\u00edzos de valor. Este contributo permitiu um melhor \n\ntratamento, an\u00e1lise e apreens\u00e3o dos diversos aspectos da sociedade angolana, numa \n\n\u201cl\u00f3gica de racionalidade individual\u201d, o que tem contribu\u00eddo para que a subjectividade \n\nn\u00e3o se sobreponha \u00e0 objectividade na an\u00e1lise. \n\n5.5 Pesquisa Bibliogr\u00e1fica e Documental \n\n No que diz respeito aos dados secund\u00e1rios a pesquisa bibliogr\u00e1fica foi um \n\nsuporte sempre constante, com in\u00edcio no levantamento bibliogr\u00e1fico sobre Angola e o \n\nseu posicionamento no contexto regional e global. Quanto aos locais da recolha de \n\ndados, esta decorreu em diferentes bibliotecas especializadas e centros de pesquisa em \n\nPortugal e em Inglaterra\n11\n\n. \n\n Em Angola, para recolha de material, estive no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es \n\nExteriores, no Estado Maior das For\u00e7as Armadas e na Escola Superior de Guerra, onde \n\nfui convidada a participar num semin\u00e1rio sobre \u201cAngola na geopol\u00edtica mundial\u201d. \n\nEfectuei tamb\u00e9m uma recolha de dados no Secretariado da SADC em Luanda e no \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica. \n\n                                                           \n11\n\n Bibliotecas consultadas: ISCTE-IUL; ISCSP- UTL; SOAS - Londres; Biblioteca da Marinha \n\ne Biblioteca do Instituto de Defesa Nacional e outras dentro da tem\u00e1tica e biblioteca pessoal. \n\n\n\n31 \n \n\n Os websites s\u00e3o tamb\u00e9m um local de pesquisa, em especial aqueles relacionados \n\ncom: departamentos governamentais, que cont\u00eam uma vasta gama de dados, estat\u00edsticas \n\ne outro tipo de informa\u00e7\u00e3o; universidades que possuem centros de especializa\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea desta investiga\u00e7\u00e3o; organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais; organiza\u00e7\u00f5es independentes \n\ncom uma vis\u00e3o independente dos factos. Os websites dos meios de comunica\u00e7\u00e3o social \n\n(jornais e TV) tamb\u00e9m s\u00e3o uma fonte v\u00e1lida. No entanto, tive em conta a parcialidade \n\nque normalmente os enforma, na difus\u00e3o dos dados. A grey literature que inclui \n\npublica\u00e7\u00f5es ou trabalhos n\u00e3o publicados levados a cabo por acad\u00e9micos, ou entidades \n\noficiais e sem ISBN, \u00e9 igualmente considerada entre as fontes. \n\n No decorrer da investiga\u00e7\u00e3o, tive em conta as diferentes abordagens citadas e \n\nque se referem \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o das fontes em ci\u00eancias sociais. Tomei ainda em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o argumento de Demo (1987: 20-23), ao defender que os dados obtidos \n\ns\u00e3o sujeitos a uma an\u00e1lise para detectar desvios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade, tendo presente \n\nque o crit\u00e9rio mais importante da demarca\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 a objectiva\u00e7\u00e3o. Esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncompletada com a abordagem de Fernandes (2008: 58-69), que considera que uma \n\nan\u00e1lise, deve ter em conta regras precisas que permitam fixar o valor do documento, o \n\ngrau de veracidade, o sentido exacto e o seu verdadeiro alcance. \n\n5.6 Quest\u00e3o \u00e9tica \n\n Considera-se que a \u00e9tica \u00e9 uma autodisciplina do esp\u00edrito que os investigadores \n\ndevem ter presentes no decurso dos seus trabalhos. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 isenta de \n\nquestionamentos em fun\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias. A este prop\u00f3sito, Carlos Diogo Moreira \n\n(2007: 146-147) equaciona algumas quest\u00f5es, tais como: Devem os investigadores ser \n\ntotalmente francos com todas as partes envolvidas na pesquisa? Existem \u00e1reas de \n\ncomportamento privado ou m\u00e9todos de inqu\u00e9rito que devem ser evitadas pelos \n\ninvestigadores? Ou ainda devem os investigadores atender ao interesse p\u00fablico ou a \n\nbusca de resultados cient\u00edficos deve prevalecer sobre tais condi\u00e7\u00f5es?  \n\n Na sua \u00f3ptica, estas quest\u00f5es de \u00e9tica podem ser ultrapassadas de tr\u00eas maneiras: \n\na) procurando obter o consentimento, respeitando assim o direito \u00e0 privacidade; b) \n\nassegurando o anonimato quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel associar dados espec\u00edficos a um \n\nrespondente espec\u00edfico; c) garantindo a confidencialidade da informa\u00e7\u00e3o, podendo para \n\ntal manter-se uma identifica\u00e7\u00e3o apenas tempor\u00e1ria, para avalia\u00e7\u00e3o do estudo, e ap\u00f3s o \n\nqual s\u00e3o destru\u00eddas todas e quaisquer listas de participantes, ou tamb\u00e9m poder\u00e1 utilizar-\n\nse c\u00f3digos ou nick names. \n\n\n\n32 \n \n\n Estamos perante quest\u00f5es que se relacionam com aspectos de diferente \u00edndole, \n\nque podem p\u00f4r em causa interesses pessoais ou globais, quest\u00f5es essas relacionadas \n\ncom o objecto de estudo, que consequentemente podem, levar ao questionamento do \n\nrigor da investiga\u00e7\u00e3o. Por isso, \u00e9 um pressuposto a ter em conta no presente trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n33 \n \n\nCAP\u00cdTULO II \u2013 ENQUADRAMENTO CONCEPTUAL E TE\u00d3RICO \n\n1 Conceitos operacionais e par\u00e2metros epistemol\u00f3gicos: poder, geopol\u00edtica, \n\nestrat\u00e9gia e pot\u00eancia regional \n\n Para alguns autores, os conceitos s\u00e3o abstrac\u00e7\u00f5es da realidade, ou mais \n\nprecisamente representa\u00e7\u00f5es que sugerem que um fen\u00f3meno deve ser abordado de um \n\nmodo espec\u00edfico (Clark, 1990:12). Segundo Peet (2009: 19), o conceito anal\u00edtico \u00e9 uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de ideia, modelo, imagem e palavras que representa um significado, uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o material de determinada forma. Os conceitos ajudam-nos a compreender \n\nas fontes, os mecanismos e as rela\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria a abordar de forma adequada.  \n\n Quanto \u00e0 necessidade de formula\u00e7\u00e3o de conceitos que orientem a investiga\u00e7\u00e3o, \n\nAdriano Moreira (2009: 127-128) refere o posicionamento de Freud, ao defender que os \n\nconceitos devem preceder a ac\u00e7\u00e3o. Para o autor, esta \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o com fundamento, \n\numa vez que o in\u00edcio da busca de entendimento de novos factos assenta mais na intui\u00e7\u00e3o \n\ndo que na pr\u00e9-defini\u00e7\u00e3o do objecto de estudo. Refere tamb\u00e9m que o conceito \u00e9 \n\nelaborado em face da experi\u00eancia, por aproxima\u00e7\u00f5es sucessivas, surgindo ent\u00e3o o \n\nverdadeiro conceito operacional. Estas considera\u00e7\u00f5es levam-nos \u00e0 defini\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos operacionais orientadores da pesquisa, que, no presente estudo, s\u00e3o os \n\nseguintes: poder, geopol\u00edtica, estrat\u00e9gia e  pot\u00eancia regional. \n\n1.1 Poder \n\n O poder \u00e9 comummente visto como um conceito multifacetado. Os estudiosos \n\ndesta no\u00e7\u00e3o defendem que o pressuposto da sua exist\u00eancia est\u00e1 assente no \n\nreconhecimento de duas for\u00e7as que interagem entre si, sendo que a primeira est\u00e1 em \n\nposi\u00e7\u00e3o dominante, determinando a din\u00e2mica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda for\u00e7a. E, dadas as \n\nsuas m\u00faltiplas facetas, o conceito \u00e9 aplicado em diversos contextos, com diferentes \n\nperspectivas e por diversos autores.  \n\n Para Richard Peet (2009: 15), poder significa controlo, por uma pessoa ou \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, sobre as mentes, os modos de vida e as cren\u00e7as dos outros. Para Sousa \n\n(2008: 156), \u00e9 a capacidade de influenciar o resultado que desejamos e, se necess\u00e1rio, \n\nalterar o comportamento de outros para o tornar poss\u00edvel. Para Giddens (2010:425) o \n\npoder \u00e9 a capacidade que indiv\u00edduos ou grupos possuem para fazer valer os seus \n\npr\u00f3prios interesses, mesmo quando outros se op\u00f5em.  \n\n\n\n34 \n \n\n Relativamente \u00e0 import\u00e2ncia do poder na vida pol\u00edtica, Adriano Moreira (2008: \n\n247-252) real\u00e7a a corrente de pensamento alem\u00e3, Machtpolitik, ou power politics, \n\nsegundo a qual, no processo pol\u00edtico interno e externo, n\u00e3o existe outro factor envolvido \n\nal\u00e9m do poder. Uma outra particularidade \u00e9 que o poder \u00e9 o produto de recursos \n\nmateriais (tangible) e imateriais (intangible) que integram a disposi\u00e7\u00e3o da vontade \n\npol\u00edtica do agente e que este usa para influenciar, condicionar, congregar, vencer, o \n\npoder de outros agentes que lutam por resultados favor\u00e1veis aos seus pr\u00f3prios \n\ninteresses\u201d. Na sua perspectiva o poder n\u00e3o \u00e9 uma coisa, \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o entre vontades \n\nque utilizam recursos \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o. Na sua an\u00e1lise, refere as componentes naturais e \n\nsociopsicol\u00f3gicas do poder e, com base nestes elementos, argumenta que a defini\u00e7\u00e3o de \n\npoder, bem como dos seus componentes, se faz em fun\u00e7\u00e3o do campo de ac\u00e7\u00e3o sobre o \n\nqual recaem os efeitos. Esse campo \u00e9 interno ou dom\u00e9stico ou internacional ou exterior. \n\nPor sua vez, as componentes do poder classificam-se em naturais, sincr\u00e9ticas e \n\nsociol\u00f3gicas. \n\n Na componente interna de poder, destacam-se os factores naturais de que faz \n\nparte a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e territorial, que regularizam nos dois sentidos o poder \n\nnacional. Por sua vez, existem os factores condicionantes, que o autor classifica como \n\nsendo a extens\u00e3o das fronteiras e a conflitualidade da vizinhan\u00e7a, que t\u00eam imediato \n\nefeito sobre a defini\u00e7\u00e3o dos instrumentos de defesa nacional. Moreira sustenta os seus \n\nargumentos dando como exemplo o caso de extens\u00e3o geogr\u00e1fica da R\u00fassia que \n\ndeterminou a derrota de Napole\u00e3o em 1812.  \n\n O outro aspecto do poder natural \u00e9 a geopol\u00edtica, que se traduz na rela\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelece entre a geografia e o poder, um princ\u00edpio imortalizado por Halford \n\nMackinder com a teoria do heartland. S\u00e3o de considerar tamb\u00e9m as componentes \n\nsincr\u00e9ticas do poder, da qual fazem parte a capacidade humana e os recursos naturais \n\nque capacitam o Estado e o levam a agir. Moreira vai mais longe, ao referir que \u00e9 a \n\ncapacidade industrial, que define a hierarquia das pot\u00eancias uma vez que \u00e9 a vari\u00e1vel \n\necon\u00f3mica mais importante. E a qualifica\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a \u00e9 a mais importante vari\u00e1vel \n\npol\u00edtica. \n\n Um outro elemento do poder, defendido pelo autor, \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o deste com a \n\ngeografia e a exist\u00eancia de recursos naturais, nomeadamente mat\u00e9rias-primas e energia. \n\nNa sua vis\u00e3o, a abund\u00e2ncia destes bens pode conferir aos seus detentores o estatuto de \n\nsuperpot\u00eancia. Toma como exemplos os casos da R\u00fassia antes de 1989 e dos EUA, que \n\n\n\n35 \n \n\nalcan\u00e7aram este estatuto devido aos recursos que possuem no interior das suas \n\nfronteiras. Neste enquadramento est\u00e3o tamb\u00e9m os pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo. \n\n Por fim, menciona a popula\u00e7\u00e3o como o terceiro elemento fundamental do poder, \n\nque em quantidade, aumenta em escala os benef\u00edcios de um pa\u00eds nas suas diversas \u00e1reas. \n\nNo entanto, o autor alerta para a necessidade de qualidade, ou seja, prepara\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, \n\ndesenvolvimento social e pol\u00edtico, produtividade e coordena\u00e7\u00e3o entre recursos humanos \n\ne recursos naturais.    \n\n1.1.1 O poder nas rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\n O debate em torno das quest\u00f5es do poder nas rela\u00e7\u00f5es internacionais constitui \n\numa das tem\u00e1ticas frequentes na complexidade crescente da vida internacional. O seu \n\nestudo sob diversas abordagens tornou-se uma quest\u00e3o central nas ci\u00eancias sociais. Para \n\nalguns polit\u00f3logos, o poder n\u00e3o constitui uma realidade, uma \u201ccoisa\u201d que possa ser \n\nquantific\u00e1vel. Tem efeito nas rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre as comunidades e a \n\ncapacidade de um agente pol\u00edtico, quase sempre o Estado, que procura impor a sua \n\nvontade a outro actor pol\u00edtico, atrav\u00e9s de coa\u00e7\u00f5es ou san\u00e7\u00f5es. Na vis\u00e3o de Tom\u00e9 (2011: \n\n81-82), para se ter poder, \u00e9 preciso ter for\u00e7a e o poder abrange todos os recursos a n\u00edvel \n\ntecnol\u00f3gico, econ\u00f3mico, militar, e organizacional podendo estes serem usados pelo \n\nactor pol\u00edtico para deles tirar o maior benef\u00edcio, em determinados casos com o objectivo \n\nde alcan\u00e7ar as finalidades a que se prop\u00f5em. \n\n1.1.2 Fontoura e as rela\u00e7\u00f5es de poder \n\n Este autor analisa o poder na rela\u00e7\u00e3o externa do Estado. Considera-o uma \n\nquest\u00e3o central nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, porque define a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as no \n\nsistema global quando est\u00e3o em causa interesses espec\u00edficos. Considera que, quando \n\nsituado na rela\u00e7\u00e3o externa do Estado, os elementos b\u00e1sicos do poder s\u00e3o: a sua forma, a \n\ninflu\u00eancia e a aplica\u00e7\u00e3o do poder no espa\u00e7o. Neste ponto, a an\u00e1lise destes factores \n\nassenta em quatro caracter\u00edsticas essenciais \u2013 relatividade, situacional, din\u00e2mico e \n\nmultidimensional. \n\n No que diz respeito \u00e0 relatividade, o poder n\u00e3o deve ser tomado como fen\u00f3meno \n\nabsoluto, aut\u00f3nomo e independente de compara\u00e7\u00f5es. Deve ser referido, em cada \n\nmomento, no espa\u00e7o e no tempo, em rela\u00e7\u00e3o a outro ou a outros poderes. No entanto, o \n\nseu valor pode modificar-se consoante se altera o Quadro de avalia\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n36 \n \n\n A segunda caracter\u00edstica \u00e9 ser situacional, ou seja, altera-se de acordo com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o ou o contexto no qual est\u00e1 a ser instrumentalizado, podendo ou devendo, \n\nopcionalmente, ser utilizado com menor intensidade do que aquele que realmente tem o \n\nseu detentor. O estudo refere como exemplo o caso da Guerra do Vietname, em que os \n\nEstados Unidos, nesse teatro de opera\u00e7\u00f5es, ficaram sempre aqu\u00e9m do seu real poder \n\nnacional.  \n\n A terceira \u00e9 o facto de ser din\u00e2mico, ou seja as capacidades de cada unidade \n\npol\u00edtica alteram-se, permanentemente, reflectindo-se directamente no seu poder. Estas \n\naltera\u00e7\u00f5es devem-se a din\u00e2micas sociais, econ\u00f3micas e cient\u00edficas que produzem \n\naltera\u00e7\u00f5es positivas ou negativas na qualidade do poder mobilizado ou mobiliz\u00e1vel, no \n\ncaso de ser poder militar. \u00c9 o caso da explos\u00e3o das bombas at\u00f3micas em 1945, em \n\nHiroxima e Nagas\u00e1qui, em que os Estados Unidos aumentaram, de forma instant\u00e2nea e \n\nexponencial o seu poder nacional, levando \u00e0 rendi\u00e7\u00e3o imediata do advers\u00e1rio e ao fim \n\ndo conflito. \n\n Outra dimens\u00e3o \u00e9 o facto de ser multidimensional, o que quer dizer que pode ser \n\nanalisado a partir de diferentes \u00e2ngulos. Por isso, existe o poder coercivo, que \u00e9 \n\nexpresso atrav\u00e9s da viol\u00eancia, do uso da for\u00e7a e que pode ir at\u00e9 \u00e0 sua express\u00e3o mais \n\nextrema, que \u00e9 a militar. Por outro lado, o poder tamb\u00e9m pode ser exercido por vias \n\nmenos violentas, usando a indu\u00e7\u00e3o, a persuas\u00e3o, e a manipula\u00e7\u00e3o. E ainda de forma \n\nparcelar, por via cultural, econ\u00f3mica ou comunicacional. \n\n Uma outra vertente do poder, na an\u00e1lise do autor, \u00e9 ser real, quer isto dizer que o \n\npoder existe objectivamente e est\u00e1 pronto a ser operacionalizado, independentemente da \n\navalia\u00e7\u00e3o do observador exterior. \u00c9 quantific\u00e1vel, conhecido e pass\u00edvel de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 o poder percebido ou prov\u00e1vel, que \u00e9 subjectivo o que se julga ter \n\nsido apreendido pela outra parte. (Fontoura, 2010: 6-11). \n\n Fontoura faz-nos uma an\u00e1lise das diferentes dimens\u00f5es do poder, salientando \n\nque quando aplicado no espa\u00e7o e no tempo, adquire caracter\u00edsticas em fun\u00e7\u00e3o dos \n\ncen\u00e1rios em que \u00e9 utilizado. O poder tem, na sua g\u00e9nese, din\u00e2micas internas que \n\ncontribuem para o reconhecimento externo de autoridade, devendo ter-se em conta \n\naspectos como: quem o det\u00e9m, a sua capacidade de influ\u00eancia, e sobre quem \u00e9 exercido \n\nesse poder, bem como o seu reconhecimento por parte dos actores globais. Por estas \n\nraz\u00f5es, constitui um elemento central na afirma\u00e7\u00e3o dos Estados no sistema mundial. \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\n1.1.3 Cline e a avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do poder \n\n Os estudiosos do poder consideram-no mais facilmente compreens\u00edvel na teoria \n\ndo que na pr\u00e1tica e argumentam que tende a ser cada vez mais impreciso e subjectivo. \n\nPor se tratar de um conceito vers\u00e1til, a sua avalia\u00e7\u00e3o tem merecido a reflex\u00e3o de \n\ncientistas sociais, que se interrogam sobre quais os elementos a considerar para \n\nmensurar o poder de um Estado. \n\n Em 1977, o realista Ray S. Cline\n12\n\n publica a obra \u201cWorld Power Assessment\u201d \n\nnuma tentativa de interpretar, compreender e explicar os fen\u00f3menos inerentes ao poder \n\ntang\u00edvel e a sua mensurabilidade. Assente nas teorias realistas, Cline define os factores \n\nque consubstanciam a avalia\u00e7\u00e3o do poder de um Estado. O seu estudo incide na an\u00e1lise \n\nde factores do poder nacional, que dividiu em dois grupos: os tang\u00edveis e os intang\u00edveis.  \n\nDo primeiro fazem parte factores como a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a popula\u00e7\u00e3o, a massa \n\ncr\u00edtica, a capacidade econ\u00f3mica a obten\u00e7\u00e3o de energia e a capacidade militar. Quanto \n\naos factores intang\u00edveis, dizem respeito \u00e0 vontade nacional e \u00e0 estrat\u00e9gia nacional. Estes \n\ndois \u00edndices s\u00e3o constru\u00eddos a partir de percep\u00e7\u00f5es psicossociais. A cada um dos \n\nfactores atribuiu uma pontua\u00e7\u00e3o, cujo total revela a potencialidade da unidade pol\u00edtica. \n\nCom base neste racioc\u00ednio, criou um paradigma de avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do poder, que \n\nveio a perpetuar-se como a f\u00f3rmula de Cline, traduzida no seguinte: \n\n  Pp = (C+E+M) x (S+W) \n\n  Pp ?Perceived power/poder percebido e reconhecido \n\n  C  ?Critical Mass Population + Territory \n\n  E  ?Economic Capability/capacidade econ\u00f3mica  \n\n  M ?Military Capability/capacidade militar  \n\n  S  ?Strategic Purpose/objectivo estrat\u00e9gico \n\n  W?Will to purpose National Strategy/ vontade nacional.  \n\nSendo que: Pp - equivale ao poder percebido, o que significa o modo como um Estado \n\nv\u00ea o poder do outro; C \u2013 representa a massa cr\u00edtica de um Estado e inclui a popula\u00e7\u00e3o \n\nnas suas diferentes faixas et\u00e1rias e nos meios urbanos e rurais, os rendimentos; o n\u00edvel \n\neducacional mais o territ\u00f3rio; E - corresponde \u00e0 capacidade econ\u00f3mica, incluindo o \n\nproduto nacional bruto (PNB), os recursos naturais de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica (petr\u00f3leo, \n\ncarv\u00e3o e energia nuclear), min\u00e9rios, produ\u00e7\u00e3o industrial (produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7o e de \n\nalum\u00ednio), produ\u00e7\u00e3o aliment\u00edcia (trigo, milho, arroz) e com\u00e9rcio externo (soma das \n\n                                                           \n12\n\n Professor norte-americano da Universidade de Georgetown, ex-funcion\u00e1rio  superior da \n\nAg\u00eancia Central de Intelig\u00eancia dos EUA \n\n\n\n38 \n \n\nimporta\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es); M \u2013 \u00e9 equivalente \u00e0 capacidade militar/for\u00e7as de terra, mar \n\ne ar, armas estrat\u00e9gicas, quantidade e qualidade do armamento, engloba o poder de fogo \n\ne extens\u00e3o das armas (efici\u00eancia) e suporte log\u00edstico; S \u2013 equivale ao objectivo \n\nestrat\u00e9gico em rela\u00e7\u00e3o aos assuntos internacionais; W - corresponde \u00e0 vontade de \n\nprosseguir a estrat\u00e9gia nacional, avaliada com base no n\u00edvel de integra\u00e7\u00e3o nacional, \n\ncultural e territorial (Rocheman, 1999). \n\n A equa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m serve para fazer a ordena\u00e7\u00e3o decrescente dos Estados em \n\ntermos de poder (Almeida, 1990). Para Rochman, esta equa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma f\u00f3rmula \n\nmatem\u00e1tica, mas um \u00edndice de um fen\u00f3meno pol\u00edtico que \u00e9 o poder internacional. Tal \n\ncomo tantos \u00edndices encontrados nas ci\u00eancias humanas, esta f\u00f3rmula n\u00e3o mede mas \n\npode avaliar. \n\n Perante uma avalia\u00e7\u00e3o comparativa entre um pa\u00eds do Primeiro e outro do \n\nTerceiro Mundo, coloca-se um problema da f\u00f3rmula, a saber: se tomarmos como \n\nrefer\u00eancia C+E+M, que s\u00e3o indicadores quantific\u00e1veis, verificamos que os mesmos \n\nvariam em fun\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, da capacidade econ\u00f3mica do Estado e dos espa\u00e7os \n\nonde decorrem as opera\u00e7\u00f5es de guerra. Isto significa que o territ\u00f3rio de uma na\u00e7\u00e3o pode \n\nser extenso e populoso, no entanto, tal n\u00e3o \u00e9 sin\u00f3nimo da exist\u00eancia de uma massa \n\ncr\u00edtica, capaz de influenciar um sistema de forma a levar \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as \n\nestruturais.  \n\n Esta constata\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente numa grande parte dos pa\u00edses do Terceiro Mundo, \n\nonde se regista maior d\u00e9fice de massa cr\u00edtica. Por exemplo, se tomarmos a Nig\u00e9ria como \n\nrefer\u00eancia, verificamos que tem uma \u00e1rea de 923 768 km\n2\n, mais de 148 milh\u00f5es de \n\nhabitantes e uma taxa de alfabetiza\u00e7\u00e3o de 68%; ao passo que, a Su\u00e9cia tem um territ\u00f3rio \n\nde 449 964 km\n2\n, uma popula\u00e7\u00e3o inferior a 10 milh\u00f5es de habitantes, e uma taxa de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o de 99%. Daqui inferimos que a f\u00f3rmula, na sua g\u00e9nese, \u00e9 uma medida \n\nselectiva. Os indicadores relativos \u00e0 economia s\u00e3o oscilantes, dependentes do mercado \n\nexterno. Quanto ao ex\u00e9rcito, h\u00e1 que ter em conta se a guerra \u00e9 ou n\u00e3o convencional e o \n\ntipo de tecnologias utilizadas que influenciam a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o a Pp, S, W indicadores intang\u00edveis, o poder percebido \u00e9 uma \n\navalia\u00e7\u00e3o feita por uma na\u00e7\u00e3o a outra. Acontece que os indicadores usados na avalia\u00e7\u00e3o \n\ndependem do observador. Logo, este ter\u00e1 em conta os interesses em jogo. O mesmo se \n\naplica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia nacional, que varia consoante os interesses do Estado no \n\nespa\u00e7o e no tempo. Significa isto que o modelo \u00e9 uma estimativa aproximada do poder \n\n\n\n39 \n \n\nde uma na\u00e7\u00e3o, uma vez que a sua avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita a interfer\u00eancias decorrentes de \n\ndin\u00e2micas internas e externas que integram a conjuntura nacional e global.  \n\n Por isso, consideramos que o uso daquela f\u00f3rmula como modelo de avalia\u00e7\u00e3o \n\nquantitativa do poder \u00e9 subjectivo. Os elementos intang\u00edveis e tang\u00edveis variam no \n\ntempo e no espa\u00e7o e pode n\u00e3o haver uma correla\u00e7\u00e3o linear entre o crescimento de cada \n\num dos indicadores. Isto pode significar que houve uma conjuntura mais favor\u00e1vel a um \n\ndos indicadores em detrimento dos outros. Seja como for, Cline \u00e9 um autor \n\nincontorn\u00e1vel na avalia\u00e7\u00e3o quantitativa do poder do Estado, apesar de a f\u00f3rmula ser \n\nsubjectiva. \n\n1.1.4 Joseph Nye e o futuro do poder \n\n As altera\u00e7\u00f5es de poder t\u00eam sido objecto de estudo entre os estudiosos desta \n\nmat\u00e9ria, que procuram compreender e explicar as altera\u00e7\u00f5es que este conceito tem vindo \n\na sofrer e como ser\u00e1 no s\u00e9culo XXI. Esta quest\u00e3o levou o cientista pol\u00edtico Josephe Nye, \n\nco-fundador da teoria da interdepend\u00eancia complexa nas rela\u00e7\u00f5es internacionais e da \n\nteoria do neo-liberalismo, a criar novos conceitos de poder, uma vez que, conforme \n\ndefende, o poder sempre esteve dependente do contexto (Nye, 2012:15). Nessa ordem \n\nde ideias, cria os conceitos de soft power, hard power e smart power. Concretamente o \n\nsoft power relacionado com a diplomacia, o apoio econ\u00f3mico e as comunica\u00e7\u00f5es, \u00e9 \n\nintang\u00edvel; o hard power \u00e9 coercivo e est\u00e1 relacionado com ac\u00e7\u00f5es militares, sendo \n\ntang\u00edvel; por fim, o \u201cpoder de persuas\u00e3o e de atrac\u00e7\u00e3o\u201d que \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o dos \n\noutros dois poderes para criar estrat\u00e9gias de sucesso (Nye, 2012:43). \n\n Com o fim da Guerra Fria, estes conceitos passaram a ser os eixos estrat\u00e9gicos \n\nda pol\u00edtica externa norte-americana das Administra\u00e7\u00f5es de Bill Clinton, de George W. \n\nBush e, actualmente, de Barack Obama. Na d\u00e9cada de 90, a pol\u00edtica externa do Governo \n\nde Clinton foi um misto de soft power e smart power levado a cabo atrav\u00e9s de \n\n\u201cinterven\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias\u201d; com um discurso pela \u201cpromo\u00e7\u00e3o da democracia\u201d \n\n(democratic enlargement) e tamb\u00e9m pela \u201cgarantia dos direitos humanos\u201d. Como forma \n\nde afirma\u00e7\u00e3o destes princ\u00edpios, as for\u00e7as americanas intervieram directamente na \n\nSom\u00e1lia, no Haiti, na B\u00f3snia e no Kosovo. Para al\u00e9m destas, houve interven\u00e7\u00f5es \n\nindirectas, leading from behind, em que os EUA estiveram na Serra Leoa, Lib\u00e9ria e \n\nTimor-Leste, a coberto de interven\u00e7\u00f5es humanit\u00e1rias.  \n\n Com os acontecimentos de 11 de Setembro de 2001, sob a Administra\u00e7\u00e3o Bush, \n\na prossecu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa foi marcada pelo hard power com a invas\u00e3o do Iraque, \n\n\n\n40 \n \n\na interven\u00e7\u00e3o no Afeganist\u00e3o e uma segunda Guerra do Golfo, numa luta justificada \n\ncomo sendo \u201ccontra o eixo do mal e pela liberta\u00e7\u00e3o do povo oprimido por Saddam \n\nHussein ou na busca de armas de destrui\u00e7\u00e3o em massa\u201d.  \n\n Relativamente \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o Obama, o intervencionismo \u00e9 assinalado pela \n\nopera\u00e7\u00e3o militar levada a cabo na L\u00edbia, ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 1973 do \n\nConselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas, que \u201cautoriza os Estados membros a tomar \n\nas medidas necess\u00e1rias para proteger os civis e \u00e1reas densamente povoadas sob amea\u00e7a \n\nde ataques\u201d. A aprova\u00e7\u00e3o dessa resolu\u00e7\u00e3o culminou com a queda de Muammar Gaddafi \n\nem Mar\u00e7o de 2011, a consequente \u201cprimavera \u00e1rabe\u201d com protestos populares contra as \n\nditaduras nos pa\u00edses \u00e1rabes. A assun\u00e7\u00e3o desta interven\u00e7\u00e3o \u00e9 justificada como forma de \n\napoio \u00e0 democratiza\u00e7\u00e3o daqueles pa\u00edses. Posteriormente, em Maio do mesmo ano, o \n\nsmart power do Presidente Obama culminou com a morte de Bin Laden, numa opera\u00e7\u00e3o \n\nde hard power. \n\n Perante a complexidade crescente das rela\u00e7\u00f5es internacionais e o aparecimento \n\nde uma multiplicidade de actores capazes de gerar poder, o \u201cfuturo do poder\u201d\u00e9 cada vez \n\nmais difuso. O que se retira da obra de Nye, tendo em conta os factores tang\u00edveis e \n\nintang\u00edveis do poder, \u00e9 que o mesmo se encontra disperso por pa\u00edses, blocos regionais, \n\norganiza\u00e7\u00f5es governamentais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-governamentais, empresas, \u00f3rg\u00e3os de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e redes de comunica\u00e7\u00e3o online. Verifica-se, ent\u00e3o, que o futuro do poder \n\nnas rela\u00e7\u00f5es internacionais reside em m\u00faltiplos espa\u00e7os, em diferentes actores que \n\nfazem parte da nova ordem mundial. \n\n No presente trabalho, o nosso conceito operacional de poder \u00e9 a capacidade que \n\num Estado possui de se potencializar a n\u00edvel interno atrav\u00e9s dos seus recursos tang\u00edveis \n\ne intang\u00edveis e de exercer influ\u00eancia externa.  \n\n1.2 Geopol\u00edtica   \n\n1.2.1 A origem e a evolu\u00e7\u00e3o do conceito \n\n Para os te\u00f3ricos desta ci\u00eancia, a origem da geopol\u00edtica remonta \u00e0 Antiguidade \n\nCl\u00e1ssica, na Gr\u00e9cia e Roma Antigas, onde se produziram os primeiros ensaios sobre o \n\ntema, apesar de pouco sistematizados. Os seus autores foram Her\u00f3doto, Hip\u00f3crates, \n\nTuc\u00eddides, Plat\u00e3o, Arist\u00f3teles, Lucr\u00e9cio, Estrab\u00e3o e Possid\u00f3nio. Durante a Idade M\u00e9dia, \n\nat\u00e9 1453, poucos foram os avan\u00e7os nesta mat\u00e9ria. Apesar disso registam-se escritos de \n\n\n\n41 \n \n\nMarco Polo, Mandeville, Constantino VII, Marcelino e Alberto Magno (Bonfim, 2005: \n\n22-23). \n\n Na Idade Moderna (1453 a 1789), com os Descobrimentos e o fen\u00f3meno da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o, a geopol\u00edtica \u00e9 perspectivada a partir de uma vis\u00e3o mais alargada do \n\nmundo, com objectivos orientados para a busca de recursos e a afirma\u00e7\u00e3o de poder. Na \n\nIt\u00e1lia, Maquiavel (1469-1527) desvaloriza a dimens\u00e3o do territ\u00f3rio, colocando a fonte \n\nde poder na capacidade do \u201cPr\u00edncipe\u201d e na sua vontade. Por seu turno, Jean Bodin \n\n(1530-1596) apresenta um trabalho em que divide o hemisf\u00e9rio norte em tr\u00eas zonas: \n\nzona setentrional, interm\u00e9dia ou temperada e meridional. Com esta divis\u00e3o, pretende \n\nidentificar as zonas mais favor\u00e1veis para governar e conclui que a zona temperada \u00e9 a \n\nque melhores condi\u00e7\u00f5es tem para ser dominada. Seguiu-se Montesquieu (1689-1755), \n\ncom a teoria da \u201cgeografia\u201d, que analisou um conjunto de factos e de acontecimentos \n\nrelacionando-os com a geografia, a demografia, a religi\u00e3o, usos e costumes e levando-o \n\n\u00e0 conclus\u00e3o da divis\u00e3o do mundo em zonas frias, temperadas e quentes. \n\n Na Idade Contempor\u00e2nea, destacam-se pensadores como Emmanuel Kant (1724-\n\n1804), que se evidencia por ter enaltecido o papel determinante da natureza na evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos agrupamentos humanos. O fil\u00f3sofo alem\u00e3o George Jellinek (1851-1911) ficou \n\nconhecido pela rela\u00e7\u00e3o que estabeleceu entre o Homem e o territ\u00f3rio. Por fim, o \n\nge\u00f3grafo e etn\u00f3grafo alem\u00e3o Friedrich Ratzel (1844-1904) avan\u00e7ou a teoria sobre o \n\ndeterminismo geogr\u00e1fico (Rocha, 2009: 12). Segundo esta teoria, o Homem vive \n\ncondicionado pelos factores do meio f\u00edsico, da\u00ed que as diversas culturas expressam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do seu meio. \n\n A obra de Ratzel \u00e9 considerada como tendo fornecido instrumentos suscept\u00edveis \n\nde analisar mecanismos de interac\u00e7\u00e3o entre a natureza e as comunidades humanas. A ele \n\nse deve o axioma de que \u201cespa\u00e7o \u00e9 poder\u201d, uma vez que n\u00e3o se pode conceber o Estado \n\nsem territ\u00f3rio, sendo necess\u00e1rio conceber uma geografia pol\u00edtica. Ratzel \u00e9 tido como um \n\ndeterminista com tend\u00eancia organicista, ao \u201colhar para o Estado como uma entidade que \n\nage e reage \u00e0 maneira dos seres vivos (Almeida, 1990:109). Na sua concep\u00e7\u00e3o o poder \n\ndepende de tr\u00eas factores: o Estado como uma entidade territorial com duas coordenadas \n\nessenciais, a primeira, \u00abespa\u00e7o\u00bb (Raum) relaciona-se com a \u00e1rea total do Estado e com \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas \u2013 clima, vegeta\u00e7\u00e3o, relevo, hidrografia; a segunda \u00abposi\u00e7\u00e3o\u00bb \n\n(Lage) localiza o Estado nas suas coordenadas geogr\u00e1ficas, nomeadamente acidentes \n\ngeogr\u00e1ficos como a insularidade ou a continentalidade; a terceira, \u00absentido do espa\u00e7o\u00bb \n\n(Raumsinn), explica o poder atrav\u00e9s de um determinismo biol\u00f3gico, segundo o qual \n\n\n\n42 \n \n\ncada ra\u00e7a tem defeitos que lhe s\u00e3o inerentes, como se esses tra\u00e7os se herdassem por via \n\ngen\u00e9tica e n\u00e3o fosse poss\u00edvel ultrapass\u00e1-los (Almeida, 1990: 104-106). Uma outra no\u00e7\u00e3o \n\na enfatizar \u00e9 a de \u00abespa\u00e7o vital\u00bb (Lebensraum), definido como o \u201cterrit\u00f3rio necess\u00e1rio \u00e0 \n\ncompleta e perfeita realiza\u00e7\u00e3o de um \u201cser pol\u00edtico, forte e respeitado\u201d (Dias, 2010). \n\n Por fim, Ratzel faz uma reflex\u00e3o sobre as \u201cLeis do Crescimento dos Estados\u201d \n\ntamb\u00e9m denominadas \u201cLeis dos Espa\u00e7os Crescentes\u201d, que foram estruturadas a partir de \n\nsete eixos basilares que fundamentam a geopol\u00edtica: 1) a necessidade de espa\u00e7o cresce \n\ncom a cultura do Estado; 2) o crescimento do Estado segue outras manifesta\u00e7\u00f5es do \n\ndesenvolvimento do povo, devendo, necessariamente, preceder o desenvolvimento do \n\npr\u00f3prio povo; 3) o crescimento do Estado manifesta-se pela adi\u00e7\u00e3o de outros Estados, \n\nmenores, dentro do processo de fus\u00e3o; 4) a fronteira \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o perif\u00e9rico do Estado;  \n\n5) no seu crescimento, o Estado luta pela absor\u00e7\u00e3o das sec\u00e7\u00f5es politicamente \n\nimportantes; 6) o primeiro \u00edmpeto para o crescimento territorial vem de outra civiliza\u00e7\u00e3o \n\nsuperior; 7) a tend\u00eancia geral para a anexa\u00e7\u00e3o territorial transmite um movimento de \n\nEstado para Estado que vai aumentado de intensidade (Bonfim, 2005: 29). \n\n O debate continuou com Paul Vidal de la Blache (1845-1918), ge\u00f3grafo, \n\nconsiderado fundador da Geografia moderna, pertencente \u00e0 escola possibilista. Blache \u00e9 \n\num opositor das abordagens deterministas de Ratzel. A geografia, defende Blache, \u00e9 a \n\nbase a partir da qual o Estado deveria tirar vantagens para desenvolver a economia, a \n\npol\u00edtica e a tecnologia. Blache \u00e9 tamb\u00e9m o autor da teoria pol\u00edtica e econ\u00f3mica de \n\n\u201cconverter dificuldades em oportunidades\u201d (Rocha, 2009:13-22). \n\n Na linha de pensamento de Ratzel, situa-se Karl Haushofer (1869-1946), que \n\ndivide o mundo em quatro \u00e1reas a que chama pan-regi\u00f5es. Delas fazem parte a pan-\n\nEuro-\u00c1frica (Europa, M\u00e9dio Oriente e \u00c1frica); pan-\u00c1sia Oriental (\u00cdndia, \u00c1sia, Jap\u00e3o, \n\nFilipinas, Indon\u00e9sia, Austr\u00e1lia e ilhas do Pac\u00edfico) e pan-Russia (URSS e leste do Ir\u00e3o) e \n\na pan-Am\u00e9rica (Alasca, Patag\u00f3nia e ilhas pr\u00f3ximas do Atl\u00e2ntico Pac\u00edfico). Estas regi\u00f5es \n\nt\u00eam como \u201cEstados-directores\u201d respectivamente, a Alemanha, o Jap\u00e3o, a Uni\u00e3o \n\nSovi\u00e9tica, e os Estados Unidos (Rocha, 2009). \n\n A evolu\u00e7\u00e3o do pensamento geopol\u00edtico teve continuidade com Rudolf Kj\u00ebll\u00e9n \n\n(1864-1922), a quem \u00e9 atribu\u00edda a autoria do termo \u201cgeopol\u00edtica\u201d. Influenciado pelas \n\nteorias de Ratzel sobre a natureza org\u00e2nica dos Estados, deixou o modelo de orienta\u00e7\u00e3o \n\njur\u00eddico-filos\u00f3fica que at\u00e9 ent\u00e3o predominava no estudo da Ci\u00eancia Pol\u00edtica, passando a \n\nanalisar a quest\u00e3o do Estado por meio de fen\u00f3menos rigorosamente cient\u00edficos (Bonfim, \n\n2005: 18). Para Kj\u00ebll\u00e9n, a an\u00e1lise do Estado deveria ser feita segundo uma vis\u00e3o global, \n\n\n\n43 \n \n\ninvestigando com igual \u00eanfase todos os factores que o comp\u00f5em. Com base neste \n\npressuposto, adoptou um novo m\u00e9todo de estudo da pol\u00edtica, com as seguintes \n\ndenomina\u00e7\u00f5es: i) geopol\u00edtica: determina a influ\u00eancia do solo (situa\u00e7\u00e3o, valor do \n\nterrit\u00f3rio ocupado) nos fen\u00f3menos pol\u00edticos; ii) ecopol\u00edtica (actualmente Geoeconomia): \n\navalia a influ\u00eancia dos factores econ\u00f3micos nos fen\u00f3menos pol\u00edticos; iii) demopol\u00edtica: \n\nestudo do Estado como na\u00e7\u00e3o (povo); iv) cratopol\u00edtica: estuda a pol\u00edtica do Governo, \n\ncomo poder (Bonfim, 2005:18). \n\n A Kj\u00ebll\u00e9n se devem, igualmente, as teses da \u201cvincula\u00e7\u00e3o territorial do Estado\u201d, \n\nsegundo a qual os Estados t\u00eam o seu n\u00facleo territorial fixo, n\u00e3o podendo nunca \n\ndesvincular-se dele. (Rocha, 2009; Almeida, 1990). Kj\u00ebll\u00e9n via a natureza do momento \n\ncomo um factor determinante para uma pol\u00edtica a ser seguida. Por isso, defendia que as \n\ncaracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas influenciam a forma de governar (Dias, 2010: 82-84). Os \n\nestudos de Kj\u00ebll\u00e9n incluem tamb\u00e9m a fun\u00e7\u00e3o das pequenas e m\u00e9dias pot\u00eancias em \n\nliga\u00e7\u00e3o com as grandes pot\u00eancias, que considera uma classe superior dos Estados, \n\nclassificando-as como: pot\u00eancias continentais e mar\u00edtimas; pot\u00eancias cont\u00ednuas e \n\ndescont\u00ednuas do ponto de vista da coes\u00e3o espacial; pot\u00eancias predominantemente \n\necon\u00f3micas e militares (Dias, 2010: 85-86). \n\n Pode assim dizer-se que, por esta via, se estruturou o conceito de geopol\u00edtica, \n\nconstru\u00eddo em torno de um debate controverso de diversas correntes de pensamento, \n\nmas convergindo na ideia de que a geografia \u00e9 um factor predominante, uma vez que a \n\nqualidade do poder pol\u00edtico, bem como o desenvolvimento econ\u00f3mico e tecnol\u00f3gico de \n\num Estado, s\u00e3o determinados por aquela, sendo que uma parte desta corrente defende \n\nque as caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas influenciam a forma de governar. A vis\u00e3o destes \n\ncientistas sociais reveste-se de um grande alcance no contributo para a defini\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de geopol\u00edtica. \n\n Enquanto campo de conhecimento, os cientistas sociais definem a Geopol\u00edtica \n\ncomo uma combina\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia Pol\u00edtica e da Geografia que, como disciplina estuda \n\nas rela\u00e7\u00f5es que existem entre a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa de um pa\u00eds e o Quadro \n\ngeogr\u00e1fico no qual ela se insere (Boniface, 2008: 163).  \n\n No entanto, o conceito tem sido sujeito a diferentes interpreta\u00e7\u00f5es. Para uns, \u00e9 \n\num m\u00e9todo da pol\u00edtica externa que explica e prev\u00ea o comportamento da pol\u00edtica \n\ninternacional em fun\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis geogr\u00e1ficas, como a dimens\u00e3o do territ\u00f3rio, \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, topografia, demografia, recursos naturais e outros bens (Sousa, 2008: 92). \n\nPara outros, \u00e9 a ci\u00eancia que analisa o Estado como organismo geogr\u00e1fico, isto \u00e9, como \n\n\n\n44 \n \n\nfen\u00f3meno localizado em certo territ\u00f3rio (Bonfim, 2005: 22). Atrav\u00e9s dos tempos, a \n\nGeopol\u00edtica foi ganhando novos espa\u00e7os na Academia, passando a ser vista como uma \n\n\u00e1rea de estudo que entretanto viria a servir de modelo para delinear a pol\u00edtica externa \n\ndas grandes pot\u00eancias. Na Alemanha a Geopol\u00edtica foi adaptada por Karl Haushofer e \n\nusada para apoiar a expans\u00e3o geopol\u00edtica nazi.  \n\n1.2.2 A dimens\u00e3o mar\u00edtima e terrestre da geopol\u00edtica  \n\n A dimens\u00e3o mar\u00edtima e terrestre \u00e9 outro aspecto que foi alvo de estudo dos \n\ngeopol\u00edticos. Alfred Thayer Mahan (1840-1914) centrou as suas teorias na import\u00e2ncia \n\ndo mar para as grandes pot\u00eancias. Defendia que o poder se manifesta atrav\u00e9s do \n\nposicionamento geogr\u00e1fico, da tipologia do territ\u00f3rio, da popula\u00e7\u00e3o, do Governo e do \n\naproveitamento que se pode fazer do mar atrav\u00e9s da marinha militar, da marinha \n\nmercante e das ind\u00fastrias. Segundo Mahan, deve existir um controle militar das \n\nactividades mar\u00edtimas, porque em caso de conflito, o controlo mar\u00edtimo pode determinar \n\no resultado da guerra ( Mahan, s.d.).  \n\n Posteriormente, o ge\u00f3grafo Halford Mackinder (1861-1947) fez evoluir o estudo \n\nda geopol\u00edtica, ao apresentar a teoria do piv\u00f4t geogr\u00e1fico da hist\u00f3ria. Segundo a qual a \n\ncomunidade internacional est\u00e1 dividida em dois tipos de pot\u00eancias, as mar\u00edtimas e as \n\ncontinentais, constituindo-se no heartland e no coastland. Seriam estas pot\u00eancias que \n\niriam definir e fazer evoluir o sistema internacional, por terem o poder de se influenciar \n\nmutuamente. A partir desta interac\u00e7\u00e3o, Mackinder estrutura o conceito de pivot \n\ngeogr\u00e1fico, referindo-se a uma \u00e1rea que vai do \u00c1rctico, passando pela \u00c1sia Central, \n\nHimalaias, Urais, at\u00e9 ao Nordeste Asi\u00e1tico (Mackinder, 1904). A parte cont\u00edgua \u00e0 \n\ncontinental denominou-a crescente interior, que engloba a Europa, com excep\u00e7\u00e3o de \n\nInglaterra, pa\u00edses do Norte de \u00c1frica, a \u00cdndia e a China. S\u00e3o pa\u00edses que tinham contacto \n\ncom o mar, formando uma esp\u00e9cie de zona de transi\u00e7\u00e3o.  \n\n Com o novo mapa europeu delineado ap\u00f3s a Primeira Grande Guerra, \n\nMackinder rev\u00ea o conceito de pivot, continuando a defender a necessidade de impedir o \n\nacesso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica ao mar livre. Por isso teorizou que \u201cquem governar o Leste \n\nda Europa, comanda o heartland; quem governar o heartland comanda a maior ilha do \n\nmundo e quem governar a ilha do mundo comanda o mundo\u201d. \u00c9 nesta ilha do mundo \n\nformada pela Europa, \u00c1frica e \u00c1sia que diz existirem os maiores recursos naturais e \n\nhumanos (Almeida, 1990: 155-156; Fernandes, 2008: 46-47). \n\n\n\n45 \n \n\n Numa outra parte geogr\u00e1fica, Mackinder identificou o crescente exterior, que \n\ncompreende a \u00c1frica, a Am\u00e9rica, a Austr\u00e1lia, a Inglaterra e o Jap\u00e3o; s\u00e3o territ\u00f3rios com \n\nacesso ao mar, o que lhes permite ter f\u00e1ceis comunica\u00e7\u00f5es com o resto do mundo. Nos \n\nespa\u00e7os cont\u00edguos a estes \u201ccrescentes\u201d situa uma \u00e1rea a que chamou coastland da qual \n\nfazem parte: o coastland europeu compreendendo a Europa e o Norte de \u00c1frica; o \n\ncoastland mons\u00f3nico, localizado na \u00c1sia mons\u00f3nica. Na partilha geogr\u00e1fica desta \u00e1rea \n\nrestava a Ar\u00e1bia, que considerava uma regi\u00e3o demasiado parcelada para ser integrada no \n\nheartland ou no coastland; o Sahara que constitu\u00eda uma \u00e1rea autonomizada entre o \n\ncrescente interior e o crescente exterior e, por fim o heartland do Sul, que compreende \n\ntoda a \u00e1rea ao sul do Sahara, cujas caracter\u00edsticas se assemelhavam \u00e0s do heartland do \n\nNorte. Para al\u00e9m deste espa\u00e7o, que considerou a ilha do mundo, est\u00e1 o outerworld ou \n\nseja, o mundo exterior (Fernandes, 2008: 46-48). A divis\u00e3o geopol\u00edtica de Mackinder \n\nconfigurou-se no espa\u00e7o conforme o mapa seguinte. \n\nFigura 2.1 \u2013 A Representa\u00e7\u00e3o Geopol\u00edtica de Mackinder \n\n \n\nFonte: Mackinder (in ISCPS)  \n\nhttp://www.iscsp.utl.pt/cepp/autores/ingleses/mackinder.htm.  \n\nAcesso: 17/07/2011 \n\n \n\n A evolu\u00e7\u00e3o que se fez sentir com a Segunda Guerra Mundial deu um novo \n\n\u00edmpeto \u00e0 Geopol\u00edtica, levando Mackinder a readaptar a teoria perante a vit\u00f3ria da Uni\u00e3o \n\nSovi\u00e9tica e dos seus aliados considerados pot\u00eancias mar\u00edtimas, sobre a Alemanha \n\nconsiderada pot\u00eancia terrestre. \n\n Por fim, Mackinder enriquece as teorias de equil\u00edbrio de poder, ao defender que \n\nal\u00e9m da sede do poder mundial situada no Heartland existia uma outra situada no \n\nAtl\u00e2ntico Norte, o Midland Ocean, que compreendia tr\u00eas pot\u00eancias anf\u00edbias \u2013 EUA, \n\nhttp://www.iscsp.utl.pt/cepp/autores/ingleses/mackinder.htm\nhttp://www.vitaeauct.narod.ru/mypub/geodinamic_14.11.03.htm\n\n\n46 \n \n\nInglaterra e Fran\u00e7a \u2013 que, coligados, impossibilitariam o dom\u00ednio do Midland Ocean \n\npor um poder continental (Fernandes, 2008:48). \n\n Por seu turno, como refere Almeida, Nicholas Spykman (1893-1943), um \n\nrealista contr\u00e1rio ao idealismo, estabeleceu o elo de liga\u00e7\u00e3o entre a geopol\u00edtica cl\u00e1ssica e \n\na nova geopol\u00edtica, que resultou no conceito de rimland, designado como o centro do \n\npoder mundial. Alguns autores consideram que esta designa\u00e7\u00e3o \u00e9 um reajustamento do \n\nconceito de heartland defendido por Mackinder. O rimland significa uma \u00e1rea \n\ndescont\u00ednua e heterog\u00e9nea, com elevada popula\u00e7\u00e3o, recursos naturais e de acesso \u00e0 \n\nEur\u00e1sia. Dada a sua import\u00e2ncia geopol\u00edtica, quem dominasse essa \u00e1rea, dominava o \n\nmundo (Almeida, 1990: 40). \n\n Os estudiosos desta mat\u00e9ria consideram que, depois de 1945 a geopol\u00edtica foi \n\nvotada a um certo ostracismo devido a disputa mundial e \u00e0 defini\u00e7\u00e3o da grande \n\nestrat\u00e9gia espacial para se atingir o estatuto de grande pot\u00eancia. Neste combate, \n\nopunham-se, de um lado, os vitoriosos e do outro, os vencidos \u2013 o Jap\u00e3o com o seu \n\nexpansionismo mar\u00edtimo, a Alemanha nazi e a It\u00e1lia fascista (Vesentini, 2007). \n\n Na d\u00e9cada de 70, a geopol\u00edtica entra numa fase de reformula\u00e7\u00e3o, em que os \n\nprinc\u00edpios defendidos j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o os de uma pol\u00edtica expansionista, mas sim os de um \n\nconfronto bipolar entre o capitalismo e o socialismo (Melo, 2010). Esta d\u00e9cada foi \n\nmarcada por uma nova perspectiva da geopol\u00edtica, introduzida por Henry Kissinger com \n\na obra The White House Years (1969-1974), na qual analisa as rela\u00e7\u00f5es dos EUA com o \n\nresto do mundo, em especial com a \u00c1sia: a derrota dos EUA na Guerra do Vietname \n\n(1963); a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 China comunista; as assinaturas dos acordos sobre limita\u00e7\u00f5es \n\nde armamento estrat\u00e9gico com a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. A an\u00e1lise de Kissinger levou a uma \n\nnova delimita\u00e7\u00e3o no campo da geopol\u00edtica, num clima de Guerra Fria. Durante esse \n\nper\u00edodo, o confronto entre o Leste e o Ocidente era ideol\u00f3gico tendo culminado a \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio sovi\u00e9tico e na reunifica\u00e7\u00e3o da Alemanha em 1991, o que \n\nencerrou o sistema mundial bipolar e configurou um novo momento da hist\u00f3ria \n\ngeopol\u00edtica da humanidade. \n\n Numa outra vertente, com a evolu\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias sociais, o conceito foi \n\naplicado a outras realidades. Em 1955, Josu\u00e9 de Castro ficou celebrizado ao criar a \n\nno\u00e7\u00e3o de \u201cgeopol\u00edtica da fome\u201d, relacionando os problemas da alimenta\u00e7\u00e3o e da \n\npopula\u00e7\u00e3o em todo o mundo. Um outro aproveitamento deu lugar \u00e0 \u201cgeopol\u00edtica do \n\npetr\u00f3leo\u201d, sistematizado com base nos recursos petrol\u00edferos localizados em diferentes \n\nregi\u00f5es do mundo. \n\n\n\n47 \n \n\n No mesmo sentido, existe uma outra dimens\u00e3o da geopol\u00edtica que \u00e9 \n\ncomplementada pela geoestrat\u00e9gia, cujo objecto \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a geografia e os meios \n\na utilizar para levar a cabo os interesses do Estado, o que pode ser concretizado atrav\u00e9s \n\ndo hard e do soft power,  que \u00e9 igual ao smart power. \n\n Para Gentelle et al (2008:15), a geoestrat\u00e9gia est\u00e1 sempre ligada \u00e0 geopol\u00edtica e \n\nconstitui o conjunto de planos estabelecidos, em fun\u00e7\u00e3o dos meios de que se disp\u00f5e para \n\nse afrontar um advers\u00e1rio, procurando percepcionar a sua estrat\u00e9gia e dissimular os seus \n\nprop\u00f3sitos e objectivos. A finalidade suprema de uma geoestrat\u00e9gia \u00e9 levar o advers\u00e1rio \n\na participar indirectamente, se poss\u00edvel sem que ele se aperceba, numa \u201carmadilha\u201d que \n\nlhe ser\u00e1 prejudicial. Na \u00f3ptica de Martins (1996: 36) a geoestrat\u00e9gia \u00e9 o estudo das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os problemas estrat\u00e9gicos e os factores geogr\u00e1ficos, \u00e0 escala regional ou \n\nmundial, procurando deduzir a influ\u00eancia dos factos geopol\u00edticos (econ\u00f3micos, \n\ngeogr\u00e1ficos, populacionais, etc.) nas situa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e na consecu\u00e7\u00e3o dos \n\nrespectivos objectivos. \n\n Por fim, utilizamos neste estudo o conceito operacional de geopol\u00edtica - a rela\u00e7\u00e3o \n\nque se estabelece entre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico (localiza\u00e7\u00e3o, territ\u00f3rio, recursos e  \n\npopula\u00e7\u00e3o) e a pol\u00edtica levada a cabo por um Estado para prossecu\u00e7\u00e3o dos seus \n\ninteresses junto de outros Estados ou das organiza\u00e7\u00f5es transnacionais. \n\n1.2.3 O contexto geopol\u00edtico do continente africano \n\nFigura 2.2\u2013 O \u201couter world de Mackinder\u201d \n\n \n \n\nFonte: O Mundo de Mackinder em 1904. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.retaguardia.org/2008/04/29/halford-mackinder-o-la-zona-pivot.  \n\nAcesso: 13/07/2011 \n\nhttp://www.retaguardia.org/2008/04/29/halford-mackinder-o-la-zona-pivot\nhttp://www.retaguardia.org/2008/04/29/halford-mackinder-o-la-zona-pivote/\n\n\n48 \n \n\n No que diz respeito a \u00c1frica, na sua obra Ensaios de Geopol\u00edtica Almeida refere \n\nque as teses geopol\u00edticas tradicionais n\u00e3o d\u00e3o grande aten\u00e7\u00e3o ao continente africano, \n\nconsiderando-o um outer world. Pol\u00edbio de Almeida (1994: 112) refere que a \u00c1frica era \n\nvaliosa para a Europa devido \u00e0s col\u00f3nias, que levavam ao desenvolvimento do com\u00e9rcio \n\ne este por sua vez ao crescimento das marinhas. Sabe-se, no entanto, que o mar teve \n\numa fun\u00e7\u00e3o decisiva na \u00e9poca dos Descobrimentos, altura em que a geografia foi \n\ndeterminante no estabelecimento de imp\u00e9rios europeus transoce\u00e2nicos. Este momento \n\nhist\u00f3rico deu lugar ao aparecimento de novas teorias relacionadas com o poder \n\nmar\u00edtimo, o poder terrestre e o poder a\u00e9reo.  \n\n Observa-se que, no passado, os geopol\u00edticos exclu\u00edram \u00c1frica das suas recolhas \n\nindutivas, ao estruturarem pensamentos sobre geopol\u00edtica. Num passado recente, esta \n\nlacuna \u00e9 ultrapassada por Pol\u00edbio de Almeida, professor do ISCSP, na obra \u201cEnsaios de \n\nGeopol\u00edtica\u201d dando um impulso not\u00e1vel ao estudo da geopol\u00edtica de \u00c1frica contrariando \n\nas teses defendidas por Mackinder e seus contempor\u00e2neos de que \u00c1frica \u00e9 um outer \n\nworld. Segundo Pol\u00edbio de Almeida (1994: 115-141), a \u00c1frica est\u00e1 mais pr\u00f3xima do \n\nresto do mundo como nunca esteve no passado. O autor defende que as novas \n\ntecnologias e os meios de comunica\u00e7\u00e3o e de difus\u00e3o cultural s\u00e3o realidades que levam a \n\nadmitir que \u00c1frica n\u00e3o \u00e9 um continente perif\u00e9rico, mas sim uma parcela activa e \n\ncooperante no sistema din\u00e2mico das rela\u00e7\u00f5es internacionais. As figuras que se seguem \n\nd\u00e3o-nos uma percep\u00e7\u00e3o da geopol\u00edtica de \u00c1frica e, consequentemente, da sua \n\nimport\u00e2ncia no contexto mundial. \n\nFigura 2.3\u2013 A Geopol\u00edtica de \u00c1frica \n\n \nFonte: Mapa de \u00c1frica a partir de 9 de Julho de 2011. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.freeworldmaps.net/africa/countries.html.Acesso: 08/02/2012 \n\nhttp://www.freeworldmaps.net/africa/countries.html\n\n\n49 \n \n\n A norte, temos a \u00c1frica Mediterr\u00e2nica, que constitui uma \u00e1rea aut\u00f3noma, \n\nseparada do resto do continente pelo Sahara e separada da Europa pelo \n\nMediterr\u00e2neo. O centro desta \u00e1rea \u00e9 constitu\u00eddo pela Arg\u00e9lia, Tun\u00edsia e  L\u00edbia. \n\n Na \u00e1rea cont\u00edgua, situa-se o midland ocean, do qual fazem parte Marrocos, o \n\nSahara Ocidental e ainda o golfo de C\u00e1dis, Gibraltar e as Can\u00e1rias. Almeida \n\nrefere a import\u00e2ncia desta zona por estar dentro da \u00e1rea estrat\u00e9gica da NATO, \n\nque Cohen denominou  \u201ctrade dependent maritime world\u201d.  \n\n Segue-se o \u201cShatterbelt\u201d que agrupa o Egipto, parte do Sud\u00e3o e o \u201cCorno de \n\n\u00c1frica\u201d \u2013 Eti\u00f3pia, Som\u00e1lia, Djibuti. \u00c9 considerada uma \u00e1rea que \u00e9 parte do \n\nShatterbelt do M\u00e9dio Oriente. Tem uma voca\u00e7\u00e3o anf\u00edbia (mar Mediterr\u00e2neo, mar \n\nVermelho e oceano \u00cdndico). \n\n Na parte ocidental situa-se o Sahara, que engloba a Maurit\u00e2nia, o Mali, o \n\nBurquina Faso, o N\u00edger, o Chade e o Sud\u00e3o; a din\u00e2mica desta zona pode \n\nabranger o Gab\u00e3o. \n\n Relativamente \u00e0 \u00c1frica ao sul do Sahara, Almeida subdivide-a em: \u201cSudan \n\ngrassland\u201d que \u00e9 uma \u00e1rea prop\u00edcia para a agricultura, com diversos grupos \n\n\u00e9tnicos, onde outrora se ergueram reinos hist\u00f3ricos, como do Congo, Luba e \n\nLunda, e, mais a norte os reinos do Mali, Mossi, Hausa). Em termos \n\nestrat\u00e9gicos, o autor refere que esta regi\u00e3o tem a caracter\u00edstica de n\u00e3o ser \n\ngeobloqueante, servindo de transi\u00e7\u00e3o e de elo entre o Norte e o Sul do \n\ncontinente. \n\nFigura 2.4\u2013 \u00c1frica ao Sul do Sahara \n\n \n\nFonte: Almeida, P.(1994), p.135 \n\n\n\n50 \n \n\n O heartland do Sul, express\u00e3o atribu\u00edda a Mackinder, \u00e9 uma \u00e1rea continental, \n\ninacess\u00edvel ao poder mar\u00edtimo, apesar de ter bacias hidrogr\u00e1ficas e rios; \u00e9 plano, \n\npermitindo contactos e comunica\u00e7\u00f5es sem dificuldade; tem recursos naturais e, \n\ndevido \u00e0s suas capacidades, tem um elevado \u00edndice de densidade populacional. \n\nFazem parte desta \u00e1rea: Congo, ex-Za\u00edre, Uganda, Ruanda, Burundi, Tanz\u00e2nia, \n\nMalawi, Z\u00e2mbia, Zimbabu\u00e9, Angola e Mo\u00e7ambique. \u00c9 uma constela\u00e7\u00e3o de \n\npa\u00edses com caracter\u00edsticas diferentes, quer em rela\u00e7\u00e3o ao acesso ao mar, quer em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos recursos naturais e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o.  \n\n Os rimlands, classificados por Spikman, ligam dois rios, que come\u00e7am a sul da \n\nfoz do Congo e terminam a norte da foz do Zambeze, extensivos a uma parte da \n\nTanz\u00e2nia. \n\n O Cone Austral \u00e9 uma zona que abrange o heartland e os rimlands. \u00c9 rico em \n\nrecursos e \u00e9 favor\u00e1vel quanto \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica no \u00cdndico, no \u00c1rctico e \n\nno Atl\u00e2ntico Sul. Estas s\u00e3o \u00e1reas estrat\u00e9gicas fundamentais para o com\u00e9rcio \n\nmar\u00edtimo mundial. \n\nFigura 2.5\u2013 Cone Austral \n\n \n\nFonte: Almeida, P. (1994), p.136 \n\n A \u00c1frica insular \u00e9 uma \u00e1rea de pequenas dimens\u00f5es em que, na sua maioria, o \n\nvalor estrat\u00e9gico se sobrep\u00f5e aos recursos existentes. Comp\u00f5em esta regi\u00e3o: \n\nMadag\u00e1scar, Can\u00e1rias, Cabo Verde, S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e Seicheles. \n\n Existe uma parte do continente que pelas suas caracter\u00edsticas, o autor denomina \n\ncomo \u00c1frica geobloqueada, um \u201ccontinente encravado dentro do continente\u201d. \n\nS\u00e3o regi\u00f5es sem acesso ao mar e por isso, s\u00e3o limitadas quanto ao \n\n\n\n51 \n \n\ndesenvolvimento das suas potencialidades. Fazem parte deste grupo: Mali, \n\nBurkina Faso, N\u00edger, Chade, Rep\u00fablica Centro Africana, Zaire, Uganda, \n\nRuanda, Burundi, Z\u00e2mbia, Malawi, Zimbabu\u00e9, Botsuana, Suazilandia (Ngwane) \n\ne Lesoto. \n\nFigura 2.6\u2013 \u00c1frica Encravada \n\n \n\nFonte: Almeida, P. (1994), p.139 \n\n \n\n Em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 parte encravada, encontra-se a \u00c1frica Atl\u00e2ntica, que constitui \n\numa \u00e1rea que esteve na defini\u00e7\u00e3o das grandes estrat\u00e9gias da geopol\u00edtica por parte \n\ndas pot\u00eancias coloniais em rela\u00e7\u00e3o aos territ\u00f3rios ultramarinos. Para Sacchetti \n\n(1990: 17-31), estes centros estrategicamente localizados serviram de porto de \n\nabrigo para as expedi\u00e7\u00f5es que se dirigiam para o interior do continente africano. \n\nFigura 2.7\u2013 \u00c1frica Atl\u00e2ntica \n\n \n\nFonte: Almeida, P. (1994), p.141 \n\n Em nossa opini\u00e3o, a geopol\u00edtica de \u00c1frica revela-se uma das mais decisivas na \n\ngeopol\u00edtica transoce\u00e2nica da hist\u00f3ria contempor\u00e2nea, fazendo parte das estrat\u00e9gias que \n\n\n\n52 \n \n\ncontribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o de grandes imp\u00e9rios coloniais erguidos em diferentes \n\nmomento hist\u00f3ricos desde o s\u00e9culo XVI com descobertas, tr\u00e1fico negreiro, partilha e \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00c1frica, permitindo \u00e0 Europa dominar vastas regi\u00f5es do globo. N\u00e3o era na \n\npr\u00e1tica um \u201couter world\u201d.  \n\n No decurso do s\u00e9culo XX com as independ\u00eancias, a geopol\u00edtica de \u00c1frica n\u00e3o s\u00f3 \n\npassou a ter novos actores como se alterou a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. \u00c1frica, devido aos \n\nrecursos naturais continua a ser um continente no centro da geopol\u00edtica mundial. \n\n1.3 Estrat\u00e9gia \n\n1.3.1 Os antigos e a arte da guerra \n\n O termo \u201cestrat\u00e9gia\u201d tem a sua origem na palavra grega strategia. Surgiu no seio \n\ndos militares para liderar ex\u00e9rcitos e definir um plano de ac\u00e7\u00e3o tendo em vista um \n\ndeterminado objectivo. Segundo Virg\u00edlio de Carvalho (1986:11-14), a estrat\u00e9gia pode \n\ndefinir-se como a arte e a ci\u00eancia de conceber, desenvolver, organizar e utilizar meios \n\npara realizar objectivos, vencendo resist\u00eancias e oposi\u00e7\u00f5es. Tem a ver com a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de recursos para realizar objectivos num ambiente ou cen\u00e1rio hostil. Por \n\nconseguinte, estrat\u00e9gia \u00e9 o conjunto dos meios e planos a disposi\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico e \n\nmilitar para atingir um objectivo previamente estabelecido.  \n\n Na implementa\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia, tem-se em conta a t\u00e1ctica, que \u00e9 a forma \n\nde execu\u00e7\u00e3o, bem como os meios a utilizar de modo a alcan\u00e7ar os objectivos \n\npreconizados. A t\u00e1ctica e a estrat\u00e9gia est\u00e3o interligadas e s\u00f3 t\u00eam efeito quando \n\naccionadas em conjunto. \n\n A Hist\u00f3ria revela que, ao longo dos s\u00e9culos, se t\u00eam destacado diferentes figuras \n\ncujo pensamento estrat\u00e9gico tem servido de paradigma em \u00e9pocas distintas com in\u00edcio \n\nna Antiguidade em que se destacam, entre outros, estrategas como o chin\u00eas SunTzu \n\n(544 a 456 a.C.), notabilizado pela obra A Arte da Guerra, elaborado algures entre os \n\ns\u00e9culos III -V a.C. Na Gr\u00e9cia Antiga, Tuc\u00eddides (460 a 395 a.C.) ficou c\u00e9lebre pela obra \n\n\u201cA Hist\u00f3ria da Guerra do Peloponeso\u201d na qual teoriza sobre o equil\u00edbrio do poder. Mais \n\ntarde seguiram-se outras duas \u00e9pocas que reflectem a evolu\u00e7\u00e3o do mundo, \n\nnomeadamente a Moderna e a Contempor\u00e2nea. \n\n1.3.2 Os modernos e a nova vis\u00e3o do mundo \n\n Quanto aos estrategas da Idade Moderna, t\u00eam uma nova vis\u00e3o do mundo e as \n\nsuas teses reflectem as mudan\u00e7as que entretanto se operaram na Europa entre a \n\n\n\n53 \n \n\nAntiguidade Cl\u00e1ssica e o Renascimento. A Idade Moderna \u00e9 caracterizada por grandes \n\nestrat\u00e9gias transoce\u00e2nicas que interligam o mundo \u2013 Europa, \u00c1frica, Am\u00e9rica e \u00c1sia. \n\nNicolau Maquiavel (1469-1527), no manual pol\u00edtico O Pr\u00edncipe dedicado ao seu \n\nmecenas Louren\u00e7o de M\u00e9dicis, refere estrat\u00e9gias sobre o modo como um pr\u00edncipe deve \n\nconquistar e manter um principado. \u00c9 uma obra que traz ao debate a quest\u00e3o do poder \n\nentre a esfera pol\u00edtica e a moral. Posteriormente, Thomas Hobbes (1588-1679) ficou \n\nc\u00e9lebre pela obra Leviat\u00e3, uma criatura mitol\u00f3gica inspirado na B\u00edblia e que representa \n\num monstro marinho. A partir dessa figura, o autor constr\u00f3i a ideia de anarquia da \n\ncomunidade internacional sem um poder central. Este estratega \u00e9 tido como o primeiro \n\ngrande te\u00f3rico do Estado soberano e uma das figuras fundadoras da escola realista. \n\n Na transi\u00e7\u00e3o da Idade Moderna para a Contempor\u00e2nea, destaca-se Immanuel \n\nKant (1724-1804), considerado uma figura entre o realismo e o idealismo devido \u00e0 sua \n\nposi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 soberania nacional e ao dever. Entre outros aspectos, Kant celebrizou-\n\nse com as obras Para a Paz Perp\u00e9tua (1795) e Metaf\u00edsica dos Costumes (1797) na qual \n\nequaciona a guerra preventiva e a mudan\u00e7a coerciva de regime.  \n\n1.3.3 Os contempor\u00e2neos e a estrat\u00e9gia global \n\n Clausewitz (1780-1831), com a obra Da Guerra, composta por oito livros, \n\nreflecte o conflito que devastou a Europa do seu tempo e o paradoxo entre a democracia \n\ne a guerra. O pensamento dominante de Clausewitz, que se tornou transversal na \n\nsociedade internacional, \u00e9 a express\u00e3o \u201ca guerra \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica por outros \n\nmeios\u201d. \n\n O amadurecimento da estrat\u00e9gia ao longo dos tempos foi uma supera\u00e7\u00e3o da \n\netapa anterior. Nesta fase, verifica-se um conjunto de princ\u00edpios e normas estabelecidos \n\npelos estadistas e que est\u00e3o na g\u00e9nese da reorganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e social da Europa. \n\nDestacam-se Woodrow Wilson (1856-1924) com uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica direccionada \n\npara a reconstru\u00e7\u00e3o da Europa. O seu pensamento assenta em tr\u00eas discursos que \n\nprenunciaram o plano americano para o mundo: League to Enforce Peace, em 1916; \n\nPeace without Victory, em 1917; e W.Wilson\u2019s Fourteen Points, todos centrados na paz \n\nmundial ap\u00f3s a Primeira Guerra. A estrat\u00e9gia de Wilson deu lugar a doutrina \n\n\u201cwilsoniana\u201d, que serviu de base para a cria\u00e7\u00e3o da Liga das Na\u00e7\u00f5es, cujo objectivo era \n\ngarantir a independ\u00eancia pol\u00edtica e a integridade territorial dos grandes e pequenos \n\nEstados. Esta formula\u00e7\u00e3o serviu de base para a cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas.  \n\n\n\n54 \n \n\n Na mesma \u00e9poca, evidencia-se Winston Churchill (1874-1965), a quem se deve \n\na ideia da cria\u00e7\u00e3o dos \u201cEstados Unidos da Europa\u201d como forma de ultrapassar os \n\nflagelos da Segunda Guerra Mundial. Por outro lado, criou a divis\u00e3o geoestrat\u00e9gica da \n\nEuropa, sintetizada no conceito de \u201ccortina de ferro\u201d. Considerava Churchill que uma \n\ncortina de ferro estava a descer atrav\u00e9s do continente europeu. De um lado, ficava o \n\nOcidente, e do outro, a Europa Central e Oriental, nomeadamente Vars\u00f3via, Berlim, \n\nPraga, Viena, Budapeste, Belgrado, Bucareste e S\u00f3fia cujas popula\u00e7\u00f5es ficariam na \n\nesfera de influ\u00eancia sovi\u00e9tica, sob controlo de Moscovo, o que de facto viria a suceder. \n\nO pensamento de Churchill esteve na base das rela\u00e7\u00f5es de poder entre o Ocidente e o \n\nLeste durante o per\u00edodo da Guerra Fria, que terminou com a crise do socialismo no final \n\ndos anos 80.  \n\n O novo Quadro europeu levou Jean Omer Monnet (1888-1979) a dar \n\ncontinuidade ao pensamento, enunciado por Churchill, de uma Europa Unida. A \n\nestrat\u00e9gia elaborada por Monnet consistia num processo de integra\u00e7\u00e3o em que as \n\nrivalidades fossem ultrapassadas atrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o e da integra\u00e7\u00e3o dos Estados. A \n\nsua grande estrat\u00e9gia reflecte o maior projecto de constru\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica do p\u00f3s-guerra, \n\nque foi a Comunidade Econ\u00f3mica Europeia, actual Uni\u00e3o Europeia. \u00c9 um projecto que \n\nengloba 27 Estados do Ocidente e do Leste Europeu, o que faz desta iniciativa uma das \n\nmaiores estrat\u00e9gias da comunidade internacional delineada no s\u00e9culo XX. \n\n Num outro espa\u00e7o geogr\u00e1fico, o da \u00c1sia, destaca-se Mao Ts\u00e9-Tung (1893-1976) \n\ninspirado na teoria marxista-leninista, a partir da qual delineou as  estrat\u00e9gias pol\u00edticas e \n\necon\u00f3micas, que ficaram conhecidas como maoismo. \u00c9 nestas formula\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas \n\nque se encontra o fundamento da Revolu\u00e7\u00e3o Cultural que causou grandes \n\ntransforma\u00e7\u00f5es, levando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Popular da China, da qual Mao Ts\u00e9-\n\nTung se tornou  l\u00edder no per\u00edodo entre 1949 - 1976. Os seus ensinamentos estrat\u00e9gicos - \n\nmilitares serviram de inspira\u00e7\u00e3o a diferentes actores de outras regi\u00f5es geoestrat\u00e9gicas \n\nonde ocorreram algumas guerras revolucion\u00e1rias, como em \u00c1frica e Am\u00e9rica Latina. \n\nNesta ordem de ideias o legado de Mao constitui um vasto l\u00e9xico de ensinamentos \n\npol\u00edticos e econ\u00f3micos e de grandes estrat\u00e9gias, que se reflectem actualmente no plano \n\nconsolidado da ascens\u00e3o geopol\u00edtica da China. \n\n \u00c9 com este entendimento que, olhando para os tr\u00eas per\u00edodos analisados, \n\npodemos constatar como a estrat\u00e9gia foi decisiva na articula\u00e7\u00e3o de projectos, os quais \n\ntiveram grande impacto, n\u00e3o s\u00f3 para delinear estratagemas no sentido de vencer guerras, \n\ncomo tamb\u00e9m para esbo\u00e7ar planos que serviram de base \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma Europa \n\n\n\n55 \n \n\nComunit\u00e1ria e de outros projectos em outras partes do mundo. Mudan\u00e7as na conjuntura, \n\nna correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, nas lideran\u00e7as ou nos regimes configuram sempre a exist\u00eancia \n\nde estrat\u00e9gias. \n\n1.4  Pot\u00eancia Regional  \n\n A g\u00e9nese do conceito de \u201cpot\u00eancia regional\u201dutilizado no presente estudo deriva \n\nde duas palavras, de origens diferentes, que se combinaram num contexto geopol\u00edtico e \n\nde rela\u00e7\u00f5es internacionais para designar um Estado com capacidades para influenciar os \n\ndemais pa\u00edses da regi\u00e3o onde se encontra.  \n\n Do ponto de vista etimol\u00f3gico, a palavra \u201cpot\u00eancia\u201d deriva do latim potens, (do \n\nverbo possum), que significa \u201caquele que pode.\u201d \u00c9 um termo usado sob diferentes \n\nperspectivas. Poder \u00e9 a capacidade de atingirmos os nossos objetivos ou fins (Nye, \n\n2002: 70). Na concep\u00e7\u00e3o de \u00c9tienne (1997: 243) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o social entre indiv\u00edduos ou \n\ngrupos sociais. \n\n Para os realistas, \u00e9 um instrumento anal\u00edtico para dar sentido \u00e0 pol\u00edtica \n\ninternacional, definindo-a primeiramente em termos das capacidades militares e \n\nutilizando-a para classificar Estados e explicar os seus comportamentos (Berenskoetter, \n\n2007). O poder est\u00e1 no centro da vida internacional e da conceptualiza\u00e7\u00e3o desta pela \n\nan\u00e1lise te\u00f3rica (Moreira, 2008: 130). A no\u00e7\u00e3o de poder \u00e9 tamb\u00e9m aplicada aos Estados \n\nque disp\u00f5em de recursos, com elevado \u00edndice de crescimento interno que lhes permite \n\ninfluenciar a pol\u00edtica regional e internacional. Esta condi\u00e7\u00e3o est\u00e1 na base da cria\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de pot\u00eancia. \n\n Numa l\u00f3gica de pol\u00edtica relativa ao espa\u00e7o, ou seja de geopol\u00edtica, o termo \n\n\u201cpot\u00eancia\u201d \u00e9 utilizado no Congresso de Viena, em 1815, para designar os pa\u00edses \n\nvencedores da Fran\u00e7a napole\u00f3nica (\u00c1ustria, R\u00fassia, Pr\u00fassia e Inglaterra), que utilizaram \n\no princ\u00edpio do equil\u00edbrio de poderes para classificar e redesenhar as fronteiras pol\u00edticas \n\neuropeias. Neste mesmo Quadro geopol\u00edtico, foram denominados como pot\u00eancias os \n\npa\u00edses europeus que na Confer\u00eancia de Berlim de 1885, decidiram a ocupa\u00e7\u00e3o total do \n\ncontinente africano (Moreira, 2008: 142).  \n\n Com a Primeira Guerra Mundial, o termo designou a coliga\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses \n\n(Alemanha, \u00c1ustria e Hungria), que ocuparam uma posi\u00e7\u00e3o central durante o conflito. \n\nPosteriormente, na Segunda Guerra Mundial, serviu para categorizar os principais \n\npa\u00edses em confronto: Inglaterra, URSS, Fran\u00e7a e EUA, de um lado; Alemanha, It\u00e1lia e \n\nJap\u00e3o, do outro. O termo foi tamb\u00e9m aplicado para designar os pa\u00edses europeus em \n\n\n\n56 \n \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas col\u00f3nias em \u00c1frica, que constitu\u00edam territ\u00f3rios sem continuidade \n\ngeogr\u00e1fica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Europa e cuja l\u00f3gica de poder se estabelecia numa rela\u00e7\u00e3o \n\nsupranacional, entre colonizadores e colonizados. \n\n Tendo em conta a sua dimens\u00e3o, Pol\u00edbio de Almeida (1994: 17) classifica os \n\nEstados segundo uma hierarquia:  super, grande, m\u00e9dia, e pequena pot\u00eancia. Por sua \n\nvez, Flemes faz uma an\u00e1lise segundo escalas diferentes. Uma superpot\u00eancia \u00e9 a que \n\nocupa o primeiro lugar no ranking do sistema internacional, tendo a capacidade de \n\ninfluenciar acontecimentos e de projectar o seu poder \u00e0 escala mundial; uma \n\nsuperpot\u00eancia \u00e9 considerada a um n\u00edvel mais elevado de poder do que uma grande \n\npot\u00eancia, como o Reino Unido e o seu imp\u00e9rio. Como exemplos, s\u00e3o de referir a Uni\u00e3o \n\nSovi\u00e9tica e os Estados Unidos durante a Guerra Fria. Actualmente, apenas os Estados \n\nUnidos re\u00fanem os crit\u00e9rios necess\u00e1rios para serem considerados uma superpot\u00eancia.  \n\n A grande pot\u00eancia ou pot\u00eancia maior \u00e9 aquela que, atrav\u00e9s da sua for\u00e7a \n\necon\u00f3mica, pol\u00edtica e militar, \u00e9 capaz de exercer poder sobre a diplomacia mundial. As \n\nsuas opini\u00f5es devem ser tomadas em considera\u00e7\u00e3o pelas outras na\u00e7\u00f5es, antes de serem \n\nconcretizadas ac\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas ou militares. Fazem parte desta categoria a Alemanha \n\ne o Jap\u00e3o. M\u00e9dia pot\u00eancia \u00e9 o termo usado nas rela\u00e7\u00f5es internacionais para descrever \n\nEstados que n\u00e3o se integram nas duas categorias anteriores, mas que t\u00eam influ\u00eancia \n\ninternacionalmente (Flemes, 2007:7). Finalmente a pequena pot\u00eancia \u00e9 a que pode \n\nmanifestar interesses que ultrapassam o \u00e2mbito nacional, mas que n\u00e3o disp\u00f5e de meios \n\npr\u00f3prios para os alcan\u00e7ar e por isso tem de recorrer a alian\u00e7as (Almeida, 1994).  \n\n Quanto ao termo \u201cregional\u201d, a sua origem etimol\u00f3gica prov\u00e9m do latim \n\nregionale, relativo \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de determinada regi\u00e3o. Nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, \n\no termo \u201cregi\u00e3o\u201d \u00e9 usado em v\u00e1rios contextos e com diferentes significados, que \n\nchegam mesmo a sobrepor-se ou a contradizer-se. O sentido prim\u00e1rio do termo \u201cregi\u00e3o\u201d \n\nest\u00e1 conotado com contiguidade f\u00edsica ou proximidade, conferindo o sentido de unidade \n\n(Evans, 1998: 472-473). \n\n Os estudiosos desta tem\u00e1tica defendem que a palavra \u201cregi\u00e3o\u201d ganhou uma \n\ndimens\u00e3o institucional, ao ser usada para caracterizar um grupo de pa\u00edses que criaram \n\numa estrutura legal de coopera\u00e7\u00e3o. Estes pa\u00edses t\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica extensiva, \n\nassumindo a inten\u00e7\u00e3o de que essa coopera\u00e7\u00e3o seja de dura\u00e7\u00e3o infinita e a previs\u00e3o de \n\nque a regi\u00e3o evoluir\u00e1 ou mudar\u00e1 (Page, 2001:5). \u00c9 no seio destes agrupamentos de \n\npa\u00edses, estrutural e conjunturalmente heterog\u00e9neos, que emerge um Estado que, pela sua \n\ncapacidade econ\u00f3mica, pol\u00edtica e de influ\u00eancia na geoestrat\u00e9gia da regi\u00e3o, se destaca \n\n\n\n57 \n \n\ndos demais. Esta constata\u00e7\u00e3o conduz-nos ao postulado de Berb\u00e9m, segundo o qual, para \n\nque um conjunto de Estados possa ser considerado um subsistema regional, do sistema \n\ninternacional, ter\u00e1 de ter como requisitos: a proximidade geogr\u00e1fica; o reconhecimento \n\nexterno e interno da regi\u00e3o como uma \u00e1rea distinta; a regularidade e intensidade da \n\ninterac\u00e7\u00e3o entre os actores (Berb\u00e9m, 2001: 212). \n\n A conjuga\u00e7\u00e3o, no l\u00e9xico do sistema internacional, dos dois termos, \u201cpot\u00eancia\u201d e \n\n\u201cregional\u201d levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do conceito de pot\u00eancia regional, entrando assim na \n\nterminologia corrente da pol\u00edtica dos Estados. Para Sousa (2008:139), uma pot\u00eancia \n\nregional representa um Estado que, pela sua dimens\u00e3o econ\u00f3mica, demogr\u00e1fica ou \n\nmilitar, desempenha o papel de grande pot\u00eancia num determinado \u00e2mbito geogr\u00e1fico. \n\nEug\u00e9nio Almeida (2011) caracteriza pot\u00eancia regional como aquela que tem a \n\ncapacidade de influenciar, de forma organizacional, pol\u00edtica, ideol\u00f3gica, econ\u00f3mica, \n\nmilitar e tecnol\u00f3gica, uma determinada regi\u00e3o geogr\u00e1fica em que se insere.  \n\n Na concep\u00e7\u00e3o de Flemes (2007:9-10), pot\u00eancia regional \u00e9 aquela que \u00e9 \n\nconsiderada poderosa na sua pr\u00f3pria regi\u00e3o, que desempenha o papel de pacificadora, de \n\npol\u00edcia e que tem autoridade moral. Para al\u00e9m disso, \u00e9 capaz de promover regras e \n\nnormas aceit\u00e1veis, nos termos das quais as rela\u00e7\u00f5es e as pol\u00edticas regionais dever\u00e3o ser \n\nconduzidas. \n\n Relevante \u00e9 o facto de Maxi Schoeman (2003:353), ao contr\u00e1rio dos que \n\nvalorizam aspectos externos, referir a exist\u00eancia de din\u00e2micas internas cruciais para que \n\num pa\u00eds seja considerado pot\u00eancia regional, nomeadamente ter um sistema pol\u00edtico e \n\necon\u00f3mico que lhe permita jogar um papel de estabilizador e adoptar um papel de \n\nlideran\u00e7a na regi\u00e3o. Considera que o pr\u00f3prio pa\u00eds tem de demonstrar vontade e \n\nexpressar a disposi\u00e7\u00e3o de se assumir como l\u00edder regional estabilizador, capaz de, pelo \n\nmenos, conseguir manter a paz; tem de demonstrar capacidade e habilidade para \n\nassumir a lideran\u00e7a regional; tem de gozar de aceita\u00e7\u00e3o por parte dos seus vizinhos, \n\nenquanto l\u00edder respons\u00e1vel pela seguran\u00e7a regional.  \n\n Sobre esta mat\u00e9ria, a interpreta\u00e7\u00e3o de Eug\u00e9nio Almeida (2008) \u00e9 a de que uma \n\npot\u00eancia regional \u00e9 aquela que tem poder e influ\u00eancia, que permitam deter um \n\ndeterminado controlo estrat\u00e9gico sobre a sua regi\u00e3o geogr\u00e1fica. \n\n Por fim, o nosso conceito operacional de \u201cpot\u00eancia regional\u201d \u00e9 a de um pa\u00eds com \n\npotencialidades e crescimento sustent\u00e1vel a n\u00edvel interno  que lhe permitam deter \n\ninflu\u00eancia, quer na regi\u00e3o a que pertence, quer a n\u00edvel global, e ser reconhecida como tal \n\npelos seus hom\u00f3logos da regi\u00e3o onde se insere.  \n\n\n\n58 \n \n\n1.4.1 A g\u00e9nese das organiza\u00e7\u00f5es regionais \n\n As organiza\u00e7\u00f5es regionais foram criadas com o intuito de promover a integra\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica e a coopera\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica entre os pa\u00edses, que fazem parte de uma determinada \n\nregi\u00e3o historicamente delimitada. \n\n Na Europa, a primeira organiza\u00e7\u00e3o regional surgiu na d\u00e9cada de 50, com a \n\ncria\u00e7\u00e3o da Comunidade Econ\u00f3mica Europeia e da Comunidade Europeia de Energia \n\nAt\u00f3mica, em 1957. Foi um projecto que abarcou realidades distintas, com o objectivo \n\nde funcionarem como um conjunto, constituindo actualmente a Uni\u00e3o Europeia.  \n\n \u00c0 medida que se foram intensificando as rela\u00e7\u00f5es interestatais, foram surgindo \n\noutros agrupamentos regionais com motiva\u00e7\u00f5es, econ\u00f3micas, n\u00e3o s\u00f3 na Europa, como \n\ntamb\u00e9m nas restantes partes do mundo. Sobre esta tend\u00eancia crescente de \n\nagrupamentos, Moreira alerta para a interdepend\u00eancia que este tipo de aglomera\u00e7\u00f5es \n\nactualmente provoca e que afecta as rela\u00e7\u00f5es e os conceitos pelos quais se regiam at\u00e9 h\u00e1 \n\npouco tempo. Considera o autor que o mundo tende para uma unidade que se caracteriza \n\npela planetariza\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos pol\u00edticos, o que denominou como lei da \n\ncomplexidade crescente da vida internacional (Moreira, 2008: 56-58). \n\n Um outro argumento \u00e9-nos dado por Ernest Haas (1966) que defende que a \n\nmarcha para a unidade do mundo tende a ser cada vez maior, submetendo-se a um poder \n\ncentral, apesar das adversidades de cada um dos Estados constituintes do sistema \n\ninternacional.  \n\n Diremos que as organiza\u00e7\u00f5es regionais s\u00e3o uma via de integra\u00e7\u00e3o, que se espera \n\nmaior equil\u00edbrio entre os pa\u00edses, um aumento nas trocas comerciais e bem-estar dos \n\nEstados membros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n59 \n \n\n1.4.2 Os agrupamentos regionais em \u00c1frica  \n\nFigura 2.8\u2013 Mapa da Organiza\u00e7\u00e3o da Unidade Africana \n\n \n\n \n\nFonte: Divis\u00e3o Pol\u00edtica de \u00c1frica antes de Julho de 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geobis.com/mapas_africa.htm. Acesso: 20/08/2011 \n\n \n \n\n Na \u00c1frica Subsariana, os agrupamentos regionais remontam ao per\u00edodo que \n\nantecedeu as independ\u00eancias. Eram organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter econ\u00f3mico, criadas com o \n\nobjectivo de congregar interesses econ\u00f3micos localizados nos espa\u00e7os regionais das \n\ndiferentes col\u00f3nias. Estudos elaborados referem que a primeira experi\u00eancia de \n\nintegra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica regional teve lugar em 1927, como uma das principais estrat\u00e9gias \n\nde desenvolvimento adoptadas pelas pot\u00eancias coloniais. Nessa \u00e9poca, na \u00c1frica \n\nOriental angl\u00f3fona, foi criada a East Africa Customs Union (EACU), \u2013 que \n\ngeograficamente englobava o Qu\u00e9nia, a Rep\u00fablica da Tanz\u00e2nia e o Uganda\n13\n\n. Noutra \n\nregi\u00e3o historicamente denominada por Federa\u00e7\u00e3o das Col\u00f3nias de Fran\u00e7a, foi criada em \n\n1959 a - Uni\u00e3o Aduaneira da \u00c1frica Ocidental Francesa (UAAOF). Ap\u00f3s as \n\nindepend\u00eancias em 1966, esta organiza\u00e7\u00e3o deu lugar \u00e0 Uni\u00e3o Aduaneira dos Pa\u00edses de \n\n\u00c1frica Ocidental (UAPAO) (Joshua, 1989: 59-60).  \n\n Com a descoloniza\u00e7\u00e3o a partir do final dos anos 50, e com as independ\u00eancias \n\nalterou-se o paradigma que constitu\u00eda a base das organiza\u00e7\u00f5es regionais. A 25 de Maio \n\n                                                           \n13\n\n Era uma uni\u00e3o aduaneira que inclu\u00eda livre com\u00e9rcio interno, tarifas externas comuns e taxas \n\nadministrativas, servi\u00e7os de transporte e comunica\u00e7\u00f5es, e uma universidade, servi\u00e7os de \n\npesquisa e moeda comum. \n\n \n\nhttp://www.geobis.com/mapas_africa.htm\n\n\n60 \n \n\nde 1963, em Addis Abeba, foi criada a Organiza\u00e7\u00e3o de Unidade Africana (OUA) \n\nsubscrita por 32 chefes de Estado de pa\u00edses independentes, com o intuito de unir, \n\npol\u00edtica e economicamente, os africanos.  \n\n Aquela organiza\u00e7\u00e3o tinha como principais objectivos, entre outros, promover a \n\nunidade e solidariedade dos Estados africanos e malgaches (art\u00ba 2.1); erradicar todas as \n\nformas de colonialismo em \u00c1frica (art. 2.1.d); promover a resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica das \n\ndisputas atrav\u00e9s da media\u00e7\u00e3o, concilia\u00e7\u00e3o ou arbitragem (art.3.4). Dos seus estatutos \n\nconstava a cria\u00e7\u00e3o de blocos econ\u00f3micos e pol\u00edticos para a resolu\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nproblemas que,  na \u00e9poca, afligiam o continente africano. \n\n Sobre esta nova realidade, Adriano Moreira afirma:  A ac\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica da OUA \n\nenquanto agrupamento foi determinante na hist\u00f3ria da descoloniza\u00e7\u00e3o de \u00c1frica, agindo \n\nn\u00e3o s\u00f3 como grupo de press\u00e3o nos foros internacionais onde passaram a ter voz, \n\nassumindo um capital de queixas contra o Ocidente colonizador, mas tamb\u00e9m apoiando \n\ndirectamente os movimentos de liberta\u00e7\u00e3o nacional atrav\u00e9s do seu Comit\u00e9 Coordenador \n\nde Liberta\u00e7\u00e3o de \u00c1frica (Moreira, 2008:145).  \n\n Deve-se igualmente \u00e0 OUA a luta anti-apartheid levada a cabo em foros \n\ninternacionais, onde os africanos votavam por unanimidade san\u00e7\u00f5es contra o regime \n\nvigente na \u00c1frica do Sul e na Rod\u00e9sia. Por esta via, conseguiram que o sistema \n\nimplementado fosse oficialmente considerado um \u201ccrime contra a humanidade\u201d \n\n(Confer\u00eancia de Teer\u00e3o, 1968). Por\u00e9m, apesar do apregoado princ\u00edpio de unidade \n\nreclamado no seio da organiza\u00e7\u00e3o, os conflitos e os flagelos, bem como a delimita\u00e7\u00e3o de \n\nfronteiras, os golpes de Estado, os refugiados e a fome n\u00e3o deixaram de afligir os \n\nEstados nascidos da descoloniza\u00e7\u00e3o. \n\n Relativamente ao modelo de integra\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, este foi inicialmente \n\ndiscutido tendo como base a divis\u00e3o do continente africano e visava a concentra\u00e7\u00e3o de \n\nesfor\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o de uma gama de produtos prim\u00e1rios que serviria para exporta\u00e7\u00e3o. \n\nVerificou-se, entretanto, que a iniciativa proposta colocava obst\u00e1culos \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o \n\ndas actividades econ\u00f3micas e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de mercados competitivos. Assim, com vista a \n\nlevar a cabo uma linha de ac\u00e7\u00e3o, foram sugeridas duas propostas: i) que os Estados \n\nafricanos promovessem a coopera\u00e7\u00e3o entre si, criando uma organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica \n\ncontinental, posi\u00e7\u00e3o defendida por Kwame Nkrumah do Gana; ii) ou, em alternativa, \n\nque se agrupassem em sub-regi\u00f5es, com a implementa\u00e7\u00e3o de acordos de coopera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n61 \n \n\nentre pa\u00edses vizinhos. Esta proposta prevaleceu, registando-se o aparecimento de blocos \n\nregionais\n14\n\n. \n\n Perante este cen\u00e1rio, a Comiss\u00e3o Econ\u00f3mica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \u00c1frica \n\n(ECA) prop\u00f5e a divis\u00e3o do Continente em cinco sub-regi\u00f5es: Oriental, Austral, Central, \n\nOcidental e o Norte de \u00c1frica. A proposta deu lugar ao aparecimento de v\u00e1rias \n\norganiza\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas,  agrupadas segundo as \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Destacam-se: \n\n? COMESA - Mercado Comum de \u00c1frica Oriental e Austral criada em 1967 tem \n\n19 membros\n15\n\n. \n\n? SADC - Comunidade para o Desenvolvimento de \u00c1frica Austral\n16\n\n criada em \n\n1992. Tem 14 membros\n17\n\n. \n\n? ECOWAS/CEEAO - Comunidade Econ\u00f3mica dos Estados da \u00c1frica Ocidental \n\ncriada em 1975). Tem 16 membros\n18\n\n. \n\n? CEEAC - Comunidade Econ\u00f3mica dos Estados da \u00c1frica Central criada em \n\n1983, da qual fazem parte 12 pa\u00edses membros\n19\n\n. \n\n Os princ\u00edpios preconizados por estas organiza\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas visavam, em \n\ngeral, a cria\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas integracionistas com vista a uma coabita\u00e7\u00e3o harmoniosa e \n\nde boa vizinhan\u00e7a. Nesta base, os princ\u00edpios estabelecidos foram os seguintes: \n\nharmoniza\u00e7\u00e3o dos mercados, liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, melhoria das infra-estruturas, \n\nlivre circula\u00e7\u00e3o de pessoas e bens, e harmoniza\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria.  \n\n                                                           \n14\n\n  Ver os blocos regionais em \u00c1frica em: www.fd.uc.pt/ci/cee/oi/oua/ficha-oua.htm. \n15\n\n COMESA - Comores, Djibuti, Zimbabu\u00e9, Seicheles, L\u00edbia, Z\u00e2mbia, Ruanda, Qu\u00e9nia, Uganda, \n\nMaur\u00edcias, Eti\u00f3pia, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Suazil\u00e2ndia, Malawi, Eritreia, Sud\u00e3o, \n\nMadag\u00e1scar, Egipto e Burundi. Para mais informa\u00e7\u00f5es, ver http://about.comesa.int/lang-\n\nen/opportunities. \n16\n\nA g\u00e9nese desta organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 pol\u00edtica, nasceu no seu dos \u201cPa\u00edses da Linha da Frente\u201d, que \n\nlutavam pelos seus hom\u00f3logos (Zimbabu\u00e9, Nam\u00edbia e \u00c1frica do Sul) ainda sob o dom\u00ednio \n\ncolonial. Com a independ\u00eancia do Zimbabwe em 1980 o objectivo passou a ser o de enfrentar o \n\ndom\u00ednio econ\u00f3mico da \u00c1frica do Sul, materializado com a cria\u00e7\u00e3o da SADCC - Confer\u00eancia de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da \u00c1frica Austral. Ap\u00f3s a democratiza\u00e7\u00e3o da \u00c1frica do \n\nSul d\u00e1-se uma nova muta\u00e7\u00e3o com a cria\u00e7\u00e3o em 1992 da SADC. \n17\n\n SADC - \u00c1frica do Sul, Angola, Botswana, Lesoto, Malawi, Maur\u00edcias, Mo\u00e7ambique, \n\nNam\u00edbia, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Seychelles, Suazil\u00e2ndia, Tanz\u00e2nia, Z\u00e2mbia e \n\nZimbabwe. Para mais informa\u00e7\u00f5es, ver http://www.camaa.gov.br/mercosul/blocos/SADC.htm \n18\n\n ECOWAS/CEEAO - Benin, Burkina-Faso, Cabo Verde, Costa do Marfim, G\u00e2mbia, Gana, \n\nRep\u00fablica da Guin\u00e9, Guin\u00e9 Bissau, Lib\u00e9ria, Mali, N\u00edger, Nig\u00e9ria, Senegal, Serra Leoa e Togo. \n\nPara mais informa\u00e7\u00f5es, ver http://www.ecowas.int/ \n19\n\nCEEAC  - Angola, Burundi, Camar\u00f5es, Rep\u00fablica Centro-Africana, Congo, Rep\u00fablica \n\nDemocr\u00e1tica do Congo, Gab\u00e3o, Guin\u00e9 Equatorial, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e Chade. Para mais \n\ninforma\u00e7\u00f5es, ver http://www.pt.reingex.com/CEEAC-Comunidade-Economica-dos-Estados \n\nhttp://www.fd.uc.pt/ci/cee/oi/oua/ficha-oua.htm\nhttp://about.comesa.int/lang-en/opportunities\nhttp://about.comesa.int/lang-en/opportunities\nhttp://www.camaa.gov.br/mercosul/blocos/SADC.htm\nhttp://www.ecowas.int/\nhttp://www.pt.reingex.com/CEEAC-Comunidade-Economica-dos-Estados\n\n\n62 \n \n\n No entanto, \u00e0 parte as inten\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, Amadou Traor (1993: 48) argumenta \n\nque \u00c1frica nunca conseguiu reunir tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es essenciais para progredir: i) \n\nultrapassar as disparidades econ\u00f3micas sub-regionais; ii)  estabilidade pol\u00edtica;  iii) um \n\ncrescimento regular da economia nacional. E ainda, acrescentamos n\u00f3s, ter uma  \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica capaz de assegurar convenientemente a organiza\u00e7\u00e3o do Estado.  \n\n Numa escala mais global e integracionista, Raposo Medeiros (1998: 43-46) \n\ndefende que a integra\u00e7\u00e3o destes pa\u00edses deve ser equacionada \u00e0 luz dos seguintes \n\nfactores: i) n\u00edvel de industrializa\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia relativa na economia global; ii) \n\npotencial de exporta\u00e7\u00e3o de produtos manufacturados dirigida aos mercados mundiais; \n\niii) dimens\u00e3o das economias de escala a obter nas ind\u00fastrias a instalar regionalmente; \n\niv) diferen\u00e7as de custo de produ\u00e7\u00e3o nas diferentes \u00e1reas a integrar; v) pujan\u00e7a ou fraca \n\nposi\u00e7\u00e3o end\u00f3gena dos mercados da poss\u00edvel zona; vi) infra-estruturas de comunica\u00e7\u00e3o e \n\ncustos de transporte de mat\u00e9rias-primas e produtos finais na \u00e1rea. \n\n Na pr\u00e1tica,  o que se verifica \u00e9 que a conjuntura econ\u00f3mica destes pa\u00edses, revela \n\nassimetrias que constituem debilidades estruturais dos seus aparelhos produtivos, o que \n\ntorna as economias fragmentadas e insuficientes para uma integra\u00e7\u00e3o regional. Por essa \n\nraz\u00e3o, criam-se dificuldades na produ\u00e7\u00e3o de bens, na sua movimenta\u00e7\u00e3o, na presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os e ainda no desmantelamento de fronteiras econ\u00f3micas e na circula\u00e7\u00e3o de \n\npessoas. Como resultado destas assimetrias, os Estados membros procuram, como \n\nalternativa, outros mercados fora da regi\u00e3o na qual est\u00e3o inseridos, com quem \n\nestabelecem acordos comerciais. \u00c9 um facto que se verifica na maioria dos pa\u00edses, face \n\n\u00e0 regi\u00e3o onde se inserem. \n\n1.4.3 As organiza\u00e7\u00f5es inter-governamentais \n\n N\u00e3o obstante os pa\u00edses africanos se terem agrupado em blocos regionais ap\u00f3s as \n\nindepend\u00eancias, raz\u00f5es de ordem hist\u00f3rica relacionadas com o passado colonial, \n\ncontribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es inter-governamentais, ligadas entre si por \n\nafinidades lingu\u00edsticas e culturais, mas sem continuidade geogr\u00e1fica. Enquadram-se \n\nnesta categoria: a Commonwealth, composta por 54 pa\u00edses membros falantes da l\u00edngua \n\ninglesa, com excep\u00e7\u00e3o de Mo\u00e7ambique, que \u00e9 de express\u00e3o portuguesa; a Francofonia, \n\nque envolve pa\u00edses e Governos cuja l\u00edngua oficial \u00e9 o franc\u00eas, da qual fazem parte 55 \n\nEstados membros e 13 observadores; a Comunidade dos Pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa \n\n(CPLP), criada em1996 e que re\u00fane os pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa, na\u00e7\u00f5es irmanadas \n\n\n\n63 \n \n\npor uma heran\u00e7a hist\u00f3rica e por uma vis\u00e3o compartilhada de desenvolvimento e de \n\ndemocracia (CPLP, 2011, online). \n\n A CPLP suscita o interesse de pa\u00edses fora do contexto lus\u00f3fono. A Guin\u00e9 \n\nEquatorial pretende aderir a este bloco e, desde 2006, mant\u00e9m o estatuto de observador. \n\nPor\u00e9m, o seu pedido de ades\u00e3o est\u00e1 depende de mudan\u00e7as internas, pois algumas \n\npr\u00e1ticas deste pa\u00eds n\u00e3o se coadunam com os princ\u00edpios da CPLP nomeadamente a \n\nquest\u00e3o dos direitos humanos, a pena de morte, al\u00e9m disto, h\u00e1 a necessidade de \n\nprogredir no que respeita \u00e0 aprendizagem da l\u00edngua portuguesa. Angola apoia o pedido \n\nde ades\u00e3o da Guin\u00e9 Equatorial \u00e0 CPLP. \n\n A nossa leitura \u00e9 que estas organiza\u00e7\u00f5es inter- governamentais representam uma \n\nplataforma de colabora\u00e7\u00e3o entre as antigas pot\u00eancias coloniais e os novos pa\u00edses, \n\npermitindo-lhes manter rela\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, econ\u00f3micas e de ajuda ao desenvolvimento \n\ncom interesses rec\u00edprocos. \n\n2 Debates te\u00f3ricos sobre rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\n Antes de analisarmos o tema central, exploramos as bases te\u00f3ricas que sustentam \n\na presente investiga\u00e7\u00e3o. Assim contemplaremos primeiro a no\u00e7\u00e3o de teoria, seguindo-se \n\nas perspectivas te\u00f3ricas, que consideramos terem sido as que mais contribu\u00edram para o \n\nestudo dos Estados no contexto das rela\u00e7\u00f5es internacionais, nomeadamente o realismo e \n\no neo-realismo. \n\n2.1 A teoria nas rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\n Para an\u00e1lise do tema \u201cpot\u00eancia regional emergente\u201d, come\u00e7amos por examinar \n\nas bases te\u00f3ricas que suportam o presente trabalho. Quando analisada a bibliografia de \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, encontramos diferentes conceitos de teoria, mas que s\u00e3o, no \n\nentanto, comuns nos princ\u00edpios b\u00e1sicos. Eis algumas defini\u00e7\u00f5es: A teoria \u00e9 a forma \n\nadoptada, por excel\u00eancia, pelo pensamento s\u00e9rio, no seu n\u00edvel profundo de \n\ncontempla\u00e7\u00e3o, quando a mente procura as fontes originais e causais dos acontecimentos. \n\nA teoria enforma a mente para pensar de um modo profundo e mais poderoso (Peet, \n\n2009:39). \n\n Na concep\u00e7\u00e3o de Viotti e de Kauppi (1998: 3-20)  \u201cteoria\u201d significa diferentes \n\ncoisas para diferentes pessoas. E pode mesmo significar diferentes coisas para a mesma \n\npessoa. Algumas  podem parecer verdadeiras \u201cem teoria\u201d, mas n\u00e3o na pr\u00e1tica ou num \n\n\n\n64 \n \n\ncaso em particular, em fun\u00e7\u00e3o das circunst\u00e2ncias. Para estes autores, a teoria \u00e9 uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o intelectual, que ajuda a seleccionar factos e a interpret\u00e1-los de modo a \n\nfacilitar explica\u00e7\u00f5es e previs\u00f5es relativas a regularidades e recorr\u00eancias ou a repeti\u00e7\u00f5es \n\ndo fen\u00f3meno observado. A teoria \u00e9 um meio para fazer o mundo, ou parte dele, mais \n\ncompreens\u00edvel ou melhor compreendido. Para uma an\u00e1lise mais aprofundada, os \n\nte\u00f3ricos das rela\u00e7\u00f5es internacionais centram as suas observa\u00e7\u00f5es, em padr\u00f5es de \n\ncomportamento entre os v\u00e1rios actores da cena internacional. Ao identificarem os \n\npadr\u00f5es, conseguem estabelecer modestas predi\u00e7\u00f5es acerca da poss\u00edvel natureza e \n\ndirec\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a. \n\n A vis\u00e3o de outros polit\u00f3logos \u00e9 de que a teoria \u00e9 uma reflex\u00e3o sistem\u00e1tica sobre \n\nos fen\u00f3menos, concebida com o pressuposto de os explicar e de demonstrar a forma \n\nintelig\u00edvel e significativa como est\u00e3o relacionados, ao inv\u00e9s de constitu\u00edrem um \n\nelemento disperso num universo incoerente (Dougherty e Pfaltzgraff, 2003: 22-25).  \n\n Para Kenneth Waltz (2002: 14-23), as teorias s\u00e3o compila\u00e7\u00f5es ou o conjunto de \n\nleis caracter\u00edsticas de um comportamento ou fen\u00f3meno particular. Indicam-nos que \n\nalguns factores s\u00e3o mais importantes do que outros e especificam rela\u00e7\u00f5es entre eles. \n\n Morgenthau (1993:3) com a \u201cTeoria Realista da Pol\u00edtica Internacional\u201d entende \n\nque a teoria tem por finalidade ordenar e dar sentido a uma massa de fen\u00f3menos, que, \n\nsem ela, continuariam desconexos e inintelig\u00edveis.  \n\n Donald Puchala, que se autodefine primeiramente como um consumidor e n\u00e3o \n\npropriamente um produtor de teorias, tem uma vis\u00e3o cr\u00edtica e distanciada desta tem\u00e1tica. \n\nUm dos seus argumentos centrais \u00e9 o de que as teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais n\u00e3o \n\ns\u00e3o cient\u00edficas, mas considera que talvez se trate de um atributo e n\u00e3o de uma falta. Em \n\nsua opini\u00e3o, os pensamentos que sustentam as teorias das rela\u00e7\u00f5es internacionais t\u00eam \n\npoucos aspectos que satisfa\u00e7am os crit\u00e9rios de uma teoria cient\u00edfica, considerando que \n\ndaquelas teorias pouco se pode deduzir e, menos ainda, fazer previs\u00f5es a partir delas. \n\nEm seu entender, n\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas a partir de simples proposi\u00e7\u00f5es, nem evoluem \n\npara um est\u00e1dio mais complexo que lhes permita atingir um \u201cn\u00edvel m\u00e9dio de \n\ngeneraliza\u00e7\u00f5es\u201d. Na cr\u00edtica que faz, p\u00f5e em causa a sustenta\u00e7\u00e3o das teorias das rela\u00e7\u00e3o \n\ninternacionais, ao considerar que os cientistas sociais t\u00eam tentado formular teorias h\u00e1 \n\ncerca de meio s\u00e9culo, por\u00e9m, estes esfor\u00e7os t\u00eam-se demonstrado despropositados e com \n\npouco sucesso, n\u00e3o s\u00f3 devido ao enigma da condi\u00e7\u00e3o humana, mas tamb\u00e9m por ser \n\nquestion\u00e1vel a assun\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica dos cientistas sociais. \n\n\n\n65 \n \n\n A solu\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 a de que os heur\u00edsticos, para constru\u00edrem uma boa teoria,  \n\nponderem acerca de \u201ccomo e porque \u00e9 que acontecem\u201d determinados fen\u00f3menos. A sua \n\nposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que a teoria das rela\u00e7\u00f5es internacionais nasce do tesouro intelectual do \n\nideal de tipo weberiano, que tem em conta padr\u00f5es de fen\u00f3menos, estruturas, processos, \n\ncausas e efeitos. \n\n Poder\u00e1 dizer-se que o debate sobre teorias n\u00e3o \u00e9 fixo, mas aberto de forma a \n\npermitir ideias contradit\u00f3rias para que possam ser confrontadas e desenvolvidas sob \n\ndiferentes perspectivas. \u00c9 um debate cr\u00edtico inacabado, travado desde o in\u00edcio da d\u00e9cada \n\nde 60 e que continua a p\u00f4r em causa, a capacidade de as teorias existentes explicarem \n\ncontextos espec\u00edficos, quando aplicadas \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais. \n\n Neste trabalho, as teorias t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de enquadramento do objecto de estudo \n\nna arena internacional e as teorias utilizadas no presente estudo s\u00e3o o realismo e o neo-\n\nrealismo. \n\n2.2  As escolas de pensamento \n\n Os cen\u00e1rios de conflito que se viveram durante a Guerra de 1914-18 \n\nconvenceram um n\u00famero de influentes pensadores e filantros da necessidade de \n\nrepensar as rela\u00e7\u00f5es internacionais. Estes filantropos viram nisso a oportunidade para \n\nteorizar as rela\u00e7\u00f5es internacionais (Brown e Ainley, 2009: 18). Consequentemente, \n\nsurgiram  as escolas de pensamento, das quais destacamos o realismo e o neo-realismo.\n\n  \n\n2.2.1 O realismo \n\n Enquanto teoria pol\u00edtica, o realismo tem as suas ra\u00edzes na hist\u00f3ria, na pol\u00edtica e \n\nna filosofia de pensadores, como: Tuc\u00eddides, que na Hist\u00f3ria da Guerra do Peloponeso, \n\nformula a concep\u00e7\u00e3o da balan\u00e7a de poderes; Maquiavel, que, em O Pr\u00edncipe  d\u00e1 a ideia  \n\nda separa\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica e a moral; Hobbes, que no Leviat\u00e3 reflecte sobre a natureza \n\nhumana e a ideia de anarquia, que resulta da aus\u00eancia de um poder central internacional; \n\nClausewitz, que em Da Guerra equaciona as rela\u00e7\u00f5es entre a pol\u00edtica externa e a guerra \n\n(KegleyJr., 2004: 36; Fernandes, 2011: 44-45). \n\n Nos tempos modernos, o aparecimento do realismo est\u00e1 relacionado com o \n\nesvaziamento do paradigma idealista liberal, durante o per\u00edodo que medeia entre a \n\nPrimeira e a Segunda Guerra Mundial, por uma corrente que considerava que os liberais \n\n\n\n66 \n \n\neram \u201cut\u00f3picos, que negligenciavam a realidade humana pondo os seus interesses \n\npessoais \u00e0 frente do bem-estar dos outros\u201d (Kegley Jr., 2004:36).  \n\n Entre os principais pensadores do realismo, destacam-se: E.H. Carr (1939), \n\nGeorge F. Kennan (1951, 1954), Hans Morgenthau (1948), Reinhold Niebuhr (1947) e \n\nKenneth Thompson (1960). \u00c9 uma corrente socialmente constru\u00edda e cuja vis\u00e3o do \n\nmundo continua a ser um guia do pensamento pol\u00edtico (KegleyJr. 2004). \n\n O realismo surge como uma rea\u00e7\u00e3o contra o idealismo de Wilson e tem  \n\nmerecido diversas interpreta\u00e7\u00f5es. Para Adriano Moreira (2008:130), o realismo coloca a \n\nno\u00e7\u00e3o de poder no centro da vida internacional. Na vis\u00e3o de Maltez (2003), o realismo \u00e9 \n\numa doutrina que pretende opor-se ao idealismo e ao chamado normativismo. Lan\u00e7ou a \n\ng\u00e9nese para um entendimento pluralista da sociedade, olhando os grupos como for\u00e7as \n\nvivas. Moma (2012: 14) real\u00e7a que na perspectiva realista a sobreviv\u00eancia dos estados \n\nno sistema internacional depende da sua capacidade de gest\u00e3o, da procura, cria\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de poder.  \n\n O realismo v\u00ea o Estado como o mais importante actor no palco mundial, uma \n\nvez que n\u00e3o responde a uma autoridade pol\u00edtica superior. Quanto \u00e0 capacidade dos \n\nEstados, na opini\u00e3o de Mearsheimer (2007: 33-37), os mesmos s\u00e3o movidos, \n\nessencialmente, pelo poder, pela seguran\u00e7a militar e pela economia, o que significa que \n\nos Estados s\u00e3o os principais actores da pol\u00edtica mundial, se bem que centrados \n\nprincipalmente nas grandes pot\u00eancias. \n\n Para Viotti e Kauppi (1998: 6-7), os Estados, na perspectiva realista, s\u00e3o actores \n\nracionais, pois o processo de decis\u00e3o na pol\u00edtica externa inclui: um an\u00fancio dos \n\nobjectivos; as considera\u00e7\u00f5es sobre as poss\u00edveis alternativas em termos de capacidade do \n\nEstado; a forma de atingir esses objectivos e quais os benef\u00edcios ou custos associados a \n\ncada alternativa. Defendem os realistas, que a seguran\u00e7a nacional est\u00e1 no topo da lista. \n\n Os realistas acreditam que a pol\u00edtica, tal como a sociedade em geral, \u00e9 governada \n\npor leis objectivas que t\u00eam as suas ra\u00edzes na natureza humana. Nesta linha de \n\npensamento, Hans Morgenthau desenvolveu uma teoria sobre a pol\u00edtica do poder, com \n\nbase nos princ\u00edpios realistas da natureza humana, na qual analisa a ess\u00eancia pol\u00edtica, o \n\nequil\u00edbrio do poder e o papel da \u00e9tica na pol\u00edtica externa. Morgenthau delineou como \n\nseria a pol\u00edtica externa dos EUA no p\u00f3s Segunda Guerra Mundial. No seu \n\nentendimento, o novo cen\u00e1rio englobaria: (i) a substitui\u00e7\u00e3o do multipolarismo pelo \n\nbipolarismo, cujos centros est\u00e3o na Europa Ocidental; (ii) a divis\u00e3o da \u201cunidade moral\u201d \n\nem dois sistemas antag\u00f3nicos de pensamento, que disputariam entre si a lealdade dos \n\n\n\n67 \n \n\nhomens; (iii) o desenvolvimento da tecnologia nuclear, que poderia levar \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o \n\nda humanidade.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 paz mundial, Morgenthau, no final dos anos 40, considerou que \n\nesta s\u00f3 era poss\u00edvel mediante um mecanismo de equil\u00edbrio de poder. Tendo em conta \n\nesta constata\u00e7\u00e3o, identificou princ\u00edpios b\u00e1sicos na pol\u00edtica internacional que diferenciam \n\ne definem o realismo em rela\u00e7\u00e3o a qualquer outra perspectiva ou teoria, a saber: 1) a \n\npol\u00edtica, tal como a sociedade, obedece a leis objectivas que s\u00e3o fruto da natureza \n\nhumana; 2) o interesse dos Estados \u00e9 sempre definido em termos de poder; 3) o conceito \n\nde interesse traduzido em poder \u00e9 uma categoria objectiva de validade universal; 4) os \n\nprinc\u00edpios morais universais n\u00e3o podem ser aplicados aos actos dos Estados, sen\u00e3o \n\nfiltrados e analisados a partir das circunst\u00e2ncias de tempo e lugar; 5) as aspira\u00e7\u00f5es \n\nmorais de uma na\u00e7\u00e3o em particular n\u00e3o podem ser identificadas com os preceitos morais \n\nque governam o mundo; 6) a esfera pol\u00edtica \u00e9 aut\u00f3noma ou seja n\u00e3o \u00e9 subordinada a \n\nnenhuma outra esfera como \u2013 a econ\u00f3mica, a jur\u00eddica ou a religiosa (Morgenthau, \n\n1993:5). Estes pontos em que Morgenthau salienta valores sociais que considera \n\ndominantes baseados na obedi\u00eancia \u00e0s leis e \u00e0s regras que governam o mundo,  ficaram \n\nconhecidos como \u201cos seis princ\u00edpios do realismo pol\u00edtico\u201d.  \n\n Para os autores deste modelo, o mesmo deve ser entendido no contexto em que \n\nfoi produzido dizendo respeito aos anos 60 e \u00e0 primeira metade da d\u00e9cada de 70 e seu \n\nimpacto nos EUA, nomeadamente: i) a antevis\u00e3o da decad\u00eancia dos EUA como \n\nsuperpot\u00eancia face ao conflito do Vietname; ii) a ascens\u00e3o de outras economias, como a \n\nalem\u00e3 e a japonesa, e o aparecimento de novos actores econ\u00f3micos com protagonismo; \n\niii) a vulnerabilidade do sistema econ\u00f3mico e monet\u00e1rio americano (1971); iv) o \n\nimpacto negativo do embargo petrol\u00edfero do mundo \u00e1rabe sobre o Ocidente e \n\nconsequente aumento dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo, resultante do conflito israelo-\u00e1rabe do \n\nYom-Kippur (1973). \n\n Para J. Fernandes (2011:93), estes acontecimentos contribu\u00edram para as cr\u00edticas, \n\nque, desde os anos 60, vinham sendo feitas no sentido da necessidade de desloca\u00e7\u00e3o, \n\npara a economia pol\u00edtica internacional, do tradicional centro de interesses realista ligado \n\n\u00e0 disputa pol\u00edtico-militar entre as superpot\u00eancias e que constitui o campo por excel\u00eancia \n\ndos Estudos Estrat\u00e9gicos. Entretanto, o sistema internacional enquanto esfera de an\u00e1lise \n\nprivilegiada deixou a descoberto lacunas que foram aproveitadas pelos cr\u00edticos dando \n\nlugar ao neo-realismo. \n\n\n\n68 \n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o do realismo neste trabalho reveste-se de particular interesse por \n\nfornecer uma teoria que prop\u00f5e uma explica\u00e7\u00e3o  dos factos internacionais e das rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os actores internacionais a partir da observa\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de comportamento.\n\n  \n\n2.2.2 O Neo-Realismo \n\n O neo-realista aborda o modo como a estrutura do sistema internacional \n\ninfluencia o comportamento dos Estados ou a percep\u00e7\u00e3o dos decision-makers (Viottie e \n\nKauppi, 1999). As cr\u00edticas do neo-realismo ao modelo realista centravam-se \n\nessencialmente na \u201cfalta de precis\u00e3o e at\u00e9 mesmo de contradi\u00e7\u00f5es na forma como os \n\nrealistas usavam determinados conceitos nomeadamente poder, interesse nacional e \n\nbalan\u00e7a de poder. Para al\u00e9m desta cr\u00edtica, consideravam tamb\u00e9m que existiam \n\ncontradi\u00e7\u00f5es entre a linguagem descritiva e os elementos prescritivos do realismo. \n\nAcusam os realistas de, por um lado, p\u00f4r \u201cas na\u00e7\u00f5es e seus l\u00edderes a pensar e a agir em \n\ntermos de interesses definidos pelo poder\u201d, mas, por outro lado, de aconselhar os \n\ndiplomatas a serem prudentes e a n\u00e3o s\u00f3 terem um auto-controlo, mas tamb\u00e9m a \n\nreconhecerem a legitimidade dos interesses nacionais das outras na\u00e7\u00f5es (Kegley Jr., \n\n2004:38). \n\n Os neo-realistas procuram explicar o porqu\u00ea de os conflitos interestatais \n\npersistirem. Na perspectiva destes teorizadores, tal facto deve-se \u00e0 natureza an\u00e1rquica \n\nda sociedade global sem governo e n\u00e3o, como defendem os realistas, ao cont\u00ednuo desejo \n\nde poder que \u00e9 intr\u00ednseco \u00e0 natureza humana. Por estas raz\u00f5es o neo-realismo \u00e9 por \n\nvezes referido como realismo estrutural, devido \u00e0 \u00eanfase que \u00e9 dada \u00e0 influ\u00eancia do \n\npoder global nas estruturas dos Estados.  \n\n Um dos fundadores desta corrente foi Kenneth N. Waltz, que se notabilizou com \n\na obra Theory of International Politics (1979). Atrav\u00e9s dela, procura dar uma explica\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica do sistema internacional assente na autonomia do poder pol\u00edtico. Segundo \n\nWaltz, o neo-realismo evidencia-se por fazer a destrin\u00e7a entre uma teoria das rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais e uma teoria da pol\u00edtica externa, que, como defendem n\u00e3o s\u00e3o a mesma \n\ncoisa, uma vez que a estrutura do sistema internacional \u00e9 distinta da estrutura dos \n\nsistemas pol\u00edticos internos, a tr\u00eas n\u00edveis: i) o princ\u00edpio ordenador do sistema; ii) o \n\ncar\u00e1cter das unidades componentes; iii) a distribui\u00e7\u00e3o das suas capacidades. Por sua vez \n\nnos sistemas pol\u00edticos nacionais, o primeiro ordenador \u00e9 a hierarquia, enquanto no \n\nsistema internacional \u00e9 a anarquia. Para Waltz (2002: 49-87) existe no plano interno, \n\n\n\n69 \n \n\numa divis\u00e3o e especializa\u00e7\u00e3o do trabalho, o que n\u00e3o se verifica na estrutura do sistema \n\ninternacional, onde n\u00e3o h\u00e1 diferencia\u00e7\u00e3o das unidades, uma vez que \u201cos Estados s\u00e3o \n\nfuncionalmente iguais\u201d. Considera que num meio an\u00e1rquico, os Estados t\u00eam diferentes \n\ncapacidades para desempenhar exactamente as mesmas fun\u00e7\u00f5es. Sendo assim, a \n\nvaria\u00e7\u00e3o entre dois sistemas internacionais, depende da distribui\u00e7\u00e3o dessas capacidades \n\nentre os Estados.  \n\n Esta escola de pensamento tamb\u00e9m veio contribuir para a compreens\u00e3o de um \n\noutro aspecto das rela\u00e7\u00f5es internacionais ao procurar explicar, porque \u00e9 que as \n\nperspectivas para a coopera\u00e7\u00e3o internacional e as trocas s\u00e3o tantas vezes pouco claras e \n\nporque \u00e9 que os Estados desconfiam uns dos outros e se esfor\u00e7am por competir. Este \n\nfacto \u00e9 explicado com base na estrutura an\u00e1rquica do sistema, que leva os Estados a \n\nserem sens\u00edveis \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o relativa na distribui\u00e7\u00e3o de poder (Kegley Jr., 2004:42). \n\n Compreende-se que est\u00e3o tra\u00e7adas as linhas orientadoras que nos permitem \n\nanalisar em diferentes aspectos a posi\u00e7\u00e3o dos Estados no contexto das rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, ancorados em assuntos como a seguran\u00e7a dos Estados; os instrumentos \n\nda pol\u00edtica externa; a balan\u00e7a de poder manifestada atrav\u00e9s dos recursos em diferentes \n\n\u00e1reas; a movimenta\u00e7\u00e3o transnacional e as trocas; a coopera\u00e7\u00e3o e o papel das \n\norganiza\u00e7\u00f5es internacionais que actuam no sistema pol\u00edtico.  \n\n2.3 John Clark e as rela\u00e7\u00f5es internacionais de \u00c1frica \n\n Tem sido question\u00e1vel a aplica\u00e7\u00e3o das teorias realistas e neo-realistas na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos das rela\u00e7\u00f5es internacionais da \u00c1frica contempor\u00e2nea. O \n\nargumento central \u00e9 o de que estas correntes de pensamento tiveram express\u00e3o na \n\npol\u00edtica das grandes pot\u00eancias, pelo que n\u00e3o tem relev\u00e2ncia a sua aplica\u00e7\u00e3o na \u00c1frica \n\ncontempor\u00e2nea. Sobre este debate Clark (2001, 85- 91) refere que caso seja aplicado o \n\nrealismo, tendo em conta o novo contexto hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico, isso poder\u00e1 enriquecer \n\numa perspectiva te\u00f3rica e ajudar a compreender o assunto em estudo. Por\u00e9m, n\u00e3o traz \n\nrespostas aos problemas africanos. Clark remete-nos para duas perspectivas te\u00f3ricas, \n\nque, em seu entender, mais se adaptam a interpretar as rela\u00e7\u00f5es internacionais de \u00c1frica, \n\nque s\u00e3o o liberalismo e o globalismo. Fundamenta o seu pensamento em dois factores: o \n\nprimeiro \u00e9 o de que, com o fim da Guerra Fria e o aparente fim da bipolaridade e, talvez \n\ndo conceito de pol\u00e9s (i.e. opostos), se desmotivou o interesse dos neo-realistas, uma vez \n\nque o modelo de an\u00e1lise defendido por esta corrente se adaptava \u00e0s grandes pot\u00eancias, \n\nmas pouco revelava sobre a pol\u00edtica da periferia na era p\u00f3s-Guerra Fria. O segundo \n\n\n\n70 \n \n\nargumento \u00e9 o de que os africanistas centram as suas an\u00e1lises n\u00e3o nos Estados, nos \n\nl\u00edderes, nos seus interesses, mas no legado colonial e na estrutura da economia mundial \n\nque consideram serem respons\u00e1veis pelo record de pobreza na \u00c1frica p\u00f3s-colonial. \n\nContudo, nem o liberalismo nem o globalismo providenciaram \u201cconceitos-chave\u201d para \n\ncompreender as rela\u00e7\u00f5es internacionais africanas.  \n\n Defende ainda que os liberais que nos anos 50 e 60, escreveram essencialmente \n\nteorias modernas, estavam convencidos de que os Estados africanos se tornariam \n\ncompetentes, que as condi\u00e7\u00f5es socio-econ\u00f3micas iriam melhorar e que os regimes se \n\niriam tornando gradualmente liberais com o apoio do sistema internacional. Essas \n\nexpectativas foram frustradas em 1960 e em 1990. \n\n O autor refere que na perspectiva dos globalistas, a brutalidade e a inefic\u00e1cia na \n\npol\u00edtica interna de \u00c1frica se explica como um efeito de pol\u00edtica econ\u00f3mica mundial. Por \n\nisso encontra lacunas nesta teoria, pelo facto de ela n\u00e3o explicar porque \u00e9 que as \n\ntraject\u00f3rias das v\u00e1rias regi\u00f5es e dos pa\u00edses da periferia t\u00eam sido inconstantes. \n\n Clark observa que o realismo ajudou a compreender as rela\u00e7\u00f5es internacionais \n\nde \u00c1frica, mas tem os seus limites. Durante a Guerra Fria, \u00c1frica foi vista como um \n\npalco importante para a competi\u00e7\u00e3o das grandes pot\u00eancias. A quest\u00e3o ideol\u00f3gica serviu \n\npara alimentar um grande n\u00famero de conflitos interestatais (Angola/\u00c1frica do Sul; \n\nAngola/Za\u00edre e Som\u00e1lia/Eti\u00f3pia). O realismo tradicional tamb\u00e9m ajudou a compreender \n\na rela\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a com os seus antigos territ\u00f3rios ultramarinos e a rela\u00e7\u00e3o patr\u00e3o-\n\ncliente que se estabeleceu, o que levou a concluir que os Estados fracos necessitam de \n\nprotec\u00e7\u00e3o e ajuda, as quais procuram, enquanto os poderosos procuram clientes (Clark, \n\n2001: 89-91). \n\n O uso das lentes do realismo e do neo-realismo para analisar as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais de \u00c1frica parece-nos ser poss\u00edvel apenas nos aspectos acima referidos, ou \n\nseja, seguran\u00e7a, balan\u00e7a de poder e coopera\u00e7\u00e3o. Isto porque desde as independ\u00eancias os \n\npa\u00edses africanos tiveram traject\u00f3rias que os diferenciaram, n\u00e3o s\u00f3 entre si, como tamb\u00e9m \n\ndos Estados europeus. Nos anos 60 come\u00e7aram a emergir do colonialismo e a integrar o \n\nsistema internacional ideologicamente dividido pelas duas superpot\u00eancias. Enquanto \n\nEstados independentes, eram inexperientes na governa\u00e7\u00e3o e economicamente d\u00e9beis, o \n\nque dificultava a integra\u00e7\u00e3o na arena internacional. Esta situa\u00e7\u00e3o deu lugar a \n\ninterven\u00e7\u00f5es externas, assentes em factores ideol\u00f3gicos, que prevaleceram at\u00e9 ao final \n\nda Guerra  Fria e  \u00e0 emerg\u00eancia da nova ordem global.  A aprecia\u00e7\u00e3o \u00e9 que \u00c1frica \n\ntem caracter\u00edsticas pol\u00edticas, econ\u00f3micas e sociais especficas que resultam de um \n\n\n\n71 \n \n\npassado hist\u00f3rico. No entanto, enquanto pa\u00edses membros da comunidade internacional, \n\ntornam-se interdependentes, contribuindo para a unidade do mundo atrav\u00e9s de uma \n\nmultiplica\u00e7\u00e3o qualitativa e quantitativa, que se traduz, respectivamente, em contactos \n\nentre os Estados e outros agentes internacionais e ac\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o. \u00c9 neste ponto \n\nque encontramos situa\u00e7\u00f5es em que as teorias realistas e neo-realistas s\u00e3o aplic\u00e1veis \u00e0s \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais de \u00c1frica. \n\n  \n\n\n\n72 \n \n\n \n\nSEGUNDA PARTE \n\n\u00c1FRICA AUSTRAL E ANGOLA COMO POT\u00caNCIA REGIONAL \n\nEMERGENTE \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O HIST\u00d3RICA E DIN\u00c2MICAS NA \n\nCRIA\u00c7\u00c3O DA ORGANIZA\u00c7\u00c3O REGIONAL \n\n1 Ventos de mudan\u00e7a \n\n Os efeitos da Segunda Guerra Mundial traduziram-se, em \u00c1frica, nas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es de independ\u00eancia dos pa\u00edses sob o dom\u00ednio colonial. Foi neste ambiente \n\nde afirma\u00e7\u00e3o dos nacionalistas que o primeiro-ministro brit\u00e2nico, Harold MacMillan, se \n\ndestacou com o c\u00e9lebre discurso \u201cWinds of Change\u201d, realizado a 3 de Fevereiro de \n\n1960, durante uma viagem aos pa\u00edses da Commonwealth, no Parlamento sul-africano, \n\nna cidade do Cabo, afirmou: \n\n \u201cA wind of change is blowing through this continent (Africa) and whether we \n\nlike it or not, this growth of national consciousness is a political fact. We must all \n\naccept it as a fact, and our national policies must take account of it.\u201d \n\n O pensamento de MacMillan passou a ser considerado como que uma doutrina \n\nnos debates da ONU sobre a problem\u00e1tica africana. Nessa altura, as pot\u00eancias coloniais \n\nj\u00e1 tinham iniciado a transi\u00e7\u00e3o para a independ\u00eancia de alguns dos seus territ\u00f3rios \n\nultramarinos. Inglaterra em 1957, com a independ\u00eancia do Gana; Fran\u00e7a em 1958, com \n\na Guin\u00e9 Conacry; B\u00e9lgica em 1960, com a independ\u00eancia do Congo Belga, actual RDC. \n\nCriaram-se din\u00e2micas tais, que em meados dos anos 60, todas as antigas possess\u00f5es na \n\n\u00c1frica Ocidental, Oriental e Central eram agora independentes. Por\u00e9m, restava a \u00c1frica \n\nAustral, que, desde a confer\u00eancia de Berlim em 1885, por raz\u00f5es geoestrat\u00e9gicas era \n\npartilhada entre tr\u00eas pot\u00eancias coloniais:  Reino Unido, Portugal e Alemanha. \n\n Quanto ao Reino Unido ficou com a \u00c1frica do Sul, e com os pa\u00edses que \n\nactualmente constituem o: Botsuana, Lesoto, Suazil\u00e2ndia, Z\u00e2mbia, Zimbabu\u00e9 e Malawi. \n\nEm 1910, a \u00c1frica do Sul, sob o dom\u00ednio brit\u00e2nico, anexa os territ\u00f3rios do Cabo, Natal, \n\nOrange e Transval e passa a denominar-se Uni\u00e3o Sul-Africana.  \n\n A Portugal couberam Angola e Mo\u00e7ambique, mediante uma estrat\u00e9gia n\u00e3o \n\nconcretizada \u201cda costa \u00e0 contra-costa\u201d, que se iria materializar num mapa cor-de-rosa, \n\n\n\n73 \n \n\nque representava a unifica\u00e7\u00e3o da costa ocidental de Angola \u00e0 costa leste de \n\nMo\u00e7ambique.  \n\n Relativamente \u00e0 Alemanha, n\u00e3o obstante a sua realpolitick n\u00e3o inclu\u00edr \u00c1frica, \n\nelaborou (com Bismarck) a planifica\u00e7\u00e3o de um imp\u00e9rio alem\u00e3o em \u00c1frica, com sa\u00eddas \n\npara o mar, no \u00cdndico e no Atl\u00e2ntico, para escoamento de produtos locais e para \n\nestabelecimento de esta\u00e7\u00f5es navais de repara\u00e7\u00e3o e abastecimento de navios de guerra e \n\ndas linhas de navega\u00e7\u00e3o, com que queriam competir com os ingleses da P&amp;O e outras. \n\nAssim, a Alemanha ficou com o Sudoeste Africano, actualmente Nam\u00edbia, Tanganica, \n\nCamar\u00f5es e Togol\u00e2ndia.  \n\n Num cen\u00e1rio de altera\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica, os Estados Unidos eram a \u00fanica pot\u00eancia \n\nfavor\u00e1vel \u00e0 independ\u00eancia africana, mas s\u00f3 um s\u00e9culo depois, j\u00e1 com uma maioria de \n\nEstados africanos independentes, a Administra\u00e7\u00e3o Kennedy informou o Governo de \n\nSalazar sobre a sua posi\u00e7\u00e3o contra o colonialismo portugu\u00eas, a pot\u00eancia colonial \n\nremanescente. Por\u00e9m os norte-americanos estavam, de certo modo, dependentes de \n\nPortugal. O \u201ctrunfo\u201d de Salazar residia na base das Lajes, nos A\u00e7ores, um ponto \n\nestrat\u00e9gico para os EUA desde 1944. \u00c9 certo que Portugal tinha compensa\u00e7\u00f5es neste \n\nacordo, mas a ideia de uma poss\u00edvel ren\u00fancia era o suficiente para aliviar a press\u00e3o \n\nnorte-americana sobre a quest\u00e3o colonial. Por outro lado os republicanos no Congresso, \n\ndefendiam que \u201ca presen\u00e7a de Portugal em \u00c1frica era uma barreira contra o \n\ncomunismo\u201d (Gomes e Afonso, 2009: 121). \n\n Em \u00c1frica, nem todos os pa\u00edses eram hostis ao regime de Salazar. A geopol\u00edtica \n\nde Portugal na regi\u00e3o austral e oriental de \u00c1frica levou Lisboa a um entendimento com \n\no presidente Hastings Banda do Malawi, atrav\u00e9s de um acordo estrat\u00e9gico de defesa dos \n\ninteresses de ambos os pa\u00edses neste espa\u00e7o geogr\u00e1fico. O historiador Lu\u00eds Barroso \n\n(2012: 155-172) analisa com algum detalhe as rela\u00e7\u00f5es entre os dois Estados e refere \n\nque, do lado de Portugal, a preocupa\u00e7\u00e3o era a possibilidade de o Malawi, uma vez \n\nindependente, vir a servir de santu\u00e1rio aos movimentos de liberta\u00e7\u00e3o em Mo\u00e7ambique. \n\nPor seu lado, o interesse do Malawi residia na necessidade de estabelecimento de \n\nliga\u00e7\u00e3o ao mar atrav\u00e9s de Mo\u00e7ambique, via dinamizadora da economia do Malawi. Esta \n\nalian\u00e7a era fortificada com o entendimento que ambos tinham da Tanz\u00e2nia. Desde 1964 \n\nque o Presidente tanzaniano Julius Nyerere, havia permitido que alguns dissidentes do \n\nGoverno de Banda e guerrilheiros da Frelimo se fixassem na Tanz\u00e2nia. O autor refere \n\nque Banda defendia que o seu pa\u00eds seguia uma pol\u00edtica de \u201cn\u00e3o-alinhamento\u201d ou de \n\n\n\n74 \n \n\n\u201calinhamento discricion\u00e1rio\u201d porque, em cada momento, alinharia com quem entendia \n\nmelhor defender os seus interesses.  \n\n Na opini\u00e3o deste historiador, a aproxima\u00e7\u00e3o ao Malawi foi uma boa \n\noportunidade para Portugal, e tamb\u00e9m  a \u00c1frica do Sul agregarem Estados negros a um \n\nprojecto pol\u00edtico na \u00c1frica Austral, que teria como objectivo impedir que os \n\nmovimentos com liga\u00e7\u00f5es a Moscovo e a Pequim conseguissem apoios na regi\u00e3o. \n\n Visto deste prisma, podemos argumentar que a estrat\u00e9gia de Portugal lhe \n\npermitiu manter um equil\u00edbrio de poder n\u00e3o s\u00f3 na regi\u00e3o como nas inst\u00e2ncias \n\ninternacionais, resultado das suas parcerias estrat\u00e9gicas atrav\u00e9s das quais protegia as \n\nsuas col\u00f3nias de Angola e Mo\u00e7ambique e tamb\u00e9m os interesses de pa\u00edses terceiros na \n\n\u00c1frica Austral e Oriental. \n\n Apesar de uma diplomacia bem sucedida, como acabamos de analisar, \n\nestimulados pelos \u201cventos da mudan\u00e7a\u201d, as institui\u00e7\u00f5es internacionais eram, cada vez \n\nmais, o palco onde se apresentavam protestos contra Portugal. A Lib\u00e9ria levou a quest\u00e3o \n\nao Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, o que o Executivo de Salazar considerava ser \u201cuma \n\nconspira\u00e7\u00e3o internacional visando Portugal ultramarino\u201d (Vieira, 1998:116). Perante as \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas, Portugal alegou o princ\u00edpio da n\u00e3o-inger\u00eancia nos assuntos internos dos \n\nEstados soberanos, conforme carta da ONU, recusando-se a apresentar informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o Ultramar. Considerava que \u201cqualquer refer\u00eancia ou informa\u00e7\u00e3o sobre a mat\u00e9ria \n\nseria tida por Portugal como uma interfer\u00eancia nos seus assuntos internos\u201d (Raimundo, \n\n1992). Para o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros de Portugal, Franco Nogueira, as \n\nacusa\u00e7\u00f5es que se faziam eram \u201cfalsas e puras inven\u00e7\u00f5es\u201d (Raimundo, 1992). A \n\nintransig\u00eancia de Salazar levou a que, em 1962, a Assembleia Geral da ONU \n\ncondenasse a repress\u00e3o e a ac\u00e7\u00e3o armada desencadeada por Portugal e reafirmasse o \n\ndireito \u00e0 auto-determina\u00e7\u00e3o e \u00e0 independ\u00eancia (MPLA, 2008: 327). Na pr\u00e1tica, as \n\ncondena\u00e7\u00f5es internacionais n\u00e3o tiveram grandes reflexos. Nesse mesmo ano, o regime \n\nreagiu \u00e0s condena\u00e7\u00f5es da ONU refor\u00e7ando o aparelho militar nos territ\u00f3rios colonizados \n\n(Gomes e Afonso, 2009: 46). \n\n A estes protestos contra o Estado Novo, adicionou-se o do Vaticano, a 1 de \n\nJulho de 1970, quando por ocasi\u00e3o da Confer\u00eancia Internacional de Solidariedade para \n\ncom os Povos das Col\u00f3nias Portuguesas, o Papa Paulo VI recebeu em audi\u00eancia \n\n\u201cprivada\u201d os tr\u00eas l\u00edderes nacionalistas: Agostinho Neto (Angola), Marcelino dos Santos \n\n(Mo\u00e7ambique) e Am\u00edlcar Cabral (Guin\u00e9 e Cabo Verde). O pragmatismo destes l\u00edderes \n\ntraduziu-se numa ac\u00e7\u00e3o \u201cque chocou o Estado portugu\u00eas, porque se estava perante uma \n\n\n\n75 \n \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de reconhecimento com repercuss\u00f5es internacionais negativas para \n\nPortugal\u201d\n20\n\n. \u00c9 interessante real\u00e7ar que as rela\u00e7\u00f5es entre a Santa S\u00e9 e Portugal s\u00e3o \n\nbaseadas na Concordata, um documento estabelecido em 1940 que oficializa as rela\u00e7\u00f5es \n\ndiplom\u00e1ticas entre as duas partes. Por\u00e9m, este aspecto n\u00e3o impediu que a Santa S\u00e9 se \n\nposicionasse ao lado dos protagonistas pela mudan\u00e7a na \u00c1frica Subsariana. \n\n Aconteceu, por\u00e9m, que quest\u00f5es pol\u00edticas de ordem interna em Portugal, \n\nrefor\u00e7adas pela insatisfa\u00e7\u00e3o dos militares na guerra de \u00c1frica, levassem \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de \n\n25 de Abril de 1974, que resultou na queda do Estado Novo, um regime de direita \n\ninstitu\u00eddo em 1933 por Ant\u00f3nio de Oliveira Salazar. A desestrutura\u00e7\u00e3o do Estado Novo \n\ndeu lugar \u00e0 segunda vaga de independ\u00eancias na \u00c1frica Subsariana, com consequ\u00eancias \n\ndirectas nos territ\u00f3rios ultramarinos, levando \u00e0 independ\u00eancia, em 1975, de Angola, e \n\ndos restantes pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa que se encontravam sob  dom\u00ednio colonial: \n\nMo\u00e7ambique, Guin\u00e9 Bissau, Cabo Verde e S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. \n\n Ora, enquanto os outros pa\u00edses da regi\u00e3o j\u00e1 eram independentes, em 1980, o \n\nmapa da \u00c1frica Austral assinalava ainda, como Estados n\u00e3o soberanos, o Zimbabu\u00e9, a \n\nNam\u00edbia e a \u00c1frica do Sul. Seguindo os princ\u00edpios estabelecidos pela carta da OUA de \n\napoiar os movimentos de liberta\u00e7\u00e3o, Angola, por raz\u00f5es geogr\u00e1ficas e pol\u00edticas, foi \n\ndecisiva para a emancipa\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses. Prestou ajuda \u00e0 ZANU, SWAPO e ao \n\nANC\n21\n\n, tr\u00eas movimentos de liberta\u00e7\u00e3o que utilizavam o territ\u00f3rio angolano como \n\nsantu\u00e1rio na luta pela independ\u00eancia dos seus pa\u00edses contra a minoria branca e um \n\nsistema de apartheid na \u00c1frica do Sul. \n\n No campo dos conflitos, ficou c\u00e9lebre a batalha de Cu\u00edto-Cuanavale entre o \n\nex\u00e9rcito governamental angolano e seus aliados da 50\u00aa Divis\u00e3o das For\u00e7as \n\nRevolucion\u00e1rias de Cuba, assessorados pela URSS e equipadas com material sovi\u00e9tico \n\n(Milhazes, 2009:124-125), que tiveram um papel decisivo na geoestrat\u00e9gia do conflito. \n\nSegundo fontes militares angolanas, a defesa anti-a\u00e9rea de Angola abateu mais de 40 \n\navi\u00f5es e helic\u00f3pteros da for\u00e7a a\u00e9rea sul-africana\n22\n\n. Em rela\u00e7\u00e3o ao ex\u00e9rcito sul-africano, \n\nJ\u00fanior (2007:115-118) defende que, naquela altura, era considerado um dos ex\u00e9rcitos \n\nmais expressivos do continente africano. Para Muekalia (2010:226-227), Castro enviou \n\npara Angola mais de 15.000 soldados cubanos com um aparelho militar consider\u00e1vel. \n\n                                                           \n20\n\n Di\u00e1rio de Not\u00edcias 5/07/1970, Lisboa. \n21\n\n ZANU \u2013 Zimbabwe African National Union; SWAPO \u2013 South West Africa People\u2019s \n\nOrganization; \n\n   ANC African National Congress. \n22\n\n FAPLA, Baluarte da Paz em Angola, 1990, ed. Departamento de Agita\u00e7\u00e3o e Propaganda. \n\n\n\n76 \n \n\nEsta coliga\u00e7\u00e3o conseguiu, em 1987, derrubar as tropas sul-africanas e a UNITA no \n\nconfronto que ficou celebrizado como a \u201cbatalha do Cuito-Cuanavale (Anexo A-1)\n23\n\n. \n\nVadim Sagatchko, veterano da guerra civil angolana, considera que esta batalha foi o \n\nmaior confronto entre as tropas cubanas e russas contra os destacamentos sul-africanos \n\ncoligados com a UNITA durante todo o conflito angolano (Milhazes, 2009:125). Na \n\nvis\u00e3o de Cramer (2006:142), esta foi uma das maiores batalhas convencionais em \u00c1frica \n\ndesde as independ\u00eancias e que produziu uma humilha\u00e7\u00e3o ao ex\u00e9rcito sul-africano, que \n\nfoi obrigado a retirar-se. Para Angola, esta vit\u00f3ria eliminou os principais factores \n\nexternos que ainda condicionavam o conflito e abriu uma via favor\u00e1vel \u00e0 sua resolu\u00e7\u00e3o \n\ninterna, alterando-se a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as na regi\u00e3o austral. \n\n As consequ\u00eancias da batalha fizeram-se sentir a n\u00edvel regional e internacional. \n\nNa \u00c1frica do Sul, o envolvimento na guerra levou quadrantes da sociedade sul-africana \n\na questionarem o envolvimento do pa\u00eds neste conflito. Adicionalmente, as restri\u00e7\u00f5es \u00e0s \n\nexporta\u00e7\u00f5es e o boicote aos produtos sul-africanos, impostos pela resolu\u00e7\u00e3o 1761 da \n\nONU, em vigor desde 1962, influenciaram negativamente a din\u00e2mica de crescimento do \n\npa\u00eds. Nas inst\u00e2ncias internacionais, um movimento global, constitu\u00eddo por pol\u00edticos, \n\nintelectuais, m\u00fasicos e pela sociedade civil, pressionava unindo vozes pela liberta\u00e7\u00e3o de \n\nNelson Mandela e a passagem de uma pigmentocracia\n24\n\n para a democracia. Esta \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o enfraqueceu o regime de Pieter Botha, substitu\u00eddo no poder, em 1980, \n\npor Frederik de Klerk, que se tornou o protagonista do fim do sistema. \n\n No contexto internacional, a perestroika e o fim da Guerra Fria levaram a uma \n\nmudan\u00e7a estrutural da geopol\u00edtica europeia, com consequ\u00eancias directas na realpolitik \n\ndos Aliados perante os conflitos marginais. Verificou-se uma altera\u00e7\u00e3o no panorama das \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, bem como na din\u00e2mica interna das guerras em curso em \u00c1frica. \n\nE, assim, a quest\u00e3o da \u00c1frica Austral passou a incorporar a agenda de desanuviamento \n\nda Guerra Fria, na qual Angola teve um papel estrat\u00e9gico decisivo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n                                                           \n23\n\n O local da batalha foi na prov\u00edncia do Cunene situada no sudoeste do pa\u00eds, limitada a norte \n\npelas prov\u00edncias do Bi\u00e9 e Moxico, a leste pela Rep\u00fablica da Z\u00e2mbia, a sul pela Rep\u00fablica da \n\nNam\u00edbia e a oeste pelas prov\u00edncias do Cunene e da Hu\u00edla. \n24\n\n Express\u00e3o utilizada por Daniel Flemes, 2007. \n\n\n\n77 \n \n\n1.1 A \u201cLinha da Frente\u201d \n\n   \n\n Impulsionados pela miss\u00e3o de libertar os pa\u00edses sob a domina\u00e7\u00e3o da \u00c1frica do \n\nSul, em 1976 os Estados africanos independentes procuraram uma plataforma de \n\nconcerta\u00e7\u00e3o regional, levando \u00e0 cria\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses da Linha da Frente constitu\u00edda por \n\nEstados ou territ\u00f3rios que tinham maior proximidade geogr\u00e1fica com Angola e \n\nMo\u00e7ambique, a Tanz\u00e2nia e a Z\u00e2mbia que assim, constitu\u00edam as naturais bases de apoio \n\nmoral e material aos movimentos de liberta\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n\nFigura 3.1 \u2013 A Linha da Frente \n\n \n\n \nFonte: L\u00edderes fundadores da Linha da Frente\n\n25\n. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://herdeirodeaecio.blogspot.pt/2012/03/linha-da-frente.html.  \n\nAcesso: 13/09/2011 \n\n O objectivo era essencialmente pol\u00edtico e militar e funcionava como uma \n\nestrat\u00e9gia para isolar politicamente o regime da \u00c1frica do Sul, apoiando os movimentos \n\nde liberta\u00e7\u00e3o ZANU, SWAPO e ANC, de forma a garantir a independ\u00eancia ao \n\nZimbabu\u00e9, \u00e0 Nam\u00edbia e o derrube do regime do apartheid.  \n\n Estrategicamente, entendia-se que, uma vez independentes, estes dois pa\u00edses, que \n\nfazem fronteira com a \u00c1frica do Sul, poderiam amea\u00e7ar a hegemonia sul-africana e, \n\nconsequentemente, tornar o regime cada vez mais isolado. Pese embora a \u00c1frica do Sul \n\n                                                           \n25\n\n Da esquerda para a direita: Sam Nujoma da Nam\u00edbia, o \u00fanico dos presentes que, \u00e0 data da \n\nfotografia, ainda n\u00e3o era chefe de estado nem de governo, Kenneth Kaunda que era ent\u00e3o o \n\nPresidente da Z\u00e2mbia, Samora Machel, Presidente mo\u00e7ambicano, JuliusNyerere, Presidente da \n\nTanz\u00e2nia, Robert Mugabe ent\u00e3o ainda 1\u00ba Ministro do Zimbabwe e finalmente o Presidente \n\nangolano Jos\u00e9 Eduardo dos Santos. \n\nhttp://herdeirodeaecio.blogspot.pt/2012/03/linha-da-frente.html\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Sam_Nujoma\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Kenneth_Kaunda\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Samora_Machel\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Julius_Nyerere\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Mugabe\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Jos%C3%A9_Eduardo_dos_Santos\nhttp://1.bp.blogspot.com/-lcyNBLB9R9I/T1pPSm_W6pI/AAAAAAAATj0/si_QcTFxuRE/s1600/Linha+da+Frente+1980+(NamZamMocTanZimAng).jpg\n\n\n78 \n \n\nser militarmente mais forte que os aliados da \u201cLinha da Frente\u201d, havia que ter em conta \n\nque a ideologia pol\u00edtica da \u00c1frica do Sul s\u00f3 podia ser entendida a partir da perspectiva \n\ndo imagin\u00e1rio sul-africano de superioridade e domina\u00e7\u00e3o regional (Poku 2001, apud \n\nMoma 2013: 36). De qualquer forma, o primeiro objectivo foi alcan\u00e7ado quando a \n\nZANU \u2013 Uni\u00e3o Nacional Africana do Zimbabu\u00e9, apoiada pelos pa\u00edses vizinhos, levou o \n\nregime de Ian Smith \u00e0 assinatura do Acordo de Lencaster House, em 1979, que \n\nestabeleceu a transi\u00e7\u00e3o para a independ\u00eancia,  que teve lugar em 1980. \n\n Relativamente ao alinhamento da Nam\u00edbia, este inicia-se durante a guerrilha do \n\nmovimento de liberta\u00e7\u00e3o SWAPO South-West Africa People\u2019s Organization, que desde \n\na constitui\u00e7\u00e3o dos Linha da Frente, passou a beneficiar desta for\u00e7a aliada. Contudo, \n\nraz\u00f5es de geopol\u00edtica e de geoestrat\u00e9gia levaram a que a independ\u00eancia da Nam\u00edbia, \n\nestivesse relacionada com a situa\u00e7\u00e3o da guerra civil em Angola. Face a este cen\u00e1rio, a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Reagan introduz no l\u00e9xico da pol\u00edtica externa os conceitos de \n\nconstructive engagement e de linkage, cujas linhas mestras traduziam os pontos de \n\nac\u00e7\u00e3o dos norte-americanos no sentido de encontrarem uma solu\u00e7\u00e3o global para os \n\nconflitos em curso na \u00c1frica Austral. O linkage estabelecia uma correla\u00e7\u00e3o entre a \n\nindepend\u00eancia da Nam\u00edbia, a democratiza\u00e7\u00e3o da \u00c1frica do Sul e a retirada das tropas \n\ncubanas de Angola, algumas das quais acantonadas a sul do paralelo 13\n26\n\n. Estes \n\nconceitos foram potencializados pelo diplomata americano Chester Crocker, secret\u00e1rio \n\nassistente para a \u00c1frica. \n\n A ac\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica levou, em Dezembro de 1988, \u00e0 assinatura tripartida dos \n\nAcordos de Nova Iorque entre Angola, Cuba e \u00c1frica do Sul, que deram origem \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da Resolu\u00e7\u00e3o 435/78 do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, com vista \u00e0 \n\nretirada das for\u00e7as sul-africanas do territ\u00f3rio de Angola, bem como \u00e0 sa\u00edda das tropas \n\ncubanas, \u00e0 independ\u00eancia da Nam\u00edbia e ao fim do apartheid na \u00c1frica do Sul. Por fim, a \n\nindepend\u00eancia da Nam\u00edbia viria a acontecer em 1990, num cen\u00e1rio em que Angola se \n\ntornou um dos maiores protagonistas\n27\n\n. \n\n A Nam\u00edbia tinha por resolver uma outra quest\u00e3o estrat\u00e9gica, relacionada com o \n\nfacto de partilhar, a sul e a sudoeste, uma longa fronteira com a \u00c1frica do Sul, onde se \n\nencontra a grande base naval de Walvis Bay, de valor estrat\u00e9gico sob o dom\u00ednio da \n\n\u00c1frica do Sul, mas geograficamente localizada no territ\u00f3rio da Nam\u00edbia. O controlo \n\n                                                           \n26\n\n O paralelo 13 \u00e9 a zona onde se situa a fronteira de Angola com a Z\u00e2mbia. \n27\n\n Para uma melhor compreens\u00e3o do papel de Angola no contexto da paz e seguran\u00e7a na regi\u00e3o \n\nda \u00c1frica da Austral, ver Anexo D-2. \n\n\n\n79 \n \n\ndessa ba\u00eda significava n\u00e3o s\u00f3 vantagens militares no dom\u00ednio da marinha, como \n\ntamb\u00e9m, independ\u00eancia econ\u00f3mica face \u00e0 \u00c1frica do Sul devido \u00e0s trocas transoce\u00e2nicas. \n\nEsta quest\u00e3o foi tema de negocia\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses, at\u00e9 Fevereiro de 1994, meses \n\nantes da transi\u00e7\u00e3o de poder, em Maio de 1994, para a maioria liderada por Nelson \n\nMandela. Chegados a esta etapa, estavam alcan\u00e7ados parte dos objectivos para que \n\nhavia sido criada a alian\u00e7a dos Pa\u00edses da Linha da Frente. Impunha-se, agora, a \n\nnecessidade de tra\u00e7ar outra estrat\u00e9gia em rela\u00e7\u00e3o ao sistema de apartheid na \u00c1frica do \n\nSul  da\u00ed \u00e9 que nasce a SADCC. \n\n \n\n1.2 A Southern African Development Coordination Conference (SADCC) \n\n \n\n A independ\u00eancia do Zimbabu\u00e9 levou a que os estadistas dos Pa\u00edses da Linha da \n\nFrente redefinissem as suas estrat\u00e9gias, transformando os objectivos militares e pol\u00edticos \n\nem objectivos econ\u00f3micos. Nesta \u00f3ptica, criariam uma frente comum, que iria libertar \n\nos pa\u00edses da depend\u00eancia econ\u00f3mica da \u00c1frica do Sul, que tinha o dom\u00ednio do sistema \n\nde com\u00e9rcio na regi\u00e3o. Era atrav\u00e9s das suas vias de comunica\u00e7\u00e3o internas e externas e \n\nainda atrav\u00e9s das liga\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias f\u00e1ceis aos excelentes portos de Mo\u00e7ambique, que \n\nos produtos eram escoados. Segundo Beatriz Morais (1998:53), o \u00fanico pa\u00eds que n\u00e3o \n\ndependia realmente da \u00c1frica do Sul, era Angola, devido \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \n\nao seu sistema de com\u00e9rcio internacional, transportes, comunica\u00e7\u00f5es e infra-estruturas \n\n  Em 1980, o pensamento geoecon\u00f3mico destes estadistas deu lugar \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da \n\nConfer\u00eancia de Coordena\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento da \u00c1frica Austral (SADCC), que \n\nenglobava nove pa\u00edses: Angola, Botsuana, Lesoto, Malawi, Mo\u00e7ambique, Suazil\u00e2ndia, \n\nTanz\u00e2nia, Z\u00e2mbia e Zimbabu\u00e9. S\u00f3 que, apesar da vontade de criarem um bloco \n\necon\u00f3mico contra a \u00c1frica do Sul, na pr\u00e1tica a balan\u00e7a comercial entre Pret\u00f3ria e estes \n\npa\u00edses era desequilibrada. Beatriz Morais refere que as importa\u00e7\u00f5es dos Estados \n\nmembros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1frica do Sul excediam as exporta\u00e7\u00f5es na ordem dos 1,5 bili\u00f5es \n\nde d\u00f3lares por ano. Quanto ao modelo de integra\u00e7\u00e3o, baseava-se na coordena\u00e7\u00e3o \n\nsectorial de programas, mais do que em grandes esquemas e institui\u00e7\u00f5es burocratizadas. \n\n No plano externo, os pa\u00edses membros da SADCC encetaram ac\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas \n\njunto da comunidade internacional, visando o isolamento pol\u00edtico da \u00c1frica do Sul. \n\nMoma (2013: 71) salienta que, com o fim da Guerra Fria, e o consequente abandono, \n\npor parte dos Pa\u00edses da Linha da Frente de orienta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica comunista, a \u00c1frica do \n\n\n\n80 \n \n\nSul perdeu a justifica\u00e7\u00e3o fundamental para a sua pol\u00edtica regional. Ao mesmo tempo, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de san\u00e7\u00f5es pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas e a Comunidade Europeia, culminou na \n\nqueda do apartheid, que come\u00e7ou a desmoronar-se em 1990, com a segunda vaga de \n\nindepend\u00eancias na regi\u00e3o, e atingiu a democracia em 1994.Com as mudan\u00e7as pol\u00edticas \n\nque se operaram a SADCC foi transformada numa organiza\u00e7\u00e3o mais centrada em \n\nobjectivos econ\u00f3micos. \n\n1.3 A Southern African Development Community (SADC) \n\n A SADC - Comunidade de Desenvolvimento da \u00c1frica Austral nasceu de um \n\ncontexto hist\u00f3rico espec\u00edfico, iniciado nos anos 80, para fortalecer as estruturas \n\necon\u00f3micas dos pa\u00edses membros e diminuir a sua depend\u00eancia do regime de apartheid \n\nda \u00c1frica do Sul. \n\n De acordo com os m\u00e9todos convencionais, a integra\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que passa \n\npor diferentes fases. A fase inicial de integra\u00e7\u00e3o regional consiste na forma\u00e7\u00e3o de uma \n\n\u00e1rea preferencial, na qual os pa\u00edses membros coordenam as pol\u00edticas comerciais, tais \n\ncomo a aplica\u00e7\u00e3o de tarifas mais favor\u00e1veis aos pa\u00edses membros, do que pa\u00edses \n\nterceiros, e facilitando o movimento das mercadorias. A segunda fase \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de \n\numa \u00e1rea, em que as barreiras artificiais de com\u00e9rcio s\u00e3o removidas, bem como as \n\nrestri\u00e7\u00f5es ao com\u00e9rcio e redu\u00e7\u00e3o de tarifas aos pa\u00edses membros, podendo estes manter \n\nas suas pr\u00f3prias tarifas para pa\u00edses n\u00e3o membros. Completada esta fase, o passo \n\nseguinte \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um mercado comum, que engloba a livre circula\u00e7\u00e3o de capital, \n\npessoas, mercadorias e servi\u00e7os, que por sua vez, \u00e9 complementado por pol\u00edticas \n\nmacroecon\u00f3micas de harmoniza\u00e7\u00e3o. Por fim, o processo de integra\u00e7\u00e3o culmina com a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma uni\u00e3o pol\u00edtica, na qual as institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas s\u00e3o unificadas atrav\u00e9s de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es supra nacionais (Mbuende, 2012: 39). \n\n Na pr\u00e1tica, os processos de integra\u00e7\u00e3o regional n\u00e3o seguem estas fases. Cada \n\npa\u00eds membro tem as suas especificidades e, na maioria das situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 com dificuldade \n\nque conseguem harmonizar as suas pol\u00edticas. No caso da SADC para al\u00e9m dos pa\u00edses da \n\nregi\u00e3o, dela fazem parte outros pa\u00edses localizados para al\u00e9m do espa\u00e7o geogr\u00e1fico da \n\nSADC como \u00e9 o caso das Ilhas Maur\u00edcias, da Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo (RDC) \n\ne das Ilhas Seicheles.  \n\n A SADC foi institu\u00edda com o objectivo de alcan\u00e7ar o desenvolvimento e \n\ncrescimento econ\u00f3mico dos seus membros atrav\u00e9s de um processo de integra\u00e7\u00e3o. Para \n\nmaterializar estas inten\u00e7\u00f5es, os pa\u00edses sustentaram as suas expectativas nas boas pr\u00e1ticas \n\n\n\n81 \n \n\npol\u00edticas, em institui\u00e7\u00f5es comuns e cred\u00edveis, na promo\u00e7\u00e3o da paz e seguran\u00e7a, na \n\ninterdepend\u00eancia dos Estados membros e no uso sustent\u00e1vel dos recursos.  \n\n Como forma de ac\u00e7\u00e3o, a cada pa\u00eds foi alocada a gest\u00e3o de \u00e1reas espec\u00edficas do \n\nramo econ\u00f3mico. Beatriz Morais (1998: 56, 62) refere que cada Estado-membro era \n\nrespons\u00e1vel por um sector espec\u00edfico e assegurava a coordena\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas, \n\nestrat\u00e9gias e programas superiormente definidos pelo Conselho de Ministros. Neste \n\nmodelo de gest\u00e3o, a responsabilidade dos pelouros foi atribu\u00edda em fun\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais e capacidades de implementa\u00e7\u00e3o de cada membro, estando distribu\u00eddos da \n\nseguinte forma: \n\nAngola \u2013 Energia; Zimbabu\u00e9 \u2013 Agricultura e Seguran\u00e7a Alimentar; Botsuana - \n\nProdu\u00e7\u00e3o Animal, Controle de Doen\u00e7as Animais e Investiga\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria; Malawi Pesca \n\nFluvial, Florestas e Vida Selvagem; Lesoto \u2013 Meio Ambiente, Gest\u00e3o de Terras e \n\n\u00c1guas; Z\u00e2mbia \u2013 Minas, Trabalho e Emprego; Tanz\u00e2nia \u2013 Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio; \n\nMo\u00e7ambique \u2013 Transportes e Comunica\u00e7\u00e3o, Cultura e Informa\u00e7\u00e3o; Suazil\u00e2ndia \u2013 \n\nDesenvolvimento de Recursos Humanos; Nam\u00edbia Pesca Mar\u00edtima e Recursos \n\nMarinhos; Finan\u00e7as e Investimento; Ilhas Maur\u00edcias \u2013 Turismo (Morais, 1998: 63). \n\nFigura 3.2\u2013 Estados-membros do SADC \n\n \n\n Fonte: Almeida (s.d.). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pululu.blogspot.com/2011_06_01_archieve.html.  \n\nAcesso: 23/09/2011  \n \n\n O n\u00facleo geoecon\u00f3mico da SADC constitui a plataforma com mais recursos \n\nnaturais em toda a \u00c1frica Subsariana. Possui petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, ouro, diamantes, \n\nhttp://pululu.blogspot.com/2011_06_01_archieve.html\nhttp://pululu.blogspot.com/2011_06_01_archive.html\n\n\n82 \n \n\nminerais estrat\u00e9gicos (como o coltan, que praticamente s\u00f3 existe no Congo, e o t\u00e2ntalo) \n\nessenciais para o hardware das novas tecnologias, estando 60% a 80% das reservas \n\nmundiais localizadas no espa\u00e7o geogr\u00e1fico deste bloco regional); e ainda cobre, ferro, \n\nur\u00e2nio e outros metais. Acrescem a estas riquezas os recursos h\u00eddricos, as florestas \n\ntropicais e as terras f\u00e9rteis, que produzem diferentes produtos agr\u00edcolas. Por fim, todos \n\nestes elementos, a par das infra-estruturas, em alguns casos em reconstru\u00e7\u00e3o, \n\nconsolidam o poder geoecon\u00f3mico desta regi\u00e3o. \n\nQuadro 3.1\u2013Indicadores B\u00e1sicos da SADC \n\nPa\u00eds \u00c1rea \n\nKm\n2\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n   milh\u00f5es \n\n  Literacia \n\n       % \n\n     PIB\n28\n\n \n\nbilh\u00f5es US$ \n\nPIB/capita\n29\n\n \n\n    US$ \n\nAngola \n\n\u00c1f. do Sul \n\nBotswana \n\nRDC \n\nLesoto \n\nMadag\u00e1scar \n\nMalawi \n\nMaur\u00edcias \n\nMo\u00e7ambique \n\nNam\u00edbia \n\nSeicheles \n\nSuazil\u00e2ndia \n\nTanz\u00e2nia \n\nZ\u00e2mbia \n\nZimbabu\u00e9 \n\n \n\n1 247 000 \n\n1 219 090 \n\n582 000 \n\n2 345 095 \n\n30 355 \n\n587 051 \n\n118 484 \n\n2 040 \n\n   799 380 \n\n   824 116 \n\n         455 \n\n    17 364 \n\n  945 200 \n\n  752 612 \n\n  390 575 \n\n17 312 \n\n  49 300 \n\n    1 798 \n\n  64 772 \n\n    2 496 \n\n  20 754 \n\n  13 077 \n\n  1 278 \n\n  21 300 \n\n    2 103 \n\nmil  89 000 \n\n1 026 \n\n  42 916 \n\n  12 900 \n\n  12 240 \n\n40,00 \n\n85,09 \n\n84,08 \n\n75,00 \n\n78,00 \n\n52,00 \n\n58,00 \n\n85,00 \n\n46,40 \n\n 81,00 \n\n96,00 \n\n81,30 \n\n71,00 \n\n67,00 \n\n97,00 \n\n  68 755 \n\n 287 124 \n\n    9 584 \n\n    11 108 \n\n  1 680 \n\n      8 551 \n\n      4 570 \n\n      8 615 \n\n      9 689 \n\n      9 262 \n\n1 473 \n\n 2 893 \n\n    21 368 \n\n    12 853 \n\n      5 370 \n\n     3 972 \n\n     5 824  \n\n     5 330 \n\n        172 \n\n        673 \n\n        412 \n\n        340 \n\n     6 741 \n\n        455 \n\n     4 404 \n\n17 000 \n\n     2 907 \n\n       510 \n\n       996 \n\n       439 \n\nFontes: Secretariado da SADC (2010); CIA (2013). Adapta\u00e7\u00e3o da autora. \n\n Numa an\u00e1lise aos indicadores b\u00e1sicos da SADC, observa-se que Angola, com o \n\nsegundo maior PIB e o sexto maior rendimento per capita \u00e9, no entanto, o pa\u00eds onde se \n\nverifica o mais baixo \u00edndice de literacia. \n\n \u00c9 de salientar que, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, elemento est\u00e1vel, os restantes dados s\u00e3o \n\nestimativas que podem ofuscar debilidades estruturais e limitar a leitura que se pretende \n\nda regi\u00e3o. Relativamente ao ano em que foram produzidos os dados estat\u00edsticos, variam \n\nconsoante o pa\u00eds, mas em m\u00e9dia referem-se ao per\u00edodo entre 2005 e 2009.  \n\n No Quadro 3.1 procura-se fazer uma an\u00e1lise do potencial dos 15 pa\u00edses membros \n\nda SADC, tendo em conta dados b\u00e1sicos como: \u201c\u00e1rea territorial\u201d, \u201cpopula\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201cliteracia\u201d, \u201cPIB\u201d e \u201cPIB per capita\u201d \u2013 vari\u00e1veis estrat\u00e9gicas, que nos permitir\u00e3o \n\n                                                           \n28\n\n PIB =  Total de bens e servi\u00e7os produzidos no pa\u00eds durante um ano. \n29\n\n PIB per capita = PIB dividido pela quantidade de habitantes do pa\u00eds. \n\n\n\n83 \n \n\nproblematizar sobre o ritmo de crescimento e assimetrias, dos diferentes indicadores dos \n\npa\u00edses, que comp\u00f5em esta organiza\u00e7\u00e3o, embora se tenha presente que a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ninsuficiente para se tirar uma conclus\u00e3o com profundidade, acerca do futuro econ\u00f3mico \n\nde um pa\u00eds. A leitura do Quadro permite-nos obter uma percep\u00e7\u00e3o inicial, do \n\nposicionamento de Angola no contexto da regi\u00e3o. \n\n Verifica-se que \u00e9 relevante a vari\u00e1vel \u201cliteracia\u201d de pa\u00edses como Angola ou \n\nMo\u00e7ambique, em que metade da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 iletrada, facto que constitui um obst\u00e1culo \n\nao crescimento econ\u00f3mico devido \u00e0 falta de m\u00e3o-de-obra qualificada capaz de competir \n\nnesta economia global do s\u00e9culo XXI. O analfabetismo \u00e9 sin\u00f3nimo de pobreza e espera-\n\nse das lideran\u00e7as um esfor\u00e7o para a alfabetiza\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 infoexclus\u00e3o da sua \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\n Tamb\u00e9m a RDC surpreende, com uma \u00e1rea de 2 milh\u00f5es de Km\n2\n (quase o dobro \n\nda \u00c1frica do Sul) e um PIB per capita de 172 USD, o mais baixo de todos, enquanto a \n\n\u00c1frica do Sul se situa no n\u00edvel dos 5824 USD. Angola e \u00c1frica do Sul com \u00e1reas \n\nterritoriais semelhantes e recursos econ\u00f3micos naturais importantes, apresentam \n\nigualmente uma discrep\u00e2ncia entre o PIB per capita: Angola com 3972 USD e a \u00c1frica \n\ndo Sul com 5824 USD, 33 vezes superior ao da RDC. \n\n Os n\u00fameros indicam pa\u00edses de elevado potencial econ\u00f3mico, suscept\u00edveis de \n\nserem as \u201clocomotivas\u201d, do crescimento econ\u00f3mico da \u00c1frica Austral. Por\u00e9m, \n\napresentam assimetrias, cuja evolu\u00e7\u00e3o depende do comportamento do conjunto dos \n\npa\u00edses, face a objectivos e uma estrat\u00e9gia de integra\u00e7\u00e3o previamente estabelecidos. A \n\n\u00c1frica do Sul apresenta indicadores que a posicionam na lideran\u00e7a da regi\u00e3o. \n\n A integra\u00e7\u00e3o regional de Angola tem sido afectada pelo per\u00edodo de instabilidade \n\ninterna que viveu at\u00e9 2002. Por essa raz\u00e3o ainda n\u00e3o aderiu a Zona de Com\u00e9rcio Livre , \n\nestando pendente de reformas que ter\u00e1 de efectuar at\u00e9 2015 e que se relacionam com a \n\npauta aduaneira, a estrutura\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria e agricultura, o alargamento da base f\u00edsica \n\nde apoio ao crescimento e a cria\u00e7\u00e3o de um mercado interno. \n\n Em 2011, na XXXI Cimeira, em Luanda, a SADC atinge uma nova fase no \n\nprocesso de integra\u00e7\u00e3o regional, ao ser assumida a import\u00e2ncia do desenvolvimento das \n\ninfra-estruturas como garante da circula\u00e7\u00e3o de pessoas e bens e do desenvolvimento \n\necon\u00f3mico. Esta quest\u00e3o vem reavivar uma das preocupa\u00e7\u00f5es que, desde o in\u00edcio, \n\npreocupa os Estados membros. Mbuende (2012:48) refere que o desenvolvimento das \n\ninfra-estruturas tem sido uma das preocupa\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias da SADC, com os Estados \n\nmembros em conjunto a tentarem ultrapassar os desafios dos Estados encravados, \n\n\n\n84 \n \n\ncriando vias de comunica\u00e7\u00e3o para as importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es. Um outro aspecto da \n\nimport\u00e2ncia das infra-estruturas relaciona-se com a luta armada e diplom\u00e1tica para a \n\nindepend\u00eancia e a necessidade de os pa\u00edses reduzirem a sua depend\u00eancia do sistema \n\nrodovi\u00e1rio da \u00c1frica do Sul. Neste sentido, os portos de Dar es Salaam  na Tanz\u00e2nia, e \n\nda Beira, em Mo\u00e7ambique foram reabilitados de forma a permitir o carregamento dos \n\nprodutos dos pa\u00edses vizinhos.  \n\n Actualmente, todos os pa\u00edses da regi\u00e3o est\u00e3o de certa forma interligados por via \n\nterrestre, caminhos-de-ferro ou ambos. No Quadro das infra-estruturas, temos o caso de \n\nAngola que ap\u00f3s a guerra civil, se encontra num processo de reconstru\u00e7\u00e3o de estradas, \n\npontes, caminhos-de-ferro, barragens e tamb\u00e9m postos de transforma\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9ctrica.  \n\n No processo de integra\u00e7\u00e3o, um dos documentos orientadores da SADC \u00e9 o \n\nPrograma Indicativo Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento Regional (RISDP), aprovado em \n\n2003, que estabelece as linhas de enquadramento pol\u00edtico e econ\u00f3mico da Organiza\u00e7\u00e3o, \n\nvisando estabelecer estrat\u00e9gias de desenvolvimento regional e tra\u00e7ar as linhas principais \n\nde interven\u00e7\u00e3o necess\u00e1rias para aprofundar a integra\u00e7\u00e3o e reduzir a pobreza. O \n\nprograma foi revisto em 2006 e estabelece um per\u00edodo de quinze anos para serem \n\nimplementadas pol\u00edticas de reformas sociais e econ\u00f3micas, bem como uma agenda de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o.  \n\n Tendo em conta as assimetrias dos pa\u00edses membros, a execu\u00e7\u00e3o do RISDP at\u00e9 \n\n2020 pode n\u00e3o ser uma realiza\u00e7\u00e3o, dada a vantagem comparativa econ\u00f3mica e social de \n\nuns em rela\u00e7\u00e3o aos outros. \n\n Um outro aspecto da SADC diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre os Estados. Segundo o \n\neconomista Carlos Rosado (2011), com excep\u00e7\u00e3o da \u00c1frica do Sul, cujos excedentes de \n\nexporta\u00e7\u00e3o, considerando uma grande maioria dos pa\u00edses da regi\u00e3o, atinge algumas \n\ncentenas de milh\u00f5es de d\u00f3lares norte-americanos por ano para cada um deles, de resto a \n\nregi\u00e3o realiza um volume muito maior de trocas comerciais com o resto do mundo \n\nsobretudo com a Europa, EUA e ultimamente com a China, do que entre si. Do ponto de \n\nvista do com\u00e9rcio, Rosado refere que no seio dos diferentes blocos existentes nas v\u00e1rias \n\nregi\u00f5es do mundo, a posi\u00e7\u00e3o da SADC tende a diminuir, sendo basicamente escassa. De \n\nigual modo, s\u00e3o as desigualdades das economias. \n\n Do conhecimento que temos n\u00e3o s\u00f3 da realidade como das leituras que vimos \n\nfazendo, constatamos igualmente os mesmos problemas e parece-nos ser inaplic\u00e1vel, a \n\nm\u00e9dio prazo, a proposta do ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros do Zimbabu\u00e9, \n\n\n\n85 \n \n\nSimbarashe S. Mumbengegwi, ao defender, na Confer\u00eancia de Luanda (2011), a \n\nintegra\u00e7\u00e3o de tr\u00eas regi\u00f5es econ\u00f3micas de \u00c1frica \u2013 SADC, COMESA e EAC proposta \n\nque vai ao encontro do sonho de Kwame Nkrumah e promovida, posteriormente, por \n\nMuammar al Gadaffi no seio da Uni\u00e3o Africana, da cria\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos de \n\n\u00c1frica como uma forma de resolver os problemas da pobreza e do atraso que afligem o \n\nContinente.  \n\n O que se verifica \u00e9 que os pa\u00edses e as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00eam conseguido \n\nultrapassar individualmente as dificuldades que enfrentam e a evid\u00eancia tem \n\ndemonstrado que a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 na uni\u00e3o formal, mas, em primeiro lugar, em \n\nresolver internamente os problemas estruturais, que os pa\u00edses enfrentam para depois \n\nunir. \n\n Poder\u00e1 dizer-se que a SADC \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o da qual fazem parte pa\u00edses com \n\npotencialidades, mas com patentes discrep\u00e2ncias econ\u00f3micas aos mais diversos n\u00edveis o \n\nque significa quest\u00f5es estruturais, tais como: econ\u00f3micas, financeiras, culturais, \n\nlingu\u00edsticas, institucionais que necessitam de ser ultrapassadas, para se atingir os \n\nprinc\u00edpios que conduziram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o desta organiza\u00e7\u00e3o regional. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n86 \n \n\nCAP\u00cdTULO IV \u2013 ESTRUTURA\u00c7\u00c3O POL\u00cdTICO-MILITAR DE ANGOLA \n\nP\u00d3S-COLONIAL \n\n1 Contextualiza\u00e7\u00e3o Pol\u00edtico-Militar (1975-1991) \n\n A transi\u00e7\u00e3o de poder da pot\u00eancia colonial para os nacionalistas angolanos \u00e9 \n\nconsiderada por alguns analistas, como at\u00edpica, devido \u00e0 forma como decorreu o \n\nprocesso. Acontece que, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o de Abril em Portugal, se instalou no poder \n\num Governo de pendor socialista, cujo programa se resumia aos tr\u00eas D: Democratizar, \n\nDescolonizar, Desenvolver. \n\n Em Angola, o Estado portugu\u00eas reconhece os tr\u00eas movimentos de liberta\u00e7\u00e3o que \n\nlutavam contra a presen\u00e7a colonial, nomeadamente: MPLA - Movimento Popular de \n\nLiberta\u00e7\u00e3o de Angola; FNLA - Frente Nacional de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola e UNITA \u2013 \n\nUni\u00e3o Nacional para a Independ\u00eancia Total de Angola, que na sequ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o, \n\ncessaram as suas hostilidades e encetaram conversa\u00e7\u00f5es com o Governo colonial, tendo \n\nem vista a independ\u00eancia de Angola. \n\n Neste encadeamento de acontecimentos, os intervenientes portugueses no \n\nprocesso, questionavam-se sobre o modelo de transi\u00e7\u00e3o a adoptar at\u00e9 \u00e0 independ\u00eancia. \n\nNa sua obra Segredos da Descoloniza\u00e7\u00e3o de Angola, Alexandra Marques (2013:139) \n\nreal\u00e7a duas teorias que foram consideradas por parte dos protagonistas portugueses: a do \n\nMovimento das For\u00e7as Armadas (MFA), que preconizava negocia\u00e7\u00f5es apenas com os \n\nmovimentos armados, e a do Partido Comunista Portugu\u00eas (PCP) que, segundo um dos \n\nrepresentantes, defendia a transfer\u00eancia da soberania para o partido \u201ccom mais liga\u00e7\u00f5es \n\na Moscovo\u201d. Na pr\u00e1tica, as teorias consubstanciaram-se ou nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas \n\nna assinatura do Acordo do Alvor, subscrita pelos tr\u00eas movimentos de liberta\u00e7\u00e3o, ou na \n\nentrega de poder ao MPLA, estrategicamente apoiado por Moscovo. \n\n No que diz respeito ao Acordo do Alvor (Anexo B-1), antecedido pela \n\nConfer\u00eancia de Momba\u00e7a, liderada pelo presidente Jomo Kenyata e que teve como \n\nobjectivo a reconcilia\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas movimentos, aquele acordo serviu de prepara\u00e7\u00e3o \n\na uma plataforma pol\u00edtica comum para negociar com Portugal, tendo em vista a \n\nindepend\u00eancia de Angola. \n\n Entretanto, as alian\u00e7as externas estabelecidas pelos movimentos de liberta\u00e7\u00e3o \n\niam assumindo, cada vez mais, um envolvimento na quest\u00e3o angolana. O apoio de \n\nMoscovo era um facto desde 1961. Sobre este aux\u00edlio, Milhazes (2013: 20-21) refere \n\nque, em meados de 1961, o agente secreto Najestkin, pertencente ao Comit\u00e9 de Defesa \n\n\n\n87 \n \n\ndo Estado (KGB), foi designado pelo Comit\u00e9 Central do Partido Comunista da Uni\u00e3o \n\nSovi\u00e9tica (PCUS) e da sua direc\u00e7\u00e3o para \u201cestabelecer contacto com o presidente \n\nhonor\u00e1rio do MPLA, Agostinho Neto, e come\u00e7ar a trabalhar com ele, garantindo a \n\nliga\u00e7\u00e3o conspirativa regular entre os dirigentes sovi\u00e9ticos e ele\u201d. Esta alian\u00e7a alargou-se \n\nao longo dos tempos e, em v\u00e9spera da independ\u00eancia foi decisiva para o movimento de \n\nAgostinho Neto. \u00c9 neste contexto que Alexandra Marques (2013:149) refere que, em \n\nDezembro de 1974, Moscovo elaborou um plano de fornecimento de armas pesadas e \n\numa grande quantidade de muni\u00e7\u00f5es ao MPLA, usando o Congo como ponto de escala. \n\n Para al\u00e9m de Moscovo, o outro eixo de apoio era Cuba, com assist\u00eancia militar \n\nn\u00e3o s\u00f3 em efectivos como em material de guerra. E ainda o PCP que tinha enviado para \n\nAngola militantes seus, os quais tiveram um papel dinamizador ao lado do MPLA, nesta \n\nfase de transi\u00e7\u00e3o em Angola.  \n\n Quanto \u00e0 FNLA, tinha o apoio indirecto dos EUA atrav\u00e9s de Mobutu, \u201cOs EUA \n\nn\u00e3o queriam armas americanas em Angola, mas Kinshasa poderia receb\u00ea-las e dar \u00e0 \n\nFNLA as de fabrico europeu que possu\u00eda (Marques, 2013: 376). Pela via directa, a \n\nalian\u00e7a era com o regime de Mobutu. No entanto sobre esta mesma quest\u00e3o Gueorgui \n\nKirpitchenko, agente do Comit\u00e9 de Defesa do Estado (KGB) da URSS, refere que o \n\n\u201cConselho de Seguran\u00e7a Nacional dos EUA decidiu, tr\u00eas semanas ap\u00f3s o Acordo de \n\nAlvor, prestar grande ajuda financeira e militar \u00e0 FNLA, cujo dirigente Robert vivia \u00e0s \n\ncustas da CIA\u201d (Milhazes, 2013:43-44). Acresce a isto o facto de a FNLA ter sido \n\ntamb\u00e9m apoiada pela China maoista. \n\n Quanto \u00e0 UNITA, ao contr\u00e1rio do MPLA, as alian\u00e7as tinham um cariz \n\nideol\u00f3gico. Para este movimento, as coliga\u00e7\u00f5es baseavam-se, primeiro que tudo, em \n\nquest\u00f5es geoestrat\u00e9gicas. Refira-se que, neste per\u00edodo, as suas alian\u00e7as com o exterior, \n\neram com alguns pa\u00edses africanos fora da \u00f3rbita sovi\u00e9tica. A China tamb\u00e9m foi um dos \n\nactores aliados de Savimbi, bem como a vizinha \u00c1frica do Sul, que tinha como pa\u00eds \n\nmediato a Nam\u00edbia, que se encontrava ent\u00e3o sob o seu dom\u00ednio e  constitu\u00eda mais um \n\ndos aliados estrat\u00e9gicos da UNITA. Esta tinha, igualmente, estabelecido rela\u00e7\u00f5es de \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com os sectores mais conservadores dos interesses econ\u00f3micos em Angola. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses da OUA, estes estavam divididos sobre quem apoiar, \n\nsendo que, nessa altura, o contexto era o de Guerra Fria. A luta dos blocos do Leste e do \n\nOcidente era pela hegemonia do Continente e a disputa tinha como motor a ideologia, \n\nnum contexto em que os Estados africanos acabavam de se libertar da coloniza\u00e7\u00e3o do \n\nOcidente. Por esta raz\u00e3o se explica que, na sua maioria, esses Estados tendiam a adoptar \n\n\n\n88 \n \n\nregimes marxistas e poucos eram os que se identificavam com o capitalismo. Da\u00ed que a \n\nmaioria apoiasse o MPLA, que no terreno dominava a capital vindo por consequ\u00eancia a \n\nassumir a lideran\u00e7a da Angola independente, cujo desfecho resultou numa guerra civil \n\ntravada com as duas outras partes que se sentiam exclu\u00eddas de um acontecimento \n\nhist\u00f3rico, do qual eram parte integrante, como ilustra a Figura 4.1.  \n\nFigura 4.1\u2013 Signat\u00e1rios do Acordo de Alvor (16 de Janeiro de 1975) \n\n \n\nFonte: Actores no processo de transi\u00e7\u00e3o para a Independ\u00eancia. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://rubelluspetrinus.com.sapo.pt/alvor.htm.Acesso: 30/09/2011 \n\n2 Uma vis\u00e3o externa da guerra civil \n\n Era praticamente inevit\u00e1vel que os par\u00e2metros em que se moldou a \n\nindepend\u00eancia, levassem a uma guerra civil em Angola, cujos contornos estavam \n\nrelacionados com disputas geoestrat\u00e9gicas entre os Estados Unidos da Am\u00e9rica (EUA) e \n\na Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS), aquilo que Adriano Moreira \n\n(2008:108-109) denomina \u201cguerras por procura\u00e7\u00e3o\u201d, uma vez que os dois blocos se \n\nconfrontavam indirectamente, apoiando insurrei\u00e7\u00f5es e guerras civis. Esta forma de \n\nactua\u00e7\u00e3o serviu para manter um conflito, que perdurou enquanto permaneceu a Guerra \n\nFria. \n\n Acontece que, pelas suas caracter\u00edsticas, o conflito angolano passou a ser \n\nanalisado segundo outras perspectivas. Para alguns cientistas sociais, tratou-se de uma \n\nguerra \u00e9tnica devido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o no hinterland das for\u00e7as beligerantes donde \n\nprovinham os principais actores em confronto, beneficiando da ajuda das popula\u00e7\u00f5es \n\nhttp://rubelluspetrinus.com.sapo.pt/alvor.htm\n\n\n89 \n \n\nlocais. Nesta linha, Legum (1976:10-12) defende que o MPLA tinha o apoio dos \n\nmbundus, no Centro do pa\u00eds, com 1.5 milh\u00f5es de habitantes de um universo constitu\u00eddo \n\npela elite intelectual, pelas comunidades de esquerda, incluindo mesti\u00e7os e portugueses. \n\nPor seu lado, a UNITA tinha a sua base de apoio nos ovimbundus no Sul, constituindo \n\numa popula\u00e7\u00e3o de cerca de 2 milh\u00f5es de habitantes, o que inclu\u00eda a gente local e \n\ntamb\u00e9m alguns portugueses; e por fim, a FNLA beneficiava do apoio dos bacongos no \n\nNorte, perfazendo um n\u00facleo populacional com cerca de700 mil habitantes. \n\n Neste aspecto particular, entendemos que a tese de que se tratou de um conflito \n\n\u00e9tnico n\u00e3o tem sustenta\u00e7\u00e3o. Assim seria se a an\u00e1lise tivesse como base a g\u00e9nese de cada \n\num dos movimentos liberta\u00e7\u00e3o e a sua implementa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica no Norte, Centro e Sul \n\ndo pa\u00eds. Os factos demonstram que n\u00e3o existe uma rela\u00e7\u00e3o directa entre etnia e guerra. \n\nSe observ\u00e1ssemos, essencialmente, a estrutura hier\u00e1rquica do MPLA e da UNITA, \n\nencontrar\u00edamos elementos provenientes de diferentes partes do pa\u00eds, com excep\u00e7\u00e3o da \n\nFNLA, o que significa que os dois principais beligerantes partilhavam o princ\u00edpio da \n\ninclus\u00e3o. O MPLA tinha elementos negros e mesti\u00e7os. Do lado da UNITA, uma parte \n\ndos seus dirigentes era proveniente do Norte de Angola e de Cabinda. \n\n Por outro lado, na fase da guerrilha, o recrutamento era feito ao n\u00edvel do pa\u00eds, \n\nindependentemente da etnia, apesar de nem todo o territ\u00f3rio estar sob o  controlo do \n\nMPLA devido ao conflito. A UNITA, durante a guerrilha, precisava do apoio das \n\npopula\u00e7\u00f5es. Assim sendo, tinha como estrat\u00e9gia fazer penetrar os seus soldados em \n\nregi\u00f5es fora do seu hinterland, para desta forma ter o dom\u00ednio de outras \u00e1reas o que de \n\nresto conseguiu com sucesso. \n\n N\u00e3o se tratou de um conflito como por exemplo o do Ruanda, entre hutus e tutsis \n\nou o da Jugosl\u00e1via de Milosevic, em que a base dos conflitos foi a diferen\u00e7a de etnias e \n\nde religi\u00f5es. O facto de os intervenientes pertencerem, regra geral, a etnias diferentes, \n\nfortaleceu a causa prim\u00e1ria, que, do nosso ponto de vista  foi pol\u00edtica, de luta pelo poder, \n\napoiada em interesses estrat\u00e9gicos e ideol\u00f3gicos. \n\n Uma outra classifica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda \u00e9 de proxy war, ao ser analisada segundo a \n\nperspectiva de disputa interna com a interven\u00e7\u00e3o (in)directa de for\u00e7as externas, tendo \n\nsido por esta via que o conflito angolano se internacionalizou.  \n\n Por \u00faltimo, o conflito foi considerado uma guerra dos recursos naturais, uma vez \n\nque, com o fim da Guerra Fria, a UNITA perdeu os seus aliados externos e encontrou \n\nnos diamantes uma alternativa para a sua sobreviv\u00eancia. Segundo Cramer, esta opera\u00e7\u00e3o \n\ndecorria atrav\u00e9s de tr\u00eas modus operandi: pelo engajamento directo da UNITA na \n\n\n\n90 \n \n\nexplora\u00e7\u00e3o e no controlo dos diamantes; na venda de licen\u00e7as a compradores de \n\ndiamantes para operarem em \u00e1reas sob o seu controlo; e na aplica\u00e7\u00e3o de taxas aos \n\nmineiros independentes que actuavam nessas zonas (2006: 156). Por seu turno, o MPLA \n\nno poder usufru\u00eda das receitas das petrol\u00edferas, que sempre operaram no pa\u00eds, e dos \n\ndiamantes provenientes das \u00e1reas sob sua influ\u00eancia. \n\n No geral, a guerra civil angolana foi entendida num Quadro de afinidades \n\npol\u00edtico-ideol\u00f3gicas dos movimentos de liberta\u00e7\u00e3o, para refor\u00e7ar o capital pol\u00edtico tendo \n\nem vista o poder. Foi uma disputa impulsionada por actores externos, que jogaram um \n\npapel decisivo na luta pelo poder em Angola. \n\n3 Oposi\u00e7\u00e3o armada \n\n Analisam-se nesta parte do estudo, os principais actores que configuram o \n\ncen\u00e1rio pol\u00edtico angolano ap\u00f3s a independ\u00eancia. O objectivo \u00e9 contextualizar o \n\nmomento e o papel desenvolvido pelos intervenientes pol\u00edticos no actual processo \n\nangolano. Procurando uma sequ\u00eancia l\u00f3gica, come\u00e7amos por analisar os dois partidos, a \n\nFNLA e a UNITA, que n\u00e3o constituem o tema central deste trabalho; no entanto, s\u00e3o \n\numa refer\u00eancia hist\u00f3rica incontorn\u00e1vel na estrutura\u00e7\u00e3o e estudo de Angola p\u00f3s \n\nindepend\u00eancia. \n\n3.1 A Frente Nacional de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola (FNLA) e o plano Norte \n\n A FNLA foi fundada em 1956 com a designa\u00e7\u00e3o de Uni\u00e3o dos Povos do Norte \n\nde Angola (UPNA). Em 1958, influenciada pela evolu\u00e7\u00e3o dos nacionalismos em \u00c1frica \n\nreadapta a sua designa\u00e7\u00e3o e passa a chamar-se Uni\u00e3o dos Povos de Angola (UPA) e a \n\npartir de 1962, Frente Nacional de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola (FNLA).  \n\n Historicamente, foi fundada por Barros Nekeka e liderada de 1961 a Fevereiro \n\nde 2007, por \u00c1lvaro Holden Roberto (ou tamb\u00e9m Roberto Holden, Holden Carson \n\nGraham, ou ainda Joy Gilmore). Esta profus\u00e3o de nomes para a mesma individualidade, \n\nlevou Salazar, presidente do Conselho de Portugal, a ironizar: \u201cEles usam v\u00e1rios nomes \n\npara parecerem muitos\u201d (Mendes, 2007). Enquanto l\u00edder, era visto como autorit\u00e1rio, \n\nanti-comunista e adepto da supremacia da etnia bacongo. Influenciada pela \n\nindepend\u00eancia do Congo Belga e do Congo Brazaville, em Mar\u00e7o de 1961, a UPA d\u00e1 \n\nin\u00edcio \u00e0 luta armada em Angola. Entretanto, o facto de ser um movimento constitu\u00eddo \n\npor popula\u00e7\u00f5es do Norte de Angola definiu os aliados naturais que marcaram a \n\n\n\n91 \n \n\ntraject\u00f3ria desta for\u00e7a pol\u00edtica. Sediada em Le\u00f3poldville (actual Kinshasa) durante a \n\nguerra civil a FNLA, como atr\u00e1s referimos, beneficiava do apoio de Mobutu, dos EUA e \n\nda China, que constitu\u00edam os seus aliados durante este per\u00edodo. \n\n Em 1978,  raz\u00f5es de ordem geoestrat\u00e9gicas levam o regime de Mobutu, a aceitar \n\na proposta de Luanda para regulariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os dois pa\u00edses. Este Quadro \n\nrelacional configurou o enfraquecimento da FNLA, cujo apoio, por parte de Mobutu, \n\nprevaleceu enquanto o Congo n\u00e3o sentiu os seus interesses amea\u00e7ados. \n\nConsequentemente, assiste-se \u00e0 perda de protagonismo deste movimento perante os seus \n\naliados, afectando a estrutura da organiza\u00e7\u00e3o, o que logicamente se reflectiu na guerra \n\ncivil angolana. \n\n Acresce que, em 1989, no \u00e2mbito de uma iniciativa de paz levada a cabo pelo \n\nPresidente angolano, \u00e9 apresentada uma solu\u00e7\u00e3o para a guerra. A proposta consistia em \n\namnistiar os elementos dos dois movimentos que faziam a guerrilha, com a promessa de \n\nintegra\u00e7\u00e3o social e de n\u00e3o virem a ser julgados (Wright, 1997). Como consequ\u00eancia \n\ndeste indulto, a FNLA viu sair das suas fileiras alguns dos seus l\u00edderes mais \n\nproeminentes, nomeadamente Johnny Eduardo Pinnock e HendrikVaal Neto que \n\naderiram ao projecto do Governo angolano, enfraquecendo assim o aparelho pol\u00edtico e \n\nmilitar desta organiza\u00e7\u00e3o.  \n\n Em 1992, a FNLA sofre um novo golpe com o resultado do primeiro acto \n\neleitoral em Angola, no qual elegeu apenas cinco deputados, contra os 129 eleitos pelo \n\nMPLA e os 70 eleitos pela UNITA. Por esta raz\u00e3o, no Governo de Unidade e de \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o Nacional, apenas esteve representada por um ministro e dois vice-\n\nministros. \n\n Os reveses desta for\u00e7a pol\u00edtica resultaram em crises c\u00edclicas, que levaram em \n\n2000 ao afastamento de Holden Roberto da lideran\u00e7a do partido, por alegada m\u00e1 gest\u00e3o \n\npassando a beneficiar apenas do t\u00edtulo de presidente honor\u00e1rio (Ferreira, s.d.). Holden \n\nviria a falecer em 2007. A partir de ent\u00e3o, a FNLA vai-se transformando num partido \n\nsem express\u00e3o no panorama pol\u00edtico angolano, agravado pela disputa interna entre \n\nNgola Kabangu e Lucas Ngonda pela lideran\u00e7a do partido. O primeiro diz ter \n\n\u201cprinc\u00edpios a defender que lhe foram legados pelo lend\u00e1rio e inesquec\u00edvel l\u00edder \n\nhist\u00f3rico\u201d (Ango Not\u00edcias); enquanto o segundo diz ter direito \u00e0 lideran\u00e7a do partido, \n\numa vez que foi eleito em congresso. Esta disputa extravasou o \u00e2mbito interno do \n\npartido e foi levada ao Tribunal Constitucional, que decidiu entregar a lideran\u00e7a a Lucas \n\nNgonda. Nas elei\u00e7\u00f5es legislativas de 2008, a FNLA apenas conseguiu eleger tr\u00eas \n\n\n\n92 \n \n\ndeputados, mantendo a mesma posi\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 2012 em que ficou com \n\n1% dos votos, elegendo de novo tr\u00eas deputados. \n\n Em conclus\u00e3o, tendo a FNLA nascido num contexto de guerra, procurando dar \n\nresposta \u00e0s exig\u00eancias espec\u00edficas da \u00e9poca, n\u00e3o tem conseguido actualmente uma base \n\nde apoio, que garanta a sua continuidade num futuro pr\u00f3ximo. Este facto pode justificar-\n\nse com a mobilidade das popula\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o final do conflito para outras zonas do pa\u00eds, \n\ndispersando uma camada populacional que constitu\u00eda a sua base de apoio. A n\u00edvel \n\ninstitucional, as suas reflex\u00f5es sobre o projecto de sociedade ou o seu posicionamento \n\nrelativo a quest\u00f5es nacionais n\u00e3o se fazem sentir no Parlamento angolano, perante uma \n\nassembleia dominada pelo partido da maioria do poder e pelo maior partido da \n\noposi\u00e7\u00e3o. O car\u00e1cter vago da sua pol\u00edtica resulta numa diminui\u00e7\u00e3o de articula\u00e7\u00e3o entre o \n\npartido e a sociedade dificultando a voca\u00e7\u00e3o de representar o eleitorado. A observa\u00e7\u00e3o \n\ndeste processo leva-nos a interrogarmo-nos por quanto mais tempo \u00e9 que a FNLA, \n\ncomo for\u00e7a pol\u00edtica, ir\u00e1 sobreviver a este esgotamento.    \n\n3.2 A Uni\u00e3o Nacional para a Independ\u00eancia Total de Angola  (UNITA): O \n\nprojecto federal e as alian\u00e7as estrat\u00e9gicas \n\n Consumada a independ\u00eancia, falhadas as tentativas internacionais de \n\nreconcilia\u00e7\u00e3o nacional e exclu\u00edda definitivamente do Governo, n\u00e3o restou outra \n\nalternativa \u00e0 UNITA sen\u00e3o a de voltar \u00e0 luta armada, conforme o seu lema \u201cpela \n\nindepend\u00eancia total de Angola\u201d. O inimigo desta vez \u00e9 o socialismo cient\u00edfico \n\nprotagonizado pelo MPLA, com base ideol\u00f3gica no marxismo-leninismo, acrescida da \n\npresen\u00e7ano territ\u00f3rio angolano de for\u00e7as cubanas e dos pa\u00edses do Leste Europeu \n\n(UNITA, 1987). \n\n Ao contr\u00e1rio da matriz do MPLA, os pressupostos fundamentais da UNITA \n\nassentavam numa filosofia de valores inspirados no socialismo, na negritude e na social-\n\ndemocracia africana, uma interpreta\u00e7\u00e3o racial do conceito social-democr\u00e1tico europeu. \n\nPara Savimbi, o socialismo por eles defendido n\u00e3o era bem um socialismo. \u201cO \n\nsocialismo defendido pela UNITA procura a partilha entre os que t\u00eam mais, porque \n\ntiveram mais sorte, ou tiveram mais capacidade, e aqueles que t\u00eam menos. Defendiam \n\nque esta era a oposi\u00e7\u00e3o ao capitalismo puro e duro. N\u00e3o \u00e9 um socialismo cient\u00edfico\u201d \n\n(Agualusa, 1995: 10). No que toca \u00e0 negritude justificava-a como estando inserida no \n\ncontexto africano e deste modo, os seus h\u00e1bitos e costumes deveriam integrar-se nessa \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o. Ao inverso do conceito que tinha de negritude Savimbi considerava que \n\n\n\n93 \n \n\na democracia era hel\u00e9nica e, por isso, defendia que a mesma tinha de ser criada \n\nnacionalmente antes de ser adaptada por um partido pol\u00edtico (Dowden, 2007). \n\n Na sua ess\u00eancia, o pensamento de Jonas Savimbi foi inspirado nas formula\u00e7\u00f5es \n\nda negritude de L\u00e9opold Senghor e Aim\u00e9 C\u00e9saire na d\u00e9cada de 1950. Este \n\nnormativismo de arte pol\u00edtica justificava a op\u00e7\u00e3o de Savimbi pela luta armada, uma vez \n\nque considerava que havia sido esgotada a capacidade negocial e a guerrilha era o \u00fanico \n\nmeio que tinha para atingir a sede do poder pol\u00edtico. Tal posicionamento transformou a \n\nUNITA num contra-poder que foi combater for\u00e7as armadas convencionais, que em \n\nprinc\u00edpio, eram mais fortes e estavam mais bem equipadas.  \n\n Transformados os membros da UNITA em agentes da guerra, Savimbi redefine \n\na sua estrat\u00e9gia militar perante uma mudan\u00e7a de ambiente com novas preocupa\u00e7\u00f5es e \n\nriscos. Come\u00e7a por criar um \u201csantu\u00e1rio\u201d nas \u201cterras do fim do mundo\u201d, que \u00e9 um local \n\n\u00e1rido no extremo sul de Angola, onde nem os portugueses conseguiram fixar-se. \n\nEstruturam-se nessa regi\u00e3o e fundam a capital pol\u00edtica, econ\u00f3mica e militar a que \n\nchamaram Jamba (elefante). Tratava-se de um ponto estrategicamente localizado e de \n\ndif\u00edcil acesso ao advers\u00e1rio, mas que em contrapartida lhes permitia desenvolver a luta \n\nde guerrilha. Segundo Muekalia (2010: 129), a Jamba tinha electricidade, \u00e1gua \n\ncanalizada, escolas para o ensino prim\u00e1rio e secund\u00e1rio, uma escola para secret\u00e1rias, \n\numa igreja protestante e outra cat\u00f3lica. Aqueles que a conheceram referem-na como \n\numa \u201ccidade\u201d.  \n\n          Figura 4.2\u2013 Localiza\u00e7\u00e3o Estrat\u00e9gica da Jamba \n\n                    \n\n  Fonte: UNITA (1987), p.24. Adapta\u00e7\u00e3o da autora  \n\n A Jamba era frequentemente visitada por jornalistas, por pol\u00edticos, por \n\nparlamentares europeus e por membros de organiza\u00e7\u00f5es internacionais, inclusivamente \n\na Cruz Vermelha Internacional tinha elementos sediados na capital dos rebeldes, para \n\n\n\n94 \n \n\nlhes prestar ajuda humanit\u00e1ria. Era uma base onde a vida decorria muito pr\u00f3ximo do \n\nnormal. Geograficamente, tinha como vizinhos imediatos a Z\u00e2mbia, pa\u00eds \u201camigo\u201d e \n\ntamb\u00e9m a Nam\u00edbia sob o dom\u00ednio da \u00c1frica do Sul, o que lhe permitiu fazer alian\u00e7as \n\npara levar avante a luta contra o Governo central. \n\n Em termos de guerrilha, as t\u00e1cticas consistiam na destrui\u00e7\u00e3o de infra-estruturas \n\ncomo estradas, pontes, barragens, postes de energia e tudo quanto contribu\u00edsse para \n\ninviabilizar o fluxo dos produtos e para a destrui\u00e7\u00e3o de complexos petrol\u00edferos e de \n\ncondutas de petr\u00f3leo de uma maneira geral, para provocar o estrangulamento da \n\neconomia nacional\n30\n\n. \n\n Segundo Fred Bridgland (1986:78-79), a guerrilha alastrava-se pelo territ\u00f3rio, \n\nconforme os ensinamentos de Mao: \u00e9 preciso um bom relacionamento com a popula\u00e7\u00e3o \n\npara que os guerrilheiros se sintam \u201ccomo o peixe na \u00e1gua\u201d. Na vis\u00e3o de Adriano \n\nMoreira (2008: 373), a UNITA conduziu uma guerrilha que neste caso evoluiu para uma \n\nguerra cl\u00e1ssica. Numa perspectiva de guerra civil, Lara (2009:402) considera este tipo \n\nde conflito \u201cintra-nacional\u201d, uma vez que se desenvolve no seio de um Estado soberano \n\nopondo uma parte dos cidad\u00e3os do mesmo, contra a outra parte.  \n\n No terreno, o avan\u00e7o da guerrilha possibilitou o controlo de uma por\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio nacional dando \u00e0 UNITA um poder efectivo que lhe permitiu ganhar os apoios \n\nde pot\u00eancias exteriores. Portugal, Reino Unido, Fran\u00e7a, Rep\u00fablica Federal Alem\u00e3, Su\u00ed\u00e7a \n\ne posteriormente os EUA eram os seus parceiros. Em \u00c1frica, os apoios eram \n\nprovenientes de Estados que Savimbi denominava \u201cpa\u00edses amigos\u201d como Marrocos, \n\nZ\u00e2mbia, Costa do Marfim, Senegal, Zaire e \u00c1frica do Sul (Agboli, 1997: 100-107) e \n\nainda pa\u00edses do M\u00e9dio Oriente. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao apoio recebido pelo pa\u00eds mediato, a \u00c1frica do Sul, durante a \n\nlideran\u00e7a de Pieter Botha esta ajuda assentava em interesses estrat\u00e9gicos. Come\u00e7ou por \n\nser uma medida de troca em que a UNITA deixaria de apoiar os guerrilheiros da \n\nSWAPO que lutavam pela independ\u00eancia da Nam\u00edbia a partir do Sul de Angola e em \n\ncontrapartida, passaria a beneficiar de apoio log\u00edstico da \u00c1frica do Sul. Esta alian\u00e7a com \n\no regime do apartheid era justificada por raz\u00f5es de ordem estrat\u00e9gica; quando \n\nquestionado, Savimbi recorria-se de postulados como: \u201cescolhemos os amigos, mas \n\nvizinhos e parentes n\u00e3o se escolhem\u201d; \u201co inimigo do meu inimigo \u00e9 meu amigo\u201d  ou,  \n\n                                                           \n30\n\n \u00c9 de salientar que, desde essa altura em que a UNITA come\u00e7ou a levar a cabo os actos de \n\nsabotagem, decorridos mais de vinte anos, os danos ainda se fazem sentir e com maior \n\nincid\u00eancia no sector de abastecimento de energia, \u00e1gua e vias de comunica\u00e7\u00e3o rodovi\u00e1ria. Estas \n\n\u00faltimas, actualmente,  em processo de reconstru\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n95 \n \n\n\u201cquando se tem fome, n\u00e3o tem mal nenhum comer do mesmo prato com o diabo (\u2026) \n\n(Chiwale, 2008, apud Fernando, 2012: 204). Este tipo de conjuga\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as \u00e9 \n\nconsiderado por Lara (2009: 461) como: parceiros em luta, que visam sobretudo o favor \n\nposterior do auxiliado, em caso de vit\u00f3ria e a consequente posi\u00e7\u00e3o privilegiada do \n\nauxiliante, o que nem sempre \u00e9 permanente, linear e proporcional \u00e0 ajuda concedida. \n\n Em termos diplom\u00e1ticos, a UNITA procurava estabelecer rela\u00e7\u00f5es com outros \n\nactores, exercendo diplomacia paralela \u00e0 do regime implementado em Luanda. Nesse \n\nsentido, manteve uma representa\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica n\u00e3o oficial em todos os pa\u00edses acima \n\nreferidos (que oficialmente reconheciam o Governo de Luanda como o leg\u00edtimo \n\nGoverno de Angola, mas faziam, regra geral, um jogo duplo e cauteloso) tendo por \n\nmiss\u00e3o influenciar a sociedade internacional a seu favor, de forma a obter apoio paralelo \n\na n\u00edvel pol\u00edtico, diplom\u00e1tico e financeiro justificando o seu posicionamento com um \n\ndiscurso cuja t\u00f3nica estava na defesa da democracia, na luta contra o comunismo em \n\nAngola e contra o expansionismo sovi\u00e9tico, que poderia ter um efeito de domin\u00f3 sobre a \n\n\u00c1frica Austral. Era um discurso enquadrado na l\u00f3gica da Guerra Fria e que visava \n\n\u201cconten\u00e7\u00e3o do comunismo\u201d. Uma outra frente utilizada por esse movimento foram os \n\nlobbies Wright refere que a UNITA pagou, a empresas especializadas em lobby, como a \n\nBlack Manafort, Stone and Kelly cerca de 2 milh\u00f5es por ano para sensibilizarem a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o e o Congresso (Wright, 1997: 144). \n\n Consequentemente, voltou \u00e0s hostes pol\u00edticas norte-americanas o debate em \n\ntorno da Emenda Clark. A quest\u00e3o era a de convencer os membros do Senado de que a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da Emenda punha em causa o expansionismo na \u00c1frica Austral. \u00c9 de \n\nrecordar que este documento havia sido defendido em 1976, pelo senador democrata \n\nDick Clark que ainda sob os efeitos do Vietnam syndrome inspirou a Emenda (que \n\nadoptaria o seu nome) cujo objectivo era interditar \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o americana e \u00e0 CIA a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da ajuda \u00e0 UNITA e \u00e0 FNLA.  \n\n  Nos anos 80, havia uma outra corrente, entre os pol\u00edticos norte-americanos, \n\nfavor\u00e1vel ao Governo angolano. Da\u00ed que a Administra\u00e7\u00e3o Carter tenha sido influenciada \n\npelos \u201cregionalistas\u201d, como o secret\u00e1rio de Estado CyrusVance e o embaixador para as \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas Andrew Young, que tentaram normalizar as rela\u00e7\u00f5es com Angola. \n\nSegundo Wright (1994: 40), a tese por eles defendida era a de que as crises no Terceiro \n\nMundo deveriam ser vistas como uma situa\u00e7\u00e3o local/regional e n\u00e3o em termos de um \n\nconfronto Leste/Ocidente. Pretendiam, com os seus argumentos, dissociar a \n\nproblem\u00e1tica angolana do contexto da Guerra Fria. Por\u00e9m, esta linha de pensamento foi \n\n\n\n96 \n \n\nultrapassada pela corrente realista, que tinha uma perspectiva militarista da Guerra Fria, \n\nfacilitada pelo conselheiro nacional de seguran\u00e7a,  Zbigniew Brzezinski.  \n\n Com o envolvimento americano, o conflito tendia a ser cada vez mais uma proxy \n\nwar, devido aos factores ex\u00f3genos do envolvimento indirecto das pot\u00eancias. Em 1981, o \n\nrepublicano Ronaldo Reagan \u00e9 eleito Presidente dos Estados Unidos. Partid\u00e1rio do \n\npensamento neoclausewitziano, que associa as revolu\u00e7\u00f5es sociais no Terceiro Mundo a \n\nhostilidades aos Estados Unidos, fez da problem\u00e1tica angolana um dos pontos da sua \n\nagenda externa enquadrado na resolu\u00e7\u00e3o dos \u201cconflitos marginais\u201d. Em causa estava \n\numa disputa entre os EUA e a URSS pelo dom\u00ednio de pa\u00edses como: Angola, \n\nMo\u00e7ambique, Eti\u00f3pia, Nicar\u00e1gua, Afeganist\u00e3o, Laos e Camboja espa\u00e7os estrat\u00e9gicos \n\nonde estavam em curso \u201cguerras por procura\u00e7\u00e3o\u201d. Moreira (2008:612) real\u00e7a que para \n\nos Estados Unidos os lutadores contra os Governos pr\u00f3-sovi\u00e9ticos eram considerados \n\nfreedom fighters: a UNITA em Angola, os mudjahedine no Afeganist\u00e3o e os contra na \n\nNicar\u00e1gua tornaram-se assim aliados objectivos da pol\u00edtica de Reagan. \n\n Em 1985, a Emenda Clark foi revogada e o apoio \u00e0 UNITA retomado. Seguiu-se \n\numa fase de diplomacia bilateral, com a Jamba a ser vista como um \u201cEstado\u201d. Este local \n\ntornou-se um eixo estrat\u00e9gico da geopol\u00edtica dos pa\u00edses ocidentais, que acreditavam ser \n\na UNITA uma alternativa ao sistema comunista implementado em Angola. \n\n Em 1991, Savimbi foi recebido na Casa Branca pelo presidente George H. W \n\nBush e discursou nas Na\u00e7\u00f5es Unidas, onde esteve presente Perez de Cuellar. Seguiram-\n\nse visitas a capitais europeias, onde foi recebido com um estatuto equivalente ao de um \n\nchefe de Estado. \n\nFigura 4.3 \u2013  A Diplomacia da UNITA na Jamba \n\n \n\n Fonte: Jonas Savimbi e o Representante do Governo do Reino Unido, em UNITA \n\n(1987), p.68 \n\n\n\n97 \n \n\n Em termos financeiros, como referimos, o controlo da regi\u00e3o mineira das \n\nprov\u00edncias da Lunda Norte e Lunda Sul, por parte do movimento rebelde, aumentou a \n\nsua capacidade financeira enquanto por outro lado, procurava minorar a capacidade do \n\nEstado angolano. Por exemplo em 1980, a exporta\u00e7\u00e3o de diamantes por parte do \n\nGoverno foi de cerca 234 milh\u00f5es de d\u00f3lares/ano constituindo a maior fonte de receita a \n\nseguir ao petr\u00f3leo. Com a guerrilha, a produ\u00e7\u00e3o caiu para 56 milh\u00f5es de d\u00f3lares em \n\n1984, e para 32 milh\u00f5es de d\u00f3lares em 1985 (Bridgland, 1986: 465-467). Bridgland \n\nrefere tamb\u00e9m que, do lado da guerrilha, os diamantes eram conseguidos atrav\u00e9s de \n\nraids \u00e0s \u00e1reas controladas pelo MPLA e traficados posteriormente no exterior por \n\nmembros clandestinos da UNITA. Com esta comercializa\u00e7\u00e3o chegaram a atingir lucros \n\nentre  50.000 USD  a 4 milh\u00f5es/m\u00eas. Tais como os diamantes de outras regi\u00f5es \n\nafricanas em conflito, conhecidos internacionalmente como \u201cdiamantes de sangue\u201d \n\n O pre\u00e7o do petr\u00f3leo baixou e passou de 25 d\u00f3lares/barril, em 1975, para menos \n\nde 10 d\u00f3lares/barril em meados de 1986 o que levou o Governo a cortar no or\u00e7amento \n\nde 3 bili\u00f5es para USD 2.4 bili\u00f5es (Bridgland, 1986, 472). \n\n Face a este cen\u00e1rio interno de controlo de \u00e1reas estrat\u00e9gicas do territ\u00f3rio e da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o externa, parece-nos razo\u00e1vel admitir que se estruturavam os princ\u00edpios \n\nbasilares de uma Angola federal que enquadrava os des\u00edgnios de Jonas Savimbi. De \n\nresto, esta era uma inten\u00e7\u00e3o patente em diferentes momentos de ac\u00e7\u00e3o: o primeiro, \n\naquando da funda\u00e7\u00e3o do partido, ao vincar que a UNITA fora criada para representar a \n\npopula\u00e7\u00e3o ovimbundo, uma vez que o Norte (bakongo) era representado pela FNLA e o \n\nCentro (kicongo) pelo MPLA. Um segundo momento ficou expresso a 11 de Novembro \n\nde 1975, pois, enquanto a independ\u00eancia era proclamada em Luanda, dirigentes da \n\nUNITA proclamavam no Huambo a Rep\u00fablica Democr\u00e1tica de Angola. O terceiro \n\nmomento que identificamos relaciona-se com o posicionamento estrat\u00e9gico em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s prov\u00edncias que a UNITA ocupou ao longo da luta. Por fim, o quarto momento \u00e9 o \n\napoio e reconhecimento internacional. Todos estes momentos norteavam o projecto \n\nfederativo da UNITA. \n\n Por\u00e9m, existia uma outra face da Jamba, desconhecida dos actores internacionais \n\ne que traduzia as formula\u00e7\u00f5es de Savimbi em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de democracia. O que \n\nse verificava era que os Quadros e militantes \u201cagentes de reformas\u201d que discordassem \n\ndo l\u00edder eram eliminados. Jorge Sangumba, Ant\u00f3nio Vakulukuta, Wilson dos Santos e \n\nTito Chingunji foram alguns dos mais proeminentes dirigentes que acabariam como \n\n\n\n98 \n \n\nv\u00edtimas das purgas de Savimbi. Segundo Sousa Jamba (1991: 163), na Jamba s\u00f3 havia \n\n\u201cum pensamento correcto, o do Mais-Velho\u201d.  \n\n Com recurso a uma alegada tradi\u00e7\u00e3o africana, Savimbi implementou o ritual da \n\n\u201cqueima das bruxas\u201d e  familiares \u2013 mulheres, crian\u00e7as e homens em fogueiras ardentes \n\npor os considerar feiticeiros. Estes atropelos viriam a ser denunciados posteriormente \n\npelos dissidentes, Tony da Costa Fernandes, Miguel N\u2019Zau Puna, Sousa Jamba e Dinho \n\nChingunji. Afirmaram os que viram, \u201cSavimbi permanecia de p\u00e9, observando todo o \n\nritual\u201d. Segundo Jaka Jamba, dirigente da UNITA, tratava-se de uma tradi\u00e7\u00e3o que \n\n\u201ctemos que combater mas n\u00e3o se pode fazer um corte brusco deste tipo de tradi\u00e7\u00f5es, \n\nsen\u00e3o tamb\u00e9m entramos em contradi\u00e7\u00e3o com essas popula\u00e7\u00f5es\u201d (Fernando, 2012: 227-\n\n229). Estes excessos viriam a influenciar desfavoravelmente a opini\u00e3o p\u00fablica \n\ninternacional e a n\u00edvel interno contribu\u00edram para o descr\u00e9dito de Savimbi junto das \n\nclasses \u201cmenos tradicionais do partido\u201d. \n\n Perante situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas, Dougherty e Pfaltzgraff (2003:676) referem que nos \n\nsistemas de auto-ajuda descritos pela teoria realista cl\u00e1ssica e pelo neo-realismo, as \n\nrela\u00e7\u00f5es entre os actores acontecem no Quadro de arranjos formais e informais, com o \n\nobjectivo de refor\u00e7arem a sua seguran\u00e7a face a autores encarados como uma amea\u00e7a. A \n\nqueda do Muro de Berlim, em 1989, veio p\u00f4r em causa alian\u00e7as estabelecidas entre os \n\n\u201cdois mundos\u201d, verificando-se uma altera\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia mundial dos blocos em \n\nconfronto. A bipolariza\u00e7\u00e3o deu lugar a um sistema unipolar liderado pelos EUA. Como \n\nconsequ\u00eancia, as alian\u00e7as estrat\u00e9gicas dos actores envolvidos no conflito angolano, a \n\nn\u00edvel internacional, regional e interno redimensionaram-se e a UNITA perde o estatuto \n\nde freedom fighters com a aproxima\u00e7\u00e3o do MPLA ao Ocidente. \n\n A Nova Ordem Internacional deu lugar a uma sequ\u00eancia de iniciativas tendo em \n\nvista a paz em Angola. A primeira foi regional e teve lugar a 22 de Junho de 1989, em \n\nGbadolite (Za\u00edre) tendo partido da iniciativa do Presidente Mobutu Sese-Seko. Tratou-\n\nse de uma confer\u00eancia que poucos ou nenhuns resultados produziu, para al\u00e9m da boa \n\nvontade e do facto de as partes desavindas se terem encontrado pela primeira vez desde \n\no in\u00edcio do conflito. A ac\u00e7\u00e3o do Presidente zairense resumiu-se a uma cerim\u00f3nia, em \n\nque estiveram presentes chefes de Estado, na qual tacticamente foram apresentadas aos \n\nbeligerantes vers\u00f5es diferentes do mesmo documento, cujos conte\u00fados iam ao encontro \n\ndas reivindica\u00e7\u00f5es de cada uma das partes. Por exemplo entre outros pontos, no \n\ndocumento entregue ao Presidente angolano vinha expresso \u201cque Savimbi aceitava o \n\nestatuto especial\u201d proposto por Luanda. Nada disso constava na vers\u00e3o entregue ao l\u00edder \n\n\n\n99 \n \n\nda UNITA, at\u00e9 porque isso era contr\u00e1rio a esta proposta estrategicamente elaborada e \n\nque consistia numa esp\u00e9cie de \u201casilo dourado\u201d. Em suma as incoer\u00eancias da iniciativa \n\ndiplom\u00e1tica vinda de Gbadolite levaram ao reacender da guerra. \n\n \u00c9 neste contexto que, em 1991, surge a iniciativa de resolu\u00e7\u00e3o do conflito por \n\nparte do Governo portugu\u00eas, constituindo uma troika composta por Portugal, EUA, \n\nURSS e tendo como observadores, as Na\u00e7\u00f5es Unidas. Seguiram-se negocia\u00e7\u00f5es que \n\nderam lugar aos Acordos de Bicesse. \n\n Figura 4.4 \u2013 Acordos de Bicesse (1 de Maio de 1991) \n\n       \n\n Fonte: Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, Jonas Savimbi e Cavaco Silva, Bicesse, 1991. \n\n Dispon\u00edvel em: http://rubelluspetrimus.com.sapo.pt/bicesse.htm. Acesso: 11/11/2011 \n \n\n Como previsto no Acordo, a 29 e 30 de Setembro de 1992 tiveram lugar, pela \n\nprimeira vez, elei\u00e7\u00f5es gerais em Angola. O MPLA ganhou as legislativas e, quanto \u00e0s \n\npresidenciais, Savimbi teve 41% dos votos, contra 49% de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, \n\nsitua\u00e7\u00e3o que deveria desencadear uma segunda volta. Por\u00e9m, as elei\u00e7\u00f5es ficaram \n\nsuspensas devido ao facto de a UNITA n\u00e3o ter reconhecido os resultados. As elei\u00e7\u00f5es \n\npresidenciais s\u00f3 viriam a acontecer 20 anos depois (em 2012) quando estavam \n\nfinalmente criadas as condi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e institucionais para levar a cabo este acto \n\neleitoral. \n\n A n\u00e3o aceita\u00e7\u00e3o do escrut\u00ednio de 1992 levou de novo a um conflito, no qual a \n\nUNITA, sediada em Luanda, viu a sua estrutura desmantelada com o assassinato de \n\nalguns dos seus Quadros, na sequ\u00eancia da insurrei\u00e7\u00e3o que teve lugar na capital. E assim \n\na guerra voltou a ser o instrumento de resolu\u00e7\u00e3o, pela for\u00e7a, na luta pelo poder em \n\nAngola. \n\nhttp://rubelluspetrimus.com.sapo.pt/bicesse.htm\n\n\n100 \n \n\n As tentativas para se p\u00f4r fim ao conflito levaram, em 1994, \u00e0 assinatura dos \n\nAcordos de Lusaka com a media\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas. Estes acordos previam, entre \n\noutros aspectos, a participa\u00e7\u00e3o da UNITA no Governo, o que viria a acontecer com a \n\nforma\u00e7\u00e3o do GURN \u2013 Governo de Unidade e de Reconcilia\u00e7\u00e3o Nacional. \n\n Por\u00e9m Savimbi continuava a luta, socorrendo-se dos recursos naturais como \n\nfonte de rendimento, numa guerra que considerava justa, embora estivesse consciente \n\ndos constrangimentos resultantes do Acordo. A posi\u00e7\u00e3o sobre este problema ficou \n\nmanifesta no com\u00edcio realizado a 13 de Mar\u00e7o de 1996 para comemorar o 30\u00ba \n\nanivers\u00e1rio do partido. Na ocasi\u00e3o declarou: \n\n \u201cNeste momento estou a negociar uma das curvas mais apertadas da hist\u00f3ria da\n\n UNITA. Aquartelar as tropas n\u00e3o \u00e9 um problema. Por\u00e9m, desarm\u00e1-las, isto sim,   \u00e9 um \n\n problema (\u2026). A minha vida perde sentido depois de entregar as armas (\u2026). A  minha\n\n carreira termina. Vim aqui para vos dizer isto e que ningu\u00e9m parta daqui com\n\n d\u00favidas. Vou cumprir com o meu dever, mas sabeis que j\u00e1 n\u00e3o sirvo para nada  depois\n\n do vosso desarmamento (\u2026). A maior dor que sinto neste momento como dirigente \n\n da UNITA \u00e9 ter que desarmar a tropa. N\u00e3o h\u00e1, na Hist\u00f3ria, exemplo de generais que\n\n desarmam a sua tropa para depois prosseguirem a sua carreira (\u2026). N\u00e3o tenho \n\n possibilidade nenhuma de sobreviver ao desarmamento da UNITA. \u00c9 in\u00fatil (\u2026) o\n\n desarmamento \u00e9 o problema mais doloroso para a minha consci\u00eancia\u201d (Fernando, 2012: \n\n 300-301). \n\n Perante o desarmamento, a UNITA receou ataques por parte das tropas do \n\nGoverno e manteve as suas for\u00e7as de reserva, em vez de as transferir para os \n\naquartelamentos e fazer a desmobiliza\u00e7\u00e3o conforme o protocolo (Le\u00e3o e Rupya, \n\n1994:30). No mesmo sentido, Hodges (2003: 34) refere que em Maio de 1998, tr\u00eas anos \n\ne meio ap\u00f3s a assinatura do protocolo de Lusaka, a UNITA ainda controlava cerca de 60 \n\nlocalidades, incluindo o Bailundo e o Andulo onde Savimbi tinha o seu quartel general. \n\nEssa posi\u00e7\u00e3o s\u00f3 era poss\u00edvel de manter com efectivos. Assim sendo, confirmam-se as \n\nacusa\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia de um ex\u00e9rcito n\u00e3o declarado da UNITA ap\u00f3s Lusaka. \n\n Al\u00e9m disso, membros da lideran\u00e7a da UNITA questionavam-se sobre a \n\npersist\u00eancia na guerra. Segundo Muekalia, os habitantes das aldeias tinham migrado e a \n\nUNITA tinha perdido o apoio dos aliados sul-africanos e dos americanos. Uma vez que \n\no contexto regional e internacional tinha evolu\u00eddo para outros quadrantes, o mundo \n\ncaminhava para democracias e punha-se a quest\u00e3o de saber se as pessoas quereriam \n\ncontinuar nas matas com as mesmas motiva\u00e7\u00f5es (2010: 295-296). Como era de esperar, \n\n\n\n101 \n \n\nse, por um lado, a experi\u00eancia de guerra aumentava com o tempo, por outro lado a \n\nmoral das tropas diminu\u00eda na propor\u00e7\u00e3o inversa. \n\n Com o fim da Guerra Fria, Savimbi deixou de ser \u00fatil para o Ocidente porque \n\nque j\u00e1 n\u00e3o representava os seus interesses em Angola, pelo contr\u00e1rio, era um elemento \n\ndesestabilizador. \u00c9 assim que surgem novas iniciativas que deveriam conduzir \u00e0 paz. \n\nEm 1993, o Conselho de Seguran\u00e7a, nos termos da Resolu\u00e7\u00e3o 864 de 15 de Setembro, \n\nimp\u00f4s as primeiras san\u00e7\u00f5es \u00e0 UNITA, proibindo a venda de armas e de combust\u00edveis \n\n\u00e0quela organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-miliar. As Na\u00e7\u00f5es Unidas mantinham press\u00e3o para o fim do \n\nconflito entre as partes e assumiram, de novo a miss\u00e3o de preservar a paz e os Acordos \n\nde Lusaka. Na pr\u00e1tica os mecanismos de preven\u00e7\u00e3o de conflitos arquitectados pela \n\ncomunidade internacional continuavam ineficazes perante a arg\u00facia do l\u00edder rebelde. \n\n Por essa raz\u00e3o, o Conselho de Seguran\u00e7a das Na\u00e7\u00f5es Unidas, atrav\u00e9s da \n\nResolu\u00e7\u00e3o 1127 sobre a quest\u00e3o angolana, decretou um pacote de san\u00e7\u00f5es e emitiu uma \n\nlista de nomes de dirigentes da UNITA e dos seus familiares mais pr\u00f3ximos, Savimbi \n\nocupava a 61\u00aa posi\u00e7\u00e3o da lista, que deveriam ser impedidos de entrar noutros pa\u00edses, os \n\nseus documentos de viagem, visas ou autoriza\u00e7\u00e3o de resid\u00eancia deveriam ser suspensos. \n\nAs san\u00e7\u00f5es passavam tamb\u00e9m pelo congelamento das contas do partido no exterior e \n\npelo embargo na compra de diamantes provenientes da organiza\u00e7\u00e3o de Jonas Savimbi, \n\ntornando a fac\u00e7\u00e3o guerrilheira da UNITA um movimento clandestino \u00e0 margem das \n\ninst\u00e2ncias internacionais\n31\n\n. Este novo cen\u00e1rio parecia n\u00e3o preocupar o partido, porque \n\nos seus esfor\u00e7os estavam voltados para a sobreviv\u00eancia interna e as rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais viriam como resultado da afirma\u00e7\u00e3o militar e pol\u00edtica no terreno. \n\n Por\u00e9m, a ideia de reconcilia\u00e7\u00e3o parecia apenas uma t\u00e1ctica, porque os sinais de \n\ndesentendimento eram cada vez mais evidentes. N\u00e3o havia argumentos que  levassem \n\nSavimbi a aceitar uma coabita\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Hodges (2003: 35-39) via neste l\u00edder um \n\nhomem \u201cque queria assumir o poder supremo e n\u00e3o apenas partilhar os seus esp\u00f3lios\u201d. \n\nNa sua l\u00f3gica de guerrilheiro, e em rela\u00e7\u00e3o aos objectivo da luta, Savimbi tinha uma \n\nposi\u00e7\u00e3o quanto ao seu destino: \u201cQuando um dia as balas inimigas trespassarem o meu \n\ncorpo, terei cumprido a minha miss\u00e3o\u201d (Fernando, 2012: 315). \n\n O cerco a Savimbi era cada vez maior. Em Dezembro de 1998, no IV Congresso \n\ndo MPLA, o Presidente angolano declarou que \u201co \u00fanico caminho para a paz era a \n\n                                                           \n31\n\n O pacote de san\u00e7\u00f5es s\u00f3 foi levantado com a Resolu\u00e7\u00e3o 1448 do Conselho de Seguran\u00e7a a \n\n09/12/2002 alguns meses ap\u00f3s a morte de Jonas Savimbi. \n\n\n\n102 \n \n\nguerra\u201d (Hodges, 2003: 35). A partir da\u00ed, o assunto passou a ser uma quest\u00e3o interna. O \n\nPresidente Eduardo dos Santos solicitou o fim da miss\u00e3o da MONUA \u2013 Miss\u00e3o de \n\nObserva\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas em Angola, o que aconteceu em Fevereiro de 1999. \n\nVerifica-se, nesse ano, um aumento no or\u00e7amento relativo \u00e0 defesa, comparativamente \n\ncom o dos anos anteriores e posteriores. O Quadro 4.1 ilustra essa realidade. Foi ainda \n\nreinstitu\u00eddo o servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio e, no terreno, as For\u00e7as Armadas reequiparam-\n\nse, o que reflectia maior capacidade b\u00e9lica. \n\nQuadro 4.1 - Despesa total na Defesa, 1992-2002 \n\nAno 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 \n\nDefesa \n\n% \n\n13.9 31.3 15.4 18.8 5.6 12 7.3 43.3 13.6 9.7 8.3 \n\nFonte: Governo de Angola (2006). \n\n A n\u00edvel regional, o Governo angolano conseguiu o apoio dos l\u00edderes da SADC. \n\nQuanto a Mobutu, um aliado, Angola fez reviver na mesa das negocia\u00e7\u00f5es o acordo da \n\nComiss\u00e3o Conjunta Angola - Za\u00edre, no qual Mobutu se comprometia a n\u00e3o prestar \n\nqualquer apoio \u00e0 UNITA.   \n\n Perante este cen\u00e1rio, estava montada toda a estrat\u00e9gia por parte do Governo para \n\no fim da guerra em Angola que culminaria, necessariamente, com a elimina\u00e7\u00e3o de Jonas \n\nSavimbi. Este passo, segundo testemunhas, foi dado \u201ccom a ajuda dos Estados Unidos, \n\njuntamente com os israelitas, que, utilizando um sofisticado meio de detec\u00e7\u00e3o de \n\nsat\u00e9lite, conseguiram descobrir a coluna de Savimbi, que j\u00e1 n\u00e3o tinha retaguarda, e \n\nindicaram \u00e0s For\u00e7as Armadas Angolanas, no terreno, as coordenadas\u201d (Morais, 2008). \n\n Por outro lado, os dirigentes pr\u00f3ximos de Jonas Savimbi j\u00e1 haviam desertado \n\npara o lado do Governo, levando consigo informa\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que viriam a tornar-\n\nse decisivas. Fernando (2012: 309) refere que o fim de Savimbi se precipitou a 17 de \n\nFevereiro de 2002, quando as FAA capturaram oficiais ligados \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es da \n\nchamada \u201ccoluna presidencial\u201d. A partir da\u00ed, as For\u00e7as Armadas de Angola \n\ncoleccionaram informa\u00e7\u00f5es preciosas sobre o paradeiro exacto de Savimbi, com a ajuda \n\nvaliosa dos sat\u00e9lites disponibilizados pelos Estados Unidos. \n\n Seguiu-se uma persegui\u00e7\u00e3o que culminou com a elimina\u00e7\u00e3o f\u00edsica de Jonas \n\nSavimbi, a 22/02/2002 no Lucusse, prov\u00edncia do Moxico. A morte do general abriu uma \n\nnova era no partido UNITA e na hist\u00f3ria recente de Angola. A este prop\u00f3sito, P\u00e9lissier \n\n\n\n103 \n \n\nreal\u00e7a que poucas vezes na hist\u00f3ria a morte de um l\u00edder numa guerra civil teve um efeito \n\nt\u00e3o decisivo e imediato (P\u00e9lissier e Wheeler 2009: 370) \n\n Actualmente, a UNITA, considerada de cria\u00e7\u00e3o exterior por ter nascido num \n\nambiente n\u00e3o parlamentar (Duverger, 1969, Moreira, 2009: 191) \u00e9 um partido com \n\ncaracter\u00edsticas dos partidos liberais, defensor dos princ\u00edpios democr\u00e1ticos, liderada por \n\nIsa\u00edas Samakuva. \u00c9 a segunda maior for\u00e7a pol\u00edtica da oposi\u00e7\u00e3o em Angola mas que, nas \n\nelei\u00e7\u00f5es legislativas de 2008, conseguiu eleger apenas 16 deputados contra os 70 eleitos \n\nnas primeiras elei\u00e7\u00f5es legislativas em 1992. Nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 2012 elegeu 32 \n\ndeputados, conforme o gr\u00e1fico seguinte. \n\nFigura 4.5\u2013 Representa\u00e7\u00e3o Parlamentar da UNITA \n\n \n\nFonte: Comiss\u00e3o Nacional de Elei\u00e7\u00f5es de Angola (1992, 2008 e 2012)   \n\n http://www.cne.ao/estatistica1992cfm; www.elei\u00e7oes2012.cne.ao .  \n\nAcesso: 05/01/2012 \n\n \n\n Observa-se a projec\u00e7\u00e3o da UNITA durante o conflito e a queda perante o \n\neleitorado ap\u00f3s a guerra civil. Tal facto pode ter diferentes causas: a falta de adapta\u00e7\u00e3o \n\ndo partido ao novo contexto de um meio urbano, o que o impede de assumir uma \n\nresponsabilidade acrescida no contexto pol\u00edtico angolano; por outro lado, \u00e9 quase irreal \n\npensar que a sua trajet\u00f3ria o levar\u00e1 ao poder nos pr\u00f3ximos anos, at\u00e9 porque a forma  \n\ncomo o sistema pol\u00edtico actual est\u00e1 estruturado e confirmado na Constitui\u00e7\u00e3o de 2010 \n\nlimita a altern\u00e2ncia de poder num futuro pr\u00f3ximo. Sobre este mesmo assunto, Tom\u00e1s \n\n(2012) projecta o seguinte cen\u00e1rio: \u201cA UNITA ganha as elei\u00e7\u00f5es, e o MPLA \u00e9 for\u00e7ado a \n\nentregar um pa\u00eds de presente \u00e0quele partido. Samakuva, cabe\u00e7a de lista, teria todos os \n\npoderes que o Presidente dos Santos tem hoje. Algu\u00e9m consegue imaginar tal cen\u00e1rio?\u201d \n\n(Tom\u00e1s, 2012). \n\n0 \n\n10 \n\n20 \n\n30 \n\n40 \n\n50 \n\n60 \n\n70 \n\n80 \n\n1992 2008 2012 \n\nD\ne\n\np\nu\n\nta\nd\n\no\ns \n\nPer\u00edodos Eleitorais \n\nhttp://www.cne.ao/estatistica1992cfm\nhttp://www.elei\u00e7oes2012.cne.ao/\n\n\n104 \n \n\n Em 2012 o movimento sofreu uma dissid\u00eancia interna, com a sa\u00edda de Abel \n\nChivukuvuku, que foi um dos dirigentes preeminentes da organiza\u00e7\u00e3o, para formar a sua \n\npr\u00f3pria for\u00e7a pol\u00edtica, a Converg\u00eancia Ampla de Salva\u00e7\u00e3o de Angola CASA-CE. Daqui \n\nresultou, certamente, o esvaziamento da UNITA, com a sa\u00edda de alguns membros do \n\npartido que acreditam ser poss\u00edvel construir uma oposi\u00e7\u00e3o mais cred\u00edvel para enfrentar o \n\nMPLA, no poder desde a independ\u00eancia. \n\n Talvez reste \u00e0 UNITA, enquanto partido da oposi\u00e7\u00e3o, optar por uma  \u201cterceira \n\nvia\u201d com debates que levem a uma pol\u00edtica social progressista, porque chegar ao poder \u00e9 \n\numa meta que se configura cada vez mais distante do seu alcance pol\u00edtico, pelo menos \n\nat\u00e9 2025. \n\n3.3 O Movimento Popular de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola (MPLA) e o Poder em \n\nAngola \n\n Esta parte do trabalho reveste-se de particular interesse por ter como objectivo \n\nfornecer um insight do MPLA neste per\u00edodo, o que nos permitir\u00e1 perceber a traject\u00f3ria \n\ndesta for\u00e7a pol\u00edtica. Os anos que se seguiram \u00e0 independ\u00eancia foram de guerra. O \n\nMPLA no poder come\u00e7a por definir o seu programa de ac\u00e7\u00e3o a n\u00edvel interno, regional e \n\ninternacional. No que toca \u00e0 quest\u00e3o interna era necess\u00e1rio definir estrat\u00e9gias e criar \n\nalian\u00e7as para enfrentar a guerra. Paralelamente impunha-se encontrar uma defini\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio- econ\u00f3mica e definir os objectivos pol\u00edticos e ideol\u00f3gicos que deveriam ser \n\nseguidos e por fim, a pol\u00edtica externa. Para dar corpo a este desiderato pol\u00edtico, o MPLA \n\norganiza o congresso em que define as suas linhas de orienta\u00e7\u00e3o. O evento foi levado a \n\ncabo em Luanda de 4 a 10 de Dezembro de 1977, sob a lideran\u00e7a de Agostinho Neto. A \n\nprimeira medida adoptada foi a designa\u00e7\u00e3o: passou a chamar-se \u201cPartido do Trabalho\u201d \n\n(MPLA-PT), a melhor via para defender o interesse dos angolanos. \n\n Acreditavam os seus defensores que o MPLA-PT era a vanguarda da classe \n\ntrabalhadora e principal for\u00e7a pol\u00edtica, econ\u00f3mica e social do pa\u00eds (\u2026) e todos os \n\nmembros do partido deveriam ter consci\u00eancia revolucion\u00e1ria, ser honestos e dedicados \n\nno trabalho e defesa da op\u00e7\u00e3o socialista do povo angolano (\u2026). E que a for\u00e7a e \n\nlideran\u00e7a do partido dependia da unidade de pensamento e organiza\u00e7\u00e3o baseada na \n\nteoria e pr\u00e1tica do marxismo-leninismo (\u2026). O partido liderava e organizava as massas \n\nde modo a implementar os seus objectivos, que s\u00e3o concretamente a transforma\u00e7\u00e3o da \n\nsitua\u00e7\u00e3o s\u00f3cio - econ\u00f3mica da sociedade actual, para a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade \n\nsocialista (\u2026) o marxismo \u2013 leninismo ensina-nos que o objetivo fundamental e \n\n\n\n105 \n \n\ndecisivo de qualquer revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 o poder do Estado (\u2026). O poder da classe trabalhadora \n\ne a do estado socialista era imposs\u00edvel sem a lideran\u00e7a de um partido marxista-\n\nleninista\u201d (MPLA, 1980). \n\n A este prop\u00f3sito, Milhazes (2013:85), refere que o programa era semelhante ao \n\nde um qualquer partido comunista sovi\u00e9tico, completamente descabido para um pa\u00eds \n\nafricano como Angola. Para alguns observadores, este apego ao marxismo era uma \n\nforma de conseguir maior ajuda dos pa\u00edses do bloco socialista. \n\n Mas, para os marxistas, este seria o caminho de liberta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e \n\ndos povos. Nesta mesma linha, \u00c1lvaro Cunhal (1985:20-22) defende que os princ\u00edpios \n\ndo marxismo-leninismo constituem um instrumento indispens\u00e1vel para a an\u00e1lise \n\ncient\u00edfica da realidade, dos novos fen\u00f3menos e da evolu\u00e7\u00e3o social e para a defini\u00e7\u00e3o de \n\nsolu\u00e7\u00f5es correctas para os problemas concretos, que a situa\u00e7\u00e3o objectiva e a luta \n\ncolocam \u00e0s for\u00e7as revolucion\u00e1rias. Este pensamento delineava o programa pol\u00edtico do \n\npartido no poder em Angola. Por isso, Neto defendia que \u201ca Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, p\u00e1tria do \n\ngrande Lenine, foi e continua a ser o basti\u00e3o dos povos que lutam pela sua liberdade e \n\npelo progresso econ\u00f3mico e social (Lazitch, 1988: 14-15). \n\n A estrutura\u00e7\u00e3o do MPLA no poder come\u00e7ou nas For\u00e7as Armadas Populares de \n\nLiberta\u00e7\u00e3o de Angola (FAPLA), que seguiram o modelo da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, com a \n\nnomea\u00e7\u00e3o de comiss\u00e1rios pol\u00edticos em todos os ramos do ex\u00e9rcito. Tal como as outras \n\nfor\u00e7as revolucion\u00e1rias, eram o \u201cinstrumento supremo da interven\u00e7\u00e3o (Lenine, 1971; A. \n\nMoreira, 2009). Conforme defendiam, o objectivo era o de preservar a \u201cpureza\u201d da \n\nideologia marxista-leninista dentro das For\u00e7as Armadas, ao lado dos \n\n\u201cinternacionalistas\u201d russo-cubanos na luta contra a UNITA. Para Cuba, era uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o da sua pol\u00edtica externa de internacionaliza\u00e7\u00e3o, aprofundada com a ajuda \n\nestrat\u00e9gica da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica em quest\u00f5es log\u00edsticas (Guimar\u00e3es, 2001:136-161). O \n\nrevolucionarismo implicou igualmente a mudan\u00e7a no nome do pa\u00eds. Angola passou a \n\nchamar-se Rep\u00fablica Popular de Angola. \n\n A n\u00edvel regional, como defende Monteiro (1997:35), a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica \n\npretendia, por necessidade estrat\u00e9gica, que as col\u00f3nias se tornassem independentes, o \n\nque resultaria no enfraquecimento das metr\u00f3poles e do Ocidente em geral, \n\ncondicionando-lhes o fornecimento de mat\u00e9rias-primas. De facto, Angola e \n\nMo\u00e7ambique eram essenciais para a estrat\u00e9gia global da URSS, pois cortariam de forma \n\nefectiva a rota do petr\u00f3leo do Cabo, a mais vital de todas as linhas de vida do Ocidente. \n\n\n\n106 \n \n\nPerante este facto, estavam criadas as condi\u00e7\u00f5es para uma alian\u00e7a estrat\u00e9gica regional \n\nentre o MPLA e a URSS (Pegado, 2002: 53). \n\n Em termos econ\u00f3micos, al\u00e9m da \u00c1frica do Sul e da Nig\u00e9ria, Angola \u00e9 o terceiro \n\npa\u00eds mais rico da \u00c1frica Subsariana. E, aquando da independ\u00eancia, o MPLA herda um \n\npa\u00eds em plena prosperidade devido \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais \u2013 petr\u00f3leo, \n\ndiamantes, dep\u00f3sito de ferro; \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de barragens hidroel\u00e9ctricas \u00e0 ind\u00fastria de \n\ncaf\u00e9. Angola tinha, al\u00e9m disso, um sector manufactureiro desenvolvido, produ\u00e7\u00f5es \n\naliment\u00edcias e um sistema rodovi\u00e1rio que ligava o Norte ao Sul do pa\u00eds. \n\n Para a revista The Economist Inteligence Country profile (EICP, 1990-1991), \n\nAngola auto - sustentava-se com as exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9, diamantes e min\u00e9rio de ferro, \n\nque cobriam mais do que a totalidade do pagamento das importa\u00e7\u00f5es. Em 1973, o \n\npetr\u00f3leo funcionava como a principal alavanca da economia do pa\u00eds. Neste sentido \n\nP\u00e9lissier refere que no essencial o petr\u00f3leo prometia injectar vida nova na economia \n\nangolana, quando e se as receitas do caf\u00e9, muito dependentes dos pre\u00e7os e da \n\nconcorr\u00eancia do mercado mundial, diminu\u00edssem (P\u00e9lissiere al 2011, 210-213). Esta \n\ncondi\u00e7\u00e3o fazia de Angola um pa\u00eds em plena prosperidade. \n\n Por\u00e9m, as din\u00e2micas de transi\u00e7\u00e3o de poder conduziram ao \u00eaxodo dos \n\nportugueses, que partiram, levando consigo capitais, bens materiais e conhecimentos \n\n\u00fateis para o desenvolvimento econ\u00f3mico. A par disso, os Quadros nacionais eram \n\nescassos, a maioria dos trabalhadores encontrava-se desprovida de compet\u00eancias \n\nprofissionais e n\u00e3o havia experi\u00eancia de governa\u00e7\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o reflectia o legado \n\ndeixado pelos portugueses e na pr\u00e1tica obedecia \u00e0 l\u00f3gica do colonialismo, isto \u00e9, os \n\npostos de direc\u00e7\u00e3o estavam sob o controlo da classe colonial e eram escassos os \n\nnacionais com habilita\u00e7\u00f5es e com capacidade para ocupar cargos de chefia. \n\n A falta de recursos humanos levou o Governo a optar pela contrata\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhadores estrangeiros, estabelecendo acordos de coopera\u00e7\u00e3o com a Uni\u00e3o \n\nSovi\u00e9tica, a Rep\u00fablica Democr\u00e1tica Alem\u00e3, a Bulg\u00e1ria e Cuba, e com outros pa\u00edses do \n\nLeste, para o \u201cesfor\u00e7o de reconstru\u00e7\u00e3o nacional\u201d. Estes trabalhadores tinham a \n\nvantagem de, por um lado, partilhar a mesma ideologia, e por outro, n\u00e3o se imiscu\u00edrem \n\nna pol\u00edtica interna do pa\u00eds, o que deixava ao Governo toda a liberdade e margem de \n\nac\u00e7\u00e3o. \n\n A n\u00edvel local, a forma\u00e7\u00e3o de Quadros nas institui\u00e7\u00f5es de ensino \u2013 escolas e \n\nuniversidades estava, na sua maioria, a cargo de professores estrangeiros e a orienta\u00e7\u00e3o \n\ncurricular era de cariz marxista. Em 1978, havia cerca de 400 professores cubanos em \n\n\n\n107 \n \n\nAngola e tinham sido enviados para Cuba cerca de 1.000 estudantes angolanos \n\n(Marcum, 1987:79). \u00c9 no esp\u00edrito da pol\u00edtica de \u201csolidariedade entre os povos\u201d que \n\nangolanos foram estudar para o exterior, muitos dos quais com idades inferiores a 10 \n\nanos, enviados para a \u201cIlha da Juventude\u201d em Cuba. O momento era t\u00e3o significativo \n\npara a jovem na\u00e7\u00e3o que, para simbolizar este facto, 1979 foi designado \u201cano da \n\nforma\u00e7\u00e3o de Quadros\u201d. \n\n Em Outubro de 1976, o Comit\u00e9 Central do MPLA aprovou a Resolu\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Econ\u00f3mica, em que o Governo optou por uma economia com as f\u00f3rmulas \n\nsocialistas \u2013 centraliza\u00e7\u00e3o, nacionaliza\u00e7\u00e3o e colectiviza\u00e7\u00e3o, tendo como base a \n\nagricultura e a ind\u00fastria, factores estrat\u00e9gicos decisivos para a estabilidade e para o \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds. A resolu\u00e7\u00e3o inclu\u00eda: \n\ni) Atingir no mais curto espa\u00e7o de tempo os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o de 1973; \nii) Nacionalizar e confiscar bens; \niii) Instituir um controlo da economia atrav\u00e9s de um plano nacional; \niv) Controlar finan\u00e7as e bancos; \nv) Combater o tr\u00e1fego de diamantes e a corrup\u00e7\u00e3o; \nvi) Prepara\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas aduaneiras, pondo fim \u00e0s tarifas preferenciais com \n\nPortugal; \n\nvii) Monop\u00f3lio governamental do com\u00e9rcio com o estrangeiro; \nviii) Lutar contra a infla\u00e7\u00e3o; \nix) Aplica\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica salarial, envolvendo a redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios altos e o \n\ndescongelamento de outros sal\u00e1rios, permitindo assim o reajustamento em caso de \n\ninjusti\u00e7a; \n\nx) Criar incentivos morais e materiais; institui\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio universal de 44 horas \nde trabalho semanal; \n\nxi) Considerar o petr\u00f3leo, a constru\u00e7\u00e3o, a pesca e o sector min\u00e9rio como pontos-chave \nda economia a curto e m\u00e9dio prazo; e finalmente \n\nxii) Dar o devido valor dentro do sector industrial ao MPLA e a for\u00e7a sindical UNTA de \nmodo a que haja produtividade e disciplina no trabalho (MPLA, 1976). \n \n\nParalelamente, \u00e9 criada uma estrutura governativa cuja fun\u00e7\u00e3o era implementar e \n\nsupervisionar a execu\u00e7\u00e3o destes planos a n\u00edvel nacional, ministerial e de produ\u00e7\u00e3o por \n\nunidade. A materializa\u00e7\u00e3o deste programa requeria executantes que merecessem a \n\nconfian\u00e7a da lideran\u00e7a. Nessa altura, foram institu\u00eddas comiss\u00f5es de trabalhadores com \n\na miss\u00e3o de vigiar todos os sectores de produ\u00e7\u00e3o da economia. O objectivo era o de \n\nevitar ac\u00e7\u00f5es \u201ccontra revolucion\u00e1rias\u201d por parte de entidades ou de indiv\u00edduos \n\ndescontentes com o novo sistema e exercer, por parte do Governo, um maior controlo \n\nsobre as empresas. Para levar a cabo este plano, foram nomeados para locais de chefia \n\nindiv\u00edduos, a maioria dos quais sem qualifica\u00e7\u00f5es, mas fi\u00e9is ao regime. De certa forma a \n\natribui\u00e7\u00e3o destes cargos a estes agentes era uma recompensa por dedicarem a sua vida \u00e0 \n\n\n\n108 \n \n\ncausa angolana. Como era previs\u00edvel a \u201cgratifica\u00e7\u00e3o\u201d teve um efeito contr\u00e1rio ao \n\ndesenvolvimento, come\u00e7ando assim a configurar-se o decl\u00ednio da economia angolana. \n\n Entretanto, em Fevereiro de 1976, o MPLA-PT promulgou a Lei de Interven\u00e7\u00e3o \n\ndo Estado, a qual continha os princ\u00edpios da nacionaliza\u00e7\u00e3o que viriam a ser aplicados a \n\ntodas as empresas estrategicamente importantes para a economia. Passaram para a posse \n\ndo Governo todas as empresas abandonadas pelos portugueses. A explora\u00e7\u00e3o do \n\npetr\u00f3leo e de diamantes seria entregue a companhias estrangeiras que estivessem \n\nprontas a aceitar a pol\u00edtica do Governo, dentro do princ\u00edpio de n\u00e3o interven\u00e7\u00e3o nos \n\nassuntos internos do pa\u00eds. \n\n No que concerne \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, o Governo nacionalizou o Banco de \n\nAngola e confiscou o Banco Comercial de Angola, que viria a chamar-se Banco Popular \n\nde Angola. Em Fevereiro de 1978, o primeiro-ministro Lopo do Nascimento anuncia \n\nque o Executivo iria nacionalizar todo o sector banc\u00e1rio. Pouco depois em Maio do \n\nmesmo ano, todas as companhias privadas de seguros foram abolidas, e em Novembro, \n\na moeda nacional, o escudo, foi trocada pelo Kwanza (Somerville, 1986: 135). \n\n A n\u00edvel social, os h\u00e1bitos e costumes deixados pelos portugueses colidiam com a \n\nnecessidade que os angolanos tinham de fazer uma rotura com o colonialismo e, por \n\nisso, verificaram-se novas formula\u00e7\u00f5es na linguagem corrente, nomeadamente em \n\npalavras que traduziam formas de relacionamento e slogans de exorta\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica e \u00e0 unidade nacional. A palavra \u201ccamarada\u201d entrou no l\u00e9xico dos Angolanos \n\npara substituir as palavras \u201csenhor\u201d, \u201csenhora\u201d ou \u201cmenino/a\u201d denomina\u00e7\u00e3o extensiva \n\n\u00e0s hierarquias de trabalho ou familiares \u2013 camarada chefe, camarada pai, porque \n\nconsideravam que as denomina\u00e7\u00f5es deixadas pelos colonialistas estratificavam a \n\nsociedade em exploradores (portugueses) e explorados (angolanos). O que se pretendia \n\nera tornar a sociedade angolana igualit\u00e1ria. \n\n No l\u00e9xico tamb\u00e9m foram introduzidos slogans que se tornaram recorrentes, por \n\nexemplo: \u201cprodu\u00e7\u00e3o generalizada\u201d, express\u00e3o de incentivo ao desenvolvimento \n\necon\u00f3mico. \u201cA luta continua, a vit\u00f3ria \u00e9 certa. Obrigado/a camaradas\u201d, \u00e9 uma exorta\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 vigil\u00e2ncia pol\u00edtico social. \u201cDe Cabinda ao Cunene somos angolanos\u201d \u00e9 uma \n\nmensagem contra o separatismo e o tribalismo e a favor da cria\u00e7\u00e3o de uma Angola \n\nmultirracial. Na base desta posi\u00e7\u00e3o estava subjacente a busca de uma sociedade \n\nigualit\u00e1ria, conforme os princ\u00edpios defendidos pelo marxismo-leninismo. No c\u00f4mputo \n\ngeral, era uma aproxima\u00e7\u00e3o ao Leste Europeu e uma forma de eliminar valores \n\nocidentais (Pegado, 2002:100).  \n\n\n\n109 \n \n\nFigura 4.6 \u2013 Estrutura do MPLA em 1975 \n\n     \n\nFonte: Compila\u00e7\u00e3o da autora \n\n A estrutura do poder, e tratando-se de um sistema de partido \u00fanico, estava \n\npensada de forma a n\u00e3o haver separa\u00e7\u00e3o entre o MPLA-PT e o Estado. Obedecia ao  \n\nesquema acima referido. \u00c9 do interior desta estrutura que saem os \u00f3rg\u00e3os dirigentes do \n\npa\u00eds, ou seja, o Presidente da Rep\u00fablica, os membros do Governo e os deputados. \n\nParalelamente, o MPLA \u2013 PT assume o controlo de todos os \u00f3rg\u00e3os de informa\u00e7\u00e3o \n\n(r\u00e1dio, jornais e TV), atribuindo a estas institui\u00e7\u00f5es uma fun\u00e7\u00e3o mais activa na \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e na educa\u00e7\u00e3o dos angolanos no que se refere aos objectivos da revolu\u00e7\u00e3o \n\nsocialista. Na sequ\u00eancia destas medidas, todos os sectores: pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social \n\nda sociedade angolana passaram automaticamente a ser controlados pelo aparelho do \n\nEstado e toda a \u201cestrutura\u201d deveria manter-se \u201cvigilante\u201d para levar avante a revolu\u00e7\u00e3o. \n\n Desde ent\u00e3o, o regime de Luanda, tendo em conta as caracter\u00edsticas assumidas, \n\npassou a enquadrar-se na categoria dos regimes monistas, isto \u00e9, aqueles que, como \n\nqualifica Adriano Moreira (1979: 141-144), n\u00e3o consentem, nem a circula\u00e7\u00e3o da sede \n\ndo poder, nem a altern\u00e2ncia ideol\u00f3gica, o que estabiliza facilmente a forma e encaminha \n\no Estado para um regime autorit\u00e1rio ou totalit\u00e1rio, ou imp\u00f5e uma concep\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \n\n\u00e0 sociedade civil.  \n\n No per\u00edodo de 1978-80, Angola passou por uma fase de transi\u00e7\u00e3o. Houve dois \n\ndesenvolvimentos que alteraram o percurso hist\u00f3rico pol\u00edtico do pa\u00eds a guerra civil e o \n\ndesaparecimento f\u00edsico do Presidente Agostinho Neto. Acontece que, enquanto o \n\nGoverno se estruturava pol\u00edtica e economicamente, a guerra civil que assolava o pa\u00eds, \n\ncriava um desequil\u00edbrio entre receitas e despesas. Cerca de 80% das receitas do Estado \n\nPresidente \n\nMPLA-PT \n\n[OMA] [JMPLA][OPA] \n\nBureau Politico Comit\u00e9 Central \n\nComit\u00e9s \nProvinciais \n\nCelulas Locais \n\nUNTA \n\nFAPLA \n\n\n\n110 \n \n\neram provenientes, essencialmente, do petr\u00f3leo e dos diamantes e grande parte era \n\nencaminhada para os esfor\u00e7os de guerra.     \n\n O ano de 1979 marca o segundo momento desta fase da hist\u00f3ria de Angola, com \n\na morte inesperada do \u201cPresidente, Guia Imortal da Revolu\u00e7\u00e3o Angolana, fundador da \n\nNa\u00e7\u00e3o, do MPLA-PT e 1\u00ba Comandante em Chefe das FAPLA\n32\n\n\u201d, sucedendo-lhe o \n\nactual chefe de Estado, Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, muito mais jovem, mais realista e que \n\nviria a tornar-se o reformador do sistema herdado do Presidente Neto. \n\n3.3.1 A \u201csubstitui\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\u201d \n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 uma substitui\u00e7\u00e3o f\u00e1cil, nem t\u00e3o pouco me \n\nparece uma substitui\u00e7\u00e3o poss\u00edvel. \u00c9 apenas uma \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria\u201d \n\nEng.\u00ba Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, Cerim\u00f3nia de \n\ninvestidura, 10 Setembro de 1979. \n\n \n\nFigura 4.7 \u2013 Tomada de posse do Eng.\u00ba Jos\u00e9 Eduardo dos Santos (10.09.1979) \n\n \n\nFonte: MPLA (s.d.) http://www.mpla.ao/mpla-page/o-presidente \n\nAcesso: 07/01/2012 \n\n A elei\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos para a lideran\u00e7a do pa\u00eds abriu uma nova \n\np\u00e1gina na hist\u00f3ria contempor\u00e2nea de Angola. \u201cFoi uma escolha no seio do Partido que o \n\nnomeou Presidente da Rep\u00fablica e do MPLA, numa reuni\u00e3o extraordin\u00e1ria do Comit\u00e9 \n\nCentral\u201d (MPLA-PT, 1979)\n33\n\n. \n\n                                                           \n32\n\n Designa\u00e7\u00f5es utilizadas quando se refere ao \u201cCamarada Presidente\u201d. \n33\n\n Para discurso de tomada de posse do Presidente Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, ver Anexo D-1.  \n\nhttp://www.mpla.ao/mpla-page/o-presidente\n\n\n111 \n \n\n Nessa \u00e9poca, devido \u00e0 guerra, a situa\u00e7\u00e3o interna caracterizava-se pela \n\ninstabilidade pol\u00edtica, econ\u00f3mica e social, perante uma conjuntura regional e \n\ninternacional em que se delineavam mudan\u00e7as globais. O historiador Fidel Reis, \n\nanalisando os espa\u00e7os de socializa\u00e7\u00e3o do Presidente, sustenta que, em diferentes fases \n\nda sua traject\u00f3ria, Jos\u00e9 Eduardo dos Santos conseguiu articular em si a \u201cconvic\u00e7\u00e3o, o \n\nconsenso e o realismo\u201d. Para Reis, a convic\u00e7\u00e3o est\u00e1 demonstrada desde o in\u00edcio, ao lutar \n\ncontra o arbitr\u00e1rio colonial e pela constru\u00e7\u00e3o do Estado na\u00e7\u00e3o esbo\u00e7ado ap\u00f3s a Segunda \n\nGuerra Mundial; o consenso est\u00e1 patente na gest\u00e3o da guerra, pelo que conseguiu, em \n\n2002, trazer a paz ao pa\u00eds, uma paz que nunca existira em Angola desde 1961, e com \n\nisso desenvolver o esp\u00edrito de na\u00e7\u00e3o. Por \u00faltimo, o realismo, not\u00f3rio quando se trata de \n\nmudar uma perspectiva ideol\u00f3gica, convencer determinados sectores de que \u00e9 preciso \n\nmudar para a social-democracia e alargar a clientela pol\u00edtica do MPLA, o que era uma \n\nac\u00e7\u00e3o fundamental para o multipartidarismo. Relevante \u00e9 tamb\u00e9m o facto de o \n\nhistoriador defender que estes elementos fazem de Eduardo dos Santos um actor \n\nincontorn\u00e1vel da nova divis\u00e3o do trabalho pol\u00edtico, ou seja, o multipartidarismo. Reis \n\nvai mais longe na sua aprecia\u00e7\u00e3o, ao afirmar que, do ponto de vista da governa\u00e7\u00e3o, \n\nEduardo dos Santos veio trazer um estilo pessoal de governar, fez uma rotura com os \n\nmais velhos, ao constituir a sua equipa com elementos de uma nova gera\u00e7\u00e3o, mas \n\nmantendo-se a linha de continuidade de fidelidade ao MPLA. Por fim destaca a \n\ntraject\u00f3ria que o Presidente iria enfrentar - ter de superar n\u00e3o s\u00f3 a imagem hist\u00f3rica do \n\nseu antecessor e a conjuntura interna, mas tamb\u00e9m as mudan\u00e7as que se desenhavam no \n\nsistema internacional (Reis, 2012).  \n\n Nesse contexto, criou-se na altura uma expectativa em torno do futuro de \n\nAngola, mediante uma mudan\u00e7a s\u00fabita de cen\u00e1rio, que levou o pa\u00eds a uma transi\u00e7\u00e3o \n\nconjuntural. Em 1980, o MPLA faz uma retrospectiva da governa\u00e7\u00e3o e reconhece n\u00e3o \n\ns\u00f3 as falhas na implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas anteriormente tra\u00e7adas, como identifica \n\nobjectivos que n\u00e3o tinham sido atingidos: continuava deficiente a produ\u00e7\u00e3o e a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de alimentos, bem como o \u00eaxodo das popula\u00e7\u00f5es rurais para a cidade, a \n\nbalan\u00e7a entre receita e os gastos tamb\u00e9m continuava desequilibrada e n\u00e3o se tinha \n\nconseguido implementar com sucesso o princ\u00edpio socialista de trabalho remunerado \n\nconsoante a produtividade (MPLA, 1980). \n\n Por outro lado, tinha sido atingida com sucesso a explora\u00e7\u00e3o de recursos \n\nminerais. A produ\u00e7\u00e3o aumentou cerca de 45%; o investimento estrangeiro aumentou \n\ncerca de 47% havendo tamb\u00e9m um aumento na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo que nos finais \n\n\n\n112 \n \n\ndos anos 70, produzia cerca de 130 mil barris/dia, passando para cerca de 285 mil barris \n\nem meados dos anos 80 (Lazitch, 1988: 40). \n\n O progresso na produ\u00e7\u00e3o dos diamantes e do petr\u00f3leo, que eram o suporte \n\nfinanceiro do Estado, foi afectado pela guerra. Os Quadros que se seguem ilustram as \n\ntend\u00eancias de produ\u00e7\u00e3o e de exporta\u00e7\u00e3o de ambos os recursos nessa altura. \n\n \n\nQuadro 4.2- Produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de diamantes \n\n     1983 1984    1985       1986     1987 1988 \n\nProdu\u00e7\u00e3o \n\nVol. (\u2018000 carates)               1,029   920 714 266 871 1,100 \n\nExporta\u00e7\u00e3o \n\nVol. (\u2018000 carates)               1,002   954 741 267 \u2026 \u2026 \n\nValores ($USD \u2018000)      90     64   33   17         90(a)    180 \n\nPre\u00e7o m\u00e9dio/carate ($USD)     90     67   44   63       110(a)    160 \n\na) Estimativa \nFonte: Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria de Angola in The EIU (1990-91) \n\n   \n\n Como se verifica, a explora\u00e7\u00e3o de diamantes por parte do Governo angolano foi \n\nelevada no in\u00edcio e nos finais dos anos 80, sendo que, nos anos interm\u00e9dios, se registou \n\numa quebra na produ\u00e7\u00e3o, o que coincidiu com a intensidade da guerrilha por parte da \n\nUNITA, que manteve o controlo de certas regi\u00f5es diamant\u00edferas. Segundo Davidson \n\n(1977: 142), em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s petrol\u00edferas que operavam em Angola, a Gulf Oil, a maior \n\nmultinacional envolvida na explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Cabinda, suspendeu as suas \n\nactividades em Dezembro de 1975, como resultado da guerra civil, e s\u00f3 voltou em Abril \n\nde 1976, altura em que o MPLA assegurou militarmente o controlo daquela regi\u00e3. No \n\nentanto, em 1980, j\u00e1 havia uma quantidade significativa de multinacionais petrol\u00edferas a \n\noperar em Angola. \n\n Com o crescente progresso da ind\u00fastria petrol\u00edfera, foi criada a SONANGOL \n\n(Sociedade Nacional de Combust\u00edveis de Angola), que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o estatal com poderes \n\npara coordenar, administrar e controlar a ind\u00fastria petrol\u00edfera, as reservas de g\u00e1s e todas \n\nas actividades relacionadas com o petr\u00f3leo. Esta empresa viria a tornar-se estrat\u00e9gica \n\npara a economia do pa\u00eds. \n\nQuadro 4.3-Produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo (\u2018000 b/d) \n\nAno 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 \n\nb/dia   135   129   130   178   205   232   282   351   451   455 \n\n \n\nFonte: Angola, S.Tom\u00e9&amp; Pr\u00edncipe in EIU Country Profile (1990-91) \n\n \n\n\n\n113 \n \n\n Os dados do Quadro 4.3 revelam uma evolu\u00e7\u00e3o crescente na produ\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo na d\u00e9cada de 80. Ao contr\u00e1rio das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o de diamantes, que s\u00e3o \n\nde f\u00e1cil acesso e que n\u00e3o requerem grandes t\u00e9cnicas para a sua escava\u00e7\u00e3o. Com o \n\npetr\u00f3leo o processo tem lugar no alto mar, ou seja, offshore. Por outro lado, as \u00e1reas \n\npetrol\u00edferas tamb\u00e9m estavam geograficamente distantes do santu\u00e1rio da UNITA, da\u00ed que \n\nse registem \u00edndices crescentes de produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera. \n\n Esperava-se que as condi\u00e7\u00f5es do pa\u00eds melhorassem devido ao ciclo do petr\u00f3leo, \n\nmas tal n\u00e3o aconteceu. A entrada de divisas teve duas consequ\u00eancias, a primeira foi a de \n\nsustentar uma economia de guerra, com o pa\u00eds a endividar-se cada vez mais, devido \u00e0 \n\ncompra de material b\u00e9lico e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o das tropas estrangeiras de soldados cubanos e \n\nde conselheiros do Leste; a segunda consequ\u00eancia resultou na bipolariza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade angolana, com o aparecimento de uma classe abastada a par de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o a viver em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, o que levou o partido a repensar as suas \n\nestrat\u00e9gias. \n\n3.3.2 As din\u00e2micas de mudan\u00e7a \n\n Impunha-se uma adapta\u00e7\u00e3o ao novo contexto global. Em 1983, perante a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o militar e a cont\u00ednua desintegra\u00e7\u00e3o da economia, o MPLA-PT \n\nestabeleceu um novo Conselho de Seguran\u00e7a e Defesa, cujos membros eram homens de \n\nconfian\u00e7a do Presidente, com responsabilidades pol\u00edticas, econ\u00f3micas e, eventualmente, \n\ncom a tarefa de substituir o Conselho de Ministros. Foram constitu\u00eddos Conselhos \n\nRegionais Militares para cada \u00e1rea afectada pela guerra e foram atribu\u00eddas \n\nresponsabilidades pelas decis\u00f5es econ\u00f3micas, tomadas nos seus respectivos territ\u00f3rios.  \n\n O Conselho Militar comunicava directamente quer com o Presidente, quer com o \n\nConselho de Ministros, ultrapassando assim a estrutura do Governo. Daqui resultou uma \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o de poder nos militares. Por outro lado o chefe de Estado passou a \n\nter pessoalmente mais poder, controlando \u00f3rg\u00e3os de decis\u00e3o e de defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas. \n\nEstrategicamente, rodeou-se de homens da sua confian\u00e7a  que os outsiders apelidaram \n\nde \u201cfutunguistas\u201c \n34\n\n. Estes elementos n\u00e3o provinham do seio dos militantes tradicionais \n\ndo partido, mas eram jovens, o que demonstrava a tend\u00eancia de mudan\u00e7a e alguma \n\nrotura em curso. \n\n                                                           \n34\n\nFutunguistas eram os homens do Presidente. Eram dedicados, de confian\u00e7a e tinham um \n\nestatuto especial.  Desempenhavam as suas fun\u00e7\u00f5es a partir da resid\u00eancia oficial do PR, no \n\nFutungo de Belas, Luanda Sul.  \n\n\n\n114 \n \n\n Em 1985, realizou-se a primeira Confer\u00eancia Nacional, na qual foram \n\nanunciadas as reformas que o Presidente pretendia levar avante. No seu discurso definiu \n\nas bases para a futura pol\u00edtica econ\u00f3mica, em quatro \u00e1reas fundamentais do pa\u00eds: 1) \n\nabsoluta prioridade para a defesa; 2) melhorar o abastecimento de bens para a popula\u00e7\u00e3o \n\ne atingir maior efici\u00eancia no trabalho e na produ\u00e7\u00e3o como pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para garantir a \n\nestabilidade econ\u00f3mica e social; 3) aperfei\u00e7oar os m\u00e9todos de estabiliza\u00e7\u00e3o da \n\neconomia; 4) utilizar de modo mais eficiente os recursos naturais (MPLA, 1985). Estas \n\nmedidas foram implementadas num ambiente pol\u00edtico, econ\u00f3mico e social que \n\ndificilmente poderia coexistir com os princ\u00edpios cl\u00e1ssicos do marxismo. \n\n Verificava-se que as contradi\u00e7\u00f5es entre a pol\u00edtica externa, direccionada para o \n\nLeste Europeu e a aproxima\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica ao Ocidente se acentuavam. Por um lado, a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o da guerra civil fez com que o MPLA continuasse a manter boas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom os pa\u00edses socialistas, que foram uma fonte de apoio militar. Por outro lado, eram \n\ncada vez mais not\u00f3rios os sinais para estabelecer rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas com o Ocidente, \n\nde onde provinham as divisas de suporte \u00e0 economia nacional. Tornava-se evidente a \n\nnecessidade de Luanda redefinir as suas alian\u00e7as externas. \n\n Importa, contudo, referir que, enquanto a ideologia provinha do Leste, alguns \n\nquadrantes do Ocidente percebiam que o envolvimento de Angola com o \u201csocialismo \n\ncient\u00edfico\u201d n\u00e3o era total. Estes ocidentais argumentavam que uma aproxima\u00e7\u00e3o a \n\nLuanda poderia \u201cliberalizar\u201d a pol\u00edtica do Governo, levando a grandes investimentos no \n\npa\u00eds (Marcum,1987). Como resultado, em 1980, encontravam-se a operar em Angola \n\ncerca de 13 companhias petrol\u00edferas transnacionais, entre as quais: Chevron, Conoco, \n\nPetrofina, Texaco, Elf Aquitane, Agip, British Petroleum, Braspetro, Total e Marathon \n\n(Gunn, 1991), proporcionando ao regime 95% da moeda estrangeira (Wright, 1994). As \n\nreceitas do petr\u00f3leo e dos diamantes passaram a ser os pilares da economia angolana. \n\n3.3.3 A abertura ao Ocidente \n\n A dissolu\u00e7\u00e3o do Bloco do Leste fez o regime angolano repensar as suas alian\u00e7as \n\nestrat\u00e9gicas e procurar novos aliados no bloco ocidental, tendo, para isso, de alterar e \n\ndemonstrar a sua realpolitik em rela\u00e7\u00e3o ao Ocidente. Em 1986, Angola aderiu ao grupo \n\nACP (\u00c1frica, Cara\u00edbas e Pac\u00edfico), tornando-se signat\u00e1ria da Conven\u00e7\u00e3o de Lom\u00e9 (III) \n\npassando, deste modo, a beneficiar do FED (Fundo Europeu de Desenvolvimento), bem \n\ncomo de outras formas de ajuda da Comunidade Europeia direccionadas para o \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e social. Nessa \u00e9poca, o Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\n\n\n115 \n \n\no Desenvolvimento (PNUD) referiu que Angola era um pa\u00eds potencialmente rico, mas \n\nque se encontrava no grupo dos pa\u00edses mais pobres do mundo (Ferreira, 2004). \n\n Consequentemente, Angola passou a granjear das condi\u00e7\u00f5es do Mercado \n\nComunit\u00e1rio para os pa\u00edses ACP. Alguns observadores sustentaram que Angola aderiu \n\nrapidamente \u00e0 Conven\u00e7\u00e3o de Lom\u00e9, n\u00e3o tanto pela ajuda, mas sim pela boa impress\u00e3o \n\nque poderia causar aos banqueiros ocidentais. Paralelamente, o Presidente angolano \n\nlan\u00e7ou um apelo ao Ocidente, dirigindo-se a homens de neg\u00f3cios e banqueiros. Visitou \n\nos Estados Unidos, por ocasi\u00e3o do anivers\u00e1rio das Na\u00e7\u00f5es Unidas, e enviou \n\nposteriormente uma delega\u00e7\u00e3o explorat\u00f3ria \u00e0quele pa\u00eds. \n\n Para maior credibilidade do sistema banc\u00e1rio, as autoridades angolanas \n\ndecidiram que o Banco Central de Angola deveria fazer parte de uma economia liberal, \n\ndentro dos princ\u00edpios do Fundo Monet\u00e1rio Internacional (Gunn, 1987: 191-193). Esta \n\nideia teve de amadurecer em certos quadrantes do MPLA e do Governo sobretudo nos \n\nsectores mais conservadores, que eram defensores dos princ\u00edpios socialistas. O evoluir \n\ndos acontecimentos levou necessariamente \u00e0 reforma das institui\u00e7\u00f5es financeiras. \n\n \n\n Quadro 4.4- Principais Parceiros Comerciais (milh\u00f5es de d\u00f3lares) \n\n 1984 1985 1986 1987 1988 1989 \n\nIMPORT. \n\nEUA \n\nPortugal \n\nEspanha \n\nBrasil \n\nEXPORT. \n\nPortugal \n\nFran\u00e7a \n\nEUA \n\nURSS \n\nBrasil \n\n \n\n1,010 \n\n        38 \n\n      194 \n\n      134 \n\n \n\n      154 \n\n      100 \n\n      103 \n\n      172 \n\n        90 \n\n \n\n  1,054 \n\n       87 \n\n     327 \n\n     158 \n\n \n\n     165 \n\n     136 \n\n     137 \n\n    122 \n\n    130 \n\n \n\n     678 \n\n       74 \n\n     215 \n\n     126 \n\n \n\n       92 \n\n     136 \n\n       86 \n\n     227 \n\n      94 \n\n \n\n  1,294 \n\n      40 \n\n      25 \n\n    110 \n\n \n\n    103 \n\n    122 \n\n      95 \n\n    190 \n\n    206 \n\n \n\n  1,216 \n\n       31 \n\n       84 \n\n     230 \n\n \n\n     206 \n\n     149 \n\n     101 \n\n     193 \n\n     179 \n\n \n\n  1,864 \n\n       52 \n\n       14 \n\n       \u2026 \n\n \n\n    311 \n\n    175 \n\n      97 \n\n     \u2026 \n\n     \u2026 \n\n                     Fonte: EIU (1990-1). \n\nAt\u00e9 ao final dos anos 80, Angola j\u00e1 tinha estabelecido la\u00e7os econ\u00f3micos estreitos com o \n\nOcidente, nomeadamente: Brasil, Portugal, Espanha, Reino Unido, Fran\u00e7a e os EUA. \n\nEntretanto diminu\u00edram as rela\u00e7\u00f5es comerciais com o Leste, embora continuassem fortes \n\nos la\u00e7os militares. \n\n As transac\u00e7\u00f5es consistiam na importa\u00e7\u00e3o de material b\u00e9lico e produtos de \n\nconsumo de primeira necessidade e na exporta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e de diamantes. \n\n\n\n116 \n \n\n3.4  A des-ideologiza\u00e7\u00e3o da economia \n\n Acontecia que o MPLA-PT assumia, cada vez mais caracter\u00edsticas de um partido \n\nEstado. Tinha uma posi\u00e7\u00e3o acima do pr\u00f3prio Estado, com poderes fortemente \n\ncentralizados; um sistema de liga\u00e7\u00f5es verticais que bloqueava qualquer tentativa de \n\ncisma e de divis\u00e3o, e mantinha uma disciplina estrita. A influ\u00eancia dos parlamentares \n\nera praticamente nula. Vale a pena observar que as pol\u00edticas internas e as alian\u00e7as que se \n\nfirmavam a n\u00edvel externo tinham de ser planeadas no seio do partido.  \n\n Em Dezembro de 1985 tem lugar o II Congresso do MPLA-PT, no qual foram \n\ndiscutidas estrategicamente, algumas reformas econ\u00f3micas e que ao contr\u00e1rio do \n\ncentralismo pol\u00edtico, visavam: 1) descentraliza\u00e7\u00e3o da economia, de modo a que as \n\nempresas passassem a ter maior autonomia, podendo tomar decis\u00f5es sem consultar a \n\nautoridade central, autonomia esta que seria extensiva \u00e0s prov\u00edncias; 2) o Estado \n\ndeixaria de ter uma ac\u00e7\u00e3o directa sobre planta\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas; 3) est\u00edmulo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e o \n\nenvio de bens de consumo para as \u00e1reas rurais; 4) an\u00e1lise dos gastos com os \n\ntrabalhadores estrangeiros e possibilidade de estes serem substitu\u00eddos por nacionais; 5) \n\nprioridade aos projectos de desenvolvimento; 6) atrair investimento estrangeiro (MPLA, \n\n1985) (MPLA, 1985).  \n\n A falta de Quadros foi referida no Congresso como um dos principais problemas \n\nque o pa\u00eds enfrentava. Ennes Ferreira (1999: 79-80) real\u00e7a o facto de apesar desta \n\nconstata\u00e7\u00e3o quase n\u00e3o houve lugar para uma reflex\u00e3o oficial sobre as responsabilidades \n\nno \u00eaxodo dos seus melhores Quadros, os quais preferiam oferecer os seus pr\u00e9stimos \u00e0s \n\nempresas estrangeiras ou abandonar o pa\u00eds. O autor sustenta que, n\u00e3o tendo sido da\u00ed \n\nretirada nenhuma ila\u00e7\u00e3o significativa, a pol\u00edtica de \u00abforma\u00e7\u00e3o de Quadros\u00bb continuou a \n\nser inadequada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s necessidades do pa\u00eds. \n\n De qualquer forma, este congresso constituiu um marco na viragem ideol\u00f3gica \n\ndo MPLA-PT.  \n\n Entretanto, pouco depois destas resolu\u00e7\u00f5es, o pre\u00e7o do petr\u00f3leo no mercado \n\ninternacional baixou. Consequentemente, diminuiu a entrada de divisas e a maior parte \n\ndas reformas n\u00e3o puderam ser efectuadas. Apesar desta quebra, Gunn (1987) refere que \n\na produ\u00e7\u00e3o prevista de 285.000 barris/dia, em 1985, foi alterada para ser, no m\u00ednimo de \n\n300.000 barris/dia, em 1986, mantendo-se o objectivo de atingir os 500.000 barris/dia \n\nem 1990. Esta oscila\u00e7\u00e3o encorajou a aproxima\u00e7\u00e3o de Angola ao Ocidente na busca de \n\nfinanciamentos.  \n\n\n\n117 \n \n\n Em 1987 na sequ\u00eancia das reformas econ\u00f3micas, o MPLA- PT apresentou o \n\nPrograma de Saneamento Econ\u00f3mico e Financeiro (SEF), um documento aprovado pelo \n\nComit\u00e9 Central e analisado pelos Quadros do partido. Nele estavam tra\u00e7adas as linhas \n\norientadoras para a resolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica, passando pelo saneamento \n\nfinanceiro e pela prepara\u00e7\u00e3o da liberaliza\u00e7\u00e3o da economia. A instabilidade daquela \n\n\u00e9poca levou ao insucesso do programa. Em 1989, foi substitu\u00eddo pelo Plano de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica (PRE) e foram apresentadas medidas de aplica\u00e7\u00e3o pontual. Por \n\nfim, em 1990, estes programas resultaram no Programa de Ac\u00e7\u00e3o do Governo (PAG). \n\n Para Ennes Ferreira (1999: 106) a grande rotura do sistema pol\u00edtico e econ\u00f3mico \n\nbaseado na direc\u00e7\u00e3o centralizada e planificada da economia teve lugar com a publica\u00e7\u00e3o \n\nda Revis\u00e3o Parcial da Lei Constitucional de Maio de 1989, que introduziu outros \n\nprinc\u00edpios de \u00abEstado de direito e democr\u00e1tico\u00bb ajustados aos mecanismos t\u00edpicos de \n\numa economia de mercado e de um sistema multipartid\u00e1rio. \n\n As reformas em curso significaram, na pr\u00e1tica, uma aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\nde Bretton Woods, para uma ades\u00e3o ao Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) e ao \n\nBanco Mundial (BM), com o intuito de se beneficiar do programa de ajustamento \n\nestrutural. Dada a op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do MPLA-PT, o pedido de ades\u00e3o a estes organismos \n\nera visto com algum cepticismo em alguns quadrantes. Considerava-se que era uma \n\nt\u00e1ctica da parte do Governo e n\u00e3o uma determina\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es estruturais, com vista \n\n\u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um novo sistema econ\u00f3mico e pol\u00edtico no pa\u00eds. Mas quem assim \n\npensava esquecia-se de que em pol\u00edtica \u201co que parece \u00e9\u201d e que uma elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \n\ndesta dimens\u00e3o n\u00e3o poderia deixar de ter consequ\u00eancias pr\u00e1ticas (Pegado, 2002). Por \n\nfim, em Setembro de 1989, Angola aderiu ao FMI e ao BM. \n\n Como era evidente, o modelo marxista-leninista n\u00e3o se coadunava com o \n\nmodelo democr\u00e1tico. Perante este cen\u00e1rio, em Abril de 1991, teve lugar o II Congresso \n\nExtraordin\u00e1rio do MPLA- PT, em que o partido voltou \u00e0 sua designa\u00e7\u00e3o inicial, MPLA, \n\ne o pa\u00eds deixou de ter a designa\u00e7\u00e3o de \u201cPopular\u201d, passando a Rep\u00fablica de Angola. \n\n Desde ent\u00e3o, ficou formalmente decidido abandonar a ideologia marxista-\n\nleninista e aderir \u00e0 economia de mercado, bem como \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nmultipartid\u00e1rio no pa\u00eds. \n\n A nova conjuntura faz vingar a tese segundo a qual a des - ideologiza\u00e7\u00e3o foi \n\nelaborada com base nos modelos ocidentais, ou seja, com base em dados referentes a \n\ndemocracias estabilizadas (Lara, 1995:130). Com efeito, seguiram-se altera\u00e7\u00f5es no \n\nsistema pol\u00edtico do partido no poder em Angola, relacionadas com as mudan\u00e7as que se \n\n\n\n118 \n \n\nobservaram a n\u00edvel externo, nomeadamente o fim da Guerra Fria, que abalou o sistema \n\nsovi\u00e9tico e a ideologia do Leste. Este facto teve consequ\u00eancias directas em Angola, \n\ntanto na pol\u00edtica interna, como na externa. Chegado a este ponto, estava definitivamente \n\nimplementado o modelo de governa\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, caracterizado por \n\numa democracia liberal, uma economia de mercado e novas parcerias estrat\u00e9gicas, que \n\nconsubstanciam, com recurso aos fundamentos da geopol\u00edtica, as rela\u00e7\u00f5es de Angola \n\ncom a comunidade internacional. \n\n Entretanto, assegurada que estava a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f3mica e militar com o \n\ndesmantelamento da UNITA belicista, tal como atr\u00e1s referimos, os 27 anos de guerra \n\ndeixaram o pa\u00eds desprovido de infra-estruturas \u2013 estradas, caminhos-de-ferro, pontes, \n\nbarragens, redes de transporte de energia, condutas de \u00e1gua, escolas, hospitais e \n\nhabita\u00e7\u00f5es. As minas terrestres impediram a movimenta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e o cultivo \n\nda agricultura.  \n\n O cen\u00e1rio de destrui\u00e7\u00e3o d\u00e1 lugar \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o nacional, com base nos \n\nproveitos da ind\u00fastria do petr\u00f3leo, que, por raz\u00f5es de conjuntura internacional \n\nrelativamente \u00e0s fontes de abastecimento, se tornou economicamente favor\u00e1vel a \n\nAngola. \n\n Em termos pol\u00edticos, em 2008, aconteceram as primeiras elei\u00e7\u00f5es legislativas \n\nque tiveram como consequ\u00eancia tr\u00eas aspectos essenciais: o primeiro, oficialmente, foi \n\np\u00f4r termo \u00e0s ideologias do Leste que ainda reinavam no seio do partido; o segundo tem \n\na ver com o facto de as elei\u00e7\u00f5es terem terminado a vig\u00eancia do Governo de Unidade e \n\nReconcilia\u00e7\u00e3o Nacional, no poder desde 1997; e o terceiro aspecto est\u00e1 relacionado com \n\no poder hegem\u00f3nico do MPLA, que manteve o Governo e o controlo do pa\u00eds, e desta \n\nvez atrav\u00e9s das pr\u00e1ticas comummente associadas \u00e0s democracias ocidentais, com \n\nelei\u00e7\u00f5es, e com o poder judicial e Governo sujeito ao controlo do Parlamento. \n\n Como se fosse um complemento do resultado eleitoral, na maioria dos pa\u00edses \n\nafricanos tornou-se uma pr\u00e1tica o partido maiorit\u00e1rio no poder vencer com um \n\nexpressiva maioria e a oposi\u00e7\u00e3o, sentindo-se penalizada, contestar os resultados. Assim \n\nfoi em Angola: o MPLA como o grande vencedor; e a UNITA e restantes partidos da \n\noposi\u00e7\u00e3o a reclamarem fraude. S\u00f3 que o processo foi controlado pela comunidade \n\ninternacional, que declaram as elei\u00e7\u00f5es como sendo \u201clivres e justas\u201d. A vit\u00f3ria do \n\nMPLA fixou o resultado final, como se pode ver no gr\u00e1fico seguinte, e \n\nconsequentemente a maioria dos partidos com pequena express\u00e3o dentre a popula\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o sobreviveram a um sistema democr\u00e1tico que come\u00e7ava a estruturar-se. \n\n\n\n119 \n \n\nFigura 4.8 \u2013 Elei\u00e7\u00f5es Legislativas (5-6.09.2008) \n\n                                    \n\n \n\nFonte: Comiss\u00e3o Nacional Eleitoral de Angola (2008) \n\nhttp://escolaprof.files.wordpress.com/2008/09/grafico7_barra.gif \n\n                   Acesso: 12/03/2012 \n\n O MPLA tornou-se um partido hegem\u00f3nico devido ao seu n\u00edvel organizacional, \n\ncapacidade econ\u00f3mica e preenchimento dos lugares necess\u00e1rios ao funcionamento do \n\naparelho de Estado. Fecha-se, assim, um ciclo pol\u00edtico da hist\u00f3ria actual de Angola e \n\ninicia-se uma nova era. \n\n  \n\nhttp://escolaprof.files.wordpress.com/2008/09/grafico7_barra.gif\nhttp://escolaprof.files.wordpress.com/2008/09/grafico7_barra.gif\n\n\n120 \n \n\nCAP\u00cdTULO V- POT\u00caNCIA REGIONAL EMERGENTE: FACTORES \n\nESTRAT\u00c9GICOS - POTENCIALIDADES INTERNAS \n\n1 Contexto \n\n A desigualdade dos Estados a n\u00edvel interno e o seu posicionamento no contexto \n\ninternacional levaram os teorizadores das rela\u00e7\u00f5es internacionais a questionarem, sobre \n\nquais os indicadores que fazem com que uma na\u00e7\u00e3o seja considerada mais poderosa em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras, constituindo esses indicadores o poder nacional. Para Therezinha de \n\nCastro (1982:55), o poder nacional \u00e9 a express\u00e3o integrada dos meios de toda a ordem \n\nde que a Na\u00e7\u00e3o disp\u00f5e efectivamente, no momento considerado, para promover no \n\n\u00e2mbito interno e no campo internacional, a consecu\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o dos seus \n\nobjectivos nacionais a despeito dos antagonismos existentes. \n\n Uma outra vis\u00e3o \u00e9 a de Tom\u00e9\n35\n\n (2011: 76-77), que considera que os elementos \n\ndo poder nacional est\u00e3o condicionados pela grandeza do territ\u00f3rio, pela qualidade da \n\nsociedade e da lideran\u00e7a, pela exist\u00eancia de recursos e pelos n\u00edveis da ind\u00fastria \n\ncient\u00edfica e tecnol\u00f3gica desse pa\u00eds, especialmente o ramo aeroespacial.  \n\n Hans Morgenthau na obra \u201cPolitics among Nations\u201d faz uma an\u00e1lise \u201cdos \n\nelementos do poder nacional\u201d questionando-se sobre tr\u00eas pontos centrais: Quais os \n\nfactores que fazem uma na\u00e7\u00e3o parecer mais poderosa relativamente \u00e0s outras? Quais as \n\ncomponentes que se considera? Se quisermos determinar o poder de uma na\u00e7\u00e3o, que \n\nfactores se deve ter em considera\u00e7\u00e3o? Seguidamente, divide esses factores em dois \n\ngrupos: de um lado, est\u00e3o os que s\u00e3o est\u00e1veis e, do outro, os que s\u00e3o sujeitos a \n\nmudan\u00e7as constantes (Morgenthau, 1948 [(1993:124-165)]. Na sua formula\u00e7\u00e3o, os \n\nelementos do poder nacional s\u00e3o: a geografia, os recursos naturais (nos quais inclui os \n\nprodutos alimentares, as mat\u00e9rias primas, o petr\u00f3leo) a capacidade industrial; a \n\ncapacidade militar; as tecnologias; a lideran\u00e7a; a quantidade e qualidade das For\u00e7as \n\nArmadas; a popula\u00e7\u00e3o; o car\u00e1cter nacional; a moral nacional; a qualidade da sociedade e \n\ndo Governo como factores decisivos; a diplomacia; o problema do equil\u00edbrio entre \n\nrecursos e pol\u00edticas; e, por fim, a quest\u00e3o do apoio popular. Estes elementos devem ser \n\nvistos em conjunto, de forma a potencializar o Estado. \n\n Como referimos no in\u00edcio do presente estudo, a an\u00e1lise dos factores estrat\u00e9gicos \n\ntem como base a formula\u00e7\u00e3o de Morgenthau.  \n\n                                                           \n35\n\n Tom\u00e9, Ant\u00f3nio de Almeida \u00e9 Coronel Piloto \u2013 aviador na reforma. \n\n\n\n121 \n \n\n2 Geografia F\u00edsica \n\n Na concep\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de poder no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es internacionais, a \n\ngeografia, devido ao seu potencial estrat\u00e9gico, \u00e9 considerada um dos elementos est\u00e1veis \n\ndo poder nacional. \u00c0 luz da teoria geopol\u00edtica de Mackinder, Angola integra o heartland \n\ndo Sul, territ\u00f3rio que vai do Saahra ao Cabo.  \n\n Segundo a divis\u00e3o estabelecida pela Comiss\u00e3o Econ\u00f3mica da ONU para \u00c1frica, \n\nAngola situa-se no cone austral, uma das quatro \u00e1reas tra\u00e7adas pela ECA no seio das \n\nquais emergem os blocos regionais, integrando a Comunidade para o Desenvolvimento \n\nda \u00c1frica Austral. \u00c9 uma regi\u00e3o onde se concentram recursos naturais, g\u00e1s natural, \n\ndep\u00f3sitos de minerais, solos f\u00e9rteis para a agricultura, madeiras, al\u00e9m de esta regi\u00e3o \n\nestar estrategicamente posicionada no Atl\u00e2ntico Sul, granjeando-lhe acesso ao mar. \n\nEstas condi\u00e7\u00f5es permitem ao pa\u00eds um desenvolvimento interno, bem como a \n\npossibilidade de desenvolvimento das vias de comunica\u00e7\u00e3o mar\u00edtima e a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde estruturas f\u00edsicas, sociais e econ\u00f3micas com projec\u00e7\u00e3o para o interior e exterior \n\ntornando-a no segundo pa\u00eds com maiores potencialidades econ\u00f3micas a seguir a \u00c1frica \n\ndo Sul. \n\n Se tivermos em conta a superf\u00edcie territorial, tem uma \u00e1rea de 1 246 700 km\n2\n que \n\nengloba as terras emersas, o espa\u00e7o a\u00e9reo, os rios, os lagos e as \u00e1guas territoriais. Em \n\ntermos comparativos tomando como refer\u00eancia pa\u00edses europeus, Angola \u00e9 maior do que \n\nos territ\u00f3rios conjuntos de Fran\u00e7a, Alemanha e It\u00e1lia. Em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses lus\u00f3fonos, \n\napenas o Brasil (com uma extens\u00e3o estimada de 8.515.767.049 km\n2\n) \u00e9 maior do que \n\nAngola. De resto \u00e9 310 vezes maior que Cabo Verde; 35 vezes maior do que a Guin\u00e9 \n\nBissau; uma vez e meia maior do que Mo\u00e7ambique; 13,5 vezes maior do que Portugal; \n\n1.250 vezes maior do que S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e 83 vezes maior do que Timor-Leste \n\n(Luso Africa Project, online). Na regi\u00e3o da SADC, onde se insere, apenas \u00e9 superada \n\npela RDC, com uma \u00e1rea de 2.345.095 km\n2\n. A dimens\u00e3o de Angola configura a teoria \n\nde Ratzel, que caracteriza o territ\u00f3rio como um elemento primordial em que o espa\u00e7o \u00e9 \n\nfactor de grandeza que assegura a vida dos Estados, incita \u00e0 expans\u00e3o e ao crescimento \n\ne actua como for\u00e7a que imprime nova vida ao sentimento nacional (Nascimento, 2008).  \n\n A vastid\u00e3o do territ\u00f3rio torna-se uma plataforma onde ocorrem em toda a sua \n\nextens\u00e3o, din\u00e2micas sociais e de crescimento econ\u00f3mico. Se tivermos em conta as ideias \n\ncl\u00e1ssicas de extens\u00e3o territorial e a l\u00f3gica imperialista da necessidade de grandes \n\nextens\u00f5es, o territ\u00f3rio \u00e9 um dos elementos que confere poder ao Estado angolano. \n\n\n\n122 \n \n\n O clima revela-se outra das suas potencialidades. Varia entre o quente e h\u00famido \n\nna orla costeira a norte e centro, proporcionando um meio geogr\u00e1fico com estepes, \n\nsavana, terras ar\u00e1veis e semi-\u00e1ridas que atravessam o deserto para sul, ao longo da costa \n\nde Benguela e at\u00e9 \u00e0 vizinha Nam\u00edbia. Em Cabinda, a floresta de Maiombe com cerca de \n\n290 mil hectares de floresta tropical e diferentes tipos de \u00e1rvores (que chegam aos 50 \n\nmetros de altura) \u00e9 a segunda maior do mundo, a seguir \u00e0 da Amaz\u00f3nia, porque tem uma \n\nextens\u00e3o que vai desde Cabinda estendendo-se at\u00e9 \u00e0 Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo e \n\nao Congo Brazaville.  Maiombe fornece ao pa\u00eds n\u00e3o s\u00f3 as mais ricas e variadas \n\nqualidades de madeira, como tamb\u00e9m uma fauna diversificada e produtos agr\u00edcolas. Os \n\nsolos s\u00e3o f\u00e9rteis e as bacias hidrogr\u00e1ficas que cobrem a maior parte do espa\u00e7o nacional \n\nfazem de Angola um dos pa\u00edses mais h\u00famidos de \u00c1frica. Assim, o meio geogr\u00e1fico, o \n\nrelevo, os recursos minerais, a hidrografia, o clima e o solo constituem os elementos \n\nest\u00e1veis de poder conferidos pela geografia pol\u00edtica. \n\nFigura 5.1\u2013 Geografia F\u00edsica de Angola \n\n       \n\n Fonte: Mapa de Angola.   \n\n Dispon\u00edvel em: www.africa-turismo.com/mapas/angola.htm  \n\nAcesso: 15/03/2012 \n\n \n\n No que toca \u00e0s fronteiras, entendidas como o espa\u00e7o que separa dois povos, estas \n\nresultam, segundo Gentelle et al. ( 2008: 68) de uma longa hist\u00f3ria entre um solo, uma \n\nl\u00edngua e um agregado de pessoas. O espa\u00e7o geo-hist\u00f3rico que constitui actualmente o \n\nhttp://www.africa-turismo.com/mapas/angola.htm\nhttp://www.africa-turismo.com/mapas/angola.htm\n\n\n123 \n \n\nterrit\u00f3rio angolano foi demarcado na Confer\u00eancia de Berlim, em 1885, e a sua \n\nconsolida\u00e7\u00e3o resultou de negocia\u00e7\u00f5es dos portugueses com os restantes poderes \n\ncoloniais, nomeadamente belgas, brit\u00e2nicos e alem\u00e3es,  cujos limites da esfera de \n\ninflu\u00eancia dos seus territ\u00f3rios confinavam com o territ\u00f3rio angolano. Por essa raz\u00e3o, o \n\nespa\u00e7o ocupado por Angola constitui uma plataforma de entroncamento, que tem  \n\nfronteiras, a norte e a leste, com a RDC (Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo), a leste, \n\ncom a Z\u00e2mbia, a sul com a Nam\u00edbia e a oeste, uma costa de 1.650 km, banhada pelo \n\noceano Atl\u00e2ntico. Atrav\u00e9s da prov\u00edncia de Cabinda, faz fronteira, a norte, com a \n\nRep\u00fablica do Congo.  \n\n A porosidade das fronteiras cria zonas de instabilidade, ao permitir a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o entre os dois espa\u00e7os, com as vantagens e desvantagens que da\u00ed adv\u00eam. Por \n\nessa raz\u00e3o, \u00e9 vista como um espa\u00e7o de integra\u00e7\u00e3o, onde se observa uma reciprocidade \n\nde h\u00e1bitos e costumes atrav\u00e9s de agentes de mudan\u00e7a que v\u00e3o influenciar estruturas \n\nsociais e din\u00e2micas demogr\u00e1ficas. \u00c9 exemplo disso, com maior relev\u00e2ncia, a fronteira \n\nnorte do pa\u00eds, onde se observam actualmente migra\u00e7\u00f5es com tend\u00eancias modificadoras \n\ndas estruturas e da viv\u00eancia local. O mesmo fen\u00f3meno \u00e9 observado na parte sul na \n\nfronteira entre o Cunene e a Nam\u00edbia. \n\n Existe tamb\u00e9m o risco de amea\u00e7as externas que possam p\u00f4r em causa interesses \n\nnacionais. Por exemplo, a entrada clandestina de indiv\u00edduos por via mar\u00edtima ou \n\nterrestre, cujo destino s\u00e3o as \u00e1reas privilegiadas de recursos naturais. Estas \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o um desafio ao poder estabelecido, que ter\u00e1 de encontrar \n\nmecanismos para contrariar os focos migrat\u00f3rios contr\u00e1rios \u00e0 ordem interna. O Estado \n\nangolano tem procurado controlar o fen\u00f3meno atrav\u00e9s dos Servi\u00e7os de Imigra\u00e7\u00e3o e \n\nFronteiras e de patrulhas do Ex\u00e9rcito e da Marinha, que det\u00eam os clandestinos,  \n\nposteriormente repatriados. \u00c9 um fen\u00f3meno que evidencia uma amea\u00e7a para o Estado \n\nangolano (Cunha, 2012). \n\n Um outro aspecto da geografia f\u00edsica \u00e9 Cabinda, territ\u00f3rio de Angola, que suscita \n\na apet\u00eancia pol\u00edtica da RDC e da Rep\u00fablica Popular do Congo. Caracteriza-se por ser \n\ndescont\u00ednuo, rico em recursos naturais, com potencial energ\u00e9tico, que permite a quem o \n\ncontrola a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de poder terrestre e o seu posicionamento a n\u00edvel \n\nexterno. Cabinda e os seus recursos conferem ao Governo angolano um poder funcional \n\na n\u00edvel global.   \n\n O Atl\u00e2ntico Sul \u00e9 outra das potencialidades do pa\u00eds. \u00c9 uma zona de refer\u00eancia \n\nhist\u00f3rica e de interesse geopol\u00edtico mundial. Em termos hist\u00f3ricos, o Atl\u00e2ntico Sul \u00e9 \n\n\n\n124 \n \n\numa regi\u00e3o din\u00e2mica de com\u00e9rcio entre a \u00c1frica, a Europa e a Am\u00e9rica Latina. Serviu \n\nde rota do tr\u00e1fego de escravos entre o Brasil e \u00c1frica; foi palco de conflitos entre as \n\npot\u00eancias em confronto pelas suas col\u00f3nias em \u00c1frica e na Am\u00e9rica. Durante as duas \n\nGrandes Guerras foi uma \u00e1rea de travessia e de batalha das for\u00e7as em confronto. Em \n\n1973 passou a ter maior import\u00e2ncia estrat\u00e9gica ao tornar-se a principal rota do petr\u00f3leo \n\nmundial. No contexto da \u00c1frica Austral, o Atl\u00e2ntico Sul foi um ve\u00edculo decisivo na \n\nguerra civil angolana. Era a via de tr\u00e2nsito dos aliados, que culminou na paz e na \n\nindepend\u00eancia da Nam\u00edbia. Actualmente, \u00e9 o ponto estrat\u00e9gico por onde circulam os \n\nfluxos do com\u00e9rcio internacional, em especial o petr\u00f3leo proveniente  do M\u00e9dio Oriente \n\npara a Am\u00e9rica do Norte, bem como outros produtos. E ainda possui duas importantes \n\nzonas petrol\u00edferas \u2013 no litoral brasileiro, a bacia de Campos, e no litoral africano, a zona \n\ndo golfo da Guin\u00e9, com bacias petrol\u00edferas offshore, na qual Angola se insere. Ademais, \n\n\u00e9 rico em hidrocarbonetos e, nos fundos oce\u00e2nicos costeiros, encontram-se dep\u00f3sitos de \n\nmetais variados (Matos, 2010).  \n\n A necessidade de evitar conflitualidades ou actos de pirataria neste espa\u00e7o \n\nestrat\u00e9gico que \u00e9 o Atl\u00e2ntico Sul, e que serve de conex\u00e3o entre a Europa, a \u00c1frica, os \n\nEUA e a \u00c1sia, levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o, em 1986, da Zona de Paz e Coopera\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(ZPCAS). Trata-se de um f\u00f3rum de di\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o entre as na\u00e7\u00f5es banhadas por \n\neste oceano e que t\u00eam em comum quest\u00f5es estruturantes como o desenvolvimento \n\necon\u00f3mico, a resolu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica dos conflitos ou a conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Este \n\nf\u00f3rum foi uma iniciativa do Governo brasileiro, posteriormente apresentada \u00e0 ONU e \n\naprovada nesse mesmo ano atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o 41/11 da Assembleia Geral das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (UNAG, 1986). Dele fazem parte pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, da \u00c1frica Austral, \n\nonde Angola se inclui, da \u00c1frica Central e da \u00c1frica Ocidental\n36\n\n. A ZPCAS constitui-se \n\ncomo um espa\u00e7o de coopera\u00e7\u00e3o Sul-Sul. \n\n O facto de Angola ser banhada por este oceano, \u00e9 uma fonte de riqueza e de \n\ndesenvolvimento, uma vez que \u00e9 atrav\u00e9s dele que se projecta uma parte significativa da \n\ngeopol\u00edtica e da geoeconomia angolana, consubstanciada na explora\u00e7\u00e3o de recursos e \n\nnas trocas comerciais de produtos essenciais \u00e0 sua sobreviv\u00eancia. Por isso os acessos ao \n\nmar quer do ponto de vista estrat\u00e9gico - militar, quer do ponto de vista econ\u00f3mico, \n\nconferem a Angola um dom\u00ednio pol\u00edtico e um grau de autonomia geogr\u00e1fica na regi\u00e3o. \n\n                                                           \n36\n\n Estados-membros: Am\u00e9rica do Sul: Argentina, Brasil e Uruguai; \u00c1frica Austral: \u00c1frica do \n\nSul, Angola e Nam\u00edbia;\u00c1frica Equatorial: Camar\u00f5es, Congo, Guin\u00e9 Equatorial, Gab\u00e3o, Nig\u00e9ria, \n\nRep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo e S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe; \u00c1frica Ocidental: Benim, Cabo \n\nVerde, Costa do Marfim, G\u00e2mbia, Gana, Guin\u00e9, Guin\u00e9-Bissau, Lib\u00e9ria, Senegal, Serra. \n\nhttp://www.infoescola.com/africa/camaroes/\nhttp://www.infoescola.com/africa/guine-equatorial/\nhttp://www.infoescola.com/africa/nigeria/\nhttp://www.infoescola.com/geografia/zona-de-paz-e-cooperacao-do-atlantico-sul-zopacas/\nhttp://www.infoescola.com/africa/sao-tome-e-principe/\nhttp://www.infoescola.com/africa/benim/\nhttp://www.infoescola.com/africa/gambia/\n\n\n125 \n \n\n Acrescente-se ainda que Angola tem cinco portos: o de Luanda e os restantes no \n\nhinterland de Lobito, Namibe, Soyo e Cabinda, que do ponto de vista funcional \n\nconstituem um elo da cadeia de produ\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o. Por sua vez a \n\nefic\u00e1cia desta cadeia depende geralmente das condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade no hinterland \n\nportu\u00e1rio, das vias terrestres de comunica\u00e7\u00e3o, do desenvolvimento tecnol\u00f3gico dos seus \n\nequipamentos e n\u00e3o menos importante, do \u2018know how\u2019 para uma boa gest\u00e3o destas \n\nplataformas comerciais. Tem havido investimentos por parte do Governo de forma a \n\nfazer dos espa\u00e7os portu\u00e1rios p\u00f3los dinamizadores da economia nacional.  \n\n Esta verifica\u00e7\u00e3o, que pode ser comprovada sob diferentes formas, demonstra que \n\na localiza\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica de Angola no Atl\u00e2ntico Sul \u00e9 uma das suas potencialidades, \n\nna medida em que o Atl\u00e2ntico constitui um espa\u00e7o de onde se extraem recursos e uma \n\nzona de permuta econ\u00f3mica importante para o crescimento interno e projec\u00e7\u00e3o global. \n\nA geografia f\u00edsica \u00e9, claramente, uma das potencialidades do Estado angolano.  \n\n3 Recursos naturais \n\n Os recursos naturais s\u00e3o uma componente central no processo de \n\ndesenvolvimento das sociedades. A realidade hist\u00f3rica demonstra que desde a \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Industrial, t\u00eam sido progressivamente, um factor de desenvolvimento de \n\nnovas tecnologias e, em tempo de guerra, t\u00eam contribu\u00eddo para o poderio militar das \n\nFor\u00e7as Armadas. No contexto das rela\u00e7\u00f5es internacionais, os recursos naturais, depois \n\nde transformados, s\u00e3o alvo de integra\u00e7\u00e3o vertical no mercado internacional para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o: por\u00e9m, n\u00e3o s\u00e3o inesgot\u00e1veis.  \n\n Relativamente \u00e0 sua localiza\u00e7\u00e3o, os especialistas tendem a categorizar as \u00e1reas \n\nbeneficiadas em tr\u00eas agrupamentos: no primeiro situam pa\u00edses como os EUA, a ex-\n\nUni\u00e3o Sovi\u00e9tica, o Canad\u00e1, e a \u00c1frica do Sul cujos recursos lhes permitem ter uma \n\ncapacidade industrial acima dos restantes Estados.  \n\n Um segundo grupo engloba pa\u00edses como o Jap\u00e3o e a China, cujos recursos s\u00e3o \n\nreduzidos e, por isso, t\u00eam de recorrer a outros mercados para sustentar o crescimento \n\ndas suas economias, tornando-os, neste particular, pa\u00edses dependentes de terceiros. Essa \n\nlacuna justifica o expansionismo chin\u00eas, a guerra no Pac\u00edfico, desencadeada pelo Jap\u00e3o \n\nnos anos 30, e de pa\u00edses europeus em \u00c1frica, centrando-se em zonas com riqueza \n\nnatural, como o petr\u00f3leo, diamantes, ferro, bauxite e outros recursos essenciais para a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n126 \n \n\n Por fim, o terceiro grupo, do qual fazem parte pa\u00edses que, por um lado, s\u00e3o ricos \n\nem mat\u00e9rias-primas, mas, por outro, carecem de industrializa\u00e7\u00e3o. Trata-se de pa\u00edses do \n\nTerceiro Mundo. Sobre este aspecto, Mosca (2004: 130) refere que uma das mais \n\nimportantes produ\u00e7\u00f5es e reservas de recursos naturais se localiza nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, onde existem recursos como petr\u00f3leo, diamantes, ouro, ferro, cobalto, \n\ncobre, platina, estanho, t\u00e2ntalo, bauxite, coltan e tantos outros. Os seus detentores \n\ngozam de um poder funcional na arena internacional \u00e9 o caso da \u00c1frica do Sul, Nig\u00e9ria, \n\nAngola, Sud\u00e3o, RDC, Guin\u00e9 Equatorial, Gab\u00e3o, o Botsuana e outros pa\u00edses com \n\nrecursos estrat\u00e9gicos.   \n\nFigura 5.2\u2013 \u00c1reas Localizadas de Recursos Minerais \n\n \nFonte: ANGOLA-Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (1982), p.17\n\n37\n \n\n \n\n A import\u00e2ncia geoestrat\u00e9gica do pa\u00eds deriva, em parte, da vastid\u00e3o dos seus \n\nrecursos naturais, uns explorados e outros potenciais. Em termos de poder nacional, \n\nfuncionam como um dos elementos tang\u00edveis que, se explorados, podem levar o pa\u00eds a \n\nassumir um papel de lideran\u00e7a, n\u00e3o s\u00f3 na regi\u00e3o como tamb\u00e9m \u00e0 escala global.  \n\n No que concerne aos recursos naturais, destacam-se o petr\u00f3leo onshore e \n\noffshore, g\u00e1s natural, diamantes, ouro, ferro, fosfato, pot\u00e1ssio, ouro, bauxite, cobre, \n\ncr\u00f3mio, mangan\u00eas, zinco, ur\u00e2nio); minerais n\u00e3o met\u00e1licos (enxofre, mica, pot\u00e1ssio, \n\nquartzo); pedras ornamentais (granito, m\u00e1rmores) e materiais de constru\u00e7\u00e3o (asfalto, \n\n                                                           \n37\n\n Para amplia\u00e7\u00e3o da figura, ver Anexo A-2. \n\n\n\n127 \n \n\ncalc\u00e1rio, caulino, gesso). Est\u00e3o maioritariamente localizados na parte leste de Angola e \n\nao longo da orla litoral, numa extens\u00e3o que vai de Cabinda ao Cunene. A parte oeste do \n\nCunene, apesar de ter caracter\u00edsticas des\u00e9rticas e de ser uma regi\u00e3o seca, \u00e9 tamb\u00e9m rica \n\nem recursos. \n\n Saliente-se ainda que Angola \u00e9 o quinto maior produtor mundial de diamantes e \n\no segundo maior  na produ\u00e7\u00e3o do chamado \u201cdiamante j\u00f3ia\u201d, o mais caro e suscept\u00edvel de \n\nlapida\u00e7\u00e3o art\u00edstica, a seguir ao Botsuana, \u00c1frica do Sul, R\u00fassia e Canad\u00e1. Relativamente \n\nao hearthland, situa-se nas prov\u00edncias da Lunda Norte e da Lunda Sul, apesar de \n\nexistirem diamantes em outras regi\u00f5es. \u00c9 a segunda maior fonte de rendimentos do pa\u00eds, \n\na seguir ao petr\u00f3leo. Na \u00f3ptica do pensamento geopol\u00edtico de Therezinha de Castro \n\n(1982, 58), diremos que Angola, no que concerne a mat\u00e9rias-primas, \u00e9 uma na\u00e7\u00e3o \n\nsatisfeita.  \n\n Por\u00e9m, a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais n\u00e3o tem sido uma quest\u00e3o pac\u00edfica em \n\nAngola. O Estado angolano \u00e9 frequentemente indiciado por defensores dos direitos \n\nhumanos e por organiza\u00e7\u00f5es internacionais por m\u00e1 gest\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o e na distribui\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais. Os activistas dos direitos humanos, nomeadamente o jornalista \n\nangolano Rafael Marques e a organiza\u00e7\u00e3o Human Right Watch, s\u00e3o alguns dos actores \n\nenvolvidos na problem\u00e1tica do aproveitamento dos recursos naturais. \n\n \u00c9 de real\u00e7ar que, na pir\u00e2mide diamant\u00edfera, al\u00e9m destes intervenientes, tamb\u00e9m \n\nse inclui a UNITA. Em 1996, foram-lhe outorgadas pelo Governo, tr\u00eas concess\u00f5es, \n\nnomeadamente: Mussende (vulgo reserva 30) e Mupupa Calai (vulgo reserva 29) e \n\nLuarica, conforme ficou estabelecido nos acordos de Lusaka (Anexo B-4). \n\n Como j\u00e1 referimos, durante a guerra civil, este recurso serviu de fonte financeira \n\npara a UNITA. Al\u00e9m disso, alguns elementos do ex\u00e9rcito cubano que estiveram em \n\nAngola s\u00e3o vistos como fazendo parte dos actores envolvidos no tr\u00e1fico deste recurso. \n\nFred Bridgland (1986: 403) refere que os cubanos \u201ctrabalhavam para eles pr\u00f3prios\u201d, o \n\nque ajuda a explicar o aparecimento no mercado de Antu\u00e9rpia de diamantes cubanos \n\napesar de n\u00e3o se ter conhecimento de minas de diamantes em Cuba. Segundo \n\nFigueiredo, numa altura de transi\u00e7\u00e3o turbulenta e em que os diamantes estavam com alta \n\ncota\u00e7\u00e3o no mercado, ocorreu o enriquecimento il\u00edcito de muitos dos generais do \n\nex\u00e9rcito angolano (2012). \n\n Contudo, a n\u00edvel governamental, existem leis que regem os recursos. Em 1979, \n\nfoi criada a Lei n\u00ba 5/79 (Lei das Minas), baseada nos princ\u00edpios constitucionais de 1975, \n\nque atestam que \u201ctodos os recursos naturais existentes no solo e no subsolo, as \u00e1guas \n\n\n\n128 \n \n\nterritoriais, a plataforma continental e o espa\u00e7o a\u00e9reo s\u00e3o propriedade do Estado, que \n\ndeterminar\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es do seu aproveitamento\u201d (artigo 11\u00ba, Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\nPopular de Angola, 1975). O Governo explora, essencialmente, diamantes, petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s natural, que s\u00e3o recursos de valor estrat\u00e9gico.  \n\n Quanto aos restantes, constam de projectos a serem realizados. Existe uma \n\ninten\u00e7\u00e3o manifesta de as autoridades \u201cfazerem um aproveitamento estrat\u00e9gico dos \n\nrecursos n\u00e3o renov\u00e1veis em benef\u00edcio do bem comum\u2026\u201d; e de assumirem que a \n\n\u201cpol\u00edtica industrial do Estado ter\u00e1 como objectivos principais a promo\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento industrial de Angola, visando o aumento da produ\u00e7\u00e3o industrial, da \n\noferta interna de bens e servi\u00e7os e a gradual substitui\u00e7\u00e3o dos bens importados pelos \n\nmanufacturados em territ\u00f3rio nacional \u201d (MPLA, 2004). Por fim, ultrapassada a quest\u00e3o \n\nda guerra, os rendimentos dos recursos naturais t\u00eam sido canalizados para outros fins, \n\ncomo a reconstru\u00e7\u00e3o nacional. Em s\u00edntese, no que diz respeito aos recursos naturais, \n\nest\u00e1-se perante outra das potencialidades. Contudo, a subutiliza\u00e7\u00e3o da maioria dos \n\nrecursos torna-se uma vulnerabilidade.  \n\n4 Popula\u00e7\u00e3o: um mega sistema do poder nacional \n\n A popula\u00e7\u00e3o \u00e9 o recurso estrat\u00e9gico mais importante de um pa\u00eds, na medida em \n\nque constitui a for\u00e7a motriz para o seu desenvolvimento social e econ\u00f3mico (Governo \n\nde Angola, 2011: 9). Nas rela\u00e7\u00f5es internacionais, a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos indicadores que \n\ndeterminam o poder de uma na\u00e7\u00e3o com base na quantidade e na qualidade dos \n\nhabitantes. N\u00e3o significa, contudo, que exista uma correla\u00e7\u00e3o imediata entre o n\u00famero \n\nde habitantes e o poder nacional. Seguindo a l\u00f3gica de Morgenthau (1993), se houvesse \n\numa conex\u00e3o entre a quantidade da popula\u00e7\u00e3o e o poder nacional, a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\npa\u00edses mais populosos, em termos de hierarquia, seria a seguinte: a China com uma \n\npopula\u00e7\u00e3o estimada em mais de 1,349 mil milh\u00f5es de pessoas (2013) estaria em \n\nprimeiro; seguindo-se a \u00cdndia, com cerca de 1,220 mil milh\u00f5es de habitantes (2013); em \n\nterceiro lugar, os EUA, estimados em cerca de 313,668 milh\u00f5es de habitantes (2013). \n\n Na pr\u00e1tica, observa-se que um maior \u00edndice populacional n\u00e3o torna, \n\nnecessariamente, uma na\u00e7\u00e3o poderosa. Por esta raz\u00e3o, alguns especialistas defendem, \n\nque existem factores adicionais que devem potenciar a popula\u00e7\u00e3o para que a na\u00e7\u00e3o \n\npossa beneficiar de um crescimento estrutural sustentado a saber: uma popula\u00e7\u00e3o com \n\n\n\n129 \n \n\nmassa cr\u00edtica; com conhecimentos e capaz de contribuir para os avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos e \n\nindustriais; com capacidade para enquadrar um ex\u00e9rcito em terra, no ar e no mar.  \n\n Sustenta-se, tamb\u00e9m, que se deve ter em conta factores intang\u00edveis de natureza \n\nqualitativa, que resultam das percep\u00e7\u00f5es psicossociais, como o car\u00e1cter e o moral \n\nnacional. O primeiro diz respeito aos valores e \u00e0 cultura da na\u00e7\u00e3o, enquanto o segundo \n\npermite compreender o grau de determina\u00e7\u00e3o com o qual a na\u00e7\u00e3o suporta a pol\u00edtica \n\nexterna do Governo, em tempo de paz ou de guerra. Na sua maioria, estes objectivos s\u00e3o \n\natingidos com uma popula\u00e7\u00e3o cujo \u00edndice de literacia \u00e9 elevado, ou seja, a maioria \n\ndever\u00e1 saber ler e escrever ou ter, no m\u00ednimo, um n\u00edvel b\u00e1sico,  ao mais elevado n\u00edvel, \n\npossuir capacidades que permitam dominar e acompanhar as diferentes \u00e1reas de um \n\nsistema predominantemente globalizado. \n\n A popula\u00e7\u00e3o angolana como elemento tang\u00edvel do poder \u00e9, por enquanto, um \n\nprocesso em progresso. Raz\u00f5es ligadas \u00e0 conjuntura hist\u00f3rica e pol\u00edtica do pa\u00eds fazem \n\ncom que, em 2012, ainda n\u00e3o existiam dados concretos sobre quantos s\u00e3o os angolanos. \n\nO \u00faltimo censo demogr\u00e1fico foi realizado em 1970, durante o tempo colonial e nessa \n\naltura, eram 5, 6 milh\u00f5es de habitantes.  \n\n No per\u00edodo que se seguiu a 1975, registaram-se tr\u00eas factores que \n\ndesconfiguraram o tecido populacional angolano, causando um decl\u00ednio populacional: o \n\nprimeiro ficou a dever-se \u00e0 sa\u00edda massiva do pa\u00eds de cerca de 250.000 colonos e \n\nangolanos para Portugal; o segundo relaciona-se com a vaga de migra\u00e7\u00f5es para pa\u00edses \n\nfronteiri\u00e7os devido \u00e0 guerra; o terceiro tem que ver com as v\u00edtimas mortais causadas \n\npelo conflito. Os dois \u00faltimos fen\u00f3menos, com maior ou menor incid\u00eancia, foram uma \n\nconstante at\u00e9 ao final da guerra, em 2002. Consequentemente, impediram qualquer \n\npossibilidade de se realizar o censo regular da popula\u00e7\u00e3o. Por outro lado, se existe um \n\ncontrolo demogr\u00e1fico de nascimentos, mortes e migra\u00e7\u00f5es nos meios urbanos, o mesmo \n\nn\u00e3o se poder\u00e1 dizer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ruralidade, em especial a mais rec\u00f4ndita. Por estas \n\nraz\u00f5es, as estat\u00edsticas demogr\u00e1ficas n\u00e3o merecem grande fiabilidade. \n\n Contudo, segundo o dem\u00f3grafo angolano Cola\u00e7o (2009), o Instituto Nacional de \n\nEstat\u00edstica realizou v\u00e1rios censos populacionais regionais entre 1983 e 1985. Estes \n\ndados permitiram construir uma base de informa\u00e7\u00f5es que serviu para o registo eleitoral \n\nde 1991/92, 2007/08 e, mais recentemente, 2011/2012. \u00c9 de real\u00e7ar que estes registos \n\nt\u00eam como alvo a popula\u00e7\u00e3o em idade eleitoral. \n\n Apesar de tudo, diferentes fontes estimam que a tend\u00eancia de crescimento, entre \n\n2000 e 2012, tenha sido conforme ilustra o Quadro 5.1. \n\n\n\n130 \n \n\nQuadro 5.1 \u2013 Projec\u00e7\u00f5es de crescimento da popula\u00e7\u00e3o angolana \n(estimativas em milh\u00f5es) \n\n2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 \n\n10,1 10,3 10,5 10,7 10,9 11,1 12,1 12,2 12,5 12,7 13,0 13,3 18,0 \n\nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o do autor a partir de CIA (2012); Index Mundi \u2013 Population Angola - \n\nhttp://www.indexmundi.com/g/g/.aspx?c=ao&amp;v=21 Acesso: 11/02/2012 \n\n \n\n A an\u00e1lise destes dados leva-nos a estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre estas taxas de \n\ncrescimento e factores sociais, que nos ajudar\u00e3o a compreender as altera\u00e7\u00f5es \n\ndemogr\u00e1ficas. O primeiro est\u00e1 factor est\u00e1 relacionado com a situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, que, a \n\npartir de 2000, regista sinais de abrandamento da guerra, que terminaria em 2002; o \n\nsegundo factor, relaciona-se com uma maior efic\u00e1cia do Governo na implementa\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, o que resultou numa melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida, isto \u00e9, melhor \n\nacesso aos servi\u00e7os gerais de sa\u00fade, vindo isto a reflectir-se na diminui\u00e7\u00e3o das taxas de \n\nmortalidade; e por fim, o regresso de refugiados de pa\u00edses vizinhos, bem como, o \n\nretorno de emigrantes angolanos. Estes factores criaram uma din\u00e2mica de crescimento \n\nda popula\u00e7\u00e3o. \n\n Cola\u00e7o (2009), baseado em dados referentes \u00e0 melhoria do n\u00edvel de vida, \u00e0 \n\nsubida da natalidade e \u00e0 descida da mortalidade, faz uma conjectura sobre o crescimento \n\npopulacional at\u00e9 ao ano de 2050. Afirma que, em 1970, eram 5, 6 milh\u00f5es de habitantes; \n\npassados 5 anos, a estimativa considerava 6,3 milh\u00f5es; 24 anos depois atinge os 18,498 \n\nmilh\u00f5es e prev\u00ea-se que 41 anos depois, a popula\u00e7\u00e3o angolana seja de 42 milh\u00f5es de \n\nhabitantes.   \n\n Uma outra fonte, o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (INE), a partir de dados \n\nrecolhidos em 2008/09, durante o recenseamento que constituiu o suporte da amostra do \n\nInqu\u00e9rito sobre o Bem Estar da Popula\u00e7\u00e3o (IBEP), refere que, nesta data, a popula\u00e7\u00e3o \n\nera de 16.367 milh\u00f5es (INE, 2011:9). Por fim, diferentes fontes estimam que, em 2011, \n\nos angolanos seriam cerca 18,056 milh\u00f5es.  \n\n Oficialmente a contagem efectiva s\u00f3 ter\u00e1 lugar em 2014, altura em que se \n\nefectuar\u00e1 \u201co primeiro recenseamento geral da popula\u00e7\u00e3o e da habita\u00e7\u00e3o (\u2026) para \n\nsabermos quantos somos, onde estamos e como vivemos\u201d (Presidente Eduardo dos \n\nSantos, 2012).  \n\nhttp://www.indexmundi.com/g/g/.aspx?c=ao&amp;v=21\n\n\n131 \n \n\n Em termos geopol\u00edticos, se tivermos em conta o territ\u00f3rio e a popula\u00e7\u00e3o actual \n\nde Angola e se compararmos com os da \u00c1frica do Sul, l\u00edder da regi\u00e3o austral, e com os \n\nda RDC, Angola, em rela\u00e7\u00e3o aos vizinhos imediato e mediato, est\u00e1 numa posi\u00e7\u00e3o de \n\nfragilidade demogr\u00e1fica. Isso significa que apresenta menor capacidade de se defender \n\nde eventuais amea\u00e7as externas. \n\n   Quadro 5.2 \u2013 A vulnerabilidade populacional  \n\nPa\u00eds \u00c1rea/Km\n2 \n\nPopula\u00e7\u00e3o/milh\u00f5es \n\n       RDC             2 345 095       64 772 \n\n\u00c1frica do Sul             1 219 090        49 300 \n\n       Angola              1 247 000        18 056 \n\nFonte: SADC (2010). Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n\n \n\n No Quadro das rela\u00e7\u00f5es internacionais, a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos factores sobre os \n\nquais assenta o poder nacional. Para Angola, este indicador \u00e9 uma vulnerabilidade. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento da popula\u00e7\u00e3o, segundo o \u00cdndice de Desenvolvimento \n\nHumano (IDH) elaborado pelo PNUD, que avalia indicadores como a longevidade, a \n\nescolaridade e o controlo sobre os recursos necess\u00e1rios para uma vida digna, em 2013, \n\ndos 186 pa\u00edses avaliados Angola encontrava-se na 148\u00aa posi\u00e7\u00e3o, englobando os pa\u00edses \n\nde Desenvolvimento Humano Baixo. Isto significa que os recursos gastos com a maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o est\u00e3o abaixo dos necess\u00e1rios para a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de vida \n\ncompar\u00e1veis \u00e0s dos pa\u00edses cujo \u00edndice \u00e9 mais elevado. O Governo angolano dever\u00e1 \n\ndedicar maior fatia do OGE \u00e0 quest\u00e3o social porque \u00e0 luz das rela\u00e7\u00f5es internacionais, a \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 um factor estrat\u00e9gico do Estado. \n\n4.1 \u00c1gua para todos \n\n Um dos factos relacionado com a fraca capacidade de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos, diz \n\nrespeito ao abastecimento regular de \u00e1gua e aos servi\u00e7os de saneamento. O \n\nabastecimento regular de \u00e1gua em quantidade e qualidade, tem um papel determinante \n\nnos padr\u00f5es de subsist\u00eancia humana. Em Angola, a quest\u00e3o do abastecimento regular de \n\n\u00e1gua \u00e9 ainda uma quest\u00e3o por resolver, desde a destrui\u00e7\u00e3o das infra-estruturas durante a \n\nguerra civil. \n\n Contudo, dados do INEA (2011:39-41) revelam que, a n\u00edvel nacional, nas \n\ncidades, cerca de 94% da popula\u00e7\u00e3o tem uma fonte alternativa de abastecimento de \n\n\u00e1gua. No entanto, a situa\u00e7\u00e3o agrava-se, quando se trata da ruralidade, em que as fontes \n\n\n\n132 \n \n\nalternativas n\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o mais escassas, como se localizam a grandes dist\u00e2ncias do \n\nagregado.  \n\n Numa perspectiva comparativa relativamente a outros pa\u00edses da \u00c1frica Austral, \n\nilustramos no Quadro 5.3 o consumo de \u00e1gua por quil\u00f3metros c\u00fabicos e per capita, \n\nreferente ao sector privado e a distribui\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\n              Quadro 5.3 \u2013 Consumo de \u00c1gua \n\n           Pa\u00eds       Popula\u00e7\u00e3o Total cu km/ano* Per/capita cu m/ano* \n\nAngola 18.565,269          0,71          40,27 \n\n\u00c1frica do Sul     48.601,098        12,5         271,7 \n\nMo\u00e7ambique     24.096,669          0,88           46,05 \n\nNam\u00edbia       2.182,852          0,25         142 \n\n \n\n*km c\u00fabicos por precipita\u00e7\u00e3o \n\nFonte: CIA (2013). Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n\n Verifica-se que Angola \u00e9 o pa\u00eds que menos \u00e1gua consome, ficando \n\ninclusivamente abaixo da Nam\u00edbia, cuja popula\u00e7\u00e3o \u00e9 cerca de nove vezes inferior \u00e0 de \n\nAngola. Esta realidade tem como consequ\u00eancias: altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es de subsist\u00eancia \n\nda popula\u00e7\u00e3o; condiciona  diferentes  sectores da sociedade e p\u00f5e em causa as metas \n\nsobre os Objectivos de Desenvolvimento do mil\u00e9nio. Apesar do Governo demonstrar \n\nempenho na resolu\u00e7\u00e3o desta quest\u00e3o, o problema ainda persiste. Enquanto isso, a falta \n\nde abastecimento regular de \u00e1gua \u00e9 uma das grandes fragilidades das pol\u00edticas do Estado \n\nangolano em pleno s\u00e9culo XXI. \n\n  \n\n \n\n \n\n4.2 Coopera\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da massa cr\u00edtica \n\n Os te\u00f3ricos do realismo consideram massa cr\u00edtica a quantidade de indiv\u00edduos de \n\numa na\u00e7\u00e3o que possuem conhecimentos e capacidades em diversas \u00e1reas do saber, o que \n\nlhes permite contribuir de forma din\u00e2mica para a sustentabilidade pol\u00edtica, econ\u00f3mica e \n\nsocial da na\u00e7\u00e3o, constituindo um dos principais motores de crescimento. Enquanto \n\ninstrumento de avalia\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, Cline (1977) considera-a um dos elementos \n\ntang\u00edveis do poder nacional. \n\n\n\n133 \n \n\n Para Miranda, a massa cr\u00edtica reflecte o desenvolvimento da sua popula\u00e7\u00e3o \n\nformada em institui\u00e7\u00f5es, em especial do ensino superior, enquanto espa\u00e7o privilegiado \n\nde cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento, do saber, da inova\u00e7\u00e3o e do \n\nprogresso intelectual, individual e colectivo (Miranda, 2007: 163).  \n\n A forma\u00e7\u00e3o de massa cr\u00edtica em Angola resulta de um processo relacionado com \n\no capital hist\u00f3rico e pol\u00edtico do pa\u00eds durante o per\u00edodo colonial. Acontece que, nessa \n\n\u00e9poca, por raz\u00f5es ligadas \u00e0 natureza do sistema, os cursos superiores ministrados eram \n\nos de Medicina e de Engenharia. Estas licenciaturas eram estrategicamente concebidas. \n\nPor um lado, proporcionavam compet\u00eancias \u00fateis \u00e0 sociedade, mas, por outro, n\u00e3o \n\ncriavam uma cultura de debate. P\u00e9lissier (2009:333) refere nos seus escritos que, nessa \n\naltura, \u201c607 alunos frequentavam a universidade, que ainda n\u00e3o proporcionava cursos \n\nde letras e de direito\u201d. Al\u00e9m do mais, s\u00f3 os primeiros anos eram ministrados em Angola \n\ne a conclus\u00e3o era realizada em Portugal. Como era previs\u00edvel, o n\u00famero de angolanos \n\nque tinham acesso \u00e0 universidade n\u00e3o s\u00f3 era limitado, como eram escassos os que \n\npodiam prosseguir os seus estudos na metr\u00f3pole. Esta situa\u00e7\u00e3o, aliada ao contexto \n\npol\u00edtico colonial, resultou num deficit de massa cr\u00edtica. \n\n Entretanto, com as din\u00e2micas pol\u00edticas que se operaram desde 1975, o ensino \n\nsuperior ficou a cargo da Universidade de Luanda, posteriormente denominada \n\nUniversidade Agostinho Neto - UAN\n38\n\n. Inicialmente, a institui\u00e7\u00e3o seguiu um modelo de \n\nensino moldado ao sistema de partido \u00fanico de ideologia marxista-leninista, cuja l\u00f3gica \n\nera \u201cservir os fins da revolu\u00e7\u00e3o, para derrubar o imperialismo\u201d. Por essa raz\u00e3o, as \n\ncompet\u00eancias e as capacidades estavam condicionadas pela ideologia. Os angolanos \n\nformados no pa\u00eds seguiam um curriculum inspirado em teorias marxistas e ministrado \n\npor um corpo docente proveniente dos pa\u00edses do Leste Europeu e de Cuba. Por seu \n\nturno, os jovens angolanos que partiam em forma\u00e7\u00e3o para o exterior, ao abrigo de \n\nacordos de coopera\u00e7\u00e3o tinham como destino os mesmos pa\u00edses do Leste e Cuba. Esta \n\nestrat\u00e9gia resultou, na maioria dos casos, numa forma\u00e7\u00e3o direccionada de massa cr\u00edtica, \n\nou seja aprendia-se o que era estritamente importante para servir os fins da revolu\u00e7\u00e3o.  \n\n                                                           \n38\n\n Com as independ\u00eancias africanas tornou-se regra que as Universidades deveriam ter o nome \n\ndas elites dirigentes porque era s\u00edmbolo de poder e de cultura. Por exemplo em Angola para \n\nal\u00e9m da Universidade Agostinho Neto em Luanda,  existe a Universidade Eduardo dos Santos \n\nsedeada no Huambo e que inclui as prov\u00edncias do Bi\u00e9 e Moxico; no Qu\u00e9nia h\u00e1 a Universidade \n\nde Agricultura e Tecnologia Jomo Kenyatta;  os  senegaleses t\u00eam a Universidade Cheikh Anta \n\nDiop e na Rep\u00fablica do Congo a Universidade Marien Ngouabi. \n\n\n\n134 \n \n\n Fruto das mudan\u00e7as estruturais que se vinham operando no pa\u00eds, em 1997, \n\nverificou-se um novo impulso no ensino superior, com o surgimento de uma \n\nuniversidade mais democr\u00e1tica, com os \u00f3rg\u00e3os de governa\u00e7\u00e3o a serem eleitos. Em 2009, \n\ntendo em vista uma distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica mais equitativa do ensino superior e o \n\nacesso de maior n\u00famero de estudantes \u00e0 Universidade, o Governo, atrav\u00e9s do Decreto \n\n7/09, estabelece o redimensionamento do ensino superior p\u00fablico, de forma a levar a \n\ncabo \u201cos objectivos estrat\u00e9gicos de desenvolvimento econ\u00f3mico, social, tecnol\u00f3gico e \n\ncomunit\u00e1rio da sua \u00e1rea de inser\u00e7\u00e3o, em conformidade com os programas do Governo\u201d \n\n(Artigo 3\u00ba, Decreto 7/09). Paralelamente, o Governo concede maior abertura \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \n\nde institui\u00e7\u00f5es de ensino superior privado. At\u00e9 2012, foram criadas em Angola 6 novas \n\nuniversidades p\u00fablicas e 22 institui\u00e7\u00f5es de ensino superior privado, todas sob tutela do \n\nMinist\u00e9rio do Ensino Superior da Ci\u00eancia e Tecnologia. Como era de esperar, aumentou \n\no n\u00famero de estudantes matriculados e, consequentemente, tem sido cada vez maior o \n\nn\u00famero de graduados por ano. \n\n Ao contr\u00e1rio do que se esperava, esta din\u00e2mica tem-se revelado insuficiente para \n\na cria\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o habilitada, a ponto de ser considerada potencial estrat\u00e9gico \n\nda na\u00e7\u00e3o. O que significa que o aumento do n\u00famero de institui\u00e7\u00f5es, bem como do \n\nn\u00famero de graduados, n\u00e3o t\u00eam correspondido a uma real capacita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nacad\u00e9mica que lhe permita competir a n\u00edvel interno com os expatriados. Ao contr\u00e1rio da \n\n\u00c1frica do Sul, Angola est\u00e1 ausente das classifica\u00e7\u00f5es das universidades a n\u00edvel mundial \n\ne africano, conforme se pode observar em Times Higher Education World University \n\nRankings da Thomson Reuter, Academic Ranking of World Universities da Shangai \n\nRankings, e/ou Webometrics Ranking of World Universities da Cybermetrics Lab\n39\n\n. Os \n\ncrit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o normalmente utilizados seguem uma l\u00f3gica que se baseia, \n\nessencialmente, na qualidade de ensino, no n\u00famero de estudantes por professor, na \n\nqualidade da investiga\u00e7\u00e3o, na internacionaliza\u00e7\u00e3o do corpo docente e discente, em \n\ncita\u00e7\u00f5es nos trabalhos cient\u00edficos e, em alguns casos, na liga\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria.  \n\n  Segundo o relat\u00f3rio Perspectivas Econ\u00f3micas em \u00c1frica 2012 (OCDE), entre \n\noutras considera\u00e7\u00f5es sobre Angola, refere que existe um n\u00famero crescente de jovens \n\ndesempregados, com qualifica\u00e7\u00f5es, mas que n\u00e3o se enquadram nas necessidades \n\nefectivas do pa\u00eds. Surpreendentemente, \u00e9 um problema que n\u00e3o \u00e9 alheio \u00e0s autoridades \n\nm\u00e1ximas de Angola. Em diferentes momentos, o Presidente angolano veio a p\u00fablico \n\n                                                           \n39\n\n Visitar: http://www.timeshighereducation.co.uk/world-university-rankings/, \n\nhttp://www.shanghairanking.com/index.html  e http://www.webometrics.info/en.  \n\nhttp://www.timeshighereducation.co.uk/world-university-rankings/\nhttp://www.shanghairanking.com/index.html\nhttp://www.webometrics.info/en\n\n\n135 \n \n\nafirmar que \u201cprecisamos de contar com Quadros nacionais altamente qualificados e de \n\npossuir uma classe de trabalhadores bem formada tecnicamente, capaz de se adaptar \n\nrapidamente ao ambiente de mudan\u00e7as e \u00e0s necessidades impostas pelos novos sistemas \n\nde produ\u00e7\u00e3o\u201d (Santos, 2012, Anexo D-8). Mais recentemente, em entrevista ao canal de \n\ntelevis\u00e3o portugu\u00eas SIC, o Presidente viria a apelar aos Quadros portugueses no sentido \n\nde irem para Angola, um vez que o pa\u00eds \u201cprecisa de Quadros e de pessoal qualificado\u201d \n\n(Santos, 2013, Anexo D-9). \n\n Verifica-se, pois, um desaproveitamento da popula\u00e7\u00e3o angolana que poderia \n\nconstituir a necess\u00e1ria massa cr\u00edtica, contribuindo para remover barreiras e ajudar ao \n\ndesenvolvimento do pa\u00eds, conforme objectivos formulados em documentos oficiais do \n\nGoverno. \n\n4.3  Coopera\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o da massa cr\u00edtica \n\n A necessidade de aumentar a (tecnicamente preparada) massa cr\u00edtica da \n\npopula\u00e7\u00e3o enquanto factor estrat\u00e9gico e de desenvolvimento econ\u00f3mico do pa\u00eds \n\nconstitui tamb\u00e9m uma preocupa\u00e7\u00e3o de outros actores da sociedade angolana, que n\u00e3o o \n\nEstado, mas que s\u00e3o parte estruturante da economia nacional, nomeadamente empresas \n\npetrol\u00edferas, institui\u00e7\u00f5es de ensino superior de pa\u00edses terceiros e ainda servi\u00e7os culturais \n\nde embaixadas sedeadas em Angola.  \n\n Neste sentido, t\u00eam sido estabelecidos com a Universidade Agostinho Neto-\n\nacordos de coopera\u00e7\u00e3o bilateral, com o intuito de aumentar a quantidade e a qualidade \n\nde massa cr\u00edtica produzida nas diversas institui\u00e7\u00f5es da UAN, e consequentemente, dar \n\ncumprimento \u00e0 pol\u00edtica de Estado de \u201cangolaniza\u00e7\u00e3o das empresas\u201d. \n\n Neste aspecto, e para al\u00e9m da pol\u00edtica de apoio social, que levam a cabo em \n\nAngola, as empresas petrol\u00edferas n\u00e3o conseguem recrutar efectivos angolanos \n\nsuficientes, face \u00e0s crescentes necessidades de trabalhadores qualificados, para suporte \n\ndas suas opera\u00e7\u00f5es; os Quadros m\u00e9dios e superiores de forma\u00e7\u00e3o local, como os \n\nengenheiros e geof\u00edsicos que concluem anualmente a sua forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00e3o ainda \n\nsuficientes para as necessidades decorrentes dos programas de angolaniza\u00e7\u00e3o.  \n\n Com o intuito de minorar a lacuna dos Quadros, algumas empresas petrol\u00edferas\n40\n\n \n\nestabeleceram acordos de coopera\u00e7\u00e3o com a UAN, que abrangem, em maior dimens\u00e3o, \n\n                                                           \n40\n\n  Empresas petrol\u00edferas que cooperam com a UAN: SONANGOL, BP Angola, Chevron, \n\nExxon Angola, TOTAL, PARAGON Angola, Statoil Hydro e Schlumberger. \n\n\n\n136 \n \n\n\u00e1reas do sector petrol\u00edfero nas Faculdades de Engenharia, de Ci\u00eancias e de Direito, onde \n\ndesde 2009 \u00e9 ministrado um curso de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Direito de Petr\u00f3leo e G\u00e1s.  \n\n De uma maneira geral, as ac\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o traduzem-se na atribui\u00e7\u00e3o de \n\nbolsas de estudo internas e externas, apetrechamento das bibliotecas, laborat\u00f3rios, \n\nassist\u00eancia na revis\u00e3o de curr\u00edculos, na forma\u00e7\u00e3o do corpo docente e at\u00e9 mesmo na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de infra-estruturas. Fora da \u00e1rea geogr\u00e1fica de Luanda, por exemplo, a \n\nChevron recuperou a Faculdade de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias no Huambo, que tinha sido \n\ncompletamente destru\u00edda durante a guerra civil. Para al\u00e9m deste apoio, a UAN tem \n\nbeneficiado (pelo menos at\u00e9 esta data) de um \u201cfundo dos petr\u00f3leos\u201d, que lhe \u00e9 alocado \n\natrav\u00e9s do Governo e que tem por finalidade desenvolver a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n Um outro tipo de parcerias \u00e9 estabelecido com universidades hom\u00f3logas a n\u00edvel \n\ninternacional. A coopera\u00e7\u00e3o da UAN estende-se por \u00c1frica, Am\u00e9rica Latina, Am\u00e9rica \n\ndo Sul, Europa e Estados Unidos da Am\u00e9rica, pa\u00edses com os quais, segundo o seu \n\nBoletim Informativo, \u201centre 2004-2009, foram rubricados 75 Acordos de coopera\u00e7\u00e3o \n\ncom 20 universidades e cujo grau de implementa\u00e7\u00e3o em 2009 era 89,29%\u201d. De uma \n\nforma geral, os protocolos t\u00eam como objectivo a forma\u00e7\u00e3o de Quadros; interc\u00e2mbio de \n\nestudantes e professores, o que pressup\u00f5e a mobilidade em ambos os sentidos; e o \n\ndesenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. Dentre os pa\u00edses com os quais a UAN \n\ncoopera, o Quadro 5.5 salienta os de maior express\u00e3o.  \n\nQuadro 5.4- Coopera\u00e7\u00e3o da UAN \n\n           Pa\u00eds N\u00ba de protocolos  Grau de execu\u00e7\u00e3o \n\n Portugal             17         20,24 \n\n Espanha             10         11,90 \n\n Brasil               8           9,52 \n\n Cuba               5           5,95 \n\n EUA               5           5,95 \nFonte: UAN (2010), p. 19. Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n\n Um outro contributo para a forma\u00e7\u00e3o de massa cr\u00edtica prov\u00e9m dos servi\u00e7os \n\nculturais de embaixadas sediadas em Luanda, que cooperam atribuindo bolsas de \n\nestudo, bolsas Fulbright, material bibliogr\u00e1fico, inform\u00e1tico e programas de capacita\u00e7\u00e3o \n\nde docentes e Quadros superiores da UAN em universidades dos pa\u00edses parceiros. \n\n No espa\u00e7o lus\u00f3fono da CPLP, a UAN \u00e9 membro da Associa\u00e7\u00e3o das \n\nUniversidades de L\u00edngua Portuguesa \u2013 AULP, que \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o constitu\u00edda por \n\nuniversidades e institui\u00e7\u00f5es de ensino superior e da qual fazem parte os sete pa\u00edses de \n\nl\u00edngua oficial portuguesa e inclui ainda Macau. Tem como objectivo promover a \n\n\n\n137 \n \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os seus membros atrav\u00e9s do interc\u00e2mbio de professores e de \n\nestudantes, fomentar a investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica, bem como a partilha de \n\ninforma\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas. \n\n Num \u00e2mbito mais alargado, ao n\u00edvel da Uni\u00e3o Europeia e de \u00c1frica, Cara\u00edbas e \n\nPac\u00edfico \u2013 ACP a Universidade Agostinho Neto \u00e9 membro do programa EDULINK, um \n\nprojecto de iniciativa da EU, que visa aumentar as capacidades institucionais das \n\nuniversidades dos pa\u00edses membros, criando redes de institui\u00e7\u00f5es para promover a \n\nintegra\u00e7\u00e3o regional e aumentar o n\u00edvel de qualidade do ensino superior, de forma a \n\nsatisfazer as necessidades do mercado de trabalho local. Para rentabilizar o projecto, a \n\nEDULINK actua segundo tr\u00eas n\u00edveis: o primeiro \u00e9 administrativo e visa contribuir para \n\na melhoria das compet\u00eancias, gest\u00e3o e planeamento; o segundo \u00e9 acad\u00e9mico e consiste \n\nna coopera\u00e7\u00e3o com o objectivo de maximizar a qualidade e a relev\u00e2ncia acad\u00e9mica no \n\ncontexto regional ou sub-regional; o terceiro refere-se \u00e0 melhoria das compet\u00eancias em \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e tecnologia. \n\n Com o objectivo de contribuir para o desenvolvimento dos pa\u00edses de L\u00edngua \n\nOficial Portuguesa atrav\u00e9s do refor\u00e7o das capacidades, a funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian  \n\n\u00e9 outro dos parceiros da UAN atribuindo bolsas de estudo de p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o. \n\n A vontade de contribuir para a forma\u00e7\u00e3o de massa cr\u00edtica capaz de ajudar no \n\nprogresso e desenvolvimento de Angola parece inquestion\u00e1vel. Existem diversas \n\niniciativas locais e internacionais que proporcionam \u00e0 UAN oportunidades para \n\naumentar, em qualidade e quantidade, a massa cr\u00edtica do pa\u00eds, o que ir\u00e1 certamente \n\ncontribuir para um progresso sustent\u00e1vel e fazer com que Angola venha a expandir o \n\nseu soft power atrav\u00e9s do conhecimento. At\u00e9 existir a massa cr\u00edtica necess\u00e1ria ao pa\u00eds, \n\nest\u00e1-se perante uma vulnerabilidade, e tamb\u00e9m  uma amea\u00e7a, porque esta lacuna est\u00e1 a \n\nser preenchida com Quadros estrangeiros que ocupam lugares-chave na economia \n\nnacional. \n\n5  Seguran\u00e7a alimentar \n\n Na vis\u00e3o predominante dos realistas, os g\u00e9neros aliment\u00edcios constituem um dos \n\nrecursos naturais mais elementares. Fazem parte dos factores tang\u00edveis ou materiais do \n\npoder, o que significa um potencial estrat\u00e9gico que reflecte o grau de autonomia \n\nalimentar dos Estados. \n\n\n\n138 \n \n\n Loureiro dos Santos (2010: 7) considera que o factor alimentar est\u00e1 associado \n\nn\u00e3o s\u00f3 aos recursos agr\u00edcolas e \u00e0s pescas, como tamb\u00e9m \u00e0s ind\u00fastrias transformadoras, \n\nrelacionando-o com a natureza da cobertura vegetal e com a exist\u00eancia de bancos de \n\npesca e a capacidade de os explorar, procurando sempre uma auto-sufici\u00eancia alimentar \n\nm\u00ednima. Na perspectiva do autor, a escassez de recursos alimentares representa uma \n\ngrav\u00edssima vulnerabilidade estrat\u00e9gica de qualquer Estado, pelo que tudo dever\u00e1 ser \n\nfeito para a colmatar ou, no m\u00ednimo, reduzir.   \n\n A capacidade alimentar assenta essencialmente na agricultura e nesse sentido \n\ntem havido discursos pol\u00edticos e ac\u00e7\u00f5es levadas a cabo pelas organiza\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais no sentido de potenciar este sector decisivo para a subsist\u00eancia humana.\n\n A n\u00edvel continental, o ano de 2003 ficou assinalado pela decis\u00e3o de a Nova \n\nParceria para o Desenvolvimento de \u00c1frica \u2013 (NEPAD) e a Uni\u00e3o Africana (UA) \n\nelaborarem o Programa de Desenvolvimento da Agricultura em \u00c1frica (PDAA) como \n\num reconhecimento do papel da agricultura no al\u00edvio da pobreza e da fome no \n\nContinente (Cilliers et al, 2011: 37). Em 2004, a Uni\u00e3o Africana, reunida na Segunda \n\nSess\u00e3o Extraordin\u00e1ria, deliberou sobre a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de viabilidade para a \n\ncria\u00e7\u00e3o de um fundo para o desenvolvimento agr\u00edcola de \u00c1frica, destinado ao aumento \n\nda produ\u00e7\u00e3o. O objectivo \u00e9 o de alcan\u00e7ar a auto-sufici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o alimentar e \n\nerradicar a fome, promovendo culturas alimentares estrat\u00e9gicas: trigo, arroz, milho, \n\nculturas de rendimento e outras, nas regi\u00f5es que sejam apropriadas para a sua produ\u00e7\u00e3o \n\n(Ant\u00f3nio, 2004: 4). Uma outra iniciativa foi lan\u00e7ada em 2006, em Abuja, com a \n\ndesigna\u00e7\u00e3o \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde africana\u201d, em que os fertilizantes e o desenvolvimento \n\ndas infra-estruturas teriam um papel estrat\u00e9gico. \n\n No Quadro da SADC, dada a car\u00eancia de v\u00edveres na regi\u00e3o, os Estados membros \n\ndecidiram criar, em 2004, o Plano Indicativo Estrat\u00e9gico de Desenvolvimento Regional \n\n(RISDP), para a erradica\u00e7\u00e3o da pobreza. Pretendeu-se, com esta iniciativa, alcan\u00e7ar \n\n\u00edndices de crescimento econ\u00f3mico de, pelo menos, 7%, necess\u00e1rios para reduzir para \n\nmetade a propor\u00e7\u00e3o de pessoas que vivem na pobreza at\u00e9 2015. O RISDP consiste em \n\nv\u00e1rias \u00e1reas de interven\u00e7\u00e3o, entre as quais a coopera\u00e7\u00e3o regional para o alcance da \n\nseguran\u00e7a alimentar. \n\n  Outras iniciativas t\u00eam um car\u00e1cter global. Por exemplo, a Organiza\u00e7\u00e3o das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para a Alimenta\u00e7\u00e3o e Agricultura (FAO) tem programas de \n\ndesenvolvimento da agricultura e de combate \u00e0 fome em diferentes regi\u00f5es de \u00c1frica. \n\nInstitui\u00e7\u00f5es como a Funda\u00e7\u00e3o Bill e Melinda Gates e a Funda\u00e7\u00e3o Rockefeller s\u00e3o \n\n\n\n139 \n \n\nreferenciadas pela FAO como estando envolvidas em projectos agro-alimentares. Na \n\nopini\u00e3o de Jacques Diouf, antigo director da FAO, a auto-sufici\u00eancia alimentar em \n\n\u00c1frica exige esfor\u00e7os simples e pouco onerosos, baseados em recursos materiais e \n\nprodutos locais do continente africano (Rieff, 2008). Contudo, muitas destas iniciativas \n\nn\u00e3o t\u00eam tido o efeito desejado, facto que os estudiosos desta tem\u00e1tica atribuem ao \n\nsubdesenvolvimento dos pa\u00edses de destino.  \n\n Perante esta situa\u00e7\u00e3o, surgem novos actores. Em especial os asi\u00e1ticos, com \n\nproblemas de fraca produ\u00e7\u00e3o alimentar nos seus pa\u00edses devido \u00e0 aus\u00eancia de terras \n\nar\u00e1veis dispon\u00edveis e de um clima favor\u00e1vel \u00e0 agricultura. As suas limita\u00e7\u00f5es encontram \n\nsolu\u00e7\u00e3o em \u00c1frica, onde adquirem terras ar\u00e1veis para o cultivo de produtos alimentares, \n\nparticularmente os agr\u00edcolas. Saliente-se que \u00c1frica tem 60% das suas terras (cerca de \n\n600 milh\u00f5es de hectares) por cultivar (Cilliers, 2011:36). \n\nFigura 5.3\u2013 Terras tomadas (Land grabs): 2006-2009 \n\n       \n\nFonte:  Outsourcing\u2019s third wave (2009). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://media.economist.com/images/20090523/CIR962.gif . Acesso: 12/10/2012. \n\n A Figura 5.3 ilustra as terras tomadas, um cen\u00e1rio que se reporta a 2009. A cor \n\nverde indica os pa\u00edses africanos que adoptaram o sistema de aluguer; os rect\u00e2ngulos \n\nazuis demonstram os hectares em 000/\u00e1rea (um hectare tem o tamanho de um campo de \n\nfutebol) de terreno para cultivo; os quadrados vermelhos com a letra A representam \n\ncontratos cuja \u00e1rea se desconhece, com a letra B est\u00e3o os contratos falhados.  \n\n Na pr\u00e1tica, a solu\u00e7\u00e3o encontrada tem demonstrado que n\u00e3o vem resolver a \n\nquest\u00e3o alimentar dos pa\u00edses alvo uma vez que a fome continua a ser um flagelo em \n\nhttp://media.economist.com/images/20090523/CIR962.gif\n\n\n140 \n \n\nalgumas regi\u00f5es da \u00c1frica Subsariana sob este sistema de aluguer, em que os casos de \n\nfome de maior relev\u00e2ncia, segundo fontes de organismos internacionais, s\u00e3o Mali,  \n\nEti\u00f3pia e Darfur no Sud\u00e3o.  \n\n Por outro lado, o aluguer de terras tem consequ\u00eancias pol\u00edticas e limitativas para \n\nos pa\u00edses acolhedores, pelos seguintes aspectos: primeiro, significa uma perda de \n\nautonomia, n\u00e3o s\u00f3 sobre um espa\u00e7o integrante do territ\u00f3rio, como tamb\u00e9m sobre o \n\nespa\u00e7o onde se localizam as melhores terras ar\u00e1veis; o segundo aspecto, refere-se ao \n\nempobrecimento dos pa\u00edses alvo uma vez que o sector agr\u00edcola \u201cemprega 70 por cento \n\nda for\u00e7a de trabalho, propicia 50 por cento das exporta\u00e7\u00f5es e 30 por cento do PIB\u201d \n\n(Cillierset al, 2011:37). O aluguer de terras cria desemprego para a popula\u00e7\u00e3o nacional, \n\nagravado pela pol\u00edtica chinesa de \u201cac\u00e7\u00f5es ligadas\u201d, ou seja, o que quer que produzam no \n\nexterior \u00e9 essencialmente com m\u00e3o-de-obra e uso de maquinarias provenientes da \n\nChina. O terceiro aspecto relaciona-se com o ciclo que os produtos percorrem; s\u00e3o \n\nproduzidos em \u00c1frica, exportados para os pa\u00edses \u201cinquilinos\u201d, transformados, \n\nretornando a \u00c1frica importados pelos pa\u00edses alvo. O quarto \u00e9 que esta pol\u00edtica impede o \n\ndesenvolvimento de ind\u00fastrias locais. O quinto aspecto refere-se \u00e0 balan\u00e7a de \n\npagamentos, que tende a ser desequilibrada. Por \u00faltimo, \u00c1frica n\u00e3o responde \u00e0s \n\nsolicita\u00e7\u00f5es mundiais ligadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o alimentar, devido aos nichos de pobreza que se \n\nv\u00e3o criando.  \n\n Perante este Quadro, e se a tend\u00eancia se mantiver, os pa\u00edses africanos entram \n\nnuma espiral de subdesenvolvimento devido a esta depend\u00eancia alimentar, da qual \n\ndificilmente poder\u00e3o sair at\u00e9 2050. Esta data foi prevista por um grupo de think tank do \n\n\u201cInstitute for Security Studies\u201d (ISS), para avaliar o est\u00e1dio de desenvolvimento de \n\ndiferentes \u00e1reas , incluindo os pa\u00edses da \u00c1frica Subsariana,  e calcular o que poder\u00e3o \n\natingir nos pr\u00f3ximos anos valores.     \n\n Quanto a Angola, estudos elaborados pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas, \n\nreferem que \u00e9 16\u00ba, pa\u00eds com maior potencial agr\u00edcola do mundo, mas actualmente \n\napenas 3% da terra ar\u00e1vel est\u00e1 cultivada. No entanto, aquando da independ\u00eancia, era \n\nauto-suficiente na produ\u00e7\u00e3o de alimentos b\u00e1sicos: tub\u00e9rculos, leguminosas e cereais. A \n\nrede comercial era servida por estabelecimentos comerciais licenciados, \n\nmaioritariamente distribu\u00eddos pelas grandes cidades, vilas e postos administrativos, \n\nonde se efectuavam as transa\u00e7\u00f5es a grosso e a retalho.  \n\n Durante a guerra civil, os conflitos que ocorreram nas \u00e1reas rurais e as minas \n\nterrestres, colocadas por todos os actores intervenientes na guerra, resultaram na \n\n\n\n141 \n \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es e na destrui\u00e7\u00e3o das infra-estruturas, reflectindo-se isto de \n\nforma directa na agricultura (ANGOLA-MINADERP, 2008).   \n\n Em finais de 2002, as pol\u00edticas do Governo ainda n\u00e3o se reflectiam na \n\ncapacidade para enfrentar as necessidades alimentares locais. O produto interno bruto \n\nper capita era de 1.500 d\u00f3lares, traduzindo-se num dos mais baixos de todo o globo, \n\nfazendo com que mais de 15% da popula\u00e7\u00e3o dependesse da ajuda alimentar das Na\u00e7\u00f5es \n\nUnidas (Gon\u00e7alves, 2011:76). Apesar desta realidade agr\u00f3nomos angolanos prev\u00eaem \n\nque o pa\u00eds ir\u00e1 atingir a auto-sufici\u00eancia alimentar num futuro pr\u00f3ximo, em especial nas \n\nprov\u00edncias potencialmente agr\u00edcolas. S\u00f3 que \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta, que o \n\ninvestimento na agricultura, para al\u00e9m do Estado, \u00e9 de dif\u00edcil acesso para a maioria dos \n\nangolanos que se queiram dedicar a esta actividade. A quest\u00e3o reside no facto de os \n\npequenos agricultores terem falta de meios financeiros e, se recorrem \u00e0 banca, deparam-\n\nse com altas taxas de juros e n\u00e3o disp\u00f5em de bens para apresentar \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de \n\ncr\u00e9dito como garantia. \n\n No que diz respeito ao Governo, existe uma Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a \n\nAlimentar e Nutricional, tendo em vista: o refor\u00e7o das pol\u00edticas p\u00fablicas para a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade e da inseguran\u00e7a alimentar;  o aumento da produ\u00e7\u00e3o \n\nagro-pecu\u00e1ria e pesqueira de forma sustent\u00e1vel, para melhorar os n\u00edveis de \n\nabastecimento alimentar e as condi\u00e7\u00f5es de vida no meio rural. Paralelamente, tem \n\nhavido iniciativas, no sentido de incrementar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, que contaram, na fase \n\ninicial, com a ajuda de israelitas e, posteriormente de portugueses. Foram criadas \n\nfazendas agr\u00edcolas como a do Projecto Aldeia Nova no Wako-Kungo, prov\u00edncia do \n\nKwanza \u2013Sul, cuja finalidade era agricultura, avicultura e bovinicultura. Por outro lado, \n\ncom a reabilita\u00e7\u00e3o das vias de comunica\u00e7\u00e3o, esperava-se o escoamento dos bens para \n\n\u00e1reas menos favorecidas pela agricultura. \n\n Estas iniciativas, por enquanto, n\u00e3o surtiram grandes efeitos. A produ\u00e7\u00e3o interna \n\nn\u00e3o \u00e9 suficiente para resolver a quest\u00e3o alimentar e o pa\u00eds continua a recorrer \u00e0 \n\nimporta\u00e7\u00e3o de bens aliment\u00edcios, facto vis\u00edvel nas grandes superf\u00edcies de venda de bens \n\nalimentares. \n\n Em 2011, da lista dos 100 produtos importados da China constavam, por \n\nexemplo: arroz, farinha de cereais, \u00f3leo de palma, farinha de trigo e frutas (ANGOLA-\n\nCNC, 2011). \n\n \n\n\n\n142 \n \n\nQuadro 5.5 \u2013 Composi\u00e7\u00e3o das Importa\u00e7\u00f5es, 2006-2010 (milh\u00f5es USD) \n\nN.\u00ba Descri\u00e7\u00e3o 2006 2007 2008 2009 2010 \n\n \n\n \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n \n\nMercadorias \n\nBens de Consumo Corrente \n\nBens de Consumo Interm\u00e9dio \n\nBens de Capital \n\n \n\n8.777,6 \n\n5.228,7 \n\n1.026,8 \n\n2.522,1 \n\n \n\n13.661,5 \n\n  7.897,6 \n\n  1.656,6 \n\n  4.107,3 \n\n \n\n20.982,2 \n\n12.108,6 \n\n  2.565,5 \n\n  6.308,1 \n\n \n\n22.659,9 \n\n13.270,8 \n\n  2.769,5 \n\n  6.619,6 \n\n \n\n16.666,9 \n\n  9.824,0 \n\n  1.955,0 \n\n   4.887,8 \n\nFonte: Banco Nacional de Angola. Dispon\u00edvel em: http:www.afdb.org/.../Angola%20-. \n\nAcesso: 28/12/2012 \n\n \n\n No presente Quadro est\u00e3o patentes os valores monet\u00e1rios referentes \u00e0s \n\nimporta\u00e7\u00f5es de bens de consumo corrente, intermedi\u00e1rio e de capital (que representam, \n\nrespectivamente, bens alimentares, n\u00e3o alimentares e maquinarias). Os dados \n\ndemonstram os gastos com a importa\u00e7\u00e3o de produtos, alguns dos quais poderiam ser \n\nproduzidos localmente. Em 2006, verifica-se que a evolu\u00e7\u00e3o, relativamente aos anos \n\nseguintes, traduz um aumento no valor das importa\u00e7\u00f5es. Este incremento pode ser \n\nexplicado com a seca, que em 2006 e em 2008, assolou o Sul do pa\u00eds, afectando as \n\npastagens e a agricultura, comprometendo a subsist\u00eancia alimentar da popula\u00e7\u00e3o rural e \n\na produ\u00e7\u00e3o de bens de consumo. Em contrapartida, verificou-se em 2010, uma \n\ntend\u00eancia positiva, com a diminui\u00e7\u00e3o do valor das importa\u00e7\u00f5es devido a um maior \n\ndinamismo por parte das autoridades angolanas em sectores n\u00e3o energ\u00e9ticos, entre os \n\nquais a agricultura. \n\n \u00c9 de salientar que, no contexto da \u00c1frica Austral, durante 2009, Angola fez parte \n\ndo grupo dos pa\u00edses da regi\u00e3o que produziram menos do que as necessidade nacionais, \n\nenquanto a \u00c1frica do Sul, o Malawi e a Z\u00e2mbia excederam a produ\u00e7\u00e3o para al\u00e9m das \n\nsuas necessidades (Drimie e Gandure, 2012:184). Dir-se-\u00e1 que, apesar das pol\u00edticas do \n\nGoverno, raz\u00f5es de ordem t\u00e9cnica, de falta de know how, adicionadas a quest\u00f5es \n\ninstitucionais e condi\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas, fazem com que Angola ainda n\u00e3o seja um pa\u00eds \n\ncom auto-sufici\u00eancia alimentar. Do ponto de vista das rela\u00e7\u00f5es internacionais, est\u00e1 \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o de fragilidade, ao assumir caracter\u00edsticas de um pa\u00eds incapaz de sustentar \n\na sua popula\u00e7\u00e3o. Para os realistas (Morgenthau, 1993: 127-128) a defici\u00eancia alimentar \n\n\u00e9 uma debilidade, porque um pa\u00eds com status deve ser auto-suficiente, capaz de \n\nalimentar a sua popula\u00e7\u00e3o, evitando assim que esta quest\u00e3o prim\u00e1ria interfira noutros \n\nobjectivos relacionados com os assuntos internos e com a pol\u00edtica externa do pa\u00eds. \n\nhttp://www.afdb.org/.../Angola%20-\n\n\n143 \n \n\n A capacidade alimentar \u00e9 uma das dimens\u00f5es da geoestrat\u00e9gia internacional, \n\nconstituindo uma \u00e1rea de seguran\u00e7a e conferindo protagonismo econ\u00f3mico-social, \n\nporque pressup\u00f5e o desenvolvimento da agricultura rural, a cria\u00e7\u00e3o de emprego e a \n\nentrada de receitas provenientes das exporta\u00e7\u00f5es. Angola tem ainda uma traject\u00f3ria a \n\npercorrer para se auto-abastecer e se posicionar n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel regional como global, \n\ncomo pa\u00eds com capacidade para alimentar a sua popula\u00e7\u00e3o. Esta realidade, quando \n\nanalisada numa perspectiva de pot\u00eancia emergente, reflecte uma fragilidade, porque o \n\npa\u00eds depende de pa\u00edses terceiros para alimentar a sua popula\u00e7\u00e3o. \n\n6 Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo \n\n Os sinais da exist\u00eancia de petr\u00f3leo em Angola datam de 1910, altura em que \n\nforam encontrados vest\u00edgios offshore nas bacias do Congo e Kwanza. O primeiro po\u00e7o \n\nfoi perfurado em 1915 pela Companhia Canha &amp; Formigal. Seguiu-se um per\u00edodo de \n\nt\u00e9nues avan\u00e7os, at\u00e9 que em 1955, ganhou nova din\u00e2mica, ao ser comercializado, em \n\nparceria entre o Governo colonial e a empresa Petrofina, que  deu origem \u00e0 Fina \n\nPetr\u00f3leos de Angola (Petrangol) e, consequentemente, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da refinaria em \n\nLuanda para processamento do crude. \n\n A import\u00e2ncia crescente do petr\u00f3leo levou os principais players internacionais a \n\nprocurarem novas jazidas, e, desta vez, na \u00c1frica Austral. Em 1962, foi efectuado o \n\nprimeiro levantamento s\u00edsmico offshore pela Gulf OilCompany (CABGOC) em \n\nCabinda, onde, pela primeira vez, se descobriu petr\u00f3leo. Em1973, o conflito israelo-\n\n\u00e1rabe teve consequ\u00eancias positivas na produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera em Angola registaram-se os \n\nprimeiros sinais de  uma petro-economia, em que o petr\u00f3leo contribu\u00eda com 18% do \n\nPIB, vindo a ultrapassar, em termos da balan\u00e7a comercial, a exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 e, \n\nperante a decad\u00eancia de outros sectores da ind\u00fastria ligeira, como a produ\u00e7\u00e3o alimentar, \n\nas bebidas e os t\u00eaxteis (IEA, 2006). Por conseguinte, na altura da Revolu\u00e7\u00e3o de 1974, a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo tinha atingido, pela primeira vez, os 172.000 b/d, tornando-se um \n\ndos pilares da economia colonial (ANGOLA-Sonangol, s.d., online). \n\n Na sequ\u00eancia da independ\u00eancia de Angola e da instabilidade que o pa\u00eds ent\u00e3o \n\nviveu devido ao conflito militar, a maioria das empresas petrol\u00edferas suspendeu \n\ntemporariamente, as suas actividades, fazendo baixar os n\u00edveis de produ\u00e7\u00e3o. Por essa \n\nraz\u00e3o, em 1975, operavam em Angola apenas tr\u00eas companhias: a Cabinda GulfOil \n\n(CABGOC), a Texaco e a Petrangol, que detinham o monop\u00f3lio do sector petrol\u00edfero.  \n\n\n\n144 \n \n\n A nova era no pa\u00eds deu lugar a mudan\u00e7as na ind\u00fastria nacional do petr\u00f3leo, \n\ndevido ao ambiente pol\u00edtico da \u00e9poca. Em termos de governa\u00e7\u00e3o, surgiram v\u00e1rias \n\n\u201cComiss\u00f5es de Emerg\u00eancia\u201d entre as quais a da ind\u00fastria petrol\u00edfera, criada atrav\u00e9s do \n\nDecreto n\u00ba 23/76 de 29 de Maio, que deu lugar \u00e0 Comiss\u00e3o Nacional de Reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nda Ind\u00fastria de Petr\u00f3leos. Seguiu-se o Decreto n\u00ba 52/76, da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \n\nque criou a Sonangol. Em 1977, a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica emitiu o Decreto n\u00ba 66/77, \n\nque formou a Direc\u00e7\u00e3o Nacional de Petr\u00f3leos e, finalmente, com a Lei n\u00ba 15/78 do \n\nConselho da Revolu\u00e7\u00e3o, instituiu-se o Minist\u00e9rio dos Petr\u00f3leos, MINPET (ANGOLA-\n\nMINPET, online). \n\n O tratamento dado \u00e0 quest\u00e3o petrol\u00edfera, com decretos-lei emanados \n\ndirectamente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, demonstra como este recurso, desde o in\u00edcio, \n\n\u00e9 tido como vital e estrat\u00e9gico para o Estado angolano. \n\n Em termos funcionais, o Minist\u00e9rio dos Petr\u00f3leos (MINPET), opera como um \n\n\u00f3rg\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o Central do Estado que tutela o sector dos petr\u00f3leos, sendo \n\nrespons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica nacional e pela coordena\u00e7\u00e3o, supervis\u00e3o e \n\ncontrolo de toda a actividade petrol\u00edfera (ANGOLA-CM, 1996). O Minist\u00e9rio tem \n\ntamb\u00e9m como compet\u00eancias: a responsabilidade na implementa\u00e7\u00e3o de directivas para \n\ncada sector; a aprova\u00e7\u00e3o de planos de desenvolvimento das companhias; a emiss\u00e3o de \n\nlicen\u00e7as para a queima de g\u00e1s e a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica da angolaniza\u00e7\u00e3o das \n\nmultinacionais (IEA, 2006). O MINPET funciona como uma alavanca no sector \n\npetrol\u00edfero. Por\u00e9m, em toda esta linha, quem reflecte o poder, \u00e9 a empresa estatal \n\nSONANGOL. \n\n6.1 Produ\u00e7\u00e3o versus consumo (2000-2010) \n\n \u00c9 consensual que o consumo de energia tem um impacto directo no \n\ndesenvolvimento geral de uma sociedade, contribuindo para o seu crescimento \n\necon\u00f3mico e social e para a integra\u00e7\u00e3o mundial. Em Angola, apesar de um elevado \n\npotencial de produ\u00e7\u00e3o de energia hidroel\u00e9ctrica, (o sistema hidrogr\u00e1fico ligado \u00e0 bacia \n\ndo Cunene, por si s\u00f3 tem um potencial de produ\u00e7\u00e3o suficiente para as necessidades da \n\nNam\u00edbia e da parte oriental da \u00c1frica do Sul at\u00e9 Cape Town, ao logo do meridiano de \n\nlongitude 20\u00ba). As cidades, salvo algumas excep\u00e7\u00f5es, incluindo a capital, t\u00eam como \n\nfonte alternativa de energia geradores movidos a gas\u00f3leo, que funcionam quase como \n\nfontes prim\u00e1rias na maior parte do tempo.  \n\n\n\n145 \n \n\n Na \u00c1frica Austral, seleccionamos tr\u00eas pa\u00edses cujo perfil \u00e9 o que mais se \n\naproxima do de Angola e verificamos que, apesar de ser o \u00fanico produtor de petr\u00f3leo, \n\nAngola \u00e9, no entanto, o pa\u00eds que menos consumo de energia regista por pessoa, em \n\ncontraste com os pa\u00edses n\u00e3o produtores. \n\n \n\n    Quadro 5.6 \u2013 Consumo de Energia  \n  \n\nRank \n\nMundial \n\n190 pa\u00edses \n\n \n\nPa\u00eds \n\n \n\nConsumo \n\nMw h/yr \n\n \n\nAno \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nM\u00e9dia \n\nconsumo/pessoa \n\n125 Angola      3,365,000   2008 18,498,000       21 \n\n16 \u00c1fr. do Sul  212,200,000   2008 48,810,427     496 \n\n87 Mo\u00e7ambique    10,180,000   2008 22,894,000       51 \n\n120 Nam\u00edbia      3,928,000   2008   2,100,000     213 \n\nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o da CIA (2009). \n\n \n\n \u00c0 luz destes dados, antevemos as consequ\u00eancias que resultam da deficiente \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de energia em Angola, a primeira das quais, de car\u00e1cter social,  leva \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de vida da popula\u00e7\u00e3o, que, por sua vez, tem de moldar o seu \n\nquotidiano \u00e0s irregularidades de fornecimento de energia el\u00e9ctrica; a segunda \n\nconsequ\u00eancia, as externalidades negativas, traduz-se na constante polui\u00e7\u00e3o ambiental e \n\nsonora que prov\u00e9m das fontes alternativas de energia el\u00e9ctrica e que constitui uma \n\namea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica; a terceira consequ\u00eancia reflecte-se no funcionamento das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, da ind\u00fastria e da economia em geral. \n\n Segundo o relat\u00f3rio do Instituto Nacional de Estat\u00edstica de Angola - INEA \n\n(2011: 46) sobre o Bem Estar da Popula\u00e7\u00e3o, apenas 36% tem acesso \u00e0 rede el\u00e9ctrica, \n\nsobretudo na \u00e1rea urbana, sendo que o recurso ao uso de candeeiros a petr\u00f3leo, \n\ngeradores e velas ainda \u00e9 bastante significativo. No que diz respeito \u00e0 zona rural, apenas \n\n9% tem acesso \u00e0 rede el\u00e9ctrica, 59% utiliza o candeeiro a petr\u00f3leo; e 20% as lareiras e \n\nfogueiras de lenha, como fontes de ilumina\u00e7\u00e3o.  \n\n Num mundo cada vez mais globalizado e interdependente, em que o petr\u00f3leo e o \n\ng\u00e1s natural est\u00e3o na base de tudo quanto se identifica como vantagens da vida moderna, \n\nh\u00e1 necessidade de se maximizar as potencialidades energ\u00e9ticas que o pa\u00eds possui, para \n\nter um crescimento sustentado a n\u00edvel interno e aumentar as perspectivas de integra\u00e7\u00e3o \n\nno mundo global. De outra forma, \u00e9 com dificuldade que poder\u00e1 atingir metas por si \n\npreconizadas. \n\n\n\n146 \n \n\n Em termos de produ\u00e7\u00e3o e consumo, a Figura 5.4 indica que, entre 2000 e 2010, \n\nse observa uma tend\u00eancia positiva na produ\u00e7\u00e3o, entendida da seguinte forma: a partir de \n\n2003, a produ\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a aumentar significativamente, o que corresponde, no \n\ncontexto externo, \u00e0 crise do Iraque, fazendo com que, no per\u00edodo entre 2008 e 2009, \n\nAngola fosse o maior produtor na \u00c1frica Subsariana. Tal facto justifica-se devido \u00e0 \n\ninstabilidade provocada pela pirataria nos centros produtores do petr\u00f3leo na Nig\u00e9ria \n\n   \n\nFigura 5.4\u2013 Produ\u00e7\u00e3o e Consumo de Petr\u00f3leo \n\n \nFonte: Ag\u00eancia Internacional de Energia (2010). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iea.org/countries/non-membercountries/angola/ Acesso: 13/01/2012. \n\n  A rela\u00e7\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o total e a produ\u00e7\u00e3o do crude mant\u00e9m, at\u00e9 2005, os \n\n\u00edndices de produ\u00e7\u00e3o;  a partir do ano seguinte, regista-se um aumento na produ\u00e7\u00e3o total. \n\nEsta disparidade deve-se \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de dois novos campos, o Girassol e a D\u00e1lia, nas \n\n\u00e1guas profundas do mar do Soyo, prov\u00edncia do Zaire. Seguiu-se uma baixa na produ\u00e7\u00e3o \n\ndevido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es impostas pela OPEP (Banca Kwanza Invest, online). Por fim o \n\ngr\u00e1fico revela-nos o consumo interno que \u00e9 m\u00ednimo, sobretudo se tivermos em conta a \n\nquantidade de petr\u00f3leo exportado. Esta leitura suscita duas interpreta\u00e7\u00f5es: a primeira, \u00e9 \n\nrelativa \u00e0 entrada de capitais, na l\u00f3gica de que quanto mais se exporta, maior \u00e9 a \n\nquantidade de divisas que entram no pa\u00eds; a segunda prende-se com o facto de o \n\nconsumo interno representar uma quantidade m\u00ednima, o que pode traduzir as \n\ndificuldades que o pa\u00eds enfrenta em termos de energia, assunto a que j\u00e1 nos referimos \n\nanteriormente neste trabalho. Neste aspecto particular, Angola necessita de aumentar o \n\nconsumo interno para que o pa\u00eds possa desenvolver ind\u00fastrias, crescer em diferentes \n\nhttp://www.iea.org/countries/non-membercountries/angola/\n\n\n147 \n \n\n\u00e1reas, reduzir assimetria, modernizando-se, para que se coloque ao n\u00edvel dos pa\u00edses \n\ncentrais. \n\n6.2 Malongo: o o\u00e1sis do petr\u00f3leo \n\n Em Angola, as actividades petrol\u00edferas da Sonangol fazem parte de todo um \n\nsistema industrial localizado em Cabinda, na cidade do Malongo, que constitui o centro \n\nnevr\u00e1lgico do petr\u00f3leo. Por meio do nosso trabalho de investiga\u00e7\u00e3o, fic\u00e1mos a saber que \n\nMalongo \u00e9 o local onde s\u00e3o efectuadas as opera\u00e7\u00f5es em mar aberto pelas multinacionais \n\ndo petr\u00f3leo. A\u00ed operam a SONANGOL e a maioria das principais petrol\u00edferas que \n\nactuam em Angola, tanto operadoras( Chevron Texaco, Total, Exxon Mobil, BP e Eni) \n\ncomo outras suas associadas. \n\n Dada a import\u00e2ncia geoestrat\u00e9gica de Malongo, vital na explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, \n\nprocur\u00e1mos perceber o seu funcionamento e o que faz daquela cidade o centro \n\nnevr\u00e1lgico do petr\u00f3leo. Esta quest\u00e3o foi-nos respondida por um engenheiro expatriado \n\n(Rubem 2012)\n41\n\n que conheceu a estrutura por dentro. Segundo nos disse, Malongo \u00e9 \n\numa cidade que nos recorda qualquer cidade do Texas, por causa das vias de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, do sistema de tr\u00e2nsito, das viaturas com matr\u00edculas americanas e do ingl\u00eas \n\ncomo idioma. A popula\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda na sua maioria, por trabalhadores expatriados, \n\naltamente qualificados em diferentes \u00e1reas do sector petrol\u00edfero e provenientes de todas \n\nas partes do mundo. Os angolanos especializados, em menor quantidade, t\u00eam vindo a \n\naumentar, cumprindo uma orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Governo de \u201cangolaniza\u00e7\u00e3o do sector \n\npetrol\u00edfero\u201d. \n\n Em termos administrativos, a cidade \u00e9 gerida por um residente de nacionalidade \n\nnorte americana, com um mandato de 4 a 5 anos. Esta personagem tem o controlo de \n\ntodas as actividades que a\u00ed decorrem, atrav\u00e9s de informa\u00e7\u00f5es que lhe s\u00e3o transmitidas \n\nsistematicamente, num espa\u00e7o de 2 em 2 horas e durante as 24 horas do dia. Esta \n\ninforma\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica permite-lhe fiscalizar e comandar as ac\u00e7\u00f5es de todas as \n\ncompanhias que ali operam.  \n\n Relativamente \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o, t\u00eam lugar no alto-mar, isto \u00e9 offshore \n\ne realizam-se a partir de plataformas especiais erguidas no mar. Estas plataformas, em \n\ntermos de estrutura, assemelham-se a grandes torres de v\u00e1rios andares, onde s\u00e3o \n\nerguidas as infra-estruturas de funcionamento t\u00e9cnico: habita\u00e7\u00e3o, laborat\u00f3rios, \n\n                                                           \n41\n\n  Ruben Hernandez, engenheiro de constru\u00e7\u00e3o civil, trabalhou em Malongo. \n\n\n\n148 \n \n\nfornecimento de energia el\u00e9ctrica e equipamento para purifica\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, para al\u00e9m de \n\num heliporto, a partir do qual s\u00e3o feitas as desloca\u00e7\u00f5es por helic\u00f3ptero. \n\n Se, por um lado Malongo, \u00e9 o centro nevr\u00e1lgico do petr\u00f3leo e o produtor da \n\nriqueza do pa\u00eds, por outro, trabalhar neste local leva a um desgaste psicol\u00f3gico dos \n\noperadores. Rubem refere a dificuldade que \u00e9 viver no alto-mar, em que a rotina \u00e9 \n\n\u201csobre-humana.\u201d Para aliviar a tens\u00e3o, est\u00e1 contratualmente estabelecido um sistema de \n\ntrabalho e de repouso que se traduz em: 28/28; 14/14 e, mais recentemente, 7/7, ou seja, \n\ncada um destes per\u00edodos em servi\u00e7o, equivale ao mesmo per\u00edodo de f\u00e9rias. Em termos \n\nsalariais, uma vez que o local \u00e9 singular, os trabalhadores expatriados, bem como os \n\nnacionais que aqui exercem as suas fun\u00e7\u00f5es, s\u00e3o remunerados compensatoriamente, se \n\nbem que com desvantagem para os nacionais qualificados. De qualquer forma, para os \n\nhabitantes da prov\u00edncia de Cabinda, trabalhar no Malongo d\u00e1 status (Rubem, 2012). Em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao ambiente em caso de derrame, cabe ao Governo de Angola tomar as medidas \n\nde responsabiliza\u00e7\u00e3o. \n\n Malongo \u00e9 a fonte de onde prov\u00e9m parte substancial das receitas que sustentam a \n\neconomia angolana, contudo, \u00e9 um espa\u00e7o aut\u00f3nomo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas internas \n\ndo poder central. A sua constru\u00e7\u00e3o, gest\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dependem de uma \n\nconstela\u00e7\u00e3o de pa\u00edses e de t\u00e9cnicos, profissionais altamente qualificados de diferentes \n\n\u00e1reas e nacionalidades, constituindo uma \u201ccidade global\u201d no seio do Estado angolano.  \n\n Al\u00e9m dos seis principais actores do petr\u00f3leo, referidos no in\u00edcio deste ponto, \n\noperam em Angola cerca de outras 40 empresas de menor dimens\u00e3o e que ocupam \n\npequenos nichos. S\u00e3o provenientes de diferentes pa\u00edses e actuam como parceiras ou \n\nindependentes. Funcionam em mais de uma centena e meia de blocos na explora\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo e g\u00e1s natural. Geograficamente, para al\u00e9m de Cabinda e do Soyo, as operadoras \n\nest\u00e3o dispersas por \u00e1reas petrol\u00edferas, nomeadamente: no Congo, nas bacias do Kwanza \n\nNorte e Sul, na bacia de Cassange, em Ocawango, no sudoeste de Angola, e na \n\nplataforma  atl\u00e2ntica\n42\n\n. \n\n                                                           \n42\n\nPetrol\u00edferas a operar em Angola: Afren PLC; Almazy (Alrosa); AMG Petro-Energy Ltd; \n\nAnadarko Petroleum Corporatin; Angola Consultitn Resources Lda.; Dark Oil Company Ltd.; \n\nDevon Energy; Falcon Oil Holding SA; Force Petroleum Group Ltd; Inpex Holdings Inc.; \n\nGrupo Galp Energy; Grupo Gema; INA Naftaplin; Initial Oil &amp; Gas SA; InterOil Exploration \n\nASA; Lukoil Oversees Holding Ltd.; Maers Olie og Gas AS; Marathon Oil Corporation; Nexoil \n\nCorporation SARL; NIS-Naftagas; NIR; Ocidental Petroleum Corporation; Odebrecht Oil &amp; \n\nGas; Pantex Petroleum Corporation; Petr\u00f3leo Brasileiro Petrobr\u00e1s/Braspetro; Petr\u00f3leos de \n\nPortugal /Petrogal; Petroliam Nasional Berhad /Petronas; ProdOil Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de \n\nHidrocarbonetos, SARL; StatOil ASA; Quest Energy Middle East Limited; Rapsol YPF; Roc \n\nOil Company Ltd.; Sociedade Petrol\u00edfera Angolana SA/Somoil; Sonangol SinOPEP/SSI; \n\n\n\n149 \n \n\n A quantidade de multinacionais a operar localmente e o uso de novas \n\ntecnologias tiveram como consequ\u00eancia o aumento da produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera, factor que \n\nveio contribuir para a projec\u00e7\u00e3o de Angola no mercado internacional, enquanto \n\ndetentora de um recurso crucial do qual depende o funcionamento da civiliza\u00e7\u00e3o \n\nindustrial nos moldes actuais.  \n\n6.3 Sonangol: For\u00e7a Motriz da Economia Angolana \n\n Falar da SONANGOL \u00e9 sin\u00f3nimo de falar do petr\u00f3leo em Angola. Em termos \n\ninstitucionais, \u00e9 a entidade respons\u00e1vel pela gest\u00e3o dos recursos de hidrocarbonetos, um \n\ndireito que lhe foi consagrado atrav\u00e9s dos artigos 11\u00ba e 16\u00ba das Constitui\u00e7\u00f5es de 1976 e \n\n2010, respectivamente. A legisla\u00e7\u00e3o determina que \u201cos recursos naturais, s\u00f3lidos, \n\nl\u00edquidos ou gasosos existentes no solo, subsolo, no mar territorial (\u2026) sob jurisdi\u00e7\u00e3o de \n\nAngola s\u00e3o propriedade do Estado, que estabelece as condi\u00e7\u00f5es para a sua concess\u00e3o, \n\npesquisa e explora\u00e7\u00e3o, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o, da Lei e do Direito Internacional\u201d \n\n(art. 16\u00ba, Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Angola, 2010). Princ\u00edpio estabelecido nas leis \n\nconstitucionais de 1978 e 1980. Em 1978, o Governo, atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 13/78 (Lei das \n\nActividades Petrol\u00edferas) concede \u00e0 Sonangol o estatuto de concession\u00e1ria exclusiva da \n\nexplora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo.  \n\n Conjugando as normas constitucionais, a Sonangol ficou com a responsabilidade \n\nde atribuir sub-concess\u00f5es \u00e0s petrol\u00edferas multinacionais atrav\u00e9s de parcerias e de \n\nacordos de partilha de produ\u00e7\u00e3o (production sharing agreements \u2013 PSA). Desta forma, \n\nassumiu o encargo de todas as actividades do sector petrol\u00edfero angolano, ou seja, \u201ca \n\nemiss\u00e3o de licen\u00e7as de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o em parcerias com outras \n\nempresas, e o desenvolvimento das suas pr\u00f3prias atividades de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(IEA, 2006, p.90). Conforme Figura 5.5, o n\u00famero de empresas petrol\u00edferas a operar em \n\nAngola j\u00e1 era significativo em 1999. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                                          \nSvenska Petroleum Exploration AB/Petroswede; Tullw Oil; Vaalco Energy Inc.; Vaalco Energy \n\nInc.; Zarubezhneft Joint Stock Company (Banco Kwanza Invest, Online). \n \n\n\n\n150 \n \n\nFigura 5.5 \u2013 Concess\u00f5es de explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera \n\n \n\nFonte: Clarke (2000), p. 209. \n\n \n\n Por esta via, a SONANGOL ganhou uma posi\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica na ind\u00fastria do \n\npetr\u00f3leo, o que a levou a estruturar-se a n\u00edvel interno, como cadeia produtiva, ou seja: \n\nexplora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, transporte, refina\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, com vista \u00e0 integra\u00e7\u00e3o no \n\nmercado internacional.  \n\n No que diz respeito \u00e0 sua dimens\u00e3o, tem projec\u00e7\u00e3o a n\u00edvel interno e \n\ninternacional. A n\u00edvel interno, \u00e9 distinta em diferentes aspectos: a) ser a principal fonte \n\nde rendimento nacional, com capital proveniente das receitas do petr\u00f3leo e do g\u00e1s \n\nnatural, articulando a sua actividade enquanto operadora com o Minist\u00e9rio dos Petr\u00f3leos \n\ne com o Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as; b) pela integra\u00e7\u00e3o vertical na sociedade angolana \n\ninvestindo em diferentes quadrantes do sistema financeiro, econ\u00f3mico e social; e \n\nfinalmente, c) pela sua rela\u00e7\u00e3o directa com a sede do poder, constituindo-se como um \n\npoder no seio do Estado angolano.  \n\n A SONANGOL \u00e9 vista, por fontes externas e variadas, como o \u00f3rg\u00e3o que \n\nsuporta 80% - 90% do OGE (OCDE, 2006; Oliveira, 2007). Entretanto, existem \n\nesfor\u00e7os do Governo no sentido da arrecada\u00e7\u00e3o fiscal n\u00e3o petrol\u00edfera, bem como a \n\n\n\n151 \n \n\nredu\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia da despesa p\u00fablica do desempenho da receita petrol\u00edfera. O \n\nGrupo Sonangol tem v\u00e1rias subsidi\u00e1rias e emprega cerca de 5.000 trabalhadores \n\n(Oliveira, 2007:90). Os seus funcion\u00e1rios t\u00eam um estatuto que os diferencia da restante \n\nclasse trabalhadora angolana. Enquanto distribuidora (down stream), tem filiais por todo \n\no pa\u00eds. \n\n Dada a sua dimens\u00e3o, enquadra-se no \u00e2mbito das empresas transnacionais, \n\ndevido aos movimentos internacionais de fluxos de capitais em diferentes pa\u00edses e \u00e1reas \n\nde investimento. \u00c9 vista n\u00e3o como uma empresa normal, no verdadeiro sentido da \n\npalavra, mas bem relacionada e ambiciosa no contexto externo (Oliveira, 2007: 92).  \n\n Do mapa geoecon\u00f3mico da SOONANGOL, fazem parte uma cadeia de \n\nempresas que constituem o seu patrim\u00f3nio, nomeadamente: a subsidi\u00e1ria Sonangol \n\nUSA, criada em 1997 e sediada em Houston; a Sonasia, estabelecida em Singapura \n\ndesde 2004, que assegura a comercializa\u00e7\u00e3o do crude na \u00c1sia. Como distribuidora: tem \n\na Sonangol Congo (RDC, 1998); Enco (S.T. e Pr\u00edncipe, 1998), Enacol (Cabo Verde, \n\n1997); Sonangalp (1994); Sopor (Portugal, 1990) (ANGOLA-Sonangol, n.d., online). A \n\nprojec\u00e7\u00e3o da SONANGOL, tanto a n\u00edvel interno como externo, reflecte um crescimento \n\nsustent\u00e1vel com um planeamento adequado \u00e0s circunst\u00e2ncias. \n\n6.4 Gest\u00e3o da transpar\u00eancia    \n\n Pela ordem natural dos factos, administrar um imp\u00e9rio da natureza da \n\nSONANGOL suscita os diversos questionamentos sobre a sua gest\u00e3o. Neste caso \n\nespec\u00edfico, a falta de transpar\u00eancia nas transac\u00e7\u00f5es do petr\u00f3leo em Angola tem sido alvo \n\nde controv\u00e9rsia por parte de activistas que lutam pela distribui\u00e7\u00e3o equitativa dos \n\nbenef\u00edcios provenientes dos recursos naturais. Institui\u00e7\u00f5es como a Human Rights Watch \n\n(HRW, 2010), Global Witness, Open Society Initiative of Southern Africa- Angola \n\n(OSISA) e outras organiza\u00e7\u00f5es financeiras, t\u00eam questionado a utiliza\u00e7\u00e3o das receitas da \n\nvenda do crude, alegando n\u00e3o s\u00f3 falta de transpar\u00eancia, como tamb\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o \n\ndesigual da renda do petr\u00f3leo, criando na sociedade angolana uma estratifica\u00e7\u00e3o social \n\nentre uma minoria de ricos e uma maioria pobres, cujos \u00edndices de desenvolvimento se \n\nencontram a um n\u00edvel limiar de pobreza. \n\n Tendo em vista uma maior transpar\u00eancia nos benef\u00edcios dos recursos, t\u00eam \n\nsurgido, na arena internacional, medidas de incentivo \u00e0s boas pr\u00e1ticas. Em 2001, a \n\npetrol\u00edfera BP publicou os montantes pagos ao Governo angolano (Oliveira, 2012). \n\nUma iniciativa de car\u00e1cter mais global surgiu em 2002, na Cimeira Mundial sobre o \n\n\n\n152 \n \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel que teve lugar em Joanesburgo. Nessa ocasi\u00e3o o primeiro \n\nministro brit\u00e2nico Tony Blair lan\u00e7ou o conceito de Extractive Industries Transparency \n\nInitiative (EITI), iniciativa que visa aumentar a transpar\u00eancia entre Governos e \n\nempresas no que diz respeito aos recursos naturais. O objectivo \u00e9 levar todos os actores \n\nenvolvidos na explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais, quer empresas quer Governos, a elaborar \n\nrelat\u00f3rios standard e a reportar todos os pagamentos e recebimentos resultantes das \n\nopera\u00e7\u00f5es, criando-se, assim, um sistema de double-check. \u00c9 uma ac\u00e7\u00e3o cuja ades\u00e3o \u00e9 \n\nvolunt\u00e1ria e est\u00e1 impl\u00edcita na l\u00f3gica win-win em que todos ganham. Segundo o que nos \n\nfoi poss\u00edvel apurar, Angola tem participado nas confer\u00eancias sobre esta tem\u00e1tica, mas \n\nainda n\u00e3o \u00e9 signat\u00e1ria da EITI. \n\n No mesmo sentido, em 2010, os Estados Unidos adoptaram uma lei para \n\nregulamentar o procedimento das companhias petrol\u00edferas no sentido de publicarem, \n\njunto do Departamento de Seguran\u00e7a e Comiss\u00e3o de C\u00e2mbio, as taxas e os rendimentos \n\npagos aos Governos em todo o mundo. A informa\u00e7\u00e3o emitida com base nesta lei pode \n\nser tornada p\u00fablica e utilizada pelos cidad\u00e3os e observadores para fazerem o cruzamento \n\nde dados com as informa\u00e7\u00f5es divulgadas pelos Governos (GW/OSISA, 2011) e aferir a \n\npartir da\u00ed  o grau de transpar\u00eancia. \n\n Os governantes angolanos n\u00e3o s\u00e3o indiferentes a esta preocupa\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nsentido, t\u00eam tomado, o que consideram ser \u201cs\u00e9rias medidas\u201d. Em 2004, foi solicitado \u00e0 \n\nKPMG, uma das empresas mundiais l\u00edderes em auditoria, contratada pelo Banco \n\nNacional de Angola (BNA) e actuando como agente do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, um \n\nestudo de diagn\u00f3stico das receitas petrol\u00edferas estatais e um relat\u00f3rio final sobre o sector \n\npetrol\u00edfero (ANGOLA \u2013 MF, 2004). Num \u00e2mbito mais abrangente, desde Junho de \n\n2010,vigora no pa\u00eds a Lei da Probidade P\u00fablica, que estabelece \u201cas bases e o regime \n\njur\u00eddico relativos \u00e0 moralidade e ao respeito pelo patrim\u00f3nio p\u00fablico\u201d, na qual e de entre \n\nas diversas disposi\u00e7\u00f5es, consta a puni\u00e7\u00e3o para o \u201cenriquecimento sem causa e  abuso de \n\npoder\u201d (Lei n\u00ba3/10, 2010, Anexo C-1). Na mesma linha, foi feita uma auditoria \u00e0s \n\ncontas da Sonangol e existe uma publica\u00e7\u00e3o online das contas do Minist\u00e9rio das \n\nFinan\u00e7as. Paralelamente, foi contratada a empresa Ernest &amp;Young para fazer uma \n\nauditoria \u00e0s contas p\u00fablicas (Oliveira, 2012). Na opini\u00e3o dos auditores externos, as \n\ncontas s\u00e3o \u201copacas\u201d, sendo que e a \u201cSonangol, Minist\u00e9rio dos Petr\u00f3leos e Minist\u00e9rio das \n\nFinan\u00e7as, todos publicaram n\u00fameros diferentes para o mesmo volume de vendas\u201d e \n\nhavia uma omiss\u00e3o com um valor nominal de mais de US$ 8 bili\u00f5es entre o volume de \n\nvendas publicado pelos dois minist\u00e9rios\u201d (GW/OSISA, 2011). \n\n\n\n153 \n \n\n Existe no pa\u00eds uma estrat\u00e9gia nacional expressa em fontes oficiais que engloba \n\num conjunto de princ\u00edpios orientadores que pugnam pela transpar\u00eancia, nomeadamente: \n\nleis, publica\u00e7\u00f5es de resultados online e auditorias, o que demonstra uma tend\u00eancia de \n\nauto-avalia\u00e7\u00e3o que credibiliza a empresa. \n\n7 An\u00e1lise gr\u00e1fica da economia \n\n O recurso a elementos econ\u00f3micos na condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa decorre da \n\ndin\u00e2mica, que se estabelece entre o poder pol\u00edtico e os agentes econ\u00f3micos. As ac\u00e7\u00f5es \n\ndecorrentes desta rela\u00e7\u00e3o definem a hierarquia dos actores envolvidos. Com base no \n\npetr\u00f3leo, o Estado angolano estabeleceu parcerias,  que designamos de estrat\u00e9gicas, \n\ndadas as condi\u00e7\u00f5es em que foram estabelecidas. A Figura 5.6 identifica os parceiros do \n\npetr\u00f3leo que s\u00e3o centrais no crescimento da economia angolana. \n\n \n\nFigura 5.6 \u2013 Os Parceiros Estrat\u00e9gicos do Petr\u00f3leo \n\n \n\nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o da autora a partir de ADBG/OCDE (2011) \n\n \n\n Como vimos, ap\u00f3s o 11 de Setembro 2001, os EUA fizeram de Angola um \n\nparceiro preferencial, dada a instabilidade na \u00e1rea das suas tradicionais fontes de \n\nabastecimento. As transa\u00e7\u00f5es variam entre cerca de 59% em 2001; baixando para cerca \n\nde 45% em 2002, e at\u00e9 2011, em m\u00e9dia,  cerca de 30% do valor das transa\u00e7\u00f5es. \n\n Segue-se a China, que, ao contr\u00e1rio dos outros parceiros, em 2001 se \n\naproximava dos 8% e, numa linha ascendente, em 2011 se situou aproximadamente nos \n\n37%. \u00c9 uma parceria constru\u00edda na base do empr\u00e9stimo concedido \u00e0 Angola pelo Exim \n\nBank para as obras de reconstru\u00e7\u00e3o nacional, e qual actualmente se estende a \u00e1reas \n\n0% \n\n10% \n\n20% \n\n30% \n\n40% \n\n50% \n\n60% \n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \n\nEstados Unidos China Brasil Africa do Sul Outros \n\n\n\n154 \n \n\ndiversificadas e que perspectivam atingir servi\u00e7os financeiros. O reembolso \u00e9 feito em \n\npetr\u00f3leo e no enquadramento da estrat\u00e9gia a longo prazo dos chineses em \u00c1frica. \n\n Relativamente ao Brasil, os volumes de transac\u00e7\u00e3o s\u00e3o menores, equivalentes a \n\ncerca de 9% e correspondendo a um per\u00edodo de cerca de dois anos. Este facto deve-se a \n\nproblemas internos do lado do Estado brasileiro, o que levou a baixos investimentos na \n\ninfra-estrutura energ\u00e9tica, e consequentemente ao esgotamento da capacidade \n\nenerg\u00e9tica, levando \u00e0 necessidade de racionamento de electricidade,  celebrizado com o \n\nepis\u00f3dio do \u201capag\u00e3o el\u00e9ctrico de 2001\u201d. De resto, o Brasil n\u00e3o necessita de fontes \n\nexternas de petr\u00f3leo, porque tamb\u00e9m \u00e9 um pa\u00eds produtor.  \n\n No que diz respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es com a \u00c1frica do Sul, registamos as transa\u00e7\u00f5es \n\nentre 2009-2011, que representam cerca de 9%, uma tend\u00eancia sem grandes oscila\u00e7\u00f5es e \n\ncom a vantagem de ser na regi\u00e3o. Seguem-se outros pa\u00edses que representam a \n\nComunidade Europeia. Tem transac\u00e7\u00f5es de cerca de 30%, sendo que os volumes mais \n\nelevados se fixaram em 2001 e 2004. De resto, a partir de 2005, a tend\u00eancia \u00e9 de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o em torno dos 15%, facto que n\u00e3o pode deixar de estar atribu\u00eddo \u00e0 crise \n\necon\u00f3mica e financeira dos pa\u00edses europeus.  \n\nFigura 5.7 \u2013 Volume das Exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo \n\n \n\nFonte: CIA (2012). Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n\n Verifica-se que os interesses econ\u00f3micos e os principais  parceiros de Angola se \n\nsituam fora da \u00e1rea geogr\u00e1fica na qual se insere, sendo que a sua influ\u00eancia tende a ser \n\nextra-continental. O que se observa \u00e9 que a percep\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a regional prov\u00e9m dos \n\npa\u00edses perif\u00e9ricos e n\u00e3o propriamente da regi\u00e3o da SADC ou da CEEAC.  \n\n A an\u00e1lise do total das exporta\u00e7\u00f5es e importa\u00e7\u00f5es de Angola demonstra \n\nclaramente uma perspectiva multilateral. No per\u00edodo compreendido entre 2001 e 2011, a \n\nimport\u00e2ncia dos parceiros estrat\u00e9gicos clientes das exporta\u00e7\u00f5es angolanas manteve-se, \n\n0% \n\n10% \n\n20% \n\n30% \n\n40% \n\n50% \n\n60% \n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \nEstados Unidos China Brasil Africa do Sul Outros \n\n\n\n155 \n \n\nembora a import\u00e2ncia dos Estados Unidos tenha vindo a diminuir, comparativamente a \n\num crescente aumento da import\u00e2ncia da China. \n\nFigura 5.8 \u2013 Volume das importa\u00e7\u00f5es de bens \n\n \n\nFonte: CIA (2012). Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n\n Ambos os pa\u00edses s\u00e3o importadores de petr\u00f3leo. Em 2011, a import\u00e2ncia da \n\nChina j\u00e1 era claramente superior \u00e0 dos Estados Unidos, conforme podemos observar na \n\nFigura 5.8. Na \u00e1rea das importa\u00e7\u00f5es, constatamos que, no per\u00edodo 2001-2011, embora \n\nna mesma orienta\u00e7\u00e3o multilateral, Angola se centra nas importa\u00e7\u00f5es de parceiros \n\nestrat\u00e9gicos, tais como Portugal, Estados Unidos, China e \u00c1frica do Sul.  \n\nFigura 5.9 \u2013 Importa\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o interna \n\n \n\nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o da autora a partir de CIA (2012). \n\n \n\n0% \n\n10% \n\n20% \n\n30% \n\n40% \n\n50% \n\n60% \n\n70% \n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \nPortugal Estados Unidos Africa do Sul Brasil China Outros \n\n0% \n\n10% \n\n20% \n\n30% \n\n40% \n\n50% \n\n60% \n\n70% \n\n80% \n\n90% \n\n100% \n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \n\nImporta\u00e7\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o Interna \n\n\n\n156 \n \n\n Na Figura 5.9 verifica-se que os valores percentuais de importa\u00e7\u00e3o face \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o interna continuam elevados, o que demonstra uma depend\u00eancia do exterior \n\nquanto \u00e0 capacidade produtiva de bens de consumo interno. \n\nFigura 5.10\u2013 Rela\u00e7\u00e3o exporta\u00e7\u00e3o vs importa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFonte: Adapta\u00e7\u00e3o da autora a partir de CIA (2012). \n\n Em termos financeiros, os valores das exporta\u00e7\u00f5es s\u00e3o claramente superiores aos \n\ndas importa\u00e7\u00f5es, situa\u00e7\u00e3o que pode ser explicada pela import\u00e2ncia da exporta\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo. Este \u00e9 um factor estruturante da economia angolana, mas resta saber se \u00e9 \n\nposs\u00edvel um crescimento sustent\u00e1vel de uma economia apoiada no petr\u00f3leo e com  \n\nelevado a n\u00edvel de importa\u00e7\u00f5es. \n\n As op\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de investimento no mercado interno, poder\u00e3o dar \n\ninforma\u00e7\u00f5es importantes sobre quais as \u00e1reas em que  se pretende substituir importa\u00e7\u00f5es \n\npor produ\u00e7\u00e3o nacional e mostrar quais os sectores da economia em que o poder pol\u00edtico, \n\nprivilegiando o futuro pr\u00f3ximo, dever\u00e1 investir. \n\n8 Poder Pol\u00edtico \n\n As sociedades pol\u00edticas s\u00e3o analisadas segundo uma perspectiva tridimensional: \n\na forma, a sede do poder e a ideologia Lara (1995:113-114). As mat\u00e9rias que separam a \n\ntripla dimens\u00e3o s\u00e3o t\u00e9nues e a  perspectiva de an\u00e1lise, na pr\u00e1tica, equivale \u00e0 quest\u00f5es: \n\nComo \u00e9 que se manda? Quem \u00e9 que manda? Porque \u00e9 que manda?    \n\n0,00 \n\n10,00 \n\n20,00 \n\n30,00 \n\n40,00 \n\n50,00 \n\n60,00 \n\n70,00 \n\n80,00 \n\n2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 \n\nExporta\u00e7\u00e2o(Bilh\u00f5es $) Importa\u00e7\u00e3o(Bilh\u00f5es $) \n\n\n\n157 \n \n\n8.1 A forma do poder \n\n Na an\u00e1lise do poder pol\u00edtico, a forma diz respeito \u00e0s normas do regime pol\u00edtico \n\nque constituem o ordenamento jur\u00eddico, nomeadamente a Constitui\u00e7\u00e3o, as leis, os \n\ndecretos, as portarias e outras resolu\u00e7\u00f5es relacionadas com estes regulamentos. Por \n\nvezes, a causa formal do Estado n\u00e3o coincide com os princ\u00edpios defendidos nos textos \n\njur\u00eddicos. Daqui resulta que \u00abo poder pol\u00edtico se guia por um normativismo resultante \n\ndo chamado poder normativo dos factos, mas insiste em proclamar a validade e efic\u00e1cia \n\nda constitui\u00e7\u00e3o escrita\u00bb (Moreira, 2009: 146). \u00c9 na Constitui\u00e7\u00e3o que est\u00e3o representados \n\nos compromissos democr\u00e1ticos de conviv\u00eancia pol\u00edtica de um grupo. Ela cont\u00e9m os \n\ndireitos dos cidad\u00e3os.  \n\n No que diz respeito a Angola, a primeira lei constitucional entrou em vigor em \n\n1975. O contexto do momento reflectia as aspira\u00e7\u00f5es do pa\u00eds: uma \u201cRep\u00fablica Popular\u201d; \n\nno Artigo 2.\u00ba definia que \u201ctoda a soberania residia no Povo Angolano; que o MPLA-\n\nPartido do Trabalho constitu\u00eda a vanguarda organizada da classe oper\u00e1ria e cabia-lhe \n\ncomo partido marxista-leninista, a direc\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f3mica e social do Estado nos \n\nesfor\u00e7os para a constru\u00e7\u00e3o da sociedade socialista\u201d. No Artigo 9.\u00ba definia que a base do \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico e social \u00e9 a propriedade socialista, consubstanciada na \n\npropriedade estatal e na propriedade cooperativa. Por fim, em toda a Constitui\u00e7\u00e3o era \n\ntransversal a utiliza\u00e7\u00e3o de express\u00f5es, como \u201cmassas populares\u201d; \u201cFAPLA, bra\u00e7o \n\narmado do Povo\u201d ou assembleias do poder popular. Esta era a ess\u00eancia do documento \n\nescrito, no qual se encontravam definidas as normas que regiam o poder legislativo, \n\nexecutivo e judicial. \n\n Entretanto, a partir de 1989, uma combina\u00e7\u00e3o de factores internos (maior \n\nestabilidade pol\u00edtica e econ\u00f3mica) e externos (o fim da Guerra Fria e a nova ordem \n\nmundial) vieram p\u00f4r em causa os princ\u00edpios defendidos pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1975, que, \n\nna pr\u00e1tica, h\u00e1 muito deixara de ser formal. Em Mar\u00e7o de 1991, foi feita a revis\u00e3o \n\nconstitucional, que oficializou o multipartidarismo e a integra\u00e7\u00e3o num sistema \n\necon\u00f3mico global e neo-liberal.    \n\n A paz trouxe uma nova din\u00e2mica ao pa\u00eds, em que a coexist\u00eancia da Constitui\u00e7\u00e3o \n\nformal e da Constitui\u00e7\u00e3o real era cada vez mais acentuada. Esta dualidade \u00e9 explicada \n\ncom a subida dos pre\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, e o aumento de produ\u00e7\u00e3o de \n\nbarris/dia, acrescidos da explora\u00e7\u00e3o de diamantes, e do crescimento da economia. Por \n\noutro lado, \u00e9 de salientar a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es legislativas em 2008, em que o partido \n\n\n\n158 \n \n\nno poder conseguiu uma confort\u00e1vel maioria. Estes dois factores contribu\u00edram para uma \n\nconcentra\u00e7\u00e3o cada vez maior de poderes na figura do chefe de Estado e do partido \n\nmaiorit\u00e1rio, cujas pr\u00e1ticas de lideran\u00e7a se distanciavam dos princ\u00edpios inscritos na \n\nConstitui\u00e7\u00e3o formal.  \n\n Como consequ\u00eancia, os agentes pol\u00edticos pensam num modelo de Constitui\u00e7\u00e3o \n\nformal adaptada ao novo contexto. A ideia come\u00e7ou por ser inspirada no modelo sul-\n\nafricano, o que resultaria, como lhe chamaram, uma constitui\u00e7\u00e3o at\u00edpica. Contudo, \n\nAra\u00fajo (2009: 178) refere que, ao contr\u00e1rio de Angola, na \u00c1frica do Sul o Presidente da \n\nRep\u00fablica \u00e9 eleito \u201cde entre os Deputados, na primeira sess\u00e3o da Assembleia Nacional \n\nap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es parlamentares (artigo 86.\u00ba), cessando a partir da\u00ed, o seu mandato como \n\ndeputado (artigo 87.\u00ba). Quanto ao Presidente da Rep\u00fablica, uma vez eleito pelo \n\nParlamento, \u201ca sua legitimidade democr\u00e1tica est\u00e1 condicionada \u00e0 vontade deste \u00f3rg\u00e3o e \n\n\u00e0 do partido maiorit\u00e1rio\u201d (Ara\u00fajo, 2009: 327). \n\n Em 2010, \u00e9 aprovada a nova Constitui\u00e7\u00e3o angolana, que estabelece, entre outros \n\npontos, o modo de elei\u00e7\u00e3o presidencial: torna-se automaticamente Presidente da \n\nRep\u00fablica e chefe do Executivo \u201co cabe\u00e7a de lista, pelo c\u00edrculo nacional, do partido \n\npol\u00edtico ou coliga\u00e7\u00e3o de partidos pol\u00edticos mais votado no Quadro das elei\u00e7\u00f5es \n\ngerais\u2026\u201d (artigo 109.\u00ba). Desta formalidade constitucional, adv\u00eam as compet\u00eancias do \n\nPresidente, com \u201cpoderes pr\u00f3prios que se estendem a todas as esferas do poder pol\u00edtico\u201d \n\n(Ara\u00fajo, 2009: 325). \n\n Nesse Quadro legislativo, o Presidente da Rep\u00fablica passou a ter os seguintes \n\npoderes: chefe de Estado (artigo 119); titular do poder executivo (artigo 120); exclusiva \n\ncompet\u00eancia na \u00e1rea das rela\u00e7\u00f5es internacionais (artigo 121); comandante em chefe das \n\nFor\u00e7as Armadas Angolanas (artigo 122); detentor de todas as compet\u00eancias em mat\u00e9ria \n\nde seguran\u00e7a nacional (artigo123); \u00e9 o garante da promulga\u00e7\u00e3o de leis da Assembleia \n\nNacional (artigo 124); tem compet\u00eancia para emitir decretos legislativos revestidos de \n\ndiversas formas, que s\u00e3o publicados no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica (artigo 125.\u00ba). A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poderes permite, na pr\u00e1tica, actos que consubstanciam uma \n\nConstitui\u00e7\u00e3o real. \n\n8.2 A sede do poder   \n\n Neste ponto, a discuss\u00e3o central \u00e9 saber \u201cquem \u00e9 que manda\u201d. De acordo com \n\nLara (2009: 368), a sede do poder pode ser entendida como o indiv\u00edduo, grupos de elite \n\n\n\n159 \n \n\nou institui\u00e7\u00f5es que det\u00eam efectivamente o controlo sobre uma parte decisiva e eficiente \n\ndo poder. \n\n A sede do poder, para que seja operacional, assenta numa base de apoio \n\nresultante do sufr\u00e1gio eleitoral e que pode ser activa, passiva ou constitu\u00edda por \n\nelementos silenciados. A sede activa de apoio \u00e9 a que se organiza em torno de um \n\nprojecto partid\u00e1rio com base ideol\u00f3gica. Trata-se de grupos, ou classes que t\u00eam uma \n\nrela\u00e7\u00e3o por convic\u00e7\u00e3o com o aparelho do poder. Os partidos tendem a manipular essas \n\nmassas em seu favor, objectivo mais ou menos conseguido em fun\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio-cultural do eleitorado. Monteiro (2003: 205) real\u00e7a que, \n\ngeralmente, nas massas n\u00e3o houve a preocupa\u00e7\u00e3o de se criar uma consci\u00eancia de \n\ncidadania, e isso n\u00e3o foi por acaso. \u00c9 que quanto mais ignorante, mais manipul\u00e1vel e \n\nmenos exigente \u00e9 o eleitorado, e maior \u00e9 a possibilidade de sobreviv\u00eancia dos partidos.  \n\n No que diz respeito \u00e0 sede passiva, identifica-se pelo seu desapego \u00e0 pol\u00edtica \n\nmas com expectativas em torno dos benef\u00edcios que ir\u00e1 obter com o uso do sufr\u00e1gio \n\neleitoral. S\u00e3o, normalmente, elementos ligados ao aparelho burocr\u00e1tico ou autoridades \n\nque legitimam o poder. \n\n Quanto aos \u00faltimos, constituem uma parcela silenciosa e dela fazem parte os \n\ndescontentes com as for\u00e7as partid\u00e1rias. Dada a sua natureza, \u00e9 um eleitorado movedi\u00e7o \n\nque as for\u00e7as partid\u00e1rias n\u00e3o ignoram, porque, no seu seio, podem conquistar votos que \n\nir\u00e3o fortalecer a sua luta pela captura da sede do Poder.  \n\n A Figura 5.11 representa a sede do poder em Angola. No topo posiciona-se o \n\nPresidente da Rep\u00fablica, sustentado pelas sedes de apoio. A ele cabe a lideran\u00e7a do \n\naparelho do poder com as potencialidades acima referidas, concebidas pela \n\nConstitui\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, o chefe de Estado goza de carisma, evidenciado por \n\nelementos do partido, por membros do Governo, por simpatizantes e pelas massas que \n\nabrilhantam as suas caracter\u00edsticas de l\u00edder. O Presidente \u00e9 considerado pelos seus \n\nmembros: \u201co homem do tempo e no tempo\u201d, \u201cinteligente, s\u00e9rio e determinado\u201d, \n\n\u201ccarism\u00e1tico, humanista, estratega, diplomata e pacificador\u201d (Pinto, 2011). Estas \n\ndesigna\u00e7\u00f5es s\u00e3o complementadas por tributos prestados pelos membros do Governo, \n\nque, em actos oficiais p\u00fablicos, n\u00e3o deixam de referir que o evento em curso \u00e9 da \n\niniciativa do chefe de Estado: \u201c\u00c9 gra\u00e7as ao nosso Presidente\u2026\u201d; \u201cO camarada \n\nPresidente Jos\u00e9 Eduardo dos Santos desejoso de resolver os problemas do povo\u2026;\u201d ou \n\n\u201cem nome do nosso Presidente\u2026\u201d. A 28 de Agosto, dia do anivers\u00e1rio do Presidente, \n\nrealizam-se diversas actividades para o homenagear. \n\n\n\n160 \n \n\nFigura 5.11 \u2013 A sede do poder pol\u00edtico \n\n \n\nFonte: A autora \n\n A venera\u00e7\u00e3o ao \u201cchefe\u201d \u00e9 avivada pelo pr\u00f3prio, que fomenta a sua demarca\u00e7\u00e3o \n\ncom uma posi\u00e7\u00e3o de distanciamento e eleva\u00e7\u00e3o. Os que lhe s\u00e3o pr\u00f3ximos referem que \u00e9 \n\na forma que o Presidente tem para gerir uma \u201cm\u00e1quina\u201d t\u00e3o complexa.  \n\n Seguem-se os \u201claw in action\u201d entidades paralelas ao exerc\u00edcio da actividade \n\ngovernamental (Ara\u00fajo, 2009: 309) e que s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os auxiliares do Presidente da \n\nRep\u00fablica, nomeadamente: Casa Civil, MPLA e Casa de Seguran\u00e7a (ex Casa Militar). \n\nDo ponto de vista pr\u00e1tico, os elementos que constituem estes \u00f3rg\u00e3os t\u00eam mais poder do \n\nque um ministro. T\u00eam a capacidade de gerir comiss\u00f5es de trabalho criadas por decretos \n\npresidenciais.  \n\n A Casa Civil est\u00e1 direccionada para quest\u00f5es econ\u00f3micas. A Casa de Seguran\u00e7a \n\n\u00e9 actualmente respons\u00e1vel pela defesa e seguran\u00e7a. Em 2004 assumiu o controlo do \n\nGabinete de Reconstru\u00e7\u00e3o Nacional (GRN) na gest\u00e3o do financiamento concedido pelo \n\nChina Exim Bank a Angola para a reconstru\u00e7\u00e3o nacional. Da mesma estrutura faz parte \n\no Conselho de Ministros, que \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o deliberativo que aprova as quest\u00f5es do \n\nGoverno. T\u00e3o importante quanto os demais \u00f3rg\u00e3os de apoio, \u00e9 o Servi\u00e7o de Intelig\u00eancia \n\nExterna (SIE), ligado \u00e0 estrat\u00e9gia de seguran\u00e7a do Estado.  \n\nPresidente da \nRep\u00fablica \n\nCasa Civil MPLA \n\nVice-\nPresidente da \n\nRep\u00fablica \n\nPresidente da \nAssembleia \n\nNacional \n\nAssembleia \nNacional \n\nExecutivo \n\nCasa de \nSeguran\u00e7a \n\n\n\n161 \n \n\n Segue-se o MPLA partido Estado, cuja hierarquia predomina sobre a hierarquia \n\ndo Estado; dele prov\u00e9m o n\u00facleo dirigente das organiza\u00e7\u00f5es estatais, isto \u00e9, das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es estabelecidas pela Constitui\u00e7\u00e3o, o que significa, na pr\u00e1tica, que os \u00f3rg\u00e3os do \n\nEstado, n\u00e3o s\u00f3 prov\u00eam como est\u00e3o submetidos aos \u00f3rg\u00e3os do partido. A centraliza\u00e7\u00e3o e \n\na disciplina no seu seio resultam numa concentra\u00e7\u00e3o de poderes que asseguram de certa \n\nforma, a unidade de vis\u00e3o e de ac\u00e7\u00e3o, que deixam transparecer dos organismos do \n\nEstado. Cabe-lhe tamb\u00e9m a tarefa de lidar com as massas de forma a assegurar um \n\napoio popular maiorit\u00e1rio.  \n\n Em termos de estrutura\u00e7\u00e3o, o MPLA \u00e9 a \u201calma\u201d da sede do poder. Ao n\u00edvel do \n\npa\u00eds, a sede de apoio ao partido maiorit\u00e1rio tem-se demonstrado cada vez mais \n\nrepresentativa, ao ganhar, nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, 14 das 18 prov\u00edncias. Gra\u00e7a (2012) \n\nsustenta que, com os \u00faltimos resultados eleitorais, o MPLA ganhou uma auto-imagem \n\nde legitimidade aumentada, ao n\u00edvel do Comit\u00e9 Central e do Bureau Politico, e de certa \n\nforma, mas sem o afrontar, comprovou ter ganho capital pol\u00edtico e autonomia perante \n\nJos\u00e9 Eduardo dos Santos, uma vez que n\u00e3o se submeteu directamente ao voto. H\u00e1 \n\nsuficientes motivos para se considerar, que o MPLA \u00e9 um partido predominante, que \n\npode governar sozinho ininterruptamente nos pr\u00f3ximos anos. \n\n Segue-se o Vice-Presidente da Rep\u00fablica, que constitui um \u00f3rg\u00e3o auxiliar do \n\nPresidente da Rep\u00fablica no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o executiva. \u00c9 o segundo candidato eleito \n\nda lista, pelo c\u00edrculo nacional, do partido ou coliga\u00e7\u00e3o mais votado (artigo 131\u00ba da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 2010). Na sequ\u00eancia das elei\u00e7\u00f5es gerais de 2012, a Vice-Presid\u00eancia \n\npassou a ser ocupada pelo Eng\u00ba Manuel Vicente, um reconhecido tecnocrata que, pelo \n\nseu perfil e confian\u00e7a reconhecida do Presidente da Rep\u00fablica, ocupou o cargo de \n\nPresidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Sonangol. Esta condi\u00e7\u00e3o, segundo alguns \n\nobservadores, tornava-o, teoricamente, o segundo homem mais poderoso a seguir ao \n\nPresidente da Rep\u00fablica e, curiosamente, n\u00e3o fazia parte dos hist\u00f3ricos do partido. Em \n\nJaneiro 2012, Manuel Vicente torna-se oficialmente membro do Bureau Pol\u00edtico, deixa \n\no cargo de presidente do Conselho de Administra\u00e7\u00e3o e assume a pasta de ministro de \n\nEstado e da Coordena\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica. Com o novo mapa sa\u00eddo das elei\u00e7\u00f5es gerais de \n\n2012, foi nomeado Vice-Presidente da Rep\u00fablica. \u00c9 a segunda figura na hierarquia do \n\npa\u00eds e, pela l\u00f3gica, o sucessor oficial\n43\n\n.  \n\n                                                           \n43\n\n Existem, entretanto, outras duas personagens referidas por c\u00edrculos externos como poss\u00edveis \nsucessores. Referimo-nos ao actual presidente da Assembleia da Rep\u00fablica, Fernando da \n\nPiedade Dias dos Santos \u201cNand\u00f3\u201d, com traject\u00f3ria partid\u00e1ria e pol\u00edtica, e a Jos\u00e9 Filomeno dos \n\n\n\n162 \n \n\n Relativamente ao Presidente da Assembleia Nacional, trata-se de um \u00f3rg\u00e3o \n\ndirigente e coordenador das actividades da Assembleia Nacional. No que diz respeito \u00e0 \n\nAssembleia Nacional,  em toda a sede do poder \u00e9 o \u00fanico em que o MPLA n\u00e3o det\u00e9m o \n\ndom\u00ednio total desde 2012, pois o seu poder representa 71,85%, sendo que o restante est\u00e1 \n\nrepartido entre as for\u00e7as pol\u00edticas da oposi\u00e7\u00e3o (UNITA 18,66%; CASA CE 6%; PRS \n\n1,70%; FNLA 1,13%). Por fim, \u00e9 de referir o Executivo no seio do qual o partido \n\nmaiorit\u00e1rio retoma a hegemonia. \n\n8.3 A ideologia no Estado \n\n A ideologia pode ser interpretada como a produ\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de ideias, \n\nprincipalmente pelo Estado e pelo seu aparelho burocr\u00e1tico, as quais apoiam e \n\nlegitimam a ordem social prevalecente (Marx e Engels, 1970; Peet, 2009: 29). Para \n\noutros, \u00e9 o conjunto de conceitos existenciais que orientam e lutam pela tomada, \n\nmanuten\u00e7\u00e3o e exerc\u00edcio do poder pol\u00edtico (Moreira, 2009:284). Para Francis Bacon, as \n\nideologias correspondem a \u00eddolos e portanto, a fal\u00e1cias, todavia aceites pacificamente, \n\nmas que turvam o conhecimento do Homem por funcionarem como um impedimento ou \n\numa barreira. A ideologia \u00e9 assim tida como algo de perverso, que atrofia o racioc\u00ednio \n\ndo ser humano (Lara, 2009: 66). As ideologias destinam-se a obter uma ades\u00e3o \n\nemocional dos indiv\u00edduos (Aron apud Moreira, 2009: 285). No sentido marxista, \n\ncorresponde ao conjunto de ideias e valores com a fun\u00e7\u00e3o social de consolidar e \n\njustificar uma ordem econ\u00f3mica, representada como sendo da natureza humana, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es sociais que persistem (Sousa, 2008: 104). \n\n                                                                                                                                                                          \nSantos, Z\u00e9nu, filho primog\u00e9nito do Presidente. Uma das justifica\u00e7\u00f5es apresentada pelos \n\ndefensores desta ideia \u00e9 o facto de Z\u00e9nu gerir o Fundo Soberano de Angola, um \u00f3rg\u00e3o com o \n\n\u00abdinheiro do Estado a pensar no longo prazo\u00bb. Foi criado em Outubro de 2012, com um capital \n\ninicial de USD 5 bili\u00f5es, estando sob sua gest\u00e3o uma parte substancial de um fundo \n\nanteriormente sob o controlo da Sonangol. Se Z\u00e9nu for o sucessor, n\u00e3o seria um caso singular \n\nem \u00c1frica. Outros presidentes j\u00e1 o fizeram em rela\u00e7\u00e3o aos seus filhos, por exemplo: Eyadema, \n\nno Togo; Omar Bongo, no Gab\u00e3o; Laurent Kabila, no Congo. Na Guin\u00e9 Equatorial, Teodoro \n\nObiang, no poder, \u00e9 referido como estando a preparar como seu sucessor o filho, Teodoro \n\nMangue, que ocupa actualmente o cargo de segundo Vice-Presidente e de ministro da Defesa e \n\nSeguran\u00e7a. \n\n Contudo, a quest\u00e3o da sucess\u00e3o \u00e9 um tema tabu, gerido pelo sil\u00eancio do poder, apesar \n\ndas declara\u00e7\u00f5es do Presidente da Rep\u00fablica de que a \u00abtransi\u00e7\u00e3o do poder \u00e9 humano e por isso \u00e9 \n\nnatural que assim seja; \u00e9 um assunto que tem sido tratado a n\u00edvel do Partido\u2026\u00bb (Santos, 2013). \n\nComo assinala Pereira Monteiro (2003:365) os mitos do Poder s\u00e3o mais facilmente mantidos \n\nquando a pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 feita na \u201cpra\u00e7a p\u00fablica\u201d. Por isso, o sil\u00eancio deve ser analisado como \n\numa das estrat\u00e9gias do Presidente Eduardo dos Santos. \n \n\n\n\n163 \n \n\n Em termos anal\u00edticos, a ideologia corresponde \u00e0 quest\u00e3o \u00abporque \u00e9 que manda\u00bb. \n\nOs polit\u00f3logos defendem que a ideologia \u00e9 transversal ao poder pol\u00edtico uma vez que \n\nest\u00e1 patente, tanto na forma como na sede do poder. Est\u00e1 ligada \u00e0 din\u00e2mica social sendo \n\nmediadora entre um projecto pol\u00edtico e a mobiliza\u00e7\u00e3o social (Giles, 1985 apud Esp\u00edrito \n\nSanto, 1997: 34). Segundo a mesma autora, para se tornar mobilizadora, a ideologia tem \n\nde ser esquem\u00e1tica, pragm\u00e1tica, direccionada \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o social.  \n\n Se adaptarmos ao presente estudo a express\u00e3o \u00abimagin\u00e1rio social\u00bb de Richard \n\nPeet (2007: 38), dir\u00edamos, como o autor, que se est\u00e1 perante formas colectivas de \n\nconsci\u00eancia estruturada em ambientes sociais espec\u00edficos, que fazem com que as \n\npessoas n\u00e3o s\u00f3 pensem do mesmo modo, como imaginem de modo semelhante. A \n\nexist\u00eancia da ideologia nos \u00f3rg\u00e3os de governa\u00e7\u00e3o e no seio das massas conduz a que o \n\npoder seja visto como m\u00edtico e impenetr\u00e1vel. E aquilo que acontece, \u00e9 que se faz \u201cda \n\ndomina\u00e7\u00e3o e mesmo da humilha\u00e7\u00e3o do semelhante, um projecto de vida\u201d (Monteiro, \n\n2003: 461).  \n\n Como foi observado por Lara (1998: 50-51) a ideologia no Estado pode estar \n\nsubjacente na Constitui\u00e7\u00e3o ou de forma subliminar, encobertas pelas solu\u00e7\u00f5es \n\naparentemente t\u00e9cnicas que s\u00e3o acolhidas e estatu\u00eddas. Por seu turno refere o autor, a \n\nideologia no Estado apresenta duas modalidades complementares mas diversas que s\u00e3o \n\na ideologia expl\u00edcita e a ideologia impl\u00edcita. A primeira cont\u00e9m certas express\u00f5es \n\nconotadas semanticamente e com carga doutrin\u00e1ria pol\u00edtica (socialismo, sociedade sem \n\nclasses). A segunda abrange solu\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sendo de imediato conot\u00e1veis com uma \n\nop\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou ideol\u00f3gica ao serem adoptadas excluem outras e n\u00e3o s\u00e3o indiferentes. \n\n Neste aspecto, consideramos que em Angola existe a ideologia no Estado. Esta \n\nassump\u00e7\u00e3o prov\u00e9m do facto de o partido no Poder ser de esquerda, como referiu o \n\nPresidente. A primeira Constitui\u00e7\u00e3o caracterizava-se por uma ideologia expl\u00edcita. Com \n\nefeito, a queda do \u201cMuro de Berlim\u201d teve como uma das consequ\u00eancias o \n\nenfraquecimento das ideologias, facto que se reflectiu na pol\u00edtica angolana na medida \n\nem que a ideologia passou a ser impl\u00edcita e a ser usada nos com\u00edcios como forma de \n\npersuas\u00e3o das massas bem como no seio do Partido. \n\n A tripla dimens\u00e3o do poder \u00e9 uma das potencialidades do Estado angolano, que \n\natingiu um patamar que transmite uma imagem de estabilidade, merecendo a confian\u00e7a \n\nda maioria dos c\u00edrculos a n\u00edvel internacional, o que  faz com que alguns actores olhem \n\npara o pa\u00eds como pot\u00eancia regional emergente.  \n\n\n\n164 \n \n\n9 Poder conjugado   \n\n As For\u00e7as Armadas constituem um poder respons\u00e1vel de combate e de defesa de \n\numa na\u00e7\u00e3o. A elas cabe garantir a defesa do territ\u00f3rio e a seguran\u00e7a das popula\u00e7\u00f5es \n\ncontra amea\u00e7as externas. Consoante o ramo em que operam, as for\u00e7as militares \n\nconstituem-se da seguinte forma: Ex\u00e9rcito (terra); Marinha (mar); For\u00e7a \u00c1rea (ar), \n\nconstituindo o potencial estrat\u00e9gico nacional. A n\u00edvel interno, as For\u00e7as Armadas t\u00eam \n\ncomo miss\u00e3o afinar o poder nacional, em conjuga\u00e7\u00e3o com todos os restantes vectores \n\n(Santos, 2012:18-23). \n\n9.1 O Ex\u00e9rcito \u2013 For\u00e7as Armadas Angolanas (FAA) \n\n A composi\u00e7\u00e3o actual das For\u00e7as Armadas Angolanas \u2013 FAA resulta da fus\u00e3o dos \n\nex\u00e9rcitos dos tr\u00eas principais movimentos de liberta\u00e7\u00e3o, o MPLA (FAPLA), a UNITA \n\n(FALA) e a FNLA (ELNA), criados com o objectivo de lutar contra o colonialismo \n\nportugu\u00eas. Atingida a independ\u00eancia foram os instrumentos de uma guerra civil que se \n\nprolongou at\u00e9 ao final dos anos 80, na sequ\u00eancia do fim da Guerra Fria. Seguiram-se os \n\nacordos de paz de Bicesse, que deram lugar, em 1991, \u00e0 fus\u00e3o dos tr\u00eas ex\u00e9rcitos: \n\nFAPLA, FALA e ELNA (este \u00faltimo quase inoperante). O ex\u00e9rcito \u00fanico caracterizava-\n\nse, essencialmente, pelo seguinte: serem for\u00e7as apartid\u00e1rias que obedecem aos \u00f3rg\u00e3os de \n\nsoberania competentes; terem por miss\u00e3o a defesa e salvaguarda da independ\u00eancia e da \n\nintegridade territorial e uma estrutura de alto comando, tropas, mecanismos e \n\nequipamento.  Cada uma das partes deveria fornecer 20.000 homens (15.000 soldados, \n\n3.000 sargentos e 2.000 oficiais). Quanto aos efectivos para a For\u00e7a A\u00e9rea e a Marinha \n\nprovinham das FAPLA, uma vez que as FALA n\u00e3o possu\u00edam tais unidades.  \n\n O fim da era 2002 esvaziou o espectro da guerra e fez com que as FAA dessem \n\nin\u00edcio a um novo per\u00edodo, num contexto nacional e com uma filosofia diferente da que \n\nvinha sendo mantida. At\u00e9 essa altura, como refere Ver\u00edssimo (2006:11) \u201cas FAA tinham \n\num pendor doutrinal das For\u00e7as Armadas do antigo Pacto de Vars\u00f3via, dada a forma\u00e7\u00e3o \n\nda grande maioria dos seus integrantes, a todos os n\u00edveis, e a proveni\u00eancia dos seus \n\nmeios de combate. Actualmente, prossegue o autor, est\u00e3o a ser redesenhadas e \n\nmodernizadas num ambiente doutrinal h\u00edbrido, em que conceitos operacionais e meios \n\nde combate desenhados para a Organiza\u00e7\u00e3o do Atl\u00e2ntico Norte \u2013 NATO, convivem com \n\nos meios de combate russos e os conceitos operacionais relativos ao seu emprego. Esta \n\nmudan\u00e7a ocorre no contexto da revolu\u00e7\u00e3o informacional, com as novas tecnologias que \n\nse impuseram globalmente a partir, essencialmente, dos anos 90\u201d.  \n\n\n\n165 \n \n\n Por outro lado, surgem novas amea\u00e7as no sistema pol\u00edtico internacional, \n\nnomeadamente: armas de destrui\u00e7\u00e3o massiva; fundamentalismos; terrorismo; \n\nnarcotr\u00e1fico; migra\u00e7\u00f5es for\u00e7adas; disputa pelo controle de recursos; e a n\u00edvel virtual, a \n\nguerra inform\u00e1tica. Perante o novo Quadro de amea\u00e7as, em 1992, Boutrus Ghali, \n\nsecret\u00e1rio geral das Na\u00e7\u00f5es Unidas, apresentou uma proposta de \u201cAgenda para a Paz\u201d, \n\nna qual sugeria como a ONU poderia reagir a conflitos violentos. A proposta definia \n\nnovas miss\u00f5es a atribuir \u00e0s For\u00e7as Armadas dos Estados e nela estavam impl\u00edcitos \n\nnovos conceitos operacionais como: preven\u00e7\u00e3o de conflitos; opera\u00e7\u00f5es de imposi\u00e7\u00e3o de \n\npaz; opera\u00e7\u00f5es de manuten\u00e7\u00e3o da paz; opera\u00e7\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o da paz e opera\u00e7\u00f5es de \n\najuda humanit\u00e1ria.  \n\n Ainda segundo o mesmo autor, em 1995, ainda com alguns conflitos a \n\namea\u00e7arem a paz mundial, entre os quais o da B\u00f3snia, as Na\u00e7\u00f5es Unidas, a introduziram \n\nnovos conceitos como: paz multifuncional, que inclui o desarmamento, san\u00e7\u00f5es e a \n\nimposi\u00e7\u00e3o da paz; diplomacia preventiva, manuten\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o da paz. Como \n\nconsequ\u00eancia, a ONU orientou a formula\u00e7\u00e3o de novas miss\u00f5es para as For\u00e7as Armadas \n\ndos seus Estados membros, as quais passaram a realizar n\u00e3o s\u00f3 actividades de interesse \n\np\u00fablico internacional, como de regula\u00e7\u00e3o militar da ca\u00f3tica situa\u00e7\u00e3o internacional \n\n(Ver\u00edssimo, 2006: 26). \n\n \u00c9 na sequ\u00eancia da nova ordem que as FAA necessitam de tra\u00e7ar estrat\u00e9gias para \n\nenfrentar amea\u00e7as, que  poder\u00e3o advir  das suas fronteiras e da rota atl\u00e2ntica.  \n\nParalelamente, \u00e9 imprescind\u00edvel a capacita\u00e7\u00e3o dos efectivos para os novos desafios. \n\nNeste aspecto particular, tem havido um investimento para manter elevado o n\u00edvel dos \n\noficias generais das diferentes especialidades, comandantes e membros do Estado-Maior \n\nde todos os ramos das FAA. Desde 1992, existe o Instituto Superior de Ensino Militar \n\nISEM que posteriormente (em 1996) passou a denominar-se Escola Superior de Guerra \n\ne cuja fun\u00e7\u00e3o tem sido formar, al\u00e9m de elementos das FAA, efectivos da Pol\u00edcia \n\nNacional e ainda militares provenientes dos pa\u00edses membros da SADC, CEEAC e da \n\nCPLP  (Nam\u00edbia, RDC, Cabo Verde, S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe e Mo\u00e7ambique). Em termos \n\nacad\u00e9micos s\u00e3o leccionadas mat\u00e9rias como: Administra\u00e7\u00e3o, T\u00e1ctica, Estrat\u00e9gia, Hist\u00f3ria \n\ne Geopol\u00edtica, Arte Operativa e outras mat\u00e9rias de n\u00edvel superior, que complementam a \n\nforma\u00e7\u00e3o. Para o Estado-Maior, esta Escola traduz-se numa evolu\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos militares, como contributo \u00e0 actualiza\u00e7\u00e3o e unifica\u00e7\u00e3o da doutrina das \n\nFAA (Santos, 2010).  \n\n\n\n166 \n \n\n Para enfrentar a nova era, a estrutura organizacional das FAA tem-se dedicado \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na \u00e1rea da investiga\u00e7\u00e3o militar, trabalho que est\u00e1 a ser levado a cabo \n\npelas FAA e Estado-Maior General. Conforme nos foi dito por oficiais angolanos a \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o militar est\u00e1 associada \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de defesa, que \u00e9 a totalidade de ac\u00e7\u00f5es \n\nde investiga\u00e7\u00e3o que se levam a cabo no pa\u00eds. Dela fazem parte pesquisas militares e \n\ncivis realizadas no sentido de contribuir para o desenvolvimento de uma comunidade \n\nnacional. Para Miguel J\u00fanior (2012:28) a finalidade desta produ\u00e7\u00e3o \u00e9 criar capacidades \n\nmilitares, que possibilitem assegurar a operacionalidade das For\u00e7as Armadas e n\u00e3o s\u00f3. \n\n Parece estar-se, pois, perante umas FAA, com nova doutrina militar para \n\nrefor\u00e7ar a capacidade do ex\u00e9rcito e defender os interesses nacionais. \u201cAs FAA dever\u00e3o \n\nser apetrechadas com meios de combate da nova era. S\u00f3 assim poder\u00e3o estar \n\nactualizadas e com potencial para ultrapassar os desafios que se apresentam no s\u00e9culo \n\nXXI (Ver\u00edssimo, 2006:50). \n\n9.2  A For\u00e7a A\u00e9rea de Angola (FAA) \n\n A For\u00e7a A\u00e9rea de Angola foi criada no final de 1975, a partir da \u201cestrutura f\u00edsica \n\ne da t\u00e9cnica aeron\u00e1utica militar e civil instalada na ent\u00e3o col\u00f3nia, acompanhada da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de alguns Quadros t\u00e9cnicos anteriormente pertencentes \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea \n\nPortuguesa\u201d (Freire, 2006). Seguiu-se a forma\u00e7\u00e3o de pilotos, a recupera\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde avi\u00f5es de diversos tipos, aeronaves e helic\u00f3pteros. O comando central ficou sediado \n\nna capital, na base a\u00e9rea de Luanda, seguindo-se a activa\u00e7\u00e3o das bases do Negage e \n\nSaurimo, bem como a abertura de outras bases geogr\u00e1ficas e estrategicamente \n\nlocalizadas tendo em vista, por um lado combater a guerrilha da UNITA, e por outro, \n\nenfrentar os ataques de avia\u00e7\u00e3o sul-africana contra alvos do Governo, da SWAPO e do \n\nANC em territ\u00f3rio angolano. \n\n A miss\u00e3o das For\u00e7a A\u00e9rea tinha objectivos bem espec\u00edficos que se \n\nmaterializavam da seguinte forma: \n\ni) Defender o espa\u00e7o a\u00e9reo nacional de todas as viola\u00e7\u00f5es ou agress\u00f5es \nexternas; \n\nii) Apoiar as tropas terrestres nas ac\u00e7\u00f5es de defesa do territ\u00f3rio angolano de \nCabinda ao Cunene; \n\niii) Vigiar o espa\u00e7o a\u00e9reo com sistema de radares \u00e0 dimens\u00e3o de todo \nterrit\u00f3rio nacional; \n\niv) Apoiar as miss\u00f5es estatais destinadas ao refor\u00e7o da reconstru\u00e7\u00e3o \necon\u00f3mica do pa\u00eds (Freire, 2006, online) \n\n\n\n167 \n \n\n Em termos de efectivos, de acordo com J\u00fanior (2007: 120), em 1988, a For\u00e7a \n\nA\u00e9rea Popular de Angola e Defesa Anti-A\u00e9rea \u2013 FAPA/DAA, dispunha de19 400 \n\nhomens e o material de combate era o seguinte: \n\nQuadro 5.7 \u2013 FAPA/DAA (1988) \n\n                                   For\u00e7a A\u00e9rea e Defesa Anti-A\u00e9rea Quantidade \n\n? Avi\u00f5es de combate e de instru\u00e7\u00e3o \n? Avi\u00f5es de transporte \n? Helic\u00f3pteros de combate e transporte \n\n58 \n\n15 \n\n40 \n\nFonte: J\u00fanior (2007), p.120. Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n\n Para os militares da For\u00e7a A\u00e9rea, o emprego da avia\u00e7\u00e3o foi determinante no \n\napoio \u00e0s for\u00e7as terrestres que combatiam em diversas frentes. Tinham o encargo de \n\nproteger as popula\u00e7\u00f5es, retirando-as das \u00e1reas de conflito; assistir as tropas por via \n\na\u00e9rea, abastecendo-as ou fazendo o seu transporte para ouros locais; retirar feridos; \n\nfazer o reconhecimento a\u00e9reo e ainda bombardear e metralhar posi\u00e7\u00f5es do inimigo. \n\nCabia tamb\u00e9m \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea fazer o transporte de bens de primeira necessidade para \n\nregi\u00f5es onde n\u00e3o se podia viajar por via terrestre (Freire, 2006). Esta situa\u00e7\u00e3o manteve-\n\nse at\u00e9 finais dos anos 80, quando se concretizou a assinatura dos Acordos de Nova \n\nIorque. \n\n9.3 A Marinha de Guerra de Angola (MGA) \n\n O terceiro ramo das For\u00e7as Armadas \u00e9 a Marinha de Guerra de Angola. Foi \n\nfundada em 1976, tal como as FAPA, a partir de estruturas herdadas do ex\u00e9rcito \n\ncolonial portugu\u00eas, como objectivo primordial de garantir a defesa das \u00e1guas territoriais, \n\npreservando, desta forma, as fronteiras mar\u00edtimas, incluindo o controlo da Zona \n\nEcon\u00f3mica Exclusiva (ZEE)\n44\n\n.  \n\n Segundo os dirigentes angolanos, a MGA foi criada num momento crucial da \n\nhist\u00f3ria mundial, caracterizado pela presen\u00e7a de dois sistemas pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos \n\nantag\u00f3nicos, com fortes influ\u00eancias nos pa\u00edses do chamado \u201cTerceiro Mundo\u201d, de que \n\nAngola era parte (Nunda, 2012). \u00c9 de salientar que nessa \u00e9poca, o contexto pol\u00edtico \n\nmilitar em que Angola vivia, levou a uma maior concentra\u00e7\u00e3o de capacidades nos outros \n\ndois ramos das For\u00e7as Armadas, uma vez que a guerra em Angola n\u00e3o se desenrolava \n\nno mar. \n\n                                                           \n44\n\n ZEE \u2013 Zona Econ\u00f3mica Exclusiva, de acordo com a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o \n\ndireito do mar, MontegoBay, de 1982, \u00e9 uma faixa mar\u00edtima,  de 200 milhas (cerca de 320 km) \n\nsobre a qual os respetivos pa\u00edses costeiros det\u00eam os direitos de explora\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e \n\nadministra\u00e7\u00e3o de todos os recursos a\u00ed existentes. \n\n\n\n168 \n \n\n     Quadro 5.8 \u2013 MGA (1988) \n\nMarinha de Guerra Quantidade \n\n Navios de fiscaliza\u00e7\u00e3o e patrulha \n Navios de desembarque \n Lanchas torpedeiras \n Lanchas porta-m\u00edsseis \n Lanchas de fiscaliza\u00e7\u00e3o \n Lanchas draga-minas \n\n      3 \n\n      3 \n\n      4 \n\n      6 \n\n      1 \n\n      2 \n\nFonte: J\u00fanior (2007), p.120. Adapta\u00e7\u00e3o da autora  \n\nO Quadro 5.8 ilustra o estudo apresentado por J\u00fanior (general das FAA) sobre os meios \n\nt\u00e9cnicos da Marinha de Guerra em 1988. \n\nPor outro lado, apesar de a Marinha n\u00e3o ter estado t\u00e3o directamente envolvida na guerra \n\ncivil angolana, teve uma fun\u00e7\u00e3o central na escolta em \u00e1guas territoriais dos contingentes \n\ninternacionais envolvidos no conflito, no transporte de material de guerra e no \n\nabastecimento.  \n\n A partir de 2002, foi necess\u00e1rio reestruturar a MGA e adapt\u00e1-la ao novo \n\ncontexto nacional, tendo em vista miss\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o para protec\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nnaturais contra pr\u00e1ticas lesivas, actividades il\u00edcitas, pesca ilegal, polui\u00e7\u00e3o do mar e \n\ntamb\u00e9m para combate \u00e0s intrus\u00f5es ilegais. Angola tornou-se uma regi\u00e3o para onde \n\nafluem, por via mar\u00edtima, cidad\u00e3os estrangeiros, na expectativa de alcan\u00e7arem \n\nprosperidade econ\u00f3mica atrav\u00e9s de actividades comerciais il\u00edcitas, nomeadamente do \n\nnarcotr\u00e1fico ou do garimpo de diamantes nas prov\u00edncias das Lundas Norte e Sul. \u00c9 uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o em que se afigura imprescind\u00edvel para a MGA a obten\u00e7\u00e3o de meios navais a \n\nfim de enfrentar amea\u00e7as fronteiri\u00e7as o que o Estado angolano ter\u00e1 de gerir em paralelo \n\ncom vantagens pol\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses imediatos.  \n\n Quanto \u00e0 frota at\u00e9 2012, podemos percepcionar atrav\u00e9s do Quadro 5.9 a \n\ncapacidade n\u00e1utica da MGA.  \n\nQuadro 5.9\u2013 MGA (2012) \n\n     MeiosNavais Quantidade \n\nCoast patrol craft \n\nClasse ARESA PVC \u2013 170 \n\nClasse Mandume \n\nClasse Namacurra \n\nLanchas usadas na fiscaliza\u00e7\u00e3o do Rio Zaire \n\n3 \n\n          5 \n\n          4 \n\n          2 \n\n          6 \n\nFonte:  Marinhasplp.org.  Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n \n\n Ademais, se tivermos em conta que Angola \u00e9 um pa\u00eds que pretende firmar-se na \n\nregi\u00e3o, a MGA necessita de meios capazes de fiscalizar os mais de 162 mil quil\u00f3metros \n\nquadrados das \u00e1guas territoriais e ter a convic\u00e7\u00e3o de que \u00e9 do mar que prov\u00e9m cerca \n\n80% do PIB angolano (petr\u00f3leo e pesca), sendo tamb\u00e9m a via por onde se processa o \n\n\n\n169 \n \n\ntransporte mar\u00edtimo de mercadorias dissociadas da marinha nacional. Neste particular \n\nde acordo com os especialistas da \u00e1rea, uma marinha para se afirmar no contexto \n\nexterno, dever\u00e1 ter: navios de guerra, lanchas r\u00e1pidas e meios aeronavais, al\u00e9m de \n\nefectivos em grande escala.  \n\n Tendo em vista os desafios do s\u00e9culo XXI, Angola tem \u201cum programa de \n\nreedifica\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o da Marinha (\u2026) com a dura\u00e7\u00e3o de dez anos (2012- 2022) \n\nno qual prev\u00ea a forma\u00e7\u00e3o de Quadros e o reequipamento de meios t\u00e9cnicos e \n\ncient\u00edficos\u2026\u201d (Cunha, 2012). Relativamente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua dos oficiais, est\u00e1 a ser \n\ncriado um Instituto Superior Naval de Guerra, para al\u00e9m da Academia Naval e das \n\nescolas que j\u00e1 existem no pa\u00eds. Como mecanismos operacionais, estabeleceram-se \n\ncentros regionais para processamento de dados localizados nas cidades costeiras de \n\nCabinda, Soyo, Luanda, Lobito e Namibe. \n\n A coopera\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica \u00e9 um eixo estruturante da MGA. Nesse sentido \n\nmant\u00e9m acordos bilaterais com diferentes pa\u00edses, com o objectivo de capacitar os seus \n\nefectivos, obter meios navais e assegurar o controlo de posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas no mar. \n\n No contexto da CPLP, com o eixo de liga\u00e7\u00e3o consubstanciado no Atl\u00e2ntico, a \n\nMGA tem como parceiros privilegiados de coopera\u00e7\u00e3o Portugal e o Brasil. Tal op\u00e7\u00e3o \n\ndeve-se ao facto de por um lado estes pa\u00edses possu\u00edrem uma experi\u00eancia mar\u00edtima que \n\nprov\u00e9m de uma longa tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, a qual lhes granjeia um peso na hierarquia de \n\nfor\u00e7as do mar, e por outro lado, existirem  afinidades hist\u00f3rico-culturais, reafirmadas em \n\ndiferentes momentos dos seus percursos, reflectindo um ponto de proximidade. \n\n Numa avalia\u00e7\u00e3o feita por Bessa, as for\u00e7as navais da CPLP dispon\u00edveis em 2008 \n\neram as seguintes: \n\nQuadro 5.10 \u2013 For\u00e7as Navais Dispon\u00edveis \n\nPa\u00edses Efectivos Navios Embarca\u00e7\u00f5es avulsas \n\nAngola 1 000 3 18 \n\nCabo Verde 100 3  \n\nGuin\u00e9 Bissau 150 3  \n\nMo\u00e7ambique 200 2 6 \n\nS\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe 77 1  \n\nTimor 87 2  \n\nFonte: Bessa (2008b), p. 125. \n\n Relativamente aos restantes pa\u00edses da CPLP, a coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 menos intensa, o \n\nque se justifica porque \u201cdisp\u00f5em de meios muito modestos\u201d. \n\n\n\n170 \n \n\n Tendo em conta o Quadro 5.10, observa-se a car\u00eancia de efectivos e capacidades \n\nlimitadas, um leque de marinhas cujos meios n\u00e3o lhes permitir\u00e3o ir al\u00e9m da protec\u00e7\u00e3o \n\ncosteira,  de patrulha e vigia do mar.  \n\n A din\u00e2mica que se observa na MGA considera-se um caso de excep\u00e7\u00e3o no \n\ncontexto das marinhas dos pa\u00edses africanos da CPLP, devido aos meios navais \n\navan\u00e7ados que vem adquirindo e ao aumento do n\u00famero de efectivos que obt\u00eam \n\nforma\u00e7\u00e3o no pa\u00eds ou no exterior. A manter-se esta tend\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel que possa vir a \n\nposicionar-se ao lado de marinhas como a da \u00c1frica do Sul ou da Nam\u00edbia, merecendo a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de marinha regional. \n\n Na \u00c1frica Austral, a Marinha sul-africana \u00e9 vista pela MGA como um parceiro \n\nestrat\u00e9gico na forma\u00e7\u00e3o de efectivos, na troca de informa\u00e7\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o dos mares \n\ne na realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios conjuntos com vista ao aumento da pot\u00eancia de ambas \n\n(Santos, 2006). Nesse sentido, existem acordos de coopera\u00e7\u00e3o que visam acautelar \n\namea\u00e7as mar\u00edtimas no contexto da SADC. \n\n A coopera\u00e7\u00e3o com a Marinha dos Estados Unidos da Am\u00e9rica \u00e9 consent\u00e2nea \n\ncom a import\u00e2ncia geoestrat\u00e9gica que esta atribui a Angola. Em simult\u00e2neo com o apoio \n\nprestado aos outros ramos das FAA, a MGA beneficia dos programas de ensino da \n\nl\u00edngua inglesa, da recolha de experi\u00eancias e do programa de luta contra o VHI no seio \n\ndos militares (O Pa\u00eds, 2011).Ter la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o com a Marinha dos Estados \n\nUnidos confere vantagens estrat\u00e9gicas \u00e0 cong\u00e9nere angolana no contexto das rela\u00e7\u00f5es \n\ninternacionais, por se tratar de uma parceria com a Marinha mais poderosa do mundo e \n\nque na hierarquia de for\u00e7a no mar, \u00e9 considerada \u201cMarinha de alcance mundial\u201d. \u00c9 uma \n\nparceria da qual a MGA pode beneficiar para estruturar projec\u00e7\u00f5es da geopol\u00edtica do \n\nmar. \n\n Dentro do leque de parcerias neste \u00e2mbito \u00e9 de referir ainda a Alemanha, que \n\nprocura uma aproxima\u00e7\u00e3o pol\u00edtica a Angola. Em 2011, a chanceler Angela Merkel \n\nvisitou Angola, com o objectivo de propor ao Presidente angolano a venda de barcos de \n\npatrulha alem\u00e3es (P\u00e1gina Global, 2011). Nesse mesmo ano, a fragata TG 5001-02 \n\n\u201cSachsen\u201d da Marinha de Guerra da Rep\u00fablica Federal da Alemanha, esteve em \u00e1guas \n\nterritoriais angolanas com vista a uma visita de cortesia, no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es de \n\namizade e coopera\u00e7\u00e3o (\u2026) no Quadro das rela\u00e7\u00f5es militares com a MGA (Wetters, \n\n2011). \n\n Para a diplomacia alem\u00e3, os contactos iniciais resultaram em conversa\u00e7\u00f5es com \n\no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores de Angola, com vista \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o \n\n\n\n171 \n \n\nbilateral. Neste contexto, foi elucidativo o interesse pol\u00edtico e geoecon\u00f3mico por parte \n\nda diplomacia alem\u00e3. Esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 consent\u00e2nea com o crescente reconhecimento da \n\npotencialidade de Angola.  \n\n Ainda no que diz respeito \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o, existem protocolos assinados com \n\npa\u00edses angl\u00f3fonos e franc\u00f3fonos - Inglaterra e Fran\u00e7a - para forma\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica dos \n\nefectivos da MGA. Em termos pr\u00e1ticos, \u00e9 uma medida que vai permitir uma maior \n\nintegra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 na regi\u00e3o no contexto da SADC e da CEAC, como tamb\u00e9m a n\u00edvel \n\nmundial. \n\n O poder naval ocupa um papel central na seguran\u00e7a de um Estado. Cabendo-lhe \n\na defesa e protec\u00e7\u00e3o do mar, porque por esta via se movem externalidades que podem \n\nperturbar a estabilidade do pa\u00eds. No caso angolano, dada a dimens\u00e3o do territ\u00f3rio, e as \n\npotencialidades e amea\u00e7as fronteiri\u00e7as a que est\u00e1 sujeito, a Marinha de Guerra \u00e9 t\u00e3o \n\nestrat\u00e9gica quanto as For\u00e7as Armadas. Para al\u00e9m de que, desde tempos imemoriais, o \n\ncontrolo do mar \u00e9 vital para o poder nacional e uma for\u00e7a naval bem equipada \u00e9 um \n\nfactor de dissuas\u00e3o n\u00e3o desprez\u00edvel. \n\n  \n\n\n\n172 \n \n\nCAP\u00cdTULO VI\u2013 POT\u00caNCIA REGIONAL EMERGENTE: OS \n\nINSTRUMENTOS PARA INFLU\u00caNCIA EXTERNA \n\n  \n\n No decurso deste cap\u00edtulo pretende-se analisar, at\u00e9 que ponto \u00e9 que Angola com \n\nos seus ditames: potencialidade do heartland, geopol\u00edtica na regi\u00e3o austral e do Golfo \n\nda Guin\u00e9, com os instrumentos de influ\u00eancia material e institucional e a diplomacia \n\np\u00fablica, consegue ter influencia a n\u00edvel regional, de forma a ser reconhecida pelos seus \n\nhom\u00f3logos como  pot\u00eancia regional emergente. \n\n1 Geopol\u00edtica do heartland do Sul \n\n O heartland do Sul, conforme referido anteriormente, \u00e9 uma express\u00e3o atribu\u00edda \n\na Mackinder, ao caracterizar os pa\u00edses que constituem a \u00c1frica Austral e Central. Trata-\n\nse de uma \u00e1rea plana, que permite contactos e comunica\u00e7\u00f5es sem dificuldade e com \n\nelevado \u00edndice populacional. Os pa\u00edses que enquadram o heartland constituem dois \n\ngrupos que se distinguem por terem ou n\u00e3o sa\u00edda para o mar. Do primeiro grupo fazem \n\nparte Angola, Mo\u00e7ambique, Nam\u00edbia, \u00c1frica do Sul,  Tanz\u00e2nia e  Rep\u00fablica \n\nDemocr\u00e1tica do Congo, que tem acesso ao mar ao longo do rio Congo at\u00e9 \u00e0 foz. Ao \n\nsegundo grupo pertencem: Uganda, Ruanda, Burundi, Malawi, Z\u00e2mbia, Zimbabu\u00e9. S\u00e3o \n\npa\u00edses geobloqueados, que apenas disp\u00f5em de bacias hidrogr\u00e1ficas e rios. Como tal, \n\numa vez que o mar \u00e9 um elemento estrat\u00e9gico, a geopol\u00edtica destes pa\u00edses pode ser \n\ncondicionada pelos pa\u00edses do primeiro grupo. Qual ser\u00e1, ent\u00e3o, a posi\u00e7\u00e3o de Angola? \n\n O Quadro geopol\u00edtico de Angola na \u00c1frica Central e Austral reflecte um \n\nconjunto de factores que caracteriza a instabilidade da maioria dos Estados. Referimo-\n\nnos a uma zona de tens\u00e3o e conflitos (ZTC) onde se disputa a demarca\u00e7\u00e3o de fronteiras \n\ne  o controlo dos recursos naturais; caracterizada por: quest\u00f5es \u00e9tnicas, na regi\u00e3o dos \n\nGrandes Lagos, que inclui o Ruanda (hutus) e o Burundi (tutsi) e a RDC. Saliente-se \n\nque as guerras que tiveram lugar na d\u00e9cada de 90 na RDC e que levaram ao derrube de \n\nMobutu e, posteriormente, \u00e0 insurrei\u00e7\u00e3o contra Laurent Kabila tiveram origem nesta \n\nregi\u00e3o. O mapa geogr\u00e1fico faz com que Angola se torne uma plataforma para onde \n\ntendem a convergir conflitos regionais. \u00c9 o que vem acontecendo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00c1frica \n\nCentral, e o que sucede at\u00e9 um passado recente (final da Guerra Fria) na regi\u00e3o austral. \n\n Tendo como refer\u00eancia a \u00c1frica Central, Angola tem, a norte, a prov\u00edncia de \n\nCabinda, que faz fronteira com pa\u00edses imediatos como a RDC e a Rep\u00fablica do Congo. \n\n\n\n173 \n \n\nNeste tri\u00e2ngulo convergem interesses em \u00e1guas territoriais, devido \u00e0 exist\u00eancia de \n\ngrandes reservas de petr\u00f3leo offshore, o que constitui um dos pontos de turbul\u00eancia \n\ngeopol\u00edtica, com a delimita\u00e7\u00e3o a ser reclamada pelos Estados fronteiri\u00e7os. Por esta \n\nraz\u00e3o, o que aqui se passa n\u00e3o pode ser alheio a Angola.  \n\n No entanto, a RDC \u00e9 o pa\u00eds com maior n\u00famero de recursos naturais da regi\u00e3o \n\n(Secretariado SADC, 2010). Det\u00e9m 80% das reservas do Coltan existentes no mundo, \n\nmin\u00e9rio estrat\u00e9gico no uso das novas tecnologias, indispens\u00e1veis \u00e0 sobreviv\u00eancia e bem-\n\nestar das sociedades modernas. A regi\u00e3o congolesa de Katanga possui alguns dos \n\nmelhores dep\u00f3sitos mundiais de cobre e cobalto. \n\n Dada a extens\u00e3o do rio Congo, que tamb\u00e9m banha Angola, a sua bacia \n\nhidrogr\u00e1fica \u00e9 a segunda maior do mundo, a seguir ao Amazonas. A RDC \u00e9 tamb\u00e9m o \n\npa\u00eds que tem maior territ\u00f3rio, sendo o mais extenso e tamb\u00e9m o mais populoso. \n\n Durante um ciclo de confer\u00eancias a que assistimos, na Escola Superior de \n\nGuerra, em Luanda, foi defendido que: A RDC \u00e9 um monstro adormecido e se acordar, \n\npode ser uma amea\u00e7a para Angola, que, caso n\u00e3o se desenvolva, ficar\u00e1 bloqueada entre \n\na RDC e a \u00c1frica do Sul (Ver\u00edssimo, 2011). \n\n A RDC \u00e9 afectada pelas crises que assolam os pa\u00edses africanos e que se revelam \n\natrav\u00e9s de indicadores econ\u00f3micos, sociais e de desenvolvimento humano. Os recursos \n\nque o pa\u00eds det\u00e9m n\u00e3o se reflectem em ciclos de crescimento. Acresce que Mobutu, \n\ndurante o seu tempo de governa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o construiu estradas. Segundo Gambino na \n\npublica\u00e7\u00e3o Council on Foreign Relations, um pa\u00eds com a dimens\u00e3o do Congo tem \n\napenas 600 Km de estradas asfaltadas. Das dez capitais provinciais, apenas uma tem \n\nacesso \u00e0 Kinshasa por terra, tr\u00eas por via mar\u00edtima e seis por via a\u00e9rea (Gambino, 2008: \n\n21). Por estas raz\u00f5es poucos eram os que podiam fazer a comunica\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es, \n\nlimitando, a partida, a movimenta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, o que pode entender-se como uma \n\nestrat\u00e9gia para minimizar poss\u00edveis confrontos \u00e9tnicos. Existem no pa\u00eds entre duzentos a \n\ntrezentos grupos \u00e9tnicos diferentes (Correia, 2010: 347). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos restantes pa\u00edses da \u00c1frica Central s\u00e3o de menor dimens\u00e3o, tal \n\ncomo o seu grau de amea\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a Angola. A Rep\u00fablica do Congo, pa\u00eds imediato, \n\n\u00e9 de menor extens\u00e3o, est\u00e1 frequentemente associado a din\u00e2micas de fragmenta\u00e7\u00e3o, fus\u00e3o \n\nou de anexa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios vizinhos. Neste contexto, estando Cabinda no per\u00edmetro \n\ndos interesses geopol\u00edticos da Rep\u00fablica do Congo, interessa ao Governo de Angola ter \n\nboas rela\u00e7\u00f5es com a lideran\u00e7a pol\u00edtica naquele pa\u00eds, a fim de impedir a deflagra\u00e7\u00e3o de \n\nqualquer conflito, que possa p\u00f4r em causa a estabilidade do territ\u00f3rio angolano. \n\n\n\n174 \n \n\n No que concerne \u00e0 Rep\u00fablica Centro Africana, um dos principais problemas \u00e9 a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do sistema pol\u00edtico. Em 1976, por iniciativa do presidente Bokassa, foi \n\nconstitu\u00eddo o imp\u00e9rio; seguiu-se a implementa\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica em 1979 e desde ent\u00e3o \n\no sistema tem sido alternado entre elei\u00e7\u00f5es e golpes de estado, o \u00faltimo dos quais em \n\nMar\u00e7o de 2013, com os rebeldes do movimento S\u00e9l\u00e9ka a tomarem o controlo da capital, \n\nBangui. O pa\u00eds possui reservas de ouro, diamantes, ur\u00e2nio e ferro, que s\u00e3o tamb\u00e9m \n\ncausas de coexist\u00eancia conflitual na regi\u00e3o. \n\n Quanto \u00e0 \u00c1frica Austral, depois de, em 1998 tropas de defesa sul-africanas e do \n\nBotsuana intervirem militarmente no Lesoto com a \u201cOpera\u00e7\u00e3o Boleas\u201d e depois do final \n\nda guerra civil angolana, em 2002, n\u00e3o se registam conflitualidades entre os pa\u00edses que \n\nfazem parte deste bloco. Da\u00ed que a geopol\u00edtica de Angola seja movida por quest\u00f5es \n\necon\u00f3micas, o que pressup\u00f5e outro tipo de desafios perante os pa\u00edses lim\u00edtrofes \n\n A geopol\u00edtica de Angola na regi\u00e3o central de \u00c1frica \u00e9 direccionada para a \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos que, sendo inicialmente de car\u00e1cter interno, acabam por se tornar \n\nregionais devido a quest\u00f5es inter-\u00e9tnicas, fronteiri\u00e7as ou de luta pelos recursos \n\nenvolvendo pa\u00edses vizinhos. Dada a conflitualidade existente, a geopol\u00edtica de Angola \n\nneste espa\u00e7o \u00e9 de apaziguamento, para neutralizar poss\u00edveis amea\u00e7as que venham destes \n\nterrit\u00f3rios. De resto, as ac\u00e7\u00f5es levadas a cabo nesta zona t\u00eam-lhe permitido, com \n\nsucesso, injectar poder no heartland do Sul para se firmar. A afirma\u00e7\u00e3o envolve, \n\nnecessariamente, investimento em sectores internos e que contribuem para cimentar a \n\nprojec\u00e7\u00e3o de poder, elemento fulcral no posicionamento externo de um Estado para ser \n\nreconhecido como pot\u00eancia regional. \n\n2 Instrumentos materiais para influ\u00eancia externa \n\n Neste ponto analisam-se os meios tang\u00edveis atrav\u00e9s dos quais Angola exerce a \n\nsua influ\u00eancia no exterior nomeadamente instrumentos materiais, institucionais e de \n\ndiplomacia p\u00fablica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n \n\n2.1 As Ac\u00e7\u00f5es militares \n\n      \u201cDeus est\u00e1 ao lado dos grandes batalh\u00f5es\u201d \n\n        Napole\u00e3o   \n\n \n\n O programa do Governo de Angola para 2012-2017, no que diz respeito \u00e0 \n\npol\u00edtica externa, define o conjunto de princ\u00edpios que servem de base para justificar \n\nac\u00e7\u00f5es militares: \u201cContribuir para a elimina\u00e7\u00e3o de focos de tens\u00e3o e conflitos bem como \n\npara a preven\u00e7\u00e3o dos mesmos, sobretudo nas regi\u00f5es circunvizinhas de Angola\u201d. Este \n\npressuposto, que sempre funcionou como doutrina do Estado angolano, legitima a \n\nposi\u00e7\u00e3o de Luanda ao intervir em zonas al\u00e9m das suas fronteiras, com a finalidade de \n\nsalvaguardar interesses vitais. Assim aconteceu em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 RDC e \u00e0 Rep\u00fablica do \n\nCongo e ao enquadrar for\u00e7as de manuten\u00e7\u00e3o da paz. \n\n Como j\u00e1 referimos, as FAA s\u00e3o consideradas um exemplo de plano estrat\u00e9gico \n\nbem-sucedido e o ex\u00e9rcito com maior potencial combativo da regi\u00e3o, um \n\nreconhecimento que lhe adv\u00e9m de um historial de num passado recente. Depois de as \n\nFAPLA, com o apoio  dos aliados cubanos e russos, terem ganho a batalha do Cuito \n\nCuanavale, que decorreu entre 15 de Novembro de 1987 a 23 de Mar\u00e7o de 1988, contra \n\no ex\u00e9rcito da \u00c1frica do Sul e de terem protagonizado a guerra civil, que passou por \n\ndiferentes etapas e culminou com a vit\u00f3ria em 2002, passaram a ser vistas como for\u00e7as \n\ncom grandes potencialidades e invenc\u00edveis na \u00c1frica Subsariana. \n\n A n\u00edvel regional, o poder militar vinha sendo usado para enfrentar amea\u00e7as, \n\nprovenientes do norte, facilitadas pela extens\u00e3o e vulnerabilidade das fronteiras \n\nterrestres com a Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, com o Congo Brazzaville e com a \n\nparte de Angola onde se encontra o enclave petrol\u00edfero de Cabinda. Estas amea\u00e7as p\u00f5em \n\nem causa o per\u00edmetro de seguran\u00e7a do pa\u00eds, o que levou ao intervencionismo do \n\nGoverno de Luanda na regi\u00e3o da \u00c1frica Central. \n\n Em Maio de 1997, em plena guerra civil angolana, as FAA ajudaram as tropas \n\nde Laurent D\u00e9sir\u00e9 Kabila a derrubar Mobutu, um aliado da UNITA. Para al\u00e9m desta \n\nofensiva,  em Julho do mesmo ano, Angola enviou tropas ao Congo Brazaville para \n\najudar Denis Sassou Nguesso a derrubar Pascal Lissouba no poder, cuja base de apoio \n\nse centrava no grupo \u00e9tnico dos bacongos, que, por sua vez, apoiavam os \n\nindependentistas de Cabinda. \n\n\n\n176 \n \n\n Em 1999, a geopol\u00edtica de Angola continuava a ter o seu epicentro nos Congos. \n\nEm Julho desse ano, Laurent D\u00e9sir\u00e9 Kabila enfrenta a amea\u00e7a dos t\u00fatsis que faziam \n\nparte do seu ex\u00e9rcito e que o haviam posto no poder. E de novo Luanda interveio. \n\nSegundo o argumento do general das FAA, Jos\u00e9 Maria (2010), esta foi tamb\u00e9m uma \n\noportunidade de proteger Cabinda, raz\u00e3o pela qual as for\u00e7as angolanas penetraram na \n\nRDC para impedir a tomada de Kinshasa pelos \u201crebeldes\u201d.  \n\n Importa salientar que em todo o xadrez, os beligerantes congoleses se \n\nconstitu\u00edam em dois grupos: de um lado Kabila, apoiado pelos pa\u00edses franc\u00f3fonos da \n\n\u00c1frica Central e pelo Sud\u00e3o e, ainda no contexto da SADC, apoiado por tropas de \n\nAngola, Zimbabu\u00e9 e Nam\u00edbia. Do lado dos t\u00fatsis, isto \u00e9, dos revoltosos, estavam o \n\nUganda, o Ruanda e o Burundi. Por sua vez, este grupo dividia-se em dois: a norte, os \n\nque apoiavam Mobutu, atrav\u00e9s de Jean Pierre Bemba, l\u00edder do Movimento de \n\nLiberta\u00e7\u00e3o do Congo; a sul, a outra frente era constitu\u00edda pelos ruandeses, que \n\ndefendiam o federalismo para aquela regi\u00e3o.  \n\n Neste tabuleiro de xadrez, os actores disputavam posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas que lhes \n\npermitissem o controlo de recursos naturais. Para o general Jos\u00e9 Maria (2010), esta \n\nreivindica\u00e7\u00e3o tinha como base riquezas minerais no territ\u00f3rio da RDC. Da\u00ed que os \n\npresidentes de Angola, do Zimbabu\u00e9 e da Nam\u00edbia tenham ido em socorro do presidente \n\nKabila. \n\n A conflitualidade nos pa\u00edses imediatos e mediatos a Angola, que constituem a \n\nregi\u00e3o dos Grandes Lagos, levaram-na a utilizar o poder militar como instrumento de \n\ninflu\u00eancia para salvaguardar os seus interesses, que se viam amea\u00e7ados, por um lado por \n\nfor\u00e7as internas (UNITA e independentistas) que utilizavam o territ\u00f3rio de pa\u00edses \n\nvizinhos como santu\u00e1rio, por outro por lado, quest\u00f5es externas inerentes \u00e0s regi\u00f5es \n\nfronteiri\u00e7as, em disputa por causas estruturantes como: a etnia, os recursos, a pol\u00edtica e a \n\neconomia, numa luta que envolveu nove pa\u00edses, da regi\u00e3o austral e central, e cujas \n\nconsequ\u00eancias poderiam ter um efeito domin\u00f3. Para os mais c\u00e9pticos, a instabilidade na \n\nregi\u00e3o trouxe \u00e0 tona a profecia do cl\u00e1ssico, Franz Fanon de que \u201ca \u00c1frica tem a forma \n\nde um rev\u00f3lver e o Congo \u00e9 o gatilho\u201d. \n\n O mapa geopol\u00edtico dos Grandes Lagos constitui uma regi\u00e3o de alerta, onde \n\nAngola pretende incentivar uma paz duradoira, conforme defende na sua \u201cAgenda \n\nAngola 2025\u201d e no \u201cPrograma de Governo 2012-2017\u201d. Angola faz parte da \n\nConfer\u00eancia Internacional da Regi\u00e3o dos Grandes Lagos, criada em 1994, assumiu em \n\nDezembro de 2013, a presid\u00eancia rotativa, por dois anos e tem tido um papel activo na \n\n\n\n177 \n \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos desta regi\u00e3o. Da\u00ed que, a capacidade militar e o papel \n\ndesempenhado no apaziguamento da regi\u00e3o dos Grandes Lagos, tem merecido a \n\nAngola, por parte de alguns quadrantes, a designa\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia militar na \u00c1frica \n\nAustral. \n\n A ideia de supremacia tem sido refor\u00e7ada, por estudos sobre a capacidade militar \n\nde diferentes pa\u00edses. Numa investiga\u00e7\u00e3o sobre o papel das FAA na arquitectura da paz, \n\nBernardino (2013: 563-565) procura avaliar a capacidade militar de Angola perante os \n\nseus parceiros. O autor adopta um modelo matem\u00e1tico, que lhe permitiu correlacionar o \n\npotencial do poder conjugado e comparar os principais efectivos e meios militares das \n\nFor\u00e7as Armadas de pa\u00edses da \u00c1frica Central. Os Quadros que se seguem permitem-nos \n\nfazer uma avalia\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o do poder do ex\u00e9rcito angolano relativamente: aos \n\nefectivos e aos recursos materiais (viaturas de combate, blindados e morteiros) dos \n\noutros pa\u00edses. \n\nFigura 6.1 \u2013 Efectivos do Ex\u00e9rcito \n\n \n\nFonte: IISS\n45\n\n,The Military Balance, 2010; Bernardino (2013), pp. 565.  \n\nAdapta\u00e7\u00e3o da autora  \n\n \n\n Verifica-se que, quanto ao n\u00famero de efectivos, Figura 6.3, a RDC \u00e9 o que \n\ndet\u00e9m maior n\u00famero de soldados. Esta constata\u00e7\u00e3o facilmente pode ser associada ao \n\n                                                           \n45\n\n IISS \u2013 International Institute for Strategic Studies \n\n\n\n178 \n \n\nfacto de ser o pa\u00eds mais populoso da regi\u00e3o, logo com maiores possibilidades de \n\nconverter um maior n\u00famero de cidad\u00e3os em efectivos militares. \n\n \n\nFigura 6.2\u2013 Carros de combate (MBT) \n\n \n\nFonte: IISS, The Military Balance, 2010; Bernardino (2013), p. 565. Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n\n \n\n Relativamente aos carros de combate, Figura 6.4, Angola tem mais do dobro dos \n\nrestantes pa\u00edses. Por outro lado, nem todos os da regi\u00e3o possuem este recurso material.  \n\n  \n\nFigura 6.3\u2013 Viaturas Blindadas \n\n \n\nFonte:  IISS, The Military Balance, 2010; Bernardino (2013), p. 565. Adapta\u00e7\u00e3o da autora \n\n \n\n No que diz respeito \u00e0s viaturas blindadas, Figura 6.5, Angola tem metade do que \n\npossui o total dos oito pa\u00edses avaliados. Por fim, no que diz respeito \u00e0 artilharia e \n\n\n\n179 \n \n\nmorteiros, Figura 6.6., de igual modo, Angola tem mais de metade do total do arsenal \n\nque o dos seus hom\u00f3logos em conjunto. \n\n \n\nFigura 6.4\u2013 Artilharia e Morteiros \n\n \n\nFonte: IISS, The Military Balance, 2010; Bernardino (2013), p. 565. Adapta\u00e7\u00e3o da autora  \n\n Estas discrep\u00e2ncias dos outros pa\u00edses em rela\u00e7\u00e3o a Angola, em nosso entender, \n\nresultam de tr\u00eas factores interligados entre si: o primeiro \u00e9 limitativo e relaciona-se com \n\na natureza dos ex\u00e9rcitos constitu\u00eddos ap\u00f3s as independ\u00eancias, sem grandes or\u00e7amentos; \n\nna maioria dos casos, os militares s\u00e3o seleccionados com base na origem \u00e9tnica do \n\nPresidente em exerc\u00edcio, o que limita, \u00e0 partida, o n\u00famero de efectivos; o segundo \u00e9 \n\nestrutural e tem a ver com quest\u00f5es relacionadas com as prec\u00e1rias vias de comunica\u00e7\u00e3o \n\ndos pa\u00edses hom\u00f3logos e os materiais de combate que possuem. O terceiro factor \n\nrelaciona-se com a vantagem que Angola tem sobre os seus parceiros: possui uma \n\nestrutura militar cuja g\u00e9nese remota \u00e0 luta pela independ\u00eancia, 1961, e lhe confere uma \n\nlonga experi\u00eancia combativa. Angola \u00e9 um pa\u00eds com recursos o que significa que pode \n\nter um ex\u00e9rcito mais bem apetrechado para enfrentar conflitualidades, e o facto de as \n\nFAA constitu\u00edrem um factor de uni\u00e3o sem distin\u00e7\u00e3o de etnias. \n\n No c\u00f4mputo geral, o pa\u00eds tem conseguido eliminar vulnerabilidades, que s\u00e3o \n\nobjecto de explora\u00e7\u00e3o por for\u00e7as opositoras, e isso t\u00eam-lhe merecido a designa\u00e7\u00e3o de \n\npot\u00eancia militar na \u00c1frica Austral por parte de alguns estudiosos desta tem\u00e1tica. \n\n Por\u00e9m, conforme podemos constatar na literatura que recolhemos junto do \n\nEstado Maior General das FAA em Luanda, existe no seio desta institui\u00e7\u00e3o a \n\nconsci\u00eancia de que, na regi\u00e3o austral, h\u00e1 outros pa\u00edses com For\u00e7as Armadas fortes, \n\n\n\n180 \n \n\ncomo a \u00c1frica do Sul e o Zimbabu\u00e9, que possuem vantagens log\u00edsticas fortes, \n\nrelativamente a Angola, por serem auto-suficientes em termos de equipamentos. T\u00eam \n\nind\u00fastrias de material b\u00e9lico que lhes permitem fazer a montagem de um sistema \n\nadequado de manuten\u00e7\u00e3o, reabastecimento e transporte das suas tropas. Esta condi\u00e7\u00e3o \n\nfragiliza as FAA devido \u00e0 falta de um sistema de apoio log\u00edstico, deixando-a totalmente \n\nna depend\u00eancia do exterior (Gaspar, 2012: 91-93).  \n\n2.2 A preven\u00e7\u00e3o de conflitos \n\n Poucos anos haviam passado desde o in\u00edcio das independ\u00eancias da \u00c1frica \n\nSubsariana quando, em 1963, teve lugar o primeiro golpe de Estado em \u00c1frica, no \n\nTogo, motivado por reivindica\u00e7\u00f5es salariais de militares descontentes. A partir de ent\u00e3o, \n\nos golpes de Estado e as guerras civis passaram a ser as vias atrav\u00e9s das quais os \n\nexclu\u00eddos das benesses do regime, manifestavam o seu desagrado, ante a \n\ninoperacionalidade da ent\u00e3o ONU e das For\u00e7as das Na\u00e7\u00f5es Unidas. A situa\u00e7\u00e3o \n\nprevaleceu at\u00e9 1990, altura em que surgiu a vaga de democratiza\u00e7\u00e3o em \u00c1frica. \n\n Desde ent\u00e3o, a paz tornou-se uma prioridade para os pa\u00edses africanos. \n\nConsequentemente, a UA fez da \u201cpreven\u00e7\u00e3o e a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos\u201d, um dos pontos \n\ncentrais da sua ac\u00e7\u00e3o. Em 2004criou o Conselho de Paz e Seguran\u00e7a (CPS) com o \n\nobjectivo de promover a estabilidade no Continente. Neste \u00f3rg\u00e3o, est\u00e1 incorporado um \n\n\u201cSistema Continental de Alerta Pr\u00e9vio (CEWS) ligado \u00e0s unidades de observa\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es sub-regionais, como a CEDEAO/ECOWAS e a SADC \n\n(Andrade, 2011). \n\n Com efeito, por determina\u00e7\u00e3o da UA, cada organiza\u00e7\u00e3o regional criou uma \n\nunidade militar at\u00e9 ao n\u00edvel de brigada, para intervir em opera\u00e7\u00f5es de paz (General \n\n\u201cKianda\u201d, 2013). Referimo-nos \u00e0 African Standby Brigades e \u00e9 neste contexto que \n\nAngola participa em diferentes exerc\u00edcios, que envolvem efectivos e meios militares. \n\nComo membro da SADC enquadra os Dolphin; pela CEEAC participa nos exerc\u00edcios \n\nKwanza e pela CPLP na Felino. \n\n Fora deste cen\u00e1rio, os militares angolanos estiveram na Guin\u00e9 Bissau, ao abrigo \n\nde um acordo de coopera\u00e7\u00e3o bilateral t\u00e9cnico e militar, designado Missang, assinado em \n\n2005 entre o Estado angolano e o Presidente guineense Malam Bacai Sanha. O acordo \n\ntinha como objectivo formar efectivos da pol\u00edcia, reabilitar casernas e segundo a \n\nag\u00eancia Lusa, inclu\u00eda a reabilita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio do Interior (Lusa, 2012). Conforme \n\nnos foi revelado por fontes guineenses, estiveram em Angola para receber forma\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n181 \n \n\ndois batalh\u00f5es: o primeiro no per\u00edodo entre 29 de Maio at\u00e9 final de Novembro de 2005, \n\ncomposto por cerca de 250 e 300 efectivos; o segundo, em 2012, mais numeroso, \n\ncontinha cerca de 350 efectivos. A forma\u00e7\u00e3o deste contingente n\u00e3o chegou ao seu \n\ntermo, devido ao golpe de estado que se verificou na Guin\u00e9-Bissau. Com a forma\u00e7\u00e3o  \n\nrecebida em Angola, esses elementos \u201ceram pol\u00edcias da elite, para-militar de \n\ninterven\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e melhores preparados do que os militares\u201d. \n\n Por outro lado, segundo a nossa fonte, a presen\u00e7a militar angolana na Guin\u00e9 -\n\nBissau era contestada pelo ex\u00e9rcito local. Consideravam que o arsenal da Missang era  \n\ndemasiado b\u00e9lico para as reformas que diziam estar a efectuar. Para al\u00e9m disso \n\nargumentavam que os militares angolanos, enquanto for\u00e7a estrangeira, tinham \n\ndemasiada autonomia e que a Missang representava o \u201cbra\u00e7o armado da lideran\u00e7a \n\npol\u00edtica\u201d. Acontece que n\u00e3o eram apenas os militares a questionar esta parceria. Os \n\nparlamentares guineenses referiam que a mesma teria sido efectuada \u201csem que o assunto \n\ntivesse sido debatido no Parlamento guineense\u201d. Criou-se uma situa\u00e7\u00e3o de \n\ndesconfian\u00e7a, que o Governo guineense n\u00e3o conseguiu gerir.  \n\n Entretanto, o contexto interno havia sido alterado com a morte por doen\u00e7a do \n\nPresidente Malam Bacai Sanha, sucedendo-lhe no poder Carlos Gomes J\u00fanior, \n\nprimeiro-ministro e Raimundo Pereira, presidente interino, que deram continuidade \u00e0 \n\nparceria. No entanto, esta terminou aquando o golpe de Estado na Guin\u00e9, que destituiu o \n\nGoverno em exerc\u00edcio e que teve como consequ\u00eancia o fim da Missang\n46\n\n. \n\n Do ponto de vista das chefias militares angolanas, tratou-se de uma miss\u00e3o no \n\n\u00e2mbito de um acordo bilateral com \u201cum pa\u00eds amigo\u201d, que chegou ao fim por raz\u00f5es de \n\nordem interna da outra parte e que levaram \u00e0 queda do Governo vigente, sendo que a \n\nnova lideran\u00e7a, optou pela rotura do acordo. \u00c0 luz da escola realista, em pol\u00edtica, \n\nquando os interesses s\u00e3o importantes mas n\u00e3o vitais, deve-se avaliar os custos e os \n\nriscos de uma miss\u00e3o. Seguindo esta l\u00f3gica, a Missang p\u00f4s termo \u00e0 sua miss\u00e3o na Guin\u00e9 \n\n-Bissau. \n\n O outro aspecto da Missang relaciona-se com o acordo assinado em 2009, entre \n\nAngola e o Governo guineense para explora\u00e7\u00e3o conjunta de bauxite na regi\u00e3o sudeste de \n\nBo\u00e9, zona fronteiri\u00e7a com a Guin\u00e9-Conacri (Anexo B-5). Segundo as autoridades \n\nguineenses, o acordo visava gerar recursos e contribuir para a melhoria da balan\u00e7a de \n\n                                                           \n46\n\n Para uma an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Guin\u00e9-Bissau e das reformas empreendidas nos \n\n\u00faltimos anos, ver Anexo B-6. \n\n\n\n182 \n \n\npagamentos. Para al\u00e9m da bauxite, a Guin\u00e9 tem tamb\u00e9m fosfatos e petr\u00f3leo por \n\nexplorar.  \n\n O acesso a estes recursos seria uma via de penetra\u00e7\u00e3o de Angola na \u00c1frica \n\nOcidental, conferindo-lhe uma posi\u00e7\u00e3o geoestrat\u00e9gica de elevada import\u00e2ncia, onde \n\npoderia projectar o seu poder nessa regi\u00e3o. A acontecer, o seu posicionamento e \n\nequil\u00edbrio de poder dependeria da Nig\u00e9ria, que comanda o bloco regional da \u00c1frica \n\nOcidental.   \n\n3 Geopol\u00edtica no golfo da Guin\u00e9 \n\n Geograficamente, o golfo da Guin\u00e9 \u00e9 uma concavidade na costa ocidental de \n\n\u00c1frica, entre a fronteira costa marfinense e liberiana a norte, e a fronteira entre a \n\nNam\u00edbia e o Sul de Angola (Ogoulat, 2006: 10). \u00c9, normalmente, percepcionado a partir \n\nde tr\u00eas dimens\u00f5es. A primeira situa-nos relativamente \u00e0s quest\u00f5es hist\u00f3rico-pol\u00edticas, \n\nque enquadram todos os pa\u00edses que geograficamente, se localizam na regi\u00e3o. A segunda \n\nrefere-se aos pa\u00edses a\u00ed localizados, produtores de petr\u00f3leo e que passaram a ser um alvo \n\nestrat\u00e9gico a partir de 1973, aquando da crise mundial do petr\u00f3leo, constituindo-se \n\nassim um mapa geopetrol\u00edfero. Por fim a terceira perspectiva incide na Comiss\u00e3o do \n\nGolfo da Guin\u00e9, criada em 1999 e que funciona como um \u00f3rg\u00e3o que zela pelo refor\u00e7o da \n\nseguran\u00e7a colectiva, da paz e do desenvolvimento sub-regional.   \n\nFigura 6.5 \u2013 A Geografia do Petr\u00f3leo no Golfo da Guin\u00e9 \n\n \n\nFonte: Chatham House (2012), p.18. \n\n \n\n\n\n183 \n \n\n  Para o presente estudo, centramo-nos nas duas \u00faltimas dimens\u00f5es, ou seja \n\nenquanto mapa geogr\u00e1fico de uma regi\u00e3o produtora de petr\u00f3leo, caracterizada por um \n\nconjunto de pa\u00edses, distintos entre si devido ao seu passado hist\u00f3rico, que \n\nlinguisticamente s\u00e3o franc\u00f3fonos (a maioria), angl\u00f3fono, lus\u00f3fonos e castelhano\n47\n\n e \n\ns\u00e3o geograficamente descont\u00ednuos. Estes pa\u00edses t\u00eam em comum o facto de serem ricos \n\nem recursos naturais e, em especial, possu\u00edrem vastas jazidas de petr\u00f3leo, localizadas \n\noffshore, o que lhes confere uma import\u00e2ncia geoestrat\u00e9gica na regi\u00e3o. Servant  refere \n\nque este petr\u00f3leo constitui 8% das reservas mundiais e at\u00e9 2015, os Estados Unidos \n\npoder\u00e3o importar 25% do seu petr\u00f3leo da \u00c1frica Subsariana (Servant, 2003). \n\n  H\u00e1 muito que o petr\u00f3leo do golfo da Guin\u00e9 vinha sendo explorado pelas \n\nmultinacionais norte-americanas, nomeadamente: a Exxon Mobil, Chevron, Maraton \n\nOil, Amerada Hess e Ocean Energy e tamb\u00e9m pelas francesas Elf Aquitaine, Total e \n\nainda pelas brit\u00e2nicas, BP e Shell. Nessa altura, tratava-se de uma rela\u00e7\u00e3o entre as \n\npetrol\u00edferas e os Estados - as multinacionais actuavam como grupos de interesses dos \n\nseus respectivos pa\u00edses junto dos pa\u00edses produtores na \u00c1frica Subsariana.  \n\n  Entretanto, quest\u00f5es externas \u00e0 conjuntura regional impulsionaram o poder \n\nfuncional destes petro-Estados, aumentado a sua import\u00e2ncia geopol\u00edtica. Os \n\nacontecimentos do 11 de Setembro de 2001, fizeram com que os norte-americanos \n\ndecidissem alterar as fontes de abastecimentos de petr\u00f3leo e adoptassem uma pol\u00edtica \n\nde explora\u00e7\u00e3o face ao continente sob o lema African Oil Policy Initiative. \n\n  A segunda dimens\u00e3o \u00e9 constitucional e diz respeito \u00e0 Comiss\u00e3o do Golfo da \n\nGuin\u00e9, que funciona como uma esp\u00e9cie de governo do golfo petrol\u00edfero, tendo como \n\nmetas principais zelar pela seguran\u00e7a e estabilidade na regi\u00e3o. Para tal, os Estados \n\nmembros criaram uma Assembleia de Chefes de Estados e Governo e um Conselho de \n\nMinistros do qual fazem parte os ministros respons\u00e1veis pelas Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, \n\nFinan\u00e7as, Petr\u00f3leos, Pescas, Minas e Ambiente. A Assembleia de Chefes de Estado \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pela tomada de decis\u00f5es no seio deste \u00f3rg\u00e3o e ao Conselho de Ministros \n\nincumbe a harmoniza\u00e7\u00e3o dos diferentes assuntos antes de serem levados \u00e0 Assembleia. \n\nOs dois \u00f3rg\u00e3os re\u00fanem-se em cimeira uma vez por ano e a Assembleia \u00e9 assumida \n\nrotativamente por ordem alfab\u00e9tica pelo chefe de Estado do respectivo pa\u00eds. A sua \n\nsede \u00e9 em Luanda (Anexo D-3 e Anexo D-4).  \n\n                                                           \n47\n\nPa\u00edses do mapa petrol\u00edfero do Golfo da Guin\u00e9: - Angola, Camar\u00f5es, Congo-Brazaville, Chade,  \n\nGab\u00e3o, Guin\u00e9 Equatorial, Nig\u00e9ria, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo e S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe.  \n\n\n\n184 \n \n\n \u00c9 para aqui que convergem os interesses pela regi\u00e3o e Angola \u00e9 vista por actores \n\nexternos, como o pa\u00eds com as potencialidades econ\u00f3micas e a capacidade militar \n\ncapazes de assegurar a estabilidade na zona e influenciar pa\u00edses imediatos e mediatos do \n\nbloco regional - Comunidade Econ\u00f3mica dos Estados da \u00c1frica Ocidental (CEDEAO). \n\nA esta organiza\u00e7\u00e3o regional pertence tamb\u00e9m a Nig\u00e9ria, o maior produtor de petr\u00f3leo da \n\n\u00c1frica Subsariana, mas que tem a seu desfavor a inseguran\u00e7a causada pela pirataria ao \n\nlongo da sua costa. Nesta situa\u00e7\u00e3o Angola pode desempenhar um papel de pa\u00eds \n\nestabilizador. A sua posi\u00e7\u00e3o no golfo da Guin\u00e9 \u00e9 de abrang\u00eancia e, por isso, defende \n\numa \u201cconjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os mais eficaz entre os pa\u00edses da \u00c1frica Central e Ocidental, \n\nda Uni\u00e3o Africana, do Atl\u00e2ntico Sul e das Na\u00e7\u00f5es Unidas\u201d (Santos, 2013, Anexo D-11). \n\nO pensamento do Presidente angolano traduz a evolu\u00e7\u00e3o do conceito geogr\u00e1fico do \n\ngolfo da Guin\u00e9, ao ser admitida a ades\u00e3o de outros pa\u00edses. \u00c9 uma proposta realista \n\nsobretudo se tivermos em conta as amea\u00e7as relacionadas com a pirataria, furtos de \n\npetr\u00f3leo bruto, tr\u00e1fico de drogas e pesca ilegal. Por essa raz\u00e3o, quanto mais Estados \n\nintegrarem a organiza\u00e7\u00e3o menor \u00e9 o risco de existirem santu\u00e1rios ou base para o \n\nterrorismo transnacional. Para al\u00e9m deste aspecto, o alargamento da zona geopetrol\u00edfera \n\ndo GG pode fazer dela a sexta regi\u00e3o macro econ\u00f3mica africana. \n\n Ademais, trata-se de uma \u00e1rea que foi declarada zona de interesse vital, o que \n\nsignifica que qualquer acontecimento que ocorra neste espa\u00e7o, afecta os interesses dos \n\nEUA. Por essa raz\u00e3o, ficou decidido, em 2010, na reuni\u00e3o da NATO em Lisboa, que \n\nquem ameace o interesse de algum pa\u00eds membro afecta o interesse de todos os outros \n\npa\u00edses - membros e a NATO tem de intervir (Ver\u00edssimo, 2011)\n48\n\n. \n\n Dentro deste esp\u00edrito, uma delega\u00e7\u00e3o do Reino Unido, enquanto membro da \n\nNATO , representada pela Chatham House, esteve em Angola com o navio HMS da \n\nMarinha Real Brit\u00e2nica, a bordo do qual foi debatida com as autoridades locais a \n\nseguran\u00e7a mar\u00edtima e ac\u00e7\u00f5es operacionais. Ao procederem assim, foi uma confirma\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtico-diplom\u00e1tica de conjuga\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os em prol da seguran\u00e7a energ\u00e9tica e da \n\neconomia global. \n\n Esta ac\u00e7\u00e3o diplom\u00e1tica vem ao encontro da posi\u00e7\u00e3o expressa pelo Presidente \n\nangolano, na qualidade de presidente em exerc\u00edcio da Comiss\u00e3o do Golfo da Guin\u00e9, \n\ndurante a III Cimeira na qual defendeu a ades\u00e3o de outros pa\u00edses que aceitem os \n\n                                                           \n48\n\n Escola Superior de Guerra, FAA, Ciclo de Confer\u00eancias sobre Geopol\u00edtica e Angola, Luanda, \n\nrecolha da autora. \n\n \n\n\n\n185 \n \n\nestatutos e se comprometam a lutar pelos seus objectivos, conferindo-lhes assim maior \n\nabrang\u00eancia e efic\u00e1cia em todo o espa\u00e7o da sua jurisdi\u00e7\u00e3o \n\nFigura 6.6 \u2013 Confer\u00eancia \u201cAngola e o golfo da Guin\u00e9\u201d \n\n \n\n   Fonte: Chatham House (2012), p. 2. \n\n \n\n\u00c9 um apelo a todos os Estados para a estabilidade de uma \u00e1rea geoecon\u00f3mica, para onde \n\nconvergem interesses vitais de natureza global e em que Angola \u00e9 um actor central, \n\napesar de ter a Nig\u00e9ria como concorrente.  \n\n4 Instrumentos de Influ\u00eancia Institucional \n\n4.1 As Organiza\u00e7\u00f5es Financeiras \n\n4.1.1 O Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) \n\n  Em 1989, Angola iniciou as suas rela\u00e7\u00f5es com institui\u00e7\u00f5es de governa\u00e7\u00e3o \n\nglobal, aderindo ao FMI. Numa primeira fase, visou a cria\u00e7\u00e3o de programas de \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o macroecon\u00f3mica, bem como a promo\u00e7\u00e3o de reformas estruturais, com um \n\nempr\u00e9stimo com condi\u00e7\u00f5es pr\u00e9 -estabelecidas de transpar\u00eancia, que deveriam funcionar \n\ncomo uma salvaguarda de que o pa\u00eds teria capacidade para reembolsar. Por\u00e9m, a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o destas medidas nem sempre foi pac\u00edfica, devido aos princ\u00edpios de \n\nconduta impostos pelo Fundo e \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de Angola como pa\u00eds soberano, a quem cabe \n\nseleccionar, formular e implementar as pol\u00edticas que garantir\u00e3o o sucesso do programa \n\napoiado pelo FMI. \n\n  Criou-se um bra\u00e7o de ferro entre Angola e o FMI que levou a uma perturba\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es entre as partes. Esta tens\u00e3o s\u00f3 viria a desanuviar-se em 2009, durante a \n\nCimeira do G8, em \u00c1quila, It\u00e1lia, para a qual o Presidente angolano foi convidado, \n\n\n\n186 \n \n\ntendo tido a oportunidade de a\u00ed real\u00e7ar a situa\u00e7\u00e3o de crise econ\u00f3mica e financeira que \n\nafectava o crescimento das economias do continente africano, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos \n\nactivos, das receitas dos minerais, dos pre\u00e7os de exporta\u00e7\u00e3o e outros factores de \n\nconstrangimento que resultavam no aumento da pobreza. Lembrou \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras da necessidade de se aperfei\u00e7oar e refor\u00e7ar os mecanismos de regula\u00e7\u00e3o e de \n\nsupervis\u00e3o dos Bancos Centrais e de estreitar a coopera\u00e7\u00e3o entre si. Referindo-se \u00e0 \n\nreforma do sistema financeiro internacional, em defesa dos pa\u00edses africanos, defendeu \n\nque a comunidade internacional deveria tomar parte activa nesse processo que \n\nconduziria a uma nova ordem e a maior democratiza\u00e7\u00e3o do FMI (Santos, 2009; Anexo \n\nD-6). \n\n Seguiu-se um apoio do FMI para fazer face as dificuldades da balan\u00e7a de \n\npagamentos, resultantes da crise econ\u00f3mica e financeira que o pa\u00eds atravessava apoio \n\nesse que se traduziu num acordos Stand-by (SBA) com Angola, aplic\u00e1vel a pa\u00edses de \n\nrenda m\u00e9dia e que se destinou a solucionar problemas de curto prazo da balan\u00e7a de \n\npagamentos. No caso angolano o Acordo foi ratificado em Novembro de 2011, teve a \n\ndura\u00e7\u00e3o de 27 meses e o montante de DSE 858,9 milh\u00f5es (1,4 mil milh\u00f5es de d\u00f3lares), \n\npara serem transferidos em seis tranches, mediante a avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Acordo \n\n(FMI, 2011, online). \n\n  Angola foi oficialmente demonstrando sinais de transpar\u00eancia, ao publicar as \n\ncontas das receitas do petr\u00f3leo no website do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as. Uma outra \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o foi a reconstru\u00e7\u00e3o das infra-estruturas nacionais em curso, e a abertura a \n\nsectores n\u00e3o-petrol\u00edferos da economia. Estas ac\u00e7\u00f5es levaram o FMI a reconhecer que \n\nAngola tinha conseguido estabilizar a situa\u00e7\u00e3o financeira e que existia um crescimento \n\necon\u00f3mico, apesar da vulnerabilidade a uma quebra das receitas petrol\u00edferas \n\n(Neg\u00f3cios, 2012). \n\n Os limites e ced\u00eancias na interac\u00e7\u00e3o entre Angola e o FMI t\u00eam a favor de \n\nAngola, o petr\u00f3leo como recurso de poder, o que lhe permite atrav\u00e9s da diplomacia e da \n\nnegocia\u00e7\u00e3o fazer com que os financiadores assumam uma posi\u00e7\u00e3o conciliadora no \n\ntratamento de quest\u00f5es com o Governo angolano.  \n\n4.1.2 O Banco Mundial (BM) \n\n  No mesmo ano em que aderiu ao FMI, Angola aderiu ao BM e dois anos depois \n\nbeneficiou de um cr\u00e9dito do World Bank International Development Association (IDA) \n\npara a gest\u00e3o econ\u00f3mica e reconstru\u00e7\u00e3o (Codato, 2010). O cr\u00e9dito tinha fins \n\n\n\n187 \n \n\nessencialmente humanit\u00e1rios, visava a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o e \n\nincidia sobre a constru\u00e7\u00e3o de infra-estruturas, nomeadamente escolas, hospitais e ainda \n\no arranjo devias secund\u00e1rias (picadas) nos meios rurais; projecto \u201cAgua para Todos\u201d; \n\nagricultura; programas para grupos alvos relacionados com o HIV, mal\u00e1ria, \n\ndesmobiliza\u00e7\u00e3o e reintegra\u00e7\u00e3o dos militares; empowerment de elementos das \n\nadministra\u00e7\u00f5es municipais.  \n\n Na execu\u00e7\u00e3o dos projectos, os operadores do Banco Mundial trabalham em \n\nconjunto com uma equipa composta por t\u00e9cnicos nacionais, que os monitorizam. O \n\nEstado angolano est\u00e1 vinculado comparticipando nos or\u00e7amentos. Espera-se que estes \n\nesfor\u00e7os venham a melhorar as capacidades e compet\u00eancias dos grupos populacionais \n\nabrangidos. \n\n Parece evidente que o pa\u00eds ganhou credibilidade junto dos mercados. \n\nActualmente, \u00e9 tido como pr\u00f3spero e, para alguns, uma pot\u00eancia emergente. S\u00f3 que esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o poder\u00e1 reflectir-se desfavoravelmente nas popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis vendo-\n\nse privadas dos fundos de institui\u00e7\u00f5es internacionais de ajuda ao desenvolvimento, se, \n\nnas suas avalia\u00e7\u00f5es, considerarem que Angola tem capacidades para proporcionar bem \n\nestar e justi\u00e7a social sustent\u00e1vel aos grupos comunit\u00e1rios. Por enquanto, esta afirma\u00e7\u00e3o \n\nbaseia-se apenas numa avalia\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es. \n\n4.2 As organiza\u00e7\u00f5es multilaterais \n\n Angola integra v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es internacionais: a ONU e suas filiadas; o \n\nGATT (Acordo Geral sobre Tarifas e Com\u00e9rcio); a OMC (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do \n\nCom\u00e9rcio). E ainda \u00e9 membro do Movimento dos Pa\u00edses N\u00e3o-Alinhados (MNA). \n\n Ao n\u00edvel do continente africano, a diplomacia multilateral angolana tem-se \n\nadaptado \u00e0s constantes altera\u00e7\u00f5es da conjuntura pol\u00edtica. Em 2004, a Uni\u00e3o Africana\n49\n\n, \n\ninspirada nos estatutos do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, criou o Conselho de Paz e \n\nSeguran\u00e7a, com poderes para enviar for\u00e7as militares de pacifica\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de \n\npaz para zonas em conflito. Em 2007, Angola esteve na presid\u00eancia deste \u00f3rg\u00e3o, como o \n\nreconhecimento de ser um pa\u00eds experiente na resolu\u00e7\u00e3o de conflitos. De resto, este \u00e9 um \n\nargumento defendido pelo presidente da Comiss\u00e3o da Uni\u00e3o Africana, Jean Ping, ao \n\n                                                           \n49\n\n A Uni\u00e3o Africana \u2013 UA, institu\u00edda em 2000, resulta da reformula\u00e7\u00e3o da OUA, \u00e9 composta por \n\num conjunto de \u00f3rg\u00e3os direccionados para resolver os problemas africanos de forma mais \n\nrealista e adaptados \u00e0 conjuntura internacional. O modelo de constitui\u00e7\u00e3o da UA foi inspirado \n\nno da Uni\u00e3o Europeia.  \n\n\n\n188 \n \n\nreferir, em Luanda, que \u201calguns pa\u00edses de \u00c1frica podem adquirir junto a Angola a \n\nexperi\u00eancia para a resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e o desarmamento da popula\u00e7\u00e3o\u201d (Jos\u00e9, \n\n2011:146).  \n\n Angola faz parte da Nova Parceria para o Desenvolvimento de \u00c1frica - \n\nNEPAD\n50\n\n, que, tecnicamente \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o econ\u00f3mico da UA, criado em 2001 por \n\niniciativa dos antigos presidentes da \u00c1frica do Sul, Thabo Mbeki e do Senegal, \n\nAbdoulaye Wade. Tem como principais \u00e1reas de actua\u00e7\u00e3o as infra-estruturas regionais, \n\nagricultura, acesso aos mercados, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e ambiente, conforme definido no \n\nCap\u00edtulo 5 dos estatutos. Segundo o Governo angolano as suas pol\u00edticas internas \n\nreflectem a filosofia do NEPAD (ANGOLA &amp; Comunidade Europeia, s.d.). Na pr\u00e1tica \n\nsignifica boa governa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e social; desenvolvimento das infra-estruturas e \n\nadop\u00e7\u00e3o do mecanismo Africano de controlo da igualdade dos parceiros, de forma a \n\npromover a integra\u00e7\u00e3o regional (NEPAD, online). \n\n A n\u00edvel regional Angola integra a SADC (Comunidade para o Desenvolvimento \n\nda \u00c1frica Austral) e a CEEAC (Comunidade Econ\u00f3mica dos Estados da \u00c1frica Central) \n\ne CIRGL (Confer\u00eancia Internacional da Regi\u00e3o dos Grandes Lagos). A estrat\u00e9gia \n\nseguida por Angola nestas duas regi\u00f5es, confere-lhe uma dupla projec\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia \n\npolitica, diplom\u00e1tica, econ\u00f3mica e militar sobre dois blocos geopol\u00edticos, a \u00c1frica \n\nAustral e a \u00c1frica Central. A sua esfera de influ\u00eancia tende para a \u00c1frica Ocidental, \n\nnomeadamente Guin\u00e9 Equatorial e o Gana com quem mant\u00e9m la\u00e7os de coopera\u00e7\u00e3o. \n\n Por raz\u00f5es de ordem hist\u00f3rica, faz parte da Comunidade dos Pa\u00edses Africanos de \n\nL\u00edngua Oficial Portuguesa \u2013 PALOP, que se constitui sobre um espa\u00e7o geograficamente \n\ndescont\u00ednuo. Os seus membros est\u00e3o unidos pela l\u00edngua oficial comum; pelo facto das \n\nrela\u00e7\u00f5es entre Angola, Portugal (que inicialmente estabeleceu as fronteiras e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o territorial) e os seus associados na CPLP serem extremamente cordiais; \n\npela igualdade absoluta de direitos de todos os membros e porque o membro europeu \u2013 \n\nPortugal \u2013 pode servir de plataforma girat\u00f3ria entre todos os associados e a Europa, \n\nespecialmente a Uni\u00e3o Europeia. Na condi\u00e7\u00e3o de membro, Angola procura refor\u00e7ar \n\nla\u00e7os de amizade e de solidariedade com os seus parceiros, nomeadamente acordos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com a Guin\u00e9-Bissau; em S\u00e3o Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe tem acordos de coopera\u00e7\u00e3o \n\nnas \u00e1reas de economia, finan\u00e7as e actividades sociais e existem rela\u00e7\u00f5es empresariais e \n\ndo sector banc\u00e1rio com Mo\u00e7ambique e Cabo Verde (ANGOLA \u2013 MIREX, online). \n\n                                                           \n50\n\nO NEPAD \u2013 foi concebida numa l\u00f3gica de renova\u00e7\u00e3o do continente Africano, tendo em vista \n\nerradicar a pobreza na \u00c1frica e promover o crescimento econ\u00f3mico.  \n\n\n\n189 \n \n\n Enquanto pa\u00eds produtor de petr\u00f3leo, em Janeiro de 2007 adere \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nPa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo \u2013 OPEP, ocupando o d\u00e9cimo segundo lugar como \n\nmembro de pleno direito. Nessa condi\u00e7\u00e3o passou a poder defender melhor os seus \n\ninteresses e a  pronunciar-se sobre a pol\u00edtica de pre\u00e7os. Importa relembrar que Angola \u00e9 \n\no segundo maior produtor de petr\u00f3leo da \u00c1frica Subsariana, a seguir \u00e0 Nig\u00e9ria. A \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional em Agosto de 2012, era de 1,8 m bd. Segundo dados do Key World \n\nEnergy Statistics, de 2012, sobre os dez maiores exportadores de petr\u00f3leo, numa lista \n\nliderada pela Ar\u00e1bia Saudita, Angola ocupa o 7\u00ba lugar.  \n\n Angola tem uma din\u00e2mica que \u00e9 transversal em diferentes institui\u00e7\u00f5es e faz com \n\nque tenha um poder que lhe \u00e9 atribu\u00eddo a partir do exterior.  \n\n5 Internacionaliza\u00e7\u00e3o do poder angolano \n\n O fim da guerra em Angola encerrou um cap\u00edtulo de instabilidade pol\u00edtica \n\necon\u00f3mica e social,  dando lugar a uma nova fase de evolu\u00e7\u00e3o interna, que projectou o \n\npa\u00eds al\u00e9m fronteiras. Verificou-se um acentuado crescimento da economia angolana que \n\nimpulsionou o capital p\u00fablico e fez surgir uma classe social, proveniente, \n\nessencialmente, da classe dirigente, do partido maiorit\u00e1rio e da estrutura militar, com \n\ncapacidade financeira para investir no exterior. \n\n Do outro lado Portugal antiga pot\u00eancia colonizadora, vive momentos de uma \n\n\u201cespiral recessiva\u201d, que, entretanto, vinha tomando forma, segundo os economistas, \n\ndesde 2001, crescendo pouco mais de 1% ao ano. Este cen\u00e1rio foi agravado com o \n\ncolapso do subprime  nos EUA, vindo a atingir os pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia. Afectado \n\npela crise,  Portugal viu uma oportunidade para interligar com Angola sectores- chave \n\nda sua economia relacionados com a banca, telecomunica\u00e7\u00f5es e energia. \n\n Face a esta conjuntura, Lisboa inicia um novo ciclo nas rela\u00e7\u00f5es com Luanda. \n\nEm 2006, o primeiro ministro portugu\u00eas, Jos\u00e9 S\u00f3crates, visita Angola, levando consigo \n\numa mensagem com objectivos bem espec\u00edficos: dizer que havia confian\u00e7a nos \n\nangolanos, na economia e nas institui\u00e7\u00f5es. A ret\u00f3rica do primeiro ministro S\u00f3crates \n\ntinha impl\u00edcito o conceito de \u201cparcerias com vantagens m\u00fatuas\u201d. Num gesto de \n\nreciprocidade, seguiu-se a visita do Presidente angolano \u00e0 Portugal, que, por sua vez, \n\nreajustou o conceito \u00e0s circunst\u00e2ncias, real\u00e7ando a necessidade de estabelecer \u201cparcerias \n\ncriativas com resultados garantidos\u201d (Anexo D-5). Jos\u00e9 S\u00f3crates voltou por mais duas \n\nvezes \u00e0 Angola e o mesmo aconteceu com o primeiro-ministro seguinte, Pedro Passos \n\n\n\n190 \n \n\nCoelho e o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros, Paulo Portas, que deram continuidade \u00e0 \n\niniciativa de Jos\u00e9 S\u00f3crates. Com efeito, neste aspecto particular, os chamados \u201cpartidos \n\ndo arco governamental\u201d \u2013 ou seja, os considerados eleg\u00edveis para deter o poder, \n\ns\u00f3zinhos ou em coliga\u00e7\u00e3o - PS, PSD e CDS - convergiam na considera\u00e7\u00e3o de Angola \n\ncomo um eixo central da pol\u00edtica externa e de interesse nacional. Desde ent\u00e3o, \n\nestabeleceu-se entre os dois pa\u00edses um ambiente relacional com estilo pr\u00f3prio de \n\ncondu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica externa, assentes em \u201clinhas de for\u00e7a\u201d, que lhes t\u00eam permitido \n\nexercer reciprocidade de influ\u00eancia.  \n\n Na pr\u00e1tica, passou a regista-se um fluxo crescente de portugueses para Angola, \n\nestimados em mais de 100 mil (as fontes variam), com cerca de oito mil empresas \n\nportuguesas sediadas naquele pa\u00eds (Lusa, 2013). Os portugueses procuram melhores \n\noportunidades e as empresas expandem-se, na busca de possibilidades de neg\u00f3cio. As \n\nprincipais aplica\u00e7\u00f5es do investimento portugu\u00eas s\u00e3o no com\u00e9rcio por grosso e a retalho, \n\nna constru\u00e7\u00e3o civil (aicep, 2013) e os bancos que l\u00e1 se instalaram fizeram parcerias com \n\naccionistas locais.  \n\n Do lado de Angola, tendo como objectivo a internacionaliza\u00e7\u00e3o financeira e \n\nprodutiva, os angolanos investem em Portugal, em \u00e1reas estrat\u00e9gicas, atr\u00e1s referidas, \n\ncomo a energia, telecomunica\u00e7\u00f5es e a banca. Segundo Guerreiro e Sobral (2011: 51-54;) \n\nas empresas sob o controlo total ou parcial dos angolanos s\u00e3o a Galp, Portugal Telecom, \n\nZon, EDP, Sonae, Mota Engil, BPI, BES e BPC. Para al\u00e9m destes investimentos acresce  \n\no n\u00famero de consumidores de produtos de consumo de gama alta ou muito alta e de \n\ninvestimentos imobili\u00e1rios tamb\u00e9m de gama alta, para uso pr\u00f3prio ou como fonte de \n\nrendimento, como estabelecimentos de restaura\u00e7\u00e3o e quintas na regi\u00e3o do Douro \n\nvinhateiro (Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade e \u00fanica regi\u00e3o mundial demarcada para \n\na produ\u00e7\u00e3o do Vinho do Porto). Os investidores angolanos fazem ainda sentir a sua \n\ninflu\u00eancia enquanto propriet\u00e1rios ou associados de refer\u00eancia, em ramos, como a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social; cinema; agricultura; com\u00e9rcio autom\u00f3vel e clubes desportivos \n\n(Filipe, 2013: 87-91). A influ\u00eancia dos angolanos em Portugal tamb\u00e9m \u00e9 not\u00f3ria a n\u00edvel \n\nsocial, pelas habita\u00e7\u00f5es que adquirem na sub-regi\u00e3o da Grande Lisboa, bem como pelo \n\nestilo de vida, de alto n\u00edvel social e econ\u00f3mico/financeiro, que quotidianamente \n\nostentam.   \n\n Este influxo de capitais tem sido questionado em Portugal, por alguma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social e elementos da sociedade civil, pondo em causa a proveni\u00eancia da \n\nmaioria destes que qualificam de \u201cpouco transparente\u201d. Argumentam com base na \n\n\n\n191 \n \n\nhist\u00f3ria recente de Angola e dos seus protagonistas, que a traject\u00f3ria destes elementos \n\nn\u00e3o lhes permitiria acumular em t\u00e3o curto espa\u00e7o de tempo, tamanhas riquezas, at\u00e9 \n\nporque, referem, \u201cn\u00e3o se lhes conhece heran\u00e7as\u201d. Outros reclamam do facto de n\u00e3o se \n\nconhecer a identidade o \u201crosto\u201d da maioria dos investidores; e os poucos que se \n\nconhecem, n\u00e3o falam em p\u00fablico. \n\n Alguns observadores comparam esta realidade com situa\u00e7\u00f5es an\u00e1logas em outros \n\npa\u00edses, essencialmente europeus e EUA, referindo que nesses casos, a movimenta\u00e7\u00e3o de \n\ncapitais tem de ser devidamente justificada. No seio da Comunidade Europeia bem \n\ncomo no de pa\u00edses membros da ONU, existem mecanismos institucionais de observa\u00e7\u00e3o \n\nsobre a natureza e transfer\u00eancia de recursos. Nos Estados Unidos ap\u00f3s o 11 de Setembro \n\nde 2001, tornou-se muito mais dif\u00edcil a circula\u00e7\u00e3o de dinheiro e os bancos foram \n\nfor\u00e7ados a ser mais rigorosos adoptando o lema \u201cknow your customer\u201d um requisito \n\npara saberem a proveni\u00eancia dos fundos dos seus clientes (Swaniker, 2013). No caso \n\nportugu\u00eas, com o pa\u00eds em crise, essencialmente para a classe pol\u00edtica e a empresarial  \n\n\u201cos investimentos angolanos s\u00e3o bem-vindos em Portugal\u201d. \n\n \u00c9 igualmente questionado o impacto desta entrada de capitais na economia \n\nportuguesa. O acad\u00e9mico Paulo Morais (2013) argumenta que:  \n\n \u201cEstes capitais em nada beneficiam a economia portuguesa. Os angolanos n\u00e3o investem \n\n em nada de produtivo, n\u00e3o criam riqueza agr\u00edcola ou industrial. Limitam-se a comprar \n\n participa\u00e7\u00f5es de capital aos seus amigos portugueses \u2013 os \u00fanicos que enriquecem pela \n\n venda de uma parte do tecido econ\u00f3mico portugu\u00eas. O dinheiro angolano n\u00e3o gera \n\n crescimento, n\u00e3o incrementa a actividade econ\u00f3mica nem cria novos empregos\u201d.  \n\n S\u00f3 que esta situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se coloca em rela\u00e7\u00e3o aos investimentos \n\nportugueses em Angola que n\u00e3o significam, necessariamente, benef\u00edcios reais para \n\nAngola, porque a maioria destas empresas produzem os seus materiais fora do pa\u00eds e \n\nn\u00e3o no mercado interno. Perante tal cen\u00e1rio, n\u00e3o haver\u00e1 ganhos reais para empresas \n\nlocais, uma vez que n\u00e3o se verifica uma liga\u00e7\u00e3o anterior nem posterior na \n\nmanufactura\u00e7\u00e3o dos produtos com empresas angolanas. \n\n Celso Filipe (2013:113) considera que o poder angolano est\u00e1 perfeitamente \n\nciente de que a sua afirma\u00e7\u00e3o a n\u00edvel global passa por Portugal. Os governantes \n\nportugueses t\u00eam apoiado Luanda de forma incondicional, porque um bom \n\nrelacionamento ajuda as empresas nacionais a encontrarem neg\u00f3cio em Angola e \n\ntamb\u00e9m porque a entrada de capitais angolanos estimula uma economia em fase de \n\nmenor crescimento. Neste mesmo sentido, Ricardo Soares (2005: 68) argumenta que \n\n\n\n192 \n \n\nexiste aquilo a que chama  \u201cum seguidismo submisso\u201d face aos interesses de Luanda, \n\npor parte do Estado portugu\u00eas. \n\n Seja como for, conv\u00e9m ter presente que em pol\u00edtica n\u00e3o existem amigos, mas \n\ninteresses. Mediante este princ\u00edpio, levanta-se a quest\u00e3o de saber se a rela\u00e7\u00e3o entre os \n\ndois pa\u00edses \u00e9 win- win em que ganham ambas as partes ou, quem \u00e9 que influencia quem. \n\n\u00c9 uma quest\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 consensual. Para alguns, \u00e9 Angola que influencia Portugal, na \n\nmedida em que tem sob o seu dom\u00ednio uma parte estrat\u00e9gica da economia portuguesa. \n\nOs mais ambiciosos sustentam que Portugal \u00e9 a 19\u00aa prov\u00edncia de Angola sobre a qual \n\ntem influ\u00eancia e onde os angolanos  gozam de um grau n\u00e3o despiciendo de autonomia.  \n\n Mas, para outros, \u00e9 Portugal que exerce maior influ\u00eancia nestas rela\u00e7\u00f5es \n\nbipolares, uma vez que conseguem fazer com que os angolanos injectem capital na \n\neconomia portuguesa o que significa a transfer\u00eancia massiva de activos para os cofres \n\nde Portugal. Acresce a isto a operacionaliza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es institucionais angolanas, em \n\ndiferentes \u00e1reas, levadas a cabo por especialistas lusos, criando por esta via uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia dos angolanos em rela\u00e7\u00e3o ao know how dos portugueses.  No \n\nmesmo sentido, um estudo mais recente da situa\u00e7\u00e3o sustenta que para o capital \n\nangolano, Portugal tem o valor estrat\u00e9gico de constituir uma reserva de trabalho \n\nespecializado em sectores importantes  - tecnol\u00f3gico, financeiros, de comunica\u00e7\u00e3o \u2013 e \n\nsobretudo e vantagem de manter um sistema banc\u00e1rio sofisticado e inserido nas pra\u00e7as \n\neuropeias (Costa et all, 2014: 94). \n\n \u00c9 uma discuss\u00e3o amb\u00edgua saber qual das partes influencia a outra. As rela\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o recentes e, como tal, \u00e9 cedo para se avaliar a correla\u00e7\u00e3o de poder entre os dois \n\npa\u00edses. \u00c9 necess\u00e1rio observar regularidades e tend\u00eancias para se aferir se \u00e9 uma \n\ndin\u00e2mica sustent\u00e1vel ou apenas uma \u201cvaga\u201d que resultou de uma fase pr\u00f3spera da \n\neconomia angolana. Nesta equa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pode ignorar o passado hist\u00f3rico, que faz \n\ncom que a subjectividade se sobreponha \u00e0 objectividade. \u00c9 de resto sabido que Angola \n\ntem a seu favor um poder potencial (petr\u00f3leo) que transforma em poder real e lhe \n\npermite exercer influ\u00eancia material sobre Portugal. \n\n Por \u00faltimo, em rela\u00e7\u00e3o a um dos argumentos centrais do presente estudo e que \n\ndiz respeito \u00e0 influ\u00eancia sobre pa\u00edses terceiros, Angola, ao investir uma parte dos seus \n\nrecursos em zonas exteriores \u00e0 sua regi\u00e3o, diminui a possibilidade de ser reconhecida \n\ncomo l\u00edder regional por parte dos seus hom\u00f3logos, pois o fortalecimento dos la\u00e7os com \n\nos pa\u00edses vizinhos \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es sine qua non para beneficiar da classifica\u00e7\u00e3o de \n\npot\u00eancia regional. \n\n\n\n193 \n \n\n5.1 O Reconhecimento de lideran\u00e7a \n\n Para que um pa\u00eds seja reconhecido como l\u00edder,  dever\u00e1 ter ac\u00e7\u00f5es p\u00fablicas a \n\nn\u00edvel regional e internacional que lhe v\u00e3o granjear prest\u00edgio. As pr\u00e1ticas internas \n\ndever\u00e3o ser de molde a que os demais pa\u00edses as possam seguir e o Presidente dever\u00e1 \n\ndemonstrar que a n\u00edvel internacional, consegue defender os interesses dos seus \n\nhom\u00f3logos (Flemes, 2007: 19-21). \n\n A \u00c1frica do Sul \u00e9 considerada l\u00edder na regi\u00e3o. No entanto para alguns \n\nobservadores o reconhecimento de lideran\u00e7a pode ser caracterizado por ambiguidade, na \n\nmedida em que nem todos reconhecem essa lideran\u00e7a (Cooper, et al, 1993). Para \n\nKeitumetse Matthews, embaixadora da \u00c1frica do Sul em Portugal, a \u00c1frica do Sul n\u00e3o \n\nest\u00e1 em competi\u00e7\u00e3o com os outros pa\u00edses, sendo que o que pretende \u00e9 elevar o n\u00edvel dos \n\npa\u00edses, que est\u00e3o em posi\u00e7\u00e3o inferior. Para a \u00c1frica do Sul, Angola \u00e9 um pa\u00eds \u00abirm\u00e3o\u00bb, \n\nque faz parte da mesma regi\u00e3o e com o qual quer discutir assuntos comuns (Matthews, \n\n2013). \n\n Sendo o poder uma rela\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m da \u00c1frica do Sul, Angola ter\u00e1 de \n\ndemonstrar aos restantes actores regionais que possui capacidades de lideran\u00e7a, tendo \n\nem conta as suas vulnerabilidades. Tomemos como refer\u00eancia a situa\u00e7\u00e3o de alguns dos \n\npa\u00edses da SADC detentores de potencialidades  \n\n Desde 2002, tem-se registado avan\u00e7os econ\u00f3micos, pol\u00edticos e sociais e de \n\nestabilidade militar reconhecidos por fontes externas. Contudo, ainda n\u00e3o \u00e9 suficiente \n\npara merecer, por parte dos seus pares. o reconhecimento de  lideran\u00e7a da regi\u00e3o austral. \n\n6 Diplomacia p\u00fablica \n\n A diplomacia p\u00fablica \u00e9 considerada uma forma indirecta de diplomacia. Para \n\nalguns \u00e9 uma maneira informal de penetrar em outras sociedades. Adriano Moreira \n\n(2007) definiu diplomacia p\u00fablica como a transmiss\u00e3o de uma imagem favor\u00e1vel, na \n\nopini\u00e3o p\u00fablica mundial  que surgiu como uma nova forma de relacionamento dos \n\nEstados. Costa (2012: 228) por exemplo, defende que diplomacia p\u00fablica \u00e9 a \n\nnecessidade de os Estados influenciarem a vis\u00e3o do mundo e a percep\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os de \n\nEstados terceiros sobre a sua sociedade e o seu Governo por via da ideologia, da cultura \n\ne do prest\u00edgio, instrumentos incontorn\u00e1veis do soft power internacional. Os meios \n\ntradicionais s\u00e3o os media, incluindo r\u00e1dio, televis\u00e3o, filmes bibliotecas e exibi\u00e7\u00f5es. \n\nActualmente as novas tecnologias t\u00eam um papel soberano. O modelo dominante da \n\n\n\n194 \n \n\ndiplomacia p\u00fablica foi a BBC (de Londres) fundada em 1922. Mais recentemente, \n\ndestacanm-se a americana CNN e a esta\u00e7\u00e3o \u00e1rabe do Catar, ALJAZEERA.  \n\n No caso angolano, tendo em vista uma maior projec\u00e7\u00e3o internacional, o Estado \n\napostou numa imagem de um pa\u00eds em crescimento, socorrendo-se da diplomacia p\u00fablica \n\ncomo um recurso estrat\u00e9gico ve\u00edculo da projec\u00e7\u00e3o de diferentes aspectos estruturantes \n\ndo poder nacional.  \n\n Consideramos que a diplomacia p\u00fablica no Pa\u00eds come\u00e7a na figura do chefe de \n\nEstado  tido como uma refer\u00eancia para alguns estadistas, que lhe reconhecem poder e \n\nautoridade individual. Soares (2007:134) salienta que esta \u00e9 uma caracter\u00edstica que, de \n\nresto, \u201c\u00e9 atribu\u00edda aos presidentes dos pa\u00edses produtores de petr\u00f3leo do Golfo da \n\nGuin\u00e9\u201d. Em termos diplom\u00e1ticos a imagem do chefe de Estado \u00e9 usada sem desgaste e \n\nconfere poder. No que tange a contactos pluralistas da pol\u00edtica externa, o Presidente n\u00e3o \n\n\u00e9 dado a visitas diplom\u00e1ticas a outros pa\u00edses, mas \u00e9 visitado. Frequentemente recebe em \n\nLuanda hom\u00f3logos africanos ou seus enviados especiais. \u00c9 tamb\u00e9m visitado por \n\nautoridades internacionais, com o objectivo de colherem a experi\u00eancia angolana na \n\nresolu\u00e7\u00e3o de conflitos; para solicitarem ajuda militar ou econ\u00f3mica; ou para o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es de coopera\u00e7\u00e3o em diferentes \u00e1reas. Guin\u00e9-Bissau, Costa do \n\nMarfim, RDC, Lib\u00e9ria, Som\u00e1lia, pa\u00edses dos Grandes Lagos, Zimbabu\u00e9 e mesmo a \n\n\u00c1frica do Sul, representam esses Estados. Fora do continente, China, EUA, Portugal, \n\nBrasil, Fran\u00e7a, Jap\u00e3o, Alemanha e R\u00fassia s\u00e3o alguns dos pa\u00edses cujos chefes de Estado \n\nprocuram em Angola parcerias estrat\u00e9gicas. No caso dos Estados Unidos da Am\u00e9rica, \n\nem 2009, a secret\u00e1ria de Estado Hillary Clinton visitou Angola e conferenciou com o \n\nPresidente. \n\n Outra forma de diplomacia p\u00fabica est\u00e1 a cargo das miss\u00f5es diplom\u00e1ticas em que \n\no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores tem como preocupa\u00e7\u00e3o a melhoria do \n\nfuncionamento dos servi\u00e7os de imprensa nos \u00f3rg\u00e3os executivos externos. Nesse sentido, \n\nfoi assinado em Abril 2013 um diploma legal cuja finalidade \u00e9 \u00abestabelecer um \n\nparadigma na actua\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios, enquanto \u00f3rg\u00e3os promotores da imagem de \n\nAngola no exterior, no \u00e2mbito da diplomacia p\u00fablica (Jornal de Angola, Abril, 2013). \n\n A comunica\u00e7\u00e3o social \u00e9 tamb\u00e9m outro dos ve\u00edculos de projec\u00e7\u00e3o. Em Julho de \n\n2008 foi inaugurada a Televis\u00e3o P\u00fablica de Angola, TPA Internacional em Portugal, em \n\nsinal aberto em todos os pacotes digitais. A escolha foi direccionada uma vez que \n\nexistem em Portugal angolanos na di\u00e1spora e gera\u00e7\u00f5es de portugueses fortemente \n\n\n\n195 \n \n\ninfluenciados pela passagem, viv\u00eancia pr\u00f3pria ou de familiares em Angola. A TPA \n\nInternacional tem por miss\u00e3o difundir uma Angola \u201cideal\u201d em todo o seu esplendor. \n\n Para o espa\u00e7o n\u00e3o lus\u00f3fono, o canal foi a cadeia televisiva CNN, em 2011, no \n\nprograma \u201cInside \u00c1frica\u201d com o slogan \u201cAngola I believe\u201d que transmitia uma ideia de \n\num pa\u00eds de futuro. O programa foi contestado pelo activista dos direitos humanos, \n\nRafael Marques e pelo Business &amp; Human Right Resource Centre que promoveram \n\numa campanha de angaria\u00e7\u00e3o de assinaturas para protestar junto aos executivos da CNN \n\npor causa dos \u201cmilh\u00f5es de d\u00f3lares dos angolanos que eram gastos na campanha para \n\npromover um regime corrupto\u201d. Ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o do protesto o programa deixou de ser \n\nemitido. \n\n O desporto \u00e9 tamb\u00e9m uma via para a diplomacia p\u00fablica. Em 2010, Angola \n\nalbergou a 28\u00aa edi\u00e7\u00e3o do Campeonato Africano das Na\u00e7\u00f5es, CAN, com os jogos a \n\nacontecerem nas principais cidades (Luanda, Benguela, Cabinda e Lubango). Foi um \n\nmomento medi\u00e1tico, oportuno para divulgar um pa\u00eds em \u201ccrescimento\u201d e \u201corganizado\u201d, \n\ne nem mesmo o incidente com a delega\u00e7\u00e3o do Togo, causado pelos independentistas de \n\nCabinda, conseguiu ensombrar o evento. Foi tamb\u00e9m uma oportunidade, para dar um \n\nimpulso \u00e0s infra-estruturas e demonstrar o sucesso das pol\u00edticas governamentais de \n\nreconstru\u00e7\u00e3o nacional.  \n\n A cultura, em especial a m\u00fasica, tem sido um dos ve\u00edculos de influ\u00eancia no \n\nexterior nomeadamente atrav\u00e9s da  Kizomba e do kuduro  estilos angolanos de m\u00fasica e \n\ndan\u00e7a com projec\u00e7\u00e3o internacional  em especial nos pa\u00edses lus\u00f3fonos tornando-se uma \n\ndas grandes bandeiras da diplomacia p\u00fablica angolana.  \n\n Por\u00e9m, as potencialidades da diplomacia p\u00fablica angolana ainda n\u00e3o \n\nconseguiram melhorar a imagem de Angola no c\u00edrculo de poder na Casa Branca. Em \n\n2009, o Presidente norte americano Barack Obama visitou alguns pa\u00edses da \u00c1frica \n\nSubsariana e n\u00e3o esteve em Angola. Segundo o embaixador americano em Angola, a \n\nvisita do Presidente depende de \u201cv\u00e1rios factores\u201d, tais como: \u201co equil\u00edbrio geogr\u00e1fico \n\nque faz com que o Presidente reparta por regi\u00f5es cada pa\u00eds a visitar; muitas vezes \n\ndepende tamb\u00e9m da dimens\u00e3o da comunidade desse pa\u00eds nos Estados Unidos, porque as \n\ncomunidades t\u00eam muita influ\u00eancia sobre o Congresso norte-americano e podem \n\ninfluenciar decis\u00f5es\u201d. Para al\u00e9m destes factores \u201cdepende igualmente das companhias \n\namericanas, de embaixadas americanas na regi\u00e3o, das prefer\u00eancias e dos interesses \n\npessoais do pr\u00f3prio Presidente\u201d, bem como da \u201csitua\u00e7\u00e3o geopol\u00edtica do momento\u201d \n\n(Vilolaj, 2011).  \n\n\n\n196 \n \n\n A visita do Presidente dos EUA depende tamb\u00e9m de elementos end\u00f3genos do \n\npa\u00eds a visitar e que fazem parte dos objectivos da pol\u00edtica externa americana: \n\ndemocracia, transpar\u00eancia, institui\u00e7\u00f5es fortes, imprensa livre e uma sociedade civil forte \n\ne politicamente influente, s\u00e3o princ\u00edpios que norteiam a pol\u00edtica americana para \u00c1frica. \n\n Estes valores foram reafirmados pelo Presidente Obama aquando da sua \n\nprimeira visita a \u00c1frica, tendo escolhido o Gana, pa\u00eds que representa o s\u00edmbolo das \n\nindepend\u00eancias da \u00c1frica Subsariana, para enviar a sua mensagem ao resto do \n\nContinente. Segundo Obama, \u201cos EUA tem de apoiar governos democr\u00e1ticos fortes e \n\nsustent\u00e1veis (\u2026) n\u00e3o basta a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso ver o que acontece entre \n\nelei\u00e7\u00f5es (\u2026). Nenhum pa\u00eds pode gerar riqueza se os seus l\u00edderes se servirem da \n\neconomia para enriquecerem (\u2026). Nenhuma empresa querer\u00e1 investir num local onde o \n\nGoverno se apodera de 20 porcento logo \u00e0 cabe\u00e7a ou onde as autoridades portu\u00e1rias s\u00e3o \n\ncorruptas\u201d (Obama, 2009: 105-118). \n\n   Obama defende que no s\u00e9culo XXI \u201cas chaves do sucesso s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es \n\ncapazes e fi\u00e1veis, boa governa\u00e7\u00e3o, combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, parlamentos fortes, for\u00e7as \n\npoliciais honestas, ju\u00edzes independentes; uma imprensa independente; um sector privado \n\npujante; uma sociedade civil\u201d (Obama, 2009). Para os norte-americanos, estes s\u00e3o \n\nprinc\u00edpios fundamentais que regem e \u201cbalizam\u201da democracia.  \n\n  Em Junho de 2013 o Presidente americano regressa \u00e0 \u00c1frica. Esteve no Senegal, \n\nna Tanz\u00e2nia e na vizinha \u00c1frica do Sul. E de novo Angola continuou fora da agenda do \n\nPresidente Obama. Assim sendo se por um lado Angola \u00e9 um pa\u00eds onde os Estados \n\nUnidos t\u00eam interesses estrat\u00e9gicos, ligados aos recursos energ\u00e9ticos, por outro lado n\u00e3o \u00e9 \n\npor enquanto, uma prioridade na pol\u00edtica externa norte americana.  \n\n  A diplomacia p\u00fablica tem um objectivo bem espec\u00edfico, que \u00e9 o de estruturar \n\numa imagem atraente do pa\u00eds, de forma a atingir os resultados preconizados junto dos \n\ndestinat\u00e1rios das mensagens, mas envolve tamb\u00e9m a constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es a longo prazo \n\nque criem um ambiente favor\u00e1vel \u00e0s pol\u00edticas governamentais (Nye, 2010: 127).  \n\n  Sendo que a efic\u00e1cia da diplomacia p\u00fablica \u00e9 avaliada pela quantidade de \n\nopini\u00f5es mudadas, Angola precisa de estrat\u00e9gias actualizadas para influenciar os \n\ndestinat\u00e1rios, sobretudo se tivermos em conta as novas tecnologias em que a informa\u00e7\u00e3o \n\nflui e os think tanks cujo envolvimento \u00e9 cada vez maior no processo decis\u00f3rio em \n\npol\u00edtica externa, ao transformarem a propaganda em an\u00e1lises profissionais.   \n\n \n\n  \n\n\n\n197 \n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n A conclus\u00e3o apresentada sob a forma SWOT, matriz de an\u00e1lise estrat\u00e9gica, \n\npermite evidenciar potencialidades e oportunidades, mas tamb\u00e9m vulnerabilidades e \n\namea\u00e7as, na projec\u00e7\u00e3o de Angola como pot\u00eancia regional. Esses aspectos s\u00e3o abaixo \n\nsintetizados em forma de Quadros, tendo em conta dois objectivos: primeiro, salientar \n\nos factores estrat\u00e9gicos que podem condicionar ou potencializar a capacidade de \n\nAngola ser ou n\u00e3o uma pot\u00eancia regional emergente; segundo, contribuir para uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o. \n\n     \u00c2mbito interno  \n\nPotencialidades Vulnerabilidades \n\n O \u201cPovo angolano\u201d como potencial \nestrat\u00e9gico; \n\n Geografia; \n\n Localiza\u00e7\u00e3o geo-estrat\u00e9gica; \n\n Recursos naturais; \n\n Produtor de petr\u00f3leo; \n\n Abund\u00e2ncia de recursos h\u00eddricos; \n\n Poder pol\u00edtico; \n\n For\u00e7as Armadas; \n\n Influ\u00eancia externa. \n \n\n Baixa densidade populacional; \n\n Escassez de massa cr\u00edtica com forma\u00e7\u00e3o \nsuperior e qualifica\u00e7\u00e3o apropriadas; \n\n Falta de Quadros m\u00e9dios; \n\n IDH baixo, entre os 165 pa\u00edses do mundo \nAngola ocupa o lugar 148\n\n51\n; \n\n Deficiente abastecimento de \u00e1gua, energia \ne tratamento de saneamento b\u00e1sico. \n\n Sub-aproveitamento dos recursos naturais \n\n Elevada depend\u00eancia do petr\u00f3leo, \neconomia de enclave; \n\n Falta de ind\u00fastrias transformadoras; \n\n Importa\u00e7\u00e3o da maioria dos bens de \nconsumo interno. \n\n Falta de uma Marinha de Guerra \n\u201cefectiva\u201d \n\n          \n\n    \n Oportunidades \n\nAmea\u00e7as \n\n? Descobertas de jazidas de petr\u00f3leo \nonshore e offshore; \n\n? Enorme biodiversidade; \n? Introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias a partir \n\ndo ensino b\u00e1sico, conforme pa\u00edses \n\nparceiros de Angola; \n\n? Forma\u00e7\u00e3o de Quadros qualificados. \n\n? Explora\u00e7\u00e3o il\u00edcita e clandestina dos \nrecursos naturais; \n\n? Vulnerabilidades nas fronteiras; \n? Concentra\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es nos meios \n\nurbanos; \n\n? Assimetrias sociais; \n? Qualidade de ensino superior n\u00e3o \n\nreconhecida a n\u00edvel externo; \n\n? M\u00e3o-de-obra estrangeira em detrimento \ndos nacionais que tendem a ser menos \n\nqualificados; \n\n? Aus\u00eancia de \u00eanfase no ensino t\u00e9cnico \nm\u00e9dio e de forma\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n51\n\n Informa\u00e7\u00e3o do PNUD lista compilada com dados de 2012 e divulgada em 14 de Mar\u00e7o de 2013. \n\n\n\n198 \n \n\n \n\n            \u00c2mbito Externo \n\nOportunidades Amea\u00e7as \n\n? Expans\u00e3o para novos mercados devido ao \npetr\u00f3leo; \n\n? Acesso aos mercados da SADC; \n? Dupla projec\u00e7\u00e3o de poder na SADC e \n\nCEEAC; \n\n? Influ\u00eancia militar na regi\u00e3o dos Grandes \nLagos; \n\n? Papel de lideran\u00e7a na manuten\u00e7\u00e3o da paz \ne seguran\u00e7a no golfo da Guin\u00e9; \n\n? Participa\u00e7\u00e3o actuante nas institui\u00e7\u00f5es  \npol\u00edticas multilaterais \u2013 ONU, EU, FMI, \n\nBM, Unesco, PNUD, Unicef; UA, CPLP \n\ne outras; \n\n? Recursos h\u00eddricos nacionais que \nconstituem fontes energ\u00e9ticas para pa\u00edses \n\nterceiros; \n\n? Diplomacia p\u00fablica, fundamental para a \nprossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos da pol\u00edtica \n\nexterna. \n\n? A globaliza\u00e7\u00e3o perante as fragilidades \ninternas; \n\n? A porosidade das fronteiras e sua \nnecessidade de fiscaliza\u00e7\u00e3o, bem como \n\ndas \u00e1guas territoriais; \n\n? Poss\u00edveis conflitos em pa\u00edses lim\u00edtrofes, \nque podem p\u00f4r em causa a estabilidade de \n\nAngola, provocando ondas de refugiados; \n\n? Abertura das fronteiras no \u00e2mbito da \nSADC, que levaria, por enquanto, a uma \n\nconcorr\u00eancia desleal ; \n\n? Percep\u00e7\u00e3o de Angola como um local de \noportunidades, para benef\u00edcio de \n\nterceiros; \n\n? Controlo da economia e de sectores \ncentrais nacionais por actores \n\nestrangeiros. \n\n \n\n Na an\u00e1lise das potencialidades face \u00e0s vulnerabilidades, oportunidades e \n\namea\u00e7as internas e, simultaneamente \u00e0s oportunidades e amea\u00e7as externas, aferimos \n\nque as potencialidades, quando avaliadas na balan\u00e7a do poder, conferem a Angola um \n\ngrau de vulnerabilidade externa, que p\u00f5e em causa os argumentos segundo os quais \n\nAngola \u00e9 uma pot\u00eancia regional emergente. \n\n Feita a aprecia\u00e7\u00e3o, Angola \u00e9, sem d\u00favida, um pa\u00eds com um potencial econ\u00f3mico, \n\nsocial e humano de extraordin\u00e1rio valor. Tudo o que ficou considerado e exposto acima \n\nconcorre para a validade desta afirma\u00e7\u00e3o. \n\n Aparentemente, seria um passo l\u00f3gico e consequente, considerar v\u00e1lidas as \n\nafirma\u00e7\u00f5es de diferentes quadrantes, que defendem a inclus\u00e3o de Angola no grupo das \n\npot\u00eancias emergentes, pois o crescimento econ\u00f3mico do pa\u00eds \u00e9 sustent\u00e1vel, apoiado na \n\nprodu\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo e - em menor escala mas significativamente -na extrac\u00e7\u00e3o \n\ndiamant\u00edfera.  \n\n Os sucessos militares das FAA t\u00eam contribu\u00eddo para que observadores pol\u00edticos - \n\nentusiasta da geografia da paz- e outros estudiosos da tem\u00e1tica \u201cAngola como pot\u00eancia \n\nregional\u201d, defendam que a exist\u00eancia de for\u00e7as militares poderosas e experimentadas \n\nconferem a Angola a classifica\u00e7\u00e3o de \u201cpot\u00eancia regional emergente\u201d . Ambas as \n\nafirma\u00e7\u00f5es falham pela omiss\u00e3o do conjunto total de indicadores, que, no contexto das \n\n\n\n199 \n \n\nrela\u00e7\u00f5es internacionais, permitem avaliar o potencial de um Estado em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais e classific\u00e1-lo (ou n\u00e3o) como pot\u00eancia regional. \n\n As evid\u00eancias comprovam que as economias baseadas em singularidades de \n\nproduto e respectivas exporta\u00e7\u00f5es s\u00e3o sempre vulner\u00e1veis \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dos mercados e \n\ndas condi\u00e7\u00f5es internas dos Estados clientes, como j\u00e1 aconteceu \u00e0 Nig\u00e9ria, h\u00e1 cerca de \n\nduas d\u00e9cadas e meia. \n\n J\u00e1 o crit\u00e9rio \u201cprojec\u00e7\u00e3o de poder por meios militares\u201d parece mais positivo. As \n\nFAA asseguram a paz, defendem a integridade territorial e a soberania nacional. \n\nConstituem, tamb\u00e9m, um ve\u00edculo de constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o e de coes\u00e3o nacional, uma vez \n\nque incluem soldados de diferentes origens sociais e de grupos etnolingu\u00edsticos de todas \n\nas regi\u00f5es. O outro aspecto \u00e9 o facto de a integra\u00e7\u00e3o esbater as diferen\u00e7as sociais, \n\ncontribuindo para uma sociedade mais igualit\u00e1ria. \n\n A principal conclus\u00e3o a que chegamos no que concerne \u00e0 seguran\u00e7a \u00e9 a da \n\nrelev\u00e2ncia da projec\u00e7\u00e3o do poder militar angolano, que assumiu protagonismo aquando \n\nda interven\u00e7\u00e3o das FAA na regi\u00e3o central de \u00c1frica, isto \u00e9, na Rep\u00fablica do Congo e na \n\nRDC para assegurar a estabilidade na regi\u00e3o dos Grandes Lagos e a integridade da \n\nfronteira norte de Angola. Na costa ocidental, por solicita\u00e7\u00e3o do Governo da Guin\u00e9-\n\nBissau, os recursos militares de Angola foram utilizados como forte poder de apoio \u201ca \n\num pa\u00eds amigo. Todas estas interven\u00e7\u00f5es granjeiam \u00e0s FAA o estatuto de um ex\u00e9rcito \n\ncom o maior potencial combativo na regi\u00e3o. \n\n A an\u00e1lise das potencialidades, vulnerabilidades, oportunidades e amea\u00e7as, a \n\npartir dos factores estrat\u00e9gicos, da pol\u00edtica externa, do conhecimento que dispomos dos \n\nfactos, consolidaram a nossa percep\u00e7\u00e3o sobre as hip\u00f3teses inicialmente elaboradas. \n\n A primeira hip\u00f3tese \u2013 i.e. o estatuto de pot\u00eancia regional emergente depende da \n\ndin\u00e2mica dos factores estrat\u00e9gicos - n\u00e3o se confirma. Primeiro, porque assenta \n\nessencialmente em dois recursos naturais que n\u00e3o s\u00e3o ilimitados (petr\u00f3leo e diamantes) \n\ne dependem da exporta\u00e7\u00e3o e de cota\u00e7\u00f5es internacionais de valor aleat\u00f3rio. Segundo, \n\nporque o sector industrial ainda se encontra em fase embrion\u00e1ria. A t\u00edtulo de exemplo, a \n\nind\u00fastria n\u00e3o responde \u00e0s necessidades internas, o que leva a um elevado volume de \n\nimporta\u00e7\u00f5es de bens de consumo corrente, bens de consumo interm\u00e9dio e bens de \n\ncapital. Terceiro, carece de massa cr\u00edtica quer em termos quantitativos, quer em termos \n\nqualitativos. Para o efeito, tende a recorrer a know-how proveniente do estrangeiro, em \n\nparticular assessores, consultores, Quadros superiores e interm\u00e9dios. \n\n\n\n200 \n \n\n A segunda hip\u00f3tese, o crescimento de Angola influencia a regi\u00e3o austral, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o se confirma. Primeiro, porque a sua produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 direccionada para \n\nabastecer a regi\u00e3o. Segundo, porque a qualidade e quantidade do capital humano e o \n\nportugu\u00eas enquanto l\u00edngua oficial limitam a influ\u00eancia num espa\u00e7o essencialmente \n\nangl\u00f3fono. Terceiro, porque o investimento angolano na regi\u00e3o \u00e9 inferior ao \n\ninvestimento angolano fora do espa\u00e7o regional. Quarto, porque carece de \n\nreconhecimento de pot\u00eancia regional por parte dos seus hom\u00f3logos (cfr. Cap\u00edtulo VI). \n\nPor \u00faltimo, a terceira hip\u00f3tese, Angola tem potencialidade para vir a ser uma pot\u00eancia \n\nregional, confirma-se. Primeiro, porque tem uma localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica estrat\u00e9gica: \n\nponto de entrada e escoamento dos produtos para os pa\u00edses de enclave da regi\u00e3o e de \n\nimport\u00e2ncia geopol\u00edtica do Atl\u00e2ntico. Segundo porque possui vastos recursos naturais \n\nimportantes para a regi\u00e3o, tais como \u00e1gua, terras ar\u00e1veis e min\u00e9rios. Terceiro porque se \n\ntem investido na melhoria das vias de comunica\u00e7\u00e3o regionais (ferrovias, rodovias e \n\nportos). Quarto porque tem um poder pol\u00edtico consolidado e um poder funcional com \n\nprojec\u00e7\u00e3o internacional, que adv\u00e9m dos recursos naturais. Quinto porque h\u00e1 um \n\nreconhecimento da capacidade combativa das suas For\u00e7as Armadas resultante da sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em conflitos regionais como Congo-Kinshasa e Congo-Brazzaville.  \n\n Para a concretiza\u00e7\u00e3o das potencialidades, \u00e9 necess\u00e1rio, no entanto, combater as \n\nvulnerabilidades e amea\u00e7as acima enunciadas no \u00e2mbito interno. O pa\u00eds j\u00e1 disp\u00f5e de \n\numa margem de progress\u00e3o com taxas de crescimento atingindo os dois d\u00edgitos, o que \n\nlhe permite implementar a estrat\u00e9gia delineada para ultrapassar as fragilidades e num \n\nfuturo n\u00e3o muito distante, ascender a pot\u00eancia regional.  \n\n Apesar dos esfor\u00e7os envidados, h\u00e1 ainda um caminho a percorrer \u2026 e o Poder \n\nest\u00e1 consciente disso, apesar do discurso habitual de \u201cpot\u00eancia regional emergente\u201d \n\ndecorrente, a nosso ver, de uma cria\u00e7\u00e3o externa assente em objectivos estrat\u00e9gicos e n\u00e3o \n\nde uma an\u00e1lise objectiva sustentada em factores abrangentes da sociedade angolana. \n\nNuma breve entrevista n\u00e3o oficial no dia 12 de Agosto, 2011, no Pal\u00e1cio da Cidade \n\nAlta, em Luanda, tivemos oportunidade de perguntar ao Presidente Jos\u00e9 Eduardo dos \n\nSantos:  \u201c\u00c9 Angola uma pot\u00eancia regional emergente?\u201d \n\nO Presidente respondeu: - \u201c\u2026estamos na rampa de lan\u00e7amento, estamos a trabalhar \n\nnisso; e havemos de l\u00e1 chegar\u201d. \n\n    \n\n  \n\n  \n\n\n\n201 \n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS   \n\nAars\u00e6ther, Aslaug (2011), Chinese Colonialism or South - South Cooperation? The \n\nCase of Chinese Resources for Infrastructure Contracts in Angola. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Pol\u00edticas Comparada, Noruega, Universidade de Bergen. Dispon\u00edvel \n\nem: https://bora.uib.no/bitstream/handle/1956/4930/84870016.pdf?sequence=1 \n\n[Acesso: 10/11/2013]. \n\n \n\nAbreu, Francisco (2000), Estrat\u00e9gia - O Grande Debate, Sun Tzu e Clausewitz, Lisboa, \n\nEdi\u00e7\u00f5es Colibri. \n\n \n\nA desmontagem do mito \u00abSavimbi\u00bb (1988), \u00c1frica, Ano II, 55, 11 de Maio de 1988. \n\n \n\nADBG/OECD (2011), Africa Economic Outlook, Issy les Moulineaux, Africa \n\nDevelopment Bank Group/Organization for Economic Cooperation and \n\nDevelopment. \n\n \n\nADBG, OECD, UNDP e UNESCA (2012), Perspectivas Econ\u00f3micas em \u00c1frica 2012 \u2013 \n\nPa\u00edses Africanos da CPLP, s.l.: African Development Bank Group, Organization for \n\nEconomic Cooperation and Development, United Nations Development Programme and \n\nUnited Nations Economic Commission for Africa. Dispon\u00edvel em: http://www.gfn-\n\nacdd.com/angola/docs-angola/perspectivas-economicas-em-africa-pt [Acesso: \n\n13/10/2013]. \n\n \n\nAgbobli, Atsuts\u00e9 (1997), Combats pour l'Afrique et la d\u00e9mocratie: entretiens avec \n\nAtsuts\u00e9 Kokouvi Agbobli, Lausanne, \u00c9ditionsFavre. \n\n \n\nAgualusa, Jos\u00e9 (1995), \u201cA guerra civil foi est\u00fapida\u201d \u2013 entrevista a Jonas Savimbi, \n\nJornal O P\u00fablico, 1804, 15/02/1995, p.10. \n\n \n\nAICEP (2013), Angola \u2013 Ficha de Mercado, AICEP Portugal Global [online]. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.chooseportugal.com.pt/files/1235_FM_517fd321262c2.pdf [Acesso: \n\n23/07/2013]. \n\n \n\nAlden, Chris (2009), China in Africa, London, Zed Books Ltd. \n\n \n\nAlfred Thayer Maham (s.d.), em Encyclopedia Britannica Online. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.britannica.com/EBchecked/topic/357900/Alfred-Thayer-Mahan [Acesso: \n\n28/05/2012].  \n\n \n\nAlmeida, Eug\u00e9nio (1989), ANC - African National Congress, Elcalmeida. Dispon\u00edvel \n\nem: http://elcalmeida.home.sapo.pt/Naopublicados/ANC.htm  [Acesso: 28/05/2012]. \n\nhttps://bora.uib.no/bitstream/handle/1956/4930/84870016.pdf?sequence=1\nhttp://www.gfn-acdd.com/angola/docs-angola/perspectivas-economicas-em-africa-pt\nhttp://www.gfn-acdd.com/angola/docs-angola/perspectivas-economicas-em-africa-pt\nhttp://www.chooseportugal.com.pt/files/1235_FM_517fd321262c2.pdf\nhttp://www.britannica.com/EBchecked/topic/357900/Alfred-Thayer-Mahan\nhttp://elcalmeida.home.sapo.pt/Naopublicados/ANC.htm\n\n\n202 \n \n\n \n\nAlmeida, Eug\u00e9nio (2008), A Cimeira do Golfo e a projec\u00e7\u00e3o da emergente pot\u00eancia \n\nregional. Dispon\u00edvel em: http://www.elcalmeida.net/content/view/488/46/ [Acesso: \n\n20/12/2011]. \n\n \n\nAlmeida, Eug\u00e9nio (2010), Resumo Para Defesa Da Disserta\u00e7\u00e3o Para Doutoramento: A \n\nUni\u00e3o Africana e a emerg\u00eancia de Estados-Directores No Continente Africano: O \n\nCaso de Angola. Dispon\u00edvel em: http://www.elcalmeida.net/content/view/596/34 \n\n[Acesso: 20/12/2011]. \n\n \n\nAlmeida, Eug\u00e9nio (s.a),  A Uni\u00e3o Africana e a emerg\u00eancia de Estados-Directores no \n\nContinente Africano: O caso de Angola. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.elcalmeida.net/content/view/596/34 [Acesso: 20/12/2011]. \n\n \n\nAlmeida, Eug\u00e9nio (2011), Angola Pot\u00eancia Regional em Emerg\u00eancia, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es \n\nColibri. \n\n \n\nAlmeida, Pol\u00edbio de (1990), Do Poder do Pequeno Estado, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Instituto \n\nSuperior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nAlmeida, Pol\u00edbio de (1994), Ensaios de Geopol\u00edtica, Lisboa, Instituto Superior de \n\nCi\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nAlmeida, Roberto (2010), A vis\u00e3o de Jos\u00e9 Eduardo dos Santos na conquista da \n\nestabilidade nacional, Jornal de Angola, 16 de Abril de 2010.  \n\n \n\nAlveal, Carmen (2003), Evolu\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria de Petr\u00f3leo: Nascimento e \n\nDesenvolvimento, Rio de Janeiro, Edi\u00e7\u00f5es COPPEAD-IE/UFRJ. \n\n \n\nAmaral, Lu\u00eds Mira (2009), E depois da crise? Cen\u00e1rios para o Futuro das Economias \n\nPortuguesa e Mundiais, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Editor Hor\u00e1cio Piriquito. \n\n \n\nAmbr\u00f3sio, Teresa (2002), Educa\u00e7\u00e3o e Novos Espa\u00e7os de Defesa e Seguran\u00e7a, em Os \n\nNovos Espa\u00e7os de Seguran\u00e7a e Defesa, S. Pedro do Estoril, Edi\u00e7\u00f5es Atena, Lda. e \n\nInstituto de Altos Estudos Militares, pp. 123-132. \n\n \n\nAndrade, Justino Pinto (2011),  A Uni\u00e3o Africana e os Conflitos em \u00c1frica. Dispon\u00edvel \n\nem: http://jpintodeandrade.blogspot.pt/2011/05/uniao-africana-e-os-conflitos-em-\n\nafrica.html [Acesso: 20/10/2012]. \n\n \n\nAngola (2012), Atlas Geogr\u00e1fico, Oxford, Macmillan Education, pp 17-33. \n\n \n\nhttp://www.elcalmeida.net/content/view/488/46/\nhttp://www.elcalmeida.net/content/view/596/34\nhttp://www.elcalmeida.net/content/view/596/34\nhttp://jpintodeandrade.blogspot.pt/2011/05/uniao-africana-e-os-conflitos-em-africa.html\nhttp://jpintodeandrade.blogspot.pt/2011/05/uniao-africana-e-os-conflitos-em-africa.html\n\n\n203 \n \n\nAngola-Alemanha: Merkel sugere venda de barcos patrulha \u00e0 Marinha angolana, \n\nP\u00e1gina Global, 14 de Julho de 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://paginaglobal.blogspot.pt/2011/07/angola-alemanha-merkel-sugere-venda-de.html \n\n[Acesso: 19/10/2011]. \n\n \n\nAngola e Alemanha refor\u00e7am coopera\u00e7\u00e3o para moderniza\u00e7\u00e3o da Marinha angolana, \n\nJornal de Angola, 8 de Outubro de 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/politica/angola_e_alemanha_reforcam_cooperacao_para_\n\nmodernizacao_da_marinha_angolana [Acesso: 19/10/2011]. \n\n \n\nAngola e Brasil o mesmo ADN (2010), \u00c1frica Today, Abril 2010, pp. 10-16. \n\n \n\nAngola e EUA refor\u00e7am parceria militar, O Pa\u00eds, 7 de Junho de 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.opais.net/pt/opais/?det=21434.Acesso: 16/11/2012. \n\n \n\nAngola \u2013 Import Commodities. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.indexmundi.com/angola/imports_commodities.html [Acesso: 02/09/2012]. \n\n \n\nAngola os insepar\u00e1veis  atalhos pol\u00edticos,  \u00c1frica 21, Maio de 2010. \n\nAnstee, Margaret (1997), \u00d3rf\u00e3o da Guerra Fria: Radiografia do Colapso do Processo \n\nde Paz Angolano 1992/93, Porto, Campo das Letras Editores, S.A. \n\n \n\nAra\u00fajo, Ra\u00fal (2009), O Presidente da Rep\u00fablica no Sistema Pol\u00edtico de Angola, \n\nLuanda, Casa das Ideias. \n\n \n\nArnold, Guy (2005), Africa: A Modern History, London, Atlantic Books. \n\n \n\nAssembleia Nacional legitimou Kabangu para indicar comiss\u00e1rios da FNLA na CNE \n\n(2012), AngoNot\u00edcias [online], 22/05/2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.angonoticias.com/Artigos/item/34351/assembleia-nacional-legitimou-\n\nkabangu-para-indicar-comissarios-da-fnla-na-cne [Acesso: 12/10/2012]. \n\n \n\nAtlas Geogr\u00e1fico, Volume 1, 1982, Luanda, Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o - Rep\u00fablica \n\nPopular de Angola. \n\n \n\nBal\u00e3o, Sandra (2001), A F\u00f3rmula do Poder, Lisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias \n\nSociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nBall, Tom (2005), Tactical Assault Project. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.politicalstrategy.org/archives/001067.php [Acesso: 05/01/2012]. \n\n \n\n \n\nhttp://paginaglobal.blogspot.pt/2011/07/angola-alemanha-merkel-sugere-venda-de.html\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/politica/angola_e_alemanha_reforcam_cooperacao_para_modernizacao_da_marinha_angolana\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/politica/angola_e_alemanha_reforcam_cooperacao_para_modernizacao_da_marinha_angolana\nhttp://www.opais.net/pt/opais/?det=21434\nhttp://www.indexmundi.com/angola/imports_commodities.html\nhttp://www.angonoticias.com/Artigos/item/34351/assembleia-nacional-legitimou-kabangu-para-indicar-comissarios-da-fnla-na-cne\nhttp://www.angonoticias.com/Artigos/item/34351/assembleia-nacional-legitimou-kabangu-para-indicar-comissarios-da-fnla-na-cne\nhttp://www.politicalstrategy.org/archives/001067.php\n\n\n204 \n \n\nBanco Mundial disponibiliza mais 388 milh\u00f5es de euros para combate \u00e0 pobreza (2012), \n\nPortal de Angola, 14 de Junho de 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.portaldeangola.com/2012/06/banco-mundial-disponibiliza-mais-388-\n\nmilhoes-de-euros-para-combate-a-pobreza/ [Acesso: 09/08/2011]. \n\n \n\nBarata, \u00d3scar (1975), Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s Ci\u00eancias Sociais (Vol. 2), Lisboa, Bertrand Editora. \n\n \n\nBarrento, Ant\u00f3nio (2009), Clausewitz: A teoria da guerra, em Garc\u00eas, Ana e Guilherme \n\nd\u2019Oliveira Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - Estudos sobre o poder \n\nda Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp.366-389. \n\n \n\nBarroso, Lu\u00eds (2012), Salazar, Caetano e o \u201cReduto Branco\u201d \u2013 A Manobra Pol\u00edtico-\n\nDiplom\u00e1tico de Portugal na \u00c1frica Austral (1951-1974), Lisboa, Instituto de Estudos \n\nSuperiores Militares Fronteira do Caos Editores Lda. \n\n \n\nBento, V\u00edctor (2009), Perceber a Crise para encontrar o caminho, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es \n\nPeriquito. \n\n \n\nBeny, Eduardo (2007), A nova geopol\u00edtica do petr\u00f3leo: do Golfo P\u00e9rsico ao Golfo da \n\nGuin\u00e9, Luanda, Novo Imbondeiro. \n\n \n\nBerb\u00e9m, Ant\u00f3nio (2001), O Atl\u00e2ntico (a) Sul como quest\u00e3o estrat\u00e9gica mundializada, \n\nLisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nBerenskoetter, Felix e Michael Williams (2007), Power in World Politics, London, \n\nTaylor &amp; Francis Ltd Routledge. \n\n \n\nBernardino, Lu\u00eds (2013), A posi\u00e7\u00e3o de Angola na Arquitectura de Paz e Seguran\u00e7a \n\nAfricana. An\u00e1lise das For\u00e7as Armadas Angolanas, Lisboa, Almedina. \n\n \n\nBerridge, G. e Alan James (2003), A Dictionary of Diplomacy, ed. 2, Hampshire, \n\nPalgrave Macmillan. \n\n \n\nBessa, Ant\u00f3nio (1993), Quem Governa? Lisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e \n\nPol\u00edticas \u2013 ISCSP. \n\n \n\nBessa, Ant\u00f3nio (2001), O Olhar de Leviathan: Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pol\u00edtica Externa dos \n\nEstados Modernos, Lisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas \u2013 \n\nISCSP. \n\n \n\nBessa, Ant\u00f3nio (2008a), Uma Vis\u00e3o Geopol\u00edtica do Atl\u00e2ntico, Cadernos Navais: Uma \n\nVis\u00e3o Estrat\u00e9gica do Mar na Geopol\u00edtica do Atl\u00e2ntico, 24, pp. 21-31. \n\n \n\nhttp://www.portaldeangola.com/2012/06/banco-mundial-disponibiliza-mais-388-milhoes-de-euros-para-combate-a-pobreza/\nhttp://www.portaldeangola.com/2012/06/banco-mundial-disponibiliza-mais-388-milhoes-de-euros-para-combate-a-pobreza/\n\n\n205 \n \n\nBessa, Ant\u00f3nio (2008b), Para uma Geopol\u00edtica do Mar no S\u00e9culo XXI e o Lugar dos \n\nInteresses Lus\u00f3fonos, Cadernos Navais \u2013 1\u00ba Simp\u00f3sio das Marinhas dos Pa\u00edses de \n\nL\u00edngua Portuguesa, 26, pp. 103-129. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.marinhasplp.org/PT/simposio/Documents/cad26.pdf \n\n[Acesso: 20/11/2012]. \n\n \n\nBillon, Philippe et al (2008), Au-del\u00e1 du P\u00e9tro-Militarisme, La strat\u00e9gie ext\u00e9rieure \n\nAngolaise d\u2019apr\u00e8s-guerre, Politique Africaine, 110, pp. 102-107. \n\n \n\nBonfim, Uraci (2005), Geopol\u00edtica. Curso de Pol\u00edtica, Estrat\u00e9gia e Alta Administra\u00e7\u00e3o \n\ndo Ex\u00e9rcito: Ensino a Dist\u00e2ncia, s. l., CPEAEx/EAD. \n\nDispon\u00edvelem:http://www.ensino.eb.br/cpeceme/docs/03_INTRO_GEOPOLITICA_\n\n2011.pdf  [Acesso: 27/12/2011]. \n\n \n\nBoniface, Pascal (2008), Dicion\u00e1rio das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Lisboa, Pl\u00e1tano \n\nEditora. \n\n \n\nBraillard, Phillippe (1990), Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian. \n\n \n\nBranco, Maria  (2009), Vegetius: Da Arte da Guerra \u00e0 arte da Cavalaria, em Garc\u00eas, \n\nAna e Guilherme d\u2019Oliveira Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - \n\nEstudos sobre o poder da Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 156-188. \n\n \n\nBridgland, Fred (1986), Jonas Savimbi: A key to Africa, Edinburgh, Mainstream \n\nPublishing. \n\n \n\nBrown, Chris e Kirsten Ainley (2009), Understanding International Relations, 4\nth\n\n \n\nedition, New York, Palgrave Macmillan. \n\n \n\nBurchill, Scott (2009), Liberalism, in Scott Burchill et al., Theories of International \n\nRelations, 4\nth\n\n edition, China, Palgrave Macmillan, pp. 57-85. \n\n \n\nBurchill, Schott et al (2009), Theories of International Relations, 4\nth\n\n edition, China, \n\nPalgrave Macmillan. \n\n \n\nCamacho, Ana (2003), Golfo da Guin\u00e9:Ouro negro e rodos. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.alem-mar.org/cgi-\n\nbin/quickregister/scripts/redirect.cgi?redirect=EEFlkZyyAuTuQQdjZG [Acesso: \n\n04/12/12]. \n\n  \n\nCampenhoudt, Luc Van (2001),  Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise dos Fen\u00f3menos Sociais, Lisboa, \n\nGradiva. \n\nhttp://www.marinhasplp.org/PT/simposio/Documents/cad26.pdf\nhttp://www.ensino.eb.br/cpeceme/docs/03_INTRO_GEOPOLITICA_2011.pdf\nhttp://www.ensino.eb.br/cpeceme/docs/03_INTRO_GEOPOLITICA_2011.pdf\nhttp://www.alem-mar.org/cgi-bin/quickregister/scripts/redirect.cgi?redirect=EEFlkZyyAuTuQQdjZG\nhttp://www.alem-mar.org/cgi-bin/quickregister/scripts/redirect.cgi?redirect=EEFlkZyyAuTuQQdjZG\n\n\n206 \n \n\nCampos, Adriana (2007), Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo, Reestrutura\u00e7\u00e3o Sul-Americana nos \n\nAnos 90, Rio de Janeiro, Interci\u00eancia. \n\n \n\nCampos, Armando (1996), \u00c1frica do Sul. Pot\u00eancia Regional, Lisboa, Instituto Superior \n\nde Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nCardoso, Fernando (2004), Pref\u00e1cio, em Ana Paula Fernandes, EUA e Angola - A \n\nDiplomacia Econ\u00f3mica do Petr\u00f3leo, Cascais, Principia - Publica\u00e7\u00f5es Universit\u00e1rias e \n\nCient\u00edficas, p. 9. \n\n \n\nCarvalho, Henrique (1972), Os Ventos da Hist\u00f3ria, Estudos de Pol\u00edtica Internacional, \n\nAmadora, Livraria Bertrand. \n\n \n\nCarvalho, J. Eduardo (2009), Metodologia do Trabalho Cient\u00edfico, Lisboa, Escolar \n\nEditora. \n\n \n\nCarvalho, Manuel (2000), Testemunhos de Guerra, Angola, Guin\u00e9, Mo\u00e7ambique 1961-\n\n1974, Porto, Liga dos Amigos do Museu Militar do Porto. \n\n \n\nCarvalho, Virg\u00edlio (1986), Estrat\u00e9gia Global e Subs\u00eddios para uma Grande Estrat\u00e9gia \n\nNacional, Lisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas. \n\n \n\nCasalinho, Cristina (2011), Estudos Econ\u00f3micos e Financeiros Angola, Lisboa, BPI. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.bfa.ao [Acesso: 17/01/2012]. \n\n  \n\nCastro, Therezinha (1982), Atlas -Texto de Geopol\u00edtica do Brasil, Rio de Janeiro, \n\nCapemi Editora. \n\n \n\nCavazzini, Frederico (2012), The Angolan Civil War and its Impact in the Development \n\nof Public Primary Education, Lisboa, Instituto Superior de Economia e Gest\u00e3o. \n\n \n\nChabal, Patrick e Daloz, Jean-Pascal (1999), Africa Works: Disorder as Political \n\nInstrument, Oxford, James Currey. \n\n \n\nChabal, Patrick (2007), Angola: The Weight of History, London, Columbia University \n\nPress, Hurst Publishers, Ltd. \n\n \n\nChatham House, The Daily Bell. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.thedailybell.com/definitions/params/id/28446/ [Acesso: 12/09/2012]. \n\n \n\nChatham House (2012), Angola e o Golfo da Guin\u00e9 Rumo a uma Estrat\u00e9gia \n\n Mar\u00edtima Integrada, Londres, Chatham House. \n\n   \n\nhttp://www.bfa.ao/\nhttp://www.thedailybell.com/definitions/params/id/28446/\n\n\n207 \n \n\nCIA (2005), World FactBook 2005, Washington, Central Intelligence Agency. \n\nhttps://www.cia.gov/news-information/press-releases-statements/press-release-archive-\n\n2005/pr04282005.html [Acesso: 10/05/2012]. \n\n \n\nCIA (2012), World FactBook 2012, Washington, Central Intelligence Agency. \n\nhttps://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/ [Acesso: 28/05/2013]. \n\n \n\nCilliers, Jakkie et al (2011), African Futures 2050, Pretoria, Institute for Security \n\nStudies. \n\n \n\nClark, John  (2001), Realism, Neo-Realism and Africa\u2019s International Relations in the \n\nPost Cold War Era, em Kevin Dunn and T. Shaw (eds.), Africa\u2019s challenge to \n\nInternational Relations Theory, New York, Palgrave Macmillan, pp. 85-103. \n\n \n\nClarke, Duncan (2000), Petroleum prospects and political power, em Jakkie Cilliers e \n\nChristian Dietrich (ed.), Angola\u2019s war economy, Pretoria, Institute for Security \n\nStudies. Dispon\u00edvel em: http://www.issafrica.org/Pubs/Books/Angola.html [Acesso: \n\n13/10/2013]. \n\n \n\nCodato, Eleoterio (2010), Interven\u00e7\u00e3o Especial, Cimeira Financiamento e Investimento \n\n\u2013 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o de Angola Building Business, Luanda, 23-25 de Mar\u00e7o de 2010. \n\n \n\nCohen, Saul (1968), Regi\u00f5es Geoestrat\u00e9gicas e Geopol\u00edticas, Geopol\u00edtica Tropical, \n\nLisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edtica Ultramarina - ISCSPU. \n\n \n\nCola\u00e7o, Lu\u00eds (2009), De 1975 a 2009: Quantos \u00e9ramos e quantos somos, O Pa\u00eds. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.opais.net/pt/opais/?det=7192 [Acesso: 25/11/2012]. \n\n \n\nColliard, Claude-Albert (1974), Institutions des Relations Internationales, 6\neme\n\n edition, \n\nParis, Dalloz. \n\n \n\nCollier, Paul (2006),  Angola: Options for Prosperity, S.L, Oxford University. \n\nDispon\u00edvel em: http://users.ox.ac.uk/~econpco/research/pdfs/Angola-\n\nOptionsforProsperity.pdf [Acesso: 15/12/2011]. \n\n \n\nCooper, Andrew et al (1993), Relocating Middle Powers: Australia and Canada in a \n\nChanging World order, Vancouver, UBC Press. \n\n \n\nCorm, Georges (1993), A Nova Desordem Econ\u00f3mica Mundial: na Origem dos \n\nfracassos do Desenvolvimento, Lisboa, Instituto Piaget. \n\n \n\nhttps://www.cia.gov/news-information/press-releases-statements/press-release-archive-2005/pr04282005.html\nhttps://www.cia.gov/news-information/press-releases-statements/press-release-archive-2005/pr04282005.html\nhttps://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/\nhttp://www.issafrica.org/Pubs/Books/Angola.html\nhttp://www.opais.net/pt/opais/?det=7192\nhttp://users.ox.ac.uk/~econpco/research/pdfs/Angola-OptionsforProsperity.pdf\nhttp://users.ox.ac.uk/~econpco/research/pdfs/Angola-OptionsforProsperity.pdf\n\n\n208 \n \n\nCorreia, Pedro (1996), As implica\u00e7\u00f5es da descoloniza\u00e7\u00e3o de Angola no conflito p\u00f3s-\n\nindepend\u00eancia, em Manuel Bravo (coord.), Angola Transi\u00e7\u00e3o para a Paz, \n\nReconcilia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, Lisboa, Hugin, pp. 31-54. \n\n \n\nCorreia, Pedro (2002), Manual de Geopol\u00edtica e Geoestrat\u00e9gia \u2013 Conceitos, Teorias e \n\nDoutrinas, Vol. 1, Coimbra, Quarteto. \n\n \n\nCorreia, Pedro (2010), Manual de Geopol\u00edtica e Geoestrat\u00e9gia, Vol. 2, Coimbra, \n\nAlmedina. \n\n \n\nCosta, Ant\u00f3nio (2007), Metodologia das Ci\u00eancias Sociais, 14\u00aa ed., Porto: Edi\u00e7\u00f5es \n\nAfrontamento. \n\n \n\nCosta, Jorge et al (2014), Os Donos Angolanos de Portugal, 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Bertrand \n\nEditora, Lda. \n\n \n\nCramer, Christopher (2006), Civil War is not a Stupid Thing: Accounting for Violence in \n\nDeveloping Countries, London, Ed. C. Hurst &amp; Co. Publishers Ltd. \n\n \n\nCravinho, Jo\u00e3o (2002), Vis\u00f5es do Mundo: As Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e o Mundo \n\nContempor\u00e2neo, Lisboa, Imprensa de Ci\u00eancias Sociais. \n\n \n\nCunha, Lu\u00eds (2012), A Hora do Drag\u00e3o. Pol\u00edtica Externa da China, Lisboa, Zebra \n\nPublica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCunhal, \u00c1lvaro (1985), O Partido com Paredes de Vidro, Lisboa, Editorial Avante. \n\n \n\nDalaj, Edna (2013), Diplomacia p\u00fablica tem estatuto pr\u00f3prio, Jornal de Angola, 30 de \n\nAbril. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/politica/diplomacia_publica_tem_estatuto_pronto \n\n[Acesso: 15/05/2013]. \n\n \n\nDarame, Brama (2012), Miss\u00e3o militar angolana come\u00e7a a deixar a Guin\u00e9-Bissau \n\n(2012), DW, 6 de Junho de 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.dw.de/miss%C3%A3o-\n\nmilitar-angolana-come%C3%A7a-a-deixar-a-guin%C3%A9-bissau/a-16005666 \n\n[Acesso: 15/01/2013]. \n\n \n\nDavidson, Basil (1977), The Eye of the Storm: Angola\u2019s People, London, Penguin \n\nBooks. \n\n \n\nDegenhardt, Henry (1986), Treaties and Alliances of the World, 4\nth\n\n Edition, London, \n\nKeesing\u2019s Reference Publication. \n\nDemo, Pedro (1987), Metodologia Cient\u00edfica em Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o Paulo, Atlas. \n\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/politica/diplomacia_publica_tem_estatuto_pronto\nhttp://www.dw.de/miss%C3%A3o-militar-angolana-come%C3%A7a-a-deixar-a-guin%C3%A9-bissau/a-16005666\nhttp://www.dw.de/miss%C3%A3o-militar-angolana-come%C3%A7a-a-deixar-a-guin%C3%A9-bissau/a-16005666\n\n\n209 \n \n\n \n\nDias, Carlos (2010), Geopol\u00edtica: Teoriza\u00e7\u00e3o Cl\u00e1ssica e Ensinamentos, Lisboa, \n\nPref\u00e1cio. \n\n \n\nDias, Carlos (2007), Teses de Mackinder,Nostum Tempus. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://webcache.googleusercontent.com [Acesso: 30/11/2011]. \n\n \n\nDias, Karine e C\u00e9sar Porto (2009), Uma Hist\u00f3ria do Tempo Presente? Possibilidades e \n\ndesafios para o historiador, Hist\u00f3ria e-Hist\u00f3ria, (Online).Dispon\u00edvel \n\nem:http://www.historiaehistoria.com.br/materia.cfm?tb=professores&amp;id=85 [Acesso: \n\n11/12/2011]. \n\n \n\nDias, M\u00f3nica (2009), Wilson: O arquitecto da paz, em Garc\u00eas, Ana e Guilherme \n\nd\u2019Oliveira Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - Estudos sobre o poder \n\nda Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 477-510. \n\n \n\nDibua, J.I. (2003), Economic Crisis and Structural Adjustment Programs, em Toyin \n\nFalola (ed.), Africa, vol. 5: Contemporary Africa, Durham, Carolina Academic Press, \n\npp. 509-529. \n\n \n\nDiego, M. (2007), O que \u00e9 o poder politico. Dispon\u00edvel em: http://pt.oboulo.com/o-que-\n\ne-poder.politico-26527 [05/04/2011]. \n\n \n\nDieter, Heribert et al(2001), Prospects for Regional Co-operation in Southern Africa, \n\nem NAI, Regionalism and Regional Integration in Africa: a Debate of Current \n\nAspects and Issues, Uppsala, Nordiska Afrikainstitutet, pp. 54-73, \n\n \n\nDolan, Kerry A. e Rafael Morais (2013), Daddy\u2019s Girl: How an African \u2018Princess \n\nbanked $3 Billion in a Country Living on $2 a Day, Forbes Magazine.  \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.forbes.com/sites/kerryadolan/2013/08/14/how-isabel-dos-santos-took-\n\nthe-short-route-to-become-africas-richest-woman/ [Acesso: 17/09/2013]. \n\n \n\nDornelles, Rafael (2011), Hans Morgenthau, Princ\u00edpios do Realismo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://spgrafa.blogspot.com/2011/...morgenthau-principio-do-realismo.html [Acesso: \n\n24/12/2011]. \n\n \n\nDougherty, James e Robert L. Pfaltzgraff (2003), Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: As Teorias \n\nem Confronto, Lisboa, Principia. \n\n \n\nDowden, Richard (2007), Africa: Altered States, Ordinary Miracles, London: \n\nPortobello Books. \n\n \n\nhttp://webcache.googleusercontent.com/\nhttp://www.historiaehistoria.com.br/materia.cfm?tb=professores&amp;id=85\nhttp://pt.oboulo.com/o-que-e-poder.politico-26527\nhttp://pt.oboulo.com/o-que-e-poder.politico-26527\nhttp://www.forbes.com/sites/kerryadolan/2013/08/14/how-isabel-dos-santos-took-the-short-route-to-become-africas-richest-woman/\nhttp://www.forbes.com/sites/kerryadolan/2013/08/14/how-isabel-dos-santos-took-the-short-route-to-become-africas-richest-woman/\nhttp://spgrafa.blogspot.com/2011/...morgenthau-principio-do-realismo.html\n\n\n210 \n \n\nDrimie, Scott e Sithabiso Gandure (2012), Food insecurity, London, Zed Books. \n\n \n\nDuverger, Maurice (1969), Les partis politiques, Paris, Presses universitaires de France. \n\n \n\nEconomia Angolana acelera mas continua vulner\u00e1vel \u00e0 queda de receitas petrol\u00edferas, \n\nNeg\u00f3cios Online, 17 de Julho de 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.jornaldenegocios.pt/economia/detalhe/fmi_economia_angolana_acelera_\n\nmas_continua_vulneraacutevel_a_queda_de_receitas_petroliacuteferas.html [Acesso: \n\n09/09/2012]. \n\n \n\nEIU (1991), Angola, S\u00e3o Tom\u00e9 and Principe (1990-1991), London: The Economist \n\nIntelligence Unit. \n\n \n\nEscorrega, Lu\u00eds Falc\u00e3o (2009), Estrat\u00e9gia Americana para \u00c1frica: A import\u00e2ncia do \n\nGolfo da Guin\u00e9.Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://database.jornaldefesa.pt/crises_e_conflitos/outros/Estrat%C3%A9gia%20amer\n\nicana%20para%20%C3%81frica%20a%20import%C3%A2ncia%20do%20Golfo%2\n\n0da%20Guin%C3%A9.pdf [Acesso: 20/04/2012]. \n\n \n\n\u00c9tienne, Jean (1997), Dicion\u00e1rio de Sociologia, Lisboa, Paralelo. \n\n \n\nEvans, Graham e Jefrey Newnham (1998), The Pinguin Dictionary of International \n\nRelations, London, Pinguin Group. \n\n \n\n\u00caxito na organiza\u00e7\u00e3o da XXXI Cimeira da SADC, Jornal EME, 386, 19-25 Agosto de \n\n2011. \n\n \n\nFage, J. D. com William Tordof (2010),  Hist\u00f3ria da \u00c1frica, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70, Lda. \n\n \n\nFAO acha auto-sufici\u00eancia alimentar em \u00c1frica simples e pouco onerosa. PanaPress \n\n[online], 16 de Dezembro de 2008. Dispon\u00edvel em: http://www.panapress.com/FAO-\n\nacha-auto-suficiencia-alimentar-em-%C3%81frica-simples-e-pouco-onerosa--3-430595-\n\n40-lang4-index.html [Acesso: 30/10/ 2013]. \n\n \n\nFerguson, Yale H. e Richard W. Mansbach (2003), The Elusive Quest Continues: \n\nTheory and Global Politics, New Jersey, Prentice Hall. \n\n \n\nFernandes, Ana Paula (2004), EUA e Angola, a Diplomacia Econ\u00f3mica do Petr\u00f3leo, \n\nCascais, Principia. \n\n \n\nFernandes, Ant\u00f3nio Jos\u00e9 (2008), Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Ci\u00eancia Pol\u00edtica \u2013 teorias, m\u00e9todos e \n\ntem\u00e1ticas, Porto, Porto Editora. \n\n \n\nhttp://www.jornaldenegocios.pt/economia/detalhe/fmi_economia_angolana_acelera_mas_continua_vulneraacutevel_a_queda_de_receitas_petroliacuteferas.html\nhttp://www.jornaldenegocios.pt/economia/detalhe/fmi_economia_angolana_acelera_mas_continua_vulneraacutevel_a_queda_de_receitas_petroliacuteferas.html\nhttp://database.jornaldefesa.pt/crises_e_conflitos/outros/Estrat%C3%A9gia%20americana%20para%20%C3%81frica%20a%20import%C3%A2ncia%20do%20Golfo%20da%20Guin%C3%A9.pdf\nhttp://database.jornaldefesa.pt/crises_e_conflitos/outros/Estrat%C3%A9gia%20americana%20para%20%C3%81frica%20a%20import%C3%A2ncia%20do%20Golfo%20da%20Guin%C3%A9.pdf\nhttp://database.jornaldefesa.pt/crises_e_conflitos/outros/Estrat%C3%A9gia%20americana%20para%20%C3%81frica%20a%20import%C3%A2ncia%20do%20Golfo%20da%20Guin%C3%A9.pdf\nhttp://www.panapress.com/FAO-acha-auto-suficiencia-alimentar-em-%C3%81frica-simples-e-pouco-onerosa--3-430595-40-lang4-index.html\nhttp://www.panapress.com/FAO-acha-auto-suficiencia-alimentar-em-%C3%81frica-simples-e-pouco-onerosa--3-430595-40-lang4-index.html\nhttp://www.panapress.com/FAO-acha-auto-suficiencia-alimentar-em-%C3%81frica-simples-e-pouco-onerosa--3-430595-40-lang4-index.html\n\n\n211 \n \n\nFernandes, Ant\u00f3nio Jos\u00e9 (2008a), As Rela\u00e7\u00f5es Internacionais e Portugal, Lisboa, \n\nPref\u00e1cio. \n\n \n\nFernando, Em\u00eddio (2012), Jonas Savimbi: No Lado Errado da Hist\u00f3ria, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, \n\nLisboa, Dom Quixote. \n\n \n\nFernandes, Jos\u00e9 Pedro (2011), Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais: Da Abordagem \n\nCl\u00e1ssica ao Debate P\u00f3s-Positivista, 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Almedina. \n\n \n\nFernandes, Lu\u00eds (2002), Pref\u00e1cio, em Kenneth Waltz, Teoria das Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais, Lisboa, Gradiva, pp. 7-9. \n\n \n\nFerreira, Isabel (2004), \u00c1frica e a pol\u00edtica da Uni\u00e3o Europeia de coopera\u00e7\u00e3o para o \n\ndesenvolvimento : Angola no Quadro da Conven\u00e7\u00e3o Lom\u00e9 IV, Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Porto: Faculdade de Letras da Universidade do Porto. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://repositorio-aberto.up.pt/handle/10216/19433 [Acesso: 25/07/2012]. \n\n \n\nFerreira, Manuel Ennes (1999), A Ind\u00fastria em tempo de Guerra: Angola, 1975-91, \n\nLisboa, Edi\u00e7\u00f5es Cosmos, Instituto de Defesa Nacional. \n\n \n\nFerreira, Manuel (2005),\u201cRealeconomie e Realpolitik nos Recursos Naturais em \n\nAngola\u201d, Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, 6, pp. 73-89. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.adelinotorres.com/africa/M%20Ennes%20Ferreira-\n\nRealeconomie%20e%20Realpolitik%20nos%20Recursos%20Naturais%20de%20An\n\ngola.pdf  [Acesso: 06/04/2012]. \n\n \n\nFerreira, Manuel Ricardo (s.a.), Holden Roberto, Pitrigili [Blogue]. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://angola-luanda-pitigrili.com/who%e2%80%99s-who/h/holden-roberto [Acesso \n\n12/05/2012]. \n\n \n\nFigueiredo, Xavier (2012), Presen\u00e7a Cubana em Angola, Conversa com Aida Pegado, \n\nLisboa, Setembro de 2012. \n\n \n\nFilho, Lu\u00eds (2009), Fundamentos Epistemol\u00f3gicos da Geografia, Vol. 6, Curitiba, \n\nInstituto Brasileiro de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Extens\u00e3o. \n\n \n\nFilipe, Celso (2013), O Poder Angolano em Portugal: Presen\u00e7a e Influ\u00eancia do Capital \n\nde um Pa\u00eds Emergente, Lisboa, Editorial Planeta. \n\n \n\nFlemes, Daniel (2007), Conceptualizing Regional Power in International Relations: \n\nLessons from the South Africa Case, Giga Working Papers, 53, Hamberg, German \n\nInstitute of Global and Area Studies. \n\n \n\nhttp://repositorio-aberto.up.pt/handle/10216/19433\nhttp://www.adelinotorres.com/africa/M%20Ennes%20Ferreira-Realeconomie%20e%20Realpolitik%20nos%20Recursos%20Naturais%20de%20Angola.pdf\nhttp://www.adelinotorres.com/africa/M%20Ennes%20Ferreira-Realeconomie%20e%20Realpolitik%20nos%20Recursos%20Naturais%20de%20Angola.pdf\nhttp://www.adelinotorres.com/africa/M%20Ennes%20Ferreira-Realeconomie%20e%20Realpolitik%20nos%20Recursos%20Naturais%20de%20Angola.pdf\nhttp://angola-luanda-pitigrili.com/who%e2%80%99s-who/h/holden-roberto\n\n\n212 \n \n\nFMI: Economia angolana acelera mas continua vulner\u00e1vel a queda de receitas \n\npetrol\u00edferas (2012), Jornal de Neg\u00f3cios [online], 17 de Julho de 2012. \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.jornaldenegocios.pt/economia/detalhe/fmi_economia_angolana_acelera_ma\n\ns_continua_vulneraacutevel_a_queda_de_receitas_petroliacuteferas.html  [Acesso: \n\n04/01/2013]. \n\n \n\nFonseca, Jr. G\u00e9lson (1995), Aspectos da teoria de rela\u00e7\u00f5es internacionais: notas \n\ndid\u00e1cticas, Pol\u00edtica Externa, 3 (3), pp. 72-100. \n\n \n\nFontoura, Lu\u00eds (2010), O Poder na Rela\u00e7\u00e3o Externa do Estado. A Equa\u00e7\u00e3o de Cline, \n\nJornadas de Defesa e Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.adelinotorres.com/relacoesinternacionais/Luis%20Fontoura-\n\nPoder%20e%20Estado.pdf  [Acesso: 08/03/2012]. \n\n \n\nFranco, L\u00edvia (2009), Tocqueville: A democracia e a guerra, em Garc\u00eas, Ana e \n\nGuilherme d\u2019Oliveira Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - Estudos \n\nsobre o poder da Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 427-447. \n\n \n\nFreire, Hor\u00e1cio (2006), O Poder A\u00e9reo no Conflito Angolano,  Air &amp; Space Power. \n\nDispon\u00edvel em:http://www.airpower.maxwell.af.mil/apjinternational/apj-\n\np/2006/2tri06/freire,html  [Acesso: 23/09/2011]. \n\n \n\nFreitas, Jorge (1999), A Escola Geopol\u00edtica Brasileira, Lisboa, Instituto Superior de \n\nCi\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas. \n\n \n\nFortes, Meyer e E. Evans-Prittchard (1940), Sistemas Pol\u00edticos Africanos, Lisboa, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\n \n\nFox, William e Annette Fox (1961), The Teaching of International Relations in the \n\nUnited State, World Politics, 13 (3), pp 339-359. \n\n \n\nGambino, Antony (2008) Congo Securing Peace, Sustaining Progress, Council on \n\nForeign Relations, Center for Preventive action, Special Report N\u00ba 40, New York, \n\nUSA. \n\n \n\nGarc\u00eas, Ana (2009), Sunzi: O c\u00e9u intacto de Mestre Wu, em Garc\u00eas, Ana e Guilherme \n\nd\u2019Oliveira Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - Estudos sobre o poder \n\nda Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 103-132. \n\n \n\nGary, Ian e Terry Lynn Karl (2003), O Fundo do Barril: O \u2018Boom\u2019 do petr\u00f3leo em \n\n\u00c1frica e os Pobres\u201d, Catholic Reliev Services (Online). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://crs.org/publications/showpdf.cfm?pdf_id=185 [acesso: 10/10/2011]. \n\nhttp://www.adelinotorres.com/relacoesinternacionais/Luis%20Fontoura-Poder%20e%20Estado.pdf\nhttp://www.adelinotorres.com/relacoesinternacionais/Luis%20Fontoura-Poder%20e%20Estado.pdf\nhttp://www.airpower.maxwell.af.mil/apjinternational/apj-p/2006/2tri06/freire,html\nhttp://www.airpower.maxwell.af.mil/apjinternational/apj-p/2006/2tri06/freire,html\nhttp://crs.org/publications/showpdf.cfm?pdf_id=185\n\n\n213 \n \n\n \n\nGaspar, Mateus(2012), Investiga\u00e7\u00e3o de Defesa, Inova\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, \n\nColect\u00e2nea de Temas de Investiga\u00e7\u00e3o Militar, Luanda, Co-Edi\u00e7\u00e3o: Mayamba Editora \n\ne Estado Maior General das FAA, pp. 91-99. \n\n \n\nGBissau (2011), Sequ\u00eancia dos acordos entre a Guin\u00e9-Bissau e Angola: Bauxite, \n\nfosfatos, Porto de Buba. Dispon\u00edvel em: http://www.gbissau.com/?tag=sequencia-\n\ndos-acordos-entre-a-guine-bissau-e-angola-bauxite [Acesso: 10/11/2013]. \n\n \n\nGentelle, Pierre et al. (2008), Geopolitique du Monde Contemporain, \u00c9tats, continents, \n\npuissances, Paris, Ed. S\u00e9verine Martineau, Emmanuelle Pell\u00e9. \n\n \n\nGhiglione, Rodophe e Benjamin  Matalon (1998), O Inqu\u00e9rito Teoria e Pr\u00e1tica, 4\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, Oeiras, Celta Editora. \n\n \n\nGilpin, Robert (1975), U.S. Power and the Multinational Corporation: The Political \n\nEconomy of Foreign Direct Investment, New York, Basic Books. \n\n \n\nGomes, Carlos e Aniceto Afonso (2009), Os anos da Guerra Colonial, Vol. 3, Lisboa, \n\nCofina. \n\n \n\nGon\u00e7alves, Jos\u00e9 (1992), As Ci\u00eancias Sociais em Angola, Cabo Verde, Guin\u00e9 Bissau, \n\nMo\u00e7ambique e S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe, em Ci\u00eancias Sociais em \u00c1frica, Dakar, Council \n\nfor the Development of Social Science Research in Africa. \n\n \n\nGon\u00e7alves, Jos\u00e9 (1969), Sociologia, Porto, Portucalense. \n\n \n\nGon\u00e7alves, Pedro (2011), Angola e Portugal: Uma Rela\u00e7\u00e3o do Passado que se Projecta \n\nno Futuro, em Jos\u00e9 Pavia (coord.), A Pol\u00edtica Externa de Angola no Novo Contexto \n\nInternacional, Lisboa,  Quid Juris, pp. 73-87.  \n\n \n\nGood, J. e Paul Hatt (1979), M\u00e9todos em Pesquisa Social, S\u00e3o Paulo, Companhia \n\nEditora Nacional. \n\n \n\nGra\u00e7a, Pedro (1997), Fundamentos Culturais dos Pa\u00edses Africanos Lus\u00f3fonos, o Legado \n\nColonial, AFRICANA, 18, pp. 59-79. \n\n \n\nGra\u00e7a, Pedro (2005), A Constru\u00e7\u00e3o da Na\u00e7\u00e3o em \u00c1frica, Lisboa, Almedina. \n\n \n\nGra\u00e7a, Pedro (2008a), O Papel das Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas na Projec\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima de \n\nPortugal, Cadernos Navais, 24, pp.87-96. \n\n \n\nhttp://www.gbissau.com/?tag=sequencia-dos-acordos-entre-a-guine-bissau-e-angola-bauxite\nhttp://www.gbissau.com/?tag=sequencia-dos-acordos-entre-a-guine-bissau-e-angola-bauxite\n\n\n214 \n \n\nGra\u00e7a, Pedro (2008b), A Transpar\u00eancia e a Responsabiliza\u00e7\u00e3o de Pessoas e Institui\u00e7\u00f5es \n\nem \u00c1frica, Estrat\u00e9gia, vol. 17, pp. 411-421. \n\n \n\nGra\u00e7a, Pedro (2010), Mundo Secreto. Hist\u00f3ria do Presente e Intelligence nas Rela\u00e7\u00f5es \n\nInternacionais, Luanda, Instituto de Informa\u00e7\u00f5es e Seguran\u00e7a de Angola. \n\n \n\nGra\u00e7a, Pedro (2012), La Composition Politique de l\u2019Angola (d\u2019apr\u00e8s la victoire du \n\nMPLA aux elections du 31 Ao\u00fbt 2012), comunica\u00e7\u00e3o apresentada no S\u00e9minaire \n\nAnnuel 2012, Paris, Institut Fran\u00e7ais de Recherche et Afrique \u2013 Fondation pour la \n\nRecherche Scientifique, 29 de Novembro de 2012. \n\n \n\nGuerreiro, Pedro e Sobral, Fernando (2011), Jos\u00e9 Eduardo dos Santos, em Guerreiro, \n\nPedro e Fernando Sobral, Os mais poderosos da Economia Portuguesa, Lisboa, \n\nZebra Publica\u00e7\u00f5es, pp. 51-54. \n\n \n\nGuiddens, Anthony (2010), Sociologia, 8\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian. \n\n \n\nGuimar\u00e3es, Fernando Andresen (2001), The Origins of the Angolan Civil War, Foreign \n\nIntervention and Domestic Political Conflict, London, Palgrave Macmillan. \n\n \n\nGunn, Gillian (1991), The Angolan Economy, em Kitchen, Helen (ed.), Angola \n\nMozambique and the West, London, Praeger, pp. 554-569. \n\n \n\nGW/OSISA (2011), Oil Revenues in Angola. Much more information but not enough \n\nTransparency, London, Global Witness e Funda\u00e7\u00e3o Open Society. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.globalwitness.org/sites/default/files/library/V15_LIVE_ANGOLA_REP\n\nORT_0.pdf  [Acesso: 01/02/2012]. \n\n \n\nHalberstam, David (1980),  Le pouvoir est l\u00e0,  Paris, Fayard. \n\n \n\nHaas, Ernest B. (1966), Partidos Pol\u00edticos Y Grupos de Presi\u00f3n en la Integraci\u00f3n \n\nEuropea, Buenos Aires, Instituto para la Integraci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. \n\n Dispon\u00edvel em: www.worldcat.org/.../partidos-politicos-y-grupos-de-integracion \n\n[Acesso: 20/12/2011]. \n\n \n\nHagemann, Albrecht (2011), Nelson Mandela, Lisboa, Expresso. \n\n \n\nHambrick, Donald C. (1980), Operationalizing the Concept of Business-Level Strategy \n\nin Research, Academy of Management Review, 5 (4), pp.567-575. \n\nHandel, Michael I. (1996), Masters of War: Classical Strategic Thought, London, Frank \n\nCass. \n\n \n\nhttp://www.worldcat.org/.../partidos-politicos-y-grupos-de-integracion\n\n\n215 \n \n\nHeimer, Franz-Wilhelm (1980), O Processo de Descoloniza\u00e7\u00e3o em Angola 1974-1976: \n\nEnsaio de sociologia pol\u00edtica, Lisboa, A Regra do Jogo. \n\n \n\nHernandez, Ruben (2012), Malongo, entrevistado por Aida Pegado, Lisboa, 28/05/2012. \n\n \n\nHodges, Tony (2003), Angola: Do Afro-Estalinismo ao Capitalismo Selvagem, Cascais, \n\nPrincipia. \n\n \n\nHodges, Tony (2004) Angola: Anatomy of an Oil State, Indiana University Press, North \n\nAmerica. \n\n \n\nHodges, Tony (2007), The Economic Foundations of the Patrimonial State, in Chabal, \n\nPatrick e Nuno Vidal (eds.), Angola: The Weight of History, London, Hurst, pp. 175-\n\n199. \n\n \n\nHodges, Tony (2011), Fundamentos Econ\u00f3micos do Estado Patrimonial, em Vidal, \n\nNuno e Justino Pinto de Andrade (eds.), Economia Pol\u00edtica e Desenvolvimento em \n\nAngola, Lisboa e Luanda: Firmamento, Universidade Cat\u00f3lica de Angola e Ch\u00e1 de \n\nCaxinde, pp. 87-112. \n\n \n\nHoreau, Louis-Marie (2008), Angolagate, une affaire dans un piteux \u00c9tat, Le Canard \n\nEncha\u00een\u00e9, 1 Octobre. \n\n \n\nHountondji, Paulin (2010), Conhecimentos de \u00c1frica, conhecimento de Africanos: Duas \n\nperspectivas sobre os Estudos Africanos, em Santos, Boaventura e Maria Paula \n\nMeneses (orgs.), Epistemologias do Sul, Coimbra, Almedina, pp. 117-129. \n\n \n\nHRW (2004), Transparency and Accountability in Angola. An Update, New York: \n\nHuman Right Watch. Dispon\u00edvel em: \n\n http://www.hrw.org/sites/default/files/reports/angola0410webwcover_1pdf  \n\n[Acesso: 12/02/2013]. \n\n \n\nIAEM (1982), Origens e Evolu\u00e7\u00e3o do Pensamento Geopol\u00edtico: S\u00edntese Hist\u00f3rica, \n\nLisboa, Instituto de Altos Estudos Militares. \n\n \n\nIEA (2006),  Angola \u2013 Desenvolvimento de uma Estrat\u00e9gia para a Energia. Paris: \n\nInternational Energy Agency. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.welvitchia.com/Novidades_files/AIE%20Angola_Desenvolvimento%20\n\nEstrategia%20para%20Energia%20by%20Agencia%20International%20Energia%20\n\n2006.pdf  [Acesso: 11/10/ 2011]. \n\nIISS (2012), Military Balance 2012, Washington, D.C., International Institute for \n\nStrategic Studies. Dispon\u00edvel em: https://www.iiss.org/en/publications/military-s-\n\nbalance [Acesso: 20/08/2013]. \n\nhttp://www.hrw.org/sites/default/files/reports/angola0410webwcover_1pdf\nhttp://www.welvitchia.com/Novidades_files/AIE%20Angola_Desenvolvimento%20Estrategia%20para%20Energia%20by%20Agencia%20International%20Energia%202006.pdf\nhttp://www.welvitchia.com/Novidades_files/AIE%20Angola_Desenvolvimento%20Estrategia%20para%20Energia%20by%20Agencia%20International%20Energia%202006.pdf\nhttp://www.welvitchia.com/Novidades_files/AIE%20Angola_Desenvolvimento%20Estrategia%20para%20Energia%20by%20Agencia%20International%20Energia%202006.pdf\nhttps://www.iiss.org/en/publications/military-s-balance\nhttps://www.iiss.org/en/publications/military-s-balance\n\n\n216 \n \n\n \n\nIMD (2008), IMD World Competitiveness Year Book 2008, Lausanne, IMD. \n\n \n\nIMF (2013), IMF Conditionality, Facsheet. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.imf.org/external/np/exr/facts/howlen.htm  [Acesso: 25/09/2012]. \n\n \n\nInikori, Joseph (1979), O tr\u00e1fico negreiro e as economias atl\u00e2nticas de 1451 a 1870, em \n\nUNESCO, O Tr\u00e1fico de Escravos Negros S\u00e9c. XV-XIX, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es 70, pp. 71-\n\n109. \n\n \n\nJamba, Sousa (1991), Patriotas, Lisboa, Edi\u00e7\u00e3o Cotovia. \n\n \n\nJos\u00e9, Joveta (2011), A Pol\u00edtica Externa de Angola: Novos Regionalismos e Rela\u00e7\u00f5es \n\nBilaterais com o Brasil, Tese de Doutoramento em Ci\u00eancia Pol\u00edtica, Porto Alegre, \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas.  \n\nDispon\u00edvel em: http://hdl.handle.net/10183/35078  [Acesso: 30/08/2012]. \n\n \n\nJoshua, Frank (1989), Experience of African Regional Economic Integration. The \n\nhistory of economic integration in Africa, UNCTAD Review, 1 (2), pp. 59-78. \n\n \n\nJ\u00fanior, Ant\u00f3nio et al (2011), Fronteiras e Geopol\u00edtica Brasileira: Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nCompreens\u00e3o da Porosidade do Territ\u00f3rio Nacional, Anais - Encontros nacionais da \n\nanpur, vol. 14.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.anpur.org.br/revista/rbeur/index.php/anais/article/view/3543 [Acesso: \n\n20/07/2012]. \n\n \n\nJ\u00fanior, Miguel (2007),  \n\nEx\u00e9rcito nacional (1975-1992), Lisboa, Edi\u00e7\u00e3o de Livros e Revistas. \n\n \n\nJ\u00fanior, Miguel (2012), As For\u00e7as Armadas Angolanas e a Investiga\u00e7\u00e3o Militar, em \n\nEMG-FAA, Colect\u00e2nea de Temas de Investiga\u00e7\u00e3o Militar, Luanda, Mayamba \n\nEditora e Estado Maior General das FAA, pp. 23-31. \n\n \n\nKajibanga, Victor (2008), Saberes End\u00f3genos, Ci\u00eancias Sociais e Desafios dos Pa\u00edses \n\nAfricanos, Revista Angolana de Sociologia, 2, pp. 7-14. \n\n \n\nKaninga, John (2006), O Salto Gigante de Angola no Palco da Economia Mundial, \n\nBusiness Day, 12 de Janeiro de 2006. Dispon\u00edvel em: http://archive.is/Of2E8. \n\n[Acesso: 12/12/2012]. \n\n \n\nhttp://www.imf.org/external/np/exr/facts/howlen.htm\nhttp://hdl.handle.net/10183/35078\nhttp://www.anpur.org.br/revista/rbeur/index.php/anais/article/view/3543\nhttp://archive.is/Of2E8\n\n\n217 \n \n\nKegley, Charles (2004), World Politics. Trend &amp; Transformation, University of South \n\nCarolina, Library of Congress, publisher: Clark Baxter. \n\n \n\nKeller, Edmond J. e Donald Rothchild (1987), Afro Marxist Regimes: Ideology and \n\nPublic Policy. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.amazon.com/Afro-Marxist-Regimes-Ideology-Public-\n\nPolicy/dp/0931477905 [Acesso: 11/09/2011]. \n\n \n\nKennedy, Paul (1987), The Rise and Fall of the Great Powers: Economic Change and \n\nMilitary Conflict From 1500 to 2000, New York, Random House. \n\n \n\nKeohane, Robert e Nye, Joseph (1972), Transnational Relations and the World Politics, \n\nCambridge and Massachusetts, Harvard University Press. \n\n \n\nKeohane, Robert (1986), Realism, Neorealism and the Study of World Politics, em \n\nRobert Keohane (ed.), Neorealism and its Critics, New York,Columbia University \n\nPress, pp.1-26. \n\n \n\nKiambata, Lu\u00eds (2012), Entrevista, Telejornal \u2013 TPA Internacional, Luanda, 11 de \n\nNovembro de 2012. \n\n  \n\nKissinger, Henry (2001), Does America Need a Foreign Policy? Toward a Diplomacy \n\nfor the 21\nst\n Century, New York, Simon &amp; Schuster. \n\n \n\nKlingberg, Frank L. (1996), Positive Expectations of America\u2019s World Role: Historical \n\nCycles of Realistic Idealism, New York, University Press of America. \n\n \n\nKunstler, James (2006), O Fim do Petr\u00f3leo, O Grande Desafio do S\u00e9c. XXI, Lisboa, \n\nBiz\u00e2ncio. \n\n \n\nLara, Ant\u00f3nio (1995), Elementos de Ci\u00eancia Pol\u00edtica, Lisboa, Pedro Ferreira. \n\n \n\nLara, Ant\u00f3nio (1998), Ci\u00eancias Pol\u00edticas: Metodologia, Doutrina e Ideologia, Lisboa, \n\nInstituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nLara, Ant\u00f3nio (2002), Imperialismo, Descoloniza\u00e7\u00e3o, Subvers\u00e3o e Depend\u00eancia, \n\nLisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nLara, Ant\u00f3nio (2009), Ci\u00eancia Pol\u00edtica, Estudos da Ordem Subversiva, Lisboa, Instituto \n\nSuperior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nLaurent, \u00c9ric (2007),  A Face Oculta do Petr\u00f3leo, Lisboa, Temas e Debates. \n\n \n\nhttp://www.amazon.com/Afro-Marxist-Regimes-Ideology-Public-Policy/dp/0931477905\nhttp://www.amazon.com/Afro-Marxist-Regimes-Ideology-Public-Policy/dp/0931477905\n\n\n218 \n \n\nLazit?, Branko (1988), The Battle for Angola, 1974-1988, London, Better Britain \n\nSociety. \n\n \n\nLe\u00e3o, Ana e Martin Rupiya (1994), A military history of the Angolan Armed Forces \n\nfrom the 1960s onwards \u2013 as told by former combatants, Evolutions &amp; Revolutions, \n\nPretoria, Institute for Security Studies. Dispon\u00edvel em: https://doc-10-94-\n\ndocsviewer.googleusercontent.com/viewer/securedownload/dsn1 [Acesso: \n\n10/02/2012]. \n\n \n\nLee, Margaret C. (2000), Development, Co-operation and Integration in the SADC \n\nRegion, em Nabudere, Dani (ed.), Globalisation and the Post-Colonial African State, \n\nZimbabwe, AAPS Books, pp. 120-145. \n\n \n\nLegum, Colin (1976), After Angola: The War Over Southern Africa, The Role of the Big \n\nPowers, London, Collings. \n\n \n\nLieber, Robert (2007),  A Era Americana, Lisboa, Editorial Estampa. \n\n \n\nLima, Pedro (2007), Percursos Espinhosos, Luanda, Instituto Nacional do Livro e do \n\nDisco. \n\n \n\nLinklater, Andrew (1993), Liberal Democracy, Constitutionalism and the New World \n\nOrder, em  Leaver, Richard e James L. Richardson (eds.), Charting the Post-Cold \n\nWar Order, Colorado, Westview Press, pp. 29-38. \n\n \n\nLoiseau, Yves et Pierre-Guillaume de Roux (1987), Portrait d\u2019un R\u00e9volutionnaire en \n\nG\u00e9n\u00e9ral: Jonas Savimbi, Paris, La Table Ronde. \n\n \n\nLopes, Figueiredo Lopes (2009), Jean O. Monner, 1888-1979, em Garc\u00eas, Ana e \n\nGuilherme d\u2019Oliveira Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - Estudos \n\nsobre o poder da Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 631-654. \n\n \n\nLopes, Carlos (1999), O Sector Informal e o Desenvolvimento: estudo de caso em \n\nLuanda, comunica\u00e7\u00e3o apresentada no II Congresso de Est\u00fadios Africanos en El \n\nMundo Ib\u00e9rico \u2013 \u00c1frica Hacia el Siglo XXI, 15-17 de Setembro de 1999, Madrid \n\nDispon\u00edvel:http://www.multiculturas.com/angolanos/carlos_lopes_sector_informal,ht\n\nm [Acesso: 13/04/2012]. \n\n \n\nLopes, Rita (2004), O Poder dos Media na Sociedade Contempor\u00e2nea, Agora.Net, 4. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.labcom.ubi.pt/files/agoranet/04/lopes-rita-media-e-\n\npoder.pdf  [Acesso: 13/12/2011]. \n\n \n\nhttps://doc-10-94-docsviewer.googleusercontent.com/viewer/securedownload/dsn1\nhttps://doc-10-94-docsviewer.googleusercontent.com/viewer/securedownload/dsn1\nhttp://www.multiculturas.com/angolanos/carlos_lopes_sector_informal,htm\nhttp://www.multiculturas.com/angolanos/carlos_lopes_sector_informal,htm\nhttp://www.labcom.ubi.pt/files/agoranet/04/lopes-rita-media-e-poder.pdf\nhttp://www.labcom.ubi.pt/files/agoranet/04/lopes-rita-media-e-poder.pdf\n\n\n219 \n \n\nMackinder, Halford [1904 (2011)], O Piv\u00f4 Geogr\u00e1fico da Hist\u00f3ria, GEOUSP \u2013 Espa\u00e7o \n\ne Tempo, 29, pp.87-100. \n\n \n\nMacmillan, John (2005), Promoting Transparency in Angola, Journal of Democracy \n\n(Online),16 (3),pp. 155-169. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://muse.jhu.edu/login?auth=0&amp;type=summary&amp;url=/journals/journal_of_democ\n\nracy/v016/16.3mcmillan.html [Acesso: 29/11/2011]. \n\n \n\nMadeira, Ana e Maria Abreu (2004), Comunicar em Ci\u00eancia: como redigir e apresentar \n\ntrabalhos cient\u00edficos, Lisboa, Escolar Editora. \n\n \n\nMagalh\u00e3es, Jos\u00e9 (2005), A Diplomacia Pura, Venda Nova, Editorial Biz\u00e2ncio. \n\n \n\nMais de 100 mil portugueses trabalham em Angola (2013), Angonot\u00edcias [online], 13 de \n\nFevereiro de 2013. Dispon\u00edvel: \n\nhttp://www.angonoticias.com/Artigos/item/37534/mais-de-100-mil-portugueses-\n\ntrabalham-em-angola [14 de Mar\u00e7o de 2013]. \n\n \n\nMaltez, Jos\u00e9 Adelino (1996), Princ\u00edpios de Ci\u00eancia Pol\u00edtica 1\u00ba vol. - Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nTeoria Pol\u00edtica, Lisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nMaltez, Jos\u00e9 Adelino (2006), F\u00f3rmula de Cline, A Escola de Ci\u00eancia Pol\u00edtica. \n\nDispon\u00edvel em:http://farolpolitico.blogspot.pt/2006/10/frmula-de-cline.html. Acesso: \n\n12/12/2011. \n\n \n\nMaltez, Jos\u00e9 Adelino (2003), Realismo Pol\u00edtico, Dicion\u00e1rios \u2013 Ideologias, Correntes e \n\nDoutrinas. Dispon\u00edvel em: http://www.iscsp.utl.pt/~cepp/ideologias/realismo,htm \n\nAcesso: 16/01/2012. \n\n \n\nMammo, Tirfe(1999), The Paradox of Africa\u2019s Poverty: The Role of Indigenous \n\nKnowledge, Traditional Practices and Local Institutions - The Case of Ethiopia, \n\nLawrenceville, Red Sea Press. \n\n \n\nMaquiavel, Nicolau (2005), O Pr\u00edncipe, 12\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Guimar\u00e3es Editores. \n\n \n\nMaria, Ant\u00f3nio Jos\u00e9 (2010), As miss\u00f5es estrat\u00e9gicas para a paz no continente africano. \n\nAngola e Congo, Policiais Brasileiros em Miss\u00f5es de Paz \u2013 United Nations Police \n\n\u201cUNPOL\u201d (Online). Dispon\u00edvel em: http://missaodepaz.com/category/pa\u00edses-e-\n\nmissoes-de-paz/congo/  [Acesso: 25/02/2013]. \n\n \n\nMarcum, John (1985), United States Options in Angola, CSIS African Notes 52, \n\nWashington, D.C.: Center for Strategic and International Studies. \n\n \n\nhttps://muse.jhu.edu/login?auth=0&amp;type=summary&amp;url=/journals/journal_of_democracy/v016/16.3mcmillan.html\nhttps://muse.jhu.edu/login?auth=0&amp;type=summary&amp;url=/journals/journal_of_democracy/v016/16.3mcmillan.html\nhttp://farolpolitico.blogspot.pt/2006/10/frmula-de-cline.html\nhttp://www.iscsp.utl.pt/~cepp/ideologias/realismo,htm\nhttp://missaodepaz.com/category/pa\u00edses-e-missoes-de-paz/congo/\nhttp://missaodepaz.com/category/pa\u00edses-e-missoes-de-paz/congo/\n\n\n220 \n \n\nMarcum, John A. (1987), The People\u2019s Republic of Angola: a Radical Vision Frustated, \n\nem Keller, Edmond e Donald Rothchild (eds.), Afro Marxist Regimes: Ideology and \n\nPublic Policy, Boulder, Lynne Rienner Rienner Publichers, pp. 68-71. \n\n \n\nMarinha de Guerra Angolana, Geraldo Sachipengo Nunda, Sol, 10 de Julho de 2012. \n\nDispon\u00edvel em: http://sol.sapo.pt/Angola/Interior.aspx?content_id [Acesso: \n\n30/01/2013]. \n\n \n\nMarinha de Guerra implementa programa de reedifica\u00e7\u00e3o, Ag\u00eancia Angola Press \n\n[onlinw], 28 de Junho de 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.portalangop.co.ao/angola/pt_pt/noticias/politica/2012/5/26/Marinha-Guerra-\n\nimplementa-programa-reedificacao,c990bc67-4dc5-45d2-98ff-8bd705c4c2b6.html  \n\n[Acesso: 26/05/2012]. \n\nMarques, Alexandra (2013), Segredos da Descoloniza\u00e7\u00e3o de Angola, Lisboa, Dom \n\nQuixote. \n\n \n\nMarques, Rafael (2011), Diamantes de Sangue. Corrup\u00e7\u00e3o e Tortura em Angola, 3\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Tinta-da-China. \n\n \n\nMarinhasPLP (s.d.), Meios Navais em Angola. Dispon\u00edvel em: \n\n:http://marinhasplp.org/PT/asmarinhas/Meios/Documentos/MEIOS%20NAVAIS%2\n\n0  [Acesso: 12/04/2012]. \n\n \n\nMartins, Guilherme (2009), Tuc\u00eddides: O equil\u00edbrio do poder, em Garc\u00eas, Ana e \n\nGuilherme Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - Estudos sobre o \n\npoder da Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 136-151. \n\n \n\nMartins, Raul (1996), Geopol\u00edtica e Geoestrat\u00e9gia \u2013 O que s\u00e3o e para que servem, \n\nNa\u00e7\u00e3o e Defesa, 78, pp. 22-78. \n\n \n\nMarx, Karl e Friedrich Engels (1970), The German Ideology, New York, International \n\nPublishers. \n\n \n\nMatthews, Keitumetse (2013), Entrevistado por Aida Pegado, Lisboa, Maio 2013. \n\n \n\nMatias, Nuno (2009), Mahan: O poder do Estado no mar, em Garc\u00eas, Ana e Guilherme \n\nMartins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - Estudos sobre o poder da Guerra \n\ne da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 451-472. \n\n \n\nMatos, Jo\u00e3o (2010), A import\u00e2ncia do Atl\u00e2ntico Sul, Centro de Estudos Pol\u00edticos e \n\nEstrat\u00e9gicos Nacionais, Luanda. Dispon\u00edvel em: http://www.cepen.org/2010/a-\n\nimport\u00e2ncia-do-atl\u00e2ntico-sul/ [Acesso: 19/10/2012]. \n\n \n\nhttp://sol.sapo.pt/Angola/Interior.aspx?content_id\nhttp://marinhasplp.org/PT/asmarinhas/Meios/Documentos/MEIOS%20NAVAIS\nhttp://marinhasplp.org/PT/asmarinhas/Meios/Documentos/MEIOS%20NAVAIS\nhttp://www.cepen.org/2010/a-import\u00e2ncia-do-atl\u00e2ntico-sul/\nhttp://www.cepen.org/2010/a-import\u00e2ncia-do-atl\u00e2ntico-sul/\n\n\n221 \n \n\nMbuende, Kaire M. (2012), The Southern African Development Community: Between \n\nCooperation and Development: An Insider Perspective, in Chris Saunders Region-\n\nBuilding in Southern Africa, London, Zed Books, pp. 39-60. \n\n \n\nMcCormick, Shawn (2006), The Angolan Economy: Prospects for Growth in a Postwar \n\nEnvironment, Washington D.C., Center for Strategic and International Studies. \n\n \n\nMearsheimer, John (2007), A Trag\u00e9dia da Pol\u00edtica das Grandes Pot\u00eancias, Lisboa, \n\nGradiva Publica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nMedeiros, Raposo (1998), Blocos Regionais de Integra\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica no Mundo, \n\nLisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas \u2013 ISCSP. \n\n \n\nMeireles, Lu\u00edsa, \u00abSavimbi foi um monstro, um Hitler africano\u00bb, diz Jo\u00e3o Cravinho em \n\nentrevista ao Expresso, Expresso, 5 de Novembro de 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.angonoticias.com/Artigos/item/7004 [Acesso: 30/05/2011]. \n\n \n\nMelo, L. (2010), A Reformula\u00e7\u00e3o da Geopol\u00edtica. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://minhacomplexavidasimples.blogspot.com  [Acesso: 07/09/2011]. \n\n \n\nMendes, Eurico (2007), Dembos e demos. [online], 29 de Agosto. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.portuguesetimes.com/Ed_1888/util/beat.htm [Acesso: 30/09/2011]. \n\n \n\nMesquitela, Teresa (1988), Angola Pedra Fundamental na Queda do Imp\u00e9rio, Lisboa, \n\nHist\u00f3ria, 85, pp. 41-59. \n\n \n\nMerton, Robert (1957), Social Theory and Social Structure, Glencoe, Free Press. \n\n \n\nMessiant, Christine (2008), L\u2019Angola postcolonial, Tomo 2, Paris, Karthala. \n\n \n\nMilando, Jo\u00e3o (2003), O Desenvolvimento Participativo em Contextos Institucionais \n\n\u201cAdversos\u201d: Aspectos Africanos, Tese de Doutoramento em Estudos Africanos, \n\nLisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias do Trabalho e da Empresa - ISCTE. \n\n \n\nMilando, Jo\u00e3o (2005), Coopera\u00e7\u00e3o sem Desenvolvimento, Lisboa, Imprensa de Ci\u00eancias \n\nSociais \u2013 ICS. \n\n \n\nMilando, Jo\u00e3o (2013), Desenvolvimento e Resili\u00eancia Social em \u00c1frica Din\u00e2micas \n\nRurais de Cabinda \u2013 Angola, Luanda, Mayamba Editora,  \n\n \n\nMilhazes, Jos\u00e9 (2009), Angola - O Princ\u00edpio do fim da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n\nLisboa, Vega. \n\n \n\nhttp://minhacomplexavidasimples.blogspot.com/\nhttp://www.portuguesetimes.com/Ed_1888/util/beat.htm\n\n\n222 \n \n\nMilhazes, Jos\u00e9 (2013), Golpe Nito Alves e Outros Momentos da Hist\u00f3ria de Angola \n\nVistos do Kremlin, Lisboa, Al\u00eatheia Editores. \n\n \n\nMiranda, Bruno (2008), M\u00e9todo Quantitativo versus M\u00e9todo Qualitativo. Dispon\u00edvel \n\nem: http://adrodomus.blogspot.com/2008/06  [Acesso: 05/11/2011]. \n\n \n\nMiranda, Eva  (2007), Ensino Superior: novos conceitos em novos contextos, T\u00e9khne -\n\nRevista de Estudos Polit\u00e9cnicos, 8, pp. 161-182. \n\n \n\nMiranda, Jorge (1996), Ci\u00eancia Pol\u00edtica - Formas de Governo, Lisboa, Pedro Ferreira \n\nEditor. \n\n \n\nMitter, Siddhartha (2009), All Roads Lead to Angola, Foreing Policy, 172, pp. 4-5. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.foreignpolicy.com/files/Angola_24.pdf [Acesso: \n\n12/12/2011]. \n\n \n\nMitrany, David (1948), The Functional Approach to World Organization, International \n\nAffairs, 24 (3), pp. 350-363. \n\n \n\nMoma, Jos\u00e9 (2012), Os Estados da Linha da Frente e a Gest\u00e3o das Amea\u00e7as na \u00c1frica \n\nAustral, Luanda, Mayamba Editora. \n\n \n\nMonteiro, Ladeiro (1997), A \u00c1frica na Pol\u00edtica de Coopera\u00e7\u00e3o Europeia, Lisboa, \n\nInstituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nMonteiro, J. (2003), Poder e Obedi\u00eancia. Uma Teoria do Consentimento, Universidade \n\nT\u00e9cnica de Lisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas \u2013 ISCSP. \n\n \n\nMorais, Beatriz (1998), A Coopera\u00e7\u00e3o e a Integra\u00e7\u00e3o Regionais da \u00c1frica Austral \u2013 A \n\nSADC: O papel de Angola, S\u00e3o Paulo, Centro de Estudos Africanos da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo. \n\n \n\nMorais, Joaquim (2008), Jonas Savimbi \u2013 Angola para todos os angolanos um s\u00edmbolo, \n\numa bandeira e uma p\u00e1tria, Porto, Edi\u00e7\u00e3o de autor. \n\n \n\nMorais, Paulo (2013), Servi\u00e7ais de Luanda, Correio da Manh\u00e3, Lisboa, 6 de Agosto de \n\n2013. \n\n \n\nMoreira, Adriano (1979), Ci\u00eancia Pol\u00edtica, Lisboa, Livraria Bertrand. \n\n \n\nMoreira, Adriano (1996), Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Coimbra, Almedina. \n\n \n\nMoreira, Adriano (2000), Estudos da Conjuntura Internacional, Lisboa, Dom Quixote. \n\nhttp://adrodomus.blogspot.com/2008/06\nhttp://www.foreignpolicy.com/files/Angola_24.pdf\n\n\n223 \n \n\n \n\nMoreira, Adriano (2007), Pol\u00edtica da Imagem, Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Lisboa, 24 de \n\nDezembro de 2007. \n\n \n\nMoreira, Adriano (2008a), Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, 6\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, \n\nAlmedina. \n\n \n\nMoreira, Adriano (2008b),O Mar no Conceito Estrat\u00e9gico Nacional, Cadernos Navais, \n\n24, pp. 45-53. \n\n \n\nMoreira, Adriano (2009a), Ci\u00eancia Pol\u00edtica, 4\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Coimbra, Almedina. \n\n \n\nMoreira, Adriano (s.a.), O Tempo Tr\u00edbulo Portugu\u00eas, Biblioteca Adriano Moreira. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://bibliotecaadrianomoreira.cmbraganca.pt/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=27\n\n800  [Acesso: 02/12/2011]. \n\n \n\nMoreira, Carlos (1994), Planeamento e Estrat\u00e9gias de Investiga\u00e7\u00e3o Social, Lisboa, \n\nInstituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP, p. 106. \n\n \n\nMoreira, Carlos (2007b), Teorias e Pr\u00e1ticas de Investiga\u00e7\u00e3o, Lisboa, Instituto Superior \n\nde Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nMorgenthau, Hans (1993), Politics Among Nations, The Struggle for Power and Peace, \n\n6\u00aa edition, New York, McGraw-Hill. \n\n \n\nMosca, Jo\u00e3o (2004), S.O.S. \u00c1frica, Lisboa, Instituto Piaget. \n\n \n\nMshana, Rogate (1992), Insisting upon People\u2019s Knowledge to Resist \n\nDevelopmentalism: Peasant Communities as Producers of Knowledge for Social \n\nTransformation in Tanzania, Frankfurt, Verlag f\u00fcr Interkulturelle  Kommunikation. \n\n \n\nMuekalia, Jardo (2010), Angola - A Segunda Revolu\u00e7\u00e3o, Mem\u00f3rias da Luta pela \n\nDemocracia, Porto, Sextante Editora. \n\n \n\nMunslow, Barry (1999), Angola: The politics of unsustainable development, Third \n\nWorld Quarterly, 20 (3), pp. 551-568.  \n\n \n\nNascimento, S. da Silva (2008), A Geopol\u00edtica e a sua import\u00e2ncia para o Com\u00e9rcio \n\nExterior Brasileiro, Acantus79. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://acantus79.wordpress.com/2008/05/24/a-geopolitica-e-sua-importancia-para-o-\n\ncomercio-exterior-brasileiro/ [Acesso: 08/11/2011]. \n\n \n\nhttp://bibliotecaadrianomoreira.cmbraganca.pt/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=27800\nhttp://bibliotecaadrianomoreira.cmbraganca.pt/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=27800\nhttp://acantus79.wordpress.com/2008/05/24/a-geopolitica-e-sua-importancia-para-o-comercio-exterior-brasileiro/\nhttp://acantus79.wordpress.com/2008/05/24/a-geopolitica-e-sua-importancia-para-o-comercio-exterior-brasileiro/\n\n\n224 \n \n\nNatal\u00edcio, Isidoro (2010), Angola pode atingir a auto-sufici\u00eancia alimentar, Jornal de \n\nAngola, 11 de Setembro de 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/regioes/kwanza_norte/angola_pode_atingir_a_auto-\n\nsuficiencia_alimentar [Acesso: 31/10/ 2013]. \n\n \n\nNEPAD (s.a.), A Nova Parceria para o Desenvolvimento de \u00c1frica. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pt.reingex.com/NEPAD-Nova-Parceria-Desenvolvimento-Africa.asp  [Acesso: \n\n10/12/2012]. \n\n \n\nNye, Joseph (2002), Compreender os Conflitos Internacionais. Uma Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nTeoria e \u00e0 Hist\u00f3ria, Lisboa, Gradiva Publica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nNye, Joseph (2012), O Futuro do Poder, Lisboa, Temas e Debate. \n\n \n\nObama, Barack (2009), Sim, \u00c1frica, n\u00f3s podemos (Acra, Gana), em Barack Obama (ed.) \n\nDez Discursos pela paz e uma mensagem \u00e0s crian\u00e7as, Porto, Fio da Palavra Editores, \n\npp. 105-118. \n\n \n\nOkoth, Assa (2006), A History of Africa, African Nationalism and the De-colonisation \n\nProcess, Kampala and Uganda, East African Educational Publishers. \n\n \n\nOliveira, Joaquim (2010a), Os Caminhos Hist\u00f3ricos das Fronteiras de Angola, Luanda, \n\nCEFOLEX. \n\n \n\nOliveira, Ricardo (2005b), Sobre as rela\u00e7\u00f5es entre Portugal e Angola ao Fim de Trinta \n\nanos: um ensaio cr\u00edtico, Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, 8, pp. 55-72. \n\n \n\nOliveira, Ricardo (2007), Oil and Politics in the Gulf of Guinea, London, Columbia &amp; \n\nHurst. \n\n \n\nOliveira, Ricardo (2007), Business sucess, Angola-style: postcolonial politics and the \n\nrise of Sonangol, The Journal of Modern African Studies, 45 (4), pp. 595-619. \n\n \n\nOliveira, Ricardo (2012, 18 July), Guest column: Transparency reforms yield little \n\nchange, Financial Times. Dispon\u00edvel em: http://www.ft.com/intl/cms/s/0/e8c819ce-\n\nc5f9-11e1-b57e-00144feabdc0.html#axzz2zdXFPBUr [Acesso: 11/11/2013]. \n\n \n\nOgoulat, Albert-Didier (2006), Afrique Centrale et golfe de Guin\u00e9e: g\u00e9opolitique des \n\ntermes de l\u2019\u00e9change entre deux r\u00e9gionymes sous-continentaux, Enjeux, 26, p. 9. \n\n \n\nOutsourcing\u2019s third wave, The Economist, 21 Maio de 2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.economist.com/node/13692889  [Acesso: 15/12/2012].  \n\n \n\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/regioes/kwanza_norte/angola_pode_atingir_a_auto-suficiencia_alimentar\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/regioes/kwanza_norte/angola_pode_atingir_a_auto-suficiencia_alimentar\nhttp://www.economist.com/node/13692889\n\n\n225 \n \n\nPacheco, Carlos (2010), Angola - Um gigante com p\u00e9s de barro e outras reflex\u00f5es sobre \n\na \u00c1frica e o mundo, Lisboa, Editora Veja. \n\n \n\nPasquino, Gianfranco (2005), Sistemas Pol\u00edticos Comparados, Cascais, Principia. \n\n \n\nPage, Sheila (2001), What is a Region?, Regionalismo and Regional Integration in \n\nAfrica, Discussion Paper 1. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.divaportal.org/smash/get/.../FULLTEXT01.pdf  [Acesso: 24/12/2011]. \n\n \n\nPaiva, M\u00e1rio, Acordo Hist\u00f3rico, Exame Angola, 10 de Fevereiro de 2010. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.exameangola.com/pt/interior2.asp?det=9843&amp;id=2000&amp;mid=369 \n\n[Acesso: 13/01/2013]. \n\n \n\nPalley, Thomas I. (2003), Lifting the Natural Resource Curse, Foreign Service Journal, \n\n80, pp. 54-61. \n\n \n\nPatr\u00edcio, Jos\u00e9 (1998), Angola-EUA.: Os Caminhos do Bom-Senso, Lisboa, Dom \n\nQuixote. \n\n \n\nP\u00e9clard, Didier (2008), Les chemins de la reconversion autoritaire en Angola, Politique \n\nAfricaine, 110, pp. 5-20. \n\n \n\nPedro, Arceb\u00edades (2012), Investimento em Educa\u00e7\u00e3o em Pa\u00edses em Vias de \n\nDesenvolvimento: O Caso de Angola, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Pol\u00edticas de \n\nDesenvolvimento de Recursos Humanos, Lisboa, Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa -\n\nISCTE-IUL.  \n\n \n\nPeet, Richard (2007), Geografia do Poder, Cascais/Portugal, Ed. Sururu, Produ\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nPegado, Aida (2002a), A Classe Pol\u00edtica Angolana, do Nacionalismo \u00e0 Democracia, \n\nDisserta\u00e7\u00e3o Mestrado em Estudos Africanos, Lisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias \n\nSociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nPegado, Aida (2013b) As rela\u00e7\u00f5es da \u00c1frica do Sul com Angola, entrevista \u00e0 Keitumetse \n\nMatthews, Embaixadora da \u00c1frica do Sul em Portugal. \n\n \n\nPeet, Richard (2009), Geografia do Poder, Cascais, Sururu. \n\n \n\nP\u00e9lissier, Rene e Douglas Wheeler (2009), Hist\u00f3ria de Angola. Lisboa, Tinta-da-China. \n\n \n\nPhilips, Estelle M. e Derek S. Pugh (2003), How to Get a PhD: A Handbook for \n\nStudents and Their Supervisors, 3\nrd\n\n edition, Philadelphia, Open University Press. \n\n \n\nhttp://www.divaportal.org/smash/get/.../FULLTEXT01.pd\nhttp://www.exameangola.com/pt/interior2.asp?det=9843&amp;id=2000&amp;mid=369\n\n\n226 \n \n\nPinto, Jo\u00e3o (2011), Comunica\u00e7\u00e3o na Mesa Redonda A Traject\u00f3ria de um L\u00edder Filho de \n\nAngola \u2013 Exemplo para \u00c1frica, Luanda, Centro de Confer\u00eancia de Belas. \n\n \n\nPinto, Jo\u00e3o (2011), Direito \u00e0 Alimenta\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional nos \n\nPa\u00edses da CPLP \u2013 Diagn\u00f3stico de Base, Roma: United Nations Food and Agriculture \n\nOrganization. \n\n \n\nPr\u00e9lot, Marcel (1974), A Ci\u00eancia Pol\u00edtica Actual, Lisboa, Livraria Bertrand. \n\n \n\nPr\u00fassia, Frederico (2000), O Anti-Maquiavel, Lisboa, Guimar\u00e3es Editores. \n\n \n\nPuchala, Donald (2003),Theory &amp; History in International Relations, New York, \n\nRoutledge. \n\n \n\nQueiroz, M\u00e1rio (2007), Angola: A constru\u00e7\u00e3o de uma pot\u00eancia africana, Inter Press \n\nService, (Online). Dispon\u00edvel \n\nem:http://www.ipsnoticias.net/portuguese/2007/05/africa/angola-a-construcao-de-\n\numa-potencia-africana/  [Acesso: 30/11/2011]. \n\n \n\nQuivy, Raymond (2005), Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais, 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n\nLisboa, Gradiva Publica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nRasc\u00e3o, Jos\u00e9 (2001), An\u00e1lise Estrat\u00e9gica, Sistema de Informa\u00e7\u00e3o para a tomada de \n\nDecis\u00e3o Estrat\u00e9gica, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, S\u00edlabo. \n\n \n\nRaimundo, Orlando (1992), Portugal na ONU, Espoliados Ultramar. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.espoliadosultramar.com/ip27.html  [Acesso: 07/1/2012]. \n\n \n\nReal, Miguel Corte (2012), O petr\u00f3leo de Angola , (Online).Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.investirem.com/2011/05/mapa-dos-blocos-de-petroleo-angolanos.html. \n\n \n\nReis, Fidel (2010), Das pol\u00edticas de classifica\u00e7\u00e3o \u00e0s classifica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas (1950-\n\n1996). A configura\u00e7\u00e3o do campo pol\u00edtico angolano, Tese de Doutoramento em \n\nModerna e Contempor\u00e2nea, Lisboa, Instituto Universit\u00e1rio de Lisboa - ISCTE-IUL. \n\n \n\nReis, Fidel (2012), Conversas com Vagar, R\u00e1dio Mais [R\u00e1dio], Luanda, 30 de Maio de \n\n2012. \n\n \n\nRellinter (s.d.), O que s\u00e3o as Rela\u00e7\u00f5es Internacionais. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://relinter.webs.com/oquesoasrelaesinternacionais.htm [Acesso: 25/11/2011]. \n\n \n\nhttp://www.ipsnoticias.net/portuguese/2007/05/africa/angola-a-construcao-de-uma-potencia-africana/\nhttp://www.ipsnoticias.net/portuguese/2007/05/africa/angola-a-construcao-de-uma-potencia-africana/\nhttp://www.espoliadosultramar.com/ip27.html\nhttp://www.investirem.com/2011/05/mapa-dos-blocos-de-petroleo-angolanos.html\nhttp://relinter.webs.com/oquesoasrelaesinternacionais.htm\n\n\n227 \n \n\nRibeiro, Ant\u00f3nio (2008), Uma Vis\u00e3o Estrat\u00e9gica do Mar \u2013 Perspectivas de An\u00e1lise, \n\nCadernos Navais - Uma Vis\u00e3o Estrat\u00e9gica do Mar na Geopol\u00edtica do Atl\u00e2ntico, 24, p. \n\n33-44. \n\n \n\nRieff, David (2008), A Green Revolution for Africa?, New York Times [online],  10 de \n\nOutubro de 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.nytimes.com/2008/10/12/magazine/12wwln-shah-\n\nt.html?pagewanted=all&amp;_r=0  [Acesso 31/05/2012]. \n\n \n\nRochman, Alexandre (1999), The assessment of power in international relations, Lua \n\nNova: Revista de Cultura e Pol\u00edtica, 46, pp. 119-118. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S010264451999000100006&amp;script=sci_arttext . \n\n[Acesso: 29/12/2011]. \n\n \n\nRoberto, Holden (2007), Dados biogr\u00e1ficos, Petrinus. \n\nDispon\u00edvel em: http://petrinus.com.sapo.pt/holden1.htm  [Acesso: 29/01/2012]. \n\n \n\nRocha, Alves (2009a), Angola: pot\u00eancia econ\u00f3mica regional, Correio do Patriota. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.correiodopatriota.com [Acesso: 30/12/2011]. \n\n \n\nRocha, Edmundo (2009b), Angola, Contribui\u00e7\u00e3o ao Estudo da G\u00e9nese do Nacionalismo \n\nModerno Angolano, per\u00edodo de 1950-1964, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Dinalivro. \n\n \n\nRocha, Humberto (2009c), Contributos para uma caracteriza\u00e7\u00e3o da Geopol\u00edtica \n\nMar\u00edtima de Portugal, Cadernos Navais, N\u00ba 31, Outubro \u2013 Dezembro 2009. \n\n \n\nRodrigues, Adriano (1986), A informa\u00e7\u00e3o e o poder pol\u00edtico, Revista Cr\u00edtica de \n\nCi\u00eancias Sociais, n\u00ba18/19/20, pp 203-211. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ces.uc.pt/rccs/includes/download.php?id=271 [Acesso: 12/09/2012]. \n\n \n\nRoque, F\u00e1tima (1991), Economia de Angola, Lisboa, Bertrand Editora. \n\n \n\nRosado, Carlos (2011), Angola com nada para oferecer, A Capital, Luanda, 13 de \n\nAgosto de 2011.  \n\n \n\nRuas, Eduardo (2012), Conquistas de Angola. Dispon\u00edvel em: \n\n     http://www.portalangop.co.ao/motix/pt_pt/noticias/politica/2012/10/46/Embaixador-\n\nEduardo-Ruas-fala-das-conquistas-Angola,d5c593b3-580b-47f5-9cc6-\n\nf4f6790ba53d.html  [Acesso: 07/11/2012]. \n\n \n\nSachs, Jeffrey (2008), Common Wealth, Um Novo Modelo para a Economia Mundial, \n\nAlfragide, Casa das Letras. \n\n \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S010264451999000100006&amp;script=sci_arttext\nhttp://petrinus.com.sapo.pt/holden1.htm\nhttp://www.correiodopatriota.com/\nhttp://www.ces.uc.pt/rccs/includes/download.php?id=271%20\nhttp://www.portalangop.co.ao/motix/pt_pt/noticias/politica/2012/10/46/Embaixador-Eduardo-Ruas-fala-das-conquistas-Angola,d5c593b3-580b-47f5-9cc6-f4f6790ba53d.html\nhttp://www.portalangop.co.ao/motix/pt_pt/noticias/politica/2012/10/46/Embaixador-Eduardo-Ruas-fala-das-conquistas-Angola,d5c593b3-580b-47f5-9cc6-f4f6790ba53d.html\nhttp://www.portalangop.co.ao/motix/pt_pt/noticias/politica/2012/10/46/Embaixador-Eduardo-Ruas-fala-das-conquistas-Angola,d5c593b3-580b-47f5-9cc6-f4f6790ba53d.html\n\n\n228 \n \n\nSacchetti, Ant\u00f3nio (1990), Geopol\u00edtica e Geoestrat\u00e9gia do Atl\u00e2ntico, Vol. 1, Lisboa, \n\nInstituto de Estudos Estrat\u00e9gicos e Internacionais. \n\n \n\nSanto, Paula  (1997), O Processo de Persuas\u00e3o Pol\u00edtica, Lisboa, Instituto Superior de \n\nCi\u00eancias Sociais \u2013 ISCSP. \n\n \n\nSanto, Paula (2010), Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Metodologia das Ci\u00eancias Sociais. G\u00e9nese, \n\nFundamentos e Problemas, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es S\u00edlabo. \n\n \n\nSantos, Carlos (2010), SADC \u2013 \u00c1frica Austral em busca do futuro, \u00c1frica 21, 37. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.africa21digital.com/ [Acesso: 12/12/2012]. \n\n \n\nSantos, Ig\u00eddio (2010), O empenho da Escola Superior de Guerra. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.portalangop.co.ao/.../Chefe-adjunto-EMG-FAA-enaltece-empenho-  [Acesso: \n\n23/10/2012]. \n\n \n\nSantos, Jos\u00e9 (1984), Discurso - Pela Paz e Seguran\u00e7a na \u00c1frica Austral, Luanda, \n\nEdi\u00e7\u00f5es DIP do CC do MPLA-PT. \n\n \n\nSantos, Jos\u00e9  (2010), Discurso - O nascimento da III Rep\u00fablica de Angola, Embaixada \n\nde Angola. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.angolaemb.com/Presidente/mensagem151010/main.htm  [Acesso: \n\n25/10/2012]. \n\n \n\nSantos, Jos\u00e9 (2012), Discurso \u2013 Cerim\u00f3nia de investidura, Mission Angola. Dispon\u00edvel \n\nem: \n\n http://www.mission-angola.ch/discursos/pt/20120926_presidente_pt.pdf  \n\n     [Acesso: 18/10/2012]. \n\n \n\nSantos, Jos\u00e9 (2013), Discurso da III Cimeira da CGG, ANGOP \u2013 Ag\u00eancia Angola Press, \n\n13 de Agosto de 2013. \n\n \n\nSantos, Jos\u00e9 (2013), Entrevista; SIC not\u00edcias, Luanda, 06 de Junho.  \n\n \n\nSantos, Feliciano  (2006), Marinhas de Guerra de Angola e \u00c1frica do Sul manifestam \n\ninteresse de coopera\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.portalangop.co.ao/motix/pt_ptnoticias/politica/2006/7/31/Marinhas-\n\nGuerra  [Acesso: 16/01/2012]. \n\n \n\nSantos, Loureiro (2013), Recursos Alimentares, Poder e Seguran\u00e7a Nacional, Lisboa, \n\nAcademia das Ci\u00eancias de Lisboa. \n\n \n\nhttp://www.angolaemb.com/Presidente/mensagem151010/main.htm\nhttp://www.mission-angola.ch/discursos/pt/20120926_presidente_pt.pdf\nhttp://www.portalangop.co.ao/motix/pt_ptnoticias/politica/2006/7/31/Marinhas-Guerra\nhttp://www.portalangop.co.ao/motix/pt_ptnoticias/politica/2006/7/31/Marinhas-Guerra\n\n\n229 \n \n\nSantos, Loureiro (2012), For\u00e7as Armadas em Portugal, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o Francisco \n\nManuel dos Santos. \n\n \n\nSantos, Victor (2007), Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Lisboa, \n\nInstituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nSantos, Victor e Ferreira, Maria Jo\u00e3o, (2012), Teorias das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, \n\nLisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nSantos, Victor (2012), Elementos de An\u00e1lise da Pol\u00edtica Externa, Lisboa, Instituto \n\nSuperior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nSaraiva, Jos\u00e9  et al (1999), Angola e Brasil nas Rotas do Atl\u00e2ntico Sul, Rio de Janeiro, \n\nBertrand Brasil. \n\n \n\nSchoeman, Maxi (2003), South Africa as an Emerging Middle Power: 1994-2003, em \n\nDaniel, John et al (eds.), State of the Nation: South Africa 2003-2004, Pretoria, \n\nHSRC Press, pp. 349-367. \n\n \n\nSebasti\u00e3o, S\u00f3nia M. Pedro (2005), A Democracia Directa ainda interessa? O caso \n\nSu\u00ed\u00e7o, Lisboa, Instituto Superior de Ci\u00eancias Sociais e Pol\u00edticas - ISCSP. \n\n \n\nSequeira, Salviano  [Kyanda] (2010), As Marinhas e os desafios do S\u00e9c. XXI, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o apresentada ao II Simp\u00f3sio das Marinhas da CPLP, 30 de Junho a 1 de \n\nJulho, Luanda. Dispon\u00edvel \n\nem:http://www.marinhasplp.org/PT/Simposio/Documents/Acta \n\ndo%20do%20II%simp%C3%  [Acesso: 13/09/2012]. \n\n \n\nServant, Jean-Christophe (2003), A Ofensiva sobre o Petr\u00f3leo Africano, Le Monde \n\nDiplomatique, 1 de Janeiro de 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.diplomatique.org.br/print.php?tipo=ac&amp;id=738 [Acesso: 29/11/2011]. \n\n \n\nServeney, David (2008), Angolagate : le roman fran\u00e7ais du trafic d\u2019armes\u201d, Rue \n\n8.Dispon\u00edvel em: http://www.rue89.com/2008/10/05/angolagate-le-roman-francais-\n\ndu-trafic-darmes [Acesso: 25/11/2011]. \n\n \n\nShell, Susan (2009), Kant: Paz perp\u00e9tua numa federa\u00e7\u00e3o livre de Estados, em Garc\u00eas, \n\nAna e Guilherme d\u2019Oliveira Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - \n\nEstudos sobre o poder da Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 331-361. \n\n \n\nSierra, L\u00e1zaro (2010), Angola e \u00c1frica do Austral. Apontamentos para a hist\u00f3ria do \n\nprocesso negocial para a paz (1976-1992), Luanda, Mayamba. \n\n \n\nhttp://www.marinhasplp.org/PT/Simposio/Documents/Acta%20do%20do%20II%25simp%C3%25\nhttp://www.marinhasplp.org/PT/Simposio/Documents/Acta%20do%20do%20II%25simp%C3%25\nhttps://www.diplomatique.org.br/print.php?tipo=ac&amp;id=738\nhttp://www.rue89.com/2008/10/05/angolagate-le-roman-francais-du-trafic-darmes\nhttp://www.rue89.com/2008/10/05/angolagate-le-roman-francais-du-trafic-darmes\n\n\n230 \n \n\nSilva, Jos\u00e9 (2002), As Resolu\u00e7\u00f5es das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Angola, Luanda, Editorial \n\nNzila. \n\n \n\nSilva, Augusto e Pinto, Jos\u00e9 (1986), Metodologia das Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, \n\nAfrontamento. \n\n \n\nSmith, Patrick (2010), Ghana the new oil star of West Africa, The Africa Report, 23-26 \n\nde Agosto de 2010. Dispon\u00edvel em: http://www.theafricareport.com/News-\n\nAnalysis/ghana-the-new-oil-star-of-west-africa.html [Acesso: 15/10/2012]. \n\nSomerville, Keith (1986), Angola, Politics, Economic and Society, London, Printer \n\nPublications. \n\n \n\nSousa, Fernando (2008), Dicion\u00e1rio de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, 2\u00aa ed., Lisboa, \n\nAfrontamento. \n\n \n\nSousa, Juli\u00e3o (1994), Da funda\u00e7\u00e3o ao Reconhecimento por parte da OUA (1960-1968), \n\nAssociation des Revues plurielles (Online), pp. 11-16. Dispon\u00edvel em: \n\n http://www.revues-plurielles.org/_uploads/pdf/17/28/17_28_03.pdf  [Acesso: \n\n12/09/2011]. \n\n \n\nSOUTH AFRICA \u2013 DFA (1985), South Africa 1985-  Official Yearbook of the Republic \n\nof South Africa, 11\nth\n\n ed., Pretoria, Department of Foreign Affairs \u2013 Republic of South \n\nAfrica. \n\n  \n\nSouthAfricaWeb.co.za (2013),  Natural Resources in South Africa. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.southafricaweb.co.za/page/natural-resources-south-africa [Acesso: \n\n13/10/2013]. \n\n  \n\nSp\u00ednola, Ant\u00f3nio de (1974), Portugal e o Futuro, Lisboa, Arcada. \n\n \n\nStiglitz, Joseph e Andrew Charlton (2009), Com\u00e9rcio Justo para Todos, Lisboa, Texto \n\nEditores. \n\n \n\nSwaniker, Fred (2013), The Geo-Economics of Resources and Conflict in Africa, Geo-\n\nEconomics and Strategy Programme, International Institute for Strategic Studies. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.iiss.org/en/events/geo-economics seminars/geo-\n\neconomics seminars/archive/the-geo-economics-of-resources-and-conflict-in-africa-\n\nbb16  [Acesso: 15/12/2011]. \n\n \n\nThomashausen, Andr\u00e9 (2008), Angolan Maritime Security, Revista de Ci\u00eancias Sociais \n\ne Pol\u00edticas, 2, pp.7-32. \n\n \n\nhttp://www.revues-plurielles.org/_uploads/pdf/17/28/17_28_03.pdf\nhttp://www.southafricaweb.co.za/page/natural-resources-south-africa\nhttp://www.iiss.org/en/events/geo-economics%20seminars/geo-economics%20seminars/archive/the-geo-economics-of-resources-and-conflict-in-africa-bb16\nhttp://www.iiss.org/en/events/geo-economics%20seminars/geo-economics%20seminars/archive/the-geo-economics-of-resources-and-conflict-in-africa-bb16\nhttp://www.iiss.org/en/events/geo-economics%20seminars/geo-economics%20seminars/archive/the-geo-economics-of-resources-and-conflict-in-africa-bb16\n\n\n231 \n \n\nThual, Fran\u00e7ois e Aymeric Chauprade (1998), Dictionnaire de G\u00e9opolitique: \u00c9tats, \n\nConcept, Auteurs, Paris,  Ellipses. \n\n \n\nTom\u00e1s, Ant\u00f3nio (2012), Um pa\u00eds do presente, Novo Jornal, 234, 13 de Julho de 2013.  \n\n \n\nTom\u00e9, Ant\u00f3nio (2011), Rela\u00e7\u00f5es internacionais, geopol\u00edtica e geoestrat\u00e9gia: o estudo e \n\na problem\u00e1tica, Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es Universit\u00e1rias Lus\u00f3fonas. \n\n \n\nTekere,  Moses (2012), Regional Trade Integration, Economic Growth and Poverty \n\nReduction in Southern Africa, Pretoria, Africa Institute  of  South Africa. \n\n \n\nTraor, Amadou (1993), L\u2019int\u00e9gration r\u00e9gionale, Le Courrier, Afrique-Cara\u00edbes-\n\nPacifique-Communaut\u00e9-Europ\u00e9enne, 42, p.48. \n\n \n\nTransparency International (2011), Corruption Perceptions Index 2011, Berlin, \n\nTransparency Internacional. Dispon\u00edvel em: http://cpi.transparency.org/cpi2011/results/ \n\n[Acesso: 09/02/2013]. \n\n \n\nTzu, Sun [2009, s\u00e9c. III a.C.], A Arte da Guerra, Lisboa, S\u00edlabo. \n\n \n\nUNDP (2005), Human Development Report 2005. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.undp.org.in/hdr2005/ [ Acesso: 29/11/2012]. \n\n \n\nUNITED STATES OF AMERICA \u2013 Department of State (s.a.), Wilson\u2019s Fourteen \n\nPoints, 1918. Dispon\u00edvel em: http://history.state.gov/milestones/1914-1920/fourteen-\n\npoints  [Acesso: 11/02/2012]. \n\n \n\nVan-D\u00fanem, Belarmino (2010), Geopol\u00edtica e Geoestrat\u00e9gia Angolana [Blogue]. \n\nDispon\u00edvel em: http://berlarminovandunem.blogspot.pt/2010/09/geopolitica-e-\n\ngeoestrategia-angolana.html . 28/11/2011 [Acesso: 02/12/2011]. \n\n \n\nVen\u00e2ncio, Jos\u00e9 (2009), O fato africano. Elementos para uma sociologia de \u00c1frica, \n\nRecife, Funda\u00e7\u00e3o Joaquim Nabuco e Editora  Massangana. \n\n \n\nVesentini, Jos\u00e9 (2007) O que \u00e9 a Geopol\u00edtica. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://pt.scribd.com.35186337 [Acesso: 30/12/2011]. \n\n \n\nVieira, Laurindo (2007), Angola - A Dimens\u00e3o Ideol\u00f3gica da Educa\u00e7\u00e3o, 1975-1992, \n\nLuanda, Editorial Nzila. \n\n \n\nVolman, Daniel e Michael Klare (2006), The African Oil Rush  and American National \n\nSecurity, Washington,African Security Research Project. \n\nhttp://pesquisabmc.cm-coimbra.pt/docbweb2/plinkres.asp?Base=ISBD&amp;Form=COMP&amp;StartRec=0&amp;RecPag=5&amp;NewSearch=1&amp;SearchTxt=%22DP%202011%22\nhttp://pesquisabmc.cm-coimbra.pt/docbweb2/plinkres.asp?Base=ISBD&amp;Form=COMP&amp;StartRec=0&amp;RecPag=5&amp;NewSearch=1&amp;SearchTxt=%22LED%20Lisboa%22\nhttp://pesquisabmc.cm-coimbra.pt/docbweb2/plinkres.asp?Base=ISBD&amp;Form=COMP&amp;StartRec=0&amp;RecPag=5&amp;NewSearch=1&amp;SearchTxt=%22ED%20Universit\u00e1rias%20Lus\u00f3fonas%22\nhttp://cpi.transparency.org/cpi2011/results/\nhttp://www.undp.org.in/hdr2005/\nhttp://history.state.gov/milestones/1914-1920/fourteen-points\nhttp://history.state.gov/milestones/1914-1920/fourteen-points\nhttp://berlarminovandunem.blogspot.pt/2010/09/geopolitica-e-geoestrategia-angolana.html%20.%2028/11/2011\nhttp://berlarminovandunem.blogspot.pt/2010/09/geopolitica-e-geoestrategia-angolana.html%20.%2028/11/2011\nhttp://pt.scribd.com.35186337/\n\n\n232 \n \n\nDispon\u00edvel em: http://concernedafricascholars.org/african-security-research-\n\nproject/?p=13  [Acesso: 12/12/2011]. \n\n \n\nVolman, Daniel e Tuckey, Beth (2008), Militarizing Africa (Again), Africa Focus \n\nBulletin [online], 14 March.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.africafocus.org/docs08/usaf0803.php [Acesso 20/11/2012]. \n\n \n\nVer\u00edssimo, Gilberto (2006), A Influ\u00eancia das Novas Tecnologias na Guerra, Luanda, \n\nEditorial Nzila. \n\n \n\nVer\u00edssimo, Gilberto (2011) A Geopol\u00edtica de Angola, Ciclo de confer\u00eancias, Luanda, \n\nEscola Superior de Guerra. \n\n \n\nVieira, Joaquim (1998), Angola: Do desvario ao esquecimento, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Dom \n\nQuixote. \n\n \n\nVieira, M\u00f3nica (2009), Hobbes: Leviat\u00e3 Contra Leviat\u00e3, em Garc\u00eas, Ana e Guilherme \n\nd\u2019Oliveira Martins (eds.), Os Grandes Mestres da Estrat\u00e9gia - Estudos sobre o poder \n\nda Guerra e da Paz, Lisboa, Almedina, pp. 247-281. \n\n \n\nVilolaj, Santos (2011), Angola tem em \u00c1frica uma grande influ\u00eancia, Jornal de Angola \n\n[online], 18 de Abril de 2011.  Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/politica/angola_tem_em_africa_uma_grande_influenci\n\na [Acesso: 17/05/2013]. \n\n \n\nViotti, Paul e Mark Kauppi (1998), International Relations Theory, Realism, Pluralism, \n\nGlobalism, and Beyond, 3\nrd\n\n edition, Boston, Allyn and Bacon. \n\n \n\nWallerstein, Immanuel et al (2002), Para Abrir as Ci\u00eancias Sociais, Lisboa, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, \n\nPublica\u00e7\u00f5es Europa \u2013 Am\u00e9rica. \n\n \n\nWaltz, Kenneth (2002), Teoria das Rela\u00e7\u00f5es Internacionais, Lisboa, Gradiva. \n\n \n\nWinstanley, Carrie (2009), Writing a Dissertation for Dummies, Chichester, West \n\nSussex, J.Wiley &amp; Sons, Ltd. \n\n \n\nWB (2000), WDR 2000/2001: Attacking Poverty, New York, The World Bank. \n\n \n\nWetters, Eike (2011), Os Oficiais angolanos (Online). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.portalangop.co.ao/angola/pt_pt/noticias/politica/2011/9/40/Oficial-\n\nMarinha-alema-enaltece-desempenho-oficiais-angolanos,045564e7-1ce4-495e-b7d2-\n\naf3625edf2e5.html  [Acesso: 28/12/2011]. \n\n \n\nhttp://concernedafricascholars.org/african-security-research-project/?p=13\nhttp://concernedafricascholars.org/african-security-research-project/?p=13\nhttp://www.africafocus.org/docs08/usaf0803.php\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/politica/angola_tem_em_africa_uma_grande_influencia\nhttp://jornaldeangola.sapo.ao/politica/angola_tem_em_africa_uma_grande_influencia\nhttp://www.portalangop.co.ao/angola/pt_pt/noticias/politica/2011/9/40/Oficial-Marinha-alema-enaltece-desempenho-oficiais-angolanos,045564e7-1ce4-495e-b7d2-af3625edf2e5.html\nhttp://www.portalangop.co.ao/angola/pt_pt/noticias/politica/2011/9/40/Oficial-Marinha-alema-enaltece-desempenho-oficiais-angolanos,045564e7-1ce4-495e-b7d2-af3625edf2e5.html\nhttp://www.portalangop.co.ao/angola/pt_pt/noticias/politica/2011/9/40/Oficial-Marinha-alema-enaltece-desempenho-oficiais-angolanos,045564e7-1ce4-495e-b7d2-af3625edf2e5.html\n\n\n233 \n \n\nWittkopf, Eugene et al (2003), American Foreign Policy, Belmont, Wadsworth and \n\nThomson Learning. \n\n \n\nWright, George (1994),United States Foreign Policy and Angola: The Prospects, em \n\nHart, Keith e Joana Lewis (eds.), Way Angola Matters, Report of a Conference, \n\nLondon, African Studies Centre - University of Cambridge. \n\n \n\nWright, George (1997), The destruction of a nation, United States\u2019 Policy toward \n\nAngola since 1945, London, Pluto Press. \n\n \n\nWright, George (2000), A Destrui\u00e7\u00e3o de um Pa\u00eds. A Pol\u00edtica dos Estados Unidos para \n\nAngola desde 1945, Lisboa, Caminho. \n\n \n\nXitu, Uanhenga [Agostinho de Carvalho] (1990), O Ministro, Luanda, Uni\u00e3o dos \n\nEscritores Angolanos. \n\n \n\nZippelius, Reinhold (1997), Teoria Geral do Estado, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Lisboa, Funda\u00e7\u00e3o \n\nCalouste Gulbenkian. \n\n \n\n  \n\n\n\n234 \n \n\nFontes  \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConstitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Angola, 2010, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, I S\u00e9rie, 23, 5 de \n\nFevereiro de 2010.  \n\nDecreto-Lei 10/96, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, I\u00aa S\u00e9rie, 44, de 18 de Outubro de 1996. \n\n \n\nDecreto n\u00ba7/09, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, I S\u00e9rie, 87, 12 de Maio de 2009. \n\n \n\nLei Constitucional, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, I S\u00e9rie, 1, 11 de Novembro de 1975.  \n\n \n\nLei n\u00ba3/10, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1\u00aa S\u00e9rie, 57, 29 de Mar\u00e7o de 2010. \n\n \n\nA/RES/41/11, Declaration of a Zone of Peace and Cooperation in South Atlantic, \n\nUnited Nations General Assembly, 50\nth\n\n Plenary Meeting, 27 October 1986. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.un.org/documents/ga/res/41/a41r011.htm. Acesso: 15/11/2012. \n\n \n\n \n\nGoverno \n\n \n\nANGOLA - Banco Kwanza Invest (s.d.), Empresas Petrol\u00edferas no Mercado [online]. \n\nDispon\u00edvel em: http://bancokwanzainvest.com/pt/angola/empresas-petroliferas-no-\n\nmercado [Acesso: 14/04/2012]. \n\n \n\nANGOLA - BNA (s.d.). Importa\u00e7\u00f5es por Classifica\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica. Luanda, Banco \n\nNacional de Angola. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bna.ao/Conteudos/Artigos/lista_artigos_medias.aspx?idc=309&amp;idsc=639&amp;i\n\ndl=1 [Acesso: 11/11/ 2012]. \n\n \n\nANGOLA e CE, 2008, Documento Estrat\u00e9gico para o Pa\u00eds e Programa Indicativo \n\nNacional para o Per\u00edodo 2008-2013, Luanda, Rep\u00fablica de Angola e Comisss\u00e3o \n\nEuropeia. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://eeas.europa.eu/delegations/angola/documents/project/csppt_assinadocompleto\n\n_internet_pt.pdf  [Acesso: 30/10/ 2013]. \n\n \n\nANGOLA \u2013 Embaixada no Brasil (2006), Angola admitida \u00e0 OPEP, Bras\u00edlia. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.lawrei.eu/mranewsletter/?p=538 [Acesso: 17/12/2012]. \n\n  \n\nANGOLA \u2013 Embaixada em Portugal (2010), Nova Angola 35 anos - Especial 11 de \n\nNovembro, Lisboa, Servi\u00e7os de Imprensa da Embaixada de Angola em Portugal. \n\n \n\nhttp://bancokwanzainvest.com/pt/angola/empresas-petroliferas-no-mercado\nhttp://bancokwanzainvest.com/pt/angola/empresas-petroliferas-no-mercado\nhttp://www.bna.ao/Conteudos/Artigos/lista_artigos_medias.aspx?idc=309&amp;idsc=639&amp;idl=1\nhttp://www.bna.ao/Conteudos/Artigos/lista_artigos_medias.aspx?idc=309&amp;idsc=639&amp;idl=1\nhttp://eeas.europa.eu/delegations/angola/documents/project/csppt_assinadocompleto_internet_pt.pdf\nhttp://eeas.europa.eu/delegations/angola/documents/project/csppt_assinadocompleto_internet_pt.pdf\nhttp://www.lawrei.eu/mranewsletter/?p=538\n\n\n235 \n \n\nANGOLA - Embaixada no Reino da Su\u00e9cia, Pa\u00edses N\u00f3rdicos e Estados B\u00e1lticos da \n\nEst\u00f3nia e Let\u00f3nia (s.a.), Legislativas 2008 \u2013 Resultados Definitivos das Elei\u00e7\u00f5es \n\nLegislativas, Estocolmo. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.angolaemb.com/informacao/legislativas/n22.htm [Acesso: 09/12/2012]. \n\n \n\nANGOLA \u2013 MF (2004), A Avalia\u00e7\u00e3o do Sector Petrol\u00edfero de Angola \u2013 Relat\u00f3rio Final \n\nVolume 2, Luanda, KPMG &amp; Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as. \n\n \n\nANGOLA \u2013 MF (2012), Proposta de Or\u00e7amento Geral de Estado 2012, Luanda: \n\nMinist\u00e9rio das Finan\u00e7as. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.minfin.gv.ao/fsys/Relatorio_de_FundamentacaoORC.pdf  [Acesso: 30/10 \n\n2013]. \n\n \n\nANGOLA - INE - Minist\u00e9rio do Planeamento/Unicef (2011), Inqu\u00e9rito Integrado sobre \n\no Bem-Estar da Popula\u00e7\u00e3o/IBEP, Relat\u00f3rio Anal\u00edtico \u2013 Vol I, Luanda, Instituto \n\nNacional de Estat\u00edstica. \n\n \n\nANGOLA - INE (2006), Boletim de Estat\u00edsticas do Or\u00e7amento Geral do Estado, \n\nLuanda, Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as. \n\n \n\nANGOLA - INE (2010), Boletim de Estat\u00edsticas Sociais 2005-2008, Luanda, Minist\u00e9rio \n\ndas Finan\u00e7as. \n\n \n\nANGOLA - INE (2011), Inqu\u00e9rito Integrado sobre o Bem-Estar da\n\n Popula\u00e7\u00e3o/IBEP, Relat\u00f3rio Anal\u00edtico - Vol. I, Luanda, Rep\u00fablica de \n\n Angola/Unicef. \n\n \n\nANGOLA \u2013 MINADERP (2008), Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e \n\nNutricional, Luanda: Minist\u00e9rio da Agricultura, do Desenvolvimento Rural e das \n\nPescas. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.fao.org/righttofood/inaction/countrylist/Angola/ENSAN [Acesso: \n\n11/11/2011]. \n\n \n\nANGOLA \u2013 MINPET (s.d.), Hist\u00f3ria do Petr\u00f3leo de Angola e Cria\u00e7\u00e3o do MINPET. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.minpet.gov.ao/Institucionais/Historico.aspx [Acesso: \n\n11/09/2012]. \n\n \n\nANGOLA \u2013 Minist\u00e9rio da Economia (2012), Memorando do Desempenho da \n\nActividade do Executivo, 1\u00ba Trimestre de 2012, Luanda, Minist\u00e9rio da Economia \u2013 \n\nRep\u00fablica de Angola. \n\n \n\nANGOLA - Minist\u00e9rio do Planeamento (2004), Angola 2025 \u2013 Angola um pa\u00eds com \n\nfuturo, Luanda, Minist\u00e9rio do Planeamento \u2013 Rep\u00fablica de Angola. \n\nhttp://www.angolaemb.com/informacao/legislativas/n22.htm\nhttp://www.minfin.gv.ao/fsys/Relatorio_de_FundamentacaoORC.pdf\nhttp://www.fao.org/righttofood/inaction/countrylist/Angola/ENSAN\nhttp://www.minpet.gov.ao/Institucionais/Historico.aspx\n\n\n236 \n \n\n \n\nANGOLA - MIREX (s.d.), Estatuto Org\u00e2nico do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, \n\nLuanda, Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores - Rep\u00fablica de Angola. Dispon\u00edvel \n\n em: http://www.saflii.org/ao/legis/num_act/eodmdre524.pdf [Acesso: 30/11/2012]. \n\n \n\nANGOLA - MIREX (2011), Hist\u00f3rico do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Luanda, \n\nMinist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores \u2013 Rep\u00fablica de Angola. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mirex.gov.ao/Institucionais/Historico.aspx [Acesso: 20/01/2013]. \n\n \n\nANGOLA - MIREX (2011), Estatuto Org\u00e2nico do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, I\u00aa S\u00e9rie, 157, 17 de Agosto de 2011. \n\n \n\nANGOLA - Sonangol (1984), Sonangol, London, Sonangol. \n\n \n\nANGOLA \u2013 Sonangol (s.a.), A hist\u00f3ria do crude em Angola, Luanda, Sonangol. \n\nDispon\u00edvel:  http://www.sonangol.co.ao  [Acesso: 11 de Outubro de 2013]. \n\n \n\nANGOLA \u2013 Sonangol (2002), Distribui\u00e7\u00e3o, Luanda, Sonangol. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.sonangol.co.ao/distribution_p.html [Acesso: 20/11/2012]. \n\n \n\nANGOLA - Sonangol. Dispon\u00edvel em: http://www.sonangol.co.aowps/portal [Acesso: \n\n 12/04/2012]. \n\nANGOLA - UAN (2010), Boletim Informativo 2009, Luanda, Universidade Agostinho \n\nNeto. \n\n \n\nPartidos \n\n \n\nDepartamento de Agita\u00e7\u00e3o e Propaganda - FAPLA (1990), Baluarte da paz em Angola, \n\n1990, Paris, Berger-Levrault International e Departamento de Agita\u00e7\u00e3o e \n\nPropaganda//For\u00e7as Armadas Populares de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola. \n\n \n\nFAPLA (1989), Brochura, Luanda, Departamento de Agita\u00e7\u00e3o e Propaganda/For\u00e7as \n\nArmadas Populares de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola. \n\n \n\nMPLA (1976), Documentos, Luanda, Colec\u00e7\u00e3o Resist\u00eancia. \n\nMPLA (1980), Documentos do Comit\u00e9 Central, Luanda, Colec\u00e7\u00e3o Resist\u00eancia. \n\nMPLA-PT (1985), Documentos do Comit\u00e9 Central, Luanda, Edi\u00e7\u00f5es DIP/ Movimento \n\nPopular de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola.  \n\nMPLA (2004), Para uma Agenda Nacional de Consenso, Luanda, Movimento Popular \n\nde Liberta\u00e7\u00e3o de Angola. \n\nhttp://www.saflii.org/ao/legis/num_act/eodmdre524.pdf\nhttp://www.mirex.gov.ao/Institucionais/Historico.aspx\nhttp://www.sonangol.co.ao/distribution_p.html\nhttp://www.sonangol.co.aowps/portal\n\n\n237 \n \n\nMPLA (2008), Hist\u00f3ria do MPLA, 1\u00ba Volume (1940-1966), Luanda: Centro de \n\nDocumenta\u00e7\u00e3o e Investiga\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica do Comit\u00e9 Central do MPLA. \n\nMPLA (2012), Manifesto Eleitoral, Luanda, Movimento Popular de Liberta\u00e7\u00e3o de \n\nAngola. \n\nMPLA (2012), Programa de Governo do MPLA 2012-2017, Luanda, Movimento \n\nPopular de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola. \n\n \n\nUNITA (1987), Identidade duma Angola livre, Jamba, UNITA. \n\n \n\nJornais, R\u00e1dio e Televis\u00e3o Consultados \n\n \n\nAngop \u2013 Angola Press - http://www.portalangop.co.ao \n\n\u00c1frica 21 - http://www.africa21digital.com  \n\nTPA Internacional - Televis\u00e3o P\u00fablica de Angola Internacional. \n\n \n\nP\u00e1ginas internet : \n\n \n\nAfrican Development Bank - www.afdb.org  [Acesso: 28/12/2002]. \n\n \n\nAfrican Union - http://www.au.int/ [Acesso: 20/09/2011]. \n\n \n\nBlog da Terra - http://blogdaterra.com.br/2009/11/10/auto-suficiencia-em-alimentos/ . \n\n[Acesso: 27/11/2011]. \n\n \n\nAnt\u00f3nio Guilherme Web - http://antonioguilherme.web.br.com/Arquivos/petroleo.php. \n\n[Acesso: 08/01/2013].  \n\n \n\nCentro de Documenta\u00e7\u00e3o 25 de Abril - http://www1.ci.uc.pt/cd25a/ [Acesso \n\n18/12/2011]. \n\n \n\nFNLA -  http://www.fnla.net [ Acesso: 14/06/2011]. \n\n \n\nGeobis - http://www.geobis.com/mapas_africa.htm [Acesso: 23/11/2012]. \n\n \n\nIMF - http://www.imf.org/external/np/exr/facts/eng/list.aspx  \n\n \n\nIndex Mundi - www.indexmundi.com [Acesso: 2/04/2010]. \n\n \n\nInternational Institute for Strategic Studies (IISS), in The Military Balance 2010 \u2013 \n\nhttp://www.iiss.org/publications/military-balance/the military-balance-2010 [ \n\nAcesso: 03/02/2010] \n\nhttp://www.portalangop.co.ao/\nhttp://www.africa21digital.com/\nhttp://www.afdb.org/\nhttp://www.au.int/\nhttp://blogdaterra.com.br/2009/11/10/auto-suficiencia-em-alimentos/\nhttp://antonioguilherme.web.br.com/Arquivos/petroleo.php\nhttp://www1.ci.uc.pt/cd25a/\nhttp://www.fnla.net/\nhttp://www.geobis.com/mapas_africa.htm\nhttp://www.imf.org/external/np/exr/facts/eng/list.aspx\nhttp://www.indexmundi.com/\nhttp://www.iiss.org/publications/military-balance/the%20military-balance-2010\n\n\n238 \n \n\nLusoAfrica Project -  http://www.lusoafrica.net . Acesso: 15/09/2012. \n\n \n\nMovimento Popular de Liberta\u00e7\u00e3o de Angola - http://www.mpla.ao/ [Acesso: \n\n14/06/2011]. \n\n \n\nOrganization for Economic Cooperation and Development - http://www.oecd.org/ \n\n \n\nThe Southern African Development Community Today - \n\nhttp://www.sardc.net/Editorial/sadctoday/ [ Acesso: 25/01/2012]. \n\n \n\nT\u00f3picos Pol\u00edticos - http://topicospoliticos.blogspot.pt/2004/10/grupo-de-presso-o-\n\nque.html. Acesso: 25/09/2011. \n\n \n\nUni\u00e3o Nacional para a Independ\u00eancia Total de Angola - \n\nhttp://www.unitaangola.com/PT/PrincipNouvP0.awp [ Acesso: 25/09/2011]. \n\n \n\nUnited Nations Development Programme - http://mirror.undp.org/angola/  \n\n \n\nWorld Bank Database - http://web.worldbank.org/ [Acesso: 30/01/2013]. \n\n \n\nWorld Economic Forum -  http://www.weforum.org  [Acesso: 04/11/2011]. \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nhttp://www.lusoafrica.net/\nhttp://www.mpla.ao/\nhttp://www.oecd.org/\nhttp://www.sardc.net/Editorial/sadctoday/\nhttp://topicospoliticos.blogspot.pt/2004/10/grupo-de-presso-o-que.html\nhttp://topicospoliticos.blogspot.pt/2004/10/grupo-de-presso-o-que.html\nhttp://www.unitaangola.com/PT/PrincipNouvP0.awp\nhttp://mirror.undp.org/angola/\nhttp://web.worldbank.org/\nhttp://www.weforum.org/"}]}}}