{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10824"}, {"@name": "filename", "#text": "16006_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "OSVALDO RESENDE \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVARIA\u00c7\u00c3O DAS PROPRIEDADES F\u00cdSICAS E MEC\u00c2NICAS E DA \nQUALIDADE DO FEIJ\u00c3O (Phaseolus vulgaris L.) DURANTE A SECAGEM E O \n\nARMAZENAMENTO \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor \nScientiae. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS \u2013 BRASIL \n\n2006\n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  Ficha catalogr\u00e1fica preparada pela Se\u00e7\u00e3o de Cataloga\u00e7\u00e3o e \n     Classifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca Central da UFV \n\n                       \n \nT \n  Resende, Osvaldo, 1977- \nR433v     Varia\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas e da  \n2006  qualidade do feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) durante a  \n             secagem e o armazenamento / Osvaldo Resende.  \u2013 Vi\u00e7osa  \n             : UFV, 2006. \n      xv, 180f. : il. ; 29cm.  \n \n      Inclui ap\u00eandice. \n   \n      Orientador: Paulo Cesar Corr\u00eaa. \n      Tese (doutorado) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa. \n \n                           Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas: f. 151-163. \n   \n                1. Feij\u00e3o - Armazenamento. 2. Feij\u00e3o - Secagem.   \n  3. Phaseolus vulgaris L. 4. Higroscopicidade. 5. Feij\u00e3o -  \n             Propriedades mec\u00e2nicas. 6. Feij\u00e3o - Doen\u00e7as e pragas.  \n  7. Feij\u00e3o - An\u00e1lise. 8. Feij\u00e3o - Tecnologia p\u00f3s-colheita. \n             9. Feij\u00e3o - Composi\u00e7\u00e3o. I. Universidade Federal de Vi\u00e7osa.  \n  II.T\u00edtulo. \n                CDD 22.ed. 635.65268 \n \n\n \n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\nOSVALDO RESENDE \n\n \n \n \n \n \n \n\nVARIA\u00c7\u00c3O DAS PROPRIEDADES F\u00cdSICAS E MEC\u00c2NICAS E DA \nQUALIDADE DO FEIJ\u00c3O (Phaseolus vulgaris L.) DURANTE A SECAGEM E O \n\nARMAZENAMENTO \n \n \n \n \n \n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade Federal \nde Vi\u00e7osa, como parte das exig\u00eancias do \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nAgr\u00edcola, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor \nScientiae. \n\n \n \n \n \n\n \n\nAPROVADA: 17 de fevereiro de 2006. \n\n \n \n \n \n \n \n_____________________________                    _______________________________ \n        Prof. Paulo Roberto Cecon        Prof. Jos\u00e9 Helvecio Martins \n\n        (Conselheiro) \n \n \n \n_________________________________            _______________________________ \n Prof. Jos\u00e9 Eust\u00e1quio de Souza Carneiro           Prof. Ednilton Tavares de Andrade \n \n \n \n \n \n \n \n\n__________________________ \nProf. Paulo Cesar Corr\u00eaa \n\n(Orientador)\n\n\n\n ii\n\n \n \n \n \n \n \n\nAos meus pais, Jos\u00e9 Resende e Calcina Nazar\u00e9 Resende, \n\npelo amor, carinho, confian\u00e7a, incentivo e dedica\u00e7\u00e3o irrestrita. \n\nAos meus irm\u00e3os, Leonardo e Ros\u00e1ria, exemplos \n\nde car\u00e1ter, bondade e uni\u00e3o. \n\nDEDICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 minha amada esposa Renata, companheira irrestrita, pelo amor, \n\ncarinho, companheirismo, afeto, compreens\u00e3o e cumplicidade \n\n \n\nOFERE\u00c7O \n\n \n\n\n\n iii\n\nAGRADECIMENTO \n\nA Deus, pelo dom da vida, sa\u00fade e presen\u00e7a constante em minha caminhada. \n\nAo Professor Paulo C\u00e9sar Corr\u00eaa, pela orienta\u00e7\u00e3o, amizade, confian\u00e7a e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o relevante na execu\u00e7\u00e3o deste trabalho, autor de valiosos ensinamentos e, \n\nainda, pelo apoio constante nesta etapa important\u00edssima da minha forma\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 equipe de orienta\u00e7\u00e3o, representada pelos professores L\u00eada Rita D\u2019Antonino \n\nFaroni, Paulo Roberto Cecon e Maria Goreti de Almeida Oliveira, pelo aux\u00edlio e \n\nsugest\u00f5es. \n\nAos professores Ednilton Tavares de Andrade, Jos\u00e9 Eust\u00e1quio de Souza \n\nCarneiro e Jos\u00e9 Helvecio Martins, pela participa\u00e7\u00e3o na banca, sugest\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es.  \n\nAo Professor Tetuo Hara, pelos ensinamentos, amizade e sugest\u00f5es. \n\nAos professores e funcion\u00e1rios do Departamento de Engenharia Agr\u00edcola, pela \n\namizade e pela ajuda na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos amigos Deise, Andr\u00e9, Ana Paula, Stelito e Ac\u00e1cio, colegas de caminhada, \n\npelo companheirismo, amizade, apoio e incentivo. \n\nAos estudantes Fernando, Rodrigo e Rita, pelo aux\u00edlio na realiza\u00e7\u00e3o das diversas \n\nan\u00e1lises envolvidas. \n\nAos amigos Cassiano e Juliana, pelo apoio e amizade sincera. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa e, em especial, ao Departamento de \n\nEngenharia Agr\u00edcola, pela oportunidade de realiza\u00e7\u00e3o do Curso. \n\n\u00c0 Coordenadoria de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior (CAPES), \n\npela concess\u00e3o da bolsa de estudos. \n\n\n\n iv\n\n\u00c0 minha esposa Renata, pelo amor, carinho, companheirismo, afeto, \n\ncompreens\u00e3o e cumplicidade, presentes em todos os momentos desta caminhada. \n\nAos meus pais e  \u00e0 minha fam\u00edlia, pela uni\u00e3o, humildade, simplicidade e apoio, \n\nsempre presentes na minha vida. \n\n Aos amigos Silvestre, M\u00e1rio e  Henrique, pelo apoio de sempre. \n\n Ao Francisco, Marco Aur\u00e9lio e S\u00e9rgio, amigos de toda hora. \n\nEnfim, a todos que direta ou indiretamente contribu\u00edram para que este sonho se \n\nconcretizasse. \n\n \n\n\n\n v\n\nBIOGRAFIA \n\nOSVALDO RESENDE, filho de Jos\u00e9 Resende e Calcina Nazar\u00e9 Resende, \n\nnasceu em Itumirim, Estado de Minas Gerais, em 9 de junho de 1977. \n\nEm mar\u00e7o de 1996, iniciou o Curso de Engenharia Agr\u00edcola na Universidade \n\nFederal de Lavras (UFLA), em Lavras, MG, graduando-se em dezembro de 2000. \n\nEm julho de 2001, ingressou no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel de \n\nMestrado, no Departamento de Ci\u00eancia dos Alimentos da UFLA, na \u00e1rea de Engenharia \n\nde Alimentos - P\u00f3s-Colheita de Produtos Agr\u00edcolas  -, defendendo a disserta\u00e7\u00e3o em \n\njulho de 2003. \n\nEm agosto de 2003, iniciou o curso de Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola na \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), na \u00e1rea de Pr\u00e9-Processamento e Armazenagem \n\nde Produtos Agr\u00edcolas, submetendo-se \u00e0 defesa de tese, requisito indispens\u00e1vel para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor Scientiae, em fevereiro de 2006. \n\n \n\n\n\n vi\n\n\u00cdNDICE \n\n P\u00e1gina\n\nRESUMO............................................................................................................... x \n\nABSTRACT........................................................................................................... xiii \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL....................................................................................... 1 \n\nCAP\u00cdTULO 1  \n\nEQUIL\u00cdBRIO HIGROSC\u00d3PICO E ENTALPIA DE VAPORIZA\u00c7\u00c3O DO \n\nFEIJ\u00c3O...................................................................................................................\n\n \n\n4 \n\n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O.............................................................................................. 4 \n\n1.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS ........................................................................... 7 \n\n1.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 10 \n\n1.4. CONCLUS\u00d5ES............................................................................................... 17 \n\nCAP\u00cdTULO 2  \n\nPROPRIEDADES F\u00cdSICAS DO FEIJ\u00c3O DURANTE A SECAGEM................. 19 \n\n2.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................. 19 \n\n2.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................. 22 \n\n2.2.1. Porosidade............................................................................................. 22 \n\n2.2.2. Massa espec\u00edfica aparente e unit\u00e1ria .................................................... 23 \n\n2.2.3. Massa de 1000 gr\u00e3os ............................................................................ 24 \n\n2.2.4. Forma e tamanho ................................................................................. 24 \n\n2.2.5. \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o da massa de gr\u00e3os ................................................ 26 \n\n2.2.6. \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria ............................................. 27 \n\n\n\n vii\n\n2.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 29 \n\n2.3.1. Porosidade ........................................................................................... 29 \n\n2.3.2. Massa espec\u00edfica aparente e unit\u00e1ria ................................................... 30 \n\n2.3.3. Massa de 1000 gr\u00e3os ........................................................................... 32 \n\n2.3.4. Forma e tamanho ................................................................................. 33 \n\n2.3.5. \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o da massa de gr\u00e3os................................................. 34 \n\n2.3.6. \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria.............................................. 35 \n\n2.4. CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................. 44 \n\nCAP\u00cdTULO 3  \n\nMODELOS MATEM\u00c1TICOS PARA A SECAGEM DO FEIJ\u00c3O................. 46 \n\n3.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................. 46 \n\n3.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................. 51 \n\n3.2.1. Curvas de secagem .............................................................................. 51 \n\n3.2.2. Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o ............................................. 53 \n\n3.2.2. Influ\u00eancia da temperatura .................................................................... 55 \n\n3.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 55 \n\n3.3.1. Curvas de secagem .............................................................................. 55 \n\n3.3.2. Coeficiente de difus\u00e3o ......................................................................... 64 \n\n3.4. CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................. 68 \n\nCAP\u00cdTULO 4  \n\nEXPANS\u00c3O VOLUM\u00c9TRICA E MODELAGEM MATEM\u00c1TICA DO \n\nFEIJ\u00c3O DURANTE A EMBEBI\u00c7\u00c3O .................................................................\n\n \n\n70 \n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O.............................................................................................. 70 \n\n4.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................. 71 \n\n4.2.1. Forma e tamanho ................................................................................. 72 \n\n4.2.2. Expans\u00e3o volum\u00e9trica ......................................................................... 73 \n\n4.2.3. Modelagem matem\u00e1tica da embebi\u00e7\u00e3o ............................................... 75 \n\n4.2.4. Coeficiente de difus\u00e3o ......................................................................... 76 \n\n4.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 77 \n\n4.3.1. Forma e tamanho ................................................................................. 77 \n\n4.3.2. Expans\u00e3o volum\u00e9trica ......................................................................... 80 \n\n4.3.3. Modelagem matem\u00e1tica da embebi\u00e7\u00e3o ................................................ 84 \n\n\n\n viii\n\n4.3.4. Coeficiente de difus\u00e3o ......................................................................... 87 \n\n4.4. CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................. 89 \n\nCAP\u00cdTULO 5  \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE TECNOL\u00d3GICA E PROT\u00c9ICA DO \n\nFEIJ\u00c3O DURANTE O ARMAZENAMENTO ....................................................\n\n \n\n91 \n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O 91 \n\n5.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................. 94 \n\n5.2.1. Classifica\u00e7\u00e3o do produto 95 \n\n5.2.2. Grau de infesta\u00e7\u00e3o ..................................................................................... 95 \n\n5.2.3. Teor de \u00e1gua .............................................................................................. 95 \n\n5.2.4. Porosidade ................................................................................................. 96 \n\n5.2.5. Massa espec\u00edfica aparente ................................................................... 96 \n\n5.2.6. Colora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os ............................................................................ 96 \n\n5.2.7. Tempo de coc\u00e7\u00e3o ...................................................................................... 98 \n\n5.2.8. Condutividade el\u00e9trica .............................................................................. 98 \n\n5.2.9. Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ...................................................................................... 99 \n\n5.2.10. Determina\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas .................................................................... 99 \n\n5.2.11. Digestibilidade prot\u00e9ica ..................................................................... 99 \n\n5.2.12. An\u00e1lises estat\u00edsticas ................................................................................. 100 \n\n5.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O 100 \n\n5.3.1. Classifica\u00e7\u00e3o do produto ..................................................................... 100 \n\n5.3.2. Grau de infesta\u00e7\u00e3o .................................................................................... 101 \n\n5.3.3. Teor de \u00e1gua .............................................................................................. 102 \n\n5.2.4. Porosidade ................................................................................................. 104 \n\n5.3.5. Massa espec\u00edfica aparente ................................................................... 105 \n\n5.3.6. Colora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os ............................................................................ 105 \n\n5.3.7. Tempo de coc\u00e7\u00e3o ...................................................................................... 107 \n\n5.3.8. Condutividade el\u00e9trica .............................................................................. 108 \n\n5.3.9. Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ...................................................................................... 109 \n\n5.3.10. Determina\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas .................................................................... 111 \n\n5.3.11. Digestibilidade prot\u00e9ica ..................................................................... 112 \n\n5.4. CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................. 113 \n\n\n\n ix\n\nCAP\u00cdTULO 6  \n\nCOMPORTAMENTO MEC\u00c2NICO DOS GR\u00c3OS DE FEIJ\u00c3O ........................ 114 \n\n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................. 114 \n\n6.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS ................................................................................. 119 \n\n6.2.1. Teste de compress\u00e3o durante a secagem 119 \n\n6.2.2. Propriedades mec\u00e2nicas do feij\u00e3o ao longo do armazenamento na \n\npresen\u00e7a do inseto-praga .......................................................................................\n\n \n\n121 \n6.2.2.1. Teste de compress\u00e3o .................................................................. 122 \n\n6.2.2.2. Teste de compress\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em \n\ndiferentes temperaturas ......................................................................................... \n\n \n\n122 \n\n6.2.2.3. Teste de compress\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto 123 \n\n6.2.2.4. Teste de pun\u00e7\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em \n\ndiferentes temperaturas ......................................................................................... \n\n \n\n123 \n\n6.2.2.5. Teste de pun\u00e7\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto ........................... 123 \n\n6.2.3. An\u00e1lises estat\u00edsticas ............................................................................. 124 \n\n6.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 124 \n\n6.3.1. Teste de compress\u00e3o durante a secagem ............................................. 124 \n\n6.3.2. Propriedades mec\u00e2nicas do feij\u00e3o ao longo do armazenamento com \n\na presen\u00e7a do inseto-praga ....................................................................................\n\n \n\n132 \n6.3.2.1. Teste de compress\u00e3o .................................................................. 132 \n\n6.3.2.2. Teste de compress\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em \n\ndiferentes temperaturas ......................................................................................... \n\n \n\n135 \n6.3.2.3. Teste de compress\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto ................... 137 \n\n6.3.2.4. Teste de pun\u00e7\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em \n\ndiferentes temperaturas ......................................................................................... \n\n \n\n140 \n6.3.2.5. Teste de pun\u00e7\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto ........................... 142 \n\n6.4. CONCLUS\u00d5ES .............................................................................................. 144 \n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS ..................................................................................... 146 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.................................................................. 151 \n\nAP\u00caNDICE A ....................................................................................................... 165 \n\nAP\u00caNDICE B ....................................................................................................... 172 \n\nAP\u00caNDICE C ....................................................................................................... 179 \n\n \n\n\n\n x\n\n \n\nRESUMO \n\nRESENDE, Osvaldo, D.S., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Fevereiro de 2006. \nVaria\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas e da qualidade do feij\u00e3o \n(Phaseolus vulgaris L.) durante a secagem e o armazenamento. Orientador: \nPaulo Cesar Corr\u00eaa. Conselheiros: L\u00eada Rita D\u2019Antonino Faroni, Paulo Roberto \nCecon e Maria Goreti de Almeida Oliveira. \n\n \n\n \n\nNa literatura, existe car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es a respeito das altera\u00e7\u00f5es que podem \n\nocorrer no feij\u00e3o durante a secagem e o armazenamento. Dessa forma, torna-se \n\nrelevante a execu\u00e7\u00e3o de trabalhos referentes ao assunto, que possam gerar informa\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas e pr\u00e1ticas para a melhor conserva\u00e7\u00e3o do produto. Assim, realizou-se este \n\ntrabalho com a finalidade de analisar diversas caracter\u00edsticas do feij\u00e3o e ajustar \n\ndiferentes modelos matem\u00e1ticos aos dados experimentais coletados durante a secagem e \n\na armazenamento, para que possam ser utilizados como subs\u00eddio para estimar altera\u00e7\u00f5es \n\nna qualidade do produto. Para alcan\u00e7ar estes objetivos, procedeu-se \u00e0 determina\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades higrosc\u00f3picas, f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do feij\u00e3o durante sua secagem e \n\nembebi\u00e7\u00e3o (isotermas de dessor\u00e7\u00e3o, calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o, porosidade, massas \n\nespec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria, forma, tamanho, contra\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o volum\u00e9trica, \n\ncurvas de secagem, m\u00f3dulo proporcional de deformidade, teste de compress\u00e3o e \n\npun\u00e7\u00e3o). Realizou-se, tamb\u00e9m, a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade tecnol\u00f3gica e prot\u00e9ica do feij\u00e3o \n\n(tempo de coc\u00e7\u00e3o, cor, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em diferentes temperaturas, condutividade \n\nel\u00e9trica, teor e digestibilidade de prote\u00ednas) durante o armazenamento, com a presen\u00e7a \n\ndo inseto-praga Acanthocelides obtectus (Cole\u00f3ptera, Curculionidae). De acordo com \n\n\n\n xi\n\nos resultados obtidos, p\u00f4de-se concluir que: a) o equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico do feij\u00e3o \u00e9 \n\ndiretamente proporcional \u00e0 atividade da \u00e1gua  decrescendo com o aumento de \n\ntemperatura para uma mesma atividade de \u00e1gua, seguindo a mesma tend\u00eancia da \n\nmaioria dos produtos agr\u00edcolas j\u00e1 estudados, sendo o modelo de Halsey Modificado, o \n\nque melhor se ajustou aos dados experimentais; b) com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, \n\nocorre aumento da energia necess\u00e1ria para sua remo\u00e7\u00e3o  do produto, variando os valores \n\ndo calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o, para os gr\u00e3os de feij\u00e3o, na faixa de teor de \n\n\u00e1gua estudado, entre 2.718 e 3.961 kJ kg-1; c) a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia as \n\npropriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, proporcionando  diminui\u00e7\u00e3o da porosidade e  \n\naumento da massa espec\u00edfica aparente e da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, que podem ser \n\nrepresentadas adequadamente pelo modelo linear simples; d) os valores das massas \n\nespec\u00edficas unit\u00e1ria e aparente, obtidos em fun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto, \n\nforam superiores aos valores experimentais at\u00e9 o teor de \u00e1gua de 0,22 (decimal b.s.); \n\nacima deste limite, os valores das massas espec\u00edficas foram subestimados; e) a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua influencia na contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e na massa dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o, provocando um decr\u00e9scimo destes valores em 35,8 e 46,1%, respectivamente, na \n\nfaixa de teor de \u00e1gua estudado; f) o modelo de Bala e Woods \u00e9 o que melhor representa \n\no fen\u00f4meno da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o durante o processo de \n\nsecagem; g) os valores da esfericidade e das circularidades aumentam durante o \n\nprocesso de secagem, na faixa de teor de \u00e1gua estudado; h) o  tempo necess\u00e1rio para a \n\nsecagem do feij\u00e3o at\u00e9 o teor de \u00e1gua de 0,13 (decimal b.s.) foi de 25, 10 e 5,5 horas, nas \n\ntemperaturas de 35, 45 e 55 \u00b0C, respectivamente; i) os modelos de Page e Midilli s\u00e3o os \n\nque melhor representam o fen\u00f4meno de secagem do feij\u00e3o; j) o coeficiente de difus\u00e3o \n\naumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura, apresentando valores entre 2,21 x 10-10 e 9,08 \n\nx 10-10 m2 s-1, e a introdu\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os no modelo da difus\u00e3o \n\nl\u00edquida, durante a secagem, melhora a sua estimativa; k) os gr\u00e3os de feij\u00e3o, durante a \n\nembebi\u00e7\u00e3o, expandem-se diferentemente nas dire\u00e7\u00f5es radial e axial, com maior varia\u00e7\u00e3o \n\npara o menor eixo; l) os modelos de Bala e Woods, Lang e Sokhansanj, Rahman e \n\nLinear descrevem adequadamente a expans\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o; m) a taxa de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do feij\u00e3o aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o, \n\nsendo o modelo de Peleg recomendado para a descri\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica deste fen\u00f4meno, na \n\nfaixa de temperatura testada; n) o coeficiente de difus\u00e3o, durante o processo de \n\nembebi\u00e7\u00e3o, apresenta valores de 1,07 x 10-9; 1,30 x 10-9; 1,58 x 10-9 e 1,41 x 10-9 m s-1 \n\nnas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, respectivamente; o) a presen\u00e7a do inseto A. \n\nobtectus causa deteriora\u00e7\u00e3o intensa do feij\u00e3o, promovendo redu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica \n\n\n\n xii\n\naparente e aumento da condutividade el\u00e9trica dos gr\u00e3os, resultando na altera\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade tecnol\u00f3gica do produto; p) o tempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o aumenta ao \n\nlongo do per\u00edodo de armazenamento, independentemente da presen\u00e7a do inseto-praga; \n\nq) o teor de prote\u00ednas do feij\u00e3o sem a presen\u00e7a do A. obtectus n\u00e3o se altera ao longo do \n\narmazenamento, entretanto, a digestibilidade de prote\u00ednas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\nafetada pela presen\u00e7a do inseto A. obtectus e pelo tempo de armazenamento; r) a for\u00e7a \n\nde compress\u00e3o necess\u00e1ria para deformar o feij\u00e3o diminui com o aumento do teor de \n\n\u00e1gua, apresentando, para as diversas deforma\u00e7\u00f5es, valores entre 22,3 e 551,7 N para a \n\nposi\u00e7\u00e3o de repouso, 10,5 e 253,1 N para a compress\u00e3o com o hilo na horizontal e 11,6 e \n\n143 N para a compress\u00e3o com o hilo na posi\u00e7\u00e3o vertical; s) o m\u00f3dulo proporcional de \n\ndeformidade aumenta com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e da deforma\u00e7\u00e3o do produto, \n\nobtendo-se valores, na faixa de teor de \u00e1gua estudado, entre 4,1 e 71,3 x 107 Pa, \n\ndependendo da posi\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o ao ser comprimido; t) os gr\u00e3os de feij\u00e3o apresentam \n\nmaior resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o quando submetidos a esfor\u00e7os na posi\u00e7\u00e3o natural de \n\nrepouso; u) a infesta\u00e7\u00e3o pelo inseto-praga, ao longo do armazenamento, interfere no \n\ncomportamento mec\u00e2nico dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, resultando em menor resist\u00eancia do \n\nproduto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7as; v) o aumento da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o promove um \n\nacr\u00e9scimo da elasticidade do tegumento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, requerendo maior for\u00e7a \n\npara sua ruptura; w) com o aumento do tempo de coc\u00e7\u00e3o e da deteriora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \n\npelo inseto-praga, ocorre a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e da for\u00e7a m\u00e1xima \n\nde pun\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xiii\n\nABSTRACT \n\nRESENDE, Osvaldo, D.S., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, February 2006. Variation \nin either the physical and mechanical properties and the quality of the bean \n(Phaseolus vulgaris L.) during the drying process and storage. Adviser: Paulo \nCesar Corr\u00eaa. Committee members: L\u00eada Rita D\u2019Antonino Faroni, Paulo Roberto \nCecon and Maria Goreti de Almeida Oliveira. \n\n \n\n \n\nThere is a lack of information in the available literature on the changes that may \n\noccur in the bean during the drying process and storage time. Thus, the accomplishment \n\nof studies that would generate theoretical and practical information about a better \n\nconservation of the product are really relevant. So, this work was carried out to analyze \n\nseveral characteristics of the bean, as well as to adjust different mathematical models to \n\nthe experimental data collected during the drying process and storage period, which \n\ncould be used as subsidy to estimate the changes in the quality of the product. Thus, the \n\nfollowing hygroscopic, physical and mechanical properties of the beans during their \n\ndrying and soaking processes were determined: desorption isotherms, desorption \n\nisosteric heat, porosity, both unitary and apparent specific masses, forms, size, \n\nvolumetric contraction and expansion, drying curves, proportional deformity module, \n\ncompression and puncture test). The technological and protein qualities of the bean \n\nwere also evaluated: cooking time, color, water absorption at different temperatures, \n\nelectric conductivity, content and digestibility of proteins during storage in presence of \n\nthe pest-insect Acanthocelides obtectus (Coleoptera, Curculionidae). According to the \n\nresults, the following conclusions were drawn: a) the hygroscopic equilibrium of the \n\nbean is directly proportional to the activity of the water, as decreasing with the \n\n\n\n xiv\n\nincreased temperature for a same activity of water, as following the same tendency of \n\nthe most agricultural products already researched, and the Modified Halsey\u2019s model \n\nshowing to be a better adjustment to the experimental data; b) with the reduced water \n\ncontent, there occurs an increase in the energy required for its removal from the product, \n\nas varying the values of the isosteric integral heat of desorption for the bean grains \n\nwithin the water content range from 2,718 to 3,961 kJ kg-1; c) the reduction in the water \n\ncontent affects the physical properties of the bean grains, by providing a decrease in \n\nporosity but an increase in both the apparent specific mass and unitary specific mass \n\nthat could be appropriately represented by the simple linear model; d) the values of both \n\nunitary and apparent specific masses obtained as a function of the chemical composition \n\nof the product were above the experimental ones up to the water content of 0.22 \n\n(decimal d.b.), since above this limit the values of the specific masses were \n\nunderestimated; (e) the reduction in the water content affects either the unitary \n\nvolumetric contraction and the grain mass of the bean, therefore causing a respective \n\ndecrease of 35.8 and 46.1% in these values within the water content range under study; \n\nf) the model by Bala and Woods provides the best representation of the volumetric \n\ncontraction phenomenon in bean grains during the drying process; g) the values of \n\neither sphericity and circularities are increased within this water content range during \n\nthe drying process; h) the times required for drying the bean up to a water content of \n\n0.13 (decimal d.b.) were 25, 10 and 5.5 hours at the temperatures of 35, 45 and 55 \u00b0C, \n\nrespectively; i) the models by Page and Midilli show the best representation for the bean \n\ndrying phenomenon; j) the diffusion coefficient increases as the temperature increases, \n\nby showing values from 2.21 x 10-10 to 9.08 x 10-10 m2 s-1, whereas the introduction of \n\nthe volumetric contraction of the grains in the liquid diffusion model during the drying \n\nprocess improves its estimate; k) during soaking, the bean grains differently expand \n\ntoward the radial and axial directions, showing a higher variation in the lowest axis;  l) \n\nthe models by Bala and Woods, Lang and Sokhansanj, and Rahman as well as the \n\nLinear one show an adequate description for the volumetric expansion of the bean;  m) \n\nthe water absorption rate of the bean increases as the soaking temperature is increased, \n\nand the Peleg\u2019s  model is recommended for describing the kinetics of this phenomenon \n\nat the temperature range under test; n) during the soaking process, the diffusion \n\ncoefficient presents values of 1.07 x 10-9; 1.30 x 10-9; 1.58 x 10-9 and 1.41 x 10-9 m s-1 at \n\nthe temperatures of 20, 30, 40 and 50 \u00b0C, respectively; o) the presence of the A. obtectus \n\ninsect causes intense deterioration in the bean, therefore promoting either a reduction in \n\nthe apparent specific mass and increase in the electric conductivity of the grains, so \n\n\n\n xv\n\nresulting into alteration in the technological quality of the product; p) the cooking time \n\nof the bean grains increases during the storage period, independently from the presence \n\nof the insect-pest; q) in the absence of A. obtectus, the protein content of the bean is not \n\nchanged during the storage time, but the digestibility of the bean grain proteins is not \n\naffected by the presence of this insect neither by the storage time; r) the compression \n\nstrength needed to deform the bean is decreased as the water content increases, therefore \n\npresenting values between 22.3 and 551.7 N for the repose position, and 10.5 and 253.1 \n\nN for compression with the hilum at horizontal position, but 11.6 and 143 N for \n\ncompression with the hilum at vertical position; s) the proportional deformity module is \n\nincreased as the water content and the product deformation are reduced, so obtaining \n\nvalues from 4.1 to 71.3 x 107 Pa within the water content range under study, as \n\ndepending on the position of the grain when compressed; t) the bean grains showed \n\nhigher resistance to the compression when subjected to efforts at the natural repose \n\nposition; u) the infestation by the insect-pest during storage interferes into the \n\nmechanical behavior of the bean grains, therefore resulting into lowest resistance of the \n\nproduct to the applied strengths ; v) the increased soaking temperature promotes an \n\nincrement in the elasticity of the bean grain tegument, therefore requiring higher \n\nstrength for its rupture; w) with the increase in either the cooking time and the \n\ndeterioration of the grains by the insect-pest there occurs a decrease in  both resistance \n\nto the compression and maximum puncture strength of the bean grains. \n\n\n\n 1\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n \n\n \n\nO feij\u00e3o \u00e9 cultivado em quase todos os pa\u00edses de clima tropical e subtropical, sendo de \n\nsuma import\u00e2ncia na alimenta\u00e7\u00e3o humana, devido, fundamentalmente, ao seu baixo custo e \n\npor ser um alimento balanceado nutricionalmente. Nas classes menos favorecidas \u00e9 a principal \n\nfonte de prote\u00edna, sendo utilizado em substitui\u00e7\u00e3o a carnes e outros produtos prot\u00e9icos, \n\nformando, juntamente com o arroz, sua base alimentar (Rios et al., 2003; Fernandes e Souza \n\nFilho, 2001). \n\nAtualmente, devido \u00e0s novas descobertas terap\u00eauticas atribu\u00eddas ao feij\u00e3o, seu \n\nconsumo vem crescendo at\u00e9 mesmo em pa\u00edses onde era desconhecido. Estudos recentes \n\nindicam que o feij\u00e3o pode ser capaz de reduzir os n\u00edveis de colesterol e atuar na preven\u00e7\u00e3o de \n\ndist\u00farbios cardiovasculares e v\u00e1rios tipos de c\u00e2ncer (Chiaradia e Gomes, 1997; EMBRAPA - \n\nArroz e feij\u00e3o, 2005). \n\nO mercado mundial de feij\u00e3o movimenta, anualmente, mais de dezoito milh\u00f5es de \n\ntoneladas, sendo o Brasil o principal produtor e consumidor (FAO, 2005; Agrianual, 2003). \n\nNa safra 2003/2004, a produ\u00e7\u00e3o brasileira de feij\u00e3o foi de tr\u00eas milh\u00f5es de toneladas, com uma \n\nprodutividade m\u00e9dia de 700 kg ha-1 (CONAB, 2005). \n\nO Estado de Minas Gerais, historicamente, destaca-se como o segundo maior produtor \n\nde feij\u00e3o do pa\u00eds, superado apenas pelo estado do Paran\u00e1. Na safra de 2003/2004, Minas \n\nGerais foi respons\u00e1vel pela colheita de 453 mil toneladas, ou seja, 15,1% da produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional, com produtividade m\u00e9dia de 1.040 kg ha-1, valor superior \u00e0 m\u00e9dia do pa\u00eds (CONAB, \n\n2005). \n\nSegundo dados da Empresa de Pesquisa Agropecu\u00e1ria de Minas Gerais (EPAMIG), \n\nestima-se que a cultura de feij\u00e3o nas safras das \u00e1guas e da seca, quando s\u00e3o mantidas as \n\n\n\n 2\n\ncondi\u00e7\u00f5es tradicionais de cultivo, empregue, aproximadamente, 64 mil trabalhadores, entre \n\nm\u00e3o-de-obra familiar, empregados permanentes e tempor\u00e1rios, uma vez que \u00e9 cultivado em \n\npraticamente todas as propriedades agr\u00edcolas do Estado (EPAMIG, 2005).  \n\nRecentemente o cultivo do feij\u00e3o vem se transformando, deixando de ser apenas uma \n\ncultura de subsist\u00eancia para se tornar uma cultura de alta tecnologia, com a utiliza\u00e7\u00e3o intensa \n\nde insumos. Para assegurar o retorno do investimento nesta atividade, al\u00e9m de todos os \n\ncuidados necess\u00e1rios na condu\u00e7\u00e3o da lavoura, o produtor deve adotar t\u00e9cnicas que propiciem \n\num produto final com qualidade superior. \n\nO consumidor, geralmente, prefere feij\u00f5es rec\u00e9m colhidos, pois apresentam \n\ncaracter\u00edsticas culin\u00e1rias mais satisfat\u00f3rias. A colora\u00e7\u00e3o, a capacidade de hidrata\u00e7\u00e3o e o tempo \n\nde cozimento s\u00e3o fatores importantes que afetam a qualidade de gr\u00e3os e est\u00e3o altamente \n\ncorrelacionados (Guevara, 1990). O endurecimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o resulta em aumento da \n\nenergia necess\u00e1ria \u00e0 sua coc\u00e7\u00e3o, juntamente com a redu\u00e7\u00e3o do valor nutricional, devido \u00e0 \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas durante a armazenagem (Cordeiro, 2001). Tais fatores podem ser \n\nafetados pela constitui\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica do gr\u00e3o, associados \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais de produ\u00e7\u00e3o, \n\nprocessamento e armazenamento (Coelho, 1998). \n\nDesta forma, faz-se necess\u00e1ria a ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas apropriadas de colheita, \n\nbeneficiamento e armazenagem do feij\u00e3o, que garantam a manuten\u00e7\u00e3o das suas caracter\u00edsticas \n\ndesej\u00e1veis. \n\nO ponto ideal de colheita \u00e9 quando as plantas apresentam os gr\u00e3os na sua melhor \n\nqualidade e com menor risco de perdas por debulha. As etapas de arranquio e enleiramento \n\ndas plantas s\u00e3o realizadas quando os gr\u00e3os se encontram com teor de \u00e1gua entre 0,22 e 0,25 \n\n(decimal b.s.). Depois destas etapas, as plantas s\u00e3o secas at\u00e9 os gr\u00e3os atingirem, \n\naproximadamente, o teor de \u00e1gua de 0,19 (decimal b.s.), quando devem ser trilhadas (Silva e \n\nQueiroz, 1998). \n\nA secagem do feij\u00e3o \u00e9 o processo mais utilizado para assegurar sua qualidade e \n\nestabilidade, uma vez que as atividades biol\u00f3gicas e f\u00edsico-qu\u00edmicas que ocorrem durante o \n\narmazenamento diminuem com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os. Durante a secagem, as \n\npropriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do produto s\u00e3o influenciadas diretamente por este fen\u00f4meno. \n\nAssim, a correta determina\u00e7\u00e3o e modelagem destas caracter\u00edsticas s\u00e3o de suma import\u00e2ncia na \n\notimiza\u00e7\u00e3o dos processos industriais, projeto e dimensionamento de equipamentos utilizados \n\nnas opera\u00e7\u00f5es de colheita e p\u00f3s-colheita. \n\nPara efeito de comercializa\u00e7\u00e3o, a armazenagem sob condi\u00e7\u00f5es adequadas apresenta a \n\nvantagem de possibilitar ao produtor, suprir o mercado em \u00e9pocas de escassez e com pre\u00e7os \n\nmais compensadores. \n\n\n\n 3\n\nDurante o armazenamento e o processamento dos produtos agr\u00edcolas, ocorrem \n\nmudan\u00e7as f\u00edsicas, qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas que podem depreciar a qualidade dos gr\u00e3os. \n\nSegundo Fernandes e Souza Filho (2001) o armazenamento do feij\u00e3o \u00e9, normalmente, \n\nrealizado em condi\u00e7\u00f5es inadequadas para a preserva\u00e7\u00e3o de suas qualidades podendo ocorrer \n\ninfesta\u00e7\u00f5es de pragas, que causam perdas qualitativas e quantitativas, reduzindo os valores \n\nnutritivos e comercial do produto (Anderson et al., 1990). \n\nSegundo Rios et al. (2003), o teor de \u00e1gua superior ao recomendado para o \n\narmazenamento seguro \u00e9 uma das principais causas de perda das suas caracter\u00edsticas \n\ntecnol\u00f3gicas. Para Bragantini (1996), os teores de \u00e1gua recomendados para minimizar perdas \n\ndevem estar entre 0,14 e 0,16 (decimal b.s.). \n\nNa literatura existe car\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es a respeito das altera\u00e7\u00f5es que podem \n\nocorrer no feij\u00e3o durante a secagem e armazenagem. Desta forma, torna-se relevante \u00e0 \n\nexecu\u00e7\u00e3o de trabalhos referentes ao assunto, que possam gerar informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas \n\npara melhor conserva\u00e7\u00e3o do produto.  \n\nDiante do exposto, o presente trabalho teve como finalidade analisar diversas \n\npropriedades f\u00edsicas e f\u00edsico-qu\u00edmicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o e ajustar diferentes modelos \n\nmatem\u00e1ticos aos dados experimentais, durante a secagem e a armazenagem para que \n\npudessem ser utilizadas como subs\u00eddio para estimar altera\u00e7\u00f5es nestas propriedades e na \n\nqualidade do produto. \n\nPara se alcan\u00e7ar estes objetivos o trabalho foi dividido em duas etapas distintas e \n\ncomplementares: \n\n- determina\u00e7\u00e3o e modelagem das propriedades higrosc\u00f3picas, f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do \n\nfeij\u00e3o durante a secagem e embebi\u00e7\u00e3o do produto (isotermas de dessor\u00e7\u00e3o, calor isost\u00e9rico de \n\ndessor\u00e7\u00e3o, porosidade, massas espec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria, forma, tamanho, contra\u00e7\u00e3o e \n\nexpans\u00e3o volum\u00e9trica, curvas de secagem, m\u00f3dulo proporcional de deformidade, teste de \n\ncompress\u00e3o e pun\u00e7\u00e3o); \n\n- avalia\u00e7\u00e3o da qualidade tecnol\u00f3gica e prot\u00e9ica do feij\u00e3o durante o armazenamento \n\ncom a presen\u00e7a do inseto-praga Acanthocelides obtectus (tempo de coc\u00e7\u00e3o, cor, absor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua em diferentes temperaturas, condutividade el\u00e9trica, teor de prote\u00ednas e digestibilidade de \n\nprote\u00ednas).\n\n\n\n 4\n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\n \n\nEQUIL\u00cdBRIO HIGROSC\u00d3PICO E  ENTALPIA DE VAPORIZA\u00c7\u00c3O DO FEIJ\u00c3O \n\n \n\n \n\n1.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nDurante o armazenamento do feij\u00e3o, podem ocorrer mudan\u00e7as f\u00edsicas, qu\u00edmicas e \n\nmicrobiol\u00f3gicas que, dependendo da intera\u00e7\u00e3o entre estes fatores e o ambiente, podem \n\nocasionar perdas na sua qualidade. Assim, faz-se necess\u00e1rio o conhecimento das rela\u00e7\u00f5es \n\nexistentes entre o produto, a temperatura e a umidade relativa do ar, objetivando iniciativas e \n\nestudos com a finalidade de amenizar estas poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es. \n\nTodos os produtos agr\u00edcolas t\u00eam a capacidade de ceder ou absorver \u00e1gua do ambiente, \n\nconvergindo, constantemente, para  uma rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre o seu teor de \u00e1gua e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do ar ambiente. O teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \u00e9 alcan\u00e7ado quando a press\u00e3o parcial \n\nde vapor de \u00e1gua no produto iguala-se \u00e0 do ar que o envolve.  \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre o teor de \u00e1gua de um determinado produto e a umidade relativa de \n\nequil\u00edbrio para uma temperatura espec\u00edfica pode ser expressa por meio de equa\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas denominadas isotermas ou curvas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico. \n\nPara Hall (1980), as curvas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico s\u00e3o importantes para definir \n\nlimites de desidrata\u00e7\u00e3o do produto, estimar as mudan\u00e7as do teor de \u00e1gua sob determinada \n\ncondi\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade relativa do ambiente e para definir os teores de \u00e1gua \n\nadequados ao in\u00edcio de atividade de microrganismos que podem provocar a deteriora\u00e7\u00e3o do \n\nproduto. \n\n\n\n 5\n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto influencia diretamente no processo de sor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua. Segundo Brooker et al. (1992), gr\u00e3os com elevado teor de \u00f3leo adsorvem menor \n\nquantidade de \u00e1gua do ambiente do que os gr\u00e3os com alto teor de amido. Al\u00e9m disso, a \n\ncultivar, o grau de maturidade e as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e sanit\u00e1rias, bem como a maneira pela \n\nqual o equil\u00edbrio foi obtido (adsor\u00e7\u00e3o ou dessor\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m s\u00e3o  determinantes para o \n\nestabelecimento do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio de produtos higrosc\u00f3picos (Chen, 2000b; Fan et \n\nal., 2000). \n\nAs curvas de teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio podem ser obtidas experimentalmente por \n\nmeio dos m\u00e9todos din\u00e2mico e est\u00e1tico. No m\u00e9todo din\u00e2mico, o gr\u00e3o \u00e9 submetido a fluxos de \n\nar sob condi\u00e7\u00f5es controladas e fixas de temperatura e umidade relativa at\u00e9 que seja atingido o \n\nequil\u00edbrio. No m\u00e9todo est\u00e1tico, o equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico entre o produto e o ar ambiente sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es controladas, \u00e9 atingido sem movimenta\u00e7\u00e3o do ar (Wang e Brennan, 1991; Jayas e \n\nMazza, 1993; Chen, 2000b).  \n\nO comportamento higrosc\u00f3pico de diversos produtos agr\u00edcolas tem sido estudado por \n\nv\u00e1rios pesquisadores, que descrevem modelos distintos para expressar o teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e umidade relativa do ar. Entretanto, para o \n\nestabelecimento de isotermas que representam essa rela\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, s\u00e3o utilizados \n\nmodelos matem\u00e1ticos emp\u00edricos, uma vez que nenhum modelo te\u00f3rico desenvolvido tem sido \n\ncapaz de estimar com precis\u00e3o o teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio para uma ampla faixa de \n\ntemperatura e umidade relativa do ar.  \n\nAtualmente, na literatura, existem mais de 200 equa\u00e7\u00f5es propostas para representar o \n\nfen\u00f4meno de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos produtos agr\u00edcolas. Estes modelos diferem na sua \n\nbase te\u00f3rica ou emp\u00edrica e na quantidade de par\u00e2metros envolvidos (Mulet et al., 2002). \n\nSegundo Wang e Brennan (1991), para remover a \u00e1gua associada a um material \n\nhigrosc\u00f3pico, a energia necess\u00e1ria \u00e9 maior do que a utilizada para vaporizar igual quantidade \n\nde \u00e1gua livre, nas mesmas condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura. Esse adicional de energia, em \n\nvirtude das for\u00e7as de liga\u00e7\u00e3o entre a \u00e1gua e a superf\u00edcie da subst\u00e2ncia adsorvente, \u00e9 \n\ndenominado calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o nos processos de secagem, constituindo-se em um \n\nbom par\u00e2metro para  estimar a quantidade m\u00ednima de calor exigida para remover uma \n\nquantidade de \u00e1gua do produto.  \n\nDe acordo com Mulet et al. (1999), o teor de \u00e1gua, em que o calor isost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 quase id\u00eantico ao calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre, \u00e9 geralmente considerado como \n\num indicador do conte\u00fado de \u00e1gua livre no produto. Segundo Wang e Brennan (1991), o \n\nconhecimento do calor isost\u00e9rico em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \u00e9 essencial nos \n\nestudos de secagem e armazenamento de produtos agr\u00edcolas, servindo para estimar as \n\n\n\n 6\n\nnecessidades energ\u00e9ticas do processo de secagem, al\u00e9m de fornecer dados sobre o estado da \n\n\u00e1gua no produto. \n\nUm m\u00e9todo largamente usado para  calcular o calor isost\u00e9rico de sor\u00e7\u00e3o, seja pelo \n\nprocesso de adsor\u00e7\u00e3o ou pelo de dessor\u00e7\u00e3o, \u00e9 dado pela equa\u00e7\u00e3o de Clausius-Clayperon \n\n(Iglesias e Chirife, 1976), como mostrado a seguir: \n\n \n\nw\n2\n\nqln(a ) st=\nT RT\n\n?\n?\n\n (1)\n\nem que: \n\naw: atividade de \u00e1gua, decimal; \n\nT: temperatura  absoluta, K; \n\nqst: calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o, kJ kg-1; e \n\nR: constante universal dos gases, 8,314 kJ kmol-1 K-1, sendo para o vapor d\u2019\u00e1gua \n\n0,4619 kJ kg-1 K-1. \n\n \n\nIntegrando a Equa\u00e7\u00e3o 1 e assumindo que o calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o seja \n\nindependente da temperatura, pode-se encontrar o calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o para cada \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, conforme a equa\u00e7\u00e3o a seguir (Wang e Brennan, 1991): \n\n \n\nw\n\nq 1stln(a ) = - C\nR T\n\n? ?\n+? ?\n\n? ?\n.  (2)\n\nem que:  \n\nC: coeficiente do modelo. \n\n \n\nDe acordo com Brooker et al. (1992), as curvas de teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \n\nhigrosc\u00f3pico dos produtos biol\u00f3gicos fornecem as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o c\u00e1lculo do \n\ncalor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o, uma vez que para um dado teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio a \n\ndeterminada temperatura, tem-se uma umidade relativa de equil\u00edbrio ou atividade de \u00e1gua \n\ncorrespondente. A atividade de \u00e1gua \u00e9 dada pela rela\u00e7\u00e3o entre press\u00e3o parcial de vapor de \n\n\u00e1gua em equil\u00edbrio no produto e a press\u00e3o de vapor da \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o, \u00e0 mesma \n\ntemperatura. \n\nO calor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o \u00e9 a quantidade de energia necess\u00e1ria para \n\nevaporar uma unidade de massa de \u00e1gua contida no produto sob determinadas condi\u00e7\u00f5es de \n\nsecagem, sendo obtido adicionando aos valores de calor isost\u00e9rico l\u00edquido de sor\u00e7\u00e3o, o valor \n\ndo calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre de acordo com a seguinte express\u00e3o: \n\n\n\n 7\n\nst\n*Q = q + L = a exp(-b U ) + Lest ? ?  (3)\n\nem que: \n\nQst: calor isost\u00e9rico integral de sor\u00e7\u00e3o, kJ kg-1; \n\nL: calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre, kJ kg-1; \n\n*Ue : \n teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, % b.s.; e \n\na, b: coeficientes do modelo. \n\n \n\nDiante da import\u00e2ncia do conhecimento da higroscopicidade dos produtos agr\u00edcolas e \n\ndos requerimentos de energia necess\u00e1rios ao processo de secagem, objetivou-se neste \n\ntrabalho, determinar as isotermas de sor\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o para diversas condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e atividades de \u00e1gua e ajustar diferentes modelos matem\u00e1ticos aos dados \n\nexperimentais, selecionando aquele que melhor representa o fen\u00f4meno, bem como obter os \n\nvalores do calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio do produto. \n\n \n \n\n1.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO trabalho foi realizado no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e Qualidade de \n\nProdutos Agr\u00edcolas pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em Armazenagem \n\n(CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa.   \n\nPara obten\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, foi \n\nutilizado o m\u00e9todo din\u00e2mico-gravim\u00e9trico. Foram utilizados gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo \n\nvermelho, cultivar vulgarmente denominado de \u201cvermelhinho\u201d, cultivados na safra de inverno \n\ndo ano de 2003 no munic\u00edpio de Cajuri-MG e colhidos manualmente, com teor de \u00e1gua de, \n\naproximadamente, 92,0% (b.s.). \n\nA secagem do produto, em camada delgada, foi realizada para condi\u00e7\u00f5es controladas \n\nnas temperaturas de 25, 35, 45 e 55 \u00b0C e atividades de \u00e1gua entre 0,2 e 0,75 (decimal), at\u00e9 que \n\no produto atingisse o teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio com a condi\u00e7\u00e3o do ar especificada. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es ambientais para realiza\u00e7\u00e3o dos testes foram fornecidas por uma unidade \n\ncondicionadora de atmosfera, de fabrica\u00e7\u00e3o da empresa Aminco, modelo Aminco-Aire. \n\nForam colocadas no interior do equipamento bandejas remov\u00edveis com fundo telado, para \n\npermitir a passagem do ar atrav\u00e9s da amostra, contendo cada uma 50 g de produto. O fluxo de \n\nar foi monitorado com o aux\u00edlio de um anem\u00f4metro de l\u00e2minas rotativas e mantido em torno \n\n\n\n 8\n\nde 4 m3.s-1.m-2. A temperatura e a atividade de \u00e1gua foram monitoradas por meio de \n\npsicr\u00f4metro instalado pr\u00f3ximo \u00e0s bandejas contendo as amostras. \n\nDurante o processo de secagem, as bandejas com o produto foram pesadas \n\nperiodicamente e o equil\u00edbrio higrosc\u00f3pio foi atingido quando a varia\u00e7\u00e3o da massa dos \n\nrecipientes permaneceu, aproximadamente, invari\u00e1vel durante tr\u00eas pesagens consecutivas. Os \n\nteores de \u00e1gua do produto foram determinados pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico em estufa a  105\u00b11 \n\n\u00b0C, durante 24 horas, em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). \n\nAos dados experimentais do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, foram ajustados os modelos \n\nmatem\u00e1ticos freq\u00fcentemente utilizados para representa\u00e7\u00e3o da higroscopicidade de produtos \n\nagr\u00edcolas, cujas express\u00f5es est\u00e3o apresentadas no Quadro 1. \n\nQUADRO 1. Modelos matem\u00e1ticos utilizados para predizer o fen\u00f4meno de higroscopicidade \nde produtos agr\u00edcolas \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do modelo Modelo \n\nSigma Copace [ ]{ }w*U exp a (b T) c exp(a )e = ? ? + ?  (4)\n\nSabbah ( )w* b cU a a Te = ?  (5)\nOswin ( ) ( )w w\n\n1* cU a b T 1 a ae = + ?? ?? ?  \n(6)\n\nHenderson [ ]w\n1* bU ln (1 a ) ( a T + 273,16 )e = ? ? ?  (7)\n\nHenderson Modificado [ ]{ }w\n1* cU ln (1 a ) a (T b)e = ? ? ? +  \n\n(8)\n\nHalsey Modificado ( ) ( )w\n1* cU exp a b T ln ae ? ?= ? ? ?? ?  \n\n(9)\n\nGAB ( ) ( ) ( )w w w w\n*U a b c a 1 c a 1 c a b c ae ? ?= ? ? ? ? ? ? ? ? + ? ?? ?  (10)\n\nCopace [ ]w*U exp a (b T) (c a )e = ? ? + ?  (11)\n\nChung Pfost ( ) ( )w*U a b ln T c ln ae = ? ? ? + ?? ?? ?  (12)\n\nBET ( ) ( )( )( ){ }w*U = 1 1-a 1 a b+ a-1 a be ? ?? ? ?? ?  (13)\nem que: \n\n*Ue :\n teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, % b.s.; \n\naw: atividade de \u00e1gua, decimal; \n\n\n\n 9\n\nT: temperatura, \u00b0C; e \n\na, b, c: coeficientes que dependem do produto e das condi\u00e7\u00f5es do ar. \n\n \n\nPara o ajuste dos modelos matem\u00e1ticos, realizou-se a an\u00e1lise de regress\u00e3o n\u00e3o linear \n\npelo m\u00e9todo Gauss-Newton, utilizando-se o programa computacional STATISTICA 5.0\u00ae. Os \n\nmodelos foram selecionados considerando a signific\u00e2ncia dos coeficientes de regress\u00e3o pelo \n\nteste t, adotando n\u00edvel de 5% de probabilidade, a magnitude do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o \n\n(R2), a magnitude do erro m\u00e9dio relativo (P) e do erro m\u00e9dio estimado (SE) e a verifica\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. Considerou-se o valor do erro m\u00e9dio relativo \n\ninferior a 10% como um dos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o dos modelos, de acordo com Mohapatra e \n\nRao (2005). O erro m\u00e9dio relativo e o erro m\u00e9dio estimado, para cada um dos modelos, foram \n\ncalculados conforme as seguintes express\u00f5es: \n\nn\n\ni =1\n\nY - Y100\nP = \n\nn Y\n\n? ?\n? ??\n? ?\n? ?\n\n\u02c6\n (14)\n\n( )\nn 2\n\ni =1\nY - Y\n\nSE = \nGLR\n\n? \u02c6\n \n\n(15)\n\nem que: \n\nY: valor observado experimentalmente; \n\nY? : valor estimado pelo modelo; \n\nn: n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es experimentais; e \n\nGLR: graus de liberdade do modelo (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es menos o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo). \n\n \n\nOs valores do calor isost\u00e9rico l\u00edquido de dessor\u00e7\u00e3o (qst), para cada teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio, foram obtidos por meio da Equa\u00e7\u00e3o (2). Os valores de atividade de \u00e1gua, \n\ntemperatura e teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio foram obtidos a partir das isotermas de dessor\u00e7\u00e3o dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o, utilizando o modelo que melhor se ajustou aos dados experimentais. \n\nPara o c\u00e1lculo dos valores do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o (Qst), utilizou-se a \n\nEqua\u00e7\u00e3o (3). O calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre, necess\u00e1rio ao c\u00e1lculo de Qst, foi \n\nobtido, utilizando-se a temperatura m\u00e9dia (T) na faixa em estudo, em \u00b0C, por meio da \n\nseguinte express\u00e3o: \n\nL = 2.502, 2 - 2, 39T  (16)\n\n\n\n 10\n\n1.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nOs dados m\u00e9dios do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico do feij\u00e3o obtidos por \n\ndessor\u00e7\u00e3o para as temperaturas de 25, 35, 45 e 55 \u00b0C e atividade de \u00e1gua entre 0,23 a 0,75 \n\n(decimal) s\u00e3o apresentados no Quadro 2. \n\nQUADRO 2. Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (%b.s.) do feij\u00e3o, obtidos pelo \nprocesso de dessor\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura (\u00b0C) e da atividade de \u00e1gua \n(decimal, \u00b1 0,01) do ar de secagem \n\n \n\nAtividade de \u00e1gua do ar de secagem (decimal) Temperatura \n\n(\u00b0C) 0,23 0,30 0,40 0,50 0,60 0,75 \n\n25 - - 14,35 - 18,26 21,71 \n\n35 - 9,24 10,88 11,99 13,80 20,02 \n\n45 - 8,38 9,69 10,10 12,56 - \n\n55 6,39 7,45 8,74 9,52 - - \n\n \n\n \n\nNo Quadro 3, s\u00e3o apresentadas as estimativas dos par\u00e2metros dos modelos de \n\nequil\u00edbrio higrosc\u00f3pico para o feij\u00e3o, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o, para diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e atividades de \u00e1gua. \n\nAnalisando os resultados apresentados no Quadro 3, observa-se que os modelos \n\nmatem\u00e1ticos utilizados para descrever a higroscopicidade do feij\u00e3o apresentaram signific\u00e2ncia \n\ndos seus par\u00e2metros de regress\u00e3o ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste t. Al\u00e9m disso, os \n\nmodelos exibiram elevados valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (superior a 0,96), exceto \n\nos modelos de Henderson, GAB e BET. De acordo com o crit\u00e9rio para sele\u00e7\u00e3o de modelos \n\nproposto por Mohapatra e Rao (2005), estes mesmos modelos  -  Henderson, GAB e BET  -, \n\nn\u00e3o se ajustaram satisfatoriamente aos dados experimentais (erro m\u00e9dio relativo superior a \n\n10%), indicando serem inadequados para a descri\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno estudado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 11\n\nQUADRO 3. Estimativas dos par\u00e2metros dos modelos de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico para o feij\u00e3o, \ncom seus respectivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2), erros m\u00e9dios estimado \n(SE) e relativo (P) e tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \n\n \n\nModelos Estimativas dos par\u00e2metros* R\n2 SE P (%) Distribui\u00e7\u00e3o dos Res\u00edduos \n\na = 1,6693 \nb = 0,0166 Sigma Copace \nc = 0,8849 \n\n0,9815 0,626 3,97 Aleat\u00f3ria \n\na = 206,5358 \nb = 0,7640 Sabbah \nc = 0,6264 \n\n0,9634 0,880 5,69 Tendenciosa \n\na = 19,9325 \nb = -0,1961 Oswin \nc = 2,7627 \n\n0,9753 0,723 5,08 Aleat\u00f3ria \n\na = 0,0001 \nb = 1,4023 Henderson \n  \n\n0,8474 1,766 11,72 Tendenciosa \n\na = 0,0003 \nb = -4,2253 \n\nHenderson \nModificado \n\nc = 1,7271 \n0,9659 0,849 6,07 Tendenciosa \n\na = 6,1927 \nb = 0,0348 Halsey Modificado \nc = 2,0973 \n\n0,9817 0,623 3,90 Aleat\u00f3ria \n\na = 6,8523 \nb = 17,6795 GAB \nc = 0,9159 \n\n0,8435 1,932 11,91 Tendenciosa \n\na = 2,3788 \nb = 0,0167 Copace \nc = 1,5352 \n\n0,9790 0,666 4,35 Aleat\u00f3ria \n\na = 31,3788 \nb = 6,1930 Chung Pfost \nc = -7,6554 \n\n0,9665 1,039 8,18 Tendenciosa \n\na = 0,1000 \nb = 0,1764 BET \n  \n\n0,8074 1,985 11,70 Tendenciosa \n\n* Todos os coeficientes estimados foram significativos a 5% de probabilidade pelo teste t \n\n \n\nNas Figuras 1 e 2, s\u00e3o apresentadas as tend\u00eancias de distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para os \n\ndiversos modelos, em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados para o equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico do feij\u00e3o. \n\nOs res\u00edduos foram obtidos por meio da diferen\u00e7a entre os valores experimentais e os valores \n\nestimados por cada modelo. \n\n \n\n \n\n\n\n 12\n\nSigma Copace Sabbah \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nTeor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\nR\n\nes\n\u00edd\n\nuo\ns\n\n \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nTeor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n\nOswin Henderson \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nTeor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nTeor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n \n\nHenderson Modificado \n \n\nHalsey Modificado \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nTeor de \u00e1gua de de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nTeor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n \n\nFIGURA 1. Tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos para os modelos de Sigma Copace, \nSabbah, Oswin, Henderson, Henderson Modificado e Halsey Modificado, em \nfun\u00e7\u00e3o dos valores estimados do equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico do feij\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 13\n\nGAB Copace \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nUmidade de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\nR\n\nes\n\u00edd\n\nuo\ns\n\n \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nUmidade de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n \n\nBET \n \n\nChung Pfost \n\n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nUmidade de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nUmidade de equil\u00edbrio (% b.s.)\n\n-5\n\n-4\n\n-3\n\n-2\n\n-1\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n\nFIGURA 2. Tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos para os modelos de GAB, Copace, BET e \nChung Pfost, em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados do equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico do \nfeij\u00e3o. \n\n \n\n \n\nDe acordo com o Quadro 3 e Figuras 1 e 2, verifica-se que, dentre a s\u00e9rie de modelos \n\ntestados, apenas os modelos de Sigma-Copace, Oswin, Halsey Modificado e Copace \n\napresentaram distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria dos res\u00edduos, indicando ajuste mais adequado aos dados \n\nexperimentais. Dentre estes, o modelo de Halsey Modificado apresentou maior coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o e menores valores de erros m\u00e9dios relativo e estimado, sendo recomendado para \n\npredi\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de feij\u00e3o. Resultados semelhantes foram \n\nobservados por Chen (2000a) e Chen e Morey (1989), que recomendam o modelo de Halsey \n\nModificado para estimar o equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico de gr\u00e3os de amendoim. Ajibola et al. \n\n(2003) observaram que o modelo de Henderson Modificado representou adequadamente o \n\nequil\u00edbrio higrosc\u00f3pio do feij\u00e3o macassar, e Oliveira et al. (2004) recomendaram os modelos \n\nde Henderson modificado e de Oswin Modificado para a descri\u00e7\u00e3o da higroscopicidade do \n\nfeij\u00e3o macassar verde. \n\n\n\n 14\n\nNa Figura 3, s\u00e3o apresentados os valores experimentais do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \n\ndo feij\u00e3o, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o, bem como suas isotermas calculadas pelo modelo de Halsey \n\nModificado. \n\nObserva-se que, para uma atividade de \u00e1gua constante, os valores do teor de \u00e1gua de \n\nequil\u00edbrio diminu\u00edram com o aumento da temperatura, seguindo a mesma tend\u00eancia da \n\nmaioria dos produtos agr\u00edcolas. Assim, a partir destas isotermas, pode-se manejar \n\nadequadamente o produto, visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do seu teor de \u00e1gua nos n\u00edveis \n\nrecomendados para o armazenamento seguro, que, de acordo com Bragantini (1996), situa-se \n\nentre 14 e 16 (% b.s.). Considerando que o feij\u00e3o \u00e9, normalmente, armazenado em sacaria, o \n\ngr\u00e1fico das isotermas de sor\u00e7\u00e3o pode ser empregado tamb\u00e9m para definir as regi\u00f5es mais \n\nadequadas para seu armazenamento, considerando dados de temperatura e umidade relativa. \n\nAtividade de \u00e1gua (decimal)\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nU\nm\n\nid\nad\n\ne \nde\n\n e\nqu\n\nil\u00ed\nbr\n\nio\n (%\n\nb.\ns)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\nExperimental (25 \u00b0C)\nExperimental (35 \u00b0C)\nExperimental (45 \u00b0C)\nExperimental (55 \u00b0C)\nValores estimados\n\n \n \n\nFIGURA 3. Valores, observados e estimados pelo modelo de Halsey Modificado, de teores de \n\u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico do feij\u00e3o, obtidos por dessor\u00e7\u00e3o, para diferentes \ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura e atividades de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\nDiante da representa\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria do equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, o \n\nmodelo de Halsey Modificado foi utilizado para o c\u00e1lculo da atividade de \u00e1gua necess\u00e1ria \n\npara a determina\u00e7\u00e3o dos valores do calor isost\u00e9rico l\u00edquido de dessor\u00e7\u00e3o. \n\nNo Quadro 4,  s\u00e3o apresentadas as atividades da \u00e1gua, obtidas por meio do modelo de \n\nHalsey Modificado, para os gr\u00e3os de feij\u00e3o com teores de \u00e1gua de equil\u00edbrio variando de 10,1 \n\na 21,7% (b.s.) e para a faixa de temperatura de 25 a 55 \u00b0C. \n\n \n\n \n\n \n\n( ) ( )\n1* 2,0973U exp 6,1927 0,0348 T ln URe ? ?= ? ? ?? ?   Te\n\nor\n d\n\ne \n\u00e1g\n\nua\n \n\n\n\n 15\n\nQUADRO 4. Valores de atividade de \u00e1gua (decimal) estimados pelo modelo de Halsey \nModificado em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C) Ue \n(%b.s.) 25 30 35 40 45 50 55 \n10,10 0,20 0,26 0,32 0,39 0,45 0,51 0,57 \n10,88 0,25 0,32 0,38 0,44 0,50 0,56 0,62 \n11,99 0,33 0,39 0,45 0,51 0,57 0,63 0,67 \n12,56 0,36 0,43 0,49 0,55 0,60 0,65 0,70 \n13,80 0,43 0,50 0,56 0,61 0,66 0,71 0,75 \n14,35 0,46 0,52 0,58 0,63 0,68 0,72 0,76 \n18,26 0,63 0,68 0,72 0,76 0,79 0,82 0,85 \n20,02 0,68 0,73 0,76 0,80 0,83 0,85 0,87 \n21,71 0,72 0,76 0,80 0,83 0,85 0,87 0,89 \n\n \n\nNa Figura 4, s\u00e3o apresentadas as curvas do logaritmo neperiano da atividade de \u00e1gua \n\n(decimal), para valores espec\u00edficos do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.), em fun\u00e7\u00e3o de \n\nvalores do inverso da temperatura absoluta do ar (K) para os gr\u00e3os de feij\u00e3o.  \n\n-2,0\n\n-1,6\n\n-1,2\n\n-0,8\n\n-0,4\n\n0,0\n\n0,0030 0,0031 0,0032 0,0033 0,0034 0,0035\n1 / T (K-1)\n\nln\n (\n\na w\n)\n\nUe = 10,01 (%b.s.)\n\nUe = 10,88 (%b.s.)\n\nUe = 11,99 (%b.s.)\n\nUe = 12,56 (%b.s.)\n\nUe = 13,80 (%b.s.)\n\nUe = 14,35 (%b.s.)\n\nUe = 18,26 (%b.s.)\n\nUe = 20,02 (%b.s.)\n\nUe = 21,71 (%b.s.)\n\n \n\nFIGURA 4. Curvas do logaritmo neperiano da atividade de \u00e1gua (decimal), para valores \nespec\u00edficos do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.), em fun\u00e7\u00e3o de valores de \n1/T (K-1) para os gr\u00e3os de feij\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\n 16\n\nOs valores do calor isost\u00e9rico l\u00edquido de dessor\u00e7\u00e3o (qst), em kJ kg-1, para os gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.), foram calculados de acordo com a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2, representados, para cada situa\u00e7\u00e3o, pelas inclina\u00e7\u00f5es das retas ilustradas na Figura \n\n3 que est\u00e3o apresentadas no Quadro 5. \n\nQUADRO 5. Equa\u00e7\u00f5es lineares do logaritmo neperiano da atividade de \u00e1gua (decimal), em \nfun\u00e7\u00e3o do inverso da temperatura absoluta (1/T, K-1), para os diversos valores do \nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\n \n\nUe (% b.s.) Equa\u00e7\u00e3o linear Ue (% b.s.) Equa\u00e7\u00e3o linear \n\n10,10 w\n1\n\nln a 9, 7557 3366, 4\nT\n\n= ? ?  14,35 w\n1\n\nln a 4, 6704 1611, 6\nT\n\n= ? ?  \n\n10,88 w\n1\n\nln a 8, 3464 2880,1\nT\n\n= ? ?  18,26 w\n1\n\nln a 2, 8176 972, 26\nT\n\n= ? ?  \n\n11,99 w\n1\n\nln a 6, 8079 2349, 2\nT\n\n= ? ?  20,02 w\n1\n\nln a 2, 3231 801, 62\nT\n\n= ? ?  \n\n12,56 w\n1\n\nln a 6,1761 2131, 2\nT\n\n= ? ?  21,71 w\n1\n\nln a 1, 96 676, 32\nT\n\n= ? ?  \n\n13,80 w\n1\n\nln a 5, 0694 1749, 3\nT\n\n= ? ?    \n\n \n \n\nPara o calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o (Qst), em kJ kg-1, foram adicionados, aos \n\nvalores de qst, o valor do calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua livre (L), que representa a \n\nquantidade m\u00ednima de energia necess\u00e1ria para evaporar a \u00e1gua, calculado para temperatura \n\nm\u00e9dia de 40 \u00b0C, resultando no valor de 2.406,60 kJ kg-1. \n\nNa Figura 5, s\u00e3o apresentados os valores do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o \n\n(Qst), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio (% b.s.), estimados de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o 3.  \n\n10 12 14 16 18 20 22\n\nUmidade de equil\u00edbrio (%b.s.)\n\n2400\n\n2800\n\n3200\n\n3600\n\n4000\n\nQ\nst\n\n (k\nJ \n\nkg\n-1\n\n)\n\n Valores experimentais\n\n \n    **Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste t. \n\nFIGURA 5. Valores experimentais e estimados do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o em \nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio \n\nValores estimados\n\n** ** *\nst\n\n2\n\nQ = 7039,35 exp(-0,153 U ) + 2406,6e\n                               R 0 9902\n\n? ?\n\n= ,\n\nTeor de \u00e1gua\n\n\n\n 17\n\nDe acordo com a Figura 5, observa-se que, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, ocorre \n\naumento da energia necess\u00e1ria para a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do produto, representada pelos valores \n\ndo calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o (Qst), conforme observado para diversos produtos \n\nagr\u00edcolas (Iglesias e Chirife, 1976; Mulet et al., 1999; Tolaba et al., 2004; Jayendra Kumar et \n\nal., 2005). Brooker et al. (1992) e Tagawa et al. (1993) afirmam que para retirar \u00e1gua de gr\u00e3os \n\ncom baixo teor de \u00e1gua \u00e9 necess\u00e1rio uma quantidade de energia, em m\u00e9dia, superior \u00e0quela \n\nnecess\u00e1ria para produtos \u00famidos. Segundo Aviara e Ajibola (2002), estes resultados \n\nconfirmam o fato de que nos produtos com maior teor de \u00e1gua, a for\u00e7a de liga\u00e7\u00e3o entre as \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua e a mat\u00e9ria seca diminui sensivelmente. \n\nOs valores de calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o, para os gr\u00e3os de feij\u00e3o, na faixa \n\nde teor de \u00e1gua de 10,1 a 21,7% (b.s.), variaram de 3.961 a 2.718 kJ kg-1. Estes valores est\u00e3o \n\ncoerentes com os encontrados por Ayranci e Duman (2005), que, trabalhando com feij\u00e3o \n\ncaupi \u2013 Vigna sinensis, na faixa de teor de \u00e1gua de 4 a 16% (b.s.), obtiveram valores de calor \n\nisost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o variando de 3361 a 2472 kJ kg-1, aproximadamente. \n\nAs poss\u00edveis diferen\u00e7as encontradas entre os valores observados de calor isost\u00e9rico \n\nintegral de dessor\u00e7\u00e3o, para os diferentes produtos, podem ser justificadas, al\u00e9m dos fatores \n\ninerentes aos pr\u00f3prios produtos, segundo Ferreira e Pena (2003), por poss\u00edveis erros na \n\nobten\u00e7\u00e3o dos valores de atividade de \u00e1gua, para cada teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, uma vez que \n\nos valores foram obtidos a partir de modelo matem\u00e1tico ajustado. Apesar destas \n\ndiscrep\u00e2ncias, Zhang et al. (1996), estudando isotermas de sor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de alguns vegetais \n\nnas temperaturas de 30 a 60 \u00baC, conclu\u00edram que o calor isost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o pode ser \n\nutilizado para estimar a energia exigida no processo de desidrata\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas. \n\n \n\n \n\n1.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nDe acordo com os resultados obtidos no estudo do equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico e do calor \n\nisost\u00e9rico de dessor\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, pode-se concluir que: \n\n \n\n- o teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico do feij\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 \n\natividade de \u00e1gua e decresce com o aumento de temperatura para uma mesma atividade de \n\n\u00e1gua, seguindo a mesma tend\u00eancia da maioria dos produtos agr\u00edcolas j\u00e1 estudados; \n\n \n\n\n\n 18\n\n- baseando-se em par\u00e2metros estat\u00edsticos, o modelo de Halsey Modificado \u00e9 o que \n\nmelhor representa a higroscopicidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo vermelho, quando \n\ncomparado aos modelos tradicionalmente utilizados para descri\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno; \n\n \n\n- com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, ocorre aumento da energia necess\u00e1ria para a remo\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua do produto, sendo que os valores do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o para os \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o, na faixa de teor de \u00e1gua estudado, variam entre 2.718 a 3.961 kJ kg-1.\n\n\n\n 19\n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\n \n\nPROPRIEDADES F\u00cdSICAS DO FEIJ\u00c3O DURANTE A SECAGEM \n\n \n\n \n\n2.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA secagem do feij\u00e3o \u00e9 o processo mais utilizado para assegurar a sua qualidade e \n\nestabilidade no armazenamento, inibindo o crescimento de microrganismos e reduzindo a taxa \n\ndas rea\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas e n\u00e3o enzim\u00e1ticas. \n\nA redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os, al\u00e9m de provocar seu encolhimento,  influencia \n\ndiretamente a altera\u00e7\u00e3o das suas propriedades f\u00edsicas durante a secagem. Desta forma, a \n\ncorreta determina\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas \u00e9 de suma import\u00e2ncia na otimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos industriais, projeto e dimensionamento de equipamentos utilizados nas opera\u00e7\u00f5es \n\nde colheita e p\u00f3s-colheita. \n\nPesquisadores t\u00eam realizado estudos para a avalia\u00e7\u00e3o das principais propriedades \n\nf\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas, demonstrando a sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica em projetos de m\u00e1quinas \n\ne estruturas. Recentes descobertas cient\u00edficas t\u00eam melhorado a manipula\u00e7\u00e3o e o \n\nprocessamento dos materiais biol\u00f3gicos com a utiliza\u00e7\u00e3o de processos mec\u00e2nicos, t\u00e9rmicos, \n\nel\u00e9tricos, \u00f3ticos, dentre outros, mas pouco se conhece  sobre as caracter\u00edsticas f\u00edsicas dos \n\nprodutos (Amin et al., 2004). \n\nIn\u00fameros autores t\u00eam investigado as varia\u00e7\u00f5es das propriedades f\u00edsicas em fun\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua e de outros fatores durante a secagem, para diversos produtos, como trigo e \n\ncanola (Lang e Sokhansanj, 1993), batata desidratada (Mcminn e Magee, 1997), milho pipoca \n\n(Ruffato et al., 1999), lentilha (Amin et al., 2004), semente de ab\u00f3bora (Paksoy e Aydin, \n\n\n\n 20\n\n2004), milheto (Baryeh, 2002), semente de quiabo (Sahoo e Srivastava, 2002), noz de caju \n\n(Balasubramanian, 2001), semente de algod\u00e3o (Ozarslan, 2002), ervilha (Baryeh e Mangope, \n\n2002), caf\u00e9 (Chandrasekar e Viswanathan, 1999) e cacau (Bart-Plange e Baryeh, 2003), \n\ndentre outros. \n\nA redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de gr\u00e3os \u00e9 um fen\u00f4meno complexo, cujos mecanismos \n\nainda n\u00e3o foram completamente elucidados (Ramos et al., 2005), envolvendo \n\nsimultaneamente processos de transfer\u00eancia de calor e massa (Brooker et al., 1992). A \n\nmodelagem matem\u00e1tica \u00e9 essencial para simular o comportamento dos materiais submetidos a \n\ndeterminado processo. Assim, durante a secagem, a utiliza\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos \n\nauxilia na execu\u00e7\u00e3o de projetos e no dimensionamento de equipamentos, contribuindo para a \n\nmelhor compreens\u00e3o dos mecanismos envolvidos. \n\nOs modelos empregados para representar a secagem dos produtos agr\u00edcolas, na sua \n\ngrande maioria, foram desenvolvidos, negligenciando-se a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do produto \n\ndurante o processo de desidrata\u00e7\u00e3o (Brooker et al., 1992). Estas equa\u00e7\u00f5es v\u00eam sendo \n\nrevisadas para incorporar esse par\u00e2metro e melhor simular o processo e garantir a precis\u00e3o \n\ndos resultados (Lang e Sokhansanj, 1993). \n\nAs varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas dos produtos, devido \u00e0 sua desidrata\u00e7\u00e3o, s\u00e3o relatadas como \n\nas principais causas das altera\u00e7\u00f5es das principais propriedades f\u00edsicas dos produtos agr\u00edcolas \n\n(Ratti, 1994; Sokhansanj e Lang, 1996). Segundo Ramos et al. (2005) e Carmo e Lima (2004), \n\nestas modifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m devem ser inclu\u00eddas nos modelos para uma completa descri\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise do fen\u00f4meno. \n\nSegundo Prado et al. (2000) e Mayor e Sereno (2004), a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua durante a \n\nsecagem dos produtos biol\u00f3gicos gera a redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o existente no interior das c\u00e9lulas, \n\ncausando estresse e promovendo, assim, a sua contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. \n\nRatti (1994) e Zogzas et al. (1994) observaram que a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de \n\nprodutos vegetais durante a secagem n\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o exclusiva do teor de \u00e1gua, mas tamb\u00e9m \n\ndependente das condi\u00e7\u00f5es ambientais do processo e da geometria e constitui\u00e7\u00e3o do produto. \n\nAs bases te\u00f3ricas para o conhecimento do processo de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nenvolvem complexas leis mec\u00e2nicas e de deforma\u00e7\u00e3o de materiais (Towner, 1987). No \n\nentanto, v\u00e1rios trabalhos t\u00eam sido desenvolvidos utilizando aproxima\u00e7\u00f5es e modelos \n\nemp\u00edricos na tentativa de melhor representar esse complicado fen\u00f4meno em produtos de \n\nnatureza biol\u00f3gica (Lang et al., 1994; Krokida e Maroulis, 1997; Afonso J\u00fanior et al., 2000; \n\nMayor e Sereno, 2004). \n\nKhraisheh et al. (2004) observaram que a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos produtos \n\nagr\u00edcolas durante a secagem ocorre de maneira heterog\u00eanea. No in\u00edcio da secagem, \n\n\n\n 21\n\naparentemente, o produto permanece com a estrutura intacta e mant\u00e9m sua forma original. \n\nEntretanto, com a retirada de \u00e1gua, acontece o seu encolhimento que \u00e9 acompanhado da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o das part\u00edculas. \n\nCorr\u00eaa et al. (2004a) modelaram a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos frutos de caf\u00e9 durante \n\nsua secagem. Os autores observaram que n\u00e3o foi poss\u00edvel ajustar um \u00fanico modelo para as \n\ntr\u00eas cultivares estudadas, sendo os modelos de Bala e Woods, Linear e um modelo proposto \n\npelos autores recomendados para a representa\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica das cultivares \n\nCatua\u00ed Vermelho, Mundo Novo e Conilon, respectivamente. \n\nNa modelagem do processo de secagem de produtos agr\u00edcolas, diversos pesquisadores \n\nt\u00eam descrito os par\u00e2metros que variam com a temperatura por meio da representa\u00e7\u00e3o de \n\nArrhenius (Madamba et al., 1996; Ozdemir e Devres, 1999; Azzouz et al., 2002; Ramesh, \n\n2003; Ramos et al., 2004; Babalis e Belessiotis, 2004; Mohapatra e Rao, 2005), de acordo \n\ncom a seguinte express\u00e3o: \n\na\no\n\na\n\n E\nk = k exp\n\nR T\n? ?\n\n? ? ?\n?? ?\n\n (1)\n\nem que: \n\nk: par\u00e2metro do produto que varia com a temperatura; \n\n ko: fator pr\u00e9-exponencial; \n\nEa: energia de ativa\u00e7\u00e3o, kJ kmol-1; \n\nR: constante universal dos gases, 8,314 kJ kmol-1 K-1; e \n\nTa: temperatura absoluta, K. \n\n \n\nConsiderando a import\u00e2ncia e a variabilidade existentes nas propriedades f\u00edsicas dos \n\nprodutos agr\u00edcolas de diferentes esp\u00e9cies e variedades, realizou-se esta pesquisa com o \n\nobjetivo de determinar a massa de 1000 gr\u00e3os, a porosidade e as massas espec\u00edficas aparente e \n\nunit\u00e1ria, a forma, o tamanho e o \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o da massa de gr\u00e3os de feij\u00e3o ao longo do \n\nprocesso de secagem, bem com, ajustar modelos matem\u00e1ticos aos valores experimentais. \n\nParalelamente, analisaram-se diferentes metodologias de determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica \n\naparente e da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, e determinou-se o \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nunit\u00e1ria dos gr\u00e3os de feij\u00e3o sob diversas condi\u00e7\u00f5es de secagem, ajustando diferentes modelos \n\nmatem\u00e1ticos aos valores experimentais e selecionando aquele que melhor representa o \n\nfen\u00f4meno. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 22\n\n2.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO experimento foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e Qualidade \n\nde Produtos Agr\u00edcolas, pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em Armazenagem \n\n(CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa - UFV, Vi\u00e7osa, MG. \n\nForam utilizados gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo vermelho, cultivar vulgarmente denominado \n\nde \u201cvermelhinho\u201d, cultivados na safra de inverno do ano de 2003 no munic\u00edpio de Cajuri-MG \n\ne colhidos manualmente, com teor de \u00e1gua de, aproximadamente, 0,45 (decimal b.s.). \n\nPosteriormente, o produto foi submetido \u00e0 secagem em estufa com ventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, \n\na  uma temperatura de 40 \u00baC. A redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua ao longo da secagem foi \n\nacompanhada pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico (perda de massa), conhecendo-se o teor de \u00e1gua \n\ninicial do produto, at\u00e9 atingir o teor de \u00e1gua final de, aproximadamente, 0,11 (decimal b.s.), \n\ncom aux\u00edlio de uma balan\u00e7a anal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01g. \n\nOs teores de \u00e1gua do feij\u00e3o foram determinados pelo m\u00e9todo de estufa, a 105\u00b11 \u00b0C, \n\ndurante 24 horas, em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). \n\nPara cada teor de \u00e1gua obtido (0,43; 0,37; 0,31; 0,26; 0,21; 0,17; 0,14 e 0,11 decimal \n\nb.s.), o produto foi homogeneizado e encaminhado para determina\u00e7\u00e3o das propriedades \n\nf\u00edsicas, utilizando-se tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n2.2.1 Porosidade (?) \n\nA porosidade intergranular do feij\u00e3o foi determinada utilizando-se um picn\u00f4metro \n\neletr\u00f4nico de compara\u00e7\u00e3o a ar, equipado com dispositivo autom\u00e1tico da inje\u00e7\u00e3o de ar e \n\ncontrole da press\u00e3o (Figura 1), segundo o processo descrito por Day, citado por Mohsenin \n\n(1986). \n\nFIGURA 1. Foto do picn\u00f4metro eletr\u00f4nico de compara\u00e7\u00e3o a ar. \n\n\n\n 23\n\n2.2.2 Massa espec\u00edfica aparente (?ap) e unit\u00e1ria (?u) \n\nA massa espec\u00edfica aparente (?ap), expressa em kg m-3, foi determinada, utilizando-se \n\numa balan\u00e7a de peso hectol\u00edtrico, com capacidade de um litro. \n\nA massa espec\u00edfica unit\u00e1ria (?u), expressa em kg m-3, foi obtida em fun\u00e7\u00e3o da \n\nporosidade e da massa espec\u00edfica aparente de acordo com a equa\u00e7\u00e3o descrita por Mohsenin \n\n(1986): \n\n( )\nap\n\nu\n?\n\n?\n1 ?\n\n=\n?\n\n (2)\n\nem que: \n\n?ap: massa espec\u00edfica aparente, kg m\n-3; \n\n?u: massa espec\u00edfica unit\u00e1ria, kg m\n-3; \n\n?: porosidade, decimal. \n\n \n\nOs resultados das massas espec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria foram comparados aos \n\nobtidos pelo c\u00e1lculo da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica m\u00e9dia dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, adaptando a \n\nmetodologia descrita por Lewis (1993), de acordo com a seguinte express\u00e3o: \n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?++?\n\n?\n?\n\n?\n?\n?+??\n\n?\n\n?\n??\n?\n\n?\n+\n\n=\n\nn\nn\n\n1\n1\n\nga\n\n*\n\n*\n\n?\n?\n\n?\n?\n\n?\nU\n\nU1\n?\n\nL\n\n \n(3)\n\nem que: \n\n?: massa espec\u00edfica, kg m\n-3; \n\n?ag: massa espec\u00edfica da \u00e1gua, 1000 kg m\n-3; \n\nU*: teor de \u00e1gua do produto, decimal (b.s.); \n\n?1 ... ?n: massa espec\u00edfica dos constituintes de 1 a n, kg m\n-3; \n\n?1 ... ?n: teores dos constituintes do produto de 1 a n, decimal (b.s.). \n\n \n\nForam utilizados os teores m\u00e9dios dos componentes dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, segundo o \n\nUnited States Department of Agriculture (1975), conforme o Quadro 1. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 24\n\nQUADRO 1. Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica m\u00e9dia dos gr\u00e3os de feij\u00e3o em 100 gramas do produto e \nmassa espec\u00edfica dos componentes \n\n \n\nConstituinte Participa\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o \nqu\u00edmica (mg) \n\nMassa espec\u00edfica dos \nconstituintes (kg m-3) \n\n\u00c1gua 16.540,0 1.000 \nProte\u00edna 20.700,0 1.400 \nCarboidratos (Totais) 53.890,0 1.560 \nVitaminas - - \nLip\u00eddios (Totais) 1.742,0 900 \nMinerais   \n\nC\u00e1lcio 107,0 1.580 \nF\u00f3sforo 401,0 2.340 \nFerro 5,15 7.865 \nPot\u00e1ssio 1.413,0 860 \nCobre 0,788 8.875 \nMangan\u00eas 1,167 7.400 \nMagn\u00e9sio 176,0 1.714 \nS\u00f3dio 17,0 970 \nZinco 2,56 7.177 \n\n \n\n2.2.3 Massa de 1000 gr\u00e3os (m1000) \n\nA massa de 1000 gr\u00e3os foi determinada para cada teor de \u00e1gua ao longo da secagem, \n\nutilizando-se uma balan\u00e7a eletr\u00f4nica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g, sendo os resultados expressos \n\nem kg. \n\n \n2.2.4 Forma e tamanho \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da forma e do tamanho, foi utilizado um lote de feij\u00e3o com teor  \n\nde \u00e1gua de, aproximadamente, 0,92 (decimal b.s.). \n\nA forma e o tamanho dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, considerados esfer\u00f3ides, foram analisados pela \n\nesfericidade, circularidades conforme o eixo e o volume, a partir das medidas das dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas, eixos ortogonais (Figura 2), em trinta gr\u00e3os, obtidas por meio de um paqu\u00edmetro \n\ndigital com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nFIGURA 2. Desenho esquem\u00e1tico do gr\u00e3o de feij\u00e3o, considerado esfer\u00f3ide oblato, com suas \n\ndimens\u00f5es caracter\u00edsticas \n\ncb \n\na \n\nhilo \n\n\n\n 25\n\nAs circularidades do feij\u00e3o foram calculadas para as tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de proje\u00e7\u00e3o, maior \n\neixo, eixo m\u00e9dio e menor eixo (Figura 3), por meio da seguinte express\u00e3o: \n\nr\ni\n\nc\n\nd\nC = 100\n\nd\n?  (4)\n\nem que: \n\nCr: circularidade, %; \n\ndi: di\u00e2metro do maior c\u00edrculo inscrito, mm;  e \n\ndc: di\u00e2metro do menor c\u00edrculo circunscrito, mm. \n\n \n\ndc\ndi\n\ndc\n\ndi\n\n \n\ndc\n\ndi\n\n \n \nFIGURA 3. Representa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de proje\u00e7\u00e3o, (A) maior eixo, \n\nCr1; (B) eixo m\u00e9dio, Cr2;  e (C) menor eixo, Cr3. \n \nem que: \n\nCr1: circularidade em rela\u00e7\u00e3o ao maior eixo, %; \n\nCr2: circularidade em rela\u00e7\u00e3o ao eixo m\u00e9dio, %;   e \n\nCr3: circularidade em rela\u00e7\u00e3o ao menor eixo, %; \n\n \n\nA \n\nC \n\nB \n\n\n\n 26\n\nA esfericidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o foi determinada de acordo com a seguinte express\u00e3o \n\ndescrita por Mohsenin (1986): \n\n \n\n( )1 3\ns\n\na b c\nE  = 100\n\na\n\n? ?? ?\n? ? ?\n? ?? ?\n\n (5)\n\nem que: \n\nEs: esfericidade, %; \n\na:  maior eixo do gr\u00e3o, mm; \n\nb:  eixo m\u00e9dio do gr\u00e3o, mm;  e \n\nc:  menor eixo do gr\u00e3o, mm. \n\n \n\n2.2.5 \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o da massa de gr\u00e3os (?m) \n\nO \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os durante a secagem do produto \n\nfoi determinada pela rela\u00e7\u00e3o entre o volume para cada teor de \u00e1gua e o volume inicial. \n\nPara o acompanhamento da redu\u00e7\u00e3o do volume da massa durante cada medi\u00e7\u00e3o, o \n\nproduto foi transferido para um cilindro de acr\u00edlico graduado, com capacidade de 0,001 m3. \n\nOs valores da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os foram submetidos \u00e0 an\u00e1lise de \n\nregress\u00e3o e tamb\u00e9m comparados ao modelo proposto por Afonso J\u00fanior et al. (2000), de \n\nacordo com a seguinte express\u00e3o: \n\no apo apm\nm o\n\nag agmo\n\nU ? U ?V\n? 1 ? 1 ?\n\n? ?V\n? ? ? ?? ?\n\n= = ? ? ? ?? ? ? ?? ? ? ?\n? ? ? ?\n\n (6)\n\nem que: \n\n?m: \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os, decimal; \n\nVm: volume da massa granular, m3; \n\nVmo: volume inicial da massa granular, m3; \n\nU: teor de \u00e1gua do produto, decimal (b.u.); \n\nUo: teor de \u00e1gua inicial do produto, decimal (b.u.); \n\n?apo: massa espec\u00edfica aparente inicial da massa granular, kg m\n-3; \n\n?ap: massa espec\u00edfica aparente da massa granular, kg m\n-3; \n\n?ag: massa espec\u00edfica da \u00e1gua, 1000 kg m\n-3; \n\n?: porosidade da massa granular, decimal;  e \n\n?o: porosidade inicial da massa granular, decimal. \n\n \n\n \n\n\n\n 27\n\n2.2.6 \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria (?) \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o deste  experimento, foram utilizados gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo \n\nvermelho, cultivar vulgarmente denominado de \u201cvermelhinho\u201d, colhidos manualmente, com \n\nteor de \u00e1gua de, aproximadamente, 0,92 (decimal b.s.). \n\nA secagem do produto foi realizada em condi\u00e7\u00f5es controladas, nas temperaturas de 25, \n\n35, 45 e 55 \u00b0C e umidade relativa entre 23 e 75%, totalizando quatorze combina\u00e7\u00f5es das \n\ncondi\u00e7\u00f5es do ar. A secagem do feij\u00e3o era interrompida quando o produto atingia o equil\u00edbrio \n\nhigrosc\u00f3pico com o ar.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar foram proporcionadas, \n\nutilizando-se uma unidade condicionadora de atmosfera. O fluxo de ar foi monitorado com o \n\naux\u00edlio de um anem\u00f4metro de l\u00e2minas rotativas e mantido constante em torno de 4 m3 s-1 m-2. \n\nA temperatura e a umidade relativa do ar foram monitoradas por meio de psicr\u00f4metro \n\ninstalado pr\u00f3ximo \u00e0s bandejas, contendo as amostras. \n\nO \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os durante a secagem do produto foi \n\ndeterminado pela rela\u00e7\u00e3o entre o volume dos gr\u00e3os para cada teor de \u00e1gua (Vg) e o volume \n\ninicial (Vgo). \n\ng\n\ngo\n\nV\n? = \n\nV\n (7)\n\nem que: \n\n?: \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os, decimal; \n\nVg:  volume do gr\u00e3o para cada teor de \u00e1gua, m3; e \n\nVgo: volume inicial do gr\u00e3o, m3. \n\n \n\nO volume de cada gr\u00e3o foi obtido por meio da medi\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas eixos ortogonais \n\n(comprimento, largura e espessura), em dez gr\u00e3os ao longo da realiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\nsecagem, considerando-o como um esfer\u00f3ide oblato (Figura 2), como proposto por Mohsenin \n\n(1986), de acordo com a seguinte express\u00e3o: \n\n \n( )\n\ng\n? a b c\n\nV =\n6\n\n? ? ?\n (8)\n\n \n\nAos dados experimentais do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria, foram ajustados \n\nos modelos descritos pelas express\u00f5es listadas no Quadro 2. \n\n \n\n \n\n\n\n 28\n\nQUADRO 2. Modelos utilizados para simular o \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de produtos \nagr\u00edcolas \n\n \n\nRefer\u00eancia Modelo \n\nBala e Woods (1984) { }* *o? a 1 exp b (U U )? ?= ? ? ? ? ?? ?  (9)\nLang e Sokhansanj (1993) ( )* *1 o? a ? U U= + ? ?  (10)\nRahman (1995) * *2 o? 1 ? (U U )= + ? ?  (11)\n\nCorr\u00eaa et al. (2004a) ( )*? = 1 a + b exp(U )?  (12)\nLinear *? = a + b U?  (13)\n\nExponencial ( )*? = a exp b U? ?  (14)\n \nem que: \n\n*U : teor de \u00e1gua do produto, decimal (b.s.); \n\n*\noU : teor de \u00e1gua inicial do produto, decimal (b.s.); \n\n?1 = (T)c(UR)ba ?+?+                                                                                               (15)\n\na, b, c: par\u00e2metros  que dependem do produto; \n\nUR: umidade relativa (decimal); \n\nT: temperatura do ar (\u00baC); e \n\n?2: coeficiente de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, adimensional. \n\n \n\nPara o ajuste dos modelos, foi realizada an\u00e1lise de regress\u00e3o n\u00e3o linear pelo m\u00e9todo \n\nGauss-Newton, utilizando-se o programa computacional STATISTICA 5.0\u00ae. Para o grau de \n\najuste de cada modelo, considerou-se a signific\u00e2ncia dos coeficientes estimados, a magnitude \n\ndo coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2 ou r2 para regress\u00e3o linear simples), a magnitude do erro \n\nm\u00e9dio relativo (P) e do erro m\u00e9dio estimado (SE) e a verifica\u00e7\u00e3o do comportamento da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. Os erros m\u00e9dios, relativo e estimado, para cada um dos modelos, \n\nforam calculados conforme as seguintes express\u00f5es: \n\n \nn\n\ni=1\n\n\u02c6Y-Y100\nP=\n\nn Y?  \n(16)\n\n\n\n 29\n\n( )\nn 2\n\ni=1\n\n\u02c6Y-Y\nSE=\n\nGLR\n\n?\n \n\n(17)\n\nem que: \n\nY: valor observado experimentalmente; \n\nY? : valor estimado pelo modelo; \n\nn: n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es experimentais;  e \n\nGLR: graus de liberdade do modelo (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es menos o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo). \n\n \n\n \n\n2.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n2.3.1 Porosidade \n\nNa Figura 4, s\u00e3o apresentados os valores experimentais e estimados da porosidade da \n\nmassa de gr\u00e3os de feij\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.). \n\n \n\n36\n\n38\n\n40\n\n42\n\n44\n\n46\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\nPo\nro\n\nsi\nda\n\nde\n (\n\n%\n) \n\n   \n.\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n \n            ++Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste t. \n\nFIGURA 4. Valores experimentais e estimados da porosidade (?) da massa de feij\u00e3o em \nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (U*). \n\n \n\nA porosidade da massa de gr\u00e3os do feij\u00e3o apresentou valores entre 38,3 e 44,1%  para \n\na faixa de teor de \u00e1gua estudado. Observa-se que a porosidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o apresenta \n\ncomportamento semelhante ao da  maioria dos produtos agr\u00edcolas, com redu\u00e7\u00e3o em seus \n\nvalores de, aproximadamente, 0,18% com a diminui\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de 0,01 (decimal b.s.). \n\nA regress\u00e3o linear simples representa satisfatoriamente os valores experimentais, sendo \n\n++\n\n2\n\n^\n*? 35,55 18,05 U\n\nr 0, 9059\n\n= + ?\n\n=\n\n \n\n\n\n 30\n\nsignificativos a 1% de probabilidade pelo teste \u201ct\u201d, e apresentando elevado valor do \n\ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r2). Afonso J\u00fanior et al. (2000) tamb\u00e9m constataram o mesmo \n\ncomportamento linear para a porosidade dos gr\u00e3os de milheto durante a secagem, embora \n\nesses gr\u00e3os tenham apresentado maiores valores de porosidade comparados aos do feij\u00e3o. Este \n\nfato, possivelmente, seja devido ao gr\u00e3o de feij\u00e3o apresentar maior tamanho em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nmilheto, proporcionando, para um mesmo volume, uma menor quantidade de espa\u00e7os \n\nintergranulares. \n \n\n2.3.2 Massa espec\u00edfica aparente e unit\u00e1ria \n\nNas Figuras 5 e 6, s\u00e3o representados os valores experimentais e estimados da massa \n\nespec\u00edfica aparente e unit\u00e1ria e os valores calculados em fun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \n\nfeij\u00e3o, para os diferentes teores de \u00e1gua. \n\n \n\n500\n\n600\n\n700\n\n800\n\n900\n\n1000\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nap\n\nar\nen\n\nte\n (k\n\ng \nm\n\n-3\n)\n\nExperimentais\nCalculados composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\nValores es timados\nValores es timados\n\n \n FIGURA 5. Valores experimentais e calculados da massa espec\u00edfica aparente (?ap) dos gr\u00e3os \n\nde feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n \n\n800\n\n1000\n\n1200\n\n1400\n\n1600\n\n1800\n\n0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\nM\nas\n\nsa\n e\n\nsp\nec\n\n\u00edf\nic\n\na \nun\n\nit\n\u00e1r\n\nia\n (k\n\ng \nm-\n\n3 )\n\nExperimentais\nCalculados composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\nValores  estimados\nValores  estimados\n\n \nFIGURA 6. Valores experimentais e calculados da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria (?u) dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n\n\n 31\n\nConforme as Figuras 5 e 6, verifica-se que, independentemente da metodologia \n\nutilizada, houve uma redu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente e da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o com o aumento do teor de \u00e1gua. Os valores experimentais da massa espec\u00edfica \n\naparente e unit\u00e1ria para o feij\u00e3o variaram de 893 a 761 kg m-3 e de 1.468 a 1.361 kg m-3, \n\nrespectivamente, para o teor de \u00e1gua do produto variando de 0,42 a 0,11 (decimal b.s.). Estes \n\nresultados s\u00e3o coerentes com a maioria dos produtos agr\u00edcolas pesquisados (Chandrasekar e \n\nViswanathan, 1999; Ruffato et al., 1999; Afonso J\u00fanior et al., 2000; Corr\u00eaa et al., 2004b).  \n\nOs valores das massas espec\u00edficas, obtidos em fun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \n\nfeij\u00e3o, foram superiores \u00e0queles obtidos experimentalmente at\u00e9 o teor de \u00e1gua de \n\naproximadamente 0,22 (decimal b.s.). Acima desse limite, os valores das massas espec\u00edficas \n\nforam subestimados quando se usou nos c\u00e1lculos a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos componentes do \n\nfeij\u00e3o. Corr\u00eaa et al. (2004b) calcularam as massas espec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria, utilizando \n\nos valores da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos gr\u00e3os de trigo e observaram que os valores estimados \n\nforam inferiores aos dados experimentais obtidos. Por outro lado, Afonso J\u00fanior et al. (2000) \n\ne Lewis (1993), utilizando esta mesma metodologia para determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica \n\nunit\u00e1ria do milheto e da ma\u00e7\u00e3, respectivamente, obtiveram resultados superiores aos obtidos \n\nexperimentalmente. Assim, de acordo com os resultados encontrados na literatura e no \n\npresente trabalho, deve-se ressaltar que esta metodologia de determina\u00e7\u00e3o das massas \n\nespec\u00edficas incorpora valores da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica m\u00e9dia do produto e apresenta \n\ndiscrep\u00e2ncias nos resultados.   \n\nNo Quadro 2, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es lineares simples ajustadas aos valores da \n\nmassa espec\u00edfica aparente e massa espec\u00edfica unit\u00e1ria (valores experimentais e calculados pela \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto) e os coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (r2) com seus respectivos \n\nn\u00edveis de signific\u00e2ncia. \n\nAnalisando o Quadro 2, observa-se que a massa espec\u00edfica aparente do feij\u00e3o \n\ndiminuiu, aproximadamente, 4,43 kg m3 com o aumento do teor de \u00e1gua de 0,01 (decimal \n\nb.s.). Por outro lado, a massa espec\u00edfica unit\u00e1ria se reduziu em 3,79 kg m3 para um incremento \n\ndo teor de \u00e1gua de 0,01 kg m3. Os valores experimentais da massa espec\u00edfica aparente e da \n\nmassa espec\u00edfica unit\u00e1ria bem como os valores calculados com base na participa\u00e7\u00e3o de cada \n\ncomponente qu\u00edmico do feij\u00e3o podem ser, satisfatoriamente, representados por uma  equa\u00e7\u00e3o \n\nlinear simples. Os coeficientes das equa\u00e7\u00f5es lineares simples ajustados aos dados \n\nexperimentais apresentaram elevada signific\u00e2ncia, comprovando que a massa espec\u00edfica do \n\nfeij\u00e3o decresce linearmente com o aumento do teor de \u00e1gua. O mesmo comportamento linear \n\npara a varia\u00e7\u00e3o das massas espec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria durante a secagem foi observado \n\n\n\n 32\n\npor Chandrasekar e Viswanathan (1999) para caf\u00e9, Afonso J\u00fanior et al. (2000) para o milheto, \n\nAydin (2003) para castanha e Corr\u00eaa et al. (2004b) para o trigo. \n\nQUADRO 2. Regress\u00e3o linear simples ajustada aos valores experimentais de massa espec\u00edfica \naparente (?ap1) e calculados em fun\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (?ap2); valores \nexperimentais de massa espec\u00edfica unit\u00e1ria (?u1) e calculados em fun\u00e7\u00e3o da \ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (?u2);  e coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (r2) com seus \nrespectivos n\u00edveis de signific\u00e2ncia \n\n \n\nEqua\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o \n\nMassa espec\u00edfica aparente \nr2  \n\n++\nap1\n\n*?  = 952,62 - 443,82 U  ?  0,9865 (18)\n\n++\nap2\n\n*?  = 1061,0 - 921,26 U  ?  0,9974 (19)\n\nMassa espec\u00edfica unit\u00e1ria  \n\n++\nu1\n\n*?  = 1502,7 - 379,74 U   ?  0,937 (20)\n\n++\nu2\n\n*?  = 1686,1 - 1195,8 U?  0,9805 (21)\n\n*\nU : teor de \u00e1gua (decimal b.s.) \n\n++Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste t. \n \n\n2.3.3 Massa de 1000 gr\u00e3os \n\nO efeito da varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua na massa de 1000 gr\u00e3os de feij\u00e3o \u00e9 apresentado na \n\nFigura 7. \n\n \n\n0,15\n\n0,20\n\n0,25\n\n0,30\n\n0,35\n\n0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\nM\nas\n\nsa\n d\n\ne \n10\n\n00\n g\n\nr\u00e3\nos\n\n (k\ng)\n\nValores experimentais\n\nValores estimados\n\n \n          ++Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste t. \n\nFIGURA 7. Valores experimentais e estimados da massa de 1000 gr\u00e3os (m1000) para o feij\u00e3o, \nem fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\n \n\n \n\n \n\n++\n^\n\n*\n1000m  = 0,2057 + 0,2393 U?  \n\nr2 = 0,9962 \n2\n\n\n\n 33\n\nAnalisando os resultados, verifica-se que, com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de 0,45 para \n\n0,11 (decimal b.s.), a massa de 1000 gr\u00e3os variou de 0,311 a 0,227 kg. Nota-se que a massa de \n\n1000 gr\u00e3os do feij\u00e3o diminuiu, aproximadamente, 0,0024 kg com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nde 0,01 (decimal b.s.). A equa\u00e7\u00e3o linear simples representa adequadamente os dados \n\nexperimentais,  indicando pela signific\u00e2ncia a 1% de probabilidade pelo teste \u201ct\u201d,  elevado \n\nvalor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r2). Os resultados encontrados no presente trabalho \n\ncorroboram aqueles obtidos por outros pesquisadores que observaram comportamento \n\nsemelhante para diversos produtos agr\u00edcolas (Baryeh, 2001; Baryeh, 2002; Kaleemullah e \n\nGunasekar, 2002; Bart-Plange e Baryeh, 2003; Akinci et al., 2004; Amin et al., 2004). \n\n \n\n2.3.4 Forma e tamanho \n\nNo Quadro 3, observa-se a varia\u00e7\u00e3o dos eixos ortogonais dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, das \n\ncircularidades e da esfericidade em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\nQUADRO 3. Dimens\u00f5es m\u00e9dias dos eixos (\u201ca\u201d, \u201cb\u201d e \u201cc\u201d) ortogonais dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \n\u00edndices de redu\u00e7\u00e3o (a/ao, b/bo e c/co), esfericidade (Es) e as circularidades, \nsegundo o maior eixo (Cr1), o eixo m\u00e9dio (Cr2) e o menor eixo (Cr3) \n\n \n\nEixos ortogonais (mm) Teor de \u00e1gua \n(decimal b.s.) a b c \n\na/ao \n(%) \n\nb/bo \n(%) \n\nc/co \n(%) \n\nCr1 \n(%) \n\nCr2 \n(%) \n\nCr3 \n(%) \n\nEs \n(%) \n\n0,92 12,74 7,84 5,85 100,0 100,0 100,0 61,52 45,87 74,55 65,59 \n0,76 11,59 7,39 5,72 90,91 94,29 97,90 63,81 49,40 77,41 68,06 \n0,64 11,24 7,26 5,58 88,23 92,57 95,53 64,55 49,66 76,94 68,44 \n0,46 11,17 7,07 5,55 87,67 90,13 94,93 63,25 49,66 78,52 67,98 \n0,34 11,07 7,04 5,44 86,84 89,76 93,05 63,59 49,15 77,28 67,86 \n0,31 11,00 7,00 5,52 86,30 89,27 94,40 63,64 50,17 78,84 68,35 \n0,26 10,78 6,85 5,53 84,62 87,31 94,61 63,48 51,28 80,79 68,79 \n0,22 10,74 6,81 5,49 84,27 86,89 93,97 63,44 51,15 80,62 68,72 \n0,17 10,74 6,76 5,46 84,30 86,19 93,39 62,90 50,81 80,78 68,37 \n0,13 10,75 6,76 5,44 84,32 86,21 93,07 62,90 50,63 80,49 68,29 \n0,10 10,74 6,74 5,56 84,24 85,92 95,19 62,75 51,83 82,59 68,77 \n\n \nDe acordo com o Quadro 3, observa-se que os tr\u00eas eixos ortogonais dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\ndiminu\u00edram 15,76; 14,08 e 4,81%, respectivamente, para o maior, o m\u00e9dio e o menor eixo, \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de 0,92 at\u00e9 0,10 (decimal b.s.). Desta forma, verifica-se que os \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o apresentam varia\u00e7\u00f5es desuniformes das suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas, como \n\nobservado para a maioria dos produtos biol\u00f3gicos que, durante a secagem, contraem-se \n\nirregularmente nas diversas dire\u00e7\u00f5es, fato  observado por diversos pesquisadores (Fortes e \n\nOkos, 1980b; Kaleemullah e Gunasekar, 2002; Corr\u00eaa et al., 2002). Os valores da esfericidade \n\ne das circularidades nas tr\u00eas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas aumentaram com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua do produto. Resultados semelhantes foram observados para sementes de algod\u00e3o \n\n\n\n 34\n\n(Ozarslan, 2002), milheto (Baryeh, 2002), sementes de quiabo (Sahoo e Srivastava, 2002), \n\nsementes de linho (Sacilik et al., 2003) e sementes de cacau (Bart-Plange e Baryeh, 2003). \n\n \n2.3.5 \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o da massa de gr\u00e3os \n\nNa Figura 8, s\u00e3o  apresentados os valores do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa \n\nde gr\u00e3os, experimentais e estimados, pelo modelo de Afonso J\u00fanior e pela regress\u00e3o linear \n\nsimples. \n\n \n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\n?\nm\n (\n\nde\nci\n\nm\nal\n\n)\n\nValores observados\nEstimados Afonso J\u00fanior\nEstimados Linear\n\n \n      ++Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste t. \n\nFIGURA 8. Valores do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os, experimentais \n(?m) e estimados, pelo modelo linear simples e pelo modelo de Afonso J\u00fanior, em \nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua para o feij\u00e3o. \n\n \n\nAnalisando os resultados, verifica-se que os dados experimentais da massa de gr\u00e3os \n\napresentaram uma redu\u00e7\u00e3o do volume inicial de 46,1%, com o teor de \u00e1gua variando entre \n\n0,92 a 0,13 (decimal b.s.). O modelo linear simples representou satisfatoriamente os dados \n\nexperimentais da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os, fato observado por Lang e \n\nSokhansanj (1993) e Ribeiro et al. (2004) para gr\u00e3os de trigo; e por Wang e Brennan (1991), \n\nLang et al. (1994) e Afonso J\u00fanior et al. (2000) para diversos produtos agr\u00edcolas. \n\nObserva-se, ainda, na Figura 8, que, acima do teor de \u00e1gua de 0,45, o modelo proposto \n\npor Afonso J\u00fanior superestimou os resultados, e abaixo deste teor de \u00e1gua houve \n\nsubestimativa dos valores do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica da massa de gr\u00e3os. Estas \n\ndiscrep\u00e2ncias podem estar correlacionadas com a variabilidade das caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\nutilizadas no c\u00e1lculo do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. \n\n \n\n \n\n \n\n++\nm\n\n2\n\n^\n*? = 0,456 + 0,574 U\n\n           r = 0,9971\n\n?  \n\n\n\n 35\n\n2.3.6 \u00cdndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria \n\nOs valores experimentais do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o durante a secagem nas diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar  s\u00e3o \n\napresentados nos Quadros 4 e 5. \n\nQUADRO 4. Valores experimentais do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria (?, decimal) \nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (U*, decimal b.s.), para as diferentes condi\u00e7\u00f5es de \numidade relativa e temperaturas de  25 e 35 \u00b0C, durante a secagem do feij\u00e3o  \n\n \n\nTemperatura 25 \u00b0C \n\n 40\u00b11% 60\u00b11% 75\u00b11%  \n\n U* ? U* ? U* ?  \n\n 0,925 1,0000 0,914 1,0000 0,915 1,0000  \n 0,678 0,7838 0,683 0,8442 0,695 0,8469  \n\n 0,554 0,7390 0,569 0,7843 0,564 0,7672  \n\n 0,471 0,7124 0,486 0,7442 0,455 0,7059  \n\n 0,412 0,7104 0,423 0,7263 0,382 0,6859  \n\n 0,325 0,7041 0,336 0,7175 0,343 0,6788  \n\n 0,273 0,7050 0,287 0,7182 0,317 0,6725  \n\n 0,237 0,6867 0,193 0,7206 0,241 0,6692  \n\n 0,159 0,6903 0,184 0,7163 0,234 0,6692  \n\n 0,155 0,6830 0,178 0,7007 0,230 0,6616  \n\n 0,147 0,6807 0,179 0,6980 0,230 0,6651  \n\n 0,147 0,172 0,6987 0,225 0,6651  \n\n - - - 0,223 0,6558  \n\nTemperatura 35 \u00b0C \n\n30\u00b11% 50\u00b11% 60\u00b11% 75\u00b11% \nU* ? U* ? U* ? U* ? \n\n0,915 1,0000 0,948 1,0000 0,941 1,0000 0,915 1,0000 \n0,690 0,8392 0,730 0,8243 0,753 0,8252 0,617 0,7746 \n\n0,528 0,7802 0,546 0,7439 0,572 0,7540 0,499 0,7417 \n\n0,429 0,7501 0,439 0,6898 0,430 0,7164 0,427 0,7098 \n\n0,364 0,7253 0,321 0,6774 0,370 0,7158 0,364 0,6901 \n\n0,285 0,7272 0,250 0,6628 0,287 0,7062 0,283 0,6708 \n\n0,131 0,6990 0,216 0,6599 0,240 0,6944 0,246 0,6644 \n\n0,122 0,6881 0,137 0,6486 0,152 0,6865 0,225 0,6552 \n\n0,101 0,6786 0,133 0,6391 0,149 0,6845 0,202 0,6649 \n\n0,100 0,6765 0,128 0,6326 0,144 0,6807 0,203 0,6620 \n\n0,095 0,6771 - - - - 0,207 0,6591 \n\n- - - - - - 0,203 0,6510 \n\n \n\n  \n\n\n\n 36\n\nQUADRO 5. Valores experimentais do \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria (?, decimal) \nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (U*, decimal b.s.), para as diferentes condi\u00e7\u00f5es de \numidade relativa e temperaturas de 45 e 55 \u00b0C, durante a secagem do feij\u00e3o  \n\n \n\nTemperatura 45 \u00b0C \n\n30\u00b11% 40\u00b11% 50\u00b11% 60\u00b11% \nU* ? U* ? U* ? U* ? \n\n0,929 1,0000 0,935 1,0000 0,935 1,0000 0,927 1,0000 \n0,479 0,8179 0,489 0,7972 0,654 0,8271 0,543 0,8017 \n\n0,325 0,7942 0,333 0,7732 0,480 0,7418 0,382 0,7678 \n\n0,243 0,7852 0,246 0,7711 0,406 0,7349 0,296 0,7597 \n\n0,193 0,7899 0,198 0,7665 0,275 0,7228 0,236 0,7547 \n\n0,159 0,7883 0,146 0,7537 0,215 0,7254 0,151 0,7489 \n\n0,138 0,7838 0,123 0,7439 0,178 0,7063 0,137 0,7490 \n\n0,123 0,7689 0,113 0,7432 0,117 0,6849 0,126 0,7410 \n\n0,105 0,7551 0,099 0,7263 0,114 0,6860 0,125 0,7438 \n\n0,086 0,7544 0,097 0,7272 0,112 0,6805 - - \n\n0,087 0,7512 0,096 0,7203 - - - - \n\n0,086 0,7487 - - - - - - \n\nTemperatura 55 \u00b0C \n\n 23\u00b11% 40\u00b11% 50\u00b11%  \n\nU* ? U* ? U* ?\n 0,947 1,0000 0,956 1,0000 0,940 1,0000  \n 0,569 0,8046 0,603 0,7898 0,648 0,8293  \n\n 0,398 0,7557 0,419 0,7513 0,386 0,7228  \n\n 0,287 0,7546 0,275 0,7387 0,276 0,6943  \n\n 0,238 0,7581 0,192 0,7288 0,192 0,6768  \n\n 0,153 0,7490 0,145 0,7229 0,152 0,6721  \n\n 0,109 0,7467 0,120 0,7208 0,135 0,6613  \n\n 0,089 0,7325 0,110 0,7224 0,100 0,6481  \n\n 0,066 0,7083 0,097 0,7128 0,100 0,6479  \n\n 0,065 0,7065 0,092 0,7029 - -  \n\n - - 0,087 0,6937 - - \n\n \n\nObserva-se, nos Quadros 4 e 5, que a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria final dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o variou entre 0,75 e 0,63 para as diversas condi\u00e7\u00f5es de secagem utilizadas, contra\u00e7\u00e3o \n\nessa causada por uma redu\u00e7\u00e3o do volume inicial dos gr\u00e3os de 25 e 37%, em fun\u00e7\u00e3o direta do \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio espec\u00edfico para cada condi\u00e7\u00e3o de temperatura e umidade relativa do \n\nar. Afonso J\u00fanior et al. (2004) verificaram uma diminui\u00e7\u00e3o de 39% do volume dos frutos de \n\ncaf\u00e9 cereja com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de 2,27 at\u00e9 0,11 (decimal b.s). Ramos et al. (2005) \n\n  \n\n \n\n\n\n 37\n\nobservaram uma redu\u00e7\u00e3o de 35% no raio m\u00e9dio dos frutos de uvas, considerados como \n\nesferas, durante o processo de secagem, e ressaltam que esta varia\u00e7\u00e3o significativa na \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do produto deve ser inclu\u00edda nos modelos de transfer\u00eancia de massa. \n\nObserva-se tamb\u00e9m que a taxa de encolhimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \u00e9 maior no in\u00edcio da \n\nsecagem, ou seja, para teores de \u00e1gua maiores. Para teores de \u00e1gua menores, o encolhimento \n\nn\u00e3o reflete com clareza a perda de \u00e1gua na secagem. Este comportamento pode ser explicado \n\npela diminui\u00e7\u00e3o na mobilidade da mat\u00e9ria seca do produto que \u00e9, sensivelmente, reduzida \n\npara baixos teores de \u00e1gua (Mayor e Sereno, 2004). \n\nVerifica-se, ainda, que n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar uma tend\u00eancia clara de varia\u00e7\u00e3o do \n\nencolhimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o com a temperatura e a umidade relativa do ar de secagem. \n\nResultados semelhantes foram encontrados por Talha et al. (2004) estudando o encolhimento \n\nem banana durante a secagem sob diferentes condi\u00e7\u00f5es do ar. \n\nNos Quadros 6 e 7, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o, erro \n\nm\u00e9dio relativo e estimado e a tend\u00eancia da distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para os seis modelos \n\nanalisados, durante a secagem do feij\u00e3o nas diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade \n\nrelativa do ar. \n\nNas Figuras 9 e 10, s\u00e3o apresentadas as tend\u00eancias de distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para o \n\nmodelo de Bala e Woods, em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do \n\nfeij\u00e3o. Os res\u00edduos foram obtidos por meio da diferen\u00e7a entre os valores experimentais e os \n\nvalores estimados pelo modelo. \n\nDe acordo com o Quadro 6, observa-se que, para as quatorze combina\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e umidade relativa do ar utilizadas na secagem do feij\u00e3o, o modelo de Bala e \n\nWoods (9) apresentou maiores valores do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) e menores \n\nmagnitudes dos erros m\u00e9dio relativo e estimado, comparativamente aos demais modelos \n\nanalisados. Verifica-se, ainda, no Quadro 7 e nas Figuras 9 e 10, que este modelo apresenta \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos aleat\u00f3ria para todas as condi\u00e7\u00f5es de secagem. Assim, o modelo de \n\nBala e Woods se mostrou adequado para a descri\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica do fen\u00f4meno de contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os de feij\u00e3o. Corr\u00eaa et al. (2004a) tamb\u00e9m observaram que o \n\nmodelo de Bala e Woods foi o que melhor se ajustou aos dados experimentais de contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica dos frutos de caf\u00e9 durante a secagem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 38\n\nQUADRO 6. Coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2, decimal), erro m\u00e9dio estimado (SE, decimal) e \nerro m\u00e9dio relativo (P, %), para os seis modelos ajustados aos dados de \ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, durante a secagem do feij\u00e3o nas diversas condi\u00e7\u00f5es de \ntemperatura (T, \u00b0C) e umidade relativa (UR, %) do ar \n\n Temperatura de 25 \u00b0C \n\nUR 40\u00b11% 60\u00b11% 75\u00b11% \n\nModelo R2 SE P R2 SE P R2 SE P \n\n(9) 0,9998 0,010 0,848 0,9868 0,011 1,069 0,9924 0,010 0,905 \n\n(10) 0,7455 0,049 4,461 0,8446 0,038 3,472 0,9337 0,031 2,662 \n\n(11) 0,5491 0,065 6,206 0,7397 0,050 4,779 0,9001 0,038 3,399 \n\n(12) 0,9111 0,029 2,824 0,9602 0,019 1,821 0,9909 0,011 0,989 \n\n(13) 0,8446 0,038 3,472 0,8446 0,038 3,472 0,9337 0,031 2,662 \n\n(14) 0,8767 0,034 3,213 0,8767 0,034 3,213 0,9585 0,024 2,207 \n \n\n Temperatura de 35 \u00b0C \n\nUR 30\u00b11% 50\u00b11% 60\u00b11% 75\u00b11% \n\nModelo R2 SE P R2 SE P R2 SE P R2 SE P \n\n(9) 0,9946 0,007 0,773 0,9967 0,007 0,752 0,9976 0,005 0,508 0,9793 0,015 1,267 \n\n(10) 0,9124 0,030 2,883 0,9145 0,034 3,232 0,8558 0,038 3,384 0,8673 0,039 3,646 \n\n(11) 0,8413 0,041 4,135 0,8563 0,044 4,261 0,7381 0,051 4,684 0,8126 0,046 4,475 \n\n(12) 0,9920 0,009 0,998 0,9945 0,009 0,784 0,9673 0,018 1,722 0,9673 0,019 1,687 \n\n(13) 0,9124 0,030 2,883 0,9145 0,034 3,232 0,8558 0,038 3,384 0,8673 0,039 3,646 \n\n(14) 0,9386 0,025 2,479 0,9447 0,027 2,687 0,8873 0,033 3,103 0,9027 0,033 3,171 \n \n\n Temperatura de 45 \u00b0C \n\nUR 30\u00b11% 40\u00b11% 50\u00b11% 60\u00b11% \n\nModelo R2 SE P R2 SE P R2 SE P R2 SE P \n\n(9) 0,9675 0,014 1,268 0,9805 0,012 1,177 0,9867 0,011 1,239 0,9982 0,003 0,308 \n\n(10) 0,9304 0,020 1,612 0,9385 0,020 1,670 0,9001 0,031 2,777 0,8855 0,026 2,849 \n\n(11) 0,9188 0,022 1,547 0,9257 0,022 1,704 0,8500 0,038 3,481 0,8537 0,030 3,126 \n\n(12) 0,9678 0,014 1,278 0,9806 0,011 1,226 0,9819 0,013 1,136 0,9774 0,012 1,269 \n\n(13) 0,9304 0,020 1,612 0,9385 0,020 1,670 0,9001 0,031 2,777 0,8855 0,026 2,849 \n\n(14) 0,9426 0,018 1,533 0,9532 0,018 1,553 0,9274 0,026 2,428 0,9109 0,023 2,533 \n \n\n Temperatura de 55 \u00b0C \n\nUR 23\u00b11% 40\u00b11% 50\u00b11% \n\nModelo R2 SE P R2 SE P R2 SE P \n\n(9) 0,9446 0,021 2,119 0,9884 0,010 0,992 0,9987 0,004 0,455 \n\n(10) 0,9228 0,025 2,165 0,8868 0,031 2,430 0,9725 0,018 2,038 \n\n(11) 0,9171 0,026 2,022 0,8368 0,037 2,806 0,9612 0,022 2,330 \n\n(12) 0,9380 0,023 2,036 0,9747 0,015 1,372 0,9953 0,008 0,834 \n\n(13) 0,9228 0,025 2,165 0,8867 0,031 2,430 0,9725 0,018 2,038 \n\n(14) 0,935 0,023 2,028 0,9101 0,027 2,229 0,9874 0,012 1,427 \n \n\n \n\n  \n\n  \n\n\n\n 39\n\nQUADRO 7. Comportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, tendenciosa (Td) ou aleat\u00f3ria (A), \npara os seis modelos analisados, durante a secagem do feij\u00e3o nas diversas \ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura (T, \u00b0C) e umidade relativa (UR, %) do ar \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\n 25 \u00b0C 35 \u00b0C 45 \u00b0C 55 \u00b0C \n\n UR (%) UR (%) UR (%) UR (%) \n\nModelo 40 60 75 30 50 60 75 30 40 50 60 23 30 40 \n\n(9) A A A A A A A A A A A A A A \n(10) Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td \n(11) Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td A Td \n(12) Td A A A Td Td Td A A A Td A Td Td \n(13) Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td \n(14) Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td Td \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 40\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n\nFIGURA 9. Tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos para o modelo de Bala e Woods, durante a \nsecagem do feij\u00e3o, nas temperaturas de 25 e 35 \u00b0C e diversas umidades relativas \ndo ar, em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria. \n\n \n\n25 \u00b0C e 40% 25 \u00b0C e 60%\n\n35 \u00b0C e 30% 35 \u00b0C e 50%\n\n35 \u00b0C e 60% 35 \u00b0C e 75%\n\n25 \u00b0C e 75%\n\n\n\n 41\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\n\nContra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,04\n\n-0,02\n\n0,00\n\n0,02\n\n0,04\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n \n\nFIGURA 10. Tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos para o modelo de Bala e Woods, durante \na secagem do feij\u00e3o, nas temperaturas de 45 e 55 \u00b0C e diversas umidades \nrelativas do ar, em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \nunit\u00e1ria. \n\n45 \u00b0C e 30% 45 \u00b0C e 40%\n\n55 \u00b0C e 23% 55 \u00b0C e 30%\n\n45 \u00b0C e 60%45 \u00b0C e 50%\n\n55 \u00b0C e 40%\n\n\n\n 42\n\nOs coeficientes estimados para o modelo de Bala e Woods para descri\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica do feij\u00e3o em diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar de \n\nsecagem s\u00e3o apresentados no Quadro 8. De um modo geral, observa-se que o coeficiente \u201ca\u201d, \n\npara o modelo de Bala e Woods, n\u00e3o apresenta uma tend\u00eancia clara em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \n\ne da umidade relativa do ar. Comportamento semelhante pode ser observado para o \n\ncoeficiente \u201cb\u201d, para uma mesma temperatura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 umidade relativa. \n\nQUADRO 8. Coeficientes do modelo de Bala e Woods, ajustado para representa\u00e7\u00e3o da \ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o, em diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura (T) e \numidade relativa (UR) do ar de secagem \n\n \n\nCondi\u00e7\u00e3o do ar Coeficientes Condi\u00e7\u00e3o do ar Coeficientes \n\nT (\u00b0C) UR (%) a b T (\u00b0C) UR (%) a b \n\n40 0,3153** 4,8139** 30 0,2999** 1,8791** \n60 0,3208** 3,3399** 40 0,3247** 1,9853** 25 \n\n75 0,4291** 2,2940** 50 0,3518** 2,5503** \n30 0,3631** 2,4462** \n\n45 \n\n60 0,2744** 3,2740** \n50 0,4083** 2,5664** 23 0,4534** 1,0880** \n60 0,3278** 3,8510** 40 0,3116** 2,9917** \n\n35 \n\n75 0,3729** 3,2275** \n\n55 \n\n50 0,4877** 1,4822** \n**Significativo ao n\u00edvel de 1% de probabilidade pelo teste t. \n\n \n\nDesconsiderando a umidade relativa do ar, verifica-se que o valor m\u00e9dio do \n\ncoeficiente \u201cb\u201d, para uma mesma temperatura, diminuiu com o aumento da temperatura do ar \n\n(Quadro 8), e sua influ\u00eancia no processo de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria durante a secagem \n\ndo feij\u00e3o p\u00f4de ser descrita por meio da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, como indicado na Figura 11. \n \n\n0,0\n\n0,4\n\n0,8\n\n1,2\n\n1,6\n\n2,0\n\n30 31 32 33 34\n1/T x 104(K-1)\n\nln\n (\n\nb)\n\n \n\n FIGURA 11. Representa\u00e7\u00e3o de Arrhenius para o coeficiente \u201cb\u201d do modelo de Bala e Woods \ndurante a secagem do feij\u00e3o. \n\n55\n\n45 \n\n35\n25 \u00b0C \n\n\n\n 43\n\nDe acordo com a representa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, observa-se que o coeficiente \u201cb\u201d do \n\nmodelo de Bala e Woods variou linearmente ao longo da secagem do feij\u00e3o, evidenciando que \n\na taxa de varia\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno manteve-se uniforme durante a faixa de temperatura \n\nestudada. \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 22 apresenta as constantes da express\u00e3o ajustada para o coeficiente \u201cb\u201d do \n\nmodelo de Bala e Woods, calculadas a partir da Equa\u00e7\u00e3o 1, e utilizadas para descri\u00e7\u00e3o da \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o. \n\na\n\n15736, 5\nb = 0,00552 exp\n\nR T\n? ?\n\n? ? ?\n?? ?\n\n (22)\n\n \nA energia de ativa\u00e7\u00e3o para o fen\u00f4meno de encolhimento do feij\u00e3o foi de 15,74 kJ mol-1, \n\npara a faixa de temperatura entre 25 e 55 \u00b0C, inferior aos dados encontrados dessa energia \n\npara a secagem de feij\u00e3o em vagem, que foi de 39,47 kJ mol-1 (Senadeera et al., 2003) e de  \n\n35,43 kJ mol-1 (Doymaz, 2005a); para ervilha verde, de 28,40 kJ mol-1 (Simal et al., 1996); e \n\npara soja, de 28,80 kJ mol-1 (Kitic e Viollaz, 1984).  Zogzas et al. (1996) ressaltam que a \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o para a secagem de produtos agr\u00edcolas varia entre 12,7 a 110 kJ mol-1. \n\nDesta forma, utilizando o valor m\u00e9dio do coeficiente \u201ca\u201d do modelo Bala e Woods, \n\nestimado para as diversas condi\u00e7\u00f5es de ar, o \u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria do \n\nfeij\u00e3o, durante a secagem do produto na faixa de temperatura estudada, pode ser estimada por \n\nmeio da express\u00e3o: \n\n( ) ( )\n* *\n\no\n15736,51\n\n? = 1 - 0,36 1 exp 0, 005523 exp U U\n8, 314 T 273\n\n? ?? ?? ?\n? ?? ? ? ? ? ?? ?? ?? ?? ?? ?? +? ?? ?? ?\n\n (23)\n\n \n\nNa Figura 12, s\u00e3o apresentados os valores da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria, \n\nexperimentais e estimados, pelo modelo de Bala e Woods, representado pela Equa\u00e7\u00e3o 23, \n\ndurante a secagem do feij\u00e3o, em diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa. \n\nObserva-se que o modelo de Bala e Woods, representado pelo modelo completo em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura de secagem, descreve adequadamente a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o. \n\n\n\n 44\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n0,6 0,7 0,8 0,9 1,0\nValores experimentais\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n e\nst\n\nim\nad\n\nos\n    \n\n.\n\n\u00edndice de contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica\n\n \n \n\nFIGURA 12. Valores da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria, experimentais e estimados, pelo \nmodelo de Bala e Woods, representado pela Equa\u00e7\u00e3o 23, durante a secagem do \nfeij\u00e3o em diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa. \n\n \n\n \n\n2.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos, pode-se concluir que: \n\n- a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia as propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \n\nproporcionando diminui\u00e7\u00e3o da massa de 1000 gr\u00e3os e da porosidade e  aumento das massas \n\nespec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria; \n\n \n\n- o modelo de regress\u00e3o linear simples representa satisfatoriamente as propriedades \n\nf\u00edsicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o analisadas, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua;  \n\n \n\n- os valores das massas espec\u00edficas unit\u00e1ria e aparente obtidos em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto foram superiores aos dados experimentais at\u00e9 o teor de \u00e1gua \n\nde 0,22 (decimal b.s.); acima deste limite, os valores das massas espec\u00edficas foram \n\nsubestimados, evidenciando a limita\u00e7\u00e3o de uso desta metodologia;   \n\n \n\n- a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e a massa dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o, provocando a diminui\u00e7\u00e3o dos valores em 35,8 e 46,1%, respectivamente, para \n\na faixa de teor de \u00e1gua estudado; \n\n \n\n\n\n 45\n\n- a forma dos gr\u00e3os \u00e9 influenciada pela redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, aumentando  os \n\nvalores da esfericidade e das circularidades durante o processo de secagem, para a faixa de \n\nteor de \u00e1gua estudado; \n\n \n\n- a redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o variou entre 25 e 37% durante a secagem, \n\nsendo fun\u00e7\u00e3o, basicamente, do teor de \u00e1gua final e, praticamente, independente das condi\u00e7\u00f5es \n\ndo ar de secagem; e \n\n \n\n- o modelo de Bala e Woods, dentre aqueles testados, \u00e9 o que melhor representa o \n\nfen\u00f4meno da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o durante o processo de secagem. \n\n \n\n\n\n 46\n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\n \n\nMODELOS MATEM\u00c1TICOS PARA SECAGEM DE FEIJ\u00c3O \n\n \n\n \n\n3.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 o componente principal da maioria dos produtos agr\u00edcolas e tem uma ampla \n\ninflu\u00eancia em suas propriedades. A secagem, por sua vez, \u00e9 o processo mais utilizado para \n\nassegurar a qualidade e a estabilidade dos gr\u00e3os, considerando que a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de \u00e1gua do material reduz a atividade biol\u00f3gica e as mudan\u00e7as qu\u00edmicas e f\u00edsicas \n\nque ocorrem durante o armazenamento. \n\nO fen\u00f4meno de redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de gr\u00e3os envolve, simultaneamente, a \n\ntransfer\u00eancia de calor e massa entre o produto e o ar de secagem, que consiste na remo\u00e7\u00e3o do \n\nexcesso de \u00e1gua por meio de evapora\u00e7\u00e3o, geralmente causada por convec\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de ar \n\naquecido, podendo alterar de forma substancial  sua qualidade, dependendo do m\u00e9todo e das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de secagem (Hall, 1980). \n\nA conserva\u00e7\u00e3o pela secagem baseia-se no fato de que tanto os microrganismos como \n\nas enzimas e todo o mecanismo metab\u00f3lico necessitam de \u00e1gua para suas atividades. Com a \n\nredu\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua dispon\u00edvel at\u00e9 n\u00edveis seguros para armazenagem,  ser\u00e3o \n\nreduzidos a atividade de \u00e1gua,  a velocidade das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas no produto e o \n\ndesenvolvimento de microrganismos (Christensen e Kaufmann, 1974). \n\nNo estudo de sistemas de secagem, desenvolvimento e aperfei\u00e7oamento de \n\nequipamentos utilizados para a secagem de gr\u00e3os, dimensionamento, otimiza\u00e7\u00e3o e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da viabilidade da aplica\u00e7\u00e3o comercial, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia a \n\n\n\n 47\n\nsimula\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a respeito do comportamento de cada produto \n\ndurante a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Para a simula\u00e7\u00e3o, cujo princ\u00edpio se fundamenta na secagem de \n\nsucessivas camadas delgadas do produto, utiliza-se um modelo matem\u00e1tico que representa, \n\nsatisfatoriamente, sua perda de \u00e1gua durante o per\u00edodo de secagem (Berbert et al., 1995).  As \n\ncurvas de secagem em camada delgada variam com a esp\u00e9cie, variedade, condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais, m\u00e9todos de preparo p\u00f3s-colheita, entre outros fatores. \n\nDiversos modelos matem\u00e1ticos t\u00eam sido utilizados para descrever o processo de \n\nsecagem de produtos agr\u00edcolas. Embora v\u00e1rias teorias tenham sido propostas para predizer o \n\ncomportamento da secagem de gr\u00e3os e sementes, na maioria das vezes, as rela\u00e7\u00f5es semi-\n\nemp\u00edricas e emp\u00edricas t\u00eam sido as melhores op\u00e7\u00f5es para predizer o processo de secagem, \n\napesar de sua validade estar restrita \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sob as quais os dados experimentais foram \n\nobtidos (Brooker et al., 1992). \n\nEstes modelos baseiam-se, geralmente, em vari\u00e1veis externas em rela\u00e7\u00e3o ao produto, \n\ncomo a temperatura e a umidade relativa do ar de secagem., n\u00e3o fornecendo, entretanto, \n\nindica\u00e7\u00f5es sobre os fen\u00f4menos de transporte de energia e de \u00e1gua no interior dos gr\u00e3os,  \n\nconsiderando, ainda,  que todo o processo de secagem ocorre somente no per\u00edodo de taxa \n\ndecrescente. \n\nBrooker et al. (1992) relatam que a maioria dos modelos empregados para representar \n\na secagem dos produtos agr\u00edcolas foi desenvolvida, negligenciando-se a import\u00e2ncia da \n\ncontra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do produto durante o processo de desidrata\u00e7\u00e3o. Segundo Prado et al. \n\n(2000), a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua durante a secagem dos produtos biol\u00f3gicos gera a redu\u00e7\u00e3o da \n\ntens\u00e3o existente no interior das c\u00e9lulas, promovendo, assim, a sua contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. Para \n\nRamos et al. (2005,) estas modifica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m devem ser inclu\u00eddas nos modelos para uma \n\ncompleta descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do fen\u00f4meno. \n\nOs modelos semi-te\u00f3ricos  oferecem, freq\u00fcentemente, facilidade de uso, sendo v\u00e1lidos \n\nsomente para as faixas de temperatura, umidade relativa, velocidade do ar e teor de \u00e1gua em \n\nque eles foram obtidos. Dentre os modelos de secagem em camada fina, os mais utilizados \n\ns\u00e3o: Exponencial, Henderson e Pabis, Dois termos, Lewis, Page, Thompson e Wang e Sing \n\n(Mohapatra e Rao, 2005). Estes modelos t\u00eam como base a lei de resfriamento de Newton \n\n(Incropera e Dewitt, 1992) para transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o, presumindo-se que, \n\ndurante a secagem, as condi\u00e7\u00f5es sejam isot\u00e9rmicas e que a transfer\u00eancia de \u00e1gua seja restrita \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie do produto (Brooker, 1992). \n\nRecentemente, t\u00eam sido realizados in\u00fameros trabalhos com o objetivo de identificar as \n\ncaracter\u00edsticas de diversos produtos agr\u00edcolas durante a secagem como: feij\u00e3o preto (Afonso \n\nJ\u00fanior e Corr\u00eaa, 1999), trigo (Sun e Woods, 1994), trigo parboilizado (Mohapatra e Rao, \n\n\n\n 48\n\n2005), arroz em casca (Basunia e Abe, 2001), uva (Yaldiz, et al., 2001; Ramos et al., 2004; \n\nRamos et al., 2005), pimenta (Kaymak-Ertekin, 2002; Akpinar et al., 2003) e p\u00eara (Lahsasni \n\net al., 2004), dentre outros. \n\nA secagem envolve o movimento da \u00e1gua do interior para a periferia do gr\u00e3o por meio \n\nde mecanismos distintos. V\u00e1rios autores t\u00eam proposto que o principal mecanismo de \n\ntransporte de \u00e1gua seja a difus\u00e3o l\u00edquida (Fortes e Okos, 1980a; Geankoplis, 1983). A difus\u00e3o \n\nocorre nos s\u00f3lidos de estrutura fina e nos capilares, poros e nos pequenos orif\u00edcios cheios de \n\nvapor. Contudo, a teoria de difus\u00e3o n\u00e3o considera o encolhimento, o endurecimento da casca e \n\nas isotermas de sor\u00e7\u00e3o (Barbosa-C\u00e1novas e Veja-Mercado, 2000). \n\nOs modelos de secagem baseados na teoria da difus\u00e3o l\u00edquida t\u00eam merecido aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial por parte dos pesquisadores. A teoria da difus\u00e3o l\u00edquida assume que n\u00e3o h\u00e1 influ\u00eancia \n\nda capilaridade e despreza os efeitos da transfer\u00eancia de energia e massa de um corpo para \n\noutro, dada a dificuldade de quantificar esses m\u00faltiplos efeitos na massa de produto, e \n\ntamb\u00e9m considera que os corpos entram em equil\u00edbrio t\u00e9rmico com o ar instantaneamente, o \n\nque pode induzir  discrep\u00e2ncias entre os resultados encontrados. \n\nO mecanismo da difus\u00e3o l\u00edquida \u00e9 muito complexo devido \u00e0 diversidade da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e estrutura f\u00edsica dos produtos. Os dados dispon\u00edveis na literatura \n\napresentam elevada varia\u00e7\u00e3o nos seus valores, n\u00e3o s\u00f3 devido \u00e0 complexidade dos produtos, \n\ncomo tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes m\u00e9todos de estima\u00e7\u00e3o, tipo de material, teor de \u00e1gua, \n\nprocesso de secagem e  metodologia utilizada para sua obten\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Brooker et al. (1992), na teoria da difus\u00e3o l\u00edquida, a segunda lei de Fick tem \n\nsido utilizada para estabelecer a difus\u00e3o da \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o do gradiente de concentra\u00e7\u00e3o. \n\n* *U U\nD\n\nt x x\n\n? ?? ? ?? ?= ?\n? ?? ? ?\n? ?\n\n (1)\n\nem que: \n\nU*: teor de \u00e1gua do produto, decimal (b.s.); \n\nD: coeficiente de difus\u00e3o l\u00edquida, m2 s-1; \n\nt: tempo, s; e \n\nx: dist\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a um ponto de refer\u00eancia no corpo, m. \n\n \n\nA varia\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem, para materiais \n\nhomog\u00eaneos com coeficiente de difus\u00e3o constante, \u00e9 representada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n\n\n 49\n\n* 2 * *U U c U\nD\n\n2t r rr\n\n? ? ?\n? ??\n\n? ?\n? ?= ? + ?\n? ?? ?\n\n (2)\n\nem que: \n\nr : dist\u00e2ncia radial ou espessura, m; e \n\nc = 0 para corpos planos, 1 para corpos cil\u00edndricos e 2 para corpos esf\u00e9ricos. \n\n \n\nV\u00e1rias solu\u00e7\u00f5es anal\u00edticas para a equa\u00e7\u00e3o anterior, para diferentes formas geom\u00e9tricas, \n\nt\u00eam sido utilizadas para descrever o processo de secagem de produtos agr\u00edcolas, assumindo-se \n\nas seguintes condi\u00e7\u00f5es de contorno: \n\n( )* *iU r, 0 U=  (3)\n\n \n\n( )* *eU r, t U=  (4)\n\nem que: \n\n*\niU : teor de \u00e1gua inicial, (decimal b.s.); \n\n*\neU : teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, (decimal b.s.). \n\n  \n\nCrank, citado por Brooker et al. (1992), apresenta as solu\u00e7\u00f5es anal\u00edticas para tr\u00eas \n\nformas geom\u00e9tricas: \n\n- Placa plana infinita \n\n( )\n\n2* * 2 2\ne\n\n* * 2 2\nn oi e\n\nU U 8 1 (2n 1) .? .D.t S\nRU exp .\n\n4 VU U ? 2n 1\n\n?\n\n=\n\n? ?? + ? ?= = ?? ?? ?\n? ?? ? ?+ ? ?\n\n?  (5)\n\nem que: \n\nRU: raz\u00e3o de umidade do produto, adimensional; \n\nn: n\u00famero de termos; \n\nS: \u00e1rea da superf\u00edcie do produto, m\n2; e \n\nV: volume do produto, m3. \n\n \n\n \n\n- Cilindro infinito \n\n2* * 2\ne n\n\n* * 2\nn 1i e n\n\nU U 4 ? .D.t 2\nRU exp .\n\n4 rU U ?\n\n?\n\n=\n\n? ?? ? ?= = ?? ?? ?\n? ?? ? ?? ?\n\n?  (6)\n\n\n\n 50\n\nem que: \n\nn? : ra\u00edzes da equa\u00e7\u00e3o de Bessel de ordem zero. \n\n \n\n- Esfera \n\n2* * 2 2\ne\n\n* * 2 2\nn 1i e\n\nU U 6 1 n ? D t 3\nRU exp\n\n9 RU U ? n\n\n?\n\n=\n\n? ?? ? ? ? ? ?? ?= = ? ?? ?\n? ?? ?? ? ?\n\n?  (7)\n\nem que: \n\nRU: raz\u00e3o de umidade do produto, adimensional; \n\nR: raio equivalente, m; \n\n*\neU : \n\nteor de \u00e1gua de equil\u00edbrio do produto, (decimal b.s.); \n\nn: n\u00famero de termos;  \n\n*\niU : teor de \u00e1gua inicial do produto, (decimal b.s.). \n\n \n\nA solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dessa equa\u00e7\u00e3o apresenta-se na forma de uma s\u00e9rie infinita, \n\npodendo o n\u00famero finito de termos (n) no truncamento determinar a precis\u00e3o dos resultados.  \n\nAfonso J\u00fanior e Corr\u00eaa (1999) avaliaram os resultados da secagem de sementes de \n\nfeij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.), cultivar Ouro Negro, com ajuste do modelo de difus\u00e3o l\u00edquida \n\npara a forma geom\u00e9trica esf\u00e9rica, com aproxima\u00e7\u00e3o de oito termos, e verificaram que a \n\naproxima\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie foi adequada e forneceu estimativa satisfat\u00f3ria da taxa de secagem do \n\nproduto. \n\nDurante a modelagem e simula\u00e7\u00e3o dos processos de secagem de produtos agr\u00edcolas, \n\ndiversos autores correlacionaram satisfatoriamente o coeficiente de difus\u00e3o com os coeficientes \n\ndos modelos ajustados aos par\u00e2metros de secagem, principalmente temperatura, umidade relativa \n\ne vaz\u00e3o do ar (Madamba et al., 1996; Afonso J\u00fanior e Corr\u00eaa, 1999; Ozdemir e Devres, 1999; \n\nAzzouz et al., 2002, Mohapatra e Rao, 2005; Doymaz, 2005a; Doymaz, 2005b). \n\nConsiderando a import\u00e2ncia do estudo te\u00f3rico do processo de secagem dos produtos \n\nagr\u00edcolas tropicais e a limita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas a respeito dos fen\u00f4menos que \n\nocorrem durante a secagem do feij\u00e3o, este trabalho foi desenvolvido com os objetivos de \n\nestudar o fen\u00f4meno de secagem do feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.), desenvolver e ajustar \n\ndiferentes modelos matem\u00e1ticos aos valores experimentais em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, bem \n\ncomo determinar o coeficiente de difus\u00e3o e a energia de ativa\u00e7\u00e3o, acrescentando a contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os ao modelo da difus\u00e3o l\u00edquida durante a secagem do produto \n\nsob diversas condi\u00e7\u00f5es de secagem. \n\n \n\n\n\n 51\n\n3.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\nAs an\u00e1lises foram desenvolvidas no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e Qualidade \n\nde Produtos Agr\u00edcolas, pertencente ao Centro Nacional de Treinamento em Armazenagem \n\n(CENTREINAR), localizado na Universidade Federal de Vi\u00e7osa - UFV, Vi\u00e7osa, MG. \n\nPara a condu\u00e7\u00e3o do experimento, foram utilizados gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo vermelho, \n\ncultivar vulgarmente denominado de \u201cvermelhinho\u201d, cultivados na safra de inverno do ano de \n\n2003 no munic\u00edpio de Cajuri-MG e colhidos manualmente, com teor de \u00e1gua de, \n\naproximadamente, 0,92 (decimal b.s.). \n\nOs teores de \u00e1gua do produto foram determinados por gravimetria, utilizando-se a \n\nestufa a 105\u00b11\u00b0C, durante 24 horas, em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). \n\n \n\n3.2.1 Curvas de secagem \n\nA secagem do produto foi realizada em condi\u00e7\u00f5es controladas de temperatura e \n\numidade relativa do ar de secagem. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa, apresentadas no Quadro 1, foram \n\nfornecidas por meio de uma unidade condicionadora de atmosfera, de fabrica\u00e7\u00e3o da empresa \n\nAminco. \n\nQUADRO 1. Condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar utilizadas na secagem do \nfeij\u00e3o \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C) Umidade relativa (%) \n\n35 30\u00b11 40\u00b11 60\u00b11 \n\n45 30\u00b11 40\u00b11 60\u00b11 \n\n55 23\u00b11 30\u00b11 40\u00b11 \n\n \n\nForam colocadas no interior deste equipamento bandejas remov\u00edveis com fundo telado \n\npara permitir a passagem do ar atrav\u00e9s da massa do produto, contendo cada uma, inicialmente, \n\n50 g de feij\u00e3o, em duas repeti\u00e7\u00f5es. O fluxo de ar foi monitorado com o aux\u00edlio de um \n\nanem\u00f4metro de l\u00e2minas rotativas e mantido constante em torno de 4 m3 s-1 m-2. A temperatura \n\ne a umidade relativa do ar foram monitoradas por meio de psicr\u00f4metro instalado pr\u00f3ximo \u00e0s \n\nbandejas, contendo as amostras. \n\nDurante o processo de secagem, as bandejas com as amostras foram pesadas \n\nperiodicamente. A secagem do feij\u00e3o prosseguiu at\u00e9 que o produto atingisse seu teor de \u00e1gua \n\nde equil\u00edbrio com a condi\u00e7\u00e3o do ar especificada. Entretanto, para determina\u00e7\u00e3o das curvas de \n\nsecagem e ajuste dos modelos, foi estabelecido como ponto final da secagem, o teor de \u00e1gua \n\n\n\n 52\n\nrecomendado para armazenamento seguro do produto de, aproximadamente, 0,13 (decimal \n\nb.s.). \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o de umidade do feij\u00e3o, para as diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\nsecagem, utilizou-se a seguinte express\u00e3o: \n\n* *\ne\n\n* *\ni e\n\nU U\nRU\n\nU U\n?\n\n=\n?\n\n (8)\n\nem que: \n\nRU: raz\u00e3o de umidade do produto, adimensional; \n\n*U : teor de \u00e1gua do feij\u00e3o, (decimal b.s.); \n\n*\niU : teor de \u00e1gua inicial, (decimal b.s.); \n\n*\neU : teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio, (decimal b.s.). \n\n  \n\nAos dados experimentais de secagem do feij\u00e3o, foram ajustados os modelos \n\nmatem\u00e1ticos freq\u00fcentemente utilizados para representa\u00e7\u00e3o da secagem de produtos agr\u00edcolas \n\n(Afonso J\u00fanior e Corr\u00eaa, 1999; Akpinar et al., 2003; Ertekin e Yaldiz, 2004; Lahsasni et al., \n\n2004), cujas express\u00f5es est\u00e3o apresentadas no Quadro 2. \n\nPara o ajuste dos modelos, foram realizadas an\u00e1lises de regress\u00e3o n\u00e3o linear, pelo \n\nm\u00e9todo Gauss-Newton, utilizando-se o programa computacional STATISTICA 5.0\u00ae. O grau \n\nde ajuste de cada modelo considerou a signific\u00e2ncia do coeficiente de regress\u00e3o pelo teste t, \n\nadotando o n\u00edvel de 1% de probabilidade, a magnitude do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2), a \n\nmagnitude do erro m\u00e9dio relativo (P) e do erro m\u00e9dio estimado (SE) e a verifica\u00e7\u00e3o do \n\ncomportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos. O erro m\u00e9dio relativo e o erro m\u00e9dio estimado \n\npara cada um dos modelos foram calculados conforme as seguintes express\u00f5es: \n\n \n\nn\n\ni=1\n\n\u02c6Y-Y100\nP=\n\nn Y?  \n(21)\n\n( )\nn 2\n\ni=1\n\n\u02c6Y-Y\nSE=\n\nGLR\n\n?\n \n\n(22)\n\nem que: \n\nY: valor observado experimentalmente; \n\nY? : valor calculado pelo modelo; \n\nn:  n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es experimentais; \n\n\n\n 53\n\nGLR: graus de liberdade do modelo (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es menos o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo). \n\n \n\nQUADRO 2. Modelos matem\u00e1ticos utilizados para predizer o fen\u00f4meno de secagem de \nprodutos agr\u00edcolas \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o do modelo Modelo \n\nWang e Singh 2RU 1 a t b t= + +  (9)\n\nVerna ( ) ( ) ( )tkexpa1tkexpaRU 1 ???+???=  (10)\n\nThompson ( )0,52RU = exp -a- a 4 b t 2 b? ?? ?+ ? ? ?? ?? ?\n? ?? ?\n\n (11)\n\nPage ( )ntkexpRU ??=  (12)\nNewton ( )tkexpRU ??=  (13)\n\nMidilli ( ) tbtkexpaRU n ?+???=  (14)\nLogar\u00edtmico ( ) ctkexpaRU +???=  (15)\nHenderson e Pabis ( )tkexpaRU ???=  (16)\n\nHenderson e Pabis Modificado ( ) ( ) ( )tkexpctkexpbtkexpaRU 1o ???+???+???=  (17)\n\nExponencial de Dois Termos ( ) ( ) ( )takexp a1tkexpaRU ????+???=  (18)\n\nDois Termos ( ) ( )tkexpbtkexpaRU 1o ???+???=  (19)\n\nAproxima\u00e7\u00e3o da Difus\u00e3o ( ) ( ) ( )RU a exp k t 1 a exp k b t= ? ? ? + ? ? ? ? ?  (20)\n\n \n\nem que: \n\nk, ko, k1: constantes de secagem, s-1; e \n\na, b, c, n: coeficientes dos modelos. \n\n \n\n3.2.2 Determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o, procedeu-se \u00e0 secagem do feij\u00e3o \n\ndescrita no item 3.2.1. Foram utilizadas as temperaturas de 25, 35, 45 e 55 \u00b0C e umidade \n\nrelativa do ar variando entre 23 e 75%, totalizando quatorze combina\u00e7\u00f5es distintas. A \n\nsecagem do feij\u00e3o prosseguiu at\u00e9 que o produto atingisse o teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio com a \n\ncondi\u00e7\u00e3o do ar de secagem especificada. \n\nO coeficiente de difus\u00e3o foi obtido para duas condi\u00e7\u00f5es, com e sem a contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os, por meio do ajuste aos dados experimentais de secagem do \n\n\n\n 54\n\nmodelo matem\u00e1tico da difus\u00e3o l\u00edquida. Foi utilizada a solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica da equa\u00e7\u00e3o para a \n\nforma geom\u00e9trica esf\u00e9rica (Brooker et al., 1992), com aproxima\u00e7\u00e3o de oito termos (Equa\u00e7\u00e3o \n\n7).  O n\u00famero de termos foi estabelecido quando a varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o foi \n\ninferior a 0,1 x 10-13 m2 s-1. \n\nO raio equivalente, utilizado no modelo da difus\u00e3o l\u00edquida, \u00e9 definido como o raio de \n\numa esfera com o volume igual ao do gr\u00e3o, sendo determinado por meio da medi\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas \n\neixos ortogonais (comprimento, largura e espessura), como proposto por Mohsenin (1986) e \n\nrepresentado na Figura 1, em dez gr\u00e3os ao longo do processo de secagem, com aux\u00edlio de um \n\npaqu\u00edmetro digital. O volume de cada gr\u00e3o, considerado um esfer\u00f3ide, foi obtido utilizando-se \n\na seguinte express\u00e3o: \n\n( )\ng\n\n? a b c\nV =\n\n6\n? ? ?\n\n (23)\n\nem que: \n\na: maior eixo do gr\u00e3o, mm; \n\nb: eixo m\u00e9dio do gr\u00e3o, mm; \n\nc: menor eixo do gr\u00e3o, mm. \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n \n \nFIGURA 1. Desenho esquem\u00e1tico do gr\u00e3o de feij\u00e3o com suas dimens\u00f5es caracter\u00edsticas. \n\n \n\n \n\nPara verificar a influ\u00eancia da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica no coeficiente de difus\u00e3o, o \n\nexperimento foi analisado segundo o esquema fatorial 14 x 2 (quatorze condi\u00e7\u00f5es de ar e duas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de contra\u00e7\u00e3o), no delineamento inteiramente casualizado, com duas repeti\u00e7\u00f5es. As \n\nm\u00e9dias foram comparadas, utilizando-se o teste de Tukey, adotando-se o n\u00edvel de 5% de \n\nprobabilidade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ncb\n\na\n\nhilo\n\n\n\n 55\n\n3.2.2 Influ\u00eancia da temperatura \n\nPara avaliar a influ\u00eancia da temperatura no coeficiente de difus\u00e3o e nos coeficientes \n\ndos modelos ajustados \u00e0 secagem do feij\u00e3o, foi utilizada a equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, descrita da \n\nseguinte forma: \n\na\no\n\na\n\nE\nK = K exp\n\nR T\n? ?\n\n? ? ?\n?? ?\n\n (24)\n\nem que: \n\nK: par\u00e2metro analisado; \n\n Ko: fator pr\u00e9-exponencial; \n\nEa: energia de ativa\u00e7\u00e3o, kJ mol-1; \n\nR: constante universal dos gases, 8,314 kJ kmol-1 K-1; e \n\nTa: temperatura absoluta, K. \n\n \n\n \n\n3.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n3.3.1 Curvas de secagem \n\nNa Figura 2, s\u00e3o apresentados os valores experimentais da secagem de feij\u00e3o realizada \n\nem diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar. \n\nAnalisando a Figura 2, verifica-se que o tempo necess\u00e1rio para o feij\u00e3o atingir seu teor \n\nde \u00e1gua de, aproximadamente 0,13 (b.s.), foi de 25, 10 e 5,5 horas, para as temperaturas de \n\n35, 45 e 55 \u00b0C, respectivamente. Com o aumento da temperatura do ar de secagem, ocorre \n\nmaior taxa de remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do produto, evidenciando o aumento da taxa de secagem, fato \n\nobservado por diversos pesquisadores para in\u00fameros produtos agr\u00edcolas (Ozdemir e Devres, \n\n1999; Basunia e Abe, 2001; Yaldiz, et al., 2001; Azzouz et al., 2002; Kaymak-Ertekin, 2002; \n\nAkpinar et al., 2003; Lahsasni et al., 2004; Babalis e Belessiotis, 2004; Mohapatra e Rao, \n\n2005). Observou-se tamb\u00e9m, de forma inesperada, que a umidade relativa do ar de secagem \n\napresentou efeito n\u00e3o significativo sobre a taxa de secagem. Este fato, possivelmente, pode \n\nser atribu\u00eddo ao elevado fluxo de ar respons\u00e1vel pela secagem dos gr\u00e3os, resultante da c\u00e2mara \n\ncondicionadora da atmosfera. Resultados semelhantes foram observados por Madamba et al. \n\n(1996), que n\u00e3o verificaram influ\u00eancia da umidade relativa do ar para a faixa de 8 a 24%, \n\ndurante a secagem de alho. \n\n\n\n 56\n\nTempo (horas)\n\n0 5 10 15 20 25 30\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \num\n\nid\nad\n\ne \n(d\n\nec\nim\n\nal\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n35 \u00b0C - 30%\n35 \u00b0C - 40%\n35 \u00b0C - 60%\n\nTempo (horas)\n\n0 2 4 6 8 10 12\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \num\n\nid\nad\n\ne \n(d\n\nec\nim\n\nal\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n45 \u00b0C - 30%\n45 \u00b0C - 40%\n45 \u00b0C - 60%\n\nTempo (horas)\n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nR\naz\n\n\u00e3o\n d\n\ne \num\n\nid\nad\n\ne \n(d\n\nec\nim\n\nal\n)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n55\u00b0C - 23%\n55\u00b0C - 30%\n55\u00b0C - 40%\n\n \n \n\nFIGURA 2. Valores experimentais da raz\u00e3o de umidade (decimal) e do tempo de secagem \n(horas) para nove combina\u00e7\u00f5es de temperatura (35 \u00b0C, 45 \u00b0C e 55 \u00b0C) e umidade \nrelativa (23 a 60%) do ar durante a secagem do feij\u00e3o. \n\n \n\nNo Quadro 3, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o, erros \n\nm\u00e9dios relativo e estimado e a tend\u00eancia da distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para os doze modelos \n\nanalisados, para a secagem do feij\u00e3o, nas diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade \n\nrelativa do ar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nT        UR T        UR\n\nT       UR\n\n(hora) \n\n(hora)\n\n(hora) \n\n\n\n 57\n\nQUADRO 3. Coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2), erros m\u00e9dio estimado (SE, decimal) e relativo \n(P, %), e tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos (Res), aleat\u00f3ria (A) ou \ntendenciosa (Td), para os doze modelos analisados, para a secagem do feij\u00e3o nas \ndiversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura (\u00b0C) e umidade relativa (%) do ar \n\n \n\n Temperatura de 35 \u00b0C \n\nUR 30\u00b11% 40\u00b11% 60\u00b11% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(9) 0,845 0,137 24,84 Td 0,840 0,143 63,15 Td 0,820 0,155 223,8 Td \n\n(10) 0,998 0,018 10,02 Td 0,999 0,006 10,41 A 0,978 0,058 36,90 Td \n\n(11) 0,999 0,007 2,57 Td 0,999 0,013 28,45 Td 0,999 0,008 11,31 Td \n\n(12) 0,999 0,005 2,97 A 0,999 0,005 4,89 A 0,999 0,003 6,98 A \n\n(13) 0,954 0,068 25,12 Td 0,979 0,047 23,72 Td 0,981 0,047 33,29 Td \n\n(14) 0,999 0,002 0,45 A 0,999 0,005 3,24 A 0,999 0,002 0,51 A \n\n(15) 0,543 0,263 123,4 Td 0,988 0,042 90,56 Td 0,990 0,039 40,85 Td \n\n(16) 0,999 0,063 22,89 Td 0,999 0,043 21,11 Td 0,999 0,042 30,56 Td \n\n(17) 0,968 0,002 0,22 A 0,986 0,004 0,54 A 0,987 0,007 10,41 Td \n\n(18) 0,981 0,047 19,86 Td 0,996 0,023 15,59 Td 0,996 0,024 25,33 Td \n\n(19) 0,998 0,021 9,97 A 0,999 0,007 10,41 A 0,999 0,008 16,42 A \n\n(20) 0,998 0,018 10,01 A 0,999 0,006 10,41 A 0,999 0,007 16,46 A \n\n Temperatura de 45 \u00b0C \n\nUR 30\u00b11% 40\u00b11% 60\u00b11% \n\nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(9) 0,913 0,103 57,86 Td 0,891 0,123 83,97 Td 0,475 0,267 1074 Td \n\n(10) 0,999 0,002 1,36 Td 0,999 0,004 2,79 A 0,999 0,002 13,70 A \n\n(11) 0,999 0,004 3,32 Td 0,999 0,004 3,15 Td 0,999 0,006 16,94 A \n\n(12) 0,999 0,001 0,55 A 0,999 0,002 1,50 Td 0,999 0,002 11,66 A \n\n(13) 0,983 0,042 30,37 Td 0,989 0,038 29,65 Td 0,994 0,026 35,93 Td \n\n(14) 0,999 0,001 0,53 A 0,999 0,001 0,54 A 0,999 0,002 17,25 A \n\n(15) 0,996 0,025 13,87 Td 0,996 0,027 18,09 Td 0,996 0,026 317,4 Td \n\n(16) 0,999 0,044 28,66 Td 0,999 0,040 28,55 Td 0,999 0,027 35,04 Td \n\n(17) 0,984 0,001 0,53 A 0,989 0,001 0,29 A 0,995 0,003 12,47 A \n\n(18) 0,996 0,022 15,39 Td 0,998 0,018 15,66 Td 0,999 0,007 20,98 Td \n\n(19) 0,999 0,002 1,36 A 0,999 0,004 2,79 A 0,999 0,002 13,70 A \n\n(20) 0,999 0,002 1,36 A 0,999 0,004 2,79 A 0,999 0,002 13,70 A \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 58\n\nQUADRO 3, Cont. \n\n Temperatura de 55 \u00b0C \n\nUR 23\u00b11% 30\u00b11% 40\u00b11% \nModelo R2 SE P Res R2 SE P Res R2 SE P Res \n\n(9) 0,919 0,103 38,49 Td 0,918 0,114 40,69 Td 0,918 0,109 60,17 Td \n\n(10) 0,998 0,005 3,21 Td 0,933 0,119 19,16 Td 0,612 0,260 131,6 Td \n\n(11) 0,998 0,017 9,90 Td 0,997 0,020 7,52 A 0,985 0,046 25,20 Td \n\n(12) 0,999 0,011 5,81 A 0,999 0,014 4,20 A 0,999 0,007 5,13 A \n\n(13) 0,979 0,048 20,92 Td 0,977 0,055 25,24 Td 0,985 0,042 25,19 Td \n\n(14) 0,995 0,007 4,34 A 0,999 0,011 5,51 A 0,999 0,004 3,43 Td \n\n(15) 0,990 0,041 14,89 Td 0,990 0,046 13,28 Td 0,994 0,034 17,03 Td \n\n(16) 0,999 0,048 18,27 Td 0,980 0,056 21,96 Td 0,999 0,042 22,08 Td \n\n(17) 0,982 0,010 1,83 A - - - - 0,988 0,003 1,46 Td \n\n(18) 0,996 0,024 8,96 Td 0,994 0,031 12,56 Td 0,998 0,017 8,82 Td \n\n(19) 0,999 0,006 3,21 Td 0,999 0,010 4,46 Td 0,999 0,002 1,48 Td \n\n(20) 0,999 0,005 3,21 Td 0,999 0,008 4,46 Td 0,999 0,002 1,48 Td \n\n \n\nNas Figuras 3 e 4, s\u00e3o apresentadas as tend\u00eancias de distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para o \n\nmodelo de Page, em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados da raz\u00e3o de umidade do feij\u00e3o. Os res\u00edduos \n\nforam obtidos por meio da diferen\u00e7a entre os valores experimentais e os valores estimados \n\npelo modelo. \n\nPara as nove combina\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa utilizadas na secagem do \n\nfeij\u00e3o, observa-se que os modelos matem\u00e1ticos ajustados aos dados experimentais \n\napresentaram coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2) superiores ou pr\u00f3ximos a 0,98 (Quadro 3), \n\nindicando, de acordo com Madamba et al. (1996), uma representa\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria do processo \n\nde secagem, exceto para os modelos de Wang e Singh, Verna e Logaritmo. Para a maioria das \n\ncondi\u00e7\u00f5es analisadas, os modelos de Thompson, Page, Midilli, Henderson e Pabis \n\nmodificado, Dois termos e Aproxima\u00e7\u00e3o da Difus\u00e3o apresentaram menores valores do erro \n\nm\u00e9dio estimado, e magnitudes do erro m\u00e9dio relativo inferior a 10%, indicando, de acordo \n\ncom Mohapatra e Rao (2005), serem adequados para a descri\u00e7\u00e3o do processo. Verifica-se, \n\nainda, que apenas os modelos de Page (Figuras 3 e 4) e Midilli apresentaram, para a maioria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de secagem, uma distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria dos res\u00edduos, resultando, assim, em \n\nmelhores ajustes aos dados experimentais de secagem do feij\u00e3o em camada fina.  \n\nDesta forma, a sele\u00e7\u00e3o e a recomenda\u00e7\u00e3o do melhor modelo se fundamentaram na \n\nsimplicidade e no n\u00famero de coeficientes. Dentre os modelos que apresentaram melhor ajuste \n\naos dados experimentais, o modelo de Page foi selecionado para representar o fen\u00f4meno de \n\nsecagem do feij\u00e3o, devido \u00e0 sua simplicidade de aplica\u00e7\u00e3o e por ser tradicionalmente \n\n\n\n 59\n\nrecomendado para predizer o processo de secagem de diversos produtos agr\u00edcolas (Soares, \n\n1986; Ramos et al., 1994; Christ, 1996), inclusive sementes de feij\u00e3o preto (Afonso J\u00fanior e \n\nCorr\u00eaa, 1999). \n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\nid\nuo\n\ns\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n\nFIGURA 3. Tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos para o modelo de Page, durante a secagem \ndo feij\u00e3o nas temperaturas de 35 e 45 \u00b0C e diversas umidades relativas do ar, em \nfun\u00e7\u00e3o dos valores estimados da raz\u00e3o de umidade \n\n \n\n35 \u00b0C e 30% 35 \u00b0C e 40%\n\n45 \u00b0C e 40% 45 \u00b0C e 60%\n\n35 \u00b0C e 60% 45 \u00b0C e 30%\n\n\n\n 60\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nRaz\u00e3o de umidade (decimal)\n\n-0,03\n\n-0,02\n\n-0,01\n\n0,00\n\n0,01\n\n0,02\n\n0,03\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n \n\nFIGURA 4. Tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos para o modelo de Page, durante a secagem \ndo feij\u00e3o nas temperaturas de 55 \u00b0C e umidades relativas de 23, 30 e 40%, em \nfun\u00e7\u00e3o dos valores estimados da raz\u00e3o de umidade \n\n \n\nNo Quadro 4, s\u00e3o apresentados os coeficientes do modelo de Page, e na Figura 5 s\u00e3o \n\napresentados os teores de \u00e1gua observados e estimados para a secagem do feij\u00e3o para nove \n\ncombina\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar. \n\nQUADRO 4. Coeficientes ajustados para o modelo de Page nas diversas condi\u00e7\u00f5es de \ntemperatura (T) e umidade relativa (UR) do ar para a secagem do feij\u00e3o \n\n \n\nT (\u00b0C) 35 45 \n\nUR (%) 30\u00b11 40\u00b11 60\u00b11 k m\u00e9dio 30\u00b11 40\u00b11 60\u00b11 k m\u00e9dio \n\nk** 0,00133 0,00207 0,00114 0,00151 0,00213 0,00182 0,00095 0,00163 \n\nn** 0,735 0,665 0,731  0,718 0,737 0,797  \n\nT \u00b0C 55  \n\nUR (%) 23\u00b11 30\u00b11 40\u00b11 k m\u00e9dio   \n\nk** 0,04 0,06 0,00162 0,00211 m\u00e9dia geral n \nn** 0,732 0,719 0,768  0,7336 \n\n**Significativo ao n\u00edvel de 1% de probabilidade pelo teste t. \n\n \n\n55 \u00b0C e 23% 55 \u00b0C e 30%\n\n55 \u00b0C e 40%\n\n\n\n 61\n\nTempo (hora)\n0 5 10 15 20 25 30\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (d\nec\n\nim\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\nExperimental - 30%\nExperimental - 40%\nExperimental - 60%\nValores estimados\n\nTempo (hora)\n0 2 4 6 8 10 12\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (d\nec\n\nim\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\nExperimental  30%\nExperimental  40%\nExperimental  60%\nValores estimados\n\nTempo (hora)\n0 1 2 3 4 5 6\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (d\nec\n\nim\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\nExperimental 23%\nExperimental 30%\nExperimental 40%\nValores Estimados\n\n \nFIGURA 5. Teores de \u00e1gua experimentais e estimados pelo modelo de Page para a secagem \n\ndo feij\u00e3o em camada fina nas diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade \nrelativa do ar \n\n \n\nNo Quadro 4, observa-se que a magnitude da constante de secagem (k m\u00e9dio), que \n\nrepresenta o efeito das condi\u00e7\u00f5es externas de secagem, aumentou com a eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura do ar de secagem. Segundo Madamba et al. (1996) e Babalis e Belessiotis (2004), \n\na constante de secagem (k) pode ser utilizada como uma aproxima\u00e7\u00e3o para caracterizar o \n\nefeito da temperatura e est\u00e1 relacionada \u00e0 difusividade efetiva no processo de secagem no \n\nper\u00edodo decrescente e \u00e0 difus\u00e3o l\u00edquida que controla o processo. De um modo geral, para uma \n\nmesma temperatura, n\u00e3o se verifica qualquer tend\u00eancia de varia\u00e7\u00e3o da constante de secagem \n\ncom a umidade relativa do ar, por isso foram calculadas as m\u00e9dias dos seus valores para cada \n\ntemperatura testada. \n\nDevido ao aumento do valor m\u00e9dio de k com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura, esta \n\ndepend\u00eancia pode ser descrita por meio da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius (Figura 6). \n\n45 \u00b0C 35 \u00b0C \n\n55 \u00b0C \n\n\n\n 62\n\n-7,0\n\n-6,5\n\n-6,0\n\n-5,5\n30,0 31,0 32,0 33,0\n\n1/T x 104 (K-1)\n\nln\n (\n\nk)\n\n \n  \n\nFIGURA 6. Representa\u00e7\u00e3o de Arrhenius para a constante de secagem do modelo de Page, \ndurante a secagem do feij\u00e3o em camada fina. \n\n \n\nA linearidade ilustrada na Figura 6 evidencia a uniformidade de varia\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nsecagem dentro da faixa de temperatura estudada. \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 25 apresenta os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius para a constante de \n\nsecagem do modelo de Page para a secagem do feij\u00e3o em camada fina. \n\na\n\n14355, 22\nk = 0,4458 exp\n\nR T\n? ?\n\n? ?? ?\n?? ?\n\n (25)\n\n \n\nObserva-se, na Equa\u00e7\u00e3o 25, que a energia de ativa\u00e7\u00e3o para o processo de secagem do \n\nfeij\u00e3o foi de 14,355 kJ mol-1 para a faixa de temperatura entre 35 e 55 \u00b0C. \n\nTermodinamicamente, a energia de ativa\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como a facilidade com que as \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua superam a barreira de energia durante a migra\u00e7\u00e3o no interior do produto. \n\nKayacier e Singh (2004) relatam que a energia de ativa\u00e7\u00e3o diminui com a eleva\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua do produto. Nos processos de secagem, quanto menor a energia de ativa\u00e7\u00e3o maior ser\u00e1 a \n\ndifusividade de \u00e1gua no produto. O valor da energia de ativa\u00e7\u00e3o encontrado no presente \n\ntrabalho est\u00e1 coerente com os observados em literatura especializada, cujas magnitudes para \n\nprodutos de origem vegetal variam entre 12,7 e 110 kJ mol-1 (Zogzas et al., 1996). \n\nO coeficiente n do modelo de Page, que reflete a resist\u00eancia interna do produto \u00e0 \n\nsecagem, n\u00e3o foi influenciado pelas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar. \n\nDesta forma, utilizando a equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius e o valor m\u00e9dio do coeficiente n para \n\ntodas as condi\u00e7\u00f5es do ar de secagem testadas, pode-se estimar o teor de \u00e1gua do produto por \n\nmeio da seguinte express\u00e3o: \n\n55\n\n45\n35 \u00b0C\n\n\n\n 63\n\n( ) ( )\n0,7336\n\n* * * *\nt e i e\n\n-1764,84\nU  = U  + U - U  exp 0,4458 exp t\n\nT 273\n\n? ?? ?? ?? ?? ? ? ?? ?? ?? ?? ?? ?+? ?? ?? ?\n (26)\n\nem que: \n*\ntU : teor de \u00e1gua do produto no tempo t, (decimal b.s.); \n\nt: tempo de secagem, s; e \n\nT: temperatura do ar de secagem, \u00b0C. \n\n \n\nA Figura 7 mostra a compara\u00e7\u00e3o entre os teores de \u00e1gua observados e os estimados \n\npelo modelo de Page, expresso em fun\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius (Equa\u00e7\u00e3o 26), para a \n\nsecagem do feij\u00e3o em camada fina, nas diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa \n\ndo ar. Verifica-se que o modelo de Page, representado pelo modelo em fun\u00e7\u00e3o da temperatura \n\nde secagem, descreve adequadamente a cin\u00e9tica de secagem do feij\u00e3o. \n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\n\nValores experimentais (decimal b.s.)\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n e\nst\n\nim\nad\n\nos\n (\n\nde\nci\n\nm\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n  \n\n  .\n\n30%\n40%\n60%\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\nValores experimentais (decimal b.s.)\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n e\nst\n\nim\nad\n\nos\n (\n\nde\nci\n\nm\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n  \n\n  .\n\n30%\n40%\n60%\n\n \n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0\nValores experimentais (decimal b.s.)\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n e\nst\n\nim\nad\n\nos\n (\n\nde\nci\n\nm\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n  \n\n  .\n\n23%\n30%\n40%\n\n \n  \n\nFIGURA 7. Teores de \u00e1gua experimentais e estimados pelo modelo de Page para a secagem \ndo feij\u00e3o em camada fina nas diversas condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade \nrelativa do ar \n\n \n\n \n\n45 \u00b0C 35 \u00b0C \n\n55 \u00b0C \n\n\n\n 64\n\n3.3.2 Coeficiente de difus\u00e3o \n\nOs valores do raio equivalente dos gr\u00e3os de feij\u00e3o (R), utilizados no modelo da difus\u00e3o \n\nl\u00edquida para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o durante a secagem em diversas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar, s\u00e3o apresentados nos Quadros 5 e 6. \n\nQUADRO 5. Valores do raio equivalente (x 10-3 m) e do teor de \u00e1gua (U*, decimal b.s.) dos \ngr\u00e3os de feij\u00e3o, obtidos durante a secagem em diversas condi\u00e7\u00f5es de ar, para as \ntemperaturas de 25 e 35 \u00b0C \n\n \n\nTemperatura 25 \u00b0C \n 40\u00b11% 60\u00b11% 75\u00b11%  \n U* R (m) U* R (m) U* R (m)  \n 0,925 8,90 0,914 8,84 0,915 8,56  \n 0,678 8,20 0,683 8,35 0,695 8,10  \n 0,554 8,04 0,569 8,15 0,564 7,84  \n 0,471 7,95 0,486 8,01 0,455 7,62  \n 0,412 7,94 0,423 7,95 0,382 7,55  \n 0,325 7,92 0,336 7,91 0,343 7,53  \n 0,273 7,92 0,287 7,92 0,317 7,50  \n 0,237 7,85 0,193 7,92 0,241 7,49  \n 0,159 7,86 0,184 7,91 0,234 7,45  \n 0,155 7,84 0,178 7,85 0,230 7,46  \n 0,147 7,83 0,179 7,89 0,230 7,47  \n 0,147 7,83 0,172 7,84 0,225 7,47  \n - - - - 0,223 7,44  \n\nTemperatura 35 \u00b0C \n30\u00b11% 50\u00b11% 60\u00b11% 75\u00b11% \n\nU* R (m) U* R (m) U* R (m) U* R (m) \n0,915 8,96 0,948 9,02 0,941 8,85 0,915 8,84 \n0,690 8,46 0,730 8,46 0,753 8,30 0,617 8,12 \n\n0,528 8,25 0,546 8,17 0,572 8,05 0,499 8,00 \n\n0,429 8,15 0,439 7,97 0,430 7,92 0,427 7,76 \n\n0,364 8,05 0,321 7,92 0,370 7,91 0,364 7,81 \n\n0,285 8,06 0,250 7,86 0,287 7,88 0,283 7,74 \n\n0,131 7,96 0,216 7,85 0,240 7,83 0,246 7,71 \n\n0,122 7,91 0,137 7,81 0,152 7,80 0,225 7,68 \n\n0,101 7,88 0,133 7,77 0,149 7,80 0,202 7,71 \n\n0,100 7,87 0,128 7,74 0,144 7,78 0,203 7,82 \n\n0,095 7,92 - - - - 0,207 7,72 \n\n- - - - - - 0,203 7,71 \n\n \n\n  \n\n\n\n 65\n\nQUADRO 6. Valores do raio equivalente (x 10-3 m) e do teor de \u00e1gua (U*, decimal b.s.) dos \ngr\u00e3os de feij\u00e3o, obtidos durante a secagem em diversas condi\u00e7\u00f5es de ar, para as \ntemperaturas de 45 e 55 \u00b0C \n\n \n\nTemperatura 45 \u00b0C \n\n 30\u00b11% 40\u00b11% 60\u00b11%  \n\n U* R (m) U* R (m) U* R (m)  \n\n 0,929 8,79 0,935 8,97 0,927 8,86  \n 0,479 8,22 0,489 8,32 0,543 8,23  \n\n 0,325 8,14 0,333 8,23 0,382 8,12  \n\n 0,243 8,11 0,246 8,22 0,296 8,09  \n\n 0,193 8,13 0,198 8,21 0,236 8,07  \n\n 0,159 8,14 0,146 8,16 0,151 8,05  \n\n 0,138 8,11 0,123 8,13 0,137 8,05  \n\n 0,123 8,06 0,113 8,12 0,126 8,02  \n\n 0,105 8,01 0,099 8,06 0,125 8,03  \n\n 0,086 7,98 0,097 8,07 - -  \n\n 0,087 7,99 0,096 8,04 - -  \n\n 0,086 7,99 - - - -  \n\nTemperatura 55 \u00b0C \n\n23\u00b11% 30\u00b11% 40\u00b11% 50\u00b11% \nU* R (m) U* R (m) U* R (m) U* R (m) \n\n0,947 8,96 0,942 8,47 0,956 8,87 0,940 8,84 \n\n0,569 8,34 0,569 8,29 0,603 8,20 0,648 8,30 \n\n0,398 8,16 0,400 8,14 0,419 8,06 0,386 7,93 \n\n0,287 8,16 0,235 8,11 0,275 8,02 0,276 7,83 \n\n0,238 8,17 0,167 8,14 0,192 7,98 0,192 7,76 \n\n0,153 8,19 0,125 8,09 0,145 7,96 0,152 7,74 \n\n0,109 8,13 0,079 7,94 0,120 7,95 0,135 7,70 \n\n0,089 8,08 0,078 7,94 0,110 7,96 0,100 7,65 \n\n0,066 7,99 0,077 7,93 0,097 7,92 0,100 7,65 \n\n0,065 7,98 0,076 7,91 0,092 7,89 - - \n\n- - 0,072 7,93 0,087 7,85 - - \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n 66\n\nNo Quadro 7, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios do coeficiente de difus\u00e3o obtidos \n\ndurante a secagem do feij\u00e3o nas diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa do ar, \n\nconsiderando a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria dos gr\u00e3os (raio equivalente vari\u00e1vel), \n\nutilizando o raio equivalente inicial dos gr\u00e3os e mantendo-o constante ao longo da secagem. \n\nQUADRO 7. Coeficiente de difus\u00e3o obtido durante a secagem do feij\u00e3o nas diversas \ncondi\u00e7\u00f5es, considerando a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os (R vari\u00e1vel), \nutilizando o raio equivalente inicial dos gr\u00e3os (R constante) e mantendo-o \nconstante ao longo da secagem \n\n \n\nCondi\u00e7\u00e3o de secagem Coeficiente de difus\u00e3o x 10-10 (m2 s-1) \n\nTemperatura (\u00b0C) Umidade relativa (%) R vari\u00e1vel R constante \n\n40\u00b11 2,65 b 3,32 a \n\n60\u00b11 2,81 b 3,42 a 25 \n\n75\u00b11 2,21 b 2,77 a \n\n30\u00b11 3,28 b 3,97 a \n\n50\u00b11 3,16 b 4,03 a \n\n60\u00b11 3,22 b 4,00 a \n35 \n\n75\u00b11 3,79 b 4,81 a \n\n30\u00b11 7,08 b 8,26 a \n\n40\u00b11 7,43 b 8,82 a 45 \n\n60\u00b11 6,24 b 7,44 a \n\n23\u00b11 9,08 b 10,89 a \n\n30\u00b11 8,66 b 9,34 a \n\n40\u00b11 8,51 b 10,38 a \n55 \n\n50\u00b11 5,72 b 6,43 a \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey (Diferen\u00e7a \n\nm\u00ednima significativa: 0,36 x 10-10; CV: 3,03%). \n\n \n\nAnalisando os resultados, verifica-se que, para todas as condi\u00e7\u00f5es de secagem, o \n\ncoeficiente de difus\u00e3o para o feij\u00e3o, considerando a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os, foi \n\nsignificativamente superior aos valores obtidos a partir do raio equivalente inicial dos gr\u00e3os e \n\nmantendo-o constante, ou seja, desprezando a redu\u00e7\u00e3o de volume do produto ao longo da \n\nsecagem. Brooker et al.(1992) relatam que a maioria dos modelos empregados para \n\nrepresentar a movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos produtos agr\u00edcolas foi desenvolvida negligenciando a \n\nimport\u00e2ncia da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do produto. Ramos et al. (2005) tamb\u00e9m ressaltam que \n\nas modifica\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas devem ser inclu\u00eddas nos modelos para uma completa descri\u00e7\u00e3o \n\ne an\u00e1lise deste processo. Desta forma, os resultados observados no presente trabalho \n\n\n\n 67\n\ncomprovam a import\u00e2ncia e a necessidade da introdu\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel no modelo de difus\u00e3o \n\nl\u00edquida para uma melhor estimativa do coeficiente de difus\u00e3o. \n\nDurante a secagem dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, os coeficientes de difus\u00e3o apresentaram \n\nmagnitudes entre 2,21 x 10-10 e 9,08 x 10-10 m2 s-1, considerando a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos \n\ngr\u00e3os e entre 2,77 x 10-10 e 10,89 x 10-10 m2 s-1, utilizando o raio equivalente inicial dos gr\u00e3os, \n\npara a faixa de temperatura de 25 a 55 \u00b0C. Os valores do coeficiente de difus\u00e3o calculados \n\npara o feij\u00e3o est\u00e3o coerentes com os relatados na literatura para secagem de produtos \n\nagr\u00edcolas que, de acordo com Madamba et al. (1996), apresentam-se na ordem de  10-9 a 10-11 \n\nm2 s-1. \n\nDe um modo geral, para uma mesma temperatura, n\u00e3o se verifica qualquer tend\u00eancia \n\nde varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o com a umidade relativa do ar. Entretanto, com a \n\neleva\u00e7\u00e3o da temperatura, os valores do coeficiente de difus\u00e3o aumentaram sensivelmente, \n\ncorroborando os resultados relatados por Doymaz (2005b) para quiabo, que variaram entre \n\n4,27 x 10-10 a 1,30 x 10-9 m s-1 para a faixa de temperatura entre 50 e 70 \u00b0C. \n\nA depend\u00eancia do coeficiente de difus\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura do ar de secagem \n\ntem sido satisfatoriamente descrita pela equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius (Ramesh, 2003; Doymaz, \n\n2005a; Doymaz, 2005b). \n\n A Figura 8 mostra os valores de ln (D) em fun\u00e7\u00e3o do inverso da temperatura absoluta \n\n(1/Ta). \n\n-23,0\n\n-22,0\n\n-21,0\n\n-20,0\n30 31 32 33 34\n\n1/T x 104 (K-1)\n\nln\n (\n\nD\n)\n\n \n \n\nFIGURA 8. Representa\u00e7\u00e3o de Arrhenius para o coeficiente de difus\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da \ntemperatura do ar de secagem, obtido considerando a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos \ngr\u00e3os durante a secagem do feij\u00e3o \n\n \n\nA inclina\u00e7\u00e3o da curva da representa\u00e7\u00e3o de Arrhenius fornece a rela\u00e7\u00e3o Ea/R, enquanto \n\na sua interse\u00e7\u00e3o com o eixo das ordenadas indica o valor de Do. A Equa\u00e7\u00e3o (27) apresenta os \n\n55\n45\n\n35\n25 \u00b0C \n\n\n\n 68\n\ncoeficientes da equa\u00e7\u00e3o ajustada para o coeficiente de difus\u00e3o do feij\u00e3o, calculados de acordo \n\ncom a Equa\u00e7\u00e3o (24). \n\n-4\n\na\n\n32986, 62\nk = 1,997 10 exp\n\nR T\n? ?\n\n? ? ?? ?\n?? ?\n\n (27)\n\n \n\nComo pode ser observado na Equa\u00e7\u00e3o 27, a energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o l\u00edquida \n\ndo feij\u00e3o foi de, aproximadamente 33,0 kJ mol-1. Nos processos de secagem, quanto menor a \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o maior ser\u00e1 a difusividade de \u00e1gua no produto. Kayacier e Singh (2004) \n\nrelatam que a energia de ativa\u00e7\u00e3o diminui com a eleva\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua do produto. O valor \n\nda energia de ativa\u00e7\u00e3o encontrado neste trabalho est\u00e1 coerente com os valores de 39,47 e \n\n35,43 kJ mol-1 observados para o feij\u00e3o verde por Senadeera et al. (2003) e Doymaz (2005a), \n\nrespectivamente. Na literatura especializada, s\u00e3o encontrados os seguintes valores da energia \n\nde ativa\u00e7\u00e3o para diversos produtos agr\u00edcolas: para arroz cozido, 36,4 kJ mol-1 (Ramesh, \n\n2003); soja, 28,8 kJ mol-1 (Kitic e Viollaz, 1984); ervilhas verdes, 28,40 kJ mol-1 (Simal et al., \n\n1996); cenoura, 28,36 kJ mol-1 (Doymaz 2004); cebolinha, de 29,05 a 42,05 kJ mol-1 (Park et \n\nal., 1996); champignon em conserva, de 23,89 a 31,45 kJ mol-1 (Br\u00f3via et al., 1997); e para \n\nmilho da esp\u00e9cie Zea mays indentata, 29,56 kJ mol-1 (Doymaz e Pala, 2003). Zogzas et al. \n\n(1996) ressaltam que a energia de ativa\u00e7\u00e3o para produtos agr\u00edcolas varia entre 12,7 a 110 kJ \n\nmol-1. \n\n \n\n \n\n3.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos, pode-se concluir que: \n\n \n\n- o tempo necess\u00e1rio para a secagem do feij\u00e3o at\u00e9 o teor de \u00e1gua de 0,13 (decimal b.s.) \n\nfoi de 25, 10 e 5,5 horas, para as temperaturas de 35, 45 e 55 \u00b0C, respectivamente; \n\n \n\n- a umidade relativa do ar n\u00e3o influenciou, significativamente, na taxa de secagem do \n\nfeij\u00e3o nas diversas condi\u00e7\u00f5es analisadas; \n\n \n\n- baseando-se em par\u00e2metros estat\u00edsticos, os modelos de Page e Midilli, dentre aqueles \n\najustados, s\u00e3o os que melhor representam o processo de secagem do feij\u00e3o, tendo sido o \n\ntradicional modelo de Page selecionado para descrever a cin\u00e9tica de secagem do feij\u00e3o em \n\ncamada fina; \n\n\n\n 69\n\n \n\n- a rela\u00e7\u00e3o entre a constante de secagem \u201ck\u201d do modelo de Page e a temperatura do ar \n\npode ser descrita pela equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, apresentando uma energia de ativa\u00e7\u00e3o de 14,355  \n\nkJ mol-1; \n\n \n\n- a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os introduzida no modelo da difus\u00e3o l\u00edquida melhora \n\na estimativa do coeficiente de difus\u00e3o durante a secagem do feij\u00e3o; \n\n \n\n- o coeficiente de difus\u00e3o aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura, apresentando \n\nvalores entre 2,21 x 10-10 e 9,08 x 10-10 m2 s-1, considerando a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos \n\ngr\u00e3os, durante a secagem do feij\u00e3o; e \n\n \n\n- a rela\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o com a temperatura de secagem pode ser descrita \n\npela equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, que apresenta uma energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o l\u00edquida do \n\nfeij\u00e3o de 32,986 kJ mol-1. \n\n\n\n 70\n\nCAP\u00cdTULO 4 \n\n \n\nMODELAGEM MATEM\u00c1TICA DO PROCESSO DE EMBEBI\u00c7\u00c3O DOS GR\u00c3OS DE \n\nFEIJ\u00c3O \n\n \n\n4.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA reidrata\u00e7\u00e3o de materiais \u00e9 um processo complexo que tem como objetivo \n\nreconstituir as caracter\u00edsticas originais do produto, quando submetido ao contato com uma \n\nfase l\u00edquida (Bilbao-S\u00e1inz et al., 2005). \n\nOs processos de secagem seguidos de reidrata\u00e7\u00e3o podem induzir altera\u00e7\u00f5es na \n\nestrutura e na composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos alimentos. Assim, a reidrata\u00e7\u00e3o pode ser considerada \n\numa forma de avaliar as inj\u00farias causadas aos alimentos durante as etapas do processamento, \n\nprincipalmente, durante a secagem (Lewicki, 1998). \n\nDurante a embebi\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua \u00e9 difundida para o interior do produto, promovendo o \n\naumento do seu volume. Esta expans\u00e3o volum\u00e9trica pode ocorrer diferencialmente nas \n\ndire\u00e7\u00f5es radial e axial dos gr\u00e3os (Bayram et al., 2004b), sendo influenciada, principalmente, \n\npela temperatura da solu\u00e7\u00e3o de embebi\u00e7\u00e3o. \n\nBayram et al. (2004b), analisando a varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es de gr\u00e3os de soja durante a \n\nembebi\u00e7\u00e3o em diferentes temperaturas, verificaram  aumento do volume do produto de 129,6; \n\n130,1 e 146,3 % para as temperaturas de 30, 50 e 70\u00b0C, respectivamente. \n\nO efeito da temperatura durante a embebi\u00e7\u00e3o tem sido estudado para diversos produtos \n\nagr\u00edcolas: milho (Bhattacharya, 1995; Verma e Prasad, 1999), feij\u00e3o Kidney (Abu-Ghnnam e \n\nMckenna, 1997), soja (Pan e Tangratanavalee, 2003; Bayram et al., 2004b), trigo (Bayram et \n\n\n\n 71\n\nal., 2004a), arroz (Belo et al., 2004) e sementes de amaranth (Resio et al., 2003; Resio et al., \n\n2005). \n\nA absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelos produtos agr\u00edcolas submetidos ao processo de embebi\u00e7\u00e3o, \n\ngeralmente, aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura e do tempo de embebi\u00e7\u00e3o (Bhattacharya \n\n1995; Pan e Tangratanavalee, 2003; Resio et al., 2003; Resio et al., 2005; Bello et al., 2004; \n\nBayram et al., 2004b). \n\nO movimento de \u00e1gua no s\u00f3lido pode ser explicado por meio de distintos mecanismos. \n\nV\u00e1rios autores t\u00eam proposto que o principal mecanismo de transporte de \u00e1gua seja a difus\u00e3o \n\nl\u00edquida (Fortes e Okos, 1980a; Geankoplis, 1983). A difus\u00e3o ocorre nos s\u00f3lidos de estrutura \n\nfina e nos capilares ou poros e nos pequenos orif\u00edcios cheios de vapor. Contudo, a teoria de \n\ndifus\u00e3o n\u00e3o considera o encolhimento, o endurecimento da casca (hard skin) e as isotermas de \n\nsor\u00e7\u00e3o (Barbosa-C\u00e1novas e Veja-Mercado, 2000). \n\nA modelagem matem\u00e1tica \u00e9 essencial para predizer e simular o comportamento dos \n\nmateriais submetidos a determinado processo. Na literatura, existem diversos modelos \n\nmatem\u00e1ticos que expressam o fen\u00f4meno de hidrata\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, e a maioria \n\ndestes modelos baseia-se nas leis de difus\u00e3o,  envolvendo numerosas fun\u00e7\u00f5es e par\u00e2metros \n\nque, dificilmente, representam a absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de maneira simples (Abu-Ghnnam e \n\nMckenna, 1997). Desta forma, Peleg (1988) prop\u00f4s um modelo emp\u00edrico na tentativa de \n\nsimplificar a descri\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em gr\u00e3os e cereais. Este modelo tem sido \n\nutilizado, satisfatoriamente, por diversos pesquisadores para  a representa\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno \n\n(Abu-Ghnnam e Mckenna, 1997; Turhan et al., 2002; Pan e Tangratanavalee, 2003). \n\nDiante o exposto, desenvolveu-se este trabalho com o objetivo de determinar a \n\nexpans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) e avaliar suas curvas de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, ajustando o modelo de Peleg aos valores experimentais, bem como obter o \n\ncoeficiente de difus\u00e3o e a energia de ativa\u00e7\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em diversas \n\ntemperaturas. \n\n \n\n \n\n4.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO experimento foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e Qualidade \n\nde Produtos Agr\u00edcolas do Centro Nacional de Treinamento em Armazenagem \n\n(CENTREINAR), pertencente \u00e0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa - UFV, Vi\u00e7osa, MG. \n\nPara a condu\u00e7\u00e3o do experimento, foram utilizados gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo vermelho, \n\ncultivar vulgarmente denominado de \u201dvermelhinho\u201d, cultivados na safra de inverno do ano de \n\n\n\n 72\n\n2004 no munic\u00edpio de Cajuri-MG e colhidos manualmente, com teor de \u00e1gua de, \n\naproximadamente, 0,25 (decimal b.s.) e secos at\u00e9 o teor de \u00e1gua de 0,18 (decimal b.s.). O teor \n\nde \u00e1gua do produto foi determinado pelo m\u00e9todo da estufa, 105\u00b11 \u00b0C, durante 24 horas, em \n\ntr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). \n\nO feij\u00e3o foi submetido \u00e0 embebi\u00e7\u00e3o em \u00e1gua destilada nas temperaturas de 20, 30, 40 \n\ne 50 \u00b0C. Foram utilizados beckers (capacidade de 100 mL) contendo 80 mL de \u00e1gua destilada \n\njuntamente com 20 gramas de produto em cada amostra, perfazendo uma rela\u00e7\u00e3o em massa de \n\n4:1. Para acompanhamento da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, as amostras foram pesadas periodicamente, \n\nretiradas dos beckers e colocadas sobre papel de filtro para escorrimento da \u00e1gua superficial \n\ndurante, aproximadamente, dois minutos. A absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo feij\u00e3o prosseguiu at\u00e9 que o \n\nproduto atingisse seu teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio. \n\n \n\n4.2.1 Forma e tamanho \n\nA forma e o tamanho dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, considerados esfer\u00f3ides, foram analisados pela \n\nesfericidade, circularidades e volume, a partir das medidas, em dez gr\u00e3os, das dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas, eixos ortogonais, obtidas por meio de um paqu\u00edmetro digital com resolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,01 mm. \n\nA esfericidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o foi determinada de acordo com a seguinte express\u00e3o \n\ndescrita por Mohsenin (1986): \n\n \n\n( )1 3\ns\n\na b c\nE  = 100\n\na\n\n? ?? ?\n? ??\n? ?? ?\n\n (1)\n\nem que: \n\nsE : esfericidade, %; \n\na:  maior eixo do gr\u00e3o, mm; \n\nb:  eixo m\u00e9dio do gr\u00e3o, mm; e \n\nc:  menor eixo do gr\u00e3o, mm. \n\n \n\nAs circularidades do feij\u00e3o foram determinadas para cada uma das tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de \n\nproje\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os apresentadas na Figura 1, e calculadas pela seguinte express\u00e3o (Mohsenin, \n\n1986): \n\ni\nr\n\nc\n\nd\nC = 100\n\nd\n?  (2)\n\n \n\n\n\n 73\n\nem que: \n\nrC : circularidade, %; \n\nid : di\u00e2metro do maior c\u00edrculo inscrito, mm; \n\ncd : di\u00e2metro do menor c\u00edrculo circunscrito, mm. \n\n \n\ndc\ndi\n\n \n\ndc\n\ndi\n\n \n\ndc\n\ndi\n\n \n \n\nFIGURA 1. Representa\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de proje\u00e7\u00e3o, (A) maior eixo, \nCr1; (B) eixo m\u00e9dio, Cr2; (C) menor eixo, Cr3. \n\n \n\n4.2.2 Expans\u00e3o volum\u00e9trica \n\nA expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto foi determinada \n\npela rela\u00e7\u00e3o entre o volume dos gr\u00e3os para cada teor de \u00e1gua e o volume inicial. \n\ng\n\ngo\n\nV\n? = \n\nV\n (3)\n\nem que: \n\n? : expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os, decimal; \n\ngV : volume dos gr\u00e3os para cada teor de \u00e1gua, m\n3; \n\nA \n\nC \n\nB \n\n\n\n 74\n\ngoV : volume inicial dos gr\u00e3os, m\n3. \n\n \n\nO volume de cada gr\u00e3o foi obtido por meio da medi\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas eixos ortogonais \n\n(comprimento, largura e espessura), considerando o gr\u00e3o um esfer\u00f3ide (Figura 1), como \n\nproposto por Mohsenin (1986). As dimens\u00f5es caracter\u00edsticas (a, b e c) foram determinadas, \n\nutilizando-se um paqu\u00edmetro digital com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm, em dez gr\u00e3os, durante o \n\nprocesso de embebi\u00e7\u00e3o, de acordo com a seguinte express\u00e3o: \n\n \n\n( )\ng\n\n? a b c\nV =\n\n6\n? ? ?\n\n (4)\n\n \n\nDevido \u00e0 aus\u00eancia de modelos que expressem a expans\u00e3o volum\u00e9trica, aos dados \n\nexperimentais foram ajustados os modelos matem\u00e1ticos freq\u00fcentemente utilizados para \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de produtos agr\u00edcolas, cujas express\u00f5es s\u00e3o \n\napresentadas no Quadro 1. \n\nQUADRO 1. Modelos matem\u00e1ticos ajustados aos dados experimentais da expans\u00e3o \nvolum\u00e9trica do feij\u00e3o \n\n \n\nRefer\u00eancia do modelo Modelo \n\nBala e Woods (1984) { }1 * *2 o? c 1 exp c (U U )? ?= ? ? ? ? ?? ?  (5)\nLang e Sokhansanj (1993) ( )1 * *o? c ? U U= + ? ?  (6)\nRahman (1995) \n\n* *\no? 1 ? (U U )= + ? ?  (7)\n\nCorr\u00eaa et al. (2004a) ( )1 2 *? = 1 c  + c exp(U )?  (8)\nLinear \n\n1 2\n*? = c  + c U?  (9)\n\nExponencial ( )1 *? = c  exp b U? ?  (10)\n \n\nem que \n\n?: expans\u00e3o volum\u00e9trica, decimal; \n\nU*: teor de \u00e1gua do produto, decimal (b.s.); \n*\noU : teor de \u00e1gua inicial do produto, decimal (b.s.); \n\nc1, c2: par\u00e2metros  que dependem do produto; \n\n?: coeficiente de altera\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, adimensional. \n\n \n\n\n\n 75\n\nPara o ajuste dos modelos matem\u00e1ticos, foi realizada an\u00e1lise de regress\u00e3o n\u00e3o linear \n\npelo m\u00e9todo Gauss-Newton, utilizando-se o programa computacional STATISTICA 5.0\u00ae. O \n\ngrau de ajuste de cada modelo foi determinado, considerando a signific\u00e2ncia do coeficiente de \n\nregress\u00e3o pelo teste t, adotando o n\u00edvel de 5% de probabilidade, a magnitude do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2 ou r2 para regress\u00e3o linear simples), a magnitude do erro m\u00e9dio relativo (P) \n\ne do erro m\u00e9dio estimado (SE) e a verifica\u00e7\u00e3o do comportamento aleat\u00f3rio da distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos. Os erros m\u00e9dios relativo e estimado, para cada um dos modelos, foram calculados \n\nconforme as seguintes express\u00f5es: \n\nn\n\ni=1\n\n\u02c6Y-Y100\nP=\n\nn Y?  \n(11)\n\n( )\nn 2\n\ni=1\n\n\u02c6Y-Y\nSE=\n\nGLR\n\n?\n \n\n(12)\n\n \n\nem que: \n\nY: valor observado experimentalmente; \n\nY? : valor calculado pelo modelo; \n\nn: n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es experimentais; \n\nGLR: graus de liberdade do modelo (n\u00famero de observa\u00e7\u00f5es menos o n\u00famero de \n\npar\u00e2metros do modelo). \n\n \n\n4.2.3 Modelagem matem\u00e1tica da embebi\u00e7\u00e3o \n\nAos dados experimentais da embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o foi ajustado o tradicional modelo de \n\nPeleg, recomendado para a descri\u00e7\u00e3o da hidrata\u00e7\u00e3o de produtos de origem vegetal, de acordo \n\ncom a seguinte express\u00e3o: \n*\n\n* o\nt\n\n1 2\n\n(U t)\nU\n\n(C C t)\n+\n\n=\n+ ?\n\n (13)\n\nem que: \n*\ntU : teor de \u00e1gua no tempo t, (decimal b.s.); \n\n*\noU :\n\n teor de \u00e1gua inicial, (decimal b.s.); \n\nt: tempo de embebi\u00e7\u00e3o, (h); \n\nC1 e C2: constantes de Peleg. \n\n \n\n \n\n\n\n 76\n\n4.2.4 Coeficiente de difus\u00e3o \n\nO coeficiente de difus\u00e3o foi determinado por meio de uma solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica para a \n\nsegunda lei de Fick, considerando a forma geom\u00e9trica esf\u00e9rica (Brooker et al., 1992), com \n\naproxima\u00e7\u00e3o de oito termos, utilizando a expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os e desprezando-se \n\neste fen\u00f4meno. \n\nO coeficiente de difus\u00e3o foi obtido para duas condi\u00e7\u00f5es, com e sem a expans\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica dos gr\u00e3os, por meio do ajuste do modelo matem\u00e1tico da difus\u00e3o l\u00edquida aos dados \n\nexperimentais de embebi\u00e7\u00e3o. Foi utilizada a solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica da equa\u00e7\u00e3o para a forma \n\ngeom\u00e9trica esf\u00e9rica (Brooker et al., 1992), indicada na Equa\u00e7\u00e3o 14, com aproxima\u00e7\u00e3o de oito \n\ntermos, sendo estabelecida quando a varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o fosse inferior a        \n\n0,1 x  10-13 m2 s-1. \n\n22 2\n\n2 2\nn 1\n\n6 1 n ? D t 3\nRU exp\n\n9 r? n=\n\n? ? ?? ? ? ? ?? ?= ? ?? ?\n? ?? ?? ?\n\n?  (14)\n\nem que: \n\nD: coeficiente de difus\u00e3o de l\u00edquido, m2 s-1; \n\nt: tempo de embebi\u00e7\u00e3o, s; \n\nr: raio equivalente, m; e \n\nn: n\u00famero de termos. \n\n \n\nO raio equivalente \u00e9 definido como o raio de uma esfera com o volume igual ao do \n\ngr\u00e3o, sendo determinado por meio da medi\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas eixos ortogonais, como descrito no \n\nitem 4.2.2. \n\nPara verificar a influ\u00eancia da expans\u00e3o volum\u00e9trica no coeficiente de difus\u00e3o, o \n\nexperimento foi analisado segundo o esquema fatorial 4 x 2 (quatro temperaturas e duas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de expans\u00e3o), no delineamento inteiramente casualizado com tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. As \n\nm\u00e9dias foram comparadas, utilizando-se o teste de Tukey, adotando-se o n\u00edvel de 5% de \n\nprobabilidade. \n\nA influ\u00eancia da temperatura na varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o foi avaliada por \n\nmeio da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, descrita da seguinte forma: \n\na\no\n\na\n\nE\nD = D exp\n\nR T\n? ?\n\n? ? ?\n?? ?\n\n (15)\n\nem que \n Do: fator pr\u00e9-exponencial; \n\nEa: energia de ativa\u00e7\u00e3o, kJ mol-1; \n\n\n\n 77\n\nR: constante universal dos gases, 8,314 kJ kmol-1 K-1; \n\nTa: temperatura absoluta, K. \n\n \n\n \n\n4.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n4.3.1 Forma e tamanho \n\nNos Quadros 2 e 3, s\u00e3o apresentadas as varia\u00e7\u00f5es dos eixos ortogonais dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o, da circularidade e da esfericidade, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, durante a embebi\u00e7\u00e3o em \n\ndiferentes temperaturas. \n\nDe acordo com os Quadros 2 e 3, verifica-se que os gr\u00e3os de feij\u00e3o se expandem \n\ndiferencialmente nas dire\u00e7\u00f5es radial e axial, apresentando varia\u00e7\u00f5es desuniformes das suas \n\ndimens\u00f5es caracter\u00edsticas. A maior expans\u00e3o foi verificada para a menor dimens\u00e3o \n\ncaracter\u00edstica (c) relativa \u00e0 espessura dos cotil\u00e9dones, podendo chegar pr\u00f3ximo a 45%. \n\nResultados semelhantes foram observados por Bayram et al. (2004b), que, analisando a \n\nexpans\u00e3o volum\u00e9trica da soja durante a embebi\u00e7\u00e3o em diferentes temperaturas, comprovaram \n\naumento heterog\u00eaneo das dimens\u00f5es dos tr\u00eas eixos ortogonais dos gr\u00e3os. \n\nOs valores da esfericidade e da circularidade referentes \u00e0s tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es dos gr\u00e3os \n\napresentaram oscila\u00e7\u00f5es ao longo do processo de embebi\u00e7\u00e3o nas diferentes temperaturas. \n\nAssim, a forma do feij\u00e3o foi alterada irregularmente durante a embebi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tendo sido \n\nposs\u00edvel identificar uma \u00fanica tend\u00eancia para todas as vari\u00e1veis analisadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 78\n\nQUADRO 2. Dimens\u00f5es m\u00e9dias dos eixos (a, b e c) ortogonais dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \u00edndices de \nexpans\u00e3o (a/ao, b/bo e c/co), esfericidade (Es) e as circularidades, segundo o maior \neixo (Cr1), eixo m\u00e9dio (Cr2) e menor eixo (Cr3), durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, \nnas temperaturas de 20 e 30 \u00b0C \n\n \n\nTemperatura 20 \u00b0C \nEixos ortogonais (mm) Teor de \u00e1gua \n\n(decimal b.s.) a  b  c  \na/ao \n(%) \n\nb/bo \n(%) \n\nc/co \n(%) \n\nCr1 \n(%) \n\nCr2 \n(%) \n\nCr3 \n(%) \n\nEs \n(%) \n\n0,186 10,89 7,07 5,07 100,0 100,0 100,0 65,0 46,5 71,6 67,1 \n0,724 11,45 8,08 5,81 105,2 114,3 114,8 70,6 50,8 71,9 71,0 \n0,999 12,75 8,34 6,61 117,0 118,0 130,5 65,5 51,9 79,2 69,8 \n1,112 13,25 8,43 6,46 121,6 119,1 127,5 63,6 48,8 76,7 67,7 \n1,185 13,58 8,54 6,39 124,7 120,7 126,1 62,9 47,0 74,8 66,6 \n1,229 13,71 8,60 6,39 125,9 121,5 126,1 62,7 46,6 74,3 66,4 \n1,271 13,78 8,65 6,41 126,5 122,2 126,5 62,7 46,5 74,1 66,3 \n1,297 13,82 8,67 6,44 126,9 122,6 127,1 62,8 46,6 74,2 66,4 \n1,338 13,93 8,83 6,61 127,9 124,9 130,5 63,4 47,4 74,8 67,0 \n1,360 13,96 8,89 6,66 128,2 125,6 131,6 63,7 47,7 75,0 67,2 \n1,380 14,04 8,85 6,66 128,9 125,1 131,4 63,0 47,4 75,2 66,9 \n1,387 14,06 8,85 6,70 129,1 125,0 132,3 62,9 47,6 75,7 66,9 \n1,417 14,13 8,96 6,75 129,8 126,7 133,3 63,4 47,8 75,3 67,1 \n1,426 14,22 8,90 6,77 130,6 125,8 133,6 62,6 47,6 76,1 66,8 \n1,445 14,23 8,99 6,78 130,6 127,1 133,9 63,2 47,7 75,4 67,0 \n\nTemperatura 30 \u00b0C \nEixos ortogonais (mm) Teor de \u00e1gua \n\n(decimal b.s.) a  b  c  \na/ao \n(%) \n\nb/bo \n(%) \n\nc/co \n(%) \n\nCr1 \n(%) \n\nCr2 \n(%) \n\nCr3 \n(%) \n\nEs \n(%) \n\n0,186 10,52 6,83 4,70 100,0 100,0 100,0 64,9 44,6 68,8 66,2 \n0,787 11,69 8,08 5,72 111,1 118,4 121,8 69,1 48,9 70,8 69,7 \n1,085 12,61 8,04 6,24 119,9 117,7 132,9 63,7 49,5 77,7 68,1 \n1,179 13,28 8,26 6,10 126,2 120,9 129,7 62,2 45,9 73,8 65,8 \n1,248 13,38 8,37 6,18 127,2 122,6 131,5 62,6 46,2 73,8 66,1 \n1,285 13,47 8,41 6,31 128,0 123,2 134,3 62,5 46,8 75,0 66,4 \n1,329 13,50 8,51 6,41 128,3 124,6 136,4 63,0 47,5 75,4 66,9 \n1,339 13,53 8,49 6,43 128,6 124,4 136,8 62,8 47,5 75,7 66,8 \n1,382 13,58 8,50 6,47 129,0 124,5 137,6 62,6 47,6 76,1 66,8 \n1,408 13,63 8,56 6,49 129,5 125,3 138,2 62,8 47,6 75,9 66,9 \n1,397 13,64 8,54 6,50 129,6 125,1 138,4 62,6 47,7 76,1 66,8 \n1,411 13,67 8,59 6,54 129,9 125,8 139,3 62,8 47,9 76,2 67,0 \n1,424 13,85 8,68 6,61 131,6 127,2 140,6 62,7 47,7 76,1 66,9 \n1,439 13,88 8,66 6,68 131,9 126,9 142,1 62,4 48,1 77,1 67,0 \n1,451 14,00 8,63 6,75 133,1 126,4 143,8 61,6 48,2 78,3 66,7 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 79\n\nQUADRO 3. Dimens\u00f5es m\u00e9dias dos eixos (a, b e c) ortogonais dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \u00edndices de \nexpans\u00e3o (a/ao, b/bo e c/co), esfericidade (Es) e as circularidades, segundo o maior \neixo (Cr1), eixo m\u00e9dio (Cr2) e menor eixo (Cr3), durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, \nnas temperaturas de 40 e 50 \u00b0C \n\n \n\nTemperatura 40 \u00b0C \nEixos ortogonais (mm) Teor de \u00e1gua \n\n(decimal b.s.) a  b  c  \na/ao \n(%) \n\nb/bo \n(%) \n\nc/co \n(%) \n\nCr1 \n(%) \n\nCr2 \n(%) \n\nCr3 \n(%) \n\nEs \n(%) \n\n0,186 10,50 6,91 5,02 100,0 100,0 100,0 65,8 47,8 72,6 68,0 \n0,860 12,12 8,19 6,14 115,5 118,5 122,4 67,6 50,7 75,0 70,0 \n1,165 13,08 8,20 6,27 124,7 118,6 124,9 62,6 47,9 76,5 66,9 \n1,260 13,52 8,31 6,32 128,8 120,3 126,0 61,5 46,8 76,1 66,0 \n1,313 13,55 8,58 6,46 129,1 124,2 128,8 63,3 47,7 75,3 67,1 \n1,350 13,65 8,66 6,58 130,1 125,3 131,1 63,4 48,2 76,0 67,4 \n1,368 13,67 8,60 6,62 130,3 124,5 131,9 62,9 48,4 77,0 67,3 \n1,408 13,78 8,68 6,69 131,3 125,7 133,2 63,0 48,5 77,0 67,4 \n1,411 13,80 8,71 6,73 131,5 126,0 134,1 63,1 48,7 77,3 67,5 \n1,429 13,82 8,67 6,74 131,7 125,4 134,2 62,7 48,7 77,7 67,4 \n1,439 13,86 8,73 6,83 132,1 126,3 136,1 62,9 49,3 78,3 67,7 \n1,490 13,92 8,67 6,88 132,6 125,4 137,1 62,3 49,4 79,4 67,5 \n1,495 13,93 8,72 6,90 132,8 126,2 137,5 62,6 49,5 79,1 67,7 \n1,495 13,89 8,62 6,88 132,4 124,8 137,2 62,0 49,5 79,8 67,5 \n\nTemperatura 50 \u00b0C \nEixos ortogonais (mm) Teor de \u00e1gua \n\n(decimal b.s.) a  b  c  \na/ao \n(%) \n\nb/bo \n(%) \n\nc/co \n(%) \n\nCr1 \n(%) \n\nCr2 \n(%) \n\nCr3 \n(%) \n\nEs \n(%) \n\n0,186 10,67 6,64 4,78 100,0 100,0 100,0 62,2 44,8 71,9 65,3 \n0,849 12,21 7,92 6,14 114,5 119,4 128,5 64,9 50,2 77,4 68,8 \n1,155 13,41 8,17 5,98 125,7 123,0 125,2 60,9 44,6 73,2 64,8 \n1,259 13,58 8,31 6,28 127,3 125,2 131,4 61,2 46,2 75,5 65,7 \n1,308 13,62 8,36 6,39 127,7 125,9 133,8 61,4 46,9 76,4 66,0 \n1,358 13,65 8,36 6,43 128,0 125,9 134,5 61,2 47,1 76,9 66,0 \n1,385 13,71 8,38 6,46 128,5 126,2 135,2 61,1 47,1 77,1 66,0 \n1,425 13,80 8,42 6,57 129,4 126,8 137,5 61,0 47,6 78,0 66,2 \n1,442 13,82 8,45 6,66 129,6 127,2 139,4 61,1 48,2 78,8 66,5 \n1,491 13,84 8,41 6,67 129,8 126,6 139,7 60,7 48,2 79,4 66,4 \n1,498 13,83 8,42 6,75 129,6 126,8 141,4 60,9 48,8 80,2 66,7 \n1,526 13,67 8,40 6,80 128,1 126,5 142,4 61,5 49,8 81,0 67,4 \n1,524 13,53 8,33 6,78 126,8 125,4 141,9 61,5 50,1 81,4 67,6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 80\n\n4.3.2 Expans\u00e3o volum\u00e9trica \n\nOs valores experimentais da expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o durante a \n\nembebi\u00e7\u00e3o nas diferentes condi\u00e7\u00f5es de temperatura s\u00e3o apresentados no Quadro 4. \n\nQUADRO 4. Valores experimentais da expans\u00e3o volum\u00e9trica (?, decimal), em fun\u00e7\u00e3o do teor \nde \u00e1gua (U*, decimal b.s.), durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, nas temperaturas de \n20, 30, 40 e 50 \u00b0C \n\n \n\nTemperatura de embebi\u00e7\u00e3o (\u00b0C) \n20 30 40 50 \n\nU* ? U* ? U* ? U* ? \n0,186 1,00 0,186 1,00 0,186 1,00 0,186 1,00 \n0,724 1,38 0,787 1,60 0,860 1,68 0,849 1,76 \n0,999 1,80 1,085 1,88 1,165 1,85 1,155 1,94 \n1,112 1,85 1,179 1,98 1,260 1,95 1,259 2,10 \n1,185 1,90 1,248 2,05 1,313 2,06 1,308 2,15 \n1,229 1,93 1,285 2,12 1,350 2,14 1,358 2,17 \n1,271 1,96 1,329 2,18 1,368 2,14 1,385 2,19 \n1,297 1,98 1,339 2,19 1,408 2,20 1,425 2,26 \n1,338 2,08 1,382 2,21 1,411 2,22 1,442 2,30 \n1,360 2,12 1,408 2,24 1,429 2,22 1,491 2,30 \n1,380 2,12 1,397 2,24 1,439 2,27 1,498 2,32 \n1,387 2,14 1,411 2,28 1,490 2,28 1,526 2,31 \n1,417 2,19 1,424 2,35 1,495 2,31 1,524 2,26 \n1,426 2,19 1,439 2,38 1,495 2,27 - - \n1,445 2,22 1,451 2,42 - - - - \n\n \n\nObserva-se, no Quadro 4, que a expans\u00e3o volum\u00e9trica final dos gr\u00e3os de feij\u00e3o variou \n\nentre 2,22 e 2,42 para as diversas temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o experimentadas, expans\u00e3o essa \n\ncausada por um aumento no volume inicial dos gr\u00e3os de 122 e 242%, respectivamente. Estes \n\nvalores est\u00e3o coerentes com aqueles  observados por Bayram et al. (2004b) para gr\u00e3os de soja, \n\nque verificaram um aumento no volume de 129,6 a 146,3%, quando estes gr\u00e3os de soja  foram \n\nsubmetidos \u00e0 embebi\u00e7\u00e3o na faixa de temperatura de 30 a 70 \u00b0C; e para gr\u00e3os de trigo, que \n\nsofreram incremento no volume de 131,6 a 180,4%, durante a embebi\u00e7\u00e3o, nas temperaturas de \n\n87 e 97 \u00b0C (Bayram et al.,2004a). \n\nNos Quadros 5 e 6, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o, \n\nerros m\u00e9dios relativo e estimado e a tend\u00eancia da distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para os seis \n\nmodelos analisados, durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o nas diversas temperaturas. \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n 81\n\nQUADRO 5. Coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2, decimal), erro m\u00e9dio estimado (SE, decimal) e \nerro m\u00e9dio relativo (P, %), para os seis modelos ajustados aos dados de expans\u00e3o \nvolum\u00e9trica, durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \n\u00b0C \n\n \n\n Temperatura (\u00b0C) \n\n20 30 40 50 \n\nodelo R2 SE P R2 SE P R2 SE P R2 SE P \n\n(5) 0,990 0,03 1,20 0,988 0,04 1,31 0,988 0,04 1,51 0,985 0,04 1,43 \n(6) 0,984 0,04 2,03 0,985 0,04 1,66 0,985 0,04 1,59 0,988 0,04 1,58 \n(7) 0,982 0,04 1,93 0,984 0,04 1,54 0,984 0,04 1,50 0,987 0,04 1,36 \n(8) 0,913 0,10 4,35 0,910 0,11 4,64 0,910 0,12 5,47 0,833 0,15 6,70 \n(9) 0,984 0,04 2,03 0,985 0,04 1,66 0,985 0,04 1,59 0,988 0,04 1,58 \n\n(10) 0,988 0,03 1,31 0,985 0,04 1,84 0,985 0,04 2,13 0,965 0,07 2,83 \n\n \n \n\nQUADRO 6. Comportamento da distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, tendenciosa ou aleat\u00f3ria, para os \nseis modelos analisados, durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o nas temperaturas de 20, \n30, 40 e 50 \u00b0C \n\n \n\n Temperatura (\u00b0C) \n\nModelo 20 30 40 50 \n\nBala e Woods aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria \nLang e Sokhansanj aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria \n\nRahman aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria \n\nCorr\u00eaa tendenciosa tendenciosa tendenciosa tendenciosa \n\nLinear aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria \n\nExponencial aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria aleat\u00f3ria tendenciosa \n\n \nDe acordo com o Quadro 5, observa-se que, para as quatro temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o \n\nutilizadas na determina\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o, os modelos matem\u00e1ticos \n\najustados aos dados experimentais apresentaram coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2) superiores \n\na 0,98, indicando, de acordo com Madamba et al. (1996), uma representa\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria do \n\nfen\u00f4meno em estudo, exceto para os modelos Corr\u00eaa (8) e Exponencial (10), na temperatura \n\nde 50 \u00b0C. Para as condi\u00e7\u00f5es analisadas, os modelos de Bala e Woods (5), de Lang e \n\nSokhansanj (6), de Rahman (7) e Linear (9) apresentaram menores valores do erro m\u00e9dio \n\nestimado (SE) e do erro m\u00e9dio relativo (P), indicando serem adequados para a descri\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno. Verifica-se ainda, no Quadro 6, que estes modelos apresentaram, para as quatro \n\ntemperaturas de embebi\u00e7\u00e3o, uma distribui\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria dos res\u00edduos, resultando, assim, em \n\najustes satisfat\u00f3rios para os  dados experimentais da expans\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o. \n\n   \n\n\n\n 82\n\nDesta forma, a sele\u00e7\u00e3o e recomenda\u00e7\u00e3o do melhor modelo se fundamentaram na sua \n\nsimplicidade. Dentre os modelos que apresentaram bons ajustes aos dados experimentais, o \n\nmodelo Linear (9) foi selecionado para representar o fen\u00f4meno de expans\u00e3o volum\u00e9trica do \n\nfeij\u00e3o devido \u00e0 sua simplicidade de aplica\u00e7\u00e3o. \n\nNa Figura 2, s\u00e3o  apresentadas as tend\u00eancias de distribui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para o modelo \n\nLinear em fun\u00e7\u00e3o dos valores estimados da expans\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o. Os res\u00edduos \n\nforam obtidos por meio da diferen\u00e7a entre os valores experimentais e os valores estimados \n\npelo modelo. \n\n0,8 1,2 1,6 2,0 2,4\n\nExpans\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,8 1,2 1,6 2,0 2,4\n\nExpans\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,8 1,2 1,6 2,0 2,4\n\nExpans\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n0,8 1,2 1,6 2,0 2,4\n\nExpans\u00e3o volum\u00e9trica (decimal)\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\nR\nes\n\n\u00edd\nuo\n\ns\n\n \n\nFIGURA 2. Tend\u00eancia de distribui\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos para o modelo Linear, durante a \nembebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, em fun\u00e7\u00e3o dos \nvalores estimados da expans\u00e3o volum\u00e9trica. \n\n \n\n \n\nOs coeficientes estimados para o modelo Linear (9) para a descri\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica do feij\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o em diferentes temperaturas s\u00e3o apresentados no \n\nQuadro 7. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n20 \u00b0C 30 \u00b0C \n\n40 \u00b0C 50 \u00b0C \n\n\n\n 83\n\nQUADRO 7. Coeficientes do modelo Linear (9), ajustados para representa\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o \nvolum\u00e9trica do feij\u00e3o, durante a embebi\u00e7\u00e3o, nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \n\u00b0C \n\n \n\nCoeficientes \nTemperatura (\u00b0C) \n\nc1 c2 \n\n20 0,7668** 0,9694** \n30 0,7763** 1,0491** \n40 0,8058** 0,9705** \n50 0,8573** 0,9726** \n\n**Significativo a 1% de probabilidade, pelo teste t. \n\n \n\nVerifica-se, no Quadro 7, que o coeficiente \u201cc1\u201d do modelo Linear aumentou \n\nlinearmente com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o, podendo ser estimado, \n\nsatisfatoriamente, para a faixa de temperatura estudada, pela seguinte express\u00e3o: \n\n \n\n1c 0,6962 +0, 003 T= ?  r\n2 =0, 9112 (16)\n\n \n\nDesta forma, utilizando o valor m\u00e9dio do coeficiente \u201cc2\u201d do modelo Linear estimado \n\npara as diversas temperaturas, a expans\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o, durante a embebi\u00e7\u00e3o do \n\nproduto na faixa de temperatura estudada, pode ser estimada por meio da express\u00e3o: \n\n \n*? = 0, 6962 0,003 T 0, 9904 U+ ? + ?  (17)\n\n \n\nA Figura 3 mostra o gr\u00e1fico de correspond\u00eancia entre os valores da expans\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica, experimentais e estimados pelo modelo Linear, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura, \n\ndurante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, na faixa de temperatura entre 20 e 50 \u00b0C, evidenciando a \n\nadequa\u00e7\u00e3o do modelo para  estimar o fen\u00f4meno estudado. \n\n\n\n 84\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n1,0 1,5 2,0 2,5\nValores experimentais\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n e\nst\n\nim\nad\n\nos\n   \n\n \n\nexpans\u00e3o volum\u00e9trica\n\n \n  \n\nFIGURA 3. Valores da expans\u00e3o volum\u00e9trica, experimentais e estimados pelo modelo Linear, \nem fun\u00e7\u00e3o da temperatura, durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, nas temperaturas de 20, \n30, 40 e 50 \u00b0C. \n\n \n\n4.3.3 Modelagem matem\u00e1tica da embebi\u00e7\u00e3o \n\nOs valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o, erros m\u00e9dios relativo e estimado para o \n\nmodelo de Peleg, ajustados durante a hidrata\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \n\n\u00b0C,  s\u00e3o  apresentados no Quadro 8. \n\nQUADRO 8. Coeficientes de determina\u00e7\u00e3o (R2), erros m\u00e9dios relativo (P) e estimado (SE), \npara o modelo de Peleg, ajustados durante a hidrata\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, nas diversas \ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C) Coeficientes R2 SE P (%) \n\nC1 = 0,6134** \n20 \n\nC2 = 0,6756** \n0,9889 0,037 5,25 \n\nC1 = 0,5381** \n30 \n\nC2 = 0,6669** \n0,9768 0,053 7,49 \n\nC1 = 0,4876** \n40 \n\nC2 = 0,6502** \n0,9663 0,067 9,63 \n\nC1 = 0,5109** \n50 \n\nC2 = 0,6311** \n0,9744 0,062 9,15 \n\n**Significativo ao n\u00edvel de 1% de probabilidade pelo teste t. \n\n \n\nVerifica-se, no Quadro 8, que, para as quatro temperaturas utilizadas na embebi\u00e7\u00e3o do \n\nfeij\u00e3o, o modelo de Peleg apresentou signific\u00e2ncia dos seus par\u00e2metros de regress\u00e3o ao n\u00edvel \n\nde 1% de probabilidade pelo teste t, elevados valores dos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 85\n\n(superiores a 96%) e reduzidos valores dos erros m\u00e9dio estimado e relativo (inferior a 10%), \n\nindicando, de acordo com Mohapatra e Rao (2005), ser adequado para a descri\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno de hidrata\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o na faixa de temperatura estudada. \n\nNa Figura 4, s\u00e3o apresentados os teores de \u00e1gua experimentais e estimados pelo \n\nmodelo de Peleg, durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, em diferentes temperaturas.  \n\nTempo de embebi\u00e7\u00e3o (hora)\n\n0 10 20 30 40 50\n\nT\neo\n\nr \nde\n\n \u00e1\ngu\n\na \n(d\n\nec\nim\n\nal\n b\n\n.s\n.)\n\n0,4\n\n0,8\n\n1,2\n\n1,6\n\nExperimental (20\u00b0C)\nExperimental (30\u00b0C)\nExperimental (40\u00b0C)\nExperimental (50\u00b0C)\nValores estimados\n\n \nFIGURA 4. Teores de \u00e1gua experimentais e estimados pelo modelo de Peleg, durante a \n\nembebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C. \n \n\nVerifica-se, na Figura 4, que a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua aumentou rapidamente na fase inicial \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o, devido, principalmente, \u00e0 capilaridade natural existente nas camadas mais \n\nexternas dos gr\u00e3os e pr\u00f3ximas ao hilo e ao processo de difus\u00e3o. A taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ndepende da diferen\u00e7a entre o teor de \u00e1gua de satura\u00e7\u00e3o e o teor de \u00e1gua em um determinado \n\ntempo, chamada for\u00e7a motriz (Resio et al., 2005). Assim, a hidrata\u00e7\u00e3o ao longo do tempo \n\nocorre com o aumento do teor de \u00e1gua, associado \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a motriz e, \n\nconseq\u00fcentemente, \u00e0  redu\u00e7\u00e3o da taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nObserva-se, ainda na Figura 4, que, com o aumento da temperatura, ocorreu eleva\u00e7\u00e3o \n\nda taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, intensificando a din\u00e2mica do fen\u00f4meno de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\nproduto. Resultados semelhantes foram observados para a hidrata\u00e7\u00e3o de milho (Bhattacharya \n\n1995); sementes de amaranth (Resio et al., 2003; Resio et al., 2005); arroz (Bello et al., 2004); \n\ne soja (Bayram et al., 2004b). \n\nObserva-se, ainda no Quadro 8, que as constantes do modelo de Peleg variaram em \n\nfun\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o, podendo ser estimadas por meio das seguintes \n\nequa\u00e7\u00f5es: \n\n\n\n 86\n\n2\n1C 0, 934 (0, 0208 T) + (0,0002 T )= ? ? ?  \n\nR2 = 0,9866 (18)\n\n \n\n2C 0, 7085 (0, 0015 T)= ? ?  r\n2 = 0,9753 (19)\n\n \n\nem que: \n\nT: temperatura de embebi\u00e7\u00e3o, \u00b0C. \n\n  \n\nA constante C2 da equa\u00e7\u00e3o de Peleg est\u00e1 relacionada com a capacidade m\u00e1xima de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Quanto menor o seu valor, maior ser\u00e1 a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo produto. De \n\nacordo com a Equa\u00e7\u00e3o 19, verifica-se que a constante C2 variou linearmente em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura de embebi\u00e7\u00e3o, concordando com os resultados observados por Turhan et al. \n\n(2002) e Pan e Tangratanavalee (2003). \n\nUtilizando-se o modelo de Peleg com as suas constantes descritas em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura, o teor de \u00e1gua do feij\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o pode ser estimado por meio da \n\nseguinte express\u00e3o: \n\n \n\n( )\n\n*\n* o\nt 2\n\nU t\nU\n\n(0,934 - 0,0208 T 0, 0002 T ) 0, 7085 0, 0015 T t\n+\n\n=\n? + ? + ? ? ?\n\n (20)\n\n \n\nA Figura 5 mostra o gr\u00e1fico de correspond\u00eancia entre os valores do teor de \u00e1gua, \n\nexperimentais e estimados pelo modelo de Peleg, com suas constantes descritas em fun\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura, durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o na faixa de temperatura entre 20 e 50 \u00b0C. \n\nVerifica-se, por meio da correspond\u00eancia entre os valores experimentais e estimados, que o \n\nmodelo de Peleg, representado em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o, descreve \n\nadequadamente o fen\u00f4meno estudado. \n\n\n\n 87\n\n0,0\n\n0,3\n\n0,6\n\n0,9\n\n1,2\n\n1,5\n\n1,8\n\n0,0 0,3 0,6 0,9 1,2 1,5 1,8\nValores experimentais (decimal b.s.)\n\nV\nal\n\nor\nes\n\n e\nst\n\nim\nad\n\nos\n (\n\nde\nci\n\nm\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n\n \n \n\nFIGURA 5. Teores de \u00e1gua experimentais e estimados pelo modelo de Peleg, com suas \nconstantes descritas em fun\u00e7\u00e3o da temperatura, durante a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, \nnas temperaturas de 20, 30, 40 e 50\u00b0C. \n\n \n \n4.3.4 Coeficiente de difus\u00e3o \n\nNo Quadro 9, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios do coeficiente de difus\u00e3o do feij\u00e3o \n\nnas diferentes temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o. \n\nQUADRO 9. Valores m\u00e9dios dos coeficientes de difus\u00e3o (x 10-9 m2.s-1, durante a embebi\u00e7\u00e3o \ndo feij\u00e3o, nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, com e sem a expans\u00e3o \nvolum\u00e9trica dos gr\u00e3os \n\n \n\nTemperatura (\u00b0C) \nRaio equivalente \n\n20 30 40 50 \n\nVari\u00e1vel 1,07 a 1,30 a 1,58 a 1,41 a \n\nConstante 0,71 b 0,83 b 1,03 b 0,89 b \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey \n\n(Diferen\u00e7a m\u00ednima significativa: 0,112 x 10-9; CV: 8,83%). \n\n \n\nAnalisando os resultados do Quadro 9, verifica-se que o coeficiente de difus\u00e3o para o \n\nfeij\u00e3o, considerando a expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os, foi significativamente superior aos \n\nvalores do coeficiente de difus\u00e3o calculados, utilizando-se o raio equivalente inicial dos gr\u00e3os. \n\nBrooker et al. (1992) relatam que a maioria dos modelos empregados para representar a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos produtos agr\u00edcolas foi desenvolvida, negligenciando-se a \n\nimport\u00e2ncia da varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do produto. Ramos et al. (2005) tamb\u00e9m ressaltam que \n\nas varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas devem ser inclu\u00eddas nos modelos para uma completa descri\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise do fen\u00f4meno. Desta forma, os resultados observados no presente trabalho comprovam \n\n\n\n 88\n\na import\u00e2ncia e a necessidade da introdu\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel nos modelos que representam a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o dos produtos agr\u00edcolas, objetivando melhor descri\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno. \n\nConsiderando a expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os, os valores do coeficiente de difus\u00e3o \n\npara o feij\u00e3o foram de 1,07 x 10-9; 1,30 x 10-9; 1,58 x 10-9 e 1,41 x 10-9 m.s-1, durante a \n\nembebi\u00e7\u00e3o nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, respectivamente. Bello et al. (2004) \n\nobservaram valores inferiores a esses do coeficiente de difus\u00e3o para o arroz polido: de         \n\n0,2 x 10-9 a 0,47 x 10-9 m.s-1 para a faixa de temperatura variando entre 25 e 65 \u00b0C, \n\npossivelmente, devido ao maior teor de amido do arroz que resulta em uma liga\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nmais forte do produto com a \u00e1gua. \n\nOs valores do coeficiente de difus\u00e3o foram influenciados sensivelmente pela \n\ntemperatura, e a sua depend\u00eancia foi descrita pela equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, como representado \n\nna Figura 6. \n\n-21,5\n\n-21,0\n\n-20,5\n\n-20,0\n30 31 32 33 34 35\n\n1/T x 10\n4\n (K\n\n-1\n)\n\nln\n (\n\nD\n) \n\n \n  \n\nFIGURA 6. Representa\u00e7\u00e3o de Arrhenius para o coeficiente de difus\u00e3o (D), calculado \nconsiderando a expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os durante a embebi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nObserva-se, na Figura 6, que ocorreu uma sens\u00edvel mudan\u00e7a na difusividade do feij\u00e3o \n\nna temperatura de 40 \u00b0C (ponto de fratura), possivelmente, devido a altera\u00e7\u00f5es na textura e \n\nestrutura do produto que afetaram a taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. De acordo com Bello et al. \n\n(2004), esta descontinuidade da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius para a difusividade da \u00e1gua durante a \n\nembebi\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com a gelatiniza\u00e7\u00e3o do amido, intensificada com a eleva\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura. \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 21 apresenta os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius ajustados para o \n\ncoeficiente de difus\u00e3o do feij\u00e3o. \n\n \n\n55\n45\n\n35\n\n25 \u00b0C\n\n\n\n 89\n\n-8\n\na\n\n6,748\nD 1, 272 10 exp\n\nR T\n? ?\n\n= ? ? ?? ?\n?? ?\n\n (21)\n\n \n\nNos processos de embebi\u00e7\u00e3o, quanto menor a energia de ativa\u00e7\u00e3o maior ser\u00e1 a \n\ndifusividade de \u00e1gua no produto. A energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o de \u00e1gua do feij\u00e3o \n\ndurante a embebi\u00e7\u00e3o foi de 6,75 kJ mol-1 para a faixa de temperatura entre 20 e 50 \u00b0C. \n\nValores superiores a estes foram observados por Resio et al. (2005), que obtiveram uma \n\nenergia de ativa\u00e7\u00e3o de 31 kJ.mol-1 para a difus\u00e3o de \u00e1gua em sementes de amaranth \n\nsubmetidas a uma temperatura de embebi\u00e7\u00e3o variando entre 30 e 64 \u00b0C. Valores pr\u00f3ximos ao \n\ndeste trabalho foram observados por Bhattacharya (1995), que verificou uma energia de \n\nativa\u00e7\u00e3o de 10,6 e 7,7 kJ mol-1 para o milho in natura e tostado, respectivamente, durante a \n\nembebi\u00e7\u00e3o na faixa de temperatura de 30 a 50 \u00b0C. Engels et al. (1986) relatam que a energia \n\nde ativa\u00e7\u00e3o para produtos agr\u00edcolas durante a embebi\u00e7\u00e3o varia entre 22 e 65 kJ mol-1. Assim, \n\nressalta-se que a energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o de \u00e1gua do feij\u00e3o foi ligeiramente inferior \n\naos valores observados na literatura, indicando que o produto em estudo apresenta maior \n\nfacilidade em absorver \u00e1gua durante a embebi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n4.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos, pode-se concluir que: \n\n \n\n- os gr\u00e3os de feij\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o se expandem de maneira diferente nas \n\ndire\u00e7\u00f5es radial e axial, apresentando varia\u00e7\u00f5es desuniformes em suas dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas, maiores para o menor eixo; \n\n \n\n- a expans\u00e3o volum\u00e9trica durante a embebi\u00e7\u00e3o em diferentes temperaturas varia entre \n\n222% e 242%, sendo fun\u00e7\u00e3o, basicamente, do teor de \u00e1gua final;  \n\n \n\n- baseando-se em par\u00e2metros estat\u00edsticos, os modelos de Bala e Woods, Lang e \n\nSokhansanj, Rahman e Linear descrevem adequadamente a expans\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o; \n\n \n\n- a taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do feij\u00e3o aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\nembebi\u00e7\u00e3o, sendo o modelo de Peleg recomendado para a descri\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica do fen\u00f4meno \n\npara a faixa de temperatura estudada; \n\n\n\n 90\n\n \n\n- o coeficiente de difus\u00e3o, considerando a expans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os, apresenta \n\nvalores de 1,07 x 10-9; 1,30 x 10-9; 1,58 x 10-9 e 1,41 x 10-9 m s-1, nas temperaturas de 20, 30, \n\n40 e 50 \u00b0C, respectivamente; e \n\n \n\n- a rela\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de difus\u00e3o e a temperatura pode ser descrita pela \n\nequa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, que apresenta uma energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o l\u00edquida nos gr\u00e3os \n\nde feij\u00e3o de 6,75 kJ mol-1. \n\n\n\n 91\n\nCAP\u00cdTULO 5 \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE TECNOL\u00d3GICA E PROT\u00c9ICA DO FEIJ\u00c3O DURANTE \n\nO ARMAZENAMENTO \n\n \n\n5.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO feij\u00e3o \u00e9 cultivado em quase todos os pa\u00edses de clima tropical e subtropical e assume \n\nenorme import\u00e2ncia na alimenta\u00e7\u00e3o humana, fundamentalmente, devido ao seu baixo custo. \n\nTrata-se de um  alimento rico em prote\u00edna, tem  plena  aceita\u00e7\u00e3o nos mais diversos h\u00e1bitos \n\nalimentares e seu  cultivo  encontra-se disseminado em todo o pa\u00eds. \n\nQuanto ao valor nutricional, o feij\u00e3o \u00e9 um bom alimento, pois proporciona elementos \n\nessenciais como prote\u00ednas, ferro, c\u00e1lcio, vitaminas, carboidratos e fibras, sendo tamb\u00e9m  rico em \n\nlisina, um amino\u00e1cido essencial. Devido ao seu alto teor de prote\u00edna (23 a 24%), \u00e9 utilizado \n\ncomo alternativa prot\u00e9ica em substitui\u00e7\u00e3o a carnes e outros produtos prot\u00e9icos (Rios et al., 2003). \n\nO consumidor brasileiro prefere produtos rec\u00e9m-colhidos que apresentam caracter\u00edsticas \n\nculin\u00e1rias mais satisfat\u00f3rias, incluindo maiores taxas de hidrata\u00e7\u00e3o e menor tempo de cozimento. \n\nAs caracter\u00edsticas de hidrata\u00e7\u00e3o e o tempo de cozimento s\u00e3o fatores importantes que afetam a \n\nqualidade de gr\u00e3os e est\u00e3o altamente correlacionados (Guevara, 1990). Tais caracter\u00edsticas \n\npodem ser afetadas pela constitui\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica do gr\u00e3o associadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e armazenamento (Coelho, 1998). \n\nSegundo Ibarra-Perez et al. (1996), quanto mais r\u00e1pida a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, maior \u00e9 a \n\ncapacidade de cozimento dos gr\u00e3os. Na coc\u00e7\u00e3o, a estrutura do gr\u00e3o \u00e9 modificada, sendo o \n\namido geleificado e as prote\u00ednas, desnaturadas. \n\n\n\n 92\n\nPor outro lado, as condi\u00e7\u00f5es de armazenamento dos gr\u00e3os influenciam o \n\nendurecimento do tegumento e dos cotil\u00e9dones e, conseq\u00fcentemente, o seu tempo de \n\ncozimento (Brackmann et al. 2002). O desenvolvimento do fen\u00f4meno da casca dura \n\n(hardshell) impede a reidrata\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, sendo favorecido pelas condi\u00e7\u00f5es de baixa \n\numidade relativa na atmosfera de armazenamento e pelo alto teor de \u00e1gua nos gr\u00e3os. Por outro \n\nlado, o endurecimento dos cotil\u00e9dones, que provoca dificuldades na sua coc\u00e7\u00e3o, \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno irrevers\u00edvel e depende principalmente das condi\u00e7\u00f5es de armazenamento (Sgarbieri, \n\n1987). \n\nDe acordo com Ramos J\u00fanior et al. (2005), o armazenamento aumentou o tempo de \n\ncoc\u00e7\u00e3o e a m\u00e1xima hidrata\u00e7\u00e3o de treze cultivares de feij\u00e3o armazenadas em condi\u00e7\u00f5es \n\nambientes, por um per\u00edodo de seis meses. \n\nSegundo Rios et al. (2003), o teor de \u00e1gua superior ao recomendado para o \n\narmazenamento seguro \u00e9 uma das principais causas da perda das suas caracter\u00edsticas \n\ntecnol\u00f3gicas. Bragantini (1996) argumenta que os teores de \u00e1gua recomendados no \n\narmazenamento para minimizar estas perdas deveriam estar entre 13 e 14% (b.u.). As \n\ncondi\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade relativa durante o armazenamento podem alterar o valor \n\nnutritivo dos gr\u00e3os, inclusive do gr\u00e3o de feij\u00e3o, favorecendo a forma\u00e7\u00e3o de compostos \n\nantinutricionais, bem como, o desenvolvimento do fen\u00f4meno do endurecimento dos gr\u00e3os \n\n(Coelho, 1998). Brackmann et al. (2002) verificaram que baixas temperaturas no ambiente de \n\narmazenamento resultam em menores tempos de coc\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o. \n\nExistem v\u00e1rias hip\u00f3teses que tentam explicar o fen\u00f4meno do endurecimento dos gr\u00e3os. \n\nUma delas seria a polimeriza\u00e7\u00e3o dos polifen\u00f3is presentes na casca, que podem migrar para os \n\ncotil\u00e9dones, influenciando a sua composi\u00e7\u00e3o (Hincks e Stanley, 1987). Ainda segundo estes \n\nautores, o processo de lignifica\u00e7\u00e3o (oxida\u00e7\u00e3o e polimeriza\u00e7\u00e3o de compostos fen\u00f3licos) talvez \n\nseja o respons\u00e1vel por parte da ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno de endurecimento em gr\u00e3os de feij\u00e3o. \n\nAl\u00e9m dos altos n\u00edveis de carboidratos, prote\u00ednas e minerais, o feij\u00e3o apresenta compostos \n\nantinutricionais como os polifen\u00f3is (taninos) e o \u00e1cido f\u00edtico, que podem estar associados ao \n\nendurecimento, aumentando o tempo de coc\u00e7\u00e3o e diminuindo sua palatabilidade (Coelho, \n\n1998). \n\nPara Udaeta e Lajolo (1997), os compostos fen\u00f3licos est\u00e3o relacionados com o \n\nendurecimento dos gr\u00e3os na p\u00f3s-colheita, ocasionando um aumento dos seus n\u00edveis e, \n\nconseq\u00fcentemente, aumento no tempo de coc\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 3 e 6 meses de armazenamento, nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de 30 \u00b0C de temperatura e 70% de umidade relativa. \n\nSegundo Sartori (1982), os compostos fen\u00f3licos tamb\u00e9m est\u00e3o correlacionados com o \n\nescurecimento de gr\u00e3os na presen\u00e7a de oxig\u00eanio, ocasionado por oxida\u00e7\u00f5es enzim\u00e1ticas \n\n\n\n 93\n\nocorridas no tegumento. Os teores de \u00e1gua, temperatura e o per\u00edodo de armazenamento tamb\u00e9m \n\ninfluenciam no escurecimento do tegumento, segundo diversos autores (Burr et al., 1968; Sartori, \n\n1982; Iaderoza et al., 1989). \n\nAl\u00e9m da qualidade tecnol\u00f3gica, a nutricional tamb\u00e9m \u00e9 de suma import\u00e2ncia para o \n\nconsumo do feij\u00e3o. A quantidade e qualidade prot\u00e9icas aliadas \u00e0 digestibilidade s\u00e3o essenciais \n\npara caracterizar um produto de boa qualidade. \n\nDe acordo com a literatura especializada, a porcentagem de prote\u00ednas no feij\u00e3o varia \n\nentre 16 e 33% para os diversos tipos de feij\u00e3o, sendo influenciada pela express\u00e3o gen\u00e9tica, vigor \n\nda planta, matura\u00e7\u00e3o, tamanho dos gr\u00e3os, fatores ambientais e condi\u00e7\u00f5es de armazenamento \n\n(Osborn, 1988; Cordeiro, 2001; Antunes e Sgarbieri, 1979; Rios et al., 2003). \n\nA composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de um alimento indica o seu valor nutritivo, por\u00e9m, n\u00e3o o \n\ncaracteriza completamente sob o ponto de vista nutricional. Raramente os nutrientes contidos \n\nno alimento est\u00e3o dispon\u00edveis em sua totalidade para o organismo ap\u00f3s sua ingest\u00e3o \n\n(Sgarbieri, 1989). Assim, a digestibilidade \u00e9 a porcentagem de prote\u00edna hidrolisada pelas \n\nenzimas digestivas e absorvida pelo organismo na forma de amino\u00e1cidos ou de compostos \n\nnitrogenados. Para o feij\u00e3o, a digestibilidade de prote\u00ednas varia entre 50 e 80%, sendo \n\ntipicamente menor que a de produtos de origem animal (80 a 95%) (Navarrete e Bressani, \n\n1981). Essa baixa digestibilidade \u00e9 considerada o principal fator respons\u00e1vel pelo baixo valor \n\nnutritivo dos feij\u00f5es (Hughes, 1991). \n\nEntretanto, contrapondo-se a estes valores, Cruz et al. (2004), durante a avalia\u00e7\u00e3o da \n\ndigestibilidade prot\u00e9ica de onze cultivares de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.), verificaram que a \n\ndigestibilidade verdadeira do produto variou entre 85,31 e 93,97%, sendo menor nos feij\u00f5es \n\nde tegumento colorido. Resultados semelhantes foram constatados por Cruz et al. (2003), que \n\nidentificaram valores menores de digestibilidade prot\u00e9ica das variedades de maior intensidade \n\nna colora\u00e7\u00e3o do tegumento dos feij\u00f5es. \n\nAs prote\u00ednas presentes nos gr\u00e3os de feij\u00e3o, durante o armazenamento, sofrem \n\naltera\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas, resultando na redu\u00e7\u00e3o da qualidade nutritiva do produto. Segundo \n\nCordeiro (2001), as perdas ao longo do armazenamento, em condi\u00e7\u00f5es que propiciem a sua \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o, est\u00e3o relacionadas, principalmente, com a redu\u00e7\u00e3o do valor nutritivo e a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas do feij\u00e3o. \n\nAntunes e Sgarbieri (1979) avaliaram a influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de seis meses de \n\narmazenamento do feij\u00e3o seco (Phaseolus vulgaris L.), variedade Rosinha G2, nas seguintes \n\nsitua\u00e7\u00f5es: a) 12 \u00baC e 52% de umidade relativa; b) 25 \u00baC e 65% de umidade relativa; e  c) 37 \n\n\u00baC e 76% de umidade relativa. Observaram que a digestibilidade das prote\u00ednas se alterou de \n\n62,4% para 58,9;  57,1;  e 54,4% para as condi\u00e7\u00f5es a, b, e c, respectivamente. Ao determinar a \n\n\n\n 94\n\ndigestibilidade in vitro de onze variedades de feij\u00e3o, Cruz (2003) verificou que, ap\u00f3s trinta \n\ndias de armazenamento, o produto tamb\u00e9m apresentou redu\u00e7\u00e3o dos valores de digestibilidade, \n\nsendo de 89,01% para o feij\u00e3o rec\u00e9m-colhido e de 83,83% aos 30 dias de armazenamento. \n\nMolina et al. (1975) estudaram a inter-rela\u00e7\u00e3o entre a armazenagem e o valor nutritivo do \n\nfeij\u00e3o preto e detectaram que o produto armazenado sob uma temperatura de 21\u00b12 \u00b0C e umidade \n\nrelativa de 77\u00b14%, por 3 e 6 meses, sofreu efeito prejudicial na qualidade prot\u00e9ica, reduzindo \n\nsignificativamente a taxa de efici\u00eancia prot\u00e9ica. \n\nAl\u00e9m disso, o armazenamento do feij\u00e3o \u00e9 normalmente realizado em condi\u00e7\u00f5es \n\ninadequadas para a preserva\u00e7\u00e3o de suas qualidades, podendo ocorrer infesta\u00e7\u00f5es de pragas \n\nque causam perdas qualitativas e quantitativas, reduzindo os valores nutritivos e comerciais \n\ndo produto.  \n\nDentre as esp\u00e9cies de pragas encontradas em gr\u00e3os armazenados e seus subprodutos, \n\ndestacam-se os insetos como um importante agente respons\u00e1vel por perdas e deprecia\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos no per\u00edodo p\u00f3s-colheita. O ataque de insetos pode causar redu\u00e7\u00e3o da massa e/ou do \n\nvolume dos gr\u00e3os; aquecimento do produto durante o armazenamento; dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nmicrorganismos, favorecendo assim a infesta\u00e7\u00e3o por pat\u00f3genos; redu\u00e7\u00e3o do poder \n\ngerminativo e do vigor em sementes; al\u00e9m de contribuir para o aumento do custo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndevido \u00e0 necessidade de pr\u00e1tica de controle (Faroni et al., 1995). \n\nEm vista do exposto, objetivou-se com este trabalho avaliar a qualidade tecnol\u00f3gica e \n\nprot\u00e9ica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o por meio das an\u00e1lises do tempo de coc\u00e7\u00e3o, cor, absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nem diferentes temperaturas, condutividade el\u00e9trica, teor de prote\u00ednas e sua digestibilidade, \n\ndurante quatro meses de armazenamento, em condi\u00e7\u00f5es ambientais, e na presen\u00e7a do inseto-\n\npraga Acanthocelides obtectus (Say). \n\n \n\n \n\n5.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO experimento foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e Qualidade \n\nde Produtos Agr\u00edcolas do Centro Nacional de Treinamento em Armazenagem \n\n(CENTREINAR) e no Laborat\u00f3rio de Enzimologia, Bioqu\u00edmica de Prote\u00ednas e Pept\u00eddeos do \n\nInstituto de Biotecnologia Aplicada \u00e0 Agropecu\u00e1ria (BIOAGRO), pertencentes \u00e0 \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa - UFV, Vi\u00e7osa, MG. \n\nPara a condu\u00e7\u00e3o do experimento, foram utilizados gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo vermelho, \n\ncultivar vulgarmente denominado de \u201cvermelhinho\u201d, cultivados na safra de inverno do ano de \n\n2004 no munic\u00edpio de Cajuri-MG e colhidos manualmente, com teor de \u00e1gua de, \n\n\n\n 95\n\naproximadamente, 0,25 (decimal b.s.) e secos at\u00e9 o teor de \u00e1gua de 0,18 (decimal b.s.). O \n\nproduto foi submetido ao expurgo com fosfina e acondicionado em frascos de vidro com \n\ncapacidade para 1,5 kg, durante um per\u00edodo de 112 dias. Os frascos foram mantidos sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es controladas de temperatura (26\u00b13 \u00b0C) e umidade relativa do ar (55\u00b110%), em \n\nambiente de laborat\u00f3rio. \n\nPara infesta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, foram colocados 20 insetos adultos da esp\u00e9cie A. obtectus \n\nem cada frasco, que foi fechado com uma tampa telada para garantir a entrada de oxig\u00eanio e a \n\nsobreviv\u00eancia dos insetos. \n\nPara avalia\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e prot\u00e9ica do feij\u00e3o na presen\u00e7a e aus\u00eancia do inseto-praga, \n\nforam realizadas an\u00e1lises do grau de infesta\u00e7\u00e3o, teor de \u00e1gua, classifica\u00e7\u00e3o do produto, \n\nporosidade, massa espec\u00edfica aparente, cor, tempo de coc\u00e7\u00e3o, condutividade el\u00e9trica, absor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, teor de prote\u00ednas e digestibilidade de prote\u00ednas, a cada 28 dias, at\u00e9 os 112 dias de \n\narmazenamento. \n\n \n\n5.2.1 Classifica\u00e7\u00e3o do produto \n\n  A classifica\u00e7\u00e3o do produto foi realizada por t\u00e9cnico especializado do Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura, de acordo com a norma oficial da Portaria No 161 de 24 de julho de 1987. \n\n \n\n5.2.2 Grau de infesta\u00e7\u00e3o \n\nO grau de infesta\u00e7\u00e3o do produto foi determinado segundo a metodologia descrita nas \n\nRegras para An\u00e1lise de Sementes (Brasil, 1992). Foram utilizadas duas repeti\u00e7\u00f5es contendo, cada \n\numa, 100 gr\u00e3os. Para facilitar o corte, os gr\u00e3os de feij\u00e3o foram imersos em \u00e1gua durante um \n\nper\u00edodo de 12 horas. O feij\u00e3o foi considerado infestado, quando apresentava no seu interior \n\nqualquer uma das fases do inseto-praga: ovo, larva, pupa e inseto adulto, e tamb\u00e9m, pela \n\npresen\u00e7a do orif\u00edcio de sa\u00edda do inseto. O resultado foi expresso em porcentagem de gr\u00e3os \n\ninfestados. \n\n \n\n5.2.3 Teor de \u00e1gua \n\nOs teores de \u00e1gua do produto foram determinados pelo m\u00e9todo da estufa, 105\u00b11 \u00b0C, \n\ndurante 24 horas, em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 96\n\n5.2.4 Porosidade \n\nA porosidade intergranular do feij\u00e3o foi determinada, utilizando-se um picn\u00f4metro \n\neletr\u00f4nico de compara\u00e7\u00e3o a ar, equipado com dispositivo autom\u00e1tico da inje\u00e7\u00e3o de ar e \n\ncontrole da press\u00e3o (Figura 1), segundo o processo descrito por Day, citado por Mohsenin \n\n(1986). \n\nFIGURA 1. Foto do picn\u00f4metro eletr\u00f4nico de compara\u00e7\u00e3o a ar. \n\n \n\n5.2.5 Massa espec\u00edfica aparente \n\nA massa espec\u00edfica aparente foi determinada, utilizando-se uma balan\u00e7a de peso \n\nhectol\u00edtrico, com capacidade de um litro, em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es para cada tratamento. \n\n \n\n5.2.6 Colora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \n\nO acompanhamento da cor dos gr\u00e3os de feij\u00e3o foi realizado pela leitura direta de \n\nreflect\u00e2ncia das coordenadas do sistema \u201cL\u201d (luminosidade), \u201ca\u201d (tonalidades verde - \n\nvermelha) e \u201cb\u201d (tonalidades azul - amarela), em color\u00edmetro trist\u00edmulo (iluminante 10\u00b0/D65), \n\nempregando-se o sistema Hunter de cor (Figura 2).  \n\nPara cada amostra, foi utilizada a m\u00e9dia de tr\u00eas determina\u00e7\u00f5es para avalia\u00e7\u00e3o da cor do \n\nproduto analisado. \n\n\n\n 97\n\n \nFIGURA 2. Representa\u00e7\u00e3o do s\u00f3lido de Hunter. \n\n \n\nUtilizando-se os valores das coordenadas \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d, foram calculadas a diferen\u00e7a \n\ntotal de cor (Equa\u00e7\u00e3o 1) e o croma que define a intensidade e pureza de uma cor (Equa\u00e7\u00e3o 2).  \n\n \n2 2 2?E  ?L  ?a  ?b= + +  (1)\n\n \n\n2 2\nrC = a + b  \n\n(2)\n\nsendo \n\n?L L(t) L(0)= ?  (3)\n\n \n\n?a a(t) a(0)= ?  (4)\n\n \n\n?b b(t) b(0)= ?  (5)\n\nem que: \n\n?E: diferen\u00e7a de cor; \n\nCr: croma; \n\nt: per\u00edodo de armazenamento, dia; \n\n0 = per\u00edodo inicial. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 98\n\n5.2.7 Tempo de coc\u00e7\u00e3o \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o do tempo de coc\u00e7\u00e3o, utilizaram-se amostras previamente maceradas \n\ndurante 12 horas. O teste foi realizado com aparelho de Mattson (Figura 3), de acordo com a \n\nmetodologia descrita por Tom\u00e9 et al. (2000). O aparelho cozedor possui 25 hastes com 21,6 cm \n\nde comprimento e massa de 82,0 gramas cada uma. Esta massa representa a for\u00e7a m\u00e9dia que a \n\ncozinheira utiliza entre os dedos para verificar a maciez e, conseq\u00fcentemente, o cozimento do \n\ngr\u00e3o de feij\u00e3o. Na extremidade, a haste apresenta uma ponta afunilada com 0,2 cm de di\u00e2metro e \n\ncomprimento de 0,9 cm, que foi apoiada, perpendicularmente, sobre cada gr\u00e3o. O aparelho foi \n\ncolocado no interior de um recipiente met\u00e1lico com um litro de \u00e1gua em estado de ebuli\u00e7\u00e3o, \n\nmantido em volume constante. Os gr\u00e3os foram considerados cozidos quando a haste os \n\natravessou, sendo o tempo de coc\u00e7\u00e3o da amostra registrado, quando a 13a haste penetrou o gr\u00e3o. \n\n0,\n9\n\n12\n\n12\n\n15,2\n\nA B  \n \n\nFIGURA 3. (A) Aparelho para determina\u00e7\u00e3o do tempo de coc\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o; (B) detalhe da \nhaste. \n\n \n\n5.2.8 Condutividade el\u00e9trica \n\nO teste de condutividade el\u00e9trica foi realizado nos gr\u00e3os de feij\u00e3o, segundo metodologia \n\ndescrita por Vieira e Krzyzanowski (1999). Foram contadas e pesadas quatro subamostras de 50 \n\ngr\u00e3os, de cada tratamento. As amostras foram colocadas em copos de pl\u00e1stico com 75 mL de \n\n\u00e1gua deionizada e mantidas em uma c\u00e2mara com temperatura controlada a 25 \u00baC, durante 24 \n\nhoras. Depois desse per\u00edodo, foi efetuada a leitura da condutividade el\u00e9trica por meio de \n\ncondutiv\u00edmetro port\u00e1til da marca Digimed, modelo DM3. \n\n\n\n 99\n\n5.2.9 Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nPara a estima\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, as amostras foram submetidas \u00e0 macera\u00e7\u00e3o em \n\n\u00e1gua destilada durante um per\u00edodo de 12 horas. Durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto, foram \n\nutilizadas as temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, de acordo com Abu-Ghnnam e Mckenna \n\n(1997). Foi utilizado um becker (capacidade de 100 mL) contendo 80 mL de \u00e1gua destilada \n\njuntamente com 20 g de produto, perfazendo uma rela\u00e7\u00e3o em massa de 4:1. Depois do per\u00edodo \n\nde macera\u00e7\u00e3o, as amostras foram retiradas dos beckers e colocadas sobre papel de filtro para \n\nescorrimento da \u00e1gua superficial durante dois minutos. O teor de \u00e1gua depois da absor\u00e7\u00e3o foi \n\ndeterminado por meio da seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n* e s\n\ns\n\nM M\nU\n\nM\n?\n\n=  (6)\n\nem que: \n\nU*: teor de \u00e1gua do produto, (decimal b.s.); \n\nMe: massa depois da embebi\u00e7\u00e3o, kg; \n\nMs: massa da mat\u00e9ria seca do produto, kg. \n\n \n\n5.2.10 Determina\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas \n\n Inicialmente, para obten\u00e7\u00e3o da farinha de feij\u00e3o, os gr\u00e3os foram cozidos em \u00e1gua, na \n\npropor\u00e7\u00e3o de 1:1,5 (partes por volume), em panela de press\u00e3o dom\u00e9stica, durante 40 minutos. \n\nDepois do cozimento, o produto foi seco em estufa com ventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada mantida a 60 \u00b0C \n\ndurante 24 horas, sendo, em seguida, mo\u00eddos os gr\u00e3os em moinho de facas. \n\nA determina\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas foi efetuada segundo o m\u00e9todo de semimicro Kjeldahl, \n\npara a quantifica\u00e7\u00e3o do nitrog\u00eanio total, descrito pela Association of Official Analytical \n\nChemists (1984). No c\u00e1lculo da convers\u00e3o do nitrog\u00eanio em prote\u00ednas, foi utilizado o fator \n\n6,25. \n\n \n\n5.2.11 Digestibilidade prot\u00e9ica \n\n A digestibilidade das prote\u00ednas do feij\u00e3o foi determinada de acordo com o m\u00e9todo de \n\nHsu et al. (1977). Esta metodologia tem como base a quantifica\u00e7\u00e3o do pH, no qual ocorre a \n\ndigest\u00e3o das prote\u00ednas com uma mistura de enzimas. Para realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises, foram \n\nutilizadas as enzimas pancreatina e tripsina, sendo a porcentagem da digestibilidade das \n\nprote\u00ednas calculada pela seguinte express\u00e3o desenvolvida para o feij\u00e3o por Pires (2005): \n\n \n\n\n\n 100\n\n^\n2y 5986, 7 1725, 3 z 122, 53 z= ? + ? ? ?                                        (7) \n\nem que: \n\ny: digestibilidade das prote\u00ednas, %; \n\nz:  tempo de varia\u00e7\u00e3o do pH depois de 10 minutos, min. \n\n \n\n5.2.12 An\u00e1lises estat\u00edsticas \n\nO experimento foi montado segundo o esquema em parcela subdividida, tendo nas \n\nparcelas os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e aus\u00eancia do inseto-praga) e nas subparcelas o \n\ntempo de armazenamento, em delineamento inteiramente casualizado, com tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\nPara a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, acrescentaram-se nas parcelas as temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o (20, 30, \n\n40 e 50 \u00b0C). Os dados foram analisados por meio de an\u00e1lise de vari\u00e2ncia e regress\u00e3o.  Para o \n\nfator qualitativo, as m\u00e9dias foram comparadas utilizando-se o teste de Tukey, adotando-se o \n\nn\u00edvel de 5% de probabilidade. Para o fator quantitativo, os modelos foram escolhidos com \n\nbase na signific\u00e2ncia da equa\u00e7\u00e3o, pelo teste F e na signific\u00e2ncia dos coeficientes de regress\u00e3o \n\nutilizando-se o teste de \u201ct\u201d, adotando-se o n\u00edvel de 5% de probabilidade, do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2 ou r2 para regress\u00e3o linear simples) e do conhecimento da evolu\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno biol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n5.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n5.3.1 Classifica\u00e7\u00e3o do produto \n\n  O Quadro 1 mostra  o resultado da classifica\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o para cada tratamento ao \n\nlongo do armazenamento. \n\nDe acordo com o Quadro 1, verifica-se que o feij\u00e3o se enquadrava inicialmente como \n\nTipo 1. Estas caracter\u00edsticas permaneceram ao longo do armazenamento do produto sem a \n\ninfesta\u00e7\u00e3o por insetos. O feij\u00e3o com a presen\u00e7a do inseto-praga manteve as caracter\u00edsticas \n\niniciais at\u00e9 os 56 dias de armazenamento. Aos 84 e 112 dias depois de armazenado, o produto \n\nfoi considerado abaixo do padr\u00e3o, devido, essencialmente, \u00e0 elevada infesta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 101\n\nQUADRO 1. Classifica\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, com e sem a presen\u00e7a do inseto-praga, ao longo do \narmazenamento \n\n \n\nTipo final Per\u00edodo de \n\narmazenamento (dia) Sem insetos Com insetos \n\n0 Tipo 1 Tipo 1 \n\n28 Tipo 1 Tipo 1 \n\n56 Tipo 1 Tipo 1 \n\n84 Tipo 1 abaixo do padr\u00e3o - excesso de carunchos \n\n112 Tipo 1 abaixo do padr\u00e3o - excesso de carunchos \n\n \n\n5.3.2 Grau de infesta\u00e7\u00e3o \n\nNo Quadro 2, s\u00e3o apresentadas as m\u00e9dias do grau de infesta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o ao \n\nlongo do per\u00edodo de armazenamento.  \n\nQUADRO 2. Valores m\u00e9dios do grau de infesta\u00e7\u00e3o (%) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, na presen\u00e7a e \naus\u00eancia do inseto-praga, durante o armazenamento \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia) \nTratamento \n\n0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 0,00 a 0,67 a 0,00 a 0,00 b 0,33 b  \n\nCom insetos 0,00 a 1,00 a 2,00 a 22,67 a 91,67 a \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n  \n Observa-se, no Quadro 2,  que a partir dos 84 dias de armazenamento, a popula\u00e7\u00e3o do \n\ninseto-praga, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 testemunha, aumentou significativamente, chegando, ao final \n\ndo per\u00edodo, com 91,67% dos gr\u00e3os infestados. \n\nNo Quadro 3, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es ajustadas para o grau de infesta\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de armazenamento. Verifica-se que, para o produto sem o inseto-praga, \n\nocorreram diversos valores nulos na avalia\u00e7\u00e3o do grau de infesta\u00e7\u00e3o, sendo a equa\u00e7\u00e3o \n\najustada \u00e0 m\u00e9dia dos valores observados. A infesta\u00e7\u00e3o identificada na testemunha foi, \n\npossivelmente, decorrente do ataque de insetos antes da execu\u00e7\u00e3o do expurgo, com o produto \n\nainda na lavoura. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 102\n\nQUADRO 3. Equa\u00e7\u00e3o ajustada para o grau de infesta\u00e7\u00e3o (GI, %) em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de \narmazenamento (t, dias) para o feij\u00e3o infestado por insetos, com o respectivo \ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o e m\u00e9dia geral para o produto sem insetos \n\n \n\nTratamento Modelo R2 \n\nSem insetos GI = 0,2  - \n\nCom insetos ++(0,0401  t)GI = e ?  0,982\n* \n\n++Significativo a 1% pelo teste t. \n* Significativo a 5% pelo teste F. \n \n\nDe acordo com o Quadro 3, observa-se que a infesta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o aumentou \n\nexponencialmente ao longo do armazenamento, indicando uma elevada taxa de crescimento \n\ndos insetos. \n\n \n\n5.3.3 Teor de \u00e1gua \n\nNo Quadro 4, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua do feij\u00e3o, com e sem \n\ninseto-praga, durante o armazenamento. \n\n \nQUADRO 4. Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua do feij\u00e3o (decimal b.s.), com e sem a infesta\u00e7\u00e3o \n\ndo inseto-praga, ao longo do per\u00edodo de armazenamento \n \n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia) \nTratamento \n\n0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 0,187 a 0,182 a 0,178 a 0,159 b 0,153 b \n\nCom insetos 0,187 a 0,185 a 0,180 a 0,177 a 0,265 a \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n \n\nObserva-se, no Quadro 4, que o teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os permaneceu em equil\u00edbrio com \n\nas condi\u00e7\u00f5es do ar no interior dos frascos at\u00e9 o 84o dia de armazenamento. A partir desta data, \n\ncom a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o do inseto-praga, verificou-se um aumento significativo do teor \n\nde \u00e1gua (P<0,05), devido, principalmente, \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da taxa respirat\u00f3ria dos gr\u00e3os e insetos. \n\nNo Quadro 5, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es ajustadas para o teor de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo per\u00edodo de armazenamento para os tratamentos analisados.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n 103\n\nQUADRO 5. Equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas para o teor de \u00e1gua (U*, decimal b.s.), em \nfun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de armazenamento (t, dia), para os respectivos tratamentos e \ncoeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTratamento Modelo R2 \n\nSem insetos * ++U  = 0,1902 - 0,0003 t ?  0,9317* \n\nCom insetos * -5 2U = 0,195 - 0,0013 t +2 10 t? ? ?  0,821* \n++Significativo a 1% pelo teste t. \n* Significativo a 5% pelo teste F. \n\n \n\nNa Figura 4, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios da temperatura e da umidade relativa do \n\nar no ambiente em que foram mantidos os frascos durante o per\u00edodo de armazenamento do \n\nfeij\u00e3o. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0 28 56 84 112\n\nPer\u00edodo de armazenamento (semana)\n\nT\nem\n\npe\nra\n\ntu\nra\n\n (\n\u00b0C\n\n) \n   \n\n   \n   \n\n   \n   \n\n .\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\nU\nm\n\nid\nad\n\ne \nre\n\nla\ntiv\n\na \n(%\n\n)\n\nTemperatura (\u00b0C)\n\nUmidade relativa (%)\n\n \n \n\nFIGURA 4. Valores m\u00e9dios da temperatura (\u00b0C) e da umidade relativa (%) do ar ambiente \ndurante o per\u00edodo de armazenamento do feij\u00e3o. \n\n \n\nAnalisando o Quadro 5, observa-se que o teor de \u00e1gua do feij\u00e3o na aus\u00eancia do inseto-\n\npraga diminuiu, aproximadamente, 0,0003 (decimal b.s.) em cada dia de armazenamento, \n\nconvergindo para o equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico. De acordo com a Figura 4, este fato deve-se \u00e0 \n\nvaria\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais sob as quais foi realizado o experimento (temperatura de \n\n26\u00b13\u00b0C e umidade relativa do ar 55\u00b110%), que apresentaram tend\u00eancia de aumento da \n\ntemperatura e redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa ao longo do per\u00edodo de armazenamento. O teor de \n\n\u00e1gua do feij\u00e3o na presen\u00e7a do inseto-praga foi influenciado pelas condi\u00e7\u00f5es ambientais, \n\ncausando, inicialmente, redu\u00e7\u00e3o dos seus valores, e depois da intensifica\u00e7\u00e3o da infesta\u00e7\u00e3o do \n\nproduto e, conseq\u00fcentemente, eleva\u00e7\u00e3o da taxa respirat\u00f3ria , aumentando quadraticamente ao \n\nlongo do tempo de armazenamento. \n\n \n\n \n\n\n\n 104\n\n5.2.4 Porosidade \n\nNo Quadro 6, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios da porosidade da massa de gr\u00e3os \n\ncom e sem a infesta\u00e7\u00e3o do inseto-praga ao longo do armazenamento. \n\nQUADRO 6. Valores m\u00e9dios da porosidade da massa de gr\u00e3os (%), com e sem a infesta\u00e7\u00e3o do \ninseto-praga, ao longo do armazenamento \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia) \nTratamento \n\n0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 41,75 a 43,16 b 46,85 a 47,06 b 48,14 b \n\nCom insetos 42,26 a 45,87 a 48,53 a 50,96 a 59,07 a \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n \nObserva-se, no Quadro 6, que a porosidade da massa de gr\u00e3os contendo insetos foi \n\nsignificativamente superior \u00e0 testemunha aos 28, 84 e 112 dias de armazenamento, devido, \n\nprincipalmente, \u00e0s perfura\u00e7\u00f5es nos tegumentos do feij\u00e3o, ocasionadas pelos insetos. Os gr\u00e3os, \n\nquando submetidos ao ataque de insetos, liberam grande quantidade de part\u00edculas finas que \n\ndiminuem a porosidade de sua  massa. Durante a determina\u00e7\u00e3o da porosidade do produto, \n\nutilizando o picn\u00f4metro, o ar ocupa, al\u00e9m do espa\u00e7o intergranular, os canais e furos gerados \n\npelos insetos no interior dos gr\u00e3os, aumentando assim, a magnitude da porosidade como \n\nobservado claramente no presente trabalho. Apesar de n\u00e3o ser uma caracter\u00edstica tecnol\u00f3gica, \n\na porosidade intergranular, determinada por meio do picn\u00f4metro de compara\u00e7\u00e3o a ar, pode ser \n\nutilizada como identificador do grau de infesta\u00e7\u00e3o do produto. \n\nNo Quadro 7, s\u00e3o  apresentados os modelos para o desdobramento da intera\u00e7\u00e3o entre \n\nos tratamentos analisados (com e sem infesta\u00e7\u00e3o) para a porosidade intergranular do feij\u00e3o ao \n\nlongo do tempo de armazenamento.  \n\nObserva-se que os valores da porosidade (Pr) aumentaram significativamente ao longo \n\ndo per\u00edodo de armazenamento (t). O modelo linear simples representa satisfatoriamente os \n\nvalores experimentais, sendo significativo a 5% de probabilidade pelo teste \u201ct\u201d, e \n\napresentando elevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r2). Verifica-se que a porosidade \n\ndo feij\u00e3o com a presen\u00e7a do A. obtectus aumentou, aproximadamente, 0,138% para cada dia \n\nde armazenamento. Por outro lado, a porosidade do produto sem o inseto-praga apresentou \n\nincremento moderado de, aproximadamente, 0,0596% por dia de armazenamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 105\n\nQUADRO 7. Modelos matem\u00e1ticos para a representa\u00e7\u00e3o da porosidade intergranular (Pr, %) do \nfeij\u00e3o ao longo do per\u00edodo de armazenamento (t, dia) \n\n \n\nTratamento Modelo r2 (%) \n\nSem insetos \n^\n\n+Pr  = 42,06 + 0,0596 t  ?  0,9065 \n\nCom insetos \n^\n\n+Pr  = 41,598 + 0,1382 t  ?  0,93,57 \n\n+Significativo a 5% pelo teste t. \n \n \n5.3.5 Massa espec\u00edfica aparente \n\nNo Quadro 8, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e9dios da massa espec\u00edfica aparente para o \n\nfeij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de inseto-praga, ao longo do armazenamento. \n\nQUADRO 8. Valores m\u00e9dios da massa espec\u00edfica aparente (?ap) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, com e \nsem a infesta\u00e7\u00e3o de inseto-praga, ao longo do armazenamento  \n\n \n\nTratamento Per\u00edodo de armazenamento (dias) \n\n?ap (kg m-3) 0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 864,0 a 863,9 a 865,0 a 864,6 a 865,2 a \n\nCom insetos 865,8 a 863,8 a 862,2 a 827,3 b 706,7 b \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n \nObserva-se, no Quadro 8,  que a massa espec\u00edfica aparente do feij\u00e3o apresentou o mesmo \n\ncomportamento das demais caracter\u00edsticas analisadas anteriormente, sendo significativamente \n\ninferior (P<0,05) no produto com a presen\u00e7a do inseto-praga aos 84 e 112 dias depois do \n\narmazenamento. Para o feij\u00e3o na aus\u00eancia do inseto-praga, a massa espec\u00edfica aparente \n\npermaneceu, praticamente, constante ao longo do per\u00edodo de armazenamento. Na presen\u00e7a do \n\nA. obtectus, os valores da massa espec\u00edfica aparente do feij\u00e3o diminu\u00edram sensivelmente, \n\nprincipalmente, aos 84 e 112 dias de  armazenamento. O A. obtectus coloca os ovos soltos na \n\nmassa de gr\u00e3os. Depois da eclos\u00e3o, a larva perfura o tegumento e penetra no interior do \n\nproduto, alimentando-se diretamente do feij\u00e3o e promovendo, assim, redu\u00e7\u00e3o da sua massa e, \n\nconseq\u00fcentemente, diminui\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica. \n\n \n5.3.6 Colora\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os \n\nO Quadro 9 mostra  os valores m\u00e9dios das coordenadas do sistema \u201cL\u201d (luminosidade), \n\n\u201ca\u201d (tonalidades vermelha ou verde) e \u201cb\u201d (tonalidades amarela e azul), bem como a diferen\u00e7a \n\ntotal de cor (?E) e o croma (Cr), para os gr\u00e3os de feij\u00e3o armazenados na presen\u00e7a e aus\u00eancia do \n\ninseto-praga. \n\nDe acordo com o Quadro 9, observa-se que as vari\u00e1veis analisadas para a avalia\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 106\n\ncor dos gr\u00e3os de feij\u00e3o variaram ao longo do armazenamento, sem apresentar, no entanto, uma \n\ntend\u00eancia clara em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Para o produto com e sem o inseto-praga, a diferen\u00e7a total \n\nde cor, o croma, as coordenadas \u201cL\u201d e \u201ca\u201d foram significativamente diferentes aos 112 dias de \n\narmazenamento para os tratamentos analisados, indicando o efeito do inseto-praga na colora\u00e7\u00e3o \n\ndos gr\u00e3os. Esta constata\u00e7\u00e3o pode ser explicada devido ao fato de o ataque de insetos provocar \n\nnos gr\u00e3os de feij\u00e3o danos f\u00edsicos e perfura\u00e7\u00f5es no tegumento e, conseq\u00fcentemente, exposi\u00e7\u00e3o de \n\nparte dos cotil\u00e9dones que apresentam colora\u00e7\u00e3o diferenciada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 casca do produto. \n\nQUADRO 9. Valores m\u00e9dios das coordenadas do sistema \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d, bem como a \ndiferen\u00e7a total de cor (?E) e o croma (Cr) para os gr\u00e3os de feij\u00e3o armazenados \ndurante 112 dias, na presen\u00e7a e aus\u00eancia do inseto-praga  \n\n \n\nTratamento \nVari\u00e1vel Per\u00edodo de armazenamento (dia) Sem insetos Com insetos \n\n0 23,57 a 24,12 a \n28 22,78 a 22,15 a \n54 22,25 a 21,93 a \n86 22,28 a 22,47 a \n\nL \n\n112 21,80 b 23,48 a \n0 16,57 a 16,12 a \n28 17,38 a 17,61 a \n54 15,53 a 16,23 a \n86 16,60 a 15,89 a \n\na \n\n112 16,51 a 12,50 b \n0 5,03 a 5,38 a \n28 6,13 a 6,11 a \n54 5,71 a 5,83 a \n86 6,12 a 6,08 a \n\nb \n\n112 6,34 a 5,92 a \n0 0,00 a 0,00 a \n28 1,58 b 2,58 a \n54 1,81 a 2,24 a \n86 1,69 a 1,82 a \n\nDiferen\u00e7a de cor \n\n112 2,20 b 3,72 a \n0 17,31 a 16,99 a \n28 18,43 a 18,64 a \n54 16,55 a 17,24 a \n86 17,69 a 17,01 a \n\nCroma \n\n112 17,69 a 13,83 b \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na linha n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 107\n\n5.3.7 Tempo de coc\u00e7\u00e3o \n\nNo Quadro 10, s\u00e3o apresentadas as m\u00e9dias para cada tratamento analisado ao longo do \n\nper\u00edodo de armazenamento. Constata-se que aos 112 dias de armazenagem, com a  infesta\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada do produto, o tempo de coc\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o infestado por insetos foi \n\nsignificativamente inferior \u00e0 testemunha. Estes resultados eram esperados, pois os gr\u00e3os \n\ninfestados apresentam danifica\u00e7\u00f5es no tegumento que facilitam a coc\u00e7\u00e3o. \n\nQUADRO 10. Valores m\u00e9dios do tempo de coc\u00e7\u00e3o (TC, minuto) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, com e sem \na infesta\u00e7\u00e3o do inseto-praga, ao longo do per\u00edodo de armazenamento \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia) \nTratamento \n\n  0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 27,27 a 32,75 a 36,31 a 45,27 a 56,14 a \n\nCom insetos 28,05 a 29,52 a 37,43 a 41,87 a 40,15 b \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n \n\nNo Quadro 11, s\u00e3o apresentados os modelos para o desdobramento da intera\u00e7\u00e3o entre \n\nos tratamentos analisados (com e sem infesta\u00e7\u00e3o) ao longo do per\u00edodo de armazenamento. \n\nObserva-se que os valores do tempo de coc\u00e7\u00e3o (TC) aumentaram significativamente ao longo \n\ndo per\u00edodo de armazenamento (t), como observado por diversos pesquisadores (Brackmann et \n\nal., 2002; Resende et al., 2004; Shiga et al., 2004; Ramos J\u00fanior et al., 2005). O modelo linear \n\nsimples representa satisfatoriamente os dados experimentais, sendo significativo a 5% de \n\nprobabilidade pelo teste \u201ct\u201d, e apresentando elevado valor do coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (r2). \n\nNota-se que o tempo de coc\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o sem a presen\u00e7a do A. obtectus aumentou, \n\naproximadamente, 0,251 minuto para cada dia de armazenamento. Por outro lado, o tempo de \n\ncoc\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o com o inseto-praga apresentou incremento menor de, aproximadamente, \n\n0,131 minuto por dia de armazenamento. \n\n \nQUADRO 11. Modelos matem\u00e1ticos para a representa\u00e7\u00e3o do tempo de coc\u00e7\u00e3o (TC, minuto) do \n\nfeij\u00e3o ao longo do per\u00edodo de armazenamento (t, dia) \n \n\nTratamento Modelo r2 (%) \n\nSem insetos \n^\n\n+TC  = 25,497 + 0,251 t  ?  0,9576 \n\nCom insetos \n^\n\n+TC  = 28,093 + 0,131 t  ?  0,8502 \n\n+Significativo a 5% pelo teste t. \n \n \n\n \n\n \n\n\n\n 108\n\n5.3.8 Condutividade el\u00e9trica \n\nNo Quadro 12, s\u00e3o apresentadas as m\u00e9dias da condutividade el\u00e9trica para cada \n\ntratamento, ao longo do tempo de armazenamento. Nota-se que aos 112 dias de armazenamento,  \n\na infesta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o por insetos, em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 testemunha, aumentou \n\nsignificativamente os valores da condutividade el\u00e9trica. Os insetos promoveram intensa \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das membranas celulares dos gr\u00e3os, refletindo maior lixivia\u00e7\u00e3o eletrol\u00edtica dos \n\nsolutos celulares. Resultados semelhantes foram observados por Andrade et al. (1999), que \n\nverificaram aumento da condutividade el\u00e9trica do feij\u00e3o durante v\u00e1rios n\u00edveis de danifica\u00e7\u00e3o do \n\nproduto. \n\nQUADRO 12. Valores m\u00e9dios da condutividade el\u00e9trica (CE, \u00b5S.cm-1.g-1) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \ncom e sem a infesta\u00e7\u00e3o do inseto-praga, ao longo do per\u00edodo de armazenamento \n(dia)  \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia) \nTratamento \n\n0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 64,54 a 68,96 a 74,90 a 82,03 a 93,49 a \n\nCom insetos 64,56 a 69,60 a 75,65 a 99,54 a 263,85 b \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n \n\nNo Quadro 1, s\u00e3o  apresentados os modelos para o desdobramento da intera\u00e7\u00e3o entre \n\nos tratamentos analisados (com e sem infesta\u00e7\u00e3o) ao longo do tempo de armazenamento. \n\nObserva-se que os valores da condutividade el\u00e9trica aumentaram significativamente ao longo \n\ndo per\u00edodo de armazenamento (t), indicando uma intensa deteriora\u00e7\u00e3o das membranas. No \n\nproduto sem a presen\u00e7a do inseto-praga, a condutividade el\u00e9trica aumentou, \n\naproximadamente, 0,253 (\u00b5S.cm-1.g-1), para cada dia de armazenamento, indicando que, ao \n\nlongo do tempo, ocorre degrada\u00e7\u00e3o das membranas celulares. Os modelos linear simples e \n\nexponencial representam satisfatoriamente os dados experimentais da condutividade el\u00e9trica, \n\nsem a presen\u00e7a do inseto-praga e com infesta\u00e7\u00e3o, respectivamente. \n\nQUADRO 13. Equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas para a condutividade el\u00e9trica (CE, \u00b5S.cm-1.g-1) \ndo feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de armazenamento (t, dia) para os respectivos \ntratamentos e coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTratamento Modelo R2 (%) \n\nSem insetos +CE = 62,586 + 0,253 t ?  0,9662* \n\nCom insetos \n+(0,047  t)CE = 59,905 + e ?  0,9912\n\n* \n+Significativo a 5% pelo teste t. \n* Significativo a 5% pelo teste F. \n \n\n \n\n\n\n 109\n\n5.3.9 Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nPara a vari\u00e1vel absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a intera\u00e7\u00e3o dos fatores analisados (infesta\u00e7\u00e3o do \n\nproduto, per\u00edodo de armazenamento e temperatura de embebi\u00e7\u00e3o) foi significativa. Assim, \n\nprocedeu-se ao desdobramento da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da temperatura e do per\u00edodo \n\nde armazenamento.  \n\nNo Quadro 14, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas para os dados de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento. \n\nPela an\u00e1lise dos resultados, observa-se que as equa\u00e7\u00f5es ajustadas se mostraram satisfat\u00f3rias \n\nna descri\u00e7\u00e3o do fator em estudo, incorporando o efeito da temperatura e do per\u00edodo de \n\narmazenamento na absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do feij\u00e3o. \n\nQUADRO \n14. \n\nEqua\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas para absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (Ab) em fun\u00e7\u00e3o da \ntemperatura de embebi\u00e7\u00e3o (T) e do per\u00edodo de armazenamento (P)  \n\n \n\nTratamento Modelo R2 \n\nSem insetos \n2\n\n2\n\nAb=1,4424 - (0,0005 P) - (0,0048 T) (0, 000001 P )\n\n(0, 00001 T ) (0, 000001 P T)\n\n? ? + ? +\n\n? + ? ?\n 0,9491*\n\nCom insetos \n2\n\n2\n\nAb=1,4266 + (0,0006 P) - (0,0055 T) (0, 000001 P )\n\n(0, 0002 T ) (0, 0001 P T)\n\n? ? + ? +\n\n? ? ? ?\n 0,6836*\n\n* Significativo a 5% pelo teste F. \n \n\nem que: \n\nAb: absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, (decimal b.s.); \n\nT: temperatura de embebi\u00e7\u00e3o, \u00b0C; \n\nP: per\u00edodo de armazenamento, dias. \n\n \nA Figura 5 mostra a superf\u00edcie de resposta, ajustada de acordo com a equa\u00e7\u00e3o \n\napresentada no Quadro 14, para a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\nembebi\u00e7\u00e3o e do tempo de armazenamento, sem a presen\u00e7a do inseto-praga. \n\n\n\n 110\n\n1,36\n\n1,40\n\n1,44\n\n1,48\n\n1,52\n\n1,56\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n20\n30\n\n40\n50\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (d\nec\n\nim\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n\nPe\nr\u00edo\n\ndo\n de\n\n ar\nma\n\nzen\nam\n\nent\no (\n\ndia\n)\n\nTemperatura (\u00b0C)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n \n\nFIGURA 5. Valores experimentais e estimados da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o feij\u00e3o (decimal \nb.s.), sem a presen\u00e7a de A. obtectus, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o e do \ntempo de armazenamento. \n\n \n\nObserva-se, na Figura 5, que os valores da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua foram incrementados com a \n\neleva\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o, fato ocasionado, principalmente, pelo aumento do \n\ncoeficiente de difus\u00e3o, respons\u00e1vel pelo transporte de \u00e1gua da superf\u00edcie do gr\u00e3o para as camadas \n\ninteriores. Resultados semelhantes foram observados por Bhattacharya (1995), que verificou  \n\naumento da hidrata\u00e7\u00e3o das sementes de milho com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o de \n\n30 para 100\u00b0C. \n\nA Figura 6 mostra a superf\u00edcie de resposta para a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do feij\u00e3o com a \n\npresen\u00e7a do inseto-praga, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o e do tempo de \n\narmazenamento. Verifica-se que a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos gr\u00e3os de feij\u00e3o foi influenciada pela \n\ndanifica\u00e7\u00e3o causada pelos insetos ao longo do per\u00edodo de armazenamento. A presen\u00e7a do inseto-\n\npraga promoveu aumento acentuado nos valores da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, principalmente aos 112 \n\ndias de armazenamento, quando se observa uma infesta\u00e7\u00e3o generalizada do produto, com a \n\nconseq\u00fcente danifica\u00e7\u00e3o do tegumento, para todas as temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o analisadas. \n\n\n\n 111\n\n1,36\n\n1,40\n\n1,44\n\n1,48\n\n1,52\n\n1,56\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n20\n30\n\n40\n50\n\nT\neo\n\nr d\ne \n\n\u00e1g\nua\n\n (d\nec\n\nim\nal\n\n b\n.s\n\n.)\n\nPer\u00ed\nodo\n\n de a\nrma\n\nzena\nmen\n\nto (d\nia)\n\nTemperatura (\u00b0C)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n \n\nFIGURA 6. Valores experimentais e estimados da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o feij\u00e3o (decimal \nb.s.), com a presen\u00e7a de A. obtectus, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o e do \ntempo de armazenamento \n\n \n\n5.3.10 Determina\u00e7\u00e3o das prote\u00ednas \n\nOs valores m\u00e9dios do teor de prote\u00ednas para o feij\u00e3o ao longo do armazenamento, com \n\ne sem a presen\u00e7a do inseto-praga, s\u00e3o apresentados no Quadro 15. A concentra\u00e7\u00e3o de prote\u00edna \n\nvariou durante os 112 dias de armazenamento entre 22,93 e 23,66% para o feij\u00e3o sem a \n\npresen\u00e7a de A. obtectus, e de 23,33 a 27,73% para o produto infestado pelo inseto-praga. \n\nEstes valores est\u00e3o coerentes com aqueles observados por Osborn (1988) que relata valores \n\nentre 16 e 33% de acordo com a variedade do feij\u00e3o e por Cruz (2000) que, trabalhando com o \n\nfeij\u00e3o do grupo vermelho, obteve 21,84% de prote\u00edna.  \n\nQUADRO 15. Valores m\u00e9dios do teor de prote\u00ednas (%) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, com e sem a \npresen\u00e7a do inseto-praga, ao longo do per\u00edodo de armazenamento (dia) \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia) \nTratamento \n\n0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 22,93 a 24,00 a 23,49 a 23,98 a 23,66 b \nCom insetos 23,53 a 23,33 a 23,84 a 24,32 a 27,73 a \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n \nAnalisando o Quadro 15, verifica-se que o teor de prote\u00ednas do feij\u00e3o, sem a presen\u00e7a do \n\nA. obtectus, n\u00e3o se altera ao longo do armazenamento. Nota-se que a presen\u00e7a do inseto-praga \n\naumentou sensivelmente o teor de prote\u00ednas do feij\u00e3o depois de 112 dias de armazenagem. A \n\n\n\n 112\n\nlarva do inseto A. obtectus alimenta-se diretamente do feij\u00e3o, assimilando e concentrando, \n\nprincipalmente, os compostos prot\u00e9icos. Assim, este elevado teor de prote\u00edna identificado nos \n\ngr\u00e3os com a presen\u00e7a do inseto-praga aos 112 dias de armazenagem, possivelmente, deve-se \u00e0 \n\ngrande quantidade de insetos ainda presentes no interior dos gr\u00e3os, principalmente nos est\u00e1gios \n\nde larva e pupa, que apresentam na sua constitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica elevados teores de prote\u00edna. \n\nNo Quadro 16, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es ajustadas para o teor de prote\u00ednas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de armazenamento. Verifica-se que, para o produto sem o inseto-praga, n\u00e3o \n\nocorreu altera\u00e7\u00e3o significativa ao longo do armazenamento, coincidindo com a m\u00e9dia geral \n\ndos valores observados. J\u00e1 na presen\u00e7a do inseto-praga, o teor de prote\u00edna dos gr\u00e3os durante o \n\narmazenamento pode ser descrito adequadamente pelo modelo exponencial. \n\nQUADRO 16. Equa\u00e7\u00e3o ajustada para o teor de prote\u00edna (Tp, %) em fun\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de \narmazenamento (t, dia) para o feij\u00e3o infestado por insetos, com o respectivo \ncoeficiente de determina\u00e7\u00e3o, e m\u00e9dia geral para o produto sem insetos \n\n \n\nTratamento Modelo R2 \n\nSem insetos Tp = 23,61  - \n\nCom insetos \n+(0,0555  t)Tp = 0,0085 e 23, 4731?? + 0,9945\n\n* \n+ Significativo a 5% pelo teste t. \n* Significativo a 5% pelo teste F. \n \n\n5.3.11 Digestibilidade prot\u00e9ica \n\nA digestibilidade do produto reflete a efici\u00eancia da utiliza\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica da dieta, sendo \n\numa caracter\u00edstica condicionante da sua qualidade (Chiaradia, 1997). De acordo com os \n\nresultados obtidos, n\u00e3o foi identificado efeito entre os tratamentos analisados, ou seja, a \n\npresen\u00e7a do inseto-praga e o tempo de armazenamento n\u00e3o interferiram na digestibilidade das \n\nprote\u00ednas do feij\u00e3o. \n\nOs valores da digestibilidade das prote\u00ednas do feij\u00e3o, com e sem a presen\u00e7a do A. \n\nobtectus, durante o armazenamento, s\u00e3o apresentados no Quadro 17. \n\nQUADRO 17. Valores da digestibilidade das prote\u00ednas (%) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, com e sem a \npresen\u00e7a do inseto-praga, ao longo do per\u00edodo de armazenamento (dia) \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento (dias) \nTratamento \n\n0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 71,40 69,42 68,88 67,75 67,24 \nCom insetos 70,96 70,21 68,80 73,52 70,67 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 113\n\nObserva-se, no Quadro 17, que os limites inferior e superior dos valores da \n\ndigestibilidade das prote\u00ednas foram de 67,24 e 73,52% durante o armazenamento, na presen\u00e7a \n\ne aus\u00eancia do A. obtectus. Pires (2002) verificou que a digestibilidade in vitro, m\u00e9dia de 11 \n\nvariedades de feij\u00e3o, correspondeu a  70,5% daqueles valores verificados na digestibilidade in \n\nvivo. Entretanto, Cruz (2003) obteve valores superiores a estes para a digestibilidade do feij\u00e3o \n\ndo grupo vermelho, sendo de 89,01% para o produto rec\u00e9m-colhido e 83,83% ap\u00f3s 30 dias de \n\narmazenamento. Discrep\u00e2ncias verificadas na digestibilidade do feij\u00e3o podem ser resultantes \n\nda intera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores como cultivares analisadas, condi\u00e7\u00f5es de plantio, tempo de \n\narmazenamento, dentre outros, que isolados ou em conjunto, interferem na digestibilidade do \n\nproduto (Nielson, 1991). \n\n \n\n \n\n5.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos, pode-se concluir que: \n\n \n\n- a presen\u00e7a do inseto Acanthocelides obtectus causa deteriora\u00e7\u00e3o intensa do feij\u00e3o, \n\npromovendo  redu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente e aumento da condutividade el\u00e9trica dos \n\ngr\u00e3os, resultando na altera\u00e7\u00e3o da qualidade tecnol\u00f3gica do produto; \n\n \n\n- a porosidade intergranular, determinada por meio do picn\u00f4metro de compara\u00e7\u00e3o a ar, \n\npode ser utilizada como identificador do grau de infesta\u00e7\u00e3o do produto; \n\n \n\n- a cor dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \u00e9 influenciada pela presen\u00e7a do inseto-praga, que perfura o \n\nproduto e exp\u00f5e a colora\u00e7\u00e3o dos cotil\u00e9dones; \n\n \n\n- o tempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o aumenta ao longo do per\u00edodo de armazenamento, \n\nindependentemente da presen\u00e7a do inseto-praga; \n\n \n\n- a temperatura de embebi\u00e7\u00e3o aumenta a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, sendo \n\nintensificada pela presen\u00e7a do inseto-praga ao longo do per\u00edodo de armazenamento; \n\n \n\n- o teor de prote\u00ednas do feij\u00e3o sem a presen\u00e7a do A. obtectus n\u00e3o se altera ao longo do \n\narmazenamento, por\u00e9m, a presen\u00e7a de A. obtectus nas fases imaturas no interior do produto \n\naumenta o n\u00edvel de prote\u00ednas do feij\u00e3o; e \n\n\n\n 114\n\n \n\n- a digestibilidade das prote\u00ednas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o n\u00e3o \u00e9 afetada pela presen\u00e7a do inseto \n\nA. obtectus e pelo tempo de armazenamento. \n\n\n\n 115\n\nCAP\u00cdTULO 6 \n\n \n\nCOMPORTAMENTO MEC\u00c2NICO DOS GR\u00c3OS DE FEIJ\u00c3O \n\n \n\n6.1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO estudo das caracter\u00edsticas mec\u00e2nicas dos produtos agr\u00edcolas \u00e9 importante para que os \n\nequipamentos possam ser desenvolvidos para atingir a m\u00e1xima efici\u00eancia sem comprometer a \n\nqualidade final do produto. As trincas e quebras ocorrem nos gr\u00e3os, quando os esfor\u00e7os, aos \n\nquais s\u00e3o submetidos, excedem a for\u00e7a de resist\u00eancia do material (Liu et al., 1990). \n\nDurante a colheita, secagem, manuseio, transporte e armazenamento, os gr\u00e3os s\u00e3o \n\nsubmetidos a uma s\u00e9rie de press\u00f5es est\u00e1ticas de v\u00e1rias magnitudes e din\u00e2micas, como impacto \n\nde alta velocidade, causando escoria\u00e7\u00f5es, esmagamento e trincas, aumentando a sua \n\nsuscetibilidade \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o durante o armazenamento (Bargale-Praveen et al., 1995). \n\nDentre as diversas propriedades mec\u00e2nicas, o m\u00f3dulo de deformidade permite que \n\nsejam realizadas compara\u00e7\u00f5es de resist\u00eancias relativas entre os diversos materiais. Para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de deformidade do produto, faz-se a separa\u00e7\u00e3o da sua deforma\u00e7\u00e3o \n\ntotal nas duas componentes el\u00e1stica e pl\u00e1stica. Assim, com a obten\u00e7\u00e3o de curvas de for\u00e7a em \n\nfun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o durante a aplica\u00e7\u00e3o de cargas ao produto e considerando a sua \n\ndeforma\u00e7\u00e3o total, obt\u00e9m-se o m\u00f3dulo de deformidade total do produto. Segundo Couto et al. \n\n(2002), no estudo do comportamento mec\u00e2nico de frutos de caf\u00e9, o m\u00f3dulo de deformidade \u00e9 \n\nconsiderado mais significativo que o de elasticidade, pois, quando um produto \u00e9 comprimido, \n\na deforma\u00e7\u00e3o total \u00e9 que tem aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. \n\nSegundo a ASAE (2003), o m\u00f3dulo de deformidade aparente de um corpo convexo \n\npode ser determinado por meio da seguinte express\u00e3o: \n\n\n\n 116\n\n2331\n\n23\n\n2\n\nR\n1\n\nr\n1\n\n2\nD\n\n)\u00b5(1F0,531\nE\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n+??\n???\n\n=  (1)\n\nem que: \n\nE: m\u00f3dulo de deformidade, Pa; \n\nF: for\u00e7a, N; \n\nD: deforma\u00e7\u00e3o total (el\u00e1stica e pl\u00e1stica) do corpo nos pontos de contato com a placa \n\nsuperior e inferior, m; \n\n\u00b5: raz\u00e3o de Poisson; e \n\nR, r: raios de curvatura no ponto de contato, m. \n\n \n\nO m\u00f3dulo de deformidade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o de Poisson, que assume valores \n\nconstantes para cada material, sendo seu valor desconhecido para o feij\u00e3o. Na aus\u00eancia deste \n\nvalor, Batista et al. (2003) utilizaram outra vari\u00e1vel proporcional ao m\u00f3dulo de deformidade, \n\ndenominada m\u00f3dulo proporcional de deformidade, representado pela seguinte express\u00e3o: \n\n \n2331\n\n232 R\n1\n\nr\n1\n\n2\nD\n\nF0,531\n)\u00b5(1\n\nE\nEp\n\n?\n?\n?\n\n?\n\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n?\n\n?\n?\n?\n\n+??\n?\n\n=\n?\n\n=  (2)\n\nem que: \n\nEp: m\u00f3dulo proporcional de deformidade, Pa. \n\n \n\nDiversos fatores afetam as propriedades mec\u00e2nicas dos produtos agr\u00edcolas, \n\ndestacando-se entre eles, as condi\u00e7\u00f5es de secagem, o teor de \u00e1gua, o tipo de for\u00e7a e a regi\u00e3o \n\ndo gr\u00e3o, na qual esse tipo de for\u00e7a \u00e9 aplicado (Mohsenin, 1986; Prussia e Campbell, 1985; Li \n\net al., 1989; Zhang et al., 1989). \n\nNa determina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo proporcional de deformidade dos frutos de caf\u00e9 nos \n\nest\u00e1dios de matura\u00e7\u00e3o verde, verdoengo e cereja, com diferentes teores de \u00e1gua, Couto et al. \n\n(2002) conclu\u00edram que o m\u00f3dulo proporcional de deformidade diminui com o aumento da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o do fruto. \n\nV\u00e1rios pesquisadores afirmam que a temperatura do ar de secagem \u00e9 um dos fatores \n\nque mais afetam as propriedades mec\u00e2nicas de gr\u00e3os agr\u00edcolas (Gustafson e Hall, 1972; White \n\net al., 1982). \n\nBatista et al. (2003) verificaram que o m\u00f3dulo proporcional de deformidade de frutos \n\nde caf\u00e9 para a faixa de teor de \u00e1gua de 0,14 a 1,50 (b.s.), nos tr\u00eas est\u00e1dios de matura\u00e7\u00e3o, \n\nsubmetidos \u00e0s temperaturas de secagem (40, 50 e 60 \u00b0C), ficou reduzido com o aumento das \n\n\n\n 117\n\ndeforma\u00e7\u00f5es do produto. Nestas condi\u00e7\u00f5es, o m\u00f3dulo proporcional de deformidade \n\napresentou valores entre 2,0 x 107 e 18,0 x 107 Pa para os frutos de caf\u00e9 cereja; de  5,0 x 107 a \n\n40,0 x 107 Pa para os frutos verdes;  e de 1,0 x 107 a 50 x 107 Pa para os frutos verdoengos. \n\nO efeito do teor de \u00e1gua e da temperatura do ar de secagem no comportamento \n\nmec\u00e2nico de gr\u00e3os de soja foi verificado por Liu et al. (1990), utilizando o teste de \n\ncompress\u00e3o. Com a redu\u00e7\u00e3o da temperatura do ar de secagem, as for\u00e7as para a ruptura do gr\u00e3o \n\naumentaram e com a eleva\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua do produto, estas for\u00e7as diminu\u00edram.  \n\nDurante a avalia\u00e7\u00e3o do comportamento mec\u00e2nico das sementes de girassol, Gupta e \n\nDas (2000) verificaram que, com o aumento do teor de \u00e1gua do produto de 0,04 para 0,20 \n\n(decimal b.s.), a for\u00e7a para a ruptura do produto foi reduzida e sua deforma\u00e7\u00e3o aumentou. \n\nJ\u00e1 Henry et al. (2000a), estudando a resist\u00eancia da soja \u00e0 compress\u00e3o em tr\u00eas \n\norienta\u00e7\u00f5es e para quatro teores de \u00e1gua, observaram que, ao comprimir o gr\u00e3o, a for\u00e7a de \n\nruptura perpendicular \u00e0 divis\u00e3o dos cotil\u00e9dones foi maior que para as outras orienta\u00e7\u00f5es, mas \n\napresentou menor deforma\u00e7\u00e3o, e que a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o diminuiu com o aumento do \n\nteor de \u00e1gua. \n\nOliveros-Tasc\u00f3n et al. (2002) avaliaram a influ\u00eancia do ataque da broca-do-caf\u00e9 na \n\nfirmeza dos frutos de caf\u00e9 cereja e pergaminho (seco e \u00famido) submetidos aos testes de \n\ncompress\u00e3o. Para os frutos cereja, n\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa entre a firmeza dos frutos \n\nsadios e brocados. J\u00e1 para o caf\u00e9 em pergaminho, a firmeza dos gr\u00e3os sadios foi \n\nestatisticamente superior \u00e0quela dos gr\u00e3os brocados, evidenciando a influ\u00eancia do ataque dos \n\ninsetos nas propriedades mec\u00e2nicas dos frutos de caf\u00e9. \n\nHenry et al. (1996) relataram que a for\u00e7a necess\u00e1ria para deformar materiais \n\nbiol\u00f3gicos pode ser descrita como uma fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o de acordo com a s\u00e9rie de \n\nTaylor: \n2 3F = d x + e x  + f x? ? ?  (3)\n\nem que: \n\nx: deforma\u00e7\u00e3o, mm; \n\nd, e, f: coeficientes el\u00e1sticos do modelo, unidades de N.mm-1, N.mm-2 e N.mm-3, \n\nrespectivamente. \n\n \n\n Este modelo tem sido, satisfatoriamente, utilizado para descrever o comportamento \n\nmec\u00e2nico de folhas de tabaco (Henry, et al., 2000b) e gr\u00e3os de soja (Henry et al., 1996; Henry \n\net al., 2000a; Pan e Tangratanavalee, 2003). \n\n A Figura 1 ilustra a curva de for\u00e7a versus deforma\u00e7\u00e3o representada de acordo com a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3. A utiliza\u00e7\u00e3o deste modelo permite a identifica\u00e7\u00e3o de tr\u00eas se\u00e7\u00f5es distintas ao longo \n\n\n\n 118\n\nda curva: a se\u00e7\u00e3o inicial c\u00f4ncava, a se\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria que inclui o ponto de inflex\u00e3o e a \n\nse\u00e7\u00e3o convexa em que a inclina\u00e7\u00e3o da curva diminui. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFIGURA 1. Ilustra\u00e7\u00e3o da curva for\u00e7a vs deforma\u00e7\u00e3o do modelo 2 3F = d x + e x +f x? ? ? ; para e \n> 0; f &lt;0; a primeira regi\u00e3o inclui a curva da origem at\u00e9 o ponto 1; a segunda \nregi\u00e3o inclui a curva dos pontos 1 a 3; e a terceira regi\u00e3o inclui o ponto 3 at\u00e9 o \nfinal do teste; PI = ponto de inflex\u00e3o (Henry et al., 1996). \n\n \n\nBaseado na Equa\u00e7\u00e3o 1, a inclina\u00e7\u00e3o da curva for\u00e7a-deforma\u00e7\u00e3o para um ponto \n\nqualquer \u00e9 a tangente (T), obtida a partir da primeira derivada da equa\u00e7\u00e3o 1: \n\n \n2T = d + 2e x + 3f x? ?  (4)\n\n \n\n A tangente m\u00e1xima \u00e9 obtida no ponto de inflex\u00e3o da curva, em que x = -e/3f, sendo \n\nconsiderada um indicador da dureza do produto. A secante (S), inclina\u00e7\u00e3o da reta que passa \n\npela origem e por um ponto qualquer da curva, \u00e9 expressa da seguinte forma: \n\n \n2S = a + e x + f x? ?  (5)\n\n \n\nA secante m\u00e1xima corresponde ao ponto onde o valor de deforma\u00e7\u00e3o x \u00e9 \u2013e/2f, \n\ndescrevendo a elasticidade em diferentes n\u00edveis de deforma\u00e7\u00e3o. \n\nHenry et al. (2000a) aplicaram este modelo para estudar a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de \n\nnove variedades de soja, colhidas em duas diferentes \u00e9pocas. Os autores observaram que os \n\nm\u00f3dulos m\u00e1ximos de tangente e secante diminu\u00edram com o aumento do teor de \u00e1gua. \n\nConsiderando o exposto e a limita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas presentes na literatura \n\nsobre as propriedades mec\u00e2nicas do feij\u00e3o, desenvolveu-se esta pesquisa com os objetivos de \n\nverificar a influ\u00eancia do teor de \u00e1gua nos valores da for\u00e7a m\u00e1xima de compress\u00e3o para \n\ndeforma\u00e7\u00f5es fixas e determinar o m\u00f3dulo proporcional de deformidade de gr\u00e3os de feij\u00e3o \n\nDeforma\u00e7\u00e3o (x) 0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\ne > 0; f &lt;0\ne/6f\n\n-e/3f\n\n-\n\n-e/2f\n\n\n\n 119\n\nsubmetidos \u00e0 compress\u00e3o em diferentes posi\u00e7\u00f5es, assim como analisar o efeito da infesta\u00e7\u00e3o de \n\ninsetos Acanthocelides obtectus (Say) nas propriedades mec\u00e2nicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o durante a \n\ncoc\u00e7\u00e3o e em diversas temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o, ao longo de 112 dias de armazenamento em \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais. \n\n \n\n \n\n6.2. MATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n \n\nO experimento foi desenvolvido no Laborat\u00f3rio de Propriedades F\u00edsicas e Qualidade \n\nde Produtos Agr\u00edcolas do Centro Nacional de Treinamento em Armazenagem \n\n(CENTREINAR), pertencente \u00e0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa - UFV, Vi\u00e7osa, MG. \n\n \n\n6.2.1 Teste de compress\u00e3o durante a secagem \n\nPara condu\u00e7\u00e3o do experimento, foram utilizados gr\u00e3os de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris \n\nL.) do grupo vermelho, cultivar vulgarmente denominado de \u201cvermelhinho\u201d, cultivados na \n\nsafra de inverno do ano de 2003 no munic\u00edpio de Cajuri-MG e colhidos manualmente, com \n\nteor de \u00e1gua de, aproximadamente, 0,45 (decimal b.s.). \n\nOs diversos teores de \u00e1gua foram obtidos pela secagem realizada em estufa com \n\nventila\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, mantida \u00e0 temperatura de 40 \u00baC e umidade relativa de 25%. A redu\u00e7\u00e3o do \n\nteor de \u00e1gua ao longo da secagem foi acompanhada pelo m\u00e9todo gravim\u00e9trico (perda de \n\nmassa), conhecendo-se o teor de \u00e1gua inicial do produto, at\u00e9 atingir o teor de \u00e1gua final de \n\n0,13 (decimal b.s.), com aux\u00edlio de uma balan\u00e7a anal\u00edtica com resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 g. \n\nO teor de \u00e1gua do produto foi determinado pelo m\u00e9todo de estufa, a 105\u00b11 \u00b0C, durante \n\n24 horas, em tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es (Brasil, 1992). Para cada teor de \u00e1gua obtido (0,43; 0,37; 0,31; \n\n0,26; 0,21; 0,17 e 0,14 decimal b.s.), as amostras foram homogeneizadas e encaminhadas para \n\no teste de compress\u00e3o, \u00e0 temperatura controlada de 22\u00b12 \u00b0C. \n\nOs ensaios experimentais de compress\u00e3o dos gr\u00e3os, testados individualmente, foram \n\nrealizados com uma m\u00e1quina de ensaio universal de teste modelo \u201cTA Hdi Texture \n\nAnalyser\u201d, utilizando uma c\u00e9lula de carga de 500 N. \n\nOs gr\u00e3os foram submetidos \u00e0 compress\u00e3o uniaxial, entre duas placas paralelas, \n\naplicada em suas tr\u00eas dimens\u00f5es principais - espessura (P1), largura (P2) e comprimento (P3) -, \n\nindicadas na Figura 2, a uma taxa de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de 0,001 m s-1. Para cada uma das \n\nposi\u00e7\u00f5es foram utilizados dez gr\u00e3os de feij\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n 120\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n         (a)                  (b)           (c) \n\n FIGURA 2. Orienta\u00e7\u00f5es dos gr\u00e3os de feij\u00e3o durante os ensaios de compress\u00e3o, (a) menor eixo, \nespessura; (b) eixo m\u00e9dio, largura; e (c) maior eixo, comprimento. \n\n \n\nO m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o (Ep) foi determinado de acordo com \n\na Equa\u00e7\u00e3o 2, sendo obtido para as deforma\u00e7\u00f5es de 0,4 x 10-3; 0,8 x 10-3; 1,2 x 10-3; 1,6 x 10-3  \n\ne 2,0 x 10-3 m, adaptadas das deforma\u00e7\u00f5es utilizadas por Batista et al. (2003). \n\nOs valores dos raios de curvatura (r e R) dos gr\u00e3os nos pontos de contato, para cada \n\nposi\u00e7\u00e3o e teor de \u00e1gua, foram obtidos por meio de ajustes de circunfer\u00eancias \u00e0s curvaturas do \n\ncorpo, segundo os planos coordenados relevantes a cada posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o de acordo \n\ncom Couto et al. (2002): P1 - for\u00e7a aplicada com o hilo na horizontal (posi\u00e7\u00e3o de repouso); P2 \n- for\u00e7a aplicada sobre o hilo; e  P3 - for\u00e7a aplicada com o hilo na posi\u00e7\u00e3o vertical, conforme \n\nilustra a Figura 3. \n\nOs dados da for\u00e7a m\u00e1xima de compress\u00e3o e do m\u00f3dulo proporcional de deformidade \n\ndo feij\u00e3o foram representados em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e da posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o dos \n\ngr\u00e3os. \n\nO experimento foi montado segundo o esquema fatorial 7 x 5 x 3 (7 teores de \u00e1gua, 5 \n\ndeforma\u00e7\u00f5es e 3 posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o), no delineamento inteiramente casualizado, com \n\ndez repeti\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nP1 \n\nP3 \n\nP2 \n\n\n\n 121\n\nL P1\n\nR\n\nx\n\ny\n\nz\n\nr\nr\n\nz\n\nx\n\ny\n\nR\n\nP2L\n\nr\n\nz\n\ny\n\nP3\n\nR\n\nx\n\n \n  \n\nFIGURA 3. Raios de curvatura do gr\u00e3o de feij\u00e3o na regi\u00e3o de contato entre o produto e a placa \nde compress\u00e3o, (A) compress\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o P1; (B) compress\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o P2; e \n(C) compress\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o P3. \n\n \n\n6.2.2 Propriedades mec\u00e2nicas do feij\u00e3o ao longo do armazenamento na presen\u00e7a do \n\ninseto-praga \n\nPara condu\u00e7\u00e3o desta etapa do experimento, foram utilizadas as amostras provenientes \n\ndo armazenamento descrito no Cap\u00edtulo 5. \n\nAs an\u00e1lises mec\u00e2nicas do feij\u00e3o foram realizadas no produto infestado ou n\u00e3o por \n\ninseto-praga, no in\u00edcio e a cada 28 dias, totalizando 112 dias de armazenagem. \n\n \n\n \n\nA B \n\nC \n\n\n\n 122\n\n6.2.2.1 Teste de compress\u00e3o  \n\nOs gr\u00e3os foram submetidos \u00e0 compress\u00e3o uniaxial, entre duas placas paralelas, \n\naplicada em suas tr\u00eas dimens\u00f5es principais - espessura (P1), largura (P2) e comprimento (P3) -\n\na uma taxa de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de 0,001 m s-1, como descrito no item 6.2.1. \n\nCom a obten\u00e7\u00e3o da curva de for\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o, determinou-se a for\u00e7a de \n\ncompress\u00e3o para as deforma\u00e7\u00f5es de 0,4 x 10-3; 0,8 x 10-3; 1,2 x 10-3  e 1,6 x 10-3 m, adaptadas \n\ndas deforma\u00e7\u00f5es utilizadas por Batista et al. (2003). \n\nAs tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o (P1, P2 e P3) foram analisadas individualmente, \n\nconsiderando-se o esquema em parcela subdividida, tendo nas parcelas os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o \n\n(presen\u00e7a e aus\u00eancia de insetos) e as deforma\u00e7\u00f5es (0,4 x 10-3; 0,8 x 10-3; 1,2 x 10-3  e 1,6 x 10-\n\n3 m) e nas subparcelas o tempo de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dia), no delineamento \n\ninteiramente casualizado, com dez repeti\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n6.2.2.2 Teste de compress\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em diferentes \n\ntemperaturas \n\nO feij\u00e3o foi submetido \u00e0 embebi\u00e7\u00e3o em \u00e1gua destilada nas temperaturas de 20, 30, 40 \n\ne 50 \u00b0C,  durante um per\u00edodo de 12 horas. Foram utilizados beckers (capacidade de 100 mL) \n\ncontendo 80 mL de \u00e1gua destilada juntamente com 20 gramas de produto em cada amostra, \n\nperfazendo uma rela\u00e7\u00e3o em massa de 4:1. Depois do  per\u00edodo de embebi\u00e7\u00e3o, as amostras \n\nforam retiradas dos beckers e colocadas sobre papel de filtro para escorrimento da \u00e1gua \n\nsuperficial durante dois minutos. Em seguida, procedeu-se \u00e0 compress\u00e3o uniaxial, entre duas \n\nplacas paralelas, dos gr\u00e3os na posi\u00e7\u00e3o de repouso, a uma taxa de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de 0,001 \n\nm s-1. Para cada condi\u00e7\u00e3o experimental, foram utilizados dez gr\u00e3os de feij\u00e3o, sendo o ensaio \n\nde compress\u00e3o finalizado quando ocorreu a ruptura do tegumento do produto. \n\nO experimento foi montado segundo o esquema em parcela subdividida, tendo nas \n\nparcelas os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e aus\u00eancia de insetos) e as temperaturas de \n\nembebi\u00e7\u00e3o (20, 30, 40 e 50 \u00b0C) e nas subparcelas o tempo de armazenamento (0, 28, 56, 84 e \n\n112 dia), no delineamento inteiramente casualizado, com dez repeti\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n6.2.2.3 Teste de compress\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto \n\nOs gr\u00e3os de feij\u00e3o, na presen\u00e7a e aus\u00eancia de inseto-praga, foram submetidos \u00e0 \n\nembebi\u00e7\u00e3o em \u00e1gua destilada durante 12 horas, na temperatura de 20 \u00b0C. Em seguida, \n\namostras de 50 g foram colocadas em um recipiente met\u00e1lico mantido \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica, \n\ncontendo 500 mL de \u00e1gua destilada em ebuli\u00e7\u00e3o e com volume constante. Em intervalos \n\n\n\n 123\n\nregulares de 5 minutos, foram retiradas amostras para os testes de compress\u00e3o durante um \n\nper\u00edodo de 30 minutos. \n\nDepois do tratamento t\u00e9rmico, procedeu-se \u00e0 compress\u00e3o uniaxial, entre duas placas \n\nparalelas, dos gr\u00e3os na posi\u00e7\u00e3o de repouso, a uma taxa de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a de 0,001 m s-1. \n\nPara cada condi\u00e7\u00e3o experimental, foram utilizados dez gr\u00e3os de feij\u00e3o, sendo o teste \n\nfinalizado com a deforma\u00e7\u00e3o fixa de 0,004 m, com a obten\u00e7\u00e3o da respectiva for\u00e7a neste \n\nponto, adaptadas da deforma\u00e7\u00e3o utilizada por Ribeiro et al. (2005). \n\nPara a an\u00e1lise desta etapa do experimento, considerou-se o esquema em parcela \n\nsubdividida, tendo nas parcelas os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e aus\u00eancia de insetos) e os \n\ndiferentes tempos do tratamento t\u00e9rmico (0, 5, 10, 15, 20, 25 e 30 min) e nas subparcelas o \n\ntempo de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dia), no delineamento inteiramente casualizado, \n\ncom dez repeti\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n6.2.2.4 Teste de pun\u00e7\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em diferentes temperaturas \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o do teste de pun\u00e7\u00e3o, foram utilizados os gr\u00e3os de feij\u00e3o depois da \n\nembebi\u00e7\u00e3o durante 12 horas nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C. \n\nO teste de pun\u00e7\u00e3o foi realizado em uma M\u00e1quina Universal de Testes com a c\u00e9lula de \n\ncarga de 500 N, utilizando-se o acess\u00f3rio \u201cmultiple pea test rug\u201d que compreende dezoito \n\nhastes met\u00e1licas com comprimento de 0,018 m e di\u00e2metro de 0,002 m cada uma. A \n\nvelocidade de deslocamento da barra foi de 1,67 x 10-4 m s-1, de acordo com Del Valle et al. \n\n(1992), obtendo-se a for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o. \n\nO experimento foi montado segundo o esquema em parcela subdividida, tendo nas \n\nparcelas os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e aus\u00eancia de insetos) e as temperaturas de \n\nembebi\u00e7\u00e3o (20, 30, 40 e 50 \u00b0C) e nas sub parcelas o tempo de armazenamento (0, 28, 56, 84 e \n\n112 dia), no delineamento inteiramente casualizado, com tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n6.2.2.5 Teste de pun\u00e7\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o do teste de pun\u00e7\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto, foram utilizadas as \n\namostras preparadas para o teste de compress\u00e3o descrito no item 6.2.2.3. \n\nO teste de pun\u00e7\u00e3o foi realizado em uma M\u00e1quina Universal de Testes com \n\nmetodologia descrita no item 6.2.2.4. \n\nFoi utilizado o esquema em parcela subdividida, tendo nas parcelas os n\u00edveis de \n\ninfesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e aus\u00eancia de insetos) e os diferentes tempos do tratamento t\u00e9rmico (0, 5, \n\n10, 15, 20, 25 e 30 minuto) e nas subparcelas o tempo de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 \n\ndia), no delineamento inteiramente casualizado, com tr\u00eas repeti\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n 124\n\n6.2.3 An\u00e1lises estat\u00edsticas \n\nOs dados foram analisados por meio de an\u00e1lise de vari\u00e2ncia e regress\u00e3o.  Para o fator \n\nqualitativo, as m\u00e9dias foram comparadas utilizando-se o teste de Tukey, adotando-se o n\u00edvel \n\nde 5% de probabilidade. Para o fator quantitativo, os modelos foram escolhidos com base na \n\nsignific\u00e2ncia da equa\u00e7\u00e3o, pelo teste F, coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R2) e do conhecimento da \n\nevolu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno biol\u00f3gico. \n\n \n\n \n\n6.3. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n6.3.1 Teste de compress\u00e3o durante a secagem \n\n \n\nNo Quadro 1,  s\u00e3o  apresentados os valores m\u00e9dios dos raios de curvatura dos gr\u00e3os de \n\nfeij\u00e3o para cada posi\u00e7\u00e3o e teor de \u00e1gua, utilizados nos c\u00e1lculos para determina\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo \n\nproporcional de deformidade. Verifica-se que os raios de curvatura oscilaram com o teor de \n\n\u00e1gua do produto, mas sem a ocorr\u00eancia de uma tend\u00eancia clara em fun\u00e7\u00e3o desta vari\u00e1vel. Os \n\nraios de curvatura apresentaram valores distintos para cada posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o do gr\u00e3o, \n\ndecrescendo de acordo com a seq\u00fc\u00eancia: posi\u00e7\u00e3o de repouso, for\u00e7a aplicada sobre o hilo e \n\nfor\u00e7a aplicada com o hilo na posi\u00e7\u00e3o vertical. \n\nQUADRO 1. Valores m\u00e9dios dos raios de curvatura dos gr\u00e3os de feij\u00e3o (x 10-3 m) para cada \nposi\u00e7\u00e3o e teor de \u00e1gua (b.s.) \n\n \n\nPosi\u00e7\u00e3o \n\nP1 P2 P3 \nTeor de \u00e1gua \n\n(decimal, b.s.) \nr R r R r R \n\n0,423 4,39 8,49 1,99 7,44 1,39 2,45 \n0,370 4,50 8,64 1,97 7,33 1,29 2,51 \n\n0,311 4,31 8,51 1,93 7,37 1,29 2,55 \n\n0,258 4,43 9,28 1,98 7,69 1,26 2,49 \n\n0,208 4,05 8,78 1,98 7,73 1,37 2,52 \n\n0,166 4,07 9,05 2,02 7,18 1,38 2,46 \n\n0,136 4,04 8,58 2,15 7,39 1,43 2,43 \n\n \n\nA Figura 4 mostra as curvas de for\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o para o teor de \u00e1gua de \n\n0,42 (b.s.), nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o (P1, P2 e P3). Verifica-se que a posi\u00e7\u00e3o natural de \n\nrepouso (P1) oferece maior resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o em virtude de a mesma  ocorrer \n\nparalelamente aos cotil\u00e9dones e por apresentar maior \u00e1rea de contato entre a placa de \n\n\n\n 125\n\ncompress\u00e3o e os gr\u00e3os, justificando-se pelos maiores valores dos raios de curvatura. A \n\naplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a na posi\u00e7\u00e3o sobre o hilo (P2) apresentou resist\u00eancia intermedi\u00e1ria. \n\nFinalmente, a compress\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a com o hilo na vertical (P3) \n\napresentou menores resist\u00eancias e maiores deforma\u00e7\u00f5es ao longo do teste. Este \n\ncomportamento tamb\u00e9m foi observado para os demais teores de \u00e1gua utilizados no presente \n\ntrabalho. \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n0,0 2,0 4,0 6,0 8,0\nDeforma\u00e7\u00e3o (x 10-3 m)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n c\nom\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\n(N\n) \n\n \n\n \nFIGURA 4. Curvas de for\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o para o teor de \u00e1gua de 0,42 (b.s.), nas \n\ntr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o (P1, P2 e P3). \n \n\nNas Figuras 5, 6 e 7, encontram-se os valores m\u00e9dios da for\u00e7a m\u00e1xima de compress\u00e3o \n\nnas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o (P1, P2 e P3), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.), para \n\nas diversas deforma\u00e7\u00f5es. \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n0,10 0,20 0,30 0,40\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n c\nom\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\n(N\n)\n\n0,0004 m\n0,0008 m\n0,0012 m\n0,0016 m\n0,0020 m\n\n \nFIGURA 5. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a m\u00e1xima de compress\u00e3o (N) na posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o \n\nem repouso (P1), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.), para as deforma\u00e7\u00f5es \nde 0,0004; 0,0008; 0,0012; 0,0016 e 0,002 m. \n\nP1 P2 P3 \n\n\n\n 126\n\n  \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0,10 0,20 0,30 0,40 0,50\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n c\nom\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\n(N\n) \n\n.\n\n0,0004 m\n0,0008 m\n0,0012 m\n0,0016 m\n0,0020 m\n\n \n \n\nFIGURA 6. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a m\u00e1xima de compress\u00e3o (N) na posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o \ncom o hilo na horizontal (P2), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.), para as \ndeforma\u00e7\u00f5es de 0,0004; 0,0008; 0,0012; 0,0016 e 0,002 m. \n\n \n\n \n\n0\n\n30\n\n60\n\n90\n\n120\n\n150\n\n0,10 0,20 0,30 0,40 0,50\nTeor de \u00e1gua (decimal b.s.)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n c\nom\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\n(N\n)\n\n0,0004 m\n0,0008 m\n0,0012 m\n0,0016 m\n0,0020 m\n\n \n \n\nFIGURA 7. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a m\u00e1xima de compress\u00e3o (N) na posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o \ncom o hilo na posi\u00e7\u00e3o vertical (P3), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.), para \nas deforma\u00e7\u00f5es de 0,0004; 0,0008; 0,0012; 0,0016 e 0,002 m. \n\n \n\nAnalisando as Figuras 5, 6 e 7, verifica-se que a for\u00e7a de compress\u00e3o necess\u00e1ria para \n\ndeformar o feij\u00e3o diminuiu com o aumento do teor de \u00e1gua para as tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de \n\ncompress\u00e3o. Resultados semelhantes foram observados por Henry et al. (2000a) e Ribeiro et \n\nal. (2005) para gr\u00e3os de soja com diferentes teores de \u00e1gua. A for\u00e7a m\u00e9dia necess\u00e1ria para as \n\ndiversas deforma\u00e7\u00f5es em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua variou entre 22,3 e 551,7 N; 10,5 e 253,1 N \n\n\n\n 127\n\ne 11,6 e 143 N, para as posi\u00e7\u00f5es P1, P2 e P3, respectivamente. Os gr\u00e3os com teores de \u00e1gua \n\nmais elevados oferecem menor resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, aumentando proporcionalmente com \n\na redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Esta tend\u00eancia deve-se, possivelmente, a uma mudan\u00e7a gradual na \n\nintegridade da matriz celular com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (Gupta e Das, 2000). \n\nComo era esperado, com o aumento da deforma\u00e7\u00e3o do produto, obteve-se uma \n\nsens\u00edvel eleva\u00e7\u00e3o da for\u00e7a, independentemente da posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o dos gr\u00e3os. \n\nObservam-se, ainda nestas figuras, diferen\u00e7as entre as tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o \n\n(espessura, largura e comprimento) dos gr\u00e3os, sendo os maiores valores da for\u00e7a de \n\ncompress\u00e3o observados para a posi\u00e7\u00e3o P1. Este fato deve-se, possivelmente, ao surgimento de \n\ntens\u00f5es cisalhantes nos tecidos internos, que, dependendo da dire\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o aplicado, \n\nrequer uma for\u00e7a diferenciada para deformar o gr\u00e3o. As deforma\u00e7\u00f5es causam ruptura dos \n\ncotil\u00e9dones que apresentam, inicialmente, uma organiza\u00e7\u00e3o celular definida (Peterson et al., \n\n1995). \n\nA partir dos dados de for\u00e7a de compress\u00e3o, foram obtidos os m\u00f3dulos proporcionais \n\nde deformidade, os quais apresentaram o mesmo comportamento da for\u00e7a de compress\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. \n\nVerificou-se, para os testes empregados, que existem diferen\u00e7as significativas para os \n\nfatores analisados, assim como para as intera\u00e7\u00f5es entre os teores de \u00e1gua, as deforma\u00e7\u00f5es e as \n\nposi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o. \n \n\nNo Quadro 2, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas aos valores \n\nexperimentais do m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e \n\nda deforma\u00e7\u00e3o, para cada posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o. Pela an\u00e1lise dos resultados, observa-se que \n\nas equa\u00e7\u00f5es ajustadas se mostraram satisfat\u00f3rias, apresentando altos valores do coeficiente de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o (R2). \n\nQUADRO 2. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores experimentais do m\u00f3dulo proporcional de \ndeformidade do feij\u00e3o (Ep) em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (U) e da deforma\u00e7\u00e3o (D), \npara cada posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o \n\n \n\nPosi\u00e7\u00e3o Modelo R2 \n\nP1 \n9 9 11 9 2\n\n13 2 11\n\nEp=1,32 10  - 5,68 10 U + 4,57 10 D 6, 63 10 U\n\n6, 63 10 D 7, 96 10 U D\n\n? ? ? ? ? + ? ? +\n\n? ? ? ? ? ?\n 0,969* \n\nP2 \n9 9 11 9 2\n\n13 2 11\n\nEp=1,05 10  - 4,17 10 U -5,07 10 D 4, 40 10 U\n\n8, 29 10 D 8, 34 10 U D\n\n? ? ? ? ? + ? ? +\n\n? ? + ? ? ?\n 0,956* \n\nP3 \n8 9 11 9 2\n\n13 2 11\n\nEp=8,53 10  - 3,11 10 U -4,50 10 D 3, 28 10 U\n\n8, 36 10 D 6, 01 10 U D\n\n? ? ? ? ? + ? ? +\n\n? ? + ? ? ?\n 0,953* \n\n*Significativo a 5% pelo teste F. \n\n\n\n 128\n\n \nem que: \n\nEp: m\u00f3dulo proporcional de deformidade, Pa; \n\nU: teor de \u00e1gua, decimal b.s.; e \n\nD: deforma\u00e7\u00e3o, m. \n\n \n\nNas Figuras 8, 9 e 10, s\u00e3o apresentadas as superf\u00edcies de resposta, ajustadas de acordo \n\ncom as equa\u00e7\u00f5es listadas anteriormente, para o m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o \n\nem fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e da deforma\u00e7\u00e3o, para cada posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o. O valor \n\nelevado do m\u00f3dulo de deformidade significa que uma for\u00e7a maior deve ser aplicada ao \n\nproduto para obter uma determinada deforma\u00e7\u00e3o (Batista et al., 2003). Observa-se que, \n\nindependentemente da posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o, os valores do m\u00f3dulo proporcional de \n\ndeformidade aumentam com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Estes resultados corroboram aqueles \n\nobservados por Ribeiro et al. (2005) para soja e Batista et al. (2003) para os frutos de caf\u00e9. \n\n0\n\n1e+8\n\n2e+8\n\n3e+8\n\n4e+8\n\n5e+8\n\n6e+8\n\n0,2\n0,3\n\n0,4\n0,5 0,0004 0,0008\n\n0,00120,0016\n0,0020\n\nE\np \n\n(N\n m\n\n-2\n)\n\nTeor de \u00e1gua (b.s.)\nDeform\n\na\u00e7\u00e3o (m\n)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n  \n\nFIGURA 8. Valores m\u00e9dios do m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o (Pa) na posi\u00e7\u00e3o \nde compress\u00e3o em repouso (P1), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.) e da \ndeforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\n\n\n 129\n\n0\n\n1e+8\n\n2e+8\n\n3e+8\n\n4e+8\n\n5e+8\n\n0,1\n0,2\n\n0,3\n0,4\n\n0,5 0,0004 0,0008\n0,00120,0016\n\n0,0020\n\nE\np \n\n(N\n m\n\n-2\n)\n\nTeor de \u00e1gua (b.s.)\n\nDeforma\u00e7\n\u00e3o (m)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n \n\nFIGURA 9. Valores m\u00e9dios do m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o (Pa) na posi\u00e7\u00e3o \nde compress\u00e3o com o hilo na horizontal (P2), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal \nb.s.) e da deforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n0\n\n1e+8\n\n2e+8\n\n3e+8\n\n4e+8\n\n0,1\n0,2\n\n0,3\n0,4\n\n0,5 0,0004 0,0008\n0,0012 0,0016\n\n0,0020\n\nE\np \n\n(N\n m\n\n- 2\n)\n\nTeor de \u00e1gua (b.s.)\n\nDeforma\u00e7\u00e3\no (m)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n  \n\nFIGURA 10. Valores m\u00e9dios do m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o (Pa) na \nposi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o com o hilo na vertical (P3), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n(decimal b.s.) e da deforma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n 130\n\nPara a faixa de teor de \u00e1gua estudado, os valores do m\u00f3dulo proporcional de \n\ndeformidade variaram de 4,1 x 107 a 71,3 x 107 Pa para a posi\u00e7\u00e3o P1; de 2,6 x 107 a 56,4 x 107 \n\nPa para a posi\u00e7\u00e3o P2:  e de 1,7 x 107 a 48,7 x 107 Pa para a posi\u00e7\u00e3o P3. Estes valores est\u00e3o \n\ncoerentes com os observados por Ribeiro et al. (2005) para gr\u00e3os de soja, que obtiveram o \n\nm\u00f3dulo proporcional de deformidade de 2,31 x 107 a 10,7 x 107 Pa para P1;  de 1,68 x 107 a \n\n5,42 x 107 Pa para P2:  e de 1,02 x 107 a 5,43 x 107 Pa para P3, para a faixa de teor de \u00e1gua de \n\n0,58 a 0,10 (decimal b.s.) e deforma\u00e7\u00e3o do produto de 0,002 m. Couto et al. (2002) relataram \n\nque o m\u00f3dulo proporcional de deformidade para o caf\u00e9, com teor de \u00e1gua de \n\naproximadamente 2,5 (decimal b.s.), velocidade de compress\u00e3o de 1,7 x 10-4 m s-1 e na faixa \n\ndeforma\u00e7\u00e3o de 1 x 10-4 a 6 x 10-4 m, apresentou valores entre 1,0 x 107 e 3,0 x 107 Pa para os \n\nfrutos cereja e  de 7,0 x 107 a 15,0 x 107 Pa para os frutos verdes. Batista et al. (2003) \n\nverificaram que o m\u00f3dulo proporcional de deformidade de frutos de caf\u00e9, para a faixa de teor \n\nde \u00e1gua de 1,50 a 0,14 (decimal b.s.), nos tr\u00eas est\u00e1dios de matura\u00e7\u00e3o, submetidos \u00e0s \n\ntemperaturas de secagem de 40, 50 e 60 \u00b0C, apresentou valores entre 2,0 x 107 e 18,0 x 107 Pa \n\npara os frutos de caf\u00e9 cereja;  de   5,0 x 107 a 40,0 x 107 Pa para os frutos verdes;  e  de 1,0 x \n\n107 a 50 x 107 Pa para os frutos verdoengos. \n\nVerifica-se ainda, nas Figuras 8, 9 e 10, que, para as tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o, o \n\nm\u00f3dulo proporcional de deformidade aumenta com a redu\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o do produto. \n\nResultados semelhantes foram observados por Couto et al. (2002) e Batista et al. (2003) para \n\nos frutos de caf\u00e9 em diferentes est\u00e1dios de matura\u00e7\u00e3o. \n\nNo Quadro 3, s\u00e3o apresentados os valores dos coeficientes el\u00e1sticos \u201cd\u201d, \u201ce\u201d, \u201cf\u201d, para \n\na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, estimados por meio da Equa\u00e7\u00e3o 3. \n\nQUADRO 3. Valores dos coeficientes el\u00e1sticos \u201cd\u201d, \u201ce\u201d, \u201cf\u201d, para cada teor de \u00e1gua dos gr\u00e3os \nde feij\u00e3o comprimidos na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso \n\n \n\nTeor de \u00e1gua d (N/mm) e (N/mm2) f (N/mm3) \n\n0,423 25,026 80,140 -30,271 \n0,370 17,165 90,396 -27,210 \n\n0,311 29,001 65,298 -9,504 \n\n0,258 48,232 73,448 -10,000 \n\n0,208 112,411 80,951 -15,500 \n\n0,166 260,621 106,259 -50,400 \n\n0,136 508,749 -32,978 -41,903 \n\n \n\nA descri\u00e7\u00e3o do modelo indicado por Henry et al. (1996) infere que os sinais dos \n\ncoeficientes \u201ce\u201d e \u201cf\u201d identificam condi\u00e7\u00f5es especiais do material e do teste. Para esp\u00e9cies n\u00e3o \n\ndanificadas, no entanto, o sinal esperado para os coeficientes dever\u00e1 ser positivo para \u201ce\u201d, \n\n\n\n 131\n\nassim como negativo para \u201cf\u201d. Al\u00e9m disso, um valor positivo de \u201cd\u201d \u00e9 sempre requerido para \n\numa inclina\u00e7\u00e3o inicial positiva da curva. De acordo com o Quadro 3, observa-se que estas \n\ncaracter\u00edsticas foram satisfeitas, exceto para o coeficiente \u201ce\u201d para o teor de \u00e1gua de 0,136 \n\n(decimal b.s.), durante o teste de compress\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, indicando que os dados \n\nexperimentais seguem o modelo sigmoidal, descrito por meio da s\u00e9rie de Taylor, geralmente \n\nidentificado para materiais biol\u00f3gicos (Henry et al., 1996). Esta varia\u00e7\u00e3o no sinal do \n\ncoeficiente \u201ce\u201d, segundo Henry et al. (2000a), possivelmente, ocorreu devido a efeitos como: \n\n(1) deslizamento do gr\u00e3o entre as placas de compress\u00e3o; (2) gr\u00e3os apresentando danos f\u00edsicos \n\nn\u00e3o detect\u00e1veis ao olho nu; e (3) gr\u00e3os apresentando teor de \u00e1gua elevado, dificultando, assim, \n\na detec\u00e7\u00e3o do ponto de ruptura devido \u00e0 sua maciez. \n\nNo Quadro 4, s\u00e3o apresentados os valores m\u00e1ximos  de tangente e secante para a \n\nposi\u00e7\u00e3o natural de repouso e para os diferentes teores de \u00e1gua. \n\nQUADRO 4. Valores m\u00e1ximos da tangente e secante da curva for\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o \ndos gr\u00e3os de feij\u00e3o, comprimidos na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, para cada teor \nde \u00e1gua \n\n \n\nTeor de \u00e1gua Tangente m\u00e1xima (N/mm) Secante m\u00e1xima (N/mm) \n\n0,423 95,749 78,068 \n0,370 117,268 92,242 \n\n0,311 178,551 141,163 \n\n0,258 228,052 183,097 \n\n0,208 253,335 218,104 \n\n0,166 335,296 316,627 \n\n0,136 517,400 515,237 \n\n \n\n  A tangente e secante m\u00e1ximas foram obtidas para as deforma\u00e7\u00f5es: x = - 2e/3f ; \n\nx = - e/6f , respectivamente. Verifica-se um aumento nos valores da tangente e secante \n\nm\u00e1ximas com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. Al\u00e9m disso, os valores da tangente m\u00e1xima \n\napresentaram maiores magnitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 secante m\u00e1xima, para o mesmo teor de \u00e1gua, \n\ncorroborando os resultados obtidos por Henry et al. (2000a), Pan e Tangratanavalee (2003) e \n\nHenry et al. (2000b). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 132\n\n6.3.2 Propriedades mec\u00e2nicas do feij\u00e3o ao longo do armazenamento com a presen\u00e7a do  \n\ninseto-praga \n\n \n\n6.3.2.1 Teste de compress\u00e3o \n\nNa Figura 11, s\u00e3o apresentadas as curvas ilustrativas de for\u00e7a vs deforma\u00e7\u00e3o para a \n\namostra inicial, nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o (P1, P2 e P3). Semelhante ao teste de \n\ncompress\u00e3o durante a secagem, verifica-se  diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de acordo \n\ncom a seq\u00fc\u00eancia: posi\u00e7\u00f5es natural de repouso (P1), for\u00e7a aplicada sobre o hilo (P2) e for\u00e7a \n\naplicada com o hilo na posi\u00e7\u00e3o vertical (P3), respectivamente. Nota-se que a compress\u00e3o na \n\nposi\u00e7\u00e3o (P3) foi interrompida na deforma\u00e7\u00e3o de aproximadamente 3,0 x 10-3 m,  devido \u00e0 \n\nruptura dos cotil\u00e9dones, impossibilitando o avan\u00e7o do teste. \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n0,0 1,0 2,0 3,0 4,0\nDeforma\u00e7\u00e3o (x 10-3 m)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n c\nom\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\n(N\n) \n\n \n\n \n \n\nFIGURA 11. Curvas de for\u00e7a vs deforma\u00e7\u00e3o para a amostra inicial, nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de \ncompress\u00e3o (P1, P2 e P3). \n\n \n\n De acordo com os resultados obtidos para o teste de compress\u00e3o do feij\u00e3o ao longo do \n\narmazenamento, identificou-se, para as tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o (P1, P2 e P3), o efeito da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e aus\u00eancia de insetos), deforma\u00e7\u00f5es (0,4; 0,8; \n\n1,2 e 1,6 x 10-3 m) e per\u00edodo de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dia). Desta forma, \n\nprocedeu-se ao desdobramento da for\u00e7a de compress\u00e3o para cada posi\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento. \n\nNo Quadro 5, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas para os dados de \n\nfor\u00e7a de compress\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento para as tr\u00eas \n\nposi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o dos gr\u00e3os. Observa-se que as equa\u00e7\u00f5es ajustadas se mostraram \n\nsatisfat\u00f3rias na descri\u00e7\u00e3o do fator em estudo, incorporando o efeito da deforma\u00e7\u00e3o e do \n\nP1 \n\nP2 \n\nP3 \n\n\n\n 133\n\nper\u00edodo de armazenamento na determina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de compress\u00e3o, apresentando elevados \n\nvalores de r2 e signific\u00e2ncia a 5% pelo teste F. \n\nQUADRO 5. Equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas para a for\u00e7a de compress\u00e3o (F) em fun\u00e7\u00e3o da \ndeforma\u00e7\u00e3o (D) e do per\u00edodo de armazenamento (P) e coeficiente de \ndetermina\u00e7\u00e3o para as respectivas posi\u00e7\u00f5es \n\n  \n\nPosi\u00e7\u00e3o Tratamento Modelo R2 \n\nSem insetos \n5 2\n\n7 2\n\nF = 61,596 - (1,831 P) + (1,861 10 D) (0, 0126 P )\n\n(1, 001 10 D ) (926, 291 P D)\n\n? ? ? + ? +\n\n? ? + ? ?\n 0,9312* \n\nP1 \n\nCom insetos \n5 2\n\n6 2 3\n\nF = - 68,867 + (4,341 P) + (2,843 10 D) (0, 0387 P )\n\n(4, 411 10 D ) (1, 390 10 P D)\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ? ?\n 0,9559* \n\nSem insetos \n5 2\n\n7 2\n\nF = - 55,356 + (0,7385 P) + (1,899 10 D) (0, 0043 P )\n\n(4, 981 10 D ) (94, 672 P D)\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? + ? ?\n 0,9528* \n\nP2 \n\nCom insetos \n5 2\n\n7 2\n\nF = - 47,872 + (1,836 P) + (1,577 10 D) (0, 016 P )\n\n(2, 532 10 D ) (556, 643 P D)\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ?\n 0,9291* \n\nSem insetos \n5 2\n\n7 2\n\nF = - 28,467 + (0,924 P) + (1,477 10 D) (0, 0059 P )\n\n(4, 794 10 D ) (188, 866 P D)\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ?\n 0,9063* \n\nP3 \n\nCom insetos \n5 2\n\n7 2\n\nF = - 16,847 + (0,672 P) + (1,171 10 D) (0, 0064 P )\n\n(3, 551 10 D ) (208, 3242 P D)\n\n? ? ? ? ? ?\n\n? ? ? ? ?\n 0,7263* \n\n* Significativo a 5% pelo teste F. \n \n\nem que: \n\nF: for\u00e7a de compress\u00e3o, N; \n\nD: deforma\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, m;  e \n\nP: per\u00edodo de armazenamento, dia. \n\n \n\nNas Figuras 12, 13 e 14, s\u00e3o apresentadas as superf\u00edcies de resposta, ajustadas de \n\nacordo com equa\u00e7\u00f5es listadas anteriormente, para a for\u00e7a de compress\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento para as tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o dos gr\u00e3os. \n\nAnalisando os resultados, nota-se, claramente, que a infesta\u00e7\u00e3o do inseto-praga interfere no \n\ncomportamento mec\u00e2nico dos gr\u00e3os de feij\u00e3o ao longo do armazenamento, resultando em \n\nmenores resist\u00eancias do produto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. Resultados semelhantes foram \n\nverificados por Oliveros-Tasc\u00f3n et al. (2002) que, avaliando a influ\u00eancia do ataque da broca-\n\ndo-caf\u00e9 na firmeza do caf\u00e9 em pergaminho, observaram que os gr\u00e3os sadios foram \n\nestatisticamente mais resistentes que os gr\u00e3os brocados, evidenciando a influ\u00eancia do ataque \n\ndos insetos nas propriedades mec\u00e2nicas do produto. \n\n\n\n 134\n\n \n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n0,0004\n0,0008\n\n0,0012\n0,0016\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\n\u00edod\n\no d\ne ar\n\nma\nzen\n\nam\nent\n\no (d\nia)\n\nDeforma\u00e7\u00e3o (m)\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n0,0004\n0,0008\n\n0,0012\n0,0016\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\u00edo\ndo de\n\n arma\nzenam\n\nento \n(dia)\n\nDeforma\u00e7\u00e3o (m)\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n \n\nFIGURA 12. Valores experimentais e estimados da for\u00e7a de compress\u00e3o para o feij\u00e3o sem (A) \ne com (B) A. obtectus, em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de \narmazenamento, para a posi\u00e7\u00e3o P1. \n\n \n\n \n\n40\n\n80\n\n120\n\n160\n\n200\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n0,0004\n0,0008\n\n0,0012\n0,0016\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\n\u00edod\n\no d\ne ar\n\nma\nzen\n\nam\nent\n\no (d\nia)Deforma\u00e7\u00e3o (m)\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n0\n\n40\n\n80\n\n120\n\n160\n\n200\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n0,0004\n0,0008\n\n0,0012\n0,0016\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\u00edo\ndo de\n\n arma\nzenam\n\nento \n(dia)\n\nDeforma\u00e7\u00e3o (m)\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n \n\nFIGURA 13. Valores experimentais e estimados da for\u00e7a de compress\u00e3o para o feij\u00e3o sem (A) \ne com (B) A. obtectus, em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de \narmazenamento, para a posi\u00e7\u00e3o P2. \n\n \n \n\nA B\n\nA B\n\n\n\n 135\n\n0\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n0,0004\n0,0008\n\n0,0012\n0,0016\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\u00ed\nodo\n\n de \narm\n\nazen\name\n\nnto \n(dia\n\n)Deforma\u00e7\u00e3o (m)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n0,0004\n0,0008\n\n0,0012\n0,0016\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\u00edo\ndo de\n\n arma\nzenam\n\nento \n(dia)\n\nDeforma\u00e7\u00e3o (m)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n \n\nFIGURA 14. Valores experimentais e estimados da for\u00e7a de compress\u00e3o para o feij\u00e3o sem (A) \ne com (B) A. obtectus, em fun\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de \narmazenamento, para a posi\u00e7\u00e3o P3. \n\n \n\nVerifica-se ainda, nestas figuras, que a for\u00e7a m\u00e9dia necess\u00e1ria para deformar 1,6 x 10-3 \n\nm para o produto armazenado durante 112 dias com e sem insetos variou de 506,65 a 90,34 N; \n\nde 173,6 a 36,5 N; e de 95,3 a 31,5 N para as posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o P1,  P2 e P3, \n\nrespectivamente. Com o armazenamento, observa-se que as for\u00e7as necess\u00e1rias \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o \n\ndo produto aumentaram, comprovando o endurecimento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o durante o \n\nper\u00edodo. Este fato tamb\u00e9m foi observado por Cordeiro (2001) que, avaliando a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o de gr\u00e3os de feij\u00e3o, observou um aumento de 60% na for\u00e7a necess\u00e1ria para a \n\nruptura depois de 90 dias de armazenamento. \n\n \n6.3.2.2 Teste de compress\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em diferentes \n\ntemperaturas \n\nNa Figura 15, s\u00e3o apresentadas as curvas ilustrativas de for\u00e7a vs deforma\u00e7\u00e3o para a \n\namostra inicial, nas quatro temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o (20, 30, 40 e 50 \u00b0C). Analisando o \n\nteste de compress\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em diferentes temperaturas, verificou-se  \n\nefeito das intera\u00e7\u00f5es entre os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e aus\u00eancia de insetos) vs tempo de \n\narmazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dia) e temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o (20, 30, 40 e 50 \u00b0C), \n\nem fun\u00e7\u00e3o do tempo de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dia), promovendo-se, assim, os \n\nrespectivos desdobramentos. \n\nA B\n\n\n\n 136\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n0,0 1,0 2,0 3,0 4,0\n\nDist\u00e2ncia (x 10-3 m)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n c\nom\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\n(N\n)\n\n20\u00b0C 30\u00b0C\n40\u00b0C 50\u00b0C\n\n \n \n\nFIGURA 15. Curvas de for\u00e7a vs deforma\u00e7\u00e3o para a amostra inicial, nas tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es de \ncompress\u00e3o (P1, P2 e P3). \n\n \n\nNo Quadro 6,  s\u00e3o apresentadas as for\u00e7as m\u00e9dias para o rompimento do tegumento \n\npara o feij\u00e3o entre a intera\u00e7\u00e3o das temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o, com e sem infesta\u00e7\u00e3o de \n\ninsetos, ao longo dos per\u00edodos de armazenamento. \n\nQUADRO 6. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a para o rompimento do tegumento (N) dos gr\u00e3os de \nfeij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de insetos, ao longo do per\u00edodo de armazenamento \n\n \n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia) \nFatores \n\n0 28 56 84 112 \n\nSem insetos 63,10 a 66,59 a 62,83 a 68,13 a 68,32 a \n\nCom insetos 63,10 a 68,86 a 65,50 a 60,94 b 45,26 b \nM\u00e9dias seguidas pela mesma letra na coluna n\u00e3o diferem entre si ao n\u00edvel de 5% de probabilidade pelo teste Tukey. \n\n \n\nObserva-se, no Quadro 6, que aos 84 e 112 dias de armazenamento, a for\u00e7a de ruptura \n\npara os gr\u00e3os infestados por insetos foi significativamente inferior \u00e0 testemunha. Estes \n\nresultados comprovam o efeito depreciativo dos insetos na altera\u00e7\u00e3o da estrutura f\u00edsica dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o ao longo do armazenamento. \n\nNo Quadro 7, s\u00e3o  apresentadas as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o para o desdobramento da \n\nintera\u00e7\u00e3o entre as temperaturas analisadas (20, 30, 40 e 50 \u00b0C) ao longo dos per\u00edodos de \n\narmazenamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nruptura \n\n\n\n 137\n\nQUADRO 7. Equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o para a representa\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de rompimento do \ntegumento (F, N) do feij\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o (T, \u00b0C), \npara os diversos per\u00edodos de armazenamento e respectivos coeficientes de \ndetermina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPer\u00edodo (dia) Equa\u00e7\u00e3o R2 \n\n0 +F = 48,639 + 0,4321 T?  0,8716* \n\n28 +F = 45,849 + 0,6324 T?  0,8648* \n\n56 \n+(0,0697 T)F = 50,301 + e ?  0,8804\n\n* \n\n84 +F = 41,776 + 0,6297 T?  0,8805* \n\n112 +F = 39,81 + 0,4252 T?  0,9335* \n+Significativo a 5% pelo teste t. \n* Significativo a 5% pelo teste F. \n \n\nAnalisando o Quadro 7, nota-se que a for\u00e7a necess\u00e1ria ao rompimento do tegumento \n\ndos gr\u00e3os de feij\u00e3o aumenta linearmente em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o para os \n\nper\u00edodos de 0, 28, 84 e 112 dias de armazenamento. Para os testes realizados aos 56 dias de \n\narmazenamento, observa-se que o modelo exponencial representa satisfatoriamente os valores \n\nexperimentais da for\u00e7a de ruptura para a faixa de temperatura de embebi\u00e7\u00e3o analisada. A faixa \n\nde temperatura utilizada para a embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o (20 a 50 \u00b0C) \u00e9 insuficiente para promover \n\na coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os e diminuir a sua resist\u00eancia. Possivelmente, em temperaturas menores, o \n\ntegumento do feij\u00e3o se  apresente com a estrutura r\u00edgida e fr\u00e1gil. O aumento na temperatura de \n\nembebi\u00e7\u00e3o de 20 para 50 \u00b0C acelera a difusividade de \u00e1gua da superf\u00edcie do gr\u00e3o para as \n\ncamadas interiores, promovendo o aumento do coeficiente de difus\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, da \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do produto. Desta forma, a elasticidade do produto \u00e9 aumentada, exigindo uma \n\nfor\u00e7a maior para romper a estrutura do tegumento. \n\n \n\n6.3.2.3 Teste de compress\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto \n\nNa Figura 16, s\u00e3o apresentadas as curvas ilustrativas de for\u00e7a vs deforma\u00e7\u00e3o para a \n\namostra inicial, nos diversos tempos de coc\u00e7\u00e3o (0, 5, 10, 15, 20, 25 e 30 minuto). Os demais \n\nper\u00edodos de armazenamento apresentaram comportamento semelhante ao descrito nesta \n\nfigura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 138\n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\n160\n\n0,0 1,0 2,0 3,0 4,0\nDist\u00e2ncia (x 10-3 m)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n c\nom\n\npr\nes\n\ns\u00e3\no \n\n(N\n)\n\n0 min 5 min\n10 min 15 min\n20 min 25 min\n30 min\n\n \n \n\nFIGURA 16. Curvas de for\u00e7a vs deforma\u00e7\u00e3o para a amostra inicial, nos diversos tempos de \ncoc\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDe acordo com a Figura 16, observa-se que, como era esperado, o aumento do tempo \n\nde coc\u00e7\u00e3o promoveu uma diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, devido, \n\nprincipalmente, \u00e0 desestrutura\u00e7\u00e3o das membranas celulares e \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\nprovenientes do tratamento t\u00e9rmico de coc\u00e7\u00e3o. \n\nPara o teste de compress\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto, a intera\u00e7\u00e3o entre os fatores \n\nanalisados (infesta\u00e7\u00e3o do produto, per\u00edodo de armazenamento e tempo de coc\u00e7\u00e3o) foi \n\nsignificativa. Assim, procedeu-se ao desdobramento da for\u00e7a de compress\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntempo de coc\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento. \n\nNo Quadro 8, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas para os dados de \n\nfor\u00e7a de compress\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de coc\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento para os \n\nrespectivos tratamentos. \n\nQUADRO 8. Equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas para a for\u00e7a de compress\u00e3o (F) em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo de coc\u00e7\u00e3o (Tc) e do per\u00edodo de armazenamento (P), para os respectivos \ntratamentos e coeficientes de determina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTratamento Modelo R2 \n\nSem insetos \n2\n\n2\n\nF=137,733 + (0,5356 P) - (8,355 Tc) (0, 0035 P )\n\n(0,1652 Tc ) (0, 0011 P Tc)\n\n? ? ? ? +\n\n? ? ? ?\n 0,9045* \n\nCom insetos \n2\n\n2\n\nF=139,691 + (0,1669 P) - (7,681 Tc) (0, 0024 P )\n\n(0,1331 Tc ) (0, 0114 P Tc)\n\n? ? ? ? +\n\n? ? ? ?\n 0,8717* \n\n* Significativo a 5% pelo teste F. \n \n\n \n\n\n\n 139\n\nem que: \n\nF: for\u00e7a de compress\u00e3o, N; \n\nTc: tempo de coc\u00e7\u00e3o, minuto; e \n\nP: per\u00edodo de armazenamento, dia. \n\n \n\nPela an\u00e1lise dos resultados, observa-se, no Quadro 8, que as equa\u00e7\u00f5es ajustadas se \n\nmostraram satisfat\u00f3rias na descri\u00e7\u00e3o do fator em estudo, incorporando o efeito do tempo de \n\ncoc\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento na determina\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de compress\u00e3o. \n\nNa Figura 17, s\u00e3o  apresentadas as superf\u00edcies de resposta, ajustadas de acordo com as \n\nequa\u00e7\u00f5es anteriores, para a for\u00e7a de compress\u00e3o do feij\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de coc\u00e7\u00e3o e do \n\nper\u00edodo de armazenamento, com e sem a presen\u00e7a de insetos. Observa-se que os valores da \n\nfor\u00e7a de compress\u00e3o diminu\u00edram com a eleva\u00e7\u00e3o do tempo de coc\u00e7\u00e3o para ambos os \n\ntratamentos analisados. Em rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de armazenamento, nota-se que, para um \n\nmesmo tempo de coc\u00e7\u00e3o, a for\u00e7a de compress\u00e3o n\u00e3o seguiu uma tend\u00eancia clara, \n\napresentando oscila\u00e7\u00f5es ao longo do per\u00edodo. \n\nDe acordo com a Figura 17, a for\u00e7a m\u00e9dia de compress\u00e3o necess\u00e1ria para deformar os \n\ngr\u00e3os em 0,004 m, para o produto armazenado durante 112 dias com e sem insetos, \n\napresentou magnitudes entre 33,5 e 162,2 N para o tempo de coc\u00e7\u00e3o variando entre 0 e 30 \n\nminutos, respectivamente. \n\n0\n\n30\n\n60\n\n90\n\n120\n\n150\n\n180\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n05\n10\n\n15\n20\n\n25\n30\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia) T\nempo\n\n de c\noc\u00e7\u00e3o\n\n (min\nuto)\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n0\n\n30\n\n60\n\n90\n\n120\n\n150\n\n180\n\n0\n\n28\n56\n\n84\n\n05101520\n25\n\n30\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia)\n\nTemp\no de c\n\noc\u00e7\u00e3o\n (minu\n\nto)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n \n\nFIGURA 17. Valores experimentais e estimados da for\u00e7a de compress\u00e3o (N) em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo de coc\u00e7\u00e3o (minuto) e do per\u00edodo de armazenamento (dia), para o feij\u00e3o \nsem (A) e com (B) A. obtectus. \n\n \n\nA B\n\n\n\n 140\n\n6.3.2.4 Teste de pun\u00e7\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em diferentes temperaturas \n\nNa Figura 18, s\u00e3o apresentadas as curvas ilustrativas do teste de pun\u00e7\u00e3o para a amostra \n\ninicial, nas temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C. \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n0,0 2,0 4,0 6,0 8,0\nDist\u00e2ncia (x 10-3 m)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n p\nun\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(N\n)\n\n20\u00b0C 30\u00b0C\n40\u00b0C 50\u00b0C\n\n \n \n\nFIGURA 18. Curvas ilustrativas do teste de pun\u00e7\u00e3o indicando as for\u00e7as m\u00e1ximas de pun\u00e7\u00e3o \n(Fmax) para a amostra inicial, nas temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o de 20, 30, 40 e 50 \n\u00b0C. \n\n \n\nO teste de pun\u00e7\u00e3o foi realizado com o gr\u00e3o de feij\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, ou \n\nseja, com os cotil\u00e9dones situados paralelamente ao probe utilizado na pun\u00e7\u00e3o. Nota-se, na \n\nFigura 18, que, durante a penetra\u00e7\u00e3o no cotil\u00e9done superior do gr\u00e3o, a for\u00e7a de pun\u00e7\u00e3o \n\naumenta at\u00e9 atingir o primeiro ponto m\u00e1ximo (Fmax1), diminuindo ap\u00f3s a sua perfura\u00e7\u00e3o. \n\nQuando a agulha atinge o segundo cotil\u00e9done, ocorre novamente o incremento na for\u00e7a de \n\npun\u00e7\u00e3o at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o do segundo ponto m\u00e1ximo (Fmax2). A partir deste segundo ponto \n\nm\u00e1ximo, a resist\u00eancia do gr\u00e3o \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o diminui, resultando em menores for\u00e7as de pun\u00e7\u00e3o. \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises, considerou-se a for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o como sendo a m\u00e9dia \n\nentre os dois picos (Fmax1 e Fmax2). \n\nPara os testes empregados, verificou-se que existem diferen\u00e7as significativas para os \n\nfatores analisados, assim como para a intera\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e \n\naus\u00eancia de insetos), temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o (20, 30, 40 e 50 \u00b0C) e o per\u00edodo de \n\narmazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dia). \n\nNo Quadro 9, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o ajustadas aos valores \n\nexperimentais da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de insetos, em \n\nfun\u00e7\u00e3o das temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento. \n\n \n\nFmax1 \n\nFmax2 \n\n\n\n 141\n\nQUADRO 9. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores experimentais da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o do \nfeij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de insetos, em fun\u00e7\u00e3o das temperaturas de \nembebi\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento, e respectivos coeficientes de \ndetermina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTratamento Modelo R2 \n\nSem insetos \n2\n\n2\n\nFm=262,817 - (0,6313 P) + (1,4582 T) (0, 0034 P )\n\n(0, 0338 T ) (0, 0038 P T)\n\n? ? + ? ?\n\n? + ? ?\n 0,6103* \n\nCom insetos \n2\n\n2\n\nFm=262,934 - (0,2876 P) + (1,8849 T) (0, 0097 P )\n\n(0, 0473 T ) (0, 014 P T)\n\n? ? ? ? ?\n\n? + ? ?\n 0,9061* \n\n \n\nNa Figura 19, est\u00e3o apresentadas as superf\u00edcies de resposta, ajustadas de acordo com \n\nas referidas equa\u00e7\u00f5es, para a for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de \n\ninsetos, em fun\u00e7\u00e3o das temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o e do per\u00edodo de armazenamento. Verifica-\n\nse que os danos causados pelos insetos foram intensificados drasticamente ao final do per\u00edodo \n\nde armazenamento, com a infesta\u00e7\u00e3o generalizada do produto refletindo em menores for\u00e7as \n\nm\u00e1ximas de pun\u00e7\u00e3o. \n\n220\n\n240\n\n260\n\n280\n\n300\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n20\n30\n\n40\n50\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\n\u00edod\n\no de\n arm\n\naze\nnam\n\nento\n (di\n\na)Temperatura (\u00b0C)\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n150\n\n180\n\n210\n\n240\n\n270\n\n300\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n20\n30\n\n40\n50\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\n\u00edod\n\no d\ne ar\n\nma\nzen\n\name\nnto\n\n (di\na)Temperatura (\u00b0C)\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n \n\nFIGURA 19. Valores experimentais e estimados da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o (N) em fun\u00e7\u00e3o \ntemperatura de embebi\u00e7\u00e3o (\u00b0C) e do per\u00edodo de armazenamento (dia), para o \nfeij\u00e3o sem (A) e com (B) A. obtectus. \n\n \n\nDe acordo com a Figura 19, percebe-se que as for\u00e7as m\u00e1ximas de pun\u00e7\u00e3o, para o \n\nfeij\u00e3o armazenado ao longo de 112 dias, variaram entre 71,5 e 131,2 N; 72,3 e 133,7 N; 80,8 e \n\n123,5 N; e entre 75,6 e 118,3 N, para as temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, \n\nrespectivamente. \n\n \n\n \n\nA B\n\n\n\n 142\n\n6.3.2.5 Teste de pun\u00e7\u00e3o durante a coc\u00e7\u00e3o do produto \n\nNa Figura 20, s\u00e3o apresentadas as curvas ilustrativas do teste de pun\u00e7\u00e3o para a amostra \n\ninicial, durante os tratamentos t\u00e9rmicos de 0, 5, 10, 15, 20, 25 e 30 minutos.  \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n0,0 2,0 4,0 6,0 8,0\nDist\u00e2ncia (x 10-3 m)\n\nFo\nr\u00e7\n\na \nde\n\n p\nun\n\n\u00e7\u00e3\no \n\n(N\n)\n\n0 min 5 min 10 min\n15 min 20 min 25 min\n30 min\n\n \n  \n\nFIGURA 20. Curvas ilustrativas do teste de pun\u00e7\u00e3o indicando as for\u00e7as m\u00e1ximas de pun\u00e7\u00e3o \n(Fmax) para a amostra inicial, nos diversos tempos de coc\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDe modo semelhante ao teste de pun\u00e7\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o do produto em \n\ndiferentes temperaturas (item 6.3.2.4), as an\u00e1lises foram realizadas considerando a for\u00e7a \n\nm\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o m\u00e9dia (Fmax1 e Fmax2). Para os testes empregados, verificou-se que existem \n\ndiferen\u00e7as significativas para os fatores analisados, assim como para a intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nn\u00edveis de infesta\u00e7\u00e3o (presen\u00e7a e aus\u00eancia de insetos), os tempos do tratamento t\u00e9rmico (0, 5, \n\n10, 15, 20, 25 e 30 minuto) e o per\u00edodo de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dia). \n\nNo Quadro 10, s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es de regress\u00e3o que foram ajustadas \n\nsatisfatoriamente aos valores experimentais da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, com e sem \n\na infesta\u00e7\u00e3o de insetos, em fun\u00e7\u00e3o dos tempos do tratamento t\u00e9rmico e do per\u00edodo de \n\narmazenamento. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFmax1 \nFmax2 \n\n\n\n 143\n\nQUADRO 10. Equa\u00e7\u00f5es ajustadas aos valores experimentais da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o do \nfeij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de insetos, em fun\u00e7\u00e3o dos tempos do tratamento \nt\u00e9rmico e do per\u00edodo de armazenamento, e respectivos coeficientes de \ndetermina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTratamento Modelo R2 \n\nSem insetos \n2\n\n2\n\nFm=224,644 + (0,2356 P) - (16,9687 Tc) (0, 0004 P )\n\n(0, 3701 Tc ) (0, 0010 P Tc)\n\n? ? ? ? +\n\n? ? ? ?\n 0,9221* \n\nCom insetos \n2\n\n2\n\nFm=227,785 + (0,0922 P) - (16,0213 Tc) (0, 0056 P )\n\n(0, 317 Tc ) (0, 0236 P Tc)\n\n? ? ? ? +\n\n? + ? ?\n 0,8973* \n\n \nem que: \n\nFm: for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o, N; \n\nTc: tempo de coc\u00e7\u00e3o, minuto; \n\nP: per\u00edodo de armazenamento, dia. \n\n \n\nNa Figura 21, s\u00e3o apresentadas as superf\u00edcies de resposta, ajustadas de acordo com as \n\nequa\u00e7\u00f5es listadas anteriormente, para a for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, com e sem a \n\ninfesta\u00e7\u00e3o de insetos, em fun\u00e7\u00e3o dos tempos do tratamento t\u00e9rmico e do per\u00edodo de \n\narmazenamento. Observa-se que, com o aumento do tempo de coc\u00e7\u00e3o, ocorreu diminui\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia \u00e0 pun\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, sendo intensificada no produto infestado por insetos. \n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n0\n\n5\n10\n\n15\n20\n\n25\n30\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\u00edodo de armazenamento (dia)\nTem\n\npo \nde \n\ncoc\n\u00e7\u00e3o\n\n (m\ninu\n\nto)\n\nValores experimentais\nValores estimados  \n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n0\n28\n\n56\n84\n\n112\n\n0\n5\n\n10\n15\n\n20\n25\n\n30\n\nFo\nr\u00e7\n\na \n(N\n\n)\n\nPer\n\u00edod\n\no d\ne a\n\nrma\nzen\n\nam\nent\n\no (d\nia)\n\nTempo de coc\u00e7\u00e3o (minuto)\n\nValores experimentais\nValores estimados\n\n \n\nFIGURA 21. Valores experimentais e estimados da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o (N) em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo de coc\u00e7\u00e3o (minuto) e do per\u00edodo de armazenamento (dia), para o feij\u00e3o \nsem (A) e com (B) A. obtectus. \n\n \n\nA B\n\n\n\n 144\n\nVerifica-se ainda na Figura 21A, que a for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o nos diversos per\u00edodos \n\nde armazenagem para o produto sem infesta\u00e7\u00e3o de insetos, variou entre 265,2 e 36,3 N, para o \n\ntempo de coc\u00e7\u00e3o variando de 0 a 30 minutos, respectivamente. Na Figura 21B, nota-se que a \n\nfor\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o para os gr\u00e3os infestados por insetos permaneceu entre 265,9 e 39,4 N \n\ndurante a coc\u00e7\u00e3o do produto entre 0 e 30 minutos, respectivamente. \n\n \n\n \n\n6.4. CONCLUS\u00d5ES \n\n \n\nA partir dos resultados obtidos, conclui-se que: \n\n \n\n- a for\u00e7a de compress\u00e3o necess\u00e1ria para deformar o feij\u00e3o diminui com o aumento do \n\nteor de \u00e1gua, independentemente da posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o, apresentando, para as diversas \n\ndeforma\u00e7\u00f5es, valores entre 22,3 e 551,7 N para a posi\u00e7\u00e3o de repouso; 10,5 e 253,1 N para a \n\ncompress\u00e3o com o hilo na horizontal; e entre 11,6 e 143 N para a compress\u00e3o com o hilo na \n\nposi\u00e7\u00e3o vertical; \n\n \n\n- o m\u00f3dulo proporcional de deformidade aumenta com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e a \n\ndeforma\u00e7\u00e3o do produto, obtendo-se valores, para a faixa de teor de \u00e1gua estudado, entre 4,1 e \n\n71,3 x 107 Pa, dependendo da posi\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o ao ser comprimido; \n\n \n\n- os gr\u00e3os de feij\u00e3o apresentam maior resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o quando submetidos a \n\nesfor\u00e7os na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso; \n\n \n\n- a infesta\u00e7\u00e3o pelo inseto-praga, ao longo do armazenamento, interfere no \n\ncomportamento mec\u00e2nico dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, resultando em menores resist\u00eancias do produto \n\n\u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7as; \n\n \n\n- o aumento da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o promove o acr\u00e9scimo da elasticidade do \n\ntegumento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, proporcionando maior for\u00e7a para sua ruptura; \n\n \n\n- com o aumento do tempo de coc\u00e7\u00e3o, ocorre a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\ne da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o; \n\n \n\n\n\n 145\n\n- os insetos deterioram os gr\u00e3os de feij\u00e3o, refletindo em menores for\u00e7as m\u00e1ximas de \n\npun\u00e7\u00e3o; e \n\n \n\n- o modelo sigmoidal, descrito por meio da s\u00e9rie de Taylor, representa adequadamente \n\na resist\u00eancia dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \u00e0 compress\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, para os diversos \n\nteores de \u00e1gua analisados. \n\n\n\n 146\n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS \n\n \n\n \n\nDe acordo com os resultados obtidos pode-se concluir que: \n\n \n\n- o teor de \u00e1gua de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico do feij\u00e3o \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 \n\natividade de \u00e1gua e decresce com o aumento de temperatura para uma mesma atividade de \n\n\u00e1gua, seguindo a mesma tend\u00eancia da maioria dos produtos agr\u00edcolas j\u00e1 estudados; \n\n \n\n- baseando-se em par\u00e2metros estat\u00edsticos, o modelo de Halsey Modificado \u00e9 o que \n\nmelhor representa a higroscopicidade dos gr\u00e3os de feij\u00e3o do grupo vermelho, quando \n\ncomparado aos modelos tradicionalmente utilizados para descri\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno; \n\n \n\n- com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, ocorre aumento da energia necess\u00e1ria para a remo\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua do produto, sendo que os valores do calor isost\u00e9rico integral de dessor\u00e7\u00e3o para os \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o, na faixa de teor de \u00e1gua estudado, variam entre 2.718 a 3.961 kJ kg-1; \n \n\n- a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia as propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, \n\nproporcionando diminui\u00e7\u00e3o da massa de 1000 gr\u00e3os e da porosidade e aumento das massas \n\nespec\u00edficas aparente e unit\u00e1ria; \n\n \n\n- o modelo de regress\u00e3o linear simples representa satisfatoriamente as propriedades \n\nf\u00edsicas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o analisadas, em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua; \n\n \n\n\n\n 147\n\n- os valores das massas espec\u00edficas unit\u00e1ria e aparente obtidos em fun\u00e7\u00e3o da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do produto foram superiores aos dados experimentais at\u00e9 o teor de \u00e1gua \n\nde 0,22 (decimal b.s.); acima deste limite, os valores das massas espec\u00edficas foram \n\nsubestimados, evidenciando a limita\u00e7\u00e3o de uso desta metodologia; \n\n \n\n- a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua influencia a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica unit\u00e1ria e a massa dos \n\ngr\u00e3os de feij\u00e3o, provocando a diminui\u00e7\u00e3o dos valores em 35,8 e 46,1%, respectivamente, para \n\na faixa de teor de \u00e1gua estudado; \n\n \n\n- a forma dos gr\u00e3os \u00e9 influenciada pela redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua, aumentando os \n\nvalores da esfericidade e das circularidades durante o processo de secagem, para a faixa de \n\nteor de \u00e1gua estudado; \n\n \n\n- a redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o variou entre 25 e 37% durante a secagem, \n\nsendo fun\u00e7\u00e3o, basicamente, do teor de \u00e1gua final e, praticamente, independente das condi\u00e7\u00f5es \n\ndo ar de secagem; \n\n \n\n- o modelo de Bala e Woods, dentre aqueles testados, \u00e9 o que melhor representa o \n\nfen\u00f4meno da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de feij\u00e3o durante o processo de secagem; \n\n \n\n- o tempo necess\u00e1rio para a secagem do feij\u00e3o at\u00e9 o teor de \u00e1gua de 0,13 (decimal b.s.) \n\nfoi de 25, 10 e 5,5 horas, para as temperaturas de 35, 45 e 55 \u00b0C, respectivamente; \n\n \n\n- a umidade relativa do ar n\u00e3o influenciou, significativamente, na taxa de secagem do \n\nfeij\u00e3o nas diversas condi\u00e7\u00f5es analisadas; \n\n \n\n- baseando-se em par\u00e2metros estat\u00edsticos, os modelos de Page e Midilli, dentre aqueles \n\najustados, s\u00e3o os que melhor representam o processo de secagem do feij\u00e3o, tendo sido o \n\ntradicional modelo de Page selecionado para descrever a cin\u00e9tica de secagem do feij\u00e3o em \n\ncamada fina; \n\n \n\n- a rela\u00e7\u00e3o entre a constante de secagem \u201ck\u201d do modelo de Page e a temperatura do ar \n\npode ser descrita pela equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, apresentando uma energia de ativa\u00e7\u00e3o de 14,355 \n\nkJ mol-1; \n\n \n\n\n\n 148\n\n- a contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os introduzida no modelo da difus\u00e3o l\u00edquida melhora \n\na estimativa do coeficiente de difus\u00e3o durante a secagem do feij\u00e3o; \n\n \n\n- o coeficiente de difus\u00e3o aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de secagem, \n\napresentando valores entre 2,21 x 10-10 e 9,08 x 10-10 m2 s-1, considerando a contra\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica dos gr\u00e3os, durante a secagem do feij\u00e3o; \n\n \n\n- a rela\u00e7\u00e3o do coeficiente de difus\u00e3o com a temperatura de secagem pode ser descrita \n\npela equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, que apresenta uma energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o l\u00edquida do \n\nfeij\u00e3o de 32,986 kJ mol-1; \n\n \n\n- os gr\u00e3os de feij\u00e3o durante a embebi\u00e7\u00e3o se expandem de maneira diferente nas \n\ndire\u00e7\u00f5es radial e axial, apresentando varia\u00e7\u00f5es desuniformes em suas dimens\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas, maiores para o menor eixo; \n\n \n\n- a expans\u00e3o volum\u00e9trica durante a embebi\u00e7\u00e3o em diferentes temperaturas varia entre \n\n222% e 242%, sendo fun\u00e7\u00e3o, basicamente, do teor de \u00e1gua final; \n\n \n\n- baseando-se em par\u00e2metros estat\u00edsticos, os modelos de Bala e Woods, Lang e \n\nSokhansanj, Rahman e Linear descrevem adequadamente a expans\u00e3o volum\u00e9trica do feij\u00e3o; \n\n \n\n- a taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do feij\u00e3o aumenta com a eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\nembebi\u00e7\u00e3o, sendo o modelo de Peleg recomendado para a descri\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica do fen\u00f4meno \n\npara a faixa de temperatura estudada; \n\n \n\n- o coeficiente de difus\u00e3o, durante e embebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o e considerando a expans\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica dos gr\u00e3os, apresenta valores de 1,07 x 10-9; 1,30 x 10-9; 1,58 x 10-9 e               \n\n1,41 x 10-9 m s-1, nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, respectivamente; \n\n \n\n- a rela\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de difus\u00e3o e a temperatura pode ser descrita pela equa\u00e7\u00e3o de \n\nArrhenius, que apresenta uma energia de ativa\u00e7\u00e3o para a difus\u00e3o l\u00edquida nos gr\u00e3os de feij\u00e3o de \n\n6,75 kJ mol-1. \n\n \n\n\n\n 149\n\n- a presen\u00e7a do inseto Acanthocelides obtectus causa deteriora\u00e7\u00e3o intensa do feij\u00e3o, \n\npromovendo  redu\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente e aumento da condutividade el\u00e9trica dos \n\ngr\u00e3os, resultando na altera\u00e7\u00e3o da qualidade tecnol\u00f3gica do produto; \n\n \n\n- a porosidade intergranular, determinada por meio do picn\u00f4metro de compara\u00e7\u00e3o a ar, \n\npode ser utilizada como identificador do grau de infesta\u00e7\u00e3o do produto; \n\n \n\n- a cor dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \u00e9 influenciada pela presen\u00e7a do inseto-praga, que perfura o \n\nproduto e exp\u00f5e a colora\u00e7\u00e3o dos cotil\u00e9dones; \n\n \n\n- o tempo de coc\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o aumenta ao longo do per\u00edodo de armazenamento, \n\nindependentemente da presen\u00e7a do inseto-praga; \n\n \n\n- a temperatura de embebi\u00e7\u00e3o aumenta a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, sendo \n\nintensificada pela presen\u00e7a do inseto-praga ao longo do per\u00edodo de armazenamento; \n\n \n\n- o teor de prote\u00ednas do feij\u00e3o sem a presen\u00e7a do A. obtectus n\u00e3o se altera ao longo do \n\narmazenamento, por\u00e9m, a presen\u00e7a de A. obtectus nas fases imaturas no interior do produto \n\naumenta o n\u00edvel de prote\u00ednas do feij\u00e3o; \n\n \n\n- a digestibilidade das prote\u00ednas dos gr\u00e3os de feij\u00e3o n\u00e3o \u00e9 afetada pela presen\u00e7a do \n\ninseto A. obtectus e pelo tempo de armazenamento; \n\n \n\n- a for\u00e7a de compress\u00e3o necess\u00e1ria para deformar o feij\u00e3o diminui com o aumento do \n\nteor de \u00e1gua, independentemente da posi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o, apresentando, para as diversas \n\ndeforma\u00e7\u00f5es, valores entre 22,3 e 551,7 N para a posi\u00e7\u00e3o de repouso; 10,5 e 253,1 N para a \n\ncompress\u00e3o com o hilo na horizontal; e entre 11,6 e 143 N para a compress\u00e3o com o hilo na \n\nposi\u00e7\u00e3o vertical; \n\n \n\n- o m\u00f3dulo proporcional de deformidade aumenta com a redu\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua e a \n\ndeforma\u00e7\u00e3o do produto, obtendo-se valores, para a faixa de teor de \u00e1gua estudado, entre 4,1 e \n\n71,3 x 107 Pa, dependendo da posi\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o ao ser comprimido; \n\n \n\n- os gr\u00e3os de feij\u00e3o apresentam maior resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o quando submetidos a \n\nesfor\u00e7os na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso; \n\n\n\n 150\n\n \n\n- a infesta\u00e7\u00e3o pelo inseto-praga, ao longo do armazenamento, interfere no \n\ncomportamento mec\u00e2nico dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, resultando em menores resist\u00eancias do produto \n\n\u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7as; \n\n \n\n- o aumento da temperatura de embebi\u00e7\u00e3o promove o acr\u00e9scimo da elasticidade do \n\ntegumento dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, proporcionando maior for\u00e7a para sua ruptura; \n\n \n\n- com o aumento do tempo de coc\u00e7\u00e3o, ocorre a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\ne da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os de feij\u00e3o; \n\n \n\n- os insetos deterioram os gr\u00e3os de feij\u00e3o, refletindo em menores for\u00e7as m\u00e1ximas de \n\npun\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n- o modelo sigmoidal, descrito por meio da s\u00e9rie de Taylor, representa adequadamente \n\na resist\u00eancia dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \u00e0 compress\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o natural de repouso, para os diversos \n\nteores de \u00e1gua analisados. \n\n\n\n 151\n\nREFER\u00caNCIAS BIBIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\nABU-GHANNAM, N.; MCKENNA, B. The application of Peleg\u2019s equation to model water \nabsorption during the soaking of red kidney beans (Phaseolus vulgaris L.). Journal of Food \nEngineering. v.32, p.391-401. 1997. \n \nAFONSO J\u00daNIOR, P.C.; CORR\u00caA, P.C. Compara\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos para \ndescri\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de secagem em camada fina de sementes de feij\u00e3o. Revista Brasileira \nde Engenharia agr\u00edcola e ambiental, Campina Grande, v.3, n.3, p.349-353, 1999. \n \nAFONSO J\u00daNIOR, P.C.; CORR\u00caA, P.C.; GONELI, A.L.D.; VILARINHO, M.C.; \nFRAN\u00c7A, A.S. Din\u00e2mica da contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do fruto de caf\u00e9 durante o processo de \nsecagem. Revista Brasileira de Armazenamento, Vi\u00e7osa, v.Especial, n.8, p.29-35, 2004. \n \nAFONSO J\u00daNIOR, P.C; CORR\u00caA, P.C.; ANDRADE, E.T. An\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o das \npropriedades f\u00edsicas e contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os de milheto (Pennisetum glaucum) \ndurante o processo de dessor\u00e7\u00e3o. Revista Brasileira de Armazenamento. Vi\u00e7osa, v.25, n.1, \np.15-21, 2000. \n \nAGRIANUAL 2003 - Anu\u00e1rio da agricultura brasileira. S\u00e3o Paulo: Com\u00e9rcio &amp; Consultoria, \n2003. 544 p. \n \nASAE. American Society of Agricultural Engineers, St. Joseph, MI, 2003. \n \nAJIBOLA, O.O.; AVIARA N.A.; AJETUMOBI, O.E. Sorption equilibrium and \nthermodynamic properties of cowpea (Vigna unguiculata). Journal of Food Engineering, \nv.58, p.317-324. 2003. \n \nAKINCI I.; OZDEMIR, F.; TOPUZ, A.; KABAS, O.; CANAKCI, M. Some physical and \nnutritional properties of Juniperus drupacea fruits. Journal of Food Engineering, London, \nv.65, p.325-331, 2004. \n \nAKPINAR, E.K.; BICER, Y.; YILDIZ, C. Thin layer drying of red pepper. Journal of Food \nEngineering, v.59, p.99-104, 2003. \n \n\n\n\n 152\n\nAMIN, M.N.; OSSAIN, M.A.; ROY, K.C. Effects of moisture content on some physical \nproperties of lentil seeds. Journal of Food Engineering, London, v.65, p.83-87, 2004. \n \nANDERSON, K.; SCHURLE, B.; REED, C.; PEDERSEN, J. An economic analysis of \nproducers decisions regarding insect control in stored grain. North Central Journal of \nAgricultural Economics, Urbana, v.12, p.23-29, 1990. \n \nANDRADE, E.T.; CORR\u00caA, P.C.; MARTINS, J.H.; ALVARENGA, E.M. Avalia\u00e7\u00e3o de \ndano mec\u00e2nico em sementes de feij\u00e3o por meio de condutividade el\u00e9trica. Revista Brasileira \nde Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, v.3, n.1, p.54-60. Campina Grande, 1999. \n \nANTUNES, P.L.; SGARBIERI, V.C. Influence of food time and conditions of storage on \ntechnological and nutritional properties of dry bean (Phaseolus vulgaris L.) variety Rosinha \nG2. Journal of Food Science, v.44, p.1703-1706, 1979. \n \nASSOCIATION OF OFFICIAL ANALYTICAL CHEMISTS - AOAC. Official methods of \nanalysis of the Association of Official Analytical Chemists. 14.ed. Arlington: 1984. 1141p.  \n \nAVIARA, N.A.; AJIBOLA, O.O. Thermodynamics of moisture sorption in melon seed and \ncassava. Journal of Food Engineering, v.55, n.2, p.107-113. 2002. \n \nAYDIN, C. Physical properties of almond nut and kernel. Journal of Food Engineering, \nLondon, v.60, p.315-320, 2003. \n \nAYRANCI, E.; DUMAN, O. Moisture sorption isotherms of cowpea (Vigna unguiculata L. \nWalp) and its protein isotate at 10, 20 and 30\u00b0C. Journal of Food Engineering, v.70, p.83-\n91, 2005. \n \nAZZOUZ, S.; GUIZANI, A.; JOMAA, W.; BELGHITH, A. Moisture diffusivity and drying \nkinetic equation of convective drying of grapes. Journal of Food Engineering, v.55, p.323-\n330, 2002. \n \nBABALIS, S.J.; BELESSIOTIS, V.G. Influence of the drying conditions on the drying \nconstants and moisture diffusivity during the thin-layer drying of figs. Journal of Food \nEngineering. v.65, p.449-458, 2004. \n \nBALA, B.K.; WOODS, J.L. Simulation of deep bed malt drying. Journal Agricultural \nEngineering Research, New York, v.30, n.3, p.235-244, 1984. \n \nBALASUBRAMANIAN, D. Physical Properties of Raw Cashew Nut. Journal Agricultural \nEngineering Research, v.78, n.3, p.291-297, 2001. \n \nBARBOSA-C\u00c1NOVAS, G.V.; VEJA-MERCADO, H. Deshidrataci\u00f3n de alimentos. Ed. \nACRIBIA S.A. 2000, 297p. \n \nBARGALE-PRAVEEN, C.; IRUDAYARAJ, J.; MARQUIST, B. Studies on rheological \nbehaviour of canola and wheat. Journal Agricultural of Engineering Research, n.61, p.267-\n274, 1995. \n \nBART-PLANGE, A.; BARYEH, E.A. The physical properties of Category B cocoa beans. \nJournal of Food Engineering, London, v.60, p.219-227, 2003. \n \n\n\n\n 153\n\nBARYEH, E. A.; MANGOPE, B.K. Some physical properties of QP-38 variety pigeon pea. \nJournal of Food Engineering, London, v.51, p.39-46, 2002. \n \nBARYEH, E.A. Physical properties of bambara groundnuts. Journal of Food Engineering, \nLondon, v.47, p.321-326, 2001. \n \nBARYEH, E.A. Physical properties of millet. Journal of Food Engineering, London, v.51, \np.39-46, 2002. \n \nBASUNIA, M.A., ABE, T. Moisture desorption isotherms of medium-grain rough rice. \nJournal of Stored Products Research, v.37, p. 205-219, 2001. \n \nBATISTA, C.S.; COUTO, S.M.; CECON, P.R.; PEIXOTO, A.B. Efeito da temperatura do ar de \nsecagem, do teor de umidade e do est\u00e1dio de matura\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo de deformidade de frutos de \ncaf\u00e9 (Coffea arabica L.). Revista Brasileira de Armazenamento, Vi\u00e7osa, Especial caf\u00e9, n.6, \np.42-53, 2003. \n \nBAYRAM, M.; ONER, M.D.; EREN, S. Effect of cooking time and temperature on the \ndimensions and crease of the wheat kernel during bulgur production. Journal of Food \nEngineering. v.64, p.43-51. 2004a. \n \nBAYRAM, M.; ONER, M.D.; KAYA, A. Influence of soaking on the dimensions and colour \nof soybean for bulgur production. Journal of Food Engineering. v.61, p.331-339. 2004b. \n \nBELLO, M.; TOLABA, M.P.; SUAREZ, C. Factors affecting water uptake of rice grain \nduring soaking. Food Science Technology, v. 37, p.811-816, 2004. \n \nBERBERT, P.A.; QUEIROZ, D.M.; SILVA, J.S.; PINHEIRO FILHO, J.B. Simulation of \ncoffee drying in a fixed bed with periodic airflow reversal. Journal of Agricultural \nEngineering Research, London, v.60, n.3, p.167-173, 1995. \n \nBHATTACHARYA, S. Kinetics of hydration of raw and roasted corn semolina. Journal of \nFood Engineering, v.25, p.21-30, 1995. \n \nBILBAO-S\u00c1INZ, C.; ANDR\u00c9S, A.; FITO, P. Hydration kinetics of dried apple as affected by \ndrying conditions. Journal of Food Engineering, v.68, p.369-376, 2005. \n \nBRACKMANN, A.; NEUWALD, D.A.; RIBEIRO, N.D.; MEDEIROS, E.A.A. Condi\u00e7\u00e3o de \narmazenamento de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) do grupo carioca \u201cFT Bonito\u201d. Revista \nBrasileira de Armazenamento, v.27, n.1, p.16-20. Vi\u00e7osa, 2002. \n \nBRAGANTINI, C. Produ\u00e7\u00e3o de sementes. In: ARA\u00daJO, R.S.; AGUSTIN RAVA, C.; \nSTONE, L.F. ZIMMERMANN, M.J.O. Cultura do feijoeiro comum no Brasil. Piracicaba: \nPotafos, 1996. Sc. 4, p.639-667. \n \nBRASIL, Minist\u00e9rio da Agricultura e Reforma Agr\u00e1ria. Secretaria Nacional de defesa \nAgropecu\u00e1ria. Regras para an\u00e1lise de sementes. Bras\u00edlia, 1992. 365p. \n \nBROOKER, D.B.; BAKKER-ARKEMA, F.W.; HALL, C.W. Drying and storage of grains \nand oilseeds. Westport: The AVI Publishing Company, 1992. 450 p. \n \n\n\n\n 154\n\nBR\u00d3VIA I PIJUAN, M.N.; BROD, F.P.R.; PARK, K.J. Estudio de secado de champi\u00f1\u00f3n en \nconserva (Agaricus bisporus) utilizando un secador vertical. Alimentaria: revista de \ntecnolog\u00eda e higiene de los alimentos. v.286, p.119-122, 1997. \n \nBURR, K.H.; KON, S.; MORRIS, H.J. Cooking rates of dry beans as influenced by moisture \ncontent, temperature and time of storage. Food Technology, Chicago, v.22, p.336-338, 1968. \n \nCARMO, J.E.F.; LIMA, A.G.B. Drying of lentils including shrinkage: a numerical \nsimulation. In: Proceeding of the 14th International Drying Symposium (IDS 2004). S\u00e3o \nPaulo. Brazil, 2004. v.A, p.510-517. \n \nCHANDRASEKAR, S.V.; VISWANATHAN, R. Physical and thermal properties of coffee. \nJournal Agricultural Engineering Research, v.73, p.227-234, 1999. \n \nCHEN, C. A rapid method to determine the sorption isotherms of peanuts. Journal \nAgricultural Engineering Research, New York, v.75, p.401-408, 2000a. \n \nCHEN, C. Factors which effects equilibrium relative humidity of agricultural products. \nTransaction of the ASAE, St. Joseph, v.43, n.3, p.673-683, 2000b. \n \nCHEN, C.; MOREY, R.V. Comparison of four EMC/ERII equations. Transaction of the \nASAE, St. Joseph, v.32, n.3, p.983-990, 1989. \n \nCHIARADIA, A.C.N. Determina\u00e7\u00e3o da estrutura de pigmentos de feij\u00e3o e estudo da sua \na\u00e7\u00e3o na qualidade prot\u00e9ica. Vi\u00e7osa, 1997. 107p. (Tese de Doutorado em Ci\u00eancia e \nTecnologia de Alimentos) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n \nCHIARADIA, A.C.N.; GOMES, J.C. Feij\u00e3o: qu\u00edmica, nutri\u00e7\u00e3o e tecnologia. Vi\u00e7osa: \nFunda\u00e7\u00e3o Arthur Bernardes. 1997. 180p. \n \nCHRIST, D. Curvas de equil\u00edbrio higrosc\u00f3pico e de secagem da canola (Brassica napus \nL. var. oleifera) e efeito da temperatura e da umidade relativa do ar de secagem sobre a \nqualidade das sementes. Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 1996. 50p. Disserta\u00e7\u00e3o de \nMestrado. \n \nCHRISTENSEN, C.M.; KAUFMANN, H.H. Microflora. In: CHRISTENSEN, C.M. Storage \nof cereal grain and their products. St. Paul: American Association of Cereal Chemists, \n1974. p.158-192. \n \nCOELHO, C.M.M. Caracteriza\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica de dois acessos de feijoeiro (Phaseolus vulgaris \nL.) com \u00eanfase na qualidade p\u00f3s-colheita. Piracicaba, 1998. 105p. (Tese de Mestrado em \nCi\u00eancias). \n \nCONAB - www.conab.gov.br, jan/2005. \n \nCORDEIRO, I.C. Influ\u00eancia do teor de \u00e1gua na colheita e da temperatura do ar de secagem \nna qualidade do feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.). Vi\u00e7osa, 2001.100p. (Tese de Mestrado em \nEngenharia Agr\u00edcola) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n \n \n \n \n\n\n\n 155\n\nCORR\u00caA, P.C.; AFONSO J\u00daNIOR, P.C.; QUEIROZ, D.M.; SAMPAIO, C.P.; CARDOSO, \nJ.B. Varia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es caracter\u00edsticas e da forma dos frutos de caf\u00e9 durante o processo \nde secagem. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental, Campina Grande, \nv.6, n.3, p.466-470, 2002. \n \nCORR\u00caA, P.C.; RIBEIRO, D.M.; RESENDE, O.; AFONSO J\u00daNIOR, P.C.; GONELI, A.L. \nMathematical modelling for representation of coffee berry volumetric shrinkage. In: \nProceeding of the 14th International Drying Symposium (IDS 2004). S\u00e3o Paulo. Brazil, \n2004a. v.A, p.742-747. \n \nCORR\u00caA, P.C.; RIBEIRO, D.M.; RESENDE, O.; HENRIQUES, D.R.; SOUZA, M.A. \nAn\u00e1lise da porosidade, massa espec\u00edfica aparente e real do trigo durante o processo de \nsecagem. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ENGENHARIA AGR\u00cdCOLA, 33, 2004, S\u00e3o \nPedro, SP. Anais... S\u00e3o Pedro: SBEA, 2004b. CD Rom. \n \nCOUTO, S.A.; BATISTA, C.S.; PEIXOTO, A.B.; DEVILLA, I.A. Comportamento mec\u00e2nico \nde frutos de  caf\u00e9: m\u00f3dulo de deformidade. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \nAmbiental. v.6, n.2, 2002, p.285-294. \n \nCRUZ, G.A.D.R. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade e digestibilidade em vivo da prote\u00edna de \ncultivares de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.). Vi\u00e7osa, 2000. 68p. (Tese de Mestrado em \nBioqu\u00edmica Agr\u00edcola) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n \nCRUZ, G.A.D.R. Efeito do armazenamento sobre a digestibilidade e qualidade prot\u00e9ica \nde cultivares de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.). Vi\u00e7osa, 2003. 95p. (Tese de Doutorado em \nBioqu\u00edmica Agr\u00edcola) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n \nCRUZ, G.A.D.R.; OLIVEIRA, M.G.A.; PIRES, C.V.; GOMES, M.R.A.; COSTA, N.M.B.; \nBRUMANO, M.H.N.; MOREIRA, M.A. Protein quality and in vivo digestibility of different \nvarieties of bean (Phaseolus vulgaris L.). Brazilian Journal of Food Technology. v.6, n.2, \n2003, p.157-162. \n \nCRUZ, G.A.D.R.; OLIVEIRA, M.G.A.; PIRES, C.V.; PILON, A.M.; CRUZ, R.S.; \nBRUMANO, M.H.N.; MOREIRA, M.A. Avalia\u00e7\u00e3o da digestibilidade prot\u00e9ica, inibidor de \nprotease e fibras alimentares de cultivares de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.). Brazilian \nJournal of Food Technology. v.7, n.2, 2004, p.103-109. \n \nDEL VALLE, J.M.; COTTRELL, T.J.; JACKMAN, R.L.; STANLEY, D.W. Hard-to-cook \ndefect in black beans: the contribution of proteins to salt soaking effects. Food Research \nInternational, n.25, p.429-436, 1992. \n \nDOYMAZ, I. Convective air drying characteristics of thin layer carrots. Journal of Food \nEngineering, v.61, p.359-364, 2004. \n \nDOYMAZ, I. Drying behaviour of green beans. Journal of Food Engineering, v.69, p.161-\n165, 2005a. \n \nDOYMAZ, I. Drying characteristics and kinects of ockra. Journal of Food Engineering, \nv.69, p.275-279, 2005b. \n \nDOYMAZ, I.; PALA, M. The thin-layer drying characteristics of corn. Journal of Food \nEngineering, v.60, p.125-130, 2003. \n\n\n\n 156\n\n \nEMBRAPA - www.cnpaf.embrapa.br, jan/2005. \n \nENGELS, C.; HENDRICKX,M.; DE SAMBLANX, S.; DE GRYZE, I.; TOBBACK, P. \nModeling water diffusion during long-grain rice soaking. Journal of Food Engineering, v.5, \np.55-73, 1986. \n \nEPAMIG - http://revista.fapemig.br/1/pesquisa/, fev/2005. \n \nERTEKIN, C.; YALDIZ, O. Drying of eggplant and selection of a suitable thin layer drying \nmodel. Journal of Food Engineering, v.63, p.349-359, 2004. \n \nFAO - \nhttp://faostat.fao.org/faostat/servlet/XteServlet3?Areas=%3E862&amp;Items=176&amp;Elements=51&amp;\nYears=2004&amp;Format=Table&amp;Xaxis=Years&amp;Yaxis=Countries&amp;Aggregate=&amp;Calculate=&amp;Do\nmain=SUA&amp;ItemTypes=Production.Crops.Primary&amp;language=EN, nov/2005. \n \nFAN, J.; SIEBENMORGEN, T.J.; MARKS, B.P. Effects of variety and harvest moisture \ncontent on equilibrium moisture contents of rice. Applied Engineering in Agriculture, St. \nJoseph, v.16, n.3, p.245-251, 2000. \n \nFARONI, L.R.A.; SILVA, J.F.; SILVA, F.A.P. Pragas e m\u00e9todos de controle. In: SILVA, J.S. \n(Ed.). Pr\u00e9-processamento de produtos agr\u00edcolas. Juiz de Fora: Instituto Maria, 1995. p.363-\n392. \n \nFERNANDES, G.M.B.; SOUZA FILHO, B.F. Armazenamento de sementes de feij\u00e3o na \npequena propriedade. Rio de Janeiro: PESAGRO, 2001. 5 p. \n \nFERREIRA, C.D.; PENA, R.S. Comportamento higrosc\u00f3pico da farinha de pupunha (Bactris \ngasipaes). Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, Campinas, v.23, n.2, p.251-255, 2003. \n \nFORTES M.; OKOS, M.R.; Drying theories. In: Advances in Drying. MUJUMDAR, A.S. \nNew York: Hemisphere Publishing, v.1, 1980a. \n \nFORTES, M.; OKOS, M.R. Changes physical properties of corn during drying. Transaction \nof ASAE, St. Joseph, v.23, n.4, p.1004-1008, 1980b. \n \nGEANKOPLIS, C.J. Drying of process materials. In: Transport processes and unit \noperations. Boston: Allyn and Bacon, ed 2, 1983. \n \nGUEVARA, L.L.V. Avalia\u00e7\u00e3o sensorial e inativa\u00e7\u00e3o de lipoxigenase em feij\u00e3o (Phaseolus \nvulgaris L.) armazenados em condi\u00e7\u00f5es ambientais. 1990. 132 p. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Ci\u00eancias dos Alimentos) \u2013 Universidade Federal de Lavras, Lavras. \n \nGUPTA, R. K.; DAS, S. K. Fracture resistance of sunflower seed and kernel to compressive \nloading. Journal of Food Engineering. v.46, 2000, p.1-8. \n \nGUSTAFSON, R.J.; HALL, G.E. Density and porosity changes of shelled corn during drying. \nTransaction of the ASAE, St. Joseph, v.15, n.1, p.523-525, 1972. \n \nHALL, C.W. Drying and storage of agricultural crops. Westport: AVI, 1980. 381p. \n \n\n\n\n 157\n\nHENRY, Z. A.; SU, B.; ZHANG, H. Resistance of soya beans to compression. Journal of \nAgricultural Engineering Research. v. 76, p.175-181, 2000a. \n \nHENRY, Z.A.; ZHANG, H.; ONKS, D. Generalized model of resistance to strain of cellular \nmaterial. American Society of Agricultural Engineers, Paper N\u00b0 96-6023, St. Joseph, MI, \nUSA. p.1-26, 1996. \n \nHENRY, Z. A.; ZHANG, H.; SU, B.; ONKS, D. O. Elastic properties of the tobacco leaf. \nJournal of Agricultural Engineering Research. v.76, p.101-110, 2000b. \n \nHINCKS, M.J.; STANLEY, D.W. Lignification: evidence for a role in hard-to-cook beans. \nJournal of Food Biochemistry, v.11, n.1, p.41-58. 1987. \n \nHSU, H.W.; VAVAK, D.L.; SATTERLEE, L.D.; MILLER, G.A. A multienzyme technique \nfor estimating protein digestibility. Journal of Food Science, N. La Salle St., v.42,  p.1269-\n1273, 1977. \n \nHUGHES, J. S. Potential contribution of dry bean dietary fiber to health. Food Technology, \nv. 45, n.9, p.122-126, 1991. \n \nIADEROZA, M.; SALES, A.N.; BALDINI, V.L.S.; SARTORI, M.L.; FERREIRA, V.L.P. \nAtividade de polifenoloxidase e altera\u00e7\u00f5es da cor e dos teores de taninos condensados em \nnovas cultivares de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) durante o armazenamento. Colet\u00e2nea do \nInstituto de Tecnologia de Alimentos, Campinas, n.19, p.154-164, 1989. \n \nIBARRA-P\u00c9REZ, F.J.; CASTILHO ROSALES, A.; CUELLAR EVENOR, I. Treshing effect \non cooking time in commercial beans cultivars from the semiarid highlands of Mexico. Bean \nImprovement Cooperative, Cali, v.39, p.264-265, Feb. 1996. \n \nIGLESIAS, H.; CHIRIFE, J. Prediction of the effect of temperature on water sorption \nisotherms of food material. Journal of Food Technology, Oxford, v.11, p.109-116, 1976. \n \nINCROPERA, F.P.; DEWITT, D.P. Fundamentos de transfer\u00eancia de calor e de massa. \nRio de Janeiro: Editora Guanabara Koogan S.A., 1992. 380p. \n \nJAYAS, D.S.; MAZZA, G. Comparacion of five, three-parameters equacions for description \nof adsorption data of oats. Transaction of the ASAE, St. Joseph, v.36, n.1, p.119-124, 1993. \n \nJAYENDRA KUMAR, A.; SINGH, R.R.B.; PATIL, G.R.; PATEL, A.A. Effect of \ntemperature on moisture desorption isotherms of kheer. Food Science and Technology, v.38, \np.303-310, 2005. \n \nKALEEMULLAH, S.; GUNASEKAR, J.J. Moisture-dependent physical properties of \narecanut kernels. Biosystems Engineering, London, v.82, n.3, p.331-338, 2002. \n \nKAYACIER, A.; SINGH, R.K. Application of effetive diffusivity approach for the moisture \ncontent prediction of tortilla chips during baking. Swiss Society of Food Science and \nTechnology, v.37, p.275-281, 2004. \n \nKAYMAK-ERTEKIN, F. Drying and rehydrating kinetics of green and red peppers. Journal \nof Food Science. v.67, n.1, p.168-175, 2002. \n \n\n\n\n 158\n\nKHRAISHEH, M.A.M.; MCMINN, W.A.M.; MAGEE, T.R.A. Quality and structural \nchanges in starchy foods during microwave and convective drying. Food Research \nInternational, v.34. p.497-503, 2004. \n \nKITIC, D.; VIOLLAZ, P.E. Comparison of drying kinetic of soybean in thin layer and \nfluidized beds. Journal of Food Technology, v.19, p.399-408, 1984. \n \nKROKIDA, M.K.; MAROULIS, Z.B. Effect of drying method on shrinkage and porosity. \nDrying Technology, New York, v.15, n.10, p.2441-2458, 1997. \n \nLAHSASNI, S.; KOUHILA, M.; MAHROUZ, M.; JAOUHARI, J.T. Drying kinetcs of \nprickly pear fruit (Opuntia ficus indica). Journal of Food Engineering, London, n.61, p.173-\n179, 2004. \n \nLANG, W.; SOKHANSANJ, S. Bulk volume shrinkage during drying of wheat and canola. \nJournal of Food Process Engineering, Trumbull, v.16, n.4, p.305-314, 1993. \n \nLANG, W.; SOKHANSANJ, S.; ROHANI, S. Dynamic shrinkage and variable parameters in \nBakker-Arkema\u2019s mathematical simulation of wheat and canola drying. Drying Technology, \nNew York, v.12, n.7, p.1687-1708, 1994. \n \nLEWICKI, P. P. Some remarks on rehydration of dried foods. Journal of Food Engineering, \nv.36, n.1, p.81-87, 1998. \n \nLEWIS, M.J. Propriedades f\u00edsicas de los alimentos y de los sistemas de procesados. \nZaragoza: Editorial Acribia S.A., 1993. 494p. \n \nLI, Y.; ZHANG, Q.; PURI, V. M.; MAMBECK, H. B. Physical properties effect on stress-\nstrain behavior of wheat en masse-Part I. Load response dependence on initial bulk density in \nmoisture content. Transactions of the ASAE. v.32, n.1, p.194-202, 1989. \n \nLIU, M.; HAGHIGHI, K.; STROSHINE, R.L.; TING, E.C. Mechanical properties of soybean \ncotyledon and failure strength of soybean kernel. Transactions of the American Society of \nAgricultural Engineers. v.33, 1990, p.559-565. \n \nMADAMBA, P.S.; DRISCOLL, R.H.; BUCKLE, K.A. Thin-layer drying  characteristics of  \ngarlic slices. Journal of Food Engineering, London, v.29. p.75-97, 1996. \n \nMAYOR, L.; SERENO, A.M. Modelling shrinkage during convective drying of food \nmaterials: a review. Journal of Food Engineering, London, v.61, p.373-386, 2004. \n \nMCMINN, W.A.M.; MAGEE, T.R.A. Physical characteristics of dehydrated potatoes \u2013 part I. \nJournal of Food Engineering, London, v.33, n.1-2, p.37-48, 1997. \n \nMOHAPATRA, D.; RAO, P.S. A thin layer drying model of parboiled wheat. Journal of \nFood Engineering. p.513-518, 2005. \n \nMOHSENIN, N.N. Physical properties of plant and animal materials. New York: Gordon \nand Breach Publishers, 1986. 841p. \n \n\n\n\n 159\n\nMOLINA, M.R.; LA FUENTE, G.; BRESSANI, R. Interrelationships between storage, \nsoaking time, nutritive value and other characteristics of the black bean (Phaseolus vulgaris). \nJournal of Food Science, v.40, p.587-591, 1975. \n \nMULET, A.; GARCIA-REVERTER, J.; SANJU\u00c1N, R.; BON, J. Sorption isosteric heat \ndetermination by thermal analysis and sorption isotherms. Journal of Food Science, v.64, \nn.1, p.64-68, 1999. \n \nMULET, A.; GARCYA-PASCUAL, P.; SANJU\u00c1N, N.; GARC\u00ddA-REVERTER, J. \nEquilibrium isotherms and isosteric heats of morel (Morchella esculenta). Journal of Food \nEngineering, London, v.53, p.75-81, 2002. \n \nNAVARRETE, D.A.; BRESSANI, R. Protein digestibility and protein quality of common \nbeans (Phaseolus vulgaris) fed alone and with maize, in adult humans using a short-term \nnitrogen balace assay.  Am. J. Clin. Nutr., v.34, p. 1893-1898, 1981. \n \nNIELSEN, S. S. Digestibility of legume  proteins. Food Technology, v.45, n.6, p.112-\n114,1991. \n \nOLIVEIRA, J.R.; CAVALCANTI MATA, M.E.R.; DUARTE, M.E.M. Isotermas de \ndessor\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os de feij\u00e3o macassar verde (Vigna unguiculata (L.) Walpers), variedade \nsempre-verde. Revista Brasileira de Produtos Agroindustriais, Campina Grande, v.6, n.1, \np.61-70, 2004. \n \nOLIVEROS-TASCON, C.E.; MONTOYA-RESTREPO, E.C.; AYALA, A.A. Efecto de la \nbroca Del caf\u00e9 em la firmeza Del grano em los estados de cereja, pergamino h\u00famedo y \npergamino seco. Cenicafe, v.53, p.25-33, 2002. \n \nOSBORN, T.C. Genetic control of bean seed protein. CRC Crit. Rev. Plant Sci., v.7, p.93-\n116, 1988. \n \nOZARSLAN, C. Physical Properties of Cotton Seed. Biosystems Engineering, v.83, n.2, \np.169-174, 2002. \n \nOZDEMIR, M.; DEVRES, Y.O. The thin layer drying characteristics of hazelnuts during \nroasting. Journal of Food Engineering. v.42, p.225-233, 1999. \n \nPAKSOY, M.; AYDIN, C. Some physical properties of edible squash (Cucurbita pepo L.) \nseeds. Journal of Food Engineering, London, v.65, p.225-231, 2004. \n \nPAN, Z.; TANGRATANAVALEE, W. Characteristics of soybeans as affected by soaking \nconditions. Food Science Technology, v.36, p.143-151, 2003. \n \nPARK, K.J.; BROD, F.P.R.; SILVA, J.E.A.R. Estudo comparativo de secagem de cebolinha \n(Allium sp. Cv. Galega) utilizando secadores vertical e horizontal. Revista Ci\u00eancia e \nTecnologia de Alimentos, v.16, n.2, p.143-145, 1996. \n \nPELEG, M. An empirical model for the description of moisture sorption curves. Journal of \nFood Science. v.52, p.1216-1219, 1988. \n \n\n\n\n 160\n\nPETERSON, J.M.; PERDOMO, J.A.; BURRIS, J.S. Influence of kernel position, mechanical \ndamage and controlled deterioration estimates on hybrid maize seed quality. Seed Science \nand Technology. v.23, 1995, p.647-657. \n \nPIRES, C.V. Caracteriza\u00e7\u00e3o bromatol\u00f3gica e digestibilidade in vitro de prote\u00ednas de \ncultivares de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.). Vi\u00e7osa, 2002. 84p. (Mestrado em Agroqu\u00edmica) - \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n \nPIRES, C.V. Otimiza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de determina\u00e7\u00e3o da digestibilidade in vitro para a \nsubstitui\u00e7\u00e3o da digestibilidade in vivo no c\u00e1lculo do escore qu\u00edmico corrigido pela \ndigestibilidade prot\u00e9ica - PDCAAS. Vi\u00e7osa, 2005. 70p. (Tese de Doutorado em Bioqu\u00edmica \nAgr\u00edcola) - Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Vi\u00e7osa. \n \nPRADO, M.E.T.; ALONSO, L.F.T.; PARK, K.J. Shrinkage of dates (Phoenix Dacyilyfera L.) \nduring drying. Drying Technology, New York, v.18, n.1 e 2, p.295-310, 2000. \n \nPRUSSIA, S. E.; CAMPBELL, D. T. Apparent modulus elasticity of maturing pecans. \nTransactions of the ASAE. v.28, n.4, p.1290-1296, 1985. \n \nRAHMAN, S. Food properties handbook. Boca Rat\u00f3n, Florida, CRC Press LLC, 1995. \n500p. \n \nRAMESH, M.N. Moisture transfer properties of cooked rice during drying. Journal of Food \nScience, N. La Salle St., v.36,  p.245-255, 2003. \n \nRAMOS, A.M.; PEREIRA, J.A.M.; QUEIROZ, D.M. Equa\u00e7\u00f5es de secagem de trigo em camada \nfina e determina\u00e7\u00e3o dos coeficientes de difus\u00e3o l\u00edquida. Revista Brasileira de \nArmazenamento, Vi\u00e7osa, v.18-19, n.1-2, p.43-47, 1993/1994. \n \nRAMOS, I.N.; BRAND\u00c3O, T.R.S.; SILVA, C.L.M. Integrated approach on solar drying, \npilot convective drying and microstructural changes. Journal of Food Engineering, London, \nv.67, p.195-203, 2005. \n \nRAMOS, I.N.; SILVA, C.L.M.; SERENO A.M.; AGUILERA, J.M. Quantification of \nmicrostructural changes during first stage air drying of grape tissue. Journal of Food \nEngineering, London, v.62, p.159-164, 2004. \n \nRAMOS J\u00daNIOR, E.U.; LEMOS, L.B.; SILVA, T.R.B. Caracter\u00edsticas tecnol\u00f3gicas de \ncultivares de feij\u00e3o antes e ap\u00f3s o armazenamento. Revista Brasileira de Armazenamento. \nVi\u00e7osa, v.30, n.1, p.97-103, 2005. \n \nRATTI, C. Shrinkage during drying of foodstuffs. Journal of Food Engineering, London, \nv.23, n.1, p.91-105, 1994. \n \nRESENDE, O.; BOREM, F.M.; GRIS, C.F.; PEREIRA, R.G.F.A. Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade \ntecnol\u00f3gica de gr\u00e3os de feij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.) armazenados na presen\u00e7a de \nequipamento redutor de in\u00f3culo. Revista Brasileira de Armazenamento, v.29, n.2, p.143-\n151. Vi\u00e7osa, 2004. \n \nRESIO, A.N.C.; AGUERRE, R.J.; SUAREZ, C. Analysis of simultaneous water absorption \nand water-starch reaction during soaking of amaranth grain. Journal of Food Engineering, \nv.68, p.265-270, 2005. \n\n\n\n 161\n\n \nRESIO, A.N.C.; AGUERRE, R.J.; SUAREZ, C. Study of some factors affecting water \nabsorption by amaranth grain during soaking. Journal of Food Engineering, v.60, p.391-\n396, 2003. \n \nRIBEIRO, D.M.; CORR\u00caA, P.C.; GONELI, A.L.D.; RODRIGUES, D.H. Propriedades \nmec\u00e2nicas dos gr\u00e3os de soja em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \nENGENHARIA AGR\u00cdCOLA, 34, 2005, Canoas, RS. Anais... Canoas: SBEA, 2005. 1CD \nRom. \n \nRIBEIRO, D.M.; CORR\u00caA, P.C.; RESENDE, O.; GUIMAR\u00c3ES, F.F.; COSTA, D.R. \nForma, tamanho e contra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do trigo durante o processo de secagem. In: \nCONGRESSO BRASILEIRO DE ENGENHARIA AGR\u00cdCOLA, 33, 2004, S\u00e3o Pedro, SP. \nAnais... S\u00e3o Pedro: SBEA, 2004. 1CD Rom. \n \nRIOS, A.O.; ABREU, C.M.P.; CORR\u00caA, A.D. Efeito da estocagem e das condi\u00e7\u00f5es de \ncolheita sobre algumas propriedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas e nutricionais de tr\u00eas cultivares de \nfeij\u00e3o (Phaseolus vulgaris L.). Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, Campinas. v.23, p.39-45. \n2003. \n \nRUFFATO, S.; CORR\u00caA, P.C.; MARTINS, J.H.; MANTOVANI, B.H.M.; SILVA, J.N. \nInflu\u00eancia do processo de secagem sobre a massa espec\u00edfica aparente, massa espec\u00edfica \nunit\u00e1ria e porosidade de milho-pipoca. Revista Brasileira de Engenharia Agr\u00edcola e \nAmbiental, Campina Grande, v.3, n.1, p.45-48, 1999. \n \nSACILIK, K.; OZTURK, R.; KESKIN, R. Some physical properties of hemp seed. \nBiosystems Engineering, v.86, n.2, p.191-198, 2003. \n \nSAHOO, P.K.; SRIVASTAVA, A.P. Physical Properties of Okra Seed. Biosystems \nEngineering, v.84, n.4, p.441-448, 2002. \n \nSARTORI, M.R. Technological quality of dry beans (Phaseolus vulgaris L.) stored under \nnitrogen. Manhattan, U.S.A., Departament of Grain Scient and Industry, Kansas State \nUniversity 1982. (Ph.D. Dissertation). \n \nSENADEERA, W.; BHADARI, B.R.; YOUNG, G.; WIJESINGHE, B. Influence of shapes of \nselected vegetable materials on drying kinetics during fluidized bed drying. Journal of Food \nEngineering, v.58, p.277-283, 2003. \n \nSGARBIERI, V.C. Alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o \u2013 fator de sa\u00fade e desenvolvimento. Campinas: \nUNICAMP, 1987. 387p. \n \nSGARBIERI, V.C. Composition and Nutritive value of beans. World Revision Nutricional \nDietery, v.60, n.1, p.132-198, 1989. \n \nSHIGA,T.M.; LAJOLO, F.M.; FILISETTI, T.M.C.C. Changes in the cell wall \npolysaccharides during storage and hardening of beans. Food Chemistry, v.84, p.53-64, \n2004. \n \nSILVA, J.S.; QUEIROZ, D.M. Colheita, trilha, secagem e armazenagem. In: VIEIRA, C,; \nPAULA J\u00daNIOR, T.J.; BOR\u00c9M, A. (Eds.). Feij\u00e3o: aspectos gerais e cultura no Estado de \nMinas Gerais. Vi\u00e7osa: UFV, 1998. p.559-585. \n\n\n\n 162\n\n \nSIMAL, S.; MULET, A.; TARRAZOB, J.; ROSSELL\u00d3, C. Drying models for green peas.  \nFood Chemistry, v.55, n.2, p.121-128, 1996. \n \nSOARES, J.B. Curvas de secagem em camada fina e propriedades f\u00edsicas de soja (Glicine \nMax L.). Vi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa, 1986. 91p. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. \n \nSOKHANSANJ, S.; LANG, W. Prediction of kernel and bulk volume of wheat and canola \nduring adsorption and desorption. Journal Agricultural Engineering Research, New York, \nv.63, n.2, p.129-136, 1996. \n \nSUN, D.W.; WOODS, J.L. Low temperature moisture transfer characteristics of wheat in thin \nlayers. Transactions of ASAE. v.37. p.1919-1926, 1994. \n \nTAGAWA, A.; MURATA, S.; HAYASHI, H. Latent heat of vaporization in buckwheat using \nthe data of equilibrium moisture content. Transactions of the ASAE, St. Joseph, v.36, n.1, \np.113-118. 1993. \n \nTALHA, A.; PUIGGAL, J.R.; JOMAA, W.; JANNOT, Y. Shrinkage and density evolution \nduring drying of tropical fruits: application to banana. Journal of Food Engineering, v.64, \np.103-109, 2004. \n \nTOLABA, M.P.; PELTZER, M.; ENRIQUEZ, N.; POLLIO, M.L. Grain sorption equilibria of \nquinoa grains. Journal of Food Engineering, v.61, p.365-371, 2004. \n \nTOM\u00c9, P.H.F.; SANTOS, J.P.; CABRAL, L.C.; CHANDRA, P.K.; GON\u00c7ALVES, R.A. Uso \nda atmosfera controlada pelo CO2 e N2 na preserva\u00e7\u00e3o das qualidades tecnol\u00f3gicas do feij\u00e3o \n(Phaseolus vulgaris L.) durante o armazenamento. Revista Brasileira de Armazenamento, \nVi\u00e7osa. v.25, n.2, p.16-22. 2000. \n \nTOWNER, G.D. The tensile stress generated in clay through drying. Journal Agricultural \nEngineering Research, New York, v.37, n.4, p.279-289, 1987. \n \nTURHAN, M.; SAYAR, S.; GUNASEKARAN, S.  Application of Peleg model to study \nwater absorption in chickpea during soaking. Journal of Food Engineering, v.53, p.153-159, \n2002. \n \nUDAETA, J.E.M.; LAJOLO, F.M. Compostos fen\u00f3licos e sua rela\u00e7\u00e3o com o endurecimento de \nfeij\u00f5es (Phaseolus vulgaris L.) em diferentes condi\u00e7\u00f5es de armazenamento. In: SIMP\u00d3SIO \nLATINO AMERICANO DE CI\u00caNCIA DE ALIMENTOS. 2., 1997. Campinas: \nFEA/UNICAMP, 1997. 95p. \n \nUNITED STATES DEPARTMENT OF AGRICULTURE \u2013 USDA. Handbook of the \nnutritional contents of foods. New York: Dover Publications Inc., 1975. 190p. \n \nVERMA, R.C.; PRASAD, S. Kinetics of absorption of water by maize grains. Journal of \nFood Engineering, v.39, 395-400, 1999. \n \nVIEIRA, R.D.; KRZYZANOWSKI, F.C. Teste de condutividade el\u00e9trica. In: \nKRZYZANOWSKI, F.C.; VIEIRA, R.D.; FRAN\u00c7A NETO, J.B. (Eds.). Vigor de sementes: \nconceitos e testes. Londrina, PR: ABRATES, 1999. Cap. 4, p.1-26. \n \n\n\n\n 163\n\nWANG, N.; BRENNAN, J.G. Moisture sorption isotherm characteristics of potato at four \ntemperatures. Journal of Food Engineering, v.14, p.269-287, 1991. \n \nWHITE, G.M.; ROSS, I.J.; PONELEIT, C.G. Stress crack development in popcorn as \ninfluenced by drying and rehydration processes. Transactions of the ASAE. St Joseph, v.25, \nn.3, p.768-772, 1982. \n \nYALDIZ, O.; ERTEKIN,C.; UZUN, H.I. Mathematical modeling of thin layer solar drying of  \nsultana grapes. Energy, v.26, p.457-465, 2001. \n \nZHANG, Q.; LI, Y; PURI, V. M.; MANBECK, H. B. Physical properties effect on stress-\nstrain behavior of wheat en masse \u2013 Part II. Constitutive elastoplastic parameter dependence \non initial bulk density and moisture content. Transactions of the ASAE. St Joseph, v.32, n.1, \np.203-209, 1989. \n \nZHANG, X.; LIU, X.; GU, D.; ZHOU, W.; WANG, R.; MARINOS-KOURIS, D. Desorption \nisotherms of some vegetables. Journal of Science and Food Agriculture, v.70, p.303-306, \n1996. \n \nZOGZAS, N.P.; MAROULIS, Z.B.; MARINOS-KOURIS, D. Densities, shrinkage and \nporosity of some vegetables during air drying. Drying Technology, New York, v.12, n.7, \np.1653-1666, 1994. \n \nZOGZAS, N.P.; MAROULIS, Z.B.; MARINOS-KOURIS, D. Moisture diffusivity data \ncompilation in foodstuffs. Drying Technology, New York, v.14, n.10, p.2225-2253, 1996.\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 165\n\nAP\u00caNDICE A \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. Quadrados m\u00e9dios \n\nContra\u00e7\u00e3o (C) 1 1,5498 x 10-19** \n\nCondi\u00e7\u00e3o de ar (Car) 13 2,8960 x 10-19** \n\nC x Car 13 1,8935 x 10-21** \n\nRes\u00edduo 28 3,0878 x 10-22 \n\nTotal 55  \n\nCV (%) = 3,03   \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n \n \n\n \n\n \n\nQUADRO 2A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia para o coeficiente de difus\u00e3o durante a \nembebi\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, considerando a \nexpans\u00e3o volum\u00e9trica dos gr\u00e3os \n\n \n\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. Quadrados m\u00e9dios \n\nExpans\u00e3o (E) 1 1,4177 x 10-18** \n\nTemperatura (T) 3 1,8193 x 10-19** \n\nE x T 3 1,5640 x 10-20 ns \n\nRes\u00edduo 16 6,1482 x 10-21 \n\nTotal 23  \n\nCV (%) = 7,06   \nns n\u00e3o significativo. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQUADRO 1A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia para o coeficiente de difus\u00e3o durante a \nsecagem do feij\u00e3o nas diversas condi\u00e7\u00f5es de ar, considerando a contra\u00e7\u00e3o \nvolum\u00e9trica dos gr\u00e3os \n\n\n\n 166\n\nQUADRO 3A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia do grau de infesta\u00e7\u00e3o (GI), teor de \u00e1gua (U) e \nporosidade intergranular (Pr) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de \ninsetos, ao longo das \u00e9pocas de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dias) \n\n \n\nQuadrados m\u00e9dios \nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. \n\nGI U Pr \n\nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 4060,0333* 26,3765** 114,2701** \n\nRes\u00edduo a 2 64,6333 0,0287 0,8991 \n\n\u00c9poca (E) 4 2319,0000** 6,0325** 118,4424** \n\nE x I 4 2307,3666** 16,3697** 25,2206** \n\nRes\u00edduo b 18 48,1889 0,1606 1,3182 \n\nTotal 29    \n\nCVparcela (%) = 67,94     \n\nCVsub parcela (%) =58,66     \n*Significativo a 5% pelo teste F. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n \n \n \n\n \n\nQUADRO 4A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da massa espec\u00edfica aparente (?ap), diferen\u00e7a \ntotal de cor (?E) e do croma referente a cor (Cr) dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, com e \nsem a infesta\u00e7\u00e3o de insetos, ao longo das \u00e9pocas de armazenamento (0, 28, \n56, 84 e 112 dias) \n\n \n\nQuadrados m\u00e9dios \nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. \n\n?ap ?E Cr \n\nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 11641,9120** 2,2249ns 4,6807** \n\nRes\u00edduo a 2 0,1281 0,1499 0,0412 \n\n\u00c9poca (E) 4 6881,2235** 6,6356** 5,9443** \n\nE x I 4 7041,3744** 0,4326** 4,8052** \n\nRes\u00edduo b 18 25,9198 0,0913 0,4222 \n\nTotal 29    \n\nCVparcela (%) = 0,04     \n\nCVsub parcela (%) = 0,60     \nns n\u00e3o significativo. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n\n \n \n \n \n\n\n\n 167\n\nQUADRO 5A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia das coordenadas \u201cL\u201d, \u201ca\u201d e \u201cb\u201d referentes a \ncor dos gr\u00e3os de feij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de insetos, ao longo das \n\u00e9pocas de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dias) \n\n \n\nQuadrados m\u00e9dios \nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. \n\nL a b \n\nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 0,6395ns 5,3933** 0,000013ns \n\nRes\u00edduo a 2 0,0557 0,0163 0,0534 \n\n\u00c9poca (E) 4 2,7794** 6,9148** 0,9526** \n\nE x I 4 1,2106** 5,1474** 0,1166ns \n\nRes\u00edduo b 18 0,2297 0,3360 0,1401 \n\nTotal 29    \n\nCVparcela (%) = 1,04     \n\nCVsub parcela (%) = 2,11     \nns n\u00e3o significativo. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n\n \n \n \n\n \n\n \n\nQUADRO 6A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia do tempo de coc\u00e7\u00e3o (Tc), condutividade el\u00e9trica \n(CE), teor de prote\u00ednas (Tp) e digestibilidade das prote\u00ednas (Dg) dos gr\u00e3os de \nfeij\u00e3o, com e sem a infesta\u00e7\u00e3o de insetos, ao longo das \u00e9pocas de \narmazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dias) \n\n \n\nQuadrados m\u00e9dios \nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. \n\nTc CE Tp Dg \n\nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 128,7955* 10747,3184** 6,6270ns 26,9043ns \n\nRes\u00edduo a 2 6,0524 37,3056 0,6377 1,7028 \n\n\u00c9poca (E) 4 431,9059** 13491,6619** 5,5005** 6,3049 ns \n\nE x I 4 72,5851* 8310,6808** 4,9645** 10,4956 ns \n\nRes\u00edduo b 18 19,3011 240,0155 0,3267 11,1955 \n\nTotal 29     \n\nCVparcela (%) = 6,56      \n\nCVsub parcela (%) = 11,72      \nns n\u00e3o significativo. \n*Significativo a 5% pelo teste F. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n \n \n\n\n\n 168\n\nQUADRO 7A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos gr\u00e3os de feij\u00e3o \nsubmetidos a diferentes temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o (20, 30, 40 e 50 \u00b0C), com e \nsem a infesta\u00e7\u00e3o de insetos, ao longo do per\u00edodo de armazenamento  \n\n \n\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. Quadrados m\u00e9dios \n\nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 0,02077** \n\nTemperatura (T) 3 0,05372** \n\nI x T 3 0,00531** \n\nRes\u00edduo - a 14 0,00063 \n\n\u00c9poca (E) 4 0,02027** \n\nE x I 4 0,01459** \n\nE x T 12 0,00323** \n\nE x T x I 12 0,00417** \n\nRes\u00edduo - b 66 0,00074 \n\nTotal 119  \n\nCVparcela (%) = 1,75   \n\nCVsub parcela (%) = 1,88   \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n\n \n \n \nQUADRO 8A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia do m\u00f3dulo proporcional de deformidade do \n\nfeij\u00e3o obtido para diversos teores de \u00e1gua (0,423; 0,370; 0,311; 0,258; 0,208; \n0,166; 0,136 decimal b.s.), deforma\u00e7\u00f5es (0,0004; 0,0008; 0,0012; 0,0016 e \n0,002 m) e posi\u00e7\u00f5es de compress\u00e3o (P1, P2 e P3) \n\n \n\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. Quadrados m\u00e9dios \n\nTeor de \u00e1gua (U) 6 12983,9143** \n\nDeforma\u00e7\u00e3o (D) 4 7638,7886** \n\nPosi\u00e7\u00e3o (P) 2 5763,1271** \n\nU x D 24 1288,2175** \n\nU x P 12 519,4171** \n\nD x P 8 13,5819* \n\nU x D x P 48 31,5196** \n\nRes\u00edduo 945  \n\nTotal 1049  \n\nCV (%) = 21,59   \n*Significativo a 5% pelo teste F. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n \n\n\n\n 169\n\nQUADRO 9A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia para a for\u00e7a de compress\u00e3o aplicada na \nposi\u00e7\u00e3o natural de repouso (P1), sobre o hilo (P2) e com o hilo na posi\u00e7\u00e3o \nvertical (P3), obtidas para diversas deforma\u00e7\u00f5es (0,0004; 0,0008; 0,0012; \n0,0016 e 0,002 m) ao longo das \u00e9pocas de armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 \ndias) \n\n \n\nQuadrados m\u00e9dios \nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. \n\nP1 P2 P3 \nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 540098,5874** 70255,7433** 47185,2887** \nDeforma\u00e7\u00e3o (D) 3 1354343,7161** 201939,2254** 44222,8007** \nI x D 3 23200,4920** 3442,8013** 728,0348ns \nRes\u00edduo a 63 2146,7242 698,802849 291,7707 \n\u00c9poca (E) 4 76481,5415** 14079,1327** 8301,0044** \nE x I 4 272442,8594** 36936,4489** 5681,4288** \nE x D 12 9043,9980** 2373,4725** 1367,8582** \nE x D x I 12 18239,7022** 2013,4722** 774,5220** \nRes\u00edduo b 297 2749,3315 777,3468 192,8984 \nTotal 399    \nCVparcela (%) = 20,22     \nCVsub parcela (%) =22,88     \nns n\u00e3o significativo. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n\n \n \nQUADRO 10A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da for\u00e7a para rompimento do tegumento do \n\nfeij\u00e3o, obtida para as temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C ao longo das \u00e9pocas \nde armazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dias) \n\n \n\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. Quadrados m\u00e9dios \nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 2562,6375** \nTemperatura (T) 3 7123,9377** \nI x T 3 161,5841ns \nRes\u00edduo a 63 139,9681 \n\u00c9poca (E) 4 1284,9138** \nE x I 4 2338,0239** \nE x T 12 251,8174* \nE x T x I 12 183,6102 ns \nRes\u00edduo b 297 126,9653  \nTotal 399  \nCVparcela (%) = 18,70   \nCVsub parcela (%) = 17,81   \nns n\u00e3o significativo. \n*Significativo a 5% pelo teste F. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n\n\n\n 170\n\nQUADRO 11A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da for\u00e7a de compress\u00e3o do feij\u00e3o, obtida para \nos tempos de coc\u00e7\u00e3o de 0, 5, 10, 15, 20, 25, 30 min ao longo das \u00e9pocas de \narmazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dias) \n\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. Quadrados m\u00e9dios \n\nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 1848,1678 ns \n\nTempo de coc\u00e7\u00e3o (Tc) 6 147676,1980** \n\nI x Tc 6 1337,5898ns \n\nRes\u00edduo a 117 666,2739 \n\n\u00c9poca (E) 4 6746,7461** \n\nE x I 4 860,7745 ns \n\nE x Tc 24 1490,0513** \n\nE x Tc x I 24 915,1053* \n\nRes\u00edduo b 513 601,1203 \n\nTotal 699  \n\nCVparcela (%) = 33,44   \n\nCVsub parcela (%) = 31,76   \nns n\u00e3o significativo. \n*Significativo a 5% pelo teste F. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n \n\nQUADRO 12A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, para as \ntemperaturas de embebi\u00e7\u00e3o de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C, ao longo das \u00e9pocas de \narmazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dias) \n\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. Quadrados m\u00e9dios \n\nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 24372,6607** \n\nTemperatura (T) 3 2600,9072** \n\nI x T 3 57,4881ns \n\nRes\u00edduo a 21 125,4579 \n\n\u00c9poca (E) 4 15166,3839** \n\nE x I 4 10743,7807** \n\nE x T 12 365,4260* \n\nE x T x I 12 271,3342* \n\nRes\u00edduo b 99 127,0644 \n\nTotal 159  \n\nCVparcela (%) = 5,03   \n\nCVsub parcela (%) = 5,06   \nns n\u00e3o significativo. \n*Significativo a 5% pelo teste F. \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n\n\n\n 171\n\nQUADRO 13A. Resumo da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o do feij\u00e3o, para \nos tempos de coc\u00e7\u00e3o de 0, 5, 10, 15, 20, 25 e 30 min, ao longo das \u00e9pocas de \narmazenamento (0, 28, 56, 84 e 112 dias) \n\n \n\nFonte de Varia\u00e7\u00e3o G.L. Quadrados m\u00e9dios \n\nInfesta\u00e7\u00e3o (I) 1 10882,1951** \n\nTempo coc\u00e7\u00e3o (Tc) 6 163290,1782** \n\nI x T 6 813,7001** \n\nRes\u00edduo a 39 33,7281 \n\n\u00c9poca (E) 4 916,1311** \n\nE x I 4 4448,1569** \n\nE x Tc 24 958,7943** \n\nE x Tc x I 24 501,8681** \n\nRes\u00edduo b 171 43,9391 \n\nTotal 279  \n\nCVparcela (%) = 6,35   \n\nCVsub parcela (%) = 7,25   \n**Significativo a 1% pelo teste F. \n\n \n\n\n\n 172\n\nAP\u00caNDICE B \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUmidade relativa do ar de secagem (%) \n\n30\u00b11% 40\u00b11% 60\u00b11% \n\nTempo (h) U* (decimal b.s.) Tempo (h) U* (decimal b.s.) Tempo (h) U* (decimal b.s.) \n\n0,00 0,915 0,00 0,946 0,00 0,941 \n\n0,50 0,689 0,50 0,705 0,50 0,753 \n\n1,50 0,528 1,50 0,516 1,50 0,572 \n\n2,50 0,429 2,50 0,398 3,00 0,429 \n\n3,50 0,364 3,50 0,316 4,00 0,370 \n\n5,50 0,285 4,50 0,269 6,00 0,287 \n\n19,83 0,131 6,00 0,214 8,00 0,239 \n\n- - 20,00 0,113 22,16 0,151 \n\n- - - - 25,16 0,149 \n \n \n\n \n\n \n\nUmidade relativa do ar de secagem (%) \n\n30\u00b11% 40\u00b11% 60\u00b11% \n\nTempo (h) U* (decimal b.s.) Tempo (h) U* (decimal b.s.) Tempo (h) U* (decimal b.s.) \n\n0,00 0,928 0,00 0,935 0,00 0,927 \n\n1,00 0,479 1,00 0,489 1,00 0,542 \n\n2,00 0,325 2,00 0,333 2,00 0,382 \n\n3,00 0,243 3,00 0,246 3,00 0,296 \n\n4,00 0,192 4,00 0,198 4,00 0,236 \n\n5,00 0,158 6,00 0,146 8,00 0,151 \n\n6,00 0,138 8,00 0,123 10,00 0,137 \n\n7,00 0,123 - - - - \n\nQUADRO 1B. Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua (U*, decimal b.s.) obtidos durante a secagem \ndos gr\u00e3os de feij\u00e3o, para diferentes valores de umidade relativa e temperatura \ndo ar de secagem de 35 \u00b0C \n\nQUADRO 2B. Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua (U, %b.s.) obtidos durante a secagem dos \ngr\u00e3os de feij\u00e3o, para diferentes valores de umidade relativa e temperatura do \nar de secagem de 45 \u00b0C \n\n\n\n 173\n\n \n\nUmidade relativa do ar de secagem (%) \n\n23\u00b11% 30\u00b11% 40\u00b11% \n\nTempo (h) U* (decimal b.s.) Tempo (h) U* (decimal b.s.) Tempo (h) U* (decimal b.s.) \n\n0,00 0,947 0,00 0,942 0,00 0,956 \n\n0,50 0,568 0,50 0,569 0,50 0,603 \n\n1,17 0,398 1,25 0,400 1,17 0,418 \n\n1,83 0,287 2,42 0,235 2,17 0,275 \n\n2,33 0,238 3,42 0,167 3,17 0,192 \n\n3,33 0,153 4,92 0,125 4,17 0,145 \n\n4,83 0,109 - - 5,34 0,119 \n \n\n \n\n \n\n \n\nTemperatura de embebi\u00e7\u00e3o (\u00b0C) \n20 30 40 50 \n\nTempo \n(h) \n\nU \n(decimal b.s.) \n\nTempo \n(h) \n\nU \n(decimal b.s.) \n\nTempo \n(h) \n\nU \n(decimal b.s.) \n\nTempo \n(h) \n\nU \n(decimal b.s.) \n\n0,00 0,19 0,00 0,19 0,00 0,19 0,00 0,19 \n0,50 0,72 0,50 0,79 0,50 0,86 0,50 0,85 \n1,17 1,00 1,17 1,08 1,17 1,16 1,17 1,16 \n1,84 1,11 1,84 1,18 1,84 1,26 1,84 1,26 \n2,51 1,18 2,51 1,25 2,51 1,31 2,51 1,31 \n3,18 1,23 3,18 1,28 3,18 1,35 3,18 1,36 \n3,85 1,27 3,85 1,33 3,85 1,37 3,85 1,39 \n4,52 1,30 4,52 1,34 6,15 1,41 6,10 1,43 \n6,27 1,34 6,27 1,38 7,65 1,41 7,60 1,44 \n7,77 1,36 7,77 1,41 9,65 1,43 9,60 1,49 \n9,77 1,38 9,77 1,40 11,87 1,44 12,02 1,50 \n12,02 1,39 12,10 1,41 26,87 1,49 27,32 1,53 \n27,10 1,42 27,10 1,42 33,54 1,50 33,99 1,52 \n33,77 1,43 33,35 1,44 48,50 1,49 - - \n48,60 1,45 48,57 1,45 - - - - \n\n \n \n \n \n\nQUADRO 3B. Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua (U, %b.s.) obtidos durante a secagem dos \ngr\u00e3os de feij\u00e3o, para diferentes valores de umidade relativa e temperatura do \nar de secagem de 55 \u00b0C \n\nQUADRO 4B. Valores m\u00e9dios do teor de \u00e1gua (U, decimal b.s.) obtidos durante a embebi\u00e7\u00e3o \ndos gr\u00e3os de feij\u00e3o nas temperaturas de 20, 30, 40 e 50 \u00b0C \n\n\n\n 174\n\nM\u00f3dulo proporcional de deformidade (x 107 Pa) Teor de \u00e1gua \n(decimal b.s.) 0,0004 0,0008 0,0012 0,0016 0,002 \n\n0,423 7,80 6,28 6,72 5,09 4,04 \n0,370 8,12 6,33 7,13 6,33 5,50 \n0,311 9,41 6,95 7,42 7,86 7,58 \n0,258 13,42 9,59 9,42 9,55 9,58 \n0,208 24,56 16,97 15,14 14,11 13,71 \n0,166 45,72 30,61 25,19 21,93 17,08 \n0,136 71,28 45,05 34,55 24,71 17,68 \n\n \n\nM\u00f3dulo proporcional de deformidade (x 107 Pa) Teor de \u00e1gua \n(decimal b.s.) 0,0004 0,0008 0,0012 0,0016 0,002 \n\n0,423 4,98 3,08 3,03 3,26 2,60 \n0,370 5,56 2,47 2,20 2,41 2,85 \n0,311 7,00 3,67 2,93 2,85 3,14 \n0,258 11,19 5,74 4,34 3,84 3,87 \n0,208 20,41 12,16 8,92 7,30 6,44 \n0,166 34,70 19,59 13,04 10,36 9,28 \n0,136 56,41 29,66 19,66 12,94 10,41 \n\n \n\n \n\nM\u00f3dulo proporcional de deformidade (x 107 Pa) Teor de \u00e1gua \n(decimal b.s.) 0,0004 0,0008 0,0012 0,0016 0,002 \n\n0,423 7,32 3,11 2,19 1,89 1,89 \n0,370 7,53 3,33 2,28 1,86 1,71 \n0,311 8,98 4,38 3,07 2,43 2,09 \n0,258 11,71 6,30 4,54 3,63 3,07 \n0,208 18,97 11,18 8,26 6,58 5,16 \n0,166 31,63 19,07 13,02 7,17 5,10 \n0,136 48,70 19,77 13,88 10,59 8,01 \n\nQUADRO 5B. Valores m\u00e9dios do m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o (Pa) na \nposi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o em repouso (P1), para diversas deforma\u00e7\u00f5es (0,0004; \n0,0008; 0,0012; 0,0016 e 0,002 m), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua (decimal b.s.) e \nda deforma\u00e7\u00e3o \n\nQUADRO 6B. Valores m\u00e9dios do m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o (Pa) na \nposi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o com o hilo na horizontal (P2), para diversas \ndeforma\u00e7\u00f5es (0,0004; 0,0008; 0,0012; 0,0016 e 0,002 m), em fun\u00e7\u00e3o do teor \nde \u00e1gua (decimal b.s.) e da deforma\u00e7\u00e3o \n\nQUADRO 7B. Valores m\u00e9dios do m\u00f3dulo proporcional de deformidade do feij\u00e3o (Pa) na \nposi\u00e7\u00e3o de compress\u00e3o com o hilo vertical (P3), para diversas deforma\u00e7\u00f5es \n(0,0004; 0,0008; 0,0012; 0,0016 e 0,002 m), em fun\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n(decimal b.s.) e da deforma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 175\n\n \n\n \n\nFor\u00e7a de compress\u00e3o (N) Per\u00edodo de \narmazenamento (dia) 0,0004 0,0008 0,0012 0,0016 \n\n sem inseto-praga \n0 154,48 217,84 246,76 357,59 \n28 106,83 217,84 347,11 450,47 \n56 83,25 167,66 288,10 392,63 \n84 87,28 193,57 319,27 429,19 \n112 146,15 272,76 396,87 491,91 \n\n com inseto-praga \n0 76,99 159,16 260,54 347,82 \n28 105,06 203,01 315,75 400,40 \n56 110,20 214,44 325,39 418,67 \n84 64,43 133,59 215,02 282,76 \n112 20,75 42,98 71,35 100,00 \n\n \n\n \n\n \n\nFor\u00e7a de compress\u00e3o (N) Per\u00edodo de \narmazenamento (dia) 0,0004 0,0008 0,0012 0,0016 \n\n sem inseto-praga \n0 23,89 62,99 102,26 130,49 \n28 35,16 100,63 124,05 145,93 \n56 30,84 94,18 123,14 162,45 \n84 26,07 59,79 89,55 119,38 \n112 12,71 18,46 26,42 33,51 \n\n com inseto-praga \n0 23,89 62,99 102,26 130,49 \n28 35,16 100,63 124,05 145,93 \n56 30,84 94,18 123,14 162,45 \n84 26,07 59,79 89,55 119,38 \n112 12,71 18,46 26,42 33,51 \n\n \n\nQUADRO 8B. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a de compress\u00e3o, para o feij\u00e3o com e sem a presen\u00e7a \ndo inseto-praga, em fun\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es (0,0004; 0,0008; 0,0012 e \n0,0016 m) e do per\u00edodo de armazenamento, para a posi\u00e7\u00e3o P1 \n\nQUADRO 9B. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a de compress\u00e3o, para o feij\u00e3o com e sem a presen\u00e7a \ndo inseto-praga, em fun\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es (0,0004; 0,0008; 0,0012 e \n0,0016 m) e do per\u00edodo de armazenamento, para a posi\u00e7\u00e3o P2 \n\n\n\n 176\n\n \n\nFor\u00e7a de compress\u00e3o (N) Per\u00edodo de \narmazenamento (dia) 0,0004 0,0008 0,0012 0,0016 \n\n sem inseto-praga \n0 31,20 53,00 73,58 84,30 \n28 42,94 77,76 104,04 95,56 \n56 43,40 80,86 108,16 105,21 \n84 48,43 81,02 87,20 101,20 \n112 46,84 82,72 79,92 75,75 \n\n com inseto-praga \n0 31,20 53,00 73,58 84,30 \n28 29,25 52,32 76,88 86,71 \n56 35,48 61,62 90,56 46,98 \n84 32,14 56,73 76,91 82,32 \n112 13,22 20,61 28,92 35,89 \n\n \n\n \n\n \n\nFor\u00e7a de compress\u00e3o (N) Per\u00edodo de \narmazenamento (dia) 20 30 40 50 \n\n sem inseto-praga \n0 55,00 64,71 60,87 71,85 \n28 55,86 62,59 66,91 80,98 \n56 57,27 55,38 59,93 78,75 \n84 58,62 62,82 65,76 85,34 \n112 64,78 61,49 65,40 81,61 \n\n com inseto-praga \n0 55,00 64,71 60,87 71,85 \n28 62,08 68,71 64,07 80,57 \n56 57,43 59,36 56,49 88,70 \n84 59,06 61,36 59,22 64,14 \n112 39,74 40,49 48,61 52,19 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQUADRO 10B. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a de compress\u00e3o, para o feij\u00e3o com e sem a presen\u00e7a do \ninseto-praga, em fun\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es (0,0004; 0,0008; 0,0012 e 0,0016 m) \ne do per\u00edodo de armazenamento, para a posi\u00e7\u00e3o P3 \n\nQUADRO 11B. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a de compress\u00e3o, para o feij\u00e3o com e sem a presen\u00e7a do \ninseto-praga, em fun\u00e7\u00e3o das temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o (20, 30, 40 e 50 \u00b0C) e \ndo per\u00edodo de armazenamento \n\n\n\n 177\n\n \n\nFor\u00e7a de compress\u00e3o (N) Per\u00edodo de \narmazenamento (dia) 0 5 10 15 20 25 30 \n\n sem inseto-praga \n0 159,00 80,55 59,60 44,94 49,52 37,25 32,57 \n28 161,25 112,81 71,60 61,30 55,09 46,37 44,03 \n56 165,00 92,22 78,74 65,57 65,67 44,39 36,25 \n84 153,74 135,50 75,46 87,76 71,09 64,34 51,93 \n112 146,66 126,60 76,64 70,89 43,20 41,56 49,26 \n\n com inseto-praga \n0 159,00 80,55 59,60 44,94 49,52 37,25 32,57 \n28 155,13 112,78 78,55 68,68 49,02 46,22 42,21 \n56 164,86 93,95 66,22 63,57 60,80 43,93 42,72 \n84 143,16 87,83 87,50 70,18 67,36 50,41 50,27 \n112 115,21 89,19 86,98 73,61 72,20 56,00 42,64 \n\n \n\n \n\n \n\nFor\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o (N) Per\u00edodo de \narmazenamento (dia) 20 30 40 50 \n\n sem inseto-praga \n0 279,81 286,84 263,42 251,30 \n28 261,13 257,62 262,25 234,09 \n56 244,68 261,66 247,86 236,14 \n84 267,85 257,79 255,35 249,47 \n112 259,96 259,09 243,46 243,32 \n\n com inseto-praga \n0 279,81 286,84 263,42 251,30 \n28 264,50 266,06 258,53 227,13 \n56 251,86 252,73 236,48 225,74 \n84 236,21 226,44 231,12 218,78 \n112 147,17 155,16 177,14 156,81 \n\n \n\n \n\n \n\nQUADRO 12B. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a de compress\u00e3o, para o feij\u00e3o com e sem a presen\u00e7a do \ninseto-praga, em fun\u00e7\u00e3o tempo de coc\u00e7\u00e3o (0, 5, 10, 15, 20, 25 e 30 minuto) e \ndo per\u00edodo de armazenamento \n\nQUADRO 13B. Valores m\u00e9dios da for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o, para o feij\u00e3o com e sem a presen\u00e7a \ndo inseto-praga, em fun\u00e7\u00e3o das temperaturas de embebi\u00e7\u00e3o (20, 30, 40 e 50 \u00b0C) \ne do per\u00edodo de armazenamento \n\n\n\n 178\n\n \n\nFor\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o (N) Per\u00edodo de \narmazenamento (dia) 0 5 10 15 20 25 30 \n\n sem inseto-praga \n0 249,02 118,92 72,80 56,45 47,07 51,47 36,26 \n28 265,16 128,25 79,08 57,28 50,39 44,44 43,30 \n56 254,89 137,43 101,66 71,75 59,91 48,82 51,56 \n84 259,44 136,25 89,83 78,29 70,73 49,83 48,75 \n112 260,62 135,56 113,57 85,51 78,35 59,05 49,94 \n\n com inseto-praga \n0 249,02 118,92 72,80 56,45 47,07 51,47 36,26 \n28 265,88 136,88 85,44 62,58 48,10 44,39 40,31 \n56 247,80 132,22 96,62 69,76 58,68 48,10 41,50 \n84 219,64 110,29 78,09 64,85 51,36 42,87 39,44 \n112 136,11 93,31 73,34 63,02 49,65 45,54 40,12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQUADRO 14B. Valores m\u00e9dios for\u00e7a m\u00e1xima de pun\u00e7\u00e3o, para o feij\u00e3o com e sem a presen\u00e7a \ndo inseto-praga, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de coc\u00e7\u00e3o (0, 5, 10, 15, 20, 25 e 30 \nminuto) e do per\u00edodo de armazenamento \n\n\n\n 179\n\nAP\u00caNDICE C \n \n \n \n\nPortaria No 161 de 24 de julho de 1987 - Minist\u00e9rio da Agricultura \n \n \n\nNORMA DE IDENTIDADE, QUALIDADE, APRESENTA\u00c7\u00c3O E EMBALAGEM DO \nFEIJ\u00c3O \n\n \n4 . CLASSIFICA\u00c7\u00c3O \nO feij\u00e3o ser\u00e1 classificado em GRUPOS, CLASSES E TIPOS, segundo a esp\u00e9cie, a colora\u00e7\u00e3o \nda pel\u00edcula e a qualidade: \n4.1. - Grupos \nDe acordo com a esp\u00e9cie a que perten\u00e7a, o feij\u00e3o ser\u00e1 classificado em 02 (dois) grupos: \n4.1.1. - Grupo I - Feij\u00e3o an\u00e3o: quando proveniente da esp\u00e9cie Phaseolus vulgaris L. \n4.1.2. - Grupo II - Feij\u00e3o-de-corda (Maca\u00e7ar): quando proveniente da esp\u00e9cie Vigna \nunguiculata (L) walp. \n4.2. - Classes \nDe acordo com a colora\u00e7\u00e3o da pel\u00edcula, o feij\u00e3o an\u00e3o (Grupo I) ser\u00e1 classificado em 04 \n(quatro), classes e o feij\u00e3o-de-corda(Grupo II) ser\u00e1 classificado em 04 (quatro) Classes, assim \nidentificadas: \n4.2.1. - Classes do Grupo I - Feij\u00e3o an\u00e3o \n4.2.1.1. - Branco - \u00e9 o produto que contiver, no m\u00ednimo, 95% (noventa e cinco por cento) de \ngr\u00e3os de colora\u00e7\u00e3o branca. \n4.2.1.2. - Preto - \u00e9 o produto que contiver, no m\u00ednimo, 95% (noventa e cinco por cento) de \ngr\u00e3os de colora\u00e7\u00e3o preta. \n4.2.1.3. - Cores - constitu\u00eddo de gr\u00e3os coloridos, admitindo-se, no m\u00e1ximo, 5% (cinco por \ncento) de mistura de outras classes e at\u00e9 10% (dez por cento) de outras cultivares da classe \ncores, desde que apresentem cores contrastantes ou tamanhos diferentes. \n4.2.1.4. - Misturado - \u00e9 o produto que n\u00e3o atender \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es de nenhuma das classes \nanteriores, devendo constar, obrigatoriamente, no Certificado de Classifica\u00e7\u00e3o, as \npercentagens de cada uma das classes e o percentual da cultivar predominante.  \n4.2.2. - Classes do Grupo II - Feij\u00e3o-de-corda (Maca\u00e7ar) \n4.2.2.1. - Branc\u00e3o - \u00e9 o produto que contiver, no m\u00ednimo, 80% (oitenta por cento) de gr\u00e3os de \ncolora\u00e7\u00e3o branca. \n4.2.2.2. - Preto - \u00e9 o produto que contiver, no m\u00ednimo, 80% (oitenta por cento) de gr\u00e3os na \ncolora\u00e7\u00e3o preta. \n4.2.2.3. - Cores - constitu\u00eddo de gr\u00e3os coloridos, admitindo-se, no m\u00e1ximo, 5% (cinco por \ncento) de mistura da outras classes e at\u00e9 15% (quinze por cento) de outras cultivares da classe \ncores, desde que apresentem cores contrastantes ou tamanhos diferentes. \n4.2.2.4. - Misturados - \u00e9 o produto que n\u00e3o atender \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es de nenhuma das classes \nanteriores, devendo constar obrigatoriamente no Certificado de Classifica\u00e7\u00e3o as percentagens \nde cada uma das classes e o percentual da cultivar predominante. \n4.3. - Tipos \nO feij\u00e3o ser\u00e1 classificado em 5 (cinco) tipos, de acordo com a qualidade do produto, expresso \npor n\u00fameros de 1 (um) a 5 (cinco) e definidos, de acordo com os limites m\u00e1ximos de \ntoler\u00e2ncia de defeitos, que est\u00e3o estabelecidos nos Anexos I e II. \n4.4. - Umidade, Impurezas e Mat\u00e9rias Estranhas \n4.4.1. - Independente do Grupo e do Tipo do feij\u00e3o, os teores de Umidade, Impurezas e \nMat\u00e9rias Estranhas n\u00e3o poder\u00e3o exceder aos seguintes limites m\u00e1ximos de toler\u00e2ncia: \nUMIDADE: 15%(quinze por cento) \n\n\n\n 180\n\nIMPUREZAS E MAT\u00c9RIAS ESTRANHAS: 2%(dois por cento) \n4.4.2. - Os valores percentuais que excederem aos limites m\u00e1ximos estabelecidos no sub\u00edtem \n4.4.1. poder\u00e3o ser descontados do peso l\u00edquido do lote. \n4.5. - Abaixo do padr\u00e3o \nQuando os percentuais de ocorr\u00eancia de defeitos excederem aos limites m\u00e1ximos de \ntoler\u00e2ncia especificados nos Anexos I e II para o tipo 5(cinco), o feij\u00e3o ser\u00e1 classificado como \nABAIXO DO PADR\u00c3O. \n4.5.1. - O produto classificado como ABAIXO DO PADR\u00c3O poder\u00e1 ser: \n4.5.1.1. - Comercializado como tal, desde que perfeitamente identificado e cuja identifica\u00e7\u00e3o \nesteja colocado em lugar de destaque, de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o e de dif\u00edcil remo\u00e7\u00e3o. \n4.5.1.1.1. - O produto classificado como ABAIXO DO PADR\u00c3O e que apresentar percentual \nsuperior a 7,5%(sete e meio por cento) de gr\u00e3os mofados ser\u00e1, obrigatoriamente, submetido \u00e0 \nan\u00e1lise de micotoxinas. \n4.5.1.2. - Rebeneficiado, desdobrado ou recomposto, para efeito de enquadramento em tipo; \n4.5.1.3. - Reembalado e remarcado para efito de atendimento \u00e0s exig\u00eancias da Norma. \n4.6. - Desclassificado \n4.6.1. - Ser\u00e1 desclassificado o feij\u00e3o que apresentar uma ou mais das caracter\u00edsticas indicadas \nabaixo, sendo proibida a sua comercializa\u00e7\u00e3o para o consumo humano e animal: \n4.6.1.1. - Mau estado de conserva\u00e7\u00e3o; \n4.6.1.2. - O \u00edndice de micotoxinas superior ao permitido pela legisla\u00e7\u00e3o vigente, nos casos \nprevistos pelo sub\u00edtem 4.5.1.1.1. da presente Norma; \n4.6.1.3. - Odor estranho; \n4.6.1.4. - Subst\u00e2ncias nocivas \u00e0 sa\u00fade. \n4.6.2. - Ser\u00e1 desclassificado e impedido a sua comercializa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o beneficiamento ou \nexpurgo para enquadramento em tipo, todo o feij\u00e3o que apresentar uma das seguintes \ncaracter\u00edsticas: \n4.6.2.1. - Presen\u00e7a de bagas de mamona ou outras sementes t\u00f3xicas; \n4.6.2.2. - Presen\u00e7a de insetos vivos. \n4.6.3. - Somente ser\u00e1 permitida a utiliza\u00e7\u00e3o do produto desclassificado, para outros fins, ap\u00f3s \nouvido o Minist\u00e9rio da Agricultura. \n \n\nANEXO - I \nGRUPO I - FEIJ\u00c3O AN\u00c3O \n\nTABELA DE TOLER\u00c2NCIA M\u00c1XIMAS PERCENTUAIS \nTipos Avariados Total \nM\u00e1ximo de ardidos e mofados  M\u00e1ximo carunchados \n01 1,5%  1,0% 4% \n02 3,0%  2,0% 8% \n03 4,5%  3,0% 12% \n04 6,0%  4,0% 16% \n05 7,5%  5,0% 20%"}]}}}