{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07926"}, {"@name": "filename", "#text": "12677_000757821.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nINSTITUTO DE LETRAS \n\nDEPARTAMENTO DE L\u00cdNGUAS MODERNAS \n\nMARIA LIDIANI K\u00c4FER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO ENSINO DE ALEM\u00c3O COMO LE EM CONTEXTOS BIL\u00cdNG\u00dcES \n\nPORTUGU\u00caS-HUNSR\u00dcCKISCH \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n 2010 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nMARIA LIDIANI K\u00c4FER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO ENSINO DE ALEM\u00c3O COMO LE EM CONTEXTOS BIL\u00cdNG\u00dcES \n\nPORTUGU\u00caS-HUNSR\u00dcCKISCH \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ndiploma de Licenciatura em Letras Portugu\u00eas \u2013 Alem\u00e3o \n\n \n\n \n\nOrientadora: Profa. Dra. Karen Pupp Spinass\u00e9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n\n 2010 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nMARIA LIDIANI K\u00c4FER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO ENSINO DE ALEM\u00c3O COMO LE EM CONTEXTOS BIL\u00cdNG\u00dcES \n\nPORTUGU\u00caS-HUNSR\u00dcCKISCH \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de conclus\u00e3o de curso como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do \n\ndiploma de Licenciatura em Letras Portugu\u00eas \u2013 Alem\u00e3o \n\n \n\n Orientadora: Profa. Dra. Karen Pupp Spinass\u00e9 \n\n \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA \n\n \n\nProf. Dr. Cl\u00e9o Vilson Altenhofen \n\n     (UFRGS) \n\n \n\n Prof. Dr. Gerson R. Neumann \n\n       (UFPEL) \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre, 12 de julho de 2010 \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos meus colegas da UFRGS, que se tornaram meus amigos e contribu\u00edram para \n\ntornar menos \u00e1rduo este per\u00edodo de gradua\u00e7\u00e3o, proporcionando momentos de muita \n\ndescontra\u00e7\u00e3o e companheirismo. \n\n \n\nAgrade\u00e7o aos meus amigos de longa data, pela compreens\u00e3o da minha aus\u00eancia e pela torcida \n\npelo meu sucesso. \n\n \n\nAgrade\u00e7o ao setor de alem\u00e3o da UFRGS, principalmente aos professores Cl\u00e9o Altenhofen e \n\nKaren Pupp Spinass\u00e9, pela motiva\u00e7\u00e3o, pelo apoio e pela acolhida nos grupos de pesquisa \n\nALMA e ENS-PH, que me propiciaram estar em constante aprendizado. \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 AEBA, pelo acolhimento e confian\u00e7a a mim dedicada, e em especial ao Draiton \n\nGonzaga de Souza, por permitir que eu conciliasse os hor\u00e1rios de estudo ao trabalho. \n\n \n\nAgrade\u00e7o a meus pais, que atrav\u00e9s de seus exemplos e da educa\u00e7\u00e3o que me deram \n\ncontribu\u00edram para a minha forma\u00e7\u00e3o como pessoa. \n\n \n\nEm especial, quero agradecer a dois anjos que eu tenho em minha vida. A estes dois anjos, \n\nque estiveram ao meu lado em todos os momentos, me dando apoio, me dando amor, me \n\nensinando a ter paci\u00eancia, que sempre buscaram me mostrar o lado bom das coisas, a eles eu \n\ndedico este trabalho. Sem a ajuda deles eu n\u00e3o teria chegado at\u00e9 aqui. \n\nTales e Laura, obrigada por tudo. \n\n        \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n O hunsr\u00fcckisch \u00e9 uma variedade ling\u00fc\u00edstica derivada dos dialetos trazidos pelos \n\nimigrantes alem\u00e3es durante o s\u00e9culo XIX e que possui ainda ra\u00edzes muito fortes no interior do \n\nRS e outros estados do Brasil, como Santa Catarina, Paran\u00e1 e Esp\u00edrito Santo. \n\nA presente pesquisa desenvolveu-se dentro do subprojeto ENS-PH (Aspectos Ling\u00fc\u00edsticos e \n\nSocioling\u00fc\u00edsticos do Ensino de Alem\u00e3o em contextos multil\u00edng\u00fces de contato portugu\u00eas-\n\nhunsr\u00fcckisch), o qual, dentro do projeto ALMA-H (Atlas Ling\u00fc\u00edstico-Contatual das Minorias \n\nAlem\u00e3s na Bacia do Prata: Hunsr\u00fcckisch), se ocupa de estudar as quest\u00f5es pertinentes ao \n\nensino de l\u00ednguas nos contextos referidos. \n\n O foco do presente trabalho foi pesquisar e analisar m\u00e9todologias de ensino do alem\u00e3o \n\ncomo l\u00edngua estrangeira em contextos onde h\u00e1 falantes de alguma variedade ling\u00fc\u00edstica do \n\nalem\u00e3o que n\u00e3o a padr\u00e3o. \n\n Como metodologia, em pesquisa emp\u00edrica realizada pela nossa equipe do Projeto no \n\nano de 2008 em uma escola de contexto bil\u00edng\u00fce, foi elaborada uma aula que possibilitava aos \n\nalunos, a partir de seus conhecimentos de hunsr\u00fcckisch, construir regras que os conduzissem \n\nao aprendizado do alem\u00e3o-padr\u00e3o. Dessa experi\u00eancia foi poss\u00edvel depreender que a variedade \n\nling\u00fc\u00edstica aprendida em casa pelos alunos pode contribuir significativamente para o \n\naprendizado da nova l\u00edngua, o alem\u00e3o-padr\u00e3o. \n\n Ainda como metodologia aplicou-se um question\u00e1rio com alunos e professores de uma \n\nescola em Nova Petr\u00f3polis, tamb\u00e9m de contexto bil\u00edng\u00fce. A partir dos dados levantados foi \n\nposs\u00edvel observar que a l\u00edngua de imigra\u00e7\u00e3o \u00e9 vista como fator positivo no ponto de vista \n\nling\u00fc\u00edstico e sociol\u00f3gico, indicando a relev\u00e2ncia do desenvolvimento de estrat\u00e9gias \n\npedag\u00f3gicas espec\u00edficas para o ensino de alem\u00e3o padr\u00e3o nas escolas com alunos bil\u00edng\u00fces em \n\ncontextos espec\u00edficos de contato portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch. \n\n \n\nPalavras-chave: biling\u00fcismo, hunsr\u00fcckisch, educa\u00e7\u00e3o bil\u00edng\u00fce  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n Hunsr\u00fcckisch is a linguistic variant of the german dialects of colonizers which \n\nimmigrated to Brazil in the 19\nth\n\n century. It still has deep roots in the countryside of Rio \n\nGrande do Sul and other brazilian states, particularly Santa Catarina, Paran\u00e1 e Esp\u00edrito Santo. \n\n The present study took place under the project  ENS-PH (Aspectos Ling\u00fc\u00edsticos e \n\nSocioling\u00fc\u00edsticos do Ensino de Alem\u00e3o em contextos multil\u00edng\u00fces de contato portugu\u00eas-\n\nhunsr\u00fcckisch), which, as part of the larger ALMA-H  project (Atlas Ling\u00fc\u00edstico-Contatual das \n\nMinorias Alem\u00e3s na Bacia do Prata: Hunsr\u00fcckisch), assesses questions regarding foreign \n\nlanguage acquisition in the above mentioned contexts.  \n\n The main focus of this work was to analize teaching methods of  German as foreign \n\nlanguage in those places where there exist speakers of a non-standard linguistic variant of that \n\nlanguage. \n\n As a methodology, following a empirical study our group conducted in 2008 in a \n\nbilingual school, a class was devised which allowed students to construct rules which, starting \n\nfrom their knowledge of Hunsr\u00fcckisch, led them to learning standard German. From this \n\nexperience we concluded that the linguistic variant students learned at home may contribute to \n\nthe learning of a new language, in this case standard German. \n\n Still as a methodological tool we gave students and teachers a quest ionary to be filled \n\nin a school of bilingual context in Nova Petr\u00f3polis. From the data gathered we may conclude \n\nthat the immigrants language is seen as a positive factor from a linguistic and sociological \n\npoint of view. It also indicates the importance of developing specific pedagogical strategies \n\nfor the teaching of  German as a foreign language in schools with bilingual students in the \n\nparticular context of Portuguese-Hunsr\u00fcckisch overlap. \n\n  \n\nKeywords: bilingualism, hunsr\u00fcckisch, bilingual education \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS E TABELAS \n\n \n\nTrajet\u00f3ria do hunsr\u00fcckisch........................................................................................................01 \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios A e B............................................................................................28 \n\nGr\u00e1fico 1 Respostas Question\u00e1rio Ensino Fundamental ..........................................................39 \n\nGr\u00e1fico 2 Resposta Quest\u00e3o 1 Ensino Fundamental ................................................................40 \n\nGr\u00e1fico 3 Resposta Quest\u00e3o 3 Ensino Fundamental ................................................................42 \n\nGr\u00e1fico 4 e 5 Respostas 6 e 8 Ensino Fundamental..................................................................43 \n\nGr\u00e1fico 6 Respostas Question\u00e1rio Ensino M\u00e9dio.....................................................................44 \n\nGr\u00e1fico 7 e 8 Respostas Question\u00e1rios Ensino Fundamental x Ensino M\u00e9dio.........................45 \n\nGr\u00e1fico 9 Respostas Question\u00e1rio EJA ....................................................................................46 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o............................................................................................................................. .....9\n\n                                                                                                                                          \n\nCap\u00edtulo 1 \u2013 Fundamenta\u00e7\u00e3o Te\u00f3rica...................................................................................12 \n\n1.1 Os mitos e o preconceito ling\u00fc\u00edstico...................................................................................12 \n\n1.2 Biling\u00fcismo.........................................................................................................................14 \n\n1.3 Ensino e aprendizagem................................................................................................ .......18\n\n  \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Contexto da pesquisa........................................................................................28 \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \u2013 Metodologia.......................................................................................................31 \n\n3.1 Pesquisa emp\u00edrica: aula teste...............................................................................................31 \n\n3.2 Pesquisa emp\u00edrica: aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio.....................................................................34 \n\n3.2.1 Professores.......................................................................................................................35 \n\n3.2.2 Alunos..............................................................................................................................36 \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 \u2013 An\u00e1lise dos dados .............................................................................................37 \n\n4.1 Aula teste em Morro Reuter................................................................................................37 \n\n4.2 Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio em Nova Petr\u00f3polis..................................................................38 \n\n4.2.1 As professoras..................................................................................................................38 \n\n4.2.2 Os alunos do Ensino Fundamental...................................................................................39 \n\n4.2.3 Os alunos do Ensino M\u00e9dio.............................................................................................43 \n\n4.2.4 Os alunos do EJA.............................................................................................................45 \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais...............................................................................................................48 \n\n \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas......................................................................................................51 \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n \n \n\n \n\n  \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO Brasil est\u00e1 longe de ser um pa\u00eds monol\u00edng\u00fce. Hoje h\u00e1 registradas mais de duzentas \n\nl\u00ednguas faladas no pa\u00eds (OLIVEIRA, 2000). Entre elas est\u00e3o as l\u00ednguas aut\u00f3ctones, como as \n\nl\u00ednguas ind\u00edgenas, e as l\u00ednguas al\u00f3ctones, trazidas por imigrantes de diversas partes do mundo.  \n\nDentro dessa linha de procurar caracterizar o multiling\u00fcismo brasileiro, o presente \n\nestudo focar\u00e1 uma dessas l\u00ednguas de imigra\u00e7\u00e3o: o hunsr\u00fcckisch, variedade ling\u00fc\u00edstica falada \n\nno sul do Brasil, que tem como base, principalmente, o dialeto franc\u00f4nio-renano.  \n\n Trazido por imigrantes alem\u00e3es da regi\u00e3o do Hunsr\u00fcck \u2013 que fica localizada no \n\nEstado da Ren\u00e2nia-Palatinado, no sudoeste da Alemanha, conforme podemos ver no mapa \n\nabaixo \u2013 o idioma se desenvolveu , contando tamb\u00e9m com fortes influ\u00eancias do portugu\u00eas (cf. \n\nSPINASS\u00c9, 2005). \n\n \n\n \n\nTrajet\u00f3ria do hunsr\u00fcckisch entre a matriz de origem e o                    Regi\u00e3o de Hunsr\u00fcck, Alemanha                                                                     \n\nnovo contexto de contato com o portugu\u00eas no sul do Brasil                    Regi\u00e3o Sul, Brasil \n\n    \n\nAltenhofen (2004) constata que no contexto brasileiro h\u00e1 ainda diversos aspectos \n\nligados \u00e0s l\u00ednguas de imigra\u00e7\u00e3o que est\u00e3o em aberto. Quest\u00f5es sobre os direitos ling\u00fc\u00edsticos e \n\nsobre a necessidade de uma educa\u00e7\u00e3o mais adequada nas comunidades bil\u00edng\u00fces, segundo o \n\nautor, ainda foram pouco privilegiadas e merecem a aten\u00e7\u00e3o da comunidade cient\u00edfica. \n\n\n\n10 \n \n \n\n \n\nCom base nesta constata\u00e7\u00e3o, o presente estudo objetivou, em um primeiro momento, \n\npesquisar e revisar bibliografias que abordem como tema o ensino de alem\u00e3o como l\u00edngua \n\nestrangeira (DaF) em contextos onde h\u00e1 falantes de alguma variedade ling\u00fc\u00edstica do alem\u00e3o \n\nque n\u00e3o a padr\u00e3o, doravante denominado dialeto\n1\n, promovendo uma reflex\u00e3o sobre alguns \n\naspectos, a fim de propor estrat\u00e9gias pedag\u00f3gicas para o contexto espec\u00edfico portugu\u00eas-\n\nhunsr\u00fcckisch (PH). Al\u00e9m disso, pretende-se contribuir para a\u00e7\u00f5es que venham a chamar a \n\naten\u00e7\u00e3o da comunidade bil\u00edng\u00fce e dos professores para a import\u00e2ncia do dialeto como bem \n\nhist\u00f3rico, cultural e contributivo para o aprendizado de uma terceira l\u00edngua, o alem\u00e3o-padr\u00e3o, \n\nconforme observa Steffen (2008): \n\n \n\nEm lugar de gastar muito dinheiro para aprender l\u00ednguas estrangeiras a uma idade \n\nmais avan\u00e7ada, seria mais pr\u00e1tico fazer um esfor\u00e7o para manter o dialeto com o fim \n\nde estabelecer amplos programas de escolas bil\u00edng\u00fces, nas quais obviamente se \n\nensina o portugu\u00eas, mas ao lado disso tamb\u00e9m o alto alem\u00e3o a partir do dialeto. \n\n \n\n Na segunda parte do trabalho, ser\u00e1 apresentado o recorte emp\u00edrico da pesquisa, \n\nrealizado em duas escolas inseridas no contexto bil\u00edng\u00fce portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch. Em uma \n\nprimeira atividade, havia a finalidade de averiguar se, partindo do dialeto, os alunos seriam \n\ncapazes de assimilar as regras do alem\u00e3o-padr\u00e3o. A outra a\u00e7\u00e3o foi a coleta de dados para \n\nverificar o quanto o dialeto ainda est\u00e1 presente no contexto pesquisado, bem como o valor que \n\nlhe \u00e9 atribu\u00eddo. Os resultados de tais pesquisas servir\u00e3o como indicadores para mostrar a \n\nrelev\u00e2ncia de se desenvolver atividades did\u00e1ticas espec\u00edficas para o ensino de alem\u00e3o padr\u00e3o \n\nnas escolas com alunos bil\u00edng\u00fces PH. \n\n A motiva\u00e7\u00e3o para tal estudo partiu da minha experi\u00eancia pessoal, que como falante \n\nbil\u00edng\u00fce portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch e estudante de alem\u00e3o, muitas vezes me deparei com a falta \n\nde experi\u00eancia de professores, que n\u00e3o sabiam lidar com o meu biling\u00fcismo, julgando as \n\ninterfer\u00eancias provenientes da minha l\u00edngua materna como erro e trazendo \u00e0 tona, muitas \n\nvezes, o preconceito ling\u00fc\u00edstico. Tais atitudes influenciavam diretamente o meu desempenho \n\nno aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, visto que o medo de errar me desmotivava a escrever ou \n\nfalar a l\u00edngua estrangeira. \n\n Al\u00e9m disso, uma forte motiva\u00e7\u00e3o veio com a experi\u00eancia positiva realizada dentro do \n\nprojeto Ens-PH em uma escola em Morro Reuter, com alunos falantes de dialeto. Esse projeto \n\nvisa a pesquisar e a discutir quest\u00f5es pertinentes \u00e0 problem\u00e1tica do ensino do alem\u00e3o-padr\u00e3o \n\n                                                             \n1\n N\u00e3o uso o termo dialeto de forma pejorativa e sim como sin\u00f4nimo de l\u00edngua ou variedade ling\u00fc\u00edstica. \n\n\n\n11 \n \n \n\n \n\nem contextos de contato ling\u00fc\u00edstico portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch. A proposta era utilizar os pr\u00e9-\n\nconhecimentos ling\u00fc\u00edsticos dos alunos falantes do hunsr\u00fcckisch para conduz\u00ed-los ao \n\naprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o.  Ativando o sistema de l\u00edngua j\u00e1 internalizado, eles facilmente \n\nconseguiram chegar a regras bem claras do alem\u00e3o padr\u00e3o atrav\u00e9s das atividades realizadas. \n\n(vide K\u00c4FER, MORAES e SPINASS\u00c9, 2009). \n\n Spinass\u00e9 (2005) constata em sua tese de doutorado, que alunos falantes de \n\nhunsr\u00fcckisch possuem facilidade no desenvolvimento de certas habilidades no aprendizado do \n\nalem\u00e3o padr\u00e3o. Assim, a inexist\u00eancia de materiais que auxiliem o professor no ensino de \n\nalem\u00e3o como LE em contexto bil\u00edng\u00fce portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch, abordando quest\u00f5es \n\ninterculturais e metodol\u00f3gicas, foi o fio condutor para o estudo aqui apresentado.                     \n\nVale ressaltar que a proposta deste trabalho n\u00e3o \u00e9 inserir o hunsr\u00fcckisch como l\u00edngua a \n\nser ensinada nas escolas e sim analisar a poss\u00edvel ponte identit\u00e1ria entre o alem\u00e3o padr\u00e3o e a \n\nvariedade ling\u00fc\u00edstica dialetal, tendo em vista que uma l\u00edngua n\u00e3o vem para substituir a outra e \n\nsim para complementar. O termo \u201cponte identit\u00e1ria\u201d usado aqui est\u00e1 ligado \u00e0 id\u00e9ia de \n\nidentidade que um indiv\u00edduo tem de si pr\u00f3prio, relacionado a um determinado grupo social, \n\nexternado pelo uso da linguagem. Logo, a perda dessa identidade estar\u00e1 relacionada tamb\u00e9m \u00e0 \n\nperda da l\u00edngua materna. Com isso, quero dizer que o aluno, ao estudar alem\u00e3o padr\u00e3o, n\u00e3o \n\ndeve encar\u00e1-lo como algo que esteja vindo corrigir o que ele j\u00e1 domina, pois isso colocaria em \n\njogo a sua auto-afirma\u00e7\u00e3o como ser na sociedade e sustentaria o preconceito j\u00e1 existente. \n\nNesse sentido, ent\u00e3o, o trabalho busca apresentar que as duas l\u00ednguas irm\u00e3s podem \n\nconviver em harmonia \u2013 a aquisi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua padr\u00e3o n\u00e3o precisa excluir o uso da coloquial. \n\nEntretanto, para que n\u00e3o haja exclus\u00e3o ou perda identit\u00e1ria do indiv\u00edduo, entre outras coisas, \u00e9 \n\npreciso que o professor saiba fazer a liga\u00e7\u00e3o entre essas duas variedades, conduzindo sua aula \n\npara uma constru\u00e7\u00e3o das identidades ling\u00fc\u00edsticas e culturais. Como ele pode fazer isso, ainda \n\n\u00e9 vago, visto que praticamente n\u00e3o existem ferramentas que o auxiliem nesse desafio. Apontar \n\nalguns caminhos que respaldam o empenho de se constru\u00edrem tais ferramentas \u00e9 o meu \n\ndesafio na presente pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n \n \n\n \n\n CAP\u00cdTULO 1 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA  \n\n \n\n \n\n 1.1. Os Mitos e o Preconceito ling\u00fc\u00edstico \n\n  \n\n Quando se estudam atitudes ling\u00fc\u00edsticas, pressup\u00f5e-se que existam comunidades \n\nling\u00fc\u00edsticas, e que entre estas comunidades haja diferentes variedades de l\u00edngua e de estilo \n\ncoexistindo de forma competitiva e contrastiva, todas lutando pela sua exist\u00eancia e afirma\u00e7\u00e3o. \n\nA l\u00edngua, carregada de valor social, revela os valores e os h\u00e1bitos dos indiv\u00edduos. A escolha \n\nda norma padr\u00e3o ou n\u00e3o padr\u00e3o pode assumir diferentes significados, revelando tra\u00e7os \n\nidentit\u00e1rios, prest\u00edgio, classe social e compet\u00eancia ling\u00fc\u00edstica do falante. (vide SCHNEIDER/ \n\nUFLACKER, 2008). \n\n  A escolha de determinada forma ling\u00fc\u00edstica em detrimento de outra pode surgir a \n\npartir de aspectos que interferem na sustenta\u00e7\u00e3o de algumas l\u00ednguas, entre eles, os mitos e o \n\npreconceito ling\u00fc\u00edstico, impregnados de valores negativos que influenciam na sustenta\u00e7\u00e3o do \n\nhomem como ser ativo na sociedade. Bagno (2000) j\u00e1 defendia a id\u00e9ia de que menosprezar a \n\nl\u00edngua ou variedade de l\u00edngua utilizada por algu\u00e9m equivale a menosprez\u00e1-lo como ser \n\nhumano, e afirma que o preconceito pode interferir na auto-afirma\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo como ser \n\nsocial. Segundo o autor, o preconceito n\u00e3o seria contra a maneira de falar, mas sim contra a \n\nidentidade social e individual do falante (BAGNO, 2000, p. 48). \n\n Os mitos, segundo Hilgeman (2004), s\u00e3o uma esp\u00e9cie de cren\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a qualquer \n\nsitua\u00e7\u00e3o ou objeto, que podem ter fundo verdadeiro ou falso. Neste \u00faltimo caso, quando se \n\nreferem a variedades ling\u00fc\u00edsticas, eles acabam contribuindo para a gera\u00e7\u00e3o de atitudes \n\nnegativas em rela\u00e7\u00e3o a estas variedades. Tais atitudes, por sua vez, contribuem para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de preconceitos ling\u00fc\u00edsticos, como nos apresenta Bagno (2000, p. 47-48):   \n\n \n\n\u00c9 o que se verifica nos mitos que comp\u00f5e o preconceito ling\u00fc\u00edstico: s\u00e3o prov\u00e9rbios, \n\nchav\u00f5es repetidos \u00e0 exaust\u00e3o, tornados pura metalinguagem. E como todo prov\u00e9rbio, \n\nafloram no discurso cotidiano como verdades naturais, como c\u00e1psulas de uma \n\nsabedoria compartilhada de que todos podem haurir livremente. \n\n \n\nO preconceito ling\u00fc\u00edstico, em outras palavras, ganha forma a partir dos mitos criados, \n\nque possuem um valor social, existindo na sociedade de modo inconsciente e de forma \n\ncoletiva, manifestando-se nos discursos e nas atitudes das pessoas e, mesmo sendo \n\ninveross\u00edmil, s\u00e3o aceitos e passados adiante. Dessa forma, em comunidades bil\u00edng\u00fces, as \n\n\n\n13 \n \n \n\n \n\natitudes e concep\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas acabam gerando conflitos na educa\u00e7\u00e3o e na afirma\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria de seus falantes, interferindo diretamente no modo como eles v\u00eaem sua l\u00edngua \n\nmaterna.  \n\nContudo, para contextualizar melhor as id\u00e9ias acima expostas, faz-se necess\u00e1rio voltar \n\nao passado e observar alguns aspectos relevantes que contribu\u00edram para a situa\u00e7\u00e3o que se \n\napresenta. \n\nNo s\u00e9culo XIX, provenientes da regi\u00e3o do Hunsr\u00fcck, os imigrantes alem\u00e3es, na sua \n\nmaioria agricultores e falantes de dialeto, foram aliciados pelo governo brasileiro a fim de \n\ncolonizar as regi\u00f5es fronteiri\u00e7as do Brasil, que contavam com um n\u00famero muito pequeno de \n\nhabitantes, a fim de garantir o controle brasileiro nestas zonas (cf. Altenhofen, 1996).  Por \n\nserem comarcas distantes, elas acabaram caindo em abandono pelo governo, obrigando os \n\ncolonos a criarem suas pr\u00f3prias escolas. Os professores, formados na l\u00edngua standard, \n\nconseq\u00fcentemente ensinavam seus alunos no idioma de sua forma\u00e7\u00e3o. Logo, ao lado do \n\ndialeto, utilizado no dia-a-dia em situa\u00e7\u00f5es informais, vinha o alem\u00e3o padr\u00e3o,  \n\ndesempenhando o papel da l\u00edngua escrita. \n\nEssa tradi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, \u00e9 interrompida diante das coibi\u00e7\u00f5es impostas por governos, que \n\nn\u00e3o permitiam o uso de outra l\u00edngua que n\u00e3o fosse o portugu\u00eas, com o objetivo de \n\n\u201cnacionalizar\u201d o territ\u00f3rio brasileiro. O mais significativo per\u00edodo dessas proibi\u00e7\u00f5es ocorreu a \n\npartir de 1938, com o governo de Get\u00falio Vargas, durante o Estado Novo. Este chegou a \n\nmedidas ofensivas, promovendo o fechamento de escolas e a proibi\u00e7\u00e3o do uso dos idiomas \n\ntrazidos pelos imigrantes. Como conseq\u00fc\u00eancia, por exemplo, interrompeu-se o ensino do \n\nalem\u00e3o padr\u00e3o entre os imigrantes e estes, sem ter as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, foram obrigados \n\nao letramento em portugu\u00eas. Por conseguinte, tais medidas contribu\u00edram para o \n\ndesenvolvimento de uma gera\u00e7\u00e3o que, amedontrada por ser culturalmente diferente, foi \n\nsilenciada, dando in\u00edcio \u00e0 marginaliza\u00e7\u00e3o das l\u00ednguas teuto-brasileiras (cf. Altenhofen, 1996). \n\nMitos como \u201cno Brasil s\u00f3 se fala o portugu\u00eas\u201d, \u201co dialeto \u00e9 um alem\u00e3o errado\u201d, \u201cas \n\npessoas que falam dialeto t\u00eam mais dificuldade na escola\u201d foram ganhando consist\u00eancia \u00e0 \n\nmedida que foram fazendo parte das concep\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos. No contexto portugu\u00eas-\n\nhunsr\u00fcckisch, o preconceito ling\u00fc\u00edstico, a partir dessas falsas concep\u00e7\u00f5es, foi se expandindo e \n\npassou a fazer parte do discurso, principalmente entre os pr\u00f3prios falantes do dialeto. Estes \n\nraramente conhecem a proximidade do seu dialeto com o alem\u00e3o-padr\u00e3o, classificando-o \n\ncomo errado, ruim ou ainda, como uma \u201cl\u00edngua de colono\u201d (vide K\u00c4FER, MORAES e \n\nSPINASS\u00c9, 2009).   \n\n\n\n14 \n \n \n\n \n\nCom base em tais atitudes, percebe-se que as institui\u00e7\u00f5es de ensino t\u00eam deixado aberta \n\na lacuna que se abriu durante a repress\u00e3o ling\u00fc\u00edstica do s\u00e9culo passado, enquanto deixam de \n\ncumprir o papel de promover com os alunos reflex\u00f5es sobre os diferentes estilos de linguagem \n\ne o reconhecimento das diversidades ling\u00fc\u00edsticas. Apesar de, na regi\u00e3o sul, cada vez mais \n\nescolas introduzirem em seu curr\u00edculo o alem\u00e3o padr\u00e3o, desconstruindo conflitos passados, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar, em contrapartida, uma contribui\u00e7\u00e3o para a estigmatiza\u00e7\u00e3o do dialeto, visto \n\nque a concep\u00e7\u00e3o que vigora entre os alunos bil\u00edng\u00fces \u00e9 a de que na escola est\u00e3o aprendendo a \n\nfalar o alem\u00e3o \u201ccorreto\u201d.  \n\n Exemplos que revelam os resultados da falta de um trabalho voltado \u00e0 desconstru\u00e7\u00e3o \n\nde estigmas e preconceitos ling\u00fc\u00edsticos podem ser encontrados em diversas bibliografias. \n\nSpinass\u00e9 (2009) relata que, em certas localidades brasileiras, a regi\u00e3o sul do Brasil \u00e9 vista \n\ncomo tendo os melhores professores e alunos no ensino e aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, por \n\naqui haver comunidades ling\u00fc\u00edsticas onde se fala no dia-a-dia algum dialeto do alem\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, professores bil\u00edng\u00fces inseridos neste contexto apresentaram outra percep\u00e7\u00e3o: o \n\nbiling\u00fcismo dos alunos \u00e9 visto por eles como algo negativo, sendo considerado empecilho \n\npara o aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o. Isso demonstra que na sala de aula ainda s\u00e3o \n\nsustentados valores que confrontam o ideal do pluriling\u00fcismo e o respeito \u00e0 diversidade.  \n\n  Desta forma, as pesquisas realizadas confirmam o forte preconceito ling\u00fc\u00edstico em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos dialetos e apontam as atitudes negativas em rela\u00e7\u00e3o a eles. Isso contribui para a \n\nfalta de manuten\u00e7\u00e3o da l\u00edngua minorit\u00e1ria, que n\u00e3o ganha mais espa\u00e7o junto \u00e0s fam\u00edlias. A \n\npartir da\u00ed, considera-se que pol\u00edticas ling\u00fc\u00edsticas devam ser pensadas para n\u00e3o dar \n\ncontinuidade \u00e0 hist\u00f3ria que durante anos cedeu espa\u00e7o para a forma\u00e7\u00e3o de mitos e \n\npreconceitos na intera\u00e7\u00e3o dos imigrantes em rela\u00e7\u00e3o a sua l\u00edngua e da sociedade em geral com \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua dos imigrantes.   \n\n \n\n \n\n1.2. Biling\u00fcismo \n\n  \n\n Abarcando variadas defini\u00e7\u00f5es, o biling\u00fcismo e, por que n\u00e3o dizer, um antibiling\u00fcismo \n\n(ou seja, a pol\u00edtica monolingualizadora), \u00e9 um fato que historicamente tem gerado alguns \n\nconflitos. Como aceitar que no Brasil, por exemplo, em plena ocupa\u00e7\u00e3o portuguesa, n\u00e3o se \n\nfalasse t\u00e3o somente o portugu\u00eas? Ou ainda, durante a cria\u00e7\u00e3o do Estado Novo e o desejo de \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o, como permitir que outras l\u00ednguas, de outras na\u00e7\u00f5es, tivessem espa\u00e7o no \n\n\n\n15 \n \n \n\n \n\nterrit\u00f3rio brasileiro? Acredito que tais quest\u00f5es possam ter influenciado diretamente o \n\ndesenvolvimento do biling\u00fcismo e a tradi\u00e7\u00e3o do monoling\u00fcismo. Essa quest\u00e3o \u00e9 muito bem \n\ncolocada por Bagno (2003): \n\n \n\n\u201cA id\u00e9ia mesma, amplamente difundida e aceita, de que o Brasil \u00e9 uma na\u00e7\u00e3o \n\nmonol\u00edng\u00fce (uma \u201eunidade na diversidade?) tamb\u00e9m se enquadra comodamente num \n\nprojeto de negar, pura e simplesmente, a exist\u00eancia daquilo que n\u00e3o pertence \u00e0s \n\nelites, num processo ideol\u00f3gico de ocultamento e apagamento dos conflitos sociais \n\nprovocados pela realidade das in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es passadas e presentes de \n\nmultiling\u00fcismo.\u201d (BAGNO, 2003, p. 87) \n\n \n\n \n\n O autor aborda o processo de nega\u00e7\u00e3o da realidade ling\u00fc\u00edstica, como se ao ignorar as \n\nin\u00fameras l\u00ednguas faladas no Brasil, o passado de repress\u00e3o e ditadura tamb\u00e9m fosse apagado \n\nda mem\u00f3ria do povo. \n\n As conota\u00e7\u00f5es negativas existentes a partir desses fatos ainda permanecem enraizadas  \n\nno coletivo imagin\u00e1rio das pessoas, e a falta de conhecimento, muitas vezes, impede posturas \n\ndiferentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s l\u00ednguas em comunidades bil\u00edng\u00fces, por exemplo. Por isso, este sub-\n\ncap\u00edtulo, assumindo o Brasil como um pa\u00eds multil\u00edng\u00fce, abordar\u00e1 o biling\u00fcismo, que al\u00e9m de \n\ncomplexo, vem recebendo a aten\u00e7\u00e3o nos mais diversos ramos da pesquisa. O aumento de \n\ninteresse por esse tema n\u00e3o surpreende se consideramos que, pelas estimativas, quase metade \n\nda popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 funcionalmente bil\u00edng\u00fce, tendo a maioria duas l\u00ednguas como suas \n\nl\u00ednguas maternas (DE HOUWER, 1997, p.185). Considerando que esse fen\u00f4meno abarca \n\nvariadas defini\u00e7\u00f5es e inesgot\u00e1veis discuss\u00f5es, abaixo apresento sucintamente algumas delas. \n\n Saunders (1988, p.8) conceitua o biling\u00fcismo como a capacidade que algu\u00e9m tem de \n\nexpressar-se em duas l\u00ednguas ou ainda dentro de uma comunidade, podendo ser definido \n\ncomo a coexist\u00eancia de dois sistemas ling\u00fc\u00edsticos, utilizados alternadamente por seus falantes, \n\nde acordo com cada situa\u00e7\u00e3o. Este conceito \u00e9 restritivo, na medida em que n\u00e3o abarca outras \n\nhabilidades da l\u00edngua al\u00e9m da fala. J\u00e1 Mackey (1972, p. 554) define o biling\u00fcismo n\u00e3o como \n\nsendo um fen\u00f4meno da linguagem e sim, uma caracter\u00edstica do seu uso, que resulta de um \n\nlongo contato entre comunidades monol\u00edng\u00fces.  \n\n Tamb\u00e9m sobre a aquisi\u00e7\u00e3o bil\u00edng\u00fce da linguagem, temos a defini\u00e7\u00e3o de De Houwer \n\n(1997, p.187) que caracteriza o biling\u00fcismo como resultado de uma exposi\u00e7\u00e3o muito precoce, \n\nsimult\u00e2nea, regular e cont\u00ednua a mais de uma linguagem. Pela vis\u00e3o popular, ser bil\u00edng\u00fce \n\nsignifica saber falar perfeitamente duas l\u00ednguas. Essa tamb\u00e9m \u00e9 a vis\u00e3o de Bloomfield (1935, \n\napud HARMERS e BLANC, 2000), que descreve o biling\u00fcismo como \u201co controle nativo de \n\n\n\n16 \n \n \n\n \n\nduas l\u00ednguas\u201d. Esses conceitos n\u00e3o se esgotam por aqui, visto que existem outros v\u00e1rios, em \n\ndiferentes perspectivas, mas como mostram os exemplos acima, acabam se complementando. \n\n Diferentes conceitua\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas quando a quest\u00e3o \u00e9 delimitar em \n\nqual momento da vida ocorre a aquisi\u00e7\u00e3o da segunda l\u00edngua, identificando o indiv\u00edduo como \n\nbil\u00edng\u00fce. Conforme Marcelino (2009, p.3), ao se perguntar a professores de l\u00edngua estrangeira \n\nque aprenderam o idioma j\u00e1 na vida adulta se s\u00e3o bil\u00edng\u00fces, no geral, estes respondem que \n\nn\u00e3o. Isso refor\u00e7a que a id\u00e9ia mais comum entre as pessoas \u00e9 a de que o biling\u00fcismo \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno que acontece na inf\u00e2ncia. Tal pensamento pode estar relacionado \u00e0s defini\u00e7\u00f5es \n\ncl\u00e1ssicas sobre o biling\u00fcismo que, muitas vezes, o associam \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de duas l\u00ednguas \n\nquando crian\u00e7a (na teoria, chamado de biling\u00fcismo precoce) e aos falantes nativos de duas \n\nl\u00ednguas \u2013 o que remete \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o de Bloomfield. Por\u00e9m, estes conceitos excluem a \n\nmaioria dos falantes de uma segunda l\u00edngua que desenvolveram a L2 tardiamente.  \n\n Dessa forma, Haugen (1969, apud MARCELINO, 2009, p.4) define que o biling\u00fcismo \n\npode ser de todos os graus de realiza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua e inicia no momento em que o falante \n\nconsegue produzir express\u00f5es significativas na outra l\u00edngua. A partir disso, ele pode continuar \n\natrav\u00e9s de todas as poss\u00edveis grada\u00e7\u00f5es at\u00e9 o tipo de habilidade que permite a uma pessoa \n\npassar-se como nativa em mais de um ambiente ling\u00fc\u00edstico, em um continuum para \n\nmensura\u00e7\u00e3o da flu\u00eancia. Acredito que tal defini\u00e7\u00e3o \u00e9 question\u00e1vel, se pensarmos que nem \n\nmesmo os falantes nativos possuem compet\u00eancia ling\u00fc\u00edstica em todas as \u00e1reas. Entretanto, a \n\nid\u00e9ia de um continuum desvela que existem grada\u00e7\u00f5es e que as pessoas s\u00e3o bil\u00edng\u00fces de \n\nforma diferente umas das outras, podendo tornar-se bil\u00edng\u00fce na fase adulta. \n\n Contudo, as teorias mais recentes tendem a abordar o biling\u00fcismo como um fen\u00f4meno \n\nque ocorre na inf\u00e2ncia. Romaine (1995), inclusive, desenvolveu um quadro classificat\u00f3rio, \n\napresentando as formas de como um indiv\u00edduo pode se tornar bil\u00edng\u00fce \u2013 pais de nacionalidade \n\ndiferente, onde cada um fala com a crian\u00e7a no seu idioma; pais que falam uma l\u00edngua materna \n\ndiferente da usada na comunidade em que est\u00e3o inseridos; pais que j\u00e1 s\u00e3o bil\u00edng\u00fces e falam \n\ncom a crian\u00e7a em ambas as l\u00ednguas, variando de acordo com as situa\u00e7\u00f5es \u2013 s\u00e3o alguns \n\nexemplos sobre as caracter\u00edsticas dos tipos de biling\u00fcismo apresentados pela autora. Por\u00e9m, \n\nconsiderar esse fen\u00f4meno como algo restrito \u00e0 inf\u00e2ncia, apesar de a maior parte da popula\u00e7\u00e3o \n\nter as duas l\u00ednguas como maternas, deixa aberta uma lacuna na teoria, por n\u00e3o abordar \n\nindiv\u00edduos que aprenderam a utilizar funcionalmente, num momento posterior \u00e0 inf\u00e2ncia, mais \n\nde uma l\u00edngua de forma satisfat\u00f3ria.  \n\n\n\n17 \n \n \n\n \n\n At\u00e9 aqui vimos que a defini\u00e7\u00e3o em vigor sobre ser bil\u00edng\u00fce \u00e9 a do indiv\u00edduo que fala \n\nduas l\u00ednguas. Com isso, s\u00e3o deixados de lado outros aspectos importantes, visto que saber \n\nfalar uma l\u00edngua abarca outras habilidades al\u00e9m da fala em si, pois ainda temos o dom\u00ednio da \n\nescrita, da leitura e da compreens\u00e3o, al\u00e9m dos diferentes graus de profici\u00eancia. Enquanto \n\nalguns autores se restringem ao biling\u00fcismo como fen\u00f4meno da fala, outros aprofundam o \n\ntema e apontam as suas especificidades.  \n\n Mackey (1972) defende que, ao se definir o biling\u00fcismo, quatro quest\u00f5es devem ser \n\nponderadas. A primeira refere-se ao grau de profici\u00eancia, ou seja, o conhecimento do \n\nindiv\u00edduo sobre as l\u00ednguas em quest\u00e3o deve ser avaliado, n\u00e3o precisando ser equivalente em \n\ntodos os n\u00edveis ling\u00fc\u00edsticos. O indiv\u00edduo pode, por exemplo, apresentar amplo vocabul\u00e1rio em \n\numa das l\u00ednguas, mas nela apresentar pron\u00fancia deficiente. A segunda quest\u00e3o proposta por \n\nMackey destaca a fun\u00e7\u00e3o e o uso das l\u00ednguas, isto \u00e9, as situa\u00e7\u00f5es nas quais o indiv\u00edduo faz uso \n\ndas duas l\u00ednguas. J\u00e1 a terceira quest\u00e3o levantada diz respeito \u00e0 altern\u00e2ncia de c\u00f3digo. Segundo \n\nMackey, deve ser estudado como, com que freq\u00fc\u00eancia e sob que condi\u00e7\u00f5es o indiv\u00edduo alterna \n\nde uma l\u00edngua para outra. E, por fim, o modo como uma l\u00edngua interfere e/ou influencia na \n\noutra tamb\u00e9m deve ser levada em considera\u00e7\u00e3o ao se conceituar o biling\u00fcismo.  \n\n Acredito que as considera\u00e7\u00f5es feitas pelo autor acima citado sejam as que melhor se \n\nenquadram dentro do contexto da presente pesquisa, por apresentar um conceito mais amplo, \n\nn\u00e3o restringindo o biling\u00fcismo somente \u00e0 quest\u00e3o da fala. No presente estudo, ent\u00e3o, o termo \n\nreferir-se-\u00e0 ao conceito utilizado em Spinass\u00e9 (no prelo, p. 3) que, a princ\u00edpio, significa \n\ndominar duas l\u00ednguas de forma a se comunicar ou poder vir a se comunicar satisfatoriamente \n\nem ambas, nas fun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que elas desempenham, dominando sua estrutura mesmo \n\nde forma n\u00e3o consciente. Quanto \u00e0 forma como essas l\u00ednguas foram adquiridas, ser\u00e3o \n\nconsideradas a aquisi\u00e7\u00e3o como L1, L2 ou como LE.\n2\n  E mais: o sujeito que n\u00e3o fala o dialeto, \n\npor exemplo, mas compreende tudo que lhe \u00e9 dito nesta l\u00edngua, ser\u00e1 considerado tamb\u00e9m \n\nbil\u00edng\u00fce, nesse caso, bil\u00edng\u00fce passivo. Para tanto, nos baseamos na afirma\u00e7\u00e3o de Spinass\u00e9: \n\n \n\n\u201cDe forma geral, entretanto, reconhecemos como biling\u00fcismo/multiling\u00fcismo o \n\ncontato funcional com mais de uma l\u00edngua, independentemente da quantidade de \n\nhabilidades dominadas.\u201d (SPINASS\u00c9, no prelo, p.3) \n\n \n\n O conceito descrito acima servir\u00e1 como base para a pesquisa aqui apresentada, pois  \n\n                                                             \n2\n Diferenciamos, como Ellis 1994 e Edmondson/House 1993, o conceito L2 de LE de forma diferenciada para \n\nfins de caracteriza\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n18 \n \n \n\n \n\naliado ao quadro classificat\u00f3rio de Romaine (2005), que caracteriza, entre outros, a crian\u00e7a  \n\ncomo bil\u00edng\u00fce quando convive j\u00e1 com pais bil\u00edng\u00fces \u2013 que alternam o uso da l\u00edngua \n\ndependendo do momento, da fun\u00e7\u00e3o ou de quem esteja por perto \u2013 \u00e9 o que melhor se \n\nenquadra nos contextos aqui estudados. \n\n Quanto aos aspectos que caracterizam o fen\u00f4meno do biling\u00fcismo, existe a cren\u00e7a de \n\nque o monoling\u00fcismo representa o processo natural ou normal do desenvolvimento da \n\nlinguagem (MEISEL, 2004: 92-94). Sobre esta reflex\u00e3o, fica impl\u00edcito que a aquisi\u00e7\u00e3o \n\nmonol\u00edng\u00fce \u00e9 considerada normal enquanto que o biling\u00fcismo trata de um desvio dessa \n\nnormalidade. A preocupa\u00e7\u00e3o mais freq\u00fcente apresentada \u00e9 a de que crian\u00e7as expostas a mais \n\nde uma l\u00edngua durante as fases de seu desenvolvimento mental podem ficar confusas quanto \u00e0 \n\nparte ling\u00fc\u00edstica, cognitiva e at\u00e9 emocional. O autor, contudo, defende que crian\u00e7as que \n\naprendem duas ou mais l\u00ednguas desde seu nascimento s\u00e3o capazes de diferenciar os sistemas \n\ngramaticais das suas l\u00ednguas desde muito cedo, sem esfor\u00e7o aparente. Al\u00e9m disso, estas \n\ncrian\u00e7as teriam uma tend\u00eancia a concentrar-se mais em aspectos formais da linguagem, sendo, \n\nportanto, capazes de adquirir certas constru\u00e7\u00f5es gramaticais mais r\u00e1pido e com menos erros, \n\nse comparadas aos monol\u00edng\u00fces. Meisel tamb\u00e9m coloca o desenvolvimento de uma \n\nconsci\u00eancia sobre a linguagem como uma caracter\u00edstica mais presente em crian\u00e7as criadas em \n\nambientes bil\u00edng\u00fces.  \n\n Neste momento da pesquisa o foco n\u00e3o se concentrar\u00e1 na discuss\u00e3o das vantagens do \n\nbiling\u00fcismo, como por exemplo, os efeitos positivos no desenvolvimento da intelig\u00eancia na \n\ncrian\u00e7a, ou ainda a maior criatividade e habilidade na resolu\u00e7\u00e3o de problemas em crian\u00e7as \n\nexpostas a v\u00e1rios idiomas. O essencial \u00e9 considerar o biling\u00fcismo como pr\u00e1tica social que n\u00e3o \n\ndeve ser negada, ocultada ou proibida, al\u00e9m de se pensar em estrat\u00e9gias que valorizem e d\u00eaem \n\noportunidades para o desenvolvimento bil\u00edng\u00fce dos indiv\u00edduos. \n\n   \n\n \n\n 1.3. Ensino e aprendizagem     \n\n \n\n A l\u00edngua alem\u00e3, ao lado do ingl\u00eas e do espanhol, \u00e9 uma das l\u00ednguas estrangeiras com \n\nmais procura no mercado. Spinass\u00e9 (2009) atribui isso ao fato de a Alemanha ser uma grande \n\npot\u00eancia mundial e possuir forte v\u00ednculo comercial com o Brasil.  \n\n\n\n19 \n \n \n\n \n\n Na regi\u00e3o Sul, a procura pelo aprendizado do idioma \u00e9 ainda maior, pois ao lado do \n\ninteresse comercial, est\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o cultural e ling\u00fc\u00edstica. Contudo, o ensino do alem\u00e3o \n\npadr\u00e3o \u00e9 homog\u00eaneo em todas as regi\u00f5es, n\u00e3o sendo levadas em conta as especificidades da \n\nrealidade na qual os alunos est\u00e3o inseridos.   \n\n Pesquisas apontam o quanto \u00e9 importante e produtivo considerar o contexto e o pr\u00e9-\n\nconhecimento ling\u00fc\u00edstico do aluno ao aprender uma l\u00edngua estrangeira, e muito mais quando \n\nentre as l\u00ednguas h\u00e1 uma similaridade. O sucesso da contribui\u00e7\u00e3o do dialeto no aprendizado do \n\nalem\u00e3o padr\u00e3o \u00e9 destacado em Steffen (2008), no seu relato sobre o ensino de DaF em uma \n\ncomunidade menonita do M\u00e9xico, falante de uma variedade de base alem\u00e3. Segundo o autor, \n\napesar de uma dist\u00e2ncia maior entre as duas l\u00ednguas, as diferen\u00e7as, por serem regulares, com \n\nexerc\u00edcios apropriados, ficavam f\u00e1ceis de serem entendidas: \u201cA causa principal do alto \n\nrendimento dos menonitas nas provas de alem\u00e3o \u00e9 sem d\u00favida o fato de que j\u00e1 dominavam o \n\ndialeto afim com a l\u00edngua padr\u00e3o.\u201d (STEFFEN 2008, p.71) \n\n Ao que parece, por\u00e9m, esse fato s\u00f3 \u00e9 reconhecido pelos ling\u00fcistas, e n\u00e3o chega ao \n\nconhecimento dos professores que lidam com alunos cuja l\u00edngua materna \u00e9, ao lado do \n\nportugu\u00eas, uma l\u00edngua minorit\u00e1ria. Spinass\u00e9 (2005) nos relata em sua tese que na regi\u00e3o sul \n\ndo Brasil a maioria dos professores n\u00e3o atribui valor positivo ao fato do aluno falar uma \n\nvariedade derivada do alem\u00e3o padr\u00e3o, quando o papel do professor deveria ser o de estar \n\natento a estas caracter\u00edsticas, proporcionando ao aluno um ambiente favor\u00e1vel de \n\naprendizagem. Tamb\u00e9m sobre esse aspecto, Uflacker relata que \u201ca no\u00e7\u00e3o de alem\u00e3o dialetal \n\ncomo uma l\u00edngua \u201eruim?, que gera dificuldades na aprendizagem do padr\u00e3o, ainda est\u00e1 \n\npresente nas salas de aula de alem\u00e3o padr\u00e3o (...)\u201d (UFLACKER, 2006, p. 158) \n\n Assim, o aluno, ao perceber as atitudes negativas do professor em rela\u00e7\u00e3o ao seu \n\nbiling\u00fcismo, pode sentir-se inibido e desvalorizado, tendo que enfrentar obst\u00e1culos, como o \n\npreconceito e a pr\u00f3pria inseguran\u00e7a, para aprender a l\u00edngua padr\u00e3o. Da mesma forma, ele \n\npoder\u00e1 sentir-se inseguro, ter seu rendimento reduzido e at\u00e9 vir a desinteressar-se pelas aulas. \n\nPortanto, as atitudes ling\u00fc\u00edsticas do professor podem atuar de duas maneiras \u2013 refor\u00e7ando a \n\nidentidade cultural do aluno, atrav\u00e9s do respeito \u00e0 sua l\u00edngua materna ou, como vimos acima, \n\npondo-a em risco, ignorando o pr\u00e9-conhecimento do aluno ou atribuindo valor negativo ao \n\nseu dialeto. \n\n Todavia, esses conflitos n\u00e3o se restringem ao contexto brasileiro-sul-riograndense. A \n\nAlemanha, ao contr\u00e1rio do que muitos pensam, n\u00e3o \u00e9 uma na\u00e7\u00e3o onde existe somente uma \n\nl\u00edngua sendo falada. Al\u00e9m da l\u00edngua padr\u00e3o, o pa\u00eds apresenta, de forma bem demarcada, o uso \n\n\n\n20 \n \n \n\n \n\nde diferentes dialetos. Segundo estudos de Ammon (1978), l\u00e1 tamb\u00e9m se enfrentam \n\ndificuldades referentes ao ensino do alem\u00e3o para crian\u00e7as falantes de dialeto. O autor relata \n\nque tais dificuldades, muitas vezes, est\u00e3o relacionadas a conflitos de identidade, visto que a \n\nescola nega a sua realidade socioling\u00fc\u00edstica (AMMON, 1978, p.12-13).   \n\n Um estudo realizado em Freiburg, intitulado Dialekte im DaF-Unterricht? Ja, aber..., \n\nmostra que na Alemanha as posi\u00e7\u00f5es sobre a relev\u00e2ncia do dialeto nas compet\u00eancias da l\u00edngua \n\ntamb\u00e9m se dividem. Ao mesmo tempo em que \u00e9 reconhecido como importante meio de \n\nexpress\u00e3o no dia-a-dia, sendo-lhe atribu\u00eddas qualidades positivas no \u00e2mbito social, o dialeto \n\ntamb\u00e9m \u00e9 considerado pelos professores com uma l\u00edngua de \u201ctrabalhadores\u201d e \u201cagricultores\u201d, \n\nsendo seus falantes os mais prejudicados na sociedade. Thomas Studer, autor da pesquisa, \n\ndefende que a ambival\u00eancia na concep\u00e7\u00e3o do dialeto por parte dos professores tem a ver com \n\numa conhecida inseguran\u00e7a, que remete \u00e0 falta de conceitos para a integra\u00e7\u00e3o do dialeto no \n\nensino e aprendizagem do alem\u00e3o padr\u00e3o como l\u00edngua estrangeira (STUDER, 2002, p.113). \n\n Por\u00e9m, o contexto da pesquisa referida acima n\u00e3o \u00e9 a Alemanha, e sim uma parte da \n\nSu\u00ed\u00e7a que tem o alem\u00e3o como l\u00edngua oficial (a Su\u00ed\u00e7a possui quatro l\u00ednguas oficiais \u2013 o \n\nalem\u00e3o, o franc\u00eas, o italiano e o romeno; a parte onde se fala o alem\u00e3o \u00e9 denominada pelo \n\nautor como Deutschschweiz, que traduzido fica \u201cSu\u00ed\u00e7a Alem\u00e3\u201d). Nessa regi\u00e3o, o dialeto \n\nocupa uma posi\u00e7\u00e3o muito diferente do contexto sul-rio-grandense ou da pr\u00f3pria Alemanha \u2013  \n\nl\u00e1 ele desempenha papel principal na comunica\u00e7\u00e3o, sendo que os falantes n\u00e3o gostam de usar \n\na alem\u00e3o padr\u00e3o, sentindo-se at\u00e9 desconfort\u00e1veis quando precisam, em circunst\u00e2ncias que \n\nexigem, fazer uso dele.  \n\n O estudo descrito acima foi trazido para este trabalho, pois eu acredito haver uma \n\nsemelhan\u00e7a inversa entre os contextos estudados: enquanto na Su\u00ed\u00e7a o dialeto \u00e9 \n\nsupervalorizado pelos seus falantes, criando barreiras para o aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, \n\naqui o dialeto vem perdendo seu prest\u00edgio, sendo tamb\u00e9m uma barreira para aprender a l\u00edngua \n\nestrangeira. Logo, as quest\u00f5es trazidas pelo autor alem\u00e3o podem ser relevantes para a \n\npesquisa aqui apresentada, visto que, mesmo com contextos diferentes, os objetivos s\u00e3o os \n\nmesmos: como levar o dialeto para dentro da sala de aula, para que ele auxilie no aprendizado \n\ndo alem\u00e3o padr\u00e3o, desmanchando barreiras que existem entre as duas variedades? Reflex\u00f5es \n\ndo tipo \u201cQuando se deve introduzir o dialeto na aula de l\u00edngua estrangeira?\u201d ou ainda \u201cQuais \n\ncompet\u00eancias ling\u00fc\u00edsticas devem ser trabalhadas usando o dialeto como apoio?\u201d s\u00e3o trazidas \n\npelo autor e podem indicar caminhos para estabelecer uma identidade entre a l\u00edngua padr\u00e3o e \n\nsuas variedades, e para usar o pr\u00e9-conhecimento ling\u00fc\u00edstico do aluno. \n\n\n\n21 \n \n \n\n \n\n Sobre a introdu\u00e7\u00e3o do dialeto no aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, Studer apresenta que \n\na variedade em quest\u00e3o cumpriria um papel importante no n\u00edvel intermedi\u00e1rio do aprendizado \n\ndo alem\u00e3o, seguindo o Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancias para as L\u00ednguas, que divide o \n\nconhecimento dos alunos em tr\u00eas categorias, cada uma com duas subdivis\u00f5es, como podemos \n\nver abaixo: \n\n \n\nA: Uso b\u00e1sico da l\u00edngua A1: Iniciante A2: B\u00e1sico \n\nB: Uso intermedi\u00e1rio da \n\nl\u00edngua \n\nB1: Intermedi\u00e1rio B2: Intermedi\u00e1rio Avan\u00e7ado \n\nC: Uso competente da l\u00edngua C1: Avan\u00e7ado C2: Fluente \n\nQuadro Comum Europeu de Refer\u00eancias para as L\u00ednguas  \n\n  \n\n Para cada uma dessas subdivis\u00f5es, existe a descri\u00e7\u00e3o das capacidades do aluno quanto \n\n\u00e0 leitura, \u00e0 fala, \u00e0 escrita e \u00e0 compreens\u00e3o da l\u00edngua estrangeira e seus aspectos qualitativos.  \n\nEste quadro serve como um guia, usado para descrever os objetivos a serem alcan\u00e7ados pelos \n\nestudantes de l\u00ednguas estrangeiras na Europa. Um dos objetivos apresentados por ele \u00e9 inserir \n\numa abordagem inclusiva das diversidades ling\u00fc\u00edsticas no ensino da l\u00edngua estrangeira. Dessa \n\nforma, nas suas subdivis\u00f5es poderia se encaixar algo referente a variedades ling\u00fc\u00edsticas n\u00e3o-\n\npadr\u00e3o.   \n\n O B1, por exemplo, estabelece que os alunos devam ter conhecimentos sobre as \n\ndiferen\u00e7as entre costumes e usos da l\u00edngua, bem como o seu lugar, seu valor e suas \n\nconvic\u00e7\u00f5es na respectiva sociedade. Ou seja, nesse n\u00edvel os estudantes devem ter \n\ndesenvolvida uma consci\u00eancia para particularidades socioculturais n\u00e3o s\u00f3 do contexto da \n\nl\u00edngua alvo, mas principalmente da sociedade em que est\u00e3o inseridos. Logo, segundo Studer, \n\no dialeto poderia ser a\u00ed inserido, servindo para a afirma\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria dos alunos falantes \n\ndessa variedade e para derrubar preconceitos existentes entre os estudantes da l\u00edngua \n\nestrangeira, no geral (STUDER, 2002, p.121). \n\n Outro exemplo de como inserir o dialeto, segundo o pesquisador alem\u00e3o, seguindo \n\nainda a escala europ\u00e9ia, seria no n\u00edvel C1.  Aqui, os alunos est\u00e3o capacitados a reconhecer e a \n\navaliar as trocas de registro no uso da l\u00edngua. Isso significa que eles devem estar aptos a \n\nassistir filmes compreendendo o que est\u00e1 passando sem o uso de legendas, inclusive as formas \n\ndo alem\u00e3o n\u00e3o-padr\u00e3o. Dessa forma, o professor poderia selecionar filmes onde o dialeto \n\nhttp://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Ensino_de_idiomas&amp;action=edit&amp;redlink=1\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Europa\n\n\n22 \n \n \n\n \n\ntamb\u00e9m aparece, promovendo atividades de reconhecimento da forma e/ou compara\u00e7\u00f5es \n\nfon\u00e9ticas e gramaticais com o alem\u00e3o padr\u00e3o. \n\n Conforme relata Studer, pelo Quadro Comum Europeu, os dialetos s\u00f3 aparecem \n\nmesmo, de forma expl\u00edcita, quando se descrevem no n\u00edvel C2 as capacidades da intera\u00e7\u00e3o oral \n\ndo aluno quanto \u00e0 compreens\u00e3o de um interlocutor nativo, como podemos ver na tabela \n\nabaixo, extra\u00edda do Quadro Comum Europeu de Refer\u00eancia para as L\u00ednguas 2001: \n\nCap.4.4.3.1:   \n\n \n\nC2  \u00c9 capaz de compreender qualquer interlocutor nativo, mesmo sobre temas de \n\nespecialidade, abstratos ou complexos e fora do seu dom\u00ednio, se lhe for dada a \n\noportunidade de se habituar a um dialeto ou a um sotaque.  \n\n  \n\n Pode-se dizer, no entanto, que as compet\u00eancias previstas para o n\u00edvel C2 n\u00e3o poderiam \n\npassar a existir na cabe\u00e7a do aluno de uma hora para outra, mas sim, devem fazer parte de um \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o vindo dos n\u00edveis anteriores. E, em se tratando dos contextos su\u00ed\u00e7o-\n\nalem\u00e3o e portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch, este processo vem a ter um grande sentido.  \n\n Na pr\u00e1tica, segundo sugest\u00e3o do autor, poderia ser assim: no n\u00edvel B2, trabalhar com a \n\ncompreens\u00e3o global do dialeto, onde temas do cotidiano estivessem sendo discutidos; no n\u00edvel \n\nC1, trabalhar tamb\u00e9m a compreens\u00e3o global do dialeto, mas sobre temas mais complexos ou a \n\ncompreens\u00e3o detalhada de temas do cotidiano. \n\n Quanto \u00e0 quest\u00e3o levantada por Studer, de quais compet\u00eancias ling\u00fc\u00edsticas trabalhar a \n\npartir da inser\u00e7\u00e3o do dialeto em sala de aula, o autor deixa claro que o ponto central deve ser o \n\nH\u00f6rvestehen (compreens\u00e3o auditiva), precedido e acompanhado de atividades metacognitivas, \n\ndesenvolvendo e agu\u00e7ando uma consci\u00eancia dos alunos para particularidades socioculturais e \n\nsocioling\u00fc\u00edsticas. Pensando em como isso pode ser feito, o autor parte do princ\u00edpio \n\nmetodol\u00f3gico: \u201ccompreender dialetos \u2013 falar e escrever no alem\u00e3o padr\u00e3o\u201d e apresenta \n\npropostas de atividades, como mostra o quadro abaixo:\n \n\n \n\n \nAtividades em aula \n\nCompet\u00eancias e variedades \n\nling\u00fc\u00edsticas focadas \n\na) Interc\u00e2mbio sobre experi\u00eancias (ling\u00fc\u00edsticas) em contato \n\nsu\u00ed\u00e7o-alem\u00e3es (primeiro em grupos, depois no grande \n\ngrupo) \n\nFalar a l\u00edngua padr\u00e3o \n\n\n\n23 \n \n \n\n \n\nb) Os alunos ouvem uma palestra sobre o tema \u201cDialeto e \n\nalem\u00e3o padr\u00e3o na Su\u00ed\u00e7a Alem\u00e3. \n\nOuvir dialeto \n\n Enquanto os alunos ouvem o texto, eles ter\u00e3o diante de si \n\na palestra transcrita na l\u00edngua padr\u00e3o \n\nLer na l\u00edngua padr\u00e3o \n\nc) Os alunos ouvem a palestra uma segunda vez, mas agora \n\nsem a transcri\u00e7\u00e3o \n\nOuvir o dialeto \n\n Enquanto eles ouvem, ter\u00e3o uma folha com lacunas para \n\ncolocar palavras-chave sobre pontos da palestra \n\nEscrever na l\u00edngua padr\u00e3o \n\nd) Os alunos comparam o que preencheram na folha e \n\norganizam-se em grupos \n\nFalar e escrever na l\u00edngua \n\npadr\u00e3o  \n\ne) Discuss\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica na Su\u00ed\u00e7a Alem\u00e3 a \n\npartir das palavras-chave que foram apresentadas \n\nFalar a l\u00edngua padr\u00e3o \n\nQuadro Proposta, segundo Studer (2002, p.19) \n\n \n\n Essa ponte entre as duas l\u00ednguas, na pesquisa realizada por Studer, foi considerada de \n\ngrande valor para os professores su\u00ed\u00e7os que, pela criatividade das atividades, come\u00e7aram a \n\npesquisar eles mesmos correspond\u00eancias entre o alem\u00e3o padr\u00e3o e o dialeto. \n\n O princ\u00edpio \u201cCompreender dialeto \u2013 Falar e escrever alem\u00e3o padr\u00e3o\u201d pode permitir \n\numa grande flexibilidade de a\u00e7\u00f5es. Serve para o emprego de diferentes dialetos, nos quais se \n\npode considerar um amplo espectro de diferentes tipos de textos e temas, variando as \n\ninstru\u00e7\u00f5es e os formatos de respostas de acordo com o objetivo de cada aula. O importante, \n\ncom tudo isso, de acordo com Studer, \u00e9 que os textos selecionados sejam aut\u00eanticos, que \n\nestejam dispon\u00edveis em \u00e1udio e/ou \u00e1udio e v\u00eddeo, que tenham a ver com o contexto dos alunos \n\ne que sejam relacionados a atividades no alem\u00e3o padr\u00e3o. Com isso, ter-se-ia uma aquisi\u00e7\u00e3o do \n\nalem\u00e3o como l\u00edngua estrangeira que se estende a compet\u00eancias ling\u00fc\u00edsticas do dialeto, \n\npossibilitando conhec\u00ea-lo melhor, n\u00e3o com a inten\u00e7\u00e3o de revolucionar o ensino do alem\u00e3o, e \n\nsim de faz\u00ea-lo evoluir. \n\n Landert (2007), considerando o mesmo contexto da pesquisa realizada por Studer, \n\ncaracteriza o dialeto como instrumento de valor imensur\u00e1vel, pelas transfer\u00eancias positivas da \n\nl\u00edngua materna no aprendizado da l\u00edngua standard. O autor realizou um estudo com crian\u00e7as \n\nsu\u00ed\u00e7as entre 4 e 7 anos de idade e constatou, atrav\u00e9s de entrevistas orais, que o dialeto, por \n\npreservar muitas formas e vocabul\u00e1rio do alem\u00e3o padr\u00e3o, permitia a compreens\u00e3o de quase \n\ntodas as perguntas que lhes eram colocadas.   \n\n\n\n24 \n \n \n\n \n\n Tanto a l\u00edngua materna quanto o contexto sociocultural desempenham grande \n\ninflu\u00eancia nas compet\u00eancias da l\u00edngua padr\u00e3o, segundo Landert, e enquanto outras crian\u00e7as \n\nprecisam aprender o idioma do zero, as falantes do dialeto necessitam apenas aprender uma \n\nnova forma da l\u00edngua (LANDERT, 2007, 336). Tais quest\u00f5es tamb\u00e9m j\u00e1 foram observadas em \n\nnosso contexto e, como a maioria, discorre sobre teorias e constata\u00e7\u00f5es, n\u00e3o apresentando \n\nsolu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de como as conhecidas vantagens podem ser aproveitadas na sala de aula. \n\n Buscando ainda bibliografias que apontem aplica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas do pr\u00e9-conhecimento \n\ndos alunos nas aulas de alem\u00e3o padr\u00e3o como l\u00edngua estrangeira, Bassler &amp; Spiekerman (2001) \n\nabordam tamb\u00e9m algumas quest\u00f5es relacionadas ao ensino. De acordo com os autores, as \n\ncompet\u00eancias da l\u00edngua materna s\u00e3o muito importantes na constru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es \n\ncomunicativas, por\u00e9m os professores, durante a sua forma\u00e7\u00e3o, recebem orienta\u00e7\u00e3o apenas \n\nsobre a l\u00edngua standard. Eles fazem uma cr\u00edtica aos Institutos que ensinam l\u00edngua estrangeira \n\nem pa\u00edses que possuem falantes de alem\u00e3o, argumentando que esses institutos, mesmo \n\ndependentes da demanda do mercado, n\u00e3o captam os desejos de seus clientes, ou seja, n\u00e3o \n\nincluem as variedades regionais como uma parte do ensino.  \n\n Talvez este seja um ponto importante desta pesquisa: um produto passa a ser \n\nproduzido a partir do momento em que o mercado percebe que h\u00e1 uma demanda para ele, \n\nlogo, se n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para as variedades ling\u00fc\u00edsticas entre as institui\u00e7\u00f5es que ensinam \n\nalem\u00e3o como l\u00edngua estrangeira, tamb\u00e9m n\u00e3o existe a necessidade de criar material did\u00e1tico \n\nsobre esse assunto. Isso pode justificar a dificuldade do presente trabalho em encontrar \n\nmetodologias voltadas ao ensino do alem\u00e3o padr\u00e3o com ajuda do pr\u00e9-conhecimento do \n\ndialeto.  \n\n Ammon (1978), em sua pesquisa sobre as dificuldades dos falantes de dialeto na \n\nescola, conclui que muitas delas adv\u00eam do fato de as did\u00e1ticas afastarem o professor de seus \n\nalunos, visto que elas n\u00e3o lhes fornecem ferramentas que auxiliem no trabalho com outras \n\nvariedades ling\u00fc\u00edsticas, deixando-os inseguros na forma de lidar com a l\u00edngua materna \n\nminorit\u00e1ria dos estudantes. Segundo o autor, essa falta de demanda se justificaria pela posi\u00e7\u00e3o \n\nde desigualdade social que o dialeto ocupa, al\u00e9m de ser colocado como barreira para aprender \n\no alem\u00e3o padr\u00e3o. Apesar de este estudo ter sido realizado h\u00e1 mais de trinta anos e dentro do \n\ncontexto alem\u00e3o, ele ainda continua atual e enquadra-se nesta pesquisa se considerarmos que \n\no preconceito ling\u00fc\u00edstico existe e coloca o falante de dialeto dentro de um patamar inferior na \n\nsociedade, ou ainda, que a l\u00edngua falada por eles dificulta o aprendizado da norma culta do \n\nalem\u00e3o. Dessa forma, uma did\u00e1tica voltada para esse grupo de pessoas n\u00e3o ganharia espa\u00e7o, \n\n\n\n25 \n \n \n\n \n\npois o Lernziel ser\u00e1 sempre a l\u00edngua de maior status, ou seja, a standard. Como conseq\u00fc\u00eancia, \n\ntemos a quase inexist\u00eancia de livros de ensino de l\u00edngua que partam do dialeto quando, no \n\nmeu entender, o ideal seria ensinar a l\u00edngua estrangeira partindo da l\u00edngua falada pelo \n\naprendiz. \n\n Contudo, Bassler &amp; Spiekerman (2001) defendem que dialetos e l\u00ednguas regionais \n\ndevem ser ancoradas muito mais plenamente em curr\u00edculos de l\u00ednguas estrangeiras e, com \n\nbase nisso, prop\u00f5em algumas sugest\u00f5es pr\u00e1ticas para aulas de DaF. Como parte da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, os autores apresentam dois diferentes passos a serem dados:  \n\n \n\n\u201c(1)Zur Sensibilisierung f\u00fcr die Existenz regionaler Variet\u00e4ten ist die \n\nVorstellung von Sprachproben aus unterschiedlichen Dialektlandschaften des \n\ndeutschen Sprachgebietes notwendig. Dies ist durchaus auch f\u00fcr Lerner im \n\nnicht-deutschsprachigen Ausland sinnvoll. Denkbar w\u00e4re z.B. die Kombination \n\neines kurzen Lesetextes, der von Sprechern unterschiedlicher regionaler \n\nHerkunft in ihren Dialekten gelesen wird (...) (2) Zur Umsetzung des Prinzips \n\nder Lernortorientierung (...) m\u00fcssen allerdings weiterf\u00fchrende Materialien \n\nspeziell f\u00fcr unterschiedliche Dialektregionen entwickelt werden, in denen \n\nprototypische phonetisch-phonologische, morphologische, lexikalische und \n\nsyntaktische Ph\u00e4nomene dargestellt werden.\u201d (Bassler &amp; Spiekerman, 2001, \n\np.28) \n\n  \n\n  \n\n O contexto referido acima \u00e9 diferente, porque se trata de duas l\u00ednguas majorit\u00e1rias, \n\nmas os autores d\u00e3o id\u00e9ias de a\u00e7\u00f5es poss\u00edveis que podem servir para o contexto da presente \n\npesquisa.  \n\n Apesar do (pre)conceito dos falantes de que o hunsr\u00fcckisch \u00e9 um alem\u00e3o errado, entre \n\nos dialetos ele \u00e9 o que mais se aproxima do alem\u00e3o padr\u00e3o, o que deveria ser considerado um \n\nfator positivo para se pensar na sua inser\u00e7\u00e3o como apoio ao aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o \n\npara seus falantes. A familiaridade entre as duas l\u00ednguas pode ser observada nos exemplos \n\nabaixo, retirados de Steffen (2008): \n\n \n\n1. Alto alem\u00e3o:   Im Winter fliegen die trockenen Bl\u00e4tter in der Luft herum. \n\nHunsr\u00fcckisch:       Im Winter fliehe die truckne Bletter in de Luft rom. \n\nPortugu\u00eas:   No inverno, as folhas secas voam pelo ar. \n\n \n\n2. Alto alem\u00e3o:   Er ist vor vier oder sechs Wochen gestorben. \n\nHunsr\u00fcckisch:   De is vor vier orre sechs Wuche gestoreb. \n\n\n\n26 \n \n \n\n \n\nPortugu\u00eas:   Ele morreu faz quarto ou seis semanas. \n\n \n\n3. Alto alem\u00e3o:    Das Feuer war zu heiss, die Kuchen sind j\u00e1 unten ganz       \n\n                                    Schwartz gebrannt.    \n\nHunsr\u00fcckisch:   Das Feier woo zu heiss, die Kuche sinn jo unne ganz                                                                                                                                                                                                     \n\n    schwatz vebrennt. \n\nPortugu\u00eas:   O fogo estava quente demais, os bolos/cucas ficaram  \n\n    pretos e queimados por baixo. \n\n \n\n4. Alto alem\u00e3o:   Er isst seine Eier immer ohne Salz und Pfeffer. \n\nHunsr\u00fcckisch:   De esst die Euer immer ohne Sals unn Peffer. \n\nPortugu\u00eas:   Ele sempre come os ovos sem sal e sem pimenta. \n\n \n\n5. Alto alem\u00e3o:    Die F\u00fcsse tun mir so sehr weh, ich glaube, ich habe si mir  \n\n    durchgelaufen. \n\nHunsr\u00fcckisch:   Die Fiess ton mea iwer weh, ich gloob, ich honn se mea                \n\n                                    dorichgeloof. \n\nPortugu\u00eas:   Os p\u00e9s me doem muito, eu acho que os machuquei de  \n\n                                    tanto caminhar \n\n \n\n A partir desses exemplos pode-se observar que o hunsr\u00fcckisch compartilha de tra\u00e7os \n\ncom a l\u00edngua padr\u00e3o, e nas diferen\u00e7as percebidas, h\u00e1 uma regularidade, como podemos \n\nconstatar nas palavras \u201egelaufen? do alem\u00e3o padr\u00e3o e que no dialeto fica \u201cgeloof?, da mesma \n\nforma que \u201eglaube? e \u201egloob?. O trabalho de identifica\u00e7\u00e3o desses fatores por alunos bil\u00edng\u00fces \n\nportugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch, como base para atividades relacionando a forma padr\u00e3o e a dialetal, \n\nal\u00e9m de contribuir para a desconstru\u00e7\u00e3o de preconceitos, possibilitaria a cria\u00e7\u00e3o de uma ponte \n\nentre as duas l\u00ednguas, na qual uma serviria de base para a outra, al\u00e9m de levar para os alunos a \n\nconsci\u00eancia de que a sua l\u00edngua materna \u00e9 leg\u00edtima e pode apresentar vantagens para o \n\naprendizado de uma nova l\u00edngua. \n\n Contudo, \u00e9 sabido que o dialeto pode trazer dificuldades no aprendizado da l\u00edngua \n\npadr\u00e3o. Erros de interfer\u00eancia e hipercorre\u00e7\u00e3o podem ser comuns nesses casos. Henn (1980) \n\nsugere que essas dificuldades, observadas em sala de aula, devam ser isoladas e, a partir delas, \n\ndevem-se promover tarefas de aprendizado. E isso deveria se dar atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas \n\ndeliberadas, sem que sejam feitas corre\u00e7\u00f5es dos problemas que surgem \u2013 os quais variam de \n\n\n\n27 \n \n \n\n \n\nacordo com a origem ling\u00fc\u00edstica de cada um \u2013, mas sim os comparando de forma neutra. Tais \n\nmedidas poderiam contribuir para a ativa\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-conhecimentos ling\u00fc\u00edsticos dos alunos, \n\nal\u00e9m de motiv\u00e1-los, visto que eles n\u00e3o veriam a sua identidade ling\u00fc\u00edstica ser desconstru\u00edda. \n\n  Acredito que \u00e0s dificuldades no aprendizado do DaF sobressaem os aspectos positivos \n\nconferidos aos falantes cuja l\u00edngua materna \u00e9 o hunsr\u00fcckisch. Spinass\u00e9 (2005) investigou as \n\nposs\u00edveis vantagens de alunos bil\u00edng\u00fces de contato portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch e constatou que \n\napesar da pequena desvantagem quanto \u00e0 parte gramatical, os alunos falantes do dialeto \n\napresentavam uma grande vantagem quanto \u00e0s partes fon\u00e9ticas, lexicais e comunicativas.  \n\n Normalmente, quando se ensina uma l\u00edngua estrangeira, procura-se encontrar ou partir \n\nde semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as da l\u00edngua materna. Entretanto, no caso do ensino do alem\u00e3o \n\npadr\u00e3o para falantes do hunsr\u00fcckisch n\u00e3o se tem observado esta metodologia, e o risco de erro \n\ndeste aluno acaba sendo visto como ponto negativo, sendo as interfer\u00eancias avaliadas como \n\nerro, conforme podemos ver abaixo: \n\n \n\n\u201cem diferentes contextos de ensino de alem\u00e3o os aprendizes falantes de dialeto \n\napresentam grande flu\u00eancia, pron\u00fancia adequada, l\u00e9xico diversificado e recursos \n\ncomunicativos mais variados, por\u00e9m uma incid\u00eancia quantitativamente maior de \n\n\u201eerros gramaticais? derivados de transfer\u00eancias de seu dialeto materno para o alem\u00e3o \n\npadr\u00e3o. Nesse sentido, o que comunicativamente seria uma vantagem na \n\naprendizagem parece ser anulado por uma avalia\u00e7\u00e3o que tem como principal crit\u00e9rio \n\na corre\u00e7\u00e3o gramatical.\u201d (ALTENHOFEN/SCHLATTER, 2007, p. 102)  \n\n \n\n \n\n O objetivo n\u00e3o deveria ser a simples corre\u00e7\u00e3o ou a proibi\u00e7\u00e3o, mas sim estabelecer \n\ncompara\u00e7\u00f5es que auxiliassem os alunos. Neste sentido, Uflacker (2006) aponta como sa\u00edda a \n\ncria\u00e7\u00e3o de turmas especiais para os falantes de dialeto, onde os alunos pudessem falar alem\u00e3o \n\ne as dificuldades fossem resolvidas a partir de trabalhos espec\u00edficos para a turma. Talvez esta \n\nn\u00e3o seja a melhor forma de se trabalhar com o pr\u00e9-conhecimento dos alunos, pois ao mesmo \n\ntempo em que se procura a inclus\u00e3o, acontece tamb\u00e9m a exclus\u00e3o daqueles que n\u00e3o falam \n\ndialeto. As trocas ling\u00fc\u00edsticas s\u00e3o importantes e enriquecem a aula de l\u00edngua estrangeira, e \u00e9 \n\ncom base nisso que deve se encaminhar o ensino do alem\u00e3o padr\u00e3o em contextos bil\u00edng\u00fces.  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n \n \n\n \n\n CAP\u00cdTULO 2 \u2013 CONTEXTO DA PESQUISA  \n\n \n\n A pesquisa emp\u00edrica que deu subs\u00eddios a este trabalho se deu em dois momentos e em \n\nlocais diferentes: em Morro Reuter demos uma aula teste; em Nova Petr\u00f3polis aplicamos um \n\nquestion\u00e1rio com alunos e professores. \n\n  O Munic\u00edpio de Morro Reuter, localizado na regi\u00e3o do Vale dos Sinos, no Rio Grande \n\ndo Sul, fica situado ao p\u00e9 da Encosta da Serra do Nordeste, a cinco quil\u00f4metros de Dois \n\nIrm\u00e3os \u2013 cidade da qual era distrito at\u00e9 o ano de 1992 \u2013 conforme podemos ver no ponto \n\nvermelho do mapa abaixo: \n\n \n\n  \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Morro Reuter e Nova Petr\u00f3polis      \n\n   \n\n O munic\u00edpio foi colonizado por imigrantes alem\u00e3es durante o s\u00e9culo XIX e preserva, \n\nat\u00e9 hoje, muitos tra\u00e7os da coloniza\u00e7\u00e3o alem\u00e3, atrav\u00e9s de manifesta\u00e7\u00f5es culturais mantidas \n\npelos seus descendentes e atrav\u00e9s da l\u00edngua de imigra\u00e7\u00e3o, o hunsr\u00fcckisch, que continua sendo \n\nusada por grande parte de seus moradores.  \n\n Morro Reuter, com uma popula\u00e7\u00e3o de aproximadamente 6.000 habitantes, \u00e9 \n\nreferencial na educa\u00e7\u00e3o por ter o \u00edndice de analfabetismo pr\u00f3ximo a 0% e \u00e9 a cidade-sede do \n\nSemin\u00e1rio Nacional de Educa\u00e7\u00e3o. A localidade conta hoje com sete escolas municipais e uma \n\nestadual. Sete dessas escolas oferecem o ensino de alem\u00e3o-padr\u00e3o em seus curr\u00edculos, da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Infantil \u00e0s s\u00e9ries iniciais do Ensino Fundamental \u2013 e uma escola (Escola A) tem \n\nsomente o ingl\u00eas como l\u00edngua estrangeira. \n\n\n\n29 \n \n \n\n \n\n Como a id\u00e9ia da pesquisa era fazer uma testagem para verificar como o dialeto poderia \n\ncontribuir no aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, era necess\u00e1rio que os alunos nunca tivessem tido \n\ncontato com a forma escrita alem\u00e3, para que n\u00e3o houvesse influ\u00eancia da mesma. Portanto, a \n\nescola A mostrou-se com as caracter\u00edsticas mais adequadas para a realiza\u00e7\u00e3o da testagem.  \n\n O contato com a Escola A se deu atrav\u00e9s da vice-diretora na ocasi\u00e3o, que gentilmente \n\nnos cedeu duas horas-aula em uma turma da 6\u00aa S\u00e9rie do Ensino Fundamental, que atendia as \n\nnossas necessidades \u2013 o grupo, formado por vinte e dois alunos, nunca havia tido ensino \n\nformal de alem\u00e3o padr\u00e3o e dois ter\u00e7os deles compreendiam ou falavam o dialeto \n\nhunsr\u00fcckisch. \n\n A segunda parte da pesquisa, com a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio, se deu no munic\u00edpio de \n\nNova Petr\u00f3polis. A cidade foi colonizada em meados do s\u00e9culo XIX, principalmente por \n\nimigrantes alem\u00e3es provenientes da regi\u00e3o de Hunsr\u00fcck e do Imp\u00e9rio Austro-H\u00fangaro. Al\u00e9m \n\ndos colonizadores alem\u00e3es, o munic\u00edpio recebeu tamb\u00e9m imigrantes da It\u00e1lia, da Holanda, da \n\nFran\u00e7a e da B\u00e9lgica. Instalados, esses imigrantes passaram a desenvolver a agricultura na \n\nregi\u00e3o, criando-se assim uma comunidade agr\u00edcola que, ao passar dos anos, foi ganhando uma \n\ngrande infra-estrutura, impulsionando tamb\u00e9m o desenvolvimento industrial.  \n\n Localizada nos altos da serra ga\u00facha, como \u00e9 poss\u00edvel ver no ponto azul do mapa \n\nanteriormente apresentado, Nova Petr\u00f3polis tem hoje em torno de 18 mil habitantes, os quais, \n\nna sua maioria, preservam e cultivam a cultura alem\u00e3 atrav\u00e9s da l\u00edngua, da arquitetura \n\nenxaimel e de eventos folcl\u00f3ricos.  \n\n O munic\u00edpio conta com 05 escolas municipais de ensino fundamental. Em todas elas \n\nh\u00e1 o ensino da l\u00edngua alem\u00e3 da Educa\u00e7\u00e3o Infantil \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie. A rede estadual, por sua vez, \n\ndisp\u00f5e de 05 escolas de ensino fundamental completo, sendo que em uma delas existe tamb\u00e9m \n\no Ensino M\u00e9dio. Nestas escolas, a L\u00edngua Alem\u00e3 \u00e9 trabalhada da 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s\u00e9rie e tamb\u00e9m no \n\nEnsino M\u00e9dio \u2013 para o qual os alunos devem optar entre o ingl\u00eas e o alem\u00e3o. Nova Petr\u00f3polis \n\ntem ainda duas escolas particulares: uma escola de ensino m\u00e9dio e t\u00e9cnico \u2013 onde s\u00e3o \n\nministradas aulas de l\u00edngua alem\u00e3 \u2013, e uma escola cenecista de ensino fundamental e m\u00e9dio \u2013 \n\nonde a l\u00edngua alem\u00e3 tamb\u00e9m \u00e9 ministrada da educa\u00e7\u00e3o infantil ao ensino m\u00e9dio. Al\u00e9m disso, \n\nexiste uma Faculdade Cenecista \u2013 FACENP \u2013, a qual n\u00e3o oferece ensino de alem\u00e3o.  \n\n  Para a segunda parte da pesquisa, optamos por aplicar o question\u00e1rio nessa localidade, \n\nprimordialmente, por ela estar inserida no contexto onde as ra\u00edzes da imigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3 \n\ncontinuam fortemente preservadas atrav\u00e9s da l\u00edngua. A raz\u00e3o pela escolha da escola B foi por \n\n\n\n30 \n \n \n\n \n\nela nos oferecer um n\u00famero significativo de alunos que estudam o alem\u00e3o como l\u00edngua \n\nestrangeira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n \n\n \n\n CAP\u00cdTULO 3 \u2013 METODOLOGIA \n\n \n\n Em termos de metodologia, este trabalho teve dois momentos distintos de pesquisa.  \n\nEm um primeiro momento, realizou-se uma pesquisa e uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de estudos \n\nrealizados que abordassem o tema do ensino de alem\u00e3o como l\u00edngua estrangeira em contextos \n\nbil\u00edng\u00fces, no intuito de encontrar a\u00e7\u00f5es que pudessem auxiliar os professores de DaF no \n\ncontexto portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch. \n\n A fim de dar suporte \u00e0s id\u00e9ias coletadas atrav\u00e9s do levantamento bibliogr\u00e1fico, em um \n\nsegundo momento da pesquisa realizamos um trabalho emp\u00edrico de ida a campo. Foi realizada \n\numa aula teste em Morro Reuter, com alunos da 6\u00aa S\u00e9rie do Ensino Fundamental, que nunca \n\nhaviam tido o ensino de alem\u00e3o como l\u00edngua estrangeira. \n\n  O segundo passo da parte emp\u00edrica foi a aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio com \n\nprofessores de alem\u00e3o como LE em uma escola no munic\u00edpio de Nova Petr\u00f3polis. Da mesma \n\nforma um question\u00e1rio foi aplicado com os alunos dessa escola, que t\u00eam o ensino de alem\u00e3o \n\npadr\u00e3o como parte do curr\u00edculo, buscando-se atingir o maior n\u00famero de informantes poss\u00edvel.  \n\n Nas sess\u00f5es subseq\u00fcentes ser\u00e3o descritas as pesquisas realizadas em campo e ser\u00e3o \n\nexplicadas as etapas que as compuseram. \n\n \n\n   \n\n 3.1. Primeira pesquisa emp\u00edrica: aula teste \n\n \n\n Com o objetivo de averiguar se os pr\u00e9-conhecimentos dos alunos bil\u00edng\u00fces portugu\u00eas-\n\nhunsr\u00fcckisch contribuem ou n\u00e3o para o aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, em 2008, juntamente \n\ncom o grupo de pesquisa ESN-PH, do qual fa\u00e7o parte como pesquisadora volunt\u00e1ria, foi \n\nrealizada uma aula-teste. Para tanto, foi selecionada a Escola A, inserida em uma comunidade \n\nonde a maioria fala ou compreende o hunsr\u00fcckisch, e na qual n\u00e3o \u00e9 oferecido o ensino do \n\nalem\u00e3o como l\u00edngua estrangeira.  \n\n A turma onde foi ministrada a aula nunca havia tido aula de alem\u00e3o, o que era \n\nfundamental para a testagem. O objetivo era averiguar se, partindo dos fundamentos da escrita  \n\n \n\n\n\n32 \n \n \n\n \n\ndo hunsr\u00fcckisch (propostos pelo grupo ESCRITHU, da UFRGS)\n3\n, os alunos conseguiriam \n\nconstituir regras claras quanto ao alem\u00e3o padr\u00e3o. \n\nQuando entramos na sala de aula, antes de come\u00e7armos as atividades planejadas para a \n\npesquisa em si, cumprimentamos os alunos em hunsr\u00fcckisch. Tal atitude de nossa parte \n\ndespertou diferentes rea\u00e7\u00f5es: alunos n\u00e3o-falantes disseram que n\u00e3o entendiam nada (apesar de \n\nterem entendido o que falamos); alunos falantes do dialeto acharam curioso que fal\u00e1ssemos \n\ncom eles em sua l\u00edngua. Em seguida, perguntamos quantos deles falavam \u201calem\u00e3o\u201d, e como \n\nprimeira rea\u00e7\u00e3o ouvimos as respostas: \u201cO que a gente fala n\u00e3o \u00e9 bem alem\u00e3o, \u00e9 um alem\u00e3o \n\nerrado\u201d. \n\nA situa\u00e7\u00e3o surgida foi aproveitada para quebrar um pouco esse preconceito e essa \n\nresist\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao dialeto, acordando com os alunos que o hunsr\u00fcckisch seria uma \n\nl\u00edngua a parte, ou seja, outra variedade de alem\u00e3o que n\u00e3o o da Alemanha: o \u201cnosso\u201d alem\u00e3o \u2013 \n\nque por isso n\u00e3o necessariamente deveria ser comparado ao alem\u00e3o padr\u00e3o. Tivemos a \n\ninten\u00e7\u00e3o de conscientizar as crian\u00e7as de que n\u00e3o haveria a\u00ed uma l\u00edngua correta e uma errada, \n\nmas sim l\u00ednguas diferentes com uma mesma origem. \n\nBuscamos tamb\u00e9m promover o desenvolvimento de uma consci\u00eancia ling\u00fc\u00edstica com \n\nos alunos, contestando a denomina\u00e7\u00e3o \u201cl\u00edngua de colono\u201d utilizada por alguns deles, levando-\n\nos a refletir sobre o que exatamente seria isso. A partir de um curto debate, p\u00f4de-se notar que \n\nalgumas crian\u00e7as j\u00e1 tinham consci\u00eancia de que todas as variedades ling\u00fc\u00edsticas deveriam ser \n\nrespeitadas. Um aluno complementou a breve discuss\u00e3o dizendo: \u201cProfessora, \u00e9 como aqui no \n\nBrasil. L\u00e1 na Bahia, eles falam diferente da gente aqui no Rio Grande do Sul, mas n\u00e3o \u00e9 \n\nmelhor nem pior. \u00c9 diferente\u201d. Essa manifesta\u00e7\u00e3o demonstrou que os alunos haviam \n\nentendido a nossa id\u00e9ia de valoriza\u00e7\u00e3o da l\u00edngua. Visto isso, iniciamos com as atividades \n\nplanejadas para aquela turma. \n\nDividimos a aula experimental em cinco momentos: uma fase de \u201caquecimento\u201d, um \n\nmomento de informa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, uma fase de apresenta\u00e7\u00e3o da metodologia, um momento de \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o do assunto tratado e, por fim, um momento para exerc\u00edcios, a fim de observar a \n\npossibilidade de os alunos colocarem em pr\u00e1tica o que fora tratado. \n\nPara introduzir o tema, realizamos com os alunos uma atividade utilizando seus \n\npr\u00f3prios sobrenomes \u2013 a maioria da turma tinha sobrenomes alem\u00e3es. O objetivo de tal \n\n                                                             \n3\n Grupo de estudo da escrita do hunsr\u00fcckisch, formado com o objetivo de criar um sistema de normas para a \n\ntranslitera\u00e7\u00e3o de dados ling\u00fc\u00edsticos do hunr\u00fcckisch, bem como promover a reflex\u00e3o e o fomento de pesquisas \n\nsobre essa variedade no \u00e2mbito do ensino. Mais informa\u00e7\u00f5es vide em \n\nhttp://www.ufrgs.br/projalma/oqueeh/subprojetos.html#escrithu \n\nhttp://www.ufrgs.br/projalma/oqueeh/subprojetos.html#escrithu\n\n\n33 \n \n \n\n \n\natividade era utilizar (e testar) os conhecimentos passivos de compreens\u00e3o escrita da l\u00edngua \n\nalem\u00e3 por parte desses alunos. \n\nRealizamos a atividade da seguinte forma: cada aluno recebeu uma ficha com um \n\nsobrenome j\u00e1 escrito e, abaixo, tr\u00eas perguntas: a) Fala alem\u00e3o? b) Com quem? e c) Sobre o \n\nqu\u00ea? A tarefa do aluno era procurar pela sala de aula o colega daquele sobrenome e fazer com \n\nele a pequena entrevista. Depois de feitos tais question\u00e1rios, os alunos diziam os sobrenomes \n\ndos colegas entrevistados e os respectivos sobrenomes eram escritos no quadro negro. \n\nConstatamos, no final da atividade, que quatro quintos dos sobrenomes da turma eram de \n\norigem alem\u00e3 e que dois ter\u00e7os falavam alem\u00e3o no seu dia-a-dia familiar. \n\nAl\u00e9m dos sobrenomes deles, perguntamos por palavras de origem alem\u00e3 conhecidas \n\nentre eles, como nomes de lojas e firmas, de marcas e de localidades. Esses substantivos \n\ntamb\u00e9m foram escritos no quadro, come\u00e7ando pelo pr\u00f3prio nome da cidade. \n\nCom a visualiza\u00e7\u00e3o das palavras no quadro, os alunos j\u00e1 puderam fazer co mpara\u00e7\u00f5es \n\nentre o que estava escrito e como o mesmo era pronunciado. Chamamos aten\u00e7\u00e3o dos alunos \n\npara alguns padr\u00f5es da escrita alem\u00e3 que apareceram nas palavras do quadro. Por exemplo, o \n\nsom de \u201csch\u201d, que apareceu no sobrenome \u201cSchneider\u201d e que equivale, na pron\u00fancia, ao som \n\ndo \u201cx\u201d do portugu\u00eas. Tamb\u00e9m o encontro voc\u00e1lico /ei/, que no mesmo sobrenome \u00e9 \n\npronunciado /aI/, foi descoberto pelos alunos. Foi proporcionada uma reflex\u00e3o morfo-\n\nfon\u00eamica com todo o grupo. Facilmente, partindo do conhecimento de cada um, todos \n\nconseguiram chegar a regras bem claras para a escrita do alem\u00e3o-padr\u00e3o. Deixamos que eles \n\nintu\u00edssem essas regras e as formulassem a partir dessas observa\u00e7\u00f5es. \n\n Tanto os alunos que falavam a variedade minorit\u00e1ria em casa quanto os que n\u00e3o a \n\npraticam mostraram-se interessados e motivados na realiza\u00e7\u00e3o da atividade, visto que n\u00e3o \n\nexigia o conhecimento da l\u00edngua. Eles tamb\u00e9m demonstraram curiosidade no que era \n\napresentado naquele momento em sala de aula. Por se tratar de um novo conhecimento, ou \n\nseja, uma nova l\u00edngua para estes, ficou claro o quanto essa atividade pode se tornar bem-vinda \n\ntamb\u00e9m em turmas nas quais nem todos os alunos s\u00e3o falantes de hunsr\u00fcckisch. \n\nEm um segundo momento, contamos aos alunos, de forma resumida, a hist\u00f3ria da \n\nimigra\u00e7\u00e3o alem\u00e3 para o sul do Brasil, salientando a origem (geogr\u00e1fica e hist\u00f3rica) do \n\nhunsr\u00fcckisch. Este momento se mostrou muito v\u00e1lido e os alunos ficaram atentos e \n\ninteressados no que era dito. Essa breve contextualiza\u00e7\u00e3o serviu para diminuir o sentimento \n\nde menosprezo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua materna que os alunos demonstraram no in\u00edcio do \n\nencontro. \n\n\n\n34 \n \n \n\n \n\nEm seguida, distribu\u00edmos para as crian\u00e7as uma folha que continha uma pequena \n\nhistorinha que foi escrita em hunsr\u00fcckisch, a partir da norma desenvolvida pelo grupo \n\nESCRITHU. Pretend\u00edamos com tal atividade verificar o entendimento fon\u00eamico das crian\u00e7as \n\nperante esta escrita. A hist\u00f3ria foi lida por mim, que falo a variedade. Os alunos deveriam \n\nacompanhar o texto, procurando ligar o que estava sendo lido com o que estava escrito na \n\nfolha. No final da atividade, os alunos falantes de hunsr\u00fcckisch contaram para os colegas n\u00e3o-\n\nfalantes, em portugu\u00eas, o que se passou na hist\u00f3ria. \n\nAp\u00f3s a leitura, retiramos algumas palavras do texto para demonstrar normas de leitura \n\nda variedade ling\u00fc\u00edstica. Tais palavras foram escritas no quadro para que as crian\u00e7as \n\npudessem visualizar como determinada palavra era lida/dita. \n\nPor \u00faltimo, realizamos um pequeno trabalho com a escrita, a fim de verificar se o \n\naprendizado em aula havia sido proveitoso. A atividade se deu da seguinte forma: uma das \n\npesquisadoras lia uma palavra e as crian\u00e7as deveriam escrev\u00ea-la de acordo com as normas \n\nvistas anteriormente. Foi um momento muito produtivo, pois as crian\u00e7as estavam realmente \n\nbastante empenhadas em escrever as palavras ditadas para mostrar que haviam realmente \n\naprendido \u2013 o que de fato ocorreu. \n\n \n\n \n\n 3.2. Segunda pesquisa emp\u00edrica: aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio \n\n \n\n Na Escola Padre Werner, em Nova Petr\u00f3polis, tamb\u00e9m inserida em contexto bil\u00edng\u00fce, \n\nmas onde \u00e9 oferecido o ensino de alem\u00e3o como l\u00edngua estrangeira, utilizou-se a aplica\u00e7\u00e3o de \n\num question\u00e1rio para professores de l\u00edngua alem\u00e3 e seus alunos. A pesquisa com os \n\nprofessores objetivava, fundamentalmente, observar o posicionamento deles quanto \u00e0 \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do dialeto no aprendizado de seus alunos, al\u00e9m de buscar a identifica\u00e7\u00e3o \n\nde caracter\u00edsticas que poderiam estar relacionadas a esse posicionamento. Dessa forma, \n\natrav\u00e9s das respostas, far\u00edamos uma an\u00e1lise para averiguar se haveria receptividade, por parte \n\ndos professores, de projetos que inclu\u00edssem o dialeto nas did\u00e1ticas de DaF.   \n\n J\u00e1 com os alunos, o objetivo era conhecer melhor o perfil de cada um, verificando o \n\nquanto o dialeto est\u00e1 presente na vida deles, a import\u00e2ncia que atribuem ao aprendizado do \n\nalem\u00e3o e se v\u00eaem na l\u00edngua minorit\u00e1ria um fator de contribui\u00e7\u00e3o para o aprendizado do \n\nalem\u00e3o padr\u00e3o. Com estes dados, busquei examinar tamb\u00e9m a relev\u00e2ncia de uma did\u00e1tica \n\n\n\n35 \n \n \n\n \n\nvoltada a este tipo de ensino e averiguar se, afinal, o dialeto ainda faz parte da vida desses \n\nalunos.  \n\n O question\u00e1rio foi aplicado em todas as s\u00e9ries do Ensino Fundamental, no qual o \n\nalem\u00e3o est\u00e1 inserido no curr\u00edculo obrigat\u00f3rio, no Ensino M\u00e9dio e EJA (Educa\u00e7\u00e3o para Jovens \n\ne Adultos), onde os estudantes devem optar entre o alem\u00e3o e o ingl\u00eas. \n\n \n\n \n\n 3.2.1. Question\u00e1rio para os professores \n\n \n\n O quadro do ensino de alem\u00e3o da escola Padre Werner, quando de nossa pesquisa, \n\nestava preenchido por tr\u00eas professoras. Todas se mostraram muito receptivas comigo e com a \n\ncolega que me acompanhava. Explicamos a elas um pouco do trabalho que vem sendo \n\ndesenvolvido pela UFRGS, atrav\u00e9s do projeto ENS-PH, na quest\u00e3o do ensino do alem\u00e3o \n\npadr\u00e3o nos contextos bil\u00edng\u00fces. Antes mesmo da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foi poss\u00edvel \n\nobservar nas atitudes delas, que o dialeto dos alunos \u00e9 visto como algo positivo. Uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o feita por uma das professoras de alem\u00e3o, particularmente, me chamou a aten\u00e7\u00e3o: \n\nela comentou que sente falta de material did\u00e1tico que ajude o professor a aproveitar melhor o \n\nconhecimento de l\u00edngua dos alunos ao aprenderem a l\u00edngua estrangeira. Esta manifesta\u00e7\u00e3o \n\nexpl\u00edcita serviu para fundamentar ainda mais o objetivo do meu trabalho. \n\n O question\u00e1rio respondido pelas professoras da escola continha as seguintes perguntas: \n\n \n\n1-  Voc\u00ea \u00e9 descendente de falantes de alem\u00e3o? Sim ____ N\u00e3o____ \n\n2- Voc\u00ea fala alem\u00e3o em casa? Sim ____ N\u00e3o____ \n\n3- Por que voc\u00ea optou por lecionar l\u00edngua alem\u00e3? \n\n4- Voc\u00ea considera importante o estudo de alem\u00e3o? Sim ____ N\u00e3o____ \n\nPor qu\u00ea? \n\n5- Existe um fator que facilite ou interfira no aprendizado de alem\u00e3o dos seus alunos? \n\n6- Seus alunos falam alem\u00e3o em casa? Sim ____ N\u00e3o____ \n\nVoc\u00ea acha que isso atrapalha ou facilita o aprendizado na escola? \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n \n \n\n \n\n 3.2.2. Question\u00e1rio para os alunos \n\n \n\n Para abranger o maior n\u00famero poss\u00edvel de alunos, permanecemos no total de quatro \n\nturnos na escola, conseguindo aplicar o question\u00e1rio em pelo menos uma turma de cada s\u00e9rie \n\ndo Ensino Fundamental e M\u00e9dio e uma turma do EJA, da qual falarei \u00e0 parte, em um outro \n\nmomento. \n\n  Para os alunos do Ensino Fundamental foram colocadas as seguintes quest\u00f5es: \n\n \n\n1- Voc\u00ea fala alem\u00e3o em casa? Sim ____ N\u00e3o____ \n\nCom que freq\u00fc\u00eancia? \n\n2- Voc\u00ea gosta de falar alem\u00e3o? \n\n3- O que voc\u00ea acha do alem\u00e3o? \n\n4- Tem algu\u00e9m da sua fam\u00edlia que fala ou falava alem\u00e3o? \n\n5- Voc\u00ea acha que \u00e9 importante aprender alem\u00e3o na escola? Sim ____ N\u00e3o____ \n\nPor qu\u00ea? \n\n6- Voc\u00ea acha as aulas de alem\u00e3o f\u00e1ceis? Sim ____ N\u00e3o____ \n\nPor qu\u00ea? \n\n7- Voc\u00ea gosta de estudar alem\u00e3o? Sim ____ N\u00e3o____ \n\nPor qu\u00ea? \n\n8- Antes de estudar alem\u00e3o na escola, voc\u00ea j\u00e1 tinha conhecimentos de alem\u00e3o? Sim____ \n\nN\u00e3o____ \n\n \n\n Para o Ensino M\u00e9dio e EJA foram aplicadas as mesmas perguntas, sendo exclu\u00edda a \n\nquest\u00e3o n\u00famero 7 (do sentimento em rela\u00e7\u00e3o ao estudo do alem\u00e3o) e acrescentada a quest\u00e3o \n\n\u201cPor que voc\u00ea optou pelo alem\u00e3o no ensino m\u00e9dio?\u201d, com a inten\u00e7\u00e3o de averiguar se o dialeto \n\ntrazido de casa, de alguma forma, influenciou os alunos na escolha. \n\n Para esses question\u00e1rios optamos por n\u00e3o diferenciar o alem\u00e3o padr\u00e3o do dialeto, \n\nusando apenas o termo \u201calem\u00e3o\u201d para caracterizar as variedades, permitindo aos informantes \n\na livre interpreta\u00e7\u00e3o. Fizemos isso propositalmente, pois os falantes, muitas vezes, \n\ndenominam a l\u00edngua minorit\u00e1ria como \u201calem\u00e3o\u201d, sem fazer uma diferen\u00e7a conceitual com o \n\nalem\u00e3o da Alemanha, tido apenas como \u201cda Alemanha\u201d, \u201ccorreto\u201d ou \u201cgramatical\u201d. \n\n \n\n\n\n37 \n \n \n\n \n\n CAP\u00cdTULO 4 - AN\u00c1LISE DOS DADOS \n\n \n\n  \n\n 4.1. Aula Teste em Morro Reuter \n\n \n\n Em Morro Reuter, a partir da testagem usando as bases do dialeto para conduzir o \n\naluno ao aprendizado da l\u00edngua standard, foi poss\u00edvel depreender que os alunos pouco ou nada \n\nsabiam a respeito da l\u00edngua minorit\u00e1ria que falam. Quando nos propomos a contar um pouco \n\nsobre a hist\u00f3ria da imigra\u00e7\u00e3o, tivemos a total aten\u00e7\u00e3o da turma. Os olhares e a postura deles \n\nrevelavam que o que estava sendo contado lhes era fascinante. Era como se somente naquele \n\nmomento estivessem descobrindo suas origens. \n\n A pesquisa emp\u00edrica tamb\u00e9m comprovou que o preconceito ling\u00fc\u00edstico est\u00e1 fortemente \n\nenraizado na concep\u00e7\u00e3o da comunidade, pois a id\u00e9ia de \u201cl\u00edngua errada\u201d ou ainda \u201cl\u00edngua de \n\ncolono\u201d apareceu na fala dos alunos logo no in\u00edcio da aula teste. Da mesma forma, antes de \n\nentrar em sala de aula, na sala dos professores, ao comentarmos sobre o trabalho que \n\ndesempenhar\u00edamos com os alunos, fomos criticadas por duas professoras por estarmos \n\n\u201cincentivando uma l\u00edngua que s\u00f3 atrapalha o aprendizado dos alunos\u201d. Contudo, ao tomarem \n\nconhecimento sobre a hist\u00f3ria do dialeto e ver sua l\u00edngua materna sendo apresentada como \n\nalgo leg\u00edtimo pelas pesquisadoras, a turma demonstrou recuperar a motiva\u00e7\u00e3o e a confian\u00e7a \n\nna fala, desenvolvendo reflex\u00f5es muito ricas a respeito das variedades ling\u00fc\u00edsticas.  \n\n A postura negativa dos professores da escola e a falta de informa\u00e7\u00e3o comprovaram \n\nque nessa comunidade escolar pouco ou nada se tem feito no sentido de valorizar a l\u00edngua \n\nlocal como um bem ling\u00fc\u00edstico, cultural e hist\u00f3rico, a fim de promover o reconhecimento e a \n\nauto-afirma\u00e7\u00e3o dos falantes de dialeto como indiv\u00edduos na sociedade como um todo, e n\u00e3o \n\nsomente nos pequenos grupos do quais fazem parte. Muitas vezes isso acontece n\u00e3o porque a \n\nescola tome conscientemente essa postura, mas sim porque, inserida na sociedade, a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o propaga cren\u00e7as e atitudes do senso comum \u2013 que s\u00e3o, em sua maioria, \n\npreconceituosas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00edngua minorit\u00e1ria. \n\n Quanto \u00e0 parte do aprendizado das regras do alem\u00e3o padr\u00e3o, os alunos bil\u00edng\u00fces, a \n\npartir de seus pr\u00e9-conhecimentos e aliados \u00e0 escrita do hunsr\u00fcckisch, conseguiram perceber a \n\nsistematicidade das diferen\u00e7as entre o dialeto e a l\u00edngua standard. Mesmo os alunos \n\nmonol\u00edng\u00fces desenvolveram com \u00eaxito as atividades propostas, demonstrando que n\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio criar grupos espec\u00edficos apenas de falantes de hunsr\u00fcckisch para o ensino do \n\n\n\n38 \n \n \n\n \n\nalem\u00e3o, visto que as trocas ling\u00fc\u00edsticas enriquecem a aula, desenvolvendo uma aproxima\u00e7\u00e3o e \n\numa consci\u00eancia sobre a l\u00edngua falada no contexto do qual estes alunos tamb\u00e9m fazem parte. \n\n Um exemplo de trabalho com trocas ling\u00fc\u00edsticas \u00e9 o projeto Didenheim (vide HELOT, \n\n2006, p. 66-69), que durante tr\u00eas anos desenvolveu um trabalho com as culturas e l\u00ednguas \n\npresentes em uma escola do sul da Als\u00e1cia. O projeto contou coma participa\u00e7\u00e3o dos pais e \n\nprofessores, abrangendo tanto os alunos monol\u00edng\u00fces quanto os bil\u00edng\u00fces, dando legitimidade \n\ne igualdade de tratamento para todas as l\u00ednguas e culturas. O objetivo era usar a diversidade \n\nling\u00fc\u00edstica e cultural como recurso de aprendizagem a ser partilhado por todos os alunos. As \n\natividades desenvolvidas buscavam dar \u00e0s crian\u00e7as a oportunidade de um encontro com \n\ndiferentes sistemas ling\u00fc\u00edsticos e desenvolver a curiosidade para as l\u00ednguas de diferentes \n\npartes do mundo. Trabalhando com as variedades ling\u00fc\u00edsticas e culturais existentes na sala de \n\naula, o trabalho possibilitou aos alunos o descobrimento dessas variedades, al\u00e9m de uma \n\nsensibiliza\u00e7\u00e3o entre professores e alunos de que uma l\u00edngua n\u00e3o \u00e9 inferior ou superior \u00e0 outra. \n\n \n\n \n\n 4.2. Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio em Nova Petr\u00f3polis \n\n \n\n Em Nova Petr\u00f3polis, na Escola B, para a pesquisa emp\u00edrica com a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nquestion\u00e1rio, foi poss\u00edvel obter um total de 129 informantes, dentre os quais, 126 eram alunos \n\ndo Ensino Fundamental, M\u00e9dio e EJA e o restante professoras de alem\u00e3o como l\u00edngua \n\nestrangeira dessas turmas. \n\n \n\n \n\n 4.2.1. As professoras \n\n \n\n Atrav\u00e9s do question\u00e1rio aplicado a professoras de alem\u00e3o, obtive a informa\u00e7\u00e3o de que \n\nas tr\u00eas s\u00e3o descendentes de falantes de alem\u00e3o e falam o idioma em casa. Quando \n\nquestionadas sobre a escolha de lecionar alem\u00e3o, duas alegaram a paix\u00e3o pela l\u00edngua ter sido \n\no fator decisivo, enquanto uma apontou a car\u00eancia de professores de alem\u00e3o no mercado \n\ncomo motivo da escolha. Todas as professoras consideram importante o estudo de alem\u00e3o e \n\ncada uma apresentou um motivo diferente: \u201cPelas portas que o idioma abre, pelas \n\noportunidades\u201d, \u201cPorque l\u00edngua \u00e9 cultura, \u00e9 conhecer um outro mundo\u201d e \u201cPorque qualquer \n\nidioma \u00e9 importante\u201d.   \n\n\n\n39 \n \n \n\n \n\n Quanto \u00e0 pergunta sobre algum fator que auxiliasse ou interferisse no aprendizado do \n\naluno, uma das professoras respondeu que o dialeto facilita enquanto que a m\u00eddia interfere, \n\npois tendencia ao ingl\u00eas; outra alegou o cansa\u00e7o dos alunos que trabalham de dia e estudam \u00e0 \n\nnoite como dificultador no processo de aprendizagem, e a terceira professora indicou como \n\nfator de interfer\u00eancia o grande n\u00famero de alunos em sala de aula.  \n\n Duas professoras n\u00e3o apontaram fatores que facilitam no aprendizado de alem\u00e3o de \n\nseus alunos. Contudo, todas consideram o dialeto um fator positivo no aprendizado do alem\u00e3o \n\npadr\u00e3o para os alunos que falam a l\u00edngua em casa ou que somente compreendem o idioma, \n\nporque, segundo as professoras, em ambos os casos eles apresentam mais facilidade em \n\naprender a l\u00edngua estrangeira. Fica apenas a d\u00favida do porqu\u00ea de n\u00e3o terem lembrado do \n\ndialeto na pergunta anterior (sobre um fator facilitador). \n\n \n\n  \n\n 4.2.2. Os alunos do Ensino Fundamental \n\n \n\n Quanto \u00e0s respostas dos alunos do Ensino Fundamental, analisemos o quadro abaixo: \n\n \n\n \n\n Gr\u00e1fico 1 \u2013 Respostas Question\u00e1rio Ensino Fundamental  \n\n \n\n Tendo em vista a quest\u00e3o n\u00famero 1 no gr\u00e1fico acima, podemos perceber que o dialeto, \n\nentre as crian\u00e7as do ensino fundamental t\u00eam perdido espa\u00e7o, visto que a maior parte j\u00e1 n\u00e3o \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nQuest\u00e3o 1 Quest\u00e3o 2 Quest\u00e3o 4 Quest\u00e3o 5 Quest\u00e3o 6 Quest\u00e3o 7 Quest\u00e3o 8\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\n40 \n \n \n\n \n\nusa o idioma no meio familiar. O resultado pode ser comparado melhor observando o quadro \n\na seguir:            \n\n                                                      \n\n \n\n                      Gr\u00e1fico 2 \u2013 Resposta Quest\u00e3o 1 Ensino Fundamental  \n\n \n\n Antes de discorrer mais sobre essa quest\u00e3o, pretendo avaliar a resposta da quest\u00e3o 5  \n\n(quadro 1). O resultado da pergunta \u201cVoc\u00ea acha que \u00e9 importante aprender alem\u00e3o na escola? \n\nPor qu\u00ea?\u201d n\u00e3o deixa d\u00favidas de que, para estes alunos, aprender alem\u00e3o \u00e9 algo que eles \n\nconsideram importante, e a justificativa est\u00e1 na associa\u00e7\u00e3o do aprendizado da l\u00edngua ao maior \n\n\u00eaxito no mercado de trabalho.  \n\n Como Nova Petr\u00f3polis \u00e9 primordialmente habitada por descendentes de imigrantes \n\nalem\u00e3es, onde muitos ainda preservam a l\u00edngua de imigra\u00e7\u00e3o, \u00e9 muito importante para as \n\nind\u00fastrias e, principalmente, para o com\u00e9rcio que seus funcion\u00e1rios tamb\u00e9m dominem a \n\nl\u00edngua, porque enxergam nela uma possibilidade de melhor relacionamento com o cliente. \u00c9 \n\ncomum nessas regi\u00f5es, principalmente entre os mais idosos com pouco dom\u00ednio do portugu\u00eas, \n\nque se elejam locais onde s\u00e3o atendidos em sua L1 para fazer suas compras. Aparentemente, a \n\npossibilidade de intera\u00e7\u00e3o travada no dialeto local passa maior seguran\u00e7a ao cliente, al\u00e9m de \n\nestabelecer o que parece ser uma rela\u00e7\u00e3o de cumplicidade e confian\u00e7a, visto que h\u00e1 uma \n\nidentifica\u00e7\u00e3o ling\u00fc\u00edstica e cultural entre o cliente e o vendedor ou prestador de servi\u00e7os. \n\n Sendo assim, s\u00e3o contradit\u00f3rias as respostas da quest\u00e3o 1e 5. Se por um lado os alunos \n\nconsideram o aprendizado do alem\u00e3o importante, o mesmo n\u00e3o \u00e9 cultivado em casa. A \n\nhip\u00f3tese mais prov\u00e1vel \u00e9 o desprest\u00edgio e a estigmatiza\u00e7\u00e3o do dialeto por estas fam\u00edlias. A \n\ncren\u00e7a de que o alem\u00e3o falado em casa \u00e9 um alem\u00e3o \u201cerrado\u201d, que atrapalharia as crian\u00e7as no \n\n27%\n\n73%\n\nVoc\u00ea fala alem\u00e3o em casa?\n\nSim N\u00e3o\n\n\n\n41 \n \n \n\n \n\naprendizado, acaba transferindo a responsabilidade para a escola, onde se cr\u00ea que os alunos \n\naprender\u00e3o a falar o idioma \u201ccorretamente\u201d.  \n\n Voltando ao gr\u00e1fico do quadro 1, \u00e9 poss\u00edvel perceber que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre \n\na quest\u00e3o 1 e a quest\u00e3o 4 (\u201cTem algu\u00e9m da sua fam\u00edlia que fala ou falava alem\u00e3o?\u201d). \n\nEnquanto a grande maioria n\u00e3o fala o alem\u00e3o em casa, a maior parte dos entrevistados tem \n\nfamiliares que falam o dialeto, normalmente tios e av\u00f3s. Isso reafirma o que foi dito no \n\npar\u00e1grafo anterior, mostrando que apesar de os alunos n\u00e3o falarem o alem\u00e3o em casa, a l\u00edngua \n\nse faz presente no conv\u00edvio social deles. Entretanto, por algum motivo, n\u00e3o lhes \u00e9 passada. \n\nDessa forma \u00e9 poss\u00edvel observar a forma\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as bil\u00edng\u00fces passivas que, pelo conv\u00edvio \n\nfamiliar e social, desenvolvem somente a compreens\u00e3o na L2. \n\n  Quanto \u00e0 minoria dos alunos, que na quest\u00e3o 5 respondeu n\u00e3o considerar o \n\naprendizado de alem\u00e3o na escola importante, a justificativa comum foi a n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o \n\ncom a l\u00edngua. De acordo com o gr\u00e1fico, isso pode estar relacionado ao contexto familiar do \n\naluno. Se na fam\u00edlia n\u00e3o tem ningu\u00e9m que fala ou falava alem\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o com a l\u00edngua \n\npode se tornar algo distante para o aluno, se n\u00e3o houver atividades que promovam a \n\nintegra\u00e7\u00e3o entre os dois idiomas na escola. Em via de regra, esses foram os alunos que \n\nafirmaram n\u00e3o ter parentes falantes de alem\u00e3o em casa. \n\n Sobre a quest\u00e3o n\u00famero 2 (\u201cVoc\u00ea gosta de falar alem\u00e3o?\u201d), o gr\u00e1fico 1 relaciona \n\nsomente os alunos que responderam \u201csim\u201d (32%) e \u201cn\u00e3o\u201d(26%). Al\u00e9m dessas respostas, \n\npor\u00e9m, houve ainda os que n\u00e3o responderam \u00e0 quest\u00e3o (16 alunos \u2013 18%) e aqueles que \n\ndisseram gostar \u201cmais ou menos\u201d da l\u00edngua (21 alunos \u2013 24%). Estes s\u00e3o n\u00fameros \n\nsignificativos, que merecem, num momento oportuno, a averigua\u00e7\u00e3o dos motivos que levaram \n\na maioria a n\u00e3o dar uma resposta objetiva.  \n\n Por hora, acredito que o resultado esteja relacionado \u00e0 quest\u00e3o n\u00famero 3 (\u201cO que voc\u00ea \n\nacha do alem\u00e3o?\u201d), na qual 22 % dos alunos atribu\u00edram aspectos negativos ao idioma, \n\nlevantando a seguinte hip\u00f3tese: Se o aluno acha o alem\u00e3o uma l\u00edngua chata ou dif\u00edcil, logo, \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o ir\u00e1 gostar de falar o idioma. \n\n A quest\u00e3o n\u00famero 3, por ter apenas resposta dissertativa, n\u00e3o foi exposta no quadro 1, \n\nestando representada pelo gr\u00e1fico a seguir: \n\n \n\n\n\n42 \n \n \n\n \n\n \n\n                       Gr\u00e1fico 3 \u2013 Resposta Quest\u00e3o 3 Ensino Fundamental                  NR = N\u00e3o respondeu \n\n \n\n  O quadro acima deixa claro que, entre os alunos do Ensino Fundamental, o alem\u00e3o \n\nainda tem relacionado a si caracter\u00edsticas positivas entre a maioria dos estudantes, mesmo n\u00e3o \n\nsendo o idioma que eles mais gostam de usar na comunica\u00e7\u00e3o.  \n\n Comparando os resultados das quest\u00f5es 6 (\u201cVoc\u00ea acha as aulas de alem\u00e3o f\u00e1ceis?\u201d) e 7 \n\n(\u201cVoc\u00ea gosta de estudar alem\u00e3o? Por qu\u00ea?\u201d) no quadro 1, depreende-se que a maioria dos \n\nalunos que gostam de estudar alem\u00e3o tamb\u00e9m consideram f\u00e1cil o aprendizado do mesmo. \n\nDeste fato, poder-se-ia depreender que o aluno, ao se sentir motivado, tendo no aprendizado \n\nalgo que lhe d\u00ea prazer, ter\u00e1 isso refletido no seu desempenho em sala de aula. Isso, \n\nconseq\u00fcentemente, tornaria a mat\u00e9ria mais f\u00e1cil de ser aprendida. Afinal, geralmente vamos \n\nbem naquilo que gostamos, o que nos d\u00e1 ainda mais prazer de fazer.  \n\n Esse resultado poderia tamb\u00e9m estar ligado ao tratamento que \u00e9 dado pelas professoras \n\nda institui\u00e7\u00e3o ao dialeto dos pesquisados. Vendo valorizado o seu pr\u00e9-conhecimento, os \n\nalunos se sentem motivados e recorrem sem medo de corre\u00e7\u00e3o \u00e0 sua l\u00edngua materna para \n\nresolver quest\u00f5es voltadas ao aprendizado da l\u00edngua estrangeira, que lhes parece f\u00e1cil diante \n\nde tais recursos. Na parte dissertativa da quest\u00e3o 7, onde se pede para o aluno explicar o \n\nmotivo de gostar da aula de alem\u00e3o, a justificativa mais freq\u00fcente \u00e9 porque acham o alem\u00e3o \n\n\u201cf\u00e1cil\u201d. Ou seja, eles gostam da disciplina porque tem facilidade em aprend\u00ea-la, e n\u00e3o o \n\ncontr\u00e1rio, como suposto acima. Isso nos remete ao resultado das respostas dissertativas da \n\nquest\u00e3o 6 (\u201cVoc\u00ea acha as aulas de alem\u00e3o f\u00e1ceis?\u201d), na qual a maior parte dos alunos alega ter \n\n63%\n9%\n\n13%\n\n15%\n\nO que voc\u00ea acha do alem\u00e3o?\n\nLegal/Bom Dif\u00edcil Chato NR\n\n\n\n43 \n \n \n\n \n\nfacilidade no aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o por j\u00e1 terem algum conhecimento pr\u00e9vio do \n\nalem\u00e3o.\n4\n  \n\n Finalmente, observando os gr\u00e1ficos comparativos seguintes, a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nfacilidade de aprender alem\u00e3o parece estar estreitamente relacionada com os conhecimentos \n\npr\u00e9vios da l\u00edngua. Isso vem a reafirmar o que pesquisas anteriores j\u00e1 comprovaram, de que o \n\naluno bil\u00edng\u00fce P-H possui determinadas vantagens em rela\u00e7\u00e3o aos colegas monol\u00edng\u00fces no \n\naprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, al\u00e9m de explicitar que esta \u00e9 a constata\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios alunos \n\npesquisados: eles t\u00eam no seu consciente o papel que a l\u00edngua materna desempenha ao \n\naprender a l\u00edngua estrangeira na escola.  \n\n \n\n \n\n                     Gr\u00e1ficos 4 e 5 -  Respostas Quest\u00f5es 6 e 8 Ensino Fundamental \n\n \n\n \n\n 4.2.3. Os alunos do Ensino M\u00e9dio \n\n \n\n Partiremos agora para a an\u00e1lise das respostas do Ensino M\u00e9dio, no qual conseguimos \n\naplicar o question\u00e1rio para o n\u00famero de 34 alunos, do primeiro ao terceiro ano. \n\n Inicialmente, se compararmos genericamente o gr\u00e1fico a seguir com o quadro 1 do \n\nEnsino Fundamental, perceberemos uma diferen\u00e7a significativa no que diz respeito \u00e0 presen\u00e7a \n\ndo alem\u00e3o na vida dos jovens do Ensino M\u00e9dio, a come\u00e7ar pelo uso do idioma em casa \n\n(pergunta1). \n\n \n\n \n\n                                                             \n4\n Somente dois alunos disseram n\u00e3o achar f\u00e1cil aprender alem\u00e3o por confundirem com o \u201calem\u00e3o de casa\u201d. \n\nQuest\u00e3o  6\nVoc\u00ea acha as aulas de \n\nalem\u00e3o f\u00e1ceis?\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\nQuest\u00e3o 8\nAntes de estudar alem\u00e3o \nna escola, voc\u00ea j\u00e1 tinha \n\nconhecimentos de \nalem\u00e3o?\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\n44 \n \n \n\n \n\n \n\n      Gr\u00e1fico 6 \u2013 Respostas Question\u00e1rio Ensino M\u00e9dio \n\n  \n\n Enquanto que, entre as crian\u00e7as de 5\u00aa \u00e0 8\u00aa S\u00e9rie, apenas 27% falam o dialeto em casa, \n\no n\u00famero sobe para 59% nos anos seguintes. Ou seja, ao que parece, a l\u00edngua de imigra\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e1 perdendo seu espa\u00e7o \u00e0 medida que os anos v\u00e3o passando e a gera\u00e7\u00e3o adulta de hoje j\u00e1 n\u00e3o \n\npassa ou n\u00e3o exige dos filhos os mesmos conhecimentos de l\u00edngua que lhes eram exigidos e \n\npassados nas gera\u00e7\u00f5es anteriores. \n\n As quest\u00f5es 3 (\u201cO que voc\u00ea acha do alem\u00e3o?\u201d) e 5 (\u201cVoc\u00ea acha que \u00e9 importante \n\naprender alem\u00e3o na escola?\u201d) se complementam, se considerarmos que dentre os 33 alunos \n\nque  consideram importante aprender alem\u00e3o, 30 deles tamb\u00e9m atribuem valor positivo \u00e0 \n\nl\u00edngua, classificando-a como \u00fatil e importante. Tal estat\u00edstica explica a op\u00e7\u00e3o dos alunos pelo \n\nidioma. Al\u00e9m disso, pode se depreender que os estudantes, por enxergarem o alem\u00e3o como \n\num fator importante de comunica\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o onde vivem, consideram o ensino da l\u00edngua na \n\nescola como um meio facilitador na comunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de uma ferramenta \u00fatil para o \n\nmercado de trabalho, como mencionou a maioria. Isso refor\u00e7a a id\u00e9ia j\u00e1 vista no Ensino \n\nFundamental, de que os alunos da Escola Padre Werner associam a l\u00edngua alem\u00e3 a melhores \n\noportunidades no mercado de trabalho. \n\n Passando para a quest\u00e3o 7, na qual se perguntava o motivo pelo qual o aluno havia \n\noptado pelo alem\u00e3o quando passou para o Ensino M\u00e9dio, 50% responderam que o motivo foi \n\na facilidade no aprendizado do idioma. Mais uma vez, atrav\u00e9s desse resultado, se comparado \n\nao resultado da quest\u00e3o 2 \u2013 na qual 59 % dos alunos responderam que falam alem\u00e3o em casa \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nQuest\u00e3o 1 Quest\u00e3o 2 Quest\u00e3o 4 Quest\u00e3o 5 Quest\u00e3o 6 Quest\u00e3o 8\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\n45 \n \n \n\n \n\n\u2013 poder-se-ia concluir que os pr\u00e9-conhecimentos influenciaram na escolha, porque tornam o \n\naprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o mais f\u00e1cil.   \n\n Ainda nesta mesma linha de pensamento, ent\u00e3o, ao elaborar as perguntas para o \n\nquestion\u00e1rio, imaginava-se que haveria uma correla\u00e7\u00e3o entre os resultados da quest\u00e3o 6 \n\n(\u201cVoc\u00ea acha as aulas de alem\u00e3o f\u00e1ceis?\u201d) e 8 (\u201cAntes de estudar alem\u00e3o na escola, voc\u00ea j\u00e1 \n\ntinha conhecimentos de alem\u00e3o?\u201d). Havia uma expectativa de que o n\u00famero de alunos que \n\nconsideram f\u00e1cil aprender o alem\u00e3o tivesse correspond\u00eancia com o resultado do n\u00famero de \n\nalunos que j\u00e1 tinha conhecimento da l\u00edngua antes de aprend\u00ea-la na escola, como de fato \n\naconteceu no Ensino Fundamental. Por\u00e9m, no Ensino M\u00e9dio, somente 67 % dos estudantes \n\nassociaram a facilidade no aprendizado do idioma aos seus pr\u00e9-conhecimentos. Mesmo assim, \n\npodemos considerar este um resultado importante, visto que abrange mais da metade da \n\nturma, o que torna significativa a relev\u00e2ncia de considerar o dialeto como um meio facilitador \n\nno aprendizado de DaF.  \n\n A t\u00edtulo de visualiza\u00e7\u00e3o da compara\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis Fundamental e M\u00e9dio, \n\nreproduzo os dois quadros com os resultados do question\u00e1rio: \n\n \n\n  Gr\u00e1ficos 7 e 8 \u2013 Respostas Question\u00e1rios Ensino Fundamental x Ensino M\u00e9dionnnnnnnnnnnnnnnnnnnnnnnnnn \n\n \n\n \n\n 4.2.4. Os alunos do EJA  \n\n \n\n A turma de EJA funciona no turno da noite na escola. Apesar de ser formada por um \n\ngrupo muito pequeno de estudantes, mostrou-se interessante por diversos fatores. Havia \n\n  \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nEnsino Fundamental\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nEnsino M\u00e9dio\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\n46 \n \n \n\n \n\napenas tr\u00eas alunos presentes. A professora da turma convidou as pesquisadoras para \n\npermanecerem na sala a fim de participarem um pouco da aula de alem\u00e3o.  Dessa maneira, \n\napesar do curto espa\u00e7o, foi poss\u00edvel observar que a aula estava sendo ministrada integralmente \n\nno idioma alem\u00e3o e a professora, ora usava a norma padr\u00e3o, ora o dialeto, ou seja, realizando \n\ncode-switching. Os alunos, todos bil\u00edng\u00fces, usavam, predominantemente, o dialeto para se \n\ncomunicar, n\u00e3o havendo interfer\u00eancia ou corre\u00e7\u00e3o por parte da professora. \n\n Quanto aos question\u00e1rios, observemos o quadro abaixo: \n\n \n\n \n          Gr\u00e1fico 9 \u2013 Respostas Question\u00e1rio EJA \n\n \n\n O gr\u00e1fico confirma o que foi observado em sala de aula \u2013 os alunos utilizam o alem\u00e3o \n\nna sua comunica\u00e7\u00e3o tanto com a professora quanto com os colegas, visto que falam o alem\u00e3o \n\nem casa. O fato de poderem usar os seus conhecimentos de l\u00edngua na sala de aula, e mais do \n\nque isso, de esta l\u00edngua ser encarada como leg\u00edtima pela professora, pode ter contribu\u00eddo para \n\nque todos respondessem que gostam de falar alem\u00e3o, ou ainda, de considerarem as aulas de \n\nDaF f\u00e1ceis. Al\u00e9m disso, os informantes atribu\u00edram somente coisas positivas quando \n\nperguntados sobre o que eles achavam do alem\u00e3o e condicionaram a escolha pelo idioma \u00e0 \n\nfacilidade que eles t\u00eam em aprend\u00ea-lo. \n\n Lembramos, contudo, que estes alunos optaram pela aprendizagem de alem\u00e3o, o que j\u00e1 \n\npressup\u00f5e que eles consideram a l\u00edngua como algo positivo para eles. Al\u00e9m disso, sabemos \n\nque o fato de apenas tr\u00eas alunos terem respondido o question\u00e1rio pode comprometer a an\u00e1lise \n\ndos dados, uma vez que os resultados poderiam n\u00e3o ser representativos. Uma an\u00e1lise mais \n\nprofunda seria necess\u00e1ria. Contudo, consideramos relevante colocar o resultado do \n\n0\n\n0,5\n\n1\n\n1,5\n\n2\n\n2,5\n\n3\n\n3,5\n\nQuest\u00e3o 1 Quest\u00e3o 2 Quest\u00e3o 4 Quest\u00e3o 5 Quest\u00e3o 6 Quest\u00e3o 8\n\nSim\n\nN\u00e3o\n\n\n\n47 \n \n \n\n \n\nquestion\u00e1rio aqui como contraponto aos outros, mostrando a diferen\u00e7a clara que existe entre \n\nas diferentes gera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao uso da l\u00edngua. \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n \n \n\n \n\n CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\n Muito se tem falado sobre quest\u00f5es ligadas ao biling\u00fcismo, \u00e0 falta de a\u00e7\u00f5es para uma \n\npol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica de inclus\u00e3o no \u00e2mbito social e educacional. O Brasil, com sua rica \n\nvariedade de l\u00ednguas existentes e em uso, parece ainda estar ligado \u00e0 pol\u00edtica nacionalista de \n\nVargas, sustentando o emblema \u201cUma na\u00e7\u00e3o, uma l\u00edngua\u201d. Nas escolas e tamb\u00e9m nas atitudes \n\nsociais, somente o portugu\u00eas \u00e9 visto como l\u00edngua materna, tendo qualquer outra l\u00edngua o \n\nstatus de estrangeira. Dessa forma, ignora-se o verdadeiro contexto brasileiro, um pa\u00eds \n\nhabitado por um grande n\u00famero de imigrantes, que trouxeram consigo suas express\u00f5es \n\nculturais e suas l\u00ednguas. \n\n Na regi\u00e3o sul do Brasil, primordialmente habitada por um n\u00famero significativo de \n\npessoas de origem alem\u00e3 e que ainda hoje abriga comunidades bil\u00edng\u00fces onde alguma \n\nvariedade do alem\u00e3o \u00e9 falada como principal meio de comunica\u00e7\u00e3o, ao lado do portugu\u00eas, \u00e9 \n\nposs\u00edvel ouvir no discurso das pessoas (n\u00e3o de todas, \u00e9 claro) a anula\u00e7\u00e3o da l\u00edngua de \n\nimigra\u00e7\u00e3o. Estas consideram somente o portugu\u00eas como l\u00edngua materna, desconsiderando o \n\ndialeto que falam, que \u00e9 visto como uma variedade errada. As crian\u00e7as, ent\u00e3o, ao aprenderem \n\no alem\u00e3o nas escolas, o encaram como variedade correta da l\u00edngua deles e pensam que agora \n\nsim, est\u00e3o aprendendo a falar corretamente.  \n\n Esta postura de anula\u00e7\u00e3o, de preconceito com a l\u00edngua \u00e9 que vem sendo debatida e \n\nquestionada pelos pesquisadores da \u00e1rea da ling\u00fc\u00edstica. Abordadas das mais diferentes formas, \n\nas conclus\u00f5es sempre chegam a pontos muito semelhantes \u2013 \u00e9 preciso criar a\u00e7\u00f5es que \n\ntrabalhem com as atitudes e concep\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas das comunidades de fala de dialeto, no \n\n\u00e2mbito social e escolar.  \n\n Com o intuito de partir para a\u00e7\u00f5es concretas, o presente trabalho, como metodologia, \n\npartiu do levantamento de dados bibliogr\u00e1ficos que abordassem a quest\u00e3o do ensino de DaF \n\npara falantes de alguma variedade ling\u00fc\u00edstica com base germ\u00e2nica, a fim de verificar as \n\nposs\u00edveis frentes para tratar dessa quest\u00e3o. O objetivo foi pesquisar o que se tem feito em \n\nrela\u00e7\u00e3o a esse assunto, qual a postura dos professores diante dos alunos falantes de dialeto, se \n\nexiste material did\u00e1tico espec\u00edfico dispon\u00edvel para este grupo ou se h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o de meios \n\npara promover o ensino do alem\u00e3o padr\u00e3o utilizando os pr\u00e9-conhecimentos ling\u00fc\u00edsticos dos \n\nestudantes. \n\n No que diz respeito a a\u00e7\u00f5es no plano do ensino, pude constatar que quest\u00f5es voltadas \n\nao aprendizado de alem\u00e3o padr\u00e3o por alunos falantes portugu\u00eas-hunsr\u00fcckisch v\u00eam sendo \n\n\n\n49 \n \n \n\n \n\ntrabalhadas. Spinass\u00e9 (2005) investiga as influ\u00eancias do dialeto no aprendizado do alem\u00e3o \n\npadr\u00e3o na regi\u00e3o sul do Brasil, apontando as poss\u00edveis vantagens dos alunos bil\u00edng\u00fces em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos monol\u00edng\u00fces. Apesar da constata\u00e7\u00e3o inicial da autora sobre o biling\u00fcismo ser \n\nvisto como fator negativo e um empecilho na aquisi\u00e7\u00e3o da l\u00edngua estrangeira, no contexto \n\nbil\u00edng\u00fce os alunos apresentaram vantagens fon\u00eamicas e lexicais, revelando uma habilidade \n\ncomunicativa significativamente maior em rela\u00e7\u00e3o aos alunos monol\u00edng\u00fces.  \n\n Tamb\u00e9m sobre o ensino no contexto bil\u00edng\u00fce, Schneider (2009) coloca que na regi\u00e3o \n\nsul cada vez mais as escolas introduzem em seu curr\u00edculo o ensino do alem\u00e3o padr\u00e3o, \n\ndesconstruindo os conflitos gerados pela repress\u00e3o ling\u00fc\u00edstica no s\u00e9culo passado, mas em \n\ncontrapartida, contribui para a estigmatiza\u00e7\u00e3o do dialeto. Dessa forma, a autora, baseada nos \n\nPar\u00e2metros Curriculares Nacionais, destaca a import\u00e2ncia da escola no processo de \n\nreconhecimento da diversidade ling\u00fc\u00edstica e na constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria do aluno. \n\n A partir da an\u00e1lise destas e outras bibliografias e da aula teste na Escola Jo\u00e3o Wagner, \n\nnos processos de ensino e aprendizagem foi poss\u00edvel constatar uma cont\u00ednua desconstru\u00e7\u00e3o \n\nidentit\u00e1ria. A escola deve ser um lugar livre de preconceitos, um lugar onde as diferen\u00e7as \n\nculturais e socioling\u00fc\u00edsticas s\u00e3o aceitas e valorizadas. A inten\u00e7\u00e3o deve ser oferecer aos alunos \n\no aprendizado de uma l\u00edngua estrangeira sem que seja erguido um muro que os separem de \n\nsua l\u00edngua materna. O dialeto deve ser visto como um capital (Bordieu) e o biling\u00fcismo como \n\numa ponte de acesso para o aprendizado de novas l\u00ednguas.  \n\n J\u00e1 na pesquisa emp\u00edrica em Nova Petr\u00f3polis, o posicionamento positivo diante das \n\nquest\u00f5es relacionadas ao hunsr\u00fcckisch diverge das pesquisas j\u00e1 realizadas e mencionadas \n\nneste trabalho. Os professores reconhecem o dialeto como l\u00edngua leg\u00edtima, inclusive dando \n\nespa\u00e7o para que os alunos o utilizem em sala de aula, reconhecendo que carecem de material \n\nque os auxiliem a usar o pr\u00e9-conhecimento dos alunos a favor do aprendizado do alem\u00e3o \n\npadr\u00e3o. Isso vai de encontro ao que ressalta Spinass\u00e9 (2009): \u00e0s vezes, o professor n\u00e3o \u00e9 \n\npreconceituoso ou age conscientemente com atitudes negativas, ele simplesmente n\u00e3o sabe \n\nlidar com esta situa\u00e7\u00e3o. \n\n A partir do trabalho realizado com os alunos, tanto em Morro Reuter quanto em Nova \n\nPetr\u00f3polis, podemos considerar relevante o desenvolvimento de did\u00e1ticas voltadas a \n\ncomunidades bil\u00edng\u00fces, visto que em ambos lugares o dialeto, apesar da cont\u00ednua redu\u00e7\u00e3o de \n\nfalantes, ainda est\u00e1 enraizado na cultura e na l\u00edngua das pessoas, o que de diferentes formas \n\ncontribui para o aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, como vimos ao longo do trabalho. \n\n\n\n50 \n \n \n\n \n\n Um ponto de partida, pautado sobre as a\u00e7\u00f5es realizadas na Alemanha e Su\u00ed\u00e7a, seria \n\nisolar as dificuldades dos alunos e promover atividades de aprendizado que trabalhassem com \n\nessas dificuldades \u2013 n\u00e3o para corre\u00e7\u00e3o, mas sim para conduzir, de forma neutra (sem agregar \n\nmaior ou menor valor), uma compara\u00e7\u00e3o entre o dialeto e o alem\u00e3o padr\u00e3o. Intimamente a \n\nesta estrat\u00e9gia, seria importante tamb\u00e9m uma breve passagem pela hist\u00f3ria da l\u00edngua materna \n\ndesse aluno e uma reflex\u00e3o ling\u00fc\u00edstica acerca das variedades e seus usos, com o objetivo de \n\nmotivar e dar autoconfian\u00e7a ao aluno, desconstruindo os preconceitos existentes. \n\n N\u00e3o poderia eu, em um trabalho de conclus\u00e3o de curso, estabelecer uma nova did\u00e1tica \n\nde ensino. Com a minha pesquisa pretendi apenas encontrar respaldo e subs\u00eddios que possam \n\nauxiliar tanto os professores de DaF quanto seus alunos nos contextos bil\u00edng\u00fces portugu\u00eas- \n\nhunsr\u00fcckisch. Considero importante valorizar o pr\u00e9-conhecimento do aluno como ferramenta \n\nno aprendizado do alem\u00e3o padr\u00e3o, bem como desenvolver uma consci\u00eancia sociocultural, \n\nderrubando preconceitos e reafirmando a identidade do aluno. Promover uma reflex\u00e3o sobre \n\nas diversidades ling\u00fc\u00edsticas, trabalhar com a hist\u00f3ria que deu origem \u00e0 variedade ou ainda, a \n\npartir da escrita ou oralidade, comparar as estruturas morfol\u00f3gicas e sint\u00e1ticas da l\u00edngua s\u00e3o \n\na\u00e7\u00f5es simples, mas que podem produzir efeitos positivos no ensino do alem\u00e3o padr\u00e3o, como \n\npude averiguar nas pesquisas de campo aqui apresentadas. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  \n \n\n \n\nALTENHOFEN, Cl\u00e9o Vilson. Pol\u00edtica ling\u00fc\u00edstica, mitos e concep\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas em \u00e1reas \n\nbil\u00edng\u00fces de imigrantes (alem\u00e3es) no Sul do Brasil. In: RILI, Revista Internacional de \n\nLing\u00fc\u00edstica Iberoamericana, n\u00b0 3. Frankfurt a.M., 2004a. p. 83-93. \n\n \n\nALTENHOFEN, Cl\u00e9o V.; FREY, Jaqueline; K\u00c4FER, Maria Lidiani; KLASSMANN, M\u00e1rio \n\nS.; NEUMANN, Gerson R.; PUPP SPINASS\u00c9, Karen. Fundamentos para uma escrita do \n\nHunsr\u00fcckisch falado no Brasil. In: Revista Contingentia Vol. 2, No 2, 2007, p.73-87. \n\n \n\nALTENHOFEN, Valesca T. &amp; SCHLATTER, Margarete. Ensino e avalia\u00e7\u00e3o de rendimento \n\nem alem\u00e3o como l\u00edngua estrangeira para falantes de dialeto. In: Revista Contingentia, Vol. 2, \n\nNo 2, 2007, p. 101-110. \n\n \n\nALTENHOFEN, Cl\u00e9o Vilson. Hunsr\u00fcckisch in Rio Grande do Sul. Ein Beitrag zur \n\nBeschreibung einer deustchbrasilianischen Dialekvariet\u00e4t im Kontakt mit dem \n\nPortugiesischen. Stutgart: Steiner, 1996 \n\n \n\nAMMON, Ulrich. Schulschwierigkeiten von Dialektsprechern.Weinheim, Basel: Beltz, 1978. \n\n \n\nBAGNO, Marcos. Preconceito ling\u00fc\u00edstico: o que \u00e9, como se faz. 2. ed. rev. e ampl. S\u00e3o Paulo: \n\nLoyola, 1999.  \n\n \n\nBAGNO, Marcos. A norma culta: l\u00edngua &amp; poder na sociedade brasileira. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: \n\nPar\u00e1bola Editorial, 2003. \n\n \n\nBASSLER, Harald &amp; SPIERKERMANN, Helmut. Dialekt und Standardsprache im DaF-\n\nUnterricht. Wie Sch\u00fcler urteilen \u2013  wie Lehrer urteilen. In: Linguistik online, Vol. 2, No 2, \n\n2001. \n\n \n\nDE HOUVER, Annick. Aquisi\u00e7\u00e3o bil\u00edng\u00fce da crian\u00e7a. In: FLETCHER, Paul &amp; MAC \n\nWHINNEY, Brian (Orgs.). Comp\u00eandio da linguagem da crian\u00e7a. Porto Alegre: Artes \n\nM\u00e9dicas, 1997. p. 185-208. \n\n \n\nFLORY, Elizabete Villibor &amp; DE SOUZA, Maria Thereza Costa Coelho. Influ\u00eancias do \n\nBilinguismo Precoce sobre o desenvolvimento Infantil: Vantagens, Desvantagens ou \n\nDiferen\u00e7as?In:Revista Interc\u00e2mbio, volume XIX: 41-61, 2009. S\u00e3o Paulo: LAEL/PUC-SP. \n\nISSN 1806-275x \n\n \n\nHARMERS, J e BLANC, M. Bilinguality and Bilingualism. Cambridge: Cambridge \n\nUniversity Press, 2000. \n\n \n\nHENN, Beate. Pf\u00e4lzisch.D\u00fcsseldorf: P\u00e4dagogischer Verlag Schwann, 1980. \n\n \n\nHELOT, Christine. Bridging the Gap between Prestigious Bilingualism and the Bilingualism \n\nof Minorities: Towards an Integated Perspective of Multilingualism in the French Education \n\n\n\n52 \n \n \n\n \n\nContext. In: LAOIRE, Muiris \u00d3 (Hrsg.). Multilingualism in educational settings. \n\nBaltmannsweiler: Scheider Verlag Hohenfahren, 2006, p. 49-72. \n\n \n\nHILGEMANN, Clarice. Mitos e concep\u00e7\u00f5es ling\u00fc\u00edsticas do professor em contextos \n\nmultil\u00edng\u00fces. Diss.Mestr. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2004. \n\n \n\nK\u00c4FER, Maria Lidiani; MORAES, Romara G; SPINASS\u00c9, Karen Pupp. A didatiza\u00e7\u00e3o de \n\nregras ortogr\u00e1ficas do Hunsr\u00fcckisch como fator de facilita\u00e7\u00e3o para o aprendizado do \n\nAlem\u00e3o-Padr\u00e3o como l\u00edngua estrangeira. In: X Semin\u00e1rio Nacional de Pesquisadores da \n\nHist\u00f3ria das Comunidades Teuto-brasileiras, 2009, Ivoti. Imigra\u00e7\u00e3o: do particular ao geral. \n\nPorto Alegre: Corag, 2009. p. 300-307.  \n\n \n\nLANDERT, Karin. Hochdeutsch im Kindergarten?. Bern: Peter Lang, 2007. \n\n \n\nMACKEY, William F. The description of bilingualism. In: FISHMAN, Joshua A. (Org.) \n\nReading in the sociology of language. 3. ed. The Hague: Mouton, 1972. p. 554-584. \n\n \n\nMARCELINO, Marcello. Bilinguismo no Brasil: significado e expectativas. In: Revista \n\nInterc\u00e2mbio, Vol. 19,  2009, p.1-22. S\u00e3o Paulo: LAEL/PUC-SP \n \n\nMEISEL, J\u00fcrgen M. The bilingual child. In: BHATIA, T.K. &amp; RITCHIE, W.C. (Orgs.). The \n\nhandbook of bilingualism. Oxford: Blackwell, 2004. p. 91-133.  \n\n \n\nOLIVEIRA, Gilvan M\u00fcller. Brasileiro fala portugu\u00eas: monoling\u00fcismo e preconceito \n\nling\u00fc\u00edstico. In: SILVA, F\u00e1bio L. da Moura, HERONIDES, M. de M. (eds.). O direito \u00e0 fala: a \n\nquest\u00e3o do preconceito ling\u00fc\u00edstico. Florian\u00f3polis: Insular, 2000, 83-92 \n\n \n\nROMAINE, Suzanne. Bilingualism. 2. ed. Oxford: Basil Blackwell, 1995. \n\n \n\nSPINASS\u00c9, Karen Pupp. Deutsch als Fremdsprache in Brasilien. Eine Studie \u00fcber \n\nkontextabh\u00e4ngige unterschiedliche Lernersprachen und muttersprachliche interferenzen. \n\nFrankfurt a.M.: Peter Lang, 2005. \n\n \n\nSPINASS\u00c9, Karen Pupp. Os conceitos L\u00edngua Materna, Segunda L\u00edngua e L\u00edngua \n\nEstrangeira e os falantes de l\u00ednguas al\u00f3ctones minorit\u00e1rias no Sul do Brasil. In: Revista \n\nContingentia, Vol. 1, No 1, 2006, p. 1-10. \n\n \n\nSPINASS\u00c9, Karen Pupp. O Aprendizado do alem\u00e3o-padr\u00e3o por alunos bil\u00edng\u00fces: pesquisas e \n\na\u00e7\u00f5es. In: Revista Contingentia, Vol. 4, No. 2, novembro 2009, 100-109 \n\n \n\nSPINASS\u00c9, Karen Pupp. Duas faces do ensino do alem\u00e3o como l\u00edngua estrangeira no Brasil. \n\nIn: Revista Em Aberto. Vol. 22, No 81, 2009, p. 61-79.  \n\n \n\nSPINASS\u00c9, Karen Pupp. O ensino de l\u00ednguas em contextos multil\u00edng\u00fces. No prelo. \n\n \n\nSAUNDERS, George. Bilingual children: From birth to teens. England: Multilingual Matters, \n\n1988. p. 8 \n\n \n\n\n\n53 \n \n \n\n \n\nSCHNEIDER, Maria Nilse. Varia\u00e7\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica no ensino e aprendizagem \n\nde l\u00ednguas em comunidades bil\u00edngues.In: Calidosc\u00f3pio, Vol. 7, No 1, jan/abr 2009, 79 - 85 \n\n \n\nSCHNEIDER, Maria Nilse; UFLACKER, Cristina Marques. Atitudes lingu\u00edsticas e \n\nvariedades dialetais alem\u00e3s. In: Revista Uniletras, Vol. 30, No 1, 2008, p. 33-51. \n\n \n\nSTEFFEN, Joachim. A Vantagem de falar dialeto: aproveitar as variedades n\u00e3o-padr\u00e3o para \n\na constru\u00e7\u00e3o de comunidades multil\u00edng\u00fces. In: Revista Contingentia, Vol. 3, No 2, 2008, p. \n\n67-76. \n\n \n\nSTUDER, Thomas. Dialekt im DaF-Unterricht? J\u00e1, aber...In: Linguistik Online. Vol.10, No \n\n1, 2002. \n\n \n\nUFLACKER, Cristina Marques. As identidades negociadas na aula de alem\u00e3o em a\u00e7\u00f5es que \n\nenvolvem falantes de dialeto. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) Porto Alegre: Universidade Federal \n\ndo Rio Grande do Sul (UFRGS); PPG-Letras, 2006. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE MORRO REUTER. Dispon\u00edvel em: www.pmreuter.com.br. \n\nAcesso em: 04 de maio de 2010. \n\n \n\nPREFEITURA MUNICIPAL DE NOVA PETR\u00d3POLIS. Dispon\u00edvel em \n\nhttp://www.novapetropolis.rs.gov.br. Acesso em: 17 de maio de 2010. \n\n \n\nQUADRO EUROPEU COMUM DE REFER\u00caNCIA PARA AS L\u00cdNGUAS \u2013 \n\nAPRENDIZAGEM, ENSINO, AVALIA\u00c7\u00c3O. Dispon\u00edvel em: http://www.dgidc.min-\n\nedu.pt/linguas_estrangeiras/Paginas/QECR.aspx. Acesso em 04 de maio de 2010. \n\n \n\nhttp://www.pmreuter.com.br/\nhttp://www.novapetropolis.rs.gov.br/\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/linguas_estrangeiras/Paginas/QECR.aspx\nhttp://www.dgidc.min-edu.pt/linguas_estrangeiras/Paginas/QECR.aspx"}]}}}