{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13971"}, {"@name": "filename", "#text": "20175_ulfl199962_tm.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE LISBOA \n\nFACULDADE DE LETRAS \n\nPROGRAMA EM TEORIA DA LITERATURA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuando o Fado \u00e9 Confiss\u00e3o \n\n\u201cE na minha confiss\u00e3o/v\u00e3o as rimas do meu fado\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJo\u00e3o Maria Lencastre de Bragan\u00e7a \n\n \n\n \n\nMESTRADO EM TEORIA DA LITERATURA  \n\n2015 \n\n\n\n 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuando o Fado \u00e9 Confiss\u00e3o \n\n\u201cE na minha confiss\u00e3o/v\u00e3o as rimas do meu fado\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJo\u00e3o Maria Lencastre de Bragan\u00e7a \n\n \n\n \n\n \n\nMestrado em Teoria da Literatura \n\nDisserta\u00e7\u00e3o orientada pelo Professor Doutor Miguel Tamen  \n\n2015 \n\n\n\n 2 \n\n \n\n \n\n \n\nSenhora eu tenho f\u00e9 \n\nDe encontrar a minha luz \n\nNesta imensa escurid\u00e3o \n\nVenho falar dos meus medos \n\nS\u00e3o vossos os meus segredos \n\nQue eu partilho em confiss\u00e3o \n\n \n\n\u201cVenho falar dos meu medos\u201d, versos de Ant\u00f3nio Laranjeira \n\n \n\n \n\nCada verso uma ora\u00e7\u00e3o \n\nUm padre-nosso rezado \n\nE na minha confiss\u00e3o \n\nV\u00e3o as rimas do meu fado \n\n \n\n\u201c A minha ora\u00e7\u00e3o\u201d, versos de M\u00e1rio Rainho \n\n\n\n 3 \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nEsta tese n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem todos aqueles que aqui, ou no C\u00e9u, permitem \n\nque eu seja. \n\nN\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem o incans\u00e1vel apoio, paci\u00eancia e esp\u00edrito cr\u00edtico de \n\nquem me est\u00e1 mais pr\u00f3ximo e cuja vida, por isso, se confunde com a minha.   \n\nN\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem aqueles que me colocaram uma metaf\u00f3rica guitarra \n\nportuguesa na m\u00e3o e com isso me incentivaram, leram,  corrigiram, elogiaram. \n\nN\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem aqueles que ao longo da vida me falaram de fado. \n\nN\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem o Prof. Miguel Tamen, a quem devo a orienta\u00e7\u00e3o que \n\nme resgatou tantas vezes e de forma t\u00e3o determinante. Mas a quem devo tamb\u00e9m \n\no humor que simplifica, o conhecimento que esclarece, a pedagogia assertiva, a \n\ndisponibilidade permanente. \n\n\n\n 4 \n\nResumo \n\n  \n\nO fado nasceu na d\u00e9cada de 1830. De l\u00e1 para c\u00e1 foi quase tudo: s\u00e1tira, can\u00e7\u00e3o de \n\ncombate contra o regime e a igreja, voz contra as injusti\u00e7as sociais ou como \n\ncr\u00f3nica de costumes; foi \u201ccanto peregrino\u201d,  can\u00e7\u00e3o de amor e saudade, de ci\u00fame e \n\nde trai\u00e7\u00e3o, elogio musicado das virtudes da singeleza ou da mod\u00e9stia. O fado foi \n\nainda lenitivo para quem partiu \u00e0 procura de melhor, cart\u00e3o de visita em viagens \n\npara destinos onde n\u00e3o se falava portugu\u00eas. Do fado, por ser considerado inferior, \n\nfugiram alguns poetas; desse mesmo fado se aproximaram outros poetas \u00e0 boleia \n\nde um olhar arrojado e diferente.  \n\nO fado pode ser um g\u00e9nero musical. Mas o fado pode ser tamb\u00e9m uma confiss\u00e3o. \n\nPara isso n\u00e3o basta cantar-se o fado Menor ou o Mouraria, juntar-lhe poesia e um \n\nconjunto de guitarras. Para o fado ser confiss\u00e3o \u00e9 preciso reunir um conjunto \n\nde  condi\u00e7\u00f5es: quem canta, o que canta, quando canta, onde canta ou como canta. \n\nEm 1927 come\u00e7aria a censura; em 1962 Am\u00e1lia gravaria o \u00e1lbum Busto. Nos 35 \n\nanos que medeiam uma data e outra o fado viveu um tempo durante o qual a \n\ncriatividade das letras se expandiu at\u00e9 ficar do tamanho dos bairros populares, \n\ndas vidas dos seus moradores; um tempo durante o qual se cantaram as vidas \n\ncorriqueiras com palavras que eram de todos, porque entendidas por todos. Um \n\nper\u00edodo durante o qual o fado, pela sua dimens\u00e3o de partilha e de express\u00e3o de \n\nintimidade, mais se aproximou de ser prece, pranto ou preg\u00e3o Um per\u00edodo \n\ndurante o qual o fado mais se aproximou de ser confiss\u00e3o, tal como a conhecemos \n\nno sentido da Religi\u00e3o.  \n\nO objectivo deste trabalho \u00e9 o de definir \u2013 entre 1927 e 1962 \u2013 as condi\u00e7\u00f5es em \n\nque o fado \u00e9 confiss\u00e3o e as condi\u00e7\u00f5es em que \u00e9 apenas um g\u00e9nero musical.  \n\n\n\n 5 \n\nAbstract \n\n \n\nFado was born in the 1830s. Since then Fado was almost everything: satire, voice \n\nagainst the regime, the church or social injustice, a mere chronicle; Fado was a \n\nsong of love and longing, jealousy and betrayal, musical praise of the virtues of \n\nsimplicity and modesty; Fado was solace for those who emigrated in search of a \n\nbetter life; Fado was a business card on destinations where Portuguese was not \n\nspoken. Fado, being considered inferior, drove off some poets; other poets \n\napproached Fado because of someone\u2019s audacious and distinctive look. \n\nFado can be a musical genre. But Fado can also be Confession. It is not enough, \n\nthough, to sing the Menor or the Mouraria, to add some poetry and a set of guitars. \n\nFor Fado to be Confession it is necessary to meet some conditions: who is singing, \n\nwhat, when, where and how is someone singing. \n\nIn 1927 censorship is established; in 1962 Am\u00e1lia records the album Busto. In the \n\nmeantime, Fado lived a time during which the creativity of the poetry \n\nencompassed the small neighbourhoods and their inhabitants; a time during \n\nwhich the poets sang the everyday lives using words that everyone understood. A \n\nperiod during which Fado, due to its dimensions of sharing and expression of \n\nintimacy, came to being a prayer, weeping or cry.  A period during which Fado \n\ncame to being Confession, as we know it in the religious sense. \n\nThe purpose of this work is to define - between 1927 and 1962 - the conditions \n\nunder which Fado is confession and the conditions under which it is just a musical \n\ngenre. \n\n\n\n 6 \n\n\u00cdndice \n\n \n\n1. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....     7 \n\n2. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........     7 \n\n3. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....  10 \n\n4.   \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......  14 \n\n5. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....  16 \n\n6. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....  17 \n\n7. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....  18 \n\n8. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....  18 \n\n9. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....  23 \n\n10. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  24 \n\n11. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 25 \n\n12. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  28 \n\n13. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  29 \n\n14. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  30 \n\n15. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  31 \n\n16. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  31 \n\n17. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  32 \n\n18. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  33 \n\n19. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  34 \n\n20. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  35 \n\n21. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  36 \n\n22. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  38 \n\n23. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  39 \n\n24. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  40 \n\n25. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  40 \n\n26. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  41 \n\n27. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  42 \n\n28. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  45 \n\n29. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  48 \n\n30. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  51 \n\n31. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  53 \n\n32. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  54 \n\n33. \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  57 \n\nBibliografia .......................................................................................... 59 \n\n\n\n 7 \n\n1. \n\n1830, 1927, 1962 - estas tr\u00eas datas, aparentemente desligadas entre si a n\u00e3o ser \n\npelo facto de estarem ordenadas cronologicamente, s\u00e3o fundamentais para a \n\ncompreens\u00e3o deste trabalho. Muito embora correspondam, com excep\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira, a acontecimentos bem localizados no tempo, n\u00e3o devem ser \n\nconsideradas como r\u00edgidas. Isto \u00e9, nenhuma delas corresponde a um \n\nacontecimento de natureza disruptiva que rasga brutalmente com um passado \n\npara abrir portas a um futuro substancialmente diferente. Os per\u00edodos definidos \n\npor cada um dos marcos temporais n\u00e3o s\u00e3o estanques, definidos com precis\u00e3o \n\nmatem\u00e1tica, onde algo acaba para dar origem a um outro algo. H\u00e1 realidades que \n\nv\u00eam do per\u00edodo anterior e que persistem; h\u00e1 realidades que desaparecem com o \n\ntempo, n\u00e3o instantaneamente; por vezes h\u00e1 um acontecimento \u00fanico, bem \n\ndat\u00e1vel, que provoca uma esp\u00e9cie de desvio no curso do fado, porque \u00e9 de fado \n\nque falo: uma mudan\u00e7a de direc\u00e7\u00e3o que pode ser subtil ou n\u00e3o, mais ou menos \n\nrepentina e que, n\u00e3o alterando por completo o figurino do fado, o leva a outras \n\nparagens, lhe d\u00e1 horizontes distintos, lhe oferece uma roupagem diferente.  \n\n \n\n2. \n\nCome\u00e7o pela primeira data: 1830, que corresponde ao in\u00edcio do primeiro per\u00edodo \n\ndesta hist\u00f3ria do fado. \u00c9 bastante consensual que o fado como m\u00fasica nasce em \n\nPortugal por volta desta d\u00e9cada1, embora a palavra seja muito anterior. Fatum \n\nera, para os romanos, a vontade expressa \u201cem rela\u00e7\u00e3o ao destino dos homens, \n\ndas cidades e das na\u00e7\u00f5es.\u201d (Pimentel, p. 7). A express\u00e3o \u2018fado\u2019, no sentido de \n\ncan\u00e7\u00e3o, surge pela primeira vez em 1874 no dicion\u00e1rio de Lacerda, com a \n\nseguinte descri\u00e7\u00e3o: \u201cFado, cantiga e dan\u00e7a popular, muito caracter\u00edstica e pouco \n\ndecente.\u201d A 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o do dicion\u00e1rio de Moraes, de 1878, refere: \u201cFado, poema do \n\nvulgo, de car\u00e1cter narrativo, em que se narra uma hist\u00f3ria real ou imagin\u00e1ria de \n\n                                                        \n1 H\u00e1 in\u00fameras obras que convergem ou divergem na teoria sobre as origens do fado: A Origem do \nFado, de Jos\u00e9 Alberto Sardinha; Lisboa, o Fado e os Fadistas, de Eduardo Sucena; Para uma \nHist\u00f3ria do Fado, de Ruy Vieira Nery; Ao Fado Tudo se Canta? de Daniel Gouveia, O Fado, Can\u00e7\u00e3o \nde Vencidos, de Luiz Moita; Hist\u00f3ria do Fado, de Pinto de Carvalho; A Triste Can\u00e7\u00e3o do Sul, de \nAlberto Pimenta, ente outras. Uma corrente (a defendida por Vieira Nery) parece ser a que mais \nse aproxima da realidade: \u201c(...) as fontes documentais sobreviventes aprontam sem margem para \nd\u00favidas para um conjunto de manifesta\u00e7\u00f5es do g\u00e9nero na capital que come\u00e7am a ser referidas de \nforma ocasional na viragem da d\u00e9cada de 1830 para a seguinte (...)\u201d (Nery, p. 67). \n\n\n\n 8 \n\ndesenlace triste, ou se descrevem os males, a vida de uma certa classe, com no \n\nfado do marujo, da freira, etc.\u201c \n\nO termo \u2018fadista\u2019, cuja alus\u00e3o \u00e9 quase obrigat\u00f3ria quando falamos de fado, \u00e9 \n\nencontrado pela primeira vez 1849, em Eduardo ou os Mist\u00e9rios do Limoeiro, do \n\nPadre Jo\u00e3o C\u00e2ndido Carvalho (vulgarmente conhecido por Rabec\u00e3o): um \n\nmancebo de 19 a 20 anos, jaqueta, \u201ccinta de seda enrolada \u00e0 fadista\u201d, acendendo \n\nrepetidamente o mesmo charuto. Alguns anos mais tarde, o fadista t\u00edpico viria a \n\nser descrito como um homem \u201cminado de taras, avariado pelas bebidas fortes e \n\npelas mol\u00e9stias secretas, com o est\u00f4mago disp\u00e9ptico, o sangue descraseado e os \n\nossos esponjados pelo merc\u00fario - \u00e9 um produto heteromorfo de todos os v\u00edcios, \n\natinge a perfei\u00e7\u00e3o ideal do ign\u00f3bil.\u201d (Carvalho, p. 31)  \n\n\u00c9 num universo de pobreza, de jogo e contrabando, de prostitui\u00e7\u00e3o e de bo\u00e9mia, \n\nnum circuito marginal cada vez mais significativo das primeiras d\u00e9cadas do \n\ns\u00e9culo XIX (Nery, pg. 54) que o fado d\u00e1 os primeiros passos: s\u00e3o as tabernas, os \n\nbord\u00e9is, \u201clugares de encontro essencialmente masculino em que a presen\u00e7a \n\nfeminina se restringe quase em exclusivo ao universo da prostitui\u00e7\u00e3o\u201d (Nery, pg. \n\n56). \u201cSentinas do v\u00edcio\u201d, como lhes chamar\u00e1 Pinto de Carvalho, acrescentando \n\nque \u201ca Mouraria j\u00e1 era um ponto marcado nas cartas da geografia amorosa em \n\n1755 e j\u00e1 gozava de uma reputa\u00e7\u00e3o horripilante em \u00e9pocas muito anteriores \u00e0 da \n\nSevera\u201d2 (Carvalho, p. 58).   \n\nNo entanto, o fado n\u00e3o se reduz integralmente ao universo das tabernas ou, \n\nvivendo nestas, n\u00e3o tem como companhia apenas a prostitui\u00e7\u00e3o e o seu mundo. \n\nAos espa\u00e7os de pr\u00e1tica fadista acorrem gradualmente os \u201ctoureiros, bolieiros, \n\noper\u00e1rios, prostitutas, rufi\u00f5es, fidalgos e burgueses.\u201d (Moita, p. 116). S\u00e3o os \n\narraiais populares, as esperas de touros e corridas, ou simplesmente as ceias nas \n\nhortas e retiros da periferia da cidade. (Nery, p. 124).  \n\nDo ponto de vista da forma, as primeiras letras de fado assentam principalmente \n\nem \u201cmeras sequ\u00eancias informais de quadras soltas\u201d (Nery, p. 101). \u201cO fado \n\n                                                        \n2 A certid\u00e3o de \u00f3bito da Severa, transcrita por Luiz Moita (pg. 110) refere: \u201cno dia 30 de \nNovembro de 1846 anos na rua do Capel\u00e3o n\u00ba 35-A, faleceu apopl\u00e9tica, sem sacramentos, Maria \nSevera Honofriana (...)\u201d    \n\n\n\n 9 \n\nprincipiou por se cantar com versos ingenuamente populares, improvisados \u00e0 la \n\nva comme je te pousse.\u201d (Carvalho, p. 83): \n\n \n\nUlisses era brejeiro \n\nera o pai da brejeirada \n\nera um bom sapateiro \n\ntrabalhava numa escada. \n\n \n\nApesar do car\u00e1cter essencialmente popular da poesia do fado, a simplicidade \n\nparece provocar enfado. \u201cAssim como o ritmo musical foi asiaticamente ornado \n\ncom varia\u00e7\u00f5es pretensiosas, que rendilharam de la\u00e7arias dif\u00edceis a ingenuidade \n\ninicial do fado, tamb\u00e9m a letra, a glosa, se enredou em extravag\u00e2ncias e boleios \n\nex\u00f3ticos de linguagem, paralelamente.\u201d (Pimentel, p. 188). Em A Triste Can\u00e7\u00e3o do \n\nSul, publicada em 1904, Alberto Pimentel reproduz in\u00fameras letras de fado em \n\nque predomina o artif\u00edcio, sobre as quais afirma: \u201cpode achar-se-lhes mais ou \n\nmenos gra\u00e7a, mas n\u00e3o se lhes encontra sentimento, e a poesia do povo s\u00f3 vive \u00e0 \n\ncusta das suas pr\u00f3prias emo\u00e7\u00f5es.\u201d (Pimentel, p. 188). Esta certeza daquilo que \n\nverdadeiramente alimenta a poesia do povo \u2013 a emo\u00e7\u00e3o - ser\u00e1 importante no \n\ndecurso deste trabalho.  \n\n \n\nEu zombo d\u2019homens teut\u00f3nicos \n\nEu zombo dos argent\u00e1rios \n\nEu zombo dos pitag\u00f3ricos \n\nEu zombo dos usur\u00e1rios. \n\n \n\nNo per\u00edodo de 1890 a 1926 assiste-se a uma radicaliza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria que se \n\nagrava com a crise do Ultimatum ingl\u00eas de 1890, \u00e0 qual se segue um forte surto \n\nrepublicano com ecos favor\u00e1veis nos bairros populares de Lisboa (Nery, p. 158). \n\n\u00c9 por isso natural que a tem\u00e1tica do fado acompanhe esta radicaliza\u00e7\u00e3o, com \n\nletras fortemente antimon\u00e1rquicas ou anticlericais. \n\n \n\n \n\n\n\n 10 \n\nDestruir a monarquia \n\nHaver no mundo igualdade \n\nS\u00e3o dois pontos sublimes \n\nPor que pugna a sociedade. \n\n \n\nEste primeiro per\u00edodo do fado inicia-se, como vimos, em 1830, porque \u00e9 aqui, \n\nnesta d\u00e9cada, que tudo come\u00e7a. Este tempo \u00e9 caracterizado sobretudo pela \n\nenvolvente e pelos protagonistas do fado, fado este que parece ter mais impacto \n\ncomo realidade sociol\u00f3gica do que como g\u00e9nero musical. O termo \u2018fado\u2019 \u00e9 \n\nutilizado metaforicamente na acep\u00e7\u00e3o de sina ou destino: \u2018mulher do fado\u2019 e \n\n\u2018mulher da vida\u2019 s\u00e3o, neste contexto, sin\u00f3nimos. \u00c9 a bo\u00e9mia, a prostitui\u00e7\u00e3o, o \n\nbordel, a taberna \u2013 ainda que com um in\u00edcio de incurs\u00e3o pelos sal\u00f5es nobres da \n\nfidalguia. Mas o primeiro per\u00edodo tamb\u00e9m \u00e9 caracterizado pelas formas singelas \n\n(quadras soltas, ou glosadas em d\u00e9cimas), pelas letras artificiosas e, por isso, \n\ndesprovidas de algum sentimento, e pela variedade dos temas: n\u00e3o s\u00f3 o jogo de \n\npaix\u00f5es, de desejo, de posse amorosa, da trai\u00e7\u00e3o e da saudade, mas tamb\u00e9m as \n\nhist\u00f3rias locais, os \u00f3bitos de personalidades c\u00e9lebres, os grandes cataclismos, os \n\nmomentos estabelecidos de festa e de lazer, como as corridas de touros. O fado \u00e9, \n\nnesta altura, um g\u00e9nero essencialmente popular. Poderemos falar em reflexo de \n\num determinado contexto social bo\u00e9mio, mais do que em emo\u00e7\u00e3o? \n\n \n\n3. \n\nEnquanto o primeiro per\u00edodo tem o seu come\u00e7o de uma forma mais difusa, n\u00e3o \n\nnum momento espec\u00edfico, mas numa d\u00e9cada suposta - 1830  - o segundo per\u00edodo \n\ninicia-se com base num acontecimento singular, datado, ainda que n\u00e3o \n\nproduzindo efeitos imediatos. \n\nEstamos em 1927. Antes deste momento o fado j\u00e1 sa\u00edra dos bord\u00e9is para entrar \n\nnos pal\u00e1cios; o fado j\u00e1 fora gravado em disco e o fadista j\u00e1 n\u00e3o era o faia \u201ccom \n\numa voz solu\u00e7ada, quebrada na laringe, acompanhada da express\u00e3o fision\u00f3mica \n\nde uma sentimentalidade de enxovia, pelintra e miser\u00e1vel \u201c (Moita, p. 124). Antes \n\nde 1927 o fado j\u00e1 se tornara apresent\u00e1vel, e muito antes disso, fruto de uma \n\nrealidade socioecon\u00f3mica das d\u00e9cadas de 1850 e 1860 que gera uma classe \n\n\n\n 11 \n\nm\u00e9dia \u00e1vida de divertimentos p\u00fablicos (Nery, pg. 126), o fado chega ao teatro, \n\ncantado pelos actores das revistas em cena.3  \n\nQual \u00e9, ent\u00e3o, o ponto de inflex\u00e3o que marca o in\u00edcio deste intervalo temporal? A \n\nresposta \u00e9 o Decreto 13564, de 6 de Maio de 1927, um marco suficientemente \n\nimportante para dar origem ao segundo per\u00edodo desta hist\u00f3ria do fado.  \n\nO diploma acima referido vem regulamentar com detalhe diversos aspectos da \n\nvida art\u00edstica de ent\u00e3o: o licenciamento e fiscaliza\u00e7\u00e3o das casas de espect\u00e1culos e \n\noutros divertimentos p\u00fablicos; as normas de constru\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a dos \n\nrecintos p\u00fablicos; a salvaguarda dos direitos de autor. Para al\u00e9m destes e de \n\noutros aspectos, prop\u00f5e-se impor a todos os artistas a posse de \u201clicen\u00e7as \n\nprofissionais\u201d (art.\u00ba 4\u00ba, n\u00ba 3) e \u201cfiscalizar os espect\u00e1culos e promover a repress\u00e3o \n\nde quaisquer factos ofensivos da lei, moral e dos bons costumes\u201d (idem, n\u00ba 11).   \n\nSurge assim a censura4, actuando de forma mais sistem\u00e1tica e eficaz contra os \n\ntextos com conota\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Isto leva a que os letristas de fado se \n\nautocensurem, n\u00e3o apresentando a exame, sequer, poemas de cariz ideol\u00f3gico \n\ndivergente. O tema da pobreza, t\u00e3o presente nas primeiras letras de fado, \u00e9 \n\ntolerado, desde que seja a fonte natural de uma virtude ing\u00e9nua, e n\u00e3o derivada \n\nde injusti\u00e7a social (Nery, p. 237).  \n\n \n\nTu com dois palmos de terra, \n\nEu com dois bagos de trigo, \n\nN\u00e3o \u00e9 preciso mais nada... \n\nAnda, vem casar comigo.5 \n\n \n\nSeja porque as limita\u00e7\u00f5es da censura tornam o terreno prop\u00edcio, seja porque esta \n\n\u00e9 a verdadeira natureza nacional, o facto \u00e9 que o ar do tempo favorece o \n\n                                                        \n3 Em Janeiro de 1851 apresenta-se no Teatro do Gin\u00e1sio a primeira revista, Lisboa em 1850; em \n1856, Fossilismo e Progresso. Em 1869, Manuel Roussado leva ao Teatro da Trindade a com\u00e9dia \nDitoso Fado; em 1872, o dramaturgo Castro Soromenho apresenta uma esp\u00e9cie de r\u00e9plica ao \noriginal, Triste Fado. (Nery, p. 126) \n4 \u201cA censura ter\u00e1 somente por fim impedir a pervers\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica na sua fun\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \nsocial e dever\u00e1 ser exercida de forma a defend\u00ea-la de todos os factores que a desorientem contra \na verdade, a justi\u00e7a, a moral, e a boa administra\u00e7\u00e3o e o bem comum, e a evitar que sejam atacados \nos princ\u00edpios fundamentais da organiza\u00e7\u00e3o da sociedade.\u201d (Art\u00ba 3\u00ba do Decreto-lei 22469, de 11 de \nAbril de 1933). \n5 \u201cCarta da aldeia\u201d, versos de Ant\u00f3nio Vilar da Costa. \n\n\n\n 12 \n\nsurgimento de uma outra poesia popular do fado. A esta \u00e9poca, que come\u00e7a ainda \n\nantes da censura, com o surgimento das grava\u00e7\u00f5es discogr\u00e1ficas (por volta de \n\n1904) e termina com a chamada internacionaliza\u00e7\u00e3o do fado, Daniel Gouveia \n\nchamou a \u201cIdade de Ouro dos Letristas\u201d (Gouveia e Mendes, pref\u00e1cio): falamos de \n\nAvelino de Sousa (1880 \u2013 1946), de Linhares Barbosa (1893 \u2013 1965), de \n\nHenrique Rego (1893 \u2013 1963), de Frederico de Brito (1894 \u2013 1977), de Carlos \n\nConde (1901 \u2013 1981), de Francisco Radamanto (1908 \u2013 1972), de entre os 27 \n\nque comp\u00f5em a antologia, respons\u00e1veis por mais de metade desta poesia \n\npopular.6 Ao escrever uma outra poesia, estes poetas populares n\u00e3o referiam \n\nnada que lhes fosse essencialmente extr\u00ednseco, como um renque de flores \n\nimpessoal, a morte de um conde \u00e0s m\u00e3os de um rufi\u00e3o ou a seca prolongada que \n\nprovoca fome em quem j\u00e1 a tem. Muito pelo contr\u00e1rio, estes poetas cantavam a \n\nsaudade, a trai\u00e7\u00e3o, a desgra\u00e7a, o engano, o ci\u00fame, o destino ao qual n\u00e3o podemos \n\nfugir. N\u00e3o como sentimentos que lhes eram estranhos, mas como algo que \n\nsentiam verdadeiramente. \n\n \n\nMinha m\u00e3e disse-me assim \n\nAo ver-me l\u00e1grimas tristes \n\nBanhando-me o pobre rosto; \n\nN\u00e3o posso, n\u00e3o sei dar fim \n\n\u00c0 tua grande desgra\u00e7a, \n\nAo teu amargo desgosto.7 \n\n \n\nA censura \u2013 um organismo, uma sensibilidade, uma forma pr\u00f3pria de ouvir e de \n\nler - mata o car\u00e1cter pol\u00edtico das letras: ao fado j\u00e1 n\u00e3o o deixam ser republicano, \n\nanarquista, prolet\u00e1rio ou sindicalista; o fado j\u00e1 n\u00e3o pode ser anticlerical ou lutar \n\nrevolucionariamente pelos oprimidos.  \n\nDurante o Estado Novo, a preocupa\u00e7\u00e3o de justi\u00e7a, \u201co respeito pelos \n\ndesfavorecidos, o despeito pelos favorecidos\u201d (Gouveia e Mendes, p. 141) tem de \n\n                                                        \n6 A este respeito far\u00e1 sentido referir a obra de V\u00edtor Pav\u00e3o dos Santos (Am\u00e1lia e os Poetas, \nBertrand, 2014) onde s\u00e3o mencionados outros letristas da altura, n\u00e3o inclu\u00eddos na colect\u00e2nea de \nGouveia e Mendes, nomeadamente Jos\u00e9 Galhardo, Guilherme Pereira da Rosa, e outros). \n7 \u201cConselhos de minha m\u00e3e\u201d, versos de Linhares Barbosa. \n\n\n\n 13 \n\nvir disfar\u00e7ado de subtilezas de linguagem para poder passar ao crivo do l\u00e1pis \n\nazul.  \n\n \n\nPus todo o meu sentimento \n\nNa m\u00e1goa que n\u00e3o se aparta \n\nDo que mais nos desconsola; \n\nE assim, a cada momento, \n\nVi bo\u00e7ais comendo \u00e0 farta \n\nE g\u00e9nios pedindo esmola!8 \n\n \n\nA pol\u00edtica deixa de ser tema, o que pode significar, ainda que ironicamente, que a \n\ncensura centrou a tem\u00e1tica do fado naquilo que \u00e9 transversal a uma franja \n\nsignificativa do povo portugu\u00eas, deixando a poesia de interven\u00e7\u00e3o para o que \n\nviria a ser a m\u00fasica de interven\u00e7\u00e3o. O fado passa a cantar o dia a dia da gente \n\nsimples, tantas vezes na exalta\u00e7\u00e3o das virtudes da mod\u00e9stia e do trabalho.  \n\n \n\nMaria do Ros\u00e1rio. Uma enfermeira \n\nalegre, graciosa, mas modesta, \n\nque a velar seus doentes, sem canseira, \n\nsentia o cora\u00e7\u00e3o e a alma em festa.9 \n\n \n\nOu talvez o fado cante apenas os temas \u00e0 volta dos quais tudo gira: o amor e a \n\nmorte.10 E ao faz\u00ea-lo, o fado abre a porta \u00e0 confiss\u00e3o do fadista, \u00e0 partilha da \n\nrealidade que o envolve e que o constitui. Se unirmos esta dimens\u00e3o de partilha e \n\nconfiss\u00e3o ao espa\u00e7o intimista da colectividade de bairro, da casa de fados, onde o \n\nportugu\u00eas \u00e9 l\u00edngua dominante, elevamos o fado a uma dimens\u00e3o superior. \u00c9 o \n\nfado a cantar poesia na primeira pessoa do singular. \n\n \n\n \n\n                                                        \n8 \u201c\u00c0 janela da vida\u201d, versos de Carlos Conde. \n9 \u201cMaria do Ros\u00e1rio\u201d, versos de Artur Soares Pereira. \n10 Numa entrevista ao DN, a 3 de Maio de 2015, Maria do Ros\u00e1rio Pedreira, editora, poeta, \nescritora, e autora das letras do disco Romance, de Aldina Duarte, afirma: \u201cSim, os temas da \nliteratura s\u00e3o sobretudo esses [o amor e a morte]. Mesmo quando as pessoas pensam que  n\u00e3 o \nest\u00e3o a escrever sobre o amor ou a morte, no fundo, acabam por estar\u201d. \n\n\n\n 14 \n\n4. \n\nEm 1957 Am\u00e1lia Rodrigues grava o seu primeiro longa-dura\u00e7\u00e3o: Am\u00e1lia no \n\nOlympia.  Quase todas as letras s\u00e3o de poetas da chamada \u201cIdade de Ouro\u201d \n\n(Gouveia e Mendes, pref\u00e1cio): Amadeu do Vale, Avelino de Sousa, Linhares \n\nBarbosa, Jos\u00e9 Galhardo, Silva Tavares, entre outros. No alinhamento do disco, \n\nPersegui\u00e7\u00e3o \u00e9 a quarta faixa: \n\n \n\nSe de mim nada consegues \n\nN\u00e3o sei porque me persegues \n\nConstantemente na rua \n\nSabes bem que sou casada \n\nQue sempre fui dedicada \n\nE que n\u00e3o posso ser tua.11 \n\n \n\nO segundo LP de Am\u00e1lia, conhecido por Busto, ser\u00e1 gravado em 1962. \u00c9 o in\u00edcio \n\nda colabora\u00e7\u00e3o com Alain Oulman, que comp\u00f5e quase todas as m\u00fasicas, bem \n\ncomo a inclus\u00e3o de poetas nunca cantados at\u00e9 ent\u00e3o: Lu\u00eds de Macedo, David \n\nMour\u00e3o-Ferreira, Pedro Homem de Mello. Da primeira faixa: \n\n \n\nAsas fechadas s\u00e3o cansa\u00e7o ou queda, \n\nPedra lan\u00e7ada ou voo que repousa. \n\nEm meu sorriso a minha entrega \n\nQue o meu olhar n\u00e3o ousa.12 \n\n \n\nO disco marca o in\u00edcio, tamb\u00e9m, de uma mudan\u00e7a substantiva no fado: \n\nacompanhamento ao piano, incurs\u00e3o por m\u00fasicas novas n\u00e3o tradicionais, poetas \n\neruditos, discos conceptuais (por contraponto a grava\u00e7\u00f5es de temas soltos). \n\nAm\u00e1lia no Olympia \u00e9, de alguma forma, o fado como Portugal o conhecia nos \n\n\u00faltimos trinta anos. Busto inaugura um novo tempo, patente tamb\u00e9m na \n\n                                                        \n11 \u201cPersegui\u00e7\u00e3o\u201d, m\u00fasica de Carlos da Maia, versos de Avelino de Sousa. \n12 \u201cAsas Fechadas\u201d, m\u00fasica de Alain Oulman, versos de Lu\u00eds de Macedo. \n\n\n\n 15 \n\ndiferen\u00e7a das letras de Avelino de Sousa e de Lu\u00eds de Macedo.13 Surge uma nova \n\nlinguagem po\u00e9tica e, com esse surgimento, algo da confiss\u00e3o desaparece. \n\n\u00c9 este ponto de viragem, em nada despiciendo, que d\u00e1 in\u00edcio ao terceiro per\u00edodo \n\ndesta hist\u00f3ria do fado. Estamos em 1962. Nada no mundo do fado aparenta ser \n\nmuito diferente: o teatro j\u00e1 existia antes desta data, como j\u00e1 existiam as casas de \n\nfado, a r\u00e1dio e a TV, a taberna e a colectividade bairrista, a profissionaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nartistas, o itiner\u00e1rio das comunidades de emigrantes em in\u00edcio de forma\u00e7\u00e3o. Mas \n\n1962, mais importante do que ser o ano em que Fernando Farinha alcan\u00e7a o \n\nt\u00edtulo de \u201cRei da R\u00e1dio\u201d (Nery, p. 292) \u00e9 o ano de grava\u00e7\u00e3o do \u00e1lbum Busto; \u00e9 o \n\nano de Oulman a compor e a tocar os seus fados ao piano, \u00e9 o ano em que Pedro \n\nHomem de Mello, David Mour\u00e3o-Ferreira e Lu\u00eds de Macedo saem das p\u00e1ginas \n\nconsagradas da chamada poesia erudita para as faixas do vinil; 1962 \u00e9 o ano de \n\numa nova riqueza de vocabul\u00e1rio po\u00e9tico, \u201cinclusive no plano tem\u00e1tico, j\u00e1 que, \n\npor exemplo, Abandono, de David Mour\u00e3o-Ferreira, foi escrito por ocasi\u00e3o da \n\npris\u00e3o de um opositor do regime no forte de Peniche...\u201d (Nery, p. 308): \n\n \n\nPor teu livre pensamento \n\nForam-te longe encerrar, \n\nT\u00e3o longe que o pensamento \n\nN\u00e3o te consegue alcan\u00e7ar \n\nE apenas ouves o vento \n\nE apenas ouves o mar.14 \n\n \n\n\u201cEnt\u00e3o vamos l\u00e1 \u00e0s \u00f3peras...\u201d, frase dita por Jos\u00e9 Nunes \u00e0 entrada de uma das \n\nsess\u00f5es de grava\u00e7\u00e3o (Nery, p. 309) ou \u201cagora a Am\u00e1lia canta letras \u00e0 Picasso\u201d \n\n(idem) s\u00e3o evid\u00eancias suficientes da import\u00e2ncia de 1962 nesta hist\u00f3ria do fado. \n\nNunca tendo abandonado por completo os fados casti\u00e7os mais tradicionais, \n\nAm\u00e1lia cantar\u00e1 quem pouco ou nada se cantava at\u00e9 ent\u00e3o: Cam\u00f5es, Jos\u00e9 R\u00e9gio, \n\nAlexandre O\u2019Neill, Manuel Alegre, entre outros. Apesar das emo\u00e7\u00f5es poderem ser \n\n                                                        \n13 Lu\u00eds de Macedo (1925 \u2013 1987) \u201cfoi um dos poetas do grupo da T\u00e1vola Redonda, do qual faziam \nparte David Mour\u00e3o-Ferreira, Ant\u00f3nio Manuel Couto Viana (...) todos amando Teixeira de \nPascoaes, Paul Val\u00e9ry, T. S. Eliot ou Ezra Pound.\u201d (Pav\u00e3o dos Santos, p. 675).  Avelino de Sousa \n(1880 \u2013 1946) embora tendo morrido como primeiro conservador da Torre do Tombo, come\u00e7ou \ncomo compositor tipogr\u00e1fico (Gouveia e Mendes, p. 15).   \n14 O fado \u201cAbandono\u201d, faixa n\u00ba 6 do \u00e1lbum Busto, tem m\u00fasica de Alain Oulman. \n\n\n\n 16 \n\nas mesmas \u2013 o amor, a saudade, o destino - h\u00e1 um afastamento muito grande com \n\numa tradi\u00e7\u00e3o letrista que surgiu com a censura. \n\n \n\nEntre sombras misteriosas \n\nEm rompendo ao longe estrelas \n\nTrocaremos nossas rosas \n\nPara depois esquec\u00ea-las.15 \n\n \n\n Por outro lado, \u00e9 na d\u00e9cada de 1960 e seguintes que, de forma quase \n\nininterrupta, a fadista intensificar\u00e1 a sua actua\u00e7\u00e3o um pouco por todo o mundo, \n\nn\u00e3o s\u00f3 para as comunidades emigrantes, mas para p\u00fablicos onde o portugu\u00eas \n\npouco ser\u00e1 falado. \u00c9 o fado a internacionalizar-se, muito mais do que a visitar o \n\nmercado da saudade, e com isso, talvez, a levar a palavra \u2018saudade\u2019 a cantos onde \n\nela n\u00e3o era conhecida nem vivida.  \n\n \n\n5. \n\nTemos portanto tr\u00eas datas: 1830, 1927, 1962. Como j\u00e1 foi referido, estes marcos \n\ncronol\u00f3gicos criam per\u00edodos de tempo n\u00e3o estanques, n\u00e3o definidos a r\u00e9gua e \n\nesquadro, com zonas de intersec\u00e7\u00e3o n\u00e3o nulas; per\u00edodos de tempo durante os \n\nquais algumas caracter\u00edsticas do fado e de tudo o que o rodeia se mant\u00eam, outras \n\ndesaparecem, outras surgem. \u00c9 por isso que cada \u00e9poca \u00e9 relevante: numa houve \n\na cria\u00e7\u00e3o e o crescimento na marginalidade lisboeta; noutra o impacto da \n\ncensura que faz florescer uma certa poesia intimista; noutra, por fim, os \n\ncaminhos da erudi\u00e7\u00e3o e da internacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nPara efeitos desta tese interessa o segundo per\u00edodo desta hist\u00f3ria do fado: um \n\nper\u00edodo que come\u00e7a com o advento da censura e termina com a grava\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e1lbum Busto; um tempo durante o qual a criatividade das letras se expandiu at\u00e9 \n\nficar do tamanho dos bairros populares, das vidas dos seus moradores; um \n\ntempo durante o qual se cantaram as vidas corriqueiras com palavras que eram \n\nde todos, porque entendidas por todos: ci\u00fame, saudade, trai\u00e7\u00e3o, destino, fado. \n\nUm per\u00edodo durante o qual o fado, pela sua dimens\u00e3o de partilha e de express\u00e3o \n\n                                                        \n15 \u201cHavemos de ir a Viana\u201d, m\u00fasica de Alain Oulman, versos de Pedro Homem de Mello. \n\n\n\n 17 \n\nde intimidade, mais se aproximou de ser \u201cprece, pranto ou preg\u00e3o\u201d16, mas, acima \n\nde tudo, se aproximou da confiss\u00e3o, tal como a conhecemos no sentido da \n\nReligi\u00e3o. \u00c9 essa proximidade entre fado e confiss\u00e3o que tentarei identificar, \n\nassim como procurarei demonstrar o que os afasta e em que condi\u00e7\u00f5es o fado \n\ndeixa de ser confiss\u00e3o para ser g\u00e9nero musical. \n\n \n\n6. \n\nPara esta hist\u00f3ria do fado, e apesar das in\u00fameras obras j\u00e1 aqui referidas que \n\napresentam uma cronologia do Fado baseada em argumentos v\u00e1lidos, provas \n\ndocumentais ou an\u00e1lises cuidadas, decidi seguir o filme Fado, hist\u00f3ria de uma \n\ncantadeira, realizado por Perdig\u00e3o Queiroga, muito embora me socorra das \n\nobras referidas, sempre que necess\u00e1rio, para um verdadeiro enquadramento \n\nhist\u00f3rico do fado. Mas o filme, gui\u00e3o narrativo deste trabalho, \u00e9, ele mesmo, a \n\nhist\u00f3ria do fado. \n\nDeste filme destacarei principalmente cinco cenas, n\u00e3o obstante referir outras \n\nmenos relevantes: \n\n  \n\ni. aos 12\u2019, quando Ana Maria se benze, antes de come\u00e7ar a cantar; \n\nii. aos 24\u2019, quando Ana Maria e J\u00falio d\u00e3o in\u00edcio ao ensaio de uma s\u00e9rie de \n\nfados; \n\niii. aos 34\u2019, quando Ana Maria ouve do empres\u00e1rio Sousa Morais: \u201ctenho a \n\ncerteza de que vai agradar muito no teatro.\u201d \n\niv. aos 67\u2019, quando Ana Maria reconhece que j\u00e1 n\u00e3o sabe cantar o fado e, \n\nmenos de 5 minutos depois, J\u00falio lhe diz que ela j\u00e1 n\u00e3o sabe cantar; \n\nv. o final, quando, esclarecido um desajuste de comunica\u00e7\u00e3o decorrente da \n\nmorte de Luisinha, Ana Maria irrompe pelo Unidos de Alfama e canta o \n\nFado de cada um a que J\u00falio dera in\u00edcio atabalhoadamente instantes antes.   \n\n \n\n \n\n                                                        \n16 \u201cA fadista\u201d, versos de Manuela de Freitas. \n\n\n\n 18 \n\n7. \n\nEste filme de 1948 inclui no seu elenco nomes t\u00e3o importantes como Virg\u00edlio \n\nTeixeira, Ant\u00f3nio Silva, Vasco Santana ou Eug\u00e9nio Salvador, e conta \u201ca \n\nvertiginosa traject\u00f3ria de uma fadista de Alfama dividida entre o sucesso e as \n\nsuas origens populares\u201d.17 Mas seria \u201cacima de tudo uma assumida homenagem a \n\nAm\u00e1lia Rodrigues\u201d18, ent\u00e3o com 28 anos, no papel de uma cantadeira de fado. \n\nAna Maria, assim se chama o personagem, \u00e9 protagonista de uma carreira \n\nfulgurante. Estreia-se com grande \u00eaxito num retiro em Lisboa, \u00eaxito esse que \n\nacaba por lev\u00e1-la ao teatro. Apesar de tudo, Ana Maria n\u00e3o se deixa contagiar \n\npelo sucesso e continua ligada ao seu homem de sempre, o J\u00falio guitarrista. No \n\nentanto, a atrac\u00e7\u00e3o por uma vida luxuosa e de celebridade leva-a a afastar-se de \n\nJ\u00falio, que pensa em partir para \u00c1frica.  \n\nNum primeiro olhar, a sinopse do filme parece n\u00e3o deixar margem para d\u00favidas: \n\nfalamos, de facto, da vida de uma cantadeira \u2013 do seu in\u00edcio de carreira, dos seus \n\ntriunfos, dos seus desalentos, dos amores e desamores, porque os estados de \n\nalma afectam as carreiras emergentes. Ora, um olhar mais arrojado poder\u00e1 ver \n\nneste filme, n\u00e3o a hist\u00f3ria de uma mulher que canta o fado, mas uma met\u00e1fora \n\npara a pr\u00f3pria hist\u00f3ria do fado. Talvez mais prudentemente, para uma certa \n\nhist\u00f3ria do fado. Nesta linha de racioc\u00ednio, Am\u00e1lia, a actriz principal, n\u00e3o \u00e9 Ana \n\nMaria (que seria, ela pr\u00f3pria, Am\u00e1lia) mas o pr\u00f3prio fado. E o t\u00edtulo do filme \n\npoderia alterar-se para: Ana Maria, ou a verdadeira hist\u00f3ria do fado. Talvez por \n\nisso em v\u00e1rios momentos seja duvidoso quem faz o qu\u00ea. \u00c9 Ana Maria que diz ou \u00e9 \n\no fado que diz? Na \u00faltima cena do filme quem regressa, de facto, ao Unidos de \n\nAlfama? \n\n \n\n8. \n\n1948, Alfama. Segundo a cronologia referida como introdu\u00e7\u00e3o, estamos \n\nsensivelmente a meio do segundo per\u00edodo desta hist\u00f3ria do fado e, portanto, no \n\nauge da Idade de Ouro dos letristas. Depreende-se que a ac\u00e7\u00e3o do filme, ainda \n\n                                                        \n17 http://www.rtp.pt/programa/tv/p12565 (acedido em 22.08.2015). \n18 Id. \n\nhttp://www.rtp.pt/programa/tv/p12565\n\n\n 19 \n\nque este facto n\u00e3o seja expl\u00edcito, termine sensivelmente um ano depois, talvez \n\num pouco mais. \n\nAp\u00f3s a morte de sua m\u00e3e, uma cantadeira afamada chamada Maria do Ros\u00e1rio, \n\nAna Maria \u00e9 criada pelas mulheres do bairro. Segue-lhes os passos nesse desvelo \n\npelo pr\u00f3ximo ajudando a criar Luisinha, com 8 anos, de quem diz ser t\u00e3o sua filha \n\ncomo ela \u00e9 filha do bairro. Um bairro piedoso, que \u201cd\u00e1 \u00e0s suas ruas nomes de \n\nsantos e de m\u00e1rtires\u201d (Chantal, p. 256); um bairro todo descrito, na sua geografia \n\nf\u00edsica e afectiva, pela quintilha de Frederico de Brito.   \n\n \n\nA nossa rua \u00e9 estreitinha  \n\nTua casa \u00e9 rente \u00e0 minha  \n\nMas a dist\u00e2ncia \u00e9 t\u00e3o pouca  \n\nQue p\u2019ra beijar-te \u00e0 noitinha  \n\nBasta s\u00f3 estender a boca. \n\n \n\nObviamente, Alfama n\u00e3o surge por acaso. \u00c9 nos bairros populares19 - em Alfama, \n\nmas tamb\u00e9m na Mouraria, na Bica ou na Madragoa -  que o fado, esta can\u00e7\u00e3o de \n\n\u201cmis\u00e9ria e de resigna\u00e7\u00e3o\u201d20 ganha corpo. \u201cAlfama n\u00e3o cheira a fado / mas n\u00e3o \n\ntem outra can\u00e7\u00e3o\u201d21. N\u00e3o s\u00f3 Alfama n\u00e3o tem outra can\u00e7\u00e3o, como a can\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nsobreviveria em s\u00edtios abertos e minados de sons incaracter\u00edsticos; n\u00e3o resistiria \n\n\u00e0s avenidas rasgadas, aos pr\u00e9dios altos, amplos e impessoais, aos jardins \n\ndesafogados e silenciosos. Numa certa dimens\u00e3o, o fado, ao contr\u00e1rio de outras \n\nformas musicais, d\u00e1-se mal com os grandes espa\u00e7os, sente um excesso de ar que \n\no sufoca, lhe retira espontaneidade, criatividade, mat\u00e9ria de inspira\u00e7\u00e3o. Parece \n\nprecisar de proximidade, dos becos, das escadinhas, das pequenas pra\u00e7as, das \n\ntravessas, do casario encavalitado pela encosta abaixo, do tra\u00e7ado labir\u00edntico das \n\nruas, pois o fado \u00e9 constitu\u00eddo por todos os sons que o bairro emite e que \n\nSuzanne Chantal (p.260) t\u00e3o bem caracterizou:  \n\n \n\n                                                        \n19 \u201cE, antes de mais, [o fado] aparece como profundamente ligado \u00e0 velha Lisboa, aos bairros \npopulares \u2018alfacinhas\u2019\u201d (Firmino da Costa, p. 119) \n20 \u201c\u00c9 uma can\u00e7\u00e3o de escravos, uma can\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria e de resigna\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso para a cantar uma \nvoz de choro e, segundo J\u00falio Diniz, a certeza de morrer ao 20 anos\u201d (Chantal, p. 455). \n21 \u201cAlfama\u201d (versos de Jos\u00e9 Carlos Ary dos Santos). \n\n\n\n 20 \n\n(...) Todas as vozes, o bater da roupa que se lava, as ferraduras dum burro, \n\no choro duma crian\u00e7a, o grito cantante das vendedeiras de peixe ou de \n\nlaranjas, as discuss\u00f5es de taberna, a T.S.F., o acorde\u00e3o, um carro que \n\nmanobra nas ruas principais, o vento no catavento dum campan\u00e1rio, a \n\nrecita\u00e7\u00e3o na sala da escola, o som abafado dos p\u00e9s descal\u00e7os nos degraus \n\ne pedra, a campainha dum el\u00e9ctrico distante.  \n\n \n\n\u00c9 por esta arquitectura urbana que Ana Maria (ou o fado?) caminha nas suas \n\nrotinas de trabalho, de lazer, de namoro: \u201c\u00c9 certo que a morfologia f\u00edsica tem a \n\nsua efic\u00e1cia pr\u00f3pria nas rela\u00e7\u00f5es sociais. Ela \u00e9 aqui um dos factores favor\u00e1veis ao \n\nestabelecimento de la\u00e7os de vizinhan\u00e7a e regimes de interac\u00e7\u00e3o como os que se \n\nt\u00eam desenvolvido em Alfama\u201d (Costa, p. 303). Falamos de Alfama, objecto de \n\nestudo da obra citada, mas a frase aplica-se ao Castelo, ao Bairro Alto, \u00e0 Gra\u00e7a \u2013 \u00e0 \n\ngeneralidade dos bairros populares com estas caracter\u00edsticas. \u00c9 aqui, na \n\nMouraria, que a Bia florista namora o Chico cauteleiro22. \u00c9 aqui, no mercado da \n\nRibeira, que a m\u00e3e da Rita lhe pro\u00edbe o namoro com o Chico, que \u00e9 pescador23 . \u00c9 \n\naqui, na Travessa da Palha, que o homem dela, ging\u00e3o, aparece com a outra pelo \n\nbra\u00e7o24 . \u00c9 tamb\u00e9m aqui, num qualquer tribunal, que uma velhinha jura que o \n\nfilho n\u00e3o lhe bate nem a rouba25. Mas \u00e9 tamb\u00e9m aqui, como diria ainda Suzanne \n\nChantal (p. 283), que  \n\n \n\n (...) mesmo as casas fechadas puseram os tapetes nas janelas. Toda a \n\ngente se persigna, e a m\u00e3o do prelado aben\u00e7oa, no espa\u00e7o, os bons, os \n\nmaus, essa multid\u00e3o de fi\u00e9is de Nossa Senhora da Sa\u00fade em que se \n\nmisturam as raparigas, os vadios, os mendigos e o povo da Guia, do \n\nSocorro, da Mouraria, que h\u00e1 pouco ainda se reuniam ao crep\u00fasculo para \n\norar em frente duma est\u00e1tua santa, colocada num nicho, entre uma \n\ntaberna e um lupanar.  \n\n                                                        \n22 \u201cA Bia da Mouraria\u201d (versos de Ant\u00f3nio Jos\u00e9). \n23 \u201cO namorico da Rita\u201d (versos de Artur Ribeiro). \n24 \u201cFoi na Travessa da Palha\u201d (versos de Gabriel de Oliveira). \n25 \u201cDrama de uma velhinha\u201d (versos de Carlos Conde). \n\n\n\n 21 \n\nTalvez porque uma prociss\u00e3o tamb\u00e9m possa ser vista, para al\u00e9m da sua \n\ndimens\u00e3o genuinamente religiosa, como uma met\u00e1fora para esta vida bairrista \n\nfeita de tabernas e de igrejas, de m\u00e1s vidas e de devo\u00e7\u00f5es \u2013 o percurso, as \n\nparagens, as etapas certas, a solenidade, os olhos postos na Senhora que todos \n\nouve, a todos guarda. No fundo, a crendice, a f\u00e9 e a vida real a calcorrear as ruas \n\nlado a lado, porque nos bairros populares umas n\u00e3o vivem sem as outras, \n\nalimentando-se mutuamente.     \n\n \n\nColchas ricas nas janelas \n\np\u00e9talas soltas no ch\u00e3o \n\nalmas crentes, povo rude \n\nanda a f\u00e9 pelas vielas \n\n\u00e9 dia da prociss\u00e3o \n\nda Senhora da Sa\u00fade.26 \n\n \n\nQuem percorre os bairros populares percorre um labirinto. \u201cAlfama afigura-se \n\ncomo um conjunto denso, onde predominam os becos e as pequenas ruas\u201d \n\n(Salgado, Louren\u00e7o p. 44). Socorro: \u201cUrbaniza\u00e7\u00e3o irregular, de ruelas e becos (...). \n\nAs influ\u00eancias do urbanismo mu\u00e7ulmano projectam-se nas ruas sem sa\u00edda e na \n\nmultiplicidade de becos (Salgado, Louren\u00e7o p. 198). Esta ideia de meada, dada \n\npelo tra\u00e7ado das ruas, imprime um car\u00e1cter \u00fanico e evidente nos seus \n\nhabitantes: hist\u00f3rias labir\u00ednticas, entrela\u00e7adas, sem sa\u00edda na sua mis\u00e9ria, \n\nirregulares entre o ci\u00fame e a alegria, a paix\u00e3o e a desgra\u00e7a \u2013 o fado, no fundo.  \n\nTodo o bairro popular \u00e9 um p\u00e1tio das cantigas27 onde as vidas se entrecruzam de \n\nvaranda para varanda, de casa para casa, de equ\u00edvoco para equ\u00edvoco: algu\u00e9m que \n\n\u00e9 acusado de um roubo que n\u00e3o cometeu, uma maria, um manel, uma outra de \n\npermeio.... Por outro lado, a estreiteza das vielas e a pequenez das casas tornam a \n\nrua num espa\u00e7o semip\u00fablico, n\u00e3o s\u00f3 de circula\u00e7\u00e3o entre pontos de partida e de \n\nchegada, mas de utiliza\u00e7\u00e3o corrente e interac\u00e7\u00e3o intensa com os vizinhos (Costa, \n\np. 303). Na rua fala-se das vidas pr\u00f3prias e alheias; as vizinhas ciciam de casa \n\n                                                        \n26 \u201cH\u00e1 festa na Mouraria\u201d (versos de Gabriel de Oliveira).  \n27 T\u00edtulo de um conhecido filme portugu\u00eas de 1942, realizado por Francisco Ribeiro, com Vasco \nSantana, Ribeirinho, Ant\u00f3nio Silva, entre outros. \n\n\n\n 22 \n\npara casa enquanto estendem a roupa ou cozinham a sopa do jantar; no caf\u00e9, os \n\nhomens discutem os destinos da colectividade do bairro, olham para as raparigas \n\ncom sonhos de namoro ou fraquezas de trai\u00e7\u00e3o. \u201cAs portas s\u00e3o pegadas: todas as \n\nvisitas s\u00e3o notadas. Como as compras se fazem na soleira das portas, sabe-se o \n\nque comeram na v\u00e9spera os vizinhos da direita, o que gasta a fam\u00edlia em frente\u201d \n\n(Chantal, p. 246). A exiguidade dos espa\u00e7os \u00e9 geradora de intensidade emocional \n\nque se reflecte nas manifesta\u00e7\u00f5es, tantas vezes exaltadas, de solidariedade ou de \n\nconflitualidade. A privacidade est\u00e1 reduzida a um m\u00ednimo, n\u00e3o s\u00f3 por for\u00e7a desta \n\npequenez das casas, mas tamb\u00e9m porque \u00e9 assim que os bairros populares \n\ngostam de viver: num cochicho constante de mulheres debru\u00e7adas no v\u00e3o de \n\numa janela, dando f\u00e9 do que acontece, pois n\u00e3o h\u00e1, numa certa \u00e9poca portuguesa, \n\nh\u00e1bito mais nacional do que ver quem passa \u2013 e tirar ila\u00e7\u00f5es do que se passa. \n\nComo curiosidade, ou como refor\u00e7o do argumento, talvez valha a pena referir \n\nque Alfama, considerado \u201c(...) um dos mais emblem\u00e1ticos espa\u00e7os citadinos, um \n\ndos que mais se v\u00eaem associados \u00e0s formas de cultura popular urbana tidas por \n\nprofundamente lisboetas se revela, afinal, como lugar de passagem e de fixa\u00e7\u00e3o \n\nde importantes fluxos de migrantes rurais\u201d (Costa, p. 75). De facto, uma frac\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o de Alfama tem ra\u00edzes rurais relativamente recentes \u2013 \n\nessa ruralidade onde o fado n\u00e3o nasceu nem se desenvolveu, acantonado \u00e0 \n\ncapital do Imp\u00e9rio. Talvez isto signifique, ent\u00e3o, que muitas das caracter\u00edsticas \n\nque nos habitu\u00e1mos a associar ao fado dependem de um conjunto de condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias. Destas condi\u00e7\u00f5es, uma \u00e9 um bairro popular, ou algo que lhe seja \n\nequivalente. No fundo, as colectividades locais \u2013 o Retiro do Alexandrino, d\u2019 A \n\nCan\u00e7\u00e3o de Lisboa, por exemplo, onde Vasco Leit\u00e3o reconcilia a ideia de fadista \n\ncom a de estudante - s\u00e3o a \u2018alfama\u2019 das grandes salas de espect\u00e1culos. \n\nIndependentemente do sotaque mais ou menos nortenho que se escuta no \n\nlabirinto das ruas, independentemente das tradi\u00e7\u00f5es de origem que enfeitam \n\nvarandas ou condicionam vidas dom\u00e9sticas, \u00e9 aqui que o fado vai buscar \n\nalimento para se perpetuar. Por \u2018fado\u2019 n\u00e3o se entende um g\u00e9nero musical em \n\nsentido lato, mas o resultado de certas pr\u00e1ticas musicais caracter\u00edsticas do \n\nper\u00edodo que me interessa e das quais, ou para as quais, se p\u00f5e particularmente o \n\nproblema da confiss\u00e3o. \n\n\n\n 23 \n\n9. \n\nFoi aqui que o fado nasceu por volta de 1830 \u2013 e a express\u00e3o \u2018aqui\u2019, repete-se, \n\nengloba todos os bairros populares. Nasceu como can\u00e7\u00e3o marginal cantada nos \n\nlocais da marginalidade. A partir dos anos 20 do s\u00e9culo passado, o circuito mais \n\nenraizado da pr\u00e1tica fadista \u00e9 a \u201crede tradicional dos espa\u00e7os de sociabilidade \n\npopular dos bairros pobres da capital\u201d (Nery, p. 216). S\u00e3o as tabernas e casas de \n\npasto, mas cada vez mais as sedes das in\u00fameras colectividades populares \n\nlisboetas de que o Unidos de Alfama, o Retiro do Alexandrino28, ou o gr\u00e9mio onde \n\nCaetano (Ant\u00f3nio Silva) coroa a filha Alice (Beatriz Costa) Miss Castelinhos29, s\u00e3o \n\nalguns exemplos: espa\u00e7os (sala ou esplanada) com mesas e / ou cadeiras \n\ndispostas em plateia, onde os espectadores (moradores ou n\u00e3o) se acomodam \n\npara ouvir os seus artistas. Qualquer que seja a sua profiss\u00e3o de base (Vasco \n\nLeit\u00e3o sabe-se que \u00e9 estudante c\u00e1bula, e Alice \u00e9 costureira) h\u00e1 um estatuto \n\ndominante: o amadorismo. 30  Ana Maria, a quem n\u00e3o se atribui qualquer \n\nactividade \u00f3bvia, remunerada ou n\u00e3o, faz a sua estreia num retiro t\u00edpico, o \n\nUnidos de Alfama, lugar geom\u00e9trico de todas as colectividades de bairro. Porque \n\nfoi tamb\u00e9m aqui, neste ou noutro retiro que, pese embora algumas diferen\u00e7as, o \n\nfado se estreou. \n\nDe referir ainda que nessa mesma tarde Ana Maria confessar\u00e1 ao seu homem, \n\nartes\u00e3o e tocador de guitarra: \u201cAi J\u00falio, tenho tanto medo de cantar logo \u00e0 \n\nnoite...\u201d E acrescentar\u00e1, desta vez a sorrir, dando o mote musical a todo o filme: \n\n \n\nFado \u00e9 sorte \n\ne do ber\u00e7o at\u00e9 \u00e0 morte \n\nningu\u00e9m foge, por mais forte \n\nao destino que Deus d\u00e1.31 \n\n                                                        \n28 \u201cA Can\u00e7\u00e3o de Lisboa\u201d, um filme de 1933, realizado por Cottinelli Telmo, com Vasco Santana, \nBeatriz Costa e Ant\u00f3nio Silva, entre outros. \n29 Id. \n30 \u201cDe acordo com este interlocutor [o propriet\u00e1rio de uma casa de fados de Alfama], \u2018(\u2026) o fado \nverdadeiro n\u00e3o pode ser nunca uma forma de ganhar dinheiro\u2019, ou seja, quando \u00e9 cantado por \ncompromisso profissional, n\u00e3o acontece verdadeiramente.\u201d (artigo de F. M. Mendon\u00e7a, Luciana: O \nfado e \u201cas regras da arte\u201d: \u201cautenticidade\u201d, \u201cpureza\u201d e mercado (Sociologia, Revista da Faculdade \nde Letras da Universidade do Porto, Vol. XXIII, 2012, p\u00e1g. 71-86)), \n(http://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/10296.pdf, acedido a 14.09.2015). \n31 \u201cFado de cada um\u201d (M\u00fasica de Frederico de Freitas e versos de Silva Tavares). \n\nhttp://ler.letras.up.pt/uploads/ficheiros/10296.pdf\n\n\n 24 \n\n10. \n\nContinuamos em 1948, continuamos em Alfama \u2013 no Unidos de Alfama, mais \n\nprecisamente \u2013 onde o fado, encarnado na figura de uma cantadeira do bairro, \n\nfaz a sua primeira apari\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A esta refer\u00eancia hist\u00f3rica, bem localizada no \n\nespa\u00e7o e no tempo, junta-se um pormenor que n\u00e3o deve ser descurado, at\u00e9 \n\nporque \u00e9 objecto de um grande plano no filme de Perdig\u00e3o Queiroga: Ana Maria \n\nbenze-se (antes havia posto um xaile pelas costas), n\u00e3o como uma esp\u00e9cie de \n\nsupersti\u00e7\u00e3o que convoca a sorte, mas porque sente que o fado \u00e9 uma ora\u00e7\u00e3o que \n\nsuscita o sinal da cruz. Nessa linha de pensamento \u2013 e mesmo que d\u00eamos um \n\nsalto cronol\u00f3gico no filme - talvez fa\u00e7a sentido referir que o primeiro fado que \n\nAna Maria ensaiar\u00e1 com J\u00falio \u00e9 o Ave-maria Fadista32, numa eventual alus\u00e3o \u00e0 \n\nreligiosidade de que se reveste o fado. De facto, se como diria Tertuliano \u201ca alma \n\nhumana \u00e9 naturalmente crist\u00e3\u201d (Fernandes, p. 17) o povo portugu\u00eas s\u00ea-lo-\u00e1 por \n\nmaioria de raz\u00e3o, mesmo que essa religiosidade se tenha revestido, ao longo do \n\ntempo, de formas pr\u00f3prias. Para Teixeira de Pascoaes, a ideia de fam\u00edlia e de \n\np\u00e1tria ligadas \u00e0 ideia de Deus s\u00e3o uma hierarquia espiritual e divina que deve \n\npreservar-se. \u201c[...] Sempre existiu, em Portugal, muito vivo, aquele esp\u00edrito de \n\nindepend\u00eancia religiosa que \u00e9 a ess\u00eancia do nosso Cristianismo familial e \n\npatri\u00f3tico e um dos mais belos atributos da Ra\u00e7a.\u201d (Pascoaes, p. 104).  \n\nNa \u00e9poca em que o filme de Perdig\u00e3o Queiroga foi realizado, para a maior parte \n\ndos portugueses a pr\u00e1tica religiosa n\u00e3o perdera qualquer sentido, apesar das \n\ncerim\u00f3nias lit\u00fargicas que poderiam n\u00e3o compreender na totalidade. O \n\nmaterialismo pr\u00e1tico n\u00e3o invadira a cultura do tempo e as igrejas estavam \n\ncheias, fosse de gente inquieta que procurava responder \u00e0s exig\u00eancias do seu \n\ncristianismo, fosse de gente que obedecia \u201cmais aos ritmos biol\u00f3gicos e sociais da \n\nsua exist\u00eancia do que a imperativos da sua consci\u00eancia religiosa.\u201d (Fernandes, p. \n\n10). Tudo tem uma capa de religiosidade \u00f3bvia \u2013 at\u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para as \n\ninquieta\u00e7\u00f5es das almas simples. \u201cA religi\u00e3o opera a reconcilia\u00e7\u00e3o do homem \n\nconsigo mesmo, com Deus, com os outros homens e com a pr\u00f3pria natureza.\u201d \n\n(Fernandes, p. 32). O gesto de Ana Maria n\u00e3o \u00e9, por isso, estranho. \n\n                                                        \n32 M\u00fasica de Francisco Viana e versos de Gabriel de Oliveira. \n\n\n\n 25 \n\nA forte e antiga influ\u00eancia cat\u00f3lica33 no povo portugu\u00eas faz-se sentir nos h\u00e1bitos \n\nda sociedade portuguesa e, por isso, tamb\u00e9m nas letras de car\u00e1cter religioso que \n\nconstituem o esp\u00f3lio art\u00edstico do fado deste tempo \u2013 as prociss\u00f5es, a f\u00e9, a \n\ndevo\u00e7\u00e3o a Nossa Senhora da Sa\u00fade (F\u00e1tima, como altar do mundo, \u00e9 fonte e \n\ndestino de todo o olhar mariano) - porque, como diz Pascoaes, entre a poesia e a \n\nreligi\u00e3o h\u00e1 estreitos la\u00e7os de parentesco. Mas \u00e9 esta religiosidade, tantas e tantas \n\nvezes independente das convic\u00e7\u00f5es de quem escreve ou de quem canta, que \n\npermite que a express\u00e3o \u2018confiss\u00e3o\u2019 - express\u00e3o esta que atravessar\u00e1 todo este \n\ntrabalho, como se fosse a frase \u2018fado \u00e9 sorte\u2019, que Ana Maria profere diversas \n\nvezes com diferentes express\u00f5es faciais - n\u00e3o seja um espinho cravado no g\u00e9nero \n\nmusical, uma protuber\u00e2ncia que o desfeia, uma excentricidade crente que destoa \n\nde uma circularidade secular.  \n\nO fadista junta as m\u00e3os, como se rezasse; p\u00f5e os olhos \u2013 ainda que porventura \n\nfechados \u2013 no alto, onde se acredita que est\u00e1 Deus e o c\u00e9u34. E conversa com Ele. \n\nConfessa, confessa-se. \n\n \n\nNunca aprendi a rezar \n\nA erguer as m\u00e3os aos c\u00e9us \n\nMas eu sinto que ao cantar \n\nEstou a conversar com Deus.35 \n\n \n\n11. \n\nAna Maria, na sequ\u00eancia do sucesso que constitui a sua primeira actua\u00e7\u00e3o como \n\ncantadeira, est\u00e1 determinada a prosseguir uma carreira fora da pequenez do \n\nbairro de Alfama. Quer respirar outros ares, pisar outros palcos, ouvir os \n\naplausos e sentir o p\u00fablico; tira o cart\u00e3o de artista (e a informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\ndespicienda, pois era um requisito do Decreto 13564, de 27 de Maio de 1927, \n\nque inaugura, ainda que por outros motivos, o segundo per\u00edodo desta hist\u00f3ria do \n\n                                                        \n33 Alberto Pimentel afirma inclusivamente que a melancolia portuguesa deriva, entre outros \nmotivos, de \u201cexcesso de religi\u00e3o\u201d (p. 29) \n34 \u201csem recorrer mesmo \u00e0 efabula\u00e7\u00e3o m\u00edtica, o c\u00e9u revela directamente a sua transcend\u00eancia, a \nsua for\u00e7a e a sua sacralidade. A simples contempla\u00e7\u00e3o da ab\u00f3boda celeste provoca na consci\u00eancia \nprimitiva uma experi\u00eancia religiosa.\u201d (Mircea Eliade, citado por Fernandes, p. 30). \n35 \u201cA Minha Ora\u00e7\u00e3o\u201d (versos de M\u00e1rio Rainho). \n\n\n\n 26 \n\nfado) e entrega-se nas m\u00e3os do destino, suspensa dos contratos que chegarem. \n\nJ\u00falio acede: \u201ch\u00e1-de ser o que Deus quiser.\u201d Durante alguns minutos de filme, o \n\ncasal de namorados ensaia v\u00e1rios fados: \n\n \n\nAve-maria fadista36: \n\nSanta Maria das Dores \n\nM\u00e3e de Deus se for pecado \n\nTocar e cantar o fado \n\nRogai por n\u00f3s pecadores. \n\n \n\nAlamares37: \n\nNa  Mouraria \n\nDesde a Amendoeira \u00e0 Guia \n\nVamos encher de alegria  \n\nEsse bairro sonhador \n\nQue esta guitarra \n\nTenha a voz duma cigarra \n\nQue o seu trinado desgarra \n\nNuma cantiga de amor. \n\n \n\nS\u00f3 \u00e0 noitinha38: \n\nS\u00f3 \u00e0 noitinha \n\nQuando me chega a saudade \n\nChoro sozinha \n\nP\u2019ra chorar mais \u00e0 vontade. \n\n \n\nDuas luzes39: \n\nEu gostaria, m\u00e3ezinha, \n\nde cantar pra ti somente, \n\nmas tu \u00e9s t\u00e3o pobrezinha \n\nque canto pra toda a gente. \n\n   \n\n                                                        \n36 M\u00fasica de Francisco Viana, versos de Gabriel de Oliveira. \n37 M\u00fasica de Jaime Santos, versos de Linhares Barbosa. \n38 M\u00fasica de Amadeu do Vale / Raul Ferr\u00e3o, versos de Frederico Val\u00e9rio. \n39 M\u00fasica de Jos\u00e9 Marques do Amaral, versos de Jo\u00e3o da Mata. \n\n\n\n 27 \n\nDesespero40: \n\nAmei-te com desespero \n\nMais do que eu ningu\u00e9m te quis \n\nE agora que te n\u00e3o quero \n\nVejo as figuras que fiz. \n\n \n\nZanguei-me com o meu amor41: \n\nZanguei-me com o meu amor \n\nN\u00e3o o vi em todo o dia \n\n\u00c0 noite cantei melhor \n\nO fado da Mouraria. \n\n \n\nEsta correnteza de fados \u00e9 mais do que uma sequ\u00eancia aleat\u00f3ria de temas da \n\n\u00e9poca com versos de letristas populares. Muito pelo contr\u00e1rio, abrange um \n\nespectro alargado do que era a tem\u00e1tica fadista da altura: a religiosidade (em \n\nparticular a devo\u00e7\u00e3o a Nossa Senhora da Sa\u00fade), o bairrismo, os temas taurinos, \n\na pobreza, os amores desditosos. As letras de Jo\u00e3o da Mata, Frederico Val\u00e9rio, \n\nLinhares Barbosa ou Gabriel de Oliveira \u2013 e as centenas de outros versos que n\u00e3o \n\ns\u00e3o cantados no filme \u2013 falam do que se passa no interior das casas pequenas, \n\nsob a luz morti\u00e7a das ruas labir\u00ednticas, ao som do ru\u00eddo ambiente de becos e \n\nruelas. \u00c9, como j\u00e1 foi referido, a express\u00e3o da intimidade, uma esp\u00e9cie de \n\nautobiografia partilhada sob a forma de m\u00fasica cantada, a revela\u00e7\u00e3o de uma \n\nemo\u00e7\u00e3o que habita o cora\u00e7\u00e3o de cada um dos habitantes destes bairros. Estes \n\nversos falam de pessoas reais que comp\u00f5em o teatro da vida: \u00e9 cada um de n\u00f3s \n\nque se zanga como o seu amor, \u00e9 cada um de n\u00f3s que ama com desespero, \u00e9 cada \n\num de n\u00f3s que chora sozinho. Quando Ana Maria canta, f\u00e1-lo a uma s\u00f3 voz com \n\ncada um dos moradores de Alfama (ou da Bica, ou da Madragoa, ou da Mouraria), \n\ncom cada um dos visitantes da taberna do Joaquim Marujo42, com cada uma das \n\npessoas que se comovem ou se entret\u00eam no Unidos de Alfama ou no Retiro do \n\nAlexandrino. Quando Ana Maria canta, est\u00e1 a confessar-se tamb\u00e9m. N\u00e3o uma \n\nconfiss\u00e3o para a absolvi\u00e7\u00e3o, mas para a declara\u00e7\u00e3o, para a partilha, para o \n\n                                                        \n40 M\u00fasica de Jaime Santos, versos de Linhares Barbosa. \n41 M\u00fasica popular, versos de Linhares Barbosa. \n42 Personagem do filme Fado, Hist\u00f3ria de uma Cantadeira, interpretado por Vasco Santana, domo \nde uma taberna chamada Adega dos Arcos. \n\n\n\n 28 \n\nordenamento de um cora\u00e7\u00e3o que vive ao ritmo de um sobressalto que aflige ou \n\nde um amor que pacifica.  \n\n \n\n12. \n\nN\u00e3o foi sempre assim, como tamb\u00e9m j\u00e1 vimos. Regressamos ao primeiro per\u00edodo \n\ndesta hist\u00f3ria do fado, que vai de 1830 a 1927 e encontramos uma diversidade \n\nimensa de temas que Alberto Pimentel reproduz, dos quais respigo alguns \n\nexemplos:  \n\n \n\nFado enigm\u00e1tico:  \n\nMinha T-O-L-A \n\nS\u00f3 tu \u00e9s a minha nini! \n\nManda carta p\u2019lo correio \n\nP\u2019ra o teu querido K-H-I. \n\n \n\nFado taut\u00f3fono:  \n\nRespeito o poder do galo \n\nRespeito a voz do le\u00e3o \n\nRespeito as tetas da vaca \n\nRespeito a pele do ca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFado mitol\u00f3gico:  \n\nApolo o jogo talhava \n\nNuma casa de batota \n\nCupido alugou um trem \n\nE bateu pr\u2019a Porcalhota. \n\n \n\nMesmo que a amostra n\u00e3o seja representativa, se entendermos esta s\u00e9rie de \n\nletras como emblem\u00e1ticas de uma certa poesia do fado antes de 1926, e a s\u00e9rie \n\nde letras que Ana Maria ensaia com J\u00falio como emblem\u00e1ticas de uma certa \n\npoesia do fado ap\u00f3s 1926 (e at\u00e9 1962), n\u00e3o ser\u00e1 dif\u00edcil reconhecermos um ponto \n\nde inflex\u00e3o significativo.  \n\n\n\n 29 \n\n13. \n\nQuem eram ent\u00e3o estes poetas (ou letristas para ser talvez mais correcto) que, \n\nnascendo alguns antes do advento do Estado Novo, s\u00e3o protagonistas desta \n\ntransi\u00e7\u00e3o para um fado n\u00e3o pol\u00edtico?  \n\nA obra Poetas Populares do Fado Tradicional, de Daniel Gouveia e Francisco \n\nMendes, abarca um horizonte temporal que vai de Carlos Harrington (1870 \u2013 \n\n1916) a Manuel Andrade (1944 \u2013 1966). S\u00e3o, como j\u00e1 referi, mais de 25 nomes \n\nque, entre si, e ao longo de algumas d\u00e9cadas, somam muitas centenas de letras \n\npara fado, embora a colect\u00e2nea seja for\u00e7osamente mais reduzida. A ordem \n\ncronol\u00f3gica permite \u201cobservar a evolu\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica e po\u00e9tica do fado, desde as \n\nhist\u00f3rias ultradram\u00e1ticas \u00e0 volta da pobreza, da prostitui\u00e7\u00e3o, dos ci\u00fames e das \n\nnavalhas, at\u00e9 a uma gradual eleva\u00e7\u00e3o que aproximou o fado da poesia, ou esta \n\ndaquele\u201d (Gouveia e Mendes, p. 6). No entanto, numa an\u00e1lise n\u00e3o minuciosa e, \n\nportanto, fatalmente fal\u00edvel, nas quase 600 letras atribu\u00eddas a estes poetas (de \n\numa produ\u00e7\u00e3o bastante superior), a mancha dominante est\u00e1 l\u00e1: o amor-ci\u00fame, o \n\namor-trai\u00e7\u00e3o, o destino ao qual n\u00e3o se foge, a desgra\u00e7a, a saudade. Como se a \n\nquadra de Bocage \n\n \n\nQue eu fosse enfim desgra\u00e7ado \n\nEscreveu do fado a m\u00e3o... \n\nLei do fado n\u00e3o se muda; \n\nTriste do meu cora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\ndescrevesse, ela pr\u00f3pria, uma inevitabilidade que nos persegue ou que a alma \n\nnacional agarra, com pavor de perda da identidade. Ou como se esta outra \n\nquadra \n\nN\u00e3o \u00e9 desgra\u00e7a ser pobre \n\nN\u00e3o \u00e9 desgra\u00e7a ser louca \n\nDesgra\u00e7a, \u00e9 trazer o fado \n\nNo cora\u00e7\u00e3o e na boca.43 \n\n \n\n                                                        \n43 \u201cN\u00e3o \u00e9 desgra\u00e7a ser pobre\u201d (versos de Norberto Ara\u00fajo). \n\n\n\n 30 \n\nexplicasse de forma sucinta, em quatro linhas singelas, todo um destino nacional \n\ncantado apenas na capital. Um destino que s\u00f3 conhecemos na infelicidade. \n\n \n\n14. \n\nA este respeito diria Luiz Moita, na 8\u00aa palestra da Emissora Nacional, a 4 de \n\nAgosto de 1936: \u201cFoi poss\u00edvel, desde Ant\u00f3nio Arroio, analisar os temas \n\nespeculativos do fado. E viu-se que, no tema do martirol\u00f3gio fadista, tr\u00eas \n\npalavras isoladamente de significa\u00e7\u00e3o diferente, consubstanciavam reunidas a \n\nquinta ess\u00eancia das teses melodram\u00e1ticas da can\u00e7\u00e3o lisboeta: saudade, amor e \n\ndesgra\u00e7a.\u201d (Moita, p. 211). \n\nFalemos dos poetas populares: Avelino de Sousa (1880 \u2013 1946) come\u00e7ou, como \n\nj\u00e1 referi, como compositor tipogr\u00e1fico. Linhares Barbosa (1893 \u2013 1965) tinha a \n\ninstru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e, at\u00e9 ter fundado o jornal Guitarra de Portugal, era torneiro \n\nmec\u00e2nico. Henrique Rego (1893 \u2013 1963) um dos poetas preferidos de Alfredo \n\nMarceneiro, era funcion\u00e1rio subalterno do Minist\u00e9rio da Guerra. Frederico de \n\nBrito (1894 \u2013 1977) tamb\u00e9m conhecido por Britinho ou Poeta Chofer, foi \n\nestucador e motorista de t\u00e1xi. Carlos Conde (1901 \u2013 1981) era chefe de \n\nescrit\u00f3rio. Francisco Radamanto (1908 \u2013 1972) nome pelo qual ficou conhecido \n\nFrancisco Duarte Ferreira, passou pelas cadeias de Monsanto e do Limoeiro, ap\u00f3s \n\no que dedicou a sua vida ao jornalismo. Seis letristas, de entre os 25 que \n\ncomp\u00f5em a antologia, s\u00e3o respons\u00e1veis por mais de metade desta poesia \n\npopular. S\u00e3o pessoas sem grande forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica mas que, mesmo assim, \n\ntocaram a alma de milhares de portugueses que se reviam na proximidade dos \n\ntemas e das palavras, que n\u00e3o eram, afinal, mais do que a realidade que \n\nconheciam ou a linguagem que lhes era familiar.44  \n\nAlberto Pimentel tenta sistematizar, no in\u00edcio do s\u00e9culo passado, os temas \n\npo\u00e9ticos mais frequentes ao longo de toda a segunda metade do s\u00e9culo XIX45: o \n\n                                                        \n44 A este respeito far\u00e1 sentido referir a obra de V\u00edtor Pav\u00e3o dos Santos (Am\u00e1lia e os Poetas, \nBertrand, 2014) onde s\u00e3o mencionados outros letristas da altura, n\u00e3o inclu\u00eddos na colect\u00e2nea de \nGouveia e Mendes, nomeadamente Jos\u00e9 Galhardo, Guilherme Pereira da Rosa, e outros). \n45 Em A Triste Can\u00e7\u00e3o do Sul, A Pimenta ilustra bastante alguns destes temas (p\u00e1gs.  101 a 130), \nde que refiro um exemplo: \u201cEm pleno s\u00e9culo das luzes.../Chega a par\u2019cer imposs\u00edvel!/N\u2019uma \ncidade brilhante/Cometeu-se um crime horr\u00edvel\u201d.   \n\n\n\n 31 \n\namor, \u00e9 claro, mas tamb\u00e9m os trabalhos e sofrimentos das classes sociais em \n\ncontacto com o fadista, os aspectos da vida popular e a not\u00edcias das ruas, os \n\ngrandes crimes e os grandes desastres que impressionam a opini\u00e3o p\u00fablica, a \n\nmorte de personagens c\u00e9lebres ou \u201cexpress\u00e3o de mal\u00edcias e gaiatices\u201d (Pimentel, \n\np. 103), numa linguagem obscena ou que recorre a equ\u00edvocos e trocadilhos, entre \n\noutros.   \n\n \n\n15. \n\nAna Maria tamb\u00e9m canta a vida das pessoas, n\u00e3o aquela que poderia surgir numa \n\ncr\u00f3nica de costumes ou em retratos mais ou menos impessoais do quotidiano, \n\nmas a que revela um estado de alma - ci\u00fames, fraquezas, mis\u00e9rias e esperan\u00e7as. \n\nO fado \u00e9, no segundo per\u00edodo desta sua hist\u00f3ria, muito mais do que uma s\u00e1tira, \n\num ataque, ou uma esp\u00e9cie de apontamento noticioso sob a forma de quadra \n\nglosada em d\u00e9cimas. O fado \u2013 que neste filme de Perdig\u00e3o Queiroga tem um \n\nnome, Ana Maria \u2013 \u00e9 benefici\u00e1rio de uma ironia do destino: a censura n\u00e3o o deixa \n\nser tudo, pelo que passa a ser mais. Mais ilustrativo das emo\u00e7\u00f5es, revelando mais \n\nsobre a alma das pessoas, aproximando-se mais de um intimismo que floresce \n\nneste tempo fadista, chegando-se mais ao paradigma da confiss\u00e3o em Religi\u00e3o.   \n\n \n\n16. \n\nA confiss\u00e3o e o fado t\u00eam v\u00e1rios pontos de intersec\u00e7\u00e3o: por via da institui\u00e7\u00e3o da \n\nconfiss\u00e3o anual e da sua influ\u00eancia nas mentalidades do Ocidente at\u00e9 aos dias de \n\nhoje, tema que abordarei mais \u00e0 frente; por via de uma forte religiosidade do \n\npovo portugu\u00eas e do regime vigente, com efeitos naturais na comunidade \n\nart\u00edstica de meados do s\u00e9c. XX (cantores, poetas, etc.); por via de uma certa no\u00e7\u00e3o \n\nde proximidade que \u00e9 dada pelo recinto46; por via da revela\u00e7\u00e3o de uma \n\nintimidade que \u00e9 feita atrav\u00e9s de um discurso proferido na primeira pessoa do \n\nsingular; por via da ideia de que confessamos um crime, confessamos um pecado \n\n                                                        \n46 \u00c9 possivelmente por isso, por este intimismo que \u00e9 prece, pranto \u2013 e por vezes confiss\u00e3o - que \nna generalidade dos espect\u00e1culos musicais se \u201ciluminam os artistas e se escurece o p\u00fablico, \nenquanto que no Fado se ilumina o p\u00fablico e se escurecem os artistas\u201d (Gouveia, p. 54). Quem \nreza, quem chora, ou quem (se) confessa, requer recato visual. \n\n\n\n 32 \n\ne, neste movimento de aproxima\u00e7\u00e3o a Deus, confessamos um louvor e uma f\u00e9; \n\nmas tamb\u00e9m por via da ideia de que confessamos um amor, uma esperan\u00e7a \u2013 ou \n\nmesmo uma vida desgra\u00e7ada. Afinal, confessar tamb\u00e9m \u00e9 confidenciar, revelar \u2013 \n\nou partilhar, express\u00e3o que fixo pela sua import\u00e2ncia.  \n\n \n\n17. \n\nRegressemos ao filme Fado, Hist\u00f3ria de uma Cantadeira \u2013 a 3\u00aa refer\u00eancia. \n\n\u201cTenho a certeza de que vai agradar muito no teatro\u201d, diz-lhe o empres\u00e1rio Sousa \n\nMorais. O semblante de J\u00falio, que encarna, quase tanto como acompanhante, uma \n\nesp\u00e9cie de sumo-sacerdote encarregue de preservar a pureza do fado num \n\ntemplo guardado, carrega-se. Afasta-se, sentindo-se arredado de um projecto que \n\no desconforta e no qual n\u00e3o tem lugar \u2013 o fado e o teatro juntos, com um \n\nnegociante pelo meio. Ana Maria segue por um caminho que os seus olhos n\u00e3o \n\ndescortinam, como se ao destino lhe faltasse o controlo do futuro.   \n\nAp\u00f3s o acidente de Luisinha, Ana Maria, martirizada, quer desistir do fado. Dir\u00e1 \n\nao Chico Fadista, o empres\u00e1rio local, que a responsabilidade pelo acidente \u00e9 dela. \n\n\u201cFui eu, a minha vaidade, o fado e a sina que Deus me deu.\u201d Em nome do fim de \n\num sentimento de culpa que a entristece e invocando uma hipot\u00e9tica \n\nnecessidade de se arranjar dinheiro para o tratamento da crian\u00e7a, \u00e9 finalmente \n\nconvencida por J\u00falio a assinar um contrato com o referido empres\u00e1rio. No dia em \n\nque canta no teatro pela primeira vez para ser apresentada aos autores da pe\u00e7a, \n\ndiz o que quer cantar: \u201ctalvez aquele fado mais alegre...\u201d Influ\u00eancia da sa\u00edda da \n\nvida triste de bairro para o ambiente mais jovial do teatro? \n\n \n\nTalvez por muito amar a liberdade \n\nInvejo a vida livre dos pardais \n\nMas prende-me em teus bra\u00e7os sem piedade \n\nE eu juro da pris\u00e3o n\u00e3o sair mais.47 \n\n \n\n                                                        \n47 \u201cD\u00e1-me um beijo\u201d (tamb\u00e9m conhecido por \u201c\u00c9s tudo para mim\u201d) m\u00fasica de Frederico de Freitas, \nversos de Silva Tavares. \n\n\n\n 33 \n\nNo mesmo dia em que Luisinha regressa a casa, Ana Maria estreia-se com um \n\nenorme sucesso no teatro, cantando: \n\n \n\n\u00d3 fado \n\nTorturado \n\nT\u00e3o magoado \n\nQuem te fez? \n\n\u00d3 fado \n\nN\u00e3o sei quem \u00e9s.48 \n\n \n\nSe Ana Maria incarna o fado, esta letra \u00e9 autobiogr\u00e1fica, porque a cantadeira \n\ncanta sobre si pr\u00f3pria \u2013 melhor, interroga-se sobre si pr\u00f3pria. Quem \u00e9, de facto \n\nAna Maria, ou em quem se vai tornar Ana Maria? Termina com a estrofe: \n\n \n\nVolver \n\nDe novo ao fado e sofrer \n\nPorque sofrer \u00e9 viver \n\nE eu vivo e sofro a cantar. \n\n \n\n \n\n18. \n\nConcomitantemente com um estreitar das tem\u00e1ticas do fado, movimento esse \n\nque o volta para dentro e o aproxima das express\u00f5es mais \u00edntimas das pessoas49, \n\nos espa\u00e7os onde o fado se ouve ou, replicando o racioc\u00ednio para o filme de \n\nPerdig\u00e3o Queiroga, onde Ana Maria canta, s\u00e3o gradualmente maiores. Do Unidos \n\nde Alfama, onde teoricamente todos se conhecem, para onde todos se deslocam \n\ncom o intuito de ver e ouvir uma filha do bairro, o fado cresce para os teatros \n\nonde se paga, n\u00e3o o consumo de caf\u00e9 ou de vinho que s\u00e3o inerentes a uma \n\ndeterminada convivialidade, mas um lugar numa frisa, numa coxia, numa fila \n\nprivilegiada para o espect\u00e1culo que vai decorrer. Na passagem do primeiro \n\n                                                        \n48 \u201c\u00d3 Fado n\u00e3o sei quem \u00e9s\u201d, m\u00fasica de Frederico de Freitas, versos de Jos\u00e9 Galhardo. \n49 \u201c(...) a teoria de Mantegazza, que, discreteando a respeito da m\u00edmica como express\u00e3o dos \nafectos e movimentos f\u00edsicos, diz que a alegria \u00e9 centr\u00edfuga, enquanto que a dor \u00e9 centr\u00edpeta\u201d. \n(Carvalho, p. 8). \n\n\n\n 34 \n\nper\u00edodo para o segundo per\u00edodo, o fado deixa de ter uma linguagem de cr\u00f3nica \n\npara adquirir uma linguagem de confiss\u00e3o e, portanto, na primeira pessoa do \n\nsingular. S\u00e3o express\u00f5es de intimismo, reflectoras dos desejos, desalentos, \n\npaix\u00f5es, trai\u00e7\u00f5es \u2013 e vontades de partilha - que fazem parte da natureza humana. \n\nMas nessa mesma passagem o espa\u00e7o abre-se, torna-se maior e, potencialmente, \n\nmais impessoal. E torna-se um neg\u00f3cio \u2013 um aspecto que n\u00e3o \u00e9 irrelevante.      \n\n \n\n19. \n\n \u201cHomenagem \u00e0 vedeta Ana Maria, que h\u00e1 um ano se estreou neste teatro.\u201d A \n\nnot\u00edcia \u00e9 de um jornal, talvez da sec\u00e7\u00e3o dedicada \u00e0 arte e aos espect\u00e1culos, onde \n\nse real\u00e7a aquilo que em Portugal e no estrangeiro se faz de mais not\u00e1vel no ramo \n\ndo entretenimento. Mas no fundo, no \u00e2mbito de uma certa ironia, esta mesma \n\nfrase poderia figurar na p\u00e1gina da necrologia, juntamente com an\u00fancios de \n\nmissas de sufr\u00e1gio aos quais se apunha uma frase habitual: um ano de eterna \n\nsaudade.  \n\nAo longo de um ano Ana Maria conquista o p\u00fablico do teatro. Inaugura uma vida \n\nnos meios de uma sociedade chamada alta, deixa para tr\u00e1s Luisinha, entrevada \n\nnuma cama, e Alfama, o bairro de vielas estreitinhas que a viu nascer e crescer, \n\nonde ela aprendeu palavras como destino, fado, desgra\u00e7a, sorte, Deus, morte, \n\nJ\u00falio. Nesse mesmo dia, no final de mais uma actua\u00e7\u00e3o, estabelecem-se dois \n\ndi\u00e1logos importantes \u2013 de que reproduzo partes que s\u00f3 aparentemente s\u00e3o \n\nsoltas - tendo Ana Maria como menor m\u00faltiplo comum e que responde, talvez \n\nn\u00e3o como a pessoa que \u00e9, mas como a pessoa que quer ou tem de ser em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos interlocutores - pessoas diferentes, que representam realidades diferentes, \n\ncom olhares diferentes sobre os mundos pr\u00f3prio e alheio.  \n\nNo primeiro di\u00e1logo, a fala de Sousa Morais \u00e9 toda elogiosa, de olhos postos no \n\nfuturo, no sucesso, na eleg\u00e2ncia, nas salas lotadas, nos bairros modernos, na \n\nimagem. Ela, Ana Maria, dona de um olhar duplo, reticente, Janus a olhar para o \n\npassado e para o futuro, com uma nostalgia permanente no rosto, dividida entre \n\num mundo que n\u00e3o sabe se quer pequeno, se grande. E duas visitas de ocasi\u00e3o, \n\nque pronunciam frases indicadoras de uma realidade que parece \u00f3bvia: \n\n\n\n 35 \n\n \n\nSousa Morais: esta noite cantou melhor que nunca.  \n\nAna Maria: Eu j\u00e1 n\u00e3o sei cantar o fado; perdi a alma.  \n\nSousa Morais: o p\u00fablico ainda n\u00e3o deu por isso. \n\nAna Maria: e no fundo talvez n\u00e3o tenha um amigo sincero. \n\nSousa Morais: Seria conveniente mudar de casa: outro bairro, outro \n\nambiente.  \n\nVisita 1: \u00c9 uma data solene para o teatro portugu\u00eas. \n\nVisita 2: Ela bem sabe que \u00e9 a menina bonita de toda a gente. \n\n \n\nNo segundo di\u00e1logo, J\u00falio, o namorado de sempre, sem energia para suportar a \n\nfama de viver \u00e0 custa da artista, vive ro\u00eddo de ci\u00fames, de inquieta\u00e7\u00e3o. Ela est\u00e1 \n\nabespinhada, pelo que a resposta sai-lhe abrupta, irritada. \n\n \n\nJ\u00falio: Ana Maria, tu j\u00e1 n\u00e3o sabes cantar. \n\nAna Maria: Mas o p\u00fablico aplaude. \n\nJ\u00falio: Aplaudem a mulher, n\u00e3o a artista. Nem a maneira como tu cantas.  \n\nJ\u00falio: Quando cantavas por prazer cantavas como nunca ningu\u00e9m cantou. \n\nAgora os teus fados n\u00e3o falam ao cora\u00e7\u00e3o de ningu\u00e9m. (...) Porque te \n\nafastaste das coisas boas e simples. \n\nAna Maria: (...) ainda vou afastar-me mais. \n\nJ\u00falio: Tu pertences aqui a Alfama. \n\n \n\n20. \n\nPassou-se um ano desde que o fado (ou pelo menos Ana Maria) saiu do seu \n\nbairro. Entre um ci\u00fame e uma inquieta\u00e7\u00e3o, o mundo de Ana Maria mudou: \n\ndesapareceu o bairro, a viela, a proximidade geogr\u00e1fica e afectiva dos moradores; \n\n\n\n 36 \n\nsurgiu o sucesso, as salas de espect\u00e1culos cheias, as j\u00f3ias que se recebem para \n\ncelebrar \u00eaxitos. Celebra-se uma vit\u00f3ria conquistada ou reza-se por uma alma \n\nperdida?  \n\nNa boca do guitarrista, o tal fiel guardi\u00e3o da pureza de Ana Maria, \u201ccoisas \n\nsimples\u201d s\u00e3o \u00e2ncoras determinantes para que o fado, can\u00e7\u00e3o cuja natureza n\u00e3o \u00e9 \n\nintimista desde o seu surgimento, toque o cora\u00e7\u00e3o de algu\u00e9m. Ora, \u00e9 importante \n\nreferir que a cantadeira n\u00e3o muda significativamente de repert\u00f3rio ao mudar de \n\nrecinto - pelo menos at\u00e9 onde poderemos perceber. Isto \u00e9, canta o mesmo g\u00e9nero \n\nde fados no Unidos de Alfama e no teatro. \u00c9 verdade que numa festa na \n\nEmbaixada de Espanha canta \u201cNo me quieras tanto\u201d50:  \n\n \n\nNo me quieras tanto, \n\nNi llores por m\u00ed! \n\nNo vale la pena \n\nQue por mi cari\u00f1o, te pongas as\u00ed. \n\n   \n\nNo entanto, num evento organizado pelo Di\u00e1rio de Not\u00edcias, Ana Maria volta ao \n\nseu repert\u00f3rio, escolhendo o Fado da Saudade51: \n\n \n\nO mais feliz \u00e9 o teu, \n\ntenho a certeza \n\n\u00c9 o fado da pobreza, \n\nQue nos leva \u00e0 felicidade \n\nSe Deus o quis, \n\nN\u00e3o te invejo essa conquista \n\nPorque o meu \u00e9 mais fadista \n\n\u00c9 o fado da saudade. \n\n \n\n21. \n\nNo filme, Ana Maria n\u00e3o escolhe o Fado da Saudade por acaso. Por um lado, o \n\ntema est\u00e1 de alguma forma alinhado com o ar do tempo, que evoca cada vez mais \n\nfiguras e cenas do passado \u2013 a Severa, a Ces\u00e1ria, a J\u00falia Florista, a Rosa Maria, as \n\n                                                        \n50 M\u00fasica de Lopez Queiroga e versos de Quintero y Leon. \n51 M\u00fasica de Frederico Val\u00e9rio, versos de Jos\u00e9 Galhardo. \n\n\n\n 37 \n\nidas de tip\u00f3ia \u00e0s patuscadas, as noitadas nos retiros, uma suposta fraternidade \n\nentre povo e fidalguia. Se dispus\u00e9ssemos de uma express\u00e3o apenas para \n\ncaracterizar esta \u00e9poca ela seria, seguramente, tenho saudade (Nery, p. 238). Por \n\noutro lado, como tamb\u00e9m vimos ao fazer refer\u00eancia ao martirol\u00f3gio fadista de \n\nLuiz Moita, falar de fado parece implicar, quase se diria for\u00e7osamente, falar de \n\nsaudade, mesmo que j\u00e1 n\u00e3o evocando figuras do passado ou n\u00e3o tendo uma vis\u00e3o \n\nigual sobre o conceito. Sen\u00e3o vejamos: \n\nOrtega y Gasset, fil\u00f3sofo espanhol que viveu em Portugal, a que chamou \u201cpa\u00eds de \n\nsuicid\u00e1rios\u201d (Gouveia, p. 32), diria:  \n\n \n\nA Saudade n\u00e3o \u00e9 um tema portugu\u00eas, mas o tema portugu\u00eas por \n\nexcel\u00eancia. Se outro qualquer pode situar-se na sua periferia \u00e9, \n\nporventura, a Descoberta. Ambos polarizam a realidade hist\u00f3rica que \u00e9 \n\nPortugal. E resulta que s\u00e3o uma contraposi\u00e7\u00e3o: a Descoberta \u00e9 a \u00e2nsia de \n\npartir, a Saudade a \u00e2nsia de voltar. (...) Portugal \u00e9 o 'filho pr\u00f3digo' de si \n\nmesmo. O que \u00e9 nele mais aut\u00eantico? O partir ou o voltar?52.  \n\n \n\nNa mesma linha do fil\u00f3sofo espanhol, Pascoaes escreveria: \u201cN\u00e3o precisamos de \n\nreunir v\u00e1rios sentimentos comuns dos portugueses, para com eles desenharmos \n\no seu car\u00e1cter mortal. H\u00e1 um que o define por completo. Refiro-me \u00e0 Saudade\u201d \n\n(Pascoaes, p. 94). Num certo oposto destas duas ideias parece estar a posi\u00e7\u00e3o de \n\nJos\u00e9 Mattoso:  \n\n \n\nA inventaria\u00e7\u00e3o dos caracteres espec\u00edficos do povo portugu\u00eas feita at\u00e9 \n\nmeados deste s\u00e9culo por essa elite cultural resultaria, portanto, de um \n\nprocesso ilus\u00f3rio. Nem o sebastianismo nem a saudade, postas em relevo \n\npor Ant\u00f3nio Sardinha [...] se podem considerar como caracter\u00edsticas mais \n\ndo que imagin\u00e1rias do povo portugu\u00eas\u201d (Mattoso, p. 98).  \n\n \n\n                                                        \n52 Jose Ortega y Gasset, Saudade (Sete Caminhos)  \n\n\n\n 38 \n\nMattoso acrescenta ainda: \u201cQuanto \u00e0 saudade-lirismo, n\u00e3o se poder\u00e1 relacionar \n\ncom o facto de tantos portugueses desde sempre terem de emigrar para \n\nsobreviver?\u201d (Mattoso, p. 105). \n\n \n\n22. \n\nUma pesquisa muito r\u00e1pida, e for\u00e7osamente imperfeita53, revela que \u2018saudade\u2019 \n\nsurge no t\u00edtulo de mais de 100 fados54. As letras desses fados cruzam quase cem \n\nanos de hist\u00f3ria, parecendo significar que a palavra, e tudo o que ela representa, \n\nn\u00e3o \u00e9 datada, isto \u00e9, n\u00e3o corresponde a um sentimento ou linguagem espec\u00edficos \n\nde um \u00fanico per\u00edodo. E no entanto, lendo as in\u00fameras letras de fado do per\u00edodo \n\npr\u00e9-1927, percebe-se que a express\u00e3o \u2018saudade\u2019 (que s\u00f3 parece ser ultrapassada \n\npela express\u00e3o \u2018amor\u2019) ganha for\u00e7a quando morre o fado pol\u00edtico, de interven\u00e7\u00e3o \n\nsocial, de s\u00e1tira ou de cr\u00f3nica. E parece ser ainda t\u00e3o intr\u00ednseca \u00e0 forma de viver \n\ndos portugueses que temos saudades de tudo, inclusivamente de j\u00e1 n\u00e3o ter:  \n\n \n\nCansada de ter saudades \n\ntudo fiz para esquecer \n\ne agora sinto saudade \n\nde saudade j\u00e1 n\u00e3o ter.55 \n\n \n\nPascoaes sugere que o sentimento \u2018saudade\u2019 \u00e9 formado pelos elementos desejo e \n\nlembran\u00e7a, gosto e amargura (Pascoaes, p. 94):  \n\n \n\nQuando algu\u00e9m vive longe de quem ama \n\nE sente a alma triste, dolorida \n\nH\u00e1 sempre uma saudade que nos chama \n\nPara nos ir matando e dando vida.56 \n\n                                                        \n53 http://www.portaldofado.net/.   \n54 Uma pesquisa r\u00e1pida em cerca de 600 fados cuja autoria \u00e9 atribu\u00edda aos poetas da \u00c9poca de \nOiro detectou cerca de 20 t\u00edtulos (e t\u00edtulos apenas) onde consta a palavra \u2018saudade\u2019. Alguns \nexemplos: A saudade (Linhares Barbosa); A saudade e ela (Carlos Conde); Anda a saudade bem \nalta (Gabriel de Oliveira); Cabelo branco \u00e9 saudade (Henrique Rego); Fado da saudade (Jos\u00e9 \nGalhardo); Matar saudades (Frederico Brito). \n55 \u201cSaudade das saudades\u201d, versos de D. Ant\u00f3nio Jos\u00e9 de Bragan\u00e7a. \n56 \u201cA saudade \u00e9 minha\u201d, versos de Carlos Conde . \n\nhttp://www.portaldofado.net/\n\n\n 39 \n\n23. \n\nDonde vem este desespero de saudade que se colou ao fado como algo que nos \n\nconsome e nos alimenta? Os organizadores recentes de uma antologia sobre o \n\nt\u00f3pico consideram que tais assuntos n\u00e3o s\u00e3o \u201csin\u00f3nimos de fraqueza ou de \n\nmorbidez, mas sim a corporiza\u00e7\u00e3o, sob forma po\u00e9tica, de uma sensibilidade que \n\nnunca se deixou emudecer ante a m\u00e1goa da aus\u00eancia ou da dist\u00e2ncia.\u201d57 Uma \n\nmelancolia que, ainda o fado n\u00e3o era denomina\u00e7\u00e3o, j\u00e1 gerava uma dol\u00eancia nas \n\nnossas can\u00e7\u00f5es, o que impressionava os estrangeiros que as ouviam (Pimentel, p. \n\n28). Alberto Pimentel considera que tal se deve a \u201csempre te[r]mos sido um povo \n\nmelanc\u00f3lico por efeito das condi\u00e7\u00f5es da nossa pr\u00f3pria exist\u00eancia e de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o tradicional.\u201d (Pimentel, p. 28). A sua descri\u00e7\u00e3o lembra o modo como \n\nJo\u00e3o Gouveia caracterizou Gon\u00e7alo Mendes: \u201cUm fundo de melancolia, apesar de \n\nt\u00e3o palrador, t\u00e3o soci\u00e1vel\u201d58. Essa melancolia \u00e9 \u201co fundo do fado como a sombra \u00e9 \n\no fundo do firmamento estrelado.\u201d (Carvalho, p. 20).  \n\nAlberto Pimentel elenca as causa desta melancolia portuguesa: a origem num \n\ngrupo de lusitanos, que tiveram de sofrer o choque de povos poderosos, de \n\nimigra\u00e7\u00f5es torrenciais e, por \u00faltimo, de fazer a guerra contra os mouros, uma \n\nguerra de fanatismo, que \u00e9 a mais cruel e intransigente de todas; o facto de \n\ntermos ouvido \u201co canto mon\u00f3tono e l\u00e2nguido do preto em \u00c1frica\u201d (Pimentel, p. \n\n29); o jugo castelhano; as invas\u00f5es armadas no s\u00e9c. XIX; violentas lutas \n\npartid\u00e1rias; o orgulho na palavra saudade. Por \u00faltimo, mas n\u00e3o menos \n\nimportante, o excesso de religi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                        \n57 \u201cAben\u00e7oada Saudade\u201d, introdu\u00e7\u00e3o a Cem Poemas Portugueses do Adeus e da Saudade \n(selec\u00e7\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o e introdu\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Fanha e Jos\u00e9 Jorge Letria, Terramar, 2002) que inclui \npoemas cobrindo um horizonte temporal de D. Dinis (n. 1261) a Jos\u00e9 Lu\u00eds Peixoto (n. 1974). \n58 \u201cUm fundo de melancolia, apesar de t\u00e3o palrador, t\u00e3o soci\u00e1vel. A desconfian\u00e7a terr\u00edvel de si \nmesmo, que acobarda, o encolhe, at\u00e9 que um dia se decide, e aparece um her\u00f3i, que tudo arrasa... \nAt\u00e9 aquela antiguidade de ra\u00e7a, aqui pegada \u00e0 sua velha Torre, h\u00e1 mil anos... At\u00e9 agora aquele \narranque para a \u00c1frica... Assim todo completo, com o bem, com o mal, sabem voc\u00eas quem ele me \nlembra? - Quem? - Portugal.\"(E\u00e7a de Queiroz, in A Ilustre Casa de Ramires) \n\n\n\n 40 \n\n24. \n\nRegressemos ao filme: antes de ser confrontada com a acrim\u00f3nia de J\u00falio, a \n\ncantadeira reconhece a perda da alma, a infelicidade de j\u00e1 n\u00e3o saber cantar. Ora, \n\nse o fado \u2013 que no filme se chama Ana Maria \u2013 perde a alma, significa isso que \n\nabandona, se n\u00e3o a sua espontaneidade, a sua sinceridade, a sua honestidade, \n\npelo menos a possibilidade dessas sensibilidades. Nessa hip\u00f3tese, perde o \n\nsentimento que est\u00e1 por tr\u00e1s das palavras, e est\u00e1 assim mais pr\u00f3ximo de uma \n\nm\u00e1quina desprovida de sistema nervoso central. Este pormenor \u00e9 importante \n\npois, mais \u00e0 frente no filme, Luisinha ouvir\u00e1 Ana Maria cantar em directo \u2013 n\u00e3o \n\nno Unidos de Alfama, n\u00e3o no teatro, onde est\u00e1 em carne e osso, mas atrav\u00e9s de \n\num aparelho de r\u00e1dio. \n\nE se reconhece, ele pr\u00f3prio, que j\u00e1 n\u00e3o sabe cantar o fado, reconhece tamb\u00e9m \n\nque houve uma ruptura dentro de si, uma capacidade perdida ou destru\u00edda, \n\ncomo se materialidade e imaterialidade de um corpo pudessem ser colocadas em \n\nrecipientes diferentes. Com a mudan\u00e7a para o teatro (para uma sala de \n\nespect\u00e1culo, com uma envolvente humana, t\u00e9cnica, dimensional muito diferente) \n\no fado deixa para si de ser o que \u00e9, passando a ser algo distinto. Esta altera\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nreconhecida por Ana Maria e atestada por J\u00falio. Isto suscita uma pergunta: se as \n\npalavras s\u00e3o as mesmas, se a cantadeira \u00e9 a mesma, se os acompanhantes s\u00e3o os \n\nmesmos, se o p\u00fablico \u00e9 substancialmente o mesmo, mas se o recinto se alterou, \n\nqual foi, na realidade, o agente da mudan\u00e7a?  \n\n \n\n25. \n\nChegamos a uma esp\u00e9cie de encruzilhada de racioc\u00ednio: as letras de fado \n\nartificiosas, t\u00e3o caracter\u00edsticas do per\u00edodo pr\u00e9-1926, n\u00e3o falam \u00e0 emo\u00e7\u00e3o do \n\npovo; a censura (seguramente n\u00e3o em exclusivo) inverte essa situa\u00e7\u00e3o \u2013 \u00e9 a \n\naproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 confiss\u00e3o; os teatros (lato sensu) negam ao fado a arte de saber \n\ncantar, afastam-no das coisas simples. Repito um argumento aduzido \n\nanteriormente: a censura, ao n\u00e3o deixar o fado ser \u2018tudo\u2019 (em termos de \n\nlinguagem), permitiu-lhe que fosse \u2018mais\u2019 (em termos de proximidade). A sala de \n\n\n\n 41 \n\nespect\u00e1culos, ao permitir que o fado fosse \u2018mais\u2019 (em termos de p\u00fablico) levou-o \n\na que fosse \u2018menos\u2019 (em termos de proximidade \u2013 e a repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 propositada).  \n\n \n\n26. \n\nVoltemos aos di\u00e1logos Ana Maria / Sousa Morais e Ana Maria / J\u00falio. O primeiro \n\ninterlocutor da cantadeira puxa o fado para fora, sugere-lhe novas roupagens, \n\nnovos ambientes, novos bairros \u2013 n\u00e3o um bairro popular diferente, mas um \n\nandar nas avenidas novas. O segundo interlocutor quer reter o fado c\u00e1 dentro, \n\ntenta desesperadamente preservar-lhe caracter\u00edsticas que considera \n\ndeterminantes, sem as quais a genuinidade se perde. Talvez um discurso \n\ncentr\u00edfugo, outro centr\u00edpeto, a alegria e o sofrimento a lutarem pelo mesmo. Os \n\ndiscursos s\u00e3o antag\u00f3nicos. Em termos da liga\u00e7\u00e3o do fado \u00e0 confiss\u00e3o, o de Sousa \n\nMorais \u00e9 claramente mais pernicioso. O fim do filme revelar\u00e1 qu\u00e3o prejudicial \u00e9 \n\numa certa vers\u00e3o do fado.  \n\nPor outro lado, h\u00e1 uma frase de J\u00falio que n\u00e3o deve ser deixada em claro: \u201cQuando \n\ncantavas por prazer cantavas como nunca ningu\u00e9m cantou.\u201d A express\u00e3o \u2018prazer\u2019 \n\nn\u00e3o tem como inversa \u2018desprazer\u2019; a inten\u00e7\u00e3o de J\u00falio \u00e9 contrapor-lhe a \n\n\u2018profissionaliza\u00e7\u00e3o\u2019. Para ele, arvorado em fiel deposit\u00e1rio de uma arca onde se \n\nguarda a pureza do fado, o ant\u00f3nimo de \u2018ter prazer em\u2019 \u00e9 \u2018ganhar dinheiro com\u2019. \n\nSe consideramos, ent\u00e3o, que o fado ao ser objecto de contrato ou de rela\u00e7\u00e3o \n\ncomercial perdeu algo, podemos ent\u00e3o concluir que a profissionaliza\u00e7\u00e3o de Ana \n\nMaria lhe mata (tamb\u00e9m, porque h\u00e1 outros factores) a alma. E ao perder a alma o \n\nfado descaracteriza-se, deixa de ser confiss\u00e3o, passa a ser apenas um g\u00e9nero \n\nmusical.   \n\nParece ent\u00e3o claro, dos par\u00e1grafos anteriores, que ao falarmos da proximidade \n\ndo fado (no per\u00edodo entre 1926 e 1962) com a confiss\u00e3o em religi\u00e3o devemos \n\ntomar em considera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios aspectos: o conte\u00fado das letras, a especificidade \n\ndos recintos, o amadorismo versus profissionaliza\u00e7\u00e3o, o surgimento de alguma \n\ntecnologia, e outros ainda, porventura mais difusos, n\u00e3o t\u00e3o evidentes na \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o do filme Fado, Hist\u00f3ria de uma Cantadeira, que \u00e9 o \n\ngui\u00e3o narrativo deste trabalho. \n\n\n\n 42 \n\n27. \n\nJ\u00e1 aqui aflorei, por diversas vezes, a proximidade do fado \u00e0 confiss\u00e3o em religi\u00e3o. \n\n\u00c9 esta rela\u00e7\u00e3o que pretendo discutir agora. Ora, para isso \u00e9 preciso um olhar \n\nmais profundo.  \n\nNo catolicismo, o sacramento da Confiss\u00e3o assume tamb\u00e9m outros nomes: \n\nsacramento da Convers\u00e3o, sacramento da Penit\u00eancia, sacramento do Perd\u00e3o, \n\nsacramento da Reconcilia\u00e7\u00e3o. 59 N\u00e3o se trata de encontrar sin\u00f3nimos para uma \n\npalavra espec\u00edfica, mas, na diversidade de termos igualmente adequados, \n\nabranger outras dimens\u00f5es do mesmo acto. Confessamo-nos porque \n\nreconhecemos a falta, porque estamos arrependidos, porque queremos aliviar a \n\nalma de uma carga negativa. Confessamo-nos porque queremos receber de Deus \n\no amor e a paz que reconciliam. Fixo a express\u00e3o \u2018reconcilia\u00e7\u00e3o\u2019. \n\nNo IV Conc\u00edlio de Latr\u00e3o (Novembro de 1215), a Igreja Cat\u00f3lica instituiu a \n\nobrigatoriedade da confiss\u00e3o auricular anual em substitui\u00e7\u00e3o da confiss\u00e3o \n\np\u00fablica, tendo esta passado a ser reservada \u00e0s situa\u00e7\u00f5es raras e graves, \n\nnomeadamente guerra e cat\u00e1strofes p\u00fablicas. Embora Antero de Quental (ainda \n\nque referindo-se ao Conc\u00edlio de Trento, realizado entre 1545-1563) venha a falar \n\nno poder tem\u00edvel do confession\u00e1rio60, esta mudan\u00e7a de regra na igreja retira \u00e0 \n\nconfiss\u00e3o um car\u00e1cter p\u00fablico e, por isso, for\u00e7osamente despersonalizado, \n\nabrindo portas ao estabelecimento de uma liga\u00e7\u00e3o determinante entre pecador e \n\nconfessor. \n\nAs prescri\u00e7\u00f5es sobre a confiss\u00e3o, entre outros aspectos, desenham o retrato do \n\nconfessor ideal - algu\u00e9m mais preocupado em curar almas do que em julgar de \n\nforma exigente e fria. Que o padre que confessa, diz o decreto, seja um homem de \n\ndiscernimento e prudente para que, como m\u00e9dico experiente, espalhe o vinho e o \n\nazeite sobre as feridas do enfermo. 61 A refer\u00eancia ao decreto n\u00e3o \u00e9 uma mera \n\n                                                        \n59 Catecismo da Igreja Cat\u00f3lica (Gr\u00e1fica de Coimbra, 1993). \n60 Relativamente \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o da express\u00e3o que Deus te perdoe por eu te perdoo, afirmar\u00e1 \nAntero de Quental: \u201cNa sess\u00e3o 14\u00aa de Trento \u00e9 a consci\u00eancia crist\u00e3 definitivamente encarcerada. \nSem confiss\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 remiss\u00e3o de pecados! A alma \u00e9 incapaz de comunicar com Deus, sen\u00e3o por \ninterm\u00e9dio do padre! Estabelece-se a obriga\u00e7\u00e3o de os fi\u00e9is se confessarem em \u00e9pocas certas, e \nexortam-se a que se confessem o mais que possam. Funda-se aqui o poder, t\u00e3o tem\u00edvel quanto \nmisterioso, do confession\u00e1rio.\u201d (1\u00aa sess\u00e3o das Confer\u00eancias Democr\u00e1ticas, em 27 de Maio 1871, \nsob o t\u00edtulo Causas da Decad\u00eancia dos Povos Peninsulares nos \u00daltimos Tr\u00eas S\u00e9culos).  \n61 Yves Chiron, Histoire des Conciles (Perrin, 2011). \n\n\n\n 43 \n\ncuriosidade hist\u00f3rica ou um apontamento t\u00edpico. A confiss\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um elencar \n\nbanal de falhas mais ou menos graves para cumprir um calend\u00e1rio, uma \n\nobriga\u00e7\u00e3o ou um ritual. A confiss\u00e3o \u00e9 o restabelecimento de uma ordem que se \n\nopera ao n\u00edvel daquilo que nos \u00e9 mais imaterial: a alma. A confiss\u00e3o n\u00e3o consiste \n\nna \u2018exposi\u00e7\u00e3o\u2019 (enquanto sin\u00f3nimo de \u2018confiss\u00e3o\u2019) dos pecados, mas no desnudar \n\nde uma interioridade, no despojamento daquilo que \u00e9 prejudicial ao caminho de \n\nsantidade de um crente. Para isso, entre quem fala e quem ouve deve construir-\n\nse uma corrente de comunica\u00e7\u00e3o que constitua um verdadeiro di\u00e1logo, pelo que \n\n\u00e9 imperativo que se estabele\u00e7a um eixo relacional forte.  \n\nA decis\u00e3o da confiss\u00e3o auricular anual modificaria a vida religiosa e psicol\u00f3gica \n\ndo Ocidente, influenciando marcadamente as mentalidades at\u00e9 aos dias de \n\nhoje.62  O modelo da confiss\u00e3o \u00e9 t\u00e3o poderoso na cultura ocidental que afecta \n\nmesmo aqueles cuja religi\u00e3o, ou aus\u00eancia de, n\u00e3o encontra lugar para a confiss\u00e3o. \n\nA imagem do penitente com o sacerdote no espa\u00e7o \u00edntimo, privado e protegido \n\ndo confession\u00e1rio63 representa um ritual social fort\u00edssimo (Brooks, p. 3). Noutro \n\n\u00e2mbito, tamb\u00e9m nos \u00e9 familiar o criminoso fechado numa sala de interrogat\u00f3rios \n\ndespida de adere\u00e7os, face a face com os agentes da lei. S\u00f3 que neste caso a \n\nconfiss\u00e3o deriva frequentemente, n\u00e3o da contri\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea de uma \n\nconsci\u00eancia ofendida, mas da interroga\u00e7\u00e3o persistente de detectives. O processo \n\nde reabilita\u00e7\u00e3o e reintegra\u00e7\u00e3o s\u00f3 come\u00e7a, verdadeiramente, quando o detido diz \n\na palavra-chave confesso, que lhe d\u00e1 acesso a um novo patamar de vida (Brooks, \n\np. 3).  \n\nApesar de todas as diferen\u00e7as entre as confiss\u00f5es em Religi\u00e3o e em  Direito, o \n\nfacto \u00e9 que h\u00e1 manchas de sobreposi\u00e7\u00e3o entre ambas. (Quase) obrigat\u00f3ria num \n\ncaso, (quase) opcional noutro, ambas as confiss\u00f5es s\u00e3o orais, como uma troca \n\nprivada de palavras que \u00e9 detentora de mist\u00e9rio e poder. S\u00e3o Boaventura \n\nentendia que a confiss\u00e3o tinha de ser falada, porque a vergonha seria maior \n\nassim (Brooks, p. 95). E no entanto, o doutor da igreja jamais aceitou a confiss\u00e3o \n\ncomo algo autom\u00e1tico em que o pecador diz o que cometeu e o sacerdote \n\n                                                        \n62 Frei Bento Domingues, Jornal P\u00fablico, 13.01.2008 \n63 \u201cO confession\u00e1rio, m\u00f3vel destinado \u00e0 confiss\u00e3o sacramental, foi introduzido em Mil\u00e3o por S. \nCarlos Borromeu, por altura do Conc\u00edlio de Trento, tendo-se espalhado pelo mundo cat\u00f3lico\u201d \n[Enciclop\u00e9dia Cat\u00f3lica Popular (Paulinas, 2004)]. \n\n\n\n 44 \n\nabsolve. A confiss\u00e3o exige arrependimento e prop\u00f3sito sinceros, pois s\u00f3 assim h\u00e1 \n\nverdadeira reden\u00e7\u00e3o, s\u00f3 assim Deus entra em comunica\u00e7\u00e3o e comunh\u00e3o com o \n\npecador. S\u00f3 assim h\u00e1 verdadeiramente sacramento (da Reconcilia\u00e7\u00e3o). 64  \n\nA confiss\u00e3o anual obrigat\u00f3ria para os cat\u00f3licos tem 800 anos. As crian\u00e7as \n\ncat\u00f3licas s\u00e3o educadas a confessar as suas faltas, sem o que a pena ser\u00e1 agravada \n\ne n\u00e3o poder\u00e3o voltar ao mundo afectuoso dos pais. Em todas as idades a \n\nconfiss\u00e3o \u00e9 considerada fundamental para a moralidade, porque \u00e9 a express\u00e3o \n\nverbal do auto-reconhecimento dos erros e constitui, assim, a base para a \n\nreabilita\u00e7\u00e3o. \u00c9 condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para o fim do ostracismo, para a reentrada na \n\ncomunidade humana (Brooks, p. 2). Est\u00e1 associada ao arrependimento sincero, \n\ncondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para atenua\u00e7\u00e3o especial da pena. 65  \u00c0 express\u00e3o \n\n\u2018reconcilia\u00e7\u00e3o\u2019, fixada mais acima, junto a express\u00e3o \u2018sinceridade\u2019. \n\nPese embora haver quem entenda, no exerc\u00edcio da sua consci\u00eancia individual, \n\npoder confessar-se directamente a Deus (cuja resposta se situa no \u00e2mbito do \n\net\u00e9reo66) o facto \u00e9 que no mundo cat\u00f3lico n\u00e3o h\u00e1 confiss\u00e3o sem confessor, como \n\nde certa forma n\u00e3o h\u00e1 escritor sem leitor. E embora a pe\u00e7a de mobili\u00e1rio em \n\nquest\u00e3o tenha vindo a cair gradualmente em desuso, o C\u00f3digo de Direito \n\nCan\u00f3nico \u00e9 bem expl\u00edcito: \u201c\u00a7 1. O lugar pr\u00f3prio para ouvir as con iss\u00f5es \n\nsacramentais \u00e9 a igreja ou o orat\u00f3rio. \u00a7 2. No que respeita ao confession\u00e1rio, a \n\nConfer\u00eancia episcopal estabele\u00e7a normas, com a reserva por\u00e9m de que existam \n\nsempre em lugar patente confession\u00e1rios, munidos de uma grade fixa entre o \n\npenitente e o confessor, e que possam utilizar livremente os fi\u00e9is que assim o \n\n                                                        \n64 No per\u00edodo p\u00f3s-tridentino a Igreja imporia limita\u00e7\u00f5es aos confessores, exortando-os a n\u00e3o \nabsolver quando o pecador se encontra sem arrependimento sincero e eficaz. \n65 Ver ponto 2c) do Artigo 72\u00ba do C\u00f3digo Penal: \u201cTer havido actos demonstrativos de \narrependimento sincero do agente, nomeadamente a repara\u00e7\u00e3o, at\u00e9 onde lhe era poss\u00edvel, dos \ndanos causados;\u201d. Um Ac\u00f3rd\u00e3o do Tribunal da Rela\u00e7\u00e3o de Coimbra (192/11.3TACBR.C1, de \n30.05.2012) refere, inclusivamente, 1- A simples declara\u00e7\u00e3o proferida em audi\u00eancia pelo arguido \nde que est\u00e1 arrependido n\u00e3o tem qualquer valor. O que tem valor, como circunst\u00e2ncia atenuante \nda responsabilidade criminal do arguido \u00e9 que o mesmo demonstrou estar arrependido; 2- O \narrependimento \u00e9 um ato interior, devendo essa demonstra\u00e7\u00e3o ser vis\u00edvel de modo a convencer o \ntribunal que se no futuro vier a ser confrontado com uma situa\u00e7\u00e3o id\u00eantica, n\u00e3o voltar\u00e1 a \ndelinquir; \n66 Santo Agostinho, por exemplo, entendia que a resposta de Deus \u00e0s suas confiss\u00f5es n\u00e3o era mais \ndo que as mudan\u00e7as que se operavam dentro dele. \n\n\n\n 45 \n\ndesejem. \u00a7 3. N\u00e3o se oi\u00e7am confiss\u00f5es fora dos confession\u00e1rios, a n\u00e3o ser por \n\ncausa justa.\u201d67  \n\nDesta visita ao acto de confessar ressaltam termos importantes: espa\u00e7o, \n\nsinceridade, proximidade, escuta, entendimento. Em que foi mudando a natureza \n\ndeste acto \u00e0 medida que o confession\u00e1rio perdia import\u00e2ncia e a reconcilia\u00e7\u00e3o se \n\npassou a realizar no sossego de um gabinete ou no remanso de um passeio pelo \n\njardim? Os motivos que levaram a esta aboli\u00e7\u00e3o s\u00e3o apenas prosaicos, associados \n\nao conforto ou \u00e0 maior proximidade entre confessor e pecador, assumem a \n\nnecessidade, mais ou menos expl\u00edcita, mais ou menos subliminar, de eliminar o \n\ncar\u00e1cter algo acabrunhante do sacramento, mitigando a vergonha? Como se \n\nalteraria o acto de questionar um detido se o interrogat\u00f3rio se realizasse no \n\npavilh\u00e3o de ca\u00e7a de uma quinta fora de portas, \u00e0 vista de um descampado que se \n\nconfunde com o c\u00e9u e ao som de ru\u00eddos buc\u00f3licos e relaxantes? A efic\u00e1cia da \n\nconfiss\u00e3o na Religi\u00e3o e no Direito assenta, n\u00e3o s\u00f3 na genuinidade de quem \n\nreconhece, mas tamb\u00e9m no local onde se reconhece? O que \u00e9 preciso mudar para \n\nque reconhe\u00e7amos que n\u00e3o est\u00e3o reunidas as condi\u00e7\u00f5es para o sacramento ou \n\npara o acto legal?   \n\n \n\n28. \n\nO que \u00e9 comum \u00e0 imagem do pecador e do presum\u00edvel criminoso? A ideia de \n\nruptura, se n\u00e3o com Deus e com a Igreja, pelo menos com o mundo e com a \n\nordem jur\u00eddica vigente. Todo o crime \u00e9 potencial pecado, embora a lei dos \n\nhomens nem sempre coincida com a lei de Deus. Por\u00e9m, \u00e9 tamb\u00e9m comum a \n\nideia de que confessar \u00e9 ultrapassar a culpa e a vergonha em nome da verdade \n\n(de Man, p. 279). O confessor e o detective assumem, enquanto deposit\u00e1rios do \n\nreconhecimento de uma falta, o papel de facilitadores do caminho da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 verdadeiramente confiss\u00e3o (pese embora algumas \n\nexcep\u00e7\u00f5es) se n\u00e3o houver quem a oi\u00e7a: o sacerdote ou o agente da lei. A confiss\u00e3o \n\nem Direito ou em Religi\u00e3o \u00e9 o restabelecimento de um di\u00e1logo, o primeiro passo \n\npara a elimina\u00e7\u00e3o da desordem causada. \n\n                                                        \n67 C\u00e2none 964. \n\n\n\n 46 \n\nO que confessa o criminoso? Um roubo, um assass\u00ednio, um acto de corrup\u00e7\u00e3o. O \n\nque confessa o pecador? Um roubo, um assass\u00ednio, um acto de corrup\u00e7\u00e3o. Mas \n\nconfessa tamb\u00e9m o que n\u00e3o justifica confessar-se na sala de interrogat\u00f3rios: a \n\nvaidade, a descompaix\u00e3o pelo pr\u00f3ximo, o orgulho ou a inveja. O fadista, por sua \n\nvez, confessa uma trai\u00e7\u00e3o, um ci\u00fame, uma saudade, uma desgra\u00e7a pr\u00f3pria. Uns \n\nprocuram no receptor do seu arrependimento a recupera\u00e7\u00e3o que anima ou a \n\nremiss\u00e3o que alivia. Outros, tal como Ana Maria, confessam-se, n\u00e3o para a \n\natenua\u00e7\u00e3o da pena ou para absolvi\u00e7\u00e3o do pecado \u2013 porque n\u00e3o s\u00e3o criminosos ou \n\npecadores -  mas como uma esp\u00e9cie de terapia que, atrav\u00e9s da partilha, promove \n\no ordenamento de um cora\u00e7\u00e3o que entrou em ruptura com o mundo que lhe est\u00e1 \n\npr\u00f3ximo, ou mesmo em ruptura consigo pr\u00f3prio. Nesse sentido, o p\u00fablico \u00e9 o \n\nagente da lei que ouve o criminoso, \u00e9 o sacerdote que escuta e absolve o pecador. \n\n\u2018Partilha\u2019, \u2018reconcilia\u00e7\u00e3o\u2019, \u2018sinceridade\u2019 \u2013 tr\u00eas palavras destacadas de par\u00e1grafos \n\nanteriores e que est\u00e3o intimamente ligadas quando falamos de confiss\u00e3o. S\u00e3o um \n\nmeio, um objectivo, uma condi\u00e7\u00e3o. Palavras ou conceitos que utilizo agora, \n\nporque s\u00e3o elas (tamb\u00e9m) que suportam a pergunta e resposta seguintes: para \n\nque haja confiss\u00e3o, basta a exist\u00eancia de um criminoso e de um agente da lei, de \n\num pecador e de um sacerdote? N\u00e3o, n\u00e3o basta.  \n\nSe quis\u00e9ssemos dar \u00e0 confiss\u00e3o em Religi\u00e3o uma imagem geom\u00e9trica, esta \n\npoderia ser, no limite, a de um tri\u00e2ngulo: num v\u00e9rtice o pecador, como elemento \n\nque se confessa; noutro o confessor, como elemento com dever de escuta e \n\nautoridade para a absolvi\u00e7\u00e3o; no v\u00e9rtice de cima Deus, n\u00e3o comprov\u00e1vel por \n\ncrit\u00e9rios humanos, que \u00e9 elemento necess\u00e1rio, embora n\u00e3o suficiente, para que \n\nse verifique este sacramento. Para que haja verdadeira confiss\u00e3o \u00e9 imperiosa a \n\nreuni\u00e3o destas tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es. Mas tamb\u00e9m poderemos dizer que a estrutura da \n\nconfiss\u00e3o \u00e9 (e seria originalmente) um quadril\u00e1tero: o pecador, o sacerdote, o \n\nconfession\u00e1rio, espa\u00e7o reservado e discreto que garante a efic\u00e1cia do acto e a \n\npresen\u00e7a de Deus. O que distingue o tri\u00e2ngulo do quadril\u00e1tero? O confession\u00e1rio \n\n\u2013 representativo de um espa\u00e7o f\u00edsico onde tudo tem lugar. \n\nConsideremos ent\u00e3o cinco situa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis: (i) um cat\u00f3lico (pressupondo o \n\nadjectivo no sentido de quem cumpre as pr\u00e1ticas com convic\u00e7\u00e3o) ajoelha-se num \n\nconfession\u00e1rio e, perante um padre, elenca as suas falhas. No entanto, por um \n\n\n\n 47 \n\nmotivo qualquer, decide ignorar uma; (ii) um cat\u00f3lico ajoelha-se num \n\nconfession\u00e1rio e, perante um padre, elenca as suas falhas. No entanto (apesar \n\ndesta aparente contradi\u00e7\u00e3o) tem s\u00e9rias d\u00favidas de que o sacramento seja um \n\nsinal sens\u00edvel institu\u00eddo por Deus para lhe dar a Sua gra\u00e7a; (iii) um cat\u00f3lico \n\najoelha-se num confession\u00e1rio e, perante um padre, elenca todas as suas falhas. \n\nNo entanto, n\u00e3o sente arrependimento relativamente a uma espec\u00edfica; (iv) um \n\ncat\u00f3lico ajoelha-se num confession\u00e1rio e, perante um padre que por um motivo \n\nqualquer n\u00e3o o ouve ou n\u00e3o o percebe, elenca as suas falhas; (v) um cat\u00f3lico \n\najoelha-se num confession\u00e1rio e, perante um padre, elenca as suas falhas. No \n\nentanto, por esquecimento ou distrac\u00e7\u00e3o, n\u00e3o recebe a absolvi\u00e7\u00e3o.68  \n\n A estas cinco hip\u00f3teses n\u00e3o totalmente inveros\u00edmeis (pese embora a \n\nincongru\u00eancia de um cat\u00f3lico que se confessa n\u00e3o acreditar totalmente no sinal \n\nsens\u00edvel de Deus), poderiam juntar-se outras, como a eventualidade de quem \n\nest\u00e1 no confession\u00e1rio n\u00e3o ser um padre, mas algu\u00e9m sem autoridade para o \n\nacto.  \n\nRetomemos as hip\u00f3teses (i) a (v). \u00c9 verdade que em todas elas se verifica uma \n\nconfiss\u00e3o dos pecados, ainda que na primeira algo fique escondido. Em todas elas \n\nhouve algu\u00e9m que, por uma necessidade qualquer, entendeu querer partilhar as \n\nsuas falhas. Em todas elas h\u00e1 o tal tri\u00e2ngulo com um quarto lado. E no entanto, \n\nser\u00e1 que em todas elas houve sacramento da confiss\u00e3o? N\u00e3o. O que faltou, ent\u00e3o? \n\nA sinceridade, o arrependimento, a escuta por parte de quem tem o poder da \n\nabsolvi\u00e7\u00e3o, a cren\u00e7a no sacramento, a inteireza. \n\nSignifica isto, ent\u00e3o, que o elencar dos pecados n\u00e3o chega, a presen\u00e7a do \n\nconfessor n\u00e3o chega, a f\u00e9 na exist\u00eancia de Deus n\u00e3o chega. Para que haja \n\nconfiss\u00e3o (e n\u00e3o \u2018constata\u00e7\u00e3o\u2019 apenas dos pecados) \u00e9 necess\u00e1rio satisfazer-se um \n\nconjunto alargado de condi\u00e7\u00f5es, para al\u00e9m do tri\u00e2ngulo. De referir, por\u00e9m, pela \n\nsua import\u00e2ncia, que a exist\u00eancia de pecador e confessor englobam as dimens\u00f5es \n\n                                                        \n68 \u201cNo sacramento da penit\u00eancia, os fi\u00e9is que confessem os seus pecados ao ministro leg\u00edtimo, \nestando arrependidos de os terem cometido, e tendo tamb\u00e9m o prop\u00f3sito de se emendarem, \nmediante a absolvi\u00e7\u00e3o dada pelo mesmo ministro, alcan\u00e7am de Deus o perd\u00e3o dos pecados \ncometidos depois do baptismo, ao mesmo tempo que se reconciliam com a Igreja que vulneraram \nao pecar. (C\u00e2n. 959 do C\u00f3digo de Direito Can\u00f3nico). \u201cA confiss\u00e3o individual e \u00edntegra e a \nabsolvi\u00e7\u00e3o constituem o \u00fanico modo ordin\u00e1rio pelo qual o  iel, consciente de pecado grave, se \nreconcilia com Deus e com a Igreja.\u201d (C\u00e2n. 960 do C\u00f3digo de Direito Can\u00f3nico) \n\n\n\n 48 \n\nj\u00e1 referidas de sinceridade, inteligibilidade, exerc\u00edcio do poder de que se reveste \n\numa das partes, etc. \u00c9 uma presen\u00e7a de corpo e alma, com todos os deveres e \n\nresponsabilidades de ambas as partes.69 \n\n \n\n29. \n\nNuma g\u00edria desprovida de sentido ou de criatividade, pode afirmar-se que num \n\ndeterminado momento \u2018houve fado\u2019 (e desenvolverei este tema mais adiante) \n\nmas n\u00e3o \u00e9 vulgar (embora seja poss\u00edvel) afirmar-se que \u2018houve confiss\u00e3o\u2019. E \n\ntodavia esta impossibilidade reside mais num pudor da linguagem do que numa \n\nveracidade da frase, porque, de facto, em n\u00e3o havendo sinceridade, \n\narrependimento, etc., n\u00e3o h\u00e1 confiss\u00e3o. As frases \u2018haver confiss\u00e3o\u2019 e \u2018haver fado\u2019 \n\nn\u00e3o pertencem, portanto, ao dom\u00ednio apenas da criatividade da l\u00edngua. Ambas \n\nreflectem uma realidade quase palp\u00e1vel.  \n\nOra, se consigo afirmar, com um relativo grau de certeza, que nem todo o elencar \n\nde pecados \u00e9 confiss\u00e3o, tamb\u00e9m posso afirmar, com o mesmo grau de convic\u00e7\u00e3o, \n\nque nem todo o fado \u00e9 confiss\u00e3o. Para isso preciso ainda de abordar o problema \n\nde outro \u00e2ngulo.  \n\nTodas as manifesta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas podem suscitar uma emo\u00e7\u00e3o: observar o jogo \n\nde cores de um quadro, atentar na tridimensionalidade de uma escultura, ler um \n\npoema ou ouvir uma pe\u00e7a musical, estimulam-nos os sentidos. Podem ser coisas \n\n\u2018belas\u2019 e, no entanto, como diria David Hume \u201ca Beleza n\u00e3o \u00e9 uma qualidade das \n\ncoisas em si mesmas: s\u00f3 existe na mente que as contempla e cada mente percebe \n\numa beleza diferente.\u201d (Eco, p. 247). Significa isto que o impacto de uma obra de \n\narte \u00e9 diferente em cada um de n\u00f3s, variando de acordo com uma mir\u00edade de \n\nfactores: a sensibilidade art\u00edstica, a cultura ou a experi\u00eancia t\u00e9cnica do \n\nobservador, o grau de compreens\u00e3o da obra admirada, o estado de esp\u00edrito \n\nnaquele momento espec\u00edfico, etc. Afirmaria Jean-Jacques Rousseau: \u201cAssim, um \n\npintor diante de uma bela paisagem ou de um belo quadro entra em \u00eaxtase por \n\ncoisas que um espectador vulgar nem sequer nota.\u201d (Eco, p. 237). \n\n                                                        \n69 Para al\u00e9m do c\u00e2nones j\u00e1 referidos, o C\u00f3digo de Direito Can\u00f3nico, nos seus cap\u00edtulos do \nSacramento da Penit\u00eancia, da Celebra\u00e7\u00e3o do Sacramento, do Ministro do Sacramento da \nPenit\u00eancia,  do Penitente descreve exaustivamente as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias e os impedimentos \nassociados a este Sacramento.  \n\n\n\n 49 \n\nPor vezes, a contempla\u00e7\u00e3o de um quadro ou a escuta de uma m\u00fasica \u2013 \n\ntransformados em objectos para efeitos de racioc\u00ednio - \u00e9 a aprecia\u00e7\u00e3o pura e \n\nsimples da sua Beleza: a propor\u00e7\u00e3o, o equil\u00edbrio das cores, o jogo de palavras, o \n\nritmo, a criatividade. Por vezes, esta mesma contempla\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas (ou tamb\u00e9m \n\n\u00e9) um exerc\u00edcio de lembran\u00e7a, pois remete-nos para uma pessoa, para um \n\nmomento, para um lugar. Nesse caso, a emo\u00e7\u00e3o n\u00e3o adv\u00e9m s\u00f3 da beleza \n\nintr\u00ednseca do objecto, mas daquilo que lhe associamos: um amor perdido, um \n\ntempo fagueiro, um lugar onde a felicidade se estabeleceu. \u201cQuantas coisas s\u00f3 se \n\npercebem gra\u00e7as ao sentimento, mesmo que isso n\u00e3o se possa justificar\u201d, diria \n\nainda Jean-Jacques Rousseau (Eco, p. 237). Entre o objecto e quem o observa \n\nestabelece-se uma rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, pr\u00f3xima, pessoal, quase intransmiss\u00edvel, e \n\npoder\u00e1 ser isso que distingue um quadro de outro quadro, um livro de outro \n\nlivro, uma m\u00fasica de outra m\u00fasica.  \n\nEstreito o racioc\u00ednio para a m\u00fasica, pois \u00e9 disso que falo. A m\u00fasica pode entrar \n\nem comunica\u00e7\u00e3o connosco, dar-nos a m\u00e3o para viajarmos at\u00e9 um passado mais \n\nou menos distante, revisitarmos mem\u00f3rias que nos s\u00e3o ternas ou dolorosas, p\u00f4r-\n\nnos \u00e0 conversa com gente que desapareceu do nosso mundo, que preencheu \n\ngavetas da nossa hist\u00f3ria ou que calcorreou as nossas ruas. Mas a m\u00fasica pode \n\nter apenas uma dimens\u00e3o est\u00e9tica, de uma Beleza que nem sempre provoca \n\ndesejo de possess\u00e3o ou de autoria, sobre a qual (falo de m\u00fasica, mas poderia \n\nfalar de um quadro e de um campo de flores, mas tamb\u00e9m de uma escultura e de \n\num mar cristalino) poder\u00edamos dizer \u2018\u00e9 belo\u2019, ou mesmo \u2018\u00e9 muito belo, mas n\u00e3o \n\nme emociona\u2019. Num determinado sentido, a est\u00e9tica \u00e9 independente, portanto, de \n\numa certa emo\u00e7\u00e3o, mesmo que ambas n\u00e3o constituam entre si um conjunto \n\ntotalmente disjunto. Isto \u00e9, em toda a Beleza existe a possibilidade de reten\u00e7\u00e3o \n\nda aten\u00e7\u00e3o, porque os nossos olhos se prendem em algo. Mas nem toda a beleza \n\nnos emociona, no sentido em que nos abala.  \n\nEm A C\u00e2mara Clara, Roland Barthes aborda o tema do detalhe aplicado \u00e0 \n\nfotografia. H\u00e1 o studium70 \u2013 uma esp\u00e9cie de interesse humano geral pela \n\nfotografia que nos remete para uma informa\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, mais ou menos \n\n                                                        \n70 \u201c(...) que n\u00e3o significa, pelo menos imediatamente, \u2018o estudo\u2019, mas a aplica\u00e7\u00e3o a uma coisa, o \ngosto por algu\u00e9m, uma esp\u00e9cie de investimento geral, empolgado, evidentemente, mas sem \nacuidade particular\u201d. (Barthes, p. 34).  \n\n\n\n 50 \n\nestilizada, mais ou menos conseguida em fun\u00e7\u00e3o da mestria do fotografo: um par \n\nde velhos, um c\u00e3o a dormir ao calor do ver\u00e3o, um bon\u00e9 grande de um rapaz. Para \n\nBarthes, o studium est\u00e1 na ordem do gostar, e n\u00e3o do amar71, \u00e9 uma \u201cesp\u00e9cie de \n\neduca\u00e7\u00e3o (saber e delicadeza)\u201d.  E depois h\u00e1 o punctum, um elemento que vem \n\nperturbar o studium. \u201cO punctum de uma fotografia \u00e9 esse acaso que nela me fere \n\n(mas tamb\u00e9m me modifica, me apunhala).\u201c (Barthes, p. 35). 72  Uma nova \n\ndefini\u00e7\u00e3o, mais \u00e0 frente: \n\n  \n\n(...) por vezes (mas, infelizmente, raras vezes) um \u2018pormenor\u2019 chama-me a \n\naten\u00e7\u00e3o. Sinto que a sua presen\u00e7a por si s\u00f3 modifica a minha leitura, que \u00e9 \n\numa nova foto que contemplo, marcada, aos meus olhos, por um valor \n\nsuperior. Este \u2018pormenor\u2019 \u00e9 o punctum (aquilo que me fere). (Barthes, p. \n\n51).  \n\n \n\nNuma determinada fotografia, aquilo que fere o fil\u00f3sofo franc\u00eas, enquanto \n\nspectator, \u00e9 (ou pode ser) diferente daquilo que me fere a mim, igualmente \n\nspectator, mas provido de outra sensibilidade, outra circunst\u00e2ncia, outro olhar. \n\nH\u00e1 um je ne sais quoi, porventura inomin\u00e1vel, que cada um de n\u00f3s, spectatores, \n\nacrescenta \u00e0 fotografia, apesar de esse algo j\u00e1 l\u00e1 estar.     \n\nApropriando-me desta ideia de Barthes, \u00e9 poss\u00edvel supor que algumas m\u00fasicas \n\nsejam o punctum de um conjunto mais vasto, como se um espect\u00e1culo musical \n\nfosse uma imensa fotografia viva durante o qual um artista interpreta diversas \n\ncan\u00e7\u00f5es que me suscita emo\u00e7\u00f5es: comovo-me com alguma tristeza, alegro-me \n\ncom alguma jovialidade, talvez agite o corpo ao ritmo da m\u00fasica. Depois, de uma \n\nforma que me \u00e9 totalmente imprevista \u2013 o tal acaso de que falava Barthes - o \n\nartista entoa uma can\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. \u00c9 o meu / nosso punctum, que \u201cnos modifica, \n\nnos apunhala.\u201d Porqu\u00ea? Porque essa m\u00fasica espec\u00edfica \u2013 ou mesmo esse conjunto \n\nde m\u00fasicas \u2013 me remete para um tempo, para um lugar, para uma pessoa. Ent\u00e3o, \n\nnuma sala de espect\u00e1culos com vinte pessoas ou com dez mil pessoas, o artista (o \n\n                                                        \n71 to like versus to love na edi\u00e7\u00e3o referida. \n72 \u201cporque punctum \u00e9 tamb\u00e9m picada, pequeno orif\u00edcio, pequena mancha, pequeno corte \u2013 e \ntamb\u00e9m lance de dados. \u201c(Barthes, p. 35) \n\n\n\n 51 \n\noperator) canta exclusivamente para quem se sentiu modificado, apunhalado (o \n\nspectator). De todos os milhares de olhos que potencialmente o v\u00eaem, s\u00e3o esses \n\nque ele foca, que lhe prendem a aten\u00e7\u00e3o \u2013 porque \u00e9 esse spectator que o escuta, \u00e9 \n\ndessa vida que ele fala: dos desamores, das trai\u00e7\u00f5es, das saudades, de tudo aquilo \n\nque torna o spectator infeliz ou a sua inversa. \u00c9 nesse momento que a Beleza se \n\nsublima73, que casa a dimens\u00e3o est\u00e9tica com a dimens\u00e3o emocional, e que \n\nproferimos a frase \u2018a m\u00fasica, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 bonita, como me emociona\u2019. Verifica-se, \n\npor fim, uma condi\u00e7\u00e3o para o estabelecimento de uma liga\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, pr\u00f3xima, \n\npessoal, talvez intransmiss\u00edvel, entre quem canta e quem ouve. Trata-se de uma \n\nliga\u00e7\u00e3o muito semelhante \u00e0 que se estabelece entre o pecador e o confessor \n\nquando o primeiro desnuda uma alma pedinte e sincera \u00e0 miseric\u00f3rdia divina e, \n\npor maioria de raz\u00e3o, uma liga\u00e7\u00e3o muito semelhante \u00e0 que se estabelece entre o \n\nfadista e o p\u00fablico presente na sala. A emo\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, um elemento a fixar, \n\npois, n\u00e3o sendo determinante \u2013 nem tendo, sequer, de ser igual entre quem canta \n\ne quem ouve - colabora no estabelecimento do tal eixo relacional forte que une \n\nemissor e receptor. \n\n \n\n30. \n\nRecordo mais uma vez o remoque de J\u00falio lan\u00e7ado \u00e0 cara de Ana Maria: \u201cQuando \n\ncantavas por prazer cantavas como nunca ningu\u00e9m cantou. Agora os teus fados \n\nn\u00e3o falam ao cora\u00e7\u00e3o de ningu\u00e9m. (...) Porque te afastaste das coisas boas e \n\nsimples.\u201d E recordo tamb\u00e9m a frase de Ana Maria em resposta a um elogio: \u201cEu j\u00e1 \n\nn\u00e3o sei cantar o fado; perdi a alma.\u201d \n\nNas frases que Ana Maria diz e ouve neste curto excerto de di\u00e1logo, \u00e9 evidente \n\numa aus\u00eancia \u2013 a da emo\u00e7\u00e3o. Ana Maria \u00e9 a mesma pessoa, canta as mesmas \n\nletras acompanhada dos mesmos m\u00fasicos. O local, entre outros factores, \u00e9 \n\ndiferente. O que \u00e9 necess\u00e1rio, ent\u00e3o, para que se possa dizer \u2018houve fado\u2019, sendo \n\n                                                        \n73 Afirmar\u00e1 Pseudo-Longino: \u201cJ\u00e1 que, quando um leitor culto e experiente, lendo e ouvindo v\u00e1rias \nvezes alguma coisa, n\u00e3o sente dentro de si nada de grande nem nenhuma reflex\u00e3o mais rica do \nque a percep\u00e7\u00e3o literal do discurso, mas antes se apercebe de que, lendo e relendo, aquela obra \ncarece de sentido; ent\u00e3o, n\u00e3o se encontra diante do verdadeiro Sublime, mas diante de algo que \napenas dura o tempo da leitura e da audi\u00e7\u00e3o\u201d (Hist\u00f3ria da Beleza, p. 278). \n\n\n\n 52 \n\nque a frase tem como sin\u00f3nimo, ou equivalente, a frase \u2018houve confiss\u00e3o\u2019, e n\u00e3o \n\nas frases \u2018houve fandango\u2019 ou mesmo ainda \u2018houve milongas\u2019.  \n\nConsideremos v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es: (i) Luisinha, entrevada numa cadeira de rodas, \n\nde olhos muito felizes para a telefonia que recebeu por compaix\u00e3o, ouve de Ana \n\nMaria: \u201c\u00c9 o fado com que me estreio logo \u00e0 noite e que vou cantar para ti.\u201d74 O \n\n\u2018vou cantar para ti\u2019 tem uma dimens\u00e3o apenas afectiva, porque entre Ana Maria e \n\nLuisinha haver\u00e1 quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia e uma total invisibilidade de uma \n\nrelativamente \u00e0 outra; (ii) uma islandesa, devota da nossa can\u00e7\u00e3o nacional, \n\ndecide cantar o fado. N\u00e3o percebe uma palavra do que diz, embora a dic\u00e7\u00e3o seja \n\nbastante boa; (iii) um(a) fadista \u00e9 contratado(a) para cantar na R\u00fassia (e \n\npodemos lembrar-nos de Am\u00e1lia Rodrigues no Sankei Hall, T\u00f3quio, em 1970) \n\nsendo que muito poucos entendem o portugu\u00eas. No entanto, um dos presentes \n\ncomove-se ao \u2018ouvir\u201975 \u201cDuas l\u00e1grimas de orvalho / Ca\u00edram nas minhas m\u00e3os / \n\nQuando te afaguei o rosto / Pobre de mim pouco valho / P\u2019ra te acudir na \n\ndesgra\u00e7a / P\u2019ra te valer no desgosto.\u201d76; (iv) um fadista canta o fado \u201cChama-me \n\napenas mulher / e n\u00e3o um nome qualquer / t\u00e3o igual a toda a gente / chama-me \n\nirm\u00e3, companheira / amante p\u2019ra vida inteira / tua amiga eternamente\u201d77; (v) \n\nnuma determinada noite, um(a) fadista canta num teatro para dez mil pessoas. \n\nEm todas as situa\u00e7\u00f5es se canta o fado \u2013 h\u00e1 a viola e a guitarra, a estrutura \n\nmusical, os versos com a m\u00e9trica adequada e a tem\u00e1tica n\u00e3o desconforme. H\u00e1 \n\num(a) estrangeiro(a), de facto, mas nada impede um n\u00e3o-portugu\u00eas de cantar o \n\nfado, como nada impede um portugu\u00eas de cantar um tango ou arriscar a \n\nzarzuela. Tendo-se escutado o fado, podemos dizer, sem margem para d\u00favidas, \n\nque \u2018houve fado\u2019? A resposta \u00e9 tendencialmente \u2018n\u00e3o\u2019. Apesar de tudo ser fado, \n\npor vezes esta palavra denota mais do que um g\u00e9nero musical: h\u00e1 um fado que \u00e9 \n\nconfiss\u00e3o, e \u2018haver fado\u2019 \u00e9 sin\u00f3nimo de \u2018haver confiss\u00e3o\u2019. Embora fale de estados \n\nde alma, de epis\u00f3dios taurinos ou de pedagogias modestas, cumpre uma outra \n\nfun\u00e7\u00e3o, abrange outra dimens\u00e3o, chega aonde o outro n\u00e3o chega \u2013 um fica no \n\n                                                        \n74 Ana Maria cantar\u00e1 \u201c\u00d3 Fado n\u00e3o sei quem \u00e9s\u201d, m\u00fasica de Frederico de Freitas, versos de Jos\u00e9 \nGalhardo, referido anteriormente. \n75 Roland Barthes, num texto chamado \u201cEscuta\u201d (O \u00f3bvio e o obtuso, Ed. 70, 2009) afirma: \u201cOuvir \n\u00e9 um fen\u00f3meno fisiol\u00f3gico; escutar \u00e9 um acto psicol\u00f3gico.\u201d \n76 Duas l\u00e1grimas de orvalho (versos de Jo\u00e3o Linhares Barbosa). \n77 Chama-me apenas mulher (versos de M\u00e1rio Rainho). \n\n\n\n 53 \n\nsentido da audi\u00e7\u00e3o, o outro tem-lhe inerente uma emo\u00e7\u00e3o. Se entendermos o \n\npunctum de Roland Barthes como \u2018algo para al\u00e9m de...\u2019, e associarmos o conceito \n\n\u00e0 m\u00fasica (\u2018a m\u00fasica \u00e9 bonita e emociona-me\u2019 \u2013 sendo que a segunda parte da \n\nfrase se refere ao \u2018algo para al\u00e9m de...\u2019) ent\u00e3o a resposta \u00e0 pergunta \u00e9, de facto, \n\n\u2018n\u00e3o\u2019. O fado pode ser sempre um g\u00e9nero musical \u2013 mas nem sempre \u00e9 \n\nconfiss\u00e3o78. Importa portanto perceber o que distingue um do outro e, nesse \n\nsentido falaremos sempre de condi\u00e7\u00f5es normais, porque s\u00e3o essas as \n\nestatisticamente relevantes. O resto s\u00e3o nichos.   \n\n \n\n31. \n\nAna Maria, que est\u00e1 no teatro, canta para Luisinha, que est\u00e1 em Alfama. A \n\nprimeira tem um p\u00fablico pela frente; a outra, um aparelho que permite ouvir em \n\ntempo real (mas n\u00e3o \u2018ver\u2019 e por isso apenas\u2019 intuir\u2019) o que se passa \u00e0 dist\u00e2ncia. \n\nUm pecador pode pegar num telefone e, ligando para um padre que \u00e9 seu amigo, \n\npretender confessar-se? N\u00e3o. O ritual exige presen\u00e7a, olhos nos olhos (mesmo \n\nque esta express\u00e3o seja moderadamente metaf\u00f3rica), presun\u00e7\u00e3o de sinceridade. \n\nPor mais que Ana Maria fale no fado de cada um e pense na crian\u00e7a desgra\u00e7ada \n\npara a vida, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel estabelecer-se entre ambas uma corrente de emo\u00e7\u00e3o. \n\nNada \u00e9 biun\u00edvoco, apesar da modernidade e da t\u00e9cnica permitirem a ideia do \u2018em \n\ndirecto\u2019. \u00c9 por isso que o fado gravado n\u00e3o \u00e9 confiss\u00e3o. A esse respeito, recordo \n\nde novo o lamento de Ana Maria ao dizer que perdeu a alma, como se se tivesse \n\ntransformado num aparelho de r\u00e1dio propiciador de prazer e entretenimento, \n\nmas desprovido de sistema nervoso central. \n\nSeguindo o mesmo racioc\u00ednio, o fado afasta-se da confiss\u00e3o quando \u00e9 cantado \n\npara quem n\u00e3o entende as palavras do artista, ou quando o artista n\u00e3o entende \n\nas pr\u00f3prias palavras que canta. Para a islandesa bem intencionada, a quadra \n\n\u201cnesse Domingo de Agosto / foi linda a espera de gado / desde manh\u00e3 ao sol \n\nposto / houve alma, toiros e fado\u201d79 nada mais \u00e9 do que um alinhamento de \n\npalavras com uma estrutura, m\u00e9trica e rima reconhec\u00edveis. O mesmo se aplica ao \n\n                                                        \n78 Na entrevista de Maria do Ros\u00e1rio Pedreira (DN, 3 de Maio de 2015) esta diz: \u201cN\u00e3o escrevo \npara me confessar, escrevo para me limpar.\u201d \n79 \u201cDomingo de Agosto\u201d, versos de Carlos Conde. \n\n\n\n 54 \n\nfado que \u00e9 cantado para dez mil pessoas, ou aquele que revela uma total \n\ndiscrep\u00e2ncia entre a letra cantada e, por exemplo, o sexo de quem canta. Todo \n\neste fado entra na categoria de g\u00e9nero musical, afectado pelos grandes recintos \n\ndespersonalizados, pela engenharia de som e luz que retira for\u00e7osamente a \n\nproximidade, pela estranheza do discurso, ou pela aus\u00eancia, nalguns casos total e \n\ncompleta, de interac\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico. A analogia seria com uma confiss\u00e3o em \n\nreligi\u00e3o realizada por interposta pessoa a quem se passa uma procura\u00e7\u00e3o de \n\nplenos poderes, ou atrav\u00e9s do envio para um apartado de um CD gravado. Ou, \n\nainda, como se a absolvi\u00e7\u00e3o pudesse ser dada por via electr\u00f3nica, como uma \n\nassinatura que se ap\u00f5e num documento oficial expurgada de toda a dimens\u00e3o \n\nafectivamente humana.   \n\nO fado, enquanto g\u00e9nero musical, pode ouvir-se em qualquer lado, em qualquer \n\nsuporte, qualquer que seja a assist\u00eancia: no limite, um esquim\u00f3 a cantar para \n\nbedu\u00ednos, numa telefonia roufenha, num aparelhagem de alta-fidelidade, numa \n\ntaberna infecta ao som de moscas que fritam num mecanismo el\u00e9ctrico, nos \n\nsal\u00f5es nobres da fidalguia, na intimidade de um recinto onde h\u00e1 sil\u00eancio e luz de \n\nvelas. No entanto, para o fado ser confiss\u00e3o \u2013 tal como para o elencar de pecados \n\nser confiss\u00e3o \u2013 h\u00e1 requisitos que devem ser respeitados: a presen\u00e7a do artista, o \n\nentendimento por todos das palavras ditas, a emo\u00e7\u00e3o biun\u00edvoca que se \n\nestabelece entre as partes.  \n\n \n\n32. \n\n1949, talvez, embora possa ser pouco mais tarde. O local \u00e9 Alfama e estamos nos \n\n\u00faltimos minutos do filme. \u00c9 a 5\u00aa e \u00faltima refer\u00eancia ao filme. \n\nAna Maria havia voltado do Brasil onde fora cumprir um contrato. Escorra\u00e7ada \n\nda casa da M\u00e3e Rosa, que parece ser a porta-voz de uma alma colectiva, cruza-se \n\ncom J\u00falio que, carregado de ci\u00fame, raiva e \u00e1lcool, a atira ao ch\u00e3o. O desajuste da \n\nvida da cantadeira (ou do fado?) \u00e9 evidente. A vida da rapariga \u00e9 inicialmente \n\nsimples, bairrista, calcorreando ruelas, sentando-se nas fontes, conversando e \n\ncochichando segredos, ambicionando uma vida modesta, pouco al\u00e9m das vielas \n\nlabir\u00ednticas. Num instante, fruto de uma vis\u00e3o empresarial que a transcende e de \n\n\n\n 55 \n\num retiro onde cantar\u00e1 presumivelmente naquela noite apenas, tudo muda. \n\nHoras antes da sua estreia, o Pai Dami\u00e3o revelar\u00e1 a sua preocupa\u00e7\u00e3o, imaginando \n\nJ\u00falio e Ana Maria pelos retiros: \u201cn\u00e3o v\u00e1s tu mais ela fazerem do fado uma \n\nnegociata como os outros.\u201d Num instante, o fado sai do Unidos de Alfama para \n\nocupar o palco de um teatro, ser o destaque de uma embaixada, viver a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o do Brasil; o fado sai de uma modesta casa num bairro \n\npopular para se instalar numa vida com \u201cautom\u00f3vel e porteiro fardado\u201d. Dir\u00e1 o \n\ntaberneiro: \u201cEsta coisa de ela ter ido para as avenidas novas, sem mais nem \n\nmais.\u201d \n\nEste desajuste \u00e9 uma desconformidade. O papel que Ana Maria desempenha \n\nnesta sua nova vida cai(-lhe) mal. Nos outros \u00e9 motivo de inveja, de desprimor, \n\nde raiva. Nela, na sua vida real, \u00e9 origem de infelicidade. Ana Maria larga tudo \n\npara procurar uma quimera, para escapar de uma vida que aparentemente a \n\naperreia. Acaba por aceitar \u2013 e fugir, ainda a tempo de - um casamento (Ana \n\nMaria e Sousa Morais ou o fado e o teatro?) onde n\u00e3o h\u00e1 amor. Ironicamente, \n\ntudo se desfaz, ainda que unilateralmente, no dia da sua suposta \u00faltima actua\u00e7\u00e3o \n\nno teatro. Perante a pateada aud\u00edvel da plateia insatisfeita, a cantadeira que \n\nencantou o teatro n\u00e3o comparece: chora, de olhos fixos numa folha de jornal que \n\nnoticia a partida de J\u00falio para \u00c1frica. Minutos antes, referindo-se ao guitarrista, o \n\ntal guardi\u00e3o da pureza do fado, dir\u00e1 uma frase que s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 prof\u00e9tica porque se \n\nrefere ao passado: \u201ceu era dele, guardasse-me.\u201d \n\nDesfeito o equ\u00edvoco que a afastou das suas origens \u2013 um desentendimento de \n\nmensagens - Ana Maria regressa ao Unidos de Alfama, a colectividade do bairro \n\nonde se junta dinheiro para o ex\u00edlio africano de J\u00falio. As pessoas levantam-se \u00e0 \n\nsua passagem, abrem alas como se assistissem a uma esp\u00e9cie de regresso \n\nglorioso do filho pr\u00f3digo, e o palco, o p\u00fablico e as l\u00e1grimas de como\u00e7\u00e3o fossem o \n\nvitelo mais gordo com que se celebra o encontro com algu\u00e9m perdido. Pelo \n\ncaminho, apanha um xaile que p\u00f5e pelas costas. Seguramente o mesmo xaile com \n\nque cantou aqueles mesmos versos pela primeira vez, pouco tempo antes de \n\npartir. \n\n \n\n \n\n\n\n 56 \n\nFado \u00e9 sorte \n\nE do ber\u00e7o at\u00e9 \u00e0 morte \n\nNingu\u00e9m foge por mais forte \n\nAo destino que Deus d\u00e1 \n\nQue bom seria, poder um dia, trocar-se o fado \n\nPor outro fado qualquer \n\nMas a gente j\u00e1 traz o fado marcado \n\nE nenhum mais inclemente \n\nDo que este de ser mulher \n\nBem pensado \n\nTodos temos nosso fado \n\nE quem nasce mal fadado \n\nMelhor fado n\u00e3o ter\u00e1 \n\nFado \u00e9 sorte \n\nE do ber\u00e7o at\u00e9 \u00e0 morte \n\nNingu\u00e9m foge, por mais sorte \n\nAo destino que Deus d\u00e1 \n\n \n\nAna Maria (ou o fado?) volta para casa, para o bairro que a viu nascer. Volta para \n\numa vida pr\u00f3pria, para os mist\u00e9rios que se escondem por tr\u00e1s de casas modestas \n\n\u2018onde a mis\u00e9ria fez morada / [e] nunca mais quis sair\u201980, onde o segredo e a \n\nbisbilhotice andam por vezes de m\u00e3os dadas, porque uma intriga n\u00e3o \u00e9 mais do \n\nque o uso indevido de uma confid\u00eancia. Volta para as luzes esmorecidas dos \n\ncandeeiros da rua sob os quais se segredam amores, ci\u00fames, trai\u00e7\u00f5es; volta para \n\no som dos r\u00e1dios que tocam roufenhos nas salas pequenas, para as noites tantas \n\nvezes tristes feitas de crochet e ceias pobres onde se confessam tristezas, \n\nanseios, desgra\u00e7as \u2013 ou simplesmente irrita\u00e7\u00f5es. Tudo se faz em voz baixa, \n\nporque confessar \u00e9 revelar um segredo, \u00e9 partilhar algo que nos atormenta, nos \n\nsufoca. O ru\u00eddo persistente do bairro, \u201cum rumor de vida, complexo e denso \n\ncomo um perfume\u201d (Chantal, p. 260), n\u00e3o \u00e9 mais do que a soma de infinitos \n\n                                                        \n80 \u201cPombalinho\u201d, versos de Carlos Nozes. \n\n\n\n 57 \n\nsussurros, de infinitas confiss\u00f5es. De uma casa para outra, enquanto o gato \n\nronrona ou algu\u00e9m trauteia o Menor no fundo de uma viela, uma rapariga \n\nlamenta o seu amor enganado, uma m\u00e3e confidencia um filho preso, um rapaz \n\nreconhece um ci\u00fame sofrido. Porque o fazem? Porque a confiss\u00e3o \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o \n\npr\u00e9via para o reordenamento da alma; porque a confiss\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 partilha, a \n\nincid\u00eancia repartida de uma luz sobre um buraco negro que corr\u00f3i por dentro. \n\nConfessar um crime, um pecado, uma desgra\u00e7a ou um temor t\u00eam o mesmo \n\nobjectivo comum: a reden\u00e7\u00e3o, que mais n\u00e3o \u00e9 do que uma liberta\u00e7\u00e3o, seja de uma \n\nculpa, de um remorso, de uma infelicidade, de uma inquietude. Confessar - nas \n\nm\u00faltiplas acep\u00e7\u00f5es desta palavra \u2013 \u00e9 estender as m\u00e3os numa s\u00faplica de perd\u00e3o \n\nou de compaix\u00e3o.  O criminoso, arrependido em desordem com a lei vigente, ou o \n\npecador, arrependido em desordem com a lei de Deus, revelam as trai\u00e7\u00f5es de \n\nordem diversa, confiantes no remorso que mitiga ou na absolvi\u00e7\u00e3o que redime. O \n\nfadista, com uma alma atormentada pela desgra\u00e7a, pela saudade, pelo ci\u00fame ou \n\npelo destino, estende uma fragilidade ao p\u00fablico, convicto de que a partilha o \n\nsalvar\u00e1.  \n\n \n\n33. \n\nPela imperiosa natureza das circunst\u00e2ncias, o fado n\u00e3o nasceu como m\u00fasica do \n\nmundo, e assim se manteve durante mais de um s\u00e9culo. Quando surgiu \u2013 nas \n\ntabernas, nos bord\u00e9is, na vadiagem, na prostitui\u00e7\u00e3o \u2013 mantinha uma rela\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente simples com o mundo em seu redor: quem ouvia percebia o que se \n\ncantava, quem cantava sabia que era entendido. A comunica\u00e7\u00e3o que se \n\nestabelecia entre artista e p\u00fablico assentava na pequenez do recinto, na \n\nfamiliaridade da m\u00fasica, na dimens\u00e3o de entretenimento. Por \u00faltimo \u2013 mas n\u00e3o \n\nmenos importante \u2013 numa letra que todos entendiam, mesmo que abordasse \n\nassuntos relativamente extr\u00ednsecos \u00e0 vida do p\u00fablico. De alguma forma estavam \n\nreunidas quase todas as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para, deste ambiente, nascer uma \n\nproximidade afectiva ou se desenvolver essa proximidade que existia em estado \n\nlarval.  \n\nO fado sai da taberna, dos pal\u00e1cios, entra no teatro, apanha um avi\u00e3o. \u00c9 curioso \n\nque, ao embarcar rumo ao Brasil, aceitando o contrato que lhe \u00e9 proposto, Ana \n\n\n\n 58 \n\nMaria ainda se detenha um instante \u00e0 porta do avi\u00e3o, quem sabe se na \n\nexpectativa de um \u00faltimo acenar que a retenha, que a fa\u00e7a voltar para tr\u00e1s, a \n\nimpe\u00e7a de se comportar, como dir\u00e1 mais tarde ao Lingrinhas, como uma \u201cmosca \n\ndoida\u201d. O fado ganha espa\u00e7o, perde proximidade. J\u00e1 antes perdera liberdade, \n\nganhara proximidade.  \n\n\u201cTu pertences aqui a Alfama\u201d, dir\u00e1 J\u00falio, a certo momento, como quem define \n\ncom vigor e autoridade o espa\u00e7o preciso do fado, n\u00e3o enquanto m\u00fasica, mas \n\nenquanto confiss\u00e3o. N\u00e3o se trata de um local apenas geogr\u00e1fico, mas de um \n\nponto de encontro de um conjunto de factores de que fui falando ao longo deste \n\ntrabalho. J\u00falio poderia repetir a frase na \u00faltima cena do filme de Perdig\u00e3o \n\nQueiroga \u2013 o tal filme sobre o fado que s\u00f3 por desaten\u00e7\u00e3o parece ser a hist\u00f3ria de \n\numa cantadeira \u2013 porque os \u00faltimos minutos s\u00e3o, de facto, sobre o regresso a \n\ncasa, e as migalhas de p\u00e3o que ajudam o fado a encontrar o caminho de volta t\u00eam \n\ntamb\u00e9m o nome do acompanhante. De novo no seu mundo, Ana Maria canta o \n\nfado de cada um. A refer\u00eancia sem aspas nem it\u00e1lico ao nome do fado \u00e9 \n\npropositada: qualquer que fosse o tema escolhido para acompanhar o guitarrista \n\nnas v\u00e9speras da sua hipot\u00e9tica partida para \u00c1frica, a cantadeira cantaria o fado \n\nde cada um: o fado da m\u00e3e Rosa, do taberneiro, do pai Dami\u00e3o, do Lingrinhas, ou \n\nmesmo da Luisinha, j\u00e1 s\u00f3 presente em esp\u00edrito; o fado dela e do J\u00falio, pois no \n\nin\u00edcio do filme Ana Maria diz-lhe: \u201cJ\u00falio: Aconte\u00e7a o que acontecer, tenha eu o \n\nfuturo que tiver, seja a mulher mais feliz ou mais desgra\u00e7ada deste mundo, quero \n\nser feliz ou desgra\u00e7ada contigo, percebeste? Enquanto me quiseres, h\u00e1s-de ser \n\nsempre o mesmo para mim. O nosso destino h\u00e1-de ser um s\u00f3.\u201d A cantadeira \n\ncantaria ainda o fado de cada um dos presentes no Unidos de Alfama \u2013 gente \n\nan\u00f3nima carregada de tristezas, ci\u00fames, saudades, amores entristecidos pela \n\naus\u00eancia ou pela trai\u00e7\u00e3o. E cada um destes presentes, lugar geom\u00e9trico de todos \n\nos presentes em todos os pequenos recintos de todos os bairros populares, \n\nentenderia as palavras ditas ao vivo por uma pessoa com alma que sente o que \n\ncanta, como sentiria quem se confessa com inteireza a um sacerdote, desejoso de \n\nser perdoado.  \n\n \n\n \n\n\n\n 59 \n\nBibliografia citada \n\n \n\nBarthes, Roland, A C\u00e2mara Clara. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 2013. \n\nBrooks, Peter, Troubling Confessions. Chicago and London: The University of \n\nChicago Press, 2001. \n\nChantal, Suzanne, A Caravela e os Corvos. Lisboa: Portug\u00e1lia Editora, s/d. \n\nCosta, Ant\u00f3nio Firmino da, Sociedade de Bairro \u2013 Din\u00e2micas Sociais da Identidade \n\nCultural. Lisboa: Celta Editora, 2008. \n\nDe Man, Paul, Allegories of Reading. New Haven and London: Yale University \n\nPress, 1979. \n\nEco, Umberto, Hist\u00f3ria da Beleza. Lisboa: Difel, 2005.  \n\nFernandes, Ant\u00f3nio Teixeira, Formas de Vida Religiosa nas Sociedades \n\nContempor\u00e2neas. Lisboa: Celta Editora, 2001. \n\nGouveia, Daniel e Mendes, Francisco, Poetas Populares do Fado Tradicional. \n\nLisboa: INCM, 2014. \n\nGouveia, Daniel, Ao Fado Tudo se Canta? Lisboa: DG Edi\u00e7\u00f5es, 2010. \n\nMattoso, Jos\u00e9, A Identidade Nacional. Lisboa: Gradiva Publica\u00e7\u00f5es, 1998. \n\nMoita, Luiz, O Fado, Can\u00e7\u00e3o de Vencidos. 1936 \n\nNery, Ruy Vieira, Para uma Hist\u00f3ria do Fado. Lisboa: INCM, 2012. \n\nPimentel, Alberto, A Triste Can\u00e7\u00e3o do Sul. Lisboa: Livraria Central, 1904. \n\nPinto de Carvalho (Tinop), Hist\u00f3ria do Fado. Lisboa: Empreza da Hist\u00f3ria de \n\nPortugal, 1903  \n\nSalgado, Manuel e Louren\u00e7o, Nuno, Atlas Urban\u00edstico de Lisboa. Lisboa: \n\nArgumentum, 2006 \n\nTeixeira de Pascoaes, Arte de Ser Portugu\u00eas. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Roger Delraux, 1920."}]}}}