{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09407"}, {"@name": "filename", "#text": "14385_TGFP.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "THIAGO GUILHERME FERREIRA PRADO \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\nEXTERNALIDADES DO CICLO PRODUTIVO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR \n\nCOM \u00caNFASE NA PRODU\u00c7\u00c3O DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa Interunidades de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia da Universidade de S\u00e3o \nPaulo (Escola Polit\u00e9cnica / Faculdade de Economia e \nAdministra\u00e7\u00e3o / Instituto de Eletrot\u00e9cnica e Energia / \nInstituto de F\u00edsica) para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre \nem Energia. \n \nOrienta\u00e7\u00e3o: Prof. Dr. Jos\u00e9 Roberto Moreira \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nS\u00e3o Paulo \n2007 \n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DEVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE \nTRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, \n\nPARA FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nPrado, Thiago Guilherme Ferreira. \n\nExternalidades no ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar com \u00eanfase na \ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica / Thiago Guilherme Ferreira Prado;  \nOrientador: Prof. Dr. Jos\u00e9 Roberto Moreira \u2013 S\u00e3o Paulo, 2007. \n\n 254 p.: il.; 30 cm. \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \u2013 Programa Interunidades de P\u00f3s-Gradua- \n\u00e7\u00e3o em Energia) \u2013 EP / FEA / IEE / IF da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n \n\n1. Externalidades 2. Cana-de-a\u00e7\u00facar 3. Gera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica  \n      4. Mecanismo de Desenvolvimento Limpo I. T\u00edtulo. \n\n \n\n\n\nFOLHA DE APROVA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\nDedico primeiramente a Deus pelo privil\u00e9gio da vida, fam\u00edlia, amigos e pelas oportunidades \n\nque surgiram at\u00e9 este momento. \n\n\u201c ... Tudo pode parecer obst\u00e1culo quando n\u00e3o se consegue ver al\u00e9m.  Portanto, abra os olhos, \n\nveja al\u00e9m, dedique-se, tenha f\u00e9 e persevere. ...\u201d. Pai, in memorian, obrigado por tudo. \n\n\u00c0 minha admirada M\u00e3e pelo belo exemplo de batalha, for\u00e7a, determina\u00e7\u00e3o, de amor e, \n\nprincipalmente, compaix\u00e3o. Se estou aqui, \u00e9 m\u00e9rito de sua dedica\u00e7\u00e3o mesmo com todas as \n\ndiferen\u00e7as de filosofia de vida que temos. \n\nQuerida irm\u00e3, minha primeira amiga e segunda m\u00e3e, s\u00f3 tenho a dizer que lhe amo muito. \n\n\u00c0 fam\u00edlia que eu pude escolher nesta vida: meus amigos. \n\n\u00c0 Maria Regina Gomes Zoby e \u00e0 minha madrinha por toda a ajuda, for\u00e7a, carinho, aten\u00e7\u00e3o, \n\nconselhos e amor despendidos na fase inicial deste trabalho.  \n\nAgrade\u00e7o a todos que passaram pelo meu caminho de alguma forma, pois me fazem lembrar \n\nque esta \u00e9 a maior responsabilidade que temos: o destino e valor que damos \u00e0s nossas pr\u00f3prias \n\nvidas e como nos manifestamos e fazemos presentes na exist\u00eancia do pr\u00f3ximo. Por \n\nconseguinte, deixo o maior de todos os agradecimentos: a d\u00e1diva da vida e suas infinitas \n\npossibilidades, caminhos e combina\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAo Prof. Dr. Jos\u00e9 Roberto Moreira por ter aceitado desenvolver este trabalho comigo, pela \n\nconfian\u00e7a depositada, orienta\u00e7\u00e3o e, principalmente, pela liberdade que tive em todos os \n\nmomentos.  \n\n \n\nAos Professores do PIPGE/USP: Dr. Murilo Tadeu Werneck Fag\u00e1; Dr. Roberto Zilles; e Dr. \n\nEdmilson Moutinho dos Santos \u2013 pela oportunidade de participar do Programa Interunidades \n\nem Energia \u2013 PIPGE. \u00c0 Sra. Rosa da Secretaria do PIPGE, por toda a aten\u00e7\u00e3o e paci\u00eancia. \n\n \n\nAos amigos que fiz no PIPGE, em especial \u00e0 Hirdan Medeiros que muito me ajudou nesta \n\netapa final do trabalho.   \n\n \n\n\u00c0 Universidade de S\u00e3o Paulo onde concluo mais uma etapa, por todas as oportunidades \n\noferecidas e por todo o conhecimento nela disponibilizado. \u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 \n\nPesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo por toda a estrutura, apoio e cobran\u00e7a. \n\n\n\nEP\u00cdGRAFE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\"\u00c9 melhor tentar e falhar, que preocupar-se a ver a vida passar. \u00c9 melhor tentar, ainda que \n\nem v\u00e3o, que sentir-se fazendo nada at\u00e9 o final. Eu prefiro na chuva caminhar, que em dias \n\ntristes em casa me esconder. Prefiro ser feliz, embora louco, que em conformidade viver.\"  \n\n[Martin Luther King] \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cPedi e vos ser\u00e1 dado! \n\nProcurai e encontrareis! \n\nBatei e a porta vos ser\u00e1 aberta!  \n\nPois todo aquele que pede recebe, \n\nquem procura encontra, \n\ne a quem bate, a porta ser\u00e1 aberta.\u201d  \n\n[Mateus 7-7-8] \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nPRADO. T.G.F. Externalidades no ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar com \u00eanfase na \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. 2007. 254p. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado \u2013 Programa Interunidades \n\nde P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia. Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEste trabalho apresenta a avalia\u00e7\u00e3o das externalidades relativas ao ciclo produtivo da cana de \n\na\u00e7\u00facar, dando um enfoque para a quest\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Os objetivos \n\nprincipais do estudo s\u00e3o realizar um levantamento e uma an\u00e1lise das externalidades sociais, \n\nambientais e econ\u00f4micas do ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar desde sua fase inicial (per\u00edodo \n\nagr\u00edcola) at\u00e9 a convers\u00e3o energ\u00e9tica da biomassa em energia el\u00e9trica (objeto de \u00eanfase nesse \n\nprojeto). Repartindo os impactos, quando poss\u00edvel nos subsistemas elaborados a partir da \n\nan\u00e1lise do ciclo produtivo do setor, cujos resultados de uma forma geral eram at\u00e9 ent\u00e3o \n\nconhecidos, mas nunca segregados e tratados de forma integrada sob a \u00f3tica de avalia\u00e7\u00e3o das \n\nexternalidades relacionadas \u00e0 atividade de produ\u00e7\u00e3o. A gera\u00e7\u00e3o de eletricidade excedente traz \n\nconsigo externalidades positivas e negativas. Elas envolvem aspectos prejudiciais sob a \u00f3tica \n\ndas emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas sobre a sa\u00fade humana e o meio bi\u00f3tico; positivo, mediante a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade provendo o deslocamento de \n\nderivados do petr\u00f3leo tanto para gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica quanto de el\u00e9trica, reduzindo \n\nassim o consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis que s\u00e3o os principais componentes fomentadores da \n\nacentua\u00e7\u00e3o do efeito estufa; al\u00e9m dos benef\u00edcios associados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, discutidos \n\nneste trabalho. Ambas qualificam esta forma de gera\u00e7\u00e3o dentro dos requisitos do mecanismo \n\nde desenvolvimento limpo, que ser\u00e1 avaliado com a vis\u00e3o de ser um instrumento para \n\ninternalizar o benef\u00edcio de gerar energia com recursos renov\u00e1veis. Dos impactos avaliados \n\ncorrespondentes ao ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, 32,68 % est\u00e3o associados com a etapa \n\nde gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. Os principais impactos e efeitos avaliados na etapa qualitativa e \n\nquantitativa deste trabalho nas externalidades de produ\u00e7\u00e3o foram ratificadas como efeitos \n\npredominantes tamb\u00e9m nas externalidades avaliadas via simula\u00e7\u00e3o computacional \n\n(ECOSENSE LE) do projeto ExternE.  \n\nPalavras-chave: externalidades, cana-de-a\u00e7\u00facar, gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, mecanismo de \n\ndesenvolvimento limpo. \n\n\n\nABSTRACT \n\n \n\nPRADO. T.G.F. Externalidades no ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar com \u00eanfase na \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. 2007. 254 p. Work \u2013 Program of Post-Graduation in Energy. \n\nUniversity of S\u00e3o Paulo. \n\nThis work presents the evaluation of externalidades in production from sugarcane life cycle, \n\nwith emphasis at electric power generation. The main objective of this study is to assess the \n\nhealth, social, environmental and economical externalities related with the production process \n\nof sugarcane industry from the start point of the productive chain (agricultural period) until \n\nthe energy conversion of the biomass in electric power (main emphasis). Distributing the \n\nimpacts, when possible, in subsystems that main productive cycle were divided, whose \n\nresults, in general, were known but never segregated and treated by an integrated view under \n\nthe optics of externalities evaluation at the production activity chain at sugarcane sector. The \n\nsurplus generation of electricity brings with itself positive and negative externalities. The \n\nnegative ones involve harmful aspects under the atmospheric emissions and human health and \n\nthe biotic environment; as positive ones, are the use of renewable sources for electricity \n\ngeneration providing displacement of fossil fuels and indirectly thermal and electrical energy, \n\nreducing the consumption of this kind of fuels that are the main promoting components from \n\nthe accentuation of the greenhouse effect and the benefits associated to the distributed \n\ngeneration, also discussed in this work. Both of these positive aspects, qualify this form of \n\ngeneration to participate at the clean development mechanism, that it will be treated as an \n\ninstrument for incorporate the benefit of generating energy with renewable resources. From \n\nthe main productive chain impacts related to the life cycle of the sugarcane, 32,68 % are \n\nassociated with the stage of electricity generation. The main impacts assessed in the \n\nqualitative and quantitative way as production externalities were confirm as predominant \n\neffects also using the computational simulation tool (ECOSENSE LE) from the ExternE \n\nproject.  \n\nKeywords: externalities, sugarcane, electrical power generation, clean development \n\nmechanism. \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFigura 2.1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da carga pr\u00f3pria em [MWmed] para o per\u00edodo de 2001 \u00e0 2005             8 \n\nFigura 2.2 \u2013 Estrutura da Capacidade Instalada no SIN \u2013 [MW]          9 \n\nFigura 2.3 \u2013 Alternativas tecnol\u00f3gicas para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de biomassa      11 \n\nFigura 2.4 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e capacidade instalada      15 \n\nFigura 2.5 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o da autogera\u00e7\u00e3o de eletricidade no Brasil por setores da economia 17 \n\nFigura 2.6 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil, regi\u00f5es centro-sul, norte-nordeste e \n\nEstado de S\u00e3o Paulo               23 \n\nFigura 2.7 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar no Brasil, regi\u00f5es centro-sul, norte-nordeste e Estado de S\u00e3o \n\nPaulo                 24 \n\nFigura 2.8 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no Brasil, regi\u00f5es centro-sul, norte-nordeste e Estado de S\u00e3o \n\nPaulo                 24 \n\nFigura 3.1. N\u00famero de atividades de projeto no sistema do MDL                    43 \n\nFigura 3.2. Total de Atividades de Projeto MDL no Mundo                                                    44 \n\nFigura 3.3. Capacidade instalada [MW] das atividades de projeto aprovadas                         45 \n\nFigura 3.4. Limites do Projeto \u2013 delimita\u00e7\u00e3o dos sistemas envolvidos sob o aspecto da \n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade                                                                                                             51 \n\nFigura 3.5. Diagrama esquem\u00e1tico das formas de quantifica\u00e7\u00e3o dos fatores de emiss\u00e3o \n\nenvolvidos na avalia\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de linha de base                                                               54 \n\nFigura 3.6. Exemplo de fuga com base na indisponibilidade no mercado local de baga\u00e7o \n\ndevida \u00e0 atividade                                                                                                                     56 \n\nFigura 4.1. Fluxograma simplificado do processo industrial do \u00e1lcool et\u00edlico hidratado        88 \n\nFigura 4.2. Sistemas do ciclo produtivo                                                                                   91 \n\nFigura 5.1. Exemplo de equil\u00edbrio de mercado         107 \n\n\n\nFigura 5.2. Exemplo de externalidade negativa na produ\u00e7\u00e3o               108 \n\nFigura 5.3. Exemplo de externalidade positiva na produ\u00e7\u00e3o                                                  108 \n\nFigura 5.4. Exemplo de externalidade negativa no consumo                                                 109 \n\nFigura 5.5. Exemplo de externalidade positiva no consumo                                                  109 \n\nFigura 5.6. Exemplo de taxa pigouviana                                                                                115 \n\nFigura 5.7. Exemplo de comercializa\u00e7\u00e3o de permiss\u00f5es                                                        115 \n\nFigura 5.8. Custo social total para uma atividade produtiva                                                  120 \n\nFigura 5.9. Varia\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de avalia\u00e7\u00e3o das externalidades ao longo do \n\ntempo                         126 \n\nFigura 6.1. Mapa resumido da hidrografia do Estado de S\u00e3o Paulo                                      160 \n\nFigura 6.2. Mapa de fauna amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o \u2013 espec\u00edfico de aves - do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo                                                                                                                                       163 \n\nFigura 6.3. Mapa de fauna amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o \u2013 contendo demais animais - do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo                                                                                                                                163 \n\nFigura 6.4. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o e interesse ambiental dentro do Estado de S\u00e3o Paulo       164 \n\nFigura 6.5. Biomas do Estado de S\u00e3o Paulo                                                                           165 \n\nFigura 6.6. Mapa do potencial agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo                                           166 \n\nFigura 6.7. \u00c1rea total de pastagem. Per\u00edodo: 2000 \u2013 2006       167 \n\nFigura 6.8. Mapa dos remanescentes florestais do Estado de S\u00e3o Paulo                               169 \n\nFigura 6.9. Classifica\u00e7\u00e3o dos 40 Escrit\u00f3rios de Desenvolvimento Rural (EDRs), por Faixa de \n\nValor de Produ\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o das Principais Atividades Agropecu\u00e1rias nos EDRs, Estado \n\nde S\u00e3o Paulo                                                                                                                           175\n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 2.1. Gera\u00e7\u00e3o de eletricidade por fonte de energia [GWh]               10 \n\nTabela 2.2. Gera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica por Estado [GWh]    15 \n\nTabela 2.3. Participa\u00e7\u00e3o de cada Unidade da Federa\u00e7\u00e3o no Total de Autoprodu\u00e7\u00e3o de \n\nEletricidade no Brasil [GWh]        16 \n\nTabela 2.4. Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da Energia Prim\u00e1ria     18 \n\nTabela 2.5. Rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e consumo de energia final    19 \n\nTabela 2.6. Rela\u00e7\u00e3o das UTEs em expans\u00e3o \u00e0 base de biomassa    32 \n\nTabela 2.7. Resultados gerais do PROINFA \u2013 Etapa I     35 \n\nTabela 2.8. Participa\u00e7\u00e3o por Estado no PROINFA, fonte biomassa    35 \n\nTabela 3.1. Principais caracter\u00edsticas dos fatores de emiss\u00e3o para determina\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio da \n\nlinha de base           64 \n\nTabela 3.2. Principais caracter\u00edsticas dos fatores de emiss\u00e3o para determina\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio da \n\nlinha de base           70 \n\nTabela 4.1. Componentes do mecanismo ambiental pela Exergia    78 \n\nTabela 4.2. Componentes do mecanismo ambiental pela Emergia    79 \n\nTabela 4.3. Breve comparativo entre Energia, Exergia e Emergia    80 \n\nTabela 4.4. - Quantidade de subst\u00e2ncias atmosf\u00e9ricas emitidas por tonelada de \u00e1lcool. Inclu\u00eddo \n\no CO2 emitido pela queimada e pela gera\u00e7\u00e3o de vapor e eletricidade   93 \n\nTabela 4.5. - Porcentagem das maiores emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas do ciclo de vida do \u00e1lcool \n\nconsiderando o CO2 da queimada e do uso do energ\u00e9tico do baga\u00e7o   94 \n\nTabela 4.6. - Porcentagem das maiores emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas do ciclo de vida do \u00e1lcool \n\ndesconsiderando o CO2 da queimada da palha, do uso energ\u00e9tico do baga\u00e7o, da fermenta\u00e7\u00e3o e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool                                                                                                              94 \n\n\n\nTabela 4.7. \u2013 Consumo de recursos renov\u00e1veis      95 \n\nTabela 4.8. \u2013 Consumo de recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis      96 \n\nTabela 4.9. \u2013 Consumo de energia        97 \n\nTabela 4.10. \u2013 Potencial de aquecimento global      97 \n\nTabela 4.11. \u2013 Potencial de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico    98 \n\nTabela 4.12. \u2013 Potencial de acidifica\u00e7\u00e3o       99 \n\nTabela 4.13. \u2013 Potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o       99 \n\nTabela 4.14. \u2013 Potencial de ecotoxicidade       100 \n\nTabela 4.15. \u2013 Potencial de toxicidade humana                101 \n\nTabela 5.1. An\u00e1lise comparativa de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de externalidades            122 \n\nTabela 5.2. Levantamento dos estudos de externalidades na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade        127 \n\nTabela 6.1. Compila\u00e7\u00e3o dos resultados                 138 \n\nTabela 6.2. Externalidades levantadas nas atividades 1, 2 e 3                                    142 \n\nTabela 6.3. Externalidades levantadas na atividade 4               147 \n\nTabela 6.4. Externalidades levantadas na atividade 6                  155 \n\nTabela 6.5. Valora\u00e7\u00e3o das externalidades relacionadas com o efeito estufa                      157 \n\nTabela 6.6. Valora\u00e7\u00e3o das externalidades por categoria de impacto                                  157 \n\nTabela 6.7. Valora\u00e7\u00e3o das externalidades por subst\u00e2ncia emitida                                      157 \n\nTabela 6.8. Externalidades levantadas na atividade 7                                                        161 \n\nTabela 6.9. Reflexos da mudan\u00e7a para o sistema de colheita de cana crua sobre as principais \n\nregi\u00f5es canavieiras do Estado de S\u00e3o Paulo                                                                       174 \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\nACL \u2013 Ambiente de Contrata\u00e7\u00e3o Livre \n\nACV \u2013 Avalia\u00e7\u00e3o do Ciclo de Vida \n\nANEEL \u2013 Agencia Nacional de Energia El\u00e9trica \n\nBEN \u2013 Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional \n\nBESP \u2013 Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nCEAL \u2013 Companhia Energ\u00e9tica de Alagoas \n\nCEMAT \u2013 Centrais El\u00e9tricas Mato-grossenses S.A. \n\nCEMIG \u2013 Companhia Energ\u00e9tica de Minas Gerais \n\nCETESB \u2013 Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental  \n\nCIMGC \u2013 Comiss\u00e3o Interministerial de Mudan\u00e7a Global do Clima \n\nCNTP \u2013 Condi\u00e7\u00f5es Normais de Temperatura e Press\u00e3o \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCQNUMC \u2013 Conven\u00e7\u00e3o Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nCOPERSUCAR \u2013 Cooperativa de Produtores de Cana-de-a\u00e7\u00facar, A\u00e7\u00facar e \u00c1lcool do Estado \nde S\u00e3o Paulo \n\nEDIP \u2013 Environmental Development of Industrial Products \n\nEDR \u2013 Escrit\u00f3rio de Desenvolvimento Rural \n\nEE \u2013 Energia El\u00e9trica \n\nEESC \u2013 Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos \n\nE&amp;P \u2013 Explora\u00e7\u00e3o e Produ\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural, Petr\u00f3leo e seus de derivados \n\nELETROBRAS \u2013 Centrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A. \n\nEPE \u2013 Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \n\nEU \u2013 Uni\u00e3o Europ\u00e9ia \n\nGASBOL \u2013 Gasoduto Brasil \u2013 Bol\u00edvia \n\nGD \u2013 Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda \n\nGEE \u2013 Gases de Efeito Estufa \n\n\n\nGN \u2013 G\u00e1s Natural \n\nGWP \u2013 Global Warming Potential \n\nIPCC \u2013 Intergovernmental Panel on Climate Change \n\nMMA \u2013 Minist\u00e9rio do Meio Ambiente \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia \n\nOC \u2013 \u00d3leo Combust\u00edvel \n\nONS \u2013 Operador Nacional do Sistema \n\nPCH \u2013 Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas \n\nPDEE \u2013 Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica \n\nPIA \u2013 Produto Independente Aut\u00f4nomo \n\nPPA \u2013 Power Purchase Agreement \u2013 Contrato de venda de energia \n\nPROINFA \u2013 Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica \n\nRCE \u2013 Redu\u00e7\u00e3o Certificada de Emiss\u00e3o \n\nSIN \u2013 Sistema Interligado Nacional \n\nTIR \u2013 Taxa Interna de Retorno \n\nUNICA \u2013 Uni\u00e3o da Agroind\u00fastria Canavieira de S\u00e3o Paulo \n\nUNFCC \u2013 United Nations Framework Convention on Climate Change \n\nUSP \u2013 Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nUTE \u2013 Usina Termel\u00e9trica \n\nVE \u2013 Valor Econ\u00f4mico \n\nVR \u2013 Valor Refer\u00eancia \n\n\n\n 237\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................................................... 1 \n1.1. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O .......................................................................................... 1 \n1.2. ESTRUTURA DO TRABALHO..................................................................................... 5 \n\n2. ENERGIA EL\u00c9TRICA E O SETOR SUCROALCOOLEIRO NO ESTADO DE S\u00c3O \nPAULO ....................................................................................................................................... 7 \n\n2.1. GERA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA COM BIOMASSA ............................................................ 11 \n2.2. REPRESENTATIVIDADE DO SETOR NA MATRIZ ENERG\u00c9TICA...................... 14 \n2.2.1. NO BRASIL ................................................................................................................ 14 \n2.2.2. NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO................................................................................. 18 \n2.2.3. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DESSE APROVEITAMENTO NO PLANEJAMENTO \nENERG\u00c9TICO...................................................................................................................... 21 \n2.3. DADOS DA PRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................ 22 \n2.3.1. CEN\u00c1RIO NACIONAL E DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO .................................... 23 \n2.4. INSTRUMENTOS DE INCENTIVO \u00c0 GERA\u00c7\u00c3O DE ELETRICIDADE A PARTIR \nDA BIOMASSA DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR........................................................................ 25 \n2.4.1. INCENTIVO NO ARCABOU\u00c7O REGULAT\u00d3RIO DO SETOR EL\u00c9TRICO ........ 26 \n2.4.2. PROINFA.................................................................................................................... 28 \n2.4.3. MDL ............................................................................................................................ 38 \n\n3. A IND\u00daSTRIA SUCROALCOOLEIRA E O MECANISMO DE DESENVOLVIMENTO \nLIMPO...................................................................................................................................... 43 \n\n3.1. PARTICIPA\u00c7\u00c3O DE EMPREENDIMENTOS COM BASE NA BIOMASSA DA \nCANA-DE-A\u00c7\u00daCAR NO BRASIL ..................................................................................... 45 \n3.2. METODOLOGIAS QUANTITATIVAS PARA AVALIA\u00c7\u00c3O DE PROJETOS MDL \nCOM \u00caNFASE NO SETOR SUCROALCOOLEIRO ......................................................... 46 \n3.2.1. METODOLOGIAS APROVADAS ATUALMENTE ............................................... 46 \n3.2.2. DESENVOLVIMENTO DAS METODOLOGIAS.................................................... 48 \n3.2.2.1. CORPO COMUM \u00c0S METODOLOGIAS ............................................................. 48 \n3.2.2.2. METODOLOGIA \u2013 BAGA\u00c7O &amp; RES\u00cdDUOS DE BIOMASSA........................... 49 \nAPLICABILIDADE ............................................................................................................. 49 \n3.2.2.3. METODOLOGIA \u2013 VINHA\u00c7A .............................................................................. 57 \nAPLICABILIDADE ............................................................................................................. 57 \n3.3. CONCLUS\u00c3O ............................................................................................................... 67 \n\n4. CICLO PRODUTIVO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR............................................................ 73 \n4.1. ASPECTOS METODOLOGICOS ................................................................................ 74 \n\n4.1.1. EDIP......................................................................................................................... 75 \n4.1.2. EXERGIA ................................................................................................................ 76 \n4.1.3. EMERGIA ............................................................................................................... 78 \n4.1.4. AVALIA\u00c7\u00c3O CONJUNTA DOS M\u00c9TODOS ...................................................... 79 \n\n4.2. CICLO PRODUTIVO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR ........................................................ 81 \n4.2.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O QUALITATIVA................................................................. 81 \n4.2.2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O QUANTITATIVA .............................................................. 89 \n\n4.3. CONCLUSAO ............................................................................................................. 103 \n5. EXTERNALIDADES - CONCEITOS E M\u00c9TODOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O E \nQUANTIFICA\u00c7\u00c3O ............................................................................................................... 105 \n\n5.1. ASPECTOS CONCEITUAIS ...................................................................................... 105 \n5.2. EXTERNALIDADES E A INEFICI\u00caNCIA DO MERCADO ................................... 106 \n\n5.2.1. EXTERNALIDADES NA PRODU\u00c7\u00c3O .............................................................. 107 \n5.2.2. EXTERNALIDADES NO CONSUMO ................................................................ 109 \n\n\n\n 238\n\n5.3. SOLU\u00c7\u00d5ES PRIVADAS PARA EXTERNALIDADES............................................ 110 \n5.3.1. TIPOS DE SOLU\u00c7\u00d5ES PRIVADAS ................................................................... 111 \n5.3.2. O TEOREMA DE COASE .................................................................................... 111 \n5.3.3. PORQUE SOLU\u00c7\u00d5ES PRIVADAS N\u00c3O FUNCIONAM SEMPRE ................. 111 \n\n5.4. POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E AS EXTERNALIDADES............................................... 112 \n5.4.1. POL\u00cdTICAS DE COMANDO E CONTROLE ..................................................... 112 \n5.4.2. POL\u00cdTICAS BASEADAS NO MERCADO ......................................................... 114 \n5.4.3. VANTAGENS E DESVANTAGENS DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS NAS \nEXTERNALIDADES...................................................................................................... 116 \n5.4.4. CONCLUS\u00d5ES ..................................................................................................... 117 \n\n5.5. COMPLEMENTADO OS ASPECTOS CONCEITUAIS ........................................... 118 \n5.6. METODOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O E QUANTIFICA\u00c7\u00c3O DAS EXTERNALIDADES NO \nSETOR EL\u00c9TRICO ............................................................................................................ 119 \n\n5.6.1. EXTERNALIDADES NA GERA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA \u2013 LEVANTAMENTO \nBIBLIOGR\u00c1FICO........................................................................................................... 125 \n5.6.2. PRINCIPAIS EXTERNALIDADES APONTADAS PARA A FONTE \nBIOMASSA ..................................................................................................................... 135 \n\n5.7. LIMITA\u00c7\u00d5ES DA AN\u00c1LISE DE EXTERNALIDADES.......................................... 136 \n6. AN\u00c1LISES DE EXTERNALIDADES DA IND\u00daSTRIA SUCROALCOOLEIRA E \nPROPOSTAS PARA INTERNALIZA\u00c7\u00c3O.......................................................................... 137 \n\n6.1. EXTERNALIDADES ASSOCIADAS DIRETAMENTE AO ASPECTO DO CICLO \nPRODUTIVO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR .......................................................................... 138 \n6.2 EXTERNALIDADES \u2013 OUTROS ASPECTOS NO SETOR SUCROALCOOLEIRO\n............................................................................................................................................. 162 \n\n6.2.1. EXTERNALIDADES ASSOCIADAS AO MEIO BI\u00d3TICO .............................. 162 \n6.2.2. EXTERNALIDADES ASSOCIADAS AO MEIO F\u00cdSICO .................................. 171 \n6.2.3. EXTERNALIDADES ASSOCIADAS AO MEIO SOCIOECON\u00d4MICO .......... 172 \n\n7. CONCLUS\u00d5ES ............................................................................................................... 177 \nANEXO A - COGERA\u00c7\u00c3O \u2013 TECNOLOGIAS E ASPECTOS T\u00c9CNICOS NA GERA\u00c7\u00c3O \nDE ELETRICIDADE A PARTIR DA BIOMASSA ............................................................. 198 \nANEXO B \u2013 METODOLOGIA DE C\u00c1LCULO DO FATOR DE EMISS\u00c3O DE USINAS \nGERADORAS DE ELETRICIDADE CONECTADAS AO SISTEMA INTERLIGADO... 215 \nANEXO C \u2013 METODOLOGIA DO PROJETO ExternE - EXTERNALITIES OF ENERGY 226 \n\n \n\n \n\n\n\n 1\n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nConsiderando a hist\u00f3ria e as transforma\u00e7\u00f5es que a humanidade constantemente sofre, a \n\nenergia tem desempenhado um papel fundamental. No Brasil, como no restante do mundo, a \n\nenergia \u00e9 um importante vetor para o desenvolvimento. Contudo, a preocupa\u00e7\u00e3o com os \n\nimpactos no meio ambiente e na sociedade deve fazer parte da pol\u00edtica, do planejamento e da \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos programas de curto, m\u00e9dio e longo prazo do setor energ\u00e9tico de forma a garantir \n\nque esse desenvolvimento seja sustent\u00e1vel. Deste modo, surge uma nova componente a ser \n\nconsiderada pelas empresas respons\u00e1veis pelo parque de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade: a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a energia el\u00e9trica, o meio ambiente e a sociedade. \n\nUm conhecimento aprofundado das quest\u00f5es energ\u00e9ticas, sociais, legais e, principalmente, das \n\nambientais levando em conta as inova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas s\u00e3o requisitos imperativos a fim de \n\nsustentar um ciclo de desenvolvimento econ\u00f4mico capaz de considerar e respeitar a \n\nvelocidade de resposta e a capacidade de suporte do meio ambiente e da pr\u00f3pria sociedade. \n\nA crise do setor el\u00e9trico brasileiro em 2001 confirmou o d\u00e9ficit da oferta de eletricidade e a \n\naus\u00eancia de novos empreendimentos como linhas de transmiss\u00e3o, usinas hidrel\u00e9tricas, \n\ntermel\u00e9tricas, aproveitamento de fontes renov\u00e1veis de energia e a utilidade do aumento da \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica atrav\u00e9s da cogera\u00e7\u00e3o. Dentro do contexto desta \u00faltima, o setor \n\nsucroalcooleiro tem apresentado um grande potencial de gera\u00e7\u00e3o de energia, apresentando \n\natrativos econ\u00f4micos e ambientais, devido, principalmente, \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar como combust\u00edvel. Mesmo para os arranjos mais comuns, operando desde ciclos a \n\nvapor mais simples aos sistemas mais avan\u00e7ados, a recupera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s da \n\nintegra\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e a redu\u00e7\u00e3o do consumo de vapor de processos s\u00e3o fatores de grande \n\ninflu\u00eancia para aumento da efici\u00eancia e de excedentes de energia nas plantas de produ\u00e7\u00e3o \n\ndeste setor. \n\n\n\n 2\n\nAtualmente, o Brasil colhe aproximadamente 450 milh\u00f5es de toneladas de cana-de-a\u00e7\u00facar por \n\nano, fato este que o torna o maior produtor mundial deste produto, segundo a Uni\u00e3o de \n\nInd\u00fastrias de Cana-de-A\u00e7\u00facar (\u00daNICA). Na maioria dos casos, a safra \u00e9 metade destinada \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e a outra metade \u00e0 de etanol.  \n\nExistem aproximadamente 310 usinas de \u00e1lcool e a\u00e7\u00facar no pa\u00eds e o estado de S\u00e3o Paulo \n\nresponde por 130 dessas instala\u00e7\u00f5es. Sendo poss\u00edvel utilizar o baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar para \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia (t\u00e9rmica / mec\u00e2nica / el\u00e9trica) atrav\u00e9s da cogera\u00e7\u00e3o.  \n\nO setor sucroalcooleiro tem caracter\u00edsticas que o distinguem dos outros segmentos de \n\ncogera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Em primeiro lugar, \u00e9 considerado como auto-suficiente em termos de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica para consumo pr\u00f3prio. Isso porque a grande maioria das usinas de \n\na\u00e7\u00facar e \u00e1lcool produzem a eletricidade que \u00e9 consumida nos seus processos. Em segundo \n\nlugar, \u00e9 o setor que tem maiores expectativas quanto \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de excedentes de energia.  \n\nPor exemplo, segundo dados da CPFL \u2013 Companhia Paulista de For\u00e7a e Luz, no ano de 2000, \n\nessa empresa negociou 34,5 MW em excedentes de eletricidade com as usinas \n\nsucroalcooleiras paulistas. E a pot\u00eancia negociada evoluiu ao longo dos anos: em 2001, esse \n\nn\u00famero chegou a 85,0 MW; 2002 para 150,0 MW; 2003 para 279,7 MW (Xavier Filho, B.J., \n\nCPFL, comunica\u00e7\u00e3o pessoal, APUD Brighenti, 2003); 2004 para 330,0 MW e, por fim, em \n\n2005 para 337,0 MW (CPFL, 2005).  \n\nNa quest\u00e3o ambiental, a cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 uma fonte renov\u00e1vel de energia. Pode gerar \n\neletricidade, com o balan\u00e7o da emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono quase nulo quando comparado \n\ncom combust\u00edveis convencionais tendo, portanto, um impacto ambiental inferior, \n\nprincipalmente em rela\u00e7\u00e3o aos combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\nOs estudos tradicionais onde se analisam processos de convers\u00e3o energ\u00e9tica, normalmente, \n\nlimitam-se a quest\u00f5es t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas sem considerar os aspectos ambientais e sociais. \n\nA cogera\u00e7\u00e3o de energia na ind\u00fastria sucroalcooleira \u00e9 uma alternativa vi\u00e1vel de produ\u00e7\u00e3o de \n\nexcedente de energia el\u00e9trica al\u00e9m das vantagens no \u00e2mbito ambiental e social. \n\nO potencial para explora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos destinados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo \u00e9 baixo se considerada a entrada e funcionamento das atuais hidrel\u00e9tricas \n\nem constru\u00e7\u00e3o. Este Estado \u00e9 respons\u00e1vel por, aproximadamente, um ter\u00e7o de toda a energia \n\nconsumida no pa\u00eds, caracterizando-se como um grande importador para outros estados. Por \n\n\n\n 3\n\noutro lado, \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 60 % da biomassa proveniente do baga\u00e7o, sendo que \n\neste potencial poder\u00e1 ser explorado pela iniciativa privada para aumentar a gera\u00e7\u00e3o de \n\nexcedente de energia el\u00e9trica, podendo n\u00e3o demandar recursos p\u00fablicos. Deve-se destacar, \n\nainda, o fato da colheita da cana-de-a\u00e7\u00facar ocorrer no per\u00edodo de menor disponibilidade \n\nh\u00eddrica, quando um melhor aproveitamento do baga\u00e7o gerado pela ind\u00fastria de processamento \n\nde cana poderia gerar um excedente de energia el\u00e9trica. A eletricidade pode ser vendida \u00e0s \n\nconcession\u00e1rias, contribuindo para a manuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos reservat\u00f3rios das barragens. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos custos ambientais parte de estudos existentes para processos convencionais \n\nde gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, iniciou-se tanto nos Estados Unidos (Ottinger, 1991), como na \n\nEuropa e no Brasil (Furtado, 1996), com o projeto ExternE \u2013 Externalities of Energy (EC, \n\n1995), como parte de um estudo conjunto entre Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia e o Departamento e \n\nEnergia dos Estados Unidos (DOE). Estas avalia\u00e7\u00f5es visaram desenvolver metodologias para \n\navalia\u00e7\u00e3o dos custos ambientais (externalidades) para um conjunto de combust\u00edveis (ciclo \n\ntotal). \n\nAs externalidades do ciclo de um combust\u00edvel na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade s\u00e3o os custos \n\nimpostos \u00e0 sociedade e ao meio-ambiente que n\u00e3o foram considerados pelos produtores e \n\nconsumidores de energia, isto \u00e9, que n\u00e3o est\u00e3o inclu\u00eddos no pre\u00e7o de mercado por ser \n\nresultado de uma avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica tradicional. \n\nDeixar de internalizar a valora\u00e7\u00e3o das externalidades significa, indiretamente, considerar que \n\no meio-ambiente e a sociedade n\u00e3o t\u00eam valor algum. Deste modo, \u00e9 mais adequado adotar um \n\nsistema que seja capaz de avaliar as externalidades, considerando suas imprecis\u00f5es do que \n\napenas ignor\u00e1-las. \n\nO Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL) permite que os pa\u00edses desenvolvidos \n\nrealizem investimentos em projetos que variam desde reflorestamentos, substitui\u00e7\u00e3o de \n\ncombust\u00edveis, uso final da energia, efici\u00eancia energ\u00e9tica at\u00e9 a inser\u00e7\u00e3o de formas de gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia renov\u00e1veis nos pa\u00edses em desenvolvimento. Em troca, essas na\u00e7\u00f5es investidoras \n\nrecebem cr\u00e9ditos de carbono que contabilizar\u00e3o para atingir a suas metas internas \n\nestabelecidas pelo Protocolo de Quioto. \n\nO MDL al\u00e9m de procurar a redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o dos gases de efeito estufa visa instigar o \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel nos pa\u00edses em desenvolvimento. Dentro deste contexto, o termo \n\nsustent\u00e1vel, neste projeto, se relaciona a crit\u00e9rios sociais, ambientais e econ\u00f4micos que \n\n\n\n 4\n\npermitam analisar as interfer\u00eancias da cadeia produtiva da cana-de-a\u00e7\u00facar e de seus derivados, \n\nao longo do tempo. \n\nApesar do Brasil n\u00e3o estar obrigado a reduzir suas emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono e metano, \n\npor ser um pa\u00eds em desenvolvimento, existem setores que podem ser explorados de modo que \n\npossam oferecer um proveito do mercado de cr\u00e9ditos de carbono, previsto pelo MDL. \n\nO estudo do cultivo de biomassa, especificamente de cana-de-a\u00e7\u00facar, para fins de produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia sob a \u00f3tica do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo, pode permitir posicionar o \n\nBrasil numa posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica e privilegiada no cen\u00e1rio mundial. Vantagens ambientais e \n\nclim\u00e1ticas est\u00e3o presentes, tais como: vasta \u00e1rea de solo f\u00e9rtil, insola\u00e7\u00e3o abundante e recursos \n\nhidrol\u00f3gicos que comp\u00f5em o cen\u00e1rio ideal para a absor\u00e7\u00e3o e armazenamento da energia solar \n\nnos produtos da cana-de-a\u00e7\u00facar. Este armazenamento de energia renov\u00e1vel e a sua poss\u00edvel \n\nconvers\u00e3o em energia garantem ao pa\u00eds uma alternativa de fornecimento energ\u00e9tico aos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. Esses, num m\u00e9dio prazo, tendem a reduzir a sua participa\u00e7\u00e3o no \n\nmercado quando os seus impactos devido ao seu uso em larga escala forem contabilizados e, \n\nentendidos pela popula\u00e7\u00e3o, fato este, que j\u00e1 est\u00e1 sendo analisado em alguns pa\u00edses (EC, 1995). \n\nUma vez que, s\u00e3o conhecidas as vantagens da utiliza\u00e7\u00e3o da biomassa quando comparada aos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis, elas devem ser contempladas na an\u00e1lise. \n\nComparando sob o ponto de vista econ\u00f4mico tradicional os combust\u00edveis f\u00f3sseis e a \n\nbiomassa, no \u00e2mbito da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, a biomassa parece ainda n\u00e3o ser \n\ncompetitiva o suficiente. Tal fato, a princ\u00edpio, deixou de ser verdade nos \u00faltimos 2 anos no \n\nBrasil. Fontes de energia renov\u00e1veis precisam competir economicamente com as fontes \n\ntradicionais para poder ocupar uma fra\u00e7\u00e3o significativa do mercado e o MDL pode auxiliar \n\nnessa melhora de competitividade.  \n\nEssa vis\u00e3o econ\u00f4mica n\u00e3o contempla diretamente os custos ambientais, t\u00e3o pouco os \n\nbenef\u00edcios que a energia renov\u00e1vel representa. As externalidades podem ser valoradas e \n\nquantificadas e a integra\u00e7\u00e3o desses custos permite uma avalia\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica adequada que, \n\njuntamente com o MDL, abre a possibilidade de defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que possam tornar \n\nfontes de energia renov\u00e1veis mais competitivas ambientalmente e socialmente.  \n\nA an\u00e1lise das externalidades do ciclo de vida da cana-de-a\u00e7\u00facar ir\u00e1 fornecer subs\u00eddios \n\nimperativos quanto \u00e0 sustentabilidade da utiliza\u00e7\u00e3o da energia proveniente da biomassa e no \n\n\n\n 5\n\nque tange aos impactos positivos e negativos na ind\u00fastria sucroalcooleira tanto para o Estado \n\nde S\u00e3o Paulo quanto ao territ\u00f3rio nacional. \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o das externalidades relacionadas a qualquer setor da economia exige, de fato, \n\num amplo posicionamento considerando que diversas \u00e1reas est\u00e3o abarcadas, envolvendo n\u00e3o \n\ns\u00f3 o setor privado como, tamb\u00e9m, o governamental atrav\u00e9s das pol\u00edticas p\u00fablicas sobre a \u00e1rea \n\nde interesse.  Para o caso selecionado, o setor sucroalcooleiro, a valora\u00e7\u00e3o transcende a \n\nquest\u00e3o energ\u00e9tica e envolve a quest\u00e3o ambiental, social e econ\u00f4mica para o Estado de S\u00e3o \n\nPaulo pela expressividade desse setor na economia. Portanto, a verifica\u00e7\u00e3o da sustentabilidade \n\ndeste setor produtivo se torna relevante ao estudo em quest\u00e3o. \n\nDevido a essa grande import\u00e2ncia para o cen\u00e1rio de gera\u00e7\u00e3o de energia e do potencial \n\nexistente no Estado de S\u00e3o Paulo e no Pa\u00eds, foram selecionados diversos trabalhos ao longo \n\ndo levantamento bibliogr\u00e1fico deste trabalho que objetivavam avaliar, quantificar e propor \n\nformas de internaliza\u00e7\u00e3o dos custos externos para avalia\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es existentes de gera\u00e7\u00e3o \n\nde eletricidade. Esses estudos, tamb\u00e9m, proporcionaram um melhor entendimento das \n\ncaracter\u00edsticas, o comportamento e a din\u00e2mica das externalidades sob a \u00f3tica da gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade. \n\n \n\n1.2. ESTRUTURA DO TRABALHO \n\n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o tem como objetivo realizar um levantamento e uma an\u00e1lise das \n\nexternalidades sociais, ambientais e econ\u00f4micas do ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar e seus \n\nderivados desde sua fase inicial (per\u00edodo agr\u00edcola) at\u00e9 a convers\u00e3o energ\u00e9tica da biomassa em \n\nenergia el\u00e9trica (objeto de \u00eanfase nesse projeto). Repartem-se os impactos, quando poss\u00edvel \n\nnos subsistemas elaborados a partida da an\u00e1lise do ciclo produtivo do setor. \n\nNeste contexto, a presente pesquisa aborda desde o balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional at\u00e9 o ciclo \n\nprodutivo do setor sucroalcooleiro com \u00eanfase na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade excedente. Esta \n\nabordagem transcende para a discuss\u00e3o do arcabou\u00e7o conceitual das externalidades e suas \n\nmetodologias de avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o frisando em especial o setor de infra-estrutura de \n\nenergia el\u00e9trica. A quest\u00e3o das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas tamb\u00e9m \u00e9 vista, com um breve descritivo \n\n\n\n 6\n\ndo Protocolo de Quioto donde se selecionou o MDL como um mecanismo relevante para o \n\nobjeto em estudo, considerando o potencial do setor sucroalcooleiro. \n\nA disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 dividida em sete cap\u00edtulos para apresentar, de forma seq\u00fcencial, o \n\ndesenvolvimento do estudo. O Cap\u00edtulo 1 \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o do trabalho e apresenta o contexto \n\ngeral e a motiva\u00e7\u00e3o na qual se insere o estudo. No Cap\u00edtulo 2, \u00e9 apresentada uma an\u00e1lise sob a \n\nperspectiva energ\u00e9tica, a participa\u00e7\u00e3o setor sucroalcooleiro na matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds e \n\nestadual.  \n\nNo cap\u00edtulo seguinte, o Cap\u00edtulo 3, \u00e9 apresentado um breve sum\u00e1rio do Protocolo de Quioto \n\nde onde se destaca o Mecanismo de Desenvolvimento Limpo. Ao mesmo tempo s\u00e3o expostos \n\ndados oficiais de projetos dentro do \u00e2mbito do MDL envolvendo o setor sucroalcooleiro. Por \n\nfim, a metodologia de quantifica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono \u00e9 discutida tanto para o \n\naproveitamento eletroenerg\u00e9tico do baga\u00e7o da cana quanto da possibilidade do mesmo \n\naproveitamento proveniente da vinha\u00e7a. \n\nO Cap\u00edtulo 4 apresenta o ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar. Este cap\u00edtulo \u00e9 essencial, pois \n\napresenta o sistema a ser considerado na avalia\u00e7\u00e3o das externalidades delimitando a \u00e1rea e os \n\nsubsistemas de estudo. \n\nO Cap\u00edtulo 5 detalha o cerne do objeto do estudo, que \u00e9 a conceitua\u00e7\u00e3o das externalidades e \n\nseus m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o destacando estudos e m\u00e9todos mais aplic\u00e1veis ao \n\nsetor de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\nO Cap\u00edtulo 6 apresenta os resultados obtidos na disserta\u00e7\u00e3o tendo como base as t\u00e9cnicas e \n\nconceitos alavancados no Cap\u00edtulo 5, os subsistemas apresentados no Cap\u00edtulo 4 \n\nconsiderando, inclusive, a internaliza\u00e7\u00e3o quando considerada a quest\u00e3o das mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas via MDL \u2013 assunto este debatido no Cap\u00edtulo 3. \n\nPor fim, o Cap\u00edtulo 7 exp\u00f5e as conclus\u00f5es deste estudo e sugest\u00f5es para trabalhos futuros. \n\nNeste trabalho, os Anexos foram elaborados de forma a complementar e servir como material \n\nde apoio ao conte\u00fado dos cap\u00edtulos de 2 a 6. \n\n\n\n 7\n\n \n\n2. ENERGIA EL\u00c9TRICA E O SETOR SUCROALCOOLEIRO \n\nNO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\n \n\nEste cap\u00edtulo tem como objetivo a contextualiza\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro no contexto \n\nenerg\u00e9tico1. No entanto, para efeitos comparativos, parte-se de uma perspectiva macro \n\nenerg\u00e9tica (nacional), regional energ\u00e9tica (Estado de S\u00e3o Paulo) 2 e pontual (desde a atividade \n\nprodutiva da usina de cana-de-a\u00e7\u00facar at\u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade); este \u00faltimo ser\u00e1 visto \n\nnum cap\u00edtulo a parte. Deste modo, destaca-se o potencial da agroind\u00fastria da cana no contexto \n\nNacional e Estadual, numa das \u00e1reas estrat\u00e9gicas para o desenvolvimento do pa\u00eds: a infra-\n\nestrutura de energia. \n\nEsta abordagem \u00e9 necess\u00e1ria, pois ao se tratar desta quest\u00e3o \u2013 em especial a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica \u2013 torna-se imposs\u00edvel uma abordagem e an\u00e1lise isoladas do assunto. Os \n\nefeitos decorrentes da gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda de eletricidade com base na biomassa proveniente \n\nda cana-de-a\u00e7\u00facar podem interferir no comportamento do Sistema Interligado Nacional (SIN), \n\ndas concession\u00e1rias de servi\u00e7os de energia el\u00e9trica presentes no Estado de S\u00e3o Paulo e, \n\ntamb\u00e9m, nas regi\u00f5es onde a ind\u00fastria sucroalcooleira se faz presente.  \n\nContudo, a demanda e a escassez de energia se converteram em um tema central tanto no \n\ncen\u00e1rio nacional (vide como exemplo a crise energ\u00e9tica ocorrida no Brasil em 2001 e seus \n\ndesdobramentos sob formas de pol\u00edticas, marcos regulat\u00f3rios e programas), quanto no cen\u00e1rio \n\ninternacional3. O consumo de energia cresce, mas ao mesmo tempo constata-se a limita\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos naturais. \n\nAtualmente, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 demanda de eletricidade para regi\u00e3o Sudeste/Centro-Oeste \n\n(SE/CO) houve um incremento m\u00e9dio de 2,53 %, valor este calculado de Janeiro \u00e0 Setembro \n\nnum comparativo entre os anos de 2005 e 2006.  \n\n                                                           \n1 No que se refere \u00e0 energia el\u00e9trica. \n2 Considerando que o Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 objetivo de an\u00e1lise desta pesquisa.  \n3 Como por exemplo: nacionaliza\u00e7\u00e3o das atividades de E&amp;P na Bol\u00edvia e desdobramentos no Brasil pela \ndepend\u00eancia do G\u00e1s Natural (GN) transportado pelo Gasoduto Brasil-Bol\u00edvia (GASBOL); depend\u00eancia da Uni\u00e3o \nEurop\u00e9ia do GN fornecido pela R\u00fassia; retomada lenta da atividade de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de centrais \nnucleares (Guterl, 2006); investimentos em formas renov\u00e1veis de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade (Guterl, 2006). \n\n\n\n 8\n\nRealizando uma breve an\u00e1lise do conte\u00fado da Figura 2.1. que versa sobre a evolu\u00e7\u00e3o da carga \n\npr\u00f3pria das regi\u00f5es Sudeste e Centro-Oeste, percebe-se claramente o efeito do racionamento \n\nsobre o comportamento da carga no pa\u00eds. Somente em meados de agosto e setembro de 2004, \n\na carga superou o pico ocorrido em mar\u00e7o de 2001. Contudo, considerando os anos de 2004, \n\n2005 e os incrementos positivos j\u00e1 ocorridos em 2006, a tend\u00eancia de retomada da demanda \n\nde eletricidade j\u00e1 \u00e9 um fato considerado no planejamento energ\u00e9tico do pa\u00eds. \n\n \n\nFigura 2.1. Evolu\u00e7\u00e3o da carga pr\u00f3pria em MWmed para o per\u00edodo de 2001 \u00e0 2005 Fonte: \n\nONS \n\nTal fato se comprova visto que segundo a Empresa de Pesquisa Energ\u00e9tica \u2013 EPE, no Plano \n\nDecenal 2006-2015, o consumo total de energia em TWmed nos cen\u00e1rios de refer\u00eancia alta, \n\nm\u00e9dio e baixa apresentam um incremento entre 2005-2010 de 5,6 %, 5,3 % e 4,4 % ao ano \n\nrespectivamente.  \n\nDo mesmo modo que as proje\u00e7\u00f5es do consumo de eletricidade s\u00e3o ferramentas que auxiliam \n\nno processo de planejamento, o potencial de conserva\u00e7\u00e3o e as perspectivas de aumento na \n\nefici\u00eancia energ\u00e9tica devem ser considerados na avalia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do Pa\u00eds. O \n\nracionamento de 2001-2002 e o comportamento das curvas de carga subseq\u00fcentes servem \n\ncomo exemplo do potencial das medidas de conserva\u00e7\u00e3o incorporadas pelos agentes de \n\nconsumo4 e a retra\u00e7\u00e3o na evolu\u00e7\u00e3o da carga no mercado. Novamente, o Plano Decenal 2006-\n\n2015, indica que ainda existe espa\u00e7o para um potencial de conserva\u00e7\u00e3o significativo. O \n\nquantitativo total de energia el\u00e9trica previsto a ser conservado at\u00e9 o ano 2015, considerando \n                                                           \n4 Esta afirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa que a redu\u00e7\u00e3o da carga percebida na Figura 2.1. deve-se, somente, a medidas de \nconserva\u00e7\u00e3o. O comportamento apresentado pela curva \u00e9 um desdobramento do racionamento de energia el\u00e9trica \nnas diversas a\u00e7\u00f5es e fatores de ordem t\u00e9cnica, econ\u00f4mica e social. \n\n\n\n 9\n\nque se efetivem pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es para esse objetivo, chega a um consumo de 56.303 GWh, \n\ndistribu\u00eddo da seguinte forma: residencial - 11.413 GWh, comercial - 13.142 GWh, industrial \n\n- 25.506 GWh e outros - 6.242 GWh5.  \n\nEste potencial alivia a carga nas centrais geradoras de eletricidade em aproximadamente 7.200 \n\nMWmed anuais. Al\u00e9m desta quest\u00e3o, outras raz\u00f5es despertam os interesses do agente p\u00fablico \n\ncom as atividades de conserva\u00e7\u00e3o e efici\u00eancia energ\u00e9tica. Elas variam desde preocupa\u00e7\u00f5es \n\ncom o impacto evitado ao meio ambiente at\u00e9 a garantia no suprimento de energia. \n\nTendo apresentado uma breve discuss\u00e3o sobre situa\u00e7\u00e3o atual e as proje\u00e7\u00f5es do mercado de \n\nenergia, outro importante aspecto para caracterizar a tem\u00e1tica energ\u00e9tica brasileira \u00e9 a \n\ndiscuss\u00e3o sobre tipos de gera\u00e7\u00e3o existentes, a participa\u00e7\u00e3o de cada fonte no SIN indicando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de cada subsistema que pa\u00eds foi subdividido pelo Operador Nacional do Sistema \n\n(ONS). \n\n \n\nFigura 2.2. Estrutura da Capacidade Instalada no SIN \u2013 MW Fonte: ONS \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade est\u00e1 disposta na Figura 2.2. Percebe-se a \n\npredomin\u00e2ncia da gera\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica seguida da fonte termoel\u00e9trica. As fontes consideradas \n\n                                                           \n5 No PDEE n\u00e3o foi detalhado os planos/programas t\u00e3o pouco as premissas para se alcan\u00e7as os n\u00fameros \napresentados. \n\n\n\n 10\n\nemergenciais s\u00e3o tamb\u00e9m op\u00e7\u00f5es de termoeletricidade e operam sob um regime diferenciado \n\nde despacho centralizado no SIN. \n\nA Figura 2.2. apresenta a distribui\u00e7\u00e3o do potencial em gera\u00e7\u00e3o de eletricidade por fonte \n\nprim\u00e1ria de energia no Sistema Interligado Nacional. A predomin\u00e2ncia da hidroeletricidade \u00e9 \n\ncaracter\u00edstica da matriz energ\u00e9tica brasileira o que lhe prov\u00ea no cen\u00e1rio internacional uma \n\ncaracter\u00edstica de uma matriz considerada limpa pela baixa participa\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis e derivados de petr\u00f3leo comparativamente a outros pa\u00edses. Por outro lado, existem \n\nquestionamentos relativos aos impactos socioambientais gerados pelos grandes \n\nempreendimentos hidrel\u00e9tricos.  \n\nTabela 2.1. Gera\u00e7\u00e3o de eletricidade por fonte de energia GWh Fonte: ONS \n\nOrigem 2001 2002 2003 2004 2005 Varia\u00e7\u00e3o % 2005/2001 \nHidrel\u00e9trica 219.651,6 238.517,6 253.815,0 268.178,4 288.569,0 31,4\nItaipu 72.733,9 76.899,8 83.007,2 83.788,3 81.736,4 12,4\n\u00d3leo Diesel 343,3 43,8 0,0 0,0 0,0 -100,0\n\u00d3leo \nCombust\u00edvel 6.774,7 3.371,6 863,5 382,2 379,8 -94,4\n\nG\u00e1s Natural 6.114,4 8.929,2 9.182,0 14.449,9 13.897,8 127,3\nCarv\u00e3o 6.241,1 5.062,1 5.239,3 6.346,1 6.107,3 -2,1\nNuclear 14.278,7 13.849,5 13.357,9 11.582,6 9.855,5 -31,0\nEmergencial  24,8 51,5 398,7 18,3 \nCompra \nAdicional  5,2  \n\nTotal 326.137,7 346.703,6 365.516,4 385.126,2 400.564,1 22,8\n\n \n\nNo entanto, a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica brasileira, fruto de um posicionamento \n\nestrutural do governo motivado pela vontade de reduzir a depend\u00eancia hidr\u00e1ulica tem \n\nincentivado a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds. A participa\u00e7\u00e3o deste \n\ncombust\u00edvel praticamente mais que dobrou em rela\u00e7\u00e3o a 2001, como \u00e9 evidenciado na Tabela \n\n2.1. Outro fato que evidencia a inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica \u00e9 a exist\u00eancia de \n\nusinas termoel\u00e9tricas com a op\u00e7\u00e3o de uso tanto de GN quanto de \u00f3leo combust\u00edvel (OC) \u2013 \n\nconhecidas como bicombust\u00edveis.   \n\nTal fato justifica tamb\u00e9m a queda na gera\u00e7\u00e3o das usinas \u00e0 OC visto que muitas optaram pela \n\nconvers\u00e3o ou pela flexibilidade do uso de ambos os combust\u00edveis dependendo do \n\ncomportamento do mercado para estes produtos j\u00e1 que o custo da energia para estes \u00e9 \n\n\n\n 11\n\nfortemente dependente do pre\u00e7o do insumo energ\u00e9tico prim\u00e1rio (combust\u00edvel). Al\u00e9m da \n\nsujei\u00e7\u00e3o destas usinas \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o do OC no mercado, est\u00e3o tamb\u00e9m atreladas \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es operativas mais restritivas por motivos ambientais. \n\nApesar do potencial carbon\u00edfero existente na regi\u00e3o sul do pa\u00eds, o aproveitamento do mesmo \n\npara gera\u00e7\u00e3o de eletricidade permanece em patamares est\u00e1veis, tendo em vista a s\u00e9rie de \n\nimpactos tanto de ordem social, quanto ambientais decorrentes do aproveitamento deste tipo \n\nde combust\u00edvel. N\u00e3o obstante, a op\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel nuclear \u00e9 um assunto amplamente \n\ndebatido no pa\u00eds e controverso, tendo como \u00fanicas op\u00e7\u00f5es em opera\u00e7\u00e3o at\u00e9 o presente \n\nmomento para este tipo de tecnologia as Usinas Termonucleares de Angra I e II situadas no \n\nEstado do Rio de Janeiro.  \n\n \n\n2.1. GERA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA COM BIOMASSA \n\n \n\nEmbora a biomassa tenha sido o primeiro vetor energ\u00e9tico empregado pela humanidade e \n\nainda seja uma fonte energ\u00e9tica de import\u00e2ncia, a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir da \n\nbiomassa \u00e9 restrita (Walter e Nogueira, 1997).  Em geral, o processo de aproveitamento \n\nenerg\u00e9tico da biomassa segue as seguintes rotas tecnol\u00f3gicas sob a perspectiva da energia \n\nel\u00e9trica como produto final: \n\n \n\nFigura 2.3. Alternativas tecnol\u00f3gicas para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de biomassa. \n\n(Walter e Nogueira, 1997) \n\n\n\n 12\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da biomassa produzida no ciclo produtivo da ind\u00fastria sucroalcooleira se destaca \n\nno uso do baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar, a palha e pontas da planta como combust\u00edveis ainda com \n\na possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a pelo processo de biodigest\u00e3o. Estes aproveitamentos \n\nest\u00e3o num contexto de op\u00e7\u00e3o complementar \u00e0 expans\u00e3o do sistema el\u00e9trico brasileiro que se \n\nencontra numa fase de consolida\u00e7\u00e3o das regras do novo modelo institucional apresentado em \n\n2003/2004. \n\nO aproveitamento energ\u00e9tico da biomassa da cana-de-a\u00e7\u00facar pode ser repartido em energias \n\nnas formas t\u00e9rmica (vapor d\u00b4\u00e1gua), mec\u00e2nica (acionamento mec\u00e2nicos), el\u00e9trica (motores, \n\nm\u00e1quinas, sistemas de controle, equipamentos em geral etc ...). O setor sucroalcooleiro, hoje, \n\napresenta vantagens potenciais que devem ser seriamente consideradas no que se refere \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o excedente de eletricidade: \n\n- atualmente, a efici\u00eancia global \u00e9 baixa no aproveitamento do baga\u00e7o de cana, pois na \n\nmaioria das unidades de produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool os equipamentos de combust\u00e3o, as \n\nturbinas, os acionamentos mec\u00e2nicos e o isolamento t\u00e9rmico s\u00e3o de baixa efici\u00eancia \n\napresentando pouca sofistica\u00e7\u00e3o. Apresentando uma possibilidade de redu\u00e7\u00e3o significativa do \n\nconsumo de vapor e calor, condi\u00e7\u00f5es estas que indicam a possibilidade de aumento \n\nconsider\u00e1vel da quantidade de baga\u00e7o de cana que pode ser disponibilizado para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nexcedentes de energia el\u00e9trica; \n\n- a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir do baga\u00e7o dispon\u00edvel \u00e9, hoje em dia, em torno de 10 vezes \n\nmenor do que poderia ser mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de gaseifica\u00e7\u00e3o de biomassa ou ciclos \n\ncombinados de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica (Neto, 2001); \n\n- a modifica\u00e7\u00e3o do processo de colheita, tradicionalmente feito atrav\u00e9s da queima pr\u00e9via do \n\ncanavial, para um processo mecanizado de colheita da cana crua devido principalmente \u00e0s \n\npress\u00f5es ambientais para redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica nas regi\u00f5es canavieiras, colocar\u00e1 a \n\ndisposi\u00e7\u00e3o uma nova quantidade de biomassa, proveniente das pontas e palha da cana na \n\nmesma ordem que a quantidade de baga\u00e7o hoje dispon\u00edvel. Mesmo considerando a \n\npossibilidade de que apenas 50 % (Neto, 2001) desta mat\u00e9ria vegetal possa ser retirada do \n\ncampo, devido a sua import\u00e2ncia para fertiliza\u00e7\u00e3o do solo, manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es bi\u00f3ticas \n\ndo mesmo e redu\u00e7\u00e3o do uso de fertilizantes artificiais; \n\n- sob o aspecto ambiental, al\u00e9m da emiss\u00e3o de carbono quase nula na atmosfera, sob ponto de \n\nvista do ciclo completo, o uso do baga\u00e7o, palha e pontas da cana-de-a\u00e7\u00facar para gera\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n 13\n\nenergia el\u00e9trica, atrav\u00e9s da cogera\u00e7\u00e3o, tem a vantagem de aumentar a efici\u00eancia global da \n\nplanta com tecnologias j\u00e1 dominadas pela ind\u00fastria nacional n\u00e3o trazendo maiores impactos \n\ndo que aqueles com o qual o setor j\u00e1 vem lidando. Na mecaniza\u00e7\u00e3o da colheita, os aspectos \n\nnegativos s\u00e3o a compacta\u00e7\u00e3o do solo e a elimina\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho, sendo este \u00faltimo \n\nmarcado pela controv\u00e9rsia, uma vez que a qualidade da grande maioria dos empregos gerados \n\n\u00e9 baixa; por\u00e9m muito compat\u00edvel com o grau de qualifica\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra dispon\u00edvel em \n\nv\u00e1rias regi\u00f5es rurais do pa\u00eds; e, \n\n- a complementaridade entre o per\u00edodo de safra, onde o excedente de eletricidade \u00e9 gerado, \n\ncom o per\u00edodo de baixos \u00edndices pluviom\u00e9tricos que afetam diretamente a maneira como as \n\nusinas hidroel\u00e9tricas s\u00e3o operadas torna o aproveitamento da energia el\u00e9trica desse setor uma \n\nferramenta estrat\u00e9gica para o planejamento do setor el\u00e9trico. \n\nAs principais limita\u00e7\u00f5es ao emprego de biomassa na produ\u00e7\u00e3o de eletricidade s\u00e3o: \n\n- os custos de produ\u00e7\u00e3o e do transporte da biomassa s\u00e3o determinantes para a viabilidade \n\necon\u00f4mica dos projetos que prev\u00eaem seu uso para fins energ\u00e9ticos; \n\n- a reduzida efici\u00eancia de convers\u00e3o energ\u00e9tica da biomassa em eletricidade e a baixa \n\ncapacidade unit\u00e1ria dos sistemas considerando as tecnologias convencionais que est\u00e3o \n\npraticamente limitadas \u00e0s instala\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o a vapor, sem incentivos efetivos de \n\ninvestidores privados, linhas de financiamento apropriadas e pol\u00edticas capazes de incentivar a \n\nmelhora desse cen\u00e1rio, s\u00e3o algumas das justificativas do baixo interesse em se alterar a \n\nsitua\u00e7\u00e3o; \n\n- h\u00e1 necessidade de que os benef\u00edcios ambientais sejam assegurados em toda cadeia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de biomassa e eletricidade, dado que a quest\u00e3o ecol\u00f3gica \u00e9 uma de suas principais \n\njustificativas. A produ\u00e7\u00e3o de culturas energ\u00e9ticas em larga escala pode ter importantes efeitos \n\ncolaterais, tais como problemas associados \u00e0 monocultura, perda da biodiversidade, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo e o poss\u00edvel excesso no uso de defensivos agr\u00edcolas; e, \n\n- complexidade, em termos da multidisciplinaridade na integra\u00e7\u00e3o dos sistemas que usam \n\nbiomassa. Essa complexidade deriva da combina\u00e7\u00e3o de fatores que n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 t\u00e9cnicos e \n\necon\u00f4micos, mas abrangem as quest\u00f5es ambientais, pol\u00edticas, sociais, estrat\u00e9gicas e etc. \n\n\n\n 14\n\n2.2. REPRESENTATIVIDADE DO SETOR NA MATRIZ ENERG\u00c9TICA6 \n\n \n\nDando continuidade a contextualiza\u00e7\u00e3o proposta, os dados apresentados a seguir foram \n\nextra\u00eddos das seguintes fontes: \n\n\u2022 Balan\u00e7o Energ\u00e9tico: \n\no Nacional (BEN); e, \n\no Estado de S\u00e3o Paulo (BESP). \n\n \n\n2.2.1. NO BRASIL  \n\nA Tabela 2.2. apresenta a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade por unidade da federa\u00e7\u00e3o para o ano base \n\n2004, o qual o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional de 2005 se refere7. Destaca-se a participa\u00e7\u00e3o na \n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade nos Estados do Paran\u00e1, S\u00e3o Paulo e Minas Gerais.  \n\n                                                           \n6 Leia-se Matriz de Eletricidade. Para uma an\u00e1lise mais ampla da quest\u00e3o energ\u00e9tica sobre a ind\u00fastria \nsucroalcooleira, a quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do etanol, seu aproveitamento e desdobramentos devem ser considerados. \nNo entanto, o foco deste trabalho \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. \n7 O Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional de 2006, ainda n\u00e3o foi publicado. Estando seus resultados parciais dispon\u00edveis \nno site do Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME) \u2013 http://www.mme.gov.br \n\n\n\n 15\n\nTabela 2.2. Gera\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica por Estado GWh Fonte: BEN 2005 \n\nESTADO 2004 GWh \nParticipa\u00e7\u00e3o % na \nGera\u00e7\u00e3o em 2004 \n\nACRE 331 0,1 \nROND\u00d4NIA 2506 0,6 \nAMAZONAS 5667 1,5 \nRORAIMA 3 0,0 \nPAR\u00c1 31385 8,1 \nAMAP\u00c1 850 0,2 \nTOCANTINS 4633 1,2 \nMARANH\u00c3O 749 0,2 \nPIAU\u00cd 680 0,2 \nCEAR\u00c1 1705 0,4 \nRIO G. DO NORTE 140 0,0 \nPARA\u00cdBA 79 0,0 \nPERNAMBUCO 4871 1,3 \nALAGOAS 16388 4,2 \nSERGIPE 8438 2,2 \nBAHIA 18888 4,9 \nMINAS GERAIS 47659 12,3 \nESP\u00cdRITO SANTO 4620 1,2 \nRIO DE JANEIRO 26134 6,7 \nS\u00c3O PAULO 56756 14,6 \nPARAN\u00c1 84506 21,8 \nSANTA CATARINA 11185 2,9 \nRIO G. DO SUL 15568 4,0 \nMATO G. DO SUL 15222 3,9 \nMATO GROSSO 5474 1,4 \nGOI\u00c1S 22914 5,9 \nDISTRITO FEDERAL 112,64 0,0 \n\nOs dados da Tabela 2.2. podem ser agrupados por regi\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, possibilita \n\nvisualizar os subsistemas que comp\u00f5em o sistema el\u00e9trico brasileiro. Esta distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\napresentada na Figura 2.4. \n\n \n\nFigura 2.4. Participa\u00e7\u00e3o por regi\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e capacidade instalada \n\nFonte: BEN 2005 \n\nCAPACIDADE INSTALADA DE GERA\u00c7\u00c3O \n(2004)\n\nSUDESTE\n33,9%\n\nNORTE\n18,9%\n\nCENTRO \nOESTE\n10,3%\n\nNORDESTE\n14,6%\n\nSUL \n22,3%\n\nGERA\u00c7\u00c3O DE ELETRICIDADE (2004)\nSUL\n\n28,7%\n\nCENTRO-\nOESTE\n\n11,3%\n\nNORTE\n11,7%\n\nSUDESTE\n34,9%\n\nNORDESTE\n13,4%\n\n\n\n 16\n\nDa Figura 2.4., depreende-se que mais da metade da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e da capacidade \n\ninstalada do parque gerador est\u00e3o localizados nas regi\u00f5es Sudeste e Sul do pa\u00eds. Com rela\u00e7\u00e3o \n\nao potencial de aproveitamento hidrel\u00e9trico, estas mesmas regi\u00f5es se encontram com, \n\naproximadamente, 53,2 % e 45,5 % do potencial hidrel\u00e9trico explorado segundo o Balan\u00e7o \n\nEnerg\u00e9tico Nacional de 2005. \n\nTabela 2.3. Participa\u00e7\u00e3o de cada Unidade da Federa\u00e7\u00e3o no Total de Autoprodu\u00e7\u00e3o8 de \n\nEletricidade no Brasil GWh Fonte: BEN 2005 \n\nUF Energia GWh Participa\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds % \n\nRO  53 0,1 \nAC  0 0,0 \nAM  284 0,7 \nRR  3 0,0 \nPA 728 1,9 \nAP 0 0,0 \nTO  0 0,0 \nMA  95 0,3 \nPI  3 0,0 \nCE  93 0,2 \nRN  117 0,3 \nPB 73 0,2 \nPE 319 0,8 \nAL 491 1,3 \nSE 72 0,2 \nBA 2168 5,7 \nMG 7146 18,8 \nES 3285 8,7 \nRJ 6444 17,0 \nSP 11572 30,5 \nPR 1909 5,0 \nSC 621 1,6 \nRS 1083 2,9 \nMS 166 0,4 \nMT 965 2,5 \nGO 219 0,6 \nDF 3 0,0 \n\n \n\nPrimeiramente, conceitua-se um Autoprodutor de energia el\u00e9trica, aquela pessoa f\u00edsica ou \n\njur\u00eddica ou empresas reunidas em cons\u00f3rcio que recebam concess\u00e3o ou autoriza\u00e7\u00e3o para \n\n                                                           \n8 Autoprodutor \u00e9 definido pelo DECRETO N\u00ba 2.003, DE 10.09.1996 - DOU 11.09.1996 \u2013 Art. 2\u00ba \n\n\n\n 17\n\nproduzir energia el\u00e9trica destinada ao seu uso exclusivo. Outra defini\u00e7\u00e3o importante \u00e9 o de \n\nProdutor Independente de Energia9 (PIE) que pode produzir eletricidade com o fim de \n\ncomercializar toda ou parte da energia produzida, por sua conta e risco10. \n\nNovamente, destaca-se a regi\u00e3o sudeste na participa\u00e7\u00e3o da autoprodu\u00e7\u00e3o de eletricidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais regi\u00f5es no pa\u00eds. O Estado de S\u00e3o Paulo apresenta a maior participa\u00e7\u00e3o no \n\nsegmento de autoprodu\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica superando em at\u00e9 38% a autoprodu\u00e7\u00e3o dos \n\nestados de Minas Gerais e Rio de Janeiro. \n\nRealizando uma an\u00e1lise mais detalhada da autoprodu\u00e7\u00e3o por fontes de gera\u00e7\u00e3o, ela representa \n\ncerca de 11,8% do consumo de eletricidade pa\u00eds. Quando analisada por setores da economia, \n\ntem-se a seguinte configura\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nFigura 2.5. Distribui\u00e7\u00e3o da autogera\u00e7\u00e3o de eletricidade no Brasil por setores da \n\neconomia Fonte: BEN 2005 \n\nA biomassa responde por cerca de 32,9 % do total de energia gerada por autoprodu\u00e7\u00e3o no \n\nBrasil. Analisando esta fonte, 18,4 % s\u00e3o provenientes do baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar sendo \n\nesta a maior participa\u00e7\u00e3o por fonte para gera\u00e7\u00e3o de energia dentre as fontes apresentadas na \n\n\u00e1rvore de an\u00e1lise da biomassa apresentadas no BEN 2005.  Destes resultados, destaca-se que \n\no setor sucroalcooleiro consome a pr\u00f3pria energia gerada para alimentar os seus processos \n\nindustriais, sendo excedente de eletricidade pass\u00edvel de exporta\u00e7\u00e3o aos sistemas de \n\ntransmiss\u00e3o ou subtransmiss\u00e3o.  \n\nPor fim, dentro dos conceitos apresentados acima, a ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool pode ser \n\nenquadrada como autoprodutora de energia el\u00e9trica nos casos onde n\u00e3o h\u00e1 conex\u00e3o para \n\n                                                           \n9 Produtor Independente de Energia: definido pelo DECRETO N\u00ba 2.003, 10.09.1996 - DOU 11.09.1996Art. 1\u00ba \n10 Um aprofundamento sobre os conceitos de Autoprodutor e PIE s\u00e3o encontrados em (Brighenti, 2003) no \nCap\u00edtulo 1. \n\n\n\n 18\n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de excedentes de eletricidade ou como Produtora de Independente de \n\nEnergia, quando a Usina comercializa este excedente com o SIN e redes de m\u00e9dia tens\u00e3o. O \n\npotencial do setor como PIE ser\u00e1 discutido nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es, mais especificamente no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo, objeto deste estudo. \n\n \n\n2.2.2. NO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\nEsta se\u00e7\u00e3o est\u00e1 calcada no estudo de Matriz Energ\u00e9tica de 2006 a 2016 realizado pela \n\nSecretaria de Energia, Recursos H\u00eddricos e Saneamento do Estado de S\u00e3o Paulo, onde se \n\nanalisou o comportamento passado da demanda por energ\u00e9ticos, discretizada por classe de \n\nconsumo (industrial, transporte, residencial, com\u00e9rcio e servi\u00e7os e demais classes), \n\nprocurando determinar seu comportamento futuro. Novamente, como foi realizado para o \n\nBalando Energ\u00e9tico Nacional, tr\u00eas cen\u00e1rios foram utilizados para constru\u00e7\u00e3o tend\u00eancial das \n\nelasticidades entre o Produto Interno Bruto Setorial e do Estado de S\u00e3o Paulo com o consumo \n\nde energia por classe e tipo de combust\u00edvel no Estado. A base de dados utilizada para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dessa Matriz Energ\u00e9tica foi a do Balan\u00e7o Energ\u00e9tico do Estado de S\u00e3o Paulo 2005 \n\nque cont\u00e9m uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de 1980 at\u00e9 o ano de 2004. \n\nTabela 2.4. Evolu\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da Energia Prim\u00e1ria Fonte: BESP 2006 \n\nEnerg\u00e9ticos 103 tep 1980 1985 1990 1995 2004 Brasil SP/BR % \nEnergia Hidr\u00e1ulica 4.185 4.811 4.230 5.100 5.917 27.589 21,4\nProdutos da Cana-de-A\u00e7\u00facar 5.546 10.479 11.439 11.738 18.237 29.367 62,1\nLenha 1.139 1.698 1.371 1.013 1.171 28.178 4,2\nG\u00e1s Natural 0 0 0 519 380 16.852 2,3\nOutros 309 476 594 1.069 1.657 11.582 14,3\n\n \n\nNo ano de 2004, o BESP ressalta que o Estado de S\u00e3o Paulo foi respons\u00e1vel por 14,4% de \n\ntoda a energia prim\u00e1ria produzida no Brasil. Dentre os energ\u00e9ticos, destacam-se a energia \n\nhidr\u00e1ulica e os produtos da cana, cujas participa\u00e7\u00f5es do Estado na produ\u00e7\u00e3o total do pa\u00eds \n\npor energ\u00e9tico foram de 21,4% e 62,1%, respectivamente. Um importante aspecto \n\n\n\n 19\n\napresentado \u00e9 que a extra\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo11 em territ\u00f3rio paulista \u00e9 muito baixa, \n\nraz\u00e3o que deixa o Estado na depend\u00eancia da importa\u00e7\u00e3o deste importante energ\u00e9tico. \n\nO Estado de S\u00e3o Paulo possui um percentual significativo do PIB brasileiro, bem como \n\napresenta uma alta concentra\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria em diversos setores da economia nacional, al\u00e9m \n\nde possuir funda\u00e7\u00f5es, centros de pesquisas e universidades de relev\u00e2ncia no Brasil. No \n\nentanto, mant\u00e9m um grau de depend\u00eancia energ\u00e9tica, a ser demonstrado a seguir. \n\nSegundo o BESP de 2006, em 2004 o Estado de S\u00e3o Paulo produziu o equivalente a 297.703 \n\nx 109 kcal de energia para um consumo final energ\u00e9tico de 582.442 x 109 kcal, ou seja, uma \n\ndepend\u00eancia energ\u00e9tica de 48,9 %.  A tabela a seguir apresenta um hist\u00f3rico: \n\nTabela 2.5. Rela\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o e consumo de energia final 109 kcal Fonte: BESP \n\n2006 \n\nAno 1990 1995 2000 2001 2002 2003 2004 \nProdu\u00e7\u00e3o 181.911 216.833 220.214 237.742 257.992 277.226 297.703\nConsumo 360.851 441.721 511.721 525.176 529.175 544.244 582.442\nAuto-sufici\u00eancia 50,40% 49,10% 43,00% 45,30% 48,80% 50,90% 51,10%\nDepend\u00eancia 49,60% 50,90% 57,00% 54,70% 51,30% 49,10% 48,90%\n\n \n\nSalvo o ano de 2000 onde houve uma redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de cana de a\u00e7\u00facar por problemas \n\nde safra, o que evidencia rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia energ\u00e9tica do Estado com os produtos da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, percebe-se que a depend\u00eancia energ\u00e9tica do Estado tem se mantido no \n\npatamar do in\u00edcio da d\u00e9cada de 90. A respeito da relativa estabilidade no grau de depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica do Estado de S\u00e3o Paulo, que \u00e9 evidenciado pelos percentis da Tabela 2.5., o BESP \n\nprev\u00ea que este comportamento poder\u00e1 se alterar significativamente nos pr\u00f3ximos anos, \n\ndependendo do comportamento da economia paulista, principalmente, com as varia\u00e7\u00f5es dos \n\ncen\u00e1rios alto, m\u00e9dio e baixo. \n\n\u00c9 importante salientar que o grau de depend\u00eancia energ\u00e9tica atual n\u00e3o se elevou em fun\u00e7\u00e3o do \n\nritmo de crescimento da economia paulista. A estabiliza\u00e7\u00e3o do crescimento da produ\u00e7\u00e3o de \n\nenergia prim\u00e1ria pelo Estado reflete tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o dos potenciais energ\u00e9ticos de algumas \n\nfontes tradicionais como, por exemplo, a energia hidr\u00e1ulica. \n\n                                                           \n11 Salvo a condi\u00e7\u00e3o de G\u00e1s Natural no Estado de S\u00e3o Paulo onde a Bacia de Santos apresenta um dos maiores \npotenciais de explora\u00e7\u00e3o de GN n\u00e3o associado (sem \u00f3leo bruto, apenas g\u00e1s e C5+ (condensado que tratado se \ntorna gasolina e GLP)).  \n\n\n\n 20\n\n O Estado de S\u00e3o Paulo tem hoje o seu potencial de energia hidr\u00e1ulica quase em sua totalidade \n\nexplorado, excetuando-se pequenos aproveitamentos hidrel\u00e9tricos. A produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nhidr\u00e1ulica, segundo o Balan\u00e7o Energ\u00e9tico no Estado, detinha uma participa\u00e7\u00e3o de 25,0 % do \n\ntotal da energia prim\u00e1ria produzida internamente, em 1990; e, passou a representar o \n\nequivalente a 19,5 % em 2004 (BESP, 2006).  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural no Estado proveniente da bacia de Santos, ressalta-se \n\nque em fun\u00e7\u00e3o dos dados dispon\u00edveis pode-se constatar que houve um crescimento expressivo \n\nentre os anos de 2000 a 2004 de 224,0 % (BESP, 2006). \n\nDestaque para a cana-de-a\u00e7\u00facar que elevou a sua participa\u00e7\u00e3o de 65,9 % em 1990 para 69,7 % \n\nem 2004, com um crescimento m\u00e9dio nos \u00faltimos 5 anos de 11,75 % da produ\u00e7\u00e3o de energia \n\nprim\u00e1ria (BESP, 2006). \n\nConsiderando o setor industrial, o baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 o energ\u00e9tico predominante na \n\nmatriz deste setor seguida da eletricidade e g\u00e1s natural, respectivamente. Tal fato, novamente, \n\nd\u00e1 destaque a este insumo. \n\nOutro aspecto que merece aten\u00e7\u00e3o na avalia\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica do Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 \n\no comportamento do \u00f3leo combust\u00edvel e o baga\u00e7o no per\u00edodo de 1990 a 2004. O \u00f3leo \n\ncombust\u00edvel teve sua participa\u00e7\u00e3o sistematicamente reduzida ao longo do tempo e apenas \n\nvoltou a crescer em 2001, per\u00edodo da crise energ\u00e9tica no pa\u00eds. Em sentido contr\u00e1rio, o baga\u00e7o \n\nde cana tem sua participa\u00e7\u00e3o aumentada, na m\u00e9dia, no transcorrer das d\u00e9cadas, o que segundo \n\no BESP, sugere uma substitui\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo combust\u00edvel.  \n\nOutros energ\u00e9ticos passam a ganhar relev\u00e2ncia na matriz do Estado; o g\u00e1s natural que \n\napresentava uma pequena participa\u00e7\u00e3o em 1980, diferentemente do \u00f3leo combust\u00edvel e do \n\nbaga\u00e7o de cana, cresceu de forma constante ao longo dos anos.  O BESP (2006) procura \n\ndemonstrar a import\u00e2ncia que este energ\u00e9tico adquiriu na matriz, n\u00e3o s\u00f3 em termos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o, mas, sobretudo em velocidade, afirmando que o crescimento m\u00e9dio anual foi o \n\nmais alto entre todos os energ\u00e9ticos, 13,0 % a.a.  \n\n \n\n\n\n 21\n\n2.2.3. CONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O DESSE APROVEITAMENTO NO PLANEJAMENTO \n\nENERG\u00c9TICO \n\nDos levantamentos apresentados tanto no Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional quanto do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, percebe-se que a participa\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro, quantitativamente, \u00e9 \n\nrelevante dentro do contexto energ\u00e9tico. \n\nEsta import\u00e2ncia ganha destaque seja no deslocamento da utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\ncomo o \u00f3leo combust\u00edvel ou na complementaridade com a gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo.  \n\nJ\u00e1 no cen\u00e1rio Nacional, este setor ganha destaque quando trabalhada sob a \u00f3tica do \n\nautoprodutor de eletricidade. Neste caso, para a ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, eletricidade e \n\nenergia t\u00e9rmica provenientes da cogera\u00e7\u00e3o.  \n\nFaccenda e Souza (1995) apresentaram com base nos valores do consumo hor\u00e1rio de \n\neletricidade, a rela\u00e7\u00e3o entre a capacidade instalada com a demanda de energia el\u00e9trica, \n\nservindo para avaliar o potencial que a cogera\u00e7\u00e3o possui. O mesmo destaca: \n\na) o fato da colheita da cana-de-a\u00e7\u00facar ocorrer no per\u00edodo de menor disponibilidade h\u00eddrica, \n\nquando um melhor emprego do baga\u00e7o proveniente do processamento da cana no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo poderia gerar um excedente de energia el\u00e9trica para ser vendido \u00e0s concession\u00e1rias; \n\nb) a lacuna existente no fomento efetivo \u00e0 cogera\u00e7\u00e3o. A conseq\u00fc\u00eancia imediata desta \n\nindefini\u00e7\u00e3o \u00e9 que as ind\u00fastrias sucroalcooleiras no pa\u00eds ficaram limitadas a serem auto-\n\nsuficientes em energia el\u00e9trica ou no m\u00e1ximo a produzirem pequenos excedentes para serem \n\nvendidos \u00e0s concession\u00e1rias. Isto \u00e9, existe margem para melhora na efici\u00eancia energ\u00e9tica e \n\nconserva\u00e7\u00e3o de energia das plantas industriais deste setor, aumentando a quantidade de \n\neletricidade exportada e contribuindo com o desenvolvimento sustent\u00e1vel; \n\nc) no per\u00edodo de safra da cana-de-a\u00e7\u00facar (maio a novembro), o consumo de energia el\u00e9trica \u00e9 \n\nmaior e, de forma inversa, nos meses de entressafra (dezembro a abril) o consumo de energia \n\nel\u00e9trica \u00e9 menor; e, \n\n\n\n 22\n\nd) a cogera\u00e7\u00e3o poderia ser operada de forma a acrescentar energia firme12 ao parque gerador, \n\nentre 6,17 % e 11,5 %13, com o objetivo de equacionar a sazonalidade anual do consumo e \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da rede no Estado. \n\nDo exposto, a cogera\u00e7\u00e3o com base na sazonalidade existente pode contribuir para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos reservat\u00f3rios das barragens, reduzindo os riscos na opera\u00e7\u00e3o do \n\nsistema el\u00e9trico e no fornecimento de eletricidade principalmente nas situa\u00e7\u00f5es onde o regime \n\nh\u00eddrico encontra-se debilitado. \n\nNo entanto, o Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica 2006-1015 (PDEE) pouco trata \n\ndas estrat\u00e9gias voltadas ao segmento de autoprodu\u00e7\u00e3o. Na verdade, a cogera\u00e7\u00e3o surge no \n\nPDEE com base no g\u00e1s natural, considerando aproveitamento do baga\u00e7o na cogera\u00e7\u00e3o como \n\numa atividade absorvida pelo PROINFA. Mais \u00e0 frente ser\u00e1 visto o impacto desta \n\nconsidera\u00e7\u00e3o no Planejamento do Setor El\u00e9trico. \n\n \n\n2.3. DADOS DA PRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o visa apresentar a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool no Brasil e no Estado de S\u00e3o Paulo \n\nde forma a retratar a posi\u00e7\u00e3o atual do setor, bem como indicar a tend\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o.  \n\nO emprego e a avalia\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es afetam diretamente a quest\u00e3o energ\u00e9tica \n\nconsiderando que, hoje, a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade n\u00e3o \u00e9 o principal objetivo e produto da \n\nind\u00fastria sucroalcooleira. \n\nAl\u00e9m disso, a an\u00e1lise destas informa\u00e7\u00f5es permite posicionar o Estado de S\u00e3o Paulo neste setor \n\necon\u00f4mico, considerando a sua relev\u00e2ncia em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s demais regi\u00f5es produtoras do \n\nsetor. \n\n \n\n                                                           \n12 Energia Firme, \u00e9 a energia produzida continuamente, durante o per\u00edodo cr\u00edtico do sistema ou da usina. \n13 Para proje\u00e7\u00f5es de consumo/demanda at\u00e9 o ano de 2002. \n\n\n\n 23\n\n2.3.1. CEN\u00c1RIO NACIONAL E DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO \n\nAs Figuras 2.6. a 2.8. apresentam a produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool  \n\nrespectivamente em n\u00fameros consolidados para o Pa\u00eds, agregados regionalmente em Centro-\n\nSul e Norte-Nordeste e para o Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de cana no Brasil, a produ\u00e7\u00e3o nacional manteve-se aproximadamente \n\nconstante numa an\u00e1lise quantitativa nas duas \u00faltimas safras devido \u00e0 queda na produ\u00e7\u00e3o \n\ncanavieira ocorrida na regi\u00e3o norte-nordeste, em espec\u00edfico nos Estados de Pernambuco e \n\nAlagoas. Mesmo assim, nas demais regi\u00f5es a tend\u00eancia de aumento das safras permaneceu, \n\nprincipalmente no Estado de S\u00e3o Paulo, Estado que predomina no volume de cana produzida \n\nno pa\u00eds e, consequentemente, nos valores encontrados para a regi\u00e3o centro-sul. \n\nProdu\u00e7\u00e3o de Cana-de-a\u00e7\u00facar - Brasil\n\n0\n\n50.000.000\n\n100.000.000\n\n150.000.000\n\n200.000.000\n\n250.000.000\n\n300.000.000\n\n350.000.000\n\n400.000.000\n\n450.000.000\n\n90/91 91/92 92/93 93/94 94/95 95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05 05/06\n\nSafra\n\nto\nn\n\nBrasil Centro-Sul S\u00e3o Paulo Norte-Nordeste\n \n\nFigura 2.6. Produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar no Brasil, regi\u00f5es centro-sul, norte-nordeste e \n\nEstado de S\u00e3o Paulo Fonte: UNICA \n\n\n\n 24\n\nProdu\u00e7\u00e3o de A\u00e7\u00facar - Brasil\n\n0\n\n5.000.000\n\n10.000.000\n\n15.000.000\n\n20.000.000\n\n25.000.000\n\n30.000.000\n\n90/91 91/92 92/93 93/94 94/95 95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05 05/06\nSafra\n\nto\nne\n\nla\nda\n\ns\n\nBrasil Centro-Sul S\u00e3o Paulo Norte-Nordeste\n \n\nFigura 2.7. Produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar no Brasil, regi\u00f5es centro-sul, norte-nordeste e Estado de \n\nS\u00e3o Paulo Fonte: UNICA \n\nProdu\u00e7\u00e3o de \u00c1lcool - Brasil \n\n0\n\n2.000.000\n\n4.000.000\n\n6.000.000\n\n8.000.000\n\n10.000.000\n\n12.000.000\n\n14.000.000\n\n16.000.000\n\n18.000.000\n\n90/91 91/92 92/93 93/94 94/95 95/96 96/97 97/98 98/99 99/00 00/01 01/02 02/03 03/04 04/05 05/06\nSafra\n\nm\net\n\nro\ns \n\nc\u00fa\nbi\n\nco\ns\n\nBrasil Centro-Sul S\u00e3o Paulo Norte-Nordeste\n \n\nFigura 2.8. Produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no Brasil, regi\u00f5es centro-sul, norte-nordeste e Estado de \n\nS\u00e3o Paulo Fonte: UNICA \n\n\n\n 25\n\n\u00c9 interessante apontar, nas tr\u00eas figuras apresentadas nesta se\u00e7\u00e3o, o comportamento relatado no \n\nBESP 2006 na Safra 00/01, onde o problema de safra implicou no aumento da depend\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica no Estado de S\u00e3o Paulo para aquele ano. E como era de se esperar, como este \n\nEstado possui um grande peso em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do setor, o mesmo comportamento foi \n\nrefletido nas curvas de produ\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e da regi\u00e3o centro-sul. \n\nAo contr\u00e1rio, da tend\u00eancia de aumento da regi\u00e3o centro-sul, na regi\u00e3o norte-nordeste a \n\nprodu\u00e7\u00e3o ao longo do per\u00edodo apresentado (1994-2006) manteve-se praticamente nos mesmos \n\npatamares. Tal fato ocorre, pois a produ\u00e7\u00e3o no nordeste responde praticamente pela produ\u00e7\u00e3o \n\nagregada da regi\u00e3o norte-nordeste, recebendo subs\u00eddios do governo brasileiro para equalizar \n\nos pre\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar com as demais regi\u00f5es e tornar a atividade nesta \n\nregi\u00e3o competitiva em rela\u00e7\u00e3o ao sudeste do pa\u00eds (Andrade, 2001). \n\n \n\n2.4. INSTRUMENTOS DE INCENTIVO \u00c0 GERA\u00c7\u00c3O DE ELETRICIDADE A \n\nPARTIR DA BIOMASSA DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR \n\n \n\nEstudos feitos pelo CENBIO mostram que existe uma grande capacidade de gera\u00e7\u00e3o de \n\nexcedente de energia no setor sucroalcooleiro, com um potencial t\u00e9cnico de excedentes de \n\nquase 4.000 MW, em termos de energia firme, nos estados da regi\u00e3o Nordeste, Centro-Oeste e \n\nSudeste (CENBIO, 2001). Entretanto, os projetos existentes no setor sucroalcooleiro destes \n\nestados, para curto, m\u00e9dio e longo prazo totalizavam um excedente de apenas 1.600 MW, \n\nsegundo Brighnenti (2003). \n\nPara melhor explorar esta oportunidade que existe no ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar no \n\nque concerne \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o do excedente de energia el\u00e9trica, deve-se procurar superar \n\nalgumas barreiras existentes. Elas incluem dificuldade como acesso \u00e0 rede, falta da \n\natratividade no pre\u00e7o ofertado para comercializa\u00e7\u00e3o, falta de interesse das concession\u00e1rias \n\npara contratos de longo prazo, financiamentos com condi\u00e7\u00f5es atrativas aos empreendedores, \n\nentre outros a serem detalhados adiante. \n\nAtualmente podem-se vislumbrar as seguintes iniciativas visando incentivar a gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica a partir de fontes renov\u00e1veis: \n\n\n\n 26\n\n\u2022 Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia \n\n\u2022 Mecanismo de Desenvolvimento Limpo \n\nEstas iniciativas ser\u00e3o trabalhadas a seguir, buscando sempre a sua aplica\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia a partir dos produtos da cana-de-a\u00e7\u00facar com \u00eanfase no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n2.4.1. INCENTIVO NO ARCABOU\u00c7O REGULAT\u00d3RIO DO SETOR EL\u00c9TRICO \n\nEm julho de 2003, o Minist\u00e9rio de Minas e Energia publicou o documento que aprova as \n\ndiretrizes b\u00e1sicas para a implementa\u00e7\u00e3o do novo modelo do Setor El\u00e9trico.  \n\nEste novo modelo encontra-se justificado pela n\u00e3o obten\u00e7\u00e3o de resultados favor\u00e1veis no \n\nmodelo vigente ao que se refere \u00e0 modicidade tarif\u00e1ria, continuidade e qualidade da presta\u00e7\u00e3o \n\nde servi\u00e7os, aus\u00eancia de incentivos \u00e0 expans\u00e3o, a universaliza\u00e7\u00e3o do acesso e o uso aos \n\nservi\u00e7os de energia el\u00e9trica. Al\u00e9m da Crise de Abastecimento ocorrida no per\u00edodo de \n\n2001/2002 que implicou na redu\u00e7\u00e3o induzida do consumo de energia el\u00e9trica no per\u00edodo do \n\nracionamento e, como foi visto anteriormente, mantiveram-se num per\u00edodo p\u00f3s-racionamento \n\nfatores estes que, somados \u00e0 entrada de nova gera\u00e7\u00e3o e regime hidrol\u00f3gicos favor\u00e1veis, \n\nimplicaram posteriormente em sobre oferta de energia. \n\nAdemais, a crise no abastecimento demonstra a fragilidade do modelo em corrigir os \n\ndesequil\u00edbrios entre oferta e demanda sem apresentar de forma adequada os sinais de pre\u00e7os e \n\ninvestimentos. \n\nNa nova proposta institucional, as seguintes diretrizes s\u00e3o apresentadas: \n\na) Conceito de Servi\u00e7o P\u00fablico para a produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica aos \n\nconsumidores cativos; \n\nb) Modicidade Tarif\u00e1ria; \n\nc) Restaura\u00e7\u00e3o do Planejamento da Expans\u00e3o do Sistema; \n\nd) Transpar\u00eancia no processo de licita\u00e7\u00e3o permitindo a contesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica, por t\u00e9cnica e \n\npre\u00e7o, das obras a serem licitadas; \n\n\n\n 27\n\ne) Mitiga\u00e7\u00e3o dos Riscos Sist\u00eamicos; \n\nf) Manter a opera\u00e7\u00e3o coordenada e centralizada necess\u00e1ria e inerente ao sistema \n\nhidrot\u00e9rmico brasileiro; \n\ng) Universaliza\u00e7\u00e3o do acesso e do uso dos servi\u00e7os de eletricidade; e, \n\nh) Modifica\u00e7\u00e3o no processo do modelo de licita\u00e7\u00e3o da concess\u00e3o do servi\u00e7o p\u00fablico de \n\ngera\u00e7\u00e3o priorizando a menor tarifa. \n\nOs agentes de distribui\u00e7\u00e3o dever\u00e3o, obrigatoriamente, contratar para o atendimento \u00e0 \n\ntotalidade do mercado, a energia el\u00e9trica advinda: \n\na) de contratos j\u00e1 existentes; \n\nb) contratos via leil\u00e3o de energia el\u00e9trica; e, \n\nc) provenientes de: \n\ni. gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda; e, \n\nii. energia el\u00e9trica gerada pelo PROINFA. \n\nA gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, de despacho descentralizado e de pequeno porte14, pode ser adquirida \n\ndiretamente pelos distribuidores desde que a unidade geradora esteja integrada a sua rede, \n\npodendo esta ser pr\u00f3pria (distribuidores com mercado pr\u00f3prio at\u00e9 300 GWh/ano) ou \n\npertencentes aos agentes concession\u00e1rios, permission\u00e1rios ou autorizados conectados \n\ndiretamente no sistema el\u00e9trico de distribui\u00e7\u00e3o do comprador. Neste caso, \u00e9 interessante \n\nobservar, a diferencia\u00e7\u00e3o ocorrida com o self-dealing (gera\u00e7\u00e3o para atendimento pr\u00f3prio) que \n\nn\u00e3o \u00e9 mais admitido dentro do novo modelo. \n\nA prerrogativa da compra desta energia advinda de Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda (GD) \u00e9 da \n\ndistribuidora com a ressalva de que a composi\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria ter\u00e1 como limite de repasse, um \n\nvalor no m\u00e1ximo igual ou menor que a tarifa da \u00faltima licita\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o nova ocorrida no \n\nambiente de contrata\u00e7\u00e3o regulada com a premissa de que os custos evitados na distribui\u00e7\u00e3o \n\nincluindo a redu\u00e7\u00e3o de perdas dever\u00e3o ser suficientes para compensar eventuais diferen\u00e7as na \n\n                                                           \n14 Pequeno Porte dentro do novo modelo s\u00e3o PCHs, pequenas centrais termel\u00e9tricas, gera\u00e7\u00e3o a partir de fontes \nrenov\u00e1veis e co-gera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 28\n\ntarifa de suprimento. Os contratos de backup s\u00e3o facultados ao titular da gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda \n\nvisando reduzir a exposi\u00e7\u00e3o ao risco da distribuidora. \n\nEsta contrata\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica proveniente de empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda \n\nser\u00e1 precedida de chamada p\u00fablica promovida diretamente pelo agente de distribui\u00e7\u00e3o de \n\nforma a garantir publicidade, transpar\u00eancia e igualdade de acesso aos interessados. O \n\nmontante total da energia el\u00e9trica contratada n\u00e3o poder\u00e1 exceder a dez por cento da carga do \n\nagente de distribui\u00e7\u00e3o salvo os empreendimentos de GD que sejam pr\u00f3prios do distribuidor. \n\nSe houver redu\u00e7\u00e3o no custo de aquisi\u00e7\u00e3o de energia, o repasse na tarifa dos consumidores \n\nfinais ser\u00e1 repassado com vistas \u00e0 modicidade tarif\u00e1ria, no entanto, \u00e9 vedado o repasse de \n\ncustos adicionais. Al\u00e9m disso, a ANEEL definir\u00e1 o limite de opera\u00e7\u00e3o e indisponibilidade dos \n\nempreendimentos de GD considerando a sazonalidade. \n\nSegundo o Prof. Adilson de Oliveira no F\u00f3rum de Cogera\u00e7\u00e3o realizado em 07/08/2003: \u201c... o \n\nnovo modelo cria novas barreiras \u00e0 cogera\u00e7\u00e3o desestimulando as distribuidoras a cooperarem \n\ncom os cogeradores ao introduzir penalidades por desvios na previs\u00e3o de mercado e ao \n\ncentralizar decis\u00f5es de expans\u00e3o, criando \u00f3bvias dificuldades para a gera\u00e7\u00e3o descentralizada. \n\n...\u201d (Oliveira, 2003).  \n\nJ\u00e1 para a Pricewaterhouse Coopers na an\u00e1lise do novo modelo do setor el\u00e9trico \n\n(Pricewaterhouse Coopers, 2004), a cogera\u00e7\u00e3o deveria conter a\u00e7\u00f5es que objetivassem gerar \n\nresultados de curt\u00edssimo prazo, quanto ao suprimento de energia el\u00e9trica necess\u00e1rio para \n\natender \u00e0s necessidades e expectativas de crescimento da demanda, criando um programa \n\nespecial para o aproveitamento da capacidade de gera\u00e7\u00e3o mal aproveitada na co-gera\u00e7\u00e3o e \n\nvisando intensificar o PROINFA. \n\n \n\n2.4.2. PROINFA \n\nO PROINFA foi institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 10.438, de 26 de abril de 2002 e revisado pela Lei n\u00ba \n\n10.762, de 11 de novembro de 2003. A revis\u00e3o previu mecanismos que visam incentivar a \n\nind\u00fastria nacional e a exclus\u00e3o dos consumidores de baixa renda do pagamento do rateio da \n\ncompra desta nova energia. O maior objetivo do Programa \u00e9 a diversifica\u00e7\u00e3o da matriz \n\nenerg\u00e9tica brasileira com a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis de energia vislumbrando um \n\n\n\n 29\n\naumento da participa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica produzida com base nestas fontes, no Sistema \n\nEl\u00e9trico Interligado Nacional diversificando o n\u00famero de agentes do setor. \n\nInicialmente, o Programa abrange 3.300 MW de capacidade instalada para os aproveitamentos \n\nenerg\u00e9ticos selecionados sendo que as instala\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ter funcionamento previsto para at\u00e9 \n\n30 de dezembro de 2008. Outro importante aspecto \u00e9 a compra da energia assegurada pelas \n\nCentrais El\u00e9tricas Brasileiras S.A - ELETROBR\u00c1S, por um per\u00edodo de 20 anos desde que os \n\nempreendedores que preencham todos os requisitos de habilita\u00e7\u00e3o pr\u00e9-estabelecidos e \n\nselecionados de acordo com os procedimentos da Lei 10.438/02. \n\nO Programa na sua concep\u00e7\u00e3o conta com o suporte do BNDES, que criou um programa de \n\napoio a investimentos em fontes renov\u00e1veis de energia el\u00e9trica. Com previs\u00e3o de \n\nfinanciamento de at\u00e9 70% do custo de implanta\u00e7\u00e3o, excluindo apenas bens e servi\u00e7os \n\nimportados e a aquisi\u00e7\u00e3o de terrenos. O aporte pr\u00f3prio do investidor ser\u00e1 de 30% com \n\namortiza\u00e7\u00e3o de dez anos e n\u00e3o-pagamento de juros durante a constru\u00e7\u00e3o do empreendimento. \n\nAo mesmo tempo, a ELETROBR\u00c1S ir\u00e1 garantir ao empreendedor uma receita m\u00ednima de 70 \n\n% da energia contratada durante o per\u00edodo de financiamento e prote\u00e7\u00e3o integral quanto aos \n\nriscos de exposi\u00e7\u00e3o do mercado de curto prazo, com contratos de dura\u00e7\u00e3o de vinte anos. \n\nO governo (MME, 2004) estima a gera\u00e7\u00e3o de 150 mil empregos diretos e indiretos durante a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o dos empreendimentos, considerando o \u00edndice m\u00ednimo de \n\nnacionaliza\u00e7\u00e3o. Mecanismos com crit\u00e9rios de regionaliza\u00e7\u00e3o s\u00e3o previstos em Lei, permitindo \n\nos Estados que tenham seus projetos aprovados e licenciados a oportunidade de participarem \n\ndo Programa. \n\nO Poder Executivo entende o PROINFA como um instrumento de complementaridade \n\nenerg\u00e9tica sazonal \u00e0 energia hidr\u00e1ulica. Na elabora\u00e7\u00e3o do Programa, previu-se a possibilidade \n\nde neg\u00f3cios de Certifica\u00e7\u00e3o de Redu\u00e7\u00e3o de Emiss\u00e3o de Carbono, nos termos do Protocolo de \n\nQuioto com a emiss\u00e3o evitada de 2,5 milh\u00f5es de tCO2eq/ano (MME, 2004) com a entrada \n\ndestes empreendimentos. \n\nA seguir, um breve resumo da legisla\u00e7\u00e3o existente sobre o programa \u00e9 apresentado sem a \n\npretens\u00e3o de esgotar o assunto em todas as suas dimens\u00f5es.  \n\nLEIS No. 10.428/02 E 10.762/03 \n\n\n\n 30\n\n- Os custos de natureza operacional, tribut\u00e1ria e administrativa relativa \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da \n\npot\u00eancia ou gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica ser\u00e3o rateados entre todas as classes de consumidores \n\nfinais atendidos pelo SIN, de forma proporcional ao consumo individual. Este adicional \n\ntarif\u00e1rio \u00e9 regulamentado pela ANEEL; \n\n- Este rateio n\u00e3o se aplica ao consumidor classificado como da Subclasse Residencial Baixa \n\nRenda, Classe Residencial e na Classe Rural15 sob certas condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de consumo \n\nmensal; e, \n\n- O Programa tem o objetivo de aumentar a participa\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica produzia por \n\nempreendimentos de Produtores Independentes Aut\u00f4nomos, com as seguintes fontes: e\u00f3lica, \n\nPequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas - PCH e biomassa, no SIN. \n\nETAPA I \n\n- Compra assegurada pela ELETROBRAS por 20 anos a partir da data de entrada em \n\nopera\u00e7\u00e3o de 3.300 MW de capacidade, com os pisos e valores definidos em lei; \n\n- A contrata\u00e7\u00e3o deve ser distribu\u00edda igualmente em termos de capacidade instalada para cada \n\numa das fontes participantes do programa com o valor econ\u00f4mico correspondente \u00e0 \n\ntecnologia espec\u00edfica de cada fonte. O valor foi definido pelo MME, mas tendo como pisos \n\n50, 70 e 90 % da tarifa m\u00e9dia nacional de fornecimento ao consumidor final dos \u00faltimos 12 \n\nmeses; \n\n- A chamada P\u00fablica ter\u00e1 como crit\u00e9rio as que estiverem com as Licen\u00e7as Ambientais de \n\nInstala\u00e7\u00e3o - LI mais antigas, pela data de emiss\u00e3o; \n\n- Limita-se por estado a contrata\u00e7\u00e3o de at\u00e9 20 % das fontes e\u00f3lica e biomassa e 15 % para \n\nPCH. Conclu\u00edda esta primeira rodada de sele\u00e7\u00e3o e n\u00e3o tendo ocorrido o total previsto de \n\ncontrata\u00e7\u00e3o com a presen\u00e7a de empreendimentos habilitados com LI v\u00e1lidas, o saldo \n\nremanescente por fonte ser\u00e1 distribu\u00eddo entre os Estados de localiza\u00e7\u00e3o desses \n\nempreendimentos, na propor\u00e7\u00e3o da oferta em kW com o mesmo crit\u00e9rio de antiguidade de LI \n\nat\u00e9 a contrata\u00e7\u00e3o do total previsto por fonte (1.100 MW); \n\n                                                           \n15Atendido por circuito monof\u00e1sico, consumo mensal inferior a 80 kWh/m\u00eas ou situado entre 80 e 220 kWh/m\u00eas, \ndesde que se observe o m\u00e1ximo regional compreendido na faixa n\u00e3o sendo exclu\u00eddo, tamb\u00e9m por outros crit\u00e9rios \nfixados pela ANEEL. \n\n\n\n 31\n\n- Fabricantes de equipamentos de gera\u00e7\u00e3o poder\u00e3o participar diretamente se constitu\u00edrem \n\ncomo PIA desde que o \u00edndice de nacionaliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos e servi\u00e7os seja, na primeira \n\netapa, de, no m\u00ednimo, 60 % em valor e, na segunda etapa, de, no m\u00ednimo 90 % em valor; e, \n\n- Caso n\u00e3o se atinja as cotas estipuladas, a diferen\u00e7a ser\u00e1 distribu\u00edda nas demais fontes \n\nigualmente. \n\n ETAPA II \n\n- Ap\u00f3s os 3.300 MW, as tr\u00eas fontes dever\u00e3o atender 10 % do consumo anual de energia \n\nel\u00e9trica do Pa\u00eds, num prazo de at\u00e9 20 anos, considerando os resultados da primeira etapa; \n\n- O pre\u00e7o ser\u00e1 o valor econ\u00f4mico correspondente \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia competitiva, \n\ncomposta pelo custo m\u00e9dio ponderado de gera\u00e7\u00e3o de novos aproveitamentos hidr\u00e1ulicos com \n\npotencia superior a 30 MW e centrais termel\u00e9tricas a g\u00e1s natural, estipulado pelo MME; \n\n- Aquisi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita via programa\u00e7\u00e3o anual de compra da energia el\u00e9trica, atendendo no \n\nm\u00ednimo 15% do incremento anual de energia el\u00e9trica fornecida ao mercado consumidor \n\nnacional, com mecanismos de compensa\u00e7\u00e3o entre o previsto e o realizado para cada exerc\u00edcio; \n\ne, \n\n- O PIA far\u00e1 jus a um cr\u00e9dito complementar, que \u00e9 a diferen\u00e7a entre o valor econ\u00f4mico \n\ncorrespondente \u00e0 tecnologia espec\u00edfica de cada fonte, e o valor recebido da ELETROBR\u00c1S. \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O NORMATIVA N\u00ba 127, DE 6 DE DEZEMBRO DE 2004 \n\n-Procedimentos de rateio e defini\u00e7\u00e3o das quotas de EE; \n\n- Conta PROINFA - Administrada pela ELETROBR\u00c1S; \n\n- Consumidores livres e autoprodutores al\u00e9m de garantir o atendimento a 100 % de sua carga, \n\nest\u00e3o obrigados a participar do rateio do custo do PROINFA quando conectados \u00e0s instala\u00e7\u00f5es \n\ndo SIN;  \n\n- O rateio do custo e da EE proveniente do PROINFA ir\u00e1 abranger somente os agentes do SIN \n\nque comercializem energia com consumidor final, por meio de quotas o que exclu\u00ed os \n\nconsumidores atendidos via Sistema Isolado bem como os classificados na Subclasse \n\nResidencial Baixa Renda no SIN; \n\n\n\n 32\n\n- \u00c9 interessante ressaltar que, no Plano Anual do PROINFA - PAP a ser elaborado pela \n\nELETROBR\u00c1S, dever\u00e1 constar algumas previs\u00f5es e demonstrativos, em especial, dos \n\nbenef\u00edcios financeiros provenientes do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo \u2013 MDL; e, \n\n- Caso a gera\u00e7\u00e3o mensal proveniente das fontes do PROINFA exceda as quotas estabelecidas \n\nno processo de sazonaliza\u00e7\u00e3o, o excedente ser\u00e1 liquidado no mercado de curto prazo. Caso \n\ncontr\u00e1rio, a ELETROBR\u00c1S dever\u00e1 adquirir energia no mercado de curto prazo como o \n\natendimento do compromisso de entrega de energia com os agentes quotistas. \n\nLEI No 11.075, DE 30 DE DEZEMBRO DE 2004 \n\n- Altera o prazo m\u00e1ximo para in\u00edcio da opera\u00e7\u00e3o dos empreendimentos para 30 de dezembro \n\nde 2008. \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O NORMATIVA No 65, DE 25 DE MAIO DE 2004 \n\n- Estabelece a energia assegurada para PCH, E\u00f3lioel\u00e9tricas e termoel\u00e9tricas \u00e0 biomassa; \n\nTabela 2.6. Energia assegurada: Rela\u00e7\u00e3o das UTEs em expans\u00e3o \u00e0 base de biomassa. \nFonte: RESOLU\u00c7\u00c3O NORMATIVA No 65, DE 25 DE MAIO DE 2004 \u2013 ANEXO III \n\nEmpreendimento \nAntes \n\nAmplia\u00e7\u00e3o \nMWh/ano \n\nAp\u00f3s \nAmplia\u00e7\u00e3o \nMWh/ano \n\nVaria\u00e7\u00e3o % \n\nUTE ALCON 6.421 63.724 892,43\nUTE Ruette 12.714 102.021 702,43\nUTE Jitituba  40.391 101.278 150,74\nSto. Ant\u00f4nio 20.988 45.422 116,42\nUTE Seresta 0 148.691 100,00\nUTE Cana\u00e3 15.049 90.459 501,10\nUTE Sonora 234.933 309.267 31,64\nUTE Sta. Elisa 12.606 84.659 571,58\nUTE COOPERRUBI 41.341 219.632 431,27\nUTE Costa Pinto 29.517 156.529 430,30\nUTE Rafard 15.799 114.118 622,31\nUTE Santa Helena 19.787 100.881 409,83\nUTE S\u00e3o Francisco 15.839 146.457 824,66\nUTE Diamante 10.735 100.421 835,45\nUTE CRV 7.021 34.182 386,85\nUTE DASA 6.133 80.206 1207,78\nUTE \u00c1gua Bonita 0 21.900 100,00\nUTE Iolando Leite 15.452 99.393 543,24\nUTE Pioneiros 10.290 24.081 134,02\nUTE WD 13.138 143.100 989,21\nUTE DISA 16.504 77.310 368,43\n continua\u00e7\u00e3o...\n\n\n\n 33\n\nTabela 2.6. Energia assegurada: Rela\u00e7\u00e3o das UTEs em expans\u00e3o \u00e0 base de biomassa. \nFonte: RESOLU\u00c7\u00c3O NORMATIVA No 65, DE 25 DE MAIO DE 2004 \u2013 ANEXO III \n\ncontinua\u00e7\u00e3o \n\nEmpreendimento \nAntes \n\nAmplia\u00e7\u00e3o \nMWh/ano \n\nAp\u00f3s \nAmplia\u00e7\u00e3o \nMWh/ano \n\nVaria\u00e7\u00e3o % \n\nUTE Santa Olinda 22.171 133.586 502,53\nUTE Brasil\u00e2ndia 13.891 38.543 177,47\nUTE Energia Ambiental 0 12.727 100,00\nUTE Energia Ambiental 2 22.341 146.616 556,26\nUTE Ipaussu 0 60.960 100,00\nUTE GEEA Alegrete 38.089 84.961 123,06\nUTE Giasa II 17.186 145.669 747,60\nUTE Goiasa 66.688 133.546 100,25\nUTE Jalles Machado  10.220 132.933 1200,71\nUTE Lasa 8.743 106.707 1120,48\nUTE Nova Gera\u00e7\u00e3o 22.677 105.547 365,44\nUTE Coruripe 70.028 150.520 114,94\nUTE USACIGA 47.627 269.176 465,18\nUTE Marituba 28.959 72.397 150,00\nUTE Sta. Terezinha 11.514 136.531 1085,78\nUTE Estivas 46.380 144.518 211,60\nUTE Goian\u00e9sia 10.930 32.608 198,33\nUTE Mandu 25.763 100.854 291,47\nUTE Santo \u00c2ngelo 11.585 68.706 493,06\nUTE Ba\u00eda Formosa 21.211 92.720 337,13\nUTE Delta 118.653 189.631 59,82\nUTE Volta Grande 92.857 204.591 120,33\nUTE Cerradinho 111.645 270.559 142,34\nUTE Agrovale 20.798 28.468 36,88\nUTE Ecoluz 0 83.254 100,00\nUTE Battistella 27.316 131.439 381,18\nUTE Winimport 0 484 100,00\n\n \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O NORMATIVA N\u00ba 62, DE 5 DE MAIO DE 2004 \n\n- Estabelece procedimentos para o c\u00e1lculo do montante correspondente \u00e0 energia de refer\u00eancia \n\nde empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica que participem no PROINFA; \n\n- Para o caso de Usina Termel\u00e9trica - UTE a biomassa ser\u00e3o necess\u00e1rios os valores de: \n\n a) pot\u00eancia instalada, em MW; \n\n b) tipo de combust\u00edvel a ser utilizado; \n\n c) Poder calor\u00edfico inferior - PCI em kJ/kg, esperado para cada m\u00eas; \n\n\n\n 34\n\n d) valor esperado por m\u00eas, do consumo do combust\u00edvel destinado a gera\u00e7\u00e3o \n\nconsiderando as indisponibilidades for\u00e7adas e programadas; e, \n\n e) rendimento el\u00e9trico global, raz\u00e3o entre energia el\u00e9trica gerada e a t\u00e9rmica do \n\ncombust\u00edvel com base no PCI e consumo do mesmo. \n\n- Segue na mesma resolu\u00e7\u00e3o as defini\u00e7\u00f5es de c\u00e1lculo para o fator de capacidade e energia de \n\nrefer\u00eancia; O montante de energia de referencia que \u00e9 o valor contratado pela \n\nELETROBRAS. \n\nDECRETO N\u00ba 5.025, DE 30 DE MAR\u00c7O DE 2004 \n\n- Regulamenta o PROINFA na primeira etapa; \n\n- Ser\u00e3o selecionados, um a um, os empreendimentos at\u00e9 atingirem a meta de 1.100 MW a \n\nserem instalados para a fonte, respeitando, concomitantemente, os limites por Estado de 220 \n\nMW para a fonte biomassa; Enquanto a meta n\u00e3o for atingida, a diferen\u00e7a ser\u00e1 redistribu\u00edda \n\naos Estados que apresentarem projetos habilitados e n\u00e3o-selecionados; e, \n\n- O produtor de energia el\u00e9trica \u00e9 respons\u00e1vel pelo acesso \u00e0 rede e conex\u00e3o aos sistemas de \n\ntransmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. A exist\u00eancia de impossibilidade de acesso aos sistemas de \n\ntransmiss\u00e3o ou distribui\u00e7\u00e3o at\u00e9 a data de funcionamento previsto ser\u00e1 motivo de rescis\u00e3o \n\ncontratual e exclus\u00e3o do empreendimento do PROINFA, primeira etapa. \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O HOMOLOGAT\u00d3RIA N\u00ba 57, DE 29 DE MAR\u00c7O DE 2004 \n\n- Divulga o valor da Tarifa M\u00e9dia Nacional de Fornecimento ao Consumidor Final - TMF, \n\nrelativo ao PROINFA. O valor \u00e9 de 162, 78 R$/MWh; \n\nRESOLU\u00c7\u00c3O NORMATIVA No 56, DE 6 DE ABRIL DE 2004 \n\n- Firma os procedimentos para acesso das centrais geradores participantes do PROINFA; \n\n- As centrais geradoras do PROINFA dever\u00e3o apresentar certid\u00f5es de que ir\u00e3o atender os \n\nprocedimentos de rede do ONS, das empresas transmissoras e distribuidoras; \n\n- Acima de 230 kV os acessos ser\u00e3o realizados nas permission\u00e1rias de transmiss\u00e3o, abaixo \n\ndeste valor na concession\u00e1ria ou permission\u00e1ria de distribui\u00e7\u00e3o local; e, \n\n\n\n 35\n\n- A conex\u00e3o ser\u00e1 implementada visando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o racional dos sistemas, minimizados seus \n\ncustos. Por tal motivo, o crit\u00e9rio de m\u00ednimo custo global de interliga\u00e7\u00e3o e refor\u00e7os nas redes \n\nser\u00e1 empregado para as centrais geradoras do PROINFA. \n\nPORTARIA No. 45/2004 \n\nFixa os valores econ\u00f4micos de tecnologia por fonte. Para biomassa, em espec\u00edfico baga\u00e7o da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar o VE \u00e9 93,77 R$/MWh16 e o piso de 83,58 R$/MWh (valores base de mar\u00e7o \n\nde 2004). Estes valores s\u00e3o corrigidos pelo IGP-M. \n\nRESULTADOS FINAIS DO PROGRAMA \n\nTabela 2.7. Resultados gerais do PROINFA \u2013 Etapa I. \n\nAproveitamento \nenerg\u00e9tico \n\nQuantidade de \nEmpreendimentos\n\nPot\u00eancia \nContratada \n\nMW \n\nContrato \n106US$/ano \n\nInvestimento \n106US$ \n\nInvestimento \nM\u00e9dio por \nPot\u00eancia \nGerada \nUS$/kW \n\nPCH 63,0 1193,0 320,7 1440,0 1207,0\nE\u00f3lica 54,0 1423,0 314,6 2212,0 1554,5\nBiomassa 27,0 685,2 91,9 404,0 589,6\nTotal 144,0 3301,2 727,2 4056,0 1228,6\n\n \n \n\nTabela 2.8. Participa\u00e7\u00e3o por Estado no PROINFA, fonte biomassa. Fonte: Rela\u00e7\u00e3o de \nEmpreendimentos Contratados \u2013 Site PROINFA \n\nEstado Pot\u00eancia MW Participa\u00e7\u00e3o\nSP 271,52 39,62%\nGO 79,52 11,60%\nPR 105,1 15,34%\nMS 49,4 7,21%\nPE 63,2 9,22%\nPB 20 2,92%\nAL 31 4,52%\nMG 30 4,38%\nES 30,5 4,45%\n\nTotal 685,24   \n\n \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba. 56/04, em parte, \u00e9 motivada pelos problemas que podem ocorrer na conex\u00e3o \n\ndos empreendimentos \u00e0 rede, tais como: curto-circuito por excesso de carga ou limita\u00e7\u00e3o na \n\ntransmiss\u00e3o al\u00e9m de visar tornar o processo de integra\u00e7\u00e3o transparente.  A metodologia para \n\navaliar a interliga\u00e7\u00e3o priorizar\u00e1 a conex\u00e3o de menor custo global para a rede.  \n                                                           \n16 Valor definido para a \u00e1rea II \u2013 demais \u00e1reas do pa\u00eds que \u00e9 a \u00e1rea de interesse deste trabalho. Para as \u00e1reas de \nabrang\u00eancia das extintas SUDAM e SUDENE, o VE \u00e9 superior ao apresentado, 119,61 R$/MWh. \n\n\n\n 36\n\nOs valores econ\u00f4micos para cada fonte foram publicados pelo MME por portaria sendo estes \n\ninferiores aos valores que o pr\u00f3prio governo apresentou na consulta p\u00fablica realizada \n\nanteriormente. Tal mudan\u00e7a, n\u00e3o inviabilizou o programa, mas segundo a Ag\u00eancia Canal \n\nEnergia, na reportagem veiculada sobre o PROINFA no dia 25/06/2004, reduziu a \n\natratividade para os investidores. Para efeitos comparativos, os valores encaminhados na \n\nconsulta p\u00fablica s\u00e3o 119,61 e 89,59 R$/MWh para VE e piso para o baga\u00e7o respectivamente. \n\nOutra cr\u00edtica apresentada por Coelho (2005) \u00e9 que n\u00e3o houve distin\u00e7\u00e3o nos VEs por \n\ntecnologia perdendo-se assim uma forma de induzir o mercado \u00e0 ado\u00e7\u00e3o, troca ou melhoras \n\ndas rotas tecnol\u00f3gicas em convers\u00e3o de energia para a fonte biomassa nos combust\u00edveis \n\nconsiderados pelo Programa (setores arrozeiro, madeireiro, sucroalcooleiro e biog\u00e1s).  \n\n A Tabela 2.8. demonstra a participa\u00e7\u00e3o preponderante do Estado de S\u00e3o Paulo para a fonte \n\nbiomassa no PROINFA com quase 40 % na pot\u00eancia instalada. Ressalta-se que dos 271,52 \n\nMW disponibilizados pelo Estado, a totalidade tem como fonte o baga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n(ANEEL, 2006). \n\nDa Tabela 2.6. que trata da energia assegurada para usinas que participaram do processo de \n\nsele\u00e7\u00e3o e habilita\u00e7\u00e3o do PROINFA \u00e9 evidenciado o grande potencial que as Usinas \n\nSucroalcooleiras possuem para gera\u00e7\u00e3o de excedentes de energia el\u00e9trica, bastando observar \n\nos percentuais envolvidos entre a energia antes da amplia\u00e7\u00e3o (energia de refer\u00eancia) e os \n\nvalores ap\u00f3s a amplia\u00e7\u00e3o. \n\nOs levantamentos apresentados abrangem as informa\u00e7\u00f5es tanto da primeira chamada quanto \n\nda segunda chamada. As UTEs e pot\u00eancias contabilizadas para a formula\u00e7\u00e3o da Tabela 2.8. \n\ntiveram como base os empreendedores que efetivamente assinaram o contrato de compra e \n\nvenda de energia el\u00e9trica com a ELETROBR\u00c1S. A diferen\u00e7a entre 1.100 MW previstos para \n\nesta fonte e os 685,24 MW efetivamente contratados foram redistribu\u00eddos para os \n\naproveitamentos E\u00f3lioel\u00e9tricos e PCHs concluindo a etapa de contrata\u00e7\u00e3o dos 3.300 MW \n\nprevistos no PROINFA em Lei. \n\nAs reclassifica\u00e7\u00f5es e outras chamadas tiveram origem com problemas nas documenta\u00e7\u00f5es \n\napresentadas \u00e0 ELETROBR\u00c1S, questionamentos de ordem jur\u00eddica, problemas com \n\nlicenciamento ambiental, desclassifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas ap\u00f3s reavalia\u00e7\u00f5es e desist\u00eancias por parte \n\ndos empreendedores no momento da assinatura dos contratos. Ressalta-se que para a fonte \n\n\n\n 37\n\nbiomassa, apenas 569,5 MW foram apresentados na primeira chamada do Programa, o que \n\nimplicou na segunda chamada p\u00fablica de empreendimentos para esta fonte. \n\nEm NAE (2005) algumas barreiras \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de eletricidade com a biomassa da cana s\u00e3o \n\napontadas: a cultura de mercado da ind\u00fastria de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 baseada em duas \n\ncommodities \u2013 a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. Demandando a necessidade de incentivos para essa ind\u00fastria \n\ninvestir na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, uma vez que esse produto n\u00e3o pode ser estocado para \n\nespecula\u00e7\u00f5es de pre\u00e7o. Al\u00e9m disso, a negocia\u00e7\u00e3o da venda da energia requer outro tipo de \n\nconhecimento, que n\u00e3o faz parte do cotidiano da ind\u00fastria sucroalcooleira. O faturamento com \n\na venda de eletricidade excedente representaria 4,60 R$/tcana e com a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool \u00e9 de cerca \n\nde 60,0 R$/tcana. No entanto, \u00e9 preciso distinguir que energia el\u00e9trica, a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool s\u00e3o \n\ndiferentes commodities, com diferentes pre\u00e7os de mercado e que uma n\u00e3o impede a outra, mas \n\nsim se complementam. Dados do MME indicam que a taxa interna de retorno (TIR) dos \n\nprojetos de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica a partir do baga\u00e7o de cana se situa em torno de 14,89 % (NAE, \n\n2005).  \n\nAo mesmo tempo, a tabela 2.7. mostra que os investimentos previstos por kW gerado de \n\neletricidade para o aproveitamento biomassa, onde predomina o setor sucroalcooleiro, s\u00e3o \n\nmenores quando comparados com as PCHs e aproveitamentos e\u00f3licos. Tal fato, quando \n\ntrazido \u00e0 luz da segunda etapa do PROINFA indica uma vantagem comparativa considerando \n\nque o VE a ser utilizado ser\u00e1 o da energia gerada competitiva. Esta considera\u00e7\u00e3o leva em \n\nconta que o VE \u00e9 composto por centrais geradoras acima de 30 MW num mix entre \n\nhidrel\u00e9tricas e termel\u00e9tricas \u00e0 g\u00e1s. Quando vistas num cen\u00e1rio de m\u00e9dio/longo prazos aonde o \n\npre\u00e7o e o suprimento de g\u00e1s natural v\u00eam sofrendo altera\u00e7\u00f5es diante da nacionaliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s \n\nboliviano, g\u00e1s este que supre grande parte do mercado de GN do pa\u00eds, e da previs\u00e3o de \n\nentrada dos empreendimentos hidrel\u00e9tricos de grande porte tais como o Complexo do Rio \n\nMadeira e Belo Monte nos pr\u00f3ximos leil\u00f5es de energia nova podem implicar em referenciais \n\nde VE acima dos existentes.  \n\nContudo, destaca-se que o governo incluiu no arcabou\u00e7o regulat\u00f3rio do PROINFA a absor\u00e7\u00e3o \n\ndas poss\u00edveis receitas oriundas da venda de certificados de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o advindas do \n\nMDL17. O que reduz ainda mais a atratividade na participa\u00e7\u00e3o do Programa.  \n\n \n\n                                                           \n17 A defini\u00e7\u00e3o dos certificados de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o ser\u00e1 detalhada mais adiante neste trabalho. \n\n\n\n 38\n\n2.4.3. MDL \n\nUm assunto que tem ocupado a m\u00eddia com freq\u00fc\u00eancia \u00e9 o efeito estufa. Este efeito, em alguns \n\ncasos, \u00e9 tratado de forma equivocada visto que sem este, a temperatura m\u00e9dia do planeta seria \n\nmuito baixa. No entanto, a intensifica\u00e7\u00e3o deste efeito pode representar um grave problema \n\npara a humanidade. As a\u00e7\u00f5es decorrentes das atividades econ\u00f4micas e industriais t\u00eam \n\nprovocado altera\u00e7\u00f5es na biosfera, resultando, aproximadamente, na duplica\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de Gases de Efeito Estufa18 (GEE) durante o per\u00edodo de 1750 a 1998 al\u00e9m do \n\nfato que esta altera\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o dos GEE poder\u00e1 desencadear um aumento na \n\ntemperatura m\u00e9dia do planeta entre 1,4 e 5,8 \u00baC nos pr\u00f3ximos cem anos (IPCC, 2004). \n\nDurante a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente e o Desenvolvimento em \n\n1992 foi estabelecida a Conven\u00e7\u00e3o Quadro das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\n(CQNUMC), sendo este o primeiro passo visando \u00e0 estabiliza\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es de gases \n\nde efeito estufa na atmosfera num n\u00edvel que impe\u00e7a uma interfer\u00eancia antr\u00f3pica perigosa no \n\nsistema clim\u00e1tico. A CQNUMC entrou em vigor em 1994. \n\nDesde a sua entrada, as partes envolvidas t\u00eam se reunido para discutir o assunto e tentar \n\ndesenvolver solu\u00e7\u00f5es para o problema apresentado, estes encontros foram denominados \n\nConfer\u00eancia das Partes (COP). Cinco anos depois, a Terceira Confer\u00eancia das Partes (COP-3) \n\ncriou o Protocolo de Quioto o qual determina o estabelecimento de compromissos para atingir \n\numa meta de redu\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 5,2 % das emiss\u00f5es dos GEE em rela\u00e7\u00e3o ao ano de 1990 \n\ndurante o per\u00edodo de 2008 \u2013 2012 (denominado como primeiro per\u00edodo de compromisso). \n\nOs pa\u00edses participantes foram classificados como Partes, sendo divididos em Partes Anexo I e \n\nPartes N\u00e3o Anexo I. Essa divis\u00e3o tem como objetivo separar alguns crit\u00e9rios, sobretudo a \n\nresponsabilidade pelo aumento da concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de GEE. \n\nOs pa\u00edses em desenvolvimento (n\u00e3o Anexo I) est\u00e3o isentos de compromissos quantificados de \n\nredu\u00e7\u00e3o de GEE no \u00e2mbito do Protocolo de Quioto por conta do princ\u00edpio da responsabilidade \n\ncomum. Este princ\u00edpio \u00e9 a responsabilidade de todos com o aquecimento global. E a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o possui origens hist\u00f3ricas, pois os pa\u00edses do Anexo I come\u00e7aram a contribuir \n\ncom a evolu\u00e7\u00e3o na emiss\u00e3o dos GEEs desde a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, enquanto os pa\u00edses em \n\n                                                           \n18 A CQNUMC define gases de efeito estufa como os constituintes gasosos da atmosfera, naturais e antr\u00f3picos, \nque absorvam e reemitam radia\u00e7\u00e3o infravermelha. O protocolo de Quioto engloba como GEE, em seu Anexo A, \nos gases: di\u00f3xido de carbono (CO2), metano (CH4), \u00f3dixo nitroso (N2O), Hexafluoreto de enxofre (SF6) e as \nfam\u00edlias de gases hidrofluorcarbonos (HFCs) e perfluorcarbonos (PFCs). \n\n\n\n 39\n\ndesenvolvimento iniciaram significativamente suas contribui\u00e7\u00f5es a partir da d\u00e9cada de 1960, \n\nquando a industrializa\u00e7\u00e3o chegou a estes pa\u00edses. Estima-se que os paises do Anexo I emitiram \n\n70 % a mais que os pa\u00edses que n\u00e3o est\u00e3o no Anexo I (Oliveira, 2004).  \n\nUma das resolu\u00e7\u00f5es determinadas durante as COP\u00b4s foi a quantifica\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es dos \n\nGEE. Sabe-se que o g\u00e1s carb\u00f4nico (CO2) \u00e9 um dos principais GEE e diante disso, um modelo \n\npara equalizar as emiss\u00f5es dos demais com base no CO2 como refer\u00eancia foi desenvolvido, \n\nsendo que todas as unidades estar\u00e3o em toneladas m\u00e9tricas. Este modelo de convers\u00e3o baseia-\n\nse no \u00edndice de Potencial de Aquecimento Global (Global Warming Potential \u2013 GWP), \n\ndivulgado pelo Intergovernmental Panel on Climate Chance (IPCC) e utilizado para \n\nuniformizar as quantidades dos diversos gases de feito estufa em termos de g\u00e1s carb\u00f4nico \n\nequivalente possibilitando que as redu\u00e7\u00f5es de diferentes gases sejam somadas. O GWP deve \n\nser utilizado para as contabiliza\u00e7\u00f5es do primeiro per\u00edodo de compromisso. \n\nO Protocolo de Quioto estabeleceu ainda como complementa\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas e pol\u00edticas \n\ndom\u00e9sticas das Partes Anexo I, mecanismos de flexibiliza\u00e7\u00e3o adicionais de implementa\u00e7\u00e3o, \n\npermitindo que a redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es e/ou aumento na remo\u00e7\u00e3o de GEE seja, em parte, \n\nobtida al\u00e9m de suas fronteiras nacionais no cumprimento de suas metas. Estes mecanismos \n\nadicionais incluem: \n\na) Implementa\u00e7\u00e3o Conjunta; \n\nb) Com\u00e9rcio de Emiss\u00f5es; e, \n\nc) Mecanismo de Desenvolvimento Limpo. \n\nA implementa\u00e7\u00e3o conjunta e o com\u00e9rcio de emiss\u00f5es s\u00e3o atividades restritas aos pa\u00edses do \n\nAnexo I e com metas de redu\u00e7\u00e3o estabelecidas pelo Anexo B do Protocolo. A implementa\u00e7\u00e3o \n\nconjunta visa \u00e0 transfer\u00eancia e/ou aquisi\u00e7\u00e3o de unidades de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es resultantes de \n\nprojetos que reduzam emiss\u00f5es antr\u00f3picas em v\u00e1rios setores da economia. A maior diferen\u00e7a \n\nentre estes dois mecanismos est\u00e1 justamente no fato de que o primeiro envolve o \n\nestabelecimento de projetos de um pa\u00eds em outro, enquanto que o segundo permite \n\nnegocia\u00e7\u00f5es financeiras das unidades de redu\u00e7\u00e3o de CO2 equivalente sem envolver os projetos \n\ndiretamente. \n\nJ\u00e1 o Mecanismo de Desenvolvimento Limpo, tamb\u00e9m auxilia as partes inclu\u00eddas no Anexo I a \n\ncumprirem os compromissos quantificados. Por\u00e9m uma grande diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos \n\n\n\n 40\n\noutros dois mecanismos est\u00e1 no envolvimento dos pa\u00edses que n\u00e3o possuem compromissos \n\nquantitativos de reduzir as emiss\u00f5es de gases de efeito estufa, ou seja, aqueles n\u00e3o inclu\u00eddos \n\nno Anexo I. Desta forma, os pa\u00edses em desenvolvimento podem receber os projetos de \n\nredu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es ou absor\u00e7\u00e3o de GEE. Outra diferen\u00e7a reside no fato de que o objetivo do \n\nMDL tamb\u00e9m visa assistir os pa\u00edses em desenvolvimento no que se refere ao \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e transfer\u00eancia de tecnologia, al\u00e9m de, ao mesmo tempo auxiliar \n\nna contribui\u00e7\u00e3o do objetivo final da conven\u00e7\u00e3o. Com rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nvale destacar que este \u00e9 um dos crit\u00e9rios para elegibilidade de um projeto de MDL. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento sustent\u00e1vel, o Minist\u00e9rio de Meio Ambiente (MMA) \n\nsugere que, no Brasil os projetos MDL estejam voltados, prioritariamente para os setores que \n\nempreguem tecnologias e t\u00e9cnicas que contribuam para: efici\u00eancia energ\u00e9tica no uso final \n\n(conserva\u00e7\u00e3o de energia) e na expans\u00e3o da oferta de energia (o que inclui: poss\u00edveis redu\u00e7\u00f5es \n\ndas perdas na cadeia de produ\u00e7\u00e3o, transporte e armazenamento de energia); suprimento de \n\nservi\u00e7os energ\u00e9ticos atrav\u00e9s de energia renov\u00e1vel ou do uso de g\u00e1s natural em substitui\u00e7\u00e3o aos \n\ncombust\u00edveis fosseis com maior teor de carbono; aproveitamentos energ\u00e9ticos de metano \n\nprovenientes da disposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, entre outros. \n\nPor fim, \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer que os pa\u00edses do Anexo I, com metas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es \n\nestabelecidas, participam do procedimento de MDL por meio da utiliza\u00e7\u00e3o das Redu\u00e7\u00f5es \n\nCertificadas de Emiss\u00f5es (RCEs) resultantes das atividades dos projetos, como forma de \n\natuarem como investidores nos projetos realizados nos pa\u00edses hospedeiros (n\u00e3o Anexo I). A \n\nquantidade de RCEs geradas pelo projeto \u00e9 determinada ao se comparar as emiss\u00f5es do \n\nmesmo com as estimativas do que aconteceria na aus\u00eancia da sua atividade. O cen\u00e1rio \n\nconfigurado pela aus\u00eancia do projeto MDL \u00e9 o chamado cen\u00e1rio de refer\u00eancia ou linha de \n\nbase. Desta forma, o setor privado tem grande oportunidade de participa\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 fluxos de \n\ninvestimentos e mecanismos de mercado concebido para efetiva atua\u00e7\u00e3o das partes \n\ninteressadas. \n\nA estrutura institucional envolvida no desenvolvimento de projetos MDL, n\u00e3o ser\u00e1 \n\napresentada neste trabalho visto que os pontos essenciais s\u00e3o a descri\u00e7\u00e3o dos mecanismos \n\nprevistos pelo Protocolo de Quioto para contextualiza\u00e7\u00e3o do Mecanismo de Desenvolvimento \n\nLimpo e do ciclo do projeto para se compreender a import\u00e2ncia da discuss\u00e3o das \n\nmetodologias de linha de base e quantifica\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es evitadas dentro das etapas de um \n\nprojeto de MDL. \n\n\n\n 41\n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao ciclo do Projeto MDL, ele \u00e9 composto de forma bem simplificada, \n\nnecessariamente por: \n\n1. Documento de Concep\u00e7\u00e3o de Projeto \u2013 descreve a metodologia de linha de base bem \n\ncomo a forma de c\u00e1lculo da redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de GEE nos limites de projeto e fora \n\ndeste permitindo o c\u00e1lculo das fugas. O documento dever\u00e1 apresentar um plano de \n\nmonitoramento, avalia\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis impactos ambientais; e justificativa para \n\nadicionalidade da atividade de projeto; \n\n2. Valida\u00e7\u00e3o / Aprova\u00e7\u00e3o \u2013 nesta etapa, a Entidade Operacional Designada ir\u00e1 avaliar e \n\nvalidar a atividade de projeto MDL, checando se os pontos citados acima foram \n\ninclu\u00eddos e avaliados no projeto; A documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 disponibilizada ao p\u00fablico e \n\naberta para coment\u00e1rios; \n\n3. Registro \u2013 onde o projeto MDL \u00e9 formalmente aceito pelo Conselho Executivo; \n\n4. Monitoramento \u2013 o m\u00e9todo de monitoramento dever\u00e1 estar de acordo com a \n\nmetodologia previamente aprovada ou, se utilizada nova metodologia dever\u00e1 ser \n\naprovada ou sua aplica\u00e7\u00e3o ter se mostrado bem sucedida em outra aplica\u00e7\u00e3o; \n\n5. Verifica\u00e7\u00e3o / Certifica\u00e7\u00e3o \u2013 a Entidade Operacional Designada no pa\u00eds verificar\u00e1 se as \n\nredu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es de gases de efeito estufa monitoradas ocorreram como resultado \n\nda atividade do projeto MDL, isto \u00e9, dever\u00e1 relatar por escrito que o projeto de fato \n\natingiu as redu\u00e7\u00f5es declaradas no per\u00edodo; e, \n\n6. Emiss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o das RCEs. \n\nEm suma a este cap\u00edtulo, o Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o maior produtor de cana-de-a\u00e7\u00facar e seus \n\nprodutos (a\u00e7\u00facar / \u00e1lcool) do pa\u00eds e, apresenta o maior potencial para aproveitamento das \n\npol\u00edticas de incentivo \u00e0s fontes renov\u00e1veis de energia, quando considerada a biomassa, e \n\ndeslocamento de energia t\u00e9rmica e el\u00e9trica implicando na possibilidade de inser\u00e7\u00e3o dentro de \n\nprojetos MDL. Esta forma de aproveitamento assume import\u00e2ncia quando considerada a \n\ncomplementaridade poss\u00edvel no suprimento de eletricidade para o SIN, apresentando a \n\nrelev\u00e2ncia do setor sucroalcooleiro na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade no pa\u00eds e no estado com uma \n\nan\u00e1lise calcada nos balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional e estadual. Outro aspecto relevante \u00e9 a \n\nposs\u00edvel melhora nos \u00edndices de efici\u00eancia energ\u00e9tica das unidades produtivas. \n\n\n\n 42\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do Brasil por unidade de federa\u00e7\u00e3o, \n\no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o segundo maior gerador. Destacou-se que o setor sucroalcooleiro \n\npossui a maior participa\u00e7\u00e3o na autogera\u00e7\u00e3o de eletricidade no Brasil, por setores da economia. \n\nFoi evidenciado, tamb\u00e9m, pelas s\u00e9ries hist\u00f3ricas de produ\u00e7\u00e3o e consumo de energia final, a \n\nrela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia energ\u00e9tica do Estado com os aproveitamentos energ\u00e9ticos oriundos da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nParalelamente, procurou-se apresentar os mecanismos previstos no Protocolo de Quioto, \n\ncontextualizando o MDL. Este mecanismo ser\u00e1 enfatizado e desenvolvido neste trabalho sob a \n\n\u00f3tica do desenvolvimento sustent\u00e1vel e das externalidades do ciclo produtivo da cana-de-\n\na\u00e7\u00facar. A forma com que se dar\u00e1 esta avalia\u00e7\u00e3o e sob quais aspectos, ser\u00e3o vistos adiante em \n\ncap\u00edtulo espec\u00edfico sobre o tema. \n\n\n\n 43\n\n3. A IND\u00daSTRIA SUCROALCOOLEIRA E O MECANISMO \n\nDE DESENVOLVIMENTO LIMPO \n\n \n\nEste cap\u00edtulo visa situar a posi\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria sucroalcooleira com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carteira de \n\nprojetos no pa\u00eds e apresentar as principais metodologias para determina\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios de \n\nbase, quantifica\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es evitadas nos certificados de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o que ir\u00e3o \n\nculminar, dentro dos moldes do MDL, em redu\u00e7\u00f5es certificadas de emiss\u00f5es (RCE). \n\nPara tal, foi realizada uma pesquisa nas refer\u00eancias internacionais e, principalmente, no site da \n\nUNFCCC onde est\u00e3o dispostos tantos os projetos, quanto \u00e0s metodologias, coment\u00e1rios, \n\nrelat\u00f3rios de an\u00e1lise e informa\u00e7\u00f5es sobre o monitoramento. O crit\u00e9rio utilizado para \n\ndesenvolver esta se\u00e7\u00e3o foram os documentos aprovados pelo Comit\u00ea Executivo do MDL para \n\nempreendimentos do setor sucroalcooleiro. \n\nAt\u00e9 a data de 19 de outubro de 2006, um total de 1308 projetos estavam em alguma fase do \n\nciclo de projetos do MDL. Deste quantitativo, 382 j\u00e1 registrados pelo Conselho Executivo do \n\nMDL e 926 em outras fases do ciclo. Como pode ser visto nas Figuras 3.1. e 3.2., o Brasil \n\nocupa o 2\u00ba lugar em n\u00famero de atividades de projeto, com 197 projetos o que representa 15 % \n\ndo total de projetos no mundo, sendo que em primeiro lugar encontra-se a \u00cdndia com 470 e, \n\nem terceiro, a China com 181 projetos.  \n\n \n\nFigura 3.1. N\u00famero de atividades de projeto no sistema do MDL. Fonte: MCT, 2006 \n\nUma atividade de projeto entra no sistema do MDL quando o seu documento de concep\u00e7\u00e3o de \n\nprojeto (DCP) correspondente \u00e9 submetido para valida\u00e7\u00e3o a uma Entidade Operacional \n\n\n\n 44\n\nDesignada (EOD). Ao completar o ciclo de valida\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e registro, a atividade \n\nregistrada torna-se efetivamente uma atividade de projeto no \u00e2mbito do MDL. Diante deste \n\ncrit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o dos projetos, as Figuras 3.1. e 3.2. apresentam o status atual das \n\natividades de projeto ainda em est\u00e1gio de valida\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o e registro.  \n\n \n\nFigura 3.2. Total de Atividades de Projeto MDL no Mundo. Fonte: MCT, 2006 \n\nReferente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es projetadas para o primeiro per\u00edodo de obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos, \n\no pa\u00eds que possui a maior participa\u00e7\u00e3o \u00e9 a China com 675 milh\u00f5es tCO2eq a serem reduzidas, o \n\nque representa cerca de trinta e cinco por cento do total das proje\u00e7\u00f5es, seguida pela \u00cdndia com \n\n456 milh\u00f5es tCO2eq com vinte e quatro por cento e o Brasil na terceira posi\u00e7\u00e3o, sendo \n\nrespons\u00e1vel pela redu\u00e7\u00e3o de 190 milh\u00f5es tCO2eq com dez por cento da participa\u00e7\u00e3o. Estas \n\nposi\u00e7\u00f5es permanecem mesmo quando se analisa sob a perspectiva das emiss\u00f5es reduzidas \n\nanualmente. \n\nQuando se faz um balan\u00e7o das redu\u00e7\u00f5es das emiss\u00f5es brasileiras, o g\u00e1s carb\u00f4nico \u00e9 o mais \n\nrelevante, seguido do metano e pelo \u00f3xido nitroso (N20) respectivamente. A predomin\u00e2ncia \n\ndo CO2 se explica pelas atividades de projeto apresentadas pelo setor energ\u00e9tico. \n\nA predomin\u00e2ncia das atividades de projeto no setor energ\u00e9tico se deve, predominantemente, \n\nao aproveitamento de fontes renov\u00e1veis de energia e uma maior \u00eanfase da ind\u00fastria neste \n\nsetor. Tanto \u00e9 desta forma, que no levantamento apresentado pelo MCT (MCT, 2006), a \n\n\n\n 45\n\nInd\u00fastria Energ\u00e9tica possui 31 % na participa\u00e7\u00e3o dos projetos brasileiros quando analisados \n\npelo vi\u00e9s setorial, seguida da energia renov\u00e1vel com 22 % e aterro sanit\u00e1rio com 12 %.  \n\nQuanto \u00e0 escala das atividades de projeto no Brasil, os projetos de larga escala se destacam \n\ncom uma participa\u00e7\u00e3o de 61 % do total19. \n\nCruzando as informa\u00e7\u00f5es setoriais com as de redu\u00e7\u00e3o em emiss\u00f5es, a \u00e1rea de gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade e de cogera\u00e7\u00e3o com biomassa representa a maioria das atividades de projeto, \n\ncom 53 % do total. No entanto, estes projetos reduzem 24 % do total das emiss\u00f5es. Os \n\nprojetos de emiss\u00f5es reduzidas por aterros sanit\u00e1rios e di\u00f3xido de nitrog\u00eanio alcan\u00e7am um \n\ntotal de 62 % do total das redu\u00e7\u00f5es. \n\nNo Brasil, as atividades est\u00e3o distribu\u00eddas, por estado, predominantemente em S\u00e3o Paulo e \n\nMinas Gerais, com 25 % e 13 % respectivamente, seguidos do Rio Grande do Sul e Mato \n\nGrosso, juntos com 8 %. Destaque para o Estado de S\u00e3o Paulo que, como se pode observar, \n\nresponde por um quarto das atividades de projeto no pa\u00eds. \n\n \n\n3.1. PARTICIPA\u00c7\u00c3O DE EMPREENDIMENTOS COM BASE NA BIOMASSA DA \n\nCANA-DE-A\u00c7\u00daCAR NO BRASIL \n\n \n\nFigura 3.3. Capacidade instalada MW das atividades de projeto aprovadas. Total de 2.163,73 \n\nMW. Fonte: MCT, 2006 \n\n \n                                                           \n19 Segundo o Acordo de Marraqueche: projetos de pequena escala s\u00e3o atividades de energia renov\u00e1vel com \ncapacidade m\u00e1xima de gera\u00e7\u00e3o at\u00e9 15 MW; projetos de efici\u00eancia energ\u00e9tica que reduzam o consumo de energia \ntanto do lado da oferta e/ou da demanda at\u00e9 15 MW; outras atividades que reduzam as emiss\u00f5es antr\u00f3picas de \nCO2 / ano em 15 toneladas equivalentes; - Projetos de larga escala s\u00e3o todas as outras atividades que n\u00e3o se \nenquadra nesta defini\u00e7\u00e3o de pequena escala. \n\n\n\n 46\n\nDa Figura 3.3., faz-se uma an\u00e1lise da capacidade total instalada das atividades de projeto na \n\n\u00e1rea energ\u00e9tica que est\u00e3o atualmente aprovados. Avaliando-se a distribui\u00e7\u00e3o por forma de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia, o baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar tem 43,35 % da participa\u00e7\u00e3o total com 938 \n\nMW, seguido pela PCHs com 454 MW e hidrel\u00e9tricas com 290 MW. \n\n \n\n3.2. METODOLOGIAS QUANTITATIVAS PARA AVALIA\u00c7\u00c3O DE PROJETOS \n\nMDL COM \u00caNFASE NO SETOR SUCROALCOOLEIRO  \n\n \n\nEsta se\u00e7\u00e3o trata das metodologias submetidas e aprovadas pelo UNFCC para quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndas emiss\u00f5es evitadas na avalia\u00e7\u00e3o de projetos de MDL com foco na ind\u00fastria \n\nsucroalcooleira.  \n\nEstas metodologias s\u00e3o utilizadas para a proposi\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos ou servem \n\ncomo base para novas propostas metodol\u00f3gicas que, neste caso dever\u00e3o ser avaliadas e \n\naprovadas pelo Comit\u00ea Executivo do MDL. \n\n \n\n3.2.1. METODOLOGIAS APROVADAS ATUALMENTE \n\nPara este trabalho, realizou-se uma pesquisa no website20 do Mecanismo de Desenvolvimento \n\nLimpo, mantido pela UNFCCC e da Comiss\u00e3o Interministerial de Mudan\u00e7a Global do Clima \n\nhospedado no website do Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia &amp; Tecnologia. Nestes locais est\u00e3o dispon\u00edveis \n\ntodas as propostas de projeto, discuss\u00f5es, metodologias para quantifica\u00e7\u00e3o e dos sistemas de \n\nmonitoramento e controle de qualidade tanto na esfera mundial (CDM/UNFCCC) quanto dos \n\nprojetos no pa\u00eds (CIMGC/MCT). Foram pesquisadas metodologias propostas e aprovadas para \n\nempreendimentos que envolvam o segmento industrial do a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool.  \n\nDeste levantamento, duas metodologias foram destacadas, s\u00e3o elas: \n\n1) \u201cAvoided methane emissions from organic waste-water treatment\u201d \u2013 \u201c Emiss\u00f5es \n\nevitadas pelo tratamento org\u00e2nico de res\u00edduos l\u00edquidos\u201d AM0013 \u2013 Vers\u00e3o 03 de \n\n19 de maio de 2006 \u2013  Esta metodologia \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o de duas metodologias, a \n\n                                                           \n20 At\u00e9 a data de 17/12/2006. \n\n\n\n 47\n\nsaber: projeto de tratamento anaer\u00f3bio de vinha\u00e7a; projeto de extra\u00e7\u00e3o de metano \n\ne gera\u00e7\u00e3o de eletricidade;  \n\n2) \u201cConsolidated baseline methodology for grid-connected electricity generation \n\nfrom biomass residues\u201d \u2013 \u201cMetodologia consolidada de linha base para gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade de res\u00edduos de biomassa conectados ao sistema interligado de energia \n\nel\u00e9trica\u201d ACM0006 \u2013 Vers\u00e3o 03 de 19 de maio de 2006 \u2013 Esta metodologia \u00e9 a \n\nconsolida\u00e7\u00e3o de cinco propostas de projeto e metodol\u00f3gicas. Dentre elas, destaca-\n\nse o Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o da Usina Vale do Ros\u00e1rio (UVR) e o de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel pelo Nobracel Celulose e Papel ambas situadas no \n\nBrasil. Cabe ressaltar que a metodologia apresentada pelo projeto da UVR foi a \n\nprimeira metodologia aprovada para cogera\u00e7\u00e3o com baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nconhecida como AM0015 \u201cBagasse-based cogeneration connected to an \n\nelectricity grid\u201d; a metodologia ACM0006 nada mais fez que expandir a AM0015 \n\njuntamente com informa\u00e7\u00f5es de mais outras quatro metodologias quanto aos \n\ncombust\u00edveis, isto \u00e9, os tipos de res\u00edduos de biomassa; \n\nA inten\u00e7\u00e3o, desta forma, \u00e9 abranger tanto o aproveitamento dos res\u00edduos da biomassa da cana \n\nde a\u00e7\u00facar21 quanto o poss\u00edvel aproveitamento da vinha\u00e7a gerada pela cadeia produtiva da \n\nind\u00fastria sucroalcooleira. Explorando desta forma as op\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e calor \n\nque se enquadrem no \u00e2mbito do mecanismo de desenvolvimento limpo. O aproveitamento da \n\nvinha\u00e7a para fins energ\u00e9ticos \u00e9 incipiente quando comparado ao do baga\u00e7o de cana. \n\n\u00c9 primordial salientar que estas metodologias est\u00e3o calcadas para os casos que as Usinas em \n\nquest\u00e3o estejam conectadas ao Sistema Interligado Nacional (SIN) isto \u00e9, na Rede B\u00e1sica ou \n\nna pr\u00f3pria rede de subtransmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dependendo da classe de tens\u00e3o que estas \n\ninstala\u00e7\u00f5es estejam ligadas. Caso contr\u00e1rio, n\u00e3o haver\u00e1 deslocamento das emiss\u00f5es \n\nprovenientes da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica por outras fontes presentes na matriz de \n\neletricidade do Brasil. \n\n \n\n                                                           \n21 Entenda-se aqui no contexto deste trabalho o termo res\u00edduo da biomassa como sendo o baga\u00e7o, pontas e \npalha. Pela metodologia, res\u00edduo de biomassa \u00e9 definido como toda biomassa que seja subproduto, res\u00edduo ou \ndesperd\u00edcio  de atividades como agricultura, manejo florestal e ind\u00fastrias vinculadas. A metodologia frisa que \nisto n\u00e3o exclu\u00ed res\u00edduos municipais ou que contenham materiais biodegrad\u00e1veis e/ou f\u00f3sseis. Da mesma forma, \nentenda-se no \u00e2mbito deste trabalho como efluente e res\u00edduo do sistema a vinha\u00e7a advinda do processamento da \ncana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n\n\n 48\n\n3.2.2. DESENVOLVIMENTO DAS METODOLOGIAS \n\nSendo as metodologias de quantifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 selecionadas, a an\u00e1lise ser\u00e1 segmentada da \n\nseguinte forma: uma apresenta\u00e7\u00e3o dos itens comuns \u00e0s duas metodologias, seguido das \n\nespecificidades de indicadas \u00e0 parte nos subitens seguintes. \n\n3.2.2.1. CORPO COMUM \u00c0S METODOLOGIAS \n\nConforme o documento de \u201cCDM Modalities and Procedures\u201d22 as metodologias poss\u00edveis \n\npara defini\u00e7\u00e3o da linha de base s\u00e3o: \n\na) As emiss\u00f5es atuais ou hist\u00f3ricas existentes, conforme o caso; ou, \n\nb) As emiss\u00f5es de uma tecnologia que represente um curso economicamente atrativo de \n\na\u00e7\u00e3o, levando em conta as barreiras para o investimento; ou, \n\nc) A m\u00e9dia das emiss\u00f5es de atividades de projeto similares realizadas nos cinco anos \n\nanteriores, em circunst\u00e2ncias sociais, econ\u00f4micas, ambientais e tecnol\u00f3gicas similares, \n\ne cujo desempenho esteja entre os primeiros 20 por cento de sua categoria. \n\nAmbas as metodologias selecionaram a op\u00e7\u00e3o \u201ca)\u201d como modalidade e procedimento. J\u00e1 a \n\nmetodologia para res\u00edduos de biomassa, admite tamb\u00e9m, a op\u00e7\u00e3o \u201cb)\u201d. \n\nADICIONALIDADE \n\nA metodologia apresentada somente \u00e9 v\u00e1lida se houver aprova\u00e7\u00e3o pela Comiss\u00e3o Executiva \n\ndas ferramentas utilizadas para demonstra\u00e7\u00e3o da adicionalidade. \n\nA adicionalidade \u00e9 um crit\u00e9rio fundamental para que uma determinada atividade de projeto \n\nseja eleg\u00edvel ao MDL. Consiste na redu\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es dos GEE ou no aumento das \n\nremo\u00e7\u00f5es de CO2 de forma adicional ao o que ocorreria na aus\u00eancia de tal atividade. \n\nPara o caso do res\u00edduo da biomassa, outras quest\u00f5es tamb\u00e9m devem ser abordadas para uma \n\ncompleta avalia\u00e7\u00e3o da adicionalidade na aus\u00eancia do projeto proposto: \n\na) como a eletricidade ser\u00e1 gerada; \n\n                                                           \n22 O texto trata das modalidades e procedimentos para o MDL contidos no Anexo da Decis\u00e3o 17/CP.7, que por \nsua vez est\u00e1 contida no documento FCCC/CP/2001/13. O referido trata de: defini\u00e7\u00f5es, regras, Conselho \nExecutivo, credenciamento e designa\u00e7\u00e3o de entidades operacionais, requerimentos para participa\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o, \nregistro, monitora\u00e7\u00e3o, verifica\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de projetos e emiss\u00e3o de RCE\u2019s \n\n\n\n 49\n\nb) a destina\u00e7\u00e3o da biomassa; e, \n\nc) a forma como o calor ser\u00e1 gerado. \n\nPara Leme et al (2004), o PROINFA n\u00e3o deve interferir negativamente na adicionalidade dos \n\nprojetos de cogera\u00e7\u00e3o com baga\u00e7o de cana, por duas raz\u00f5es principais: ainda h\u00e1 barreiras para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o desse tipo de projeto no pa\u00eds e a percep\u00e7\u00e3o sobre este tipo de gera\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\nrisco e com pouca atratividade econ\u00f4mica. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um potencial de expans\u00e3o do setor \n\nsuperior \u00e0 capacidade prevista na primeira etapa do PROINFA, potencial este que depende de \n\ninstrumentos adequados de incentivo para serem concretizados. Neste ponto, entende-se que o \n\nMDL pode se mostrar relevante. \n\n \n\n3.2.2.2. METODOLOGIA \u2013 BAGA\u00c7O &amp; RES\u00cdDUOS DE BIOMASSA \n\nAPLICABILIDADE \n\nEsta metodologia \u00e9 aplic\u00e1vel para res\u00edduos de biomassa utilizados para gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade, incluindo plantas de cogera\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 aplic\u00e1vel nos seguintes casos: \n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de plantas de gera\u00e7\u00e3o em locais onde n\u00e3o h\u00e1 gera\u00e7\u00e3o de eletricidade; \n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de outra unidade de gera\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima a existente que utilize combust\u00edvel \n\nf\u00f3ssil ou o mesmo res\u00edduo de biomassa j\u00e1 utilizado; \n\n\u2022 Melhora na efici\u00eancia energ\u00e9tica da planta; \n\n\u2022 Substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edvel f\u00f3ssil por res\u00edduo de biomassa; e, \n\n\u2022 Desde que n\u00e3o eleve a capacidade de processamento bruto da biomassa e/ou n\u00e3o altere \n\nsubstancialmente o processo produtivo. \n\nAl\u00e9m dos casos acima citados, outros requisitos s\u00e3o exigidos: \n\n\u2022 O res\u00edduo de biomassa dever\u00e1 ser o combust\u00edvel predominante na planta n\u00e3o sendo \n\nutilizada outra fonte como combust\u00edvel eventual (prev\u00ea-se a co-queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis por curtos per\u00edodos de tempo); \n\n\n\n 50\n\n\u2022 O uso do res\u00edduo na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade n\u00e3o dever\u00e1 resultar em aumento na \u00e1rea \n\nplantada e no volume de processamento da ind\u00fastria; \n\n\u2022 A biomassa n\u00e3o dever\u00e1 ser armazenada por mais de ano, se for utilizada para o \n\nprojeto; e, \n\n\u2022 N\u00e3o dever\u00e1 existir um gasto significativo de energia para a obten\u00e7\u00e3o do res\u00edduo da \n\nbiomassa, exceto para o seu transporte, antes de ser empregado para combust\u00e3o. \n\nOS LIMITES DO PROJETO \n\nA planta de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade dever\u00e1 tamb\u00e9m, localizar-se em \u00e1rea agroindustrial ou \n\nreceber suprimentos dos res\u00edduos de biomassa de regi\u00f5es pr\u00f3ximas. \n\nA extens\u00e3o da \u00e1rea do projeto deve contemplar todos os locais por onde a cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\ndentro da propriedade, for tratada incluindo as plantas de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade desde que \n\nelas estejam conectadas ao sistema el\u00e9trico. \n\nA defini\u00e7\u00e3o do limite do projeto \u00e9 importante para que haja o levantamento das altera\u00e7\u00f5es \n\nl\u00edquidas nas emiss\u00f5es de CO2 dos combust\u00edveis f\u00f3sseis devido \u00e0 atividade do projeto \n\nincluindo o consumo desses combust\u00edveis na pr\u00f3pria \u00e1rea de extens\u00e3o definida e, as altera\u00e7\u00f5es \n\nna linha de base das emiss\u00f5es de CO2 relativas aos despachos que ocorrem no segmento de \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, dentro do sistema interligado, a partir de plantas onde o \n\ncombust\u00edvel f\u00f3ssil \u00e9 utilizado (EXECUTIVE BOARD, 2004). \n\nN\u00e3o se faz necess\u00e1rio a contabiliza\u00e7\u00e3o do potencial de emiss\u00e3o de metano resultante do \n\narmazenamento de baga\u00e7o, pois se considera que essas emiss\u00f5es s\u00e3o desprez\u00edveis quando o \n\nmesmo for armazenado em pilhas (onde h\u00e1 circula\u00e7\u00e3o de ar) por menos de um ano e das \n\nemiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono que ocorrem no seu transporte. Outras emiss\u00f5es decorrentes \n\nda combust\u00e3o do combust\u00edvel, tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e3o consideradas tais como: metano e os \u00f3xidos \n\nde nitrog\u00eanio (EXECUTIVE BOARD, 2004). \n\nSISTEMAS EL\u00c9TRICOS \n\nA seguir, ser\u00e3o apresentadas algumas delimita\u00e7\u00f5es dos sistemas el\u00e9tricos de forma a auxiliar a \n\ndeterminar os fatores de emiss\u00e3o e os interc\u00e2mbios entre esses sistemas. \n\n \n\n\n\n 51\n\nFigura 3.4. Limites do Projeto \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o dos sistemas envolvidos sob o aspecto da gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade. \n\nA metodologia permite que para a determina\u00e7\u00e3o dos fatores de emiss\u00e3o, a considera\u00e7\u00e3o se a \n\nenergia deslocada \u00e9 de todo o sistema interligado nacional ou da regionaliza\u00e7\u00e3o de um sistema \n\ninterligado. Para o caso de Estado de S\u00e3o Paulo, o ONS distingue esta regi\u00e3o como \n\nsubsistema, Centro-Oeste/Sudeste/Sul. \n\nSISTEMA EL\u00c9TRICO DO PROJETO \n\n\u00c9 todo o sistema de eletricidade definido dentro das dimens\u00f5es espaciais do projeto onde a \n\nenergia el\u00e9trica a ser despachada n\u00e3o possui restri\u00e7\u00f5es significantes na transmiss\u00e3o. \n\nSISTEMA EL\u00c9TRICO INTERLIGADO \n\n\u00c9 o sistema el\u00e9trico interconectado seja na dimens\u00e3o nacional ou internacional onde as plantas \n\nde gera\u00e7\u00e3o de eletricidade podem despachar sem restri\u00e7\u00f5es significantes de fluxo de \n\npot\u00eancias. \n\nINTERC\u00c2MBIO ENTRE SISTEMAS \n\nS\u00e3o considerados dois casos, como pode ser visto a seguir: \n\n\n\n 52\n\ni. Importa\u00e7\u00e3o de eletricidade - A transfer\u00eancia de pot\u00eancia partindo do sistema conectado \n\npara o definido no projeto; e, \n\nii. Exporta\u00e7\u00e3o de eletricidade: O interc\u00e2mbio contr\u00e1rio ao definido em (i), o sistema \n\ndefinido pelo projeto transfere pot\u00eancia para o sistema interligado; \n\nCEN\u00c1RIO DE BASE \n\nPara a aplicabilidade da metodologia, os itens a seguir devem ser preenchidos: \n\ni. A planta geradora de eletricidade dever\u00e1 estar conectada ao sistema el\u00e9trico \n\ninterligado; \n\nii. O projeto deve demonstrar que, a exist\u00eancia tanto de programas quanto de pol\u00edticas de \n\nincentivo n\u00e3o removem as barreiras existentes para a implementa\u00e7\u00e3o do projeto. E que na \n\naus\u00eancia dos incentivos do MDL a atividade n\u00e3o seria atrativa seja por competitividade com \n\noutras tecnologias ou pela inviabilidade econ\u00f4mica; e, \n\niii. A implanta\u00e7\u00e3o do projeto n\u00e3o deve aumentar a produ\u00e7\u00e3o de baga\u00e7o na \u00e1rea definida \n\npelo empreendimento. \n\nPara a sele\u00e7\u00e3o adequada do cen\u00e1rio da linha de base, o interessado dever\u00e1 responder \n\nquestionamentos relativos \u00e0 forma de suprimento de eletricidade e calor bem como a \n\ndestina\u00e7\u00e3o da biomassa na aus\u00eancia do projeto. A metodologia prev\u00ea, tamb\u00e9m, que na \n\npresen\u00e7a de cen\u00e1rios semelhantes, dever\u00e1 se optar pelo cen\u00e1rio mais prov\u00e1vel (real\u00edstico) \n\nentre os dois e o que apresentar a menor emiss\u00e3o na linha de base. \n\nA defini\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de base, para este caso em estudo, que utiliza o baga\u00e7o como fonte de \n\nenergia prim\u00e1ria para a planta de co-gera\u00e7\u00e3o deve considerar que a redu\u00e7\u00e3o na emiss\u00e3o \u00e9 \n\nresultado do deslocamento tanto da energia t\u00e9rmica quanto da el\u00e9trica gerada a partir dos \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\nEm projetos que envolvam melhoramentos de equipamentos e modifica\u00e7\u00f5es na planta de \n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade, as linhas de base dever\u00e3o fazer refer\u00eancia \u00e0s caracter\u00edsticas de \n\nemiss\u00f5es atuais da planta desde que as modifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o alterem a produ\u00e7\u00e3o e a vida \u00fatil do \n\nsistema considerado no projeto. Em casos onde h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es desse tipo, uma nova \n\n\n\n 53\n\nmetodologia deve ser aplicada para as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que as mudan\u00e7as introduzam \n\n(EB08-Anexo1, 2003). \n\nAs op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para composi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio est\u00e3o calcadas sob a \u00f3tica da gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica, t\u00e9rmica e da biomassa a ser utilizada. Para este trabalho, foram selecionadas \n\nas seguintes op\u00e7\u00f5es23: \n\n\u2022 Planta industrial existente e que j\u00e1 queima a biomassa. No entanto, h\u00e1 baixa efici\u00eancia \n\nna gera\u00e7\u00e3o do excedente de eletricidade; \n\n\u2022  Planta industrial existente e que j\u00e1 queima a biomassa. No entanto, h\u00e1 baixa efici\u00eancia \n\nna gera\u00e7\u00e3o de calor; e, \n\n\u2022 O res\u00edduo da biomassa j\u00e1 \u00e9 utilizado para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e calor na \u00e1rea da \n\natividade. \n\nA metodologia possui uma tabela (ACM0006, 2006 \u2013 Tabela 01 p.7) que correlaciona todas \n\nas op\u00e7\u00f5es (energia el\u00e9trica, t\u00e9rmica, uso do combust\u00edvel) para composi\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio. Com as \n\npremissas apresentadas acima, chegou-se ao cen\u00e1rio de n\u00famero 04 (numera\u00e7\u00e3o da \n\nmetodologia). \n\nPara este cen\u00e1rio de base, as emiss\u00f5es desconsideradas para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \n\nproveniente do SIN e o calor utilizado na planta s\u00e3o os gases metano e \u00f3xido nitroso, \n\nconsiderando-se apenas o g\u00e1s carb\u00f4nico. O metano \u00e9 apenas considerado no cen\u00e1rio de base \n\nse houver manuseio de excedente de biomassa e neste caso \u00e9 o respons\u00e1vel pelo projeto que \n\ndecide a sua inclus\u00e3o ou n\u00e3o.  \n\nJ\u00e1 na \u00e1rea prevista para a atividade, o g\u00e1s considerado no transporte da biomassa \u00e9 apenas o \n\nCO2 e na etapa de estocagem n\u00e3o se considera a exist\u00eancia de emiss\u00f5es. J\u00e1 na etapa de queima \n\nda biomassa para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade/calor, o CO2 novamente \u00e9 considerado e o metano \n\npode ou n\u00e3o ser contabilizado dependendo da sua considera\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o no cen\u00e1rio de base. \n\nAp\u00f3s a validade da emiss\u00e3o dos cr\u00e9ditos relacionados \u00e0 atividade do projeto, todos os \n\npar\u00e2metros dever\u00e3o ser recalculados para a determina\u00e7\u00e3o da margem combinada. \n\nREDU\u00c7\u00c3O NAS EMISS\u00d5ES \u2013 LINHA DE BASE \n                                                           \n23 Baseou-se num cen\u00e1rio representativo do setor no Estado de S\u00e3o Paulo, onde o principal potencial \u00e9 a melhora \nda efici\u00eancia energ\u00e9tica nas usinas existentes.  \n\n\n\n 54\n\nOs dados utilizados dever\u00e3o ser medidos se poss\u00edvel ou extra\u00eddos de fontes da regi\u00e3o ou do \n\npa\u00eds desde que confi\u00e1veis. Caso contr\u00e1rio, recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o dos fatores e coeficientes \n\nde emiss\u00e3o bem como os valores calor\u00edficos constantes no IPCC Good Practice Guidance \n\n2000.  \n\nA figura a seguir, apresenta como se distribuem os fatores de emiss\u00e3o discutidos nesta se\u00e7\u00e3o e \n\napresentados com maiores detalhes no Anexo B.     \n\nFigura 3.5. Diagrama esquem\u00e1tico das formas de quantifica\u00e7\u00e3o dos fatores de emiss\u00e3o \n\nenvolvidos na avalia\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de linha de base. \n\nDESLOCAMENTO DA ELETRICIDADE \n\nPara a considera\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es provenientes do deslocamento de eletricidade, \n\ndeve-se considerar: o produto entre a eletricidade gerada pelo projeto com o fator de emiss\u00e3o \n\ndo sistema interligado na aus\u00eancia da energia gerada pelo projeto proposto. Isto \u00e9, pelo fator \n\nde emiss\u00e3o de linha base para o caso de deslocamento de energia el\u00e9trica. \n\nREeletricidade, ano = Energia Geradaano ? Fator de Emiss\u00e3oano tCO2eq/ano  1 \n\nPara o Cen\u00e1rio 04, o fator de emiss\u00e3o da atividade desloca a eletricidade gerada de outras \n\nfontes de energia conectadas ao SIN ou de plantas que queimam biomassa de forma menos \n\neficiente. Neste caso, o Fator de Emiss\u00e3oano  = Fator de Emiss\u00e3o do SINano sendo determinado \n\nda seguinte forma: \n\n\n\n 55\n\n\u2022 Se a pot\u00eancia for superior a 15 MW o fator de emiss\u00e3o dever\u00e1 ser calculado como \n\nmargem combinada (MC) conforme estabelecido em \u201cConsolidated baseline \n\nmethodology for grid-connected electricity generation from renewable sources\u201d \n\n(ACM0002) e apresentado em maiores detalhes no Anexo B; ou, \n\n\u2022 Se a pot\u00eancia for inferior a 15 MW utilizar um fator m\u00e9dio de emiss\u00e3o que considere \n\ntodas as plantas conectadas ao SIN em opera\u00e7\u00e3o, conforme apresentado em \n\n\u201cConsolidated baseline methodology for grid-connected electricity generation from \n\nrenewable sources\u201d (ACM0002) e apresentado em maiores detalhes no Anexo B; \n\nDESLOCAMENTO DE ENERGIA T\u00c9RMICA \n\nSe o calor adicional gerado seja por um uso mais intensivo do res\u00edduo da biomassa ou pela \n\nmelhora no sistema de gera\u00e7\u00e3o de calor e estes n\u00e3o apresentarem emiss\u00f5es adicionais \n\nconsiderando um mesmo combust\u00edvel, ent\u00e3o este fator pode ser considerado nulo.  No \n\nentanto, caso haja co-queima com combust\u00edveis f\u00f3sseis ou utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos para dar \n\npartida nas caldeiras, as emiss\u00f5es dever\u00e3o ser consideradas. \n\nPara o Cen\u00e1rio 04, a seguinte equa\u00e7\u00e3o \u00e9 proposta na necessidade de estimar a redu\u00e7\u00e3o nas \n\nemiss\u00f5es: \n\nREcalor, ano = (Qprojeto * COEFi)/(?caldeira * NCVi)*  1 \u2013 (?atual da planta/ ?projetado) tCO2eq/ano 2 \n\nOnde (Qprojeto) \u00e9 o calor l\u00edquido gerado pela planta de cogera\u00e7\u00e3o; (COEFi e NCVi) s\u00e3o os \n\nfatores de emiss\u00e3o e poder calor\u00edfico do combust\u00edvel f\u00f3ssil a ser deslocado; (?caldeira) \u00e9 a \n\nefici\u00eancia da caldeira; (?atual da planta e ?projetado) s\u00e3o as efici\u00eancias m\u00e9dias da planta para gera\u00e7\u00e3o \n\nde calor, antes e depois da implementa\u00e7\u00e3o do projeto.  \n\nEMISS\u00d5ES DA ATIVIDADE DO PROJETO \n\nAs emiss\u00f5es provenientes da combust\u00e3o de qualquer combust\u00edvel f\u00f3ssil dentro do projeto \n\ndevem ser contabilizadas. Principalmente, as emiss\u00f5es devidas ao transporte de biomassa, ao \n\nconsumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis e, se for considerado, as emiss\u00f5es de metano provenientes \n\nda queima da biomassa. \n\nEPano = ETransporte, ano + EConsumo Combust\u00edveis F\u00f3sseis, ano + GWPCH4 * EQueima da Biomassa CH4, ano \n\ntCO2eq/ano 3 \n\n\n\n 56\n\nDECAIMENTO NATURAL OU QUEIMA DESCONTROLADA \n\nSe a biomassa for queimada de uma forma descontrolada ou sofrer altera\u00e7\u00f5es por estar \n\nexposta em excesso ao meio, as emiss\u00f5es dever\u00e3o ser consideradas. Sendo considerado para \n\nambos os casos o valor de emiss\u00e3o encontrado para a queima descontrolada. Normalmente, \n\neste fator \u00e9 considerado nulo na aus\u00eancia destes fatos e \u00e9 desta premissa que o Cen\u00e1rio 04 \n\nparte. \n\nEBiomassa, ano = 0 tCO2eq/ano 4 \n\nFUGA \n\nFuga ou leakage \u00e9 o deslocamento de emiss\u00e3o que pode ocorrer fora dos limites do projeto e \n\nque \u00e9 mensur\u00e1vel e atribu\u00edvel \u00e0 atividade do projeto em quest\u00e3o. O raio m\u00ednimo de an\u00e1lise \n\ndefinido pela metodologia \u00e9 de 20 Km at\u00e9 no m\u00e1ximo 200 Km. \n\n No c\u00e1lculo desse fator de emiss\u00e3o, deve-se considerar qualquer aumento no consumo de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis fora dos limites da extens\u00e3o do projeto devida \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do \n\nmesmo. Isto \u00e9, qualquer indisponibilidade de baga\u00e7o fora dos limites do projeto e que possa \n\nresultar em utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis no local onde o baga\u00e7o era originalmente \n\nutilizado.  \n\nFigura 3.6. Exemplo de fuga com base na indisponibilidade no mercado local de baga\u00e7o devida \u00e0 \n\natividade. \n\n \n\n\n\n 57\n\nTOTAL DA REDU\u00c7\u00c3O NAS EMISS\u00d5ES \n\n\u00c9 a redu\u00e7\u00e3o l\u00edquida total como resultado da atividade do projeto durante um ano como: \n\nREano = REcalor, ano + REeletricidade, ano + EBiomassa, ano ? EPano ? Fano tCO2eq/ano 5 \n\nOnde: \n\nREano     redu\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es devido a opera\u00e7\u00e3o do projeto no ano em tCO2eq; \n\nREeletricidade, ano  redu\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es devido ao deslocamento de eletricidade durante o ano \n\nem tCO2eq; \n\nREcalor, ano    redu\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es devido ao deslocamento de calor durante o ano em \n\ntCO2eq; \n\nEBiomassa, ano    emiss\u00f5es da linha de base devido ao decaimento natural da biomassa ou \n\nqueima descontrolada no ano em tCO2eq; \n\nEPano    s\u00e3o as emiss\u00f5es relativas \u00e0 atividade do projeto durante o ano em tCO2eq; e, \n\nFano   s\u00e3o as emiss\u00f5es relativas ao efeito de fuga durante o ano em tCO2eq. \n\n3.2.2.3. METODOLOGIA \u2013 VINHA\u00c7A \n\nAPLICABILIDADE \n\nEsta metodologia foi desenvolvida e aplicada inicialmente para um sistema de tratamento que \n\naberto e apropriado para as condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias, caracterizados da seguinte forma: \n\n\u2022 Profundidade da lagoa de, pelo menos, 1 m; \n\n\u2022 Temperatura acima de 10 \u00baC. Se a temperatura m\u00e9dia de um determinado m\u00eas for \n\ninferior a este valor, ele n\u00e3o pode ser inclu\u00eddo nas estimativas sendo assumido que n\u00e3o \n\nh\u00e1 atividade anaer\u00f3bia abaixo desta temperatura; e, \n\n\u2022 O tempo de reten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica deve ser de no m\u00ednimo, 30 dias. \n\nA ATIVIDADE DE PROJETO \n\n\n\n 58\n\nO objetivo deste tipo de projeto \u00e9 evitar a emiss\u00e3o de metano advinda de lagoas abertas \n\natrav\u00e9s da combina\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo de uma das seguintes op\u00e7\u00f5es de tratamento do material \n\norg\u00e2nico: \n\n\u2022 Instala\u00e7\u00e3o de digestor anaer\u00f3bio com extra\u00e7\u00e3o de biog\u00e1s que pode ser queimado num \n\nflare ou utilizado para gerar eletricidade e/ou calor. \n\nNesta configura\u00e7\u00e3o, contabilizar apenas a quantidade de emiss\u00e3o de metano evitada para \n\nestabelecer a linha de base n\u00e3o \u00e9 adequado, pois a atividade ir\u00e1 extrair mais metano do que \n\nseria emitido na linha base (devido \u00e0 mudan\u00e7a de processo, isto \u00e9, uma taxa superior \u00e0 normal \n\npara extra\u00e7\u00e3o de metano).  \n\nOS LIMITES DO PROJETO \n\nOs limites do projeto est\u00e3o definidos como os limites da planta que gera o res\u00edduo a ser \n\ntratado nas condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bias. As seguintes fontes de emiss\u00e3o s\u00e3o consideradas: \n\n\u2022 Linha de Base: \n\no Emiss\u00f5es provenientes do processo de tratamento: O g\u00e1s metano \u00e9 a maior \n\nfonte do cen\u00e1rio, sendo desprezado o CO2 proveniente da decomposi\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica e o NO2 foi exclu\u00eddo por simplifica\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica; \n\no Emiss\u00f5es provenientes da gera\u00e7\u00e3o/consumo de eletricidade: O di\u00f3xido de \n\ncarbono foi considerado como principal componente em ambos os casos de \n\nconsumo ou gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. Os gases NO2 e CH4 foram exclu\u00eddos para \n\nsimplifica\u00e7\u00e3o sendo assumido que s\u00e3o hip\u00f3teses conservativas; e, \n\no Emiss\u00f5es provenientes da gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica: premissa id\u00eantica ao \n\nitem anterior. \n\n\u2022 Projeto: \n\no Consumo no local de combust\u00edveis f\u00f3sseis: O di\u00f3xido de carbono foi \n\nconsiderado como principal componente. Os gases NO2 e CH4 foram exclu\u00eddos \n\npara simplifica\u00e7\u00e3o sendo assumido que a fonte de emiss\u00e3o para este caso \u00e9 \n\nmuito pequena;  \n\n\n\n 59\n\no Emiss\u00f5es pelo uso no local de eletricidade: O di\u00f3xido de carbono foi \n\nconsiderado como principal componente, com a ressalva de que se a \n\neletricidade for proveniente do biog\u00e1s extra\u00eddo, estas emiss\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o \n\ncontabilizadas. Os gases NO2 e CH4 foram exclu\u00eddos para simplifica\u00e7\u00e3o sendo \n\nassumido que a fonte de emiss\u00e3o para este caso muito pequena; e, \n\no Emiss\u00f5es diretas do processo de tratamento do res\u00edduo: O g\u00e1s metano \u00e9 a \n\nmaior fonte do cen\u00e1rio por fuga (perdas durante o processo de tratamento) ou \n\nemiss\u00e3o de g\u00e1s sem combust\u00e3o, sendo desprezado o CO2 proveniente da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e o NO2 por n\u00e3o ser considerado importante para esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o. \n\nNa fase de defini\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de linha de base, os seguintes passos s\u00e3o apresentados: \n\na) Apresentar uma lista de alternativas vi\u00e1veis para tratamento do res\u00edduo; \n\nb) Eliminar alternativas que n\u00e3o atendam a legisla\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00f5es locais; \n\nc) Eliminar alternativas que possuam barreiras proibitivas (que n\u00e3o atendam o crit\u00e9rio de \n\nadicionalidade); e, \n\nd) Comparar a atratividade econ\u00f4mica entre as alternativas remanescentes. \n\nA an\u00e1lise do investimento \u00e9 v\u00e1lida para definir o cen\u00e1rio de linha de base como sendo o que \n\napresente o melhor custo-benef\u00edcio. Se, esta an\u00e1lise ainda n\u00e3o for completamente conclusiva, \n\numa an\u00e1lise de sensibilidade entre as op\u00e7\u00f5es existentes servir\u00e1 para subsidiar a op\u00e7\u00e3o. \n\nCEN\u00c1RIO DE BASE \n\nA \u00e1rea f\u00edsica que delimita o projeto \u00e9 a \u00e1rea da pr\u00f3pria planta. As emiss\u00f5es provenientes do \n\nprojeto basicamente consistem nas emiss\u00f5es das lagoas, fugas (perdas) dos sistemas \n\ndigestores e das emiss\u00f5es dos equipamentos de flare e gera\u00e7\u00e3o bem como das outras fases do \n\nprocesso. \n\nREDU\u00c7\u00c3O NAS EMISS\u00d5ES - LINHA DE BASE \n\nAs emiss\u00f5es para a linha de base s\u00e3o as emiss\u00f5es de metano provenientes da \u00e1rea da lagoa, o \n\ndi\u00f3xido de carbono associado com o deslocamento de energia el\u00e9trica do sistema interligado \n\n\n\n 60\n\ne, tamb\u00e9m, das emiss\u00f5es evitadas da queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis pelo deslocamento de \n\nenergia t\u00e9rmica. \n\nEMISS\u00d5ES DA \u00c1REA DA LAGOA \n\nEstas emiss\u00f5es s\u00e3o estimadas com base na demanda qu\u00edmica de oxig\u00eanio (COD) do efluente \n\nque entra na lagoa na aus\u00eancia do projeto, na capacidade m\u00e1xima de produ\u00e7\u00e3o de metano \n\n(Bo)24 e no fator de convers\u00e3o de metano (MCF) que representa a por\u00e7\u00e3o de efluente que \u00e9 \n\nanaerobiamente tratado da lagoa. Sendo assim, as emiss\u00f5es de metano s\u00e3o contabilizadas da \n\nseguinte forma, em fatores consolidados mensalmente25: \n\nMCFBCODCHEmiss\u00f5es o ??=4.   kg CH4 / m\u00eas  \n\nSendo que o MCF \u00e9 estimado como produto da fra\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia pela \n\nprofundidade da lagoa (fd) que varia de 70 %, 50 % e 0 % em profundidades maiores que 5 m, \n\nentre 5 e 1 m e menores que 1 m, e pela fra\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia pela temperatura (ft). \n\nAmbos os fatores s\u00e3o multiplicados por 0,89 que \u00e9 um fator empregado para tornar o valor \n\nconservativo, pois se considera degrada\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia total quando se atinge uma temperatura \n\nde 30 oC. O equacionamento fica da seguinte forma: \n\n89,0??= ftfMCF d  Adimensional \n\nE o fator de degrada\u00e7\u00e3o anaer\u00f3bia pela temperatura \u00e9 calculado da seguinte forma: \n\n21\n\n12 )(\nTTR\nTTE\n\neft ??\n??\n\n= , onde E \u00e9 a energia de ativa\u00e7\u00e3o considerada constante (15,175 cal/mol), R a \n\nconstante ideal dos gases, T2 a temperatura ambiente e T1 a temperatura onde a degrada\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderada m\u00e1xima (30 oC). \n\nO total de emiss\u00f5es de metano para a linha de base \u00e9 convertido em di\u00f3xido de carbono \n\nequivalente multiplicando o valor encontrado pelo seu GWP, isto \u00e9, por 21. \n\na) Cen\u00e1rio de emiss\u00f5es do deslocamento de eletricidade e energia t\u00e9rmica \u00e9 dado por: \n\nt\u00e9rmicorededeeletricidatbct\u00e9rmicadeeletricida CEFCEFCEFEGEGEGEmiss\u00f5es ?????=/  kg CO2eq/ano  \n\n                                                           \n24 A metodologia recomenda utilizar um valor de 0,21 kg CH4 / kg COD que \u00e9 o menor valor apresentado pelo \nIPCC Good Practive Guidance, 2000, Fl. 5.19 considerado como um valor conservativo para Bo. \n25 No entanto, os c\u00e1lculos s\u00e3o agrupados por intervalos de um ano. \n\n\n\n 61\n\nEGc \u00e9 a eletricidade consumida pela planta na aus\u00eancia do projeto, EGb \u00e9 a eletricidade gerada \n\ncom a utiliza\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s e exportada para o sistema interligado, EGt energia t\u00e9rmica que foi \n\nconsumida na aus\u00eancia do projeto. CEFeletricidade, emiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono pela \n\neletricidade consumida na aus\u00eancia do projeto, CEFrede \u00e9 o fator de emiss\u00e3o de di\u00f3xido de \n\ncarbono do sistema interligado onde a eletricidade \u00e9 exportada, CEFt\u00e9rmico s\u00e3o as emiss\u00f5es de \n\ndi\u00f3xido de carbono correspondente a energia t\u00e9rmica proveniente da queima de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis. \n\nEMISS\u00d5ES DE METANO NA LAGOA \n\nMCFBCODCHEmiss\u00f5es o ??=4.   kg CH4 / ano  \n\nEsta equa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi vista anteriormente, mas a grande diferen\u00e7a est\u00e1 no emprego do MCF, \n\npois se o sistema de digest\u00e3o tratasse 100 % do material org\u00e2nico, o MCF \u00e9 zero.  \n\nPERDA NO SISTEMA DE BIODIGESTORES \n\nA perda f\u00edsica do sistema \u00e9 estabelecida pelo IPCC como sendo 15 % do total de biog\u00e1s \n\nproduzido. Caso o empreendedor estime um n\u00famero inferior, ele dever\u00e1 apresentar medi\u00e7\u00f5es \n\nque comprovem o novo n\u00famero apresentado. \n\nQUEIMA NO SISTEMA DE FLARE E GERA\u00c7\u00c3O \n\nO metano pode ser liberado como resultado da combust\u00e3o incompleta tanto no flare quanto no \n\nsistema de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica e/ou t\u00e9rmica. Estas emiss\u00f5es ser\u00e3o estimadas com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de monitoramento. \n\nDESLOCAMENTO DE ELETRICIDADE E CALOR  \n\nEsta quantifica\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 v\u00e1lida se h\u00e1 consumo externo tanto de eletricidade quanto de calor \n\npelo sistema proposto pelo projeto. Caso ambos sejam fornecidos pelo uso do biog\u00e1s, neste \n\ncaso as emiss\u00f5es ser\u00e3o nulas. O equacionamento, caso haja fornecimento externo \u00e9 dado por: \n\nt\u00e9rmicat\u00e9rnicadeeletricidael\u00e9trica CEFECEFEEmiss\u00f5es ?+?=   kg CO2eq / ano  \n\nOnde a Eel\u00e9trica e Et\u00e9rmica s\u00e3o as energias consumidas pela planta do projeto e os CEFeletricidade e \n\nCEFt\u00e9rmica s\u00e3o os fatores de emiss\u00e3o estimados. \n\n\n\n 62\n\nEMISS\u00d5ES PROVENIENTES DO USO DO EFLUENTE NO SOLO \n\nMCFBCODCHEmiss\u00f5es o ??=4.   kg CH4 / ano  \n\nNeste caso, o COD se refere ao efluente ap\u00f3s o tratamento e o MCF considerado pela \n\nmetodologia \u00e9 de 0,05. \n\nONa EFSNCONEmiss\u00f5es 22. ??=  \n\n NC \u00e9 o conte\u00fado de nitrog\u00eanio no efluente dado em kg N / kg efluente, Sa \u00e9 a quantidade de \n\nefluente aplicado na terra em kg por ano e EFN2O \u00e9 o fator de emiss\u00e3o do nitrog\u00eanio quando o \n\nefluente \u00e9 aplicado na terra, sendo estimado pela presente metodologia em 0,016  kg N2O / kg \n\nN . \n\nFUGAS \n\nFugas n\u00e3o s\u00e3o consideradas no escopo deste tipo de projeto. \n\nTOTAL DA REDU\u00c7\u00c3O NAS EMISS\u00d5ES \n\nDe forma sucinta, as redu\u00e7\u00f5es nas emiss\u00f5es \u00e9 a diferen\u00e7a entre o valor encontrado para a linha \n\nde base com as emiss\u00f5es do projeto, levando em considera\u00e7\u00e3o ajustes necess\u00e1rios das \n\nperdas/fugas. \n\nEmiss\u00f5es Linha de Base = L. B. Lagoa + L.B. Eletricidade + L.B. Energia T\u00e9rmica \n\nRedu\u00e7\u00f5es nas Emiss\u00f5es = Emiss\u00f5es de Linha de Base \u2013 Fuga \u2013 Emiss\u00f5es de Projeto \n\n\u00c9 importante salientar que alguns fatores desta equa\u00e7\u00e3o s\u00f3 s\u00e3o avalizados num momento \n\nposterior e por isso a metodologia de monitoramento passa a ser fundamental para a aquisi\u00e7\u00e3o \n\ndas informa\u00e7\u00f5es durante a opera\u00e7\u00e3o visando confirmar as premissas utilizadas nas estimativas \n\ndo projeto, tais como as emiss\u00f5es de metano devido \u00e0 combust\u00e3o incompleta no flare ou \n\nsistema de gera\u00e7\u00e3o. \n\n3.2.2.4. RESULTADOS ENCONTRADOS \n\nCOGERA\u00c7\u00c3O COM BAGA\u00c7O DE CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR \n\n\n\n 63\n\nS\u00e3o caracter\u00edsticas comuns aos 23 projetos de concep\u00e7\u00e3o MDL dispon\u00edveis atrav\u00e9s do website \n\ndo Minist\u00e9rio de Ci\u00eancias e Tecnologia que utilizam o baga\u00e7o para fins energ\u00e9ticos: \n\n\u2022 Aumento da efici\u00eancia da unidade de cogera\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, aumentar a efici\u00eancia do vapor \n\nna produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e/ou \u00e1lcool e aumentar a efici\u00eancia da queima do baga\u00e7o \n\n(caldeiras mais eficientes). Seja por substitui\u00e7\u00e3o de equipamentos antigos por novos \n\nou inclus\u00e3o de novos; \n\n\u2022 Vapor excedente \u00e9 usado exclusivamente para produ\u00e7\u00e3o de eletricidade; \n\n\u2022 Ciclo Rankine26; \n\n\u2022 Aus\u00eancia de financiamento p\u00fablico27; \n\n\u2022 Per\u00edodo de quantifica\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos fixado em 7 anos; \n\n\u2022 Para Usinas conectadas ao bloco S/SE/CO: \n\n- Fator de Emiss\u00e3o de Opera\u00e7\u00e3o na Margem 2002 a 200428 = 0,431 tCO2eq/MWh \n\n- Fator de Emiss\u00e3o de Constru\u00e7\u00e3o na Margem 2004 = 0,1045 tCO2eq/MWh \n\n- Fator de Emiss\u00e3o de Eletricidade29 = 0,5 * 0,4310 + 0,5 * 0,1045 = 0,2677 \n\ntCO2eq/MWh \n\n\u2022 Para Usinas conectadas ao bloco N/NE: \n\n- Fator de Emiss\u00e3o de Opera\u00e7\u00e3o na Margem 2001 a 200330 = 0,1178 tCO2eq/MWh \n\n- Fator de Emiss\u00e3o de Constru\u00e7\u00e3o na Margem 2003 = 0,0311 tCO2eq/MWh \n\n- Fator de Emiss\u00e3o de Eletricidade31 = 0,5 * 0,1178 + 0,5 * 0,0311 = 0,0745 \n\ntCO2eq/MWh \n\n \n\n                                                           \n26 Maiores informa\u00e7\u00f5es sobre este ciclo no Anexo A. \n27 Exce\u00e7\u00e3o Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o da Usina Vale do Ros\u00e1rio. \n28 Fator de Emiss\u00e3o de Opera\u00e7\u00e3o na Margem, ver maiores informa\u00e7\u00f5es no Anexo B. \n29 Fator de Pondera\u00e7\u00e3o (?) igual \u00e0 50 % em ambos os casos. \n30 Fator de Emiss\u00e3o de Opera\u00e7\u00e3o na Margem, ver maiores informa\u00e7\u00f5es no Anexo B. \n31 Fator de Pondera\u00e7\u00e3o (?) igual \u00e0 50 % em ambos os casos. \n\n\n\n 64\n\nTabela 3.1. Resumo dos principais resultados dos Estudos de Caso MDL. Fonte: PDDs de cada \nprojeto citado \n\nLegenda: (*) C\u00e1lculo indireto / C \u2013 CPFL / E \u2013 Enertrade / CE - CEMAT / E \u2013 ELEKTRO / EP \u2013 \nELETROPAULO / AL \u2013 CEAL / MG \u2013 CEMIG. \n\nProjeto \n\nRedu\u00e7\u00e3o \nEmiss\u00f5es \ntCO2eq - 7 \n\nanos \n\nPot\u00eancia \nInstalada \n\nMW \n\nEnergia \nComercializ\u00e1v\n\nel GWh/ano \n\nContrato de \nVenda de \nEnergia \n(PPA) \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Cruz Alta \n(PCBCA) 70.427,00 29,80 40,00 \n\nC \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Luc\u00e9lia (PCBL) 100.534,00 44,63 103,86 EN \n\nCogera\u00e7\u00e3o Santa Terezinha \u2013 Tapejara 264.553,00 N\u00e3o Informado 142,00 \nN\u00e3o \n\nInformado \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Nova Am\u00e9rica 78.303,00 N\u00e3o Informado 41,80 \nN\u00e3o \n\nInformado \nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Jalles Machado \n(PCBJM) 72.056,00 28,00* 38,50 \n\nC \n\nProjeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o \nColombo (PCBC) 196.128,00 103,00 158,00 \n\nC \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Usinas Caet\u00e9 \nSudeste 212.280,00 85,00 181,00 \n\nMG \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Coinbra 127.209,00 36,60* 67,90 C/ E \nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Campo Florido 71.227,00 24,00 44,00 MG \nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Serra (PCBS) 46.509,00 15,00 29,35 C \nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Coruripe (PCBC) 40.488,00 32,00 77,63 AL \nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Zillo Lorenzetti \n(ZLBCP) 390.218,00 87,71* 208,30 \n\nC \n\nCogera\u00e7\u00e3o Central Energ\u00e9tica Rio Pardo \n(CERPA) 118.546,00 40,00* 63,20 \n\nC \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Alta Mogiana \n(PCBAM) 84.165,00 37,50 49,00 \n\nC \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Cerradinho \n(PCBC) 243.194,00 65,00 215,00 \n\nC / EP \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Equipav 222.748,00 60,50 130,00 C / EP \nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Moema (PCBM) 91.976,00 24,00 40,00 E \nTermoel\u00e9trica Santa Ad\u00e9lia (TSACP) 161.583,00 42,00* 86,30 C \nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Alto Alegre \n(PCBAA) 67.718,00 37,20 40,00 \n\nCE \n\nBioenergia Cogeradora S.A. 151.655,00 36,00 78,00 C \nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Vale do Ros\u00e1rio \n(PCBVR) 176.937,00 65,00 118,00 \n\nC \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Santa Elisa \n(PCBSE) 320.604,00 73,00 216,00 \n\nC  \n\nCogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Santa C\u00e2ndida \n(PCBSC) 74.225,00 29,00 52,00 \n\nC \n\nTotal 3.383.283,00 994,94 2.219,84   \n\n \n\n\n\n 65\n\nDestaca-se o projeto de cogera\u00e7\u00e3o com baga\u00e7o Jalles Machado (PCBJM) que prev\u00ea al\u00e9m do \n\naumento da capacidade de cogera\u00e7\u00e3o do baga\u00e7o e melhoria da efici\u00eancia energ\u00e9tica da usina \n\nde a\u00e7\u00facar, a substitui\u00e7\u00e3o do sistema de irriga\u00e7\u00e3o com bombas a diesel por bombas de \n\nirriga\u00e7\u00e3o el\u00e9tricas.  \n\nO valor da pot\u00eancia instalada total encontra-se consistente, apesar de ser superior, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o \u00e0 pot\u00eancia apresentada no item 3.1., pois aqui se trata de pot\u00eancia instalada \n\nautorizada pela ANEEL e os valores apresentados nos documentos dos projetos s\u00e3o os valores \n\nefetivos por etapas de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando as informa\u00e7\u00f5es apresentadas nos PDDs, as empresas que contrataram a \n\neletricidade gerada e fornecida \u00e0 rede dos projetos acima listados, deste universo, a CPFL \n\nassinou contrato com 65,22 % dos projetos, seguido da CEMIG, ELETROPAULO e \n\nELEKTRO com 8,7 % cada e pela ENERTRADE e CEAL com 4,35 % cada. Dos \n\nempreendimentos listados na tabela 3.1. apenas 04 deles, isto \u00e9 17,4 %, tinham contratos \n\nPPAs assinados com a ELETROBR\u00c1S via PROINFA, mas a pot\u00eancia apresentada na tabela \n\nsupracitada em nada est\u00e1 relacionada com o montante deste Programa. \n\nNa verdade, o incremento na pot\u00eancia instalada (expans\u00e3o) que resultou no desenvolvimento \n\ndestes projetos MDL \u00e9 resultado da decis\u00e3o das companhias em assinar um PPA de longo \n\nprazo com os distribuidores de eletricidade. O que representa os riscos que estas usinas est\u00e3o \n\ndispostas a assumir, parcialmente, devido ao retorno esperado do MDL, pois al\u00e9m da energia \n\nse encontrar negociada via contratos de venda com as distribuidoras, do retorno via \n\nnegocia\u00e7\u00e3o dos certificados de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o h\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade da venda de \n\nexcedentes diretamente no mercado spot, onde a contrata\u00e7\u00e3o de energia \u00e9 dita livre (ACL) ou \n\nat\u00e9 mesmo via leil\u00e3o de energia. A venda no ACL pode vir a ser atrativa se levada em conta a \n\ns\u00e9rie hist\u00f3rica de 2004 a 2006 (CCEE, 2007) onde o per\u00edodo de safra conteve os maiores \n\npre\u00e7os m\u00e9dios por MWh para os submercados S/SE/CO. Contudo, estes valores n\u00e3o superam \n\nos oferecidos pelo VE do PROINFA ou do VR para gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, mas esta situa\u00e7\u00e3o \n\npode vir a se alterar caso ocorra a posterga\u00e7\u00e3o na entrada de novos empreendimentos no \n\nm\u00e9dio/longo prazos ou grandes varia\u00e7\u00f5es nos regimes pluviom\u00e9tricos. \n\nSegundo a CPFL (2005), o valor de refer\u00eancia (VR) para contrata\u00e7\u00e3o via PPA \u00e9 de 77,00 \n\nR$/MW para os anos de 2005 e 2006 respectivamente. Este valor foi calculado com base no \n\nm\u00e1ximo valor encontrado no leil\u00e3o de energia existente realizado em 2004. Cabe ressaltar que \n\n\n\n 66\n\nas distribuidoras est\u00e3o limitadas a contratar at\u00e9 10 % da sua carga para serem alimentadas \n\ncom eletricidade proveniente da gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda. Este VR32 quando comparado aos VE14 \n\nda biomassa aplicado no PROINFA, tendo como refer\u00eancia o Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 inferior \n\nem 7,9 %. No entanto, se considerarmos que o valor do certificado de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00e3o \n\nvaria entre 6,0 - 20,0 U$/tCO2eq para o ano de 2006, este quadro pode se alterar \n\nsignificativamente tornando mais interessantes outras formas de empreender os excedentes de \n\neletricidade al\u00e9m da op\u00e7\u00e3o do PROINFA. \n\n \n\nVINHA\u00c7A \n\nO \u00fanico documento de concep\u00e7\u00e3o de projeto MDL que se refere \u00e0 vinha\u00e7a est\u00e1 dispon\u00edvel no \n\nsite da CDM/UNFCCC \u00e9 o \u201cVinasse Anaerobic Treatment Project - Compa\u00f1\u00eda Licorera de \n\nNicaragua, S. A. (CLNSA)\u201d que apresentou a metodologia aprovada pelo Comit\u00ea Executivo \n\nMDL, AM0013.  \n\nOs resultados quantitativos n\u00e3o ser\u00e3o explorados visto que estes s\u00e3o fortemente dependentes \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o da Usina, que utiliza queima de diesel para gerar energia t\u00e9rmica e \n\nconsumo de energia el\u00e9trica vindo do sistema interligado o que gera tamb\u00e9m depend\u00eancia da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica da Nicar\u00e1gua na determina\u00e7\u00e3o dos fatores de emiss\u00e3o. Este \n\ncen\u00e1rio \u00e9 bem diferente do cen\u00e1rio do setor sucroalcooleiro no Brasil e em especial do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo. No entanto, a metodologia foi apresentada, pois a mesma \u00e9 gen\u00e9rica e credencia \n\no seu uso por qualquer Usina que tenha interesse em explorar este tipo de projeto, sendo uma \n\nrefer\u00eancia internacional a AM0013. \n\nNo entanto, existem alguns aspectos interessantes a serem ressaltados sobre este projeto em \n\nespec\u00edfico: \n\n\u2022 Planta de cogera\u00e7\u00e3o que utiliza 02 biodigestores para tratamento anaer\u00f3bio. O metano \n\ngerado \u00e9 capturado e queimado para produzir energia visando deslocar o consumo de \n\neletricidade e \u00f3leo diesel na Usina; \n\n\u2022 Neste caso, n\u00e3o h\u00e1 excedente de eletricidade para ser exportado ao sistema el\u00e9trico \n\ninterligado; \n\n                                                           \n32 Ambos com refer\u00eancia em 2004, valores n\u00e3o atualizados para o dia de hoje. \n\n\n\n 67\n\n\u2022 As redu\u00e7\u00f5es na emiss\u00e3o est\u00e3o relacionadas ao metano proveniente da lagoa de \n\narmazenamento e do deslocamento de \u00f3leo diesel e eletricidade proveniente da queima \n\ndo mesmo; \n\n\u2022 N\u00e3o \u00e9 toda a vinha\u00e7a que \u00e9 destinada ao biodigestor, parte vai para o processo de \n\nfertirriga\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Quanto ao financiamento, o mesmo \u00e9 composto por: \n\n - institui\u00e7\u00f5es financeiras internacionais; e, \n\n - SENTER International (representa v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do governo holand\u00eas). \n\n\u2022 Taxa interna de retorno do investimento avaliada de 6 a 8 %; \n\n\u2022 Gera uma energia de 12,0 GWh/ano com consumo interno de 1,0 GWh/ano, \n\nestimados. \n\n\u2022  Na implementa\u00e7\u00e3o do projeto: \n\n- o efluente final dos biodigestores \u00e9 usado para irriga\u00e7\u00e3o e possui um impacto inferior ao \n\nmeio f\u00edsico (ambiente) devido a redu\u00e7\u00e3o da carga org\u00e2nica; \n\n- a redu\u00e7\u00e3o da carga org\u00e2nica contida na vinha\u00e7a utilizada para fertirriga\u00e7\u00e3o neste cen\u00e1rio, \n\n\u00e9 considerada como um impacto positivo, inclusive sob a \u00f3tica da manuten\u00e7\u00e3o da \n\nqualidade d\u2019\u00e1gua (superf\u00edcie e/ou subterr\u00e2nea); \n\n- como impacto negativo \u00e9 apontado o manuseio e utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1cido fosf\u00f3rico e \n\nhidr\u00f3xido de s\u00f3dio, como risco laboral; \n\n- o n\u00edvel ru\u00eddo \u00e9 considerado como impacto negativo dentro dos limites da propriedade; \n\n \n\n3.3. CONCLUS\u00c3O \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao setor sucroalcooleiro, procurou-se apresentar as metodologias atualmente \n\naprovadas e estabelecidas pelo Comit\u00ea Executivo do MDL para estimativa e quantifica\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n 68\n\nredu\u00e7\u00f5es de emiss\u00f5es para deslocamentos de energia t\u00e9rmica e el\u00e9trica. \u00c9 interessante notar \n\nque, no setor produtivo em quest\u00e3o, novas estrat\u00e9gias podem ser adotadas para um emprego \n\nconjunto de ambos os aproveitamentos sob o aspecto da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e da \n\nmitiga\u00e7\u00e3o de uma externalidade classificada como de impacto global, o efeito estufa. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da biodigest\u00e3o, por exemplo, para alimentar o consumo interno de eletricidade \n\nbem como auxiliar no consumo de energia t\u00e9rmica da planta pode liberar uma quantidade de \n\neletricidade excedente superior \u00e0 existente, deslocando uma quantidade maior de energia \n\nel\u00e9trica no sistema interligado.  No entanto, a melhor combina\u00e7\u00e3o de ambos os \n\naproveitamento depende de uma an\u00e1lise criteriosa do balan\u00e7o energ\u00e9tico da planta.  \n\nUma demonstra\u00e7\u00e3o deste potencial \u00e9 apresentada em Silva e Granato (2002) onde \u00e9 estimado \n\nque a eletricidade gerada atrav\u00e9s da biodigest\u00e3o anaer\u00f3bia da vinha\u00e7a representa cerca de 30 \n\n% da necessidade m\u00e9dia de energia el\u00e9trica da Usina. Deste modo, um uso conjunto da \n\nbiomassa da cana (baga\u00e7o, palhas e pontas) em conjunto com a vinha\u00e7a, pode representar um \n\npotencial extra em eletricidade excedente pass\u00edvel de ser comercializados e injetados no SIN, \n\nsistemas de subtransmiss\u00e3o ou de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nOutro benef\u00edcio, que transcende a quest\u00e3o energ\u00e9tica, \u00e9 o uso de um dos maiores res\u00edduos do \n\nprocesso produtivo da ind\u00fastria sucroalcooleira que \u00e9 a vinha\u00e7a agregando valor a este res\u00edduo \n\nfora a comum utiliza\u00e7\u00e3o controlada do mesmo na fertirriga\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo o Instituto Euvaldo Lodi \u2013 IEL/NC e Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e \n\nPequenas Empresas \u2013 SEBRAE (2005) em \u201cO novo ciclo da cana - estudo sobre a \n\ncompetitividade do sistema agroindustrial da cana-de-a\u00e7\u00facar e prospec\u00e7\u00e3o de novos \n\nempreendimentos\u201d aponta a utiliza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica da vinha\u00e7a em duas vertentes: \n\na) utiliza\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a concentrada num ciclo combinado para gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade, a vinha\u00e7a passa por um conjunto de evaporadores se tornando \n\nconcentrada e posteriormente utilizada em caldeiras para queima. Como \n\nrefer\u00eancia, o texto apresenta a experi\u00eancia cubana neste tipo de \n\naproveitamento. Para uma unidade com capacidade processar 1.200,00 \n\nt/ano de vinha\u00e7a h\u00e1 um investimento inicial estimado em 480.000,00 US$, \n\numa taxa interna de retorno de 14,29 % e um tempo de retorno de 7 anos. \n\nSegundo o estudo, os valores est\u00e3o adequados \u00e0 realidade cubana, mas \n\nquando analisada a realidade brasileira, se prev\u00ea uma redu\u00e7\u00e3o em cerca de \n\n\n\n 69\n\n30 % do investimento. O n\u00edvel de complexidade tecnol\u00f3gica considerado \n\npelo estudo para implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 de m\u00e9dio a baixo; e, \n\nb) digest\u00e3o anaer\u00f3bia da vinha\u00e7a consiste no tratamento anaer\u00f3bio de vinha\u00e7a \n\nde caldo misto, em reator de fluxo ascendente com leito de lodo. Os nichos \n\nde mercado destacados no estudo do tratamento anaer\u00f3bio da vinha\u00e7a s\u00e3o: \n\nsaneamento ambiental e energia, na forma de biog\u00e1s. Tamb\u00e9m foi \n\napresentado que a complexidade tecnol\u00f3gica \u00e9 m\u00e9dia e que no Brasil o \n\nest\u00e1gio atual de desenvolvimento \u00e9 em laborat\u00f3rios, indicando que a \n\ntecnologia necessita de amplia\u00e7\u00e3o de escala. H\u00e1 experi\u00eancias com plantas \n\nde 500 m3 de vinha\u00e7a e com reatores para efluentes de cervejarias de at\u00e9 \n\n2.000,0 m3. A estimativa para uma planta piloto para tratar 10 m3 biog\u00e1s/ \n\nm3 vinha\u00e7a variam entre 1,0 a 1,5 milh\u00f5es de US$. \n\nNo tocante \u00e0 adicionalidade dos projetos que utilizam o baga\u00e7o para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, \n\nos relat\u00f3rios de valida\u00e7\u00e3o emitidos por entidades certificadoras independentes dentre elas a \n\nDet Norske Veritas (DNV) afirmam que a TIR m\u00e9dia de grande parte dos projetos \n\nsupracitados \u00e9 inferior \u00e0 taxa SELIC e informam que as receitas da venda de energia n\u00e3o \n\nrepresentam mais do que 5 % das receitas principais do neg\u00f3cio, ou seja, a produ\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00facar e \u00e1lcool, constituindo uma pequena parte da renda total do empreendedor. Tal fato \n\ndemonstra que o projeto n\u00e3o \u00e9 suficientemente atrativo em condi\u00e7\u00f5es comerciais normais e \n\nenfrenta, portanto, barreiras para investimentos comprovando a adicionalidade deste tipo de \n\naproveitamento. \n\nEste tipo de informa\u00e7\u00e3o corrobora a afirmativa apresentada por Souza e Azevedo (2005) de \n\nque a gera\u00e7\u00e3o de excedentes comercializ\u00e1veis tem sido uma estrat\u00e9gia derivada da \n\nnecessidade de forma\u00e7\u00e3o de capacidade preventiva para atender demandas futuras de \n\nexpans\u00e3o do core business do setor sucroalcooleiro, podendo tal estrat\u00e9gia significar \n\nvantagens competitivas no futuro. Por outro lado, deve-se salientar que tamb\u00e9m com o sobre \n\ninvestimento, ocorre o aproveitamento de economias de escala, representado pela queda do \n\ncusto do investimento por MW instalado. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s metodologias apresentadas neste cap\u00edtulo e no Anexo B os fatores de emiss\u00e3o \n\npara determina\u00e7\u00e3o da linha de base no caso em estudo, cogera\u00e7\u00e3o utilizando baga\u00e7o de cana \n\n\n\n 70\n\nde a\u00e7\u00facar, pode ser dividida em dois fatores de emiss\u00e3o, a saber: margens de opera\u00e7\u00e3o e \n\nconstru\u00e7\u00e3o. Ambos podem ser sumarizados na tabela a seguir: \n\nTabela 3.2. Principais caracter\u00edsticas dos fatores de emiss\u00e3o para determina\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio da \n\nlinha de base. \n\nMargem de Opera\u00e7\u00e3o Margem de Constru\u00e7\u00e3o \n\n\"Emiss\u00f5es existentes \nou hist\u00f3ricas\" \n\n\"Op\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o \natrativa economicamente\" \n\nCorrelacionada com a \nopera\u00e7\u00e3o \n\neletroenerg\u00e9tica atual \ne futura das plantas de \n\ngera\u00e7\u00e3o de \neletricidade no SIN \n\nCorrelacionada com a \nexpans\u00e3o do sistema \n\nel\u00e9trico. Deslocamentos \ntemporais ou substitui\u00e7\u00e3o \n\nde novas plantas \nplanejadas \n\nPlanejamento e \nOpera\u00e7\u00e3o de curto e \n\nm\u00e9dio prazo \n\nPlanejamento de Longo \nPrazo Indicativo \n\n \n\nIsto \u00e9, a margem de opera\u00e7\u00e3o possui um car\u00e1ter de an\u00e1lise mais imediato, procurando refletir \n\na situa\u00e7\u00e3o do sistema no momento do projeto. Por outro lado, a margem de constru\u00e7\u00e3o visa \n\navaliar poss\u00edveis deslocamentos nos empreendimentos do setor no longo prazo. A distribui\u00e7\u00e3o \n\nentre as duas margens \u00e9 feita via um sistema de pesos (ver Anexo B) onde o proponente do \n\nprojeto avalia qual das duas componentes prepondera ou aceita a recomenda\u00e7\u00e3o de aplicar \n\npesos iguais aos dois fatores. \n\nPara aproveitamentos eletroenerg\u00e9ticos do setor sucroalcooleiro, ambos os fatores s\u00e3o \n\nafetados considerando a complementaridade com a gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica no per\u00edodo de baixo \n\nregime pluviom\u00e9trico o que afeta a opera\u00e7\u00e3o no curto e m\u00e9dio prazo, mais tamb\u00e9m no longo \n\nprazo quando se considera o mix de eletricidade entre gera\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e hidrel\u00e9trica33. \n\nSegundo Reis e Pereira (2003), os pequenos projetos de fontes alternativas de energia n\u00e3o \n\nser\u00e3o capazes de deslocar ou postergar a entrada dos grandes empreendimentos em fase de \n\nplanejamento. \n\nSalienta-se que o PDEE j\u00e1 incorpora a quest\u00e3o das emiss\u00f5es de CO2eq no longo prazo, \n\nfornecendo informa\u00e7\u00f5es e cen\u00e1rios quanto aos patamares de emiss\u00e3o por subsistema (SE/CO, \n\nS, N, NE) do Sistema Interligado Nacional. A inclus\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante, \n\n                                                           \n33 Salvo os empreendimentos que visam gerar/transmitir grandes blocos de energia, estes n\u00e3o s\u00e3o afetados. \n\n\n\n 71\n\npois auxilia na uniformiza\u00e7\u00e3o dos dados que podem ser utilizados para c\u00e1lculo da margem de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e at\u00e9 mesmo na avalia\u00e7\u00e3o dos fatores de pondera\u00e7\u00e3o. Dever\u00e1 tornar-se uma \n\nrefer\u00eancia comum, com certo grau de confiabilidade por ser uma informa\u00e7\u00e3o apresentada pelo \n\nGoverno brasileiro com livre acesso e distribui\u00e7\u00e3o visto que \u00e9 documento p\u00fablico. Outra \n\nvantagem \u00e9 que se reduz a margem para discuss\u00f5es e questionamentos pelo Comit\u00ea Executivo \n\ndo MDL na fase de aprova\u00e7\u00e3o do projeto, pois \u00e9 comum que empreendimentos de mesma \n\ntipologia (setor sucroalcooleiro) ambos conectados ao mesmo subsistema do SIN \n\napresentarem valores de margem bem distintos o que evidencia a falta de refer\u00eancias \n\nconfi\u00e1veis acerca do assunto.   \n\nOutro aspecto importante \u00e9 a possibilidade de se utilizar subsistemas do SIN, pois como \n\nafirma Bosi (2000), pa\u00edses com grandes extens\u00f5es e com diferentes circunst\u00e2ncias no seu \n\ninterior implicam em diferentes redes energ\u00e9ticas, isto \u00e9, para defini\u00e7\u00e3o da linha de base no \n\nsetor de eletricidade talvez haja a necessidade de se desagregar abaixo do n\u00edvel nacional para \n\nque possa prover representa\u00e7\u00e3o mais fidedigna tantos dos fatores de emiss\u00e3o quanto dos \n\ndeslocamentos energ\u00e9ticos correspondentes \u00e0 interliga\u00e7\u00e3o de um projeto MDL no subsistema \n\nem quest\u00e3o. \n\nPara o caso brasileiro o SIN pode ser dividido em dois grandes blocos: Norte e Nordeste \n\n(N/NE) e Sul/Sudeste/Centro-Oeste (S/SE/CO), sendo que ao final de 2004 o refor\u00e7o entre a \n\ninterliga\u00e7\u00e3o destes dois grandes n\u00f3s foi conclu\u00edda. Mesmo assim, existe um limite f\u00edsico de \n\ninterc\u00e2mbio de eletroenerg\u00e9tico entre esses dois subsistemas. \n\nDo mesmo modo que a incorpora\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u00fateis para a composi\u00e7\u00e3o da margem de \n\nconstru\u00e7\u00e3o dentro do PDEE \u00e9 vista de modo positivo, a maior cr\u00edtica \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es utilizadas para elabora\u00e7\u00e3o da margem de opera\u00e7\u00e3o disponibilizadas somente no \n\nper\u00edodo de 2001 a 2004 pelo ONS. Os documentos de concep\u00e7\u00e3o de projetos MDL afirmam, \n\nem sua maioria que o Operador Nacional do Sistema julga estas informa\u00e7\u00f5es como \n\nestrat\u00e9gicas, evitando ao m\u00e1ximo repass\u00e1-las \u00e0s consultoras considerando que elas podem ser \n\nutilizadas por agentes do setor el\u00e9trico para outros fins.  Fica ent\u00e3o a sugest\u00e3o do ONS \n\napresentar num formato de relat\u00f3rio anual juntamente com os demais dados disponibilizados \n\nem dom\u00ednio p\u00fablico, dados consolidados e sumarizados que possibilitem a utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos para elabora\u00e7\u00e3o dos projetos de MDL evitando maiores n\u00edveis de detalhamento. \n\n\n\n 72\n\nOutro coment\u00e1rio importante \u00e9 relativo ao fato do c\u00e1lculo do fator de emiss\u00e3o n\u00e3o considerar \n\ntodas as fontes de gera\u00e7\u00e3o que servem ao sistema, aproximadamente 76,4 % da capacidade \n\ninstalada que serve ao Brasil est\u00e1 sendo levada em considera\u00e7\u00e3o. Os documentos de \n\nconcep\u00e7\u00e3o de projeto de MDL analisados consideram que o quantitativo \u00e9 suficiente em vista \n\ndas dificuldades de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de despacho no Brasil. Al\u00e9m disso, os 23,6 % \n\nrestantes s\u00e3o plantas que n\u00e3o tem despacho coordenado pela ONS. Isto \u00e9, s\u00e3o plantas que \n\noperam com base nos acordos de compra as quais n\u00e3o est\u00e3o sob controle das autoridades de \n\ndespacho, ou est\u00e3o localizadas em sistemas n\u00e3o interconectados aos quais a ONS tem acesso.  \n\nO impacto desta considera\u00e7\u00e3o \u00e9 que o fator de emiss\u00e3o de todo o sistema el\u00e9trico brasileiro, \n\nconsiderando o SIN e o Sistema Isolado \u00e9 superior ao fator calculado, principalmente pelo \n\nSistema Isolado ter como as principais fontes prim\u00e1rias de energia, os combust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\nNo entanto empreendimentos conectados ao SIN n\u00e3o deslocam este tipo de gera\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o \n\nafeta os projetos de MDL, o que justifica que este sistema n\u00e3o seja levado em considera\u00e7\u00e3o na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do fator de emiss\u00e3o. Por\u00e9m, quando o Sistema Isolado em quest\u00e3o for \n\ninterligado ao SIN, conforme prev\u00ea o PDEE, haver\u00e1 um aumento do fator de emiss\u00e3o de \n\nopera\u00e7\u00e3o na margem quando considerados todos os subsistemas ou o bloco N/NE. Portanto, \n\npara a an\u00e1lise dentro da \u00e1rea de influ\u00eancia desta pesquisa, o Estado de S\u00e3o Paulo onde as \n\nusinas encontram-se conectadas ao bloco S/SE/CO, este fato n\u00e3o ir\u00e1 alterar os resultados \n\nencontrados. \n\nConsiderando a entrada de novas usinas termoel\u00e9tricas no SIN, no m\u00e9dio e longo prazo, Reis \n\ne Pereira (2003) comentam que pelo tipo de tecnologia que a maioria das UTEs utilizam \n\n(ciclo combinado) e pela forma de contrata\u00e7\u00e3o da energia que vem se empregando, a \n\nprinc\u00edpio, haver\u00e1 despacho de UTEs para operar na base com a ressalva da predomin\u00e2ncia da \n\nenergia hidr\u00e1ulica e termonuclear de Angra I e II. Tal fato implica que haver\u00e1 um aumento do \n\nfator de emiss\u00e3o do SIN para os pr\u00f3ximos per\u00edodos de an\u00e1lise. \n\n\n\n 73\n\n4. CICLO PRODUTIVO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR  \n\n \n\nO desenvolvimento deste cap\u00edtulo teve como refer\u00eancia a Tese de Doutorado \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do \n\nciclo de vida (ACV) do \u00e1lcool et\u00edlico hidratado combust\u00edvel pelos m\u00e9todos EDIP, Exergia e \n\nEmergia\u201d (Ometto, 2005) da Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos (EESC) da Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo (USP). Isto ocorre, pois foi a \u00fanica refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica encontrada que busca \n\navaliar o ciclo de vida de um dos produtos do setor sucroalcooleiro e, neste caso em \n\nespec\u00edfico a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool. O que inclusive abrange o ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar \n\nat\u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e etapas subseq\u00fcentes at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool.  \n\nA principal vantagem \u00e9 que as atividades relacionadas com preparo do solo, plantio da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar, trato da cultura, colheita, o in\u00edcio do processo industrial (ex. lavagem e moagem) \n\nbem como a etapa de gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica, mec\u00e2nica e el\u00e9trica s\u00e3o comuns aos ciclos \n\nde vida dos produtos finais da usina (a\u00e7\u00facar e/ou \u00e1lcool), encaixando-se no escopo desta \n\nan\u00e1lise que \u00e9 avalia\u00e7\u00e3o das externalidades no ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar com \u00eanfase \n\nna gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Em suma, deste estudo pode-se extrair informa\u00e7\u00f5es relevantes \n\nsobre os subsistemas de interesse do setor com um n\u00edvel de detalhamento e aprofundamento \n\ninerentes a uma Tese.  \n\nAo mesmo tempo, a utiliza\u00e7\u00e3o desta refer\u00eancia se torna interessante visto que n\u00e3o s\u00f3 baga\u00e7o \n\npode ser aproveitado para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, mas existe tamb\u00e9m a possibilidade da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica sob a perspectiva da utiliza\u00e7\u00e3o do biog\u00e1s \n\noriundo de um processo de biodigest\u00e3o ou at\u00e9 mesmo como complemento para queima na \n\ncaldeira como foi apresentado no cap\u00edtulo anterior. A vinha\u00e7a encontra-se presente quando \n\nanalisada a cadeia produtiva do \u00e1lcool. A \u00fanica limita\u00e7\u00e3o existente na presente an\u00e1lise \u00e9 que \n\nn\u00e3o se pode avaliar quantitativamente as externalidades atreladas ao uso da vinha\u00e7a sob o \n\naspecto da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, pela aus\u00eancia de dados quantitativos dispon\u00edveis na \n\nliteratura. \n\nO estudo cont\u00e9m uma valora\u00e7\u00e3o exerg\u00e9tica, emerg\u00e9tica e utilizou tamb\u00e9m m\u00e9todo EDIP \n\n(Environmental Development of Industrial Products), brevemente descritos adiante, na \n\navalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos impactos elencados. A estrutura metodol\u00f3gica do trabalho \n\nbaseou-se nas normas da s\u00e9rie NBR ISO 14.040 e em m\u00e9todos t\u00e9cnico-cient\u00edficos adequados \n\n\n\n 74\n\naos objetivos de avalia\u00e7\u00e3o dos impactos decorrentes da atividade produtiva. O m\u00e9todo para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da ACV \u00e9 o EDIP, utilizando-se para a fase da avalia\u00e7\u00e3o do impacto do ciclo de \n\nvida, al\u00e9m do m\u00e9todo citado, dois m\u00e9todos advindos da Termodin\u00e2mica: a exergia e emergia. \n\nA vantagem de utilizar estes resultados na an\u00e1lise das externalidades do ciclo produtivo da \n\ncana sob o aspecto da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \u00e9 que os m\u00e9todos selecionados complementam-\n\nse de forma a expandir o horizonte de an\u00e1lise, o levantamento dos impactos e a quantifica\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos. Outra vantagem \u00e9 que os levantamentos das informa\u00e7\u00f5es utilizaram dados de \n\numa Usina localizada em Ribeir\u00e3o Preto, no Estado de S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m do mais, como o foco \n\ndeste trabalho \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e a mesma \u00e9 um subsistema intermedi\u00e1rio da cadeia \n\nprodutiva, n\u00e3o se faz necess\u00e1rio extrapolar o levantamento de dados com outros trabalhos da \n\n\u00e1rea, pois o foco n\u00e3o est\u00e1 nos produtos finais (a\u00e7\u00facar / \u00e1lcool). Deste modo, manter uma \u00fanica \n\nrefer\u00eancia torna a an\u00e1lise mais homog\u00eanea e pass\u00edvel de menos erros associados ao \n\ncruzamento de informa\u00e7\u00f5es de diferentes refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e levantamentos em \n\ncampo.  \n\n \n\n4.1. ASPECTOS METODOLOGICOS \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida, segundo ABNT (2001), \u00e9 a compila\u00e7\u00e3o e a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nentradas, das sa\u00eddas e dos impactos ambientais potenciais de um sistema de produto, o que \n\npode incluir sistemas de servi\u00e7o, ao longo de seu ciclo de vida. Um sistema de produto \u00e9 \n\ndefinido como o conjunto de unidades de processo, conectadas, material e energeticamente, \n\nque realiza uma ou mais fun\u00e7\u00f5es definidas. \n\nDe acordo com Barnthouse et al. (1997), os estudos de ACV originaram-se do objetivo de \n\navaliar o uso dos insumos e da energia associadas aos sistemas produtivos. No entanto, no \n\nPa\u00eds, s\u00e3o poucos os estudos, normalmente desenvolvidos pelo meio acad\u00eamicos ou por \n\ngrandes empresas, sendo estas \u00faltimas de dif\u00edcil acesso al\u00e9m de outro agravante que \u00e9 o fato \n\ndestes trabalhos serem elaborados em softwares de arquitetura fechada (propriet\u00e1ria). \n\nA import\u00e2ncia desta an\u00e1lise reside no aux\u00edlio \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o das externalidades ambientais e \n\nposs\u00edveis desdobramentos em outras \u00e1reas como, por exemplo, a socioecon\u00f4mica al\u00e9m da \n\n\n\n 75\n\nposs\u00edvel avalia\u00e7\u00e3o da sustentabilidade dos subsistemas que comp\u00f5em o ciclo produtivo da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nA seguir, s\u00e3o apresentados alguns dos fundamentos te\u00f3ricos dos m\u00e9todos selecionados para a \n\navalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos impactos. Uma discuss\u00e3o mais aprofundada sobre avalia\u00e7\u00e3o de \n\nciclo de vida bem como outras refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas a cerca deste tema \u00e9 encontrada em \n\nOmetto (2005). \n\n \n\n4.1.1. EDIP \n\nAs categorias e seus indicadores bem como os modelos de caracteriza\u00e7\u00e3o dos impactos \n\nbaseiam-se em Wenzel et al. (1997). Ometto (2005) selecionou as seguintes categorias \n\nindicadas pelo EDIP: \n\na) Consumo de recursos: \n\n - Renov\u00e1veis; \n\n - N\u00e3o-renov\u00e1veis34; e, \n\n - Energia. \n\nb) Potenciais de impactos ambientais: \n\n - de aquecimento global; \n\n - de forma\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico35; \n\n - de acidifica\u00e7\u00e3o36 \n\n - de eutrofiza\u00e7\u00e3o37; \n\n                                                           \n34 Neste conceito se enquadram os recursos regener\u00e1veis, mas com taxas praticamente insignificantes frente a \nquantidade dispon\u00edvel. \n35 Solventes e outros compostos org\u00e2nicos vol\u00e1teis quando emitidos na atmosfera s\u00e3o freq\u00fcentemente \ndegradados em alguns dias pela rea\u00e7\u00e3o de oxida\u00e7\u00e3o, a qual ocorre sob a influ\u00eancia da luz do sol. Na presen\u00e7a de \n\u00f3xidos de nitrog\u00eanio NOx, o oz\u00f4nio pode ser formado. Os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio n\u00e3o s\u00e3o consumidos durante a \nforma\u00e7\u00e3o do oz\u00f4nio, mas desempenham a fun\u00e7\u00e3o de catalisadores. Este processo ocorre na troposfera, a regi\u00e3o \nmais baixa da atmosfera. O oz\u00f4nio gera aumento na freq\u00fc\u00eancia de problemas \u00e0 sa\u00fade dos seres humano sendo \num impacto que afeta o ambiente em escala local e regional. A subst\u00e2ncia de refer\u00eancia, assim como a unidade \npara tal impacto, \u00e9 o eteno C2H4eq, representando o potencial de forma\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico. \n36 a unidade para tal impacto \u00e9 o di\u00f3xido de enxofre equivalente (SO2eq, cujo impacto \u00e9 local e regional. \n\n\n\n 76\n\n - de eco toxicidade; e, \n\n - de toxicidade humana. \n\nAl\u00e9m da segrega\u00e7\u00e3o por categorias, h\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o nos efeitos dos impactos quanto a sua \n\nabrang\u00eancia espacial: \n\n - locais oriundos de fontes individuais significativas e limitadas pela vizinhan\u00e7a \n\nimediata da fonte ou da influ\u00eancia do impacto; \n\n - regionais oriundos de fontes difusas, isto \u00e9, n\u00e3o podem ser rastreados at\u00e9 se indicar \n\num ponto gerador espec\u00edfico. Isto ocorre ou pela fonte estar distante dos efeitos ou pelo fato \n\ndos efeitos serem conseq\u00fc\u00eancias de uma itera\u00e7\u00e3o adversa de pequenas fontes geradoras de \n\nimpactos; \n\n - globais s\u00e3o impactos que influenciam toda a Terra. As subst\u00e2ncias envolvidas nestes \n\nimpactos possuem caracter\u00edsticas de perman\u00eancia no meio ambiente superiores \u00e0s demais, o \n\nque possibilita uma maior mobilidade espacial. Consideram-se, tamb\u00e9m, emiss\u00f5es em grandes \n\nvolumes e que sua dilui\u00e7\u00e3o durante a dispers\u00e3o no meio ainda causa efeitos sentidos \n\nglobalmente. Como \u00e9 o caso do efeito estufa. \n\nNo pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, onde ser\u00e3o apresentados os conceitos de externalidades, \u00e9 importante \n\nnotar as semelhan\u00e7as conceituais nas categoriza\u00e7\u00f5es e segrega\u00e7\u00f5es espaciais presentes no \n\nm\u00e9todo EDIP com as categorias de externalidades estudadas pelo ExternE38 bem como as \n\nformas de avalia\u00e7\u00e3o dos agentes envolvidos sob a forma de externalidades aloc\u00e1veis e n\u00e3o-\n\naloc\u00e1veis. \n\n \n\n4.1.2. EXERGIA \n\nDe acordo com Wark (1995), Szargut et al. (1988), Kotas (1995), Cornelissen (1997), Rosen e \n\nDincer (1999) e Bejan (1988), a Exergia \u00e9 fundamentada na segunda lei da Termodin\u00e2mica e \n\npode ser definida como a quantidade m\u00e1xima de trabalho mec\u00e2nico internamente revers\u00edvel, \n\ndispon\u00edvel em um fluxo de mat\u00e9ria ou energia, quando estes se deslocam de um estado de \n                                                                                                                                                                                     \n37 Os fatores de caracteriza\u00e7\u00e3o para o potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o calculados para as subst\u00e2ncias que \ncontenham nitrog\u00eanio (N) ou f\u00f3sforo (P) a partir da forma como esses elementos estiverem dispon\u00edveis. A \nunidade de refer\u00eancia \u00e9 a quantidade de nitrato equivalente NO3\n\n-\neq.. \n\n38 A metodologia ExternE est\u00e1 detalhada no Anexo C. \n\n\n\n 77\n\ndesequil\u00edbrio f\u00edsico e/ou qu\u00edmico para o ambiente-padr\u00e3o de refer\u00eancia, trocando calor \n\nsomente com o ambiente. O estado-padr\u00e3o do ambiente de refer\u00eancia, ou estado de refer\u00eancia, \n\n\u00e9 estabelecido pela temperatura, pela press\u00e3o e pela composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do ambiente. \n\nNormalmente, s\u00e3o utilizadas as condi\u00e7\u00f5es normais de temperatura e de press\u00e3o (CNTP) de \n\n273 K e 1 atm, respectivamente, e a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica mais est\u00e1vel do ambiente, a da \n\natmosfera. \n\nSegundo Kotas (1995), Bejan et al. (1996) e Szargut (1999), a Exergia total de uma subst\u00e2ncia \n\npode ser dividida em: cin\u00e9tica, potencial, f\u00edsica e qu\u00edmica. A Exergia cin\u00e9tica pode ser \n\ncalculada pelo significado da velocidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie da Terra e o potencial pelo \n\nn\u00edvel da vizinhan\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o ao sistema considerado. A Exergia f\u00edsica resulta da diferen\u00e7a \n\nentre a temperatura e a press\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente. Por fim, a exergia qu\u00edmica vem da \n\ndiferen\u00e7a entre a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos componentes do sistema e a composi\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do \n\nambiente de refer\u00eancia. \n\nDiversos modelos de ambiente de refer\u00eancia para c\u00e1lculo da Exergia qu\u00edmica t\u00eam sido \n\npropostos, sendo utilizado por Ometto (2005) o modelo de subst\u00e2ncias de refer\u00eancias usando \n\no ambiente de refer\u00eancia padr\u00e3o e os valores de Exergia qu\u00edmica dados por Szargut et al. \n\n(1988). Tal uso se justifica pelo fato de o modelo ser um dos mais aceitos e utilizados pela \n\ncomunidade cient\u00edfica internacional. \n\nOmetto (2005) complementa a avalia\u00e7\u00e3o exerg\u00e9tica das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas com uma \n\navalia\u00e7\u00e3o da Exergia f\u00edsico-qu\u00edmica da queimada da cana-de-a\u00e7\u00facar, por meio do c\u00e1lculo da \n\nexergia do combust\u00edvel da biomassa da cana. Com isso, \u00e9 avaliado e valorado o impacto \n\natmosf\u00e9rico f\u00edsico-qu\u00edmico direto dessas emiss\u00f5es, em termos da perda de trabalho mec\u00e2nico \n\ndispon\u00edvel, em kJ, Na avalia\u00e7\u00e3o dos impactos do ciclo de vida, a exergia segue as orienta\u00e7\u00f5es \n\ne os requisitos para a sele\u00e7\u00e3o de categorias de impacto, os indicadores de categoria e os \n\nmodelos de caracteriza\u00e7\u00e3o de acordo com ISO (2000) e ABNT (2004).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 78\n\nTabela 4.1. Componentes do mecanismo ambiental pela Exergia. Fonte: (Ometto, 2005) \n\nComponentes do mecanismo ambiental Aplica\u00e7\u00e3o na Exergia \n\nCategoria de impacto \nImpacto atmosf\u00e9rico f\u00edsico-\nqu\u00edmico direto \n\nResultados do impacto no ciclo de vida Emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas \nModelo de caracteriza\u00e7\u00e3o Exergia \nIndicador de categoria Perda de trabalho mec\u00e2nico \n\nFator de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nTrabalho mec\u00e2nico dispon\u00edvel \ndo g\u00e1s de acordo com suas \npropriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas \nkJ/kg g\u00e1s \n\nResultado do indicador kJ \nPonto final da categoria Atmosfera \nRelev\u00e2ncia ambiental Espacial: global/regional \n\n \n\n4.1.3. EMERGIA \n\nO m\u00e9todo da emergia, de acordo com Odum (1996), tem fundamentos na Termodin\u00e2mica, na \n\nBiologia, na Teoria Geral de Sistemas, oferecendo um grande potencial de aplica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea \n\nsocioambiental. Junto com outras ferramentas cient\u00edficas modernas, o m\u00e9todo apresenta-se \n\ncomo uma alternativa para avaliar os sistemas atuais e planejar sistemas mais sustent\u00e1veis.  \n\nO m\u00e9todo baseia-se na defini\u00e7\u00e3o de Emergia, que, segundo Scienceman (1989) e Odum \n\n(1996), \u00e9 toda energia dispon\u00edvel que foi utilizada para a obten\u00e7\u00e3o de um produto, incluindo \n\nos processos da natureza e os humanos. Essencialmente, Emergia pode ser concebida como a \n\nmem\u00f3ria energ\u00e9tica de um sistema, pois ela representa toda a energia incorporada de um \n\nsistema antr\u00f3pico ou natural. Ou ainda, segundo Collins e Odum (2001), \u00e9 um tipo de energia \n\nrequerido para gerar outra forma de energia. Sua unidade \u00e9 a energia solar equivalente sej ou \n\nemjoule emj. \n\nO m\u00e9todo da emergia considera todas as fontes de energia externas ao ciclo (renov\u00e1veis e n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis) que s\u00e3o consumidas em diferentes tipos de processos. Dessa forma, pode \n\nestabelecer a quantidade de energia consumidas nos processos e compar\u00e1-los com as suas \n\nrespectivas efici\u00eancias. \n\n \n\n\n\n 79\n\nTabela 4.2. Componentes do mecanismo ambiental pela Emergia. Fonte: (Ometto, 2005) \n\nComponentes do mecanismo ambiental Aplica\u00e7\u00e3o na Emergia \n\nCategoria de impacto Consumo de energia solar equivalente \n\nResultados dos Impactos no ciclo de vida \nConsumo de recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o-\nrenov\u00e1veis / consumo de energia e m\u00e3o-de-\nobra \n\nModelos de Caracteriza\u00e7\u00e3o Emergia \n\nIndicador de categoria Energia solar equivalente incorporada \n\nFator de caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nTransformidade: quantidade de energia solar \nequivalente incorporada na forma\u00e7\u00e3o dos \ninsumos pela quantidade de produto sej / kg \nproduto \n\nResultado do indicador sej energia solar equivalente ou emj emjoules \n\nPontos finais da categoria Energia solar, das mar\u00e9s e o calor interno da Terra \nRelev\u00e2ncia ambiental Espacial: global \n\n \n\n4.1.4. AVALIA\u00c7\u00c3O CONJUNTA DOS M\u00c9TODOS \n\nA grande diferen\u00e7a entre o EDIP, a Emergia e a Exergia \u00e9 que o EDIP foi desenvolvido para a \n\navalia\u00e7\u00e3o direta do potencial de impacto ambiental, de acordo com as propriedades das \n\nsubst\u00e2ncias, enquanto os outros m\u00e9todos s\u00e3o correla\u00e7\u00f5es entre o potencial energ\u00e9tico de \n\nconsumo e de perdas. Basicamente, a diferen\u00e7a centra-se nas categorias de impactos \n\ncorrespondentes e no procedimento de c\u00e1lculo, segundo o mecanismo ambiental de cada \n\nmodelo. \n\nM\u00e9todos semelhantes ao EDIP e internacionalmente aceitos e utilizados com os quais o \n\nmesmo pode ser comparado diretamente, s\u00e3o: os holandeses Eco-indicator 99; e, CML 2001 \n\n(Life Cycle Assessment \u2013 An operational guide to the ISO Standards 2001). As maiores \n\ndiferen\u00e7as, segundo Ometto (2005) entre o EDIP e o CML 2001 encontram-se nas categorias \n\nde impacto: toxicidade humana e ecotoxicidade. Portanto, dependendo do estudo, o m\u00e9todo \n\nutilizado para a avalia\u00e7\u00e3o de impactos no ciclo de vida \u00e9 muito importante e pode definir a \n\ncadeia de resultados (Ometto, 2005).  \n\n\n\n 80\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Exergia, algumas discuss\u00f5es podem ser indicadas de acordo, respectivamente, \n\ncom os pontos estabelecidos por Brown e Harendeen (1996): \n\n1) o fato de a Exergia quantificar as perdas de trabalho \u00fatil e as efici\u00eancias reais de processos \n\nfaz com que esta possa ser utilizada e destinada a ajustar as vari\u00e1veis de processo, a fim de \n\nreduzir as perdas, aumentar a efici\u00eancia e, com isso, otimizar o processo; \n\n2) com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de quantifica\u00e7\u00e3o de poluentes diretos e indiretos, avalia\u00e7\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas s\u00e3o fact\u00edveis, se considerarmos, por exemplo, poluentes indiretos como os \n\nocasionados por processos anteriores ao analisado, como por exemplo, por meio de estudo de \n\nACV. De outro modo, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Exergia, apesar de esta an\u00e1lise quantificar os \n\nimpactos diretos f\u00edsicos e qu\u00edmicos, por meio do trabalho absorvido pelo meio, os danos \n\nindiretos, assim como os impactos biol\u00f3gicos, sociais, econ\u00f4micos e culturais que um \n\npoluente pode causar n\u00e3o s\u00e3o quantificados pela avalia\u00e7\u00e3o exerg\u00e9tica; \n\n3) a Exergia tem a capacidade, apesar de restrita \u00e0 absor\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica direta, de \n\nquantificar o trabalho do ambiente na absor\u00e7\u00e3o e no processamento da polui\u00e7\u00e3o. \n\nTabela 4.3. Breve comparativo entre Energia, Exergia e Emergia. Fonte: [(Ometto, \n\n2005) com adapta\u00e7\u00f5es] \n\n  Energia Exergia Emergia \n\n1. Depende do estado f\u00edsico da mat\u00e9ria sob considera\u00e7\u00e3o \n\nDepende do estado f\u00edsico da \nmat\u00e9ria sob considera\u00e7\u00e3o e do \nestado de refer\u00eancia \n\nDepende do estado f\u00edsico da \nmat\u00e9ria sob considera\u00e7\u00e3o \n\n2. Independe do caminho para atingir determinado estado \nIndepende do caminho para \natingir determinado estado \n\nDepende do caminho para \natingir determinado estado \n\n \n\nA primeira diferen\u00e7a b\u00e1sica entre as duas avalia\u00e7\u00f5es, Exergia e Emergia, est\u00e1 na origem e na \n\nfinalidade para a qual elas foram desenvolvidas. A Exergia, por sua vez, foi desenvolvida \n\ndentro da \u00e1rea da Engenharia Mec\u00e2nica, a partir da Termodin\u00e2mica Cl\u00e1ssica, com o objetivo \n\nde avaliar sistemas produtivos, principalmente energ\u00e9ticos, com foco na redu\u00e7\u00e3o de perdas e \n\nganhos de efici\u00eancia e melhorias no processo com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda lei da Termodin\u00e2mica. \n\nOutra diferen\u00e7a apontada \u00e9 quanto \u00e0 desconsidera\u00e7\u00e3o da Exergia no que se refere ao processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos recursos e dos servi\u00e7os ambientais, considerados pela Emergia. \n\n\n\n 81\n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inclus\u00e3o do trabalho humano e natural, a avalia\u00e7\u00e3o emerg\u00e9tica os inclui como \n\nm\u00e3o-de-obra e recursos naturais, respectivamente, enquanto, apesar de as avalia\u00e7\u00f5es \n\nenerg\u00e9ticas cl\u00e1ssicas, como a Exergia, poderem contabiliz\u00e1-los, dificilmente se encontra \n\nan\u00e1lises com tais considera\u00e7\u00f5es (Ometto, 2005). \n\nEm an\u00e1lises Termodin\u00e2micas de sistemas Brown e Harendeen (1996), indicam que a Emergia \n\nassume maior import\u00e2ncia nos componentes das posi\u00e7\u00f5es superiores da hierarquia do sistema, \n\nenquanto as avalia\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas e exerg\u00e9ticas assumem valores de maiores import\u00e2ncias \n\npara os componentes iniciais. \n\nDesse modo, para Ometto (2005) no que se refere \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o do impacto \n\nambiental, indica-se a utiliza\u00e7\u00e3o da emergia e da exergia de forma complementar.  \n\n \n\n4.2. CICLO PRODUTIVO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR \n\n \n\n4.2.1. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O QUALITATIVA \n\nAs etapas do ciclo de vida avaliadas por Ometto (2005) s\u00e3o: o preparo do solo e o cultivo \n\nagr\u00edcola da cana-de-a\u00e7\u00facar; o transporte interno; o processo industrial; a reutiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos e dos efluentes industriais; a gera\u00e7\u00e3o de vapor e de energia el\u00e9trica; a armazenagem e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o; assim como a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool et\u00edlico hidratado combust\u00edvel.  \n\nA fase agr\u00edcola do processo canavieiro, admitindo que a \u00e1rea j\u00e1 tenha hist\u00f3rico de uso \n\nagr\u00edcola, inicia-se, de acordo com o Instituto Agron\u00f4mico de Campinas (IAC) (1994), pelas \n\nopera\u00e7\u00f5es de limpeza do terreno, de nivelamento de solo, de estudos de sua qualidade, de \n\nara\u00e7\u00e3o e de gradagem. Ap\u00f3s a adequa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do solo, inicia-se o \n\npreparo do solo, que, segundo Castro (1985) e Ometto, D. (2000), pode ser visto como uma \n\ns\u00e9rie de opera\u00e7\u00f5es que t\u00eam por finalidade prover condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmico-biol\u00f3gicas ao solo \n\npara o cultivo.  \n\nSegundo Ometto (2005), a conserva\u00e7\u00e3o do solo ocorre pela aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas do preparo, \n\ntais como: a incorpora\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica, as curvas de n\u00edvel e a elimina\u00e7\u00e3o das camadas \n\ncompactas para o aumento da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. O preparo peri\u00f3dico do solo ocorre \n\n\n\n 82\n\npara o plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar. Ap\u00f3s o primeiro corte, ocorre o preparo para a cana soca, o \n\nqual se repete, geralmente, por quatro ou cinco cortes quando o ciclo se completa e ocorre a \n\nrenova\u00e7\u00e3o do canavial, pelo replantio. \n\nNeste momento, a renova\u00e7\u00e3o do canavial pode ocorrer pelo modo mec\u00e2nico, qu\u00edmico ou um \n\ncombinado entre ambos. Para o modo mec\u00e2nico, Ometto, D. (2000) enumera as seguintes \n\nopera\u00e7\u00f5es: ara\u00e7\u00e3o e gradagem ou gradagem pesada, subsolagem, sulcamento e aduba\u00e7\u00e3o. O \n\npreparo do solo de modo convencional, ainda na renova\u00e7\u00e3o do canavial segundo Freitas \n\n(1987), pode ser ordenado nas seguintes opera\u00e7\u00f5es: \n\n1. limpeza, enleiramento e queima da palha; \n\n2. calagem39; \n\n3. grade pesada para erradica\u00e7\u00e3o da soqueira; \n\n4. opera\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o de solo; \n\n5. gradagens subseq\u00fcentes; \n\n6. sistematiza\u00e7\u00e3o; \n\n7. subsolagem com aletas (em \u00e1reas que exijam esta opera\u00e7\u00e3o); \n\n8. gradea\u00e7\u00e3o pesada; e, \n\n9. gradagem leve de pr\u00e9-plantio. \n\nSegundo Castro (1985), o preparo convencional do solo antes do plantio pode, tamb\u00e9m, ser \n\ndividido em prim\u00e1rio: ara\u00e7\u00e3o, desmatamento e opera\u00e7\u00f5es com rolo faca; e secund\u00e1rio: \n\nnivelamento do terreno, incorpora\u00e7\u00e3o de herbicidas, elimina\u00e7\u00e3o de ervas invasoras com o uso \n\nde gradagem e/ou enxada rotativa. \n\nDe acordo com Ometto (2000), a opera\u00e7\u00e3o de plantio pode ser manual ou mecanizada, de \n\nmodo direto ou convencional. No m\u00e9todo de plantio direto, o sulco \u00e9 feito por meio de um \n\nsulcador que atua sobre a palhada remanescente, enquanto, no convencional, o terreno \u00e9 \n\npreparado por opera\u00e7\u00f5es de ara\u00e7\u00e3o e gradagem, seguidas do sulcador no solo sem palha. O \n\n                                                           \n39 Quando as quantidades de c\u00e1lcio e/ou magn\u00e9sio troc\u00e1veis do solo estiverem em n\u00edveis insuficientes, ou quando \no solo apresentar altos teores de alum\u00ednio t\u00f3xico; \n\n\n\n 83\n\nsulco \u00e9 um canal de aproximadamente 25 a 30 cm de profundidade, no qual a muda de cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar \u00e9 colocada. Quando o solo \u00e9 imperme\u00e1vel e muito compactado, utiliza-se a \n\nsubsolagem para romper esse horizonte de impedimento e para facilitar o desenvolvimento e a \n\npenetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes no solo. \n\nO plantio \u00e9 realizado, prioritariamente, de modo manual, com o aux\u00edlio de um caminh\u00e3o, o \n\nqual carrega a cana; em seguida s\u00e3o arremessadas no sulco enquanto funcion\u00e1rios a picam em \n\ntoletes. Este modo, em conjunto com o preparo convencional de erradica\u00e7\u00e3o da soqueira, seja \n\nmec\u00e2nico ou qu\u00edmico, s\u00e3o os mais usuais na cultura canavieira. \n\nAp\u00f3s o plantio, iniciam-se os tratos culturais que, segundo Corbini (1987), s\u00e3o pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas que visam: \n\n\u2022 preservar ou restaurar as propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo; \n\n\u2022 eliminar ou reduzir a concorr\u00eancia das plantas invasoras; \n\n\u2022 conservar o sistema de controle de eros\u00e3o; e, \n\n\u2022 controlar pragas ou doen\u00e7as, eventualmente. \n\nDe acordo com Corbini (1987), as opera\u00e7\u00f5es de controle das ervas concorrentes podem ser: \n\n\u2022 preventivas, como levantamento das infesta\u00e7\u00f5es para a identifica\u00e7\u00e3o precoce de \n\npequenos focos; \n\n\u2022 culturais, pela cobertura total do solo e por pr\u00e1ticas de rota\u00e7\u00e3o com adubos; \n\n\u2022 mec\u00e2nico, podendo ser manual, com a utiliza\u00e7\u00e3o da enxada; animal, no qual os \n\ncultivadores s\u00e3o tracionados por animais e mecanizada por tratores; \n\n\u2022 cultivo qu\u00edmico, herbicidas \n\nSegundo o IAC (1994), os tratos culturais incluem a utiliza\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos e, quando \n\nnecess\u00e1rio, a aduba\u00e7\u00e3o. De acordo com Ometto, A. (2000), os principais agrot\u00f3xicos \n\naplicados na lavoura da cana-de-a\u00e7\u00facar s\u00e3o: \n\n\u2022 Aldrin: para Mello (1997), \u00e9 um organoclorado utilizado para combater nemat\u00f3ides e \n\ninsetos. A utiliza\u00e7\u00e3o de organoclorado \u00e9 proibida em diversos pa\u00edses pelo seu poder \n\n\n\n 84\n\nresidual e acumulativo na cadeia alimentar. O tempo para o desaparecimento de 95 % \n\nda quantidade aplicada varia de 5 a 7 anos, podendo o agrot\u00f3xico permanecer no solo \n\npor 10 a 12 anos; \n\n\u2022 Ametrina: herbicida com nomes comerciais de Gesapax, Herbipax e Metrimex; \n\n\u2022 Atrazina: herbicida para controlar gram\u00edneas anuais e latifoliadas; \n\n\u2022 Clorpirifuos: inseticida considerado t\u00f3xico; \n\n\u2022 2,4 D: segundo Arevalo (1980), herbicida do grupo qu\u00edmico dos fenoxis; \n\n\u2022 Diflubenzuron: inseticida de baixa toxicidade; \n\n\u2022 Diuron: segundo Arevalo (1980), herbicida do grupo da ur\u00e9ia, de baixa toxicidade; \n\n\u2022 Finitrotin: inseticida de baixa toxicidade; \n\n\u2022 Hexazinone: herbicida conhecido comercialmente como Velar K; \n\n\u2022 Paration metil: componente ativo de alguns pesticidas organo-fosforados. Sua a\u00e7\u00e3o \n\nbaseia-se em matar os insetos provocando o bloqueio dos impulsos nervosos. \u00c9 banido \n\ndos EUA, pela Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental norte-americana (EPA); \n\n\u2022 Glifosato: comercialmente conhecido como Roundup; \n\n\u2022 Simazina: herbicida com nomes comerciais de Topeze e Simetrex SC; \n\n\u2022 Tebuthiuron: segundo Victoria (1993), constitui um herbicida de nome comercial \n\nPerflan e Combine; \n\n\u2022 Telrithiuron; \n\n\u2022 Velpark. \n\nAp\u00f3s as aplica\u00e7\u00f5es de herbicidas, a pr\u00f3xima etapa do ciclo de vida analisado, ainda nas \n\nopera\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, \u00e9 a fase da colheita, na qual se utiliza a pr\u00e1tica da queima da palha da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar, pr\u00e9via ao corte, em 75 % das \u00e1reas com cana no Estado de S\u00e3o Paulo, \n\n\n\n 85\n\nsegundo Macedo et al. (2004). Silva (1998) explica o processo da queima da palha da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar em tr\u00eas fases:  \n\n1. Igni\u00e7\u00e3o: o in\u00edcio do processo, na presen\u00e7a de oxig\u00eanio e baixas temperaturas. Esta fase \u00e9 \n\nr\u00e1pida e apresenta, ainda, baixa concentra\u00e7\u00e3o de poluentes; \n\n2. Combust\u00e3o incompleta: atinge altas temperaturas e forma gases t\u00f3xicos, como CO2 , NOx \n\n(\u00f3xido de nitrog\u00eanio) e SOx (\u00f3xido de enxofre), entre outros. \n\n3. Resfriamento: a \u00faltima etapa da queima, caracterizada pela diminui\u00e7\u00e3o da temperatura e \n\npela libera\u00e7\u00e3o de materiais particulados, hidrocarbonetos polic\u00edclicos arom\u00e1ticos (HPAs) e \n\noutras subst\u00e2ncias org\u00e2nicas provenientes dessa combust\u00e3o incompleta. \n\nA etapa da fabrica\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool inicia-se com a entrada da cana-de-a\u00e7\u00facar na usina, \n\ndescarregada por caminh\u00f5es, em esteiras que as conduzem \u00e0s etapas do processo industrial. \n\nSegundo Ometto (2000), logo no in\u00edcio do processo industrial, a cana j\u00e1 \u00e9 lavada com \u00e1gua, \n\npara a retirada do material incorporado ao colmo durante o corte e o transporte do campo \u00e0 \n\nusina, surgindo o primeiro efluente: a \u00e1gua de lavagem de cana. Algumas usinas descartam \n\nesta opera\u00e7\u00e3o, principalmente quando \u00e9 utilizado o corte da cana crua, pois, como o colmo \n\nn\u00e3o exsuda40, n\u00e3o ret\u00e9m tanta sujeira como o colmo que sofre exsuda\u00e7\u00e3o com a queimada, o \n\nqual, ainda, perde sacarose. \n\nA elimina\u00e7\u00e3o dessa opera\u00e7\u00e3o contribui para a redu\u00e7\u00e3o de custos ambientais e econ\u00f4micos pela \n\nn\u00e3o-utiliza\u00e7\u00e3o excessiva de \u00e1gua, j\u00e1 que, segundo Braile e Cavalcanti (1979), essa etapa do \n\nprocessamento industrial consome, em m\u00e9dia, 3 a 7 m3 de \u00e1gua por tonelada de cana. \n\nLogo ap\u00f3s a lavagem, a mat\u00e9ria-prima do processo industrial, a cana-de-a\u00e7\u00facar, \u00e9 submetida a \n\numa s\u00e9rie de facas e desfibradores para aumentar a efici\u00eancia de extra\u00e7\u00e3o do caldo nas \n\nmoendas, as quais s\u00e3o movidas, principalmente, por turbinas a vapor, proveniente da queima \n\ndo baga\u00e7o nas caldeiras; ou por motores el\u00e9tricos ou hidr\u00e1ulicos.  \n\nO caldo produzido durante a moagem \u00e9 composto, segundo Braile e Cavalcanti (1979), por \n\numa solu\u00e7\u00e3o contendo sacarose, a\u00e7\u00facares redutores e n\u00e3o-a\u00e7\u00facares. Esse caldo passa por um \n\ntratamento, por aquecimento e decanta\u00e7\u00e3o, subdividindo-se, no processo de produ\u00e7\u00e3o, em \n\na\u00e7\u00facar e em \u00e1lcool, quando a usina gera os dois produtos.  \n\n                                                           \n40 Exuda\u00e7\u00e3o significa segregar ou sair em forma de gotas, neste contexto. \n\n\n\n 86\n\nO lodo resultante da decanta\u00e7\u00e3o \u00e9 submetido \u00e0 filtra\u00e7\u00e3o a v\u00e1cuo. O l\u00edquido da filtra\u00e7\u00e3o retorna \n\nao processo e os res\u00edduos s\u00f3lidos, conhecidos como torta de filtro s\u00e3o destinados \u00e0 fertiliza\u00e7\u00e3o \n\nnos campos de cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nA continua\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do processo industrial \u00e9 focada na produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool a partir do \n\ncaldo obtido no processo de extra\u00e7\u00e3o e enviado diretamente para a fabrica\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, pelo \n\nfato de o estudo de Ometto (2005) n\u00e3o contemplar a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar. Entretanto, cabe \n\ndiferenciar os dois tipos de destilarias de etanol:  \n\na) destilarias anexas: que produzem \u00e1lcool tamb\u00e9m a partir do produto da fermenta\u00e7\u00e3o do \n\nmela\u00e7o, subproduto da produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar, o chamado mosto de mela\u00e7o; \n\nb) destilarias aut\u00f4nomas: nas quais o \u00e1lcool \u00e9 obtido a partir da fermenta\u00e7\u00e3o direta do caldo de \n\ncana. \n\nO caldo, enriquecido com alguns nutrientes, \u00e9 inoculado, de acordo com Braile e Cavalcanti \n\n(1979), com leveduras (fungo) do g\u00eanero Saccharomyces. Tais microorganismos ir\u00e3o reverter \n\na sacarose e transform\u00e1-la em \u00e1lcool et\u00edlico ou etanol e di\u00f3xido de carbono.  \n\nO produto da fermenta\u00e7\u00e3o \u00e9 um substrato a\u00e7ucarado, denominado vinho, que \u00e9 centrifugado \n\npara a obten\u00e7\u00e3o e a reutiliza\u00e7\u00e3o das leveduras, enquanto o l\u00edquido \u00e9 enviado \u00e0s colunas de \n\ndestila\u00e7\u00e3o. Na primeira coluna, obt\u00e9m-se \u00e1lcool de 45 \u00b0GL (fra\u00e7\u00e3o em volume) a 50 \u00b0GL, \n\ndenominado flegma41, e o efluente, que, segundo o IAC (1994), \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 60 \n\n% da carga poluidora de uma destilaria: a vinha\u00e7a. Na coluna seguinte, de retifica\u00e7\u00e3o42, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o eleva-se \u00e0, no m\u00e1ximo, 97 \u00b0GL, segundo Almeida 1997, sendo encontrado pela \n\nFIC (2004) na fra\u00e7\u00e3o em massa do \u00e1lcool na mistura de 93,2 % (m\u00ednimo 92,6 % e m\u00e1ximo \n\n93,8 %). Este produto \u00e9 o \u00e1lcool et\u00edlico hidratado combust\u00edvel o qual foi o produto focado por \n\nOmetto (2005) em seu trabalho. \n\nA gera\u00e7\u00e3o de vapor \u00e9 realizada a partir da queima do baga\u00e7o nas caldeiras sendo que este \n\nvapor \u00e9 utilizado tanto para: acionamento mec\u00e2nicos, como por exemplo, moendas; processos \n\nque demandem energia t\u00e9rmica (calor); quanto para gerar eletricidade. \n\n                                                           \n41 A flegma segue para a coluna de retifica\u00e7\u00e3o e de esgotamento obtendo-se flegma\u00e7a como produto de fundo e \n\u00e1lcool hidratado como produto de topo (Camargo, 1990). \n42 O processo de retifica\u00e7\u00e3o tem a fun\u00e7\u00e3o de eliminar do \u00e1lcool fraco ou flegma todas as impurezas e concentrar \no \n\u00e1lcool assim purificado, chamado retificado ou hidratado, com gradua\u00e7\u00e3o at\u00e9 97 \u00b0GL. \n\n\n\n 87\n\nA energia el\u00e9trica gerada, como foi visto no cap\u00edtulo anterior, pode suprir apenas a demanda \n\ninterna da usina e, quando gerada em excedentes, estes serem comercializados diretamente no \n\nSIN ou em sistemas de subtransmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o. \n\nA reutiliza\u00e7\u00e3o de subprodutos no ciclo de vida do \u00e1lcool \u00e9 caracterizada pela fertirriga\u00e7\u00e3o da \n\nvinha\u00e7a e torta de filtro nos campos de cultivo. A vinha\u00e7a ou vinhoto, como visto, \u00e9 resultante \n\nda produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, ap\u00f3s a fermenta\u00e7\u00e3o do mosto e a destila\u00e7\u00e3o do vinho. Segundo Unido \n\n(1997) e Cetesb (1985), a vinha\u00e7a \u00e9 o maior poluidor dentre os efluentes, variando seu \n\ndesprendimento, dependendo da concentra\u00e7\u00e3o (teor) alco\u00f3lica obtida na fermenta\u00e7\u00e3o, de 10 a \n\n18 litros de vinha\u00e7a por litro de \u00e1lcool produzido, com altas temperaturas na sa\u00edda dos \n\ndestiladores, as quais variam de 85 \u00b0C a 90 \u00b0C. \n\nQuanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o, a vinha\u00e7a apresenta caracter\u00edsticas espec\u00edficas, bem estudadas por \n\nv\u00e1rios autores, e as quais variam conforme alguns fatores, segundo Cruz (1991), tais como: \n\nnatureza e composi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima, do mosto, do vinho, do tipo de equipamento e da \n\ncondu\u00e7\u00e3o da destila\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, a riqueza organo-mineral \u00e9 alta em todas as condi\u00e7\u00f5es, tendo grande import\u00e2ncia na \n\naplica\u00e7\u00e3o em solos agr\u00edcolas. Portanto, sua utiliza\u00e7\u00e3o nas lavouras de cana-de-a\u00e7\u00facar, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o parcial ou total \u00e0 aduba\u00e7\u00e3o organo-mineral, tem sido largamente ampliada. \n\nTodavia Szmrecs\u00e1nyi (1994) afirma que o seu uso n\u00e3o pode ser excessivo nem \n\nindiscriminado, sob pena de comprometer o meio ambiente, com a saliniza\u00e7\u00e3o do solo e \n\npolui\u00e7\u00e3o dos aq\u00fc\u00edferos, e a pr\u00f3pria rentabilidade agr\u00edcola e industrial. \n\nO transporte da vinha\u00e7a pode ser realizado por caminh\u00f5es, canais abertos ou bombeados, \n\nrealizando-se a aplica\u00e7\u00e3o, geralmente, por aspers\u00e3o. \n\nA armazenagem do \u00e1lcool \u00e9 feita em tanques e a distribui\u00e7\u00e3o do etanol \u00e9 realizada, por meio \n\nde caminh\u00f5es a diesel, at\u00e9 os postos de gasolina. O uso do etanol hidratado ocorre pela sua \n\ncombust\u00e3o em ve\u00edculos automotores. \n\nO ciclo fecha-se com a absor\u00e7\u00e3o, pela cana-de-a\u00e7\u00facar, durante seu crescimento, do CO2 \n\nproveniente de recursos renov\u00e1veis e emitidos na combust\u00e3o e demais fases do ciclo de vida \n\ndo \u00e1lcool. A seguir um fluxograma simplificado \u00e9 apresentado, identificando os processos \n\nmais relevantes juntamente com suas entradas e sa\u00eddas. \n\n\n\n 88\n\nCana-de-\nA\u00e7ucar\n\nLavagem\n\nMoagem\n\nTratamento\nDo\n\nCaldo\n\nDestila\u00e7\u00e3o\n\nRetifica\u00e7\u00e3o\n\nFermenta-\n\u00e7\u00e3o\n\n\u00c1gua \nLimpa\n\n\u00c1gua \nSuja\n\n\u00c1gua \nEmbebi\u00e7\u00e3o Baga\u00e7o\n\nVapor\n\nTorta de \nFiltro\n\nBiocidas e \nPol\u00edmeros\n\nLevedura \ne \n\nNutrientes\n\n\u00c1cido \nSulf\u00farico\n\nVinha\u00e7a\n\nFlegma\u00e7a\n\n\u00c1lcool \nHidratado\n\n \n\nFigura 4.1. Fluxograma simplificado do processo industrial do \u00e1lcool et\u00edlico hidratado. \n\nFonte: (Ometto, 2005) Adaptado \n\n\n\n 89\n\n4.2.2. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O QUANTITATIVA \n\nO objetivo de uma an\u00e1lise quantitativa \u00e9 avaliar os potenciais de impactos de cada atividade, \n\nvalorar os insumos e as emiss\u00f5es do ciclo e indicar oportunidades de melhorias ambientais. A \n\nunidade de refer\u00eancia para o trabalho \u00e9 de 1,0 t ou 1250 l de \u00e1lcool hidratado. Os dados foram \n\nlevantados de uma usina convencional na regi\u00e3o de Ribeir\u00e3o Preto, Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nA atividade produtiva foi subdividida em unidades de processo ou subsistemas que comp\u00f5em \n\ntodo o sistema produtivo em an\u00e1lise, sendo destacados os subsistemas de interesse: \n\nAtividade 1: Preparo do solo; \n\nAtividade 2: Plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar; \n\nAtividade 3: Tratos culturais; \n\nAtividade 4: Colheita da cana-de-a\u00e7\u00facar; \n\nAtividade 5: Processo industrial do \u00e1lcool et\u00edlico hidratado combust\u00edvel: o qual \u00e9 composto \n\npelas atividades de moagem da cana, de tratamento do caldo, de fermenta\u00e7\u00e3o e de destila\u00e7\u00e3o. \n\nOs produtos da moagem da cana s\u00e3o o caldo, a torta de filtro e o baga\u00e7o. O caldo \u00e9 usado para \n\nproduzir \u00e1lcool; a torta de filtro \u00e9 usada como fertilizante, junto com a vinha\u00e7a, na \u00e1rea \n\nagr\u00edcola e o baga\u00e7o \u00e9 utilizado para a gera\u00e7\u00e3o de vapor e de energia el\u00e9trica a usar no \n\nprocesso industrial do \u00e1lcool. Os produtos finais da destila\u00e7\u00e3o s\u00e3o o \u00e1lcool e a vinha\u00e7a, a qual \n\n\u00e9 usada como fertilizante na fertirriga\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar;  \n\nAtividade 6: Gera\u00e7\u00e3o de vapor e de energia el\u00e9trica; \n\nAtividade 7: Fertirriga\u00e7\u00e3o; \n\nNeste trabalho, as atividades \"8: Distribui\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool et\u00edlico hidratado combust\u00edvel\" e \"9: \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool et\u00edlico hidratado combust\u00edvel\" n\u00e3o foram consideradas por n\u00e3o fazerem \n\nparte do escopo desta an\u00e1lise. A seguir ser\u00e3o apresentadas as considera\u00e7\u00f5es essenciais ao \n\nentendimento dos resultados. \n\nPara o autor, as rota\u00e7\u00f5es de culturas n\u00e3o foram consideradas, pois os respectivos dados n\u00e3o \n\ninfluenciariam a avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida, pelo fato da rota\u00e7\u00e3o de cultura apenas auxiliar na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da produtividade m\u00e9dia da cultura, segundo Neto et al (2002). \n\n\n\n 90\n\nAl\u00e9m destas atividades, Ometto (2005) considerou al\u00e9m das nove unidades de processo \n\nindicadas, as etapas de extra\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio (CaCO3), pois a quantidade est\u00e1 acima do crit\u00e9rio \n\nde corte estabelecido pelo autor e a cadeia de produ\u00e7\u00e3o do fertilizante fosfatado (P2O5) por \n\napresentar alto potencial de impacto ambiental e por ser largamente utilizado no Brasil. O \n\ndiesel tamb\u00e9m foi avaliado por apresentar tamb\u00e9m impactos ambientais bem como todo \n\ninsumo e emiss\u00e3o das unidades de processo consideradas. A armazenagem do \u00e1lcool \n\ninicialmente foi considerada pelo autor, mas foi verificado que n\u00e3o apresentava nenhum \n\naspecto ambiental consider\u00e1vel, n\u00e3o sendo inclu\u00eddo nos resultados.  \n\nConsidera-se a produtividade m\u00e9dia ponderada dos cortes de cana-de-a\u00e7\u00facar em toneladas por \n\nhectare de \u00e1rea plantada, incluindo a \u00e1rea de renova\u00e7\u00e3o do canavial; 79,5 l de \u00e1lcool por \n\ntonelada de cana e massa espec\u00edfica do \u00e1lcool, a 25 \u00baC, como 0,8 kg/l, segundo o Minist\u00e9rio \n\nde Ci\u00eancia e Tecnologia (2003). Para o tratamento dos dados, considera-se, portanto, que s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias 15.723,27 kg de cana para a produ\u00e7\u00e3o da quantidade supracitada de \u00e1lcool (1 t), o \n\nque corresponde a, aproximadamente, 0,24 ha.  Como os dados foram calculados pela massa, \n\na transforma\u00e7\u00e3o dos dados dos produtos utilizados em litros \u00e9 realizada por meio da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia encontrada na pesquisa bibliogr\u00e1fica da composi\u00e7\u00e3o e da massa \n\nespec\u00edfica dos mesmos. \n\nOs dados do invent\u00e1rio e a avalia\u00e7\u00e3o dos impactos do consumo de diesel dos tratores, \n\ncaminh\u00f5es, equipamentos agr\u00edcolas e \u00f4nibus s\u00e3o considerados, porque s\u00e3o utilizados em \n\nmuitas atividades e, com isso, seus impactos s\u00e3o importantes para todo o ciclo. Foi \n\nconsiderada a massa espec\u00edfica m\u00e9dia do \u00f3leo diesel igual a 0,85 kg/l, segundo o Minist\u00e9rio \n\nde Ci\u00eancia e Tecnologia (2003). \n\n \n\n\n\n 91\n\n \n\nFigura 4.2. Sistemas do ciclo produtivo. Fonte: (Ometto, 2005) Adaptado \n\n\n\n 92\n\nOs dados utilizados pelo estudo de Ometto (2005) foram coletados de fontes: prim\u00e1rias \u2013 \n\namostra direta do processo analisado na usina de refer\u00eancia no Estado de S\u00e3o Paulo, a qual foi \n\nconsiderada pelo autor por possuir um n\u00edvel tecnol\u00f3gico tradicional entre os anos de 2001 a \n\n2004; secund\u00e1rias \u2013 revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e entrevistas e por algumas considera\u00e7\u00f5es realizadas \n\npor especialistas do setor. \n\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o dos dados da extra\u00e7\u00e3o do carbonato de c\u00e1lcio (CaCO3) e do consumo de diesel nos \n\ntratores, caminh\u00f5es e \u00f4nibus os demais dados foram obtidos por Ometto (2005) a partir do \n\nbanco de dados do EDIP, com o uso do software SIMAPRO\u00ae. Os dados do consumo de \n\ndiesel s\u00e3o avaliados com base na dist\u00e2ncia percorrida pelo ve\u00edculo a diesel e pela carga \n\ntransportada. Os dados de peso da carga e de dist\u00e2ncia percorrida s\u00e3o de fonte prim\u00e1ria. A \n\norigem dos dados prim\u00e1rios \u00e9 datada de at\u00e9 cinco anos. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da ecotoxicidade pelo EDIP, a aplica\u00e7\u00e3o de pesticida no solo \u00e9 considerada \n\ncomo impacto para o compartimento do solo, visto como um recurso biol\u00f3gico e n\u00e3o do \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o. O resultado disso \u00e9 que esses valores s\u00e3o uma estimativa do m\u00e1ximo \n\nimpacto causado na primeira aplica\u00e7\u00e3o do pesticida no solo in natura e que todo pesticida \n\naplicado em uma determinada \u00e1rea nela permane\u00e7a. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico, como grande parte das \n\natividades ocorrem em zona rural consideram-se os fatores de equival\u00eancia para \u00e1reas com \n\nbaixa concentra\u00e7\u00e3o de NOx. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo EDIP, o CO2 \u00e9 um g\u00e1s de efeito estufa. Este efeito \u00e9 um impacto \n\nconsiderado global. Considera-se que a quantidade de CO2 emitido pelos processos que \n\nenvolvem subprodutos da cana seja absorvida pela fotoss\u00edntese da planta durante seu \n\ncrescimento. Portanto, para a avalia\u00e7\u00e3o do potencial de efeito estufa, o CO2 emitido pela \n\nqueimada da cana-de-a\u00e7\u00facar (na atividade 4), pela fermenta\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool (na atividade 5), \n\npela queima do baga\u00e7o nas caldeiras (na atividade 6) e na utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool (atividade 9) \n\nn\u00e3o s\u00e3o considerados. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 93\n\n4.2.2.1. RESULTADOS \u2013 M\u00c9TODO EDIP \n\n \n\nEMISS\u00d5ES ATMOSF\u00c9RICAS \n\nTabela 4.4. - Quantidade de subst\u00e2ncias atmosf\u00e9ricas emitidas por tonelada de \u00e1lcool. \n\nInclu\u00eddo o CO2 emitido pela queimada e pela gera\u00e7\u00e3o de vapor e eletricidade. Fonte: \n\n(Ometto, 2005) \n\nAtividade  kg / t\u00e1lcool Subst\u00e2ncia \nEmitida Para \n\nAtmosfera \n1 2 3 4 6 7 8 9 \n\nTotal \n kg / \nt\u00e1lcool \n\nCO2 1,975 1,283 3,191 5.895,51 2.307,03 0,937 0,519 0 8.210,45\nNOx 0,019 0,016 0,046 10,815 1,485 0,013 0,008 10,9 23,303\nCO 0,006 0,005 0,009 303,031 0,495 0,002 0,002 188 491,549\nSO2 0,004 0,002 0,025 0,186 0 0,001 0,001 0 0,219\nHC 0,001 0,002 0,005 60,497 0 0,002 0,002 15,6 76,109\nNO2 0 0,004 0 0,293 0 0 0 0 0,297\nSOx 0,001 0,0004 0,0005 0,011 0 0,0003 0 0 0,013\n\nTolueno 0 0,00003 0 0,002 0 0 0 0 0,002\nN2O 0,0003 0,081 0,151 0 0 0,02 7E-06 0 0,252\nK43 0 0 0 1,26 0 0 0 0 1,26\nCa43 0 0 0 2,16 0 0 0 0 2,16\nMg43 0 0 0 0,522 0 0 0 0 0,522\nS43 0 0 0 0,576 0 0 0 0 0,576\n\nCH4 0,001 0,0003 0,001 5,106 0 0,00002 0 0 5,108\nTotal  kg / t\u00e1lcool 2,007 1,393 3,429 6.279,97 2.309,01 0,974 0,533 214,5 8.811,82\n\n \n\nAs maiores quantidades de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas referentes ao ciclo produtivo em quest\u00e3o \n\nest\u00e3o distribu\u00eddas entre a fase de colheita da cana (atividade 4) e pela gera\u00e7\u00e3o de vapor (calor) \n\ne de energia el\u00e9trica (atividade 6), com base no fluxo de refer\u00eancia. E de todas as atividades, a \n\n4 (colheita de cana-de-a\u00e7\u00facar) \u00e9 a que apresenta a maior emiss\u00e3o atmosf\u00e9rica de todo o ciclo \n\nde vida do \u00e1lcool, isto ocorre por causa da pr\u00e1tica da queimada da cana. Ressalta-se que os \n\ndi\u00f3xidos de carbono proveniente das etapas queimada da palha, do uso energ\u00e9tico do baga\u00e7o, \n\nda fermenta\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool, s\u00e3o reabsorvidos durante o crescimento do cultivo. \n\nContudo, \u00e9 importante destacar que tal absor\u00e7\u00e3o, segundo Ometto (2000), \u00e9 realizada durante \n\n                                                           \n43 Subst\u00e2ncias associadas com \u00e0s emiss\u00f5es de particulados. \n\n\n\n 94\n\num ano ou um ano e meio, enquanto a emiss\u00e3o da queimada da palha da cana ocorre em \n\nalguns minutos e de forma difusa.  \n\n A quantidade de CO2, CO, hidrocarbonetos e NOx ocorrem pela utiliza\u00e7\u00e3o de diesel nas \n\nm\u00e1quinas agr\u00edcolas, nos caminh\u00f5es e nos \u00f4nibus, al\u00e9m das emiss\u00f5es na queima de cana e do \n\nbaga\u00e7o na caldeira. \n\nTabela 4.5. - Porcentagem das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas mais relevantes do ciclo de vida do \n\n\u00e1lcool considerando o CO2 da queimada e do uso do energ\u00e9tico do baga\u00e7o. Fonte: \n\n(Ometto, 2005) \n\nSubst\u00e2ncia % \nCO2 93,17540% \nCO 5,57829% \nHC 0,86372% \nNOx 0,26445% \nCH4 0,05797% \nCa 0,02451% \nK 0,01430% \nS 0,00654% \n\nMg 0,00592% \nNO2 0,00337% \nN2O 0,00286% \nSO2 0,00249% \nSOx 0,00015% \n\nTolueno 0,00002% \n\n \n\nTabela 4.6. - Porcentagem das maiores emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas do ciclo de vida do \u00e1lcool \n\ndesconsiderando o CO2 da queimada da palha, do uso energ\u00e9tico do baga\u00e7o, da \n\nfermenta\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool \n\nSubst\u00e2ncia % \nCO 80,67769% \nHC 12,49173% \nNOx 3,82471% \nCO2 1,29744% \nCH4 0,83837% \n\nK 0,20680% \nCa 0,35452% \n\n continua... \n\n\n\n 95\n\nTabela 4.6. - Porcentagem das maiores emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas do ciclo de vida do \u00e1lcool \n\ndesconsiderando o CO2 da queimada da palha, do uso energ\u00e9tico do baga\u00e7o, da \n\nfermenta\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool \n\ncontinua  \nSubst\u00e2ncia % \n\nS 0,09454% \nMg 0,08568% \nNO2 0,04875% \nN2O 0,04136% \nSO2 0,03594% \nSOx 0,00213% \n\nTolueno 0,00033% \n\n \n\nCONSUMO DE RECURSOS RENOV\u00c1VEIS \n\nComo se observa na tabela abaixo, as atividades de produ\u00e7\u00e3o industrial do \u00e1lcool (atividade 5) \n\ne de gera\u00e7\u00e3o de vapor e de energia el\u00e9trica (atividade 6) s\u00e3o as maiores consumidoras de \n\nrecursos naturais renov\u00e1veis, por causa, principalmente, do alto consumo de \u00e1gua desses \n\nprocessos. A atividade 5 apresenta a atividade de lavagem da cana como a de maior consumo \n\nde \u00e1gua44.  \n\nTabela 4.7. \u2013 Consumo de recursos renov\u00e1veis. Fonte: (Ometto, 2005) \n\nAtividade \n\nConsumo de \nRecursos \n\nRenov\u00e1veis \n kg / t\u00e1lcool  \n\n1 8482,92\n2 697,74\n3 5706,4\n4 1,29\n5 131.949,40\n6 14.625,27\n7 180,82\n8 0\n9 0\n\nTotal 161.643,84\n\n                                                           \n44 Ressalta-se que grande parte do volume de \u00e1gua consumida \u00e9 reciclada na pr\u00f3pria usina. \n\n\n\n 96\n\n \n\nCONSUMO DE RECURSOS N\u00c3O-RENOV\u00c1VEIS \n\n \n\nTabela 4.8. \u2013 Consumo de recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis. Fonte: (Ometto, 2005) \n\nAtividade \nConsumo de Recursos \n\nN\u00e3o-Renov\u00e1veis \n  kg / t\u00e1lcool  \n\n1 100,77\n2 18,88\n3 151,97\n4 63,91\n5 11,81\n6 0,01\n7 47,02\n8 1,475\n9 0\n\nTotal 395,83\n\n \n\nDe acordo com a tabela acima, observa-se que as maiores consumidoras de recursos n\u00e3o-\n\nrenov\u00e1veis s\u00e3o as atividades de tratos culturais (atividade 3), de preparo do solo (atividade 1) \n\ne de colheita de cana (atividade 4), devido ao alto uso de agroqu\u00edmicos e do consumo de \n\ndiesel nas m\u00e1quinas agr\u00edcolas, nos caminh\u00f5es e nos \u00f4nibus. O fator que pesa na atividade 7, \n\nque tamb\u00e9m se destacou, \u00e9 o uso de agroqu\u00edmicos. \n\n \n\nCONSUMO DE ENERGIA \n\nDe acordo com a tabela abaixo, a atividade de produ\u00e7\u00e3o industrial do \u00e1lcool (atividade 5) \u00e9 a \n\nmaior consumidora de energia, principalmente a el\u00e9trica seguida da t\u00e9rmica. No entanto, a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia atrav\u00e9s da atividade 6 supre essa demanda com a presen\u00e7a de excedente \n\n\n\n 97\n\nem todo o ciclo (indicado pelo sinal negativo). Este resultado n\u00e3o considera a perda de \n\nenergia pela queimada e pelas demais emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas. \n\nTabela 4.9. \u2013 Consumo de energia. Fonte: (Ometto, 2005) \n\nAtividade \nConsumo de \n\nEnergia \n  MJ / t\u00e1lcool  \n\n1 0,001\n2 1,11\n3 16,85\n4 100,75\n5 1.238,40\n6 -2.439,90\n7 1,75\n8 0,57\n9 0\n\nTotal -1.080,47\n\n \n\nPOTENCIAL DE AQUECIMENTO GLOBAL \n\nTabela 4.10. \u2013 Potencial de aquecimento global. Fonte: (Ometto, 2005) \n\nAtividade \nPotencial de \n\naquecimento global \n kg CO2eq / t\u00e1lcool  \n\n1 2,1\n2 27,09\n3 51,22\n4 1029,4\n5 0,00\n6 0,99\n7 7,21\n8 0,53\n9 422,8\n\nTotal 1.541,34\n\n \n\n\n\n 98\n\nComo apresentado na tabela acima, a atividade 4 que trata da colheita de cana-de-a\u00e7\u00facar, \u00e9 a \n\nque maior potencial para o efeito estufa, devido, principalmente, aos gases hidrocarbonetos, \n\nmetano e mon\u00f3xido de carbono, emitidos durante a queimada, e ao di\u00f3xido de carbono (CO2), \n\nemitido pelo uso de diesel nos equipamentos agr\u00edcolas, nos \u00f4nibus e nos caminh\u00f5es, visto que \n\no CO2 emitido pela queimada n\u00e3o \u00e9 contabilizado. \n\n \n\nPOTENCIAL DE FORMA\u00c7\u00c3O DE OZ\u00d4NIO TROPOSF\u00c9RICO \n\nDe acordo com a tabela abaixo, a atividade de maior potencial para a forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio \u00e9 a \n\natividade 4 (colheita de cana). Isso se deve, principalmente, aos hidrocarbonetos, NO2 e NOx \n\nemitidos durante a queimada da cana. \n\nTabela 4.11. \u2013 Potencial de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico. Fonte: (Ometto, 2005) \n\nAtividade \nPotencial de forma\u00e7\u00e3o de \n\noz\u00f4nio troposf\u00e9rico \n  kg C2O4eq / t\u00e1lcool  \n\n1 0,001\n2 0,002\n3 0,004\n4 42,547\n5 0,00\n6 0,02\n7 0,001\n8 0,001\n9 15,32\n\nTotal 57,90\n\n \n\nPOTENCIAL DE ACIDIFICA\u00c7\u00c3O \n\nDe acordo com a tabela abaixo, a atividade 4 (colheita de cana) \u00e9 a de maior potencial de \n\nimpacto para a acidifica\u00e7\u00e3o. Isso se deve, principalmente, aos \u00f3xidos de nitrog\u00eanio (NOx) \n\nemitidos durante a queimada da cana. Em seguida surge a atividade 6 que corresponde a \n\ngera\u00e7\u00e3o de energia (t\u00e9rmica / el\u00e9trica) com a queima do baga\u00e7o em caldeira. \n\n\n\n 99\n\n \n\nTabela 4.12. \u2013 Potencial de acidifica\u00e7\u00e3o. Fonte: (Ometto, 2005) \n\nAtividade \nPotencial de \n\nacidifica\u00e7\u00e3o kg SO2eq \n/ t\u00e1lcool  \n\n1 0,02\n2 0,01\n3 0,06\n4 7,97\n5 0,00\n6 1,04\n7 0,01\n8 0,01\n9 7,63\n\nTotal 16,75\n\n \n\nPOTENCIAL DE EUTROFIZA\u00c7\u00c3O \n\nTabela 4.13. \u2013 Potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o. Fonte: (Ometto, 2005) \n\n Potencial de Eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\nAtividade N kg N/t\u00e1lcool  \nP \n\nkg P/t\u00e1lcool  \nSinergia N e P \nkg NO3-eq/t\u00e1lcool  \n\n1 0,006 0 0,027 \n2 5,376 1,68 77,73316 \n3 10,088 40,4 1.338,71 \n4 0,004 0 0,00003 \n5 0,128 0 0,56704 \n6 0,446 0 2,00477 \n7 5,496 4,95 182,89578 \n8 0 0 0 \n9 0 0 0 \n\nTotal 21,544 47,03 1601,93658 \n\n \n\nPela tabela acima, observa-se que as atividades que mais podem contribuir para a eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o as atividades que incorporam nutrientes ao solo, se destacando as atividades 3 (tratos \n\nculturais), 7 (fertirriga\u00e7\u00e3o) e 2 (plantio).  \n\n\n\n 100\n\n \n\nPOTENCIAL DE ECOTOXICIDADE \n\nDe acordo com a tabela abaixo, a ecotoxicidade h\u00eddrica pode ser causada, principalmente, \n\npelas atividades 1 (preparo do solo) e 3 (tratos culturais), devido ao uso intensivo de \n\nagrot\u00f3xicos no solo, que apresentam a possibilidade de percola\u00e7\u00e3o ou lixivia\u00e7\u00e3o para os \n\nrecursos h\u00eddricos. A ecotoxicidade cr\u00f4nica do solo pode ser causada, principalmente, pelas \n\natividades 3 (tratos culturais), 2 (plantio da cana-de-a\u00e7\u00facar) e 1 (preparo do solo), devido ao \n\nuso intensivo de agrot\u00f3xicos aplicados diretamente no solo. \n\nTabela 4.14. \u2013 Potencial de ecotoxicidade. Fonte: (Ometto, 2005) \n\n Potencial de Ecotoxicidade \n\nAtividade Cr\u00f4nica\n45 \u00e1gua\n\nm3 /t\u00e1lcool  \nCr\u00f4nica no solo \n\nm3 /t\u00e1lcool  \n1 1.286,73 13.749,15 \n2 0,73 1.664.131,50 \n3 772,34 5.589.678,38 \n4 72,01 165,02 \n5 0 0 \n6 0 0 \n7 0 0 \n8 0 0 \n9 0 0 \n\nTotal 2.131,81 7.267.724,06 \n\n \n\nPOTENCIAL DE TOXICIDADE HUMANA \n\nA tabela abaixo apresenta os resultados dos potenciais de toxicidade humana das atividades \n\ndo ciclo de vida considerado, sendo a via a\u00e9rea a de maior contribui\u00e7\u00e3o, devido, \n\nprincipalmente, \u00e0 atividade 4 (colheita de cana), pelos gases t\u00f3xicos emitidos na queimada da \n\ncana, incluindo o material particulado emitido, e pelo uso de diesel nos caminh\u00f5es, nas \n\nm\u00e1quinas agr\u00edcolas e nos \u00f4nibus. Do mesmo modo, a atividade 6 relacionada com gera\u00e7\u00e3o de \n\nvapor e eletricidade apresenta o segundo maior potencial de toxicidade devido \u00e0 queima do \n\nbaga\u00e7o nas caldeiras.  \n\n                                                           \n45 Toxicidade aguda ou cr\u00f4nica est\u00e3o relacionadas com o tempo que os efeitos diretos dos qu\u00edmicos levam para \ncausar toxicidade, podendo ter dura\u00e7\u00e3o curta (agudo) ou longa (cr\u00f4nica). \n\n\n\n 101\n\nTabela 4.15. \u2013 Potencial de toxicidade humana. Fonte: (Ometto, 2005) \n\n Potencial de Toxicidade Humana \n\nAtividade Via a\u00e9rea m3 ar /t\u00e1lcool  \nVia h\u00eddrica \n\nm3 \u00e1gua /t\u00e1lcool  \nVia terrestre \nm3 solo /t\u00e1lcool  \n\n1 165.616,65 0,7 0,01 \n2 459.260,26 0,22 0,00 \n3 459.769,30 0,58 0,02 \n4 1.258.456.278,73 27,35 12,7625 \n5 0 0 0 \n6 71.869.039,00 0 0 \n7 124.772,57 0 0 \n8 88.614,25 0 0 \n9 249.780.000,00 0 0 \n\nTotal 1.581.403.350,77 28,85 12,79 \n\n \n\n4.1.2.2. RESULTADOS \u2013 M\u00c9TODO EXERGIA \n\nA avalia\u00e7\u00e3o e a quantifica\u00e7\u00e3o da queimada s\u00e3o realizadas com base na Exergia do \n\ncombust\u00edvel, palha da cana-de-a\u00e7\u00facar, que incorpora, al\u00e9m da Exergia qu\u00edmica, a f\u00edsica. \n\nComparando-se os resultados encontrados em emiss\u00f5es pelo m\u00e9todo EDIP com o encontrado \n\nno c\u00e1lculo das perdas por exergia das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, se observa que no primeiro caso, \n\nas subst\u00e2ncias CO2, CO e hidrocarbonetos eram as mais representativas, no entanto sob a \n\n\u00f3tica da exergia o CO, CO2 e HC nesta ordem est\u00e3o relacionadas com as maiores perdas no \n\nciclo produtivo.  Isso mostra que o CO se apresenta no ambiente de refer\u00eancia-padr\u00e3o em \n\nconcentra\u00e7\u00f5es bem inferiores \u00e0s do CO2 e, embora emitidas em quantidades menores, o \n\ntrabalho para equilibrar o CO na concentra\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia do ambiente \u00e9 superior.  Por fim, \n\na atividade de colheita de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 a atividade de maior perda exerg\u00e9tica, com rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, por causa da queimada, do uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis dos \u00f4nibus \n\nque transportam os trabalhadores do corte da cana, dos caminh\u00f5es para o transporte da cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar e dos tratores. \n\nA exergia total do ciclo de vida do \u00e1lcool \u00e9 de 30,51.106 kJ. Contudo, as perdas exerg\u00e9ticas \n\ndas emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas do ciclo e da queimada s\u00e3o igual a 40,55 106 kJ, resultando em \n\numa perda de Exergia de 10,04 106 kJ ou em, aproximadamente, 33 % a mais do total, o que \n\nsignifica uma perda na ordem de 1/3 do trabalho \u00fatil mec\u00e2nico previsto. \n\n\n\n 102\n\nAssim, para cada hectare de cana queimada, h\u00e1 uma perda de Exergia, ou seja, de trabalho \n\n\u00fatil, correspondente a 8.701 litros de \u00e1lcool por hectare. Assim, a valora\u00e7\u00e3o do impacto f\u00edsico-\n\nqu\u00edmico direto da queimada \u00e9 de 8.701 litros de \u00e1lcool por hectare queimado. \n\nNa escala espacial do Brasil, a quantidade de palha queimada anualmente, segundo a FIESP \n\n(2001), \u00e9 de 48,3 milh\u00f5es de toneladas, o que resulta na perda exerg\u00e9tica anual de 989,4 1012 \n\nkJ no Pa\u00eds, ou sema, em termos exerg\u00e9ticos, o equivalente a aproximadamente 42 bilh\u00f5es de \n\nlitros de \u00e1lcool (Ometto, 2005).  \n\n \n\n4.1.2.2. RESULTADOS \u2013 M\u00c9TODO EMERGIA \n\nO m\u00e9todo emerg\u00e9tico, o qual, segundo Odum (1996), se baseia na quantidade de energia solar \n\nequivalente utilizada pelos insumos, equipamentos, edifica\u00e7\u00f5es e pelos servi\u00e7os para a \n\nforma\u00e7\u00e3o do produto, pode ser aplicado \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e \u00e0 valora\u00e7\u00e3o ambiental no que se refere \n\nao uso ou ao consumo de recursos. \n\nObservou-se que o maior consumo emerg\u00e9tico do ciclo de vida do \u00e1lcool \u00e9 devido aos \n\nmateriais, principalmente para a produ\u00e7\u00e3o do autom\u00f3vel e pelo uso intensivo de produtos \n\nqu\u00edmicos, durante a produ\u00e7\u00e3o industrial. A grande quantidade de insumos agr\u00edcolas tamb\u00e9m \n\ninfluenciou a alta Emergia dos materiais. Verificou-se que, aproximadamente, 70 % do \n\nconsumo de energia solar equivalente do ciclo de vida do \u00e1lcool ocorre durante a fase de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do produto, devido \u00e0 grande Emergia embutida na produ\u00e7\u00e3o do ve\u00edculo. O alto \n\nconsumo de \u00e1gua contribui para que a quantidade emerg\u00e9tica dos recursos renov\u00e1veis seja a \n\nsegunda maior, embora bem inferior \u00e0 Emergia dos materiais utilizados.  \n\nO valor da taxa de carga ambiental encontrada para o ciclo de vida estudado \u00e9 de 45,23 \n\n(adimensional) considerado por Ometto (2005) extremamente alto. Tal resultado representa \n\nque a energia solar equivalente dos recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis e dos recursos advindos do \n\nsistema econ\u00f4mico s\u00e3o 45,23 vezes maior que e energia solar equivalente dos recursos \n\nrenov\u00e1veis utilizados. Isso se deve, principalmente, \u00e0 grande Emergia incorporada no \n\nautom\u00f3vel e nos produtos qu\u00edmicos utilizados, principalmente, na fase industrial. \n\nA taxa de renovabilidade do ciclo \u00e9 de 2 %, indicando que o \u00e1lcool \u00e9 intensamente dependente \n\ndos insumos n\u00e3o-renov\u00e1veis e da economia, principalmente devido \u00e0 grande Emergia \n\nincorporada no autom\u00f3vel e nos produtos qu\u00edmicos utilizados. \n\n\n\n 103\n\nOs resultados obtidos por este m\u00e9todo, para este estudo, n\u00e3o puderam absorvidos de uma \n\nforma mais completa visto que a atividade 9 possui uma grande participa\u00e7\u00e3o nos resultados \n\nencontrados, como era de se esperar (atividades de maior hierarquia assumindo uma \n\nimport\u00e2ncia na an\u00e1lise emerg\u00e9tica). \n\n4.3. CONCLUSAO \n\nOs resultados do EDIP mostram que a atividade da colheita de cana apresenta o maior \n\npotencial de impacto para o consumo de recursos renov\u00e1veis, o aquecimento global, a \n\nforma\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico, a acidifica\u00e7\u00e3o e a toxicidade humana. O \n\npreparo do solo apresenta maior potencial para o consumo de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis e para a \n\necotoxicidade da \u00e1gua. O trato cultural apresenta maior influ\u00eancia na eutrofiza\u00e7\u00e3o e na \n\necotoxicidade do solo. Pela Exergia, verifica-se que, para cada litro de \u00e1lcool consumido, h\u00e1 \n\numa perda de exergia pelas emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de seu ciclo de vida, considerando que 25 \n\n% da cana colhida seja crua, equivalente \u00e0 exergia de, aproximadamente, 1,38 litros de \u00e1lcool. \n\nPortanto, a fim de adequar ambientalmente o ciclo de vida do etanol hidratado combust\u00edvel, \n\nindica-se a elimina\u00e7\u00e3o da queimada, a redu\u00e7\u00e3o do uso de agrot\u00f3xicos, de combust\u00edvel f\u00f3ssil. \n\nA exergia aplicada \u00e0s emiss\u00f5es mostra-se como uma medida do trabalho mec\u00e2nico \n\ndesperdi\u00e7ado que causa impacto f\u00edsico-qu\u00edmico direto no meio. A emergia, por sua vez, mede \n\na quantidade de energia solar incorporada aos insumos e aos servi\u00e7os pelo trabalho \n\necossist\u00eamico, durante as suas forma\u00e7\u00f5es, e apresenta uma abordagem mais ampla que a \n\nexergia, incluindo os sistemas naturais e da economia. \n\nAssim, as avalia\u00e7\u00f5es pela emergia e pela exergia podem retratar, respectivamente, a efici\u00eancia \n\necossist\u00eamica e a efici\u00eancia termodin\u00e2mica do ciclo de vida de um produto. Portanto, as \n\naplica\u00e7\u00f5es da emergia e da exergia neste trabalho s\u00e3o complementares \n\nDentre os m\u00e9todos utilizados, o EDIP mostra-se como o mais direto para a avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpacto ambiental, um dos motivos que o torna um dos m\u00e9todos mais utilizados em ACV. Os \n\nresultados baseados no EDIP apresentam as atividades de maiores potenciais de impacto \n\nambiental para cada categoria. A atividade da colheita de cana \u00e9 a de maior potencial de \n\nimpacto para: potencial de aquecimento global, potencial de forma\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica de oz\u00f4nio \n\ntroposf\u00e9rico, potencial de acidifica\u00e7\u00e3o e potencial de toxicidade humana. A principal causa de \n\na atividade de colheita ser a de maior potencial para estas categorias \u00e9 a queimada da palha da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n\n\n 104\n\nA atividade de preparo do solo \u00e9 a de maior potencial de impacto para as categorias de \n\nconsumo de recursos n\u00e3o-renov\u00e1veis e de ecotoxicidade da \u00e1gua. A principal causa desses \n\naltos potenciais \u00e9 o uso intensivo de diesel e de agrot\u00f3xicos, respectivamente. A atividade de \n\ntratos culturais apresenta-se como a de maior potencial para as categorias de eutrofiza\u00e7\u00e3o e de \n\necotoxicidade do solo. Isso se deve ao uso intensivo de agroqu\u00edmicos. \n\nA atividade de processo industrial \u00e9 a de maior consumo de recursos renov\u00e1veis, devido, \n\nprincipalmente, ao alto consumo de \u00e1gua. Com rela\u00e7\u00e3o aos resultados da Exergia, para cada \n\nlitro de \u00e1lcool, h\u00e1 uma perda de exergia pelas emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de seu ciclo de vida que \n\nequivale \u00e0 exergia de, aproximadamente, 1,38 litros de \u00e1lcool. A contribui\u00e7\u00e3o da queimada da \n\npalha da cana-de-a\u00e7\u00facar, frente ao total de perda exerg\u00e9tica das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, \u00e9 de, \n\naproximadamente, 91%, ou seja, equivalente \u00e0 exergia de 1,26 litros de \u00e1lcool para cada litro \n\nde \u00e1lcool produzido, considerando que 25% da cana colhida seja crua. (Ometto, 2005)  \n\nComo se verifica, a elimina\u00e7\u00e3o da queimada traz ganhos, em termos energ\u00e9ticos e ambientais, \n\nal\u00e9m de produtivos, pela reten\u00e7\u00e3o da sacarose perdida pela exsuda\u00e7\u00e3o do colmo durante a \n\nqueima.  \n\n\n\n 105\n\n5. EXTERNALIDADES - CONCEITOS E M\u00c9TODOS DE \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O E QUANTIFICA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n5.1. ASPECTOS CONCEITUAIS \n\n \n\nA economia de mercado procura direcionar diversos aspectos de forma coerente, no entanto \n\ntem dificuldade para atingir uma abrang\u00eancia total. A seguir, \u00e9 apresentado o conceito de \n\ncustos externos46 e porque o mercado n\u00e3o consegue sempre alocar os recursos de forma \n\neficiente e ampla. Tamb\u00e9m ser\u00e3o indicados quais s\u00e3o os meios de potencialmente melhorar \n\nesta aloca\u00e7\u00e3o sem a pretens\u00e3o de esgotar o assunto, mas destacar os principais conceitos, \n\nsolu\u00e7\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es que o envolvem. Um tratamento formal ao problema, incluindo o \n\ndesenvolvimento matem\u00e1tico envolvido, \u00e9 encontrado em: Sandler e Cornes, 1995; e, Mas-\n\nColell, Whinston e Green, 1995. \n\nAs falhas de mercado47 examinadas neste cap\u00edtulo est\u00e3o reunidas numa categoria conhecida \n\ncomo externalidades. Uma externalidade ocorre quando um agente engajado numa atividade \n\ninfluencia o bem-estar de agente externo que n\u00e3o participa da a\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o \u00e9 remunerado \n\nt\u00e3o pouco onerado por esse efeito. Os efeitos sobre o agente externo podem ser classificados \n\ncomo: \n\n\u2022 externalidade positiva, onde o efeito \u00e9 ben\u00e9fico; ou, \n\n\u2022 externalidade negativa, onde o efeito \u00e9 adverso, isto \u00e9, onera. \n\nNa presen\u00e7a dos custos externos, o interesse da sociedade no mercado se estende al\u00e9m do \n\nbem-estar dos compradores e vendedores; incluindo o bem-estar dos agentes que s\u00e3o afetados \n\npelas atividades. A justificativa ocorre, pois os compradores e vendedores negligenciam os \n\nefeitos externos de suas a\u00e7\u00f5es quando decidem a quantidade a ser demandada e oferecida \n\nsendo que o equil\u00edbrio do mercado n\u00e3o \u00e9 o \u00f3timo na presen\u00e7a das externalidades. Isto \u00e9, no \n\n                                                           \n46 ou externalidades. \n47 outras formas de imperfei\u00e7\u00f5es no mercado: dificuldade na concorr\u00eancia perfeita, forma\u00e7\u00e3o grupos - \noligopolistas, oligops\u00f4nicas, monopolistas, monops\u00f4nias, assimetria da informa\u00e7\u00e3o, falha de Governo etc. \nTornando o pre\u00e7o de equil\u00edbrio fora do \u00f3timo social pois algum agente vai prevalecer com uma condi\u00e7\u00e3o \ndominante. Em suma, maximizando o seu bem-estar ao inv\u00e9s de todos os agentes. \n\n\n\n 106\n\nequil\u00edbrio o mercado falha ao procurar maximizar o benef\u00edcio para a sociedade como um \n\ntodo48. \n\nDentro deste contexto, a tomada de decis\u00e3o entre os agentes \u00e9 falha, pois desconsidera os \n\nefeitos devidos \u00e0s suas atividades. Sendo assim, o governo responde procurando influenciar \n\nesse comportamento e proteger o interesse coletivo dos agentes atingidos pelas \n\nexternalidades. \n\n \n\n5.2. EXTERNALIDADES E A INEFICI\u00caNCIA DO MERCADO \n\n \n\nAlgumas ferramentas podem ser utilizadas para examinar como as externalidades afetam a \n\neconomia. A an\u00e1lise permite apontar como os custos externos influenciam o mercado a alocar \n\nseus recursos de forma ineficiente. Os meios de remediar esse comportamento tamb\u00e9m s\u00e3o \n\napresentados mais adiante. \n\nPara um dado mercado49 a curva de oferta cont\u00e9m importantes informa\u00e7\u00f5es sobre os custos e \n\nbenef\u00edcios. A curva de demanda reflete o valor do bem para o consumidor, o qual \u00e9 \n\nrepresentado pela disposi\u00e7\u00e3o do quanto se deseja pagar pelo bem. \n\nNa aus\u00eancia da interven\u00e7\u00e3o do governo, o pre\u00e7o \u00e9 ajustado com o balan\u00e7o entre a oferta e a \n\ndemanda do bem. A quantidade produzida e consumida no equil\u00edbrio de mercado, na aus\u00eancia \n\ndas externalidades, \u00e9 eficiente no sentido de maximizar o excedente, como pode ser visto na \n\nfigura abaixo. Em suma, o mercado alcan\u00e7a a efici\u00eancia econ\u00f4mica50. \n\n                                                           \n48 \u00d3timo social ou \u00d3timo de Pareto (Vilfrido Pareto, economista - 1923/1948), ponto onde o bem-estar \u00e9 \nmaximizado sendo que ningu\u00e9m poder\u00e1 melhorar a sua situa\u00e7\u00e3o sem que algu\u00e9m seja prejudicado. O conceito de \nmaximiza\u00e7\u00e3o de utilidade \u00e9 empregado comumente na literatura de economia. \n49 ex. a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. \n50 desconsiderando, tamb\u00e9m, a presen\u00e7a da falha de mercado:  assimetria / aus\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 107\n\n \n\nFigura 5.1. Exemplo de equil\u00edbrio de mercado. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nA seguir, a presente se\u00e7\u00e3o procurou avaliar os custos externos tanto na produ\u00e7\u00e3o quanto no \n\nconsumo, mas \u00e9 importante salientar que \u00e9 poss\u00edvel encontrar um efeito combinado de ambos, \n\nisto \u00e9, a co-ocorr\u00eancia de externalidades tanto na produ\u00e7\u00e3o quanto no consumo. Envolvendo \n\ndesde uma externalidade na sua modalidade mais simples, que abrange dois agentes sendo \n\nconhecida como bilateral ou quando v\u00e1rios agentes encontram-se envolvidos, conhecido como \n\nexternalidades multilaterais ou em rede.  \n\n As solu\u00e7\u00f5es tradicionais para este tipo de problema tamb\u00e9m s\u00e3o apresentadas, sob a forma de \n\ntaxas, defini\u00e7\u00e3o de quotas ou padr\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es de mercado, como por exemplo, negocia\u00e7\u00e3o \n\nentre os agentes. \n\n \n\n5.2.1. EXTERNALIDADES NA PRODU\u00c7\u00c3O \n\nPara um entendimento consistente dos custos externos na produ\u00e7\u00e3o os conceitos de \n\nexternalidades positiva e negativa s\u00e3o explorados. \n\nConsidere que na produ\u00e7\u00e3o de um determinado bem, h\u00e1 polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e que tal \n\npolui\u00e7\u00e3o cause risco de sa\u00fade para as comunidades que est\u00e3o pr\u00f3ximas da instala\u00e7\u00e3o fabril, \n\nneste caso tem-se uma externalidade negativa. Por isso, o custo para a sociedade da produ\u00e7\u00e3o \n\ndesse bem \u00e9 maior do que o custo do produtor. Em cada unidade h\u00e1 um custo marginal social \n\nincluso, isto \u00e9, al\u00e9m do custo marginal de produ\u00e7\u00e3o h\u00e1 um custo marginal social (ou custo \n\nmarginal externo) devido aos agentes afetados pela polui\u00e7\u00e3o. Na figura 5.2, a nova curva de \n\n\n\n 108\n\ncusto marginal de produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 acima da original por considerar o aspecto social sendo que a \n\ndiferen\u00e7a entre as duas curvas reflete o custo pela externalidade envolvida. \n\nConsiderando esse cen\u00e1rio, h\u00e1 um novo ponto de equil\u00edbrio51 entre a nova curva de custo \n\nmarginal de produ\u00e7\u00e3o e a demanda. Devido \u00e0 curva ser deslocada para um patamar superior52 \n\na nova quantidade \u00e9 inferior (Q2) a quantidade inicial (Q1) no equil\u00edbrio. O fabricante n\u00e3o ir\u00e1 \n\nproduzir acima do n\u00edvel de equil\u00edbrio, pois o custo marginal social embutido na produ\u00e7\u00e3o \n\nexcede a disposi\u00e7\u00e3o dos consumidores em adquirir o bem. Tal situa\u00e7\u00e3o encontra-se ilustrada \n\nna figura 5.2. \n\n  \n\nFiguras 5.2. e 5.3. Exemplo de externalidade negativa e positiva na produ\u00e7\u00e3o, \n\nrespectivamente. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nUma raz\u00e3o para essa inefici\u00eancia \u00e9 que o equil\u00edbrio inicial do mercado apenas refletir os \n\ncustos privados de produ\u00e7\u00e3o. Se o novo ponto de equil\u00edbrio fosse atingido, a aloca\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos seria eficiente. \n\nUma das possibilidades para reduzir a inefici\u00eancia apresentada, por exemplo, \u00e9 aplicar uma \n\ntaxa por quantidade ou peso do bem produzido. Se a taxa representar o custo social da \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, a nova curva de oferta ir\u00e1 coincidir com a curva onde o custo social foi \n\nconsiderado e ent\u00e3o, o bem ser\u00e1 produzido na quantidade \u00f3tima para a sociedade. \n\n                                                           \n51 ponto \u00f3timo analisando sob a perspectiva da sociedade como um todo. \n52 mantido os demais fatores constantes. \n\n\n\n 109\n\nFerramentas como as utilizadas acima s\u00e3o consideradas como formas de internaliza\u00e7\u00e3o das \n\nexternalidades, pois d\u00e3o aos produtores e compradores o sinal econ\u00f4mico que considera a \n\nrela\u00e7\u00e3o dos efeitos externos de suas atividades. \n\nA segunda possibilidade \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o da externalidade positiva na produ\u00e7\u00e3o, onde o custo \n\nsocial \u00e9 inferior ao privado53. O que implica numa produ\u00e7\u00e3o em quantidade superior \u00e0 \n\nnecess\u00e1ria no mercado privado, estando no equil\u00edbrio, conforme a figura 5.3 exemplifica. \n\nNeste caso, um poss\u00edvel meio de internalizar o benef\u00edcio da externalidade \u00e9 subsidiar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de um bem de modo a se atingir o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o \u00f3timo social. Em suma, \u00e9 \n\naplicar um subsidio proporcional a externalidade positiva. \n\n \n\n5.2.2. EXTERNALIDADES NO CONSUMO \n\nA an\u00e1lise das externalidades no consumo \u00e9 similar \u00e0 an\u00e1lise das externalidades na produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFiguras 5.4. e 5.5. Exemplo de externalidade negativa e positiva no consumo, \n\nrespectivamente. Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\nUma externalidade negativa no consumo implica num valor social inferior do que o privado e \n\no \u00f3timo social tamb\u00e9m em quantidade inferior como pode ser visto na figura 5.4 com os \n\nvalores de Q1 e Q2. E a externalidade positiva no consumo possui um valor social superior ao \n\nde mercado e, o \u00f3timo social tamb\u00e9m em quantidade superior ao determinado pelo mercado \n\n                                                           \n53 pois \u00e9 o custo de produ\u00e7\u00e3o privado descontado o benef\u00edcio da externalidade \n\n\n\n 110\n\nprivado, representado pela figura 5.5. Um tratamento mais detalhado ser\u00e1 apresentado mais \n\nadiante. \n\nDo mesmo modo, o governo pode interferir procurando corrigir essa falha de mercado \n\ninduzindo os agentes participantes a internalizar os custos externos. Inclusive, por exemplo, \n\nutilizando a mesma ferramenta usada na externalidade de produ\u00e7\u00e3o: aplicando taxas aos \n\ncustos externos negativos e subs\u00eddios nos positivos, procura-se atingir o \u00f3timo social. \n\nDa discuss\u00e3o sobre a externalidade positiva ou negativa, ocorrendo seja no consumo ou na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, alguns itens devem ser ressaltados: \n\n\u2022 externalidades negativas induzem o mercado a produzir quantidades superiores ao \n\nsocialmente desej\u00e1vel. Uma possibilidade de remedia\u00e7\u00e3o dessa inefici\u00eancia alocativa \u00e9 a \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o da externalidade aplicando taxas ao bem; e, \n\n\u2022 externalidades positivas induzem o mercado a produzir quantidades inferiores ao \u00f3timo \n\nsocial. Uma op\u00e7\u00e3o de remedia\u00e7\u00e3o dessa inefici\u00eancia alocativa \u00e9 a internaliza\u00e7\u00e3o da \n\nexternalidade aplicando subs\u00eddios ou outras formas de incentivo ao bem. \n\nAs externalidades geram no curto e longo prazo a inefici\u00eancia alocativa. Por exemplo, sabe-se \n\nque uma firma entra numa determinada atividade com competitividade sempre que o pre\u00e7o do \n\nproduto estiver superior ao custo m\u00e9dio de produ\u00e7\u00e3o, e sai do mercado quando o pre\u00e7o atinge \n\nn\u00edveis menores que custo m\u00e9dio de produ\u00e7\u00e3o. No longo prazo54 o pre\u00e7o \u00e9 igual ao custo \n\nm\u00e9dio. Quando h\u00e1 uma externalidade negativa, o custo m\u00e9dio privado de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 menor \n\nque o custo m\u00e9dio social o que resulta em firmas permanecendo em determinada atividade \n\nmesmo sendo mais eficiente ausentar-se do mercado. \n\n \n\n5.3. SOLU\u00c7\u00d5ES PRIVADAS PARA EXTERNALIDADES \n\n \n\nAs externalidades levam o mercado a alocar os recursos de forma ineficiente; alguns \n\nexemplos de op\u00e7\u00f5es de remedia\u00e7\u00e3o foram mencionados. Na pr\u00e1tica, tanto os atores privados \n\nquanto os p\u00fablicos respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas respondem as externalidades de \n\n                                                           \n54 isto \u00e9, no equil\u00edbrio. \n\n\n\n 111\n\ndiferentes modos. Contudo, as remedia\u00e7\u00f5es dividem um objetivo comum: mover a aloca\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos ao \u00f3timo social. Nesta se\u00e7\u00e3o tratar-se-\u00e1 das solu\u00e7\u00f5es privadas. \n\n \n\n5.3.1. TIPOS DE SOLU\u00c7\u00d5ES PRIVADAS \n\nMesmo com a tend\u00eancia das externalidades induzirem o mercado \u00e0 inefici\u00eancia, a a\u00e7\u00e3o do \n\ngoverno n\u00e3o \u00e9 sempre necess\u00e1ria para a solu\u00e7\u00e3o do problema. Em algumas circunst\u00e2ncias, as \n\nsolu\u00e7\u00f5es privadas podem corrigir as falhas existentes. \n\n\u00c9 comum no mercado privado a solu\u00e7\u00e3o de um problema de externalidades baseado no \n\ninteresse m\u00fatuo dos agentes. A solu\u00e7\u00e3o pode ter o formato de integra\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de \n\nneg\u00f3cios. A internaliza\u00e7\u00e3o das externalidades \u00e9 um poss\u00edvel motivo para que algumas firmas \n\nestejam envolvidas com diferentes tipos de empreendimentos. \n\nOutra maneira com o que o mercado privado lida com os efeitos externos \u00e9 atrav\u00e9s de \n\ncontratos entre as partes interessadas com possibilidade de transfer\u00eancia de capital procurando \n\nencontrar um \u00f3timo alocativo. \n\n \n\n5.3.2. O TEOREMA DE COASE \n\nO Teorema de Coase55 prop\u00f5e que, se as partes privadas puderem barganhar sem custo de \n\naloca\u00e7\u00e3o dos recursos, ent\u00e3o o mercado privado ir\u00e1 sempre resolver o problema das \n\nexternalidades e alocar os recursos de forma eficiente. Seja qual for a distribui\u00e7\u00e3o inicial dos \n\ndireitos, as partes interessadas podem sempre alcan\u00e7ar uma barganha na qual os envolvidos \n\nestejam numa situa\u00e7\u00e3o melhor e a aloca\u00e7\u00e3o atinja maior efici\u00eancia. \n\n \n\n5.3.3. PORQUE SOLU\u00c7\u00d5ES PRIVADAS N\u00c3O FUNCIONAM SEMPRE \n\nApesar do Teorema de Coase, os atores privados normalmente falham em resolver problemas \n\ncausados pelas externalidades. Ele se aplica apenas quando as partes interessadas n\u00e3o \n\npossuem nenhum empecilho em alcan\u00e7ar e executar o acordo. No mundo real, entretanto, \n\n                                                           \n55 Robert Coase, The Problem of Social Cost, Journal of Law and Economics, Vol. 3, pg 1-44, 1960. \n\n\n\n 112\n\nacordos n\u00e3o funcionam sempre, mesmo quando h\u00e1 possibilidade de um benef\u00edcio m\u00fatuo \n\nconhecido. \n\nNa grande parte dos casos, as partes interessadas falham em resolver um problema de \n\nexternalidade por causa dos custos de transa\u00e7\u00e3o envolvidos, isto \u00e9, custos que as partes \n\ndever\u00e3o incorrer no processo de acordo ou barganha. Em especial, acordos s\u00e3o de dif\u00edceis \n\nimplementa\u00e7\u00f5es, principalmente quando o n\u00famero de partes interessadas \u00e9 grande pelos \n\ncustos envolvidos em coordenar cada um deles. O fato de nem todos os agentes envolvidos \n\nconhecerem as necessidades um dos outros dificulta a escolha do agente adequado para um \n\nprocesso de acordo. \n\n \n\n5.4. POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E AS EXTERNALIDADES \n\n \n\nQuando uma externalidade aponta uma aloca\u00e7\u00e3o ineficiente dos recursos do mercado, o \n\nGoverno pode responder com uma das seguintes formas de pol\u00edticas: \n\n\u2022 de comando e controle56, onde a atua\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de forma direta visando regular a \n\natividade; ou, \n\n\u2022 baseadas no mercado, onde se aplica um sinal econ\u00f4mico permitindo que o mercado \n\nprivado resolva o problema por sua conta, sendo vista como uma forma menos intrusiva.  \n\nEm todos os casos, o governo deve conhecer os detalhes espec\u00edficos dos setores industriais e \n\ndas tecnologias alternativas para subsidiar sua op\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.4.1. POL\u00cdTICAS DE COMANDO E CONTROLE \n\nREGULA\u00c7\u00c3O \n\nEsta atividade vista ditar o comportamento dos agentes ou sinalizar economicamente \n\ninduzindo assim, o que se espera como a\u00e7\u00e3o. A regula\u00e7\u00e3o de uma atividade ou at\u00e9 mesmo de \n\n                                                           \n56 Pol\u00edticas de comando e controle existem na maioria das economias no mundo. A dificuldade na sua utiliza\u00e7\u00e3o \nreside na defini\u00e7\u00e3o dos custos de controle , devido a incerteza na estimativa correta dos custos externos.  \n\n\n\n 113\n\num mercado pode ocorrer como defini\u00e7\u00e3o de uma tecnologia espec\u00edfica ou at\u00e9 mesmo \n\nfirmando patamares m\u00e1ximos, m\u00e9dios e m\u00ednimos a serem controlados e supervisionados pelo \n\nEstado. Por exemplo, a fixa\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es de m\u00e1ximos prim\u00e1rios e secund\u00e1rios referentes \u00e0 \n\nqualidade do ar estabelecida via RESOLU\u00c7\u00c3O CONAMA N\u00ba 3/1990 e 382/2006. \n\n \n\nTAXAS PIGOUVIANAS E SUBS\u00cdDIOS \n\nO Governo pode utilizar pol\u00edticas baseadas no mercado para alinhar os incentivos privados \n\ncom a efici\u00eancia social. Como foi apresentado anteriormente, o governo pode internalizar uma \n\nexternalidade taxando atividades que tenham efeitos negativos ou subsidiando as que possuem \n\nefeitos positivos. Taxas aplicadas para corrigir efeitos negativos das externalidades s\u00e3o \n\nconhecidas como taxas pigouvianas57. \n\nEm suma, a regula\u00e7\u00e3o procura ditar um n\u00edvel de impactos enquanto que o emprego de taxas \n\nprocura inserir um incentivo econ\u00f4mico nos setores envolvidos para redu\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\nexternos. Por exemplo, enquanto uma a\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o pode reduzir a emiss\u00e3o de \n\ndeterminado poluente numa quantidade determinada por ano, h\u00e1 a possibilidade da aplica\u00e7\u00e3o \n\nde uma taxa para cada tonelada emitida de um composto espec\u00edfico. \n\nNa opini\u00e3o de Mankiw (2003) a aplica\u00e7\u00e3o de taxas \u00e9 mais eficaz que a regula\u00e7\u00e3o. A principal \n\nraz\u00e3o reside no fato da regula\u00e7\u00e3o requerer que cada atividade reduza a mesma quantidade de \n\num determinado item, mas uma redu\u00e7\u00e3o id\u00eantica n\u00e3o \u00e9 necessariamente a de menor custo, \n\npois diferentes setores podem remediar com custos diferentes uma mesma externalidade.  \n\nA taxa estimula o agente a agir de modo a reduzir ainda mais o impacto, desde que definida \n\nadequadamente. Esta premissa \u00e9 de suma import\u00e2ncia tendo com principal obst\u00e1culo a \n\naus\u00eancia / assimetria da informa\u00e7\u00e3o no momento de se firmar a taxa. Se esta \u00e9 estabelecida \n\ncom padr\u00f5es baixos permite que o agente atue com excesso, por outro lado, uma taxa r\u00edgida \n\ndemais, pode restringir em demasia a atividade produtiva al\u00e9m do controle desejado, gerando \n\num \u00f4nus extra. Destacam-se, ainda, outras op\u00e7\u00f5es para o emprego de taxas, tais como: fixas \n\nou progressivas de acordo com o dano causado pela atividade.  \n\n                                                           \n57 Pigout, A. C., The Economic of Welfare (1932) \n\n\n\n 114\n\nEm ess\u00eancia, a taxa pigouviana d\u00e1 lugar a um pre\u00e7o pelo direito de causar o efeito externo. \n\nAssim como o mercado aloca os bens para os consumidores que os valorizam da melhor \n\nforma, as taxas pigouvianas alocam os impactos pelas atividades que encontram os maiores \n\ncustos para reduzi-los. Independente do n\u00edvel determinado, o custo total deve ser minimizado \n\nquando h\u00e1 o emprego da taxa\u00e7\u00e3o, pois sobre a pol\u00edtica de comando e controle as atividades \n\npoluidoras n\u00e3o t\u00eam raz\u00e3o para reduzir os impactos caso tenham cumprido a meta de redu\u00e7\u00e3o \n\ndos mesmos. Em contraste, o emprego das taxas pode representar um incentivo para o \n\ndesenvolvimento e emprego de tecnologias mais eficientes reduzindo assim o montante pago \n\nem taxa por determinada atividade. \n\nTaxas pigouvianas s\u00e3o diferentes de outros tipos de taxas, pois estas \u00faltimas, em geral, \n\ndistorcem os incentivos e movem a aloca\u00e7\u00e3o dos recursos no sentido oposto do \u00f3timo social. \n\nA redu\u00e7\u00e3o do bem-estar econ\u00f4mico, isto \u00e9, o excedente do consumo e oferta supera a \n\nquantidade de arrecada\u00e7\u00e3o do Governo, resultando numa perda. Em contraste, quando as \n\nexternalidades est\u00e3o presentes, a sociedade se importa com bem-estar dos que foram afetados \n\npela atividade. Deste modo, a taxa pigouviana corrige os incentivos na presen\u00e7a das \n\nexternalidades e move a aloca\u00e7\u00e3o de recursos no sentido do \u00f3timo social. Deste modo, a taxa \n\npigouviana aumenta a receita para o Governo e melhora a efici\u00eancia econ\u00f4mica. \n\n \n\n5.4.2. POL\u00cdTICAS BASEADAS NO MERCADO \n\nCOMERCIALIZA\u00c7\u00c3O DAS PERMISS\u00d5ES \n\nConsidere duas ind\u00fastrias de segmentos distintos quaisquer A e B. A ind\u00fastria B deseja \n\naumentar a sua produ\u00e7\u00e3o sendo que est\u00e1 no limite de emiss\u00f5es permitido. Por\u00e9m a ind\u00fastria A \n\ntem capacidade de reduzir suas emiss\u00f5es na mesma propor\u00e7\u00e3o que a ind\u00fastria B necessita. Se \n\nhouver acordo entre as partes, a ind\u00fastria B pode pagar para A reduzir as suas emiss\u00f5es58. \n\nDo ponto de vista da efici\u00eancia econ\u00f4mica, esta forma de transa\u00e7\u00e3o \u00e9 interessante, pois ambos \n\nest\u00e3o de acordo voluntariamente59 n\u00e3o havendo efeitos externos j\u00e1 que a quantidade de \n\npolui\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma e do ponto de vista do bem-estar econ\u00f4mico, a aloca\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de uma \n\nmaneira mais eficiente. \n\n                                                           \n58 exemplo ilustrativo, desconsiderando demais fatores legais e fontes de tomada de decis\u00e3o. \n59 Teorema de Coase \n\n\n\n 115\n\nExiste tamb\u00e9m a possibilidade de transacionamento do direito de poluir de uma firma para a \n\noutra. Percebe-se que h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o de um mercado de interc\u00e2mbio dessas permiss\u00f5es de \n\npolui\u00e7\u00e3o e que pode se tornar um mercado governado pelas for\u00e7as da oferta e demanda. \n\nA vantagem de um mercado de permiss\u00f5es \u00e9 que a aloca\u00e7\u00e3o inicial delas entre as firmas \n\nindepende do ponto de vista da efici\u00eancia econ\u00f4mica. A l\u00f3gica por tr\u00e1s dessa conclus\u00e3o \u00e9 a \n\nmesma do Teorema de Coase. As firmas que puderem reduzir seus efeitos facilmente ir\u00e3o \n\nmanifestar o interesse de conseguir o m\u00e1ximo de permiss\u00f5es poss\u00edveis, enquanto que as \n\natividades que t\u00eam um alto custo para reduzir os impactos estar\u00e3o dispostas a adquiri-las e, \n\nportanto, a aloca\u00e7\u00e3o ser\u00e1 eficiente independente da condi\u00e7\u00e3o inicial. \n\nMesmo assim, para o exemplo apresentado, a redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o utilizando permiss\u00f5es pode \n\nparecer diferente do uso de taxas pigouvianas, por\u00e9m as duas pol\u00edticas t\u00eam muito em comum. \n\nPor exemplo, para as duas possibilidades de remedia\u00e7\u00e3o a firma paga pela sua polui\u00e7\u00e3o. \n\nSendo que pelas taxas pigouvianas, a firma paga para o Governo a taxa e com as permiss\u00f5es \n\nde polui\u00e7\u00e3o as firmas poluidoras precisam pagar pelas permiss\u00f5es de outras firmas. O custo de \n\noportunidade de poluir \u00e9 o que eles est\u00e3o recebendo por vender suas permiss\u00f5es num mercado \n\naberto. Al\u00e9m de ambas serem meios de internaliza\u00e7\u00e3o da externalidade relacionada com a \n\npolui\u00e7\u00e3o tornando custoso para as firmas o ato de poluir. \n\n \n\nFiguras 5.6. e 5.7. Exemplo de taxa pigouviana e comercializa\u00e7\u00e3o de permiss\u00f5es, \n\nrespectivamente. \n\nA similaridade entre as duas pol\u00edticas pode ser vista nas curvas acima. Na Figura 5.6., a curva \n\nde demanda para o direito de poluir mostra que quanto menor for o pre\u00e7o, mais firmas v\u00e3o \n\noptar por poluir. Ainda, h\u00e1 a utiliza\u00e7\u00e3o da taxa pigouviana para fixar o pre\u00e7o para polui\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 116\n\nNeste caso a curva de oferta para o direito de poluir \u00e9 perfeitamente el\u00e1stica60 e a posi\u00e7\u00e3o da \n\ncurva de demanda determina a quantidade.  \n\nNa Figura 5.7., h\u00e1 a utiliza\u00e7\u00e3o das permiss\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o sendo que neste caso a curva de \n\noferta \u00e9 perfeitamente inel\u00e1stica61 e a posi\u00e7\u00e3o da curva de demanda determina o pre\u00e7o da \n\npolui\u00e7\u00e3o. \n\nEm algumas circunst\u00e2ncias, contudo, a venda de permiss\u00f5es pode atingir resultados melhores \n\nao das taxas pigouvianas. Caso haja o interesse de limitar uma quantidade de poluente numa \n\ndada \u00e1rea havendo o desconhecimento da curva de demanda para polui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma incerteza \n\ndo valor da taxa para atingir tal meta. Neste caso, um leil\u00e3o das permiss\u00f5es de polui\u00e7\u00e3o ir\u00e1 \n\napontar a disposi\u00e7\u00e3o das firmas para adquirir as permiss\u00f5es tornando-se um instrumento mais \n\napropriado que a taxa pigouviana. \n\nEntretanto, podem existir externalidades que estejam intrinsecamente desassociadas de \n\ncompetitividade num mercado deste tipo, como por exemplo, a diminui\u00e7\u00e3o da expectativa de \n\nvida devida \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o de algum efeito externo de uma atividade econ\u00f4mica. \n\n \n\n5.4.3. VANTAGENS E DESVANTAGENS DAS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS NAS \n\nEXTERNALIDADES \n\nSobre o assunto, alguns argumentos destacados em Bolognini (1996) e expostos na literatura \n\nespec\u00edfica, ser\u00e3o apresentados: \n\n\u2022 os impostos representam a via de menor custo para mudan\u00e7as no comportamento \n\necon\u00f4mico dos agentes; \n\n\u2022 taxas pigouvianas e a pol\u00edtica de comando e controle apresentam aspectos distributivos \n\ncom alvo em grupos de agentes distintos, pois as taxas internalizam custos externos para \n\nos agentes que antes n\u00e3o consideravam os seus impactos externos enquanto que a \n\nregula\u00e7\u00e3o atinge a todos de forma igual necessitando de regras e padr\u00f5es a serem \n\nseguidos; \n\n                                                           \n60 as firmas podem poluir o quanto elas est\u00e3o dispostas a pagar de taxa. \n61 a quantidade de polui\u00e7\u00e3o \u00e9 fixa pelo n\u00famero de permiss\u00f5es. \n\n\n\n 117\n\n\u2022 pol\u00edticas de comando e controle tendem, pelo aparato institucional envolvido, a ser um \n\nprocesso mais lento e oneroso al\u00e9m das dificuldades frente \u00e0 diversidade de processos, \n\natividades e etc.; \n\n\u2022 a regula\u00e7\u00e3o exige um levantamento de informa\u00e7\u00f5es dos impactos que os custos externos \n\nocasionam para que as medidas adotadas possam efetivamente dar o sinal econ\u00f4mico \n\npreciso para o mercado. De outra forma, haver\u00e1 perdas no processo e a remedia\u00e7\u00e3o estar\u00e1 \n\ncomprometida; e, \n\n\u2022 como foi dito anteriormente, taxas pigouvianas permitem que o mercado procure a \n\nsolu\u00e7\u00e3o com o menor custo al\u00e9m de incentivar tecnologias de menor impacto. \n\nPermiss\u00f5es legais podem criar um mercado relacionado com as externalidades. Tal mercado \u00e9 \n\ntentador, pois combina algumas vantagens do sistema de regula\u00e7\u00e3o com as vantagens em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos custos do sistema de taxas pigouvianas. Uma ag\u00eancia pode administrar o n\u00famero \n\ntotal de permiss\u00f5es como o sistema de regula\u00e7\u00e3o deveria fazer. Mas a comercializa\u00e7\u00e3o \n\npossibilita um n\u00edvel de abatimento da polui\u00e7\u00e3o a ser atingida ao m\u00ednimo custo como no \n\nsistema de taxas62. \n\n \n\n5.4.4. CONCLUS\u00d5ES \n\nPor fim, quando as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o incompletas a regula\u00e7\u00e3o oferece maior certeza quanto aos \n\nn\u00edveis/padr\u00f5es a serem adotados, mas deixa os custos para abatimento incertos. Taxas \n\npigouvianas por sua vez, oferecem a certeza dos custos de abatimento, mas deixam os \n\nn\u00edveis/padr\u00f5es incertos. E quanto \u00e0s pol\u00edticas com base no mercado, elas demandam que os \n\nagentes conhe\u00e7am as suas prefer\u00eancias entre si, o que n\u00e3o \u00e9 usual. \n\nConclui-se que a determina\u00e7\u00e3o da melhor pol\u00edtica depende, conseq\u00fcentemente, da natureza da \n\nincerteza, do comportamento das curvas de custo para o setor em quest\u00e3o (Pindyck, 2002) e \n\nda disponibilidade/qualidade das informa\u00e7\u00f5es para caracterizar o custo externo. \n\n \n\n                                                           \n62 se houver limita\u00e7\u00f5es nas informa\u00e7\u00f5es e elevados custos para o monitoramento, o sistema de comercializa\u00e7\u00e3o \nde permiss\u00f5es n\u00e3o \u00e9 o ideal. Por exemplo, se os custos de abatimento forem muito elevados, algumas firmas \nsair\u00e3o prejudicadas tornando-se um problema para o emprego das taxas pigouvianas. \n\n\n\n 118\n\n5.5. COMPLEMENTADO OS ASPECTOS CONCEITUAIS \n\nAs externalidades, anteriormente foram categorizadas sob os aspectos dos seus efeitos / \n\nimpactos como positivas ou negativas. Contudo, elas podem ser categorizadas, tamb\u00e9m, sobre \n\nos seguintes aspectos63: \n\n\u2022 privadas, quando a externalidade se incrementada em uma unidade para um \u00fanico \n\nindiv\u00edduo, ser\u00e1 refletida como uma unidade a menos a ser vivenciada pelos demais \n\nagentes que sofrem o efeito externo; ou, \n\n\u2022 p\u00fablicas, quando a externalidade que afeta um agente, atinge da mesma forma os \n\ndemais agentes que a vivenciam. Esta caracter\u00edstica est\u00e1 correlacionada com a \n\npresen\u00e7a de bens p\u00fablicos. \n\nPara as externalidades ditas privadas, a refer\u00eancia (Mas-Colell, Whinston et Green, 1995) \n\ndemonstra que se espera das solu\u00e7\u00f5es de mercado, n\u00edveis \u00f3timos de aloca\u00e7\u00e3o para as \n\nexternalidades tanto na produ\u00e7\u00e3o quanto no consumo. \n\nPara as externalidades ditas p\u00fablicas, a refer\u00eancia (Mas-Colell, Whinston et Green, 1995) \n\ndemonstra que se espera do governo a\u00e7\u00f5es que visem atingir n\u00edveis \u00f3timos de aloca\u00e7\u00e3o com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o e o emprego de taxas se, e somente se, ele tenha as informa\u00e7\u00f5es \n\nadequadas e completas para guiar suas decis\u00f5es. Outra solu\u00e7\u00e3o apresentada \u00e9 estabelecer uma \n\nquota m\u00e1xima para a externalidades e distribu\u00ed-las para comercializa\u00e7\u00e3o das permiss\u00f5es. \n\nTamb\u00e9m neste caso a qualidade das informa\u00e7\u00f5es \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia para defini\u00e7\u00e3o \n\nda quota inicial. Entretanto, para a utiliza\u00e7\u00e3o da comercializa\u00e7\u00e3o das permiss\u00f5es o volume de \n\ninforma\u00e7\u00f5es pode ser limitado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias ao emprego da \n\nregula\u00e7\u00e3o e taxas. \n\nAinda se tratando de outras distin\u00e7\u00f5es existentes na literatura sobre externalidades, \n\nprincipalmente as que abrangem um conjunto de agentes envolvidos, as externalidades podem \n\nser: \n\n\u2022 aloc\u00e1veis, isto \u00e9, dependendo das condi\u00e7\u00f5es num determinado instante t devido a \n\noutros fatores, os agentes que vivenciam a externalidade s\u00e3o diferentes. Um exemplo \u00e9 \n\n                                                           \n63 quando se consideram v\u00e1rios agentes est\u00e3o envolvidos. \n\n\n\n 119\n\na chuva \u00e1cida que, dependendo das condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas da regi\u00e3o poder\u00e1 atingir \n\ndiferentes \u00e1reas; ou, \n\n\u2022 n\u00e3o-aloc\u00e1veis, n\u00e3o dependem de outros fatores externos para atingir um determinado \n\nagente exposto \u00e0 externalidade. \n\nPor fim, duas outras poss\u00edveis abordagens para a quest\u00e3o das externalidades s\u00e3o \n\napresentadas a seguir, n\u00e3o sendo detalhadas, por apresentarem limita\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o na pr\u00e1tica, s\u00e3o elas: \n\n\u2022 o equil\u00edbrio de Lindahl64 , diretamente ligado ao uso dos bens p\u00fablicos e relacionado \n\n\u00e0s externalidades quando classificadas como sendo p\u00fablicas; e, \n\n\u2022 o mecanismo de Groves-Clarke65, este mecanismo consegue atingir n\u00edveis \u00f3timos na \n\naloca\u00e7\u00e3o das externalidades, mas depende da veracidade e qualidade das informa\u00e7\u00f5es \n\napresentadas e possui um entrave pois gera um \u00f4nus para o Estando originando outra \n\nforma de inefici\u00eancia para suplantar este \u00f4nus. \n\n \n\n5.6. METODOS DE AVALIA\u00c7\u00c3O E QUANTIFICA\u00c7\u00c3O DAS EXTERNALIDADES \n\nNO SETOR EL\u00c9TRICO \n\n \n\nO principal objetivo desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentar as t\u00e9cnicas de avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de \n\nexternalidades apresentando os m\u00e9todos desenvolvidos abrangendo desde quest\u00f5es \n\nconceituais at\u00e9 exemplos pr\u00e1ticos realizados na \u00e1rea. O foco desta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o as externalidades \n\nque envolvem a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica.  \n\nA princ\u00edpio, a primeira figura que se deve ter em mente \u00e9 o custo total social sendo este \n\ncomposto pelo custo externo e privado bem como a sua forma de internaliza\u00e7\u00e3o e a \n\ncategoriza\u00e7\u00e3o de como os efeitos est\u00e3o distribu\u00eddos. Estes blocos est\u00e3o relacionados conforme \n\n                                                           \n64 Maiores informa\u00e7\u00f5es em: Lindahl, E., Just taxation \u2013 a positive solution. Em Classics in the Theory of Public \nFinance. / Milleron, J. C., Theory of value with public goods: A survey article. Journal of Economic Theory 5: \n419-77. \n65 Maiores informa\u00e7\u00f5es em: Clarke E.H., Multipart pricing of public goods. Journal of Law and Economics 1: 1-\n44. / Groves, T. Incentives in teams. Econometrica 41: 617-31. \n\n\n\n 120\n\no diagrama apresentado na figura 5.8. sendo o bloco do custo externo, o de principal interesse \n\nnesta se\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 5.8. Custo social total para uma atividade produtiva. \n\nOTA (2004) apresenta pelo menos cinco m\u00e9todos s\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o de \n\nexternalidades voltadas para a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. S\u00e3o as valora\u00e7\u00f5es de: \n\n\u2022  Mercado, que utiliza os dados de um mercado existente de pre\u00e7os para estimar os \n\ndanos. Este tipo de valora\u00e7\u00e3o tem como vantagem a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que \n\nest\u00e3o dispon\u00edveis e que possuem grau de confiabilidade. Um cuidado especial se faz \n\nnecess\u00e1rio visto que os pre\u00e7os est\u00e3o associados com a atividade produtiva. Sendo \n\nassim, este tipo de avalia\u00e7\u00e3o pode ser falha, pois os pre\u00e7os praticados no mercado \n\npodem encontrar-se distorcidos. Al\u00e9m desta limita\u00e7\u00e3o, alguns efeitos externos n\u00e3o \n\npossuem mercados para se buscar uma precifica\u00e7\u00e3o, tais como: \u00e0 sa\u00fade e esp\u00e9cies \n\namea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o.  \n\n\u2022 Contingente, calcada em m\u00e9todos de pesquisa a partir dos consumidores. Implica num \n\ncuidado especial na formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das pesquisas. Este m\u00e9todo \u00e9 \u00fatil para \n\nmedir os custos onde n\u00e3o existem mercados para se pesquisar os valores, o que j\u00e1 a \n\ndistingue dos demais m\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o. No entanto, deixa para os consumidores \n\num poder expressivo nos resultados at\u00e9 mesmo influenciando as a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais, o que pode prejudicar a qualidade dos mesmos. \n\n\u2022 Hed\u00f4nica, que examina os pre\u00e7os existentes no mercado para detectar uma valora\u00e7\u00e3o \n\nimpl\u00edcita dos fatores externos provocado pelos consumidores. Como na valora\u00e7\u00e3o de \n\nmercado este m\u00e9todo tem a vantagem de absorver as escolhas dos consumidores. \n\n\n\n 121\n\nContudo, ao contr\u00e1rio do m\u00e9todo de mercado, todos os fatores que podem influenciar \n\ne distorcer o pre\u00e7o precisam ser avaliados al\u00e9m da valora\u00e7\u00e3o impl\u00edcita desejada, \n\nocorrendo o emprego da estat\u00edstica e de premissas visando segmentar os fatores que \n\ncomp\u00f5em o pre\u00e7o o que aumenta a incerteza da informa\u00e7\u00e3o extra\u00edda. Esta an\u00e1lise \n\nainda conta com o mesmo agravante da valora\u00e7\u00e3o de mercado quanto \u00e0s poss\u00edveis \n\ndistor\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os; \n\n\u2022 Controle, examina as a\u00e7\u00f5es de regula\u00e7\u00e3o do governo para detectar uma valora\u00e7\u00e3o \n\nimpl\u00edcita. \u00c9 uma avalia\u00e7\u00e3o considerada simples e com um maior grau de certeza \n\nquanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es levantadas. No emprego deste m\u00e9todo, deve-se tomar o cuidado \n\ncom as premissas visando manter a confiabilidade da informa\u00e7\u00e3o. Segundo o Office of \n\nTechonology Assessment (OTA), ligado ao congresso do Estados Unidos,  esta \n\navalia\u00e7\u00e3o pode apresentar uma varia\u00e7\u00e3o grande em rela\u00e7\u00e3o aos valores apresentados. \n\nNo caso brasileiro isto pode ser rebatido para um atendimento \u00e0s exig\u00eancias do \n\ngoverno estadual ou federal para um determinado tipo de efeito externo, o que para os \n\nautores (OTA, 2004) significa que esta t\u00e9cnica n\u00e3o representa rigorosamente todos os \n\ncustos envolvidos de fato. Uma justificativa apresentada \u00e9 que os custos que envolvem \n\na regula\u00e7\u00e3o s\u00e3o os custos m\u00ednimos apresentados pelo governo; \n\n\u2022 Mitiga\u00e7\u00e3o, que examina o custo de reparar o dano ou a preven\u00e7\u00e3o antes que o dano \n\nocorra. Deve-se ressaltar que este tipo de custo n\u00e3o \u00e9 o custo devido por a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais como, por exemplo, a regula\u00e7\u00e3o. A mitiga\u00e7\u00e3o \u00e9 vista com a presun\u00e7\u00e3o \n\nde um impacto adicional que deve ser evitado podendo at\u00e9 incorrer na revers\u00e3o do \n\ndano inicial. \n\nEstes m\u00e9todos foram agrupados da seguinte forma: \n\n- Custo do Dano, que abrange as valora\u00e7\u00f5es de mercado, hed\u00f4nica e contingente; e, \n\n- Custo de Controle ou Abatimento, que abrange as valora\u00e7\u00f5es de controle e \n\nmitiga\u00e7\u00e3o. \n\nNo Brasil, \u00e9 empregado um m\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do licenciamento ambiental, n\u00e3o \n\ncitado anteriormente, que \u00e9 a compensa\u00e7\u00e3o ambiental. Este \u00e9 um mecanismo financeiro que \n\nvisa contrabalancear os efeitos de impactos n\u00e3o mitig\u00e1veis ocorridos quando da implanta\u00e7\u00e3o \n\nde empreendimentos e identificados na avalia\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento. Como a \n\n\n\n 122\n\nexperi\u00eancia encontra-se sob o \u00e2mbito ambiental, no Brasil, estes recursos s\u00e3o destinados as \n\nUnidades de Conserva\u00e7\u00e3o para a consolida\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Unidades de \n\nConserva\u00e7\u00e3o \u2013 SNUC. O instrumento legal da Compensa\u00e7\u00e3o est\u00e1 contido no Art. 36 da Lei N\u00ba \n\n9985 de 18 Julho de 2000 que institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o e \n\nregulamentado pelo Decreto n\u00ba 4340, de 22 de agosto 2002, alterado pelo Decreto n\u00ba \n\n5.566/05. \n\nPoderia se questionar o motivo pelo qual n\u00e3o se citou o custo da compensa\u00e7\u00e3o ambiental nos \n\nm\u00e9todos de valora\u00e7\u00e3o das externalidades. De fato, a compensa\u00e7\u00e3o ambiental pode ser vista \n\ncomo uma forma de custo de controle visto que \u00e9 o pr\u00f3prio governo que institui e formula as \n\nregras, tais como os valores m\u00ednimos, formato de arrecada\u00e7\u00e3o e destina\u00e7\u00e3o bem como o \n\nm\u00e9todo de valora\u00e7\u00e3o (impl\u00edcito). \n\nA seguir, s\u00e3o apresentados por Fang e Galen (1994) sete m\u00e9todos para avalia\u00e7\u00e3o de \n\nexternalidades no planejamento de recursos energ\u00e9ticos. Um comparativo destas abordagens \u00e9 \n\nmostrado na tabela a seguir. \n\nTabela 5.1. An\u00e1lise comparativa de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o de externalidades. Fonte: (Fang &amp; \n\nGalen, 1994) \n\nM\u00e9todo Pontos fortes Defici\u00eancias \n\n         Simples e de f\u00e1cil \naplica\u00e7\u00e3o \n\n         Subjetivo \n\n         Impl\u00edcita transfer\u00eancia \nde impacto entre op\u00e7\u00f5es \n\nTratamento \nQualitativo \n\n \n \n\n         Aplic\u00e1vel a aspectos n\u00e3o \nquantific\u00e1veis \n\n         N\u00e3o pode ser replicado \n\n         Alguns elementos \nquantitativos \n\n         Subjetivo na associa\u00e7\u00e3o \nde \u2018scores\u2019 e pesos \n\n \n         Mais transparente que o \n\nm\u00e9todo qualitativo \n\n         F\u00e1cil de implementar \n\nPondera\u00e7\u00e3o e \nRanqueamento \n\n         Elimina a grande \nnecessidade de dados \n\n \n \n \n\n Julgamento adicional s \nenvolvido na convers\u00e3o \npara aditivos de custos \n\n \n \n\n  continua ...\n\n\n\n 123\n\ncontinua  \n\nM\u00e9todo Pontos fortes Defici\u00eancias \n         Gera uma medida \n\nquantitativa baseada no custo\n         Custos de Controle \n\ndiferem de Custos de Dano \n         Localidades diferentes \n\npodem ter o mesmo Custo de \nControle, mas Custos de \nDanos diferentes \n\nCusto do Controle \n\n \n \n\n         Mais f\u00e1cil de aplicar que \na abordagem de Custo do \nDano \n\n         Surgimento gradual de \nProblemas  \n\n         Integra as ci\u00eancias \nf\u00edsicas e sociais \n\n         Requer grande \nquantidade de dados \n\n         Conceitualmente correto          Requer recursos \nsubstanciais para \nimplementa\u00e7\u00e3o \n\n         Pode considerar tanto \ncustos quanto benef\u00edcios \n\n         Estimativa de valor de \nbens e servi\u00e7os que n\u00e3o s\u00e3o \nde mercado \u00e9 dif\u00edcil \n\nCusto do Dano \n\n         An\u00e1lise de ciclo de \ncombust\u00edvel \n\n         Surgimento gradual de \nProblemas \n\n         F\u00e1cil de aplicar e \natualizar \n\n         Baseado em julgamento \ne subjetivo \n\n         Arbitr\u00e1rio: n\u00e3o \ncorresponde a danos Aditivo Percentual \n\n \n \n\n         Permite reconhecimento \ndo julgamento          Surgimento gradual de \n\nProblemas \n         Identifica\u00e7\u00e3o e \n\nestima\u00e7\u00e3o de principais \nagentes poluidores e seus \nimpactos \n\n         Ver \u201cCusto de Controle\u201d \nou \u201cCusto do Dano\u201d \n\n         Reflete impactos nos \ncustos \n\nMonetariza\u00e7\u00e3o por \nEmiss\u00e3o \n\n         Ver \u201cCusto de Controle\u201d \nou \u201cCusto do Dano\u201d \n\n \n \n\n         Surgimento gradual de \nProblemas \n\n         Permite expl\u00edcita \ntransfer\u00eancia entre emiss\u00f5es \ne sistemas de custos \n\n         Uso de julgamento na \nsele\u00e7\u00e3o final \n\n         Envolve todas as partes \ninteressadas \n\n         Problemas para \nreplica\u00e7\u00e3o \n\n         Explora todas as \nalternativas de menores \ncustos \n\n         Consome muitos \nrecursos e tempo \n\nAn\u00e1lise multi-atributo \nde transfer\u00eancia de \n\nimpacto \n\n         Permite o uso de \njulgamento \n\n         Pode falhar em alcan\u00e7ar \nconsenso \n\n\n\n 124\n\n\u00c9 importante salientar que em ambos os levantamentos metodol\u00f3gicos apresentados (OTA e \n\nFang &amp; Galen), as metodologias para quantificar e internalizar os custos externos da gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia el\u00e9trica que se destacam s\u00e3o: os custos do dano e de controle. \n\nA t\u00e9cnica de valora\u00e7\u00e3o do custo do dano ainda pode ser subdividida nas an\u00e1lises: \n\n - top-down, onde se utiliza dados agregados para se avaliar um determinado efeito \n\nexterno. O n\u00edvel pode ser nacional ou regional, por exemplo. Uma importante cr\u00edtica para este \n\ntipo de an\u00e1lise \u00e9 que depende da qualidade das informa\u00e7\u00f5es agregadas e da forma como isso \u00e9 \n\nfeito, al\u00e9m da an\u00e1lise se tornar mais gen\u00e9rica impedindo assim um detalhamento maior do \n\nobjeto de estudo; e,  \n\n - bottom-up, utiliza dados espec\u00edficos da tecnologia de convers\u00e3o combinada com \n\nmodelos de dispers\u00e3o, fun\u00e7\u00f5es dose-resposta, de danos e impactos e outras informa\u00e7\u00f5es \n\nrelevantes sobre a \u00e1rea afetada. A maior cr\u00edtica quanto este modelo \u00e9 necessidade massiva de \n\ndados para determinar os efeitos externos e na aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es os impactos n\u00e3o s\u00e3o \n\navaliados o que impossibilita uma vis\u00e3o completa do problema. \n\nO custo do controle pode ser interpretado, tamb\u00e9m, como o valor monet\u00e1rio estimado evitado. \n\nIsto \u00e9, quanto a sociedade deve pagar para evitar o efeito externo (Furtado, 1996). Assim, os \n\ncustos internalizados, neste caso, se referem a medidas de mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos ou medidas \n\npara prevenir os impactos.  \n\nO custo do dano considera a valora\u00e7\u00e3o da avaria ao bem econ\u00f4mico (Pearce, 1992). Este \n\nm\u00e9todo valora efeitos ambientais como, por exemplo, a perda de produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica devido \n\naos impactos de determinado projeto. Seu resultado representa o beneficio que a sociedade \n\nter\u00e1, evitando a externalidade. Entretanto, a maior dificuldade para utilizar o m\u00e9todo de custo \n\ndo dano \u00e9 a sua valora\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo Bernow and Marron (1990) al\u00e9m desta limita\u00e7\u00e3o, as prefer\u00eancias da sociedade \n\nmudam com o passar do tempo, bem como a informa\u00e7\u00e3o, os m\u00e9todos de an\u00e1lise, valores e \n\npol\u00edticas. Portanto, prefer\u00eancias antigas podem sofrer uma atribui\u00e7\u00e3o de valores diferentes \n\nquando confrontadas com as op\u00e7\u00f5es existentes o que demanda uma constante revis\u00e3o dos \n\ncustos. \n\n\n\n 125\n\nNa impossibilidade da aplica\u00e7\u00e3o do custo do dano, o de controle pode ser uma boa op\u00e7\u00e3o para \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de externalidades. Neste caso, segundo Furtado (1996), existem tr\u00eas grandes \n\ndesafios relativos \u00e0 valora\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria dos efeitos externos: \n\n\u2022 descobrir o n\u00edvel de custo de controle que seja economicamente eficiente; \n\n\u2022 determinar o dano evitado como resultado da aplica\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de controle; e, \n\n\u2022 encontrar o melhor m\u00e9todo para estimar o custo real externo envolvido. \n\nDesta mensura\u00e7\u00e3o e monetariza\u00e7\u00e3o dependem as decis\u00f5es a serem tomadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ninternaliza\u00e7\u00e3o do custo externo. \n\n \n\n5.6.1. EXTERNALIDADES NA GERA\u00c7\u00c3O DE ENERGIA \u2013 LEVANTAMENTO \n\nBIBLIOGR\u00c1FICO \n\nPartindo dos conceitos apresentados anteriormente, o pr\u00f3ximo passo consiste na apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas utilizadas para o tratamento dos custos externos aplicados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia, na pr\u00e1tica. \n\nEsta se\u00e7\u00e3o \u00e9 fruto de um levantamento quantitativo dos estudos realizados nos anos 80, 90 e \n\n2000 at\u00e9 o presente momento com o principal foco em avaliar os custos externos, associados \n\ncom a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Os resultados podem ser sumarizados a seguir: \n\n\n\n 126\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n82 88 89 90 91 92 93 94 95 96 97 98 99\n\nAno\n\nN\n\u00fam\n\ner\no \n\nde\n E\n\nst\nud\n\nos\n\nCusto de Controle Custo do Dano (top-down) Custo do Dano (bottom-up)\n \n\nFigura 5.9. Varia\u00e7\u00e3o das op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas de avalia\u00e7\u00e3o das externalidades ao longo \n\ndo tempo.  \n\nDa figura 5.9. percebe-se que ao longo do tempo a op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica predominante foi a do \n\ncusto do dano aplicando a avalia\u00e7\u00e3o bottom-up. \n\nDo levantamento citado, observa-se: \n\n\u2022 as fontes de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade mais estudadas para valora\u00e7\u00e3o dos custos externos \n\ns\u00e3o: carv\u00e3o, \u00f3leo, g\u00e1s natural, nuclear, potencial hidr\u00e1ulico, e\u00f3lica, solar e biomassa; e \n\nem alguns casos, o lignito, res\u00edduos e energia geot\u00e9rmica. Contudo o foco principal \n\ndos estudos s\u00e3o as fontes tradicionais tais como carv\u00e3o e \u00f3leo. H\u00e1 uma tend\u00eancia dos \n\nestudos focarem nas fontes e tecnologias existentes ao inv\u00e9s das poss\u00edveis rotas \n\ntecnol\u00f3gicas ou novas fontes que podem vir a ocupar uma posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica na \n\nmatriz energ\u00e9tica. O que restringe o campo de avalia\u00e7\u00e3o apenas ao estado atual do \n\nparque gerador com o que se tem dispon\u00edvel no mercado sem uma prospec\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e9dio/longo prazo. \n\n\u2022 outro aspecto interessante \u00e9 que grande parte dos estudos foram realizados por pa\u00edses \n\ndesenvolvidos (majoritariamente Europa e Estados Unidos). E em poucos casos o foco \n\ndas an\u00e1lises de externalidades foi voltado aos pa\u00edses em desenvolvimento onde a \n\nnecessidade por expans\u00e3o do parque de gera\u00e7\u00e3o \u00e9 latente, segundo IEA (1998). \n\n\n\n 127\n\nSundqvist (2002) acredita que as estimativas das externalidades s\u00e3o substancialmente \n\ndiferentes quando comparadas entre pa\u00edses desenvolvidos e em desenvolvimento. \n\n\u2022 examinando as metodologias utilizadas no transcorrer do tempo com base na figura \n\n5.9. e tabela 5.2., a an\u00e1lise bottom-up com base no m\u00e9todo do custo do dano passou a \n\nser a t\u00e9cnica dominante enquanto o m\u00e9todo do custo de abatimento66 ou a t\u00e9cnica top-\n\ndown foram utilizados predominantemente nos anos 80 e 90. Uma importante raz\u00e3o \n\npara este fato \u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o do projeto ExternE (EC, 1999) que se baseia no \n\nm\u00e9todo do custo do dano e na t\u00e9cnica bottom-up. Em Krewitt (2002) afirma-se que a \n\nt\u00e9cnica mais apropriada para avaliar as externalidades na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \u00e9 a \n\nbottom-up. Os resultados encontrados pelo projeto ExternE foram discutidos e \n\ndifundidos no cen\u00e1rio internacional. \n\nA maioria dos estudos de externalidades na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade focam, normalmente, \n\nquest\u00f5es tecnol\u00f3gicas e metodol\u00f3gicas que precisam ser esclarecidas e justificadas para que, \n\nem seguida, haja a valora\u00e7\u00e3o visando estimar as externalidades. Em Freeman (1996) e Krewitt \n\n(2002) h\u00e1 discuss\u00f5es sobre a valora\u00e7\u00e3o da externalidade que envolve as emiss\u00f5es de CO2 \n\nadvinda de combust\u00edveis f\u00f3sseis e os impactos na mortalidade. \n\nPercebe-se que as escolhas das externalidades consideradas como relevantes nos trabalhos \n\npesquisados diferem dos estudos de avalia\u00e7\u00e3o dos mesmos. Isto \u00e9, alguns estudos tendem a \n\ndiferenciar consideravelmente a defini\u00e7\u00e3o do que constitui uma externalidade. A seguir, dois \n\nexemplos ser\u00e3o apresentados para ilustrar este ponto. \n\n Tabela 5.2. Levantamento dos estudos de externalidades na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. Fonte: \nAdaptado de Sundqvist (2002) \n\nEstudo Pa\u00eds \nFonte \n\nPrim\u00e1ria de \nEnergia \n\nExternalidade \nEstimada M\u00e9todo \n\n(Centavos US \n$ / kWh) \n\nCarv\u00e3o 0.06-44.07 \n\nNuclear 0.11-64.45 \n\nSchuman &amp; \nCavanagh \n\n(1982) \n \n\n \n\nEUA \n\nSolar 0-0.25 \n\nCusto do \nAbatimento \n\n \n \n \n\ncontinua.... \n\n                                                           \n66 Ou custo de controle \n\n\n\n 128\n\ncontinua     \n\nEstudo Pa\u00eds \nFonte \n\nPrim\u00e1ria de \nEnergia \n\nExternalidade \nEstimada M\u00e9todo \n\n  E\u00f3lica 0-0.25  \n\nCombust\u00edveis \nF\u00f3sseis 2.37-6.53 \n\nNuclear 7.17-14.89 \n\nE\u00f3lica 0.18-0.36 \n\nHohmeyer \n(1988) Alemanha \n\nSolar 0.68-1.03 \n\nCusto do Dano \n(top-down) \n\nCarv\u00e3o 4.37-7.74 \n\n\u00d3leo 4.87-7.86 Chernick &amp; Caverhill (1989) EUA \n\nG\u00e1s 1.75-2.62 \n\nCusto do \nAbatimento \n\nCarv\u00e3o 5.57-12.45 \n\n\u00d3leo 4.40-12.89 \n\nBernow &amp; \nMarron (1990); \nBernow et al. \n\n(1991) \n\nEUA \n\nG\u00e1s 2.10-7.98 \n\nCusto do \nAbatimento \n\nHall (1990) EUA Nuclear 2.37-3.37 Custo do Abatimento \n\nCarv\u00e3o 0.36-0.86 \n\nNuclear 0.03-0.56 \n\nE\u00f3lica 0.02-0.33 \n\nFriedrich &amp; \nKallenbach \n\n(1991); \nFriedrich &amp; \nVoss (1993) \n\nAlemanha \n\nSolar 0.05-1.11 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 3.62-8.86 \n\n\u00d3leo 3.87-10.36 \n\nG\u00e1s 1.00-1.62 \n\nOttinger et al. \n(1991) \n\n \n \n \n \n \n\n \n\nEUA \n\nNuclear 3.81 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n \n \n \n \n \n\ncontinua .... \n\n\n\n 129\n\ncontinua     \n\nEstudo Pa\u00eds \nFonte \n\nPrim\u00e1ria de \nEnergia \n\nExternalidade \nEstimada M\u00e9todo \n\n  Hidrel\u00e9trica 1.43-1.62  \n\n  E\u00f3lica 0-0.12  \n\n  Solar 0-0.50  \n  Biomassa 0-0.87  \n  Res\u00edduos 5.00  \n\nPutta (1991) EUA Carv\u00e3o 1.75 Custo do Abatimento \n\nCombust\u00edveis \nF\u00f3sseis 11.12 \n\nNuclear 7.01-48.86 \n\nE\u00f3lica 0.12-0.24 \n\n\\\\Hohmeyer \n(1992) Alemanha \n\nSolar 0.54-0.76 \n\nCusto do Dano \n(top-down) \n\nCarv\u00e3o 2.67-14.43 \n\n\u00d3leo 13.14 \nG\u00e1s 1.05 \n\nNuclear 0.81 \n\nHidrel\u00e9trica 0.09 \n\nE\u00f3lica 0.09 \n\nPearce et al. \n(1992) Inglaterra \n\nSolar 0.15 \n\nCusto do Dano \n(top-down) \n\nCarlsen et al. \n(1993) Noruega Hidrel\u00e9trica 2.68-26.26 \n\nCusto do \nAbatimento \n\nCarv\u00e3o 2.17-20.67 Cifuentes &amp; \nLave (1993); \n\nParfomak (1997) \nEUA \n\nG\u00e1s 0.03-0.04 \nCusto do \n\nAbatimento \n\nCarv\u00e3o 0.11-0.48 \n\n\u00d3leo 0.04-0.32 ORNL &amp; RfF (1994-1998) EUA \n\nG\u00e1s 0.01-0.03 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n \n \n \n\ncontinua... \n\n\n\n 130\n\ncontinua     \n\nEstudo Pa\u00eds \nFonte \n\nPrim\u00e1ria de \nEnergia \n\nExternalidade \nEstimada M\u00e9todo \n\n  Nuclear 0.02-0.12  \n\n  Hidrel\u00e9trica 0.02  \n\n\u00d3leo 0.03-5.81 \nRER (1994) EUA \n\nG\u00e1s 0.003-0.48 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 2.39 \n\u00d3leo 3.00 EC (1995) Alemanha \n\nLignito 1.37 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n-- Fran\u00e7a Nuclear 0.0003-0.01 Custo do Dano (bottom-up) \n\n-- Noruega Hidrel\u00e9trica 0.32 Custo do Dano (bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 0.98 \nG\u00e1s 0.10 \n\n-- Inglaterra \nE\u00f3lica 0.11-0.32 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 3.02 \nG\u00e1s 0.49 \n\nPearce (1995) Inglaterra \nNuclear 0.07-0.55 \n\nCusto do Dano \n(top-down) \n\nCarv\u00e3o 0.31 \n\u00d3leo 0.73 \nG\u00e1s 0.22 \n\nNuclear 0.01 \n\nRowe et al. \n(1995) EUA \n\nE\u00f3lica 0.001 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 0.90-5.01 \nvan Horen \n\n(1996) \u00c1frica do Sul \nNuclear 1.34-4.54 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n \ncontinua... \n\n     \n\n\n\n 131\n\ncontinua     \n\nEstudo Pa\u00eds \nFonte \n\nPrim\u00e1ria de \nEnergia \n\nExternalidade \nEstimada M\u00e9todo \n\nBhattacharyya \n(1997) \u00cdndia Carv\u00e3o 1.36 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n\u00d3leo 12.97-20.57 \n\nG\u00e1s 8.85-13.22 \n\nNuclear 0.62-1.50 \nOtt (1997) Su\u00ed\u00e7a \n\nHidrel\u00e9trica 0.25-1.50 \n\nCusto do Dano \n(top-down) \n\nFaaij et al. \n(1998) Pa\u00edses Baixos Carv\u00e3o 3.98 \n\nCusto do Dano \n(top-down) \n\nCarv\u00e3o 3.84 \n-- Pa\u00edses Baixos \n\nBiomassa 8.10 \nCusto do Dano \n\n(bottom-up) \n\nG\u00e1s 0.88 \n\nHidrel\u00e9trica 0.02 \nEC (1999) A\u00fastria \n\nBiomassa 1.54-7.56 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 3.22-67.72 \n\nG\u00e1s 0.67-9.73 -- B\u00e9lgica \n\nNuclear 0.02-0.79 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nG\u00e1s 0.99-11.19 \n\nE\u00f3lica 0.08-0.51 -- Dinamarca \n\nBiomassa 2.34-12.55 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 1.07-18.15 \n-- Finl\u00e2ndia \n\nBiomassa 0.83-2.00 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up)  \n\n \ncontinua... \n\n\n\n 132\n\ncontinua     \n\nEstudo Pa\u00eds \nFonte \n\nPrim\u00e1ria de \nEnergia \n\nExternalidade \nEstimada M\u00e9todo \n\n  Turfa 0.69-1.69  \n\nCarv\u00e3o 9.61-29.45 \n\n\u00d3leo 11.79-39.93 \n\nG\u00e1s 2.70-7.68 \n\nBiomassa 0.82-2.51 \n\n-- Fran\u00e7a \n\nRes\u00edduos 22.17-68.73 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n\u00d3leo 2.07-19.89 \n\nG\u00e1s 0.57-4.97 \n\nHidrel\u00e9trica 0.71 \n\nE\u00f3lica 0.31-0.80 \n\nBiomassa 0.14-3.43 \n\n-- Gr\u00e9cia \n\nLignito 3.67-36.54 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 2.38-23.67 \n\n\u00d3leo 5.30-35.16 \n\nG\u00e1s 0.83-9.55 \n\nNuclear 0.08-1.45 \n\nE\u00f3lica 0.05-0.31 \n\nSolar 0.08-1.69 \n\nBiomassa 3.78-13.19 \n\n-- Alemanha \n\nLignito 2.83-56.57 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\ncontniua .... \n\n\n\n 133\n\ncontinua     \n\nEstudo Pa\u00eds \nFonte \n\nPrim\u00e1ria de \nEnergia \n\nExternalidade \nEstimada M\u00e9todo \n\nCarv\u00e3o 6.16-31.90 \n-- Irlanda \n\nTurfa 4.62-5.32 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n \n \n\n\u00d3leo 3.24-24.52 \n\nG\u00e1s 1.21-11.78 \n\nHidrel\u00e9trica 0.47 \n\n-- It\u00e1lia \n\nRes\u00edduos -- \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 1.68-24.48 \n\nG\u00e1s 0.43-9.65 \n\nNuclear 1.03 \n-- Pa\u00edses Baixos \n\nBiomassa 0.49-2.86 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nG\u00e1s 0.26-8.04 \n\nHidrel\u00e9trica 0.32 \n\nE\u00f3lica 0.07-0.35 \n-- Noruega \n\nBiomassa 0.33 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 3.69-30.22 \n\nG\u00e1s 0.28-8.74 \n\nHidrel\u00e9trica 0.03-0.07 \n-- Portugal  \n\nBiomassa 1.53-8.52 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 4.64-32.60 \n\n-- Espanha \nG\u00e1s 7.13-9.53 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n \ncontinua... \n\ncontinua     \n\n\n\n 134\n\nEstudo Pa\u00eds \nFonte \n\nPrim\u00e1ria de \nEnergia \n\nExternalidade \nEstimada M\u00e9todo \n\n  E\u00f3lica 0.24-0.34  \n\n  Biomassa 2.41-22.09  \n\n  Res\u00edduos 3.58-26.19  \n\nCarv\u00e3o 0.84-16.93 \n\nHidrel\u00e9trica 7.83-18.54 -- Su\u00e9cia \n\nBiomassa 0.35-0.60 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n \n \n\nCarv\u00e3o 4.06-33.01 \n\n\u00d3leo 3.22-22.10 \n\nG\u00e1s 0.73-10.21 \n\nE\u00f3lica 0.17-0.34 \n\n-- Inglaterra \n\nBiomassa 0.72-3.22 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 4.54-23.16 \n\n\u00d3leo 5.13-26.09 \n\nG\u00e1s 1.17-8.06 \n\nNuclear 0.29-1.90 \n\nHidrel\u00e9trica 0-1.76 \n\nE\u00f3lica 0.15-0.88 \n\nSolar 0.15-2.20 \n\nHirschberg &amp; \nJakob (1999) Su\u00ed\u00e7a \n\nBiomassa 3.67-8.50 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\nCarv\u00e3o 0.31/0.71 \n\n\u00d3leo 0.78 \n\nG\u00e1s 0.13 \nMaddison \n\n(1999) Inglaterra/Alemanha\n\nLignito 0.73 \n\nCusto do Dano \n(bottom-up) \n\n \n\n\n\n 135\n\nDas estimativas apresentadas na tabela acima se verifica a disparidade existente entre os \n\ncustos externos estimados quando comparados os diversos estudos. Mesmo com janelas \n\ngrandes de varia\u00e7\u00e3o, o carv\u00e3o e o \u00f3leo s\u00e3o os que apresentam os maiores custos externos \n\nenquanto que as fontes renov\u00e1veis de energia tendem a apresentar menores valores. Em \n\nSundqvist (2002) h\u00e1 um comparativo calcado com base em mais de sessenta estudos de \n\nexternalidades com o foco nos custos externos ambientais sendo que mesmo considerando \n\ntodo o ciclo de vida dos combust\u00edveis ao inv\u00e9s de apenas o est\u00e1gio de gera\u00e7\u00e3o a conclus\u00e3o \n\napresentada entre os custos externos e as fontes de energia, \u00e9 a mesma. \n\nContudo, deve ficar claro que as varia\u00e7\u00f5es destes resultados n\u00e3o desqualificam os estudos, \n\nvisto que realmente isto deve ocorrer, pois se consideram diferentes tecnologias de gera\u00e7\u00e3o \n\n(implicando em diferentes fatores de emiss\u00e3o, por exemplo), caracter\u00edsticas locais \n\n(distribui\u00e7\u00e3o populacional, por exemplo), diferen\u00e7as de escopo (ciclo de vida completo da \n\nfonte ou apenas o est\u00e1gio de gera\u00e7\u00e3o). A dificuldade reside no fato que n\u00e3o h\u00e1 uma refer\u00eancia \n\nestabelecida para confrontar estes resultados. \n\n \n\n5.6.2. PRINCIPAIS EXTERNALIDADES APONTADAS PARA A FONTE BIOMASSA \n\nAs externalidades aqui listadas foram levantadas pelo projeto ExternE (EC, 1999). Dentre os \n\nestudos analisados \u00e9 o que apresenta uma listagem mais completa acerca dos custos externos \n\nenvolvendo tanto a gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica quanto o ciclo do combust\u00edvel (biomassa). \n\n- Sa\u00fade P\u00fablica (C\u00e2ncer e problemas respirat\u00f3rios; Mortalidade; Redu\u00e7\u00e3o da expectativa de \n\nvida e outras doen\u00e7as); \n\n - Acidentes em geral; \n\n - Lavoura (relacionado com a eros\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua al\u00e9m do uso de qu\u00edmicos); \n\n - N\u00edvel de Ru\u00eddo; \n\n - Impacto Visual; \n\n - Efeito Estufa (uso de equipamentos que consumam combust\u00edveis f\u00f3sseis); \n\n - Danos a rodovias; \n\n\n\n 136\n\n - Efeitos adversos aos ecossistemas pr\u00f3ximos; \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, os poluentes que dominam os custos externos s\u00e3o os \n\nnitratos, particulados e o oz\u00f4nio. \n\n \n\n5.7. LIMITA\u00c7\u00d5ES DA AN\u00c1LISE DE EXTERNALIDADES \n\n \n\nA estimativa dos custos externos apresenta restri\u00e7\u00f5es quando objetiva combinar ou comparar \n\nos resultados encontrados pelos estudos. Isto ocorre pelos m\u00e9todos e considera\u00e7\u00f5es \n\nempregadas na quantifica\u00e7\u00e3o, o que as tornam \u00fateis apenas para compara\u00e7\u00f5es mais gen\u00e9ricas \n\ne qualitativas. \n\nAo mesmo tempo, a avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das externalidades estimadas apresentam, em \n\nsi, graus de incerteza. N\u00e3o somente pela forma de quantifica\u00e7\u00e3o, mas a incerteza j\u00e1 nasce na \n\nconcep\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o. Como foi apresentado na tabela 5.2. existem custos que \n\nvariam de praticamente da d\u00e9cima parte 0,1 do centavo de d\u00f3lar por kWh gerado a at\u00e9 quase \n\nsessenta vezes este valor. Os estudos pecam em n\u00e3o explicitar as incertezas das estimativas. \n\nPor\u00e9m, OTA (2002) examinou mais de 50 estimativas de externalidades associadas com \n\nfontes de energia sendo que em mais de 80 % dos casos, uma categoria de dano dominou a \n\nestimativa do custo. Esta observa\u00e7\u00e3o pode facilitar o uso dos estudos de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nexternalidades no processo de tomada de decis\u00e3o tanto para a proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nquanto para a atividade de regula\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico. \n\n\n\n 137\n\n 6. AN\u00c1LISES DE EXTERNALIDADES DA IND\u00daSTRIA \n\nSUCROALCOOLEIRA E PROPOSTAS PARA \n\nINTERNALIZA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA estrutura desta se\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a mesma do Cap\u00edtulo 04, isto \u00e9, inicialmente se ir\u00e1 valer das \n\natividades em que o ciclo de vida foi desmembrado. Outras quest\u00f5es relativas \u00e0s \n\nexternalidades que n\u00e3o estejam diretamente associadas com os indicadores apresentado pelos \n\nm\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de impactos do ciclo produtivo ser\u00e3o tratadas mais \n\nadiante. \n\nIsto se justifica, pois os efeitos externos \u00e0 atividade produtiva da cana-de-a\u00e7\u00facar nos meios \n\nf\u00edsico, bi\u00f3tico e socioambiental podem extrapolar os limites do sistema produtivo estabelecido \n\npor Ometto (2005), que \u00e9 a Usina e todas as atividades atreladas a ela. \n\nCom base nos resultados j\u00e1 apresentados, utilizou-se como refer\u00eancia a an\u00e1lise das \n\nexternalidades com base nos impactos avaliados pelo m\u00e9todo EDIP, complementados pelos \n\nm\u00e9todos de exergia e emergia. \n\nA tabela a seguir apresenta uma compila\u00e7\u00e3o dos resultados com uma classifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das \n\nexternalidades quando consideras as categorias de impacto apresentadas no Cap\u00edtulo 04 bem \n\ncomo uma estimativa da sua classe aloca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 138\n\nTabela 6.1. Compila\u00e7\u00e3o dos resultados com baseadas nos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos. \n\nExternalidade Tipo de Impacto \nPositiva Negativa Aloca\u00e7\u00e3o \n\nEmiss\u00f5es \natmosf\u00e9ricas  X Local / Regional \n\nConsumo de \nRecursos n\u00e3o-\n\nrenov\u00e1veis \n X Local / Regional \n\nConsumo de \nRecursos renov\u00e1veis X  Local \n\nConsumo/Excedente \nde Energia El\u00e9trica X  Regional \n\nPotencial de \nAquecimento Global  X Global \n\nPotencial de Oz\u00f4nio \nTroposf\u00e9rico  X Regional \n\nPotencial de \nAcidifica\u00e7\u00e3o  X Local \n\nPotencial de \nEutrofiza\u00e7\u00e3o  X Local / Regional \n\nPotencial de \nEcotoxicidade  X Local \n\nPotencial de \nToxicidade Humana  X Local / Regional \n\n \n\n6.1. EXTERNALIDADES ASSOCIADAS DIRETAMENTE AO ASPECTO DO CICLO \n\nPRODUTIVO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR \n\n \n\nATIVIDADE 1 \u2013 PREPARO DO SOLO \n\nConsiderando a cultura j\u00e1 instalada e a realiza\u00e7\u00e3o de cinco cortes da cana-de-a\u00e7\u00facar para \n\nrealizar a renova\u00e7\u00e3o do canavial, as atividades de preparo do solo foram divididas em \n\nprocesso mec\u00e2nico e qu\u00edmico. \n\nPara a categoria de impactos de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas as emiss\u00f5es preponderantes desta \n\natividade se devem ao consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis (Tabela 4.4.) pelas m\u00e1quinas \n\nagr\u00edcolas e outros meios de transporte de pessoas e equipamentos.  \n\n\n\n 139\n\nComo pode ser visto na Tabela 4.8., o consumo de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis ganha destaque, \n\ndevido ao alto uso de agroqu\u00edmicos e, novamente, do consumo de diesel nas m\u00e1quinas \n\nagr\u00edcolas, nos caminh\u00f5es e nos \u00f4nibus.  \n\nEsta atividade tamb\u00e9m se destaca com rela\u00e7\u00e3o ao consumo de recursos renov\u00e1veis e de um \n\nbaixo consumo de eletricidade, o que \u00e9 de se esperar considerando as caracter\u00edsticas desta \n\netapa. O preparo do solo, pelo m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o EDIP possui um baixo \n\npotencial de aquecimento global (Tabela 4.10.), de acidifica\u00e7\u00e3o (Tabela 4.12.), forma\u00e7\u00e3o de \n\noz\u00f4nio troposf\u00e9rico (Tabela 4.11.) e eutrofiza\u00e7\u00e3o (Tabela 4.13.). \n\nNo entanto, \u00e9 a atividade que possui maior grau de ecotoxicidade cr\u00f4nica segundo os \n\nresultados alcan\u00e7ados por Ometto (2005) principalmente para a \u00e1gua (Tabela 4.14.); o solo \n\ntamb\u00e9m sofre, mas em quantidades inferiores \u00e0s demais atividades (2 e 3). Em ambos os \n\ncasos, tal fato se deve ao uso intensivo de agrot\u00f3xicos no solo, o que representa a \n\npossibilidade de percola\u00e7\u00e3o ou lixivia\u00e7\u00e3o para os recursos h\u00eddricos. \n\nConsiderando os desdobramentos da utiliza\u00e7\u00e3o dos agrot\u00f3xicos, do consumo e queima do \n\ndiesel combust\u00edvel, dentre os poss\u00edveis efeitos de toxicidade humana \u2013 via a\u00e9rea, h\u00eddrica e \n\nterrestre \u2013 o que mais se destaca tanto em relev\u00e2ncia quanto nos resultados obtidos da Tabela \n\n4.15., s\u00e3o os da via a\u00e9rea seguidos em propor\u00e7\u00f5es quantitativamente bem inferiores as vias \n\nh\u00eddricas e terrestres respectivamente. \n\n \n\nATIVIDADE 2 \u2013 PLANTIO DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR \n\nNesta atividade, os equipamentos mais utilizados para o plantio manual s\u00e3o os caminh\u00f5es \n\npara transportar a cana a ser plantada, os tratores com sulcadores e aplicadores de agrot\u00f3xicos, \n\nal\u00e9m dos \u00f4nibus para transportar os trabalhadores.  \n\nNa atividade de plantio h\u00e1, tamb\u00e9m, a aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos, os quais est\u00e3o contabilizados \n\na partir de dados prim\u00e1rios, considerando-se o total das poss\u00edveis combina\u00e7\u00f5es m\u00e9dias \n\nutilizadas e de fertilizantes com base em dados secund\u00e1rios de Macedo et al. (2004).  Ometto \n\n(2005) considerou para esta atividade os dados da cadeia produtiva do fertilizante fosfatado \n\n(P2O5), esta considera\u00e7\u00e3o incrementa alguns dos potenciais avaliados, como por exemplo, o \n\nde consumo de recursos (n\u00e3o) / renov\u00e1veis. \n\n\n\n 140\n\nPela Tabela 4.4., os n\u00edveis de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas da atividade 2 representam 30,6 % a \n\nmenos da atividade 1 em rela\u00e7\u00e3o ao volume total das emiss\u00f5es. Com rela\u00e7\u00e3o ao consumo de \n\nrecursos renov\u00e1veis (Tabela 4.7.), esta atividade apresenta um baixo consumo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\natividade 1 e 3, cerca de 8 % e 12 % respectivamente. O mesmo fato ocorre tamb\u00e9m com o \n\nconsumo de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis (Tabela 4.8.), energia el\u00e9trica (Tabela 4.9.), potencial \n\nde forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico (Tabela 4.11.) e potencial de acidifica\u00e7\u00e3o (Tabela 4.12.). \n\nNo entanto, esta atividade apresenta um potencial de aquecimento global 13 vezes superior \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade 1 e o maior potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o entre as atividades de 1 a 4 que \n\ntratam do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, visto que ocorre emiss\u00e3o de \u00f3xido nitroso pela \n\nquantidade de fertilizantes utilizados \n\nDiferentemente da fase anterior, por esta fase tamb\u00e9m se encontrar associada ao uso mais \n\nintensivo de agrot\u00f3xicos aplicados diretamente ao solo, esta etapa apresenta a segunda maior \n\necotoxicidade cr\u00f4nica ao solo, evidenciado pelas informa\u00e7\u00f5es constantes na Tabela 4.14. J\u00e1 \n\nao que se refere ao potencial de toxicidade humana (Tabela 4.15.), esta atividade possui um \n\npotencial praticamente 3 vezes superior nas vias a\u00e9reas e h\u00eddricas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade 1, \n\npelos mesmos motivos. \n\nPor fim, os resultados desta atividade num comparativo \u00e0 anterior, com exce\u00e7\u00e3o na redu\u00e7\u00e3o \n\nnas emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas pelo uso do diesel (combust\u00edvel f\u00f3ssil) nos ve\u00edculos de transporte e \n\nmaquin\u00e1rio agr\u00edcola, apresentam uma evolu\u00e7\u00e3o como conseq\u00fc\u00eancia da intensifica\u00e7\u00e3o tanto no \n\nuso do agrot\u00f3xico quanto de fertilizante. \n\n \n\nATIVIDADE 3 \u2013 TRATOS CULTURAIS \n\nA principal atividade dos tratos culturais \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de agrot\u00f3xicos. Os insumos e os \n\nadubos consumidos nesta atividade foram obtidos de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios. Assim \n\ncomo na atividade 2, os dados da cadeia produtiva do fertilizante fosfatado (P2O5) foram \n\nutilizados (Ometto, 2005). Novamente, h\u00e1 libera\u00e7\u00e3o de \u00f3xido nitroso devido \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nfertilizantes nitrogenados. \n\nNo que se refere \u00e0s emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, nota-se um aumento no volume total emitido com \n\ndestaque para os gases de efeito estufa e o \u00f3xido nitroso. Comparativamente, dentre as etapas \n\n1 e 2 esta \u00e9 a que apresenta mais emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas (Tabela 4.4.). Como \u00e9 uma etapa \n\n\n\n 141\n\nrelativa ao desenvolvimento do cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, o consumo de recursos renov\u00e1veis \n\n\u00e9 intenso e pr\u00f3ximo aos patamares da atividade 1 (Tabela 4.7.). J\u00e1 no tocante ao consumo dos \n\nrecursos n\u00e3o renov\u00e1veis est\u00e1 \u00e9 a atividade que apresenta o maior consumo com 38,4 % do \n\ntotal, justific\u00e1veis pelo alto uso de agroqu\u00edmicos e consumo de diesel (Tabela 4.8.). O \n\npotencial de aquecimento global aumenta em 52 % em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade 2, pelo incremento \n\nno uso de fertilizantes e no consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis (Tabela 4.10.). O potencial de \n\nforma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico (Tabela 4.11.), acidifica\u00e7\u00e3o (Tabela 4.12.) e o consumo de \n\nenergia (Tabela 4.9.) apresentam quantitativos ainda baixos nesta fase. \n\nO potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o (Tabela 4.13.) \u00e9 inferior ao da atividade 2, n\u00e3o representando um \n\nresultado que seja significativo para ser considerado nesta etapa como um impacto relevante. \n\nEsta fase tamb\u00e9m se encontra associada a um uso mais intensivo de agrot\u00f3xicos aplicados \n\ndiretamente ao solo o que implicou no maior resultado de ecotoxicidade cr\u00f4nica ao mesmo \n\ncom um incremento relativamente consider\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atividade 2 no que se refere aos \n\nefeitos cr\u00f4nicos na \u00e1gua, conforme a Tabela 4.14. No que se refere ao potencial de toxicidade \n\nhumana (Tabela 4.15.), esta atividade possui um potencial praticamente id\u00eantico para a via \n\na\u00e9rea e 50 % superior para a via h\u00eddrica, pelos mesmos motivos do incremento ocorrido na \n\natividade 2 em rela\u00e7\u00e3o a 1. \n\n Por fim, observando as tr\u00eas etapas conjuntamente, para Ometto (2005), a atividade de preparo \n\ndo solo \u00e9 a de maior potencial de impacto para as categorias de consumo de recursos n\u00e3o-\n\nrenov\u00e1veis e o potencial de ecotoxicidade. A principal causa desses altos potenciais \u00e9 o uso \n\nintensivo de diesel e de agrot\u00f3xicos, respectivamente. Na atividade de plantio as causas s\u00e3o as \n\nmesmas da atividade anterior, no entanto, devido ao incremento na quantidade de fertilizantes \n\ne agroqu\u00edmicos os impactos se acentuam, tais como: aquecimento global, eutrofiza\u00e7\u00e3o e \n\necotoxicidade cr\u00f4nica ao solo. A atividade de tratos culturais apresenta-se como a de maior \n\npotencial para as categorias de eutrofiza\u00e7\u00e3o e de ecotoxicidade do solo; isso se deve ao uso \n\nintensivo de agroqu\u00edmicos.  \n\nPara Centurion et al (2001) o cultivo da cana gera a degrada\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas do \n\nsolo em rela\u00e7\u00e3o ao natural (mata). Esta degrada\u00e7\u00e3o foi quantificada atrav\u00e9s de maiores valores \n\nde resist\u00eancia do solo \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o e menores valores de velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e, \n\nindependente das formas de manejo, ele conclui que as propriedades f\u00edsicas do solo s\u00e3o mais \n\nafetadas que as propriedades qu\u00edmicas no processo da cultura canavieira. \n\n\n\n 142\n\nDiante das informa\u00e7\u00f5es apresentadas para as tr\u00eas primeiras atividades produtivas, as \n\nexternalidades associadas aos impactos destacados pelo m\u00e9todo EDIP e discutidos acima, s\u00e3o \n\npredominantemente negativos. \n\nTabela 6.2. Externalidades levantadas nas atividades 1, 2 e 3. \n\nExternalidade Agente Externo Efeito Externo Custo Externo Envolvido \n\nMeio f\u00edsico e \nbi\u00f3tico devido \n\nao uso de \nagrot\u00f3xicos e \nagroqu\u00edmicos \n\n- contamina\u00e7\u00e3o de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos \ne/ou outros recursos h\u00eddricos \n\ndispon\u00edveis no local / regi\u00e3o, devido \n\u00e0 possibilidade de lixivia\u00e7\u00e3o ou \n\npercola\u00e7\u00e3o;  \n \n\n- poss\u00edveis impactos ao meio bi\u00f3tico \ne f\u00edsico se houver comprometimento \n\nda qualidade e depend\u00eancia em \nrela\u00e7\u00e3o aos recursos; (Aloca\u00e7\u00e3o: \n\nlocal e/ou regional;) \n\n- comprometimento \nda qualidade do \nrecurso h\u00eddrico para \nconsumo humano \ne/ou animal/vegetal \n(local); \n \n- processos erosivos \ncom conseq\u00fcente \nassoreamento de \ncorpos h\u00eddricos; \n \n- desdobramentos \nno meio bi\u00f3tico e \nsuas cadeias; \n\n- Valor de uso e \nn\u00e3o uso da \u00e1gua; \n \n- Valor de uso e \nn\u00e3o uso dos efeitos \nnegativos \u00e0 biota; \n \n\nAltera\u00e7\u00f5es no \nmeio f\u00edsico \ndevido \u00e0s \nemiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas e \nutiliza\u00e7\u00e3o de \nmaquin\u00e1rio \nagr\u00edcola e \nve\u00edculos \n\n- popula\u00e7\u00e3o; \n \n- n\u00edvel de ru\u00eddo se houver \naglomerados pr\u00f3ximos \u00e0s vias de \ntransito do maquin\u00e1rio e ve\u00edculos; \n\n- efeito estufa \n(global); \n \n- efeitos adversos \u00e0 \nsa\u00fade humana (ex. \nrespirat\u00f3rios e \ncard\u00edacos) \ndependendo do \nn\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o \ne do background \ndas emiss\u00f5es \n(local); \n \n- valora\u00e7\u00e3o \nimobili\u00e1ria (local); \n \n- perda na \nqualidade auditiva e \nestresse (local); \n\n- custos \ndecorrentes do \nefeito estufa; \n \n- redu\u00e7\u00e3o da \nexpectativa de \nvida e da \ncapacidade \nprodutiva; \n \n- custo ao Estado \npelo: \n \na) uso do sistema \nde sa\u00fade p\u00fablica; \n \nb) uso do sistema \nde seguridade \nsocial; \n\n \n\n \n\n\n\n 143\n\nDas duas externalidades apontadas, ambas podem ser controladas, por exemplo, pelo \u00f3rg\u00e3o \n\nambiental. O controle n\u00e3o visa eliminar a externalidade, mas minimiz\u00e1-la dentro do poss\u00edvel \n\nsob as seguintes formas: \n\n\u2022 solicita\u00e7\u00e3o de um plano de monitoramento e controle das emiss\u00f5es. Basicamente, \n\nvisando for\u00e7ar com que o respons\u00e1vel mantenha os maquin\u00e1rios devidamente \n\nregulados e atendendo os padr\u00f5es de emiss\u00f5es previstos na legisla\u00e7\u00e3o al\u00e9m de prover \n\nequipamentos de prote\u00e7\u00e3o individuais; \n\n\u2022 ao mesmo tempo, o \u00f3rg\u00e3o ambiental dependendo da exist\u00eancia ou n\u00e3o de aglomerados \n\nhumanos pr\u00f3ximos \u00e0s vias de acessos ou das \u00e1reas de cultivo, pode solicitar no mesmo \n\nplano de controle, as medi\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es corretivas (se houver) visando reduzir os n\u00edveis \n\nde ru\u00eddo aos aceit\u00e1veis pela legisla\u00e7\u00e3o vigente; \n\n\u2022 implanta\u00e7\u00e3o de um plano de controle do uso de agrot\u00f3xicos com o monitoramento da \n\nqualidade da \u00e1gua (len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e/ou demais corpos h\u00eddricos pass\u00edveis de serem \n\nafetados) e do solo; \n\nTais planos podem ser entregues antes do in\u00edcio da atividade para aprova\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o e os \n\nresultados sumarizados ap\u00f3s cada safra e encaminhados para controle do \u00f3rg\u00e3o ambiental com \n\na possibilidade de a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o durante a implementa\u00e7\u00e3o dos planos. Outra forma \n\nseria priorizar uma frota de m\u00e1quinas e ve\u00edculos que utilizem combust\u00edveis cujos efeitos \n\nrelativos \u00e0s emiss\u00f5es e n\u00edveis de ru\u00eddo sejam inferiores aos existentes seja por novas rotas \n\ntecnol\u00f3gicas ou por renova\u00e7\u00e3o de frota. Tamb\u00e9m coexiste a possibilidade de investimentos em \n\npesquisa &amp; desenvolvimento para t\u00e9cnicas nesta fase de cultivo que reduzam ou que at\u00e9 \n\nmesmo eliminem o uso dos agrot\u00f3xicos e agroqu\u00edmicos mais ofensivos e que possuam um \n\ntempo de resid\u00eancia considerado alto no meio. \n\n \n\nATIVIDADE 4 \u2013 COLHEITA DA CANA-DE-A\u00c7\u00daCAR \n\nA colheita de cana-de-a\u00e7\u00facar pode ser feita a partir de cana queimada ou da cana crua. Ometto \n\n(2005) levou em considera\u00e7\u00e3o no seu levantamento, os dados de Macedo et al. (2004) sobre o \n\nmodo de colheita no Estado de S\u00e3o Paulo, os quais se assemelham aos dados prim\u00e1rios \n\n\n\n 144\n\nlevantados por ele, distribu\u00eddos da seguinte forma: 63,8 % manual; 36,2 % mec\u00e2nica; 75 % \n\nqueimada e 25 % crua. \n\nNa etapa de colheita manual, h\u00e1 uso de \u00f4nibus e vans que consomem diesel para transportar \n\nos trabalhadores. Em todos os casos, \u00e9 necess\u00e1rio transportar a cana-de-a\u00e7\u00facar da \u00e1rea de \n\ncolheita para a ind\u00fastria por meio de caminh\u00f5es. Pelos dados prim\u00e1rios, esse transporte \u00e9 feito \n\n30 % por treminh\u00f5es (cana inteira) e 70 % por rodoan\u00e9is (cana cortada) (Ometto, 2005).  Para \n\nas opera\u00e7\u00f5es com as m\u00e1quinas agr\u00edcolas, h\u00e1 o consumo, tamb\u00e9m, de combust\u00edvel, como j\u00e1 foi \n\napresentado anteriormente. \n\nAnteriormente, foi apresentada a quantidade de CO2 emitido pela queimada na etapa da \n\navalia\u00e7\u00e3o do ciclo sendo indicada como emiss\u00e3o atmosf\u00e9rica, mesmo ela sendo absorvida no \n\ncrescimento da cana, a fim de se verificar a grande quantidade de g\u00e1s carb\u00f4nico que se emite \n\nem um curto per\u00edodo de tempo, durante o qual a queimada ocorre. No entanto, como foram \n\nmostrados nos demais resultados apresentados no Cap\u00edtulo 4, estas emiss\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas na avalia\u00e7\u00e3o dos impactos. \n\nA atividade 4, pela Tabela 4.4., \u00e9 a de maior volume de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas dentre todas as \n\natividades destacadas para an\u00e1lise do ciclo produtivo em quest\u00e3o. Com a exce\u00e7\u00e3o de \u00f3xido \n\nnitroso (N20), onde as atividades 1, 2 e 3 possuem a maior participa\u00e7\u00e3o nas emiss\u00f5es, todas as \n\ndemais subst\u00e2ncias s\u00e3o emitidas em quantidades superiores \u00e0s demais atividades. \n\n Como pode ser visto na Tabela 4.7., o consumo de recursos renov\u00e1veis para execu\u00e7\u00e3o da \n\natividade \u00e9 a mais baixa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais. J\u00e1 no tocante ao consumo dos recursos n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis (Tabela 4.8.), a atividade 4 apresenta um consumo dentro da m\u00e9dia quando \n\nconsiderado os consumos das atividades 1, 2 e 3. De fato isto ocorre, pois nessa etapa tamb\u00e9m \n\nh\u00e1 consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis. No que se refere ao consumo de energia (Tabela 4.9.), \n\nesta etapa \u00e9 a que apresenta o maior consumo, novamente comparando-se com as demais \n\netapas do ciclo agr\u00edcola da cana, motivado pelo intenso consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis para \n\no maquin\u00e1rio envolvido na atividade e dos ve\u00edculos de transporte de pessoas e materiais.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao potencial de aquecimento global (Tabela 4.10.), a etapa de colheita da cana \u00e9 \n\na que apresenta maior potencial para o efeito estufa, principalmente, pelas emiss\u00f5es de \n\nmetano, mon\u00f3xido de carbono e gases de hidrocarbonetos al\u00e9m do di\u00f3xido de carbono \n\nemitido pelo uso do diesel nos equipamentos agr\u00edcolas e ve\u00edculos de transporte de pessoas e \n\nmateriais (ressalta-se, conforme j\u00e1 exposto anteriormente, que o CO2 oriundo do processo de \n\n\n\n 145\n\nqueimada n\u00e3o \u00e9 contabilizado para avalia\u00e7\u00e3o deste potencial). No que se refere ao potencial \n\nde forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico, esta tamb\u00e9m \u00e9 a atividade que apresenta maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dentre todas as apresentadas para avalia\u00e7\u00e3o do ciclo produtivo. Isto ocorre devido \n\naos hidrocarbonetos, NO2 e NOx emitidos durante a queimada da cana. \n\nDe acordo com a Tabela 4.12., que trata do potencial de impacto para acidifica\u00e7\u00e3o, a \n\natividade 4 (colheita de cana) \u00e9 a de maior impacto em rela\u00e7\u00e3o a todas as outras, sendo \n\ndevido, principalmente, \u00e0s emiss\u00f5es dos \u00f3xidos de nitrog\u00eanio durante o processo de queimada \n\nda cana. Com rela\u00e7\u00e3o ao potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o (Tabela 4.13.), esta atividade apresenta um \n\ndos mais baixos potenciais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vistas anteriormente (atividades 1, 2 e 3) o que \u00e9 de \n\nse esperar, normalmente, de um processo de colheita.  \n\nAnalisando o potencial de ecotoxicidade (Tabela 4.14.), esta \u00e9 a etapa que apresenta menor \n\npotencial em compara\u00e7\u00e3o as atividades relacionadas com ciclo agr\u00edcola da cana quando \n\nanalisado o efeito cr\u00f4nico na \u00e1gua e no solo concomitantemente. Destacando-se que o efeito \n\ncr\u00f4nico ao solo apresenta resultados superiores ao da \u00e1gua estando relacionado ao dep\u00f3sito de \n\nparticulados provenientes dos processos de queima e emiss\u00f5es. \n\nPor fim, o potencial de toxicidade humana (Tabela 4.15.) para esta atividade \u00e9 o que \n\napresenta os maiores resultados levando em conta todas as atividades analisadas para o ciclo \n\nprodutivo da cana em todas as vias: a\u00e9rea, h\u00eddrica e terrestre sendo que o resultado mais \n\nexpressivo \u00e9 a da via a\u00e9rea. Isto ocorre n\u00e3o s\u00f3 pelas emiss\u00f5es apresentadas pela Tabela 4.4., \n\nmas tamb\u00e9m pelas emiss\u00f5es de particulados, aspecto pouco discutido pelo trabalho de Ometto \n\n(2005). Como o assunto \u00e9 de relev\u00e2ncia tanto para esta atividade quanto para a de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia el\u00e9trica (aos particulados emitidos durante o uso energ\u00e9tico do baga\u00e7o para gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, mesmo ocorrendo em menores propor\u00e7\u00f5es) e carecem de que seus os efeitos externos \n\ncom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade humana sejam abordados e correlacionados. \n\nArbex (2002) apresentou um estudo epidemiol\u00f3gico de s\u00e9ries temporais que avalia a \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre o material particulado, coletado durante a queima de planta\u00e7\u00f5es de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e a incid\u00eancia de doen\u00e7as respirat\u00f3rias em Araraquara-SP. Entre os meses de maio e \n\nagosto, o numero di\u00e1rio de pacientes que necessitaram de inala\u00e7\u00f5es em um dos principais \n\nhospitais da cidade foi quantificado e utilizado para estimar a morbidade respirat\u00f3ria. Para \n\nestimar o n\u00edvel da polui\u00e7\u00e3o do ar foi quantificado diariamente o peso do sedimento do \n\nmaterial particulado proveniente da fuligem da cana-de-a\u00e7\u00facar, obtido por sedimenta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n 146\n\nsimples, coletado em dois pontos da cidade, um localizado no centro e o segundo na zona \n\nrural. A associa\u00e7\u00e3o entre o peso do sedimento e o numero de pacientes que necessitaram de \n\nterapia inalat\u00f3ria foi avaliada. Encontrou-se uma associa\u00e7\u00e3o positiva significante e dose-\n\ndependente entre o numero de terapias inalat\u00f3rias e o peso do sedimento. A rela\u00e7\u00e3o entre \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e efeitos sobre a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o mostrou ter um efeito agudo ap\u00f3s \n\ncurto per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o, com um tempo de defasagem de dois dias. Os resultados indicam \n\nque a queima das planta\u00e7\u00f5es da cana-de-a\u00e7\u00facar podem causar efeitos delet\u00e9rios \u00e0 sa\u00fade da \n\npopula\u00e7\u00e3o exposta. Por fim, o autor recomenda um levantamento em campo mais detalhado e \n\nde m\u00e9dio prazo visando melhor caracterizar o fen\u00f4meno observado. \n\nSegundo ExternE (2005), em termos de custos, os impactos \u00e0 sa\u00fade s\u00e3o os que contribuem \n\nmais nas estimativas dos danos, pois h\u00e1 um consenso entre os especialistas em polui\u00e7\u00e3o do ar \n\ne de sa\u00fade que, mesmo sem um fundo de emiss\u00e3o consider\u00e1vel, existe um incremento nos \n\nindicadores de doen\u00e7as respirat\u00f3rias e cardiovasculares bem como da mortalidade. Ainda n\u00e3o \n\nh\u00e1 uma certeza sobre quais s\u00e3o as causas espec\u00edficas, mas identificou-se que as part\u00edculas \n\nfinas e a presen\u00e7a do oz\u00f4nio troposf\u00e9rico possuem implica\u00e7\u00f5es diretas.  Em termos de custos, \n\npodem-se identificar duas componentes a serem estudas acerca deste assunto: uma de curto \n\nprazo, onde se analisa os impactos da exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 polui\u00e7\u00e3o por poucos dias; uma segunda \n\ncomponente seria a de efeitos cr\u00f4nicos, indicando os efeitos de longo prazo. \n\nDiante das informa\u00e7\u00f5es apresentadas para as tr\u00eas primeiras atividades produtivas, as \n\nexternalidades associadas aos impactos destacados pelo m\u00e9todo EDIP e discutidos acima, s\u00e3o \n\npredominantemente negativos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 147\n\nTabela 6.3. Externalidades levantadas na atividade 4. \n\nExternalidade Agente Externo Efeito Externo Custo Externo Envolvido \n\nEmiss\u00f5es \natmosf\u00e9ricas \noriundas do \nprocesso de \nqueimada da \n\ncana na \ncolheita \n\n- popula\u00e7\u00e3o; \n \n- meio f\u00edsico; \n \n- meio bi\u00f3tico; \n \n\n \n\nefeitos adversos \u00e0 sa\u00fade humana \ndependendo do n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o e \ndo background das emiss\u00f5es (local), \ntais como (EC, 2005): \n \n    - mortalidade     (ex. ataque \ncard\u00edaco); \n \n   - doen\u00e7as cardio-pulmonares; \n \n    - bronquite cr\u00f4nica; \n \n    - tosse; \n \n    - efeitos pronunciados em \ncrian\u00e7as; \n \n    - redu\u00e7\u00e3o na produtividade; \n \n- efeito estufa (global); \n \n- impactos na fauna (pr\u00f3xima ou \ntransit\u00f3ria) e flora (caso ocorra \nqueima descontrolada); \n\n- custos \ndecorrentes do \nefeito estufa; \n \n- custo ao Estado \npelo: \n \na) uso do sistema \nde sa\u00fade p\u00fablica; \n \nb) uso do sistema \nde seguridade \nsocial; \n \n- redu\u00e7\u00e3o da \nexpectativa de \nvida e da \ncapacidade \nprodutiva; \n \n- diminui\u00e7\u00e3o da \ndiversidade \nbiol\u00f3gica dos \nhabitats; \n \n\nAltera\u00e7\u00f5es no \nmeio f\u00edsico \ndevido \u00e0s \nemiss\u00f5es \n\natmosf\u00e9ricas e \nutiliza\u00e7\u00e3o de \nmaquin\u00e1rio \nagr\u00edcola e \nve\u00edculos \n\n- popula\u00e7\u00e3o; \n \n- n\u00edvel de ru\u00eddo se \nhouver aglomerados \npr\u00f3ximos \u00e0s vias de \ntransito do \nmaquin\u00e1rio e \nve\u00edculos; \n\n- efeito estufa (global); \n \n- efeitos adversos \u00e0 sa\u00fade humana \n(ex. respirat\u00f3rios e card\u00edacos) \ndependendo do n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o e \ndo background das emiss\u00f5es (local); \n \n- valora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria (local); \n \n- perda na qualidade auditiva e \nestresse (local); \n\n- custos \ndecorrentes do \nefeito estufa; \n \n- redu\u00e7\u00e3o da \nexpectativa de \nvida e de \ncapacidade \nprodutiva; \n \n- custo ao Estado \npelo: \n \na) uso do sistema \nde sa\u00fade p\u00fablica; \n \nb) uso do sistema \nde seguridade \nsocial; \n\n \n\n\n\n 148\n\nPor fim, conclui-se que a atividade da colheita de cana \u00e9 a de maior potencial impacto para: o \n\naquecimento global, forma\u00e7\u00e3o fotoqu\u00edmica de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico, a acidifica\u00e7\u00e3o e a \n\ntoxicidade humana. A principal causa de esta atividade ser a de maior potencial para estas \n\ncategorias \u00e9 a queima da palha da cana-de-a\u00e7\u00facar. Segundo resultados apresentados por \n\nOmetto (2005), a contribui\u00e7\u00e3o da queimada da palha, frente ao total de perda exerg\u00e9tica das \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas \u00e9, de aproximadamente, 91,0 % e recomenda-se a utiliza\u00e7\u00e3o da cana \n\ncrua para o processamento industrial do \u00e1lcool com o uso da palha para cogera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia, juntamente com o baga\u00e7o. \n\nA Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB) tamb\u00e9m apresenta as \n\nseguintes recomenda\u00e7\u00f5es, visando reduzir os efeitos externos \u00e0 fauna: \n\n- realizar as queimadas de forma unidirecional visando permitir a fuga dos animais para \u00e1reas \n\ndo entorno; \n\n- realizar, preferencialmente, a queimada no sentido das \u00e1reas florestadas com intuito de \n\ndirecionar a fauna \u00e0s mesmas; e, \n\n- exige a forma\u00e7\u00e3o de aceiros para a prote\u00e7\u00e3o das \u00e1reas florestadas, conforme legisla\u00e7\u00e3o \n\nestadual, visando a preserva\u00e7\u00e3o dos locais de fuga da fauna a ser impactada. \n\nAl\u00e9m disso, o Decreto N\u00ba 47.700/2003 em seus artigos 4\u00ba, 5\u00ba, 6\u00ba e 7\u00ba regulamentam as formas \n\ncomo se dar\u00e3o as queimadas enquanto estas n\u00e3o forem totalmente eliminadas (ano 2021 para \n\n\u00e1reas 100 % mecaniz\u00e1veis e 2031 para \u00e1reas n\u00e3o mecaniz\u00e1veis com declividade superior a 12 \n\n% e/ou menores que 150 ha \u2013 conforme o decreto supracitado). \n\nNo entanto, o processo de colheita de cana, como ser\u00e1 visto a diante, traz consigo outros \n\nimpasses e paradigmas. Um deles, por exemplo, corrobora com os resultados encontrados por \n\nOmetto (2005) onde a atividade de colheita possui a maior demanda por m\u00e3o-de-obra em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s fases de preparo, plantio e trato cultural da cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 149\n\nATIVIDADE 5 \u2013 PRODU\u00c7\u00c3O INDUSTRIAL DO \u00c1LCOOL ET\u00cdLICO HIDRATADO \n\nCOMBUST\u00cdVEL \n\nAs considera\u00e7\u00f5es adotadas e o tratamento dos dados para os fluxos de entrada do processo \n\nindustrial est\u00e3o indicados a seguir e referenciados para uma produ\u00e7\u00e3o de 1 tonelada de \u00e1lcool \n\n(Ometto, 2005): \n\n- \u00e1gua de lavagem da cana: consumo de 125,760 t\u00e1gua; \n\n- \u00e1gua de embebi\u00e7\u00e3o: consumo de 3.000 kg; \n\n- \u00e1gua de lavagem das dornas de fermenta\u00e7\u00e3o: consumo de 314,40 kg; \n\n- \u00e1gua de resfriamento da fermenta\u00e7\u00e3o: consumo de 62,50 kg; \n\n- \u00e1gua de resfriamento dos condensadores: consumo de 62,50 kg; \n\n- \u00f3leo lubrificante: consumo de 0,21 kg; \n\n- quatern\u00e1rio de am\u00f4nia67: um consumo de 0,0015 kg; \n\n- pol\u00edmero para decanta\u00e7\u00e3o: um consumo de 0,0015 kg; \n\n- \u00e1cido sulf\u00farico (H2SO4): consumo de 11,31 kg; \n\n- \u00f3leo antiespumante: consumo de 0,15 kg; \n\n- ur\u00e9ia: \u00e9 de 0,003 kg; \n\n- soda: o consumo \u00e9 de 0,0025 kg; \n\n- energia: consomem-se 2.640 toneladas de vapor, distribu\u00eddos metade em forma de vapor e \n\nmetade para gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, a qual \u00e9 necess\u00e1ria suprir a demanda da ind\u00fastria. Para \n\nproduzir 1 tonelada de \u00e1lcool, s\u00e3o consumidas 5,5 toneladas de vapor t vapor, sendo 2,75 t vapor \n\nconsumido diretamente na forma de vapor e, 2,75 t vapor consumidas para gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica. Considerando-se a m\u00e9dia dos dados levantados em campo na gera\u00e7\u00e3o que \u00e9 0,125 \n\nMWh/t vapor, s\u00e3o consumidos em forma de energia el\u00e9trica, 0,344 MWh ou 1.238,4 MJ; \n\n                                                           \n67 Tem fun\u00e7\u00e3o como biocida e \u00e9 utilizado, pelos dados prim\u00e1rios levantados por Ometto (2005), na concentra\u00e7\u00e3o \nde 1,5 ppm do \u00e1lcool produzido. \n\n\n\n 150\n\nDando continuidade \u00e0 an\u00e1lise e observando as sa\u00eddas da an\u00e1lise de invent\u00e1rio desta atividade \n\nde produ\u00e7\u00e3o industrial, se fez as seguintes considera\u00e7\u00f5es (Ometto, 2005): \n\n- as quantidades de sa\u00edda de \u00e1gua na lavagem da cana, \u00e1gua de resfriamento dos \n\ncondensadores da destilaria e \u00e1gua de lavagem das dornas de fermenta\u00e7\u00e3o s\u00e3o iguais \n\n\u00e0s quantidades consideradas na entrada; \n\n- para a produ\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, segundo os dados prim\u00e1rios, a quantidade gerada de \n\nbaga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar \u00e9 de 4,085 t; \n\n-  a quantidade m\u00e9dia gerada de vinha\u00e7a \u00e9 de 15 litros por litro de \u00e1lcool produzido, \n\ncom massa espec\u00edfica, aproximadamente, igual a 1; \n\n- as quantidades de sa\u00edda de \u00e1cido sulf\u00farico, \u00f3leo antiespumante, soda e \u00f3leo \n\nlubrificante das moendas s\u00e3o iguais \u00e0s quantidades de entrada; \n\n- a quantidade gerada de torta de filtro, segundo Ometto (2000), \u00e9 de 40,0 kg, para cada \n\ntonelada de cana-de-a\u00e7\u00facar mo\u00edda; \n\nSegundo Ometto (2005) a emiss\u00e3o de CO2 gerado na fermenta\u00e7\u00e3o do caldo n\u00e3o foi \n\nconsiderada, por n\u00e3o apresentar informa\u00e7\u00f5es confi\u00e1veis no levantamento em campo. Al\u00e9m \n\ndisso, esta subst\u00e2ncia \u00e9 absorvida durante o ciclo de crescimento da cana. Ademais, n\u00e3o se \n\ncontabilizaram outras formas de emiss\u00f5es nesta etapa, justificando a aus\u00eancia da atividade na \n\nTabela 4.4.  \n\nDe acordo com a Tabela 4.9., a atividade que apresenta maior consumo de energia seja de \n\nordem t\u00e9rmica quanto el\u00e9trica \u00e9 a da produ\u00e7\u00e3o industrial. Esta etapa quando analisada sob o \n\nponto de vista do consumo dos recursos n\u00e3o renov\u00e1veis apresenta uma participa\u00e7\u00e3o, \n\ncomparativamente com as demais atividades, inferior \u00e0 1 % (Tabela 4.8.). \n\nNo entanto, quando esta atividade \u00e9 analisada sob a \u00f3tica do consumo de recursos renov\u00e1veis \n\n(Tabela 4.7.), ela se destaca em rela\u00e7\u00e3o a todas as demais, principalmente pelo alto consumo \n\nde \u00e1gua, sendo a etapa de lavagem de cana, a maior consumidora deste recurso. Na avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo potencial de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico e de aquecimento global, ambas as \n\natividades pelos resultados apresentados na Tabela 4.11. e Tabela 4.10. s\u00e3o nulos. \n\n\n\n 151\n\nQuanto ao potencial de acidifica\u00e7\u00e3o (Tabela 4.12.) a atividade 5 apresentou uma participa\u00e7\u00e3o \n\nnula pela avalia\u00e7\u00e3o EDIP, j\u00e1 para o potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o (Tabela 4.13.) h\u00e1 um baixo \n\npotencial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades ligadas ao ciclo agr\u00edcola e ao industrial, tendo um \n\npercentual inexpressivo, comparativamente a elas. A avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o apontou potenciais para \n\necotoxicidade cr\u00f4nica (Tabela 4.14.) tanto para \u00e1gua quanto para o solo. A atividade 5 n\u00e3o \n\napresenta potencial de toxicidade humana pelos dados da Tabela 4.15. em todas as vias \n\n(a\u00e9rea, h\u00eddrica e terrestre).  \n\nEncontrou-se em grande parte das licen\u00e7as ambientais expedidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nestadual e apresentadas nos documentos de concep\u00e7\u00e3o de projeto MDL, condicionantes \n\nrelativas \u00e0: \n\n\u2022 racionaliza\u00e7\u00e3o no consumo da \u00e1gua industrial e utiliza\u00e7\u00e3o da mesma em circuito \n\nfechado bem como a exig\u00eancia legal do n\u00e3o lan\u00e7amento da \u00e1gua captada em \n\ncondi\u00e7\u00f5es inferiores \u00e0s do momento de capta\u00e7\u00e3o; e, \n\n\u2022 as licen\u00e7as tamb\u00e9m abrangem a gest\u00e3o, controle e uso de res\u00edduos (ex. lodo, \n\nlubrificante, torta de filtro, vinha\u00e7a e baga\u00e7o, etc.). H\u00e1 tamb\u00e9m a indica\u00e7\u00e3o do uso \n\napropriado da torta de filtro junto com as cinzas para aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica. \n\nDiante destas informa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o foram encontradas externalidades que j\u00e1 n\u00e3o tenham \n\nmecanismos de internaliza\u00e7\u00e3o aplicados, levando em considera\u00e7\u00e3o os resultados encontrados \n\nvia avalia\u00e7\u00e3o de impactos do ciclo produtivo da cana.  \n\n \n\nATIVIDADE 6 \u2013 GERA\u00c7\u00c3O DE VAPOR E DE ENERGIA EL\u00c9TRICA \n\nA atividade de gera\u00e7\u00e3o de vapor e de energia el\u00e9trica \u00e9 realizada por meio da queima do \n\nbaga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar em caldeiras. As considera\u00e7\u00f5es relacionadas ao tratamento dos \n\ndados desta atividade, com base em levantamento de dados prim\u00e1rios, s\u00e3o (Ometto 2005): \n\n- como foi dito na atividade 5, na produ\u00e7\u00e3o de 1 tonelada de \u00e1lcool, geram-se 4,085 toneladas \n\nde baga\u00e7o; \n\n- 1 kg baga\u00e7o gera 2kg vapor. Portanto 4,085 t baga\u00e7o geram 8,17 t vapor. Como s\u00e3o consumidas, no \n\nprocesso industrial, 2,75 t vapor em forma de eletricidade, e mais 2,75 t vapor para o processo \n\n\n\n 152\n\nindustrial, havendo uma sobra de 2,67 t vapor ou 32,68 % pass\u00edveis de serem utilizados para \n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade excedente. Considerando a m\u00e9dia dos dados prim\u00e1rios de gera\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nconsumidos 0,334 MWh de eletricidade para a produ\u00e7\u00e3o de 1 tonelada de \u00e1lcool. Dessa \n\nforma, s\u00e3o alocados, para o \u00e1lcool, 67,32 % dos aspectos e impactos ambientais da \n\natividade de cogera\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, 32,68 % dos impactos est\u00e3o vinculados \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia; \n\n- para cada 1 kg baga\u00e7o, s\u00e3o consumidos 2kg \u00e1gua de reposi\u00e7\u00e3o; \n\n- a quantidade de \u00e1gua para a refrigera\u00e7\u00e3o de \u00f3leos dos mancais do turbogerador e de \u00e1gua no \n\ntrocador de calor no gerador \u00e9 de 20 m3/MWh. Com a quantidade de baga\u00e7o utilizado e a \n\nrespectiva energia gerada, o consumo de \u00e1gua para tais fins \u00e9 de 13,56 t. \n\n- a quantidade total de \u00f3leo lubrificante para a produ\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \u00e9 de 0,01 kg. \n\n- a quantidade de cinzas geradas na queima do baga\u00e7o, considerando a produ\u00e7\u00e3o de \n\nrefer\u00eancia, \u00e9 de 97,41 kg cinzas, cerca de 2,4 % da quantidade de baga\u00e7o considerado; \n\n- como j\u00e1 foi dito anteriormente, a quantidade de CO2 emitido pela queima do baga\u00e7o foi \n\nindicada na tabela 4.4. como emiss\u00e3o atmosf\u00e9rica, a fim de se verificar a quantidade que se \n\nemite nas chamin\u00e9s, apesar de reabsorvido no ciclo agr\u00edcola da cana (crescimento). Sendo, \n\nportanto, n\u00e3o contabilizada para a avalia\u00e7\u00e3o do potencial de efeito estufa e demais impactos \n\npelo EDIP. Entretanto, \u00e9 considerada para a avalia\u00e7\u00e3o exerg\u00e9tica, pois esta avalia o trabalho \n\nque o meio deve absorver, independente da quantia emitida no meio retornar a esse sistema; \n\n- o vapor produzido \u00e9 utilizado na atividade 5 e por isso n\u00e3o \u00e9 considerado como emiss\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica; \n\nComo pode ser visto na an\u00e1lise das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas apresentadas pela Tabela 4.4., as \n\nemiss\u00f5es mais relevantes nesta etapa, s\u00e3o o NOx e o CO. A emiss\u00e3o de particulado, apesar de \n\nn\u00e3o ser detalhada por Ometto (2005) e ser uma forma de emiss\u00e3o relevante, j\u00e1 foi tratada no \n\nitem anterior. Contudo, mais adiante, ser\u00e3o apresentados os custos externos envolvidos por \n\nesta componente (particulado) na atividade de gera\u00e7\u00e3o de energia. Ressalta-se que os limites \n\nde emiss\u00f5es agudas no ar pela legisla\u00e7\u00e3o estadual s\u00e3o mais restritivos que os exigidos pela \n\nlegisla\u00e7\u00e3o federal. \n\n\n\n 153\n\nO consumo de recursos renov\u00e1veis (Tabela 4.7.) para esta atividade tamb\u00e9m se destaca, \n\nprincipalmente, pelo consumo de \u00e1gua empregada no ciclo de pot\u00eancia que utiliza vapor \n\nd\u2019\u00e1gua. \n\nConsiderando que \u00e9 nesta atividade que ocorre a gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica e el\u00e9trica e que \n\nambas suprem as necessidades internas da usina com a possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de excedentes \n\nde eletricidade, o resultado apresentado na Tabela 4.9. \u00e9 apresentado com sinal negativo \n\nindicando que n\u00e3o h\u00e1 consumo, mas sim gera\u00e7\u00e3o de energia.  \n\nQuanto ao potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o (Tabela 4.13.) a atividade 6 apresenta uma pequena \n\nparticipa\u00e7\u00e3o devida, predominantemente, \u00e0s cinzas oriundas do processo de queima do baga\u00e7o \n\nda cana. Sendo este potencial baixo quando considerado o volume de material (menos de 0,1 \n\n%) em rela\u00e7\u00e3o aos demais. Analogamente, os resultados do potencial de aquecimento global \n\n(Tabela 4.10.) e consumo de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis (Tabela 4.8.) s\u00e3o desprez\u00edveis. \n\nComo era de se esperar, a atividade 6 apresenta o segundo maior potencial de toxicidade \n\nhumana (desconsiderando a atividade 9 e sendo inferior apenas \u00e0 atividade 4) pela via a\u00e9rea e \n\nn\u00e3o apresentando potenciais para as vias h\u00eddricas e terrestres (Tabela 4.15.). O resultado \n\npronunciado ocorre pelo fato desta etapa estar calcada no aproveitamento energ\u00e9tico do \n\nbaga\u00e7o da cana-de-a\u00e7\u00facar via queima nas caldeiras sendo os gases provenientes da combust\u00e3o \n\nemitidos para a atmosfera por chamin\u00e9s. A forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico (associado \u00e0s \n\nemiss\u00f5es de NOx) e a emiss\u00e3o de particulados s\u00e3o os principais impactos associados pelas \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas desta atividade, sendo que para a quest\u00e3o dos particulados, este \u00e9 um \n\nproblema que possui remedia\u00e7\u00e3o diante da instala\u00e7\u00e3o de equipamentos que visam reduzir a \n\nsua emiss\u00e3o, tais como o precipitador eletrost\u00e1tico, filtros manga ou lavadores de g\u00e1s, \n\nsegunda Lora (1998). Contudo, a avalia\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo EDIP n\u00e3o apontou potenciais para \n\necotoxicidade cr\u00f4nica (Tabela 4.14.) tanto para \u00e1gua quanto para o solo. \n\nQuanto ao potencial de acidifica\u00e7\u00e3o (Tabela 4.12.) a atividade 6 apresentou a segunda maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o (excluindo-se a atividade 9), mas comparativamente \u00e9 inferior aproximadamente \n\nem oito vezes ao potencial apresentado pela atividade de queimada da cana (atividade 4). A \n\nexist\u00eancia deste potencial na atividade de gera\u00e7\u00e3o de energia se deve predominantemente \u00e0s \n\nemiss\u00f5es de NOx. \n\n\n\n 154\n\nEncontrou-se em grande parte das licen\u00e7as ambientais expedidas pelo \u00f3rg\u00e3o ambiental \n\nestadual e apresentadas nos documentos de concep\u00e7\u00e3o de projeto MDL, condicionantes \n\nrelativas \u00e0: \n\n\u2022 lavagem dos gases provenientes da caldeira (objetivando reduzir os impactos nas \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, principalmente os relativos \u00e0s emiss\u00f5es de particulados); \n\n\u2022 sistema de decanta\u00e7\u00e3o em piscinas de lavagem de cinza com a incorpora\u00e7\u00e3o dos \n\nres\u00edduos na aplica\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a; e, \n\n\u2022 gest\u00e3o, controle e uso dos res\u00edduos s\u00f3lidos (cinzas + torta de filtro) como aduba\u00e7\u00e3o \n\norg\u00e2nica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 155\n\nTabela 6.4. Externalidades levantadas na atividade 6. \n\nExternalidade \npositiva Agente Externo Efeito Externo \n\nCusto Externo \nEnvolvido \n\nGera\u00e7\u00e3o de \neletricidade \n\n- popula\u00e7\u00e3o e o \nmeio ambiente; \n \n- concession\u00e1rias \nde distribui\u00e7\u00e3o de \nenergia; \n \n- \ncomercializadoras \nde energia \nel\u00e9trica; \n \n\n- redu\u00e7\u00e3o na emiss\u00e3o de gases de efeito \nestufa; \n \n- deslocamento de energia proveniente de \ncombust\u00edveis f\u00f3sseis; \n \n- servi\u00e7o de energia: economia de escopo \n(energia gerada sob as formas t\u00e9rmica e \nel\u00e9trica sendo que o excedente \u00e9 \ncomercializado) ao inv\u00e9s de economia de \nescala (gera\u00e7\u00e3o centralizada); \n \n- auxilia na equaliza\u00e7\u00e3o da carga pelo \ndistribuidor local; \n \nAloca\u00e7\u00e3o: global \n\n- mitiga\u00e7\u00e3o dos \ncustos \ndecorrentes do \nefeito estufa; \n \n \n- remunera\u00e7\u00e3o via \ncomercializa\u00e7\u00e3o \nde cr\u00e9ditos de \ncarbonos; \n \n\nExternalidade \nnegativa Agente Externo Efeito Externo \n\nCusto Externo \nEnvolvido \n\nEmiss\u00f5es \natmosf\u00e9ricas \n\nprovenientes da \nqueima do \n\nbaga\u00e7o para \nfins de gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia \n\n- popula\u00e7\u00e3o; \n \n- meio f\u00edsico; \n \n- meio bi\u00f3tico; \n\nefeitos adversos \u00e0 sa\u00fade humana \ndependendo do n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o e do \nbackground das emiss\u00f5es (local), tais como \n(EC, 2005): \n    - mortalidade     (ex. ataque card\u00edaco); \n \n   - doen\u00e7as cardio-pulmonares; \n    - bronquite cr\u00f4nica; \n    - tosse; \n    - efeitos pronunciados em crian\u00e7as; \n \n\n- redu\u00e7\u00e3o na produtividade; \n \n- forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio (NOx \u2013 catalizador) \n\n(regional/local); \n \n-emiss\u00f5es de particulados (local); \n \n\n- efeitos adversos ao meio bi\u00f3tico (local);  \n\n- custo ao Estado \npelo: \n \na) uso do sistema \nde sa\u00fade p\u00fablica; \nb) uso do sistema \nde seguridade \nsocial; \n \n- redu\u00e7\u00e3o da \nexpectativa de \nvida e da \ncapacidade \nprodutiva; \n\n  \n\nSIMULA\u00c7\u00c3O NO MODELO ExternE \n\nPara finalizar a an\u00e1lise das externalidades relacionadas \u00e0 atividade de gera\u00e7\u00e3o de energia, \n\nempregou-se o uso da ferramenta ECOSENSE LE \u2013 dispon\u00edvel na internet, no site do projeto \n\n\n\n 156\n\nExternE. Esta vers\u00e3o \u00e9 simplificada em rela\u00e7\u00e3o ao software propriamente dito. A vers\u00e3o \n\ndispon\u00edvel na web n\u00e3o cont\u00e9m todas as funcionalidades j\u00e1 mencionadas do modelo \n\nECOSENSE. Contudo, a parte de avalia\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, est\u00e1 dispon\u00edvel e \n\npronta para atualiza\u00e7\u00e3o.  \n\nAntes de apresentar os resultados, algumas premissas devem ser apresentadas: \n\n- foi utilizado o arquivo de fun\u00e7\u00f5es dose-resposta mais atualizado oficialmente pelo projeto \n\nExternE; este data de 2005; \n\n- estas fun\u00e7\u00f5es j\u00e1 englobam as melhorias ocorridas na metodologia ExternE. Ver EC (2005) \n\npara maiores detalhes; \n\n- os valores utilizados como par\u00e2metros de entrada nos c\u00e1lculos est\u00e3o baseados nos valores \n\nencontrados por Ometto (2005) e apresentados e discutidos neste trabalho, sob a \u00f3tica da \n\navalia\u00e7\u00e3o das externalidades do ciclo produtivo da cana; \n\n- como o foco deste trabalho \u00e9 avaliar as externalidades associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia \n\nel\u00e9trica, os valores encontrados foram referenciados por kWh tendo como base os volumes de \n\nemiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas na Tabela 4.4 que est\u00e3o atrelados ao valor de refer\u00eancia 1 talc\u00f3ol. Em \n\nsuma, os valores a serem apresentados a seguir est\u00e3o associados \u00e0s emiss\u00f5es calculadas para o \n\nvalor de refer\u00eancia supracitado; \n\n- os valores encontrados, servem apenas para uma avalia\u00e7\u00e3o inicial quantitativa at\u00e9 mesmo \n\npara efeito de compara\u00e7\u00f5es de primeira ordem em rela\u00e7\u00e3o aos valores encontrados para a \n\nfonte biomassa de outros pa\u00edses; Isso ocorre, pois nesta simula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se utilizou dados \n\nmeteorol\u00f3gicos para a simula\u00e7\u00e3o (a aplica\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel na internet n\u00e3o tem esse par\u00e2metro \n\nde entrada, sendo utilizados os valores padr\u00f5es estipulados pelo Projeto ExternE) e t\u00e3o pouco \n\nfun\u00e7\u00f5es dose-resposta ajustadas \u00e0 realidade brasileira; e, \n\n- foram utilizados os valores de emiss\u00e3o para o ciclo completo, levando em conta o que \n\nmetodologia do projeto ExternE prev\u00ea (complete fuel cycle). Neste caso, conforme j\u00e1 indicado \n\npor Ometto (2005), 32,68 % dos impactos avaliados correspondem \u00e0 etapa de gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade. Os principais resultados s\u00e3o apresentados a seguir: \n\n \n\n\n\n 157\n\n \n\nTabela 6.5. Valora\u00e7\u00e3o das externalidades relacionadas com o efeito estufa. \n\nEfeito Estufa - 1 euro = R$ 2,79414 \nParticipa\u00e7\u00e3o por tipo de subst\u00e2ncia \u20ac / kWh R$ / kWh \nCO2  0,25 0,699 \nCH4  0,0179 0,050 \nN2O  0,0169 0,047 \nTotal 0,2848 0,796 \n\n \n\nA maior contribui\u00e7\u00e3o nos custos externos relacionados ao efeito estufa ocorre devido \u00e0s \n\nemiss\u00f5es de di\u00f3xido de carbono, majoritariamente atreladas ao consumo de combust\u00edveis \n\nf\u00f3sseis, em especial diesel, na utiliza\u00e7\u00e3o dos equipamentos e maquin\u00e1rios agr\u00edcolas bem como \n\nno transporte de passageiros (vans e \u00f4nibus) e materiais (caminh\u00f5es), conforme pode ser visto \n\nna Tabela 6.5. \n\nTabela 6.6. Valora\u00e7\u00e3o das externalidades por categoria de impacto. \n\nResumo da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica - 1 euro = R$ 2,79414  \nCategoria de Impacto \u20ac-cent / kWh  R$ / kWh \n\nSa\u00fade Humana  18,11 0,506 \nMateriais 0,06 0,002 \nTotal  18,17 0,508 \n\n \n\nDe acordo com a Tabela 6.6., a categoria de impacto com participa\u00e7\u00e3o mais significante \u00e9 a \n\nrelacionada com a sa\u00fade humana. A categoria de impacto que envolve planta\u00e7\u00f5es foi \n\ndesconsiderada, pois seus resultados estavam abaixo da terceira casa decimal. \n\nTabela 6.7. Valora\u00e7\u00e3o das externalidades por subst\u00e2ncia emitida. \n\nPolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica - Resultados \u00e0 sa\u00fade \nhumana    -   R$ / kWh \n\nSubst\u00e2ncia Total \nO3  0,27 \nPM  0,19 \nSulfato 0,02 \nNitrato  0,02 \nTotal 0,51 \n\n\n\n 158\n\n \n\nAvaliando os resultados \u00e0 sa\u00fade humana por subst\u00e2ncia, as que apresentam os maiores custos \n\nassociados s\u00e3o o oz\u00f4nio e as emiss\u00f5es de particulados. \n\nOs principais impactos e efeitos avaliados na etapa qualitativa deste trabalho e com base nos \n\nm\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de impactos no ciclo produtivo da cana elaborados por Ometto (2005) \n\nforam ratificadas com as estimativas apresentadas via simula\u00e7\u00e3o computacional.  \n\n  \n\nATIVIDADE 7 \u2013 FERTIRRIGA\u00c7\u00c3O \n\nNesta atividade, a fertirriga\u00e7\u00e3o da vinha\u00e7a ocorre por gravidade e por aspers\u00e3o, sendo o \n\ntransporte da torta de filtro feito por caminh\u00e3o. Considerou-se que a quantidade de vinha\u00e7a \n\nutilizada \u00e9 a mesma que sai da produ\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool bem como o volume de torta de filtro. Na \n\nestimativa da quantidade de nutrientes adicionais em uso, Ometto (2005) utilizou como \n\nrefer\u00eancia os dados de Macedo et al. (2004). Com rela\u00e7\u00e3o ao consumo de diesel e as \n\ndist\u00e2ncias percorridas, utilizou-se uma m\u00e9dia ponderada do consumo dos tratores pela \n\nvelocidade m\u00e9dia (para determinada pot\u00eancia). \n\nAvaliando as emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas apresentadas pelo m\u00e9todo EDIP e sumarizadas na Tabela \n\n4.4., observa-se que as emiss\u00f5es correspondentes a esta etapa tem uma participa\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante aos resultados encontrados nas atividades do ciclo agr\u00edcola (atividades 1, 2 e 3) e \n\ncorrespondem, majoritariamente, ao consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis (diesel) seguido das \n\nemiss\u00f5es provenientes da aplica\u00e7\u00e3o de fertilizante, o que inclui as emiss\u00f5es provenientes da \n\ncadeia do fertilizante fosfatado - P2O5. \n\nNo que se refere ao consumo de recursos n\u00e3o renov\u00e1veis (Tabela 4.8.), a atividade 7 se \n\ndestaca nos resultados pelo uso de agroqu\u00edmicos nesta fase com participa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m, da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do diesel. Conforme a Tabela 4.7., que trata do consumo de recursos renov\u00e1veis, o \n\nconsumo apresentado se deve \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria vinha\u00e7a, da torta de filtro e de \u00e1gua, \n\nal\u00e9m da incorpora\u00e7\u00e3o destes recursos provenientes da cadeia do fertilizante fosfatado. \n\nComparativamente com as atividades do ciclo agr\u00edcola, o potencial de aquecimento global \n\n(Tabela 4.10.) apresenta um resultado tr\u00eas vezes superior ao da atividade 1, devido ao \n\nconsumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis. Do mesmo modo, como \u00e9 evidenciado na Tabela 4.9. a \n\n\n\n 159\n\nenergia consumida tem a mesma origem (diesel) al\u00e9m do consumo energ\u00e9tico proveniente da \n\nabsor\u00e7\u00e3o da cadeia do fertilizante fosfatado. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao potencial de eutrofiza\u00e7\u00e3o (Tabela 4.13.) a atividade 7 \u00e9 a que apresenta o \n\nresultado mais expressivo para este indicador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 todas as outras atividades \n\nenvolvidas no ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar justamente por envolver a quest\u00e3o da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o dos nutrientes ao solo. Pelos resultados apontados pelo m\u00e9todo EDIP conforme \n\naponta a Tabela 4.12., o potencial de acidifica\u00e7\u00e3o desta etapa \u00e9 baix\u00edssimo. Na avalia\u00e7\u00e3o do \n\npotencial de forma\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio troposf\u00e9rico os resultados apresentados na Tabela 4.11. s\u00e3o \n\npraticamente nulos.  \n\nN\u00e3o foi apresentado potencial de ecotoxicidade cr\u00f4nica (Tabela 4.14.) ao solo e \u00e1gua na \n\navalia\u00e7\u00e3o desta atividade. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 toxicidade humana (Tabela 4.15.), a via a\u00e9rea \u00e9 a \n\nque apresenta maior potencial, sendo aproximadamente da mesma magnitude deste mesmo \n\npotencial na atividade 1 associados, principalmente ao uso de combust\u00edveis f\u00f3sseis.   \n\nO despejo de vinhoto nos rios, afluentes e solos afetando de forma indireta tamb\u00e9m a \n\nqualidade da \u00e1gua dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos foi uma pr\u00e1tica extremamente cr\u00edtica no in\u00edcio do \n\nPro\u00e1lcool. Atualmente, a vinha\u00e7a transformou-se numa vantagem econ\u00f4mico-ambiental para \n\no produtor de cana, sendo agora devolvido ao solo como fertilizante, em quantidades \n\ncontroladas visando n\u00e3o contaminar os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, trazendo retorno na produtividade \n\npor hectare e no prolongamento do ciclo da cana (Melo e Silva, 2004). \n\nSegundo Melo e Silva (2004), a vinha\u00e7a \u00e9 um res\u00edduo \u00e1cido que, lan\u00e7ado nos corpos h\u00eddricos \n\n\u00e9 capaz de dizimar os seres da microfauna e microflora, que formam os pl\u00e2nctons dos rios, \n\nafugentando, inclusive, a fauna mar\u00edtima, amea\u00e7ando a preserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de algumas \n\nesp\u00e9cies. Outra caracter\u00edstica apontada pelos mesmos autores \u00e9 que devido ao aumento da \n\npolui\u00e7\u00e3o advinda da vinha\u00e7a h\u00e1, como um efeito da polui\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, um aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o de pernilongos e insetos que podem servir como vetores para propaga\u00e7\u00e3o de \n\ndoen\u00e7as end\u00eamicas. \n\nTanto \u00e9 verdade, que se encontrou em grande parte das licen\u00e7as ambientais expedidas pelo \n\n\u00f3rg\u00e3o ambiental e apresentadas nos documentos de concep\u00e7\u00e3o de projeto MDL \n\ncondicionantes relativas ao monitoramento (f\u00edsico-qu\u00edmico e biol\u00f3gico) da qualidade da \u00e1gua \n\n(subterr\u00e2nea e superficial) em pontos internos \u00e0 \u00e1rea da usina e ao redor da planta.  \n\n\n\n 160\n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante se adicionarmos a informa\u00e7\u00e3o apresentada pela figura abaixo, \n\nonde \u00e9 poss\u00edvel notar que a presen\u00e7a das \u00e1reas de cultivo de cana-de-a\u00e7\u00facar apresentam \n\ninterfer\u00eancia com uma quantidade consider\u00e1vel de rios e, provavelmente com os demais \n\ncorpos h\u00eddricos vinculados \u00e0 estes nas bacias hidrogr\u00e1ficas que comp\u00f5em o estado (03 \n\nbacias). \n\n \n\nFigura 6.1. Mapa resumido da hidrografia do Estado de S\u00e3o Paulo68. Fonte: (IBGE, 2007) e (Lucon, 2004) \n\nAdaptado Legenda: Linhas azuis: Rios \n\nO evento de descarte da vinha\u00e7a em cursos d\u2019\u00e1gua, se ainda fosse considerada como pr\u00e1tica \n\nno setor sucroalcooleiro seria considerada como uma externalidade negativa cuja aloca\u00e7\u00e3o \n\nseria regional e local afetando tanto o meio bi\u00f3tico que interage com o recurso h\u00eddrico quanto \n\naos seres humanos que dela dependessem direta ou indiretamente. Contudo, hoje, a pr\u00e1tica \n\natual \u00e9 o uso da vinha\u00e7a para fertirriga\u00e7\u00e3o de forma controlada, motivada principalmente por \n\na\u00e7\u00f5es de controle e pelos benef\u00edcios econ\u00f4micos.  \n\nCom isto em mente, deve-se avaliar se o benef\u00edcio advindo da utiliza\u00e7\u00e3o deste res\u00edduo dentro \n\ndo pr\u00f3prio ciclo produtivo pode ser ou n\u00e3o considerado como uma externalidade positiva. \n\nVisto que o agente beneficiado \u00e9 o pr\u00f3prio agente gerador do res\u00edduo. De fato, apenas \n\nobservando a destina\u00e7\u00e3o de um res\u00edduo de uma forma que ele gere benef\u00edcios econ\u00f4micos ao \n\nusineiro, n\u00e3o pode ser considerada uma externalidade positiva. Contudo, o fato da utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda vinha\u00e7a reduzir o consumo por fertilizantes e agroqu\u00edmicos nas etapas produtivas do ciclo \n\nagr\u00edcola da cana diante at\u00e9 mesmo dos resultados apresentados nas atividades 1, 2 e 3 o que \n                                                           \n68 As \u00e1reas vermelhas localizadas no canto esquerdo da figura complementar (Lucon, 2004) representam as \nregi\u00f5es de cultivo da cana. \n\n\n\n 161\n\nrepresenta um benef\u00edcio ao meio bi\u00f3tico e de quem os usufrui, conclui-se que ela representa \n\num benef\u00edcio caracterizando uma externalidade positiva. \n\nConforme j\u00e1 apresentado em cap\u00edtulo espec\u00edfico, a gera\u00e7\u00e3o de energia com o uso da vinha\u00e7a \n\ntamb\u00e9m traz consigo benef\u00edcios externos e \u00e9 considerada como uma externalidade positiva. \n\nTabela 6.8. Externalidades levantadas na atividade 7. \n\nExternalidade \npositiva Agente Externo Efeito Externo \n\nCusto Externo \nEnvolvido \n\nRedu\u00e7\u00e3o no \nuso de \n\nfertilizantes e \nagroqu\u00edmicos \n\n- recursos h\u00eddricos; \n \n- meio bi\u00f3tico; \n\nA n\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o ou \nsusceptibilidade \u00e0 \ncontamina\u00e7\u00e3o ou \nexposi\u00e7\u00e3o acima do \npermitido. \nAloca\u00e7\u00e3o: local e/ou \nregional; \n\n- redu\u00e7\u00e3o nos \ncustos com \nfertilizantes e \nagroqu\u00edmicos; \n \n- aumento da \nprodutividade \nagr\u00edcola/ \n \n\nGera\u00e7\u00e3o de \neletricidade \n\npela utiliza\u00e7\u00e3o \nda vinha\u00e7a \n\n- popula\u00e7\u00e3o e o meio ambiente; \n \n- concession\u00e1rias de \ndistribui\u00e7\u00e3o de energia e \ncomercializadoras de energia \nel\u00e9trica; \n \n\n- redu\u00e7\u00e3o na emiss\u00e3o \nde gases de efeito \nestufa; \n \n- deslocamento de \nenergia proveniente \nde combust\u00edveis \nf\u00f3sseis; \n \n- servi\u00e7o de energia: \neconomia de escopo \n(energia gerada sob \nas formas t\u00e9rmica e \nel\u00e9trica sendo que o \nexcedente \u00e9 \ncomercializado) ao \ninv\u00e9s de economia de \nescala (gera\u00e7\u00e3o \ncentralizada); \n \n- auxilia na \nequaliza\u00e7\u00e3o da carga \npelo distribuidor \nlocal; \n \nAloca\u00e7\u00e3o: global \n\n- mitiga\u00e7\u00e3o dos \ncustos \ndecorrentes do \nefeito estufa; \n \n \n- remunera\u00e7\u00e3o via \ncomercializa\u00e7\u00e3o \nde cr\u00e9ditos de \ncarbonos; \n \n\n \n\n\n\n 162\n\nSegundo Melo e Silva (2004), os custos para a renova\u00e7\u00e3o do canavial variam entre 10,9 e \n\n20,87 % a menos para a cana fertirrigada. Desta redu\u00e7\u00e3o, aproximadamente 87,2 % ocorre \n\npela redu\u00e7\u00e3o dos gastos com os fertilizantes. Os autores tamb\u00e9m indicam um ganho superior a \n\n30 % com o desenrolar das socas, o que constitui um ganho na produtividade. \n\n \n\n6.2 EXTERNALIDADES \u2013 OUTROS ASPECTOS NO SETOR SUCROALCOOLEIRO \n\n  \n\nA fim de complementar as externalidades j\u00e1 apresentadas a partir dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nimpactos no ciclo produtivo da cana, partiu-se da premissa que o meio ambiente, num sentido \n\namplo, pode ser dividido em: meio f\u00edsico (ar, \u00e1gua, solo); meio bi\u00f3tico (fauna, flora, etc ...); e, \n\nmeio socioecon\u00f4mico (aspectos sociais, de sa\u00fade,e econ\u00f4micos). \n\n \n\n6.2.1. EXTERNALIDADES ASSOCIADAS AO MEIO BI\u00d3TICO \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos externos aos ecossistemas e biodiversidade s\u00e3o exemplos de processos \n\ncuja avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 complexa, pois envolve din\u00e2micas que ainda precisam ser estudadas com \n\nmaior profundidade e consenso cient\u00edfico para, num segundo momento, surgir o detalhamento \n\nquantitativo. De fato, analisar as perdas na biodiversidade devido \u00e0s externalidades da gera\u00e7\u00e3o \n\nde energia e as demais atividades do ciclo produtivo da cana como, por exemplo, as emiss\u00f5es \n\nde NOx e o uso da terra em diferentes tipos de habitats o que resulta em respostas \n\ndiferenciadas pelos biomas envolvidos \u00e9 algo que carece de estudos espec\u00edficos, sendo apenas \n\nencontrado, dentre  a bibliografia pesquisada, nos estudos realizados pelo projeto ExternE.  \n\nDo levantamento bibliogr\u00e1fico, os estudos do ExternE (EC, 2005) s\u00e3o os que apresentam \n\nalgumas an\u00e1lises com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s externalidades nos ecossistemas. As maiores dificuldades \n\napontadas s\u00e3o a falta de dados e a converg\u00eancia do meio acad\u00eamico com rela\u00e7\u00e3o aos m\u00e9todos. \n\nOs efeitos avaliados por este estudo s\u00e3o o de eutrofiza\u00e7\u00e3o e acidifica\u00e7\u00e3o com base na \n\ncapacidade de suporte m\u00e1ximo do meio. A quest\u00e3o da fauna n\u00e3o \u00e9 abordada apesar de existir a \n\npossibilidade de sofrer efeitos, como por exemplo, aumento de mortalidade ou altera\u00e7\u00f5es nos \n\nciclos reprodutivos e demais desdobramento sobre a din\u00e2mica dos habitats e dos pr\u00f3prios \n\n\n\n 163\n\nbiomas. As duas figuras abaixo, que cont\u00e9m os mapas das faunas amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, \n\nilustram a preocupa\u00e7\u00e3o supracitada. \n\n \n\nFigura 6.2. Mapa de fauna amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o \u2013 espec\u00edfico de aves - do Estado de S\u00e3o Paulo69. Fonte: \n\n(IBGE, 2007) e (Lucon, 2004) Adaptado \n\n \n\nFigura 6.3. Mapa de fauna amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o \u2013 contendo demais animais - do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nFonte: (IBGE, 2007) e (Lucon, 2004) Adaptado \n\n                                                           \n69 Optou-se por n\u00e3o apresentar as legendas, pois o objetivo destas figuras \u00e9 qualitativo.  \n  As \u00e1reas vermelhas localizadas no canto esquerdo da figura complementar (Lucon, 2004) representam as \nregi\u00f5es de cultivo da cana. \n\n\n\n 164\n\nN\u00e3o objetivando esgotar o assunto, a seguir s\u00e3o apresentados algumas informa\u00e7\u00f5es com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao setor sucroalcooleiro e o meio bi\u00f3tico, visando apontar \u2013 se houver, mesmo que \n\nqualitativamente, as externalidades envolvidas.  \n\n \n\nFigura 6.4. \u00c1reas de preserva\u00e7\u00e3o e interesse ambiental dentro do Estado de S\u00e3o Paulo70. Fonte: (IBGE, \n\n2007) e (Lucon, 2004) Adaptado \n\nDestaca-se que o principal bioma de maior preocupa\u00e7\u00e3o no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o referente \n\n\u00e0 Mata Atl\u00e2ntica recentemente considerada como patrim\u00f4nio nacional pela Lei N\u00ba 11.428, de \n\n22 de dezembro de 2006. Contudo, o bioma que apresenta a maior ocupa\u00e7\u00e3o pela atividade da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar e que possui poucas \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e interesse ambiental \u00e9 \n\no cerrado, como \u00e9 apresentado na pr\u00f3xima figura. \n\nO cerrado est\u00e1 localizado principalmente na regi\u00e3o centro-norte do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\ninterrompido por outras forma\u00e7\u00f5es vegetais, como nas proximidades de Campinas, Ribeir\u00e3o \n\nPreto, Franca e Altin\u00f3polis. Foram localizadas as principais atividades desenvolvidas nessas \n\n\u00e1reas de cerrado do Estado (SMA, 1997):  \n\n- Franca, Araraquara, Ribeir\u00e3o Preto e S\u00e3o Carlos: pasto, cana, reflorestamento, culturas \n\ntempor\u00e1rias e citros;  \n\n- Jales, Fernand\u00f3polis e Votuporanga: pasto e culturas tempor\u00e1rias;  \n\n                                                           \n70 Os locais onde se apresentam pontos s\u00e3o \u00e1reas de interesse e import\u00e2ncia ambiental que ainda n\u00e3o foram \ndelimitadas. As \u00e1reas delimitadas pela linha verde s\u00e3o referentes ao bioma mata atl\u00e2ntica.  \n\n\n\n 165\n\n- Assis, Ourinhos e Mar\u00edlia: pasto, culturas tempor\u00e1rias e cana  \n\n- Ara\u00e7atuba: pasto e cana  \n\n- Pirassununga e Leme: cana, citros e reflorestamento;  \n\n- Baur\u00fa: pasto, cana e reflorestamento; e, \n\n- Botucatu: reflorestamento e cana.  \n\n \n\nFigura 6.5. Biomas do Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte: (IBGE, 2007) e (Lucon, 2004) Adaptado Legenda: \n\nVerde: Mata Atl\u00e2ntica \u2013 Rosa: Cerrado \n\nDa vegeta\u00e7\u00e3o dos cerrados que originalmente cobriam o territ\u00f3rio paulista, cerca de 14 %, \n\nresta apenas 1 % espalhado em in\u00fameros fragmentos. Menos de 10 % dessa vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\ninseridos nas unidades de conserva\u00e7\u00e3o estaduais e o restante se localiza em propriedades \n\nrurais particulares, em processo de conserva\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea, fato que fragiliza a situa\u00e7\u00e3o dos \n\nremanescentes (Panzutti, 2003). \n\nCom base nos processos de pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o de supress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o encaminhados \n\nao Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o aos Recursos Naturais (DEPRN), da Secretaria \n\nEstadual do Meio Ambiente (SMA), no per\u00edodo de 1996 a 2001, Panzutti (2003) constata que \n\nforam analisados 128 pedidos de supress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o do cerrado, vindos de Barretos, Rio \n\nClaro, Presidente Prudente, Sorocaba, Botucatu, Franca, Avar\u00e9, S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa vista, \n\nRibeir\u00e3o Preto, Baur\u00fa, S\u00e3o Carlos e S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto. E que a maioria dos pedidos de \n\nsupress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o correspondem \u00e0 atividade da pecu\u00e1ria, que totalizou 4.148 hectares, \n\n\n\n 166\n\naproximadamente 39 % da \u00e1rea total. Em seguida, as solicita\u00e7\u00f5es para o cultivo de laranjas e \n\nde loteamentos urbanos ou rurais com 2.417 ha, foram as mais solicitaram \u00e1reas de supress\u00e3o. \n\nAtividades agr\u00edcolas como a cana-de-a\u00e7\u00facar e a soja mostraram participa\u00e7\u00e3o mais discreta, \n\nsegundo a autora. Dos processos analisados, 63 % obtiveram parecer favor\u00e1vel para a \n\nsupress\u00e3o. \n\n \n\nFigura 6.6. Mapa do potencial agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte: (IBGE, 2007) e (Lucon, 2004) \n\nAdaptado Legenda: Cinza: Desfavor\u00e1vel \u2013 Rosa: Restrito; Laranja: Regular - Verde: Boa \n\nDa figura acima, percebe-se que o cultivo da cana predomina em regi\u00f5es consideradas como \n\nboas e regulares pelo levantamento do IBGE e que ainda existem regi\u00f5es com potenciais \n\nagr\u00edcolas com capacidade para absorver este cultivo. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a esta disserta\u00e7\u00e3o e aos resultados encontrados, destacam-se as externalidades \n\nassociadas ao meio f\u00edsico que poder\u00e3o intervir no comportamento dos biomas dependendo da \n\nsua localiza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar e das suas unidades \n\nindustriais principalmente, devido ao fato de existirem externalidades cujo crit\u00e9rio de \n\naloca\u00e7\u00e3o \u00e9 regional e local. \n\nA expans\u00e3o da atividade canavieira pode ser vista como uma externalidade negativa se, \n\nconsiderada a situa\u00e7\u00e3o de que o setor sucroalcooleiro pode vir a pressionar outras formas de \n\nagroneg\u00f3cio, impulsionando indiretamente novas expans\u00f5es de \u00e1reas de cultivo agr\u00edcola, \n\nagropastoris ou agroindustriais. Conforme visto acima, as \u00e1reas de pastagem v\u00eam \n\napresentando grande participa\u00e7\u00e3o nas solicita\u00e7\u00f5es de supress\u00e3o das \u00e1reas de cerrado no \n\n\n\n 167\n\nEstado. Tal fato se agrava, pois o cerrado normalmente se desenvolve em terras de fertilidade \n\nbaixa a m\u00e9dia, requerendo ent\u00e3o o uso de adubos e agroqu\u00edmicos, um dos impactos negativos \n\ndo ciclo produtivo da cana. \n\nPara Migliacci (2007), as preocupa\u00e7\u00f5es quanto ao desflorestamento s\u00e3o exageradas, pois n\u00e3o \n\nser\u00e1 preciso desmatar regi\u00f5es nativas por existirem \u00e1reas de pastagens dispon\u00edveis no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo para absorver o cultivo da cana. Cultivo este que, atualmente, ocupa cerca de \n\nseis milh\u00f5es de hectares no pa\u00eds, isto \u00e9, menos de 1 % da terra agr\u00edcola do Brasil..  Al\u00e9m \n\ndisso, o autor complementa:  \n\n\u201c... n\u00e3o seriam precisos mais que 5 % dessas terras para atingir o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o \n\nimaginado para daqui a 10 anos...\u201d \n\n \n\nFigura 6.7. \u00c1rea total de pastagem. Per\u00edodo: 2000 \u2013 2006. Fonte (IEA, 2006)  \n\nDe acordo com a figura acima, o Estado de S\u00e3o Paulo possui, para o ano de 2006, uma \u00e1rea de \n\n9,928 milh\u00f5es de hectares de pastagem, uma queda de 2,55 % em rela\u00e7\u00e3o ao ano anterior. No \n\nentanto, a queda na \u00e1rea de pastagem era esperada, devido aos problemas na exporta\u00e7\u00e3o de \n\ncarne e ao baixo pre\u00e7o do leite, que tornaram a atividade menos competitiva em rela\u00e7\u00e3o a \n\noutras atividades em plena expans\u00e3o de \u00e1rea, como cana-de-a\u00e7\u00facar e eucalipto (IEA, 2006). \n\nSegundo IEA (2007), a expans\u00e3o da cana-de-a\u00e7\u00facar nesta \u00faltima safra 2005/2006, no Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, ficou registrada 15,9 % superior a \u00e1rea total plantada da safra anterior, \n\natingindo a marca de 4,25 milh\u00f5es de hectares. S\u00e3o 585 mil hectares de cana a mais \n\n\n\n 168\n\ncomparada com a safra 2004/2005. A produ\u00e7\u00e3o obteve um crescimento de 11,8 % em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 safra anterior. A situa\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es no Estado demonstra o crescimento do cultivo da cana \n\nna sua totalidade, com destaque para as \u00e1reas que tradicionalmente n\u00e3o s\u00e3o canavieiras. Por \n\nexemplo, munic\u00edpios da regional de Botucatu onde se registra 21 mil hectares em \u00e1reas novas \n\nde cultivo e outros 60 mil em produ\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto com 60 mil hectares com \n\nplanta\u00e7\u00e3o de cana a partir desta safra e outros 98 mil em produ\u00e7\u00e3o. Munic\u00edpios na regi\u00e3o de \n\nAvar\u00e9, tradicionais produtores de feij\u00e3o e milho, registram 17 mil hectares de cana e outros 28 \n\nmil hectares j\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o. Presidente Prudente vem apresentando aumento de \u00e1rea h\u00e1 \n\nv\u00e1rias safras e atingiu nesta \u00faltima 38 mil hectares de \u00e1rea nova. \n\nEm suma, a expans\u00e3o da \u00e1rea de cultivo da cana-de-a\u00e7\u00facar n\u00e3o s\u00f3 tem absorvido \u00e1reas de \n\npastagem como, tamb\u00e9m, outras produ\u00e7\u00f5es consideradas tradicionais no Estado tais como \n\nfeij\u00e3o e milho j\u00e1 citados anteriormente e, observando com mais aten\u00e7\u00e3o as \u00e1reas citadas pelo \n\nIEA (2007): a regi\u00e3o de Botucatu onde a principal atividade \u00e9 a avicultura (frango); S\u00e3o Jos\u00e9 \n\ndo Rio Preto cujas principais atividades s\u00e3o avicultura (frango) e produ\u00e7\u00e3o de laranja; \n\nPresidente Prudente onde a principal atividade \u00e9 a bovina (corte). De modo que a afirmativa \n\nde Migliacci (2007) deve ser considerada com ressalvas, pois diante do exposto cerca de 100 \n\nmil novos hectares que antes possu\u00edam outras atividades agr\u00edcolas, agora foram absorvidas \n\npela atividade canavieira nesta \u00faltima safra evidenciando que as \u00e1reas de pasto possuem \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na expans\u00e3o da cultura de cana, conforme evidenciado pelo IEA (2006), mas n\u00e3o \n\nrespondem completamente pela \u00e1rea expandida. \n\n\n\n 169 \n\n Figura 6.8. Mapa dos remanescentes florestais do Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte: (IF, 2007) , (Lucon, 2004) Adaptado  \n\n \n\n\n\n 170\n\nNo entanto, a informa\u00e7\u00e3o da figura acima gera uma expectativa quanto \u00e0 quantifica\u00e7\u00e3o desta \n\nexternalidade devido \u00e0 grande quantidade de pequenos fragmentos existentes de mata \n\natl\u00e2ntica e cerrado que coexistem com as \u00e1reas de cultivo de cana de a\u00e7\u00facar indicadas por \n\nLucon (2004). Infelizmente, nota-se que grande parte da \u00e1rea do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nencontra-se antropizada, salvo as \u00e1reas costeiras e de preserva\u00e7\u00e3o da mata atl\u00e2ntica. \n\nDiante disto, um posicionamento claro, definitivo e quantitativo sobre o assunto, merece uma \n\nan\u00e1lise mais detalhada e aprofundada por estudos espec\u00edficos com equipes multidisciplinares \n\nna \u00e1rea com bons conhecimentos dos biomas envolvidos e das caracter\u00edsticas presentes ao \n\nmeio bi\u00f3tico do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nPara Lucon (2004), os impactos no meio bi\u00f3tico pela atividade do setor sucroalcooleiro, est\u00e3o \n\nrelacionados com: \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal; \n\n- Altera\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica populacional das comunidades faun\u00edsticas, em virtude da altera\u00e7\u00e3o de \n\nh\u00e1bitats; \n\n- Perda de diversidade biol\u00f3gica pela implanta\u00e7\u00e3o de monocultura. \n\nDe forma complementar aos itens apresentados acima, numa an\u00e1lise de primeira ordem, \n\nconsidera-se que a atividade produtiva da cana de a\u00e7\u00facar pode ser vista como uma \n\nexternalidade negativa e de \u00e2mbito regional/local considerando, tamb\u00e9m os itens: \n\n\u2022 a premissa do mecanismo indireto de press\u00e3o sobre outras atividades agr\u00edcolas; \n\n\u2022 incremento no consumo de agroqu\u00edmicos nas regi\u00f5es onde houver expans\u00e3o de \u00e1reas \n\nque pertencem ao bioma cerrado; \n\n\u2022 a exist\u00eancia de condicionantes ambientais nas licen\u00e7as de opera\u00e7\u00e3o das usinas \n\nrelativas, principalmente, \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o ou recomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradas; \n\n\u2022 os efeitos das emiss\u00f5es e poss\u00edveis efeitos f\u00edsicos sobre os habitats expostos aos \n\nefeitos f\u00edsicos da atividade produtiva da cana. \n\n\n\n 171\n\nDestas considera\u00e7\u00f5es, apenas a \u00faltima se aplica especificamente \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \n\nsendo que a primeira op\u00e7\u00e3o s\u00f3 pode ser considerada se a gera\u00e7\u00e3o de energia fosse o principal \n\nproduto do setor, o que n\u00e3o \u00e9 o caso. \n\nInclusive, com rela\u00e7\u00e3o ao \u00faltimo item, dependendo do agente ativo que atuar negativamente \n\nneste meio, pode ser avaliado a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias que visem reduzir ou at\u00e9 mesmo \n\neliminar estes agentes j\u00e1 na fonte emissora. \n\nContudo, segundo Macedo (2005) j\u00e1 se encontra em discuss\u00e3o a recomposi\u00e7\u00e3o de matas \n\nciliares (n\u00e3o somente em \u00e1reas de cana) pelo seu benef\u00edcio ambiental e com a poss\u00edvel \n\nobten\u00e7\u00e3o de recursos via MDL objetivando auxiliar nos custos inerentes \u00e0 recomposi\u00e7\u00e3o. \n\nEstimativas recentes, para uma \u00e1rea de 700 mil ha de \u00e1reas de cana no Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nindicam que cerca de 8 % delas correspondem a \u00e1reas de \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente - \n\nAPP relativas a matas ciliares. \n\n \n\n6.2.2. EXTERNALIDADES ASSOCIADAS AO MEIO F\u00cdSICO \n\nPara Lucon (2004), os principais impactos da atividade do setor sucroalcooleiro associados ao \n\nmeio f\u00edsico e que se encontram dispersos em cada uma das atividades j\u00e1 analisadas, s\u00e3o: \n\n- Redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade h\u00eddrica, decorrente da capta\u00e7\u00e3o superficial; \n\n- Processos erosivos e conseq\u00fcente assoreamento dos corpos d\u2019\u00e1gua superficiais;  \n\n- Riscos de contamina\u00e7\u00e3o do solo e dos recursos h\u00eddricos, pelo uso de fertilizantes e \n\ndefensivos agr\u00edcolas;  \n\n- Risco de contamina\u00e7\u00e3o do solo, devido \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o inadequada de efluente l\u00edquido \n\n(vinha\u00e7a);  \n\n- Polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica: queima da cana na colheita, queima de baga\u00e7o nas caldeiras, aumento \n\nde circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos automotores; \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a este meio, n\u00e3o foram verificadas outras externalidades al\u00e9m das apresentadas \n\ncom base na avalia\u00e7\u00e3o de impactos discutidos por Ometto (2005). \n\n \n\n\n\n 172\n\n6.2.3. EXTERNALIDADES ASSOCIADAS AO MEIO SOCIOECON\u00d4MICO \n\nA an\u00e1lise apresentada a seguir, n\u00e3o visa esgotar o assunto, principalmente devido \u00e0 \n\ncomplexidade e a multidisciplinaridade envolvida neste tipo de avalia\u00e7\u00e3o. No entanto, alguns \n\nefeitos externos e sugest\u00f5es de redu\u00e7\u00e3o dos mesmos s\u00e3o apresentados. \n\nPara Lucon (2004), os impactos no meio bi\u00f3tico pela atividade do setor sucroalcooleiro, est\u00e3o \n\nrelacionados com: \n\n- Sazonalidade da m\u00e3o-de-obra; \n\n - Incremento no tr\u00e1fego vi\u00e1rio; \n\n - Altera\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo (substitui\u00e7\u00e3o de culturas); \n\n- Aumento da press\u00e3o sobre a infra-estrutura urbana dos munic\u00edpios sob influ\u00eancia do \n\nempreendimento. \n\nDos itens apresentados, s\u00e3o considerados como pertinentes para an\u00e1lise de externalidades o \n\naumento da press\u00e3o sobre a infra-estrutura urbana dos munic\u00edpios sob influ\u00eancia dos \n\nempreendimentos sucroalcooleiros. \n\nComo j\u00e1 foi discutida em outro cap\u00edtulo, a quest\u00e3o da sazonalidade e a redu\u00e7\u00e3o de postos de \n\ntrabalho devido \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem ser considerados como externalidades vistos que \n\nest\u00e3o diretamente atreladas \u00e0 atividade produtiva. No entanto, o fato de haver ociosidade e um \n\nincremento nos \u00edndices de desemprego desta m\u00e3o de obra, pode ser encarado como uma \n\nexternalidade negativa tanto na escassez quanto na sobre oferta de empregos quando vistos \n\npela \u00f3tica do \u00faltimo item apresentado por Lucon (2004). \n\nDe fato, essa press\u00e3o existe nos momentos: \n\n- de sobre oferta de empregos: alterando a din\u00e2mica local e at\u00e9 mesmo regional do fluxo de \n\nmigra\u00e7\u00e3o de pessoas com interesse nestes postos de trabalhos sazonais (principalmente para \n\nas atividades 1, 2, 3 e 4); e, \n\n- de escassez e redu\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho: alterando o sentido do fluxo na migra\u00e7\u00e3o de \n\npessoas objetivando a procura de locais onde existam vagas a serem preenchidas. \n\n\n\n 173\n\nNo entanto, para ambos os casos, mesmo diante de um fluxo migrat\u00f3rio, sempre existem os \n\nprofissionais que optam por se fixar numa dada localidade trazendo consigo a fam\u00edlia. Nestes \n\ncasos, tamb\u00e9m h\u00e1 uma press\u00e3o sobre a infra-estrutura urbana dos munic\u00edpios, pois estes \n\nindiv\u00edduos buscam sobreviv\u00eancia no mercado informal e sobrecarregam os sistemas locais de \n\nassist\u00eancia, al\u00e9m de, em alguns casos, possibilitar a promo\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es desordenadas no \n\nespa\u00e7o urbano. \n\nPor exemplo, tendo como refer\u00eancia as informa\u00e7\u00f5es prestadas nos documentos de concep\u00e7\u00e3o \n\nde projetos MDL para as usinas citadas a seguir, no que tange a quest\u00e3o de gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos, as seguintes informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o prestadas: na Usina Serra, s\u00e3o 540 empregos diretos e \n\n850 empregos sazonais; Usina Coruipe, 4.300 empregos diretos e 21.500 empregos indiretos; \n\nUsina Equipav, indica que 3.800 posi\u00e7\u00f5es s\u00e3o influenciadas indiretamente nos munic\u00edpios \n\nmais pr\u00f3ximos pela atividade da usina; Usina Santa C\u00e2ndida, 2.900 empregos diretos e 980 \n\nempregos indiretos. Casos interessantes s\u00e3o apresentados pela Usina Luc\u00e9lia, onde existem \n\n1.850 empregos num munic\u00edpio de 18,000 habitantes, cerca de 10 % da popula\u00e7\u00e3o do \n\nmunic\u00edpio, comparando-se quantitativamente; e, por fim, a Usina Colombo que gera 3.829 \n\nempregos diretos e estima 4.000 empregos indiretos onde a localidade de Colombo possui \n\n7.500 pessoas. \n\n Muitos desses projetos apresentam projetos de contrapartida assistencial, incluindo \n\nassist\u00eancia m\u00e9dia, odontol\u00f3gica, subs\u00eddios para taxa escolar e aux\u00edlio na medica\u00e7\u00e3o. Estes \n\nbenef\u00edcios s\u00e3o estendidos, em alguns casos, para as posi\u00e7\u00f5es ditas sazonais visando minimizar \n\no impacto dessa press\u00e3o sobre os munic\u00edpios na infra-estrutura b\u00e1sica (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, \n\ntransporte ...).  \n\nContudo, para Gon\u00e7alves (2002) com o aumento da mecaniza\u00e7\u00e3o na lavoura, com a ado\u00e7\u00e3o da \n\ncolheita da cana crua, uma grande massa de trabalhadoras est\u00e1 sendo dispensada em todas as \n\nregi\u00f5es canavieiras do Estado de S\u00e3o Paulo. A sazonal idade na contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\nest\u00e1 se invertendo nas usinas; a entressafra tem-se tornado o per\u00edodo de maior contrata\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e3o-de-obra, nas regi\u00f5es canavieiras, em fun\u00e7\u00e3o do plantio da cana. Contudo, esse cen\u00e1rio \n\nainda n\u00e3o \u00e9 realidade nas \u00e1reas de topografia acidentada, tamanho reduzido ou declividade \n\nsuperior a recomendada tecnicamente e, por enquanto, estas usinas poder\u00e3o manter o volume \n\nde empregos sazonais atrelados \u00e0s etapas agr\u00edcolas do ciclo da cana.\u2019 \n\n\n\n 174\n\nTabela 6.9. Reflexos da mudan\u00e7a para o sistema de colheita de cana crua sobre as \n\nprincipais regi\u00f5es canavieiras do Estado de S\u00e3o Paulo (Gon\u00e7alves, 2003 pg. 85 - Dados \n\ncoletados pelo autor em jan/fev 2000). \n\nRegi\u00e3o \nAgricola \n\nClassifica\u00e7\u00e3o \ndo Sistema Principais caracter\u00edsticas observadas \n\nLimeira promissor \ncom restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, desemprego acentuado, h\u00e1 programas sociais \nespec\u00edficos, n\u00e3o h\u00e1 terceiriza\u00e7\u00e3o na colheita, fornecedores com \ndificuldades para adapta\u00e7\u00e3o \n\nPiracicaba pouco promissor \n\nrestri\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas, desemprego atinge mais trabalhadores imigrantes, \nfornecedores passam por dificuldades para adapta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 \nterceiriza\u00e7\u00e3o da colheita e algumas empresas estudam deixar a regi\u00e3o. \n\nAraraquara promissor \nsem restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou topogr\u00e1ficas, desemprego predomina \ntrabalhadores migrantes, pequena terceiriza\u00e7\u00e3o da colheita, poucos \nprogramas sociais; \n\nSorocaba pouco promissor cultura de cana em decl\u00ednio, predomin\u00e2ncia de trabalhadores migrantes, \n\nJa\u00fa pouco promissor \n\ns\u00e9rias restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, desemprego preocupantes, situa\u00e7\u00e3o dos \nfornecedores inst\u00e1vel, reduzida terceiriza\u00e7\u00e3o na colheita, h\u00e1 poucos \nprogramas sociais \n\nRibeir\u00e3o \nPreto \n\nmuito \npromissor \n\nn\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou topogr\u00e1ficas, desemprego preocupantes, \nfornecedores apreensivos, baixa terceiriza\u00e7\u00e3o da colheita \u00e9 crescente, h\u00e1 \npoucos programas sociais \n\nOrl\u00e2ndia muito promissor \n\nn\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou topogr\u00e1ficas, desemprego preocupantes, \nfornecedores apreensivos, n\u00e3o h\u00e1 terceiriza\u00e7\u00e3o da colheita, h\u00e1 programas \nsociais espec\u00edficos \n\nCatanduva muito promissor \n\nn\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou topogr\u00e1ficas, pouco desemprego, pouco \nafeta os fornecedores, n\u00e3o h\u00e1 programas sociais espec\u00edficos nem \nterceiriza\u00e7\u00e3o da colheita. \n\nLins muito promissor \n\nn\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou topogr\u00e1ficas, desemprego preocupante, \nfornecedores satisfeitos, h\u00e1 terceiriza\u00e7\u00e3o da colheita e programas sociais \nespec\u00edficos \n\nAndradina muito promissor \n\nn\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ou topogr\u00e1ficas, desemprego preocupante, \nfornecedores satisfeitos, h\u00e1 terceiriza\u00e7\u00e3o da colheita e programas sociais \nespec\u00edficos \n\nAssis pouco promissor \n\nh\u00e1 apenas restri\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, desemprego preocupante, fornecedores \ninsatisfeitos, n\u00e3o h\u00e1 terceiriza\u00e7\u00e3o da colheita e h\u00e1 poucos programas \nsociais \n\n \n\nDiante do exposto acima, considera-se que a atividade produtiva da cana de a\u00e7\u00facar na fase \n\nagr\u00edcola pode ser vista como uma externalidade negativa e de \u00e2mbito regional/local sob os \n\naspectos socioecon\u00f4micos. \n\nComo contrapartida, visando minimizar os problemas que esta tem\u00e1tica imp\u00f5e, d\u00e1-se a \n\nsugest\u00e3o de se compartilhar as responsabilidades entre Estado, sociedade e os \n\nempreendedores. Com a ado\u00e7\u00e3o de projetos regionais garantindo requalifica\u00e7\u00e3o e renda \u00e0s \n\nfam\u00edlias de trabalhadores e agricultores exclu\u00eddos pela tecnologia no campo. O projeto deve \n\nvisar integrar as aptid\u00f5es culturais de cada regi\u00e3o com o objetivo de melhorar o quadro \n\nexistente de fluxo de pessoas vs. empregos. \n\n\n\n 175\n\nEstas aptid\u00f5es culturais s\u00e3o facilmente vistas conforme as informa\u00e7\u00f5es apresentadas a seguir. \n\nSegundo Danadelli et al (1999) no Estado de S\u00e3o Paulo os produtos que s\u00e3o os mais \n\nrepresentativos do setor produtivo agroindustrial s\u00e3o: a cana-de-a\u00e7\u00facar, carne bovina, carne de \n\nfrango, laranja para ind\u00fastria, caf\u00e9 beneficiado e ovo, representando, em conjunto, 64,87 % do \n\nvalor da produ\u00e7\u00e3o deste setor na economia paulista. Os resultados encontrados com base na \n\ncontribui\u00e7\u00e3o percentual no valor da produ\u00e7\u00e3o paulista apontam a seguinte distribui\u00e7\u00e3o: cana-\n\nde-a\u00e7\u00facar com a maior participa\u00e7\u00e3o do setor, com 28,21 %; seguida pela carne bovina, com \n\n10,30 %; carne de frango, 7,91 %; laranja para ind\u00fastria, 6,40 %; caf\u00e9 beneficiado, 6,20 % e, \n\npor fim, ovo, com 5,85 %. \n\n \n\nEscrit\u00f3rios de Desenvolvimento Rural (EDRs) Produtos Agropecu\u00e1rios \n\n01 - Andradina 21 - Ja\u00fa BA Banana \n02 - Ara\u00e7atuba 22 - Limeira BC Batata + caf\u00e9 \n03 - Araraquara 23 - Lins BF Batata + feij\u00e3o \n04 - Assis 24 - Mar\u00edlia BL Carne + leite \n   continua \u2026\n\n\n\n 176\n\ncontinua    \nEscrit\u00f3rios de Desenvolvimento Rural (EDRs) Produtos Agropecu\u00e1rios \n05 - Avar\u00e9 25 - Moji das Cruzes BV Carne bovina \n06 - Barretos 26 - Mogi Mirim CA Cana-de-a\u00e7\u00facar \n\n07 - Bauru 27 - Orl\u00e2ndia CB Cana-de-a\u00e7\u00facar + carne bovina \n\n08 - Botucatu 28 - Ourinhos CC Cana-de-a\u00e7\u00facar + caf\u00e9 \n09 - Bragan\u00e7a \nPaulista 29 - Pindamonhangaba CE Cebola \n\n10 - Campinas 30 - Piracicaba CF Caf\u00e9 \n\n11 - Catanduva 31 - Presidente Prudente CO Cana-de-a\u00e7\u00facar + ovos \n\n12 - Dracena 32 - Presidente Venceslau CS Cana-de-a\u00e7\u00facar + soja \n\n13 - Fernad\u00f3polis 33 - Registro FB Feij\u00e3o + carne bovina \n14 - Franca 34 - Ribeir\u00e3o Preto FL Frango + laranja \n15 - General \nSalgado \n\n35 - S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa \nVista FR Frango \n\n16 - Guaratinguet\u00e1 36 - S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto LJ Laranja \n17 - Itapetininga 37 - S\u00e3o Paulo LT Leite \n18 - Itapeva 38 - Sorocaba OV Ovos \n19- Jaboticabal 39-  Tup\u00e3 TO Tomate \n20 - Jales 40 - Votuporanga   \n\nFigura 6.9. Classifica\u00e7\u00e3o dos 40 Escrit\u00f3rios de Desenvolvimento Rural (EDRs), por \n\nFaixa de Valor de Produ\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o das Principais Atividades Agropecu\u00e1rias nos \n\nEDRs, Estado de S\u00e3o Paulo. Fonte: Danadelli et al (1999) Modificado \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 177\n\n7. CONCLUS\u00d5ES  \n\n \n\nEste trabalho apresenta a avalia\u00e7\u00e3o das externalidades relativas ao ciclo produtivo da cana de \n\na\u00e7\u00facar, dando um enfoque para a quest\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. A avalia\u00e7\u00e3o foi \n\nelaborada com base em fontes secund\u00e1rias, privilegiando-se, sempre que poss\u00edvel, os \n\ntrabalhos que apresentam levantamentos de campo. \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o contribui para a bibliografia j\u00e1 existente, pois agrega a an\u00e1lise das \n\nexternalidades do ciclo produtivo da cana at\u00e9 a etapa de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, m\u00e9todos e \n\npr\u00e1ticas existentes e atuais sobre avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos custos externos bem como \n\ninforma\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s metodologias de quantifica\u00e7\u00e3o dos fatores de emiss\u00e3o. Fatores estes \n\nessenciais para determinar o deslocamento de fontes energ\u00e9ticas que contribuam para o efeito \n\nestufa e que estejam conectados ao SIN. Neste contexto, utilizaram-se os m\u00e9todos de an\u00e1lise e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de impactos de ciclos produtivos (EDIP, exergia e emergia) empregados na \n\navalia\u00e7\u00e3o das atividades produtivas. \n\n Os objetivos principais deste estudo s\u00e3o realizar um levantamento e uma an\u00e1lise das \n\nexternalidades sociais, ambientais e econ\u00f4micas do ciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar desde \n\nsua fase inicial (per\u00edodo agr\u00edcola) at\u00e9 a convers\u00e3o energ\u00e9tica da biomassa em energia el\u00e9trica \n\n(objeto de \u00eanfase nesse projeto). Repartindo os impactos, quando poss\u00edvel nos subsistemas \n\nelaborados a partir da an\u00e1lise do ciclo produtivo do setor, cujos resultados de uma forma geral \n\neram at\u00e9 ent\u00e3o conhecidos, mas nunca segregados e tratados de forma integrada sob a \u00f3tica de \n\navalia\u00e7\u00e3o das externalidades relacionadas \u00e0 atividade de produ\u00e7\u00e3o. Os objetivos foram \n\natingidos e os resultados permitiram o levantamento de algumas quest\u00f5es importantes, que \n\npodem levar ao desenvolvimento de novos estudos. \n\nCabe frizar que tanto a avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das externalidades estimadas quanto \u00e0 \n\nan\u00e1lise do ciclo de vida, apresentam limita\u00e7\u00f5es que, em suma, trazem consigo graus de \n\nincerteza em rela\u00e7\u00e3o aos resultados. \n\nNo caso das externalidades, n\u00e3o somente pela forma de quantifica\u00e7\u00e3o, mas pela incerteza que \n\nj\u00e1 nasce na concep\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma tarefa dif\u00edcil comparar resultados \n\nquantitativos de estudos que possuam o mesmo objeto pelo fato dos mesmos n\u00e3o \n\n\n\n 178\n\napresentarem de forma expl\u00edcita as incertezas de suas estimativas bem como as diferen\u00e7as \n\nmetodol\u00f3gicas nas abordagens. \n\nDo mesmo modo, se reflete \u00e0 an\u00e1lise do ciclo de vida, com questionamentos \u00e0s seguintes \n\ndefini\u00e7\u00f5es: sistemas funcionais e unidade de refer\u00eancia estarem adequados; quais s\u00e3o as \n\nlimita\u00e7\u00f5es na qualidade dos dados e na an\u00e1lise de sensibilidade; e, at\u00e9 que ponto se definem as \n\nmargens dos sistemas. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das externalidades na gera\u00e7\u00e3o de energia est\u00e1 associada diretamente com os \n\naspectos t\u00e9cnicos e tecnol\u00f3gicos dos processos de convers\u00e3o de energia. Seja pela quest\u00e3o \n\nsocial, por exemplo, a ado\u00e7\u00e3o de tecnologias modulares, compactas e de f\u00e1cil opera\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o gerando menos empregos que as t\u00e9cnicas convencionais; a quest\u00e3o ambiental, \n\nexemplificados pelos seguintes as aspectos: consumo de \u00e1gua diferenciada para ciclos \n\nt\u00e9rmicos de pot\u00eancia distintos; tecnologias de convers\u00e3o da biomassa em eletricidade t\u00eam \n\nfatores de emiss\u00e3o atmosf\u00e9ricos variados alterando desta forma os impactos e efeitos externos \n\nrelacionados a ela, tais como: a sa\u00fade humana e o meio bi\u00f3tico; e, por fim, a gera\u00e7\u00e3o \n\ndistribu\u00edda pode, numa escala representativa, alterar os investimentos no segmento de \n\ntransmiss\u00e3o ou at\u00e9 mesmo de gera\u00e7\u00e3o modificando a matriz de impactos externos na gera\u00e7\u00e3o \n\nde eletricidade no m\u00e9dio prazo.  \n\nConsiderando, ainda, a rela\u00e7\u00e3o entre custos externos e as tecnologias de processo, a presente \n\ndisserta\u00e7\u00e3o n\u00e3o ousou avaliar as externalidades envolvidas com outras rotas tecnol\u00f3gicas em \n\npesquisa e desenvolvimento no setor sucroalcooleiro. De fato, isto ocorreu, pois o maior \n\ninteresse \u00e9 levantar e avaliar as externalidades existentes com as t\u00e9cnicas e m\u00e9todos usuais, j\u00e1 \n\ndifundidos e aplicados ao setor. Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o cabe como sugest\u00e3o para \n\ndesenvolvimentos futuros. \n\nAo longo do trabalho destacou-se que o Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o maior produtor de cana-de-\n\na\u00e7\u00facar e seus produtos (a\u00e7\u00facar / \u00e1lcool) do pa\u00eds e, apresenta o maior potencial para \n\naproveitamento das pol\u00edticas de incentivo \u00e0s fontes renov\u00e1veis de energia, quando \n\nconsiderada a biomassa e, o deslocamento de energia t\u00e9rmica e el\u00e9trica implicando na \n\npossibilidade de inser\u00e7\u00e3o dentro de projetos MDL. A eletricidade excedente torna-se atraente \n\nquando considerada a complementaridade poss\u00edvel ao suprimento de eletricidade pelo parque \n\ngerador com base predominantemente hidr\u00e1ulica no SIN, dando relev\u00e2ncia ao setor \n\n\n\n 179\n\nsucroalcooleiro na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade no pa\u00eds e no Estado. Outro aspecto relevante \u00e9 a \n\nposs\u00edvel melhora nos \u00edndices de efici\u00eancia energ\u00e9tica das unidades produtivas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica do Brasil por unidade de federa\u00e7\u00e3o, \n\no Estado de S\u00e3o Paulo \u00e9 o segundo maior gerador. Destacou-se que o setor sucroalcooleiro \n\npossui a maior participa\u00e7\u00e3o na autogera\u00e7\u00e3o de eletricidade no Brasil, por setores da economia. \n\nFoi evidenciado, tamb\u00e9m, pelas s\u00e9ries hist\u00f3ricas de produ\u00e7\u00e3o e consumo de energia final, a \n\nrela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia energ\u00e9tica do Estado com os aproveitamentos energ\u00e9ticos oriundos da \n\ncana-de-a\u00e7\u00facar.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao potencial do setor na mitiga\u00e7\u00e3o da externalidade representada pelo efeito \n\nestufa, cuja aloca\u00e7\u00e3o \u00e9 global, o campo de atua\u00e7\u00e3o se apresenta vasto. H\u00e1 a possibilidade do \n\naproveitamento energ\u00e9tico extra da biomassa da cana (al\u00e9m do tradicional uso do baga\u00e7o, o \n\nemprego de palhas e pontas) e at\u00e9 mesmo a possibilidade do uso da vinha\u00e7a para gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia. Representando, assim, um potencial extra em eletricidade excedente pass\u00edvel de ser \n\ncomercializados e injetados no SIN e nos sistemas de subtransmiss\u00e3o ou de distribui\u00e7\u00e3o. \n\nAinda sobre a quest\u00e3o da vinha\u00e7a, seu uso como energ\u00e9tico n\u00e3o implica na elimina\u00e7\u00e3o dos \n\nproblemas que a cercam. Isto se torna claro quando se considera o projeto MDL apresentado \n\nanteriormente, onde nem toda a vinha\u00e7a \u00e9 destinada ao processo de biodigest\u00e3o e, al\u00e9m disso, \n\no efluente final do processo ainda \u00e9 destinado para fertirriga\u00e7\u00e3o, com a vantagem de possuir \n\num impacto inferior ao da vinha\u00e7a in natura. Por outro lado, o uso da vinha\u00e7a como \n\nfertilizante \u00e9 limitado ao tipo e a necessidade do solo, o que implica numa avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nvolumes recomend\u00e1veis para aplica\u00e7\u00e3o. Novos usos e destina\u00e7\u00f5es para este \n\nproduto/subproduto tornam-se necess\u00e1rios, considerando os grandes volumes gerados em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool. Alguns exemplos s\u00e3o: a Usina S\u00e3o Jo\u00e3o (Dedini) onde o metano \n\nextra\u00eddo do processo de biodigest\u00e3o \u00e9 utilizado em ve\u00edculos de transporte da Usina; Usina S\u00e3o \n\nMartinho cujo metano extra\u00eddo \u00e9 utilizado para secar leveduras. \n\nRetornando \u00e0 an\u00e1lise dos projetos MDL, destaca-se que, apenas quatro participavam do \n\nPROINFA dentre o conjunto de empreendimentos avaliados. As demais usinas apresentam \n\ncontratos de PPA com as distribuidoras de energia el\u00e9trica. No cap\u00edtulo 03 os fatos levantados \n\napontam que pode ser mais interessante outras formas de empreender os excedentes de \n\neletricidade al\u00e9m da op\u00e7\u00e3o do PROINFA, quando considerada a quest\u00e3o da remunera\u00e7\u00e3o dos \n\ncr\u00e9ditos de carbono. \n\n\n\n 180\n\nOutra importante conclus\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao MDL e o setor sucroalcooleiro est\u00e3o atrelados \u00e0s \n\nmetodologias para quantifica\u00e7\u00e3o dos fatores de emiss\u00e3o na rede el\u00e9trica. Isto ocorre, devido \n\nao SIN e sistemas de subtransmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o comportarem as usinas cogeradoras que \n\nutilizam o baga\u00e7o de cana-de-a\u00e7\u00facar, da seguinte forma: \n\n\u2022 Usinas integrantes ao PROINFA \u2013 a opera\u00e7\u00e3o, interc\u00e2mbio entre subsistemas e \n\notimiza\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o do SIN s\u00e3o compatibilizados com a disponibilidade de eletricidade \n\nexcedente conforme contrato de energia assinado entre o empreendedor (usineiro do setor \n\nsucroalcooleiro) e a ELETROBRAS. Em suma, a opera\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada pelo ONS que possui \n\ncomo principal caracter\u00edstica a opera\u00e7\u00e3o centralizada do Sistema El\u00e9trico Brasileiro \n\n(abrangendo gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o). \n\n\u2022 Por outro lado, existem as usinas que est\u00e3o conectadas diretamente ao sistema de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o ou subtransmiss\u00e3o e que possuem PPAs assinados com as distribuidoras de \n\neletricidade. Nestes casos e, caracterizado o gerador como atividade de gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o entre a gera\u00e7\u00e3o e \u00e0 carga local do concession\u00e1rio \u00e9 de gest\u00e3o dita \n\ndescentralizada, isto \u00e9, \u00e9 o pr\u00f3prio distribuidor que possui uma margem para compatibilizar a \n\ncarga do seu sistema com a gera\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel. \n\nDiante disso, nota-se que a metodologia apresentada, cabe para a situa\u00e7\u00e3o onde h\u00e1 a opera\u00e7\u00e3o \n\ncentralizada, no caso brasileiro, pelo Operador Nacional do Sistema com a premissa do \n\ndeslocamento de eletricidade advinda de combust\u00edveis f\u00f3sseis na margem. \n\n No entanto, ainda \u00e9 pass\u00edvel de discuss\u00f5es considerando a forma como a gera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda \n\n\u00e9 tratada no planejamento de longos e m\u00e9dios prazos, sendo a gera\u00e7\u00e3o abatida estaticamente \n\nda carga e o restante posto num ambiente de simula\u00e7\u00e3o dito din\u00e2mico onde os ajustes da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o termo-hidr\u00e1ulica do parque gerador de eletricidade bem como dos limites de \n\ninterc\u00e2mbio entre os subsistemas de transmiss\u00e3o s\u00e3o compatibilizados visando atender os \n\nrequisitos t\u00e9cnicos e as demandas de carga do mercado m\u00eas a m\u00eas variando apenas os \n\nper\u00edodos de an\u00e1lise. \n\nConsiderando o excedente da cogera\u00e7\u00e3o gerido de forma descentralizada pelos distribuidores, \n\na premissa apresentada pelas metodologias aprovadas pode n\u00e3o representar corretamente a \n\nopera\u00e7\u00e3o do sistema, pois o distribuidor n\u00e3o poder\u00e1 garantir sempre que estar\u00e1 deslocando na \n\nmargem um parque gerador que contribua para as emiss\u00f5es do efeito estufa.  Por fim, deixa-se \n\na sugest\u00e3o para o desenvolvimento de trabalhos futuros sobre a tem\u00e1tica levantada. \n\n\n\n 181\n\nA amplitude das quest\u00f5es relacionadas \u00e0s externalidades demanda a defini\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nque seja representativo nas etapas produtivas do setor, de forma a se obter uma \u00e1rea de estudo \n\nbem definida para avaliar os custos externos de interesse. A maior dificuldade encontrada \n\npara se desenvolver esta disserta\u00e7\u00e3o, inicialmente, residia na delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de \n\nabrang\u00eancia do estudo. Inicialmente, pensou-se em analisar somente a etapa de gera\u00e7\u00e3o de \n\nenergia. Contudo, frente \u00e0 disponibilidade de dados encontrados e da an\u00e1lise ampla de Ometto \n\n(2005), dos demais artigos cient\u00edficos e dos PDDs do MDL que traziam consigo informa\u00e7\u00f5es \n\ninteressantes quanto \u00e0 sustentabilidade, a\u00e7\u00f5es das usinas sob os aspectos ambientais e \n\nsocioecon\u00f4micos bem como as licen\u00e7as ambientais destes empreendimentos, optou-se pela \n\nan\u00e1lise do ciclo produtivo.  \n\nAs licen\u00e7as ambientais serviram como mecanismos indicativos das pol\u00edticas de comando e \n\ncontrole, compensa\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o, pois proporcionam uma vis\u00e3o do que o Estado entende \n\ncomo vari\u00e1veis importantes de serem monitoradas, fiscalizadas e preservadas.  \n\nO saldo da op\u00e7\u00e3o pela an\u00e1lise com base na avalia\u00e7\u00e3o do ciclo produtivo \u00e9 considerado \n\npositivo, pois trouxe elementos extras \u00e0 an\u00e1lise que antes n\u00e3o poderiam ser inclu\u00eddos se a \u00e1rea \n\nde interesse do estudo fosse restrita somente \u00e0 etapa de gera\u00e7\u00e3o (energia t\u00e9rmica/el\u00e9trica). \n\nComo por exemplo, a quest\u00e3o das emiss\u00f5es na etapa de colheita da cana e seus \n\ndesdobramentos sociais, a exergia perdida nesta fase e a recomenda\u00e7\u00e3o de sua utiliza\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso de gera\u00e7\u00e3o de energia e o poss\u00edvel aproveitamento energ\u00e9tico da vinha\u00e7a, s\u00e3o alguns \n\ndeles. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise exerg\u00e9tica por si s\u00f3, n\u00e3o traz consigo grandes contribui\u00e7\u00f5es quando o \n\nobjetivo \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o das externalidades. Esta an\u00e1lise, em conjuntos com outras t\u00e9cnicas, \n\ncomo por exemplo, a avalia\u00e7\u00e3o de impactos no ciclo de vida (AICV) pode e deve \n\ncomplementar a avalia\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos impactos. Mesmo assim, isto n\u00e3o significa que \n\ntodos os custos externos inerentes a uma atividade produtiva estejam pass\u00edveis de serem \n\nanalisados com a utiliza\u00e7\u00e3o restrita destas informa\u00e7\u00f5es. Como um exemplo, conv\u00e9m \n\nmencionar que a an\u00e1lise com base na exergia e na AICV n\u00e3o carrega consigo a informa\u00e7\u00e3o \n\ndas din\u00e2micas socioecon\u00f4micas, por exemplo. \n\nPelo fato da Emergia assumir maior import\u00e2ncia nos sistemas de hierarquia superiores \n\nenquanto as an\u00e1lises EDIP e exerg\u00e9tica d\u00e3o um maior peso aos componentes iniciais, nem \n\ntodos os resultados da avalia\u00e7\u00e3o por emergia do ciclo de vida indicados por Ometto (2005) \n\n\n\n 182\n\npodem ser transpostos a realidade do presente estudo, onde o foco \u00e9 o ciclo produtivo da cana \n\nsob a \u00f3tica da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade com o objetivo de subsidiar a avalia\u00e7\u00e3o das \n\nexternalidades associadas a esta atividade. Isto se torna claro, em grande parte dos resultados \n\nobtidos via an\u00e1lise emerg\u00e9tica, onde os maiores impactos est\u00e3o atrelados \u00e0s atividades de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e uso final do etanol. \n\nPortanto, para um melhor aproveitamento energ\u00e9tico do ciclo de vida da cana-de-a\u00e7\u00facar, \n\nindica-se a utiliza\u00e7\u00e3o da cana crua para o processamento industrial e o uso da palha para \n\ncogera\u00e7\u00e3o de energia, juntamente com o baga\u00e7o quando vistos da perspectiva dos m\u00e9todos \n\nutilizados para avaliar o ciclo de vida: EDIP e Exergia. \n\nPor fim, conclui-se que para a avalia\u00e7\u00e3o das externalidades, o m\u00e9todo EDIP apresentou-se \n\ncomo o mais adequado seguido da an\u00e1lise exerg\u00e9tica e emerg\u00e9tica. A avalia\u00e7\u00e3o via exergia \n\npor apresentar um foco mais de otimiza\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o de perdas, pouco acrescenta \u00e0 \n\nan\u00e1lise das externalidades neste estudo de caso. No entanto, a an\u00e1lise emerg\u00e9tica, pode ser um \n\nimportante m\u00e9todo a ser utilizado em conson\u00e2ncia com o EDIP na elabora\u00e7\u00e3o de um ACV \n\nobjetivando alimentar uma an\u00e1lise de primeira ordem dos custos externos envolvidos na \n\natividade produtiva.  Como sugest\u00e3o de continuidade deste trabalho, os seguintes \n\ndesenvolvimentos futuros s\u00e3o apresentados: \n\n- Avaliar os pontos onde h\u00e1 converg\u00eancias e discrep\u00e2ncias entre o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o e \n\nquantifica\u00e7\u00e3o EDIP e outros tais como o Eco-indicator 99 e o CML 2001 quando aplicados ao \n\nsetor sucroalcooleiro; e, \n\n- Aplicar o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o emerg\u00e9tica com \u00eanfase na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade e associ\u00e1-\n\nlo aos resultados existentes do EDIP, visando obter uma an\u00e1lise integrada.  \n\nDestaca-se que dos resultados encontrados nos Cap\u00edtulos 4 e 6, dos impactos avaliados no \n\nciclo produtivo da cana-de-a\u00e7\u00facar, 32,68 % correspondem \u00e0 etapa de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. \n\nOs principais impactos e efeitos avaliados na etapa qualitativa deste trabalho e com base nas \n\nexternalidades da produ\u00e7\u00e3o foram ratificadas como efeitos predominantes nas externalidades \n\navaliadas presentes nas estimativas apresentadas via simula\u00e7\u00e3o computacional (ECOSENSE \n\nLE).  \n\nOs efeitos principalmente do Oz\u00f4nio e da emiss\u00e3o de particulados necessitam de um maior \n\ndetalhamento, no curto e m\u00e9dio prazo visando captar resultados sobre a sa\u00fade humana em \n\n\n\n 183\n\npequenas janelas de exposi\u00e7\u00e3o (dias) at\u00e9 longas janelas de exposi\u00e7\u00e3o. Neste \u00faltimo caso, o \n\ninteresse \u00e9 na avalia\u00e7\u00e3o da cumulatividade deste evento, dos seus desdobramentos e dos \n\ndesdobramentos sobre o aparelho assistencial \u00e0 sa\u00fade do Estado.  \n\nAs externalidades sobre o meio socioecon\u00f4mico aparecem como uma importante componente \n\nque carece ser investigada com maior detalhamento, por envolver din\u00e2micas de migra\u00e7\u00e3o de \n\npessoas e fam\u00edlias entre as regi\u00f5es do Estado de S\u00e3o Paulo bem como envolve a avalia\u00e7\u00e3o das \n\ninfra-estruturas existentes que dar\u00e3o suporte, ou n\u00e3o ao fluxo associado.  \n\nO mecanismo de desenvolvimento limpo pode ser visto como uma forma de internaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos custos e efeitos externos relativos ao efeito estufa. Isto \u00e9 comprovado pelo ExternE (2005) \n\nquando comparou os custos dos danos evitados com os pre\u00e7os dos certificados de redu\u00e7\u00e3o de \n\nemiss\u00e3o e das permiss\u00f5es transacionadas entre pa\u00edses Anexo I na mesma \u00e9poca.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de externalidades associadas ao meio bi\u00f3tico, as seguintes sugest\u00f5es \n\npara trabalhos futuros s\u00e3o apresentadas: \n\n- fomentar pesquisas visando avaliar os desdobramentos dos impactos relativos ao meio f\u00edsico \n\nno bi\u00f3tico com o uso de indicadores de conserva\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o, tamanho e estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o da flora e fauna do habitat avaliado; \n\n- levantamento da \u00e1rea de expans\u00e3o da cana, visando detectar se houve algum tipo de \n\nsupress\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nativa na \u00e1rea, se n\u00e3o, quais eram as atividades anteriores e estudar a \n\ndin\u00e2mica entre as atividades do setor agr\u00edcola procurando avaliar se realmente h\u00e1 uma forma \n\nde press\u00e3o da cultura canavieira dentro do Estado, for\u00e7ando a expans\u00e3o de outras \u00e1reas \n\nagr\u00edcolas, contribuindo para o cen\u00e1rio agudo de antropiza\u00e7\u00e3o apresentado pelo mapa de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo extra\u00eddo do IBGE (2007) e evidenciado tamb\u00e9m pelo mapa \n\nde remanescentes apresentado pelo IF (2007);  \n\n- proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas efetivas e cab\u00edveis em prol da conserva\u00e7\u00e3o e melhoria das atuais \n\ncondi\u00e7\u00f5es do bioma do cerrado, j\u00e1 que a mata atl\u00e2ntica possui um instrumento legal que a \n\nconsidera como patrim\u00f4nio nacional; \n\nA gera\u00e7\u00e3o de eletricidade excedente traz consigo externalidades positivas e negativas. Elas \n\nenvolvem aspectos prejudiciais sob a \u00f3tica das emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas sobre a sa\u00fade humana e \n\nmeio bi\u00f3tico; e, principalmente positiva \u2013 mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de fontes renov\u00e1veis para \n\ngera\u00e7\u00e3o de eletricidade; deslocamento de combust\u00edveis f\u00f3sseis tanto no uso de energia t\u00e9rmica \n\n\n\n 184\n\nquanto de el\u00e9trica, reduzindo assim o consumo de derivados de petr\u00f3leo que s\u00e3o um dos \n\nprincipais componentes fomentadores do efeito estufa; al\u00e9m dos benef\u00edcios associados \u00e0 \n\ngera\u00e7\u00e3o distribu\u00edda, tamb\u00e9m j\u00e1 discutidos neste trabalho. \n\nDevido \u00e0 multidisciplinaridade do assunto, temas de diferentes \u00e1reas tais como sa\u00fade, meio \n\nambiente e socioeconomia tiveram sugest\u00f5es para desenvolvimento de trabalhos visando, \n\nsobretudo, que os resultados deste conjunto subsidiem novas an\u00e1lises mais refinadas sobre as \n\nexternalidades associadas a este ciclo produtivo.  \n\nAs externalidades associadas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, na maioria dos casos, apresentam \n\numa categoria de dano dominante na estimativa do custo. E isto foi visto na pr\u00e1tica, com os \n\nresultados apresentados pelo m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o do ExternE, onde os efeitos \u00e0 sa\u00fade \n\nhumana decorrentes da categoria de impacto emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, predominaram em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais efeitos. Esta observa\u00e7\u00e3o pode facilitar o uso dos estudos de avalia\u00e7\u00e3o de \n\nexternalidades no processo de tomada de decis\u00e3o tanto para a proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nquanto para a atividade de regula\u00e7\u00e3o do setor energ\u00e9tico.                                  .\n\n\n\n 185\n\n8. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR ISO 14040 Gest\u00e3o Ambiental \u2013 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida \u2013 Princ\u00edpios e estrutura. Brasil: ABNT. Novembro. 10p, 2001. \n\nABNT \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR ISO 14041 Gest\u00e3o Ambiental \u2013 \n\nAvalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida \u2013 Defini\u00e7\u00e3o do objetivo e escopo e an\u00e1lise de invent\u00e1rio. Brasil: \n\nABNT. Maio. 25p., 2004. \n\nAndrade, M. Espa\u00e7o e tempo na agroind\u00fastria canavieira de Pernambuco. S\u00e3o Paulo, Estudos \n\nAvan\u00e7ados, Vol. 15, No. 43, Setembro/Dezembro 2001. \n\nANEEL - Agencia Nacional de Energia El\u00e9trica - Banco de Informa\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o. \n\nhttp://www.aneel.gov.br/aplicacoes/capacidadebrasil/OperacaoGeracaoTipo.asp?tipo=5&amp;ger=\n\nCombustivel&amp;principal=Biomassa , Novembro de 2006. \n\nArevalo, A. R. Polui\u00e7\u00e3o e defensivos em cana-de-a\u00e7\u00facar. PLANALSUCAR, 1980. \n\nArnold F. Economic Analysis of Environmental Policy and Regulation. John Wiley &amp; Sons, \n\nInc., 1995. \n\nBarnthouse et al. Life-Cycle Impact Assessment: The State-of-the- Art. Report of the SETAC \n\nLife-Cycle Assessment (LCA) Impact Assessment Workgroup, SETAC LCA Advisory \n\nGroup. Society of Environmental Toxicology and Chemistry (SETAC) and SETAC \n\nFoundation for Environmental Education Pendacola, FL, USA, 1997. \n\nBejan, A. Advanced Engineering Thermodynamics. John Wiley &amp; Sons, New York, N.Y, \n\n1988. \n\nBejan, A.; Tsatsaronis, G.; Michael, M. Thermal Design and Optimization. Wiley-\n\nInterscience Publication, John Wiley &amp; Sons, USA &amp; Canada, 1996. \n\nBernow, S.; Marron, D. Valuation of Environmental Externalities for Energy Planning and \n\nOperations. Tellus Institute Report 90-SB01, 1990. \n\n\n\n 186\n\nBernow, S.; Biewald, B.; Marron, D. Full-Cost Dispatch: Incorporating Environmental \n\nExternalities in Electric System Operation. The Electricity Journal, March: 20-33, 1991. \n\nBhattacharyya, S.C. An Estimation of Environmental Costs of Coal-Based Thermal Power \n\nGeneration in India. International Journal of Energy Resources, 21: 289-298, 1997. \n\nBolognini, M. Externalidades na produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool combust\u00edvel no Estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), PIPGE/USP, S\u00e3o Paulo, 1996. \n\nBosi, M. Fast-tracking small CDM projects: implications for the electricity Sector. OECD and \n\nIEA Information Paper, Paris, Outubro de 2001. \n\nBraile, P. M.; Cavalcanti, J. Manual de Tratamento de \u00c1guas Residu\u00e1rias Industriais. S\u00e3o \n\nPaulo, Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental \u2013 CETESB, 1979. \n\nBrighenti, C. Integra\u00e7\u00e3o do cogerador de energia do setor sucroalcooleiro com o sistema \n\nel\u00e9trico. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) PIPGE/USP. S\u00e3o Paulo, 2003. \n\nBrown, M.T; Harendeen, R.A. Embodied energy analysis and Emergy analysis: a comparative \n\nview. Ecological Economics, 19. p. 219-235, 1996. \n\nCarlsen, A.J.; Strand, J.; Wenst\u00f8p, F. Implicit Environmental Costs in Hydroelectric \n\nDevelopment: An Analysis of the Norwegian Master Plan for Water Resources. Journal of \n\nEnvironmental Economics and Management, 23: 201-211, 1993. \n\nCamargo, C.A.; Ribeiro, A.M.; Souza, M.E.; Santos, N.F.; Conserva\u00e7\u00e3o de energia na \n\nind\u00fastria do a\u00e7\u00facar e do \u00e1lcool. S\u00e3o Paulo, 1990. \n\nCarpentieri, A.; Larson, E.; Woods, J. Future Biomass-Based Electricity Supply in Northeast \n\nBrazil. Biomass and Bioenergy, V.4, N.3, p.149-173. \n\nCastro, O. M. Aspectos de manejo do solo. Funda\u00e7\u00e3o Cargill. 1\u00ba Encontro do Uso da Terra na \n\nregi\u00e3o do Vale do Paranapanema. S\u00e3o Paulo, 1985. \n\nCCEE \u2013 C\u00e2mara de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica. Informa\u00e7\u00f5es do website. \n\nhttp://www.ccee.org.br , Janeiro de 2007. \n\nCENBIO \u2013 Centro Nacional de Refer\u00eancia em Biomassa. Levantamento do Potencial Real de \n\nGera\u00e7\u00e3o de Excedentes no Setor Sucroalcooleiro. S\u00e3o Paulo, 2001. \n\n\n\n 187\n\nChernick, P.; Caverhill, E. The Valuation of Externalities from Energy Production, Delivery, \n\nand Use Fall. Boston: PLC, Inc., 1989. \n\nCifuentes, L.A.; Lave, L.B. Economic Valuation of Air Pollution Abatement: Benefits from \n\nHealth Effects. Annual Review of Energy and the Environment, 18: 319-342, 1993. \n\nClarke E.H. Multipart pricing of public goods. Journal of Law and Economics 1: 1-44. \n\nCollege London and University of East Anglia. \n\nClementino, L. A conserva\u00e7\u00e3o da energia por meio da co-gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Editora \n\n\u00c9rica, 9\u00aa Ed., Cap\u00edtulo 02, p.19-32, S\u00e3o Paulo, 2004. \n\nCETESB \u2013 Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental. Nota sobre tecnologia de \n\ncontrole na fabrica\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e \u00e1lcool. Documento T\u00e9cnico CETESB, 1985. \n\nCoelho, S.T. A cana e a quest\u00e3o ambiental \u2013 aspectos s\u00f3cio-ambientais da nova modalidade \n\nde energia. Workshop Bioeletricidade \u2013 a Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica da Cana-de-a\u00e7\u00facar. \n\nINEE/BNDES/ELETROBR\u00c1S, Rio de Janeiro, 2005. \n\nCollins, D.; Odum, H.T. Calculating Transformities with an Eigenvector Method. Proceeding. \n\nSecond Biennial Emergy Research Conference. Gainesville, FL, EUA, 2001. \n\nCorbini, J. L. Opera\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas em tratos culturais. 1.ed. Campinas, Funda\u00e7\u00e3o Cargill, \n\nvol.1, p.333-370, 1987. \n\nCornelissen, R. L. Thermodynamics and Sustainable Development. Ph. D. Thesis. University \n\nof Twente, The Netherlands, 1997. \n\nCPFL \u2013 Companhia Paulista de For\u00e7a e Luz. Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia - Bioeletricidade e \n\nVantagens da Associa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Novembro de 2005. \n\nCruz, R.L. Efeito da aplica\u00e7\u00e3o de vinha\u00e7a sobre o solo e \u00e1gua subterr\u00e2nea. S\u00e3o Carlos. Tese \n\n(Doutorado) \u2013 Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1991. \n\nDonadelli, A.; Coelho, P.J.; Santiago, A.N. Valor da produ\u00e7\u00e3o agroindustrical do Estado de \n\nS\u00e3o Paulo. Instituto de Economia Agr\u00edcola, 1999. \n\nEB \u2013 Executive Board, CDM. EB 08 - Annex 01 - Clarifications on issues relating to baseline \n\nand monitoring methodologies. 2003. \n\n\n\n 188\n\nEB \u2013 Executive Board, CDM. Bagasse-based cogeneration connected to an electricity grid \n\nAM0015. 2004 \n\nEB \u2013 EXECUTIVE BOARD, CDM. \u201cConsolidated baseline methodology for grid-connected \n\nelectricity generation from renewable sources\u201d (ACM0002) \u2013 Revis\u00e3o 06 de 19 de maio de \n\n2006. \n\nEB \u2013 Executive Board, CDM. Avoided methane emissions from organic waste-water \n\ntreatment AM0013. Vers\u00e3o 03 de 19 de maio de 2006. \n\nEB \u2013 Executive Board, CDM. Consolidated baseline methodology for grid-connected \n\nelectricity generation from renewable sources ACM0002.  Vers\u00e3o 03 de 19 de maio de 2006. \n\nEB \u2013 Executive Board, CDM. Consolidated baseline methodology for grid-connected \n\nelectricity generation from biomass residues ACM0006.Vers\u00e3o 03 de 19 de maio de 2006.  \n\nEC \u2013 European Commission. ExternE: Externalities of Energy (Vol. 1-6) Luxembourg: Office \n\nfor Official Publications of the European Communities, 1995. \n\nEC \u2013 European Commission. ExternE: Externalities of Energy (Vol. 7-10). Luxembourg: \n\nOffice for Official Publications of the European Communities, 1999. \n\nEC \u2013 European Commission. ExternE: Externalities of Energy \u2013 Methodology 2005 Update. \n\nOffice for Official Publications of the European Communities, 2005. \n\nFaaij, A., Meuleman, B.; Turkenburg, W.; Wijk, A.; Bauen, A.; Rosillo-Calle, F.; Hall, D. \n\nExternalities of Biomass Based Electricity Production. 1998. \n\nFaccenda, O.; Souza L. A cogera\u00e7\u00e3o como alternativa no equacionamento da demanda de \n\nenergia el\u00e9trica. Energia na Agricultura, S\u00e3o Paulo, Vol. 12, 33-45, 1995. \n\nFang, J.; Galen, P. Issues and methods in incorporating environmental externalities into the \n\nintegrated resource planning process. National Renewable Energy Laboratory, 1994.  \n\nFurtado, R. The incorporation of environmental costs into electric power system planning in \n\nBrazil. Imperial College (Tese de Doutorado), Londres, 1996. \n\nFIC. Teor do \u00e1lcool hidratado combust\u00edvel. S\u00e3o Paulo, 2004. \n\n\n\n 189\n\nFIESP - Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado de S\u00e3o Paulo. Amplia\u00e7\u00e3o da oferta de energia \n\natrav\u00e9s da biomassa (baga\u00e7o de cana-dea\u00e7\u00facar).S\u00e3o Paulo,2001.  \n\nFreeman, A. M. Estimating the Environmental Costs of Electricity: An Overview and Review \n\nof the Issues. Resource and Energy Economics, 18: 347-362, 1996. \n\nFreitas, G. R. Preparo do solo. In: Paranhos, S. B., coord. Cana-de-a\u00e7\u00facar: cultivo e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o. 1.ed. Campinas, Funda\u00e7\u00e3o Cargill. v.1, p.271-283, 1987. \n\nFriedrich, R.; Kallenbach, U. External Costs of Electricity Generation. Berlin: Springer-\n\nVerlag, 1991. \n\nFriedrich, R.; Voss, A. External Costs of Electricity Generation. Energy Policy, (February): \n\n114-122, 1993. \n\nGon\u00e7alves, D.B. A regulamenta\u00e7\u00e3o das queimadas e as mudan\u00e7as nos canaviais paulistas. Ed. \n\nRima, 2002. \n\nGroves, T. Incentives in teams. Econometrica 41: 617-31. \n\nGuterl, F. The return of Nuclear Power \u2013 Is na Oil-Hungry World Ready? Newsweek, pg 30-\n\n39, Fevereiro de 2006. \n\nHall, D.C. Preliminary Estimates of Cumulative Private and External Costs of Energy. \n\nContemporary Policy Issues, VII:. 282-307, 1990. \n\nHirschberg, S.; Jakob, M. Cost Structure of the Swiss Electricity Generation under \n\nConsideration of External Costs. Bern, 1999. \n\nHohmeyer, O. The Social Costs of Electricity \u2013 Renewables Versus Fossil and Nuclear \n\nEnergy. International Journal of Solar Energy, 11: 231-250, 1992. \n\nHohmeyer, O. Social Costs of Energy Consumption. Berlin: Springer-Verlag, 1988. \n\nHoren, C. Counting the Social Costs: Electricity and Externalities in South Africa. Cape \n\nTown: \u00c9lan Press and UCT Press, 1996. \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Sistema de Mapas Tem\u00e1ticos do IBGE. \n\n2007. \n\n\n\n 190\n\nIAC \u2013 Instituto Agron\u00f4mico de Campinas. Estudo de Caso: Destilarias de \u00e1lcool e usinas de \n\na\u00e7\u00facar. Campinas, Documentos T\u00e9cnicos. IAC, n.49, 2004. \n\nIEA \u2013 Instituto de Economia Agr\u00edcola. Produ\u00e7\u00e3o Animal: Previs\u00e3o No Estado De S\u00e3o Paulo \n\nPara 2006. Setembro, 2006.  \n\nIEA \u2013 Instituto de Economia Agr\u00edcola. http://www.iea.sp.gov.br Fevereiro, 2007.  \n\nIEA \u2013 International Energy Agency. World Energy Outlook. Paris: OECD Publications, 1998. \n\nIEL/NC \u2013 Instituto Euvaldo Lodi; SEBRAE \u2013 Servi\u00e7o Brasileiro de Apoio \u00e0s Micro e \n\nPequenas Empresas. O novo ciclo da cana - estudo sobre a competitividade do sistema \n\nagroindustrial da cana-de-a\u00e7\u00facar e prospec\u00e7\u00e3o de novos empreendimentos. Bras\u00edlia, 2005. \n\nIF - Instituto Florestal. Projeto Biota/FAPESP. S\u00e3o Paulo, 2007. \n\nIPCC. IPCC Good practice guidance and uncertainty management in National Green-house \n\ngas inventories. Volume 2 e 3, M\u00f3dulo 1, 1996. \n\nIPCC. IPCC Good Practice Guidance and Uncertainty Management in National Greenhouse \n\nGas Inventories. Capitulos 2 e 6, 2000. Disponivel em: \n\nhttp://www.ipccnggip.iges.or.jp/public/gp/english/ , Outubro de 2004. \n\nIPCC. IPCC Guidelines for National Greenhouse Gas Inventories, Volume 2 e 3 M\u00f3dulo 1, \n\n1996.  Dispon\u00edvel em:  http://www.ipcc-nggip.iges.or.jp/public/gl/invs1.htm &lt;Out de 2004>. \n\nISO \u2013 International Organization for Standardization. ISO 14042: Environmental \n\nManagement \u2013 Life cycle assessment \u2013 Life cycle impact assessment. Geneva, CH: ISO, \n\n2000. \n\nKotas, T.J.. The exergy method of thermal plant analysis. Reprint Edition. Florida, USA, \n\nKrieger Publishing Company. 328 p, 1995. \n\nKrewitt, W. External Costs of Energy \u2013 Do the Answers Match the Questions? Looking back \n\nat 10 Years of ExternE. Energy Policy, 30: 839-848, 2002. \n\nKotas, T.J.. The exergy method of thermal plant analysis. Reprint Edition. Florida, USA, \n\nKrieger Publishing Company. 328 p, 1995. \n\n\n\n 191\n\nLeme, R.; Cunha, K.; Walter, A. Adicionalidade em projetos MDL e a cogera\u00e7\u00e3o no setor \n\nsucroalcooleiro brasileiro. AGRENER GD 2004 - 5o Encontro de Energia no Meio Rural e \n\nGera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda, 2004. \n\nLindahl, E. Just taxation \u2013 a positive solution. Classics in the Theory of Public Finance. \n\nLora, E.S. Controle da polui\u00e7\u00e3o do ar na ind\u00fastria a\u00e7\u00facareira. EFEI, 1998. \n\nLucon, O. Sustentabilidade e custos. Secretaria de Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo, \n\n2004. \n\nMacedo, I. C. et al. Balan\u00e7o das emiss\u00f5es de gases do efeito estufa na produ\u00e7\u00e3o e no uso do \n\netanol no Brasil. S\u00e3o Paulo: Governo do Estado de S\u00e3o Paulo, Secretaria do Maio Ambiente, \n\n2004. \n\nMacedo, I.C. A produ\u00e7\u00e3o de etano carburante e o Mecanismo de Desenvolvimento Limpo. \n\nXV Simp\u00f3sio Nacional de Bioprocessos - SINAFERM, Recife, 2005. \n\nMaddison, D. The Plausibility of the ExternE Estimates of the External Effects of Electricity \n\nProduction. 1999. \n\nMankiw, R. Principles of Microeconomics. Prentice Hall International Inc., 2003. \n\nMas-Colell A.; Whinston M.; Green J. Microeconomic Theory. Oxford University Press, \n\n1995. \n\nMCT \u2013 Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia. Relat\u00f3rio da produ\u00e7\u00e3o do setor sucroalcooleiro. \n\nBras\u00edlia, 2003 \n\nMCT - Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia. Status atual das atividades de projeto no \u00e2mbito \n\ndo Mecanismo de Desenvolvimento Limpo (MDL) no Brasil e no mundo. Bras\u00edlia, dezembro \n\nde 2006. \n\nMelo, A.S.; Silva, M. Estimando o valor da externalidade positiva do uso da vinha\u00e7a na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar: um estudo de caso. ECOECO - Sociedade Brasileira de \n\nEconomia Ecol\u00f3gica, S\u00e3o Paulo, 2004. \n\nMello, R. Custos ambientais de agroecossistemas da cana-de-a\u00e7\u00facar. S\u00e3o Carlos. Tese \n\n(Doutorado) \u2013 Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1997. \n\n\n\n 192\n\nMigliacci, P.E. Produ\u00e7\u00e3o de etanol pode ser desastre ecol\u00f3gico. National Geograpgic, \n\nFevereiro de 2007. \n\nMilleron, J. C. Theory of value with public goods: A survey article. Journal of Economic \n\nTheory 5: 419-77. \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mme.gov.br/Proinfa/Texto_Programa.htm , Junho de 2004. \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Balan\u00e7o Energ\u00e9tico Nacional - BEN. 2005. \n\nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia. Plano Decenal de Expans\u00e3o de Energia El\u00e9trica 2006 \n\n\u2013 2015. Maio de 2006. \n\nMolnary, L. et. al., Projeto ExternE no Brasil, Divulga\u00e7\u00e3o e Coopera\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica, IPEN \u2013 \n\nInstituo de Pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucelares, 1999. \n\nNAE - N\u00facleo de Assuntos Estrat\u00e9gicos da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Caderno NAE \u2013 \n\nMudan\u00e7a do Clima \u2013 Volume II \u2013 Mercado de Carbono.  Pg. 161-226. Bras\u00edlia, 2005. \n\nNeto, F.; Dechen, S.; Conagin, A; Bertoni, J. Rota\u00e7\u00e3o de culturas: an\u00e1lise estat\u00edstica de um \n\nexperimento de longa dura\u00e7\u00e3o em Campinas (SP). Bragantia v.61 n.2  Campinas maio/ago. \n\n2002. \n\nNeto, V. An\u00e1lise da viabilidade da cogera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em ciclo combinado com \n\ngaseifica\u00e7\u00e3o da biomassa da cana-de-a\u00e7\u00facar e g\u00e1s natural. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), \n\nPPE/UFRJ, 2001. \n\nNeto V. C. Gera\u00e7\u00e3o de Energia el\u00e9trica com biomassa de cana-de-a\u00e7\u00facar. Disserta\u00e7\u00e3o \n\nPrograma de Planejamento Energ\u00e9tico da COPPE/UFRJ, 2001. \n\nOdum, H.T. Environmental Accounting, Emergy and Decision Making. New York: John \n\nWiley. 370 p., 1996. \n\nOliveira, A.S. Posicionamento da cogera\u00e7\u00e3o no novo marco regulat\u00f3rio. F\u00f3rum de Cogera\u00e7\u00e3o, \n\nRio de Janeiro, 2003. \n\nOliveira, A.S. Modalidades e procedimentos simplificados no mecanismo de desenvolvimento \n\nlimpo. Alternativas Energ\u00e9ticas Sustent\u00e1veis no Brasil, Cap\u00edtulo 5, p\u00e1gina 377, 2004. \n\n\n\n 193\n\nOmetto, A. R. Discuss\u00e3o sobre os fatores ambientais impactados pelo setor sucroalcooleiro e \n\na certifica\u00e7\u00e3o socioambiental. S\u00e3o Carlos. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Escola de Engenharia de \n\nS\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2000.  \n\nOmetto, A. R. Avalia\u00e7\u00e3o do ciclo de vida do \u00e1lcool et\u00edlico hidratado combust\u00edvel pelos \n\nm\u00e9todos EDIP, Exergia e Emergia. S\u00e3o Carlos. Tese (Doutorado) \u2013 Escola de Engenharia de \n\nS\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005 \n\nONS \u2013 Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico. Dados extra\u00eddos do website. \n\nhttp://www.ons.org.br , Setembro de 2006. \n\nORNL \u2013 Oak Ridge National Laboratory and Resources for the Future. External Costs and \n\nBenefits of Fuel Cycles (Reports 2-8). Washington: McGraw-Hill Utility Data Institute, 1994-\n\n1998. \n\nOTA \u2013 Office of Technology Assessment - Congress of United States. Studies of \n\nEnvironmental Costs of Electricity. Setembro de 2004. \n\nOtt, W. External Costs and External Price Addings in the Swiss Energy Sector. Berlin: \n\nSpringer-Verlag, 1997. \n\nOttinger, R.L.; Hohmeyer O. Costs of Electric Power: Analysis and Internalization, Berlin: \n\nSpringer-Verlag, 1991. \n\nOttinger, R.L.; Wooley, D.R.; Robinsson, N.A.; Hodas D.R.; Babb S.E. Environmental Costs \n\nof Electricity. New York: Oceana Publications, Inc., 1991. \n\nPanzutti, N. Utiliza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos fragmentos do cerrado no Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nIEA, 2003. \n\nParfomak, P.W. Falling Generation Costs, Environmental Externalities and the Economics of \n\nElectricity Conservation. Energy Policy, 25, pp. 845-860, 1997. \n\nPDD - Project Design Document. Bioenergia Cogeradora S.A. 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Termoel\u00e9trica Santa Ad\u00e9lia (TSACP). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Cruz Alta (PCBCA). \n\n2005. \n\n\n\n 194\n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Luc\u00e9lia (PCBL).  2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o Santa Terezinha \u2013 Tapejara.  2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Nova Am\u00e9rica. 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Jalles Machado \n\n(PCBJM). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Colombo (PCBC). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Usinas Caet\u00e9 Sudeste. \n\n2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Coinbra. 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Campo Florido. 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Serra (PCBS). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Coruripe (PCBC). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Zillo Lorenzetti \n\n(ZLBCP). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o Central Energ\u00e9tica Rio Pardo \n\n(CERPA). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Alta Mogiana \n\n(PCBAM). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Cerradinho (PCBC). \n\n2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Equipav. 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Moema (PCBM). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Alto Alegre (PCBAA). \n\n2005. \n\n\n\n 195\n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Vale do Ros\u00e1rio \n\n(PCBVR). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Santa Elisa (PCBSE). \n\n2005. \n\nPDD - Project Design Document. Projeto de Cogera\u00e7\u00e3o com Baga\u00e7o Santa C\u00e2ndida \n\n(PCBSC). 2005. \n\nPDD - Project Design Document. Vinasse Anaerobic Treatment Project - Compa\u00f1\u00eda Licorera \n\nde Nicaragua, S. A. (CLNSA). 2005. \n\nPearce, D.; Bann, C.; Georgiou, S. The Social Cost of Fuel Cycles. London: HMSO, 1992. \n\nPearce, D. The social costs of fuel cycles. A report for the UK Department of Trade and \n\nIndustry. HMSO, London, 1992. \n\nPearce, D. Costing the Environmental Damage from Energy. London: E and FN Spon, 1995. \n\nPindyck R.; Rubinfeld D. Microeconomia. Person Prentice Hall, S\u00e3o Paulo, 5a Edi\u00e7\u00e3o, 2002. \n\nPricewaterhouse Coopers - Estudo do novo modelo do setor el\u00e9trico. Energy and Utilities \n\nGroup, S\u00e3o Paulo, 2004. \n\nPROINFA - Programa de Incentivo \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica. \n\nhttp://www.proinfa.com.br , Outubro de 2006. \n\nPutta, S.N. Methods for Valuing and Incorporating Environmental Costs in Electric Resource \n\nPlanning and Acquisition. EUA, 1991. \n\nReis, T.; Pereira, O. Emiss\u00f5es de gases de efeito estufa no sistema interligado nacional: \n\nmetodologia para defini\u00e7\u00e3o de linha de base. XVII SNPTEE, 2003. \n\nRER \u2013 Regional Economic Research, Inc. The Air Quality Valuation Model. San Diego: \n\nRER, 1994. \n\nRosen, M. A.; Dincer, I. Exergy analysis of waste emissions. International Journal of Energy \n\nResearch. n. 23. p. 1153 \u2013 1163, 1999. \n\n\n\n 196\n\nRowe, R.D.;  Lang, C.M.; Chestnut, L.G.; Latimer, D.A.; Rae, D.A.; Bernow, S.M.; White, \n\nD.M. New York State Environmental Externalities Cost Study. New York: Oceana \n\nPublications, Inc., 1995. \n\nSandler T.; Cornes R. The Theory of Externalities, Public Goods, and Club Goods. \n\nCambridge University Press, 1986. \n\nScienceman, D.M. The emergence of emonomies. Proceeding. The International Society for \n\nSocial System Science. 33 rd . Meeting. Edimburg. Vol III, 1989. \n\nSchuman, M.; Cavanagh,R. A Model Conservation and Electric Power Plan for the Pacific \n\nNorthwest, Appendix 2: Environmental Costs. Seattle: NCAC, 1982. \n\nSecretaria de Energia, Recursos H\u00eddricos e Saneamento do Estado de S\u00e3o Paulo. Balan\u00e7o \n\nEnerg\u00e9tico do Estado de S\u00e3o Paulo \u2013 BESP. S\u00e3o Paulo, 2005. \n\nService Energy. Cogera\u00e7\u00e3o e o Plano Priorit\u00e1rio Termoel\u00e9trico. S\u00e3o Paulo, 2002. \n\nSilva, C.L.; Granato, E.F.Gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica a partir do res\u00edduo vinha\u00e7a. Artigo 023, \n\nAGRENER 2002. \n\nSilva, M.R.S. (1998). Simp\u00f3sio: Sa\u00fade e Meio Ambiente. Ribeir\u00e3o Preto. Departamento de \n\nCl\u00ednica M\u00e9dica da Faculdade de Medicina, da Universidade de S\u00e3o Paulo, USP. 28 de maio, \n\n1998. \n\nSMA - Secretaria de Estado do Meio Ambiente. Cerrado: bases para conserva\u00e7\u00e3o e uso \n\nsustent\u00e1vel das \u00e1reas de cerrado do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, serie PROBIO/SP   113p, \n\n1997. \n\nSouza, Z.; Azevedo, P. Estrat\u00e9gias adotadas pelo setor sucroalcooleiro na gera\u00e7\u00e3o de \n\nexcedentes de energia el\u00e9trica. AGRENER GD 2004 - 5o Encontro de Energia no Meio Rural \n\ne Gera\u00e7\u00e3o Distribu\u00edda, 2004. \n\nSundqvist, T. Power Generation Choice in the presence of environmental externalities. Tese \n\nde Doutorado, Lulea University of Technology, 2002. \n\nSzargut, J.; Morris, D.R.; Steward, F.R. Exergy analysis of thermal, chemical, and \n\nmetallurgical process. New York, Hemisphere Publishing Co, 1988. \n\n\n\n 197\n\nSzargut, J. Exergy analysis of thermal processes; ecological cost. In: Proceedings of the \n\nInternational Workshop \u201cAdvances in Energy Studies: energy flows in ecology and economy. \n\nPorto Venere, It\u00e1lia, 1999. \n\nSzmrecs\u00e1nyi, T. Tecnologia e degrada\u00e7\u00e3o ambiental: O caso da Agroind\u00fastria canavieira no \n\nEstado de S\u00e3o Paulo. Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas, v.24, n.10, p.73-81, 1994. \n\nUnido - UNITED NATIONS INDUSTRIAL DEVELOPMENT ORGANIZATION. Towards \n\na cleaner and mores profitable sugar industry. Austria: Marcia Hill v.1 e 2, 1997. \n\nVel\u00e1zquez, S.G. A cogera\u00e7\u00e3o de energia no segmento de papel e celulose: contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nmatiz energ\u00e9tica do Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado), PIPGE/USP, S\u00e3o Paulo, 2000. \n\nVictoria, R. F. Controle de plantas daninhas na cultura da cana-de-a\u00e7\u00facar. Curso de produ\u00e7\u00e3o \n\nde cana-de-a\u00e7\u00facar. Piracicaba, SP. Escola Superior de Agricultura \u201cLuiz de Queiroz\u201d, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 1993. \n\nWalter, A.; Nogueira, L. Produ\u00e7\u00e3o de Eletricidade a partir da Biomassa. Universidade do \n\nAmazonas, AM, Tecnologias de Convers\u00e3o Energ\u00e9tica da Biomassa, 1\u00ba Ed., Cap\u00edtulo XI, \n\nAmazonas, Brasil, 1997. \n\nWark, K. Jr. Advanced Thermodynamics for Engineers. Mc Graw-Hill, Inc. Series in \n\nMechanical Engineering. New York, USA, 1995. \n\nWenzel, H.; Haushild, M.; Alting, L. Environmental Assessment of Products. \n\nBonton/Dordrecht/London: Kluwer Academic Publisehrs. v.1 e 2, 1997. \n\nWylen, G.; Borgnakke, C.; Sonntag, R. Fundamentos da Termodin\u00e2mica, Ed. Edgard Bl\u00fccher, \n\ntradu\u00e7\u00e3o da 5o ed. americana, 1998. \n\n\n\n 198\n\nANEXO A - COGERA\u00c7\u00c3O \u2013 TECNOLOGIAS E ASPECTOS \n\nT\u00c9CNICOS NA GERA\u00c7\u00c3O DE ELETRICIDADE A PARTIR \n\nDA BIOMASSA \n\n \n\nA.1. ASPECTOS CONCEITUAIS \n\n \n\nO objetivo deste anexo \u00e9 apresentar os conceitos b\u00e1sicos da cogera\u00e7\u00e3o e os aspectos t\u00e9cnicos e \n\ntecnol\u00f3gicos relacionados com projetos de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. A inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 \n\napresentar todas as tipologias e varia\u00e7\u00f5es dos principais sistemas de pot\u00eancia, mas apresentar \n\nos ciclos de pot\u00eancias mais relevantes e os principais componentes que os integra. \n\nEsta tem\u00e1tica est\u00e1 diretamente relacionada com a avalia\u00e7\u00e3o das externalidades, pois \n\ndependendo do sistema de pot\u00eancia, alteram-se os efeitos externos associados, como por \n\nexemplo, as emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas. \n\n \n\nA.1.1. DEFINI\u00c7\u00c3O \n\nSegundo a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica71 na Resolu\u00e7\u00e3o ANEEL N\u00b0 021, de 20 de \n\njaneiro de 2000 e, posteriormente na Resolu\u00e7\u00e3o Normativa N\u00b0 235, de 14 de novembro de \n\n2006 s\u00e3o definidos os requisitos necess\u00e1rios \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o de Centrais Cogeradoras de \n\nEnergia. Sendo a cogera\u00e7\u00e3o definida da seguinte forma: \n\nArt. 3\u00b0. Inciso I - A cogera\u00e7\u00e3o: processo operado numa instala\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para fins da produ\u00e7\u00e3o \n\ncombinada das utilidades calor e energia mec\u00e2nica, esta geralmente convertida total ou parcialmente em \n\nenergia el\u00e9trica, a partir da energia disponibilizada por uma fonte prim\u00e1ria. \n\nEsta mesmo Resolu\u00e7\u00e3o estabelece os requisitos m\u00ednimos de racionalidade energ\u00e9tica para a \n\nCentral Cogeradora, relacionando fatores de pondera\u00e7\u00e3o \u00e0 pot\u00eancia instalada e ao principal \n\ncombust\u00edvel72. \n\n                                                           \n71 na Legisla\u00e7\u00e3o B\u00e1sica do Setor El\u00e9trico Brasileiro, Livro II \u2013 Resolu\u00e7\u00f5es. \n72 o combust\u00edvel foi subdividido em: a) Derivados do Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Carv\u00e3o; e, b) Demais fontes. \n\n\n\n 199\n\n \n\nA.1.2. A QUEST\u00c3O ENERG\u00c9TICA \n\nA atividade de cogera\u00e7\u00e3o com aproveitamento na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade contribui para o uso \n\nracional dos recursos energ\u00e9ticos e um melhor aproveitamento dos combust\u00edveis melhorando \n\na efici\u00eancia global da planta cogeradora. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de sistemas de cogera\u00e7\u00e3o ao Sistema Interligado Nacional traz benef\u00edcios \n\ndevido ao fato de aumentar a oferta de energia el\u00e9trica com o uso mais eficiente do \n\ncombust\u00edvel. Colaborando, desta forma, na implementa\u00e7\u00e3o de um modelo sustent\u00e1vel de \n\ndesenvolvimento. O sistema el\u00e9trico de distribui\u00e7\u00e3o local tamb\u00e9m \u00e9 beneficiado seja com a \n\nmelhora dos indicadores de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o ou com o aumento na qualidade da energia \n\nel\u00e9trica disponibilizada. \n\nNo entanto, alguns problemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do sistema cogerador ao sistema \n\ninterligado est\u00e3o presentes sob os aspectos da interconex\u00e3o, bem como manobras e \n\nreligamentos nas linhas da concession\u00e1ria (Clementino, 2004). Tamb\u00e9m notas-se a presen\u00e7a \n\nmodesta na matriz energ\u00e9tica brasileira em fun\u00e7\u00e3o da alta disponibilidade e do baixo custo da \n\nenergia el\u00e9trica de base hidroel\u00e9trica fornecida pelas concession\u00e1rias somada \u00e0 aus\u00eancia de \n\npol\u00edticas que efetivamente alavanquem essa atividade. \n\n \n\nA.1.2. CATEGORIAS DE COGERA\u00c7\u00c3O \n\nBasicamente, podem-se dividir os sistemas de cogera\u00e7\u00e3o em duas categorias que est\u00e3o \n\ndiretamente relacionadas com a seq\u00fc\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o da energia (figura A.1.), seja ela \n\nproveniente de um combust\u00edvel utilizado em uma m\u00e1quina t\u00e9rmica ou de um processo \n\nindustrial em que a energia t\u00e9rmica \u00e9 um rejeito, permitindo a seguinte classifica\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 Topping cycle, onde a produ\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia73 ocorre antes da etapa do processo \n\nprodutivo que utiliza energia t\u00e9rmica. E dependendo da necessidade do processo, o \n\nvapor de processo, normalmente a baixa press\u00e3o e temperatura, pode ser extra\u00eddo da \n\nturbina num est\u00e1gio intermedi\u00e1rio ou retirado da exaust\u00e3o da turbina74. Isto \u00e9, o calor \n\n                                                           \n73 mec\u00e2nica e/ou el\u00e9trica. \n74 neste caso a turbina \u00e9 chamada de turbina de contrapress\u00e3o. \n\n\n\n 200\n\nrejeitado \u00e9 utilizado como calor \u00fatil para o processo. Esta categoria de sistemas de \n\ncogera\u00e7\u00e3o \u00e9 comum no setor sucroalcooleiro e na ind\u00fastria qu\u00edmica; ou, \n\n\u2022 Bottoming cycle, nesta categoria de ciclo o calor prim\u00e1rio \u00e9 usado a alta temperatura \n\ndiretamente no processo e o calor residual \u00e9 recuperado e utilizado para gerar \n\neletricidade, dando forma a um ciclo com rendimento inferior ao acima descrito. Esta \n\ncategoria \u00e9 comum em ind\u00fastrias sider\u00fargicas e cimenteiras. \n\n \n\nFigura A.1. Ilustra\u00e7\u00e3o do Bottoming Cycle e Topping Cycle respectivamente. \n\n \n\nA.1.3. PRINCIPAIS CICLOS T\u00c9RMICOS \n\nA princ\u00edpio, sistemas de cogera\u00e7\u00e3o podem empregar qualquer ciclo t\u00e9rmico. Em todos eles a \n\nrejei\u00e7\u00e3o de calor n\u00e3o convertido em pot\u00eancia mec\u00e2nica pode ser usada para atender uma \n\ndeterminada demanda t\u00e9rmica, desde que, as temperaturas dispon\u00edveis sejam compat\u00edveis com \n\na requerida. Assim, os ciclos com turbinas a vapor e a g\u00e1s s\u00e3o os que tendem a melhor se \n\najustar aos requerimentos t\u00edpicos de energia el\u00e9trica e t\u00e9rmica, e, portanto, s\u00e3o os mais usados \n\nnos processo de cogera\u00e7\u00e3o (Brighenti, 2003). \n\nO rendimento t\u00e9rmico do ciclo com cogera\u00e7\u00e3o \u00e9 calculado somando o total de energia \n\nutilizada, ou seja, a energia el\u00e9trica gerada mais a energia t\u00e9rmica utilizada no processo, \n\ndividindo-se pelo total da energia fornecida pelo combust\u00edvel. A depender do processo, o \n\nrendimento t\u00e9rmico da cogera\u00e7\u00e3o pode chegar a 80,0 % (Service, 2002). \n\n\n\n 201\n\nDentre os ciclos t\u00e9rmicos75 para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica os mais utilizados s\u00e3o o Ciclo \n\nRankine, Brayton e o Ciclo Combinado. \n\n \n\nA.1.3.1. CICLO RANKINE \n\nNo ciclo Rankine \u00e9 utilizado o calor proveniente da queima de combust\u00edveis para a gera\u00e7\u00e3o de \n\nvapor numa caldeira76. A energia t\u00e9rmica gerada pode ser utilizada para calor de processo e \n\npara gera\u00e7\u00e3o de eletricidade em um gerador el\u00e9trico acionado por uma turbina a vapor. O \n\nrendimento t\u00e9rmico m\u00e1ximo deste processo \u00e9 de aproximadamente 30,0 % (Service, 2002). \n\n \n\nFigura A.2. Ilustra\u00e7\u00e3o do ciclo Rankine. \n\nA cogera\u00e7\u00e3o, entretanto, utiliza o calor residual do vapor, geralmente de baixa press\u00e3o, da \n\nexaust\u00e3o da turbina (turbina de contrapress\u00e3o), ou de uma extra\u00e7\u00e3o numa turbina de \n\ncondensa\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o processo mais comum utilizado em cogera\u00e7\u00e3o. \n\nNa literatura (Wylen, 1998), algumas varia\u00e7\u00f5es do ciclo Rankine s\u00e3o encontradas, tais como: \n\no ciclo com reaquecimento visando um aumento no rendimento do ciclo Rankine via \n\nincremento da press\u00e3o no processo de fornecimento de calor, evitando assim o excesso de \n\numidade nos est\u00e1gios de baixa press\u00e3o da turbina; o ciclo regenerativo que basicamente \n\nenvolve a utiliza\u00e7\u00e3o de aquecedores da \u00e1gua de alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n                                                           \n75 os ciclos Otto e Diesel utilizados nos grupos geradores de pequeno porte ser\u00e3o desconsiderados nesta \ndiscuss\u00e3o por n\u00e3o serem aplic\u00e1veis \u00e0 ind\u00fastria sucroalcooleira. \n76 ou gerador de vapor. \n\n\n\n 202\n\n \n\nA.1.3.2. CICLO BRAYTON \n\nNo ciclo Brayton, com turbina a g\u00e1s, o ar atmosf\u00e9rico \u00e9 continuamente succionado pelo \n\ncompressor, onde \u00e9 comprimido para alta press\u00e3o. O ar comprimido entra na c\u00e2mara de \n\ncombust\u00e3o77 e \u00e9 misturado ao combust\u00edvel quando ocorre a combust\u00e3o resultando em gases \n\ncom alta temperatura. Os gases provenientes da combust\u00e3o se expandem atrav\u00e9s da turbina e \n\ns\u00e3o descarregados na atmosfera. Parte do trabalho desenvolvido pela turbina \u00e9 usado para \n\nacionar o compressor e o restante \u00e9 utilizado para acionar um gerador el\u00e9trico ou um \n\ndispositivo mec\u00e2nico. \n\n \n\nFigura A.3. Ilustra\u00e7\u00e3o do ciclo Brayton com cogera\u00e7\u00e3o. \n\nO rendimento t\u00e9rmico do ciclo Brayton \u00e9 de aproximadamente 35,0 %, mas, atualmente \n\nexistem turbinas que atingem um rendimento de 41,9 % (Service, 2002). A cogera\u00e7\u00e3o neste \n\nciclo \u00e9 obtida atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de uma caldeira de recupera\u00e7\u00e3o de calor. Neste caso, os gases \n\nde exaust\u00e3o da turbina s\u00e3o direcionas para a caldeira de modo a gerar vapor que \u00e9 utilizado no \n\nprocesso industrial. \n\n \n\n                                                           \n77 tamb\u00e9m conhecido como combustor \n\n\n\n 203\n\nA.1.3.3. CICLO COMBINADO \n\nUm ciclo combinado \u00e9, numa \u00fanica planta, constitu\u00eddo por dois ou mais ciclos \n\ntermodin\u00e2micos cascateados. Em especial dois ciclos de pot\u00eancia t\u00eam apresentado aceita\u00e7\u00e3o \n\npara esta topologia: o ciclo Brayton e o Rankine. Neste tipo de arranjo, o rejeito t\u00e9rmico de \n\num sistema \u00e9 usado parcial ou totalmente como insumo energ\u00e9tico para o outro sistema. No \n\ncaso de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, atrav\u00e9s do ciclo combinado gas-vapor78, os gases de exaust\u00e3o \n\nda turbina a g\u00e1s est\u00e3o numa temperatura relativamente alta, normalmente entre 450 \u00b0C a 550 \n\n\u00b0C. \n\nDeste modo, o fluxo de g\u00e1s quente pode ser utilizado numa caldeira de recupera\u00e7\u00e3o de calor \n\npara gera\u00e7\u00e3o de vapor, que serve como fluido de trabalho para o acionamento de uma turbina \n\na vapor, gerando um adicional de energia. Portanto, o ciclo combinado tem uma efici\u00eancia \n\nt\u00e9rmica maior que a dos ciclos Rankine e Brayton separadamente. Este tipo de processo de \n\ncogera\u00e7\u00e3o \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o para as aplica\u00e7\u00f5es nas quais a demanda de eletricidade \u00e9 superior \n\n\u00e0 demanda de vapor como, por exemplo, nas ind\u00fastrias eletrointensivas (Service, 2002). \n\n \n\nFigura A.4. Ilustra\u00e7\u00e3o do ciclo combinado com cogera\u00e7\u00e3o. \n                                                           \n78 Brayton- Rankine. \n\n\n\n 204\n\nO acr\u00e9scimo de pot\u00eancia alcan\u00e7ado em um ciclo combinado \u00e9, em geral, da ordem de 50 % da \n\npot\u00eancia da turbina a g\u00e1s e a efici\u00eancia global passa da m\u00e9dia de 30 % do ciclo simples e \n\natinge valores m\u00e1ximos em torno dos 55 a 60 % em ciclos combinados comerciais. \n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o do conceito de sistema combinado de pot\u00eancia, diversas configura\u00e7\u00f5es foram \n\ndesenvolvidas e, a t\u00edtulo de ilustra\u00e7\u00e3o algumas combina\u00e7\u00f5es s\u00e3o citadas79: \n\n\u2022 Sistema combinado de pot\u00eancia com turbina a g\u00e1s e a vapor; \n\n\u2022 Sistema combinado de pot\u00eancia com turbina a g\u00e1s e ciclo Rankine multi-press\u00e3o; \n\n\u2022 Sistema combinado com gaseificador integrado e sistema com turbina a g\u00e1s e a vapor; \n\ne, \n\n\u2022 Sistemas avan\u00e7ados com turbinas a g\u00e1s: \n\no Sistema combinado com turbina a g\u00e1s com resfriamento intermedi\u00e1rio e final \n\ndo ar de combust\u00e3o; \n\no Sistema combinado com recupera\u00e7\u00e3o termoqu\u00edmica; e, \n\no Sistema combinado com ciclo de Kalina. \n\nO autor80 tamb\u00e9m apresenta a evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua nos valores de temperatura de entrada e \n\ntrabalho espec\u00edfico nas turbinas bem como no rendimento global em sistemas combinados. \n\n \n\nA.2. A COGERA\u00c7\u00c3O COM O EMPREGO DA BIOMASSA  \n\n \n\nConv\u00e9m salientar que o principal ciclo de pot\u00eancia utilizado pela ind\u00fastria sucroalcooleira \u00e9 o \n\nciclo Rankine com a observa\u00e7\u00e3o que h\u00e1 extra\u00e7\u00e3o de parte do vapor da(s) turbina(s) para \n\nalimentar os processos industriais, caracterizando-se como um sistema topping cycle. \n\nSegundo Vel\u00e1zquez (2000), esta \u00e9 a configura\u00e7\u00e3o mais comum dos processos industriais que \n\nenvolvem cogera\u00e7\u00e3o devido ao requisito de vapor de baixa press\u00e3o. \n                                                           \n79 maiores detalhes podem ser encontrados nas notas de aula do Prof. Dr. Silvio de Oliveira J\u00fanior, Sistemas \nCombinados de Pot\u00eancia - Gera\u00e7\u00e3o Termoel\u00e9trica, 2001. \n80 Prof. Dr. Silvio de Oliveira J\u00fanior \n\n\n\n 205\n\nAs recentes expans\u00f5es das usinas deste setor para gera\u00e7\u00e3o de excedentes de eletricidade \n\npass\u00edveis de exporta\u00e7\u00e3o ao SIN est\u00e3o associadas \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o dos ciclos \u00e0 vapor, como: o \n\naumento da press\u00e3o nas caldeiras e condensadores o que implica num aumento na temperatura \n\ndo vapor; melhora na efici\u00eancia dos equipamentos envolvidos (turbinas, caldeiras, geradores, \n\netc...); o que resultam num aumento do trabalho l\u00edquido e da efici\u00eancia do ciclo. \n\n No entanto, outras formas de emprego da biomassa s\u00e3o poss\u00edveis al\u00e9m da queima direta da \n\nbiomassa da cana nas caldeiras de vapor. Este assunto ser\u00e1 tratado a seguir. \n\n \n\nA.2.1. CICLO INTEGRADO DE TURBINAS A G\u00c1S COM GASEIFICA\u00c7\u00c3O DE \n\nBIOMASSA \n\nA tecnologia de gaseifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a convers\u00e3o de qualquer combust\u00edvel l\u00edquido ou s\u00f3lido, como a \n\nbiomassa, em um g\u00e1s energ\u00e9tico atrav\u00e9s da oxida\u00e7\u00e3o parcial \u00e0 temperatura elevada. Esta \n\nconvers\u00e3o produz um g\u00e1s combust\u00edvel que pode ser utilizado em turbinas a g\u00e1s. \n\nEsta tecnologia tem como benef\u00edcios a inexist\u00eancia de grandes volumes de equipamentos, \n\nmotor a g\u00e1s compacto e leve, n\u00e3o necessita de meios refrigerantes e \u00e9 capaz de atingir plena \n\ncarga em pouco tempo. \n\nNo entanto, apesar da viabilidade t\u00e9cnica, a tecnologia de gaseifica\u00e7\u00e3o da biomassa precisa \n\nsuperar alguns obst\u00e1culos para se tornar uma forma de gera\u00e7\u00e3o de energia competitiva \n\ncomercialmente. As dificuldades n\u00e3o residem no processo de gaseifica\u00e7\u00e3o, mas sim no projeto \n\nde um equipamento que deve produzir um g\u00e1s limpo de alta qualidade e com confiabilidade. \n\nPara Leme et al (2004) o uso de tecnologias de gaseifica\u00e7\u00e3o de biomassa encontra-se distante \n\nainda da realidade pelos motivos acima apresentados e pela incipiente escala comercial. \n\nO ciclo integrado de turbinas a g\u00e1s com gaseifica\u00e7\u00e3o de biomassa est\u00e1 relacionado com \n\nmercados espec\u00edficos, ou nichos de mercado, tais como projetos com subprodutos \n\neconomicamente atrativos, regi\u00f5es com restri\u00e7\u00f5es a combust\u00edveis f\u00f3sseis ou com custos \n\nelevados e \u00e1reas com: prioridade de desenvolvimento rural, disponibilidade de rejeitos ou \n\nres\u00edduos diversos e onde os custos da biomassa s\u00e3o significativamente baixos. \n\nA seguir, algumas tecnologias s\u00e3o brevemente apresentadas: \n\n\n\n 206\n\n\u2022 Biomass Integrated Gaseification Gas Turbine (BIG-GT); \n\n\u2022 Biomass Integrated Gaseification Steam Injected Gas Turbine (BIG-STIG); \n\n\u2022 Biomass Integrated Gaseification Intercooled Steam Injected Gas Turbine (BIG-\n\nISTIG); e, \n\n\u2022 Biomass Integrated Gaseification Gas Turbine Combines Cycle (BIG-GTCC). \n\nCada um desses itens \u00e9 apresentado nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos, n\u00e3o sendo objeto desse estudo uma \n\nan\u00e1lise econ\u00f4mica ou avalia\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica aprofundada. \n\n \n\nA.2.1.1. BIOMASS INTEGRATED GASEIFICATION GAS TURBINE (BIG-GT) \n\nA gera\u00e7\u00e3o de eletricidade com a biomassa nessa tecnologia que integra a gaseifica\u00e7\u00e3o do \n\ncombust\u00edvel e turbinas a g\u00e1s em ciclo simples \u00e9 conhecida como BIG-GT. Neste ciclo a \n\nbiomassa \u00e9 gaseificada e o g\u00e1s combust\u00edvel \u00e9 utilizado para o acionamento de uma turbina a \n\ng\u00e1s acoplada a um gerador el\u00e9trico, produzindo a energia el\u00e9trica. Como indicado por \n\n(Carpentieri, 1993), este \u00e9 o ciclo com gaseifica\u00e7\u00e3o mais simples, de menor efici\u00eancia e \n\nmenor custo de investimento. \n\nDevido \u00e0 sua relativamente baixa efici\u00eancia em gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, o ciclo simples de \n\nturbina a g\u00e1s n\u00e3o se aplica satisfatoriamente em ind\u00fastrias com uma larga varia\u00e7\u00e3o de \n\ndemanda t\u00e9rmica. \n\n \n\nA.2.1.2. BIOMASS INTEGRATED GASEIFICATION STEAM INJECTED GAS \n\nTURBINE (BIG-STIG) \n\nA combina\u00e7\u00e3o de gaseificadores de biomassa com turbinas a g\u00e1s do tipo aeroderivativas, nas \n\nquais se utiliza a inje\u00e7\u00e3o de vapor no fluxo do flu\u00eddo de trabalho e tamb\u00e9m o resfriamento \n\nintermedi\u00e1rio do ar na compress\u00e3o. O equipamento BIG-STIG opera com a gaseifica\u00e7\u00e3o da \n\nbiomassa fornecendo combust\u00edvel na turbina a g\u00e1s que aciona um gerador de energia el\u00e9trica. \n\nA inje\u00e7\u00e3o do vapor na turbina a g\u00e1s tem como objetivo aumentar a pot\u00eancia gerada na \n\nm\u00e1quina e para reduzir as emiss\u00f5es de NOx. O conceito associado a esta modifica\u00e7\u00e3o para o \n\n\n\n 207\n\nincremento da pot\u00eancia \u00e9 o aumento do fluxo m\u00e1ssico e do calor espec\u00edfico do fluido de \n\ntrabalho que entra na turbina e, conseq\u00fcentemente, da energia dos gases. Isto \u00e9, o aumento na \n\npot\u00eancia e no rendimento t\u00e9rmico da turbina mesmo com o aumento do consumo de \n\ncombust\u00edvel necess\u00e1rios para aquecer o vapor at\u00e9 a temperatura adequada \u00e9 compensado no \n\nmomento da expans\u00e3o do vapor atrav\u00e9s da turbina. O vapor \u00e9 injetado na pr\u00f3pria c\u00e2mara de \n\ncombust\u00e3o. Sendo poss\u00edvel, ainda, recuperar calor dos gases de exaust\u00e3o da turbina. \n\nA eleva\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia global atinge a casa dos 52 % e a pot\u00eancia total chega a ser 30 % \n\nmaior, com o benef\u00edcio de redu\u00e7\u00e3o de equipamento como o conjunto turbogerador a vapor, o \n\ncondensador e subsistemas de resfriamento de um ciclo combinado. Por outro lado, h\u00e1 a \n\nnecessidade de sistemas complexos de tratamento de \u00e1gua, sem os quais a degrada\u00e7\u00e3o da \n\nturbina inviabiliza a aplica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA.2.1.3. BIOMASS INTEGRATED GASEIFICATION INTERCOOLED STEAM \n\nINJECTED GAS TURBINE (BIG-ISTIG) \n\nA diferen\u00e7a fundamental entre a tecnologia BIG-ISTIG \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o de um resfriador para \n\nreduzir a temperatura do ar que est\u00e1 sendo comprimido para alimentar a combust\u00e3o, \n\nreduzindo a pot\u00eancia requerida para a sua compress\u00e3o, elevando a pot\u00eancia dispon\u00edvel da \n\nturbina gra\u00e7as a maior taxa de eleva\u00e7\u00e3o da temperatura de entrada dos gases no combustor, o \n\nque contribui significativamente para elevar a efici\u00eancia termodin\u00e2mica do ciclo. \n\nA redu\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia necess\u00e1ria para a compress\u00e3o do ar tem como conseq\u00fc\u00eancia a melhora \n\ndo rendimento t\u00e9rmico do ciclo e a eleva\u00e7\u00e3o da pot\u00eancia \u00fatil disponibilizada na m\u00e1quina. Com \n\nmenor temperatura, o volume espec\u00edfico do ar \u00e9 menor e o trabalho necess\u00e1rio para acionar o \n\ncompressor \u00e9 reduzido significantemente, consumindo uma menor pot\u00eancia. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de intercoolers, resfriadores intermedi\u00e1rios de compress\u00e3o, reduz a temperatura \n\ndo ar ao fim da compress\u00e3o permitindo a inje\u00e7\u00e3o de mais combust\u00edvel e a conseq\u00fcente \n\ngera\u00e7\u00e3o de mais pot\u00eancia. \n\nTanto o BIG-STIG e o BIG-ISTIG esbarram em dois pontos fundamentais que podem \n\ninviabilizar a sua aplica\u00e7\u00e3o: \n\n\n\n 208\n\n\u2022 a qualidade do vapor d'\u00e1gua para adequada opera\u00e7\u00e3o e vida \u00fatil destas turbinas \u00e9 \n\nr\u00edgida. Esta necessidade imperiosa est\u00e1 associada a sistemas de tratamento sofisticados \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua desmineralizada, de elevado custo, que ser\u00e1 inteiramente \n\ndevolvida \u00e0 atmosfera junto aos gases de exaust\u00e3o, elevando o custo operacional; e, \n\n\u2022 como a \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 reaproveitada, torna-se condi\u00e7\u00e3o imperativa a disponibilidade de \n\nrecursos h\u00eddricos abundantes na \u00e1rea de instala\u00e7\u00e3o (Neto, 2001). \n\n \n\nA.2.1.4. BIOMASS INTEGRATED GASEIFICATION GAS TURBINE COMBINED \n\nCYCLE (BIG-GTCC) \n\nO ciclo de gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica que utiliza uma combina\u00e7\u00e3o de turbinas a g\u00e1s e a vapor, \n\nconhecido como ciclo combinado, integrado a um gaseificador de biomassa para produ\u00e7\u00e3o do \n\ng\u00e1s combust\u00edvel resulta no sistema BIG-GTCC. \n\nOs gases de exaust\u00e3o das turbinas a g\u00e1s s\u00e3o ricos em oxig\u00eanio devido \u00e0 necessidade de ar para \n\nrefrigera\u00e7\u00e3o, fazendo com que a quantidade de ar admitida atinja valores da ordem de 300 % \n\nde excesso de ar de combust\u00e3o, carregando consigo o calor rejeitado. Por esse motivo pode \n\nser utilizado como comburente em uma caldeira de recupera\u00e7\u00e3o para efetuar uma queima \n\nsuplementar, gerando uma quantidade de vapor at\u00e9 2,5 vezes maior que a gerada em uma \n\ncaldeira puramente de recupera\u00e7\u00e3o de calor dos gases (Clementino, 2004). \n\n \n\nA.3. ALTERNATIVAS TECNOL\u00d3GICAS PARA COGERA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nComo foi visto na subse\u00e7\u00e3o anterior, nas plantas de cogera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios arranjos de \n\nequipamentos podem ser empregados. Desde turbinas de simples est\u00e1gio acopladas a caldeiras \n\nconvencionais at\u00e9 sistemas mais complexos como, por exemplo, a utiliza\u00e7\u00e3o de gaseificadores \n\nem conjunto com turbinas a g\u00e1s. \n\nAs plantas de cogera\u00e7\u00e3o recebem denomina\u00e7\u00f5es de acordo com os dispositivos, arranjos, \n\nequipamentos e combust\u00edvel utilizados. \n\n\n\n 209\n\n \n\nA.3.1. TURBINA A VAPOR EM CONTRAPRESS\u00c3O \n\nEste tipo de equipamento \u00e9 encontrado em arranjos convencionais de cogera\u00e7\u00e3o81 (utilizando \n\no ciclo Rankine). A turbina \u00e9 alimentada por uma caldeira equipada com superaquecedor, em \n\nque a turbina descarrega seu escape para processos \u00e0 jusante. \n\nDevido \u00e0s caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas desse sistema, a gera\u00e7\u00e3o de trabalho \u00e9 relativamente \n\npequena, rejeitando quantidades maiores de calor quando comparadas com outras tecnologias \n\nde cogera\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, nas turbinas de contrapress\u00e3o o vapor \u00e9 expandido at\u00e9 um n\u00edvel onde ainda est\u00e1 \n\nsubstancialmente acima da press\u00e3o ambiente. Este vapor que deixa a turbina \u00e9 direcionado \n\npara satisfazer as necessidades dos processos onde, geralmente, h\u00e1 a condensa\u00e7\u00e3o para \u00e1gua \n\nnovamente. \n\n \n\nA.3.2. TURBINA DE CONDENSA\u00c7\u00c3O E EXTRA\u00c7\u00c3O \n\nNo sistema de Turbina de condensa\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o82 existem pontos de deriva\u00e7\u00e3o de press\u00f5es \n\nintermedi\u00e1rias na turbina, os quais extraem vapor em um ou mais pontos do canal de extra\u00e7\u00e3o \n\npara atender ao processo, enquanto o restante do vapor \u00e9 levado a press\u00f5es sub-atmosf\u00e9ricas, \n\naumentando a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade por unidade de vapor comparado com a turbina de \n\ncontrapress\u00e3o. \n\nCom o desenvolvimento de novas tecnologias, existe uma tend\u00eancia de se efetuar \n\ninvestimentos em caldeiras de alta press\u00e3o e em turbinas de condensa\u00e7\u00e3o (Clementino, 2004). \n\n                                                           \n81 incluindo o setor sucroalcooleiro. \n82 Condensing Extraction Steam Turbine (CEST) \n\n\n\n 210\n\n \n\nFigura A.5. Turbina de condensa\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o num sistema de cogera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA.3.3. TURBINA A G\u00c1S SIMPLES \n\nA tecnologia de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica que tem despertado grande interesse \u00e9 a de turbina \n\na g\u00e1s. As caracter\u00edsticas mais importantes nesse equipamento s\u00e3o: \n\n\u2022 Capacidade de expans\u00e3o modular; \n\n\u2022 Simplicidade na implanta\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos; \n\n\u2022 Menor tempo de comissionamento; \n\n\u2022 Investimento reduzido quando comparado com o conjunto caldeira - turbina a vapor \n\n(Clementino, 2004); e, \n\n\u2022 Fator de disponibilidade alto. \n\nOutra caracter\u00edstica da turbina a g\u00e1s \u00e9 a grande quantidade de trabalho necess\u00e1rio no \n\ncompressor, aproximadamente 40 % da pot\u00eancia desenvolvida na turbina, em contraste com o \n\nciclo Rankine em que apenas 1 % ou 2 % do trabalho da turbina s\u00e3o necess\u00e1rios para acionar \n\na bomba que retorna o condensado para a caldeira (Clementino, 2004). \n\n\n\n 211\n\nUm dos fatores que tornam as turbinas a g\u00e1s adequadas \u00e0 cogera\u00e7\u00e3o \u00e9 que os gases de escape, \n\nal\u00e9m de apresentarem grandes volumes e temperaturas elevadas, possuem apreci\u00e1veis teores \n\nde oxig\u00eanio. Ao contr\u00e1rio de aparente perda de rendimento t\u00e9rmico, este fato pode propiciar: \n\n\u2022 a gera\u00e7\u00e3o de vapor, por meio de acoplamento de uma caldeira de recupera\u00e7\u00e3o ao \n\nescape da turbina; \n\n\u2022 a utiliza\u00e7\u00e3o direta dos gases em processos de secagem, pr\u00e9-aquecimento etc; e, \n\n\u2022 fonte de calor de sistemas de refrigera\u00e7\u00e3o e condicionamento ambiental. \n\n \n\nA.3.4. TURBINA A G\u00c1S EM CICLO COMBINADO \n\nNeste sistema, o vapor da caldeira de recupera\u00e7\u00e3o expande-se em turbinas a vapor de \n\ncontrapress\u00e3o, de condensa\u00e7\u00e3o ou mistas, gerando energia el\u00e9trica adicional, que \u00e9 o caso do \n\nciclo combinado. \n\n \n\nA.3.5. TURBINA A G\u00c1S COM INJE\u00c7\u00c3O DE VAPOR \n\nNo inicio da d\u00e9cada de 1980, surgiu a op\u00e7\u00e3o do ciclo de turbina a g\u00e1s com inje\u00e7\u00e3o de vapor \n\nSteam Injected Gas Turbine (STIG). \n\nCom a entrada no mercado das turbinas aeroderivativas83 foi introduzido o sistema de \n\nreinje\u00e7\u00e3o do vapor na pr\u00f3pria turbina a g\u00e1s, ou seja, vapor advindo da caldeira de recupera\u00e7\u00e3o \n\ntransfere calor para as fases a alta press\u00e3o que deixam o compressor. Este fato proporciona \n\numa gera\u00e7\u00e3o complementar de eletricidade no pr\u00f3prio gerador principal, al\u00e9m de reduzir a \n\nemiss\u00e3o de \u00f3xidos de nitrog\u00eanio. \n\nAs unidades aeroderivativas permitem, inclusive, aumentar a disponibilidade operativa da \n\ninstala\u00e7\u00e3o devido \u00e0s caracter\u00edsticas do projeto do equipamento, como alta confiabilidade, \n\ntempo reduzido de manuten\u00e7\u00e3o e elevado rendimento. \n\n \n\n                                                           \n83 turbina baseada na tecnologia adotada para propuls\u00e3o de aeronaves sendo compactas e de peso reduzido. \n\n\n\n 212\n\nA.4. CARACTER\u00cdSTICAS DE GERADORES E EQUIPAMENTOS DE INTERFACE \n\nAt\u00e9 o momento viu-se que na cogera\u00e7\u00e3o, no que se refere \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, h\u00e1 a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da energia mec\u00e2nica em pot\u00eancia de eixo para energia el\u00e9trica atrav\u00e9s do \n\ngerador. No entanto, o processo que origina essa convers\u00e3o de energia pode apresentar um \n\ncomportamento constante ou vari\u00e1vel. \n\nPara ambos os casos, os geradores de energia el\u00e9trica possuem a seguinte classifica\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 s\u00edncrono; \n\n\u2022 indu\u00e7\u00e3o; ou, \n\n\u2022 corrente cont\u00ednua84. \n\n \n\nA.4.1. GERADOR A INDU\u00c7\u00c3O \n\nUm gerador a indu\u00e7\u00e3o85 tem caracter\u00edsticas semelhantes ao motor de indu\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, \n\nfacilidade no ajuste a torques vari\u00e1veis e mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de carga. Bem como \n\nrepresentam, para o sistema el\u00e9trico interligado, uma carga reativa defasada em ambas as \n\nconfigura\u00e7\u00f5es. \n\nEste tipo de gerador depende dos respons\u00e1veis pela opera\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o para controlar a \n\nvelocidade e a freq\u00fc\u00eancia, al\u00e9m da corrente de excita\u00e7\u00e3o, a menos que existam capacitores \n\nconectados para prover a corrente de excita\u00e7\u00e3o. \n\nAlgumas vantagens em rela\u00e7\u00e3o ao gerador s\u00edncrono s\u00e3o: a simplicidade no controle e partida \n\ne, em algumas situa\u00e7\u00f5es, a habilidade de restabelecer a opera\u00e7\u00e3o normalmente ap\u00f3s \n\ntransientes el\u00e9tricos e mec\u00e2nicos. Al\u00e9m disso, pode cessar a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade quando a \n\nfonte \u00e9 desligada86, reduzindo, dessa forma, a possibilidade de tens\u00f5es prejudiciais ao sistema \n\nserem produzidas por um gerador isolado. \n\n \n\n                                                           \n84 onde h\u00e1 a possibilidade de se utilizar conversores est\u00e1ticos na obten\u00e7\u00e3o de grandezas de freq\u00fc\u00eancia vari\u00e1vel. \nPor exemplo, tens\u00e3o em 60 Hz. \n85 tamb\u00e9m conhecido na literatura como gerador ass\u00edncrono. \n86 se houver capacitores provendo a corrente de excita\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n 213\n\nA.4.2. GERADOR S\u00cdNCRONO \n\nGeradores s\u00edncronos87 devem operar precisamente em sincronia com a freq\u00fc\u00eancia do sistema \n\nel\u00e9trico interligado88. Tal fato exige um arranjo especial de controle e prote\u00e7\u00e3o para que possa \n\nocorrer o sincronismo com a rede el\u00e9trica. \n\nAl\u00e9m dos requisitos especiais de opera\u00e7\u00e3o, este tipo de gerador pode operar com fator de \n\npot\u00eancia (FP) unit\u00e1rio ou at\u00e9 mesmo ser utilizado para control\u00e1-lo numa instala\u00e7\u00e3o industrial, \n\nvisto que ele pode tamb\u00e9m operar com o FP adiantado. Existe a possibilidade da opera\u00e7\u00e3o \n\ncom velocidades e freq\u00fc\u00eancias vari\u00e1veis. \n\n \n\nA.4.3. GERADOR DE CORRENTE CONT\u00cdNUA \n\nEsta categoria de gerador pode ser utilizada para carregar sistemas de bateria ou aquecimento \n\nde \u00e1gua e outros tipos de carga. Para aplica\u00e7\u00f5es em corrente alternada que \u00e9 o interesse desse \n\ntrabalho, este gerador pode ser utilizado em conjunto com conversores est\u00e1ticos para \n\nalimentar cargas com esse requisito ou para injetar pot\u00eancia ativa para a rede el\u00e9trica. \n\n \n\nA.4.4. CONVERSORES EST\u00c1TICOS \n\nUm conversor est\u00e1tico tem como objetivo converter correntes alternadas (CA) em correntes \n\ncont\u00ednuas (CC) , CC para CA ou CA para CA em outra freq\u00fc\u00eancia. Normalmente, s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m conhecidos como retificadores quando a convers\u00e3o \u00e9 de CA para CC ou inversores \n\nquando se trata de uma convers\u00e3o CC para CA. \n\nNo entanto, este tipo de equipamento apresenta perdas, redu\u00e7\u00e3o na qualidade da forma de \n\nonda, requisitos de pot\u00eancia reativa al\u00e9m de elevar os custos de implanta\u00e7\u00e3o o que pode afetar \n\no desempenho do sistema como um todo ao se tratar da qualidade da energia fornecida e os \n\ncustos envolvidos. \n\nBasicamente, dois tipos de conversores s\u00e3o empregados em sistemas energ\u00e9ticos: \n\n                                                           \n87 este tipo de gerador \u00e9 largamente empregado nos empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. \n88 no Brasil essa freq\u00fc\u00eancia \u00e9 60 Hz. \n\n\n\n 214\n\n\u2022 comutados em linha, onde h\u00e1 uma depend\u00eancia de uma fonte CA para sua opera\u00e7\u00e3o e \n\nconsomem pot\u00eancia reativa; e \n\n\u2022 autocomutados t\u00eam um custo maior que o conversor comutado em linha, mas s\u00e3o \n\ncapazes de produzir uma melhor forma de onda na sa\u00edda89, n\u00e3o requer uma fonte CA \n\nexterna para sua opera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA.4.5. PROTE\u00c7\u00c3O DO SISTEMA DE GERA\u00c7\u00c3O DE ELETRICIDADE \n\nQuando a instala\u00e7\u00e3o onde h\u00e1 cogera\u00e7\u00e3o est\u00e1 interligada ao sistema el\u00e9trico, o interc\u00e2mbio de \n\npot\u00eancia que ocorre na rede introduz vari\u00e1veis na prote\u00e7\u00e3o da linha de distribui\u00e7\u00e3o em pelo \n\nmenos dois aspectos: primeiro, a coordena\u00e7\u00e3o entre os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o e os de \n\nseccionamento, pois existe uma parcela de contribui\u00e7\u00e3o dos geradores na corrente de falta; em \n\nsegundo, os geradores tamb\u00e9m precisam de dispositivos de prote\u00e7\u00e3o para condi\u00e7\u00f5es anormais \n\nde opera\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico. Al\u00e9m da necessidade de esquemas de prote\u00e7\u00e3o contra \n\ndescargas atmosf\u00e9ricas. \n\n                                                           \n89 distor\u00e7\u00f5es na forma de onda podem provocar aquecimento indevido em motores e geradores, equipamentos de \nmedi\u00e7\u00e3o e interfer\u00eancia entre os equipamentos eletr\u00f4nicos \n\n\n\n 215\n\nANEXO B \u2013 METODOLOGIA DE C\u00c1LCULO DO FATOR DE \n\nEMISS\u00c3O DE USINAS GERADORAS DE ELETRICIDADE \n\nCONECTADAS AO SISTEMA INTERLIGADO \n\n \n\nB.1. METODOLOGIA BASE \n \n\nO objetivo deste anexo \u00e9 apresentar a metodologia, os aspectos t\u00e9cnicos e relacionados com a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es visando determinar um fator de emiss\u00e3o das usinas geradoras de \n\neletricidade que utilizem fontes renov\u00e1veis de energia e estejam conectadas ao Sistema \n\nInterligado, no caso brasileiro, ao SIN.  \n\nA metodologia tomada como refer\u00eancia \u00e9 a \u201cConsolidated baseline methodology for grid-\n\nconnected electricity generation from renewable sources\u201d (ACM0002) \u2013 Revis\u00e3o 06 de 19 de \n\nmaior de 2006. \n\n \n\nB.2. ETAPA 01 \u2013 C\u00c1LCULO DO FATOR DE EMISS\u00c3O NA OPERA\u00c7\u00c3O (OM) \n\n \n\nEste c\u00e1lculo deve ser realizado utilizando uma das quatro formas poss\u00edveis: \n\ni. OM Simples \u2013 deve ser somente utilizado quando at\u00e9 50 % do total da gera\u00e7\u00e3o no sistema \n\ninterligado \u00e9 composto por fontes de baixo custo e com necessidade priorit\u00e1ria de opera\u00e7\u00e3o \n\ntendo como base: \n\n\u2022 A m\u00e9dia dos \u00faltimos cinco anos; e, \n\n\u2022 A produ\u00e7\u00e3o normal de longo prazo de hidroeletricidade; \n\nii. OM Simples Ajustado \u2013 Essa metodologia separa as plantas de gera\u00e7\u00e3o em dois grupos: o \n\nprimeiro contendo as de baixo custo e necessidade priorit\u00e1ria de opera\u00e7\u00e3o e o segundo com as \n\ndemais fontes n\u00e3o consideradas; \n\n\n\n 216\n\niii. OM com An\u00e1lises de Dados de Despacho \u2013 Essa metodologia \u00e9 a mais recomendada sendo \n\na primeira op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica a ser aplicada. Nos casos onde essa op\u00e7\u00e3o n\u00e3o se enquadre o \n\nproponente do projeto deve justificar por qual motivo n\u00e3o pode utiliz\u00e1-la. Nessa \n\nimpossibilidade as metodologias devem ser empregadas na seguinte ordem: OM simples, \n\nsimples ajustado e o m\u00e9dio; ou, \n\niv. OM M\u00e9dio \u2013 Aplicado somente quando mais de 50 % do total da gera\u00e7\u00e3o no sistema \n\ninterligado \u00e9 composta por fontes de baixo custo e com necessidade priorit\u00e1ria de opera\u00e7\u00e3o, \n\nal\u00e9m de n\u00e3o ser poss\u00edvel aplicar (ii) e, quando dados espec\u00edficos para utilizar (iii) tamb\u00e9m se \n\nencontrarem indispon\u00edveis. \n\n \n\nB.2.1. OM SIMPLES \n\nEste fator de emiss\u00e3o \u00e9 calculado como a pondera\u00e7\u00e3o das emiss\u00f5es na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade \n\ntCO2/MWh de todas as fontes de energia que atuam no sistema, exceto as que utilizam fontes \n\nde baixo custo com necessidade priorit\u00e1ria de opera\u00e7\u00e3o. O fator de emiss\u00e3o OM simples \u00e9 \n\ndado por: \n\n?\n? ?\n\n=?\nj\n\nyj\n\nji\njiyji\n\nySimplesOM GEN\n\nCOEFF\nEF\n\n,\n\n,\n,,,\n\n,\n\n     tCO2/MWh  1 \n\nOnde: \n\nyjiF ,,  \u00c9 a quantidade de combust\u00edvel i (em unidade de massa ou volume) consumida por \n\numa planta de gera\u00e7\u00e3o j no ano y. Esse par\u00e2metro \u00e9 medido com freq\u00fc\u00eancia anual tendo todos \n\nos dados analisados e armazenado anualmente em meio eletr\u00f4nico sendo mantido no decorrer \n\ndo per\u00edodo de concess\u00e3o dos cr\u00e9ditos e encerrado ap\u00f3s 2 anos. As informa\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser \n\nobtidas do pr\u00f3prio gerador, da institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo despacho ou de estat\u00edsticas \n\natualizadas do local. \n\nj  Planta de gera\u00e7\u00e3o de eletricidade conectada ao sistema interligado excluindo as \n\nfontes de baixo-custo com necessidade priorit\u00e1ria na gera\u00e7\u00e3o. Considera tamb\u00e9m a \n\n\n\n 217\n\nimporta\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica da rede. Neste caso, a quantidade de energia importada \u00e9 \n\nconsiderada como uma fonte de gera\u00e7\u00e3o j. \n\njiCOEF ,  \u00c9 o coeficiente de emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono para o combust\u00edvel i \n\ntCO2/unidade de massa ou volume de combust\u00edvel considerando o conte\u00fado de carbono \n\npresente no combust\u00edvel utilizado pela planta de gera\u00e7\u00e3o j e com um percentual de oxida\u00e7\u00e3o \n\ndo combust\u00edvel por ano y. Esse par\u00e2metro \u00e9 medido com freq\u00fc\u00eancia anual sendo todos os \n\ndados analisados e armazenados anualmente em meio eletr\u00f4nico, mantidos no decorrer do \n\nper\u00edodo de concess\u00e3o dos cr\u00e9ditos e encerrado o mesmo ap\u00f3s 2 anos. Valores espec\u00edficos da \n\nplanta ou do pa\u00eds s\u00e3o prefer\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o estimado pelo (IPCC, 1996).  \n\nyjGEN ,  \u00c9 a pot\u00eancia entregue pela planta de gera\u00e7\u00e3o j ao sistema interligado no ano y. \n\nEsse par\u00e2metro \u00e9 medido com freq\u00fc\u00eancia anual sendo todos os dados analisados e \n\narmazenados anualmente em meio eletr\u00f4nico, mantidos no decorrer do per\u00edodo de concess\u00e3o \n\ndos cr\u00e9ditos e encerrado o mesmo ap\u00f3s 2 anos. As informa\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser obtidas do pr\u00f3prio \n\ngerador, da institui\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel pelo despacho ou de estat\u00edsticas atualizadas do local. \n\nO coeficiente de emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono \u00e9 dado por: \n\niiCOiji OXIDEFNCVCOEF ??= ,, 2        tCO2/ (Unidade de Volume ou Massa   2 \n\nOnde os termos acima representam: \n\niNCV  O poder calor\u00edfico l\u00edquido (conte\u00fado energ\u00e9tico) por massa ou volume de combust\u00edvel \n\ni. \n\niCOEF ,2  O fator de emiss\u00e3o de CO2 por unidade de energia do combust\u00edvel i. \n\niOXID  O fator de oxida\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel i baseado em (IPCC, 1996). \n\nQuando dispon\u00edvel a informa\u00e7\u00e3o, deve-se priorizar os valores locais de iNCV  e iCOEF ,2  ou os \n\nvalores espec\u00edficos por pa\u00eds e, no \u00faltimo caso, devem-se utilizar os valores mundiais definidos \n\npelo (IPCC, 1996). \n\n\n\n 218\n\nOs dados para os c\u00e1lculos do fator de emiss\u00e3o simples OM podem ser calculados utilizando \n\num dos seguintes per\u00edodos: \n\n\u2022 M\u00e9dia de tr\u00eas anos baseadas nas mais recentes estat\u00edsticas dispon\u00edveis na \u00e9poca do \n\nenvio do projeto; ou, \n\n\u2022 Dados do ano em que o projeto de gera\u00e7\u00e3o ir\u00e1 ocorrer sendo atualizados pelos dados \n\ndo per\u00edodo de monitora\u00e7\u00e3o; \n\n \n\nB.2.2. OM SIMPLES AJUSTADO \n\nEste m\u00e9todo \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo anterior, visto que ele separa e pondera as plantas em \n\ndois grupos.  Sendo que o primeiro inclui as fontes de gera\u00e7\u00e3o de baixo custo com \n\nnecessidade priorit\u00e1ria para opera\u00e7\u00e3o k e outro grupo contendo as demais plantas j. \n\n \n\n?\n?\n\n?\n? ?\n\n?+\n?\n\n??=??\nk\n\nyk\n\nki\nkiyki\n\ny\n\nj\nyj\n\nji\njiyji\n\nyyAjustadoSimplesOM GEN\n\nCOEFF\n\nGEN\n\nCOEFF\nEF\n\n,\n\n,\n,,,\n\n,\n\n,\n,,,\n\n, )()1( ??\n\ntCO2/MWh     3 \n\nOnde lambda ( y? ) para um dado ano y \u00e9 dado por: \n\n[%]\n]horas/ano[8760\n\nMargem na Opera\u00e7\u00e3o - horas/ano] de [N\u00famero\n=y?   = 4 \n\nPara o c\u00e1lculo da quantidade de horas por ano do numerador de (4) s\u00e3o necess\u00e1rios quatro \n\npassos: \n\n\u2022 Montar um gr\u00e1fico de dura\u00e7\u00e3o de carga cronologicamente (tipicamente em MW) para \n\ncada hora do ano e orden\u00e1-los da maior carga para menor no padr\u00e3o de pot\u00eancia \n\ndefinido. Por fim, para encontrar o gr\u00e1fico desejado basta montar um gr\u00e1fico com as \n\ndemandas ordenadas versus \u00e0s 8760 horas do ano na ordem decrescente; \n\n\n\n 219\n\n\u2022 Agrupar os dados de gera\u00e7\u00e3o obedecendo \u00e0s distin\u00e7\u00f5es (dos agrupamentos) \n\napresentadas na equa\u00e7\u00e3o (3) e calcular a quantidade anual de energia gerada MWh das \n\nfontes de baixo custo e com prioridade na opera\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Tra\u00e7ar uma linha horizontal no gr\u00e1fico de dura\u00e7\u00e3o de carga de modo que a \u00e1rea da \n\ncurva seja igual \u00e0 gera\u00e7\u00e3o total das fontes de baixo custo e com prioridade na \n\nopera\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Determinar o n\u00famero de horas que as fontes de baixo custo e com prioridade na \n\nopera\u00e7\u00e3o operam marginalmente do seguinte modo: \n\na -     Determinando a intersec\u00e7\u00e3o entre a reta e a curva;   \n\nb -   A diferen\u00e7a entre a quantidade de horas na intersec\u00e7\u00e3o e \u00e0s 8760 horas do \n\nano representa a quantidade de horas que as fontes de baixo custo com \n\nprioridade na opera\u00e7\u00e3o trabalham na margem. Se a reta e a curva n\u00e3o se \n\nencontrarem em um ponto, conclui-se que tais fontes n\u00e3o se encontram na \n\nmargem e ( y? ) \u00e9 igual a zero; \n\nc -   Para o c\u00e1lculo de ( y? ) basta utilizar o n\u00famero encontrado em (ii) no \nnumerador de (4); \n\nConforme ilustrado nas figuras B.1. e B.2. e apresentados na pr\u00e1tica nas figuras B.3. e B.4. \n\njuntamente com a tabela B.1. a seguir: \n\n \n\n \n\n\n\n 220\n\nCurva  de Dura\u00e7 \u00e3 o d e Carga\n\nDemanda M\u00e9dia\n\nPonto de Intersec\u00e7 \u00e3o\n\nEstim ativa d e \nOpera\u00e7 \u00e3o na\nMargem\n\nHoras  \n\nFigura B.1. Ilustra\u00e7\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o de lambda para o m\u00e9todo OM Simples Ajustado.                 \n\nFonte: (EB, 2006) \u2013 Adaptado \n\nO par\u00e2metro ( y? ) \u00e9 calculado e deve ser armazenado em meio eletr\u00f4nico anualmente pelo \nper\u00edodo de concess\u00e3o dos cr\u00e9ditos e ap\u00f3s o mesmo, por mais 2 anos. \n\n \n\nFigura B.2. Ilustra\u00e7\u00e3o da curva de dura\u00e7\u00e3o de carga incluindo participa\u00e7\u00e3o por fonte geradora.                 \n\nFonte: (PDD, 2003) \n\n\n\n 221\n\n \n\nFigura B.3. Curva de dura\u00e7\u00e3o de carga com participa\u00e7\u00e3o por fonte geradora para o Subsistema \n\ndo SIN \u2013 N/NE no ano de 2003. Fonte: (PDD, 2005) \n\n \n\n \n\nFigura B.4. Curva de dura\u00e7\u00e3o de carga com participa\u00e7\u00e3o por fonte geradora para o Subsistema \n\ndo SIN \u2013 S/SE/CO no ano de 2003. Fonte: (PDD, 2005) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 222\n\nTabela B.1. Lambdas calculados a partir dos dados disponibilizados pelo ONS para os Blocos do \n\nSIN. Fonte: (PDD, 2005) \n\nSistema Interligado Nacional \nBloco S/SE/CO Bloco N/NE \n\nAno Lambda Ano Lambda \n2002 0,5053 2001 0,9046 \n2003 0,5312 2002 0,939 \n2004 0,5041 2003 0,7192 \n\n \n\nB.2.3. OM COM AN\u00c1LISE DOS DADOS DO DESPACHO \n\nEste fator de emiss\u00e3o \u00e9 definido como: \n\ny\n\nyOM\n\nEG\nE\n\nEF ,yDespacho, de dados dos An\u00e1liseOM =?\n    tCO2/MWh   5 \n\nOnde o numerador e o denominador s\u00e3o caracterizados como: \n\nyOME ,  S\u00e3o as emiss\u00f5es (em tCO2) associadas com a OM e calculadas com: \n\nyEG  \u00c9 a energia el\u00e9trica gerada no projeto (em MWh) no ano y. Este par\u00e2metro deve ser \n\nmedido diretamente de forma hor\u00e1ria agrupada mensalmente sendo analisada a totalidade dos \n\ndados monitorados e, armazenado em meio eletr\u00f4nico durante o per\u00edodo de concess\u00e3o dos \n\ncr\u00e9ditos e ao t\u00e9rmino do mesmo ap\u00f3s dois anos. No caso de projetos de melhora na efici\u00eancia \n\napenas os valores l\u00edquidos ser\u00e3o considerados (verificando os recibos de venda da energia \n\nentre os dois per\u00edodos \u2013 antes e depois da implementa\u00e7\u00e3o). \n\nSendo yOME ,  calculado da seguinte forma: \n\n? ?=\nh\n\nhDDhyOM EFEGE ,,\n    tCO2      6 \n\nDefinidos como: \n\nhEG  \u00c9 a gera\u00e7\u00e3o no projeto a cada hora h. Este par\u00e2metro deve ser medido diretamente de \n\nforma hor\u00e1ria agrupada mensalmente sendo analisada a totalidade dos dados monitorados \n\ndevendo ser armazenado em meio eletr\u00f4nico durante o per\u00edodo de concess\u00e3o dos cr\u00e9ditos e, \n\n\n\n 223\n\nao t\u00e9rmino do mesmo ap\u00f3s dois anos. No caso de projetos de melhora na efici\u00eancia apenas os \n\nvalores l\u00edquidos ser\u00e3o considerados (verificando os recibos de venda da energia). \n\nhDDEF ,  \u00c9 a pondera\u00e7\u00e3o m\u00e9dia das emiss\u00f5es pela energia el\u00e9trica gerada tCO2/MWh pelo \n\nconjunto de plantas de gera\u00e7\u00e3o n que representam 10 % dos despachos ordenados no sistema \n\nel\u00e9trico interligado durante a hora h. \n\n?\n? ?\n\n=\n\nn\nyn\n\nni\nnihni\n\nhDD GEN\n\nCOEFF\nEF\n\n,\n\n,\n,,,\n\n,\n\n    tCO2/MWh        7 \n\n\u00c9 importante salientar que os par\u00e2metros que comp\u00f5em (7) e (8) t\u00eam o mesmo emprego que \n\nem (1) sendo alterado apenas o contexto onde elas est\u00e3o inseridas \n\nA determina\u00e7\u00e3o do conjunto de plantas n obt\u00e9m-se do centro respons\u00e1vel pelo despacho do \n\npa\u00eds do projeto que, para o caso brasileiro \u00e9 o Operador Nacional do Sistema El\u00e9trico \u2013 ONS. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es levantadas devem incluir a ordem e a pot\u00eancia despachada para cada planta \n\nde gera\u00e7\u00e3o por hora h que a planta esteja operando. Ordenando esta lista seleciona-se o grupo \n\nde empreendimentos que representam 10 % do total de gera\u00e7\u00e3o efetivamente despachada \n\ndurante a hora especificada. Devendo ser inclu\u00eddo os montantes de eletricidade importada \n\npara a rede em estudo no mesmo per\u00edodo. Essas informa\u00e7\u00f5es dever\u00e3o ser armazenadas \n\nanualmente pelo per\u00edodo de concess\u00e3o dos cr\u00e9ditos e ap\u00f3s o mesmo, por mais 2 anos, esteja \n\nela no formato eletr\u00f4nico ou impresso, desde que seja a informa\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o oficialmente \n\nrespons\u00e1vel. \n\n \n\nB.2.4. OM M\u00c9DIO \n\nEste fator de emiss\u00e3o pode ser calculado utilizando a equa\u00e7\u00e3o (1), considerando a taxa m\u00e9dia \n\nde emiss\u00f5es de todas as plantas de gera\u00e7\u00e3o, incluindo as fontes de baixo custo e as priorit\u00e1rias \n\npara opera\u00e7\u00e3o (excetuando as plantas que utilizam combust\u00edveis f\u00f3sseis). \n\n \n\n \n\n\n\n 224\n\nB.3. ETAPA 02 \u2013 C\u00c1LCULO DO FATOR DE EMISS\u00c3O DE CONSTRU\u00c7\u00c3O (BM) \n\n \n\nEste fator de emiss\u00e3o \u00e9 calculado como a pondera\u00e7\u00e3o das taxas de emiss\u00f5es na gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade tCO2/MWh de uma amostra de m fontes de gera\u00e7\u00e3o presentes no sistema \n\ninterligado. \n\n?\n? ?\n\n=\n\nm\nym\n\nmi\nmiymi\n\nyBM GEN\n\nCOEFF\nEF\n\n,\n\n,\n,,,\n\n,\n\n    tCO2/MWh     8 \n\nHavendo duas op\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo do fator de emiss\u00e3o BM: \n\n\u2022 Realizar o c\u00e1lculo utilizando informa\u00e7\u00f5es recentes dispon\u00edveis de plantas que existam \n\ne em opera\u00e7\u00e3o para a amostra m na \u00e9poca do envio do projeto. Essa amostra consiste: \n\na. Cinco plantas de gera\u00e7\u00e3o que sejam recentemente constru\u00eddas; ou, \n\nb. Plantas de gera\u00e7\u00e3o que sofreram altera\u00e7\u00f5es que compreendam cerca de 20 % \n\nda gera\u00e7\u00e3o do sistema e que tenham sido realizadas recentemente. \n\nDentre os itens (a) e (b) deve ser escolhido o que englobar a maior gera\u00e7\u00e3o anual. \n\nPara o primeiro per\u00edodo de cr\u00e9ditos, o ( yBMEF , ) deve ser atualizado anualmente ap\u00f3s o ano de \n\nopera\u00e7\u00e3o do projeto e as redu\u00e7\u00f5es nas emiss\u00f5es associadas. Para os per\u00edodos posteriores \n\n( yBMEF , ) dever\u00e1 ser calculado antecipadamente. \n\nExpans\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o das plantas registradas como projetos dentro do escopo \n\ndo Mecanismo de Desenvolvimento Limpo devem ser exclu\u00eddos da amostra m. \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 225\n\nB.4. ETAPA 03 \u2013 C\u00c1LCULO DO FATOR DE EMISS\u00c3O DA LINHA DE BASE PARA \n\nELETRICIDADE \n\n \n\nEsse fator de emiss\u00e3o \u00e9 uma m\u00e9dia ponderada entre os fatores ( yOMEF , ) com o ( yBMEF , ), \n\nconforme a f\u00f3rmula a seguir: \n\nyBMBMyOMOMydeEletricida EFEFEF ,,, ?+?= ??    tCO2/MWh  9 \n\nOnde ( OM? ) e ( BM? ) por padr\u00e3o s\u00e3o considerados como 50 %, isto \u00e9, 0,5. Outras \ncombina\u00e7\u00f5es no peso podem ser adotadas desde que justificadas e verificados pela Comiss\u00e3o \n\nExecutiva do Mecanismo de Desenvolvimento Limpo, mantendo e considerando sempre que \n\na soma dos pesos dever\u00e1 resultar em 100 %, isto \u00e9, 1. \n\nOs valores adotados no projeto ser\u00e3o fixos durante o per\u00edodo de obten\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos e \n\npodem ser revisados na renova\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\nPara efeito de monitoramento, esse fator de emiss\u00e3o calculado dever\u00e1 ser armazenado \n\nanualmente em meio eletr\u00f4nico pelo per\u00edodo de concess\u00e3o dos cr\u00e9ditos e quando o mesmo \n\nfindar dever\u00e1 ser mantido por mais 2 anos. \n\n \n\n\n\n 226\n\nANEXO C \u2013 METODOLOGIA DO PROJETO ExternE - \n\nEXTERNALITIES OF ENERGY \n\n \n\nEste projeto procurou quantificar os custos externos da maioria das tecnologias de gera\u00e7\u00e3o de \n\neletricidade aplicadas na Europa visando quantificar as externalidades em cada sistema \n\nnacional de pot\u00eancia, al\u00e9m de auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o setor energ\u00e9tico. Os \n\ncen\u00e1rios foram compostos pelas tecnologias mais representativas no sistema energ\u00e9tico de \n\ncada pa\u00eds considerando os poss\u00edveis desdobramentos desse sistema no longo prazo. \n\nNa condu\u00e7\u00e3o desse projeto, 20 sub-projetos de pesquisa foram conduzidos em 10 anos de \n\natividades, envolvendo participantes de diversas universidades europ\u00e9ias com um custo \n\naproximado de 10 milh\u00f5es de euros. \n\n \n\nC.1. METODOLOGIA DESENVOLVIDA PELO PROJETO ExternE \n\n \n\nA metodologia escolhida para avalia\u00e7\u00e3o dos custos externos \u00e9 baseada no ciclo completo do \n\ncombust\u00edvel selecionado e foi elaborado pelos integrantes do Projeto ExternE. De forma \n\ngeral, \u00e9 uma metodologia bottom-up utilizando estimativas via cadeia de impactos. Ap\u00f3s a \n\ndefini\u00e7\u00e3o da metodologia foi desenvolvida uma aplica\u00e7\u00e3o computacional conhecida como \n\nEcoSense, al\u00e9m de uma base de dados com informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para cada um dos 15 \n\npa\u00edses que participaram desta fase do projeto. Os resultados, estudos e metodologias foram \n\npublicados pela Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia num total de 10 volumes. \n\nBasicamente, a defini\u00e7\u00e3o das categorias de impacto e as externalidades s\u00e3o levantadas com \n\numa estimativa dos efeitos e impactos da atividade, neste caso, gera\u00e7\u00e3o de eletricidade. Em \n\ngeral, os impactos s\u00e3o alocados com base na diferencia\u00e7\u00e3o entre cen\u00e1rios, isto \u00e9, os efeitos \n\ndecorrentes sem a presen\u00e7a do empreendimento e com a presen\u00e7a do mesmo no local. Em \n\nseguida, ocorre o estudo visando monetizar os impactos a fim de definir um custo externo \n\navaliando as incertezas inerentes \u00e0s an\u00e1lises e, quando poss\u00edvel, apresentando an\u00e1lise de \n\nsensibilidade das vari\u00e1veis mais atuantes do efeito estudado. \n\n\n\n 227\n\n \n\nC.1.1. O MODELO COMPUTACIONAL \n\n \n\nUm aspecto interessante quanto ao modelo computacional EcoSense est\u00e1 relacionado \u00e0 sua \n\nestrutura. Foi previsto no projeto que, devido \u00e0s incertezas e informa\u00e7\u00f5es incompletas em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos mecanismos biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos e f\u00edsicos, o software permita a integra\u00e7\u00e3o de \n\nnovas descobertas ao sistema. Como conseq\u00fc\u00eancia, os m\u00f3dulos relativos aos c\u00e1lculos foram \n\ndesenhados de forma a interpretar o modelo a ser aplicado antes de realizar o c\u00e1lculo, isto \u00e9, o \n\nmodelo n\u00e3o \u00e9 fixo. Para tanto, utiliza-se um banco de dados com as equa\u00e7\u00f5es, as fun\u00e7\u00f5es \n\ndose-resposta e valores monet\u00e1rios, entre outras informa\u00e7\u00f5es. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o90 avalia os custos externos relacionados a: \n\n\u2022 impactos ambientais, libera\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias, efeitos f\u00edsicos (calor, radia\u00e7\u00e3o e ru\u00eddo) \n\nno meio ambiente (ar, solo e \u00e1gua); \n\n\u2022 impactos decorrentes do Aquecimento Global, onde dois m\u00e9todos s\u00e3o apresentados: \n\num quantifica os danos estimados e o outro os custos evitados. Entretanto, devido \u00e0 \n\ngrande margem de incertezas e poss\u00edveis falhas ainda existentes no modelo, prefere-se \n\ntrabalhar com a metodologia de custos evitados; e, \n\n\u2022 acidentes, associados aos riscos sobre os bens p\u00fablicos e pessoas externas aos \n\nempreendimentos. \n\nO software considera mais de 14 tipos de poluentes, incluindo particulados, metais pesados e \n\nhidrocarbonetos, dioxinas, mas n\u00e3o considera os nucl\u00eddeos radioativos91. O programa obedece \n\nao seguinte esquema conforme a figura: \n\n                                                           \n90 EcoSense \n91 est\u00e3o relacionados com a opera\u00e7\u00e3o das plantas nuclearese possuem tratamento diferenciado, baseado em \nlevantamentos estat\u00edsticos ao inv\u00e9s do tratamento de modelagem dado aos demais poluentes. \n\n\n\n 228\n\n \n\nFigura C.1. Estrutura do modelo EcoSense. Fonte: (EC, 1999) \n\nOs dados utilizados para alimentar o banco de informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o baseados nos modelos e \n\npadr\u00f5es da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia sendo complementados com estat\u00edsticas de cada pa\u00eds. Alguns \n\nexemplos dos tipos de dados fornecidos s\u00e3o: invent\u00e1rio das emiss\u00f5es dos pa\u00edses participantes \n\nda UE; informa\u00e7\u00f5es metereol\u00f3gicas; velocidade e dire\u00e7\u00e3o do vento; precipita\u00e7\u00e3o; eleva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo; popula\u00e7\u00e3o; constru\u00e7\u00f5es, entre outros. \n\nO modelo de avalia\u00e7\u00e3o dentro do EcoSense foi batizado como Impact Pathway Approach \n\n(IPA) que basicamente avalia a especifica\u00e7\u00e3o e a tecnologia empregada pela planta de gera\u00e7\u00e3o \n\nde eletricidade sob os aspectos dos efeitos f\u00edsicos nos receptores (popula\u00e7\u00e3o, meio ambiente, \n\nedifica\u00e7\u00f5es etc.), sendo avaliada em seguida a \u00e1rea de abrang\u00eancia do efeito estudado. Num \n\nsegundo momento, j\u00e1 tendo definida a regi\u00e3o afetada, s\u00e3o aplicadas fun\u00e7\u00f5es dose-resposta e \n\nmodelos de exposi\u00e7\u00e3o visando quantificar o impacto. Por \u00faltimo, ocorre a valora\u00e7\u00e3o do efeito \n\nexterno. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n 229\n\nC.1.2. A FUN\u00c7\u00c3O DOSE-RESPOSTA \n\n \n\nAs fun\u00e7\u00f5es de dose-resposta podem ser definidas pelo usu\u00e1rio por qualquer modelo \n\nmatem\u00e1tico desejado. A fun\u00e7\u00e3o \u00e9 armazenada num segundo momento como uma string92 no \n\nbanco de informa\u00e7\u00f5es que s\u00e3o interpretadas no momento da execu\u00e7\u00e3o. Todas as fun\u00e7\u00f5es dose-\n\nresposta desenvolvidas pelos pesquisadores do projeto est\u00e3o pr\u00e9-armazenadas neste mesmo \n\nbanco de dados. \n\n \n\nC.1.3. QUALIDADE DO AR E MODELOS DE DISPERS\u00c3O \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos modelos de dispers\u00e3o e a qualidade do ar, destacam-se duas formas \n\ncomplementares cuja aplica\u00e7\u00e3o varia com a escala: \n\n\u2022 local93, considerando uma dispers\u00e3o gaussiana da pluma, isto \u00e9, a fun\u00e7\u00e3o de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es cont\u00ednuas na atmosfera \u00e9 considerada com a \n\nforma gaussiana. Procura-se com esse modelo avaliar o comportamento da pluma em \n\npequenas dist\u00e2ncias (entre 10 a 50 km), negligenciando rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas dentro do \n\nraio de avalia\u00e7\u00e3o. Deste modo, o modelo \u00e9 suficiente para descrever os fen\u00f4menos de \n\ndifus\u00e3o turbulenta e mistura vertical entre as emiss\u00f5es e a atmosfera; e, \n\n\u2022 regional94, com o aumento da dist\u00e2ncia h\u00e1 tanto uma distribui\u00e7\u00e3o vertical quanto \n\nhorizontal da pluma devido \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com a atmosfera fora da \u00e1rea de an\u00e1lise local, \n\nisto \u00e9, dist\u00e2ncias superiores a 50 km do ponto da emiss\u00e3o. No entanto, este modelo \n\nassume que os poluentes interagem na camada de mistura da atmosfera apenas \n\nverticalmente, mas, por outro lado, as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas n\u00e3o s\u00e3o negligenciadas nesta \n\nescala. \n\n \n\n                                                           \n92 tipo de dado que um campo do banco de dados pode armazenar. Esta categoria indica uma seq\u00fc\u00eancia limitada \nde caracteres alfanum\u00e9ricos \n93 Industrial Source Complex Short Term Model, version 2 - ISCST2 \n94 Windrose Trajectoty Model - WTM \n\n\n\n 230\n\nC.1.3. IMPACTOS NA SA\u00daDE \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise dos efeitos \u00e0 sa\u00fade, as disfun\u00e7\u00f5es que foram tratadas nesse estudo95 \n\nest\u00e3o relacionadas com o tipo de poluente96 e as fun\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o-resposta. S\u00e3o os \n\nefeitos: \n\n\u2022 da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica n\u00e3o cancer\u00edgena; \n\n\u2022 cancer\u00edgenos: \n\no devido \u00e0s emiss\u00f5es de radionucl\u00eddeos; \n\no relacionados com dioxinas e tra\u00e7os de metais; \n\n\u2022 de sa\u00fade ocupacional97; e, \n\n\u2022 acidentes envolvendo uma grande quantidade de pessoas. \n\nAdicionalmente, s\u00e3o apresentados valores de incerteza relativos \u00e0 evid\u00eancia epidemiol\u00f3gica, \n\npois o levantamento dessas informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 calcado na avalia\u00e7\u00e3o da cadeia tornando poss\u00edvel \n\numa an\u00e1lise de sensibilidade. Os resultados obtidos podem ser segmentados para as faixas \n\net\u00e1rias infantil, adulta e s\u00eanior. Os resultados t\u00eam certa imprecis\u00e3o visto que cada pessoa tem \n\num limite biol\u00f3gico pr\u00f3prio quando em contato com os poluentes e na obten\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados s\u00e3o utilizados valores m\u00e9dios para cada grupo exposto. Para este tipo de \n\nexternalidade a valora\u00e7\u00e3o \u00e9 feita tendo como refer\u00eancia a quantidade de anos perdidos na \n\nexpectativa de vida da popula\u00e7\u00e3o. \n\nAs formas de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas considerando a cadeia de impactos para \n\nsa\u00fade p\u00fablica possuem tr\u00eas vias de contato: \n\n\u2022 inala\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o externa devido \u00e0 imers\u00e3o dos poluentes no ar; \n\n\u2022 exposi\u00e7\u00e3o a deposi\u00e7\u00f5es de poluentes no solo; e, \n\n                                                           \n95 as especificidades de cada disfun\u00e7\u00e3o s\u00e3o tratadas com maior profundidade em (EC, 1999) \n96 o di\u00f3xido de enxofre e o mon\u00f3xido de carbono foram negligenciados. O efeito do di\u00f3xido de nitrog\u00eanio \u00e9 \nconsiderado apenas em an\u00e1lises de sensibilidade \n97  por exemplo, acidentes do trabalho \n\n\n\n 231\n\n\u2022 ingest\u00e3o de comida contaminada advinda da contamina\u00e7\u00e3o do solo.  \n\nUm dos resultados do ExternE \u00e9 que os poluentes emitidos para o ar que forem ingeridos \n\nindiretamente possuem efeitos adversos na sa\u00fade de at\u00e9 duas ordens de magnitude superior ao \n\nefeito ocasionado pela inala\u00e7\u00e3o do mesmo.  \n\nA cadeia de impacto \u00e9 discutida a seguir na figura abaixo: \n\n \n\nFigura C.2. Cadeia de impacto para emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas. Fonte: (EC, 1999) \n\n\n\n 232\n\nC.1.4. IMPACTOS NOS MATERIAIS \n\n \n\nOs efeitos da polui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica nos materiais98 de pr\u00e9dios, esculturas e monumentos \n\nhist\u00f3ricos s\u00e3o os exemplos mais conhecidos de externalidades relacionadas ao desgaste de \n\nmateriais estando diretamente ligadas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de poluentes decorrentes da combust\u00e3o dos \n\nderivados de petr\u00f3leo. S\u00e3o necess\u00e1rios dados metereol\u00f3gicos, de umidade e o hist\u00f3rico da \n\npolui\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica para sua quantifica\u00e7\u00e3o. Devido \u00e0 falta de informa\u00e7\u00f5es e ao \n\ndesconhecimento de outros mecanismos de dano apenas os efeitos relacionados com a \n\ncorros\u00e3o ser\u00e3o avaliados. \n\nOs seguintes materiais foram analisados para identifica\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de dose-resposta: \n\n\u2022 rochas; \n\n\u2022 alvenaria; \n\n\u2022 concreto; \n\n\u2022 pinturas e materiais polim\u00e9ricos; e, \n\n\u2022 metais, tais como: zinco, a\u00e7o galvanizado e alum\u00ednio. \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o deste tipo de custo externo foi delineada pela freq\u00fc\u00eancia de reparo, baseada \n\nnas perdas da espessura desses materiais e valorado como a disposi\u00e7\u00e3o de evitar o dano \n\nincremental. \n\n \n\nC.1.5. IMPACTOS NO ECOSSISTEMA E FLORESTAS \n\n \n\nO ciclo de um combust\u00edvel \u00e9 capaz de afetar o ecossistema de v\u00e1rias formas. Para este projeto \n\nforam considerados os efeitos da polui\u00e7\u00e3o em planta\u00e7\u00f5es, florestas e as correspondentes \n\nvaria\u00e7\u00f5es na produtividade considerando os efeitos do SO2, O3, acidifica\u00e7\u00e3o do solo, efeitos \n\ndos fertilizantes e deposi\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio. O efeito de acidifica\u00e7\u00e3o dos lagos e rios e os \n                                                           \n98 por exemplo, corros\u00e3o, manchas etc. \n\n\n\n 233\n\nimpactos relativos \u00e0 mudan\u00e7a do clima nos ecossistemas n\u00e3o foram considerados por n\u00e3o \n\nhaver dados suficientes para compor o modelo. Com a mesma justificativa, os efeitos externos \n\nem florestas n\u00e3o s\u00e3o quantificados. \n\n \n\nC.1.6. MUDAN\u00c7AS CLIM\u00c1TICAS \n\n \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o dos danos provenientes do aquecimento global, os seguintes gases foram \n\nconsiderados: CO2, CH4, N2O e respectivos impactos na economia devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o na \n\ntemperatura e aumento do n\u00edvel do mar utilizando cen\u00e1rios de demanda de energia, \n\ncrescimento populacional e PIB. \n\n \n\nC.1.7. RESULTADOS OBTIDOS \n\n \n\nBaseado nos resultados, duas propostas de internaliza\u00e7\u00e3o foram estudadas: \n\n\u2022 taxar pelos danos provocados pelo uso dos combust\u00edveis; ou, \n\n\u2022 subsidiar tecnologias limpas que evitem os custos externos s\u00f3cio-ambientais. \n\nComo a aplica\u00e7\u00e3o de taxas dentro da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia poderia provocar um aumento no pre\u00e7o \n\nda energia, em fevereiro de 2001, foi publicado o documento State Aid for Environmental \n\nProtection onde \u00e9 oferecido um dispositivo de incentivo para novas plantas que utilizem \n\nfontes renov\u00e1veis com um aux\u00edlio calculado com refer\u00eancia aos custos externos evitados. No \n\nentanto, este aux\u00edlio n\u00e3o poder\u00e1 ultrapassar o valor de 5 Centavos Euro/kWh. \n\nAl\u00e9m disso, os maiores fatores que integram os custos externos totais s\u00e3o referentes \u00e0 sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o e a mudan\u00e7a do clima. Os gastos totais na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade na Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia podem atingir uma faixa de 1 a 2 % do produto interno bruto. Tanto na Uni\u00e3o \n\nEurop\u00e9ia quanto na Inglaterra os altos valores foram encontrados para as plantas que utilizam \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis e os valores baixos para os baseados em fontes renov\u00e1veis e nuclear. Da \n\nmesma forma, h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o dos custos externos entre regi\u00f5es urbanizadas e rurais. \n\n\n\n 234\n\nO estudo obteve os seguintes resultados por fonte energ\u00e9tica: \n\n\u2022 Carv\u00e3o: \u00e9 o tipo de tecnologia que apresenta os maiores impactos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ndemais plantas. Impactos na sa\u00fade devido \u00e0 elevada concentra\u00e7\u00e3o de sulfatos seguido \n\ndos nitratos, oz\u00f4nio e particulado;  \n\n\u2022 G\u00e1s Natural: para este energ\u00e9tico, as emiss\u00f5es de \u00f3xido de nitrog\u00eanio contribuem para \n\na maior parte para as externalidades encontradas. As emiss\u00f5es de particulados tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o um fator consider\u00e1vel, por\u00e9m s\u00e3o encontrados baixos \u00edndices de emiss\u00e3o de SO2; \n\n\u2022 \u00d3leos: neste energ\u00e9tico as fontes de emiss\u00f5es mais significantes s\u00e3o: \u00f3xidos de \n\nnitrog\u00eanio, SO2 e particulado; e, \n\n\u2022 Biomassa, basicamente os \u00f3xidos de nitrog\u00eanio e os particulados emitidos s\u00e3o as \n\nmaiores fontes de externalidades. \n\n \n\nC.2. O PROJETO ExternE NO BRASIL \n\n \n\nEsta tentativa de implantar o projeto ExternE no Brasil teve como metas introduzir os estudos \n\nde externalidades das cadeias energ\u00e9ticas do pa\u00eds, alimentar com informa\u00e7\u00f5es ambientais e \n\ntecnol\u00f3gicas o banco de dados da aplica\u00e7\u00e3o EcoSense e possibilitar a capacita\u00e7\u00e3o, o manejo e \n\no desenvolvimento de m\u00f3dulos para o software de avalia\u00e7\u00e3o de custos externos no pa\u00eds. \n\nProcurou-se incorporar nas caracter\u00edsticas do c\u00f3digo EcoSense as especificidades do Brasil e \n\nAm\u00e9rica Latina.  O trabalho foi desenvolvido em conjunto pelo IPEN \u2013 Instituto de Pesquisas \n\nEnerg\u00e9ticas e Nucleares, CNEN-SP - Comiss\u00e3o Nacional de Energia Nuclear e \n\nCDTN/CNEN-MG - Centro para o Desenvolvimento da Tecnologia Nuclear. \n\nAs pesquisas iniciaram-se em 1999, quando a CNEN e a IEA - International Energy Agency, \n\nestabeleceram um programa de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para utilizar a metodologia do Projeto \n\nExternE. A ferramenta computacional para estimar o custo das externalidades em energia \u00e9 o \n\nc\u00f3digo EcoSense. Para este projeto, o c\u00f3digo original foi adaptado para cobrir a regi\u00e3o \n\ndelimitada pela Am\u00e9rica Latina. \n\n\n\n 235\n\nEntretanto, a adapta\u00e7\u00e3o que o c\u00f3digo EcoSense sofreu para ser usado no Brasil cont\u00e9m \n\nalgumas imprecis\u00f5es, pois essas bases de dados que est\u00e3o conectadas ao programa s\u00e3o da \n\nvers\u00e3o europ\u00e9ia do mesmo, que trazem dados metereol\u00f3gicos e de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica \n\nreferentes ao padr\u00e3o europeu, que s\u00e3o diferentes do brasileiro. Assim, as an\u00e1lises feitas a \n\npartir deste programa podem trazer s\u00e9rias imperfei\u00e7\u00f5es (Molnary et al, 1999). A cria\u00e7\u00e3o de \n\nbases de dados metereol\u00f3gicos e de dispers\u00e3o atmosf\u00e9rica adaptadas para a realidade \n\nbrasileira s\u00e3o necess\u00e1rias para que os resultados do programa sejam mais compat\u00edveis com a \n\nrealidade do Brasil.  \n\nO trabalho acabou sendo interrompido em 2000, quando o conv\u00eanio ente a CNEN e a IEA \n\nencerrou-se, e n\u00e3o houve aporte de recursos financeiros que possibilitassem a continua\u00e7\u00e3o das \n\npesquisas. \n\n \n\nC.3. NEW ELEMENTS FOR THE ASSESSMENT OF EXTERNAL COSTS FROM \n\nENERGY TECHNOLOGIES - NEWEXT \n\n \n\nPartindo dos resultados obtidos no Projeto ExternE, a Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia iniciou um novo \n\ngrupo de pesquisa conhecido como NEWEXT que visa estudar elementos adicionais para \n\navaliar as externalidades, tais como: \n\n\u2022 avalia\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria do risco de mortalidade; \n\n\u2022 os fen\u00f4menos de eutrofiza\u00e7\u00e3o e acidifica\u00e7\u00e3o em ecossistemas e na biodiversidade; \n\n\u2022 efeitos advindos dos danos em v\u00e1rios componentes do meio ambiente (ar, \u00e1gua, solo); \n\ne \n\n\u2022 valora\u00e7\u00e3o dos custos externos envolvidos em acidentes na cadeia do combust\u00edvel; \n\nAtualmente o projeto se encontra aplicando as metodologias desenvolvidas aos novos \n\nmembros da Comunidade Europ\u00e9ia, bem como refinando e incluindo novas considera\u00e7\u00f5es nas \n\nan\u00e1lises.  \n\n\n\n 236\n\nOutro aspecto que tem sido muito trabalhado por este projeto s\u00e3o as discuss\u00f5es em torno das \n\nformas de internaliza\u00e7\u00e3o, acessibilidade dos dados aos tomadores de decis\u00e3o na \u00e1rea \n\nenerg\u00e9tica, competitividade frente ao mercado internacional, al\u00e9m das rotas tecnol\u00f3gicas que \n\napresentem menores efeitos externos.  \n\n\n\tElementos.Pr\u00e9-Textuais.5048621.pdf\n\tSum\u00e1rio - Disserta\u00e7\u00e3o.5048621 - Revis\u00e3o.pdf\n\tDisserta\u00e7\u00e3o.5048621 - Revis\u00e3o 09-05-07.pdf\n\n<<\n  /ASCII85EncodePages false\n  /AllowTransparency false\n  /AutoPositionEPSFiles true\n  /AutoRotatePages /All\n  /Binding /Left\n  /CalGrayProfile (Dot Gain 20%)\n  /CalRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)\n  /CalCMYKProfile (U.S. Web Coated \\050SWOP\\051 v2)\n  /sRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)\n  /CannotEmbedFontPolicy /Warning\n  /CompatibilityLevel 1.4\n  /CompressObjects /Tags\n  /CompressPages true\n  /ConvertImagesToIndexed true\n  /PassThroughJPEGImages true\n  /CreateJDFFile false\n  /CreateJobTicket false\n  /DefaultRenderingIntent /Default\n  /DetectBlends true\n  /DetectCurves 0.0000\n  /ColorConversionStrategy /LeaveColorUnchanged\n  /DoThumbnails false\n  /EmbedAllFonts true\n  /EmbedOpenType false\n  /ParseICCProfilesInComments true\n  /EmbedJobOptions true\n  /DSCReportingLevel 0\n  /EmitDSCWarnings false\n  /EndPage -1\n  /ImageMemory 1048576\n  /LockDistillerParams false\n  /MaxSubsetPct 100\n  /Optimize true\n  /OPM 1\n  /ParseDSCComments true\n  /ParseDSCCommentsForDocInfo true\n  /PreserveCopyPage true\n  /PreserveDICMYKValues true\n  /PreserveEPSInfo true\n  /PreserveFlatness true\n  /PreserveHalftoneInfo false\n  /PreserveOPIComments false\n  /PreserveOverprintSettings true\n  /StartPage 1\n  /SubsetFonts true\n  /TransferFunctionInfo /Apply\n  /UCRandBGInfo /Preserve\n  /UsePrologue false\n  /ColorSettingsFile ()\n  /AlwaysEmbed [ true\n  ]\n  /NeverEmbed [ true\n  ]\n  /AntiAliasColorImages false\n  /CropColorImages true\n  /ColorImageMinResolution 300\n  /ColorImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleColorImages true\n  /ColorImageDownsampleType /Bicubic\n  /ColorImageResolution 300\n  /ColorImageDepth -1\n  /ColorImageMinDownsampleDepth 1\n  /ColorImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeColorImages true\n  /ColorImageFilter /DCTEncode\n  /AutoFilterColorImages true\n  /ColorImageAutoFilterStrategy /JPEG\n  /ColorACSImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /ColorImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /JPEG2000ColorACSImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /JPEG2000ColorImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /AntiAliasGrayImages false\n  /CropGrayImages true\n  /GrayImageMinResolution 300\n  /GrayImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleGrayImages true\n  /GrayImageDownsampleType /Bicubic\n  /GrayImageResolution 300\n  /GrayImageDepth -1\n  /GrayImageMinDownsampleDepth 2\n  /GrayImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeGrayImages true\n  /GrayImageFilter /DCTEncode\n  /AutoFilterGrayImages true\n  /GrayImageAutoFilterStrategy /JPEG\n  /GrayACSImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /GrayImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /JPEG2000GrayACSImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /JPEG2000GrayImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /AntiAliasMonoImages false\n  /CropMonoImages true\n  /MonoImageMinResolution 1200\n  /MonoImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleMonoImages true\n  /MonoImageDownsampleType /Bicubic\n  /MonoImageResolution 1200\n  /MonoImageDepth -1\n  /MonoImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeMonoImages true\n  /MonoImageFilter /CCITTFaxEncode\n  /MonoImageDict&lt;<\n    /K -1\n  >>\n  /AllowPSXObjects false\n  /CheckCompliance [\n    /None\n  ]\n  /PDFX1aCheck false\n  /PDFX3Check false\n  /PDFXCompliantPDFOnly false\n  /PDFXNoTrimBoxError true\n  /PDFXTrimBoxToMediaBoxOffset [\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n  ]\n  /PDFXSetBleedBoxToMediaBox true\n  /PDFXBleedBoxToTrimBoxOffset [\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n  ]\n  /PDFXOutputIntentProfile ()\n  /PDFXOutputConditionIdentifier ()\n  /PDFXOutputCondition ()\n  /PDFXRegistryName ()\n  /PDFXTrapped /False\n\n  /Description&lt;<\n    /CHS&lt;FEFF4f7f75288fd94e9b8bbe5b9a521b5efa7684002000500044004600206587686353ef901a8fc7684c976262535370673a548c002000700072006f006f00660065007200208fdb884c9ad88d2891cf62535370300260a853ef4ee54f7f75280020004100630072006f0062006100740020548c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee553ca66f49ad87248672c676562535f00521b5efa768400200050004400460020658768633002>\n    /CHT&lt;FEFF4f7f752890194e9b8a2d7f6e5efa7acb7684002000410064006f006200650020005000440046002065874ef653ef5728684c9762537088686a5f548c002000700072006f006f00660065007200204e0a73725f979ad854c18cea7684521753706548679c300260a853ef4ee54f7f75280020004100630072006f0062006100740020548c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee553ca66f49ad87248672c4f86958b555f5df25efa7acb76840020005000440046002065874ef63002>\n    /DAN&lt;FEFF004200720075006700200069006e0064007300740069006c006c0069006e006700650072006e0065002000740069006c0020006100740020006f007000720065007400740065002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e007400650072002000740069006c0020006b00760061006c00690074006500740073007500640073006b007200690076006e0069006e006700200065006c006c006500720020006b006f007200720065006b007400750072006c00e60073006e0069006e0067002e0020004400650020006f007000720065007400740065006400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e0074006500720020006b0061006e002000e50062006e00650073002000690020004100630072006f00620061007400200065006c006c006500720020004100630072006f006200610074002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00670020006e0079006500720065002e>\n    /DEU&lt;FEFF00560065007200770065006e00640065006e0020005300690065002000640069006500730065002000450069006e007300740065006c006c0075006e00670065006e0020007a0075006d002000450072007300740065006c006c0065006e00200076006f006e002000410064006f006200650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e00740065006e002c00200076006f006e002000640065006e0065006e002000530069006500200068006f00630068007700650072007400690067006500200044007200750063006b006500200061007500660020004400650073006b0074006f0070002d0044007200750063006b00650072006e00200075006e0064002000500072006f006f0066002d00470065007200e400740065006e002000650072007a0065007500670065006e0020006d00f60063006800740065006e002e002000450072007300740065006c006c007400650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e007400650020006b00f6006e006e0065006e0020006d006900740020004100630072006f00620061007400200075006e0064002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020006f0064006500720020006800f600680065007200200067006500f600660066006e00650074002000770065007200640065006e002e>\n    /ESP&lt;FEFF005500740069006c0069006300650020006500730074006100200063006f006e0066006900670075007200610063006900f3006e0020007000610072006100200063007200650061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000640065002000410064006f0062006500200050004400460020007000610072006100200063006f006e00730065006700750069007200200069006d0070007200650073006900f3006e002000640065002000630061006c006900640061006400200065006e00200069006d0070007200650073006f0072006100730020006400650020006500730063007200690074006f00720069006f00200079002000680065007200720061006d00690065006e00740061007300200064006500200063006f00720072006500630063006900f3006e002e002000530065002000700075006500640065006e00200061006200720069007200200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000630072006500610064006f007300200063006f006e0020004100630072006f006200610074002c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200079002000760065007200730069006f006e0065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e>\n    /FRA&lt;FEFF005500740069006c006900730065007a00200063006500730020006f007000740069006f006e00730020006100660069006e00200064006500200063007200e900650072002000640065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000410064006f00620065002000500044004600200070006f007500720020006400650073002000e90070007200650075007600650073002000650074002000640065007300200069006d007000720065007300730069006f006e00730020006400650020006800610075007400650020007100750061006c0069007400e90020007300750072002000640065007300200069006d007000720069006d0061006e0074006500730020006400650020006200750072006500610075002e0020004c0065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000500044004600200063007200e900e90073002000700065007500760065006e0074002000ea0074007200650020006f007500760065007200740073002000640061006e00730020004100630072006f006200610074002c002000610069006e00730069002000710075002700410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030002000650074002000760065007200730069006f006e007300200075006c007400e90072006900650075007200650073002e>\n    /ITA&lt;FEFF005500740069006c0069007a007a006100720065002000710075006500730074006500200069006d0070006f007300740061007a0069006f006e00690020007000650072002000630072006500610072006500200064006f00630075006d0065006e00740069002000410064006f006200650020005000440046002000700065007200200075006e00610020007300740061006d007000610020006400690020007100750061006c0069007400e00020007300750020007300740061006d00700061006e0074006900200065002000700072006f006f0066006500720020006400650073006b0074006f0070002e0020004900200064006f00630075006d0065006e007400690020005000440046002000630072006500610074006900200070006f00730073006f006e006f0020006500730073006500720065002000610070006500720074006900200063006f006e0020004100630072006f00620061007400200065002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200065002000760065007200730069006f006e006900200073007500630063006500730073006900760065002e>\n    /JPN&lt;FEFF9ad854c18cea51fa529b7528002000410064006f0062006500200050004400460020658766f8306e4f5c6210306b4f7f75283057307e30593002537052376642306e753b8cea3092670059279650306b4fdd306430533068304c3067304d307e3059300230c730b930af30c830c330d730d730ea30f330bf3067306e53705237307e305f306f30d730eb30fc30d57528306b9069305730663044307e305930023053306e8a2d5b9a30674f5c62103055308c305f0020005000440046002030d530a130a430eb306f3001004100630072006f0062006100740020304a30883073002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee5964d3067958b304f30533068304c3067304d307e30593002>\n    /KOR&lt;FEFFc7740020c124c815c7440020c0acc6a9d558c5ec0020b370c2a4d06cd0d10020d504b9b0d1300020bc0f0020ad50c815ae30c5d0c11c0020ace0d488c9c8b85c0020c778c1c4d560002000410064006f0062006500200050004400460020bb38c11cb97c0020c791c131d569b2c8b2e4002e0020c774b807ac8c0020c791c131b41c00200050004400460020bb38c11cb2940020004100630072006f0062006100740020bc0f002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020c774c0c1c5d0c11c0020c5f40020c2180020c788c2b5b2c8b2e4002e>\n    /NLD (Gebruik deze instellingen om Adobe PDF-documenten te maken voor kwaliteitsafdrukken op desktopprinters en proofers. De gemaakte PDF-documenten kunnen worden geopend met Acrobat en Adobe Reader 5.0 en hoger.)\n    /NOR&lt;FEFF004200720075006b00200064006900730073006500200069006e006e007300740069006c006c0069006e00670065006e0065002000740069006c002000e50020006f0070007000720065007400740065002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065007200200066006f00720020007500740073006b00720069006600740020006100760020006800f800790020006b00760061006c00690074006500740020007000e500200062006f007200640073006b0072006900760065007200200065006c006c00650072002000700072006f006f006600650072002e0020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065006e00650020006b0061006e002000e50070006e00650073002000690020004100630072006f00620061007400200065006c006c00650072002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200065006c006c00650072002000730065006e006500720065002e>\n    /PTB&lt;FEFF005500740069006c0069007a006500200065007300730061007300200063006f006e00660069006700750072006100e700f50065007300200064006500200066006f0072006d00610020006100200063007200690061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000410064006f0062006500200050004400460020007000610072006100200069006d0070007200650073007300f5006500730020006400650020007100750061006c0069006400610064006500200065006d00200069006d00700072006500730073006f0072006100730020006400650073006b0074006f00700020006500200064006900730070006f00730069007400690076006f0073002000640065002000700072006f00760061002e0020004f007300200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000630072006900610064006f007300200070006f00640065006d0020007300650072002000610062006500720074006f007300200063006f006d0020006f0020004100630072006f006200610074002000650020006f002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030002000650020007600650072007300f50065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e>\n    /SUO&lt;FEFF004b00e40079007400e40020006e00e40069007400e4002000610073006500740075006b007300690061002c0020006b0075006e0020006c0075006f0074002000410064006f0062006500200050004400460020002d0064006f006b0075006d0065006e007400740065006a00610020006c0061006100640075006b006100730074006100200074007900f6007000f60079007400e400740075006c006f0073007400750073007400610020006a00610020007600650064006f007300740075007300740061002000760061007200740065006e002e00200020004c0075006f0064007500740020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740069007400200076006f0069006400610061006e0020006100760061007400610020004100630072006f0062006100740069006c006c00610020006a0061002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030003a006c006c00610020006a006100200075007500640065006d006d0069006c006c0061002e>\n    /SVE&lt;FEFF0041006e007600e4006e00640020006400650020006800e4007200200069006e0073007400e4006c006c006e0069006e006700610072006e00610020006f006d002000640075002000760069006c006c00200073006b006100700061002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006600f600720020006b00760061006c00690074006500740073007500740073006b0072006900660074006500720020007000e5002000760061006e006c00690067006100200073006b0072006900760061007200650020006f006300680020006600f600720020006b006f007200720065006b007400750072002e002000200053006b006100700061006400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006b0061006e002000f600700070006e00610073002000690020004100630072006f0062006100740020006f00630068002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00630068002000730065006e006100720065002e>\n    /ENU (Use these settings to create Adobe PDF documents for quality printing on desktop printers and proofers.  Created PDF documents can be opened with Acrobat and Adobe Reader 5.0 and later.)\n  >>\n  /Namespace [\n    (Adobe)\n    (Common)\n    (1.0)\n  ]\n  /OtherNamespaces [\n   &lt;<\n      /AsReaderSpreads false\n      /CropImagesToFrames true\n      /ErrorControl /WarnAndContinue\n      /FlattenerIgnoreSpreadOverrides false\n      /IncludeGuidesGrids false\n      /IncludeNonPrinting false\n      /IncludeSlug false\n      /Namespace [\n        (Adobe)\n        (InDesign)\n        (4.0)\n      ]\n      /OmitPlacedBitmaps false\n      /OmitPlacedEPS false\n      /OmitPlacedPDF false\n      /SimulateOverprint /Legacy\n    >>\n   &lt;<\n      /AddBleedMarks false\n      /AddColorBars false\n      /AddCropMarks false\n      /AddPageInfo false\n      /AddRegMarks false\n      /ConvertColors /NoConversion\n      /DestinationProfileName ()\n      /DestinationProfileSelector /NA\n      /Downsample16BitImages true\n      /FlattenerPreset&lt;<\n        /PresetSelector /MediumResolution\n      >>\n      /FormElements false\n      /GenerateStructure true\n      /IncludeBookmarks false\n      /IncludeHyperlinks false\n      /IncludeInteractive false\n      /IncludeLayers false\n      /IncludeProfiles true\n      /MultimediaHandling /UseObjectSettings\n      /Namespace [\n        (Adobe)\n        (CreativeSuite)\n        (2.0)\n      ]\n      /PDFXOutputIntentProfileSelector /NA\n      /PreserveEditing true\n      /UntaggedCMYKHandling /LeaveUntagged\n      /UntaggedRGBHandling /LeaveUntagged\n      /UseDocumentBleed false\n    >>\n  ]\n>> setdistillerparams\n<<\n  /HWResolution [2400 2400]\n  /PageSize [612.000 792.000]\n>> setpagedevice\n\n\n\n<<\n  /ASCII85EncodePages false\n  /AllowTransparency false\n  /AutoPositionEPSFiles true\n  /AutoRotatePages /All\n  /Binding /Left\n  /CalGrayProfile (Dot Gain 20%)\n  /CalRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)\n  /CalCMYKProfile (U.S. Web Coated \\050SWOP\\051 v2)\n  /sRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)\n  /CannotEmbedFontPolicy /Warning\n  /CompatibilityLevel 1.4\n  /CompressObjects /Tags\n  /CompressPages true\n  /ConvertImagesToIndexed true\n  /PassThroughJPEGImages true\n  /CreateJDFFile false\n  /CreateJobTicket false\n  /DefaultRenderingIntent /Default\n  /DetectBlends true\n  /DetectCurves 0.0000\n  /ColorConversionStrategy /LeaveColorUnchanged\n  /DoThumbnails false\n  /EmbedAllFonts true\n  /EmbedOpenType false\n  /ParseICCProfilesInComments true\n  /EmbedJobOptions true\n  /DSCReportingLevel 0\n  /EmitDSCWarnings false\n  /EndPage -1\n  /ImageMemory 1048576\n  /LockDistillerParams false\n  /MaxSubsetPct 100\n  /Optimize true\n  /OPM 1\n  /ParseDSCComments true\n  /ParseDSCCommentsForDocInfo true\n  /PreserveCopyPage true\n  /PreserveDICMYKValues true\n  /PreserveEPSInfo true\n  /PreserveFlatness true\n  /PreserveHalftoneInfo false\n  /PreserveOPIComments false\n  /PreserveOverprintSettings true\n  /StartPage 1\n  /SubsetFonts true\n  /TransferFunctionInfo /Apply\n  /UCRandBGInfo /Preserve\n  /UsePrologue false\n  /ColorSettingsFile ()\n  /AlwaysEmbed [ true\n  ]\n  /NeverEmbed [ true\n  ]\n  /AntiAliasColorImages false\n  /CropColorImages true\n  /ColorImageMinResolution 300\n  /ColorImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleColorImages true\n  /ColorImageDownsampleType /Bicubic\n  /ColorImageResolution 300\n  /ColorImageDepth -1\n  /ColorImageMinDownsampleDepth 1\n  /ColorImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeColorImages true\n  /ColorImageFilter /DCTEncode\n  /AutoFilterColorImages true\n  /ColorImageAutoFilterStrategy /JPEG\n  /ColorACSImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /ColorImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /JPEG2000ColorACSImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /JPEG2000ColorImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /AntiAliasGrayImages false\n  /CropGrayImages true\n  /GrayImageMinResolution 300\n  /GrayImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleGrayImages true\n  /GrayImageDownsampleType /Bicubic\n  /GrayImageResolution 300\n  /GrayImageDepth -1\n  /GrayImageMinDownsampleDepth 2\n  /GrayImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeGrayImages true\n  /GrayImageFilter /DCTEncode\n  /AutoFilterGrayImages true\n  /GrayImageAutoFilterStrategy /JPEG\n  /GrayACSImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /GrayImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /JPEG2000GrayACSImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /JPEG2000GrayImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /AntiAliasMonoImages false\n  /CropMonoImages true\n  /MonoImageMinResolution 1200\n  /MonoImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleMonoImages true\n  /MonoImageDownsampleType /Bicubic\n  /MonoImageResolution 1200\n  /MonoImageDepth -1\n  /MonoImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeMonoImages true\n  /MonoImageFilter /CCITTFaxEncode\n  /MonoImageDict&lt;<\n    /K -1\n  >>\n  /AllowPSXObjects false\n  /CheckCompliance [\n    /None\n  ]\n  /PDFX1aCheck false\n  /PDFX3Check false\n  /PDFXCompliantPDFOnly false\n  /PDFXNoTrimBoxError true\n  /PDFXTrimBoxToMediaBoxOffset [\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n  ]\n  /PDFXSetBleedBoxToMediaBox true\n  /PDFXBleedBoxToTrimBoxOffset [\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n  ]\n  /PDFXOutputIntentProfile ()\n  /PDFXOutputConditionIdentifier ()\n  /PDFXOutputCondition ()\n  /PDFXRegistryName ()\n  /PDFXTrapped /False\n\n  /Description&lt;<\n    /CHS&lt;FEFF4f7f75288fd94e9b8bbe5b9a521b5efa7684002000500044004600206587686353ef901a8fc7684c976262535370673a548c002000700072006f006f00660065007200208fdb884c9ad88d2891cf62535370300260a853ef4ee54f7f75280020004100630072006f0062006100740020548c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee553ca66f49ad87248672c676562535f00521b5efa768400200050004400460020658768633002>\n    /CHT&lt;FEFF4f7f752890194e9b8a2d7f6e5efa7acb7684002000410064006f006200650020005000440046002065874ef653ef5728684c9762537088686a5f548c002000700072006f006f00660065007200204e0a73725f979ad854c18cea7684521753706548679c300260a853ef4ee54f7f75280020004100630072006f0062006100740020548c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee553ca66f49ad87248672c4f86958b555f5df25efa7acb76840020005000440046002065874ef63002>\n    /DAN&lt;FEFF004200720075006700200069006e0064007300740069006c006c0069006e006700650072006e0065002000740069006c0020006100740020006f007000720065007400740065002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e007400650072002000740069006c0020006b00760061006c00690074006500740073007500640073006b007200690076006e0069006e006700200065006c006c006500720020006b006f007200720065006b007400750072006c00e60073006e0069006e0067002e0020004400650020006f007000720065007400740065006400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e0074006500720020006b0061006e002000e50062006e00650073002000690020004100630072006f00620061007400200065006c006c006500720020004100630072006f006200610074002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00670020006e0079006500720065002e>\n    /DEU&lt;FEFF00560065007200770065006e00640065006e0020005300690065002000640069006500730065002000450069006e007300740065006c006c0075006e00670065006e0020007a0075006d002000450072007300740065006c006c0065006e00200076006f006e002000410064006f006200650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e00740065006e002c00200076006f006e002000640065006e0065006e002000530069006500200068006f00630068007700650072007400690067006500200044007200750063006b006500200061007500660020004400650073006b0074006f0070002d0044007200750063006b00650072006e00200075006e0064002000500072006f006f0066002d00470065007200e400740065006e002000650072007a0065007500670065006e0020006d00f60063006800740065006e002e002000450072007300740065006c006c007400650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e007400650020006b00f6006e006e0065006e0020006d006900740020004100630072006f00620061007400200075006e0064002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020006f0064006500720020006800f600680065007200200067006500f600660066006e00650074002000770065007200640065006e002e>\n    /ESP&lt;FEFF005500740069006c0069006300650020006500730074006100200063006f006e0066006900670075007200610063006900f3006e0020007000610072006100200063007200650061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000640065002000410064006f0062006500200050004400460020007000610072006100200063006f006e00730065006700750069007200200069006d0070007200650073006900f3006e002000640065002000630061006c006900640061006400200065006e00200069006d0070007200650073006f0072006100730020006400650020006500730063007200690074006f00720069006f00200079002000680065007200720061006d00690065006e00740061007300200064006500200063006f00720072006500630063006900f3006e002e002000530065002000700075006500640065006e00200061006200720069007200200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000630072006500610064006f007300200063006f006e0020004100630072006f006200610074002c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200079002000760065007200730069006f006e0065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e>\n    /FRA&lt;FEFF005500740069006c006900730065007a00200063006500730020006f007000740069006f006e00730020006100660069006e00200064006500200063007200e900650072002000640065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000410064006f00620065002000500044004600200070006f007500720020006400650073002000e90070007200650075007600650073002000650074002000640065007300200069006d007000720065007300730069006f006e00730020006400650020006800610075007400650020007100750061006c0069007400e90020007300750072002000640065007300200069006d007000720069006d0061006e0074006500730020006400650020006200750072006500610075002e0020004c0065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000500044004600200063007200e900e90073002000700065007500760065006e0074002000ea0074007200650020006f007500760065007200740073002000640061006e00730020004100630072006f006200610074002c002000610069006e00730069002000710075002700410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030002000650074002000760065007200730069006f006e007300200075006c007400e90072006900650075007200650073002e>\n    /ITA&lt;FEFF005500740069006c0069007a007a006100720065002000710075006500730074006500200069006d0070006f007300740061007a0069006f006e00690020007000650072002000630072006500610072006500200064006f00630075006d0065006e00740069002000410064006f006200650020005000440046002000700065007200200075006e00610020007300740061006d007000610020006400690020007100750061006c0069007400e00020007300750020007300740061006d00700061006e0074006900200065002000700072006f006f0066006500720020006400650073006b0074006f0070002e0020004900200064006f00630075006d0065006e007400690020005000440046002000630072006500610074006900200070006f00730073006f006e006f0020006500730073006500720065002000610070006500720074006900200063006f006e0020004100630072006f00620061007400200065002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200065002000760065007200730069006f006e006900200073007500630063006500730073006900760065002e>\n    /JPN&lt;FEFF9ad854c18cea51fa529b7528002000410064006f0062006500200050004400460020658766f8306e4f5c6210306b4f7f75283057307e30593002537052376642306e753b8cea3092670059279650306b4fdd306430533068304c3067304d307e3059300230c730b930af30c830c330d730d730ea30f330bf3067306e53705237307e305f306f30d730eb30fc30d57528306b9069305730663044307e305930023053306e8a2d5b9a30674f5c62103055308c305f0020005000440046002030d530a130a430eb306f3001004100630072006f0062006100740020304a30883073002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee5964d3067958b304f30533068304c3067304d307e30593002>\n    /KOR&lt;FEFFc7740020c124c815c7440020c0acc6a9d558c5ec0020b370c2a4d06cd0d10020d504b9b0d1300020bc0f0020ad50c815ae30c5d0c11c0020ace0d488c9c8b85c0020c778c1c4d560002000410064006f0062006500200050004400460020bb38c11cb97c0020c791c131d569b2c8b2e4002e0020c774b807ac8c0020c791c131b41c00200050004400460020bb38c11cb2940020004100630072006f0062006100740020bc0f002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020c774c0c1c5d0c11c0020c5f40020c2180020c788c2b5b2c8b2e4002e>\n    /NLD (Gebruik deze instellingen om Adobe PDF-documenten te maken voor kwaliteitsafdrukken op desktopprinters en proofers. De gemaakte PDF-documenten kunnen worden geopend met Acrobat en Adobe Reader 5.0 en hoger.)\n    /NOR&lt;FEFF004200720075006b00200064006900730073006500200069006e006e007300740069006c006c0069006e00670065006e0065002000740069006c002000e50020006f0070007000720065007400740065002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065007200200066006f00720020007500740073006b00720069006600740020006100760020006800f800790020006b00760061006c00690074006500740020007000e500200062006f007200640073006b0072006900760065007200200065006c006c00650072002000700072006f006f006600650072002e0020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065006e00650020006b0061006e002000e50070006e00650073002000690020004100630072006f00620061007400200065006c006c00650072002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200065006c006c00650072002000730065006e006500720065002e>\n    /PTB&lt;FEFF005500740069006c0069007a006500200065007300730061007300200063006f006e00660069006700750072006100e700f50065007300200064006500200066006f0072006d00610020006100200063007200690061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000410064006f0062006500200050004400460020007000610072006100200069006d0070007200650073007300f5006500730020006400650020007100750061006c0069006400610064006500200065006d00200069006d00700072006500730073006f0072006100730020006400650073006b0074006f00700020006500200064006900730070006f00730069007400690076006f0073002000640065002000700072006f00760061002e0020004f007300200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000630072006900610064006f007300200070006f00640065006d0020007300650072002000610062006500720074006f007300200063006f006d0020006f0020004100630072006f006200610074002000650020006f002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030002000650020007600650072007300f50065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e>\n    /SUO&lt;FEFF004b00e40079007400e40020006e00e40069007400e4002000610073006500740075006b007300690061002c0020006b0075006e0020006c0075006f0074002000410064006f0062006500200050004400460020002d0064006f006b0075006d0065006e007400740065006a00610020006c0061006100640075006b006100730074006100200074007900f6007000f60079007400e400740075006c006f0073007400750073007400610020006a00610020007600650064006f007300740075007300740061002000760061007200740065006e002e00200020004c0075006f0064007500740020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740069007400200076006f0069006400610061006e0020006100760061007400610020004100630072006f0062006100740069006c006c00610020006a0061002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030003a006c006c00610020006a006100200075007500640065006d006d0069006c006c0061002e>\n    /SVE&lt;FEFF0041006e007600e4006e00640020006400650020006800e4007200200069006e0073007400e4006c006c006e0069006e006700610072006e00610020006f006d002000640075002000760069006c006c00200073006b006100700061002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006600f600720020006b00760061006c00690074006500740073007500740073006b0072006900660074006500720020007000e5002000760061006e006c00690067006100200073006b0072006900760061007200650020006f006300680020006600f600720020006b006f007200720065006b007400750072002e002000200053006b006100700061006400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006b0061006e002000f600700070006e00610073002000690020004100630072006f0062006100740020006f00630068002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00630068002000730065006e006100720065002e>\n    /ENU (Use these settings to create Adobe PDF documents for quality printing on desktop printers and proofers.  Created PDF documents can be opened with Acrobat and Adobe Reader 5.0 and later.)\n  >>\n  /Namespace [\n    (Adobe)\n    (Common)\n    (1.0)\n  ]\n  /OtherNamespaces [\n   &lt;<\n      /AsReaderSpreads false\n      /CropImagesToFrames true\n      /ErrorControl /WarnAndContinue\n      /FlattenerIgnoreSpreadOverrides false\n      /IncludeGuidesGrids false\n      /IncludeNonPrinting false\n      /IncludeSlug false\n      /Namespace [\n        (Adobe)\n        (InDesign)\n        (4.0)\n      ]\n      /OmitPlacedBitmaps false\n      /OmitPlacedEPS false\n      /OmitPlacedPDF false\n      /SimulateOverprint /Legacy\n    >>\n   &lt;<\n      /AddBleedMarks false\n      /AddColorBars false\n      /AddCropMarks false\n      /AddPageInfo false\n      /AddRegMarks false\n      /ConvertColors /NoConversion\n      /DestinationProfileName ()\n      /DestinationProfileSelector /NA\n      /Downsample16BitImages true\n      /FlattenerPreset&lt;<\n        /PresetSelector /MediumResolution\n      >>\n      /FormElements false\n      /GenerateStructure true\n      /IncludeBookmarks false\n      /IncludeHyperlinks false\n      /IncludeInteractive false\n      /IncludeLayers false\n      /IncludeProfiles true\n      /MultimediaHandling /UseObjectSettings\n      /Namespace [\n        (Adobe)\n        (CreativeSuite)\n        (2.0)\n      ]\n      /PDFXOutputIntentProfileSelector /NA\n      /PreserveEditing true\n      /UntaggedCMYKHandling /LeaveUntagged\n      /UntaggedRGBHandling /LeaveUntagged\n      /UseDocumentBleed false\n    >>\n  ]\n>> setdistillerparams\n<<\n  /HWResolution [2400 2400]\n  /PageSize [612.000 792.000]\n>> setpagedevice\n\n\n\n<<\n  /ASCII85EncodePages false\n  /AllowTransparency false\n  /AutoPositionEPSFiles true\n  /AutoRotatePages /All\n  /Binding /Left\n  /CalGrayProfile (Dot Gain 20%)\n  /CalRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)\n  /CalCMYKProfile (U.S. Web Coated \\050SWOP\\051 v2)\n  /sRGBProfile (sRGB IEC61966-2.1)\n  /CannotEmbedFontPolicy /Warning\n  /CompatibilityLevel 1.4\n  /CompressObjects /Tags\n  /CompressPages true\n  /ConvertImagesToIndexed true\n  /PassThroughJPEGImages true\n  /CreateJDFFile false\n  /CreateJobTicket false\n  /DefaultRenderingIntent /Default\n  /DetectBlends true\n  /DetectCurves 0.0000\n  /ColorConversionStrategy /LeaveColorUnchanged\n  /DoThumbnails false\n  /EmbedAllFonts true\n  /EmbedOpenType false\n  /ParseICCProfilesInComments true\n  /EmbedJobOptions true\n  /DSCReportingLevel 0\n  /EmitDSCWarnings false\n  /EndPage -1\n  /ImageMemory 1048576\n  /LockDistillerParams false\n  /MaxSubsetPct 100\n  /Optimize true\n  /OPM 1\n  /ParseDSCComments true\n  /ParseDSCCommentsForDocInfo true\n  /PreserveCopyPage true\n  /PreserveDICMYKValues true\n  /PreserveEPSInfo true\n  /PreserveFlatness true\n  /PreserveHalftoneInfo false\n  /PreserveOPIComments false\n  /PreserveOverprintSettings true\n  /StartPage 1\n  /SubsetFonts true\n  /TransferFunctionInfo /Apply\n  /UCRandBGInfo /Preserve\n  /UsePrologue false\n  /ColorSettingsFile ()\n  /AlwaysEmbed [ true\n  ]\n  /NeverEmbed [ true\n  ]\n  /AntiAliasColorImages false\n  /CropColorImages true\n  /ColorImageMinResolution 300\n  /ColorImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleColorImages true\n  /ColorImageDownsampleType /Bicubic\n  /ColorImageResolution 300\n  /ColorImageDepth -1\n  /ColorImageMinDownsampleDepth 1\n  /ColorImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeColorImages true\n  /ColorImageFilter /DCTEncode\n  /AutoFilterColorImages true\n  /ColorImageAutoFilterStrategy /JPEG\n  /ColorACSImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /ColorImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /JPEG2000ColorACSImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /JPEG2000ColorImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /AntiAliasGrayImages false\n  /CropGrayImages true\n  /GrayImageMinResolution 300\n  /GrayImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleGrayImages true\n  /GrayImageDownsampleType /Bicubic\n  /GrayImageResolution 300\n  /GrayImageDepth -1\n  /GrayImageMinDownsampleDepth 2\n  /GrayImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeGrayImages true\n  /GrayImageFilter /DCTEncode\n  /AutoFilterGrayImages true\n  /GrayImageAutoFilterStrategy /JPEG\n  /GrayACSImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /GrayImageDict&lt;<\n    /QFactor 0.15\n    /HSamples [1 1 1 1] /VSamples [1 1 1 1]\n  >>\n  /JPEG2000GrayACSImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /JPEG2000GrayImageDict&lt;<\n    /TileWidth 256\n    /TileHeight 256\n    /Quality 30\n  >>\n  /AntiAliasMonoImages false\n  /CropMonoImages true\n  /MonoImageMinResolution 1200\n  /MonoImageMinResolutionPolicy /OK\n  /DownsampleMonoImages true\n  /MonoImageDownsampleType /Bicubic\n  /MonoImageResolution 1200\n  /MonoImageDepth -1\n  /MonoImageDownsampleThreshold 1.50000\n  /EncodeMonoImages true\n  /MonoImageFilter /CCITTFaxEncode\n  /MonoImageDict&lt;<\n    /K -1\n  >>\n  /AllowPSXObjects false\n  /CheckCompliance [\n    /None\n  ]\n  /PDFX1aCheck false\n  /PDFX3Check false\n  /PDFXCompliantPDFOnly false\n  /PDFXNoTrimBoxError true\n  /PDFXTrimBoxToMediaBoxOffset [\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n  ]\n  /PDFXSetBleedBoxToMediaBox true\n  /PDFXBleedBoxToTrimBoxOffset [\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n    0.00000\n  ]\n  /PDFXOutputIntentProfile ()\n  /PDFXOutputConditionIdentifier ()\n  /PDFXOutputCondition ()\n  /PDFXRegistryName ()\n  /PDFXTrapped /False\n\n  /Description&lt;<\n    /CHS&lt;FEFF4f7f75288fd94e9b8bbe5b9a521b5efa7684002000500044004600206587686353ef901a8fc7684c976262535370673a548c002000700072006f006f00660065007200208fdb884c9ad88d2891cf62535370300260a853ef4ee54f7f75280020004100630072006f0062006100740020548c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee553ca66f49ad87248672c676562535f00521b5efa768400200050004400460020658768633002>\n    /CHT&lt;FEFF4f7f752890194e9b8a2d7f6e5efa7acb7684002000410064006f006200650020005000440046002065874ef653ef5728684c9762537088686a5f548c002000700072006f006f00660065007200204e0a73725f979ad854c18cea7684521753706548679c300260a853ef4ee54f7f75280020004100630072006f0062006100740020548c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee553ca66f49ad87248672c4f86958b555f5df25efa7acb76840020005000440046002065874ef63002>\n    /DAN&lt;FEFF004200720075006700200069006e0064007300740069006c006c0069006e006700650072006e0065002000740069006c0020006100740020006f007000720065007400740065002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e007400650072002000740069006c0020006b00760061006c00690074006500740073007500640073006b007200690076006e0069006e006700200065006c006c006500720020006b006f007200720065006b007400750072006c00e60073006e0069006e0067002e0020004400650020006f007000720065007400740065006400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e0074006500720020006b0061006e002000e50062006e00650073002000690020004100630072006f00620061007400200065006c006c006500720020004100630072006f006200610074002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00670020006e0079006500720065002e>\n    /DEU&lt;FEFF00560065007200770065006e00640065006e0020005300690065002000640069006500730065002000450069006e007300740065006c006c0075006e00670065006e0020007a0075006d002000450072007300740065006c006c0065006e00200076006f006e002000410064006f006200650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e00740065006e002c00200076006f006e002000640065006e0065006e002000530069006500200068006f00630068007700650072007400690067006500200044007200750063006b006500200061007500660020004400650073006b0074006f0070002d0044007200750063006b00650072006e00200075006e0064002000500072006f006f0066002d00470065007200e400740065006e002000650072007a0065007500670065006e0020006d00f60063006800740065006e002e002000450072007300740065006c006c007400650020005000440046002d0044006f006b0075006d0065006e007400650020006b00f6006e006e0065006e0020006d006900740020004100630072006f00620061007400200075006e0064002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020006f0064006500720020006800f600680065007200200067006500f600660066006e00650074002000770065007200640065006e002e>\n    /ESP&lt;FEFF005500740069006c0069006300650020006500730074006100200063006f006e0066006900670075007200610063006900f3006e0020007000610072006100200063007200650061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000640065002000410064006f0062006500200050004400460020007000610072006100200063006f006e00730065006700750069007200200069006d0070007200650073006900f3006e002000640065002000630061006c006900640061006400200065006e00200069006d0070007200650073006f0072006100730020006400650020006500730063007200690074006f00720069006f00200079002000680065007200720061006d00690065006e00740061007300200064006500200063006f00720072006500630063006900f3006e002e002000530065002000700075006500640065006e00200061006200720069007200200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000630072006500610064006f007300200063006f006e0020004100630072006f006200610074002c002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200079002000760065007200730069006f006e0065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e>\n    /FRA&lt;FEFF005500740069006c006900730065007a00200063006500730020006f007000740069006f006e00730020006100660069006e00200064006500200063007200e900650072002000640065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000410064006f00620065002000500044004600200070006f007500720020006400650073002000e90070007200650075007600650073002000650074002000640065007300200069006d007000720065007300730069006f006e00730020006400650020006800610075007400650020007100750061006c0069007400e90020007300750072002000640065007300200069006d007000720069006d0061006e0074006500730020006400650020006200750072006500610075002e0020004c0065007300200064006f00630075006d0065006e00740073002000500044004600200063007200e900e90073002000700065007500760065006e0074002000ea0074007200650020006f007500760065007200740073002000640061006e00730020004100630072006f006200610074002c002000610069006e00730069002000710075002700410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030002000650074002000760065007200730069006f006e007300200075006c007400e90072006900650075007200650073002e>\n    /ITA&lt;FEFF005500740069006c0069007a007a006100720065002000710075006500730074006500200069006d0070006f007300740061007a0069006f006e00690020007000650072002000630072006500610072006500200064006f00630075006d0065006e00740069002000410064006f006200650020005000440046002000700065007200200075006e00610020007300740061006d007000610020006400690020007100750061006c0069007400e00020007300750020007300740061006d00700061006e0074006900200065002000700072006f006f0066006500720020006400650073006b0074006f0070002e0020004900200064006f00630075006d0065006e007400690020005000440046002000630072006500610074006900200070006f00730073006f006e006f0020006500730073006500720065002000610070006500720074006900200063006f006e0020004100630072006f00620061007400200065002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200065002000760065007200730069006f006e006900200073007500630063006500730073006900760065002e>\n    /JPN&lt;FEFF9ad854c18cea51fa529b7528002000410064006f0062006500200050004400460020658766f8306e4f5c6210306b4f7f75283057307e30593002537052376642306e753b8cea3092670059279650306b4fdd306430533068304c3067304d307e3059300230c730b930af30c830c330d730d730ea30f330bf3067306e53705237307e305f306f30d730eb30fc30d57528306b9069305730663044307e305930023053306e8a2d5b9a30674f5c62103055308c305f0020005000440046002030d530a130a430eb306f3001004100630072006f0062006100740020304a30883073002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000204ee5964d3067958b304f30533068304c3067304d307e30593002>\n    /KOR&lt;FEFFc7740020c124c815c7440020c0acc6a9d558c5ec0020b370c2a4d06cd0d10020d504b9b0d1300020bc0f0020ad50c815ae30c5d0c11c0020ace0d488c9c8b85c0020c778c1c4d560002000410064006f0062006500200050004400460020bb38c11cb97c0020c791c131d569b2c8b2e4002e0020c774b807ac8c0020c791c131b41c00200050004400460020bb38c11cb2940020004100630072006f0062006100740020bc0f002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020c774c0c1c5d0c11c0020c5f40020c2180020c788c2b5b2c8b2e4002e>\n    /NLD (Gebruik deze instellingen om Adobe PDF-documenten te maken voor kwaliteitsafdrukken op desktopprinters en proofers. De gemaakte PDF-documenten kunnen worden geopend met Acrobat en Adobe Reader 5.0 en hoger.)\n    /NOR&lt;FEFF004200720075006b00200064006900730073006500200069006e006e007300740069006c006c0069006e00670065006e0065002000740069006c002000e50020006f0070007000720065007400740065002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065007200200066006f00720020007500740073006b00720069006600740020006100760020006800f800790020006b00760061006c00690074006500740020007000e500200062006f007200640073006b0072006900760065007200200065006c006c00650072002000700072006f006f006600650072002e0020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740065006e00650020006b0061006e002000e50070006e00650073002000690020004100630072006f00620061007400200065006c006c00650072002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e003000200065006c006c00650072002000730065006e006500720065002e>\n    /PTB&lt;FEFF005500740069006c0069007a006500200065007300730061007300200063006f006e00660069006700750072006100e700f50065007300200064006500200066006f0072006d00610020006100200063007200690061007200200064006f00630075006d0065006e0074006f0073002000410064006f0062006500200050004400460020007000610072006100200069006d0070007200650073007300f5006500730020006400650020007100750061006c0069006400610064006500200065006d00200069006d00700072006500730073006f0072006100730020006400650073006b0074006f00700020006500200064006900730070006f00730069007400690076006f0073002000640065002000700072006f00760061002e0020004f007300200064006f00630075006d0065006e0074006f00730020005000440046002000630072006900610064006f007300200070006f00640065006d0020007300650072002000610062006500720074006f007300200063006f006d0020006f0020004100630072006f006200610074002000650020006f002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030002000650020007600650072007300f50065007300200070006f00730074006500720069006f007200650073002e>\n    /SUO&lt;FEFF004b00e40079007400e40020006e00e40069007400e4002000610073006500740075006b007300690061002c0020006b0075006e0020006c0075006f0074002000410064006f0062006500200050004400460020002d0064006f006b0075006d0065006e007400740065006a00610020006c0061006100640075006b006100730074006100200074007900f6007000f60079007400e400740075006c006f0073007400750073007400610020006a00610020007600650064006f007300740075007300740061002000760061007200740065006e002e00200020004c0075006f0064007500740020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740069007400200076006f0069006400610061006e0020006100760061007400610020004100630072006f0062006100740069006c006c00610020006a0061002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e0030003a006c006c00610020006a006100200075007500640065006d006d0069006c006c0061002e>\n    /SVE&lt;FEFF0041006e007600e4006e00640020006400650020006800e4007200200069006e0073007400e4006c006c006e0069006e006700610072006e00610020006f006d002000640075002000760069006c006c00200073006b006100700061002000410064006f006200650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006600f600720020006b00760061006c00690074006500740073007500740073006b0072006900660074006500720020007000e5002000760061006e006c00690067006100200073006b0072006900760061007200650020006f006300680020006600f600720020006b006f007200720065006b007400750072002e002000200053006b006100700061006400650020005000440046002d0064006f006b0075006d0065006e00740020006b0061006e002000f600700070006e00610073002000690020004100630072006f0062006100740020006f00630068002000410064006f00620065002000520065006100640065007200200035002e00300020006f00630068002000730065006e006100720065002e>\n    /ENU (Use these settings to create Adobe PDF documents for quality printing on desktop printers and proofers.  Created PDF documents can be opened with Acrobat and Adobe Reader 5.0 and later.)\n  >>\n  /Namespace [\n    (Adobe)\n    (Common)\n    (1.0)\n  ]\n  /OtherNamespaces [\n   &lt;<\n      /AsReaderSpreads false\n      /CropImagesToFrames true\n      /ErrorControl /WarnAndContinue\n      /FlattenerIgnoreSpreadOverrides false\n      /IncludeGuidesGrids false\n      /IncludeNonPrinting false\n      /IncludeSlug false\n      /Namespace [\n        (Adobe)\n        (InDesign)\n        (4.0)\n      ]\n      /OmitPlacedBitmaps false\n      /OmitPlacedEPS false\n      /OmitPlacedPDF false\n      /SimulateOverprint /Legacy\n    >>\n   &lt;<\n      /AddBleedMarks false\n      /AddColorBars false\n      /AddCropMarks false\n      /AddPageInfo false\n      /AddRegMarks false\n      /ConvertColors /NoConversion\n      /DestinationProfileName ()\n      /DestinationProfileSelector /NA\n      /Downsample16BitImages true\n      /FlattenerPreset&lt;<\n        /PresetSelector /MediumResolution\n      >>\n      /FormElements false\n      /GenerateStructure true\n      /IncludeBookmarks false\n      /IncludeHyperlinks false\n      /IncludeInteractive false\n      /IncludeLayers false\n      /IncludeProfiles true\n      /MultimediaHandling /UseObjectSettings\n      /Namespace [\n        (Adobe)\n        (CreativeSuite)\n        (2.0)\n      ]\n      /PDFXOutputIntentProfileSelector /NA\n      /PreserveEditing true\n      /UntaggedCMYKHandling /LeaveUntagged\n      /UntaggedRGBHandling /LeaveUntagged\n      /UseDocumentBleed false\n    >>\n  ]\n>> setdistillerparams\n<<\n  /HWResolution [2400 2400]\n  /PageSize [612.000 792.000]\n>> setpagedevice"}]}}}