{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13976"}, {"@name": "filename", "#text": "20181_03_Rev._Enf._Ref._RIV14051%20%281%29.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "S\u00e9rie IV - n.\u00b0 7 - out./nov./dez. 2015\n\nAbstract Resumen\n\npp.31-40\n\nResumo\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia\n\nA R T I G O  D E  I N V E S T I G A \u00c7 \u00c3 O  ( O R I G I N A L )\n\nAn\u00e1lise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco \nAssociados em Crian\u00e7as e Adolescentes Escolarizados  \nPhotogrammetric Analysis of Posture and Associated Risk Factors in School-Aged \nChildren and Adolescents\nAn\u00e1lisis por Fotogrametr\u00eda de la Postura y Factores de Riesgo Asociados en Ni\u00f1os y Ado-\nlescentes Escolarizados \n\nLeonel S\u00e3o Rom\u00e3o Preto*; Ana Raquel Rodrigues dos Santos**;  V\u00edtor Manuel Costa Pereira Rodrigues***; \nNuno Filipe do Nascimento Quit\u00e9rio****; Maria Helena Pimentel*****; Gabriel Aguilera Manrique******\n\nEnquadramento: Muitos problemas e desalinhamentos vertebrais t\u00eam a sua origem na puberdade, podendo estar associados \u00e0 m\u00e1 \npostura.\nObjetivos: Caracterizar a postura de crian\u00e7as e adolescentes procurando associa\u00e7\u00f5es com vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, comportamentais, \nantropom\u00e9tricas e cl\u00ednicas.\nMetodologia: Estudo anal\u00edtico/transversal realizado por fotogrametria numa amostra constitu\u00edda por 135 participantes, com idades \nentre os 6 e os 18 anos.\nResultados: O peso da mochila \u00e9 inadequado (>15% da massa corporal) em 10 % dos casos. A preval\u00eancia de lombalgia foi de 37,8% \nassociando-se ao tipo de cal\u00e7ado e teste de Adams. Estudantes com Adams positivo s\u00e3o mais velhos, mais pesados, mais altos, mais \nsedent\u00e1rios e transportam mais peso nas mochilas. Diferen\u00e7as significativas entre sexos foram observadas na vista anterior para ambos \nos \u00e2ngulos quadricipitais, tendendo as raparigas para genu valgo fisiol\u00f3gico. Nas vistas laterias direita e esquerda os resultados variaram \nde forma significativa de acordo com o teste de Adams, tendendo os participantes com Adams positivo para a anterioriza\u00e7\u00e3o.\nConclus\u00e3o: Os resultados evidenciam a import\u00e2ncia da implementa\u00e7\u00e3o de programas direcionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o postural.\n\nPalavras-chave: Fotogrametria; postura; crian\u00e7a; adolescente; fatores de risco\n\nMarco contextual: muchos problemas y desalineamientos \nvertebrales tienen su origen en la pubertad y pueden estar \nasociados a una mala postura.\nObjetivos: caracterizar la postura de ni\u00f1os y adolescentes \nbuscando asociaciones con variables sociodemogr\u00e1ficas, \ncomportamentales, antropom\u00e9tricas y cl\u00ednicas.\nMetodolog\u00eda: estudio anal\u00edtico de corte transversal realizado \npor fotogrametr\u00eda en una muestra de 135 participantes con \nedades comprendidas entre los 6 y los 18 a\u00f1os.\nResultados: el peso de la mochila es inapropiado (>15 % \ndel peso corporal) en el 10 % de los casos. La prevalencia \ndel dolor de espalda fue del 37,8 %, asoci\u00e1ndose con el tipo \nde calzado y la prueba de Adams. Los alumnos con Adams \npositivo son mayores, presentan m\u00e1s peso y talla, son m\u00e1s \nsedentarios y cargan mochilas m\u00e1s pesadas. Se observaron \ndiferencias significativas de g\u00e9nero en la vista anterior para \nambos \u00e1ngulos cuadricipitales, con tendencia en las ni\u00f1as al \nvalguismo fisiol\u00f3gico. En ambas vistas de perfil los resultados \nvariaron significativamente seg\u00fan la prueba de Adams. Los \nparticipantes con Adams positivo tend\u00edan a la anteriorizaci\u00f3n.\nConclusi\u00f3n: los resultados destacan la importancia de \nimplementar programas dirigidos a la educaci\u00f3n postural.\n\nPalabras clave: Fotogrametr\u00eda; postura; ni\u00f1o; adolescente; \nfactores de riesgo\n\nTheoretical framework: Several spinal problems and misalignments \nbegin during puberty and can be associated to poor posture.\nObjetives: To characterise the posture of children and adolescents \nby searching for associations with sociodemographic, behavioural, \nanthropometric, and clinical variables.\nMethodology: Cross-sectional analytical study using photogrammetry \nin a sample consisting of 135 participants, aged between 6 and 18 \nyears.\nResults: The weight of the backpack was inadequate (>15% of body \nweight) in 10% of cases. The prevalence of low back pain associated \nto the type of footwear and Adam\u2019s test was 37.8%. Students with \npositive Adam\u2019s test are older, heavier, taller, more sedentary, and carry \nexcessive weight in their backpacks. Significant gender differences \nwere observed in the anterior view for both Q-angles, with girls \ntending to physiologic genu valgum). In the right and left lateral views, \nthe results in the Adam\u2019s test varied significantly, with participants with \npositive Adam\u2019s test tending to a forward head posture.\nConclusion: The results underline the importance of implementing \nprograms directed to postural education\n\nKeywords: Photogrammetry; posture; child; adolescent; \nrisk factors\n\n* Ph.D., Professor Coordenador, Escola Superior de Sa\u00fade de Bragan\u00e7a, 5300-121, Bragan\u00e7a, Portugal \n[leonelpreto@ipb.pt]. Contribui\u00e7\u00e3o no artigo: Conce\u00e7\u00e3o da pesquisa, an\u00e1lise estat\u00edstica e reda\u00e7\u00e3o do texto. \nMorada para correspond\u00eancia: Vale Chorido, Rua Senhor dos Perdidos, Lote 101, 5300-392, Bragan\u00e7a, Portugal.\n** Enfermeira e Mestre em Enfermagem de Reabilita\u00e7\u00e3o. Cruz Vermelha Portuguesa - Delega\u00e7\u00e3o de \nBragan\u00e7a, 5300-725, Bragan\u00e7a, Portugal [a.raquel_santos@hotmail.com]. Contribui\u00e7\u00e3o no artigo: Recolha \nde dados e discuss\u00e3o de resultados.\n*** Professor Coordenador com Agrega\u00e7\u00e3o, Escola Superior de Enfermagem de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto \nDouro, 5000-232, Vila Real, Portugal [vmcpr@utad.pt]. Contribui\u00e7\u00e3o no artigo: Revis\u00e3o de texto.\n**** Licenciado em Fisioterapia. Obra Social Padre Miguel \u2013 Servi\u00e7o de Fisioterapia. 5300-078, Bragan\u00e7a, \nPortugal [ft.nunoquiterio08@gmail.com]. Contribui\u00e7\u00e3o no artigo: Recolha de dados.\n***** Ph.D., Professora Coordenadora. Escola Superior de Sa\u00fade de Bragan\u00e7a, 5300-396, Bragan\u00e7a, Portugal \n[hpimentel@ipb.pt]. Contribui\u00e7\u00e3o no artigo: An\u00e1lise estat\u00edstica.\n******Ph.D., Professor Titular da Universidade de Almer\u00eda. 04120 La Ca\u00f1ada de San Urbano, Almer\u00eda, \nEspanha [gaguiler@ual.es]. Contribui\u00e7\u00e3o no artigo: Revis\u00e3o e tradu\u00e7\u00e3o do resumo.\n\nRecebido para publica\u00e7\u00e3o em: 09.07.14\nAceite para publica\u00e7\u00e3o em: 09.12.14\n\nISSNe: 2182.2883    |    ISSNp: 0874.0283\nDispon\u00edvel em: http:// dx.doi.org/10.12707/RIV14051\n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015 An\u00e1lise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados \nem Crian\u00e7as e Adolescentes Escolarizados\n\n32\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nOs discos e ligamentos intervertebrais, unidades \nque comp\u00f5em o edif\u00edcio vertebral, sofrem processos \nde deteriora\u00e7\u00e3o ao longo da vida e n\u00e3o possuem \nmecanismos intr\u00ednsecos de regenera\u00e7\u00e3o eficazes \n(Smith, Nerurkar, Choi, Harfe, &amp; Elliott, 2011). Muitos \nproblemas posturais t\u00eam a sua origem no per\u00edodo \nde desenvolvimento corporal que ocorre na inf\u00e2ncia \ne adolesc\u00eancia (Lafond, Descarreaux, Normand, \n&amp; Harrison, 2007). Por um lado o crescimento \npode ter um efeito delet\u00e9rio na postura quando o \ndesenvolvimento dos m\u00fasculos n\u00e3o acompanha o \nr\u00e1pido crescimento \u00f3sseo; por outro lado crian\u00e7as \ne adolescentes est\u00e3o propensos a comportamentos \nde risco que potenciam altera\u00e7\u00f5es posturais (Detsch \n&amp; Candotti, 2001). Finalmente, o sistema m\u00fasculo-\nesquel\u00e9tico, ainda em fase de matura\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o, \nencontra-se mais suscet\u00edvel a deforma\u00e7\u00f5es e possui \nmenor capacidade de suportar carga.\nTorna-se assim importante avaliar a postura nesta \nfaixa et\u00e1ria, j\u00e1 que a preval\u00eancia de deformidades \nna coluna \u00e9 elevada e o diagn\u00f3stico precoce destas \nsitua\u00e7\u00f5es parece propiciar bons resultados; seja pela \nimplementa\u00e7\u00e3o de programas de corre\u00e7\u00e3o postural \nadequados, seja pelo tratamento atempado. \nDesenh\u00e1mos um estudo observacional, transversal e \nanal\u00edtico com base numa amostra de 135 crian\u00e7as e \nadolescentes de um agrupamento escolar do concelho \nde Bragan\u00e7a (Portugal). A investiga\u00e7\u00e3o decorreu \ndurante o per\u00edodo de outubro de 2013 a mar\u00e7o de \n2014. Tivemos como principal objetivo avaliar a \npostura dos estudantes recorrendo a fotogrametria, \npelo que operacionalizamos os seguintes objetivos \nespec\u00edficos: a) Caracterizar os participantes do estudo \nnas vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas; b) Descrever a forma \ncomo \u00e9 transportado o material escolar e o peso das \nmochilas; c) Avaliar comportamentos sedent\u00e1rios e \ndeterminar o n\u00edvel de atividade f\u00edsica; d) Determinar \na preval\u00eancia de dor nas costas; e) Avaliar desvios \npela aplica\u00e7\u00e3o do teste de Adams; f ) Comparar os \nresultados posturais fotogram\u00e9tricos com valores de \nrefer\u00eancia e outras vari\u00e1veis independentes.\n\nEnquadramento\n\nNa tradicional conce\u00e7\u00e3o de Kendall (1999) a postura \nresulta da interliga\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios fatores est\u00e1ticos \n\ne din\u00e2micos e a conson\u00e2ncia do sistema nervoso \ne musculosquel\u00e9tico para propiciar um equil\u00edbrio \najustado no espa\u00e7o. Num modelo de postura \nidealmente alinhada, e em vista lateral, a linha de \nprumo dever\u00e1 assentar numa posi\u00e7\u00e3o ligeiramente \nanterior ao mal\u00e9olo externo e ao eixo da articula\u00e7\u00e3o do \njoelho, bem como coincidir, ligeira e posteriormente, \ncom o eixo da articula\u00e7\u00e3o do quadril, dos corpos \ndas v\u00e9rtebras lombares, da articula\u00e7\u00e3o do ombro, \nda maioria das v\u00e9rtebras cervicais e meato auditivo \nexterno (Kendall, 1999). No entanto, conceber uma \npostura ideal \u00e9 tarefa \u00e1rdua, j\u00e1 que a mesma \u00e9 tamb\u00e9m \numa caracter\u00edstica individual, associada \u00e0 autoimagem, \na fatores gen\u00e9ticos, psicol\u00f3gicos, fisiol\u00f3gicos, h\u00e1bitos \nmotores e posturais (Detsch &amp; Candotti, 2001). A \nfase da inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia constituem etapas \ndurante as quais a postura se adapta ao pico de \ncrescimento corporal. Nestas fases, a postura busca \no equil\u00edbrio harmoniz\u00e1vel \u00e0s novas propor\u00e7\u00f5es do \ncorpo e \u00e0 imagem que o jovem faz do seu pr\u00f3prio \ncorpo. Os dados quantitativos que dispomos para \na compreens\u00e3o da postura juvenil s\u00e3o escassos, e a \nimport\u00e2ncia de diferentes estudos integrativos \u00e9 por \ndemais evidente (Santos, Silva, Sanada, &amp; Alves, 2009).\nUm dos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o postural quantitativa \nconsiste na fotogrametria, com recurso a programas \ncomputorizados de an\u00e1lise fotogr\u00e1fica (exemplos: \nSAPO, Corel Draw, Posture Pro) onde as altera\u00e7\u00f5es \nposturais s\u00e3o quantificadas objetivamente, \npossibilitando uma eficaz compara\u00e7\u00e3o entre \nindiv\u00edduos e entre as v\u00e1rias fases de evolu\u00e7\u00e3o de um \nmesmo indiv\u00edduo (Ferreira, 2005). O conhecimento \nresultante de estudos fotogram\u00e9tricos poder\u00e1 \nfundamentar a dete\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o precoce \nsobre dist\u00farbios do sistema musculosquel\u00e9tico em \ncrescimento (Santos et al., 2009). \nO estado da arte permite identificar fatores de risco \npara a postura e dores lombares. Relativamente \u00e0 \npostura, salientamos o longo per\u00edodo de tempo \nque crian\u00e7as e adolescentes passam sentados (Prins, \nCrous, &amp; Louw, 2008), elevado IMC (\u00cdndice de Massa \nCorporal), pobre atividade f\u00edsica e comportamentos \nsedent\u00e1rios marcados (Kratenov\u00e1, Zejglicov\u00e1, Mal\u00fd, &amp; \nFilipov\u00e1, 2007), o peso das mochilas (Ries, Martinello, \nMedeiros, Cardoso, &amp; Santos, 2012) e a presen\u00e7a \nde gibosidades na coluna (Minghelli et al., 2009). \nRelativamente aos fatores de risco de dores nas costas \nem adolescentes, numa recente revis\u00e3o tem\u00e1tica, \nCruz e Nunes (2012) identificaram o g\u00e9nero como \n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015LEONEL S\u00c3O ROM\u00c3O PRETO et al.\n\n33\n\ncostas ao longo do \u00faltimo ano. A segunda parte avaliava \no N\u00edvel de Atividade F\u00edsica (NAF) atrav\u00e9s da vers\u00e3o \ncurta do Question\u00e1rio Internacional de Atividade F\u00edsica \n(IPAQ) proposto por Craig et al. (2003) e que classifica \no NAF em tr\u00eas n\u00edveis: Baixo, moderado e alto. Na \u00faltima \nparte registaram-se as vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas, o \npeso da mochila e os resultados do teste de Adams. \nEste teste \u00e9 considerado o procedimento padr\u00e3o para \ndete\u00e7\u00e3o precoce de desalinhamentos, e presen\u00e7a de \ngibosidades. No teste de Adams, foram seguidas as \nrecomenda\u00e7\u00f5es cl\u00e1ssicas: Observador colocado em \nposi\u00e7\u00e3o posterior, participante em flex\u00e3o anterior do \ntronco com os membros superiores para a frente at\u00e9 \nao ponto m\u00e1ximo de alcance, superf\u00edcies palmares \ndas m\u00e3os unidas, p\u00e9s juntos e joelhos estendidos. O \nteste foi considerado positivo se na vis\u00e3o tangencial \ndo dorso existisse visualiza\u00e7\u00e3o de gibosidade, desn\u00edvel \ne/ou exist\u00eancia de curvaturas toracolombares. A dor \nnas costas foi avaliada tendo em aten\u00e7\u00e3o os \u00faltimos \n12 meses por uma quest\u00e3o tipo Likert (0= nunca; \n1=raramente; 2=pouco frequentes; 3=frequentes \ne 4=muito frequentes), considerando-a prevalente \nquando os participantes referiram dores lombares \nfrequentes ou muito frequentes.\nO peso da mochila, contendo o material escolar, foi \ndeterminado por balan\u00e7a digital; e a percentagem \nrelativa do seu peso foi obtida tendo em conta a massa \nda mochila (kg) a dividir pela massa corporal (kg). \nAs mochilas foram consideradas adequadas quando \no peso fosse igual ou menor que 10% da massa \ncorporal; aceit\u00e1veis quando o peso n\u00e3o ultrapassasse \n15% da massa corporal e inadequadas quando o peso \nfosse superior a 15%, conforme a literatura (Limon, \nValinsky, &amp; Ben-Shalom, 2004).\nPara avaliar a postura utiliz\u00e1mos o programa de \nfotogrametria Postural Assessment Software (PAS/\nSAPO) desenvolvido pela Universidade de S\u00e3o \nPaulo (Ferreira, 2005) e cuja confiabilidade est\u00e1 \nbem documentada (Ferreira, Duarte, Maldonado, \nBurke, &amp; Marques, 2010). Este software permite \na importa\u00e7\u00e3o e calibra\u00e7\u00e3o de imagens, a marca\u00e7\u00e3o \nde pontos na fotografia segundo o protocolo, a \nmedi\u00e7\u00e3o de intervalos e a marca\u00e7\u00e3o livre de pontos \npara determinar \u00e2ngulos. O SAPO gera tamb\u00e9m \nrelat\u00f3rios de an\u00e1lises que \u00e9 poss\u00edvel gravar e exportar \npara ambiente Windows. Na vista anterior e laterias \nseguimos os pontos definidos pelo protocolo SAPO, \nna vista posterior analis\u00e1mos a horizontalidade dos \nombros pela marca\u00e7\u00e3o livre de pontos.\n\nfator de risco de maior impacto, seguido da idade, no \nsentido que quanto maior a idade maior a evid\u00eancia \nde dores nas costas.\n\nQuest\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o\n\nFormul\u00e1mos os seguintes objetivos anal\u00edticos/ \nhip\u00f3teses de investiga\u00e7\u00e3o:\nH1 \u2013 A preval\u00eancia de dor nas costas ao longo do \n\u00faltimo ano foi maior nas raparigas;\nH2 \u2013 Os participantes que usam cal\u00e7ado com salto \nigual ou superior a 5 cm referem maior dor nas costas \nao longo do \u00faltimo ano;\nH3 \u2013 Os participantes com Adams positivo apresentam \nmaior preval\u00eancia de dor nas costas;\nH4 \u2013 Crian\u00e7as e adolescentes menos ativos apresentam \nmaior preval\u00eancia de dor nas costas;\nH5 \u2013 As m\u00e9dias obtidas nas vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas \nvariam significativamente de acordo com as categorias \nda vari\u00e1vel Teste de Adams;\nH6 \u2013 Os valores m\u00e9dios angulares, referentes \u00e0 \npostura anterior e posterior, variam significativamente \nde acordo com as categorias da vari\u00e1vel dicot\u00f3mica \ndor nas costas;\nH7 \u2013 Os valores m\u00e9dios dos \u00e2ngulos posturais, nas \nvistas laterais direita e esquerda, s\u00e3o diferentes nas \ncategorias da vari\u00e1vel teste de Adams.\n\nMetodologia\n\nO estudo \u00e9 anal\u00edtico, transversal e de natureza \nquantitativa. A investiga\u00e7\u00e3o teve como foco os alunos \nde um agrupamento de escolas do concelho de \nBragan\u00e7a (Portugal) com os seguintes n\u00edveis de ensino: \nb\u00e1sico (1\u00ba, 2\u00ba e 3\u00ba ciclos) e secund\u00e1rio (N=1300). Os \n\u00fanicos crit\u00e9rios de inclus\u00e3o foram: Autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via \ndos pais e pertencer ao estrato/turma integrativo da \namostra. Por amostragem aleat\u00f3ria estratificada, a \namostra incluiu 135 crian\u00e7as e adolescentes, com \nidades compreendidas entre os 6 e os 18 anos de idade \n(11,88\u00b13,67 anos) a frequentarem diferentes anos \ncurriculares e sendo na sua maioria raparigas (51,1%).\nComo instrumento de recolha de dados aplic\u00e1mos um \nquestion\u00e1rio estruturado em tr\u00eas partes. A primeira \ndizia respeito \u00e0s vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, pr\u00e1tica \ndesportiva dentro e fora da escola, avalia\u00e7\u00e3o dos \ncomportamentos sedent\u00e1rios e preval\u00eancia de dor nas \n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015 An\u00e1lise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados \nem Crian\u00e7as e Adolescentes Escolarizados\n\n34\n\nestat\u00edsticos n\u00e3o param\u00e9tricos (Qui Quadrado), \nmodelo de regress\u00e3o linear simples (outliers) e teste \nparam\u00e9trico (teste t) para amostras independentes \n(com teste de Levene para estudo da homogeneidade \ndas vari\u00e2ncias). Os resultados foram analisados e \ncomentados utilizando-se como n\u00edvel de signific\u00e2ncia \nde refer\u00eancia p<0,05.\n\nResultados\n\nNa Tabela 1 caracterizamos os participantes (n=135) \nnas vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas e comportamentais, \ne apresentamos o cruzamento dessas vari\u00e1veis pelas \ncategorias da vari\u00e1vel dicot\u00f3mica dor nas costas, \naveriguando poss\u00edveis associa\u00e7\u00f5es pelo teste qui-\nquadrado (c2). Assim, 51 alunos (37,8%) referiram \nsentir muito frequentemente dor nas costas ao longo \ndo \u00faltimo ano. O transporte do material escolar era \nfeito essencialmente atrav\u00e9s de mochila apoiada nos \ndois ombros (71,9%). Apenas 4,4% usavam o carrinho \n(trolley). Em termos comportamentais verific\u00e1mos \nque a maioria dos participantes passava diariamente \n1 a 2 horas no computador, mas por outro lado \nconstat\u00e1mos que uma percentagem apreci\u00e1vel \n(56,3%) praticava atividade desportiva fora da escola. \nO NAF obtido atrav\u00e9s do IPAQ foi classificado como \nalto (51,9%), moderado (41,5%) e baixo (6,7%). A \ndor nas costas mostrou estar associada ao tipo de \ncal\u00e7ado e aos resultados no teste de Adams e obteve \numa preval\u00eancia de 34,8% nos rapazes e 40,6% nas \nraparigas.\n\nOs pontos marcaram-se com etiquetas circulares \nadesivas de cor branca, recorrendo \u00e0 anatomia \npalpat\u00f3ria de superf\u00edcie, de acordo com o protocolo. \nCada participante foi colocado em posi\u00e7\u00e3o ortost\u00e1tica \ne a mesma frase era sempre referida como est\u00edmulo \nverbal coloca-te o mais direito poss\u00edvel. Para cada \nsujeito tiraram-se quatro fotografias; uma em \ncada vista anat\u00f3mica. Para manter a mesma base \nde sustenta\u00e7\u00e3o us\u00e1mos um tapete de fitness. Para \nminimizar erros as fotos foram tiradas pelo mesmo \ninvestigador. A m\u00e1quina fotogr\u00e1fica (de 8 megapix\u00e9is) \ninstalou-se sobre trip\u00e9 nivelado a 1 metro do ch\u00e3o e \na uma dist\u00e2ncia de 3 metros do sujeito a fotografar.\nAo n\u00edvel dos procedimentos formais, destacamos: \nEntrou-se em contacto com os professores de \neduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica no sentido de realizar as sess\u00f5es \nfotogr\u00e1ficas durante os tempos letivos dessa disciplina. \nFoi agendado, em cada turma, os dias de avalia\u00e7\u00e3o, \nsendo os alunos informados para comparecerem em \nfato de banho (se poss\u00edvel) ou com cal\u00e7\u00f5es acima do \njoelho e camisolas justas. Ao n\u00edvel dos procedimentos \n\u00e9ticos, destacamos: O protocolo do estudo foi \nenviado \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o do Agrupamento Escolar que, ap\u00f3s \nparecer favor\u00e1vel do Conselho Pedag\u00f3gico, autorizou \na realiza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o. Foi entregue um \ndocumento aos alunos com informa\u00e7\u00e3o/autoriza\u00e7\u00e3o, \npara ser lido e assinado pelos encarregados de \neduca\u00e7\u00e3o. Todos os alunos foram esclarecidos sobre \nos objetivos do estudo e aceitaram participar nele \nlivremente.\nOs dados foram posteriormente introduzidos \nno programa Statistical Package for the Social \nSciences (SPSS) vers\u00e3o 20. Recorremos aos testes \n\nTabela 1\nRela\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis sociodemogr\u00e1ficas, comportais e a vari\u00e1vel dor nas costas\n\nAmostra\nn (%)\n\nDor nas costas\np1Sim\n\nn (%)\nN\u00e3o\n\nn (%)\n\nSexo\nRapazes 66 (48,9%) 23 (34,8%) 43 (65,2%)\n\n0,492\nRaparigas 69 (51,1%) 28 (40,6%) 41 (59,4%)\n\nTransporte da \nmochila\n\nApoiada nos dois ombros 97 (71,9%) 31 (32,0%) 66 (68,0%)\n\n-\n\nApoiada num ombro 25 (18,5%) 13 (52,0%) 12 (48,0%)\nCarrinho (trolley) 6 (4,4%) 3 (50,0%) 3 (50,0%)\nNa m\u00e3o 2 (1,5%) 1 (50,0%) 1 (50,0%)\nDeixa no cacifro 1 (0,7%) 1 (100,0%) 0 (0,0%)\nBolsa a tiracolo 4 (3,0%) 2 (50,0%) 2 (50,0%)\n\nTipo de cal\u00e7ado\nDesportivo 104 (77,0%) 34 (32,7%) 70 (67,3%)\n\n0,026\nSalto&lt;ou = a 5cm 31 (23,0%) 17 (54,8%) 14 (45,2%)\n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015LEONEL S\u00c3O ROM\u00c3O PRETO et al.\n\n35\n\nTeste de Adams\nPositivo 63 (46,7%) 33 (52,4%) 30 (47,6%)\n\n0,001\nNegativo 72 (53,3%) 18 (25,0%) 54 (75,0%)\n\nDesporto extraes-\ncolar\n\nSim 76 (56,3%) 31 (40,8%) 45 (59,2%)\n0,413\n\nN\u00e3o 59 (43,7%) 20 (33,9%) 39 (66,1%)\n\nTempo di\u00e1rio no \ncomputador\n\nNenhum 12 (8,9%) 3 (25,0%) 9 (75,0%)\n\n-\n1 a 2 horas 109 (80,7%) 45 (41,3%) 64 (58,7%)\n3 a 4 horas 13 (9,6%) 3 (23,1%) 10 (76,9%)\n5 horas ou mais 1 (0,7%) 0 (0,0%) 1 (100,0%)\n\nN\u00edvel de atividade \nf\u00edsica\n\nBaixo NAF 9 (6,7%) 4 (44,4%) 5 (55,6%)\n0,471Moderado NAF 56 (41,5%) 24 (42,9%) 32 (57,61%)\n\nAlto NAF 70 (51,9%) 23 (32,9%) 47 (67,1%)\nNotas: 1Teste qui-quadrado de Pearson; NAF= N\u00edvel de Atividade F\u00edsica\n\nestat\u00edstico, no peso (53,56\u00b114,87 Kg; 41,40\u00b114,18 \nKg), na altura avaliada em cent\u00edmetros (159,48\u00b112,40; \n144,93\u00b118,28) e no IMC (20,68\u00b13,59 Kg/m2; \n19,10\u00b12,63 Kg/m2). Resumidamente, e em termos \nm\u00e9dios, os participantes com Adams positivo eram \nmais velhos, mais pesados, mais altos, apresentam \nvalores superiores de IMC e transportavam mochilas \nmais pesadas.\nA percentagem relativa do peso da mochila obteve \numa m\u00e9dia amostral de 9,52 (\u00b13,83%). Observou-se \nque 60% dos alunos usavam mochilas adequadas, 30% \nmochilas aceit\u00e1veis e 10% mochilas inadequadas por \ntransportarem cargas acima de 15% do peso corporal, \nvalor considerado de risco pela literatura.\n\nObserv\u00e1mos um IMC m\u00e9dio pr\u00f3ximo dos 20 Kg/\nm2, para um desvio padr\u00e3o de 3,20 Kg/m2 (Tabela \n2). Obtivemos a seguinte distribui\u00e7\u00e3o, utilizando \na classifica\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n(OMS): Magreza grave (8,1%), magreza moderada \n(9,1%), magreza leve (23,7%), saud\u00e1vel (50,4%) e \nsobrepeso (8,1%).\nA m\u00e9dia de idades dos participantes com positividade \nno teste de Adams foi significativamente mais elevada \nque a observada nos outros alunos (13,32\u00b12,95 anos; \n10,63\u00b13,79 anos) o que sugere que as gibosidades \ne assimetrias s\u00e3o mais marcadas no per\u00edodo de \ncrescimento que sucede a inf\u00e2ncia. No mesmo sentido, \nos participantes com Adams positivo apresentavam \nvalores m\u00e9dios mais elevados, e com significado \n\nTabela 2 \nDescritivas encontradas para as vari\u00e1veis antropom\u00e9tricas e peso da mochila \nCompara\u00e7\u00e3o de valores m\u00e9dios com os resultados do teste de Adams\n\nAmostra\n(M\u00b1DP)\n\nTeste de Adams\np1Positivo\n\n(M\u00b1DP)\nNegativo\n(M\u00b1DP)\n\nIdade (Anos) 11,88\u00b13,67 13,32\u00b12,95 10,63\u00b13,79 0,000\nPeso (Kg) 47,08\u00b115,68 53,56\u00b114,87 41,40\u00b114,18 0,000\nAltura (cm) 151,72\u00b117,36 159,48\u00b112,40 144,93\u00b118,28 0,000\nIMC (Kg/m2) 19,84\u00b13,20 20,68\u00b13,59 19,10\u00b12,63 0,004\nPeso da mochila (Kg) 4,15\u00b11,46 4,67\u00b11,32 3,71\u00b11,43 0,000\n% relativa do peso da mochila 9,52\u00b13,83 9,41\u00b13,74 9,63\u00b13,93 0,742\n\nNotas: 1Teste t para amostras independentes; M= M\u00e9dia; DP= Desvio Padr\u00e3o\n\nNas tabelas seguintes apresentam-se as estat\u00edsticas \ndescritivas para a vista anterior, vista lateral direita, \nvista lateral esquerda e vista posterior; resultantes \nda avalia\u00e7\u00e3o postural realizada pelo programa SAPO. \nEsclarece-se que os valores acompanhados de sinal \nnegativo referem-se a um desvio da postura para o \nlado esquerdo, enquanto os n\u00fameros positivos s\u00e3o \n\nanti-hor\u00e1rio e referem-se a um desvio postural para \no lado direito. Assim, na postura em vista anterior \n(Tabela 3), o Alinhamento Horizontal da Cabe\u00e7a \n(AHC), medido pelo alinhamento dos tragos direito \ne esquerdo, obteve um desvio m\u00e9dio de 0,39\u00ba para a \ndireita. No mesmo sentido, o Alinhamento Horizontal \ndos Acr\u00f3mios (AHA) apresentou um desvio para o lado \n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015 An\u00e1lise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados \nem Crian\u00e7as e Adolescentes Escolarizados\n\n36\n\ndireito, o que traduz numa eleva\u00e7\u00e3o predominante do \nombro esquerdo (0,75\u00ba\u00b11,46\u00ba).\nNo Alinhamento Horizontal das Espinhas Il\u00edacas \u00c2ntero-\nSuperiores (AHEIAS) verificou-se uma m\u00e9dia de 0,37\u00ba \npara a direita, significando uma predomin\u00e2ncia da \neleva\u00e7\u00e3o da espinha il\u00edaca \u00e2ntero-superior esquerda.\nPara ambos os \u00c2ngulos Quadricipitais Direito e \nEsquerdo (AQD e AQE) obtivemos diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre g\u00e9nero, tendendo as raparigas \npara maiores valores angulares (valgismo).\nA an\u00e1lise inferencial da vari\u00e1vel dor nas costas \nmostrou diferen\u00e7as significativas na vista anterior para \no Alinhamento Horizontal dos Acr\u00f3mios (AHA); e na \nvista posterior para o Alinhamento Horizontal dos \nOmbros (AHO) resultados que sugerem assimetrias e \ndesalinhamentos na articula\u00e7\u00e3o esc\u00e1pulo-umeral.\n\nTabela 3 \nDescritivas para os \u00e2ngulos posturais em vista anterior, para o total da amostra e pelas categorias da \nvari\u00e1vel dor nas costas\n\nValor de \nrefer\u00eancia1\n\nAmostra\n(M\u00b1DP)\n\nDor nas costas\np2Sim\n\n(M\u00b1DP)\nN\u00e3o\n\n(M\u00b1DP)\nVista anterior\n\nAHC (\u00ba) 0 0,39\u00b11,93 0,21\u00b11,93 0,51\u00b11,93 0,384\nAHA (\u00ba) 0 0,75\u00b11,46 0,94\u00b11,34 0,45\u00b11,60 0,049\n\nAHEIAS (\u00ba) 0 0,37\u00b11,20 0,32\u00b11,15 0,40\u00b11,23 0,703\nAAEIAS (\u00ba) 0 -0,39\u00b11,62 0,32\u00b11,15 0,40\u00b11,23 0,208\nAFMID (\u00ba) N/D -1,20\u00b13,22 -1,47\u00b12,73 -1,05\u00b13,48 0,463\nAFMIE (\u00ba) N/D -2.02\u00b13,36 -2,89\u00b12,94 -1,60\u00b13,51 0,069\nDCMI (\u00ba) 0 0,22\u00b10,57 0,15\u00b10,53 0,26\u00b10,59 0,251\nAHTT (\u00ba) 0 1,64\u00b12,60 1,49\u00b12,40 1,73\u00b12,73 0,603\nAQD (\u00ba) 15 17,48\u00b14,56 17,26\u00b14,08 17,62\u00b14,85 0,659\nAQE (\u00ba) 15 17,79\u00b14,68 17,74\u00b14,28 17,82\u00b14,93 0,928\n\nVista posterior\nAHO (\u00ba) 0 0,82\u00b10,80 1,05\u00b10,77 0,62\u00b10,78 0,002\n\nNotas: 1Gerados pelo programa SAPO, 2Teste t para amostras independentes; M= M\u00e9dia; DP= Desvio Padr\u00e3o; AHC= Alinhamento \nHorizontal da Cabe\u00e7a; AHA= Alinhamento Horizontal dos Acr\u00f3mios; AHEIAS= Alinhamento Horizontal das Espinhas Il\u00edacas \u00c2ntero-\nSuperiores; AAEIAS= \u00c2ngulo entre os dois Acr\u00f4mios e as duas Espinhas Il\u00edacas \u00c2ntero-Superiores; AFMID= \u00c2ngulo Frontal do Membro \nInferior Direito; AFMIE= \u00c2ngulo Frontal do Membro Inferior Esquerdo; DCMI= Diferen\u00e7a no Comprimento dos Membros Inferiores; \nAHTT= Alinhamento Horizontal das Tuberosidades das T\u00edbias; AQD= \u00c2ngulo Q Direito; AQE= \u00c2ngulo Q Esquerdo; AHO= \nAlinhamento Horizontal dos Ombros; N/D= N\u00e3o Dispon\u00edvel\n\nO diagrama de caixa de bigodes com outliers (Boxplot) \nna vista anterior real\u00e7a as vari\u00e1veis onde o alinhamento \nfoi mais perfeito (resultados m\u00e9dios pr\u00f3ximos de \nzero graus). Assim a Diferen\u00e7a de Comprimento dos \nMembros Inferiores (DCMI) foi praticamente nula. J\u00e1 \n\nos par\u00e2metros \u00c2ngulo Quadricipital Direito (AQD) \ne \u00c2ngulo Quadricipital Esquerdo (AQE) foram as \nmedidas onde se verificaram mais valores extremos \ne outliers.\n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015LEONEL S\u00c3O ROM\u00c3O PRETO et al.\n\n37\n\nFigura1. Boxplot das medidas na vista anterior.\n\nDeste modo, crian\u00e7as e adolescentes com Adams \npositivos apresentavam maiores assimetrias. Note-\nse, para este grupo, uma maior flex\u00e3o/ inclina\u00e7\u00e3o da \ncabe\u00e7a para a frente, com signific\u00e2ncia estat\u00edstica em \nambas as vistas laterais. Obtivemos igualmente valores \nm\u00e9dios mais negativos para os \u00c2ngulos do Quadril \n(AQ), em ambas as vistas laterais, nos participantes \ncom Adams positivo, o que sugere extens\u00e3o marcada \nda coxofemoral. Os resultados apontam ainda para \numa menor curvatura da coluna cervical (cervical mais \nreta) nas crian\u00e7as e adolescentes com positividade \nno teste Adams refletido pelas m\u00e9dias angulares \nmais elevadas obtidas para o alinhamento vertical da \ncabe\u00e7a com a s\u00e9tima vertebra cervical (AHCC7).\n\nTabela 4 \nDescritivas para os \u00e2ngulos posturais nas vistas laterais direita e esquerda, para o total da amostra e pelas \ncategorias da vari\u00e1vel teste de Adams\n\nValor de \nrefer\u00eancia1\n\nAmostra\n(M\u00b1DP)\n\nTeste de Adams\np2Positivo\n\n(M\u00b1DP)\nNegativo\n(M\u00b1DP)\n\nVL Direita\nAHCC7 (\u00ba) N/D 54,65\u00b15,59 53,51\u00b15,14 55,65\u00b15,80 0,026\nAVCA (\u00ba) 0 5,28\u00b16,83 6,92\u00b16,33 3,85\u00b16,96 0,009\nAVT (\u00ba) N/D -2,79\u00b13,15 -3,22\u00b13,19 -2,41\u00b13,10 0,135\nAQ (\u00ba) N/D -4,36\u00b15,01 -5,99\u00b14,90 -2,93\u00b14,69 0,000\nAVC (\u00ba) N/D 0,23\u00b11,63 0,27\u00b11,71 0,20\u00b11,56 0,800\nAHP (\u00ba) N/D -11,99\u00b15,29 -11,75\u00b14,59 -12,19\u00b15,77 0,623\nAJ (\u00ba) N/D -1,16\u00b14,13 -1,00\u00b14,23 -1,30\u00b14,07 0,682\n\nVL Esquerda\nAHCC7 (\u00ba) N/D 52,72\u00b18,15 52,59\u00b15,54 52,84\u00b19,94 0,852\nAVCA (\u00ba) 0 6,29\u00b15,68 8,32\u00b15,68 4,51\u00b15,09 0,000\n\nNa Tabela 4 destacamos o facto do Alinhamento \nVertical da Cabe\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao Acr\u00f3mio (AVCA) se \nter mostrado anteriorizado tanto para a vista lateral \ndireita (5,28\u00ba\u00b16,83\u00ba) quanto para a vista lateral \nesquerda (6,29\u00ba\u00b15,68\u00ba). Contudo \u00e9 interessante \nverificar que apesar da cabe\u00e7a, de um modo geral, \nse encontrar tendencialmente inclinada para a frente \nem ambas as vistas laterais, o alinhamento vertical do \ntronco, (definido por uma linha imagin\u00e1ria que parte \ndo acr\u00f3mio e termina na articula\u00e7\u00e3o coxofemoral) \nobteve valores negativos, ou seja inclina\u00e7\u00e3o \nposterior, provavelmente devido a uma retifica\u00e7\u00e3o \ncompensat\u00f3ria do tronco face \u00e0 anterioriza\u00e7\u00e3o da \ncabe\u00e7a.\n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015 An\u00e1lise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados \nem Crian\u00e7as e Adolescentes Escolarizados\n\n38\n\nlongo da vida (Cruz &amp; Nunes, 2012). Resumindo os \nachados da literatura podemos afirmar que a dor nas \ncostas \u00e9 comum em crian\u00e7as e adolescentes, mais \nprevalente em raparigas, e na maioria dos casos n\u00e3o \napresenta etiologia espec\u00edfica. Sendo raros os casos \nem que lombalgia adolescente adv\u00e9m de processos \nmalignos, infeciosos ou degenerativos (Smith &amp; \nLeggat, 2007), somos levados a pensar que a mesma \nresulta de posturas incorretas e sistema osteoarticular \nimaturo.\nA dor nas costas foi mais prevalente nos participantes \nque usavam cal\u00e7ado com saltos. Uma poss\u00edvel \nexplica\u00e7\u00e3o para os nossos achados consiste no \nfacto do uso de sapatos com saltos alterar o centro \nde gravidade, o que obriga o corpo a constantes \nreequil\u00edbrios biomec\u00e2nicos e sobrecargas musculos-\nquel\u00e9ticas durante a marcha.\nPelo teste de Adams identific\u00e1mos 46,7% de casos \ncom alguma assimetria no alinhamento da coluna \nou presen\u00e7a de gibosidade. Os resultados por \nn\u00f3s encontrados s\u00e3o superiores aos referidos por \nalguns autores (Schiaffino, 2010) e inferiores aos \ncitados noutras investiga\u00e7\u00f5es (Minghelli et al., 2009). \nConv\u00e9m assinalar que este teste, embora n\u00e3o invasivo, \nr\u00e1pido e simples para avalia\u00e7\u00e3o da coluna e rastreio \nde grandes popula\u00e7\u00f5es, n\u00e3o possuiu sensibilidade \nespec\u00edfica para o diagn\u00f3stico da escoliose, o qual \npassa necessariamente por exames radiol\u00f3gicos, com \nestudo das medidas angulares pelo m\u00e9todo de Cobb \n(Ferreira et al., 2010).\nCruzando, numa tabela de conting\u00eancia qui-quadrado \n(c2), as vari\u00e1veis teste de Adams e dor nas costas \nconclu\u00edmos pela sua rela\u00e7\u00e3o. N\u00e3o encontr\u00e1mos \ntrabalhos consistentes que tivessem estudado esta \nassocia\u00e7\u00e3o, sendo no entanto aceit\u00e1vel sugerirmos que \nmaior assimetria no desenvolvimento da musculatura \nparaespinal origina maior preval\u00eancia de dor.\nNos resultados angulares posturais, dado que \na amostra procedia de crian\u00e7as e adolescentes \nsaud\u00e1veis, os nossos achados n\u00e3o diferem muito da \n\nAVT (\u00ba) N/D -1,85\u00b13,00 -1,87\u00b12,75 -1,83\u00b13,22 0,938\nAQ (\u00ba) N/D -4,85\u00b14,53 -5,83\u00b14,11 -3,99\u00b14,72 0,018\nAVC (\u00ba) N/D 1,71\u00b11,65 2,19\u00b11,54 1,29\u00b11,64 0,001\nAHP (\u00ba) N/D -13,06\u00b15,05 -13,26\u00b14,96 -12,88\u00b15,15 0,664\nAJ (\u00ba) N/D -1,80\u00b14,45 -2,10\u00b14,47 -1,53\u00b14,45 0,463\n\n1Gerados pelo programa SAPO, 2Teste t para amostras independentes; M= M\u00e9dia; DP= Desvio Padr\u00e3o; VL= Vista Lateral AHCC7= \nAlinhamento Horizontal da Cabe\u00e7a (C7); AVCA= Alinhamento Vertical da Cabe\u00e7a (Acr\u00f3mio); AVT= Alinhamento Vertical do Tronco; \nAQ= \u00c2ngulo do Quadril; AVC= Alinhamento Vertical do Corpo; AHP= Alinhamento Horizontal da P\u00e9lvis; AJ= \u00c2ngulo do Joelho; N/\n\nD= N\u00e3o Dispon\u00edvel\n\nDiscuss\u00e3o\n\nConsideramos a amostra estudada relativamente \nhomog\u00e9nea quanto ao g\u00e9nero, dado que apenas \nse obteve uma ligeira preponder\u00e2ncia de raparigas \n(51,1%). A idade dos participantes variou dos 6 e os 18 \nanos e a m\u00e9dia aritm\u00e9tica rondou os 12 anos. Sabe-se \nque este per\u00edodo do desenvolvimento \u00e9 estruturante, \nn\u00e3o apenas na matura\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e desenvolvimento \npsico-motor, mas tamb\u00e9m ao n\u00edvel dos estilos de \nvida. Nesta fase, a fam\u00edlia, como entidade prim\u00e1ria na \nresponsabilidade pela promo\u00e7\u00e3o de comportamentos \nsaud\u00e1veis, partilha esse papel com a escola. Neste \ncontexto, com educadores e pares, as crian\u00e7as e \nadolescentes consolidam prefer\u00eancias por pr\u00e1ticas \ndesportivas, h\u00e1bitos alimentares e outras condutas. \nUm desses comportamentos saud\u00e1veis consiste no \nuso adequado das mochilas, um importante aspeto \nem sa\u00fade escolar. Estudos realizados nas escolas t\u00eam \nassociado o uso de mochilas com dores lombares, \nsobretudo quando o peso \u00e9 superior a 15% do peso \ncorporal, e o seu transporte se faz unilateralmente \n(Limon et al., 2004). No nosso estudo 10% das \nmochilas eram inadequadas. Outro estudo por n\u00f3s \nconsultado encontrou 18% (Ries et al., 2012).\nNo nosso estudo 71,9% dos participantes referiu usar \na mochila apoiada nos dois ombros, resultados que, \n\u00e0 partida, denotam bons h\u00e1bitos no que respeita ao \ntransporte do material escolar. No entanto, mesmo \nquando usada adequadamente, o sobrepeso da \nmochila influencia a postura, particularmente em \ncrian\u00e7as e adolescentes com peso desajustado (Ries \net al., 2012). \nA dor nas costas obteve uma preval\u00eancia de 37,8% \npara o \u00faltimo ano. Numa recente revis\u00e3o sistem\u00e1tica \nda literatura com o objetivo de estudar a preval\u00eancia \ne fatores de risco da dor lombar em adolescentes, \nforam extra\u00eddas preval\u00eancias m\u00e1ximas de 37% no \nmomento presente, 38% no \u00faltimo m\u00eas e 46,5% ao \n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015LEONEL S\u00c3O ROM\u00c3O PRETO et al.\n\n39\n\nnormalidade. No entanto, e corroborando Amant\u00e9a, \nNovaes, Campolongo, e Barros (2004), as pequenas \nanomalias conduzem a uma desarmonia postural, \ne uma pequena tens\u00e3o numa cadeia muscular \n\u00e9 respons\u00e1vel por tens\u00f5es e desalinhamentos \nassociados.\nAssim, na vista anterior, quanto ao Alinhamento \nHorizontal dos Acr\u00f3mios (AHA), para um valor de \nrefer\u00eancia de 0\u00ba, encontr\u00e1mos um desalinhamento \nm\u00e9dio de 0,75\u00ba (\u00b11,46\u00ba), o que indicia tend\u00eancia \nligeira de inclinar a cabe\u00e7a para a direita. Os resultados \npara os membros inferiores, designadamente a \nan\u00e1lise dos \u00e2ngulos quadricipitais mostraram uma \ntend\u00eancia das raparigas para membros ligeiramente \nvalgos (? 16,01\u00ba\u00b14,48\u00ba versus ? 18,88\u00ba\u00b14,48\u00ba), \nem conson\u00e2ncia com a literatura, j\u00e1 que a maioria \ndos estudos por n\u00f3s consultados obteve maiores \nresultados de \u00e2ngulo Q para as mulheres. Marangon \ne Dam\u00e1zio (2012) consideram que isso se deve \nao facto das mulheres terem a pelve mais larga o \nque faz com que o f\u00e9mur desvie medialmente num \n\u00e2ngulo superior. Sendur, Gurer, Yildirim, Ozturk, e \nAydeniz (2006) referenciam um valor m\u00e9dio de 15\u00ba e \nclassificam de marcadamente varos \u00e2ngulos Q&lt;6\u00ba e \nvalgos os joelhos com \u00e2ngulo Q> 27\u00ba.\nNas vistas laterais, e quanto ao Alinhamento Vertical \nda Cabe\u00e7a com o Acr\u00f3mio (AVCA), a tend\u00eancia de \nanterioriza\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a foi bastante vis\u00edvel. Sabe-se \nque a anterioriza\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a surge como padr\u00e3o \npredominante na revis\u00e3o da literatura, apontando \nalguns estudos a hip\u00f3tese de que o aumento da \nanterioriza\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a em escolares se deva ao uso \ndas mochilas (Ries et al., 2012).\n\nConclus\u00e3o\n\nCom base nos objetivos que nortearam a trajet\u00f3ria \nemp\u00edrica, conclu\u00edmos que a amostra ficou constitu\u00edda \npor um grupo homog\u00e9neo dada a sua distribui\u00e7\u00e3o \nequitativa por g\u00e9nero. Os resultados obtidos no \nIMC foram satisfat\u00f3rios j\u00e1 que o peso da maioria \ndos participantes se situou em valores ideais; \nembora, em menor percentagem, haja registos \nde sobrepeso e magreza grave. Quanto \u00e0 forma \ncomo era transportado o material escolar/peso das \nmochilas, importa destacar que maioritariamente \nas mochilas costumavam usar-se apoiadas nos dois \nombros, indiciando comportamentos corretos e \n\ntransporte est\u00e1vel e sim\u00e9trico da carga. Por\u00e9m, o peso \nrelativo das mochilas situou-se acima dos valores \nrecomendados em 10% dos casos. Na avalia\u00e7\u00e3o dos \ndesvios da coluna vertebral pela aplica\u00e7\u00e3o do teste \nde Adams constat\u00e1mos que o teste foi positivo em \naproximadamente 47% dos participantes, associado \n\u00e0 idade, altura, IMC e peso da mochila; ou seja, os \nparticipantes com Adams positivo eram mais velhos, \nmais pesados, mais altos e transportavam maiores \ncargas.\nNas vari\u00e1veis posturais os dados sugerem uma \ntend\u00eancia \u00e0 anterioriza\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a nas vistas laterias \ne \u00e0 inclina\u00e7\u00e3o da cabe\u00e7a para a direita na vista frontal. \nAs raparigas da amostra apresentavam genu valgo \nfisiol\u00f3gico. Nas crian\u00e7as e adolescentes com Adams \npositivo os desalinhamentos foram mais marcados, \nsobretudo nas seguintes vari\u00e1veis: Alinhamento \nhorizontal das tuberosidades das t\u00edbias, alinhamento \nhorizontal da cabe\u00e7a em C7, alinhamento vertical \nda cabe\u00e7a, tronco e corpo, \u00e2ngulo do quadril e \nalinhamento horizontal dos ombros.\nFace \u00e0 complexidade da tem\u00e1tica, esta pesquisa \ntem algumas limita\u00e7\u00f5es mas poder\u00e1 abrir caminho \na novos achados e estudos mais aprofundados na \n\u00e1rea cient\u00edfica de Enfermagem. Os resultados do \nestudo poder\u00e3o servir a essas investiga\u00e7\u00f5es e ajudar \nno desenvolvimento de programas de interven\u00e7\u00e3o \nrelativos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o postural em sa\u00fade escolar como \nforma de prevenir ou tratar altera\u00e7\u00f5es precocemente.  \nNas dificuldades investigacionais sentidas, desta-\ncamos: As crian\u00e7as mais novas tinham dificuldade \nem perceber os itens do IPAQ, de modo que esse \nprocesso foi por n\u00f3s orientado, em forma de \nentrevista, simplificando as quest\u00f5es. Na marca\u00e7\u00e3o \nde pontos, os adesivos autocolantes foram vis\u00edveis \nnas fotos digitais; \u00e0 exce\u00e7\u00e3o dos mal\u00e9olos externos \nem vista anterior. Outra dificuldade foi encontrar \nmais valores de refer\u00eancia para a faixa et\u00e1ria. Valores \nposturais de refer\u00eancia podem ser consultados \natrav\u00e9s da plataforma SAPOWeb, uma base de dados \ndigital que permite consultar relat\u00f3rios de an\u00e1lises \nrealizadas com o SAPO. A maior dissemina\u00e7\u00e3o destes \nm\u00e9todos de an\u00e1lise postural facilitar\u00e1, no futuro, uma \nmelhor interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados.\nApesar das dificuldades experienciadas, concordamos \ncom Ferreira (2005) quando afirma que as medidas \nobtidas a partir deste software s\u00e3o mais objetivas do \nque a avalia\u00e7\u00e3o qualitativa (Ferreira, 2005). Deste \nmodo, pensamos que o nosso trabalho n\u00e3o teria \n\n\n\nRevista de Enfermagem Refer\u00eancia - IV - n.\u00b0 7 - 2015 An\u00e1lise por Fotogrametria da Postura e Fatores de Risco Associados \nem Crian\u00e7as e Adolescentes Escolarizados\n\n40\n\ntanta objetividade se tiv\u00e9ssemos recorrido ao espelho \nquadriculado cl\u00e1ssico (simetr\u00f3grafo) para analisar a \npostura.\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAmant\u00e9a, D., Novaes, A., Campolongo, G., &amp; Barros, T. (2004). A \n\nimport\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o postural no paciente com disfun\u00e7\u00e3o \ntemporomandibular. Acta Ortop. Bras,12(3), 155-159.\n\nCraig, C., Marshall, A., Sj\u00f6str\u00f6m, M., Bauman, A., Booth, M., \nAinsworth, \u2026 Oja, P. (2003). International physical activity \nquestionnaire: 12-country reliability and validity. Med Sci \nSports Exerc, 35(8), 1381-1395.\n\nCruz, A., &amp; Nunes, H. (2012). Preval\u00eancia e fatores de risco de \ndores nas costas em adolescentes: Uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica \nda literatura. Revista de Enfermagem Refer\u00eancia, 3(6), 131-\n146.\n\nDetsch, C., &amp; Candotti, C. (2001). A incid\u00eancia de desvios \nposturais em meninas de 6 a 17 anos da cidade de Novo \nHamburgo. Revista Movimento, 15, 43-56.\n\nFerreira, D., Fernandes, C., Camargo, M., Pachioni, C., Fregonesi, \nC., &amp; Faria, C. (2010). Avalia\u00e7\u00e3o da coluna vertebral: Rela\u00e7\u00e3o \nentre gibosidade e curvas sagitais por m\u00e9todo n\u00e3o invasivo. \nRev Bras Cineantropom Desempenho Hum, 12(4), 282-289. \n\nFerreira, E. (2005). Postura e controlo postural: Desenvolvimento \ne aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todo quantitativo de avalia\u00e7\u00e3o postural \n(Tese de Doutoramento). Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo.\n\nFerreira, E., Duarte, M., Maldonado, E., Burke, T., &amp; Marques, A. \n(2010). Postural assessment software (PAS/SAPO): Validation \nand reliability. Clinics, 65(7), 675-681.\n\nKendall, F. (1999). M\u00fasculos, provas e fun\u00e7\u00f5es (4\u00aa ed.). S\u00e3o Paulo: \nManole.\n\nKratenov\u00e1, J., Zejglicov\u00e1, K., Mal\u00fd, M., &amp; Filipov\u00e1, V. (2007). \nPrevalence and risk factors of poor posture in school children \nin the Czech Republic. J Sch Health, 77(3), 131-137. \n\nLafond, D., Descarreaux, M., Normand, M. C., &amp; Harrison, D. E. \n(2007). Postural development in school children: A cross-\nsectional study. Chiropr Osteopat, 15, 1.\n\nLimon, S., Valinsky, L. J., &amp; Ben-Shalom, Y. (2004). Children at \nrisk: Risk factors for low back pain in the elementary school \nenvironment. Spine (Phila Pa 1976), 29(6), 697-702. \n\nMarangon, M., &amp; Dam\u00e1zio, L. (2012). Avalia\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo Q e \nincid\u00eancia de dor em praticantes de spinning em academias \nna cidade de Ub\u00e1, MG. EFDeportes.com, Revista Digital. \nRetirado de http://www.efdeportes.com website: http://\nwww.efdeportes.com/efd152/avaliacao-do-angulo-q-e-dor-\nem-praticantes-de-spinning.htm\n\nMinghelli, B., Ab\u00edlio, F., G\u00f3is, A., Tim\u00f3teo, A., Floren\u00e7a, H., Jesus, \nN., ... Duarte, F. (2009). Preval\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es posturais \nem crian\u00e7as e adolescentes em escolas do Algarve. Sa\u00fade &amp; \nTecnologia, 33-37. \n\nPrins, Y., Crous, L., &amp; Louw, Q. A. (2008). A systematic review of \nposture and psychosocial factors as contributors to upper \nquadrant musculoskeletal pain in children and adolescents. \nPhysiother Theory Pract, 24(4), 221-242.\n\nRies, l., Martinello, M., Medeiros, M., Cardoso, M., &amp; Santos, \nG. (2012). Os efeitos de diferentes pesos de mochila \nno alinhamento postural de crian\u00e7as em idade escolar. \nMotricidade, 8(4), 87-95. \n\nSantos, M., Silva, M., Sanada, L., &amp; Alves, C. (2009). An\u00e1lise \npostural fotogram\u00e9trica de crian\u00e7as saud\u00e1veis de 7 a 10 anos: \nConfiabilidade interexaminadores. Rev. Bras. Fisioter, 13(4), \n350-355.\n\nSchiaffino, A. (2010). Avalia\u00e7\u00e3o de desvios posturais em crian\u00e7as \nentre 11 e 15 anos do Porto (Tese de Mestrado). Universidade \ndo Porto, Porto.   \n\nSendur, O. F., Gurer, G., Yildirim, T., Ozturk, E., &amp; Aydeniz, A. \n(2006). Relationship of Q angle and joint hypermobility and \nQ angle values in different positions. Clin Rheumatol, 25(3), \n304-308. \n\nSmith, D., &amp; Leggat, P. (2007). Back pain in the young: A review \nof studies conducted among school children and university \nstudents. Current Pediatric Reviews, 3, 69-77. \n\nSmith, L. J., Nerurkar, N. L., Choi, K. S., Harfe, B. D., &amp; Elliott, D. M. \n(2011). Degeneration and regeneration of the intervertebral \ndisc: Lessons from development. Dis Model Mech, 4(1), 31-\n41."}]}}}