{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06682"}, {"@name": "filename", "#text": "11243_tese_RUI.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "RUI BARBOSA DE SOUZA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDO DA RETRA\u00c7\u00c3O EM FIBROCIMENTO REFOR\u00c7ADO COM \n\nFIBRA POLIM\u00c9RICA \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Doutor em Engenharia \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2014   \n\n\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nRUI BARBOSA DE SOUZA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nESTUDO DA RETRA\u00c7\u00c3O EM FIBROCIMENTO REFOR\u00c7ADO COM \n\nFIBRA POLIM\u00c9RICA \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Doutor em Engenharia \n \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: \nEngenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil e Urbana \n \nOrientador: \nProf. Dr. Vanderley Moacyr John \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2014   \n\n\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEste exemplar foi revisado e corrigido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vers\u00e3o original, sob \nresponsabilidade \u00fanica do autor e com a anu\u00eancia de seu orientador. \n \nS\u00e3o Paulo, 06 de janeiro de 2014. \n \n\n \n\nAssinatura do autor   ____________________________ \n \n \n\nAssinatura do orientador   _______________________ \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \nSouza, Rui Barbosa de \n\nEstudo da retra\u00e7\u00e3o em fibrocimento refor\u00e7ado com fibra \npolim\u00e9rica / R.B. de Souza. \u2013 vers\u00e3o corr. -- S\u00e3o Paulo, 2014. \n\n244 p. \n \n\nTese (Doutorado) - Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de  \nS\u00e3o Paulo. Departamento de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil. \n \n\n1.Fibrocimento 2.Retra\u00e7\u00e3o por secagem 3.Press\u00e3o capilar \nI.Universidade de S\u00e3o Paulo. Escola Polit\u00e9cnica. Departamento \nde Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil II.t. \n\n \n\n\n\ni \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico \u00e0 minha m\u00e3e. \n\n \n\n  \n\n\n\nii \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\niii \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 CAPES, pela concess\u00e3o de bolsa de doutorado. \n\nAgrade\u00e7o \u00e0s f\u00e1bricas de fibrocimento da Infibra e Imbralit, por toda infraestrutura \n\ndisponibilizada no desenvolvimento deste trabalho, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es detalhadas \n\nacerca dos produtos e processos, al\u00e9m do livre acesso nas instala\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, \n\ne apoio dos funcion\u00e1rios da linha de produ\u00e7\u00e3o, laborat\u00f3rio, P&amp;D e diretoria. \n\nAgrade\u00e7o ao meu orientador, Prof. Dr. Vanderley Moacyr John, pela orienta\u00e7\u00e3o e \n\namizade. \n\nAgrade\u00e7o aos membros da banca avaliadora de qualifica\u00e7\u00e3o, Prof. Holmer \n\nSavastano Jr, Prof. Rafael Pileggi e Dr. Gustavo Rocha, pela disponibilidade e \n\norienta\u00e7\u00f5es para melhoria do trabalho. \n\nAgrade\u00e7o aos membros da banca avaliadora de defesa, Prof. Holmer Savastano \n\nJr, Prof. Wellington Repette, Prof. Romildo Toledo Filho, Dra. Maria do Ros\u00e1rio, pela \n\navalia\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00f5es para melhoria do trabalho. \n\nAgrade\u00e7o aos funcion\u00e1rios do Departamento de Engenharia e Constru\u00e7\u00e3o Civil \n\nda Escola Polit\u00e9cnica da USP, em especial \u00e0 Engr\u00e1cia e ao Tecn\u00b0 M\u00e1rio Takeashi, \n\nal\u00e9m das estagi\u00e1rias Kelly Kodama, Daisy Okubo, Marina Bento, Ver\u00f4nica Freitas e \n\nBeatriz Rodrigues. \n\nAgrade\u00e7o aos amigos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. \n\nFa\u00e7o um agradecimento especial \u00e0 professora Sandra Carla Lima D\u00f3rea, minha \n\norientadora de IC (UFS), que foi a pessoa que me encaminhou para esta carreira, \n\nme fazendo acreditar que seria capaz de me tornar Doutor em Engenharia. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\niv \n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nv \n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nO objetivo do trabalho \u00e9 analisar e compreender os efeitos das caracter\u00edsticas do \n\nfibrocimento refor\u00e7ado com fibras sint\u00e9ticas na retra\u00e7\u00e3o por secagem deste \n\ncomp\u00f3sito.  A import\u00e2ncia social do fibrocimento como material de constru\u00e7\u00e3o, \n\njustifica a realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho, de modo a expor como acontece a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem neste comp\u00f3sito, e desta forma auxiliar o meio t\u00e9cnico na \n\nmitiga\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas relacionadas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o e contribuindo \n\npara a redu\u00e7\u00e3o do importante problema da ind\u00fastria produtora de fibrocimento, que \u00e9 \n\na fissura\u00e7\u00e3o de borda nas telhas onduladas.  Para tal buscou-se demostrar o efeito \n\nda porosidade e distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros na retra\u00e7\u00e3o por secagem.  Al\u00e9m \n\ndisso, foram realizados experimentos onde se variou o tipo de cimento utilizado, as \n\nquantidades de todas as mat\u00e9rias-primas envolvidas, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o de \n\ntratamentos modificadores da movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica, manipulando diretamente \n\na tens\u00e3o capilar causadora da retra\u00e7\u00e3o.  Concluiu-se que a porosidade elevada do \n\nfibrocimento faz com que a retra\u00e7\u00e3o por secagem deste comp\u00f3sito seja fortemente \n\ninfluenciada pela porosidade total do mesmo, com correla\u00e7\u00e3o direta com a \n\nquantidade de mesoporos.  Al\u00e9m disso, no estudo de caso realizado concluiu-se que \n\na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro, se \n\nrefletiu em menor fissura\u00e7\u00e3o de borda nas telhas onduladas. \n\n \n\nPalavras-chave: Fibrocimento NT; Retra\u00e7\u00e3o por secagem; Press\u00e3o capilar; \n\nFissura de borda; Telha ondulada. \n\n \n\n  \n\n\n\nvi \n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nThe objective is to analyze and comprehend the effects of properties of cement \n\nbased composite reinforced with synthetic fibers, on drying shrinkage of such \n\ncomposite. The social importance of fiber cement as construction material justifies \n\nthe execution of the present work, in order to expose how drying shrinkage occurs on \n\nthis composite and by those means to assist the technical community on mitigating \n\npathological manifestations related to shrinkage, thus contributing for the reduction of \n\nan important problem on fiber cement industry, the edge cracking on corrugated \n\nsheets. In order to achieve this goal, it was sought to demonstrate the effect of \n\nporosity and pore size distribution on drying shrinkage. Moreover, experiments were \n\nperformed, varying the type of cement used and the quantities of all materials \n\ninvolved, in addition to the application of treatments that modify hygroscopic \n\nmovement, directly manipulating the capillary tension which causes shrinkage. It was \n\nconcluded that the elevated porosity of the fiber cement causes drying shrinkage of \n\nthis composite to be strongly influenced by its total porosity, directly correlated to the \n\nquantity of mesopores.  Furthermore, in the case study performed it was concluded \n\nthat shrinkage reduction due to the reduction of pore water surface tension was \n\nreflected into minor edge cracking on corrugated sheets. \n\n \n\nKeyword: No-asbesto fiber cement; Drying shrinkage; Capillary pressure; Edge \n\ncracking; corrugated sheets. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nvii \n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFIGURA 1 \u2013 ESQUEMA DE DUAS PART\u00cdCULAS S\u00d3LIDAS UNIDAS POR UMA FASE L\u00cdQUIDA, ONDE AS FOR\u00c7AS CAPILARES ATUAM. INDICA\u00c7\u00c3O \n\nDOS ELEMENTOS R1 E R2 DA EQUA\u00c7\u00c3O DE LAPLACE. ADAPTADO (HILLEL, 2004) ............................................................ 14 \n\nFIGURA 2 \u2013 EXEMPLO DA ALTERA\u00c7\u00c3O DOS RAIOS R1 E R2 EM FUN\u00c7\u00c3O DA RUGOSIDADE DAS PART\u00cdCULAS. (A) RAIO R1 N\u00c3O SOFRE \n\nGRANDES ALTERA\u00c7\u00d5ES, MAS RAIO R2 \u00c9 REDUZIDO SIGNIFICATIVAMENTE EM COMPARA\u00c7\u00c3O COM DUAS PART\u00cdCULAS ESF\u00c9RICAS; \n\n(B) AMBOS OS RAIOS R1 E R2 S\u00c3O REDUZIDOS EM COMPARA\u00c7\u00c3O COM DUAS PART\u00cdCULAS ESF\u00c9RICAS; (C) RAIOS R1 E R2 \n\nFORMADOS POR DUAS PART\u00cdCULAS ESF\u00c9RICAS. ADAPTADO (BUTT, 2003) ..................................................................... 15 \n\nFIGURA 3 \u2013 CRESCIMENTO DA PRESS\u00c3O CAPILAR NA SECAGEM DA SUSPENS\u00c3O REATIVA. ADAPTADO (SLOWIK ET AL., 2008) ........... 16 \n\nFIGURA 4 \u2013 ESQUEMA QUE REPRESENTA A RETRA\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA DE UMA PASTA DE CIMENTO (V \u2013 VOLUME). ADAPTADO (TAZAWA, \n\n1998) (KRONL\u00d6F; LEIVO; SIPARI, 1995) ............................................................................................................... 16 \n\nFIGURA 5 \u2013 CALORIMETRIA ISOT\u00c9RMICA DE UM CIMENTO CPII F-32 \u00c0 TEMPERATURA AMBIENTE (23\u00b0C) .................................... 18 \n\nFIGURA 6 \u2013 EVOLU\u00c7\u00c3O DA HIDRATA\u00c7\u00c3O DAS FASES CONSTITUINTES DO CIMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE HIDRATA\u00c7\u00c3O (HEWLETT, \n\n2004) ............................................................................................................................................................. 18 \n\nFIGURA 7 \u2013 EVOLU\u00c7\u00c3O DA RETRA\u00c7\u00c3O HORIZONTAL E ABATIMENTO VERTICAL EM FUN\u00c7\u00c3O DA PRESS\u00c3O CAPILAR E TEMPO DE \n\nHIDRATA\u00c7\u00c3O (SLOWIK ET AL., 2009) ..................................................................................................................... 20 \n\nFIGURA 8 \u2013 AUTOSSECAGEM DE PASTAS DE CIMENTO COM RELA\u00c7\u00c3O A/C DE 0,25 E 0,50, INDICADA PELA REDU\u00c7\u00c3O DA UMIDADE \n\nRELATIVA DA PASTA EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE HIDRATA\u00c7\u00c3O (HANEHARA ET AL., 1999) ................................................. 23 \n\nFIGURA 9 \u2013 FOR\u00c7AS ATUANTES NA TRIPLA INTERFACE ENTRE UMA GOTA L\u00cdQUIDA EM UMA SUPERF\u00cdCIE S\u00d3LIDA .............................. 25 \n\nFIGURA 10 \u2013 \u00c2NGULO DE CONTATO ENTRE UMA GOTA DE \u00c1GUA DEIONIZADA E (A) UMA SUPERF\u00cdCIE DE FIBROCIMENTO E (B) UMA \n\nSUPERF\u00cdCIE DE FIBROCIMENTO PINTADA COM HIDROFUGANTES ................................................................................... 26 \n\nFIGURA 11 \u2013 FOR\u00c7AS QUE ATUAM NAS MOL\u00c9CULAS DE \u00c1GUA NA SUPERF\u00cdCIE COM RESULTANTE NA DIRE\u00c7\u00c3O E SENTIDO DO INTERIOR DA \n\nMASSA DE \u00c1GUA, E A TENS\u00c3O SUPERFICIAL (?) QUE TENDE A MINIMIZAR A \u00c1REA DA SUPERF\u00cdCIE ......................................... 27 \n\nFIGURA 12 \u2013 INDICA\u00c7\u00c3O DOS RAIOS R1 E R2 DO MENISCO FORMADO NO PORO CAPILAR ............................................................ 29 \n\nFIGURA 13 \u2013 VARIA\u00c7\u00c3O NA RETRA\u00c7\u00c3O E NO COMPRIMENTO M\u00c9DIO DA CADEIA DE SILICATO DURANTE A DESCALCIFICA\u00c7\u00c3O DO C-S-H \n\n(CHEN ET AL., 2006) ......................................................................................................................................... 34 \n\nFIGURA 14 \u2013 VELOCIDADE DE RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DA CONCENTRA\u00c7\u00c3O DE CO2 (MATSUSHITA ET AL., 2004) .......................... 35 \n\nFIGURA 15 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR CARBONATA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DA UMIDADE RELATIVA DO AR (MINDESS, 1981) .............................. 35 \n\nFIGURA 16 \u2013 MATERIAIS QUE COMP\u00d5EM O FIBROCIMENTO ................................................................................................ 36 \n\nFIGURA 17 \u2013 CURVAS T\u00cdPICAS DE TENS\u00c3O DE TRA\u00c7\u00c3O X DEFORMA\u00c7\u00c3O OBTIDAS ATRAV\u00c9S DE ENSAIOS DE TRA\u00c7\u00c3O DIRETA EM \n\nAMOSTRAS EXTRA\u00cdDAS DE TELHAS DISPON\u00cdVEIS NO MERCADO BRASILEIRO (DIAS, 2011) .................................................. 38 \n\nFIGURA 18 \u2013 ETAPAS DO PROCESSO HATSCHEK UTILIZADO NA PRODU\u00c7\u00c3O DE PLACAS PLANAS E TELHAS ONDULADAS DE FIBROCIMENTO\n\n ...................................................................................................................................................................... 39 \n\nFIGURA 19 \u2013 ESPESSURA DA CAMADA DE \u00c1GUA ADSORVIDA EM FUN\u00c7\u00c3O DA UMIDADE RELATIVA (QUENARD ET AL., 1992) ............ 41 \n\nFIGURA 20 \u2013 MOVIMENTA\u00c7\u00c3O HIGROSC\u00d3PICA ENTRE POROS COM DIFERENTES UMIDADES RELATIVAS ........................................ 42 \n\nFIGURA 21 \u2013 TIPOS DE RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE HIDRATA\u00c7\u00c3O ........................................................................... 44 \n\nFIGURA 22 \u2013 PLANO GERAL DE TRABALHO ....................................................................................................................... 51 \n\nFIGURA 23 \u2013 RETALHO DE MANTA FRESCA DE FIBROCIMENTO, COLETADO PARA A EXTRA\u00c7\u00c3O DOS CORPOS-DE-PROVA UTILIZADOS NO \n\nESTUDO ........................................................................................................................................................... 52 \n\nFIGURA 24 \u2013 FIBRAS DE PVA DE 6MM (A) ANTES DA DISPERS\u00c3O, EM FEIXES, E (B) AP\u00d3S PROCEDIMENTO DE DISPERS\u00c3O COM \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE AR COMPRIMIDO ............................................................................................................................ 54 \n\nFIGURA 25 \u2013 DISPERS\u00c3O DAS FIBRAS DE PVA .................................................................................................................. 54 \n\nFIGURA 26 \u2013 DISPERS\u00c3O DAS FIBRAS DE CELULOSE ............................................................................................................ 55 \n\nFIGURA 27 \u2013 APARATO DE MOLDAGEM DAS PLACAS QUADRADAS DE FIBROCIMENTO, POR FILTRA\u00c7\u00c3O ......................................... 56 \n\nFIGURA 28 \u2013 SEQU\u00caNCIA DE ATIVIDADES REALIZADAS NO ENSAIO DE CALORIMETRIA ISOT\u00c9RMICA. (A) COLOCA\u00c7\u00c3O DA PASTA \n\nCIMENT\u00cdCIA NA AMPOLA DE VIDRO; (B) FECHAMENTO HERM\u00c9TICO DA AMPOLA; (C) COLOCA\u00c7\u00c3O DA AMPOLA DE VIDRO COM A \n\nAMOSTRA, E DE AMPOLA DE VIDRO VAZIA, NO INTERIOR DO CALOR\u00cdMETRO .................................................................... 58 \n\nFIGURA 29 \u2013 (A) EQUIPAMENTO UTILIZADO NO ENSAIO DE RETRA\u00c7\u00c3O, (B) QUE \u00c9 INICIALMENTE ZERADO COM UMA BARRA DE \n\nREFER\u00caNCIA FEITA DE INVAR E (C) EM SEGUIDA \u00c9 REALIZADA A DETERMINA\u00c7\u00c3O DO COMPRIMENTO DO CORPO-DE-PROVA ....... 62 \n\n\n\nviii \n \n\nFIGURA 30 \u2013 ENSAIO DE RESIST\u00caNCIA \u00c0 FLEX\u00c3O COM 4 PONTOS .......................................................................................... 63 \n\nFIGURA 31 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE AMOSTRAS DE CONCRETO E ARGAMASSA. DADOS DE RETRA\u00c7\u00c3O EM \n\nCONCRETO DE (BISSONNETTE ET AL., 1999; CHOI ET AL., 2011; PASSUELLO ET AL., 2009; THEINER ET AL., 2012). DADOS DE \n\nRETRA\u00c7\u00c3O EM ARGAMASSA DE (ATI? ET AL., 2004; BISSONNETTE ET AL., 1999; RAO, 2001; TOLEDO FILHO ET AL., 2005) .. 68 \n\nFIGURA 32 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DE FIBROCIMENTO REFOR\u00c7ADO COM FIBRAS DE PVA, POR POROSIMETRIA POR \n\nINTRUS\u00c3O DE MERC\u00daRIO (AMOSTRA PRODUZIDA EM F\u00c1BRICA). I \u2013 CAPILARES PEQUENOS (POROS DE GEL); II \u2013 CAPILARES \n\nM\u00c9DIOS (MESOPOROS); III \u2013 CAPILARES GRANDES (MACROPOROS); IV \u2013 DEFEITOS E POROS DA CELULOSE .......................... 70 \n\nFIGURA 33 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE PART\u00cdCULAS DOS DIFERENTES CALC\u00c1RIOS UTILIZADOS NAS FORMULA\u00c7\u00d5ES DE \n\nFIBROCIMENTO .................................................................................................................................................. 73 \n\nFIGURA 34 \u2013 PLANO EXPERIMENTAL DO ESTUDO DE INFLU\u00caNCIA DA POROSIDADE NA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM O FIBROCIMENTO ..... 74 \n\nFIGURA 35 \u2013 PATAMARES DE UMIDADE RELATIVA DO AR DURANTE A SECAGEM ....................................................................... 75 \n\nFIGURA 36 \u2013 PLANO EXPERIMENTAL PARA A ELABORA\u00c7\u00c3O DAS ISOTERMAS DE SECAGEM DO FIBROCIMENTO ................................ 76 \n\nFIGURA 37 \u2013 DIAGRAMA DE RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DE FIBROCIMENTOS REFOR\u00c7ADOS COM PVA (99 CORPOS-DE-PROVA DE \n\nFIBROCIMENTO PRODUZIDOS EM F\u00c1BRICA). (A) RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E A UMIDADE DO FIBROCIMENTO; \n\n(B) RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE SECAGEM; (C) PERDA DE \u00c1GUA EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE SECAGEM ................... 77 \n\nFIGURA 38 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DA REDU\u00c7\u00c3O DA UMIDADE DOS CORPOS-DE-PROVA. TRECHO I \u2013 PERDA DE UMIDADE QUE N\u00c3O \n\nCAUSA RETRA\u00c7\u00c3O; TRECHO II \u2013 PERDA DE UMIDADE QUE CAUSA RETRA\u00c7\u00c3O SEGUNDO CORRELA\u00c7\u00c3O LOGAR\u00cdTMICA. A \n\nREGRESS\u00c3O LOGAR\u00cdTMICA DESCRITA NO DIAGRAMA DE RETRA\u00c7\u00c3O (FIGURA 37) EST\u00c1 REPRESENTADA NESTA FIGURA PELA LINHA \n\nTRACEJADA ....................................................................................................................................................... 81 \n\nFIGURA 39 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DE FIBROCIMENTO REFOR\u00c7ADO COM FIBRAS DE PVA, POR POROSIMETRIA POR \n\nINTRUS\u00c3O DE MERC\u00daRIO (AMOSTRA PRODUZIDA EM F\u00c1BRICA). I \u2013 INTERVALO DE TAMANHO DE POROS QUE N\u00c3O CAUSAM \n\nRETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM; IIA \u2013 INTERVALO DE TAMANHO DE POROS QUE RESULTA EM RETRA\u00c7\u00c3O NA SECAGEM EM MENOR \n\nINTENSIDADE; IIB \u2013 INTERVALO DE TAMANHO DE POROS QUE RESULTA EM RETRA\u00c7\u00c3O NA SECAGEM EM MAIOR INTENSIDADE .. 83 \n\nFIGURA 40 \u2013 PRESS\u00c3O CAPILAR ESTIMADA, CALCULADA A PARTIR DA EQUA\u00c7\u00c3O DE LAPLACE, (A) PARA CADA FAIXA DE TAMANHO DE \n\nPORO; (B) PARA O PERCENTUAL DE POROS SATURADOS. O TRECHO EM PONTILHADO EM AMBAS AS CURVAS REPRESENTA A \n\nREGI\u00c3O DOS POROS DE GEL E MICROPOROS, ONDE O MECANISMO DE DEPRESS\u00c3O CAPILAR GOVERNADO PELA EQUA\u00c7\u00c3O DE \n\nLAPLACE N\u00c3O \u00c9 V\u00c1LIDO ....................................................................................................................................... 84 \n\nFIGURA 41 \u2013 (A) VOLUME DE POROS PRESENTES NO FIBROCIMENTO, MULTIPLICADO PELA TENS\u00c3O CAPILAR ESTIMADA PARA CADA \n\nFAIXA DE DI\u00c2METRO DE PORO (O TRECHO EM PONTILHADO NA CURVA REPRESENTA A REGI\u00c3O DOS POROS DE GEL E MICROPOROS, \n\nONDE O MECANISMO DE DEPRESS\u00c3O CAPILAR GOVERNADO PELA EQUA\u00c7\u00c3O DE LAPLACE N\u00c3O \u00c9 V\u00c1LIDO); (B) CORRELA\u00c7\u00c3O DO \n\nFATOR \u2018VOLUME DE POROS X PRESS\u00c3O CAPILAR\u2019 COM A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DO FIBROCIMENTO ................................. 85 \n\nFIGURA 42 \u2013 SECAGEM DO PORO CAPILAR E FORMA\u00c7\u00c3O DO MENISCO. (A) PORO SATURADO; (B) FORMA\u00c7\u00c3O DE MENISCO; (C) \n\nREDU\u00c7\u00c3O DO RAIO DO MENISCO; (D) QUEBRA DA TENS\u00c3O CAPILAR. ADAPTADO (GON\u00c7ALVES, 2011) ................................ 86 \n\nFIGURA 43 \u2013 TAXA DE RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DA UMIDADE. DERIVADA DA REGRESS\u00c3O ENCONTRADA PARA A CURVA DE RETRA\u00c7\u00c3O X \n\nUMIDADE ......................................................................................................................................................... 87 \n\nFIGURA 44 \u2013 POROSIDADE DO FIBROCIMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DA (A) VARIA\u00c7\u00c3O DA CARGA DE COMPACTA\u00c7\u00c3O APLICADA DURANTE A \n\nPRODU\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS; E (B) GRAU DE EMPACOTAMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DA FINURA DO CALC\u00c1RIO, INDICADA PELO DI\u00c2METRO \n\nDE MAIOR FREQU\u00caNCIA DO CALC\u00c1RIO, .................................................................................................................... 89 \n\nFIGURA 45 \u2013 EFEITO DA CARGA DE COMPACTA\u00c7\u00c3O APLICADA DURANTE A PRODU\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS NA (A) DENSIDADE APARENTE E \n\nDENSIDADE REAL DO FIBROCIMENTO. EFEITO DO GRAU DE EMPACOTAMENTO VARIADO PELA FINURA DO CALC\u00c1RIO NA (B) \n\nDENSIDADE APARENTE E A DENSIDADE REAL DO FIBROCIMENTO. FINURA INDICADA PELO DI\u00c2METRO DE MAIOR FREQU\u00caNCIA DO \n\nCALC\u00c1RIO ......................................................................................................................................................... 90 \n\nFIGURA 46 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E A UMIDADE DO FIBROCIMENTO, EM FUN\u00c7\u00c3O DA CARGA DE COMPACTA\u00c7\u00c3O \n\nAPLICADA DURANTE A PRODU\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS .................................................................................................... 92 \n\nFIGURA 47 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E A UMIDADE DO FIBROCIMENTO, EM FUN\u00c7\u00c3O DO DI\u00c2METRO M\u00c9DIO DO \n\nCALC\u00c1RIO ......................................................................................................................................................... 92 \n\nFIGURA 48 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DA (A) DA CARGA DE COMPACTA\u00c7\u00c3O APLICADA DURANTE A PRODU\u00c7\u00c3O DAS \n\nAMOSTRAS; E (B) DO GRAU DE EMPACOTAMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DA FINURA DO CALC\u00c1RIO .................................................. 93 \n\nFIGURA 49 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O AOS 14 DIAS DE SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DA (A) DA CARGA DE COMPACTA\u00c7\u00c3O APLICADA DURANTE A PRODU\u00c7\u00c3O \n\nDAS AMOSTRAS; E (B) DO GRAU DE EMPACOTAMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DO DI\u00c2METRO M\u00c9DIO DO CALC\u00c1RIO .............................. 93 \n\n\n\nix \n \n\nFIGURA 50 \u2013 EFEITO DA POROSIDADE NA (A) PERDA DE \u00c1GUA E (B) RETRA\u00c7\u00c3O, AOS 14 DIAS DE SECAGEM ................................... 94 \n\nFIGURA 51 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DO FIBROCIMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DA CARGA DE COMPACTA\u00c7\u00c3O ...................... 95 \n\nFIGURA 52 \u2013 VOLUME DE POROS DE DIFERENTES TAMANHOS EM FUN\u00c7\u00c3O DA CARGA DE COMPACTA\u00c7\u00c3O APLICADA DURANTE O \n\nPROCESSO DE FABRICA\u00c7\u00c3O DO FIBROCIMENTO. TRECHO I: DI\u00c2METRO DO PORO SUPERIOR A 2,33 \u00b5M; TRECHO II.A: DI\u00c2METRO \n\nDO PORO ENTRE 0,03 E 2,33 \u00b5M; TRECHO II.B: DI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 \u00b5M E 13,2 NM ..................................... 95 \n\nFIGURA 53 \u2013 ESQUEMA DO EFEITO DO TAMANHO DA PART\u00cdCULA NO GRAU DE EMPACOTAMENTO. O MELHOR EMPACOTAMENTO \n\nOCORRE NA CONDI\u00c7\u00c3O (B), ONDE N\u00c3O H\u00c1 AFASTAMENTO DAS PART\u00cdCULAS E O FILLER PREENCHE AO M\u00c1XIMO OS ESPA\u00c7OS \n\nVAZIOS ............................................................................................................................................................. 96 \n\nFIGURA 54 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DO FIBROCIMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DA FINURA DO CALC\u00c1RIO ............................ 97 \n\nFIGURA 55 \u2013 VOLUME DE POROS DE DIFERENTES TAMANHOS EM FUN\u00c7\u00c3O DO GRAU DE EMPACOTAMENTO OBTIDO VARIANDO-SE A \n\nFINURA DO CALC\u00c1RIO. TRECHO I: DI\u00c2METRO DO PORO SUPERIOR A 2,33 \u00b5M; TRECHO II.A: DI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 E \n\n2,33 \u00b5M; TRECHO II.B: DI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 \u00b5M E 13,2 NM ..................................................................... 97 \n\nFIGURA 56 \u2013 REDU\u00c7\u00c3O DA UMIDADE EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE SECAGEM DO FIBROCIMENTO E UMIDADE RELATIVA DO AR, QUE \n\nVARIOU NOS PATAMARES 70%, 50%, 40% E 20% .................................................................................................. 99 \n\nFIGURA 57 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE SECAGEM DO FIBROCIMENTO E UMIDADE RELATIVA DO AR, QUE VARIOU NOS \n\nPATAMARES 70%, 50%, 40% E 20% ................................................................................................................. 100 \n\nFIGURA 58 \u2013 VARIA\u00c7\u00c3O DA UMIDADE EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE SECAGEM. SECAGEM DIRETA................................................ 101 \n\nFIGURA 59 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE SECAGEM DO FIBROCIMENTO. SECAGEM DIRETA ....................................... 101 \n\nFIGURA 60 \u2013 ISOTERMA DE SECAGEM, QUE RELACIONA O EFEITO DA UMIDADE RELATIVA DO AMBIENTE NA UMIDADE DO \n\nFIBROCIMENTO. TEMPERATURA DE SECAGEM: 23\u00b0C ............................................................................................... 102 \n\nFIGURA 61 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DA UMIDADE RELATIVA DO AMBIENTE COM A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DO \n\nFIBROCIMENTO. ............................................................................................................................................... 103 \n\nFIGURA 62 \u2013 PLANO EXPERIMENTAL DO ESTUDO DA INFLU\u00caNCIA DO CIMENTO NA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM .............................. 112 \n\nFIGURA 63 \u2013 DIFRATOGRAMAS DOS CIMENTOS CIM.V E CIM.IIF ....................................................................................... 114 \n\nFIGURA 64 \u2013 DIFRATOGRAMAS DOS CIMENTOS CIM.V E CIM.IIE ....................................................................................... 115 \n\nFIGURA 65 \u2013 (A) TERMOGRAVIMETRIA (TG) E (B) PRIMEIRA DERIVADA DA TERMOGRAVIMETRIA (DTG) DOS CIMENTOS COMPOSTOS\n\n .................................................................................................................................................................... 116 \n\nFIGURA 66 \u2013 DIFRATOGRAMAS DOS CIMENTOS CIM.V E CIM.III ........................................................................................ 117 \n\nFIGURA 67 \u2013 DIFRATOGRAMAS DOS CIMENTOS CIM.V E CIM.M ....................................................................................... 118 \n\nFIGURA 68 \u2013 (A) TERMOGRAVIMETRIA (TG) E (B) PRIMEIRA DERIVADA DA TERMOGRAVIMETRIA (DTG) DOS CIMENTOS CIM.III, CIM.V \n\nE CIM.M ........................................................................................................................................................ 118 \n\nFIGURA 69 \u2013 (A) TERMOGRAVIMETRIA (TG) E (B) PRIMEIRA DERIVADA DA TERMOGRAVIMETRIA (DTG) DO CALC\u00c1RIO E DA S\u00cdLICA .. 119 \n\nFIGURA 70 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ACUMULADA DO TAMANHO DE PART\u00cdCULAS DOS CIMENTOS ESTUDADOS........................................ 120 \n\nFIGURA 71 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO TAMANHO DE PART\u00cdCULAS DAS ADI\u00c7\u00d5ES MINERAIS ............................................................... 121 \n\nFIGURA 72 \u2013 FLUXO DE CALOR LIBERADO DURANTE O ENSAIO DE CALORIMETRIA PARA OS CIMENTOS ESTUDADOS ....................... 122 \n\nFIGURA 73 \u2013 CALOR ACUMULADO LIBERADO DURANTE O ENSAIO DE CALORIMETRIA PARA OS CIMENTOS ESTUDADOS ................... 123 \n\nFIGURA 74 \u2013 POROSIDADE TOTAL DOS FIBROCIMENTOS COM DIFERENTES TIPOS DE CIMENTO .................................................. 125 \n\nFIGURA 75 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DOS FIBROCIMENTOS COM DIFERENTES TIPOS DE CIMENTO .......................................... 126 \n\nFIGURA 76 \u2013 EFEITO DA POROSIDADE NA RETRA\u00c7\u00c3O DO FIBROCIMENTO.............................................................................. 126 \n\nFIGURA 77 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DOS FIBROCIMENTOS UTILIZANDO DIFERENTES CIMENTOS, POR POROSIMETRIA \n\nPOR INTRUS\u00c3O DE MERC\u00daRIO ............................................................................................................................. 128 \n\nFIGURA 78 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O ACUMULADA DE TAMANHO DE POROS DOS FIBROCIMENTOS UTILIZANDO DIFERENTES CIMENTOS, POR \n\nPOROSIMETRIA POR INTRUS\u00c3O DE MERC\u00daRIO ........................................................................................................ 129 \n\nFIGURA 79 \u2013 CORRELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E O VOLUME DE POROS DE GEL E MESOPOROS, SEGUNDO CLASSIFICA\u00c7\u00c3O \n\nDE TAMANHO DE POROS PROPOSTO POR (MINDESS, 1981) ..................................................................................... 129 \n\nFIGURA 80 \u2013 CORRELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E O VOLUME DE POROS REFERENTES AOS DEFEITOS, CUJA SECAGEM \n\nOCORRE NA PRIMEIRA 1,5 HORA; MACROPOROS E PARCELA DE MESOPOROS, CUJA SECAGEM OCORRE AT\u00c9 2 DIAS DE EXPOSI\u00c7\u00c3O; \n\nGRANDE PARTE DOS MESOPOROS, CUJA SECAGEM OCORRE ENTRE 2 E A4 DIAS DE EXPOSI\u00c7\u00c3O; E POROS DE TAMANHO INFERIOR \u00c0 \n\n13,2 NM. TRECHO I: DI\u00c2METRO DO PORO SUPERIOR A 2,33 \u00b5M; TRECHO II.A: DI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 E 2,33 \u00b5M; \n\n\n\nx \n \n\nTRECHO II.B: DI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 \u00b5M E 13,2 NM. PONTOS SEM PREENCHIMENTO EQUIVALEM AOS CIMENTOS \n\nCIM.M E CIM.III .............................................................................................................................................. 130 \n\nFIGURA 81 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O AT\u00c9 OS 14 DIAS DE SECAGEM E A UMIDADE DO FIBROCIMENTO ................................ 131 \n\nFIGURA 82 \u2013 PLANO EXPERIMENTAL DO ESTUDO SOBRE INFLU\u00caNCIA DOS MATERIAIS CONSTITUINTES DO FIBROCIMENTO NA RETRA\u00c7\u00c3O \n\nPOR SECAGEM ................................................................................................................................................. 136 \n\nFIGURA 83 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO TAMANHO DE PART\u00cdCULAS DAS ADI\u00c7\u00d5ES MINERAIS, COMPARADOS COM O CIMENTO CP II-E ......... 137 \n\nFIGURA 84 \u2013 (A) TERMOGRAVIMETRIA (TG) E (B) PRIMEIRA DERIVADA DA TERMOGRAVIMETRIA (DTG) DO CIMENTO, CALC\u00c1RIO, \n\nS\u00cdLICA, POZOLANA E ESC\u00d3RIA .............................................................................................................................. 139 \n\nFIGURA 85 \u2013 EFEITO DO TEOR DE CIMENTO NA POROSIDADE TOTAL DO FIBROCIMENTO AP\u00d3S 14 DIAS DE SECAGEM ..................... 140 \n\nFIGURA 86 \u2013 EFEITO DO TEOR DE CIMENTO NAS DENSIDADES APARENTE E REAL DO FIBROCIMENTO .......................................... 140 \n\nFIGURA 87 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O E POROSIDADE. AMOSTRAS COM A QUANTIDADE DE CIMENTO VARIANDO NOS TEORES DE \n\n20, 35, 50, 65 E 80% ..................................................................................................................................... 141 \n\nFIGURA 88 \u2013 EFEITO DO TEOR DE CIMENTO NA RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE SECAGEM. AMOSTRAS COM A QUANTIDADE DE \n\nCIMENTO VARIANDO NOS TEORES DE 20, 35, 50, 65 E 80% .................................................................................... 141 \n\nFIGURA 89 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DOS FIBROCIMENTOS EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE CIMENTO PRESENTE NA \n\nFORMULA\u00c7\u00c3O ................................................................................................................................................. 143 \n\nFIGURA 90 \u2013 EFEITO DO TEOR DE CIMENTO DO FIBROCIMENTO NO VOLUME DE POROS NAS DIFERENTES FAIXAS DE TAMANHOS. \n\nTRECHO I: DI\u00c2METRO DO PORO SUPERIOR A 2,33 \u00b5M; TRECHO II.A: DI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 E 2,33 \u00b5M; TRECHO II.B: \n\nDI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 \u00b5M E 13,2 NM ................................................................................................... 143 \n\nFIGURA 91 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E O VOLUME DE MESOPOROS DO FIBROCIMENTO. AMOSTRAS COM A \n\nQUANTIDADE DE CIMENTO VARIANDO NOS TEORES DE 20, 35, 50, 65 E 80% ............................................................. 144 \n\nFIGURA 92 \u2013 EFEITO DO TEOR DE CIMENTO NA RELA\u00c7\u00c3O RETRA\u00c7\u00c3O/PERDA DE \u00c1GUA ............................................................ 145 \n\nFIGURA 93 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E A UMIDADE DO FIBROCIMENTO, EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE CIMENTO .... 145 \n\nFIGURA 94 \u2013 PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS (MOR E E) DO FIBROCIMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DA QUANTIDADE DE CIMENTO PRESENTE ..... 146 \n\nFIGURA 95 \u2013 EFEITO DA POROSIDADE NO LIMITE DE PROPORCIONALIDADE DO FIBROCIMENTO NA RUPTURA \u00c0 FLEX\u00c3O .................. 146 \n\nFIGURA 96 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DO (A) TEOR DE S\u00cdLICA, (B) TEOR DE POZOLANA E (C) TEOR DE ESC\u00d3RIA PRESENTES \n\nNO FIBROCIMENTO ........................................................................................................................................... 147 \n\nFIGURA 97 \u2013 PERDA DE MASSA DO FIBROCIMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DO (A) TEOR DE S\u00cdLICA, (B) TEOR DE POZOLANA E (C) TEOR DE ESC\u00d3RIA \n\nPRESENTES ...................................................................................................................................................... 147 \n\nFIGURA 98 \u2013 EFEITO DO TEOR DE ADI\u00c7\u00c3O NA POROSIDADE TOTAL DO FIBROCIMENTO. AMOSTRAS COM A QUANTIDADE DE ADI\u00c7\u00c3O DE \n\nS\u00cdLICA, POZOLANA OU ESC\u00d3RIA VARIANDO NOS TEORES DE 0, 2, 5 E 8% ...................................................................... 148 \n\nFIGURA 99 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O E POROSIDADE. AMOSTRAS COM A QUANTIDADE DE ADI\u00c7\u00c3O DE S\u00cdLICA, POZOLANA OU \n\nESC\u00d3RIA VARIANDO NOS TEORES DE 0, 2, 5 E 8% ................................................................................................... 148 \n\nFIGURA 100 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE S\u00cdLICA PRESENTE NA FORMULA\u00c7\u00c3O ..................... 149 \n\nFIGURA 101 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE POZOLANA PRESENTE NA FORMULA\u00c7\u00c3O .............. 149 \n\nFIGURA 102 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE ESC\u00d3RIA PRESENTE NA FORMULA\u00c7\u00c3O ................. 150 \n\nFIGURA 103 \u2013 EFEITO DO VOLUME DE POROS DE GEL + MESOPOROS NA RETRA\u00c7\u00c3O ............................................................... 150 \n\nFIGURA 104 \u2013 EFEITO DO TEOR DE ADI\u00c7\u00c3O NO VOLUME DE POROS NAS DIFERENTES FAIXAS DE TAMANHO. (A) S\u00cdLICA), (B) POZOLANA, \n\n(C) ESC\u00d3RIA. TRECHO I: DI\u00c2METRO DO PORO SUPERIOR A 2,33 \u00b5M; TRECHO II.A: DI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 E 2,33 \u00b5M; \n\nTRECHO II.B: DI\u00c2METRO DO PORO ENTRE 0,03 \u00b5M E 13,2 NM ................................................................................. 151 \n\nFIGURA 105 \u2013 EFEITO DO TEOR DE CELULOSE NA (A) POROSIDADE TOTAL MEDIDA POR PRINC\u00cdPIO DE ARQUIMEDES E (B) DENSIDADES \n\nREAL E APARENTE DO FIBROCIMENTO ................................................................................................................... 152 \n\nFIGURA 106 \u2013 EFEITO DO TEOR DE CELULOSE NA (A) PERDA DE MASSA E (B) NA RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE SECAGEM. \n\nAMOSTRAS COM A QUANTIDADE DE CIMENTO VARIANDO NOS TEORES DE 1, 3 E 5% ..................................................... 153 \n\nFIGURA 107 \u2013 EFEITO POROSIDADE TOTAL NA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM ............................................................................. 153 \n\nFIGURA 108 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E A UMIDADE DO FIBROCIMENTO, EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE CELULOSE .. 154 \n\nFIGURA 109 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE CELULOSE PRESENTE NA FORMULA\u00c7\u00c3O ............... 155 \n\nFIGURA 110 \u2013 EFEITO DO TEOR DE CELULOSE NO FIBROCIMENTO NO VOLUME DE POROS DE GEL + MESOPOROS, CAPILARES GRANDES E \n\nDEFEITOS ........................................................................................................................................................ 155 \n\nFIGURA 111 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DO (A) TEOR DE PVA E (B) TEOR DE PP PRESENTES NO FIBROCIMENTO ........ 156 \n\n\n\nxi \n \n\nFIGURA 112 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O AOS 14 DIAS DE SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DAS QUANTIDADES DE PVA OU PP PRESENTES ....................... 157 \n\nFIGURA 113 \u2013 POROSIDADE DO FIBROCIMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DAS QUANTIDADES DE PVA OU PP PRESENTES .............................. 157 \n\nFIGURA 114 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE PVA PRESENTE NA FORMULA\u00c7\u00c3O ...................... 158 \n\nFIGURA 115 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEOR DE PP PRESENTE NA FORMULA\u00c7\u00c3O ........................ 158 \n\nFIGURA 116 \u2013 PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS (MOR E LOP) DO FIBROCIMENTO EM FUN\u00c7\u00c3O DAS QUANTIDADES DE PVA OU PP \n\nPRESENTES...................................................................................................................................................... 159 \n\nFIGURA 117 \u2013 CURVAS TENS\u00c3O-DEFORMA\u00c7\u00c3O DOS FIBROCIMENTOS COM (A) 1,2%, (B) 1,8% E (C) 2,4% DE PVA PRESENTE ..... 159 \n\nFIGURA 118 \u2013 CURVAS TENS\u00c3O-DEFORMA\u00c7\u00c3O DOS FIBROCIMENTOS COM (A) 1,2%, (B) 1,8% E (C) 2,4% DE PP PRESENTE ........ 160 \n\nFIGURA 119 \u2013 PLANO EXPERIMENTAL DO ESTUDO DE RETRA\u00c7\u00c3O POR CARBONATA\u00c7\u00c3O .......................................................... 165 \n\nFIGURA 120 \u2013 MONTE DE TELHAS EMPILHADAS EXPOSTAS. AMOSTRAS FORAM RETIRADAS DA SEXTA TELHA SUPERIOR (INDICADA PELA \n\nLINHA VERMELHA), SENDO UMA AMOSTRA RETIRADA DA BORDA E OUTRA DA REGI\u00c3O CENTRAL DESTA TELHA (INDICADOS PELO \n\nSINAL X) ......................................................................................................................................................... 166 \n\nFIGURA 121 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES DE EXPOSI\u00c7\u00c3O DAS TR\u00caS AMOSTRAS ESTUDADAS (SECAGEM; CARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S SECAGEM; \n\nCARBONATA\u00c7\u00c3O + SECAGEM) ............................................................................................................................ 167 \n\nFIGURA 122 \u2013 CURVA T\u00cdPICA DE TERMOGRAVIMETRIA DE FIBROCIMENTO COM PVA. ESTE RESULTADO \u00c9 REFERENTE A UMA AMOSTRA \n\nDE FIBROCIMENTO COM 10 DIAS DE HIDRATA\u00c7\u00c3O ................................................................................................... 169 \n\nFIGURA 123 \u2013 TERMOGRAVIMETRIA DAS AMOSTRAS SUBMETIDAS \u00c0 SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE EXPOSI\u00c7\u00c3O ................. 169 \n\nFIGURA 124 \u2013 TERMOGRAVIMETRIA DAS AMOSTRAS SUBMETIDAS \u00c0 CARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S SECAGEM, EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE \n\nEXPOSI\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................................................... 170 \n\nFIGURA 125 \u2013 TERMOGRAVIMETRIA DAS AMOSTRAS SUBMETIDAS \u00c0 CARBONATA\u00c7\u00c3O+SECAGEM, EM FUN\u00c7\u00c3O DO TEMPO DE \n\nEXPOSI\u00c7\u00c3O ..................................................................................................................................................... 170 \n\nFIGURA 126 \u2013 TERMOGRAVIMETRIA DAS AMOSTRAS AO FINAL DOS PER\u00cdODOS DE EXPOSI\u00c7\u00c3O, DEPOIS DE SUBMETIDAS \u00c0 SECAGEM, \n\nCARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S SECAGEM E CARBONATA\u00c7\u00c3O+SECAGEM ................................................................................. 172 \n\nFIGURA 127 \u2013 PERDA DE MASSA REFERENTE AO CO2 COMBINADO. (A) CO2 VOLATILIZADO NA FAIXA DE APROXIMADAMENTE 580\u00b0C A \n\n980\u00b0C, REFERENTE AO TOTAL DE CARBONATOS PRESENTES NA AMOSTRA. (B) CO2 VOLATILIZADO NA FAIXA DE \n\nAPROXIMADAMENTE 580\u00b0C A 790\u00b0C, REFERENTE AOS CARBONATOS FORMANDOS DA REA\u00c7\u00c3O DE CARBONATA\u00c7\u00c3O, COMO A \n\nCALCITA MAL CRISTALIZADA. VALORES CALCULADOS NA BASE N\u00c3O-VOL\u00c1TIL ................................................................. 172 \n\nFIGURA 128 \u2013 PERDA DE MASSA REFERENTE \u00c0 \u00c1GUA COMBINADA DOS COMPOSTOS QUE SOFREM A DESCALCIFICA\u00c7\u00c3O DURANTE A \n\nREA\u00c7\u00c3O DE CARBONATA\u00c7\u00c3O. (A) \u00c1GUA VOLATILIZADA NA FAIXA DE APROXIMADAMENTE 60\u00b0C A 300\u00b0C, REFERENTE AO C-S-H, \n\nETRINGITA, ALUMINATOS E CARBOALUMINATOS PRESENTES NA AMOSTRA. (B) \u00c1GUA VOLATILIZADA NA FAIXA DE \n\nAPROXIMADAMENTE 450\u00b0C A 550\u00b0C, REFERENTE \u00c0 PORTLANDITA FORMADA NA HIDRATA\u00c7\u00c3O DO CIMENTO E CONSUMIDA NA \n\nREA\u00c7\u00c3O DE CARBONATA\u00c7\u00c3O. VALORES CALCULADOS NA BASE N\u00c3O-VOL\u00c1TIL ................................................................ 173 \n\nFIGURA 129 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DA AMOSTRA SUBMETIDA \u00c0 SECAGEM .................................................. 174 \n\nFIGURA 130 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DA AMOSTRA SUBMETIDA \u00c0 CARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S SECAGEM ................... 175 \n\nFIGURA 131 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DA AMOSTRA SUBMETIDA \u00c0 CARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S SECAGEM ................... 176 \n\nFIGURA 132 \u2013 DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DE TAMANHO DE POROS DA AMOSTRA SUBMETIDA \u00c0 CARBONATA\u00c7\u00c3O+SECAGEM .......................... 177 \n\nFIGURA 133 \u2013 EVOLU\u00c7\u00c3O DA POROSIDADE TOTAL DETERMINADA POR POROSIMETRIA POR INTRUS\u00c3O DE MERC\u00daRIO, EM FUN\u00c7\u00c3O DA \n\nCONDI\u00c7\u00c3O DE EXPOSI\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS ............................................................................................................. 177 \n\nFIGURA 134 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O EM FUN\u00c7\u00c3O DA SECAGEM, CARBONATA\u00c7\u00c3O SIMULTANEAMENTE \u00c0 SECAGEM, E CARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S \n\nSECAGEM ....................................................................................................................................................... 179 \n\nFIGURA 135 \u2013 PERDA DE MASSA EM FUN\u00c7\u00c3O DA SECAGEM, CARBONATA\u00c7\u00c3O SIMULTANEAMENTE \u00c0 SECAGEM, E CARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S \n\nSECAGEM ....................................................................................................................................................... 179 \n\nFIGURA 136 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O E A PERDA DE MASSA NO PRIMEIRO PER\u00cdODO DE EXPOSI\u00c7\u00c3O (AT\u00c9 19 DIAS) .............. 180 \n\nFIGURA 137 \u2013 TERMOGRAVIMETRIA DA AMOSTRA EXPOSTA POR 4 MESES AO MEIO AMBIENTE. CURVAS DA AMOSTRA DA BORDA E DO \n\nCENTRO DA TELHA ............................................................................................................................................ 181 \n\nFIGURA 138 \u2013 TERMOGRAVIMETRIA DA AMOSTRA EXPOSTA POR 6 MESES AO MEIO AMBIENTE. CURVAS DA AMOSTRA DA BORDA E DO \n\nCENTRO DA TELHA ............................................................................................................................................ 182 \n\nFIGURA 139 \u2013 TERMOGRAVIMETRIA DA AMOSTRA EXPOSTA POR 1 ANO E 1 M\u00caS AO MEIO AMBIENTE. CURVAS DA AMOSTRA DA BORDA \n\nE DO CENTRO DA TELHA ..................................................................................................................................... 182 \n\n\n\nxii \n \n\nFIGURA 140 \u2013 TERMOGRAVIMETRIA DA AMOSTRA EXPOSTA POR 2 ANOS E 1 M\u00caS AO MEIO AMBIENTE. CURVAS DA AMOSTRA DA \n\nBORDA E DO CENTRO DA TELHA ........................................................................................................................... 183 \n\nFIGURA 141 \u2013 PERDA DE MASSA NA FAIXA DE TEMPERATURA DE APROXIMADAMENTE 450\u00b0C A 550\u00b0C, REFERENTE \u00c0 PORTLANDITA \n\nFORMADA NA HIDRATA\u00c7\u00c3O DO CIMENTO E CONSUMIDA NA REA\u00c7\u00c3O DE CARBONATA\u00c7\u00c3O. VALORES CALCULADOS NA BASE \n\nVOL\u00c1TIL .......................................................................................................................................................... 184 \n\nFIGURA 142 \u2013 PERDA DE MASSA NA FAIXA DE TEMPERATURA DE APROXIMADAMENTE 60\u00b0C A 300\u00b0C, REFERENTE AO C-S-H, \n\nETRINGITA, ALUMINATOS E CARBOALUMINATO. VALORES CALCULADOS NA BASE VOL\u00c1TIL ............................................... 185 \n\nFIGURA 143 \u2013 PERDA DE MASSA NA FAIXA DE TEMPERATURA DE APROXIMADAMENTE 560\u00b0C A 760\u00b0C, REFERENTE \u00c0 CALCITA MAL \n\nCRISTALIZADA FORMADA A PARTIR DA REA\u00c7\u00c3O DE CARBONATA\u00c7\u00c3O. VALORES CALCULADOS NA BASE VOL\u00c1TIL ..................... 186 \n\nFIGURA 144 \u2013 (A) POROSIDADE TOTAL E (B) DENSIDADE APARENTE, AMBOS CALCULADOS POR PRINC\u00cdPIO DE ARQUIMEDES ........... 187 \n\nFIGURA 145 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DO FIBROCIMENTO AP\u00d3S EFEITO DA CARBONATA\u00c7\u00c3O NATURAL ................................... 187 \n\nFIGURA 146 \u2013 FISSURAS NAS BORDAS DAS TELHAS DE FIBROCIMENTO REFOR\u00c7ADAS COM FIBRAS DE PVA .................................. 192 \n\nFIGURA 147 \u2013 REGI\u00c3O DA BORDA DE UMA TELHA DE FIBROCIMENTO REFOR\u00c7ADA COM FIBRAS DE PVA, 30 SEGUNDOS AP\u00d3S A MESMA \n\nTER SIDO RETIRADA DE UMA PILHA DE 90 TELHAS .................................................................................................... 193 \n\nFIGURA 148 \u2013 (A) ESQUEMA INDICANDO A VARIA\u00c7\u00c3O DE UMIDADE AO LONGO DA TELHA EMPILHADA. A BORDA SECA MAIS \n\nRAPIDAMENTE E A REGI\u00c3O CENTRAL DA TELHA PERMANECE MAIS \u00daMIDA, DEVIDO \u00c0 RESTRI\u00c7\u00c3O \u00c0 EVAPORA\u00c7\u00c3O IMPOSTA PELAS \n\nTELHAS ADJACENTES (INFERIOR E SUPERIOR). (B) ESQUEMA INDICANDO A RETRA\u00c7\u00c3O NA BORDA DEVIDO \u00c0 SECAGEM (HBAIXA: \n\nUMIDADE BAIXA) , ENQUANTO A REGI\u00c3O CENTRAL MAIS \u00daMIDA (HALTA: UMIDADE ALTA) RESISTE A ESTA DEFORMA\u00c7\u00c3O ........ 194 \n\nFIGURA 149 \u2013 FAIXA DE APLICA\u00c7\u00c3O DO ADITIVO SRA (6CM A PARTIR DA BORDA DA TELHA) .................................................... 198 \n\nFIGURA 150 \u2013 (A) GOTA DE \u00c1GUA DEIONIZADA E (B) GOTA DE \u00c1GUA DEIONIZADA COM 6% DE ADITIVO SRA ............................. 199 \n\nFIGURA 151 \u2013 EFEITO DO ADITIVO SRA E PROPILENO GLICOL NA TENS\u00c3O SUPERFICIAL DA \u00c1GUA .............................................. 199 \n\nFIGURA 152 \u2013 \u00c2NGULO DE CONTATO DA \u00c1GUA DEIONIZADA (A) COM UM FIBROCIMENTO PADR\u00c3O, SEM TRATAMENTO, E (B) EM UM \n\nFIBROCIMENTO HIDROFUGADO, TRATADO COM UMA SOLU\u00c7\u00c3O DE \u00c1GUA E 10% DE HIDROFUGANTE ................................. 200 \n\nFIGURA 153 \u2013 REGI\u00c3O DA BORDA DA TELHA ONDE FOI REALIZADA A LEITURA DA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM ................................. 202 \n\nFIGURA 154 \u2013 EQUIPAMENTO TENSOTAST .................................................................................................................... 202 \n\nFIGURA 155 \u2013 MONTE DE TELHAS EXPOSTAS AO MEIO AMBIENTE PARA MONITORAMENTO DA EVOLU\u00c7\u00c3O DA FISSURA\u00c7\u00c3O. DIVIS\u00c3O \n\nDAS REGI\u00d5ES NA FACE LATERAL DO MONTE, ONDE FOI CONTADA A QUANTIDADE DE FISSURAS NA BORDA DA ONDA DE \n\nCOBERTURA .................................................................................................................................................... 203 \n\nFIGURA 156 \u2013 FLUXOGRAMA DE ATIVIDADES DO ESTUDO DE ESTRAT\u00c9GIA PARA REDU\u00c7\u00c3O DA RETRA\u00c7\u00c3O E FISSURA\u00c7\u00c3O EM TELHAS DE \n\nFIBROCIMENTO NT PRODUZIDAS INDUSTRIALMENTE ............................................................................................... 204 \n\nFIGURA 157 \u2013 PRESS\u00c3O CAPILAR ESTIMADA, CALCULADA A PARTIR DA EQUA\u00c7\u00c3O DE LAPLACE, PARA O PERCENTUAL DE POROS \n\nSATURADOS. O TRECHO EM PONTILHADO EM AMBAS AS CURVAS REPRESENTA A REGI\u00c3O DOS POROS DE GEL E MICROPOROS, \n\nONDE O MECANISMO DE DEPRESS\u00c3O CAPILAR GOVERNADO PELA EQUA\u00c7\u00c3O DE LAPLACE N\u00c3O \u00c9 V\u00c1LIDO. A CURVA COM SRA \u00c9 A \n\nESTIMATIVA DA PRESS\u00c3O CAPILAR CONSIDERANDO A CONCENTRA\u00c7\u00c3O DESTE PRODUTO APLICADO NAS AMOSTRAS, QUE FOI DE \n\n6% ............................................................................................................................................................... 206 \n\nFIGURA 158 \u2013 PERDA DE MASSA DOS FIBROCIMENTOS TRATADOS COM MODIFICADORES DA MOVIMENTA\u00c7\u00c3O HIGROSC\u00d3PICA (SRA, \n\nPROPILENO GLICOL, HIDROFUGANTES) .................................................................................................................. 207 \n\nFIGURA 159 \u2013 EFEITO DOS TRATAMENTOS MODIFICADORES DA MOVIMENTA\u00c7\u00c3O HIGROSC\u00d3PICA (APLICA\u00c7\u00c3O DE SRA, PROPILENO \n\nGLICOL, HIDROFUGANTES) NA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DO FIBROCIMENTO REFOR\u00c7ADO COM FIBRAS DE PVA.................... 207 \n\nFIGURA 160 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O ENTRE A RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM E A UMIDADE DO FIBROCIMENTO .................................................. 208 \n\nFIGURA 161 \u2013 POROSIDADE DOS FIBROCIMENTOS TRATADOS COM MODIFICADORES DA MOVIMENTA\u00c7\u00c3O HIGROSC\u00d3PICA (SRA, \n\nPROPILENO GLICOL, HIDROFUGANTES) .................................................................................................................. 209 \n\nFIGURA 162 \u2013 CURVAS TENS\u00c3O-DEFORMA\u00c7\u00c3O. (A) AMOSTRAS DE REFER\u00caNCIA E (B) COM APLICA\u00c7\u00c3O DE SRA .......................... 210 \n\nFIGURA 163 \u2013 CURVAS TENS\u00c3O-DEFORMA\u00c7\u00c3O. AMOSTRAS DE FIBROCIMENTO COM APLICA\u00c7\u00c3O DE (A) PROPILENO GLICOL, (B) \n\nHIDROFUGANTES .............................................................................................................................................. 211 \n\nFIGURA 164 \u2013 PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS (MOR E LOP) DOS FIBROCIMENTOS TRATADOS COM MODIFICADORES DE MOVIMENTA\u00c7\u00c3O \n\nHIGROSC\u00d3PICA (SRA, PROPILENO GLICOL, HIDROFUGANTES) .................................................................................... 211 \n\nFIGURA 165 \u2013 ENERGIA ESPEC\u00cdFICA DOS FIBROCIMENTOS TRATADOS COM MODIFICADORES DE MOVIMENTA\u00c7\u00c3O HIGROSC\u00d3PICA (SRA, \n\nPROPILENO GLICOL, HIDROFUGANTES) .................................................................................................................. 211 \n\nFIGURA 166 \u2013 EFEITO DO TEOR DE SRA NA CIN\u00c9TICA DE HIDRATA\u00c7\u00c3O DO CIMENTO .............................................................. 212 \n\n\n\nxiii \n \n\nFIGURA 167 \u2013 EFEITO DO TEOR DE SRA NA (A) VELOCIDADE DE FORMA\u00c7\u00c3O DO C-S-H E NO (B) TEMPO DE IN\u00cdCIO DA FORMA\u00c7\u00c3O DE \n\nC-S-H DURANTE A HIDRATA\u00c7\u00c3O DO CIMENTO ....................................................................................................... 213 \n\nFIGURA 168 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM NA REGI\u00c3O DA BORDA DE COBERTURA DE TELHAS DE FIBROCIMENTO. (A) AMOSTRA DE \n\nREFER\u00caNCIA E (B) COM APLICA\u00c7\u00c3O DE SRA ........................................................................................................... 214 \n\nFIGURA 169 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O AOS 14 DIAS DE SECAGEM MEDIDA NA BORDA DE COBERTURA DE TELHAS DE FIBROCIMENTO DE REFER\u00caNCIA \n\nE COM APLICA\u00c7\u00c3O DE SRA, EM FUN\u00c7\u00c3O DA DIST\u00c2NCIA DA BORDA ............................................................................. 214 \n\nFIGURA 170 \u2013 QUANTIDADE DE FISSURAS EXISTENTES NA BORDA DE COBERTURA DE TELHAS DE FIBROCIMENTO DE REFER\u00caNCIA E COM \n\nAPLICA\u00c7\u00c3O DE SRA, DURANTE 6 MESES DE EXPOSI\u00c7\u00c3O.  (A) PILHAS EM EXPOSI\u00c7\u00c3O E (B) M\u00c9DIA DAS PILHAS EM EXPOSI\u00c7\u00c3O . 217 \n\nFIGURA 171 \u2013 ESTRAT\u00c9GIAS PARA A REDU\u00c7\u00c3O DA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM NO FIBROCIMENTO NT ......................................... 219 \n\nFIGURA 172 \u2013 INTERVALO DE VARIA\u00c7\u00c3O DA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM EM FUN\u00c7\u00c3O DA ESTRAT\u00c9GIA APLICADA PRA A MODIFICA\u00c7\u00c3O DAS \n\nPROPRIEDADES DO FIBROCIMENTO ...................................................................................................................... 223 \n\nFIGURA 173 \u2013 ESQUEMA DESTACANDO A FASE L\u00cdQUIDA CONT\u00cdNUA FORMADA QUANDO A SECAGEM \u00c9 LENTA ............................. 227 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxiv \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxv \n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTABELA 1 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA ORIUNDA DA FORMA\u00c7\u00c3O DE ETRINGITA E ALUMINATO DE C\u00c1LCIO HIDRATADO A PARTIR DO C3A ..... 19 \n\nTABELA 2 \u2013 RETRA\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA ORIUNDA DA HIDRATA\u00c7\u00c3O DO C3S, C2S, C3A (FORMA\u00c7\u00c3O DE MONOSSULFOALUMINATO) E C4AF. \n\nDENSIDADES DAS FASES, SEGUNDO (MOUNANGA ET AL., 2004) ................................................................................. 22 \n\nTABELA 3 \u2013 TENS\u00c3O SUPERFICIAL DE ALGUNS L\u00cdQUIDOS (HILLEL, 2004) ................................................................................ 28 \n\nTABELA 4 \u2013 TIPOS DE RETRA\u00c7\u00c3O EM COMP\u00d3SITO CIMENT\u00cdCIO ............................................................................................. 47 \n\nTABELA 5 \u2013 CLASSIFICA\u00c7\u00c3O DO DI\u00c2METRO DE POROS EM PASTAS DE CIMENTO HIDRATADO (MINDESS, 1981) ............................. 70 \n\nTABELA 6 \u2013 FORMULA\u00c7\u00c3O PADR\u00c3O DO FIBROCIMENTO ...................................................................................................... 74 \n\nTABELA 7 \u2013 UMIDADE E RETRA\u00c7\u00c3O DO FIBROCIMENTO NA SATURA\u00c7\u00c3O, NO IN\u00cdCIO DA RETRA\u00c7\u00c3O, AP\u00d3S 2 DIAS DE SECAGEM E AP\u00d3S 14 \n\nDIAS DE SECAGEM. UMIDADE EM RELA\u00c7\u00c3O AO VOLUME DO FIBROCIMENTO CALCULADA ADOTANDO-SE DENSIDADE APARENTE DE \n\n1,5 G/CM\u00b3 ....................................................................................................................................................... 80 \n\nTABELA 8 \u2013 FORMULA\u00c7\u00c3O PADR\u00c3O DOS FIBROCIMENTOS, ONDE A VARI\u00c1VEL \u00c9 O CIMENTO UTILIZADO....................................... 111 \n\nTABELA 9 \u2013 AN\u00c1LISE QU\u00cdMICA DOS CIMENTOS UTILIZADOS, POR FRX ................................................................................. 113 \n\nTABELA 10 \u2013 VALORES M\u00c9DIOS DA COMPOSI\u00c7\u00c3O QU\u00cdMICA DE CIMENTOS NACIONAIS, SEGUNDO DADOS FORNECIDOS PELA ABCP \n\n(SOUZA, 2006) ............................................................................................................................................... 113 \n\nTABELA 11 \u2013 PERDAS DE MASSA CALCULADAS A PARTIR DA TERMOGRAVIMETRIA DAS MAT\u00c9RIAS-PRIMAS (G/100G) .................... 118 \n\nTABELA 12 \u2013 PAR\u00c2METROS D10, D50 E D90 OBTIDOS A PARTIR DA CURVA DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO TAMANHO DE PART\u00cdCULAS DOS \n\nCIMENTOS ESTUDADOS...................................................................................................................................... 120 \n\nTABELA 13 \u2013 PAR\u00c2METROS D10, D50 E D90 OBTIDOS A PARTIR DA CURVA DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO TAMANHO DE PART\u00cdCULAS DAS \n\nADI\u00c7\u00d5ES MINERAIS UTILIZADAS ........................................................................................................................... 120 \n\nTABELA 14 \u2013 SUPERF\u00cdCIE ESPEC\u00cdFICA DAS MAT\u00c9RIAS-PRIMAS ............................................................................................. 121 \n\nTABELA 15 \u2013 MASSA ESPEC\u00cdFICA DAS MAT\u00c9RIAS-PRIMAS .................................................................................................. 122 \n\nTABELA 16 \u2013 TEMPO DE IN\u00cdCIO DO PER\u00cdODO DE ACELERA\u00c7\u00c3O, VELOCIDADE (TAXA) DA REA\u00c7\u00c3O DE HIDRATA\u00c7\u00c3O DURANTE O PER\u00cdODO \n\nDE ACELERA\u00c7\u00c3O E CALOR ACUMULADO EM 72 HORAS DE HIDRATA\u00c7\u00c3O ....................................................................... 123 \n\nTABELA 17 \u2013 VOLUME DE MERC\u00daRIO INTRUDIDO NAS FAIXAS DE TAMANHO DE POROS SUSCET\u00cdVEIS \u00c0 TENS\u00c3O CAPILAR E POROS DE GEL\n\n .................................................................................................................................................................... 128 \n\nTABELA 18 \u2013 FORMULA\u00c7\u00d5ES COM VARIA\u00c7\u00c3O NOS TEORES DE CIMENTO, S\u00cdLICA ATIVA, POZOLANA E ESC\u00d3RIA .............................. 134 \n\nTABELA 19 \u2013 FORMULA\u00c7\u00d5ES COM VARIA\u00c7\u00c3O NOS TEORES DE PVA E PP ............................................................................. 135 \n\nTABELA 20 \u2013 FORMULA\u00c7\u00d5ES COM VARIA\u00c7\u00c3O NO TEOR DE CELULOSE .................................................................................. 135 \n\nTABELA 21 \u2013 PAR\u00c2METROS D10, D50 E D90 OBTIDOS A PARTIR DA CURVA DE DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DO TAMANHO DE PART\u00cdCULAS DAS \n\nADI\u00c7\u00d5ES MINERAIS UTILIZADAS, EM COMPARA\u00c7\u00c3O COM O CIMENTO CP II-E ............................................................... 136 \n\nTABELA 22 \u2013 \u00c1REA ESPEC\u00cdFICA DAS MAT\u00c9RIAS-PRIMAS .................................................................................................... 137 \n\nTABELA 23 \u2013 MASSA ESPEC\u00cdFICA DAS MAT\u00c9RIAS-PRIMAS .................................................................................................. 138 \n\nTABELA 24 \u2013 FORMULA\u00c7\u00c3O PADR\u00c3O DO FIBROCIMENTO .................................................................................................. 164 \n\nTABELA 25 \u2013 INTERVALOS DOS TEORES DOS MATERIAIS COMPONENTES DOS FIBROCIMENTOS EXPOSTOS \u00c0 CARBONATA\u00c7\u00c3O NATURAL\n\n .................................................................................................................................................................... 166 \n\nTABELA 26 \u2013 QUANTIDADE DE SRA ATIVO PRESENTE NA BORDA DAS TELHAS EXPOSTAS, POR HPLC ......................................... 216 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxvi \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxvii \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................. 1 \n\nCAP\u00cdTULO I ................................................................................................................... 7 \n\n1. RETRA\u00c7\u00c3O EM COMP\u00d3SITO CIMENT\u00cdCIO .................................................................. 7 \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................... 7 \n\n1.2. Hist\u00f3rico recente do estudo da retra\u00e7\u00e3o ............................................................................. 8 \n\n1.3. Tipos de retra\u00e7\u00e3o em comp\u00f3sito ciment\u00edcio ..................................................................... 13 \n\n1.3.1. Retra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico ................................................................................ 13 \n\n1.3.2. Retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena .............................................................................................. 20 \n\n1.3.3. Retra\u00e7\u00e3o por secagem ........................................................................................ 23 \n\n1.3.4. Retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o ................................................................................. 33 \n\n1.4. Retra\u00e7\u00e3o em fibrocimento ................................................................................................. 36 \n\n1.4.1. Fibrocimento ........................................................................................................ 36 \n\n1.4.2. Processo Hatschek de fabrica\u00e7\u00e3o de fibrocimento ............................................. 38 \n\n1.4.3. Movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica \u2013 secagem ............................................................. 40 \n\n1.4.4. Mecanismos de retra\u00e7\u00e3o atuantes no fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o do tempo ........... 44 \n\nCAP\u00cdTULO II ................................................................................................................ 49 \n\n2. PLANO EXPERIMENTAL E M\u00c9TODOS ...................................................................... 49 \n\n2.1. Plano de trabalho .............................................................................................................. 49 \n\n2.2. Amostras de fibrocimento ................................................................................................. 51 \n\n2.2.1. Coleta de fibrocimento na f\u00e1brica ........................................................................ 51 \n\n2.2.2. Moldagem de fibrocimento em laborat\u00f3rio .......................................................... 53 \n\n2.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima ..................................................................................... 57 \n\n2.3.1. Difra\u00e7\u00e3o de raios-X .............................................................................................. 57 \n\n2.3.2. Calorimetria de condu\u00e7\u00e3o isot\u00e9rmica .................................................................. 58 \n\n2.3.3. Termogravimetria ................................................................................................. 59 \n\n2.3.4. Superf\u00edcie espec\u00edfica BET ................................................................................... 59 \n\n2.3.5. Massa espec\u00edfica por picnometria de g\u00e1s He ...................................................... 60 \n\n2.3.6. Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica ................................................................................. 60 \n\n2.4. Indicadores de desempenho do comp\u00f3sito ...................................................................... 60 \n\n2.4.1. Retra\u00e7\u00e3o por secagem ........................................................................................ 60 \n\n2.4.2. Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o ............................................................................................. 62 \n\n\n\nxviii \n \n\n2.4.3. Porosidade e densidade por princ\u00edpio de Arquimedes ........................................ 64 \n\n2.4.4. Porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario ................................................................. 64 \n\nCAP\u00cdTULO III ............................................................................................................... 67 \n\n3. RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM EM FIBROCIMENTO ...................................................... 67 \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o ......................................................................................................................... 67 \n\n3.2. Metodologia ....................................................................................................................... 71 \n\n3.2.1. Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fibrocimento industrial .............................................. 71 \n\n3.2.1. Estrat\u00e9gias para reduzir a retra\u00e7\u00e3o variando a porosidade do fibrocimento ....... 72 \n\n3.2.1. Influ\u00eancia da umidade relativa do ar na retra\u00e7\u00e3o por secagem ........................... 74 \n\n3.3. Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fibrocimento industrial............................................................ 76 \n\n3.4. Influ\u00eancia da porosidade na retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento ...................................................... 87 \n\n3.5. Influ\u00eancia da umidade relativa na retra\u00e7\u00e3o (Isoterma de secagem) ................................. 97 \n\n3.1. Conclus\u00f5es ...................................................................................................................... 103 \n\nCAP\u00cdTULO IV............................................................................................................. 109 \n\n4. INFLUENCIA DO CIMENTO E DA FORMULA\u00c7\u00c3O NA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM DO \n\nFIBROCIMENTO ......................................................................................................... 109 \n\n4.1. Influ\u00eancia do cimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem ............................................................. 109 \n\n4.1.1. Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 109 \n\n4.1.2. A influ\u00eancia do cimento na retra\u00e7\u00e3o ................................................................... 109 \n\n4.1.3. Metodologia ........................................................................................................ 111 \n\n4.1.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais............................................................................. 112 \n\n4.1.5. Resultados e discuss\u00f5es ................................................................................... 124 \n\n4.2. Influ\u00eancia da formula\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o por secagem ........................................................ 132 \n\n4.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................... 132 \n\n4.2.2. Influ\u00eancia de cada constituinte do fibrocimento na retra\u00e7\u00e3o .............................. 132 \n\n4.2.3. Metodologia ........................................................................................................ 133 \n\n4.2.4. Resultados e discuss\u00f5es ................................................................................... 139 \n\n4.3. Conclus\u00f5es ...................................................................................................................... 160 \n\nCAP\u00cdTULO V.............................................................................................................. 163 \n\n5. RETRA\u00c7\u00c3O POR CARBONATA\u00c7\u00c3O ...................................................................... 163 \n\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................... 163 \n\n5.2. Metodologia ..................................................................................................................... 163 \n\n5.3. Resultados e discuss\u00f5es ................................................................................................ 167 \n\n\n\nxix \n \n\n5.3.1. Efeito da carbonata\u00e7\u00e3o na microestrutura do fibrocimento com PVA ............... 167 \n\n5.3.2. Retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o ............................................................................... 177 \n\n5.3.3. Gradiente de carbonata\u00e7\u00e3o nas telhas empilhadas .......................................... 180 \n\n5.4. Conclus\u00f5es ..................................................................................................................... 187 \n\nCAP\u00cdTULO VI ............................................................................................................. 191 \n\n6. EFEITO DA PRESS\u00c3O CAPILAR NA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM .............................. 191 \n\n6.1. Introdu\u00e7\u00e3o ....................................................................................................................... 191 \n\n6.2. Redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o press\u00e3o capilar do l\u00edquido ......................... 195 \n\n6.3. Metodologia .................................................................................................................... 197 \n\n6.3.1. Efeito dos modificadores da movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica na retra\u00e7\u00e3o ............. 197 \n\n6.3.2. Aplica\u00e7\u00e3o em escala industrial do aditivo SRA ................................................. 200 \n\n6.4. Resultados e discuss\u00f5es ................................................................................................ 204 \n\n6.4.1. Modifica\u00e7\u00e3o da press\u00e3o capilar ......................................................................... 204 \n\n6.4.2. Efeito do tratamento com SRA na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento produzido \nindustrialmente ................................................................................................................ 212 \n\n6.5. Conclus\u00f5es ..................................................................................................................... 218 \n\nCAP\u00cdTULO VII ............................................................................................................ 219 \n\n7. AN\u00c1LISE SIST\u00caMICA .......................................................................................... 219 \n\nCAP\u00cdTULO VIII ........................................................................................................... 229 \n\n8. CONCLUS\u00d5ES ................................................................................................... 229 \n\nCAP\u00cdTULO IX ............................................................................................................. 233 \n\n9. SUGEST\u00d5ES DE TRABALHOS FUTUROS ............................................................... 233 \n\nREFER\u00caNCIAS ........................................................................................................... 235 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nxx \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nO fibrocimento \u00e9 o material de constru\u00e7\u00e3o mais utilizado nos sistemas de \n\ncobertura das edifica\u00e7\u00f5es brasileiras.  Considerando o mercado total de coberturas, \n\no fibrocimento \u00e9 aplicado em 49% das edifica\u00e7\u00f5es, seguido pelas telhas cer\u00e2micas \n\n(35%) e de a\u00e7o (11%) (Silva; Etulain, 2010).  Apesar da sua grande utiliza\u00e7\u00e3o, esta \u00e9 \n\nmais concentrada na popula\u00e7\u00e3o de baixa renda, que consome cerca de 50% do \n\nfibrocimento produzido no Brasil (Dias; Giordano; John, 2008), sendo a outra metade \n\ndividida entre as faixas da popula\u00e7\u00e3o com renda maior, obras institucionais p\u00fablicas \n\ne privadas, galp\u00f5es de agropecu\u00e1ria, e demais aplica\u00e7\u00f5es. \n\nEste comp\u00f3sito ciment\u00edcio \u00e9 normalmente refor\u00e7ado com fibras de amianto ou \n\nfibras sint\u00e9ticas de PVA\n1\n, PP\n\n2\n ou PAN\n\n3\n.  Atualmente h\u00e1 no Brasil um movimento de \n\nmigra\u00e7\u00e3o do uso de fibras de amianto crisotila para as fibras sint\u00e9ticas, uma vez que \n\na primeira \u00e9 considerada cancer\u00edgena pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (Ivanov; \n\nStraif, 2006).  Este movimento tem levado algumas ind\u00fastrias de fibrocimento a \n\nmigrarem para esta nova tecnologia que, no entanto, ainda est\u00e1 no processo de \n\nconsolida\u00e7\u00e3o no pa\u00eds.  Atualmente h\u00e1 10 empresas que produzem fibrocimento no \n\nBrasil, sendo que 2 grupos produzem somente fibrocimento sem amianto, e em 2008 \n\ndetinham 24% do mercado nacional (Silva et al., 2010).  Outros 3 grupos \n\nempresariais comercializam produtos com amianto, mas tamb\u00e9m comercializam \n\nfibrocimento sem amianto como produtos alternativos.  Estes 5 grupos totalizavam \n\n75% do mercado nacional de fibrocimento em 2010. \n\n                                                           \n1\n Polivinil-\u00e1lcool \n\n2\n Polipropileno \n\n3\n Poliacrilonitrila \n\n\n\n2 \n \n\nOs fibrocimentos com fibras sint\u00e9ticas t\u00eam apresentado resultados de \n\ndesempenho inferiores comparados ao fibrocimento com amianto (Dias, 2005), \n\nespecialmente no que se refere \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o e flex\u00e3o, todavia, o inverso \n\nocorre com a tenacidade, que \u00e9 maior nos comp\u00f3sitos sem amianto.  A tecnologia \n\nempregada hoje pelas ind\u00fastrias brasileiras j\u00e1 \u00e9 capaz de conferir aos fibrocimentos \n\nsem amianto propriedades de desempenho dentro dos requisitos ditados pelas \n\nnormas t\u00e9cnicas vigentes no pa\u00eds.  No caso das telhas, que comp\u00f5em 74% dos \n\nprodutos de fibrocimento comercializados no Brasil (Dias et al., 2008), os produtos \n\nsem amianto possuem resist\u00eancia mec\u00e2nica satisfat\u00f3ria em acordo com a norma \n\nt\u00e9cnica da (ABNT, 2013a), tenacidade superior ao produto com amianto, \n\nestanqueidade satisfat\u00f3ria, no entanto, h\u00e1 uma manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica muito \n\ncomum, que \u00e9 a fissura\u00e7\u00e3o de borda (Akers, 2010). \n\nPor ser composto essencialmente por uma pasta ciment\u00edcia refor\u00e7ada como \n\nfibras, o consumo de cimento do fibrocimento \u00e9 muito elevado, quando comparado \n\ncom outros comp\u00f3sitos ciment\u00edcios.  Enquanto um concreto convencional possui em \n\ntorno de 17% de cimento, podendo atingir valores extremos de at\u00e9 30% (Damineli et \n\nal., 2010), o fibrocimento possui at\u00e9 80% de cimento em massa em sua formula\u00e7\u00e3o \n\n(Dias, 2011).  Uma importante consequ\u00eancia deste elevado consumo de cimento \u00e9 a \n\nretra\u00e7\u00e3o ocorrida durante as fases de hidrata\u00e7\u00e3o e durante a vida \u00fatil do \n\nfibrocimento.  Desde a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que ocorre durante a forma\u00e7\u00e3o dos \n\ncompostos hidratados do cimento, passando pela retra\u00e7\u00e3o por secagem, que ocorre \n\ndesde o momento em que a cura n\u00e3o \u00e9 mais realizada eficientemente e prossegue \n\npor todo o per\u00edodo de vida \u00fatil dos artefatos, toda vez que este \u00e9 solicitado a ciclos \n\nde umedecimento e secagem, at\u00e9 a retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o por exposi\u00e7\u00e3o ao ar. \n\nA principal consequ\u00eancia enfrentada devido \u00e0 elevada retra\u00e7\u00e3o observada no \n\nfibrocimento \u00e9 o aparecimento de fissuras quando ocorre secagem preferencial das \n\nbordas das telhas por empilhamento.  Esta fissura \u00e9 originada do processo industrial, \n\ne mais precisamente, do manejo e condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o das telhas ainda dentro \n\nda f\u00e1brica.  Esta fissura\u00e7\u00e3o nas bordas das telhas \u00e9 apresentada pelos fibrocimentos \n\nrefor\u00e7ados com fibras polim\u00e9ricas, problema este enfrentado pela maioria das \n\nempresas produtoras de fibrocimento sem amianto, fato confirmado pelos produtores \n\nque participam deste projeto de pesquisa.  Este problema tamb\u00e9m \u00e9 enfrentado por \n\nempresas em outros pa\u00edses, segundo relatos de pesquisadores e produtores durante \n\n\n\n3 \n \n\no International Inorganic-Bonded Fiber Composites Conference 2010, realizado em \n\nAalborg \u2013 Dinamarca, e artigos publicados sobre o assunto em revistas \n\ninternacionais (Akers, 1990).  A fissura\u00e7\u00e3o \u00e9 um defeito do material, que afeta \n\npredominantemente o aspecto visual (exemplo da fissura de borda, que n\u00e3o altera o \n\ndesempenho em uso da telha, mas cria rejei\u00e7\u00e3o do produto), sem efeito comprovado \n\nno desempenho. \n\nApesar da grande import\u00e2ncia do tema, n\u00e3o existe uma grande massa de dados \n\npublicados sobre o assunto, sendo que os artigos do Stephen A.S. Akers s\u00e3o as \n\nmais importantes refer\u00eancias sobre o assunto.  Al\u00e9m disso, n\u00e3o h\u00e1 estudos \n\npublicados acerca das solu\u00e7\u00f5es, ou a\u00e7\u00f5es no sentido de mitigar a fissura\u00e7\u00e3o de \n\nborda, mostrando sua efic\u00e1cia e limites.  No sentido de preencher esta lacuna, a \n\npresente tese ir\u00e1 abordar os fatores que influenciam na retra\u00e7\u00e3o por secagem e \n\nconsequentemente na fissura\u00e7\u00e3o, e apontar a\u00e7\u00f5es no sentido da mitiga\u00e7\u00e3o deste \n\nproblema industrial. \n\nAs a\u00e7\u00f5es para a mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, e consequentemente da fissura\u00e7\u00e3o, \n\npodem ocorrer em diferentes vertentes.  A primeira \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o da forma como a \n\n\u00e1gua molha o fibrocimento, ou melhor, a forma como esta se difunde, permeia e sai \n\ndo fibrocimento.  Isso ocorre alterando, por exemplo, o \u00e2ngulo de contato entre a \n\n\u00e1gua e o fibrocimento, altera\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua, ou ainda altera\u00e7\u00e3o \n\ndas caracter\u00edsticas dos poros.  Outra vertente \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nmicroestruturais do fibrocimento, atrav\u00e9s das propor\u00e7\u00f5es de suas mat\u00e9rias-primas, \n\nem especial seu material aglomerante, o cimento.  Alterando as quantidades dos \n\ncompostos ciment\u00edcios formados e a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros na matriz, \n\nconsequentemente \u00e9 poss\u00edvel alterar a tens\u00e3o capilar causadora da retra\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m \n\ndisso, melhores propriedades mec\u00e2nicas do comp\u00f3sito favorecem a resist\u00eancia \u00e0 \n\nfissura\u00e7\u00e3o. \n\nObjetivo \n\nO objetivo principal desta tese \u00e9 medir o potencial de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o \n\nalterando o processo e a formula\u00e7\u00e3o, usando vari\u00e1veis com possibilidade de \n\naplica\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria. \n\nPara alcan\u00e7ar este objetivo maior, este trabalho apresenta como objetivos \n\nespec\u00edficos: \n\n\n\n4 \n \n\n? Determinar o efeito da formula\u00e7\u00e3o do fibrocimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\ndo comp\u00f3sito, variando as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do ligante e \n\nquantidades de todas as mat\u00e9rias-primas; \n\n? Mostrar qual \u00e9 a parcela da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o \n\ntotal em fibrocimento exposto a condi\u00e7\u00f5es ambientais t\u00edpicas, suscet\u00edveis \u00e0 \n\nsecagem e intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com o ar contendo CO2; \n\n? Realizar estudo de caso aplicando como estrat\u00e9gia para redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o \n\ne fissura\u00e7\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar, que \u00e9 o princ\u00edpio causador da \n\nretra\u00e7\u00e3o, observando os efeitos na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem e \n\nredu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o em telhas de fibrocimento refor\u00e7ado com fibras de \n\nPVA, comercializados pela ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o. \n\nJustificativa \n\nA import\u00e2ncia social do fibrocimento como material de constru\u00e7\u00e3o, tanto pela \n\nquantidade de material comercializado no mercado brasileiro, como pela sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o como cobertura das edifica\u00e7\u00f5es, como ainda pela alternativa mais \n\natrativa economicamente para a faixa de popula\u00e7\u00e3o com menor renda no nosso \n\npa\u00eds, justificam a realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho, de modo e expor como acontece a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem neste comp\u00f3sito, e desta forma auxiliar o meio t\u00e9cnico na \n\nmitiga\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas relacionadas \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nO presente trabalho se justifica tamb\u00e9m no sentido de contribuir com a mitiga\u00e7\u00e3o \n\nde um importante problema tecnol\u00f3gico enfrentado pelos produtores de telhas de \n\nfibrocimento refor\u00e7ado com fibras polim\u00e9ricas, em n\u00edvel mundial, que \u00e9 a fissura\u00e7\u00e3o \n\nnas bordas das telhas.  Este defeito da telha corrugada de fibrocimento, que pode \n\nacontecer quando o produto ainda est\u00e1 em estoque nos p\u00e1tios das f\u00e1bricas, como \n\nquando aplicado na cobertura (Akers, 2010), tem maior impacto na aceita\u00e7\u00e3o ou \n\nrejei\u00e7\u00e3o do produto, que passa a ser associado a um material de baixa qualidade \n\ndevido \u00e0 ocorr\u00eancia de fissuras, do que ao seu desempenho em uso e durabilidade.  \n\n\u00c9 certo que a fissura\u00e7\u00e3o pode ser um meio de propaga\u00e7\u00e3o de agentes delet\u00e9rios \n\nrelacionados \u00e0s intemp\u00e9ries, no entanto isto nunca foi comprovado em estudos \n\ncient\u00edficos com fibrocimento, de modo que existe uma rejei\u00e7\u00e3o do mercado por \n\nprodutos fissurados, segundo relatos de produtores de telhas de fibrocimento, cuja \n\nmotiva\u00e7\u00e3o \u00e9 unicamente cultural. \n\n\n\n5 \n \n\nPor fim, o presente trabalho contribui para o meio cient\u00edfico, trazendo como \n\noriginalidade a apresenta\u00e7\u00e3o do panorama de como as propriedades do fibrocimento \n\npodem contribuir para a retra\u00e7\u00e3o por secagem, bem como os efeitos da sua \n\nformula\u00e7\u00e3o e a parcela da carbonata\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o total. \n\nEstrutura do trabalho \n\nA estrutura desta tese est\u00e1 dividida em 7 cap\u00edtulos, com os seguintes conte\u00fados: \n\nCap\u00edtulo 1 ? Neste cap\u00edtulo \u00e9 apresentada uma revis\u00e3o da bibliografia sobre o \n\ntema, com a an\u00e1lise sobre retra\u00e7\u00e3o em comp\u00f3sitos ciment\u00edcios de modo geral, \n\nhist\u00f3rico da evolu\u00e7\u00e3o dos estudos sobre retra\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, e mecanismos \n\nde retra\u00e7\u00e3o associados aos materiais ciment\u00edcios. \n\nCap\u00edtulo 2 ? A metodologia da tese \u00e9 apresentada neste cap\u00edtulo, com a \n\ndescri\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas utilizadas na caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais e indicadores de \n\ndesempenho, apresenta\u00e7\u00e3o da estrutura do trabalho e descri\u00e7\u00e3o dos procedimentos \n\nexperimentais. \n\nCap\u00edtulo 3 ? O capitulo 3 apresenta o panorama de como as caracter\u00edsticas do \n\nfibrocimento influenciam na retra\u00e7\u00e3o por secagem.  Este cap\u00edtulo tem estrutura \n\ndividida em introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, desenvolvimento do trabalho e conclus\u00e3o, com \n\nobjetivo de medir o potencial de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o alterando o processo e a \n\nformula\u00e7\u00e3o, usando vari\u00e1veis com potencial de aplica\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria, al\u00e9m de \n\nmostrar o efeito da porosidade e distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros caracter\u00edsticos do \n\nfibrocimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem, de modo a verificar a teoria de forma\u00e7\u00e3o de \n\nmenisco e tens\u00e3o capilar como fonte geradora de retra\u00e7\u00e3o. \n\nCap\u00edtulo 4 ? Este cap\u00edtulo apresenta os efeitos de todas as mat\u00e9rias-primas do \n\nfibrocimento na sua retra\u00e7\u00e3o por secagem.  Do mesmo modo que no cap\u00edtulo \n\nanterior, este cap\u00edtulo tem estrutura dividida em introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, \n\ndesenvolvimento do trabalho e conclus\u00e3o, com objetivo de determinar o efeito da \n\nformula\u00e7\u00e3o do fibrocimento, variando as caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do ligante, e \n\nquantidades de todas as mat\u00e9rias-primas, na retra\u00e7\u00e3o por secagem do comp\u00f3sito. \n\nCap\u00edtulo 5 ? O cap\u00edtulo 5 apresenta os efeitos da rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o de \n\nfibrocimentos exposto \u00e0 secagem e ao CO2, na retra\u00e7\u00e3o total do comp\u00f3sito, com a \n\nverifica\u00e7\u00e3o dos resultados medidos sob condi\u00e7\u00f5es controladas de laborat\u00f3rio, com \n\ndados analisados de amostras de telhas expostas a condi\u00e7\u00f5es naturais, t\u00edpicas de \n\n\n\n6 \n \n\numa f\u00e1brica de telhas corrugadas de fibrocimento.  Este cap\u00edtulo tem estrutura \n\ndividida em introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, desenvolvimento do trabalho e conclus\u00e3o, com \n\nobjetivo de mostrar qual \u00e9 a parcela da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nretra\u00e7\u00e3o total em fibrocimento exposto a condi\u00e7\u00f5es ambientais t\u00edpicas, suscet\u00edveis \u00e0 \n\nsecagem e intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com o ar contendo CO2. \n\nCap\u00edtulo 6 ? Neste cap\u00edtulo \u00e9 apresentado um estudo de caso, realizado dentro \n\nde uma ind\u00fastria produtora de telhas corrugadas de fibrocimento, onde aplicando-se \n\nos conceitos envolvidos nas causas prim\u00e1rias da retra\u00e7\u00e3o por secagem, que \u00e9 a \n\ntens\u00e3o atuante nos poros de dimens\u00e3o capilar, na retra\u00e7\u00e3o por secagem das telhas \n\nproduzidas, bem como no surgimento de fissuras de borda.  Este cap\u00edtulo tem \n\nestrutura dividida em introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, desenvolvimento do trabalho e \n\nconclus\u00e3o, com objetivo de aplicar o princ\u00edpio da redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial da \n\n\u00e1gua do poro do fibrocimento como estrat\u00e9gia industrial para a redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o \n\ne fissura\u00e7\u00e3o de telhas onduladas de fibrocimento refor\u00e7ado com fibras de PVA, \n\ncomercializados pela ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o. \n\nCap\u00edtulo 7 ? Neste cap\u00edtulo foi realizada uma an\u00e1lise sist\u00eamica abrangendo \n\ntodos os resultados da tese, como forma de uni\u00e3o das an\u00e1lises e conclus\u00f5es \n\nencontradas. \n\nCap\u00edtulo 8 ? O cap\u00edtulo 8 apresenta as conclus\u00f5es gerais da tese. \n\nCap\u00edtulo 9 ? Neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas sugest\u00f5es para trabalhos futuros. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n7 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n1. RETRA\u00c7\u00c3O EM COMP\u00d3SITO CIMENT\u00cdCIO \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA retra\u00e7\u00e3o em comp\u00f3sitos ciment\u00edcios est\u00e1 frequentemente relacionada \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de defeitos e manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas em pe\u00e7as, artefatos e estruturas.  \n\nGrandes \u00e1reas em concreto como pisos, cal\u00e7adas e lajes, podem apresentar \n\nfissura\u00e7\u00e3o devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico, ou ainda devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem no estado endurecido (Melo Neto; Cincotto; Repette, 2008).  Fachadas em \n\nargamassa tamb\u00e9m apresentam fissura\u00e7\u00e3o aparente devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem.  Os artefatos de fibrocimento n\u00e3o s\u00e3o diferentes, apresentando \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, como a fissura\u00e7\u00e3o nas bordas de \n\ntelhas onduladas. \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica \u00e9 uma das causas prim\u00e1rias da retra\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, a \n\nmais importante, uma vez que est\u00e1 envolvida praticamente em todos os mecanismos \n\nde retra\u00e7\u00e3o conhecidos.  No estado pl\u00e1stico a retra\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada \n\ncom a varia\u00e7\u00e3o de umidade da suspens\u00e3o reativa, e consequentemente com a \n\ndist\u00e2ncia de separa\u00e7\u00e3o interparticular \u2013 IPS\n4\n (Slowik et al., 2009); e no estado \n\nendurecido a varia\u00e7\u00e3o de umidade no interior dos poros do comp\u00f3sito pode gerar \n\ntens\u00f5es internas de retra\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 for\u00e7a capilar (Mehta, 2008). \n\nA umidade no interior de um poro frequentemente vai variar, por diferentes \n\nraz\u00f5es: secagem ou umedecimento do comp\u00f3sito, consumo ou libera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\nem rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, tend\u00eancia de equil\u00edbrio de umidade entre os poros etc.  Nos \n\ncasos desta movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica ocorrer nos poros de pequena dimens\u00e3o, \n                                                           \n4\n IPS \u2013 Interparticle size \n\n\n\n8 \n \n\nentre 5 e 50 nm (Mehta, 2008), uma for\u00e7a capilar atuar\u00e1 no interior do mesmo, \n\ncausando retra\u00e7\u00e3o na secagem, e expans\u00e3o no umedecimento. \n\nNa retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, que est\u00e1 relacionada com a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndo cimento, e resulta em compostos hidratados de menor volume, tamb\u00e9m ocorre \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica devido ao consumo da \u00e1gua do poro capilar pela rea\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica citada.  A retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada a uma \n\nrea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, que \u00e9 suprida por CO2 (presente no meio ambiente) e \u00e1gua \n\n(presente no interior dos poros capilares), causando assim movimenta\u00e7\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3pica.  A retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o de volume do comp\u00f3sito oriunda \n\nda perda de umidade para o ambiente, devido \u00e0s for\u00e7as capilares.  Em suma, toda a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica ocorrida nos poros do comp\u00f3sito ciment\u00edcio pode \n\ncolaborar para a ocorr\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o, se houver a secagem dos poros de \n\ndimens\u00f5es capilares ou menores. \n\n1.2. Hist\u00f3rico recente do estudo da retra\u00e7\u00e3o \n\nO estudo da retra\u00e7\u00e3o em comp\u00f3sito ciment\u00edcio conta com um grande n\u00famero de \n\npublica\u00e7\u00f5es, especialmente aplicadas ao concreto como objeto de estudo.  Isto se \n\ndeve ao fato da retra\u00e7\u00e3o estar diretamente relacionada com uma importante \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica do concreto, que \u00e9 a fissura\u00e7\u00e3o (Shah; Weiss, 2006; Weiss; \n\nYang; Shah, 1998). \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem sempre foi avaliada como a mais importante do ponto de \n\nvista da engenharia, uma vez que a sua magnitude \u00e9 muito maior que a retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena para concretos convencionais.  Embora C. G. Lyman j\u00e1 tenha realizado \n\nestudo sobre retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena em 1934, at\u00e9 o come\u00e7o da d\u00e9cada de 1990 os \n\ntrabalhos publicados sobre este tema em sua maioria abordavam a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem.  Somente a partir desta data que a import\u00e2ncia da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena foi \n\nconsiderada, quando os concretos de alto desempenho tornaram-se fact\u00edveis com \n\nrelativa facilidade, devido ao desenvolvimento de aditivos superplastificantes e \n\naplica\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00f5es minerais como a s\u00edlica ativa.  A partir de ent\u00e3o, a retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena passou a receber maior interesse dos pesquisadores, resultando em uma \n\ngrande quantidade de trabalhos publicados, que s\u00e3o justificados devido \u00e0 \n\nimport\u00e2ncia do tema.  H\u00e1 trabalhos publicados que mostram que a retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena \u00e9 maior nos concretos de alto desempenho, podendo inclusive ser maior \n\n\n\n9 \n \n\nque a retra\u00e7\u00e3o por secagem (Tazawa et al., 2000), contribuindo desta forma para a \n\nfissura\u00e7\u00e3o da estrutura. \n\nO advento da tecnologia dos concretos de alto desempenho renovou o interesse \n\npor este tema, especialmente nas seguintes vertentes (Bentur, 2000): \n\ndesenvolvimento de uma variedade de novos concretos com melhor desempenho \n\nnos estados fresco e endurecido, que em contrapartida s\u00e3o mais sens\u00edveis \u00e0 \n\nfissura\u00e7\u00e3o nas primeiras idades (exemplo: concretos de alta resist\u00eancia, com baixa \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c, e concretos autoadens\u00e1veis), e aplica\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos de controle \n\nda fissura\u00e7\u00e3o (exemplo: refor\u00e7o mec\u00e2nico com fibras e utiliza\u00e7\u00e3o de aditivos \n\nredutores de retra\u00e7\u00e3o). \n\nUma vez que os temas \u201cconcreto\u201d e \u201cretra\u00e7\u00e3o\u201d sofreram esta renova\u00e7\u00e3o de \n\ninteresse de estudo, entre os anos de 1997 e 2000 ocorreram importantes eventos \n\ncient\u00edficos, pois reuniram o estado da arte at\u00e9 ent\u00e3o sobre retra\u00e7\u00e3o em comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio, especialmente o concreto.  Em 1997 e 1999 ocorreram duas edi\u00e7\u00f5es do \n\nInternational research seminars on self-desiccation and its importance in concrete \n\ntechnology, na Su\u00e9cia, e reuniram o conhecimento existente sobre retra\u00e7\u00e3o por \n\nautossecagem.  O JCI\n5\n foi um importante agente no estudo e dissemina\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento sobre retra\u00e7\u00e3o, quando instituiu o Technical committee on autogenous \n\nshrinkage em 1995.  Este comit\u00ea investigou (1) a defini\u00e7\u00e3o de retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, (2) \n\nm\u00e9todos de ensaio para medir retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, tens\u00e3o e fissura\u00e7\u00e3o, (3) \n\nmecanismos e modelos de retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena e (4) modelos de fissura\u00e7\u00e3o a partir da \n\nretra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena.  A partir deste comit\u00ea realizou-se em 1998 em Hiroshima o \n\nInternational workshop on autogenous shrinkage of concrete (Autoshrink\u2019 98).  Em \n\n2000, o RILEM\n6\n realizou o International RILEM Workshop on Shrinkage of Concrete \n\n(Shrinkage 2000), com maior abrang\u00eancia que os eventos anteriores citados, uma \n\nvez que reuniu o estado da arte da retra\u00e7\u00e3o do concreto de forma mais ampla, \n\nincluindo a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena e a retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nEm seguida, ap\u00f3s este per\u00edodo onde o conhecimento sobre retra\u00e7\u00e3o foi reunido \n\nnestes eventos e publica\u00e7\u00f5es, o RILEM realizou a International conference on early \n\nage cracking in cementitious systems (EAC\u2019 01), em Israel, no ano de 2001.  O foco \n\ndeste evento foi a fissura\u00e7\u00e3o, e sua rela\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o dos comp\u00f3sitos \n\n                                                           \n5\n Japan Concrete Institute \n\n6\n R\u00e9union Internationale des Laboratoires et Experts des Mat\u00e9riaux \n\n\n\n10 \n \n\nciment\u00edcios.  O mesmo comit\u00ea t\u00e9cnico que realizou este evento publicou em 2003 o \n\nReport of RILEM technical committee 181-EAS, Early age shrinkage induced \n\nstresses and cracking in cementitious systems, que reuniu o estado da arte sobre o \n\ntema. \n\nA partir destes eventos e publica\u00e7\u00f5es, que foram os mais importantes at\u00e9 ent\u00e3o \n\nsobre retra\u00e7\u00e3o, estabeleceu-se uma clara e precisa defini\u00e7\u00e3o do que s\u00e3o retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena e retra\u00e7\u00e3o por secagem, o que n\u00e3o era o caso at\u00e9 ent\u00e3o.  Definitivamente \n\nfoi estabelecido que a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena e a retra\u00e7\u00e3o por secagem possuem a \n\nmesma origem.  Ambas resultam do aparecimento de for\u00e7as de tens\u00e3o devido \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de meniscos nos poros da matriz. \n\nA origem de ambos os mecanismos de retra\u00e7\u00e3o \u00e9 a movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica \n\nque ocorre no interior da matriz ciment\u00edcia.  Definiu-se que a retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 \n\naquela que ocorre devido \u00e0 perda de umidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio para o \n\nambiente.  Esta varia\u00e7\u00e3o dimensional \u00e9 induzida pela movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica \n\nque ocorre na tend\u00eancia do equil\u00edbrio h\u00eddrico entre o interior do comp\u00f3sito ciment\u00edcio \n\ne o ambiente externo (Burlion; Bourgeois; Shao, 2000).  Isso ocorre quando o \n\nconcreto \u00e9 submetido a um ambiente com umidade relativa menor do que aquela \n\nque prevalece dentro dos poros.  Consequentemente, efeitos capilares induzem um \n\ngradiente de press\u00e3o de \u00e1gua l\u00edquida entre a regi\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 superf\u00edcie e o miolo \n\nda estrutura, e ent\u00e3o uma movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica de dentro para fora (Tazawa \n\net al., 2000).  A evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua contida nos poros da matriz ciment\u00edcia causa \n\numa for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o entre as paredes s\u00f3lidas dos poros (press\u00e3o capilar), que t\u00eam \n\nseu volume reduzido, refletindo em retra\u00e7\u00e3o em escala macrosc\u00f3pica. \n\nJ\u00e1 a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica de volume do material \n\nciment\u00edcio quando o cimento hidrata (Tazawa et al., 2000).  A retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena n\u00e3o \n\ninclui a varia\u00e7\u00e3o de volume devido \u00e0 perda ou ingresso de \u00e1gua, varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura, aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a externa ou restri\u00e7\u00e3o.  Uma vez que a retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena \u00e9 geralmente usada para a previs\u00e3o de fissura\u00e7\u00e3o, a retra\u00e7\u00e3o gerada no \n\nper\u00edodo em que o material ciment\u00edcio est\u00e1 fresco \u00e9 exclu\u00edda.  Desta forma, o tempo \n\nde in\u00edcio de pega do cimento \u00e9 especificado como o ponto inicial da retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena.  A origem desta deforma\u00e7\u00e3o adv\u00e9m dos processos qu\u00edmicos e f\u00edsicos \n\nrelacionados \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. \n\n\n\n11 \n \n\nH\u00e1 outros tipos de retra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da aut\u00f3gena e por secagem, e v\u00e1rios fatores \n\nque as influenciam.  Desta forma, o estudo da retra\u00e7\u00e3o em comp\u00f3sito ciment\u00edcio \n\npode ser reunido em grupos ou linhas de pesquisa, sendo que os principais s\u00e3o: \n\n? Retra\u00e7\u00e3o nas primeiras idades (retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, autossecagem e \n\nretra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena); \n\n? Retra\u00e7\u00e3o por secagem; \n\n? M\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o; \n\n? Efeito dos materiais constituintes na retra\u00e7\u00e3o; \n\n? Mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o; \n\n? Modelagem. \n\nUma vez que passou a receber maior import\u00e2ncia do ponto de vista da \n\nengenharia, a quantidade de publica\u00e7\u00f5es sobre retra\u00e7\u00e3o nas primeiras idades \n\ncresceu, sendo que a maior parte dos trabalhos estuda de alguma forma a retra\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica e a retra\u00e7\u00e3o por autossecagem.  Por exemplo, h\u00e1 estudos que mostram que \n\nexiste varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica devido \u00e0 rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica mesmo no per\u00edodo de indu\u00e7\u00e3o, \n\nna hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (Justnes; Sellevold; et al., 1999).  A retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que \n\nocorre no concreto ainda no estado fresco \u00e9 diferente da retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que \n\nocorre durante a pega e r\u00e1pida forma\u00e7\u00e3o de C-S-H\nver7\n\n, com o concreto no estado \n\nendurecido (Beltzung; Wittmann, 2000), especialmente para os concretos com alto \n\nconsumo de cimento.  H\u00e1 estudos que provam que ocorre a autossecagem dos \n\nporos, pois a \u00e1gua \u00e9 consumida na hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (Hanehara; Hirao; \n\nUchikawa, 1999); ou ainda que a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \u00e9 influenciada pela idade e \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c (Persson, 1999).  \n\nDevido ao fato da movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica ou ocorrer internamente, ou haver \n\ntroca de umidade com o ambiente, h\u00e1 uma linha de estudos espec\u00edficos de \n\ndesenvolvimento de m\u00e9todos para determinar corretamente a retra\u00e7\u00e3o (Hedlund; \n\nWestman, 1999).  Estes estudos mostram que existem diferentes maneiras de medir \n\na retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, cada uma com suas particularidades e imperfei\u00e7\u00f5es, mas \n\nnenhuma normatizada (Fourdrin; Guigou; Chappuis, 2000; Holt; Leivo, 1999; Miao, \n\n2000).  Existem muitos fatores que interferem nesta determina\u00e7\u00e3o, como a \n\n                                                           \n7\n xCaO\u00b7SiO2\u00b7yH2O: silicato de c\u00e1lcio hidratado \n\n\n\n12 \n \n\nexsuda\u00e7\u00e3o, por exemplo, que pode gerar erros na determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o no \n\nestado pl\u00e1stico, uma vez que esta \u00e1gua exsudada pode ser perdida ou reabsorvida \n\n(Hammer, 1999).  No caso da retra\u00e7\u00e3o por secagem, um fator importante que altera \n\nnas leituras da retra\u00e7\u00e3o \u00e9 a geometria das amostras, uma vez que a secagem ocorre \n\npor difus\u00e3o da \u00e1gua na amostra (Miyazawa; Tazawa, 2000). \n\nUma das linhas de pesquisa de maior import\u00e2ncia, talvez por este motivo seja a \n\nque apresenta maior volume de trabalhos publicados, \u00e9 o estudo dos efeitos dos \n\nmateriais constituintes do comp\u00f3sito ciment\u00edcio na retra\u00e7\u00e3o.  Normalmente s\u00e3o \n\nestudadas as adi\u00e7\u00f5es minerais incorporadas, por exemplo, a cinza volante, que \n\nreduz a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, principalmente aquelas que possuem elevado teor de \n\nSO3 e maiores tamanhos de part\u00edculas (Tangtermsirikul, 1999), mas que pode \n\naumentar a retra\u00e7\u00e3o por secagem (Chan; Liu; Lu, 1999).  J\u00e1 a esc\u00f3ria de alto forno \n\naumenta a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena em concreto de alto desempenho (Chan et al., 1999), \n\nprincipalmente as mais finas (Han; Zhang; Li, 2000).  A s\u00edlica ativa aumenta a \n\nretra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena (Justnes; Hammer; et al., 1999) (Kanstad et al., 2000) (Baroghel-\n\nBouny; Kheirbek, 2000) (Brooks; Cabrera; Megat Johari, 1999), e por secagem, com \n\no agravante de n\u00e3o melhorar as propriedades mec\u00e2nicas do comp\u00f3sito quando esta \n\ns\u00edlica n\u00e3o for bem dispersa na matriz (Souza; John, 2010).  Entretanto, quanto \u00e0 \n\nretra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico, a adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa n\u00e3o causa altera\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas no concreto (Hammer, 2000). \n\nAl\u00e9m dos materiais constituintes, a composi\u00e7\u00e3o do cimento pode interferir na \n\nretra\u00e7\u00e3o.  O composto anidro do cimento que mais contribui como causa da retra\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica \u00e9 o C3S (Justnes; Sellevold; et al., 1999), enquanto que a presen\u00e7a em \n\ngrande quantidade de C3A e gipsita reduzem esta retra\u00e7\u00e3o (Jensen, 2000). \n\nA mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o normalmente \u00e9 estudada com a utiliza\u00e7\u00e3o de aditivos \n\nredutores da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro, aditivos expansivos \n\ncompensadores de retra\u00e7\u00e3o, aditivos hidrofugantes que alteram o \u00e2ngulo de contato \n\nda \u00e1gua do poro com suas paredes s\u00f3lidas e cura interna com retentores de \u00e1gua.  \n\nOs aditivos redutores de retra\u00e7\u00e3o, chamados de SRA\n8\n, reduzem substancialmente a \n\nretra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico (Mora-Ruacho; Gettu; Aguado, 2009), a retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena e por secagem (Passuello; Moriconi; Shah, 2009), retardando e reduzindo \n\na fissura\u00e7\u00e3o (Passuello et al., 2009).  H\u00e1 aditivos compensadores de retra\u00e7\u00e3o, \n\n                                                           \n8\n Shrinkage Reducing Admixtures \n\n\n\n13 \n \n\nchamados de SCA\n9\n\n, cujo princ\u00edpio de atua\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de compostos \n\nexpansivos, como a etringita, na matriz ciment\u00edcia.  Estes aditivos reduzem a \n\nretra\u00e7\u00e3o total (Sun et al., 2001).  Os aditivos expansivos compostos por cal livre s\u00e3o \n\nefetivos na compensa\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena (Hori et al., 1999), mas dependem \n\ndo tipo de cimento, sendo menos eficazes para cimentos contendo esc\u00f3ria de alto \n\nforno (Hori et al., 1999).  Os aditivos redutores de retra\u00e7\u00e3o, que reduzem a tens\u00e3o \n\nsuperficial da \u00e1gua do poro, e os aditivos compensadores de retra\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o \n\nbaseados na forma\u00e7\u00e3o de compostos expansivos na matriz, ambos podem ser \n\nusados simultaneamente no concreto, potencializando os efeitos de redu\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o (Meddah; Suzuki; Sato, 2011).  A adi\u00e7\u00e3o de agregado leve saturado \n\ntamb\u00e9m reduz significativamente a retra\u00e7\u00e3o (Takada et al., 1999) (Cusson; \n\nHoogeveen, 2008), uma vez que atua como uma cura interna, liberando \u00e1gua para a \n\nmatriz para a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. \n\nEm virtude dos aspectos mencionados, vimos que apesar de muitas vezes estar \n\nrelacionada com a movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica, a retra\u00e7\u00e3o em materiais ciment\u00edcios \n\n\u00e9 complexa, com a possibilidade de diferentes causas de origem.  At\u00e9 aqui ainda \n\nn\u00e3o foram consideradas outras parcelas contribuintes para a varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica, \n\ncomo a retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o e varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de origem t\u00e9rmica.  \n\nContudo, especialmente considerando o objeto de estudo desta tese que \u00e9 o \n\nfibrocimento, a retra\u00e7\u00e3o por secagem ainda \u00e9 o mecanismo de maior relev\u00e2ncia para \n\no meio t\u00e9cnico, uma vez que sua magnitude e seus efeitos na qualidade dos \n\nprodutos s\u00e3o grandes. \n\n1.3. Tipos de retra\u00e7\u00e3o em comp\u00f3sito ciment\u00edcio \n\n1.3.1. Retra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico \n\nDesde a mistura do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, quando este ainda est\u00e1 no estado \n\nfresco, a primeira retra\u00e7\u00e3o que o material sofre \u00e9 chamada de retra\u00e7\u00e3o no estado \n\npl\u00e1stico (ou retra\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica), cuja principal causa \u00e9 a r\u00e1pida velocidade de \n\nsecagem da suspens\u00e3o reativa (Cohen; Olek; Dolch, 1990).  Durante o estado \n\nfresco, a suspens\u00e3o reativa possui muita \u00e1gua, sendo que parte dela ser\u00e1 \n\nconsumida pela rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de hidrata\u00e7\u00e3o e parte dela est\u00e1 presente somente \n\npara que o comp\u00f3sito no estado fresco tenha consist\u00eancia adequada \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o e \n\n                                                           \n9\n Shrinkage Compensating Admixture \n\n\n\n14 \n \n\nmoldagem das estruturas.  Com a exposi\u00e7\u00e3o ao ambiente, parte da \u00e1gua livre \u00e9 \n\nperdida por evapora\u00e7\u00e3o, reduzindo a umidade entre as part\u00edculas s\u00f3lidas da \n\nsuperf\u00edcie.  Ao passo que esta quantidade de \u00e1gua diminui, o equil\u00edbrio de for\u00e7as \n\nentre as part\u00edculas s\u00f3lidas \u00e9 alterado, causado aproxima\u00e7\u00e3o destas, que se reflete \n\nem retra\u00e7\u00e3o em macro escala (Cohen et al., 1990). \n\nRetra\u00e7\u00e3o interparticular por tens\u00e3o capilar \n\nQuando a superf\u00edcie da suspens\u00e3o reativa come\u00e7a a secar, os poros superficiais \n\ndeixam de estar saturados, at\u00e9 o ponto onde se forma um sistema de meniscos \n\npr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie (Figura 3), a partir de ent\u00e3o, for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o come\u00e7am a atuar \n\nno sistema, gerando uma press\u00e3o negativa na suspens\u00e3o reativa (Saliba et al., \n\n2011).  A magnitude desta press\u00e3o negativa (P) depende da tens\u00e3o superficial (?) do \n\nl\u00edquido e dos raios do menisco nas duas dire\u00e7\u00f5es principais (R1 e R2) indicadas na \n\nFigura 1, expressa pela equa\u00e7\u00e3o de Laplace (Equa\u00e7\u00e3o 1) (Slowik; Schmidt; Fritzsch, \n\n2008). \n\n \n\n    (\n \n\n  \n \n \n\n  \n) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o de Laplace \n\nP \u2013 Press\u00e3o capilar \n\n? \u2013 Tens\u00e3o superficial do l\u00edquido \n\n     \n     \n\nFigura 1 \u2013 Esquema de duas part\u00edculas s\u00f3lidas unidas por \numa fase l\u00edquida, onde as for\u00e7as capilares atuam. Indica\u00e7\u00e3o \ndos elementos R1 e R2 da equa\u00e7\u00e3o de Laplace. Adaptado \n(Hillel, 2004) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2 \u2013 For\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o entre \nduas part\u00edculas s\u00f3lidas unidas por \n\numa fase l\u00edquida, em fun\u00e7\u00e3o da \n\u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar \n\nA for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o que causa a aproxima\u00e7\u00e3o entre duas part\u00edculas da suspens\u00e3o \n\n\u00e9 indicada pela press\u00e3o capilar (P) multiplicada pela \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o \n\n(?R1\u00b2) (Figura 1) (Equa\u00e7\u00e3o 2). \n\nUma vez que os fatores R1 e R2 t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o tamanho da part\u00edcula, \n\nmantidas a tens\u00e3o superficial do l\u00edquido e \u00e2ngulo de contato entre o l\u00edquido e a \n\npart\u00edcula s\u00f3lida, pode-se afirmar que quanto menor o tamanho da part\u00edcula, maior \n\n\n\n15 \n \n\nser\u00e1 a tens\u00e3o capilar de atra\u00e7\u00e3o entre elas, uma vez que os fatores R1 e R2 est\u00e3o no \n\ndenominador da equa\u00e7\u00e3o e Laplace (Equa\u00e7\u00e3o 1).  Isso explica o fato da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de part\u00edculas mais finas nas misturas ciment\u00edcias reativas, como \n\naumento no consumo de cimento ou adi\u00e7\u00e3o de cal, aumentar a plasticidade das \n\npastas no estado fresco. \n\nA for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o entre as part\u00edculas tamb\u00e9m pode ser influenciada pela forma \n\ne rugosidade das mesmas, uma vez que a \u00e1rea de contato entre duas part\u00edculas e \n\nos raios R1 e R2 do menisco podem ser aumentados ou diminu\u00eddos, em compara\u00e7\u00e3o \n\na duas part\u00edculas esf\u00e9ricas, alterando a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o, alterando \n\nconsequentemente a for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o entre elas (Equa\u00e7\u00e3o 2), como pode ser \n\nobservado pela Figura 2. \n\n \n\n                                  (a)                                                          (b)                                                        (c) \n\nFigura 2 \u2013 Exemplo da altera\u00e7\u00e3o dos raios R1 e R2 em fun\u00e7\u00e3o da rugosidade das part\u00edculas. (a) raio \nR1 n\u00e3o sofre grandes altera\u00e7\u00f5es, mas raio R2 \u00e9 reduzido significativamente em compara\u00e7\u00e3o com \nduas part\u00edculas esf\u00e9ricas; (b) ambos os raios R1 e R2 s\u00e3o reduzidos em compara\u00e7\u00e3o com duas \npart\u00edculas esf\u00e9ricas; (c) raios R1 e R2 formados por duas part\u00edculas esf\u00e9ricas. Adaptado (Butt, 2003) \n\nA Figura 3 mostra que nesta fase de secagem do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, que \n\nocorre gradualmente, a press\u00e3o capilar cresce rapidamente at\u00e9 atingir um ponto \n\nm\u00e1ximo chamado de \u201cquebra da tens\u00e3o capilar\u201d (Wittmann, 1976).  Esta quebra \n\nocorre porque a umidade entre as part\u00edculas s\u00f3lidas \u00e9 muito baixa, ao ponto de n\u00e3o \n\nhaver \u00e1gua suficiente para a forma\u00e7\u00e3o de meniscos, portanto, anulando a tens\u00e3o \n\ncapilar no poro.  H\u00e1 estudos que comprovam esta teoria, com a determina\u00e7\u00e3o da \n\npress\u00e3o capilar, que aumenta com a secagem ao mesmo tempo em que a retra\u00e7\u00e3o \n\npor redu\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia interparticular tamb\u00e9m cresce (Slowik et al., 2009, 2008; \n\nWittmann, 1976). \n\n\n\n16 \n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Crescimento da press\u00e3o capilar na secagem da suspens\u00e3o reativa. Adaptado (Slowik et \nal., 2008) \n\n \n\nRetra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nAo mesmo tempo em que ocorre a retra\u00e7\u00e3o por redu\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia \n\ninterparticular, rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas chamadas de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento tamb\u00e9m \n\nocorrem em taxa elevada enquanto o comp\u00f3sito ainda est\u00e1 no estado fresco.  Como \n\nconsequ\u00eancia h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o dos compostos resistentes do cimento, mas h\u00e1 tamb\u00e9m \n\numa redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica total, chamada de retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.  Este tipo de retra\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 o fen\u00f4meno em que o volume absoluto dos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 menor que o \n\nvolume total do cimento anidro e a \u00e1gua da mistura a serem combinados \n\nquimicamente, como mostram a Figura 4 e Equa\u00e7\u00e3o 3. \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Esquema que representa a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de uma pasta de cimento (V \u2013 volume). \nAdaptado (Tazawa, 1998) (Kronl\u00f6f; Leivo; Sipari, 1995) \n\n         \n(                              )                 \n\n                                  \n     \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (V \u2013 volume) (Tazawa et al., 2000) \n\n\n\n17 \n \n\nAs rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas fundamentais do cimento s\u00e3o bem conhecidas e \n\ngeralmente definidas pela hidrata\u00e7\u00e3o dos seus principais compostos constituintes, \n\nque s\u00e3o o C3S, C2S, C3A e C4AF.  A magnitude da retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica pode ser \n\nestimada usando as massas moleculares e densidades dos compostos anidros, e \n\nsuas altera\u00e7\u00f5es a partir das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas fundamentais envolvidas. \n\nCom uma abordagem simplificada, a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento pode ser dividida em \n\nduas etapas principais: a primeira \u00e9 referente \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do cimento e forma\u00e7\u00e3o de \n\netringita e aluminato de c\u00e1lcio hidratado, com o comp\u00f3sito ciment\u00edcio ainda no \n\nestado fresco; e a segunda \u00e9 referente \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos principais compostos \n\nhidratados do cimento, que s\u00e3o o C-S-H e portlandita, entre outros, com o \n\nendurecimento do comp\u00f3sito.  Atrav\u00e9s do ensaio de calorimetria, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\no calor liberado nestas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas exot\u00e9rmicas citadas, como indicador da \n\ncin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (Figura 5).  No contato do cimento com a \u00e1gua \n\ntodas as fases iniciam a sua solubiliza\u00e7\u00e3o.  Esta etapa da hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada de \n\npr\u00e9-indu\u00e7\u00e3o, onde grande quantidade de calor \u00e9 liberado em um curto espa\u00e7o de \n\ntempo, referente ao molhamento das part\u00edculas, dissolu\u00e7\u00e3o inicial (Cincotto, 2011) e \n\nforma\u00e7\u00e3o de etringita e aluminato de c\u00e1lcio hidratado (Kirchheim et al., 2011) (Figura \n\n5.A).  Somente ap\u00f3s a dissolu\u00e7\u00e3o dos compostos atingir o n\u00edvel de supersatura\u00e7\u00e3o \n\nde \u00edons Ca\n2+\n\n na suspens\u00e3o reativa, come\u00e7a a ser formado o C-S-H e a portlandita \n\n(Cincotto, 2011), com grande libera\u00e7\u00e3o de calor indicado pela calorimetria (Figura \n\n5.B).  Neste instante o comp\u00f3sito passa para o estado endurecido, sendo que com \n\nalgumas horas depois se reinicia a forma\u00e7\u00e3o de etringita e monossulfoaluminato \n\n(Taylor, 1997), indicados por um pico de menor intensidade na calorimetria (Figura \n\n5.C). \n\n\n\n18 \n \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Calorimetria isot\u00e9rmica de um cimento CPII F-32 \u00e0 temperatura ambiente (23\u00b0C) \n\nDestas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas na cin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, a \n\nforma\u00e7\u00e3o de etringita e aluminato de c\u00e1lcio hidratado nos instantes iniciais da \n\nmistura s\u00e3o as parcelas contribuintes para a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que ocorre no \n\ncomp\u00f3sito no estado fresco.  O C3A \u00e9 o composto do cimento de maior reatividade, \n\npor isso forma etringita imediatamente quando misturado com a \u00e1gua, no entanto, \n\ndevido \u00e0 elevada concentra\u00e7\u00e3o de \u00edons sulfato SO4\n2-\n\n na suspens\u00e3o, parte deste \u00e9 \n\nadsorvido na superf\u00edcie do C3A, dificultando a sua dissolu\u00e7\u00e3o, e consequente \n\nforma\u00e7\u00e3o de etringita (Kirchheim et al., 2011).  Desta forma, somente parte do C3A \n\ncontido no cimento \u00e9 hidratado imediatamente, conforme \u00e9 mostrado por Hewlett \n\n(2004) na Figura 6, que mostra o progresso da hidrata\u00e7\u00e3o das fases constituintes do \n\ncimento. \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da hidrata\u00e7\u00e3o de fases constituintes do cimento em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \nhidrata\u00e7\u00e3o (estudo realizado com fases sint\u00e9ticas) (Hewlett, 2004) \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24\n\nF\nlu\n\nx\no\n\n d\ne\n\n c\na\n\nlo\nr \n\n(m\nW\n\n/g\n) \n\nTempo (horas) \n\n\u00c1pice em 42,8 mW/g \n\nTempo de pega \n\n(B) \n\n(C) \n\n(A) \n\n\n\n19 \n \n\nAs principais rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do C3A que influenciam na retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nno estado fresco do comp\u00f3sito s\u00e3o a forma\u00e7\u00e3o de etringita, indicada na Equa\u00e7\u00e3o \n\n4.a, e que causa retra\u00e7\u00e3o de 0,2045 cm\u00b3/g de C3A; e forma\u00e7\u00e3o do aluminato de \n\nc\u00e1lcio, indicada pela Equa\u00e7\u00e3o 4.b, e que causa retra\u00e7\u00e3o de 0,1741 cm\u00b3/g de C3A.  \n\nEstes valores de retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica apresentados foram calculados a partir das \n\nrea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de forma\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 4), massas moleculares e densidades dos \n\ncompostos, como indicado nas Tabela 1 e Equa\u00e7\u00e3o 5. \n\n       ?            ?    (etringita)   (a) \n\n             (aluminato de c\u00e1lcio hidratado)   (b) \n        ( )  \n\n  \n\n        \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de forma\u00e7\u00e3o de (a) etringita e \n(b) aluminato de c\u00e1lcio hidratado, a partir do C3A \n\nEqua\u00e7\u00e3o 5 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica a \npartir da redu\u00e7\u00e3o de volume (V) na \nforma\u00e7\u00e3o do composto hidratado \n\nTabela 1 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica oriunda da forma\u00e7\u00e3o de etringita e aluminato de c\u00e1lcio hidratado a \npartir do C3A \n\nRea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o Retra\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \n\n  C3A + 3C ?H2 + 26H ? C6A ?3H32 \n             \n\n      \n Massa 270,19 \n\n \n516,51 \n\n \n468,40 \n\n \n1255,10 \n\nDensidade 3,04 \n \n\n2,32 \n \n\n1,00 \n \n\n1,73 \n\nVolume 88,88 \n \n\n222,64 \n \n\n469,24 \n \n\n725,49 7,08% \nou \n\n(0,2045cm\u00b3/g de C3A) \n? volume 780,76 ? 725,49 \n\n  \n  \n\nC3A + 6H ? C3AH6 \n             \n\n      \n Massa \n\n  \n270,19 \n\n \n108,09 \n\n \n378,29 \n\nDensidade \n  \n\n3,04 \n \n\n1,00 \n \n\n2,52 \n\nVolume \n  \n\n88,88 \n \n\n108,29 \n \n\n150,11 23,86% \nou \n\n(0,1741cm\u00b3/g de C3A) \n? volume \n\n  \n197,17 ? 150,11 \n\n \n\nEmbora a retra\u00e7\u00e3o seja um fen\u00f4meno isotr\u00f3pico, ou seja, ocorre de maneira \n\nuniforme em todas as dire\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o, a gravidade pode interferir neste \n\nprocesso quando o comp\u00f3sito ainda est\u00e1 no estado fresco, causando um abatimento \n\nna dire\u00e7\u00e3o vertical antes do in\u00edcio de pega (Tazawa et al., 2000).  No caso do \n\nconcreto fresco, em que a estrutura monol\u00edtica resistente de produtos de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o est\u00e1 formada, as part\u00edculas de cimento s\u00e3o rearranjadas pelo efeito da \n\ngravidade, de modo que a retra\u00e7\u00e3o ocorre na dire\u00e7\u00e3o vertical.  Este abatimento n\u00e3o \n\nocorre somente pela sedimenta\u00e7\u00e3o das part\u00edculas na \u00e1gua, mas tamb\u00e9m pela \n\nretra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e exsuda\u00e7\u00e3o.  Os trabalhos publicados (Kronl\u00f6f et al., 1995) \n\n\n\n20 \n \n\n(Slowik et al., 2009) mostram que, devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da gravidade, o abatimento vertical \n\n\u00e9 iniciado imediatamente ap\u00f3s a mistura, antes mesmo de haver for\u00e7as capilares \n\natuando na suspens\u00e3o reativa, em estudos realizados em argamassa e concreto \n\n(Figura 7).  Entretanto, a retra\u00e7\u00e3o horizontal \u00e9 desencadeada somente pelo \n\ncrescimento da tens\u00e3o capilar. \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o horizontal e abatimento vertical em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o capilar e \ntempo de hidrata\u00e7\u00e3o (Slowik et al., 2009) \n\nA terceira parcela da retra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico se deve ao consumo de \u00e1gua \n\nda suspens\u00e3o reativa pela rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de hidrata\u00e7\u00e3o, similarmente ao que \n\nacontece na autossecagem do comp\u00f3sito endurecido.  Este mecanismo aumenta a \n\ntaxa de secagem da suspens\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de press\u00e3o capilar negativa.  Uma vez \n\nque a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de fases reativas do cimento \n\n(compostos anidros) com a \u00e1gua, formando os compostos hidratados resistentes, \n\nesta consome a \u00e1gua que est\u00e1 contida entre as part\u00edculas na suspens\u00e3o reativa, \n\nrepetindo o mesmo mecanismo de forma\u00e7\u00e3o de meniscos e aumento da press\u00e3o \n\ncapilar que gera retra\u00e7\u00e3o. \n\n1.3.2. Retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \n\nAp\u00f3s o in\u00edcio de pega, ou seja, no instante em que o comp\u00f3sito come\u00e7a a se \n\ntornar um s\u00f3lido monol\u00edtico resistente, os fen\u00f4menos que causam retra\u00e7\u00e3o se \n\nmodificam (Beltzung et al., 2000).  A partir deste momento se inicia a retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena, por defini\u00e7\u00e3o.  A retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio quando o cimento hidrata, a partir do in\u00edcio de pega (Tazawa et al., 2000).  \n\nEste tipo de retra\u00e7\u00e3o n\u00e3o compreende fatores externos como a perda ou ingresso de \n\n\u00e1gua, varia\u00e7\u00e3o de temperatura, aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a externa ou restri\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n21 \n \n\nA origem da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \u00e9 a somat\u00f3ria dos efeitos da retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \n\nautossecagem, oriundos das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento.  Na cin\u00e9tica de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento, o in\u00edcio de pega \u00e9 marcado pelo instante em que as rea\u00e7\u00f5es \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o do C3S para forma\u00e7\u00e3o de C-S-H e portlandita come\u00e7am ocorrer em \n\ntaxa elevada.  Da mesma forma que acontece na retra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico, no \n\ncaso da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de forma\u00e7\u00e3o dos compostos \n\nresistentes do cimento geram uma redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica total, chamada de retra\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica (Figura 4 e Equa\u00e7\u00e3o 3). \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo de indu\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o de Ca\n2+\n\n na suspens\u00e3o reativa atinge \n\no ponto de supersatura\u00e7\u00e3o, iniciando a forma\u00e7\u00e3o do C-S-H e portlandita a partir do \n\nC3S (Equa\u00e7\u00e3o 6.a) (Cincotto, 2011), com grande libera\u00e7\u00e3o de calor indicado pela \n\ncalorimetria (Figura 5.B) e consequente endurecimento do comp\u00f3sito.  Como \n\ndiscutido anteriormente, ap\u00f3s a primeira forma\u00e7\u00e3o de etringita e aluminato de c\u00e1lcio \n\nhidratado, a taxa de hidrata\u00e7\u00e3o do C3A diminui, pois h\u00e1 adsor\u00e7\u00e3o de \u00edons SO4\n2-\n\n em \n\nsua superf\u00edcie dificultando a dissolu\u00e7\u00e3o (Kirchheim et al., 2011).  Entretanto, quando \n\no sulfato \u00e9 completamente consumido (Minard et al., 2007), ou quando a camada \n\nadsorvida que cobre o C3A \u00e9 reduzida, a dissolu\u00e7\u00e3o do C3A \u00e9 novamente facilitada \n\n(Figura 6), sendo retomada a forma\u00e7\u00e3o de etringita e monossulfoaluminato (Equa\u00e7\u00e3o \n\n6.d e Equa\u00e7\u00e3o 6.e) (Taylor, 1997), indicados por um pico de menor intensidade na \n\ncalorimetria (Figura 5.C).  Quando o sulfato \u00e9 completamente consumido, a partir do \n\nC3A remanescente ocorre a forma\u00e7\u00e3o de aluminato de c\u00e1lcio hidratado (Equa\u00e7\u00e3o \n\n6.c).  H\u00e1 ainda a hidrata\u00e7\u00e3o do C2S (Equa\u00e7\u00e3o 6.b) e C4AF (Equa\u00e7\u00e3o 6.f), que por \n\nserem menos reativos, ocorrem com maior idade da mistura ciment\u00edcia.  Desta \n\nforma, as principais rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas causadoras da retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica no estado \n\nendurecido do cimento s\u00e3o as seguintes (Equa\u00e7\u00e3o 6). \n\n                   (a) \n\n                  (b) \n\n             (c) \n\n       ?            ?    (d) \n\n          ?            ?    (e) \n\n                         (f) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 6 \u2013 Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de hidrata\u00e7\u00e3o dos principais compostos constituintes do cimento \n(Taylor, 1997) (Hewlett, 2004) (Mehta; Monteiro, 2008) \n\n\n\n22 \n \n\nEstas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas na hidrata\u00e7\u00e3o do cimento contribuem para a \n\nretra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica total em diferentes propor\u00e7\u00f5es, como mostram os c\u00e1lculos da \n\nretra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, expostos nas Tabela 1 e Tabela 2.  Todas as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\napontadas afetam em alguma propor\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica final, no entanto pode-\n\nse apontar a hidrata\u00e7\u00e3o do C3S como a mais significativa, uma vez que o seu teor no \n\ncimento costuma ser elevado, superior a 50%.  Esta an\u00e1lise mostra que a retra\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica \u00e9 fortemente dependente das propriedades do cimento, especialmente da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, uma vez que a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica total ser\u00e1 a soma dos \n\nprodutos da retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica individual em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de cada composto \n\nanidro constituinte do cimento. \n\nTabela 2 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica oriunda da hidrata\u00e7\u00e3o do C3S, C2S, C3A (forma\u00e7\u00e3o de \nmonossulfoaluminato) e C4AF. Densidades das fases, segundo (Mounanga et al., 2004) \n\nRea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o Retra\u00e7\u00e3o Qu\u00edmica \n\n  \n  \n\n2C3S + 6H ? C3S2H3 + 3CH \n             \n\n      \n Massa \n\n  \n456,63 \n\n \n108,09 \n\n \n342,45 \n\n \n222,28 \n\nDensidade \n  \n\n3,13 \n \n\n1,00 \n \n\n2,63 \n \n\n2,23 \n\nVolume \n  \n\n145,89 \n \n\n108,29 \n \n\n130,21 \n \n\n99,68 9,56% \nou \n\n0,053cm\u00b3/g de C3S \n? volume \n\n  \n254,18 ? 229,88 \n\n  \n  \n\n2C2S + 4H ? C3S2H3 + CH \n             \n\n      \n Massa \n\n  \n344,48 \n\n \n72,06 \n\n \n342,45 \n\n \n74,09 \n\nDensidade \n  \n\n3,28 \n \n\n1,00 \n \n\n2,63 \n \n\n2,23 \n\nVolume \n  \n\n105,02 \n \n\n72,19 \n \n\n130,21 \n \n\n33,23 7,78% \nou \n\n0,040cm\u00b3/g de C2S \n? volume \n\n  \n177,21 ? 163,43 \n\n  2C3A + C6A ?3H32 + 4H ? 3C4A ?H12 \n             \n\n      \n Massa 540,39 \n\n \n1255,10 \n\n \n72,06 \n\n \n1867,55 \n\nDensidade 3,04 \n \n\n1,73 \n \n\n1,00 \n \n\n1,99 \n\nVolume 177,76 \n \n\n725,49 \n \n\n72,19 \n \n\n938,47 3,79% \nou \n\n0,174cm\u00b3/g de C3A \n? volume 975,44 ? 938,47 \n\n  C4AF + 2CH + 10H ? C3AH6 + C3FH6 \n             \n\n      \n Massa 485,96 \n\n \n148,19 \n\n \n180,15 \n\n \n378,29 \n\n \n436,01 \n\nDensidade 3,97 \n \n\n2,23 \n \n\n1,00 \n \n\n2,52 \n \n\n2,64 \n\nVolume 122,41 \n \n\n66,45 \n \n\n180,48 \n \n\n150,11 \n \n\n165,16 14,64% \nou \n\n0,111cm\u00b3/g de C4AF \n? volume 369,34 ? 315,27 \n\n \n\nAo mesmo tempo em que ocorre a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com o avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndo cimento, as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas neste processo consomem \u00e1gua \n\npresente nos poros do comp\u00f3sito.  A partir de um determinado grau de hidrata\u00e7\u00e3o, \n\nque depende da quantidade de \u00e1gua inicial presente e da composi\u00e7\u00e3o da mistura, o \n\n\n\n23 \n \n\ncomp\u00f3sito sofre autossecagem, ou seja, uma interna, homog\u00eanea e isotr\u00f3pica \n\nsecagem.  O processo de autossecagem \u00e9 relacionado com a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nl\u00edquida presente devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o na \u00e1gua quimicamente combinada. \n\nA autossecagem ocorre em qualquer comp\u00f3sito ciment\u00edcio, independentemente \n\nda rela\u00e7\u00e3o a/c, entretanto, o seu efeito ser\u00e1 diferente dependendo da quantidade \n\ninicial de \u00e1gua da mistura.  Em concretos convencionais, com elevada rela\u00e7\u00e3o a/c, a \n\nautossecagem n\u00e3o ser\u00e1 significativa (Figura 8), enquanto que em concretos de alto \n\ndesempenho, com rela\u00e7\u00e3o a/c baixa, a autossecagem se inicia em menor idade de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, e seus efeitos s\u00e3o importantes na contribui\u00e7\u00e3o para a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \n\n(Persson, 2002a) (Figura 8). \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Autossecagem de pastas de cimento com rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,25 e 0,50, indicada pela \nredu\u00e7\u00e3o da umidade relativa da pasta em fun\u00e7\u00e3o do tempo de hidrata\u00e7\u00e3o (Hanehara et al., 1999) \n\nA autossecagem causa a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, \n\nque consequentemente gera retra\u00e7\u00e3o devido ao aumento da press\u00e3o capilar atuante \n\nnos poros.  O princ\u00edpio causador da retra\u00e7\u00e3o \u00e9 a press\u00e3o capilar, ou seja, o mesmo \n\nprinc\u00edpio a ser discutido no item 1.3.3 (Retra\u00e7\u00e3o por secagem).  Diferentemente do \n\nmecanismo de acr\u00e9scimo da press\u00e3o capilar que ocorre na retra\u00e7\u00e3o no estado \n\npl\u00e1stico, em que as part\u00edculas s\u00f3lidas t\u00eam grande mobilidade na suspens\u00e3o, \n\nafastando-se ou aproximando-se umas das outras, no caso da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena o \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio \u00e9 um s\u00f3lido monol\u00edtico resistente, com uma estrutura de poros \n\ncontendo umidade.  Neste caso, a varia\u00e7\u00e3o de umidade tamb\u00e9m gera tens\u00e3o capilar, \n\nque resultar\u00e3o em press\u00f5es internas, podendo causar fissura\u00e7\u00e3o na estrutura. \n\n1.3.3. Retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem acontece simultaneamente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, desde \n\nque haja perda de \u00e1gua para o ambiente.  Uma vez que a taxa de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento \u00e9 bastante reduzida, ou nula, nas idades mais avan\u00e7adas de hidrata\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n24 \n \n\npode-se afirmar que neste est\u00e1gio atuam no comp\u00f3sito ciment\u00edcio apenas a retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem, uma vez que o material ser\u00e1 submetido \u00e0 secagem e molhagem \n\ncontinuamente por toda a vida \u00fatil, e a retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, uma vez que o \n\ng\u00e1s carb\u00f4nico do ar reage com a portlandita da matriz ciment\u00edcia, gerando retra\u00e7\u00e3o.  \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem possui elevada magnitude, comparada com os demais tipos \n\nde retra\u00e7\u00e3o atuantes nos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios, sendo grande causa de fissura\u00e7\u00e3o \n\nnestes materiais, como nos concretos convencionais (Maruyama, 2010). \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem pode ser definida como a redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica de \n\ncomp\u00f3sitos ciment\u00edcios associada com a evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua quando este est\u00e1 \n\nexposto em ambiente com umidade relativa inferior \u00e0 umidade da sua estrutura de \n\nporos. \n\nOs mecanismos envolvidos no processo de secagem s\u00e3o complexos e est\u00e3o \n\nfrequentemente inter-relacionados.  Isso ocorre principalmente devido ao grande \n\nintervalo de tamanhos de poros existentes nos materiais ciment\u00edcios, que \n\ndeterminam os diferentes mecanismos de transporte durante a secagem (Idiart, \n\n2009).  A movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica dentro dos poros do comp\u00f3sito ciment\u00edcio \n\nenvolve diferentes mecanismos, que dependem destes estarem na condi\u00e7\u00e3o \n\nsaturada ou n\u00e3o-saturada, envolvendo neste caso a \u00e1gua l\u00edquida da mesma forma \n\ncomo vapor d\u2019\u00e1gua.  Quando os poros est\u00e3o totalmente preenchidos por \u00e1gua, \n\natuam na movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica os mecanismos como permea\u00e7\u00e3o devido a \n\numa diferen\u00e7a de press\u00e3o e difus\u00e3o devido a um gradiente de concentra\u00e7\u00e3o.  A \n\nsecagem ocorre quando os poros se encontram na condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o-saturada, e esta \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica envolve mecanismos como a suc\u00e7\u00e3o capilar devido aos \n\nfen\u00f4menos de capilaridades associados \u00e0 tens\u00e3o superficial do fluido, e fen\u00f4menos \n\nde adsor\u00e7\u00e3o-dessor\u00e7\u00e3o, envolvendo fixa\u00e7\u00e3o e libera\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas na superf\u00edcie \n\ns\u00f3lida dos poros devido a for\u00e7as de massa (Idiart, 2009). \n\nTradicionalmente a retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 fundamentada em quatro \n\nmecanismos principais (Barcelo; Moranville; Clavaud, 2005); (Hua; Acker; Ehrlacher, \n\n1995): \n\n? Varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o capilar (depress\u00e3o capilar); \n\n? Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial de part\u00edculas coloidais; \n\n? Varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o de desligamento; \n\n\n\n25 \n \n\n? Perda de \u00e1gua interlamelar do C-S-H. \n\n1.3.3.1. Varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o capilar (depress\u00e3o capilar) \n\nA retra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 perda de \u00e1gua condensada no interior do poro capilar, tanto \n\npara o ambiente como para a hidrata\u00e7\u00e3o do C-S-H, est\u00e1 fundamentada no efeito \n\nf\u00edsico de depress\u00e3o capilar (Melo Neto, 2008).  A press\u00e3o capilar, que \u00e9 a press\u00e3o \n\ndentro dos poros capilares, exerce uma for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o entre as superf\u00edcies das \n\nparedes do capilar, ou outras superf\u00edcies separadas por uma camada fina de \u00e1gua.  \n\nEsta press\u00e3o capilar \u00e9 significativa somente em poros com di\u00e2metros inferiores a \n\n50nm (Mindess, 1981). \n\nEste fen\u00f4meno pode ser descrito como uma tens\u00e3o gerada nos poros capilares \n\nda matriz ciment\u00edcia, devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um menisco no interior destes poros \n\ncapilares quando estes s\u00e3o sujeitos \u00e0 secagem (Idiart, 2009).  A equa\u00e7\u00e3o de Kelvin \n\nexplica como a forma do menisco se configura com a varia\u00e7\u00e3o da umidade relativa, \n\ne est\u00e1 fundamentado nos conceitos de tens\u00e3o superficial, \u00e2ngulo de contato e \n\nequa\u00e7\u00e3o de Laplace. \n\n\u00c2ngulo de contato \n\nQuando uma gota l\u00edquida \u00e9 colocada sobre uma superf\u00edcie s\u00f3lida, a tripla \n\ninterface formada entre o s\u00f3lido, l\u00edquido e g\u00e1s ir\u00e1 mover-se em resposta \u00e0s for\u00e7as \n\nresultantes das tr\u00eas tens\u00f5es superficiais atuantes, at\u00e9 que uma posi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \n\n\u00e9 estabelecida (Hillel, 2004).  O \u00e2ngulo formado entre a superf\u00edcie s\u00f3lido-l\u00edquido e a \n\ntangente \u00e0 superf\u00edcie l\u00edquido-ar, \u00e9 conhecido como \u00e2ngulo de contato (?) (Figura 9).  \n\nEsta condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \u00e9 atingida quando o somat\u00f3rio das for\u00e7as atuantes na \n\ndire\u00e7\u00e3o horizontal \u00e9 nulo, como na Equa\u00e7\u00e3o 7. \n\n \n\n                \n\nEqua\u00e7\u00e3o 7 \u2013 Equil\u00edbrio das tens\u00f5es \nsuperficiais atuantes na tripla interface \nentre as fases s\u00f3lida, l\u00edquida e gasosa \n\nFigura 9 \u2013 For\u00e7as atuantes na tripla interface entre uma \ngota l\u00edquida em uma superf\u00edcie s\u00f3lida \n\n? \u2013 \u00c2ngulo de contato \n\n? \u2013 Tens\u00e3o superficial \n\nA origem da forma\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de contato tem rela\u00e7\u00e3o com o equil\u00edbrio de \n\nfor\u00e7as entre as mol\u00e9culas do l\u00edquido (for\u00e7as coesivas) e entre as mol\u00e9culas do \n\n\n\n26 \n \n\nl\u00edquido e a superf\u00edcie (for\u00e7as adesivas).  Uma superf\u00edcie composta por grupos \n\npolares, tais como grupos hidroxila, ter\u00e1 uma boa afinidade com a \u00e1gua e, por \n\nconseguinte, for\u00e7as adesivas intensas e um \u00e2ngulo de contato reduzido (superf\u00edcie \n\nhidr\u00f3fila) (Figura 10.a).  Se a superf\u00edcie \u00e9 constitu\u00edda por grupos n\u00e3o polares, o que \u00e9 \n\ncomum para as superf\u00edcies de pol\u00edmeros ou superf\u00edcies recobertas por uma camada \n\norg\u00e2nica, podemos dizer que esta \u00e9 hidr\u00f3foba, com \u00e2ngulo de contato grande \n\n(Figura 10.b) (Barnes, 2011). \n\n    \n\n                                       (a)                                                           (b) \n\nFigura 10 \u2013 \u00c2ngulo de contato entre uma gota de \u00e1gua deionizada e (a) uma superf\u00edcie de \nfibrocimento e (b) uma superf\u00edcie de fibrocimento pintada com hidrofugantes \n\nTens\u00e3o superficial \n\nO conceito de tens\u00e3o superficial explica o comportamento das superf\u00edcies \n\n(interfaces entre uma fase l\u00edquida e uma fase gasosa) que tendem a se contrair para \n\no estado onde sua \u00e1rea \u00e9 m\u00ednima.  Esta tens\u00e3o superficial controla o molhamento de \n\numa superf\u00edcie s\u00f3lida por uma gota l\u00edquida, a for\u00e7a de ades\u00e3o de um l\u00edquido sobre \n\numa superf\u00edcie s\u00f3lida, a ascens\u00e3o de um l\u00edquido em um tubo capilar, a tens\u00e3o \n\ncapilar no interior de poros n\u00e3o-saturados, entre outros fen\u00f4menos (Barnes, 2011). \n\nA origem da tens\u00e3o superficial pode ser entendida considerando as for\u00e7as \n\natuantes nas mol\u00e9culas de \u00e1gua quando estas est\u00e3o no interior de toda a sua massa \n\nem compara\u00e7\u00e3o \u00e0quelas que est\u00e3o na superf\u00edcie.  As for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o atuantes nas \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua s\u00e3o isotr\u00f3picas, entretanto, quando estas est\u00e3o na superf\u00edcie, \n\nencontram-se em uma condi\u00e7\u00e3o de desequil\u00edbrio, devido \u00e0 escassez de mol\u00e9culas \n\nadjacentes na dire\u00e7\u00e3o da fase gasosa, o que se reflete em uma for\u00e7a resultante \n\n(Figura 11).  Como consequ\u00eancia, ocorre uma tend\u00eancia de movimenta\u00e7\u00e3o das \n\nmol\u00e9culas da superf\u00edcie na dire\u00e7\u00e3o e sentido da for\u00e7a resultante, para o interior da \n\nmassa de \u00e1gua.  A for\u00e7a que tende a minimizar a \u00e1rea da superf\u00edcie, equilibrando a \n\nfor\u00e7a resultante citada, \u00e9 a tens\u00e3o superficial (?), que atua na dire\u00e7\u00e3o tangencial \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie (Barnes, 2011). \n\n\n\n27 \n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 For\u00e7as que atuam nas mol\u00e9culas de \u00e1gua na superf\u00edcie com resultante na dire\u00e7\u00e3o e \nsentido do interior da massa de \u00e1gua, e a tens\u00e3o superficial (?) que tende a minimizar a \u00e1rea da \nsuperf\u00edcie \n\nQuando a superf\u00edcie submetida \u00e0 a\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial for curva, isto indica \n\nque h\u00e1 uma diferen\u00e7a de press\u00e3o entre os dois lados da superf\u00edcie (entre a fase \n\nl\u00edquida e a fase gasosa), que \u00e9 descrita pela equa\u00e7\u00e3o de Laplace (Equa\u00e7\u00e3o 8).  Esta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m possui liga\u00e7\u00e3o com a equa\u00e7\u00e3o de Kelvin (Equa\u00e7\u00e3o 9), que \n\ndescreve como a curvatura de uma superf\u00edcie l\u00edquida muda o equil\u00edbrio da press\u00e3o \n\nde vapor (Barnes, 2011), o que governa fen\u00f4menos como a condensa\u00e7\u00e3o capilar e a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre a umidade relativa da fase gasosa e a press\u00e3o capilar. \n\nDentro de um capilar esta curvatura da superf\u00edcie \u00e9 chamada de menisco, e est\u00e1 \n\nsujeita \u00e0 a\u00e7\u00e3o de outras for\u00e7as decorrentes do \u00e2ngulo de contato entre as fases \n\nl\u00edquida, gasosa e s\u00f3lida (paredes do menisco).  A geometria do menisco formado no \n\nporo capilar tem rela\u00e7\u00e3o com a tens\u00e3o superficial do l\u00edquido, que procura equilibrar \n\nas for\u00e7as coesivas das mol\u00e9culas do meio l\u00edquido (Figura 11), como tamb\u00e9m com o \n\n\u00e2ngulo de contato, relacionado \u00e0s for\u00e7as adesivas.  A afinidade entre a fase l\u00edquida e \n\nas paredes s\u00f3lidas do poro capilar determinar\u00e1 a intensidade das for\u00e7as adesivas na \n\nsuperf\u00edcie s\u00f3lido-l\u00edquido, e consequentemente do \u00e2ngulo de contato, que influenciar\u00e1 \n\nna curvatura do menisco.  Se a afinidade da superf\u00edcie s\u00f3lido-l\u00edquido for grande, o \n\nl\u00edquido tende a molhar as paredes do capilar, configurando um menisco c\u00f4ncavo; no \n\ncaso contr\u00e1rio, onde esta afinidade \u00e9 pequena, o menisco pode ser formado com \n\nsuperf\u00edcie convexa (bolha). \n\nA tens\u00e3o superficial entre um meio l\u00edquido e o ar \u00e9 uma propriedade intr\u00ednseca do \n\nmaterial, que varia com as condi\u00e7\u00f5es do ambiente (Hua et al., 1995) como \n\ntemperatura e press\u00e3o, sendo que a \u00e1gua possui em 20\u00b0C tens\u00e3o superficial de \n\n72,94 mN/m.  A Tabela 3 indica a tens\u00e3o superficial de alguns l\u00edquidos, variando \n\nentre 9,89 e 486,5 mN/m. \n\n\n\n28 \n \n\nTabela 3 \u2013 Tens\u00e3o superficial de alguns l\u00edquidos (Hillel, 2004) \n\nL\u00edquido Temperatura (\u00b0C) Tens\u00e3o superficial (mN/m) \n\nMerc\u00fario 20 486,5 \n\n\u00c1gua \n20 72,9 \n25 72,1 \n\nGlicerina 24 62,6 \nEtileno glicol 25 47,3 \nBenzeno 20 28,9 \nClorof\u00f3rmio 25 26,7 \nButil acetato 20 25,1 \nMetanol 20 22,5 \nEtanol 20 22,4 \n\u00c9ter 25 20,1 \nPerfluoroheptano 20 13,2 \nPerfluoropentano 20 9,9 \n\nPress\u00e3o capilar \n\nCom base no conceito de tens\u00e3o superficial apresentados, vimos que quando a \n\npress\u00e3o na fase l\u00edquida \u00e9 igual \u00e0 press\u00e3o de vapor satudado, ocorre um equil\u00edbrio \n\nentre as fases l\u00edquida e gasosa no interior de um poro.  Nesta situa\u00e7\u00e3o, a quantidade \n\nde mol\u00e9culas de \u00e1gua evaporadas para o meio gasoso \u00e9 igual \u00e0 quantidade de \n\nmol\u00e9culas de \u00e1gua que retornam para o meio l\u00edquido, caracterizando a condi\u00e7\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio, que corresponde \u00e0 umidade relativa de 100%. \n\nQuando a umidade relativa da fase gasosa \u00e9 inferior a 100%, a press\u00e3o de vapor \n\nnesta fase \u00e9 inferior \u00e0 press\u00e3o da fase l\u00edquida.  Enquanto a condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \n\nn\u00e3o \u00e9 reestabelecida, esta diferen\u00e7a de press\u00e3o favorece evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \n\nmeio l\u00edquido para o gasoso (Kovler; Zhutovsky, 2006), caracterizando o processo de \n\nsecagem do poro capilar.  Uma vez iniciada a secagem, um menisco \u00e9 formado no \n\nporo, indicando a diferen\u00e7a de press\u00e3o entre as fases, e desta forma a condi\u00e7\u00e3o de \n\nequil\u00edbrio do sistema ocorre em umidade relativa da fase gasosa inferior a 100%.  \n\nIsto ocorre, pois nesta condi\u00e7\u00e3o as for\u00e7as coesivas da massa s\u00f3lida t\u00eam tal monta \n\nque a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 inibida (Kovler et al., 2006), uma vez que a quantidade de \n\nmol\u00e9culas \u00e9 muito maior na fase l\u00edquida do que na gasosa.  Em virtude disso, a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio da press\u00e3o capilar nos poros varia em fun\u00e7\u00e3o da umidade \n\nrelativa do mesmo. \n\nEste mecanismo supracitado \u00e9 fundamentalmente o princ\u00edpio da depress\u00e3o \n\ncapilar, que \u00e9 a press\u00e3o existente dentro dos poros, que aumenta ao passo que este \n\nsofre secagem, causando retra\u00e7\u00e3o em escala macrosc\u00f3pica.  Este fen\u00f4meno \u00e9 \n\n\n\n29 \n \n\ndescrito pela equa\u00e7\u00e3o de Laplace (Equa\u00e7\u00e3o 8), que \u00e9 apresentada aqui expressando \n\na rela\u00e7\u00e3o entre a diferen\u00e7a de press\u00e3o nas fases l\u00edquida e gasosa, com a tens\u00e3o \n\nsuperficial do l\u00edquido e os raios formados no menisco. \n\n \n\n         (\n \n\n  \n \n \n\n  \n) \n\n        \n  \n\n \n         (poro de se\u00e7\u00e3o circular) \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Indica\u00e7\u00e3o dos raios r1 e r2 do \nmenisco formado no poro capilar \n\nEqua\u00e7\u00e3o 8 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o de Laplace \n\n \n\n? \u2013 Press\u00e3o capilar \n\nPG \u2013 Press\u00e3o na fase gasosa \n\nPL \u2013 Press\u00e3o na fase l\u00edquida \n\n? \u2013 Tens\u00e3o superficial do l\u00edquido \n\nr1 e r2 \u2013 raios do menisco \n\nA equa\u00e7\u00e3o de Laplace sustenta a base te\u00f3rica para a equa\u00e7\u00e3o de Kelvin, que \n\ndescreve o efeito da curvatura da superf\u00edcie na press\u00e3o de vapor da fase gasosa \n\n(Barnes, 2011).  Desta forma, uma vez que a press\u00e3o de vapor est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada com a umidade relativa da fase gasosa, a equa\u00e7\u00e3o de Kelvin descreve \n\ncomo a esta umidade realtiva se reflete na press\u00e3o capilar atuante no poro.  A \n\ndedu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de Kelvin parte da geometria existente na forma\u00e7\u00e3o do \n\nmenisco, envolvendo a tens\u00e3o superficial e o \u00e2ngulo de contato, e da equa\u00e7\u00e3o de \n\nLaplace.  A rela\u00e7\u00e3o entre a press\u00e3o de vapor quando h\u00e1 um menisco formado, com \n\na press\u00e3o de vapor quando a superf\u00edcie \u00e9 plana, est\u00e1 diretamente relacionada com a \n\numidade relativa da fase gasosa, de modo que a equa\u00e7\u00e3o de Kelvin pode ser \n\nexpressa de duas formas, como mostra a Equa\u00e7\u00e3o 9. \n\n  \n  \n \n\n  \n  (\n\n    \n  \n\n)(\n  \n\n  \n) \n\n        \n   \n\n    \n  ( ) \n\n(rela\u00e7\u00e3o com press\u00e3o capilar) \n\nPG\nm\n\n \u2013 Press\u00e3o de vapor sobre a superf\u00edcie de raio m \n\nPG\n?\n\n \u2013 Press\u00e3o de vapor sobre a superf\u00edcie de raio ? \n(superf\u00edcie plana) \n\nVmol \u2013 Volume molar \n\nR \u2013 Constante universal do g\u00e1s \n\nT \u2013 Temperatura  \n\nrm \u2013 Raio do menisco \n\n? \u2013 Massa espec\u00edfica do l\u00edquido \n\nH \u2013 Umidade relativa da fase gasosa \n\nEqua\u00e7\u00e3o 9 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o de Kelvin \n\n\n\n30 \n \n\nEm resumo, o mecanismo de depress\u00e3o capilar descreve a partir das equa\u00e7\u00f5es \n\nde Laplace e Kelvin, como que as tens\u00f5es geradas nos poros capilares s\u00e3o \n\nformadas, e desta forma, causam retra\u00e7\u00e3o em escala macrosc\u00f3pica nos comp\u00f3sitos \n\nciment\u00edcios. \n\nEste mecanismo ocorre apenas quando h\u00e1 uma fase cont\u00ednua de umidade pela \n\nestrutura de poros capilares do material.  Esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida somente a partir de \n\num n\u00edvel de umidade superior a 40% (Kovler et al., 2006), uma vez que n\u00e3o se \n\nconsegue explicar a retra\u00e7\u00e3o ocorrida em umidade relativa baixa, pois n\u00e3o h\u00e1 \n\nforma\u00e7\u00e3o de um menisco est\u00e1vel (Taylor, 1997). \n\n1.3.3.2. Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial de part\u00edculas coloidais \n\nDa mesma forma como foi ilustrado para uma superf\u00edcie de um l\u00edquido com uma \n\nfase gasosa, na Figura 11, as mol\u00e9culas que comp\u00f5em um material s\u00f3lido est\u00e3o em \n\nequil\u00edbrio entre si, uma vez que as for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o e repuls\u00e3o atuantes entre elas \n\nest\u00e3o em equil\u00edbrio em todas as dire\u00e7\u00f5es (Idiart, 2009).  No caso das mol\u00e9culas da \n\nsuperf\u00edcie do material, devido \u00e0 falta de simetria, existe uma for\u00e7a resultante \n\nperpendicular \u00e0 superf\u00edcie que provoca a sua contra\u00e7\u00e3o, comportando-se como uma \n\npel\u00edcula el\u00e1stica esticada.  Esta for\u00e7a produz uma pequena varia\u00e7\u00e3o nas dist\u00e2ncias \n\nmoleculares que induzem uma tens\u00e3o tangente \u00e0 superf\u00edcie (Hua et al., 1995). \n\nEm part\u00edculas de tamanho coloidal (1 a 100 nm), como as do gel de cimento \n\nhidratado, estas possuem grande \u00e1rea espec\u00edfica, de modo que a tens\u00e3o superficial \n\npode induzir tens\u00f5es da ordem de 250MPa (Kovler et al., 2006).  Em fun\u00e7\u00e3o disso, a \n\nretra\u00e7\u00e3o em escala macrosc\u00f3pica do material ciment\u00edcio pode ser significativa, \n\nsendo que este mecanismo n\u00e3o pode ser negligenciado dentre os mecanismos \n\ncausadores de retra\u00e7\u00e3o que envolvem movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica. \n\nA tens\u00e3o superficial de um material depende do meio ambiente; ela \u00e9 maior \n\nquando a superf\u00edcie \u00e9 situada em um v\u00e1cuo e \u00e9 nula quando a superf\u00edcie esta em \n\ncontato com o mesmo material (Hua et al., 1995).  Em geral, a adsor\u00e7\u00e3o de \u00e1tomos \n\nou de mol\u00e9culas por uma superf\u00edcie s\u00f3lida provoca uma relaxa\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o \n\nsuperficial.  Ao contr\u00e1rio, a dessor\u00e7\u00e3o aumenta a tens\u00e3o na superf\u00edcie, inferindo \n\ncompress\u00e3o ao s\u00f3lido, podendo se manifestar como retra\u00e7\u00e3o em escala \n\nmacrosc\u00f3pica (Hua et al., 1995; Idiart, 2009). \n\n\n\n31 \n \n\nDesta forma a retra\u00e7\u00e3o oriunda do mecanismo de varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial \n\nde part\u00edculas coloidais ocorre devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da umidade relativa no poro.  A \n\ntens\u00e3o superficial, ou energia de superf\u00edcie do s\u00f3lido, varia com a press\u00e3o de vapor \n\nda fase gasosa no poro, que governa os fen\u00f4menos de adsor\u00e7\u00e3o e dessor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua nas superf\u00edcies s\u00f3lidas, que por sua vez determinam a espessura de \u00e1gua \n\nadsorvida.  A Equa\u00e7\u00e3o 10 mostra que se um filme l\u00edquido de espessura ? \u00e9 formado \n\nsobre uma superf\u00edcie s\u00f3lida, sob press\u00e3o de vapor P, a energia de superf\u00edcie diminui \n\n?? (Kovler et al., 2006): \n\n          ?   (  ( ))\n \n\n \n\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 10 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial em fun\u00e7\u00e3o da espessura de \u00e1gua adsorvida na \nsuperf\u00edcie s\u00f3lida \n\nObserva-se a partir da Equa\u00e7\u00e3o 10 que durante a secagem, ou redu\u00e7\u00e3o da \n\npress\u00e3o de vapor, ou redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa, que por sua vez est\u00e3o todos \n\ninter-relacionados, ocorre um aumento da tens\u00e3o superficial, causando retra\u00e7\u00e3o \n\n(Kovler et al., 2006). \n\nEntretanto, apenas a \u00e1gua adsorvida fisicamente na superf\u00edcie s\u00f3lida ativa este \n\nmecanismo de retra\u00e7\u00e3o, e uma vez que a espessura de uma camada de \u00e1gua \n\nadsorvida \u00e9 muito pequena, este mecanismo ocorre primordialmente em baixa \n\numidade relativa.  A partir de determinada espessura de \u00e1gua adsorvida, esta n\u00e3o \n\nsurte mais efeito na tens\u00e3o superficial, e a varia\u00e7\u00e3o da umidade relativa n\u00e3o interfere \n\nmais na tens\u00e3o superficial.  Por esta raz\u00e3o \u00e9 que o mecanismo de varia\u00e7\u00e3o da \n\ntens\u00e3o superficial \u00e9 v\u00e1lido somente em regimes de baixa umidade relativa, de at\u00e9 \n\n40% (Kovler et al., 2006; Wittmann, 1976). \n\n1.3.3.3. Varia\u00e7\u00e3o da press\u00e3o de desligamento \n\nA press\u00e3o de desligamento ocorre quando a \u00e1gua est\u00e1 retida entre superf\u00edcies \n\ns\u00f3lidas muito pr\u00f3ximas, mais pr\u00f3ximas do que as admitidas no mecanismo de \n\ndepress\u00e3o capilar.  Este mecanismo compreende a intera\u00e7\u00e3o entre estas duas \n\nsuperf\u00edcies s\u00f3lidas, muito pr\u00f3ximas entre si, na presen\u00e7a de mol\u00e9culas adsorvidas \n\nde \u00e1gua.  No caso destas superf\u00edcies serem hidr\u00f3filas, separadas por uma fina \n\ncamada de \u00e1gua, a resultante de for\u00e7as \u00e9 geralmente repulsiva e chama-se press\u00e3o \n\nde desligamento. \n\n\n\n32 \n \n\nA espessura da camada de \u00e1gua adsorvida depende da umidade relativa, no \n\nentanto, esta camada n\u00e3o se movimenta livremente sobre uma dada umidade \n\nrelativa porque a dist\u00e2ncia entre as duas superf\u00edcies \u00e9 muito pequena (Hua et al., \n\n1995).  Quando a umidade relativa \u00e9 aumentada, a adsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua tende a \n\nseparar as duas superf\u00edcies s\u00f3lidas aumentando a espessura da camada adsorvida.  \n\nAs duas superf\u00edcies s\u00f3lidas ent\u00e3o sofrem a press\u00e3o de desligamento.  Esta press\u00e3o \n\natinge seu m\u00e1ximo valor no estado saturado, ent\u00e3o quando o sistema migra do \n\nestado saturado para o n\u00e3o-saturado ocorre retra\u00e7\u00e3o porque a press\u00e3o de \n\ndesligamento diminui e as duas superf\u00edcies s\u00f3lidas se aproximam (Hua et al., 1995; \n\nIdiart, 2009). \n\nEste mecanismo foi proposto na d\u00e9cada de 60 por Powers, a fim de explicar a \n\nretra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua abaixo da umidade relativa de 40% e foi recentemente \n\nreconhecido como o mecanismo dominante por tr\u00e1s da expans\u00e3o higrosc\u00f3pica \n\nacima de 50% de umidade relativa, j\u00e1 que a solu\u00e7\u00e3o dos poros em escala \n\nnanom\u00e9trica n\u00e3o pode formar um menisco capilar (Beltzung; Wittmann, 2005). \n\n1.3.3.4. Perda de \u00e1gua das lamelas do C-S-H \n\nA estrutura do C-S-H \u00e9 composta por placas lamelares, segundo o modelo de \n\nFeldman e Sereda (Taylor, 1997), com grande \u00e1rea superficial polarizada, ou seja, \n\ncom grande for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o com as mol\u00e9culas polarizadas da \u00e1gua entre as \n\nmonocamadas do C-S-H (Kovler et al., 2006).  Segundo este modelo proposto, a \n\n\u00e1gua pode estar presente na porosidade do C-S-H de tr\u00eas formas, ou como \u00e1gua em \n\nporos capilares (espa\u00e7os vazios maiores), ou adsorvido nas superf\u00edcies do C-S-H, \n\nem poros de tamanho dos poros de gel, ou ainda localizada entre as camadas de \n\nC-S-H, em microporos (Taylor, 1997).  Considerando os poros de gel e microporos, \n\nsegundo os c\u00e1lculos de Powers e Brownyard, um ter\u00e7o do volume de poros de \n\nC-S-H \u00e9 referente aos espa\u00e7os entre as suas camadas (Taylor, 1997), ou seja, \n\nregi\u00e3o onde se localiza a \u00e1gua interlamelar. \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica dentro e fora das camadas de C-S-H causam \n\nvaria\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica no material ciment\u00edcio, ou por depress\u00e3o capilar, ou por \n\npress\u00e3o de desligamento ou varia\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial, sendo que no caso da \n\nperda de \u00e1gua localizada entre as camadas do C-S-H, haver\u00e1 aproxima\u00e7\u00e3o destas \n\ncamadas, e consequente retra\u00e7\u00e3o em escala macrosc\u00f3pica (Jennings, 2008; Kovler \n\net al., 2006).  Quando a umidade relativa da fase gasosa dos poros atinge o n\u00edvel de \n\n\n\n33 \n \n\n10% na secagem, a \u00e1gua interlamelar tende a migrar para fora das camadas de \n\nC-S-H, gerando retra\u00e7\u00e3o (Hua et al., 1995).  No entanto, a maioria dos autores \n\nafirma que este mecanismo de secagem e retra\u00e7\u00e3o ocorre em n\u00edveis de umidade \n\nrelativa inferiores a 35% (Kovler et al., 2006). \n\n1.3.4. Retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o \n\nA carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo de descalcifica\u00e7\u00e3o, no qual o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \n\ne o C-S-H perdem o c\u00e1lcio de sua composi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.  \n\nOcorre pela rea\u00e7\u00e3o destes produtos do cimento j\u00e1 hidratado, o hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \n\n(Ca(OH)2), com o di\u00f3xido de carbono (CO2), resultando no carbonato de c\u00e1lcio mais \n\n\u00e1gua [Ca(OH)2 + CO2 ? CaCO3 + H2O].  Esta rea\u00e7\u00e3o ocorre com consequente \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de volume da matriz ciment\u00edcia e perda de \u00e1gua. \n\nO mecanismo de carbonata\u00e7\u00e3o necessita de \u00e1gua, uma vez que acontece a \n\nintera\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono com os compostos hidratados do cimento ocorre na \n\nsolu\u00e7\u00e3o intersticial (Houst; Wittmann, 2002).  Na presen\u00e7a de umidade, o anidrido \n\ncarb\u00f4nico difunde na estrutura porosa do fibrocimento e dissolve na solu\u00e7\u00e3o dos \n\nporos, produzindo \u00edons CO3\n-2\n\n (Taylor, 1997).  Estes por sua vez, combinam com o \n\n\u00edon H\n+\n, proveniente da hidr\u00f3lise da \u00e1gua, formando \u00e1cido carb\u00f4nico (H2CO3) (Hoppe \n\nFilho, 2008).  De forma simplificada, o \u00e1cido carb\u00f4nico reage com hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \n\npara formar carbonato de c\u00e1lcio.  Uma vez que no balan\u00e7o final da rea\u00e7\u00e3o, uma \n\nmol\u00e9cula de di\u00f3xido de carbono substitui uma mol\u00e9cula de \u00e1gua, a massa do \n\ncomp\u00f3sito aumenta, uma vez que peso molecular do di\u00f3xido de carbono \n\n(44,01 g/mol) \u00e9 substancialmente maior do que o da \u00e1gua (18,02 g/mol) (Persson, \n\n2002b). \n\n              .......................................... forma\u00e7\u00e3o de \u00e1cido carb\u00f4nico \n\n         (  )    (    )       ........ carbonata\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \n\n  (    )    (  )              ........ carbonata\u00e7\u00e3o do bicarbonato de c\u00e1lcio \n\nEqua\u00e7\u00e3o 11 \u2013 Rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas envolvidas no processo de carbonata\u00e7\u00e3o \n\nAl\u00e9m do hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, a decomposi\u00e7\u00e3o de outros compostos hidratados do \n\ncimento ocorre simultaneamente, como a etringita, o monossulfoaluminato, a \n\nhidrogranada (aluminato de c\u00e1lcio hidratado) e o C-S-H (Hoppe Filho, 2008; Houst et \n\nal., 2002).  A rea\u00e7\u00e3o que causa retra\u00e7\u00e3o em escala macrosc\u00f3pica \u00e9 a \n\ndescalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H, que tem sua rela\u00e7\u00e3o Ca/Si reduzida paulatinamente at\u00e9 \n\n\n\n34 \n \n\nformar carbonato de c\u00e1lcio e s\u00edlica gel.  O aumento da retra\u00e7\u00e3o \u00e9 observado nos \n\nvalores abaixo de 1,2 da rela\u00e7\u00e3o Ca/Si. A Figura 13 mostra que o surgimento da \n\nretra\u00e7\u00e3o em uma pasta de cimento aconteceu somente quando a rela\u00e7\u00e3o Ca/Si saiu \n\noriginalmente de 3,0 para 1,1 (Chen; Thomas; Jennings, 2006). \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o e no comprimento m\u00e9dio da cadeia de silicato durante a \ndescalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H (Chen et al., 2006) \n\nPara os valores baixos de rela\u00e7\u00e3o Ca/Si ocorre altera\u00e7\u00e3o no arranjo \n\nmicroestrutural do C-S-H.  A m\u00e9dia do comprimento da cadeia principal de silicato \n\nem C-S-H aumenta progressivamente com a evolu\u00e7\u00e3o da carbonata\u00e7\u00e3o e \n\nconsequente descalcifica\u00e7\u00e3o do silicato de c\u00e1lcio hidratado (Chen et al., 2006).  O \n\nmesmo autor (Chen et al., 2006) explica que a remo\u00e7\u00e3o dos \u00edons Ca\n2+\n\n do C-S-H \n\ncontribui para forma\u00e7\u00e3o de grupos de Si-OH, caracterizados por cadeias de longos \n\ncomprimentos, ligadas por pontes de siloxano.  Este processo \u00e9 denominado de \n\npolimeriza\u00e7\u00e3o da cadeia de silicato do C-S-H. \n\nA descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H, e mais especificamente a eleva\u00e7\u00e3o da densidade do \n\nC-S-H, \u00e9 a causa prim\u00e1ria respons\u00e1vel pela retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o (Groves et \n\nal., 1991).  A altera\u00e7\u00e3o ocorrida no arranjo estrutural do C-S-H reduz o seu volume. \n\nUm importante fator que influencia na carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 a quantidade de CO2 \n\ndispon\u00edvel para a rea\u00e7\u00e3o.  Quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 dispon\u00edvel no meio \n\nambiente, mais r\u00e1pido ocorre a rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o, e consequentemente a \n\nretra\u00e7\u00e3o.  A quantidade de di\u00f3xido de carbono presente na atmosfera (~0,04%) \u00e9 \n\nsuficiente para causar rea\u00e7\u00f5es significativas em toda pasta de cimento, se esta ficar \n\nexposta por um longo per\u00edodo de tempo (Mindess, 1981).  No entanto, \n\nconcentra\u00e7\u00f5es maiores de CO2 contribuem para maiores valores de retra\u00e7\u00e3o em \n\n\n\n35 \n \n\ncurto prazo de tempo (Matsushita; Aono; Shibata, 2004), como demonstra o gr\u00e1fico \n\na seguir. \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Velocidade de retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de CO2 (Matsushita et al., 2004) \n\nA umidade do ambiente e do comp\u00f3sito ciment\u00edcio tamb\u00e9m influenciam na \n\nvelocidade das rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas com o CO2 do ar.  Nas condi\u00e7\u00f5es extremas de \n\numidade, de material totalmente seco ou totalmente saturado, n\u00e3o conferem \n\ncondi\u00e7\u00e3o prop\u00edcia para a ocorr\u00eancia da carbonata\u00e7\u00e3o.  Como foi dito, a \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o que necessita de \u00e1gua, de modo que no caso do \n\ncomp\u00f3sito estar completamente seco, a rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o vai acontecer.  A carbonata\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 mais intensa em ambiente com 50% de umidade (Mindess, 1981), pois em n\u00edveis \n\nmuito elevados de umidade os poros se encontram preenchidos por \u00e1gua, o que \n\nreduz fortemente a difus\u00e3o do CO2 para o interior do material.  A difus\u00e3o do di\u00f3xido \n\nde carbono na \u00e1gua \u00e9 de 10\n4\n a 10\n\n6\n vezes menos que no ambiente (Neville, 1997). \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar (Mindess, 1981) \n\nUma importante altera\u00e7\u00e3o nas propriedades da matriz ciment\u00edcia \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o \n\nobservada no volume total de poros, que pode ser associada com o dep\u00f3sito de \n\nCaCO3 formado durante a carbonata\u00e7\u00e3o, chamada na bibliografia de colmata\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n36 \n \n\nporos.  O volume de CaCO3 formado excede o dos hidratados partir do qual \u00e9 \n\nformada, provocando assim uma redu\u00e7\u00e3o da porosidade total (Ngala; Page, 1997). \n\n1.4. Retra\u00e7\u00e3o em fibrocimento \n\n1.4.1. Fibrocimento \n\nO fibrocimento \u00e9 um comp\u00f3sito ciment\u00edcio, ou seja, material \u00e0 base de cimento \n\nPortland, composto por duas fases: matriz ciment\u00edcia e fibras.  A matriz ciment\u00edcia \u00e9 \n\numa pasta composta por cimento e adi\u00e7\u00f5es minerais de esc\u00f3ria, pozol\u00e2nicas e/ou \n\ncalc\u00edticas, sem agregados.  Para aumentar a resist\u00eancia mec\u00e2nica final e a \n\ntenacidade do comp\u00f3sito, e para viabilizar o processo produtivo, o fibrocimento \n\npossui fibras distribu\u00eddas discretamente pela matriz, que normalmente s\u00e3o de \n\ncelulose, amianto ou fibras sint\u00e9ticas de PVA, PP ou PAN. \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Materiais que comp\u00f5em o fibrocimento \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de fibras de refor\u00e7o \u00e9 a principal particularidade do fibrocimento, \n\nque o torna um comp\u00f3sito ciment\u00edcio diferenciado, em compara\u00e7\u00e3o com os demais \n\nmateriais \u00e0 base de cimento Portland.  O amianto \u00e9 uma fibra mineral natural \n\nsedosa, com propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas com grande potencial para ser utilizada \n\ncomo refor\u00e7o mec\u00e2nico em fibrocimento, como: alta resist\u00eancia mec\u00e2nica, \n\ndurabilidade, flexibilidade, resist\u00eancia ao ataque de \u00e1cidos e \u00e1lcalis etc.  As fibras \n\nvegetais, como refor\u00e7o das matrizes fr\u00e1geis do fibrocimento, t\u00eam despertado grande \n\ninteresse dos produtores, especialmente devido seu baixo custo, grande \n\ndisponibilidade, economia de energia na produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do apelo ecol\u00f3gico de \n\npreserva\u00e7\u00e3o ambiental.  No entanto, a viabiliza\u00e7\u00e3o do emprego deste tipo de fibras, \n\nespecialmente na forma de polpas de celulose, passa por problemas de \n\ndurabilidade.  Para se contornar esta defici\u00eancia, a solu\u00e7\u00e3o mundialmente \n\nencontrada foi o seu emprego conjunto com outras fibras sint\u00e9ticas para refor\u00e7o.  As \n\n\n\n37 \n \n\nfibras sint\u00e9ticas usualmente empregadas em fibrocimento s\u00e3o as de PVA, PP e \n\nPAN.  As fibras sint\u00e9ticas s\u00e3o cortadas com comprimento entre 6 e 12 mm, \n\nempregadas em pequenas porcentagens em volume e sendo distribu\u00eddas \n\naleatoriamente ou com certo grau de orienta\u00e7\u00e3o na matriz, dependendo do processo \n\nde produ\u00e7\u00e3o.  Da compara\u00e7\u00e3o entre as fibras de PVA e PP, as mais utilizadas entre \n\nas sint\u00e9ticas no Brasil, as fibras de PVA possuem elevada resist\u00eancia mec\u00e2nica, s\u00e3o \n\ndur\u00e1veis em meio alcalino, t\u00eam alta ades\u00e3o \u00e0 matriz ciment\u00edcia, no entanto possuem \n\nmaior custo, uma vez que s\u00e3o importadas do Jap\u00e3o ou China.  As fibras de PP \n\npossuem menor resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o, menor m\u00f3dulo de elasticidade, fraca ades\u00e3o \u00e0 \n\nmatriz ciment\u00edcia, no entanto seu custo \u00e9 menor, pois s\u00e3o produzidas no Brasil. \n\nA fibra de amianto pode ser nociva \u00e0 sa\u00fade quando respirada, pois atende a 3 \n\nrequisitos fundamentais: \u00e9 respir\u00e1vel, biopersistente no organismo e tem geometria \n\npontiaguda.  Atualmente h\u00e1 no Brasil um movimento de migra\u00e7\u00e3o do uso de fibras \n\nde amianto crisotila para as fibras sint\u00e9ticas, uma vez que a primeira \u00e9 considerada \n\ncancer\u00edgena pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade, pois pode desenvolver asbestose, \n\nque evolui para c\u00e2ncer (Ivanov et al., 2006).  Este movimento tem levado parte das \n\nind\u00fastrias de fibrocimento a migrarem para esta nova tecnologia, que est\u00e1 em \n\nprocesso de consolida\u00e7\u00e3o no pa\u00eds, havendo inclusive normas t\u00e9cnicas vigentes para \n\nestes produtos (ABNT, 2013a) (NBR 15210, referente a telhas onduladas para \n\ncobertura) (ABNT, 2013b) (NBR 15498, referente a placas planas). \n\nOs fibrocimentos com amianto, tamb\u00e9m conhecidos como cimento-amianto, \n\npossuem propriedades diferentes dos fibrocimentos NT\n10\n\n, que s\u00e3o aqueles \n\nrefor\u00e7ados com outros tipos de fibra.  A Figura 17 mostra que a resist\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o \n\ndo cimento-amianto \u00e9 maior, sendo quase 2x superior entre as amostras analisadas, \n\nenquanto que a tenacidade foi maior na amostra de fibrocimento NT (Dias, 2011).  \n\nNo caso das telhas, que comp\u00f5em 74% dos produtos de fibrocimento \n\ncomercializados no Brasil (Dias et al., 2008), os produtos sem amianto possuem \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica satisfat\u00f3ria em acordo com a norma t\u00e9cnica (ABNT, 2013a), \n\ntenacidade superior ao produto com amianto, estanqueidade satisfat\u00f3ria, no entanto, \n\nh\u00e1 uma manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica muito comum neste fibrocimento, que \u00e9 a \n\nfissura\u00e7\u00e3o de borda (Akers, 2010). \n\n                                                           \n10\n\n Non-asbestos Technology \n\n\n\n38 \n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Curvas t\u00edpicas de tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o x deforma\u00e7\u00e3o obtidas atrav\u00e9s de ensaios de tra\u00e7\u00e3o \ndireta em amostras extra\u00eddas de telhas dispon\u00edveis no mercado brasileiro (Dias, 2011) \n\n \n\n1.4.2. Processo Hatschek de fabrica\u00e7\u00e3o de fibrocimento \n\nO processo Hatschek \u00e9 o mais empregado na produ\u00e7\u00e3o de componentes de \n\nfibrocimento para a constru\u00e7\u00e3o civil (Dias, 2011).  Este processo consiste produzir \n\nmonocamadas de fibrocimento atrav\u00e9s de filtra\u00e7\u00e3o e prensagem, que s\u00e3o \n\nsobrepostas at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o da espessura final desejada.  A Figura 18 mostra as \n\netapas de produ\u00e7\u00e3o de fibrocimento pelo processo Hatschek. \n\n\n\n39 \n \n\n1. Dispers\u00e3o das fibras \n\nRefino das fibras de celulose. \nDispers\u00e3o das fibras de refor\u00e7o. \n\n2. Mistura da suspens\u00e3o de fibrocimento \n\nPreparo da suspens\u00e3o no misturador, que consiste \nem misturar em propor\u00e7\u00f5es adequadas o material \ns\u00f3lido em \u00e1gua, em uma baixa concentra\u00e7\u00e3o de \ns\u00f3lidos (20%). A mistura inicial \u00e9 por bateladas. A \nsuspens\u00e3o \u00e9 homogeneizada em reservat\u00f3rio \npulm\u00e3o. \n\n3. Filtra\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o reativa atrav\u00e9s das \ntelas do tamis para a forma\u00e7\u00e3o da \nmonocamada \n\nFiltra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na caixa de tamis, onde o \nexcesso de \u00e1gua \u00e9 o filtrado e a torta fica aderida \nna tela do tamis. O giro do tamis transfere o \nfibrocimento, que fica aderido no feltro, formando \na monocamada de aproximadamente 1mm de \nespessura. \n\n4. Compacta\u00e7\u00e3o e sobreposi\u00e7\u00e3o das \nmonocamadas at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o da \nespessura final \n\nA monocamada \u00e9 uma manta cont\u00ednua, de modo \nque a quantidade de voltas dadas pela prensa \nequivale ao n\u00famero de monocamadas sobrepostas \npara a forma\u00e7\u00e3o da manta fresca. \n\n5. Compacta\u00e7\u00e3o da manta fresca de \nfibrocimento \n\n6. Conforma\u00e7\u00e3o \n\n7. Cura \n\n    Caixa de tamis \n\n    \n \n\n    Prensa (rolo formador) \n\n    \nhttp://www.mfl-fc.at/MFLEquipment/MFLEquipment.htm \n\n \n\n    Telhas empilhadas \n\n    \n     (Savastano Jr.; Santos, 2007) \n\nFigura 18 \u2013 Etapas do processo Hatschek utilizado na produ\u00e7\u00e3o de placas planas e telhas onduladas \nde fibrocimento \n\nO processo Hatschek possui muitas particularidades em compara\u00e7\u00e3o com outros \n\nprocessos de fabrica\u00e7\u00e3o de comp\u00f3sitos ciment\u00edcios, como a forma\u00e7\u00e3o da placa \n\nplana por filtra\u00e7\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de placas de fibrocimento por sobreposi\u00e7\u00e3o de \n\ncamadas e a baixa concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos da suspens\u00e3o reativa, que gira em torno \n\nde 20% (Savastano Jr. et al., 2007).  Somando a estas, outras particularidades do \n\nprocesso Hatschek o tornam seletivo.  Por exemplo, as fibras necessariamente n\u00e3o \n\npodem sedimentar ou aglomerar em suspens\u00e3o aquosa com cimento, t\u00eam que reter \n\nfinos durante a filtra\u00e7\u00e3o, n\u00e3o podem danificar o feltro. \n\n\n\n40 \n \n\nNo final do processo, as placas de fibrocimento s\u00e3o empilhadas e curadas em \n\nc\u00e2mara de cura, cuja atua\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas impedir que a umidade do fibrocimento seja \n\nevaporada.  Devido \u00e0 grande massa de fibrocimento curada ao mesmo tempo, cria-\n\nse uma condi\u00e7\u00e3o semi-adiab\u00e1tica na c\u00e2mara de cura, que impede parcialmente a \n\ndissipa\u00e7\u00e3o do calor gerado pelo cimento devido \u00e0s rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o.  Desta \n\nforma, a cura inferida aos artefatos \u00e9 \u00famida e t\u00e9rmica, com umidade relativa elevada \n\ne temperatura que pode girar em torno de 60\u00b0C. \n\nOs produtos fabricados por este processo s\u00e3o placas planas, ou placas \n\ncorrugadas para coberturas, al\u00e9m das pe\u00e7as especiais de concord\u00e2ncia, como \n\ncumeeiras, rufos etc. \n\n1.4.3. Movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica \u2013 secagem  \n\nA secagem de um comp\u00f3sito ciment\u00edcio \u00e9 basicamente um processo de \n\nequil\u00edbrio, tendo como fatores intervenientes a este processo a umidade relativa do \n\nar, a velocidade de secagem e o tamanho dos poros.  Soma-se a estes fatores a \n\nafinidade entre a fase l\u00edquida e o corpo s\u00f3lido, que no estudo de fibrocimento, e \n\noutros comp\u00f3sitos ciment\u00edcios, torna-se uma constante.  Estes fatores influenciam \n\nno n\u00edvel de secagem e consequentemente tamb\u00e9m na retra\u00e7\u00e3o oriunda deste \n\nprocesso, devido \u00e0 press\u00e3o capilar nos poros. \n\nA for\u00e7a motriz das massas de \u00e1gua e vapor d\u2019\u00e1gua por entre a estrutura de \n\nporos, na busca pelas condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrios, s\u00e3o os fen\u00f4menos de adsor\u00e7\u00e3o e \n\ndessor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas paredes dos poros.  A curva de adsor\u00e7\u00e3o isot\u00e9rmica de \u00e1gua \n\npode ser entendida como a espessura da camada de \u00e1gua aderida por for\u00e7as f\u00edsicas \n\nde atra\u00e7\u00e3o com a parede s\u00f3lida devido \u00e0 energia de superf\u00edcie, em fun\u00e7\u00e3o da \n\numidade relativa do ar (Baroghel-Bouny, 2007a).  A curva de dessor\u00e7\u00e3o isot\u00e9rmica \n\nde \u00e1gua pode ser entendida pela curva de press\u00e3o de capilaridade do material na \n\nsecagem, que representa a press\u00e3o capilar em rela\u00e7\u00e3o ao grau de satura\u00e7\u00e3o do \n\nporo (Baroghel-Bouny, 2007a). \n\nNo sentido de umedecimento dos poros, o fen\u00f4meno de adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica de vapor \n\nde \u00e1gua pela superf\u00edcie dos poros adv\u00e9m das intera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas que ocorrem entre \n\nas mol\u00e9culas de g\u00e1s e a superf\u00edcie s\u00f3lida.  A \u00e1gua adsorvida consiste em camadas \n\nde mol\u00e9culas que aderem sobre a superf\u00edcie dos poros.  O processo de adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncont\u00ednuo at\u00e9 que se estabele\u00e7a o equil\u00edbrio termodin\u00e2mico entre o meio gasoso e a \n\n\n\n41 \n \n\ncamada adsorvida, expressado pela equa\u00e7\u00e3o de Kelvin (Equa\u00e7\u00e3o 9).  A espessura \n\nm\u00e9dia da camada de \u00e1gua adsorvida \u00e9 estimada conforme a equa\u00e7\u00e3o de Bradley \n\n(Quenard; Sallee, 1992), e tem rela\u00e7\u00e3o com a umidade relativa, como mostra a \n\nFigura 19. \n\n  (  )         (     ) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 12 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o de Bradley \n\nea(UR) \u2013 Espessura da camada adsorvida \nUR \u2013 Umidade relativa \nk1 e k2 \u2013 constantes que dependem da \u00e1rea espec\u00edfica \ndo meio poroso, da afinidade entre o vapor de \u00e1gua e \na matriz s\u00f3lida e a temperatura \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Espessura da camada de \u00e1gua adsorvida em fun\u00e7\u00e3o da umidade relativa (Quenard et \nal., 1992) \n\nA camada de \u00e1gua adsorvida aumenta, ao passo que a umidade relativa no poro \n\ntamb\u00e9m se eleva.  Quando esta atinge n\u00edveis elevados, o poro \u00e9 completamente \n\npreenchido por \u00e1gua.  Este processo \u00e9 denominado de condensa\u00e7\u00e3o capilar.  De \n\nacordo com as equa\u00e7\u00f5es de Kelvin (Equa\u00e7\u00e3o 9) e de Laplace (Equa\u00e7\u00e3o 8), esta \n\ncondensa\u00e7\u00e3o ocorre nos poros de raios menores que o raio de equil\u00edbrio, ou raio \n\ncr\u00edtico (Sato, 1998): \n\n            \n        \n\n       \n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 13 \u2013 Raio de equil\u00edbrio \n\nNo sentido da secagem dos poros, como j\u00e1 discutino no item 1.3.3.1, quando a \n\numidade relativa da fase gasosa \u00e9 inferior a 100%, a press\u00e3o de vapor nesta fase \u00e9 \n\ninferior \u00e0 press\u00e3o da fase l\u00edquida, e esta diferen\u00e7a de press\u00e3o favorece evapora\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua do meio l\u00edquido para o gasoso (Kovler et al., 2006), caracterizando o \n\n\n\n42 \n \n\nprocesso de secagem do poro capilar.  Com isso h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de menisco, indicando \n\na diferen\u00e7a de press\u00e3o entre as fases, e desta forma a condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio do \n\nsistema ocorre em umidade relativa da fase gasosa inferior a 100%.  Isto ocorre, \n\npois nesta condi\u00e7\u00e3o as for\u00e7as coesivas da massa s\u00f3lida t\u00eam tal intensidade que a \n\nevapora\u00e7\u00e3o \u00e9 inibida (Kovler et al., 2006).  Em virtude disso, a condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \n\nda press\u00e3o capilar nos poros varia em fun\u00e7\u00e3o da umidade relativa do mesmo. \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de umidade que um poro pode estar submetido s\u00e3o as seguintes: \n\n? Poros saturados, completamente preenchidos por \u00e1gua (fase l\u00edquida); \n\n? Poros com fase l\u00edquida e fase gasosa, com umidade relativa da fase gasosa \n\nigual a 100%.  Nesta condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de menisco; \n\n? Poros com fase l\u00edquida e fase gasosa, com umidade relativa da fase gasosa \n\ninferior a 100%.  Nesta condi\u00e7\u00e3o h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de menisco, e \n\nconsequentemente ocorr\u00eancia de tens\u00e3o capilar e retra\u00e7\u00e3o por secagem; \n\n? Ocorr\u00eancia apenas de fase gasosa, com pequeno volume de fase l\u00edquida \n\napenas adsorvida nas paredes dos capilares.  N\u00e3o h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de menisco \n\nnesta condi\u00e7\u00e3o, portanto n\u00e3o h\u00e1 a\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o capilar. \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica que caracteriza a secagem ocorre uma vez que na \n\nestrutura de poros do comp\u00f3sito ciment\u00edcio h\u00e1 poros nestas diferentes condi\u00e7\u00f5es de \n\numidade.  Na tend\u00eancia ao equil\u00edbrio de umidade relativa da fase l\u00edquida, a \u00e1gua \n\nmigra de um poro para o outro, como ilustra o esquema a seguir (Sato, 1998): \n\n  \n\n? Na condi\u00e7\u00e3o de poros \nsaturados, a movimenta\u00e7\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3pica entre os poros se \nd\u00e1 por capilaridade \n\n? evapora\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de \nvapor, no sentido do poro de \n\nmenor UR \n? diferen\u00e7a de press\u00e3o da fase \n\nl\u00edquida \n\n? evapora\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de \nvapor, no sentido do poro de \n\nmenor UR \n? adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nFigura 20 \u2013 Movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica entre poros com diferentes umidades relativas \n\nNa condi\u00e7\u00e3o de poros saturados, ou seja, completamente preenchidos por \u00e1gua, \n\na movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica durante a secagem ocorre atrav\u00e9s do mecanismo de \n\n\n\n43 \n \n\nascens\u00e3o capilar (capilaridade).  Na condi\u00e7\u00e3o onde h\u00e1 fase l\u00edquida e gasosa no \n\nporo, a movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica ocorre por difus\u00e3o de vapor no sentido do poro \n\ncom menor umidade relativa.  Desta forma, a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa do poro \n\nfavorece a evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, at\u00e9 este voltar a atingir o equil\u00edbrio.  Por fim, a \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica para poros mais secos, sem fase l\u00edquida com forma\u00e7\u00e3o \n\nde menisco, ocorre por difus\u00e3o de vapor, e adsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nas paredes do poro. \n\nO processo de secagem \u00e9 a tend\u00eancia ao estado de equil\u00edbrio entre a fase \n\ngasosa do poro e as condi\u00e7\u00f5es ambientais de exposi\u00e7\u00e3o (humidade relativa e \n\ntemperatura).  Portanto, para atingir esta condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio a cin\u00e9tica de \n\ntransporte de umidade \u00e9 muito lenta, uma vez que os materiais ciment\u00edcios possuem \n\nporos de tamanho na faixa dos mesoporosos, onde o processo de transporte \u00e9 ainda \n\nretardado por intera\u00e7\u00f5es \u00e1gua-matriz (Baroghel-Bouny, 2007b).  Segundo dados \n\nexperimentais de artigos publicados (Baroghel-Bouny, 2007b), o chamado estado de \n\nequil\u00edbrio \u00e9 assumido quando a massa de amostra encontra-se estabilizado por \n\nv\u00e1rias semanas.  O tempo necess\u00e1rio para atingir o equil\u00edbrio de umidade depende \n\nprincipalmente da espessura da amostra, das caracter\u00edsticas da estrutura de poros e \n\ndo gradiente de umidade relativa (Garboczi, 1990). \n\nOs modelos matem\u00e1ticos para transporte de umidade em materiais porosos \n\nseguem a equa\u00e7\u00e3o de Darcy, para material saturado (Sato, 1998), e as leis de Fick \n\n(Baroghel-Bouny, 2007b), para o transporte de fase gasosa.  Como a \n\npermeabilidade \u00e0 \u00e1gua \u00e9 uma grandeza derivada de uma condi\u00e7\u00e3o de material \n\nsaturado, situa\u00e7\u00e3o em que se encontram somente as estruturas que ficam \n\nconstantemente em contato com a \u00e1gua, este n\u00e3o \u00e9 o par\u00e2metro mais indicado a ser \n\nconsiderado nos casos em que os materiais est\u00e3o submetidos a outras condi\u00e7\u00f5es de \n\nexposi\u00e7\u00e3o (Sato, 1998).  Nas situa\u00e7\u00f5es onde o comp\u00f3sito est\u00e1 sujeito \u00e0 secagem, \n\npor exemplo, o material n\u00e3o se encontra saturado e portanto a lei de Darcy na sua \n\nforma original n\u00e3o se aplica.  Neste caso, \u00e9 sugerida a aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de \n\nDarcy estendida para meios n\u00e3o-saturados (Hall; Hoff; Skeldon, 1983): \n\n    ( )   \n\nEqua\u00e7\u00e3o 14 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o de Darcy \nestendida para meios n\u00e3o-saturados \n\n(Hall et al., 1983) \n\nu \u2013 velocidade espec\u00edfica de escoamento (m/s) \n? \u2013 potencial capilar por unidade de massa do l\u00edquido (m) \nC \u2013 teor de umidade contida no corpo (raz\u00e3o entre o \nvolume de l\u00edquido contido no corpo e volume do corpo) \nK(C) \u2013 permeabilidade em condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o saturadas (m/s) \n\n\n\n44 \n \n\n1.4.4. Mecanismos de retra\u00e7\u00e3o atuantes no fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntempo \n\nA retra\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno que ocorre desde o primeiro momento em que o \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio \u00e9 produzido, estendendo-se por toda a vida \u00fatil do material.  \n\nNo fibrocimento, devido \u00e0s particularidades do seu processo produtivo, m\u00e9todos de \n\ncura, condi\u00e7\u00f5es de estoque e expedi\u00e7\u00e3o, at\u00e9 sua aplica\u00e7\u00e3o e uso, os diferentes \n\nmecanismos de retra\u00e7\u00e3o podem ocorrer simultaneamente, em menor ou maior \n\nintensidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo.  A Figura 21 ilustra os tipos de retra\u00e7\u00e3o que atuam \n\nno fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o do tempo de hidrata\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Tipos de retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nDesde o primeiro momento, ainda no estado fresco, um comp\u00f3sito ciment\u00edcio \n\nqualquer j\u00e1 sofre retra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico (Figura 21) devido \u00e0s rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o (Tabela 4).  Al\u00e9m disso, a secagem e autossecagem tamb\u00e9m causam \n\nretra\u00e7\u00e3o por redu\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia interparticular (Tabela 4), que \u00e9 a aproxima\u00e7\u00e3o \n\ndas part\u00edculas s\u00f3lidas da suspens\u00e3o reativa, ainda nesta fase prematura do \n\ncomp\u00f3sito. \n\nO alto consumo de cimento na sua formula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da grande quantidade de \n\npart\u00edculas muito finas, favorecem a retra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico nos fibrocimentos.  \n\nSegundo a equa\u00e7\u00e3o de Laplace que governa o mecanismo de retra\u00e7\u00e3o por \n\naproxima\u00e7\u00e3o interparticular devido \u00e0 secagem (Equa\u00e7\u00e3o 1), quanto menor o \n\ntamanho das part\u00edculas, maior \u00e9 a magnitude da for\u00e7a de atra\u00e7\u00e3o entre elas.  No \n\nentanto, este mecanismo atua somente em uma determinada faixa de umidade, pois \n\npara n\u00edveis baixos de umidade, ocorre a queda da tens\u00e3o capilar (Figura 3).  A \n\nmanta fresca de fibrocimento, no momento da conforma\u00e7\u00e3o dos artefatos, n\u00e3o se \n\nencontra na condi\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o (Figura 3.A), uma vez que durante o processo \n\nHatschek a manta fresca \u00e9 submetida \u00e0 secagem por aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo, al\u00e9m da \n\ncompacta\u00e7\u00e3o, que removem mecanicamente parte da \u00e1gua excedente dos poros.  \n\n\n\n45 \n \n\nSoma-se a isto, o fato do comp\u00f3sito conter fibras, que atuam como uma estrutura \n\nresistente do fibrocimento, minimizando os efeitos da retra\u00e7\u00e3o no estado pl\u00e1stico.  A \n\numidade da manta fresca no momento da conforma\u00e7\u00e3o \u00e9 menor que 25%, enquanto \n\nque a porosidade total do comp\u00f3sito endurecido gira em torno de 35%, corroborando \n\no estado n\u00e3o saturado da manta fresca. \n\nO processo de cura, que compreende estoque em c\u00e2mara de cura, embalagem \n\ndas telhas com filme pl\u00e1stico, al\u00e9m do efeito de barreira de secagem que o \n\nempilhamento causa, faz com que a umidade do fibrocimento se mantenha sempre \n\nelevada enquanto este se encontra no estado fresco. \n\nAssim que o comp\u00f3sito come\u00e7a a enrijecer, ou seja, se tornar um s\u00f3lido \n\nmonol\u00edtico, a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena passa a atuar (Figura 21).  Esta retra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncomposta em parte pela retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, uma vez que as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nainda est\u00e3o ocorrendo em taxa elevada, em parte por autossecagem, uma vez que o \n\nconsumo de \u00e1gua para a hidrata\u00e7\u00e3o reduz a umidade da estrutura de poros da \n\nmatriz (Tabela 4), e por fim pela retra\u00e7\u00e3o por secagem, uma vez que a troca de \n\numidade com o ambiente reduz a umidade nos poros, causando tens\u00e3o capilar e \n\nconsequentemente retra\u00e7\u00e3o. \n\nNo fibrocimento esta etapa temporal ocorre no t\u00e9rmino da cura, empilhamento \n\ndas telhas prontas, e estoque inicial no p\u00e1tio da empresa.  A retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nsempre ser\u00e1 uma parcela intr\u00ednseca do comp\u00f3sito, que vai depender do teor e \n\ncaracter\u00edsticas do cimento utilizado na formula\u00e7\u00e3o.  A autossecagem e retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem s\u00e3o mecanismos com o mesmo princ\u00edpio, que \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o da umidade \n\nrelativa nos poros do fibrocimento.  No entanto, no caso da retra\u00e7\u00e3o por secagem, \n\nesta sofre influ\u00eancia do manejo das telhas nas suas idades iniciais.  No t\u00e9rmino da \n\ncura, as placas de fibrocimento s\u00e3o retiradas dos moldes e empilhadas, sendo que \n\nneste instante ocorre grande perda de \u00e1gua e consequente retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nCom o avan\u00e7o do tempo, as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas ocorrem em taxa muito menor, \n\nn\u00e3o interferindo significativamente na retra\u00e7\u00e3o, no entanto a retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\npode ocorrer (Tabela 4) por toda a vida \u00fatil do material, uma vez que este estar\u00e1 \n\nsempre submetido ora \u00e0 secagem ora ao umedecimento.  Al\u00e9m disso, estando em \n\ncontato com o ar, haver\u00e1 carbonata\u00e7\u00e3o da matriz ciment\u00edcia, fen\u00f4meno que tamb\u00e9m \n\ncausa retra\u00e7\u00e3o (Tabela 4). \n\n\n\n46 \n \n\nDurante o estoque das placas planas ou telhas onduladas, empilhadas em \n\nconjuntos de aproximadamente 100 unidades, esta configura\u00e7\u00e3o favorece uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de gradiente de umidade ao longo do material.  As telhas atuam como \n\nbarreira contra a secagem das regi\u00f5es centrais das pe\u00e7as, enquanto que as bordas \n\nficam livres para a evapora\u00e7\u00e3o.  Este arranjo cria uma secagem diferencial, que \n\ninduz a press\u00f5es na regi\u00e3o da borda devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem nesta regi\u00e3o, \n\nque pode causar fissura\u00e7\u00e3o.  O mesmo fen\u00f4meno \u00e9 observado para a intera\u00e7\u00e3o da \n\nmatriz com o CO2, que causa uma condi\u00e7\u00e3o de retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o nas \n\nbordas maior do que no centro, pela dificuldade de difus\u00e3o do CO2 do ar na regi\u00e3o \n\ncentral das placas. \n\nDurante qualquer fase da vida \u00fatil do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, se este for submetido \n\n\u00e0 varia\u00e7\u00e3o de temperatura, consequentemente ocorrer\u00e1 retra\u00e7\u00e3o no resfriamento \n\n(Tabela 4).  Em estruturas com grande volume, o calor gerado da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o atua na varia\u00e7\u00e3o de temperatura do comp\u00f3sito.  Ainda no per\u00edodo de cura \n\n\u00e9 comum as estruturas e pe\u00e7as ciment\u00edcias serem submetidas \u00e0 cura t\u00e9rmica, que \n\ntamb\u00e9m causar\u00e1 retra\u00e7\u00e3o no resfriamento.  Por fim, as estruturas expostas \u00e0s \n\nintemp\u00e9ries est\u00e3o submetidas a ciclos de calor e resfriamento di\u00e1rios e sazonais, \n\nque geram retra\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e danos \u00e0s mesmas. \n\nA Tabela 4 mostra os tipos de retra\u00e7\u00e3o que ocorrem em materiais ciment\u00edcios, \n\ncom descri\u00e7\u00e3o e origem. \n\n\n\n47 \n \n\nTabela 4 \u2013 Tipos de retra\u00e7\u00e3o em comp\u00f3sito ciment\u00edcio \n\nTipo de retra\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Origem \n\nno Estado Pl\u00e1stico Toda a retra\u00e7\u00e3o que ocorre no comp\u00f3sito ciment\u00edcio \nquando este se encontra no estado fresco. \n\nSecagem \n\nRea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de \nhidrata\u00e7\u00e3o \n\nAutossecagem \n\nAut\u00f3gena Toda a retra\u00e7\u00e3o que ocorre a partir do in\u00edcio de pega, \nsem a interfer\u00eancia de perda ou ingresso de \u00e1gua, \nvaria\u00e7\u00e3o de temperatura, aplica\u00e7\u00e3o de for\u00e7a externa ou \nrestri\u00e7\u00e3o. \n\nRea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de \nhidrata\u00e7\u00e3o \n\nAutossecagem \n\npor Secagem Retra\u00e7\u00e3o que ocorre em qualquer tempo, devido \u00e0 \nperda de umidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio para o \nambiente. \n\nSecagem \n\npor Carbonata\u00e7\u00e3o Retra\u00e7\u00e3o que ocorre devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o no volume dos \ncompostos hidratados do cimento ap\u00f3s rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \nde carbonata\u00e7\u00e3o. \n\nRea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de \ncarbonata\u00e7\u00e3o \n\nT\u00e9rmica Retra\u00e7\u00e3o que ocorre com o resfriamento do comp\u00f3sito \nciment\u00edcio. \n\nVaria\u00e7\u00e3o de \ntemperatura \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n48 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n49 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n2. PLANO EXPERIMENTAL E M\u00c9TODOS \n\nO presente trabalho foi realizado com o apoio do Departamento de Engenharia \n\nde Constru\u00e7\u00e3o Civil da Escola Polit\u00e9cnica da USP, em parceria com as empresas \n\nprodutoras de fibrocimento Infibra Ltda e Imbralit Ltda, sendo parte integrante do \n\nprojeto intitulado \u201cAprimoramento de processos industriais para melhoria de novas \n\ntecnologias de produ\u00e7\u00e3o de fibrocimento\u201d, tamb\u00e9m tratado por projeto \u201cCimento-\n\nCelulose\u201d.  O objetivo geral do projeto \u00e9 desenvolver continuamente nova tecnologia \n\nde produ\u00e7\u00e3o de telhas onduladas de cimento refor\u00e7ado com fibras de celulose, \n\nassociadas a fibras sint\u00e9ticas, pelo processo Hatschek. \n\n2.1. Plano de trabalho \n\nO fluxograma apresentado na Figura 22 resume as etapas de trabalho que \n\ncomp\u00f5em esta tese, que est\u00e1 dividida em 4 partes: \n\nEfeito da distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros \u2013 Esta etapa do estudo buscou \n\navaliar as possibilidades de modificar o efeito da porosidade e distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho de poros caracter\u00edsticos do fibrocimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem, e deste \n\nmodo estimar o efeito de dois m\u00e9todos vi\u00e1veis industrialmente para variar os poros \n\nde um fibrocimento produzido por filtra\u00e7\u00e3o e prensagem.  Para tal foi reunida uma \n\nmassa de dados correspondente a ensaios de retra\u00e7\u00e3o realizados durante v\u00e1rios \n\nestudos contidos no projeto Cimento-Celulose, durante pelo menos 5 anos de \n\nacompanhamento desta propriedade das amostras produzidas industrialmente. \n\n\n\n50 \n \n\nAl\u00e9m disso, foi gerada a isoterma de secagem caracter\u00edstica do fibrocimento NT, \n\nal\u00e9m da varia\u00e7\u00e3o da porosidade total do fibrocimento, com intuito de verificar seus \n\nefeitos na retra\u00e7\u00e3o. \n\nEfeito da formula\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o por secagem \u2013 Esta etapa do trabalho \n\nbuscou determinar o efeito primeiramente do cimento utilizado na formula\u00e7\u00e3o, \n\nadotando para isso 6 diferentes cimentos com propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas, \n\nna retra\u00e7\u00e3o por secagem do comp\u00f3sito.  Tamb\u00e9m se buscou determinar como a \n\nvaria\u00e7\u00e3o da quantidade de cada mat\u00e9ria-prima isoladamente, se reflete na retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem do fibrocimento.  Esta etapa do trabalho foi realizada em laborat\u00f3rio, \n\ncom amostras produzidas por filtra\u00e7\u00e3o e prensagem em laborat\u00f3rio. \n\nRetra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o \u2013 Nesta etapa buscou-se mostrar qual \u00e9 a parcela \n\nda retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o total em fibrocimento exposto a \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais t\u00edpicas, suscet\u00edveis \u00e0 secagem e intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com o ar \n\ncontendo CO2, criando desta forma dois gradientes de deforma\u00e7\u00e3o, o primeiro por \n\nsecagem diferencial e o segundo por carbonata\u00e7\u00e3o diferencial na regi\u00e3o do centro e \n\nda borda da telha empilhada. \n\nRedu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial \u2013 Com intuito de aplicar o conceito de tens\u00e3o \n\ncapilar como principal causa da retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento, nesta etapa \n\ndo estudo foi aplicada uma medida de mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o baseado na redu\u00e7\u00e3o da \n\ntens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro, e consequente redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar \n\natuante nos mesmos, como preconizam as equa\u00e7\u00f5es de Laplace e Kelvin.  Para \n\nmedir tais efeitos, foi aplicado um produto que reduz a tens\u00e3o superficial da fase \n\nl\u00edquida (aditivo SRA), e foi medido o efeito desta a\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o por secagem e \n\nfissura\u00e7\u00e3o de telhas empilhadas, expostas ao meio ambiente, no p\u00e1tio da f\u00e1brica de \n\nfibrocimento. \n\n\n\n51 \n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Plano geral de trabalho \n\n \n\n2.2. Amostras de fibrocimento \n\n2.2.1. Coleta de fibrocimento na f\u00e1brica \n\nComo mostrado no plano geral de trabalho (Figura 22), os estudos que \n\ncomp\u00f5em esta tese foram realizados utilizando amostras produzidas por f\u00e1bricas de \n\nfibrocimento durante sua produ\u00e7\u00e3o regular de telhas onduladas; amostras de telhas \n\nde fibrocimento produzidas pelas f\u00e1bricas; ou ainda amostras de fibrocimento \n\nproduzidas em laborat\u00f3rio. \n\nNo caso da utiliza\u00e7\u00e3o de amostras de fibrocimento produzidas industrialmente, \n\nseguiu-se um procedimento padronizado de coleta e cura inicial destas amostras, \n\n\n\n52 \n \n\ncom intuito especialmente de n\u00e3o causar danos no fibrocimento em seu manuseio, e \n\no mantimento da umidade da manta sempre elevado, conferindo a cura do material, \n\ne evitando a primeira secagem.  Estas amostras foram coletadas em f\u00e1bricas \n\nprodutoras de fibrocimento de S\u00e3o Paulo e Santa Catarina.  O procedimento \n\ncompleto de coleta de amostras consistiu em: \n\na) Coleta \n\nA coleta das amostras foi realizada a partir da manta de fibrocimento ainda no \n\nestado fresco, na etapa final de produ\u00e7\u00e3o pelo processo Hatschek.  Logo ap\u00f3s o \n\ncorte da manta nas dimens\u00f5es da telha a ser produzida, sobram retalhos nas \n\nlaterais da mesma que voltam para o processo, para voltar a incorporar a \n\nsuspens\u00e3o de fibrocimento.  As amostras de interesse foram coletadas a partir \n\ndestes retalhos (Figura 23), com o cuidado de n\u00e3o deform\u00e1-las, pois estas ainda \n\nse encontravam male\u00e1veis e sem resist\u00eancia mec\u00e2nica. \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Retalho de manta fresca de fibrocimento, coletado para a extra\u00e7\u00e3o dos corpos-de-\nprova utilizados no estudo \n\nb) Cura t\u00e9rmica \n\nAs amostras coletadas foram armazenadas juntamente com as telhas \n\nproduzidas, na c\u00e2mara \u00famida da f\u00e1brica.  O procedimento completo de cura \n\nenvolveu a manuten\u00e7\u00e3o da umidade alta das amostras por embalagem pl\u00e1stica \n\nimperme\u00e1vel e temperatura de ~60\u00b0C, por per\u00edodo de ~10 horas.  A temperatura \n\nde cura n\u00e3o foi precisa, pois a c\u00e2mara de cura ret\u00e9m o calor liberado pelo pr\u00f3prio \n\nfibrocimento durante a rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, ao inv\u00e9s de possuir \n\nfontes geradoras de calor.  Por este motivo, o calor dentro da c\u00e2mara depende \n\nde alguns fatores, como o tipo de cimento utilizado, ou a velocidade de \n\n\n\n53 \n \n\nprodu\u00e7\u00e3o, ou a quantidade de fibrocimento dentro da c\u00e2mara, por exemplo.  O \n\ntempo de cura tamb\u00e9m n\u00e3o foi constante, uma vez que foi dependente da \n\nvelocidade de produ\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica, que em alguns momentos sofreu \n\ninterrup\u00e7\u00f5es. \n\n2.2.2. Moldagem de fibrocimento em laborat\u00f3rio \n\nO processo Hatschek de fabrica\u00e7\u00e3o de fibrocimento \u00e9 bastante complexo, e \n\npossui in\u00fameras vari\u00e1veis de processo que interferem nas caracter\u00edsticas do produto \n\nfinal produzido.  Como exemplo, s\u00e3o algumas das vari\u00e1veis independentes os \n\npar\u00e2metros de processo como press\u00e3o de v\u00e1cuo no feltro, velocidade do feltro, \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos nas diferentes etapas do processo, periodicidade de \n\nlimpeza do feltro, entre outros.  Estes par\u00e2metros influenciam um segundo n\u00edvel de \n\nvari\u00e1veis, chamadas de intervenientes, que s\u00e3o a densidade da manta, umidade da \n\nmonopel\u00edcula, entre outros, que se refletem nas propriedades do produto final. \n\nNo intuito de reproduzir ao m\u00e1ximo o processo produtivo adotado pelas f\u00e1bricas, \n\nas amostras de fibrocimento produzidas em laborat\u00f3rio seguiram o m\u00e9todo de \n\nmoldagem descrito por Savastano Jr. (Savastanojr; Warden; Coutts, 2005), cujo \n\nprinc\u00edpio de forma\u00e7\u00e3o da placa plana de fibrocimento \u00e9 o mesmo que fundamenta o \n\nprocesso Hatschek: filtra\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o. \n\nO procedimento de mistura e moldagem foi adaptado do descrito por Savastano \n\nJr, com intuito de garantir a dispers\u00e3o das fibras sint\u00e9ticas, e consequentemente a \n\nhomogeneidade do fibrocimento.  O procedimento de mistura e moldagem foi o \n\nseguinte: \n\na) Dispers\u00e3o das fibras \n\nAs fibras sint\u00e9ticas (PVA e PP) encontram-se aglomeradas em pequenos feixes \n\nantes da utiliza\u00e7\u00e3o (Figura 24.a).  A dispers\u00e3o destas fibras \u00e9 um procedimento \n\ncr\u00edtico na produ\u00e7\u00e3o de fibrocimento em laborat\u00f3rio, uma vez que a energia de \n\nmistura dos agitadores mec\u00e2nicos comuns n\u00e3o \u00e9 eficiente na dispers\u00e3o destes \n\nfeixes de fibras, ainda mais pela tend\u00eancia de aglomera\u00e7\u00e3o das fibras quando \n\n\u00famidas, devido \u00e0 afinidade destas com a \u00e1gua.  No processo Hatschek, al\u00e9m da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de aditivos dispersores, a grande energia de mistura envolvida no \n\nprocesso garante a dispers\u00e3o das fibras, no entanto, em laborat\u00f3rio a solu\u00e7\u00e3o \n\nencontrada para a desagrega\u00e7\u00e3o dos feixes de fibras foi a dispers\u00e3o a seco, com \n\n\n\n54 \n \n\naplica\u00e7\u00e3o de jatos de ar comprimido nas fibras aglomeradas (Figura 25), com \n\npress\u00e3o e tempo de aplica\u00e7\u00e3o padronizados (Figura 24.b). \n\n    \n\n                                     (a)                                                          (b) \n\nFigura 24 \u2013 Fibras de PVA de 6mm (a) antes da dispers\u00e3o, em feixes, e (b) ap\u00f3s procedimento de \ndispers\u00e3o com aplica\u00e7\u00e3o de ar comprimido \n\nAs fibras de celulose passam por um tratamento de refino para uso no processo \n\nHatschek, formando uma polpa celul\u00f3sica dispersa, e com a superf\u00edcie das fibras \n\ntratadas de modo a apresentarem reten\u00e7\u00e3o de finos adequada ao processo de \n\nfabrica\u00e7\u00e3o do fibrocimento (Savastano Jr. et al., 2007).  Para a utiliza\u00e7\u00e3o em \n\nlaborat\u00f3rio, as fibras curtas branqueadas de celulose utilizadas na produ\u00e7\u00e3o dos \n\nfibrocimentos, encontram-se na forma de folhas.  Devido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o na infraestrutura \n\ndo laborat\u00f3rio, que n\u00e3o possui os refinadores de disco similares aos da f\u00e1brica, as \n\nfibras de celulose foram desagregadas para o uso utilizando-se um equipamento \n\ndispersor, cujo princ\u00edpio de funcionamento \u00e9 a recircula\u00e7\u00e3o da mistura de fibras e \n\n\u00e1gua at\u00e9 a sua completa dispers\u00e3o (Figura 26). \n\nDispers\u00e3o das fibras de PVA com \naplica\u00e7\u00e3o de ar comprimido: \n? Em saco pl\u00e1stico \n? Press\u00e3o de 3 bar (300 kPa) \n? Per\u00edodo de 2 minutos \n\n \nFigura 25 \u2013 Dispers\u00e3o das fibras de PVA \n\n\n\n55 \n \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o das fibras de celulose em \ndispersor por recircula\u00e7\u00e3o: \n? Frequ\u00eancia da bomba 3000 rpm \n? Per\u00edodo de 3 minutos \n\n \nFigura 26 \u2013 Dispers\u00e3o das fibras de celulose \n\nb) Mistura dos materiais \n\nA mistura da suspens\u00e3o reativa com todas as mat\u00e9rias-primas do fibrocimento, \n\nsomada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o desta suspens\u00e3o no processo Hatschek, \u00e9 eficiente ao ponto \n\nde manter as part\u00edculas dispersas, sem ocorr\u00eancia de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nPara realizar em laborat\u00f3rio uma mistura eficiente da suspens\u00e3o com baixa \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos, foi utilizado o mesmo dispersor da Figura 26, cujo princ\u00edpio \n\nde mistura \u00e9 a recircula\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o, onde a passagem dos materiais pela \n\nbomba juntamente com a turbul\u00eancia dentro das tubula\u00e7\u00f5es, s\u00e3o respons\u00e1veis pela \n\nmistura homog\u00eanea de toda a massa.  Com o dispersor sempre ligado, a sequ\u00eancia \n\nde mistura foi a seguinte: \n\nDesagrega\u00e7\u00e3o e dispers\u00e3o das fibras de celulose, como descrito \nanteriormente (Figura 26); \n\n? Per\u00edodo de desagrega\u00e7\u00e3o: 3 minutos \n\nAdi\u00e7\u00e3o dos p\u00f3s (cimento e adi\u00e7\u00f5es) previamente homogeneizados, \u00e0 \nsuspens\u00e3o de celulose + \u00e1gua, com o dispersor ligado; \n\n? Pr\u00e9-homogeneiza\u00e7\u00e3o dos p\u00f3s secos, com agita\u00e7\u00e3o em saco pl\u00e1stico \n\n? Adi\u00e7\u00e3o lenta dos p\u00f3s \u00e0 suspens\u00e3o em circula\u00e7\u00e3o (1 minuto) \n\n? Per\u00edodo de mistura: 3 minutos \n\nAdi\u00e7\u00e3o das fibras polim\u00e9ricas dispersas \u00e0 suspens\u00e3o reativa (celulose + \ncimento + adi\u00e7\u00f5es + \u00e1gua), com o dispersor ligado; \n\n? Adi\u00e7\u00e3o lenta das fibras \u00e0 suspens\u00e3o em circula\u00e7\u00e3o (1 minuto) \n\n? Per\u00edodo de mistura: 3 minutos \n\nEm uma mesma batelada, foi misturada quantidade de material suficiente para a \n\nmoldagem de v\u00e1rias placas de fibrocimento.  Com o dispersor em funcionamento, \n\n\n\n56 \n \n\nforam realizadas coletas da quantidade de suspens\u00e3o necess\u00e1ria para a produ\u00e7\u00e3o \n\nde uma \u00fanica placa, sendo esta controlada pela determina\u00e7\u00e3o da massa em balan\u00e7a \n\ndigital (precis\u00e3o 0,01 g).  Desta forma, ap\u00f3s o t\u00e9rmino da mistura, o dispersor \n\ncontinuou ligado na mesma velocidade at\u00e9 que todas as coletas de suspens\u00e3o \n\nreativa fossem realizadas, para evitar a separa\u00e7\u00e3o das fases por sedimenta\u00e7\u00e3o da \n\nsuspens\u00e3o em repouso. \n\nc) Moldagem das placas de fibrocimento \n\nO processo Hatschek compreende a forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de uma pel\u00edcula de \n\nfibrocimento, pela filtra\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o reativa atrav\u00e9s da tela do tamis.  Uma vez \n\nque o tamis \u00e9 um cilindro, a sua movimenta\u00e7\u00e3o (giro) infere uma orienta\u00e7\u00e3o \n\npreferencial das fibras de refor\u00e7o na dire\u00e7\u00e3o do movimento, tornando o fibrocimento \n\num material anisotr\u00f3pico. \n\nNa moldagem em laborat\u00f3rio, o processo \u00e9 por batelada, tamb\u00e9m por filtra\u00e7\u00e3o, \n\nno entanto sem orienta\u00e7\u00e3o preferencial das fibras.  A moldagem das placas \n\nquadradas de fibrocimento foi realizada baseada no m\u00e9todo apresentado por \n\nSavastano; Warden; Coutts (2005), atrav\u00e9s de filtra\u00e7\u00e3o da suspens\u00e3o ciment\u00edcia; \n\npara isso foi utilizado um molde quadrado de 20 cm de lado, com uma placa acr\u00edlica \n\nperfurada como base, com uma folha de papel filtro de gramatura 80 g/m\u00b2 (Figura \n\n27).  A suspens\u00e3o reativa foi vertida no molde, e em seguida foi iniciada a filtra\u00e7\u00e3o \n\nfor\u00e7ada por bomba de v\u00e1cuo, com uma suc\u00e7\u00e3o de 200 mmHg (26,7 kPa). \n\n  \n\nFigura 27 \u2013 Aparato de moldagem das placas quadradas de fibrocimento, por filtra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n57 \n \n\nCada placa de fibrocimento foi moldada em 4 camadas, sendo que cada camada \n\nfoi filtrada separadamente, e depois sobrepostas para a forma\u00e7\u00e3o da placa de \n\nfibrocimento com espessura desejada. \n\nd) Compacta\u00e7\u00e3o das placas moldadas \n\nAp\u00f3s a moldagem, cada camada individualmente, e por fim a placa de \n\nfibrocimento ainda no estado fresco, foram compactadas em prensa eletromec\u00e2nica \n\nuniversal, da marca Instron, modelo 3365, com c\u00e9lula de carga de 50 kN, por \n\nper\u00edodo de tempo aproximado de 2 minutos.  Esta opera\u00e7\u00e3o foi realizada com intuito \n\nde retirar o excesso de \u00e1gua remanescente nas amostras e para simular a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o ocorrida na f\u00e1brica ao t\u00e9rmino do processo de fabrica\u00e7\u00e3o de \n\nfibrocimento; no mesmo procedimento foi realizado o ensaio de squeeze-flow em \n\nduas etapas, como forma de caracteriza\u00e7\u00e3o da placa no estado fresco: na primeira \n\netapa a carga de compacta\u00e7\u00e3o foi aumentando a partir do zero, at\u00e9 atingir 40 kN (ou \n\n20 kN para o caso da compacta\u00e7\u00e3o das camadas individualmente), com velocidade \n\nde 3 mm/s; na segunda etapa a c\u00e9lula de carga da prensa n\u00e3o se deslocou, e o \n\nequipamento coletou a redu\u00e7\u00e3o da carga de compress\u00e3o devido ao escoamento \n\nlateral da amostra. \n\n2.3. Caracteriza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima \n\n2.3.1. Difra\u00e7\u00e3o de raios-X \n\nAs mat\u00e9rias-primas utilizadas neste estudo foram caracterizadas quanto \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o qualitativa das fases cristalinas atrav\u00e9s da difra\u00e7\u00e3o de raios-X (DRX).  \n\nEsta t\u00e9cnica, como qualquer outra, tem limite de sensibilidade, sendo dif\u00edcil a \n\ndetec\u00e7\u00e3o de fases cristalinas com concentra\u00e7\u00e3o abaixo de 5%.  A prepara\u00e7\u00e3o das \n\namostras em p\u00f3 foi a secagem das mesmas em estufa a v\u00e1cuo, \u00e0 temperatura de \n\n60\u00b0C, por per\u00edodo de 24 horas. \n\nAs amostras secas foram encaminhadas para o LCT\n11\n\n para a realiza\u00e7\u00e3o dos \n\nensaios de DRX.  A an\u00e1lise foi efetuada atrav\u00e9s do m\u00e9todo do p\u00f3, mediante o \n\nemprego de difrat\u00f4metro de raios-X, marca Philips, modelo MPD 1880, sendo que o \n\nespectro foi coletado de 3 a 70\u00b02? e tempo de passo de 2,5s.  A identifica\u00e7\u00e3o das \n\nfases cristalinas foi obtida utilizando o software Philips X\u2019Pert HighScore vers\u00e3o \n\n                                                           \n11\n\n Laborat\u00f3rio de Caracteriza\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, do Departamento de Engenharia de Minas e de Petr\u00f3leo, da \nEscola Polit\u00e9cnica da USP \n\n\n\n58 \n \n\n1.0b, por compara\u00e7\u00e3o do difratograma das amostras com o banco de dados do ano \n\nde 2003 do ICCD \u2013 International Centre for Diffraction Data. \n\n2.3.2. Calorimetria de condu\u00e7\u00e3o isot\u00e9rmica \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o dos cimentos, e poss\u00edveis \n\ninterfer\u00eancias das demais mat\u00e9rias-primas e aditivos, foi realizado o ensaio de \n\ncalorimetria isot\u00e9rmica de condu\u00e7\u00e3o.  Esta t\u00e9cnica consiste na medida do calor \n\ngerado na amostra devido \u00e0s rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas exot\u00e9rmicas de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento.  Esta t\u00e9cnica anal\u00edtica \u00e9 bastante sens\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na cin\u00e9tica de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, sendo que o equipamento utilizado nestes experimentos possui grande \n\nprecis\u00e3o e exatid\u00e3o. \n\n \n\n                            (a)                                          (b)                                                       (c) \n\nFigura 28 \u2013 Sequ\u00eancia de atividades realizadas no ensaio de calorimetria isot\u00e9rmica. (a) coloca\u00e7\u00e3o \nda pasta ciment\u00edcia na ampola de vidro; (b) fechamento herm\u00e9tico da ampola; (c) coloca\u00e7\u00e3o da \nampola de vidro com a amostra, e de ampola de vidro vazia, no interior do calor\u00edmetro \n\nO ensaio foi realizado em pasta, \u00e0 temperatura de interesse do estudo, que pode \n\nvariar entre 5\u00b0C e 90\u00b0C, por um per\u00edodo de 72 horas.  O equipamento utilizado foi \n\num calor\u00edmetro isot\u00e9rmico da marca TA Instruments, modelo TAM Air.  O \n\nprocedimento de ensaio adotado consistiu em misturar manualmente, com esp\u00e1tula \n\nflex\u00edvel, os p\u00f3s com a \u00e1gua por per\u00edodo de 3 minutos.  Uma quantidade entre 4 e 20 \n\ngramas da pasta ciment\u00edcia foi colocada, com aux\u00edlio de um funil, na ampola de vidro \n\nespec\u00edfica para este ensaio (Figura 28.a), e a massa de amostra foi determinada em \n\nbalan\u00e7a anal\u00edtica.  A ampola de vidro foi fechada hermeticamente com uma \n\nferramenta espec\u00edfica, como mostrado na Figura 28.b.  Completados 4 minutos \n\ndesde o instante em que a \u00e1gua entrou em contato com o cimento, a ampola com a \n\n\n\n59 \n \n\namostra, e uma ampola id\u00eantica vazia, foram colocadas no interior do calor\u00edmetro \n\n(Figura 28.c), e o ensaio foi iniciado via software LabAssistant. \n\n2.3.3. Termogravimetria \n\nA termogravimetria \u00e9 uma t\u00e9cnica de an\u00e1lise t\u00e9rmica bastante empregada, \n\nconsistindo em aquecer uma amostra a uma taxa geralmente constante, e em medir \n\na varia\u00e7\u00e3o de sua massa ao longo do aquecimento.  As curvas geradas pelo ensaio \n\nfornecem informa\u00e7\u00f5es a respeito da composi\u00e7\u00e3o e estabilidade tanto da amostra \n\ninicial, como dos produtos intermedi\u00e1rios que possam ser formados e do res\u00edduo.  \n\nAs rea\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o que ocorrem no aquecimento s\u00e3o de desidrata\u00e7\u00e3o e \n\nde carbonata\u00e7\u00e3o, amplamente conhecidas e divulgadas na literatura internacional.  \n\nAssim, pela faixa de temperatura em que ocorrem as transforma\u00e7\u00f5es t\u00e9rmicas, ou \n\nseja, sua varia\u00e7\u00e3o de massa, \u00e9 poss\u00edvel analisar o perfil da curva resultante, \n\n    ( ), tanto qualitativa como quantitativamente. \n\nAs amostras estudadas foram ensaiadas em termobalan\u00e7a da marca Netzsch, \n\nmodelo TG 409-PC, do Laborat\u00f3rio de Microestrutura e Ecoefici\u00eancia \u2013 LME, ap\u00f3s \n\nmoagem e secagem por liofiliza\u00e7\u00e3o. \n\nAmostras de aproximadamente 1,5g foram adicionadas em cadinho de alumina, \n\npesadas em balan\u00e7a anal\u00edtica e posicionada dentro do forno da termobalan\u00e7a.  O \n\nequipamento foi ent\u00e3o ligado a uma taxa de aquecimento de 10\u00b0C/min, em ambiente \n\nde nitrog\u00eanio com taxa de 60ml/min, at\u00e9 atingir 1000\u00b0C. \n\n2.3.4. Superf\u00edcie espec\u00edfica BET \n\nA superf\u00edcie espec\u00edfica dos materiais estudados foi determinada pelo m\u00e9todo \n\nBET\n12\n\n, realizada em um equipamento Micromeritics ASAP 2010.  Este m\u00e9todo \n\nbaseia-se na adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica de mol\u00e9culas de um g\u00e1s inerte na superf\u00edcie externa e \n\nna superf\u00edcie interna de todos os poros abertos e interligados das part\u00edculas do \n\ns\u00f3lido ensaiado.  Os ensaios foram realizados com g\u00e1s nitrog\u00eanio, sendo que para a \n\nobten\u00e7\u00e3o da curva de adsor\u00e7\u00e3o isot\u00e9rmica a press\u00e3o de nitrog\u00eanio foi incrementada \n\ngradativamente no conjunto amostra/porta amostra, determinando-se as \n\nquantidades de g\u00e1s adsorvido equivalentes para cada press\u00e3o de equil\u00edbrio.  A \n\n                                                           \n12\n\n Sigla dos nomes Stephen Brunauer, Paul Hugh Emmet e Edward Teller, que foram os pesquisadores que \ndesenvolveram este m\u00e9todo em 1938 \n\n\n\n60 \n \n\nhip\u00f3tese adotada pelo m\u00e9todo BET \u00e9 que h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de uma monocamada de \n\nmol\u00e9culas de nitrog\u00eanio por toda a \u00e1rea espec\u00edfica da amostra. \n\n2.3.5. Massa espec\u00edfica por picnometria de g\u00e1s He \n\nA t\u00e9cnica de determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica por picnometria de g\u00e1s h\u00e9lio \n\nemprega a lei de Boyle (           ) para medir o volume ocupado por uma \n\nmassa conhecida de s\u00f3lido dentro de um recipiente calibrado.  O h\u00e9lio possui, \n\nadicionalmente, comportamento muito pr\u00f3ximo de um g\u00e1s ideal e, por ser g\u00e1s nobre, \n\nn\u00e3o \u00e9 reativo.  Maiores informa\u00e7\u00f5es sobre o m\u00e9todo podem ser obtidas na \n\nnormaliza\u00e7\u00e3o existente, como a ASTM D5965-02\nver13\n\n e ASTM B923-02\nver14\n\n. \n\nNo presente estudo as amostras foram ensaiadas em um picn\u00f4metro de g\u00e1s \n\nh\u00e9lio, modelo Multitycnometer, da marca Quantachrome Instruments.  A quantidade \n\nde amostra ensaiada foi de aproximadamente \u00be do volume total do cadinho (volume \n\ndo cadinho = 1,0772 cm\u00b3).  Ap\u00f3s a coloca\u00e7\u00e3o da amostra no equipamento, a c\u00e2mara \n\nde ensaio \u00e9 fechada.  A seguir, aplica-se uma press\u00e3o de aproximadamente 17 psi \n\ncom g\u00e1s h\u00e9lio na c\u00e2mara de refer\u00eancia.  Abrindo-se o registro que conecta a c\u00e2mara \n\nde refer\u00eancia com a que cont\u00e9m a amostra provoca-se uma queda na press\u00e3o, que \n\n\u00e9 medida.  Esta queda de press\u00e3o \u00e9 proporcional \u00e0 varia\u00e7\u00e3o do volume, definido \n\ncomo o volume da c\u00e2mara de amostra quando vazia, menos o volume absoluto da \n\namostra.  Sabendo-se a massa da amostra, que foi previamente pesada e o volume \n\ndas c\u00e2maras, calcula-se a massa espec\u00edfica. \n\n2.3.6. Distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\nA an\u00e1lise de distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de part\u00edculas foi realizada atrav\u00e9s da \n\nt\u00e9cnica de espalhamento de luz laser de baixo \u00e2ngulo mediante equipamento \n\nMastersizer S, marca Malvern.  Cada amostra foi dispersa em \u00e1gua, com a aplica\u00e7\u00e3o \n\nde ultrassom antes da realiza\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\n2.4. Indicadores de desempenho do comp\u00f3sito \n\n2.4.1. Retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nOs corpos-de-prova utilizados no ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem foram \n\ncortados nas dimens\u00f5es de 40x160 mm a partir das amostras de fibrocimento \n\n                                                           \n13\n\n ASTM D5965-02 \u2013 Standard test methods for specific gravity of coating powders \n14\n\n ASTM B923-02 \u2013 Standard test method for metal powder skeletal density by helium on nitrogen pycnometry \n\n\n\n61 \n \n\ncoletadas nas f\u00e1bricas, ou a partir das placas de 200x200 mm produzidas em \n\nlaborat\u00f3rio, utilizando uma serra circular com disco diamantado.   \n\nPara tornar poss\u00edvel a leitura do comprimento dos corpos-de-prova de \n\nfibrocimento no aparato de determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, foi colada em cada \n\nextremidade do corpo-de-prova uma pe\u00e7a met\u00e1lica de superf\u00edcie c\u00f4nica e c\u00f4ncava, \n\npara que fosse poss\u00edvel o perfeito encaixe com as pontas convexas do equipamento.  \n\nEsta geometria de encaixe foi definida para que haja o perfeito encaixe do corpo-de-\n\nprova no equipamento, e tamb\u00e9m para que n\u00e3o sofra interfer\u00eancias de poss\u00edveis \n\ngr\u00e3os de sujeira nos encaixes met\u00e1licos. \n\nOs pinos met\u00e1licos foram colados nos corpos-de-prova com adesivo ep\u00f3xi \n\nbicomponente de secagem r\u00e1pida.  Este procedimento foi realizado com os corpos-\n\nde-prova \u00famidos, para que estes n\u00e3o sejam submetidos \u00e0 primeira secagem.  Para \n\nisso, os pinos met\u00e1licos foram colados de um dos lados dos corpos-de-prova, que \n\nforam colocados em c\u00e2mara \u00famida durante o per\u00edodo de secagem do adesivo.  \n\nPassados 30 minutos, foi realizada a colagem dos pinos met\u00e1licos no outro lado dos \n\ncorpos-de-prova, que voltaram em seguida para a c\u00e2mara \u00famida. \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 o principal indicador de desempenho desta tese, de \n\nmodo que foi adotada uma t\u00e9cnica bastante simples, no entanto, bastante precisa \n\npara a determina\u00e7\u00e3o desta propriedade f\u00edsica do fibrocimento.  O m\u00e9todo adotado \n\nconsiste na determina\u00e7\u00e3o do comprimento e da massa dos corpos-de-prova em \n\nfun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem.  Para a determina\u00e7\u00e3o da massa, que sempre diminui \n\ncom o passar do tempo, foi utilizada uma balan\u00e7a anal\u00edtica de precis\u00e3o 0,01 g; e \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o dimensional foi utilizado um aparato espec\u00edfico \n\npara esta finalidade, composto por um extens\u00f4metro (precis\u00e3o 0,001 mm) afixado \n\nem um aparato vertical, com a ponta esf\u00e9rica convexa (Figura 29).  Primeiramente \u00e9 \n\nrealizada a tara do micr\u00f4metro, com o posicionamento de uma barra de refer\u00eancia \n\ncomposta de invar (liga met\u00e1lica \u00e0 base de n\u00edquel e ferro, que apresenta a \n\npropriedade de baixo coeficiente de dilata\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica) de 160 mm.  Com o \n\nmicr\u00f4metro zerado, cada corpo-de-prova \u00e9 posicionado no equipamento e \u00e9 \n\nrealizada a leitura de comprimento.  A leitura do micr\u00f4metro indica a diferen\u00e7a de \n\ncomprimento entre o corpo-de-prova e a barra de refer\u00eancia de 160 mm. \n\n\n\n62 \n \n\n   \n\n                             (a)                                          (b)                                            (c) \n\nFigura 29 \u2013 (a) Equipamento utilizado no ensaio de retra\u00e7\u00e3o, (b) que \u00e9 inicialmente zerado com \numa barra de refer\u00eancia feita de invar e (c) em seguida \u00e9 realizada a determina\u00e7\u00e3o do \ncomprimento do corpo-de-prova \n\nA secagem dos corpos-de-prova foi iniciada ap\u00f3s o per\u00edodo de cura dos \n\nmesmos, quando estes est\u00e3o com grande umidade, em equil\u00edbrio com as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais da c\u00e2mara \u00famida (temperatura de 23\u00b0C e umidade relativa do ar superior \n\n\u00e0 95%).  A primeira leitura de comprimento foi realizada com os corpos-de-prova \n\n\u00famidos, imediatamente antes do in\u00edcio da secagem, e serve como a refer\u00eancia, \n\nsendo que todos os dados de retra\u00e7\u00e3o foram calculados em rela\u00e7\u00e3o a esta medida. \n\nA secagem dos corpos-de-prova foi realizada em c\u00e2mara clim\u00e1tica Thermotron, \n\nmodelo SM-3.5S, ajustada para os seguintes par\u00e2metros: \n\n? Temperatura: 23\u00b0C \n\n? Umidade relativa do ar: 50% \n\n2.4.2. Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o \n\nA resist\u00eancia mec\u00e2nica das amostras foi determinada atrav\u00e9s de ensaios de \n\nflex\u00e3o com quatro pontos, conforme esquema exposto na Figura 30. Foram \n\ndeterminados o m\u00f3dulo de ruptura (MOR) (Equa\u00e7\u00e3o 15), m\u00f3dulo de elasticidade (E) \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 16) e tenacidade ou energia espec\u00edfica de fratura (?) (Equa\u00e7\u00e3o 17). Os \n\nensaios de flex\u00e3o foram feitos com corpos-de-prova depois de estes terem sido \n\nsubmetidos \u00e0 imers\u00e3o em \u00e1gua por 24 h. \n\n\n\n63 \n \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Ensaio de resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o com 4 pontos \n\n    \n      \n\n    \n \n\nOnde:  \n\nPm\u00e1x \u2013 carga m\u00e1xima de ensaio (N) \n\nL \u2013 dist\u00e2ncia entre os cutelos (mm) \n\nb \u2013 largura do corpo-de-prova (mm) \n\ne \u2013 espessura do corpo-de-prova (mm) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 15 \u2013 M\u00f3dulo de ruptura (MPa) \n\n  \n     \n\n      \n(\n \n\n \n) \n\nOnde:  \n\nL \u2013 dist\u00e2ncia entre os cutelos (mm) \n\nI \u2013 momento de in\u00e9rcia da se\u00e7\u00e3o transversal, dado por \n   \n\n  \n (mm\n\n4\n) \n\nP/? \u2013 coeficiente angular do trecho el\u00e1stico da curva carga \nversus flecha (N/mm) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 16 \u2013 M\u00f3dulo de elasticidade (MPa) \n\n  \n    \n   \n\n \n\nOnde:  \n\nAP-? \u2013 \u00e1rea total sob a curva carga versus flecha (N\u00b7mm) \n\nb \u2013 largura do corpo-de-prova (mm) \n\ne \u2013 espessura do corpo-de-prova (mm) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 17 \u2013 Tenacidade ou energia espec\u00edfica (kJ/m\u00b2) \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios de flex\u00e3o foi utilizada uma prensa da marca \n\nINSTRON (modelo 5569) com c\u00e9lula de carga com capacidade de 1 kN.  Para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do coeficiente angular e m\u00f3dulo de elasticidade dos corpos-de-prova, \n\na flecha no meio do v\u00e3o foi medida utilizando-se um sensor LVDT Solatron com \n\ncurso de 5 mm.  A velocidade de deslocamento da c\u00e9lula de carga foi igual a \n\n5 mm/min. \n\n\n\n64 \n \n\n2.4.3. Porosidade e densidade por princ\u00edpio de Arquimedes \n\nAs mesmas amostras utilizadas nos ensaios de retra\u00e7\u00e3o por secagem e \n\nresist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o foram utilizadas para a determina\u00e7\u00e3o da porosidade total por \n\nArquimedes.  A satura\u00e7\u00e3o das amostras para a determina\u00e7\u00e3o da porosidade total foi \n\nrealizada depois de terminado o per\u00edodo de secagem do ensaio de retra\u00e7\u00e3o, com a \n\nimers\u00e3o das amostras em \u00e1gua saturada de cal, para a completa satura\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas.  O per\u00edodo de imers\u00e3o foi de 48 horas, sendo que ao t\u00e9rmino deste \n\nper\u00edodo as amostras foram submetidas a 1 hora de imers\u00e3o com v\u00e1cuo. \n\nUma vez saturados, foram determinadas a massa saturada e a massa imersa \n\ndos corpos-de-prova.  Para a determina\u00e7\u00e3o da massa imersa foi utilizada uma \n\nbalan\u00e7a digital de precis\u00e3o 0,01 g, com um gancho na parte inferior da mesma, onde \n\nfoi conectado um porta-amostra de tela met\u00e1lica, que ficou totalmente imerso em \n\n\u00e1gua. \n\nComo os mesmos corpos-de-prova foram utilizados para a determina\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o, estes foram encaminhados para a ruptura na condi\u00e7\u00e3o \n\nsaturada.  Ap\u00f3s o rompimento \u00e0 flex\u00e3o das amostras, estas foram secas em estufa, \n\npara a determina\u00e7\u00e3o da massa seca.  O procedimento de secagem foi realizado em \n\n2 etapas: secagem em estufa com circula\u00e7\u00e3o (temperatura de 50\u00b0C) por 24 horas, \n\nseguida de secagem em estufa \u00e0 v\u00e1cuo (temperatura de 60\u00b0C e aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1cuo) \n\npor 24 horas. \n\nAs equa\u00e7\u00f5es para a determina\u00e7\u00e3o da porosidade, densidade aparente, \n\ndensidade real e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, est\u00e1 apresentadas a seguir (Equa\u00e7\u00e3o 18). \n\n  \n          \n        \n\n     \n     \n\n        \n       \n\n     \n         \n\n    \n          \n\n     \n \n\n(a) (b) (c) (d) \n\nEqua\u00e7\u00e3o 18 \u2013 Equa\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o da (a) porosidade, (b) densidade aparente, (c) densidade \nreal e (d) absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, determinadas pelo princ\u00edpio de Arquimedes \n\n2.4.4. Porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario \n\nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros foi realizada por porosimetria por \n\nintrus\u00e3o de merc\u00fario (MIP\n15\n\n).  O ensaio foi realizado em um equipamento \n\nporos\u00edmetro da marca Micromeritics, modelo Auto Pore III 9492.  Os par\u00e2metros \n\n                                                           \n15\n\n MIP \u2013 Mercury Intrusion Porosimetry \n\n\n\n65 \n \n\nfixos deste ensaio s\u00e3o a Equa\u00e7\u00e3o de Washuburn, utilizada para a determina\u00e7\u00e3o da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos tamanhos dos poros, o \u00e2ngulo de contato e tens\u00e3o superficial do \n\nmerc\u00fario, iguais a 130\u00b0 e 0,485 N/m; e press\u00e3o m\u00e1xima aplicada durante o ensaio \n\nde 412 MPa. \n\nDa mesma forma ocorrida para os demais ensaios, os corpos-de-prova foram \n\ncortados a partir das placas de fibrocimento moldadas, em serra port\u00e1til de disco \n\ndiamantado.  A massa das amostras, previamente liofilizadas, foi de \n\naproximadamente 1,0 grama, para adequar o volume intrudido com os limites de \n\nprecis\u00e3o da haste de merc\u00fario do penetr\u00f4metro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n66 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n3. RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM EM FIBROCIMENTO \n\n3.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO fibrocimento produzido pelo processo Hatschek \u00e9 um comp\u00f3sito bastante \n\ncomum na constru\u00e7\u00e3o civil.  No entanto, possui particularidades que o diferem dos \n\ndemais comp\u00f3sitos ciment\u00edcios, como a aus\u00eancia de agregados na sua composi\u00e7\u00e3o, \n\nelevado consumo de cimento, elevada porosidade, adi\u00e7\u00e3o de altos teores de fibras \n\nminerais ou org\u00e2nicas para refor\u00e7o mec\u00e2nico, grande quantidade de mat\u00e9rias-primas \n\nna composi\u00e7\u00e3o, espessuras reduzidas das pe\u00e7as (artefatos de fibrocimento \n\nnormalmente possuem pequena espessura, em torno dos 4 a 8mm), processo \n\nprodutivo por filtra\u00e7\u00e3o etc. \n\nApesar dos mecanismos que causam retra\u00e7\u00e3o no fibrocimento possu\u00edrem \n\nmodelos cl\u00e1ssicos que os representem, comuns aos demais materiais porosos \n\nutilizados na constru\u00e7\u00e3o, as particularidades do fibrocimento fazem com que a \n\ncin\u00e9tica de secagem e retra\u00e7\u00e3o deste material seja diferenciada, e at\u00e9 hoje sem o \n\ncompleto dom\u00ednio do meio t\u00e9cnico, uma vez que conta com pouca literatura \n\npublicada. \n\nO fibrocimento \u00e9 composto quase que em sua totalidade (mais de 90% da \n\nmassa) por uma pasta, que al\u00e9m de cimento pode conter fillers como s\u00edlica e \n\ncalc\u00e1rio.  Esta caracter\u00edstica se reflete em n\u00edveis de retra\u00e7\u00e3o superiores aos das \n\nargamassas e concretos, por exemplo.  Enquanto os fibrocimentos apresentam \n\nretra\u00e7\u00e3o da ordem dos 3,0 mm/m, os concretos retraem em torno de 0,5 mm/m \n\n(Bissonnette; Pierre; Pigeon, 1999; Choi; Park; Jung, 2011; Passuello et al., 2009; \n\nTheiner; Hofstetter, 2012), e as argamassas em torno 1,5 mm/m at\u00e9 os 100 dias de \n\n\n\n68 \n \n\nsecagem (Ati?; Kili\u00e7; Sevim, 2004; Bissonnette et al., 1999; Rao, 2001; Toledo Filho \n\net al., 2005) (Figura 31). \n\n   \n\nFigura 31 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fun\u00e7\u00e3o do tempo de amostras de concreto e argamassa. \nDados de retra\u00e7\u00e3o em concreto de (Bissonnette et al., 1999; Choi et al., 2011; Passuello et al., \n2009; Theiner et al., 2012). Dados de retra\u00e7\u00e3o em argamassa de (Ati? et al., 2004; Bissonnette et \nal., 1999; Rao, 2001; Toledo Filho et al., 2005) \n\nA movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica, a carbonata\u00e7\u00e3o com o CO2 do ar e a redu\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica ocorrida na forma\u00e7\u00e3o dos compostos hidratados do cimento, s\u00e3o os tr\u00eas \n\nfatores desencadeadores da retra\u00e7\u00e3o nos materiais ciment\u00edcios.  Visto que estes \n\nfatores est\u00e3o diretamente relacionados com o consumo de cimento, tanto pelo fato \n\nda distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros presente na matriz ciment\u00edcia hidratada causar \n\nretra\u00e7\u00e3o na secagem, como pelo fato das rea\u00e7\u00f5es de carbonata\u00e7\u00e3o e a pr\u00f3pria \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento serem causas de retra\u00e7\u00e3o; observa-se o grande potencial de \n\nretra\u00e7\u00e3o do fibrocimento, que tem grande volume de matriz ciment\u00edcia, com consumo \n\nde cimento de at\u00e9 80% (Dias et al., 2009), frente a um consumo de cimento entre 10 \n\ne 22% nos concretos, podendo atingir valores extremos de at\u00e9 30%, por exemplo \n\n(Damineli et al., 2010). \n\nA porosidade total do fibrocimento gira entre 30 e 45%, que \u00e9 da mesma ordem \n\nde grandeza das argamassas, que varia de 30% a 50% (Cardoso, 2009), e bastante \n\nsuperior a dos concretos, que possuem em torno de 15% (Sato; Agopyan, 1998).  O \n\ngrande potencial de retra\u00e7\u00e3o dos fibrocimentos, e consequentes manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas, vem do fato dos seus artefatos possu\u00edrem sempre geometria fina, com \n\ngrande \u00e1rea de secagem, com todas as suas superf\u00edcies livres para a perda de \n\n\u00e1gua; al\u00e9m do fato da sua formula\u00e7\u00e3o conter grande quantidade de cimento, que \n\ngera uma distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros prop\u00edcia para a ocorr\u00eancia de tens\u00e3o \n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n0 20 40 60 80 100\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nCONCRETO \n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n0 20 40 60 80 100\nR\n\ne\ntr\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n (\n\nm\nm\n\n/m\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nARGAMASSA \n\n\n\n69 \n \n\ncapilar durante a secagem, como pode ser visto a partir de curvas de porosimetria \n\npor intrus\u00e3o de merc\u00fario. \n\nUma importante particularidade do fibrocimento em rela\u00e7\u00e3o a outros comp\u00f3sitos \n\nciment\u00edcios \u00e9 a presen\u00e7a de fibras na sua composi\u00e7\u00e3o.  As fibras polim\u00e9ricas \n\nrefor\u00e7am mecanicamente e atuam na redu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o (Sales, 2006) oriunda \n\nda retra\u00e7\u00e3o.  A fibra de celulose, necess\u00e1ria para o processo, possui como principal \n\ncaracter\u00edstica a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e finos.  Durante a filtra\u00e7\u00e3o no \n\nprocesso Hatschek, a fibra de celulose \u00e9 fundamental na reten\u00e7\u00e3o de finos, \n\nformando aglomerados retidos na tela do tamis, sendo que diferen\u00e7as nesta \n\nreten\u00e7\u00e3o de finos se refletem diretamente nas propriedades do fibrocimento em uso.  \n\nPor ser oca e d\u00factil, facilita a compacta\u00e7\u00e3o durante o processo produtivo. \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem que ocorre no fibrocimento tem como causa os mesmos \n\nmecanismos observados em outros materiais de constru\u00e7\u00e3o porosos, como o \n\nconcreto e argamassa.  Ou seja, primordialmente a perda de \u00e1gua para o ambiente, \n\ne a movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica ocorrida no sentido dos poros menores para os \n\nporos maiores, causam tens\u00e3o capilar que se reflete em retra\u00e7\u00e3o em escala \n\nmacrosc\u00f3pica. \n\nPor apresentar um volume de pasta ciment\u00edcia muito elevado, a distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho de poros torna este comp\u00f3sito suscet\u00edvel \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, visto que \n\na quantidade de poros capilares e poros de gel \u00e9 relativamente grande, como mostra \n\no resultado de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario a seguir, realizado em uma \n\namostra de fibrocimento produzida em f\u00e1brica de telhas onduladas (Figura 32).  A \n\nFigura 32 mostra a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros de um fibrocimento produzido \n\nindustrialmente, com formula\u00e7\u00e3o em volume de 58,3% de cimento, 27,0% de filler \n\ncalc\u00e1rio, 6,6% de s\u00edlica; 8,1% de fibras de PVA e celulose somadas.  Estas amostras \n\nforam coletadas na f\u00e1brica e curadas segundo procedimento padr\u00e3o apresentado no \n\nitem 2.2.1.  Estas passaram por per\u00edodo de 14 dias de secagem em c\u00e2mara seca \n\n(23\u00b0C e UR= 50%), e aos 28 dias de hidrata\u00e7\u00e3o foram submetidas ao ensaio de \n\nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, com prepara\u00e7\u00e3o de amostra e procedimento \n\nde ensaios descritos no item 2.4.4. \n\n\n\n70 \n \n\n  \n\nFigura 32 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros de fibrocimento refor\u00e7ado com fibras de PVA, por \nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (amostra produzida em f\u00e1brica). I \u2013 Capilares pequenos \n(poros de gel); II \u2013 Capilares m\u00e9dios (mesoporos); III \u2013 Capilares grandes (macroporos); IV \u2013 \nDefeitos e poros da celulose \n\nSegundo (Mindess, 1981), a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros comuns em \n\npastas ciment\u00edcias pode ser classificada conforme apresentado na Tabela 5, sendo \n\nque as faixas de poros de gel e mesoporos geram for\u00e7as capilares capazes de \n\nresultar em retra\u00e7\u00e3o em escala macrosc\u00f3pica nos comp\u00f3sitos produzidos. \n\nTabela 5 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poros em pastas de cimento hidratado (Mindess, 1981) \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Di\u00e2metro Descri\u00e7\u00e3o Fun\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nPropriedade da pasta \n\nafetadas \n\nPoros \nCapilares \n\n10 ?m \u2013 0,05 ?m \nCapilares grandes \n\n(macroporos) \nComporta como \u00e1gua \n\nde enchimento \nResist\u00eancia mec\u00e2nica \n\nPermeabilidade \n\n0,05 ?m \u2013 0,01 ?m \nCapilares m\u00e9dios \n\n(mesoporos) \n\nGera moderadas \nfor\u00e7as de tens\u00e3o \n\nsuperficial \n\nResist\u00eancia mec\u00e2nica \nPermeabilidade \n\nRetra\u00e7\u00e3o em umidades \nelevadas \n\nPoros de Gel \n\n0,01 ?m \u2013 2,5 nm \nCapilares pequenos \n\n(gel) \nGera fortes for\u00e7as de \n\ntens\u00e3o superficial \nRetra\u00e7\u00e3o em umidade \n\nrelativa de 50% \n\n2,5 nm \u2013 0,5 nm Microporos \nForte adsor\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua sem forma\u00e7\u00e3o \nde meniscos \n\nRetra\u00e7\u00e3o \nFlu\u00eancia \n\n&lt;0,5 nm \nMicroporos \n\ninterlamelares \n\u00c1gua ligada por \n\npontes de hidrog\u00eanio \nRetra\u00e7\u00e3o \nFlu\u00eancia \n\n \n\nConsiderando o equipamento utilizado na determina\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho de poros por intrus\u00e3o de merc\u00fario, cujo di\u00e2metro m\u00ednimo mensur\u00e1vel \u00e9 de \n\n3,6 nm, observa-se na Figura 32 que o volume de merc\u00fario intrudido na faixa de \n\nporos entre 3,6 e 10 nm \u00e9 grande (capilares pequenos).  Somando-se a estes, \n\ntamb\u00e9m os poros capilares m\u00e9dios, que abrange a faixa entre 10 e 50 nm \n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nI    II            III          IV \n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n (\n%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nI    II           III            IV \n\n\n\n71 \n \n\n(mesoporos), o volume total destes poros \u00e9 8,9%, o que confere ao fibrocimento \n\ngrande potencial de retra\u00e7\u00e3o na secagem devido \u00e0s for\u00e7as capilares geradas nos \n\nporos destas dimens\u00f5es (poros de gel e mesoporos).  Considerando as limita\u00e7\u00f5es \n\ndesta t\u00e9cnica, h\u00e1 poros de dimens\u00f5es abaixo do detect\u00e1vel pela porosimetria por \n\nintrus\u00e3o de merc\u00fario, denominados de microporos.  No entanto, segundo (Mindess, \n\n1981) nesta faixa de poros n\u00e3o h\u00e1 forma\u00e7\u00e3o de meniscos, causadores de press\u00e3o \n\ncapilar. \n\nO objetivo principal deste cap\u00edtulo \u00e9 medir o efeito da porosidade e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde tamanho de poros caracter\u00edsticos do fibrocimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem, de \n\ninvestigar as possibilidades de interferir na retra\u00e7\u00e3o manipulando o tamanho dos \n\nporos por empacotamento de part\u00edculas ou carga de compress\u00e3o durante a etapa de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o do processo produtivo. \n\n3.2. Metodologia \n\nPara analisar e compreender os efeitos das caracter\u00edsticas do fibrocimento \n\nrefor\u00e7ado com fibras de celulose e sint\u00e9ticas de PVA na retra\u00e7\u00e3o por secagem deste \n\ncomp\u00f3sito, este cap\u00edtulo est\u00e1 dividido em 4 partes: \n\n? Medir como ocorre a retra\u00e7\u00e3o por secagem de amostras de fibrocimento \n\nfabricadas industrialmente, a fim de observar a varia\u00e7\u00e3o desta \n\npropriedade do fibrocimento, a partir de um grande n\u00famero de amostras; \n\n? Medir o potencial de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o alterando o processo e a \n\nformula\u00e7\u00e3o, usando vari\u00e1veis com potencial de aplica\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria; \n\n? Elabora\u00e7\u00e3o da isoterma de secagem do fibrocimento, de modo a verificar \n\na influ\u00eancia da umidade relativa do ar na retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\n3.2.1. Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fibrocimento industrial \n\nPara demonstrar como ocorre a retra\u00e7\u00e3o por secagem no fibrocimento refor\u00e7ado \n\ncom fibras de PVA, foi elaborado um diagrama de retra\u00e7\u00e3o por secagem a partir de \n\numa grande massa de dados de estudos realizados em pelo menos de 5 anos de \n\natividade do projeto Cimento-Celulose. \n\nDurante o per\u00edodo de 5 anos de atividades do projeto Cimento-Celulose, foram \n\nrealizados muitos estudos com diferentes objetivos, aonde se estudou a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem do fibrocimento.  De modo a observar de maneira representativa qual \u00e9 a \n\n\n\n72 \n \n\nmagnitude da retra\u00e7\u00e3o por secagem e qual \u00e9 a variabilidade desta propriedade ao \n\nlongo do tempo, em escala industrial, foi reunida uma grande massa de dados \n\ndestes v\u00e1rios estudos que foram expressos como um diagrama de retra\u00e7\u00e3o.  Ao todo \n\nforam ensaiadas 99 amostras de fibrocimentos submetidas \u00e0 secagem e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, com condi\u00e7\u00f5es ambientais de secagem id\u00eanticas \n\n(temperatura: 23\u00b0C; umidade relativa: 50%), no entanto, com umidade inicial das \n\namostras que variou entre aproximadamente 18 e 28% em fun\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es nos \n\nprocedimentos de ensaio ocorridas durante este longo per\u00edodo de testes. \n\nEste estudo foi realizado com amostras de fibrocimento produzidos \n\nindustrialmente pelo processo Hatschek, por uma f\u00e1brica de telhas de fibrocimento \n\nrefor\u00e7ado com fibras de celulose e fibras polim\u00e9ricas de PVA.  Os procedimentos de \n\ncoleta e cura das amostras foram padronizados, sendo que estas foram coletadas a \n\npartir da manta fresca, antes da conforma\u00e7\u00e3o das telhas (ondula\u00e7\u00e3o), em placas de \n\naproximadamente 25 x 25 cm (procedimento detalhado descrito no item 2.2.1). \n\nDevido ao extenso per\u00edodo de acompanhamento da retra\u00e7\u00e3o por secagem, e por \n\nse tratar de amostras produzidas em f\u00e1bricas de fibrocimento, a formula\u00e7\u00e3o das \n\namostras testadas e outros par\u00e2metros de processo de fabrica\u00e7\u00e3o sofreram \n\nvaria\u00e7\u00f5es ao longo do tempo.  Estas varia\u00e7\u00f5es incluem formula\u00e7\u00f5es com e sem \n\nadi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica ativa, mudan\u00e7a do tipo de cimento, pequenas varia\u00e7\u00f5es nas \n\nquantidades de todas as mat\u00e9rias-primas, ensaios realizados na dire\u00e7\u00e3o longitudinal \n\ne na dire\u00e7\u00e3o transversal das fibras de refor\u00e7o, amostras tratadas com hidrofugantes, \n\namostras curadas em temperatura ambiente e submetidas \u00e0 cura t\u00e9rmica \u00e0 \n\ntemperatura de 60\u00b0C. \n\n3.2.1. Estrat\u00e9gias para reduzir a retra\u00e7\u00e3o variando a porosidade do \n\nfibrocimento \n\nCom o objetivo de medir esta correla\u00e7\u00e3o da porosidade com a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, foram produzidas 2 s\u00e9ries de amostras, onde a primeira variou a carga de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o aplicada na produ\u00e7\u00e3o das amostras de fibrocimento, e a segunda \n\nvariou a finura do calc\u00e1rio utilizado na formula\u00e7\u00e3o.  Ambas as estrat\u00e9gias foram \n\nadotadas com intuito de obter amostras de fibrocimento com diferentes n\u00edveis de \n\nporosidade. \n\n\n\n73 \n \n\nS\u00e9rie 1 ? Foram produzidos fibrocimentos com formula\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \n\n(formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o \u2013 Tabela 6), no entanto, a carga de compacta\u00e7\u00e3o das \n\namostras durante o processo de fabrica\u00e7\u00e3o variou nos n\u00edveis a seguir.  O \n\ntempo de carregamento foi em todos os casos, 1 minuto de acr\u00e9scimo de \n\ncarga, e mais 1 minuto com a deforma\u00e7\u00e3o constante: \n\n? 5 kN (tens\u00e3o 0,125 MPa) \n\n? 20 kN (tens\u00e3o 0,5 MPa) \n\n? 40 kN (tens\u00e3o 1,0 MPa) \n\n? 100 kN (tens\u00e3o 2,5 MPa) \n\nS\u00e9rie 2 ? Foram produzidos fibrocimentos com formula\u00e7\u00f5es id\u00eanticas \n\nquanto \u00e0s propor\u00e7\u00f5es (formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o \u2013 Tabela 6), no entanto o tipo de \n\ncalc\u00e1rio usado nas amostras variou, em fun\u00e7\u00e3o da finura, nos seguintes \n\nn\u00edveis (dimens\u00e3o equivalente ao di\u00e2metro de maior frequ\u00eancia na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tamanho de part\u00edculas), conforme exposto na Figura 33: \n\n? 4,0 ?m \n\n? 26,8 ?m \n\n? 65,5 ?m \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de part\u00edculas dos diferentes calc\u00e1rios utilizados nas \nformula\u00e7\u00f5es de fibrocimento \n\nA formula\u00e7\u00e3o adotada nestes estudos foi denominada de formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, \n\ncomposta por cimento Portland CPII E-32, calc\u00e1rio, s\u00edlica ativa, fibras de celulose e \n\nPVA (Tabela 6).  A caracteriza\u00e7\u00e3o destes materiais est\u00e1 exposta no item 4.1.4.2. \n\n65,5 \n\n26,8 4,0 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n0,01 0,1 1 10 100 1000 10000\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n (\n%\n\n) \n\nDi\u00e2metro da part\u00edcula (?m) \n\nCalc\u00e1rio 65,5\n\nCalc\u00e1rio 26,8\n\nCalc\u00e1rio 4,0\n\n\n\n74 \n \n\nTabela 6 \u2013 Formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do fibrocimento, em massa \n\nCimento S\u00edlica ativa Calc\u00e1rio Celulose + PVA \n\n60% 5% 30,2% 4,8% \n\n \n\nAs amostras estudadas foram produzidas em laborat\u00f3rio e foram submetidas ao \n\nplano experimental exposto na Figura 34.  Foram moldados 8 corpos-de-prova de \n\ncada amostra, sendo que estes foram submetidos ao ensaio de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, com a determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o na primeira secagem no per\u00edodo de 14 \n\ndias.  Ap\u00f3s o ciclo da primeira secagem, foi determinada a porosidade total por \n\nprinc\u00edpio de Arquimedes dos mesmos corpos-de-prova, que em seguida foi rompido \n\n\u00e0 flex\u00e3o, para determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica.  De dois corpos-de-prova, \n\nantes da ruptura \u00e0 flex\u00e3o, foram extra\u00eddas duas amostras de aproximadamente 1g, \n\npara o ensaio de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (MIP).  Os m\u00e9todos de \n\nensaio est\u00e3o detalhados nos itens 2.2.2, 2.4.1, 2.4.2 e 2.4.4. \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Plano experimental do estudo de influ\u00eancia da porosidade na retra\u00e7\u00e3o por secagem o \nfibrocimento \n\n \n\n3.2.1. Influ\u00eancia da umidade relativa do ar na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nNo mesmo intuito de descrever como ocorre a retra\u00e7\u00e3o por secagem no \n\nfibrocimento refor\u00e7ado com fibras de PVA, foram geradas duas isotermas de \n\nsecagem do fibrocimento. \n\n\n\n75 \n \n\nA primeira isoterma de secagem foi gerada a partir de um conjunto de 8 corpos-\n\nde-prova foi submetido \u00e0 secagem em c\u00e2mara clim\u00e1tica, a 23\u00b0C e com umidade \n\nrelativa vari\u00e1vel.  A umidade relativa do ar variou nos seguintes patamares, segundo \n\na rampa descrita na Figura 35.  O valor de umidade relativa foi alterado quando as \n\namostras atingiram const\u00e2ncia de massa, que no primeiro patamar (70%) aconteceu \n\nem ap\u00f3s 11 dias de secagem, enquanto que nos demais dias ocorreu ap\u00f3s 7 dias de \n\nsecagem. \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Patamares de umidade relativa do ar durante a secagem \n\nA segunda isoterma de secagem foi gerada a partir de 4 amostras de \n\nfibrocimento, compostas por 8 corpos-de-prova cada uma.  Cada amostra foi \n\nsubmetida \u00e0 secagem em c\u00e2mara clim\u00e1tica sob condi\u00e7\u00f5es ambientais diferentes: \n\n? Amostra UR70 ? temperatura 23\u00b0C; U.R. 70% \n\n? Amostra UR50 ? temperatura 23\u00b0C; U.R. 50% \n\n? Amostra UR40 ? temperatura 23\u00b0C; U.R. 40% \n\n? Amostra UR20 ? temperatura 23\u00b0C; U.R. 20% \n\nTodas as amostras adotaram a mesma formula\u00e7\u00e3o, denominada de formula\u00e7\u00e3o \n\npadr\u00e3o, composta por cimento Portland CPII E-32, calc\u00e1rio, s\u00edlica ativa, fibras de \n\ncelulose e PVA (Tabela 6). \n\nAs amostras estudadas foram produzidas em laborat\u00f3rio e foram submetidas ao \n\nplano experimental exposto na Figura 36.  Foram moldados 8 corpos-de-prova de \n\ncada amostra, sendo que estes foram submetidos ao ensaio de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, com a determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o na primeira secagem no per\u00edodo de 14 \n\ndias, conforme descri\u00e7\u00e3o detalhada no item 2.4.1. \n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n r\ne\n\nla\nti\n\nv\na\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\n\n\n76 \n \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Plano experimental para a elabora\u00e7\u00e3o das isotermas de secagem do fibrocimento \n\n3.3. Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fibrocimento industrial \n\nNa busca de um valor m\u00e9dio representativo da retra\u00e7\u00e3o por secagem do \n\nfibrocimento NT, refor\u00e7ado com fibras de celulose e PVA, foi realizado extenso \n\nestudo de acompanhamento dos valores de retra\u00e7\u00e3o por secagem deste comp\u00f3sito \n\nproduzido por uma unidade industrial fabricante de telhas onduladas de fibrocimento.  \n\nDentro das atividades do projeto Cimento-Celulose, durante um per\u00edodo de 5 anos \n\nde acompanhamento, foi realizado o ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem de diversos \n\nestudos isolados\n16\n\n, sempre com procedimentos padronizados de coleta, cura e \n\nmanejo das amostras, de modo a compor uma grande massa de dados.  Ao todo \n\nforam ensaiados 99 corpos-de-prova de fibrocimento produzido em escala industrial, \n\npelo processo Hatschek, que ficaram expostos em condi\u00e7\u00f5es id\u00eanticas de secagem \n\n(temperatura: 23\u00b0C; umidade relativa: 50%), por per\u00edodo vari\u00e1vel de tempo, \n\ndependendo dos objetivos de cada estudo.  A partir da an\u00e1lise destes resultados, \n\ndefiniu-se o per\u00edodo de secagem para a determina\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, a exposi\u00e7\u00e3o por \n\n                                                           \n16\n\n Estudos realizados dentro do projeto Cimento Celulose, de acompanhamento de diversas propriedades do \nfibrocimento, incluindo a retra\u00e7\u00e3o por secagem, em situa\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7a de mat\u00e9rias-primas, par\u00e2metros de \nprocesso, formula\u00e7\u00e3o, ou outras vari\u00e1veis inerentes ao processo de produ\u00e7\u00e3o de telhas onduladas de \nfibrocimento NT \n\n\n\n77 \n \n\n14 dias nas condi\u00e7\u00f5es ambientais citadas, per\u00edodo no qual a perda de \u00e1gua j\u00e1 \n\nestabilizou e a retra\u00e7\u00e3o ocorre em taxa bastante reduzida.  Uma vez que n\u00e3o houve \n\nqualquer restri\u00e7\u00e3o ao contato com o di\u00f3xido de carbono do ar, todos os resultados \n\npossuem a interfer\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, que majora um pouco o valor \n\nfinal.  Entretanto, esta parcela \u00e9 pequena devido \u00e0 baixa concentra\u00e7\u00e3o de CO2 no ar \n\n(condi\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o natural) e devido ao curto per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o.  \n\n  \n \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Diagrama de retra\u00e7\u00e3o por secagem de fibrocimentos refor\u00e7ados com PVA (99 corpos-\nde-prova de fibrocimento produzidos em f\u00e1brica). (a) Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e a \numidade do fibrocimento; (b) Retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem; (c) Perda de \u00e1gua em \nfun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem \n\nA compila\u00e7\u00e3o desta massa de dados est\u00e1 apresentada na Figura 37, atrav\u00e9s de \n\num diagrama de retra\u00e7\u00e3o por secagem, que mostra como ocorre a perda de \u00e1gua \n\ny = -1,63ln(x) + 4,78 \nR\u00b2 = 0,87 \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n5,0\n\n110\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade (%) \n\n(a) \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n5,0\n\n0 5 10 15 20\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\n(b) \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n0 5 10 15 20\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\n(c) \n\n\n\n78 \n \n\nem fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem (Figura 37.c), a retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \n\nsecagem (Figura 37.b) e a rela\u00e7\u00e3o entre a umidade do fibrocimento e a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem (Figura 37.a). \n\nA cin\u00e9tica de secagem do fibrocimento \u00e9 o modo como este perde \u00e1gua para o \n\nambiente em fun\u00e7\u00e3o do tempo, e pode ser descrita em duas etapas, sendo a \n\nprimeira referente \u00e0 perda de \u00e1gua nos dois primeiros dias de secagem, que \u00e9 muito \n\nintensa.  Neste per\u00edodo a perda de \u00e1gua do fibrocimento \u00e9 de 14,9% da massa de \n\namostra (m\u00e9dia dos valores apresentados na Figura 37.c aos 2 dias de secagem), o \n\nque equivale a 92% de toda a perda de \u00e1gua no per\u00edodo de 14 dias.  A segunda \n\netapa se refere \u00e0 secagem nos dias subsequentes, que equivale \u00e0 perda de \u00e1gua de \n\n1,3%, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa de amostra. \n\nO intervalo entre os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de perda de \u00e1gua \u00e9 bastante \n\ngrande, de aproximadamente 11%.  Esta grande amplitude reflete a variabilidade \n\ndas propriedades do fibrocimento produzido industrialmente, especialmente a \n\nporosidade.  Durante o longo per\u00edodo de teste, a formula\u00e7\u00e3o e alguns par\u00e2metros de \n\nprocesso sofreram altera\u00e7\u00f5es, que podem ter refletido em diferen\u00e7as na porosidade.  \n\nAlgumas destas fontes de variabilidade s\u00e3o o consumo de cimento nas formula\u00e7\u00f5es, \n\no tipo de cimento utilizado, a quantidade de adi\u00e7\u00f5es minerais da formula\u00e7\u00e3o, como \n\nexemplo a s\u00edlica que aumenta significativamente a retra\u00e7\u00e3o, e foi utilizada em \n\nquantidades que variaram de 0 a 5% entre as amostras ensaiadas, o teor de fibras \n\nna formula\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do teor de \u00e1gua, e outros ajustes intr\u00ednsecos ao processo.  \n\nDesta forma, a variabilidade exposta na Figura 37.c representa as altera\u00e7\u00f5es \n\ninerentes ao processo produtivo quando este funciona em regime constante, \n\nsomada \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \u00e0s quais o processo produtivo de modo geral est\u00e1 sujeito ao \n\nlongo do tempo, como a necessidade da troca do tipo de cimento a ser utilizado na \n\nprodu\u00e7\u00e3o, por exemplo. \n\nA cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o obviamente est\u00e1 relacionada com a perda de \u00e1gua, e \n\ntamb\u00e9m possui um perfil dividido em duas etapas.  A primeira etapa \u00e9 a retra\u00e7\u00e3o que \n\nacontece nos dois primeiros dias de secagem, onde esta varia\u00e7\u00e3o dimensional \n\nocorre com taxa elevada, reduzindo seu comprimento em 1,95 mm/m (m\u00e9dia dos \n\nvalores apresentados na Figura 37.b aos 2 dias de secagem).  Esta retra\u00e7\u00e3o \n\nequivale a 76% do total medido aos 14 dias de secagem.  A segunda etapa \u00e9 aquela \n\n\n\n79 \n \n\nretra\u00e7\u00e3o ocorrida nos dias subsequentes, onde o fibrocimento ainda retrai mais \n\n0,60 mm/m. \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem tamb\u00e9m apresentou grande variabilidade nos resultados \n\ndurante todo o teste, com amplitude de aproximadamente 2 mm/m.  Esta \n\nvariabilidade tamb\u00e9m \u00e9 decorrente das diferen\u00e7as nas propriedades do fibrocimento \n\ndurante o per\u00edodo de acompanhamento deste teste, e reflete a grande amplitude dos \n\nvalores de perda de \u00e1gua, uma vez que a retra\u00e7\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar \n\ngerada na secagem. \n\nAs diferen\u00e7as na velocidade de secagem e velocidade de retra\u00e7\u00e3o mostram que \n\na correla\u00e7\u00e3o entre ambas n\u00e3o \u00e9 linear.  Embora seja direta, ou seja, quanto maior \u00e9 \n\na perda de \u00e1gua, maior \u00e9 a retra\u00e7\u00e3o, esta correla\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 linear porque a \n\nvelocidade de secagem nos instante iniciais \u00e9 muito maior que a velocidade de \n\nretra\u00e7\u00e3o.  Em dois dias de secagem a perda de \u00e1gua \u00e9 superior a 90% do total, \n\nenquanto a retra\u00e7\u00e3o nesta etapa \u00e9 de aproximadamente 75% do total.  A correla\u00e7\u00e3o \n\nentre a retra\u00e7\u00e3o e a secagem \u00e9 representada atrav\u00e9s da curva de retra\u00e7\u00e3o em \n\nfun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de umidade do fibrocimento, exposta na Figura 37.a.  A retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem apresenta uma correla\u00e7\u00e3o cont\u00ednua logar\u00edtmica com a varia\u00e7\u00e3o de \n\numidade, que mostra que ao passo que o n\u00edvel de umidade decresce, a retra\u00e7\u00e3o \n\naumenta em taxa mais elevada. \n\nDas curvas apresentadas no diagrama de retra\u00e7\u00e3o por secagem, somente a \n\npartir da Figura 37.a \u00e9 poss\u00edvel perceber que v\u00e1rios pontos se agrupam entre 20 e \n\n28% de umidade, com retra\u00e7\u00e3o nula.  Este comportamento induz \u00e0 conclus\u00e3o de que \n\na perda de \u00e1gua nesta faixa de umidade n\u00e3o causa retra\u00e7\u00e3o, e que esta ocorre \n\nprimeiro em poros de maior dimens\u00e3o, em concord\u00e2ncia com a teoria publicada \n\nsobre tens\u00e3o capilar, que diz que ocorre retra\u00e7\u00e3o somente a partir da secagem de \n\nporos pequenos, de dimens\u00f5es capilares (Mindess, 1981). \n\nA curva retra\u00e7\u00e3o X umidade (Figura 37.a) mostra que dentre todas as amostras \n\nensaiadas, a umidade inicial variou desde 17 at\u00e9 29%, mas que independente disso, \n\na redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica das amostras s\u00f3 se iniciou quando estas atingiram umidade \n\nem torno de 17 a 20%.  A partir da teoria publicada sobre a tens\u00e3o capilar como \n\ncausa da retra\u00e7\u00e3o, este comportamento na secagem dos fibrocimentos se d\u00e1 pela \n\nhip\u00f3tese de que tanto as amostras com umidade inicial pr\u00f3xima da condi\u00e7\u00e3o de \n\nsatura\u00e7\u00e3o, como aquelas com umidade mais baixa, iniciaram seus processos de \n\n\n\n80 \n \n\nretra\u00e7\u00e3o a partir do momento em que os poros de dimens\u00e3o capilar come\u00e7aram a \n\nsofrer secagem, e esta condi\u00e7\u00e3o aconteceu no mesmo n\u00edvel de umidade entre todas \n\nas amostras.  A partir destes resultados, nota-se que varia\u00e7\u00f5es na umidade inicial \n\ndas amostras n\u00e3o se refletem em variabilidade nos valores de retra\u00e7\u00e3o medidos, \n\ndesde que estas varia\u00e7\u00f5es ocorram em n\u00edvel de umidade acima de \n\naproximadamente 20%, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa da amostra. \n\nA Figura 38 \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o de um dos estudos contidos no diagrama de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem (Figura 37), e ilustra bem a perda de \u00e1gua inicial.  Dentre \n\ntodos os estudos que comp\u00f5em o diagrama de retra\u00e7\u00e3o, neste estudo foram feitas \n\nleituras de retra\u00e7\u00e3o nos primeiros minutos de secagem, at\u00e9 o per\u00edodo de 9 dias de \n\nexposi\u00e7\u00e3o.  Foi poss\u00edvel observar que na primeira 1h30min n\u00e3o houve retra\u00e7\u00e3o, \n\nmesmo para uma secagem de aproximadamente 6%.  A representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica em \n\nescala logar\u00edtmica foi feita para evidenciar a faixa de perda de umidade sem resultar \n\nem retra\u00e7\u00e3o, e mostrar que a regress\u00e3o logar\u00edtmica calculada \u00e9 adequada, uma vez \n\nque os dados se agrupam segundo uma tend\u00eancia linear.  Uma vez que estes dados \n\ns\u00e3o referentes a um \u00fanico estudo, com menor n\u00famero de corpos-de-prova, a \n\nregress\u00e3o adotada para explicar como a retra\u00e7\u00e3o \u00e9 influenciada pela perda de \n\numidade apresentou pequena diferen\u00e7a \u00e0quela exposta no diagrama de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem (Figura 37.a). \n\nTabela 7 \u2013 Umidade e retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento na satura\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio da retra\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s 2 dias de \nsecagem e ap\u00f3s 14 dias de secagem. Umidade em rela\u00e7\u00e3o ao volume do fibrocimento calculada \nadotando-se densidade aparente de 1,5 g/cm\u00b3 \n\nEvento \nUmidade (%) \n\nRetra\u00e7\u00e3o \n(mm/m) \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa \ndo fibrocimento \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao volume \ndo fibrocimento \n\nIn\u00edcio secagem (CP saturado) 25% 38% 0 \nIn\u00edcio retra\u00e7\u00e3o 18,8% 28,2% 0 \n\n2 dias de secagem 5,9% 8,9% 1,9 \n14 dias de secagem 4,0% 6,0% 2,5 \n\n\n\n81 \n \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da umidade dos corpos-de-prova. Trecho I \u2013 perda de \numidade que n\u00e3o causa retra\u00e7\u00e3o; Trecho II \u2013 Perda de umidade que causa retra\u00e7\u00e3o segundo \ncorrela\u00e7\u00e3o logar\u00edtmica. A regress\u00e3o logar\u00edtmica descrita no diagrama de retra\u00e7\u00e3o (Figura 37) est\u00e1 \nrepresentada nesta figura pela linha tracejada \n\nA Tabela 7 re\u00fane os dados de retra\u00e7\u00e3o e umidade nos instantes considerados \n\nimportantes na cin\u00e9tica de secagem e de retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento.  Para a \n\ncorrela\u00e7\u00e3o direta com a porosidade do fibrocimento, os valores de umidade est\u00e3o \n\napresentados em rela\u00e7\u00e3o ao volume da amostra.  Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nque aos dois dias de secagem o fibrocimento atinge um n\u00edvel de umidade de 5,9% \n\nem massa (equivalente a 8,9% do volume do fibrocimento), e se reflete em retra\u00e7\u00e3o \n\nde 1,95 mm/m.  Segundo a regress\u00e3o encontrada para este conjunto de amostras, a \n\nretra\u00e7\u00e3o aos 14 dias de secagem \u00e9 de 2,5 mm/m, para um n\u00edvel de umidade de \n\n4,0% em massa (6,0% em volume). \n\nA partir da distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros de um fibrocimento NT (com fibras \n\nde PVA), apresentada nas Figura 32 e Figura 39, em conjunto com as informa\u00e7\u00f5es \n\napresentadas na Tabela 7, observa-se que um grande volume de poros do \n\nfibrocimento pode ser submetido \u00e0 secagem, sem inferir retra\u00e7\u00e3o ao comp\u00f3sito.  \n\nEsta secagem ocorre nos poros com di\u00e2metro superior a 2,33 \u00b5m, e compreende \n\naqueles poros referentes aos defeitos, \u00e0 porosidade da celulose e parte dos poros \n\nclassificados como macroporos (Figura 39.I).  A partir de um determinado n\u00edvel de \n\numidade, a secagem do fibrocimento passa a se refletir em retra\u00e7\u00e3o.  At\u00e9 os 2 dias \n\ny = 1,76ln(x) - 5,07 \nR\u00b2 = 0,89 \n\ny = 1,63ln(x) - 4,78 \n\n-2,2\n\n-2,0\n\n-1,8\n\n-1,6\n\n-1,4\n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n0,2\n\n110\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade (%) \n\nI \n\nII \n\n0          1h30min                   2dias                9dias                Tempo de secagem \n\n\n\n82 \n \n\nde exposi\u00e7\u00e3o em ambiente com umidade relativa do ar de 50%, a secagem causa \n\ngrande retra\u00e7\u00e3o e ocorre nos poros com di\u00e2metro entre 0,03 e 2,33 \u00b5m.  Esta faixa \n\nde poros compreende parte dos macroporos e parte dos mesoporos (Figura 39.II.a).  \n\nEntre 2 e 14 dias de exposi\u00e7\u00e3o, a secagem passa a ocorrer nos poros de menor \n\ndimens\u00e3o, com maior potencial de retra\u00e7\u00e3o pois a press\u00e3o capilar atuante \u00e9 \n\nsignificativamente maior.  A faixa de poros em que esta secagem \u00e9 aquela entre \n\n13,2 nm e 0,03 \u00b5m, e equivale \u00e0 grande parte dos mesoporos (Figura 39.II.b). \n\nA tens\u00e3o capilar atuante em nos poros do comp\u00f3sito durante a secagem pode \n\nser estimada, em fun\u00e7\u00e3o do tamanho do poro, aplicando a Equa\u00e7\u00e3o 8 \u2013 Equa\u00e7\u00e3o de \n\nLaplace.  Para esta estimativa, de modo a correlacionar a tens\u00e3o capilar estimada \n\ncom os n\u00edveis de retra\u00e7\u00e3o atingidos experimentalmente e expostos no diagrama de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem (Figura 37), e para a an\u00e1lise apresentada no par\u00e1grafo \n\nanterior, \u00e9 necess\u00e1rio fazer algumas considera\u00e7\u00f5es e simplifica\u00e7\u00f5es:  \n\n? A secagem ocorre primeiramente nos poros de maior volume, para depois \n\nacontecer nos poros imediatamente menores, e assim por diante; \n\n? A press\u00e3o capilar causadora da retra\u00e7\u00e3o considera apenas as vari\u00e1veis \n\ncontidas na equa\u00e7\u00e3o de Laplace, apresentada na Equa\u00e7\u00e3o 8; \n\n? Os poros t\u00eam geometria cil\u00edndrica; \n\n? A porosidade total do fibrocimento \u00e9 aquela determinada por porosimetria \n\npor intrus\u00e3o de merc\u00fario. \n\n\n\n83 \n \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros de fibrocimento refor\u00e7ado com fibras de PVA, por \nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (amostra produzida em f\u00e1brica). I \u2013 Intervalo de tamanho \nde poros que n\u00e3o causam retra\u00e7\u00e3o por secagem; IIa \u2013 Intervalo de tamanho de poros que resulta \nem retra\u00e7\u00e3o na secagem em menor intensidade; IIb \u2013 Intervalo de tamanho de poros que resulta \nem retra\u00e7\u00e3o na secagem em maior intensidade \n\nA primeira secagem, que ocorre na primeira 1,5 hora de exposi\u00e7\u00e3o em ambiente \n\ncom umidade relativa de 50%, apesar de ocorrer em curto espa\u00e7o de tempo, \n\nequivale a uma grande perda de \u00e1gua, em torno de 10% do volume do fibrocimento.  \n\nEsta perda de \u00e1gua equivale a 28% do total de poros presentes no material, e n\u00e3o \n\nse reflete em retra\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o h\u00e1 tens\u00e3o capilar atuando nos poros em processo \n\nde secagem, segundo a estimativa de tens\u00e3o capilar calculada e exposta na Figura \n\n40.  Considerando que esta secagem acontece predominantemente nos poros \n\nmaiores (para efeito da estimativa realizada, a considera\u00e7\u00e3o \u00e9 que a secagem \n\nocorre exclusivamente nos poros maiores), a tens\u00e3o capilar atuante \u00e9 nula para esta \n\nfaixa de poros, garantindo a estabilidade dimensional dos corpos-de-prova \n\nestudados. \n\nAo passo que a secagem progride, os poros de menor dimens\u00e3o come\u00e7am a \n\nperder \u00e1gua, e a tens\u00e3o capilar come\u00e7a a atuar nos poros, se refletindo em retra\u00e7\u00e3o.  \n\nA magnitude desta tens\u00e3o capilar n\u00e3o \u00e9 a mais elevada, no entanto, o volume de \n\n\u00e1gua evaporada \u00e9 muito grande, equivalente a 53% dos poros existentes no material \n\nno trecho II.a indicado na Figura 40.  Nos n\u00edveis menores de umidade do \n\nfibrocimento a tens\u00e3o capilar atua em maior intensidade (Figura 40), explicando o \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n (\n%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nVol. de poros 9,8% \nRetra\u00e7\u00e3o NULA \n\nVol. de poros 19,3% \nRetra\u00e7\u00e3o 1,9mm/m \n\nVol. de poros 2,9% \nRetra\u00e7\u00e3o 0,6mm/m \n\nmeso macroporos gel \n\nTrecho I \n\nTrecho IIa \n\nTrecho IIb \n\n\n\n84 \n \n\nfato de uma perda de \u00e1gua pequena, de aproximadamente 8% do total de poros, se \n\nrefletir em grande retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nPara correlacionar como a perda de \u00e1gua e a tens\u00e3o capilar atuante nos poros \n\ncom a retra\u00e7\u00e3o por secagem, foi calculado um fator, que corresponde \u00e0 multiplica\u00e7\u00e3o \n\nda press\u00e3o capilar estimada pela equa\u00e7\u00e3o de Laplace com o volume de poros que \n\nsofreram secagem.  Desta forma faz-se a pondera\u00e7\u00e3o que considera que nos poros \n\nsubmetidos \u00e0 menor press\u00e3o capilar ocorre maior secagem, enquanto que nos poros \n\nonde a tens\u00e3o capilar tem maior intensidade, o volume de \u00e1gua evaporada \u00e9 menor.  \n\nEste fator de pondera\u00e7\u00e3o mostra que a parcela da tens\u00e3o capilar que ocorre nos \n\ndois primeiros dias de secagem (trecho II.a; fator 0,13) tem mesma magnitude da \n\nparcela da tens\u00e3o capilar que ocorre nos dias subsequentes, at\u00e9 14 dias de \n\nsecagem (trecho II.b; fator 0,11) (Figura 41.a). \n\n  \n\n                                                  (a)                                                                                 (b) \n\nFigura 40 \u2013 Press\u00e3o capilar estimada, calculada a partir da equa\u00e7\u00e3o de Laplace, (a) para cada faixa \nde tamanho de poro; (b) para o percentual de poros saturados. O trecho em pontilhado em ambas \nas curvas representa a regi\u00e3o dos poros de gel e microporos, onde o mecanismo de depress\u00e3o \ncapilar governado pela equa\u00e7\u00e3o de Laplace n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nP\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n c\n\na\np\n\nil\na\n\nr \n- \n\nE\nq\n\n. \nLa\n\np\nla\n\nce\n (\n\nM\nP\n\na\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (\u00b5m) \n\nI II.a \n\nII.b \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n0% 20% 40% 60% 80% 100%\n\nP\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n c\n\na\np\n\nil\na\n\nr \n- \n\nE\nq\n\n. \nLa\n\np\nla\n\nce\n (\n\nM\nP\n\na\n) \n\nPercentual de poros saturados (%) \n\nI II.a \n\nII.b \n\n\n\n85 \n \n\n  \n\n                                                              (a)                                                                                 (b) \n\nFigura 41 \u2013 (a) Volume de poros presentes no fibrocimento, multiplicado pela tens\u00e3o capilar \nestimada para cada faixa de di\u00e2metro de poro (o trecho em pontilhado na curva representa a \nregi\u00e3o dos poros de gel e microporos, onde o mecanismo de depress\u00e3o capilar governado pela \nequa\u00e7\u00e3o de Laplace n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido); (b) Correla\u00e7\u00e3o do fator \u2018volume de poros X press\u00e3o capilar\u2019 com \na retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento \n\nToda esta an\u00e1lise realizada para gerar a correla\u00e7\u00e3o entre o fator \u2018volume de \n\nporos X tens\u00e3o capilar\u2019 com a retra\u00e7\u00e3o por secagem considerou a simplifica\u00e7\u00e3o de \n\nque a secagem n\u00e3o ocorre simultaneamente entre os poros de diferente tamanho.  \n\nPor este motivo, a correla\u00e7\u00e3o apresentada na Figura 41.b n\u00e3o foi linear.  A curvatura \n\ndo gr\u00e1fico apresentado na Figura 41.b indica que este modelo simplificado de \n\nan\u00e1lise minora a tens\u00e3o capilar inicial, ocorrida nos n\u00edveis maiores de umidade, e \n\nmajora a retra\u00e7\u00e3o final, nos n\u00edveis menores de umidade do fibrocimento. \n\nNo entanto, considerando o mecanismo de transporte de \u00e1gua nos poros de uma \n\nmatriz ciment\u00edcia, entre a condi\u00e7\u00e3o saturada e seca h\u00e1 os poros com diferentes \n\nn\u00edveis de umidade, com \u00e1gua adsorvida nas paredes s\u00f3lidas e forma\u00e7\u00e3o de \n\nmeniscos (Gon\u00e7alves, 2011; Sato, 1998), o que indica que o processo de secagem \n\nocorre simultaneamente em poros de diferentes di\u00e2metros, incluindo os mesoporos, \n\nse refletindo em retra\u00e7\u00e3o.  O processo de secagem consiste na tend\u00eancia constante \n\ndo equil\u00edbrio de press\u00e3o e umidade relativa dentro dos poros, conforme descreve a \n\nequa\u00e7\u00e3o de Kelvin (Equa\u00e7\u00e3o 9), sendo que esta condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio se modifica \n\ncom a queda da umidade.  Ao passo que os poros em contato com o ambiente \n\nsecam, na tend\u00eancia do equil\u00edbrio da umidade relativa do ar, os poros internos \n\ninterconectados a estes, tamb\u00e9m t\u00eam seus processo de secagem iniciado. \n\nII.a \n\nII.b \n\n0,0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0,8\n\n0,9\n\n1,0\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n X\n\n P\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n c\n\na\np\n\nil\na\n\nr \n(%\n\n.M\nP\n\na\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (\u00b5m) \n\nI \n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n0,0 0,1 0,2 0,3\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n p\no\n\nr \nse\n\nca\ng\n\ne\nm\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nVolume de poros X Press\u00e3o capilar \n(%.MPa) \n\n\n\n86 \n \n\nNa secagem, quando os poros perdem a condi\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o, ocorre a \n\nforma\u00e7\u00e3o de meniscos, dividindo o volume do poro e duas regi\u00f5es: uma com \u00e1gua e \n\noutra com ar e vapor d\u2019\u00e1gua (Figura 42).  Quando a umidade relativa do ar do poro \u00e9 \n\nelevada, ocorre uma camada grande de \u00e1gua adsorvida nas paredes do poro (Sato, \n\n1998) (Gon\u00e7alves, 2011) devido \u00e0s for\u00e7as adesivas da matriz ciment\u00edcia com a \u00e1gua, \n\nque pode preencher o poro formando menisco.  Com o avan\u00e7o da secagem, o vapor \n\nd\u2019\u00e1gua dos poros \u00e9 perdido para a atmosfera (ou para poros maiores), o que tem \n\ncomo consequ\u00eancia a evapora\u00e7\u00e3o de parte da camada de \u00e1gua adsorvida nas \n\nparedes do poro, e diminui\u00e7\u00e3o dos raios dos meniscos (Figura 42), aumentando \n\nconsequentemente a tens\u00e3o capilar. \n\n \n\n              (a)               (b)                (c)              (d) \n\nFigura 42 \u2013 Secagem do poro capilar e forma\u00e7\u00e3o do menisco. (a) Poro saturado; (b) forma\u00e7\u00e3o de \nmenisco; (c) redu\u00e7\u00e3o do raio do menisco; (d) quebra da tens\u00e3o capilar. Adaptado (Gon\u00e7alves, 2011) \n\nA taxa de retra\u00e7\u00e3o \u00e9 a inclina\u00e7\u00e3o da curva de retra\u00e7\u00e3o X umidade apresentada \n\nna Figura 37.  Este \u00edndice reflete o que a teoria sobre tens\u00e3o capilar preconiza e \n\nmodela segundo a equa\u00e7\u00e3o de Kelvin (Equa\u00e7\u00e3o 9), onde a tens\u00e3o capilar causadora \n\nde retra\u00e7\u00e3o aumenta com a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa dentro dos poros da matriz.  \n\nA taxa de retra\u00e7\u00e3o foi calculada a partir da derivada da regress\u00e3o logar\u00edtmica \n\napresentada na Figura 37, e mostra que para n\u00edveis maiores de umidade da \n\namostra, a retra\u00e7\u00e3o por unidade de umidade perdida \u00e9 menor em compara\u00e7\u00e3o com a \n\namostra mais seca, com n\u00edvel de umidade inferior (Figura 43).  Em outras palavras, \n\nno in\u00edcio do processo de retra\u00e7\u00e3o, as amostras encolhem aproximadamente \n\n0,1 mm/m para cada 1% de umidade perdida na secagem, enquanto que a partir do \n\nsegundo dia de secagem, quando a umidade da amostra j\u00e1 \u00e9 baixa (? 7%), o \n\nfibrocimento pode encolher at\u00e9 0,6 mm/m para cada 1% de umidade perdida na \n\nsecagem (Figura 43). \n\nAl\u00e9m do n\u00edvel de umidade relativa dentro do poro, segundo a equa\u00e7\u00e3o de \n\nLaplace a tens\u00e3o capilar \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do raio dos poros.  Apesar do processo de \n\nsecagem incidir simultaneamente em poros de diferentes tamanhos, no caso dos \n\n\n\n87 \n \n\nporos maiores a secagem ocorre mais facilmente (Groot; Larbi, 1999), pois a \n\nvelocidade de evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 menor nos poros menores porque estes t\u00eam menor \n\n\u00e1rea para a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  Al\u00e9m disso, proporcionalmente ao volume do \n\nporo, h\u00e1 mais \u00e1gua absorvida nas paredes, dificultando a movimenta\u00e7\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3pica nestes poros de pequeno tamanho. \n\n \n\nFigura 43 \u2013 Taxa de retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da umidade. Derivada da regress\u00e3o encontrada para a \ncurva de retra\u00e7\u00e3o X umidade \n\n \n\n3.4. Influ\u00eancia da porosidade na retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento \n\nComo discutido anteriormente, o fato do fibrocimento ser um comp\u00f3sito \n\nconstitu\u00eddo em grande parte por uma matriz ciment\u00edcia, este possui um elevado \n\nvolume de poros de dimens\u00f5es capilares, ou seja, suscet\u00edveis \u00e0 a\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o \n\ncapilar.  Em fun\u00e7\u00e3o disso, a porosidade do fibrocimento \u00e9 a sua propriedade que \n\napresenta melhor correla\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o, uma vez que durante a sua secagem a \n\ntens\u00e3o capilar gerada \u00e9 a causa da retra\u00e7\u00e3o em escala macrosc\u00f3pica. \n\nUma vez que uma parte significativa dos poros do fibrocimento \u00e9 suscet\u00edvel \u00e0 \n\npress\u00e3o capilar, a redu\u00e7\u00e3o da porosidade total deste comp\u00f3sito se reflete em \n\nredu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem.  No processo industrial \u00e9 poss\u00edvel adotar medidas \n\nque podem reduzir a porosidade dentro de certos limites, como o aumento da \n\npress\u00e3o aplicada durante a compacta\u00e7\u00e3o da manta fresca, ou ainda melhorando o \n\nempacotamento de part\u00edculas com a utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-primas com diferentes \n\ntamanhos, ou ainda reduzindo o consumo de cimento e o teor de fibras de celulose. \n\nDentre estas quatro estrat\u00e9gias apresentadas, a redu\u00e7\u00e3o no consumo de \n\ncimento e do teor de celulose, n\u00e3o s\u00e3o vi\u00e1veis.  O cimento \u00e9 o ligante do comp\u00f3sito, \n\ny = 1,8097x-1 \n\n0\n\n0,1\n\n0,2\n\n0,3\n\n0,4\n\n0,5\n\n0,6\n\n0,7\n\n0510152025\n\nT\na\n\nx\na\n\n d\ne\n\n r\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n/%\n) \n\nUmidade (%) \n\n\n\n88 \n \n\nde modo que as propriedades mec\u00e2nicas do fibrocimento est\u00e3o diretamente \n\nrelacionadas com o consumo de cimento.  A sua redu\u00e7\u00e3o pode comprometer o \n\ndesempenho do fibrocimento em uso.  A celulose \u00e9 uma fibra de processo, ou seja, \n\nela \u00e9 necess\u00e1ria dentro do processo Hatschek para ajustar a reologia da manta e \n\npara reter finos no momento da filtra\u00e7\u00e3o.  O teor de celulose \u00e9 ajustado de modo que \n\no processo produtivo seja realizado adequadamente, sendo que qualquer altera\u00e7\u00e3o \n\nna sua quantidade se reflete diretamente no processo produtivo. \n\nCom o objetivo de medir o potencial que a redu\u00e7\u00e3o de porosidade tem na \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem, foram produzidas duas s\u00e9ries de amostras, onde a primeira \n\nvariou a carga de compacta\u00e7\u00e3o aplicada na produ\u00e7\u00e3o das amostras de fibrocimento, \n\ne a segunda variou o di\u00e2metro m\u00e9dio do calc\u00e1rio utilizado na formula\u00e7\u00e3o, de modo a \n\nmelhorar o empacotamento. \n\nAmbas as estrat\u00e9gias geraram amostras com porosidades distintas, como \n\nmostra a Figura 44.  O aumento da carga de compacta\u00e7\u00e3o entre 5kN e 40kN \n\nresultou em uma redu\u00e7\u00e3o da porosidade total do fibrocimento de 52,46% para \n\n38,05% (redu\u00e7\u00e3o de 27%) (Figura 44.a).  Quando se alterou a finura do calc\u00e1rio, \n\ncom a diminui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas entre 65,5 ?m at\u00e9 4,0 ?m, a porosidade \n\ntotal do fibrocimento caiu de 47,94% para 38,84% (redu\u00e7\u00e3o de 19%) (Figura 44.b). \n\nAs cargas aplicadas na compacta\u00e7\u00e3o do fibrocimento no estado fresco foram de \n\n5 kN, 20 kN, 50 kN e 100 kN, que equivalem \u00e0s tens\u00f5es aproximadas de 0,12 MPa, \n\n0,50 MPa, 1,00 MPa e 2,50 MPa, respectivamente.  A aplica\u00e7\u00e3o da carga em todos \n\nos casos foi realizada por 2 minutos (1 minuto para atingir a carga m\u00e1xima + 1 \n\nminuto mantendo a deforma\u00e7\u00e3o final da manta fresca).  A formula\u00e7\u00e3o do \n\nfibrocimento foi a mesma em todas as amostras, indicada na Tabela 6, com \n\nconsumo de calc\u00e1rio de 30,2% em massa.  Nas amostras onde se variou o di\u00e2metro \n\nm\u00e9dio do calc\u00e1rio, a formula\u00e7\u00e3o entre as amostras tamb\u00e9m foi a mesma, sendo \n\napenas utilizado em cada amostra um calc\u00e1rio diferente. \n\n\n\n89 \n \n\n  \n\n                                                    (a)                                                                                  (b) \n\nFigura 44 \u2013 Porosidade do fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o da (a) varia\u00e7\u00e3o da carga de compacta\u00e7\u00e3o \naplicada durante a produ\u00e7\u00e3o das amostras; e (b) grau de empacotamento em fun\u00e7\u00e3o da finura do \ncalc\u00e1rio, indicada pelo di\u00e2metro de maior frequ\u00eancia do calc\u00e1rio,  \n\nCom o aumento da carga de compacta\u00e7\u00e3o durante o processo de fabrica\u00e7\u00e3o do \n\nfibrocimento, uma maior quantidade de \u00e1gua foi eliminada da amostra fresca, \n\nreduzindo uniformemente a sua porosidade no estado endurecido, como foi medido \n\nna Figura 44.a.  O efeito do aumento da carga de compacta\u00e7\u00e3o foi efetivo na \n\nredu\u00e7\u00e3o da porosidade total do fibrocimento at\u00e9 o n\u00edvel de 40kN, pois acima deste \n\npatamar n\u00e3o houve redu\u00e7\u00e3o na porosidade, o que pode ser atribu\u00eddo ao fato deste \n\nn\u00edvel de carga ter atingido o limite de deforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica do fibrocimento no estado \n\nfresco, com ocorr\u00eancia de recupera\u00e7\u00e3o el\u00e1stica.  Este comportamento ocorreu, pois \n\na redu\u00e7\u00e3o da porosidade obtida foi reflexo da diminui\u00e7\u00e3o dos poros de tamanhos \n\nmaiores, referentes aos defeitos e provavelmente ao l\u00famen da celulose (Dias, 2005), \n\nsendo que estes poros reduziram em quantidade at\u00e9 o carregamento de 40kN, \n\npatamar em que se observou que estes poros foram eliminados. \n\nA densidade aparente, que \u00e9 aquela que considera a porosidade do material, \n\ntamb\u00e9m apresentou correla\u00e7\u00e3o com o aumento da carga de compacta\u00e7\u00e3o.  Para as \n\nmaiores cargas, os mais elevados n\u00edveis de densidade aparente foram atingidos \n\n(Figura 45.a).  Uma vez que a formula\u00e7\u00e3o se manteve constante entre todas as \n\namostras, a microestrutura da fase s\u00f3lida, desconsiderando a sua porosidade, n\u00e3o \n\napresentou diferen\u00e7a na sua densidade (densidade real), como mostra a Figura \n\n45.a.  Variando a finura do calc\u00e1rio, o mesmo comportamento foi observado, com a \n\nmelhoria do empacotamento da matriz ao passo que foi diminu\u00eddo o tamanho das \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0 20 40 60 80 100\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nCarga de compacta\u00e7\u00e3o (kN) \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0 20 40 60 80\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio do calc\u00e1rio (?m) \n\n\n\n90 \n \n\npart\u00edculas, se refletindo em aumento da densidade aparente (Figura 45.b), sem \n\napresentar grandes altera\u00e7\u00f5es na densidade real (Figura 45.b). \n\n  \n\n                                                 (a)                                                                               (b) \n\nFigura 45 \u2013 Efeito da carga de compacta\u00e7\u00e3o aplicada durante a produ\u00e7\u00e3o das amostras na (a) \ndensidade aparente e densidade real do fibrocimento. Efeito do grau de empacotamento variado \npela finura do calc\u00e1rio na (b) densidade aparente e a densidade real do fibrocimento. Finura \nindicada pelo di\u00e2metro de maior frequ\u00eancia do calc\u00e1rio \n\nO primeiro efeito direto da varia\u00e7\u00e3o da porosidade das amostras foi a maior \n\numidade no in\u00edcio da secagem observada nas amostras mais porosas.  Isto ocorreu, \n\npois o aumento da porosidade se refletiu em maior quantidade de \u00e1gua armazenada \n\nna satura\u00e7\u00e3o, aumentando desta forma a umidade inicial das amostras, como \n\nmostra a Figura 46 e Figura 47.  Apesar da umidade inicial do ensaio ter sido \n\ndiferente entre as amostras, a tend\u00eancia do equil\u00edbrio na secagem se deu no mesmo \n\nn\u00edvel de umidade para todos os fibrocimentos, em torno de 6,8% para todos os \n\nn\u00edveis de carregamento na compacta\u00e7\u00e3o.  No caso da s\u00e9rie onde se variou o \n\ndi\u00e2metro do calc\u00e1rio, a amostra com calc\u00e1rio 65,5 ?m tamb\u00e9m atingiu equil\u00edbrio em \n\num n\u00edvel de umidade final em torno de 6,8%.  No entanto, nos casos onde se utilizou \n\ncalc\u00e1rios mais finos, o n\u00edvel de umidade final foi maior aos 14 dias de secagem, \n\natingindo equil\u00edbrio em 8,0% e 8,5% com o uso dos calc\u00e1rios 26,8 ?m e 4,0 ?m, \n\nrespectivamente.  Este comportamento \u00e9 um ind\u00edcio que os calc\u00e1rios mais finos \n\ncausaram um refinamento dos poros, mais precisamente um aumento da quantidade \n\nde microporos, comprovado atrav\u00e9s dos resultados de porosimetria por intrus\u00e3o de \n\nmerc\u00fario (Figura 55.b).  Os microporos n\u00e3o causam retra\u00e7\u00e3o, pois em umidade \n\nrelativa de 50% estes n\u00e3o sofrem secagem (Sato, 1998), da\u00ed os maiores n\u00edveis de \n\numidade final das amostras com calc\u00e1rios mais finos. \n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n\n2,0\n\n2,2\n\n2,4\n\n2,6\n\n2,8\n\n3,0\n\n0 20 40 60 80 100\n\nD\ne\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\ng\n\n/m\n\u00b3)\n\n \n\nCarga de compacta\u00e7\u00e3o (kN) \n\nD. Aparente\n\nD. Real\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n\n2,0\n\n2,2\n\n2,4\n\n2,6\n\n2,8\n\n3,0\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\nD\n\ne\nn\n\nsi\nd\n\na\nd\n\ne\n (\n\ng\n/m\n\n\u00b3)\n \n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio do calc\u00e1rio (?m) \n\nD. Aparente\n\nD. Real\n\n\n\n91 \n \n\nComo j\u00e1 foi discutido no item 3.3, a perda de umidade do fibrocimento acima de \n\naproximadamente 19% n\u00e3o causa retra\u00e7\u00e3o, no entanto, este comportamento n\u00e3o \n\np\u00f4de ser observado nos resultados de retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da umidade do \n\nfibrocimento, uma vez que a primeira leitura de retra\u00e7\u00e3o foi realizada com 24 horas \n\nde secagem.  Desta forma a regress\u00e3o foi calculada a partir das leituras de todas as \n\nidades de secagem, excluindo-se aquelas do tempo zero (instante em que se iniciou \n\na secagem). \n\nAs curvas de retra\u00e7\u00e3o X umidade mostram que toda umidade acima do intervalo \n\nde 20 a 25% n\u00e3o causa retra\u00e7\u00e3o, uma vez que as regress\u00f5es logar\u00edtmicas que \n\ndescrevem como ocorre a retra\u00e7\u00e3o com a varia\u00e7\u00e3o da umidade, cruzam o eixo das \n\nabscissas neste intervalo.  A perda de \u00e1gua do fibrocimento em n\u00edveis elevados de \n\numidade n\u00e3o causa retra\u00e7\u00e3o, como mostrado na Figura 38.  Baseado na teoria de \n\ntens\u00e3o capilar, a retra\u00e7\u00e3o do material acontece a partir do momento que poros de \n\nmenor dimens\u00e3o, aqueles sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar, come\u00e7am a secar.  A \n\nFigura 46 mostra que este n\u00edvel de umidade varia em fun\u00e7\u00e3o da porosidade do \n\nmaterial, mais precisamente em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de poros sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o de \n\ntens\u00e3o capilar.  Segundo (Mindess, 1981) estes poros s\u00e3o aqueles com di\u00e2metro \n\nentre 2,5 nm e 0,05 ?m, e segundo os resultados obtidos no item 3.2.1 para \n\nfibrocimentos produzidos industrialmente, os poros sujeitos \u00e0 tens\u00e3o capilar s\u00e3o \n\naqueles com di\u00e2metro menor que 2,33 \u00b5m (Figura 39).  Os fibrocimentos \n\ncompactados com as menores cargas apresentaram maior porosidade total, e maior \n\nquantidade de mesoporos (Figura 52.a), por este motivo a umidade a partir da qual a \n\nretra\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a acontecer foi maior.  As cargas de 40 kN e 100 kN n\u00e3o \n\napresentaram diferen\u00e7as significativas na porosidade, e por este motivo a correla\u00e7\u00e3o \n\nentre retra\u00e7\u00e3o e umidade foi praticamente o mesmo. \n\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica em escala logar\u00edtmica torna poss\u00edvel a visualiza\u00e7\u00e3o das \n\nregress\u00f5es calculadas expressas como retas.  Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\natrav\u00e9s das equa\u00e7\u00f5es expostas na Figura 47 que a inclina\u00e7\u00e3o da regress\u00e3o da \n\namostra calc\u00e1rio 26,8 \u00e9 maior que as demais, indicando que este fibrocimento \u00e9 \n\nmais suscet\u00edvel \u00e0 retra\u00e7\u00e3o para uma mesma unidade de umidade evaporada. \n\n\n\n92 \n \n\n \n\nFigura 46 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e a umidade do fibrocimento, em fun\u00e7\u00e3o da \ncarga de compacta\u00e7\u00e3o aplicada durante a produ\u00e7\u00e3o das amostras \n\n \n\nFigura 47 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e a umidade do fibrocimento, em fun\u00e7\u00e3o do \ndi\u00e2metro m\u00e9dio do calc\u00e1rio \n\nA amplitude dos gr\u00e1ficos de retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem (Figura \n\n48) mostra o potencial de altera\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o para cada uma das duas estrat\u00e9gias \n\nadotadas.  Alterando a carga de compacta\u00e7\u00e3o, a retra\u00e7\u00e3o final diferiu at\u00e9 1 mm/m \n\nentre as amostras, sendo que quanto maior foi a carga de compacta\u00e7\u00e3o, menor foi a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem.  Este comportamento foi observado no intervalo de 20 kN at\u00e9 \n\n40 kN, uma vez que para a carga m\u00e1xima de 100 kN, esta tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi mais observada (Figura 49.a).  Alterando o empacotamento de \n\npart\u00edculas atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios com diferentes di\u00e2metros m\u00e9dios, a \n\nretra\u00e7\u00e3o final diferiu at\u00e9 0,75 mm/m entre as amostras.  Neste caso n\u00e3o foi \n\ny = 2,75ln(x) - 8,87 \nR\u00b2 = 0,97 \n\ny = 2,47ln(x) - 7,59 \nR\u00b2 = 0,97 \n\ny = 2,30ln(x) - 6,90 \nR\u00b2 = 0,95 \n\ny = 2,37ln(x) - 7,17 \nR\u00b2 = 0,87 \n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n1 10\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade (%) \n\n5kN\n\n20kN\n\n40kN\n\n100kN\n\ny = 3,04ln(x) - 9,12 \nR\u00b2 = 0,86 \n\ny = 4,00ln(x) - 11,83 \nR\u00b2 = 0,98 \n\ny = 2,95ln(x) - 9,12 \nR\u00b2 = 0,97 \n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n1 10\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade (%) \n\nCalc\u00e1rio\n65,5\n\nCalc\u00e1rio\n26,8\n\nCalc\u00e1rio\n4,0\n\n\n\n93 \n \n\nobservada uma varia\u00e7\u00e3o linear da retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tamanho das part\u00edculas do \n\ncalc\u00e1rio.  O calc\u00e1rio de tamanho intermedi\u00e1rio (calc\u00e1rio 26,8 ?m) apresentou \n\nretra\u00e7\u00e3o de 3,5 mm/m, ligeiramente maior que o calc\u00e1rio 65,5 ?m com 3,3 mm/m, \n\nque \u00e9 o mais grosso entre todos os calc\u00e1rios utilizados.  O calc\u00e1rio 4 ?m foi o que \n\napresentou menor valor de retra\u00e7\u00e3o, 2,75 mm/m (Figura 49.b). \n\n  \n\n                                                   (a)                                                                                   (b) \n\nFigura 48 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fun\u00e7\u00e3o da (a) da carga de compacta\u00e7\u00e3o aplicada durante a \nprodu\u00e7\u00e3o das amostras; e (b) do grau de empacotamento em fun\u00e7\u00e3o da finura do calc\u00e1rio \n\n  \n\n                                                   (a)                                                                                   (b) \n\nFigura 49 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o aos 14 dias de secagem em fun\u00e7\u00e3o da (a) da carga de compacta\u00e7\u00e3o aplicada \ndurante a produ\u00e7\u00e3o das amostras; e (b) do grau de empacotamento em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro m\u00e9dio \ndo calc\u00e1rio \n\nAnalisando todos os dados conjuntamente, a perda de massa apresentou uma \n\ncorrela\u00e7\u00e3o direta com a porosidade do fibrocimento, como mostra a Figura 50.a, \n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\n5kN\n\n20kN\n\n40kN\n\n100kN\n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nCalc\u00e1rio 65,5\n\nCalc\u00e1rio 26,8\n\nCalc\u00e1rio 4,0\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n0 20 40 60 80 100\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nCarga de compacta\u00e7\u00e3o (kN) \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n0 20 40 60 80\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio do calc\u00e1rio (?m) \n\n\n\n94 \n \n\nindependente da estrat\u00e9gia de varia\u00e7\u00e3o da porosidade (por compacta\u00e7\u00e3o ou por \n\nempacotamento).  A porosidade total foi uma importante causa que explica os n\u00edveis \n\nde retra\u00e7\u00e3o medidos nas amostras estudadas, uma vez que esta reflete tamb\u00e9m a \n\nquantidade de poros de dimens\u00f5es capilares.  O efeito da porosidade na retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem foi direto.  No entanto, n\u00e3o foi calculada uma correla\u00e7\u00e3o envolvendo \n\ntodos os dados conjuntamente, haja vista que as varia\u00e7\u00f5es oriundas da varia\u00e7\u00e3o no \n\nempacotamento n\u00e3o apresentaram desvios constantes que equivalham \u00e0 \n\nvariabilidade da tend\u00eancia (Figura 50.b).  A boa correla\u00e7\u00e3o entre a porosidade e a \n\nretra\u00e7\u00e3o nas amostras onde se variou a carga de compacta\u00e7\u00e3o indica que a redu\u00e7\u00e3o \n\nda porosidade total pelo carregamento reduziu proporcionalmente os volumes de \n\nporos de dimens\u00f5es capilares e aumentou o volume de poros grandes, que pouco \n\ncontribuem para a retra\u00e7\u00e3o, mas que em grande volume, interferem no valor final.  \n\nEm contrapartida, a varia\u00e7\u00e3o da porosidade total em fun\u00e7\u00e3o do grau de \n\nempacotamento n\u00e3o \u00e9 proporcional \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de \n\nporos, especialmente nas quantidades de poros capilares. \n\n  \n\n                                                    (a)                                                                                (b) \n\nFigura 50 \u2013 Efeito da porosidade na (a) perda de \u00e1gua e (b) retra\u00e7\u00e3o, aos 14 dias de secagem \n\nAnalisando a maneira como o aumento da carga de compacta\u00e7\u00e3o interfere na \n\nporosidade, esta a\u00e7\u00e3o elimina defeitos (poros de maior dimens\u00e3o) e causa \n\ndeforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica na celulose, como o esmagamento do l\u00famen (Motta, 2005).  A \n\nFigura 51 ilustra o que foi dito, sendo poss\u00edvel observar que para as maiores cargas \n\nhouve principalmente a redu\u00e7\u00e3o da quantidade de poros maiores, aqueles \n\nequivalentes aos defeitos e poros causados pela celulose.  A partir da carga de \n\ny = 0,56x - 0,07 \nR\u00b2 = 0,94 \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n30% 35% 40% 45% 50% 55% 60%\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n (\n%\n\n) \n\nPorosidade (%) \n\nCompacta\u00e7\u00e3o\n\nEmpacotamento\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n30% 35% 40% 45% 50% 55% 60%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nPorosidade (%) \n\nCompacta\u00e7\u00e3o\n\nEmpacotamento\n\n\n\n95 \n \n\n40 kN, praticamente toda a porosidade maior foi eliminada, por este motivo a \n\ncompacta\u00e7\u00e3o com 100 kN n\u00e3o reduziu mais a porosidade total, uma vez que n\u00e3o \n\nhavia mais defeitos a serem eliminados do fibrocimento.  Em menor propor\u00e7\u00e3o, o \n\naumento da carga de compacta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de causar uma redu\u00e7\u00e3o na porosidade \n\ntotal do fibrocimento, causou redu\u00e7\u00f5es da quantidade de poros causadores de \n\nretra\u00e7\u00e3o por serem suscet\u00edveis \u00e0 tens\u00e3o capilar, que s\u00e3o os mesoporos.  A Figura 52 \n\nmostra que o volume de poros entre 13,2 nm e 0,03 \u00b5m (trecho II.b na Figura 39, \n\ncomposta por mesoporos) caiu de aproximadamente 7,15% para quase 5,75%, \n\nvariando a carga de compacta\u00e7\u00e3o de 5 a 40kN, o que se refletiu em redu\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\n  \n\nFigura 51 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros do fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o da carga de compacta\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 52 \u2013 Volume de poros de diferentes tamanhos em fun\u00e7\u00e3o da carga de compacta\u00e7\u00e3o aplicada \ndurante o processo de fabrica\u00e7\u00e3o do fibrocimento. Trecho I: di\u00e2metro do poro superior a 2,33 \u00b5m; \ntrecho II.a: di\u00e2metro do poro entre 0,03 e 2,33 \u00b5m; trecho II.b: di\u00e2metro do poro entre 0,03 \u00b5m e \n13,2 nm \n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n3,5%\n\n4,0%\n\n4,5%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\n5kN\n\n20kN\n\n40kN\n\n100kN\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\n5kN\n\n20kN\n\n40kN\n\n100kN\n\n0%\n\n2%\n\n4%\n\n6%\n\n8%\n\n10%\n\n12%\n\n14%\n\n16%\n\n18%\n\n20%\n\n0 20 40 60 80 100\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nCarga de compacta\u00e7\u00e3o (kN) \n\nI defeitos (+ parcela macroporos)\nII.a macroporos (+ parcela mesoporos)\nII.b mesoporos\nporos de gel\n\n\n\n96 \n \n\nA varia\u00e7\u00e3o do teor de part\u00edculas finas alterou o empacotamento de part\u00edculas do \n\nfibrocimento.  Desta forma, as altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros da \n\nmatriz n\u00e3o ocorrem uniformemente.  A redu\u00e7\u00e3o do tamanho da part\u00edcula n\u00e3o se \n\nreflete em aumento linear do grau de empacotamento, conforme mostra a Figura 53, \n\npois h\u00e1 faixas de tamanhos de part\u00edculas onde o arranjo entre elas ser\u00e1 \u00f3timo.  \n\nNesta s\u00e9rie, o efeito do refinamento dos poros tornou os fibrocimentos com calc\u00e1rios \n\nmais finos mais suscet\u00edveis \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, especialmente no caso do calc\u00e1rio 26,8 ?m, \n\nelevando o n\u00edvel de retra\u00e7\u00e3o por secagem medido ao longo dos 14 dias de secagem \n\n(Figura 48.b). \n\n \n\n                (a)                             (b)                              (c) \n\nFigura 53 \u2013 Esquema do efeito do tamanho da part\u00edcula no grau de empacotamento. O melhor \nempacotamento ocorre na condi\u00e7\u00e3o (b), onde n\u00e3o h\u00e1 afastamento das part\u00edculas e o filler \npreenche ao m\u00e1ximo os espa\u00e7os vazios \n\nA Figura 54 mostra que para as amostras com calc\u00e1rio mais fino, o volume de \n\nporos maiores reduz enquanto que a quantidade de poros capilares aumenta, \n\nrefletindo o refinamento de poros citado e discutido at\u00e9 ent\u00e3o.  A troca de calc\u00e1rios \n\nmais grossos por materiais mais finos reduziu a porosidade total, como esperado.  \n\nNo entanto, neste caso ocorreu um aumento na quantidade de poros entre menores \n\nque 2,33 \u00b5m quando se utilizou calc\u00e1rios mais finos, o que favorece a retra\u00e7\u00e3o.  Esta \n\nfaixa de poros compreende tanto os mesoporos quanto parte dos macroporos, \n\nsendo mais acentuado este aumento para o calc\u00e1rio 26,8.  Estes resultados indicam \n\ne confirmam que mesmos poros de grande tamanho (macroporos menores que \n\n2,33 \u00b5m), cuja bibliografia afirma que n\u00e3o sofrem a\u00e7\u00e3o capilar, s\u00e3o \n\ndesencadeadores de retra\u00e7\u00e3o. \n\nA Figura 54 mostra que o calc\u00e1rio 26,8 ?m atuou no aumento do empacotamento \n\nreduzindo o volume de poros na faixa entre 0,1 e 2,33 ?m, que s\u00e3o os poros de \n\nmenor dimens\u00e3o na faixa dos macroporos.  O calc\u00e1rio 4 ?m reduziu o volume de \n\nporos entre 0,1 e 300 ?m.  Estes intervalos de tamanho de poros s\u00e3o referentes aos \n\nmacroporos e poros grandes.  Mas, apesar da defini\u00e7\u00e3o te\u00f3rica dizer que 0,05 ?m \u00e9 \n\no di\u00e2metro limite dos poros onde h\u00e1 incid\u00eancia de tens\u00e3o capilar, a redu\u00e7\u00e3o desta \n\n\n\n97 \n \n\ntens\u00e3o entre os mesoporos e macroporos \u00e9 uma transi\u00e7\u00e3o gradual, que decresce \n\ncom o aumento do tamanho do poro.  Desta forma, a explica\u00e7\u00e3o para a influ\u00eancia \n\ndos macroporos na retra\u00e7\u00e3o \u00e9 o reflexo desta pequena tens\u00e3o capilar que pode \n\natuar nos macroporos, que quando multiplicado pela grande quantidade de poros \n\ndeste tamanho e volume de \u00e1gua evaporada, se reflete em retra\u00e7\u00e3o significativa em \n\nescala macrosc\u00f3pica. \n\n  \n\nFigura 54 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros do fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o da finura do calc\u00e1rio \n\n \n\nFigura 55 \u2013 Volume de poros de diferentes tamanhos em fun\u00e7\u00e3o do grau de empacotamento \nobtido variando-se a finura do calc\u00e1rio. Trecho I: di\u00e2metro do poro superior a 2,33 \u00b5m; trecho II.a: \ndi\u00e2metro do poro entre 0,03 e 2,33 \u00b5m; trecho II.b: di\u00e2metro do poro entre 0,03 \u00b5m e 13,2 nm \n\n \n\n3.5. Influ\u00eancia da umidade relativa na retra\u00e7\u00e3o (Isoterma de secagem) \n\nA retra\u00e7\u00e3o total do fibrocimento vai depender de fatores din\u00e2micos, como a idade \n\ndo comp\u00f3sito, o hist\u00f3rico de secagens etc, como tamb\u00e9m das propriedades \n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n3,5%\n\n4,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\n65,5?m \n\n26,8?m \n\n4,0?m \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\n50%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\n65,5?m \n\n26,8?m \n\n4,0?m \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n0 20 40 60 80\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nFinura do calc\u00e1rio (?m) \n\nI defeitos (+ parcela macroporos)\nII.a macroporos (+ parcela mesoporos)\nII.b mesoporos\nporos de gel\n\n\n\n98 \n \n\nintr\u00ednsecas do material (porosidade total, distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros...), e \n\nespecialmente das condi\u00e7\u00f5es ambientais de secagem, como temperatura e umidade \n\nrelativa do ar.  Os resultados apresentados no in\u00edcio do item 3.3 mostram que \n\nindependente da umidade inicial do fibrocimento, sob mesma condi\u00e7\u00e3o ambiental de \n\nsecagem (umidade relativa de 50%), o comp\u00f3sito tende a atingir uma umidade final \n\nest\u00e1vel no mesmo patamar, que naqueles resultados foi em torno de 6,8%.  Isso \n\nocorre porque a umidade relativa dentro dos poros tende a estabilizar em uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio com a umidade relativa do ar, de modo que no caso desta \n\ncondi\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ser alterada, a umidade dentro dos poros tamb\u00e9m tende a se \n\nalterar, mudando os n\u00edveis medidos de retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nPara montar a isoterma de secagem, ou seja, a curva que mostra a correla\u00e7\u00e3o \n\nda umidade relativa do ar com a perda de \u00e1gua do fibrocimento, e \n\nconsequentemente com a sua retra\u00e7\u00e3o, foram seguidas duas rotas de ensaios: \n\n? Varia\u00e7\u00e3o progressiva da umidade relativa do ar \n\n? Varia\u00e7\u00e3o direta da umidade relativa do ar \n\nNa primeira rota, o mesmo conjunto de 8 corpos-de-prova foi submetida \u00e0 quatro \n\npatamares de umidade relativa, que variou progressivamente de 70 at\u00e9 20%.  A \n\nFigura 56 e Figura 57 mostram como variou a umidade do fibrocimento, a perda de \n\n\u00e1gua na secagem, e a retra\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de exposi\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o de \n\nexposi\u00e7\u00e3o (n\u00edvel de umidade relativa). \n\nNa segunda rota, 4 amostras compostas por 8 corpos-de-prova cada, foram \n\nsubmetidas \u00e0 quatro condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o distintas, onde a secagem ocorreu \n\ndiretamente nos n\u00edveis de umidade relativa de 70, 50, 40 ou 20%.  A Figura 58 e \n\nFigura 59 mostram como variou a umidade do fibrocimento, a perda de \u00e1gua e a \n\nretra\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de exposi\u00e7\u00e3o em cada diferente n\u00edvel de umidade \n\nrelativa do ar. \n\nQuando submetidos \u00e0 mesma condi\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, fibrocimentos com \n\nformula\u00e7\u00e3o constante tendem a atingir o equil\u00edbrio de secagem no mesmo n\u00edvel de \n\numidade da amostra.  Entretanto, quando as condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o alteradas, \n\ncomo com a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ambiente, esta condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio \n\nse altera, como mostra a Figura 56.  A cada decr\u00e9scimo da umidade relativa do ar, a \n\numidade da amostra no final da secagem tamb\u00e9m diminuiu. \n\n\n\n99 \n \n\nA maior parte da secagem ocorreu em ambiente com 70% de umidade relativa, \n\nsendo que quase \u00be de toda a \u00e1gua evaporada no experimento evaporou nesta \n\ncondi\u00e7\u00e3o.  A perda de agua ao final da secagem a UR 70% foi de 14,7%, o que \n\nequivale \u00e0 umidade da amostra de 8,6% (Figura 56).  Como visto anteriormente, o \n\nfibrocimento come\u00e7a a sofrer os efeitos da retra\u00e7\u00e3o em n\u00edveis de umidade da \n\namostra abaixo de 20%, de modo que a secagem em umidade relativa do ar de 70% \n\ncausa importante retra\u00e7\u00e3o, de 2,5 mm/m nas amostras ensaiadas (Figura 57).  Nos \n\ndemais patamares de umidade relativa do ar, as perdas de \u00e1gua foram menores, de \n\n2,07%, 2,17% e 1,23% nas condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o de UR iguais a 50%, 40% e \n\n20%, respectivamente. \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem medida nestas amostras tamb\u00e9m foi maior na primeira \n\ncondi\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, com umidade relativa do ar de 70%.  A grande retra\u00e7\u00e3o \n\nmedida se deu em fun\u00e7\u00e3o da grande perda de \u00e1gua durante a secagem.  Ocorre \n\nque, no segundo patamar de umidade relativa, quando esta ficou programada em \n\n50%, a retra\u00e7\u00e3o medida ao final dos 7 dias de exposi\u00e7\u00e3o foi relativamente grande, \n\nde 1,03 mm/m, acumulando uma retra\u00e7\u00e3o total de 3,58 mm/m.  Isto ocorre porque \n\nneste n\u00edvel de umidade relativa ocorre a secagem dos poros de dimens\u00f5es \n\ncapilares, causadores de retra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de menisco e atua\u00e7\u00e3o de \n\ntens\u00e3o capilar (Kovler et al., 2006).  Em n\u00edveis de umidade relativa abaixo de 50%, \n\nos mecanismos causadores s\u00e3o diferentes da teoria apresentada sobre depress\u00e3o \n\ncapilar.  Os resultados apresentados na Figura 57 comprovam o que foi dito. \n\n \n\nFigura 56 \u2013 Redu\u00e7\u00e3o da umidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem do fibrocimento e umidade \nrelativa do ar, que variou nos patamares 70%, 50%, 40% e 20% \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nUR70% UR50% UR40% UR20% \n\n\n\n100 \n \n\n \n\nFigura 57 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem do fibrocimento e umidade relativa do ar, \nque variou nos patamares 70%, 50%, 40% e 20% \n\nQuando amostras de fibrocimento foram submetidas \u00e0 secagem direta sob cada \n\nn\u00edvel de umidade relativa, estas apresentaram uma menor secagem (Figura 58) \n\nquando comparadas com aquelas onde a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar foi \n\nprogressiva.  A umidade de equil\u00edbrio das amostras submetidas \u00e0 varia\u00e7\u00e3o \n\nprogressiva da UR foi menor ao final de cada patamar de secagem (Figura 58.a).  \n\nIsto significa que quando a secagem \u00e9 progressiva, esta \u00e9 mais efetiva, uma vez que \n\nse d\u00e1 tempo para os poros de diferentes tamanhos sofram a movimenta\u00e7\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3pica necess\u00e1ria para entrarem em equil\u00edbrio.  Quando se submete uma \n\namostra \u00e0 secagem direta em n\u00edveis muito baixos de umidade relativa, os poros \n\nmaiores secam rapidamente, quebrando a continuidade do meio l\u00edquido dentro de \n\ntoda a estrutura de poros do material, desfazendo esta condi\u00e7\u00e3o essencial para o \n\navan\u00e7o da secagem nos poros menores. \n\nUma vez que a perda de \u00e1gua foi menor nas amostras submetidas \u00e0 secagem \n\ndireta nos diferentes n\u00edveis de umidade relativa, consequentemente a retra\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m foi menor (Figura 59).  No menor n\u00edvel de umidade relativa, que foi de 20%, \n\na retra\u00e7\u00e3o por secagem iniciou rapidamente, no entanto ao final do per\u00edodo de \n\nsecagem foi inferior \u00e0 medida em condi\u00e7\u00f5es menos severas de secagem como em \n\numidade relativa de 40 e de 50%.  A retra\u00e7\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com a perda de \n\nmassa, e a Figura 58.b mostra que sob UR de 20% a secagem foi a maior entre as \n\namostras estudadas, o que resultou em patamares muito baixos de umidade da \n\namostra.  No entanto, em umidade relativa de 20% poros de di\u00e2metro muito \n\npequeno, como os microporos, que n\u00e3o sofrem a a\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar, s\u00e3o \n\n-5,0\n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 5 10 15 20 25 30 35\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nUR70% UR50% UR40% UR20% \n\n\n\n101 \n \n\nsubmetidos \u00e0 secagem.  Por este motivo a maior secagem destas amostras n\u00e3o se \n\nrefletiu em maior retra\u00e7\u00e3o.  Este comportamento observado tamb\u00e9m se justifica pelo \n\nfato de, em condi\u00e7\u00f5es de umidade relativa inferiores a 40%, n\u00e3o se formar uma fase \n\ncont\u00ednua de umidade pela estrutura de poros do comp\u00f3sito, de modo que n\u00e3o h\u00e1 \n\nforma\u00e7\u00e3o de um menisco est\u00e1vel, reduzindo desta forma os n\u00edveis de tens\u00e3o capilar \n\nnos poros (Taylor, 1997). \n\n  \n\nFigura 58 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da umidade em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem. Secagem direta \n\n \n\nFigura 59 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem do fibrocimento. Secagem direta  \n\nApesar de algumas diferen\u00e7as terem sido apresentadas entre as amostras \n\nsubmetidas \u00e0 secagem com varia\u00e7\u00e3o progressiva da umidade relativa ou com \n\nvaria\u00e7\u00e3o direta da umidade relativa do ar, quando se correlaciona o efeito da \n\numidade relativa do ar na umidade do fibrocimento, observa-se que h\u00e1 uma \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nUR 70%\n\nUR 50%\n\nUR 40%\n\nUR 20%\n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nUR 70%\n\nUR 50%\n\nUR 40%\n\nUR 20%\n\n\n\n102 \n \n\ncorrela\u00e7\u00e3o grande e direta entre elas.  A Figura 60 mostra que quanto maior a \n\numidade relativa do ar, maior \u00e9 a umidade da amostra de fibrocimento, sendo que a \n\nmaior inclina\u00e7\u00e3o da curva nos n\u00edveis mais altos de umidade relativa indica que nesta \n\nfaixa o material \u00e9 mais suscet\u00edvel \u00e0 secagem, havendo uma maior varia\u00e7\u00e3o de \n\numidade da amostra quando se altera a umidade relativa do ar. \n\nQuando medido o efeito da umidade relativa do ar na retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento, \n\nobservou-se que a forma como \u00e9 realizada a secagem interfere na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem do fibrocimento.  No caso onde a varia\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar foi \n\nprogressiva, criou-se uma condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \u00e0 secagem e forma\u00e7\u00e3o de menisco \n\nnos poros capilares, o que se refletiu em aumento da retra\u00e7\u00e3o ao passa que se \n\nreduziu a umidade relativa do ar (Figura 61).  No entanto, quando ocorre a secagem \n\ndireta da amostra sob a condi\u00e7\u00e3o de umidade relativa mais severa, que foi de 20%, \n\na retra\u00e7\u00e3o ao final da secagem foi menor do que em n\u00edveis superiores de umidade \n\nrelativa, confirmando o observado na revis\u00e3o da bibliografia, que explica este \n\nfen\u00f4meno ao fato de sob umidade relativa muito baixa, n\u00e3o h\u00e1 condi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o capilar.  Conclui-se desta maneira que a condi\u00e7\u00e3o \u00f3tima, \n\nou seja, a mais severa para se medir a retra\u00e7\u00e3o por secagem de fibrocimento \u00e9 em \n\numidade relativa do ar em 50%. \n\n \n\nFigura 60 \u2013 Isoterma de secagem, que relaciona o efeito da umidade relativa do ambiente na \numidade do fibrocimento. Temperatura de secagem: 23\u00b0C \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n0% 20% 40% 60% 80% 100% 120%\n\nU\nm\n\nid\na\n\nd\ne\n\n d\no\n\n f\nib\n\nro\nci\n\nm\ne\n\nn\nto\n\n (\n%\n\n) \n\nUmidade relativa do ambiente (%) \n\nvar. progressiva da UR\n\nvar. direta da UR\n\n\n\n103 \n \n\n \n\nFigura 61 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fun\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ambiente com a retra\u00e7\u00e3o por \nsecagem do fibrocimento.  \n\n \n\n3.1. Conclus\u00f5es \n\nEste cap\u00edtulo da tese demonstra o efeito da porosidade e distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho de poros caracter\u00edsticos do fibrocimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem, \n\nverificando a teoria de forma\u00e7\u00e3o de menisco e tens\u00e3o capilar como fonte geradora \n\nde retra\u00e7\u00e3o. \n\nA cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o em fibrocimento NT produzido industrialmente foi estudada \n\ne exposta neste cap\u00edtulo, sendo obtidas as seguintes conclus\u00f5es: \n\n? A distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros do fibrocimento \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 \n\nocorr\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o por secagem, uma vez que o volume de \n\nmesoporos e macroporos menores que 2,33 \u00b5m, que s\u00e3o aqueles onde a \n\ntens\u00e3o capilar atua, \u00e9 bastante grande, em torno de \u00be da porosidade total \n\ndo comp\u00f3sito; \n\n? A retra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do fibrocimento tem grande magnitude quando \n\ncomparada com outros comp\u00f3sitos ciment\u00edcios de grande import\u00e2ncia \n\npara a ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil, podendo atingir n\u00edveis de at\u00e9 \n\n3,4 mm/m aos 14 dias quando exposto em ambiente com 23\u00b0C de \n\ntemperatura e umidade relativa do ar de 50%; \n\ny = -6,70x2 + 2,86x + 3,83 \nR\u00b2 = 1,00 \n\ny = -10,29x2 + 8,62x + 1,68 \nR\u00b2 = 0,99 \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n5,0\n\n0% 20% 40% 60% 80% 100% 120%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n p\no\n\nr \nse\n\nca\ng\n\ne\nm\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade relativa do ambiente (%) \n\nvar. progressiva da UR\n\nvar. direta da UR\n\n\n\n104 \n \n\n? A cin\u00e9tica de secagem do fibrocimento pode ser descrita em duas etapas, \n\nsendo a primeira referente \u00e0 perda de \u00e1gua nos dois primeiros dias de \n\nsecagem, que \u00e9 muito intensa - equivale a 92% de toda a perda de \u00e1gua. \n\nA segunda etapa se refere \u00e0 secagem nos dias subsequentes, que \n\nequivale \u00e0 perda de \u00e1gua de 1,3%; \n\n? O intervalo entre os valores m\u00ednimos e m\u00e1ximos de perda de \u00e1gua \u00e9 \n\nbastante grande, de aproximadamente 11%.  Esta grande amplitude \n\nreflete a variabilidade das propriedades do fibrocimento produzido \n\nindustrialmente, especialmente a porosidade; \n\n? A cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o obviamente est\u00e1 relacionada com a perda de \u00e1gua, \n\ne tamb\u00e9m possui um perfil dividido em duas etapas.  A primeira etapa \u00e9 a \n\nretra\u00e7\u00e3o que acontece nos dois primeiros dias de secagem, onde esta \n\nvaria\u00e7\u00e3o dimensional ocorre com taxa elevada \u2013 equivale a 76% do total \n\nmedido. A segunda etapa \u00e9 aquela retra\u00e7\u00e3o ocorrida nos dias \n\nsubsequentes; \n\n? A retra\u00e7\u00e3o por secagem tamb\u00e9m apresentou grande amplitude nos \n\nresultados durante todo o teste. Esta variabilidade tamb\u00e9m \u00e9 decorrente \n\ndas diferen\u00e7as nas propriedades do fibrocimento, e reflete a grande \n\namplitude dos valores de perda de \u00e1gua, uma vez que a retra\u00e7\u00e3o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o \n\nda tens\u00e3o capilar gerada na secagem; \n\n? A correla\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o e a secagem \u00e9 representada atrav\u00e9s da \n\ncurva de retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de umidade do fibrocimento. Neste \n\ncaso, a retra\u00e7\u00e3o por secagem apresenta uma correla\u00e7\u00e3o cont\u00ednua \n\nlogar\u00edtmica com a varia\u00e7\u00e3o de umidade \u2013 n\u00edvel de umidade decresce, a \n\nretra\u00e7\u00e3o aumenta em taxa mais elevada; \n\n? As varia\u00e7\u00f5es na umidade inicial das amostras n\u00e3o se refletem em \n\nvariabilidade nos valores de retra\u00e7\u00e3o medidos, desde que estas varia\u00e7\u00f5es \n\nocorrem em n\u00edvel de umidade acima de aproximadamente 19%, em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa da amostra.  Este comportamento na secagem dos \n\nfibrocimentos se d\u00e1 pela hip\u00f3tese de que tanto as amostras com umidade \n\ninicial pr\u00f3xima da condi\u00e7\u00e3o de satura\u00e7\u00e3o, como aquelas com umidade \n\n\n\n105 \n \n\nmais baixa, iniciaram seus processos de retra\u00e7\u00e3o a partir do momento em \n\nque os poros de dimens\u00e3o capilar come\u00e7aram a sofrer secagem; \n\n? A taxa de retra\u00e7\u00e3o calculada a partir da derivada da regress\u00e3o logar\u00edtmica \n\nda curva de retra\u00e7\u00e3o X umidade, reflete a teoria sobre tens\u00e3o capilar \u2013 a \n\ntens\u00e3o capilar causadora de retra\u00e7\u00e3o aumenta com a redu\u00e7\u00e3o da umidade \n\nrelativa dentro dos poros da matriz.  A causa est\u00e1 relacionada com o n\u00edvel \n\nde umidade relativa dentro do poro e o raio dos poros; \n\n? A secagem dos dois primeiros dias de exposi\u00e7\u00e3o, de aproximadamente \n\n1,5 horas at\u00e9 2 dias, ocorre em taxa mais elevada, sendo que os poros \n\nsubmetidos \u00e0 secagem neste per\u00edodo s\u00e3o predominantemente aqueles \n\ncom di\u00e2metro entre 0,03 e 2,33 \u00b5m.  Nesta faixa de poros, que \n\ncompreende parte dos macroporos e uma parcela dos mesoporos, a \n\ntens\u00e3o capilar estimada pela equa\u00e7\u00e3o de Laplace n\u00e3o apresenta grande \n\nmagnitude, no entanto, devido ao grande volume de poros nesta faixa, a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem passa a ser significativa, compreendendo a maior \n\nparcela da retra\u00e7\u00e3o total medida nos fibrocimentos estudados; \n\n? A secagem nos dias subsequentes ao segundo dia de secagem ocorre \n\npredominantemente nos poros entre 13,2 nm e 0,03 \u00b5m, faixa esta \n\ncompreendida por mesoporos.  Apesar da secagem ocorrer em pequena \n\ntaxa, a retra\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo \u00e9 significativa devido \u00e0 grande tens\u00e3o \n\ncapilar atuante nestes poros na secagem, conforme estimado pela \n\nequa\u00e7\u00e3o de Laplace. \n\nSobre as estrat\u00e9gias de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem, usando como \n\nvari\u00e1veis par\u00e2metros com potencial na aplica\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria, as conclus\u00f5es deste \n\ncap\u00edtulo foram: \n\n? A redu\u00e7\u00e3o da porosidade total deste comp\u00f3sito se refletiu em redu\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem; \n\n? A estrat\u00e9gia de redu\u00e7\u00e3o da porosidade com aumento da carga de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o apresentou bom potencial na mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem do fibrocimento.  Entre os diferentes n\u00edveis de carregamento, a \n\nretra\u00e7\u00e3o final do fibrocimento diferiu em at\u00e9 1 mm/m, sendo que quanto \n\nmaior for a carga de compacta\u00e7\u00e3o, menor foi a retra\u00e7\u00e3o por secagem; \n\n\n\n106 \n \n\n? O aumento da carga de compacta\u00e7\u00e3o durante o processo de fabrica\u00e7\u00e3o \n\ndo fibrocimento reduziu uniformemente a sua porosidade no estado \n\nendurecido.  Contudo, a efetividade da redu\u00e7\u00e3o da porosidade total do \n\nfibrocimento ocorreu at\u00e9 determinado n\u00edvel de carga de compacta\u00e7\u00e3o \u2013 \n\naquele n\u00edvel de carga que atingiu o limite de deforma\u00e7\u00e3o pl\u00e1stica do \n\nfibrocimento no estado fresco, devido \u00e0 completa elimina\u00e7\u00e3o dos poros \n\nmaiores, caracter\u00edsticos dos defeitos e l\u00famen da celulose; \n\n? A estrat\u00e9gia de melhoria no empacotamento das part\u00edculas que comp\u00f5em \n\no fibrocimento tamb\u00e9m apresentou potencial de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, com \n\nintervalo m\u00e1ximo de retra\u00e7\u00e3o por secagem de 0,75 mm/m entre as \n\namostras estudadas; \n\n? A melhoria do empacotamento de part\u00edculas com a utiliza\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias-\n\nprimas com diferentes tamanhos resultou na redu\u00e7\u00e3o da porosidade total \n\nconjuntamente com o refinamento dos poros, medido pela redu\u00e7\u00e3o da \n\nporosidade total e aumento da quantidade dos poros de menor tamanho, \n\nque s\u00e3o os poros de gel.  Como os poros de gel n\u00e3o sofrem secagem em \n\numidade relativa at\u00e9 50%, ent\u00e3o esta varia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se refletiu em retra\u00e7\u00e3o.  \n\nA faixa de poros que apresentou melhor correla\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem foi aquela entre 0,03 e 2,33 \u00b5m, que \u00e9 a faixa presente em maior \n\nvolume dentro do fibrocimento; \n\n? A secagem do fibrocimento tende a estabilizar ao final do per\u00edodo de 14 \n\ndias de secagem, atingindo um n\u00edvel de umidade de equil\u00edbrio.  Este n\u00edvel \n\n\u00e9 constante para uma mesma formula\u00e7\u00e3o de fibrocimento, no entanto, \n\nsofre influ\u00eancia do grau de empacotamento, quando se mudam as \n\nmat\u00e9rias-primas, alterando o volume de poros muito pequenos. \n\nSobre o modo como a umidade relativa do ar influencia na retra\u00e7\u00e3o, discutida a \n\npartir da isoterma de secagem elaborada, as conclus\u00f5es deste cap\u00edtulo foram: \n\n? Independente da umidade inicial do fibrocimento, sob mesma condi\u00e7\u00e3o \n\nambiental de secagem (umidade relativa de 50%), o comp\u00f3sito tende a \n\natingir uma umidade final est\u00e1vel no mesmo patamar.  Isso ocorre porque \n\na umidade relativa dentro dos poros tende a estabilizar em uma condi\u00e7\u00e3o \n\nde equil\u00edbrio com a umidade relativa do ar.  No entanto, quando se altera \n\n\n\n107 \n \n\na umidade relativa do ar, o n\u00edvel de umidade de equil\u00edbrio tamb\u00e9m se \n\naltera; \n\n? A condi\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o (n\u00edvel de umidade relativa) e a velocidade de \n\nsecagem contribu\u00edram para a varia\u00e7\u00e3o da umidade do fibrocimento, da \n\nperda de \u00e1gua na secagem e da retra\u00e7\u00e3o; \n\n? Quando amostras de fibrocimento foram submetidas \u00e0 secagem direta sob \n\ncada n\u00edvel de umidade relativa, estas apresentaram uma menor secagem \n\nquando comparadas com aquelas onde a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa do \n\nar foi progressiva; \n\n? Na secagem progressiva, os poros de diferentes tamanhos t\u00eam mais \n\ntempo para sofrerem a movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica necess\u00e1ria para \n\nentrarem em equil\u00edbrio.  Na secagem direta em n\u00edveis muito baixos de \n\numidade relativa, os poros maiores secam rapidamente, quebrando a \n\ncontinuidade do meio l\u00edquido dentro de toda a estrutura de poros do \n\nmaterial, desfazendo esta condi\u00e7\u00e3o essencial para o avan\u00e7o da secagem \n\nnos poros menores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n109 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\n4. INFLUENCIA DO CIMENTO E DA FORMULA\u00c7\u00c3O NA RETRA\u00c7\u00c3O POR \n\nSECAGEM DO FIBROCIMENTO \n\n4.1. Influ\u00eancia do cimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n4.1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nO elevado consumo de cimento torna o fibrocimento um material muito suscet\u00edvel \n\n\u00e0 retra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica, podendo resultar em fissura\u00e7\u00e3o dos \n\nartefatos produzidos.  O teor de cimento nas formula\u00e7\u00f5es de fibrocimento produzido \n\npelo processo Hatschek pode ser de at\u00e9 80% (Dias et al., 2009).  A maior tend\u00eancia \n\n\u00e0 fissura\u00e7\u00e3o, quando comparado a um concreto cujo consumo de cimento \u00e9 menor, \n\nocorre porque os poros existentes na matriz ciment\u00edcia hidratada tem distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntamanhos (Figura 32), incluindo o distanciamento entre as lamelas do C-S-H, \n\nsuscet\u00edvel \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o capilar, capaz de produzir retra\u00e7\u00e3o no comp\u00f3sito. \n\nO objetivo do deste estudo desenvolvido \u00e9 determinar a influ\u00eancia de diferentes \n\ncimentos, com caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas, na retra\u00e7\u00e3o por secagem do \n\nfibrocimento refor\u00e7ado com fibras polim\u00e9ricas e celul\u00f3sicas. \n\n4.1.2. A influ\u00eancia do cimento na retra\u00e7\u00e3o \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do ligante adequado a fim de se obter o melhor desempenho t\u00e9cnico, \n\necon\u00f4mico e tamb\u00e9m ambiental, deve ser fortemente considerada pelos produtores \n\nde fibrocimento, devido ao seu grande consumo.  Atualmente os cimentos Portland \n\ncompostos, cuja principal diferen\u00e7a na composi\u00e7\u00e3o \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o de parte do \n\ncl\u00ednquer por esc\u00f3ria (CP II-E), pozolana (CP II-Z) ou calc\u00e1rio (CP II-F), \u00e9 largamente \n\nutilizado pela ind\u00fastria de artefatos de fibrocimento.  No entanto, cada vez mais se \n\n\n\n110 \n \n\ntem buscado a utiliza\u00e7\u00e3o de cimentos com maiores teores de substitui\u00e7\u00e3o, como o \n\nCP III, com at\u00e9 70% de adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria (ABNT, 1991a), e o CP IV, com at\u00e9 50% \n\nde adi\u00e7\u00e3o de pozolana (ABNT, 1999), cujo potencial para a redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es de \n\nCO2 na produ\u00e7\u00e3o de cimento \u00e9 grande. \n\nAs varia\u00e7\u00f5es dos diferentes tipos de cimento provocam mudan\u00e7as importantes \n\nnas propriedades do fibrocimento.  Varia\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \n\npart\u00edculas dos cimentos podem mudar o empacotamento, e consequentemente a \n\nporosidade final do comp\u00f3sito; ou ainda diferentes composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas provocam \n\naltera\u00e7\u00f5es na velocidade de ganho de resist\u00eancia, essencialmente devido \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es ocorridas na cin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o da matriz ciment\u00edcia (observ\u00e1vel \n\natrav\u00e9s do fluxo de calor liberado pelas rea\u00e7\u00f5es exot\u00e9rmicas de hidrata\u00e7\u00e3o) e \n\nconsequentemente modificando as fases mineral\u00f3gicas e microestrutura do \n\ncomp\u00f3sito endurecido (Scrivener; Wieker, 1992). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do comp\u00f3sito \u00e9 uma propriedade importante \n\nno fibrocimento, uma vez que tem rela\u00e7\u00e3o direta com a tens\u00e3o capilar causadora de \n\nretra\u00e7\u00e3o.  Esta distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 fortemente influenciada pelo tipo de cimento, uma vez \n\nque a quantidade de C-S-H formado pode variar bastante em fun\u00e7\u00e3o da quantidade \n\ne tipo de adi\u00e7\u00e3o mineral presente no cimento.  O C-S-H \u00e9 o composto resistente do \n\ncimento, no entanto, este composto hidratado possui poros entre suas lamelas com \n\ndimens\u00e3o muito pequena, que com a secagem geram tens\u00e3o de retra\u00e7\u00e3o em grande \n\nmagnitude (Idiart, 2009).  O mecanismo de movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do C-S-H \u00e9 \n\natribu\u00eddo \u00e0 estrutura lamelar deste composto hidratado resistente no gel de cimento \n\n(Jennings, 2008; Majorana, 1989).  No entanto, h\u00e1 pesquisas que afirmam que \n\nsomente nos casos onde a umidade relativa cai para cerca de 10%, \u00e9 geralmente \n\naceito que a \u00e1gua intercalar pode migrar para fora das lamelas do C-S-H, reduzindo \n\nconsequentemente a dist\u00e2ncia entre estas camadas e causando retra\u00e7\u00e3o em escala \n\nmacrosc\u00f3pica (Idiart, 2009). \n\nSabe-se que a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \u00e9 fortemente dependente do tipo de cimento, \n\nno entanto, n\u00e3o h\u00e1 muitos dados para o caso da retra\u00e7\u00e3o por secagem.  A retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena de cimento de moderado calor e baixo calor de hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 muito menor \n\nque para o cimento Portland comum (Tazawa et al., 2000), por exemplo.  A partir do \n\nc\u00e1lculo da retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de cada componente do cimento, demonstrada no item \n\n1.3.2, observa-se que a retra\u00e7\u00e3o correspondente ao C3A e C4AF, \u00e9 muito maior que \n\n\n\n111 \n \n\naquela correspondente ao C2S e C3S por uma ou duas ordens de grandeza (Tazawa \n\net al., 2000), corroborando que a composi\u00e7\u00e3o do cimento pode influenciar na \n\nretra\u00e7\u00e3o do comp\u00f3sito. \n\nAl\u00e9m das altera\u00e7\u00f5es microestruturais inferidas pelos cimentos durante a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, os tamanhos das part\u00edculas dos cimentos utilizados tamb\u00e9m influenciam \n\nfortemente os resultados finais, pois mudam o empacotamento do sistema, \n\ninterferindo na porosidade final.  Uma vez que a retra\u00e7\u00e3o por secagem tem como \n\ncausa prim\u00e1ria a tens\u00e3o capilar que ocorre durante o processo de secagem no \n\ninterior dos poros da matriz ciment\u00edcia, a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros \u00e9 uma \n\nimportante altera\u00e7\u00e3o inferida pelos diferentes cimentos a influenciar nesta \n\npropriedade f\u00edsica do fibrocimento, que se trata da propriedade de maior interesse \n\ndo estudo. \n\n4.1.3. Metodologia \n\nA influ\u00eancia do cimento foi estudada atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o das propriedades \n\nde fibrocimentos com uma mesma formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, indicada na Tabela 8, mas \n\ncom diferentes cimentos, com propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas distintas. \n\nTabela 8 \u2013 Formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o dos fibrocimentos, onde a vari\u00e1vel \u00e9 o cimento utilizado \n\nFormula\u00e7\u00e3o Tipo de cimento \nComponente (teor em massa) \n\nCimento S\u00edlica ativa Calc\u00e1rio Celulose + PVA \n\nCim.IIE CP II E-32 \n\n60% 5% 30,2% 4,8% \nCim.IIF CP II F-32 \n\nCim.III CP III-40 \n\nCim.V CP V-ARI \n\nCim.M Microcimento \n\n \n\nAs amostras estudadas foram produzidas em laborat\u00f3rio, segundo o m\u00e9todo de \n\nmoldagem descrito no item 2.2.2, e foram submetidas ao plano experimental exposto \n\nna Figura 62.  Depois de moldados, os corpos-de-prova foram submetidos a duas \n\nrotas de ensaios, a primeira determinou as diferen\u00e7as na retra\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica e \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica; e a segunda caracterizou as formula\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos \n\naspectos microestruturais, como a distribui\u00e7\u00e3o de poros (por porosimetria por \n\nintrus\u00e3o de merc\u00fario e porosidade pelo m\u00e9todo de Arquimedes) e as quantifica\u00e7\u00f5es \n\nde compostos hidratados formados (por termogravimetria). \n\n\n\n112 \n \n\nO ensaio de retra\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica foi realizado conforme detalhado no 2.4.1, e \n\ndeterminou a retra\u00e7\u00e3o na primeira secagem no per\u00edodo de 3 meses, e em seguida \n\nap\u00f3s 4 ciclos de molhagem/secagem.  Ao t\u00e9rmino da \u00faltima secagem, os mesmos \n\ncorpos-de-prova foram rompidos \u00e0 flex\u00e3o, conforme detalhado no item 2.4.2. \n\nO plano experimental realizado est\u00e1 exposto na Figura 62. \n\n \n\nFigura 62 \u2013 Plano experimental do estudo da influ\u00eancia do cimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n \n\n4.1.4. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais \n\n4.1.4.1. Composi\u00e7\u00e3o  \n\nA composi\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas foi determinada atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas de \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica por fluoresc\u00eancia de raios-X (FRX), difra\u00e7\u00e3o de raios-X e \n\ntermogravimetria. \n\nDentre os cimentos utilizados neste estudo, o cimento CPV-ARI (Cim.V) \u00e9 aquele \n\ncuja composi\u00e7\u00e3o cont\u00e9m maior teor de cl\u00ednquer, uma vez que a norma brasileira \n\n(ABNT, 1991b) especifica que o teor m\u00e1ximo de filler deve ser de 5%, ou seja, entre \n\n95% e 100% de sua composi\u00e7\u00e3o em massa \u00e9 de cl\u00ednquer e sulfato de c\u00e1lcio.  \n\nSegundo os resultados de termogravimetria, o teor de carbonatos do Cim.V \u00e9 de \n\n4,09% (Tabela 11). \n\nA an\u00e1lise qu\u00edmica por FRX aponta que 65,90% da composi\u00e7\u00e3o do Cim.V \u00e9 de \n\nCaO, teor mais alto entre todos os cimentos.  Estes valores est\u00e3o em acordo com \n\n\n\n113 \n \n\ndados de 2006 fornecidos pela ABCP\n17\n\n, sobre a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de cimentos \n\nnacionais, enquadrando-se nos n\u00edveis referentes ao CPI-S, cuja composi\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsimilar ao CPV-ARI.  As fases cristalinas identificadas atrav\u00e9s da difra\u00e7\u00e3o de raios-X \n\nforam aquelas t\u00edpicas do cimento anidro, como o C3S, C2S, C3A e C4AF, al\u00e9m de \n\ncalcita referente ao filler, e o sulfato de c\u00e1lcio foi identificado na fase hemidrato, n\u00e3o \n\nsendo identificados picos isolados referentes \u00e0 gipsita (Figura 63). \n\nTabela 9 \u2013 An\u00e1lise qu\u00edmica dos cimentos utilizados, por FRX \n\nComposi\u00e7\u00e3o (%) Cim.IIE Cim.IIF Cim.III Cim.V Cim.M \n\nCaO \u2013 \u00f3xido de c\u00e1lcio 59,70 56,40 55,20 65,90 56,60 \n\nSiO2 \u2013 anidrido sil\u00edcico 20,50 12,90 24,80 17,30 22,00 \n\nAl2O3 \u2013 \u00f3xido de alum\u00ednio 5,76 3,28 7,66 3,99 7,08 \n\nFe2O3 \u2013 \u00f3xido f\u00e9rrico 2,29 3,16 1,81 3,29 2,48 \n\nMgO \u2013 \u00f3xido de magn\u00e9sio 2,36 4,94 3,46 0,58 1,71 \n\nSO3 \u2013 anidrido sulf\u00farico 3,90 5,00 3,09 4,59 6,64 \n\nNa2O \u2013 \u00f3xido de s\u00f3dio 0,31 0,09 0,20 0,30 0,16 \n\nK2O \u2013 \u00f3xido de pot\u00e1ssio 0,91 0,33 0,69 0,94 0,73 \n\nPF \u2013 perda ao fogo 2,98 11,60 1,91 1,91 1,42 \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Valores m\u00e9dios da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de cimentos nacionais, segundo dados \nfornecidos pela ABCP (Souza, 2006) \n\nComposi\u00e7\u00e3o (%) \nCP I CPII CP III CP IV \n\nS-32 E-32 E-40 F-32 Z-32 32 40 32 \n\nCaO \u2013 \u00f3xido de c\u00e1lcio 62,90 56,94 56,79 61,18 54,01 50,43 52,88 43,17 \n\nSiO2 \u2013 anidrido sil\u00edcico 18,39 23,01 21,46 19,01 22,62 27,83 26,06 32,31 \n\nAl2O3 \u2013 \u00f3xido de alum\u00ednio 4,52 7,20 5,95 4,47 6,21 8,52 8,22 9,82 \n\nFe2O3 \u2013 \u00f3xido f\u00e9rrico 2,46 2,44 2,27 2,97 3,65 1,87 1,82 3,35 \n\nMgO \u2013 \u00f3xido de magn\u00e9sio 5,65 3,43 4,81 3,29 3,29 5,29 4,70 3,60 \n\nSO3 \u2013 anidrido sulf\u00farico 3,62 2,00 2,82 2,64 2,80 1,92 2,46 2,65 \n\nPF \u2013 perda ao fogo 3,11 4,53 4,50 5,21 5,17 2,38 2,36 3,01 \n\nRI \u2013 res\u00edduo insol\u00favel 0,83 1,17 0,93 1,43 10,85 0,70 0,47 27,83 \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o do cimento CPII-F, segundo a norma brasileira (ABNT, 1997), \n\npode conter maior quantidade de adi\u00e7\u00e3o mineral carbon\u00e1tica, dentro do intervalo de \n\n6% a 10%, o que significa que a quantidade total de cl\u00ednquer e sulfatos de c\u00e1lcio \n\nser\u00e1 de 90% a 94%.  Segundo os resultados de termogravimetria, a quantidade total \n\nde carbonato de c\u00e1lcio presente no cimento Cim.IIF \u00e9 de 18,22% (Tabela 11), acima \n\n                                                           \n17\n\n Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Cimento Portland \n\n\n\n114 \n \n\ndo especificado por norma, o que resulta uma menor quantidade de CaO medida na \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica (Tabela 9), no entanto, mantendo a rela\u00e7\u00e3o CaO/SiO2 alta, em \n\n4,37%, acima do valor encontrado para o Cim.V, devido ao c\u00e1lcio contido no \n\ncarbonato. \n\nAs fases cristalinas identificadas no cimento Cim.IIF por DRX foram as mesmas \n\npresentes no Cim.V, no entanto, as fases sulfato de c\u00e1lcio foram identificadas tanto \n\nna forma de hemidrato como na forma de gipsita, como esta destacado na Figura \n\n63.  Esta maior quantidade de gipsita pode ser confirmada pela perda de massa \n\nmedida por termogravimetria, em torno de 150\u00b0C, regi\u00e3o onde ocorre a perda de \n\nvol\u00e1teis do C-S-H, aluminatos hidratados e gipsita (Tabela 11).  A intensidade dos \n\npicos referentes aos compostos anidros do cimento, como o C3S, C2S, C3A e C4AF \n\n(entre 32 e 35\u00b02th), n\u00e3o apresentaram grande diferen\u00e7a de intensidade, no entanto \n\nos picos da calcita foram mais intensos no Cim.IIF, indicando a maior quantidade \n\ndeste carbonato presente na amostra. \n\n \n\nFigura 63 \u2013 Difratogramas dos cimentos Cim.V e Cim.IIF \n\nO cimento CPII-E (Cim.IIE), segundo a norma brasileira (ABNT, 1997), pode \n\nconter pequena quantidade de filler carbon\u00e1tico, de at\u00e9 10%, sendo medido atrav\u00e9s \n\nda termogravimetria um teor de 8,6% (Tabela 11).  Mas, este cimento pode conter \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n3000\n\n10 15 20 25 30 35 40\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n \n\nPosi\u00e7\u00e3o (\u00b02th) \n\nCim.IIF\n\nCim.V\n\nG \n\nG \nG \n\nC \n\nC \n\nG \n\nC \nC \n\n\n\n115 \n \n\ntamb\u00e9m adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria granulada de alto-forno em grande quantidade, entre 6% \n\ne 34% segundo a norma, o que significa que a quantidade de cl\u00ednquer \u00e9 menor neste \n\ncimento.  A an\u00e1lise qu\u00edmica indica um teor de 59,7% de CaO, no entanto, parte \n\ndeste c\u00e1lcio \u00e9 referente \u00e0 esc\u00f3ria, que se soma ao c\u00e1lcio do cl\u00ednquer, uma vez que a \n\nesc\u00f3ria \u00e9 composta essencialmente de CaO (24 a 45%), SiO2 (30 a 55%), Al2O3 (8 a \n\n19%) e MgO (1,5 a 9%) (John; Agopyan, 2000).  Uma vez que a rela\u00e7\u00e3o CaO/SiO2 \n\nda esc\u00f3ria \u00e9 inferior \u00e0 do cl\u00ednquer, as altera\u00e7\u00f5es na an\u00e1lise qu\u00edmica nestes dois \n\n\u00f3xidos, acabam por reduzir a rela\u00e7\u00e3o CaO/SiO2 do cimento para 2,91, como est\u00e1 \n\nverificado nos resultados de an\u00e1lise qu\u00edmica (Tabela 9). \n\nAs fases cristalinas identificadas por DRX no cimento Cim.IIE foram as mesmas \n\ncontidas no Cim.IIF, com a observa\u00e7\u00e3o de picos isolados referentes \u00e0 gipsita, e com \n\nintensidade dos picos da calcita inferiores ao Cim.IIF, por\u00e9m superiores ao Cim.V.  \n\nNeste cimento foi identificada a presen\u00e7a de quartzo, com pico caracter\u00edstico em \n\ntorno de 26,6\u00b02th.  N\u00e3o foram identificados picos isolados que caracterizasse a \n\npresen\u00e7a de melilita, merwinita ou mayenita, compostos comuns em cimentos \n\ncontendo esc\u00f3ria, no entanto, \u00e9 poss\u00edvel que haja hidrotalcita, fase em que o Mg da \n\nesc\u00f3ria est\u00e1 presente.  O principal indicativo observado do difratograma do Cim.IIE, \n\nque caracteriza a presen\u00e7a de esc\u00f3ria neste cimento, \u00e9 o aumento do halo amorfo \n\nna regi\u00e3o entre 25 e 35\u00b02th, caracter\u00edstico da esc\u00f3ria, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade dos picos referentes ao C3S, C2S, C3A e C4AF, indicando a menor \n\nquantidade de cl\u00ednquer neste cimento. \n\n \n\nFigura 64 \u2013 Difratogramas dos cimentos Cim.V e Cim.IIE \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n \n\nPosi\u00e7\u00e3o (\u00b02th) \n\nCim.IIE\n\nCim.V\n\nQ \n\nG \n\nC \n\nC \n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nCA \n\nCF \nCA \n\n\n\n116 \n \n\n  \n\n                                                 (a)                                                                                (b) \n\nFigura 65 \u2013 (a) Termogravimetria (TG) e (b) primeira derivada da termogravimetria (DTG) dos \ncimentos compostos \n\nO cimento CPIII (Cim.III) \u00e9 similar ao CPII-E, no entanto, com maior quantidade \n\nde esc\u00f3ria de alto forno em sua composi\u00e7\u00e3o, que segundo a norma brasileira(ABNT, \n\n1991a) pode variar entre 35% e 70%, o que significa que a quantidade de cl\u00ednquer e \n\nsulfato de c\u00e1lcio \u00e9 menor neste cimento (de 25 a 65%).  Al\u00e9m da esc\u00f3ria, a norma \n\nbrasileira permite a adi\u00e7\u00e3o de pequena quantidade de filler carbon\u00e1tico, at\u00e9 o teor de \n\n5%, sendo medido atrav\u00e9s da termogravimetria um teor de 6,62% para o cimento \n\nestudado (Tabela 11).  A an\u00e1lise qu\u00edmica indica um teor de 55,2% de CaO, no \n\nentanto, do mesmo modo observado para o Cim.IIE, parte deste c\u00e1lcio \u00e9 referente \u00e0 \n\nesc\u00f3ria, que se soma ao c\u00e1lcio do cl\u00ednquer.  Neste caso, tamb\u00e9m houve uma \n\nredu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o CaO/SiO2 do cimento (Tabela 9). \n\nAs fases cristalinas identificadas por DRX no cimento Cim.III foram as mesmas \n\ncontidas no Cim.IIE, sem a identifica\u00e7\u00e3o de quartzo.  A intensidade dos picos da \n\ncalcita foram bastante inferiores ao Cim.IIE, no mesmo patamar do observado no \n\ndifratograma do Cim.V.  Apesar da adi\u00e7\u00e3o em grande quantidade de esc\u00f3ria, n\u00e3o \n\nforam identificados picos isolados que caracterizasse a presen\u00e7a de melilita, \n\nmerwinita ou mayenita, compostos comuns em cimentos contendo este tipo de \n\nadi\u00e7\u00e3o, no entanto, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que haja hidrotalcita em sua composi\u00e7\u00e3o, \n\nfase em que o Mg da esc\u00f3ria est\u00e1 presente.  O principal indicativo observado do \n\ndifratograma do Cim.III, que caracteriza a presen\u00e7a de esc\u00f3ria neste cimento, \u00e9 o \n\naumento do halo amorfo na regi\u00e3o entre 25 e 35\u00b02th, que para este cimento foi \n\nbastante evidente, al\u00e9m da consider\u00e1vel redu\u00e7\u00e3o da intensidade dos picos \n\n86\n\n88\n\n90\n\n92\n\n94\n\n96\n\n98\n\n100\n\n102\n\n0 200 400 600 800 1000\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nCPII-E (TG)\n\nCPII-F (TG)\n\n-1,0\n\n-0,9\n\n-0,8\n\n-0,7\n\n-0,6\n\n-0,5\n\n-0,4\n\n-0,3\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0,0\n\n0,1\n\n0 200 400 600 800 1000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nCPII-E (DTG)\n\nCPII-F (DTG)\n\n\n\n117 \n \n\nreferentes ao C3S, C2S, C3A e C4AF, indicando a menor quantidade de cl\u00ednquer \n\nneste cimento (Figura 66). \n\n \n\nFigura 66 \u2013 Difratogramas dos cimentos Cim.V e Cim.III \n\nO microcimento (Cim.M) n\u00e3o possui normaliza\u00e7\u00e3o nacional com especifica\u00e7\u00e3o de \n\nsua composi\u00e7\u00e3o.  Este cimento \u00e9 comercializado como um produto de granulometria \n\ndiferenciada, ultrafina, no entanto sem especifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 composi\u00e7\u00e3o.  Os \n\nresultados de FRX observados indicam que o Cim.M n\u00e3o \u00e9 composto \n\nessencialmente de cl\u00ednquer e carbonato de c\u00e1lcio (como \u00e9 o caso do Cim.V), pois a \n\nquantidade de CaO medida \u00e9 baixa (56,6%).  A pequena quantidade de material \n\ncarbon\u00e1tico presente, medida por termogravimetria (Tabela 11), e a baixa rela\u00e7\u00e3o \n\nCaO/SiO2 (Tabela 9) s\u00e3o indicativos de que a adi\u00e7\u00e3o incorporada \u00e0 formula\u00e7\u00e3o deste \n\ncimento pode ser esc\u00f3ria, hip\u00f3tese que \u00e9 validada pelos resultados de DRX, que \n\napresenta perfil similar ao do Cim.III, com halo amorfo destacado, por\u00e9m em menor \n\nintensidade, e com a redu\u00e7\u00e3o das intensidades dos picos referentes ao C3S, C2S, \n\nC3A e C4AF (entre 32 e 35\u00b02th) (Figura 67). \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n \n\nPosi\u00e7\u00e3o (\u00b02th) \n\nCim.III\n\nCim.V\n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nCA \n\nCF \nCA \n\nC \n\nC \n\n\n\n118 \n \n\n \n\nFigura 67 \u2013 Difratogramas dos cimentos Cim.V e Cim.M \n\n  \n\n                                                    (a)                                                                                (b) \n\nFigura 68 \u2013 (a) Termogravimetria (TG) e (b) primeira derivada da termogravimetria (DTG) dos \ncimentos Cim.III, Cim.V e Cim.M  \n\nTabela 11 \u2013 Perdas de massa calculadas a partir da termogravimetria das mat\u00e9rias-primas (g/100g) \n\nFASE Cim.IIE Cim.IIF Cim.III Cim.V Cim.M \n\nC-S-H \nAluminatos \nGipsita \n\nvol\u00e1teis 0,34 1,11 0,37 0,50 0,71 \n\nPortlandita \nvol\u00e1teis 0,28 0,38 0,20 0,45 0,26 \n\nCa(OH)2* 1,11 1,36 0,78 1,81 1,03 \n\nCarbonatos \nvol\u00e1teis 3,97 9,11 3,04 1,86 0,75 \n\nCaCO2* 8,60 18,22 6,62 4,09 1,66 \n\nresidual 95,15 87,94 95,84 96,88 97,72 \n\n* calculado na base vol\u00e1til \n\n \n\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31 32 33 34 35 36 37 38 39 40\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n \n\nPosi\u00e7\u00e3o (\u00b02th) \n\nCim.M\n\nCim.V\n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nC2 \n\nC3 \nCA CF \n\nCA \n\nC \n\n86\n\n88\n\n90\n\n92\n\n94\n\n96\n\n98\n\n100\n\n102\n\n0 200 400 600 800 1000\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nCPIII (TG)\n\nCPV (TG)\n\nmicrocimento (TG)\n-1,0\n\n-0,9\n\n-0,8\n\n-0,7\n\n-0,6\n\n-0,5\n\n-0,4\n\n-0,3\n\n-0,2\n\n-0,1\n\n0,0\n\n0,1\n\n0 200 400 600 800 1000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nCPIII (DTG)\n\nCPV (DTG)\n\nmicrocimento (DTG)\n\n\n\n119 \n \n\nA Figura 69 mostra a termogravimetria do calc\u00e1rio e da s\u00edlica utilizados na \n\nconfec\u00e7\u00e3o dos fibrocimentos.  Observa-se por estes resultados que o calc\u00e1rio \n\nutilizado \u00e9 dolom\u00edtico, pois aparecem dois picos de perda de vol\u00e1teis na TG, o \n\nprimeiro em torno de 750\u00b0C e o segundo em torno de 900\u00b0C. \n\n  \n\n                                                 (a)                                                                               (b) \n\nFigura 69 \u2013 (a) Termogravimetria (TG) e (b) primeira derivada da termogravimetria (DTG) do \ncalc\u00e1rio e da s\u00edlica  \n\n \n\n4.1.4.2. Propriedades f\u00edsicas \n\nAs propriedades f\u00edsicas dos materiais utilizados neste estudo foram avaliadas \n\nsegundo a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de part\u00edculas (granulometria a laser), \u00e1rea \n\nespec\u00edfica BET e massa espec\u00edfica real por picnometria de g\u00e1s h\u00e9lio. \n\nOs resultados de distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de part\u00edculas determinada em \n\ngranul\u00f4metro laser mostraram que houve grande varia\u00e7\u00e3o na finura dos 5 cimentos \n\nestudados.  A Figura 70, que mostra a distribui\u00e7\u00e3o acumulada, \u00e9 mais f\u00e1cil visualizar \n\nque os cimentos estudados est\u00e3o agrupados em 3 n\u00edveis de tamanho de part\u00edculas, \n\nsendo os cimentos Cim.M e Cim.III os mais finos, os cimentos Cim.V e Cim.IIF com \n\ntamanho intermedi\u00e1rio, e o cimento Cim.IIE o mais grosso.  As caracter\u00edsticas dos \n\ncimentos est\u00e3o na Tabela 12 e Figura 70. \n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0 200 400 600 800 1000\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nCalc\u00e1rio (TG)\n\nS\u00edlica (TG)\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0,5\n\n0 200 400 600 800 1000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nCalc\u00e1rio (DTG)\n\nS\u00edlica (DTG)\n\n\n\n120 \n \n\nTabela 12 \u2013 Par\u00e2metros D10, D50 e D90 obtidos a partir da curva de distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \npart\u00edculas dos cimentos estudados \n\nPar\u00e2metros \nTipo de cimento (di\u00e2metros em \u00b5m) \n\nCim.IIE Cim.IIF Cim.III Cim.V Cim.M \n\nD10 5,2 3,1 2,3 3,4 1,6 \n\nD50 36,0 18,9 13,5 18,6 12,8 \n\nD90 97,1 59,5 34,4 47,1 41,7 \n\n \n\nFigura 70 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o acumulada do tamanho de part\u00edculas dos cimentos estudados \n\nAs adi\u00e7\u00f5es minerais que comp\u00f5e o fibrocimento possuem distribui\u00e7\u00f5es de \n\ntamanho de gr\u00e3os distintas, sendo que o calc\u00e1rio tem gr\u00e3os de tamanho similar ao \n\ndo cimento Cim.IIE, com di\u00e2metro D50 de 35,3 \u00b5m, no entanto, com uma maior \n\nquantidade de part\u00edculas mais grossas, como pode ser observado pela Figura 71 na \n\nfaixa entre 200 e 400 \u00b5m.  A s\u00edlica \u00e9 uma adi\u00e7\u00e3o mineral com part\u00edculas mais finas \n\nque as demais mat\u00e9rias-primas (Figura 71), apesar de se encontrar aglomerada no \n\nmomento do uso, com maior di\u00e2metro D50 (9,3 \u00b5m), o que certamente melhorar\u00e1 o \n\nempacotamento das part\u00edculas do comp\u00f3sito (Tabela 13). \n\nTabela 13 \u2013 Par\u00e2metros D10, D50 e D90 obtidos a partir da curva de distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \npart\u00edculas das adi\u00e7\u00f5es minerais utilizadas \n\nPar\u00e2metros \nTipo de cimento (di\u00e2metros em \u00b5m) \n\nCalc\u00e1rio S\u00edlica \n\nD10 3,3 2,7 \n\nD50 35,3 9,3 \n\nD90 126,2 19,2 \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n a\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\na\n (\n\n%\n) \n\nDi\u00e2metro da part\u00edcula (?m) \n\nCim.IIE\n\nCim.IIF\n\nCim.III\n\nCim.V\n\nCim.M\n\n\n\n121 \n \n\n \n\nFigura 71 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas das adi\u00e7\u00f5es minerais \n\nA superf\u00edcie espec\u00edfica dos materiais foi determinada pelo m\u00e9todo BET, cujo \n\nprocedimento experimental est\u00e1 detalhado no item 2.3.4, e tem rela\u00e7\u00e3o com o \n\ntamanho das part\u00edculas e rugosidade dos materiais.  A s\u00edlica ativa \u00e9 o material mais \n\nfino dentre as mat\u00e9rias-primas, e tamb\u00e9m \u00e9 o material com maior \u00e1rea espec\u00edfica, \n\nem torno de 10 vezes maior que os demais materiais (Tabela 14), o que confere \n\ngrande reatividade a este material. \n\nTabela 14 \u2013 Superf\u00edcie espec\u00edfica das mat\u00e9rias-primas \n\n  Amostra Superf\u00edcie espec\u00edfica (m\u00b2/g) \n\nCimentos \n\nCim.IIE 1,3034 \n\nCim.IIF 2,1542 \n\nCim.III 1,6142 \n\nCim.V 2,3072 \n\nCim.M 2,7669 \n\nAdi\u00e7\u00f5es \nminerais \n\nCalc\u00e1rio 1,1505 \n\nS\u00edlica 15,6657 \n\n \n\nA densidade real dos materiais foi determinada por picnometria de g\u00e1s h\u00e9lio, cuja \n\ndescri\u00e7\u00e3o do procedimento experimental est\u00e1 relatada no item 2.3.5.  Os resultados \n\nmostraram que a densidade dos materiais que comp\u00f5e o fibrocimento varia pouco, \n\nsendo que o cimento que cont\u00e9m maior quantidade de adi\u00e7\u00e3o mineral incorporada \n\n(Cim.III) \u00e9 menos denso.  A s\u00edlica \u00e9 o material menos denso entre todos os p\u00f3s \n\n(Tabela 15).  As fibras possuem densidade menor que os p\u00f3s, desta forma, apesar \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n (\n%\n\n) \n\nDi\u00e2metro da part\u00edcula (?m) \n\nCalc\u00e1rio\n\nS\u00edlica\n\n\n\n122 \n \n\nde serem adicionadas em pequena quantidade em massa, ocupam grande volume \n\ndo comp\u00f3sito pronto. \n\nTabela 15 \u2013 Massa espec\u00edfica das mat\u00e9rias-primas \n\n  Material Massa espec\u00edfica (g/cm\u00b3) Desvio padr\u00e3o (g/cm\u00b3) \n\nCimentos \n\nCim.IIE 2,90 0,01 \n\nCim.IIF 2,94 0,01 \n\nCim.III 2,88 0,01 \n\nCim.IV 2,72 0,06 \n\nCim.V 3,00 0,01 \n\nCim.M 2,92 0,04 \n\nAdi\u00e7\u00f5es \nminerais \n\nCalc\u00e1rio 2,73 0,01 \n\nS\u00edlica 2,04 0,07 \n\nFibras \nCelulose 0,89 0,01 \n\nPVA 1,49 0,02 \n\n \n\n4.1.4.3. Cin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nOutro importante indicador de desempenho dos cimentos \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo de calor liberado durante a sua hidrata\u00e7\u00e3o, medida por calorimetria isot\u00e9rmica \n\nde condu\u00e7\u00e3o, que reflete a cin\u00e9tica de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas durante o enrijecimento da \n\nmatriz ciment\u00edcia. \n\n \n\nFigura 72 \u2013 Fluxo de calor liberado durante o ensaio de calorimetria para os cimentos estudados \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nF\nlu\n\nx\no\n\n d\ne\n\n c\na\n\nlo\nr \n\n(W\n/k\n\ng\n) \n\nTempo de hidrata\u00e7\u00e3o (horas) \n\nCim.IIE\n\nCim.IIF\n\nCim.III\n\nCim.V\n\nCim.M\n\n\n\n123 \n \n\n \n\nFigura 73 \u2013 Calor acumulado liberado durante o ensaio de calorimetria para os cimentos estudados \n\nOs resultados de calorimetria realizados em ambiente com temperatura de 60\u00b0C \n\nindicam que h\u00e1 2 n\u00edveis de reatividade entre os cimentos estudados, sendo que os \n\ncimentos Cim.V e Cim.M s\u00e3o os mais reativos entre todos (Figura 72).  O tempo de \n\nin\u00edcio do per\u00edodo de acelera\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de C-S-H ocorre de 12 a 46 minutos \n\nantes para estes cimentos (rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o s\u00e3o iniciadas em menor tempo), \n\ncom tempos de 44 (Cim.V) e 45 minutos (Cim.M) (Tabela 16). Al\u00e9m disso, a taxa de \n\nacelera\u00e7\u00e3o \u00e9 elevada, indicando que as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o ocorrem em maior \n\nvelocidade durante a acelera\u00e7\u00e3o (Cim.V = 16,03 W/kg/h; Cim.M = 15,18 W/kg/h) \n\n(Tabela 16). \n\nOs cimentos Cim.IIE, Cim.IIF e Cim.III apresentaram um n\u00edvel intermedi\u00e1rio de \n\nreatividade, como apresenta a Figura 72.  Os tempos de in\u00edcio do per\u00edodo de \n\nacelera\u00e7\u00e3o foram de 1h04min, 1h10min e 56 minutos, respectivamente, com taxa de \n\nrea\u00e7\u00e3o no per\u00edodo de acelera\u00e7\u00e3o de 9,33 W/kg/h (Cim.IIE), 8,01 W/kg/h (Cim.IIF) e \n\n10,79 W/kg/h (Cim.III) (Tabela 16). \n\nTabela 16 \u2013 Tempo de in\u00edcio do per\u00edodo de acelera\u00e7\u00e3o, velocidade (taxa) da rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o \ndurante o per\u00edodo de acelera\u00e7\u00e3o e calor acumulado em 72 horas de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nCimento \nTaxa de hidrata\u00e7\u00e3o \n\n(W/kg/h) \nIn\u00edcio do per\u00edodo de acelera\u00e7\u00e3o \n\n(h:min) \nCalor acumulado em 72 horas \n\n(J/g) \n\nCim.IIE 9,32 01:04 279,4 \n\nCim.IIF 8,01 01:10 269,5 \n\nCim.III 10,79 00:56 305,1 \n\nCim.V 16,03 00:44 361,2 \n\nCim.M 15,18 00:45 347,5 \n\n \n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n300\n\n350\n\n400\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nC\na\n\nlo\nr \n\na\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n (\n\nJ/\ng\n\n) \n\nTempo de hidrata\u00e7\u00e3o (horas) \n\nCim.IIE\n\nCim.IIF\n\nCim.III\n\nCim.V\n\nCim.M\n\n\n\n124 \n \n\n4.1.5. Resultados e discuss\u00f5es \n\nOs cimentos Cim.III, Cim.V e Cim.M utilizados neste estudo possuem \n\ncomposi\u00e7\u00e3o distintas, como mostrado na caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais (item 4.1.4.1).  \n\nO Cim.III se trata de um cimento com grande adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria, que pode ser \n\nsuperior \u00e0 50% da composi\u00e7\u00e3o do cimento, enquanto que o Cim.V \u00e9 um cimento de \n\nalta resist\u00eancia inicial, com mais de 95% de sua composi\u00e7\u00e3o constitu\u00edda de cl\u00ednquer \n\ne sulfato de c\u00e1lcio.  O Cim.M tem composi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria, com poss\u00edvel adi\u00e7\u00e3o de \n\nesc\u00f3ria em teor inferior ao Cim.III. \n\nApesar das grandes diferen\u00e7as apresentadas entre estes 3 cimentos, todos \n\npossuem alta reatividade, determinada por calorimetria isot\u00e9rmica, com reduzido \n\ntempo de in\u00edcio das rea\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o de C-S-H (\u00edndice que possui boa \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com o tempo de in\u00edcio de pega), e com grande taxa (velocidade) de \n\nforma\u00e7\u00e3o dos principais compostos hidratados do cimento, como mostrado na \n\nTabela 16.  A reatividade elevada destes cimentos n\u00e3o tem mesma causa, \n\nentretanto, em todos os casos o tamanho m\u00e9dio de part\u00edculas \u00e9 pequeno, segundo \n\nos \u00edndices D10 e D50, em compara\u00e7\u00e3o com os demais cimentos estudados, o que \n\nfavorece a alta reatividade.  Como consequ\u00eancia da elevada finura, a porosidade \n\ntotal dos fibrocimentos foi menor em compara\u00e7\u00e3o com os comp\u00f3sitos produzidos \n\ncom os demais cimentos, tanto quando se analisam os dados obtidos pelo ensaio de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua como pelo volume total de merc\u00fario intrudido por MIP (Figura 74); \n\ncomportamento este que \u00e9 resultado de um melhor empacotamento de part\u00edculas. \n\nOs cimentos Cim.IIE e Cim.IIF s\u00e3o classificados como cimentos compostos \n\nsegundo a norma t\u00e9cnica brasileira (ABNT, 1997).  Isso significa dizer que a \n\nquantidade de adi\u00e7\u00f5es minerais em suas formula\u00e7\u00f5es \u00e9 menor, mantendo o teor de \n\ncl\u00ednquer em patamares mais elevados.  Ainda assim, no caso do Cim.IIE, este pode \n\nconter at\u00e9 35% de esc\u00f3ria adicionada.  A caracteriza\u00e7\u00e3o destes cimentos mostra \n\nque as suas composi\u00e7\u00f5es s\u00e3o distintas, sendo identificado por DRX que a \n\nquantidade de cl\u00ednquer presente no Cim.IIE \u00e9 menor que nos demais, devido \u00e0 \n\nadi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria (Figura 64).  O cimento Cim.IIF \u00e9 o \u00fanico que cont\u00e9m apenas \n\nadi\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica em sua composi\u00e7\u00e3o.  Este \u00e9 o mais fino, entre estas 2 amostras \n\nanalisadas (Tabela 12), com superf\u00edcie espec\u00edfica de 1,95 m\u00b2/g, no entanto, n\u00e3o \n\napresentou grande reatividade. \n\n\n\n125 \n \n\nApesar destas diferen\u00e7as apresentadas entre os cimentos, estes apresentaram \n\ntamanho m\u00e9dio de part\u00edculas maiores, segundo o \u00edndice D50, em compara\u00e7\u00e3o com \n\nos demais cimentos estudados.  Como consequ\u00eancia do grande tamanho de \n\npart\u00edculas, a porosidade total dos fibrocimentos foi maior (Figura 74); pois o \n\nempacotamento de part\u00edculas foi pior. \n\n \n\nFigura 74 \u2013 Porosidade total dos fibrocimentos com diferentes tipos de cimento \n\nQuando se varia o tipo de cimento, a porosidade total n\u00e3o apresenta boa \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o, uma vez que esta varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade de poros suscet\u00edveis \u00e0 tens\u00e3o capilar.  O intervalo de porosidade entre \n\nas amostras foi de 34,58 a 39,62%, e n\u00e3o apresentou correla\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, como pode ser visto na Figura 76. \n\n34,88% \n\n38,11% \n35,45% 34,58% \n\n36,07% \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\nC\nim\n\n.I\nIE\n\nC\nim\n\n.I\nIF\n\nC\nim\n\n.I\nII\n\nC\nim\n\n.V\n\nC\nim\n\n.M\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTipo de cimento \n\n\n\n126 \n \n\n \n\nFigura 75 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por secagem dos fibrocimentos com diferentes tipos de cimento \n\n \n\nFigura 76 \u2013 Efeito da porosidade na retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento, aos 14 dias de secagem \n\nO fibrocimento Cim.III apresentou elevada retra\u00e7\u00e3o aos 83 dias de secagem, \n\nreduzindo em m\u00e9dia seu comprimento em 3,13 mm/m (Figura 75) para uma perda \n\nde \u00e1gua de 12,63%.  Esta elevada varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 esc\u00f3ria \n\nincorporada \u00e0 formula\u00e7\u00e3o, que segundo a bibliografia consultada (Giordano; Souza; \n\nJohn, 2009), aumenta a retra\u00e7\u00e3o por secagem dos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios devido a \n\naltera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros do mesmo.  Segundo a equa\u00e7\u00e3o de \n\nLaplace (Equa\u00e7\u00e3o 1), quanto menor o di\u00e2metro do poro, maior ser\u00e1 a tens\u00e3o capilar \n\natuante no mesmo.  Os resultados de distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros por \n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo  de secagem (dias) \n\nCP II-E-32\n\nCP II-F-32\n\nCP III-40\n\nCP V-ARI\n\nMicrocimento\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n30% 35% 40% 45%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nPorosidade (%) \n\n\n\n127 \n \n\nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario mostram este refinamento dos poros, \n\nconfirmando os dados bibliogr\u00e1ficos, com maior volume de poros nas faixas de \n\nmesoporos e poros de gel (Figura 77 e Tabela 17), que s\u00e3o aqueles com potencial \n\nde ocorr\u00eancia da tens\u00e3o capilar. \n\nO fibrocimento Cim.V apresentou retra\u00e7\u00e3o pequena, a menor entre todos os \n\ncimentos estudados, com valor m\u00e9dio aos 83 dias de secagem de 2,29 mm/m \n\n(Figura 75) para uma perda de \u00e1gua de 12,13%.  Apesar da porosidade total estar \n\nno mesmo n\u00edvel da medida para o Cim.III, a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros nos \n\nfibrocimentos com Cim.V \u00e9 menos favor\u00e1vel \u00e0 a\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar, uma vez que \n\no volume de poros de gel e mesoporos \u00e9 menor nestas amostras (Figura 77 e \n\nTabela 17). \n\nOs valores de retra\u00e7\u00e3o medidos no fibrocimento Cim.M foram intermedi\u00e1rios \u00e0s \n\nduas amostras anteriores, com redu\u00e7\u00e3o linear de 2,80 mm/m (Figura 75), para uma \n\nperda de \u00e1gua de 12,43%.  Este comportamento ocorreu, uma vez que o cimento \n\nCim.M tamb\u00e9m cont\u00e9m adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria em sua composi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m em teor \n\ninferior ao contido no Cim.III, segundo interpreta\u00e7\u00e3o dos difratogramas destas \n\namostras (Figura 67).  Como consequ\u00eancia, a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros do \n\nfibrocimento Cim.M apresentou volume de merc\u00fario intrudido em n\u00edvel intermedi\u00e1rio \n\naos demais (Figura 77), mantendo a correla\u00e7\u00e3o observada de que a maior \n\nquantidade de poros capilares pequenos e m\u00e9dios (poros de gel e mesoporos) se \n\nreflete em maior retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento Cim.IIE foi grande, com valor m\u00e9dio aos \n\n83 dias de secagem de 2,86 mm/m (Figura 75) para uma perda de \u00e1gua de 12,91%, \n\nque equivale \u00e0 segunda maior retra\u00e7\u00e3o observada entre todas as amostras \n\nestudadas.  Esta elevada varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \u00e9 decorrente da composi\u00e7\u00e3o do \n\ncimento Cim.IIE que cont\u00e9m esc\u00f3ria em sua composi\u00e7\u00e3o.  Como j\u00e1 observado nos \n\ndemais cimentos contendo esc\u00f3ria analisados anteriormente, esta adi\u00e7\u00e3o mineral \n\nforma na matriz ciment\u00edcia uma rede de poros com distribui\u00e7\u00e3o de tamanho favor\u00e1vel \n\n\u00e0 a\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o capilar.  Os resultados de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario \n\nmostram isso, com o grande volume de merc\u00fario intrudido nos poros de gel e \n\nmesoporos (Figura 78). \n\nOs valores de retra\u00e7\u00e3o referentes ao fibrocimento Cim.IIF foram inferiores \u00e0s \n\nduas amostras anteriores.  A retra\u00e7\u00e3o linear foi de 2,71 mm/m (Figura 75), para uma \n\n\n\n128 \n \n\nperda de \u00e1gua de 15,23%.  Este melhor desempenho desta amostra se deu \n\nespecialmente pela composi\u00e7\u00e3o do cimento utilizado, que cont\u00e9m apenas adi\u00e7\u00f5es \n\ncarbon\u00e1ticas, que n\u00e3o favorecem a forma\u00e7\u00e3o de poros de gel. \n\nA granulometria mais fina do cimento (Tabela 12) n\u00e3o foi efetiva na melhoria do \n\nempacotamento, pois a porosidade total do fibrocimento produzido foi grande, \n\nrefletindo em grande perda de \u00e1gua na secagem.  No entanto, a distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho de poros apresentada na Figura 78 mostra que o volume de merc\u00fario \n\nintrudido na faixa de poros de gel foi menor em compara\u00e7\u00e3o com os outros \n\nfibrocimentos, o que reduz a a\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar na secagem, e \n\nconsequentemente a suscetibilidade \u00e0 retra\u00e7\u00e3o.  Apesar da grande perda de \u00e1gua \n\nmedida, a retra\u00e7\u00e3o por secagem medida n\u00e3o foi grande, e por este motivo a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre retra\u00e7\u00e3o e perda de \u00e1gua foi a menor entre as tr\u00eas amostras analisadas \n\n(Figura 81). \n\nTabela 17 \u2013 Volume de merc\u00fario intrudido nas faixas de tamanho de poros suscet\u00edveis \u00e0 tens\u00e3o \ncapilar e poros de gel \n\nAmostra \nFaixa de di\u00e2metro do poro \n\nTOTAL 0,0036 a 0,01?m \nPoros de gel \n\n0,01 a 0,5?m \nMesoporos  \n\n0,0036 a 0,5?m \nPoros de gel + Mesoporos \n\nCim.IIE 7,97% 12,85% 20,82% 41,32% \n\nCim.IIF 6,40% 13,48% 19,88% 43,16% \n\nCim.III 6,82% 12,66% 19,48% 36,62% \n\nCim.V 4,91% 9,13% 14,04% 35,79% \n\nCim.M 5,84% 10,64% 16,49% 30,64% \n\n \n\nFigura 77 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros dos fibrocimentos utilizando diferentes cimentos, \npor porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario \n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n3,5%\n\n4,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n (\n\n%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (mm) \n\nCim.IIE\n\nCim.IIF\n\nCim.III\n\nCim.V\n\nCim.M\n\n\n\n129 \n \n\n \n\nFigura 78 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o acumulada de tamanho de poros dos fibrocimentos utilizando diferentes \ncimentos, por porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario \n\n \n\n \n\nFigura 79 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem (14 dias de secagem) e o volume de poros de \ngel e mesoporos, segundo classifica\u00e7\u00e3o de tamanho de poros proposto por (Mindess, 1981) \n\nA correla\u00e7\u00e3o apresentada na Figura 79 n\u00e3o \u00e9 grande, mas mostra a tend\u00eancia, \n\nonde quanto maior o volume de mesoporos, maior foi a retra\u00e7\u00e3o medida.  \n\nAnalisando estes mesmos dados, mas dividindo as faixas de poros com base na \n\nan\u00e1lise realizada no item 3.3, atrav\u00e9s do diagrama de retra\u00e7\u00e3o por secagem (Figura \n\n37), obt\u00e9m-se a mesma conclus\u00e3o.  A primeira secagem, que ocorre na primeira 1,5 \n\nhora, acontece nos poros de maior dimens\u00e3o, classificados como defeitos da matriz \n\n(poros com di\u00e2metro superior a 2,33 \u00b5m), sendo que o volume deste tipo de poros \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\n50%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \na\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n (\n%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (mm) \n\nCim.IIE\n\nCim.IIF\n\nCim.III\n\nCim.V\n\nCim.M\n\nR\u00b2 = 0,47 \nR\u00b2 = 0,32 \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n0% 5% 10% 15%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nVolume de poros (%) \n\nporos de gel\n\nmesoporos\n\n\n\n130 \n \n\nn\u00e3o apresentou qualquer correla\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o por secagem, pois n\u00e3o h\u00e1 \n\natua\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o capilar no interior de poros deste volume (Figura 80).  A maior \n\nparcela da secagem ocorre at\u00e9 os 2 dias de exposi\u00e7\u00e3o, e a faixa de poros que sofre \n\nperda de umidade predominantemente \u00e9 aquela entre 0,03 e 2,33 \u00b5m, que \n\ncompreende macroporos e uma parcela de mesoporos.  Esta faixa de poros tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o apresentou correla\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o medida, talvez por conta dos cimentos \n\nCim.III e Cim.M que cont\u00e9m adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria na sua composi\u00e7\u00e3o, apresentarem \n\nreduzido volume de poros nesta faixa dimensional, mas com elevados n\u00edveis de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem (Figura 80).  A secagem final, dos 2 dias de exposi\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\natingir a umidade de equil\u00edbrio aos 14 dias de exposi\u00e7\u00e3o acontece em menor \n\nvelocidade, mas tem magnitude consider\u00e1vel na retra\u00e7\u00e3o total.  Esta secagem \n\nocorre predominantemente nos poros menores, entre 13,2 nm e 0,03 \u00b5m, e apesar \n\nde tamb\u00e9m ter baixa correla\u00e7\u00e3o R\u00b2 = 0,44, apresentou uma tend\u00eancia direta com a \n\nrela\u00e7\u00e3o por secagem. \n\n \n\nFigura 80 \u2013 Correla\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e o volume de poros referentes aos defeitos, \ncuja secagem ocorre na primeira 1,5 hora; macroporos e parcela de mesoporos, cuja secagem \nocorre at\u00e9 2 dias de exposi\u00e7\u00e3o; grande parte dos mesoporos, cuja secagem ocorre entre 2 e a4 dias \nde exposi\u00e7\u00e3o; e poros de tamanho inferior \u00e0 13,2 nm. Trecho I: di\u00e2metro do poro superior a \n2,33 \u00b5m; trecho II.a: di\u00e2metro do poro entre 0,03 e 2,33 \u00b5m; trecho II.b: di\u00e2metro do poro entre \n0,03 \u00b5m e 13,2 nm. Pontos sem preenchimento equivalem aos cimentos Cim.M e Cim.III \n\nA correla\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e a umidade do fibrocimento \u00e9 \n\nlogar\u00edtmica, como mostra a Figura 81.  A diferen\u00e7a entre os cimentos est\u00e1 na \n\ninclina\u00e7\u00e3o da reta representada na escala logar\u00edtmica.  Quanto maior a inclina\u00e7\u00e3o da \n\nR\u00b2 = 0,44 \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n0% 5% 10% 15% 20% 25%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nVolume de poros (%) \n\nI defeitos (+ parcela macroporos)\n\nII.a macroporos (+ parcela mesoporos)\n\nII.b mesoporos\n\nporos de gel\n\n\n\n131 \n \n\nreta, o mais suscet\u00edvel \u00e0 retra\u00e7\u00e3o \u00e9 o fibrocimento, indicando que para uma mesma \n\nredu\u00e7\u00e3o de umidade, o fibrocimento sofrer\u00e1 maior retra\u00e7\u00e3o.  Os fibrocimentos Cim.III \n\ne Cim.M apresentaram maior inclina\u00e7\u00e3o.  Atrav\u00e9s da Figura 81 observa-se que os \n\ncimentos com maior porosidade total (Cim.IIF e Cim.IIE) apresentaram uma umidade \n\nde equil\u00edbrio menor, no entanto, a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros destes cimentos \n\nn\u00e3o favorece \u00e0 tens\u00e3o capilar e por este motivo os n\u00edveis de retra\u00e7\u00e3o total foram \n\nmenores.  O Cim.V \u00e9 um cimento de alta reatividade, e para isso apresenta reduzido \n\ntamanho de part\u00edculas.  Desta forma, a pasta endurecida apresenta um menor n\u00edvel \n\nde porosidade em rela\u00e7\u00e3o aos cimentos comuns, que ocorreu de maneira distribu\u00edda \n\nentre todas as faixas de poros, como mostra a Figura 77.  O resultado desta menor \n\nporosidade \u00e9 um menor n\u00edvel de umidade de equil\u00edbrio, e pelo fato de n\u00e3o favorecer \n\na forma\u00e7\u00e3o de poros na faixa dos mesoporos, este cimento apresentou menor \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem (Figura 81).  Os cimentos Cim.III e Cim.M apresentaram maior \n\ncin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o, ou seja, maior tend\u00eancia \u00e0 retra\u00e7\u00e3o para uma mesma perda de \n\numidade, indicada pela inclina\u00e7\u00e3o das regress\u00f5es logar\u00edtmicas calculadas.  O \n\nreduzido tamanho de part\u00edculas destes cimentos se refletiu em baixa porosidade da \n\npasta endurecida, no entanto, provavelmente pela adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria na composi\u00e7\u00e3o \n\ndestes cimentos (adi\u00e7\u00e3o incorporada ao cimento que favorece a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem em grande propor\u00e7\u00e3o \u2013 (Giordano et al., 2009)), os n\u00edveis de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem medidos foram grandes, mesmo para reduzidos n\u00edveis de umidade de \n\nequil\u00edbrio (Figura 81). \n\n \n\nFigura 81 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o at\u00e9 os 14 dias de secagem e a umidade do fibrocimento \n\ny = 1,09ln(x) - 3,23 \nR\u00b2 = 0,95 \n\ny = 1,03ln(x) - 3,19 \nR\u00b2 = 0,98 \n\ny = 1,80ln(x) - 5,41 \nR\u00b2 = 0,97 \n\ny = 1,30ln(x) - 3,87 \nR\u00b2 = 0,94 \n\ny = 1,70ln(x) - 5,12 \nR\u00b2 = 0,97 \n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n1 10\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade (%) \n\nCim.IIE\n\nCim.IIF\n\nCim.III\n\nCim.V\n\nCim.M\n\n\n\n132 \n \n\n4.2. Influ\u00eancia da formula\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n4.2.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nAl\u00e9m do elevado consumo de cimento, o fibrocimento \u00e9 um comp\u00f3sito com \n\nmuitos materiais constituintes, que obviamente exercem influ\u00eancia nas propriedades \n\ndeste material, em maior ou menor grau.  O fibrocimento refor\u00e7ado com fibras \n\npolim\u00e9ricas produzido atualmente pela ind\u00fastria nacional \u00e9 normalmente composto \n\npor mais de cinco mat\u00e9rias-primas, que v\u00e3o desde o cimento Portland e adi\u00e7\u00f5es \n\nminerais, at\u00e9 diferentes tipos de fibras e aditivos org\u00e2nicos (Negro et al., 2006).  O \n\ngrande n\u00famero de materiais componentes dificulta o planejamento das misturas, de \n\nmodo a variar a quantidade destes materiais e avaliar o seu efeito nas propriedades \n\nfinais do fibrocimento. \n\nO objetivo deste estudo desenvolvido foi a observa\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia de cada \n\nmaterial constituinte na retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento refor\u00e7ado com fibras \n\npolim\u00e9ricas. \n\n4.2.2. Influ\u00eancia de cada constituinte do fibrocimento na retra\u00e7\u00e3o \n\nO fibrocimento \u00e9 um comp\u00f3sito ciment\u00edcio formado por v\u00e1rios materiais \n\nconstituintes, como o cimento e as adi\u00e7\u00f5es minerais, que podem ser reativas como a \n\ns\u00edlica, pozolana, esc\u00f3ria e calc\u00e1rio; al\u00e9m das fibras de refor\u00e7o como o amianto, PVA \n\ne PP; e fibras de processo como a celulose, que exercem influ\u00eancia nas \n\npropriedades deste material. \n\nA influ\u00eancia do cimento j\u00e1 foi comentada, e \u00e9 muito grande devido ao elevado \n\nconsumo do ligante.  Ocorre que, al\u00e9m do cimento, as demais adi\u00e7\u00f5es minerais que \n\ncomp\u00f5em o fibrocimento tamb\u00e9m podem ser reativas, e na maioria das vezes \n\ninfluenciam na retra\u00e7\u00e3o por secagem.  Assim, a matriz ciment\u00edcia pode sofrer \n\ngrandes altera\u00e7\u00f5es a depender da adi\u00e7\u00e3o mineral incorporada na formula\u00e7\u00e3o do \n\nfibrocimento, influenciando todas as suas propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas. \n\nO efeito das adi\u00e7\u00f5es minerais como a cinza volante, metacaulim, s\u00edlica ativa e \n\nesc\u00f3ria, na retra\u00e7\u00e3o de comp\u00f3sitos ciment\u00edcios, \u00e9 bastante estudado.  Uma vis\u00e3o \n\ngeral dos estudos aponta que a cinza volante (Darquennes et al., 2011) e o \n\nmetacaulim reduzem a retra\u00e7\u00e3o do concreto (G\u00fcneyisi; Geso?lu; \u00d6zbay, 2010).  \n\nEmbora haja estudos que apontem redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o com a adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria de \n\nalto forno (G\u00fcneyisi et al., 2010), sabe-se da maior parte dos trabalhos publicados \n\n\n\n133 \n \n\n(John, 1995) (Melo Neto, 2008) (Giordano et al., 2009), que esta adi\u00e7\u00e3o mineral \n\naumenta a quantidade de C-S-H na matriz ciment\u00edcia, e aumenta significativamente \n\na retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto.  A s\u00edlica ativa j\u00e1 \u00e9 estudada faz bastante \n\ntempo, e sempre resulta em aumento da retra\u00e7\u00e3o no concreto (G\u00fcneyisi et al., \n\n2010), sem promover melhorias no desempenho mec\u00e2nico em alguns casos, no \n\nfibrocimento (Souza et al., 2010). \n\nA maioria dos estudos publicados sobre a influ\u00eancia das adi\u00e7\u00f5es minerais em \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio tem como objeto o concreto, que como j\u00e1 comentado, possui \n\nmatriz ciment\u00edcia em volume muito inferior \u00e0 do fibrocimento.  Por este motivo, \n\njustifica-se a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo da influ\u00eancia das adi\u00e7\u00f5es minerais nas \n\npropriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do fibrocimento. \n\nH\u00e1 estudos que tratam do efeito da adi\u00e7\u00e3o de fibras de refor\u00e7o nas propriedades \n\nde comp\u00f3sitos ciment\u00edcios, especialmente o concreto.  Considerando a perfeita \n\nader\u00eancia entre fibra e matriz, as fibras propiciam aumento da tenacidade e m\u00f3dulo \n\nde ruptura. \n\nA fibra de celulose \u00e9 considerada uma fibra de processo pela ind\u00fastria de \n\nfibrocimento, pois este material \u00e9 necess\u00e1rio para o processo de produ\u00e7\u00e3o deste \n\ncomp\u00f3sito, mais do que para uma contribui\u00e7\u00e3o na sua resist\u00eancia mec\u00e2nica.  No \n\nentanto, sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua resulta em maior porosidade do \n\nfibrocimento, que pode se refletir em retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nComo est\u00e1 presente no pr\u00f3prio nome deste comp\u00f3sito, a incorpora\u00e7\u00e3o de fibras \n\n\u00e9 a grande respons\u00e1vel por grande parte das propriedades comuns do fibrocimento.  \n\nO perfeito funcionamento do comp\u00f3sito de matriz r\u00edgida com fibras tenazes resulta \n\nem um comp\u00f3sito capaz de suportar deforma\u00e7\u00f5es, antes de entrar em colapso.  Por \n\neste conceito envolvido, justifica-se o estudo da influ\u00eancia das fibras nas \n\npropriedades do fibrocimento. \n\n4.2.3. Metodologia \n\n4.2.3.1. Plano experimental \n\nO estudo do efeito dos materiais componentes do fibrocimento em suas \n\npropriedades foi realizado a partir de um planejamento de misturas, onde cada \n\ncomponente variou em quantidade na formula\u00e7\u00e3o.  A elabora\u00e7\u00e3o do planejamento \n\nde misturas deve considerar comp\u00f3sitos process\u00e1veis, economicamente vi\u00e1veis e \n\n\n\n134 \n \n\ncom propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas adequadas ao uso (Dias, 2011).  Deste modo, \n\neste planejamento exige o conhecimento pr\u00e9vio da rela\u00e7\u00e3o entre a propor\u00e7\u00e3o das \n\nmat\u00e9rias-primas e as propriedades do produto. \n\nEm virtude destes fatores mencionados, foi realizado um estudo, cujo objetivo foi \n\nobservar o efeito das mat\u00e9rias-primas nas propriedades do fibrocimento, \n\nespecialmente na retra\u00e7\u00e3o por secagem, sem a necessidade da produ\u00e7\u00e3o de grande \n\nn\u00famero de amostras.  Para isso um projeto de mistura foi calculado, onde a \n\nquantidade de cada componente foi modificada isoladamente.  Neste projeto de \n\nmistura tamb\u00e9m foram testadas as influ\u00eancias da pozolana e da esc\u00f3ria, como \n\nadi\u00e7\u00f5es minerais reativas, e da fibra sint\u00e9tica de PP, como fibra de refor\u00e7o \n\nmec\u00e2nico. \n\nA partir de an\u00e1lises de estudos explorat\u00f3rios e bibliografia consultada, observou-\n\nse que a influ\u00eancia do calc\u00e1rio na retra\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica \u00e9 pequena, deste modo o \n\nprojeto de mistura considerou a varia\u00e7\u00e3o do cimento e da s\u00edlica ativa, em \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o ao calc\u00e1rio.  A varia\u00e7\u00e3o das quantidades de cinza volante e esc\u00f3ria \n\ntamb\u00e9m foi realizada em substitui\u00e7\u00e3o ao calc\u00e1rio.  Desta forma n\u00e3o se variou as \n\nquantidades dos demais materiais constituintes do fibrocimento, melhorando a \n\nan\u00e1lise.  A Tabela 18 exp\u00f5e as formula\u00e7\u00f5es calculadas. \n\nTabela 18 \u2013 Formula\u00e7\u00f5es com varia\u00e7\u00e3o nos teores de cimento, s\u00edlica ativa, pozolana e esc\u00f3ria \n\nForm. Vari\u00e1vel \nComponente (fra\u00e7\u00e3o em massa) \n\nCimento S\u00edlica ativa Pozolana Esc\u00f3ria Calc\u00e1rio Celulose PVA \n\nCim.20 \n\ncimento \n\n0,20 \n\n0,05 --- --- \n\n0,702 \n\n0,030 0,018 \n\nCim.35 0,35 0,552 \n\nCim.50 0,50 0,402 \n\nCim.65 0,65 0,252 \n\nCim.80 0,80 0,102 \n\nSil.0 \n\ns\u00edlica 0,6 \n\n0 \n\n--- --- \n\n0,352 \n\n0,030 0,018 \nSil.2 0,02 0,332 \n\nSil.5 0,05 0,302 \n\nSil.8 0,08 0,272 \n\nPoz.0 \npozolana \n\n(cinza \nvolante) \n\n0,6 --- \n\n0 \n\n--- \n\n0,352 \n\n0,030 0,018 \nPoz.2 0,02 0,332 \n\nPoz.5 0,05 0,302 \n\nPoz.8 0,08 0,272 \n\nEsc.0 \n\nesc\u00f3ria 0,6 --- --- \n\n0 0,352 \n\n0,030 0,018 \nEsc.2 0,02 0,332 \n\nEsc.5 0,05 0,302 \n\nEsc.8 0,08 0,272 \n\n \n\n\n\n135 \n \n\nA influ\u00eancia das fibras de refor\u00e7o mec\u00e2nico (PVA e PP) na retra\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica \n\nfoi analisada primeiramente variando o teor de cada tipo de fibra isoladamente com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao fibrocimento, deste modo os teores de todos os demais materiais variam \n\nao mesmo tempo, no entanto mant\u00e9m a mesma rela\u00e7\u00e3o entre eles.  As formula\u00e7\u00f5es \n\ncalculadas est\u00e3o expostas na Tabela 19. \n\nTabela 19 \u2013 Formula\u00e7\u00f5es com varia\u00e7\u00e3o nos teores de PVA e PP \n\nForm. Vari\u00e1vel \nComponente (fra\u00e7\u00e3o em massa) \n\nCimento S\u00edlica ativa Calc\u00e1rio Celulose PVA PP \n\nPVA.1,2 \n\nPVA \n\n0,604 0,050 0,304 0,030 0,012 \n\n--- PVA.1,8 0,600 0,050 0,302 0,030 0,018 \n\nPVA.2,4 0,596 0,050 0,300 0,030 0,024 \n\nPP.1,2 \n\nPP \n\n0,604 0,050 0,304 0,030 \n\n--- \n\n0,012 \n\nPP.1,8 0,600 0,050 0,302 0,030 0,018 \n\nPP.2,4 0,596 0,050 0,300 0,030 0,024 \n\n \n\nA fibra de celulose tem fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no fibrocimento, relacionada ao \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o, por este motivo ela \u00e9 chamada de \u201cfibra de processo\u201d no \n\nmeio produtivo.  Em virtude deste aspecto particular, optou-se por variar a \n\nquantidade desta fibra isoladamente, em rela\u00e7\u00e3o ao fibrocimento.  Deste modo, as \n\nquantidades de todos os demais materiais variam ao mesmo tempo, no entanto \n\nmant\u00e9m a mesma rela\u00e7\u00e3o entre eles.  As formula\u00e7\u00f5es variando o teor de fibra de \n\ncelulose est\u00e3o expostas na Tabela 20. \n\nTabela 20 \u2013 Formula\u00e7\u00f5es com varia\u00e7\u00e3o no teor de celulose \n\nForm. Vari\u00e1vel \nComponente (fra\u00e7\u00e3o em massa) \n\nCimento S\u00edlica ativa Calc\u00e1rio Celulose PVA \n\nCel.1 \n\ncelulose \n\n0,612 0,051 0,308 0,010 0,018 \n\nCel.3 0,600 0,050 0,302 0,030 0,018 \n\nCel.5 0,588 0,049 0,296 0,050 0,018 \n\n \n\nO acompanhamento das altera\u00e7\u00f5es na porosidade e nos compostos formados foi \n\nrealizado como mostra o plano experimental (Figura 82).  Os m\u00e9todos de ensaio \n\nest\u00e3o detalhados nos itens 2.3.3, 2.4.3 e 2.4.4. \n\n\n\n136 \n \n\n \n\nFigura 82 \u2013 Plano experimental do estudo sobre influ\u00eancia dos materiais constituintes do \nfibrocimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n \n\n4.2.3.2. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais \n\nOs resultados de distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de part\u00edculas determinada em \n\ngranul\u00f4metro laser mostraram que as adi\u00e7\u00f5es minerais que comp\u00f5e o fibrocimento \n\npossuem distribui\u00e7\u00f5es de tamanho de gr\u00e3os distintas, sendo que o calc\u00e1rio tem \n\ngr\u00e3os de tamanho similar ao do cimento CP II-E, com maior frequ\u00eancia de part\u00edculas \n\nde di\u00e2metro 65,5 \u00b5m, no entanto, com uma maior quantidade de part\u00edculas mais \n\ngrossas, como pode ser observado pela Figura 83 na faixa entre 200 e 400 \u00b5m.  A \n\ns\u00edlica \u00e9 uma adi\u00e7\u00e3o mineral com part\u00edculas mais finas que as demais mat\u00e9rias-\n\nprimas, com maior frequ\u00eancia de part\u00edculas de di\u00e2metro 12,2 \u00b5m (Figura 83) e D90 \n\nigual a 19,2 \u00b5m, o que certamente melhorar\u00e1 o empacotamento das part\u00edculas do \n\ncomp\u00f3sito. \n\nTabela 21 \u2013 Par\u00e2metros D10, D50 e D90 obtidos a partir da curva de distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \npart\u00edculas das adi\u00e7\u00f5es minerais utilizadas, em compara\u00e7\u00e3o com o cimento CP II-E \n\nPar\u00e2metros \nMat\u00e9ria-prima (di\u00e2metros em \u00b5m) \n\nCPII-E Calc\u00e1rio S\u00edlica Pozolana Esc\u00f3ria \n\nD10 5,2 3,3 2,7 3,9 2,0 \n\nD50 36,0 35,3 9,3 43,0 13,4 \n\nD90 97,1 126,2 19,2 194,1 40,9 \n\n\n\n137 \n \n\n \n\nFigura 83 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de part\u00edculas das adi\u00e7\u00f5es minerais, comparados com o \ncimento CP II-E \n\nAl\u00e9m das adi\u00e7\u00f5es minerais que constituem a formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, adotada neste \n\nestudo, tamb\u00e9m foram estudados os efeitos da adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria e de uma pozolana \n\n(cinza volante) nas propriedades do fibrocimento.  A distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de \n\npart\u00edculas destes materiais apresenta-se distintas entre si e em compara\u00e7\u00e3o com o \n\ncimento CP II-E, como pode ser observado pela Figura 83.  A esc\u00f3ria de alto forno \u00e9 \n\nmais fina que os demais materiais, com D10 igual a 2,0 \u00b5m e D90 igual a 40,9 \u00b5m.  \n\nA pozolana apresenta um perfil bimodal bastante conveniente para um bom \n\nempacotamento, com part\u00edculas mais finas que a do cimento CP II-E (D10 = 3,9 \u00b5m), \n\ne tamb\u00e9m part\u00edculas mais grossas (D90 = 194,1 \u00b5m). \n\nA superf\u00edcie espec\u00edfica dos materiais foi determinada pelo m\u00e9todo BET, cujo \n\nprocedimento experimental est\u00e1 detalhado no item 2.3.4, e tem rela\u00e7\u00e3o com o \n\ntamanho das part\u00edculas e rugosidade dos materiais.  A s\u00edlica ativa \u00e9 o material mais \n\nfino dentre as mat\u00e9rias-primas, e tamb\u00e9m \u00e9 o material com maior \u00e1rea espec\u00edfica, \n\nem torno de 10 vezes maior que os demais materiais (Tabela 22), o que confere \n\ngrande reatividade a este material. \n\nTabela 22 \u2013 \u00c1rea espec\u00edfica das mat\u00e9rias-primas \n\nAmostra \u00c1rea espec\u00edfica (m\u00b2/g) \n\nCP II-E 1,3034 \n\nCalc\u00e1rio 1,1505 \n\nS\u00edlica 15,6657 \n\nPozolana 1,0468 \n\nEsc\u00f3ria 1,2134 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n (\n%\n\n) \n\nDi\u00e2metro da part\u00edcula (?m) \n\nCPII-E\n\nCalc\u00e1rio\n\nS\u00edlica\n\nPozolana\n\nEsc\u00f3ria de alto forno\n\n\n\n138 \n \n\nA densidade dos materiais foi determinada por picnometria de g\u00e1s h\u00e9lio, cuja \n\ndescri\u00e7\u00e3o do procedimento experimental est\u00e1 relatada no item 2.3.5.  Os resultados \n\nmostraram que a densidade dos materiais que comp\u00f5e o fibrocimento varia pouco, \n\nsendo o cimento a mat\u00e9ria-prima mais densa presente no fibrocimento.  A s\u00edlica e a \n\npozolana os materiais menos densos entre todos os p\u00f3s (Tabela 23).  As fibras \n\npossuem densidade menor que os p\u00f3s, desta forma, apesar de serem adicionadas \n\nem pequena quantidade em massa, ocupam grande volume do comp\u00f3sito pronto. \n\nTabela 23 \u2013 Massa espec\u00edfica das mat\u00e9rias-primas \n\n  Material Massa espec\u00edfica (g/cm\u00b3) Desvio padr\u00e3o (g/cm\u00b3) \n\nCimento CPII-E 2,90 0,01 \n\nAdi\u00e7\u00f5es \nminerais \n\nCalc\u00e1rio 2,73 0,01 \n\nS\u00edlica 2,04 0,07 \n\nPozolana 2,10 0,02 \n\nEsc\u00f3ria 2,82 0,02 \n\nFibras \n\nCelulose 1,35 0,03 \n\nPVA 1,49 0,02 \n\nPP 0,89 0,01 \n\n \n\nSegundo norma t\u00e9cnica da ABNT, o cimento CP II-E pode conter at\u00e9 10% de \n\nfiller calc\u00e1rio em sua composi\u00e7\u00e3o.  Os resultados da termogravimentria indicam que \n\na quantidade de carbonato de c\u00e1lcio \u00e9 de 8,60% no cimento CP II-E (Figura 84).  A \n\nFigura 84 mostra que o calc\u00e1rio utilizado \u00e9 dolom\u00edtico, pois aparecem dois picos de \n\nperda de vol\u00e1teis na TG, o primeiro em torno de 750\u00b0C e o segundo em torno de \n\n900\u00b0C. \n\n\n\n139 \n \n\n  \n\n                                                    (a)                                                                              (b) \n\nFigura 84 \u2013 (a) Termogravimetria (TG) e (b) primeira derivada da termogravimetria (DTG) do \ncimento, calc\u00e1rio, s\u00edlica, pozolana e esc\u00f3ria \n\n \n\n4.2.4. Resultados e discuss\u00f5es \n\n4.2.4.1. Efeito da quantidade de cimento na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nO cimento \u00e9 o componente presente em maior quantidade no fibrocimento, e \n\ncomo j\u00e1 foi discutido, a sua composi\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas f\u00edsicas influenciam \n\nfortemente na retra\u00e7\u00e3o por secagem.  No entanto, a fim de avaliar o efeito apenas da \n\nquantidade de cimento presente na formula\u00e7\u00e3o, se optou por variar somente o teor \n\nde uma mesma amostra de cimento, em substitui\u00e7\u00e3o ao calc\u00e1rio, mantendo-se \n\nconstante o restante da formula\u00e7\u00e3o do fibrocimento. \n\nA primeira influ\u00eancia verificada foi a redu\u00e7\u00e3o da porosidade total do fibrocimento \n\n\u00e0 medida que se aumenta o teor de cimento (Figura 85).  A umidade final da manta \n\nfresca de fibrocimento n\u00e3o \u00e9 determinada em fun\u00e7\u00e3o do consumo de cimento, ou \n\noutra mat\u00e9ria-prima, mas sim em fun\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros de processo e das \n\npropriedades reol\u00f3gicas adequadas do material.  Em virtude disso, as amostras \n\nproduzidas em laborat\u00f3rio foram filtradas a v\u00e1cuo e compactadas sob condi\u00e7\u00f5es \n\npadronizadas, de modo que ao se aumentar o consumo de cimento, ao mesmo \n\ntempo a rela\u00e7\u00e3o a/c foi diminu\u00edda como consequ\u00eancia, o que se refletiu em redu\u00e7\u00e3o \n\nda porosidade total medida a partir do ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (princ\u00edpio de \n\nArquimedes). \n\nA Figura 85 mostra que a porosidade total do fibrocimento caiu com o aumento \n\ndo consumo de cimento, de 43,48% para as amostras com 20% de cimento \n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\n0 200 400 600 800 1000\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nCPII-E (TG)\n\nCalc\u00e1rio (TG)\n\nS\u00edlica (TG)\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0,5\n\n0 200 400 600 800 1000\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nCPII-E (DTG)\n\nCalc\u00e1rio (DTG)\n\nS\u00edlica (DTG)\n\n\n\n140 \n \n\n(amostra CIM20), para 35,20% quando este consumo foi de 80% em massa \n\n(amostra CIM80).  Como reflexo desta altera\u00e7\u00e3o, a densidade aparente, que \u00e9 \n\naquela que considera a quantidade de vazios presentes na matriz, aumentou \n\nligeiramente com o acr\u00e9scimo de cimento (Figura 86), enquanto que a densidade \n\nreal diminuiu (Figura 86). \n\n \n\nFigura 85 \u2013 Efeito do teor de cimento na porosidade total do fibrocimento ap\u00f3s 14 dias de secagem \n\n \n\nFigura 86 \u2013 Efeito do teor de cimento nas densidades aparente e real do fibrocimento \n\nA umidade contida no fibrocimento fica armazenada nos seus poros, de modo \n\nque a perda de \u00e1gua durante a secagem apresenta correla\u00e7\u00e3o direta com a \n\nporosidade total medida atrav\u00e9s do ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ou seja, para as \n\namostras com maior porosidade, a perda de \u00e1gua aos 14 dias de secagem foi maior.  \n\nDiferente do que foi observado no item 3.4, onde a porosidade do fibrocimento foi \n\nmanipulada atrav\u00e9s da compacta\u00e7\u00e3o da manta fresca, a correla\u00e7\u00e3o entre porosidade \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\n50%\n\n0 20 40 60 80 100\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTeor de cimento (%) \n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n\n2,0\n\n2,2\n\n2,4\n\n2,6\n\n2,8\n\n0 20 40 60 80 100\n\nD\ne\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n  \n(g\n\n/m\n\u00b3)\n\n \n\nTeor de cimento (%) \n\nReal\n\nAparente\n\n\n\n141 \n \n\ne retra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi linear na Figura 87.  Esta diferen\u00e7a de comportamento ocorre \n\nporque com o aumento do teor de cimento na formula\u00e7\u00e3o, a porosidade da matriz \n\ndecresce devido \u00e0 menor presen\u00e7a de \u00e1gua livre no comp\u00f3sito no estado fresco, \n\nsomado ao refinamento dos poros devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de compostos hidratados do \n\ncimento.  Como consequ\u00eancia deste refinamento, \u00e9 observada uma curvatura na \n\ncorrela\u00e7\u00e3o entre porosidade de retra\u00e7\u00e3o, que indica que para os menores n\u00edveis de \n\nporosidade a matriz tem distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros que favorece a retra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 87 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o e porosidade. Amostras com a quantidade de cimento \nvariando nos teores de 20, 35, 50, 65 e 80% \n\n \n\nFigura 88 \u2013 Efeito do teor de cimento na retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem. Amostras com \na quantidade de cimento variando nos teores de 20, 35, 50, 65 e 80% \n\nA retra\u00e7\u00e3o apresentou rela\u00e7\u00e3o com a porosidade do fibrocimento, como mostra a \n\nFigura 87.  No entanto, com o aumento do teor de cimento, a perda de \u00e1gua diminui, \n\ny = 59,06x2 - 39,41x + 9,75 \nR\u00b2 = 0,62 \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n30% 35% 40% 45% 50%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nPorosidade (%) \n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nCIM20\n\nCIM35\n\nCIM50\n\nCIM65\n\nCIM80\n\n\n\n142 \n \n\nenquanto que a retra\u00e7\u00e3o decresce somente at\u00e9 o teor de 50% de cimento, o que \n\npode ser observado na Figura 88.  A partir deste patamar, mesmo para valores \n\nmaiores de perda de massa, a retra\u00e7\u00e3o por secagem aos 14 dias se manteve \n\nconstante, sem grandes diferen\u00e7as entre as curvas de retra\u00e7\u00e3o para os teores 50, 65 \n\ne 80%.  Estes resultados confirmam que, al\u00e9m da redu\u00e7\u00e3o da porosidade total do \n\nfibrocimento, tamb\u00e9m ocorreu um refinamento dos poros, com o aumento da \n\nquantidade de mesoporos, cujas dimens\u00f5es s\u00e3o suscet\u00edveis \u00e0 a\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o \n\ncapilar (Figura 90). \n\nA distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros de cada amostra, apresentada na Figura 89, \n\nvaria com o aumento do teor de cimento na formula\u00e7\u00e3o.  Atrav\u00e9s da distribui\u00e7\u00e3o \n\ndiscreta de tamanho de poros (Figura 89) \u00e9 poss\u00edvel observar que o fibrocimento \n\nCIM20 apresenta maior volume de poros na faixa dos mesoporos (di\u00e2metro entre \n\n0,01 e 0,5 ?m), que compreende a faixa de poros com secagem predominante entre \n\n2 e 14 dias de secagem (entre 0,0132 \u00b5m e 0,03 \u00b5m).  Com o aumento do teor de \n\ncimento, a altera\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros observada foi a redu\u00e7\u00e3o \n\ndo volume de mesoporos e o aumento do volume de poros de gel.  Esta tend\u00eancia \n\nocorreu at\u00e9 o teor de 50% de cimento, sendo que para os teores mais altos (65% e \n\n80%) os perfis das curvas apresentadas na Figura 89 n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre si.  A maior porosidade total medida por intrus\u00e3o de merc\u00fario na \n\namostra CIM50 em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s amostras CIM65 e CIM80, \u00e9 referente a um \n\nmaior volume de poros na faixa de di\u00e2metro entre 1 e 3 ?m, que por sua vez n\u00e3o \u00e9 \n\nsuscet\u00edvel \u00e0 a\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o capilar (Mindess, 1981). \n\nDesta forma, na an\u00e1lise dos poros suscet\u00edveis \u00e0 tens\u00e3o capilar, a Figura 90 \n\nmostra que o menor consumo de cimento favoreceu a forma\u00e7\u00e3o de poros na faixa de \n\ndi\u00e2metro dos mesoporos, cujo volume decresceu com o aumento do consumo de \n\ncimento, at\u00e9 o teor de 50%, a partir de ent\u00e3o a redu\u00e7\u00e3o foi pequena.  Os poros de \n\ngel s\u00e3o pouco frequentes nos menores teores de consumo de cimento, aumentando \n\ncom o acr\u00e9scimo de cimento na formula\u00e7\u00e3o.  Deste modo, a porosidade total do \n\nfibrocimento n\u00e3o controla a forma como este retrai quando o teor de cimento na \n\nformula\u00e7\u00e3o \u00e9 elevado, sendo que o volume de poros de dimens\u00f5es capilares entre \n\n13,2 nm e 0,03 ?m (mesoporos) apresenta a melhor correla\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o \n\nobservada (Figura 91). \n\n\n\n143 \n \n\n  \n\nFigura 89 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros dos fibrocimentos em fun\u00e7\u00e3o do teor de cimento \npresente na formula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 90 \u2013 Efeito do teor de cimento do fibrocimento no volume de poros nas diferentes faixas de \ntamanhos. Trecho I: di\u00e2metro do poro superior a 2,33 \u00b5m; trecho II.a: di\u00e2metro do poro entre 0,03 \ne 2,33 \u00b5m; trecho II.b: di\u00e2metro do poro entre 0,03 \u00b5m e 13,2 nm \n\n0,0%\n\n1,0%\n\n2,0%\n\n3,0%\n\n4,0%\n\n5,0%\n\n6,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nCIM20\n\nCIM35\n\nCIM50\n\nCIM65\n\nCIM80\n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nCIM20\n\nCIM35\n\nCIM50\n\nCIM65\n\nCIM80\n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n0 20 40 60 80 100\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTeor de cimento (%) \n\nI defeitos (+ parcela macroporos)\n\nII.a macroporos (+ parcela mesoporos)\n\nII.b mesoporos\n\nporos de gel\n\n\n\n144 \n \n\n \n\nFigura 91 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e o volume de mesoporos do fibrocimento. \nAmostras com a quantidade de cimento variando nos teores de 20, 35, 50, 65 e 80% \n\nO refinamento dos poros ocorrido nas amostras com maior consumo de cimento \n\nfoi no sentido da diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de defeitos e mesoporos para o aumento \n\nda quantidade de poros de gel.  Como efeito principal, a retra\u00e7\u00e3o total do \n\nfibrocimento foi maior nas amostras com menor consumo de cimento.  No entanto, \n\nsegundo a equa\u00e7\u00e3o de Laplace, quanto menor o tamanho do poro, maior \u00e9 a tens\u00e3o \n\ncapilar atuante.  Do modo como a faixa de poros de gel foi definida nas an\u00e1lises, \n\nesta compreende o intervalo entre 3,6 nm e 13,2 nm.  Esta faixa \u00e9 mais ampla do \n\nque o definido na maioria das publica\u00e7\u00f5es acerca do assunto (Mindess, 1981).  \n\nDeste modo, o que \u00e9 denominado poros de gel, compreende o que a bibliografia \n\ntrata como poros de gel (de 3,6 a 10 nm), e uma pequena parte dos mesoporos (de \n\n10 a 13,2 nm).  Os poros de gel n\u00e3o sofrem a tens\u00e3o capilar na secagem, por este \n\nmotivo a umidade de equil\u00edbrio para as amostras com maior consumo de cimento foi \n\nmenor, como mostra a Figura 93.  Mesmo apresentando menor retra\u00e7\u00e3o total aos 14 \n\ndias de secagem, a rela\u00e7\u00e3o retra\u00e7\u00e3o / perda de \u00e1gua foi maior para as amostras com \n\nmaior consumo de cimento, que s\u00e3o aquelas com maior quantidade de poros de gel \n\n(Figura 92), indicando maior suscetibilidade \u00e0 retra\u00e7\u00e3o para uma mesma perda de \n\numidade, para as amostras com maior consumo de cimento.  Este comportamento \n\npode ser observado pela maior inclina\u00e7\u00e3o das curvas de correla\u00e7\u00e3o logar\u00edtmicas \n\nindicadas na Figura 93. \n\nR\u00b2 = 0,65 \n\nR\u00b2 = 0,48 \n\nR\u00b2 = 0,71 \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n2% 7% 12% 17% 22%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nVolume de poros (%) \n\nI defeitos (+ parcela macroporos)\nII.a macroporos (+ parcela mesoporos)\nII.b mesoporos\n\n\n\n145 \n \n\n \n\nFigura 92 \u2013 Efeito do teor de cimento na rela\u00e7\u00e3o Retra\u00e7\u00e3o/Perda de \u00e1gua \n\n \n\nFigura 93 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e a umidade do fibrocimento, em fun\u00e7\u00e3o do teor \nde cimento \n\nA retra\u00e7\u00e3o total destas amostras n\u00e3o foi maior, porque a mesma tens\u00e3o capilar \n\nque atua mais intensamente na redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do comp\u00f3sito, dificulta a \n\nsecagem dos poros de gel.  A secagem dos poros menores \u00e9 mais dif\u00edcil uma vez \n\nque a \u00e1rea de evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 menor.  Independente da umidade inicial da amostra, a \n\numidade final de equil\u00edbrio foi maior nas amostras com poros mais refinados, devido \n\n\u00e0 dificuldade de secagem de poros de di\u00e2metro t\u00e3o reduzido nestas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais de secagem (U.R. 50%). \n\nAs propriedades mec\u00e2nicas do fibrocimento foram melhoradas com o aumento \n\nda quantidade de cimento na formula\u00e7\u00e3o, como mostram os resultados de LOP e \n\n0,00\n\n0,05\n\n0,10\n\n0,15\n\n0,20\n\n0,25\n\n0,30\n\n0 20 40 60 80 100\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n/P\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n  \n(m\n\nm\n/m\n\n/%\n) \n\nTeor de cimento (%) \n\ny = 2,40ln(x) - 6,38 \nR\u00b2 = 0,77 \n\ny = 2,66ln(x) - 7,12 \nR\u00b2 = 0,99 \n\ny = 2,59ln(x) - 7,38 \nR\u00b2 = 0,98 \n\ny = 2,63ln(x) - 7,98 \nR\u00b2 = 0,89 \n\ny = 3,01ln(x) - 9,14 \nR\u00b2 = 0,97 \n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n1 10 100\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade (%) \n\nCIM20\n\nCIM35\n\nCIM50\n\nCIM65\n\nCIM80\n\n\n\n146 \n \n\nm\u00f3dulo de elasticidade \u2013 E (Figura 94).  O LOP aumentou, uma vez que a matriz \n\nciment\u00edcia foi melhorada com o aumento da quantidade de ligante.  O aumento da \n\nquantidade de cimento tornou a matriz mais r\u00edgida, o que n\u00e3o \u00e9 desej\u00e1vel, uma vez \n\nque resulta em maiores valores de tens\u00e3o interna aumentando a suscetibilidade \u00e0 \n\nfissura\u00e7\u00e3o (Figura 94). \n\nEstes resultados de melhora das propriedades mec\u00e2nicas t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta \n\ncom a porosidade total do comp\u00f3sito, como mostra a Figura 95.  Este incremento da \n\nresist\u00eancia est\u00e1 relacionado com a maior forma\u00e7\u00e3o de compostos hidratados \n\nresistentes formados devido \u00e0 maior quantidade de cimento presente, e \n\nconsequente redu\u00e7\u00e3o da porosidade. \n\n  \n\nFigura 94 \u2013 Propriedades mec\u00e2nicas (MOR e E) do fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de \ncimento presente \n\n \n\nFigura 95 \u2013 Efeito da porosidade no limite de proporcionalidade do fibrocimento na ruptura \u00e0 \nflex\u00e3o \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n0 20 40 60 80 100\n\nLO\nP\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nTeor de cimento (%) \n\n0\n\n2.000\n\n4.000\n\n6.000\n\n8.000\n\n10.000\n\n12.000\n\n0 20 40 60 80 100\n\nE\n (\n\nM\nP\n\na\n) \n\nTeor de cimento (%) \n\ny = 128,20e-8,32x \nR\u00b2 = 0,63 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n10\n\n30% 35% 40% 45% 50%\n\nLO\nP\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nPorosidade (%) \n\n\n\n147 \n \n\n4.2.4.2. Influ\u00eancia das adi\u00e7\u00f5es minerais na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nApesar de normalmente estarem presentes em menor quantidade nos \n\nfibrocimentos utilizados na constru\u00e7\u00e3o, as adi\u00e7\u00f5es minerais apresentam influ\u00eancia \n\nna retra\u00e7\u00e3o por secagem deste comp\u00f3sito.  Dentre as adi\u00e7\u00f5es de s\u00edlica, pozolana e \n\nesc\u00f3ria, que foram aplicadas no teor m\u00e1ximo de 8% da formula\u00e7\u00e3o, a s\u00edlica ativa foi \n\no material que mais influenciou na retra\u00e7\u00e3o por secagem, aumentando o seu valor \n\nem mais de 1 mm/m nos teores mais elevados (Figura 96). \n\n   \n\n                                             (a)                                                 (b)                                                (c) \n\nFigura 96 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fun\u00e7\u00e3o do (a) teor de s\u00edlica, (b) teor de pozolana e (c) teor de \nesc\u00f3ria presentes no fibrocimento \n\n   \n\n                                             (a)                                                 (b)                                                (c) \n\nFigura 97 \u2013 Perda de massa do fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o do (a) teor de s\u00edlica, (b) teor de pozolana e \n(c) teor de esc\u00f3ria presentes \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o destas adi\u00e7\u00f5es minerais na formula\u00e7\u00e3o do fibrocimento reduziu a \n\nporosidade total do material, segundo os resultados obtidos atrav\u00e9s do ensaio de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por princ\u00edpio de Arquimedes (Figura 98).  A perda de \u00e1gua, que \n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nSIL 0\n\nSIL 2\n\nSIL 5\n\nSIL 8\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\nTempo de secagem (dias) \n\nPOZ 0\n\nPOZ 2\n\nPOZ 5\n\nPOZ 8\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\nTempo de secagem (dias) \n\nESC 0\n\nESC 2\n\nESC 5\n\nESC 8\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n0 5 10 15\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo (dias) \n\nSIL 0\nSIL 2\n\nSIL 5\n\nSIL 8\n\n0 5 10 15\nTempo (dias) \n\nPOZ 0\nPOZ 2\nPOZ 5\nPOZ 8\n\n0 5 10 15\nTempo (dias) \n\nESC 0\nESC 2\nESC 5\nESC 8\n\n\n\n148 \n \n\npor princ\u00edpio causa a retra\u00e7\u00e3o por secagem, foi proporcional \u00e0 porosidade total dos \n\nfibrocimentos com adi\u00e7\u00e3o.  No entanto, a correla\u00e7\u00e3o entre a porosidade e a retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem n\u00e3o foi observada (Figura 99), mostrando que a porosidade n\u00e3o \n\ngovernou o modo como o fibrocimento variou seu volume. \n\n \n\nFigura 98 \u2013 Efeito do teor de adi\u00e7\u00e3o na porosidade total do fibrocimento. Amostras com a \nquantidade de adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica, pozolana ou esc\u00f3ria variando nos teores de 0, 2, 5 e 8% \n\n \n\nFigura 99 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o e porosidade. Amostras com a quantidade de adi\u00e7\u00e3o de s\u00edlica, \npozolana ou esc\u00f3ria variando nos teores de 0, 2, 5 e 8% \n\nOs resultados de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario mostraram que as \n\nadi\u00e7\u00f5es minerais atuaram na porosidade reduzindo a quantidade de poros de 0,2 a \n\n1 ?m, e aumentando o volume de poros capilares na faixa de 3,6 nm a 0,2 ?m \n\n(Figura 100, Figura 101 e Figura 102).  Este refinamento dos poros foi a causa do \n\naumento da retra\u00e7\u00e3o por secagem medida nas amostras contendo adi\u00e7\u00f5es.  Estas \n\nan\u00e1lises s\u00e3o mais evidentes nas amostras contendo s\u00edlica, cujo acr\u00e9scimo de \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0% 1% 2% 3% 4% 5% 6% 7% 8% 9%\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTeor de adi\u00e7\u00e3o (%) \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n20% 30% 40% 50% 60%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nPorosidade (%) \n\n\n\n149 \n \n\nretra\u00e7\u00e3o foi maior.  Isto ocorreu devido ao fato desta adi\u00e7\u00e3o mineral ser mais fina em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a esc\u00f3ria e pozolana, o que se refletiu em um maior refinamento \n\ndos poros, comprovado pelos resultados de porosimetria (Figura 100). \n\n  \n\nFigura 100 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros em fun\u00e7\u00e3o do teor de s\u00edlica presente na formula\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nFigura 101 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros em fun\u00e7\u00e3o do teor de pozolana presente na \nformula\u00e7\u00e3o \n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n3,5%\n\n4,0%\n\n4,5%\n\n5,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nSIL0\n\nSIL2\n\nSIL8\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nSIL0\n\nSIL2\n\nSIL8\n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n3,5%\n\n4,0%\n\n4,5%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nPOZ0\n\nPOZ2\n\nPOZ5\n\nPOZ8\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nPOZ0\n\nPOZ2\n\nPOZ5\n\nPOZ8\n\n\n\n150 \n \n\n  \n\nFigura 102 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros em fun\u00e7\u00e3o do teor de esc\u00f3ria presente na \nformula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 103 \u2013 Efeito do volume de poros de gel + mesoporos na retra\u00e7\u00e3o \n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n3,5%\n\n4,0%\n\n4,5%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poros (?m) \n\nESC0\n\nESC2\n\nESC5\n\nESC8\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nESC0\n\nESC2\n\nESC5\n\nESC8\n\nR\u00b2 = 0,56 \n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n5% 10% 15% 20%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nVolume de poros de gel + mesoporos (%) \n\n\n\n151 \n \n\n   \n\n                                  (a)                                                      (b)..........................................(c) \n\nFigura 104 \u2013 Efeito do teor de adi\u00e7\u00e3o no volume de poros nas diferentes faixas de tamanho. (a) \ns\u00edlica), (b) pozolana, (c) esc\u00f3ria. Trecho I: di\u00e2metro do poro superior a 2,33 \u00b5m; trecho II.a: \ndi\u00e2metro do poro entre 0,03 e 2,33 \u00b5m; trecho II.b: di\u00e2metro do poro entre 0,03 \u00b5m e 13,2 nm \n\nA Figura 104 mostra o efeito de cada adi\u00e7\u00e3o mineral na quantidade de poros de \n\ngel e mesoporos, que s\u00e3o os poros capilares que causam retra\u00e7\u00e3o.  Estes \n\nresultados mostram que o efeito somado da varia\u00e7\u00e3o da quantidade de mesoporos, \n\nque s\u00e3o aqueles submetidos \u00e0 a\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o capilar, juntamente com as \n\naltera\u00e7\u00f5es no volume de poros de gel, que neste caso apresentou correla\u00e7\u00e3o com a \n\nretra\u00e7\u00e3o medida, indicam que uma parcela desta faixa de poros de gel pode \n\ncontribuir para a retra\u00e7\u00e3o sob o efeito de tens\u00e3o capilar.  As adi\u00e7\u00f5es de esc\u00f3ria e \n\npozolana aumentaram o volume destes poros capilares.  A s\u00edlica proporcionou ao \n\nfibrocimento um aumento mais intenso no volume destes tipos de poros.  A Figura \n\n103 \u00e9 a comprova\u00e7\u00e3o do efeito da adi\u00e7\u00e3o destes materiais minerais na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem o fibrocimento, pois mostra que o refinamento de poros causado, com \n\naumento nas quantidades de poros de gel e mesoporos, t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o \n\naumento da retra\u00e7\u00e3o.  O aumento na retra\u00e7\u00e3o foi de at\u00e9 1 mm/m, para o intervalo de \n\n0 a 8% de adi\u00e7\u00e3o. \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n0 2 4 6 8\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nTeor de s\u00edlica (%) \n\nI defeitos (+parc. macroporos)\n\nII.a macroporos (+ parc. mesoporos)\n\nII.b mesoporos\n\nporos de gel\n\n0 2 4 6 8\nTeor de pozolana (%) \n\n0 2 4 6 8\n\nTeor de esc\u00f3ria (%) \n\n\n\n152 \n \n\n4.2.4.3. Influ\u00eancia da quantidade de celulose na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nA celulose \u00e9 uma fibra natural, componente presente no fibrocimento com duas \n\nfinalidades principais, sendo a primeira conferir o refor\u00e7o mec\u00e2nico da fibra, \n\naumentando a tenacidade e m\u00f3dulo de ruptura \u00e0 flex\u00e3o; o segundo \u00e9 reter \u00e1gua e \n\nfinos durante o processo produtivo, durante a fabrica\u00e7\u00e3o de artefatos pelo processo \n\nHatschek, e manter a reologia adequada da manta por todo o processo produtivo. \n\nOcorre que, esta propriedade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, necess\u00e1ria para o bom \n\nfuncionamento do processo Hatschek, faz com que a porosidade do fibrocimento no \n\nestado endurecido seja grande.  A \u00e1gua retida nas fibras, depois do fibrocimento \n\nendurecido, evapora e deixa os espa\u00e7os vazios respons\u00e1veis pelo elevado n\u00edvel de \n\nporosidade.  A Figura 105.a mostra que quanto maior foi a quantidade de celulose \n\nadicionada na amostra, maior foi a porosidade resultante.  No mesmo sentido, a \n\ndensidade real e aparente diminuem com o aumento da adi\u00e7\u00e3o de celulose na \n\nformula\u00e7\u00e3o (Figura 105.b). \n\n  \n\n                                                      (a)                                                                                 (b) \n\nFigura 105 \u2013 Efeito do teor de celulose na (a) porosidade total medida por princ\u00edpio de Arquimedes \ne (b) densidades real e aparente do fibrocimento \n\nUma vez que a retra\u00e7\u00e3o por secagem est\u00e1 relacionada com a porosidade total do \n\nfibrocimento, a Figura 106 mostra que a retra\u00e7\u00e3o por secagem aumentou at\u00e9 \n\n0,65 mm/m quando se aumentou o teor de celulose at\u00e9 5%.  A maior retra\u00e7\u00e3o se deu \n\ndevido \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua promovida pela fibra enquanto o fibrocimento est\u00e1 sendo \n\nproduzido, que se refletiu em uma perda de \u00e1gua ao final da secagem, maior na \n\namostra com maior teor de celulose.  A maior reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua promovida pela \n\ncelulose foi de 4,9% de perda de massa ao final da secagem (Figura 106.b). \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\n0% 1% 2% 3% 4% 5% 6%\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTeor de celulose (%) \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n0% 1% 2% 3% 4% 5% 6%\n\nD\ne\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\ng\n\n/m\n\u00b3)\n\n \n\nTeor de celulose (%) \n\nD. Real\n\nD. Aparente\n\n\n\n153 \n \n\n  \n\n                                                   (a)                                                                                 (b) \n\nFigura 106 \u2013 Efeito do teor de celulose na (a) perda de massa e (b) na retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do tempo \nde secagem. Amostras com a quantidade de cimento variando nos teores de 1, 3 e 5% \n\nA maior porosidade promovida pela adi\u00e7\u00e3o de celulose apresentou correla\u00e7\u00e3o \n\ndireta com a perda de \u00e1gua durante a secagem, e por consequ\u00eancia com a retra\u00e7\u00e3o.  \n\nO intervalo de aproximadamente 7% de varia\u00e7\u00e3o na porosidade resultou uma \n\ndiferen\u00e7a de at\u00e9 1 mm/m na retra\u00e7\u00e3o por secagem (Figura 107). \n\n \n\nFigura 107 \u2013 Efeito porosidade total na retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nCEL 1%\n\nCEL 3%\n\nCEL 5%\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n \u00e1\ng\n\nu\na\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nCEL 1%\n\nCEL 3%\n\nCEL 5%\n\ny = 11,85x - 1,34 \nR\u00b2 = 0,78 \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n30% 35% 40% 45%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nPorosidade (%) \n\n\n\n154 \n \n\n \n\nFigura 108 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e a umidade do fibrocimento, em fun\u00e7\u00e3o do \nteor de celulose \n\nAtrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre umidade e retra\u00e7\u00e3o por secagem observa-se que a \n\naumento no teor de celulose reduziu a umidade de equil\u00edbrio, aumentou a retra\u00e7\u00e3o \n\ntotal, al\u00e9m de aumentar a inclina\u00e7\u00e3o da curva, indicando maior suscetibilidade \u00e0 \n\nretra\u00e7\u00e3o destas amostras.  Isto ocorreu devido ao grande incremento de volume de \n\nporos em torno de 1 \u00b5m, que \u00e9 uma faixa de tamanho de poros que contribui para a \n\nretra\u00e7\u00e3o, especialmente pela grande perda de \u00e1gua. \n\nO aumento da porosidade total causado pela celulose influenciou uniformemente \n\na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros.  A Figura 109 mostra que a celulose aumenta \n\nespecialmente o volume de poros de tamanho entre 0,1 e 4 ?m, aumentando \n\ntamb\u00e9m a quantidade de poros capilares entre 3,6 nm e 0,5 ?m.  A Figura 110 \n\nmostra que o aumento no volume de poros suscet\u00edveis \u00e0 a\u00e7\u00e3o de press\u00e3o capilar, \n\nque s\u00e3o os mesoporos e poros de gel, foi pequeno com a adi\u00e7\u00e3o de celulose, no \n\nentanto, o volume de poros capilares grandes, e consequentemente todo o intervalo \n\nde poros entre 3,6 nm e 10 ?m, sofreu grande aumento.  Mesmo que a parcela da \n\ntens\u00e3o capilar seja pequena nos poros capilares grandes (Mindess, 1981), o volume \n\ntotal deste tipo de poros \u00e9 grande, com resultante que apresentou correla\u00e7\u00e3o com a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem medida. \n\ny = 2,6321ln(x) - 7,6245 \nR\u00b2 = 0,8396 \n\ny = 2,8918ln(x) - 8,2834 \nR\u00b2 = 0,9926 \n\ny = 3,2217ln(x) - 9,1396 \nR\u00b2 = 0,9492 \n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n1 10\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade (%) \n\nCEL 1%\n\nCEL 3%\n\nCEL 5%\n\n\n\n155 \n \n\n  \n\nFigura 109 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros em fun\u00e7\u00e3o do teor de celulose presente na \nformula\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 110 \u2013 Efeito do teor de celulose no fibrocimento no volume de poros de gel + mesoporos, \ncapilares grandes e defeitos \n\n \n\n4.2.4.1. Influ\u00eancia da quantidade de fibras de PVA e PP na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem \n\nAs fibras polim\u00e9ricas de refor\u00e7o s\u00e3o adicionadas ao fibrocimento para melhorar \n\nsuas propriedades mec\u00e2nicas, conferindo resist\u00eancia mec\u00e2nica e tenacidade ao \n\ncomp\u00f3sito.  As fibras de refor\u00e7o atuam mecanicamente no comp\u00f3sito, tanto no \n\nincremento de resist\u00eancia mec\u00e2nica, como no impedimento da varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nquando o fibrocimento tende a retrair na secagem.  Esta a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \u00e9 v\u00e1lida \n\nquando se considera uma matriz ciment\u00edcia com mesmas caracter\u00edsticas.  \n\n0,0%\n\n0,5%\n\n1,0%\n\n1,5%\n\n2,0%\n\n2,5%\n\n3,0%\n\n3,5%\n\n4,0%\n\n4,5%\n\n5,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nCEL1\n\nCEL3\n\nCEL5\n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nCEL1\n\nCEL3\n\nCEL5\n\n0%\n\n2%\n\n4%\n\n6%\n\n8%\n\n10%\n\n12%\n\n14%\n\n16%\n\n18%\n\n20%\n\n0 1 2 3 4 5 6\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nTeor de celulose (%) \n\ndefeitos e macroporos\n\nmacroporos e\nmesoporos\n\nmesoporos\n\nporos de gel\n\n\n\n156 \n \n\nTeoricamente fibras de refor\u00e7o como PVA e PP n\u00e3o alteram as caracter\u00edsticas da \n\nmatriz ciment\u00edcia.  No entanto, a perturba\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica que a presen\u00e7a da fibra \n\ncausa na manta fresca, aumenta a quantidade de poros no fibrocimento, que por sua \n\nvez podem ser fonte geradora de retra\u00e7\u00e3o por secagem.  Nas amostras estudadas \n\nfoi verificado um aumento na retra\u00e7\u00e3o com o aumento do teor de fibras sint\u00e9ticas na \n\nformula\u00e7\u00e3o (Figura 111), pois o efeito da varia\u00e7\u00e3o de porosidade oriundo da \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de fibras se sobrep\u00f4s \u00e0 resist\u00eancia mec\u00e2nica imposta por ela, que \n\npoderia impedir esta varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. \n\nA maior retra\u00e7\u00e3o por secagem medida para os maiores teores de fibras \u00e9 devido \n\n\u00e0 maior perda de \u00e1gua durante a secagem.  Esta perda de massa superior \u00e9 a \n\nconfirma\u00e7\u00e3o do que foi dito, onde o aumento da quantidade de fibras gera maior \n\nporosidade no comp\u00f3sito (Figura 113).  Estas tend\u00eancias comentadas s\u00e3o mais \n\nevidentes nas formula\u00e7\u00f5es com PP, pois o aumento na porosidade foi mais evidente \n\nnesta amostra. \n\n  \n\n                                                         (a)                                                                           (b) \n\nFigura 111 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por secagem em fun\u00e7\u00e3o do (a) teor de PVA e (b) teor de PP presentes no \nfibrocimento \n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 5 10 15\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo (dias) \n\nPVA 1,2\n\nPVA 1,8\n\nPVA 2,4\n\n-4,5\n\n-4,0\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 5 10 15\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo (dias) \n\nPP 1,2\n\nPP 1,8\n\nPP 2,4\n\n\n\n157 \n \n\n \n\nFigura 112 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o aos 14 dias de secagem em fun\u00e7\u00e3o das quantidades de PVA ou PP presentes \n\n \n\nFigura 113 \u2013 Porosidade do fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o das quantidades de PVA ou PP presentes \n\nOs resultados apresentados nos itens anteriores desta tese mostram que a \n\nrela\u00e7\u00e3o do aumento da porosidade com o aumento da retra\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada com \n\no aumento no volume de poros causadores de retra\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o primeiramente os \n\nmesoporos, ou ainda a quantidade de mesoporos + poros de gel, e at\u00e9 mesmo a \n\nquantidade de poros capilares grandes, quando a varia\u00e7\u00e3o no volume destes poros \n\nfor grande.  Neste caso, o aumento na porosidade total acompanha um aumento na \n\nquantidade de mesoporos, na faixa de 0,01 a 0,05 ?m, causadores de retra\u00e7\u00e3o, \n\ncomo pode ser visto na Figura 114 e na Figura 115. \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\n4,5\n\n0,5% 1,0% 1,5% 2,0% 2,5% 3,0%\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTeor de fibras (%) \n\nPVA\n\nPP\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0,5% 1,0% 1,5% 2,0% 2,5% 3,0%\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTeor de fibras (%) \n\nPVA\n\nPP\n\n\n\n158 \n \n\n  \n\nFigura 114 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros em fun\u00e7\u00e3o do teor de PVA presente na formula\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nFigura 115 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros em fun\u00e7\u00e3o do teor de PP presente na formula\u00e7\u00e3o \n\nAs fibras polim\u00e9ricas de refor\u00e7o aumentaram a resist\u00eancia mec\u00e2nica do \n\nfibrocimento tanto para o caso do PVA como do PP.  A Figura 116 mostra que houve \n\nmelhora no MOR com o aumento da quantidade de fibras, enquanto que o LOP se \n\nmanteve constante, indicando que este incremento se deve principalmente pelo \n\naumento de energia espec\u00edfica.  Al\u00e9m disso, o aumento na incorpora\u00e7\u00e3o das fibras \n\nreduziu a rigidez do fibrocimento, o que \u00e9 bom, pois reduz as tens\u00f5es geradas \n\ndevido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nMesmo que as fibras polim\u00e9ricas n\u00e3o sejam capazes de reduzir a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, estas s\u00e3o necess\u00e1rias ao comp\u00f3sito, pois n\u00e3o permitem que ocorra \n\nfissura\u00e7\u00e3o devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, e inibem a propaga\u00e7\u00e3o de fissuras, quando estas \n\n0,0%\n\n1,0%\n\n2,0%\n\n3,0%\n\n4,0%\n\n5,0%\n\n6,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nPVA1,2\n\nPVA1,8\n\nPVA2,4\n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\n50%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n a\n\ncu\nm\n\nu\nla\n\nd\no\n\n d\ne\n\n p\no\n\nro\ns \n\n(%\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nPVA1,2\n\nPVA1,8\n\nPVA2,4\n\n0,0%\n\n1,0%\n\n2,0%\n\n3,0%\n\n4,0%\n\n5,0%\n\n6,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nPP1,2\n\nPP1,8\n\nPP2,4\n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\n50%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n  \n\na\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nPP1,2\n\nPP1,8\n\nPP2,4\n\n\n\n159 \n \n\nocorrem, de modo que seus benef\u00edcios s\u00e3o necess\u00e1rios para o bom desempenho do \n\nfibrocimento. \n\n \n\nFigura 116 \u2013 Propriedades mec\u00e2nicas (MOR e LOP) do fibrocimento em fun\u00e7\u00e3o das quantidades de \nPVA ou PP presentes \n\nAs curvas de tens\u00e3o deforma\u00e7\u00e3o dos ensaios de flex\u00e3o est\u00e3o expostos a seguir, \n\nnas Figura 117 e Figura 118. \n\n   \n\n                                       (a)                                                 (b)                                                   (c) \n\nFigura 117 \u2013 Curvas tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o dos fibrocimentos com (a) 1,2%, (b) 1,8% e (c) 2,4% de PVA \npresente \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n0,0% 0,5% 1,0% 1,5% 2,0% 2,5% 3,0%\n\nM\nO\n\nR\n (\n\nM\nP\n\na\n) \n\nLO\nP\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nTeor de fibras (%) \n\nPVA - MOR\n\nPP - MOR\n\nPVA - LOP\n\nPP - LOP\n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0 5 10 15\n\nT\ne\n\nn\ns\u00e3\n\no\n d\n\ne\n f\n\nle\nx\n\n\u00e3\no\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nFlecha (mm) \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0 5 10 15\nFlecha (mm) \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0 5 10 15\nFlecha (mm) \n\n\n\n160 \n \n\n   \n\n                                       (a)                                                  (b)                                                   (c) \n\nFigura 118 \u2013 Curvas tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o dos fibrocimentos com (a) 1,2%, (b) 1,8% e (c) 2,4% de PP \npresente \n\n \n\n4.3. Conclus\u00f5es \n\nEste cap\u00edtulo da tese mostra como os materiais que comp\u00f5em o fibrocimento NT \n\ninfluenciam na sua retra\u00e7\u00e3o por secagem, de modo a utilizar esta estrat\u00e9gia como \n\nferramenta de mitiga\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o decorrente da retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\n \n\nAs conclus\u00f5es deste cap\u00edtulo foram: \n\n? As propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas entre diferentes cimentos variam em um \n\ngrande intervalo, desde o tamanho de part\u00edculas, superf\u00edcie espec\u00edfica, \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, reatividade, adi\u00e7\u00f5es minerais incorporadas etc; \n\n? Nenhuma das propriedades caracterizadas dos cimentos utilizados \n\napresentou correla\u00e7\u00e3o isoladamente com a retra\u00e7\u00e3o por secagem.  Isto \n\nocorreu uma vez que, quando se muda o tipo de cimento, mais de uma \n\nvari\u00e1vel que podem influenciar na retra\u00e7\u00e3o, podem atuar aleatoriamente, \n\ncomo: \n\no Tamanho de part\u00edculas, que muda o empacotamento; \n\no Quantidade de C-S-H, e demais compostos hidratados formados, \n\nque varia em fun\u00e7\u00e3o do teor de cl\u00ednquer do cimento; \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0 5 10 15\n\nT\ne\n\nn\ns\u00e3\n\no\n d\n\ne\n f\n\nle\nx\n\n\u00e3\no\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nFlecha (mm) \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0 5 10 15\nFlecha (mm) \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0 5 10 15\nFlecha (mm) \n\n\n\n161 \n \n\no Efeito da adi\u00e7\u00e3o mineral presente no cimento, uma vez que a \n\nesc\u00f3ria favorece a retra\u00e7\u00e3o (Giordano et al., 2009), diferente do \n\ncalc\u00e1rio. \n\n? De qualquer forma, isolada ou simultaneamente, todos estes fatores \n\ndevem refletir na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros da matriz ciment\u00edcia, \n\npara que haja reflexo na retra\u00e7\u00e3o por secagem, uma vez que esta \u00e9 \n\nfun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o capilar.  A correla\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o e o volume de \n\nporos capilares foi fraca, impossibilitando a aplica\u00e7\u00e3o de uma regress\u00e3o.  \n\nNo entanto, a tend\u00eancia observada foi que quanto maior a quantidade de \n\nmesoporos, maior foi a retra\u00e7\u00e3o; \n\n? As adi\u00e7\u00f5es de s\u00edlica, pozolana ou esc\u00f3ria influenciaram na retra\u00e7\u00e3o em \n\nconcord\u00e2ncia ao observado na bibliografia existente, aumentando a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem, pois devido ao tamanho de part\u00edculas da s\u00edlica \n\nutilizada, esta refinou os poros da matriz, aumentando a quantidade \n\ndestes na faixa dos mesoporos; \n\n? A adi\u00e7\u00e3o de fibras de celulose pode ser o fator determinante deste \n\ncomportamento particular do fibrocimento, uma vez que esta fibra vegetal \n\natua como retentor de \u00e1gua durante a conforma\u00e7\u00e3o do fibrocimento, o que \n\nse reflete em porosidade do comp\u00f3sito no estado endurecido, e em \n\ngrande retra\u00e7\u00e3o durante a secagem; \n\n? No intervalo de teores estudados, as fibras polim\u00e9ricas de refor\u00e7o (PVA e \n\nPP) n\u00e3o foram capazes de reduzir a retra\u00e7\u00e3o por a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de \n\nimpedimento desta varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica.  As perturba\u00e7\u00f5es na matriz \n\nciment\u00edcia geradas pela movimenta\u00e7\u00e3o destas fibras quando o \n\nfibrocimento est\u00e1 no estado fresco, resultaram em aumento na \n\nporosidade, que por sua vez se refletiu em aumento na retra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n162 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n163 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO V \n\n5. RETRA\u00c7\u00c3O POR CARBONATA\u00c7\u00c3O \n\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do di\u00f3xido de carbono com os compostos \n\nhidratados do cimento. Esta rea\u00e7\u00e3o causa retra\u00e7\u00e3o nos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios. Da \n\nmesma forma como a retra\u00e7\u00e3o por secagem pode causar danos aos artefatos de \n\nfibrocimento, a grande magnitude da retra\u00e7\u00e3o causada pela carbonata\u00e7\u00e3o pode ser \n\ncausa importante de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas, como a fissura\u00e7\u00e3o de borda das \n\ntelhas onduladas.  \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 mostrar qual \u00e9 a parcela da retra\u00e7\u00e3o por \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o total em fibrocimento exposto a condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais t\u00edpicas, suscet\u00edveis \u00e0 secagem e intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com o ar contendo \n\nCO2. \n\n5.2. Metodologia \n\nPara mostrar qual \u00e9 a parcela da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nretra\u00e7\u00e3o total em fibrocimento suscet\u00edvel \u00e0 secagem e intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com o ar \n\ncontendo CO2, amostras de fibrocimento foram expostas a tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es distintas \n\nde secagem: \n\n? Secagem em ambiente protegido do CO2, de modo a sofrer apenas a \n\na\u00e7\u00e3o da secagem na retra\u00e7\u00e3o e propriedades microestruturais do \n\nfibrocimento; \n\n? Secagem em ambiente protegido de CO2 por 14 dias, seguido de \n\nexposi\u00e7\u00e3o em ambiente rico em CO2, de modo a medir somente os efeitos \n\n\n\n164 \n \n\nda carbonata\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o e propriedades microestruturais do \n\nfibrocimento; \n\n? Secagem em ambiente rico de CO2, de modo a observar o efeito conjunto \n\nda secagem e carbonata\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o e propriedades microestruturais \n\ndo fibrocimento. \n\nA formula\u00e7\u00e3o adotada neste estudo foi denominada de formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o, \n\ncomposta por cimento Portland CPII E-32, calc\u00e1rio, s\u00edlica ativa, fibras de celulose e \n\nPVA (Tabela 24). \n\nTabela 24 \u2013 Formula\u00e7\u00e3o padr\u00e3o do fibrocimento, em massa \n\nCimento S\u00edlica ativa Calc\u00e1rio Celulose + PVA \n\n60% 5% 30,2% 4,8% \n\n \n\nAs amostras estudadas foram produzidas em laborat\u00f3rio, segundo o m\u00e9todo de \n\nmoldagem descrito no item 2.2.2, e foram submetidas ao plano experimental exposto \n\nna Figura 119.  Depois de moldados e curados, os corpos-de-prova foram \n\nsubmetidos \u00e0s tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o supracitadas, e descritas no plano \n\nexperimental.  Como indicadores de desempenho foram realizados os ensaios de \n\nretra\u00e7\u00e3o, varia\u00e7\u00e3o de massa e resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o.  As altera\u00e7\u00f5es na microestrutura \n\ndo fibrocimento foi medida atrav\u00e9s dos ensaios de porosidade total por princ\u00edpio de \n\nArquimedes, altera\u00e7\u00e3o nos compostos presentes por termogravimetria e distribui\u00e7\u00e3o \n\nde tamanho de poros por porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario.  Os m\u00e9todos de \n\nensaio est\u00e3o detalhados nos itens 2.4.1, 2.4.2, 2.4.3, 2.3.3 e 2.4.4. \n\nA Figura 119 mostra o plano experimental deste estudo, sendo que inicialmente \n\ntodas as amostras foram submetidas ao mesmo processo de cura, em c\u00e2mara \n\nclim\u00e1tica.  Ap\u00f3s iniciado o processo de secagem, cada amostra foi submetida a uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o distinta de exposi\u00e7\u00e3o.  No primeiro intervalo de tempo de secagem, que \n\ndurou 19 dias, as amostras denominadas SECAGEM e CARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S \n\nSECAGEM foram expostas \u00e0 secagem em c\u00e2mara clim\u00e1tica com circula\u00e7\u00e3o de ar, \n\nem temperatura de 23\u00b0C e U.R. de 50%.  Com intuito de minimizar os efeitos da \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o natural pelo contato das amostras com o ar, estas ficaram \n\narmazenadas em recipiente contendo cal sodada.  A amostra SECAGEM + \n\n\n\n165 \n \n\nCARBONATA\u00c7\u00c3O foi submetida \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o em c\u00e2mara de carbonata\u00e7\u00e3o, com \n\ntemperatura de 23\u00b0C, umidade relativa de 50% e concentra\u00e7\u00e3o de CO2 de 5%. \n\nNo segundo intervalo de tempo de secagem, somente a amostra SECAGEM \n\npermaneceu em c\u00e2mara clim\u00e1tica, sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es ambientais (23\u00b0C; \n\nU.R. 50%), enquanto que a amostra CARBONATA\u00c7\u00c3O AP\u00d3S SECAGEM foi \n\ntransferida para a c\u00e2mara de carbonata\u00e7\u00e3o, juntamente com a amostra SECAGEM + \n\nCARBONATA\u00c7\u00c3O, pelo per\u00edodo de 63 dias. \n\n \n\nFigura 119 \u2013 Plano experimental do estudo de retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o \n\n5.2.1.1. Carbonata\u00e7\u00e3o de telhas expostas \n\nParalelamente ao estudo realizado em laborat\u00f3rio, foram coletadas amostras de \n\ntelhas de fibrocimento NT empilhadas, expostas ao tempo no p\u00e1tio de uma f\u00e1brica \n\nde fibrocimento, de modo a verificar a diferen\u00e7a no grau de carbonata\u00e7\u00e3o entre as \n\nregi\u00f5es da borda e centro das telhas. \n\nForam analisadas amostras em 4 idades de exposi\u00e7\u00e3o: 4 meses; 6 meses; 1 ano \n\ne 1 m\u00eas; 2 anos e 1 m\u00eas.  Estas amostras foram fabricadas industrialmente pelo \n\nprocesso Hatschek, e submetidas \u00e0s mesmas condi\u00e7\u00f5es de cura e exposi\u00e7\u00e3o.  Haja \n\nvista que no per\u00edodo de 2 anos de produ\u00e7\u00e3o a formula\u00e7\u00e3o de fibrocimento sofreu \n\n\n\n166 \n \n\nmodifica\u00e7\u00f5es em suas mat\u00e9rias-primas, formula\u00e7\u00e3o e par\u00e2metros de processo, as 4 \n\namostras de fibrocimento coletadas possuem formula\u00e7\u00f5es diferentes, que variaram \n\ndentro dos seguintes intervalos indicados na Tabela 25: \n\nTabela 25 \u2013 Intervalos dos teores dos materiais componentes dos fibrocimentos expostos \u00e0 \ncarbonata\u00e7\u00e3o natural \n\nMaterial Intervalo (%) \n\nCimento \nCPII-F ou CPII-E \n\n58,9 a 61,1% \n\nCalc\u00e1rio 31,7 a 34,1% \n\nS\u00edlica 0 a 5% \n\nFibras org\u00e2nicas (celulose + PVA) 4,3 a 5,8% \n\n \n\nAs amostras analisadas foram coletadas sempre da sexta telha superior, como \n\nindicado na Figura 120, de modo que a borda da telha ficou exposta as intemp\u00e9ries, \n\nincluindo a rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o, durante todo o per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o.  O \n\nempilhamento das telhas cria uma condi\u00e7\u00e3o onde a regi\u00e3o central fica protegida das \n\na\u00e7\u00f5es do tempo, sendo menores os efeitos de secagem e de carbonata\u00e7\u00e3o nesta \n\nregi\u00e3o, devido \u00e0 maior dificuldade de difus\u00e3o do ar externo at\u00e9 esta regi\u00e3o. \n\n \n\nFigura 120 \u2013 Monte de telhas empilhadas expostas. Amostras foram retiradas da sexta telha \nsuperior (indicada pela linha vermelha), sendo uma amostra retirada da borda e outra da regi\u00e3o \ncentral desta telha (indicados pelo sinal X) \n\nA partir das amostras coletadas foram determinadas as altera\u00e7\u00f5es nos \n\ncompostos hidratados do cimento, de modo a verificar o grau de carbonata\u00e7\u00e3o nas \n\nduas diferentes regi\u00f5es, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, por termogravimetria; foi medida a \n\nporosidade total por princ\u00edpio de Arquimedes; distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros por \n\nporosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, retra\u00e7\u00e3o por secagem ap\u00f3s per\u00edodo de \n\n\n\n167 \n \n\nexposi\u00e7\u00e3o; resist\u00eancia mec\u00e2nica \u00e0 flex\u00e3o.  A descri\u00e7\u00e3o detalhada dos m\u00e9todos de \n\nensaio consta nos itens 2.3.3, 2.4.1, 2.4.2, 2.4.3 e 2.4.4. \n\n5.3. Resultados e discuss\u00f5es \n\n5.3.1. Efeito da carbonata\u00e7\u00e3o na microestrutura do fibrocimento com PVA \n\nCom o intuito de medir a retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, sem o efeito da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, e desta forma medir qual \u00e9 a parcela e magnitude da retra\u00e7\u00e3o por \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o por secagem, foram testadas tr\u00eas \n\namostras de fibrocimento de mesma formula\u00e7\u00e3o, que foram submetidas a condi\u00e7\u00f5es \n\nde exposi\u00e7\u00e3o diferentes.  A primeira amostra foi submetida somente \u00e0 secagem \n\ndurante todo o per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o, atuando como amostra de refer\u00eancia.  A \n\nsegunda amostra foi submetida \u00e0 secagem durante um primeiro per\u00edodo de 19 dias, \n\nat\u00e9 a const\u00e2ncia de massa.  Ap\u00f3s a secagem, esta amostra foi exposta em ambiente \n\ncom concentra\u00e7\u00e3o de 5% de CO2 no ar, de modo a inferir uma condi\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o acelerada, por um segundo per\u00edodo de 63 dias.  A terceira amostra foi \n\nexposta diretamente \u00e0 secagem e carbonata\u00e7\u00e3o simultaneamente, como mostra a \n\nFigura 121. \n\n \n\nFigura 121 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o das tr\u00eas amostras estudadas (Secagem; Carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s \nsecagem; Carbonata\u00e7\u00e3o + Secagem) \n\nA carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre o di\u00f3xido de carbono com os \n\ncompostos hidratados do cimento.  Simplificadamente, as principais rea\u00e7\u00f5es \n\nenvolvidas na carbonata\u00e7\u00e3o s\u00e3o a descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H e consumo da \n\nportlandita, para a forma\u00e7\u00e3o de calcita.  A retra\u00e7\u00e3o ocorre porque as cadeias de \n\nC-S-H ficam mais compridas, no entanto, ficam mais densas.  Desta forma, atrav\u00e9s \n\ndos resultados de termogravimetria, as an\u00e1lises realizadas foram no sentido de \n\nobservar as varia\u00e7\u00f5es nos teores de C-S-H, portlandita e fases carbon\u00e1ticas \n\npresentes no fibrocimento. \n\n\n\n168 \n \n\nA Figura 122 mostra o resultado t\u00edpico de termogravimetria \u2013 TG \u2013 de um \n\nfibrocimento refor\u00e7ado com fibras de PVA, com 10 dias de hidrata\u00e7\u00e3o.  A partir da \n\ntemperatura de 70\u00b0C o C-S-H j\u00e1 se decomp\u00f5e perdendo massa vol\u00e1til, que \u00e9 \n\ndetectada pela TG, e \u00e9 melhor representada no gr\u00e1fico pelo primeiro pico da DTG.  \n\nSomada \u00e0 perda de massa vol\u00e1til do C-S-H, na faixa de temperatura compreendida \n\npelo primeiro pico da DTG tamb\u00e9m se decomp\u00f5em a etringita, o \n\nmonossulfoaluminato, outros aluminatos hidratados, al\u00e9m da gipsita.  Antes mesmo \n\ndo t\u00e9rmino da perda de massa do primeiro pico da DTG, ocorre a decomposi\u00e7\u00e3o do \n\nPVA, entre aproximadamente 210 e 315\u00b0C.  Sempre que h\u00e1 uma situa\u00e7\u00e3o como \n\nessa, onde dois picos da DTG se sobrep\u00f5em, os valores de perda de massa obtidos \n\nda TG s\u00e3o aproximados, uma vez que na sobreposi\u00e7\u00e3o dos picos, h\u00e1 perda de \n\nmassa vol\u00e1til de ambos os compostos referentes aos dois picos.  Para facilitar a \n\nan\u00e1lise das interfer\u00eancias da carbonata\u00e7\u00e3o do C-S-H, as amostras destinadas ao \n\nensaio de termogravimetria foram moldadas sem a fibra de PVA, uma vez que estas \n\nn\u00e3o foram submetidas a outros ensaios. \n\nA Figura 122 mostra que a celulose se decomp\u00f5e entre 315 e 390\u00b0C, seguida da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de magn\u00e9sio (brucita), entre 390 e 450\u00b0C.  A portlandita \n\n(hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio \u2013 Ca(OH)2) se decomp\u00f5e liberando vol\u00e1teis entre 450 e 560\u00b0C.  \n\nA perda de vol\u00e1teis nesta faixa de temperatura facilita as an\u00e1lises de altera\u00e7\u00f5es \n\nocorridas da portlandita, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 interfer\u00eancias de outras fases.  A partir \n\nde 560\u00b0C at\u00e9 temperaturas superiores a 900\u00b0C ocorrem as perdas de di\u00f3xido de \n\ncarbono das fases carbon\u00e1ticas do fibrocimento, tanto aquelas referentes aos fillers \n\nde calc\u00e1rio adicionado na formula\u00e7\u00e3o ou na composi\u00e7\u00e3o do cimento, como calcita \n\nbem cristalizada (entre aproximadamente 760 e 950\u00b0C), como os carbonatos de \n\nadi\u00e7\u00e3o de filler dolom\u00edtico e tamb\u00e9m os carbonatos formados nas rea\u00e7\u00f5es de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o, na forma de calcita mal cristalizada (Dias, 2005). \n\n\n\n169 \n \n\n \n\nFigura 122 \u2013 Curva t\u00edpica de termogravimetria de fibrocimento com PVA. Este resultado \u00e9 referente \na uma amostra de fibrocimento com 10 dias de hidrata\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 123 \u2013 Termogravimetria das amostras submetidas \u00e0 secagem em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \nexposi\u00e7\u00e3o \n\n-2,0\n\n-1,8\n\n-1,6\n\n-1,4\n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n110\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nt1 - in\u00edcio secagem (TG)\n\nt2 - secagem (TG)\n\nt4 - t\u00e9rmino secagem (TG)\n\nt1 - in\u00edcio secagem (DTG)\n\nt2 - secagem (DTG)\n\nt4 - t\u00e9rmino secagem (DTG)\n\n\n\n170 \n \n\n \n\nFigura 124 \u2013 Termogravimetria das amostras submetidas \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem, em fun\u00e7\u00e3o \ndo tempo de exposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\nFigura 125 \u2013 Termogravimetria das amostras submetidas \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o+secagem, em fun\u00e7\u00e3o do \ntempo de exposi\u00e7\u00e3o \n\nA Figura 123 mostra as curvas de termogravimetria da amostra submetida \u00e0 \n\nsecagem.  Observa-se que o calc\u00e1rio utilizado na fabrica\u00e7\u00e3o do fibrocimento \u00e9 \n\ndolom\u00edtico, pois h\u00e1 ocorr\u00eancia de um pico da DTG em torno de 750\u00b0C.  Os \n\nresultados da Figura 123 mostram as curvas de TG nos diferentes tempos de \n\nsecagem, identificados como t1 = in\u00edcio de secagem (6 dias de hidrata\u00e7\u00e3o), t2 = \n\ndurante o processo de secagem (25 dias de hidrata\u00e7\u00e3o, o que equivale a 19 dias de \n\nsecagem) e t4 = t\u00e9rmino do per\u00edodo de secagem monitorado por TG (41 dias de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o, o que equivale a 35 dias de secagem).  N\u00e3o se observam diferen\u00e7as \n\nsignificativas nesta amostra em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem, indicando que neste \n\nper\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o houve carbonata\u00e7\u00e3o detectada pela TG.  A Figura 127.b \n\n-2,0\n\n-1,8\n\n-1,6\n\n-1,4\n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n110\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nt1 - in\u00edcio secagem (TG)\n\nt2 - in\u00edcio carbonata\u00e7\u00e3o (TG)\n\nt3 - carbonata\u00e7\u00e3o (TG)\n\nt4 - t\u00e9rmino carbonata\u00e7\u00e3o (TG)\n\nt1 - in\u00edcio secagem (DTG)\n\nt2 - in\u00edcio carbonata\u00e7\u00e3o (DTG)\n\nt3 - carbonata\u00e7\u00e3o (DTG)\n\nt4 - t\u00e9rmino carbonata\u00e7\u00e3o (DTG)\n\n-2,0\n\n-1,8\n\n-1,6\n\n-1,4\n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n110\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nt1 - in\u00edcio secagem (TG)\nt2 - carbonata\u00e7\u00e3o + secagem (TG)\nt3 - carbonata\u00e7\u00e3o + secagem (TG)\nt4 - t\u00e9rmino carbonata\u00e7\u00e3o + secagem (TG)\nt1 - in\u00edcio secagem (DTG)\nt2 - carbonata\u00e7\u00e3o + secagem (DTG)\nt3 - carbonata\u00e7\u00e3o + secagem (DTG)\n\n\n\n171 \n \n\nmostra que houve um aumento na quantidade de calcita mal cristalizada no final do \n\nper\u00edodo de secagem, que pode ser oriunda de uma pequena carbonata\u00e7\u00e3o natural, \n\npor\u00e9m esta varia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se refletiu em altera\u00e7\u00e3o nas quantidades de C-S-H ou \n\nportlandita (Figura 128). \n\nA amostra submetida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a secagem tem os efeitos da \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o expl\u00edcitos pelo aumento da quantidade de carbonatos na amostra \n\ndurante (tempo t3) e ap\u00f3s a carbonata\u00e7\u00e3o (tempo t4), vis\u00edvel pela grande perda de \n\nvol\u00e1teis na faixa de temperatura de 550 a 760\u00b0C na termogravimetria (Figura 124).  \n\nNa compara\u00e7\u00e3o com a amostra submetida somente \u00e0 secagem, a quantidade de \n\ncalcita mal cristalizada \u00e9 superior a partir do instante em que esta amostra foi \n\nsubmetida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o acelerada, com aumento equivalente a 9,01 g de calcita \n\nna amostra, calculada na base vol\u00e1til.  A Figura 128 mostra que a rea\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o ocorreu no sentido da descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H, cuja quantidade na \n\namostra reduziu consideravelmente ap\u00f3s a exposi\u00e7\u00e3o das amostras \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o \n\nacelerada.  As quantidades de portlandita n\u00e3o se alteraram, como mostra a Figura \n\n128.b, cujos valores est\u00e3o calculados na base n\u00e3o-vol\u00e1til, o que indica que a \n\nintera\u00e7\u00e3o do CO2 com a matriz ciment\u00edcia n\u00e3o afetou a quantidade deste composto. \n\nA amostra exposta \u00e0 a\u00e7\u00e3o conjunta de secagem e carbonata\u00e7\u00e3o, certamente foi \n\naquela que apresentou maiores discrep\u00e2ncias em compara\u00e7\u00e3o com as duas \n\nanteriores.  Os resultados apresentados na Figura 125 mostram que as altera\u00e7\u00f5es \n\nocorridas na matriz ciment\u00edcia quando esta \u00e9 submetida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o nestas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de secagem simult\u00e2nea, e especialmente em idade de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nprematura, s\u00e3o certamente diferentes daquelas observadas para a segunda \n\namostra, onde a carbonata\u00e7\u00e3o ocorreu ap\u00f3s a secagem e com grau de hidrata\u00e7\u00e3o \n\nsuperior, com os compostos hidratados do cimento como C-S-H e portlandita em \n\ngrande parte j\u00e1 formados.  A quantidade de calcita mal cristalizada, oriunda das \n\nrea\u00e7\u00f5es de carbonata\u00e7\u00e3o, sofreu acr\u00e9scimo r\u00e1pido, atingindo seu valor m\u00e1ximo ap\u00f3s \n\n19 dias de exposi\u00e7\u00e3o (segunda leitura de quantidade de compostos por TG).  Neste \n\ncaso a rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o agiu tanto na descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H como no \n\nconsumo de portlandita, como mostra a Figura 128. \n\nA compara\u00e7\u00e3o das tr\u00eas amostras, atrav\u00e9s do resultado de termogravimetria do \n\n\u00faltimo dia de exposi\u00e7\u00e3o das amostras, mostra que a carbonata\u00e7\u00e3o tem como \n\nprincipal efeito na microestrutura da matriz ciment\u00edcia o aumento na quantidade de \n\n\n\n172 \n \n\ncalcita mal cristalizada, que \u00e9 o produto resultante da rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m disso, nota-se que a carbonata\u00e7\u00e3o atua na descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H com \n\nprincipal mecanismo, sendo mais severa no caso da amostra carbonatada \n\nsimultaneamente \u00e0 secagem.  Esta condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se mostrou mais severa, uma \n\nvez que houve consumo de portlandita na rea\u00e7\u00e3o (Figura 126). \n\n \n\nFigura 126 \u2013 Termogravimetria das amostras ao final dos per\u00edodos de exposi\u00e7\u00e3o, depois de \nsubmetidas \u00e0 secagem, carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem e carbonata\u00e7\u00e3o+secagem \n\n  \n\n                                                    (a)                                                                                (b) \n\nFigura 127 \u2013 Perda de massa referente ao CO2 combinado. (a) CO2 volatilizado na faixa de \naproximadamente 580\u00b0C a 980\u00b0C, referente ao total de carbonatos presentes na amostra. (b) CO2 \nvolatilizado na faixa de aproximadamente 580\u00b0C a 790\u00b0C, referente aos carbonatos formandos da \nrea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o, como a calcita mal cristalizada. Valores calculados na base n\u00e3o-vol\u00e1til \n\n-2,0\n\n-1,8\n\n-1,6\n\n-1,4\n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n110\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n d\na\n\n T\nG\n\n (\ng\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nt4 - secagem (TG)\n\nt4 - carbonata\u00e7\u00e3o (TG)\n\nt4 - carbonata\u00e7\u00e3o + secagem (TG)\n\nt4 - secagem (DTG)\n\nt4 - carbonata\u00e7\u00e3o (DTG)\n\nt4 - carbonata\u00e7\u00e3o + secagem (DTG)\n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n v\no\n\nl\u00e1\nte\n\nis\n (\n\ng\n/1\n\n0\n0\n\ng\n) \n\nTempo de hidrata\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o (dias) \n\nTotal de carbonatos \n\nCarbonata\u00e7\u00e3o + Secagem\n\nCarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem\n\nSecagem\n\nPer\u00edodo 1 Per\u00edodo 2 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n v\no\n\nl\u00e1\nte\n\nis\n (\n\ng\n/1\n\n0\n0\n\ng\n) \n\nTempo de hidrata\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o (dias) \n\nCalcita mal cristalizada \ncarbonata\u00e7\u00e3o \n\nCarbonata\u00e7\u00e3o + Secagem\n\nCarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem\n\nSecagem\n\nPer\u00edodo 1 Per\u00edodo 2 \n\n\n\n173 \n \n\n  \n\n                                                    (a)                                                                                (b) \n\nFigura 128 \u2013 Perda de massa referente \u00e0 \u00e1gua combinada dos compostos que sofrem a \ndescalcifica\u00e7\u00e3o durante a rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o. (a) \u00c1gua volatilizada na faixa de \naproximadamente 60\u00b0C a 300\u00b0C, referente ao C-S-H, etringita, aluminatos e carboaluminatos \npresentes na amostra. (b) \u00c1gua volatilizada na faixa de aproximadamente 450\u00b0C a 550\u00b0C, referente \n\u00e0 portlandita formada na hidrata\u00e7\u00e3o do cimento e consumida na rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o. Valores \ncalculados na base n\u00e3o-vol\u00e1til \n\nComo exposto na metodologia deste cap\u00edtulo, o acompanhamento das \n\naltera\u00e7\u00f5es na porosidade dos fibrocimentos estudados foi realizado atrav\u00e9s de \n\nresultados de porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario \u2013 MIP.  Esta abordagem exclui \n\nas varia\u00e7\u00f5es ocorridas na faixa dos microporos, e consequentemente na porosidade \n\ntotal do material, uma vez que esta t\u00e9cnica est\u00e1 limitada a poros de di\u00e2metro a partir \n\nde 3,6 nm. \n\nA Figura 129 mostra que o avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o, uma vez que no tempo \n\ndenominado t0 o fibrocimento estava com apenas 4 dias de hidrata\u00e7\u00e3o, juntamente \n\ncom a secagem a partir do sexto dia, causou um refinamento dos poros da matriz, \n\ncom aumento no volume de poros na faixa de 3,6 nm at\u00e9 0,1 ?m, e redu\u00e7\u00e3o no \n\nvolume de poros maiores, na faixa de 0,1 a 4 ?m.  A porosidade total medida por \n\nMIP reduziu de 30,05% para 29,65%, e isto ocorreu devido ao avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o, \n\ncom a forma\u00e7\u00e3o dos compostos hidratados do cimento.  Esta an\u00e1lise \u00e9 a diferen\u00e7a \n\nobservada nas curvas de distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros nos tempos t2 e t0, \n\nreferente ao primeiro per\u00edodo de secagem.   Quando a an\u00e1lise \u00e9 estendida at\u00e9 o \n\nt\u00e9rmino de todo o experimento, o efeito da carbonata\u00e7\u00e3o sofrida pela amostra de \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n v\no\n\nl\u00e1\nte\n\nis\n (\n\ng\n/1\n\n0\n0\n\ng\n) \n\nTempo de hidrata\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o (dias) \n\nC-S-H, etringita, aluminatos, \ncarboaluminato  \n\nCarbonata\u00e7\u00e3o + Secagem\n\nCarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem\n\nSecagem\n\nPer\u00edodo 1 Per\u00edodo 2 \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n8\n\n9\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n v\no\n\nl\u00e1\nte\n\nis\n (\n\ng\n/1\n\n0\n0\n\ng\n) \n\nTempo de hidrata\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o (dias) \n\nPortlandita \n\nCarbonata\u00e7\u00e3o + Secagem\n\nCarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem\n\nSecagem\n\nPer\u00edodo 1 Per\u00edodo 2 \n\n\n\n174 \n \n\nrefer\u00eancia, mesmo que em pequena intensidade, se refletiu em redu\u00e7\u00e3o da \n\nporosidade total para 25,33%.  A bibliografia sobre a a\u00e7\u00e3o da carbonata\u00e7\u00e3o se refere \n\na esta redu\u00e7\u00e3o da porosidade da matriz ciment\u00edcia como colmata\u00e7\u00e3o dos poros, que \n\n\u00e9 o preenchimento dos poros por fases carbon\u00e1ticas formadas durante a rea\u00e7\u00e3o \n\n(Hoppe Filho, 2008).  A Figura 129 mostra que esta colmata\u00e7\u00e3o de poros ocorreu \n\ncom a diminui\u00e7\u00e3o do volume de poros capilares na faixa de 3,6 nm a 0,1 ?m.  Estes \n\nresultados comprovam que mesmo sem esta inten\u00e7\u00e3o, a condi\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada como refer\u00eancia, tamb\u00e9m se dividiu em dois per\u00edodos de exposi\u00e7\u00e3o, \n\nsendo o primeiro com prote\u00e7\u00e3o efetiva \u00e0 a\u00e7\u00e3o da carbonata\u00e7\u00e3o, e o segundo per\u00edodo \n\ncom a\u00e7\u00e3o da carbonata\u00e7\u00e3o natural, em pequena taxa. \n\n \n\nFigura 129 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros da amostra submetida \u00e0 secagem \n\nNa segunda amostra testada, o fibrocimento permaneceu exposto \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de \n\nsecagem isolada durante o primeiro per\u00edodo de tempo, de 19 dias.  Assim como na \n\namostra anterior, o que se observou foi que com o avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o a \n\nporosidade total medida por MIP diminuiu (Figura 133), e o volume de poros \n\nmaiores, na faixa de 0,05 a 6 ?m, diminuiu, enquanto que o volume de poros \n\ncapilares menores aumentou (de 3,6 nm a 0,05 ?m), caracterizando o refinamento \n\ndos poros devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das fases hidratadas do cimento.  A partir do tempo t2, \n\nap\u00f3s os 19 dias de secagem, observam-se os efeitos da carbonata\u00e7\u00e3o na \n\nporosidade do fibrocimento, uma vez que estas amostras foram submetidas \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais de carbonata\u00e7\u00e3o acelerada.  A distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de \n\nporos do comp\u00f3sito nos tempos t3 e t4 reflete que a carbonata\u00e7\u00e3o acelerada atuou \n\n0,0%\n\n1,0%\n\n2,0%\n\n3,0%\n\n4,0%\n\n5,0%\n\n6,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nt0 - cura\n\nt2 - secagem\n\nt4 - t\u00e9rmino secagem\n\n\n\n175 \n \n\nna redu\u00e7\u00e3o do volume de poros na faixa de 0,1 a 2 ?m, com aumento dos poros \n\nmenores, de 3,6 nm a 0,1 ?m.  Com a evolu\u00e7\u00e3o da hidrata\u00e7\u00e3o, a porosidade do \n\nfibrocimento diminui devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos compostos hidratados do cimento \n\n(Figura 133).  Esta redu\u00e7\u00e3o da porosidade total pode ser observada pela redu\u00e7\u00e3o do \n\nvolume de macroporos, presentes em grande quantidade no fibrocimento, e \n\naumento no volume de poros de menor dimens\u00e3o, como os mesoporos e poros de \n\ngel (Figura 131).  Com a exposi\u00e7\u00e3o ao ambiente contendo CO2, as altera\u00e7\u00f5es na \n\nporosidade s\u00e3o n\u00edtidas no sentido do refinamento dos poros pela forma\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonato de c\u00e1lcio, pois \u00e9 detectada a forma\u00e7\u00e3o deste composto em maior \n\nquantidade pela TG (Figura 127.b), com redu\u00e7\u00e3o do volume de macroporos e \n\naumento mais acentuado no volume de poros capilares, os mesoporos (Figura 130 e \n\nFigura 131).  A redu\u00e7\u00e3o da porosidade total medida por MIP foi mais acentuada, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a amostra anterior, submetida \u00e0 secagem (Figura 133), \n\nconfirmando que o mecanismo de carbonata\u00e7\u00e3o reduz a porosidade do comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio. \n\n \n\nFigura 130 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros da amostra submetida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s \nsecagem \n\n0,0%\n\n1,0%\n\n2,0%\n\n3,0%\n\n4,0%\n\n5,0%\n\n6,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nt0 - cura\n\nt2 - t\u00e9rmino secagem\n\nt3 - carbonata\u00e7\u00e3o\n\nt4 - t\u00e9rmino carbonata\u00e7\u00e3o\n\n\n\n176 \n \n\n \n\nFigura 131 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros da amostra submetida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s \nsecagem \n\nA Figura 132 mostra as altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros da \n\namostra submetida \u00e0 secagem simultaneamente \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o.  A porosidade total \n\nmedida por MIP foi menor com compara\u00e7\u00e3o com as demais, como mostra a Figura \n\n133.  No entanto, as altera\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros n\u00e3o foi n\u00edtida, \n\numa vez que as rea\u00e7\u00f5es acontecem simultaneamente.  Ao passo que o cimento \n\nforma seus compostos hidratados como o C-S-H e a portlandita, o mecanismo de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o atua consumindo estes compostos em suas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, de \n\nmodo que n\u00e3o \u00e9 clara a observa\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es na microestrutura da matriz \n\nciment\u00edcia referente a cada mecanismo isoladamente.  As curvas de distribui\u00e7\u00e3o de \n\ntamanho de poros foram semelhantes ao longo do tempo de exposi\u00e7\u00e3o, com uma \n\nredu\u00e7\u00e3o na porosidade total, e uma diminui\u00e7\u00e3o no volume de poros menores, entre \n\n3,6 nm e 0,04 ?m. \n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n (\n\n%\n) \n\nTempo de hidrata\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o (dias) \n\nmacroporos\n\nmesoporos\n\nporos de gel\n\nPer\u00edodo 1 Per\u00edodo 2 \n\n\n\n177 \n \n\n \n\nFigura 132 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros da amostra submetida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o+secagem \n\n \n\nFigura 133 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da porosidade total determinada por porosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario, \nem fun\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o das amostras \n\n \n\n5.3.2. Retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o \n\nA retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parcela importante da retra\u00e7\u00e3o total sofrida \n\npelos artefatos de fibrocimento, como as placas planas e telhas onduladas.  Uma \n\nvez que se trata de um processo que envolve a difus\u00e3o do ar contendo CO2 nos \n\nporos do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, a geometria dos artefatos se torna uma caracter\u00edstica \n\nimportante para a ocorr\u00eancia da carbonata\u00e7\u00e3o.  Como os artefatos de fibrocimento \n\nnormalmente possuem pequena espessura e consequentemente uma grande \u00e1rea \n\n0,0%\n\n1,0%\n\n2,0%\n\n3,0%\n\n4,0%\n\n5,0%\n\n6,0%\n\n0,001 0,01 0,1 1 10 100 1000\n\nV\no\n\nlu\nm\n\ne\n d\n\ne\n p\n\no\nro\n\ns \n(%\n\n) \n\nDi\u00e2metro do poro (?m) \n\nt0 - cura\n\nt1 - in\u00edcio secagem + carbonata\u00e7\u00e3o\n\nt2 - secagem + carbonata\u00e7\u00e3o\n\nt3 - secagem + carbonata\u00e7\u00e3o\n\nt4 - t\u00e9rmino secagem + carbonata\u00e7\u00e3o\n\n0%\n\n10%\n\n20%\n\n30%\n\n40%\n\n50%\n\n60%\n\n0 5 10 15 20 25 30 35 40 45\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n t\no\n\nta\nl \n\n- \nM\n\nIP\n (\n\n%\n) \n\nTempo de hidrata\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o (dias) \n\nCarbonata\u00e7\u00e3o + Secagem\n\nCarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem\n\nSecagem\n\nCURA PER\u00cdODO 1 PER\u00cdODO 2 \n\nt0 t1 t2 t3 \n\nt4 \n\n\n\n178 \n \n\nde exposi\u00e7\u00e3o ao ar, o potencial da ocorr\u00eancia da carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 grande.  Soma-se \n\ntamb\u00e9m o fato do fibrocimento fabricado pelo processo Hatschek ser um material \n\ncom elevada porosidade. \n\nA rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o, apesar de formar compostos no interior dos poros da \n\nmatriz ciment\u00edcia, reduzindo sua porosidade, causa redu\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica isotr\u00f3pica \n\nno comp\u00f3sito, chamada de retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o.  Uma vez que a retra\u00e7\u00e3o por \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o se trata de uma intera\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre o CO2 do ar e os compostos \n\nhidratados do cimento, ela est\u00e1 diretamente relacionada com a quantidade de \n\ncimento presente na matriz.  Como \u00e9 sabido, o fibrocimento possui consumo de \n\ncimento bastante elevado, podendo atingir at\u00e9 80% da massa de material s\u00f3lido da \n\nformula\u00e7\u00e3o (Dias, 2011). \n\nOs resultados da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o obtidos a partir de amostras de \n\nfibrocimento com fibras de PVA comprovam que este tipo de retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio endurecido tem grande magnitude, da mesma ordem de \n\ngrandeza da retra\u00e7\u00e3o por secagem (Figura 134). \n\nA amostra Secagem foi submetida durante todo o tempo de exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente de secagem com umidade relativa de 50% e temperatura de 23\u00b0C, em \n\nc\u00e2mara clim\u00e1tica (Figura 121).  Desta forma, foi medida a retra\u00e7\u00e3o por secagem do \n\nfibrocimento, com o m\u00ednimo de influ\u00eancia da carbonata\u00e7\u00e3o.  Os resultados de perda \n\nde massa expostos na Figura 135 mostraram que a secagem completa destas \n\namostras aconteceu at\u00e9 o quinto dia de secagem, com a estabiliza\u00e7\u00e3o da perda de \n\nmassa.  A partir do 25\u00ba dia de exposi\u00e7\u00e3o, observou-se um ganho de massa discreto, \n\nque progrediu at\u00e9 o t\u00e9rmino do experimento.  Este comportamento mostrou que a \n\nmedida adotada para minimizar os efeitos da carbonata\u00e7\u00e3o, que foi a coloca\u00e7\u00e3o de \n\ncal sodada na c\u00e2mara clim\u00e1tica para reduzir a concentra\u00e7\u00e3o de CO2 do ar interno, \n\nn\u00e3o foi eficaz no impedimento da ocorr\u00eancia da carbonata\u00e7\u00e3o.  Este aumento de \n\nmassa medido \u00e9 devido a uma pequena carbonata\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m se refletiu em \n\naumento da retra\u00e7\u00e3o a partir do 25\u00ba de exposi\u00e7\u00e3o (Figura 134). \n\nA segunda amostra foi submetida \u00e0 secagem durante o primeiro per\u00edodo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o, com dura\u00e7\u00e3o de 19 dias.  Em seguida, foi submetida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o \n\nacelerada em c\u00e2mara de carbonata\u00e7\u00e3o com concentra\u00e7\u00e3o de 5% de CO2 por \n\nper\u00edodo de 63 dias (Figura 121).  Desta forma foi poss\u00edvel medir isoladamente o \n\nefeito da retra\u00e7\u00e3o por secagem, que foi de 2,20 mm/m ap\u00f3s 19 dias de secagem, e a \n\n\n\n179 \n \n\nparcela de retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, que foi de 2,74 mm/m ap\u00f3s 63 dias de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o (Figura 134). \n\nQuando o fibrocimento foi exposto diretamente \u00e0s condi\u00e7\u00f5es programadas para \n\na carbonata\u00e7\u00e3o acelerada, com 5% de CO2 desde o primeiro per\u00edodo de secagem \n\n(Figura 121), observou-se que a retra\u00e7\u00e3o oriunda dos dois mecanismos aconteceu \n\nsimultaneamente, aumentando a velocidade de retra\u00e7\u00e3o, que atingiu valor de \n\naproximadamente 5 mm/m aos 10 dias de exposi\u00e7\u00e3o, e retra\u00e7\u00e3o final de 5,61 mm/m \n\nap\u00f3s 82 dias de exposi\u00e7\u00e3o (Figura 134). \n\n \n\nFigura 134 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da secagem, carbonata\u00e7\u00e3o simultaneamente \u00e0 secagem, e \ncarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem \n\n \n\nFigura 135 \u2013 Perda de massa em fun\u00e7\u00e3o da secagem, carbonata\u00e7\u00e3o simultaneamente \u00e0 secagem, e \ncarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem \n\n-7,0\n\n-6,0\n\n-5,0\n\n-4,0\n\n-3,0\n\n-2,0\n\n-1,0\n\n0,0\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nCarbonata\u00e7\u00e3o + Secagem\n\nCarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem\n\nSecagem\n\nPer\u00edodo 1 Per\u00edodo 2 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nCarbonata\u00e7\u00e3o + Secagem\n\nCarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem\n\nSecagem\n\nPer\u00edodo 1 Per\u00edodo 2 \n\n\n\n180 \n \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o e a perda e massa \u00e9 uma forma de expor a \n\nsuscetibilidade do material \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem, uma vez que, independente do \n\nvalor da retra\u00e7\u00e3o final, a maior inclina\u00e7\u00e3o da curva gerada indica que o comp\u00f3sito \u00e9 \n\nmais suscet\u00edvel \u00e0 retra\u00e7\u00e3o para uma mesma quantidade de \u00e1gua evaporada.  No \n\nentanto, a Figura 136 apresenta duas curvas referentes a amostras submetidas \u00e0 \n\nsecagem, e uma amostra submetida aos efeitos combinados de secagem e \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o.  Uma vez que a rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o envolve o consumo de \u00e1gua, \n\na massa do material sofre um aumento.  Desta forma, a curva apresentada na \n\nFigura 136 expressa a rela\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o com a varia\u00e7\u00e3o de massa oriunda da \n\nsecagem (diminui\u00e7\u00e3o da massa) conjuntamente com a varia\u00e7\u00e3o da massa oriunda \n\nda rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o (aumento de massa).  Observa-se que a quantidade de \n\n\u00e1gua evaporada \u00e9 maior que a quantidade incorporada, uma vez que a resultante \u00e9 \n\numa perda de massa, que naturalmente \u00e9 inferior \u00e0 observada nas amostras \n\nsubmetidas \u00e0 secagem isolada (Figura 135). \n\n \n\nFigura 136 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o e a perda de massa no primeiro per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o (at\u00e9 19 \ndias) \n\n \n\n5.3.3. Gradiente de carbonata\u00e7\u00e3o nas telhas empilhadas \n\nDa mesma forma que ocorre para a retra\u00e7\u00e3o por secagem, onde o arranjo das \n\ntelhas em estoque, que ficam empilhadas em montes de aproximadamente 90 \n\ntelhas, favorece a fissura\u00e7\u00e3o na borda, uma vez que cria o gradiente de umidade na \n\nmesma telha, e que gera uma retra\u00e7\u00e3o diferencial entre as regi\u00f5es de borda e de \n\n-6,0\n\n-5,0\n\n-4,0\n\n-3,0\n\n-2,0\n\n-1,0\n\n0,0\n\n0 5 10 15 20 25\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nPerda de massa (%) \n\nCarbonata\u00e7\u00e3o + Secagem\n\nCarbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s secagem\n\nSecagem\n\n\n\n181 \n \n\nmiolo da telha; da mesma forma, ocorre um gradiente de retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o \n\nnas telhas.  As bordas ficam expostas diretamente ao meio ambiente, onde a rea\u00e7\u00e3o \n\nde carbonata\u00e7\u00e3o ocorre sem restri\u00e7\u00f5es, na velocidade da carbonata\u00e7\u00e3o natural.  Em \n\ncontrapartida, na regi\u00e3o central da telha a carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 mais lenta, tanto pela \n\nmaior umidade das telhas nesta regi\u00e3o, como pela dificuldade de difus\u00e3o do CO2 at\u00e9 \n\no interior do monte, devido \u00e0 pequena espessura livre formada entre as telhas. \n\nComo visto anteriormente, a magnitude da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsignificativa, da mesma ordem de grandeza, ou at\u00e9 mesmo superior \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o, e por este motivo optou-se por medi-la em condi\u00e7\u00f5es reais de \n\nexposi\u00e7\u00e3o.  Neste item foram coletadas amostras de telhas expostas no p\u00e1tio de \n\numa f\u00e1brica de fibrocimento, submetidas a esta condi\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o \n\ndiferencial. \n\n \n\nFigura 137 \u2013 Termogravimetria da amostra exposta por 4 meses ao meio ambiente. Curvas da \namostra da borda e do centro da telha \n\n-1,4\n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n0,2\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1.000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nT\nG\n\n (\n%\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nTG - 4 meses CENTRO\n\nTG - 4 meses BORDA\n\nDTG - 4 meses CENTRO\n\nDTG - 4 meses BORDA\n\n\n\n182 \n \n\n \n\nFigura 138 \u2013 Termogravimetria da amostra exposta por 6 meses ao meio ambiente. Curvas da \namostra da borda e do centro da telha \n\n \n\nFigura 139 \u2013 Termogravimetria da amostra exposta por 1 ano e 1 m\u00eas ao meio ambiente. Curvas da \namostra da borda e do centro da telha \n\n-1,4\n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n0,2\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1.000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nT\nG\n\n (\n%\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nTG - 6 meses CENTRO\n\nTG - 6 meses BORDA\n\nDTG - 6 meses CENTRO\n\nDTG - 6 meses BORDA\n\n-1,6\n\n-1,4\n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n0,2\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1.000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nT\nG\n\n (\n%\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nTG - 1 ano e 1 m\u00eas CENTRO\n\nTG - 1 ano e 1 m\u00eas BORDA\n\nDTG - 1 ano e 1 m\u00eas CENTRO\n\n\n\n183 \n \n\n \n\nFigura 140 \u2013 Termogravimetria da amostra exposta por 2 anos e 1 m\u00eas ao meio ambiente. Curvas \nda amostra da borda e do centro da telha \n\nA Figura 137 mostra que aos 4 meses de exposi\u00e7\u00e3o ao tempo, ocorre diferen\u00e7a \n\nno grau de carbonata\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o central e da borda de telhas onduladas de \n\nfibrocimento.  A quantidade de calcita mal cristalizada, oriunda das rea\u00e7\u00f5es de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o, \u00e9 significativamente maior na amostra da borda em compara\u00e7\u00e3o com \n\no centro, indicando que a carbonata\u00e7\u00e3o ocorre em velocidade muito maior nesta \n\nregi\u00e3o.  O resultado de termogravimetria mostra que a rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o \n\nenvolveu o consumo de portlandita, que diminuiu na amostra mais carbonatada, e a \n\ndescalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H, com redu\u00e7\u00e3o menor perda de massa medida no primeiro \n\npico da DTG. \n\nOs demais resultados expostos na Figura 138, Figura 139 e Figura 140 mostram \n\no mesmo cen\u00e1rio, onde a carbonata\u00e7\u00e3o na borda da telha \u00e9 maior que regi\u00e3o \n\ncentral.  Com o aumento do tempo de exposi\u00e7\u00e3o, a quantidade de calcita mal \n\ncristalizada determinada pela termogravimetria aumentou com o avan\u00e7o da \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o, com maior redu\u00e7\u00e3o nas quantidades de portlandita e perda de massa \n\ndo primeiro pico, que inclui a perda de massa do C-S-H. \n\nMesmo sendo um artefato com alto potencial de carbonata\u00e7\u00e3o, pelo fato da telha \n\nde fibrocimento possuir pequena espessura, elevada porosidade e alto consumo de \n\ncimento, \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o nos montes de telhas s\u00e3o aquelas naturais do \n\nmeio ambiente, o que confere a uma velocidade de carbonata\u00e7\u00e3o natural, inferior \u00e0 \n\nmedida no estudo feito em laborat\u00f3rio em corpos-de-prova. \n\n-1,2\n\n-1,0\n\n-0,8\n\n-0,6\n\n-0,4\n\n-0,2\n\n0,0\n\n0,2\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n85\n\n90\n\n95\n\n100\n\n105\n\n0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1.000\n\nD\nT\n\nG\n (\n\n%\n/m\n\nin\n) \n\nT\nG\n\n (\n%\n\n) \n\nTemperatura (\u00b0C) \n\nTG - 2 anos e 1 m\u00eas CENTRO\n\nTG - 2 anos e 1 m\u00eas BORDA\n\nDTG - 2 anos e 1 m\u00eas CENTRO\n\nDTG - 2 anos e 1 m\u00eas BORDA\n\n\n\n184 \n \n\nA Figura 141 mostra que a portlandita passa a ter sua quantidade comprometida \n\npela rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o somente a partir dos 13 meses de exposi\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\ncentral da telha, enquanto que na sua borda a queda foi medida a partir dos 6 meses \n\nde exposi\u00e7\u00e3o.  Considerando a perda de massa aos 4 meses de exposi\u00e7\u00e3o, na \n\nregi\u00e3o central da telha, que \u00e9 a medida da termogravimetria da amostra menos \n\nafetada pela a\u00e7\u00e3o da carbonata\u00e7\u00e3o, a quantidade total e portlandita no fibrocimento \n\n\u00e9 de 19,7 g por 100 g de amostra (equivale a 8,39 g de vol\u00e1til por 100 g de \n\nfibrocimento).  A diferen\u00e7a da carbonata\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o central e da borda \n\nequivale a um consumo de 7,2 g de portlandita, ou seja, uma redu\u00e7\u00e3o de 38%.  Este \n\nvalor \u00e9 superior ao medido para 19 meses de efeito da carbonata\u00e7\u00e3o natural do \n\nfibrocimento exposto ao ar, com base na redu\u00e7\u00e3o da quantidade de portlandita entre \n\nas idades de 6 e 25 meses de exposi\u00e7\u00e3o, da regi\u00e3o da borda da telha.  Neste caso \n\nhouve uma redu\u00e7\u00e3o de 6,3 g de portlandita por 100 g de fibrocimento.  Estes valores \n\ncalculados s\u00e3o aproximados, uma vez que as formula\u00e7\u00f5es entre as amostras n\u00e3o \n\nexatamente a mesma, com varia\u00e7\u00e3o de at\u00e9 2,2% no consumo de cimento entre elas. \n\n \n\nFigura 141 \u2013 Perda de massa na faixa de temperatura de aproximadamente 450\u00b0C a 550\u00b0C, \nreferente \u00e0 portlandita formada na hidrata\u00e7\u00e3o do cimento e consumida na rea\u00e7\u00e3o de \ncarbonata\u00e7\u00e3o. Valores calculados na base vol\u00e1til \n\nA Figura 142 mostra que a carbonata\u00e7\u00e3o passou a atuar na descalcifica\u00e7\u00e3o do \n\nC-S-H somente a partir dos 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o, possivelmente devido \u00e0 menor \n\ndemanda de portlandita dispon\u00edvel para intera\u00e7\u00e3o com o di\u00f3xido de carbono.  Faz-se \n\nesta afirma\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o houve diferen\u00e7a na perda de massa do primeiro \n\npico da DTG nas idades de 4 e 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o, entre a regi\u00e3o central e da \n\nborda da telha.  A partir de ent\u00e3o, mediu-se uma queda na perda de massa na \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 3 6 9 12 15 18 21 24 27\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n v\no\n\nl\u00e1\nti\n\nl \n(g\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o (meses) \n\nportlandita \n\nborda\n\ncentro\n\n\n\n185 \n \n\nregi\u00e3o de decomposi\u00e7\u00e3o do C-S-H, indicando a descalcifica\u00e7\u00e3o deste composto \n\nhidratado resistente do cimento.  Considerando que neste mesmo pico da DTG \n\ntamb\u00e9m ocorre perda de vol\u00e1til de outros compostos hidratados do cimento, como \n\nos aluminatos, considera-se que a quantidade de C-S-H decomposto na rea\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o foi elevada, uma vez que a redu\u00e7\u00e3o na perda de massa entre o centro \n\ne a borda da telha foi de 34%. \n\n \n\nFigura 142 \u2013 Perda de massa na faixa de temperatura de aproximadamente 60\u00b0C a 300\u00b0C, referente \nao C-S-H, etringita, aluminatos e carboaluminato. Valores calculados na base vol\u00e1til \n\nO principal indicador da evolu\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o da carbonata\u00e7\u00e3o nestas amostras \n\nfoi a evolu\u00e7\u00e3o na quantidade do composto formado nesta rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, que \u00e9 a \n\ncalcita mal cristalizada.  A Figura 143 mostra que h\u00e1 um crescimento na perda de \n\nmassa do di\u00f3xido de carbono decomposto da calcita, em fun\u00e7\u00e3o do tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o.  Uma vez que a perda de massa da calcita mal cristalizada aparece \n\nsobreposta na termogravimetria com o pico referente \u00e0 calcita bem cristalizada, \n\noriunda das adi\u00e7\u00f5es de filler da formula\u00e7\u00e3o, os valores medidos e expostos na \n\nFigura 143 podem sofrer influ\u00eancia da quantidade destas adi\u00e7\u00f5es minerais.  Desta \n\nforma, para auxiliar na an\u00e1lise, est\u00e1 exposta na mesma figura o consumo de calc\u00e1rio \n\nem cada formula\u00e7\u00e3o, que variou at\u00e9 2,4%.  Esta varia\u00e7\u00e3o no consumo de calc\u00e1rio na \n\nformula\u00e7\u00e3o explica as oscila\u00e7\u00f5es nas curvas de evolu\u00e7\u00e3o da quantidade de calcita \n\nmal cristalizada tanto no centro quanto na borda, como a redu\u00e7\u00e3o nestes teores \n\nentre 4 e 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o, e a pequena redu\u00e7\u00e3o entre 13 e 25 meses de \n\nexposi\u00e7\u00e3o.  Fazendo estas considera\u00e7\u00f5es, pode-se afirmar que a forma\u00e7\u00e3o de \n\ncalcita pela carbonata\u00e7\u00e3o correu em maior velocidade at\u00e9 os 13 meses de \n\nexposi\u00e7\u00e3o, conclus\u00e3o esta que \u00e9 coerente com a varia\u00e7\u00e3o observada nas \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 3 6 9 12 15 18 21 24 27\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n v\no\n\nl\u00e1\nti\n\nl \n(g\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o (meses) \n\nC-S-H, etringita, aluminatos, carboaluminato \n\nborda\n\ncentro\n\n\n\n186 \n \n\nquantidades de C-S-H decomposta, que se estabiliza a partir dos 13 meses de \n\nexposi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 143 \u2013 Perda de massa na faixa de temperatura de aproximadamente 560\u00b0C a 760\u00b0C, \nreferente \u00e0 calcita mal cristalizada formada a partir da rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o. Valores calculados \nna base vol\u00e1til \n\nComo altera\u00e7\u00f5es nas propriedades f\u00edsicas do fibrocimento, a carbonata\u00e7\u00e3o \n\nreduziu a porosidade do fibrocimento, embora os resultados de porosidade por \n\nprinc\u00edpio de Arquimedes tenha apresentado alguma variabilidade (Figura 144.a).  O \n\nfato das formula\u00e7\u00f5es serem diferentes entre as amostras pode ter maior efeito na \n\nporosidade e densidade aparente, uma vez que uma pequena quantidade de \n\nmaterial de granulometria diferente, por exemplo, pode se refletir em grandes \n\ndiferen\u00e7as no empacotamento de part\u00edculas.  O efeito da carbonata\u00e7\u00e3o na \n\ndensidade aparente foi mais consistente, com a regi\u00e3o mais carbonatada (borda) \n\napresentando sempre maior densidade em compara\u00e7\u00e3o com a regi\u00e3o central, \n\nconfirmando o efeito de colmata\u00e7\u00e3o dos poros relatado na bibliografia (Figura 144.b). \n\n\u00c0 medida que o tempo de exposi\u00e7\u00e3o aumenta, a parcela referente \u00e0 \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 mais efetiva na propaga\u00e7\u00e3o das fissuras de borda do que a parcela \n\nreferente \u00e0 secagem.  A Figura 145 mostra que a retra\u00e7\u00e3o por secagem das \n\namostras do centro \u00e9 sempre maior do que na borda, e isto se d\u00e1 por dois motivos: \n\nredu\u00e7\u00e3o da porosidade total da amostra carbonatada reduz a retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\ndo material e os ciclos de molhagem-secagem aos quais a borda foi submetida, \n\ninferiu ao fibrocimento uma retra\u00e7\u00e3o permanente maior, reduzindo assim a parcela \n\nde retra\u00e7\u00e3o revers\u00edvel que acontece na secagem. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n0 3 6 9 12 15 18 21 24 27\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n v\no\n\nl\u00e1\nti\n\nl \n(g\n\n/1\n0\n\n0\ng\n\n) \n\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o (meses) \n\ncalcita mal cristalizada \ncarbonata\u00e7\u00e3o \n\nborda\n\ncentro\n\ncalc\u00e1rio adicionado na formula\u00e7\u00e3o\n\n\n\n187 \n \n\n  \n\n                                                      (a)                                                                               (b) \n\nFigura 144 \u2013 (a) Porosidade total e (b) densidade aparente, ambos calculados por princ\u00edpio de \nArquimedes \n\n \n\nFigura 145 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento ap\u00f3s efeito da carbonata\u00e7\u00e3o natural \n\n \n\n5.4. Conclus\u00f5es \n\nEste cap\u00edtulo da tese mostra que a parcela referente \u00e0 rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsignificativa na retra\u00e7\u00e3o total do fibrocimento, juntamente com a retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem.  Haja vista que as telhas de fibrocimento est\u00e3o sempre submetidas a esta \n\nintera\u00e7\u00e3o com o di\u00f3xido de carbono do ar, sempre h\u00e1 influ\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o por \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o na varia\u00e7\u00e3o dimensional do fibrocimento. \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n0 3 6 9 12 15 18 21 24 27\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o (meses) \n\nborda\n\ncentro\n\n0,0\n\n0,2\n\n0,4\n\n0,6\n\n0,8\n\n1,0\n\n1,2\n\n1,4\n\n1,6\n\n1,8\n\n2,0\n\n0 3 6 9 12 15 18 21 24 27\n\nD\ne\n\nn\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n a\np\n\na\nre\n\nn\nte\n\n (\ng\n\n/m\n\u00b3)\n\n \n\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o (meses) \n\nborda\n\ncentro\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 3 6 9 12 15 18 21 24 27\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n p\no\n\nr \nse\n\nca\ng\n\ne\nm\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o (meses) \n\nborda\n\ncentro\n\n\n\n188 \n \n\nSobre os resultados e discuss\u00f5es acerca da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o, as \n\nconclus\u00f5es deste cap\u00edtulo foram: \n\n? A rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o se refletiu em aumento na quantidade de \n\ncalcita mal cristalizada no fibrocimento, vis\u00edvel pela grande perda de \n\nvol\u00e1teis na faixa de temperatura de 550 a 760\u00b0C na termogravimetria.  No \n\nentanto, em amostras submetidas \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a secagem, a \n\nintera\u00e7\u00e3o do CO2 com a matriz ciment\u00edcia n\u00e3o alterou as quantidades de \n\nportlandita, sendo identificada que a intera\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono com \n\na matriz ocorreu na redu\u00e7\u00e3o significativa da quantidade de C-S-H; \n\n? Para amostra exposta \u00e0 a\u00e7\u00e3o conjunta de secagem e carbonata\u00e7\u00e3o foi \n\nobservado acr\u00e9scimo r\u00e1pido da quantidade de calcita mal cristalizada, \n\noriunda das rea\u00e7\u00f5es de carbonata\u00e7\u00e3o. Neste caso a rea\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o agiu tanto na descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H como no consumo \n\nde portlandita; \n\n? Com base nestas observa\u00e7\u00f5es, pode-se concluir que a carbonata\u00e7\u00e3o tem \n\ncomo principal efeito na microestrutura da matriz ciment\u00edcia o aumento na \n\nquantidade de calcita mal cristalizada e descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H; \n\n? Em amostras submetidas \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a secagem e submetidas \u00e0 \n\nsecagem simultaneamente \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o, apresentaram o mesmo \n\ncomportamento na fase do avan\u00e7o da hidrata\u00e7\u00e3o \u2013 aumento no volume de \n\nporos na faixa de 3,6 nm at\u00e9 0,1 ?m, e redu\u00e7\u00e3o no volume de poros \n\nmaiores, na faixa de 0,1 a 4 ?m; \n\n? Quanto \u00e0 porosidade total, as amostras submetida \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a \n\nsecagem e submetidas \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o e secagem simultaneamente, \n\napresentaram intensidade de redu\u00e7\u00e3o distinta.  Enquanto a primeira \n\napresentou uma pequena redu\u00e7\u00e3o da porosidade total com o efeito da \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o, a segunda apresentou uma redu\u00e7\u00e3o mais acentuada; \n\n? Em amostras submetidas \u00e0 secagem simultaneamente \u00e0 carbonata\u00e7\u00e3o, a \n\nporosidade total medida por MIP foi menor em compara\u00e7\u00e3o com as \n\ndemais, no entanto, a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros n\u00e3o foi n\u00edtida \u2013 ao \n\npasso que o cimento forma seus compostos hidratados como o C-S-H e a \n\nportlandita, o mecanismo de carbonata\u00e7\u00e3o atua consumindo estes \n\n\n\n189 \n \n\ncompostos em suas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, de modo que n\u00e3o \u00e9 clara a \n\nobserva\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es na microestrutura da matriz ciment\u00edcia \n\nreferente a cada mecanismo isoladamente; \n\n? Os resultados da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o obtidos a partir de amostras \n\nde fibrocimento com fibras de PVA comprovam que a retra\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o do comp\u00f3sito ciment\u00edcio endurecido tem grande magnitude, \n\nda mesma ordem de grandeza da retra\u00e7\u00e3o por secagem; \n\n? A a\u00e7\u00e3o conjunta de secagem e carbonata\u00e7\u00e3o potencializou a retra\u00e7\u00e3o no \n\nfibrocimento.  A retra\u00e7\u00e3o final sob estas condi\u00e7\u00f5es foi de 5,60 mm/m ao \n\nt\u00e9rmino de 83 dias de exposi\u00e7\u00e3o.  Quando o fibrocimento foi submetido \u00e0 \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o somente ap\u00f3s a secagem, a retra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima foi de \n\n4,94 mm/m no mesmo per\u00edodo; \n\n? O empilhamento das telhas cria uma condi\u00e7\u00e3o onde a regi\u00e3o central fica \n\nprotegida das a\u00e7\u00f5es do tempo, sendo menores os efeitos de secagem e \n\nde carbonata\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o, devido \u00e0 maior dificuldade de difus\u00e3o do ar \n\nexterno at\u00e9 esta regi\u00e3o e grau de satura\u00e7\u00e3o do fibrocimento; \n\n? A rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o envolveu o consumo de portlandita, que \n\ndiminuiu na amostra mais carbonatada, e a descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H, com \n\nredu\u00e7\u00e3o menor perda de massa medida no primeiro pico da DTG.  Este \n\nefeito \u00e9 mais intenso em fun\u00e7\u00e3o do aumento do tempo de exposi\u00e7\u00e3o.  A \n\nportlandita passa a ter sua quantidade comprometida pela rea\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o somente a partir dos 13 meses de exposi\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o \n\ncentral da telha, enquanto que na sua borda a queda foi medida a partir \n\ndos 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o; \n\n? A carbonata\u00e7\u00e3o passou a atuar na descalcifica\u00e7\u00e3o do C-S-H somente a \n\npartir dos 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o, possivelmente devido \u00e0 menor demanda \n\nde portlandita dispon\u00edvel para intera\u00e7\u00e3o com o di\u00f3xido de carbono. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n190 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n191 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI \n\n6. EFEITO DA TENS\u00c3O SUPERFICIAL NA RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM \n\n6.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\nA retra\u00e7\u00e3o \u00e9 certamente uma das maiores causas de deteriora\u00e7\u00e3o prematura de \n\ncomp\u00f3sitos ciment\u00edcios em geral.  Os danos oriundos da retra\u00e7\u00e3o podem ser \n\nobservados em todos os tipos de estruturas como concreto, argamassa e demais \n\ncomp\u00f3sitos ciment\u00edcios, como o fibrocimento. \n\nO concreto, que \u00e9 o material mais importante dentro da constru\u00e7\u00e3o civil, sofre \n\ndanos devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o.  A manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica mais comumente observada \u00e9 \n\na fissura\u00e7\u00e3o, que pode ocorrer tanto por secagem e retra\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nendurecida, como pela retra\u00e7\u00e3o do concreto ainda no estado pl\u00e1stico.  Segundo \n\nYuan (2003), a retra\u00e7\u00e3o \u00e9 apontada como uma das propriedades mais significativas \n\nna fissura\u00e7\u00e3o, uma vez que propicia o acesso de agentes agressivos para o interior \n\ndo comp\u00f3sito.  A fissura\u00e7\u00e3o de fachadas de edif\u00edcios, com revestimento externo em \n\nargamassa, pode resultar de um ou mais fatores, dentre eles a retra\u00e7\u00e3o.  Tens\u00f5es \n\ns\u00e3o geradas na interface de ader\u00eancia entre a argamassa e o substrato, resultando \n\nem fissura\u00e7\u00e3o aparente (Bastos et al., 2002). \n\nO fibrocimento \u00e9 um comp\u00f3sito ciment\u00edcio com caracter\u00edsticas diferentes do \n\nconcreto e argamassa, pois as pe\u00e7as e artefatos deste material t\u00eam pequena \n\nespessura, o que potencializa a troca de umidade com o ambiente.  Este comp\u00f3sito \n\n\u00e9 peculiar, pois \u00e9 composto essencialmente por cimento, com refor\u00e7o mec\u00e2nico de \n\nfibras, para conferir tenacidade \u00e0s pe\u00e7as.  Pensando no refor\u00e7o mec\u00e2nico, a fibra \n\natua favoravelmente contra a retra\u00e7\u00e3o, resistindo aos esfor\u00e7os gerados pela \n\nvaria\u00e7\u00e3o dimensional e postergando o in\u00edcio e a propaga\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o.  No \n\n\n\n192 \n \n\nentanto, os altos teores de cimento presente por volume de fibrocimento produzido \n\nse refletem em grandes quantidades de compostos hidratados do cimento, como o \n\nC-S-H.  Apesar de conferir resist\u00eancia mec\u00e2nica \u00e0 matriz ciment\u00edcia, a distribui\u00e7\u00e3o \n\nde tamanho de poros deste composto hidratado \u00e9 formada por grande parcela de \n\nporos com dimens\u00f5es capilares, aumentando a retra\u00e7\u00e3o. \n\nEm pilhas de telhas onduladas, ou placas ciment\u00edcias planas, os elementos \n\nsuperiores algumas vezes apresentam empenamento, se expostos \u00e0s intemp\u00e9ries.  \n\nEsta \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica oriunda de v\u00e1rios ciclos de retra\u00e7\u00e3o, que ocorre \n\nde maneira diferencial entre as faces superior e inferior deste elemento, e que \n\ncompromete o seu desempenho.  Fissuras na dire\u00e7\u00e3o longitudinal das telhas \n\nonduladas, conhecidas no meio produtivo como \u201cgersuras\u201d, tamb\u00e9m podem ocorrer, \n\nno entanto, acredita-se que a origem desta fissura\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja a retra\u00e7\u00e3o, mas sim \n\na conforma\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o das ondas das telhas) durante o processo produtivo.  \n\nPodem ocorrer tamb\u00e9m fissuras na dire\u00e7\u00e3o transversal \u00e0s ondas da telha, neste \n\ncaso podendo ser por causa da retra\u00e7\u00e3o diferencial que ocorre entre as regi\u00f5es das \n\ncavas (fundo da telha) e das cristas.  Por fim, uma manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica bastante \n\nimportante e que atualmente incomoda os fabricantes de fibrocimento s\u00e3o as \n\nfissuras de borda (Figura 146), que aparecem frequentemente nas telhas onduladas \n\ncom refor\u00e7o de fibras de celulose e polim\u00e9ricas (sem fibras de amianto). \n\n \n\nFigura 146 \u2013 Fissuras nas bordas das telhas de fibrocimento refor\u00e7adas com fibras de PVA \n\nA tecnologia de fabrica\u00e7\u00e3o de fibrocimento com refor\u00e7o mec\u00e2nico de fibras \n\npolim\u00e9ricas, pela tend\u00eancia do banimento do uso do amianto em materiais de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, j\u00e1 est\u00e1 bastante avan\u00e7ada em todo o mundo.  J\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel produzir \n\nartefatos com boa resist\u00eancia mec\u00e2nica, excelente tenacidade e desempenho em \n\nuso atendendo aos requisitos exigidos em normas t\u00e9cnicas.  No entanto, a \n\nfissura\u00e7\u00e3o de borda \u00e9 um problema ainda sem solu\u00e7\u00e3o, sendo poss\u00edvel a \n\n\n\n193 \n \n\nobserva\u00e7\u00e3o desta manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica nos produtos de fibrocimento \n\ncomercializados pelas principais empresas brasileiras.  Relatos de pesquisadores e \n\nprodutores de fibrocimento de outros lugares do mundo tamb\u00e9m apontam a \n\nexist\u00eancia deste tipo de problema. \n\nDevido \u00e0 import\u00e2ncia desta manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica, a fissura\u00e7\u00e3o de borda em \n\nartefatos fibrocimento ser\u00e1 objeto do presente estudo, especialmente em telhas \n\nonduladas, que respondem pela maior parte do mercado de fibrocimento nacional \n\n(Dias, 2011).  A principal hip\u00f3tese deste trabalho \u00e9 que a fissura\u00e7\u00e3o de borda do \n\nfibrocimento refor\u00e7ado com fibras polim\u00e9ricas adv\u00e9m da retra\u00e7\u00e3o diferencial, que \n\nacontece na borda das telhas onduladas enquanto estas est\u00e3o empilhadas no \n\nestoque.  A Figura 147 mostra que ap\u00f3s poucos segundos da retirada da telha \n\nsuperior, uma telha do meio da pilha apresenta grande diferen\u00e7a de umidade \n\nsuperficial na regi\u00e3o da borda, sendo vis\u00edvel pela diferen\u00e7a de colora\u00e7\u00e3o do material. \n\n   \n\nFigura 147 \u2013 Regi\u00e3o da borda de uma telha de fibrocimento refor\u00e7ada com fibras de PVA, 30 \nsegundos ap\u00f3s a mesma ter sido retirada de uma pilha de 90 telhas \n\nAo final do processo de produ\u00e7\u00e3o, as telhas de fibrocimento apresentam \n\numidade bastante elevada, afinal foram submetidas a um processo de cura com o \n\nobjetivo de manter a umidade do material.  Imediatamente ap\u00f3s a desforma, as \n\ntelhas s\u00e3o empilhadas umas sobre as outras em montes de aproximadamente 90 \n\ntelhas.  Esta configura\u00e7\u00e3o favorece a condi\u00e7\u00e3o de manuten\u00e7\u00e3o da elevada umidade \n\npor quase toda a \u00e1rea da telha, uma vez que as demais telhas da pilha atuam como \n\nbarreira \u00e0 perda de umidade.  Ocorre que as bordas das telhas ficam expostas ao \n\nambiente, e consequentemente perdem umidade por evapora\u00e7\u00e3o, o que causa uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica nesta regi\u00e3o, pois estas tendem a retrair pela secagem, mas h\u00e1 uma \n\nrestri\u00e7\u00e3o \u00e0 retra\u00e7\u00e3o pela parte \u00famida do fibrocimento (Figura 148).  Como \n\ncomentado, a secagem na extremidade da borda causa retra\u00e7\u00e3o, uma vez que h\u00e1 \n\n\n\n194 \n \n\nporos capilares no material, no entanto, a regi\u00e3o adjacente da telha, ainda \u00famida, \n\nimpede a ocorr\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o dimensional, o que gera tens\u00e3o interna naquela \n\nregi\u00e3o.  Como normalmente isso ocorre nas primeiras idades de hidrata\u00e7\u00e3o, o \n\nfibrocimento ainda n\u00e3o atingiu um grande ganho de resist\u00eancia, podendo esta \n\ntens\u00e3o interna citada superar a resist\u00eancia do material, causando assim a \n\nfissura\u00e7\u00e3o. \n\n        \n\n                                                      (a)                                                                                       (b) \n\nFigura 148 \u2013 (a) Esquema indicando a varia\u00e7\u00e3o de umidade ao longo da telha empilhada. A borda \nseca mais rapidamente e a regi\u00e3o central da telha permanece mais \u00famida, devido \u00e0 restri\u00e7\u00e3o \u00e0 \nevapora\u00e7\u00e3o imposta pelas telhas adjacentes (inferior e superior). (b) Esquema indicando a retra\u00e7\u00e3o \nna borda devido \u00e0 secagem (HBAIXA: umidade baixa) , enquanto a regi\u00e3o central mais \u00famida (HALTA: \numidade alta) resiste a esta deforma\u00e7\u00e3o \n\nAs propriedades mec\u00e2nicas e de desempenho do fibrocimento s\u00e3o adequadas \n\nao uso, sendo que a ocorr\u00eancia da fissura\u00e7\u00e3o de borda n\u00e3o interfere nestas \n\npropriedades.  Entretanto, trata-se de um defeito e o mercado consumidor n\u00e3o aceita \n\no produto ou o avalia como de baixa qualidade.  Um fator importante apontado por \n\n(Molin, Dal, 1988) \u00e9 o fato das fissuras de um modo geral atingir o usu\u00e1rio sob o \n\nponto de vista de satisfa\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica. \n\nO objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 realizar um estudo de caso aplicando como estrat\u00e9gia \n\npara redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o o princ\u00edpio da redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar causadora da \n\nretra\u00e7\u00e3o, observando os efeitos na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem e redu\u00e7\u00e3o da \n\nfissura\u00e7\u00e3o em telhas de fibrocimento refor\u00e7ado com fibras de PVA, comercializados \n\npela ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n195 \n \n\n6.2. Redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o da press\u00e3o capilar do \n\nl\u00edquido \n\nCom o entendimento do fen\u00f4meno envolvido na retra\u00e7\u00e3o, \u00e9 natural que a \n\nengenharia busque por solu\u00e7\u00f5es no sentido de mitigar a retra\u00e7\u00e3o, e reduzir assim a \n\nfissura\u00e7\u00e3o das estruturas.  Como a retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 uma propriedade do \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio, uma das formas de reduzi-la \u00e9 manipular as mat\u00e9rias-primas \n\nde modo a produzir um material com caracter\u00edsticas tais que resultem em pequena \n\nretra\u00e7\u00e3o.  S\u00e3o exemplos disso a utiliza\u00e7\u00e3o de baixo teor de celulose, ou n\u00e3o utilizar \n\nadi\u00e7\u00f5es minerais que aumentam a retra\u00e7\u00e3o, como a s\u00edlica ativa. \n\nNo entanto, al\u00e9m de ser uma propriedade do fibrocimento, a capacidade de \n\nretrair em maior ou menor magnitude, a retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 um fen\u00f4meno que \n\nenvolve a movimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica) de poros capilares \n\nda matriz ciment\u00edcia, para poros grandes ou para o ambiente.  Desta forma, outra \n\npossibilidade de atua\u00e7\u00e3o na tentativa da mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o \u00e9 a manipula\u00e7\u00e3o da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica no fibrocimento, objetivando a redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o \n\ncapilar causadora da retra\u00e7\u00e3o. \n\nTem sido provado em diversas publica\u00e7\u00f5es que v\u00e1rios tipos de aditivos s\u00e3o \n\nefetivos na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena.  Alguns agentes redutores de retra\u00e7\u00e3o \n\n(SRA), que reduzem a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua capilar, reduzindo \n\nconsequentemente a press\u00e3o capilar, s\u00e3o efetivos na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena.  \n\nAl\u00e9m dos modificadores de tens\u00e3o superficial, h\u00e1 aditivos compensadores de \n\nretra\u00e7\u00e3o (SCA), cuja atua\u00e7\u00e3o \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de compostos expansivos, que tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o eficazes na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem final.  Os hidrofugantes tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o produtos utilizados para este fim, sendo que h\u00e1 estudos mostrando sua \n\nefetividade na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena.  Isso ocorre porque o hidrofugante \n\naumenta o \u00e2ngulo de contato entre o cimento hidratado e a \u00e1gua capilar, e desta \n\nforma reduz a tens\u00e3o capilar. \n\nOs aditivos SRA\n18\n\n (aditivo redutor de retra\u00e7\u00e3o) s\u00e3o produtos eficazes na \n\nmitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o em concretos e argamassas.  Estudos recentes mostram que \n\na sua capacidade de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o \u00e9 grande, especialmente na retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, uma vez que este tipo de retra\u00e7\u00e3o tem maior magnitude que a retra\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n18\n\n Shrinkage Reducing Admixtures \n\n\n\n196 \n \n\naut\u00f3gena, e o princ\u00edpio envolvido no mecanismo de retra\u00e7\u00e3o \u00e9 a press\u00e3o capilar.  \n\nPor agir na redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial do fluido dos poros, o aditivo SRA tem \n\nmelhor atua\u00e7\u00e3o neste tipo de retra\u00e7\u00e3o.  A retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \u00e9 menos sens\u00edvel ao \n\nefeito do SRA (Saliba et al., 2011). \n\nOs aditivos SRA atuam reduzindo a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro da matriz \n\nciment\u00edcia, reduzindo assim a tens\u00e3o capilar causadora de retra\u00e7\u00e3o.  Estes aditivos \n\ns\u00e3o compostos normalmente por glic\u00f3is, como propileno glicol, trietileno glicol e \n\ndipropileno glicol (Chindaprasirt; Rattanasak, 2011).  Outra op\u00e7\u00e3o de aditivo \n\nmitigador de retra\u00e7\u00e3o s\u00e3o os aditivos expansivos EXA\n19\n\n, ou aditivos compensadores \n\nde retra\u00e7\u00e3o SCA\n20\n\n, que atuam formando compostos expansivos no interior do \n\nconcreto, compensando a retra\u00e7\u00e3o sofrida.  Os aditivos SCA t\u00eam menor efeito, \n\nquando comparados com o SRA quando utilizados em argamassas e concretos \n\n(Melo Neto, 2008).  Mas este tipo de aditivo tamb\u00e9m se mostra eficaz na redu\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o (Meddah et al., 2011). \n\nO estudo do efeito da cura interna na retra\u00e7\u00e3o apresenta uma abordagem correta \n\ndo tema, uma vez que discute diretamente a movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica, que \u00e9 \n\ncausa prim\u00e1ria da retra\u00e7\u00e3o.  A cura interna altera a movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica do \n\nmaterial ciment\u00edcio, pois consiste em uma reserva de \u00e1gua que \u00e9 liberada no \n\nmomento da cura, ou ainda uma barreira contra a evapora\u00e7\u00e3o e perda de \u00e1gua para \n\no meio-ambiente (Esteves, 2009).  Pol\u00edmeros superabsorventes s\u00e3o utilizados como \n\nreserva de \u00e1gua para a cura interna, deste modo a retra\u00e7\u00e3o \u00e9 diminu\u00edda uma vez \n\nque h\u00e1 redu\u00e7\u00e3o da autossecagem do concreto (Zhutovsky; Kovler; Bentur, 2011).  \n\nComo o efeito dos poros do C-S-H e demais compostos hidratados do cimento n\u00e3o \n\nforam causa direta de retra\u00e7\u00e3o no caso do fibrocimento, \u00e9 poss\u00edvel que este princ\u00edpio \n\nde cura interna n\u00e3o funcione para este comp\u00f3sito, que possui porosidade total muito \n\ngrande. \n\nComo a cura interna tem se mostrado eficaz no caso de concretos, este tipo de \n\nestudo se tornou t\u00e3o importante que recentemente a RILEM estabeleceu um comit\u00ea \n\nt\u00e9cnico sobre a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edmeros superabsorventes em concreto (RILEM TC \n\n225-SAP \u2013 Application of superabsorbent polymers in concrete construction).  Os \n\npol\u00edmeros superabsorventes podem armazenar de 10 a 16 ml de \u00e1gua por grama de \n\n                                                           \n19\n\n Expansive Additive \n20\n\n Shrinkage Compensating Admixture \n\n\n\n197 \n \n\npol\u00edmero, dependendo do di\u00e2metro das part\u00edculas (Esteves, 2011).  Esta quantidade \n\nde \u00e1gua faz com que o pol\u00edmero aumente de volume em torno de 200%. \n\n6.3. Metodologia \n\n6.3.1. Efeito dos modificadores da movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica na \n\nretra\u00e7\u00e3o \n\nObjetivando a redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, foram aplicados os seguintes tratamentos ao \n\nfibrocimento, sendo que em todos os casos a altera\u00e7\u00e3o na movimenta\u00e7\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3pica \u00e9 o princ\u00edpio de atua\u00e7\u00e3o dos produtos: \n\n? Aditivo SRA (redutor da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua); \n\n? Propileno glicol (redutor da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua); \n\n? Hidrofugante (hidro-repelente, que aumenta o \u00e2ngulo de contato entre a \n\n\u00e1gua e o fibrocimento). \n\nEste estudo foi realizado com amostras de fibrocimento produzidos \n\nindustrialmente, por uma f\u00e1brica de telhas de fibrocimento refor\u00e7ado com fibras \n\npolim\u00e9ricas de PVA. \n\nAs amostras foram produzidas pelo processo Hatschek, cuja placa pronta de \n\nfibrocimento \u00e9 composta pela sobreposi\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias camadas mais finas.  Esta \n\nparticularidade do processo produtivo permitiu que os produtos modificadores da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica fossem aplicados entre as camadas que formam o \n\nfibrocimento, garantindo a melhor difus\u00e3o dos produtos no interior do fibrocimento. \n\nA quantidade dos produtos aplicados foi controlada pela vaz\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o do \n\nproduto l\u00edquido, que foi de 5,2 g/s em todos os casos.  Considerando a \u00e1gua livre \n\npresente no fibrocimento no estado fresco, a concentra\u00e7\u00e3o de aditivo aplicado foi de \n\n6%.  Os produtos modificadores de movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica foram aplicados \n\napenas na regi\u00e3o da borda de cobertura das telhas de fibrocimento, que \u00e9 a regi\u00e3o \n\nonde \u00e9 observada a ocorr\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o.  A largura de aplica\u00e7\u00e3o foi de 6 cm a \n\npartir da borda.  No processo produtivo, a aplica\u00e7\u00e3o ocorre em uma faixa de 10 cm, \n\nsendo que ap\u00f3s o corte da manta fresca para a forma\u00e7\u00e3o da telha, esta ficou com \n\naproximadamente 6 cm da regi\u00e3o com aplica\u00e7\u00e3o de SRA, como mostra a Figura \n\n149.  \n\n\n\n198 \n \n\n \n\nFigura 149 \u2013 Faixa de aplica\u00e7\u00e3o do aditivo SRA (6cm a partir da borda da telha) \n\nAs amostras foram coletadas a partir da manta fresca, antes da conforma\u00e7\u00e3o das \n\ntelhas (ondula\u00e7\u00e3o).  Foram coletadas amostras de aproximadamente 25 x 25 cm, \n\nque foram embaladas com filme pl\u00e1stico para evitar a perda de \u00e1gua por \n\nevapora\u00e7\u00e3o.  A cura das amostras foi realizada em temperatura de \n\naproximadamente 60\u00b0C, juntamente com a cura t\u00e9rmica das telhas produzidas para \n\na comercializa\u00e7\u00e3o, por per\u00edodo de aproximadamente 10 horas.  Ap\u00f3s o per\u00edodo de \n\ncura t\u00e9rmica, as amostras foram submetidas \u00e0 cura \u00famida por mais 10 dias, em \n\nc\u00e2mara \u00famida. \n\nA concentra\u00e7\u00e3o de aditivo aplicada foi definida em fun\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do SRA \n\ndilu\u00eddo em \u00e1gua.  A Figura 151 mostra que o aditivo tem efici\u00eancia m\u00e1xima desde o \n\nteor 10% at\u00e9 100%.  Deste modo, aliado a testes explorat\u00f3rios realizados para \n\ncomprovar o efeito do aditivo dilu\u00eddo, concluiu-se que o teor \u00f3timo de efici\u00eancia do \n\nSRA foi de 6%. \n\nO aditivo SRA utilizado foi o Eclipse, da marca Grace Construction, que atua na \n\nredu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro da matriz ciment\u00edcia.  Um indicador \n\nda redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial \u00e9 o formato da gota pendente de \u00e1gua, como \n\nmostra a Figura 150. \n\nO Propileno glicol \u00e9 a principal mat\u00e9ria-prima dos aditivos SRA utilizados em \n\nconcreto.  Deste modo, ele atua da mesma forma, reduzindo a tens\u00e3o superficial da \n\n\u00e1gua do poro.  No entanto, a efici\u00eancia na redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua \u00e9 \n\nmaior do aditivo SRA, como mostra a Figura 151. \n\n\n\n199 \n \n\nO efeito do aditivo SRA e do propileno glicol na \u00e1gua foi determinada em um \n\ngoni\u00f4metro, atrav\u00e9s do m\u00e9todo da gota pendente.  Foram preparadas v\u00e1rias \n\nsolu\u00e7\u00f5es, variando a concentra\u00e7\u00e3o de aditivo, e foi medida a tens\u00e3o superficial \n\natrav\u00e9s do formato da gota pendente, resultando da Figura 151. \n\n  \n\n                                (a)                                             (b) \n\nFigura 150 \u2013 (a) Gota de \u00e1gua deionizada e (b) gota de \u00e1gua deionizada com 6% de aditivo SRA \n\n \n\nFigura 151 \u2013 Efeito do aditivo SRA e propileno glicol na tens\u00e3o superficial da \u00e1gua \n\nO hidrofugante utilizado foi a base de silicone, da marca Wacker, que atua no \n\naumento do \u00e2ngulo de contato da \u00e1gua com o fibrocimento, inferindo ao fibrocimento \n\nhidro repel\u00eancia \u00e0 \u00e1gua.  A Figura 152 mostra que o formato da gota sobre o \n\nfibrocimento muda com a aplica\u00e7\u00e3o do hidrofugante.  O \u00e2ngulo de contato entre a \n\n\u00e1gua e o fibrocimento sobe de aproximadamente 80\u00b0 nas amostras sem tratamento, \n\npara 130\u00b0 nas amostras hidrofugadas. \n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\n75\n\n80\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100\n\nT\ne\n\nn\ns\u00e3\n\no\n s\n\nu\np\n\ne\nrf\n\nic\nia\n\nl \n(m\n\nN\n/m\n\n) \n\nTeor de aditivo (%) \n\nPropileno glicol\n\nSRA\n\nSRA (\u00e1gua saturada com cal)\n\nConcentra\u00e7\u00e3o \naplicada (6%) \n\n\n\n200 \n \n\n  \n\n                                   (a)                                                            (b) \n\nFigura 152 \u2013 \u00c2ngulo de contato da \u00e1gua deionizada (a) com um fibrocimento padr\u00e3o, sem \ntratamento, e (b) em um fibrocimento hidrofugado, tratado com uma solu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e 10% de \nhidrofugante \n\n \n\n6.3.2. Aplica\u00e7\u00e3o em escala industrial do aditivo SRA \n\nCom base nos testes dos tratamentos com modificadores de movimenta\u00e7\u00e3o, \n\noptou-se por aplicar em escala industrial o aditivo SRA, e avaliar o seu potencial na \n\nredu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem e suscetibilidade das telhas de fibrocimento \u00e0 \n\nfissura\u00e7\u00e3o nas bordas. \n\nO presente estudo \u00e9 um teste em escala industrial, que busca o \n\nacompanhamento na f\u00e1brica da aplica\u00e7\u00e3o do SRA como agente redutor da retra\u00e7\u00e3o \n\nna borda das telhas de fibrocimento, buscando a redu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o nesta regi\u00e3o \n\ndas telhas.  Este teste industrial \u00e9 uma valida\u00e7\u00e3o dos estudos realizados em escala \n\nmenor (em laborat\u00f3rio), onde a aplica\u00e7\u00e3o do SRA comprovadamente reduziu a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento em at\u00e9 40%. \n\nO teste \u00e9 composto essencialmente por: \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o do SRA na borda de cobertura das telhas de fibrocimento \n\ndurante 1 jornada de produ\u00e7\u00e3o; \n\n? Caracteriza\u00e7\u00e3o do fibrocimento tratado com SRA atrav\u00e9s de ensaios de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem e resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o.  Para isso foram coletadas \n\namostras; \n\n? Medida da retra\u00e7\u00e3o por secagem diretamente na telha com SRA; \n\n? Acompanhamento do aparecimento de fissuras na borda de cobertura das \n\ntelhas tratadas, durante 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o nos p\u00e1tios da f\u00e1brica. \n\n\n\n201 \n \n\nComo o fibrocimento foi produzido pelo processo Hatschek, o SRA foi aplicado \n\nentre as camadas que formam o fibrocimento, garantindo a melhor difus\u00e3o dos \n\nprodutos no interior do mesmo. \n\nA quantidade dos produtos aplicados foi a mesma do estudo anterior, sendo esta \n\ncontrolada pela vaz\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o do produto l\u00edquido, que foi de 5,2 g/s, o que \n\nequivale a uma concentra\u00e7\u00e3o de 6% de SRA na \u00e1gua do poro do fibrocimento.  O \n\nSRA foi aplicado apenas na regi\u00e3o da borda de cobertura das telhas de fibrocimento, \n\ncom largura de aplica\u00e7\u00e3o de 6 cm a partir da borda. \n\nEste teste realizado dentro da ind\u00fastria foi realizado durante uma jornada de \n\n24 horas de produ\u00e7\u00e3o de telhas, sendo que neste per\u00edodo foram produzidos \n\naproximadamente 190 montes com 90 telhas cada.  Destes 190 montes, em \n\naproximadamente 10% deles n\u00e3o foi aplicado o tratamento com SRA, para a retirada \n\ndas amostras de refer\u00eancia.  Deste grupo total de amostras, foram escolhidos \n\naleatoriamente 3 montes de refer\u00eancia e 3 montes com SRA. \n\nA medida da retra\u00e7\u00e3o na borda da telha foi realizada utilizando um equipamento \n\nTensotast, da marca ELE, modelo Digimat, com precis\u00e3o de 0,01 mm, que mede a \n\nretra\u00e7\u00e3o lateralmente \u00e0 amostra (Figura 154).  Para tentar simular a condi\u00e7\u00e3o de \n\nsecagem a que uma telha \u00e9 submetida quando empilhada, para cada amostra foi \n\nmontado um conjunto de duas telhas empilhadas, com uma manta de tecido sobre \n\nestas.  A evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da telha testada foi impedida na sua face inferior pela \n\ntelha posicionada abaixo, e pela face superior foi impedida pela manta de tecido, \n\nque estava saturada no in\u00edcio do teste.  A retra\u00e7\u00e3o foi medida a 3, 6, 16, 34 e 62 cm \n\nda borda (crista da onda de cobertura), como mostra a Figura 153. \n\n\n\n202 \n \n\n \n\nFigura 153 \u2013 Regi\u00e3o da borda da telha onde foi realizada a leitura da retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n \nTensotast \n\n \n\n \n\nBarra de refer\u00eancia \n\nFigura 154 \u2013 Equipamento Tensotast \n\nPara o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o nas telhas em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntempo de exposi\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, foram monitorados 6 montes de telhas, \n\nformados por 90 telhas empilhadas cada, expostas no p\u00e1tio da uma f\u00e1brica de \n\nfibrocimento, sendo 3 montes com telhas tratadas com o aditivo SRA e mais 3 \n\nmontes de refer\u00eancia.  Estes montes foram expostos entre os meses de abril e \n\noutubro, \u00e9poca com pouca incid\u00eancia de chuvas na regi\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o, portanto \n\nconsiderada mais cr\u00edtica do ponto de vista do surgimento de fissuras, uma vez que \n\nfavorece a secagem.  A contagem de fissuras foi realizada na borda da onda de \n\ncobertura das telhas, onde h\u00e1 normalmente maior incid\u00eancia da fissura\u00e7\u00e3o de borda, \n\nsendo que os montes de telhas foram posicionados para exposi\u00e7\u00e3o com a face da \n\nborda de cobertura voltada para a dire\u00e7\u00e3o norte, de modo a sofrer maior insola\u00e7\u00e3o \n\n\n\n203 \n \n\ndurante o per\u00edodo de monitoramento.  A evolu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o nas telhas foi \n\nmonitorada atrav\u00e9s de contagem da quantidade de fissuras de borda, realizada em \n\ndiferentes tempos de exposi\u00e7\u00e3o.  A face lateral dos montes, da onda de cobertura, \n\nfoi dividida em 9 regi\u00f5es, como mostra a Figura 155, para a an\u00e1lise da regi\u00e3o de \n\nmaior incid\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 155 \u2013 Monte de telhas expostas ao meio ambiente para monitoramento da evolu\u00e7\u00e3o da \nfissura\u00e7\u00e3o. Divis\u00e3o das regi\u00f5es na face lateral do monte, onde foi contada a quantidade de fissuras \nna borda da onda de cobertura \n\nUma vez aplicado o SRA nas telhas de fibrocimento, foi realizado o \n\nacompanhamento das suas propriedades mec\u00e2nicas, de retra\u00e7\u00e3o e aparecimento de \n\nfissuras ao longo do tempo.  Para isso foram adotados os seguintes indicadores de \n\ndesempenho: \n\nPara as amostras coletadas \n\n? Resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o (em corpos-de-prova) \n\n? Retra\u00e7\u00e3o por secagem (em corpos-de-prova e em telhas) \n\n? Perda de massa (em corpos-de-prova) \n\n? Densidade (em corpos-de-prova) \n\n\n\n204 \n \n\nPara as pilhas de telhas da produ\u00e7\u00e3o \n\n? Observa\u00e7\u00e3o do aparecimento de fissuras na borda de cobertura das telhas \n\nempilhadas expostas \n\nEste estudo foi realizado segundo o fluxograma de atividades exposto na Figura \n\n156. \n\n \n\nFigura 156 \u2013 Fluxograma de atividades do estudo de estrat\u00e9gia para redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o e \nfissura\u00e7\u00e3o em telhas de fibrocimento NT produzidas industrialmente \n\n \n\n6.4. Resultados e discuss\u00f5es \n\n6.4.1. Modifica\u00e7\u00e3o da press\u00e3o capilar \n\nOs princ\u00edpios de atua\u00e7\u00e3o dos tratamentos aplicados nas amostras de \n\nfibrocimento s\u00e3o diferentes.  Por\u00e9m, em todos os casos a movimenta\u00e7\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3pica na estrutura de poros da matriz foi modificada.  No caso dos produtos \n\nque modificam a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro, a Figura 158 mostra que a \n\nsecagem foi facilitada.  Segundo a equa\u00e7\u00e3o de Laplace (Equa\u00e7\u00e3o 8), a tens\u00e3o \n\nsuperficial tem rela\u00e7\u00e3o direta com a tens\u00e3o capilar atuante no poro, de modo que a \n\nredu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro conferida pelos aditivos SRA e \n\npropileno glicol diminuiu a tens\u00e3o capilar nos poros, facilitando a secagem destes.  \n\nComo consequ\u00eancia, a perda de \u00e1gua foi maior nestas amostras aos 14 dias de \n\nsecagem.  Nas amostras tratadas com propileno glicol, a a\u00e7\u00e3o deste produto na \n\n\n\n205 \n \n\ntens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro foi menor, como mostrou a Figura 151, no \n\nentanto a maior perda de massa em fun\u00e7\u00e3o do tempo de secagem tamb\u00e9m se deu \n\ndevido ao maior n\u00edvel de umidade no in\u00edcio da secagem, como mostra a Figura 160. \n\nOs tratamentos modificadores da movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica reduziram a \n\nretra\u00e7\u00e3o em alguns casos, como era esperado.  A a\u00e7\u00e3o do hidrofugante e do \n\npropileno glicol foi uma redu\u00e7\u00e3o muito discreta da retra\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o apresenta \n\ndiferen\u00e7a estat\u00edstica para a amostra de refer\u00eancia (Figura 159).  A a\u00e7\u00e3o esperada do \n\ntratamento com hidrofugante \u00e9 o aumento do \u00e2ngulo de contato entre a \u00e1gua e as \n\nparedes do poro capilar, e desta forma alterar o formato do menisco e \n\nconsequentemente a press\u00e3o capilar.  No entanto, a aplica\u00e7\u00e3o deste produto foi feita \n\natrav\u00e9s da sua dilui\u00e7\u00e3o na \u00e1gua do poro, o que n\u00e3o garante que este foi adsorvido \n\nnas paredes do poro, formando uma pel\u00edcula hidrofugada.  Por princ\u00edpio, a \u00e1gua \n\ntende a ser adsorvida nas paredes do poro devido sua afinidade com a matriz \n\nciment\u00edcia, e isso depende da umidade relativa da fase gasosa.  Partindo deste \n\nprinc\u00edpio, \u00e9 poss\u00edvel que o hidrofugante n\u00e3o tenha aderido \u00e0s paredes do poro, \n\ndevido sua menor afinidade com a matriz ciment\u00edcia, e como consequ\u00eancia menor \n\nsuscetibilidade \u00e0 adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica.  Soma-se a esta discuss\u00e3o, a dificuldade da \n\ndifus\u00e3o do hidrofugante at\u00e9 o interior dos poros de menor dimens\u00e3o, uma vez que \n\neste produto cont\u00e9m part\u00edculas s\u00f3lidas em sua composi\u00e7\u00e3o, que ficam limitadas ao \n\nseu tamanho para progresso da difus\u00e3o at\u00e9 os espa\u00e7os vazios menores dentro da \n\nmatriz ciment\u00edcia.  Por este motivo, acredita-se que o princ\u00edpio de altera\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e2ngulo de contato entre a \u00e1gua e as paredes s\u00f3lidas do poro n\u00e3o ocorreu \n\nefetivamente, pois n\u00e3o houve ades\u00e3o do hidrofugante nas paredes do poro. \n\nA a\u00e7\u00e3o do aditivo SRA foi efetiva na redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar da \u00e1gua \n\ndeionizada, mesmo em dilui\u00e7\u00e3o com pequena concentra\u00e7\u00e3o do produto.  Quando se \n\nsimulou uma condi\u00e7\u00e3o mais representativa da \u00e1gua do poro de uma matriz \n\nciment\u00edcia, testando o efeito do SRA na redu\u00e7\u00e3o tens\u00e3o superficial de uma solu\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua saturada com hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, a redu\u00e7\u00e3o na tens\u00e3o superficial medida \n\nfoi menor, em especial na concentra\u00e7\u00e3o aplicada neste estudo (Figura 151) (redu\u00e7\u00e3o \n\nde 72 para 47 mN/m).  Apesar disso, o tratamento com aditivo SRA nas telhas de \n\nfibrocimento reduziu significativamente a retra\u00e7\u00e3o por secagem, que aos 15 dias de \n\nsecagem caiu de aproximadamente 2,9 mm/m para 1,8 mm/m (redu\u00e7\u00e3o de 40%) \n\n(Figura 159), mostrando que a redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro \u00e9 um \n\n\n\n206 \n \n\nmecanismo eficaz de redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial e consequentemente redu\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o.  Os dois efeitos observados no fibrocimento, com o tratamento com aditivo \n\nSRA nos poros deste material, comprovam a teoria do efeito da tens\u00e3o superficial da \n\nfase l\u00edquida do poro, na tens\u00e3o capilar atuante neste poro pela forma\u00e7\u00e3o do \n\nmenisco.  Como mostra a estimativa da tens\u00e3o capilar atuante nos poros do \n\nfibrocimento (Figura 157), aplicando-se a equa\u00e7\u00e3o de Laplace (Equa\u00e7\u00e3o 8), a \n\nredu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial do l\u00edquido, que foi em torno de 35% segundo a Figura \n\n151 para a \u00e1gua saturada com hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio, tem rela\u00e7\u00e3o direta com a redu\u00e7\u00e3o \n\nda tens\u00e3o capilar, medida pela redu\u00e7\u00e3o de 40% da retra\u00e7\u00e3o aos 15 dias de \n\nsecagem. \n\n \n\nFigura 157 \u2013 Press\u00e3o capilar estimada, calculada a partir da equa\u00e7\u00e3o de Laplace, para o percentual \nde poros saturados. O trecho em pontilhado em ambas as curvas representa a regi\u00e3o dos poros de \ngel e microporos, onde o mecanismo de depress\u00e3o capilar governado pela equa\u00e7\u00e3o de Laplace n\u00e3o \n\u00e9 v\u00e1lido. A curva com SRA \u00e9 a estimativa da press\u00e3o capilar considerando a concentra\u00e7\u00e3o deste \nproduto aplicado nas amostras, que foi de 6% \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n0% 20% 40% 60% 80% 100%\n\nP\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n c\n\na\np\n\nil\na\n\nr \n- \n\nE\nq\n\n. \nLa\n\np\nla\n\nce\n (\n\nM\nP\n\na\n) \n\nPercentual de poros saturados (%) \n\nsem SRA -\nrefer\u00eancia\n\ncom SRA\n\n\n\n207 \n \n\n \n\nFigura 158 \u2013 Perda de massa dos fibrocimentos tratados com modificadores da movimenta\u00e7\u00e3o \nhigrosc\u00f3pica (SRA, propileno glicol, hidrofugantes) \n\n \n\nFigura 159 \u2013 Efeito dos tratamentos modificadores da movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica (aplica\u00e7\u00e3o de \nSRA, propileno glicol, hidrofugantes) na retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento refor\u00e7ado com \nfibras de PVA \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o e a varia\u00e7\u00e3o da umidade do fibrocimento na secagem \n\n\u00e9 um indicativo da suscetibilidade do fibrocimento \u00e0 retra\u00e7\u00e3o para uma mesma \n\nquantidade de \u00e1gua evaporada.  Esta diferen\u00e7a \u00e9 indicada pela inclina\u00e7\u00e3o das \n\ncurvas expostas na Figura 160, que deve ser a menor poss\u00edvel, para representar \n\namostras de fibrocimento que retraem pouco mesmo para os mesmos n\u00edveis de \n\nperda de \u00e1gua. \n\nA efic\u00e1cia do tratamento com SRA \u00e9 observada na Figura 160, onde mesmo para \n\nn\u00edveis de umidade bastante reduzidos, a retra\u00e7\u00e3o por secagem foi menor que a \n\nmedida nas amostras de refer\u00eancia.  Este comportamento s\u00f3 foi poss\u00edvel, pois a \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n20\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nP\ne\n\nrd\na\n\n d\ne\n\n m\na\n\nss\na\n\n (\n%\n\n) \n\nTempo (dias) \n\nRefer\u00eancia\n\nSRA\n\nPropileno glicol\n\nHidrofugante\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 2 4 6 8 10 12 14\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\nRefer\u00eancia\n\nSRA\n\nPropileno glicol\n\nHidrofugante\n\n\n\n208 \n \n\ninclina\u00e7\u00e3o da curva Retra\u00e7\u00e3o X Umidade foi a menor entre todos os tratamentos \n\ntestados. \n\n \n\nFigura 160 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o entre a retra\u00e7\u00e3o por secagem e a umidade do fibrocimento \n\nAl\u00e9m dos efeitos na movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica e consequentemente na \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem, os produtos aplicados no fibrocimento alteraram as \n\npropriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do comp\u00f3sito. \n\nA influ\u00eancia dos tratamentos modificadores da movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica na \n\nporosidade total de modo geral n\u00e3o foi grande, sendo que na maioria dos casos a \n\nporosidade aumentou (Figura 161).  Uma vez que os aditivos foram incorporados ao \n\nfibrocimento, sem a remo\u00e7\u00e3o de \u00e1gua livre, a umidade total da manta fresca foi \n\nmaior na regi\u00e3o tratada, aumentando a porosidade total. \n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n-10 -5 0 5 10 15 20 25 30\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nUmidade do fibrocimento (%) \n\nRefer\u00eancia\n\nSRA\n\nPropileno glicol\n\nHidrofugante\n\n\n\n209 \n \n\n \n\nFigura 161 \u2013 Porosidade dos fibrocimentos tratados com modificadores da movimenta\u00e7\u00e3o \nhigrosc\u00f3pica (SRA, propileno glicol, hidrofugantes) \n\nO aditivo SRA altera a cin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o, retardando as principais rea\u00e7\u00f5es \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (Figura 166).  No entanto, nas amostras estudadas este \n\nefeito na hidrata\u00e7\u00e3o do cimento n\u00e3o se refletiu em altera\u00e7\u00f5es significativas nas \n\npropriedades mec\u00e2nicas do fibrocimento.  As curvas m\u00e9dias de \n\ntens\u00e3o X deforma\u00e7\u00e3o t\u00eam perfil muito parecido (Figura 162), apesar da dispers\u00e3o \n\ndos resultados.  Os \u00edndices calculados a partir do ensaio de flex\u00e3o, como o MOR, \n\nLOP (Figura 164) e energia espec\u00edfica (Figura 165) n\u00e3o se alteraram com a \n\naplica\u00e7\u00e3o de SRA. \n\nO propileno glicol atua da mesma forma que o aditivo SRA, retardando as \n\nrea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento.  No teor aplicado neste estudo, foi observada \n\numa redu\u00e7\u00e3o na resist\u00eancia m\u00e1xima \u00e0 flex\u00e3o, como diminui\u00e7\u00e3o de 8% no MOR.  O \n\nLOP foi determinado a partir da curva m\u00e9dia apresentada na Figura 163.a, e \n\nrepresenta a carga m\u00e1xima do trecho el\u00e1stico da curva tens\u00e3o X deforma\u00e7\u00e3o.  Para \n\nesta amostra, a identifica\u00e7\u00e3o do LOP \u00e9 f\u00e1cil, com clara distin\u00e7\u00e3o entre o t\u00e9rmino do \n\ntrecho el\u00e1stico e in\u00edcio do trecho de deforma\u00e7\u00e3o permanente.  Em compara\u00e7\u00e3o com \n\no LOP da amostra de refer\u00eancia, a aplica\u00e7\u00e3o de propileno glicol reduziu em 32% \n\neste \u00edndice, no entanto, no caso da curva tens\u00e3o X deforma\u00e7\u00e3o da amostra de \n\nrefer\u00eancia, o trecho definido como el\u00e1stico apresenta uma curvatura que dificulta a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do LOP (Figura 162.a).  Adotou-se como LOP a resist\u00eancia de \n\n7,26 MPa, que indica o ponto mais n\u00edtido de mudan\u00e7a de inclina\u00e7\u00e3o da curva, que \n\ncaracteriza o LOP.  No entanto, a curva permite uma segunda interpreta\u00e7\u00e3o, com \n\nLOP na ordem de 4,3 MPa em ponto onde h\u00e1 uma discreta mudan\u00e7a na inclina\u00e7\u00e3o \n\nda curva. \n\n0%\n\n5%\n\n10%\n\n15%\n\n20%\n\n25%\n\n30%\n\n35%\n\n40%\n\n45%\n\nRefer\u00eancia SRA Propileno glicol Hidrofugante\n\nP\no\n\nro\nsi\n\nd\na\n\nd\ne\n\n (\n%\n\n) \n\n\n\n210 \n \n\nO hidrofugante reduziu consideravelmente a resist\u00eancia m\u00e1xima a flex\u00e3o, com \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do MOR de 7,26 para 5,01 MPa (Figura 164).  Al\u00e9m de ter influenciado \n\nna maneira como a matriz ciment\u00edcia adere nas fibras de refor\u00e7o com a redu\u00e7\u00e3o do \n\nMOR, o hidrofugante tamb\u00e9m reduziu o LOP, indicando que reduziu tamb\u00e9m a \n\nresist\u00eancia da matriz, melhor representado por este \u00edndice (Figura 164). \n\nNas amostras onde a resist\u00eancia \u00e0 flex\u00e3o foi menor que a amostra de refer\u00eancia, \n\na energia espec\u00edfica, que \u00e9 a \u00e1rea sob o gr\u00e1fico de tens\u00e3o X deforma\u00e7\u00e3o (Figura 162 \n\ne Figura 163), tamb\u00e9m decresceu (Figura 165), o que indica que estas amostras t\u00eam \n\nmenor tenacidade. \n\n  \n\n                                                    (a)                                                                                 (b) \n\nFigura 162 \u2013 Curvas tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o. (a) Amostras de refer\u00eancia e (b) com aplica\u00e7\u00e3o de SRA \n\n4,30 \n\n7,26 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 10 20 30\n\nT\ne\n\nn\ns\u00e3\n\no\n d\n\ne\n f\n\nle\nx\n\n\u00e3\no\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nFlecha (mm) \n\n4,77 \n\n7,96 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 10 20 30\n\nT\ne\n\nn\ns\u00e3\n\no\n d\n\ne\n f\n\nle\nx\n\n\u00e3\no\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nFlecha (mm) \n\n\n\n211 \n \n\n   \n\n                                          (a)                                                   (b) \n\nFigura 163 \u2013 Curvas tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o. Amostras de fibrocimento com aplica\u00e7\u00e3o de (a) propileno \nglicol, (b) hidrofugantes \n\n \n\nFigura 164 \u2013 Propriedades mec\u00e2nicas (MOR e LOP) dos fibrocimentos tratados com modificadores \nde movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica (SRA, propileno glicol, hidrofugantes) \n\n \n\nFigura 165 \u2013 Energia espec\u00edfica dos fibrocimentos tratados com modificadores de movimenta\u00e7\u00e3o \nhigrosc\u00f3pica (SRA, propileno glicol, hidrofugantes) \n\n4,93 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 10 20\n\nT\ne\n\nn\ns\u00e3\n\no\n d\n\ne\n f\n\nle\nx\n\n\u00e3\no\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nFlecha (mm) \n\n5,01 \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n0 10 20\n\nFlecha (mm) \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\nRefer\u00eancia SRA Propileno glicol Hidrofugante\n\nLO\nP\n\n (\nM\n\nP\na\n\n) \n\nM\nO\n\nR\n (\n\nM\nP\n\na\n) \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nRefer\u00eancia SRA Propileno glicol Hidrofugante\n\nE\nn\n\ne\nrg\n\nia\n e\n\nsp\ne\n\nc\u00ed\nfi\n\nca\n (\n\nM\nP\n\na\n.m\n\nm\n) \n\n\n\n212 \n \n\n6.4.2. Efeito do tratamento com SRA na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o do \n\nfibrocimento produzido industrialmente \n\nO tratamento com SRA reduziu em grande escala a retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento, \n\nsem alterar as propriedades mec\u00e2nicas do mesmo.  Embora n\u00e3o tenha modificado a \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica do fibrocimento, o SRA altera a cin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento.  A Figura 166 mostra que as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento ocorrem em \n\nmenor velocidade com o aumento da quantidade de SRA misturado.  No teor de 6%, \n\nvalor aplicado no teste realizado na ind\u00fastria, a velocidade de forma\u00e7\u00e3o do C-S-H \n\ndiminuiu 41%, e o tempo em que o C-S-H come\u00e7ou a ser formado, que tem rela\u00e7\u00e3o \n\ncom o tempo de in\u00edcio de pega do cimento, ocorreu quase 1h45min depois da \n\namostra de refer\u00eancia (Figura 167).  Estas influ\u00eancias do SRA na cin\u00e9tica de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o s\u00e3o grandes, sendo observada tamb\u00e9m uma redu\u00e7\u00e3o no calor acumulado \n\nap\u00f3s 72 horas de hidrata\u00e7\u00e3o (Figura 166.b).  No entanto, \u00e9 poss\u00edvel que ap\u00f3s 28 \n\ndias, as rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas tenha se equiparado, e por este motivo a resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica nesta idade n\u00e3o foi prejudicada. \n\n  \n\n                                                  (a)                                                                                   (b) \n\nFigura 166 \u2013 Efeito do teor de SRA na cin\u00e9tica de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n0 10 20 30 40 50\n\nF\nlu\n\nx\no\n\n d\ne\n\n c\na\n\nlo\nr \n\n(m\nW\n\n/g\n) \n\nTempo (horas) \n\nRefer\u00eancia\n\nSRA 0,3%\n\nSRA 1,2%\n\nSRA 3%\n\nSRA 5%\n\nSRA 10%\n\nSRA 15%\n\nSRA 20%\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200\n\n250\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nC\na\n\nlo\nr \n\na\ncu\n\nm\nu\n\nla\nd\n\no\n (\n\nJ/\ng\n\n) \n\nTempo (horas) \n\nRefer\u00eancia\n\nSRA 0,3%\n\nSRA 1,2%\n\nSRA 3%\n\nSRA 5%\n\nSRA 10%\n\nSRA 15%\n\nSRA 20%\n\n\n\n213 \n \n\n  \n\n                                                       (a)                                                                           (b) \n\nFigura 167 \u2013 Efeito do teor de SRA na (a) velocidade de forma\u00e7\u00e3o do C-S-H e no (b) tempo de in\u00edcio \nda forma\u00e7\u00e3o de C-S-H durante a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \n\nO efeito da aplica\u00e7\u00e3o de SRA na retra\u00e7\u00e3o por secagem de telhas produzidas \n\nindustrialmente, primeiramente foi monitorado a partir da medida da retra\u00e7\u00e3o na \n\nborda de telhas expostas \u00e0 secagem.  Neste teste, buscou-se expor a telha sob as \n\nmesmas condi\u00e7\u00f5es de restri\u00e7\u00e3o de secagem a que estas s\u00e3o submetidas quando \n\nempilhadas, de modo a criar a condi\u00e7\u00e3o de secagem diferencial.  A determina\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem na borda das telhas foi medida a partir de 3 mm da sua \n\nextremidade, at\u00e9 a crista da primeira onda, a 62 mm da extremidade.  Os resultados \n\nexpostos na Figura 168 mostram que a velocidade da retra\u00e7\u00e3o n\u00e3o se alterou, \n\nindependente da dist\u00e2ncia para a borda.  No entanto, a retra\u00e7\u00e3o final aos 14 dias de \n\nsecagem foi diferente entre a extremidade e a primeira crista da telha, comprovando \n\na ocorr\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o diferencial em fun\u00e7\u00e3o da secagem mais r\u00e1pida na borda do \n\nque na regi\u00e3o central da telha.  Para a amostra de refer\u00eancia a retra\u00e7\u00e3o na crista foi \n\nde 2,60 mm/m, enquanto que na borda foi de 2,71 mm/m (Figura 169).  A aplica\u00e7\u00e3o \n\nde SRA foi efetiva na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o na borda da telha, que foi de 2,12 mm/m \n\nna borda (redu\u00e7\u00e3o de 22%). \n\nEstas medidas da retra\u00e7\u00e3o indicam uma varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica restringida, uma \n\nvez que todo o miolo da telha n\u00e3o est\u00e1 retraindo, pois n\u00e3o ocorre secagem nesta \n\nregi\u00e3o.  Por este motivo, os valores de retra\u00e7\u00e3o apresentados s\u00e3o inferiores aos \n\ndeterminados em corpos-de-prova livres, expostos nos cap\u00edtulos anteriores.  Em \n\nlaborat\u00f3rio, normalmente a retra\u00e7\u00e3o restringida \u00e9 avaliada em testes espec\u00edfico onde \n\n0,00\n\n0,05\n\n0,10\n\n0,15\n\n0,20\n\n0,25\n\n0,30\n\n0,35\n\n0,40\n\n0,45\n\n0,50\n\n0% 5% 10% 15% 20% 25%\n\nV\ne\n\nlo\nci\n\nd\na\n\nd\ne\n\n d\ne\n\n f\no\n\nrm\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\no\n\n C\n-S\n\n-H\n n\n\no\n \n\np\ne\n\nr\u00ed\no\n\nd\no\n\n d\ne\n\n a\nce\n\nle\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nW\n/g\n\n/h\n) \n\nTeor de Eclipse (%) \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de \nSRA aplicado (6%) \n\n0\n\n1\n\n2\n\n3\n\n4\n\n5\n\n6\n\n7\n\n0% 5% 10% 15% 20% 25%\n\nR\ne\n\nta\nrd\n\no\n d\n\no\n i\n\nn\n\u00edc\n\nio\n d\n\na\n f\n\no\nrm\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n d\n\ne\n C\n\n-S\n-H\n\n \n(h\n\no\nra\n\ns)\n \n\nTeor de Eclipse (%) \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de \nSRA aplicado (6%) \n\n\n\n214 \n \n\n\u00e9 determinada a tens\u00e3o gerada devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, em situa\u00e7\u00f5es onde a amostra \n\nencontra-se sob restri\u00e7\u00e3o (Veiga; Velosa; Magalh\u00e3es, 2006). \n\n  \n\n                                                    (a)                                                                               (b) \n\nFigura 168 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o por secagem na regi\u00e3o da borda de cobertura de telhas de fibrocimento. (a) \nAmostra de refer\u00eancia e (b) com aplica\u00e7\u00e3o de SRA \n\n \n\nFigura 169 \u2013 Retra\u00e7\u00e3o aos 14 dias de secagem medida na borda de cobertura de telhas de \nfibrocimento de refer\u00eancia e com aplica\u00e7\u00e3o de SRA, em fun\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia da borda \n\nO aditivo SRA reduz efetivamente a retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento, como \n\ncomprovado nos testes em corpos-de-prova e nas medi\u00e7\u00f5es nas telhas.  No entanto, \n\nesta solu\u00e7\u00e3o tem potencial para aplica\u00e7\u00e3o industrial somente no caso de reduzir \n\ntamb\u00e9m a manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica resultante da retra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a fissura\u00e7\u00e3o de \n\nborda.  Para avaliar a efici\u00eancia do aditivo SRA na suscetibilidade \u00e0 fissura\u00e7\u00e3o, foi \n\nrealizada a contagem da quantidade de fissuras em telhas expostas ao tempo. \n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 5 10 15\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n p\no\n\nr \nse\n\nca\ng\n\ne\nm\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\n3 mm\n\n6 mm\n\n16 mm\n\n34 mm\n\n62 mm\n\n-3,5\n\n-3,0\n\n-2,5\n\n-2,0\n\n-1,5\n\n-1,0\n\n-0,5\n\n0,0\n\n0 5 10 15\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n p\no\n\nr \nse\n\nca\ng\n\ne\nm\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nTempo de secagem (dias) \n\n3 mm\n\n6 mm\n\n16 mm\n\n34 mm\n\n62 mm\n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n0 10 20 30 40 50 60 70\n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nDist\u00e2ncia da borda (mm) \n\nRefer\u00eancia\n\nSRA Eclipse\n\n\n\n215 \n \n\nNos 3 montes de telhas onde n\u00e3o houve nenhum tratamento para redu\u00e7\u00e3o da \n\nfissura\u00e7\u00e3o (refer\u00eancia), a quantidade de fissuras ap\u00f3s 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o foi \n\nmuito superior ao observado nos montes com a borda tratada com SRA.  A \n\nquantidade de fissuras que apareceram nas bordas das telhas foi de \n\naproximadamente 560 fissuras por monte de 90 telhas, o que equivale a mais de 6 \n\nfissuras por telha ap\u00f3s 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o.  Em contrapartida, nos montes com \n\naplica\u00e7\u00e3o de SRA a quantidade de fissuras nesta regi\u00e3o foi de aproximadamente \n\n180 fissuras por monte (redu\u00e7\u00e3o de 67%). \n\nQuando a an\u00e1lise \u00e9 feita em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de telhas fissuradas, observa-\n\nse que ap\u00f3s 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o quase todas as telhas expostas apresentam \n\nfissuras, sendo que das 270 telhas expostas, 255 apresentaram fissuras.  Enquanto \n\nisso, no caso das telhas tratadas com SRA, observou-se que 41% das telhas \n\nexpostas apresentaram fissuras. \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da quantidade de fissuras nas telhas expostas cresceu linearmente \n\ncom o tempo, como mostra a Figura 170.  Considerando a quantidade total de \n\nfissuras observadas, a redu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o total foi de 67%, enquanto que a \n\nredu\u00e7\u00e3o na quantidade de telhas fissuradas foi de 57% quando foi aplicado SRA na \n\nborda de cobertura (Figura 170). \n\nEstes valores apresentados foram calculados considerando apenas 2 montes de \n\ntelhas com aplica\u00e7\u00e3o de SRA (montes SRA1 e SRA2), uma vez que foi detectada \n\numa falha na aplica\u00e7\u00e3o do produto durante a produ\u00e7\u00e3o do terceiro monte submetido \n\nao tratamento (monte SRA3).  A quantidade de SRA aplicado nas telhas deste \n\nmonte foi menor, provavelmente por uma menor vaz\u00e3o de produto no momento da \n\naplica\u00e7\u00e3o.  Durante o per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o das telhas, foram coletadas amostras da \n\nborda de telhas de refer\u00eancia e de telhas com SRA aplicado, para a an\u00e1lise da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de SRA presente.  Estes testes foram realizados pela Grace \n\nConstruction, fabricante do aditivo SRA utilizado, atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de \n\ncromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia (HPLC\n21\n\n), que \u00e9 uma t\u00e9cnica cromatogr\u00e1fica \n\nutilizada para separar as fases de compostos com a finalidade de identificar, \n\nquantificar ou purificar os componentes individuais desta mistura.  Os resultados \n\nmostraram que a concentra\u00e7\u00e3o de SRA ativo nas amostras do monte SRA3 foi \n\n                                                           \n21\n\n High-performance liquid chromatography \n\n\n\n216 \n \n\napenas 36,8% da concentra\u00e7\u00e3o total aplicada nos demais montes de telhas (Tabela \n\n26). \n\nTabela 26 \u2013 Quantidade de SRA ativo presente na borda das telhas expostas, por HPLC \n\nAmostra Quantidade de SRA ativo (%) \n\nMontes SRA1 e SRA2 0,76\u00b10,01 \nMonte SRA3 0,28\u00b10,02 \nMontes R1, R2 e R3 nd \n\n \n\nOs resultados do acompanhamento da fissura\u00e7\u00e3o ao longo do tempo de \n\nexposi\u00e7\u00e3o mostraram que em baixa concentra\u00e7\u00e3o o SRA n\u00e3o foi eficiente na \n\nredu\u00e7\u00e3o do surgimento de fissuras, atrav\u00e9s dos resultados do total de fissuras e total \n\nde telhas fissuradas ap\u00f3s 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o.  A quantidade total de fissuras no \n\nmonte SRA3 foi 3,6 vezes superior \u00e0 m\u00e9dia de fissuras que surgiram nos montes \n\nSRA1 e SRA2.  Desta forma, nos c\u00e1lculos m\u00e9dios da quantidade de fissuras, \n\nconsiderou-se que o monte com baixo teor de SRA n\u00e3o representa a condi\u00e7\u00e3o de \n\ntratatamento com SRA. \n\nA Figura 170 mostra a evolu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o das telhas expostas em fun\u00e7\u00e3o do \n\ntempo de exposi\u00e7\u00e3o.  Estes resultados mostram que ap\u00f3s 28 dias de exposi\u00e7\u00e3o, \n\ndata da primeira leitura de fissura\u00e7\u00e3o, a quantidade de telhas fissuradas nas \n\namostras de refer\u00eancia j\u00e1 foi grande, com um ter\u00e7o das telhas fissuradas (Figura \n\n170.b).  Em contrapartida, as telhas tratadas com SRA apresentaram quantidade \n\nbastantes reduzida de fissuras, com m\u00e9dia de 4,5 fissuras por monte, com total de \n\n4% das telhas fissuradas.  Aos 92 dias de exposi\u00e7\u00e3o, mais de 80% das telhas de \n\nrefer\u00eancia j\u00e1 apresentaram fissuras, contra 23% de telhas fissuradas nas telhas com \n\nSRA.  Como as telhas n\u00e3o ficaram protegidas da a\u00e7\u00e3o do CO2 do ar, uma vez que \n\nficaram expostas ao meio ambiente, soma-se ao efeito da retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\ncomo causa da fissura\u00e7\u00e3o das telhas, a retra\u00e7\u00e3o diferencial por carbonata\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n217 \n \n\n  \n\n                                             (a)                                                                                     (b) \n\nFigura 170 \u2013 Quantidade de fissuras existentes na borda de cobertura de telhas de fibrocimento de \nrefer\u00eancia e com aplica\u00e7\u00e3o de SRA, durante 6 meses de exposi\u00e7\u00e3o.  (a) Pilhas em exposi\u00e7\u00e3o e (b) \nm\u00e9dia das pilhas em exposi\u00e7\u00e3o \n\nO efeito do tratamento com SRA na fissura\u00e7\u00e3o do fibrocimento foi realizado com \n\no acompanhamento do aparecimento de fissuras nos montes expostos, enquanto \n\nque o efeito do SRA na retra\u00e7\u00e3o por secagem foi estudado em corpos-de-prova.  \n\nNestes dois experimentos \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es as quais o fibrocimento \u00e9 submetido s\u00e3o \n\ndiferentes.  Os corpos-de-prova ensaiados \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem foram expostos a \n\ncondi\u00e7\u00f5es controladas e constantes de meio ambiente, a 23\u00b0C e com umidade \n\nrelativa do ar de 50%, que \u00e9 o n\u00edvel de umidade mais cr\u00edtico para a a\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o \n\ncapilar; a retra\u00e7\u00e3o medida \u00e9 livre de restri\u00e7\u00f5es; a secagem \u00e9 uniforme; o \n\nequipamento de medida \u00e9 de precis\u00e3o; entre outras condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  Em \n\ncontrapartida, as telhas empilhadas ao meio ambiente foram expostas a condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais de temperatura e umidade, que variaram constantemente, desde dias muito \n\nsecos comuns na \u00e9poca em que o teste foi realizado, at\u00e9 dias de chuva.  Estes \n\nciclos de molhagem e secagem alteram a retra\u00e7\u00e3o total do fibrocimento, al\u00e9m de \n\ninferir efeitos de cristaliza\u00e7\u00e3o de sais que favorecem a fissura\u00e7\u00e3o.  A regi\u00e3o da borda \n\nda telha empilhada est\u00e1 sob restri\u00e7\u00e3o de movimenta\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da retra\u00e7\u00e3o ser \n\ndiferencial na borda e centro da telha, devido \u00e0 secagem diferencial; o efeito da \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o diferencial entre a borda e o centro tamb\u00e9m favorecem a \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o; quando empilhadas, as telhas sofrem solicita\u00e7\u00f5es devido ao \n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\n600\n\n0 50 100 150 200\n\nQ\nu\n\na\nn\n\nti\nd\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n f\n\nis\nsu\n\nra\ns \n\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o  (dias) \n\nRefer\u00eancia\n\nSRA (m\u00e9dia dos 3 montes)\n\nSRA (m\u00e9dia de 2 montes)\n(excluindo monte com menor teor de SRA)\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\n0 50 100 150 200\nQ\n\nu\na\n\nn\nti\n\nd\na\n\nd\ne\n\n d\ne\n\n t\ne\n\nlh\na\n\ns \nfi\n\nss\nu\n\nra\nd\n\na\ns \n\n(%\n) \n\nTempo de exposi\u00e7\u00e3o  (dias) \n\nRefer\u00eancia\n\nSRA (m\u00e9dia dos 3 montes)\n\nSRA (m\u00e9dia de 2 montes)\n(excluindo monte com menor teor de SRA)\n\n\n\n218 \n \n\ncarregamento gerado pelo peso pr\u00f3prio das telhas, que podem favorecer a abertura \n\ndas fissuras, com influ\u00eancia do posicionamento dos apoios dos montes, al\u00e9m de \n\noutras condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  Apesar destas diferen\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es de ensaio, a \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem apresentou correla\u00e7\u00e3o com a fissura\u00e7\u00e3o das telhas de \n\nfibrocimento testadas. \n\n6.5. Conclus\u00f5es \n\nEste cap\u00edtulo da tese mostra as estrat\u00e9gias de altera\u00e7\u00e3o na movimenta\u00e7\u00e3o \n\nhigrosc\u00f3pica ocorrida no fibrocimento para a redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem, \n\npode ser eficaz na mitiga\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o das telhas de fibrocimento NT, com \n\ncomprova\u00e7\u00e3o em teste realizado industrialmente. \n\nSobre os resultados e discuss\u00f5es acerca do efeito da altera\u00e7\u00e3o na \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica, e mais detalhadamente na redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o \n\nsuperficial da agua do poro do fibrocimento na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o e fissura\u00e7\u00e3o das \n\ntelhas onduladas, as conclus\u00f5es deste cap\u00edtulo foram: \n\n? A manipula\u00e7\u00e3o da movimenta\u00e7\u00e3o higrosc\u00f3pica do fibrocimento \u00e9 uma \n\nforma eficaz de reduzir a retra\u00e7\u00e3o deste comp\u00f3sito.  A redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o \n\nsuperficial da \u00e1gua do poro certamente diminuiu a tens\u00e3o capilar \n\ncausadora da retra\u00e7\u00e3o, pois esta diminuiu significativamente quando \n\naplicado aditivo SRA nos fibrocimentos; \n\n? Para que a redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o superficial na \u00e1gua do poro se reflita em \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem, a efici\u00eancia do produto aplicado tem \n\nque ser elevada mesmo quando dilu\u00eddo, visto que h\u00e1 muita \u00e1gua nos \n\nporos do fibrocimento que se misturam com o produto; \n\n? O aditivo SRA mostrou-se como uma boa solu\u00e7\u00e3o na redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, \n\no que se refletiu em redu\u00e7\u00e3o a fissura\u00e7\u00e3o medida nas telhas expostas.  A \n\nredu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o ocorreu na mesma propor\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o, indicando a correla\u00e7\u00e3o direta desta causa e efeito; \n\n? A utiliza\u00e7\u00e3o de hidrofugante misturado \u00e0 \u00e1gua do poro n\u00e3o apresentou \n\nredu\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o por secagem, uma vez que n\u00e3o se garantiu que este \n\nproduto atuou nos poros capilares, alterando o \u00e2ngulo de contato da \u00e1gua \n\ncom as paredes dos poros.         \n\n\n\n219 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VII \n\n7. AN\u00c1LISE SIST\u00caMICA \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 um fen\u00f4meno muito estudado em concreto e \n\nargamassas, pois \u00e9 importante na causa de fissura\u00e7\u00e3o destes comp\u00f3sitos.  No caso \n\ndo fibrocimento, tamb\u00e9m h\u00e1 estudos sobre o assunto, mas a abordagem isolada dos \n\ndiferentes tipos de retra\u00e7\u00e3o classificados no meio cient\u00edfico dificulta conclus\u00f5es mais \n\namplas sobre o tema, dificultando tamb\u00e9m as a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas no sentido de mitigar \n\nesta manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica importante, que \u00e9 a fissura\u00e7\u00e3o. \n\nCom a motiva\u00e7\u00e3o de estudar as causas prim\u00e1rias da retra\u00e7\u00e3o por secagem, mas \n\ntamb\u00e9m com intuito de trazer inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no sentido de mitigar os efeitos \n\nda retra\u00e7\u00e3o por secagem na fissura\u00e7\u00e3o das telhas onduladas de fibrocimento NT, os \n\ncap\u00edtulos desta tese est\u00e3o relacionados com estrat\u00e9gias pass\u00edveis de serem \n\naplicadas industrialmente, no sentido de reduzir a retra\u00e7\u00e3o por secagem deste \n\nmaterial ciment\u00edcio, como mostra a Figura 171. \n\n \n\nFigura 171 \u2013 Estrat\u00e9gias para a redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem no fibrocimento NT \n\n\n\n220 \n \n\nO fibrocimento \u00e9 um material de constru\u00e7\u00e3o poroso cujas caracter\u00edsticas o \n\ntornam muito suscet\u00edvel \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem.  Sua geometria favorece a \n\nsecagem, uma vez que a \u00e1rea da superf\u00edcie dos artefatos de fibrocimento \u00e9 grande \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao volume, devido sua pequena espessura.  Uma telha ondulada de \n\nfibrocimento, por exemplo, de 183x110x6 mm possui 4,43 m\u00b2 de \u00e1rea de superf\u00edcie, \n\npara um volume de 0,013 m\u00b3 de fibrocimento.  Por este motivo as curvas de \n\nsecagem apresentadas mostraram a grande velocidade de perda de \u00e1gua, com \n\nsitua\u00e7\u00f5es onde em 2 dias, mais de 90% de toda a \u00e1gua evaporada em todo o \n\nper\u00edodo de secagem j\u00e1 havia sido perdida.  Na maioria dos experimentos, ap\u00f3s 5 \n\ndias de secagem a perda de massa j\u00e1 estabilizou. \n\nO diagrama de retra\u00e7\u00e3o por secagem apresentado na Figura 37 \u00e9 a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o dos fibrocimentos NT refor\u00e7ados com fibra de \n\nPVA produzidos industrialmente.  Estes dados apresentam grande robustez, uma \n\nvez que s\u00e3o representativos de uma unidade industrial de produ\u00e7\u00e3o de telhas \n\nonduladas de fibrocimento, em cad\u00eancia normal de produ\u00e7\u00e3o.  A quantidade de \n\ndados associada com o per\u00edodo de coleta permitem que seja observada a varia\u00e7\u00e3o \n\nposs\u00edvel da retra\u00e7\u00e3o por secagem deste tipo de fibrocimento, sob as diversas \n\ninflu\u00eancias que envolvem este processo produtivo.  H\u00e1 v\u00e1rias hip\u00f3teses para a \n\norigem da retra\u00e7\u00e3o por secagem, como alguns dos par\u00e2metros de processo \n\nprogramados industrialmente, o manejo dos artefatos ap\u00f3s a sua produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m \n\ndas mat\u00e9rias-primas que o comp\u00f5e e condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o.  A a\u00e7\u00e3o conjunta \n\ndestes diversos fatores simultaneamente resulta em fibrocimentos com valores de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem que variam em um intervalo de 2 mm/m, entre \n\naproximadamente 1,5 e 3,5 mm/m.  Fibrocimentos com retra\u00e7\u00e3o por secagem na \n\nparte inferior deste intervalo podem ter bom desempenho sem o surgimento de \n\nfissuras, enquanto outros podem sofrer grande tens\u00e3o interna para os n\u00edveis mais \n\naltos de retra\u00e7\u00e3o, resultando em grande quantidade de fissuras. \n\nFatores que influenciam na retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento \n\nAs amplitudes dos resultados de retra\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ados nos estudos mostram que \n\nas estrat\u00e9gias adotadas t\u00eam influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o por secagem, podendo alterar \n\nesta propriedade dentro de um intervalo de at\u00e9 1,2 mm/m, que foi o caso da varia\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de fibra de celulose (Figura 172), o que relevante em compara\u00e7\u00e3o com o \n\nintervalo de retra\u00e7\u00e3o obtido no diagrama de retra\u00e7\u00e3o por secagem, que foi de \n\n\n\n221 \n \n\n2 mm/m.  Estas estrat\u00e9gias envolvem os materiais constituintes, com a varia\u00e7\u00e3o das \n\nsuas quantidades e propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas do cimento, e uso de adi\u00e7\u00f5es \n\nminerais; e a\u00e7\u00f5es industriais no processo de fabrica\u00e7\u00e3o, como a compacta\u00e7\u00e3o da \n\nmanta fresca, ou a aplica\u00e7\u00e3o de aditivo redutor de tens\u00e3o superficial. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias que envolvem os materiais constituintes do \n\nfibrocimento, observou-se que todos os materiais que comp\u00f5e a matriz ciment\u00edcia \n\nt\u00eam o mesmo potencial de altera\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, uma vez que atuam basicamente \n\nna mudan\u00e7a da distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros da matriz ciment\u00edcia.  As adi\u00e7\u00f5es \n\nminerais de modo geral propiciam um refinamento de poros, com diminui\u00e7\u00e3o da faixa \n\nde poros presente em maior quantidade no fibrocimento (faixa entre 2,33 e 0,03 \u00b5m \n\nde di\u00e2metro), que s\u00e3o poros grandes, mas que contribuem para a retra\u00e7\u00e3o final.  No \n\nentanto, este refinamento de poros tamb\u00e9m \u00e9 composto por um aumento da faixa de \n\nporos que mais sofrem tens\u00e3o capilar na secagem, que s\u00e3o os mesoporos e a \n\ninterface entre os mesoporos e os poros de gel.  Por este motivo \u00e9 que a retra\u00e7\u00e3o \n\nem geral aumenta quando se adiciona s\u00edlica, pozolana ou esc\u00f3ria. \n\nPor ser a mat\u00e9ria-prima mais consumida, o cimento tamb\u00e9m tem forte influ\u00eancia \n\nna retra\u00e7\u00e3o, especialmente pelo fato das propriedades dos diferentes cimentos \n\ntamb\u00e9m variar muito.  Desta forma, n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar uma propriedade \n\nisolada do cimento que influenciasse diretamente e predominantemente na retra\u00e7\u00e3o.  \n\nIsto ocorreu uma vez que, ao se alterar o tipo de cimento, mais de uma vari\u00e1vel com \n\npotencial de altera\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo inferida ao estudo, como: \n\n? Efeito do tamanho de part\u00edculas no empacotamento; \n\n? Quantidade de C-S-H formado, que varia em fun\u00e7\u00e3o do ter de cl\u00ednquer do \n\ncimento; \n\n? Efeito da adi\u00e7\u00e3o mineral incorporada ao cimento, uma vez que a esc\u00f3ria \n\nfavorece a retra\u00e7\u00e3o (Giordano et al., 2009), diferente do calc\u00e1rio; \n\n? O grau de hidrata\u00e7\u00e3o devido \u00e0 velocidade de hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nQuando se varia somente o teor de um mesmo tipo de cimento, esta vari\u00e1vel \n\ninfluencia as propriedades do fibrocimento de duas formas: primeiro a falta de \n\ncimento nos menores teores gera grande quantidade de defeitos (n\u00e3o causa \n\nretra\u00e7\u00e3o), al\u00e9m de aumentar tamb\u00e9m o volume de macroporos e mesoporos (se \n\n\n\n222 \n \n\nreflete em retra\u00e7\u00e3o); e em paralelo ocorre um aumento na quantidade dos poros de \n\ngel, que s\u00e3o referentes \u00e0 maior quantidade de C-S-H presente, no entanto, esta \n\nfaixa de poros n\u00e3o sofre a a\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar, pois s\u00e3o de dif\u00edcil secagem \n\nquando expostos em ambiente com umidade relativa do ar de 50%.  O grande \n\nconsumo de cimento acaba por gerar grande volume de C-S-H na matriz ciment\u00edcia, \n\nno entanto, a porosidade gerada entre as lamelas do C-S-H n\u00e3o \u00e9 a causadora da \n\nretra\u00e7\u00e3o, pois esta tem dimens\u00e3o da ordem de 1 nm (Mehta et al., 2008).  Na \n\numidade relativa adotada na secagem nos experimentos realizados nesta tese (UR \n\n50%), os poros das lamelas do C-S-H n\u00e3o sofrem a a\u00e7\u00e3o de press\u00e3o capilar, pois \n\nestes se encontram saturados.  A partir das equa\u00e7\u00f5es de Kelvin e Laplace, o \n\ndi\u00e2metro do poro condens\u00e1vel para a umidade relativa de 50% equivale a 1,55 nm.  \n\nAs lamelas do C-S-H s\u00f3 passar\u00e3o a sofrer secagem em n\u00edveis mais baixos de \n\numidade relativa entre 15 e 35% (Sato, 1998), e em contrapartida nestes n\u00edveis de \n\numidade os microporos e poros de gel, n\u00e3o possuem mais uma fase cont\u00ednua de \n\numidade de modo a formar meniscos e por consequ\u00eancia retra\u00e7\u00e3o por mecanismo \n\nde depress\u00e3o capilar (Baroghel-Bouny, 2007b; Taylor, 1997). \n\nAs fibras vegetais de celulose apresentaram forte influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o, pois \n\nal\u00e9m de aumentarem a quantidade de defeitos (faixa de poros tipicamente formada \n\ndevido \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de fibras de celulose), tamb\u00e9m aumentaram a quantidade de \n\nporos entre 2,33 e 0,03 \u00b5m (macroporos e parcela de mesoporos), que causam \n\nretra\u00e7\u00e3o.  A fibra de celulose \u00e9 um retentor de \u00e1gua, adicionado na formula\u00e7\u00e3o com \n\nesta fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e finos, necess\u00e1ria para o bom \n\nfuncionamento do processo Hatschek.  Da mesma forma o aumento da umidade da \n\nmanta fresca se reflete diretamente no aumento da porosidade do comp\u00f3sito.  Os \n\nresultados mostraram que a retra\u00e7\u00e3o apresentou correla\u00e7\u00e3o direta com a \n\nporosidade.  As fibras polim\u00e9ricas t\u00eam fun\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o da resist\u00eancia mec\u00e2nica do \n\nfibrocimento.  Estas fibras n\u00e3o influenciam, teoricamente, nas propriedades da \n\nmatriz ciment\u00edcia, que \u00e9 fase do fibrocimento respons\u00e1vel pela retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, pois \u00e9 a fase porosa.  Os resultados mostraram que o alto consumo de \n\nfibras gera um aumento discreto na porosidade total, sem uma tend\u00eancia clara na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros.  Em fun\u00e7\u00e3o disso, a retra\u00e7\u00e3o por secagem variou \n\npouco mesmo dobrando o teor de fibras no comp\u00f3sito, aumentando at\u00e9 0,26 mm/m.  \n\nA principal atua\u00e7\u00e3o destas fibras nos efeitos da retra\u00e7\u00e3o por secagem, n\u00e3o foi \n\n\n\n223 \n \n\nefetivamente na varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica do comp\u00f3sito, mas ser\u00e1 na redu\u00e7\u00e3o da \n\npropaga\u00e7\u00e3o das fissuras, por a\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica no comp\u00f3sito, evitando o colapso.  \n\nEsta conclus\u00e3o \u00e9 baseada no acr\u00e9scimo de 25% no MOR e mais de 30% na energia \n\nespec\u00edfica do fibrocimento. \n\nOutras estrat\u00e9gias envolvem a\u00e7\u00f5es industriais no processo de fabrica\u00e7\u00e3o do \n\nfibrocimento, como a aplica\u00e7\u00e3o de carga de compacta\u00e7\u00e3o na manta fresca, ou a\u00e7\u00f5es \n\nde cura dos artefatos de modo a manter a umidade relativa do ar em n\u00edveis \n\nelevados, ou ainda a aplica\u00e7\u00e3o de produtos que alterem a tens\u00e3o superficial da \u00e1gua \n\ndo poro.  A aplica\u00e7\u00e3o de carga de compacta\u00e7\u00e3o na manta fresca de fibrocimento \n\nresultou em diminui\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem, pois al\u00e9m de reduzir grandemente \n\nos defeitos (n\u00e3o influem na retra\u00e7\u00e3o), tamb\u00e9m reduziram proporcionalmente as \n\nquantidade de todas as faixas de poros, incluindo aquelas que causam retra\u00e7\u00e3o \n\n(macroporos menores que 2,33 \u00b5m e mesoporos).  A umidade de equil\u00edbrio do \n\nmaterial \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da umidade relativa do ar, de modo que a\u00e7\u00f5es de cura que \n\nmantenham a umidade do fibrocimento sempre elevada, manter\u00e3o os n\u00edveis de \n\nretra\u00e7\u00e3o reduzidos.  Por fim, a aplica\u00e7\u00e3o de produtos que reduzam a tens\u00e3o \n\nsuperficial da \u00e1gua do poro agem diretamente na diminui\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar \n\natuante dos poros, que \u00e9 a causa prim\u00e1ria da retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\n \n\nFigura 172 \u2013 Intervalo de varia\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem em fun\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia aplicada pra a \nmodifica\u00e7\u00e3o das propriedades do fibrocimento \n\n0,0\n\n0,5\n\n1,0\n\n1,5\n\n2,0\n\n2,5\n\n3,0\n\n3,5\n\n4,0\n\nIN\nT\n\nE\nR\n\nV\nA\n\nLO\n D\n\nE\nR\n\nE\nT\n\nR\nA\n\n\u00c7\n\u00c3\n\nO\nF\n\nIB\nR\n\nO\nC\n\nIM\nE\n\nN\nT\n\nO\n N\n\nT\n\nC\no\n\nm\np\n\na\nct\n\na\n\u00e7\u00e3\n\no\n\nE\nm\n\np\na\n\nco\nta\n\nm\ne\n\nn\nto U\nR\n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n c\n\nim\ne\n\nn\nto\n\nT\ne\n\no\nr \n\nd\ne\n\n c\nim\n\ne\nn\n\nto\n\nT\ne\n\no\nr \n\nd\ne\n\n a\nd\n\ni\u00e7\n\u00e3\n\no\n\nT\ne\n\no\nr \n\nd\ne\n\n c\ne\n\nlu\nlo\n\nse\n\nT\ne\n\no\nr \n\nd\ne\n\n P\nV\n\nA\n\nT\ne\n\nn\ns\u00e3\n\no\n s\n\nu\np\n\ne\nrf\n\nic\nia\n\nlR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n a\no\n\ns \n1\n\n4\n d\n\nia\ns \n\nd\ne\n\n s\ne\n\nca\ng\n\ne\nm\n\n (\nm\n\nm\n/m\n\n) \n\nVari\u00e1vel \n\n\n\n224 \n \n\n \n\nCin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o do fibrocimento \n\nDo grande conjunto de dados que geraram o diagrama de retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\n(Figura 37) conclui-se que uma forma adequada de expor a cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem do fibrocimento \u00e9 atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre retra\u00e7\u00e3o e umidade do material.  \n\nDesta forma \u00e9 poss\u00edvel observar a retra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do material, a umidade de \n\nequil\u00edbrio ao final do per\u00edodo de secagem e a suscetibilidade \u00e0 retra\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a \n\ninclina\u00e7\u00e3o da curva.  Estes tr\u00eas par\u00e2metros s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o das propriedades do \n\nfibrocimento, especialmente a porosidade (incluindo a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de \n\nporos). \n\nA retra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do fibrocimento \u00e9 sem d\u00favida o valor mais importante a ser \n\nconsiderado, pois em fun\u00e7\u00e3o da sua magnitude ser\u00e1 gerada a tens\u00e3o interna no \n\nmaterial, cujas consequ\u00eancias ser\u00e3o refletidas em fissura\u00e7\u00e3o do mesmo.  A principal \n\nconclus\u00e3o atingida foi que a retra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima final \u00e9 fun\u00e7\u00e3o dos 2 fatores: \n\n? Umidade de equil\u00edbrio; \n\n? Cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o (taxa de retra\u00e7\u00e3o). \n\nA umidade de equil\u00edbrio indica qual \u00e9 a m\u00ednima umidade a ser atingida pelo \n\nfibrocimento ao final da secagem.  Como a retra\u00e7\u00e3o ocorre devido \u00e0 secagem, este \n\n\u00edndice tem influ\u00eancia direta na retra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima.  Influenciam na umidade de \n\nequil\u00edbrio a distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros do fibrocimento, uma vez que poros de \n\ntamanho muito reduzido, como os microporos e poros de gel; al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es de \n\nexposi\u00e7\u00e3o do material, como a umidade relativa do ar.  A distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de \n\npart\u00edculas pode ser influenciado pelo empacotamento de part\u00edculas das mat\u00e9rias-\n\nprimas ou pelo teor e tipo de cimento utilizado, no sentido de aumentar o volume de \n\nporos de gel e microporos, onde os mecanismos de depress\u00e3o capilar n\u00e3o atuam \n\ndevido \u00e0 dificuldade de secagem dependendo do n\u00edvel de umidade relativa do ar.  A \n\ncarga de compacta\u00e7\u00e3o da manta fresca durante a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem efici\u00eancia na \n\nredu\u00e7\u00e3o dos poros menores, atuando somente na diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\nporos muito grandes, maiores que os macroporos, cuja escala j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais capilar.  \n\nA celulose, mat\u00e9ria-prima que tem grande influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o por secagem, tem \n\npouca influ\u00eancia na umidade de equil\u00edbrio, uma vez que os seus l\u00famens que geram \n\n\n\n225 \n \n\nporosidade no comp\u00f3sito t\u00eam grande dimens\u00e3o, na escala dos defeitos e \n\nmacroporos. \n\nA taxa de retra\u00e7\u00e3o, ou cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o, indicada pela inclina\u00e7\u00e3o da curva \n\nretra\u00e7\u00e3o X umidade, indica a velocidade da ocorr\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o para uma mesma \n\nvelocidade de redu\u00e7\u00e3o de umidade.  Quanto maior esta taxa, maior ser\u00e1 a \n\nmagnitude da retra\u00e7\u00e3o para um mesmo intervalo de varia\u00e7\u00e3o de umidade do \n\nmaterial.  Este \u00edndice tamb\u00e9m influencia na retra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima, e \u00e9 um indicador da \n\nquantidade de poros suscet\u00edveis a grandes tens\u00f5es capilares na secagem, pois para \n\npequenas varia\u00e7\u00f5es de umidade, os materiais com grande taxa de retra\u00e7\u00e3o sofrem \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica. \n\nA causa prim\u00e1ria da retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 a tens\u00e3o capilar atuante nos poros \n\ndurante a secagem.  Este \u00e9 o fundamento do mecanismo de depress\u00e3o capilar.  A \n\nequa\u00e7\u00e3o de Laplace \u00e9 o modelo que descreve como varia o n\u00edvel de tens\u00e3o capilar \n\nnos poros em fun\u00e7\u00e3o do seu tamanho, sendo poss\u00edvel estimar a sua magnitude, \n\nap\u00f3s fazer algumas simplifica\u00e7\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es.  Associado \u00e0 cin\u00e9tica de \n\nretra\u00e7\u00e3o do fibrocimento e sua distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros, observa-se que a \n\nperda de \u00e1gua inicial na secagem n\u00e3o causa retra\u00e7\u00e3o (Figura 38).  Estes resultados \n\nmostram que a secagem inicial ocorre predominantemente nos poros maiores, de \n\ndi\u00e2metro maior que 2,33 \u00b5m, cuja tens\u00e3o capilar atuante \u00e9 muito pequena.  A \n\nquantidade de \u00e1gua evaporada nesta etapa de secagem \u00e9 grande, equivalente \u00e0 \n\n9,8% do volume total do fibrocimento, ou aproximadamente 28% de toda a \u00e1gua \n\ncontida em uma amostra saturada.  Apesar do grande volume de \u00e1gua evaporada, \n\nesta secagem ocorre muito rapidamente, na primeira 1,5 hora de exposi\u00e7\u00e3o a 50% \n\nde umidade relativa do ar. \n\nA secagem que causa retra\u00e7\u00e3o no fibrocimento pode ser dividida em duas \n\netapas, sendo a primeira aquela que ocorre em poros relativamente grandes, os \n\ncapilares grandes, ou macroporos, contendo uma parcela de poros capilares \n\nm\u00e9dios, os mesoporos.  A tens\u00e3o capilar atuante em poros deste tamanho n\u00e3o \n\natinge os n\u00edveis mais elevados poss\u00edveis, mas esta \u00e9 a faixa de poros presente em \n\nmaior quantidade dentro do fibrocimento.  Por este motivo, uma secagem que \u00e9 \n\nequivalente \u00e0 aproximadamente 54% de toda \u00e1gua presente em uma amostra \n\nsaturada, resulta em grande retra\u00e7\u00e3o final m\u00e1xima do fibrocimento.  Esta retra\u00e7\u00e3o \n\n\n\n226 \n \n\nocorre nas primeiras idades de secagem, entre 1,5 hora e 2 dias de exposi\u00e7\u00e3o em \n\nambiente seco, e resulta em valor em torno de 76% de toda a retra\u00e7\u00e3o ocorrida. \n\nO per\u00edodo final de secagem \u00e9 lento, e o volume de \u00e1gua evaporada \u00e9 pequeno, \n\nno entanto, a parcela de retra\u00e7\u00e3o que ocorre nesta etapa de secagem \u00e9 elevada, \n\nequivalente a aproximadamente 24% de toda a retra\u00e7\u00e3o do material.  Apenas 10% \n\nde toda a \u00e1gua presente em uma amostra saturada evapora no per\u00edodo final de \n\nsecagem, no entanto, os poros que sofrem secagem neste per\u00edodo s\u00e3o \n\npredominantemente aqueles de tamanho capilar na ordem dos mesoporos, \n\nsuscet\u00edveis a grande tens\u00e3o capilar na secagem. \n\nA velocidade de secagem \u00e9 um fator importante, que interfere na retra\u00e7\u00e3o final \n\ndo fibrocimento.  Isto ocorre porque a secagem \u00e9 um processo cuja for\u00e7a motriz \u00e9 o \n\nequil\u00edbrio de umidade entre o meio ambiente e os poros, e entre os diferentes poros \n\nque comp\u00f5em a matriz.  Ocorre que para atingir a condi\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio, \u00e9 requerido \n\num grande tempo, maior do que o tempo de secagem imposto nos testes de \n\nlaborat\u00f3rio (Baroghel-Bouny, 2007b), e tamb\u00e9m na secagem por exposi\u00e7\u00e3o no meio \n\nambiente, dependendo dos par\u00e2metros ambientais.  Quando a secagem ocorre \n\nmuito lentamente, com tempo suficiente para o equil\u00edbrio da umidade no interior dos \n\nporos, a extens\u00e3o cont\u00ednua de \u00e1gua dentro da estrutura de poros da matriz \u00e9 a maior \n\nposs\u00edvel com atua\u00e7\u00e3o de tens\u00e3o capilar em todos os poros suscet\u00edveis \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nde menisco.  Em contrapartida, quando a secagem ocorre muito rapidamente, h\u00e1 \n\nsecagem muito pronunciada em alguns poros, e a continuidade da fase l\u00edquida \u00e9 \n\nquebrada, sendo esta necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o de menisco (Taylor, 1997) e a\u00e7\u00e3o \n\ndo mecanismo de depress\u00e3o capilar (Kovler et al., 2006).  Os resultados mostraram \n\nque a redu\u00e7\u00e3o na velocidade de secagem por varia\u00e7\u00e3o progressiva da umidade \n\nrelativa do ambiente resultou em aumento na retra\u00e7\u00e3o por secagem final, mesmo em \n\nn\u00edveis de umidade muito baixos, como 20%.  No caso da secagem mais r\u00e1pida, com \n\nexposi\u00e7\u00e3o do fibrocimento diretamente em ambiente com umidade relativa de 20%, \n\na retra\u00e7\u00e3o por secagem final foi muito menor.  Isso ocorreu porque a continuidade da \n\nfase l\u00edquida por entre a estrutura de poros da matriz se quebrou, tornando inst\u00e1vel a \n\nforma\u00e7\u00e3o de menisco (Taylor, 1997).  Isto equivale dizer que poros de dimens\u00f5es \n\ncapilares ficaram com umidade muito baixa, sem forma\u00e7\u00e3o de uma fase l\u00edquida e \n\noutra gasosa, enquanto microporos permaneceram saturados. \n\n\n\n227 \n \n\n \n\nFigura 173 \u2013 Esquema destacando a fase l\u00edquida cont\u00ednua formada quando a secagem \u00e9 lenta \n\n \n\nA fissura\u00e7\u00e3o de borda em telhas onduladas de fibrocimento \u2013 A\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o \n\ne a\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nO problema industrial enfrentado em v\u00e1rios pa\u00edses em fibrocimentos NT \u00e9 a \n\nfissura\u00e7\u00e3o de borda das telhas onduladas.  N\u00e3o somente este tipo de fissura\u00e7\u00e3o, \n\nmas na maioria das vezes a varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \u00e9 a causa da ocorr\u00eancia deste \n\nt\u00edpico defeito.  Uma vez estudados alguns fatores que influenciam na varia\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica deste comp\u00f3sito, podemos concluir que a redu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar \n\ncausadora de retra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma estrat\u00e9gia em potencial para a redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem.  Considerando que a parcela da retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 em torno de \n\n2,5 mm/m, e equivale \u00e0 metade da retra\u00e7\u00e3o sofrida pelo fibrocimento durante a \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, foi realizado o teste em campo onde se reduziu a \n\ntens\u00e3o capilar que atua nos poros durante a secagem, e foi medido seu efeito na \n\nfissura\u00e7\u00e3o de borda.  Esta estrat\u00e9gia aplicada no estudo de caso foi efetiva na \n\nredu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o de borda das telhas de fibrocimento, com queda de 38% na \n\nretra\u00e7\u00e3o, que se refletiu em redu\u00e7\u00e3o de 37% na quantidade de fissuras nas bordas \n\ndas telhas, ou redu\u00e7\u00e3o de 57% na quantidade de telhas fissuradas. \n\nPelos mesmos motivos apresentados que justificam a elevada e r\u00e1pida secagem \n\ndo fibrocimento, servem de justificativa para sua grande suscetibilidade \u00e0 rea\u00e7\u00e3o de \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o.  Este mecanismo, considerado de degrada\u00e7\u00e3o no caso do concreto \n\narmado, envolve primeiramente a difus\u00e3o do di\u00f3xido de carbono para o interior do \n\nmaterial.  Desta forma, a grande \u00e1rea de superf\u00edcie dos artefatos, somado \u00e0 grande \n\nporosidade, resultam em grande exposi\u00e7\u00e3o dos compostos hidratados do cimento \n\naos efeitos da rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica com o di\u00f3xido de carbono do ar.  As condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais t\u00edpicas, somado ao alto consumo de cimento, completam a lista de \n\nfatores respons\u00e1veis pelo alto grau de carbonata\u00e7\u00e3o dos artefatos de fibrocimento \n\n\n\n228 \n \n\nexpostos \u00e0s intemp\u00e9ries.  Em apenas 12 dias de exposi\u00e7\u00e3o ao ambiente com di\u00f3xido \n\nde carbono, o fibrocimento retraiu aproximadamente 2,2 mm/m, com aumento de \n\n18,2g de CaCO3 para cada 100g que comp\u00f5em o fibrocimento.  A retra\u00e7\u00e3o por \n\ncarbonata\u00e7\u00e3o tem magnitude alta, se configurando com uma parcela importante e \n\nmuito relevante na retra\u00e7\u00e3o total do material quando exposto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es comuns \n\nde meio ambiente.  Uma vez que uma importante motiva\u00e7\u00e3o deste trabalho a busca \n\nde explica\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno de fissura\u00e7\u00e3o de borda nas telhas de fibrocimento \n\nempilhadas, a carbonata\u00e7\u00e3o ocorrida nesta condi\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o potencializa a \n\nchance de aparecimento de fissuras nas bordas, uma vez que re\u00fane dois fatores \n\nprimordiais: retra\u00e7\u00e3o diferencial entre a borda e o centro da telha e alta magnitude \n\nda retra\u00e7\u00e3o por secagem.  A retra\u00e7\u00e3o diferencial ocorre tanto devido \u00e0 maior \n\ndificuldade de difus\u00e3o do di\u00f3xido de carbono at\u00e9 as regi\u00f5es centrais das telhas, que \n\nest\u00e3o sob condi\u00e7\u00e3o confinada, al\u00e9m do grau de satura\u00e7\u00e3o dos poros nesta regi\u00e3o, \n\nque pelo mesmo motivo, permanecem com elevada umidade por mais tempo que a \n\nborda.  E como a difus\u00e3o do di\u00f3xido de carbono \u00e9 algumas ordens de grandeza \n\nmenor na \u00e1gua do que no ar, a rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o \u00e9 retardada.  Segundo \n\n(Neville, 1997), a difus\u00e3o do di\u00f3xido de carbono na \u00e1gua \u00e9 de 10\n4\n a 10\n\n6\n vezes \n\nmenos que no ambiente.  Os resultados em telhas expostas empilhadas mostraram \n\nque o somat\u00f3rio da retra\u00e7\u00e3o permanente devido aos ciclos de molhagem e \n\nsecagem, com a retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o que \u00e9 irrevers\u00edvel, foi uma retra\u00e7\u00e3o \n\nacumulada durante o tempo de 25 meses de exposi\u00e7\u00e3o de 1,22 mm/m.  Fazendo um \n\nc\u00e1lculo aproximado, aplicando a lei de Hooke, e considerando um m\u00f3dulo de \n\nelasticidade de 8000 MPa para o fibrocimento produzido industrialmente, esta \n\ndiferen\u00e7a no comprimento da telha entre a regi\u00e3o central e a sua borda, causaria \n\numa tens\u00e3o de tra\u00e7\u00e3o de 9,8 MPa (                         ), que \u00e9 \n\ninferior \u00e0 tens\u00e3o m\u00e1xima \u00e0 flex\u00e3o do fibrocimento, que girou em torno de 12 MPa \n\n(MOR), no entanto, \u00e9 acima da resist\u00eancia m\u00e1ximo no trecho el\u00e1stico da curva \n\ntens\u00e3o X deforma\u00e7\u00e3o, que representa o n\u00edvel de resist\u00eancia a partir do qual a matriz \n\nciment\u00edcia rompe, com aparecimento de fissuras. \n\n \n\n  \n\n\n\n229 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VIII \n\n8. CONCLUS\u00d5ES \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem em fibrocimento \u00e9 um fen\u00f4meno multifatorial, ou seja, \n\nsofre a influ\u00eancia de diversos fatores inerentes aos materiais constituintes e \n\nprocesso produtivo. \n\nA presente tese conclui ainda que a varia\u00e7\u00e3o na retra\u00e7\u00e3o por secagem de \n\nfibrocimento NT produzido pelo processo Hatschek \u00e9 bastante grande, podendo \n\nvariar em intervalo de 1,5 mm/m a 3,0 mm/m (intervalo de 80% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia).  \n\nEsta grande variabilidade \u00e9 inerente ao material fibrocimento e ao seu processo \n\nprodutivo, de modo que podem influenciar nestes valores fatores como: tipo \n\n(intervalo de 43% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia) e quantidade de cimento (intervalo de 20% \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia); tipo e quantidade das demais mat\u00e9rias-primas (intervalo de \n\n38% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia); tamanho de part\u00edculas de todas as mat\u00e9rias-primas \n\n(intervalo de 24% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia); par\u00e2metros de processo; entre outros.  Este \n\nintervalo de varia\u00e7\u00e3o indica que \u00e9 poss\u00edvel produzir fibrocimento com baixo n\u00edvel de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem apenas combinando os ajustes inerentes \u00e0 atual tecnologia de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nA retra\u00e7\u00e3o total no final do fibrocimento \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da umidade de equil\u00edbrio do \n\nmaterial e da cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o.  Diversos fatores podem influenciar na umidade \n\nde equil\u00edbrio do material, como a quantidade de poros muito pequenos, ou os \n\npar\u00e2metros ambientais de exposi\u00e7\u00e3o (umidade relativa do ar).  Estes mesmos \n\nfatores podem influenciar a cin\u00e9tica de retra\u00e7\u00e3o. \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem tem como influ\u00eancia a tens\u00e3o capilar atuante nos poros \n\nde menor dimens\u00e3o, que ocorre com a diminui\u00e7\u00e3o da umidade relativa do \n\n\n\n230 \n \n\nfibrocimento.  A teoria de Laplace \u00e9 atendida \u00e0 medida que o volume de poros de \n\nmenor dimens\u00e3o contribui significativamente com a retra\u00e7\u00e3o no fibrocimento. \n\nDeste modo, os fatores prim\u00e1rios causadores de retra\u00e7\u00e3o em fibrocimento s\u00e3o: \n\n? Sistema de poros; \n\n? O contato entre a fase l\u00edquida e a fase s\u00f3lida nos poros. \n\nQuanto ao sistema de poros, a faixa de tamanho considerada capilar, pois \n\nsofrem alguma a\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar que pode se refletir de retra\u00e7\u00e3o em escala \n\nmacrosc\u00f3pica, \u00e9 aquela que compreende os mesoporos e a faixa dos poros \n\ncapilares grandes (macroporos) inferior a 2,33 ?m.  Os poros de gel s\u00e3o suscet\u00edveis \n\na grande tens\u00e3o capilar, no entanto, devido ao seu reduzido tamanho, sua secagem \n\n\u00e9 mais dif\u00edcil de modo que sua influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o por secagem \u00e9 mais sentida \n\nnos casos onde as condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais severas.  Os mesoporos s\u00e3o \n\naqueles que apresentam melhor correla\u00e7\u00e3o com a retra\u00e7\u00e3o, com grande press\u00e3o \n\ncapilar atuante nos n\u00edveis de umidade relativa em torno de 50%.  Os poros capilares \n\ngrandes sofrem menor tens\u00e3o capilar, mas por serem presentes em grande \n\nquantidade no fibrocimento, s\u00e3o respons\u00e1veis por grande parte da retra\u00e7\u00e3o total, \n\npois o fator escala aumenta a sua influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\nQuanto ao contato da fase l\u00edquida com a fase s\u00f3lida dos poros capilares, a \n\nredu\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o capilar ou o aumento do \u00e2ngulo de contato entre a fase l\u00edquida e \n\ns\u00f3lida, reduzem a tens\u00e3o capilar atuante no poro.  Os resultados mostraram que a \n\nredu\u00e7\u00e3o de aproximadamente 35% da tens\u00e3o superficial da \u00e1gua do poro do \n\nfibrocimento reduz a retra\u00e7\u00e3o em torno de 40%. \n\nDefinidos os fatores prim\u00e1rios que influenciam na retra\u00e7\u00e3o por secagem, a\u00e7\u00f5es e \n\nestrat\u00e9gias adequadas podem ser adotadas no sentido de reduzir esta varia\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica e assim minimizar seus efeitos no surgimento de manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas importantes do fibrocimento, como a fissura\u00e7\u00e3o de borda. \n\nA redu\u00e7\u00e3o da porosidade total, desde que acompanhada da redu\u00e7\u00e3o de poros \n\ncapilares, \u00e9 uma estrat\u00e9gia com potencial de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o, de modo que \n\natrav\u00e9s do aumento da press\u00e3o de compacta\u00e7\u00e3o do fibrocimento, ou ainda com a \n\nmelhoria do empacotamento de part\u00edculas, o potencial de redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o foi de \n\nat\u00e9 1,0 mm/m. \n\n\n\n231 \n \n\nOutras estrat\u00e9gias podem ser apontadas no sentido da redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, como altera\u00e7\u00f5es na formula\u00e7\u00e3o.  Neste caso, as vari\u00e1veis envolvidas s\u00e3o \n\ndiversas, que surtem na distribui\u00e7\u00e3o de tamanho de poros e contato da \u00e1gua do poro \n\ne paredes s\u00f3lidas da matriz ciment\u00edcia.  Altera\u00e7\u00f5es no tipo e teor de cimento, al\u00e9m \n\ndos teores de adi\u00e7\u00f5es minerais e fibras, foram capazes de variar a retra\u00e7\u00e3o em um \n\nintervalo entre 1,9 mm/m a 3,8 mm/m. \n\nA retra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o apresentou magnitude elevada, da mesma ordem \n\nde grandeza da retra\u00e7\u00e3o por secagem, o que deve ser considerado nos resultados \n\nsobre retra\u00e7\u00e3o de fibrocimento exposto ao ar.  Esta grande influ\u00eancia se deu devido \n\n\u00e0 elevada velocidade da rea\u00e7\u00e3o de carbonata\u00e7\u00e3o, uma vez que a \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos de fibrocimento \u00e9 normalmente muito grande. \n\nPor fim, diversos fatores influenciam da retra\u00e7\u00e3o de fibrocimento NT, de modo \n\nque alterando alguns destes fatores conjuntamente, \u00e9 poss\u00edvel reduzir bastante os \n\nn\u00edveis de retra\u00e7\u00e3o, eliminando desta forma a ocorr\u00eancia de manifesta\u00e7\u00f5es \n\npatol\u00f3gicas nos artefatos, como a fissura\u00e7\u00e3o de borda. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n232 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n233 \n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IX \n\n9. SUGEST\u00d5ES DE TRABALHOS FUTUROS \n\nA presente tese \u00e9 um trabalho de pesquisa amplo, com muitos resultados, \n\nvarrendo um leque grande de an\u00e1lises.  Desta forma, a sugest\u00e3o para trabalhos \n\nfuturos \u00e9 no sentido de realizar an\u00e1lises mais aprofundadas em cada uma das linhas \n\nde atua\u00e7\u00e3o expostas neste texto.  Como sugest\u00f5es para trabalhos futuros, podem \n\nser listados os temas: \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos que abordem a press\u00e3o capilar como causa da \n\nretra\u00e7\u00e3o, no entanto, com abordagem menos tecnol\u00f3gica e mais cient\u00edfica, \n\ncom a determina\u00e7\u00e3o experimental das tens\u00f5es capilares, por exemplo; \n\n? Estudo do efeito das fibras na retra\u00e7\u00e3o por secagem, tanto variando as fibras \n\nnaturais org\u00e2nicas como as polim\u00e9ricas.  Neste caso sugere-se uma \n\nabordagem capaz de medir o efeito de restri\u00e7\u00e3o das fibras tanto na retra\u00e7\u00e3o \n\nquanto na forma\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o de fissuras; \n\n? Estudar as altera\u00e7\u00f5es microestruturais da matriz ciment\u00edcia quando se muda a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da fase ligante, dividindo dentro da formula\u00e7\u00e3o completa da \n\nmatriz do fibrocimento quais componentes comp\u00f5e a fase ligante (cl\u00ednquer, \n\nadi\u00e7\u00f5es que reajam quimicamente na hidrata\u00e7\u00e3o), e quais comp\u00f5e a fase \n\ninerte, cuja a\u00e7\u00e3o \u00e9 melhorar o empacotamento; \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos que isolem as diversas vari\u00e1veis apontadas nesta \n\ntese, como fator influente na retra\u00e7\u00e3o por secagem do fibrocimento; \n\n? Os novos trabalhos devem modelar os fen\u00f4menos envolvidos na retra\u00e7\u00e3o, \n\nsendo alimentados inclusive pelos dados aqui apresentados. \n\n\n\n234 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n235 \n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nABNT, A. B. DE N. T. NBR 5735. Cimento Portland de alto-forno. . 1991 a, p. 5.  \n\nABNT, A. B. DE N. T. NBR 5733. Cimento Portland de alta resist\u00eancia inicial. . 1991 \nb, p. 5.  \n\nABNT, A. B. DE N. T. NBR 11578. Cimento Portland composto. . 1997, p. 5.  \n\nABNT, A. B. DE N. T. NBR 5736. Cimento Portland pozol\u00e2nico. . 1999, p. 5.  \n\nABNT, A. B. DE N. T. NBR 15210-1. Telha ondulada de fibrocimento sem amianto e \nseus acess\u00f3rios. Parte 1 - Classifica\u00e7\u00e3o e requisitos. . 2013 a, p. 13.  \n\nABNT, A. B. DE N. T. NBR 15498. Placa plana ciment\u00edcia sem amianto - Requisitos \ne m\u00e9todo de ensaio. . 2013 b, p. 32.  \n\nAKERS, S. Hygral and thermal expansion/shrinkage properties of asbestos-free fibre \ncement. Cement and Concrete Composites, v. 12, n. 1, p. 19\u201327, 1990.  \n\nAKERS, S. A. S. Cracking in fibre cement products. Construction and Building \nMaterials, v. 24, n. 2, p. 202\u2013207, fev. 2010.  \n\nATI?, C. D.; KILI\u00c7, A.; SEVIM, U. K. Strength and shrinkage properties of mortar \ncontaining a nonstandard high-calcium fly ash. Cement and Concrete Research, v. \n34, n. 1, p. 99\u2013102, jan. 2004.  \n\nBARCELO, L.; MORANVILLE, M.; CLAVAUD, B. Autogenous shrinkage of concrete: \na balance between autogenous swelling and self-desiccation. Cement and Concrete \nResearch, v. 35, p. 177\u2013183, jan. 2005.  \n\nBARNES, G. Interfacial science: an introduction. 2nd ed ed. Oxford?; New York: \nOxford University Press, 2011.  \n\nBAROGHEL-BOUNY, V. Water vapour sorption experiments on hardened \ncementitious materials. Cement and Concrete Research, v. 37, n. 3, p. 414\u2013437, \nmar. 2007a.  \n\nBAROGHEL-BOUNY, V. Water vapour sorption experiments on hardened \ncementitious materials. Part II: Essential tool for assessment of transport properties \n\n\n\n236 \n \n\nand for durability prediction. Cement and Concrete Research, v. 37, n. 3, p. 438\u2013\n454, mar. 2007b.  \n\nBAROGHEL-BOUNY, V.; KHEIRBEK, A. Effect of mix-parameters on autogenous \ndeformations of cement pastes - Microstructural interpretationsProceedings of \nthe international workshop on shrinkage of concrete \u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: \nINTERNATIONAL WORKSHOP ON SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cSHRINKAGE \n2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-Bouny and P.-C. A\u00eftcin, 2000.  \n\nBASTOS, P. K. X. et al. Retra\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de propriedades mec\u00e2nicas em \nargamassas de revestimento. Ambiente Constru\u00eddo, v. 2, n. 2, p. 57\u201370, 2002.  \n\nBELTZUNG, F.; WITTMANN, F. Dissolition of cement and early chemical \nshrnkage of cement pastProceedings of the international workshop on shrinkage of \nconcrete \u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON \nSHRINKAGE OF CONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-\nBouny and P.-C. A\u00eftcin, 2000.  \n\nBELTZUNG, F.; WITTMANN, F. Role of disjoining pressure in cement based \nmaterials. Cement and Concrete Research, v. 35, n. 12, p. 2364\u20132370, dez. 2005.  \n\nBENTUR, A. Early age shrinkage and cracking in cementitious \nsystemsProceedings of the international workshop on shrinkage of concrete \n\u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON SHRINKAGE OF \nCONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-Bouny and P.-C. \nA\u00eftcin, 2000.  \n\nBISSONNETTE, B.; PIERRE, P.; PIGEON, M. Influence of key parameters on drying \nshrinkage of cementitious materials. Cement and Concrete Research, v. 29, n. 10, \np. 1655\u20131662, out. 1999.  \n\nBROOKS, J. J.; CABRERA, J. G.; MEGAT JOHARI, M. A. Factors affecting the \nautogenous shrinkage of silica fume high-strength concreteAutogenous \nshrinkage of concrete: proceedings of the international workshop on autogenous \nshrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP \nON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: \nEi-ichi Tazawa, 1999.  \n\nBURLION, N.; BOURGEOIS, F.; SHAO, J. F. Coupling damage - Drying \nshrinkage: Experimental study and modellingProceedings of the international \nworkshop on shrinkage of concrete \u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL \nWORKSHOP ON SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: \nV. Baroghel-Bouny and P.-C. A\u00eftcin, 2000.  \n\nBUTT, H.-J. Physics and chemistry of interfaces. Weinheim ?;Chichester: Wiley-\nVCH?;;John Wiley, 2003.  \n\nCARDOSO, F. A. M\u00e9todo de formula\u00e7\u00e3o de argamassa de revestimento \nbaseado em distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica e comportamento reol\u00f3gico. S\u00e3o \nPaulo: Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2009. \n\n\n\n237 \n \n\nCHAN, Y. W.; LIU, C. Y.; LU, Y. S. Effects of slag and fly ash on the autogenous \nshrinkage of high performance concreteAutogenous shrinkage of concrete: \nproceedings of the international workshop on autogenous shrinkage of concrete \n\u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON AUTOGENOUS \nSHRINKAGE OF CONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1999.  \n\nCHEN, J. J.; THOMAS, J. J.; JENNINGS, H. M. Decalcification shrinkage of cement \npaste. Cement and Concrete Research, v. 36, n. 5, p. 801\u2013809, maio. 2006.  \n\nCHINDAPRASIRT, P.; RATTANASAK, U. Shrinkage behavior of structural foam \nlightweight concrete containing glycol compounds and fly ash. Materials &amp; Design, \nv. 32, p. 723\u2013727, fev. 2011.  \n\nCHOI, S. Y.; PARK, J. S.; JUNG, W. T. A Study on the Shrinkage Control of Fiber \nReinforced Concrete Pavement. Procedia Engineering, v. 14, p. 2815\u20132822, jan. \n2011.  \n\nCINCOTTO, M. A. Rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o e pozol\u00e2nicas. In: Concreto: Ci\u00eancia e \nTecnologia. S\u00e3o Paulo: Geraldo C. Isaia, 2011. v. 1p. 381\u2013413.  \n\nCOHEN, M. D.; OLEK, J.; DOLCH, W. L. Mechanism of plastic shrinkage cracking in \nportland cement and portland cement-silica fume paste and mortar. Cement and \nConcrete Research, v. 20, p. 103\u2013119, jan. 1990.  \n\nCUSSON, D.; HOOGEVEEN, T. Internal curing of high-performance concrete with \npre-soaked fine lightweight aggregate for prevention of autogenous shrinkage \ncracking. Cement and Concrete Research, v. 38, p. 757\u2013765, jun. 2008.  \n\nDAMINELI, B. L. et al. Measuring the eco-efficiency of cement use. Cement and \nConcrete Composites, v. 32, n. 8, p. 555\u2013562, set. 2010.  \n\nDARQUENNES, A. et al. Early age deformations of concrete with high content of \nmineral additions. Construction and Building Materials, v. 25, p. 1836\u20131847, abr. \n2011.  \n\nDIAS, C. M. R. Efeitos do envelhecimento na microestrutura e no \ncomportamento mec\u00e2nico dos fibrocimentos. S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\nDIAS, C. M. R. et al. Mixture Screening Design to Choose Formulations for \nFunctionally Graded Fiber Cements. Materials Science Forum, v. 631-632, p. 65\u2013\n70, out. 2009.  \n\nDIAS, C. M. R. Fibrocimento com grada\u00e7\u00e3o funcional. S\u00e3o Paulo: Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2011. \n\nDIAS, C. M. R.; GIORDANO, B. L.; JOHN, V. M. Materiais bioinspirados. Uma \nsolu\u00e7\u00e3o inovadora na tecnologia de produ\u00e7\u00e3o de telhas de fibrocimento. In: 1\n\na\n \n\nJORNADA DE INOVA\u00c7\u00c3O DA USP. S\u00e3o Paulo: [s.n.].  \n\nESTEVES, L. P. Internal curing in cement-based materials. Aveiro, Portugal: \nUniversidade de Aveiro, 2009. \n\n\n\n238 \n \n\nESTEVES, L. P. Superabsorbent polymers: On their interaction with water and pore \nfluid. Cement and Concrete Composites, v. 33, p. 717\u2013724, ago. 2011.  \n\nFOURDRIN, E.; GUIGOU, C.; CHAPPUIS, J. Early age shrinkage of mortars: \nconception of a new device and detailed analysis of a typical experimental \ncurveProceedings of the international workshop on shrinkage of concrete \u201cShrinkage \n2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON SHRINKAGE OF \nCONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-Bouny and P.-C. \nA\u00eftcin, 2000.  \n\nGARBOCZI, E. J. Permeability, diffusivity, and microstructural parameters: A critical \nreview. Cement and Concrete Research, v. 20, n. 4, p. 591\u2013601, jul. 1990.  \n\nGIORDANO, B. L.; SOUZA, R. B.; JOHN, V. M. Influ\u00eancia do ligante na retra\u00e7\u00e3o por \nsecagem em fibrocimento. Ambiente Constru\u00eddo, v. 9, n. 4, p. 7\u201316, 2009.  \n\nGON\u00c7ALVES, B. J. S. Formula\u00e7\u00f5es de argamassas controladoras de humidade \nambiente. Aveiro, Portugal: Universidade de Aveiro, 2011. \n\nGROOT, C. J. W. .; LARBI, J. The influence of water flow (reversal) on bond \nstrength development in young masonry. 2. ed. [S.l: s.n.]. v. 44 \n\nGROVES, G. W. et al. Progressive Changes in the Structure of Hardened C3S \nCement Pastes due to Carbonation. Journal of the American Ceramic Society, v. \n74, n. 11, p. 2891\u20132896, nov. 1991.  \n\nG\u00dcNEYISI, E.; GESO?LU, M.; \u00d6ZBAY, E. Strength and drying shrinkage properties \nof self-compacting concretes incorporating multi-system blended mineral admixtures. \nConstruction and Building Materials, v. 24, p. 1878\u20131887, out. 2010.  \n\nHALL, C.; HOFF, W. D.; SKELDON, M. The sorptivity of brick: dependence on the \ninitial water content. Journal of Physics D: Applied Physics, v. 16, n. 10, p. 1875\u2013\n1880, 14 out. 1983.  \n\nHAMMER, T. A. Test methods for linear measurement of autogenous shrinkage \nbefore settingAutogenous shrinkage of concrete: proceedings of the international \nworkshop on autogenous shrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: \nINTERNATIONAL WORKSHOP ON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF CONCRETE \n\u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1999.  \n\nHAMMER, T. A. Effect of silica fume on the plastic shrinkage and pore water \npressure of high-strength concretesProceedings of the international workshop on \nshrinkage of concrete \u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP \nON SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-\nBouny and P.-C. A\u00eftcin, 2000.  \n\nHAN, J.; ZHANG, X.; LI, Y. Study on shrinkage of concrete with slag composite \nadmixtureProceedings of the international workshop on shrinkage of concrete \n\u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON SHRINKAGE OF \nCONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-Bouny and P.-C. \nA\u00eftcin, 2000.  \n\n\n\n239 \n \n\nHANEHARA, S.; HIRAO, H.; UCHIKAWA, H. Relationships between autogenous \nshrinkage, and the microstructure and humidity changes at inner part of \nhardened cement past at early ageAutogenous shrinkage of concrete: proceedings \nof the international workshop on autogenous shrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. \nAnais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF \nCONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1999.  \n\nHEDLUND, H.; WESTMAN, G. Evaluation and comparison of sealed and non-\nsealed shrinkage deformation measurements of concreteAutogenous shrinkage \nof concrete: proceedings of the international workshop on autogenous shrinkage of \nconcrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON \nAUTOGENOUS SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-\nichi Tazawa, 1999.  \n\nHEWLETT, P. Lea\u2019s chemistry of cement and concrete. Oxford?:: Elsevier \nButterworth-Heinmann,, 2004.  \n\nHILLEL, D. Encyclopedia of soils in the environment. 1st ed. ed. Oxford  \nUK?;;Boston: Elsevier/Academic Press, 2004.  \n\nHOLT, E.; LEIVO, M. T. Autogenous shrinkage at very early agesAutogenous \nshrinkage of concrete: proceedings of the international workshop on autogenous \nshrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP \nON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: \nEi-ichi Tazawa, 1999.  \n\nHOPPE FILHO, J. Sistemas cimento, cinza volante e cal hidratada: mecanismo \nde hidrata\u00e7\u00e3o, microestrutura e carbonata\u00e7\u00e3o de concreto. S\u00e3o Paulo: Escola \nPolit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008. \n\nHORI, A. et al. Influence of expansive additives on autogenous \nshrinkageAutogenous shrinkage of concrete: proceedings of the international \nworkshop on autogenous shrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: \nINTERNATIONAL WORKSHOP ON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF CONCRETE \n\u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1999.  \n\nHOUST, Y. F.; WITTMANN, F. H. Depth profiles of carbonates formed during natural \ncarbonation. Cement and Concrete Research, v. 32, n. 12, p. 1923\u20131930, dez. \n2002.  \n\nHUA, C.; ACKER, P.; EHRLACHER, A. Analyses and models of the autogenous \nshrinkage of hardening cement paste. Cement and Concrete Research, v. 25, n. 7, \np. 1457\u20131468, out. 1995.  \n\nIDIART, A. E. Coupled analysis of degradation processes in concrete \nspecimens at the meso-level. Barcelona: Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya, \n2009. \n\nIVANOV, I. D.; STRAIF, K. Prevention of Occupation al Cancer. The Global \nOccupational Health Network, v. 11, p. 1\u201315, 2006.  \n\n\n\n240 \n \n\nJENNINGS, H. M. Refinements to colloid model of C-S-H in cement: CM-II. Cement \nand Concrete Research, v. 38, n. 3, p. 275\u2013289, mar. 2008.  \n\nJENSEN, O. M. Influence of cement composition on autogenous deformation \nand change of the relative humidityProceedings of the international workshop on \nshrinkage of concrete \u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP \nON SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-\nBouny and P.-C. A\u00eftcin, 2000.  \n\nJOHN, V. M. Cimentos de esc\u00f3ria ativada com silicatos de s\u00f3dio. S\u00e3o Paulo: \nEscola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1995. \n\nJOHN, V. M.; AGOPYAN, V. Reciclagem de esc\u00f3ria de alto-forno no BrasilAnais \ndo Semin\u00e1rio nacional sobre reuso/reciclagem de res\u00edduos s\u00f3lidos industriais. \nAnais... In: SEMIN\u00c1RIO NACIONAL SOBRE REUSO/RECICLAGEM DE \nRES\u00cdDUOS S\u00d3LIDOS INDUSTRIAIS. S\u00e3o Paulo: SEMA-SP/FIESP/CETESB, 2000.  \n\nJUSTNES, H.; SELLEVOLD, E. J.; et al. The influence of cement characteristics \non chemical shrinkageAutogenous shrinkage of concrete: proceedings of the \ninternational workshop on autogenous shrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. \nAnais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF \nCONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1999.  \n\nJUSTNES, H.; HAMMER, T.; et al. Chemical shrinkage of cement paste, mortar \nand concreteAutogenous shrinkage of concrete: proceedings of the international \nworkshop on autogenous shrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: \nINTERNATIONAL WORKSHOP ON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF CONCRETE \n\u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1999.  \n\nKANSTAD, T. et al. Effect of silica fume on early age crack sensitivity of high \nperformance concreteProceedings of the international workshop on shrinkage of \nconcrete \u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON \nSHRINKAGE OF CONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-\nBouny and P.-C. A\u00eftcin, 2000.  \n\nKIRCHHEIM, A. P. et al. Analysis of cubic and orthorhombic C3A hydration in \nthe presence and absence of gypsumProceedings of the XIII International \nCongress on the Chemistry of Cement. Anais... In: XIII INTERNATIONAL \nCONGRESS ON THE CHEMISTRY OF CEMENT - ICCC. Madrid: Instituto de \nCiencias de la Construcci\u00f3n Eduardo Torroja, 2011.  \n\nKOVLER, K.; ZHUTOVSKY, S. Overview and Future Trends of Shrinkage Research. \nMaterials and Structures, v. 39, n. 9, p. 827\u2013847, 5 jul. 2006.  \n\nKRONL\u00d6F, A.; LEIVO, M.; SIPARI, P. Experimental study on the basic phenomena \nof shrinkage and cracking of fresh mortar. Cement and Concrete Research, v. 25, \np. 1747\u20131754, dez. 1995.  \n\nMAJORANA, C. E. Mathematical modeling of creep and shrinkage of concrete, \nEdited by Z. P. Bazant, 1988. Wiley, ISBN 0 471920576. Price \u00a365.00. \nCommunications in Applied Numerical Methods, v. 5, n. 6, p. 423\u2013423, ago. \n1989.  \n\n\n\n241 \n \n\nMARUYAMA, I. Origin of Drying Shrinkage of Hardened Cement Paste: Hydration \nPressure. Journal of Advanced Concrete Technology, v. 8, p. 187\u2013200, 2010.  \n\nMATSUSHITA, F.; AONO, Y.; SHIBATA, S. Calcium silicate structure and \ncarbonation shrinkage of a tobermorite-based material. Cement and Concrete \nResearch, v. 34, n. 7, p. 1251\u20131257, jul. 2004.  \n\nMEDDAH, M. S.; SUZUKI, M.; SATO, R. Influence of a combination of expansive and \nshrinkage-reducing admixture on autogenous deformation and self-stress of silica \nfume high-performance concrete. Construction and Building Materials, v. 25, p. \n239\u2013250, jan. 2011.  \n\nMEHTA, P. Concreto microestrutura, propriedades e materiais. 3 ed. ed. S\u00e3o \nPaulo: Ibracon, 2008.  \n\nMEHTA, P.; MONTEIRO, P. Concreto microestrutura, propriedades e materiais. \n3 ed. ed. S\u00e3o Paulo: Ibracon, 2008.  \n\nMELO NETO, A. A.; CINCOTTO, M. A.; REPETTE, W. Drying and autogenous \nshrinkage of pastes and mortars with activated slag cement. Cement and Concrete \nResearch, v. 38, n. 4, p. 565\u2013574, abr. 2008.  \n\nMELO NETO, A. A. DE. Influ\u00eancia de aditivos redutores e compensadores de \nretra\u00e7\u00e3o em argamassas e pastas com cimento de esc\u00f3ria ativada. S\u00e3o Paulo: \nEscola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2008. \n\nMIAO, B. A new method to measure the early-age deformation of cement based \nmaterialsProceedings of the international workshop on shrinkage of concrete \n\u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON SHRINKAGE OF \nCONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-Bouny and P.-C. \nA\u00eftcin, 2000.  \n\nMINARD, H. et al. Mechanisms and parameters controlling the tricalcium aluminate \nreactivity in the presence of gypsum. Cement and Concrete Research, v. 37, p. \n1418\u20131426, out. 2007.  \n\nMINDESS, S. Concrete. Englewood Cliffs, N.J: Prentice-Hall, 1981.  \n\nMIYAZAWA, S.; TAZAWA, E. Influence os specimen size and relative umidity on \nshrinkage of high-strength concreteProceedings of the international workshop on \nshrinkage of concrete \u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP \nON SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cSHRINKAGE 2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-\nBouny and P.-C. A\u00eftcin, 2000.  \n\nMOLIN, D. C. C. DAL. Fissuras em estruturas de concreto armado?: an\u00e1lise das \nmanifesta\u00e7\u00f5es t\u00edpicas e levantamento de casos ocorridos no Estado do Rio \nGrande do Sul. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 1988. \n\nMORA-RUACHO, J.; GETTU, R.; AGUADO, A. Influence of shrinkage-reducing \nadmixtures on the reduction of plastic shrinkage cracking in concrete. Cement and \nConcrete Research, v. 39, p. 141\u2013146, mar. 2009.  \n\n\n\n242 \n \n\nMOTTA, L. A. C. Melhoria do desempenho de fibras de coco e sisal para refor\u00e7o \nde matrizes ciment\u00edcias atrav\u00e9s de tratamento termodin\u00e2mico e impregna\u00e7\u00e3o \nde resinas. S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2005. \n\nMOUNANGA, P. et al. Predicting Ca(OH)2 content and chemical shrinkage of \nhydrating cement pastes using analytical approach. Cement and Concrete \nResearch, v. 34, n. 2, p. 255\u2013265, fev. 2004.  \n\nNEGRO, C. et al. Methodology for flocculant selection in fibre\u2013cement manufacture. \nCement and Concrete Composites, v. 28, n. 1, p. 90\u201396, jan. 2006.  \n\nNEVILLE, A. M. Propriedades do concreto. S\u00e3o Paulo: Pini, 1997.  \n\nNGALA, V. T.; PAGE, C. L. EFFECTS OF CARBONATION ON PORE STRUCTURE \nAND DIFFUSIONAL PROPERTIES OF HYDRATED CEMENT PASTES. Cement \nand Concrete Research, v. 27, n. 7, p. 995\u20131007, jul. 1997.  \n\nPASSUELLO, A.; MORICONI, G.; SHAH, S. P. Cracking behavior of concrete with \nshrinkage reducing admixtures and PVA fibers. Cement and Concrete Composites, \nv. 31, n. 10, p. 699\u2013704, nov. 2009.  \n\nPERSSON, B. Self-desication and it\u2019s importance in concrete technology. Lund  \nSweden: Lund Institute of Technology, 2002a.  \n\nPERSSON, B. Eight-year exploration of shrinkage in high-performance concrete. \nCement and Concrete Research, v. 32, n. 8, p. 1229\u20131237, ago. 2002b.  \n\nPERSSON, B. S. M. Shrinkage of high-performance concreteAutogenous \nshrinkage of concrete: proceedings of the international workshop on autogenous \nshrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP \nON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: \nEi-ichi Tazawa, 1999.  \n\nQUENARD, D.; SALLEE, H. Water vapour adsorption and transfer in cement-based \nmaterials: a network simulation. Materials and Structures, v. 25, p. 515\u2013522, 1992.  \n\nRAO, G. A. Long-term drying shrinkage of mortar \u2014 influence of silica fume and size \nof fine aggregate. Cement and Concrete Research, v. 31, n. 2, p. 171\u2013175, fev. \n2001.  \n\nSALES, A. T. C. Retra\u00e7\u00e3o, flu\u00eancia e fratura em comp\u00f3sitos ciment\u00edcios \nrefor\u00e7ados com polpa de bambu. Rio de Janeiro: Pont\u00edfica Universidade Cat\u00f3lica \ndo Rio de Janeiro, 2006. \n\nSALIBA, J. et al. Influence of shrinkage-reducing admixtures on plastic and long-term \nshrinkage. Cement and Concrete Composites, v. 33, p. 209\u2013217, fev. 2011.  \n\nSATO, N. M. N. An\u00e1lise da porosidade e de propriedades de transporte de \nmassa em concretos. S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o \nPaulo, 1998. \n\n\n\n243 \n \n\nSATO, N. M. N.; AGOPYAN, V. AN\u00c1LISE DA POROSIDADE E DE \nPROPRIEDADES DE TRANSPORTE DE MASSA EM CONCRETOS. Boletim \nT\u00e9cnico da Escola Polit\u00e9cnica da USP, v. 216, 1998.  \n\nSAVASTANO JR., H.; SANTOS, S. F. Produtos de fibrocimento. In: Materiais de \nConstru\u00e7\u00e3o Civil e Princ\u00edpios de Ci\u00eancia e Engenharia de Materiais. S\u00e3o Paulo: \nInstituto Brasileiro do Concreto IBRACON, 2007. v. 2p. 983\u20131005.  \n\nSAVASTANOJR, H.; WARDEN, P.; COUTTS, R. Microstructure and mechanical \nproperties of waste fibre?cement composites. Cement and Concrete Composites, \nv. 27, n. 5, p. 583\u2013592, maio. 2005.  \n\nSCRIVENER, K. L.; WIEKER, W. Advances in Hydration at Low: ambient and \nelevated temperaturesProceedings of the INTERNATIONAL CONGRESS ON THE \nCHEMISTRY OF CEMENT. Anais... In: INTERNATIONAL CONGRESS ON THE \nCHEMISTRY OF CEMENT. Nova Delhi, \u00cdndia: ICCC, 1992.  \n\nSHAH, H. R.; WEISS, J. Quantifying shrinkage cracking in fiber reinforced concrete \nusing the ring test. Materials and Structures, v. 39, n. 9, p. 887\u2013899, 20 set. 2006.  \n\nSILVA, A. L. G.; ETULAIN, C. R. Avalia\u00e7\u00e3o do impacto econ\u00f4mico da proibi\u00e7\u00e3o \ndo uso do amianto na Constru\u00e7\u00e3o Civil no Brasil: Conv\u00eanio de Coopera\u00e7\u00e3o \nT\u00e9cnica 4416 - ABIFibro/Unicamp. [S.l.] Unicamp, 2010. Disponivel em: \n<http://inverde.files.wordpress.com/2010/10/estudo-unicamp-impacto-economico-da-\nproibicao-do-amianto.pdf>.  \n\nSLOWIK, V. et al. Simulation of capillary shrinkage cracking in cement-like materials. \nCement and Concrete Composites, v. 31, n. 7, p. 461\u2013469, ago. 2009.  \n\nSLOWIK, V.; SCHMIDT, M.; FRITZSCH, R. Capillary pressure in fresh cement-based \nmaterials and identification of the air entry value. Cement and Concrete \nComposites, v. 30, n. 7, p. 557\u2013565, ago. 2008.  \n\nSOUZA, R. B. Suscetibilidade de pastas de cimento ao ataque por sulfatos - \nM\u00e9todo de ensaio acelerado. S\u00e3o Paulo: Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de \nS\u00e3o Paulo, 2006. \n\nSOUZA, R. B.; JOHN, V. M. The influence of silica fume on the drying shrinkage \nof fiber cement reinforced with PVA fibersProceendings - International inorganic-\nbonded fiber composites conference. Anais... In: INTERNATIONAL INORGANIC-\nBONDED FIBER COMPOSITES CONFERENCE. Aalborg: Aalborg University, 2010.  \n\nSUN, W. et al. The effect of hybrid fibers and expansive agent on the shrinkage and \npermeability of high-performance concrete. Cement and Concrete Research, v. 31, \np. 595\u2013601, abr. 2001.  \n\nTAKADA, K. et al. Experimental evaluation of autogenous shrinkage of \nlightweight aggregate concreteAutogenous shrinkage of concrete: proceedings of \nthe international workshop on autogenous shrinkage of concrete \u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. \nAnais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON AUTOGENOUS SHRINKAGE OF \nCONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1999.  \n\n\n\n244 \n \n\nTANGTERMSIRIKUL, S. Effect of chemical composition and particle size of fly \nash on autogenous shrinkage of pasteAutogenous shrinkage of concrete: \nproceedings of the international workshop on autogenous shrinkage of concrete \n\u201cAutoshrink\u2019 98\u201d. Anais... In: INTERNATIONAL WORKSHOP ON AUTOGENOUS \nSHRINKAGE OF CONCRETE \u201cAUTOSHRINK\u2019 98\u201d. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1999.  \n\nTAYLOR, H. F. W. Cement chemistry. 2nd ed. ed. London: T. Telford, 1997.  \n\nTAZAWA, E. Autogenous shrinkage of concrete. Hiroshima: Ei-ichi Tazawa, 1998.  \n\nTAZAWA, E. et al. Work of JCI Committee on autogenous shrinkageProceedings \nof the international workshop on shrinkage of concrete \u201cShrinkage 2000\u201d. Anais... In: \nINTERNATIONAL WORKSHOP ON SHRINKAGE OF CONCRETE \u201cSHRINKAGE \n2000\u201d. Paris, Fran\u00e7a: V. Baroghel-Bouny and P.-C. A\u00eftcin, 2000.  \n\nTHEINER, Y.; HOFSTETTER, G. Evaluation of the effects of drying shrinkage on the \nbehavior of concrete structures strengthened by overlays. Cement and Concrete \nResearch, v. 42, n. 9, p. 1286\u20131297, set. 2012.  \n\nTOLEDO FILHO, R. D. et al. Free, restrained and drying shrinkage of cement mortar \ncomposites reinforced with vegetable fibres. Cement and Concrete Composites, v. \n27, n. 5, p. 537\u2013546, maio. 2005.  \n\nVEIGA, M. R.; VELOSA, A. L.; MAGALH\u00c3ES, A. C. Evaluation of mechanical \ncompatibility of renders to apply on old walls based on a restrained shrinkage test. \nMaterials and Structures, v. 40, n. 10, p. 1115\u20131126, 21 dez. 2006.  \n\nWEISS, W. J.; YANG, W.; SHAH, S. P. Shrinkage Cracking of Restrained Concrete \nSlabs. Journal of Engineering Mechanics, v. 124, n. 7, p. 765\u2013774, jul. 1998.  \n\nWITTMANN, F. On the action of capillary pressure in fresh concrete. Cement and \nConcrete Research, v. 6, n. 1, p. 49\u201356, jan. 1976.  \n\nYUAN, Y. Modeling for prediction of restrained shrinkage effect in concrete repair. \nCement and Concrete Research, v. 33, n. 3, p. 347\u2013352, mar. 2003.  \n\nZHUTOVSKY, S.; KOVLER, K.; BENTUR, A. Revisiting the protected paste volume \nconcept for internal curing of high-strength concretes. Cement and Concrete \nResearch, v. 41, p. 981\u2013986, set. 2011."}]}}}