{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11466"}, {"@name": "filename", "#text": "16797_texto%20completo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "ROBERTA MARTINS NOGUEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSECAGEM DA CASTANHA-DO-BRASIL EM CONDI\u00c7\u00d5ES DE \nFLORESTA E CARBONIZA\u00c7\u00c3O DO RES\u00cdDUO DO FRUTO DA \n\nCASTANHEIRA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa, como parte das \nexig\u00eancias do Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Agr\u00edcola, \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doctor \nScientiae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVI\u00c7OSA \nMINAS GERAIS- BRASIL  \n\n2011 \n\n\n\n\n\n\n\nii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \u00c0 Universidade Federal de Vi\u00e7osa, especialmente ao Departamento de \n\nEngenharia Agr\u00edcola, pela oportunidade e apoio no desenvolvimento deste \n\ntrabalho. \n\n \u00c0 EMBRAPA \u2013 Acre, pelo apoio t\u00e9cnico e financeiro ao trabalho. \n\n \u00c0 Universidade Federal de Mato Grosso \u2013 Campus Sinop, pelo apoio \n\nirrestrito a este trabalho. \n\n \u00c0 Prefeitura Municipal de Ita\u00faba, em nome do Prefeito Sr. Raimundo \n\nZanon e do t\u00e9cnico Wagner Nascimento, pela confian\u00e7a e apoio durante a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos testes. \n\n \u00c0 Associa\u00e7\u00e3o dos Coletadores de Castanha do Munic\u00edpio de Ita\u00faba, por \n\nacreditarem neste trabalho e abrir as portas sempre que necess\u00e1rio. \n\nAo professor Juarez de Sousa e Silva, pela sua inestim\u00e1vel amizade e \n\nconfian\u00e7a. \n\n Aos co-orientadores Prof. Roberto Precci Lopes e Jadir Nogueira da \n\nSilva, pelo apoio nas horas dif\u00edceis e pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es ao trabalho. \n\nAo padrinho e Prof. M\u00e1rcio Ar\u00eades Martins, pela m\u00e3o amiga nos \n\nmomentos em que mais precisei. \n\n\u00c0 Profa. L\u00eada Rita D\u2019Antonino Faroni, pela confian\u00e7a e palavras de apoio \n\ndurante esta jornada. \n\nAo meu esposo, Evaldo, pelo amor, compreens\u00e3o e companheirismo. \n\nAos meus pais, Regina C\u00e9lia Martins Nogueira e Roberto de Jesus \n\nNogueira, e irm\u00e3os, Fabiano Nogueira e Renata Martins, pelo exemplo e apoio. \n\n Aos amigos Profa. Solenir, Prof. Fernando, Prof. Vin\u00edcius e Prof. \n\nRodrigo, sem os quais n\u00e3o teria sido poss\u00edvel realizar este trabalho. \n\n Ao Prof. Frederico Terra de Almeida, pela confian\u00e7a e apoio quando tudo \n\nparecia sucumbir. \n\n \u00c0 Pesquisadora Virg\u00ednia \u00c1lvares de Souza, por possibilitar a execu\u00e7\u00e3o \n\ndeste trabalho e pelo companheirismo nos momentos \u00e1rduos. \n\n\n\niii \n\n \n\n \u00c0 amiga Juliana Lobo Paes, sempre disposta a ajudar mesmo quando o \n\ntempo lhe dizia N\u00c3O. \n\n Aos meus amigos e alunos, Felipe, Juciane, Rodolfo, Est\u00eav\u00e3o e Thales, \n\npelo apoio na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\n Aos meus alunos do curso de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental da \n\nUniversidade Federal de Mato Grosso - Campus Sinop, pela compreens\u00e3o das \n\naus\u00eancias necess\u00e1rias. \n\n A todos que de alguma forma contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\nsonho. \n\n\n\niv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nBIOGRAFIA \n\n \n\n Roberta Martins Nogueira, filha de Roberto de Jesus Nogueira e \n\nRegina C\u00e9lia Martins Nogueira, nasceu em Linhares - ES, no dia 03 de Janeiro \n\nde 1984. \n\n Em maio de 2002, iniciou o Curso de Engenharia Agr\u00edcola e Ambiental \n\nna Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), em Vi\u00e7osa, MG, colando grau em \n\nAgosto de 2007.  \n\n No per\u00edodo de Julho de 2006 a Janeiro de 2007, cursou um semestre \n\nletivo na University of Kentucky, em Lexington, KY, USA, pelo programa \n\nCAPES-FIPSE. \n\nEm Agosto de 2007, iniciou o Programa de Mestrado em Engenharia \n\nAgr\u00edcola na Universidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), em Vi\u00e7osa, MG, na \u00e1rea de \n\nEnergia na Agricultura, sendo bolsista do CNPq, submetendo-se \u00e0 defesa de \n\ndisserta\u00e7\u00e3o em dezembro de 2008. \n\nEm Fevereiro de 2009 foi aprovada em concurso p\u00fablico para docente \n\nna Universidade Federal de Mato Grosso, Campus Sinop, assumindo o cargo \n\nem Julho do mesmo ano. \n\nIniciou o programa de Doutorado em Engenharia Agr\u00edcola na \n\nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (UFV), em Vi\u00e7osa, MG, na \u00e1rea de Energia na \n\nAgricultura, em Mar\u00e7o de 2009, submetendo-se \u00e0 defesa de tese em Julho de \n\n2011. \n\n\n\nv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS ........................................................................................ viii\u00a0\n\nLISTA DE TABELAS ......................................................................................... xii\u00a0\n\nRESUMO ......................................................................................................... xiv\u00a0\n\nABSTRACT ...................................................................................................... xvi\u00a0\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL ....................................................................................... 1\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................ 6\u00a0\n\n- CAP\u00cdTULO 1 - ................................................................................................... 9\u00a0\n\nPROPRIEDADES F\u00cdSICAS DA CASTANHA-DO-BRASIL .................................. 9\u00a0\n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS ............................................................................. 13\u00a0\n\nForma e tamanho das sementes ............................................................... 14\u00a0\n\nMassa de 1000 sementes .......................................................................... 17\u00a0\n\nPorosidade ................................................................................................. 20\u00a0\n\nMassa espec\u00edfica aparente ........................................................................ 21\u00a0\n\n\u00c2ngulo de repouso ..................................................................................... 21\u00a0\n\nAn\u00e1lises estat\u00edsticas .................................................................................. 23\u00a0\n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ..................................................................... 23\u00a0\n\nTamanho .................................................................................................... 23\u00a0\n\nForma ........................................................................................................ 24\u00a0\n\nMassa de 1000 am\u00eandoas......................................................................... 25\u00a0\n\nMassa espec\u00edfica real ................................................................................ 27\u00a0\n\nPorosidade ................................................................................................. 27\u00a0\n\nMassa espec\u00edfica aparente ........................................................................ 28\u00a0\n\n\u00c2ngulo de repouso ..................................................................................... 29\u00a0\n\n\n\nvi \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES .......................................................................................... 30\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS .......................................................... 31\u00a0\n\n- CAP\u00cdTULO 2 - ................................................................................................. 34\u00a0\n\nMATERIAL E M\u00c9TODOS .............................................................................. 46\u00a0\n\nProjeto do secador ........................................................................................ 46\u00a0\n\nConstru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do secador projetado .............................................. 60\u00a0\n\nInstrumenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo .......................................................................... 67\u00a0\n\nTestes com o prot\u00f3tipo .................................................................................. 69\u00a0\n\nTestes de valida\u00e7\u00e3o do secador .................................................................... 76\u00a0\n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ..................................................................... 80\u00a0\n\nDimensionamento do secador ....................................................................... 80\u00a0\n\nTestes com o prot\u00f3tipo .................................................................................. 85\u00a0\n\nTestes de valida\u00e7\u00e3o do secador .............................................................. 100\u00a0\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................ 103\u00a0\n\n- CAP\u00cdTULO 3 - ............................................................................................... 106\u00a0\n\nPRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O A PARTIR DO OURI\u00c7O DA CASTANHA-DO-\n\nBRASIL ........................................................................................................... 106\u00a0\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................ 107\u00a0\n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS ........................................................................... 113\u00a0\n\nReator ...................................................................................................... 113\u00a0\n\nCarboniza\u00e7\u00e3o ........................................................................................... 115\u00a0\n\nRendimento gravim\u00e9trico ......................................................................... 120\u00a0\n\nDensidade aparente e a granel ................................................................ 120\u00a0\n\nAn\u00e1lise qu\u00edmica imediata ......................................................................... 122\u00a0\n\nPoder calor\u00edfico superior .......................................................................... 122\u00a0\n\nAn\u00e1lises estat\u00edsticas ................................................................................ 123\u00a0\n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................... 123\u00a0\n\nCONCLUS\u00d5ES ........................................................................................... 129\u00a0\n\n\n\nvii \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ............................................................ 129\u00a0\n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS ................................................................................ 131\u00a0\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nviii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nFIGURA 1 \u2013 \u00c1RVORE DE CASTANHA-DO-BRASIL (BERTHOLETTIA EXCELSA HUMBOLDT &amp; BONPLAND). 10 \n\nFIGURA 2 \u2013 FRUTO E SEMENTES DA CASTANHA-DO-BRASIL. ............................................................ 11 \n\nFIGURA 3 \u2013 M\u00c1QUINA ADAPTADA PARA EXTRA\u00c7\u00c3O DA SEMENTE DA CASTANHA-DO-BRASIL. .............. 13 \n\nFIGURA 4 \u2013 CASTANHAS COM CASCA PARA DETERMINA\u00c7\u00c3O DA FORMA. ............................................ 14 \n\nFIGURA 5 \u2013 CASTANHAS SEM TEGUMENTO PARA DETERMINA\u00c7\u00c3O DA FORMA. .................................... 15 \n\nFIGURA 6 \u2013 DETERMINA\u00c7\u00c3O DO TAMANHO DA CASTANHA COM TEGUMENTO. ..................................... 16 \n\nFIGURA 7 \u2013 DETERMINA\u00c7\u00c3O DO TAMANHO DA CASTANHA DESCASCADA. ........................................... 16 \n\nFIGURA 8 - FORMA PIRAMIDAL DA CASTANHA-DO-BRASIL COM TEGUMENTO. ..................................... 17 \n\nFIGURA 9 \u2013 FORMA ELIPSOIDAL DA CASTANHA-DO-BRASIL SEM TEGUMENTO. ................................... 17 \n\nFIGURA 10 \u2013 DETALHE DA ABERTURA DO HILO E LINHAS DE FRATURA QUE PERMITEM A ENTRADA DE \n\nL\u00cdQUIDO NO INTERIOR DAS AM\u00caNDOAS. ................................................................................... 18 \n\nFIGURA 11 \u2013 FORMA\u00c7\u00c3O DE BOLHAS DE AR DURANTE A DETERMINA\u00c7\u00c3O DA MASSA ESPEC\u00cdFICA, \n\nUTILIZANDO O TOLUENO. ........................................................................................................ 18 \n\nFIGURA 12 \u2013 APARATO PARA DETERMINA\u00c7\u00c3O DE MASSA ESPEC\u00cdFICA UNIT\u00c1RIA PELO PRINC\u00cdPIO DE \n\nARQUIMEDES; (A) DETALHE DO SUPORTE E (B) DETALHE DO PINO. ........................................... 19 \n\nFIGURA 13 \u2013 DETERMINA\u00c7\u00c3O DA MASSA ESPEC\u00cdFICA UNIT\u00c1RIA DA CASTANHA-DO-BRASIL; (A) \n\nCASTANHA FIXADA AO SUPORTE E (B) CASTANHA IMERSA EM MERC\u00daRIO MET\u00c1LICO. .................. 20 \n\nFIGURA 14 \u2013 (A) ESQUEMA PARA DETERMINA\u00c7\u00c3O DO \u00c2NGULO DE REPOUSO E (B) APARATO PARA \n\nDETERMINA\u00c7\u00c3O DO \u00c2NGULO DE REPOUSO. ............................................................................. 22 \n\nFIGURA 15 \u2013 DIFEREN\u00c7AS ENTRE OS FORMATOS DAS AM\u00caNDOAS COM E SEM TEGUMENTO. ............... 24 \n\nFIGURA 16 \u2013 DETALHE DA PROTUBER\u00c2NCIA PRESENTE NO TEGUMENTO DA AM\u00caNDOA. ...................... 25 \n\nFIGURA 17 \u2013 VALORES PARA A MASSA DE 1000 AM\u00caNDOAS COM E SEM TEGUMENTO. ....................... 26 \n\nFIGURA 18 \u2013 RELA\u00c7\u00c3O DE VOLUME OCUPADO PELO AR E PELAS AM\u00caNDOAS (A) COM TEGUMENTO E (B) \n\nSEM TEGUMENTO. ................................................................................................................. 28 \n\nFIGURA 19 \u2013 COMPARA\u00c7\u00c3O ENTRE OS VALORES DE \u00c2NGULO DE REPOUSO CITADOS POR SILVA (2008) E \n\nO ENCONTRADO NESTE TRABALHO PARA A CASTANHA-DO-BRASIL COM TEGUMENTO. ............... 30 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nFIGURA 1 - TERREIRO DE CIMENTO PARA SECAGEM DE CASTANHA DE CAJU. ..................................... 36 \n\nFIGURA 2 - SECADOR SOLAR PARA SECAGEM DE CASTANHA DE CAJU. .............................................. 36 \n\nFIGURA 3 - SECADOR DE CAMADA FIXA PARA SECAGEM DE PISTACHE. .............................................. 37 \n\n\n\nix \n\n \n\nFIGURA 4 - SECADOR DE FLUXO CRUZADO PARA SECAGEM DE PISTACHE. ......................................... 37 \n\nFIGURA 5 - SECADOR VERTICAL CIL\u00cdNDRICO PARA SECAGEM DE PISTACHE. ....................................... 38 \n\nFIGURA 6 - SECADOR VERTICAL EM FUNIL PARA PISTACHE. .............................................................. 38 \n\nFIGURA 7 - OURI\u00c7O DA CASTANHA-DO-BRASIL. ............................................................................... 41 \n\nFIGURA 8 - SEMENTES DE CASTANHA-DO-BRASIL EM CASCA SENDO RETIRADAS DO OURI\u00c7O. ............ 41 \n\nFIGURA 9 - CASTANHAS DESCASCADAS, PRONTAS PARA O CONSUMO. .............................................. 41 \n\nFIGURA 10 - AMONTOAMENTO DOS OURI\u00c7OS DURANTE A COLETA. ................................................... 43 \n\nFIGURA 11 - QUEBRA E SELE\u00c7\u00c3O DOS OURI\u00c7OS. ............................................................................. 43 \n\nFIGURA 12 - LAVAGEM OU SEPARA\u00c7\u00c3O HIDR\u00c1ULICA DAS CASTANHAS. .............................................. 43 \n\nFIGURA 13 - PR\u00c9-SECAGEM DA CASTANHA-DO-BRASIL FORA DA \u00c1REA DE COLETA. ........................... 44 \n\nFIGURA 14 \u2013 ELEMENTOS CONSTITUINTES DO SECADOR PROJETADO. .............................................. 48 \n\nFIGURA 15 - FATOR DE CORRE\u00c7\u00c3O PARA UM TROCADOR DE CALOR DE ESCOAMENTO CRUZADO, COM \n\nPASSE \u00daNICO, COM OS DOIS FLUIDOS N\u00c3O-MISTURADOS. ........................................................ 51 \n\nFIGURA 16 \u2013 PERDA DE CARGA POR METRO DE CAMADA DE NOZ MACAD\u00c2MIA. ................................... 54 \n\nFIGURA 17 \u2013 CONFIGURA\u00c7\u00c3O DO SISTEMA TROCADOR DE CALOR-CHAMIN\u00c9. ..................................... 59 \n\nFIGURA 18 \u2013 PROT\u00d3TIPO DO SECADOR UTILIZADO NOS TESTES EXPERIMENTAIS. .............................. 61 \n\nFIGURA 19 \u2013 FORNALHA EM A\u00c7O: (A) VISTA GERAL E (B) DETALHE DA GRELHA E DA UNI\u00c3O COM O \n\nTROCADOR DE CALOR............................................................................................................ 62 \n\nFIGURA 20 \u2013 DETALHE DO TRAVAMENTO DO TROCADOR DE CALOR NO INTERIOR DO SECADOR. ......... 63 \n\nFIGURA 21 \u2013 DETALHE DO COTOVELO DE UNI\u00c3O COM O TROCADOR DE CALOR E DO FLANGE PARA \n\nDESMONTAGEM DA CHAMIN\u00c9. ................................................................................................. 64 \n\nFIGURA 22 \u2013 VISTA INTERNA DA C\u00c2MARA PLENUM. .......................................................................... 64 \n\nFIGURA 23 \u2013 ABERTURAS PARA ENTRADA DE AR AMBIENTE NA BASE DA C\u00c2MARA PLENUM. ................ 65 \n\nFIGURA 24 \u2013 DETALHE DA C\u00c2MARA DE SECAGEM. ........................................................................... 66 \n\nFIGURA 25 \u2013 PORTA PARA O DESCARREGAMENTO DO SECADOR. ..................................................... 66 \n\nFIGURA 26 \u2013 ESQUEMA DA INSTALA\u00c7\u00c3O DOS TERMOPARES. ............................................................ 67 \n\nFIGURA 27 \u2013 SISTEMA DE AQUISI\u00c7\u00c3O DE DADOS E PONTOS DE TOMADA DE TEMPERATURA. ............... 68 \n\nFIGURA 28 \u2013 DETALHE DA LOCALIZA\u00c7\u00c3O DO TERMOHIGROANEM\u00d4METRO EM RELA\u00c7\u00c3O AO SECADOR. . 69 \n\nFIGURA 29 \u2013 ESQUEMA DO CORTE TRANSVERSAL DO PROT\u00d3TIPO MOSTRANDO OS PROCESSOS DE \n\nTRANSFER\u00caNCIA DE CALOR OCORRIDOS. ................................................................................ 72 \n\nFIGURA 30 \u2013 LIMPEZA E MARCA\u00c7\u00c3O DO TERRENO. .......................................................................... 76 \n\nFIGURA 31 \u2013 IN\u00cdCIO DA EXECU\u00c7\u00c3O DA CONSTRU\u00c7\u00c3O EM ALVENARIA. ................................................ 77 \n\nFIGURA 32 \u2013 INSTALA\u00c7\u00c3O DO TROCADOR DE CALOR E EXECU\u00c7\u00c3O DA ALVENARIA. ............................. 77 \n\nFIGURA 33 \u2013 FINALIZA\u00c7\u00c3O DA C\u00c2MARA PLENUM E DETALHE DA ABERTURA PARA A CHAMIN\u00c9. ............. 77 \n\nFIGURA 34 \u2013 EXECU\u00c7\u00c3O DA CONSTRU\u00c7\u00c3O DA CHAMIN\u00c9 E DETALHE DA FORNALHA. ........................... 78 \n\nFIGURA 35 \u2013 SECADOR PARA TESTES DE VALIDA\u00c7\u00c3O FINALIZADO. .................................................... 78 \n\nFIGURA 36 \u2013 TESTE DE VALIDA\u00c7\u00c3O COM O SECADOR PROPOSTO. ..................................................... 79 \n\nFIGURA 37 \u2013 DETALHE DA CASTANHA EM CONDI\u00c7\u00d5ES NATURAIS (A) E DEPOIS DO PROCESSO DE \n\nLAVAGEM (B). ........................................................................................................................ 79 \n\nFIGURA 38 \u2013 PERDA DE CARGA POR METRO DE COLUNA DE PRODUTO, PARA NOZ-MACAD\u00c2MIA EM \n\nCASCA, MILHO, TRIGO E SOJA (BIAGGIONI ET AL., 2005). ......................................................... 83 \n\n\n\nx \n\n \n\nFIGURA 39 \u2013 DETALHE INTERNO DA C\u00c2MARA PLENUM: ELEMENTOS E SUAS DIMENS\u00d5ES. .................... 84 \n\nFIGURA 40 \u2013 PERFIL DE TEMPERATURA PARA O TESTE 1 COM O PROT\u00d3TIPO. .................................... 86 \n\nFIGURA 41 - PERFIL DE TEMPERATURA PARA O TESTE 2 COM O PROT\u00d3TIPO. ..................................... 87 \n\nFIGURA 42 - PERFIL DE TEMPERATURA PARA O TESTE 3 COM O PROT\u00d3TIPO. ..................................... 87 \n\nFIGURA 43 - PERFIL DE TEMPERATURA PARA O TESTE 4 COM O PROT\u00d3TIPO. ..................................... 88 \n\nFIGURA 44 - PERFIL DE TEMPERATURA PARA O TESTE 5 COM O PROT\u00d3TIPO \u2013 OURI\u00c7O COMO \n\nCOMBUST\u00cdVEL. ...................................................................................................................... 88 \n\nFIGURA 45 \u2013 RACHADURAS OCASIONADAS POR ELEVADA TEMPERATURA NA MASSA DE CASTANHA. .... 89 \n\nFIGURA 46 \u2013 CURVA DE SECAGEM DA CASTANHA-DO-BRASIL PARA O TESTE 1. ................................. 90 \n\nFIGURA 47 - CURVA DE SECAGEM DA CASTANHA-DO-BRASIL PARA O TESTE 2. ................................. 90 \n\nFIGURA 48 - CURVA DE SECAGEM DA CASTANHA-DO-BRASIL PARA O TESTE 3. ................................. 91 \n\nFIGURA 49 - CURVA DE SECAGEM DA CASTANHA-DO-BRASIL PARA O TESTE 4. ................................. 91 \n\nFIGURA 50 - CURVA DE SECAGEM DA CASTANHA-DO-BRASIL PARA O TESTE 5. ................................. 92 \n\nFIGURA 51 - COMPARA\u00c7\u00c3O ENTRE O CONSUMO ESPEC\u00cdFICO DE ENERGIA REAL E O CONSUMO \n\nESPEC\u00cdFICO CORRIGIDO DESCONSIDERANDO-SE AS PERDAS. ................................................... 99 \n\nFIGURA 52 \u2013 ASPECTO VISUAL DA CASTANHA OBTIDA NO TESTE 3. ................................................. 101 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nFIGURA 1 - FORNO DE SUPERF\u00cdCIE. .............................................................................................. 110 \n\nFIGURA 2 - FORNO RABO-QUENTE. ............................................................................................... 110 \n\nFIGURA 3 - FORNOS DE ENCOSTA. ................................................................................................ 111 \n\nFIGURA 4 - FORNO MET\u00c1LICO PARA A PRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O. ....................................................... 112 \n\nFIGURA 5 \u2013 REATOR CIL\u00cdNDRICO UTILIZADO PARA A CARBONIZA\u00c7\u00c3O DO OURI\u00c7O DA CASTANHA-DO-\n\nBRASIL. .............................................................................................................................. 114 \n\nFIGURA 6 \u2013 DETALHE DO REATOR PARA CARBONIZA\u00c7\u00c3O: (A) DETALHE SUPERIOR, E; (B) DETALHE DO \n\nFUNDO DO TAMBOR. ............................................................................................................ 114 \n\nFIGURA 7 \u2013 DETALHE DA TAMPA PARA VEDA\u00c7\u00c3O DO REATOR. ........................................................ 115 \n\nFIGURA 8 \u2013 PESAGEM E ABASTECIMENTO DO REATOR. .................................................................. 115 \n\nFIGURA 9 \u2013 DETALHE DAS ABERTURAS PARA ENTRADA DO COMBURENTE. ...................................... 116 \n\nFIGURA 10 \u2013 DETALHE DO MA\u00c7ARICO UTILIZADO PARA O IN\u00cdCIO DA COMBUST\u00c3O. ............................ 116 \n\nFIGURA 11 \u2013 COMBUST\u00c3O DOS OURI\u00c7OS LOCALIZADOS NA BASE DO REATOR PARA GARANTIR A \n\nTEMPERATURA NECESS\u00c1RIA \u00c0 PIR\u00d3LISE. .............................................................................. 117 \n\nFIGURA 12 \u2013 BASE ELEVADA PARA INSTALA\u00c7\u00c3O DO REATOR. ......................................................... 117 \n\nFIGURA 13 \u2013 DETALHE DA VEDA\u00c7\u00c3O DAS ENTRADAS DE COMBURENTE. .......................................... 118 \n\nFIGURA 14 \u2013 VEDA\u00c7\u00c3O DO REATOR COM A TAMPA MET\u00c1LICA. ........................................................ 118 \n\nFIGURA 15 \u2013 DETALHE DA VEDA\u00c7\u00c3O DA PARTE SUPERIOR DO REATOR COM MASSA. ........................ 119 \n\nFIGURA 16 \u2013 PRESEN\u00c7A DE CHAMAS NA PARTE SUPERIOR DO REATOR, CARACTERIZANDO O MOMENTO \n\nDE SUA VEDA\u00c7\u00c3O. ............................................................................................................... 119 \n\nFIGURA 17 \u2013 APARATO PARA DETERMINA\u00c7\u00c3O DA MASSA ESPEC\u00cdFICA A GRANEL DO CARV\u00c3O DO OURI\u00c7O \n\nDA CASTANHA. .................................................................................................................... 121 \n\nFIGURA 18 \u2013 APARATO PARA DETERMINA\u00c7\u00c3O DA MASSA ESPEC\u00cdFICA B\u00c1SICA. ................................. 121 \n\n\n\nxi \n\n \n\nFIGURA 19 \u2013 COMPARATIVO DO RENDIMENTO GRAVIM\u00c9TRICO ENTRE OS TESTES. ........................... 124 \n\nFIGURA 20 \u2013 OURI\u00c7O UTILIZADO NA CARBONIZA\u00c7\u00c3O. ..................................................................... 125 \n\nFIGURA 21 \u2013 CARV\u00c3O PRODUZIDO A PARTIR DO OURI\u00c7O. ............................................................... 125 \n\nFIGURA 22 \u2013 OURI\u00c7O COM CARBONIZA\u00c7\u00c3O INCOMPLETA. .............................................................. 125\u00a0\n\n\n\nxii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\nTABELA 1 \u2013 COMPARA\u00c7\u00c3O DA DENSIDADE ENERG\u00c9TICA, MATERIAL VOL\u00c1TIL E CARBONO FIXO ENTRE O \n\nRES\u00cdDUO DO FRUTO DA CASTANHEIRA E OUTRAS ESP\u00c9CIES FLORESTAIS ..................................... 6 \n\nCAP\u00cdTULO 1 \n\nTABELA 1 \u2013 VALORES M\u00c9DIOS E ERRO PADR\u00c3O PARA O TAMANHO DAS AM\u00caNDOAS COM E SEM \n\nTEGUMENTO ......................................................................................................................... 23 \n\nTABELA 2 \u2013 VALORES M\u00c9DIOS E ERRO PADR\u00c3O PARA A ESFERICIDADE E CIRCULARIDADE DAS \n\nAM\u00caNDOAS COM E SEM TEGUMENTO ...................................................................................... 24 \n\nTABELA 3 \u2013 VALORES M\u00c9DIOS E DESVIO PADR\u00c3O DA MASSA UNIT\u00c1RIA ? ?unitm , VOLUME UNIT\u00c1RIO \n\n? ?unitV  E MASSA ESPEC\u00cdFICA REAL ? ?real?  PARA AM\u00caNDOAS COM E SEM TEGUMENTO ............ 27 \n\nTABELA 4 \u2013 VALORES M\u00c9DIOS E DESVIO PADR\u00c3O PARA A MASSA ESPEC\u00cdFICA REAL ? ?real? , POROSIDADE \n\n? ??  E MASSA ESPEC\u00cdFICA APARENTE ? ?ap?  PARA AM\u00caNDOAS COM E SEM TEGUMENTO. .......... 29 \n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \n\nTABELA 1 - RECOMENDA\u00c7\u00d5ES PARA A SECAGEM DA NOZ-MACAD\u00c2MIA .............................................. 39 \n\nTABELA 2 \u2013 DIMENS\u00d5ES DO PROT\u00d3TIPO DO SECADOR ..................................................................... 61 \n\nTABELA 3 \u2013 LOCALIZA\u00c7\u00c3O DETALHADA DOS TERMOPARES NO SECADOR ........................................... 67 \n\nTABELA 4 \u2013 PAR\u00c2METROS DE DIMENSIONAMENTO DO TROCADOR DE CALOR ..................................... 81 \n\nTABELA 5 \u2013 VALORES DOS PAR\u00c2METROS UTILIZADOS PARA O C\u00c1LCULO DA EFETIVIDADE DO TROCADOR \n\nDE CALOR ............................................................................................................................. 81 \n\nTABELA 6 \u2013 VALORES DOS PAR\u00c2METROS PARA A DETERMINA\u00c7\u00c3O DA TAXA DE CONSUMO DE \n\nCOMBUST\u00cdVEL. ...................................................................................................................... 82 \n\nTABELA 7 \u2013 RESUMO DAS CONDI\u00c7\u00d5ES DE EXECU\u00c7\u00c3O DOS TESTES COM O PROT\u00d3TIPO: MASSA INICIAL \n\n(MI), ESPESSURA DA CAMADA (ESP.), TEOR DE \u00c1GUA INICIAL (UI), TEOR DE \u00c1GUA FINAL (UF), \n\nTEMPERATURA DO AR NA ENTRADA DA CAMADA DE PRODUTO (TAR SEC), MASSA DE \u00c1GUA \n\nEVAPORADA (MAE), TEMPO DE SECAGEM (TS) E CAPACIDADE DE SECAGEM (CS) ....................... 85 \n\nTABELA 8 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES DO AR AMBIENTE DURANTE A REALIZA\u00c7\u00c3O DOS TESTES: TEMPERATURA M\u00c9DIA \n\n(TM) E UMIDADE RELATIVA M\u00c9DIA (URM) ................................................................................ 86 \n\n\n\nxiii \n\n \n\nTABELA 9 \u2013 MASSA DE LENHA CONSUMIDA, ENERGIA DISPON\u00cdVEL, TEMPO DE SECAGEM E TAXA DE \n\nCONSUMO DE COMBUST\u00cdVEL DURANTE OS TESTES COM O PROT\u00d3TIPO ...................................... 93 \n\nTABELA 10 \u2013 CONSUMO ESPEC\u00cdFICO DE ENERGIA (CEE) DURANTE OS TESTES COM O PROT\u00d3TIPO ..... 94 \n\nTABELA 11 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO EFEITO PREDOMINANTE DA CONVEC\u00c7\u00c3O SOBRE O SECADOR. ...... 95 \n\nTABELA 12 - CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DO EFEITO PREDOMINANTE DA CONVEC\u00c7\u00c3O SOBRE A FORNALHA ....... 95 \n\nTABELA 13 \u2013 PAR\u00c2METROS PARA A ESTIMATIVA DA PERDA RELATIVA \u00c0 CONVEC\u00c7\u00c3O DAS PAREDES DO \n\nSECADOR COM O MEIO EXTERNO: N\u00daMERO DE GRASHOF (GRL); N\u00daMERO DE RAYLEIGH (RAL); \n\nN\u00daMERO DE REYNOLDS (REL); N\u00daMERO DE NUSSELT (NUL); COEFICIENTE DE CONVEC\u00c7\u00c3O (H) E; \n\nTAXA DE TRANSFER\u00caNCIA DE CALOR POR CONVEC\u00c7\u00c3O DO SECADOR ( conv,sq? ) ......................... 95 \n\nTABELA 14 - PAR\u00c2METROS PARA A ESTIMATIVA DA PERDA RELATIVA \u00c0 CONVEC\u00c7\u00c3O DAS PAREDES DA \n\nFORNALHA COM O MEIO EXTERNO: N\u00daMERO DE GRASHOF (GRL); N\u00daMERO DE RAYLEIGH (RAL); \n\nN\u00daMERO DE REYNOLDS (REL); N\u00daMERO DE NUSSELT (NUL); COEFICIENTE DE CONVEC\u00c7\u00c3O (H) E; \n\nTAXA DE TRANSFER\u00caNCIA DE CALOR POR CONVEC\u00c7\u00c3O DA FORNALHA ( conv,fq? ) ........................ 96 \n\nTABELA 15 - PAR\u00c2METROS PARA A ESTIMATIVA DA PERDA RELATIVA \u00c0 RADIA\u00c7\u00c3O DO SECADOR PARA O \n\nMEIO EXTERNO: EMISSIVIDADE (?); TEMPERATURA DA SUPERF\u00cdCIE (TS); TEMPERATURA DO FLUIDO \n\nEXTERNO (TF); TAXA DE TRANSFER\u00caNCIA DE CALOR POR RADIA\u00c7\u00c3O DO SECADOR ( rad,sq? ) ........ 97 \n\nTABELA 16 - PAR\u00c2METROS PARA A ESTIMATIVA DA PERDA RELATIVA \u00c0 RADIA\u00c7\u00c3O DA FORNALHA PARA O \n\nMEIO EXTERNO: EMISSIVIDADE (?); TEMPERATURA DA SUPERF\u00cdCIE (TS); TEMPERATURA DO FLUIDO \n\nEXTERNO (TF); TAXA DE TRANSFER\u00caNCIA DE CALOR POR RADIA\u00c7\u00c3O DA FORNALHA ( rad,fq? ) ....... 97 \n\nTABELA 17 \u2013 PERDA DE CALOR POR CONVEC\u00c7\u00c3O PARA O SECADOR E FORNALHA.............................. 98 \n\nTABELA 18 - PERDA DE CALOR POR RADIA\u00c7\u00c3O PARA O SECADOR E FORNALHA .................................. 98 \n\nTABELA 19 \u2013 RESUMO DAS PERDAS DE CALOR NO SECADOR E NA FORNALHA .................................... 99 \n\nTABELA 20 \u2013 EFICI\u00caNCIA DA SECAGEM PARA O CONSUMO ESPEC\u00cdFICO DE ENERGIA REAL E CORRIGIDO\n\n .......................................................................................................................................... 100 \n\nTABELA 21 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES DE SECAGEM PARA VALIDA\u00c7\u00c3O DO SECADOR .......................................... 100 \n\nTABELA 22 \u2013 CONDI\u00c7\u00d5ES ENERG\u00c9TICAS DURANTE OS TESTES DE VALIDA\u00c7\u00c3O COM O SECADOR \n\nUTILIZANDO OURI\u00c7O COMO COMBUST\u00cdVEL ............................................................................. 101 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \n\nTABELA 1 \u2013 MASSA INICIAL DE CARV\u00c3O E MASSA COM CARBONIZA\u00c7\u00c3O INCOMPLETA OBTIDAS NOS \n\nTESTES 1, 2 E 3 .................................................................................................................. 123 \n\nTABELA 2 \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS PER\u00cdODOS DE TEMPO TRANSCORRIDOS DURANTE OS TESTES DE \n\nCARBONIZA\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 126 \n\nTABELA 3 \u2013 DENSIDADE B\u00c1SICA E A GRANEL DO CARV\u00c3O DO OURI\u00c7O DA CASTANHA ........................ 127 \n\nTABELA 4 \u2013 AN\u00c1LISE QU\u00cdMICA IMEDIATA DO CARV\u00c3O DO OURI\u00c7O DA CASTANHA-DO-BRASIL ............. 127 \n\nTABELA 5 \u2013 VALORES M\u00c9DIOS DO PODER CALOR\u00cdFICO SUPERIOR DO OURI\u00c7O IN NATURA E DA BIOMASSA \n\nCARBONIZADA ..................................................................................................................... 128 \n\n\n\nxiv \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nNOGUEIRA, Roberta Martins, D.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, Julho de \n2011. Secagem da Castanha-do-Brasil em condi\u00e7\u00f5es de floresta e \ncarboniza\u00e7\u00e3o do res\u00edduo do fruto da castanheira. Orientador: Juarez de \nSousa e Silva. Co-orientadores: Jadir Nogueira da Silva e Roberto Precci \nLopes. \n \n\nA Castanha-do-Brasil, tamb\u00e9m conhecida como castanha-do-par\u00e1, \u00e9 muito \n\nutilizada na alimenta\u00e7\u00e3o humana, sendo produzida por uma planta da fam\u00edlia \n\nLecythidaceae, esp\u00e9cie Bertholettia excelsa. \u00c9 uma planta s\u00edmbolo do bioma \n\namaz\u00f4nico, sendo encontrada em todos os estados desta regi\u00e3o. Os frutos da \n\nCastanha-do-Brasil s\u00e3o denominados ouri\u00e7os e nele est\u00e3o contidas de 12 a 25 \n\nsementes. As sementes s\u00e3o ricas em lip\u00eddeos (60%) e prote\u00ednas (13%), \n\napresentando ainda uma quantidade consider\u00e1vel de sel\u00eanio, elemento \n\nantioxidante que atua sobre os radicais livres, e atua tamb\u00e9m como regulador \n\nda gl\u00e2ndula tire\u00f3ide. Por ser um produto da agricultura extrativista, os estudos \n\ns\u00e3o bastante escassos, principalmente no que se refere \u00e0 p\u00f3s-colheita. Vale \n\nressaltar que a castanha \u00e9 um produto muito suscept\u00edvel ao aparecimento de \n\nfungos e de micotoxinas, em especial a aflatoxina. Isso se deve \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nde elevada umidade e temperatura a que o produto est\u00e1 submetido em sua \n\nfase de p\u00f3s-colheita, condi\u00e7\u00e3o t\u00edpica do bioma de origem. Outro ponto \n\nimportante na cultura da Castanha-do-Brasil \u00e9 a quest\u00e3o econ\u00f4mica que \n\nenvolve a popula\u00e7\u00e3o diretamente ligada \u00e0 extra\u00e7\u00e3o do fruto, sabendo-se que a \n\nremunera\u00e7\u00e3o recebida pelos extrativistas \u00e9 muito baixa, o que dificulta a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de tecnologias de p\u00f3s-colheita que garantam a seguran\u00e7a \n\nalimentar na produ\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a agrega\u00e7\u00e3o de valor \u00e0 produ\u00e7\u00e3o com o \n\naproveitamento dos res\u00edduos do processo surge como uma necessidade \n\neminente. Assim, neste trabalho teve-se por objetivos: determinar as \n\npropriedades f\u00edsicas da Castanha-do-Brasil com e sem tegumento; desenvolver \n\ne validar um sistema de secagem para a Castanha-do-Brasil em condi\u00e7\u00f5es de \n\nfloresta, e; adaptar uma metodologia de produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal a partir do \n\n\n\nxv \n\n \n\nouri\u00e7o da castanha, de forma compat\u00edvel com o n\u00edvel tecnol\u00f3gico dos \n\nextrativistas. O tamanho m\u00e9dio encontrado para as am\u00eandoas com tegumento \n\nfoi de 39,35 mm no eixo X, 24,19 mm no eixo Y e 17,88 mm no eixo Z. Para as \n\nam\u00eandoas sem tegumento os valores obtidos foram de 31,05 mm no eixo X, \n\n14,38 mm no eixo Y e 15,91 mm no eixo Z. A circularidade foi de 66,40 % e \n\n51,59 %, para as am\u00eandoas com e sem tegumento, respectivamente. J\u00e1 os \n\nvalores de esfericidade foram de 63,00 % e 47,72 % para as am\u00eandoas com e \n\nsem tegumento, respectivamente. A massa de 1000 am\u00eandoas foi de 6,13 kg \n\npara a am\u00eandoa com tegumento e de 3,18 kg para am\u00eandoas sem tegumento. \n\nValores de massa espec\u00edfica real de  -30,947 g.cm  e de -3 1,003 g.cm  para as \n\nam\u00eandoas com e sem tegumento, associadas a uma porosidade de 46,88% e \n\n37,60%, respectivamente, resultaram em uma massa espec\u00edfica aparente de \n\n-30,504 g.cm  e de -30,626 g.cm . Finalmente, o \u00e2ngulo de repouso para as \n\nam\u00eandoas com tegumento foi de ?36,37 . O sistema de secagem proposto, \n\noperando com ouri\u00e7o da Castanha-do-Brasil, foi o por convec\u00e7\u00e3o natural, com \n\ndimens\u00f5es globais de 2,0 m  de comprimento por 1,0 m  de largura por 1,7 m  \n\nde altura, composto pelos seguintes m\u00f3dulos: fornalha, trocador de calor, \n\nc\u00e2mara plenum, chamin\u00e9 e c\u00e2mara de secagem. Os resultados obtidos com o \n\nsecador proposto foram considerados satisfat\u00f3rios, considerando-se os \n\naspectos da rusticidade, facilidade de constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, bem como o \n\nfator custo. J\u00e1 o carv\u00e3o produzido pelo m\u00e9todo do tambor foi considerado de \n\nalta qualidade para o uso comercial ou dom\u00e9stico, por\u00e9m, trabalhos posteriores \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios para aumentar a produtividade do forno. \n\n\n\nxvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nNOGUEIRA, Roberta Martins, D.Sc., Universidade Federal de Vi\u00e7osa, July, \n2011. Drying of the Brazil nuts under forest conditions and carbonization \nof the fruit\u2019s residue of the Brazil nuts tree. Adviser: Juarez de Sousa e \nSilva. Co-advisers: Jadir Nogueira da Silva and Roberto Precci Lopes. \n \n\nThe Brazil-nut, also known as Para-nut, is very used as food, which is \n\nproduced by a tree from family of Lecythidaceae, species Bertholettia excelsa. It \n\nis a tree symbol of the Amazon biome, being found in all states of this region. \n\nThe fruits of Brazil-nut are called hedgehogs and it is contained 12 to 25 seeds. \n\nThe seeds are rich in lipids (60%) and protein (13%), having also a \n\nconsiderable amount of selenium, which is a antioxidant that acts on free \n\nradicals and as a regulator of the gland thyroid. Being a product typically \n\nextractive, the studies are quite scarce, especially about post-harvest. It is worth \n\nmentioning that product is a very susceptible to fungus growth and mycotoxins, \n\nparticularly aflatoxin. This is due to conditions of high humidity and temperature \n\nat which the product is subjected in its post-harvest, those conditions are typical \n\nfrom this biome origin. Another important point in the culture of Brazil-nut is the \n\neconomic issue that directly involves the population  linked to the extraction of \n\nfruit, knowing that the pay received by extraction is very low, which hampers the \n\nimplementation of post-harvest technologies to ensure safe food production. \n\nThus, adding value to production and utilization of residues from the process \n\nemerges as a perceived need. Thus, this work had the follow objectives: to \n\ndetermine the physical properties of the Brazil-nut with and without tegument; \n\ndevelop and validate a system for drying the Brazil-nuts at forest conditions, \n\nand, adapting a methodology for producing charcoal from the hedgehog \n\nChestnut, consistent with the level  of extractive technology. The size for \n\nalmonds with tegument was 39.35 mm in the X axis, Y axis 24.19 mm and \n\n17.88 mm in the Z axis, however for the almond without tegument the values \n\nwere 31.05 mm in X, Y and 14.38 15.91 mm in Z. The circularity was 66.40% \n\n\n\nxvii \n\n \n\nand 51.59% for the kernels with and without seed tegument, respectively. \n\n63.00% and 47.72% were found as values of sphericity for the kernels with and \n\nwithout seed coat, respectively. The mass of 1000 almonds was 6.13 kg for \n\nalmond-coats and 3.18 kg for coat almonds. Specific mass of 0.947g.cm-3 and \n\n1.003g.cm-3 for the kernels with and without coat, coupled with a porosity of \n\n46.88% and 37.60%, yielded a bulk density of 0.504g.cm-3 and 0.626g.cm-3. \n\nFinally, the angle of repose for the kernels with testa was 36.37\u00b0. The drying \n\nsystem as proposed by the natural convection operating with the hedgehog of \n\nthe Brazil-nut, with overall dimensions of 2.0 m long X 1.0 m wide X 1.7 m high, \n\ncomposed of the following modules: furnace, heat exchanger, plenum chamber, \n\ndrying chamber and chimney. The results obtained with the proposed dryer \n\nwere considered good, when one considers that the aspect ruggedness, ease \n\nof construction and operation as well as the cost factor. Already the coal \n\nproduced by the method of the drum quality was considered for commercial use \n\nor domestic, but further work should find a way to increase productivity reactor. \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O GERAL \n\n\n\n2 \n\n A castanha-do-Brasil \u00e9 um produto de grande destaque na \n\nbiodiversidade da floresta Amaz\u00f4nica, sendo uma das esp\u00e9cies vegetais mais \n\nnobres e opulentas, tendo sua explora\u00e7\u00e3o um papel fundamental na \n\norganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica de grandes \u00e1reas extrativistas. \n\nTamb\u00e9m conhecida castanha-do-par\u00e1, ocorre nos estados brasileiros \n\nque comp\u00f5em o bioma Amaz\u00f4nia, ou seja, o Acre, Amazonas, Par\u00e1, Roraima, \n\ne Rond\u00f4nia, bem como Maranh\u00e3o, Tocantins e Mato Grosso (LOUREIRO et. \n\nal., 1979). Por\u00e9m, a regi\u00e3o norte tem uma participa\u00e7\u00e3o de 98,12% do total de \n\ncastanha produzido no pa\u00eds, sendo os maiores estados produtores \n\nrepresentados por Acre, Amazonas, Par\u00e1, Rond\u00f4nia e Amap\u00e1 (IBGE, 2010). \n\nA am\u00eandoa da castanha-do-Brasil \u00e9 um alimento muito apreciado, al\u00e9m \n\ndo seu sabor, sua qualidade nutritiva recebe destaque devido, dentre outros \n\nfatores, \u00e0 qualidade e quantidade de amino\u00e1cidos que apresenta. De acordo \n\ncom Moodley et al. (2007), na composi\u00e7\u00e3o nutricional da Castanha-do-Brasil, \n\nos componentes mais abundantes s\u00e3o os lip\u00eddios, seguidos pelas prote\u00ednas, \n\ncarboidratos e fibras. \n\nMesmo com uma composi\u00e7\u00e3o nutricional incompar\u00e1vel, devido ao \n\nelevado valor comercial das am\u00eandoas e considerando o pouco investimento \n\nna conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre seus benef\u00edcios, mais da metade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o de castanha-do-Brasil destina-se, essencialmente, ao mercado \n\ninternacional, tendo como principais consumidores os Estados Unidos, \n\nAlemanha e Inglaterra (GL\u00d3RIA; REGITANO-D\u2019ARCE, 2000). \n\nPor\u00e9m, a comercializa\u00e7\u00e3o da castanha-do-Brasil para o mercado externo \n\ntem sido amea\u00e7ada por entraves legais, impostos pelos mercados \n\nimportadores, principalmente no que se refere \u00e0 exig\u00eancia de alta qualidade \n\ndas am\u00eandoas e baixo \u00edndice de contamina\u00e7\u00e3o, em especial a contamina\u00e7\u00e3o \n\npor aflatoxinas. \n\nNo ano de 2005, o valor das exporta\u00e7\u00f5es de castanha-do-Brasil atingiu \n\nU$ 22 milh\u00f5es e vem sofrendo grande decl\u00ednio desde esta data, devido \u00e0s \n\nbarreiras fitossanit\u00e1rias impostas pela comunidade europ\u00e9ia, publicadas na \n\ndecis\u00e3o 493/2003 e 401/2006, que trata do limite de contamina\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel. \n\nEm todas as etapas do beneficiamento (queda dos ouri\u00e7os, coleta, \n\ntransporte para as f\u00e1bricas, armazenamento e processamento), a castanha-do-\n\nBrasil est\u00e1 sujeita a contamina\u00e7\u00e3o por microorganismos e a decorrente \n\nprodu\u00e7\u00e3o de micotoxinas. Dentre estes microorganismos, os fungos produtores \n\n\n\n3 \n\nde aflatoxinas podem causar s\u00e9rios danos \u00e0 sa\u00fade de humanos e de animais, \n\nrepresentando uma consider\u00e1vel perda econ\u00f4mica para o pa\u00eds, com reflexos \n\nnas exporta\u00e7\u00f5es desse produto. \n\nSabe-se, por\u00e9m, que o uso de Boas Pr\u00e1ticas Extrativistas no manejo da \n\ncastanha ao longo da sua cadeia produtiva pode reduzir os n\u00edveis desta \n\ncontamina\u00e7\u00e3o (SIM\u00d5ES, 2004). Assim, no per\u00edodo entre 2006 e 2008, estudos \n\nrealizados pela Embrapa - Acre e parceiros como CIRAD (Centro de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Internacional em Pesquisa Agron\u00f4mica para o Desenvolvimento), \n\nMAPA (Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento), LACQSA/MAPA \n\n(Laborat\u00f3rio de Controle de Qualidade e Seguran\u00e7a Alimentar \u2013 Minas Gerais) \n\ne NFA (National Food Administration) identificaram que, nas atuais condi\u00e7\u00f5es \n\nde manejo aplicadas em comunidades tradicionais do Acre e do Par\u00e1, as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es existentes, especialmente as do Programa de Alimentos \n\nSeguros (PAS, 2004) e do Codex Alimentarius (CAC/RPC, 2006) ainda s\u00e3o \n\ninsuficientes para permitir uma produ\u00e7\u00e3o com n\u00edveis aceit\u00e1veis de aflatoxina \n\npela legisla\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses importadores. As etapas identificadas como cr\u00edticas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por aflatoxina na castanha-do-Brasil foram a \n\nsecagem e o armazenamento, antes da industrializa\u00e7\u00e3o. \n\nO fator mais importante na contamina\u00e7\u00e3o da castanha \u00e9 o elevado teor \n\nde \u00e1gua do produto, que favorece a prolifera\u00e7\u00e3o de fungos, inclusive os \n\nprodutores de aflatoxinas. Por isso, \u00e9 desej\u00e1vel que as castanhas passem por \n\num processo de secagem depois da coleta e antes da comercializa\u00e7\u00e3o. O \n\nrecomendado pelo Codex Alimentarius (CAC/RPC, 2006) \u00e9 que o teor de \u00e1gua \n\ndas castanhas depois da coleta deve ser reduzido at\u00e9 um limite de seguran\u00e7a, \n\ne de acordo com o Programa de Alimentos Seguros (PAS, 2004), a castanha \u00e9 \n\nconsiderada segura para o armazenamento quando seu teor de \u00e1gua encontra-\n\nse abaixo de 13% (abaixo do valor cr\u00edtico de 15%).  \n\nA maior dificuldade no beneficiamento da castanha ocorre durante a \n\nsecagem do produto, pois as tecnologias existentes n\u00e3o oferecem garantias \n\nquanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ideais de armazenamento e transporte (SILVA, 2002). \n\nAtualmente, as castanhas s\u00e3o secas em terreiros, logo, com a altern\u00e2ncia de \n\nper\u00edodos de chuva e sol, as castanhas podem secar desuniformemente, fato \n\ncomum na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. \n\nEstudos sobre secagem de castanha-do-Brasil s\u00e3o escassos, sendo \n\naquelas tecnologias apropriadas \u00e0 ind\u00fastria as encontradas com maior \n\n\n\n4 \n\nfreq\u00fc\u00eancia. Silva e Marsaioli Jr. (2004) realizaram um estudo comparativo da \n\nconserva\u00e7\u00e3o das castanhas submetidas \u00e0 secagem convencional (ar quente) e \n\nsecagem por microondas. Neste trabalho os autores conclu\u00edram que ambos os \n\nm\u00e9todos estudados foram eficientes e mantiveram a qualidade do produto pelo \n\ntempo de armazenamento estudado. Em um trabalho anterior, Silva e Marsaioli \n\nJr. (2003) avaliaram economicamente o sistema de secagem de castanha \n\nutilizando microondas, concluindo que esta tecnologia s\u00f3 \u00e9 vi\u00e1vel \n\neconomicamente se aplicada em escala industrial, o que impede a adapta\u00e7\u00e3o \n\ndeste equipamento para as condi\u00e7\u00f5es de campo. \n\nDentre os v\u00e1rios m\u00e9todos de secagem de produtos agr\u00edcolas, a secagem \n\npor convec\u00e7\u00e3o natural \u00e9 a que possui maior possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de base familiar, principalmente em locais de dif\u00edcil acesso. \n\nIsto se deve ao fato de os equipamentos de secagem com base neste princ\u00edpio \n\ndispensar o uso de energia el\u00e9trica, utilizar materiais de constru\u00e7\u00e3o facilmente \n\nencontrados em mercados locais e exigir m\u00e3o-de-obra pouco especializada \n\npara sua constru\u00e7\u00e3o (SILVA, 2008). \n\nDa mesma forma, as quest\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas s\u00e3o muito importantes \n\nna extra\u00e7\u00e3o da castanha, pois os conceitos de qualidade do produto s\u00f3 estar\u00e3o \n\npresentes no campo quando diferen\u00e7as nos rendimentos forem observados \n\npelos extrativistas. Vale ressaltar, ainda, que a produ\u00e7\u00e3o da castanha, como a \n\nda maioria dos produtos agr\u00edcolas, \u00e9 sazonal, sendo sua coleta iniciada em \n\noutubro/novembro e prolongando-se at\u00e9 mar\u00e7o/abril, na maioria dos estados \n\nprodutores. Com isso, a gera\u00e7\u00e3o de renda fora do per\u00edodo de coleta \u00e9 muito \n\nimportante para a cadeia produtiva, sabendo-se que, com a capitaliza\u00e7\u00e3o do \n\nextrativista, \u00e9 poss\u00edvel a introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias na produ\u00e7\u00e3o da Castanha-\n\ndo-Brasil. \n\nUma forma de agregar valor \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \u00e9 com o aproveitamento dos \n\nres\u00edduos oriundos do processo de beneficiamento da castanha. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos \u00e9 comum nos processos agr\u00edcolas, seja ele extrativista ou de cultivo. \n\nDurante o processamento da Castanha-do-Brasil, verifica-se a produ\u00e7\u00e3o de \n\nres\u00edduos em diferentes etapas, sendo os principais: \n\n1) Pericarpo (ouri\u00e7o) - obtido na floresta quando o fruto \u00e9 quebrado \n\npara a retirada das castanhas; \n\n2) Mesocarpo (casca) - obtido na ind\u00fastria durante o descascamento da \n\ncastanha. \n\n\n\n5 \n\nAtualmente, o mesocarpo j\u00e1 possui ampla utiliza\u00e7\u00e3o como fonte de \n\naquecimento para o ar de secagem na ind\u00fastria. J\u00e1 o pericarpo \u00e9 deixado na \n\nfloresta devido ao seu peso e pouca utilidade para os produtores. \n\nEstima-se que no ano de 1999 foram produzidas cerca de 20.000 \n\ntoneladas de ouri\u00e7o e casca de castanha que poderiam ser aproveitados como \n\nfonte de energia (OLIVEIRA; LOBO, 2002). Estes mesmos autores \n\ndeterminaram o poder calor\u00edfico do ouri\u00e7o da castanha obtendo o valor de \n\n-117.769 MJ kg? , cujo valor \u00e9 pr\u00f3ximo ao da biomassa lenhosa. Com base \n\nnestes dados, conclu\u00edram que o potencial de utiliza\u00e7\u00e3o deste res\u00edduo na regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica \u00e9 grande e esta pode ser uma alternativa para agregar renda aos \n\ntrabalhadores que exploram essa atividade. \n\nDessa forma, para o desenvolvimento de um secador para castanha \n\ncom casca que opere com ar aquecido a alta temperatura, torna-se necess\u00e1ria \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de biomassa para queima em uma fornalha adequada. Sabendo-se \n\ndos problemas e suas conseq\u00fc\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao desmatamento da floresta \n\namaz\u00f4nica, bem como do ouri\u00e7o como fonte de in\u00f3culo para aflatoxina, este \n\nres\u00edduo da extra\u00e7\u00e3o da Castanha-do-Brasil surge como uma biomassa de \n\ngrande potencial para a aplica\u00e7\u00e3o na secagem da castanha, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nlenha. \n\nOutra utiliza\u00e7\u00e3o para o pericarpo \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal. Moura \n\n&amp; Nascimento (2007) determinaram as caracter\u00edsticas do carv\u00e3o produzido a \n\npartir do ouri\u00e7o da Castanha-do-Brasil e compararam os resultados aos obtidos \n\npara o Eucalyptus grandis, Eucalyptus saligna e a Acacia mangium. Neste \n\ntrabalho, os autores conclu\u00edram que a densidade do carv\u00e3o produzido a partir \n\ndo ouri\u00e7o foi de -3838,4 kg m? , maior do que a do Eucalyptus grandis, do \n\nEucalyptus saligna e da Ac\u00e1cia mangiun, que foi de -3391 kg m? , -3476 kg m?  e \n\n-3596,1 kg m? , respectivamente. Neste trabalho determinou-se tamb\u00e9m a \n\ndensidade energ\u00e9tica, o percentual de material vol\u00e1til e a percentagem de \n\ncarbono fixo do res\u00edduo do fruto da castanheira (ouri\u00e7o ou casca da am\u00eandoa). \n\nUma compara\u00e7\u00e3o destes resultados com os de outras esp\u00e9cies \u00e9 apresentada \n\nna Tabela 1. \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\nTabela 1 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o da densidade energ\u00e9tica, material vol\u00e1til e carbono \nfixo entre o res\u00edduo do fruto da castanheira e outras esp\u00e9cies \nflorestais \n\nMaterial \n\nDensidade \nenerg\u00e9tica \n\n? ?-3kcal m?  \n\nMaterial \nVol\u00e1til \n? ?%  \n\nCarbono \nFixo \n? ?%  \n\nRes\u00edduo da castanha 3.620.211 9,22 88,00 \n\nEucalipto grandis 1.872.890 19,08 80,34 \n\nEucalipto saligna 2.327.164          ---        --- \n\nAcacia mangiun 2.868.433 21,49 73,30 \n\n \n\n Observa-se que o carv\u00e3o obtido a partir do res\u00edduo do fruto da \n\ncastanheira apresentou menor valor de material vol\u00e1til quando comparado com \n\noutras esp\u00e9cies, conforme apresentado na Tabela 1. Nas an\u00e1lises do carbono \n\nfixo observa-se tamb\u00e9m que o carv\u00e3o resultante da castanha \u00e9 superior ao das \n\noutras esp\u00e9cies, evidenciado pelo valor do seu rendimento. \n\n Infere-se, portanto, que o potencial de utiliza\u00e7\u00e3o do ouri\u00e7o para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o \u00e9 grande, sendo o desenvolvimento de uma metodologia \n\naplicada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de floresta, imprescind\u00edvel para o sucesso desta \n\natividade. \n\n Com base no exposto anteriormente, neste trabalho teve-se por objetivo \n\navaliar as propriedades f\u00edsicas da Castanha-do-Brasil para desenvolver e \n\ndimensionar um secador adaptado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de floresta, que opere com o \n\nouri\u00e7o da castanha como fonte de energia calor\u00edfica, bem como desenvolver \n\numa metodologia para a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a partir do ouri\u00e7o, de forma a \n\naumentar a renda dos extrativistas durante a entressafra. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nCAC/RPC. Code of practice for the prevention and reduction of aflatoxin \ncontamination in tree nuts. CAC/RCP 59-2005, Rev. 1 \u2013 2006. \n\nGL\u00d3RIA, M. M.; REGITANO-D\u2019ARCE, M. A. B. Concentrado e isolado \nprot\u00e9ico de torta de castanha do Par\u00e1: obten\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \ne funcional. Ci\u00eancia e Tecnologia de Alimentos, v. 20, n. 2, p. 240-245, Ago \n2000. \n\n\n\n7 \n\nIBGE \u2013 INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \nProdu\u00e7\u00e3o da Extra\u00e7\u00e3o Vegetal e da Silvicultura. 2010. Dispon\u00edvel em: \nHTTP://www.ibge.gov.br . Acesso em 01 de Julho de 2011. \n\nLOUREIRO, A. A.; SILVA, M. F.; ALENCAR, J. C. Ess\u00eancias florestais \nmadeireiras da Amaz\u00f4nia. Manaus: INPA, V.1. 1979. 245p. \n\nMOODLEY, R.; KINDNESS, A.; JONNALAGADDA, S. B. Elemental \ncomposition and chemical characteristics of five edible nuts (almond, \nBrazil, pecan, macadamia and walnut) consumed in Southern Africa. J. of \nEnv. Sci. and Health, 42, 585-591. 2007. \n\nMOURA, P. R. G.; NASCIMENTO, C. C. Fruto da Castanha-do-Brasil: \npotencialidade de uso como fonte de mat\u00e9ria-prima para a rede energ\u00e9tica \ndo estado do Amazonas. Anais da 59\u00aa Reuni\u00e3o da SBPC. 2007. \n\nOLIVEIRA, J. M. C.; LOBO, P. C. Avalia\u00e7\u00e3o do potencial energ\u00e9tico de \nres\u00edduos de biomassa amaz\u00f4nica. Anais do 4\u00ba Encontro de Energia no Meio \nRural. 2002. \n\nPROGRAMA ALIMENTOS SEGUROS (PAS). Manual de seguran\u00e7a e \nqualidade para a cultura da Castanha-do-Brasil. Bras\u00edlia, DF: Campo PAS, \n(S\u00e9rie Qualidade e Seguran\u00e7a dos Alimentos). 62p. 2004. \n\nSILVA, F. A. Aplica\u00e7\u00e3o de microondas no processo de beneficiamento de \ncastanha do Brasil (Bertholletia excelsa). Tese de Mestrado apresentada ao \nDepartamento de Engenharia de Alimentos da FEA/UNICAMP. Campinas \n2002. \n\nSILVA, F. A.; MARSAIOLI Jr., A. Aspecto econ\u00f4mico de um processo de \nsecagem de am\u00eandoas de castanha do Brasil (Bertholletia excelsa) \nassistida a microondas. Revista Ci\u00eancias Exatas e Naturais, vol. 5, no 2, \nJul/Dez 2003. \n\nSILVA, F. A.; MARSAIOLI, Jr., A. Estudo comparativo da conserva\u00e7\u00e3o de \nCastanha-do-Brasil (Bertholletia excelsa) seca por microondas e \nconvencionalmente. B. CEPPA, Curitiba. v.22, n.2, p.387-404, 2004. \n\nSILVA, J. S. Tecnologias de secagem e armazenagem para a agricultura \nfamiliar. Vi\u00e7osa, MG, Editora Suprema. 168p. 2008. \n\nSIM\u00d5ES, A. V. Impactos de tecnologias alternativas e do manejo da \nCastanha-do-Brasil (Bertholettia excelsa, HUMB. &amp; BONPL., 1808) no \ncontrole da contamina\u00e7\u00e3o por aflatoxinas em sua cadeia produtiva. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Agr\u00e1rias, \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sistemas \nAgroflorestais.) - Universidade Federal do Amazonas. 2004. \n\n\n\n8 \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- CAP\u00cdTULO 1 - \n\nPROPRIEDADES F\u00cdSICAS DA CASTANHA-DO-BRASIL \n\n\n\n10 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA Castanha-do-Brasil, tamb\u00e9m conhecida como castanha-do-par\u00e1, \u00e9 \n\nmuito utilizada na alimenta\u00e7\u00e3o humana, sendo produzida por uma planta da \n\nfam\u00edlia Lecythidaceae, esp\u00e9cie Bertholettia excelsa. As florestas de Bertholettia \n\nexcelsa se estendem por vastas \u00e1reas de terra firme da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, no \n\nBrasil, Peru, Col\u00f4mbia, Venezuela e Equador (SIM\u00d5ES, 2004). \n\nS\u00e3o \u00e1rvores de grande porte, podendo alcan\u00e7ar at\u00e9 60 m de altura e \n\nmais de 4 m de di\u00e2metro na base do tronco (Figura 1). \n\n \n\nFigura 1 \u2013 \u00c1rvore de Castanha-do-Brasil (Bertholettia excelsa Humboldt &amp; \nBonpland). \n\n \n\nOs frutos da Castanha-do-Brasil s\u00e3o denominados ouri\u00e7os e neles est\u00e3o \n\ncontidas de 12 a 25 sementes (Figura 2) (SIM\u00d5ES, 2004). As sementes s\u00e3o \n\nricas em lip\u00eddeos (60%) e prote\u00ednas (13%), possuindo valor cal\u00f3rico de \n\n640 kcal  para cada 100 g de polpa (PACHECO, 2003). Destaca-se, ainda, \n\nque a semente apresenta uma quantidade consider\u00e1vel de sel\u00eanio, elemento \n\nantioxidante que atua sobre os radicais livres e como um regulador da gl\u00e2ndula \n\ntire\u00f3ide. \n\n\n\n11 \n\n \n\n \nFoto: Wagner Ant\u00f4nio do Nascimento. SADEMA/Ita\u00faba-MT \n\n \nFigura 2 \u2013 Fruto e sementes da Castanha-do-Brasil. \n\n \n\nComo a \u00e1rvore \u00e9 muito alta, a coleta do fruto acontece no solo. Isto se \n\ndeve ao fato de, naturalmente, o fruto se desprender da planta m\u00e3e quando \n\nmaduro, facilitando, assim, o seu recolhimento. O per\u00edodo de desenvolvimento \n\ndo fruto, at\u00e9 sua matura\u00e7\u00e3o, dura cerca de quinze meses, sendo o per\u00edodo \n\ncompreendido entre outubro e mar\u00e7o quando ocorre o desprendimento dos \n\nfrutos da planta-m\u00e3e (SANTOS et al., 2006). \n\nO fruto \u00e9 uma c\u00e1psula poricida simples, indeiscente e levemente \n\nachatada, possui um exocarpo e um endocarpo, ambos fibrosos, sendo o \n\nsegundo mais espesso. J\u00e1 as sementes possuem forma triangular angulosa, e \n\ns\u00e3o constitu\u00eddas por duas camadas de tegumento: a testa e o t\u00e9gmen. \n\nInternamente, tem-se um embri\u00e3o at\u00edpico, triangular e que n\u00e3o apresenta \n\ndistin\u00e7\u00e3o de cotil\u00e9dones, eixo hipoc\u00f3tilo-rad\u00edcula e pl\u00famula (SANTOS et al., \n\n2006). \n\nAinda segundo os mesmos autores, as am\u00eandoas da Castanha-do-Brasil \n\npossuem um grande valor industrial, por possu\u00edrem elevado valor prot\u00e9ico para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e valor lip\u00eddico para fins dermatol\u00f3gicos. \n\nAinda s\u00e3o escassos os estudos sobre a Castanha-do-Brasil, \n\nprincipalmente no que se refere \u00e0 p\u00f3s-colheita do seu fruto. Isto se deve ao fato \n\nde sua explora\u00e7\u00e3o ser tipicamente extrativista e ocorre em regi\u00f5es ainda \n\ndistantes dos centros de pesquisa. Outro ponto de destaque \u00e9 o fato de ser \n\n\n\n12 \n\nproduzido em locais de dif\u00edcil acesso, muitas das vezes em regi\u00f5es isoladas. \n\nPor fim, cita-se o per\u00edodo de safra, de outubro a mar\u00e7o, dificultando assim a \n\ncoleta de dados em virtude dos elevados volumes de chuva nas regi\u00f5es \n\nprodutoras, nesta \u00e9poca. \n\nAssim, conhecer as propriedades f\u00edsicas do produto \u00e9 o primeiro passo \n\npara as pesquisas em p\u00f3s-colheita com a Castanha-do-Brasil, sendo estas \n\ninforma\u00e7\u00f5es os referenciais b\u00e1sicos para o dimensionamento de sistemas de \n\nsecagem e armazenamento para o produto. \n\nAs propriedades f\u00edsicas s\u00e3o importantes para o desenvolvimento de \n\nequipamentos de secagem, armazenagem e sistemas de aera\u00e7\u00e3o, e transporte \n\nde produtos. A massa espec\u00edfica aparente determina a capacidade dos \n\nsistemas de transporte e de armazenagem, enquanto a massa espec\u00edfica real \u00e9 \n\numa informa\u00e7\u00e3o \u00fatil para equipamentos de separa\u00e7\u00e3o. A porosidade da massa \n\ndetermina a resist\u00eancia ao fluxo de ar durante a secagem e a aera\u00e7\u00e3o dos \n\ngr\u00e3os. A fluidez de produtos agr\u00edcolas \u00e9 usualmente medida utilizando-se o \n\n\u00e2ngulo de repouso, que \u00e9 uma medida do atrito entre os gr\u00e3os e \u00e9 utilizado no \n\ndimensionamento das moegas, sabendo-se que o \u00e2ngulo de inclina\u00e7\u00e3o de suas \n\nparedes deve ser maior que o \u00e2ngulo de repouso, de forma a garantir o fluxo \n\ncont\u00ednuo de material por gravidade. \n\nRazavi et al. (2008) destacam tamb\u00e9m a import\u00e2ncia da determina\u00e7\u00e3o \n\ndas propriedades f\u00edsicas dos gr\u00e3os e sementes para o projeto de equipamentos \n\npara o processamento, transporte, sele\u00e7\u00e3o, separa\u00e7\u00e3o e armazenamento. \n\nEsses autores citam que o projeto desses equipamentos sem o conhecimento \n\npr\u00e9vio das propriedades f\u00edsicas produzir\u00e1 resultados insatisfat\u00f3rios. \n\nExemplificando as aplica\u00e7\u00f5es, descreve-se que o tamanho e a forma s\u00e3o \n\nimportantes para a classifica\u00e7\u00e3o e a separa\u00e7\u00e3o do produto; as massas \n\nespec\u00edficas, real e aparente, s\u00e3o necess\u00e1rias para o projeto de equipamentos \n\nde processamento e armazenamento, como silos e secadores; a porosidade \n\ndas am\u00eandoas \u00e9 o fator mais importante para a embalagem; j\u00e1 o \u00e2ngulo de \n\nrepouso \u00e9 essencial na determina\u00e7\u00e3o de estruturas de armazenagem e \n\nempacotamento. De acordo com Silva (2008), o conhecimento destes \n\npar\u00e2metros pode ser fundamental para a adapta\u00e7\u00e3o dos sistemas visando \u00e0 \n\nmelhoria de seu desempenho e efici\u00eancia. \n\nAssim, neste trabalho, teve-se por objetivo determinar as propriedades \n\nf\u00edsicas das sementes da Castanha-do-Brasil, com e sem tegumento, com teor \n\n\n\n13 \n\nde \u00e1gua inicial \u00e0 \u00e9poca da colheita, de forma a obter os par\u00e2metros \n\nnecess\u00e1rios para o projeto de um sistema de secagem para a Castanha-do-\n\nBrasil. \n\n \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o dos testes foram utilizadas sementes de Castanha-do-\n\nBrasil (Bertholletia excelsa HUMB &amp; BONPL.), coletadas durante a safra \n\n2010/2011na Fazenda Dal Pai, munic\u00edpio de Ita\u00faba-MT. \n\n O m\u00e9todo de colheita utilizado foi o de recolhimento dos frutos no solo, \n\nm\u00e9todo t\u00edpico para este produto, a sele\u00e7\u00e3o foi feita manualmente e a secagem \n\nem terreiro, sem pavimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 sombra, durante tr\u00eas dias. \n\n As castanhas foram transportadas para o Laborat\u00f3rio de Energia e P\u00f3s-\n\nColheita da Universidade Federal de Mato Grosso \u2013 Campus Sinop, onde \n\nforam analisadas, com e sem o tegumento. Com base no m\u00e9todo oficial citado \n\npela AOAC 925.40 (AOAC, 2008), foi determinado seu teor de \u00e1gua m\u00e9dio, \n\nobtendo-se o valor de 23%, que prevaleceu durante os testes. \n\n Para a obten\u00e7\u00e3o das sementes sem tegumento, foi utilizado um extrator \n\nmanual por compress\u00e3o (Figura 3). \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 M\u00e1quina adaptada para extra\u00e7\u00e3o da semente da Castanha-do-\n\nBrasil. \n\n \n\n\n\n14 \n\nForma e tamanho das sementes \n\n As sementes de castanhas diferenciam-se quanto a sua forma \n\ngeom\u00e9trica, ou seja, ainda com o tegumento, tem forma piramidal e quando \n\ns\u00e3o beneficiadas (sem tegumento) apresentam-se como elips\u00f3ides. \n\n A forma foi determinada utilizando-se como par\u00e2metros a esfericidade e \n\na circularidade de 100 sementes com e sem tegumento (Figuras 4 e 5), \n\nconforme as Equa\u00e7\u00f5es 1 e 2 (CORR\u00caA; SILVA, 2008). \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros utilizados nas Equa\u00e7\u00f5es 1 e 2 \n\n(di\u00e2metro e \u00e1rea), foi utilizado um digitalizador (scanner) de alta resolu\u00e7\u00e3o e as \n\nimagens foram tratadas utilizando o programa computacional de dom\u00ednio livre \n\nGNU-Image Manipulation Program (GIMP). A metodologia utilizada foi a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de p\u00edxeis contidos na imagem de interesse (castanha) \n\ne comparando-se esse valor com o n\u00famero de p\u00edxeis totais da imagem. \n\nConhecendo-se a \u00e1rea total da imagem e correlacionando ao n\u00famero de p\u00edxeis, \n\nfoi poss\u00edvel determinar a \u00e1rea da imagem selecionada. \n\n \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Castanhas com casca para determina\u00e7\u00e3o da forma. \n\n \n\n\n\n15 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Castanhas sem tegumento para determina\u00e7\u00e3o da forma. \n\n \n\ni\n\nc\n\nd\nE\n\nd\n?  (1)\n\nEm que: \n\nE  = Esfericidade (adimensional); \n\nid  = Di\u00e2metro do c\u00edrculo inscrito (mm); \n\ncd = Di\u00e2metro do c\u00edrculo circunscrito (mm).\n\n \n\np\n\nc\n\nA\nC\n\nA\n?  (2)\n\nEm que: \n\nC  = Circularidade (adimensional); \n\npA = \u00c1rea projetada da semente (mm\u00b2);\n\ncA = \u00c1rea do c\u00edrculo circunscrito (mm\u00b2).\n\n \n\n O tamanho das sementes foi determinado avaliando-se as dimens\u00f5es \n\nnos tr\u00eas eixos que comp\u00f5em sua forma, com o aux\u00edlio de um paqu\u00edmetro digital \n\n\n\n16 \n\ncom resolu\u00e7\u00e3o de 0,01 mm (Figuras 6 e 7). Nas Figuras 8 e 9, observam-se as \n\nformas piramidal e esferoidal da Castanha-do-Brasil, com e sem tegumento, \n\nrespectivamente. Em ambos os casos foram utilizadas 50 sementes. \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do tamanho da castanha com tegumento. \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o do tamanho da castanha descascada. \n\n \n\n\n\n17 \n\n \n\nFigura 8 - Forma piramidal da Castanha-do-Brasil com tegumento. \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Forma elipsoidal da Castanha-do-Brasil sem tegumento. \n\n \n\nMassa de 1000 sementes \n\n A massa de um lote de 1000 am\u00eandoas (com e sem tegumento) foi \n\ndeterminada por meio de uma balan\u00e7a eletr\u00f4nica semi-anal\u00edtica, com resolu\u00e7\u00e3o \n\nde 0,01 g e o resultado expresso em kg. Para esta an\u00e1lise foi utilizadas uma \n\namostra de 100 am\u00eandoas selecionadas ao acaso e a massa obtida \n\nmultiplicada por 10 (Brasil, 2009). \n\n \n\nMassa espec\u00edfica real \n\n A massa espec\u00edfica real ou unit\u00e1ria \u00e9 aquela determinada utilizando-se \n\num \u00fanico elemento (castanha), com e sem tegumento, pela determina\u00e7\u00e3o de \n\nsuas massa e volume. \n\n Para sementes, Moreira et al. (1985) descrevem a metodologia de \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o de volume utilizando-se o tolueno para a determina\u00e7\u00e3o da \n\nmassa espec\u00edfica unit\u00e1ria. Por\u00e9m, esta metodologia n\u00e3o apresentou resultados \n\nsatisfat\u00f3rios quando aplicada \u00e0 Castanha-do-Brasil. \n\n Depois da realiza\u00e7\u00e3o de testes preliminares em laborat\u00f3rio, observou-se \n\nque l\u00edquidos como o tolueno e o \u00f3leo de soja penetram no tegumento da \n\n\n\n18 \n\ncastanha, atrav\u00e9s do hilo e das linhas de fraturas em toda a sua extens\u00e3o, \n\nocupando rapidamente o volume de ar existente entre o tegumento e a \n\ncastanha. Dessa forma, o volume de l\u00edquido adicionado corresponde ao volume \n\nexterno e interno \u2013 entre o tegumento e a castanha. Na Figura 10 pode-se \n\nobservar a abertura do hilo. \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Detalhe da abertura do hilo e linhas de fratura que permitem a \nentrada de l\u00edquido no interior das am\u00eandoas. \n\n \n\n Essa observa\u00e7\u00e3o teve como base o surgimento de bolhas no l\u00edquido, \n\noriundas do deslocamento do ar existente na regi\u00e3o entre a am\u00eandoa e o \n\ntegumento, que foi liberado para o meio depois que o volume foi ocupado pelo \n\nl\u00edquido de preenchimento, conforme pode ser observado na Figura 11. \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Forma\u00e7\u00e3o de bolhas de ar durante a determina\u00e7\u00e3o da massa \nespec\u00edfica, utilizando o tolueno. \n\n \n\n Por causa da ocorr\u00eancia de bolhas de ar, a massa espec\u00edfica foi \n\ndeterminada adaptando-se a metodologia citada por Moshenin (1986). Nesta \n\nmetodologia, aplica-se o princ\u00edpio de Arquimedes, imergindo, com o aux\u00edlio de \n\n\n\n19 \n\num suporte, as amostras em um l\u00edquido de densidade relativa conhecida e que \n\nn\u00e3o seja absorvido pela castanha, de forma que a massa da semente n\u00e3o seja \n\ncomputada pela balan\u00e7a. \n\n O princ\u00edpio de Arquimedes preconiza que todo corpo imerso sofre a a\u00e7\u00e3o \n\nde uma for\u00e7a vertical, para cima, aplicada pelo fluido. Essa for\u00e7a \u00e9 denominada \n\nempuxo, cuja intensidade \u00e9 igual ao peso do fluido deslocado pelo corpo. Ao \n\nconhecermos a massa espec\u00edfica do l\u00edquido, \u00e9 poss\u00edvel determinar o volume \n\ndeslocado pela castanha a partir da an\u00e1lise da massa deslocada. \n\n Para garantir que a massa da castanha n\u00e3o seja computada pela \n\nbalan\u00e7a, foi adaptado um suporte (Figura 12a) e um pino para fixar a castanha \n\n(Figura 12b). \n\n  \n\n(a) (b) \n\nFigura 12 \u2013 Aparato para determina\u00e7\u00e3o de massa espec\u00edfica unit\u00e1ria pelo \nprinc\u00edpio de Arquimedes; (a) detalhe do suporte e (b) detalhe do \npino. \n\n \n\n Cada amostra de castanha, com e sem tegumento, foi fixada ao suporte \n\npelo pino (Figura 13a) e completamente imersa no Becker contendo merc\u00fario, \n\nque foi posicionado sobre a balan\u00e7a (Figura 13b). \n\n \n\n\n\n20 \n\n  \n\n(a) (b) \n\nFigura 13 \u2013 Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica unit\u00e1ria da Castanha-do-Brasil; \n(a) castanha fixada ao suporte e (b) castanha imersa em merc\u00fario \nmet\u00e1lico. \n\n \n\nA massa foi determinada utilizando-se uma balan\u00e7a com resolu\u00e7\u00e3o de \n\n0,01 g. O l\u00edquido utilizado foi o merc\u00fario met\u00e1lico (99,99% de pureza) com \n\nmassa espec\u00edfica do merc\u00fario (?Hg ) de 13.580 \n-3kg m? , determinada in loco. A \n\npartir dos dados de massa unit\u00e1ria da amostra e de varia\u00e7\u00e3o de massa no \n\nl\u00edquido, a massa espec\u00edfica da castanha foi determinada utilizando-se a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3. \n\n??\n? ? amostra Hgreal\n\nHg\n\nm\n\nm\n \n\n (3)\n\nEm que: \n\nreal?  = Massa espec\u00edfica da castanha (\n-3kg m? ); \n\namostram  = Massa da amostra (kg); \n\n?Hg  = Massa espec\u00edfica do merc\u00fario (\n-3kg m? ); \n\nHgm  = Varia\u00e7\u00e3o de massa de merc\u00fario ap\u00f3s a imers\u00e3o da \n\namostra (kg). \n\n \n\nPorosidade \n\n A porosidade das castanhas, com e sem tegumento, foi determinada \n\npelo m\u00e9todo da complementa\u00e7\u00e3o de volume por l\u00edquido, utilizando-se o \u00f3leo de \n\nsoja como l\u00edquido de refer\u00eancia. O volume padr\u00e3o estabelecido foi de 250 ml, \n\nutilizando-se um Becker como recipiente. Para a leitura do volume de l\u00edquido de \n\n\n\n21 \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o foi utilizada uma proveta graduada, com volume de 0,250 L e \n\nresolu\u00e7\u00e3o de ?? 32 10  L. \n\n Como observado para a determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica real, a \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o de volume n\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica confi\u00e1vel para a Castanha-do-\n\nBrasil com tegumento. Assim, de forma a reduzir o erro associado ao volume \n\nentre a casca e a semente, no caso da castanha com tegumento, as amostras \n\nreceberam uma fina camada de parafina antes de serem submetidas ao teste \n\nde porosidade. \n\n \n\nMassa espec\u00edfica aparente \n\nA massa espec\u00edfica aparente foi determinada indiretamente, utilizando-\n\nse a Equa\u00e7\u00e3o 4, descrita por Mohsenin (1986), que relaciona a massa \n\nespec\u00edfica unit\u00e1ria ( real? ) e a porosidade para a determina\u00e7\u00e3o da massa \n\nespec\u00edfica aparente. \n\n? ?ap real 1? ? ? ? ?  (4)\n\nEm que: \n\nap? = Massa espec\u00edfica aparente da massa de sementes (\n-3kg m? );\n\n?  = Porosidade (adimensional). \n\n \n\n\u00c2ngulo de repouso \n\n Para a determina\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de repouso das castanhas, foram \n\nutilizadas apenas sementes com tegumento, sabendo-se que as sementes sem \n\ntegumento n\u00e3o devem ser armazenadas a granel. Devido \u00e0 r\u00e1pida oxida\u00e7\u00e3o a \n\nque o produto est\u00e1 sujeito, esse \u00faltimo resultado apresentaria pouca \n\nimport\u00e2ncia pr\u00e1tica. \n\n A determina\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de repouso foi realizada em um equipamento \n\nque possui forma c\u00fabica, com arestas de 0,60 m. Tais dimens\u00f5es s\u00e3o pouco \n\nusuais para produtos agr\u00edcolas, por\u00e9m, devido ao tamanho da castanha \n\nquando comparada a outros produtos, as dimens\u00f5es usuais n\u00e3o seriam \n\naplic\u00e1veis. \n\n\n\n22 \n\n O equipamento \u00e9 composto de um fundo falso, criado por uma divis\u00f3ria \n\ninstalada 30 cm acima do fundo do equipamento que cont\u00e9m uma parte fixa e \n\numa comporta, de forma a permitir o escoamento dos gr\u00e3os para o fundo falso. \n\nA regi\u00e3o acima do fundo falso e frontal do equipamento foi constru\u00edda em vidro, \n\nde forma a facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos \u00e2ngulos. J\u00e1 o restante do equipamento \n\nfoi constru\u00eddo em placas de MDF. \n\n A determina\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de repouso foi realizada a partir dos princ\u00edpios \n\nde trigonometria, que correlaciona os \u00e2ngulos de um tri\u00e2ngulo calculando-se os \n\narcos-tangentes formados pelos catetos (oposto e adjacente). O cateto \n\nadjacente ao \u00e2ngulo de repouso \u00e9 constante (metade da largura da caixa), j\u00e1 o \n\ncateto oposto varia de acordo com o escoamento natural do produto em teste. \n\nA Equa\u00e7\u00e3o 5 demonstra as rela\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas citadas. \n\n1 o\n\na\n\nc\ntan\n\nc\n? ? ?? ? ? ?\n? ?\n\n (5)\n\nEm que: \n\n?  = \u00c2ngulo de repouso (\u00b0);\n\noc = Cateto oposto (cm); \n\nac = Cateto adjacente (cm).\n\n \n\n Na Figura 14a \u00e9 apresentado o esquema do equipamento utilizado para \n\na determina\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de repouso. J\u00e1 na Figura 14b, observa-se o prot\u00f3tipo \n\nconstru\u00eddo para a execu\u00e7\u00e3o dos experimentos. \n\n  \n\n(a) (b) \n\nFigura 14 \u2013 (a) Esquema para determina\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de repouso e (b) \nAparato para determina\u00e7\u00e3o do \u00e2ngulo de repouso. \n\n\n\n23 \n\nAn\u00e1lises estat\u00edsticas \n\n Para este trabalho foram aplicados apenas os conceitos da estat\u00edstica \n\ndescritiva, haja vista que n\u00e3o h\u00e1 tratamentos a serem avaliados. \n\n \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nTamanho \n\n Os valores encontrados para o tamanho das am\u00eandoas com e sem \n\ntegumento, oriundas do munic\u00edpio de Ita\u00faba-MT na safra 2010/2011, podem \n\nser vistos na Tabela 1. O tamanho das am\u00eandoas \u00e9 representado pelas \n\ncoordenadas X, Y e Z, correspondentes aos tr\u00eas eixos do produto (Figuras 8 e \n\n9).  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Valores m\u00e9dios e erro padr\u00e3o para o tamanho das am\u00eandoas com e \nsem tegumento \n\nDescri\u00e7\u00e3o \nCoordenadas (mm) \n\nX Y Z \n\nAm\u00eandoas com tegumento 39,35 0,74?  24,19 0,35?  17,88 0,26?  \n\nAm\u00eandoas sem tegumento 31,05 0,51?  14,38 0,25?  15,91 0,27?  \n\n \n\n Com base nos valores apresentados na Tabela 1, pode-se observar que \n\na m\u00e9dia para os eixos Y e Z, quando comparados entre as am\u00eandoas com e \n\nsem tegumento n\u00e3o seguiram o mesmo comportamento, sendo que a \n\ndimens\u00e3o do eixo Y foi maior que a do eixo Z para a am\u00eandoa com tegumento \n\ne o inverso foi observado para a am\u00eandoa sem tegumento. \n\n Isto pode ser explicado pelo fato de a forma da am\u00eandoa com tegumento \n\nser diferente da am\u00eandoa sem tegumento, al\u00e9m de existirem grandes \n\ndiferen\u00e7as entre as formas de cada indiv\u00edduo. Na Figura 15 pode-se observar a \n\ndiferen\u00e7a entre as am\u00eandoas. \n\n \n\n\n\n24 \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Diferen\u00e7as entre os formatos das am\u00eandoas com e sem \ntegumento. \n\n \n\n Comparando os resultados obtidos neste trabalho com os descritos por \n\nSantos et al. (2006), para am\u00eandoas com tegumento obtidas em Bel\u00e9m, Par\u00e1, \n\nas am\u00eandoas analisadas apresentaram tamanho m\u00e9dio inferior. No trabalho \n\ndestes autores, foram encontradas dimens\u00f5es de 45,86 mm para o eixo X, \n\n28,12 mm para o eixo Y e 20,20 mm para o eixo Z. \n\n Cabe destacar que tais resultados confirmam o conhecimento popular \n\nque diz que as castanhas oriundas do estado do Par\u00e1 s\u00e3o maiores que as \n\nobtidas em outros estados da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, pelo menos quando \n\ncomparada com o Estado de Mato Grosso. \n\n \n\nForma \n\n Os resultados obtidos para a forma das am\u00eandoas com e sem \n\ntegumento podem ser observados na Tabela 2. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Valores m\u00e9dios e erro padr\u00e3o para a esfericidade e circularidade \ndas am\u00eandoas com e sem tegumento \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nPar\u00e2metros de forma das am\u00eandoas  \n\nCircularidade \n (%) \n\nEsfericidade  \n(%) \n\nAm\u00eandoas com tegumento 66,40 63,00 \n\nAm\u00eandoas sem tegumento 51,59 47,72 \n\n \n\n Com base nos dados de circularidade encontrados, pode-se afirmar que \n\na am\u00eandoa com tegumento apresenta uma forma projetada mais pr\u00f3xima de \n\n\n\n25 \n\num c\u00edrculo do que a am\u00eandoa sem tegumento. Isso pode ser explicado pelo \n\nfato de o eixo tomado como referencial para tais an\u00e1lises, localizar-se na \n\npor\u00e7\u00e3o mais circular do produto. \n\n Vale destacar ainda que a diferen\u00e7a no fator de forma entre os dois \n\nprodutos pode estar relacionada \u00e0 protuber\u00e2ncia (rafe) que comp\u00f5e a linha de \n\nfratura da semente, que aumenta, substancialmente, o di\u00e2metro do c\u00edrculo \n\ninscrito em sua proje\u00e7\u00e3o. Na Figura 16 pode-se observar o destaque da \n\nestrutura citada. \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Detalhe da protuber\u00e2ncia presente no tegumento da am\u00eandoa. \n\n \n\nComparando-se os dados obtidos com os citados por Pessoa et al. \n\n(2004) observa-se que a Castanha-do-Brasil possui esfericidade maior que a \n\nda castanha-da-cutia. J\u00e1 Ramalhosa et al. (2010) estudando a castanha \n\nportuguesa encontrou valores de esfericidade maiores que os encontrados \n\nneste trabalho para a Castanha-do-Brasil. \n\n \n\nMassa de 1000 am\u00eandoas \n\n Podem-se observar na Figura 17 os valores para a massa de 1000 \n\nam\u00eandoas com e sem tegumento, bem como os valores m\u00e9dios obtidos. \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Valores para a massa de 1000 am\u00eandoas com e sem tegumento. \n\n \n\n Conforme pode ser observado, a massa do tegumento corresponde a \n\n48,09% da massa da am\u00eandoa, sendo que a am\u00eandoa sem tegumento \n\nrepresenta 51,01% da massa total. \n\n Esse resultado contradiz o conhecimento popular sobre o rendimento \n\nm\u00e9dio de castanha sem tegumento, que \u00e9 estimado em 60%. Ou seja, \n\natualmente, o pre\u00e7o durante a comercializa\u00e7\u00e3o de castanha \u00e9 definido com \n\nbase, dentre outros fatores, no rendimento das am\u00eandoas depois da retirada do \n\ntegumento. Sendo o coeficiente de rendimento menor que o estimado, a \n\nind\u00fastria apresenta uma redu\u00e7\u00e3o na contabiliza\u00e7\u00e3o de sua produ\u00e7\u00e3o em \n\ndecorr\u00eancia deste par\u00e2metro. \n\n Os valores encontrados para a Castanha-do-Brasil s\u00e3o bem maiores \n\nquando comparados com outras castanhas, como o pistache, 194,88 g \n\n(RAZAVI et al., 2008), e o pinh\u00e3o, 930,00 g (GHARIBZAHEDI et al., 2010). \n\nPor\u00e9m, esses valores s\u00e3o pr\u00f3ximos quando comparados com os valores para a \n\ncastanha de caju com casca, que \u00e9 de 5.960 g (BALASUBRAMANIAN, 2001). \n\n \n\n\n\n27 \n\nMassa espec\u00edfica real \n\n Na Tabela 3 observam-se os valores de massa unit\u00e1ria, volume unit\u00e1rio \n\ne massa espec\u00edfica real para a Castanha-do-Brasil com tegumento e sem \n\ntegumento. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o da massa unit\u00e1ria ? ?unitm , volume \nunit\u00e1rio ? ?unitV  e massa espec\u00edfica real ? ?real?  para am\u00eandoas com e \nsem tegumento \n\nDescri\u00e7\u00e3o \nunitm  \n\n(g) \n\nunitV  \n\n( 3cm ) \n\nreal?  \n\n( -3g cm? ) \n\nAm\u00eandoas com tegumento 6,17 1,11?  6,46 1,18?  0,947 0,02?  \n\nAm\u00eandoas sem tegumento 3,30 0,90?  3,29 0,90?  1,003 0,01?  \n\n \n\n Com base nos dados contidos na Tabela 3, observa-se que a massa \n\nespec\u00edfica da castanha com tegumento \u00e9 um pouco menor que a da castanha \n\nsem tegumento devido ao espa\u00e7o vazio existente entre o tegumento e a \n\nam\u00eandoa. Esse espa\u00e7o contribui para o incremento no volume unit\u00e1rio, sem \n\naltera\u00e7\u00e3o importante em sua massa espec\u00edfica real. \n\n Considerando os valores de massa espec\u00edfica real para outras \n\ncastanhas, observa-se que os valores s\u00e3o pr\u00f3ximos. Para o pistache, Razavi et \n\nal. (2008) encontraram valores de -30,996 g cm? . J\u00e1 Gharibzahedi et al. (2010) \n\nencontraram valores de ? -31,071 g cm  para o pinh\u00e3o. Finalmente, para a \n\ncastanha de caju com casca, Balasubramanian (2001) cita valores \n\nde -31,240 g cm? , Ara\u00fajo e Ferraz (2008) encontraram valores -31,020 g cm? . \n\n O fato de o valor da massa espec\u00edfica real da castanha com casca ser \n\nbem pr\u00f3ximo ao da \u00e1gua, permite o uso da separa\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica para a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o entre produtos leves e pesados, permitindo que as am\u00eandoas \n\nmal formadas ou com n\u00edvel de deteriora\u00e7\u00e3o f\u00fangica elevado possam ser \n\nseparadas das outras castanhas. \n\n \n\nPorosidade \n\n A porosidade das am\u00eandoas com e sem tegumento pode ser observada \n\ne seus valores comparados analisando-se a Figura 18 (a e b). \n\n\n\n28 \n\n \n\n  \n\n \n\n(a) (b) \n\nFigura 18 \u2013 Rela\u00e7\u00e3o de volume ocupado pelo ar e pelas am\u00eandoas (a) com \ntegumento e (b) sem tegumento. \n\n \n\n Com base na Figura 18, observa-se que as am\u00eandoas com tegumento \n\npossuem porosidade de 46,88%, enquanto as am\u00eandoas sem tegumento \n\napresentam porosidade de 37,60%. Isto pode ser explicado pelo fato de as \n\nam\u00eandoas com tegumento apresentarem uma forma mais irregular quando \n\ncomparada com as am\u00eandoas sem tegumento, dificultando, assim, a sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o natural. \n\n Comparando-se tais valores com os encontrados na literatura para \n\noutros produtos considerados castanhas, observa-se que Razavi et al. (2008) \n\nencontraram valores de 40,02% para o pistache. Gharibzahedi et al. (2010) \n\nencontraram valores de 44,57% para o pinh\u00e3o. Ambos os valores s\u00e3o menores \n\nque os encontrados para a Castanha-do-Brasil. Finalmente, para a castanha de \n\ncaju com casca, Balasubramanian (2001) cita valores de 52,33%, maior que o \n\nencontrado neste trabalho. \n\n \n\nMassa espec\u00edfica aparente \n\n Com base nos valores de massa espec\u00edfica real e de porosidade, \n\nencontrados para a Castanha-do-Brasil, calculou-se seus valores de massa \n\nespec\u00edfica aparente, conforme apresentados na Tabela 4. \n\n\n\n29 \n\nTabela 4 \u2013 Valores m\u00e9dios e desvio padr\u00e3o para a massa espec\u00edfica real ? ?real? , \nporosidade ? ??  e massa espec\u00edfica aparente ? ?ap?  para \nam\u00eandoas com e sem tegumento. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \nreal?  \n\n( -3g cm? ) \n\n?  \n\n(decimal) \n\nap?  \n\n( -3g cm? ) \n\nAm\u00eandoas com tegumento 0,947 0,02?  0,468 0,016?  0,504  \n\nAm\u00eandoas sem tegumento 1,003 0,01?  0,376 0,008?  0,626  \n\n \n\n Com base nos dados da Tabela 4, observa-se que as am\u00eandoas sem \n\ntegumento possuem massa espec\u00edfica aparente maior que as am\u00eandoas com \n\ntegumento. Isto se deve ao fato de a menor porosidade observada em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s am\u00eandoas com tegumento, o que produz maior quantidade de massa de \n\nproduto em um mesmo volume. \n\n Estes valores confirmam o conhecimento popular de que cada lata de \n\ncastanha (medida volum\u00e9trica correspondente a 18 L) possui, \n\naproximadamente, 10 kg de am\u00eandoas com casca, resultando, assim, em um \n\nvalor de massa espec\u00edfica aparente de, aproximadamente, -3555 kg m? . \n\n No que se refere \u00e0 compara\u00e7\u00e3o dos valores encontrados para outros \n\nprodutos, observa-se que, para o pinh\u00e3o, Gharibzahedi et al. (2010) \n\nencontraram valores de massa espec\u00edfica aparente variando de \n\n-3593,6 a 612,3 kg m? , que s\u00e3o pr\u00f3ximos aos encontrados neste trabalho. J\u00e1 \n\nRazavi et al. (2008) encontraram para a massa espec\u00edfica aparente do pistache \n\no valor de -3596,36 kg m? , que \u00e9 superior aos valores encontrados neste \n\ntrabalho para a castanha com casca. Valores de massa espec\u00edfica real de \n\n-3591,9 a 624,2 kg m?  foram encontrados por Balasubramanian (2001) para a \n\ncastanha de caju com casca, valor superior aos encontrados neste trabalho. \n\n \n\n\u00c2ngulo de repouso \n\n O \u00e2ngulo de repouso m\u00e9dio encontrado para as am\u00eandoas da Castanha-\n\ndo-Brasil com tegumento foi de 36,37\u00b0.  Na Figura 19 apresenta-se uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre o resultado encontrado neste trabalho com os citados por \n\nSilva (2008) para outros produtos agr\u00edcolas. \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os valores de \u00e2ngulo de repouso citados por \nSilva (2008) e o encontrado neste trabalho para a Castanha-do-\nBrasil com tegumento. \n\n \n\n Destaca-se que os valores de \u00e2ngulo de repouso para a Castanha-do-\n\nBrasil encontram-se no intervalo observado para outros produtos agr\u00edcolas.  \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\nCom base nos resultados encontrados neste trabalho pode-se concluir que: \n\n- O tamanho encontrado para a Castanha-do-Brasil neste trabalho foi menor \n\nque os citados para o mesmo produto oriundo do estado do Par\u00e1; \n\n- A circularidade e esfericidade das am\u00eandoas da Castanha-do-Brasil com \n\ntegumento \u00e9 maior que aquelas para o produto sem tegumento; \n\n- A massa espec\u00edfica real \u00e9 menor para a castanha com tegumento quando \n\ncomparada com a am\u00eandoa sem tegumento; j\u00e1 a porosidade e a massa \n\nespec\u00edfica aparente possuem comportamento inverso; \n\n- O valor do \u00e2ngulo de repouso encontrado para a Castanha-do-Brasil est\u00e1 \n\npr\u00f3ximo aos valores obtidos para outros produtos agr\u00edcolas. \n\n \n\n\n\n31 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nARA\u00daJO, M. C.; FERRAZ, A. C. O. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do \nendocarpo e da am\u00eandoa da castanha de caju \u2018CCP 76\u2019 antes e ap\u00f3s \ntratamento t\u00e9rmico. Revista Engenharia Agr\u00edcola, Jaboticabal, v.28, n.3, 2008. \n\nBALASUBRAMANIAN, D. Physical Properties of Raw Cashew Nut. Journal \nof Agricultural Engineering Research. N\u00ba 78, vol 3, 2001. \n\nBRASIL (Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento). Regras para \nan\u00e1lises de sementes. Bras\u00edlia, MAPA/ACS. 2009. \n\nCORR\u00caA, P. C.; SILVA, J. S. Estrutura, Composi\u00e7\u00e3o e Propriedades dos \nGr\u00e3os. In: SILVA, J. S. Secagem e Armazenagem de Produtos Agr\u00edcolas. 2\u00aa. \ned. Vi\u00e7osa: [s.n.], Cap. 2, 2008.  \n\nGHARIBZAHEDI, S. M. T.; ETEMAD, V.; MIRARAB-RAZI, J.; FOS\u2019HAT, M. \nStudy on some engineering attributes of pine nut (Pinus pinea) to the \ndesign of processing equipment. Research in Agricultural Engineering. N\u00ba 3, \nVol. 56, 2010. \n\nMOHSENIN N. N., Physical Properties of Plant and Animal Materials. New \nYork, Gordon and Breach Science Publications. 1986. \n\nMOREIRA, S. M. C.; CHAVES, M. A.; OLIVEIRA, L. M. Compara\u00e7\u00e3o da \nefici\u00eancia de l\u00edquidos na determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica aparente de \ngr\u00e3os agr\u00edcolas. Revista Brasileira de Armazenamento, Vi\u00e7osa, 1985. \n\nPACHECO, A. M. Ocorr\u00eancia de Aflatoxinas (B1, B2, G1 e G2) em \nCastanha-do-Brasil (Bertholletia excelsa H. B. K.) proveniente de \nmunic\u00edpios do Estado do Amazonas na safra de 2002. Universidade Federal \ndo Amazonas (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). Manaus, AM, p. 65. 2003. \n\nPESSOA, J.D.C.; ASSIS, O.B.G.; BRAZ, D.C. Caracteriza\u00e7\u00e3o morfomec\u00e2nica \npara beneficiamento do fruto da castanha-de-cutia (Couepia edulis). \nRevista Brasileira de Fruticultura, Jaboticabal - SP, v. 26, n. 1, p. 103-106, Abril \n2004. \n\nRAMALHOSA, E.; LAMAS, H; PEREIRA, I.A.; MORAIS, A.M.M.B. Avalia\u00e7\u00e3o \ndo \"shrinkage\" ao longo da secagem por convec\u00e7\u00e3o de castanha \n(castanea sativa). Actas do 1\u00ba Encontro Portugu\u00eas de Secagem de Alimentos. \n2010. \n\nRAZAVI, S. M. A.; MAZAHERINASAB, M.; NICKFAR, F.; SANAEEFARD, H.. \nPhysical properties and image analysis of wild pistachio nut (Raneh). \nIranian Food Science &amp; Technology Research Journal. N\u00ba 3, vol 2, 2008. \n\nSANTOS, J. U. M.; BASTOS, M. N. C.; GURGEL, E. S. C.; CARVALHO, A. C. \nM. Bertholletia excelsa Humboldt &amp; Bonpland (Lecythidaceae): aspectos \nmorfol\u00f3gicos do fruto, da semente e da pl\u00e2ntula. Boletim do Museu \nParaense Em\u00edlio Goeldi, Ci\u00eancias Naturais, Bel\u00e9m, PA, v. 1, n. 2, 2006. \n\n\n\n32 \n\nSILVA, J. S. Secagem e Armazenagem de Produtos Agr\u00edcolas. 2\u00aa. ed. \nVi\u00e7osa: UFV, 2008. \n\nSIM\u00d5ES, A. V. Impactos de tecnologias alternativas e do manejo da \ncastanha-do-brasil (bertholettia excelsa, humb. &amp; bonpl., 1808) no \ncontrole da contamina\u00e7\u00e3o por aflatoxinas em sua cadeia produtiva. \nUniversidade Federal do Amazonas (Tese de Doutorado). Manaus, AM, p. 70. \n2004. \n\n\n\n33 \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- CAP\u00cdTULO 2 - \n\nSECAGEM ARTIFICIAL DA CASTANHA-DO-BRASIL POR \n\nCONVEC\u00c7\u00c3O NATURAL EM CONDI\u00c7\u00d5ES DE FLORESTA \n\n\n\n35 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nDiferentemente dos gr\u00e3os de cereais, as castanhas s\u00e3o sementes com \n\nelevado teor de \u00f3leo que, dependendo da maneira de como \u00e9 processada, \n\nafeta, consideravelmente, as suas caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas. Um dos \n\npontos mais relevantes para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade do produto \u00e9 a \n\ntemperatura do ar de secagem, que n\u00e3o pode exceder a 60 \u00b0C para que as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas do produto bem como das suas caracter\u00edsticas \n\nnutricionais n\u00e3o sejam afetadas (\u00c1LVARES, 2009). \n\nVale ressaltar que, devido ao elevado teor de \u00f3leo, as castanhas devem \n\nser armazenadas com um teor de \u00e1gua baixo, quando comparado com o teor \n\nde \u00e1gua adequado para o armazenamento dos gr\u00e3os mais comuns. Para o \n\ncaso da castanha de caju, o teor de \u00e1gua adequado para o seu \n\narmazenamento deve estar entre 8 e 10%, pois, se for inferior a 8%, pode \n\nocorrer libera\u00e7\u00e3o do LCC (l\u00edquido da casca da castanha) durante o \n\narmazenamento, enquanto teores de \u00e1gua superiores a 10% favorecem o \n\ndesenvolvimento de fungos que degradam a qualidade do produto (OLIVEIRA, \n\net al., 2004). \n\nPara outras esp\u00e9cies de castanhas, como a Castanha-do-Brasil (SILVA \n\ne MARSAIOLI Jr., 2003), a noz_macad\u00e2mia (PRICHAVUDHI e YAMAMOTO, \n\n1987) e o pistache (NEJAD et al., 2002), s\u00e3o observados valores bem mais \n\nbaixos de teor de \u00e1gua no produto, variando na faixa entre 1,5 e 5%. Dessa \n\nforma, as tecnologias p\u00f3s-colheita para tais produtos s\u00e3o in\u00fameras, desde a \n\nsimples secagem em terreiro at\u00e9 as mais sofisticadas como as que usam \n\nsecadores cont\u00ednuos. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de terreiros para a secagem \u00e9 muito difundida, tanto para a \n\nCastanha-do-Brasil quanto para outras esp\u00e9cies, como a castanha de caju. \n\nPor\u00e9m, a secagem em terreiros \u00e9 extremamente dependente das condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas e em regi\u00f5es com alta pluviosidade, como no caso da regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica, \u00e9, muitas das vezes, impratic\u00e1vel. \n\nPara o caso espec\u00edfico da castanha de caju, recomenda-se a secagem \n\nem pisos cimentados (Figura 1) ou revestidos com lonas ou pl\u00e1sticos. Durante \n\no manejo do terreiro, castanhas colhidas no dia anterior n\u00e3o devem ser \n\nmisturadas com castanhas rec\u00e9m-colhidas, devido \u00e0 diferen\u00e7a de teor de \u00e1gua \n\nentre os dois lotes. Outro ponto importante \u00e9 que as camadas de castanha n\u00e3o \n\n\n\n36 \n\npodem ter altura superior a 10 cm, devendo ser reviradas pelo menos duas \n\nvezes ao dia (OLIVEIRA et al., 2004). \n\n \n\n \nFonte: Oliveira et al. (2004) \n\nFigura 1 - Terreiro de cimento para secagem de castanha de caju. \n\n \n\nMursalim e Dewi (2002) analisaram a secagem de castanha de caju em \n\ncasca utilizando um secador solar (Figura 2). Neste trabalho, os autores \n\nconclu\u00edram que o uso deste equipamento resultou em um produto de elevada \n\nqualidade e com alto poder de germina\u00e7\u00e3o, quando comparado ao uso de \n\nterreiros. \n\n \nAdaptado de: Mursalim e Dewi (2002) \n\nFigura 2 - Secador solar para secagem de castanha de caju. \n\n \n\n\n\n37 \n\nNejad et al. (2002) avaliaram o efeito da secagem de pistache sobre a \n\nqualidade das sementes quando secas em de terreiro, em secador de camada \n\nfixa (Figura 3), em secador vertical cont\u00ednuo ou de fluxo cruzado (Figura 4), em \n\nsecador vertical cil\u00edndrico (Figura 5) e em secador cil\u00edndrico em funil (Figura 6). \n\n \nAdaptado de: Nejad et al. (2002) \n\nFigura 3 - Secador de camada fixa para secagem de pistache. \n\n \n\n \nAdaptado de: Nejad et al. (2002) \n\nFigura 4 - Secador de fluxo cruzado para secagem de pistache. \n\n \n\n\n\n38 \n\n \nAdaptado de: Nejad et al. (2002) \n\nFigura 5 - Secador vertical cil\u00edndrico para secagem de pistache. \n\n \n\n \nAdaptado de: Nejad et al. (2002) \n\nFigura 6 - Secador vertical em funil para pistache. \n\n \n\nEm todos os testes, os autores utilizaram sementes descascadas, \n\nseparadas e lavadas, seguindo-se as seguintes metodologias: \n\n? Terreiro: as sementes de pistache foram espalhadas em uma fina \n\ncamada, com espessura de 2 a 3 cm, em terreiro com piso de concreto, \n\nsob 2 dias de sol, com temperatura m\u00e9dia de 26,5 \u00b0C e umidade relativa \n\ndo ar de 18%. \n\n? Camada fixa: as sementes foram processadas em uma camada com \n\n50 cm  de espessura durante 8 h com temperatura m\u00e9dia de secagem \n\nde 65 2\u00baC? . \n\n\n\n39 \n\n? Secador vertical cont\u00ednuo: o secador vertical cont\u00ednuo consiste de um \n\nsistema de dois est\u00e1gios totalizando 10 h de processamento. As \n\ntemperaturas para o primeiro (topo) e o segundo (base) est\u00e1gio foram \n\n45 C?  e 40 C? , respectivamente. \n\n? Secador cil\u00edndrico vertical: foi utilizado um secador cil\u00edndrico com \n\ncapacidade para 4.500 kg com temperatura de 55 2 C? ?  durante 8 h. \n\n? Secador vertical em funil: as sementes foram secadas a uma \n\ntemperatura de 80 C?  durante 5,5 h. \n\nCom base nesses testes, Nejad et al. (2002) obtiveram os seguintes \n\nresultados: \n\n? Teor de \u00e1gua: Em todos os testes, o teor de \u00e1gua do produto foi inferior \n\na 4%, por\u00e9m, no secador vertical cont\u00ednuo e no vertical cil\u00edndrico, foram \n\nobservados os menores valores de teor de \u00e1gua, devido ao maior tempo \n\nde exposi\u00e7\u00e3o observado. \n\n? Porcentagem de tegumento quebrado: Nos testes realizados com o \n\nterreiro e com o secador de camada fixa foram observados os valores \n\nmais elevados de casca quebrada. J\u00e1 o secador vertical cont\u00ednuo \n\nproduziu os melhores resultados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quebra de casca das \n\nsementes. \n\nOutras caracter\u00edsticas foram avaliadas pelos autores, por\u00e9m n\u00e3o foram \n\nobservadas diferen\u00e7as significativas em seus resultados. \n\nJ\u00e1 para a noz-macad\u00e2mia, o m\u00e9todo mais empregado \u00e9 a secagem em \n\nsilo, com temperaturas variando de 35 a 55\u00b0C, dependendo da fase de \n\nsecagem. As fases de secagem da noz s\u00e3o estabelecidas conforme indica\u00e7\u00e3o \n\nda Tabela 1 (PIAGENTINI; PIZA, 2007). \n\n \n\nTabela 1 - Recomenda\u00e7\u00f5es para a secagem da noz-macad\u00e2mia \n\nEtapa N\u00ba \nTeor de \u00e1gua (% b.s.) Temperatura \n\n(\u00b0C) \nDura\u00e7\u00e3o \n\n(dia) Inicial Final \n1 20 9,1 35 10 a 15 \n2 9,1 2,9 45 3 a 4 \n3 2,9 1,5 55 2 a 3 \n\nFonte: Piagentini; Piza (2007) \n\n\n\n40 \n\nEstudos sobre as condi\u00e7\u00f5es de secagem da noz da nogueira para a \n\nobten\u00e7\u00e3o de um produto com qualidade foram realizados por Koyuncu et al. \n\n(2003). Neste trabalho os autores secaram o produto em terreiro (sob o sol) a \n\n21\u00b11\u00b0C e em estufa (\u00e0 sombra) a 30 1 C? ? . \n\nNeste trabalho, os autores observaram que a radia\u00e7\u00e3o solar e a \n\nocorr\u00eancia de vento melhoraram as caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do produto, como \n\no teor de per\u00f3xido e o teor de \u00e1cidos graxos. Sendo assim, para a noz da \n\nnogueira, a secagem em terreiro foi a que produziu um material de melhor \n\nqualidade. \n\nDessa forma, com base nas tecnologias destacadas para o \n\nprocessamento de outras castanhas e am\u00eandoas, verificam-se grandes \n\ndificuldades na utiliza\u00e7\u00e3o mesmas tecnologias para a Castanha-do-Brasil, \n\ncomo descrito a seguir: \n\n? A Castanheira-do-Brasil \u00e9 uma esp\u00e9cie arb\u00f3rea de grande porte, nativa \n\nda Amaz\u00f4nia, que cresce em floretas de terra firme e est\u00e1 \n\nirregularmente distribu\u00edda pela regi\u00e3o. Seu fruto \u00e9 um pix\u00eddio imperfeito \n\n(Figura 7), popularmente conhecido como ouri\u00e7o, esf\u00e9rico ou levemente \n\ngloboso, com mesocarpo extremamente r\u00edgido, lenhoso, contendo de 12 \n\na 25 sementes de testa dura, agudas e angulosas, mais ou menos \n\ntriangulares, transversalmente rugosas, estritamente compridas, com \n\npolpa branco-amarelada, conforme mostrado na Figura 8 (SANTOS et \n\nal., 2006). \n\n? Botanicamente, as sementes n\u00e3o s\u00e3o nozes (castanhas), mas sim \n\ncaro\u00e7os de um pix\u00eddio. Elas apresentam um lado c\u00f4ncavo e os outros \n\ndois aplanados: o primeiro \u00e9 imediato \u00e0 parede do fruto, os outros dois \n\nse aplanam pela press\u00e3o exercida pelas outras sementes. \n\n? A testa comp\u00f5e-se de duas camadas: uma externa, pali\u00e7ada, e uma \n\ninterna, marrom escura, que fica aderida ao tegumento conforme \n\nmostrado na Figura 9 (CAMARGO et al., 2000). \n\n \n\n\n\n41 \n\n \nFonte: APIZ (2008) \n\nFigura 7 - Ouri\u00e7o da Castanha-do-Brasil. \n\n \n\n \nFonte: APIZ (2008) \n\nFigura 8 - Sementes de Castanha-do-Brasil em casca sendo retiradas do \nouri\u00e7o. \n\n \n\n \n\nFigura 9 - Castanhas descascadas, prontas para o consumo. \n\n\n\n42 \n\n? Nas regi\u00f5es produtoras, a flora\u00e7\u00e3o inicia-se em setembro e estende-se \n\nat\u00e9 fevereiro. Os frutos levam at\u00e9 15 meses para amadurecer, \n\ncome\u00e7ando a cair no in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o chuvosa (novembro), \n\nprolongando at\u00e9 o m\u00eas de mar\u00e7o (SIM\u00d5ES, 2004). Como a \u00e1rvore \u00e9 \n\nmuito alta e a matura\u00e7\u00e3o do fruto culmina com o desprendimento deste \n\nda planta-m\u00e3e, n\u00e3o se verifica a colheita da castanha e sim a coleta dos \n\nouri\u00e7os j\u00e1 no solo. \n\n? Fato peculiar da Castanha-do-Brasil \u00e9 o m\u00e9todo de coleta empregado: \n\ncomo os ouri\u00e7os s\u00e3o frutos lenhosos com massa variando de 800 g  \n\na1.500 g , e as castanheiras s\u00e3o muito altas, \u00e9 um grande risco para a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de pessoas nos castanhais durante a \u00e9poca de queda de \n\nfrutos. Isto se verifica por in\u00fameros acidentes j\u00e1 ocorridos devido \u00e0 \n\nqueda de ouri\u00e7os sobre trabalhadores, causando graves ferimentos ou \n\nlevando-os at\u00e9 mesmo \u00e0 morte. \n\n? Outro ponto importante que se refere \u00e0 coleta da castanha em condi\u00e7\u00f5es \n\nde floresta diz respeito \u00e0 log\u00edstica empregada por essa popula\u00e7\u00e3o. Como \n\na densidade populacional m\u00e9dia de castanheiras \u00e9 baixa, \n\naproximadamente 1 p\u00e9.ha-1, em condi\u00e7\u00f5es naturais, as \u00e1reas exploradas \n\npelas comunidades extrativistas s\u00e3o muito extensas, de forma a garantir \n\numa produ\u00e7\u00e3o aceit\u00e1vel. No estado do Acre, tais \u00e1reas podem ser de at\u00e9 \n\n3.600 ha (\u00c1LVARES, 2009). \n\nPara o estado do Acre, a rotina empregada \u00e9 a seguinte: os extrativistas \n\niniciam a caminhada pela floresta de manh\u00e3, em trilhas j\u00e1 definidas para os \n\ncastanhais e, durante esta caminhada, os frutos que est\u00e3o sob as castanheiras \n\ns\u00e3o recolhidos e amontoados pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rvore (Figura 10). Esta a\u00e7\u00e3o se \n\nrepete at\u00e9 o final do dia, quando o extrativista volta \u00e0 sua resid\u00eancia. Em outro \n\ndia, de posse de um animal de carga, ele volta ao caminho feito no dia anterior, \n\nquebra os ouri\u00e7os e faz uma pr\u00e9-sele\u00e7\u00e3o (Figura 11); a lavagem das castanhas \n\npara separa\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica \u00e9 opcional (Figura 12). Depois destas opera\u00e7\u00f5es, o \n\nproduto \u00e9 transportado para a resid\u00eancia, onde \u00e9 submetido a uma pr\u00e9-\n\nsecagem sob condi\u00e7\u00f5es naturais (Figura 13). \n\nPara o estado de Mato Grosso, a rotina \u00e9 a de \u201cacampamento\u201d dos \n\nextrativistas em clareira, previamente estabelecida, na \u00e9poca da safra, com o \n\nproduto sendo transferido para a sua resid\u00eancia a cada 15 dias, em m\u00e9dia. \n\n\n\n43 \n\nDessa forma, observa-se a grande variedade de manejo do produto em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de floresta. \n\n \n\n \nFoto: Virg\u00ednia \u00c1lvares de Souza. EMBRAPA-Acre. \n\nFigura 10 - Amontoamento dos ouri\u00e7os durante a coleta. \n\n \n\n \n\nFonte: APIZ (2008)\n\nFigura 11 - Quebra e sele\u00e7\u00e3o dos ouri\u00e7os. \n\n \n\n \n\nFonte: APIZ (2008) \n\nFigura 12 - Lavagem ou separa\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica das castanhas. \n\n\n\n44 \n\n \n\n \nFoto: Virg\u00ednia \u00c1lvares de Souza. EMBRAPA-Acre. \n\nFigura 13 - Pr\u00e9-secagem da Castanha-do-Brasil fora da \u00e1rea de coleta. \n\n  \n\nComo pode ser visto na Figura 13, extrativistas com maiores \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos, utilizam suportes telados (tipo terreiro suspenso) para \n\na secagem natural, onde o produto \u00e9 espalhado e revolvido durante um per\u00edodo \n\nde, aproximadamente, 15 dias antes de ser ensacado para comercializa\u00e7\u00e3o. \n\nComo no Mato Grosso a \u00e9poca de coleta e preparo da castanha ocorrem \n\ndurante o per\u00edodo chuvoso (alta temperatura e alta umidade relativa), o \n\ncrescimento de fungos e conseq\u00fcente deteriora\u00e7\u00e3o do produto s\u00e3o fatores \n\nlimitantes para a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade. \n\nCom essas considera\u00e7\u00f5es, verifica-se que o desenvolvimento de \n\ntecnologias eficientes para o preparo, secagem e armazenagem, que levam em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o a realidade econ\u00f4mica dos que coletam a castanha em \n\ncondi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s do Mato Grosso, \u00e9 de grande import\u00e2ncia para \n\nobten\u00e7\u00e3o de um produto de qualidade. \n\nCada extrativista coleta entre 10 e 15 latas por dia (medida que \n\ncorresponde a um volume de 18 litros) e que equivalem a, aproximadamente, \n\n100 a 150 kg de castanha. A baixa produtividade e a pequena produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\ninerentes ao sistema extrativista de Castanha-do-Brasil. Por\u00e9m, o baixo pre\u00e7o \n\npago pelo produto (R$ 15,00 por lata) e, geralmente, sem outra oportunidade \n\nde trabalho fora do per\u00edodo de coleta, faz com que a sobreviv\u00eancia dessa \n\nclasse de trabalhadores se torne uma tarefa de extrema dificuldade. \n\nOutro ponto importante no desenvolvimento de tecnologia para a \n\nsecagem do produto \u00e9 a pouca infra-estrutura existente nas comunidades, \n\n\n\n45 \n\nprincipalmente, no que diz respeito \u00e0 oferta de energia el\u00e9trica e f\u00e1cil acesso \n\naos centros de processamento e distribui\u00e7\u00e3o da castanha. \n\nEm comunidades mais isoladas, n\u00e3o existe energia el\u00e9trica ou, quando \n\nh\u00e1 fornecimento de energia el\u00e9trica, esta \u00e9 escassa e pouco confi\u00e1vel, sendo \n\nproduzida por conjuntos moto-gerador a \u00f3leo diesel. Sendo assim, a tecnologia \n\npara a secagem, que depende de ventiladores, para for\u00e7ar o ar aquecido \n\natrav\u00e9s do produto, fica praticamente invi\u00e1vel. \n\nVale ressaltar que, devido \u00e0 dificuldade de acesso \u00e0s regi\u00f5es \n\nprodutoras, os materiais apropriados \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de uma infra-estrutura \n\nm\u00ednima (tijolo, cimento, a\u00e7o, etc.), n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis ou, quando est\u00e3o, t\u00eam \n\ncustos elevados e, com car\u00eancia de m\u00e3o-de-obra especializada para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do projeto, torna o uso de tecnologia adequada quase imposs\u00edvel. \n\nDessa forma, fica justificada a dificuldade de adapta\u00e7\u00e3o das tecnologias \n\nde secagem existentes para a Castanha-do-Brasil, principalmente em \n\ncondi\u00e7\u00f5es de floresta. Outros pontos importantes a serem observado durante o \n\ndesenvolvimento de tecnologias s\u00e3o as severas intemp\u00e9ries, t\u00edpicas dessa \n\nregi\u00e3o, o baixo poder aquisitivo das comunidades envolvidas e o aspecto da \n\nconserva\u00e7\u00e3o ambiental, t\u00e3o importante quando se trata do bioma Amaz\u00f4nia. \n\nCom base nos problemas apresentados, o m\u00e9todo de secagem mais \n\napropriado para a fase de p\u00f3s-colheita \u00e9 a secagem artificial por convec\u00e7\u00e3o \n\nnatural (sem o uso de ventiladores) que, utilizando a biomassa gerada na \n\ncolheita como fonte de calor para secagem, pode reduzir ou eliminar problemas \n\ncom a baixa qualidade da Castanha-do-Brasil produzida em sistema \n\nextrativista. \n\nO uso de secador por convec\u00e7\u00e3o natural \u00e9 justificado, principalmente, \n\npelo fato de ser constru\u00eddo com materiais facilmente encontrados em mercados \n\nlocais e da exig\u00eancia de m\u00e3o-de-obra pouco especializada para a sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o. \n\nOs secadores por convec\u00e7\u00e3o natural utilizam um trocador de calor para \n\ntransferir, indiretamente, o calor produzido pela combust\u00e3o da biomassa, em \n\numa fornalha, para o ar de secagem que, sendo aquecido e menos denso que \n\no ar ambiente, \u00e9 for\u00e7ado, pela diferen\u00e7a de press\u00e3o entre a c\u00e2mara plenum e a \n\nexaust\u00e3o da c\u00e2mara de secagem, a passar pela camada de castanhas. \n\nA proposta de desenvolvimento deste equipamento foi feita a partir do \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (MAPA) do Brasil, pela \n\n\n\n46 \n\nEmpresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias, em conjunto com os \u00f3rg\u00e3os \n\ninternacionais CIRAD \u2013 Fran\u00e7a (Centre de Coop\u00e9ration Internationale en \n\nRecherche Agronomique pour le D\u00e9veloppement); NFA-Su\u00e9cia (National Food \n\nAdministration); e o CSL-Reino Unido (Central Science Laboratory), por meio \n\ndo projeto SAFENUT, financiado pela STDF (Standard and Trade Development \n\nFacility), cujo objetivo foi o de desenvolver um sistema de gerenciamento e \n\ncontrole efetivo da aflatoxina, na cadeia produtiva da Castanha-do-Brasil, para \n\na recupera\u00e7\u00e3o e a consolida\u00e7\u00e3o de mercados para a exporta\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente a Europa. \n\n Ao final deste projeto, em 2008, os pesquisadores chegaram \u00e0 \n\nconclus\u00e3o de que a contamina\u00e7\u00e3o da castanha por aflatoxina ocorre ainda no \n\ncampo e durante a etapa de colheita e pr\u00e9-processamento. Dessa forma, \n\ndepois do SAFENUT, como uma tentativa de restabelecer o mercado externo \n\npara a Castanha-do-Brasil, neste trabalho objetivou-se desenvolver e testar um \n\nsistema de secagem da Castanha-do-Brasil em condi\u00e7\u00f5es de campo, de forma \n\na reduzir a contamina\u00e7\u00e3o do produto por aflatoxina. \n\n \n\nMATERIAL E M\u00c9TODOS \n\n O presente trabalho foi desenvolvido em tr\u00eas etapas: (i) projeto do \n\nsecador; (ii) an\u00e1lise t\u00e9cnica de um prot\u00f3tipo do sistema proposto e                \n\n(iii) valida\u00e7\u00e3o do sistema em condi\u00e7\u00f5es reais de campo. \n\nA an\u00e1lise t\u00e9cnica do prot\u00f3tipo constru\u00eddo foi realizada no Centro de \n\nPesquisa Agroflorestal do Acre, EMBRAPA-Acre, no munic\u00edpio de Rio Branco-\n\nAC, durante a safra 2010-2011. As castanhas utilizadas no experimento foram \n\ncoletadas da RESEX (Reserva Extrativista) Chico Mendes, no munic\u00edpio de \n\nBrasil\u00e9ia-AC, na localidade denominada Porongaba. \n\n A valida\u00e7\u00e3o do sistema de secagem proposto foi realizada na \u00e1rea de \n\nextra\u00e7\u00e3o de castanha da fazenda Dal Pai, no munic\u00edpio de Ita\u00faba - MT, durante \n\na safra 2010/2011. \n\n \n\nProjeto do secador \n\n Para tornar-se apto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de secagem do produto ainda no \n\ncampo, o projeto levou em considera\u00e7\u00e3o os seguintes pontos: \n\n\n\n47 \n\n? O secador deve ser instalado na \u00e1rea de coleta, por causa da dificuldade \n\nlog\u00edstica para retirar o produto deste local em um curto espa\u00e7o de \n\ntempo; \n\n? Independ\u00eancia de fonte de energia el\u00e9trica; \n\n? Adequa\u00e7\u00e3o ao volume de produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dio di\u00e1rio de um coletor de \n\ncastanha; \n\n? Rusticidade; \n\n? N\u00e3o necessitar de m\u00e3o de obra especializada para sua constru\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o; e, \n\n? Suportar as severas intemp\u00e9ries caracter\u00edsticas da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\n(elevado \u00edndice de precipita\u00e7\u00e3o e alta umidade relativa). \n\n \n\nCom base nesses requisitos, foi projetado um secador por convec\u00e7\u00e3o \n\nnatural, para secagem em lotes, com capacidade est\u00e1tica variando de 200 a \n\n300 L, o que corresponde a um volume de, aproximadamente, 11 a 17 latas \n\n(uma lata \u00e9 a medida de volume caracter\u00edstica para a Castanha-do-Brasil, \n\ncorrespondente a 18 L, aproximadamente 10 kg), produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria de um \n\ncoletor. \n\nO equipamento \u00e9 composto de: \n\n? Fornalha; \n\n? Trocador de calor; \n\n? Chamin\u00e9; \n\n? C\u00e2mara plenum; \n\n? C\u00e2mara de secagem. \n\n \n\nOs elementos constituintes do secador projetado podem observados na \n\nFigura 14. \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Elementos constituintes do secador projetado. \n\n \n\nC\u00e2mara de secagem \n\n A c\u00e2mara de secagem foi dimensionada para receber um volume de \n\nproduto referente \u00e0 m\u00e9dia di\u00e1ria de coleta da castanha, que \u00e9 de 11 a 17 \n\nlatas/homem/dia. Este dado foi obtido por entrevistas com 30 extrativistas do \n\nmunic\u00edpio de Ita\u00faba-MT, no per\u00edodo de 18 a 20 de Junho de 2010. \n\n Considerando que o volume correspondente a uma lata \u00e9 de 18 L, a \n\ncapacidade do secador pode ser determinada pela Equa\u00e7\u00e3o 1. \n\ncs md ltV P V? ?  (1)\n\nEm que: \n\ncsV = Volume c\u00e2mara de secagem (\n3m );\n\nmdP = Produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria (lata); \n\nltV  = Volume de uma lata ? ?-1m\u00b3 lata? . \n \n\n Com base no volume da c\u00e2mara de secagem, calculado pela Equa\u00e7\u00e3o 1, \n\nconsiderando que a altura de camada de produto varia de 0,10 m a 0,20 m, a \n\n\u00e1rea da c\u00e2mara de secagem calculada foi de 2 m\u00b2 . \n\n A espessura da camada de produto foi determinada com base nos \n\npar\u00e2metros utilizados para a secagem de outros produtos similares, como a \n\ncastanha de caju (OLIVEIRA et al., 2004), o pistache (NEJAD et al., 2002) e a \n\n\n\n49 \n\nnoz-macad\u00e2mia (PRICHAVUDHI; YAMAMOTO, 1987). Tamb\u00e9m utilizou-se \n\ncomo par\u00e2metro para a determina\u00e7\u00e3o da espessura da camada a baixa \n\ncapacidade de secagem do secador por convec\u00e7\u00e3o natural, fixando em 0,20 m  \n\na espessura m\u00e1xima de camada de produto. \n\n A altura da c\u00e2mara de secagem foi de 0,30 m, de modo a permitir o \n\nrevolvimento do produto durante a secagem, sem seu extravasamento. \n\n \n\nTrocador de calor \n\n Das configura\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para o trocador de calor, foi selecionado o \n\ntrocador de calor de tubo conc\u00eantrico com fluxo cruzado, por ser esta a que \n\nmelhor se adapta ao desenho do secador. \n\n A metodologia utilizada para o c\u00e1lculo da \u00e1rea de troca t\u00e9rmica foi o da \n\nm\u00e9dia logar\u00edtmica das diferen\u00e7as de temperatura (INCROPERA et al., 2008). \n\n Com base neste m\u00e9todo, inicialmente, determina-se a quantidade de \n\nenergia \u00fatil que deve estar dispon\u00edvel para o aquecimento do ar de secagem \n\n(Equa\u00e7\u00e3o 2). \n\n? ?u ar par fsai fentq m c T T? ? ?? ?  (2)\n\nEm que: \n\nuq?  = Taxa de transfer\u00eancia de calor para aquecimento do ar ( W ); \n\narm?  = Vaz\u00e3o m\u00e1ssica do ar de secagem ? ?-1kg s? ; \n\nparc = Calor espec\u00edfico m\u00e9dio do ar (temperatura na entrada e na \nsa\u00edda) ? ?-1 -1J kg K? ? ; \n\nfsaiT = Temperatura do fluido frio que sai do trocador de calor (K); \n\nfentT = Temperatura do fluido frio que entra do trocador (K). \n\n \n\n Segundo Forson et al. (2007), a vaz\u00e3o m\u00e1ssica do ar de secagem em \n\nsecadores por convec\u00e7\u00e3o natural deve ser na faixa de 0,9 a 2,4 -1kg s? . Assim, \n\npara o dimensionamento deste sistema, foi utilizada a vaz\u00e3o m\u00e1ssica do ar de \n\nsecagem ( arm? ) igual a 0,9 \n-1kg s? . \n\n Depois do c\u00e1lculo da quantidade de energia \u00fatil, determinou-se a m\u00e9dia \n\nlogar\u00edtmica da diferen\u00e7a das temperaturas (MLDT), para um trocador de calor \n\nde tubo conc\u00eantrico com fluxo cruzado, segundo as Equa\u00e7\u00f5es 3 a 5. Vale \n\n\n\n50 \n\nressaltar que para aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo MLDT a configura\u00e7\u00e3o escolhida \u00e9 \n\nrealizada considerando-se um trocador de calor de tubo conc\u00eantrico com fluxo \n\ncontracorrente e aplicando-se um fator de corre\u00e7\u00e3o (F), que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndas temperaturas dos fluidos (INCROPERA et al., 2008). \n\n1 2\nml\n\n1\n\n2\n\nT T\nT F\n\nT\nn\n\nT\n\n? ? ?\n? ? ?\n\n? ??\n? ??? ?\n\n?\n\n \n(3)\n\nEm que: \n\nmlT?  = M\u00e9dia logar\u00edtmica da diferen\u00e7a das temperaturas (K); \n\nF  = Fator de corre\u00e7\u00e3o para o uso da equa\u00e7\u00e3o de fluxo \ncontracorrente para fluxo cruzado (adimensional). \n\n \n\n As diferen\u00e7as de temperatura 1T?  e 2T? , para o caso de um trocador de \n\ncalor com fluxo contracorrente, podem ser obtidas a partir das Equa\u00e7\u00f5es 4 e 5. \n\n1 qent fsaiT T T? ? ?  (4)\n\n2 qsai fentT T T? ? ?  (5)\n\nEm que: \n\nqentT  = Temperatura do fluido quente na entrada do trocador (K);\n\nqsaiT = Temperatura do fluido quente na sa\u00edda do trocador (K). \n\n \n\n O fator F \u00e9 determinado pela utiliza\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo gr\u00e1fico, aplicando-\n\nse as temperaturas de entrada e de sa\u00edda dos fluidos, quente e frio, conforme \n\nmostrado na Figura 15. \n\n \n\n\n\n51 \n\n \nFonte: Incropera et al. (2008) \n\nFigura 15 - Fator de corre\u00e7\u00e3o para um trocador de calor de escoamento \ncruzado, com passe \u00fanico, com os dois fluidos n\u00e3o-misturados. \n\n \n\n Finalmente, considerando-se que a transfer\u00eancia de calor nesta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o ocorre, basicamente, pela associa\u00e7\u00e3o de convec\u00e7\u00e3o nos fluidos e \n\ncondu\u00e7\u00e3o na parede do trocador, a \u00e1rea de troca t\u00e9rmica pode ser calculada \n\ncom base na taxa global de calor transferido, conforme Equa\u00e7\u00e3o 6 \n\n(INCROPERA et al., 2008). \n\nu\n\nml\n\nq\nA\n\nU T\n?\n\n??\n\n?\n (6)\n\nEm que: \n\nA  = \u00c1rea de troca t\u00e9rmica (m\n2); \n\nU = Coeficiente global de transfer\u00eancia de calor ? ?-2 -1W m K? ? .\n \n\n O coeficiente global de transfer\u00eancia de calor \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \n\nt\u00e9rmica total do sistema. Considerando-se um trocador de calor com tubos \n\nconc\u00eantricos, a resist\u00eancia t\u00e9rmica total \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia convectiva \n\ninterna e externa e ainda da resist\u00eancia condutiva da parede. Dessa forma, o \n\ncoeficiente global de transfer\u00eancia de calor (U), para o caso analisado, pode \n\nser obtido pela Equa\u00e7\u00e3o 7. \n\n\n\n52 \n\n2\n\n1\n\n1 1 2 2\n\n1\nU\n\nr\nn\n\nr1 1\nh 2 r L 2 k L h 2 r L\n\n?\n? ?\n? ?\n? ?? ?\n\n? ?? ? ?? ? ? ?? ?\n\n?\n\n \n\n(7)\n\nEm que: \n\n1h  = Coeficiente de convec\u00e7\u00e3o interno ? ?-2 -1W m K? ? ; \n\n2h  = Coeficiente de convec\u00e7\u00e3o externo ? ?-2 -1W m K? ? . \nk  = Condutividade do material do trocador ? ?? ?-1 -1W m K  \n1r  = Raio interno do trocador (m) \n\n2r  = Raio externo do trocador (m) \n\nL  = Comprimento do trocador (m) \n\n \n\n\u00c9 relevante citar que a detemina\u00e7\u00e3o do coeficiente convectivo (h), com \n\nprecis\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 simples. Portanto, a Equa\u00e7\u00e3o 7 tem sua aplicabilidade pr\u00e1tica, \n\nno caso de um projeto, limitada. De forma a garantir o dimensionamento com \n\nprecis\u00e3o satisfat\u00f3ria, Holmann (1983) cita que o coeficiente global de \n\ntransfer\u00eancia de calor, U, para trocadores de calor g\u00e1s-g\u00e1s, varia na faixa de 10 \n\na 40 -2 -1W m C? ?? . Assim, para efeitos do dimensionamento do secador \n\nproposto, utilizou-se -2 -1U 30 W m C? ? ?? . \n\n De forma a determinar se o trocador de calor dimensionado \u00e9 eficiente, \n\ndeterminou-se a efetividade de troca t\u00e9rmica (?), que consiste na raz\u00e3o entre a \n\ntaxa de calor \u00fatil do sistema ( uq? ) pela taxa de transfer\u00eancia de calor m\u00e1xima     \n\n( maxq? ) que o sistema pode oferecer, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 8 (INCROPERA et \n\nal., 2008). \n\nu\n\nmax\n\nq\n\nq\n? ?\n\n?\n\n?\n (8)\n\nA determina\u00e7\u00e3o da taxa de transfer\u00eancia de calor m\u00e1xima que o sistema \n\npode permitir \u00e9 realizada com base na Equa\u00e7\u00e3o 9 (INCROPERA et al., 2008). \n\n? ?max min qent fentq C T T? ??  (9)\n\n\n\n53 \n\nEm que minC  \u00e9 a capacidade calor\u00edfica m\u00ednima, determinada pelo menor \n\nvalor obtido pelas taxas calor\u00edficas do fluido quente e do fluido frio, conforme \n\nEqua\u00e7\u00f5es 10 e 11. \n\nf ar parC m c? ??  (10)\n\nCom base no balan\u00e7o global de energia, tem-se a Equa\u00e7\u00e3o 11. \n\nfsai fent\nq arq pq f\n\nqent qsai\n\nT T\nC m c C\n\nT T\n\n? ??\n? ? ? ? ?? ??? ?\n?  (11)\n\n \n\nC\u00e2mara plenum \n\n O c\u00e1lculo da altura da c\u00e2mara plenum, foi determinada a perda de carga \n\ncausada pela camada de castanha, cuja convec\u00e7\u00e3o natural tem que ser capaz \n\nde superar, garantindo que haver\u00e1 fluxo de ar passando pela massa de \n\nproduto. \n\n Como n\u00e3o existem estudos sobre a perda de carga causada por uma \n\ncamada de Castanha-do-Brasil, utilizou-se os resultados encontrados por \n\nBiaggioni et al. (2005) para a noz-macad\u00e2mia. A escolha deste produto para \n\nanalogia com a Castanha-do-Brasil se deu pela similaridade de suas \n\npropriedades f\u00edsicas. Para a noz-macad\u00e2mia, esses autores citam massa \n\nespec\u00edfica de -3961,87 kg m?  e porosidade de 45,15% ; Ao passo que para a \n\nCastanha-do-Brasil, a massa espec\u00edfica e a porosidade, encontradas neste \n\ntrabalho, foram de -3947,00 kg m?  e 46,88% , respectivamente. \n\n De posse deste resultado, aplicou-se o m\u00e9todo gr\u00e1fico mostrado na \n\nFigura 16 para o c\u00e1lculo da perda de carga por metro de camada de produto. \n\n\n\n54 \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Perda de carga por metro de camada de noz macad\u00e2mia. \n\n \n\n De posse deste resultado, a altura da c\u00e2mara plenum foi calculada \n\naplicando-se o princ\u00edpio de Bernoulli para o fluxo de ar aquecido sob a camada \n\nde gr\u00e3os, conforme Equa\u00e7\u00e3o 12. Para a aplica\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o e suas \n\nsimplifica\u00e7\u00f5es, as seguintes considera\u00e7\u00f5es foram feitas: \n\n(i) A altura da camada de produto \n? ?cph  \u00e9 relevante quando comparada com \n\na altura da c\u00e2mara plenum ? ?H ; \n\n(ii) O ar ambiente entra pela parte inferior da estrutura, passa pelo trocador \n\nde calor e pela massa de produto, sendo sua exaust\u00e3o realizada por \n\nconvec\u00e7\u00e3o natural; \n\n(iii) A perda de carga a ser vencida pela convec\u00e7\u00e3o natural \u00e9 dada pela \n\npress\u00e3o do ar na sa\u00edda do trocador menos a press\u00e3o atmosf\u00e9rica; \n\n(iv) Os valores de velocidade do ar na c\u00e2mara plenum e na camada de \n\ngr\u00e3os s\u00e3o desprez\u00edveis. \n\nt\np cp\n\nar\n\nP\nH h\n\ng\n\n?\n? ?\n? ?\n\n (12)\n\nEm que: \n\npH  = Altura da c\u00e2mara plenum (m); \n\ntP? = Perda de carga total entre c\u00e2mara plenum e a sa\u00edda da \nc\u00e2mara de secagem (Pa); \n\ng  = Acelera\u00e7\u00e3o da gravidade ? ?-2m s? ; \n\n\n\n55 \n\ncph  = Altura da camada de produto (m). \n\n \n\nFornalha \n\n A fornalha foi projetada para a combust\u00e3o de ouri\u00e7o (fruto) da castanha, \n\nbem como lenha. Por\u00e9m, como o ouri\u00e7o da castanha possui poder calor\u00edfico \n\nsuperior ao da lenha (OLIVEIRA; LOBO, 2002), o dimensionamento foi \n\nrealizado com base no consumo de lenha, haja vista que esta \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o \n\nmais cr\u00edtica de uso deste equipamento. \n\n \n\nC\u00e2mara de combust\u00e3o \n\n Conforme citado por Lopes (2002), o volume da c\u00e2mara de combust\u00e3o \n\nde uma fornalha pode ser calculado pela Equa\u00e7\u00e3o 13. \n\ncb\ncc\n\nm PCI\nV\n\nK\n\n?\n?\n?\n\n (13)\n\nEm que: \n\nccV  = Volume da c\u00e2mara de combust\u00e3o (m\u00b3); \n\ncbm?  = Vaz\u00e3o m\u00e1ssica de combust\u00edvel ? ?-1kg s? ; \nPCI  = Poder calor\u00edfico inferior do combust\u00edvel ? ?-1kJ kg? ; \nK  = Carga t\u00e9rmica volum\u00e9trica da fornalha ? ?-1 -3kJ s m? ? .\n\n \n\n Valores elevados de carga t\u00e9rmica fazem com que as temperaturas no \n\ninterior da fornalha sejam muito elevadas, podendo danificar sua estrutura \n\n(MAGALH\u00c3ES, 2007), assim, para o dimensionamento da fornalha foi utilizada \n\na carga t\u00e9rmica volum\u00e9trica de 200 -1 -3kJ s .m? , com base nos valores na faixa \n\nde 177 a 278 -1 -3kJ s .m? , citados por Silva et al. (1991), para fornalhas a lenha. \n\n O c\u00e1lculo da vaz\u00e3o m\u00e1ssica de combust\u00edvel foi realizado utilizando a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 14 (MAGALH\u00c3ES et al., 2007). \n\nu\ncb\n\nq\nm\n\nPCI\n?\n\n??\n\n?\n?  (14)\n\nEm que: \n\n? = Efici\u00eancia da fornalha (adimensional);\n\n\n\n56 \n\n \n\nPara a efici\u00eancia da fornalha foi assumido um valor de 0,60, em \n\nconformidade com os dados encontrados em literatura para este tipo de \n\nequipamento (MAGALH\u00c3ES, 2007; MELO, 2003). \n\nConsiderando que o ar proveniente da fornalha n\u00e3o ser\u00e1 utilizado \n\ndiretamente para o aquecimento do ar de secagem, passando por um trocador \n\nde calor, a vaz\u00e3o m\u00e1ssica de combust\u00edvel deve ser corrigida ? ?cbcm?  \n\nconsiderando-se a efetividade do trocador. \n\nA vaz\u00e3o m\u00e1ssica de combust\u00edvel corrigida pode ser obtida utilizando a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 15. \n\ncb\ncbc\n\nm\nm ?\n\n?\n\n?\n?  (15)\n\n \n\n\u00c1rea da grelha \n\n O dimensionamento da \u00e1rea da grelha foi realizado com base na \n\nEqua\u00e7\u00e3o 16 (MAGALH\u00c3ES, 2007). \n\ncbc\ng\n\nc\n\nm\nA\n\nN\n?\n?\n\n (16)\n\nEm que: \n\ngA = \u00c1rea da superf\u00edcie livre da grelha (m\u00b2) ; \n\ncN  = Taxa de carregamento da grelha ? ?-1 -2kg s m? ? . \n \n\nOs valores de taxa de carregamento encontrados na literatura s\u00e3o muito \n\nvariados. Assim, neste trabalho foi utilizado o valor de -1 -230 kg h m? ? , citado por \n\nAndrade et al. (1984). A escolha deste valor baseou-se na baixa temperatura \n\nque o ar de secagem deve atingir, logo, a taxa de carregamento da fornalha \n\ndeve ser igualmente baixa, sendo este o menor valor encontrado. \n\nA verifica\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de grelha calculada foi realizada \n\nestimando-se a rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea da superf\u00edcie livre e a da superf\u00edcie total da \n\ngrelha (Equa\u00e7\u00e3o 17). \n\n\n\n57 \n\ng\nslt\n\nt\n\nA\nR\n\nA\n?  (17)\n\nEm que: \n\nsltR = Rela\u00e7\u00e3o entre a \u00e1rea livre e a \u00e1rea total da grelha \n(adimensional); \n\ntA  = \u00c1rea total da grelha (m\u00b2) . \n\n \n\nChamin\u00e9 \n\n O c\u00e1lculo da altura da chamin\u00e9 baseou-se na necessidade de garantir \n\npress\u00e3o negativa no interior da fornalha, configurando a tiragem natural, fun\u00e7\u00e3o \n\ndeste equipamento. \n\n Assim, fixou-se o valor de 2,0 m para a altura da chamin\u00e9 e verificou-se \n\nse a altura fixada \u00e9 capaz de vencer a queda de press\u00e3o gerada no sistema. A \n\nequa\u00e7\u00e3o 18 foi utilizada na verifica\u00e7\u00e3o da altura, conforme citada por Forson et \n\nal. (2007). \n\n A escolha da altura baseou-se na necessidade de garantir que os gases \n\nda combust\u00e3o n\u00e3o estejam em contato direto com o operador do sistema, \n\npermitindo a difus\u00e3o destes gases na atmosfera com mais facilidade. \n\n? ?\nt\n\nch\n\nar arq\n\nP\nH\n\ng\n\n?\n?\n\n? ? ?\n (18)\n\nEm que: \n\nchH = Altura da chamin\u00e9 (m); \n\ntP? = Perda de carga total ocasionada pela chamin\u00e9 (Pa); \n\ng\n = Acelera\u00e7\u00e3o da gravidade (\n\n?? 2m s ) \n\nar?  = Massa espec\u00edfica do ar \u00e0 temperatura ambiente ? ?-3kg m? ; \n\narq? = Massa espec\u00edfica m\u00e9dia do ar oriundo da fornalha ? ?-3kg m? .\n \n\nPara o c\u00e1lculo da perda de carga, inicialmente, verificou se o \n\nescoamento era laminar ou turbulento, determinando-se, por isso, o n\u00famero de \n\nReynolds (Re), conforme Equa\u00e7\u00e3o 19 (FOX et al., 2010). \n\n\n\n58 \n\narq\n\narq\n\nv D\nRe\n\n? ? ?\n?\n\n?\n (19)\n\nEm que: \n\nRe  = N\u00famero de Reynolds (adimensional); \n\nv  = Velocidade m\u00e9dia do escoamento ? ?-1m s? ; \n\narq? = Viscosidade m\u00e9dia do ar oriundo da fornalha ? ?-2N s m? ? .\n \n\n De acordo com Lopes (2002), a velocidade m\u00e9dia do ar oriundo da \n\nfornalha, para tiragem natural, ou seja, com o uso de chamin\u00e9s, \u00e9 da ordem de \n\n-10,8 a 2,0 m s? . Para este trabalho utilizou-se o valor m\u00ednimo para velocidade \n\nigual a -10,8 m s? . \n\n Para o di\u00e2metro do tubo da chamin\u00e9 foi adotado o mesmo valor do \n\ndi\u00e2metro do trocador de calor, uma vez que a inexist\u00eancia de redu\u00e7\u00f5es ou \n\nexpans\u00f5es no escoamento reduz as perdas de carga localizadas. \n\nIndependentemente do escoamento, a queda de press\u00e3o total em um \n\nduto pode ser dividida entre a perda de carga distribu\u00edda, que acontece nos \n\ntrechos retil\u00edneos, e a perda de carga localizada, que acontece nas pe\u00e7as \n\nacess\u00f3rias do sistema, como as curvas, por exemplo, (FOX et al., 2010). A \n\nEqua\u00e7\u00e3o 20 expressa a condi\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo da perda de carga total. \n\nT D LP P P? ? ? ? ?  (20)\n\nEm que: \n\nTP?  = Perda de carga total (Pa); \n\nDP? = Perda de carga localizada (Pa); \n\nLP?  = Perda de carga distribu\u00edda (Pa).\n\n \n\n Para escoamentos turbulentos, a perda de carga distribu\u00edda pode ser \n\ndeterminada a partir da Equa\u00e7\u00e3o 21 (FOX et al., 2010). \n\n2\n\nD\n\nL v\nP f\n\nD 2 g\n? ? ? ?  (21)\n\nEm que: \n\nf  = Fator de atrito (adimensional);\n\n\n\n59 \n\nL  = Comprimento do tubo (m). \n\n \n\n A perda de carga localizada pode ser calculada fazendo-se uma \n\nanalogia com o comprimento de tubo, sob as mesmas condi\u00e7\u00f5es, que seria \n\nnecess\u00e1rio para gerar o mesmo valor de perda de carga causada pelo \n\nacess\u00f3rio. A partir desse conceito, aplica-se a Equa\u00e7\u00e3o 22 para o c\u00e1lculo da \n\nperda de carga localizada considerando-se o comprimento equivalente ? ?eL  da \n\npe\u00e7a acess\u00f3ria (FOX et al., 2010). \n\n2\ne\n\nL\n\nL v\nP f\n\nD 2 g\n? ? ? ?  (22)\n\nEm que: \n\neL = Comprimento equivalente do acess\u00f3rio (m). \n\n \n\n Conforme dados apresentados por Fox et al. (2010) e sabendo-se que a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do sistema trocador de calor\u2013chamin\u00e9 cont\u00e9m apenas um \n\ncotovelo-padr\u00e3o de 90\u00b0 (Figura 17), o comprimento equivalente adimensional, \n\neL\n\nD\n? ?\n? ?\n? ?\n\n, para perdas localizadas \u00e9 igual a 30. \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o do sistema trocador de calor-chamin\u00e9. \n\n \n\n Para a determina\u00e7\u00e3o do fator de atrito aplicou-se a Equa\u00e7\u00e3o 23, cujo \n\nresultado foi utilizado no c\u00e1lculo das perdas de carga localizadas e nas \n\n\n\n60 \n\ndistribu\u00eddas, sabendo-se que as condi\u00e7\u00f5es do escoamento e os materiais \n\nutilizados foram os mesmos. \n\n? ?? ?\n? ? ?? ?\n\n? ?\n\ne\nD1 2,51\n\n2,0log\n3,7f Re f\n\n (23)\n\nEm que: \n\ne  = Rugosidade do material (m).\n\n \n\nConstru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo do secador projetado \n\n O prot\u00f3tipo do secador projetado neste trabalho foi totalmente constru\u00eddo \n\nem chapas de a\u00e7o no 14, com exce\u00e7\u00e3o da fornalha, que foi constru\u00edda em \n\nchapa de a\u00e7o no 8. Na base do prot\u00f3tipo foi instalado um sistema de \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o composto por dois eixos e quatro rodas, capaz de suportar o \n\npeso do secador, de modo a permitir a utiliza\u00e7\u00e3o deste em treinamentos e dias \n\nde campo. \n\n A escolha do material baseou-se na dificuldade de se construir o \n\nprot\u00f3tipo em alvenaria no munic\u00edpio de Rio Branco, estado do Acre, em virtude \n\nda escassez de m\u00e3o-de-obra qualificada. Assim, o prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo no \n\nmunic\u00edpio de Sinop-MT e enviado para a unidade da EMBRAPA-Acre em Rio \n\nBranco, para testes. \n\n Durante os testes, de modo a obter os dados mais pr\u00f3ximos \u00e0 realidade, \n\nfoi analisada a perda de calor a que o secador estava submetido. Isso se deve \n\nao fato de que o a\u00e7o, diferentemente da alvenaria, \u00e9 um excelente condutor de \n\ncalor, tornando o prot\u00f3tipo pouco eficiente energeticamente, devido \u00e0s perdas \n\npara o meio. Apresenta-se, na Figura 18, o prot\u00f3tipo constru\u00eddo. \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\nFigura 18 \u2013 Prot\u00f3tipo do secador utilizado nos testes experimentais. \n \n\n O prot\u00f3tipo foi dimensionado de acordo com as equa\u00e7\u00f5es de projeto \n\ndiscutidas anteriormente, sendo todas as dimens\u00f5es calculadas respeitadas \n\ndurante sua constru\u00e7\u00e3o, conforme Tabela 2. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Dimens\u00f5es do prot\u00f3tipo do secador \n\nDescri\u00e7\u00e3o \nDimens\u00f5es \n\n(m) \n\nFornalha:  \n\nLargura 0,70 \n\nAltura 0,70 \n\nComprimento 0,70 \n\nTrocador de calor:  \n\nDi\u00e2metro 0,40 \n\nComprimento 2,00 \n\nChamin\u00e9:  \n\nDi\u00e2metro 0,40 \n\nAltura 2,00 \n\nC\u00e2mara plenum:  \n\nLargura 1,00 \n\nAltura 1,20 \n\nComprimento 2,00 \n\nC\u00e2mara de secagem:  \n\nLargura 1,00 \n\nAltura 0,30 \n\nComprimento 2,00 \n\n\n\n62 \n\n As partes que compuseram o equipamento s\u00e3o descritas a seguir. \n\n \n\nFornalha \n\n Na Figura 19 pode-se observar a fornalha que comp\u00f4s o prot\u00f3tipo, com \n\ndestaque para: (a) grelha e (b) para a liga\u00e7\u00e3o com o trocador de calor. \n\nAs dimens\u00f5es da fornalha foram de 0,70 m 0,70 m 0,70 m? ? . Por\u00e9m, \n\nconsiderando-se a altura de 30 cm do cinzeiro, tem-se altura livre da c\u00e9lula de \n\ncombust\u00e3o de 0,40 m. \n\n A grelha foi constru\u00edda com barras de a\u00e7o de 12,7 mm (\u00bd\u201d) de di\u00e2metro, \n\nposicionadas acima do cinzeiro. \n\n \n\n  \n\n(a) (b) \n\nFigura 19 \u2013 Fornalha em a\u00e7o: (a) vista geral e (b) detalhe da grelha e da uni\u00e3o \ncom o trocador de calor. \n\n \n\n Abaixo da grelha, no cinzeiro, foi posicionada uma gaveta de \n\n0,70 m 0,70 m 0,20 m? ? , com entradas de ar em sua parte superior, \n\nfacilitando, assim, a remo\u00e7\u00e3o das cinzas ao final do processo. \n\n A porta da fornalha consistiu de uma parede dupla de a\u00e7o com \n\nisolamento t\u00e9rmico em seu interior, composto por l\u00e3 de vidro, de forma a \n\npermitir o manuseio desta sem risco de queimaduras para o operador. \n\n \n\nTrocador de calor \n\n O trocador de calor foi constru\u00eddo em chapa de a\u00e7o no 14, com 0,40 m  \n\nde di\u00e2metro e 2,0 m de comprimento, sendo este o comprimento total do \n\nsecador. \n\n\n\n63 \n\n O trocador de calor foi posicionado a 0,10 m acima da base do secador \n\ne a 0,70 m abaixo da c\u00e2mara de secagem, conforme dimens\u00f5es calculadas \n\npara a altura da c\u00e2mara plenum. \n\n Pode-se observar na Figura 20 que a fixa\u00e7\u00e3o do trocador de calor se deu \n\npor meio de travas em a\u00e7o, soldadas nas paredes do secador. \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Detalhe do travamento do trocador de calor no interior do secador. \n\n \n\nControle da tiragem de ar \n\n O controle da tiragem de ar da fornalha foi realizado por meio de uma \n\nchamin\u00e9, constru\u00edda com a mesma dimens\u00e3o do trocador de calor (di\u00e2metro de \n\n0,40 m), de forma a reduzir a perda de carga, conforme discutido \n\nanteriormente. Sua altura foi de 2,0 m, conforme estabelecido para o projeto do \n\nsecador. \n\n A conex\u00e3o da chamin\u00e9 com a fornalha se deu pelo trocador de calor, por \n\nmeio de um cotovelo padr\u00e3o de 90\u00b0. Acima do cotovelo foi instalado um flange, \n\nque permite a desmontagem da chamin\u00e9, facilitando, assim, sua remo\u00e7\u00e3o, \n\nconforme Figura 21. \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nFigura 21 \u2013 Detalhe do cotovelo de uni\u00e3o com o trocador de calor e do flange \npara desmontagem da chamin\u00e9. \n\n \n\nC\u00e2mara plenum \n\n A c\u00e2mara plenum foi constru\u00edda com as mesmas dimens\u00f5es da base da \n\nc\u00e2mara de secagem (1,0 m  2,0 m)?  e altura de 1,20 m, conforme os c\u00e1lculos \n\ndo projeto. Considerando-se esta altura, na Figura 22 \u00e9 apresentado um \n\ndesenho esquem\u00e1tico do seu interior. \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Vista interna da c\u00e2mara plenum. \n\n \n\n\n\n65 \n\n Em cada lado do secador, na base da c\u00e2mara plenum, foram instaladas \n\ntr\u00eas entradas de ar ambiente (frio), para permitir o fluxo de ar ascendente. As \n\nentradas foram constru\u00eddas com dimens\u00f5es de 0,10 m  de altura por 0,20 m  de \n\ncomprimento. Paralelamente \u00e0s entradas, foram instalados dispositivos \n\n(portinholas) que permitiram o controle da vaz\u00e3o e da temperatura do ar de \n\nsecagem (Figura 23). \n\n  \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Aberturas para entrada de ar ambiente na base da c\u00e2mara plenum. \n\n \n\nC\u00e2mara de secagem \n\n A c\u00e2mara de secagem foi constru\u00edda com fundo perfurado, de modo a \n\npermitir a passagem do ar aquecido pela massa de produto (Figura 24). Este \n\nfundo foi constru\u00eddo em tela com fio de a\u00e7o galvanizado no 10, com malha \n\nquadrada de 1,5 cm. As dimens\u00f5es da c\u00e2mara de secagem foram de \n\n2,0  1,0  0,3 m? ? , conforme projeto. O material da c\u00e2mara de secagem foi o \n\nmesmo do corpo do secador (chapa de a\u00e7o no 16). \n\n  \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nFigura 24 \u2013 Detalhe da c\u00e2mara de secagem. \n\n \n\nSistema de carga e descarga de produto \n\n Como se trata de um secador de pequenas dimens\u00f5es e projetado para \n\nser usado em condi\u00e7\u00f5es de floresta, n\u00e3o foi constru\u00eddo qualquer dispositivo \n\nespec\u00edfico para o carregamento do secador. Entretanto, para a descarga do \n\nproduto, foi instalada uma porta (0,40 X 0,30 m) em uma das laterais livres do \n\nequipamento, de forma a permitir a descarga do produto por escoamento, \n\nconforme a Figura 25. \n\n \n\n \n\nFigura 25 \u2013 Porta para o descarregamento do secador. \n\n \n\n\n\n67 \n\nInstrumenta\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo \n\n Para a an\u00e1lise do processo de secagem da Castanha-do-Brasil, foram \n\ninstalados no prot\u00f3tipo termopares dos tipos T e K, com cabe\u00e7ote, conectados \n\na uma unidade de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, marca FLUKE\u00ae modelo HYDRA, por \n\nmeio de cabos CCI de duas vias. \n\n Observa-se na Figura 26 o esquema da instala\u00e7\u00e3o dos termopares nos \n\npontos de coleta de dados no secador, com detalhamento de suas localiza\u00e7\u00f5es \n\nna tabela 3. \n\n \n\nFigura 26 \u2013 Esquema da instala\u00e7\u00e3o dos termopares. \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o detalhada dos termopares no secador \n\nTermopar Tipo Localiza\u00e7\u00e3o detalhada \n\n1 K Na altura m\u00e9dia da c\u00e2mara de combust\u00e3o (20 cm acima da grelha) \n\n2 K Dentro do tubo trocador de calor, na por\u00e7\u00e3o inicial e central \n\n3 K Dentro do tubo trocador de calor, na por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e central \n\n4 K Dentro do tubo trocador de calor, na por\u00e7\u00e3o final e central \n\n5 K Na sa\u00edda dos gases de exaust\u00e3o (10 cm abaixo da sa\u00edda da chamin\u00e9) \n\n6 T Entrada do ar na camada de produto, por\u00e7\u00e3o inicial e central \n\n7 T Entrada do ar na camada de produto, por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e central \n\n8 T Entrada do ar na camada de produto, por\u00e7\u00e3o final e central \n\n9 T Meio da massa de produto, por\u00e7\u00e3o inicial e central \n\n10 T Meio da massa de produto, por\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e central \n\n11 T Meio da massa de produto, por\u00e7\u00e3o final e central \n\n1 \n\n2 3 4 \n\n5 \n\n6 7 8 \n\n9 10 11 \n\n\n\n68 \n\n \n\n Na Figura 27 s\u00e3o mostrados alguns pontos de coleta de dados \n\ninstalados no secador e o sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados. \n\n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Sistema de aquisi\u00e7\u00e3o de dados e pontos de tomada de \ntemperatura. \n\n \n\nAl\u00e9m desses pontos de coleta de dados, foi instalado um \n\ntermohigroanem\u00f4metro digital, marca Instrutherm, modelo THAL-300\u00ae, para a \n\nmedi\u00e7\u00e3o da temperatura ambiente, umidade relativa e velocidade do vento. \n\n Para a instala\u00e7\u00e3o deste equipamento buscou-se um local pr\u00f3ximo \u00e0 \u00e1rea \n\nde realiza\u00e7\u00e3o do experimento que sofresse a m\u00ednima interfer\u00eancia da \n\ntemperatura externa influenciada pelo funcionamento do secador (Figura 28). \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Detalhe da localiza\u00e7\u00e3o do termohigroanem\u00f4metro em rela\u00e7\u00e3o ao \nsecador. \n\n \n\nTestes com o prot\u00f3tipo \n\nForam realizados 5 testes com o prot\u00f3tipo secando-se lotes de castanha \n\ncom valores diferentes de massa inicial, variando-se assim a altura de camada \n\nde produto, com valores de 10, 15 e 20 cm. Quatro dos cinco testes foram \n\nexecutados utilizando-se lenha, oriunda de res\u00edduos de serraria do munic\u00edpio, \n\ncomo fonte de energia; o quinto teste foi realizado utilizando-se ouri\u00e7o da \n\ncastanha (fruto) como fonte energ\u00e9tica. \n\n N\u00e3o foi poss\u00edvel utilizar o ouri\u00e7o da castanha como fonte de energia em \n\ntodos os testes devido \u00e0 escassez deste combust\u00edvel no local. Para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos testes, as amostras de castanhas foram obtidas a uma dist\u00e2ncia \n\na mais de 300 km , o que impossibilitou o transporte de grandes quantidades \n\nde ouri\u00e7o para queima. \n\n Para a an\u00e1lise do prot\u00f3tipo foram obtidos os seguintes dados: \n\n(i) Massas inicial e final do produto; \n\n(ii) Perfil do teor de \u00e1gua do produto durante os testes; \n\n\n\n70 \n\n(iii) Tempo de secagem; \n\n(iv) Massa de lenha ou de ouri\u00e7o consumida; \n\n(v) Perfil de temperatura no secador; \n\n(vi) Temperatura, umidade relativa e velocidade do ar ambiente. \n\n \n\nAs massas inicial e final da castanha foram obtidas pesando-se o \n\nmaterial em uma balan\u00e7a de coluna com capacidade para 200 kg e resolu\u00e7\u00e3o \n\nde 10 g. \n\nO teor de \u00e1gua foi determinado pelo m\u00e9todo padr\u00e3o AOAC 925.40 \n\n(AOAC, 2008) que indica a metodologia para a determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua \n\nem castanhas e produtos de castanha. Para o uso desta norma, aplicou-se o \n\nm\u00e9todo AOAC 935.52 (AOAC, 2008) que preconiza a prepara\u00e7\u00e3o de amostras \n\nde nozes e produtos de nozes para diversas an\u00e1lises. \n\nAssim, para a determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua foi retirada, do secador, \n\numa amostra composta de castanha com casca com, aproximadamente, 300 g, \n\na cada hora de secagem. Desta amostra composta foi retirada uma sub-\n\namostra de 50 g de castanha sem tegumento, mo\u00edda em liquidificador \n\nindustrial, tomando-se, por fim, apenas 10 g  para ser levada \u00e0 estufa a 95\u00b0C \n\npor um per\u00edodo de 6 h. O teor de \u00e1gua foi calculado pela diferen\u00e7a entre as \n\nmassas inicial e final da amostra. \n\nAnalisando-se conjuntamente a massa inicial e final do produto, em \n\nconson\u00e2ncia com do teor de \u00e1gua obtido, determinou-se a massa de \u00e1gua \n\nevaporada no experimento (BROOKER et al., 1992). \n\nTamb\u00e9m foi determinada a massa de lenha e de ouri\u00e7o consumida no \n\nprocesso, sendo desconsiderada a massa de material auxiliar utilizado para o \n\nin\u00edcio da combust\u00e3o (por exemplo: palha, papel, etc.). Para essa determina\u00e7\u00e3o \n\nfoi utilizada a mesma balan\u00e7a utilizada para determinar a massa de produto. \n\nAl\u00e9m da massa de combust\u00edvel, foi realizada a caracteriza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \n\ndo combust\u00edvel utilizado nos testes. Amostras de lenha e de ouri\u00e7o foram \n\nretiradas e enviadas ao Laborat\u00f3rio de Pain\u00e9is e Energia da Madeira, do \n\nDepartamento de Engenharia Florestal, da Universidade Federal de Vi\u00e7osa, \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do poder calor\u00edfico superior. \n\n\n\n71 \n\nDe posse destes dados, foi determinado o consumo espec\u00edfico de \n\nenergia para os lotes analisados. A Equa\u00e7\u00e3o 24 expressa o procedimento \n\nadotado (LOPES et al., 2008). \n\n?\n? cbee\n\nae\n\nm PCI\nC\n\nm\n (24)\n\nEm que: \n\neeC  = Consumo espec\u00edfico de energia ? ?-1kJ kg? ; \n\ncbm = Massa de combust\u00edvel consumida (kg); \n\nPCI = Poder calor\u00edfico inferior do combust\u00edvel ? ?-1kJ kg? ; \n\naem = Massa de \u00e1gua evaporada (kg). \n\n \n\nCom base no consumo de combust\u00edvel, no poder calor\u00edfico determinado \n\ne na massa de \u00e1gua evaporada, determinou-se a efici\u00eancia do sistema de \n\nsecagem, conforme a Equa\u00e7\u00e3o 25 (LOPES et al., 2008). A efici\u00eancia foi \n\ndeterminada, isoladamente, para os cinco testes, e calculada ent\u00e3o a efici\u00eancia \n\nm\u00e9dia do sistema. \n\n?? ?\n? ? ?\n\n?\nae p p\n\ncb ee\n\nm\n\nm PCI C\n (25)\n\nEm que: \n\n? = Efici\u00eancia (adimensional); \n\np? = Calor latente de vaporiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no produto ? ?-1kJ kg? .\n \n\nDe forma a obter dados mais pr\u00f3ximos \u00e0 realidade de opera\u00e7\u00e3o do \n\nmodelo em alvenaria (proposto), foi calculada a perda de calor por convec\u00e7\u00e3o \n\ndurante a opera\u00e7\u00e3o do sistema. Isto se deveu ao fato de todo o secador ter \n\nsido constru\u00eddo em a\u00e7o, o que aumenta, significativamente, a transfer\u00eancia de \n\ncalor por condu\u00e7\u00e3o nas paredes e, conseq\u00fcentemente, por convec\u00e7\u00e3o da \n\nparede para o ar ambiente. Na Figura 29, pode-se observar um esquema que \n\ndescreve os processos de transfer\u00eancia de calor ocorridos no secador. \n\n\n\n72 \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Esquema do corte transversal do prot\u00f3tipo mostrando os processos \nde transfer\u00eancia de calor ocorridos. \n\n \n\n De todos os processos de transfer\u00eancia de calor mostrados na Figura \n\n29, a quota que corresponde \u00e0 perda de calor para o ambiente ocorre por \n\nconvec\u00e7\u00e3o entre a parede e o ar ambiente e radia\u00e7\u00e3o do secador para o \n\nambiente. Assim, para determinar a taxa de transfer\u00eancia de calor por \n\nconvec\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o, foram utilizadas as Equa\u00e7\u00f5es 26 e 27, respectivamente \n\n(INCROPERA e. al., 2008). \n\n A taxa de calor transferido por convec\u00e7\u00e3o foi determinada considerando-\n\nse a condi\u00e7\u00e3o de regime estacion\u00e1rio, da mesma forma quanto para a \n\ntransfer\u00eancia por radia\u00e7\u00e3o (Equa\u00e7\u00e3o 26).  \n\n? ?conv sq h A T T?? ? ? ?  (26)\n\nEm que: \n\nconvq? = Taxa de transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o ? ?-1J s? ; \nh  = Coeficiente de transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o \n\n? ?-1 2 1J s m K? ?? ? ? ; \nA   \u00c1rea da superf\u00edcie onde ocorre a transfer\u00eancia de calor ? ?m\u00b2 ; \n\nsT   Temperatura da superf\u00edcie (K); \n\nT?   Temperatura do ar ambiente (K). \n\n\n\n73 \n\nDe acordo com Incropera et al. (2008), o coeficiente de transfer\u00eancia de \n\ncalor por convec\u00e7\u00e3o (h) (Equa\u00e7\u00e3o 27) depende das condi\u00e7\u00f5es na camada \n\nlimite, que s\u00e3o drasticamente influenciadas pela geometria da superf\u00edcie, pela \n\nnatureza do escoamento e por uma s\u00e9rie de propriedades termodin\u00e2micas e de \n\ntransporte do fluido. \n\nLNu k\nh\n\nL\n\n?\n?  (27)\n\nEm que: \n\nLNu = N\u00famero de Nusselt (adimensional); \n\nk  = Condutividade t\u00e9rmica do fluido ? ?-1 1 1J s m K? ?? ? ?  \nL  = Comprimento caracter\u00edstico (m). \n\n \n\nSabendo-se que o coeficiente h \u00e9 dependente no n\u00famero de Nusselt, \n\ntorna-se necess\u00e1rio analisar os efeitos da convec\u00e7\u00e3o natural e da convec\u00e7\u00e3o \n\nfor\u00e7ada sobre os processos. Assim, de acordo com Incropera et al. (2008), \n\nanalisando-se a rela\u00e7\u00e3o dada por L2\nL\n\nGr\n\nRe\n (raz\u00e3o entre o N\u00famero de Grashof e o \n\nquadrado no n\u00famero de Reynolds), \u00e9 poss\u00edvel avaliar quais efeitos s\u00e3o \n\ndesprez\u00edveis. Para L2\nL\n\nGr\n1\n\nRe\n??  os efeitos de convec\u00e7\u00e3o natural podem ser \n\ndesprezados. Para L2\nL\n\nGr\n1\n\nRe\n?? , os efeitos de convec\u00e7\u00e3o for\u00e7ada podem ser \n\ndesprezados. Finalmente, os efeitos combinados devem ser considerados para \n\nL\n2\nL\n\nGr\n1\n\nRe\n? . \n\nPara o caso dos efeitos de convec\u00e7\u00e3o natural ser desprez\u00edveis, como \n\n? ?L LNu f Re , Pr? , deve-se considerar o caso de escoamento paralelo sobre \n\numa placa plana. Sendo assim, a caracteriza\u00e7\u00e3o do escoamento \u00e9 dada pelo \n\nN\u00famero de Reynolds cr\u00edtico ( xcRe ), ou seja, \n55  10? . Desta forma, valores \n\nmenores do que este caracteriza o escoamento laminar, ao passo que, valores \n\nsuperiores definem o escoamento turbulento. \n\n Para o caso de escoamento laminar, a Equa\u00e7\u00e3o 28 pode ser utilizada \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de Nusselt (INCROPERA et al., 2008). J\u00e1 para \n\no caso de escoamento turbulento, a Equa\u00e7\u00e3o 29 \u00e9 utilizada. \n\n\n\n74 \n\n11\n32\n\nx xNu 0,664 Re Pr Pr 0,6? ? ? ? ?  (28)\n\n4 1\n5 3\n\nx xNu 0,0296 Re Pr 0,6 Pr 60? ? ? ? ? ?  (29)\n\nO n\u00famero de Prandtl expressa a raz\u00e3o entre as difusividades de \n\nmomento e t\u00e9rmica, e pode ser obtido pela Equa\u00e7\u00e3o 30. \n\npc .Pr\nk\n\n? ?\n? ?\n\n?\n (30)\n\nEm que: \n\nPr  = N\u00famero de Prandtl (adimensional);\n\n?  = Viscosidade cinem\u00e1tica ? ?2 -1m s? ; \n?  = Difusividade t\u00e9rmica ? ?2 -1m s? . \n\n \n\n Para o caso dos efeitos de convec\u00e7\u00e3o for\u00e7ada ser desprez\u00edveis, o \n\nn\u00famero de Nusselt pode ser obtido aplicando-se a Equa\u00e7\u00e3o 31, citada por \n\nIncropera et al. (2008). Esta equa\u00e7\u00e3o pode ser aplicada em todo o intervalo de \n\nn\u00famero de Rayleigh ( LRa ). \n\n1\n6\n\n8\n9 27\n\n16\n\n2\n\nL\nL\n\n0,387 Ra\nNu 0,825\n\n0,492\n1\n\nPr\n\n? ?\n? ?\n? ??? ?\n\n? ?? ?\n? ?? ?? ?\n?? ?? ?? ?\n? ?? ?? ?? ?? ?\n\n (31)\n\n Incropera et al. (2008) cita a Equa\u00e7\u00e3o 32 para a determina\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00famero de Rayleigh, que relaciona as for\u00e7as de empuxo com as for\u00e7as \n\nviscosas no fluido em convec\u00e7\u00e3o natural. \n\nL LRa Gr Pr? ?  (32)\n\nEm que: \n\nLRa = N\u00famero de Rayleigh (adimensional);\n\nLGr  = N\u00famero de Grashof (adimensional). \n\n \n\n O n\u00famero de Grashof \u00e9 determinado a partir da Equa\u00e7\u00e3o 33 \n\n(INCROPERA et al., 2008). \n\n\n\n75 \n\n? ? 3s\nL 2\n\ng T T L\nGr ?\n\n?? ? ?\n?\n\n?\n (33)\n\nEm que: \n\n?  = Coeficiente de expans\u00e3o t\u00e9rmica ? ?-1K .\n \n\nO coeficiente ?  \u00e9 dado pelo inverso da temperatura de trabalho, em \n\nKelvin. \n\nFinalmente, para o caso de convec\u00e7\u00e3o mista, o n\u00famero de Nusselt deve \n\nser obtido utilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o 34. \n\nn\nL f nNu Nu Nu? ?  (34)\n\nEm que: \n\nn  = Par\u00e2metro de escoamento: n 3?  para escoamentos \nparalelos. \n\nfNu = N\u00famero de Nusselt calculado para a convec\u00e7\u00e3o for\u00e7ada pura \n(adimensional); \n\nnNu = N\u00famero de Nusselt calculado para a convec\u00e7\u00e3o natural pura \n(adimensional). \n\n \n\nPara a determina\u00e7\u00e3o da transfer\u00eancia de calor por radia\u00e7\u00e3o pode-se \n\nutilizar a Equa\u00e7\u00e3o 35 (INCROPERA et al., 2008). \n\n? ?4 4rad sq A T T?? ? ???? ?  (35)\n\nEm que: \n\nradq?  = Taxa de transfer\u00eancia de calor por radia\u00e7\u00e3o ? ?-1J s? ; \n?  = Emissividade da superf\u00edcie (adimensional); \n\n?  = Constante de Stefan-Boltzmann ? ?-1 -2 - 4J s m K? ? ? . \n \n\nO valor da constante de Stefan-Boltzmann \u00e9 -8 -1 -2 - 45,67 10  J s m K? ? ? ?  \n\n(INCROPERA et al., 2008). \n\nEmpregou-se chapa de a\u00e7o carbono com pintura aluminizada para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo, logo sua emissividade estimada foi de 0,95 \n\n(INCROPERA et al., 2008). Analisando-se ent\u00e3o as taxas de transfer\u00eancias \n\nindividuais no sistema, a taxa total ( totalq? ) durante os testes pode ser obtida por \n\n\n\n76 \n\nmeio da Equa\u00e7\u00e3o 36. Para estimar a quantidade de energia perdida para o \n\nambiente, considerou-se o tempo total de funcionamento do secador. \n\ntotal conv radq q q? ? ?? ?  (36)\n\n O tempo de secagem foi determinado a partir da caracteriza\u00e7\u00e3o do teor \n\nde \u00e1gua ideal para o armazenamento do produto. Como n\u00e3o h\u00e1 m\u00e9todo r\u00e1pido \n\npara a determina\u00e7\u00e3o do teor de \u00e1gua de Castanha-do-Brasil, a decis\u00e3o em \n\ninterromper a secagem baseou-se nas rela\u00e7\u00f5es emp\u00edricas utilizadas pelos \n\nextrativistas, como a redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica de volume, a mudan\u00e7a na ac\u00fastica do \n\nproduto durante o revolvimento, a libera\u00e7\u00e3o de poeira aderida, dentre outras. \n\nO perfil de temperatura ao longo do secador foi obtido com a leitura dos \n\ndados de temperatura, nos 11 pontos onde foram instalados os termopares e a \n\ncada 15 minutos de secagem. No mesmo intervalo, foram obtidos os dados de \n\ntemperatura, umidade relativa e velocidade do ar ambiente. \n\n \n\nTestes de valida\u00e7\u00e3o do secador \n\n A valida\u00e7\u00e3o do sistema proposto foi realizada com a constru\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lise de um secador, constru\u00eddo seguindo as especifica\u00e7\u00f5es do projeto, em \n\nescala de produ\u00e7\u00e3o real, instalado na \u00e1rea de coleta de castanha. \n\n Foram instalados tr\u00eas secadores em diferentes \u00e1reas do munic\u00edpio de \n\nIta\u00faba-MT. O teste do sistema ocorreu na \u00e1rea da fazenda Dal Pai. \n\n Nas Figuras 30 a 35 podem-se observar as etapas de constru\u00e7\u00e3o do \n\nsecador para testes de valida\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de campo.  \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Limpeza e marca\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nFigura 31 \u2013 In\u00edcio da execu\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o em alvenaria. \n\n \n\n \n\nFigura 32 \u2013 Instala\u00e7\u00e3o do trocador de calor e execu\u00e7\u00e3o da alvenaria. \n\n \n\nFigura 33 \u2013 Finaliza\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara plenum e detalhe da abertura para a \n\nchamin\u00e9. \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nFigura 34 \u2013 Execu\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da chamin\u00e9 e detalhe da fornalha. \n\n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Secador para testes de valida\u00e7\u00e3o finalizado. \n\n Vale destacar que, devido \u00e0 dificuldade log\u00edstica da instala\u00e7\u00e3o de um \n\nequipamento dentro da mata e \u00e0s condi\u00e7\u00f5es severas de intemp\u00e9ries a que o \n\nsistema \u00e9 submetido, optou-se pela constru\u00e7\u00e3o de uma fornalha r\u00fastica, sem \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara de combust\u00e3o, de forma que a queima do combust\u00edvel \n\nacontece no interior do tubo trocador de calor. Isto tamb\u00e9m se deveu ao fato da \n\nnecessidade de redu\u00e7\u00e3o dos custos deste sistema, haja vista que os \n\nextrativistas de castanha recebem uma remunera\u00e7\u00e3o muito baixa, dificultando a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de tecnologias. Depois da constru\u00e7\u00e3o do sistema, foram \n\nacompanhados tr\u00eas testes de secagem no modelo para valida\u00e7\u00e3o. Na Figura \n\n36 pode-se observar a realiza\u00e7\u00e3o do processo de secagem para valida\u00e7\u00e3o do \n\nsistema. \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Teste de valida\u00e7\u00e3o com o secador proposto. \n\n \n\n Vale ressaltar que, devido \u00e0 escassez de informa\u00e7\u00f5es sobre a Castanha-\n\ndo-Brasil, principalmente no que diz respeito \u00e0 p\u00f3s-colheita do produto, \n\nobserva\u00e7\u00f5es importantes foram feitas durante os experimentos, o que n\u00e3o \n\npermitiu a total padroniza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es testadas. \n\n Um fato relevante observado durante a valida\u00e7\u00e3o do sistema (depois da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o dos testes com o prot\u00f3tipo), \u00e9 que a castanha possui uma esp\u00e9cie \n\nde mucilagem, formada pela \u00e1gua que penetra no fruto e por materiais l\u00edquidos \n\ne s\u00f3lidos produzidos pela pr\u00f3pria castanha, que dificultam a secagem do \n\nproduto. Na Figura 37 (a e b) pode-se observar a diferen\u00e7a entre a castanha \n\nsem passar pelo processo de lavagem e aquela que passou por este \n\nprocedimento. \n\n \n\n  \n\n(a) (b) \n\nFigura 37 \u2013 Detalhe da castanha em condi\u00e7\u00f5es naturais (a) e depois do \nprocesso de lavagem (b). \n\n \n\n\n\n80 \n\nAssim, de forma a aumentar a capacidade de secagem do produto e \n\nmelhorar sua apar\u00eancia final, durante os testes de valida\u00e7\u00e3o, as castanhas \n\nforam lavadas em \u00e1gua corrente (leito do rio) e logo depois de sua lavagem, \n\nque tamb\u00e9m permitiu a separa\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica das castanhas chochas, estas \n\nforam levadas para o secador. \n\n Devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o deste experimento na mata \n\n(aus\u00eancia de energia el\u00e9trica e equipamentos), n\u00e3o foi poss\u00edvel a determina\u00e7\u00e3o \n\ndo teor de \u00e1gua inicial e final do produto no momento dos testes, sendo as \n\namostras retiradas, acondicionadas e levadas para estufa, aproximadamente, \n\n24 h depois de sua retirada. \n\n As temperaturas no secador foram obtidas utilizando-se um term\u00f4metro \n\ndigital infravermelho, marca Minipa\u00ae, modelo MT-395. A temperatura e umidade \n\nrelativa do ar ambiente foram obtidas por meio de um termohigroanem\u00f4metro, \n\no mesmo utilizado nos testes com o prot\u00f3tipo. \n\n \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\nDimensionamento do secador \n\nC\u00e2mara de secagem \n\n A \u00e1rea da c\u00e2mara de secagem obtida foi de 2 m\u00b2, sendo constitu\u00edda por \n\n1 m de largura e 2 m de comprimento. \n\nTrocador de calor \n\n A configura\u00e7\u00e3o de trocador escolhida foi a de tubo com se\u00e7\u00e3o circular, \n\nem escoamento cruzado. Devido \u00e0 \u00e1rea da c\u00e2mara de secagem, o trocador de \n\ncalor foi dimensionado para o comprimento de 2 m, aquela obtida para a \n\nc\u00e2mara de secagem, haja vista que o trocador foi projetado paralelo a esta \n\nestrutura. \n\n Na Tabela 4 podem-se observar os par\u00e2metros obtidos para o \n\ndimensionamento do trocador de calor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n81 \n\nTabela 4 \u2013 Par\u00e2metros de dimensionamento do trocador de calor \n\nPar\u00e2metro Valor Refer\u00eancia \n\nVaz\u00e3o m\u00e1ssica do ar de secagem 0,9 \n-1kg s?  Forson et al. (2007) \n\nTemperatura do ar que entra no secador 25 C?  Condi\u00e7\u00e3o de projeto \n\nTemperatura do ar que entra na massa de \n\ncastanha \n50 C?  Condi\u00e7\u00e3o de projeto \n\nCalor espec\u00edfico m\u00e9dio do ar 1007,4 \n-1 -1J kg K? ?  Incropera et al. (2008) \n\nQuantidade de energia \u00fatil 22.666,5 W Equa\u00e7\u00e3o 7 \n\nTemperatura na entrada do trocador 650 C?  Condi\u00e7\u00e3o de projeto \n\nTemperatura na sa\u00edda do trocador 200 C?  Condi\u00e7\u00e3o de projeto \n\nM\u00e9dia logar\u00edtmica das diferen\u00e7as de \n\ntemperatura \n344,9 C?  Equa\u00e7\u00e3o 8 \n\nCoeficiente P 0,72 Figura 15 \n\nCoeficiente R 0,05 Figura 15 \n\nCoeficiente global de transfer\u00eancia de calor 25 -2 -1W m C? ??  Holman et al. (1983) \n\n  \n\nA partir da an\u00e1lise dos dados apresentados na Tabela 4, pode-se afirmar \n\nque o fator de corre\u00e7\u00e3o para o uso da equa\u00e7\u00e3o de fluxo contracorrente para \n\nfluxo cruzado (F) \u00e9 igual a 1, conforme Figura 15. Isto se deveu ao fato de a \n\ndiferen\u00e7a de temperatura do fluido a ser aquecido ser muito pequena, quando \n\ncomparada \u00e0 do interior do tubo trocador de calor. Assim, o comportamento do \n\ntrocador \u00e9 independente da configura\u00e7\u00e3o do fluxo. \n\n Baseando-se nos dados da Tabela 4, a \u00e1rea de troca t\u00e9rmica necess\u00e1ria \n\n\u00e9 de 2,63 m\u00b2. Considerando-se o comprimento do tubo de 2 m  e uma se\u00e7\u00e3o \n\ncircular, o di\u00e2metro do tubo foi de 0,41 m. \n\n Para efeitos da avalia\u00e7\u00e3o do trocador de calor calculado, foi determinada \n\nsua efetividade te\u00f3rica. A Tabela 5 encontram-se os par\u00e2metros utilizados. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Valores dos par\u00e2metros utilizados para o c\u00e1lculo da efetividade do \ntrocador de calor \n\nPar\u00e2metro Valor Fonte \n\nTaxa de capacidade calor\u00edfica do fluido frio 906,66 -1W K?  Equa\u00e7\u00e3o 10 \n\nTaxa de capacidade calor\u00edfica do fluido quente 50,37 -1W K?  Equa\u00e7\u00e3o 11 \n\nTaxa de transfer\u00eancia de calor m\u00e1xima 31.418,25 W Equa\u00e7\u00e3o 9 \n\n \n\n\n\n82 \n\n Considerando-se os dados apresentados na tabela 5, a efetividade \n\nte\u00f3rica do trocador de calor foi considerada igual a 0,72. \n\n \n\nFornalha \n\nC\u00e2mara de combust\u00e3o \n\n A partir do resultado da taxa de capacidade calor\u00edfica do fluido quente, \n\naplicando-se a Equa\u00e7\u00e3o 13, determinou-se a vaz\u00e3o m\u00e1ssica do fluido que deve \n\nser conduzida pela fornalha. Considerando-se a efetividade de 0,72, a vaz\u00e3o \n\nm\u00e1ssica te\u00f3rica de ar aquecido a ser utilizado no trocador de calor foi de \n\n-10,047 kg s?  (Equa\u00e7\u00e3o 11). \n\n Na Tabela 6 est\u00e3o mostrados os par\u00e2metros utilizados no c\u00e1lculo da \n\ntaxa de consumo de combust\u00edvel da fornalha. \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Valores dos par\u00e2metros para a determina\u00e7\u00e3o da taxa de consumo \nde combust\u00edvel. \n\nPar\u00e2metro Valor Fonte \n\nVaz\u00e3o volum\u00e9trica do ar na fornalha 13,08 3 - 1m m in? Equa\u00e7\u00e3o 13 \n\nCalor espec\u00edfico m\u00e9dio do fluido quente 1075,0 -1 -1J kg K? ?  Incropera et al. (2008) \n\nPoder Calor\u00edfico Inferior da lenha 18000 -1kJ kg?  Magalh\u00e3es (2007) \n\nEfici\u00eancia da fornalha 60% Magalh\u00e3es (2007) \n\n \n\n O consumo te\u00f3rico de combust\u00edvel com base nos par\u00e2metros mostrados \n\nna tabela 6 foi de -17,5 kg h? . \n\n Dessa forma, considerando-se a carga t\u00e9rmica volum\u00e9trica de \n\n-3 -1200 kJ m s? ? , o volume da c\u00e2mara de combust\u00e3o calculado foi de 0,19 m\u00b3 . \n\n Em termos pr\u00e1ticos de constru\u00e7\u00e3o, as dimens\u00f5es da c\u00e2mara de \n\ncombust\u00e3o foram de 0,70 m  0,70 m  0,4 m ? ? (largura ? comprimento ? \n\naltura), em formato de bloco retangular. \n\n \n\nGrelha \n\n O dimensionamento da grelha foi realizado empregando-se a Equa\u00e7\u00e3o \n\n16, sendo obtida uma \u00e1rea de grelha de 0,25 m\u00b2. \n\n\n\n83 \n\n Para efeitos da constru\u00e7\u00e3o do secador, foi considerada a composi\u00e7\u00e3o da \n\ngrelha por 18 barras de a\u00e7o CA-60 com 12,7 mm (\u00bd\u201d) de di\u00e2metro com 0,70 m  \n\nde comprimento, cada. \n\n Considerando-se que a \u00e1rea total onde a grelha foi instalada \u00e9 de \n\n0,49 m\u00b2  ( 0,70 m 0,70 m? ), obt\u00e9m-se uma rela\u00e7\u00e3o entre a superf\u00edcie livre a \n\nsuperf\u00edcie total igual a 0,48. Este valor \u00e9 pr\u00f3ximo aos utilizados por Lopes \n\n(2002) que obtiveram valores desta rela\u00e7\u00e3o variando de 0,37 a 0,47 para \n\nfornalhas a carv\u00e3o. Em raz\u00e3o das propriedades dos combust\u00edveis serem muito \n\nvari\u00e1veis, rela\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que descrevem estas propriedades n\u00e3o s\u00e3o \n\nencontradas com freq\u00fc\u00eancia, sendo par\u00e2metros emp\u00edricos os mais abordados \n\nna literatura. \n\n \n\nC\u00e2mara plenum \n\n Com base no par\u00e2metro vaz\u00e3o m\u00e1ssica do ar para a secagem de \n\n-10,9 kg s?  e na \u00e1rea da c\u00e2mara de secagem de 2 m\u00b2 obteve-se um fluxo \n\nvolum\u00e9trico de ar de secagem de -1 -223,9 m\u00b3 min m? ? . A partir desse dado e \n\nfazendo-se uma analogia para a perda de carga em uma camada de noz-\n\nmacad\u00e2mia, obteve-se um valor de 15, 41 Pa  para uma camada de 0,20 m de \n\nCastanha-do-Brasil, conforme mostra a figura 38. \n\n \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Perda de carga por metro de coluna de produto, para noz-\nmacad\u00e2mia em casca, milho, trigo e soja (Biaggioni et al., 2005). \n\n \n\n\n\n84 \n\n Com base na Figura 38, determinou-se uma queda de press\u00e3o de \n\n-180 Pa m?  para a camada de Castanha-do-Brasil. Considerando-se que a \n\naltura m\u00e1xima da camada de produto a ser utilizada \u00e9 de 0,20 m, tem-se uma \n\nqueda de press\u00e3o total ? ?tP?  de 16 Pa. \n\n Assim, aplicando-se a equa\u00e7\u00e3o 12 obteve-se uma altura da c\u00e2mara \n\nplenum de 1,20 m, dividida conforme Figura 39. \n\n \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Detalhe interno da c\u00e2mara plenum: elementos e suas dimens\u00f5es. \n\n \n\nChamin\u00e9 \n\n A perda de carga distribu\u00edda calculada para o sistema trocador de calor \n\ne chamin\u00e9 conjuntamente foi de 0,06 Pa. J\u00e1 a perda de carga localizada \n\n(curva) foi de 0,18 Pa, totalizando 0,24 Pa. \n\n Dessa forma, aplicando-se a equa\u00e7\u00e3o 18 para uma altura de chamin\u00e9 de \n\n2 m, verifica-se que esta configura\u00e7\u00e3o permite um fluxo de ar sob uma perda \n\nde carga m\u00e1xima de 13 Pa, superior \u00e0 calculada. \n\n \n\n\n\n85 \n\nTestes com o prot\u00f3tipo \n\n Na Tabela 7 est\u00e3o organizadas as informa\u00e7\u00f5es gerais sobre os cinco \n\ntestes realizados com o prot\u00f3tipo, tais como: massa de castanha, teor de \u00e1gua \n\ninicial e final e tempo de secagem. \n\n Observa-se que os testes apresentaram grande variabilidade entre si, \n\nprincipalmente no que tange aos teores de \u00e1gua do produto. Conforme \n\ndiscutido, n\u00e3o foi, ainda, desenvolvido um m\u00e9todo r\u00e1pido para a determina\u00e7\u00e3o \n\ndos teores de \u00e1gua da Castanha-do-Brasil durante o processo de secagem, o \n\nque impossibilitou a sua padroniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Resumo das condi\u00e7\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o dos testes com o prot\u00f3tipo: \nmassa inicial (Mi), Espessura da camada (Esp.), Teor de \u00e1gua \ninicial (Ui), Teor de \u00e1gua final (Uf), Temperatura do ar na entrada \nda camada de produto (Tar sec), Massa de \u00e1gua evaporada (Mae), \nTempo de secagem (Ts) e Capacidade de Secagem (CS) \n\nTeste \nMi \n\n(kg) \n\nEsp. \n\n(cm) \n\nUi \n\n(% b.u.) \n\nUf \n\n(% b.u.) \n\nTar sec \n(\u00b0C) \n\nMae \n\n(kg) \n\nts \n\n(horas) \n\nCs \n\n(kg.h-1) \n\n1 236,50 20 28,50 15,24 36,4 36,99 8,50 27,82 \n\n2 174,54 15 29,87 17,82 45,3 25,59 6,25 27,93 \n\n3 121,90 10 29,86 22,56 40,5 11,49 6,00 20,32 \n\n4 179,06 15 25,92 17,61 35,2 18,06 10,00 17,91 \n\n5 118,98 10 26,22 21,99 38,5 6,45 10,00 11,90 \n\n \n\n Destaca-se tamb\u00e9m que a Castanha-do-Brasil, diferente de outros \n\nprodutos agr\u00edcolas, possui um tegumento muito r\u00edgido e compactado, \n\ndificultando muito a remo\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do produto. \n\n Al\u00e9m das diferen\u00e7as significativas na espessura e temperatura do ar na \n\ncamada de produto apresentados na tabela 7, na Tabela 8 est\u00e3o apresentadas \n\nas condi\u00e7\u00f5es do ar atmosf\u00e9rico durante a execu\u00e7\u00e3o dos testes, bem como uma \n\nan\u00e1lise psicrom\u00e9trica do aquecimento do ar ao passar pelo trocador de calor \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\nTabela 8 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es do ar ambiente durante a realiza\u00e7\u00e3o dos testes: \nTemperatura m\u00e9dia (Tm) e Umidade Relativa M\u00e9dia (URm) \n\nTeste Tm (\u00b0C) URm (%) \n\n1 29,5 63,20 \n\n2 26,8 78,90 \n\n3 28,4 74,30 \n\n4 27,9 77,70 \n\n5 26,2 84,90 \n\n \n\n Com base nos dados apresentados na Tabela 8, verifica-se uma grande \n\nredu\u00e7\u00e3o no potencial de secagem do ar ambiente, com redu\u00e7\u00e3o de sua \n\ntemperatura m\u00e9dia e aumento da umidade relativa, para os testes que \n\napresentaram maior tempo de secagem e, conseq\u00fcentemente, menor \n\ncapacidade de secagem. \n\n Ressalta-se que, sendo este um secador por convec\u00e7\u00e3o natural, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es do ar ambiente influenciam drasticamente o rendimento do \n\nequipamento. \n\nOs dados do perfil da temperatura no secador e do ar ambiente durante \n\nos testes podem ser visualizados nas Figuras 40 a 44. \n\n \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Perfil de temperatura para o teste 1 com o prot\u00f3tipo. \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nFigura 41 - Perfil de temperatura para o teste 2 com o prot\u00f3tipo. \n\n \n\n \n\nFigura 42 - Perfil de temperatura para o teste 3 com o prot\u00f3tipo. \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\nFigura 43 - Perfil de temperatura para o teste 4 com o prot\u00f3tipo. \n\n \n\n \n\nFigura 44 - Perfil de temperatura para o teste 5 com o prot\u00f3tipo \u2013 ouri\u00e7o como \ncombust\u00edvel. \n\n \n\n Com base nas Figuras 40 a 44, observa-se uma grande varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nnas temperaturas da fornalha, sendo este fato explicado pelo uso de \n\n\n\n89 \n\ncombust\u00edvel s\u00f3lido (lenha e ouri\u00e7o) com alimenta\u00e7\u00e3o manual, o que provoca \n\numa discrep\u00e2ncia na taxa de energia produzida na fornalha. \n\n Observa-se que, nos testes 2 e 3 (Figuras 41 e 42), a temperatura na \n\ncamada de produtos foi, em alguns momentos, superior \u00e0 50\u00b0C. Este fato \n\nocasionou perda de qualidade final do produto, ocasionando rachaduras em \n\nseu tegumento (Figura 45). Esta observa\u00e7\u00e3o \u00e9 importante para trabalhos \n\nfuturos com a secagem do produto, uma vez que isso pode inviabilizar o uso de \n\nalgumas tecnologias. \n\n \n\nFigura 45 \u2013 Rachaduras ocasionadas por elevada temperatura na massa de \ncastanha. \n\n  \n\n \u00c9 importante destacar que as temperaturas na fornalha tiveram uma \n\nredu\u00e7\u00e3o do teste 1 para o teste 5, mantendo-se, praticamente, a mesma \n\ntemperatura na c\u00e2mara plenum e na massa. \n\n Diferentemente dos outros testes com queima de lenha, o teste 5 foi \n\nrealizado com a queima de ouri\u00e7o. Neste teste observa-se a manuten\u00e7\u00e3o de \n\nvalores de temperatura c\u00e2mara plenum e na camada mais constantes, em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos testes realizados com lenha. Em virtude de sua din\u00e2mica de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, o ouri\u00e7o garante uma combust\u00e3o mais prolongada e \n\nconstante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lenha, n\u00e3o havendo tamb\u00e9m diferencia\u00e7\u00e3o entre o \n\npoder calor\u00edfico do combust\u00edvel, uma vez que apenas uma esp\u00e9cie foi utilizada. \n\nJ\u00e1 para o caso da lenha, foram identificadas, pelo menos, 11 esp\u00e9cies \n\ndiferentes de madeira na composi\u00e7\u00e3o da lenha utilizada. Este fato pode ser \n\nexplicado pela origem da madeira utilizada como lenha ser proveniente de \n\n\n\n90 \n\nres\u00edduos da ind\u00fastria madeireira, logo, n\u00e3o existe homogeneidade nas esp\u00e9cies \n\nutilizadas. \n\n Nas Figuras 46 a 50 est\u00e3o mostradas as curvas de secagem da \n\ncastanha para os testes de 1 a 5, respectivamente. \n\n \n\n \n\nFigura 46 \u2013 Curva de secagem da Castanha-do-Brasil para o teste 1. \n\n \n\n \n\nFigura 47 - Curva de secagem da Castanha-do-Brasil para o teste 2. \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nFigura 48 - Curva de secagem da Castanha-do-Brasil para o teste 3. \n\n \n\n \n\nFigura 49 - Curva de secagem da Castanha-do-Brasil para o teste 4. \n\n\n\n92 \n\n \n\nFigura 50 - Curva de secagem da Castanha-do-Brasil para o teste 5. \n\n \n\nCom base nas curvas de secagem obtidas, observa-se um \n\ncomportamento diferenciado da Castanha-do-Brasil quando comparada com \n\noutros produtos agr\u00edcolas. A partir da hip\u00f3tese do movimento capilar da \u00e1gua \n\ndurante a secagem, sabe-se que o processo pode ser dividido em dois \n\nper\u00edodos: o de taxa de secagem \u00e0 raz\u00e3o constante e \u00e0 raz\u00e3o decrescente. \n\nPor\u00e9m, como evidenciado nas curvas de secagem obtidas, estes per\u00edodos n\u00e3o \n\ns\u00e3o bem definidos na castanha, uma vez que seu tegumento dificulta a \n\nmigra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do interior da semente para a sua superf\u00edcie em contato com \n\no ar de secagem. \n\n Na tentativa de estabelecer um padr\u00e3o para a secagem nos testes \n\nrealizados, ajustou-se uma equa\u00e7\u00e3o linear que traduz a intera\u00e7\u00e3o entre o teor \n\nde \u00e1gua do produto e o tempo decorrido no processo de secagem. Observa-se, \n\npor\u00e9m, que, para os testes 1, 2 e 3, este modelo ajustou-se bem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nexperimentadas, obtendo-se um coeficiente de determina\u00e7\u00e3o (R\u00b2)  de 0,954, \n\n0,9522 e 0,8732, respectivamente. J\u00e1 para os testes 4 e 5 tais modelos n\u00e3o \n\napresentaram ajuste relevante para a condi\u00e7\u00e3o estudada. \n\n Na Tabela 9 encontram-se os dados referentes ao consumo de energia \n\ndurante os testes de secagem. Para efeitos de determina\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\n\n\n93 \n\nenergia consumida, o poder calor\u00edfico superior da lenha (amostra composta) foi \n\nde -1 19.609,13 kJ kg?  e o do ouri\u00e7o foi de -120.067,42 kJ kg? . \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Massa de lenha consumida, energia dispon\u00edvel, tempo de secagem \ne taxa de consumo de combust\u00edvel durante os testes com o \nprot\u00f3tipo \n\nTeste \nMassa de \n\nlenha \n(kg) \n\nEnergia \nDispon\u00edvel \n\n(MJ) \n\nTempo de \nsecagem \n\n(h) \n\nTaxa de consumo de \ncombust\u00edvel \n\n( -1kJ kg? ) \n\n1 69,90 1.370,68 8,50 8,22 \n\n2 62,20 1.219,69 6,25 9,95 \n\n3 54,17 1.062,22 6,00 9,02 \n\n4 82,70 1.621,68 10,00 8,27 \n\n5 70,21 1.408,93 10,00 7,02 \n\n \n\n Observa-se na Tabela 13 que as taxas de consumo de combust\u00edvel, \n\npara a lenha, variaram de 8,22 a 9,95 -1kg h? . J\u00e1 para o teste com ouri\u00e7o essa \n\ntaxa foi de 7,02 -1kg h? . Magalh\u00e3es (2007), trabalhando com fornalha para \n\naquecimento indireto de ar consumindo lenha encontrou valores de consumo \n\nde combust\u00edvel de 5 a 15 -1kg h? . J\u00e1 Lopes et al. (2002), trabalhando com \n\nfornalha a carv\u00e3o para aquecimento direto do ar encontraram um valor de 5,5 \n\n-1kg h? . Vale destacar que a taxa obtida foi pr\u00f3xima ao consumo te\u00f3rico \n\ncalculado, de 7,5 kg.h-1. \n\n Na Tabela 10 encontram-se o consumo espec\u00edfico de energia obtido nos \n\ntestes. \n\n\n\n94 \n\nTabela 10 \u2013 Consumo espec\u00edfico de energia (CEE) durante os testes com o \nprot\u00f3tipo \n\nTeste \nMassa de \u00e1gua \n\nevaporada \n(kg) \n\nEnergia consumida\n(kJ) \n\nConsumo \nespec\u00edfico de \n\nenergia \n( -1kJ kg? ) \n\n1 36,99 1.370.680,00 37.055,42 \n\n2 25,59 1.219.690,00 47.662,75 \n\n3 11,49 1.062.220,00 92.446,35 \n\n4 18,06 1.621.680,00 89.794,02 \n\n5 6,45 1.408.930,00 218.438,76 \n\n \n\n Considerando-se os dados apresentados Tabela 14, observa-se que o \n\nconsumo espec\u00edfico de energia do prot\u00f3tipo constru\u00eddo em a\u00e7o foi muito \n\nelevado, em raz\u00e3o de n\u00e3o possuir qualquer isolamento t\u00e9rmico. Por\u00e9m, estes \n\nvalores est\u00e3o de acordo com os apresentados por Silva (2008), que cita que \n\nsecadores por convec\u00e7\u00e3o natural podem atingir consumos espec\u00edficos de \n\nenergia bem maiores que os secadores de fluxo concorrente, contracorrente e \n\ncruzado, devido \u00e0s perdas t\u00e9rmicas que o secador apresenta. \n\n Por\u00e9m, para o prot\u00f3tipo constru\u00eddo, observa-se que, pelo fato do \n\nequipamento n\u00e3o possuir isolamento t\u00e9rmico, o consumo espec\u00edfico de energia \n\nfoi maior do que o esperado. \n\n Assim, para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos efeitos da convec\u00e7\u00e3o natural e for\u00e7ada \n\nsobre as perdas de calor do secador e da fornalha para o ar ambiente, na \n\nTabela 11 e 12 est\u00e3o apresentados os valores da raz\u00e3o entre o n\u00famero de \n\nGrashof e quadrado do n\u00famero de Reynolds, para os testes executados, bem \n\ncomo os efeitos predominantes, para o secador e para a fornalha, \n\nrespectivamente. \n\n \n\n\n\n95 \n\nTabela 11 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o do efeito predominante da convec\u00e7\u00e3o sobre o \nsecador. \n\nTeste GrL ReL ? ?\nL\n\n2\n\nL\n\nGr\n\nRe\n Efeito predominante \n\n1 2,923 ? 1010 3,40 ? 105 0,25 Convec\u00e7\u00e3o For\u00e7ada \n2 3,020 ? 1010 3,15 ? 105 0,30 Convec\u00e7\u00e3o For\u00e7ada \n3 2,057 ? 1010 2,64 ? 105 0,29 Convec\u00e7\u00e3o For\u00e7ada \n4 2,188 ? 1010 5,03 ? 105 8,63 Convec\u00e7\u00e3o Natural \n5 1,780 ? 1010 1,23 ? 105 1,17 Convec\u00e7\u00e3o Mista \n\n \n\nTabela 12 - Caracteriza\u00e7\u00e3o do efeito predominante da convec\u00e7\u00e3o sobre a \nfornalha \n\nTeste GrL ReL ? ?\nL\n\n2\n\nL\n\nGr\n\nRe\n Efeito predominante \n\n1 5,06 ? 1010 3,40 ? 105 0,26 Convec\u00e7\u00e3o For\u00e7ada \n2 5,55 ? 1010 3,15 ? 105 0,48 Convec\u00e7\u00e3o For\u00e7ada \n3 5,55 ? 1010 2,64 ? 105 0,79 Convec\u00e7\u00e3o For\u00e7ada \n4 5,52 ? 1010 5,03 ? 104 21,78 Convec\u00e7\u00e3o Natural \n5 5,69 ? 1010 1,23 ? 105 3,74 Convec\u00e7\u00e3o Natural \n\n \n\n Considerando-se os efeitos predominantes, nas Tabelas 13 e 14 est\u00e3o \n\napresentados os valores dos par\u00e2metros para a estimativa das perdas no \n\nsecador e na fornalha, relativas \u00e0 convec\u00e7\u00e3o com o meio externo, \n\nconsiderando-se o efeito predominante na determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de Nusselt. \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Par\u00e2metros para a estimativa da perda relativa \u00e0 convec\u00e7\u00e3o das \nparedes do secador com o meio externo: N\u00famero de Grashof \n(GrL); N\u00famero de Rayleigh (RaL); N\u00famero de Reynolds (ReL); \nN\u00famero de Nusselt (NuL); Coeficiente de convec\u00e7\u00e3o (h) e; Taxa \nde transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o do secador ( conv,sq? ) \n\nTest\ne \n\nGrL RaL ReL NuL \nh \n\n? ?-1 -2 -1J s m K? ? ?  \nconv,sq?  \n\n? ?-1J s?  \n1 N/A N/A \n\n53,40 10?  344,35 4,81 1.364,64 \n\n2 N/A N/A \n53,15 10?  331,35 4,59 1.293,42 \n\n3 N/A N/A \n52,64 10?  303,89 4,15 731,84 \n\n4 102,18 10?  101,54 10?  N/A 391,89 5,36 1.010,43 \n\n5 101,78 10?  101,26 10?  51,23 10?  387,61 5,23 745,24 \nN/A: N\u00e3o se aplica. \n\n\n\n96 \n\n \n\nTabela 14 - Par\u00e2metros para a estimativa da perda relativa \u00e0 convec\u00e7\u00e3o das \nparedes da fornalha com o meio externo: N\u00famero de Grashof \n(GrL); N\u00famero de Rayleigh (RaL); N\u00famero de Reynolds (ReL); \nN\u00famero de Nusselt (NuL); Coeficiente de convec\u00e7\u00e3o (h) e; Taxa \nde transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o da fornalha ( conv,fq? ) \n\nTeste GrL RaL ReL NuL \nh \n\n? ?-1 -2 -1J s m K? ? ?  \nconv,fq?  \n\n? ?-1J s?  \n1 N/A N/A \n\n53,40 10?  341,72 6,24 3.328,38 \n\n2 N/A N/A \n53,15 10?  329,14 5,56 2.141,21 \n\n3 N/A N/A \n52,64 10?  302,38 4,92 1.585,76 \n\n4 105,52 10?  103,84 10?  N/A 527,23 8,37 2.367,22 \n\n5 105,69 10?  103,95 10?  N/A 532,43 8,57 2.687,39 \nN/A: N\u00e3o se aplica. \n\n \n\n Com base nos dados apresentados nas Tabelas 13 e 14, observa-se \n\nque os valores do coeficiente de convec\u00e7\u00e3o obtidos para a convec\u00e7\u00e3o natural \n\nest\u00e3o coerentes para a situa\u00e7\u00e3o analisada. Incropera et al. (2008) citam valores \n\nde h entre 2 e 25 -2 -1 W m K? ?  para a convec\u00e7\u00e3o natural de gases. J\u00e1 para a \n\nconvec\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, os valores est\u00e3o abaixo daqueles citados pelos mesmos \n\nautores. \n\n Ressalta-se, ainda, que as perdas por convec\u00e7\u00e3o na fornalha foram, \n\nsignificativamente, maiores que as perdas por convec\u00e7\u00e3o no secador, o que \n\npode ser explicado pela maior diferen\u00e7a de temperatura entre a superf\u00edcie e o \n\nfluido. \n\n Na Tabela 15 est\u00e3o contidos os valores dos par\u00e2metros para a \n\nestimativa das perdas por radia\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie do secador para o meio \n\nexterno. Na Tabela 16 encontram-se os dados de perda por radia\u00e7\u00e3o entre a \n\nsuperf\u00edcie da fornalha e a sua vizinhan\u00e7a. \n\n \n\n\n\n97 \n\nTabela 15 - Par\u00e2metros para a estimativa da perda relativa \u00e0 radia\u00e7\u00e3o do \nsecador para o meio externo: Emissividade (?); Temperatura da \nsuperf\u00edcie (Ts); Temperatura do fluido externo (Tf); Taxa de \ntransfer\u00eancia de calor por radia\u00e7\u00e3o do secador ( rad,sq? ) \n\nTeste Emissividade \nTs \n\n? ?K  \nTf \n\n? ?K  \nrad,sq?  \n\n? ?-1J s?  \n1 0,95 342,05 302,65 2.054,93 \n\n2 0,95 339,05 299,95 1.985,69 \n\n3 0,95 326,05 301,55 1.176,21 \n\n4 0,95 327,25 301,05 1.262,31 \n\n5 0,95 319,15 299,35 909,37 \n\n \n\nTabela 16 - Par\u00e2metros para a estimativa da perda relativa \u00e0 radia\u00e7\u00e3o da \nfornalha para o meio externo: Emissividade (?); Temperatura da \nsuperf\u00edcie (Ts); Temperatura do fluido externo (Tf); Taxa de \ntransfer\u00eancia de calor por radia\u00e7\u00e3o da fornalha ( rad,fq? ) \n\nTeste Emissividade \nTs \n\n? ?K  \nTf \n\n? ?K  \nrad,fq?  \n\n? ?-1J s?  \n1 0,95 445,45 302,65 12.015,98 \n\n2 0,95 462,55 299,95 14.613,77 \n\n3 0,95 465,95 301,55 15.074,02 \n\n4 0,95 445,35 301,05 12.070,53 \n\n5 0,95 459,25 299,35 14.137,59 \n\n \n\n Considerando-se os dados apresentados nas Tabelas 15 e 16, ressalta-\n\nse a grande diferen\u00e7a entre as taxas de transfer\u00eancia de calor calculadas para \n\no secador e para a fornalha. Isto pode ser explicado pelo fato de o efeito da \n\ndiferen\u00e7a entre as temperaturas da superf\u00edcie e da sua vizinhan\u00e7a ser elevada \n\n\u00e0 quarta pot\u00eancia no c\u00e1lculo da taxa de transfer\u00eancia. Assim, como j\u00e1 era \n\nesperado, a diferen\u00e7a entre a temperatura da fornalha e do ar \u00e9 muito maior \n\nque a diferen\u00e7a entre a temperatura da parede do secador e do ar ambiente. \n\n Resumindo tais informa\u00e7\u00f5es, na Tabela 17 est\u00e3o apresentadas as taxas \n\nde transfer\u00eancia de calor por convec\u00e7\u00e3o, obtidas para os testes com o \n\nprot\u00f3tipo, bem como a perda de calor considerada para o tempo de secagem. \n\n\n\n98 \n\nTabela 17 \u2013 Perda de calor por convec\u00e7\u00e3o para o secador e fornalha \n\nTeste \nTempo de \nSecagem \n\n(h) \n\nconv,sq?  \n\n? ?-1J s?  \nconv,fq?  \n\n? ?-1J s?  \nconv,tq?  \n\n? ?-1J s?  \nPerda de calor \npor convec\u00e7\u00e3o \n\n? ?kJ  \n1 8,50 1.364,64 3.328,38 4.693,02 143.606,41 \n\n2 6,25 1.293,42 2.141,21 3.434,63 77.279,17 \n\n3 6,00 731,84 1.585,76 2.317,60 50.060,16 \n\n4 10,00 1.010,43 2.367,22 3.377,65 121.595,40 \n\n5 10,00 745,24 2.687,39 3.432,63 123.574,68 \n\n \n\n Com base nos dados apresentados na Tabela 17, observam-se valores \n\nelevados de perda de calor por convec\u00e7\u00e3o, principalmente quando se analisa \n\nas perdas na fornalha. \n\n Na Tabela 18 est\u00e3o apresentados os valores de taxas de transfer\u00eancia \n\nde calor por radia\u00e7\u00e3o, para o secador e para a fornalha, assim como a perda de \n\ncalor por radia\u00e7\u00e3o total para cada teste. \n\n \n\nTabela 18 - Perda de calor por radia\u00e7\u00e3o para o secador e fornalha \n\nTeste \nTempo de \nSecagem \n\n(h) \n\nrad,sq?  \n\n? ?-1J s?  \nrad,fq?  \n\n? ?-1J s?  \nrad,tq?  \n\n? ?-1J s?  \nPerda de calor \npor radia\u00e7\u00e3o \n\n? ?kJ  \n1 8,50 2.054,93 12.015,98 28.432,73 430.569,85 \n\n2 6,25 1.985,69 14.613,77 22.385,55 373.487,85 \n\n3 6,00 1.176,21 15.074,02 16.250,23 351.004,97 \n\n4 10,00 1.262,31 12.070,53 13.332,84 479.982,24 \n\n5 10,00 909,37 14.137,59 15.046,96 541.690,56 \n\n \n\n Com base nos valores da Tabela 18 pode-se observar que as perdas de \n\ncalor por radia\u00e7\u00e3o s\u00e3o expressivas, sendo aquelas obtidas para a fornalha \n\nmaiores que as obtidas para o secador, conforme esperado, devido \u00e0 maior \n\ndiferen\u00e7a de temperatura. \n\n Na Tabela 19 apresenta-se um resumo das perdas de calor, bem como \n\nsua representatividade nas perdas totais. \n\n\n\n99 \n\nTabela 19 \u2013 Resumo das perdas de calor no secador e na fornalha \n\nTeste \nPerda de calor por \n\nconvec\u00e7\u00e3o ? ?kJ  \nPerda de calor por \n\nradia\u00e7\u00e3o ? ?kJ  \nPerda de calor total  \n\n? ?kJ  ? ?%  \n1 143.606,41 430.569,85 574.176,26 41,89 \n\n2 77.279,17 373.487,85 450.767,03 36,96 \n\n3 50.060,16 351.004,97 401.065,13 37,76 \n\n4 121.595,40 479.982,24 601.577,64 37,10 \n\n5 123.574,68 541.690,56 665.265,24 47,22 \n\n \n\n Observa-se que na Tabela 19 que grande parte da energia consumida \n\nna forma de combust\u00edvel na fornalha foi perdida na forma de calor para o \n\nambiente, quer seja por convec\u00e7\u00e3o, quer seja por radia\u00e7\u00e3o. \n\n Na Figura 50 encontram-se o consumo espec\u00edfico de energia, \n\ndesconsiderando-se as perdas, e os valores reais obtidos. \n\n \n\n \n\nFigura 51 - Compara\u00e7\u00e3o entre o consumo espec\u00edfico de energia real e o \nconsumo espec\u00edfico corrigido desconsiderando-se as perdas. \n\n \n\n Com base na Figura 50, \u00e9 poss\u00edvel inferir que o secador obteria \n\nconsumos espec\u00edficos de energia pr\u00f3ximos aos descritos na literatura para \n\nesses modelos nos testes 1 a 4. J\u00e1 no teste 5, o consumo ficou acima do \n\nesperado, o que pode ser explicado pelo fato de o produto utilizado neste teste \n\npossuir uma grande quantidade de mucilagem, dificultando sua secagem. \n\n\n\n100 \n\n A efici\u00eancia do processo de secagem, considerando-se o consumo \n\nespec\u00edfico de energia real e o consumo espec\u00edfico de energia corrigido devido \n\n\u00e0s perdas, pode ser observada na Tabela 20. \n\n \n\nTabela 20 \u2013 Efici\u00eancia da secagem para o consumo espec\u00edfico de energia real \ne corrigido \n\nTeste real\n?  \n(%) \n\ncorr?  \n(%) \n\n1 6,75 11,61 \n\n2 5,25 8,32 \n\n3 2,70 4,34 \n\n4 2,78 4,43 \n\n5 1,14 2,17 \n\n \n\n Pelos dados apresentados na Tabela 20, observa-se a baixa efici\u00eancia \n\nenerg\u00e9tica do secador proposto, t\u00edpico de sua configura\u00e7\u00e3o. Observa-se, ainda, \n\nque sua efici\u00eancia poderia ser aumentada caso o prot\u00f3tipo fosse isolado \n\ntermicamente. \n\n \n\nTestes de valida\u00e7\u00e3o do secador \n\nOs resultados obtidos durante os testes de valida\u00e7\u00e3o com o secador \n\nconstru\u00eddo em condi\u00e7\u00f5es reais de uso podem ser visualizados na Tabela 21. \n\n \n\nTabela 21 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de secagem para valida\u00e7\u00e3o do secador \n\nTeste \nMassa produto \n\n(kg) \nUi \n\n(% b.u.) \nUf \n\n(% b.u.) \nTs \n(h) \n\n1 136 23,2 16,6 8,00 \n\n2 109 21,5 15,4 6,25 \n\n3 82 22,9 9,2 4,50 \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar na Tabela 21 que o volume de castanha durante os \n\ntestes foi vari\u00e1vel, partindo de 9 latas at\u00e9 17. Ressalta-se ainda que os teores \n\nde \u00e1gua finais durante os experimentos foram vari\u00e1veis, devido \u00e0 dificuldade \n\n\n\n101 \n\nem se conhecer o teor de \u00e1gua final de maneira r\u00e1pida, principalmente, dentro \n\nda floresta. \n\n Destaca-se tamb\u00e9m que o \u00faltimo teste foi realizado com a castanha \n\nlavada, ou seja, com a mucilagem removida do tegumento. Isto facilitou muito a \n\nsecagem do produto. \n\n Na Tabela 22 est\u00e3o apresentados os dados de temperatura obtidos \n\ndurante os testes. \n\n \n\nTabela 22 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas durante os testes de valida\u00e7\u00e3o com o \nsecador utilizando ouri\u00e7o como combust\u00edvel \n\nTeste \nMassa de \n\ncombust\u00edvel \n(kg) \n\nTcamada \n(\u00b0C) \n\nTfornalha \n(\u00baC) \n\n1 48 61,0 401,0 \n\n2 37 52,3 429,0 \n\n3 32 45,2 465,0 \n\n \n\nConsiderando-se o consumo de combust\u00edvel obtido para os testes com o \n\nprot\u00f3tipo, observa-se que o consumo de combust\u00edvel no secador de a\u00e7o foi, \n\naproximadamente, duas vezes o consumo no secador de alvenaria. Assim, \n\npara testes futuros com prot\u00f3tipo constru\u00eddo em a\u00e7o, este receber\u00e1 isolamento \n\nde modo a obter dados mais pr\u00f3ximos \u00e0 realidade de uso. \n\n Ao final dos testes de valida\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de campo, observou-se \n\nque as condi\u00e7\u00f5es de secagem obtidas com o teste n\u00famero 3 produziram um \n\nproduto de melhor qualidade ao final do processo, podendo ser observada \n\nvisualmente na Figura 51. \n\n \n\nFigura 52 \u2013 Aspecto visual da castanha obtida no teste 3. \n\n\n\n102 \n\n Ressalta-se, ainda, que o custo de instala\u00e7\u00e3o do secador constru\u00eddo foi \n\nR$ 380,00 , valor compat\u00edvel com a renda dos extrativistas de castanha.  \n\n Al\u00e9m do aspecto financeiro, observou-se que o secador possui uma boa \n\nadaptabilidade \u00e0 rotina de coleta da castanha na mata, sabendo-se que o \n\nproduto colhido durante o dia pode ser secado no per\u00edodo da noite, com a \n\ncastanha com teor de \u00e1gua reduzido para seu armazenamento tempor\u00e1rio \n\nseguro, evitando a prolifera\u00e7\u00e3o de fungos produtores de aflatoxina. \n\n Finalmente, destaca-se a demanda dos extrativistas que instalaram o \n\nequipamento em suas \u00e1reas de coleta de castanha para o aumento na \n\ncapacidade de secagem do equipamento, adaptando-o a secar um volume de \n\n30 latas de uma vez (aproximadamente 270 kg), o mais adequado para a \n\nsecagem da produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria. Assim, ao final deste trabalho, estudos devem ser \n\nrealizados no sentido de viabilizar um equipamento de maior capacidade di\u00e1ria. \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n Com base nos dados obtidos neste trabalho, pode-se concluir que: \n\n- As dimens\u00f5es propostas para o secador atende \u00e0 demanda di\u00e1ria do \n\nproduto. \n\n- O prot\u00f3tipo constru\u00eddo atingiu as expectativas de processamento da \n\nCastanha-do-Brasil. \n\n- O consumo espec\u00edfico de energia do secador foi elevado por causa da \n\naus\u00eancia de isolamento t\u00e9rmico, entretanto, quando o secador foi constru\u00eddo \n\nem alvenaria; \n\n- Depois da valida\u00e7\u00e3o, p\u00f4de-se concluir que o equipamento est\u00e1 adaptado \u00e0 \n\nrealidade de produ\u00e7\u00e3o da Castanha-do-Brasil e que possui grande potencial \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n- Considerando-se a redu\u00e7\u00e3o observada no teor de \u00e1gua das castanhas, o \n\nsecador proposto tem potencial para reduzir o crescimento de fungos \n\nprodutores de aflatoxina na Castanha-do-Brasil. \n\n \n\n\n\n103 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n\u00c1LVARES, V. S. Princ\u00edpios para o Manejo P\u00f3s-Colheita da Castanha-do-\nBrasil. Rio Branco-AC : EMBRAPA, 2009. \n\nAPIZ \u2013 Associa\u00e7\u00e3o do Povo Ind\u00edgena Zor\u00f3. Boas Pr\u00e1ticas de Coleta, \nArmazenamento e Comercializa\u00e7\u00e3o da Castanha-do-Brasil. Defanti Editora. \n2008. \n\nANDRADE, E. B.; SASSERON, J. L.; OLIVEIRA FILHO, D. Princ\u00edpios sobre \ncombust\u00edveis, combust\u00e3o e fornalhas. Vi\u00e7osa: CENTREINAR, 1984. \n\nAOAC. ASSOCIATION OF OFFICIAL ANALYTICAL CHEMISTS. Official \nmethods of analysis of AOAC. 18. ed. Washington: AOAC, 2008. \n\nBIAGGIONI, M. A. M., PIZA, P. L. B. T.,. FERREIRA, W. A.. Queda de press\u00e3o \nest\u00e1tica por meio de uma coluna de noz macad\u00e2mia. Eng. Agr\u00edc., \nJaboticabal, v.25, n.2, p.499-507. 2005. \n\nBROOKER, D. B.; BAKKER-ARKEMA, F. W.; HALL, C. W. Drying and \nStorage of grains and oilseeds. New York, The AVI Publishing Company, \n450p. 1992. \n\nCAMARGO, I. P.; CASTRO, E. M; GAVILANES, M. L. Aspectos da Anatomia \ne Morfologia de Am\u00eandoas e Pl\u00e2ntulas de Castanheira-do-Brasil. Cerne. V \n6, N 2, p 11-18. 2000. \n\nCHURCHILL, S. W.; CHU, H. H. S. Correlating Equations for laminar and \nturbulent free convection from a vertical plate. Int J. Heat Mass Transfer \n18:1323\u20131329. 1975. \n\nFORSON, F. K. NAZHA, M. A. A; AKUFFO, F. O.; RAJAKARUNA, H. Design \nof mixed-mode natural convection solar crop dryers: Application of \nprinciples and rules of thumb. Renewable Energy, 32, 2306\u20132319. 2007. \n\nFOX, R. W; PRITCHARD, P. J.; McDONALD, A. T. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 mec\u00e2nica \ndos fluidos. Ed LTC.7\u00aa Ed. 2010. \n\nHOLMAN, J. P. Transfer\u00eancia de calor. S\u00e3o Paulo \u2013 SP. Ed. McGraw-Hill do \nBrasil, 1983. \n\nINCROPERA, F. P. DEWITT, D. P.; BERGMAN, T. L.; LAVINE, A. S. \nFundamentos de Transfer\u00eancia de Calor e Massa. 6\u00aa. ed. [S.l.]: LTC Editora, \n2008. \n\nKOYUNCU, M. A.; KOYUNCU, F. E.; BAKIR, N. Selected Drying Conditions \nand Storage Period and Quality of Walnut Selections . Journal of Food \nProcessing Preservation. 27, 2003. \n\nLOPES, R. P. Desenvolvimento de um sistema gerador de calor como uma \nop\u00e7\u00e3o para aquecimento direto e indireto do ar. Vi\u00e7osa: Universidade \nFederal de Vi\u00e7osa (Tese de doutorado). 2002. \n\n\n\n104 \n\nLOPES, R. P.; SILVA, J. S.; MAGALH\u00c3ES, E. A.; SILVA, J. N. Energia no Pr\u00e9-\nprocessamento de produtos agr\u00edcolas. In: Secagem e Armazenamento de \nProdutos Agr\u00edcolas. Vi\u00e7osa. Ed. Aprenda F\u00e1cil. 560p. 2008. \n\nMAGALH\u00c3ES, E. A. Desenvolvimento e an\u00e1lise de uma fornalha para \naquecimento direto e indireto de ar utilizando biomassa polidispersa. \nVi\u00e7osa: Universidade Federal de Vi\u00e7osa (Tese de doutorado). 2007. \n\nMELO, F. A. O. Projeto, constru\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma fornalha para \naquecimento de ar utilizando combust\u00edveis particulados finos. Vi\u00e7osa: \nUniversidade Federal de Vi\u00e7osa (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). 2003. \n\nMURSALIM, S.; DEWI, Y. S. Drying of Cashew Nut in Shell Using Solar \nDryer. Science and Technology.  N. 3, Vol. 2 pag 25-33. 2002. \n\nNEJAD, M. K.; TABIL, L. G.; MORTAZAVI, A.; KORDI, A. S.; NAKAHEI, M.; \nNIKKHO, M. Effect of Drying Methods on Quality of Pistachio Nuts. \nSaskatoon, Saskatchewan, CANADA : ASAE/CSAE North-Central \nIntersectional Meeting. MBSK 02-213 2002. \n\nOLIVEIRA, J. M. C.; LOBO, P. C.. Avalia\u00e7\u00e3o do potencial energ\u00e9tico de \nres\u00edduos de biomassa Amaz\u00f4nica. Anais do 4\u00ba Encontro de Energia no Meio \nRural. 2002. \n\nOLIVEIRA, V. H.; ANDRADE, A. P. S. E.; PAIVA, F. F. A. Colheita e P\u00f3s-\nColheita de Castanha de Cajueiro-An\u00e3o Precoce na Produ\u00e7\u00e3o Integrada \nde Frutas. Fortaleza-CE : EMBRAPA-CNPAT. Circular T\u00e9cnica 18. 2004. \n\nPIAGENTINI, A.; PIZA, J. T. Manual de Orienta\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica para \nBeneficiamento de Macad\u00e2mia. Esp\u00edrito Santo do Pinhal - SP : \nPINHALENSE - M\u00e1quinas Agr\u00edcolas, 2007. \n\nPRICHAVUDHI, K.; YAMAMOTO, H. Y. Effect of Drying Temperature on \nChemical Composition and Quality of Macadamia Nuts. s.l. : CMS \nYearbook, 1987. \n\nSANTOS, J. U. M.; BASTOS, M. N. C.; GURGEL, E. S. C.; CARVALHO, A. C. \nM. Bertholletia excelsa Humboldt &amp; Bonpland (Lecythidaceae): aspectos \nmorfol\u00f3gicos do fruto, da semente e da pl\u00e2ntula. Boletim do Museu \nParaense Em\u00edlio Goeldi, Ci\u00eancias Naturais, Bel\u00e9m, PA, v. 1, n. 2, 2006. \n\nSILVA, J.S. Secagem e Armazenagem de Produtos Agr\u00edcolas. Vi\u00e7osa, MG. \nUFV. 2008.  \n\nSILVA, F.A.; MARSAIOLI Jr., A. Aspecto Econ\u00f4mico de um Processo de \nSecagem de Am\u00eandoas de Castanha do Brasil (Bertollethia Excelsa) \nAssistida a Microondas. Revista Ci\u00eancias Exatas e Naturais. N 5 Vol. 2, \nJul/Dez 2003. \n\nSILVA, J. S.; GOMES, R. A. R.; HARA, T. Estudo de uma fornalha para \nsecagem de gr\u00e3os com aquecimento direto. Engenharia na Agricultura. \nS\u00e9rie Armazenamento. Vi\u00e7osa, MG, v.1. n.2, 1991. \n\n\n\n105 \n\nSIM\u00d5ES, A. V. Impactos de Tecnologias Alternativas e do Manejo da \nCastanha-do-Brasil (Bertolletia excelsa, HUMB. &amp; BONPL., 1908) no \nControle da Contamina\u00e7\u00e3o por Aflatoxinas em Sua Cadeia Produtiva. \nManaus : Universidade Federal do Amazonas (Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado). 2004. \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n- CAP\u00cdTULO 3 - \n\nPRODU\u00c7\u00c3O DE CARV\u00c3O A PARTIR DO OURI\u00c7O DA \n\nCASTANHA-DO-BRASIL \n\n \n\n\n\n107 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n O extrativismo constitui a base da economia dos povos que vivem na \n\nfloresta Amaz\u00f4nica, sendo a coleta de Castanha-do-Brasil uma das atividades \n\nde maior import\u00e2ncia econ\u00f4mica na regi\u00e3o. \n\n Este modelo econ\u00f4mico \u00e9 sazonal, sendo a renda obtida somente \n\ndurante o per\u00edodo de safra. Durante a entressafra a renda das fam\u00edlias que \n\ndependem desta atividade \u00e9 bastante reduzida, sendo ent\u00e3o necess\u00e1ria uma \n\natividade alternativa que remunere o trabalhador. \n\n O modelo de coleta da castanha \u00e9 bastante diferenciado na regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica. Por exemplo, no estado do Acre, as fam\u00edlias que dependem dessa \n\natividade, residem na \u00e1rea de coleta. Na entressafra da castanha, a fam\u00edlia do \n\n\u201ccolhedor de castanha\u201d sobrevive com a obten\u00e7\u00e3o de outros produtos da \n\nfloresta, como a andiroba, a copa\u00edba, o a\u00e7a\u00ed, dentre outros. Na regi\u00e3o norte do \n\nestado de Mato Grosso, os extrativistas de castanha possuem resid\u00eancia nos \n\ncentros urbanos e a atividade de coleta \u00e9 realizada mediante um contrato de \n\narrendamento dos castanhais, assim, na entressafra da castanha, os \n\nextrativistas trabalham como pedreiro, servente, vendedor, pintor, dentre outras \n\nprofiss\u00f5es de pouca remunera\u00e7\u00e3o e, muitas vezes, sem contrato de trabalho. \n\n Dessa forma, outra possibilidade para aumentar a renda para o per\u00edodo \n\nde entressafra da castanha \u00e9 a agrega\u00e7\u00e3o de valor aos subprodutos gerados, \n\ncomo o ouri\u00e7o (fruto da castanha), por exemplo. \n\n Durante a coleta da castanha, o ouri\u00e7o \u00e9 deixado na mata devido a n\u00e3o \n\npossuir valor agregado e ser uma grande carga a ser levada para a resid\u00eancia \n\ndo coletor. Oliveira e Lobo (2002) citam que o fruto da Castanheira-do-Brasil \n\ntem, em m\u00e9dia, 2,4 kg de massa, e que, aproximadamente, 1/3 de sua massa \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo pelas sementes. Logo, para cada fruto coletado, tem-se, em m\u00e9dia, \n\n1,6 kg de res\u00edduo, ou ainda, para cada 1 kg de castanha coletada, tem-se a \n\ngera\u00e7\u00e3o de 2 kg de ouri\u00e7o, que pode ser aproveitado. \n\n A produ\u00e7\u00e3o de castanhas no ano de 2009 foi de 37.467 toneladas, \n\nsendo o estado do Amazonas respons\u00e1vel por 42,74% desta produ\u00e7\u00e3o, \n\nseguido pelo estado do Acre, com 27,53% da produ\u00e7\u00e3o nacional. Em seguida \n\nvem o estado do Par\u00e1 (18,72%), de Rond\u00f4nia (5,62%), de Mato Grosso \n\n(4,07%), do Amap\u00e1 (1,04%) e de Roraima (0,28%) (IBGE, 2010). \n\n\n\n108 \n\n Com base nesses dados, foram deixadas na mata 74.934 t de ouri\u00e7o, \n\nque poderiam servir como fonte de renda para a popula\u00e7\u00e3o envolvida com a \n\ncoleta e beneficiamento da castanha. Oliveira e Lobo (2002) estudaram o \n\npotencial para o uso energ\u00e9tico do ouri\u00e7o da Castanha-do-Brasil e obtiveram \n\num valor de poder calor\u00edfico superior (PCS) de 19.769 -1kJ kg? . \n\n Quirino et al. (2004) estudaram o poder calor\u00edfico superior de 258 \n\nesp\u00e9cies de madeira e de 18 tipos de res\u00edduos lignocelul\u00f3sicos e encontraram \n\nvalor m\u00e9dio de poder calor\u00edfico superior de 19.721 -1kJ kg?  para as esp\u00e9cies \n\nflorestais e de 18.941 -1kJ kg?  para os res\u00edduos lignocelul\u00f3sicos. Assim, verifica-\n\nse o potencial do ouri\u00e7o para o uso como fonte de energia. \n\n Atualmente, o ouri\u00e7o da castanha j\u00e1 vem sendo utilizado pelas \n\ncomunidades tradicionais como fonte de calor a partir da combust\u00e3o, \n\nprincipalmente para coc\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, o seu uso ainda est\u00e1 muito aqu\u00e9m do seu \n\npotencial, sendo o volume aproveitado irris\u00f3rio perante o total produzido. \n\n Um processo com potencial para agregar valor ao ouri\u00e7o da Castanha-\n\ndo-Brasil \u00e9 a carboniza\u00e7\u00e3o ou pir\u00f3lise, que \u00e9 um processo f\u00edsico-qu\u00edmico no \n\nqual a biomassa \u00e9 aquecida a temperaturas relativamente baixas \n\n(500 a 800 C)?  em atmosfera n\u00e3o oxidante, dando lugar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um \n\nres\u00edduo s\u00f3lido rico em carbono (carv\u00e3o) e uma fra\u00e7\u00e3o vol\u00e1til composta de \n\ngases e vapores org\u00e2nicos condens\u00e1veis (l\u00edquido pirolenhoso). As propor\u00e7\u00f5es \n\ndestes compostos dependem do m\u00e9todo de pir\u00f3lise empregado, dos \n\npar\u00e2metros do processo e das caracter\u00edsticas do material a ser tratado \n\n(BEENACKERS; BRIDGEWATER, 1989). \n\nO processo de pir\u00f3lise consiste em um conjunto de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas \n\ncomplexas acompanhadas de processos de transfer\u00eancia de calor e massa. A \n\ncomposi\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea das fra\u00e7\u00f5es produzidas e as poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es \n\nentre si tornam ainda mais complexo o processo. As rea\u00e7\u00f5es que incidem \n\ndiretamente sobre o substrato celul\u00f3sico s\u00e3o denominadas rea\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias e \n\naquelas que incidem na decomposi\u00e7\u00e3o dos produtos intermedi\u00e1rios, tais como \n\nvapores org\u00e2nicos, s\u00e3o denominadas rea\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias. Estas rea\u00e7\u00f5es \n\nocorrem durante a degrada\u00e7\u00e3o dos principais componentes da biomassa: a \n\nhemicelulose, celulose e lignina (PINHEIRO et al., 2001). \n\nMoura &amp; Nascimento (2007) estudaram a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, a partir \n\ndo ouri\u00e7o da Castanha-do-Brasil, e afirmam que este \u00e9 um insumo energ\u00e9tico \n\n\n\n109 \n\nvi\u00e1vel, al\u00e9m de possuir potencial econ\u00f4mico atrativo, podendo ser transformado \n\nem um fator de inclus\u00e3o social, desenvolvimento regional e de fixa\u00e7\u00e3o do \n\nhomem no campo. \n\nO carv\u00e3o produzido a partir do ouri\u00e7o da castanha possui elevada massa \n\nespec\u00edfica ( -3838,4 kg m? ) quando comparada com madeiras tradicionalmente \n\nusadas para fins energ\u00e9ticos. Por exemplo, a massa espec\u00edfica do Eucaliptus \n\ngrandis, do Eucaliptus saligna e da Acacia mangiun foram de \n\n-3391 kg m? ; -3476 kg m? ; -3596,1 kg m? , respectivamente. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ndensidade energ\u00e9tica, o res\u00edduo do fruto da castanha apresentou valor de \n\n-315.169 MJ m? , enquanto os outros exemplares apresentaram valores \n\nmenores, sendo o de Eucaliptus grandis de -37.848 MJ m? ; Eucaliptus saligna \n\nde -3 9.751 MJ m?  e Acacia mangiun de -3 12.019 MJ m? , respectivamente \n\n(MOURA; NASCIMENTO, 2007). \n\nComo a pir\u00f3lise \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o que acontece somente sob uma \n\natmosfera aquecida e reduzida, s\u00e3o necess\u00e1rios equipamentos especiais \n\nchamados reatores ou fornos de carboniza\u00e7\u00e3o para garantir as condi\u00e7\u00f5es \n\nideais do processo (L\u00d3PEZ; SILVA, 1998). \n\nDentre tais equipamentos, destacam-se os fornos de superf\u00edcie (Figura \n\n1), utilizados na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o para a ind\u00fastria sider\u00fargica. S\u00e3o fornos de \n\naquecimento interno, fixos e que trabalham por cargas, constru\u00eddos de tijolos \n\ncomuns, possuem formato cil\u00edndrico e s\u00e3o fechados no topo por uma ab\u00f3bada \n\ntamb\u00e9m de tijolos, funcionando em agrupamentos denominados \u201cbaterias\u201d. \n\nNesses fornos n\u00e3o se consegue o controle rigoroso dos par\u00e2metros da \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o. A energia necess\u00e1ria para o processo \u00e9 obtida por meio da \n\ncombust\u00e3o de parte do material a ser carbonizado, ocorrendo uma perda total \n\ndos materiais vol\u00e1teis que s\u00e3o liberados para a atmosfera. \n\n \n\n\n\n110 \n\n \nFonte: CETEC (1982). \n\nFigura 1 - Forno de superf\u00edcie. \n\n \n\nOutro equipamento com destaque s\u00e3o os fornos \u201crabo-quente\u201d (Figura \n\n2), que s\u00e3o mais baratos, de constru\u00e7\u00e3o mais simples e, possivelmente, os \n\nmais difundidos dos fornos de carboniza\u00e7\u00e3o de carga, por\u00e9m s\u00e3o \n\nrecomendados apenas para locais planos. \n\n \n\n \nFonte: CETEC (1982). \n\nFigura 2 - Forno rabo-quente. \n\n \n\nO forno \u201crabo quente\u201d \u00e9 constru\u00eddo utilizando-se apenas tijolos de barro \n\ncozido e argamassa de barro e areia. A opera\u00e7\u00e3o do forno compreende o seu \n\ncarregamento, isto \u00e9, a coloca\u00e7\u00e3o da lenha em seu interior, a carboniza\u00e7\u00e3o e a \n\ndescarga do carv\u00e3o produzido. A utiliza\u00e7\u00e3o de lenha seca \u00e9 fundamental para \n\nque se tenha uma boa carboniza\u00e7\u00e3o, pois o teor de \u00e1gua da lenha influi \n\ndiretamente no rendimento do forno. \n\n\n\n111 \n\nO comprimento e o di\u00e2metro das toras de lenha tamb\u00e9m influem no \n\nprocesso de carboniza\u00e7\u00e3o. Lenha grossa demais (di\u00e2metro acima de 25 cm) ou \n\ncomprida demais (com mais de 2 m), atrasa a carboniza\u00e7\u00e3o podendo resultar \n\nem maior quantidade de \u201cti\u00e7os\u201d. Depois de feito o carregamento do forno, \n\nprocede-se ao fechamento da porta e ao acendimento. No in\u00edcio da combust\u00e3o, \n\na fuma\u00e7a sai pela pr\u00f3pria abertura de acendimento e \u00e9 de cor esbranqui\u00e7ada. \n\nQuando a fuma\u00e7a torna-se escura \u00e9 sinal de que a combust\u00e3o est\u00e1 sucedendo, \n\ne neste momento pode-se completar o fechamento da porta. \n\nJ\u00e1 os fornos de encosta (Figura 3) s\u00e3o uma adapta\u00e7\u00e3o dos fornos \u201crabo-\n\nquente\u201d, onde sua principal caracter\u00edstica \u00e9 aproveitar o desn\u00edvel natural de \n\nterrenos acidentados. Para constru\u00ed-lo, corta-se o barranco com a forma \n\ncircular, apoiando-se a c\u00fapula sobre a borda do terreno, que funciona como se \n\nfosse a parede do forno. A opera\u00e7\u00e3o do forno de encosta \u00e9 semelhante \u00e0quela \n\ndo forno \u201crabo-quente\u201d.  \n\n \n\n \nFoto: Prof\u00aa Ang\u00e9lica C\u00e1ssia de Oliveira Carneiro. DEF/UFV \n\nFigura 3 - Fornos de encosta. \n\n \n\nPor fim, os fornos met\u00e1licos (Figura 4), de diferentes formas e tamanhos, \n\nt\u00eam a vantagem de ser m\u00f3veis, podendo sempre ser instalados pr\u00f3ximos \u00e0s \n\n\u00e1reas de corte de lenha. Tem a desvantagem de perder muito calor atrav\u00e9s das \n\nparedes, tendo, por isto, baixos rendimentos, quando comparados aos fornos \n\nde alvenaria. J\u00e1 est\u00e1 sendo empregado com sucesso na regi\u00e3o norte de Minas \n\nGerais para a carboniza\u00e7\u00e3o de coco de baba\u00e7u. Este tipo de forno \u00e9 muito \n\naconselhado para carboniza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos de madeira, tanto para os \n\nprovenientes da explora\u00e7\u00e3o, quanto para aqueles provenientes da ind\u00fastria, \n\ncomo serrarias e carpintarias. \n\n\n\n112 \n\n \n\n \nFoto: Prof\u00aa Ang\u00e9lica C\u00e1ssia de Oliveira Carneiro. DEF/UFV \n\nFigura 4 - Forno met\u00e1lico para a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. \n\n \n\nPara o caso espec\u00edfico da carboniza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, como o ouri\u00e7o da \n\nCastanha-do-Brasil, Quirino (2002) afirma que fornos simples e populares, \n\nconstru\u00eddos com tambores de a\u00e7o, s\u00e3o largamente utilizados no Pac\u00edfico Sul \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal de cascas de coco. Al\u00e9m do baixo custo, \n\nestes equipamentos permitem a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no pr\u00f3prio local, sem a \n\nnecessidade de transporte dos res\u00edduos. \n\nAlguns programas de sucesso est\u00e3o em andamento no Brasil, para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a partir de res\u00edduos n\u00e3o madeireiros, como o caso do \n\ncarv\u00e3o do coco do baba\u00e7u produzido na regi\u00e3o de Janu\u00e1ria-MG, idealizado \n\npelo IEF-Regional do Alto e M\u00e9dio S\u00e3o Francisco. Tal projeto inspirou a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, apresentando um elevado grau de adaptabilidade a \n\noutras mat\u00e9rias-primas. \n\nVale ressaltar que, durante a carboniza\u00e7\u00e3o, s\u00e3o formados, al\u00e9m do \n\ncarv\u00e3o, outros compostos (l\u00edquidos e gasosos), que podem ter interesse \n\nindustrial. \n\nPotencialmente, os produtos da pir\u00f3lise de biomassa t\u00eam v\u00e1rias \n\naplica\u00e7\u00f5es. Algumas aplica\u00e7\u00f5es, como os sabores de defumados, j\u00e1 s\u00e3o \n\ncomerciais. No caso da carboniza\u00e7\u00e3o no Brasil, o produto principal \u00e9 o carv\u00e3o \n\nvegetal, mas tamb\u00e9m pode ser produzido o licor pirolenhoso e os gases. Nesse \n\ncaso, o carv\u00e3o geralmente j\u00e1 tem seu mercado definido para o uso industrial \n\n(ferro-gusa, a\u00e7o ou ferro-ligas), dom\u00e9stico (coc\u00e7\u00e3o, churrasco, calefa\u00e7\u00e3o, etc.) \n\n\n\n113 \n\nou comercial (pizzarias, churrascarias, padarias, etc.). Os l\u00edquidos e gases \n\npodem ou n\u00e3o ser aproveitados. Caso sejam descartados em forma de vol\u00e1teis \n\n(vapores e gases) para a atmosfera, eles geram polui\u00e7\u00e3o e representam, em \n\nm\u00e9dia, 75 % da massa de lenha enfornada. \n\nDessa forma, a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a partir do ouri\u00e7o pode ser uma \n\nalternativa que atende \u00e0s quest\u00f5es sociais envolvidas com os povos que \n\ndependem da coleta da castanha, bem como \u00e0s quest\u00f5es ambientais relativas \n\n\u00e0 produ\u00e7\u00e3o e consumo do carv\u00e3o vegetal. \n\nAtualmente, grande parte do carv\u00e3o vegetal consumido no pa\u00eds, quer \n\nseja na ind\u00fastria, com\u00e9rcio ou resid\u00eancias, vem de \u00e1reas de desmatamento \n\nilegal. Assim, a utiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos para a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o pode reduzir, \n\nsignificativamente, a press\u00e3o sobre as florestas para este fim. \n\nCom base no que foi apresentado, neste trabalho teve-se como objetivo \n\na adapta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do tambor para a carboniza\u00e7\u00e3o dos ouri\u00e7os da \n\nCastanha-do-Brasil. Como objetivos espec\u00edficos t\u00eam-se: \n\n? Avaliar a adaptabilidade do m\u00e9todo do tambor para a produ\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o a partir do ouri\u00e7o da Castanha-do-Brasil; \n\n? Analisar a qualidade do carv\u00e3o produzido; \n\n? Avaliar seu potencial quanto ao uso energ\u00e9tico depois de carbonizado. \n\n \n\nMATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\nO ouri\u00e7o utilizado neste trabalho foi obtido de \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de \n\ncastanha no munic\u00edpio de Sinop-MT, durante a safra 2010/2011. Foram \n\nrealizados tr\u00eas testes de carboniza\u00e7\u00e3o no laborat\u00f3rio de Energia e P\u00f3s-Colheita \n\nda Universidade Federal de Mato Grosso. \n\n \n\nReator \n\n Para a execu\u00e7\u00e3o da carboniza\u00e7\u00e3o foram utilizados tambores cil\u00edndricos \n\nmet\u00e1licos com volume de 0,2 m\u00b3, provenientes do reuso de recipiente de \u00f3leo \n\nlubrificante (Figura 5). \n\n\n\n114 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Reator cil\u00edndrico utilizado para a carboniza\u00e7\u00e3o do ouri\u00e7o da \nCastanha-do-Brasil. \n\n \n\n De forma a garantir a carboniza\u00e7\u00e3o, as tampas foram removidas de \n\nambas as extremidades, sendo uma removida totalmente e a outra \n\nparcialmente, de forma a garantir a perman\u00eancia de uma borda de apoio, \n\nconforme pode ser observado nas Figuras 6a e 6b. \n\n \n\n  \n\n(a) (b) \n\nFigura 6 \u2013 Detalhe do reator para carboniza\u00e7\u00e3o: (a) Detalhe superior, e; (b) \nDetalhe do fundo do tambor. \n\n \n\n Para o uso do tambor como reator, \u00e9 necess\u00e1rio o controle do ar. Assim, \n\na pe\u00e7a retirada do fundo foi utilizada como tampa e apoiada na parte superior \n\ndo reator, para garantir a veda\u00e7\u00e3o do sistema, conforme Figura 7. \n\n\n\n115 \n\n \n \n\nFigura 7 \u2013 Detalhe da tampa para veda\u00e7\u00e3o do reator. \n \n\nCarboniza\u00e7\u00e3o \n\nA carboniza\u00e7\u00e3o foi iniciada depois da pesagem e abastecimento do \n\nreator com uma massa de ouri\u00e7o da castanha correspondende a, \n\naproximadamente, 80 % da altura total do reator, conforme mostra a Figura 8. \n\n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Pesagem e abastecimento do reator. \n\n \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do processo de carboniza\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio o controle \n\nda entrada do comburente dentro do reator. Assim, no processo desenvolvido \n\nneste trabalho, o oxig\u00eanio presente no ar atmosf\u00e9rico (comburente) entrou no \n\nreator atrav\u00e9s de aberturas na base do tambor, feitas cavando-se duas \n\n\n\n116 \n\ncanaletas, em forma de cruz, com altura m\u00e9dia de 10 cm, no solo \n\nimediatamente abaixo do tambor (Figura 9). \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Detalhe das aberturas para entrada do comburente. \n\n \n\n As entradas de ar tamb\u00e9m foram utilizadas para iniciar o processo de \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o. A carboniza\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio com o aux\u00edlio de um ma\u00e7arico \n\nconectado a um botij\u00e3o de g\u00e1s dom\u00e9stico de 13 kg (Figura 10) pela base do \n\nreator, de forma que os ouri\u00e7os localizados na base do tambor sofressem \n\ncombust\u00e3o para fornecer calor suficiente para o processo de pir\u00f3lise (Figura \n\n11). \n\n \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Detalhe do ma\u00e7arico utilizado para o in\u00edcio da combust\u00e3o. \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Combust\u00e3o dos ouri\u00e7os localizados na base do reator para garantir \na temperatura necess\u00e1ria \u00e0 pir\u00f3lise. \n\n \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o dos testes, observou-se que o processo tornou-se \n\nmais eficiente, com a gera\u00e7\u00e3o de mais carv\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a materiais n\u00e3o \n\ncarbonizados, quando se aumentou a capta\u00e7\u00e3o de comburente. Dessa forma, \n\ntestou-se a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o pelas entradas de ar no solo e pela instala\u00e7\u00e3o \n\nde uma base elevada com fundo perfurado de forma a aumentar a \u00e1rea livre \n\npara admiss\u00e3o de ar (Figura 12). O terceiro teste foi realizado com esta \n\nmodifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Base elevada para instala\u00e7\u00e3o do reator. \n\n \n\n\n\n118 \n\n Transcorrido o tempo de carboniza\u00e7\u00e3o determinado pela movimenta\u00e7\u00e3o \n\nda frente de calor at\u00e9 a altura m\u00e9dia da massa de ouri\u00e7os, foi efetuada a \n\nveda\u00e7\u00e3o das entradas de ar na base do reator, de modo a garantir o ambiente \n\nreduzido necess\u00e1rio \u00e0 carboniza\u00e7\u00e3o, conforme Figura 13. \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Detalhe da veda\u00e7\u00e3o das entradas de comburente. \n\n \n\n A veda\u00e7\u00e3o total do reator foi realizada instalando-se a tampa met\u00e1lica \n\n(Figura 14) e vedando-se a parte superior com uma massa formada por terra e \n\n\u00e1gua, de modo a reduzir a perda de calor e a entrada de oxig\u00eanio, conforme \n\nFigura 15. \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Veda\u00e7\u00e3o do reator com a tampa met\u00e1lica. \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Detalhe da veda\u00e7\u00e3o da parte superior do reator com massa. \n\n \n\n O momento da veda\u00e7\u00e3o do reator foi determinado pela presen\u00e7a de \n\nchamas na parte superior, de modo a garantir a temperatura suficiente \u00e0 \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o ao longo de todo o reator, conforme mostra a Figura 16. \n\n Depois da veda\u00e7\u00e3o do reator, ocorreu a pir\u00f3lise propriamente dita e o \n\nresfriamento da massa carbonizada. Como o reator n\u00e3o possui qualquer tipo de \n\nisolamento t\u00e9rmico, o resfriamento se deu por convec\u00e7\u00e3o natural pelo ar na \n\nsuperf\u00edcie lateral do forno. \n\n Finalizado o processo de pir\u00f3lise e resfriamento, procedeu-se a abertura \n\ndo reator e a retirada da massa carbonizada, cuja amostra foi retirada para \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica imediata e caracteriza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do carv\u00e3o produzido. \n\n \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Presen\u00e7a de chamas na parte superior do reator, caracterizando o \nmomento de sua veda\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n120 \n\nRendimento gravim\u00e9trico \n\n A avalia\u00e7\u00e3o do rendimento gravim\u00e9trico foi realizada pesando-se a \n\nmassa de ouri\u00e7o no in\u00edcio da carboniza\u00e7\u00e3o bem como a massa carbonizada no \n\nfinal do processo.  \n\nA partir da massa carbonizada foi separada a fra\u00e7\u00e3o correspondente ao \n\nouri\u00e7o com carboniza\u00e7\u00e3o incompleta (\u201cti\u00e7o\u201d), de modo que a fra\u00e7\u00e3o s\u00f3lida foi \n\ndividida entre carbonizada e n\u00e3o carbonizada. \n\nNeste trabalho, n\u00e3o foram coletados os gases oriundos da carboniza\u00e7\u00e3o, \n\ndevido esse processo n\u00e3o ser adaptado \u00e0 realidade de produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o na \n\nmata. A an\u00e1lise da fra\u00e7\u00e3o perdida na forma de g\u00e1s foi obtida aplicando-se a \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1. \n\n? ?g cg ciF 100 F F? ? ?  (1)\n\nEm que: \n\ngF  = Fra\u00e7\u00e3o de gases gerados na carboniza\u00e7\u00e3o (%); \n\ncgF  = Fra\u00e7\u00e3o correspondente ao carv\u00e3o gerado (%); \n\nciF  = Fra\u00e7\u00e3o correspondente ao material com carboniza\u00e7\u00e3o \nincompleta (%). \n\n \n\n \n\nDensidade aparente e a granel \n\n A massa espec\u00edfica a granel foi obtida pesando-se a massa de carv\u00e3o \n\ncontida em um volume conhecido, conforme metodologia utilizada por Silva et \n\nal. (2007). Como volume de refer\u00eancia utilizou-se um Becker com volume total \n\nde tr\u00eas litros. \n\n Na Figura 17 pode-se observar o aparato utilizado. \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Aparato para determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica a granel do carv\u00e3o \ndo ouri\u00e7o da castanha. \n\n \n\n J\u00e1 a massa espec\u00edfica relativa aparente foi determinada utilizando-se a \n\nmetodologia da estereometria por imers\u00e3o, que utiliza o princ\u00edpio de \n\nArquimedes. Nesta metodologia, a amostra foi pesada diretamente em balan\u00e7a \n\nsemi-anal\u00edtica (Figura 18a) e, posteriormente, seu volume determinado pela \n\nvaria\u00e7\u00e3o de peso do l\u00edquido, em raz\u00e3o da imers\u00e3o da amostra de carv\u00e3o em \n\nmerc\u00fario met\u00e1lico (Figura 18b), conforme descrito por Vital (1984) e ASTM D-\n\n2395 (1999). \n\n \n \n\n(a) (b) \n\nFigura 18 \u2013 Aparato para determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica b\u00e1sica. \n\n\n\n122 \n\nAn\u00e1lise qu\u00edmica imediata \n\n O material carbonizado obtido nos testes foi enviado ao laborat\u00f3rio de \n\nPain\u00e9is e Energia da Madeira (LAPEM) do Departamento de Engenharia \n\nFlorestal, da Universidade Federal de Vi\u00e7osa para determina\u00e7\u00e3o do teor de \n\n\u00e1gua, teor de materiais vol\u00e1teis, teor de cinzas e de carbono fixo, conforme a \n\nnorma ABNT NBR 8112 (ABNT, 1986). \n\n O material utilizado para a an\u00e1lise foi mo\u00eddo em moinho de facas e a \n\nfra\u00e7\u00e3o utilizada para an\u00e1lise foi aquela com part\u00edculas recolhidas pelo material \n\nque passou pela peneira de malha 40 e que ficou retida na peneira de malha \n\n20. \n\n O teor de \u00e1gua foi determinado levando-se uma massa conhecida de \n\ncarv\u00e3o \u00e0 estufa previamente aquecida a 103 2\u00b0C?  por 2 horas. \n\n O teor de vol\u00e1teis foi determinado levando-se a amostra preparada \u00e0 \n\nmufla a 950 10\u00b0C?  por 11 minutos. A diferen\u00e7a de massa obtida pela pesagem \n\ndo material antes e depois do procedimento representa a fra\u00e7\u00e3o de vol\u00e1teis do \n\nmaterial carbonizado. \n\n J\u00e1 para a an\u00e1lise do teor de cinzas, levou-se a amostra \u00e0 mufla a \n\n600 10\u00b0C?  por um per\u00edodo de 6 horas, at\u00e9 sua calcina\u00e7\u00e3o completa. A raz\u00e3o \n\nentre a massa do res\u00edduo da calcina\u00e7\u00e3o e a massa inicial da amostra seca \n\nrepresenta o teor de cinzas. \n\n Finalmente, o teor de carbono fixo \u00e9 determinado pela aplica\u00e7\u00e3o da \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2. \n\n? ?f vl czC 100 F F? ? ?  (2)\n\nEm que: \n\nfC  = Teor de carbono fixo (%); \n\nvlF  = Teor de materiais vol\u00e1teis (%);\n\nczF  = Teor de cinzas (%). \n\n \n\nPoder calor\u00edfico superior \n\n Para a determina\u00e7\u00e3o do poder calor\u00edfico superior do carv\u00e3o, as amostras \n\nforam enviadas ao LAPEM-UFV. \n\n O poder calor\u00edfico superior foi determinado de acordo com a metodologia \n\ndescrita pela NBR 8633 (ABNT, 1984), utilizando-se uma bomba calorim\u00e9trica. \n\n\n\n123 \n\n De modo a permitir uma an\u00e1lise da efetividade do processo de \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o, foi analisado, tamb\u00e9m, o poder calor\u00edfico superior do ouri\u00e7o \n\nutilizado como mat\u00e9ria-prima para a carboniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAn\u00e1lises estat\u00edsticas \n\n Devido ao fato de n\u00e3o haver tratamentos a serem avaliados, neste \n\ntrabalho foram aplicados apenas os conceitos da estat\u00edstica descritiva. \n\n \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n Na Tabela 1 pode-se observar a massa de mat\u00e9ria-prima e de carv\u00e3o \n\npara a carboniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Massa inicial de carv\u00e3o e massa com carboniza\u00e7\u00e3o incompleta \nobtidas nos testes 1, 2 e 3 \n\nTeste\nMassa inicial\n\n(kg) \nMassa de carv\u00e3o\n\n(kg) \n\nMassa de carboniza\u00e7\u00e3o\nincompleta \n\n(kg) \n\n1 51,10 7,55 22,75 \n\n2 50,20 8,35 18,80 \n\n3 43,40 11,25 11,00 \n\n \n\n Com base nos dados apresentados na Tabela 1, pode-se observar que o \n\nteste 3 produziu a maior quantidade de massa de carv\u00e3o e, conseq\u00fcentemente, \n\nmenor quantidade de massa de material com carboniza\u00e7\u00e3o incompleta. Vale \n\nressaltar que este teste foi realizado com a base elevada, garantindo maior \n\nadmiss\u00e3o de ar comburente no reator. \n\n Na Figura 19 apresenta-se uma an\u00e1lise comparativa do rendimento \n\ngravim\u00e9trico para os tr\u00eas testes. Observa-se que o teste 3 foi o que garantiu o \n\nmelhor rendimento gravim\u00e9trico em carv\u00e3o. A m\u00e9dia de rendimento em carv\u00e3o \n\nfoi de 19,11% 5,97%; ? de massa com carboniza\u00e7\u00e3o incompleta foi de \n\n35,77% 9,70%?  e da fra\u00e7\u00e3o gasosa foi de 45,12% 4,07%? . \n\n \n\n\n\n124 \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Comparativo do rendimento gravim\u00e9trico entre os testes. \n\n \n\nVilas Boas et al. (2010), estudando a carboniza\u00e7\u00e3o de endocarpo de \n\nmaca\u00faba, em mufla com temperaturas variando de 450\u00b0C a 650\u00b0C, \n\nencontraram rendimento gravim\u00e9trico m\u00e9dio do carv\u00e3o de 35,13 %. Silva et al. \n\n(1986) comparam o rendimento gravim\u00e9trico do carv\u00e3o de madeira de \n\neucalipto, do endocarpo de baba\u00e7u e de maca\u00faba, obtido a partir da \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o em mufla, com temperaturas variando de 300\u00b0C a 700\u00b0C. Neste \n\ntrabalho os autores encontraram valores de 31,97 %, 33,49 % e 39,37 % para o \n\neucalipto, o baba\u00e7u e a maca\u00faba, respectivamente. Assim, observa-se que os \n\nvalores de rendimento gravim\u00e9trico encontrados neste trabalho est\u00e3o abaixo \n\ndos encontrados para outros res\u00edduos n\u00e3o-madeireiros. Vale destacar, por\u00e9m, \n\nque, neste trabalho, n\u00e3o foi utilizada a mufla para a carboniza\u00e7\u00e3o, sendo a \n\nan\u00e1lise do processo feita em condi\u00e7\u00f5es reais de opera\u00e7\u00e3o do sistema. Assim, \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel controlar as condi\u00e7\u00f5es da carboniza\u00e7\u00e3o, sendo os dados \n\nobtidos os que est\u00e3o previstos na aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do m\u00e9todo. \n\nDe forma a permitir uma an\u00e1lise comparativa entre a mat\u00e9ria-prima e o \n\nproduto final, na Figura 20 pode ser observado o aspecto do ouri\u00e7o utilizado \n\npara carboniza\u00e7\u00e3o, e na Figura 21 o carv\u00e3o produzido a partir da carboniza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n125 \n\ndeste ouri\u00e7o. Na Figura 22 observa-se o aspecto do ouri\u00e7o submetido \u00e0 \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o incompleta. \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Ouri\u00e7o utilizado na carboniza\u00e7\u00e3o. \n \n\n \nFigura 21 \u2013 Carv\u00e3o produzido a partir do ouri\u00e7o. \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Ouri\u00e7o com carboniza\u00e7\u00e3o incompleta. \n\n\n\n126 \n\n \n\n Com base nas Figuras 20, 21 e 22, destaca-se que, em raz\u00e3o do ouri\u00e7o \n\nn\u00e3o ser uma estrutura maci\u00e7a, o carv\u00e3o produzido possui uma parede fina, \n\nquando comparado ao carv\u00e3o de madeira, facilitando, assim, a quebra e a \n\ngera\u00e7\u00e3o de um grande volume de materiais com pequenas dimens\u00f5es. \n\n Ressalta-se, ainda, que o material considerado como carbonizado \n\nincompletamente pode retornar ao reator, na parte superior, de forma a ser \n\nutilizado como fonte de calor ao processo de pir\u00f3lise. \n\nNa Tabela 2 est\u00e3o apresentados os tempos decorridos durante a \n\ncarboniza\u00e7\u00e3o, nos testes executados. \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de tempo transcorridos durante os \ntestes de carboniza\u00e7\u00e3o \n\nTeste \nTempo de igni\u00e7\u00e3o\n\n(h) \n\nTempo de pir\u00f3lise +\nResfriamento \n\n(h) \n\nTempo total \n(h) \n\n1 0,67 3,75 4,42 \n\n2 0,75 4,00 4,75 \n\n3 0,67 4,92 5,58 \n\n \n\n Com base nos dados apresentados na Tabela 2, \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nque o tempo de carboniza\u00e7\u00e3o foi pequeno quando comparado ao tempo \n\ndecorrido para a carboniza\u00e7\u00e3o de endocarpo de maca\u00faba, que, segundo Vilas \n\nBoas et al. (2010), para a carboniza\u00e7\u00e3o em mufla, variou de 8 a 10 horas. \n\n Ressalta-se que o fator tempo foi decisivo para o elevado teor de \n\nmaterial n\u00e3o carbonizado na massa de ouri\u00e7os, pois n\u00e3o houve tempo \n\nsuficiente para a carboniza\u00e7\u00e3o completa da massa antes do resfriamento do \n\nreator. \n\n Assim, observa-se que o fato do reator utilizado n\u00e3o possuir qualquer \n\nisolamento t\u00e9rmico fez com que o resfriamento fosse iniciado antes da \n\ncompleta carboniza\u00e7\u00e3o. \n\n Na Tabela 3 est\u00e3o apresentados os valores de massa espec\u00edfica b\u00e1sica \n\ne a granel do carv\u00e3o obtido. \n\n \n\n\n\n127 \n\nTabela 3 \u2013 Densidade b\u00e1sica e a granel do carv\u00e3o do ouri\u00e7o da castanha \n\nAmostra \nMassa espec\u00edfica b\u00e1sica\n\n? ?-3g cm?  \nMassa espec\u00edfica a granel\n\n? ?-3g cm?  \n1 0,637 0,233 \n\n2 0,630 0,240 \n\n3 0,625 0,220 \n\nM\u00e9dia 0,631 0,231 \n\n \n\n Com base nestes resultados observa-se que o carv\u00e3o produzido pode \n\nser considerado de m\u00e9dia densidade quando comparado ao carv\u00e3o produzido \n\na partir de madeira e a partir do endocarpo de frutos de palmeiras, como a \n\nmaca\u00faba e o baba\u00e7u. Silva et al. (1986) encontraram valores de massa \n\nespec\u00edfica b\u00e1sica de 0,457 -3g cm? , 1,085 -3g cm? e 1,161 -3g cm?  para o carv\u00e3o \n\nde madeira de eucalipto, do endocarpo do baba\u00e7u e do endocarpo da \n\nmaca\u00faba, respectivamente. J\u00e1 Vilas Boas et al. (2010) encontraram valores \n\nm\u00e9dios de massa espec\u00edfica b\u00e1sica de 0,906 -3g cm?  para o carv\u00e3o do \n\nendocarpo de maca\u00faba. Silva et al. (2007) encontraram valores de massa \n\nespec\u00edfica de 0,53 -3g cm? , 0,52 -3g cm? e 0,38 -3g cm?  para o carv\u00e3o de \n\nma\u00e7aranduba, sapucaia e timborana, respectivamente. \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa espec\u00edfica a granel, neste trabalho os valores \n\nencontrados foram pr\u00f3ximos aos citados por Silva et al. (2007) para a \n\nma\u00e7aranduba, sapucaia e timborana, que foram 0,231 -3g cm? , 0,202 \n-3g cm?  e \n\n0,178 -3g cm? , respectivamente. \n\n O resultado da an\u00e1lise qu\u00edmica imediata \u00e9 apresentado na Tabela 4. \n\n \n\nTabela 4 \u2013 An\u00e1lise qu\u00edmica imediata do carv\u00e3o do ouri\u00e7o da Castanha-do-Brasil \n\nPar\u00e2metro Resultado (%) \n\nTeor de \u00e1gua 4,71 ? 0,12 \n\nTeor de materiais vol\u00e1teis 20,79 ? 0,20  \n\nTeor de cinzas 0,87 ? 0,08  \n\nTeor de carbono fixo 78,33 ? 0,28  \n \n\nCom base nos resultados apresentados na Tabela 30, verifica-se que o \n\ncarv\u00e3o produzido a partir do ouri\u00e7o da Castanha-do-Brasil possui propriedades \n\n\n\n128 \n\nqu\u00edmicas bastante aproximadas do carv\u00e3o de madeira, quando comparada com \n\ndados obtidos por Silva et al. (2007). Estes autores, analisando a carboniza\u00e7\u00e3o \n\nde tr\u00eas esp\u00e9cies madeireiras, encontraram teor de cinzas variando de 0,8 a \n\n1,5%; teor de materiais vol\u00e1teis variando de 24,44 a 26,00 %; o carbono fixo \n\nvariou de 72,66 a 74,49 %. \n\n Comparando-se, por\u00e9m, tais valores com os encontrados por Vilas Boas \n\net al (2010) para a carboniza\u00e7\u00e3o do endocarpo da maca\u00faba verifica-se valores \n\nsuperiores de carbono fixo, da ordem de 84,73 %. J\u00e1 para materiais vol\u00e1teis, os \n\nautores encontraram valores m\u00e9dios de 9,11 % e para cinzas 6,14 %. \n\n Vale ressaltar que os dados citados por Silva et al. (2007) foram obtidos \n\nem condi\u00e7\u00f5es de campo, j\u00e1 Vilas Boas et al. (2010) analisaram a carboniza\u00e7\u00e3o \n\nem condi\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio. Assim, os dados obtidos neste trabalho est\u00e3o \n\npr\u00f3ximos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es reais de carboniza\u00e7\u00e3o. \n\n Na Tabela 5 apresenta-se uma an\u00e1lise comparativa entre o poder \n\ncalor\u00edfico superior (PCS) do ouri\u00e7o n\u00e3o carbonizado (in natura) e do carv\u00e3o \n\nproduzido pelo m\u00e9todo do tambor. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Valores m\u00e9dios do poder calor\u00edfico superior do \nouri\u00e7o in natura e da biomassa carbonizada \n\nProduto \nPoder Calor\u00edfico Superior \n\n? ?-1kcal kg?  \nOuri\u00e7o in natura 4.793,02 \n\nCarv\u00e3o 7.252,98 \n\n \n\n Comparando-se o PCS do ouri\u00e7o obtido neste trabalho com o resultado \n\nencontrado por Oliveira e Lobo (2002) para o mesmo produto, \n\n-14.721,74  kcal kg? , verifica-se um valor pouco maior do que este. \n\n J\u00e1 Vilas Boas et al. (2010) encontraram valores m\u00e9dios de \n\n-14.996,18 kcal kg?  para a maca\u00faba in natura e -1 7.819,29 kcal kg?  para a \n\nbiomassa carbonizada. Ressalta-se que os valores encontrados para a \n\nmaca\u00faba s\u00e3o ligeiramente superiores aos observados para o ouri\u00e7o da \n\nCastanha-do-Brasil. \n\n Quando se compara os valores de PCS do ouri\u00e7o obtido neste trabalho \n\ncom o do carv\u00e3o de esp\u00e9cies de madeira nativa como a ma\u00e7aranduba, a \n\n\n\n129 \n\nsapucaia e a timborana, verifica-se que os valores obtidos para o ouri\u00e7o foram, \n\nem m\u00e9dia, 11,33 % maior (SILVA et al., 2007). \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES \n\n Com base nos resultados obtidos neste trabalho pode-se concluir o \n\nseguinte: \n\n- O m\u00e9todo do tambor \u00e9 adaptado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a partir do ouri\u00e7o da \n\nCastanha-do-Brasil, por\u00e9m, melhorias no isolamento t\u00e9rmico do reator \n\npodem ser propostas para trabalhos futuros. \n\n- O rendimento gravim\u00e9trico em carv\u00e3o foi baixo, quando comparado ao \n\nrendimento por outros m\u00e9todos de carboniza\u00e7\u00e3o, possivelmente, devido \u00e0 \n\nfalta de isolamento t\u00e9rmico. \n\n- O tempo de carboniza\u00e7\u00e3o no reator foi consideravelmente menor que os \n\nobtidos para a carboniza\u00e7\u00e3o em mufla de laborat\u00f3rio de produtos similares. \n\n- O carv\u00e3o produzido pelo m\u00e9todo do tambor apresentou caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas, f\u00edsicas e t\u00e9rmicas compar\u00e1veis ao carv\u00e3o de outras esp\u00e9cies \n\nmadeireiras e n\u00e3o-madeireiras. \n\n- O m\u00e9todo testado pode ser considerado bastante simples e adequado \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o em regime extrativista, podendo ser levado para o \n\nlocal de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR \n8112:1986 Carv\u00e3o vegetal - An\u00e1lise imediata. Rio de Janeiro: ABNT, 1986. \n5p. \n\nABNT - ASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS. NBR \n8633:1984 Carv\u00e3o vegetal - Determina\u00e7\u00e3o do poder calor\u00edfico. Rio de \nJaneiro: ABNT, 1986. 13p. \n\nASTM - AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIALS. ASTM D-\n2395. Philadelphia, PA. 1999. \n\nBEENACKERS, A. A. C. M.; BRIDGEWATER, E. A. V.. Gasification and \nPyrolysis of Biomass in Europe. Pyrolysis and Gasification, p. 129-155. 1989. \n\n\n\n130 \n\nCETEC - Funda\u00e7\u00e3o Centro Tecnol\u00f3gico de Minas Gerais. Produ\u00e7\u00e3o e \nUtiliza\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o Vegetal. S\u00e9ries T\u00e9cnicas CETEC, Belo Horizonte, 393 p. \n1982 \n\nIBGE \u2013 INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \nProdu\u00e7\u00e3o da Extra\u00e7\u00e3o Vegetal e da Silvicultura. 2010. Dispon\u00edvel em: \nHTTP://www.ibge.gov.br . Acesso em 01 de Julho de 2011. \n\nL\u00d3PEZ, J. C. F.; SILVA, E. H.. Teoria e Equipamentos da Carboniza\u00e7\u00e3o e \nPropriedades do Carv\u00e3o Vegetal. Vi\u00e7osa: UFV, 1998. \n\nMOURA, P. R. G.; NASCIMENTO, C. C. Fruto da Castanha-do-Brasil: \npotencialidade de uso como fonte de mat\u00e9ria-prima para a rede energ\u00e9tica \ndo estado do Amazonas. Anais da 59\u00aa Reuni\u00e3o da SBPC. 2007. \n\nOLIVEIRA, J. M. C.; LOBO, P. C. Avalia\u00e7\u00e3o do potencial energ\u00e9tico de \nres\u00edduos de biomassa amaz\u00f4nica. Anais do 4\u00ba Encontro de Energia no Meio \nRural. 2002. \n\nPINHEIRO, P. C.; SAMPAIO, R. S.; REZENDE, M. A.; BASTOS FILHO, J. G. \nFundamentos e Pr\u00e1tica da Carboniza\u00e7\u00e3o de Biomassa. Belo Horizonte: ed. \nAutores, 2001. \n\nQUIRINO, W. F. Utiliza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica de res\u00edduos vegetais. Apostila do \ncurso de Capacita\u00e7\u00e3o de Agentes Multiplicadores em Valoriza\u00e7\u00e3o da Madeira e \ndos Res\u00edduos Vegetais, MMA/IBAMA, 2002. \n\nQUIRINO, W. F.; VALE, A. T.; ANDRADE. A. P. A.; ABREU, V. L. S; \nAZEVEDO, A. C. S. Poder calor\u00edfico da madeira e de res\u00edduos \nlignocelul\u00f3sicos. Biomassa &amp; Energia. V.1; n.2; 2004. \n\nSILVA, A. M. B. Retratos sem sombras: Um esbo\u00e7o sobre as neo-senzalas \ncarvoeiras no novo Mundo do Trabalho. Revista da RET. Ano I. N. 2. 2008. \n\nSILVA, J. C.; BARRICHELO, L. E. G.; BRITO, J. O. Endocarpos de baba\u00e7u e \nde maca\u00faba comparados a madeira de Eucalyptus grandis para a \nprodu\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal. IPEF, n.34, p.31-34. 1986. \n\nSILVA, M. G.; NUMAZAWA, S.; ARAUJO, M. M.; NAGAISHI, T. Y. R.; \nGALV\u00c3O, G. R. Carv\u00e3o de res\u00edduos de ind\u00fastria madeireira de tr\u00eas \nesp\u00e9cies florestais exploradas no munic\u00edpio de Paragominas, PA. Acta \nAmaz\u00f4nica. V. 37(1). P.  61 \u2013 70. 2007. \n\nVILAS BOAS, M. A.; CARNEIRO, A. C. O.; VITAL, B. R.; CARVALHO, A. M. L.; \nMARTINS, M. A.. Efeito da temperatura de carboniza\u00e7\u00e3o e dos res\u00edduos de \nmaca\u00faba na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal. Scientia Forestalis. V.38, n.87, p. \n481-490. 2010. \n\nVITAL, B. R. M\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o de densidade da madeira. SIF \n(Boletim t\u00e9cnico, 1). Vi\u00e7osa, p. 21. 1984. \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCONCLUS\u00d5ES GERAIS \n\n \n\n\n\n132 \n\n Com base nos resultados obtidos neste trabalho, foi poss\u00edvel concluir o \n\nseguinte: \n\n \n\n- As propriedades f\u00edsicas para a Castanha-do-Brasil, obtidas neste trabalho \n\nest\u00e3o de acordo com a literatura. \n\n- Os resultados de propriedades f\u00edsicas foram fundamentais para o \n\ndimensionamento do sistema de secagem proposto. \n\n- As dimens\u00f5es propostas para o secador est\u00e3o de acordo com a \n\ndemanda do produto. \n\n- Depois de testado e validado o equipamento, p\u00f4de-se concluir que o \n\nequipamento est\u00e1 adaptado \u00e0 realidade de produ\u00e7\u00e3o da castanha e que \n\npossui um grande potencial de utiliza\u00e7\u00e3o. \n\n- O m\u00e9todo do tambor \u00e9 adaptado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o a partir do ouri\u00e7o \n\nda Castanha-do-Brasil, por\u00e9m, este poderia se tornar mais eficiente caso \n\nhouvesse um isolamento t\u00e9rmico do reator. \n\n- O rendimento gravim\u00e9trico em carv\u00e3o foi baixo, quando comparado ao \n\nrendimento obtido por outros m\u00e9todos, possivelmente, devido \u00e0 falta de \n\nisolamento t\u00e9rmico. \n\n- O carv\u00e3o produzido pelo m\u00e9todo do tambor apresentou caracter\u00edsticas \n\nqu\u00edmicas, f\u00edsicas e t\u00e9rmicas compar\u00e1veis ao carv\u00e3o de outras esp\u00e9cies \n\nmadeireiras, bem como do endocarpo de frutos de palm\u00e1ceas."}]}}}