{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.10899"}, {"@name": "filename", "#text": "16097_325632.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "DISSERTA\u00c7\u00c3O  \n \n \n \n\nLeonardo Alves da Cunha Carvalho \n \n \n \n\nLer uma hidrel\u00e9trica a contrapelo: Juventude rural e pol\u00edtica \nnuma hist\u00f3ria de Barra Grande \n\n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica da \nUniversidade Federal de Santa Catarina, para \na obten\u00e7\u00e3o do grau de mestre em Sociologia \n\n \nOrientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Janice Tirelli Ponte de \nSousa \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFlorian\u00f3polis \n2013\n\n\n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\nLeonardo Alves da Cunha Carvalho \n \n \n \n \n\nLer uma hidrel\u00e9trica a contrapelo: juventude rural e pol\u00edtica numa \nhist\u00f3ria de Barra Grande \n\n \n \n \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o foi julgada adequada para \nobten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \u201cmestre\u201d e aprovada \nem sua forma final pelo Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica. \n\n \n    Florian\u00f3polis, 10 de junho de 2013 \n\n \nProf. Dr. Ricardo Gaspar M\u00fcller \n\nCoordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica \n \n\nBanca Examinadora \n \n\n  Prof\u00aa. Dr\u00aa. Janice Tirelli Ponte de Sousa \nOrientadora \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Elisa Guaran\u00e1 de Castro \nUniversidade Federal Rural do Rio de Janeiro \n\n \nProf\u00aa. Dr\u00aa. Luzinete Sim\u00f5es \nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n                          Prof\u00aa.Dr\u00aa. Maria Jos\u00e9 Reis \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n \n\n\n\n \n \n\nAgradecimentos \n \n\nO empreendimento da pesquisa \u00e9 inacreditavelmente solit\u00e1rio. \nMas tamb\u00e9m \u00e9 assaltado por momentos em que depende da \ninterlocu\u00e7\u00e3o e do apoio de pares, sejam em sua modalidade \nintelectual-acad\u00eamica, seja na emocional. O trabalho de campo em \nci\u00eancias sociais tr a z  ainda a saud\u00e1vel necessidade do encontro com \nos sujeitos de pesquisa \u2014 que, no meu caso, foi tamb\u00e9m uma intensa \nexperi\u00eancia de alteridade, sobre a qual relatarei um pouco na \nintrodu\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nCabe ent\u00e3o agradecer aos que interromperam a solid\u00e3o da \nci\u00eancia e, talvez sem saber, acabaram por fertiliz\u00e1-la. \n\nPrimeiramente, a todos os que me receberam em suas casas, \nfornecendo-me as condi\u00e7\u00f5es materiais (leia-se: hospedagem, \nalimenta\u00e7\u00e3o, transporte, companhia e, principalmente, uma parcela de \nseu tempo) para realizar as entrevistas, as observa\u00e7\u00f5es, para aplicar os \nquestion\u00e1rios. Devo nome\u00e1-los por fam\u00edlia: \n\n \n\u2022 No reassentamento Laranjeiras, obrigado Odari, In\u00eas, Alex, \n\nLiciane (meus inesquec\u00edveis anfitri\u00f5es em todas as idas para a \npesquisa); obrigado seu Natal\u00edcio (\u201ctio Nata\u201d) e Dona Orandina \nque tamb\u00e9m me receberam em sua casa; obrigado J\u00falio, \nMarin\u00eas e Everton; obrigado Andr\u00e9 e Rosana; obrigado \nHerinton e Elodir; obrigado Galo e Vanderlei, seu Jo\u00e3o e sua \ncompanheira; obrigado Macau; obrigado Gibrail e Tati. O \nGenivaldo, pai do Andr\u00e9, me buscou na encruzilhada da \nestrada vicinal com a SC-458. Claiton pelas conversas, pelas \ncaronas de caminhonete e pelo churrasco no galp\u00e3o. Um \nagradecimento especial ao Odari por me acompanhar nos \noutros reassentamentos, ajudar nos primeiros contatos com \nreassentados desconhecidos e tamb\u00e9m na aplica\u00e7\u00e3o dos \nquestion\u00e1rios no reassentamento Santa Catarina. J\u00falio e Odari \nforam comigo ao r e a s s e n ta me nto  Barra do I migrante \n(com o carro do tio Nata) e com eles disputei in\u00fameras \npartidas de baralho noturnas. \n\n\u2022 Obrigado Oberti, que me recebeu tanto na secretaria do MAB \nem Cerro Negro quanto me levou (de moto!) de l\u00e1 at\u00e9 sua \ncasa no reassentamento Esmeralda-II, al\u00e9m de ter feito \u201co \nmeio-de-campo\u201d com uma s\u00e9rie de reassentados do 15 de \n\n\n\nFevereiro e do Esmeralda- II. Agrade\u00e7o a seu irm\u00e3o Oberdan e \na sua m\u00e3e, que tamb\u00e9m me acolheram. Obrigado Jo\u00e3o Orly pelo \nalmo\u00e7o e pelas conversas, assim como agrade\u00e7o \u00e0 Cleonira. \n\n\u2022 No 15 de Fevereiro, obrigado, Carlinhos e fam\u00edlia pela \nhospedagem, alimenta\u00e7\u00e3o e entrevista; obrigado, Z\u00e9 da Atafona; \nobrigado, seu Vilson. \n\n\u2022 No  Santa  Catarina,  obrigado  Claiton  pela  conversa,  pelo  \nalmo\u00e7o  e  por  ter  me acompanhado na aplica\u00e7\u00e3o dos  \nquestion\u00e1rios. Agrade\u00e7o ao irm\u00e3o do  Odari por  ter-nos \nrecebido e ao Leandro pela carona do centro de Anita Garibaldi \nat\u00e9 o reassentamento. \n\n\u2022 Obrigado Claudio e fam\u00edlia por me receberem no \nreassentamento Barra do Imigrante, assim como fizeram os \npais do J\u00falio, tamb\u00e9m l\u00e1 residentes. \n\n\u2022 Obrigado MAB por ter viabilizado caronas e a participa\u00e7\u00e3o de \neventos n\u00e3o-programados em meu cronograma de pesquisa, \nmas que acabaram sendo importantes para compreender mais \namplamente o universo dos sujeitos pesquisados. \n\n \nAgrade\u00e7o \u00e0 Carolina, por ser quem \u00e9. (E por me estimular a \n\nreflex\u00e3o frankfurtiana, principalmente os estudos sobre Benjamin e as \n\u201cTeses sobre o conceito de hist\u00f3ria\u201d). \n\nAgrade\u00e7o a minha m\u00e3e Rosana, que me ensinou qual \u00e9tica \ndeve orientar minha participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 na comunidade cient\u00edfica, \nmas em qualquer comunidade. \n\nAos amigos-irm\u00e3os de Floripa, que muito procurei e com \nquem muito conversei sobre a pesquisa: Cau\u00ea, Matheus, N\u00e1dia, Tom\u00e1s \ne Vin\u00edcius. \n\n\u00c0 Janice, pelo convite para pesquisar e pela leitura do trabalho \nfinal. \nAo Osvaldo Sev\u00e1, do programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAntropologia Social da Universidade Estadual de Campinas, cuja \ndisciplina (feita j\u00e1 na reta final da disserta\u00e7\u00e3o) mudou os rumos das \nminhas reflex\u00f5es sobre o capitalismo hidrel\u00e9trico e durante a qual fui \napresentado mais sistematicamente \u00e0s discuss\u00f5es sobre acumula\u00e7\u00e3o \nprimitiva e acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\nAos companheiros que participaram comigo das edi\u00e7\u00f5es de \n2010 e 2011 do Est\u00e1gio Interdisciplinar de Viv\u00eancia ( E I V )  de Santa \nCatarina, eventos a partir dos quais eu primeiramente entrei em \ncontato com a situa\u00e7\u00e3o e os sujeitos que geraram esta pesquisa. \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\u201cSe fosse fazer o resumo de tudo, assim, nesse \nper\u00edodo, muita coisa boa, mas tamb\u00e9m muita \ncoisa pesa hoje, j\u00e1. Com 27 anos acho que vivi \ncoisas que muita gente de 50 anos n\u00e3o viveu. \nTem gente que diz assim: 'ah, quem tem 50 anos \ntem mais experi\u00eancia de vida!' Depende! Se \nvoc\u00ea viveu 50 anos ali, fechado no seu \nmundinho, n\u00e3o. Que experi\u00eancia de vida teve? \nN\u00f3s, entre processo, andar correndo da pol\u00edcia, \nentre sair pra outro lugar, entre estudar e fazer \nluta... Acho que aprende muita coisa.\u201d \n\n \n[S., moradora do \nreassentamento Laranjeiras e \nex-moradora da comunidade \nS\u00e3o Jorge, em Cerro Negro]\n\n\n\n\n\n \n\n   RESUMO \n \n\nPalavras-chave: Juventude rural. Capitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro. \nUHE Barra Grande. A\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\n \nA inten\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 captar as a\u00e7\u00f5es de sujeitos \n\nexpostos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a de perda de terras e, \nconsequentemente, de condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o social devido \u00e0 \nchegada da UHE Barra Grande, no Rio Pelotas, bacia do rio Uruguai, \nna divisa entre os estados de Santa Catarina e Rio Grande do Sul. \nDiante disso, se envolveram em um conjunto de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que \nvisibilizaram de forma conflituosa esta amea\u00e7a, apontando para a \nnecessidade de, ao menos, serem concedidas medidas compensat\u00f3rias. \nPassados alguns anos dos conflitos, tais sujeitos, jovens \u00e0 \u00e9poca dos \neventos, s\u00e3o hoje investigados para compreendermos como \norganizaram seus projetos de vida, como estes projetos se articularam \ncom a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o juvenil no meio rural e com os formatos de \ndesenvolvimento existentes na regi\u00e3o onde se inserem os \nreassentamentos conquistados \u2014 onde hoje se reside e se cultiva. \n\nBusca-se pensar estes sujeitos a partir de uma perspectiva \nque privilegie sua a\u00e7\u00e3o e sua narrativa, de tal forma que contribuam \npara refletir criticamente sobre o  c a p ita lis mo  h id r e l\u00e9 tr ic o  \nb r a s ile ir o  e n q u a n to  um modelo de desenvolvimento s\u00f3cio-\necon\u00f4mico pautado na apropria\u00e7\u00e3o violenta de recursos naturais e na \ndesapropria\u00e7\u00e3o violenta de popula\u00e7\u00f5es que, por sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, \no obstaculizam. Modelo cuja inevitabilidade tornou-se a justifica\u00e7\u00e3o \npara sua repeti\u00e7\u00e3o (\u201cinfernal\u201d, diria Walter Benjamin) e p a r a  as \nmedidas arbitr\u00e1rias e autorit\u00e1rias \u2014 de exce\u00e7\u00e3o, segundo Giorgio \nAgamben \u2014 realizadas em seu nome e que se lhe afiguram \n\u201cirracionalmente razo\u00e1veis\u201d. Diante disso, o recorte adotado foi situar \nprojetos e trajet\u00f3rias de jovens atingidos \u00e0 \u00e9poca da instala\u00e7\u00e3o da \nUHE e atualmente reassentados, para interpelar criticamente certa \nmanifesta\u00e7\u00e3o concreta do progresso capitalista, b a s e a d a  n u ma  \nmodalidade de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o (David Harvey) h\u00e1 \nd\u00e9cadas enraizada na realidade brasileira: a gera\u00e7\u00e3o de \nhidreletricidade. \n\n\n\n\n\n \n\nABSTRACT \n \n\nKeywords: Rural youth. Brazilian  hydropwer system. UHE Barra \nGrande. Political action. \n\n \n This investigation intends to understand the actions of \nindividuals, mostly peasants, whose means of social reproduction \nsuffered intense changes by the construction of the hydropower plant \nknown as Barra Grande, in the Pelotas river, Uruguay river basin, Santa \nCatarina and Rio Grande do Sul states border, in southern Brazil. Some \nof these individuals engaged themselves in a series of political actions \nwhose goals shown how threatening this new situation was to their \nentire region. Meanwhile, they meant to demand compensatory \nmeasures due to the drowning and consequently loss of the land where \nthey lived and worked until then. Some these individuals, young at the \ntime these political conflicts occurred, were investigated either due to \nthe need of understanding how they managed to organize their life \nprojects some years after, how these life projects related to the \nexperience of being young and how these life projects took place at the  \nregion affected by the hydropower plant whom they struggled against in \norder to be resettled. Nowadays, these resettlements \u2013 relatively near \ntheir original land - are their living and working places. \n The investigative perspective here frames actions and narratives \nby these subjects, who faced a concrete expression of what is called \nBrazilian hydropower capitalism, a model of development (both social \nand economic) whose dynamics are based on violent exploitation of \nnatural resources and on the eviction of entire populations whose mere \nexistence appears as its impediment. Since the mid 60's, this model has \nbeen considered inevitable, and this inevitability has become the \njustification to its endless (\u201cinfernal\u201d, the German philosopher Walter \nBenjamin would say) repetition. Along that, several authoritarian and \narbitrary measures \u2013 of exception, according to Giorgio Agamben \u2013 have \nbeen taken by both governments and electric companies. The aim of this \ninvestigation was to locate social agency that concretely confronts the \nmodel. The way to do it was to sociologically reconstruct life projects \nand trajectories of young individuals affected by the Barra Grande \nhydropower plant, engaged in politically confronting it and now \nresettled. It makes possible to critically understand the social \nconsequences of this branch of capitalist progress, strongly based on \nwhat David Harvey call accumulation by dispossession.  \n\n\n\nSum\u00e1rio \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o........................................................................................15 \n \n\n1.  Capitalismo hidrel\u00e9trico enquanto acumula\u00e7\u00e3o por \nespolia\u00e7\u00e3o .......................................................................................57 \n         1.1. Neoliberalismo e Desenvolvimento .................................68 \n         1.2. Acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o, neoliberalismo e \nreconfigura\u00e7\u00e3o do poder de classe ...................................................74 \n         1.3. Aprofundando a rela\u00e7\u00e3o entre Estado, neoliberalismo e \nespolia\u00e7\u00e3o ............................................................................................80 \n \n2.     Coment\u00e1rios sobre o capitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro  .........89 \n        2.1. Um breve hist\u00f3rico ...........................................................97 \n        2.2. ...o CHB hoje ......................................................................116 \n        2.3. As lutas na bacia do rio Uruguai .....................................122 \n \n3.      A regi\u00e3o ..................................................................................133 \n        3.1. Os Campos de Lages .......................................................137 \n        Interl\u00fadio: \u201cBrasileiros\u201d e \u201citalianos\u201d .....................................142 \n        3.2. Tempos atuais ....................................................................147 \n \n4.    Uma hist\u00f3ria de Barra Grande ..................................................159 \n       4.1. Mem\u00f3ria, hist\u00f3ria oral, lugar .......................................................... 159 \n       4.2. A chegada da barragem ................................................... 173 \n       4.3. Grupos de base ................................................................ 179 \n       4.4. Conflitos, parit\u00e1rias, lutas por crit\u00e9rios de \ncompensa\u00e7\u00e3o  ................................................................................ 186 \n\n  4.4.1. 15 de fevereiro de 2005 .................................  202 \n 4.5. Organiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-Barragem ............................................ 208 \n 4.6. Um pouco sobre os reassentamentos hoje ....................... 215 \n  4.6.1. Reassentamento Laranjeiras ........................... 215 \n  4.6.2. Reassentamento Santa Catarina ...................... 222 \n 4.7. Ep\u00edlogo ........................................................................... 225 \n \n\n5.    Juventude Rural ........................................................................  231 \n       5.1. Situando o debate .........................................................   231 \n       5.2. Habitus campon\u00eas e experi\u00eancia de gera\u00e7\u00e3o em contexto de \nimplanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas ........................................................ 240 \n\n\n\n \n\n       5.3. Juventude reassentada e o futuro  ................................... 251 \n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais ............................................................ 261 \n \n\n     Bibliografia ........................................................................ 269 \n \n\nAnexos..................................................................................283\n\n\n\n\n\n \n\nLista de tabelas \n \n \n\nTabela 1 \u2014 Ramos industriais eletrointensivos e seu respectivo uso da \nenergia el\u00e9trica no Brasil (2000 e 2008) \n \nTabela 2 \u2014 S\u00e9rie hist\u00f3rica da \u00e1rea de cultivo de pinus sp na regi\u00e3o dos \nCampos de Lages  \n \nTabela 3 \u2014 PIBs: Santa Catarina, microrregi\u00e3o dos campos de Lages \ne munic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande (1970-2010)  \n\n \nTabela 4 \u2014 Popula\u00e7\u00e3o urbana e rural: Santa Catarina, Campos de \nLages e munic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande (1970-2010) \n\n \nTabela 5 \u2014 Popula\u00e7\u00e3o rural e urbana por g\u00eanero: Santa Catarina, \nCampos de Lages e munic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande \n(1970-2010) \n\n \nTabela 6 \u2014 PIBs: Santa Catarina, Campos de Lages e munic\u00edpios \natingidos pela UHE Barra Grande (1999-2010). \n \nTabela 7 \u2014 Varia\u00e7\u00e3o percentual dos PIBs: Santa Catarina, Campos \nde  Lages e  munic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande (1999-\n2010)  \n\n \nTabela 8 \u2014 Taxas de pobreza (2003) e PIB per capita (2010): \nMunic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande \n\n\n\n\n\n \n\n \n\nLista de Siglas \n \nACCE \u2013 Associa\u00e7\u00e3o das Construtoras de Centrais Energ\u00e9ticas \nANA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \nAneel \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \nBaesa \u2013 Energ\u00e9tica Barra Grande S/A \nBNDES \u2013 Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social \nCCEE \u2013 C\u00e2mara de Comercializa\u00e7\u00e3o de Energia El\u00e9trica \nCEB \u2013 Coaliz\u00e3o Empresarial Brasileira \nChesf \u2013 Companhia Hidro El\u00e9trica do S\u00e3o Francisco  \nCnaee \u2013 Comiss\u00e3o Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica  \nCNI \u2013 Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria \nCoppe/UFRJ \u2013 Instituto Alberto Luiz Coimbra de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEngenharia da Universidade Federal do Rio de Janeiro \nCRAB \u2013 Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens \nEIA/RIMA \u2013 Estudo de Impacto Ambiental/ Relat\u00f3rio de Impacto \nAmbiental \nEnercan \u2013 Campos Novos Energia S.A \nEPE \u2013 Empresa de Planejamento Energ\u00e9tico \nFatma \u2013 Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina \nIbama \u2013 Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \nRenov\u00e1veis \nIEE/USP \u2013 Instituto de Energia e Ambiente da Universidade de S\u00e3o \nPaulo \nIGP \u2013 DI \u2013 \u00cdndice Geral de Pre\u00e7os - Disponibilidade Interna \nIirsa \u2013 Iniciativa de Integra\u00e7\u00e3o Regional Sul-Americana \nIppur/UFRJ \u2013 Instituto de Planejamento Urbano da Universidade Federal \ndo Rio de Janeiro \nMAB \u2013 Movimento dos Atingidos por Barragens \nMAE \u2013 Mercado Atacadista de Energia \nMaesa \u2013 Machadinho Energ\u00e9tica S/A \nMDL \u2013 Mecanismo de Desenvolvimento Limpo \nMME \u2013 Minist\u00e9rio de Minas e Energia \nMST \u2013 Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra \nONS \u2013 Operador Nacional do Sistema \nPAIS \u2013 Produ\u00e7\u00e3o Agroecol\u00f3gica Integrada e Sustent\u00e1vel \nPND \u2013 Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o \nPronaf - Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar  \nSinduscon/SP - Sindicato da Ind\u00fastria da Constru\u00e7\u00e3o Civil do Estado de \nS\u00e3o Paulo  \n\n\n\n \n\nSPE \u2013 Sociedade de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico  \nTVA \u2013 Tennessee Valley Authority   \nUHE \u2013 Usina Hidrel\u00e9trica de Energia   \nUTE \u2013 Usina Termel\u00e9trica de Energia \n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\n\n15 \n\n \n\n   \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \n \n\nEm qualquer obra, a introdu\u00e7\u00e3o tem uma miss\u00e3o dif\u00edcil. Deve, \nantes de tudo, capturar quem pretende ler o trabalho, mas deve faz\u00ea-lo \nde forma a n\u00e3o quebrar o mist\u00e9rio das p\u00e1ginas subsequentes. N\u00e3o \npode nunca bastar-se em si a ponto de prescindir da obra. O que \nparece banal, visto que esfor\u00e7o cient\u00edfico algum \u00e9 concebido de forma \na bastar-se na introdu\u00e7\u00e3o \u2014 pretens\u00e3o sem cabimento. No entanto, h\u00e1 \nmaneiras n\u00e3o t\u00e3o incomuns de estudar obras a partir da leitura apenas \nde suas introdu\u00e7\u00f5es e conclus\u00f5es. Todo o miolo, em que se d\u00e3o com \ncalma as an\u00e1lises (cuja pr\u00f3pria etimologia, principalmente quando no \nplural, remete a uma cadeia de quebras, de separa\u00e7\u00f5es, de opera\u00e7\u00f5es \n\u00e0s vezes infinitesimais, que devem ser acompanhadas para depois \ncompreendermos no que resultar\u00e3o), arrisca tornar-se algo um tanto \nsup\u00e9rfluo: bastaria entendermos a proposta na introdu\u00e7\u00e3o e os \nresultados na conclus\u00e3o. Feito. \n\nDidatizar em demasia na introdu\u00e7\u00e3o pode, ent\u00e3o, jogar \ncontra a pr\u00f3pria obra. Ao mesmo tempo, deve-se ter clareza de que \naquela \u00e9 sua parte integrante, onde o panorama do pensamento se \nabre aos que n\u00e3o participaram de sua (geralmente t\u00e3o solit\u00e1ria) \nconfec\u00e7\u00e3o. Assume, portanto, a dific\u00edlima tarefa de ligar uma \nexperi\u00eancia a outra \u2014 no caso, a do autor/pesquisador com o ignoto \np\u00fablico a quem lan\u00e7ar\u00e1 a obra, mensagem na garrafa. Poder-se-ia \npensar que o ato de tornar a enfim acabada pesquisa conhecida ao \nmundo geraria uma atitude de displic\u00eancia, como se o autor n\u00e3o \ntivesse mais coisa alguma a ver com a obra. \u00c9 uma atitude poss\u00edvel. \nMas n\u00e3o desej\u00e1vel. \n\nPor este motivo, a introdu\u00e7\u00e3o torna-se o espa\u00e7o de criar o \nprimeiro elo com outrem, alhures. Como faz\u00ea-lo? N\u00e3o h\u00e1 muito como \nfugir da certeza de que aqui se delinear\u00e1 o programa geral da obra. \nMas se pode valer do recurso de anunci\u00e1-lo de forma \ndeliberadamente lacunar, para que a presente se\u00e7\u00e3o n\u00e3o se desprenda \n\u2014 como se algo ligado apenas por um fio acabasse por autonomizar-\nse de forma indesejada. H\u00e1, ent\u00e3o, de se encontrar um inst\u00e1vel \nequil\u00edbrio para produzi- la. \n\nPara isso, nada melhor do que explicar de onde surgiu a \n\n\n\n \n\n \n\npresente pesquisa. Aqui, \u00e9 claro, deve-se prescindir de refer\u00eancias a \nambi\u00e7\u00f5es intelectuais e profissionais e aos la\u00e7os criados no ambiente \nuniversit\u00e1rio. Para as primeiras, os curr\u00edculos eletr\u00f4nicos p\u00fablicos que \npreenchemos (com diferentes graus de intensidade) nos tempos atuais \ncumprem razo\u00e1vel papel. Para os segundos, basta ler as notas de \nagradecimento, julgando-as por crit\u00e9rios de extens\u00e3o ou estilo. \nEp\u00edgrafes tamb\u00e9m cumprem interessante papel no exerc\u00edcio de \ncontextualizar o autor. \n\nFeito o esclarecimento, prefiro falar sobre cruzamentos \nimprov\u00e1veis, ao menos para mim. Esta ser\u00e1 a melhor maneira de \ncome\u00e7ar (embora j\u00e1 o tenha feito h\u00e1 quase uma p\u00e1gina!). Posto que \numa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 o fim de um determinado ciclo, \u00e9 bom poder (ainda) \nespantar-se com o que nos levou at\u00e9 ela. Afinal, o tema \u201cespanto\u201d, o \nthaumazein aristot\u00e9lico, \u00e9 muito caro n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 ci\u00eancia, mas ao \npensamento racional em sua g\u00eanese, constitui\u00e7\u00e3o e, em seu momento \nmais contempor\u00e2neo, autocr\u00edtica. \u00c9 sobre o espanto poss\u00edvel na \nexperi\u00eancia da pesquisa que esta introdu\u00e7\u00e3o falar\u00e1 \u2014 sem resistir \u00e0 \ntenta\u00e7\u00e3o de uma nota metodol\u00f3gica ao final. \n\n \n \n1\u00ba Cruzamento: Ci\u00eancia e Pol\u00edtica \n \n \n\nA experi\u00eancia de a l g u n s  pesquisadores das ci\u00eancias \nhumanas est\u00e1 marcada pelo encontro entre tr\u00eas dimens\u00f5es: o \nenvolvimento com a milit\u00e2ncia pol\u00edtica de esquerda, a predile\u00e7\u00e3o por \ncerto referencial te\u00f3rico e o trabalho sistem\u00e1tico junto ao universo \nemp\u00edrico. H\u00e1 bibliotecas inteiras versando sobre as tens\u00f5es \nrelacionadas a tais encontros, alertando principalmente para a \ntend\u00eancia de alguma dessas dimens\u00f5es sobrepujar as outras duas. Este \ntipo de cruzamento acontece na presente obra tamb\u00e9m \u2014 com \nsingularidades que pretendo destacar, come\u00e7ando pelo desejo \ngenu\u00edno de n\u00e3o \u201catropelar\u201d os dados colhidos. \n\nO presente autor inclina-se ao engajamento em coletivos de \ntransforma\u00e7\u00e3o social. As ci\u00eancias sociais, por sua vez, constituem \nramo do conhecimento particularmente capaz de atrair este tipo de \nsujeito, pois s\u00e3o percebidas como espa\u00e7o poss\u00edvel de reflex\u00e3o sobre \nsua pr\u00e1tica. Cabe ent\u00e3o perguntar: como lidar com esta conflu\u00eancia?   \n\nPode-se vislumbrar alguns cen\u00e1rios. \nH\u00e1 aqueles que buscam pesquisar o pr\u00f3prio universo \n\n\n\n17 \n\n \n\n   \n\nmovimentalista em que est\u00e3o imersos, o que resulta em \nquestionamentos acerca da dist\u00e2ncia adequada em rela\u00e7\u00e3o a ambos os \nmeios frequentados (o acad\u00eamico e o militante). H\u00e1 aqueles que \npretendem compreender melhor as determina\u00e7\u00f5es e os atores que \nconformam a trama da injusti\u00e7a contra a qual lutam, cunhando \nconceitos e/ou trazendo dados mais s\u00f3lidos para fundamentar a a\u00e7\u00e3o \n\u2014 ao mesmo tempo em que contribuem para o alargamento do \ndebate e para a visibiliza\u00e7\u00e3o de novos temas e categorias de \npensamento. H\u00e1 ainda aqueles que guardam um rela\u00e7\u00e3o mais \nmediada com tais movimentos, por quem nutrem simpatia mas junto \naos quais n\u00e3o agem, pelos mais diversos motivos. \n\nH\u00e1 ta mb \u00e9 m situa\u00e7\u00f5es que se misturam. Talvez seja o caso \naqui. No come\u00e7o, minha atitude foi deixar os universos bem \nseparados. Resolvi n\u00e3o pesquisar nada relacionado imediatamente aos \nposs\u00edveis engajamentos que tivesse. Voltei-me para outro ambiente \nque me inquietava, tamb\u00e9m relacionado ao recorte da juventude como \nobjeto sociol\u00f3gico, com o qual travava contato devido a atividades \nprofissionais. No caso, as medidas s\u00f3cio-educativas para adolescentes \nem situa\u00e7\u00e3o de ato infracional, em seus diferentes graus de rigor \npunitivo. Minha inten\u00e7\u00e3o, ao formular projeto de pesquisa e adentrar o \ncorpo discente do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sociologia Pol\u00edtica \nda UFSC, era investigar a incid\u00eancia destas medidas na constru\u00e7\u00e3o \nde projetos de vida dos jovens. Tentaria, por um lado, reconstruir \nsemelhan\u00e7as e diferen\u00e7as nestas trajet\u00f3rias e, por outro, construir \nindicadores de como tais pol\u00edticas influenciavam seu p\u00fablico-alvo \nimediato. \n\nEsta proposta n\u00e3o chegou a sair do est\u00e1gio de projeto. Pelo \nfato de me aproximar de movimentos sociais rurais, principalmente o \nMovimento dos Trabalhadores Rurais Sem-Terra (MST), em uma \nsequ\u00eancia de atividades que seria ocioso enumerar aqui, acabei por \nconhecer por breve per\u00edodo o cotidiano de pequenos agricultores do \nassentamento Santa Rosa-3, em Abelardo Luz, oeste catarinense. A \npartir de ent\u00e3o, desenvolvi respeito e empatia por esta realidade \u2014 \nque os mais implac\u00e1veis poderiam classificar de populista e rom\u00e2ntica, \ndevido a minha quase total ignor\u00e2ncia acerca do tema at\u00e9 ent\u00e3o. \n\nNoutro momento, em atividade da Via Campesina (que \ncongrega diversos movimentos originados da luta no campo) conheci \na hist\u00f3ria da Usina Hidrel\u00e9trica de Energia (UHE) Barra Grande. \nRelatos de agricultores ligados ao Movimento dos Atingidos por \n\n\n\n \n\n \n\nBarragens (MAB) ali presentes e a exibi\u00e7\u00e3o de um document\u00e1rio \nsobre os conflitos trazidos pela usina, intitulado \u201cGrande Barra\u201d, \ncausaram-me grande impress\u00e3o. Empreendimento j\u00e1 encerrado h\u00e1 \ncerca de cinco anos \u00e0 \u00e9poca, cujos desdobramentos alcan\u00e7aram \nrepercuss\u00e3o internacional, com confrontos por vezes violentos, \ninterven\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os estatais em m\u00faltiplas inst\u00e2ncias, den\u00fancias \ngraves de irregularidades ambientais, reconfigura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-territorial \nde toda uma regi\u00e3o, apresentava-se como fen\u00f4meno fascinante, \nembora aparentemente com pouca perspectiva de janelas de pesquisa \npara mim. Caberia manter-me no caminho j\u00e1 tra\u00e7ado e buscar, se \nfosse o caso, outras formas de me aprofundar no \u201ccaso Barra \nGrande\u201d.\n\n1\n\n \n \n2\u00ba Cruzamento: Teoria e Empiria \n\n \n \n\nMas houve imponder\u00e1veis no caminho. Nesta pesquisa foram \ndois. O primeiro consistiu noutra breve viv\u00eancia, no in\u00edcio de 2011, no \nreassentamento Laranjeiras, \u00e1rea rural do munic\u00edpio de Cap\u00e3o Alto \n(SC). Este reassentamento \u00e9 um dos sete que surgiram ap\u00f3s a \nimplanta\u00e7\u00e3o da UHE Barra Grande, parte de um dos eixos de \nmedidas compensat\u00f3rias \u00e0queles que tiveram suas terras, at\u00e9 ent\u00e3o \nsituadas \u00e0s margens \u00edngremes do rio Pelotas (divisa do Rio Grande do \nSul com Santa Catarina), atingidas pela subida do lago da \nbarragem. L\u00e1 houve a possibilidade de perceber um pouco do \ncotidiano dos agricultores, transferidos para uma \u00e1rea relativamente \npr\u00f3xima \u00e0 de sua moradia original\n\n2\n\n, embora com caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas distintas (principalmente no que diz respeito \u00e0 fertilidade das \nterras e \u00e0s culturas agr\u00edcolas adequadas). Tamb\u00e9m ouvi v\u00e1rios relatos \ndos enfrentamentos desses agricultores com a Baesa (cons\u00f3rcio \n\n                                                           \n\n1 Ao longo da disserta\u00e7\u00e3o haver\u00e1 refer\u00eancia tanto ao \u201ccaso Barra Grande\u201d, \na \u201cBarra Grande\u201d e \u00e0 \u201cUHE Barra Grande\u201d.  A \u00faltima express\u00e3o \u00e9 a \ndenomina\u00e7\u00e3o para a obra de engenharia em si, enquanto as outras duas \nbuscam resgatar como aparece no discurso dos entrevistados um fen\u00f4meno \nque assaltou seu cotidiano e, embora calcado na obra, surge vinculado a \nacontecimentos, a significados, a mem\u00f3rias. Para al\u00e9m da obra f\u00edsica, e \nexpress\u00e3o \u201cBarra Grande\u201d circunscreve um evento. \n\n2 Um pouco menos de cem quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia. \n\n\n\n19 \n\n \n\n   \n\nrespons\u00e1vel pelo empreendimento), referentes \u00e0 busca pela garantia \ndas medidas compensat\u00f3rias. Vislumbrei tamb\u00e9m a presen\u00e7a do \nMAB no reassentamento, centrada em poucas pessoas e com \nvari\u00e1vel grau de legitimidade e resson\u00e2ncia entre as 34 fam\u00edlias ali \nresidentes. Por fim, ao contr\u00e1rio do que imaginava, havia ali \nquantidade significativa de indiv\u00edduos entre os 25 e 35 anos \u2014 ou \nseja, jovens \u00e0 \u00e9poca dos conflitos, ocorridos em sua maioria entre \n1999 e 2005 \u2014 agora respons\u00e1veis pela gest\u00e3o de lotes agr\u00edcolas e \nque, mesmo assim, ainda se viam acossados pelo dilema enunciado \npor Castro (2005) ao referir-se \u00e0 juventude r ur a l: f ic ar  ou  s a ir do \nc a mp o? \n\nObservado a posteriori, este per\u00edodo de dez dias consistiu \nnuma esp\u00e9cie de \u201cpr\u00e9-campo\u201d e permitiu delinear o horizonte da \nproblem\u00e1tica: tentar compreender as trajet\u00f3rias e perspectivas \ndestes sujeitos, jovens que passaram por a\u00e7\u00f5es coletivas em prol de \num novo acesso \u00e0 terra (ap\u00f3s a expuls\u00e3o daquelas que originalmente \nhabitavam) e, passados alguns anos, no que isto incidia nos seus \nprojetos de vida. \n\nP a ra  or ien ta r-me  d ia n te  de s te no vo  e ma r anh ad o,  ou tro \nimp o nde r\u00e1 ve l: u ma co mb ina \u00e7\u00e3 o  u m ta n to a ss is te m\u00e1tica  de \nleitu r as  pa s so u a  oco r r e r,  a b rind o po ss ibilidad e s  d e \nc ircu ns c re ve r  o s  jo ve ns  a tingido s  p o r  Bar ra  G rand e  en qu anto \no b jeto  so c io l\u00f3 gic o.   \n\nA p rimeir a  se qu \u00ean cia de  r e f lex \u00f5e s  j\u00e1  con s ta va no  \np r o je to  d e  p es qu isa  o r ig in al.  D iz ia re s pe ito  \u00e0  in ten\u00e7\u00e3 o de \np en s ar  p r o je to s  de  vida  d e jo ven s  e as  modalidades de \nmo ra t\u00f3r ia s oc ial e  v ital (M a rgu lis  &amp; Ur re s ti, 19 96 )  e m \nc on tex to s  e mp\u00edr ico s  es pe c \u00edf ico s . E m me u  p ro je to  in ic ia l, \nd e se ja va verifica r s e a  exp e r i\u00ea n cia  do s  su je itos  e m s itu a\u00e7 \u00e3o  de  \na to in f ra c io na l cumprin d o  me did as  s\u00f3 c io -e du ca tiva s  p od er ia \nto r na r-s e  ma is  u m ma rc ad o r n eg a tivo  pa r a o e ncu r tame n to  d a \nviv\u00ea n cia do  \u201cs e r  jo ve m\u201d , r e du zind o a ind a ma is  sua  mo r a t\u00f3 ria \ns o c ial \u2014  e ,  e m ca so  af irmativo ,  c o m q ue  inten s id ad e.   \n\nOs conceitos de morat\u00f3ria social e morat\u00f3ria vital \nconstituem importantes contribui\u00e7\u00f5es para a pesquisa sociol\u00f3gica. A \npartir de matriz cr\u00edtica, operam uma desnaturaliza\u00e7\u00e3o da juventude \nenquanto segmento social a princ\u00edpio dotado de certas caracter\u00edsticas \nunificadoras. Partem da seguinte argumenta\u00e7\u00e3o: apesar de \ncompartilharem uma mesma faixa et\u00e1ria, o que este marcador \n\n\n\n \n\n \n\nhomogeneizador acaba por esconder sobre os jovens? Apesar de \ng o z a r em de um tempo relativamente longo para desfrutar a vida \n(ou seja, uma morat\u00f3ria vital), como esta vida \u00e9 desfrutada pelos \ndiversos grupos? Torna-se importante um conceito que d\u00ea conta da \npluralidade dos poss\u00edveis, a partir de marcadores sociol\u00f3gicos \nconsagrados (classe, g\u00eanero, trajet\u00f3ria familiar etc.). \n\nAdentra a\u00ed a morat\u00f3ria social: por sobre o marcador biol\u00f3gico, \nvital, a sociedade se inscreve e determina \u201cquanto tempo o jovem \npoder\u00e1 ser jovem\u201d. Dependendo do grupo social, quest\u00f5es importantes \ncomo a n\u00e3o-preocupa\u00e7\u00e3o com a manuten\u00e7\u00e3o financeira ou a contra\u00e7\u00e3o \nde matrim\u00f4nio v\u00eam mais cedo ou mais tarde; o envolvimento com o \ncrime aparece como uma possibilidade mais ou menos pr\u00f3xima; a \nnecessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas e participa\u00e7\u00e3o em projetos sociais \naparece como algo necess\u00e1rio; o engajamento pol\u00edtico passa a ser \ndeterminante para a pr\u00f3pria identifica\u00e7\u00e3o com outros iguais. A \nmorat\u00f3ria social, diferentemente da vital, traz variadas possibilidades \nde manifesta\u00e7\u00e3o, que devem ser investigadas nos contextos eleitos para \npesquisa. \n\nConfrontado com a tem\u00e1tica do mundo rural e \nembrenhando-me obliquamente na bibliografia a  ele relacionada, \npercebi, por outro lado, que a experi\u00eancia de crescer no campo \nconstitu\u00eda outro marcador, definitivo, de encurtamento da morat\u00f3ria \nsocial, devido \u00e0 s\u00e9rie de atribui\u00e7\u00f5es delegadas aos jovens, que no \nmundo urbano t\u00eam outra colora\u00e7\u00e3o e outro ritmo. Cedo j\u00e1 est\u00e3o \nligados \u00e0 atividade produtiva, o que implica tanto certa qualifica\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica quanto os leva a realizar uma s\u00e9rie de trabalhos, n\u00e3o somente \nligados ao territ\u00f3rio em que sua fam\u00edlia se fixa, mas em \npropriedades pr\u00f3ximas. Surge cedo tamb\u00e9m uma demanda por \nindepend\u00eancia por parte destes jovens, que pode se materializar em \nv\u00ednculos la\u00e7os matrimoniais precoces ou \u00eaxodo motivado pela busca \npor trabalho. Isso se torna mais claro na cita\u00e7\u00e3o abaixo, referente a \nalgumas reflex\u00f5es sobre a economia familiar camponesa: \n\n \nO outro aspecto do modelo chayanoviano \u00e9 que, sendo \ndada a priori a composi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, sua estrutura \ndemogr\u00e1fica fornece um estoque de trabalho potencial. \nO problema aqui \u00e9, em primeiro lugar, que esse \nestoque depende do padr\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o de \nmembros da fam\u00edlia no trabalho Ora, a participa\u00e7\u00e3o \ndos membros de grupos dom\u00e9sticos camponeses no \ntrabalho agr\u00edcola parece confirmar, por sua \n\n\n\n21 \n\n \n\n   \n\nuniformidade, essa ideia. Lia Fukui descreve \ncrian\u00e7as entre 3 e 4 anos ajudando no trabalho com o \naux\u00edlio de ferramentas velhas (Fukui, 1979, p.154), e \n\u00e9 observa\u00e7\u00e3o corrente que crian\u00e7as entre sete e dez \nanos participam regularmente da rotina agr\u00edcola e/ou \ndom\u00e9stica como ajudantes, sem assumir tarefas \nintegrais; de 10 a 14 anos (tomando os pontos \nextremos indicados na literatura) os jovens tornam-se \ntrabalhadores completos, no sentido de assumirem \nrotinas integrais de trabalho dom\u00e9stico ou agr\u00edcola. \nFaltam descri\u00e7\u00f5es mais precisas desses ciclos, que s\u00e3o \nmarcados por rituais (como a enxada pr\u00f3pria, Fukui, \n1979) e que terminam com a sa\u00edda dos filhos da \ncasa paterna. Isso tudo resulta numa distribui\u00e7\u00e3o do \ntrabalho de cada filho ao longo do tempo. Um filho \nrepresenta um quantum crescente de trabalho (quando \ntem entre 7 e 14 anos) e um quantum constante e \nm\u00e1ximo de trabalho (quando tem entre 14 e 21 anos). \n(Almeida, 1986, p.70). \n\n \n \n\nNo entanto, devido \u00e0 din\u00e2mica de comando de propriedades e \nde trabalho remunerado trazer retorno financeiro por vezes restrito e \nainda centrar-se no mundo masculino, o mundo rural envelhece e se \n\nmasculiniza \u2014 como h\u00e1 muito as pesquisas demonstram\n3\n. Ao \n\nmesmo tempo, a juventude rural tem n\u00e3o s\u00f3 motivos para o \u00eaxodo, \nmas, por outro lado, apresenta tamb\u00e9m padr\u00f5es de perman\u00eancia. Como \nse daria esta quest\u00e3o num contexto de terra rec\u00e9m-conquistada, como \nno caso dos sete reassentamentos desdobrados dos conflitos de Barra \nGrande? Ali algumas das mais significativas causas de \u00eaxodo \u2014 a \ninexist\u00eancia de terras para os filhos de propriet\u00e1rios continuarem o \ncultivo agr\u00edcola em por\u00e7\u00f5es independentes de territ\u00f3rio; a vontade de \nabandono da l\u00f3gica de intensa autoexplora\u00e7\u00e3o da agricultura familiar; \na amea\u00e7a de perder tudo com o alagamento e o esgar\u00e7amento do \ntecido comunit\u00e1rio devido \u00e0 chegada da barragem \u2014 seriam \n\n                                                           \n\n3 Uma boa s\u00edntese da discuss\u00e3o sobre este fen\u00f4meno est\u00e1 em \nWissenheimer (2004). \n\n\n\n \n\n \n\nrevertidas pela conquista de novos terrenos para cultivo, muitos deles \nsob a propriedade de jovens? Como se reconfiguraria o projeto destes, \nap\u00f3s aqueles acontecimentos? \n\nProjeto, aqui, vem da reflex\u00e3o do antrop\u00f3logo brasileiro \nGilberto Velho (1999), que remete \u00e0s a\u00e7\u00f5es individuais realizadas a \npartir de um determinado campo de possibilidades por eles \npercebidas e que n\u00e3o podem transcender. Com o advento da \nhidrel\u00e9trica, um elemento externo, de crise, intercede neste campo de \npossibilidades, desencadeando reformula\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito das a\u00e7\u00f5es \nposs\u00edveis e levando alguns sujeitos a engajar-se em conflito \norganizado contra suas causas \u2014 no caso, o empreendimento. E, \ndepois de conseguida a terra enquanto medida compensat\u00f3ria, a \npergunta: como reorganizar novamente os projetos?  \u00c9 importante \nlembrar que essa quest\u00e3o era quase impens\u00e1vel naquele primeiro \ncampo de possibilidades, devido \u00e0 parti\u00e7\u00e3o excessiva dos terrenos \nfamiliares n\u00e3o deixar terra suficiente para todos os filhos ou, ainda, \nhaver a tend\u00eancia ao \u00eaxodo pela busca de ocupa\u00e7\u00f5es melhor \nremuneradas. \n\nPor fim, como se estabelecera a rela\u00e7\u00e3o dos projetos \nindividuais com a pr\u00e1tica pol\u00edtica? Afinal, em Barra Grande muitos \nindiv\u00edduos se engajaram em conflitos e a\u00e7\u00f5es coletivas determinantes \npara o rumo dos eventos. Permanecera a milit\u00e2ncia pol\u00edtica em seu \ncotidiano ou j\u00e1 n\u00e3o teria mais o mesmo significado dos tempos de \nconflito com o cons\u00f3rcio da hidrel\u00e9trica? \n\n A esta ideia agregava-se a interessante perspectiva de lidar com \nindiv\u00edduos cuja \u201cjuventude\u201d deveria ser melhor explicada. Quem eram \nos jovens de Barra Grande que eu gostaria de conhecer e sobre os quais \nesperava poder falar algo mais? De um lado, o crit\u00e9rio seria \nnecessariamente aqueles que eram jovens \u00e0 \u00e9poca dos eventos, o que \nimplicava numa dist\u00e2ncia de cerca de dez anos, visto que as a\u00e7\u00f5es \npoderiam ser datadas a partir do in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000, tendo \nos dados sido colhidos no  decorrer de 2011. A coleta e  an\u00e1lise \ndas informa\u00e7\u00f5es teriam que lidar  com esta condi\u00e7\u00e3o:  os  sujeitos  \nda  pesquisa  j\u00e1  teriam  algumas  vers\u00f5es  do  ocorrido  assentadas  em  \nsua mem\u00f3ria, reatualizadas pelo que viviam no momento em que eu os \nabordaria \u2014 inclu\u00eddas a\u00ed suas avalia\u00e7\u00f5es sobre o rumo de seus \nprojetos de vida e sua perman\u00eancia no campo. Por outro lado, \u00e9 \nimposs\u00edvel n\u00e3o lembrar Bourdieu (1983), quando confere tratamento \nsociol\u00f3gico ao conflito de gera\u00e7\u00f5es, esses \u201cconflitos entre sistemas de \naspira\u00e7\u00f5es constitu\u00eddos em \u00e9pocas diferentes\u201d. Gostaria de captar os  \n\n\n\n23 \n\n \n\n   \n\nsistemas de aspira\u00e7\u00f5es que estes sujeitos conformavam. A tens\u00e3o, \nno  \u00e2mbito de gera\u00e7\u00f5es distintas no campo, tem muito a ver com o j\u00e1 \ncitado \u201cficar ou sair\u201d, aspira\u00e7\u00f5es que podem opor mais velhos e mais \nnovos, ou simplesmente levar a estrat\u00e9gias em que o \u201csair\u201d n\u00e3o \u00e9 \nretirar-se para munic\u00edpios distantes, mas garantir relativa proximidade \nterritorial, circulando pela regi\u00e3o deixada sempre que \u00e9 poss\u00edvel \u2014 \nembora sem participar do cotidiano de trabalho e de partilha simb\u00f3lica \n\ncom a mesma intensidade.\n4\n\nNeste contexto, os jovens de outrora \npassaram a ser chefes de fam\u00edlia e gestores de pequenas propriedades \n\u2014 e tal estatuto marca uma independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos mais velhos. \nN\u00e3o eram, portanto, mais vistos da mesma maneira. Este tipo de acesso \n\u00e0 possibilidade de pensar rela\u00e7\u00f5es geracionais me agradava bastante \n\u2014 o que a institucionaliza\u00e7\u00e3o dos jovens urbanos que eu escolhera \nestudar primeiramente n\u00e3o permitia. \n\nUm bom complemento conceitual \u00e0 gera\u00e7\u00e3o vem nos termos \nde Margulis &amp; Urresti (1996), para quem \n\n \na gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma simples coincid\u00eancia na data de \nnascimento, mas uma verdadeira irmandade frente aos \nest\u00edmulos de uma \u00e9poca, uma diacronia compartilhada, \numa simultaneidade em processo que implica em cadeia \nde acontecimentos dos quais se pode dar conta em \nprimeira pessoa, como ator direto, como testemunha ou \nao menos como contempor\u00e2neo. Sobre isto se \nconstituem os eixos da mem\u00f3ria social, \u00e9 sobre esta \nfacticidade dos acontecimentos do que efetivamente foi \no caso, ou seja, do que faz ambiente e, por fim, \ncondiciona e conduz identifica\u00e7\u00f5es (p.27). \n\n \n Por fim, os pr\u00f3prios movimentos sociais no campo parecem se \nabrir para a juventude enquanto segmento espec\u00edfico. Assim como \noutro grupo (as mulheres), os jovens passam a receber aten\u00e7\u00e3o antes \ninexistente, status at\u00e9 ent\u00e3o consolidado talvez por suas demandas \nserem consideradas menos importantes que as bandeiras amplas de \n\n                                                           \n\n4 Como o fazem os membros de algumas fam\u00edlias que observei, que \nmigram para p\u00f3los urbanos pr\u00f3ximos dos reassentamentos, como os \nmunic\u00edpios de Caxias do Sul (RS), Vacaria (RS) e Lages (SC). \n\n\n\n \n\n \n\ncada movimento. Outro trabalho de Castro (et alii., 2009) explicita \nbem as tens\u00f5es internas aos movimentos e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o \nde lideran\u00e7as em seu interior: embora partilhando das bandeiras gerais \ne das modalidades de organiza\u00e7\u00e3o, os jovens denunciam a dificuldade \nde conseguirem intervir, participar, ter realmente voz nas inst\u00e2ncias \ninternas. Apontam os obst\u00e1culos para fazer com que linguagens, \ncomportamentos e quest\u00f5es t\u00edpicas de sua gera\u00e7\u00e3o sejam incorporadas \nnas pautas dos movimentos, mesmo que lideran\u00e7as jovens fa\u00e7am parte \nde coordena\u00e7\u00f5es e dire\u00e7\u00f5es. Reconhecer estas demandas estimularia \ninclusive a aproxima\u00e7\u00e3o de outros jovens aos movimentos \u2014 como \nexemplificaram dois entrevistados na minha pesquisa, que destacaram \ncomo marcantes os momentos em que puderam encontrar membros de \nmovimentos de outras nacionalidades, com causas pr\u00f3ximas e que, \npara al\u00e9m das lutas, compartilhavam uma s\u00e9rie de outras experi\u00eancias \nmarcantes no \u00e2mbito subjetivo e de produ\u00e7\u00e3o do cotidiano. \n Ao mesmo tempo, tais movimentos sociais encontram-se numa \nsitua\u00e7\u00e3o objetiva que poder\u00edamos chamar de \u201climiar da sucess\u00e3o\u201d, ou \nseja, confrontados pela necessidade de renova\u00e7\u00e3o de participantes, \ncom o foco no que eles pr\u00f3prios chamam de \u201clideran\u00e7as\u201d ou \u201cquadros\u201d. \nNo momento atual, isto se coloca pelo incontorn\u00e1vel envelhecimento de \nlideran\u00e7as hist\u00f3ricas. No entanto \u2014 e a\u00ed se coloca o problema \nsociol\u00f3gico \u2014, h\u00e1 tens\u00f5es neste processo de renova\u00e7\u00e3o, seja devido \naos \u201cdiferentes sistemas de aspira\u00e7\u00e3o\u201d, ao \u00eaxodo rural que ainda \nexiste e acossa tamb\u00e9m jovens simp\u00e1ticos aos movimentos seja, ainda, \nao fato de a participa\u00e7\u00e3o arrefecer em distintos graus ap\u00f3s o desenlace \n(positivo ou negativo) de algumas lutas. Este \u00faltimo tema, como \nveremos no \u00faltimo cap\u00edtulo, aparece de forma muito interessante no \ndiscurso dos jovens, no que diz respeito a como a gest\u00e3o de suas \npropriedades, conquistadas quando da participa\u00e7\u00e3o mais intensa junto \nao MAB em Barra Grande, acaba por afast\u00e1-los do cotidiano do \nmovimento. Em sua opini\u00e3o, a condu\u00e7\u00e3o do lote e o esfor\u00e7o em torn\u00e1-lo \nvi\u00e1vel  economicamente,  quando  bem  feitos,  j\u00e1  representariam  a \ncontribui\u00e7\u00e3o poss\u00edvel nesta altura. \u201cAfinal, n\u00e3o foi para isso que \nlutamos tanto?\u201d, perguntou-me um entrevistado. \n \n \nO rev\u00e9s do progresso (ou ler uma hidrel\u00e9trica a contrap\u00ealo) \n \n \n\nRetornemos agora ao segundo imponder\u00e1vel. Em paralelo ao \n\n\n\n25 \n\n \n\n   \n\ndescrito acima, desenrolava-se meu primeiro contato com o que \nacabou por constituir-se em leitura orientadora desta disserta\u00e7\u00e3o. \nRespons\u00e1veis pela guinada definitiva nas escolhas te\u00f3ricas da \npesquisa, as \u201cTeses sobre o conceito de hist\u00f3ria\u201d, do fil\u00f3sofo alem\u00e3o \nWalter Benjamin (a partir de an\u00e1lise especialmente feliz de Michel \nL\u00f6wy (2007)), apareceram a esta altura. \u00c0 linha frankfurtiana de \ncr\u00edtica aos desdobramentos da raz\u00e3o, em especial no que se refere a \nseu imbricamento com o progresso e a t\u00e9cnica, juntava-se este \ndocumento, que me pareceu adequado para pensar o sentido da \nimplanta\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica e os conflitos que dela decorrem \ncomo parte da din\u00e2mica mais ampla do capitalismo \u2014 aqui \nmaterializado na mercantiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais a partir do \nbarramento de um trecho do rio Pelotas para gerar energia a ser \nvendida. Al\u00e9m do mais, arrisco constatar que, embora muito \npresentes em reflex\u00f5es filos\u00f3ficas, liter\u00e1rias e hist\u00f3ricas, estes \n\u00faltimos escritos de Benjamin foram pouco explorados pela pesquisa \nsociol\u00f3gica de matiz emp\u00edrico. \n\nGostaria de descrever alguns de seus aspectos, a fim de \napresentar os motivos de sua influ\u00eancia sobre meu olhar. Antes de \ntudo, \u00e9 um texto paradoxal. Por um lado, acentua uma caracter\u00edstica \nda escrita de Benjamin: seu vi\u00e9s obl\u00edquo, indireto, \u00e0s vezes de dif\u00edcil \nacesso, repleto de met\u00e1foras e imagens que, se o tornam fascinantes, \nn\u00e3o lhe retiram a opacidade. Por outro lado, \u00e9 um texto \nconhecid\u00edssimo, muito citado, cuja fama ainda guarda as tinturas \ntr\u00e1gicas do momento hist\u00f3rico e biogr\u00e1fico em que foram \nconcebidas. A imagem do anjo da hist\u00f3ria, da tese IX; a \nexpress\u00e3o \u201cescovar a hist\u00f3ria a contrap\u00ealo\u201d, da tese VII; ou a ideia de \nproduzir a hist\u00f3ria a partir da percep\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de um fulgurante \ninstante de perigo, presente na tese VI, entre outros exemplos, fazem \nparte de um \u201csenso comum te\u00f3rico\u201d, se nos permitirmos parafrasear \nBourdieu. \n\nImporta aqui destacar alguns pressupostos das teses de \nBenjamin que se relacionam \u00e0 pesquisa. Em seu   conjunto criticam a \nmaneira como o progresso capitalista escancara consequ\u00eancias \nregressivas, que lhe s\u00e3o absolutamente indissoci\u00e1veis. Tal progresso, \n\n \n\u2022 em sua l\u00f3gica linear em dire\u00e7\u00e3o ao futuro, mesclando \n\u00e0s buscas iluministas por perfectibilidade humana aquelas \nvoltadas para a acumula\u00e7\u00e3o de capital, n\u00e3o deixa de produzir \n\n\n\n \n\n \n\num rastro intermin\u00e1vel de v\u00edtimas, cat\u00e1strofes, ru\u00ednas. \nCimento legitimador de um conjunto heterog\u00eaneo de \ndiscursos e pr\u00e1ticas, a ideia de progresso guardaria em si a \npotencialidade contradit\u00f3ria de melhorar a vida humana \natrav\u00e9s da t\u00e9cnica e da ci\u00eancia, da desmistifica\u00e7\u00e3o de \nsupersti\u00e7\u00f5es e da domina\u00e7\u00e3o da natureza, ao mesmo tempo \nem que pode representar retrocesso em outras \u00e1reas, \nprincipalmente no que diz respeito \u00e0s v\u00edtimas de sua \n\u201cvoragem.\u201d 5  No que diz respeito aos diversos grupos \nenvolvidos, as consequ\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o apenas m\u00faltiplas: s\u00e3o \ntamb\u00e9m tr\u00e1gicas. O que resulta na constata\u00e7\u00e3o de que, sob a \ncapa de \u201cdocumentos de cultura\u201d, os empreendimentos \ncapitalistas s\u00e3o tamb\u00e9m \u201cdocumentos de barb\u00e1rie\u201d \u2014 outra \ncl\u00e1ssica formula\u00e7\u00e3o no seio da dial\u00e9tica benjaminiana da \nhist\u00f3ria, que o leva a propor a necess\u00e1ria \u201cescova\u00e7\u00e3o a \ncontrap\u00ealo\u201d de grandes obras humanas, de forma a reunir e \n\ntamb\u00e9m denunciar seus legados de ru\u00ednas\n6\n. \n\n\u2022 leva \u00e0 perda de qualidade do tempo, que se torna \nhomog\u00eaneo e vazio. Seu mote \u00e9 realizar o trabalho capitalista, \npor sua vez encalacrado em eterna repeti\u00e7\u00e3o. Nisso, h\u00e1 algo \n\n                                                           \n\n5 \u201cNa voragem do progresso\u201d foi a express\u00e3o de Eder Sader (1988) para \ndesignar a maneira como os habitantes da cidade de S\u00e3o Paulo, nos anos \n50, percebiam o acelerado crescimento urbano que os cercava. A express\u00e3o \nd\u00e1 t\u00edtulo ao segundo cap\u00edtulo do seu livro Quando novos personagens \nentraram em cena, que remonta exatamente a uma experi\u00eancia objetiva de \nsegrega\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial num cen\u00e1rio de intenso desenvolvimento \ncapitalista. Ingredientes explosivos, que contribuem para fomentar uma \ns\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es coletivas de matiz novo ao final dos anos 70 \u2014 e que \nguardam alguma semelhan\u00e7a com o presente trabalho, embora em contexto \nsocial, hist\u00f3rico e geogr\u00e1fico distinto. \n\n6 Luciano Gatti (2009), ao refletir com Baudelaire e Benjamin sobre a \nexperi\u00eancia da transitoriedade existente no mundo moderno, aponta para a \nmet\u00e1fora da ru\u00edna como central para compreender a natureza e os efeitos \ndo tempo neste momento hist\u00f3rico: o que \u00e9 novo hoje, amanh\u00e3 \u00e9 ru\u00edna. \nOutra met\u00e1fora, umbilicalmente ligada a esta, \u00e9 a do ex\u00edlio: os que n\u00e3o \nacompanham este processo (a modernidade enquanto produ\u00e7\u00e3o incessante \nde ru\u00ednas) s\u00e3o desterrados. Pobres, loucos, poetas, mulheres etc. povoam o \nuniverso do poeta franc\u00eas e seriam exemplares em sua reflex\u00e3o. \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\n   \n\nde castigo infernal \u2014 Benjamin nunca se furtou em lan\u00e7ar \nimagens teol\u00f3gicas. Esta ideia de sempre viver o presente \ncomo algo referenciado no futuro tamb\u00e9m faz com que as \nv\u00edtimas dos feitos passados sejam simplesmente esquecidas. \nO passado ficou \u201cl\u00e1\u201d, ou seja, longe. A proposta de \nBenjamin, ancorada no materialismo hist\u00f3rico, \u00e9 que a a\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica na luta de classes seja exatamente o que interrompe \neste mon\u00f3tono continuum e permita rememorar os oprimidos \nde gera\u00e7\u00f5es passadas, fazendo-lhes justi\u00e7a. Busca-se a \nqualidade de um tempo que se perdeu, transformando o \npresente num momento \u00fanico, que se articula ao passado, \nrevivendo-o atrav\u00e9s do resgate das gera\u00e7\u00f5es anteriores de \n\noprimidos\n7\n. \n\n\u2022 encontra como principais entraves, ent\u00e3o, a \ninterrup\u00e7\u00e3o e a rememora\u00e7\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o dos oprimidos. A \ninterrup\u00e7\u00e3o ocorre quando os indiv\u00edduos agem \npoliticamente para reverter a tend\u00eancia \u00e0 \u201csubmiss\u00e3o servil \na um aparato incontrol\u00e1vel\u201d, a que o progresso acaba por \ntentar enred\u00e1-los. Uma  no\u00e7\u00e3o importante aqui \u00e9 a de \u201ctempo-\nde-agora\u201d(jetztzeit), que representa o instante capaz de \nexplodir o cont\u00ednuo mon\u00f3tono da hist\u00f3ria. Op\u00f5e-se \u00e0  \nno\u00e7\u00e3o grega de cronos (o tempo homog\u00eaneo) e aproxima-se \n\u00e0 de kair\u00f3s (chance \u00fanica, \u201cinstante de perigo\u201d em que se \npode interferir no rumo dos acontecimentos atrav\u00e9s da \ninterrup\u00e7\u00e3o). \n           A ideia de interrup\u00e7\u00e3o trazida pela a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 um \nmote importante para o presente trabalho, pois descarta duas \nargumenta\u00e7\u00f5es fortes: por um lado, a de que os camponeses \ne pequenos agricultores no meio rural desaparecer\u00e3o, devido \na um tipo irrevers\u00edvel de moderniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\n                                                           \n\n7 A rememora\u00e7\u00e3o intermin\u00e1vel dos vencidos pode antepor-se \u00e0 voracidade \nprogressista. Para exemplificar as possibilidades de requalifica\u00e7\u00e3o do \ntempo, Benjamin resgata reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas dos socialistas do s\u00e9culo XIX, \ncomo a proposta de Fourier do trabalho como jogo (n\u00e3o como repeti\u00e7\u00e3o \nheter\u00f4noma), a valoriza\u00e7\u00e3o do carnaval e da festa, e a ocorr\u00eancia, nas \njornadas revolucion\u00e1rias de 1830, dos revoltosos dirigirem as balas de suas \narmas aos rel\u00f3gios das torres parisienses. \n\n\n\n \n\n \n\n(a cadeia produtiva do agroneg\u00f3cio), de concentra\u00e7\u00e3o \nfundi\u00e1ria e da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais brasileiros \n(no nosso caso, com destaque para os h\u00eddricos); por outro \nlado, a de que, se sustent\u00e1vel, o progresso (sob o lema do \n\u201cdesenvolvimento\u201d, que  em  nossa  argumenta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o  \ntratados  como sin\u00f4nimos)  pode deixar suas caracter\u00edsticas \npredat\u00f3rias de lado, devendo persistir como fator de \ninclus\u00e3o social e competitvidade econ\u00f4mica no pa\u00eds. \n           Por visar a racionalidade e a materialidade que \nengendram, a cr\u00edtica de Benjamin rebate ambas as teses: de \num lado, coloca a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica como fundamental para \ninterromper o fluxo do progresso (o que, no caso dos \nmovimentos sociais rurais, tem tido algum grau de \nefetividade e, mais especificamente no caso da pesquisa, \nengendrou consequ\u00eancias mitigadoras), pois \u00e9 capaz de abrir \na hist\u00f3ria, rompendo o telos modernizador decretado a \npriori; por outro, aponta para a contradi\u00e7\u00e3o basal entre \nprogresso e retrocesso inerentes \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o capitalista \ncalcada na domina\u00e7\u00e3o da natureza, cuja l\u00f3gica n\u00e3o se redime \nestruturalmente pela simples ado\u00e7\u00e3o de no\u00e7\u00f5es como o de \n\u201csustentabilidade\u201d; \n\u2022 por fim, relaciona-se a um tema a ser desenvolvido no \ncap\u00edtulo 1 do presente estudo, originalmente na tese VIII, que \npercebe a exist\u00eancia do progresso cont\u00ednuo, esta \u201clocomotiva \nsem freios\u201d cuja unidade de funcionamento \u00e9 a cat\u00e1strofe, \ncomo algo vi\u00e1vel apenas porque calcado num \u201cestado de \nexce\u00e7\u00e3o permanente\u201d. Ou seja, um contexto em que a \nexce\u00e7\u00e3o tornou-se a regra, legitimando o amontoado de \ncat\u00e1strofes transformadas em fatos do progresso, em \nconquistas da civiliza\u00e7\u00e3o, fruto da empresa de sujeitos \nmotivados pelo desenvolvimento, cujas v\u00edtimas acabam por \nser sistematicamente olvidadas. Como interromper este ciclo? \n\n \nS\u00e3o motes fort\u00edssimos, produzidos quando da ascens\u00e3o do nazi-\n\nfascismo. No entanto, como j\u00e1 dito, n\u00e3o se restringem a denunciar as \ndeforma\u00e7\u00f5es desta configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, mas estendem-se na dire\u00e7\u00e3o \nde uma postura te\u00f3rica que d\u00ea conta daqueles que a hist\u00f3ria, a \nfilosofia e a pol\u00edtica oficiais (que, para Benjamin, reuniam n\u00e3o s\u00f3 os \nregimes totalit\u00e1rios, mas tamb\u00e9m o comunismo stalinista, o \nreformismo social-democrata e, evidentemente, o pr\u00f3prio capitalismo) \n\n\n\n29 \n\n \n\n   \n\nteimam por abandonar. Embora alguns de seus objetos de cr\u00edtica \ntenham perdido, em larga medida, a import\u00e2ncia, outros continuam \nvigorosos \u2013 o que leva \u00e0 atualidade das proposi\u00e7\u00f5es. A inten\u00e7\u00e3o de \nverific\u00e1-las, confrontando o objeto desta disserta\u00e7\u00e3o (as trajet\u00f3rias dos \njovens atingidos pela UHE Barra Grande) contra o pano de fundo de \ncr\u00edtica ao progresso, permeia o presente trabalho. \n \n \n \nA verdade tecnol\u00f3gica como subst\u00e2ncia do progresso capitalista \n\n \n \n\nApresentada a semente benjaminiana, a lavra da escola de \nFrankfurt aparece ainda mais rica, pois outros pontos de contato \nassomam. O primeiro deles \u00e9 Herbert Marcuse (1998 [1941]) e sua \ndiscuss\u00e3o sobre a t\u00e9cnica e a tecnologia, no\u00e7\u00f5es que ele faz quest\u00e3o \nde separar. Se a tecnologia \u00e9 um processo eminentemente social, a \nt\u00e9cnica, por sua vez, \u00e9 apenas um dos elementos que a comp\u00f5em \u2013 \nmanifestando-se enquanto um conjunto de aparatos: de ind\u00fastria, de \ncomunica\u00e7\u00e3o, de transportes etc. (no caso da presente pesquisa, a UHE \ncomo uma aparato de produ\u00e7\u00e3o de energia). Por isso, n\u00e3o pode ser \natribu\u00edda \u00e0 t\u00e9cnica qualquer normatividade a priori: \u201cA t\u00e9cnica por \nsi s\u00f3 pode promover tanto o autoritarismo quanto a liberdade, tanto \na escassez quanto a abund\u00e2ncia, tanto o aumento quanto a aboli\u00e7\u00e3o do \ntrabalho \u00e1rduo.\u201d (p.74). \n\nA tecnologia, por sua vez, estaria relacionada a uma \nmanifesta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica do modo de produ\u00e7\u00e3o, manifestando-se nas \nseguintes tr\u00eas dimens\u00f5es: organiza\u00e7\u00e3o e perpetua\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \nsociais; manifesta\u00e7\u00e3o de uma forma de pensamento e de padr\u00f5es de \ncomportamento; instrumento de controle e domina\u00e7\u00e3o. No cen\u00e1rio \ncapitalista, acoplada \u00e0 ideia de progresso infinito da acumula\u00e7\u00e3o, a \ntecnologia teria desencadeado um processo hist\u00f3rico de transforma\u00e7\u00e3o \nda racionalidade iluminista. Esta, que buscava inicialmente romper \ncom o holismo  social (que submetia as vontades e potencialidades \nindividuais e se calcava na supersti\u00e7\u00e3o) e rumar para a autonomia \ndo sujeito e para o desvendamento progressivo dos \u201cmotivos do mundo\u201d, \nv\u00ea-se assaltada e submetida por uma forma de encarar a realidade cujo \nobscurantismo \u00e9 de outro tipo. No caso, a racionalidade tecnol\u00f3gica, \n\n\n\n \n\n \n\ninstrumental, que preconiza uma individualidade que se d\u00e1 como \nefici\u00eancia, atrav\u00e9s de elementos externos ao indiv\u00edduo, por rea\u00e7\u00f5es a \npadr\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es e tarefas pr\u00e9-determinadas e adequadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o \ne/ou expans\u00e3o do aparato. \n Antes o avan\u00e7o individual independia de reconhecimento e se \ndava pelo pr\u00f3prio trabalho; hoje, o desempenho \u00e9 recompensado apenas \nse realimenta o aparato. Acontece ent\u00e3o o que Marcuse chama de \nsubmiss\u00e3o altamente racional \u00e0 factualidade, que imp\u00f5e limites \u00e0 \nrazoabilidade. Este uso da raz\u00e3o n\u00e3o para transcender, mas para ajustar \nmelhor a adapta\u00e7\u00e3o, \u00e9 algo absolutamente novo, t\u00edpico do s\u00e9culo XX. O \nhomem percebe que obedecer, submeter-se, \u00e9 sin\u00f4nimo de sucesso. N\u00e3o \nh\u00e1 possibilidade de revolta, a autonomia \u00e9 imposs\u00edvel. Estamos no \nreino da calculabilidade restrita entre meios e fins. A sociedade \ntecnol\u00f3gica gera esta mec\u00e2nica da submiss\u00e3o atrav\u00e9s da captura da \nlibido e da deslegitima\u00e7\u00e3o da transcend\u00eancia, visto que \u201co aparato ao \nqual o indiv\u00edduo deve ajustar- se e adaptar-se \u00e9 t\u00e3o racional que o \nprotesto e a liberta\u00e7\u00e3o individual parecem, al\u00e9m de in\u00fateis, \nabsolutamente irracionais.\u201d (p.82) \n Isto se d\u00e1 porque se estabelece o que Marcuse chama de \nverdade tecnol\u00f3gica, ou seja, um conjunto de valores de verdade que \nse originam do processo de autonomiza\u00e7\u00e3o da racionalidade \ntecnol\u00f3gica. No entanto, o fil\u00f3sofo prima por n\u00e3o absolutizar tais \nconceitos, pois percebe uma rela\u00e7\u00e3o de contradi\u00e7\u00e3o entre duas \nracionalidades advindas do projeto inicial iluminista: a racionalidade \ntecnol\u00f3gica e o que chama de racionalidade cr\u00edtica, ancorada no \nobjetivo da emancipa\u00e7\u00e3o individual atrav\u00e9s da garantia de condi\u00e7\u00f5es \ncognitivas e materiais para a realiza\u00e7\u00e3o das m\u00faltiplas potencialidades \nhumanas. Ele n\u00e3o as v\u00ea como antagonicamente estanques, mas como \np\u00f3los de uma rela\u00e7\u00e3o que se transforma historicamente \u2014 e tem, no \nentanto, obedecido ao padr\u00e3o aterrador de a verdade tecnol\u00f3gica \nconseguir a proeza constante de colonizar a cr\u00edtica, fazendo sucumbir \nsua raiz aut\u00f4noma. \n O finl\u00f3sofo n\u00e3o assume uma postura de estrita nega\u00e7\u00e3o, mas de \ncr\u00edtica \u00e0 tecnologia capitalista.  Por  isso,  discorda tamb\u00e9m dos  \nmovimentos anti-tecnol\u00f3gicos e  anti-industriais da \u00e9poca, por \nnegarem a t\u00e9cnica em si, sem perceber que haveria a possibilidade \nde, a partir dela, desenvolver estrat\u00e9gias liberadoras de individualidade \ne de nega\u00e7\u00e3o da racionalidade tecnol\u00f3gica: \n\n \nQuanto menos tempo e energia o homem precisar gastar \n\n\n\n31 \n\n \n\n   \n\npara manter sua vida e a da sociedade, maior a \npossibilidade de ele poder \u2018individualizar\u2019 a esfera de \nrealiza\u00e7\u00e3o humana. Para al\u00e9m do reino da necessidade, \nas diferen\u00e7as essenciais entre os homens poderiam se \nexpandir: cada um poderia pensar e agir por si, falar \nsua pr\u00f3pria l\u00edngua, ter suas pr\u00f3prias emo\u00e7\u00f5es e seguir \nsuas pr\u00f3prias paix\u00f5es. (\u2026) os objetos de seu desejo \nseriam tanto menos permut\u00e1veis quanto mais fossem \napreendidos e moldados por seu livre eu. \u2018Pertenceriam\u2019 \na ele mais do que nunca e esta propriedade n\u00e3o seria \ninfamante, pois n\u00e3o teria de se defender contra uma \nsociedade hostil. (Marcuse, 1998, p.103). \n\n \nAssim, o progresso criticado por Benjamin est\u00e1 em estreita \n\ncolabora\u00e7\u00e3o com a concep\u00e7\u00e3o de tecnologia capitalista apresentada por \nMarcuse. Ambos, por sua vez, auxiliam a presente pesquisa a entrever \no fato de como a demanda incessante por energia, com sua import\u00e2ncia \ngeopol\u00edtica e econ\u00f4mica, cristaliza-se na sucess\u00e3o de UHEs surgidas no \nBrasil nas \u00faltimas d\u00e9cadas, eventos que tendem a assumir um car\u00e1ter \nincontest\u00e1vel e incontorn\u00e1vel \u2014 mesmo que represente a exclus\u00e3o \ns\u00f3cio-territorial de significativos contingentes de popula\u00e7\u00e3o (a verdade \ntecnol\u00f3gica valendo-se de estados de exce\u00e7\u00e3o para concretizar o projeto \nde progresso). \n\nNo entanto, ambos os autores deixam brechas para analisar \nobst\u00e1culos capazes de antagonizar esta l\u00f3gica, conferindo bastante \nrelev\u00e2ncia \u00e0 a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contr\u00e1ria. Que, em Barra Grande, teve papel \ndecisivo \u2014 e marcou decisivamente as trajet\u00f3rias dos envolvidos. \nPortanto, parece-me adequado relat\u00e1-las, buscando articul\u00e1-las \ncontraditoriamente ao fen\u00f4meno que lhes assaltou a realidade: a \nhidrel\u00e9trica como progresso tecnol\u00f3gico capitalista concretizado. \n \n \n\nO entrela\u00e7amento entre progresso filos\u00f3fico e social \n \n \n\nCabe, por fim, lan\u00e7armos as reflex\u00f5es de Adorno (1992), que \nmatizam a quest\u00e3o ao proporem que se pense a categoria filos\u00f3fica \n\u201cprogresso\u201d em entrela\u00e7amento inevit\u00e1vel com o que este passa a \nsignificar social e historicamente. Para  isso, o autor se esfor\u00e7a em \nlivr\u00e1-la de uma s\u00e9rie de refer\u00eancias hist\u00f3ricas que remetem somente \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\ndomina\u00e7\u00e3o da natureza e \u00e0 sujei\u00e7\u00e3o social, retornando a um \nsignificado mais pr\u00f3ximo do que ele chama de \u201ciluminismo anti-\nmitol\u00f3gico\u201d. Forte no s\u00e9culo XVIII, esta vertente tinha como base a \nproposta kantiana da raz\u00e3o como senhora de si mesma, submetida \u00e0 \nsua pr\u00f3pria autocr\u00edtica. A partir desta perspectiva \u00e9 que se deve \ndestrinchar a categoria progresso. \n\nA perspectiva metodol\u00f3gica de Adorno \u00e9 interessante, pois \npreconiza que se mergulhe no progresso para captar-lhe os meandros e \na hist\u00f3ria sem, no entanto, deixar de manter certa dist\u00e2ncia. O que \u00e9 \nfundamental para n\u00e3o sermos tragados por sua din\u00e2mica e \nsimplesmente passemos a justific\u00e1-la, ao inv\u00e9s de compreend\u00ea-la. \nDemasiada proximidade em rela\u00e7\u00e3o ao objeto \u201cprogresso\u201d pode nos \nimpedir de perguntar: progresso em rela\u00e7\u00e3o ao qu\u00ea? \n\nEscrito nos anos 60, o ensaio aponta para uma tese que \naparece em outros textos do autor, referindo-se ao fato de que j\u00e1 \n\u00e0quela \u00e9poca existia avan\u00e7o t\u00e9cnico suficiente para resolver a quest\u00e3o \nda mis\u00e9ria material mundial. Esta n\u00e3o seria a pauta b\u00e1sica da quest\u00e3o \ndo progresso, embora dela fizesse parte: mais importante, contudo, \nseria demonstrar como o avan\u00e7o t\u00e9cnico, de conhecimentos e \ndestrezas, n\u00e3o resume a ideia de progresso. Pelo contr\u00e1rio. \nConfundir a humanidade enquanto sujeito global com seus \ndesenvolvimentos t\u00e9cnicos \u00e9 n\u00e3o perceber que o programa \n(inicialmente burgu\u00eas) de liberta\u00e7\u00e3o humana \u00e9 assim repetidamente \nsabotado, assumindo um car\u00e1ter regressivo. O que, por consequ\u00eancia, \naprofunda a tend\u00eancia da raz\u00e3o de produzir o pensamento identit\u00e1rio, \nviolento, cujo ato de compreender a realidade \u00e9 sempre o ato primeiro \nde submeter as multiplicidades nela existentes a algum par\u00e2metro \nredutor, implicando num posterior controle tanto da natureza quanto \ndos pr\u00f3prios homens. Que, no cen\u00e1rio hist\u00f3rico capitalista, relaciona-\nse com a homogeneiza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de troca e seu desdobramento \nnecess\u00e1rio, a acumula\u00e7\u00e3o de capital. \n\nO interessante aqui \u00e9 demonstrar que n\u00e3o somos obrigados a \nabandonar a ideia de progresso, mas que se faz necess\u00e1rio radicaliz\u00e1-la \nenquanto resist\u00eancia ao que ele chama de \u201ccren\u00e7a no progresso\u201d, que \nlimita as possibilidades de reconhecimento da humanidade por ela \nmesma ao confundi-la com suas produ\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Assim, o \nprogresso sob o capitalismo aparenta uma din\u00e2mica que, girando sobre \nseu pr\u00f3prio eixo sem sair do lugar, nada mais \u00e9 que um tipo particular \nde est\u00e1tica. No caso por n\u00f3s estudado, tal \u201cdin\u00e2mica est\u00e1tica\u201d se \nreduz ao car\u00e1ter indiscut\u00edvel de que se deve produzir mais e mais \n\n\n\n33 \n\n \n\n   \n\nenergia hidrel\u00e9trica, pois isto colabora para o desenvolvimento, para o \naumento da produ\u00e7\u00e3o, para a maior competitividade no cen\u00e1rio \ninternacional. \n\nDois trechos do texto de Adorno colaboram para a compreens\u00e3o \ndesta ideia, remetendo-nos \u00e0 maneira como a incorpora\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da \nno\u00e7\u00e3o filos\u00f3fica de progresso pode ser de grande valia para \nestabelecer outras perspectivas s o b r e  o tema. Embora n\u00e3o \nproponha, como faz Benjamin, a interrup\u00e7\u00e3o da \u201ccren\u00e7a no \nprogresso\u201d atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no contexto de luta de classes, \npode-se perceber como o mote da interrup\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente tamb\u00e9m \nem Adorno, mesmo que com outra conota\u00e7\u00e3o e finalidade: \n\n \nO progresso gerado pelo sempre igual consiste em que \nem qualquer momento ele pode enfim come\u00e7ar. Se a \nfigura do progredir da humanidade evoca a de um \ngigante que ap\u00f3s um sono imemorial lentamente se p\u00f5e \nem movimento para depois desembestar, espezinhando \ntudo que lhe surja no caminho, ainda assim o seu rude \ndespertar \u00e9 o \u00fanico potencial de emancipa\u00e7\u00e3o; portanto \nde que n\u00e3o caiba a \u00faltima palavra ao enredamento da \nnatureza, no qual o pr\u00f3prio progresso se integra. Por \ns\u00e9culos, a quest\u00e3o do progresso carecia de sentido. Ela \ns\u00f3 se p\u00f5e ap\u00f3s a liberta\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica na qual a ideia \nde progresso podia ser extrapolada. (p.224) \nProgresso significa: sair do encantamento tamb\u00e9m \ndaquele do 'progresso que \u00e9 ele mesmo natureza', por \numa humanidade c\u00f4nscia de sua pr\u00f3pria naturalidade e \ncapaz de p\u00f4r termo \u00e0 domina\u00e7\u00e3o que imp\u00f5e \u00e0 natureza. \nNessa medida se poderia dizer que o progresso se d\u00e1 no \nponto em que termina. (p.224-5) \n\n \nTrabalho, no presente estudo, com a ideia de que a UHE \n\nBarra Grande \u00e9 mais uma manifesta\u00e7\u00e3o desta cren\u00e7a no progresso, \noperando a partir das tend\u00eancias de acumula\u00e7\u00e3o inerentes ao que \npode ser chamado de capitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro, a ser \nmelhor definido e historicizado no cap\u00edtulo 2. A UHE em quest\u00e3o \u00e9 \nmais uma das in\u00fameras projetadas e implementadas na bacia do Rio \n\n\n\n \n\n \n\nUruguai desde os anos 70 8. No entanto, desde aquela \u00e9poca tais \ninger\u00eancias sobre os recursos h\u00eddricos da regi\u00e3o t\u00eam engendrado \na\u00e7\u00f5es coletivas contr\u00e1rias, por sujeitos de extra\u00e7\u00e3o camponesa em \nsitua\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a de perda de terras. Geralmente eles se op\u00f5em \naos empreendimentos aureolados sob o jarg\u00e3o do desenvolvimento, \nque se justificam sempre por si s\u00f3, sem se saber exatamente o qu\u00ea se \ndesenvolve. O qu\u00ea progride. Os conflitos que surgem da\u00ed (de cuja \nhist\u00f3ria Barra Grande faz parte) acabam por colocar esta quest\u00e3o em \ntoda a sua agudeza e materialidade. Mesmo que as demandas dos \nsujeitos atingidos passem muitas vezes pela garantia de alguma \nmedida compensat\u00f3ria, elas questionam os empreendimentos em seu \ncerne, pois que o desenvolvimento que estes trazem acaba por \nadotar sempre o mesmo procedimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles em seu \ncaminho: impor a verdade tecnol\u00f3gica (no sentido de Marcuse) que, \npor sua vez, implica na invisibiliza\u00e7\u00e3o de coletividades inteiras. \nDestas, alguns grupos v\u00eaem-se instados a confrontar empresas estatais \nou cons\u00f3rcios privados do ramo do capitalismo hidrel\u00e9trico. Confronto \npara exigir aquilo que, entre os sujeitos que pesquisei, \u00e9 sempre \ndenominado de \u201co nosso direito\u201d (sejam reassentamentos, auto-\nreassentamentos, indeniza\u00e7\u00f5es, melhorias comunit\u00e1rias) e que n\u00e3o \u00e9 \nhomog\u00eaneo em seu antagonismo e intensidade, embora Barra \nGrande tenha certamente atingido altos \u00edndices de ambos, como \nveremos no cap\u00edtulo 4. \n\nAssim, a UHE como documento de cultura lido como \ndocumento de barb\u00e1rie, express\u00e3o da verdade tecnol\u00f3gica, tem \ntamb\u00e9m produzido esta negatividade localizada num territ\u00f3rio, \ncalcada numa certa tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos movimentos sociais rurais \ndesde meados dos anos 1970 no sul do Brasil. E n\u00e3o s\u00f3 isso, mas (se \nme permitem a articula\u00e7\u00e3o, valendo-me aqui menos do atributo \nfilos\u00f3fico do progresso e mais de seu sentido social e hist\u00f3rico), \nencaixam-se na busca por outra concep\u00e7\u00e3o de progresso, referenciada \nno que Adorno chama de \u201cal\u00edvio do sofrimento\u201d, na qual a a\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica parece-me desempenhar papel primordial: \n\n \n\n                                                           \n\n8  Um hist\u00f3rico desta sucess\u00e3o de planejamentos, estudos e invent\u00e1rios do \nque ficou conhecido como \u201cProjeto Uruguai\u201d est\u00e1 em CANALI (2002). \nUm vi\u00e9s mais cr\u00edtico pode ser encontrado em ESP\u00cdNDOLA (2009). \n\n \n\n\n\n35 \n\n \n\n   \n\nO progresso da domina\u00e7\u00e3o da natureza que, na analogia \nde Benjamin, corre a contrapelo de todo progresso \nverdadeiro, que tivesse seu telos na reden\u00e7\u00e3o, n\u00e3o est\u00e1 \ncontudo desprovido de toda esperan\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 apenas no \nafastamento da desgra\u00e7a \u00faltima, mas em toda forma de \nal\u00edvio do sofrimento persistente que ambos os conceitos \nde progresso entram em contato. (p.229) \n\n \nA inten\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 capturar alguns dos eventos de Barra \n\nGrande sob o prisma da cr\u00edtica ao progresso apresentada acima. O \nrecorte adotado \u00e9 o das trajet\u00f3rias de sujeitos que se opuseram \u00e0 UHE, \ncom a especificidade de que eram jovens \u00e0 \u00e9poca dos embates. O \ndestaque para as trajet\u00f3rias individuais \u2014 e, num segundo plano, \npela reconstitui\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da din\u00e2mica dos reassentamentos \u2014 \npretende ressaltar que \u00e9 na \u201cvida ao r\u00e9s do ch\u00e3o\u201d que se pode captar \nmuitas das manifesta\u00e7\u00f5es concretas do resultado do progresso e da \npol\u00edtica. \n\nPor outro lado, para que esta vida n\u00e3o pare\u00e7a existir por ela \nmesma, pretende-se inseri-la em determina\u00e7\u00f5es mais amplas, \nfornecendo uma cr\u00edtica \u00e0 maneira como o capitalismo hidrel\u00e9trico tem \nse reconstitu\u00eddo nos \u00faltimos anos.  Embora isto se realize com maior \nvagar no cap\u00edtulo 1, vale ainda nesta introdu\u00e7\u00e3o lembrar \u2014  \nbenjaminianamente \u2014  suas din\u00e2micas anteriores, sua tend\u00eancia \nrecorrente ao \u201calagamento das coletividades\u201d e as resist\u00eancias a ela \napresentadas. Nesta altura do texto, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 destacar algumas \ncontinuidades hist\u00f3ricas, e  problematizar por que elas persistem. \nNada muito extenso, apenas uma men\u00e7\u00e3o \u00e0s reflex\u00f5es feitas sobre as \nUHEs que, nos anos 80, amea\u00e7avam a Amaz\u00f4nia, inclusive a regi\u00e3o \nem que hoje, enfim, se est\u00e3o implementando as UHEs de Belo \nMonte, Santo Ant\u00f4nio e Jirau. Para isso, chegamos ao... \n\n \n\u2026 3\u00ba cruzamento: Ontem  e  Hoje \n\n \n \n\nAntes de remetermos ao \u201contem\u201d, porque n\u00e3o checar ocorridos \nainda mais recentes do que os de Barra Grande e questionar se \nalguns padr\u00f5es de invisibiliza\u00e7\u00e3o de coletividades via verdade \ntecnol\u00f3gica, denunciados h\u00e1 d\u00e9cadas, permanecem? \n\nNas minhas idas a campo visando captar o cotidiano dos atingidos \n\n\n\n \n\n \n\npor Barra Grande e tamb\u00e9m conseguir informantes para a pesquisa, \nocorridas repetidas vezes durante todo o ano de 2011, envolvi-me em \na\u00e7\u00f5es do MAB. No caso, desde alguns anos antes havia mobiliza\u00e7\u00e3o \nrelacionada \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de outra UHE, chamada \u201cGaribaldi\u201d, na \nbacia do rio Uruguai, desta vez no rio Canoas. Este rio, afluente do \nPelotas, tem caracter\u00edsticas muito distintas das deste, pois n\u00e3o forma \nmargens \u00edngremes, nas quais \u00e9 dif\u00edcil residir e mesmo produzir, mas \nsim bordas planas, habitadas e cultivadas. Com isso, a instala\u00e7\u00e3o da \nUHE Garibaldi causaria o alagamento de parcelas significativas de \nterra em muitos munic\u00edpios, entre eles Abdon Batista (onde o canteiro \nde obras estava instalado e onde se situaria a casa de for\u00e7a), S\u00e3o Jos\u00e9 \ndo Cerrito, Cerro Negro, Vargem, entre outros. \n\nCom isso, nova agita\u00e7\u00e3o produziu-se na regi\u00e3o, pois as obras j\u00e1 \ncome\u00e7avam, alterando os acessos e os usos das estradas vicinais, \ntrazendo a especula\u00e7\u00e3o de terras, mobilizando contingentes \nsignificativos de trabalhadores (\u201cos barrageiros\u201d, cuja proced\u00eancia \u00e9 \ndas mais variadas regi\u00f5es do pa\u00eds, o que passou a causar \nestranhamentos num munic\u00edpio t\u00e3o pequeno quanto Abdon Batista), \nproporcionando incerteza em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s por\u00e7\u00f5es de terra a serem \nrealmente alagadas e tens\u00e3o devido \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o de marcos pelos \nt\u00e9cnicos em geomensura, a boataria acerca de medidas \ncompensat\u00f3rias, a instala\u00e7\u00e3o de casas de prostitui\u00e7\u00e3o voltadas para \nos trabalhadores ao lado do miolo urbano da cidade (pr\u00e1tica \ncorriqueira quando da implanta\u00e7\u00e3o de barragens)... \n\nAssociadas a todos estes elementos estavam as a\u00e7\u00f5es de \nmobiliza\u00e7\u00e3o do MAB, que resultaram inclusive em ocupa\u00e7\u00f5es do \ncanteiro de obras da UHE em maio de 2011\u2014 simult\u00e2nea \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o \nde um terreno no munic\u00edpio vizinho de Cerro Negro, feita com o \nintuito de pressionar o governo em prol de medidas de \naprofundamento da reforma agr\u00e1ria. Ambas as a\u00e7\u00f5es foram realizadas \nem colabora\u00e7\u00e3o com o MST, tendo a primeira durado cerca de cinco \ndias e sido encerrada ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o de que a Rio Canoas Energia \n(cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pela UHE Garibaldi) teria recebido adequada \nadvert\u00eancia para realizar os tr\u00e2mites das medidas compensat\u00f3rias com \njusti\u00e7a. A segunda permaneceu cerca de seis meses no terreno em \nCerro Negro. \n\nNo entanto, as negocia\u00e7\u00f5es entre atingidos (orientados por \n\n\n\n37 \n\n \n\n   \n\nmilitantes mais antigos do MAB) 9 e o cons\u00f3rcio continuaram, num \ntom de desencontro que se assemelhava ao criticado por grupos \nafetados por outros empreendimentos, em outros momentos e espa\u00e7os. \nUm trecho do meu di\u00e1rio de campo, referente ao dia 14 de setembro \nde 2011, fundamenta melhor esta afirma\u00e7\u00e3o: \n\n \nO encontro com a Rio Canoas Energia era \u00e0s 9 horas. A \nideia dos membros do MAB era encontrar-se com os \noutros componentes da comiss\u00e3o dos atingidos uma hora \nantes, para afinar o discurso. Encontraram-se na padaria \ne conversaram em pequenos grupos, aparentemente n\u00e3o \nsobre a reuni\u00e3o em seguida. Apenas quando chegou a \nhora do encontro reuniram-se na frente da pra\u00e7a central \ne X. [membro do MAB e atingido pela UHE Barra \nGrande] deu algumas palavras r\u00e1pidas, orientando para \nn\u00e3o gastarem tempo como das outras vezes. \nA reuni\u00e3o aconteceu na casa alugada pela ETS em \nAbdon. A ETS \u00e9 uma empresa especializada em \noperacionalizar barragens, desde os laudos t\u00e9cnicos \u00e0 \nlida com trabalhadores, passando pelas negocia\u00e7\u00f5es com \nos atingidos. Era vis\u00edvel que a coordenadora de meio \nambiente estava acostumada com este tipo de situa\u00e7\u00e3o \u2014 \nal\u00e9m de conhecer o X, que, por sua vez, lidou com a \nETS tanto em Barra Grande quanto quando esteve em \nGoi\u00e1s [nas mobiliza\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 UHE Serra \nda Mesa ]. Havia uma s\u00e9rie de funcion\u00e1rios presentes \nna reuni\u00e3o, a maioria na condi\u00e7\u00e3o de observadores. \nComo curiosidade, a presen\u00e7a de um ex-funcion\u00e1rio da \nEletrosul, que n\u00e3o falou muito durante a reuni\u00e3o. Quem \nmais se manifestou foram um homem e a mulher j\u00e1 \nmencionada, ambos na qualidade de gerentes de meio \nambiente do projeto. Al\u00e9m deles, um jovem agr\u00f4nomo \n\n                                                           \n\n9   Os  participantes da  comiss\u00e3o  de  atingidos  eram,  em  sua  \nmaioria,  contatos  que  o  MAB  fez  atrav\u00e9s  da metodologia de organiza\u00e7\u00e3o \nde grupos de base nas comunidades amea\u00e7adas pelos empreendimentos. Algo \nsimilar, embora em escala muito maior, foi feito \u00e0 \u00e9poca de Barra Grande. \nMuitos de meus informantes participaram dos grupos de base \u00e0quela \u00e9poca, \ntendo sido alguns deles multiplicadores desta metodologia durante o processo \nda UHE Garibaldi, cerca de dez anos depois. H\u00e1 descri\u00e7\u00e3o mais detalhada \ndos grupos de base no cap\u00edtulo 4. \n\n\n\n \n\n \n\nde outra empresa contratada pela ETS para elaborar os \nlaudos das propriedades atingidas e, por consequ\u00eancia, \nas medidas compensat\u00f3rias. Outra menina, tamb\u00e9m \njovem, geralmente acrescia detalhes \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \ndeste rapaz. Por fim, um advogado, tamb\u00e9m jovem, que \nse dispunha a se pronunciar acerca das posi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas \ndo cons\u00f3rcio. \nA conversa foi tensa e r\u00e1pida, embora na primeira meia \nhora a preocupa\u00e7\u00e3o maior fosse encontrar cadeiras para \ntodos os participantes (havia cerca de 30 pessoas na sala) \ne de questionar, por parte do cons\u00f3rcio, a composi\u00e7\u00e3o da \ncomiss\u00e3o de atingidos. Isto por que havia gente nova, \nque n\u00e3o participara dos encontros anteriores. Pediram \nnomes completos de todos, para que uma assessora de \ncomunica\u00e7\u00e3o fizesse constar em ata. Pareciam querer \nganhar tempo. \nA inten\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o era escutar a posi\u00e7\u00e3o da empresa \nnesta altura das negocia\u00e7\u00f5es. Isto por que a primeira \nreuni\u00e3o, ocorrida ainda da outra vez em que estive aqui \n[maio de 2011], teve como proposta um documento de \n'Crit\u00e9rios e Diretrizes', que pouco interessou aos \natingidos \u2014  insatisfeitos, elaboraram uma pauta \nalternativa, entregue num encontro ocorrido no dia 25 \nde agosto. A reuni\u00e3o de ontem era para saber a posi\u00e7\u00e3o \nda empresa perante o documento. Infelizmente, em \nnenhum dos pontos a coisa avan\u00e7ou. \nA celeuma come\u00e7ou com os funcion\u00e1rios da empresa \nanunciando que alguns laudos de an\u00e1lise das \npropriedades estavam prontos. Dois teriam sido \nentregues em visitas in loco aos propriet\u00e1rios, mais tr\u00eas \naguardavam as possibilidades das visitas, mais seis \nestavam em fase de elabora\u00e7\u00e3o. Todos eles referentes \u00e0s \nterras mais pr\u00f3ximas do eixo da barragem, a montante. \nHouve pol\u00eamica em v\u00e1rios pontos deste item, a come\u00e7ar \npelo fato de um dos representantes da comiss\u00e3o de \natingidos desta comunidade espec\u00edfica \u2013 S\u00e3o Paulinho \u2013 \nargumentar que a visita dos t\u00e9cnicos havia sido de dez \nminutos, sendo contra- argumentado com a no\u00e7\u00e3o de tr\u00eas \nhoras. A coisa ficou no ar. \nEm seguida, foi debatido o car\u00e1ter sigiloso do laudo, \nreivindicado pela Rio Canoas Energia, que prefere \nentregar apenas um sum\u00e1rio aos atingidos. Estes exigiam \no laudo completo, visto que, com o documento em m\u00e3os, \nse poderia buscar outra assessoria para refutar supostas \ndiscord\u00e2ncias. A princ\u00edpio o advogado argumentou que \n\n\n\n39 \n\n \n\n   \n\naquilo n\u00e3o seria poss\u00edvel, s\u00f3 com procura\u00e7\u00e3o judicial. \nDepois, com a discuss\u00e3o, ficou claro que o direito a uma \nc\u00f3pia \u2013 e a um per\u00edodo de trinta dias para an\u00e1lise por \nparte dos propriet\u00e1rios \u2013 era algo incontorn\u00e1vel. \nDepois, sem conseguir entrar na discuss\u00e3o da pauta em \nsi, os funcion\u00e1rios agregaram a informa\u00e7\u00e3o de que, \u00e0 \nquantia oferecida pelas propriedades e benfeitorias, \nconstante em cada laudo, seria acrescida a porcentagem \nde 3% do valor, para custear a documenta\u00e7\u00e3o de outras \nterras. Percebi que ficaram bastante tempo remetendo a \nisso. Quando questionados acerca do fato de tal quantia \nn\u00e3o garantir topografia, geoprocessamento e marca\u00e7\u00f5es \ndas propriedades, um recurso argumentativo surgiu com \nfor\u00e7a: a quest\u00e3o dos \u00edndices t\u00e9cnicos dos valores do \nmetro quadrado regional, que teriam sido pesquisados \ncom anteced\u00eancia e, segundo os c\u00e1lculos da empresa, \nteriam sido mais do que suficientemente contemplados. \nE, quando eram questionados acerca de outras coisas \n(como no caso da proposta dos atingidos de serem \nressarcidos pelas benfeitorias que fizeram em suas \npropriedades pelo pre\u00e7o de como se fossem novas), a \nresposta era sempre t\u00e9cnica, com metodologias e \nnormativas neutras. No caso das casas, a partir do \nmetro quadrado constru\u00eddo, o \u00edndice de avalia\u00e7\u00e3o que \neles forneceram foi baix\u00edssimo, alegando que era um \n\u00edndice oficial do CREA baseado na realidade local. \nForam questionados sobre isso, tanto no que diz \nrespeito ao CREA (pesquisando depois, militantes do \nMAB conclu\u00edram ser o \u00edndice previsto o dobro disso), \nquanto \u00e0 realidade local (os atingidos tinham \nexperi\u00eancia, por lidarem com isso cotidianamente). \nAssim, o que na proposta da Rio Canoas Energia era \n660 reais por m\u00b2 constru\u00eddo, foi questionado para \nvalores entre 800 e 1300 R$/m\u00b2. Para defender-se, o \nt\u00e9cnico mobilizou duas estrat\u00e9gias, pouco convincentes: \nde um lado, o fato de a pesquisa ter sido realizada \nem maio de 2011, podendo estar os pre\u00e7os um pouco \ndefasados; de outro, um exemplo seu, particular, de casa \nque constru\u00eda na cidade de Itapo\u00e1, litoral de Santa \nCatarina, cujo valor seria pr\u00f3ximo aos R$ 660. Quando \napresentou esta \u00faltima informa\u00e7\u00e3o, sofreu com o esc\u00e1rnio \ndos atingidos. \nEm seguida foi questionada a an\u00e1lise dos casos de \n\n\n\n \n\n \n\nagricultores n\u00e3o-propriet\u00e1rios. Dos laudos at\u00e9 agora \nelaborados, todos os exemplos poss\u00edveis ou iriam para \nestudo de caso, ou haviam sido automaticamente \n'negativados'. Perguntou-se o motivo, e a resposta foi a \nmesma: 'inconsist\u00eancia nos dados comprovat\u00f3rios de \ndepend\u00eancia econ\u00f4mica a partir da propriedade.' Foram \nimediatamente interpelados, citando os filhos de um dos \npropriet\u00e1rios analisados, que teriam nascido, crescido e \ndesde ent\u00e3o trabalhado naquela terra. 'Mas mesmo assim \nhavia inconsist\u00eancias', ele respondeu, o que levou a \nquestionar quais seriam os crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos para \na an\u00e1lise, visto que aquela posi\u00e7\u00e3o, aparentemente \nt\u00e9cnica, escondia tais crit\u00e9rios, levando a intuir que \nhavia uma s\u00e9rie de arbitrariedades em seu manejo. O \nespa\u00e7o dos estudos de caso, ao que parece, ser\u00e1 de \numa verdadeira guerra, n\u00e3o podendo ser deixado apenas \naos t\u00e9cnicos do cons\u00f3rcio, mas tamb\u00e9m para a \nparticipa\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o de atingidos, tais como as \ndesgastantes 'parit\u00e1rias' realizadas \u00e0 \u00e9poca de Barra \nGrande - cujos graus de burocratiza\u00e7\u00e3o, tens\u00e3o e \nhumilha\u00e7\u00e3o escrevem cap\u00edtulos importantes da rela\u00e7\u00e3o \ndos atingidos com a mem\u00f3ria de sua luta por medidas \n\ncompensat\u00f3rias.\n10\n\n \nPor fim, outro cap\u00edtulo do desgaste da reuni\u00e3o foi a \ndiscuss\u00e3o sobre as indeniza\u00e7\u00f5es de terra e do que nelas \nconstava. Primeiro, novamente os 'crit\u00e9rios t\u00e9cnicos de \navalia\u00e7\u00e3o de pesquisa de pre\u00e7os de terras' apareceram \ncomo escudo. Alguns depoimentos sobre procura de \nterras, por parte dos agricultores atingidos, \ndemonstraram como ser\u00e1 dif\u00edcil encontrar lugar \nequivalente ao que eles residem e plantam atualmente. \nUm agricultor declarou que perambulou at\u00e9 [o munic\u00edpio \nde] Erval Velho, passando por Campos Novos e \nadjac\u00eancias. E nada. Tamb\u00e9m ficou claro que a equipe \nda Rio Canoas n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o o fato de \numa barragem gerar uma corrida por especula\u00e7\u00e3o \nimobili\u00e1ria, visto que se sabe que h\u00e1 desapropria\u00e7\u00f5es e \npossibilidade de propriet\u00e1rios fazerem dinheiro com \nvendas para o cons\u00f3rcio. (Pode-se  perceber,  no  \n\n                                                           \n\n10 As parit\u00e1rias (reuni\u00f5es entre atingidos e cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pela \nhidrel\u00e9trica para avaliar os casos de indiv\u00edduos que mereciam medidas \ncompensat\u00f3rias) tamb\u00e9m ser\u00e3o explicadas com mais detalhe no cap\u00edtulo 4. \n\n\n\n41 \n\n \n\n   \n\nentanto,  que os funcion\u00e1rios est\u00e3o cientes de tal fato, \npois criaram um 'banco de terras', ao qual os \npropriet\u00e1rios remetem seus dados para avalia\u00e7\u00e3o da \nempresa \u2013 sem compromisso!). \nSobre as culturas existentes na terra, as \u00e1rvores frut\u00edferas \nproduzindo, a madeira nativa e para reflorestamento, a \nequipe foi taxativa: n\u00e3o pagar\u00e1 pelo que realmente \nvalem. H\u00e1 uma tabela de valores, que leva em conta o \npre\u00e7o da \u00e1rvore, mas n\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o e o retorno que ela \nd\u00e1 para o agricultor agora, depois de ele ter plantado, \ncuidado e feito produzir. Quando um atingido perguntou \no que faria diante do fato de viver dos p\u00eassegos e uvas \nque atualmente vende, recebeu a resposta de que teria \nque comprar a muda e esperar os anos necess\u00e1rios para \nela come\u00e7ar a frutificar. Os atingidos riram \nnervosamente, de revolta. Quando retorquiram \nafirmando que um hectare de parreiral produzindo \natualmente vale 200 mil reais e que este valor nunca \nseria pago pelos empreendedores, o clima ficou ainda \nmais pesado. \nSobre o reflorestamento, a mesma coisa. Sobre a \nmadeira nativa, que ser\u00e1 cortada pelo cons\u00f3rcio ap\u00f3s a \ndesapropria\u00e7\u00e3o e antes do alagamento, eles afirmaram \nque n\u00e3o indenizar\u00e3o, apenas fornecer\u00e3o a madeira para \nos propriet\u00e1rios. (A funcion\u00e1ria aproveitou para \nexplicar todos os caminhos burocr\u00e1ticos a serem \npercorridos junto ao Ibama).  Nas \u00e9pocas da Baesa, esta \npromessa foi feita e n\u00e3o cumprida... Isto causou a maior \nindigna\u00e7\u00e3o, levando a comiss\u00e3o de atingidos a \nabruptamente levantar-se e come\u00e7ar a se retirar da sala. \nNo entanto, ainda uma \u00faltima pergunta foi feita por X, \nmembro do MAB, \u00e0 equipe: 'quer dizer que voc\u00eas n\u00e3o \nquerem negociar nenhum dos pontos que n\u00f3s \napresentamos? Nem o tamanho dos lotes para \nreassentamento, nem os crit\u00e9rios de benefici\u00e1rios?' A \nequipe da ETS baixou os olhos e apenas a gerente de \nmeio ambiente respondeu que n\u00e3o, confirmando a \nnecessidade da comiss\u00e3o de demarcar sua revolta e \nretirar-se. \n\n \n Este trecho tenta captar os impasses que a negocia\u00e7\u00e3o por \nmedidas compensat\u00f3rias acaba por engendrar. H\u00e1 pelo menos duas \nvis\u00f5es de mundo colocadas em rela\u00e7\u00e3o conflituosa, interessando-nos  \n\n\n\n \n\n \n\nmais agora como os respons\u00e1veis pela UHE valem-se de um \njarg\u00e3o t\u00e9cnico para marcar posi\u00e7\u00e3o, enquanto os atingidos \nmobilizam informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s trajet\u00f3rias, \u00e0 vida cotidiana. \nNo meio disso, os militantes valem-se de sua experi\u00eancia anterior em \nsitua\u00e7\u00f5es an\u00e1logas, para ao mesmo tempo mediar e tensionar o \nencontro. \n Esta concep\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio atingido e dos sujeitos nele \nresidentes como campos de significado distintos para os grupos \nenvolvidos em mega-empreendimentos evidencia-se quando termos \ncomo \u201csocial\u201d ou \u201cambiental\u201d v\u00eam \u00e0 baila para caracterizar suas \nconsequ\u00eancias. Termos que podem revelar ou ocultar conflitos, \nconcep\u00e7\u00f5es de mundo e, principalmente, interesses materiais. Esta \ntend\u00eancia ao atropelo das singularidades coletivas pelas a\u00e7\u00f5es de \nplanejadores, gerentes e empres\u00e1rios do ramo hidrel\u00e9trico do \ncapitalismo \u00e9 algo que tem atravessado as \u00faltimas d\u00e9cadas no pa\u00eds e \ndenuncia a perman\u00eancia de um d\u00e9ficit democr\u00e1tico neste \u00e2mbito. \nAssim deixou claro Lygia Sigaud (1988), que acompanhou os \ndesdobramentos de UHEs relacionadas ao projeto de \ndesenvolvimento nacional, como as de Sobradinho (BA) e \nMachadinho (RS/SC). Foi uma das pesquisadoras que entre os anos \n70 e 90 do s\u00e9culo passado mais problematizou o modus operandi da   \nracionalidade tecnol\u00f3gica hidrel\u00e9trica, \u00e0quela \u00e9poca centralizada no \nplanejamento estatal. Para ela, marcaram a implementa\u00e7\u00e3o da \npol\u00edtica energ\u00e9tica nos anos 80 caracter\u00edsticas como a preponder\u00e2ncia \ndo discurso t\u00e9cnico, a presen\u00e7a do interesse de grandes grupos \nempresariais (constru\u00e7\u00e3o civil, consultorias, equipamentos el\u00e9tricos, \n\neletrointensivos\n11\n\n) e a articula\u00e7\u00e3o de um conjunto de visibiliza\u00e7\u00f5es \ne invisbiliza\u00e7\u00f5es, no qual os interesses particulares destes grupos \nempresariais beneficiados (e do capital financeiro que emprestava \nrecursos) desaparecia sob o discurso da produ\u00e7\u00e3o da energia para o \ninteresse nacional \u2013 tomado aqui como algo homog\u00eaneo, acima de \nqualquer outra pauta, ao qual tanto os brasileiros como um todo \ncomo as coletividades atingidas deviam se submeter. Uma verdade \ntecnol\u00f3gica calcada na cren\u00e7a ao progresso e com vi\u00e9s nacionalista, \nconvertida numa no\u00e7\u00e3o distorcida de interesse p\u00fablico. \n\n                                                           \n\n11  A no\u00e7\u00e3o de eletrointensividade, fundamental para compreender os usos da \nenergia el\u00e9trica produzida no Brasil, ser\u00e1 abordada com mais vagar no cap. \n2. \n\n\n\n43 \n\n \n\n   \n\n Com isso, as implica\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-territoriais teriam sido \nsistematicamente ignoradas pela Eletrobr\u00e1s, s\u00f3 levadas em \nconsidera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o curso das obras estar j\u00e1 bastante adiantado. Isto \ncaracteriza a pol\u00edtica do fato consumado, t\u00e3o familiar \u00e0queles \nenvolvidos nos conflitos em torno da UHE Barra Grande: \n\n \nTrata-se no entanto de avaliar para 'minimizar', \n'mitigar' ou 'neutralizar' 'impactos' de uma decis\u00e3o j\u00e1 \ntomada e em curso, e nunca uma avalia\u00e7\u00e3o de 'impactos' \npara ser levada em conta na decis\u00e3o de construir uma \nhidrel\u00e9trica. (\u2026) Na medida em que o 'social' n\u00e3o \ninterfere na tomada de decis\u00f5es, ele s\u00f3 pode vir a se \nconstituir em 'problema', para o qual dever\u00e1 ser buscada \numa solu\u00e7\u00e3o qualquer e a qualquer pre\u00e7o, dentro do \ncronograma apertado das obras civis. E \u00e9 exatamente \npor que o 'social' ocupa essa posi\u00e7\u00e3o subordinada que as \nsolu\u00e7\u00f5es encontradas s\u00e3o desfavor\u00e1veis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Por \nesta raz\u00e3o, se pode afirmar com seguran\u00e7a que as \nempresas do setor el\u00e9trico t\u00eam sido respons\u00e1veis pelo \ndeslocamento compuls\u00f3rio e atabalhoado de milhares de \ncidad\u00e3os brasileiros, pela sua di\u00e1spora, pelo seu \nempobrecimento e pela profunda desorganiza\u00e7\u00e3o de suas \ncondi\u00e7\u00f5es de vida. (Sigaud, 1988, p.104). \n\n \n Al\u00e9m de mapear algumas de suas estrat\u00e9gias discursivas, ela \naponta para uma s\u00e9rie de consequ\u00eancias dos rumos do capitalismo \nhidrel\u00e9trico, tais como a especula\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria em \u00e1reas de \nimplanta\u00e7\u00e3o de UHEs, o autoritarismo na condu\u00e7\u00e3o dos processos \n(em que a participa\u00e7\u00e3o da sociedade  civil  nas  brechas  do  sistema  \nem  plena  redemocratiza\u00e7\u00e3o pouco  alterava  o  teor  as decis\u00f5es), o \ncar\u00e1ter vicioso e indigente de um instrumento de regula\u00e7\u00e3o \nambiental recentemente implantado (os Estudos de Impacto \nAmbiental/Relat\u00f3rios de Impacto Ambiental, cuja produ\u00e7\u00e3o carecia de \nprofundidade tanto nos \u00e2mbitos \u201csocial\u201d quanto \u201cambiental\u201d e se \nmostrava enredada nos interesses de seus pr\u00f3prios financiadores, os \ncons\u00f3rcios) 12\n\n \ne o fato de tais pol\u00edticas do setor el\u00e9trico incidirem na \n\n                                                           \n\n12 \u201cN\u00e3o apenas n\u00e3o se observa nenhuma invers\u00e3o de prioridades em rela\u00e7\u00e3o \nao 'social', como tamb\u00e9m se verifica que agora como antes trata-se a rigor \nde minimizar a avalia\u00e7\u00e3o dos efeitos, antes mesmo de se pensar em \n\n\n\n \n\n \n\nvida da sociedade brasileira em geral - visto que, para se \nmaterializarem, empr\u00e9stimos internacionais eram contra\u00eddos, \ncontribuindo com o aumento da d\u00edvida externa do pa\u00eds. \n Para finalizar, a autora alegava que os direitos das popula\u00e7\u00f5es \nribeirinhas e ind\u00edgenas deveriam ser reconhecidos antes de tudo, sob o \npre\u00e7o inclusive de redu\u00e7\u00e3o dos programas de gera\u00e7\u00e3o de \nhidreletricidade. (Retorna aqui o mote interrup\u00e7\u00e3o, embora muito \ndistinto e sem refer\u00eancia \u00e0 abordagem benjaminiana). Ou ao menos \nde sua altera\u00e7\u00e3o, levando em conta programas de conserva\u00e7\u00e3o de \nenergia e de pol\u00edtica industrial que tivessem a ver com os interesses da \nmaioria. E aponta para uma lacuna fundamental na concep\u00e7\u00e3o dos \ngestores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s coletividades atingidas: \n\n \nSe o setor el\u00e9trico se dispuser a levar a s\u00e9rio o 'social', \nser\u00e1 necess\u00e1rio que procure  entend\u00ea-lo como um \ntodo dotado de significa\u00e7\u00e3o antes de criar situa\u00e7\u00f5es de \nfato, para as quais n\u00e3o existem solu\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas, \nmas sim solu\u00e7\u00f5es de for\u00e7a que para serem impostas \nn\u00e3o podem dispensar as for\u00e7as repressivas (\u2026).\u201d (p. 108) \n\n \nEm outro texto da mesma colet\u00e2nea (Viveiros de Castro &amp; \n\nAndrade, 1988), permanece este cen\u00e1rio de irremedi\u00e1vel \nincomensurabilidade entre direitos coletivos e racionalidade \ntecnol\u00f3gica, transformada em incomunicabilidade, em inviabilidade \npol\u00edtica e, por fim, apenas e m  domina\u00e7\u00e3o. No caso, os autores \ndebru\u00e7aram-se sobre os grupos ind\u00edgenas amea\u00e7ados pelo ent\u00e3o \nchamado Complexo Hidrel\u00e9trico de Altamira (cujo nome atual \u00e9 \ncomplexo de Belo Monte, que prev\u00ea o barramento do rio Xingu em \ndiversos pontos de seu curso), apontando para o conjunto de opera\u00e7\u00f5es \nque tentam demonstrar como o meio ambiente a ser preservado era \nproduzido por um discurso gerencial no interior dos setores de \nplanejamento da Eletrobr\u00e1s. Que, por sua vez, buscavam incorporar \nas prescri\u00e7\u00f5es regulat\u00f3rias das pe\u00e7as recentes da pol\u00edtica \n\n                                                                                                                           \n\nminimizar os pr\u00f3prios efeitos. A rigor, os dois principais documentos do \nsetor n\u00e3o explicitam afinal como se avalia impactos, a partir de que \nmetodologia. De que modo pretende o setor, por exemplo, avaliar as \nrepercuss\u00f5es culturais de suas iniciativas? O entendimento do social passa \npela produ\u00e7\u00e3o de um conhecimento que, por sua vez, requer um \ninvestimento intelectual e um tempo de matura\u00e7\u00e3o.\u201d (Sigaud, p.108). \n\n\n\n45 \n\n \n\n   \n\nambiental\n13\n\nsem, no entanto, abrir tais decis\u00f5es a uma discuss\u00e3o com \na sociedade e nem prescindir dos objetivos iniciais da empresa. O que \nresultava num ambientalismo oficial, disposto a colocar a \u201csociedade \na servi\u00e7o da economia, n\u00e3o a economia a servi\u00e7o da sociedade\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, tendo como base o Plano Nacional de Energia \nEl\u00e9trica 1987/2010, produzido no bojo do 1\u00b0 Plano Nacional de \nDesenvolvimento da \u201cNova Rep\u00fablica\u201d, esta modalidade estatal de \nambientalismo ressaltava que os povos ind\u00edgenas residentes pr\u00f3ximos \n\u00e0s margens do rio Xingu constituiriam obst\u00e1culos \u00e0s medidas \nhidrel\u00e9tricas, devendo assumir que elas poderiam favorec\u00ea-los em \numa suposta transi\u00e7\u00e3o para algo mais pr\u00f3ximo \u00e0 \u201csociedade brasileira\u201d. \nAssim, o meio ambiente presente no discurso do planejamento estatal \nhidrel\u00e9trico desde meados dos anos 60 \u00e9 aquele em que os recursos \nnaturais s\u00f3 poderiam ser aproveitados pela racionalidade tecnol\u00f3gica \ncapaz de quantific\u00e1-los \u2014 qualquer outro modo de encarar a quest\u00e3o \nseria leviano e contraproducente. O que Viveiros de Castro &amp; \nAndrade apontam ser uma demonstra\u00e7\u00e3o da \u201cmentalidade estat\u00edstica' \ndo Estado, que, reduzindo sociedades ind\u00edgenas a um componente \ndemogr\u00e1fico a ser removido, n\u00e3o consegue perceb\u00ea-las como \nminorias sociais e \u00e9tnicas, portadoras n\u00e3o s\u00f3 de outra concep\u00e7\u00e3o de \nnatureza, mas tamb\u00e9m de direitos espec\u00edficos ligados \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o. \n\n \nO argumento estat\u00edstico \u00e9 a vers\u00e3o num\u00e9rica da raz\u00e3o de \nEstado, que despolitiza a sociedade, assumindo \ndespoticamente o valor do sujeito universal. Frente \nao Estado autorit\u00e1rio, qualquer quantidade de \npopula\u00e7\u00e3o \u00e9 minorit\u00e1ria; seu regime \u00e9 o da injusti\u00e7a \ndistributiva, todos s\u00e3o qualquer um. (Viveiros de \nCastro &amp; Andrade,1988,  p.13). \n\n \nNo caso do presente estudo sobre Barra Grande (e tamb\u00e9m na \n\nsupracitada UHE Garibaldi), a participa\u00e7\u00e3o do capital privado na \nconstru\u00e7\u00e3o desta raz\u00e3o num\u00e9rica e invisibilizadora aumenta, pois \ndeixa de ser fornecedor de insumos e equipamentos para as usinas e \npassa tamb\u00e9m a administrar os empreendimentos como um todo \u2014 \ncomponentes espec\u00edficos do capitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro a partir \n\n                                                           \n\n13  Principalmente a resolu\u00e7\u00e3o 01/86 do Conselho Nacional do Meio Ambiente. \n\n\n\n \n\n \n\nde meados dos anos 90, a serem detalhados no cap\u00edtulo 2. A inten\u00e7\u00e3o \naqui \u00e9 apenas recuperar algumas das principais cr\u00edticas realizadas \nh\u00e1 um quartel de s\u00e9culo atr\u00e1s, demonstrando sua proximidade com \nnossos fundamentos te\u00f3ricos e com as an\u00e1lises que vir\u00e3o no decorrer \ndo texto. \n\nPor ora, cabe assinalar que os empreendimentos analisados \ncriticamente pela colet\u00e2nea de textos de onde extra\u00ed os excertos de \nSigaud e de Viveiros de Castro &amp; Andrade foram adiados por algum \ntempo. Uma s\u00e9rie de eventos, mobiliza\u00e7\u00f5es e debates na opini\u00e3o \np\u00fablica contribu\u00edram para isso. No entanto, no momento atual eles s\u00e3o \nretomados e assistimos \u00e0s diversas fases de sua implementa\u00e7\u00e3o, agora \ncom o nome de Complexo de Belo Monte \u2013 que n\u00e3o deixaram de ser \nalvo de numerosos protestos e de uma nova rodada de estudos cr\u00edticos \n\nde interven\u00e7\u00e3o.\n14\n\n \nEsta percep\u00e7\u00e3o de continuidade hist\u00f3rica das estrat\u00e9gias e \n\npr\u00e1ticas d e  apropria\u00e7\u00e3o territorial pelo capitalismo hidrel\u00e9trico \nembebido de racionalidade tecnol\u00f3gica, amparada pelo vi\u00e9s \nprogressista/desenvolvimentista que lhe \u00e9 caro, inevitavelmente \nalimenta o presente estudo.  Resta, no espa\u00e7o desta introdu\u00e7\u00e3o, \nexplicar como ele foi feito. \n\n \n \n\nNota Metodol\u00f3gica \n \n \n\nA metodologia de pesquisa sociol\u00f3gica \u00e9 entendida aqui \n \n \n\ncomo conhecimento cr\u00edtico dos caminhos do processo \ncient\u00edfico, indagando e  questionando acerca de seus \nlimites e possibilidades (Demo, 1989). N\u00e3o se trata, \nportanto, de uma discuss\u00e3o sobre t\u00e9cnicas qualitativas de \npesquisa, mas sobre maneiras  de se fazer ci\u00eancia. A \nmetodologia n\u00e3o \u00e9, pois, uma disciplina instrumental a \nservi\u00e7o da  pesquisa; nela, toda quest\u00e3o t\u00e9cnica \nimplica uma discuss\u00e3o te\u00f3rica. (Martins, 2004. p.291). \n\n                                                           \n\n14  Cabe destacar, neste plano, a obra Tenot\u00e3-Mo - Alertas sobre as \nconsequ\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no rio Xingu (Sev\u00e1, 2005). \n\n\n\n47 \n\n \n\n   \n\n \n Portanto faz-se importante apresentar o caminho que liga as \nt\u00e9cnicas \u00e0 teoria. Que passa, novamente, por Walter Benjamin. A \nideia ent\u00e3o \u00e9 fazer uma leitura \u201c\u00e0 contrap\u00ealo\u201d dos eventos de Barra \nGrande, buscando contar os fatos a partir dos discursos que n\u00e3o se \nvalem dos artefatos e aparatos de legitimidade dominantes. Numa \npalavra, a partir das vozes dos que tanto ele quanto o historiador E.P. \nThompson (2001) nomearam, sem qualquer conota\u00e7\u00e3o pejorativa, \ncomo \u201cos de baixo\u201d, voltando-nos enfim a grupos de sujeitos \natingidos. No caso, a \u00eanfase (embora n\u00e3o a totalidade) na coleta de \ndados deu-se entre os agricultores residentes no reassentamento \nLaranjeiras (Cap\u00e3o Alto-SC), com quem acabei desenvolvendo mais \ncondi\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a para engendrar as situa\u00e7\u00f5es de pesquisa. No \nentanto, achei importante buscar informantes tamb\u00e9m em outros \nreassentamentos, mesmo aqueles situados j\u00e1 no Rio Grande do Sul \n(munic\u00edpio de Esmeralda). \n\n   Al\u00e9m do primeiro pressuposto metodol\u00f3gico, vale destacar \noutras premissas, tais como: \n \n\n\u2022 a compreens\u00e3o de ser a realidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica \nengendrada pelo conflito social, em que h\u00e1 grupos que \nparticipam desigualmente da produ\u00e7\u00e3o material e simb\u00f3lica; \n\u2022 a consci\u00eancia de que, embora os fatos hist\u00f3ricos \n\ntranscorram de forma cronol\u00f3gica, as m\u00faltiplas reconstru\u00e7\u00f5es \ndo passado e percep\u00e7\u00f5es de futuro influenciam nas a\u00e7\u00f5es \nsituadas num determinado presente; \n\u2022 \u00e9  f u n d a m e n t a l  articular atores sociais e \n\ndetermina\u00e7\u00f5es contextuais de forma a conseguir perceber \ncomo nesta converg\u00eancia ocorre uma experi\u00eancia coletiva \nespec\u00edfica, capaz de, depois de compreendida, ser comparada \na outras. \n\n \nPara destacar estas dimens\u00f5es, importantes para dar lastro \u00e0s \n\nno\u00e7\u00f5es de projeto e trajet\u00f3ria que enfatizamos antes, optou-se por \nt\u00e9cnicas que permitissem um contato mais intenso com grupos n\u00e3o \nmuito numerosos de sujeitos atingidos. A primeira delas consistiu em \nentrevistas qualitativas de modalidade narrativa (Jochvelovitch &amp; \nBauer, 2004) com os diretamente atingidos. Isto porque tal t\u00e9cnica \n\n\n\n \n\n \n\npermite que o informante conte, sem interrup\u00e7\u00f5es, a sequ\u00eancia de \nfen\u00f4menos e fatos relacionados a um determinado evento, cuja \nnarra\u00e7\u00e3o \u00e9 solicitada pelo pesquisador no in\u00edcio do contato. A \nexpectativa era que gerasse ent\u00e3o uma descri\u00e7\u00e3o menos entrecortada \ne mais ativa por parte dos sujeitos, o que, no caso de quem relataria \numa experi\u00eancia vivida intensamente, muitas vezes traumaticamente \n(dividindo a vida em \u201cantes\u201d e \u201cdepois\u201d daquele determinado evento), \n\u00e9 algo significativo. Al\u00e9m disso, como ressaltam os autores que \nlidam com esta t\u00e9cnica, a ag\u00eancia do pesquisador n\u00e3o \u00e9 suprimida, \nmas sim deslocada para momentos posteriores, quando ele realiza \nperguntas de fechamento e amarra\u00e7\u00e3o do relato. Alguns temas que \nquis trabalhar com mais vigor e procurei que fossem contados foram \na experi\u00eancia de transterritorializa\u00e7\u00e3o, a lembran\u00e7a das a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \ne das formas de organiza\u00e7\u00e3o, as mudan\u00e7as na percep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \nas diferen\u00e7as entre o cotidiano produtivo e simb\u00f3lico no \u201cantes\u201d e \n\u201cdepois\u201d e, por fim, as percep\u00e7\u00f5es de futuro. \n\nPara realizar tais entrevistas, houve dois tipos principais de \ninformantes. Os jovens \u00e0 \u00e9poca dos eventos e aqueles que, mais \nvelhos, poderiam relatar com outros detalhes os eventos, \npossibilitando-me reconstruir os ocorridos em Barra Grande. O crit\u00e9rio \npara selecionar estes \u00faltimos foi a participa\u00e7\u00e3o mais ativa nas \nmobiliza\u00e7\u00f5es, o que me levou a alguns l\u00edderes regionais do MAB e a \noutros atores que, embora ainda ligados ao movimento, eram-lhe agora \npouco org\u00e2nicos. \n\nFoi percept\u00edvel que a escolha da entrevista narrativa teve pr\u00f3s \ne contras. Como descrevem Jochvelovitch &amp; Bauer (2004), \u00e9 \nfundamental explicar a natureza e as fases do procedimento ao \ninformante antes que a entrevista comece. No meu caso, ao faz\u00ea-lo \npude perceber que o grau de compreens\u00e3o acerca da proposta variava \nmuito. Aos militantes mais familiarizados com outras pesquisas, \neventos p\u00fablicos e declara\u00e7\u00f5es na imprensa, foi relativamente simples. \nOutros, por sua vez, sentiam-se encabulados por terem que \ndesenvolver uma narrativa, estranhando que numa entrevista eu n\u00e3o \nme propusesse a realizar sucessivas perguntas. Nestes casos, as \nnarrativas eram feitas em poucos minutos, levando-me a alterar a \nestrat\u00e9gia metodol\u00f3gica no momento mesmo da coleta de dados, \ntransformando a entrevista narrativa numa improvisada semi-\nestruturada. \n\nAl\u00e9m disso, outro fato trouxe obst\u00e1culos \u00e0 entrevista \nqualitativa (narrativa ou semi- estruturada): sua dura\u00e7\u00e3o. Isto porque \n\n\n\n49 \n\n \n\n   \n\nela ocorria em pleno cotidiano dos agricultores, levando-os a ter que \ninterromper as conversas quando avultava alguma quest\u00e3o a ser \nresolvida. Isto ficou muito evidente n\u00e3o tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 din\u00e2mica \ndo trabalho desenvolvido \u201cna ro\u00e7a\u201d, mas na rotina do trabalho \ndom\u00e9stico e, muito surpreendentemente para mim, nas rela\u00e7\u00f5es com \nvizinhos. No primeiro caso, a lida com as crian\u00e7as pequenas era uma \ndemanda constante, que diversos informantes, de ambos os sexos, \ndeveriam contornar com presteza. Assim, muitas vezes eu interrompia \no gravador e me constrangia um pouco por estar tomando aquele \nvalioso tempo. Retornavam geralmente afoitos e demor\u00e1vamos um \npouco para retomar o fio. \n\nNo segundo caso, o das visitas de vizinhos, aprendi r\u00e1pido \nque toda a rotina deve parar para que o papel de anfitri\u00e3o se instale \ncom tempo e aten\u00e7\u00e3o. As conversas em torno do chimarr\u00e3o e das \ncrian\u00e7as pequenas ocorreram muitas vezes, com uma das fam\u00edlias \nvindo \u00e0 casa da outra para encontros de atualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. \nTrocam-se not\u00edcias sobre parentes e amigos residindo nos n\u00facleos \nurbanos, dicas de medicina popular, combina-se o futebol e os \ndetalhes da pr\u00f3xima novena, articulam-se vendas de animais ou \ncontatos para faz\u00ea-lo em munic\u00edpios pr\u00f3ximos, refor\u00e7am-se os la\u00e7os \nde compadrio. Por isso, algumas de minhas entrevistas tiveram que \nser interrompidas, uma delas em duas ocasi\u00f5es diferentes! Esta \ninelutabilidade, que inicialmente me trazia certa ang\u00fastia, depois \ndeixou claro um importante aspecto das mudan\u00e7as que ocorreram: a \nsociabilidade de outrora, nas \u201ccapelas\u201d ou \u201craias\u201d (comunidades) \u00e0 \nbeira do rio Pelotas, perdeu-se em grande parte. Este seria um dos mais \nnegativos legados deixados pela sa\u00edda de comunidades que algumas \nfam\u00edlias chegaram a ocupar por quase uma centena de anos. Aquelas \nvisitas, que por vezes atravessaram a coleta de dados, eram vistas \npelos meus informantes com muito bons olhos, porque, mesmo s e  \nrarefeitas em rela\u00e7\u00e3o ao passado, acabavam por reatualiz\u00e1-lo. \n\nVoltando aos aspectos positivos e negativos da materializa\u00e7\u00e3o \nda entrevista narrativa enquanto estrat\u00e9gia metodol\u00f3gica, posso \nafirmar que nos casos em que os depoimentos foram menos \nentrecortados a escolha metodol\u00f3gica resultou bastante acertada. Isto \nse deu principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos depoimentos dos militantes, \ncapazes de reconstruir mais amplamente os fatos. No entanto,  para  \nquase  todos  aqueles  com  quem  travei  contato,  as  perguntas  que  \neu  fazia  ap\u00f3s encerrada a primeira fase, de relato ininterrupto, \n\n\n\n \n\n \n\npossibilitavam s\u00ednteses at\u00e9 ent\u00e3o ausentes que, n\u00e3o raro, ganhavam \ntons de emo\u00e7\u00e3o. N\u00e3o busquei isso, mas tais rea\u00e7\u00f5es me foram muito \nsignificativas: o tempo que a entrevista narrativa exige, embora \napare\u00e7a como empecilho, permite que o sujeito vasculhe um pouco \nmais entre suas posi\u00e7\u00f5es e mem\u00f3rias, o que acaba por intensificar o \nteor dos relatos. No meu caso, isto foi importante \u2013 mesmo que \nimprevisto. Foram 15 entrevistas nesta modalidade, com moradores de \ncinco reassentamentos (Laranjeiras, Santa Catarina, Esmeralda-II, 15 \nde Fevereiro e Barra do Imigrante). \n\nCabe ainda destacar papel relevante nesta pesquisa de um \nsaber te\u00f3rico-metodol\u00f3gico t\u00edpico das ci\u00eancias sociais: a etnografia. \nEsta n\u00e3o implica em observa\u00e7\u00e3o participante e sistematiza\u00e7\u00e3o em \ndi\u00e1rio de campo (t\u00e9cnicas importantes e que ser\u00e3o utilizadas na \npesquisa), como \u00e0s vezes se confunde, mas a uma opera\u00e7\u00e3o de \ninterpreta\u00e7\u00e3o das diversas camadas de significado presentes numa \ndeterminada realidade descrita (porque presenciada). Aqui tentamos \nseguir com fidelidade as ainda consistentes propostas de Geertz (1978) \nsobre o tema, acrescentando que uma etnografia nos faculta a \ncompreens\u00e3o do cotidiano e das pr\u00e1ticas de um grupo social. \u00c9 \nimportante destacar isso porque as entrevistas s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es em que a \nobten\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 artificialmente proposta pelo pesquisador, \nimplicando em certos comportamentos por parte dos envolvidos. Al\u00e9m \ndisso, uma entrevista \u00e9 sempre uma sele\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es por parte \ndo entrevistado, imbricada em uma intencionalidade determinada. A \nobserva\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas, por parte do pesquisador, embora ainda \nimplique em uma certa artificializa\u00e7\u00e3o do cotidiano, \u00e9 menos afetada \npor tal fator e ainda permite perscrutar a rela\u00e7\u00e3o dos agentes com \nos c\u00f3digos sociais e a coer\u00eancia daqueles com as vers\u00f5es expostas \nnas situa\u00e7\u00f5es de entrevista. \n\nO olhar etnogr\u00e1fico me foi de especial valia na empresa de \nreconstituir o reassentamento enquanto espa\u00e7o de reprodu\u00e7\u00e3o social \n(Almeida, 1990) 15de uma por\u00e7\u00e3o dos atingidos por Barra Grande. \n\n                                                           \n\n15 A reprodu\u00e7\u00e3o social d\u00e1-se numa dupla perspectiva, que Almeida prop\u00f5e \nconciliar. Primeiramente estuda \u201c(...) como a unidade familiar se reproduz \nno ciclo anual, combinando trabalho, recursos naturais e conhecimento \ntradicional para atender ao consumo familiar e para repor os insumos \nnecess\u00e1rios ao rein\u00edcio do processo: trata-se do que se tem chamado de \nreprodu\u00e7\u00e3o, mas de uma reprodu\u00e7\u00e3o de ciclo curto, anual.\u201d Lida \ntamb\u00e9m com \u201c(...) como a unidade familiar (ou um conjunto delas) se \n\n\n\n51 \n\n \n\n   \n\nOu seja, como se dava a apropria\u00e7\u00e3o daquele territ\u00f3rio por um grupo \ndotado de pr\u00e1ticas sociais e universos simb\u00f3licos espec\u00edficos. Como \nreconstituir este ambiente, este cen\u00e1rio, para que as trajet\u00f3rias e \nprojetos que nele majoritariamente agora transcorrem fa\u00e7a sentido? \nAl\u00e9m disso (e retornando ao mote inicial desta introdu\u00e7\u00e3o) tal \nperspectiva foi fundamental para que eu registrasse o espanto diante \nde um mundo distinto para mim. Um mundo calcado na posse de \nmeios de produ\u00e7\u00e3o e, por isso, do controle do tempo de produ\u00e7\u00e3o; no \nqual os la\u00e7os familiares ganham ares de alian\u00e7as pol\u00edticas, econ\u00f4micas \ne cosmol\u00f3gicas; um mundo em que ainda se fazem muito presentes \ncategorias e valores do catolicismo popular e tamb\u00e9m da honra (esta \n\u00faltima que leva, \u00e0s vezes, \u00e0 presen\u00e7a de solu\u00e7\u00f5es violentas para os \nproblemas e que pode permear tamb\u00e9m a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica); onde a \nvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho manual \u00e9 consp\u00edcua e hegem\u00f4nica; onde a \nchegada de certos bra\u00e7os do Estado (educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade s\u00e3o exemplos) \nainda \u00e9 muito menor do que nos n\u00facleos urbanos; onde a valoriza\u00e7\u00e3o \ndo dinheiro d\u00e1-se de forma diferente \u2013 entre uma s\u00e9rie de outras \ncaracter\u00edsticas. Durante a pesquisa, a percep\u00e7\u00e3o relativista da \nalteridade constituiu um desafio concreto e cotidiano, embora \nprazeroso. O que \u00e9 muito dif\u00edcil, por vezes, n\u00e3o s\u00f3 de sistematizar, \nmas de simplesmente expressar. Espero que o olhar etnogr\u00e1fico tenha \ncolaborado neste sentido, trazendo clareza ao momento em que \nbuscarei rapidamente contextualizar os reassentamentos. \n\n  Na minha quinta (e \u00faltima) ida ao planalto sul catarinense, \ntive a inten\u00e7\u00e3o de tra\u00e7ar algum panorama dos reassentamentos, que \nse baseasse em dados de um matiz diferente do que obtivera at\u00e9 \nent\u00e3o. Isto porque em todas as minhas idas a campo passei muito \ntempo nas propriedades, conversei com muita gente, com alguns \nconsegui estabelecer as entrevistas, percorri os lotes, realizei \ntrabalhos agr\u00edcolas em solidariedade a meus anfitri\u00f5es e pratiquei a \nobserva\u00e7\u00e3o participante em momentos interessantes do cotidiano \u2014 \ncomo a realiza\u00e7\u00e3o de novenas cat\u00f3licas, de campeonatos de futebol, de \n\n                                                                                                                           \n\nreproduz no ciclo geracional, ou seja, como fam\u00edlias se perpetuam. Trata-\nse de um ciclo longo de reprodu\u00e7\u00e3o. O foco na primeira perspectiva \u00e9 a \nl\u00f3gica econ\u00f4mica da fam\u00edlia, que preserva fam\u00edlias via trabalho e consumo; \no foco da segunda perspectiva \u00e9 a l\u00f3gica de parentesco que perpetua \nfam\u00edlias via nascimento, casamento, morte e heran\u00e7a.\u201d (p. 68) \n\n\n\n \n\n \n\nnegocia\u00e7\u00f5es de novilhos entre compadres, de reparos em parreiras, de \nfestas de natal para crian\u00e7as, de prepara\u00e7\u00f5es para a\u00e7\u00f5es do MAB, da \npr\u00f3pria festa de comemora\u00e7\u00e3o de 20 anos do movimento no \nreassentamento S\u00e3o Francisco de Assis/Esmeralda-II, entre muitos \noutros \u2013 mas faltava-me sistematizar um pouco esse ambiente. Parecia-\nme, numa constata\u00e7\u00e3o um tanto quanto t\u00edpica para cientistas sociais \nque optam pela pesquisa emp\u00edrica, que eu estava imerso demais no \nuniverso escolhido. E isto talvez tenha se dado pelo fasc\u00ednio que a \nexperi\u00eancia da alteridade pode despertar, algo pouco previsto no in\u00edcio \nda coleta de dados. \n Assim, busquei emergir um pouco, formulando o question\u00e1rio-\nbase 16 que abarcasse quest\u00f5es que pudessem ser facilmente \nrespondidas, ao mesmo tempo que importantes para ter vers\u00f5es mais \ncurtas e precisas de informa\u00e7\u00f5es que circulavam ininterruptamente em \nminha estada por ali. O tamanho dos lotes, a quantidade de  membros \ndas fam\u00edlias neles residentes, a escolariza\u00e7\u00e3o, alguma proje\u00e7\u00e3o de \nrenda, as comunidades de onde vieram os agora reassentados, as \npol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o social e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \nalguns par\u00e2metros de produ\u00e7\u00e3o (quantidade de animais, a produ\u00e7\u00e3o em \ngr\u00e3os, quais os gastos com insumos, o escoamento dos  produtos)... \nAl\u00e9m de perguntas um pouco mais abertas, embora pensadas para \nserem respondidas de forma breve, como: \u201ca vida melhorou ou piorou \ndepois de ser reassentado?\u201d, \u201co que dificulta a produ\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o \nde renda a partir dela?\u201d ou \u201cse o MAB convocar para alguma \nmobiliza\u00e7\u00e3o/atividade pol\u00edtica, voc\u00ea participaria?\u201d. \n Esta iniciativa possibilitou que eu circulasse em outras casas \nal\u00e9m daquelas onde obtive as entrevistas narrativas e tamb\u00e9m fosse a \noutros reassentamentos com o prop\u00f3sito de aplicar os question\u00e1rios. O \nque foi  particularmente forte no reassentamento Santa Catarina, em \nAnita Garibaldi, ao qual fui mais com este intuito. Ao total, consegui \naplicar 33 question\u00e1rios, sendo que majoritariamente nos \nreassentamentos Santa Catarina (12) e Laranjeiras (19). Tendo \nclareza que com este instrumento n\u00e3o se pretende firmar vari\u00e1veis, \n\u00edndices ou par\u00e2metros estat\u00edsticos, mas apenas esclarecer pontos que \npossam ter permanecido obscuros na exposi\u00e7\u00e3o. A aplica\u00e7\u00e3o dos \nquestion\u00e1rios focou-se no reassentamento Laranjeiras e no Santa \nCatarina, devido a condi\u00e7\u00f5es materiais da pesquisa (tempo e pessoal \n\n                                                           \n\n16 Ver modelo de question\u00e1rio em anexo. \n\n\n\n53 \n\n \n\n   \n\npara aplica\u00e7\u00e3o, dist\u00e2ncia e transporte entre reassentamentos, \nhospedagem), mas sua inten\u00e7\u00e3o \u00e9 apenas fornecer um panorama geral \npara algumas quest\u00f5es que foram tratadas nas entrevistas ou \nobservadas na perman\u00eancia em campo, que durou cerca de 80 dias, em \ncinco idas entre os meses de janeiro e dezembro de 2011. \n\n \n \n\nA disserta\u00e7\u00e3o \n \n\nA inten\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9, portanto, captar as percep\u00e7\u00f5es de \nsujeitos expostos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o extrema de amea\u00e7a de perda de terras e \ncondi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o social devido \u00e0 chegada da UHE Barra \nGrande. Diante disso, envolveram-se em um conjunto a\u00e7\u00f5es \npol\u00edticas que visibilizaram de forma conflituosa esta situa\u00e7\u00e3o e \napontaram para a necessidade de medidas compensat\u00f3rias. Os sujeitos, \njovens \u00e0 \u00e9poca dos eventos, s\u00e3o hoje investigados para \ncompreendermos como organizam seus projetos de vida passados \nalguns anos dos conflitos, e como estes projetos se articularam com a \npr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o juvenil no meio rural e com os formatos de \ndesenvolvimento existentes na regi\u00e3o em que est\u00e3o localizados os \nreassentamentos conquistados, onde hoje se reside e se produz. \n\nBusca-se pensar estes sujeitos a partir de uma perspectiva que \nprivilegie sua a\u00e7\u00e3o e sua narrativa, conferindo-lhes o espa\u00e7o adequado \nna composi\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o. Espera-se que esta perspectiva \ncontribua para refletir criticamente sobre as consequ\u00eancias de um \nmodelo de desenvolvimento pautado na apropria\u00e7\u00e3o violenta de \nrecursos naturais e na desapropria\u00e7\u00e3o violenta de popula\u00e7\u00f5es que, \npor sua pr\u00f3pria exist\u00eancia, o obstaculizam. E cuja inevitabilidade \ntornou-se, perversamente, a justifica\u00e7\u00e3o para sua repeti\u00e7\u00e3o (\u201cinfernal\u201d, \ndiria Benjamin) e todas as medidas arbitr\u00e1rias e autorit\u00e1rias que se \nlhe mostram irracionalmente razo\u00e1veis. Assim, busco aqui colocar \nprojetos e trajet\u00f3rias individuais para interpelar criticamente certa \nmanifesta\u00e7\u00e3o concreta do progresso capitalista, h\u00e1 d\u00e9cadas enraizada \nna realidade brasileira: a hidreletricidade. \n\nO material est\u00e1 organizado da seguinte forma: \n \n\n\u2022 O cap\u00edtulo 1 pensa teoricamente a quest\u00e3o espec\u00edfica \nda hidreletricidade. Para isso, mobiliza-se o referencial \n\n\n\n \n\n \n\nrelacionado principalmente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de acumula\u00e7\u00e3o por \nespolia\u00e7\u00e3o, como proposta pelo ge\u00f3grafo brit\u00e2nico David \nHarvey a partir das reflex\u00f5es de Marx sobre a acumula\u00e7\u00e3o \nprimitiva, desdobradas por Rosa Luxemburgo e, mais \ncontemporaneamente, por Massimo DeAngelis, que pensa a \nacumula\u00e7\u00e3o primitiva como processo central ao capitalismo \ncontempor\u00e2neo \u2014 ao inv\u00e9s de consider\u00e1-la um processo \niniciador da acumula\u00e7\u00e3o, confere-lhe continuidade a partir \nda hist\u00f3ria e percebe sua perman\u00eancia hoje. Caracterizada \npela separa\u00e7\u00e3o violenta dos trabalhadores em rela\u00e7\u00e3o aos \nmeios de produ\u00e7\u00e3o, a acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o \u00e9 \nrelacionada ent\u00e3o \u00e0 no\u00e7\u00e3o de estado de exce\u00e7\u00e3o proposta \npelo fil\u00f3sofo italiano Giorgio Agamben, que auxilia a pensar \nsitua\u00e7\u00f5es concretas em que a norma jur\u00eddica \u00e9 suspensa e a \nsoberania se manifesta pela for\u00e7a de quem consegue \nestabelecer o  poder de  decis\u00e3o. No  caso do  usufruto de  \nrecursos naturais (e, no  que concerne ao presente estudo, \ndos recursos h\u00eddricos), atrav\u00e9s da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o, \nsugiro que o estado de exce\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00f5es \nnativas tem sido largamente observado \u2014 com agudeza sob \no discurso da necessidade e inevitabilidade do \ndesenvolvimento econ\u00f4mico. \n\u2022 O cap\u00edtulo 2 pretende um sum\u00e1rio resgate hist\u00f3rico do \nque se pode chamar \u201ccapitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro\u201d, \ndesde seus prim\u00f3rdios no fim do s\u00e9culo XIX ao in\u00edcio do \nXXI, em tempos do governo democr\u00e1tico e \ndesenvolvimentista sob a batuta do Partido dos \nTrabalhadores. Ainda neste cap\u00edtulo realizo r\u00e1pida \nrecapitula\u00e7\u00e3o dos conflitos e do surgimento do MAB na \nbacia do rio Uruguai; \n\u2022 O cap\u00edtulo 4 se volta para a reconstitui\u00e7\u00e3o dos \nconflitos envolvendo Barra Grande, na vis\u00e3o dos atingidos. \nAli busco sistematizar os pontos mais recorrentes na \nnarrativa dos entrevistados desde a chegada das primeiras \nnot\u00edcias da barragem \u00e0 descri\u00e7\u00e3o dos reassentamentos hoje, \nbuscando organiz\u00e1-los cronologicamente e apontando para \nas previs\u00f5es para o futuro percebidas nos relatos. O material \nemp\u00edrico para compor este cap\u00edtulo foi quase exclusivamente \no extra\u00eddo das entrevistas. \n\u2022 O cap\u00edtulo 3 volta-se para a caracteriza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, \n\n\n\n55 \n\n \n\n   \n\ngeogr\u00e1fica e econ\u00f4mica da regi\u00e3o dos Campos  de  Lages, \ncom foco nos munic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande \ne onde se instalaram os reassentamentos. Creio ser \nimportante para vislumbrar indicadores s\u00f3cio-econ\u00f4micos e \ndemogr\u00e1ficos e problematizar: qual exatamente o padr\u00e3o de \ndesenvolvimento que tem ocorrido na regi\u00e3o? \n\u2022 O cap\u00edtulo 5 trata especificamente da juventude rural. \nOu melhor, dos jovens \u00e0 \u00e9poca dos eventos e suas \npercep\u00e7\u00f5es acerca de projetos individuais e coletivos, \nprincipalmente no que diz respeito \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social, \u00e0 \na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \u00e0 visibiliza\u00e7\u00e3o do jovem no campo e \u00e0 \ncontinuidade dos reassentamentos. \n\u2022 As considera\u00e7\u00f5es finais buscar\u00e3o trazer sugest\u00f5es de \nnovas problem\u00e1ticas capazes de fertilizar e ampliar o olhar \nsobre a problem\u00e1tica aqui explorada em futuras pesquisas. \n\n\n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n1. Capitalismo hidrel\u00e9trico enquanto acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o \n \n \n\nEmbora o foco desta disserta\u00e7\u00e3o seja a apreens\u00e3o do modo de \nvida atual de um grupo de pessoas que viveram a implanta\u00e7\u00e3o da \nUHE Barra Grande \u2014 contatadas na pesquisa por serem jovens \u00e0 \n\u00e9poca dos eventos  \u2014 este cap\u00edtulo delinear\u00e1 algumas tend\u00eancias do \ncapitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro (doravante CHB) desde aqueles \nmomentos at\u00e9 os dias atuais. Assim como as narrativas dos jovens \ncamponeses e camponesas rememoram a vida desde antes o \nalagamento de sua regi\u00e3o de trabalho at\u00e9 o cotidiano atual nos  \nreassentamentos, passando pelas a\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia no in\u00edcio da \nd\u00e9cada de  2000, \u00e9 relevante compreender o CHB, cuja din\u00e2mica foi \nrespons\u00e1vel por mudan\u00e7a t\u00e3o radical em suas vidas. Isto feito \npermitir\u00e1 conhecer alguns dos elementos determinantes para os \neventos que engendraram n\u00e3o s\u00f3 Barra Grande, mas tamb\u00e9m outras \nUHEs na bacia do Uruguai e em territ\u00f3rio nacional, e inferir at\u00e9 que \nponto ainda permanecem na l\u00f3gica atual do setor el\u00e9trico. Se \ndesdobrarmos esta linha de racioc\u00ednio, vale questionar se, mesmo com \nprogramas partid\u00e1rios distintos, as burocracias que se sucederam na \nresponsabilidade de gerir o segmento estatal do sistema durante este \nper\u00edodo mantiveram ou n\u00e3o linhas similares de discurso pol\u00edtico-\nadministrativo e de planejamento energ\u00e9tico, principalmente nos \npontos que dizem respeito \u00e0s consequ\u00eancias s\u00f3cio-ambientais. \n\nEsta empresa exige remeter a ra\u00edzes hist\u00f3ricas importantes. \nH\u00e1 uma s\u00e9rie de trabalhos sobre a g\u00eanese e expans\u00e3o do CHB \n(Carvalho, 2006; D'Ara\u00fajo, 2009; Cosme, 2007; Martins, 2009; Silva, \n2001; Esp\u00edndola, 2009; para o sul do Brasil, ver Reis &amp; Santos, 2002), \nalcan\u00e7ando-nos no momento atual. Recobrem o in\u00edcio da \neletrifica\u00e7\u00e3o no pa\u00eds que, ap\u00f3s iniciativas individuais em pontos \nisolados, passa a ser estimulada majoritariamente pelo capital privado \nestrangeiro; o ciclo seguinte marcado pelo progressivo encampamento \ndo setor pelo Estado \u2014 primeiro atrav\u00e9s de legisla\u00e7\u00e3o e outros \nmecanismos de regula\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a assun\u00e7\u00e3o de que, por ser uma \u00e1rea \nestrat\u00e9gica nos \u00e2mbitos econ\u00f4mico e geopol\u00edtico, o Estado deveria \nparticipar enquanto empres\u00e1rio e principal coordenador de \n\n\n\n \n\n \n\nplanejamento. Tal processo resultou na cria\u00e7\u00e3o da holding Eletrobr\u00e1s \n\n(1961)\n17\n\ne das quatro grandes empresas regionais\n18\n\n. \u00c9 poss\u00edvel \ndistinguir uma terceira fase na reestrutura\u00e7\u00e3o engendrada a partir \ndos anos 1990 pelo Estado neoliberal \u00e0 brasileira. Por fim, \nestenderei a an\u00e1lise at\u00e9 os dias atuais, a fim de demonstrar que o \nmodelo vigente guarda d\u00edvida significativa com as pol\u00edticas dos anos \n90 \u2014  embora algo destas tamb\u00e9m tenha sido descartado. \n\nPara isso, a an\u00e1lise deve enfrentar a equa\u00e7\u00e3o que vincula \nfortemente energia el\u00e9trica e desenvolvimento nacional, cujo \nterceiro componente \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios m\u00faltiplos, por \nvezes antag\u00f4nicos, a partir de um mesmo espa\u00e7o onde os \nempreendimentos do CHB s\u00e3o instalados. Os formatos, os modelos, \nos conceitos de desenvolvimento parecem divergir historicamente, \nde acordo com a altern\u00e2ncia dos gestores e de debates na opini\u00e3o \np\u00fablica, embora haja pouca discord\u00e2ncia quanto \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \nde que \u201c\u00e9 preciso desenvolver\u201d \u2014 na contram\u00e3o das reflex\u00f5es sobre \no progresso feitas por, entre outros, Benjamin, Marcuse e Adorno. \nH\u00e1, por vezes, o esfor\u00e7o de agregar a tal mote adjetivos como \u201csocial\u201d \nou \u201csustent\u00e1vel\u201d, que procurariam precis\u00e1-lo mais, ou de tentar \ndistingui-lo da ideia de crescimento econ\u00f4mico, assinalando a \nimpossibilidade de continuar a tratar  ambos   como sin\u00f4nimos \nimediatos. No entanto, a pretens\u00e3o de universalizar o desenvolvimento \ncomo \u00fanica forma de organizar a sociedade brasileira apresenta-se \nhegem\u00f4nica, obrigando-nos a assinalar o quanto a opera\u00e7\u00e3o mesma de \nuniversalizar realiza-se a partir de perspectivas particulares, que lutam \nentre si. \n\nPara isso, constr\u00f3i-se uma s\u00e9rie de lugares comuns com os \nquais se legitima o discurso, embora a problematiza\u00e7\u00e3o sobre tais \n\n                                                           \n\n17 Al\u00e9m  de  formular  o  planejamento  estrat\u00e9gico  do  setor,  ser  a  \nprincipal  interlocutora  tanto  junto  \u00e0s concession\u00e1rias estaduais quanto \njunto \u00e0s ag\u00eancias multilaterais de aux\u00edlio externo e regulamentar os pre\u00e7os \nde venda de energia, a Eletrobr\u00e1s constituiu-se como primordial \nfomentadora da expans\u00e3o do sistema (uma esp\u00e9cie de banco financiador \ndo setor). \n\n18 Chesf (Companhia Hidrel\u00e9trica do S\u00e3o Francisco, criada primeiramente em \n1948 para viabilizar os empreendimentos hidrel\u00e9tricos na cachoeira de \nPaulo Afonso, na Bahia); Furnas, criada em 1957 para atender a regi\u00e3o \nSudeste; Centrais El\u00e9tricas do Sul do Brasil (Eletrosul, 1968) e Centrais \nEl\u00e9tricas do Norte do Brasil (Eletronorte, 1973). \n\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nlugares comuns (Bourdieu &amp; Wacquant, 2002) muitas vezes n\u00e3o \nesteja em quest\u00e3o. O que implica em n\u00e3o pautar a pr\u00f3pria origem dos \ntermos em debate, em buscar esconder a pretens\u00e3o de  desistoriciz\u00e1-\nlos e transparecer uma esp\u00e9cie de g\u00eanese pura, enquanto se ressalta \nseu car\u00e1ter englobador, fagocitador de antagonismos sociais. Como \ndesdobramento, amplia-se a capacidade destes lugares comuns  \ncircularem  nos  mais  diversos espa\u00e7os e conferirem sentido aos \nmais diversos argumentos, metamorfoseados em \u201cpalavras de \nordem pol\u00edtica\u201d, chaves-mestras para os mais diferentes contextos \n\nte\u00f3ricos. \u201cConceitos-\u00f4nibus\u201d, enfim\n19\n\n.  \nDesenvolvimento, enquanto pedra fundamental de todo um \n\nramo da doxa contempor\u00e2nea, mereceria ao menos um cap\u00edtulo \nsubstantivo do que os dois autores franceses sugerem como exerc\u00edcio \nde \u201cuma verdadeira hist\u00f3ria da g\u00eanese das ideias sobre o mundo \nsocial, associada a uma an\u00e1lise dos mecanismos sociais da  \ncircula\u00e7\u00e3o internacional dessas ideias (p.28)\u201d, para que pud\u00e9ssemos \ncompreender como tornou-se  algo  t\u00e3o  difundido. Nesse  \u00e2mbito, \nh\u00e1  um ponto de inflex\u00e3o a ser explorado, que diz respeito mais \ndiretamente ao recorte do presente estudo. Refere-se \u00e0 tentativa dos \nm\u00faltiplos advogados da categoria \u201cdesenvolvimento\u201d realizarem \numa esp\u00e9cie de pacto social, propor certo consenso, que minimiza \nou oculta as contradit\u00f3rias consequ\u00eancias das a\u00e7\u00f5es realizadas \u201cem \nseu nome\u201d. Isto muitas vezes faz com que, ao inv\u00e9s de percebermos \nrela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a compondo a conjuntura atual de disputas em \nconsequ\u00eancias em torno do tema, esta apare\u00e7a como necessidade \n\n                                                           \n\n19 \u201c(...) v\u00ea-se de passagem que, entre os produtos culturais difundidos na \nescala planet\u00e1ria, os mais insidiosos n\u00e3o s\u00e3o as teorias de apar\u00eancia \nsistem\u00e1tica (como o \u2018fim da hist\u00f3ria\u2019 ou a \u2018globaliza\u00e7\u00e3o\u2019) e as vis\u00f5es \ndo mundo filos\u00f3ficas  (ou  que  pretendem  ser  tais,  como  o  \u2018p\u00f3s-\nmodernismo\u2019),  no  final  das  contas,  f\u00e1ceis  de  serem identificadas; mas \nsobretudo determinados termos isolados com apar\u00eancia t\u00e9cnica, tais como \na \u2018flexibilidade\u2019 (ou sua vers\u00e3o brit\u00e2nica, a \u2018empregabilidade\u2019) que, pelo \nfato de condensarem ou veicularem uma verdadeira filosofia do indiv\u00edduo e \nda organiza\u00e7\u00e3o social, adaptam-se perfeitamente para funcionar como \nverdadeiras palavras de ordem pol\u00edticas (...)\u201d (Bourdieu &amp; Wacquant, 2002, \np.16-7). Argumento aqui que o uso do termo desenvolvimento opera de \nmaneira similar. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nnatural. \nNo entanto, os diferentes grupos sociais que de alguma forma \n\nvivenciam em seu cotidiano a incid\u00eancia de um mega-projeto de \ngera\u00e7\u00e3o energia hidrel\u00e9trica \u2014 sejam engenheiros, trabalhadores da \nconstru\u00e7\u00e3o civil, moradores atingidos, gestores p\u00fablicos, \ninvestidores dos  cons\u00f3rcios, entre outros \u2014 situam-se n\u00e3o s\u00f3 em \npontos diferentes do espectro das consequ\u00eancias, preju\u00edzos e \nbenef\u00edcios poss\u00edveis, mas tamb\u00e9m em escalas desiguais da \npossibilidade de acessar informa\u00e7\u00f5es e influir sobre seu rumo. \n\nSe n\u00e3o partimos deste pressuposto anal\u00edtico, arriscamo-nos na \narmadilha da despolitiza\u00e7\u00e3o dos discursos e pr\u00e1ticas, visto que \ndesaparecem a\u00ed no\u00e7\u00f5es como as de domina\u00e7\u00e3o e resist\u00eancia. O que, \nno caso espec\u00edfico da UHE Barra Grande, tem muita import\u00e2ncia, seja \nna elabora\u00e7\u00e3o dos instrumentos t\u00e9cnicos relacionados \u00e0   legisla\u00e7\u00e3o \nambiental (estudos de impacto para o licenciamento ambiental, termos \nde ajuste de conduta), na concep\u00e7\u00e3o, pelos cons\u00f3rcios, dos habitantes \ndas regi\u00f5es atingidas (n\u00e3o \u00e9 exagerado dizer que ocorre uma particular \nhomogeneiza\u00e7\u00e3o dos diferentes grupos, classificados a partir de uma \nhierarquia civilizat\u00f3ria, que opera uma estigmatiza\u00e7\u00e3o20 das regi\u00f5es e, \ncom isso, visa alcan\u00e7ar uma mais efetiva legitima\u00e7\u00e3o para a \ndomina\u00e7\u00e3o territorial enquanto \u201cdesenvolvimento de potenciais \nintr\u00ednsecos \u00e0 regi\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o subaproveitados\u201d) ou ainda na \nressemantiza\u00e7\u00e3o de termos at\u00e9 ent\u00e3o explicitamente claros, como \nconflito  s\u00f3cio-ambiental  e  impacto.  Aqui  se  busca, ao contr\u00e1rio, \ntra\u00e7ar as continuidades que resultam  destas  lutas  intestinas  ao  \nCHB  e  podem  ser  observadas  empiricamente,  apesar  de governos, \nanos e planejamentos passarem. \n\nO desenvolvimento enquanto carro-chefe da terminologia do \nconsenso pol\u00edtico \u00e9 contestado em algumas frentes atuais do \npensamento. Sev\u00e1 (2008), constata, em sua reflex\u00e3o sobre \u201ctr\u00eas \nAmaz\u00f4nias\u201d (a hidrel\u00e9trica, a petrol\u00edfera e a m\u00ednero-metal\u00fargica), que \nas consequ\u00eancias danosas dos projetos nestes ramos l\u00e1 implantados  \nlevam \u00e0 necessidade, imediata, de interromper o aprofundamento e a \nintensifica\u00e7\u00e3o de seu ritmo. No contexto que descreve, \ndesenvolvimento consistiria antes de tudo em sin\u00f4nimo para as \nmodalidades contempor\u00e2neas de acumula\u00e7\u00e3o do capital. Funcionaria \n\n                                                           \n\n20 No sentido proposto por Velho (1997), de sele\u00e7\u00e3o, refor\u00e7o e \nposterior articula\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os negativos para caracterizar \ndeterminado grupo social. \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\ncomo seu substituto ideol\u00f3gico, pois mascara aspectos do fen\u00f4meno \nque procura descrever \u2014 caracterizado, por um lado, pela explora\u00e7\u00e3o \nintensiva de recursos naturais e humanos e, por outro, por \ninvestimentos com pesada carga de capital fixo para obras de \ninfraestrutura, alicer\u00e7ados no cr\u00e9dito estatal, com o intuito de \npossibilitar maior acesso a novos espa\u00e7os de explora\u00e7\u00e3o ou de \ncircula\u00e7\u00e3o de bens, geralmente com baix\u00edssimo valor agregado. Ou \nseja, \n\n \num mecanismo essencial da atualidade internacional: \nmaterializar e conduzir grandes fluxos de materiais e de \nenergia daqui \u2014 das Am\u00e9ricas Central e do Sul, da \nAmaz\u00f4nia, em especial, e tamb\u00e9m da Patag\u00f4nia, dos \nAndes, da Bacia do Prata \u2014 para o crescimento do \ncom\u00e9rcio com a Am\u00e9rica do Norte e com a Europa e, em \npropor\u00e7\u00e3o crescente, com os mercados asi\u00e1ticos. (Sev\u00e1, \n2008, p.3) \n\n \nAl\u00e9m  disso,  Sev\u00e1  esfor\u00e7a-se  em  despir  tal  no\u00e7\u00e3o  dos  \n\nm\u00faltiplos  adjetivos  aos  quais geralmente v\u00ea-se acoplada pois, al\u00e9m \nde despolitiz\u00e1-la (ou seja, invisibilizar os antagonismos que engendra \ne, por consequ\u00eancia, a possibilidade de discutir e agir sobre eles), a \nrecorr\u00eancia de termos como  \u201cdesenvolvimento  ambiental\u201d  ou  \n\u201chumano\u201d acaba por mascarar sua real dimens\u00e3o econ\u00f4mica, de \naprofundamento das contradi\u00e7\u00f5es da acumula\u00e7\u00e3o \u2014 principalmente \nem sua modalidade espoliativa, como veremos a seguir.  \n\nO reconhecimento desta contradi\u00e7\u00e3o, inerente aos resultados \ndo desenvolvimento calcado em grandes empreendimentos de infra-\nestrutura e, na mesma chave, de uso de largas extens\u00f5es territoriais \npara o agroneg\u00f3cio monocultor e exportador, \u00e9 assinalado tamb\u00e9m \npor Leroy (2010). Em conson\u00e2ncia com a an\u00e1lise de Sev\u00e1, \n\napresenta n\u00e3o s\u00f3 cr\u00edtica \u00e0 a\u00e7\u00e3o do capital na Amaz\u00f4nia\n21\n\n, mas \n\n                                                           \n\n21 Podemos estender esta  modalidade de  disputa territorial para  \nquaisquer espacos-alvo de projetos de desenvolvimento baseados \nem explora\u00e7\u00e3o intensiva de recursos e extensiva de terra, como  \ntamb\u00e9m tem sido  o manancial h\u00eddrico da pr\u00f3pria bacia  do rio  \nUruguai desde  a d\u00e9cada de 1970. \n\n\n\n \n\n \n\ntamb\u00e9m alternativas a ela, constru\u00eddas pelos mais diversos grupos \npopulares da regi\u00e3o. A Amaz\u00f4nia do capital mundializado se \nmaterializa aqui atrav\u00e9s do exemplo da Lei de Gest\u00e3o das \nFlorestas (Lei 11.284/06) enquanto estrat\u00e9gia de setores dominantes \nde gerar valor a partir de \u201c\u00e1rvores em p\u00e9\u201d, administradas de forma \nprivada, ao mesmo tempo em que mascara e faz esquecer a destrui\u00e7\u00e3o \nambiental passada e presente, ainda perpetrada na regi\u00e3o por estes \nmesmos setores. \n O autor tamb\u00e9m se refere \u00e0 Amaz\u00f4nia enquanto \u201cterrit\u00f3rio dos \npovos\u201d, pensada e vivida a partir de formas de gest\u00e3o dos recursos \ncomuns existentes h\u00e1 tempos, da relativiza\u00e7\u00e3o do conceito de \npropriedade privada como \u00fanico que pode conferir legitimidade \u00e0 \nocupa\u00e7\u00e3o do solo, e da manuten\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio com a \nancestralidade. Por ser algo pelo qual se engajam politicamente, torna-\nse para quilombolas, pequenos agricultores, extrativistas, trabalhadores \nrurais, entre outros segmentos atualmente caracterizados como \ncomunidades tradicionais, uma constante unidade de mobiliza\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica \u2014 cen\u00e1rio e motivo de modalidade atualizada de experi\u00eancia \ncoletiva, que passa tamb\u00e9m pela publiciza\u00e7\u00e3o de um conflito em \nrela\u00e7\u00e3o aos significados e pr\u00e1ticas poss\u00edveis concebidas para \ndeterminado territ\u00f3rio. Parafraseando Benjamin, \u00e9 uma forma de \nescovar o territ\u00f3rio a contrapelo, ou seja, de conferir-lhe sentido e \nmaterialidade a partir da pr\u00e1tica daqueles que a geografia do capital \n\npretende apagar. \n22\n\n \nLeroy ainda defende a import\u00e2ncia de refinar analiticamente \n\nas tens\u00f5es em torno do desenvolvimento, esfor\u00e7o que implica em \nconcep\u00e7\u00f5es distintas de espacialidade e territorialidade. Ele o faz a \npartir do que chama de campos pol\u00edticos, nos quais os diferentes \ngrupos agem e se expressam. Vale citar a tipologia proposta e os \nquatro grupos componentes para compreender melhor o cen\u00e1rio da \nAmaz\u00f4nia atual: \n\n \n1) O campo comprometido com a estrat\u00e9gia liberal que \n\n                                                           \n\n22 No texto em  quest\u00e3o, o autor se vale  de suas  experi\u00eancias como \nmilitante s\u00f3cio-ambiental e educador popular na Amaz\u00f4nia \ndesde os anos 70 para falar sobre a experi\u00eancia de \u201cGurup\u00e1, \nmunic\u00edpio paraense situado no Baixo  Amazonas, na 'regi\u00e3o das \nIlhas', pr\u00f3xima ao estu\u00e1rio.\u201d (Leroy, 2010, p.11) \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nrenuncia inteiramente a um projeto nacional para o \nBrasil e \u00e0 defesa da Amaz\u00f4nia brasileira como \npatrim\u00f4nio do Brasil; \n2) O campo pol\u00edtico desenvolvimentista que reconhece a \nimport\u00e2ncia de uma presen\u00e7a ativa e planejadora do \nEstado na regi\u00e3o, mas n\u00e3o hesita em reproduzir os \npadr\u00f5es insustent\u00e1veis de produ\u00e7\u00e3o e consumo dos \npa\u00edses do Norte e v\u00ea os povos da Amaz\u00f4nia como \nobjeto passivo de seus projetos expansionistas de \nocupa\u00e7\u00e3o da fronteira agr\u00edcola e mineradora; \n3) Um campo heterog\u00eaneo de interesses econ\u00f4micos e \npol\u00edticos que, sob o manto do  nacionalismo,  procura  \ngarantir  seus  interesses  particulares  (nesse  campo  se  \njuntam grupos de extrema direita, pol\u00edticos e \nparlamentares do norte em disputa pelo controle de \nrecursos p\u00fablicos, grupos econ\u00f4micos interessados em \nmanter e aumentar as \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o etc.) \n4) Um campo pol\u00edtico contra-hegem\u00f4nico que, no \ncontexto de um mundo em crise, preconiza um Brasil \nsustent\u00e1vel e solid\u00e1rio, comprometido com o exerc\u00edcio \nrespons\u00e1vel e solid\u00e1rio da soberania nacional e com a \ndefesa do patrim\u00f4nio s\u00f3cio-biodiverso que a Amaz\u00f4nia \nconstitui para o Brasil, em conson\u00e2ncia com o desafio \nmaior de sobreviv\u00eancia  da Humanidade e do planeta \namea\u00e7ado. (Leroy, 2010, p.15). \n\n \n \n\n Continuemos na senda de Leroy e Sev\u00e1, tentando demonstrar \ncomo os modos desiguais e contradit\u00f3rios atrav\u00e9s dos quais os \ndiferentes grupos influenciam os rumos do \u201cdesenvolvimento\u201d no \nBrasil s\u00e3o por demais consp\u00edcuos para n\u00e3o serem expostos. \nDeslocando um pouco o foco, vale atentar para a participa\u00e7\u00e3o de um \ngrupo social importante, cuja atua\u00e7\u00e3o colabora ativamente para o \ndirecionamento da produ\u00e7\u00e3o, em seus diversos segmentos, no cen\u00e1rio \nbrasileiro atual. Falemos das tomadas de posi\u00e7\u00e3o da burguesia \nbrasileira na formula\u00e7\u00e3o, press\u00e3o e concretiza\u00e7\u00e3o de iniciativas, \nbaseando-nos para tanto nos estudos de Mancuso (2003), Mancuso &amp; \nOliveira (2006), Diniz &amp; Boschi (2003) e Fontes (2008) \u2014 cujas \nabordagens, embora distingam-se te\u00f3rica, metodol\u00f3gica e \nhistoricamente, podem ser associadas para enriquecer a compreens\u00e3o. \n\nEstas an\u00e1lises se referem \u00e0s estrat\u00e9gias mobilizadas pelo \n\n\n\n \n\n \n\nempresariado brasileiro nas \u00faltimas duas d\u00e9cadas, que demonstram \nque tal a\u00e7\u00e3o coletiva, marcadamente classista e muitas vezes \ncorporativa, influenciando os debates sobre o desenvolvimento, \nexplicitando como ele \u00e9 constru\u00eddo a partir da busca pela realiza\u00e7\u00e3o \nde certos interesses, organizados sob vari\u00e1veis graus de converg\u00eancia \ne tens\u00e3o interna. A economia e a pol\u00edtica ganham fei\u00e7\u00f5es \ncaracter\u00edsticas quando assaltadas por estes interesses, ainda mais \nquando se apresentam sob o programa da necessidade imperiosa de \nse alcan\u00e7ar o bem comum, sob o manto do \u201cdesenvolvimento\u201d. \n\nMancuso (2003) e Mancuso &amp; Oliveira (2006)  debru\u00e7am-\nse sobre fatos de meados da d\u00e9cada  de  1990, quando do \ndelineamento jur\u00eddico de modifica\u00e7\u00f5es importantes no Estado, \nreferentes tanto \u00e0s concess\u00f5es de servi\u00e7os p\u00fablicos para a explora\u00e7\u00e3o \nda iniciativa privada quanto aos desdobramentos da abertura \ncomercial. No primeiro caso, a lei 8.987, promulgada em 13 de \nfevereiro de 1995, incidiu na regulamenta\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o de \nservi\u00e7os de infraestrutura at\u00e9 ent\u00e3o estatais, como gera\u00e7\u00e3o e \ndistribui\u00e7\u00e3o e energia el\u00e9trica, saneamento b\u00e1sico, rodovias, g\u00e1s \ncanalizado, telefonia e ferrovias, entre outros. A infraestrutura \u00e9 \nsempre um carro-chefe importante das a\u00e7\u00f5es estatais, crucial para a \nexpans\u00e3o das economias nacionais. Mancuso analisa as inflex\u00f5es \npelas quais esta \u00e1rea passa a partir do processo de tramita\u00e7\u00e3o da  \nreferida lei  no  Congresso, submetida a uma s\u00e9rie de press\u00f5es por \nentidades empresariais \u2014 principalmente por parte da Associa\u00e7\u00e3o das \nConstrutoras de Centrais Energ\u00e9ticas (ACCE)23 e, em menor grau, do \nSinduscon/SP. \n\n Em tr\u00eas momentos distintos (maio de 1992, dezembro de \n1994 e fevereiro de 1995), a ACCE incidiu sobre os poderes \nlegislativo e executivo, buscando influenciar a reda\u00e7\u00e3o de trechos \nespec\u00edficos da lei, tais como o n\u00e3o-estabelecimento de prazos fixos \npara as concess\u00f5es, mas a fixa\u00e7\u00e3o feita caso a caso, e o aumento de \nsuas poss\u00edveis prorroga\u00e7\u00f5es de 50 para 90 anos; o reajuste autom\u00e1tico \ndas tarifas dos servi\u00e7os concedidos em caso de   aumento de impostos; a \nresponsabiliza\u00e7\u00e3o exclusiva do governo pelos custos de medidas \n                                                           \n\n23  A ACCE existiu entre 1990 e 1998. Foi criada para pressionar o \npagamento da divida contra\u00edda pela Uni\u00e3o  junto \u00e0 s  empreiteiras  \ncontratadas  para   a  constru\u00e7\u00e3o  de  diversas centrais energ\u00e9ticas. \nTodas as doze  empreiteiras filiadas \u00e0 entidade estavam entre as \nvinte e cinco  maiores do pa\u00eds naquele momento. \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\ncompensat\u00f3rias e desapropria\u00e7\u00f5es; um receita m\u00ednima a ser paga pelo \nEstado aos concession\u00e1rios caso a explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os n\u00e3o \nalcan\u00e7asse determinado patamar de lucro. Al\u00e9m disso, o \nSinduscon/SP pressionou de forma bem espec\u00edfica: clamou por menos \nexig\u00eancias a serem cumpridas pelas empresas concorrentes em \nlicita\u00e7\u00f5es, visto que impediam empreiteiras menores de participarem do \nprocesso e lhes vedavam acesso \u00e0s linhas de cr\u00e9dito do BNDES. \n\nAo mesmo tempo, implantavam-se no Brasil alguns eixos \ndas orienta\u00e7\u00f5es neoliberais formuladas pelas institui\u00e7\u00f5es multilaterais \nde fomento, em colabora\u00e7\u00e3o com o Tesouro Nacional dos EUA. A \nabertura comercial no pa\u00eds, por exemplo, pautou-se pelo lema da \nintegra\u00e7\u00e3o competitiva, praticada no plano interno atrav\u00e9s da queda de \nbarreiras protecionistas e no externo pelo lema \u201cexportar ou morrer\u201d, \nexpondo a economia nacional \u00e0 concorr\u00eancia internacional. O \ncorol\u00e1rio desta l\u00f3gica seria a cria\u00e7\u00e3o da \u00c1rea de Livre Com\u00e9rcio das \nAm\u00e9ricas (ALCA). \n\nTal contexto obrigou a burguesia brasileira a preparar-se. No \n\nplano interno, foi deflagrada a campanha sobre o Custo Brasil\n24\n\n, \nvoltada para denunciar os supostos entraves \u00e0 competitividade das \nempresas nativas e as alternativas para reduzi-los. Assumindo o \npapel de \u201cempreendedor pol\u00edtico\u201d, quem se encarregou de capitanear \nesta mobiliza\u00e7\u00e3o foi a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Industria (CNI), \ndesignando corpo t\u00e9cnico pr\u00f3prio para monitorar todas as proposi\u00e7\u00f5es \nlegislativas relacionadas ao tema. Passou, a partir de 1996, a publicar \nanualmente a Agenda Legislativa da Ind\u00fastria, que apresentava as \nmedidas legislativas, dissecava-as e apresentava as posi\u00e7\u00f5es da \nind\u00fastria sobre. \n\nNo plano do com\u00e9rcio exterior, a CNI preocupou-se em \nestabelecer a Coaliz\u00e3o Empresarial Brasileira (CEB), multissetorial, \ncom abrang\u00eancia nacional, voltada \u00e0 negocia\u00e7\u00e3o internacional no \ncontexto da ALCA. Tamb\u00e9m foi criada em 1996, diante do susto \nsofrido no in\u00edcio das rodadas de negocia\u00e7\u00e3o, pois constatou-se o \ndesequil\u00edbrio de preparo entre o empresariado estadunidense e o \nbrasileiro (posteriormente refor\u00e7ado com a compara\u00e7\u00e3o com as \nentidades de classe no M\u00e9xico e no Chile,  igualmente avan\u00e7adas). \n\n                                                           \n\n24 A partir do semin\u00e1rio \u201cCusto Brasil: Di\u00e1logo com  o Congresso \nNacional\u201d, realizado em maio de 1995. \n\n\n\n \n\n \n\nTamb\u00e9m se valendo do corpo t\u00e9cnico da CNI, a CEB buscou \ndiminuir esta discrep\u00e2ncia, focando a a\u00e7\u00e3o em tr\u00eas eixos: coordena\u00e7\u00e3o \nde representa\u00e7\u00e3o de distintos ramos empresariais (al\u00e9m da ind\u00fastria, a \nagricultura, o com\u00e9rcio, os servi\u00e7os, o setor financeiro); a formula\u00e7\u00e3o \nde um posicionamento expl\u00edcito e o exerc\u00edcio de influ\u00eancia sobre o \ngoverno brasileiro (o que Mancuso &amp; Oliveira chamam de \u201cpresen\u00e7a \nno quarto ao lado\u201d). Disto resultou um aumento do di\u00e1logo com o \nItamaraty e a maior possibilidade de interferir tanto nos rumos do \nprojeto quanto no com\u00e9rcio exterior como um todo \u2014 sem o qual \nseria ainda mais dif\u00edcil superar as s\u00fabitas e intensas varia\u00e7\u00f5es tanto \ndo PIB brasileiro na d\u00e9cada de 90 quanto do desempenho \n\nindustrial no mesmo per\u00edodo\n25\n\n. Desdobrando-se, inclusive, em la\u00e7os \ncom o Estado que hoje desembocam em pol\u00edticas como a Iirsa, \nassim como no padr\u00e3o de a\u00e7\u00e3o durante a tramita\u00e7\u00e3o da lei 8987/95, \nque evolui para a formula\u00e7\u00e3o das Parcerias P\u00fablico-Privadas, de 2003, \nou nas Sociedades de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico (SPEs) financiadas com \nlinhas de cr\u00e9dito do BNDES para grandes projetos de infraestrutura \u2013 \nsobre as quais falaremos mais a seguir, no caso do modelo atual de \nfinanciamento de grandes projetos, inclusive hidrel\u00e9tricas. \n\nH\u00e1, portanto, uma cont\u00ednua a\u00e7\u00e3o de classe sempre muito \npr\u00f3xima ao Estado, buscando redesenhar as modalidades de \ndesenvolvimento no capitalismo nacional \u2014 n\u00e3o sem conflitos \ninternos e, principalmente, confrontos com outras classes sociais. O \ntexto de Fontes (2008, p.303-50) tamb\u00e9m capta este movimento da \nburguesia em territ\u00f3rio brasileiro, embora de forma mais cr\u00edtica. \nDebru\u00e7a-se sobre a constitui\u00e7\u00e3o do capitalismo brasileiro na \ncontemporaneidade, nas condi\u00e7\u00f5es que permitem caracteriz\u00e1-lo como \n\u201ccapital-imperialista\u201d. A burguesia brasileira aparece como \nprotagonista em duas tramas, que se entrela\u00e7am na hist\u00f3ria da na\u00e7\u00e3o a \npartir dos anos 30 do s\u00e9culo passado: a do desenvolvimento, numa \nmatriz autorit\u00e1ria caracter\u00edstica, e a da luta de classes, que se \ndesenrola e se atualiza devido \u00e0queloutra. A autora aponta que nem s\u00f3 \nde trucul\u00eancia, rela\u00e7\u00e3o subalterna com o capital transnacional e estreita \nproximidade com os recursos p\u00fablicos vive a classe dominante no \nterrit\u00f3rio brasileiro. Como vimos, \u00e9 importante compreender seus \n\n                                                           \n\n25 Para  dados dos anos 90 sobre varia\u00e7\u00e3o do PIB e participa\u00e7\u00e3o setorial \nno PIB e fus\u00f5es e aquisi\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio empresarial brasileiro, \nconferir tabelas em  Diniz  &amp; Boschi  (2003), entre as ps. 16 e 21. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nmecanismos pr\u00f3prios de organiza\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia, que passam por \nsuperar a a\u00e7\u00e3o meramente olig\u00e1rquica e regional e nacionalizar-se; por \n\nformar ide\u00f3logos; por multiplicar entidades de classe\n26\n\n, por \nposicionar-se diante do capital internacional e negar a voca\u00e7\u00e3o de \n\u201cburguesia-tamp\u00e3o\u201d, embora n\u00e3o se reconhe\u00e7a naquela \u201cburguesia \nnacional\u201d, de projeto republicano, t\u00e3o ansiada por intelectuais, \ncomunistas partid\u00e1rios e radicais dentro da ordem em d\u00e9cadas \npassadas. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1930 configura-se paulatinamente no \nBrasil a sociedade em que a economia cresce r\u00e1pida, dependente e \ndesigualmente, e a pol\u00edtica faz-se sempre pelo alto, com hiato de \nparticipa\u00e7\u00e3o popular devido \u00e0 repress\u00e3o seletiva \u00e0 que s\u00e3o submetidos \nos setores subalternos. A economia industrializa-se, o capital \nmonopoliza-se, o Estado configura-se de forma a, por um lado, ser \npl\u00e1stico o suficiente para acolher as demandas das diferentes fra\u00e7\u00f5es \nda classe capitalista e, por outro, ser aut\u00f4nomo o bastante para n\u00e3o ser \ndirigido por apenas uma delas. Cont\u00eam-se e estabilizam-se as lutas \npopulares, reduz-se a margem de manobra dos sindicatos, explicita-se \npor longo tempo a subcidadania dos trabalhadores rurais, impede-se \nsua organiza\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma e sua articula\u00e7\u00e3o com as lutas urbanas \n(possibilidade emancipat\u00f3ria \u00e0 qual Fontes confere bastante \nimport\u00e2ncia, no que diz respeito \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o social feita pelos \u201cde \nbaixo\u201d). \n\nCriam-se, assim, as condi\u00e7\u00f5es para que o Brasil torne-se uma \nna\u00e7\u00e3o \u201csubimperialista\u201d, pois por um lado exporta commodities \nagr\u00edcolas e minerais (geralmente produtos eletro e hidrointensivos de \nbaixo valor agregado) para pa\u00edses do capitalismo avan\u00e7ado, e por \noutro vende para na\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica do Sul produtos com maior valor, \n\ndevido \u00e0 exist\u00eancia de algum investimento em pesquisa tecnol\u00f3gica\n27\n\n. \n                                                           \n\n26 Iniciativa tamb\u00e9m destacada por Diniz  &amp; Boschi,  2003. Cf. tabela \nna p. 22. \n\n27 Entre as p\u00e1ginas 339-46, a autora relata uma s\u00e9rie de exemplos de \ntransnacionaliza\u00e7\u00e3o imperialista de empresas brasileiras, \nfortemente  apoiadas em  financiamento do BNDES (muitas delas \nvinculadas tamb\u00e9m a empreendimentos hidrel\u00e9tricos, m\u00ednero-\nmetal\u00fargicos e petrol\u00edferos no  territ\u00f3rio brasileiro), na a\u00e7\u00e3o da  \ndiplomacia nacional e no autoritarismo j\u00e1 largamente posto em \n\n\n\n \n\n \n\nOu seja, uma modalidade muito espec\u00edfica de configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \necon\u00f4mica, geralmente escoimada sob o termo \u201cdesenvolvimento\u201d. \n\nAntes de adentrarmos as considera\u00e7\u00f5es acerca de como a \nconfigura\u00e7\u00e3o do capitalismo brasileiro recente influenciou a \norganiza\u00e7\u00e3o do CHB, h\u00e1 de se realizar outra volta na espiral do \npensamento: completemos o desenho da conjuntura a partir da rela\u00e7\u00e3o \nentre termos que parecem opostos no debate contempor\u00e2neo, embora \npossibilitem aproxima\u00e7\u00f5es. Conversemos, ent\u00e3o, um pouco sobre o \nneoliberalismo e sua rela\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento, visto que \u00e9 \nposs\u00edvel perguntar at\u00e9 que ponto a organiza\u00e7\u00e3o do Estado hoje, \nembora busque se pautar por alguma diferencia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo mais \nfortemente reconhecido como neoliberal, ainda n\u00e3o opera a partir de \ndiversos condicionantes estabelecidos naquele momento hist\u00f3rico. \nNossa hip\u00f3tese \u00e9 que o CHB pode ser pensado a partir desta chave, \nmarcada por certo hibridismo. \n\n \n1.1 \u2013 Neoliberalismo e Desenvolvimento \n\n \n \n\nOs Estados desenvolvimentistas se compatibilizam \ncom a neoliberaliza\u00e7\u00e3o na medida em que facilitam a \ncompeti\u00e7\u00e3o entre empresas, corpora\u00e7\u00f5es e entidades \nterritoriais, aceitam as regras de livre com\u00e9rcio e \nrecorrem a mercados de exporta\u00e7\u00e3o abertos. Mas s\u00e3o \nativamente intervencionistas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de infraestruturas \nnecess\u00e1rias ao clima de neg\u00f3cios favor\u00e1vel. (Harvey, \n2008, p.82). \n\n \n Para contextualizar o CHB, com \u00eanfase na \u00e9poca dos eventos \nmais agudos de Barra Grande (que podem ser circunscritos entre os \nanos de 1998 e 2006), faz-se necess\u00e1rio pensar seu funcionamento \nrecente atrav\u00e9s das manifesta\u00e7\u00f5es, ainda que n\u00e3o completamente \nhomog\u00eaneas, de estrat\u00e9gias neoliberais de condu\u00e7\u00e3o da economia e \nda pol\u00edtica, implementadas setorialmente. E como, nesta mesma \ntoada, \u00e9 encarada a gest\u00e3o de recursos naturais e territoriais \u2013 que \nocorre atrav\u00e9s de uma l\u00f3gica espec\u00edfica de a\u00e7\u00e3o, da qual se valem os \n\n                                                                                                                           \n\npr\u00e1tica em momentos anteriores no territ\u00f3rio nativo. Para um \nquadro das 25 mais  internacionalizadas, cf. 345. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nEstados, os organismos multilaterais e as grandes corpora\u00e7\u00f5es. \nOs rios apresentam o duplo car\u00e1ter de recursos comuns \u2013 \n\nvisto que proporcionam \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas m\u00faltiplos usos das \n\u00e1guas \u2013 e utilidade p\u00fablica, princ\u00edpio que orienta sua gest\u00e3o pelo \nEstado. Assim, quando um rio \u00e9 barrado para a produ\u00e7\u00e3o da energia, h\u00e1 \na possibilidade de que uma ou ambas as caracter\u00edsticas se percam. No \ncaso de Barra Grande, em que o cons\u00f3rcio respons\u00e1vel \u00e9 formado \npor empresas privadas, percebe-se a transfigura\u00e7\u00e3o das duas \nsitua\u00e7\u00f5es anteriores. O que nos autoriza a pensar tal situa\u00e7\u00e3o como \num expressivo momento da l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \nEmbora n\u00e3o se reduza a isso, tal forma de espolia\u00e7\u00e3o conta com uma \ndin\u00e2mica espec\u00edfica de articula\u00e7\u00e3o entre Estado e agentes privados. \nBusca-se aqui investig\u00e1-la atrav\u00e9s do recorte do pensamento e \nplanejamento energ\u00e9ticos no Brasil recente, para vislumbrarmos \nent\u00e3o como interv\u00eam pressupostos que t\u00eam atravessado diversos \ncontextos s\u00f3cio-espaciais no capitalismo contempor\u00e2neo global, das \nmais variadas formas e intensidades. \n\nMencionado o termo, inevit\u00e1vel a pergunta: ainda \u00e9 \nadequado discutir sociologicamente o cen\u00e1rio brasileiro recente \natrav\u00e9s do que se convencionou chamar de neoliberalismo? N\u00e3o seria \ntal no\u00e7\u00e3o \u2014 que se refere originalmente \u00e0 economia pol\u00edtica em que \nas liberdades de competi\u00e7\u00e3o no mercado constituem os motores \nprimeiros da a\u00e7\u00e3o humana \u2014 correspondente a gest\u00f5es passadas do \naparato estatal federal, e tamb\u00e9m a outro contexto mundial? N\u00e3o \nestar\u00edamos, afinal, noutro momento? \n\nEstas e outras perguntas nos interessam por que, embora \ntenha havido significativa reflex\u00e3o sobre o tema a partir da d\u00e9cada de \n1990 \u2014 em especial o escrut\u00ednio cr\u00edtico empreendido pela \nintelectualidade \u00e0 esquerda e pelos movimentos sociais \u2014 nota-se \natualmente esfor\u00e7os, nacionais e internacionais, para dar-lhe \ncontinuidade. Seja a partir de considera\u00e7\u00f5es sobre a incoer\u00eancia entre \nos fundamentos te\u00f3ricos do neoliberalismo e sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica, das \ndiferentes formas como incidiu em contextos hist\u00f3rico-geogr\u00e1ficos \nespec\u00edficos, da rela\u00e7\u00e3o entre crises financeiras locais e as propostas \n\nneoliberais\n28\n\n, das poss\u00edveis articula\u00e7\u00f5es entre os discursos neoliberal e \n                                                           \n\n28 O caos financeiro, banc\u00e1rio e credit\u00edcio nos EUA apos 2008 tem \nsido atribu\u00eddo, em parte, ao desmonte da regula\u00e7\u00e3o neste  \u00e2mbito, \n\n\n\n \n\n \n\ndesenvolvimentista ou, por fim, das propostas de resist\u00eancia pol\u00edtica a \ntal projeto, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que h\u00e1 novos \u201cbalan\u00e7os do \nneoliberalismo\u201d ainda em andamento. Ou, ainda, pode-se considerar a \nexist\u00eancia de algo como a neoliberaliza\u00e7\u00e3o, ou seja, n\u00e3o apenas o \ncorpus te\u00f3rico e a maneira como incide nos distintos territ\u00f3rios, mas \num processo que imprime marcas e dire\u00e7\u00f5es \u00e0 hist\u00f3ria e \u00e0 sociedade \nglobal contempor\u00e2nea, n\u00e3o isento de antagonismos e recuos, com \nconsequ\u00eancias tamb\u00e9m nos planos simb\u00f3lico, \u00e9tico e individual, al\u00e9m \ndas mais citadas na economia e na pol\u00edticas. \n Concordam v\u00e1rios estudiosos (Hobsbawn, 1994; Anderson, \n1995; Harvey, 2008; Chau\u00ed, 2007; Klein, 2008) que o delineamento \nte\u00f3rico do neoliberalismo consolida-se em 1947, quando do primeiro \nencontro da sociedade de Mont P\u00e9l\u00e9rin, cidade onde se localiza uma \nbuc\u00f3lica esta\u00e7\u00e3o de inverno su\u00ed\u00e7a. L\u00e1, proeminentes intelectuais \n(Friedrich Von Hayek, Milton Friedman, Karl Popper, entre outros) \njuntaram-se para discutir formula\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias ao formato ent\u00e3o \nhegem\u00f4nico de conduzir as economias dos pa\u00edses capitalistas centrais \nno p\u00f3s-guerra, pautado na social-democracia, no Estado de Bem-Estar \nSocial e numa forte associa\u00e7\u00e3o do Estado com corpora\u00e7\u00f5es industriais \ncuja organiza\u00e7\u00e3o no plano produtivo era fordista \u2014 al\u00e9m de forte \ninvestimento em infra-estrutura. Estado e capitalistas buscavam a \namplia\u00e7\u00e3o da acumula\u00e7\u00e3o via consumo de massas, poss\u00edvel devido \n\u00e0s pol\u00edticas de pleno emprego e da consequente forma\u00e7\u00e3o de \nsignificativos setores de classe m\u00e9dia nas maiores economias. \n\nNas an\u00e1lises citadas, h\u00e1 retrospectivas hist\u00f3ricas minuciosas \nexplicitando o funcionamento do keynesianismo e da social-\ndemocracia, a \u201cEra de Ouro\u201d entre as d\u00e9cadas de 1950 e 60 (quando o \ncapitalismo viveu as maiores taxas de crescimento em toda sua \nhist\u00f3ria) e sua subsequente crise, marcada por queda de crescimento,   \nalta inflacion\u00e1ria (\u201cestagfla\u00e7\u00e3o\u201d), desemprego, caos or\u00e7ament\u00e1rio e, \npor fim, perda de legitimidade pol\u00edtica. Os anos 70 prenunciavam a \ndecad\u00eancia deste modelo. \n\nAo mesmo tempo, as primeiras experi\u00eancias de \nneoliberaliza\u00e7\u00e3o v\u00eam \u00e0 tona: na ditadura de Pinochet, no Chile, a \npartir da atua\u00e7\u00e3o dos \u201cChicago Boys'\u201d (economistas chilenos que \n\n                                                                                                                           \n\ne uma  das solu\u00e7\u00f5es encontradas para  amainar o cen\u00e1rio (desvio do \nfundo p\u00fablico para  o saneamento das contas de grandes \nempreendedores privados) foi t\u00edpico da pragm\u00e1tica neoliberal, \nembora contradiga seu n\u00facleo duro  te\u00f3rico. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\nestudaram na universidade de Chicago sob a batuta de Milton \nFriedman), onde pouco mais do que a extra\u00e7\u00e3o do cobre, setor \nestrat\u00e9gico para o pa\u00eds, foi mantido sob o jugo do Estado (Klein, 2008, \np.95-122); a crise or\u00e7ament\u00e1ria na Nova York dos anos 70, que levou \n\u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de medidas de austeridade fiscal e de dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o da \nparticipa\u00e7\u00e3o popular na gest\u00e3o. H\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o de como governos do \neurocomunismo nos anos 1980, como o de Miterrand, do Partido \nSocialista Franc\u00eas, tiveram que adotar medidas de austeridade fiscal e \nretra\u00e7\u00e3o de investimentos do Estado em pol\u00edticas sociais e empresas \np\u00fablicas, mesmo que isto contradissesse tanto o hist\u00f3rico do partido \nquanto seu programa naquele momento. Ou ainda momentos de \ninflex\u00e3o como a instaura\u00e7\u00e3o dos ajustes estruturais para pa\u00edses em \ndesenvolvimento, forjados no \u201cConsenso de Washington\u201d de 1989, \ncom importantes repercuss\u00f5es para a Am\u00e9rica Latina \u2014 ao mesmo \ntempo em que pa\u00edses na regi\u00e3o viviam os primeiros passos da \nredemocratiza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s regimes ditatoriais. No item sobre o hist\u00f3rico \ndo CHB, perceberemos com mais vagar a penetra\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas no \ncen\u00e1rio nacional. \n\nS\u00e3o analisadas tamb\u00e9m as linhas estabelecidas pelo \nneoliberalismo para lidar com a pol\u00edtica e a economia. O Estado, que \ncom a social-democracia passa a gerir um fundo p\u00fablico de montantes \ncada vez mais elevados, voltados para subs\u00eddios \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es e \ntamb\u00e9m ao provimento de alguns itens do sal\u00e1rio indireto dos  \ntrabalhadores (como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, previd\u00eancia, \nassist\u00eancia social), \u00e9 estigmatizado como aparato mastod\u00f4ntico, a ser \ntornado mais leve, \u00e1gil e focado. O objetivo principal agora seria \nassegurar um ambiente adequado para as transa\u00e7\u00f5es capitalistas. \n\nProcede-se  assim  a  uma  sequ\u00eancia  de  desregulamenta\u00e7\u00f5es, \nprincipalmente no que diz respeito \u00e0s movimenta\u00e7\u00f5es do capital \nfinanceiro em seu formato especulativo, \u00e0 abertura comercial dos \npa\u00edses sob o slogan da integra\u00e7\u00e3o competitiva (o que leva \u00e0 quebra de \nsetores industriais nacionais e batalhas diplom\u00e1ticas acerca de \npol\u00edticas de protecionismo e dumping), a desregula\u00e7\u00e3o (e quase \nimediata alta) dos pre\u00e7os de itens b\u00e1sicos na economia, al\u00e9m da \nquebra das centrais sindicais atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o das legisla\u00e7\u00f5es \ntrabalhistas. Quando tais medidas eram contrapostas pelos \ntrabalhadores resistentes e organizados, havia tamb\u00e9m o recurso \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\nfor\u00e7a f\u00edsica estatal. 29 Este \u00faltimo fen\u00f4meno foi complementado pelo \nadvento de terceiriza\u00e7\u00f5es e, por conseguinte, de uma cadeia de \nsucessivas subcontrata\u00e7\u00f5es \u2014 que, para serem rent\u00e1veis, t\u00eam de \nabdicar de implementar direitos trabalhistas e/ou instaurar \ninstrumentos mais eficazes de controle dos trabalhadores e de \navalia\u00e7\u00e3o de seus \u00edndices de produtividade. Isso rompe com \nalgumas caracter\u00edsticas da l\u00f3gica fordista de organiza\u00e7\u00e3o fabril, pois, \nal\u00e9m das inova\u00e7\u00f5es no plano tecnol\u00f3gico, log\u00edstico e administrativo, \nh\u00e1 fragmenta\u00e7\u00e3o das plantas produtivas em in\u00fameras pequenas \nunidades ou transfer\u00eancia total destas para pa\u00edses com condi\u00e7\u00f5es mais \natrativas ao capital, como m\u00e3o-de-obra mais barata e isen\u00e7\u00f5es fiscais. \nInstaura-se uma \u201cguerra global\u201d pela atra\u00e7\u00e3o de investimentos, \nbaseada em precariza\u00e7\u00e3o do trabalho, flexibiliza\u00e7\u00e3o ambiental, \nsubs\u00eddios estatais, que ganha mais vulto no in\u00edcio dos anos 90, com \ninclus\u00e3o de todo o at\u00e9 ent\u00e3o bloco socialista na economia global e a \nconseq\u00fcente introdu\u00e7\u00e3o dos trabalhadores destes Estados nacionais \nneste contexto. \n Passam a ganhar cada vez mais for\u00e7a as a\u00e7\u00f5es de organismos \nfinanceiros multilaterais como FMI, OMC (que ap\u00f3s a Guerra Fria \nsubstitui o at\u00e9 ent\u00e3o ocidental GATT) e Banco Mundial, que \ndesfrutam da dupla natureza de serem arenas de debate acerca do \nfuturo do capitalismo e tamb\u00e9m sujeitos pol\u00edticos que imprimem \nreceitas similares a Estados nacionais (que se ve\u00eam diante de crescente \nperda de autonomia): estabilidade monet\u00e1ria, anula\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o, \nprivatiza\u00e7\u00f5es, corte de gastos sociais (ideia de direitos sociais e bens \np\u00fablicos tende a desaparecer, vertidos agora em servi\u00e7os privados a \nserem comercialmente explorados, sob o cimento ideol\u00f3gico da \nigualdade de oportunidades) e amplia\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica, opera\u00e7\u00f5es \nque ficam conhecidas como \u201cajustes estruturais\u201d. \n\nO fundo p\u00fablico dos Estados nacionais reduz tanto sua \ninterven\u00e7\u00e3o empresarial na economia quanto seu financiamento do \nsal\u00e1rio indireto, tornando-se cada vez mais voltado para o \nendividamento estatal via juros altos, que visam manter nos pa\u00edses os \ncapitais financeiros em incessante circula\u00e7\u00e3o. Busca-se resolver os \nproblemas de desequil\u00edbrio fiscal a partir da taxa\u00e7\u00e3o regressiva de \ncom\u00e9rcio, consumo e trabalho \u2014 ao mesmo tempo em que se cortam \n\n                                                           \n\n29 Exemplos hist\u00f3ricos cl\u00e1ssicos s\u00e3o a greve de petroleiros no Brasil \nem 1995, a dos aeroportu\u00e1rios em 1981 nos  EUA e a dos  mineiros \nbrit\u00e2nicos ante Thatcher,  entre 1984-1985. \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nos impostos dos mais ricos, com a justificativa de que tais montantes \nretornar\u00e3o em forma de investimentos. Por fim, o Estado neoliberal \nabandona seu papel outrora proeminente no planejamento das \neconomias nacionais, sendo aos poucos tomado por empresas \nprivadas que vislumbram novas fronteiras de acumula\u00e7\u00e3o, e passa a \nassumir apenas o que se convencionou chamar de regula\u00e7\u00e3o desta \nacumula\u00e7\u00e3o. Passa a anunciar sua incapacidade de gerir pol\u00edticas que \nele mesmo criou e nas quais atuou de forma dominante, desde sa\u00fade, \nprevid\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o superior \u00e0s \u00e1reas de infraestrutura como \nenergia, telecomunica\u00e7\u00f5es e transportes. \n\nNo entanto, h\u00e1 de se recha\u00e7ar a tese do Estado m\u00ednimo, \nou seja, de que ele se retira de intervir nos destinos da na\u00e7\u00e3o, do \nterrit\u00f3rio, da popula\u00e7\u00e3o. De que diminui seu governo, por \nincapacitado ou fraco. O que se pode afirmar \u00e9 que suas prioridades \nmudam. Al\u00e9m de esfor\u00e7ar-se em neutralizar demandas sindicais e de \nmovimentos sociais, o Estado age de forma a recanalizar suas receitas, \nprocesso em que restaura poder de uma  classe capitalista com perfil e \nestrat\u00e9gias alteradas. \n\n \n[o neoliberalismo] n\u00e3o \u00e9 de modo algum a cren\u00e7a na \nracionalidade do mercado, o enxugamento do Estado e o \ndesaparecimento do fundo p\u00fablico. Ele \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica, vitoriosa no momento, que decide cortar o \nfundo p\u00fablico no p\u00f3lo do financiamento de bens e \nservi\u00e7os p\u00fablicos, cortar o financiamento p\u00fablico do \nsal\u00e1rio indireto e maximizar o uso da riqueza p\u00fablica \nnos investimentos exigidos pelo capital, cujos lucros n\u00e3o \ns\u00e3o suficientes para cobrir todas as possibilidades \ntecnol\u00f3gicas que ele mesmo abriu. (Chau\u00ed, 2007, p.317) \n \nDurante a d\u00e9cada de 70 [nos EUA], os interesses dos \nneg\u00f3cios aprimoraram sua capacidade de agir como \nclasse, reprimindo seus instintos competitivos em favor \nde uma a\u00e7\u00e3o conjunta e colaborativa no campo da \nlegisla\u00e7\u00e3o. Em lugar das empresas individuais voltadas \napenas para obter favores especiais para si, o tema \ndominante da estrat\u00e9gia pol\u00edtica dos neg\u00f3cios passou a \nser o interesse comum da derrota das medidas \nlegislativas, como a prote\u00e7\u00e3o ao consumidor e a reforma \nda lei trabalhista, bem como a promulga\u00e7\u00e3o de medidas \nlegais favor\u00e1veis no campo dos impostos, de \n\n\n\n \n\n \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o e das prote\u00e7\u00f5es anti-monop\u00f3lios. (Edsall \napud David Harvey, 2008, p. 58). \n \nOs neg\u00f3cios e as corpora\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 colaboram \nintimamente com atores do governo como chegam \nmesmo a assumir um forte papel na reda\u00e7\u00e3o das leis, na \ndetermina\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas e na implanta\u00e7\u00e3o de \nestruturas regulat\u00f3rias, que s\u00e3o vantajosas, antes de \n\ntudo, para eles mesmos. (David Harvey, 2008, p.87)\n30\n\n \n \n\n \n1.2 Acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o, neoliberalismo e reconfigura\u00e7\u00e3o \n\ndo poder de classe \n \n \n\nAqui \u00e9 importante atentar para um fen\u00f4meno importante. Para \nefetivar a restaura\u00e7\u00e3o de classe, o Estado, ent\u00e3o, colabora para um \nprocesso que Harvey (2005, 2008) chama de acumula\u00e7\u00e3o por \n\n                                                           \n\n30 O que \u00e9 fartamente ilustrado nas partes 5 e 6 do livro  de Klein \n(2008, entre os cap \u00edtulos 14 e 18,  p. 335-456), em que demonstra \na rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima entre gestores do  primeiro escal\u00e3o do governo \ndos EUA e empresas multinacionais interessadas em fomentar \ngastos estatais em seguran\u00e7a,  anti-terrorismo e, como   \nconsequ\u00eancia, na reconstru\u00e7\u00e3o do Iraque invadido e destru\u00eddo na \ncampanha militar iniciada em 2003. \n No caso  brasileiro, bons  exemplos s\u00e3o  as  empresas que  \nusam   intensivamente os  recursos naturais para  a explora\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica, que t\u00eam participa\u00e7\u00e3o expressiva no financiamento \ndas  campanhas de parlamentares  (deputados  federais  e  \nsenadores)  situados   nas   mesas   diretoras  de   meio ambiente no \nCongresso Nacional, como  descrito no texto A consci\u00eancia \nambiental do capital, de Inny Acioly  \n(http://passapalavra.info/?p=63149, acessado em 21 de agosto de \n2012). Ou  a  atua\u00e7\u00e3o  dos   representantes  do agroneg\u00f3cio em \ntemas como a revis\u00e3o do C\u00f3digo Florestal, a revis\u00e3o dos \u00edndices de \nprodutividade em propriedades agr\u00edcolas, da conceitua\u00e7\u00e3o e da  \nlegisla\u00e7\u00e3o sobre  trabalho escravo e, num   plano   mais   amplo,  \nda  supress \u00e3o do termo latif\u00fandio no  debate p\u00fablico em  prol  de  \numa ideia mais tecnicizada e modernizadora, sob a rubrica de \nagroneg\u00f3cio. (cf.,  BRUNO, 2010). \n\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\nhttp://passapalavra.info/?p=63149\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nespolia\u00e7\u00e3o, modalidade que imprime os contornos hegem\u00f4nicos do \ncapitalismo p\u00f3s-crise de 1973 \u2014 e fundamental para pensar o caso \ndo CHB. Harvey tem o ineg\u00e1vel m\u00e9rito de articular teoricamente a \ndin\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o do capital \u00e0s suas incid\u00eancias sobre a a \norganiza\u00e7\u00e3o territorial. Para al\u00e9m da \u00eanfase na dimens\u00e3o da \nreprodu\u00e7\u00e3o expandida \u2014  ou circuito prim\u00e1rio de acumula\u00e7\u00e3o, no \nqual se extrai a mais-valia do trabalho na produ\u00e7\u00e3o de mercadorias \n\u2014 ele  atenta  para  os  circuitos  secund\u00e1rio  (resultado  do  \ninvestimento  intensivo  em  capital  fixo, marcado pela instala\u00e7\u00e3o \nde infraestruturas) e terci\u00e1rio (exemplificados pelos setores de \ngastos sociais e tamb\u00e9m de pesquisa e desenvolvimento). Segundo \nsua proposi\u00e7\u00e3o, quando h\u00e1 sobre-acumula\u00e7\u00e3o de capital devido \u00e0s \ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ou depress\u00e3o no consumo das mercadorias no \ncircuito prim\u00e1rio, a estrat\u00e9gia geralmente \u00e9 tentar repass\u00e1-la de \nalguma forma para os outros circuitos, na forma, por exemplo, de \nconstru\u00e7\u00e3o de estradas, aparatos de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia, \ntelecomunica\u00e7\u00f5es, habita\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de investimento em qualifica\u00e7\u00e3o \nde m\u00e3o-de-obra e de pesquisa em tecnologia, para realimentar o \ncircuito produtivo. \n\nEsta transfer\u00eancia de capital \u2014 constituinte do que Harvey \ndenomina de l\u00f3gica molecular de acumula\u00e7\u00e3o do capital \u2014 tem \nrepercuss\u00f5es espaciais e temporais, pois h\u00e1 sempre a necessidade de \nadiamento temporal e, ao mesmo tempo, de expans\u00e3o geogr\u00e1fica da \na\u00e7\u00e3o do capital. Adiamento temporal por que h\u00e1 profus\u00e3o de \nfornecimento de cr\u00e9dito, muitas vezes em forma de capital fict\u00edcio via \nt\u00edtulos de d\u00edvida dos Estados, fomentando ent\u00e3o a economia presente \ne esperando taxas de retorno vultosas futuramente. Al\u00e9m dos \ninvestimentos mais a longo prazo, em empreendimentos que \nabsorvem largos montantes de capital fixo \u2013 hidrel\u00e9tricas e redes de \ntransmiss\u00e3o de energia s\u00e3o casos ilustrativos disso. Expans\u00e3o \ngeogr\u00e1fica por que estes investimentos devem buscar sempre novos \nlocais (\u201cnovas ordena\u00e7\u00f5es espaciais\u201d) para deitar ra\u00edzes, \ntransfigurando territorialidades pr\u00e9- estabelecidas, possivelmente \nconstitu\u00eddas sem a presen\u00e7a t\u00e3o ostensiva do capital, ou mesmo \ndesvalorizando e desfigurando os territ\u00f3rios onde estavam at\u00e9 ent\u00e3o \npresentes. \n\nNo entanto, este af\u00e3 da l\u00f3gica molecular de acumula\u00e7\u00e3o em \nresolver suas crises de excedente entra em rela\u00e7\u00e3o complexa e \npossivelmente conflituosa com outra l\u00f3gica, a territorial do poder, \n\n\n\n \n\n \n\nrelacionada \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Estado. A an\u00e1lise das duas l\u00f3gicas em \ndiferentes espa\u00e7os e tempos, confrontadas incessantemente pela \nimin\u00eancia de crises de sobre-acumula\u00e7\u00e3o, comp\u00f5e centralmente a \nproposta de Harvey de uma \u201cgeografia hist\u00f3rica do capitalismo\u201d. \n\nUm novo cap\u00edtulo desta geografia estaria atualmente em \npleno desenrolar, podendo sua g\u00eanese ser situada na crise de 1973, \nin\u00edcio do momento neoliberal. A partir da\u00ed instaura-se progressiva \nfinanceiriza\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que ficam mais evidentes \nmecanismos de acumula\u00e7\u00e3o que a cr\u00edtica da economia pol\u00edtica \nreputava existentes apenas nos prim\u00f3rdios do capitalismo. Designados \npor Marx como acumula\u00e7\u00e3o primitiva, referem-se \u00e0 maneira \ngeralmente violenta como o capitalismo se relaciona com formas n\u00e3o-\ncapitalistas de produ\u00e7\u00e3o. Harvey explicita a vig\u00eancia destes processos \nat\u00e9 hoje, acreditando que a tend\u00eancia \u00e9 que se tornem t\u00e3o \ndeterminantes quanto a explora\u00e7\u00e3o do trabalho \u2014  circuito prim\u00e1rio \nde acumula\u00e7\u00e3o \u2014 em si. O ge\u00f3grafo brit\u00e2nico n\u00e3o quer apenas \ndemonstrar que a espolia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo cont\u00ednuo que, embora \nanalisado por Marx em contexto hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico espec\u00edfico \n(Inglaterra da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial), permanece e ganha cada vez mais \nproemin\u00eancia. Quer tamb\u00e9m destacar o empenho do capital em \nproduzir ativamente a destrui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas capitalistas atrasadas, para \ndepois empregar o capital excedente na reconstru\u00e7\u00e3o, como \ndemonstrou Klein (2008) em seu estudo sobre o capitalismo de \ndesastre. \n\nPor n\u00e3o serem mais \u201cprimitivos\u201d, n\u00e3o situ\u00e1veis apenas em \nperspectiva gen\u00e9tica, prop\u00f5e-se ent\u00e3o o conceito de \u201cacumula\u00e7\u00e3o por \nespolia\u00e7\u00e3o\u201d para compreender tais fen\u00f4menos e seu papel na \nprodu\u00e7\u00e3o de diversos contextos hist\u00f3rico-geogr\u00e1ficos contempor\u00e2neos. \nAl\u00e9m do papel regressivo, j\u00e1 assinalado, desempenhado pelo Estado \nneoliberal, principalmente em seu \u00e2mbito fiscal, as outras tr\u00eas \ncaracter\u00edsticas desta modalidade de acumula\u00e7\u00e3o seriam: \n\n \n\u2022 Privatiza\u00e7\u00e3o/Mercantiliza\u00e7\u00e3o de esferas at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o \n\nalcan\u00e7adas pela vontade dos mercados: repasse de ativos \nestatais, tais como a venda de empresas de utilidade p\u00fablica, a \ngest\u00e3o de obras de infraestrutura e de pol\u00edticas culturais (que \ngarantem seu or\u00e7amento via leis de incentivo, baseadas na \npossibilidade de empresas interessadas em assumir o mecenato \nescolher quais iniciativas desejam financiar e, para isso, \ndeduzirem de seus impostos); a transforma\u00e7\u00e3o dos direitos \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nsociais que compunham o sal\u00e1rio indireto (frutos da luta \nentre as classes) em servi\u00e7os a serem explorados; as opera\u00e7\u00f5es \nde guerra, nas quais opta-se em contratar ex\u00e9rcitos de \nmercen\u00e1rios amealhados por empresas regiamente \nrecompensadas pelo Estado (como nos casos das presen\u00e7as dos \nEUA e Reino Unido no Iraque e no Afeganist\u00e3o); e, por fim, a \ntransforma\u00e7\u00e3o de recursos comuns (biodiversidade gen\u00e9tica, \n\u00e1gua, ar, terras) em algo alheio \u00e0s popula\u00e7\u00f5es que at\u00e9 ent\u00e3o \nas desfrutavam e conservavam, em prol de concess\u00f5es de \nexplora\u00e7\u00e3o capitalista. Sobre este tema, ganha vulto a tem\u00e1tica \ndos novos cercamentos (DeAngelis, 2001; Midnight Collective, \n2001), em que comunidades fixadas \u00e0 terra e dependentes dos \nrecursos territoriais s\u00e3o expulsas por raz\u00f5es geralmente \nlegitimadas sob a rubrica de \u201cutilidade p\u00fablica\u201d ou \n\u201cdesenvolvimento nacional\u201d \u2014 o que se evidencia, por \nexemplo, toda a vez que a Ag\u00eancia Nacional de Energia \nEl\u00e9trica (Aneel) decreta  a desapropria\u00e7\u00e3o de um rio e suas \nmargens para a instala\u00e7\u00e3o de novo empreendimento \nhidrel\u00e9trico; \n\n\u2022 Administra\u00e7\u00e3o e manipula\u00e7\u00e3o de crises: crises devido ao \nendividamento de Estados nacionais n\u00e3o eram frequentes nos \nanos 1960. No entanto, tornam-se eventos corriqueiros a partir \ndos anos 80 e 90, devido \u00e0 maneira como o capital \nespeculativo e as taxas de juros circulam cada vez mais \nlivremente, tornando as na\u00e7\u00f5es dependentes de tais \ninvestimentos. Exemplo trazido por Harvey (2008) \u00e9 o M\u00e9xico \nem 1982, que quebrou devido ao aumento dos juros dos EUA, \ntornando muito mais oneroso o valor dos empr\u00e9stimos tomados \npelo pa\u00eds vizinho e inviabilizando seu pagamento. Pa\u00edses como \nArgentina e Brasil, que se valeram destes mesmos d\u00f3lares para \nfinanciar obras de expans\u00e3o de infraestrutura durante seus \nregimes autorit\u00e1rios mais recentes, passaram por situa\u00e7\u00f5es \nparecidas na mesma \u00e9poca, amea\u00e7ando pedir morat\u00f3ria das \nd\u00edvidas e trazendo p\u00e2nico ao sistema financeiro mundial. Depois \ndisso, a d\u00e9cada de 1990 foi pr\u00f3diga em produzir  tais crises \n(\u00c1sia, Brasil, R\u00fassia, M\u00e9xico novamente), at\u00e9 a quebra brutal \nda Argentina em 2001 e, mais recentemente, a crise nos \nEUA em 2008. Segundo Harvey, \u201cTrata-se de crises \norquestradas, administradas e controladas tanto para \n\n\n\n \n\n \n\nracionalizar o sistema quanto para redistribuir os ativos.\u201d (2008, \np.175). \n\n\u2022 Financeiriza\u00e7\u00e3o: primazia do capital especulativo, \ncirculando em quantidades cada vez mais exorbitantes31 que, \nembora pudesse aparecer como cr\u00e9dito para atividades \nprodutivas e mesmo para gastos com direitos sociais, \ndesvinculou-se de tais preocupa\u00e7\u00f5es e basicamente serve para \nmais transa\u00e7\u00f5es financeiras. No entanto, tal disponibilidade \nde cr\u00e9dito incide retroativamente no \u201cmundo real\u201d, devido a \nespecula\u00e7\u00f5es junto ao cr\u00e9dito imobili\u00e1rio, \u00e0s pol\u00edticas \nagressivas de fus\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de empresas, \u00e0 investida cada \nvez mais intensa das empresas no mundo da financeiriza\u00e7\u00e3o \n(buscando assegurar lucros \u00e0s vezes n\u00e3o obtidos na produ\u00e7\u00e3o), \n\u00e0 necessidade de os Estados manterem pol\u00edticas de juros \naltos para garantir a perman\u00eancia dos capitais, mesmo que isto \nimplique em desemprego e recess\u00e3o; \n\n \nDesde aqueles processos descritos por Marx (1964 [1867]), \n\ncom os cercamentos e a promo\u00e7\u00e3o do subsequente \u00eaxodo rural, as leis \ncontra a vadiagem, o tr\u00e1fico de escravos, o trabalho infantil em \nestabelecimentos industriais, a taxa\u00e7\u00e3o regressiva e tudo o mais que \ncaracterizou a acumula\u00e7\u00e3o primitiva, constata-se que a espolia\u00e7\u00e3o \u00e9 \nsempre separa\u00e7\u00e3o entre os produtores e seus meios sociais de \nprodu\u00e7\u00e3o (DeAngelis, 2001). Esta separa\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00edpica do pr\u00f3prio \ncapitalismo, mesmo quando j\u00e1 se inseriu uma massa de prolet\u00e1rios \n\n                                                           \n\n31 Paula (2011, p.25-7) cita o relat\u00f3rio do Mckinsey Global Institute \npara fundamentar sua an\u00e1lise da metamorfose da rela\u00e7\u00e3o entre PIB \nmundial e ativos financeiros mundiais (AF), em s\u00e9rie  hist\u00f3rica: \n\n \n # 1980: PIB U$ 10 tri, AF U$12  tri; \n # 1990: PIB U$ 20 tri, AF U$ 90 tri; \n # 2006: PIB U$ 48 tri, AF U$ 167 tri; \n # 2007: PIB U$ 50 tri, AF U$ 400  tri. \n\n \n No caso do Brasil, o aumento dos ativos em negocia \u00e7\u00e3o na \nBovespa sobe  1450% entre 1994 e 2007. Al\u00e9m disso, lucros do setor \nfinanceiro nacional aumentam de 5% dos lucros da classe empresarial \nem 1982 para 41%  em 2007, quando a evolu\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o \nno PIB foi apenas de 8% para 16%. \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\ne m  s e u  esquema de reprodu\u00e7\u00e3o expandida. \nDuas s\u00e3o as caracter\u00edsticas da espolia\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m \n\nmarcar\u00e3o as formas de resist\u00eancia a ela (De Angelis, 2001, p.3). A \nprimeira \u00e9 sua necessidade de fatores exteriores ao processo \necon\u00f4mico para assegur\u00e1-la. Falamos aqui em for\u00e7a, viol\u00eancia, \nmilitariza\u00e7\u00e3o, para submeter realidades at\u00e9 ent\u00e3o estranhas \u00e0 \nmercantiliza\u00e7\u00e3o. Baseado na historia social do trabalho brit\u00e2nica, \nque estudou as resist\u00eancias ao capitalismo na Inglaterra nos s\u00e9culos \nXVII e XVIII, Harvey lembra-nos como se elaboraram alternativas \npopulares para tais fen\u00f4menos, a partir da proposta de outras formas \nde organiza\u00e7\u00e3o social comunit\u00e1ria. A\u00ed est\u00e3o os motins contra a \ntentativa de aumentar os pre\u00e7os do p\u00e3o, as lutas contra a implanta\u00e7\u00e3o \nda jornada baseada em tempo de trabalho (antes o trabalho estava \nrelacionado \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de tarefas, n\u00e3o ao tempo dispendido nos \nestabelecimentos produtivos), a n\u00e3o-aceita\u00e7\u00e3o da supress\u00e3o de uma \ns\u00e9rie de feriados e festas populares, a quebra de m\u00e1quinas, a ampla \ncaracteriza\u00e7\u00e3o do advento do industrialismo como \u201ccat\u00e1strofe\u201d e \n\u201capocalipse\u201d. Muitas das revoltas ocorridas devido a estas tens\u00f5es \nforam duramente reprimidas por poderes regionais e nacionais. \n\nO segundo aspecto da espolia\u00e7\u00e3o/separa\u00e7\u00e3o \u00e9 sua \nmultiplicidade. Como j\u00e1 explicitado, ela ocorre sob diversas formas. \nNisto, difere da extra\u00e7\u00e3o de mais-valia no processo produtivo. \n\nA espolia\u00e7\u00e3o contempor\u00e2nea coincide com o que outros \nautores tratam sob a alcunha de \u201cneoliberaliza\u00e7\u00e3o da natureza\u201d, \nprincipalmente no que diz respeito \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre mercantiliza\u00e7\u00e3o, \ngovernan\u00e7a ambiental, ambientalismo e Estado. Estes autores, \nagrupados em colet\u00e2nea recente (Heynen &amp; McCarthy et alli, 2007) \nrepleta de estudos de caso, concordam com a ideia de uma \u201ctrans-\nhistoricidade\u201d dos processos de cercamento e de acumula\u00e7\u00e3o \nprimitiva, percebendo que no momento atual convergem para a \nconsolida\u00e7\u00e3o de uma nova fronteira de acumula\u00e7\u00e3o baseada em  \nmercadorias fict\u00edcias  sob  a  rubrica da  prote\u00e7\u00e3o ambiental, sendo  \nos cr\u00e9ditos de c a r b o n o 32 o  exemplo mais consp\u00edcuo \u2014  embora \n\n                                                           \n\n32 Vinculado \u00e0s iniciativas de responsabilidade s\u00f3cio-ambiental \nligadas ao que tem sido  chamado de Mecanismo de \nDesenvolvimento Limpo (MDL), em 2011 a Baesa vendeu de \ncr\u00e9ditos de carbono ligadas ao lago da UHE Barra Grande. No que \u00e9 \n\n\n\n \n\n \n\ndentro do arcabou\u00e7o maior da denominada economia verde, que \naprofunda a tend\u00eancia de desmaterializa\u00e7\u00e3o da economia (Glassmann, \np.97, 2007). Al\u00e9m de modalidades como a j\u00e1 mencionada concess\u00e3o \nprivada de explora\u00e7\u00e3o florestal, outras como a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \nurbana ou de faixas oce\u00e2nicas, entre outros casos citados na colet\u00e2nea, \nconformam empiricamente a ideia de neoliberaliza\u00e7\u00e3o enquanto \ndin\u00e2mica que apresenta unidade mesmo diante da diversidade de \nmaneiras como a acumula\u00e7\u00e3o incide, intensiva e extensivamente, sobre \nos recursos territoriais. \n\nDiante disso, seguindo a linha de racioc\u00ednio j\u00e1 apresentada \nacima, o Estado \u00e9 inquirido n\u00e3o mais a partir do prisma de sua \nsuposta retirada, ou mesmo da desregula\u00e7\u00e3o, mas a partir de como \natua \u201cre-regulando\u201d sua atua\u00e7\u00e3o nesses \u00e2mbitos. Com quais \nfinalidades? A partir de quais as estrat\u00e9gias de legitima\u00e7\u00e3o, sejam no \nplano pol\u00edtico-ideol\u00f3gico, seja no discurso institucional? Quem \nacabam sendo os benefici\u00e1rios? \n\n \n      \n       1.3 - Aprofundando a rela\u00e7\u00e3o entre Estado, neoliberalismo e \n\nespolia\u00e7\u00e3o \n \n \n\nPor desempenhar complexo papel (de cen\u00e1rio e tamb\u00e9m de \nativo part\u00edcipe) nesse processo, h\u00e1 necessidade de discorrer um pouco \nmais sobre o Estado no contexto atual de acumula\u00e7\u00e3o. Tem-se \napontado que, diante dos ditames dos organismos multilaterais e da \nguerra global de investimentos, os programas pol\u00edtico-partid\u00e1rios \napresentam-se cada vez mais similares e, ao mesmo tempo, opacos e \n\nresistentes \u00e0s press\u00f5es populares de toda a monta\n33\n\n. A esta \n\n                                                                                                                           \n\ndenominado \u201c mercado volunt\u00e1rio mundial\u201d, esta venda \nrepresentou o total de  8,9%  do montante  negociado nos  \nprimeiros  dois   meses   de  2011.  Deste montante, 30% foram \nvoltados para os projetos de responsabilidade s\u00f3cio-ambiental. Ver \nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/n\noticia=727131 \n\n33 No plano  da  teoria pol\u00edtica, um  pouco  deste  clima \u00e9  captado \npela ainda efetiva discuss\u00e3o feita por Bobbio  (1996) acerca  da  \nvalidade  dos  conceitos  de  direita e  esquerda,  num momento \n\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\nhttp://www.institutocarbonobrasil.org.br/mercado_de_carbono1/noticia%3D727131\n\n\n81 \n\n \n\n \n\nindiferencia\u00e7\u00e3o \u2014  apoiada em certa cantilena acerca da \ninevitabilidade de se adotar medidas que garantam competitividade, \natraiam investimentos, evitem infla\u00e7\u00e3o, baixas taxas de desemprego \ne altas taxas de crescimento \u2014 , agrega-se um crescente grau de \nautoritarismo e tecnocracia na condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Por consequ\u00eancia, \nocorre paulatino esvaziamento do poder parlamentar em prol do \nexecutivo e, num plano subsidi\u00e1rio, o judici\u00e1rio. A possibilidade de \ncontrole democr\u00e1tico v\u00ea-se ent\u00e3o reduzida, dando margem cada vez \nmais a mecanismos de decis\u00e3o afeitos \u00e0  teoria do \u201cestado de \nexce\u00e7\u00e3o\u201d (Agamben, 2005). No caso do setor el\u00e9trico, esta forma de \ndelibera\u00e7\u00e3o estatal tem mobilizado temas como a escassez energ\u00e9tica e \na exist\u00eancia de um confronto entre investimentos e legisla\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-\nambiental e a necessidade de se criar um ambiente mais atraente \npara os neg\u00f3cios,  a t r a v \u00e9 s  d a  legitima\u00e7\u00e3o de medidas que pouco \nou nada s\u00e3o discutidas em aberto com a sociedade. Principalmente no \nque diz respeito \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de empreendimentos de grande porte. \nPara debru\u00e7armo-nos de forma adequada sobre isto, \u00e9 importante \ncompreendermos alguns pontos da ideia de estado de exce\u00e7\u00e3o \napresentada por Agamben. \n\nCunhadas para tentar compreender situa\u00e7\u00f5es extremas, \ncomo os campos de concentra\u00e7\u00e3o nazistas ou o contexto de atua\u00e7\u00e3o \ndo governo dos EUA ap\u00f3s os atentados ao World Trade Center, em \n2001, s u as reflex\u00f5es podem ser \u00fateis quando confrontadas a \noutras paisagens. Isto porque, ao contr\u00e1rio do que se poderia pensar, \no estado de exce\u00e7\u00e3o n\u00e3o nasce a partir do arb\u00edtrio de tiranias, mas de \n\n                                                                                                                           \n\nem  que  todo um  aparato conceitual se colocava para  suplantar \nesta  dicotomia. Ali  se apresentavam projetos como  o da  Terceira \nVia,  buscando acoplar ao  capitalismo os valores socialistas, ou  \nmesmo o  ambientalismo (na  figura dos  partidos Verdes), que \npor suas bandeiras de car\u00e1ter global se apresentava como algo \ntransversal a qualquer filia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica mas que, exatamente por \nisso, acabou por  dividir-se entre \u201cVerdes de direita\u201d e \u201cVerdes de \nesquerda\u201d. A preocupa\u00e7\u00e3o de Bobbio em definir a esquerda a \npartir de sua defesa do estatuto da igualdade em  diversos planos \ncontinua atual pois, naquela \u00e9poca como atualmente, percebe-se um \nretorno a algumas desigualdades sociais n\u00e3o s\u00f3 como \nconsequ\u00eancias da  economia pol\u00edtica vigente, mas como seus \nfundamentos te\u00f3ricos, abertamente declarados. \n\n\n\n \n\n \n\ntens\u00f5es intestinas aos regimes democr\u00e1ticos instaurando-se aos \npoucos como \u201cparadigma de governo\u201d. A tese \u00e9 a seguinte: com o \nadvento de situa\u00e7\u00f5es que pressionam o ordenamento jur\u00eddico dos \nEstados nacionais, por imprevistas ou antag\u00f4nicas a ele, surge o \nimperativo de alguma decis\u00e3o ser tomada. Neste momento, a \nsoberania coloca-se em jogo, pois pode-se pender para o lado do \ncorpo de leis j\u00e1 estabelecido, firmado pelos representantes \nparlamentares e ratificado pelo executivo, ou para a inst\u00e2ncia que \ndecide violar a legisla\u00e7\u00e3o, alegando que tal desobedi\u00eancia d\u00e1-se em \nprol de sanar a necessidade que surge. O que leva a um estado de \nexce\u00e7\u00e3o \u00e0 norma, e a soberania, antes t\u00e3o claramente assentada, migra \npara aquele que foi capaz de realizar tal opera\u00e7\u00e3o, aquele capaz de \ndecidir, como na f\u00f3rmula do jurista e te\u00f3rico pol\u00edtico alem\u00e3o Carl \nSchmitt, resgatada logo no in\u00edcio do livro (2005, p. 11). \n\nO m\u00e9rito do fil\u00f3sofo italiano \u00e9 demonstrar, atrav\u00e9s da an\u00e1lise \nde algumas cartas magnas nacionais, decretos e comentaristas \njur\u00eddicos, a extens\u00e3o deste tipo de mecanismo no mundo \ncontempor\u00e2neo. O poder executivo lan\u00e7aria m\u00e3o constantemente deste \ninstituto, legando aos outros poderes apenas a ratifica\u00e7\u00e3o de suas \nproposi\u00e7\u00f5es. Cria-se com isso uma zona de indetermina\u00e7\u00e3o entre \nEstado e direito, a decis\u00e3o da exce\u00e7\u00e3o passa a ser o ordenamento, \nmesmo que n\u00e3o prevista nos documentos e n\u00e3o legitimada nas \ninst\u00e2ncias de praxe. Geralmente alegando necessidade e assegurando \nprovisoriedade, acaba por consolidar-se, embora fora do jur\u00eddico. \nEsclarece Agamben: n\u00e3o \u00e9 que se preencha momentaneamente uma \nlacuna inexistente, em que determinada situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica tensiona a \nnorma jur\u00eddica. Ao contr\u00e1rio, o que ocorre \u00e9 a \u201cabertura de uma \nlacuna fict\u00edcia no ordenamento\u201d, sob a rubrica de alguma urg\u00eancia, \nfabricando um vazio em que o Estado atua, aplica lei, mas sem \nrefer\u00eancia ao corpo jur\u00eddico original. \n\nDeve-se ent\u00e3o mapear que tipo de necessidade pauta esta \ninjun\u00e7\u00e3o sobre o ordenamento. Historicamente,  tem-se  percebido  \na  exce\u00e7\u00e3o  articulada  a  tens\u00f5es  autorit\u00e1rias  no  cerne  da \ndemocracia. Agamben apresenta uma s\u00e9rie delas, em diferentes \nmomentos e na\u00e7\u00f5es (2005, p.24-38), com destaque para dois \nexemplos extremos: a suspens\u00e3o, pelo regime nacional-socialista \nrec\u00e9m- eleito em 1933, dos artigos referentes aos direitos civis na \nconstitui\u00e7\u00e3o da rep\u00fablica de Weimar, atrav\u00e9s do \u201cDecreto para a \nprote\u00e7\u00e3o do povo e do Estado\u201d, que vigorou entre 1933 e 1945; e de \ntodo o conjunto de decretos que orbitaram em torno do Patriot Act, \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\nno bojo dos esfor\u00e7os estadunidenses contra o terrorismo ap\u00f3s o 11 de \nsetembro de 2001 tamb\u00e9m calcados na suspens\u00e3o de liberdades civis \nem prol da seguran\u00e7a nacional e, num segundo momento, do mote de \nlevar liberdade e democracia para Iraque e Afeganist\u00e3o. \n\nComo desdobramento deste mecanismo, criam-se precedentes \nem que categorias inteiras de indiv\u00edduos s\u00e3o colocados como amea\u00e7a \nou simplesmente exclu\u00eddos de alguma tipifica\u00e7\u00e3o jur\u00eddica \u2014  como \naconteceu com os prisioneiros de campos de concentra\u00e7\u00e3o ou  os  \nde Guant\u00e1namo, cujo estatuto simplesmente n\u00e3o era regulado por \nnenhuma das legisla\u00e7\u00f5es vigentes, pois tais sujeitos constitu\u00edam o \nresultado da exce\u00e7\u00e3o a elas. H\u00e1, na exce\u00e7\u00e3o, a tend\u00eancia \u00e0 elimina\u00e7\u00e3o \nde advers\u00e1rios, com diferentes formas e graus de intensidade em sua \nmanifesta\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, al\u00e9m de situa\u00e7\u00f5es de beliger\u00e2ncia declarada, percebe-\nse a tend\u00eancia a justificar as pol\u00edticas econ\u00f4micas nacionais atrav\u00e9s de \n\nestados de exce\u00e7\u00e3o\n34\n\n, expandindo sua aplica\u00e7\u00e3o enquanto t\u00e9cnica de \ngoverno. Isto nos interessa, pois a sugest\u00e3o a ser feita \u00e9 exatamente a \npossibilidade de o Estado no neoliberalismo \u2014  e tamb\u00e9m sua vers\u00e3o \nassociada a certo discurso do desenvolvimento \u2014  valer-se dos \nprocedimentos acima descritos, conformando um modus operandi \nespec\u00edfico para a democracia \u2014  um paradigma de governo, nos \ndiria Agamben (2005, p.17-49). Com o corol\u00e1rio de produzir sujeitos \nque, embora n\u00e3o necessariamente sejam  alvos de elimina\u00e7\u00e3o f\u00edsica (o \nque distingue dos regimes totalit\u00e1rios), permanecem adscritos a um \nvazio jur\u00eddico. A exce\u00e7\u00e3o pode, enfim, constituir chave importante \npara compreendermos, em linhas muito gerais, a rela\u00e7\u00e3o entre Estado, \ndireito e economia no contexto neoliberal. \n\nO exemplo de Barra Grande \u00e9 v\u00e1lido aqui, para termos a \n\n                                                           \n\n34 Os exemplos da pol\u00edtica econ\u00f4mica francesa entre as  d\u00e9cadas de \n1920 e 30 (Agamben, 2005, p.  26-7), em  que governos de matizes \nideol\u00f3gicos distintos lan\u00e7aram m\u00e3o  da  exce\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \ncentraliza\u00e7\u00e3o de poderes ilustram este  racioc\u00ednio \u2014  al\u00e9m de \nremeterem diretamente ao contexto de crise econ\u00f4mica na Gr\u00e9cia e \nna  It\u00e1lia contempor\u00e2neas, embora estas contem com o agravante \nde que os representantes do pr\u00f3prio executivo se  viram  \npressionados a renunciar, para  serem substitu\u00eddos sem os devidos \ntr\u00e2mites democr\u00e1ticos. \n\n\n\n \n\n \n\nexce\u00e7\u00e3o tornada concreta. Isto por que seu Estudo de Impacto \nAmbiental teve s\u00e9rias distor\u00e7\u00f5es (a serem descritas em detalhe no \ncap\u00edtulo 4), mascarando a supress\u00e3o de ampla \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o, \nqualificada no documento como \u201ccapoeir\u00e3o\u201d. Al\u00e9m disso, em \nconson\u00e2ncia com pr\u00e1tica de longa data no CHB, os atingidos n\u00e3o eram \nreconhecidos a partir de suas demandas, ou mesmo de diretrizes \nestipuladas em s u a s  reuni\u00f5es com a Baesa. Ap\u00f3s a ampla \ndivulga\u00e7\u00e3o, feita tanto por ambientalistas quanto por atingidos, o \ncaso ganhou repercuss\u00e3o internacional, obrigando a interven\u00e7\u00f5es das \nesferas executiva e judici\u00e1ria do Estado brasileiro. Diante da \nconstata\u00e7\u00e3o de que a obra estava praticamente pronta, os poderes \nenvolvidos optaram por termos de ajustes de conduta que, al\u00e9m de \npouco incidirem sobre a gravidade do caso, acabavam por ratificar o \n\u201ccaso Barra Grande\u201d como exce\u00e7\u00e3o, calcada na produ\u00e7\u00e3o do que se \nchama fato consumado \u2014  ou seja, da irreversibilidade de \nfuncionamento da hidrel\u00e9trica devido ao fato de estar pronta, mesmo \nque tenha sido feita ilegalmente. O que consolida aos poucos uma \nmaneira espec\u00edfica de operar, correndo em paralelo com esfor\u00e7os \nde minar um \u201crigor excessivo\u201d da legisla\u00e7\u00e3o nacional diante do \n\nimperativo que a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade apresenta\n35\n\n. Parece-me \nposs\u00edvel estender esta argumenta\u00e7\u00e3o para as obras nos rios Madeira e \nXingu, al\u00e9m das realizadas para os mega-eventos esportivos de 2014 \ne 2016 no pa\u00eds \u2013 embora n\u00e3o caiba prolongar a reflex\u00e3o neste sentido. \n\nUma palavra sobre os atingidos neste processo. H\u00e1 esfor\u00e7os \nhist\u00f3ricos do MAB em aprovar, junto ao governo federal, alguma \nmedida que regulamente juridicamente a figura dos atingidos por \nbarragens, pois sem isso o trato das medidas compensat\u00f3rias \nrestringe-se \u00e0 dif\u00edcil interlocu\u00e7\u00e3o direta entre eles e os cons\u00f3rcios. \nPode-se perceber que tal demanda visa exatamente a retirada de uma \ncategoria inteira de indiv\u00edduos do status de vazio jur\u00eddico \u2014  ou seja, a \nnega\u00e7\u00e3o de um dos mecanismos de exce\u00e7\u00e3o. Isto por que, ao mesmo \ntempo em que n\u00e3o s\u00e3o visibilizados enquanto sujeitos de um direito \nespec\u00edfico, s\u00e3o produzidos colateralmente por uma s\u00e9rie de medidas \nestatais que reivindicam a \u201cutilidade p\u00fablica\u201d dos empreendimentos. \n\nPode-se perceber outras transforma\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da decis\u00e3o \n\n                                                           \n\n35 Veremos no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo como tal posi\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 adotada apenas por \nempreendedores ligados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas e investidores do \nmercado da energia, mas tamb\u00e9m por t\u00e9cnicos no interior do governo. \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nestatal, al\u00e9m do estado de exce\u00e7\u00e3o. Para isso, vale destacar aspectos de \ndois trabalhos de Acselrad &amp; Bezerra (2010, 2011) que contribuem \npara entendermos isso. O primeiro deles discorre acerca da \nascens\u00e3o, nos \u00faltimos 20 anos em contexto latino-americano, de \nmecanismos de resolu\u00e7\u00e3o de conflitos no plano ambiental. Estes \npautam as vantagens de n\u00e3o recorrer \u00e0s legisla\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es \njur\u00eddicas nacionais, e sim a espa\u00e7os que lidem com \u201ccada caso em \nparticular\u201d, a partir de termos de barganha negociados diretamente \nentre os atores envolvidos. Disseminada por especialistas de \nuniversidades norte-americanas e fomentados a partir de institui\u00e7\u00f5es \nda sociedade civil de cada pa\u00eds (por\u00e9m ligadas em rede no \u00e2mbito do \ncontinente), a regula\u00e7\u00e3o de conflitos \u00e9 trazida a partir da discuss\u00e3o \nespec\u00edfica da crise ambiental e da necessidade da gest\u00e3o racional dos \nrecursos territoriais em prol da seguran\u00e7a ecol\u00f3gica. Advoga-se por \numa postura de \u201crealismo pol\u00edtico\u201d, em que as tens\u00f5es acerca do \nsentido estabelecido para o uso dos territ\u00f3rios (que geralmente \nantagonizam o polo organizado em torno do uso comum, n\u00e3o-\nmercantil, por popula\u00e7\u00f5es tradicionais, \u00e0quele que gira em torno da \napropria\u00e7\u00e3o privada por parte de grandes empreendimentos) podem \nser substitu\u00eddas por \u201ccomunidades de aprendizado\u201d, que prescindem \ndas disputas e patologizam os conflitos para serem solucionadas.36 \n Na Am\u00e9rica Latina, a regula\u00e7\u00e3o de conflitos volta-se em \ngrande medida para a interven\u00e7\u00e3o nos processos e documentos de \nlicenciamento ambiental, a maneira como s\u00e3o produzidos e \ninterpretados pelos diferentes atores envolvidos. Busca-se enfatizar a \nnecessidade de se propor e de se aceitar os mecanismos de \ncompensa\u00e7\u00e3o financeira como alternativa, pois equalizariam as \nposi\u00e7\u00f5es dos empreendedores, dos atingidos pelos empreendimentos e, \nentre os dois polos, os interesses dos munic\u00edpios e estados envolvidos. \nA compensa\u00e7\u00e3o financeira seria o fundamento de uma filosofia em que, \n\n                                                           \n\n36 O texto elabora quadro sin\u00f3ptico da aprova\u00e7\u00e3o dos mecanismos de \nregula\u00e7\u00e3o em diferentes pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. Note-se a \nsincronicidade dos processos, visto que tais aprova\u00e7\u00f5es acontecem \nentre os  anos 1995 e   2000.  (Ver pags.  39-41),  Mesmo assim,  \nquase imediatamente depois (2000 e 2003) a Bol\u00edvia seria duas \nvezes  cen\u00e1rio de insurrei\u00e7\u00f5es populares em torno da n\u00e3o-\nprivatiza\u00e7\u00e3o de recursos comuns e das empresas p\u00fablicas \nrelacionadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s e da \u00e1gua. \n\n\n\n \n\n \n\nsupostamente, \u201ctodos vencem\u201d. \n \n\nA compensa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica equacionaria o conflito no \npr\u00f3prio \u00e2mbito dos atores envolvidos, esvaziando a \npossibilidade de  evidenciar  o  confronto  entre  \ndiferentes modelos de rela\u00e7\u00e3o entre ambiente e \nsociedade. (\u2026) mais do que a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \naos benef\u00edcios do desenvolvimento, ao menos parte dos \nf\u00f3runs n\u00e3o-adversariais engaja-se basicamente na \nsepara\u00e7\u00e3o das resist\u00eancias e na aprova\u00e7\u00e3o dos \nempreendimentos.  (Acselrad &amp; Bezerra, 2010, p. 50-1) \n\n \n \n\nNo texto de 2011 os autores apontam para outro mecanismo \nque visa a submeter regi\u00f5es-alvo de projetos de explora\u00e7\u00e3o de \nrecursos territoriais: a dita chantagem locacional dos investimentos, \nabsolutamente relacionada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica territorial molecular \ndo capital conceituada por Harvey. Tal chantagem consiste em um \nconjunto de tecnologias sociais que condicionam a instala\u00e7\u00e3o de \nempreendimentos \u00e0s localidades que apresentem menores resist\u00eancias \n\u00e0s suas exig\u00eancias, implicando em d\u00e9ficits de democracia e abdica\u00e7\u00e3o \nde regula\u00e7\u00f5es trabalhistas e ambientais. Esta possibilidade de deslocar \nos investimentos com consequ\u00eancias danosas para territ\u00f3rios que os \naceitem, por assim vislumbrarem a possibilidade de entrada de \nreceita e gera\u00e7\u00e3o de empregos, d\u00e1-se de acordo com uma \u201cdivis\u00e3o \ns\u00f3cio-espacial da degrada\u00e7\u00e3o ambiental\u201d. 37 A l\u00f3gica da chantagem \n\n                                                           \n\n37 Os autores citam exemplos desta  transfer\u00eancia de \u201cexternalidades \nnegativas\u201d dos empreendimentos, como  no caso do lixo  eletr\u00f4nico \nque resulta da obsolesc\u00eancia programada do capitalismo \ninformacional, que resulta no envio de toneladas de esqueletos de \ncomputadores e outros aparatos para  dep\u00f3sitos na China,  na \u00cdndia,  \nem Gana. Relatam tamb\u00e9m exemplos de lutas por justi\u00e7a \nlocacional e ambiental, ou seja, de nega\u00e7\u00e3o daquelas \nexternalidades, ocorridas no Brasil: atua\u00e7\u00e3o da rede Alerta contra o \nDeserto Verde (Espirito Santo e Sul da  Bahia) que, al\u00e9m de obter \nvit\u00f3rias pol\u00edticas e  judiciais contra o monocultivo de eucalipto \nengendrado pela    empresa Aracruz, tamb\u00e9m auxiliaram \npopula\u00e7\u00f5es do norte fluminense (para onde a Aracruz anunciou \ninstalar-se) a exigirem criterioso zoneamento ecol\u00f3gico. H\u00e1 os casos \nde Cama\u00e7ari (BA), cuja sociedade civil organizada impediu  a  \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\nlocacional, que amea\u00e7a retirar os investimentos de certas regi\u00f5es \ncaso suas proposi\u00e7\u00f5es n\u00e3o sejam aceitas e suas necessidades \nsaciadas, engendra uma norma (no sentido foucaultiano, \nmobilizado pelos autores) que disciplinaria n\u00e3o apenas sujeitos, mas \nterrit\u00f3rios inteiros, resultando no que \u00e9 chamado de docilidade \npol\u00edtica territorial. Configura-se a partir da\u00ed toda uma \u201cpedagogia da \nconformidade\u201d e de aceita\u00e7\u00e3o da  desregula\u00e7\u00e3o \u2014  em muitos casos \nproduzida pela exce\u00e7\u00e3o, enquanto \u201cobrigat\u00f3ria remo\u00e7\u00e3o de \nempecilhos burocr\u00e1ticos ao desenvolvimento\u201d (Acselrad &amp; Bezerra, \n2010, p. 190-2). \n\nSeguindo a referida din\u00e2mica de guerra global de \ninvestimentos (que no Brasil ocorre mais abertamente a partir da \nd\u00e9cada de 1990, resultando em seguidas tens\u00f5es federativas, vasta \nutiliza\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos, novas bandeiras na organiza\u00e7\u00e3o de \nclasses \u2014  como a cria\u00e7\u00e3o do j\u00e1 mencionado lema do \u201cCusto Brasil\u201d), \no Estado muitas vezes atua em prol da \u201cre-regula\u00e7\u00e3o\u201d. Fornece \nsubs\u00eddios e incentivos de infraestrutura para empreendimentos cuja \nterritorializa\u00e7\u00e3o pode ser danosa; inviabiliza ou esvazia momentos de \ndiscuss\u00e3o e delibera\u00e7\u00e3o (audi\u00eancias p\u00fablicas); d\u00e1 pouca ou nenhuma \nimport\u00e2ncia aos estudos ambientais (atropelando-os e inclusive \nsendo conivente com a amea\u00e7a f\u00edsica a t\u00e9cnicos que os formulam); \ndeclara a inevitabilidade da instala\u00e7\u00e3o (a estrat\u00e9gia do \u201cfato \nconsumado\u201d) e, como consequ\u00eancia, a ociosidade de qualquer \nresist\u00eancia ou mesmo discord\u00e2ncia; por fim, legitima comiss\u00f5es de \ncidad\u00e3os que dividem a opini\u00e3o dos atingidos (como no caso da \nUHE It\u00e1, relatado por Zen, 2005). Este complexo conjunto de a\u00e7\u00f5es \ne omiss\u00f5es estatais concede aos cons\u00f3rcios de empresas um grau de \nsoberania (Bernardo, 2004, p. 41-62), que lhes permite exercer \npoder inaudito n\u00e3o s\u00f3 como investidores, mas tamb\u00e9m como gestores \ndo territ\u00f3rio em que buscam se fixar \u2014  permanecendo \nestruturalmente imperme\u00e1veis a demandas democr\u00e1ticas que as \n\npopula\u00e7\u00f5es afetadas possam trazer.\n38\n\n \n                                                                                                                           \n\ntransfer\u00eancia de um dep\u00f3sito de res\u00edduos qu\u00edmicos existente at\u00e9 \nent\u00e3o em Cubat\u00e3o (SP), e do   munic\u00edpio de  Itagua\u00ed(RJ), que \nconseguiu  recha\u00e7ar a implanta\u00e7\u00e3o de uma  termel\u00e9trica em seu \nper\u00edmetro. \n\n38 Isto fica mais evidente nos dois estudos emp\u00edricos apresentados \n\n\n\n \n\n \n\n \nCom a imposi\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es mais desej\u00e1veis para \nsi, os grandes empreendimentos tornam-se 'quase \nsujeitos' das pol\u00edticas de regula\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, bem \ncomo dos limites de aceitabilidade dos riscos para a \npr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o local. O processo de constru\u00e7\u00e3o, por \nparte da popula\u00e7\u00e3o, do que ela entende por intoler\u00e1vel e \narriscado ficar\u00e1 constrangido pelas condi\u00e7\u00f5es impostas \npelas empresas. (Acselrad &amp; Bezerra, 2011, p.181) \n\n \n \n\nEsta atua\u00e7\u00e3o do Estado est\u00e1 de acordo com um dos \ndesdobramentos da teoria neoliberal, no que diz respeito \u00e0 sua \ndesconfian\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia. Isto se d\u00e1 porque a decis\u00e3o da \nmaioria \u2014  fundamento da soberania pol\u00edtica na teoria moderna \u2014  \npode ser contra a defesa intransigente da propriedade privada e da \nliberdade de mercados. Ao mesmo tempo, parece-nos importante \napontar como a rela\u00e7\u00e3o entre espolia\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia, de um lado, e a \npostura neoliberal refrat\u00e1ria \u00e0 democracia podem mutuamente se \npotencializar. Disputas por territ\u00f3rios ricos em recursos naturais \ngeralmente corroboram empiricamente tal esquema te\u00f3rico. \n\n \n\n                                                                                                                           \n\nbrevemente no texto de Acselrad e Bezerra  (2011, principalmente \nentre as p.191-202), que n\u00e3o poderemos descrever em detalhes aqui: \na atua\u00e7\u00e3o da Aracruz Celulose no Esp\u00edrito Santo e na Bahia, que \nremete ao  momento das  pol\u00edticas de  ocupa\u00e7\u00e3o de  territ\u00f3rios \ntidos como \u201c vazios\u201d pela ditadura militar (que na verdade solapou \nformas tradicionais de vida, notadamente de ind\u00edgenas e \nquilombolas) e para as quais foram despejados generosos subs\u00eddios \nestatais, grilagem de terras e amea\u00e7as aos moradores para a \nimplanta\u00e7\u00e3o do monocultivo extensivo de eucalipto para a \nprodu\u00e7\u00e3o de   celulose para exporta\u00e7\u00e3o. O momento analisado e a da  \nguerra empreendida entre os estados do Espirito Santo e o Rio \nGrande  do  Sul para  garantir mais uma  planta de  processamento \nde celulose desta empresa em seu  territ\u00f3rio. Por j\u00e1 haver sofrido \nderrotas pol\u00edticas e jur\u00eddicas no primeiro, o grupo prefere o \nestado ga\u00facho. O outro caso \u00e9  o da  iniciativa da  MMX (braco \nminerador do  grupo EBX, de  Eike  Batista) de  tentar instalar um \np\u00f3lo minerossider\u00fargico na regi\u00e3o pantaneira, na fronteira do Mato \nGrosso do Sul com a prov\u00edncia de Santa Cruz, na Bol\u00edvia. \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\n2. Coment\u00e1rios sobre o capitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro \n \n \n\nAt\u00e9 agora foram delineados argumentos para compreender \numa das tend\u00eancias atuais da acumula\u00e7\u00e3o, suas estrat\u00e9gias de \nlegitima\u00e7\u00e3o e as contradi\u00e7\u00f5es engendradas. Embora tenhamos tentado \nrecortar para o plano em que sociedade, pol\u00edtica, economia e \nterrit\u00f3rio se interpenetram, \u00e9 importante conferir \u00e0 an\u00e1lise um pouco \nde subst\u00e2ncia emp\u00edrica. Gostaria de deixar mais claro como \nneoliberalismo e (novo) desenvolvimentismo, longe de se oporem, \nt\u00eam conseguido se harmonizar em alguns pontos. \n\nPara isso, apresento um hist\u00f3rico do CHB, de antem\u00e3o ciente \ndos riscos de ser demasiadamente superficial, devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es \ndecorrentes de n\u00e3o ser este meu objeto central. No entanto, \u00e9 \nfundamental situar a din\u00e2mica deste complexo de institui\u00e7\u00f5es e \nrela\u00e7\u00f5es, pois uma das hip\u00f3teses deste trabalho \u00e9 que, ao menos no \nque se refere \u00e0s consequ\u00eancias s\u00f3cio-ambientais dos projetos do CHB, \ntais formas de gerir a neoliberaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o desaparecem no momento \natual. \n\nIsto ficar\u00e1 mais claro quando descrevermos as a\u00e7\u00f5es recentes \ndo MAB, um dos movimentos sociais que t\u00eam galvanizado as \ndemandas e a\u00e7\u00f5es dos atingidos na hist\u00f3ria brasileira recente. A \n\u00eanfase aqui ser\u00e1 em sua atua\u00e7\u00e3o na bacia do rio Uruguai. \nFundamental no estabelecimento dos conflitos em torno dos impactos \ns\u00f3cio-ambientais das UHEs, no tensionamento em prol da devida \nresponsabiliza\u00e7\u00e3o dos cons\u00f3rcios e, num plano maior, do \nquestionamento da l\u00f3gica do pr\u00f3prio setor el\u00e9trico e para qual modelo \nde desenvolvimento ele serve, foi poss\u00edvel perceber durante a \npesquisa que diversos desdobramentos, resultantes das lutas \ndesenvolvidas nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, ocupam o movimento \nhoje. Seja a regulamenta\u00e7\u00e3o do decreto federal que estabelece o \nestatuto legal dos atingidos por barragens, a busca por pol\u00edticas \np\u00fablicas para desenvolvimento local nos reassentamentos, a \nmobiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de mulheres e jovens da base pol\u00edtica \ninterna (grupos at\u00e9 ent\u00e3o invisibilizados) ou a sistem\u00e1tica den\u00fancia da \nviola\u00e7\u00e3o de direitos humanos nos s\u00edtios de implanta\u00e7\u00e3o das UHEs, as \na\u00e7\u00f5es do MAB se diversificam. Vale apont\u00e1-las, para que a \ncompreens\u00e3o do setor el\u00e9trico ganhe mais relevo a partir dos conflitos \nque continua a originar \u2014  e de sua incid\u00eancia na vida dos \n\n\n\n \n\n \n\nprotagonistas desta pesquisa. \nComecemos, no entanto, refletindo sobre o CHB, os recursos \n\nh\u00eddricos nacionais e os discursos sobre seu potencial. Como bem \nsalienta Ioris (2011), fala-se da abund\u00e2ncia das \u00e1guas por aqui desde \nos primeiros documentos coloniais. No s\u00e9culo XX, este imagin\u00e1rio \nassocia-se ao do potencial de produ\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica como pilar de \ndesenvolvimento e, por consequ\u00eancia, \u00e0 irracionalidade que o \ndesperd\u00edcio destes recursos representaria para as pretens\u00f5es \nbrasileiras no tabuleiro de competi\u00e7\u00e3o global. A partir da d\u00e9cada de \n1990, acopla-se uma terceira ideia, de que a expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \nnacional n\u00e3o seria poss\u00edvel a partir do aparato institucional vigente, \nhegemonizado pela a\u00e7\u00e3o estatal, com \u00eanfase na esfera da Uni\u00e3o. \nVislumbra-se o acirramento de competitividade no setor, somente \nposs\u00edvel (segundo seus proponentes) atrav\u00e9s de desregulamenta\u00e7\u00f5es \n(\u201cre-regulamenta\u00e7\u00f5es\u201d) e privatiza\u00e7\u00f5es. Por fim, o s\u00e9culo XXI ainda \nconsolida a percep\u00e7\u00e3o da hidreletricidade como uma das fontes \nenerg\u00e9ticas que melhor obedeceriam aos crit\u00e9rios de sustentabilidade \n(em compara\u00e7\u00e3o com a natureza muito mais poluente de combust\u00edveis \nf\u00f3sseis como o petr\u00f3leo e o carv\u00e3o vegetal ou mais letal da nuclear) e \nde efici\u00eancia energ\u00e9tica. \n\nO Brasil, segundo as estat\u00edsticas apresentadas por D'Ara\u00fajo \n(2009, p. 35-59), estaria em vantagem neste cen\u00e1rio, devido n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 \n\u201cvoca\u00e7\u00e3o h\u00eddrica natural\u201d, mas tamb\u00e9m \u00e0 maneira como seu sistema \nel\u00e9trico foi implementado. A tend\u00eancia ao crescimento dos \naproveitamentos hidrel\u00e9tricos encontraria aqui perfeito alento, visto \nque o pa\u00eds seria apenas o d\u00e9cimo produtor de energia el\u00e9trica \nmundial (seus 386 Twh/ano 39  seriam menos de dez vezes a \nrealidade dos 4150 Twh/ano do l\u00edder, os EUA), ao mesmo tempo \nem que disporia da maior quantidade de recursos h\u00eddricos do mundo, \nainda distantes de serem explorados em sua plenitude. (No que diz \nrespeito ao potencial h\u00eddrico explor\u00e1vel para energia, o pa\u00eds estaria \nna terceira coloca\u00e7\u00e3o). Assim, sugere D'Ara\u00fajo, qualquer \nplanejamento energ\u00e9tico deve passar pela maneira como os recursos \nh\u00eddricos ser\u00e3o manejados, posto que visivelmente abundantes. \n\nOutras caracter\u00edsticas brasileiras, segundo o mesmo autor: \n \n\n\u2022 Estoque de \u00e1gua que pode ser explorada para \n                                                           \n\n39  Twh = Terawatts por hora. \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\nhidreletricidade (ou seja, de rios e lagos) representa apenas \n0,5% da \u00e1gua do planeta. O Brasil disp\u00f5e de 18% do total \nmundial destes recursos explor\u00e1veis; \n\n\u2022 Muitos rios brasileiros s\u00e3o de planalto (ou seja, entre dois \ntrechos planos do rio h\u00e1 uma declividade acentuada, o que \nfacilita a forma\u00e7\u00e3o de barramentos para grandes reservat\u00f3rios) \ne longos, que possibilitam o estabelecimento de barramentos \nem sequ\u00eancia; \n\n\u2022 Energia hidr\u00e1ulica converte 90% da queda da \u00e1gua em energia, \nenquanto as usinas t\u00e9rmicas conseguem aproveitar apenas entre \n50 e 60% da mat\u00e9ria-prima combust\u00edvel; 84% da energia \nel\u00e9trica brasileira \u00e9 gerada pela via hidr\u00e1ulica. Apenas \nParaguai (100%) e Noruega (99%) t\u00eam tamanha primazia desta \nfonte em sua matriz; \n\n\u2022 Em produ\u00e7\u00e3o absoluta de hidreletricidade, o Brasil est\u00e1 em \nsegundo, atr\u00e1s apenas do Canad\u00e1. \n\n\u2022 Exist\u00eancia de 4000 km de linhas de transmiss\u00e3o, que n\u00e3o \nfuncionariam apenas como dutos de passagem de energia, mas \ntamb\u00e9m de racionaliza\u00e7\u00e3o para o fornecimento da mesma. Isto \nporque, devido \u00e0 grande desigualdade hidrol\u00f3gica entre as \nregi\u00f5es brasileiras, as linhas realocam energia para locais que \nmais necessitam \u2014  impedindo assim que se desperdice \u00e1gua \ndos reservat\u00f3rios. \n\n \nSignificativamente, D'Ara\u00fajo (ex-funcion\u00e1rio de Furnas, \n\nfundador do Instituto Ilumina, consultor de planejamento energ\u00e9tico \ndo PT e participante da Eletrobr\u00e1s no governo Lula) foi um dos \nespecialistas entrevistados por Antonaz (2005) em seu estudo sobre as \ncaracter\u00edsticas do que ela denomina pensamento energ\u00e9tico brasileiro, \nou seja, os discursos t\u00e9cnicos e pol\u00edticos acerca de como deve ser a \norganiza\u00e7\u00e3o do CHB. Com o intuito espec\u00edfico de compreender como \ntal pensamento se manifesta no planejamento de grandes UHEs para \nas bacias dos rios Xingu e Madeira, ela mapeou institui\u00e7\u00f5es e \nindiv\u00edduos que colaboram para fomentar estudos e pol\u00edticas \np\u00fablicas para o setor el\u00e9trico \u2014  as principais seriam a Coppe/UFRJ, o \nIEE-USP, o departamento de g\u00e1s e energia da Petrobr\u00e1s, o Instituto \n\n\n\n \n\n \n\nIlumina, o Instituto Cidadania40,al\u00e9m de inst\u00e2ncias corporativas como \nCREAs (Conselhos Regionais de Engenharia e Arquitetura), \nassocia\u00e7\u00f5es e sindicatos de engenheiros e funcion\u00e1rios das \nempresas p\u00fablicas. Estes t\u00eam colaborado, em alguns casos h\u00e1 mais de \ntr\u00eas d\u00e9cadas, com o ac\u00famulo para fundamentar problem\u00e1ticas e \nterminologias referentes ao planejamento setorial. \n\nA investiga\u00e7\u00e3o contribui para desmistificar o car\u00e1ter \nmeramente t\u00e9cnico da no\u00e7\u00e3o de planejamento energ\u00e9tico, que \n\n \nn\u00e3o implica apenas a discuss\u00e3o da forma de energia a \nser utilizada prioritariamente, mas remete \u00e0 ideia de \nescassez \u2014  de um bem limitado \u2014  e que, portanto, \nnecessita ser adequadamente administrado. A percep\u00e7\u00e3o \nda 'escassez', e sua permanente reprodu\u00e7\u00e3o, subentende \numa s\u00e9rie de outras quest\u00f5es frequentemente n\u00e3o \nexplicitadas, ou seja, as variadas concep\u00e7\u00f5es de \ndemanda e consumo, que, por sua vez, implicam \ndiferentes constru\u00e7\u00f5es de 'desenvolvimento', categoria-\nchave que inclui diferentes vis\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e \npol\u00edtico-ideol\u00f3gicas. (\u2026) a tematiza\u00e7\u00e3o desta categoria \n\u00e9 central para a compreens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o dos diferentes \nagentes na elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas energ\u00e9ticas. \n(Antonaz, 2005, p.151) \n\n \nH\u00e1, portanto, heterogeneidades e lutas na formula\u00e7\u00e3o do \n\nplanejamento energ\u00e9tico brasileiro, que dependem de forma\u00e7\u00f5es \ndisciplinares (engenharias, economia, f\u00edsica, sociologia, geografia \netc.), inflex\u00f5es te\u00f3rico-pol\u00edticas (ambientalismo, planejamento \ncentralizado, liberdade de mercados, etc.), trajet\u00f3rias profissionais \n(universit\u00e1rios, funcion\u00e1rios de carreira em empresas estatais, quadros \npol\u00edtico-partid\u00e1rios), capital social (no sentido atribu\u00eddo por \nBourdieu) junto n\u00e3o s\u00f3 aos setores mercantil e estatal, mas tamb\u00e9m \na partidos pol\u00edticos, movimentos s\u00f3cio-ambientais e centros \ninternacionais de pesquisa em energia. Antonaz v\u00ea neste cen\u00e1rio de \nlinguagem comum, disputas em torno de afirma\u00e7\u00e3o de projetos e \n\n                                                           \n\n40  Ligado ao Partido dos Trabalhadores e citado aqui devido ao fato \nespecifico de ter agregado alguns dos  especialistas analisados por \nAntonaz em torno da elabora\u00e7\u00e3o de proposta setorial para a \ncandidatura Lula/Alencar no pleito federal de 2002. \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\nbusca por determinadas posi\u00e7\u00f5es sociais a conforma\u00e7\u00e3o de um \ncampo (tamb\u00e9m no sentido atribu\u00eddo por Bourdieu, que alicer\u00e7a suas \nreflex\u00f5es) no qual, como j\u00e1 explicitado na cita\u00e7\u00e3o, o manejo de no\u00e7\u00f5es \ncomo escassez e abund\u00e2ncia, desenvolvimento, efici\u00eancia  energ\u00e9tica,  \nplanejamento,  demanda  e  consumo,  gest\u00e3o  de  recursos  naturais e \nde impactos s\u00f3cio-ambientais, regula\u00e7\u00e3o, modicidade tarif\u00e1ria, \neletrointensividade, entre outras, \u00e9 fundamental para uma atua\u00e7\u00e3o \nbem-sucedida. \n\nNo que diz respeito \u00e0 ideia de desenvolvimento, a autora \nnos apresenta duas tend\u00eancias percebidas entre os especialistas. De \num lado, a elabora\u00e7\u00e3o do planejamento energ\u00e9tico visando \u00e0 expans\u00e3o \ndo consumo de massa, tendo como um dos \u00edndices de medida a \nquantidade de consumo de energia el\u00e9trica per capita. Tal \u00edndice  \npossibilitaria perceber sinais de pobreza, que um \u201cdesenvolvimento \nvoltado ao social\u201d deve ser capaz de mitigar \u2014  embora tal racioc\u00ednio \nn\u00e3o necessariamente problematize que as estrat\u00e9gias de consumo no \ninterior da sociedade podem variar bastante. Aqui, o planejamento \nenerg\u00e9tico vislumbraria que \n\n \no investimento em novas usinas poderia ser bastante \nmodesto enquanto que o investimento principal seria \nfeito em linhas de transmiss\u00e3o, subesta\u00e7\u00f5es e \ndistribui\u00e7\u00e3o, na melhoria de efici\u00eancia dos usos finais de \neletricidade e visaria principalmente a universaliza\u00e7\u00e3o do \nconsumo e ramos da produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que n\u00e3o sejam \neletrointensivos (2005, p. 161). \n\n \n \n\nOutra tend\u00eancia preconizaria prioridades distintas para o \nplanejamento do CHB,  \n\n \n \n\nou seja, trazer investimentos de qualquer esp\u00e9cie para o \npa\u00eds, seja na fase de constru\u00e7\u00e3o das UHEs, seja \nposteriormente, o que implica atrair recursos atrav\u00e9s de \noferta de energia el\u00e9trica abundante, est\u00e1vel e barata. O \nque est\u00e1 em jogo, a\u00ed, s\u00e3o as f\u00e1bricas eletro- intensivas \n(...) que, apenas na produ\u00e7\u00e3o para a exporta\u00e7\u00e3o nos \nsetores de alum\u00ednio, siderurgia e ferro-ligas consumiu 8% \nda energia nacional em 2004 (p.160). \n\n\n\n \n\n \n\nO planejamento energ\u00e9tico desta modalidade primaria por \n \n \n\ninvestimentos maci\u00e7os na constru\u00e7\u00e3o de grandes e m\u00e9dias usinas, \nenquanto que os custos de transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o seriam \nrelativamente baixos, uma vez que as linhas de transmiss\u00e3o seriam \ndirigidas para os principais pontos de consumo, incluindo-se a\u00ed \nf\u00e1bricas eletrointensivas cuja localiza\u00e7\u00e3o pode ser decidida de \nmodo que as linhas de transmiss\u00e3o sejam mais curtas e de uso \nexclusivo (p.161). \n\n \n \n\nEletrointensividade \u00e9 aqui entendida como qualidade de \nalgum processo produtivo que, para obter seus resultados finais, \nvale-se de grande quantidade de energia. \u00c9 caracter\u00edstica de alguns \nramos industriais (metalurgia, cimento, ferro-gusa, ferro-ligas, a\u00e7o, \nqu\u00edmica, papel/celulose) que, no caso brasileiro, voltam-se \n\neminentemente para a exporta\u00e7\u00e3o\n41\n\n. Devido a esta condi\u00e7\u00e3o \nestrutural, almejam a autoprodu\u00e7\u00e3o, ou seja, as pr\u00f3prias empresas \ndestes ramos buscam gerir suas fontes de energia, inclusive atrav\u00e9s \nda administra\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas \u2014  o que ganhou for\u00e7a no \nper\u00edodo de privatiza\u00e7\u00e3o e liberaliza\u00e7\u00e3o do CHB nos anos 90. \nAutoprodutores como o grupo fabricante de cimento Votorantim e \numa de suas subsidi\u00e1rias, a Companhia Brasileira de Alum\u00ednio \n(CBA), aparecer\u00e3o entre os acionistas da UHE Barra Grande (Cosme, \n2005, p. 44). \n\nTais setores consomem significativa parcela da energia \nproduzida no pa\u00eds. Alguns dados e reflex\u00f5es s\u00e3o apresentados por \nBermann (2004, 2007, 2012), que h\u00e1 tempos se debru\u00e7a sobre o \ntema. Em texto de 2012, ele sistematiza a seguinte tabela, partindo de \ninforma\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio de Minas e Energia: \n\n \n \n \n \n\n                                                           \n\n41  Bermann (2012, p.29)  assinala que apenas cimento e qu\u00edmica t\u00eam \ncomo refer\u00eancia o mercado interno. \n\n\n\n95 \n\n \n\n \n\n \nTabela 1 \u2014 Ramos industriais eletrointensivos e respectivo uso da energia \nel\u00e9trica no Brasil, nos anos de 2000 e 2008 \n\nSetores Consumo da eletricidade \nnacional (em %)  \n\n2000 2008 \n\nMinera\u00e7\u00e3o 2,2 2,6 \n\nAgropecu\u00e1ria 3,9 4,3 \n\nInd\u00fastria Pesada* 27,5 28,6 \n\nInd\u00fastria Leve 16,7 17,4 \n\nResidencial 25,2 22,3 \n\nCom\u00e9rcio/Servi\u00e7os 14,3 14,6 \n\nP\u00fablico 8,8 8,0 \n\nTransporte 0,4 0,4 \n\nTotal Geral (em TWh)** 331,6 428,3 \n\n* \u201cO setor da industria pesada inclui as industrias de cimento, ferro-gusa e a\u00e7o \n(siderurgia), ferro-ligas, n\u00e3o-ferrosos (alum\u00ednio), qu\u00edmica, papel e celulose.\u201d \n(Bermann, 2012, p.30). \n** TWh: bilh\u00e3o de kWh.  \n\n \n \nEste quadro \u00e9 importante por permitir interpreta\u00e7\u00f5es diversas. \n\nDe um lado, poder-se-ia dizer que o pa\u00eds tem conseguido dispor de \n\n\n\n \n\n \n\numa importante \u201cvantagem comparativa\u201d (a presen\u00e7a de bacias \nhidrogr\u00e1ficas) como ator no cen\u00e1rio global de competi\u00e7\u00e3o capitalista, \nde forma a dar pujan\u00e7a \u00e0 sua economia. Por outro, poder-se-ia \nargumentar que, al\u00e9m da quest\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o do deslocamento \ncompuls\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es e da utiliza\u00e7\u00e3o dos rios, enquanto bens \np\u00fablicos, para fins estritamente mercantis, a eletrointensividade incide \nde outras formas sobre a pol\u00edtica, a economia e a sociedade. O parque \nprodutivo, muito alicer\u00e7ado nestes ramos industriais, acaba \ninfluenciando sobremaneira o planejamento energ\u00e9tico do pa\u00eds em sua \nprevis\u00e3o de demanda. No entanto, enquanto sua cota espec\u00edfica de \nconsumo mais que dobrou nos \u00faltimos 25 anos (Bermann, 2004), \nseus produtos t\u00eam baixo valor agregado, empregam relativamente \npoucos trabalhadores (cf. Tabela 1.6 em Cosme, 2005, p.39), \nacabam por exportar energia (Bermann (2004) calcula que 8% da \nenergia brasileira deixa o territ\u00f3rio incorporada em produtos \neletrointensivos exportados) e seus empreendimentos geram custos \npara a popula\u00e7\u00e3o devido \u00e0s isen\u00e7\u00f5es concedidas pelo Estado. \n\nPortanto, h\u00e1 que se matizar \u201cas vantagens comparativas\u201d, \ntendo sempre em vista a rela\u00e7\u00e3o valor agregado dos produtos/custo \nenerg\u00e9tico dos produtos/grau de investimento p\u00fablico/ benef\u00edcios \u00e0 \nsociedade, principalmente em forma de empregos. Al\u00e9m disso, deve-\nse assinalar qual a fatia deste tipo de participa\u00e7\u00e3o no consumo de \nenergia da produ\u00e7\u00e3o industrial total \u2014  que, enquanto no Brasil tem \naumentado, em economias avan\u00e7adas tem se reduzido. \n\nAo grau de detalhamento relacionado \u00e0s possibilidades de \nexplora\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos, contrap\u00f5e-se a generalidade com \nque se trata a faceta denominada \u201csocial\u201d de tais projetos, que \naparece como categoria abstrata na fala dos especialistas, contraposta \naos vantajosos custos e taxas de aproveitamento das UHEs (e, \nportanto, de sua suposta inevitabilidade). Como apresentaram \nAntonaz (2005), Sigaud (1988) e Viveiros de Castro &amp; Andrade \n(1988), mesmo em documentos mais detalhados, os conhecimentos \nsobre culturas espec\u00edficas s\u00e3o superficiais, n\u00e3o levando em conta a \nmaneira como se relacionam com os territ\u00f3rios habitados nem suas \ndiferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a outros grupos residentes nas proximidades \u2014  \ns\u00e3o encarados de forma homog\u00eanea e classificados a partir de sua \nsuposta defasagem em rela\u00e7\u00e3o aos centros urbanos. Esta maneira de \nraciocinar faz com que os especialistas tenham certeza de que a vida \ndas popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas melhorar\u00e1 com a chegada dos \nempreendimentos, pois algum desenvolvimento chegar\u00e1, enfim, \u00e0 \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nregi\u00e3o. \n \n\nEm momento algum [os especialistas] refletem, embora \nsendo governo, que sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, estradas e outros \ndireitos deveriam ser garantidos pelo Estado em \nqualquer circunst\u00e2ncia. Quando a constru\u00e7\u00e3o da \nbarragem est\u00e1 em jogo, as obriga\u00e7\u00f5es n\u00e3o cumpridas \npelo Estado se transformam em objeto de barganha, \nsendo que a contrapartida \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o sem limites \ndelineados na vida dos moradores da regi\u00e3o. (Antonaz, \n2005, p.164) \n\n \nA autora destaca ainda que as a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico, \n\nno sentido de garantir a interpreta\u00e7\u00e3o rigorosa da legisla\u00e7\u00e3o ambiental, \ns\u00e3o vistas com retic\u00eancia e cr\u00edtica por esses especialistas, cuja \nconclus\u00e3o pode variar em grau, mas tem sempre o foco na \nnecessidade da hidreletricidade. Para ela, a intensidade de sua \naplica\u00e7\u00e3o em forma de mega-empreendimentos depender\u00e1 da \nintensidade de resist\u00eancia e organiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es atingidas, \nque inevitavelmente marcam a trajet\u00f3ria do CHB em muitos \nmomentos de sua trajet\u00f3ria. Acompanhe- mo-la mais de perto, ent\u00e3o. \n\n \n \n\n2.1. Um breve hist\u00f3rico \n \n \n\nA expans\u00e3o do CHB tem seus ciclos, relacionados a \ncontextos econ\u00f4micos, pol\u00edticos e t\u00e9cnicos. Muito de sua hist\u00f3ria \ne s t\u00e1  vinculada a esfor\u00e7os do executivo federal, embora nossa \ninten\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja realizar uma retrospectiva de medidas \ngovernamentais e de suas rela\u00e7\u00f5es com empresas de infraestrutura e \ndo mercado de energia. \n\nEm seu in\u00edcio, a eletrifica\u00e7\u00e3o nacional esteve marcada por \niniciativas isoladas e pelo interesse de multinacionais do ramo pelas \n\u00e1reas mais urbanizadas do pa\u00eds. Entre as primeiras, houve pequenos \nempreendimentos voltados para autoprodu\u00e7\u00e3o. Assim foi em 1883, na \ncidade mineira de Diamantina, quando da instala\u00e7\u00e3o de uma usina \npara a extra\u00e7\u00e3o de diamantes, ou de Juiz de Fora, tamb\u00e9m em Minas \nGerais, no ano de 1889, quando um industrial t\u00eaxtil buscou aprimorar \n\n\n\n \n\n \n\nseu parque fabril e tamb\u00e9m acabou por viabilizar a ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica \ndo munic\u00edpio. H\u00e1 uma s\u00e9rie de outros exemplos, geralmente no \ninterior do pa\u00eds (cf. Silva, 2001, p. 27-59; para o contexto do sul do \nBrasil, ver Coelho dos Santos &amp; Reis, 2002, p. 19-94). \n\nNeste momento, o regime pol\u00edtico brasileiro caracterizava-se \npela organiza\u00e7\u00e3o olig\u00e1rquica, em que poderes locais concentravam-\nse sob elites pouco numerosas que exerciam forte influ\u00eancia sobre a \norganiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social e territorial de determinadas regi\u00f5es. \nPor outro lado, gozavam de significativa autonomia perante o governo \nnacional. A eletrifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m seguia este modelo: engendrava-se \npor vontades, posses e necessidades de grandes propriet\u00e1rios e \n\u201ccoron\u00e9is\u201d regionais. N\u00e3o havia algo como um planejamento \nenerg\u00e9tico regional ou nacional, unificado \u2014  que s\u00f3 surgiria com \nvigor em meados da d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo XX. \n\nAlgo novo acontece quando, em 1897, a empresa canadense\n42\n\n \nLight aporta em territ\u00f3rio nacional.  Atuante  em diversos pa\u00edses como \nEUA, Cuba e M\u00e9xico, e n\u00e3o s\u00f3 em gera\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de energia, \nmas tamb\u00e9m em transporte p\u00fablico e telefonia, a Light (que no Brasil \npassa a se chamar Brazilian Traction, Light and Power Company), \ninveste nas duas regi\u00f5es mais urbanizadas do pa\u00eds: S\u00e3o Paulo e Rio de \nJaneiro. Na d\u00e9cada de 1920, era ali que se consumia dois ter\u00e7os da \nenergia produzida no pa\u00eds. A estrat\u00e9gia da transnacional foi \nbasicamente abarcar as iniciativas de gera\u00e7\u00e3o j\u00e1 institu\u00eddas local e \nisoladamente, elaboradas sob comiss\u00f5es de ilumina\u00e7\u00e3o comandadas \npor fazendeiros, comerciantes, industriais e outros poderosos locais. \n\nCom esta estrat\u00e9gia que, por um lado, absorvia as \npequenas iniciativas para, em seguida, expandi-las e inaugurar \nplantas geradoras pr\u00f3ximas, e, por outro, focava em distribuir \napenas para mercados promissores, a Light consolidou hegemonia, \nque s\u00f3 passou a ser rivalizada com a chegada da American Foreign \nPower Company (Amforp), em 1927. Nesta \u00e9poca, a industrializa\u00e7\u00e3o \nbrasileira encontrava-se em crescimento, assim como a necessidade \nde ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de transporte por bondes e de consumo \ndom\u00e9stico de eletricidade. A Amforp, com sede em territ\u00f3rio \n\n                                                           \n\n42  Em verdade, a empresa era apenas nominalmente canadense, sendo seu \ncapital majorit\u00e1rio de origem inglesa, contando com alguma participa\u00e7\u00e3o de \ninvestidores e administradores estadunidenses. Para mais detalhes, cf. \nSilva,2001, p.37. \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nestadunidense e atua\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em pa\u00edses da Am\u00e9rica Central \n(Guatemala, Panam\u00e1, Cuba) percebeu esta demanda e passou a \ncomprar pequenos parques de autoprodu\u00e7\u00e3o espalhados pelo \ncomplexo cafeeiro no oeste paulista. Esbarrando no monop\u00f3lio da \nLight nas capitais, buscou incorporar iniciativas em outros estados, \ncomo Bahia, Sergipe, Esp\u00edrito Santo, Paran\u00e1, Minas Gerais, Rio \nGrande do Sul (Martins, 2009, p.30-1). \n\nCom o advento da Revolu\u00e7\u00e3o de 30, o panorama lentamente \ncome\u00e7a a mudar. A preocupa\u00e7\u00e3o com a industrializa\u00e7\u00e3o se aprofunda, \nassim como ganha vigor o projeto de estabelecer um regime burgu\u00eas \nde cunho nacionalista \u2014  sem, no entanto, alterar profundamente o \nequil\u00edbrio olig\u00e1rquico de poder. No \u00e2mbito energ\u00e9tico, ao mesmo \ntempo em que se observava crescente monopoliza\u00e7\u00e3o da oferta pelas \nduas multinacionais, aumentava o temor de uma crise de \nracionamento, visto que a expans\u00e3o da capacidade instalada n\u00e3o \n\nseguia a de consumo.\n43\n\n \nEmbora n\u00e3o acenasse com medidas estatizantes, o governo \n\nVargas gera mecanismos de regula\u00e7\u00e3o. Os principais s\u00e3o o C\u00f3digo das \n\u00c1guas, lei de 1934, e a Comiss\u00e3o Nacional de \u00c1guas e Energia \nEl\u00e9trica (Cnaee), \u00f3rg\u00e3o regulador de 1939, inst\u00e2ncia que at\u00e9 ent\u00e3o \ninexistia. Estes mecanismos viabilizam medidas importantes, como o \nin\u00edcio das discuss\u00f5es acerca da interliga\u00e7\u00e3o do sistema, ainda no \n\u00e2mbito regional, e tamb\u00e9m o estatuto das concess\u00f5es dos rios, que \npassam dos estados da federa\u00e7\u00e3o para a Uni\u00e3o. Al\u00e9m disso, \u00e9 no \nper\u00edodo do Estado Novo que surgem as duas primeiras \nconcession\u00e1rias estaduais de energia: em 1943, a Comiss\u00e3o Estadual \nde Energia El\u00e9trica (CEEE), no Rio Grande do Sul, e em 1945 a \nEmpresa Fluminense de Energia (EFE), no estado do Rio de Janeiro. \n\nA percep\u00e7\u00e3o de escassez continua ap\u00f3s a sa\u00edda de Vargas e o \nplanejamento energ\u00e9tico ganha mais visibilidade com o plano Salte do \ngoverno Dutra (1946-51), que destinou 16% do or\u00e7amento da Uni\u00e3o \npara a \u00e1rea da energia. Esta decis\u00e3o ia de encontro com o diagn\u00f3stico \nda miss\u00e3o Coke, contratada pelo Estado Novo em 1942 junto aos \nEUA para elaborar um diagn\u00f3stico do desenvolvimento brasileiro \u2014  \n\n                                                           \n\n43 Entre 1930 e 1945, a produ\u00e7\u00e3o cresce 95%, e o consumo, 219%. Em \ntaxas anuais, aquela \u00e9 de 4,69%, esse \u00e9 de 8,99%. (Martins, 2009, p.32-\n34) \n\n\n\n \n\n \n\nmiss\u00e3o que inaugura uma s\u00e9rie de consultorias feitas por t\u00e9cnicos \nestrangeiros para a realidade energ\u00e9tica brasileira. Seus t\u00e9cnicos \nconclu\u00edram que um dos gargalos poss\u00edveis seria a insufici\u00eancia do \nparque gerador nacional.  Neste contexto surge a primeira empresa \nregional, a Chesf, concretizada em 1948 quase exclusivamente para \nviabilizar as usinas Paulo Afonso I e II, na por\u00e7\u00e3o baiana do rio S\u00e3o \nFrancisco. \n\nA d\u00e9cada de 1950 marca definitivamente as mudan\u00e7as nas \npol\u00edticas do setor. Com a segunda gest\u00e3o de Get\u00falio Vargas (1951-54), \npercebe-se o in\u00edcio de uma elabora\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, visando a crescente \ninterven\u00e7\u00e3o do Estado, que inclu\u00eda as seguintes medidas: \n\n \n\u2022 Outro diagn\u00f3stico em conjunto com t\u00e9cnicos \nestadunidenses, sob o des\u00edgnio de \u201cComiss\u00e3o Mista Brasil-\nEUA\u201d, que de certa forma repete o dito pela miss\u00e3o Coke no \nque se refere \u00e0 necessidade de participa\u00e7\u00e3o estatal no setor \npara o fomento da industrializa\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o do Fundo Federal para a Eletrifica\u00e7\u00e3o, a ser \nmantido por um Imposto \u00danico da Energia El\u00e9trica \u2014  \nrecurso que, nos estados, s\u00f3 poderiam ser repassados para as \nconcession\u00e1rias estaduais, excluindo-se assim as filiais da \nLight e da Amforp; \n\u2022 Profus\u00e3o de concession\u00e1rias estaduais estatais\n\n44\n; \n\n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Eletrifica\u00e7\u00e3o, que \nprevia investimento maci\u00e7o na gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o (cujas \nnecessidades de capital fixo s\u00e3o altas), delegando a \ndistribui\u00e7\u00e3o ao capital privado, num horizonte de dez anos de \nexpans\u00e3o; \n\u2022 Previs\u00e3o de interliga\u00e7\u00e3o nacional a partir de tr\u00eas \nsubsistemas, planejados pelo Estado; \n\u2022 Elabora\u00e7\u00e3o do Projeto de Lei 4.280 em 1954, que \nprevia a cria\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s, empresa nacional de energia, \ngerida pela Uni\u00e3o. \n\u2022 Funda\u00e7\u00e3o do Banco Nacional de Desenvolvimento \n\n                                                           \n\n44 Cemig (1952), Copel (1953) e Uselpa-SP (1953) s\u00e3o dessa \u00e9poca. \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\n(BNDE)\n45\n\n, em 1952, e da Petrobr\u00e1s, em 1953, demonstram o \ninteresse do Estado n\u00e3o s\u00f3 em interferir no ramo energ\u00e9tico \nda economia, mas tamb\u00e9m em criar as condi\u00e7\u00f5es financeiras e \ninstitucionais para tal. \n\n \nEsse progressivo movimento do Estado incomoda. H\u00e1 \n\ndebates acalorados sobre o desenvolvimentismo assim concebido, \nrecha\u00e7ado por intelectuais e legisladores vinculados ao capital \nestrangeiro \u2014  no caso do CHB, havia o que ficou conhecido como \n\u201cbancada da Light\u201d, que defendia os interesses da empresa no \nparlamento e foi em parte respons\u00e1vel pela s\u00e9rie de emendas feitas ao \nPL 4.280, que interfeririam sobremaneira no surgimento da \nEletrobr\u00e1s sete anos depois, com fei\u00e7\u00f5es distintas das inicialmente \nprevistas. \n\nO governo JK (1956-60) assistiu ao surgimento de mais \nconcession\u00e1rias estaduais46, explicitou a import\u00e2ncia da energia para \nseu Plano de Metas (cerca de 43% de seu or\u00e7amento inicial era para \nisso) e aprofundou um modelo de desenvolvimento que buscava atrair \ninvestimentos estrangeiros diretos \u2014  como no caso da instala\u00e7\u00e3o de \nf\u00e1bricas \u2014  ou indiretos \u2014  empr\u00e9stimos para que o pr\u00f3prio Estado \nrealizasse obras do setor de infraestrutura, que ficou basicamente sob \nseu controle. Um pouco depois de sua sa\u00edda, j\u00e1 na gest\u00e3o Quadros \n(1961), surge a Eletrobr\u00e1s, que ser\u00e1 a mais significativa cria\u00e7\u00e3o estatal \nno que diz respeito \u00e0 energia el\u00e9trica. Antes de nos determos um \npouco sobre ela, alguns adendos sobre o per\u00edodo que se estende dos \n1930 aos 60. \n\nO primeiro \u00e9 sobre uma das refer\u00eancias para as formula\u00e7\u00f5es \ndo CHB a partir dos anos 50, que \u00e9 a Tennessee Valley Authority \n(TVA), implementada na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Tennessee durante \no New Deal estadunidense entre as d\u00e9cadas de 30 e 1940. Vislumbrada \ncomo \n\n \n                                                           \n\n45 O \u201cS\u201d, que diz respeito ao \u201cSocial\u201d na sigla atual do BNDES, s\u00f3 \u00e9 \nincorporado em 1982. \n\n46 Cherp (SP), Coelba (BA), CEMAR (MA), CEAL (AL), CEMAT (MT). \nCELESC (SC) e CELG (GO) surgem em 1955, no governo interino ap\u00f3s o \nsuic\u00eddio de Vargas. \n\n\n\n \n\n \n\numa corpora\u00e7\u00e3o revestida de autoridade oficial e de \nflexibilidade e autonomia de uma empresa particular, \nencarregada do planejamento para utiliza\u00e7\u00e3o, \nconserva\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dos recursos naturais da \nbacia do rio Tennessee e territ\u00f3rios vizinhos, para o \nbem-estar social e econ\u00f4mico geral da Na\u00e7\u00e3o (Silva, \n2001, p. 24), \n\n \nque adotasse uma perspectiva descentralizada de gest\u00e3o integrada de \nrecursos h\u00eddricos (\u00e1gua e hidreletricidade). Sua influ\u00eancia, no entanto, \nentrou em conflito com a realidade do aparato estatal brasileiro. \nSeguindo aqui a pesquisa de Silva (2001, cap.1), pode-se afirmar que \nalgumas das caracter\u00edsticas da TVA, no entanto, nunca foram \nincorporadas pelo Estado brasileiro. A principal delas defendia um \nplanejamento e uma atua\u00e7\u00e3o descentralizados e horizontalizados ao \nm\u00e1ximo \u2014  o que o tecnocratismo autorit\u00e1rio destas plagas nunca \npermitiu. Por outro, pensar a implanta\u00e7\u00e3o dos empreendimentos de \nenergia el\u00e9trica a partir da regi\u00e3o, e n\u00e3o impor a ela o empreendimento \n\u2014  o que tamb\u00e9m parece fic\u00e7\u00e3o, se analisarmos o planejamento estatal \n\u00e0 luz da hist\u00f3ria dos atingidos por ele. A pr\u00f3pria ideia de uma gest\u00e3o \nintegrada s\u00f3 surgiria com for\u00e7a a partir da legisla\u00e7\u00e3o dos anos 1990 \nno Brasil, embora esta n\u00e3o passe de formaliza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \ndecis\u00f3rios com pouco conte\u00fado realmente democr\u00e1tico (Ioris, 2011) e \ndesperd\u00edcio da possibilidade real de incorporar os usos m\u00faltiplos das \n\u00e1guas, como assinala, entre outros, Ildo Sauer (2002). \n\nTais tend\u00eancias, ainda mais vis\u00edveis na atua\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s \ne suas subsidi\u00e1rias regionais durante o regime ditatorial civil-militar \nbrasileiro, incorporam-se aos eixos caracter\u00edsticos do ciclo 1930-60, \nassim caracterizados por Ioris e constituindo nosso segundo \ncoment\u00e1rio, mais a t\u00edtulo de pano de fundo hist\u00f3rico: investimentos \np\u00fablicos, segunda onda de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, voltada para \nas ind\u00fastrias de base e transforma\u00e7\u00e3o; expans\u00e3o do mercado \ninterno; aumento da d\u00edvida externa; r\u00edgido controle do governo \nfederal; aus\u00eancia de regula\u00e7\u00f5es ambientais espec\u00edficas (Secretaria \nNacional do Meio Ambiente s\u00f3 surgir\u00e1 em 1973). \n\nNos anos 1960 e 1970 a Eletrobr\u00e1s demonstra pujan\u00e7a. Foi \nela quem, \u00e0quela \u00e9poca, pensou o modelo energ\u00e9tico brasileiro a \npartir de um planejamento estrat\u00e9gico de longo prazo (Canali, \n2002; Coelho dos Santos, 2002). A partir de sua a\u00e7\u00e3o ficou marcada \ndefinitivamente a interven\u00e7\u00e3o estatal no setor, adquirindo a \ncompet\u00eancia t\u00e9cnico-cient\u00edfica necess\u00e1ria ao articular universidades, \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\ncentros de pesquisa e empresas em torno desta prioridade. A forte \npresen\u00e7a do Estado apareceu na cria\u00e7\u00e3o da Eletrosul (1968) e da \nEletronorte (1973), na incorpora\u00e7\u00e3o da Chesf e de Furnas, na \nestatiza\u00e7\u00e3o de empresas de alcance estadual como a Light (Rio de \nJaneiro) e Escelsa (Esp\u00edrito Santo), no financiamento integral do \nprojeto da Itaipu binacional e na materializa\u00e7\u00e3o do acordo nuclear \nBrasil/Alemanha, que originar\u00e1 as usinas termonucleares Angra I e \nII. Ao mesmo tempo, a capacidade de gera\u00e7\u00e3o hidrel\u00e9trica instalada \naumentou cerca de dez vezes entre 1960 e 1985 (ano do in\u00edcio de \nfuncionamento de Itaipu), com a instala\u00e7\u00e3o de 17 UHEs com \ncapacidade de gera\u00e7\u00e3o superior a 1000MW entre 1961-90 \u2014  o que \nrepresenta 70,8% do n\u00famero total destas obras at\u00e9 200247 \n\nApenas nos anos 80 tal conjuntura come\u00e7aria a sofrer \nabalos. Como assinalam Gomes e Vieira (2009), um conflito mais \naberto entre os diversos atores do setor el\u00e9trico apareceria exatamente \nno contexto da redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, quando as administra\u00e7\u00f5es \nestaduais se rebelaram contra a unifica\u00e7\u00e3o das tarifas de energia \nel\u00e9trica mantida pelo governo federal, com o lucro de algumas \nunidades federativas sendo compulsoriamente transferido para as que \n\nse encontravam deficit\u00e1rias.\n48\n\n Este conflito contribuir\u00e1 em parte para \na reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico nos anos 90 \u2014  cujo principal \ninstrumento ser\u00e1 o Programa Nacional de Desestatiza\u00e7\u00e3o (PND), \niniciado ainda na conturbada gest\u00e3o Collor de Melo (1990-92), \nquando \u00e9 promulgada lei referente ao tema (8031/90). \n\nO contexto mundial era de estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e de \ndificuldade de capta\u00e7\u00e3o de recursos internacionais para as grandes \nobras \u2013 distinto do que acontecia entre os anos 60 e 70. O projeto da \n\u201cna\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o\u201d foi interrompido pela crise da d\u00edvida na \nd\u00e9cada de 80 e pela percep\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o haveria mais como \nfinanciar mega-projetos de infra-estrutura atrav\u00e9s do endividamento \n\n                                                           \n\n47 Para um bom invent\u00e1rio do quadro brasileiro, conferir Carvalho (2006, \np.88-100). \n\n48 Esta  tens\u00e3o  tornar-se-ia  insuport\u00e1vel  no  governo  Itamar  Franco  (1992-\n94),  no  qual  a  tentativa  de  manter  a equaliza\u00e7\u00e3o tarif\u00e1ria entre as \nconcession\u00e1rias estaduais foi abandonada em prol de outra iniciativa, que \nvinculou as tarifas repassadas aos consumidores ao custo de funcionamento \nde cada empresa. \n\n\n\n \n\n \n\nestatal. Em conson\u00e2ncia com isto, no \u00faltimo ano da gest\u00e3o Sarney \n(1985-89) \u00e9 baixado um decreto presidencial que impede o BNDES \nde financiar as empresas estatais, incidindo negativamente na \ncapacidade de expans\u00e3o at\u00e9 ent\u00e3o promovida pelo Estado.49 De forma \ngeral, tal ciclo de pol\u00edtica econ\u00f4mica, designado neoliberal,  teve  a  \nver  com  desfazer  muito  do  que  antes  fora  fomentado,  sob  o  \ndiscurso  da necessidade  de  supress\u00e3o  inflacion\u00e1ria.  Representou,  \nsegundo  t\u00e9cnicos  do  pr\u00f3prio  BNDES, a ado\u00e7\u00e3o de \u201cum novo \nparadigma de pol\u00edtica industrial\u201d (o da integra\u00e7\u00e3o competitiva), e \numa nova \u201cop\u00e7\u00e3o nacional para a participa\u00e7\u00e3o do Brasil no processo \nde globaliza\u00e7\u00e3o\u201d. O que teria a ver com a estrat\u00e9gia de n\u00e3o mais \nfomentar as empresas, mas de deix\u00e1-las sair para competir e \nanalisar seu desempenho no cen\u00e1rio internacional. Com isso, houve \nsupress\u00e3o de cadeias industriais inteiras e tamb\u00e9m a decomposi\u00e7\u00e3o \nde redes comerciais interdependentes, al\u00e9m de neutraliza\u00e7\u00e3o de \nmecanismos nacionais de decis\u00e3o (Novoa Garzon, 2011) \u2014  ou, ao \nmenos, sua minimiza\u00e7\u00e3o, pois, como vimos anteriormente, houve \narticula\u00e7\u00e3o de setores empresariais nacionais buscando reverter ou \nmitigar o quadro. \n O processo ganha maior f\u00f4lego durante a gest\u00e3o de \nFernando Henrique Cardoso (1995-2002), em que se prev\u00ea a \nmudan\u00e7a do papel do Estado na participa\u00e7\u00e3o setorial, o surgimento das \nag\u00eancias reguladoras como a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica \n(Aneel) e Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA), o decl\u00ednio dos \ninvestimentos em expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o (em descompasso \ncom o crescimento da demanda de energia), as crises de \nracionamento de 1999 e 2001, a incerteza e falta de clareza em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s regras que norteavam os atores do setor e, por fim, o \naparecimento de um modelo h\u00edbrido (estatal e privado) de gest\u00e3o, \nvigente at\u00e9 hoje. \n\nPara compreendermos melhor o decl\u00ednio da Eletrobr\u00e1s \nenquanto principal formuladora da pol\u00edtica setorial \u00e0 \u00e9poca, perdendo \nfor\u00e7a para as ag\u00eancias reguladoras e para o programa de linhas de \ncr\u00e9dito do PND implementado pelo BNDES, que atuou \n\n \n(...) localizando as empresas mais atrativas, desarmando \n\n                                                           \n\n49 Em decreto presidencial de 24 de maio de 1997, o BNDES passa a ser \nautorizado a emprestar para empresas estrangeiras. \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\nobst\u00e1culos administrativo- jur\u00eddicos, definindo pre\u00e7os \nm\u00ednimos, articulando potenciais investidores e depois \nainda financiando a transfer\u00eancia patrimonial (Novoa \nGarzon, 2011,p.74), \n\n \nretomemos algumas reflex\u00f5es de Sauer (2002), que realizou \nimportante balan\u00e7o sobre os impactos da desestatiza\u00e7\u00e3o. Segundo ele, \nas justificativas mobilizadas oficialmente para legitimar a \nreestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico foram a exist\u00eancia de uma crise \ninstitucional e econ\u00f4mica do Estado brasileiro e, mais \nespecificamente, a necessidade de amplia\u00e7\u00e3o de atendimento e \nredu\u00e7\u00e3o da tarifa. As a\u00e7\u00f5es previstas para isso foram organizadas sob \num programa de desverticaliza\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria (quebra do monop\u00f3lio \nda Eletrobr\u00e1s e das concession\u00e1rias estaduais nos ramos na gera\u00e7\u00e3o e \ncomercializa\u00e7\u00e3o), abrindo margem para a entrada de entidades \nprivadas. \n\nSauer, no entanto, aponta uma s\u00e9rie de desvantagens advindas do \nPND para o setor el\u00e9trico: \n\n \n\u2022 os valores pelos quais algumas empresas estatais foram \nvendidas n\u00e3o alcan\u00e7aram os patamares m\u00ednimos esperados, \nportanto o des\u00e1gio levou o governo ao preju\u00edzo. O caso da \n\nEletrosul ilustra bem isso\n50\n\n; \n                                                           \n\n50 Um marco do momento neoliberal, ao menos no sul do Brasil, \u00e9 a \nsepara\u00e7\u00e3o entre as atribui\u00e7\u00f5es de gera\u00e7\u00e3o,transmiss\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o, todas \nantes sob a \u00e9gide da Eletrosul. Em 1997 cria-se a Gerasul (referente \nsomente \u00e0 parte da Eletrosul anteriormente respons\u00e1vel pela gera\u00e7\u00e3o), que \nem menos de um ano ser\u00e1 comprada pela franco-belga Tractebel-Suez. Esta, \npor sua vez, incorporar\u00e1 7% da gera\u00e7\u00e3o nacional e 50% da do Sul do \nBrasil, assumindo o controle de quatro UHEs (It\u00e1, Passo Fundo, Salto \nOs\u00f3rio e Salto Santiago), tr\u00eas UTEs (Usinas Termel\u00e9tricas de Energia \u2013 \nComplexo Jorge Lacerda, Alegrete e Charqueadas) e participa\u00e7\u00e3o na \nMaesa S.A, cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pela UHE Machadinho. Outros \ncons\u00f3rcios privados assumir\u00e3o empreendimentos na bacia do Uruguai, \ncomo a Enercan na UHE Campos Novos, a j\u00e1 citada Baesa em Barra \nGrande, a empresa Triunfo na UHE Garibaldi (rio Canoas), entre outras. \nA venda da Gerasul foi realizada pelo valor de 760 milh\u00f5es de reais, \nembora, segundo Esp\u00edndola (2009), seu valor estivesse avaliado em 7 \n\n\n\n \n\n \n\n\u2022 Perda da qualidade de servi\u00e7os prestados, principalmente \ndevido \u00e0 dispensa de profissionais qualificados, formados dentro \ndas empresas estatais entre as d\u00e9cadas de 60 e 90; \n\u2022 Aumento das tarifas de luz el\u00e9trica, principalmente as \nresidenciais\n\n51\n\n, que se d\u00e1 devido ao surgimento de novos encargos, \ntaxas e contribui\u00e7\u00f5es associadas ao modelo h\u00edbrido em marcha. \nIsto levou a exclus\u00e3o de parcelas de baixa renda do acesso a \nprogramas de eletrifica\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Queda nos investimentos estatais em expans\u00e3o do sistema \n(pois, de acordo com os ajustes estruturais preconizados para \npa\u00edses como o Brasil, todo investimento estatal era visto como \nfonte origin\u00e1ria de d\u00e9ficit p\u00fablico, que deve ser evitado a qualquer \n\npre\u00e7o)\n52\n\n; \n\u2022 Ren\u00fancia do papel do Estado como gestor estrat\u00e9gico, ao \nmesmo tempo em que foi reputado incapaz de fomentar regula\u00e7\u00e3o \neficiente e clara para o setor; \n\u2022 Eros\u00e3o do planejamento estrat\u00e9gico de longo prazo para o setor \nenerg\u00e9tico; \n\u2022 Preju\u00edzos \u00e0 economia devido \u00e0 falta de confiabilidade em \nrela\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o existente. \n\n                                                                                                                           \n\nbilh\u00f5es de reais. Para um quadro detalhado dos cons\u00f3rcios, as empresas \ncomponentes e as respectivas UHEs na bacia do Uruguai, ver Esp\u00edndola \n(2009, p.113). \n\n51 A tarifa brasileira \u00e9 a quinta mais cara do mundo, mas varia de acordo \ncom o consumidor: enquanto resid\u00eancias urbanas, respons\u00e1veis por 25% \ndo consumo nacional, pagam R$ 0,50 o kW, grandes empresas \neletrointensivas \u2014  que constituem 48% do consumo nacional \u2014  tais como \nVotorantim (que consome 4% da energia total do pa\u00eds) e Vale do Rio Doce \n(5%) t\u00eam as tarifas subsidiadas pelo Estado, cabendo-lhes apenas a bagatela \nde R$ 0,06/kW. \n\n52 Enquanto, entre 1991 e 2000, a demanda por energia cresceu 4,1% ao ano, \na oferta disponibilizada cresceu apenas 3,3% (Sauer, 2002). Numa s\u00e9rie \nmais longa, exposta por Esp\u00edndola (2009) a partir do documento \u201cObjetivos \npara o Desenvolvimento do Mil\u00eanio\u201d, do Ipea (2007), constata-se que esta \ndiscrep\u00e2ncia acumula 30% entre 1980-2003. A partir deste dado pode-se \ninferir outros: enquanto o PIB anual cresceu 1,9% no per\u00edodo, a demanda \nenerg\u00e9tica cresceu 2,5% ao ano. \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n Al\u00e9m disso, a energia foi transformada num neg\u00f3cio altamente \nlucrativo: por ano, os cons\u00f3rcios envolvidos passaram a lucrar R$15 \nbilh\u00f5es, al\u00e9m de explicitar uma contradi\u00e7\u00e3o entre a perspectiva \nmercantil para os usos da \u00e1gua (direcionada majoritariamente para a \ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, em contratos que preveem d\u00e9cadas de \nfornecimento vendidas antecipadamente) e a de usos p\u00fablicos e \n\nm\u00faltiplos das \u00e1guas\n53\n\n. Como corol\u00e1rio desta l\u00f3gica, fica evidente a \nvantagem dos conglomerados capazes de comprar grandes \nquantidades de energia, fazendo-o por pre\u00e7os baixos, estrat\u00e9gia \nimposs\u00edvel para consumidores residenciais individuais. A UHE \nBarra Grande passa a existir a partir desta l\u00f3gica, embora sua \nformula\u00e7\u00e3o inicial pertencesse ao contexto de centraliza\u00e7\u00e3o estatal dos \nanos 1970. \n\nPara Vainer (2007), a reestrutura\u00e7\u00e3o do setor significa \n\u201cdesmonte\u201d, constituindo o regime de concess\u00f5es e a instaura\u00e7\u00e3o de \nag\u00eancias reguladoras a perda de uma dezena de anos de trabalho de \narticula\u00e7\u00e3o entre legisla\u00e7\u00e3o ambiental, legisla\u00e7\u00e3o setorial e agenda \ngovernamental. Tanto cons\u00f3rcios privados quanto as ag\u00eancias \nreguladoras n\u00e3o sabem lidar com as dimens\u00f5es s\u00f3cio-ambientais, \ninclusive ignorando muitas vezes quais as suas atribui\u00e7\u00f5es neste \naspecto. Para Vainer, \n\n \nA aus\u00eancia de um debate p\u00fablico consistente e \nabrangente sobre o novo modelo institucional, bem \ncomo sobre suas implica\u00e7\u00f5es sociais e ambientais, \nsinalizou a vontade de relegar ao passado as \nexperi\u00eancias de participa\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o, fazendo da \nprivatiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m um meio de limitar o controle \nsocial nos processos de decis\u00e3o \u2014  sejam aqueles \n\n                                                           \n\n53 \u201cA Lei das \u00c1guas (lei 9433/97) preconiza que a gest\u00e3o dos recursos \nh\u00eddricos proporcione sempre os usos m\u00faltiplos da \u00e1gua, priorizando, em \nsitua\u00e7\u00e3o de escassez, o abastecimento humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o animal. \nEntre as possibilidades de usos incluem-se: controle de cheias; transporte \nde passageiros e cargas; irriga\u00e7\u00e3o; piscicultura; recrea\u00e7\u00e3o; incentivo ao \nturismo; conserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente; produ\u00e7\u00e3o de eletricidade.\u201d (Sauer, \n2002, p. 14) \n\n\n\n \n\n \n\nreferentes aos planos de longo e m\u00e9dio prazos, sejam \naqueles direta e imediatamente associados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \nde projetos espec\u00edficos.(2007, p.121). \n\n \nO livro de Biondi (1999), escrito no calor dos \n\nacontecimentos e com forte tom de den\u00fancia, contribui com boa \nquantidade de informa\u00e7\u00e3o sobre o processo geral de desestatiza\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o somente no que tange ao setor el\u00e9trico. Um dos aspectos que \nmais chama aten\u00e7\u00e3o diz respeito \u00e0 compara\u00e7\u00e3o com os pa\u00edses \neuropeus (marcadamente Inglaterra e It\u00e1lia) que tamb\u00e9m passaram \npelas privatiza\u00e7\u00f5es. Enquanto no  Brasil  as  empresas estatais  \nforam vendidas para  grandes conglomerados, em sua maioria \nformados por capital estrangeiro, capital nacional privado e fundos de \npens\u00e3o, naquelas na\u00e7\u00f5es as a\u00e7\u00f5es foram pulverizadas de forma a \nserem adquiridas pelos cidad\u00e3os. O autor inclusive sugere que algo \nneste sentido poderia ser feito por aqui, atrav\u00e9s de transfer\u00eancia \ndos recursos do FAT (Fundo de Amparo ao trabalhador) aos \ncontribuintes de direito, em forma de a\u00e7\u00f5es das estatais. \n\nOutros apontamentos do autor que assinalam o car\u00e1ter \nproblem\u00e1tico dos processos brasileiros de privatiza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u2022 D\u00edvidas das estatais, quando n\u00e3o saneadas \nanteriormente com recursos p\u00fablicos, foram assumidas pelo \nTesouro Nacional. No entanto, se as empresas tinham \ndinheiro em caixa, este ficou para os compradores; \n\u2022 Governo assumiu o pagamento dos aposentados das \nempresas;  \n\u2022 Programas de redu\u00e7\u00e3o da folha salarial para assegurar \na privatiza\u00e7\u00e3o; \n\u2022 Pre\u00e7os de venda subavaliados, al\u00e9m de o pagamento \nser aceito em parcelas, estabelecidas a juros muito baixos. \nIsto teria acontecido por que o crit\u00e9rio para formular tais \npre\u00e7os foi a possibilidade faturamento e lucro futuros, e n\u00e3o \no patrim\u00f4nio acumulado;  \n\u2022 Financiamento do BNDES para os compradores; \n\u2022 Investimento do governo para melhorias nas \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\nempresas nos anos imediatamente anteriores \u00e0 venda;\n54\n\n \n\u2022 Processo de desmoraliza\u00e7\u00e3o das empresas estatais \nnos anos anteriores, que passa pela aus\u00eancia de percep\u00e7\u00e3o, \npor parte da sociedade, de que aquele patrim\u00f4nio era p\u00fablico \ne que conviria debate mais longo e amplo acerca de seu \ndestino; \n\u2022 N\u00e3o incidiu na diminui\u00e7\u00e3o da d\u00edvida p\u00fablica, um dos \nobjetivos iniciais da proposta; \n\u2022 Governo tamb\u00e9m n\u00e3o respeitou duas das premissas \niniciais da proposta desestatizante: a interdi\u00e7\u00e3o do controle \nacion\u00e1rio por parte de capitais estrangeiros foi ignorada, \ncomo tamb\u00e9m o foi a obrigatoriedade das empresas agora \npropriet\u00e1rias comprarem em solo nacional uma parcela da \ntecnologia a ser usada na moderniza\u00e7\u00e3o. \n\n \nNo \u00e2mbito espec\u00edfico do setor el\u00e9trico, Biondi (1999) ainda \n\nressalta outros fatores. A promessa de redu\u00e7\u00e3o de tarifas com a \nprivatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o aconteceu, visto que foi automaticamente indexada \na partir do IGP-DI, para os oito anos seguintes \u00e0 venda. As \nempresas rec\u00e9m-privatizadas tamb\u00e9m foram autorizadas a financiar \nsua moderniza\u00e7\u00e3o da maneira como bem entendessem, o que, ao \ninv\u00e9s de fomentar a vinda de capital de suas matrizes (o que \nfavoreceria a balan\u00e7a comercial brasileira), levou-as a recorrer a \nempr\u00e9stimos internacionais \u2014  aumentando a d\u00edvida brasileira. Por \nfim, o Estado abriu m\u00e3o de co-gerir as empresas (como estava \nprevisto), resignando-se ao \u00e2mbito da fiscaliza\u00e7\u00e3o setorial. Isto, \nsegundo o autor, teria resultado na perda de for\u00e7as do Minist\u00e9rio de \nMinas e Energia, em detrimento da atua\u00e7\u00e3o do Operador Nacional \ndo Sistema (ONS)55, entidade nova constitu\u00edda por um \u201ccondom\u00ednio \n\n                                                           \n\n54  Embora n\u00e3o circunscrito ao setor el\u00e9trico, o exemplo da Telebr\u00e1s \u00e9 \nsignificativo: entre 1996 e o primeiro semestre de 1998 o governo investiu \nR$ 21 bilh\u00f5es em melhorias. O pre\u00e7o estabelecido para a venda da \nempresa foi de R$ 22,2 bilh\u00f5es. (Biondi, 1999, p. 13). \n\n55  Substitui o GCOI (Grupo Coordenador de Opera\u00e7\u00e3o Interligada), \nexistente desde 1973 no interior da Eletrobr\u00e1s, respons\u00e1vel pelas tarefas \nde gest\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o das linhas interligadas. \n\n\n\n \n\n \n\nde empresas\u201d, p\u00fablicas e privadas. \nOs principais objetos do af\u00e3 desestatizante foram as empresas \n\ndo setor de distribui\u00e7\u00e3o, cujo investimento \u00e9 menor do que os de \ngera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o, ao mesmo tempo em que o retorno financeiro \u00e9 \nmais r\u00e1pido. Assentado este novo cen\u00e1rio, surge um ambiente \ncompetitivo no CHB, em que o hibridismo entre setor p\u00fablico e \nprivado torna-se mais intenso \u2014  empr\u00e9stimos do BNDES, \nconcess\u00f5es via Aneel, surgimento do ONS, esvaziamento do MME, \ncria\u00e7\u00e3o de um Mercado Atacadista de Energia (\u201cum espa\u00e7o de livre \nnegocia\u00e7\u00e3o de energia, atrav\u00e9s de contratos bilaterais de longo e de \ncurto prazo e de consumidores livres, com tarifas vantajosas\u201d, na \ndefini\u00e7\u00e3o de Martins, 2009, p. 83). Assim, n\u00e3o h\u00e1 simplesmente \numa \u201ccoloniza\u00e7\u00e3o\u201d material do Estado pelo mercado, mas uma \nmaneira de agir que funde privado e estatal, em prol da efetiva\u00e7\u00e3o dos \nlucros \u2014  estes sim, essencialmente privados \u2014  e da paulatina \nmercantiliza\u00e7\u00e3o da energia. O Projeto Uruguai, do qual faz parte a \nUHE Barra Grande, \u00e9 exemplo t\u00e1cito deste processo: inventariado h\u00e1 \nmais de tr\u00eas d\u00e9cadas pelo Estado e atualmente por ele \nconcessionado/fiscalizado, tem sua gera\u00e7\u00e3o de energia hoje gerenciada \npor grandes cons\u00f3rcios, sem exce\u00e7\u00e3o. \n\nPara completarmos as  refer\u00eancias ao  processo brasileiro \nde  reestrutura\u00e7\u00e3o (termo mais amplo que a ideia de \u201cprivatiza\u00e7\u00e3o\u201d, \nembora absolutamente referenciado nela) vale apresentar a reflex\u00e3o \nde Silva (2001) que analisa dois documentos internos \u2014  um \nelaborado pela consultoria inglesa Coopers &amp; Lybrand, que buscou \nfornecer subs\u00eddio para o novo formato do CHB e outro, produzido no \ninterior do MME, denominado \u201cDiretrizes para a Reestrutura\u00e7\u00e3o do \nSetor El\u00e9trico Brasileiro\u201d, ambos de 1996. O primeiro segue a l\u00f3gica \nj\u00e1 exemplificada na \u201cmiss\u00e3o Coke\u201d (e quejandos), segundo a qual \nt\u00e9cnicos estrangeiros s \u00e3 o  c o n t r a t a d o s  p a r a  s u g e r i r  linhas  de  \ndesenvolvimento  para  o  setor.  O segundo  \u00e9  mais  curioso,  pois  \nembasa  todos  os argumentos da necessidade de privatiza\u00e7\u00e3o em \ntend\u00eancias observadas na hist\u00f3ria do setor el\u00e9trico de outros pa\u00edses, \nque atravessaram processos bem distintos do brasileiro. Seu conte\u00fado \nconsiste na constata\u00e7\u00e3o do esgotamento de uma \u00e9poca, marcada por \nkeynesianismo, o advento do New Deal, o financiamento multilateral \npara o reerguimento europeu no p\u00f3s-guerra via Plano Marshall, o \n\n                                                                                                                           \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\n \n\nsurgimento e/ou fortalecimento de empresas p\u00fablicas (como na \nFran\u00e7a e na Inglaterra) assumindo pap\u00e9is estrat\u00e9gicos no \ndesenvolvimento econ\u00f4mico. O desgaste destes pressupostos leva \u00e0 \nascens\u00e3o do neoliberalismo como teoria e pr\u00e1tica de gest\u00e3o do Estado, \nculminando numa reconfigura\u00e7\u00e3o do poder de classe. \n\nAo t\u00e9rmino das mudan\u00e7as levadas a cabo pela gest\u00e3o \npresidencial de Cardoso (1995-2002), observava-se um cen\u00e1rio \nincerto. Se no ciclo anterior do sistema o Estado projetava \ninvestimentos de acordo com o crescimento do PIB, sem levar tanto \nem conta riscos e incertezas existentes em outros setores, com o \nadvento do paradigma competitivo do setor el\u00e9trico o crit\u00e9rio de \ninvestimento das empresas passou a ser a possibilidade de lucro. Mas, \ncomo demonstra Martins (2009), a rapidez com que as vendas foram \nrealizadas n\u00e3o foi seguida pela elabora\u00e7\u00e3o de um marco regulat\u00f3rio \nque conferisse seguran\u00e7a aos diversos atores do sistema. Apesar de \ntodas as medidas tomadas pelo Estado antes da privatiza\u00e7\u00e3o \napontadas por Biondi, pairavam temores nos anos imediatamente \nseguintes \u2014 materializados em baixas taxas de retorno financeiro \n\ndas empresas, baixo \u00edndice de expans\u00e3o da capacidade instalada\n56\n\n, \nalto risco de escassez e, como corol\u00e1rio, as crises de racionamento de \n1999 e 2001. \n\n \n \n\nSinteticamente, a expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica \n\n                                                           \n\n56 \u201c(...) na \u00faltima d\u00e9cada do s\u00e9culo, a expans\u00e3o da capacidade de gera\u00e7\u00e3o \nbrasileira foi insuficiente para atender ao crescimento da demanda por \nenergia el\u00e9trica no pa\u00eds, mesmo numa conjuntura econ\u00f4mica nacional que \nalternava baixo crescimento com estagna\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que o per\u00edodo foi \ncaracterizado pelo desequil\u00edbrio entre o crescimento da capacidade \ninstalada (3,4% de m\u00e9dia anual) e a demanda (3,9%)(...)\u201d (Martins, 2009, \np.98-9). Entre 2000 e 2010, a expans\u00e3o da capacidade, segundo a Aneel, \n\u00e9 de 50,1%, chegando a 112,3 mil megawatts. (Fonte: Ambiente e \nEnergia.http://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\ncapacidade-instalada-cresce-57-em-2010/9370 . Acessado em 17fev2012.) \nAumento significativo, embora abaixo do intervalo entre 1966 e 1981, \nque observou taxas m\u00e9dias anuais de 11,6% de expans\u00e3o. \n\n \n\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\nhttp://www.ambienteenergia.com.br/index.php/2011/02/geracao-\n\n\n \n\n \n\nbrasileira no per\u00edodo 1990-2000 parece ter ficado na \nexpectativa da defini\u00e7\u00e3o do novo modelo de mercado. \nPor um lado, as empresas que se mantiveram estatais \ninvestiram menos na expans\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram \nestimuladas pelos governos a isso e, al\u00e9m disso, tiveram \nacesso a um volume menor de cr\u00e9dito por parte das \ninstitui\u00e7\u00f5es financeiras, notadamente, o BNDES, (...). \nDo outro lado, as empresas privadas pareceram ter \nalgum receio de investir em um cen\u00e1rio de incertezas e \nn\u00e3o conseguiram manter um ritmo acelerado de \nexpans\u00e3o. Assim, a passagem para o modelo \nconcorrencial de mercado foi mais complicada do que a \nexpectativa dos seus idealizadores, o que gerou uma \ns\u00e9rie de questionamentos acerca da implementa\u00e7\u00e3o do \nprograma de desestatiza\u00e7\u00e3o. (Martins, 2009, p.102) \n\n \n \n\nO primeiro governo Lula (2003-06) traz aportes novos \u00e0 \nexpans\u00e3o do setor: \n\n \n \n\n\u2022 o advento do Plano Plurianual (2004-7); \n\u2022 o deslocamento definitivo da fronteira el\u00e9trica (ou \nseja, dos locais onde se buscam novas fontes de produ\u00e7\u00e3o \nde energia) na dire\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia; \n\u2022 a altera\u00e7\u00e3o do MAE para CCEE (atrav\u00e9s da lei 10.848, \nque regulamentou o novo modelo do setor el\u00e9trico, em 2004); \n\u2022 a cria\u00e7\u00e3o da EPE (Empresa de Planejamento \nEnerg\u00e9tico) que, segundo a lei 10.847/2004 (que institui seu \nsurgimento), est\u00e1 vinculada ao MME e \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o que \nrealizar\u00e1: as proje\u00e7\u00f5es de potencial energ\u00e9tico, demanda e \nexpans\u00e3o da capacidade instalada e o planejamento para \naproveitar e efetivar tais proje\u00e7\u00f5es; periodicamente realizar\u00e1 \no balan\u00e7o energ\u00e9tico nacional; obter\u00e1 as licen\u00e7as ambientais \npr\u00e9vias necess\u00e1rias para licitar empreendimentos de gera\u00e7\u00e3o e \ntransmiss\u00e3o el\u00e9trica; desenvolver\u00e1 estudos sobre os impactos \ns\u00f3cio-ambientais e de viabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica dos \nempreendimentos de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o, al\u00e9m de \npesquisas para que estes futuramente possam ser mitigados e \narticulados com procedimentos de efici\u00eancia energ\u00e9tica. De \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\ncerta forma, \u00e9 um ator que parece responder \u00e0s \ninseguran\u00e7as existentes entre os investidores, apontadas pela \ncita\u00e7\u00e3o de Martins acima; \n\u2022 a lei 11.079, de dezembro de 2004, que regulamenta \nas Parceiras P\u00fablico-Privadas, fomentando no \u00e2mbito do \nsetor el\u00e9trico empreendimentos que misturam capital \nprivado e estatal para expans\u00e3o do parque gerador, antes \ndificultado pelas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das subsidi\u00e1rias \n\nfederais e ao BNDES\n57\n\n. \n\u2022 a  crescente  participa\u00e7\u00e3o  do  BNDES  como  \nfinanciador  e  tamb\u00e9m  acion\u00e1rio  de  novos projetos, \nnorteando suas a\u00e7\u00f5es a partir da ado\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es \nfinanceiras, tais como o project finance, as sociedades de \nprop\u00f3sito espec\u00edfico e o horizonte da corporatiza\u00e7\u00e3o, ou seja, \na transforma\u00e7\u00e3o de seu funcionamento e fun\u00e7\u00e3o em uma \nempresa comercial  ante-sala de sua privatiza\u00e7\u00e3o (ou o \ncome\u00e7o de sua implementa\u00e7\u00e3o), segundo Novoa Garzon \n(2011). \n \n\nSegundo Martins, \n \n \n\nEntre 1995 e 2000, o BNDES financiou a constru\u00e7\u00e3o de \nhidrel\u00e9tricas que expandiram a capacidade instalada do \npa\u00eds em 6.027 MW. Dentre os projetos financiados \nressalta-se: Serra  da  Mesa, It\u00e1, Machadinho e Lajeado. \n\n                                                           \n\n57 Exemplos de colabora\u00e7\u00f5es contempor\u00e2neas sob este prisma s\u00e3o as \nhidrel\u00e9tricas no Rio Madeira \u2014  o cons\u00f3rcio que venceu o leil\u00e3o de Jirau \nera composto por Chesf, GDF-Suez, Camargo Correa e Eletrosul., \nenquanto no de Santo Ant\u00f4nio participam Furnas, Odebrecht, Andrade \nGutierrez e Cemig \u2014  e no Xingu \u2014  cons\u00f3rcio Norte Energia \u00e9 \ncomposto por Eletrobras: 15,00%, Chesf: 15,00%, Eletronorte: 19,98%, \nFundos de Pens\u00e3o (Petros: 10% e Funcef: 5%), a Sociedade de Prop\u00f3sito \nEspec\u00edfico Belo Monte Participa\u00e7\u00f5es S.A, articulada em torno da privada \nNeo energia S.A.(10,00%) e da empresa Amaz\u00f4nia (de propriedade de \nCemig e Light, com 9,77%), as autoprodutoras Vale do Rio Doce (9%) e \nSinoBr\u00e1s (1%), entre outras participa\u00e7\u00f5es minorit\u00e1rias. \n\n\n\n \n\n \n\nEsses projetos obtiveram uma participa\u00e7\u00e3o do banco da \nordem de R$ 1,90 bilh\u00e3o (BNDES, 2001). Durante o \ncontexto de crise energ\u00e9tica em 1999, o governo \nelaborou o PPE (Programa de Apoio Financeiro a \nInvestimentos Priorit\u00e1rios no Setor El\u00e9trico), que \nestabeleceu uma lista de projetos priorit\u00e1rios, com linhas \nde cr\u00e9dito do BNDES diferenciadas e facilitadas, na sua \nmaioria projetos de termel\u00e9tricas. O BNDES previa, at\u00e9 \n2003, 'a expans\u00e3o dos sistemas interligados brasileiros, \natrav\u00e9s de 21 projetos de hidrel\u00e9tricas, em cerca de \n7.803 MW, dos quais 53,3% est\u00e3o sendo financiados \npelo Banco, representando investimentos da ordem de \nR$ 10,7 bilh\u00f5es.' (p.107). \n\n \n(\u2026) Um outro documento institucional atesta que o \nbanco tem sido 'o principal agente provedor de recursos \nde longo prazo para o equacionamento das fontes de \nrecursos dos projetos'. E destaca que no campo \nexclusivo da gera\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o 'aprovou no per\u00edodo \n[2003-junho de 2008] 142 projetos, com um montante de \nfinanciamento no valor de R$ 21,3 bilh\u00f5es (...), \nagregando ao sistema el\u00e9trico brasileiro 15.214 MW de \npot\u00eancia instalada. Dentre os projetos financiados no \nsegmento da gera\u00e7\u00e3o, destaca-se a  preponder\u00e2ncia \nassumida pelas hidrel\u00e9tricas, mais de R$13 bilh\u00f5es \n(\u2026). Tamb\u00e9m chama aten\u00e7\u00e3o o volume de recursos \ndestinados aos investimentos de transmiss\u00e3o, quase R$6 \nbilh\u00f5es, somando 9.800 km de linhas de transmiss\u00e3o, 10% \n\nda malha total existente no pa\u00eds. (p.107). \n58\n\n \n \n\n Em conson\u00e2ncia com documento de 2007 do Banco \nMundial, citado por Novoa Garz\u00f3n (2011), o BNDES passa a \nestimular a participa\u00e7\u00e3o estatal em projetos de infraestrutura da \nseguinte forma: n\u00e3o incidir no planejamento, apenas no \nfinanciamento do capital \u2014  principalmente o fixo, cujo tempo de \n\n                                                           \n\n58 Vale mencionar que, para al\u00e9m do cr\u00e9dito para It\u00e9 e Machadinho, \ntamb\u00e9m a UHE Barra Grande o b t e v e  financiamento: R$ 460 milh\u00f5es por \nparte do Banco (ou 35% do custo total da obra), exatamente dentro do PPE. \nFonte: Ag\u00eancia Brasil.      http://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-\n05/bndes- financiaconstrucao-da-usina-de-barra-grande. Acessado em 17 de \nfevereiro de 2012. \n\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\nhttp://agenciabrasil.ebc.com.br/noticia/2003-06-05/bndes-financiaconstrucao-\n\n\n115 \n\n \n\n \n\nrota\u00e7\u00e3o e retorno em forma de lucro \u00e9 mais lento \u2014 al\u00e9m de atuar \nna \u201dre-regula\u00e7\u00e3o\u201d e nos subs\u00eddios incondicionados, tendo em vista o \nretorno financeiro garantido dos projetos. Modalidade singular de \nneoliberaliza\u00e7\u00e3o da natureza, visto que o banco \u00e9 o principal \nfomentador das iniciativas de mercantiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos no \n\npa\u00eds hoje\n59\n\n. \nEssa garantia \u00e9 importante porque os cons\u00f3rcios atuais s\u00e3o em \n\nparte constitu\u00eddos por Sociedades de Prop\u00f3sito Espec\u00edfico, que se \nformam a partir de empresas que se juntam para uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e \ncaptam empr\u00e9stimos a partir de previs\u00f5es de ativos e rendimentos \u2014 \nou seja, a partir de simula\u00e7\u00f5es de quanto os empreendimentos a serem \nfinanciados poder\u00e3o gerar de lucro. Por consequ\u00eancia, os investidores \nn\u00e3o se responsabilizam integralmente pelos riscos do projeto, sendo \nestes compartilhados por todos os atores envolvidos, inclusive \ninstitui\u00e7\u00f5es de fomento como o BNDES. Por estar assim, baseando o \npr\u00f3prio custeio dos projetos a partir de receita que ainda n\u00e3o existe, o \ncumprimento estrito do cronograma e da previs\u00e3o de despesas faz-se \nainda mais fundamental \u2014  mesmo que para isso se d\u00ea pouca \naten\u00e7\u00e3o \u00e0s normatiza\u00e7\u00f5es trabalhistas e s\u00f3cio- ambientais. Esta \nl\u00f3gica caracteriza o project finance, sintetizada por Martins enquanto \n\n \num mecanismo de estrutura\u00e7\u00e3o de financiamento a um \nprojeto legalmente independente dos investidores, na \nqual os financiadores assumem que o fluxo de  caixa  a  \nser  gerado  e os ativos do projeto s\u00e3o as fontes prim\u00e1rias \nde pagamento e garantia do financiamento (2009, p.106). \n\n \n\u00c9 a que tem prevalecido para os atuais empreendimentos \n\nhidrel\u00e9tricos.60\n \nEste quadro contribuiu ainda para reaquecer no setor \n\n                                                           \n\n59 A discuss\u00e3o de Novoa Garzon (2011) sobre a atua\u00e7\u00e3o do BNDES \nenquanto enclave pol\u00edtico que articula l\u00f3gicas ainda ligadas aos enclaves \necon\u00f4micos descritos pela teoria da depend\u00eancia \u2014 tidos como \nformadores hist\u00f3ricos da din\u00e2mica econ\u00f4mica e s\u00f3cio-territorial das na\u00e7\u00f5es \nlatino-americanas \u2014 \u00e9 das mais interessantes, embora n\u00e3o caiba aqui. \n\n \n60 Cr\u00edtica de Novoa Garzon ao modelo: \u201cNo caso do Brasil, firma-se um \n\ncompromisso, entre todos os atores envolvidos (o setor privado, o \n\n\n\n \n\n \n\nempresarial a percep\u00e7\u00e3o de que o meio ambiente seria obst\u00e1culo do \ndesenvolvimento econ\u00f4mico capitalista \u2014 mesma imagem feita dos \ngrupos camponeses e suas formas tradicionais, \u00e0s vezes inclusive \nn\u00e3o-capitalistas, de sociabilidade. Com o advento da EPE, o papel do \nBNDES e dos agentes privados, orientados pela l\u00f3gica de um \nmercado de energia que, embora criado nos anos 90, hoje opera com \nigual ou superior intensidade de leil\u00f5es, especula\u00e7\u00f5es e investimentos, \nfica a quest\u00e3o de como tais empreendimentos,  geradores de \nconsider\u00e1veis consequ\u00eancias s\u00f3cio-ambientais, ter\u00e3o seus efeitos \ngeridos, como se dar\u00e1 o financiamento dos laudos ambientais e a \nformula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das medidas compensat\u00f3rias necess\u00e1rias. \nSobre esta tens\u00e3o, que faz convergirem neoliberalismo e o momento \natual, gostar\u00edamos de nos aprofundar um pouco mais em sum\u00e1rias \nconsidera\u00e7\u00f5es sobre...  \n\n \n2.2... o CHB hoje \n\n \nNa breve sistematiza\u00e7\u00e3o realizada a partir de bibliografia \n\nrecente sobre o CHB, verifica-se, grosso modo, duas linhas que se \ndistinguem bastante, se tomarmos como crit\u00e9rio a avalia\u00e7\u00e3o das \na\u00e7\u00f5es e as perspectivas futuras. De um lado, os textos que n\u00e3o \ndiscutem os pressupostos da gera\u00e7\u00e3o de energia e buscam delinear, a \npartir de an\u00e1lises geralmente vinculadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o e \u00e0 economia, \no que se pode executar a partir do quadro existente hoje. De outro, a \npreocupa\u00e7\u00e3o em estabelecer uma cr\u00edtica aos projetos de gera\u00e7\u00e3o de \nenergia el\u00e9trica a partir da enumera\u00e7\u00e3o de suas consequ\u00eancias s\u00f3cio-\nambientais, de suas finalidades econ\u00f4micas e do grau de democracia \nem sua implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. Cr\u00edtica que visa, em alguns casos, \n\n                                                                                                                           \n\ngoverno federal e o BNDES em particular), de administrar os riscos \nantecipadamente. Nesse sentido, tudo o que vier a afetar a potencial taxa \nde retorno do projeto ser\u00e1 exorcizado e excomungado pelos setores \ncomprometidos previamente com esse n\u00edvel de resultado. A resposta \ndiuturna ser\u00e1 o encaixotamento e o enquadramento de todos os \ncustos/riscos, nas subsequentes fases de implementa\u00e7\u00e3o do projeto, dentro \nde par\u00e2metros de rentabilidade j\u00e1 pr\u00e9-acordados. O Estado, assim, deixa de \nnegociar com o capital a partir de vetores econ\u00f4micos com alguma \nequival\u00eancia e se reduz, por esfor\u00e7o pr\u00f3prio, a um canal privado de \nnegocia\u00e7\u00f5es imperme\u00e1vel as reivindica\u00e7\u00f5es populares.\u201d (2011, p.81-2). \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nfomentar mudan\u00e7as em aspectos deste modelo.\n61\n\n \nInteressa destacar mais a primeira vertente, que constitui uma \n\nesp\u00e9cie de \"pensamento nativo\u201d, interno ao sistema, seguindo a linha \nde Antonaz, embora com outro material para a an\u00e1lise que n\u00e3o suas \nentrevistas com especialistas do campo. Com isso, \u00e9 poss\u00edvel \nconfirmar a afirma\u00e7\u00e3o de Vainer (2007) de que h\u00e1 uma esp\u00e9cie de \nperda do ac\u00famulo obtido anteriormente nas negocia\u00e7\u00f5es acerca da \nimplanta\u00e7\u00e3o das UHEs, principalmente no que diz respeito ao papel do \nEstado e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de canais leg\u00edtimos de di\u00e1logo com os atingidos. \n\nCada um dos textos de refer\u00eancia t\u00eam um escopo distinto. O \nprimeiro, produzido no interior do pr\u00f3prio governo \u2014 \u00e9 um \u201cTexto \npara Discuss\u00e3o\u201d do Instituto de Pesquisas Econ\u00f4micas Aplicadas \n(Ipea) \u2014 destrincha os investimentos do maior programa da segunda \ngest\u00e3o do governo Lula (2007-2010), o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do \nCrescimento (PAC), no \u00e2mbito do setor el\u00e9trico, lidando com a \nvincula\u00e7\u00e3o tida como absoluta entre expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica \ne da capacidade produtiva do pa\u00eds. O segundo \u00e9 um modelo de \ngerenciamento de reassentamentos proposto por um analista do Banco \nMundial. O terceiro tem a ver com um hist\u00f3rico do setor el\u00e9trico a \npartir de teorias da administra\u00e7\u00e3o, que utilizam como crit\u00e9rio \nprimordial de an\u00e1lise o grau de complexifica\u00e7\u00e3o do setor, verificado \ncom base na maneira e quantidade com que diversos atores se \nenvolvem em seu fomento e gest\u00e3o. \n\nO texto para a discuss\u00e3o n\u00famero 1329, intitulado \u201cO PAC e o \nSetor El\u00e9trico: Desafios para o Abastecimento do Mercado Brasileiro \n(2007-2010)\u201d (P\u00eago &amp; Neto, 2008) \u00e9 a pe\u00e7a mais interessante, pois \ndescreve um cen\u00e1rio recente de mais de 20 anos de investimentos \ninsuficientes no setor, o que, num primeiro momento, coincidiria com \no j\u00e1 citado per\u00edodo de conflito entre as concession\u00e1rias estaduais e o \ngoverno federal e, num outro, mais recente, com o das privatiza\u00e7\u00f5es \nsem o marco regulat\u00f3rio nem o planejamento adequados. \n\n                                                           \n\n61 O texto de Bermann (2007) prop\u00f5e uma s\u00e9rie de medidas t\u00e9cnicas que \naliviariam o sistema e a necessidade de novos grandes empreendimentos, \ntais como a repotencia\u00e7\u00e3o de usinas ja existentes, a complementa\u00e7\u00e3o de \noutras que n\u00e3o contam com todas as turbinas instaladas e a instala\u00e7\u00e3o de \nPequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas (PCHs), que teriam consequ\u00eancias s\u00f3cio-\nambientais menos danosas. \n\n\n\n \n\n \n\nOs n\u00fameros relacionados ao investimento em energia no PAC \nfazem jus ao destaque que o setor de infraestrutura ganha nos blocos \nde a\u00e7\u00e3o governamentais 62 : s\u00e3o R$274,8 bilh\u00f5es em quatro anos, \nsendo que R$ 179 bilh\u00f5es v\u00e3o para petr\u00f3leo e g\u00e1s natural, \nR$78,4 bilh\u00f5es para energia el\u00e9trica e R$17,5 bilh\u00f5es para energias \nrenov\u00e1veis. Mesmo assim, no que diz respeito ao CHB os autores \nreputam n\u00e3o ser o montante suficiente, pois a reestrutura\u00e7\u00e3o do \nsetor, operada durante a d\u00e9cada de 1990 e visando, entre outras, a \nabertura para o capital privado e o in\u00edcio do uso de fontes como o \nbaga\u00e7o da cana e o \u00f3leo combust\u00edvel, n\u00e3o foi capaz de evitar \nprevis\u00f5es sombrias de racionamento para os anos de 2009 a 2011. \n\n Interessa refletirmos um pouco mais sobre t\u00e3o sombrias \nprevis\u00f5es. Elas parecem caminhar lado a lado com a necessidade \npreeminente de crescimento econ\u00f4mico \u2014 sem energia em oferta cada \nvez maior, ficar\u00e1 complicado manter o ritmo propugnado como \nnecess\u00e1rio para os objetivos do PAC ( P\u00eago &amp; Neto, 2008). S\u00e3o \nmobilizados ent\u00e3o dados da EPE e tamb\u00e9m da C\u00e2mara Brasileira \ndos Investidores em Energia El\u00e9trica (CBIEE), ambos assinalando a \nproximidade de \u00edndices de risco de d\u00e9ficit para os pr\u00f3ximos anos. Isto \ninfluencia outros setores da produ\u00e7\u00e3o (como vimos, a cadeia \nprodutiva brasileira est\u00e1 em parte marcada pela caracter\u00edstica \neletrointensiva) e tamb\u00e9m o pr\u00f3prio pre\u00e7o da energia negociado no \nmercado \u2014 a tend\u00eancia, em caso da escassez da mercadoria, \u00e9 de \naumento. Mostra-se ent\u00e3o necess\u00e1ria uma interven\u00e7\u00e3o governamental \nno sentido de acalmar os \u00e2nimos, cujo conte\u00fado os autores deixam \nbem claro: \n\n \n(\u2026) ao longo da d\u00e9cada passada e desta, o governo n\u00e3o \nconseguiu dar agilidade \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de estudos e \ninvent\u00e1rios que  dessem  origem a novos projetos de \ninvestimento, principalmente hidrel\u00e9trico, em regi\u00f5es \ncom potencial pouco explorado como a Norte e a \nCentro-Oeste. Por isso \u00e9 fundamental a aplica\u00e7\u00e3o de \nrecursos para a forma\u00e7\u00e3o de uma nova carteira de \n\n                                                           \n\n62 Al\u00e9m do bloco de a\u00e7\u00f5es referentes \u00e0  infraestrutura, que comporta \ninterven\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da energia, da infraestrutura social e urbana e da \nlog\u00edstica, h\u00e1 mais quatro: i) melhoria do ambiente de investimentos; ii) \nestimulo ao cr\u00e9dito e ao financiamento; iii) desonera\u00e7\u00e3o e aperfei\u00e7oamento \ntribut\u00e1rios; iv) medidas fiscais de longo prazo. \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\nprojetos hidrel\u00e9tricos.(\u2026) Deve-se destacar que, sem \nlicita\u00e7\u00f5es de grandes empreendimentos hidrel\u00e9tricos e \ncom incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao abastecimento do mercado \nde g\u00e1s natural, o pre\u00e7o do MWh no mercado livre de \nenergia est\u00e1 em alta. (...) O mercado livre de energia \u00e9 \nmuito influenciado pelas previs\u00f5es de investimento. Se \no governo conseguir colocar em licita\u00e7\u00e3o grandes \nprojetos, como as hidrel\u00e9tricas do Complexo do Rio \nMadeira, os pre\u00e7os tender\u00e3o a cair. (P\u00eago &amp; Neto, \n2008, p. 29). \n\n \n \n\nO sentido de inevitabilidade de expans\u00e3o do sistema \ne l \u00e9 t r i c o  b r a s i l e i r o  a partir da hidreletricidade (que no \n\u00faltimos 30 anos j\u00e1 cresceu 700% e, como dito, j\u00e1 representa 77% do \nabastecimento nacional) (Leturcq, 2009, p.3), devido \u00e0s \ncaracter\u00edsticas de mercado apresentadas acima, associadas ao \ntemido espectro do racionamento, parecem conferir toda legitimidade \naos investimentos e empreendimentos previstos. Al\u00e9m disso, \njustificam as medidas tomadas para atrair investidores privados, \nprincipalmente a partir de financiamento de at\u00e9 85% das invers\u00f5es do \nsetor privado no setor energ\u00e9tico pelo BNDES (preponder\u00e2ncia de \num tipo de atua\u00e7\u00e3o institucional parecido com o do momento \nneoliberal), pois este setor teria algumas especificidades que \ndeveriam ser levadas em conta, que j\u00e1 conhecemos: produz em \neconomia de larga escala, apresenta uso intensivo de capital, necessita \nde longo prazo de matura\u00e7\u00e3o dos investimentos e exige contribui\u00e7\u00f5es \nde diversos ramos tecnol\u00f3gicos. \n\nPor fim, os autores apresentam medidas de curto e longo \nprazo para a evita\u00e7\u00e3o de um poss\u00edvel racionamento na regi\u00e3o \n\nSudeste em 2013\n63\n\n ( visto que esta \u00e9 a maior consumidora), e \nindicam um caminho pol\u00edtico no que diz respeito aos impactos s\u00f3cio-\nambientais: \n\n                                                           \n\n63 Curto prazo: i) contrata\u00e7\u00e3o de navios conversores de g\u00e1s liquefeito, ii) \naumentar capacidade de caldeiras de usina de baga\u00e7o de cana; iii) Efetivar \no cronograma de operacionaliza\u00e7\u00e3o das usinas a \u00f3leo combust\u00edvel; iv) \nTorcer por regimes hidrol\u00f3gicos favor\u00e1veis. \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\nFato relevante que tem provocado atrasos sistem\u00e1ticos e \nprolongados ao andamento das obras n\u00e3o s\u00f3 do setor \nel\u00e9trico, mas tamb\u00e9m dos setores de petr\u00f3leo, g\u00e1s e \ntransportes, \u00e9 a enorme dificuldade para a obten\u00e7\u00e3o do \nlicenciamento ambiental. V\u00e1rias medidas t\u00eam sido \ntomadas nos \u00faltimos anos no sentido de se dar mais \nagilidade aos processos de licenciamento ambiental, \nembora sem sucesso at\u00e9 o momento. (p.26) \n\n \n \n\nEsta discuss\u00e3o ilustra bem a dicotomia proposta por Zhouri e \nOliveira (2007) para pensar o conflito entre dois paradigmas de \nconsequ\u00eancias s\u00f3cio-ambientais: um que levasse em considera\u00e7\u00e3o o \nambiente apenas a partir da centralidade da interven\u00e7\u00e3o humana a ser \nfeita e, como consequ\u00eancia, buscasse estrat\u00e9gias de preserva\u00e7\u00e3o que \nn\u00e3o questionassem os impactos, apenas os amenizassem \n(\u201cparadigma da adequa\u00e7\u00e3o ambiental\u201d), ignorando a racionalidade \necon\u00f4mica instrumental que preconiza a compensa\u00e7\u00e3o de tudo a \npartir da equival\u00eancia monet\u00e1ria; e outro que pense as potencialidades \ne condi\u00e7\u00f5es do ambiente e as intera\u00e7\u00f5es humanas pr\u00e9-existentes \n(\u201cparadigma da sustentabilidade\u201d). \n\nPodemos perceber a perman\u00eancia d e s t a  dicotomia ao \nrefletir sobre as considera\u00e7\u00f5es do Banco Mundial, a  p a r t i r  do \ntexto de Cernea (2007), quando apresenta o modelo de \nreassentamento calcado em outras experi\u00eancias hist\u00f3ricas, visando a \nmitigar os efeitos da perda de terras devido aos alagamentos causados \npor barragens. Ele usa indicadores como perda de terra, do lar ou do \ntrabalho, empobrecimento, marginaliza\u00e7\u00e3o, inseguran\u00e7a alimentar, \nperda de refer\u00eancias familiares e comunit\u00e1rias etc. \n\nEm nenhum momento, no entanto, se questiona a \ninevitabilidade do modelo energ\u00e9tico de grande porte e proporcional \nimpacto s\u00f3cio-ambiental: apenas se deve levar em conta os poss\u00edveis \nreparos a serem feitos nele. O Banco Mundial, mesmo distante de \ninvestimentos nesta \u00e1rea no Brasil h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada (P\u00eago e \nNeto, 2008, p. 17), faz uma s\u00e9rie de recomenda\u00e7\u00f5es, entre elas o \nrespeito \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental, sensibilidade para com a realidade \ns\u00f3cio-cultural dos atingidos/futuros assentados, a hierarquiza\u00e7\u00e3o dos \nriscos envolvidos nestes empreendimentos, al\u00e9m de projetos de \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nreassentamento que saibam prever as vari\u00e1veis de maior risco, \nevitando-as logo de sa\u00edda. \n\nPor fim, vale mencionar a breve recapitula\u00e7\u00e3o do CHB \nrealizada por Gomes &amp; Vieira (2009). Aqui, a \u00eanfase na quantidade \nde organiza\u00e7\u00f5es e na intensidade da atua\u00e7\u00e3o destas no campo, numa \naparente importa\u00e7\u00e3o do conceito de Bourdieu (2007) (h\u00e1 men\u00e7\u00e3o a \nrela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a a partir de regras e recursos simb\u00f3licos \nestabelecidos no interior de um conjunto de rela\u00e7\u00f5es) para a teoria da \nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. C h a m a  a  a t e n \u00e7 \u00e3 o  n esta sumariza\u00e7\u00e3o a \naten\u00e7\u00e3o n\u00e3o tanto a constitui\u00e7\u00e3o do campo \u2014 que, concluem os \nautores ap\u00f3s relevante resgate emp\u00edrico de sua hist\u00f3ria, chega a um \nalto grau de institucionaliza\u00e7\u00e3o ao fim do s\u00e9culo XX, com a presen\u00e7a \nde empresas privadas, estatais, ag\u00eancias reguladoras, associa\u00e7\u00f5es de \nclasse, inst\u00e2ncias estatais de decis\u00e3o. O mais interessante aqui \u00e9 o que \ndiz respeito \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es na relev\u00e2ncia da gest\u00e3o da  energia \nel\u00e9trica para a configura\u00e7\u00e3o dos diferentes projetos nacionais e pap\u00e9is \ndo Estado, desde o encampamento de empresas municipais e \nestrangeiras por parte do primeiro governo Get\u00falio Vargas at\u00e9 o \ncontempor\u00e2neo contexto de hibridiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 descrito. Como nos outros \ndois textos analisados, mas desta vez com \u00eanfase na teoria da \ndiferencia\u00e7\u00e3o do campo organizacional, os autores encaram o setor \ncomo vinculado a din\u00e2micas de investimentos e decis\u00f5es pol\u00edticas, sem \natentar para dimens\u00f5es s\u00f3cio-ambientais imbricadas neste \ndesenvolvimento hist\u00f3rico. Leitura, enfim, onde predomina uma \nesp\u00e9cie de tecnicismo que, nos dois primeiros casos, sai do campo \nanal\u00edtico para ganhar o terreno normativo e de indica\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de \nplanejamento setorial. De qualquer forma, as tr\u00eas contribui\u00e7\u00f5es \nmencionadas destacam perspectivas e olhares que iluminam algumas \nraz\u00f5es para compreendermos Barra Grande e outros empreendimentos \nna regi\u00e3o do Uruguai a partir de perspectiva anal\u00edtica muito diversa \n\u2014 ou seja, da l\u00f3gica do CHB como acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o \ncalcada na apropria\u00e7\u00e3o violenta de recursos naturais, muitas vezes \nassociada a pr\u00e1ticas de estado de exce\u00e7\u00e3o para ocorrer. Para \niniciarmos tal caminhada, vejamos agora os antagonismos que a \nl\u00f3gica h\u00edbrida (estatal \u201cre-regulada\u201d + mercantil) acabou engendrando, \nda qual Barra Grande \u00e9 um cap\u00edtulo importante. \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n        2.3. As lutas na bacia do rio Uruguai \n \n \n        Ap\u00f3s elencar perigosos efeitos ambientais vinculados \u00e0s \n\nhidrel\u00e9tricas\n64\n\n, Bermann (2007) sintetiza da seguinte forma seu \nimpacto especificamente social: tais empreendimentos chegam em \n\u00e1reas em que as formas de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da vida social \nmuitas vezes n\u00e3o est\u00e3o hegemonizadas pela l\u00f3gica mercantil, o que \ninexoravelmente passa a acontecer; corroboram com o car\u00e1ter p\u00edfio do \ndebate e da participa\u00e7\u00e3o nas decis\u00f5es relacionadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \ndestas a\u00e7\u00f5es; demonstram qu\u00e3o pouco levam em considera\u00e7\u00e3o a \nag\u00eancia e os projetos de vida dos sujeitos atingidos pelos \nempreendimentos. \n\nA regi\u00e3o da bacia do Uruguai tem sido, h\u00e1 mais de tr\u00eas \nd\u00e9cadas, cen\u00e1rio de m\u00faltiplas percep\u00e7\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es a respeito \ndestes empreendimentos e, principalmente, da maneira como s\u00e3o \nconduzidos. Bloemer (2000), em seu estudo sobre a implanta\u00e7\u00e3o da \nUHE Campos Novos nos Campos de Lages, assinala bem esta \nvariedade, ao destacar, entre os camponeses da regi\u00e3o, sentimentos de \nang\u00fastia/incerteza, de confian\u00e7a nos not\u00e1veis locais (que supostamente \ngarantiriam o futuro de seus protegidos) ou ainda de disponibilidade \npara confrontar o empreendimento. Al\u00e9m disso, a autora destaca \ncomo tal evento mexe com a pr\u00f3pria l\u00f3gica da reprodu\u00e7\u00e3o social das \npopula\u00e7\u00f5es camponesas da regi\u00e3o, expressas principalmente na sua \nrela\u00e7\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o da terra (com os recursos e limita\u00e7\u00f5es por ela \nimpostos; as formas de rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente e de \norganiza\u00e7\u00e3o da lavoura, marcadas pelo baixo uso de tecnologia \nagr\u00edcola; as trajet\u00f3rias de capitaliza\u00e7\u00e3o e os planos de heran\u00e7a/padr\u00f5es \nsucess\u00f3rios; os circuitos de sociabilidade estabelecidos h\u00e1 gera\u00e7\u00f5es) e \ntamb\u00e9m com a experi\u00eancia da migra\u00e7\u00e3o (outrora volunt\u00e1ria, desejada, \nsin\u00f4nimo de conquista da terra e da seguran\u00e7a vinculada \u00e0 \ncondi\u00e7\u00e3o camponesa, agora imposta, prenhe de vari\u00e1veis \n\n                                                           \n\n64 i) Altera\u00e7\u00f5es do regime hidrol\u00f3gico das regi\u00f5es de barragens; ii) a \nemiss\u00e3o de g\u00e1s metano \u2014 que contribui para o efeito estufa \u2014 vindo da \ndecomposi\u00e7\u00e3o vegetal no fundo dos reservat\u00f3rios; iii) a press\u00e3o sobre o \nsolo e subsolo devido \u00e0 massa de \u00e1gua existente, induzindo abalos \ns\u00edsmicos e a prolifera\u00e7\u00e3o de mosquitos vetores de doen\u00e7as \u00e0  beira dos \nreservat\u00f3rios. \n\n\n\n123 \n\n \n\n \n\ndesconhecidas). \nNum outro registro, Reis (2001) nos traz a variedade de \n\nexperi\u00eancias ap\u00f3s a remo\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias afetadas pela UHE It\u00e1, que \nculminaram em alguns reassentamentos coletivos de fam\u00edlias da \n\nregi\u00e3o\n65\n\n. Os dois reassentamentos estudados \u2014 em Marmeleiro (PR) \ne Campo Er\u00ea (SC) \u2014 assinalam problemas na retomada do processo \nprodutivo, endividamento, tens\u00f5es e, ao mesmo tempo, tentativas de \nrecria\u00e7\u00e3o no campo da sociabilidade, dificuldades de efetivar algumas \ndas proposi\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 \u00e9poca nos acordos firmados pela Eletrosul  \n(principalmente no que dizia respeito \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica e \nregulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria), divis\u00f5es pol\u00edticas fortes entre grupos de \nreassentados mais pr\u00f3ximos das pautas da CRAB e outros vinculados \naos t\u00e9cnicos da Eletrosul. No entanto, apesar de cr\u00edticas e impasses, os \nreassentados viam com bons olhos sua nova realidade. A maioria \ndeles, antes arrendat\u00e1rios, apreciavam a nova condi\u00e7\u00e3o de \npropriet\u00e1rios, fundamental para a confirma\u00e7\u00e3o dos sentimentos de \nliberdade, autonomia, capacidade de transmiss\u00e3o da terra \u00e0s novas \ngera\u00e7\u00f5es e, por fim, cria\u00e7\u00e3o de um lugar campon\u00eas, percebidos \npor Woortmann (1990) em seu texto sobre campesinato e moralidade. \n\nNo caso do grupo por mim pesquisado, podemos pensar \ncomo o modo de reprodu\u00e7\u00e3o dos camponeses da regi\u00e3o da bacia do \nUruguai \u2014 mais precisamente os munic\u00edpios afetados pela UHE \n\nBarra Grande\n66\n\n so f r e u  com a implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento \nhidrel\u00e9trico. Isto por que este imp\u00f4s um conflito no qual tal modo \ncorria o risco de se esgar\u00e7ar  \u2014 expressando-se enquanto consci\u00eancia \n\n                                                           \n\n65 Reassentamentos s\u00e3o uma modalidade de medida compensat\u00f3ria para a \nperda de terras devido aos alagamentos decorrentes de barragens. Como \nassinalam diversos autores (Vainer, 2007; Reis, 2007; Bloemer, 2000), s \u00e3o \nmedidas que fogem das alternativas individualistas e patrimonialistas \ninicialmente propostas pela Eletrosul, como indeniza\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias ou \ncompras de terrenos para cada fam\u00edlia (auto-reassentamentos, tamb\u00e9m \nconhecidos como cartas de credito). Os reassentamentos surgem da \npercep\u00e7\u00e3o de que a perda da terra transcende a quest\u00e3o f\u00edsica de uma \n\u00e1rea submersa, significando a perda de todo um modo de reprodu\u00e7\u00e3o social \nat\u00e9 ent\u00e3o sedimentado em determinada regi\u00e3o. \n\n66 Em Santa Catarina: Lages, Campo Belo do Sul, Anita Garibaldi, Cerro \nNegro. No Rio Grande do Sul: Vacaria, Esmeralda e Pinhal da Serra. \n\n\n\n \n\n \n\nde uma contradi\u00e7\u00e3o posta concretamente, no plano econ\u00f4mico \natrav\u00e9s da l\u00f3gica da acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o e no pol\u00edtico pela \nexce\u00e7\u00e3o, afetando percep\u00e7\u00f5es de cotidiano e tamb\u00e9m de poss\u00edveis \nfuturos. Ficava amea\u00e7ado o que Abramovay et alii (2004), a partir do \nconceito de Bourdieu (2009) [1980]), chamam de habitus campon\u00eas. \n\nCabe dar um passo atr\u00e1s para vislumbrar melhor este \nprocesso. Ao reconstitu\u00edrem a hist\u00f3ria deste grupo absolutamente \nheterog\u00eaneo que s\u00e3o os atingidos por barragens \u2014 visto que habitam \nregi\u00f5es diferentes do pa\u00eds e sofreram as consequ\u00eancias de diferentes \nempreendimentos, realizados em momentos hist\u00f3ricos distintos \u2014 \nDumans (2005) e Reis (2007) demonstram quais as condi\u00e7\u00f5es que \nlevaram alguns destes sujeitos, ao entrar em antagonismo com as \nempresas do setor el\u00e9trico, a passarem paulatinamente a se verem \ncomo movimento, primeiramente sob a ins\u00edgnia de CRAB \n(Comiss\u00e3o Regional de Atingidos por Barragens) depois MAB \n\n(Movimento dos Atingidos por Barragens).\n67\n\n \nDumans ilustra bem tal heterogeneidade ao relatar \n\nacontecimentos em tr\u00eas diferentes localidades atingidas por barragens \n(bacia Araguaia-Tocantins, pela constru\u00e7\u00e3o de Tucuru\u00ed; bacia do S\u00e3o \nFrancisco, pela de Sobradinho; e bacia do Alto Uruguai, pelo projeto \nUruguai) e demonstrar como apenas no \u00faltimo caso as condi\u00e7\u00f5es \nprop\u00edcias levaram a uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica antag\u00f4nica. No entanto, \nas semelhan\u00e7as tamb\u00e9m s\u00e3o relevantes: \n\n \n\u2022 nos tr\u00eas casos, muitos dos atingidos n\u00e3o foram indenizados ou \n\nn\u00e3o receberam compensa\u00e7\u00f5es, porque n\u00e3o apresentaram t\u00edtulos \nde propriedade de terras \u2014 indispon\u00edveis devido \u00e0 sua \ncondi\u00e7\u00e3o de posseiros, meeiros, arrendat\u00e1rios; \n\n\u2022 condi\u00e7\u00f5es de reassentamento que negavam a rela\u00e7\u00e3o dos \nhabitantes com a terra e com a regi\u00e3o propunham ida para \nlocalidades muito distantes da anteriormente ocupada; \n\n\u2022 intransig\u00eancia e aus\u00eancia de di\u00e1logo das empresas com os \n\n                                                           \n\n67 Um dado importante da mobiliza\u00e7\u00e3o diz respeito exatamente \u00e0 \nressignifica\u00e7\u00e3o do termo \u201catingido por barragem\u201d, primeiramente usado \nem relat\u00f3rios da Eletrosul e depois apropriado pelas organiza\u00e7\u00f5es como \nforma de autoidentifica\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n125 \n\n \n\n \n\natingidos, postura sempre exponenciada pela sonega\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00f5es sobre os projetos; \n\n\u2022 envolvimento de sindicatos rurais das regi\u00f5es afetadas (no caso \ndo Sub-M\u00e9dio S\u00e3o Francisco e do Alto Uruguai) no aux\u00edlio da \norganiza\u00e7\u00e3o dos atingidos. \n\n \nPodemos sintetizar alguns destes apontamentos nas tr\u00eas \n\ncaracter\u00edsticas elencadas por Reis sobre a maneira como o setor \nel\u00e9trico geralmente lida com estes segmentos: desinforma\u00e7\u00e3o \ndeliberada, estrat\u00e9gia patrimonialista (s\u00f3 reconhece como atingido \nquem tem como provar a posse das terras) e a negocia\u00e7\u00e3o individual, \nque evidentemente enfraquece mobiliza\u00e7\u00f5es que queiram pressionar \nas injun\u00e7\u00f5es das empresas. Bermann (2007) aponta ainda a estrat\u00e9gia \nde construir um fato consumado justificado em nome do progresso, \ndo interesse p\u00fablico e do fornecimento de energias limpas, renov\u00e1veis \ne baratas. Barra Grande, mesmo com a comprova\u00e7\u00e3o da falsidade do \nEIA-Rima feito e a mobiliza\u00e7\u00e3o jur\u00eddica e pol\u00edtica em diversas frentes, \nacabou por fornecer, na vis\u00e3o dos ambientalistas e dos atingidos, mais \num exemplo desta l\u00f3gica (Prochnow, 2005). \n\nFoi no caso do Alto Uruguai ao final dos anos 1970 que, no \nentanto, a movimenta\u00e7\u00e3o foi definitivamente antag\u00f4nica, frutificando \nem a\u00e7\u00f5es at\u00e9 hoje existentes. \u00c0quela \u00e9poca um conjunto de poss\u00edveis \natingidos colocou-se contra o projeto Uruguai, conhecido a partir do \nvazamento de informa\u00e7\u00f5es sobre as inten\u00e7\u00f5es da Eletrosul de alagar \nparte da regi\u00e3o. A partir deste momento, o conflito se estabeleceu e \numa din\u00e2mica organizativa se instaurou entre a popula\u00e7\u00e3o rural, \nresidente na divisa de Santa Catarina com o Rio Grande do Sul. \nMotivados pela articula\u00e7\u00e3o proporcionada pela Comiss\u00e3o Pastoral da \nTerra (por sua vez calcada na \u201cnova hermen\u00eautica b\u00edblica\u201d da \nTeologia da Liberta\u00e7\u00e3o, que punha em p\u00e9 de colabora\u00e7\u00e3o f\u00e9 e \n\npol\u00edtica)\n68\n\n, por um novo contexto de moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que \ncome\u00e7ava a afetar a regi\u00e3o, pela abertura do per\u00edodo de \n\n                                                           \n\n68 Igrejas cat\u00f3lica e luterana participavam organizando cursos de forma\u00e7\u00e3o \npol\u00edtica de lideran\u00e7as, fornecendo infraestrutura para reuni\u00f5es, atos e \nformas de comunica\u00e7\u00e3o, ajudando a mobilizar financiamento \ninternacional e buscando legitimar a causa nos espa\u00e7os poss\u00edveis. \n\n\n\n \n\n \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o e pela troca de experi\u00eancias com atingidos por \nbarragens da Eletrosul nas localidades paranaenses de Salto Os\u00f3rio e \nSalto Santiago, os poss\u00edveis atingidos passaram a se organizar. A \npol\u00edtica do fato consumado contava, pela primeira vez, com \u00f3bices de \nfato. \n\nEsta fase de resist\u00eancia, que atravessou cerca de uma d\u00e9cada, \npode ser periodizada a partir da forma\u00e7\u00e3o da CRAB em 1979, por 350 \nfam\u00edlias agricultoras. A partir da\u00ed algumas vit\u00f3rias s\u00e3o conseguidas: \n20 mil pessoas reunidas na Romaria da Terra de 1983, cujo lema \n\nfoi \u201c\u00c1guas para Vida, N\u00e3o para a Morte\u201d\n69\n\n; entrega de abaixo-\nassinado com mais de um milh\u00e3o de assinaturas para o  ministro  \nextraordin\u00e1rio  dos  Assuntos  Fundi\u00e1rios, em 1987; reconhecimento, \npor parte da Eletrosul, da legitimidade deste movimento como \ninterlocutor e, logo em seguida, fechamento de acordo que garantiu \num reassentamento coletivo. Em 1989 ocorre em Goi\u00e2nia o primeiro \nEncontro Nacional de Trabalhadores Atingidos por Barragens. Depois \ndisso tenta-se agregar outras lutas parecidas num mesmo movimento, \nque ser\u00e1 fundado em Congresso Nacional realizado em 1991, \nbuscando unidade nacional a partir de um modelo federativo \u2014 \nnecess\u00e1rio devido \u00e0s diferen\u00e7as nas lutas regionais e aos escassos \nrecursos para mobiliza\u00e7\u00e3o nacional. Concomitantemente, o agora \ndenominado MAB amplia suas bandeiras para al\u00e9m da luta contra as \nbarragens, visando altera\u00e7\u00f5es na pol\u00edtica energ\u00e9tica, a \u00eanfase na \npesquisa de energias alternativas, a manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para a \nagricultura familiar, a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a cr\u00edtica ao \nneoliberalismo.70 \n\nMas voltemos aos anos 1980, detalhando-os um pouco \nmais a partir da pesquisa de Reis (2007), que nos demonstra como a \nCRAB via suas diferentes bandeiras ganharem for\u00e7a em momentos \ndistintos. Num primeiro, nos idos de 1979, a primazia era a \n\u201cindeniza\u00e7\u00e3o justa\u201d, em seguida ultrapassada pela luta por \nreassentamento na pr\u00f3pria regi\u00e3o (primeira metade da d\u00e9cada de 80), \nassociada a algo mais amplo e radical como o \u201cn\u00e3o \u00e0s barragens\u201d, \nfase em que j\u00e1 se buscava ocupar espa\u00e7os mais significativos e \nlegitimadores como a assembleia legislativa do Rio Grande do Sul, \n\n                                                           \n\n69 Principal palavra de ordem do MAB atualmente. \n70 As media\u00e7\u00f5es que levam o MAB a construir um discurso especifico sobre o \n\nneoliberalismo s\u00e3o analisadas por Dumans (2005), entre as p.11-25. \n\n\n\n127 \n\n \n\n \n\nque serviu de palco para evento p\u00fablico organizado pelos atingidos. \nAl\u00e9m deste breve panorama de momento pol\u00edtico t\u00e3o \n\nefervescente, a autora nos apresenta algumas  das transforma\u00e7\u00f5es no \ninterior da organiza\u00e7\u00e3o da CRAB. Primeiramente muito influenciada \npelas Comunidades Eclesiais de Base (CEBs) viu-se, no entanto, \ntransformada, sofrendo processo de paulatina institucionaliza\u00e7\u00e3o e \nburocratiza\u00e7\u00e3o ao aproximar-se de orienta\u00e7\u00f5es sindicais e pol\u00edtico-\npartid\u00e1rias. O primeiro espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as acontecia no \n\u00e2mbito das CEBs, a partir da metodologia da educa\u00e7\u00e3o popular, \nfortemente arraigada numa perspectiva de democracia de base, \nrealizada a partir de comiss\u00f5es locais e na vis\u00e3o da CRAB enquanto \n\u201cponto de apoio e servi\u00e7o\u201d. A influ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \nintermedi\u00e1rias e de uma executiva, respons\u00e1vel por organizar uma \nassembleia geral de atingidos, marcou a entrada do formato \nsindical-partid\u00e1rio, a partir do qual \u00e9 poss\u00edvel perceber uma l\u00f3gica \nmais de movimento e menos de \u201cservi\u00e7o\u201d, como assinala a autora. \n\nCitemos sua conclus\u00e3o sobre este aspecto: \n \n \n\nEm s\u00edntese, os reflexos da transforma\u00e7\u00e3o da CRAB de \n'servi\u00e7o' em 'movimento', ocorrida na pr\u00e1tica, a partir de \n1985, intimamente associada \u00e0 predomin\u00e2ncia de \nprinc\u00edpios organizativos propostos pelo 'sindicalismo \ncombativo', tornam-se evidentes, como j\u00e1 foi dito, em \numa maior concentra\u00e7\u00e3o do poder de decis\u00e3o nas m\u00e3os \nde um grupo dirigente. Como parte dessa postura \nvanguardista ocorreram modifica\u00e7\u00f5es na perspectiva da \nCRAB quanto aos objetivos de sua atua\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3pria \nluta pol\u00edtica levada pelo MAB. No primeiro aspecto, \ntratava-se (...) de promover a 'consci\u00eancia pol\u00edtica' nos \npequenos produtores rurais. No segundo, de promov\u00ea-la \nno sentido de reconhecer sua condi\u00e7\u00e3o de      \n'trabalhadores rurais', amea\u00e7ados de perder a terra. \nSignificou, ainda, um progressivo afastamento das \npr\u00e1ticas e representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas inspiradas no \nuniverso religioso praticamente hegem\u00f4nico no per\u00edodo \nanterior, marcado pela intermedia\u00e7\u00e3o da Igreja \nProgressista. (p. 488-9). \n\n \nTodos estes s\u00e3o elementos para pensar uma experi\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\ncoletiva bem delineada temporal e espacialmente, que pretendemos \ncontinuar explorando a partir das pr\u00e1ticas pol\u00edticas ocorridas em \nBarra Grande. Algumas pistas sobre como tal experi\u00eancia continua \nnos anos 90 podem ser obtidas com Dumans (2005), que relata a \narticula\u00e7\u00e3o do MAB na Via Campesina e na CLOC (Coordena\u00e7\u00e3o \nLatino-Americana de Organiza\u00e7\u00f5es do Campo), demonstrando \n\u00edmpeto de trabalhar em redes, modelo que geralmente caracteriza os \nmovimentos de resist\u00eancia global e cuja participa\u00e7\u00e3o de movimentos \nde trabalhadores rurais sempre foi muito forte. \n\nNo que diz respeito \u00e0s atua\u00e7\u00f5es em rede, pode-se destacar \no envolvimento do MAB em algumas frentes. Participa da Via \nCampesina, articula\u00e7\u00e3o mundial de movimentos sociais rurais com \nforte presen\u00e7a no Brasil que, al\u00e9m do engajamento em campanhas \ncomo a reestatiza\u00e7\u00e3o da Vale do Rio Doce e da manuten\u00e7\u00e3o das \njazidas petrol\u00edferas do Pr\u00e9-Sal sob gest\u00e3o estritamente estatal, \natualmente realiza campanha contra o uso excessivo de agrot\u00f3xicos \nna agricultura. Esta campanha, intitulada \u201cCampanha Permanente \nContra os Agrot\u00f3xicos e pela Vida\u201d e lan\u00e7ada no in\u00edcio de 2011, \nparte da estrat\u00e9gia da Via Campesina de diferenciar dois modelos de \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, colocados como absolutamente antag\u00f4nicos, \nexpress\u00f5es tamb\u00e9m de distintos projetos nacionais. \n\nDe um lado, o agroneg\u00f3cio monocultor, intensivo em \ntecnologias advindas dos desdobramentos da Revolu\u00e7\u00e3o Verde (a\u00ed \nentram agrot\u00f3xicos, mecaniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, engenharia gen\u00e9tica), \nvoltado para a produ\u00e7\u00e3o de commodities agr\u00edcolas para a exporta\u00e7\u00e3o, \ncuja expans\u00e3o territorial d\u00e1-se em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Amaz\u00f4nia (tal como \nacontece com a fronteira el\u00e9trica), entre outras caracter\u00edsticas. De \noutro, aparece a figura da pequena propriedade gerida pelo \ncampesinato 71  auto-explorado, com manejo racional do territ\u00f3rio, a \nprodu\u00e7\u00e3o voltada para o mercado interno, para a policultura em \npequena escala, com uso de tecnologias sustent\u00e1veis. \n\nOs debates, campanhas e outras a\u00e7\u00f5es realizados junto \u00e0 Via \nCampesina contribuem para o delineamento de propostas e bandeiras \nde luta do pr\u00f3prio MAB no que diz respeito ao fomento da produ\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica dos atingidos, geralmente quando reassentados. Um bom \nexemplo \u00e9 o programa PAIS (Produ\u00e7\u00e3o Agroecol\u00f3gica Integrada e \n\n                                                           \n\n71 Embora ainda gere controv\u00e9rsias no debate acad\u00eamico, a categoria \ncampesinato \u00e9 mobilizada fortemente pelos movimentos sociais do campo \ncom prop\u00f3sitos de consolida\u00e7\u00e3o de uma identidade pol\u00edtica. \n\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nSustent\u00e1vel), que consiste em articula\u00e7\u00e3o com a Funda\u00e7\u00e3o Banco do \nBrasil para financiamento de unidades de produ\u00e7\u00e3o c o m  caixa \nd'\u00e1gua, galinheiro, horta e compostagem implementadas de forma \nintegrada para a produ\u00e7\u00e3o obrigatoriamente org\u00e2nica nas \npropriedades de agricultores atingidos. \u00c0 \u00e9poca da coleta dos dados, \nestavam em implementa\u00e7\u00e3o cerca de 25 destas unidades nos \nreassentamentos de atingidos pela UHE Barra Grande (outras \nunidades estavam sendo implementadas em reassentamentos \nreferentes a outras UHEs, como a de Machadinho). Sobre elas mais \nser\u00e1 dito no cap\u00edtulo 4. \n\nAinda sobre a atua\u00e7\u00e3o em rede, vale destacar a \nconsolida\u00e7\u00e3o da \u201cPlataforma Oper\u00e1ria e Camponesa para a Energia\u201d, \nque tem agregado os atingidos do meio rural a sindicatos de \ntrabalhadores urbanos ligados aos setores da \u00e1gua e da energia, tais \ncomo a Federa\u00e7\u00e3o Nacional de Urbanit\u00e1rios. A partir dela se \nalavancou a discuss\u00e3o atual sobre a renova\u00e7\u00e3o de importante fatia das \nconcess\u00f5es do parque gerador brasileiro, cujo vencimento est\u00e1 \nprevisto para at\u00e9 2015. Sob o mote \u201cTodos pela Energia\u201d, esta \ncampanha preconiza que as concess\u00f5es de empresas como Furnas, \nChesf, Celesc, Eletronorte, Copel, CEEE, entre outras, n\u00e3o sejam \npostas para a concorr\u00eancia no mercado, devendo permanecer sob a \ngest\u00e3o do governo. A proposta da coaliz\u00e3o \u00e9, portanto, que sejam \nautomaticamente renovadas. Isto em conson\u00e2ncia com a inten\u00e7\u00e3o de \npensar a matriz energ\u00e9tica brasileira a partir do prisma de bem \np\u00fablico, e n\u00e3o fronteira de expans\u00e3o do capitalismo \u2014 ou seja, a \npercep\u00e7\u00e3o aguda de que h\u00e1 a\u00ed a espreita de mais uma possibilidade de \nacumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o. \n\nPor fim, no \u00e2mbito interno, percebe-se que o MAB tem \nacompanhado a tend\u00eancia, pesquisada por Castro et alii (2009), de \noutros movimentos sociais rurais brasileiros, que buscam incorporar \nas tem\u00e1ticas da juventude enquanto bandeiras internas espec\u00edficas. No \ncaso, n\u00e3o s\u00f3 jovens, mas tamb\u00e9m mulheres t\u00eam conquistado \nvisibilidade nestes movimentos, percebendo-se que as consequ\u00eancias \nda implanta\u00e7\u00e3o de barragens t\u00eam incid\u00eancias singulares sobre estes \ngrupos \u2014 tais como a acelera\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural e a intensifica\u00e7\u00e3o \ndo processo de  masculiniza\u00e7\u00e3o e envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o no \ncampo. Neste sentido, ocorreram nas jornadas de luta do MAB \n(sempre no dia 14 de mar\u00e7o, conhecido como o dia mundial de \nluta contra as barragens) dos \u00faltimos anos a preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\n\n\n \n\n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de encontros nacionais \u201csetoriais\u201d: um deles voltado para a \njuventude (em 2010, em Bras\u00edlia), e outro para os debates vinculados \n\u00e0s quest\u00f5es das mulheres (tamb\u00e9m em Bras\u00edlia, em 2011), este com \n\u00eanfase na viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos das mulheres atingidas por \nbarragens. \n\nA discuss\u00e3o sobre direitos humanos dos atingidos por \nbarragens passa por dois lances, relacionados \u00e0 press\u00e3o institucional \nrealizada pelo MAB. O primeiro tem a ver com a publica\u00e7\u00e3o, em \n2009, do relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o Especial \u201cAtingidos por Barragens\u201d, \ndo Conselho de Defesa dos Direitos da Pessoa Humana, inst\u00e2ncia \ndo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a. Tal comiss\u00e3o foi institu\u00edda devido \u00e0 \nden\u00fancia de viola\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas dos direitos humanos (o relat\u00f3rio \n\ncita 16 modalidades de viola\u00e7\u00f5es\n72\n\n) nos conflitos relacionados \u00e0 \nimplanta\u00e7\u00e3o das UHEs, que o movimento sintetiza como \u201ca \ncontinuidade da ditadura nas barrancas dos rios\u201d. Para fortalecer as \nden\u00fancias, em 2005 ocorreu no acampamento feito em protesto \u00e0 \nUHE Campos Novos a visita da representante da ONU para a \ndefesa dos direitos humanos, Hina Jilani. Todas estas articula\u00e7\u00f5es \ndesembocaram na institui\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o especial em 2006, que \n\n                                                           \n\n72 1. Direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o; \n     2.Direito \u00e0 liberdade de reuni\u00e3o, associa\u00e7\u00e3o e express\u00e3o; \n     3. Direito ao trabalho e a um padr\u00e3o digno de vida; \n\n       4. Direito \u00e0 moradia adequada; \n       5. Direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o; \n       6. Direito a um ambiente saud\u00e1vel e \u00e0 sa\u00fade; \n       7. Direito \u00e0 melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida; \n      8. Direito \u00e0 plena repara\u00e7\u00e3o das perdas; \n\n     9. Direito \u00e0 justa negocia\u00e7\u00e3o, tratamento ison\u00f4mico, conforme crit\u00e9rios \ntransparentes e coletivamente acordados; \n    10. Direito de ir e vir; \n      11. Direito \u00e0s praticas e aos modos de vida tradicionais, assim como ao \nacesso e \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de bens culturais, materiais e imateriais; \n     12. Direito dos povos ind\u00edgenas, quilombolas e tradicionais; \n    13. Direito de grupos vulner\u00e1veis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o especial; \n    14. Direito de acesso \u00e0 justi\u00e7a e \u00e0 razo\u00e1vel dura\u00e7\u00e3o do processo judicial; \n    15. Direito \u00e0 repara\u00e7\u00e3o por perdas passadas; \n    16. Direito de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fam\u00edlia e aos la\u00e7os de solidariedade social ou \ncomunit\u00e1ria. \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\n \n\nrealizou visitas in loco a UHEs em constru\u00e7\u00e3o nas cinco regi\u00f5es do \npa\u00eds (UHE Cana Brava, UHE Tucuru\u00ed, UHE Aimor\u00e9s, UHE Foz de \nChapec\u00f3, PCH Fuma\u00e7a, PCH Emboque e Barragem de Acau\u00e3). \n\nCom este documento em m\u00e3os, a tem\u00e1tica dos direitos \nhumanos ganhou vulto para o movimento, sendo mobilizada em \nnegocia\u00e7\u00f5es junto a cons\u00f3rcios e a inst\u00e2ncias governamentais \nvariadas. Em outubro de 2010, d\u00e1-se o segundo lance: surge o decreto \npresidencial n\u00ba 7.342, que busca estabelecer os crit\u00e9rios p\u00fablicos para \no cadastro dos atingidos por barragens, at\u00e9 ent\u00e3o realizados pelos \npr\u00f3prios cons\u00f3rcios das empresas, sempre objeto de muita contesta\u00e7\u00e3o \ne disputa. Esta normatiza\u00e7\u00e3o contribuiria como refer\u00eancia jur\u00eddica \npara todos os processos de implanta\u00e7\u00e3o de UHEs, sendo realizado \npelo pr\u00f3prio Estado \u2014 retirando os atingidos da invisibilidade de \nexce\u00e7\u00e3o \u00e0 qual at\u00e9 ent\u00e3o estavam legados. No entanto, a Portaria \nInterministerial n\u00ba 340 de 1\u00ba de junho de 2012, que regulamentou o \ndecreto, trouxe outra configura\u00e7\u00e3o: autoriza a realiza\u00e7\u00e3o do cadastro \npor empresas privadas terceirizadas, o que de certa forma sempre \naconteceu. Por isso, o movimento passou a apresentar retic\u00eancias em \nrela\u00e7\u00e3o ao que era at\u00e9 ent\u00e3o interpretado como conquista. \n\n\n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n3.  A regi\u00e3o \n \n \n\nOs pr\u00f3ximos cap\u00edtulos desta disserta\u00e7\u00e3o est\u00e3o calcados nos \ndados colhidos junto aos agricultores coletivamente reassentados ap\u00f3s \na instala\u00e7\u00e3o da UHE Barra Grande. H\u00e1 de se notar o recorte do \nuniverso pesquisado: os reassentamentos (ou Reassentamentos Rurais \nComunit\u00e1rios, como s\u00e3o chamados em documentos t\u00e9cnicos) \nconstituem apenas uma das modalidades de medida compensat\u00f3ria \naos atingidos, sendo consequ\u00eancia direta do acordo CRAB/Eletrosul \nde 1987, elaborado quando das negocia\u00e7\u00f5es em torno da implanta\u00e7\u00e3o \nda UHE It\u00e1. Outras medidas compensat\u00f3rias comuns s\u00e3o: \nindeniza\u00e7\u00f5es em esp\u00e9cie; indeniza\u00e7\u00f5es para benfeitorias nas \npropriedades que, embora n\u00e3o alagadas, ter\u00e3o seu entorno atingido; \ne cartas de cr\u00e9dito (tamb\u00e9m conhecidas como auto-reassentamento), \nque consistem na possibilidade de um atingido receber \nindividualmente outra propriedade (rural ou urbana) devido \u00e0 perda \nda anterior, de alguma forma afetada pelas \u00e1guas. \n\nO motivo principal pelo qual os sujeitos da pesquisa foram \nescolhidos entre os moradores dos reassentamentos deve-se ao fato de \nterem se envolvido em negocia\u00e7\u00f5es e confrontos, por vezes agudos, \ncom a Baesa. Relacionam-se, portanto, a um envolvimento com a \na\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u2014 entendida aqui como explicita\u00e7\u00e3o de um conflito que, \nembora existente devido ao deslocamento compuls\u00f3rio de popula\u00e7\u00f5es \natingidas, n\u00e3o foi tomado de in\u00edcio como algo que merecesse espa\u00e7o \nnas inst\u00e2ncias decis\u00f3rias tradicionais. No caso, a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \nconsistiu em estrat\u00e9gias (n\u00e3o apenas discursivas, mas tamb\u00e9m \norganizacionais e de demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a) para interromper a \ninvisibiliza\u00e7\u00e3o e instaurar um m\u00ednimo f\u00f3rum de debates e \n\nnegocia\u00e7\u00f5es.\n73\n\n \n                                                           \n\n73 Valho-me aqui da no\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica proposta pelo fil\u00f3sofo franc\u00eas \nJacques Ranci\u00e9re (1996). N \u00e3o se refere \u00e0 comunidade e a busca por sua \nposs\u00edvel harmonia (como geralmente somos levados a crer pela tradi\u00e7\u00e3o da \nfilosofia pol\u00edtica), a partir da contagem das parcelas que comp\u00f5em esta \ncomunidade e a maneira como est\u00e1 colocada a distribui\u00e7\u00e3o das \npossibilidades de fala de cada uma delas. Mesmo que todas as parcelas \nestejam reconhecidas enquanto componentes da dita comunidade pol\u00edtica, \n\n\n\n \n\n \n\nA implementa\u00e7\u00e3o de reassentamentos \u00e9 alvo de disputas \nferrenhas entre atingidos e cons\u00f3rcios, por algumas raz\u00f5es. Uma \ndelas \u00e9 o fato de mexerem na configura\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria de \ndeterminada regi\u00e3o, pois seu surgimento implica na desapropria\u00e7\u00e3o \ne posterior reorganiza\u00e7\u00e3o de uma grande propriedade em um \nconjunto de pequenos lotes. Por isso, torna-se uma das medidas \ncompensat\u00f3rias mais caras para o cons\u00f3rcio respons\u00e1vel. Vale remeter \na trechos de depoimentos de um atingido reassentado, que \nesclarecem algumas contradi\u00e7\u00f5es neste processo: \n\n \nO movimento [MAB] sempre teve uma posi\u00e7\u00e3o clara em \nbrigar por reassentamento coletivo \u2014 depois a gente at\u00e9 \nficou de trocar o nome para comunit\u00e1rio, porque \nculturalmente, na nossa regi\u00e3o, se tem a ideia de que \no coletivo \u00e9 um amontoado de gente, que n\u00e3o funciona, \nque n\u00e3o d\u00e1 certo. \nNa verdade, os reassentamentos de coletivo t\u00eam muito \npouco: \u00e9 uma \u00e1rea coletiva, de um latif\u00fandio, que acaba \nsendo dividido em parcela, lotes, para v\u00e1rias fam\u00edlias. E \nali cada fam\u00edlia escolhe o lugar da casa, do galp\u00e3o, de \nestrada, onde a fam\u00edlia se sente melhor. Forma uma \ncomunidade nova. O individual, que s\u00e3o as cartas de \ncr\u00e9dito, voc\u00ea compra de outro agricultor, uma terra que  \nj\u00e1  invi\u00e1vel,  ou por isolamento, ou pelas condi\u00e7\u00f5es \nt\u00e9cnicas da terra... N\u00e3o muda, n\u00e9? N\u00e3o mexe na estrutura \nfundi\u00e1ria onde se constr\u00f3i a barragem. Por isso nossa \nluta foi por reassentamento. (B., reassentado em \n\n                                                                                                                           \n\nnem todas t\u00eam a mesma condi\u00e7\u00e3o de express\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o \u2014 est\u00e3o \nsituadas desigualmente diante dos recursos pol\u00edticos. Mas esta \ndesigualdade nem sempre se manifesta enquanto uma percep\u00e7\u00e3o coletiva \ndos envolvidos. H\u00e1 partes que existem, mas n\u00e3o est\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de \nparticipar efetivamente, denominadas pelo autor como \u201cparcela dos sem-\nparcela\u201d. Quando elas publicizam esta realidade desigual, expondo os \nconflitos (na terminologia de Ranci\u00e9re, o dano e o litigio) constitutivos de \ntoda comunidade, e as outras parcelas argumentam que veem esta realidade, \nmas n\u00e3o reconhecem a desigualdade que a adjetiva, temos ent\u00e3o um \ncen\u00e1rio no qual a pol\u00edtica acontece. Coloca-se, portanto, a necessidade de \nverifica\u00e7\u00e3o da igualdade em determinado contexto, visto que igualdade n\u00e3o \n\u00e9 uma subst\u00e2ncia, um a priori ou uma categoria do estatuto jur\u00eddico, mas \nalgo a que se prop\u00f5e verificar, checar, constatar, nas situa\u00e7\u00f5es concretas. \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\nLaranjeiras, ex-morador da Capela S\u00e3o Paulo, em Anita \nGaribaldi-SC]) \n\n \n \n\nOu, como J. fez quest\u00e3o de me explicar, quando eu j\u00e1 \nencerrara as perguntas previstas para sua entrevista: \n\n \nEu, aonde eu vou que precisa explicar o porqu\u00ea do \nreassentamento, o porqu\u00ea da carta de cr\u00e9dito, porque que \na gente assinou por essas ideias, \u00e9 assim, \u00f3: a carta de \ncr\u00e9dito \u00e9 oferecida pela firma construtora da barragem. \nEnt\u00e3o a gente pode ir, tanto pegar um lugar bom \ncomo um lugar ruim. Eles mais procuram colocar as \npessoas nos lugares piores que tem, pra eles pagarem \nmenos o terreno e a indeniza\u00e7\u00e3o. Por que a carta de \ncr\u00e9dito \u00e9 bem menos. \nE o reassentamento... n\u00e3o \u00e9 que a Baesa ofere\u00e7a pros \natingidos, pros agricultores. Esse \u00e9 uma conquista do \nmovimento, que o movimento conquistou, juntamente \ncom as fam\u00edlias, optou por reassentamento. Ent\u00e3o a \ngente sempre, nas manifesta\u00e7\u00e3o que a gente vai, que \najuda nas reuni\u00f5es, aonde t\u00e1 construindo a barragem, \nque nem aqui na barragem de Garibaldi \u2014 at\u00e9 eu fui \ncom o B. e a S. numa reuni\u00e3o ali no come\u00e7o, que eles \nestavam come\u00e7ando a entrar, pra informar as fam\u00edlias \nque ia sair essa barragem, eu fui junto com eles e o B. \npediu pra gente explicar o porqu\u00ea do reassentamento. \nDa\u00ed a gente falou que o reassentamento \u00e9 uma conquista \ndo movimento. Se a gente consegue se unir e ir pra luta, \na gente consegue ficar bem. E se a gente n\u00e3o acreditar \nno movimento, achar que a gente consegue fazer \nsozinho, a gente se d\u00e1 mal. Por que a firma, quanto \nmenos ela pagar de indeniza\u00e7\u00e3o pras pessoas, melhor pra \nela. E a gente s\u00f3 consegue bons resultados, boas \nconquistas, se a gente acreditar no movimento e ajudar. \n[J., reassentada no Laranjeiras, em Cap\u00e3o Alto, e antiga \nmoradora da comunidade Capela S\u00e3o Paulo, em Anita \nGaribaldi]. \n\n \nAl\u00e9m disso, a composi\u00e7\u00e3o dos reassentamentos est\u00e1 \n\nfortemente marcada pela presen\u00e7a de n\u00e3o-propriet\u00e1rios, cujo \nreconhecimento enquanto atingidos \u00e9 sempre mais problem\u00e1tico, por \n\n\n\n \n\n \n\ncolocar em quest\u00e3o a tend\u00eancia a igualar os atingidos \u00e0queles que \nconseguem comprovar a propriedade das terras de algum modo \nprejudicadas pela subida das \u00e1guas \u2014  a estrat\u00e9gia patrimonialista \nadotada pelas empresas. Os n\u00e3o-propriet\u00e1rios s\u00e3o aqueles que \nmuitas vezes ocupam a terra com o trabalho, filhos que arrendam e \nque est\u00e3o no limiar da sucess\u00e3o, ou mesmo os meeiros e prolet\u00e1rios \nrurais. No caso de Barra Grande, demorou mais tempo para serem \nreconhecidos, o que aproximou alguns das a\u00e7\u00f5es do MAB e os levou a \nencampar a proposta dos reassentamentos. \n\nA experi\u00eancia da pol\u00edtica, neste sentido, tornou-se crit\u00e9rio \nimportante para definir os sujeitos pesquisados, pois minha inten\u00e7\u00e3o \ntamb\u00e9m era de investigar como ela foi vivida e influenciara (ou n\u00e3o) \nprojetos de vida dos outrora jovens. \u00c0 \u00e9poca da investiga\u00e7\u00e3o muitos \ndeles estavam nos reassentamentos, levando-me a circunscrever l\u00e1 \nmeu universo. Al\u00e9m disso, outros sujeitos importantes tamb\u00e9m l\u00e1 \nresidiam, como algumas lideran\u00e7as do MAB, com quem eu gostaria \nde travar interlocu\u00e7\u00e3o para reconstituir os eventos em torno da \nimplanta\u00e7\u00e3o da UHE Barra Grande, com vistas a situar um pouco os \ndepoimentos dos meus sujeitos principais. \n\nVale destacar tamb\u00e9m que as condi\u00e7\u00f5es materiais de pesquisa \ninfluenciaram nos crit\u00e9rios de circunscri\u00e7\u00e3o, posta a dificuldade em \ncontatar os entrevistados, devido \u00e0 dist\u00e2ncia entre os reassentamentos, \naos hor\u00e1rios err\u00e1ticos em que alguns poderiam ser encontrados em \ncasa e pela mudan\u00e7a de dados, principalmente telef\u00f4nicos, de alguns \n(afinal, eu os obtinha com os entrevistados anteriores, que passavam \nmeses e at\u00e9 anos sem encontrar aqueles com quem outrora \ncolaboraram intimamente nas a\u00e7\u00f5es em prol das medidas \ncompensat\u00f3rias, pois residiam em reassentamentos e mesmo \nmunic\u00edpios diferentes). N\u00e3o havia disponibilidade de carro para \npesquisa e, quando tivemos que recorrer ao transporte coletivo, este \nn\u00e3o adentrava os quil\u00f4metros de estradas vicinais que levavam aos \nreassentamentos. No caso de sujeitos que receberam outras medidas \ncompensat\u00f3rias, os contatos eram ainda mais fugazes: meus \nprimeiros informantes n\u00e3o dispunham de refer\u00eancias atualizadas \ndeles. Busc\u00e1-los implicaria num esfor\u00e7o extra de prospec\u00e7\u00e3o de \nminha parte, que, para o escopo da investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o era de todo \nfundamental. Assim, por demandas tanto metodol\u00f3gicas quanto \nligadas \u00e0 imediata operacionaliza\u00e7\u00e3o, estabeleceram-se os crit\u00e9rios de \nsele\u00e7\u00e3o dos entrevistados e o locus de pesquisa. \n\nDito isso, apresento a dupla preocupa\u00e7\u00e3o que atravessa este \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\ncap\u00edtulo em espec\u00edfico. De um lado, buscar situar a regi\u00e3o que se \ntornou cen\u00e1rio da trama na qual se envolveram os sujeitos \npesquisados. A implanta\u00e7\u00e3o da UHE \u00e9 uma significativa opera\u00e7\u00e3o de \nreconfigura\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-territorial, embora n\u00e3o seja poss\u00edvel aqui expor \nos dois momentos da regi\u00e3o (o antes e o depois da UHE). Procura-se \napenas apresentar algumas informa\u00e7\u00f5es gerais, pois isso incidir\u00e1 \ndiretamente na forma\u00e7\u00e3o de certo habitus e na maneira como a \nmudan\u00e7a de territ\u00f3rio trar\u00e1 amea\u00e7as de ruptura a ele, sendo \ncomplementado no cap\u00edtulo seguinte, que procura reconstituir os \neventos referentes \u00e0 busca pelas medidas compensat\u00f3rias. Neste \nparticular, a op\u00e7\u00e3o benjaminiana foi trazer as narrativas dos atingidos \nque acessei, buscando compor um vers\u00e3o coletiva da hist\u00f3ria a \npartir de suas mem\u00f3rias,  v a l e n d o - m e ,  onde for necess\u00e1rio, de \num ou outro anteparo documental. A ideia, no entanto, \u00e9 permitir que \ntais vozes ganhem momentaneamente a ribalta, mesmo que \n\nconduzidas pelo fio da presente escrita\n74\n\n. \nTeremos portanto, de forma inevitavelmente breve e \n\ndescritiva, um momento mais ligado \u00e0 territorialidade e outro mais \nvoltado \u00e0 experi\u00eancia hist\u00f3rica, como s\u00f3i ser feito se se deseja ter \nmais ch\u00e3o para situar uma s\u00e9rie de rela\u00e7\u00f5es sociais \u2014 no caso, as \njuvenis \u2014 presentes no quinto e derradeiro cap\u00edtulo deste trabalho. \n\n \n \n\n3.1 - Os Campos de Lages \n \n \n\nSegundo o Observat\u00f3rio Social das Barragens do Ippur-\nUFRJ, a UHE Barra Grande tem capacidade de gera\u00e7\u00e3o de 690Mw, \n\u00e9 gerida pelo cons\u00f3rcio Baesa \u2014  cuja composi\u00e7\u00e3o acion\u00e1ria assim \nse divide: Alcoa (42,18%), CPFL (25%), CBA/Votorantim (15%), \nCamargo Correa (9%), DME (8,82%) \u2014  que recebeu em 2001 \nconcess\u00e3o por 35 anos para opera\u00e7\u00e3o, tendo suas tr\u00eas unidades de \ngera\u00e7\u00e3o entrado em funcionamento entre 2005 e 2006. O custo da \n\n                                                           \n\n74 Para outras reconstitui\u00e7\u00f5es destes eventos com variados graus de detalhe, \nrecomenda-se a leitura dos trabalhos de Boeira (2006), Rossatto (2008), \nEsp\u00edndola (2009) e Prochnow (2005). \n\n\n\n \n\n \n\nobra foi de R$1,4 bilh\u00e3o, com financiamento de cerca 32% deste valor \npelo BNDES (R$ 460 milh\u00f5es). \n\nBarra Grande instalou-se no rio Pelotas, afluente do Rio \nUruguai, cuja bacia tem sido alvo de projetos e invent\u00e1rios de \nbarramento desde os anos 60 do s\u00e9culo passado. Devido \u00e0 chegada da \nUHE e os conflitos que engendrou, o cotidiano da regi\u00e3o \nimediatamente atingida sofreu altera\u00e7\u00f5es significativas. Resultou disso \num terceiro momento, no qual os atingidos viram-se recompensados \natrav\u00e9s de um conjunto de medidas que, principalmente no caso dos \nreassentamentos, implicaram numa experi\u00eancia certamente diversa da \nanterior \u2014 tanto no sentido da manuten\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica quanto no da \nsociabilidade comunit\u00e1ria. A conquista dos reassentamentos n\u00e3o s\u00f3 \nreconfigurou condi\u00e7\u00f5es, possibilidades e estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o \nsocial em seu ciclo longo (Almeida, 1990), mas tamb\u00e9m contribuiu \npara uma territorializa\u00e7\u00e3o distinta. Territorializa\u00e7\u00e3o aqui compreendida \ncomo estabelecimento de rela\u00e7\u00f5es sociais ligadas \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de \ndeterminado espa\u00e7o, eivadas de desigualdades de poder e, por isso, \nconflituosas, que interferem no horizonte campon\u00eas em ambos os \nciclos da reprodu\u00e7\u00e3o social. \n\nTerritorializa\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o social d\u00e3o-se, ent\u00e3o, num \ncen\u00e1rio espec\u00edfico. No caso, em duas microrregi\u00f5es 75 q u e ,  mesmo \nsituadas em unidades distintas da federa\u00e7\u00e3o e separadas pelo rio \nPelotas, s \u00e3 o  v i z i n h a s ,  e s t \u00e3 o  em interc\u00e2mbio cultural intenso e \ninseridas em processos semelhantes de forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica: os Campos \n\nde Lages 76  e os Campos da Vacaria\n77\n\n. Elas abrangem tanto os \n\n                                                           \n\n75 Segundo o IBGE, microrregi\u00e3o \u201c\u00e9 definida como parte das mesorregi\u00f5es \nque apresentam especificidades quanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Essas \nespecificidades se referem \u00e0 estrutura de produ\u00e7\u00e3o, agropecu\u00e1ria, industrial, \nextrativismo mineral ou pesca. A organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o microrregional \u00e9 \ntamb\u00e9m identificada pela vida de rela\u00e7\u00f5es em n\u00edvel local, isto e, pela \nintera\u00e7\u00e3o entre as \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o e locais de beneficiamento e pela \ndistribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de consumo frequente. Assim, a \nestrutura da produ\u00e7\u00e3o para identifica\u00e7\u00e3o das microrregi\u00f5es e \nconsiderada em sentido totalizante, envolvendo a produ\u00e7\u00e3o \npropriamente dita, distribui\u00e7\u00e3o, troca e consumo, incluindo atividades \nurbanas e rurais.\u201d \n\n76  Munic\u00edpios da microrregi\u00e3o dos Campos de Lages: Anita Garibaldi, \nBocaina do Sul, Bom Jardim da Serra, Bom Retiro, Campo Belo do Sul, \nCap\u00e3o Alto, Celso Ramos, Cerro Negro, Correia Pinto, Lages, Otac\u00edlio \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\nmunic\u00edpios atingidos quanto os que posteriormente passaram a abrigar \nos reassentamentos \u2014 algo que, quando se trata de medidas \ncompensat\u00f3rias ligadas \u00e0s barragens, nem sempre coincide. O caso \nde It\u00e1, estudado por Reis (2001), \u00e9 sintom\u00e1tico neste sentido: \nfam\u00edlias residentes naquela regi\u00e3o, em ambos os lados do rio Uruguai, \ntiveram seus reassentamentos estabelecidos nos munic\u00edpios de Campo \nEr\u00ea (SC) e Marmeleiro (PR), cerca de 200 km de dist\u00e2ncia dos locais \noriginais de resid\u00eancia. \n\nPor minha pesquisa ter-se desenrolado mais no estado de \nSanta Catarina, pretendo me concentrar na descri\u00e7\u00e3o dos Campos de \nLages. Gostaria de inici\u00e1-la ressaltando que se diferencia muito das \noutras existentes na forma\u00e7\u00e3o do estado, como o litoral e o Vale \ndo Itaja\u00ed, principalmente devido \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria. Isto porque, \nenquanto o litoral teve sua ocupa\u00e7\u00e3o fortemente marcada pela \npresen\u00e7a de imigrantes a\u00e7orianos, com circuitos internos de produ\u00e7\u00e3o \nde subsist\u00eancia (por vezes ligados a terras comunais), al\u00e9m da \nexplora\u00e7\u00e3o da pesca e da voca\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria, e o Vale do Itaja\u00ed \nesteve marcado, ao menos a partir do s\u00e9culo XIX, pela ocupa\u00e7\u00e3o \nbaseada na venda de lotes para imigrantes europeus por empresas \ncolonizadoras, o planalto catarinense (entre as bacias do rio Uruguai e \nIgua\u00e7u, em cuja parte sul encontram-se os Campos de Lages) esteve \nmarcado pela explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria extensiva em latif\u00fandios 78 e, num \noutro plano, por uma economia de subsist\u00eancia extrativista de erva-\nmate, praticada pela popula\u00e7\u00e3o cabocla. Quadro que prevaleceria at\u00e9 a \nd\u00e9cada de 1930, quando a ascens\u00e3o  do extrativismo de madeira e a \n\n                                                                                                                           \n\nCosta, Painel, Palmeira, Rio Rufino, S\u00e3o Joaquim, S\u00e3o Jos\u00e9 do Cerrito, \nUrubici, Urupema. \n\n77 Munic\u00edpios da microrregi\u00e3o de Vacaria: Bom Jesus, Cambar\u00e1 do Sul, \nCampestre da Serra, Cap\u00e3o Bonito do Sul, Esmeralda, Ip\u00ea, Jaquirana, \nLagoa Vermelha, Monte Alegre dos Campos, Muitos Cap\u00f5es, Pinhal da \nSerra, S\u00e3o Francisco de Paula, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Ausentes, Vacaria. \n\n78 Ao analisar as possibilidades do p\u00f3lo madeireiro de Lages contribuir para o \ndesenvolvimento regional, Geiser (2006) confirma a persist\u00eancia da \nvoca\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria extensiva na regi\u00e3o na atualidade: \u201cApesar de haver \nextensas \u00e1reas de pastagens nativas, a produtividade dessas \u00e1reas \u00e9 baixa, \nsendo a capacidade de suporte nos dias de hoje inferior a 0,2 UA/hectare \n(uma UA \u2013 Unidade Animal- corresponde a um animal de 450kg de peso \nvivo).\u201d (p.37). \n\n\n\n \n\n \n\ninstala\u00e7\u00e3o de in\u00fameras serrarias for\u00e7aria a transla\u00e7\u00e3o do eixo \necon\u00f4mico regional. \n\nEntre os s\u00e9culos XVIII e XIX foram-se delineando as \ncaracter\u00edsticas da estrutura fundi\u00e1ria da regi\u00e3o. Lages constitu\u00eda \nimportante trecho de passagem para os  tropeiros que conduziam \nrebanhos bovinos, muares e equinos (principalmente mulas, animais \nresistentes e de grande valia para trajetos tortuosos, muito negociados \nnas capitanias do sudeste) do atual Rio Grande do Sul \u00e0 feira de \n\nSorocaba, em S\u00e3o Paulo\n79\n\n. Como informa Machado (2004, p.61) o \ncaminho do planalto catarinense interessava porque apresentava \numa s\u00e9rie de caminhos transit\u00e1veis, dependendo da \u00e9poca do ano e \ndas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, al\u00e9m do fato de os campos naturais \n\noferecerem \u00e1reas de descanso para os animais\n80\n\n. Com isso, surgiram \nas vastas fazendas de cria\u00e7\u00e3o de gado \u2014 observ\u00e1veis ainda hoje, \nembora partilhando territ\u00f3rio com muitos hectares voltados \u00e0 \nmadeira reflorestada, \u00e0 fruticultura (como no caso do kiwi ou da \nma\u00e7\u00e3) e o monocultivo de gr\u00e3os (em especial, milho e soja). \n\nFundada em 1767, a vila de Nossa Senhora dos Prazeres de \nLages era alvo de interesse das capitanias de Rio Grande e S\u00e3o Paulo, \ntendo o governador desta \u00faltima enviado Antonio Correia Pinto \nfundar o povoado e demarcar a fronteira. O territ\u00f3rio de Lages era \nvasto, estendendo-se da fronteira com o Paran\u00e1 at\u00e9 o rio Pelotas. \nDesde esta \u00e9poca, o padr\u00e3o de apropria\u00e7\u00e3o do solo por parte de \nfazendeiros j\u00e1 se deu por uma dupla condi\u00e7\u00e3o: por um lado, extens\u00f5es \nenormes de terra (Machado estima propriedades entre 5 mil e 20 mil \nhectares); por outro, terrenos de campo aberto, apropriados para \npastagens. A os sitiantes restavam outros terrenos, de bosques e \nfaxinais, que necessitavam de trabalho para se adequarem ao cultivo e \n\u00e0 cria\u00e7\u00e3o \u2014 que n\u00e3o raro realizavam as melhorias, davam in\u00edcio \u00e0s \natividades produtivas e em seguida tinham suas terras griladas pelos \nlatifundi\u00e1rios. Formava-se ent\u00e3o uma camada destes indiv\u00edduos \nexpropriados, mais significativa no planalto norte, embora tamb\u00e9m \nexistente ao sul, na regi\u00e3o de Lages. No entanto, o tipo de rela\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n\n79 Somavam-se \u00e0 venda do gado em p\u00e9 as do couro e, posteriormente, do \ncharque. \n\n80 O outro caminho, chamado \u201cEstrada Real\u201d, era pelo litoral. Apresentava \nduas dificuldades principais: a necessidade de cruzar rios por demais \ncaudalosos e a constante amea\u00e7a de ataque de espanh\u00f3is. \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\nmais caracter\u00edstica ali ocorreria entre o latifundi\u00e1rio e \n \n\n(...) este homem livre pobre, mesti\u00e7o, descendente de \nafricanos, ind\u00edgenas e mesmo de portugueses, enfim, o \nbiriva (tipo de ga\u00facho serrano), o pe\u00e3o de est\u00e2ncia e o \nmorador  agregado \u00e0 grande fazenda, [que] se \nencontrava, nos campos de Lages, submetido ao poder \nquase absoluto dos grandes fazendeiros, enredado por \nla\u00e7os de compadrio, sujeito a um conjunto de \nobriga\u00e7\u00f5es muito mais complexas que o trabalhador \nlivre moderno, entendido como aquele que \nsimplesmente vende sua for\u00e7a de trabalho. No s\u00e9culo \nXIX, n\u00e3o havia propriamente um mercado de trabalho \nlivre no planalto. A maior parte da for\u00e7a de trabalho era \nfixa, nascia e morria sob os mesmos patr\u00f5es. (Machado, \n2004, p.66) \n\n \n \n\nO fluxo pelo caminho das tropas, respons\u00e1vel pelo primeiro \nmomento de ocupa\u00e7\u00e3o do planalto por habitantes n\u00e3o-ind\u00edgenas, \nobserva queda aguda a partir de 1870, com o desenvolvimento de \nmalhas de transporte ferrovi\u00e1rio. No entanto, em meados do XIX \noutros fatores contribu\u00edram para a ocupa\u00e7\u00e3o do solo na regi\u00e3o: a \natividade econ\u00f4mica em torno extra\u00e7\u00e3o de erva-mate, produto que, \nsegundo Pinheiro Machado, tinha significativo escoamento comercial, \ntanto pelo rio Igua\u00e7u (tornando-se objeto inclusive de disputas \nalfandeg\u00e1rias entre as prov\u00edncias do Paran\u00e1 e de Santa Catarina) \nquanto, no planalto sul, para o Rio Grande. A erva-mate era uma \nocupa\u00e7\u00e3o importante para pequenos produtores do planalto, pois servia \npara a troca por uma s\u00e9rie de v\u00edveres e at\u00e9 mesmo por mulas, \nposteriormente vendidas em algumas pra\u00e7as de com\u00e9rcio. \n\nOutro fator foram os distintos movimentos migrat\u00f3rios: um \nmotivado pelo esgotamento de terras para a pecu\u00e1ria no Paran\u00e1, \nlevando \u00e0 busca por terras mais ao Sul e, outro vindo do Rio \nGrande, tanto em busca de novos terrenos quanto devido \u00e0 \ninstabilidade pol\u00edtica: a regi\u00e3o seria usada como ref\u00fagio para \nperseguidos pol\u00edticos das Revolu\u00e7\u00f5es Farroupilha (1835-45) e \nFederalista (1893-95). \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \nInterl\u00fadio: \u201cBrasileiros\u201d e \u201citalianos\u201d \n \n \n\nA chegada de migrantes italianos d\u00e1-se no \u00faltimo quartel do \ns\u00e9culo XIX. Fixam-se \u00e0s margens dos rios Canoas e Pelotas, com o \nintuito de estabelecer pequenas propriedades policultoras. S\u00e3o \nmigrantes de \u201csegunda gera\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, os primeiros nascidos no \nBrasil, que se veem sem possibilidade de partilhar a terra dos pais \ncom os outros irm\u00e3os. Geralmente n a regi\u00e3o da serra ga\u00facha ou de \nUrussanga (sul da Santa Catarina), v\u00e3o em busca de terras \nconsideradas mais baratas. Alguns de seus descendentes long\u00ednquos \neu mesmo conheci, alguns entrevistei, mas um trabalho mais \ndetalhado sobre eles foi feito pela antrop\u00f3loga Neusa Bloemer (1996, \n\n2000,  2009), no contexto de implanta\u00e7\u00e3o da UHE Campos Novos\n81\n\n. \nSua obra \u00e9 importante, pois a autora coletou informa\u00e7\u00f5es \n\njunto a camponeses dos munic\u00edpios de Celso Ramos e Campos Novos \n(pr\u00f3ximos \u00e0 \u00e1rea de minha pesquisa), antes de serem atingidos. Focou \nseu olhar n\u00e3o necessariamente para as mudan\u00e7as que a hidrel\u00e9trica \ntraz/trouxe (o que seria imposs\u00edvel, devido a quest\u00f5es cronol\u00f3gicas) \nou para mobiliza\u00e7\u00f5es de resist\u00eancia, conferindo espa\u00e7o relativamente \nreduzido para as percep\u00e7\u00f5es no que diz respeito ao futuro. Preferiu \netnografar a reprodu\u00e7\u00e3o social de dois segmentos \u00e9tnicos existentes \nna regi\u00e3o: o de italianos\u201d e \u201cbrasileiros\u201d, diferentes em alguns \naspectos, pr\u00f3ximos noutros. \n\nA autora realizou resgate minucioso da produ\u00e7\u00e3o e da \nsociabilidade destes dois grupos, colocando em primeiro plano um \naspecto fundamental: a ressemantiza\u00e7\u00e3o do sentido da migra\u00e7\u00e3o, \u00e0 \nqual os dois grupos recorreram no passado como estrat\u00e9gia de \nsobreviv\u00eancia, e pela qual poderiam passar de novo, desta vez \n\n                                                           \n\n81 Dados do Observat\u00f3rio Social das Barragens: a UHE Campos Novos \ntem capacidade de gera\u00e7\u00e3o de 880Mw, gerida pelo cons\u00f3rcio Enercan \n(CPFL (48,723%), CBA \u2013 Votorantim (24,726%), CEEE-GT (6,514%), \nVMN (20,037%) - parceiros majorit\u00e1rios quase id\u00eanticos a Barra Grande, \ncom exce\u00e7\u00e3o feita a aus\u00eancia, aqui, da ALCOA) e recebeu e 2000 \nconcess\u00e3o por 35 anos para opera\u00e7\u00e3o, que efetivamente iniciou em 2006. \nO custo da obra foi de R$ 1,5 bilh\u00e3o, com participa\u00e7\u00f5es do BID (U$ 75 \nmilh\u00f5es) e BNDES (R$ 620 milh\u00f5es). \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\ncompulsoriamente, devido \u00e0 UHE Campos Novos. A partir da\u00ed muito \nda din\u00e2mica da regi\u00e3o no \u00faltimo s\u00e9culo \u00e9  d e s v e n d a d o . Os \n\u201citalianos\u201d (descendentes de migrantes daquele pa\u00eds que se instalaram \nprimeiramente no Rio Grande do Sul) cultivam, em seus discursos, \nvalores arraigados como racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, religiosidade \ncat\u00f3lica eclesi\u00e1stica, patriarcalismo, \u00e9tica do trabalho e da cremat\u00edstica, \nal\u00e9m da \u201cideologia do pioneirismo heroico\u201d, que descreveria com \ntintas grandiosas as proezas daqueles desbravadores, que vieram para \nos campos de Lages para produzir e, ap\u00f3s muito esfor\u00e7o, t e r i a m  \nconseguido assegurar o ciclo longo da reprodu\u00e7\u00e3o social  atrav\u00e9s da \ncompra de terras para os filhos. Com os italianos instaurou-se a \npolicultura moderna, voltada para o mercado, e a ideia de propriedade \nda terra se arraiga: para os \u201cbrasileiros\u201d, descendentes dos caboclos \nsemin\u00f4mades, coletores e ca\u00e7adores, a posse j\u00e1 bastava. \n\nO segmento \u00e9tnico dos \u201c brasileiros\u201d remete \u00e0 economia \ncabocla e \u00e0 religiosidade popular ligada ao espa\u00e7o dom\u00e9stico \n(batismos feitos por compadres, hist\u00f3rias do n\u00f4made e desapegado \nmonge Jo\u00e3o Maria e \u201ccasamentos por fuga\u201d exemplificam bem esta \ncaracter\u00edstica marcante). S\u00e3o os grandes espoliados neste contexto: no \nplano econ\u00f4mico, t\u00eam poucas terras (embora afirmem que no passado \nas coisas tenham sido diferentes), diminu\u00eddas devido \u00e0s sucessivas \nvendas; plantam e criam para a subsist\u00eancia; arrendam as terras para \nconseguir um pouco mais de recursos, al\u00e9m de geralmente assalariar-\nse em algum momento da temporada. No que diz respeito \u00e0 migra\u00e7\u00e3o, \nos brasileiros estariam mais familiarizados com a regi\u00e3o, n\u00e3o passando \npor peregrina\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es t\u00e3o longas e penosas quanto as \nnarradas pelos italianos. \n\nEmbora possa ser ressaltada a miscigena\u00e7\u00e3o \u00e9tnica que \nconforma os caboclos (ind\u00edgenas, negros e brancos), interessa mais \ncaracterizar-lhes a partir de outros par\u00e2metros. Neste sentido, este \ngrupo \u00e9 resultado primeiramente de uma oposi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a \nimigrantes europeus, em sua maioria alem\u00e3es, italianos e \npoloneses \u2014 tanto no Oeste catarinense (Renk, 2009) quanto nos \ncampos de Lages (Bloemer, 2009). H\u00e1, portanto, uma heterogeneidade \nna origem do segmento, pois foi composto desde escravos forros e em \nfuga at\u00e9 estancieiros pobres, passando por ind\u00edgenas, fugitivos das \nagita\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no Rio Grande do Sul no s\u00e9culo XIX e migrantes \ndos campos de Palmas, no Paran\u00e1. \n\nEste segmento explorava a terra de forma rotativa, podendo \n\n\n\n \n\n \n\ninclusive assumir uma cultura semin\u00f4made. Entre os mais \nsedentarizados, aponta Renk, a estrat\u00e9gia era fixar-se num determinado \nlocal, onde estava a casa e um espa\u00e7o de cria\u00e7\u00e3o de animais, e plantar \nem locais distantes, onde se trabalhava com o aux\u00edlio de animais \ncargueiros. A planta\u00e7\u00e3o (milho, trigo, feij\u00e3o, ab\u00f3bora, amendoim etc.) \nera realizada atrav\u00e9s da limpeza e queima do terreno, que em seguida \nera abandonado em busca de outro, onde se repetia o procedimento. \nEsta t\u00e9cnica \u00e9 muito similar \u00e0 \u201cro\u00e7a de toco\u201d ou de \u201ccapoeira\u201d \nrealizada \u00e0 beira do rio Pelotas relatada pelos atingidos que entrevistei, \na ser descrita com detalhe no cap\u00edtulo seguinte. \n\nO \u201cprocedimento caboclo\u201d, no entanto, foi afetado pelo \nadvento da Lei de Terras, de 1850, que passou a vincular o uso e a \nposse das terras a t\u00edtulos de propriedade. Isto fez com que seus \nespa\u00e7os de cultivo e cria\u00e7\u00e3o fossem aos poucos reivindicados por \nfazendeiros, de quem passaram a ser agregados ou pe\u00f5es, em locais \nem que antes trabalhavam livremente. Neste contexto se consolida \ncerta estratifica\u00e7\u00e3o social, na qual os caboclos assumem os postos mais \nbaixos: \n\n \nNo planalto catarinense constituiu-se uma hierarquia \nsocial composta, basicamente, do fazendeiro, dono da \ngrande propriedade de terras, dedicado \u00e0 pecu\u00e1ria, \ncom in\u00fameros agregados. Abaixo do fazendeiro \nencontrava-se o criador. Tratava-se do propriet\u00e1rio \ncom dois ou tr\u00eas pe\u00f5es ou trabalhando s\u00f3 com o \naux\u00edlio da fam\u00edlia. Abaixo deste, o agricultor, que se \nocupava das planta\u00e7\u00f5es, utilizando-se do trabalho \nfamiliar. Depois, o agregado, podendo receber ou \nretribuir em esp\u00e9cie o pagamento pelo seu trabalho e, \nfinalmente, o pe\u00e3o, assalariado, trabalhando na pecu\u00e1ria. \n\n(Renk apud Bloemer, 2009, p.314).\n82\n\n \n                                                           \n\n82 Outro autor consolida esta interpreta\u00e7\u00e3o: \u201cO termo 'caboclo', de utiliza\u00e7\u00e3o \ncorrente em todo o pa\u00eds, se refere basicamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o tradicional, \ndescendente de \u00edndios e portugueses, em contraste \u00e0s popula\u00e7\u00f5es de \nimigra\u00e7\u00e3o mais recente ao Brasil, de cultura europeia. Segundo Cazella \n(2003), o planalto serrano catarinense se diferencia do restante do estado \npela predomin\u00e2ncia de popula\u00e7\u00e3o dessa origem, e coloca tamb\u00e9m que no \ncaso especifico dessa regi\u00e3o, o termo muitas vezes adquire certa conota\u00e7\u00e3o \nnegativa no imagin\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o. A coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (\u2026) recebeu \ntamb\u00e9m o aporte de pe\u00f5es expulsos das grandes fazendas e da popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n145 \n\n \n\n \n\n \n \n\nMais um aspecto importante \u00e9 a exist\u00eancia de pequenas \nposses ainda estabelecidas pelos caboclos (geralmente em terras de \nfloresta mais densa), as quais se ocupavam de \u201climpar\u201d e estabelecer, \nal\u00e9m da pecu\u00e1ria e agricultura de subsist\u00eancia, a extra\u00e7\u00e3o de erva-mate. \n\nPor fim, interessa apontar para outras caracter\u00edsticas que \nseriam relevantes o suficiente para a pesquisa sobre os atingidos pela \nUHE Barra Grande. Bloemer estrutura seu estudo a partir das \ndiferen\u00e7as \u00e9tnicas entre \u201cbrasileiros\u201d e \u201citalianos\u201d. Embora tenha \nensaiado investiga\u00e7\u00f5es buscando fen\u00f4meno similar, entre meus \ninformantes esta divis\u00e3o \u00e9tnica n\u00e3o apareceu com tanta for\u00e7a, talvez \nporque o advento dos reassentamentos tenha colocado, ao menos \nmomentaneamente, os rec\u00e9m-propriet\u00e1rios em situa\u00e7\u00e3o de \nproximidade, devido ao fato de ser \u201cuma nova terra para todos\u201d. Vale, \nportanto, focarmos em aspectos que tanto em seu livro quanto no que \nobservei na pesquisa parecem se repetir: o significado da terra para \nal\u00e9m de mero espa\u00e7o de produ\u00e7\u00e3o e a reciprocidade enquanto \nestruturante da sociabilidade regional. A men\u00e7\u00e3o \u00e0s v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es \nque ocuparam aquele territ\u00f3rio, a destacada oposi\u00e7\u00e3o entre o mundo \nrural e urbano, o relato acerca de puxir\u00f5es/mutir\u00f5es e da \u201ctroca de dias\u201d \nno \u00e2mbito do trabalho na ro\u00e7a e o fato de todos numa mesma \ncomunidade serem conhecidos, s\u00e3o comuns \u00e0s duas situa\u00e7\u00f5es de \npesquisa. Al\u00e9m desses aspectos importantes, pode-se aproximar os \npadr\u00f5es produtivos em ambos os casos, como o plantio tradicional \nn\u00e3o s\u00f3 de milho e feij\u00e3o (cultivados em maior escala) mas de outros \nitens como arroz, trigo, soja, cana e batatinha, a coleta de taquaras e \npinh\u00f5es, e o uso de l\u00e3 para artesanato. \n\n\u00c9 importante ressaltar que aqui me refiro \u00e0s semelhan\u00e7as \nentres as comunidades pesquisadas por Bloemer e aquelas sobre as \n\n                                                                                                                           \n\nexclu\u00edda de outras regi\u00f5es, que vieram em busca de terras ainda n\u00e3o \nocupadas, al\u00e9m de rebeldes fugitivos das revolu\u00e7\u00f5es Farroupilha (1835-\n1845) e Federalista (1893), ocorridas principalmente no Rio Grande do \nSul. Dessa forma, a popula\u00e7\u00e3o cabocla, desde sua origem, sempre esteve \nligada a uma situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria e uma condi\u00e7\u00e3o de exclus\u00e3o social. (Geiser, \n2006, p.40)\u201d \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nquais ouvi falar nos relatos \u2014 principalmente as de Anita Garibaldi \n(Capela S\u00e3o Paulo, Atafona, etc) e Cerro Negro (Sagrado, S\u00e3o Jorge) \n\u2014 antes do alagamento, que descreverei com mais detalhe \u00e0 frente. \nRelatos sobre os agora inexistentes mutir\u00f5es para a \u201cro\u00e7a de toco\u201d \n(praticada nos terrenos \u00edngremes \u00e0 beira do rio, onde nem animais de \ntra\u00e7\u00e3o \u00e0s vezes chegavam, baseada na queima e ro\u00e7ada de capoeiras \npara posterior plantio, tudo \u00e0 base de trabalho manual e sem uso de \nimplementos agr\u00edcolas, nos quais vizinhos colaboravam entre si no \nsistema da \u201ctroca de dias\u201d) e sobre o quase desaparecimento da \nsociabilidade comunit\u00e1ria a partir da missa, do futebol ou da ida aos \nbares \u00e9 recorrente entre meus informantes \u2014 sobre isso, \u00e9 ineg\u00e1vel \napontar a interfer\u00eancia da UHE. \n\nAl\u00e9m disso, nota-se que meus dados e os de Bloemer se \nreferem a certo tipo de estrutura fundi\u00e1ria e rela\u00e7\u00f5es de trabalho que \nfogem \u00e0 l\u00f3gica hegem\u00f4nica da regi\u00e3o, por n\u00e3o se basearem em \ngrandes propriedades antes fundadas na rela\u00e7\u00e3o fazendeiro-biriva, \nagora marcadas pela proletariza\u00e7\u00e3o rural na lida com madeira \nreflorestada ou na fruticultura \u2014 mas pelo cotidiano em pequenas \npropriedades. \n\n \nFim do interl\u00fadio \n\n \n3.2. Tempos atuais \n \n \n\nAlguns autores tentam argumentar a 'naturalidade' das \ngrandes propriedades numa regi\u00e3o onde a economia \npredominante \u00e9 a pecu\u00e1ria extensiva, afirmando que a \nbaixa fertilidade do solo e a pequena produtividade da \nra\u00e7a bovina existente implicaram, necessariamente, uma \napropria\u00e7\u00e3o de grandes extens\u00f5es de terras para que tal \natividade fosse economicamente vi\u00e1vel. Ao contr\u00e1rio, a \nforma e a extens\u00e3o de terras apropriadas deviam-se \nmuito mais \u00e0s condi\u00e7\u00f5es sociais, hist\u00f3ricas e pol\u00edticas, \nao padr\u00e3o senhorial de ocupa\u00e7\u00e3o vigente (n\u00e3o apenas) \nnaquele per\u00edodo, no qual a grande fazenda representa a \npossibilidade do ac\u00famulo de riquezas, do exerc\u00edcio e \nafirma\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico sobre a vizinhan\u00e7a e a \ncomunidade local e, muitas vezes, sua proje\u00e7\u00e3o \nregional. (Machado, 2004, p.78) \n\n  \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n O trecho acima funciona tanto como uma s\u00edntese adequada \npara as reflex\u00f5es apresentadas at\u00e9 ent\u00e3o no cap\u00edtulo quanto \u00e9 \nfundamental para apontar a necessidade de compreendermos \nsociol\u00f3gica e historicamente o contexto do planalto sul-catarinense \u2014 \ntendo, em nosso caso, a microrregi\u00e3o dos Campos de Lages como \nrecorte. Dirigindo-nos ao momento atual, \u00e9 poss\u00edvel agregar outros \nelementos aos at\u00e9 ent\u00e3o apresentados. O principal deles, que permite \ncompreender a consolida\u00e7\u00e3o de todo um segmento econ\u00f4mico, \u00e9 o ciclo \nda extra\u00e7\u00e3o da madeira nativa, principalmente da arauc\u00e1ria, que se \niniciou nos anos 1930 e se estendeu at\u00e9 os anos 1970. Com ele, \ninstaurou-se um surto de industrializa\u00e7\u00e3o ligada ao ramo, chegaram \nmigrantes devido \u00e0 necessidade de maior contingente de for\u00e7a de \ntrabalho (o que implicou em explos\u00e3o demogr\u00e1fica), foram constru\u00eddos \nramais de transporte e outros   equipamentos (como hospitais), for\u00e7ou-\nse a monetariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho (at\u00e9 ent\u00e3o fortemente \nancoradas no complexo de obriga\u00e7\u00f5es e compadrio entre fazendeiro e \nagregados), expandiu-se o mercado interno de consumo de bens, \nacresceram-se \u00e0 oligarquia pol\u00edtica local os donos de serraria e de \nfazendas de extrativismo, a regi\u00e3o ganhou visibilidade econ\u00f4mica \nestadual e, por fim, ocorreu uma s\u00e9rie de emancipa\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-\n\nadministrativas de distritos de Lages.\n83\n\n \nNo auge do ciclo da explora\u00e7\u00e3o da arauc\u00e1ria, a madeira era o \n\nprincipal produto de exporta\u00e7\u00e3o do estado de Santa Catarina (Geiser, \n2006, p.40-43). A regi\u00e3o estabelecia uma voca\u00e7\u00e3o que, esgotada a \nmadeira nativa (o que causou uma onda de \u00eaxodo rural j\u00e1 em meados \ndos anos 1970), buscou-se ent\u00e3o a estrat\u00e9gia do reflorestamento, \natrav\u00e9s do plantio de milhares de hectares com a esp\u00e9cie alien\u00edgena \npinus sp. Esta cultura, embora n\u00e3o tenha substitu\u00eddo de imediato o \nv\u00e1cuo da explora\u00e7\u00e3o de arauc\u00e1ria, foi uma das solu\u00e7\u00f5es encontradas \n\n                                                           \n\n83 Anita Garibaldi foi criada em 1960 e Campo Belo do Sul em 1961, \nambos a partir do territ \u00f3rio original de Lages. Boeira (2006, p.62) afirma \nque, al\u00e9m do ciclo madeireiro, contribuiu para a emancipa\u00e7\u00e3o o aumento \npopulacional destas regi\u00f5es ocasionado pela vinda dos ga\u00fachos das ditas \n\u201ccol\u00f4nias velhas\u201d em busca de novas terras, como explicado pela pesquisa \nde Bloemer. Cerro Negro foi criado em 1991, a partir de \u00e1reas de Anita \nGaribaldi e Campo Belo do Sul, enquanto Cap\u00e3o Alto foi formado por \n\u00e1rea desmembrada do munic\u00edpio de Lages, em 1994. \n\n\n\n \n\n \n\npara tentar sanar a crise econ\u00f4mica que assolou a regi\u00e3o nas d\u00e9cadas \nde 1970 a 1990 \u2014 a outra foi um retorno \u00e0 pr\u00e1tica da pecu\u00e1ria \nextensiva. Hoje a cultura de pinus encontra-se largamente consolidada \nna regi\u00e3o, como \u00e9 poss\u00edvel perceber pelo gr\u00e1fico abaixo84: \n\n \nTabela 2 \u2013 S\u00e9rie hist\u00f3rica da \u00e1rea de cultivo de pinus sp na regi\u00e3o dos \nCampos de Lages. Fonte:  Simioni &amp; Hoff apud Geiser (2006, p. 46) \n\n \n\n \n \n\n No entanto, a forma como se d\u00e1 a explora\u00e7\u00e3o ali, \nmarcadamente extrativista ou agropecu\u00e1ria, n\u00e3o tem levado a \nreinvestimentos de capital voltados para inova\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o. \u00c0s \nvoca\u00e7\u00f5es regionais atuais (pecu\u00e1ria extensiva, monocultura de pinus e, \nem menor grau, gr\u00e3os) agrega-se a presen\u00e7a de UHEs (Barra Grande, \nCampos Novos, Garibaldi em constru\u00e7\u00e3o) que desenham um quadro \nde repuls\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e desigualdade econ\u00f4mica, embora se possa \nobservar o aumento dos PIBs regional e municipais de uns tempos \npara c\u00e1. Alguns dados extra\u00eddos principalmente do IBGE permitir\u00e3o \n\n                                                           \n\n84 Colhi alguns depoimentos em que os reassentados, antes do advento da \nUHE Barra Grande, trabalharam em planta\u00e7\u00f5es de pinus na regi\u00e3o. Ao \nmesmo tempo em que era uma forma de complemento de renda para os \njovens, geralmente colocados na inst\u00e1vel situa\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios ou \nmesmo prolet\u00e1rios rurais em suas comunidades, os relatos vinham repletos \nde detalhes acerca do car\u00e1ter exaustivo da atividade. \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\nque vislumbremos melhor este quadro.85 \nSe focarmos nos munic\u00edpios da microrregi\u00e3o dos Campos de \n\nLages afetados pela UHE Barra Grande (seja pelo alagamento de \npor\u00e7\u00f5es territoriais, seja pelo posterior estabelecimento de \nreassentamentos), chama a aten\u00e7\u00e3o um dado hist\u00f3rico referente ao \n\u00eaxodo rural \u2014 que, desde o decl\u00ednio do ciclo madeireiro, tem ocorrido \nem taxas relevantes. Cabe assinalar que os munic\u00edpios de cria\u00e7\u00e3o \nrecente n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o nos proporcionam a visualiza\u00e7\u00e3o desta s\u00e9rie \ncompleta, como tamb\u00e9m contribu\u00edram para a queda da popula\u00e7\u00e3o dos \nmunic\u00edpios de Anita e Campo Belo. Mesmo assim \u00e9 poss\u00edvel perceber \na diminui\u00e7\u00e3o: \n\n \nTabela 3 \u2013 PIB estadual, da microrregi\u00e3o dos campos de Lages e de \nmunic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande, 1970-2010 (em mil reais): \n 1970 1980 1991 2000 2010 \n\nSanta Catarina 2.901.660 3.628.292 4.541.9\n94 \n\n5.357.864 6.248.436 \n\nCampos de Lages - - 269.46\n8 \n\n285.064 284.115 \n\nAnita Garibaldi 18.486 15.803 11.021 10.273 8.623 \n\nCampo Belo do \nSul \n\n13.810 13.569 12.811 8.070 7.483 \n\nCap\u00e3o Alto - - - 3.020 2.753 \n\nCerro Negro - - - 4.098 3.581 \n\n                                                           \n\n85 As tabelas sempre contar\u00e3o com as informa\u00e7\u00f5es dos munic\u00edpios de \nEsmeralda, Pinhal da Serra e Vacaria, por remeterem a \u00e1rea atingida, mesmo \nque estes n\u00e3o fa\u00e7am parte da microrregi\u00e3o Campos de Lages. \n\n\n\n \n\n \n\nEsmeralda 8.672 6.405 5.800 5.521 3.168 \n\nLages 128.728 155.295 151.23\n5 \n\n157.682 156.727 \n\nPinhal da Serra - - \u2013 - 2.130 \n\nVacaria 57.107 58.562 58.610 57.341 61.342 \n\n \n\nFonte: gerado a partir do sistema SIDRA do IBGE, em www.ibge.gov.br \n \n\n A partir de 1980, mesmo Lages enquanto p\u00f3lo urbano atrator \npermanece com a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1vel. Os outros munic\u00edpios com dados \ndesde esta data (Anita Garibaldi e Campo Belo do Sul) vivenciam \ndecl\u00ednios de, respectivamente, 54,6% e 46% . \n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, a microrregi\u00e3o como um todo teve um \naumento populacional de cerca de 5%  entre  1991  e  2000  e  manteve-\nse  quase  igual  entre  2000  e  2010  (o  que  j\u00e1  \u00e9 representativo para \ninferir certa estagna\u00e7\u00e3o) e a propor\u00e7\u00e3o residindo nas cidades observou \num incremento de cerca de 15%, compondo agora 82% do total (o que \n\u00e9 similar \u00e0 taxa de 84,2% de popula\u00e7\u00e3o urbana no Brasil e de 84% de \nSanta Catarina).  No entanto, os destinos dos emigrantes n\u00e3o s\u00e3o \ncidades como Cerro Negro, Cap\u00e3o Alto, Campo Belo do Sul, Anita \nGaribaldi ou Lages \u2013 esta \u00faltima destacando-se ainda pela urbaniza\u00e7\u00e3o \nquase absoluta, em torno de 98,2%. \n Entre os munic\u00edpios atingidos h\u00e1 tanto perda de popula\u00e7\u00e3o rural \nquanto perda de popula\u00e7\u00e3o total, sendo o \u00fanico que sofreu aumento de \npopula\u00e7\u00e3o total o de Vacaria (no Rio Grande do Sul, n\u00e3o circunscrito aos \nCampos de Lages), em cerca de 7,5%, e mesmo assim apenas nos \n\u00faltimos 10 anos (numa s\u00e9rie hist\u00f3rica de 40). O que reitera os dados \napresentados por Boeira (p. 63), agregando agora tamb\u00e9m os dados do \nCenso IBGE de 2010. \n \n \n \n \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n \n \nTabela 4 \u2013 S\u00e9rie Hist\u00f3rica (1970-2010) da popula\u00e7\u00e3o urbana e rural, \nSanta Catarina, Campos de Lages e munic\u00edpios atingidos pela UHE Barra \nGrande. \n\n  1970 1980 1991 2000 2010 \n\nSanta Catarina Urbana 1.247.\n158 \n\n2.154.25\n0 \n\n3.208.53\n7 \n\n4.217.76\n3 \n\n5.247.90\n3 \n\nRural 1.654.\n502 \n\n1.474.04\n2 \n\n1.333.45\n7 \n\n1.140.10\n0 \n\n1.000.53\n3 \n\nCampos de \nLages \n\nUrbana - - 199.329 225.047 233.107 \n\nRural - - 70.139 60.017 51.008 \n\nAnita \nGaribaldi \n\nUrbana 3.075 3.466 3.477 4.188 4.551 \n\nRural 13.411 12.337 7.544 6.085 4.072 \n\nCampo Belo \ndo Sul \n\nUrbana 1.430 2.880 3.987 4.440 4.406 \n\nRural 12.380 10.689 8.824 3.630 3.077 \n\nCap\u00e3o Alto Urbana - - - 604 962 \n\nRural - - - 2.416 1791 \n\nCerro Negro Urbana - - - 694 764 \n\n\n\n \n\n \n\nRural - - - 3.404 2.817 \n\nEsmeralda Urbana 1.795 1.795 2.035 2.415 2.128 \n\nRural 6.877 4.610 3.765 3.106 1.040 \n\nLages Urbana 89.754 123.510 138.575 153.582 153.937 \n\nRural 38.974 31.785 12.660 4.100 2.790 \n\nPinhal da Serra Urbana - - - - 478 \n\nRural - - - - 1.652 \n\nVacaria Urbana 28.034 40.397 45.643 52.425 57.339 \n\nRural 29.073 18.165 12.967 4.916 4.003 \n\nFonte: gerado a partir do sistema SIDRA do IBGE, em  www.ibge.gov.br\n \n\n Levando-se em considera\u00e7\u00e3o a leve primazia da quantidade de \nmulheres na composi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira (51%) e catarinense \n(50,4%) observa-se nos munic\u00edpios, na microrregi\u00e3o e no estado leve \ntend\u00eancia de masculiniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural, como aponta a \nliteratura sobre o tema hoje: \n \nTabela 5 \u2013 S\u00e9rie hist\u00f3rica da popula\u00e7\u00e3o rural por g\u00eanero em Santa \nCatarina, nos Campos de Lages e nos munic\u00edpios atingidos pela UHE \nBarra Grande \n  1970 1980 1991 2000 2010 \n\nSanta \nCatarina \n\nHomens 852.241 764.257 695.010 594.031 521.812 \n\nMulheres 802.261 709.785 638.447 546.070 478.721 \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\n\n\n153 \n\n \n\n \n\nCampos \nde Lages \n\nHomens - - 36.775 31.717 26.959 \n\nMulheres - - 33.364 28.300 24.049 \n\nAnita \nGaribaldi \n\nHomens 7.882 6.404 3.885 3.175 2.140 \n\nMulheres 7.529 5.933 3.659 2.910 1.932 \n\nCampo \nBelo do \nSul \n\nHomens 6.316 5.464 4.616 2.013 1.644 \n\nMulheres 6.064 5.225 4.208 1.618 1.433 \n\nCap\u00e3o \nAlto \n\nHomens - - - 1.271 950 \n\nMulheres - - - 1.145 841 \n\nCerro \nNegro \n\nHomens - - - 1.801 1.496 \n\nMulheres - - - 1.603 1.321 \n\nEsmeralda Homens 3.648 2.384 1.986 1.619 550 \n\nMulheres 3.229 2.226 1.779 1.487 490 \n\nLages Homens 20.045 16.655 6.747 2.161 1.494 \n\nMulheres 18.929 15.130 5.913 1.939 1.296 \n\nPinhal da \nSerra \n\nHomens - - - - 873 \n\nMulheres - - - - 779 \n\n\n\n \n\n \n\nVacaria Homens 15.030 9.479 6.816 2.721 2.210 \n\nMulheres 14.043 8.686 6.151 2.195 1.793 \n\nFonte: gerado a partir do sistema SIDRA do IBGE, em  www.ibge.gov.br \n \n \n\nInteressa tamb\u00e9m destacar os padr\u00f5es de rendimento e \nconcentra\u00e7\u00e3o de riqueza diante do fen\u00f4meno do \u00eaxodo rural. Percebe-\nse que os PIBs municipais e microrregional, sem exce\u00e7\u00e3o, sofrem \nconsider\u00e1vel aumento na s\u00e9rie hist\u00f3rica (1999-2010), ao mesmo tempo \nem que a base da pir\u00e2mide salarial (at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos) \ntamb\u00e9m engrossa. O dados referentes ao PIB est\u00e3o nos dois quadros \na seguir \u2014 o primeiro com a s\u00e9rie hist\u00f3rica completa entre os anos \n1999-2010, em n\u00fameros absolutos, o segundo com o percentual de \naumento neste intervalo. Com destaque para Pinhal da Serra, onde os \nimpostos referentes \u00e0 energia vendida pela UHE Barra Grande incidem \nno PIB municipal, devido \u00e0 casa de for\u00e7a da usina localizar-se neste \nmunic\u00edpio: \n \nTabela 6 \u2013 S\u00e9rie hist\u00f3rica (1999-2010) dos PIBs de Santa Catarina, \nCampos de Lages e munic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande (em \nmilh\u00f5es de reais) \n \n \n\n 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 \n\nSanta \nCatarina \n\n37.151.\n230 \n\n43.311. \n\n914 \n\n48.748. \n\n248 \n\n55.731. \n\n863 \n\n66.848. \n\n534 \n\n77.392. \n\n991 \n\n85.316. \n\n275 \n\n93.146. \n\n754 \n\n104.622\n.947 \n\n122.282\n.295 \n\n129.806\n.256 \n\n152.\n482.\n338 \n\nCampos \nde Lages \n\n1.402. \n\n541 \n\n1.612. \n\n037 \n\n1.851. \n\n528 \n\n2.096. \n\n325 \n\n2.516. \n\n187 \n\n2.774. \n\n562 \n\n2.952. \n\n074 \n\n3.333. \n\n260 \n\n3.515. \n\n913 \n\n4.097. \n\n372 \n\n4.220. \n\n462 \n\n4.89\n7. \n\n979 \n\nAnita \nGaribaldi \n\n22.085 25.648 31.237 39.823 48.499 48.817 53.513 52.160 57.616 69.756 72.642 80.8\n80 \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\n\n\n155 \n\n \n\n \n\nCampo \nBelo do \nSul \n\n29.134 31.824 40.692 52.064 65.111 66.307 62.309 62.043 77.102 86.524 96.004 102.\n349 \n\nCap\u00e3o \nAlto \n\n14.143 16.659 18.243 19.773 25.290 26.720 28.937 30.959 29.673 44.022 47.535 54.1\n25 \n\nCerro \nNegro \n\n10.457 10.777 13.080 15.766 17.899 16.605 17.801 17.525 21.884 27.998 29.813 32.8\n46 \n\nEsmeralda 22.241 30.549 29.175 29.478 52.359 43.769 30.103 49.410 65.805 67.043 61.092 84.2\n40 \n\nLages 741.570 857.577 968.582 1.103. \n\n954 \n\n1.330. \n\n084 \n\n1.557. \n\n154 \n\n1.764. \n\n388 \n\n1.987. \n\n181 \n\n2.036. \n\n791 \n\n2.362. \n\n059 \n\n2.375. \n\n814 \n\n2.69\n4. \n\n965 \n\nPinhal da \nSerra \n\n- - 12.056 21.126 36.460 57.143 46.660 118.365 111.608 103.515 129.593 163.\n658 \n\nVacaria 317.044 357.262 407.555 458.668 555.461 572.069 571.279 698.649 764.518 833.065 900.336 1.25\n4. \n\n406 \n\nFonte: gerado a partir do sistema SIDRA do IBGE, em  www.ibge.gov.br \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \nTabela 7 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o percentual dos PIBs de Santa Catarina, Campos de \nLages e munic\u00edpios atingidos pela UHE Barra Grande entre 1999-2010 \n(em%). \nLocal Varia\u00e7\u00e3o do PIB \n\nSanta Catarina 410 \n\nCampos de Lages 349 \n\nAnita Garibaldi 366 \n\nCampo Belo do Sul 351 \n\nCap\u00e3o Alto  382 \n\nCerro Negro 310 \n\nEsmeralda 378 \n\nLages 363 \n\nPinhal da Serra 1357 \n\nFonte: gerado a partir do sistema SIDRA do IBGE, em  www.ibge.gov.br \n \n \n\nEm seguida, vale contrapormos a estes dados de evidente \npujan\u00e7a econ\u00f4mica o cen\u00e1rio de desigualdade de rendimentos e \ntamb\u00e9m as taxas de pobreza existentes em cada um dos munic\u00edpios, \npara termos clareza que complementam os dados acerca da \nconcentra\u00e7\u00e3o de terras, trazidos por Boeira e Geiser, e trazem mais \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\n\n\n157 \n\n \n\n \n\nelementos para delinearmos ainda mais claramente o padr\u00e3o de \ndesigualdade existente na regi\u00e3o: \n\n \n \n\n \nTabela 8 \u2013 Taxas de pobreza e PIB per capita nos munic\u00edpios atingidos \npela UHE Barra Grande\n\n \n\nMunic\u00edpio Taxa de Pobreza (em %) \n- 2003 \n\nPIB per capita (em \nreais/ano)86 - 2010 \n\nAnita Garibaldi 31,53 9.375,20 \n\nCampo Belo do Sul 38,69 13.672,91 \n\nCap\u00e3o Alto 21,23 19.660,24 \n\nCerro Negro 31,25 9.162,01 \n\nEsmeralda 24,72 26.582,62 \n\nLages 33,97 17.194,18 \n\nPinhal da Serra - 76.834,61 \n\nVacaria 28,83 20.448,38 \n\nFonte: gerado a partir do sistema SIDRA do IBGE, em  www.ibge.gov.br \n\u00c9 a partir deste quadro de \u00eaxodo e concentra\u00e7\u00e3o de riquezas \n\nque se faz necess\u00e1rio compreender as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos atingidos, \nagregado ao fato da chegada da UHE, pois nos permite vislumbrar \n\n                                                           \n\n86 O PIB per capita do Brasil, j\u00e1 em 2011, estava em cerca de RS 25.800. \n(Fonte: IBGE @Paises) \n\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\nhttp://www.ibge.gov.br/\n\n\n \n\n \n\ncomo o  surgimento dos reassentamentos contribui n\u00e3o s\u00f3 para  fixar os \nhabitantes na regi\u00e3o, mas tamb\u00e9m para (em algum grau) desconcentrar \nterra e engendrar acesso a rendas um pouco maiores. A t\u00edtulo de \nconclus\u00e3o deste cap\u00edtulo, interessa-nos, ent\u00e3o, sugerir que o elemento \nda pol\u00edtica (enquanto visibiliza\u00e7\u00e3o dos atingidos na regi\u00e3o atrav\u00e9s de \natos e palavras que expressaram um conflito em prol dos \u201cdireitos\u201d, ou \nseja, das medidas compensat\u00f3rias) interfere de forma singular num \ncontexto s\u00f3cio-econ\u00f4mico mais amplo, e \u00e9 fundamental entendermos \ncomo isso se d\u00e1. Para isso, vale  enfim  chegarmos  ao  universo  mais  \nespec\u00edfico dos reassentamentos. No entanto, o processo de reproduzir-\nse socialmente enquanto reassentados \u00e9 complexo, como veremos na \nreconstitui\u00e7\u00e3o dos eventos relacionados especificamente \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o \nda UHE Barra Grande.\n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\n4. Uma hist\u00f3ria de Barra Grande \n \n\n \nNenhum lugar vai ser igual \u00e0quele da beira do rio, n\u00e9? \nAgora, as barragens que foram constru\u00eddas j\u00e1 foram \nconstru\u00eddas. A tarefa nossa \u00e9 cobrar as empresas e o \ngoverno para que resolvam os problemas \u2014 que n\u00e3o \ncriem mais problemas. \u00c9 essa a nossa tarefa. E tamb\u00e9m \nn\u00f3s temos bem claro que n\u00e3o \u00e9 n\u00e3o construindo uma \nbarragem que est\u00e3o resolvidos os problemas, ou n\u00e3o \u00e9 \nconseguindo todos os direitos que se pauta que se vai \nresolver o problema. O problema \u00e9 que esse modelo de \nsociedade que utiliza a natureza, utiliza as pessoas para \nacumular toda a riqueza produzida pelo trabalho humano, \nacumulado por uma, duas, um grupo de empresas, isso \nn\u00e3o serve, n\u00e3o tem espa\u00e7o para as pessoas viverem bem. \n[B., reassentado em Laranjeiras, ex-morador da Capela \nS\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi-SC] \n\n \n \n\n4.1- Mem\u00f3ria, hist\u00f3ria oral, lugar \n \n\nNa lida com as entrevistas narrativas, algumas quest\u00f5es de \ncunho te\u00f3rico-metodol\u00f3gico surgiram \u2014 expostas, em parte, na \nintrodu\u00e7\u00e3o deste trabalho. Uma delas diz respeito ao fato de terem \nsido feitas n\u00e3o somente para coletar percep\u00e7\u00f5es de mundo e de \nprojeto individual daqueles que eram jovens \u00e0 \u00e9poca dos conflitos de \nBarra Grande, mas tamb\u00e9m que fossem capazes de reconstituir o \ncen\u00e1rio e os eventos dos conflitos. Isso implicava num resgate de tais \nacontecimentos, na produ\u00e7\u00e3o de narrativas ligadas \u00e0 mem\u00f3ria e de \nfontes orais de dados sobre um momento passado. Tal finalidade me \nlevou \u00e0 deliberada busca por informantes suplementares que, embora \nn\u00e3o se encaixassem no crit\u00e9rio et\u00e1rio ou geracional inicial, pudessem \nfornecer estes dados adicionais. \n\nA especificidade deste tipo de informa\u00e7\u00e3o, associada \u00e0 \nperspectiva adotada aqui \u2014 ligada \u00e0s propostas benjaminiana da \n\u201chist\u00f3ria a contrap\u00ealo\u201d e thompsoniana da \u201chist\u00f3ria vista pelos de \nbaixo\u201d \u2014 nos leva, ent\u00e3o, a breves reflex\u00f5es sobre mem\u00f3ria e hist\u00f3ria \noral. Imprevistas num primeiro momento, tornaram-se necess\u00e1rias \n\n\n\n \n\n \n\ncom o desenrolar da pesquisa, pois acabei por seguir alguns dos \npassos percorridos por este tipo de investiga\u00e7\u00e3o elencados por Pollak \n(1989), tais como a busca por mem\u00f3rias tidas como subterr\u00e2neas, em \ncontraponto aos discursos oficiais (no presente caso, os que se ligam \n\u00e0 quest\u00e3o energ\u00e9tica como inelut\u00e1vel para o desenvolvimento \nnacional), sua refer\u00eancia a sujeitos exclu\u00eddos e estigmatizados \nsocialmente, e a cria\u00e7\u00e3o de uma \u201ccomunidade afetiva\u201d, n\u00e3o assentada \nno sentimento nacional (como propuseram alguns dos primeiros \npesquisadores da mem\u00f3ria, ainda no in\u00edcio do s\u00e9culo XX), mas na \nsolidariedade experimentada durante os conflitos e as conquistas. \n\nA estigmatiza\u00e7\u00e3o, procedimento de constituir a identidade do \noutro (individual ou coletivo) de forma a exagerar tra\u00e7os negativos \ne reduzi-la a eles, \u00e9 importante mecanismo de produ\u00e7\u00e3o e \nmanuten\u00e7\u00e3o de desigualdades e preconceitos (Velho, 1997). O estigma \nmuitas vezes existe de forma a justificar a presen\u00e7a de sujeitos numa \nsitua\u00e7\u00e3o de inferioridade e os motivos de sua perman\u00eancia, exercendo \nainda o efeito negativo de ser absorvido e naturalizado pelos pr\u00f3prios \ngrupos a ele submetidos, na forma de viol\u00eancia simb\u00f3lica. A repulsa a \nessa pecha est\u00e1 presente nos depoimentos, assim como a consci\u00eancia \ndos entrevistados de que o estigma, no caso em tela, surgiu porque \neles se envolveram em conflitos pelas medidas compensat\u00f3rias. \nExcertos sobre o protesto realizado no munic\u00edpio de Anita Garibaldi \n(SC) em 15 de fevereiro de 2005 (sobre o qual falaremos adiante com \nmais detalhe), momento de exacerba\u00e7\u00e3o dos conflitos entre atingidos \ne o cons\u00f3rcio Baesa, apontam para isso: \n\n \n \n\nPor muito tempo, por muito tempo \u2014 hoje n\u00e3o, que a \nrealidade nossa \u00e9 diferente \u2014 mas o pessoal do \nmovimento esquecia at\u00e9 que era o MAB, n\u00e9? Naquele \ntempo s\u00f3 chamava de baderneiro, assassino, que n\u00e3o \ntinha o que fazer... Hoje eles tratam como pessoal do \nMAB, mas naquele tempo muita gente n\u00e3o dizia que era \no pessoal do MAB que estava lutando, o pessoal do \nMAB que est\u00e1 acampado... Era baderneiro, era... \nAlguma coisa o outro era, n\u00e9? Gra\u00e7as \u00e0 luta hoje eles \nreconhecem isso, e hoje eles respeitam isso. Por que \ntem que respeitar, pela conquista nossa e pela luta nossa \neles tem mais que respeitar, n\u00e9? [H., morador do \nreassentamento Laranjeiras, em Cap\u00e3o Alto, ex-morador \nda comunidade do Sagrado, em Cerro Negro] \n\n\n\n161 \n\n \n\n \n\n \nChegando l\u00e1 [em Anita Garibaldi], o pessoal come\u00e7ou \na se reunir, se reunir, e que nem eu falei, para muito \npessoal o MAB n\u00e3o existia, n\u00e9? Era os baderneiros, \nn\u00e9? A gente passava pelos barzinhos, ou algu\u00e9m \nandando na rua que n\u00e3o ia l\u00e1 praqueles lados, e diziam: \n\u2018\u00e9 o pessoal do MAB\u2019, e outros diziam: \u2018n\u00e3o, \u00e9 \nbaderneiro\u2019. A gente via um monte de opini\u00e3o, um dizia \numa coisa, outro dizia outra... A pessoa n\u00e3o sabia qual \nseria a rea\u00e7\u00e3o do pessoal, n\u00e9? Por que o movimento \nlutou tanto, tanto, pelas pessoas que eram atingidas, que \no pessoal que era da cidade, que morava nas pra\u00e7as, s\u00f3 \ntomou reconhecimento quando o movimento, apesar de \nlutar pelas pessoas, come\u00e7ou a lutar por aquele dono de \nbar, que vem uma ajuda grande para as pessoas que iam \nser atingidos indiretos. Porque tinha o pessoal que era \natingido direto, que tinham terreno, e aquelas indiretas, \nque iam ficar l\u00e1. Porque o pessoal ia sair e aqueles que \ntinham seu mercadinho, tinha seu armazenzinho, ele ia \nviver do qu\u00ea, se o pessoal ia sair dali? [H., idem] \n \nComo eles viram que ia dar bolo, eles [a pol\u00edcia de \nAnita Garibaldi] articularam o batalh\u00e3o de Lages pra vir. \nE, bem nessa hora, chega o batalh\u00e3o de Lages! Bem na \nhora que tava todo o povo dentro do f\u00f3rum, era bastante \ngente! E tinha chegado os [manifestantes] de Campos \nNovos, eram mais uns duzentos e pouco. Da\u00ed saiu o \npovo de dentro do f\u00f3rum, prenderam o B. e prenderam \no G. e da\u00ed iam prender mais e levaram pela rua o \npessoal preso. O lugar que n\u00f3s tudo se criemo por ali, se \nconhecemo, que ruim que fica, n\u00e9? Tratar n\u00f3s que nem \nbandido. Aquilo do\u00eda na gente, assim. Eu me lembro \nque do\u00eda, parecia que tavam prendendo tudo n\u00f3s. Dava \nraiva em todo mundo. Tinha nego l\u00e1 que chorava (...) [S., \nmoradora do reassentamento Laranjeiras e ex-moradora \nda comunidade S\u00e3o Jorge, em Cerro Negro] \n\n \nNeste trecho do depoimento de P. a quest\u00e3o do estigma fica \n\nainda mais evidente, devido ao fato de, quando eram agricultores em \nVacaria (RS), \u00e0 beira do rio Pelotas, antes da UHE, ele mesmo \nestigmatizava alguns vizinhos assentados do MST: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n(\u2026) a gente tinha sempre a informa\u00e7\u00e3o baseada na \ntelevis\u00e3o, na rede Globo. Todas as informa\u00e7\u00f5es \npraticamente distorcidas ou na vis\u00e3o de quem \npoliticamente defende a estrat\u00e9gias das empresas \ncapitalistas. Ent\u00e3o o conceito formado que a gente tinha \n\u00e9 que era um bom neg\u00f3cio essas empresas. Mas a gente \nsabia que, desde a luta hist\u00f3rica que teve em Barra \nGrande, que n\u00e3o era bem assim. Que essas pessoas \nvinham, expulsavam a gente e n\u00e3o davam direito a nada, \npra gente continuar vivendo onde vivia. At\u00e9 por que, \nantes disso, pr\u00f3ximo de onde n\u00f3s morava tinha um \nassentamento do MST. E sempre a gente, desde pequeno, \nouvia falar que l\u00e1 eram os assentados, os marginais, os \nvagabundos, toda a taxa de criminaliza\u00e7\u00e3o daquele povo... \nA partir do momento que eu fui pra escola do MST, eu \npude conhecer o que \u00e9 a realidade do  MST, do MAB, \nda Via Campesina, e ver que n\u00e3o \u00e9 bem assim, ser \ntaxado de marginal, como a gente foi aqui tamb\u00e9m, n\u00e9? \nE esse per\u00edodo na escola foi importante pra isso, da \ngente se conhecer moralmente. [l\u00e1grimas] [P., \nreassentado no Esmeralda-II e ex-morador da \ncomunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria] \n\n \n \n\nA experi\u00eancia da estigmatiza\u00e7\u00e3o influencia, portanto, na \nprodu\u00e7\u00e3o de narrativas. Voltando \u00e0 discuss\u00e3o sobre hist\u00f3ria oral e \nmem\u00f3ria, vale aproximar a primeira \u2014 entendida a partir de Portelli \n(s/d) \u2014 \u00e0 imagina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica de Wright Mills (1975). Enquanto \nesta no\u00e7\u00e3o fundamenta uma vis\u00e3o da pesquisa sociol\u00f3gica como via \nde m\u00e3o dupla, capaz de tornar intelig\u00edveis tanto as determina\u00e7\u00f5es \nestruturais na vida dos atores sociais quanto as trajet\u00f3rias desses \natores e sua capacidade de encarnar e transformar tais determina\u00e7\u00f5es, \nPortelli tamb\u00e9m deseja descobrir como indiv\u00edduos ou pequenos \ngrupos passam a fazer parte da Hist\u00f3ria, como quando pesquisou \nacontecimentos ligados \u00e0 Segunda Guerra mundial ou ao mundo do \ntrabalho em pequenas cidades italianas. Cabe cit\u00e1-lo aqui: \n\n \nA hist\u00f3ria oral \u00e9 sobre a experi\u00eancia pessoal, por um \nlado, e o impacto de quest\u00f5es hist\u00f3ricas, por outro. O \nn\u00facleo duro da hist\u00f3ria oral jaz exatamente neste ponto, \nquando a hist\u00f3ria irrompe nas vidas privadas ou quando \nas vidas privadas s\u00e3o arrastadas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria \n(Portelli,s/d) [tradu\u00e7\u00e3o minha] \n\n\n\n163 \n\n \n\n \n\n \n \n\nPartirei de princ\u00edpios semelhantes, buscando relacionar as \na\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es de meus entrevistados a determina\u00e7\u00f5es mais \namplas, como a j\u00e1 apresentada constitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da regi\u00e3o dos \nCampos de Lages ou a l\u00f3gica de acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o que ali \ndinamiza o capitalismo hidrel\u00e9trico. Ainda com Portelli, entendo que \nmesmo fatos recentes constituem-se objetos para a hist\u00f3ria oral, que \nse baseia na produ\u00e7\u00e3o de fontes orais pela hist\u00f3ria ou pelas \nci\u00eancias sociais. Aqui, os depoimentos recolhidos s\u00e3o essas fontes. \n\nA abordagem da hist\u00f3ria oral tem clareza da participa\u00e7\u00e3o do \ncientista na co-cria\u00e7\u00e3o dessas fontes (o que difere do of\u00edcio do \nhistoriador de documentos, que as encontra), que ambicionam n\u00e3o \nsomente o resgate de acontecimentos, mas a maneira como neste ato \nproduzem-se mem\u00f3ria, narrativa, subjetividade e, no que diz respeito \nao contato com o pesquisador, di\u00e1logo. Tudo isso, ao meu entender, \nde fundamental import\u00e2ncia para que se possa compreender tamb\u00e9m \nprojetos individuais relacionados ao futuro, apreendidos em sua \npolissemia. Por isso, a escritura em hist\u00f3ria oral pode aproximar-se \ndaquela observada na abordagem etnogr\u00e1fica, usando a montagem \nnuma extens\u00e3o muito maior do que outros cientistas sociais o fazem. \nNo resgate da mem\u00f3ria sobre Barra Grande, presente neste cap\u00edtulo, a \nmontagem ser\u00e1 a principal estrat\u00e9gia de escrita. \n\nCompreendo, com Pollak (1989), que a mem\u00f3ria organiza \nn\u00e3o s\u00f3 o passado, mas tamb\u00e9m fomenta no presente classifica\u00e7\u00f5es e \nfronteiras sociais e simb\u00f3licas, tem papel fundamental na \nreelabora\u00e7\u00e3o de  identidades e fornece pontos de refer\u00eancia e de \njustifica\u00e7\u00e3o para a\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es. Portanto, a maneira como o \ncotidiano era vivido nas \u201cbarrancas\u201d do rio Pelotas, o advento da \nUHE Barra Grande, o engajamento em lutas e o reestabelecimento \nem outros locais de moradia e produ\u00e7\u00e3o, que irrompem seguidamente \nnas narrativas que coletei, fazem-no n\u00e3o apenas com intensidade, mas \ncomo definidores de posi\u00e7\u00f5es acerca do futuro e das categorias de \nclassifica\u00e7\u00e3o. Seja o v\u00ednculo que se deseja manter com a terra, seja a \nvontade de permanecer agindo junto ao MAB, a perspectiva de que, \nno reassentamento, a densa sociabilidade de outrora se transformou e \nleva a certo des\u00e2nimo diante do futuro ali ou, ainda, na percep\u00e7\u00e3o de \nque, mesmo apesar de todo o acontecido e o conquistado, ainda h\u00e1 \nali poucas perspectivas para os jovens no campo, os depoimentos \n\n\n\n \n\n \n\nreiteradamente remetem ao passado. \nUm aspecto dos relatos chamou a aten\u00e7\u00e3o em especial: as \n\ndescri\u00e7\u00f5es das comunidades ribeirinhas (principalmente as de Anita \nGaribaldi e Cerro Negro) antes do alagamento. Ao mesmo tempo em \nque as narrativas destacam aspectos positivos, como o fato de l\u00e1 \ntodos se conhecerem, a extrema reciprocidade existente e a fertilidade \ndas terras, o desejo de voltar para l\u00e1 n\u00e3o apareceu, visto que tamb\u00e9m \nhavia uma situa\u00e7\u00e3o de precariedade material, de trabalho muito \u00e1rduo \ne de inseguran\u00e7a no que diz respeito \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social, \nprincipalmente no ciclo longo, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de arrendat\u00e1rios \nque a maioria ocupava na estrutura produtiva. Os relatos produzem, \nportanto, uma espec\u00edfica mem\u00f3ria (tanto individual quanto coletiva) \nsobre um lugar, que poder\u00edamos qualificar como rela\u00e7\u00e3o entre o \nespa\u00e7o e a maneira como os indiv\u00edduos se ligam a ele, de forma a \ntorn\u00e1-lo pr\u00f3ximo, \u00edntimo \u2014 e a estabelecer os v\u00ednculos necess\u00e1rios de \npertencimento (Menezes, 2000; Carvalho, 2006). \n\nVale nos determos rapidamente sobre este conceito, que tanto \npermeia os discursos em busca da terra. Relaciona-se, antes de tudo, \n\u00e0 percep\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o que \u00e9 habitado e produzido de acordo \ncom determinadas caracter\u00edsticas, no que Menezes (2000) v\u00ea uma \ndial\u00e9tica entre organiza\u00e7\u00e3o espacial e social. A produ\u00e7\u00e3o do lugar d\u00e1-\nse pelo estabelecimento de crit\u00e9rios de demarca\u00e7\u00e3o (que podem ser \nmais abertos ou mais fechados) e estabelecem seus limites. Propostos \ne refor\u00e7ados pelos habitantes, tais limites n\u00e3o se confundem com \nreferenciais pol\u00edtico-administrativos e nem simplesmente com o \nestabelecimento do que \u00e9 exterior, mas estabelecem a maneira como \nexterior e interior se comunicam \u2014 o limite \u00e9 antes uma zona \nintersticial do que um \u201cmuro\u201d. \u00c9 importante perceber tais limites na \norganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os rurais, pois as propriedades e os que nelas \ntrabalham relacionam-se com espa\u00e7os urbanos, seja atrav\u00e9s da \ncircula\u00e7\u00e3o de parentes que vivem nas cidades e v\u00eam visitar, seja no \nesquema de produ\u00e7\u00e3o integrada dos pequenos produtores a empresas \ncapitalistas orientadas pelo princ\u00edpio do agroneg\u00f3cio (que, no caso \ndos reassentamentos, pude observar em rela\u00e7\u00e3o a uma grande \ncooperativa de gr\u00e3os da regi\u00e3o e a um latic\u00ednio, que comprava a \nprodu\u00e7\u00e3o de alguns lotes com cria\u00e7\u00e3o d e  g a d o  leiteiro), seja \nnas campanhas eleitorais municipais, que assediam os eleitores das \nzonas rurais e j\u00e1 causavam alguma movimenta\u00e7\u00e3o nas conversas entre \nreassentados, principalmente os de Cap\u00e3o Alto (SC), \u00e0 \u00e9poca de \nminha estada l\u00e1. \n\n\n\n165 \n\n \n\n \n\nNo que diz respeito aos conflitos pela terra, a constru\u00e7\u00e3o \nmaterial e simb\u00f3lica do lugar ganha significados mais precisos. \nPodemos seguir aqui reflex\u00f5es como as de Sauer (2012), Brumer \n(2009 [1990]) e Woortmann (1990), quando destacam a import\u00e2ncia \nda posse da terra para o campon\u00eas como forma de garantir a \nautonomia atrav\u00e9s do trabalho livre. Livre porque a princ\u00edpio se pode \nregular o pr\u00f3prio tempo, na produ\u00e7\u00e3o daquilo que, de acordo com o \nque a regi\u00e3o permite, se escolhe cultivar. Al\u00e9m disso, tais condi\u00e7\u00f5es \nfacultam outra forma de apropria\u00e7\u00e3o dos resultados desta produ\u00e7\u00e3o. \n\nSobre movimentos sociais ligados \u00e0 luta pela terra, Brumer \n(2009) nos lembra ainda como ocorre uma opera\u00e7\u00e3o de \nressignifica\u00e7\u00e3o, entre os camponeses, no que diz respeito \u00e0 \npropriedade privada da terra. Se antes eles se pautavam por um \nincondicional respeito a este princ\u00edpio (o que colocava relut\u00e2ncias a \nmedidas de press\u00e3o como ocupa\u00e7\u00f5es de latif\u00fandios), com o tempo o \ncontato com tais movimentos e com a vertente progressista da igreja \ncat\u00f3lica leva a uma separa\u00e7\u00e3o: de um lado, a defesa de um direito \u00e0 \n\u201cterra de trabalho\u201d, onde se pratica a sobreviv\u00eancia e se justifica as \na\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de acampamento e mobiliza\u00e7\u00e3o; de outro, a \u201cterra de \nexplora\u00e7\u00e3o\u201d, consagrada pela concentra\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, que deve ser \ncombatida, porque injustific\u00e1vel. \n\nReferindo-se n\u00e3o apenas a atingidos por barragens, mas a \nmovimentos sociais no campo brasileiro em geral, Sauer (2012) usa \na imagem da \u201cterra prometida\u201d existente entre aqueles que lutam \npela conquista de um lote. Isto porque nele \u00e9 poss\u00edvel resistir \u00e0 \nexplora\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 proletariza\u00e7\u00e3o rural e, ainda, evitar a sensa\u00e7\u00e3o \nde inseguran\u00e7a, de incerteza em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, que muito \nincomoda este segmento social. A propriedade da terra proporcionaria \ntanto a garantia de horizontes de reprodu\u00e7\u00e3o social (em ambos os \nciclos) quanto de seguran\u00e7a existencial (um \u201cvida calma\u201d) e, ainda, a \nsensa\u00e7\u00e3o de pertencimento que fundamenta a identidade coletiva em \nrela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio \u2014 e cria o lugar. Sauer nos lembra que este \u00e9 \nconstru\u00eddo relacional e historicamente e, por outro lado, como o \nadvento da migra\u00e7\u00e3o constante em busca da sobreviv\u00eancia amea\u00e7a esta \ncondi\u00e7\u00e3o. O que nos remete de volta \u00e0 discuss\u00e3o de Bloemer (2009) \nsobre o car\u00e1ter amb\u00edguo da migra\u00e7\u00e3o no ethos campon\u00eas: embora em \noutros tempos possa ter sido ressignificada como \u201cpioneirismo \nheroico\u201d, quando compuls\u00f3ria torna-se sin\u00f4nimo de rompimento agudo \ne ang\u00fastia. \n\n\n\n \n\n \n\n Pude perceber esta tens\u00e3o na apresenta\u00e7\u00e3o de ambos os lugares \n\u2014 o de antes e o de depois da barragem:  \n \n\nA \u00fanica coisa assim, que mudou bastante, que a gente \nsente at\u00e9 hoje, que a gente j\u00e1 est\u00e1 acostumada aqui, mas \nmesmo assim se a gente parar e pensar \u00e9 a falta das \npessoas, das fam\u00edlias, da conviv\u00eancia. [l\u00e1grimas] Que a \ngente sempre viveu junto com a fam\u00edlia, tanto do lado do \npai como do lado da m\u00e3e a gente sempre morou junto. \nEnt\u00e3o isso foi bastante pesado, pra gente se dispersar, \ndessa terra que a gente morava at\u00e9 aqui. Por que a \nconviv\u00eancia foi bastante complicada. A gente aqui \nhoje j\u00e1 t\u00e1 acostumada, j\u00e1 est\u00e1 bem melhor a vida, mas \nvoltando l\u00e1 sente que podia estar ali, n\u00e9? A gente \ngosta de estar naquele lugar. Por que a gente deixou \nparente, deixou... Eu, o pai veio junto, a m\u00e3e tamb\u00e9m. \nMas a minha sogra, o meu sogro, os pais do meu marido, \nficaram l\u00e1 [pr\u00f3ximos \u00e0 regi\u00e3o alagada pela UHE Barra \nGrande]. Ent\u00e3o, a gente se considera uma fam\u00edlia assim, \neu considero eles o meu pai, a minha m\u00e3e, que a gente \nsempre viveu perto, n\u00e9? Morando. Ent\u00e3o isso \u00e9 uma \ncoisa que a barragem trouxe, assim, muita desuni\u00e3o, \ndestruiu as fam\u00edlias, \u00e9 uma destrui\u00e7\u00e3o. Eu acho que \u00e9 \numa destrui\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias, por que uns v\u00e3o prum lado, \noutros v\u00e3o pra outro. Tem pessoas que n\u00f3s morava \nperto, vizinho, que hoje passa dois anos, tr\u00eas anos, que a \ngente n\u00e3o se v\u00ea mais. Eu acho que muitas pessoas a \ngente n\u00e3o vai nem mais se visitar, por que uns foram \nprum lado, outros foram pra outro, n\u00e9? Ent\u00e3o a gente \nsente que n\u00f3s come\u00e7amos a se mudar, as primeiras \nfam\u00edlias come\u00e7aram a se mudar, e era muito triste, assim, \nas pessoas que ficaram l\u00e1 \u2014 e a gente tamb\u00e9m, que se \nmudou por \u00faltimo, que via as mudan\u00e7as sa\u00edrem, ent\u00e3o \nera um choque muito grande. (l\u00e1grimas) \nEu tenho v\u00e1rios momentos assim que marcaram bastante. \nEu, na comunidade em que n\u00f3s mor\u00e1vamos, eu \ntrabalhava de agente de sa\u00fade, agente comunit\u00e1ria, ent\u00e3o \na gente tinha assim uma boa rela\u00e7\u00e3o com todas as \nfam\u00edlias. E tamb\u00e9m eu era a ministra da eucaristia na \ncomunidade, ent\u00e3o sentia tudo que as pessoas passavam, \nn\u00e9? A gente convivia aquilo das outras fam\u00edlias. E na \nigreja a gente tinha o compadre B., que tocava gaita e \njunto com a gente. Ele fez m\u00fasica, fez umas quatro, \ncinco m\u00fasicas sobre a barragem, sobre a sa\u00edda das \n\n\n\n167 \n\n \n\n \n\nfam\u00edlias, que at\u00e9 a gente usava nas missas, no ofert\u00f3rio, \npra ofertar, n\u00e9? Era, assim, bem marcante. Ent\u00e3o teve \nbastante coisa que... Quando come\u00e7ava a sair as \nfam\u00edlias, ele at\u00e9 fez uma m\u00fasica que falava assim, \nque ia chegar um tempo que ele ia ficar na \u00e1rea \nsentado, tomando seu chimarr\u00e3o, solito, e vendo as \nmudan\u00e7as dos vizinho passarem sem nada a fazer. \nEnt\u00e3o [l\u00e1grimas]... Muda bastante, por que naquela \n\u00e9poca a gente sabia que era arrendat\u00e1rio, a gente sabia \nque trabalhava em cima de um terreno mas que a gente \nn\u00e3o era dono, que n\u00e3o era da gente. A gente tava ali \npassageiro, at\u00e9 que a pessoa que fosse propriet\u00e1ria \naceitasse a gente ali, n\u00e9? E a gente sendo propriet\u00e1rio, \nmesmo que n\u00e3o seja l\u00e1 um terreno grande, seja um \npeda\u00e7o menor ou maior, mas que a gente t\u00e1 ali \ntrabalhando, fazendo as coisa ali, mas em cima do \nterreno da gente, pra gente, em cima do que a gente tem, \nn\u00e9? Ent\u00e3o a gente sabe que aquilo ali ningu\u00e9m vai tirar \nda gente, a n\u00e3o ser que queira vender ou se desfazer \ndaquele peda\u00e7o. Se n\u00e3o, ser propriet\u00e1rio \u00e9 bem melhor. \n[J., reassentada no Laranjeiras, em Cap\u00e3o Alto, e antiga \nmoradora da comunidade Capela S\u00e3o Paulo, em Anita \nGaribaldi]. \n\n \n \n\nUm jovem reassentado em Esmeralda relata: \n \n\nL\u00e1 na comunidade de F\u00e1tima [no munic\u00edpio de Vacaria-\nRS] era uma regi\u00e3o costeira do rio, totalmente serra, em \nque a gente trabalhava com a \u201cro\u00e7a de toco\u201d, que ro\u00e7ava, \nqueimava e plantava. E uma quest\u00e3o que tinha bastante, \nde um certo ponto em diante,  [foi] que as fam\u00edlias \ncome\u00e7aram a se individualizar muito, principalmente \ndepois que veio o an\u00fancio de constru\u00e7\u00e3o da barragem. \nQue uma das propostas da empresa \u00e9 a individualiza\u00e7\u00e3o \ndo pessoal, do pessoal n\u00e3o se unir para ter alguma \nconquista, pra n\u00e3o negociar suas terras de forma coletiva, \nde todo mundo ter um... E a empresa jogava umas \npessoas contra as outras, largando boatos em regi\u00f5es ou \npessoas, para que brigassem entre si. E hoje eu vejo que \npouca saudade eu sinto daquele lugar, por que marcou \nmuito as pessoas de l\u00e1 brigarem por quest\u00f5es \n\n\n\n \n\n \n\necon\u00f4micas, de dinheiro por causa da barragem. Aqui \nno reassentamento a gente consegue trabalhar bem \nisso, que todas as fam\u00edlias, praticamente todas, tenham \numa vis\u00e3o que \u00e9 preciso se ajudar entre si para \npermanecer no campo. [P., reassentado no Esmeralda-II \ne ex-morador da comunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, \nem Vacaria]. \n\n \nEste depoimento chama a aten\u00e7\u00e3o por manifestar uma rara \n\nconcep\u00e7\u00e3o negativa do lugar anterior, compreens\u00edvel  devido  ao  fato  \nde  associarem-se  \u00e0s  atitudes  dos  moradores  de  l\u00e1  diante  das \npromessas e receios que a chegada da UHE trazia, como Bloemer \n(1996, 2000) descreve em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 chegada da UHE Campos Novos. \nAo mesmo tempo, destaca o encontro da desejada perspectiva de \nconviver coletivamente na terra conquistada, onde se pode realizar \nmuito do que caracteriza como padr\u00f5es de rela\u00e7\u00e3o e significa\u00e7\u00e3o do \ncampon\u00eas com a terra. \n\nA men\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cro\u00e7a de toco\u201d (tamb\u00e9m chamada de \u201cro\u00e7a de \ncapoeira\u201d), modalidade de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola muito presente em \ncomunidades como a Capela S\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi, requer \num melhor detalhamento. Nos depoimentos abaixo, ficam evidentes \nalguns de seus aspectos, como a policultura, o baixo n\u00edvel tecnol\u00f3gico \ne a recorr\u00eancia dos mutir\u00f5es de ro\u00e7ada e planta\u00e7\u00e3o \u2014 tamb\u00e9m \nchamados de \u201ctroca de dia\u201d, nos quais um vizinho colaborava com o \noutro na lida com seu lote, sem custo monet\u00e1rio: apenas o \nfornecimento da refei\u00e7\u00e3o e, ao t\u00e9rmino do processo, bebidas \nalco\u00f3licas e mesmo a realiza\u00e7\u00e3o de pequenas festas com todos os \nparticipantes. Havia tamb\u00e9m dificuldades devido \u00e0s \u00edngremes margens \ndo Pelotas, onde estavam localizadas a maioria das terras muito f\u00e9rteis \npara plantio: \n\n \n \n\nLeonardo \u2013 Ro\u00e7a de qu\u00ea voc\u00eas faziam? \nJ. \u2013 Ro\u00e7ada de foice. Da\u00ed ro\u00e7ava, queimava, a gente \nplantava de m\u00e1quina, \u00e0 m\u00e3o, bra\u00e7al. Tudo bra\u00e7al, era. \nDepois a gente limpava de enxada. Depois a gente colhia. \nEm muitos lugares tinha que puxar nas costas os \nmantimentos at\u00e9 o lugar em que chegava algum animal \ncom cargueiro, pra trazer pra casa. Muitos lugares n\u00e3o \ntinha como entrar animal, ent\u00e3o a gente tinha que puxar \ntudo nas costas, at\u00e9 sair onde que dava para carregar. \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\nL \u2013 E o que voc\u00eas plantavam? \nJ.\u2013 A gente plantava milho, feij\u00e3o, \nmoranga, ab\u00f3bora, batata doce, aipim... \nP. \u2013 Era tudo l\u00e1 embaixo. \nL \u2013 N\u00e3o tinha gado? O gado ficava pra cima, certo? \nJ. \u2013 N\u00e3o. O pai tinha um outro terreninho, que era de \ndois alqueires e meio, e ali ele criava gado. L\u00e1 \nembaixo, onde n\u00f3s tinha o rocio de plantar, terreno de \nplanta, tamb\u00e9m tinha um potreirinho, que n\u00e3o era muito \ngrande, e da\u00ed a gente tamb\u00e9m tinha cria\u00e7\u00e3o l\u00e1. \nL \u2013 Cria\u00e7\u00e3o pra corte ou pra leite?  \nJ\u2013 De corte. \nP. \u2013 E os animais que a gente levava para puxar milho, \nn\u00e9? Porque era s\u00f3 com cargueiro... \nJ. \u2013 A gente descia de manh\u00e3, ficava l\u00e1 o dia inteiro, \nalmo\u00e7ava, fazia almo\u00e7o l\u00e1, e de tardezinha voltava pra \ncasa. \n[J. e P., reassentados no Laranjeiras, em Cap\u00e3o Alto, e \nantigos moradores da comunidade Capela S\u00e3o Paulo, \nem Anita Garibaldi]. \n\n \n \n\nResidente na comunidade do Sagrado (Cerro Negro) antes de \ntransferir-se para o reassentamento Laranjeiras, em Cap\u00e3o Alto (SC), o \njovem H. relata alguns aspectos do \u201cantes\u201d e do \u201cdepois\u201d: \n\n \n \n\nA diferen\u00e7a \u00e9 grande. Os primeiros anos... Olha, faz \nquatro anos que eu moro aqui, mas \u00e9 complicado. At\u00e9 \nent\u00e3o, l\u00e1 onde n\u00f3s mor\u00e1vamos, a gente s\u00f3 tinha m\u00e3o-\nde-obra, n\u00e9? A gente plantava e colhia, a gente n\u00e3o \ntinha gastos. A gente n\u00e3o adubava a terra. A pr\u00f3pria \nnatureza adubava, a pr\u00f3pria natureza se encarregava de \ndar tudo para n\u00f3s. O nosso trabalho era plantar e colher \n\u2014 n\u00e3o tinha outro. E daquela \u00e9poca ainda existia, a \ngente trocava muito mantimento. O que a gente \nproduzia a gente conseguia trazer e trocar por outro tipo \nde mercadoria, que a gente n\u00e3o tinha. \nE aqui \u00e9 bem diferente onde a gente mora, a realidade \n\u00e9 bem diferente. A realidade \u00e9 outra. A gente \nconversando um com o outro assim, \u00e9 como se fosse \numa pessoa que j\u00e1 aprendeu a caminhar e caminha de \n\n\n\n \n\n \n\num jeito, e aqui vai ter que aprender a caminhar de outro \njeito. Por que \u00e9 bem diferente, a realidade \u00e9 outra, o tipo \ndo tempo \u00e9 outro, a comunidade \u00e9 outra. Que nem eu: eu \nvim de l\u00e1, conhecia as outras pessoas (atrav\u00e9s dos \nacampamentos n\u00e3o tem quem n\u00e3o conhe\u00e7a). Mas desde \nconhecer as pessoas e lutar pelo reassentamentos \u00e9 uma \ncoisa. Conviver com as pessoas, como vizinho, a \nrealidade \u00e9 outra. Ent\u00e3o eles t\u00eam o jeito deles de \nconviver, eu tenho o meu jeito, n\u00e9? Tudo isso a gente \ntem que aprender. Pra conviv\u00eancia na comunidade \u00e9 \nbem diferente pra gente, \u00e9 dif\u00edcil at\u00e9, nos primeiros \nanos, nos primeiros meses. [H., morador do \nreassentamento Laranjeiras ex-morador da comunidade \ndo Sagrado, em Cerro Negro] \n\n \n \n\nA percep\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a \u00e9 parecida em um casal, tamb\u00e9m \nmorador do Laranjeiras, vizinhos e familiares do informante anterior, \nembora alguns anos mais velhos. Seu depoimento assinala outro \nelemento importante, ocorrido com a mudan\u00e7a de espa\u00e7o, que foi a \ntransi\u00e7\u00e3o de uma especialidade produtiva (ligada ao cultivo de gr\u00e3os) \npara outra (o gado leiteiro), cuja rotina, necessidades de investimento \ne conhecimento t\u00e9cnico s\u00e3o distintos aos praticados at\u00e9 ent\u00e3o. Al\u00e9m \ndo fato de que a pecu\u00e1ria de leite n\u00e3o era desenvolvida \u00e0 margens do \nPelotas. Tal mudan\u00e7a produtiva teve muito a ver com as assessorias \nt\u00e9cnicas atuando junto ao MAB \u00e0 \u00e9poca da implementa\u00e7\u00e3o dos \nreassentamentos, que indicaram ser importante utilizar em gado \nleiteiro as verbas de fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o negociadas com a Baesa. \nAlguns se acostumaram, outros n\u00e3o tanto. O relato abaixo \u00e9 um \nexemplo dos que adotaram a produ\u00e7\u00e3o leite em seu formato \n\nintegrado,\n87\n\nvisando com isso a garantia de uma renda fixa \n                                                           \n\n87 A integra\u00e7\u00e3o consiste na rela\u00e7\u00e3o entre empresas do agroneg\u00f3cio \nempenhadas em industrializar a produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria de pequenos \nprodutores rurais, de quem compram as mat\u00e9rias-primas. Implica na perda \nparcial da autonomia do tempo de trabalho, geralmente vindo acompanhada \npor metas de produtividade, necessidade de ado\u00e7\u00e3o de certos padr\u00f5es \ntecnol\u00f3gicos exigidos pelas empresas e a perman\u00eancia da incerteza em \nrela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os de pagamento estabelecidos. \u00c9 muito comum no oeste \ncatarinense, no regime de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e aves voltados para a venda \npara grandes cons\u00f3rcios destes ramos. \n\n\n\n171 \n\n \n\n \n\nindependente dos resultados da lavoura, pass\u00edvel inclusive de resultar \nem algum lucro, a ser reinvestido em diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, \ncompra de equipamentos ou mesmo arrendamento de por\u00e7\u00f5es de lotes \nvizinhos para amplia\u00e7\u00e3o do cultivo ou do pasto. \n\n \n \n\nT\u2013 Ah, mudou bastante, n\u00e9? Eu, pra ser sincero contigo, \nacho que n\u00e3o mudou s\u00f3 na terra, no trabalho: mas \nmudou at\u00e9 a conviv\u00eancia com o povo. Eu sinto que \nat\u00e9 hoje aqui o pessoal n\u00e3o tem aquele entrosamento \nque tinha l\u00e1 na comunidade. Mesmo o pessoal que era \nvizinho l\u00e1 me parece que sei l\u00e1, sei l\u00e1 o que aconteceu, \nmas acho que tem efeito ainda da barragem na \nconviv\u00eancia do pessoal. \nLeonardo \u2013 E a produ\u00e7\u00e3o, o que mudou? \nT \u2013 Ah, mudou bastante, n\u00e9? L\u00e1 tu fazia a ro\u00e7a, \nplantava, e sabia que plantava e colhia. Aqui j\u00e1 tudo \ndepende de qu\u00edmico, depende de m\u00e1quina, tem que a \nterra estar bem corrigida com calc\u00e1rio, com fosfato, \nsen\u00e3o tu n\u00e3o produz nada. Tu quer produzir milho e \nfeij\u00e3o, principalmente, hoje \u00e9 bem dif\u00edcil. \nL \u2013 L\u00e1 voc\u00eas produziam? \nT \u2013 L\u00e1 a gente conseguia produzir. Bem mais f\u00e1cil do \nque aqui.  \nL \u2013 Ao mesmo tempo, l\u00e1 era menos tecnologia. \nT \u2013 Menos tecnologia, mas a gente conseguia \nproduzir mais... Tipo assim, l\u00e1 a gente conseguiria \nproduzir mais com menos \u00e1rea plantada. A terra era mais \nf\u00e9rtil. \nL \u2013 A terra era mais f\u00e9rtil... At\u00e9 hoje a gente estava \nconversando no almo\u00e7o, o H. estava contando, o P.  \ntamb\u00e9m, que l\u00e1 tinha a troca de dia, que todo \nmundo meio que se ajudava... Voc\u00ea poderia falar um \npouco sobre isso? \nS \u2013 Isso. N\u00f3s voltamos na quest\u00e3o que n\u00f3s est\u00e1vamos \nfalando, que mudou at\u00e9 a conviv\u00eancia do povo. Antes, o \nmesmo pessoal que morava l\u00e1 que hoje mora aqui, o \nque acontece? Hoje o pessoal que mora aqui ningu\u00e9m \nmais tem esta forma de troca de dia. Era isso que eu \nqueria te falar antes. L\u00e1, o pessoal hoje ia trabalhar pra \nmim, amanh\u00e3 ia pro vizinho, pro compadre, e hoje aqui \nn\u00e3o tem mais este tipo de coisa. \n\n\n\n \n\n \n\nEsta quest\u00e3o que eu quis te dizer: mudou a \nconviv\u00eancia do povo. Mesmo sendo da mesma \ncomunidade, morando aqui... \nJ\u2013 A terra precisa de adubo, a semente louca de cara, \nent\u00e3o a pessoa quando vai trabalhar \u00e9 por que precisa j\u00e1 \nestar ganhando. L\u00e1, n\u00e3o, l\u00e1 \u00e9 que nem a gente est\u00e1 \nfalando, tu ia, pagava o milho, o dia pagava troco de dia, \ne n\u00e3o tinha o custo t\u00e3o grande. Hoje a gente precisa do \nganho para sua sobreviv\u00eancia e para seu compromisso, \nn\u00e9? Ent\u00e3o acredito que quer ajudar mas precisa ser \najudado da mesma forma, n\u00e9? Pra cumprir seus \ncompromissos... \nL \u2013 Hoje, na propriedade de voc\u00eas, voc\u00eas produzem o \nqu\u00ea? \nS \u2013 Produzimos um pouco de feij\u00e3o, um pouco de milho, \nmas a a base da sobreviv\u00eancia \u00e9 o leite. \nL \u2013 E l\u00e1 como era? \nS \u2013 Milho, feij\u00e3o e gado de corte.  \nL \u2013 L\u00e1 n\u00e3o tinha leite? \nS \u2013 S\u00f3 pro gasto, mesmo. \n[T. e J., reassentados em Laranjeiras, antes residentes, \nrespectivamente, nas comunidades da Capela S\u00e3o Paulo \ne do Sagrado]. \n\n \nPor fim, outro informante, jovem e ex-morador da Capela S\u00e3o \n\nPaulo (comunidade de origem que mais gente forneceu para o \nreassentamento Laranjeiras) fornece com algum grau de precis\u00e3o as \ndiferen\u00e7as de produtividade entre os espa\u00e7os: \n\n \n \n\nL\u00e1 a gente plantava um quilo de feij\u00e3o e colhia 40, 50 \nquilos de feij\u00e3o. Aqui, se voc\u00ea plantar um quilo, se \nfacilitar, vai colher dez! D\u00e1 uma diferen\u00e7a muito grande. \nL\u00e1 o que n\u00f3s gastava... quer dizer, n\u00e3o era gasto, era s\u00f3 \no nosso servi\u00e7o, era trocar dia com os outros. Era tipo \num mutir\u00e3o, n\u00e9? Nosso grupo tinha \u00e0s vezes uns 14, 15 \nque n\u00f3s trabalhava junto. Ent\u00e3o ia l\u00e1 e ro\u00e7ava a do P, \nnoutro dia ia l\u00e1 no meu, n\u00e9? Depois ia no tio C., no J. ... \nTrabalhava tudo reunido. Funcionava porque todo \nmundo era organizado. [K., reassentado em Laranjeiras, \nantes residente na Capela S\u00e3o Paulo, em Anita \nGaribaldi] \n\n \n\n\n\n173 \n\n \n\n \n\n \nOutro jovem, morador do lado ga\u00facho do Pelotas \n\n(comunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria), traz mais \nnuances, apontando semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as com o lado catarinense: \n\n \n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha comunidade: a gente vivia em uma \ncomunidade de tradi\u00e7\u00e3o, de origem, de descend\u00eancia de \nitalianos, predominava a cultura da produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o, \nde milho, de uva. Girava em torno destas quest\u00f5es \nculturais da descend\u00eancia italiana. A gente vivia numa \nregi\u00e3o em que o processo de produ\u00e7\u00e3o era em torno da \nro\u00e7a de toco, da ro\u00e7a queimada, n\u00e9? E que, vindo pra c\u00e1, \nisso se perdeu, em fun\u00e7\u00e3o de lavouras mecanizadas. \nAqui gira muito mais em torno da mecaniza\u00e7\u00e3o, e l\u00e1 n\u00e3o \nera. L\u00e1 girava em torno do uso intenso de animais \n(principalmente do cavalo), o servi\u00e7o era bra\u00e7al, mas \nque muitos avaliam que tinham  uma  renda  maior,  em  \nfun\u00e7\u00e3o  da  n\u00e3o-necessidade  de  investir  em  insumos \nagr\u00edcolas, em adubos, em venenos e sementes. \nExistia l\u00e1 tamb\u00e9m uma presen\u00e7a forte da semente \ncrioula, que aqui se perdeu completamente. [R., \nreassentado no Esmeralda-II e ex-morador da \ncomunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria]. \n\n \n4.2- A chegada da barragem \n \n\nNos depoimentos que tentaram recapitular as trajet\u00f3rias \nindividuais aparece um elemento recorrente: a incredulidade, por \nparte dos ribeirinhos, diante da implanta\u00e7\u00e3o de uma hidrel\u00e9trica que \nalagaria suas terras e moradas. Impens\u00e1vel algu\u00e9m conseguir \n\u201ccercar o rio\u201d! No entanto, a partir da chegada das medi\u00e7\u00f5es, do \nsobrev\u00f4o de avi\u00f5es e helic\u00f3pteros, dos primeiros rumores pelo \nmunic\u00edpio de Anita Garibaldi e, principalmente, das primeiras visitas \nde representantes do MAB, de sindicatos d e  t r a b a l h a d o r e s  rurais, \nde padres da teologia da liberta\u00e7\u00e3o e de partidos de esquerda nas \ncomunidades, com o intuito n\u00e3o s\u00f3 de informar, mas tamb\u00e9m de iniciar \na organiza\u00e7\u00e3o dos futuros atingidos atrav\u00e9s da metodologia da cria\u00e7\u00e3o \ndos grupos de base, a coisa foi ficando mais palp\u00e1vel: \n\n\n\n \n\n \n\n \nEu vou contar desde o comecinho, desde que eu ouvi a \npalavra 'barragem'. Acho que eu tinha uns dez anos a\u00ed, \ne j\u00e1 ouvia falar na palavra barragem. E os avi\u00f5es \npassavam meio baixo. Meu av\u00f4 sempre dizia que isso \nnunca ia sair, nunca que o homem ia ter capacidade de \ntrancar o rio, aquela mundeira d'\u00e1gua, pra fazer uma \nbarragem. \nFoi passando o tempo, e passando, da\u00ed j\u00e1 veio as \nmedi\u00e7\u00f5es e vieram medir no terreno em que a gente \ntrabalhava. Pela medida deles, ia ficar tudo debaixo \nd'\u00e1gua. E da\u00ed meu v\u00f4 disse: 'n\u00e3o, isso nunca vai \nacontecer.' \nE foi indo naquele tempo, e foi passando, passando, da\u00ed \nlogo come\u00e7ou a vir a medi\u00e7\u00e3o mais detalhada, assim, e \nfoi come\u00e7ado a fazer mobiliza\u00e7\u00e3o, e coisa. E naquele \ntempo eu estudava. Assim, eu fiquei de fora nas duas, \ntr\u00eas primeiras reuni\u00e3o l\u00e1. Os pi\u00e1 que eram mais da minha \nidade participavam e diziam que eles iam ganhar e eu \nn\u00e3o ia. E eu ficava meio assim: 'como que eles v\u00e3o e eu \nn\u00e3o? Eu vou entrar na luta!' E foi a\u00ed que eu comecei a ir \nnas primeiras reuni\u00f5es. Comecei a conhecer o pessoal \ndo MAB, n\u00e9? [K., reassentado em Laranjeiras, antes \nresidente na Capela S\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi] \n\n \nJ. - Primeira vez que a gente ouviu falar das barragens \nfoi uns 7, 8 anos antes de construir a barragem, foi o \npresidente do sindicato, o A., que foi fazer uma reuni\u00e3o \nnas comunidades e explicar que ia haver esta constru\u00e7\u00e3o \nde barragens. Mas como a gente n\u00e3o acreditava que isso \nia acontecer, foi ficando e passou o tempo. Ele continuou, \nassim, incentivando as fam\u00edlias nas comunidades. \nA\u00ed foi formada outra equipe no sindicato. Nessa \u00e9poca, \ntamb\u00e9m o B. [tamb\u00e9m entrevistado nesta pesquisa] que \n\u00e9 do movimento agora \u2014 ele j\u00e1 estava estudando pelo \nmovimento num col\u00e9gio, da\u00ed ele voltou pra casa, tomou \npeito disso e deu continuidade nas iniciativas para ajudar \no povo que ia ser atingido. Orientando, explicando como \n\u00e9 que ia ser, o que ia acontecer, quais eram os \nprocedimentos que iam acontecer com as fam\u00edlias, o que \na gente tinha que fazer. \nDa\u00ed a gente j\u00e1 come\u00e7ou a se organizar e se preparar para \nesperar eles chegarem e invadir, j\u00e1 digo, os terrenos da \ngente, dos propriet\u00e1rios. Por que eles chegavam e n\u00e3o \n\n\n\n175 \n\n \n\n \n\npediam licen\u00e7a pra ningu\u00e9m, pra fazer as medi\u00e7\u00f5es, \npra fazer o que eles tinham que fazer. S\u00f3 chegavam e \ndiziam: 't\u00f4 entrando', e iam medindo, fincando piquete \nna beirada dos lajeados, dos rios, onde ia ser alagado. \nMuitas vezes, eles queriam obrigar a gente a fazer \naquilo que eles queriam: assinar algum papel, acertar \nos direitos, pagar s\u00f3 aquilo que eles queriam pagar. \nN\u00f3s, eu e o pai ali, eles queriam que o pai assinasse os \npap\u00e9is de desist\u00eancia do terreno, que desse ordem para \neles entrarem e fazerem o que eles precisavam. Da\u00ed a \ngente \u2014 que era mais novo que o pai e sempre \ntrabalhava junto no mesmo terreno \u2014 se organizava e \nquando eles chegavam na propriedade que a gente tava \ntrabalhando... Uma vez n\u00f3s pegamos e atropelamos eles \nde l\u00e1. Eles queriam fincar os piquetes, queriam fazer o \npai assinar os pap\u00e9is, n\u00f3s n\u00e3o quisemos aceitar. At\u00e9 \nestava eu, o pai, a m\u00e3e, o P., meus outros irm\u00e3os... A \ngente tava plantando feij\u00e3o, n\u00e3o \u00e9,? [J., reassentada \nno Laranjeiras, em Cap\u00e3o Alto, e antiga moradora da \ncomunidade Capela S\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi]. \n\n \n A revolta causada devido \u00e0 invas\u00e3o das propriedades por parte \nde t\u00e9cnicos para a medi\u00e7\u00e3o \u00e9 algo recorrente em outras pesquisas sobre \na implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, at\u00e9 porque \u00e9 um exemplo pequeno de \ncomo a estrat\u00e9gia do fato consumado torna-se l\u00f3gica pr\u00e1tica entre os \nfuncion\u00e1rios dos cons\u00f3rcios. Em It\u00e1, por exemplo, ainda \u00e0 \u00e9poca da \nEletrosul como empresa geradora, os marcos eram seguidamente \narrancados e ressignificados como cruzes,  assinalando a morte da \nregi\u00e3o \u2014 numa n\u00edtida influ\u00eancia da igreja progressista entre as bases \norganizacionais dos atingidos (Reis, 2001). Igreja cuja presen\u00e7a \u00e9 \nreiterada no trecho abaixo: \n \n\nQuando come\u00e7ou a hist\u00f3ria, que anunciaram v\u00e1rias \nvezes que seria constru\u00edda uma usina hidrel\u00e9trica aqui \nno rio Pelotas, j\u00e1 o pessoal da comunidade tinha \nficado meio arrepiado, n\u00e9? Isto l\u00e1 em 85, 86. N\u00f3s era \nrec\u00e9m-nascido. O pai naquela \u00e9poca foi destacado \npara uma comiss\u00e3o da comunidade, da F\u00e1tima, para \nacompanhar o processo de discuss\u00e3o. Junto a\u00ed com o \npadre Eliseu Vicenzi, de Vacaria, o Dom Orlando Dotti, \no pessoal tirou uma comiss\u00e3o da comunidade para \n\n\n\n \n\n \n\nacompanhar esse processo e se organizar pra garantir \nos direitos. Porque j\u00e1 na \u00e9poca tinha come\u00e7ado a \nconstru\u00e7\u00e3o da barragem de It\u00e1 e estava tendo muito \nproblema. \nEnt\u00e3o historicamente j\u00e1 vem dessa parte da fam\u00edlia \nfazer parte de uma coordena\u00e7\u00e3o pra combate \u00e0 \nhidrel\u00e9trica. \nE da\u00ed por um per\u00edodo de tempo ficou meio em \nbanho-maria esta hist\u00f3ria da barragem. At\u00e9 a \ncoordena\u00e7\u00e3o praticamente se desfez. Ali no per\u00edodo \nde 97, 98, come\u00e7ou muito forte a retomada das \ndiscuss\u00f5es, j\u00e1 com a constru\u00e7\u00e3o da hidrel\u00e9trica, sendo \npassado do setor p\u00fablico para o privado, uma \nprivatiza\u00e7\u00e3o dos projetos de energia el\u00e9trica. Nesse \nper\u00edodo, atrav\u00e9s do sindicato dos trabalhadores de \nVacaria. \nNo per\u00edodo de 2000, 2001, com a constru\u00e7\u00e3o da \nbarragem... Da\u00ed se encerrou em Machadinho a \nconstru\u00e7\u00e3o de l\u00e1 e a empresa veio iniciar as obras aqui \nem Barra Grande. Da\u00ed se retomou mais forte ainda a \nquest\u00e3o do Movimento dos Atingidos por Barragens. \nQue em 1986 se chamava CRAB: 'Coordenadoria  \nRegional  dos  Atingidos  por Barragens'. \nO pessoal na \u00e9poca come\u00e7ou a se organizar. Eu lembro \nque na comunidade nossa eram cinco fam\u00edlias que se \njuntaram com o movimento. Considerados 'os \nteimosos da F\u00e1tima', que era o pessoal que batia na \nBaesa e tinha toda a ideologia de ir contra a barragem. \n[P., reassentado  no  Esmeralda-II  e  ex-morador  da  \ncomunidade  Nossa  Senhora  de F\u00e1tima, em Vacaria]. \n\n \n \n\nO cons\u00f3rcio Maesa, respons\u00e1vel pela primeira grande \nhidrel\u00e9trica no rio Pelotas (Machadinho), pouco mudou em termos de \nconfigura\u00e7\u00e3o de acionistas para transformar-se em Baesa e \noperacionalizar os trabalhos da UHE Barra Grande, o que \u00e9 \npercept\u00edvel nos dados fornecidos pelo Observat\u00f3rio Social das \nBarragens: ELETROSUL [Agora Tractebel GDF-Suez], (16,9400%) \nALCOA (19,7228%), Camargo Corr\u00eaa (4,6347%), Companhia \nBrasileira de Alum\u00ednio \u2013 CBA (9,0373%), S. A. Ind\u00fastrias \nVotorantim (7,8776%), Companhia de Cimento Portland Rio Branco \n(7,8776%), VALESUL ALUM\u00cdNIO (7,2845%), INEPAR S.A. \nInd\u00fastria e Constru\u00e7\u00f5es (2,8905%), DME (2,4004%), COPEL \n\n\n\n177 \n\n \n\n \n\n(4,3191%), CELESC (12,1577%) e CEEE (4,8578%). \n \n\n[\u2026] a empresa quando chegou, da noite pro dia, \ncomprou o canteiro de obras e pagaram bem \n(razoavelmente bem: n\u00e3o que pagaram o justo, mas \nassim, do ponto de vista econ\u00f4mico, da regi\u00e3o na \u00e9poca, \nfoi razoavelmente bem, que seguiram o que eles vinham \nfazendo em Machadinho. Inclusive, as mesmas pessoas \nque estavam negociando em Machadinho que \ncompraram). J\u00e1 no canteiro de obras ia saindo uns \nreassentamentos, que \u00e9 um direito n\u00e3o para os \npropriet\u00e1rios de terra, mas para os arrendat\u00e1rios, filhos \nde propriet\u00e1rios, meeiro, posseiro... [refere-se aos \nreassentamentos Boa Vista (Anita Garibaldi-SC) e \nEsmeralda-I (Esmeralda-RS)] Compraram e come\u00e7ou a \ndescer m\u00e1quina, que cada dia aumentava. Estavam no \nmesmo ritmo de Machadinho: s\u00f3 foram transferindo as \npessoas que tocavam e as m\u00e1quinas de l\u00e1 pra c\u00e1. Cada \nsemana mudava a paisagem na beira do rio, no canteiro \nde obras.[...] [B., reassentado em Laranjeiras, ex-\nmorador da Capela S\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi-SC] \n\n \nH\u00e1, por fim, tr\u00eas breves relatos sobre a estrat\u00e9gia \n\npatrimonialista assumida pelo cons\u00f3rcio e a necessidade de \noperacionaliz\u00e1-la com rapidez, para que os propriet\u00e1rios das terras \ncompradas n\u00e3o se mostrassem reticentes, tornando-se empecilho ao \n\nandamento das obras\n88\n\n: \n\n                                                           \n\n88 Este tipo de a\u00e7\u00e3o t e m  s i d o  m u i t o  observado na lida dos \ncons\u00f3rcios e empresas com os atingidos no projeto Uruguai, mesmo \nantes do momento privatizante da d\u00e9cada de 1990, como bem ilustra o \ntrecho abaixo: \u201c(...) os trabalhos de aquisi\u00e7\u00e3o e 'limpeza do terreno', \ndestinados \u00e0  implanta\u00e7\u00e3o da obra e da infraestrutura b\u00e1sica para sua \nconstru\u00e7\u00e3o e funcionamento, eram preferencialmente realizados atrav\u00e9s de \nnegocia\u00e7\u00f5es individuais, entre o propriet\u00e1rio da \u00e1rea requisitada e a \nEmpresa respons\u00e1vel por esta tarefa. (...) embora pare\u00e7a irracional do \nponto de vista organizativo, tal op\u00e7\u00e3o tinha objetivos claros: impedir, ou \ndificultar, a discuss\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o coletivas. A Eletrosul tentou, no Vale \ndo Rio Uruguai, reproduzir, em parte, estas mesmas praticas \n'tradicionais', esquivando-se, inclusive, at\u00e9 onde foi poss\u00edvel, ao di\u00e1logo \n\n\n\n \n\n \n\n \n[\u2026] na nossa comunidade muita gente n\u00e3o acreditava \nque ia acontecer. Mas quando eles viram que ia ser \nmesmo, 60% era contra [a barragem] e 40% era a favor. \nPorque a empresa vai l\u00e1, acerta com umas pessoas e \ndeixa outras pra criar atrito dentro da comunidade. L\u00e1 a \nempresa foi e acertou com o meu tio e com o vizinho \ndele. Com o meu tio era na beirada do rio e o vizinho \ndele j\u00e1 era mais pra cima, quase nem era atingido. A\u00ed \nmeu tio acertou e ficou pro lado da barragem, pro lado da \nempresa. \nA\u00ed o que acontece? Come\u00e7a a dar briga. A empresa \npega e n\u00e3o acerta, vamo dizer, comigo. A\u00ed eu come\u00e7o: \n'Empresa sem-vergonha, n\u00e3o acertou comigo! O dia \nque eles vierem aqui eu vou atropelar eles, n\u00e3o-sei-o-\nqu\u00ea!'. A\u00ed o meu tio est\u00e1 l\u00e1 num canto: 'N\u00e3o, eles \nacertaram comigo. Decerto eles n\u00e3o acertaram com voc\u00ea \nporque voc\u00ea n\u00e3o tem direito.' Come\u00e7a a criar atrito ali, \ndentro da fam\u00edlia. \nQuando foi passando o tempo e eles come\u00e7aram a \nnegar muito direito, pra tudo, pra grande maioria, 70% \nl\u00e1 da nossa comunidade, que foram se reunindo mais \n\u2014 e aqueles que j\u00e1 tinham acertado, eles viram que \ntinham acertado num pre\u00e7o baixo, bem baixo... Que nem \no meu tio: comprou uma casinha na beirada da estrada \nl\u00e1 e um terreno que \u00e9 uns cinco quil\u00f4metros da casa \ndele, terreno ruim! A\u00ed, o que que ele fez? Veio junto, \npra ver se ele conseguia mais. Ali meio pro final da \nbarragem j\u00e1 era 90% contra a barragem, j\u00e1 digo, n\u00e9? \nMas n\u00e3o adiantava mais, porque ia sair de tudo jeito, \nmesmo. [K., morador do reassentamento Laranjeiras] \n \n\n                                                                                                                           \n\ncom os agricultores, al\u00e9m de invadir propriedades rurais, provocando \ndanos em cercas e planta\u00e7\u00f5es, derrubando \u00e1rvores e 'plantando' marcos, ou \nseja, os piquetes destinados a demarcar as \u00e1reas a serem alagadas. Mas \na rea\u00e7\u00e3o negativa das popula\u00e7\u00f5es locais ao Projeto Uruguai, \nespecialmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s duas primeiras usinas a serem implantadas \u2013 \nUHE Machadinho e UHE It\u00e1, antecipou-se ao inicio da implanta\u00e7\u00e3o das \nobras em pauta, o que acabou por interferir no modo tradicional de \natua\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria empresa.\u201d (Reis, 2007, p.5) \n\n \n \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\nLeonardo \u2013 Quando a Baesa veio, ela disse que ia \nindenizar o seu pai, mas n\u00e3o voc\u00ea nem os outros \narrendat\u00e1rios do terreno, \u00e9 isso? \nT \u2013 Exato, exato. Da\u00ed, eles meio que levando na \nconversa, pegaram e depositaram o dinheiro do acerto \ndele em ju\u00edzo sem falar com ele. S\u00f3 depositaram e \nchegaram: '\u00f3, o seu dinheiro est\u00e1 l\u00e1, assim, assim...' A\u00ed \nque n\u00f3s fomos para a negocia\u00e7\u00e3o, j\u00e1 perante o juiz, \ntudo, n\u00e9? E a\u00ed que n\u00f3s conseguimos reassentamento \npara mim e outro meu irm\u00e3o.(...) \nL- E quando a Baesa depositou para o seu pai ela \ndepositou um pre\u00e7o justo ou um pre\u00e7o que era baixo? \nT \u2013 Pre\u00e7o baixo, n\u00e9? Pre\u00e7o baixo, e na verdade, \npeleamos, peleamos, e n\u00e3o conseguimos aumentar muita \ncoisa, n\u00e3o. Na verdade, saiu um pre\u00e7o injusto. \nL \u2013 E voc\u00ea lembra o pre\u00e7o? \nT \u2013 Na \u00e9poca, eles tinham depositado cerca de [R$] 62 \nmil.  \nL- Por hectare, ou pela \n\u00e1rea total? \nT \u2013 N\u00e3o, pela \u00e1rea toda! Saiu ali uma m\u00e9dia de dois mil \nreais o hectare.  \n[T., morador do reassentamento Laranjeiras] \n \nP. \u2013 Com a gente aconteceu assim: n\u00f3s fomos para a luta \ne a irm\u00e3 do meu sogro tinha terreno junto e n\u00e3o quis. O \nv\u00e9io [pai do sogro] deu o terreno pros dois, um peda\u00e7o, \ne os outros ele repartiu. A\u00ed ficou: 'eu quero criar gado, \nfico pra cima, voc\u00eas que querem trabalhar, fiquem pra \nbaixo'. Meu sogro ficou pra baixo. Da\u00ed n\u00f3s casamos. \nFicou eu, o K. e meu sogro trabalhando l\u00e1 embaixo. \nQuando chegou a barragem, ela [irm\u00e3 do sogro] quis. \nDa\u00ed n\u00f3s demos o contra e eles me pularam em oito. \nLeonardo \u2013 Briga? Deu briga? Briga f\u00edsica?  \nJ. \u2013 \u00c9, de faca!  \n[J. e P., moradores do reassentamento Laranjeiras] \n\n \n \n\n4.3 - Grupos de Base \n \n\nAo chegarem \u00e0s fam\u00edlias, os diversos segmentos que \nprocuravam alertar acerca das consequ\u00eancias da implanta\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n \n\n \n\nempreendimento hidrel\u00e9trico propunham que elas se organizassem em \ngrupos, com o intuito de capilarizar ao m\u00e1ximo as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, \nfazer com que a informa\u00e7\u00e3o circulasse com o m\u00e1ximo de velocidade e \nalcance e, por fim, conseguissem dispor de pessoas suficientes para \nmobiliza\u00e7\u00f5es de maior vulto, tais como acampamentos, marchas e \nbloqueios de vias. Para isso, a organiza\u00e7\u00e3o dos futuros atingidos era \nfeita atrav\u00e9s da metodologia dos grupos de base \u2014 que, segundo \nalgumas lideran\u00e7as do MAB, funcionou excepcionalmente bem no \ncaso de Barra Grande, sendo a ela atribu\u00eddo algum quinh\u00e3o do sucesso \ndas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \n\nPodemos perceber sua import\u00e2ncia pela recorr\u00eancia do \ntema nos relatos colhidos. Alguns explicam em detalhes seu \nfuncionamento: \n\n \nEsse grupo era assim: quando come\u00e7ou a se organizar e \nter uni\u00e3o pra fortalecer mais a luta contra a turma das \nbarragens, a gente formou esses grupos. Cada grupo \ntinha dez participantes, dez fam\u00edlias que podiam \nparticipar. A\u00ed a gente ia em cada encontro dos \ncoordenadores de grupo e via o que precisava para a \ngente se organizar para conseguir nossos direitos e \ntamb\u00e9m o das pessoas que precisavam, que iam ser \natingidas de um forma ou outra. Ent\u00e3o a\u00ed surgiram os \ncoordenadores de grupo. A gente ia nas reuni\u00f5es [de \ncoordenadores de grupos de base] , combinava o que \ntinha que fazer, voltava pra casa, reunia o grupo e \nexplicava pra eles: '\u00e9 assim, assim, tal dia vai ter uma \nmanifesta\u00e7\u00e3o, todo mundo vai ter que ir.' Da\u00ed a gente \ncombinava: 'tem que levar panela, fog\u00e3o, tem que \nlevar comida...' A\u00ed aquele grupo se organizava pra ficar \nl\u00e1, um dia, dois ou tr\u00eas, quantos dias precisava...  E se \naquela pessoa que estava cadastrada com o nome no \ngrupo n\u00e3o pudesse ir, podia o marido ir, ou um filho ir, \nque era representando a fam\u00edlia.  \nL\u00e1 no acampamento a gente colhia assinatura. Porque a \ngente fazia manifesta\u00e7\u00e3o para conseguir cr\u00e9dito pra \npoder viver \u2014 porque n\u00e3o podia mais plantar, mais \ncolher, porque eles [a Baesa] n\u00e3o liberaram mais, \ntrancaram tudo, da\u00ed a gente n\u00e3o tinha mais de onde tirar \no que comer. A\u00ed a gente foi pra l\u00e1 e fazia manifesto \npara eles liberarem cr\u00e9dito, algum sal\u00e1rio, alguma coisa, \npra gente poder viver at\u00e9 chegar no terreno que a gente \nia morar. Saber quando, a gente n\u00e3o sabia, se levava um \n\n\n\n181 \n\n \n\n \n\nano, dois anos, para conquistar. \n(...) Depois que come\u00e7ou a coordena\u00e7\u00e3o dos grupos, n\u00e3o \nlembro bem, eram onze ou doze grupos na comunidade \ncom todas as fam\u00edlias atingidas. A\u00ed depois que a gente \ncome\u00e7ou a se organizar em grupo, o pessoal come\u00e7ou a \nparticipar bem mais. A\u00ed a gente fazia as atas, o que ia \nser tratado, o que a gente estava procurando quando ia l\u00e1 \nna manifesta\u00e7\u00e3o, com as assinaturas de cada pessoa que \nestava l\u00e1. Se viesse algum cr\u00e9dito a fundo perdido para \nos atingidos, s\u00f3 ia receber quem estava l\u00e1 participando. \nQuem n\u00e3o participava n\u00e3o recebia, porque na hora de ir \npara a luta para conseguir, n\u00e3o aparecia, mas na hora de \nir l\u00e1 aparecia, n\u00e9? \nEnt\u00e3o da\u00ed a gente fez esse grupo e colocava que todo \nmundo tinha que ir por que se n\u00e3o participasse, n\u00e3o \nganharia nada, n\u00e9? Da\u00ed foi que a a gente conseguiu \nque o povo se unisse, se organizasse e fosse pra luta. E \nfoi aonde que a maioria conseguiu casa, conseguiu \nterreno, conseguiu o cr\u00e9dito... Foi conseguido sal\u00e1rio, \nque era pago para as fam\u00edlias at\u00e9 que viessem para o \nreassentamento. Conforme a fam\u00edlia, era o sal\u00e1rio que \nrecebia. O solteiro era [R$] 230, 250, e o casal era 280, \nparece. [...] \n[...] Cada fam\u00edlia que recebia o cr\u00e9dito, aquele cr\u00e9dito \nque a gente conquistava nas manifesta\u00e7\u00f5es, dependendo \nda quantia que vinha, a gente fazia uma porcentagem. \nEra [R$] 20, 25, de cada pessoa que recebia, n\u00e9? J\u00e1 \ndeixava em caixa, pra quando precisasse sair em reuni\u00e3o. \nPra pagar o carro pra levar, comprar comida, n\u00e9? Muitas \ncoisas a gente levava de casa, que tinha, mas muitas \ntinha que comprar no armaz\u00e9m. Da\u00ed era comprado com \nesse dinheiro. [J. Reassentada em Laranjeiras, ex-\nmoradora da Capela S\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi-SC] \n\n \nA partir de outra perspectiva, embora com a mesma avalia\u00e7\u00e3o \n\npositiva, falam tr\u00eas lideran\u00e7as do MAB: \n \n\nNa verdade, a gente resolveu que a forma como a \nBaesa vinha tratando o pessoal j\u00e1 nessa \u00e9poca era uma \nforma injusta. A gente tentava levar um conhecimento \nmelhor para aqueles que estavam mais \ndesinformados... Talvez a indigna\u00e7\u00e3o da gente, a \n\n\n\n \n\n \n\nrevolta contra o sistema capitalista fazia a gente \npensar desta forma, contra o capitalismo, e tentar \ninstruir o pessoal que estava desavisado. \nNa comunidade em que estava, eu tamb\u00e9m fazia parte de \num grupo. N\u00e3o conseguia acompanhar muito o grupo \npor que tinha tarefa mais geral que a organiza\u00e7\u00e3o \ndiscutia. Mas na nossa comunidade a gente tinha em \ntorno de uns 7 ou 8 grupos, porque era uma comunidade \ngrande. Os grupos eram a cada 10 fam\u00edlias (em torno de \n10, embora tivesse grupo de 7 fam\u00edlias e grupo de 12, 13 \nfam\u00edlias). Cada grupo desse tinha um coordenador e uma \ncoordenadora, que ajudavam a encaminhar a tarefa da \norganiza\u00e7\u00e3o. \nA gente tinha tamb\u00e9m uma coordena\u00e7\u00e3o mais reduzida, \nque se reunia mais seguido, por que \u00e9 dif\u00edcil reunir este \ngrup\u00e3o grande. Tinha em torno de 120 grupos, de Barra \nGrande inteiro. Fizemos v\u00e1rios 'encontr\u00f5es' de \nforma\u00e7\u00e3o com os coordenadores \u2014 fica mais f\u00e1cil de \nencaminhar. Tinham grupos que tinham seu dinheiro, \nsua estrutura de acampamento (fog\u00e3o, lona, tudo que \nera coletivo eles tinham pra poder sair nas atividades do \nmovimento \u2014 tanto atividades de mobiliza\u00e7\u00e3o quanto \nencontros de dois, tr\u00eas dias, uma semana). [B., \nreassentado em Laranjeiras, ex-morador da Capela S\u00e3o \nPaulo, em Anita Garibaldi-SC) \n \nFoi muito importante, muito boa essa quest\u00e3o dos grupos \nde base. Foi onde a informa\u00e7\u00e3o circulava mais r\u00e1pido \nentre os grupos. N\u00f3s tinha na Fazenda Estrela \n[comunidade em Vacaria], tinha uns 7 ou 8 \ncoordenadores de grupo... Mas, assim, no dia a dia, se \nn\u00f3s precisava de '\u00f3, temo que fazer isso' ou 'temo que se \narticular por isso', o pessoal dava conta na comunidade. \nEles organizavam o povo, eles botavam o povo pra ir \u2014 \neram eles que faziam esse trabalho, n\u00e3o precisava a \ngente voltar pra fazer o trabalho. Eram eles mesmos que \nfaziam. E n\u00f3s reunia em torno de tr\u00eas vezes ao ano, \nuns quarenta e poucos coordenadores que a gente tinha \nno local, pra gente discutir, debater, ver quem eram os \nnossos inimigos... Fazer forma\u00e7\u00e3o, mesmo, pros \ncoordenador. Isso foi muito importante pra n\u00f3s, esta \nquest\u00e3o dos grupos de base. [L.P., reassentado no \nEsmeralda-II, ex- morador de Pinhal da Serra-RS] \n \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n\nA\u00ed assim, \u00f3: de cada mobiliza\u00e7\u00e3o, das mobiliza\u00e7\u00e3o feita, \nia avan\u00e7ando. Por isso que a gente olha pras outras \nbarragens, pelo menos eu, na minha avalia\u00e7\u00e3o, Barra \nGrande foi um dos lugares que tinha muita for\u00e7a, porque \nali n\u00e3o se criou nenhuma outra comiss\u00e3o [de \n\natingidos]\n89\n\n(tentaram criar, mas n\u00e3o vingou). O que tinha \nmesmo forte era a coordena\u00e7\u00e3o dos atingidos, que era \nbasicamente a organiza\u00e7\u00e3o, assim, do MAB, que era a \ncoordena\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, que era a coordena\u00e7\u00e3o dos \ngrupos, da\u00ed tinha a coordena\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o \u2026 Ent\u00e3o essa \ncoordena\u00e7\u00e3o que era forte, era muito articulada. Eram \naqueles que decidiam as coisas e faziam. Se decidia de \nfazer, tava decidido! N\u00e3o precisava voltar de novo pra \ndiscutir \u2014 que hoje \u00e9 a dificuldade que a gente t\u00e1 \norganizando [nas negocia\u00e7\u00f5es referentes \u00e0 UHE \nGaribaldi] , que a gente encaminha as coisas, discute, e \nparece que n\u00e3o vai. [S., reassentada em Laranjeiras, ex-\nmoradora da comunidade do Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, \nem Cerro Negro-SC] \n\n \nO destaque para fatores como circula\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, prontid\u00e3o para mobiliza\u00e7\u00f5es ou facilidade de auto-\norganiza\u00e7\u00e3o deve ser complementado com um elemento \nfundamental para uma sociologia da pol\u00edtica neste meio rural, que diz \nrespeito ao fato de os grupos de base formarem-se por vizinhos, \n\n                                                           \n\n89 O trabalho de Zen (2005) descreve detalhadamente o trabalho \nempreendido no munic\u00edpio de It\u00e1, durante o longo processo de \nimplementa\u00e7\u00e3o da barragem, de constitui\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o de \ninterlocu\u00e7\u00e3o com a Eletrosul  e  posteriormente  com  o  cons\u00f3rcio  privado  \nrespons\u00e1vel  que  prescindisse  da  participa\u00e7\u00e3o  dos atingidos  organizados \nsob  a  CRAB  e  posteriormente sob  o  MAB.  Esta comiss\u00e3o estaria \ncomposta por pol\u00edticos, comerciantes e fazendeiros locais. \n\n Quando da constru\u00e7\u00e3o da UHE Campos Novos o cons\u00f3rcio (Enercan) \ntamb\u00e9m se esfor\u00e7ou no sentido de constituir uma comiss\u00e3o que, segundo \nrelatos colhidos entre os membros do MAB, pulverizasse os interesses dos \natingidos de forma a comprometer sua organiza\u00e7\u00e3o comum \u2014 no que foi \nbem-sucedido, contando para isso com a participa\u00e7\u00e3o de advogados e \ncorretores de terras. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\namigos e, principalmente, parentes. N\u00e3o se pode, entretanto, atribuir \numa rela\u00e7\u00e3o causal entre efic\u00e1cia dos grupos de base e os la\u00e7os \nfamiliares pois, como visto antes, a barragem tamb\u00e9m gerou rusgas no \ninterior das fam\u00edlias. Mesmo assim, acredito que a base familiar \ncolaborou imensamente para tal efic\u00e1cia, quando conjugada \u00e0s \ncaracter\u00edsticas j\u00e1 mencionadas referentes \u00e0 ordem moral (Woortmann, \n1990) ou ideol\u00f3gico-cognitiva (Almeida, 1990) do campon\u00eas. \n\nParece-me importante tamb\u00e9m distinguir entre o tipo de \ncolabora\u00e7\u00e3o existente nos grupos de base e as rela\u00e7\u00f5es que Almeida \n(1990, p.75), na esteira de Maria Isaura Pereira de Queiroz, chama de \nparentela pol\u00edtica. A parentela pol\u00edtica se caracteriza por ser uma \ncoaliz\u00e3o marcadamente hier\u00e1rquica, em que a figura de um oligarca \n(\u201co coronel\u201d) torna-se a refer\u00eancia para um grupo familiar e de \ncompadrio, cuja din\u00e2mica interna est\u00e1 marcada pela domina\u00e7\u00e3o \ninterclasses (entre fazendeiros e pe\u00f5es, por exemplo) voltada para o \nconflito com outras parentelas similares. Mesmo que possam ter \nhavido conflitos e assimetrias no interior dos grupos de base, aqui \nestamos num cen\u00e1rio em que tal figura encontra-se ausente, num \ncontexto mais pr\u00f3ximo daquilo que Almeida (1990, p. 74) \ncaracterizou como mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica territorial e intraclasse. Ou \nseja, em prol da solu\u00e7\u00e3o do problema do excessivo fracionamento da \nterra surgem estrat\u00e9gias pol\u00edticas distintas das existentes na parentela \n\u2014 que, em nosso caso, ganham contornos particulares devido \u00e0 \natua\u00e7\u00e3o de um movimento social rural na regi\u00e3o e \u00e0 amea\u00e7a de \nalagamento, elemento exterior que traz novos desafios \u00e0 l\u00f3gica de \nsucess\u00e3o. \n\nOs relatos a seguir esclarecem tanto a influ\u00eancia familiar no \nengajamento nos grupos de base quanto as tens\u00f5es em seu interior: \n\n \nEnt\u00e3o na pr\u00f3xima reuni\u00e3o at\u00e9 me lembro que eles \npassaram l\u00e1 em casa, os do MAB que tinham ido l\u00e1 fazer \na reuni\u00e3o [na comunidade de S\u00e3o Jorge, Cerro Negro, \nem 2001] . Da\u00ed na outra reuni\u00e3o o pai come\u00e7ou a \nparticipar, come\u00e7ou a ir, pegar informa\u00e7\u00e3o e tudo. Logo \neles discutiram a quest\u00e3o dos grupos, o pai ficou como \ncoordenador da regi\u00e3o de Cerro Negro, da comunidade, \njunto com o Toinho, seu Manu\u00e9 e uns outros que agora \nn\u00e3o me lembro bem direito. Mas sei que o pai ficou de \ncoordenador l\u00e1 no munic\u00edpio.[S., reassentada em \nLaranjeiras, ex-morador da comunidade do Sagrado \nCora\u00e7\u00e3o de Jesus, em Cerro Negro-SC] \n\n\n\n185 \n\n \n\n \n\n \nMinha hist\u00f3ria come\u00e7ou quando eu estava com quase \n18 anos, j\u00e1. Tinha mais uma mobiliza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 que era \ndo lado de c\u00e1 [de SC] do rio. Meu pai n\u00e3o pode ir, a\u00ed \nele pediu pra e u  ir l\u00e1 na mobiliza\u00e7\u00e3o. S\u00f3 que no \nmomento eu n\u00e3o sabia o que era. Mas hoje, depois \nque passou a hist\u00f3ria, hoje que eu sou reassentado, o \npai veio falar que ele mandou eu n\u00e3o porque ele n\u00e3o \npodia ir, n\u00e9? Mas pra ver se eu tinha algum interesse \nmesmo. Eu j\u00e1 estava completando a minha idade, e \ncomo os meus outros irm\u00e3os j\u00e1 tinham reassentamento, \neu ia ficar sozinho l\u00e1 [na propriedade atingida] e ia \nsobreviver do qu\u00ea? Se eu tivesse interesse no terreno... \nComo ele n\u00e3o tinha acertado o terreno ainda, atrav\u00e9s dele \ne do movimento, iam pressionar para ver se eu tinha \nalgum direito ainda. Meus irm\u00e3os j\u00e1 estavam \nreassentados, da\u00ed chegou l\u00e1 a mulher da firma [da \nBaesa]. Chegou  l\u00e1 para negociarem e fecharem \nneg\u00f3cio. Isto numa sexta-feira, para numa quarta-feira o \npai ir l\u00e1 na firma assinar os documentos. Isto faltava \nuns dez dias, era come\u00e7o de agosto, l\u00e1 pra metade do \nm\u00eas eu fazia 18 anos. \nO pai pegou e disse: \u2018voc\u00eas deram direito para os \nmeus dois outros filhos, s\u00f3 que eu tenho mais um aqui. \nPra ele, voc\u00eas n\u00e3o deram nada at\u00e9 agora. Como \u00e9 que \nvai ficar?\u2019. A mulher que estava l\u00e1 falou pro meu pai que, \npelo que a firma j\u00e1 deu pros dois irm\u00e3os meus e a \nquantia que ela ia pagar pelo terreno dele, tava mais do \nque suficiente. O pai pegou e disse: \u2018n\u00e3o, pra voc\u00eas pode \nestar bom, s\u00f3 que pra mim, se voc\u00eas n\u00e3o derem o direito \ndele, eu n\u00e3o acerto. N\u00e3o assino documento nenhum.\u2019 \nDa\u00ed voltaram para Anita Garibaldi, onde era a sede da \nBaesa, e o pai n\u00e3o foi acertar o terreno naquela semana. \nDali a um m\u00eas, mais ou menos, tinha mais uma \nmobiliza\u00e7\u00e3o no mesmo lugar do lado de c\u00e1 do rio, que \nera onde eu j\u00e1 tinha ido uma vez. E nessa vez que tinha \nmobiliza\u00e7\u00e3o era pra botar todos os casos pendentes que \nfaltavam, n\u00e9? Quem queria pegar reassentamento, quem \nqueria pegar melhoramento. Como eu tinha ido s\u00f3 uma \nsemana ainda (naquele tempo eu era pi\u00e1 solteiro, a gente \nn\u00e3o tem a cabe\u00e7a pra muitas coisas), voltei de novo l\u00e1, \nficar mais cinco dia. O rapaz que era l\u00e1 da minha \ncomunidade me perguntou se eu estava l\u00e1 atr\u00e1s de \n\n\n\n \n\n \n\nalguma coisa ou se estava representando o meu pai. Eu \ndisse que queria reassentamento, n\u00e9? Como fazia s\u00f3 \numa semana (isso ainda estava no come\u00e7o do \nmovimento) que eu tinha ido, ele n\u00e3o quis botar o meu \nnome como reassentamento. Achava que eu tinha que ir \nrepresentando meu pai. \nDa\u00ed voltamos para casa na sexta-feira e ficou a \nmobiliza\u00e7\u00e3o ainda. Chegando em casa, o pai perguntou \nse eu tinha me inscrito. Eu disse que n\u00e3o tinha. Numa \nquarta-feira, minha irm\u00e3, que morava numa outra \ncomunidade, foi l\u00e1 na casa do pai e perguntou se eu \ntinha dado o meu nome e os meus documentos para \nincluir neste \u2018acord\u00e3o\u2019, que era para botar todos os casos \npendentes. Foi falado que o coordenador do grupo n\u00e3o \nquis colocar meu nome. \nEla voltou pra casa. Meu cunhado era coordenador do \ngrupo e fazia parte das lideran\u00e7as do movimento, entrou \nem contato com o B. e [ disse que] eu fazia parte do \nmovimento, o pai fazia parte do movimento, e o \ncoordenador da comunidade n\u00e3o quis colocar meu \nnome como reassentamento, que eu n\u00e3o tinha direito. \nA\u00ed eles conversaram e acharam que tava errado \u2013 eu \ntinha direito, n\u00e9? Minha irm\u00e3 veio atr\u00e1s dos meus \ndocumentos para ver se ainda dava tempo de colocar no \nprojeto, que j\u00e1 estava vencendo. Eles j\u00e1 tinham \nentregado  os  documentos  l\u00e1  pra  firma  e  os  nomes  \ndas  pessoas  que  estavam  em pend\u00eancia ainda. Mas \nconseguiram ainda colocar o meu nome inclu\u00eddo. [H., \nMorador do reassentamento Laranjeiras ex-morador da \ncomunidade do Sagrado, em Cerro Negro] \n\n \n4.4 - Conflitos, parit\u00e1rias, lutas por crit\u00e9rios de compensa\u00e7\u00e3o \n\n \nNo in\u00edcio, eu me lembro bem, tinham 509 propriedades \natingidas cadastradas [pela Baesa]. O total de fam\u00edlias \ncadastradas em 1997, que viviam nestas 509 \npropriedades, somava 823. No final das contas, a \nempresa admitiu que indenizou em dinheiro, ou \nreassentou, ou complementou os direitos, de mais de \n1500 fam\u00edlias. Comprova que o conceito adotado pela \nempresa de in\u00edcio n\u00e3o resolve os problemas. Eles sempre \nlevantam menos fam\u00edlias no in\u00edcio do que de fato s\u00e3o \natingidas \u2014 e que, depois, onde tem press\u00e3o, eles s\u00e3o \nobrigados a reconhecer. \n\n\n\n187 \n\n \n\n \n\nNo acordo social que teve em 2004, em dezembro, \ncontemplava parte disso. Mas tamb\u00e9m tinham v\u00e1rias \noutras quest\u00f5es que ampliavam o conceito de atingido, \nque era: indenizar os pequenos com\u00e9rcios nas \ncomunidades (que era um direito que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o se \ntinha); tentar levantar e resolver o problema dos \nprofessores, das escolinhas ou funcion\u00e1rios da educa\u00e7\u00e3o; \nbem como ter um aporte de recursos, por parte da \nempresa, para fomentar um plano de desenvolvimento \nda regi\u00e3o. Plano esse que era tanto investimento \nindividual mas principalmente coletivo. [B., reassentado \nem Laranjeiras, ex-morador da Capela S\u00e3o Paulo, em \nAnita Garibaldi-SC] \n\n \nOs grupos de base constitu\u00edram, ent\u00e3o, o eixo organizativo \n\nproposto pelo MAB para que uma por\u00e7\u00e3o do contingente de \natingidos buscasse as medidas compensat\u00f3rias. O que implicou, ent\u00e3o, \nem reivindic\u00e1-las, com diferentes a\u00e7\u00f5es, graus de intensidade, alian\u00e7as, \nexpondo um conflito que existe historicamente \u2014 como explicado \nquando sumariadas as lutas na bacia do rio Uruguai \u2014 mas que os \nempreendedores tendem a minimizar ou mesmo invisibilizar. Como \nexplicado no conceito de pol\u00edtica adotado neste trabalho a partir da \nobra de Jacques Ranci\u00e9re (1996), esta implica em atos e palavras que \npromovam a visibiliza\u00e7\u00e3o de um conflito que n\u00e3o era considerado, \npois os agentes que o exp\u00f5em (no nosso caso, os atingidos) nem \nmesmo eram contados como fazendo parte das parcelas que \ncompunham determinada comunidade pol\u00edtica. Assim, o conflito \u00e9 \nelemento fundante da pol\u00edtica aqui analisada, produzindo um \nterrit\u00f3rio que n\u00e3o somente estava l\u00e1 para ser alagado \u2013 mas para ser \ndisputado. \n\nNeste item, a ideia \u00e9 trazer informa\u00e7\u00f5es sobre alguns pontos \ndos conflitos envolvendo atingidos e cons\u00f3rcio. Primeiramente, no \nque diz respeito ao reconhecimento de um n\u00famero amplo de \natingidos como merecedores das compensa\u00e7\u00f5es \u2014 o que chamo de \nlutas por crit\u00e9rios \u2014 onde entrou em jogo a pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o de \natingido e o universo de indiv\u00edduos que ela comportaria. \n\nTais crit\u00e9rios eram fundamentais para nortear decis\u00f5es nos \nespa\u00e7os chamados de parit\u00e1rias, ou seja, audi\u00eancias de uma comiss\u00e3o \nformada por membros do MAB e do cons\u00f3rcio, que realizavam \nestudos de caso sobre cada indiv\u00edduo ou fam\u00edlia que alegava merecer \n\n\n\n \n\n \n\nmedidas compensat\u00f3rias. Alguns casos poderiam ser postos para \nan\u00e1lise repetidas vezes, em situa\u00e7\u00f5es que me foram descritas como \nangustiantes at\u00e9 o desenlace final. Embora explica\u00e7\u00e3o mais completa \nsobre as parit\u00e1rias venha a seguir, um trecho da entrevista com o jovem \nP. \u00e9 ilustrativo: \n\n \nN\u00f3s [P. e R., seu irm\u00e3o] passamos por duas ou tr\u00eas \nreuni\u00f5es de equipe parit\u00e1ria \u2014 que era onde se decidia \n(que era uma coordena\u00e7\u00e3o dos atingidos por barragens \njunto com a Baesa, fazendo estudo de caso das pessoas \nque tinham interesse de ser indenizadas e que a empresa \ndizia que 'n\u00e3o', n\u00e9?). Numa dessas reuni\u00f5es, uma pessoa \nda empresa, da Baesa, disse que n\u00e3o queriam \ndesmanchar as fam\u00edlias, n\u00e3o queriam desestruturar... Foi \nonde n\u00f3s  discutimos bastante que, caso n\u00f3s n\u00e3o sa\u00edsse \npruma terra que pudesse comportar toda a fam\u00edlia \nnaquele momento, n\u00f3s, os filhos, ter\u00edamos que sair de \ncasa pra ir trabalhar na cidade, pra ter um ganho, pra \npoder se manter. [\u2026] [P., reassentado no Esmeralda-II \ne ex-morador da comunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, \nem Vacaria]. \n\n \n \n\nPretendo neste item ainda reconstituir momentos agudos de \nenfrentamento, alguns deles recorrentes nas narrativas colhidas, como \no primeiro protesto \u00e0 beira do port\u00e3o da obra da UHE Barra Grande, \nem Pinhal da Serra (RS), em mar\u00e7o de 2002, que resultou em cerca \nde trinta manifestantes feridos e o envolvimento de autoridades do \ngoverno estadual do Rio Grande do Sul \u00e0 \u00e9poca; ou outro \nacampamento feito simultaneamente em ambas as estradas de acesso \u00e0 \nobra, em Santa Catarina e no Rio Grande do Sul, no final de 2004, \nque culminou na derradeira negocia\u00e7\u00e3o no escrit\u00f3rio da empresa em \nFlorian\u00f3polis, em 22 de dezembro deste ano; ou a mobiliza\u00e7\u00e3o que \ntomou de assalto o munic\u00edpio de Anita Garibaldi, em 15 de fevereiro \nde 2005, como forma de pressionar a implementa\u00e7\u00e3o de medidas \natrasadas no cronograma estabelecido junto \u00e0 Baesa, em protestos que \nlevaram a espancamentos, pris\u00f5es de lideran\u00e7as do MAB e \npersegui\u00e7\u00e3o a outras, obrigadas a se esconder. \n\nEntre muitos outros, estes s\u00e3o alguns marcos cronol\u00f3gicos \nposs\u00edveis, diferentes de algo a ser feito num tom mais, digamos, oficial. \nSe quisesse seguir esta \u00faltima senda, v\u00e1rios eventos poderiam marcar \n\n\n\n189 \n\n \n\n \n\no surgimento da UHE: a partir de 1999, quando sua Licen\u00e7a Pr\u00e9via \nfoi fornecida pelo Ibama (mediante Estudo de Impacto Ambiental-\nRelat\u00f3rio de Impacto Ambiental realizado pela empresa Engevix, de \nFlorian\u00f3polis, entre os anos de 1997 e 98), ou em 2001, quando o \ncons\u00f3rcio Baesa S.A recebe a Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o (LI) da UHE e \ninicia as obras da barragem; ou no final de 2004, quando acirram-se \ntens\u00f5es na regi\u00e3o devido a exist\u00eancia de poss\u00edveis viola\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\nambientais em seu tr\u00e2mite, ensejando A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica \ncontr\u00e1ria \u00e0 UHE; ou ainda em julho de 2005, quando recebe a \nLicen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o (LO) mediante Termo de Ajustamento de \nConduta (TAC) acordado ap\u00f3s audi\u00eancia p\u00fablica na justi\u00e7a, em que \nestiveram presentes ambientalistas, membros do Ibama, do \nMinist\u00e9rio de Minas e Energia, da Advocacia Geral da Uni\u00e3o, \nMinist\u00e9rio P\u00fablico Federal e Baesa, passando a UHE definitivamente a \nfuncionar em 1\u00ba de novembro de 2005. \n Esta n\u00e3o ser\u00e1 a abordagem aqui, embora valha assinalar \nfatos espec\u00edficos que levaram a UHE Barra Grande a ser \nreconhecida em \u00e2mbito internacional, ligados ao EIA-RIMA \nproduzido pela Engevix, que ocultou informa\u00e7\u00f5es cruciais e conferiu, \nna opini\u00e3o de atingidos e ambientalistas, um car\u00e1ter fraudulento \u00e0s \nposteriores obras. Prochnow (2005) resume esse impasse: \n\n \nEm 2003, j\u00e1 no governo Lula, ao analisar o pedido de \nsupress\u00e3o [das \u00e1rvores a serem alagadas pelo \nreservat\u00f3rio], o Ibama solicitou um invent\u00e1rio florestal, \nelaborado e apresentado pelo empreendedor, que \nmostrou, desta vez, a real situa\u00e7\u00e3o da cobertura florestal \nexistente na \u00e1rea a ser inundada. Na verdade, o Rima \napresentado havia reduzido a cobertura florestal prim\u00e1ria \nda \u00e1rea a ser alagada de 2.077 para 702 hectares, a \u00e1rea \nde floresta em est\u00e1gio avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o \u2014 \ntratada no documento como um \u201ccapoeir\u00e3o\u201d \u2014 de 2.158 \npara 860 hectares e a \u00e1rea de floresta em est\u00e1gios m\u00e9dio \ne inicial de regenera\u00e7\u00e3o \u2014 tratada apenas como \n\u201ccapoeira\u201d \u2014 de 2.415 hectares para apenas 830 \nhectares. Al\u00e9m disso, n\u00e3o fazia men\u00e7\u00e3o clara sobre os \ncampos naturais, que est\u00e3o presentes em mais de 1.000 \nhectares. \nOu seja: a licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o da obra havia sido \nconcedida pelo pr\u00f3prio Ibama, em junho de 2001, em \n\n\n\n \n\n \n\npleno vigor da Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 278 de \n27/05/2001(que protege as esp\u00e9cies amea\u00e7adas de \nextin\u00e7\u00e3o), com base em um documento que falsificara a \nreal situa\u00e7\u00e3o dos remanescentes de Mata Atl\u00e2ntica \nexistentes na \u00e1rea a ser diretamente afetada pelo \nreservat\u00f3rio. Omitira, inclusive, a exist\u00eancia de um raro \nfragmento de Floresta com Arauc\u00e1ria com alto \u00edndice de \ndiversidade gen\u00e9tica \u2014 informa\u00e7\u00f5es que, considerando \na legisla\u00e7\u00e3o em vigor, poderiam inviabilizar a instala\u00e7\u00e3o \ndo empreendimento. (Prochnow, 2005, p. 6-7) \n\n \nEsses eventos s\u00e3o mencionados pelas lideran\u00e7as \n\nentrevistadas e proporcionaram certa inflex\u00e3o nos acontecimentos, \nem que ganhou for\u00e7a a aproxima\u00e7\u00e3o MAB/entidades ambientalistas \n(Apremavi, Amigos da Terra, FEEC) e tamb\u00e9m registrou uma tens\u00e3o \nentre a necessidade ou n\u00e3o de adotar a estrat\u00e9gia daquilo que Lopes \n(2006) chama de \u201cambientalizar conflitos sociais.\u201d Ou seja, \ntransformar o foco de um conflito a partir da introdu\u00e7\u00e3o, por \nvezes inadvertida, da den\u00fancia de crimes ambientais onde antes \nprevalecia um discurso de conflitos pela busca de direitos sociais, \nproduzindo outro regime de visibiliza\u00e7\u00e3o e legitimidade diante da \nopini\u00e3o p\u00fablica. O MAB relutou em assumir esta linha, que poderia \nobscurecer seu real objetivo de problematizar as consequ\u00eancias \nsociais da UHE. Vale, portanto, neste resgate dos conflitos, trazer \ntrechos dos depoimentos que se refiram a isso tamb\u00e9m. \n\nNo entanto, comecemos \u201cdo come\u00e7o\u201d, no ano de 2001. O \ntrecho abaixo, fruto de entrevista com membro do MAB reassentado \nem Laranjeiras, \u00e9 bastante longo, por\u00e9m maravilhosamente sint\u00e9tico \nem rela\u00e7\u00e3o a pontos fundamentais. Por isso, servir\u00e1 de base emp\u00edrica \npara o desenvolvimento deste item. A seguir, ser\u00e1 poss\u00edvel perceber \nquest\u00f5es como a rela\u00e7\u00e3o com os t\u00e9cnicos que negociavam (num \nprimeiro momento, os mesmos da UHE Machadinho), a din\u00e2mica das \nparit\u00e1rias e os seguidos per\u00edodos de espera ap\u00f3s as negocia\u00e7\u00f5es, que \nsempre motivavam as mobiliza\u00e7\u00f5es mais intensas: \n\n \nA gente teve v\u00e1rias iniciativas de negociar, de tentar \nconversar com a empresa. Num primeiro momento \ntivemos uma reuni\u00e3o em Anita [Garibaldi] com alguns \ndos diretores da empresa. Foi com um tal de \u2018All\u00e1 \nMercado\u2019 (sic), que foi tocando, que j\u00e1 conhecia o \nmovimento e vinha negociando em Machadinho. Junto \ncom ele trouxeram o Hor\u00e1cio Martins, que a empresa \n\n\n\n191 \n\n \n\n \n\ndizia que estava assessorando. Do ponto de vista de \nresolver parte dos problemas sociais, teria um avan\u00e7o. \nS\u00f3 que n\u00e3o botava em discuss\u00e3o o ponto central que n\u00f3s \nquer\u00edamos, que era a quest\u00e3o da obra em si. Era assim: \n'Fizemos a obra, vamos reconhecer o que temos feito at\u00e9 \nagora, que \u00e9 a quest\u00e3o dos direitos, vamos indenizar, \ntemos aqui um protocolo de inten\u00e7\u00f5es' \u2014 at\u00e9 bom na \n\u00e9poca, n\u00f3s ficamos surpresos no in\u00edcio. Enfim, pontos de \npauta hist\u00f3ricos do MAB eles vieram ali com a proposta \nde que iam resolver. Botar fim nas pol\u00eamicas principais. \nReassentamento pra solteiro \u2014 enfim, que era a pauta \nnossa, que n\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos entregado, ele disseram que \niam fazer. \nLogo em seguida teve uma mobiliza\u00e7\u00e3o grande em \nMachadinho. O FHC [Fernando Henrique Cardoso] era \npresidente ainda. Ia vir inaugurar a barragem de \nMachadinho, que j\u00e1 estava pronta \u2014 ent\u00e3o, quando \nestavam terminando Machadinho j\u00e1 estavam subindo \npara fazer a de Barra Grande. As mesmas pessoas, o \nmesmo grupo. O FHC ia vir e, como tinha v\u00e1rias \npend\u00eancias ainda para resolver em Machadinho, o MAB \nfez uma mobiliza\u00e7\u00e3o grande e impediu a vinda do \nFHC. E a\u00ed esse grupo que estava negociando, enfim, \ndeu um retrocesso dentro da empresa e eles trocaram as \npessoas que faziam contato com o movimento. \nTrocaram inclusive as pessoas que estavam fazendo \ncontato em Barra Grande. \nA\u00ed entrou uma 'linha dura' da empresa, j\u00e1 dizendo que \nera para esquecer aquele protocolo de inten\u00e7\u00e3o que eles \ntinham apresentado um per\u00edodo antes para n\u00f3s e que ia \nser tudo diferente ali. Ent\u00e3o n\u00e3o ia ter reassentamento, \nenfim.[...] \nEm outubro n\u00f3s ocupamos o canteiro de obra. Eles \ncome\u00e7aram a montar a barragem no in\u00edcio de 2001, \npassou todo esse per\u00edodo e em outubro de 2001 n\u00f3s \nocupamos. Os de Santa Catarina, n\u00f3s, ocupamos o lado \ncatarinense e o pessoal do Rio Grande ocupou o lado \nga\u00facho do canteiro de obras, que estava em dois lugares. \nTivemos isso, tivemos v\u00e1rias audi\u00eancias e reuni\u00f5es \ncom essa nova diretoria. Ficamos uns dias, poucos dias, \nacampados. Sa\u00edmos. Fomos esperando, esperando, e \nnada. Tivemos reuni\u00e3o com essa diretoria nova \u2014 eles \neram, assim, bem ruins de lidar. Teve reuni\u00e3o de n\u00f3s \n\n\n\n \n\n \n\ncome\u00e7ar, demorar cinco minutos e na apresenta\u00e7\u00e3o a \nempresa levantar, toda a equipe da empresa, e abandonar \na reuni\u00e3o. Ficamos s\u00f3 n\u00f3s. \nLeonardo- E eles eram da Baesa mesmo? \n\u00c9, era da Baesa mesmo. Era um grupo de um tal de \nMaur\u00edcio [...], meio japon\u00eas. Ele era funcion\u00e1rio, \nengenheiro, da Eletrosul \u2014 que com a privatiza\u00e7\u00e3o da \nEletrosul ele ficou... Era da Baesa, foi contratado um \nper\u00edodo pra tocar os trabalhos da empresa. Mas sempre \nteve, desde o per\u00edodo da Eletrosul (a gente conversou \ncom outras pessoas da Eletrosul), ele sempre foi uma \npessoa muito ruim de lidar, muito complicado para \nresolver os problemas sociais. \nFizemos uma reuni\u00e3o em S\u00e3o Paulo, que era onde \ntinha a sede de algumas empresas acionistas. Fomos \nat\u00e9 l\u00e1 com um \u00f4nibus de pessoas. Tamb\u00e9m n\u00e3o \navan\u00e7ou nada. J\u00e1 cansados de esperar, foi decidido fazer \num acampamento no RS [em mar\u00e7o de 2002]. Inclusive \nparte do nosso pessoal de Santa Catarina teve muita \ndificuldade em passar \u2014 de Anita pra cima o pessoal \nse juntou e passaram de bote, ca\u00edco (aqueles \nbarquinhos de madeira) pelo rio. Subiram numa \ncomunidade de Esmeralda e Pinhal da Serra e foram de \ncaminh\u00e3o se concentrar at\u00e9 o Pinhal [da Serra], na \ncidade de Pinhal. E um grupo grande, mais pr\u00f3ximo de \nAnita e Cerro Negro, nos reunimos na comunidade de \nVila Petri em Anita e descemos na balsa, que era acima \nda barragem uns oitocentos metros. Passamos por \natalhos, porque a estrada p\u00fablica, a estrada principal, \ntinha que passar por dentro do canteiro de obras e a \nempresa trancou na \u00e9poca. A estrada p\u00fablica que tinha \nali, de \u00f4nibus, de tudo, ficava dentro do canteiro de \nobras. Por causa da movimenta\u00e7\u00e3o e da mobiliza\u00e7\u00e3o, a \nempresa trancou com pedras (pedr\u00e3o, n\u00e9?), buracos, e \nn\u00e3o teve como passar. N\u00f3s t\u00ednhamos uma estradinha \nsecund\u00e1ria... Nem! Que n\u00e3o prestava mais. A gente foi \nindo, foi indo, correndo o rio, fomos com carro, \ncaminh\u00e3o, caminhoneta, tudo, e se juntamo com o \npessoal numa comunidade de Pinhal, pr\u00f3ximo \u00e0 obra. \nEnt\u00e3o teve tr\u00eas grupos se juntando: o pessoal do Rio \nGrande, que j\u00e1 tinham se juntado em Pinhal da Serra e \nl\u00e1 se juntou com parte do pessoal de Santa Catarina, dos \nmunic\u00edpios de Campo Belo [do Sul], Cerro Negro e parte \nde Cap\u00e3o Alto; e a\u00ed parte de Cerro Negro e Anita, que n\u00f3s \n\n\n\n193 \n\n \n\n \n\nest\u00e1vamos em outro lado pr\u00f3ximo, era outro grupo e se \njuntamo tudo j\u00e1 dentro duma marcha que eles estavam \nfazendo do Pinhal no sentido da obra, numa comunidade \npr\u00f3xima, que era S\u00e3o Miguel. \nNos juntamos todos l\u00e1 e de l\u00e1 seguimos, em caminhada \nde novo, at\u00e9 o port\u00e3o da obra. Tinha muita pol\u00edcia, eles \nfecharam o port\u00e3o. Na chegada do port\u00e3o tinha um \ndeputado estadual do Rio Grande, que era o Marcon. \nEntrou por fora do port\u00e3o e veio um policial a cavalo, \ntacou em cima dele e ele teve que correr de volta. Ele ia \nfalar na ideia de que a empresa recebesse uma \ncomiss\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o. Ali, ent\u00e3o, n\u00f3s fomos na \nfrente do port\u00e3o protestar e da empresa n\u00e3o apareceu \nningu\u00e9m. Tinha muita pol\u00edcia, policiais do Rio Grande, \ncome\u00e7aram a jogar bomba de g\u00e1s e tiros de borracha. \nTinha v\u00e1rios policiais em cima dos barrancos, a\u00ed \natiravam de pontaria. \nSei que deu um confronto feio... ih! Confronto, n\u00e3o! \nFoi um massacre por parte da pol\u00edcia para cima de \nn\u00f3s. Teve v\u00e1rias pessoas bem machucadas mesmo, \ncom bala de borracha. No total foram socorridas 29 \npessoas. Foram prum hospital de Esmeralda, algumas \nforam para Vacaria. \nDa\u00ed ent\u00e3o a gente voltou, recuou um pouco, e ficamos \nacampados em torno de 12 dias, bem pr\u00f3ximos ao \nport\u00e3o da obra. Estes 12 dias ent\u00e3o foram um inferno, \ndemorou muito a passar, ficava acordado dia e noite a \nmaioria do pessoal. A pol\u00edcia tinha uma t\u00e1tica deles \nque era de n\u00e3o deixar n\u00f3s dormir: eles largavam foguete \nem cima do acampamento nosso. Estourou, n\u00e9? A noite \ninteira... \nEsse per\u00edodo deu uma repercuss\u00e3o muito grande. O \nOl\u00edvio Dutra era o governador do estado e a presidenta \nhoje, Dilma, era a secret\u00e1ria de Minas e Energia do \nestado. Miguel Rossetto era o vice-governador e o Bisol, \numa lideran\u00e7a pol\u00edtica grande do RS, era secretario de \nseguran\u00e7a. Devido ao Marcon, Frei S\u00e9rgio [G\u00f6ergen], \nn\u00f3s tamb\u00e9m t\u00ednhamos pessoas do MAB que tinham sido \nchamadas para fazer parte do governo do estado [\u00e0 \n\u00e9poca]. Ent\u00e3o, mexeu dentro do governo. Eu me lembro \nque o secret\u00e1rio de seguran\u00e7a do estado desceu de \nhelic\u00f3ptero dentro do canteiro de obras. Foi trocado o \ncoronel que comandou esta a\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia e a Dilma, \n\n\n\n \n\n \n\ncomo secret\u00e1ria de Minas e Energia, e o Miguel  \nRossetto intermediaram uma negocia\u00e7\u00e3o com a diretoria \nda empresa \u2014 junto com o Frei S\u00e9rgio, que viria a ser \ndeputado (ele n\u00e3o era ainda, ele era de um departamento \nrural, de uma secretaria de agricultura, n\u00e3o sei, que era \ndentro do governo), tamb\u00e9m ajudou a intermediar. \nTivemos a primeira reuni\u00e3o em Caxias do Sul [RS] com \na empresa, com a diretoria, com os acionistas, mesmo, n\u00e9? \nUm grupo grande. Eles, na primeira reuni\u00e3o, foram meio \nsem proposta concreta. Lembro bem que a Dilma disse: \n\u2018\u00d3, quantos dias voc\u00eas precisam pra trazer uma proposta \nconcreta que venha a atender, sen\u00e3o toda a pauta, mas \nparte da pauta do MAB?\u2019. \u2018Uma semana\u2019. \nA reuni\u00e3o come\u00e7ou e acabou, n\u00e3o demorou muito. Mas \numa semana depois teve outra reuni\u00e3o que, a\u00ed sim, se \ncome\u00e7ou a discutir de fato pra ter um acordo grande. \nNesta segunda reuni\u00e3o, que aconteceu tamb\u00e9m em \nCaxias, foi onde se conseguiu sinalizar v\u00e1rios pontos \ncentrais: a quest\u00e3o dos direitos dos n\u00e3o-propriet\u00e1rios \u2014 \nque \u00e9 a quest\u00e3o dos reassentamentos, um recurso \ndisponibilizado pela empresa para reativar algumas \nquest\u00f5es econ\u00f4micas das propriedades dos atingidos das \ncomunidades \u2014 atingidos no nosso conceito, n\u00e3o no da \nempresa. N\u00f3s chamamos de 'cr\u00e9dito de investimento da \nporteira pra  dentro', pra investir dentro das \npropriedades. Foi conseguido coletivamente, mas pra \nmelhorar a situa\u00e7\u00e3o individual das fam\u00edlias. Desde leite, \ndesde horta, foi um recurso sem retorno. \nNesta reuni\u00e3o se conseguiu isto, bem como sinalizar e \nacordar que teria esses direitos as fam\u00edlias que se \nencaixassem nos crit\u00e9rios, e tal \u2014 que foi um \u2018acord\u00e3o\u2019 \nque veio a ser posteriormente assinado, bem depois. \nBem nessa reuni\u00e3o ficou acordado que uma equipe, \nn\u00f3s chamamos de 'comiss\u00e3o parit\u00e1ria', que tinha t\u00e9cnicos \nda Baesa, t\u00e9cnicos da ETS (que era uma empresa \nterceirizada) e as lideran\u00e7as nossas, que analisariam os \ncasos que tinham sido negativados pela empresa. Todas \nas fam\u00edlias que tinham seu estudo de caso feito e estes \nestudos tinham sido negativados pela empresa, eles n\u00e3o \neram descartados. N\u00f3s t\u00ednhamos esta comiss\u00e3o, que \nn\u00f3s \u00edamos indicando a cada semana, a cada dez dias \ndo m\u00e1ximo, que n\u00f3s junt\u00e1vamos 10, 15 fam\u00edlias, para \nestudar o caso \u2014 pra ver se consegu\u00edamos reverter a \nsitua\u00e7\u00e3o com as informa\u00e7\u00f5es a mais. (Eram as fam\u00edlias \n\n\n\n195 \n\n \n\n \n\nque n\u00e3o tinham como provar com documentos os \ncrit\u00e9rios estabelecidos pelo acordo.) Por que um acordo \nele acaba limitando, fecha um c\u00edrculo, n\u00e9? Tinha fam\u00edlia \nque estava bem no centro do c\u00edrculo, fam\u00edlia que estava \nquase fora e fam\u00edlia que estava fora. A ideia nossa era \nsempre ampliar este c\u00edrculo, para abranger mais fam\u00edlias \n\u2014 criando crit\u00e9rios para isso \u2014 e a empresa era sempre \ntentando reduzir. \nAlguns pontos centrais no acordo que, num primeiro \nmomento, deixavam muita gente de fora, foram: as \nfam\u00edlias que tinham at\u00e9 25 hectares [nas comunidades \nde origem] podiam optar por reassentamento ou a \nindeniza\u00e7\u00e3o; depois, num segundo momento, foi \nreformulado o acordo e elevado para 40 hectares; quem \ntinha contrato de arrendamento e a terra era \nparcialmente atingida, independente se era na fra\u00e7\u00e3o \natingida ou n\u00e3o, ele tamb\u00e9m era objeto de estudo, e se \na propriedade n\u00e3o comportasse mais o tanto de fam\u00edlias \nque comportava antes era visto, e com possibilidade de \nser reassentado. Enfim, v\u00e1rios casos que acabaram \nreconhecendo o direito de mais fam\u00edlias. \nFoi formulado e assinado o acordo e depois desse \nper\u00edodo, assinado j\u00e1 com a ideia de que alguns pontos \nficavam em aberto, pra ir melhorando. N\u00f3s sempre \ncobrando da empresa que cumprisse o acordo nos anos \nseguintes, bem como tentando melhorar o acordo, para \nque, na pr\u00e1tica, quando a gente se deparava com casos \nque o acordo n\u00e3o previa, n\u00f3s sent\u00e1vamos com a empresa \ne diz\u00edamos: \u201colha, precisamos melhorar, por que tem \ncasos assim, assim, e assim, de fam\u00edlia que est\u00e1 ficando \nfora.\u201d Foi bastante reuni\u00e3o neste sentido, se fortaleceu \nmuito a organiza\u00e7\u00e3o, para identificar os casos, \nporque muitas fam\u00edlias de camponeses que estavam na \ncondi\u00e7\u00e3o de ter seu direito, mas que no entanto, ficavam \nacomodadas, ficavam esperando. E os t\u00e9cnicos da \nempresa, quando iam visitar eles, eles n\u00e3o perguntavam \nmuita coisa. Ou a fam\u00edlia tinha que se apresentar e expor \na documenta\u00e7\u00e3o ou ent\u00e3o eles faziam o relat\u00f3rio e era \nnegativado. Passamos por um longo per\u00edodo neste \nsentido, de muita movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas, de \nlideran\u00e7a, de muita gente das comunidades. \nLeonardo \u2013 E isto era mais ou menos 2003? \n\u00c9, final de 2002 e 2003 foi um per\u00edodo muito grande \n\n\n\n \n\n \n\ndisso. \nPassado este per\u00edodo, a gente via que v\u00e1rias fam\u00edlias das \ncomunidades, dos munic\u00edpios, que \u00e0s vezes n\u00e3o \npreenchiam todos os crit\u00e9rios que a empresa exigia e a \ngente mesmo com todos os esfor\u00e7os n\u00e3o conseguia \nprovar ou fazer que elas tivessem seu direito assegurado, \nforam sobrando, foi ficando muita fam\u00edlia nesta situa\u00e7\u00e3o. \nCasos negados, principalmente de lideran\u00e7as do \nmovimento, os coordenadores dos munic\u00edpios, que eram \nmais perseguidos no in\u00edcio, que j\u00e1 tinham passado quatro, \ncinco vezes por esta comiss\u00e3o, esta equipe parit\u00e1ria que \nanalisava. E mesmo assim, o caso vinha e era negativado. \nE foi indo, foi ficando um grupo grande. Quando chegou \nl\u00e1 em 2004, a empresa quase terminando a barragem, e \nn\u00f3s: \u2018\u00f3, vai ficar mais de 200 fam\u00edlias de fora, mais de \n200 fam\u00edlias\u2019, o que significava quase 1000 pessoas.[...] \nPor exemplo: o que era que pegava um grupo grande de \nfam\u00edlias? \u00c9 que elas tinham que ter atividade na regi\u00e3o \nque formaria o lago, na terra, atividade de produ\u00e7\u00e3o \ncomprovada, tipo, de um per\u00edodo de 1995 a 2001. E \ntinha fam\u00edlia que num per\u00edodo desse teve que sair da \nregi\u00e3o e a\u00ed, por algum motivo, n\u00e3o foi cadastrada no \ncadastro s\u00f3cio-econ\u00f4mico feito em 1997 \u2014 e que depois \nn\u00f3s estendemos at\u00e9 o in\u00edcio da obra, atrav\u00e9s da press\u00e3o, \npra pegar mais gente. Mesmo assim, tinha fam\u00edlia que \nera da regi\u00e3o, que n\u00e3o estava cadastrada e que n\u00e3o tinha \ncomo provar com documento esse per\u00edodo. Que foram \nfam\u00edlias que foram se formando. V\u00e1rias fam\u00edlias assim. \nV\u00e1rias fam\u00edlias que n\u00e3o conseguiam provar que viviam \neconomicamente das \u00e1reas, embora vivessem, mas n\u00e3o \ntinham como provar que viviam, que tiravam sustento \ndestas \u00e1reas. E foi ficando um grupo grande de fam\u00edlias. \n[B., reassentado em Laranjeiras, ex-morador da Capela \nS\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi-SC] \n\n \n \n\n Os reassentamentos v\u00e3o se instalando no decorrer desses \nanos, principalmente no ano de 2004 (falaremos um pouco mais \nsobre seu in\u00edcio no pr\u00f3ximo item, intitulado \u201cOrganiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s- \nbarragem\u201d). Mas ocorreram atrasos na implementa\u00e7\u00e3o de alguns: a \nsegunda fase do reassentamento Laranjeiras, que contemplava a \ninstala\u00e7\u00e3o dos dez \u00faltimos lotes, desde a escolha por parte dos \nbenefici\u00e1rios \u00e0 sua prepara\u00e7\u00e3o (terraplenagem, estradas, corre\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n197 \n\n \n\n \n\nsolo); e ainda alguns candidatos a reassentamento ficaram de fora, o \nque resultou na cria\u00e7\u00e3o de mais um, ainda n\u00e3o existente \u2014- o \u201c15 de \nFevereiro\u201d. Para que os processos fossem adiante, ou ao menos se \niniciassem, fizeram-se necess\u00e1rias mais mobiliza\u00e7\u00f5es. Est\u00e1vamos em \n2004. Neste ano, assim como na virada para 2005, a jornada foi \nintensa. At\u00e9 porque, al\u00e9m da vinda \u00e0 tona da discrep\u00e2ncia entre o \nconte\u00fado do EIA- RIMA e a real extens\u00e3o do alagamento, a obra \nencontrava-se j\u00e1 perto da conclus\u00e3o. \n\nOs depoimentos apontam para uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es \nfeitas no per\u00edodo, que casavam a den\u00fancia da supress\u00e3o ilegal da \ncobertura vegetal \u00e0 n\u00e3o-resolu\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de \natingidos. A madeira a ser cortada antes do alagamento foi \ninclusive alvo de propostas do MAB para a constru\u00e7\u00e3o de casas \npopulares na regi\u00e3o \u2014 o que n\u00e3o foi realizado. Ocorreram ainda \nconflitos entre os atingidos e os funcion\u00e1rios da empresa terceirizada \ncontratada pela Baesa para realizar o corte da madeira para posterior \nvenda, pois estes \u00faltimos consideravam que os manifestantes \nseguidamente atrapalhavam seu trabalho. \n\nO acampamento transcorrido entre 18 de outubro e 23 de \ndezembro de 2004, situado pr\u00f3ximo a ambos os port\u00f5es da obra \n(lado catarinense e lado ga\u00facho), buscava principalmente finalizar a \nsitua\u00e7\u00e3o de cerca de 280 fam\u00edlias ainda n\u00e3o confirmadas na lista de \nbenefici\u00e1rios d e  medidas compensat\u00f3rias. Contou com uma s\u00e9rie de \n\natos, como marchas em dire\u00e7\u00e3o ao port\u00e3o das obras e m\u00edsticas\n90\n\n, que \nbuscavam animar os participantes e reavivar os sentidos da luta ali. \nComo explicou-me uma lideran\u00e7a do MAB, havia, em dias rotineiros, \n\n                                                           \n\n90  A m\u00edstica e uma forma de mobiliza\u00e7\u00e3o muito praticada pelos \nmovimentos sociais do campo brasileiro, que tem origem em praticas da \nigreja cat\u00f3lica, que podem representar (atrav\u00e9s de pequenas cenas \nelaboradas em esp\u00e9cies  de  esquetes  teatrais,  declama\u00e7\u00e3o  de  poemas,  \ncan\u00e7\u00f5es  ao  viol\u00e3o,  realizadas  pelos  pr\u00f3prios camponeses) tanto \nsitua\u00e7\u00f5es vividas no cotidiano e nas lutas dos camponeses quanto os \ndesejos de melhoria e transforma\u00e7\u00e3o social. Nas palavras de um membro \ndo MST, a mistica, mesmo que por um breve momento, \u201cbusca trazer para \nperto o que est\u00e1 longe\u201d \u2014 ou seja, o horizonte de emancipa \u00e7\u00e3o social, \nencarnado na posse da terra e, para alguns, a constru\u00e7\u00e3o da sociedade \nsocialista. \n\n\n\n \n\n \n\numa circula\u00e7\u00e3o de cerca de 100 a 200 pessoas, basicamente aqueles \nque tinham seu nome na lista que o movimento indicava como \nmerecedores das compensa\u00e7\u00f5es ou daqueles que, j\u00e1 agraciados, \nrefor\u00e7avam o apoio. T\u00e1tica consagrada de protesto e mobiliza\u00e7\u00e3o \nentre movimentos sociais camponeses, o ambiente dos acampamentos \ncombinava prazer, pen\u00faria e tens\u00e3o: \n\n \n \n\nEnt\u00e3o n\u00f3s ficamos ali esse per\u00edodo. Tinha negocia\u00e7\u00e3o, \nn\u00e3o avan\u00e7ava, a gente descia at\u00e9 o port\u00e3o em forma de \nmarcha para envolver o pessoal e tal. O per\u00edodo do \nacampamento foi interessante, porque muita gente \naprendeu bastante. N\u00e3o s\u00f3 com esse, mas com os \noutros, tamb\u00e9m. Tinha a coordena\u00e7\u00e3o, a gente se reunia, \nencaminhava as coisaa por dentro do acampamento, \ntinha regra dentro do acampamento. Na \u00e9poca a gente \ndiscutia muito esta quest\u00e3o de bebida, de manter \norganizado. Mas o pessoal era muito divertido: tava \nlascado, mas n\u00e3o se lixava por cinco, dez pila. N\u00f3s \ncarneamos quantas vacas no acampamento! Fazia \nvaquinha, assim, nos barraco, e comprava uma vaca, \ndividia a carne ou assava tudo junto e comia. Ent\u00e3o foi \nbem divertido. [S., moradora do reassentamento \nLaranjeiras e ex-moradora da comunidade S\u00e3o Jorge, \nem Cerro Negro] \n \nA\u00ed chegamos nesse outro barraco [do acampamento] l\u00e1, \nfoi uma noite muito chuvosa, sem lugar para ficar. \nAssim, tinha momentos de tristeza, mas na mesma hora \ntinha aquelas pessoas que se animavam. Daquele \nmomento de tristeza e medo que n\u00f3s passamos, \nchegamos l\u00e1 no outro barraco e, como n\u00f3s n\u00e3o tinha \ncomo dormir, pois os nossos colch\u00f5es molharam, \nficaram no outro barraco, os alimentos... A\u00ed quem \nestava colocado l\u00e1 fez a janta pra n\u00f3s e, em vez de eles \nirem dormir \u2013 por que eles tinham onde dormir  \u2013  \npegaram  e  ficaram  acordado,  ficaram  acordado  \ntamb\u00e9m.  Uns  vinham conversar,  outros  vinham  \ntomar  chimarr\u00e3o,  outros  vinham  jogar  baralho...  \nEnt\u00e3o, daquele sofrimento que n\u00f3s passava tinha umas \npessoas que tiravam daquela coisa ruim para as pessoas \nse sair bem, pra no outro dia estar bem. \nMas assim mesmo, depois desse acampamento, a coisa \n\n\n\n199 \n\n \n\n \n\nficou bem ruim, porque o policiamento pegou forte, \nforte mesmo. A gente s\u00f3 tinha o nosso lugarzinho pra \nchegar, pra ir buscar lenha, pra ir buscar \u00e1gua n\u00e3o podia \nsair sozinho, porque se sa\u00edsse sozinho eles pegavam \nmesmo, n\u00e9? A\u00ed chegava a noite e tinha que ficar dez \npessoas cuidando da guarita do acampamento, pros \noutros poder dormir. Iam se revezando, de hora em hora, \ntrocava de pessoa. E mesmo assim de noite eles \nintimidavam, davam tiro, largavam bomba, pra cansar o \npessoal. Pro pessoal sair dali, n\u00e9? [H., morador do \nreassentamento laranjeiras ex-morador da comunidade \ndo sagrado, em cerro negro] \n \nOutra coisa que a gente tinha bastante dificuldade nos \nacampamentos, que a gente sofreu bastante para \nconquistar este terreno, a casa que a gente mora hoje, \nera a comida e a forma de sair de onde a gente estava \nacampado. A pol\u00edcia trancava o caminho, n\u00e9? N\u00e3o \ndeixava ningu\u00e9m passar... A gente sa\u00eda escondido, pelo \nmeio do mato, ia at\u00e9 onde dava pra comprar comida \u2014 \nou avisava algu\u00e9m da fam\u00edlia pra fazer p\u00e3o, ou alguma \ncoisa pra mandar pra l\u00e1 \u2014 e a\u00ed iam de volta de novo, \npelo meio do mato, subindo morro, descendo, \natravessando capoeira, cortando com o fac\u00e3o, com a \nfoice, fazendo carreiro pra chegar at\u00e9 onde a gente \nestava acampado para poder levar comida. Se n\u00e3o a \ngente ia ficar sem e eles n\u00e3o deixavam passar pra ir \ncomprar. Muitas vezes sa\u00eda o carro pra ir comprar \ncomida e chegava numa altura a\u00ed eles atacavam e n\u00e3o \ndeixavam passar. [J. Reassentada em Laranjeiras, ex-\nmoradora da Capela S\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi-SC] \n\n \n \n\nEsses excertos referem-se ao acampamento de 2004, j\u00e1 \nmencionado. Retornemos ao desenrolar da hist\u00f3ria: \n\n \nQuando chegou o final de 2004, foram feitas aquelas \nmobiliza\u00e7\u00f5es grandes no sentido de discutir estes casos: \n'agora \u00e9 a hora, n\u00e3o podemos deixar fechar a barragem, \nporque a empresa vai embora e vai ficar um monte de \nfam\u00edlias sem direito.' Casado com isso, se descobriu \ndepois de v\u00e1rias den\u00fancias desde o in\u00edcio da barragem, \n\n\n\n \n\n \n\nno sentido de que os estudos, o EIA e o RIMA, n\u00e3o \napontavam a real situa\u00e7\u00e3o, qual era, na beira do rio. \nMas, como no in\u00edcio, desde as audi\u00eancias p\u00fablicas, \nn\u00e3o se teve for\u00e7a para conseguir fazer isso, ent\u00e3o nesse \nper\u00edodo que come\u00e7ou a vir \u00e0 tona, quando a empresa \nteve que pedir autoriza\u00e7\u00e3o para suprimir a vegeta\u00e7\u00e3o do \nreservat\u00f3rio, ent\u00e3o eles mesmos... a gente sempre diz, \ntem um ditado que 'o peixe morre pela boca'... A \npr\u00f3pria empresa pediu para suprimir a vegeta\u00e7\u00e3o, e essa \nvegeta\u00e7\u00e3o que ela pediu n\u00e3o tinha nenhum estudo em \nque ela aparecia. \nCasou com a den\u00fancia, e foi a\u00ed que se juntaram v\u00e1rias \nfor\u00e7as, de ambientalistas, de movimento social. A \nempresa, mesmo sem autoriza\u00e7\u00e3o, come\u00e7ou a desmatar. \nN\u00f3s montamos um acampamento numa comunidade \nacima de onde a empresa queria desmatar \u2014 a \ncomunidade S\u00e3o Vicente, em Anita \u2014 e tamb\u00e9m no \nRio Grande o pessoal montou v\u00e1rias barreiras. Em \nv\u00e1rias comunidades, onde a empresa (que tinha \nterceirizado este servi\u00e7o para outra empresa) ia \ndesmatar, n\u00f3s impedimos de desmatar, para tentar \njogar o problema para a sociedade discutir. Junto com \nisso, dizer: 'tem o problema ambiental, grav\u00edssimo, e \ntem o problema social tamb\u00e9m'. Foi a\u00ed que se juntou \nestas pautas e a gente impedia de desmatar. E a\u00ed com isso \nteve liminar de juiz mandando parar, teve liminar de juiz \nconcedendo para eles continuarem a desmatar... Teve, \nenfim, v\u00e1rias for\u00e7as, tanto jur\u00eddicas quanto pol\u00edticas, \nenvolvidas no sentido de resolver o problema da \nempresa,  na  verdade \u2014 que era de acertar isso. A\u00ed que \naparece que eles tinham fraudado os estudos, em que \nn\u00e3o apareciam 2077 hectares de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, \nque n\u00e3o apareciam nos primeiros estudos, a\u00ed eles iam \nsuprimir isso, derrubar pinheiro, cedro, angico, cabre\u00fava, \nmadeira nobre, centen\u00e1ria, que existia na regi\u00e3o onde ia \nformar o lago. Com isso, teve repercuss\u00e3o internacional \n\u2014 n\u00f3s tivemos inclusive a visita, no acampamento, de \num rep\u00f3rter da BBC de Londres. A pr\u00f3pria Globo \nmesmo, esteve fazendo mat\u00e9ria ali... Deu uma \nrepercuss\u00e3o grande, mat\u00e9ria no Jornal Nacional teve \numa, que n\u00e3o tratou da  quest\u00e3o social, s\u00f3 da quest\u00e3o \nambiental e da quest\u00e3o dos enroscos dos grandes \ninvestimentos; o 'Globo Rep\u00f3rter' e s teve fazendo uma \nmat\u00e9ria ali depois, que ficamos sabendo que, por \ninterven\u00e7\u00e3o das grandes empresas para n\u00e3o sair, \n\n\n\n201 \n\n \n\n \n\nacabaram censurando. O Globo Rep\u00f3rter teve uma \nequipe inteira na regi\u00e3o, ficaram uma semana, filmando \nneste per\u00edodo, fazendo mat\u00e9ria. Enfim, deu uma \nrepercuss\u00e3o muito grande, onde a empresa se viu \namedrontada de novo: ou por decis\u00e3o judicial eles eram \nimpedidos de trabalhar, quando n\u00e3o era, n\u00f3s n\u00e3o \ndeix\u00e1vamos desmatar. \n[A partir de] outubro de 2004 ficamos 60 dias \nacampados, cont\u00ednuo, tanto mobilizados nesse lugar \nquanto nas comunidades, tamb\u00e9m as fam\u00edlias n\u00e3o \ndeixavam a empresa circular. At\u00e9 mesmo escola ficava \ndando aula na estrada, a escolinha da comunidade, \ncom uma  loninha, e quando os t\u00e9cnicos da empresa \nvinham pra circular eles eram barrados. Tinha uma \norganiza\u00e7\u00e3o muito grande, uma articula\u00e7\u00e3o muito forte. \nA organiza\u00e7\u00e3o dos grupos funcionou. Foi o per\u00edodo que \nmais funcionou. \nFoi quando ent\u00e3o a empresa teve que sentar com o \nmovimento para fazer um tal de 'acordo social'. J\u00e1 \ntinha um acordo para remanejamento, que j\u00e1 tinha \nsido melhorado neste per\u00edodo, mas que mesmo assim \ndeixava muitas fam\u00edlias de fora. No final, foi feito um \nacordo social para tentar atender estas fam\u00edlias que n\u00f3s \nest\u00e1vamos pleiteando. Casado com isso teve um Termo \nde Ajuste de Conduta, onde se juntaram v\u00e1rios \nminist\u00e9rios do governo federal, Casa Civil e tudo, onde \naplicaram meio que uma multa para a empresa, de 21 \nmilh\u00f5es de reais, para repor parte da floresta. At\u00e9 hoje \nn\u00e3o se sabe o que a empresa fez, se rep\u00f4s ou n\u00e3o. \nQuando teve esse acordo, a avalia\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o \ndo movimento foi que a barragem mesmo assim ia ser \nfechada e que se n\u00e3o pressionasse para resolver a \nquest\u00e3o social n\u00f3s n\u00e3o ter\u00edamos a for\u00e7a de impedir, n\u00f3s \n\u00edamos ter que sair, as fam\u00edlias iam ter que sair (muitos j\u00e1 \nn\u00e3o estavam nem trabalhando) e que pela quest\u00e3o \nambiental n\u00e3o ia parar a obra. Foi ent\u00e3o que no dia 22 de \ndezembro de 2004, em Florian\u00f3polis, foi fechado esse \nacordo que acabou mais de 200 fam\u00edlias tendo seu \ndireito. N\u00e3o foi um direito padr\u00e3o, como no caso dos \nreassentamentos \u2014 v\u00e1rios sim, mas v\u00e1rias fam\u00edlias que \nforam atingidas parcial tiveram algumas delas uma casa, \noutras delas uma casa e um peda\u00e7o de terra, outras uma \ncasa na cidade. \n\n\n\n \n\n \n\nFoi onde se conseguiu ampliar, do ponto de vista do \nconceito de atingido. A empresa admitiu que mesmo as \nfam\u00edlias que n\u00e3o eram atingidas por \u00e1gua, mas que \nforam impactadas, ela teve que reconhecer o direito \u2014 \npor causa da press\u00e3o, por causa da conjuntura da \u00e9poca \n\u2014 para as fam\u00edlias. Foi um avan\u00e7o muito grande na \nquest\u00e3o dos direitos de Barra Grande. [B., reassentado \nem Laranjeiras, ex-morador da Capela S\u00e3o Paulo, em \nAnita Garibaldi-SC] \n\n \n \n\nObserva-se aqui como o conceito de atingido, coincidindo \ncom a interpreta\u00e7\u00e3o de Vainer (s/d) em texto de refer\u00eancia sobre \neste debate, \u00e9 constante objeto de disputas, pois se refere \u00e0 \nposs\u00edvel amplia\u00e7\u00e3o ou redu\u00e7\u00e3o de um campo de direitos e da \nlegitimidade de seus detentores. Sua discuss\u00e3o busca politizar o tema, \nou seja, inseri-lo num campo de for\u00e7as sociais e retir\u00e1-lo do discurso \nt\u00e9cnico de vi\u00e9s economicista presente nos documentos dos cons\u00f3rcios. \nPara isso, o autor procede a um resgate hist\u00f3rico, demonstrando as \ndiversas acep\u00e7\u00f5es assumidas pelo termo, transformadas a partir das \ncr\u00edticas dos atingidos organizados e tamb\u00e9m de contribui\u00e7\u00f5es de \ndiversos pesquisadores: da concep\u00e7\u00e3o patrimonialista (na qual o \natingido \u00e9 apenas o propriet\u00e1rio das terras alagadas) \u00e0 h\u00eddrica (em \nque o atingido \u00e9 todo aquele que vivia nas terras a serem inundadas), \n\u00e0s concep\u00e7\u00f5es das ag\u00eancias multilaterais e da Comiss\u00e3o Mundial de \nBarragens (que passam a perceber, em conson\u00e2ncia com uma s\u00e9rie de \nestudos de antrop\u00f3logos e soci\u00f3logos, que o escopo de transforma\u00e7\u00f5es \n\u00e9 muito maior, incidindo em territ\u00f3rios com rela\u00e7\u00f5es sociais \nhistoricamente arraigadas, for\u00e7adas a se reconfigurarem), chegando a \nformula\u00e7\u00f5es mais claras e diretas, na qual deve-se levar as m\u00faltiplas \ncamadas sociais atingidas, das popula\u00e7\u00f5es \u00e0 jusante do barramento \naos munic\u00edpios que sediam canteiros de obras e veem sua demografia \nalterada pela chegadas de levas de trabalhadores de alhures, que l\u00e1 \npermanecem alguns anos e depois se v\u00e3o. \n\n \n4.4.1 \u2013 15 de fevereiro de 2005 \n\n \n Dois meses depois, no entanto, houve necessidade de outra \nmobiliza\u00e7\u00e3o. Era fevereiro de 2005. Desta vez, n\u00e3o em forma de \nacampamento \u00e0 beira da estrada de acesso \u00e0 obra, mas em pleno centro \ndo munic\u00edpio de Anita Garibaldi. L\u00e1 estava o escrit\u00f3rio \n\n\n\n203 \n\n \n\n \n\nadministrativo da Baesa. A inten\u00e7\u00e3o era pressionar para apressar a \nimplementa\u00e7\u00e3o da segunda fase do reassentamento Laranjeiras (que \ntinha encaminhados apenas dois ter\u00e7os dos 34 lotes previstos) e a \nviabiliza\u00e7\u00e3o de mais um reassentamento em Santa Catarina, para dar \nconta de casos j\u00e1 aprovados em parit\u00e1rias, por\u00e9m seguidamente \nignorados nas medidas concretas do cons\u00f3rcio. \n\nComo \u00e9 not\u00f3rio neste tipo de negocia\u00e7\u00e3o, mesmo ap\u00f3s \nsacramentados os compromissos em contratos e documentos \nassinados pelas partes envolvidas, surge a necessidade de press\u00e3o para \nque aquilo realmente se concretize. Um breve par\u00eantese aqui: \nanalisando of\u00edcios enviados pelo MAB tanto ao cons\u00f3rcio quanto para \ninst\u00e2ncias estatais de fiscaliza\u00e7\u00e3o (Fatma, Ibama, procuradorias, \nminist\u00e9rio p\u00fablico estadual e federal), \u00e9 poss\u00edvel notar que uma s\u00e9rie \nde pontos estabelecidos no acordo resultante da reuni\u00e3o em \nFlorian\u00f3polis no dia 22 de dezembro de 2004 ainda estavam \npendentes nos idos de 2007, como verbas para implementa\u00e7\u00e3o de \num plano de desenvolvimento para a regi\u00e3o e, ainda, a quest\u00e3o da \nmadeira suprimida antes do alagamento. \n\nNum dos of\u00edcios mais curiosos, datado de 23 de janeiro de \n2007 e dirigido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), em Bras\u00edlia; \u00e0 \nprocuradora Luciana Guarnieri, do MPF Caxias do Sul; ao procurador \nNazareno Jorge Wolff, do MPF Lages; ao procurador Luiz Augusto, \ndo MPF Vacaria; e \u00e0 4\u00aa C\u00e2mara da Procuradoria de Porto Alegre, o \nMAB solicita a pris\u00e3o dos diretores da Baesa \u00e0 \u00e9poca por n\u00e3o \ncumprirem os pontos do acordo (no caso, n\u00e3o assinarem nem \nliberarem verba para conv\u00eanio com o Ippur-UFRJ, para o plano de \ndesenvolvimento regional) e tamb\u00e9m de n\u00e3o voltarem a madeira \npara a constru\u00e7\u00e3o das casas populares (o n\u00famero de \u00e1rvores, presente \nno parecer t\u00e9cnico 086/2006 do Ibama, \u00e9 inclusive mencionado: \n10.875 unidades). \n\nO ato no dia 15 de fevereiro de 2005, entre os depoimentos \nque colhi, foi o mais rememorado, o mais comentado, o que mais \n\u00eaxtase acabava por despertar nos narradores. Al\u00e9m das repercuss\u00f5es \nmidi\u00e1ticas e das narrativas em torno das pris\u00f5es arbitr\u00e1rias e outras \nviol\u00eancias, havia tamb\u00e9m um aspecto de divers\u00e3o sempre destacado, \ndevido \u00e0 decis\u00e3o de levar animais de cria\u00e7\u00e3o como parte do protesto, \npara demonstrar o que seria perdido caso as determina\u00e7\u00f5es do acordo \nn\u00e3o fossem cumpridas. Porcos e galinhas \u201cdesfilaram\u201d pelo centro \nda cidade e em seguida f o r a m  soltos no interior do escrit\u00f3rio. \n\n\n\n \n\n \n\nComo me relatou informalmente um dos reassentados de \nLaranjeiras, isso funcionou inclusive para aproximar \u2014 embora de \nforma chocante \u2014 os t\u00e9cnicos do cons\u00f3rcio do cotidiano campon\u00eas, \nque eles fingiam ignorar. \n\nT\u00e3o importante tornou-se este protesto, que \u201c15 de Fevereiro\u201d \n\u00e9 o nome do reassentamento para 17 fam\u00edlias que fica \u00e0 beira da \nrodovia SC-358. \u00c9 o menor e o mais recente. Al\u00e9m disso, como \ncelebra\u00e7\u00e3o desta conquista, ocorreu uma grande festa no dia 15 de \nfevereiro do ano seguinte (registrada em v\u00eddeo ao qual tive acesso) \nem que se percebe a presen\u00e7a de milhares de pessoas para celebrar \neste marco, que paira com muita for\u00e7a no imagin\u00e1rio dos reassentados. \n\n \nNaquela l\u00e1 tinha um monte de coisa que tava emperrado, \nsabe? Mas basicamente, nesta atividade, mais do que \naqui, o que a gente queria ressaltar era o [o que seria \no futuro reassentamento] 15 [de fevereiro], l\u00e1. Aquela \nterra, l\u00e1. Que n\u00e3o era 15 de fevereiro, n\u00e3o tinha nome, \nainda. \nA\u00ed n\u00f3s articulemas pra ter uma atividade de meio dia, \num dia, no m\u00e1ximo. Foi assim, meio que 'vamos l\u00e1, \nlevamo umas vacas, uns porcos, umas galinhas e \nfazemos um barulho l\u00e1 na empresa e tal'. S\u00f3 que, na \nverdade, hoje se fizermos uma atividade daquele jeito \nn\u00f3s estamos tudo enrolado, porque foi meio artesanal, \nn\u00f3s n\u00e3o pensamos muito bem no que poderia acontecer. \nN\u00e3o foi bem avaliado. A\u00ed n\u00f3s marcamos l\u00e1, n\u00e3o tinha \nmuita gente nessa mobiliza\u00e7\u00e3o. Umas 300 pessoas. N\u00f3s \nfomos no escrit\u00f3rio da empresa. [S., moradora do \nreassentamento Laranjeiras e ex-moradora da \ncomunidade S\u00e3o Jorge, em Cerro Negro] \n \nEssa mobiliza\u00e7\u00e3o de 15 de fevereiro de 2005 foi \ndevido ao acordo que teve.  V \u00e1rias coisas que estavam \npendentes a empresa demorava em fazer. Foi decidido \nent\u00e3o dar uma press\u00e3o na empresa: 'vamos pressionar, \nvamos juntar as fam\u00edlias que j\u00e1 estavam dois, tr\u00eas, cinco \nanos sem ter lugar pra plantar, e n\u00e3o tem previs\u00e3o de ter, \ne vamos pressionar para que a empresa resolva.' Foi pra \neles adquirirem mais uma \u00e1rea para reassentamento. \nFizemos. Fizemos isso em Anita. Acabou virando uma \ncoisa bem maior, ocupamos o escrit\u00f3rio da empresa e, do \nescrit\u00f3rio da empresa, acabou que um advogado da \nempresa disse que estava indo protocolar no f\u00f3rum o \n\n\n\n205 \n\n \n\n \n\npedido de desapropria\u00e7\u00e3o de uma fazenda, de uma \u00e1rea \nde terra, para reassentar as fam\u00edlias, que era em Anita. \nPra provar que era s\u00e9rio, mostrou o processo e disse que \nestava indo l\u00e1 resolver as taxas, as guias no banco e dar \nentrada no F\u00f3rum. Para isso, poderiam ir algumas \npessoas junto, para  acompanhar, que era verdade. \nBom, se fosse isso \u2014 e isso era um ponto da pauta \n\u2014, ok, era um dos pontos centrais. Acabou que foram \ntr\u00eas pessoas junto com o advogado. O advogado foi l\u00e1 \ne disse pro juiz, pro promotor l\u00e1 que tinha sido \nsequestrado e que os sequestradores estavam aguardando \ndo lado de fora da porta. A\u00ed o promotor pediu para \nque o juiz emitisse mandado de pris\u00e3o para as fam\u00edlias. \nO juiz emitiu e prenderam estas tr\u00eas pessoas dentro do \nf\u00f3rum. Na hora. Flagrante, decerto. \nDa\u00ed tomou uma dimens\u00e3o bem maior a mobiliza\u00e7\u00e3o. \nJuntou um pessoal da barragem de Campos Novos, que \nestavam vindo de uma audi\u00eancia em Lages, com \nbastante gente, e fomos l\u00e1 na frente do f\u00f3rum, pressionar \npara que o juiz soltasse estas pessoas. O juiz acabou \npedindo a pris\u00e3o de mais gente e ali acabaram de prender. \nEu tamb\u00e9m na ocasi\u00e3o fui preso. \nTinham prendido: o U., que \u00e9 do [atual reassentamento] \n15 de fevereiro, O D., do 15 de fevereiro, e o Z., do 15 \nde Fevereiro, que estavam pleiteando, que j\u00e1 tinham o \ndireito reconhecido pela empresa e alguns deles fazia \ntr\u00eas, quatro anos que n\u00e3o tinham nem mais onde plantar, \nporque n\u00e3o deixavam mais eles plantarem na beira do \nrio. Eles estavam l\u00e1 pedindo: 'Olha, n\u00f3s queremos a terra, \npara n\u00f3s podermos nos mudar e reorganizar nossas \nvidas.' \nEsses tr\u00eas e mais eu e o G., que era de uma comunidade \nde Anita, de S\u00e3o Roque. E mais outros que tiveram \nmandato de pris\u00e3o expedido e que a pol\u00edcia n\u00e3o \nconseguiu achar. \nA mobiliza\u00e7\u00e3o acabou durando... Era pra ser um dia, dar \numa press\u00e3o e sair com datas. Acabou que durou dez, \nquinze dias o acampamento. Deu um desgaste muito \ngrande para n\u00f3s, mas ao mesmo tempo uma \nrepercuss\u00e3o grande. Porque como que a empresa \ninunda, alaga, expulsa as fam\u00edlias do seu habitat, \nreconhece que est\u00e1 expulsando \u2014 tanto \u00e9 que para isso \nj\u00e1 tinha dado o parecer positiva para reassentamento \n\n\n\n \n\n \n\ndestas fam\u00edlias \u2014 e j\u00e1 fazia v\u00e1rios anos, e n\u00e3o se via \nterra para essas fam\u00edlias? [B., reassentado em \nLaranjeiras, ex-morador da Capela S\u00e3o Paulo, em Anita \nGaribaldi-SC] \n\n \nO relato de B. encerra-se quando ele \u00e9 preso. No entanto, o \n\nconflito ainda se desenrolava na cidade. Em dois locais espec\u00edficos: \no f\u00f3rum e o escrit\u00f3rio da empresa. Ao f\u00f3rum foram alguns \nnegociar a libera\u00e7\u00e3o dos  presos com o juiz. No escrit\u00f3rio permaneceu \noutro contingente de atingidos, p a r a  continuar a press\u00e3o sobre a \nBaesa. Ao mesmo tempo, agregavam-se grupos ao conflito: pelos \natingidos, \u201ctr\u00eas ou quatro \u00f4nibus\u201d que vinham de Lages, contendo \natingidos pela UHE Campos Novos que acabavam de participar de \naudi\u00eancia p\u00fablica com o MPF. Do outro lado, policiais do batalh\u00e3o \nde Lages dirigiam-se a Anita Garibaldi para reprimir os protestos. \n\nNo f\u00f3rum houve confus\u00e3o e tumulto, levando \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o de \nmais mandatos de pris\u00e3o para lideran\u00e7as do MAB. Dali logo os \natingidos se retiraram, buscando novamente o escrit\u00f3rio da Baesa, \npara onde os atingidos pela UHE Campos Novos tamb\u00e9m iriam. \n\n \n \n\nDa\u00ed n\u00f3s descemos aquela rua de cima, tudo aquele grupo \ncorrendo, com pau, pra ir se juntar com os do escrit\u00f3rio, \npra fortalecer l\u00e1 \u2014 que a pol\u00edcia tava indo pela rua de \nbaixo. Pense: foi um dia que marcou Anita. At\u00e9 hoje, \nse voc\u00ea perguntar pro pessoal l\u00e1 do com\u00e9rcio, eles \ndevem estar marcados. Porque o com\u00e9rcio foi fechando \nas portas, assim, sabe? Farm\u00e1cia fechando as portas, \ntudo fechando. Parecia que ia ser uma mortandade, ali. \nN\u00f3s ia passando correndo e o pessoal dizia: 'minha nossa \nsenhora, hoje o cemit\u00e9rio vai lotar!' \nFoi feio, mesmo. \nE da\u00ed parecia um enfrentamento de guerra, assim... N\u00f3s \npela rua de cima e eles pela rua de baixo. Mas n\u00f3s s\u00f3 \ncom pau e pedra e eles, tudo armado. Tava l\u00e1 a \ncavalaria, tinha mais ou menos uns setenta cavalos. [S., \nmoradora do reassentamento Laranjeiras e ex- \nmoradora da comunidade S\u00e3o Jorge, em Cerro Negro] \n\n \nDiante do escrit\u00f3rio ambos os lados cerraram fileiras e foram \n\ntentadas propostas de negocia\u00e7\u00e3o, ligadas \u00e0 libera\u00e7\u00e3o dos presos e \u00e0 \nanula\u00e7\u00e3o dos outros mandatos. Em v\u00e3o. Membros da dire\u00e7\u00e3o nacional \n\n\n\n207 \n\n \n\n \n\ndo MAB, presentes na regi\u00e3o, articulavam a libera\u00e7\u00e3o com entidades \nde direitos humanos e com representantes de partidos pol\u00edticos de \nesquerda. Ao mesmo tempo, a tens\u00e3o crescia, alguns manifestantes \neram agredidos pela pol\u00edcia, que usava bombas de g\u00e1s, de efeito moral \ne balas de borracha, cerca de 40 feridos, e um clima de desespero, \npois as pessoas buscavam fugir para se proteger. Algumas a\u00e7\u00f5es \nisoladas no grupo dos atingidos contribu\u00edam para piorar ainda mais a \nsitua\u00e7\u00e3o, acentuando a dificuldade de coordenar qualquer tipo de \nrea\u00e7\u00e3o: os manifestantes estavam desorientados. A situa\u00e7\u00e3o ficava \ninsustent\u00e1vel, levando a uma retirada negociada dos atingidos para \num sal\u00e3o paroquial no centro do munic\u00edpio, onde permaneceriam por \ncerca de doze dias, sem a presen\u00e7a de alguns dos coordenadores mais \nantigos, presos ou obrigados a fugir devido \u00e0 amea\u00e7a de pris\u00e3o. \n\nSobre esses dias de fuga, S. destacou o sentimento de \nimpot\u00eancia, de n\u00e3o poder contribuir com os companheiros em \nmomento t\u00e3o cr\u00edtico. Um trecho sobre aqueles dias, em que, ap\u00f3s \na retirada para o sal\u00e3o paroquial, as lideran\u00e7as visadas tiveram que sair \nem para ocultar-se: \n\n \n \n\nDa\u00ed n\u00f3s viajamos de noite. N\u00f3s sa\u00edmos, dormimos l\u00e1 na \ncasa de um vereador, eles [o MAB] providenciaram carro, \ntudo. Eu, o L.P, o C., fomos pra Vacaria.  O N. e o I.,  \npagaram um t\u00e1xi pra levar at\u00e9 um munic\u00edpio perto de \nErechim e dormiram num hotel, pra ficar escondido, \nporque n\u00f3s sempre discutimo no movimento que n\u00f3s \ntemo que evitar ser preso. \u00c9 um princ\u00edpio, assim: n\u00f3s \npodemos deixar ser tudo, mas n\u00e3o podemo deixar ser \npreso, porque estando preso n\u00e3o ajuda em nada e ainda \nvai botar a organiza\u00e7\u00e3o pra trabalhar pra tirar ele. E a \ngente tava com mandado de pris\u00e3o. \nDa\u00ed n\u00f3s sa\u00edmos e ficamos agilizados. E essa foi triste, \nn\u00f3s escondidos sem poder fazer nada. Eu continuei \ndando entrevista, mesmo sem a orienta\u00e7\u00e3o do \nmovimento, dizendo que era um abuso, que n\u00f3s \nt\u00ednhamos que libertar os presos. Da\u00ed o pessoal \ndiscutiu e montou um acampamento, ali em S\u00e3o Jos\u00e9, \nat\u00e9 tirar os presos. Conseguimos tirar os processos \n(quando tirou os dos presos, os nossos tamb\u00e9m ca\u00edram). \nMas foi uma coisa que marcou muito, uma situa\u00e7\u00e3o que \nningu\u00e9m quer passar. Que nem eu: a minha situa\u00e7\u00e3o era \n\n\n\n \n\n \n\nmuito ruim. O B. (na \u00e9poca n\u00f3s j\u00e1 tava junto, tudo) \npreso, eu escondida, me arrebentava, n\u00e3o podendo \nfazer nada, sabe? Eu tava me sentido uma covarde \npor n\u00e3o poder ajudar e nem ir l\u00e1. O movimento mandou \ngente l\u00e1 onde eu tava, pra conversar. Queriam me \nmandar prum outro lugar, longe, preu me esconder. Eu \ndigo: 'n\u00e3o vou'. Eles avaliavam que a situa\u00e7\u00e3o dos \nhomens presos era ruim, mas a de uma mulher era muito \nruim. Voc\u00ea sabe os abusos que tem... [ S., moradora do \nreassentamento Laranjeiras e ex-moradora da \ncomunidade S\u00e3o Jorge, em Cerro Negro] \n\n \n \n\nMesmo tendo trazido um clima de p\u00e2nico para a cidade e \nrestaurado, por algum tempo, a estigmatiza\u00e7\u00e3o da qual os atingidos \nforam objeto, os protestos neste dia contribu\u00edram para acelerar a \nconcretiza\u00e7\u00e3o das demandas, assegurando as mudan\u00e7as para as novas \npropriedades e novos lugares. \n\nReassentar-se tamb\u00e9m n\u00e3o ocorreu sem conflitos. Foram \nprocessos de territorializa\u00e7\u00e3o em que novas modalidades de rela\u00e7\u00e3o \nse estabeleceram entre aqueles que at\u00e9 ent\u00e3o se engajavam \ncoletivamente no conflito e negocia\u00e7\u00e3o frente ao cons\u00f3rcio. \nResultaram em novas conquistas (a materializa\u00e7\u00e3o dos lotes) e em \nnovos conflitos, desta vez em menor escala, entre os atingidos, \ndurante a implementa\u00e7\u00e3o de suas conquistas. A chegada ao \nreassentamento implicou em novos desafios: a necessidade de \norganizar-se em mutir\u00e3o para construir casas e adaptar-se \u00e0s novas \npossibilidades produtivas colocadas. Vejamos um pouco como isso \nocorreu. \n\n \n4.5 - Organiza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-Barragem \n\n \n Encerrada a reconstitui\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos mais intensos de \nconfronto  entre  atingidos  e  o cons\u00f3rcio respons\u00e1vel pela UHE Barra \nGrande, passemos a breve descri\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es e dilemas que \ncircundaram a instala\u00e7\u00e3o dos reassentamentos. O primeiro destaque \nvai para o fato de que ambos os conjuntos de eventos (confrontos e \nin\u00edcio nos reassentamentos) n\u00e3o ocorreram de forma a um ciclo \nencerrar-se para outro come\u00e7ar, mas concomitantemente, tendo muitas \nvezes a implementa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria das medidas compensat\u00f3rias servido \npara impulsionar avalia\u00e7\u00f5es e, em seguida, novas demandas, \n\n\n\n209 \n\n \n\n \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e conflitos. \nAl\u00e9m disso, vale destacar a concretiza\u00e7\u00e3o de outra \n\nmetodologia de a\u00e7\u00e3o (posterior \u00e0 dos grupos de base) desenvolvida \npelo MAB em sua hist\u00f3ria, a partir de experi\u00eancias com UHEs \nanteriores: a constru\u00e7\u00e3o das casas em cada reassentamento a partir de \nmutir\u00f5es de atingidos, em que estes organizam-se de para realizar \ndesde as pesquisas de pre\u00e7o de materiais at\u00e9 o estabelecimento de \nturnos de trabalho. No caso de Barra Grande, o mutir\u00e3o n\u00e3o se \nresponsabilizou por toda a constru\u00e7\u00e3o, visto que os atingidos n\u00e3o \ndispunham de conhecimento t\u00e9cnico suficiente para erigir casas de \nalvenaria. Mas eles ficaram respons\u00e1veis por trabalhar como serventes \nde pedreiro, recebendo a quantia pr\u00e9-estabelecida de cinco reais por \ndia trabalhado. Esta iniciativa, ancorada na experi\u00eancia de atingidos \nno Paran\u00e1, evitava repetir experi\u00eancias anteriores, em que os pr\u00f3prios \ncons\u00f3rcios realizavam a constru\u00e7\u00e3o das casas, com resultados \ninsatisfat\u00f3rios. A nova empreitada proporcionava n\u00e3o s\u00f3 a \nparticipa\u00e7\u00e3o dos atingidos no processo, mas principalmente facultava-\nlhes a capacidade de fiscalizar a qualidade dos materiais e das \nempreiteiras contratadas. \n\nO reassentamento, como j\u00e1 ressaltado anteriormente em \ndepoimento de um coordenador do MAB, est\u00e1 longe de compor um \ncoletivo integrado, com mecanismos de decis\u00e3o e a\u00e7\u00e3o dos quais as \nfam\u00edlias ali residentes participam com vigor e assiduidade absolutos. A \nqueda de participa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a conquista \u00e9 algo muito notado, percebida \njunto \u00e0 dificuldade de alavancar associa\u00e7\u00f5es de pequenos produtores e \nmesmo para a\u00e7\u00f5es mais pontuais ligadas \u00e0 sociabilidade comunit\u00e1ria. \n\u00c9 poss\u00edvel, no entanto, acenar para algumas caracter\u00edsticas comuns aos \nreassentamentos, como o fato de serem grandes propriedades \ncompradas e divididas em dezenas de lotes. Estes s\u00e3o estabelecidos \nde acordo com as caracter\u00edsticas da fam\u00edlia reassentada (mais ou \nmenos filhos, mais jovens, menos jovens); e o fato de para al\u00e9m dos \nlotes, gozarem de certos equipamentos coletivos escolhidos pelos \nmoradores de cada um e bancados pelo cons\u00f3rcio (outra demanda dos \natingidos, tamb\u00e9m herdada de lutas anteriores, referentes a outras \nhidrel\u00e9tricas). Tais equipamentos poderiam variar, de acordo com as \ndefini\u00e7\u00f5es feitas pelos moradores para o cons\u00f3rcio, mas foram quatro \npor reassentamento e giraram em torno de possibilidades como quadra \nde esportes, igreja, escola, cancha de bocha, cancha de la\u00e7o, cemit\u00e9rio, \nequipamentos de produ\u00e7\u00e3o (c\u00e2mara fria, abatedouro). Tais \n\n\n\n \n\n \n\ndefini\u00e7\u00f5es interferiram em algum grau na din\u00e2mica dos \nreassentamentos, como fica evidente no depoimento de P., morador do \nreassentamento Esmeralda-II (tamb\u00e9m chamado, como ele explica, de \n\u201cS\u00e3o Francisco de Assis\u201d, na esteira da tradi\u00e7\u00e3o de eleger um \nsanto para nomear as comunidades rurais), cuja comunidade \nconsensuou em torno de equipamentos que potencializassem alguma \nvoca\u00e7\u00e3o produtiva, como agroind\u00fastria de frutas e instala\u00e7\u00e3o de \nestrutura para abate de bovinos e ovinos. O trecho abaixo interessa \ntamb\u00e9m por matizar concisamente as idas e vindas do processo de \nestabelecimento dos reassentados em sua nova terra: \n\n \n \n\nO reassentamento aqui onde eu vivo, 'S\u00e3o Francisco de \nAssis', ele surge desse processo de Barra Grande \u2014 da \nluta e da organiza\u00e7\u00e3o em torno de Barra Grande \u2014 \npor volta de 2003, 2004. Muitas fam\u00edlias haviam \nconquistado seus direitos e n\u00e3o tinham terra garantida \npara serem remanejadas. A empresa naquele momento \ndizia que n\u00e3o tinha terra, e a popula\u00e7\u00e3o organizada no \nMAB apresentou sim, que tinha terra para essas fam\u00edlias \nserem reassentadas. Muitas das fam\u00edlias que vivem aqui \ns\u00e3o da regi\u00e3o [dos munic\u00edpios de Pinhal da Serra, \nEsmeralda e Vacaria] , que n\u00e3o queriam deslocar-se para \noutras regi\u00f5es. A empresa dizia que tinha terra, mas em \nSanta Catarina, n\u00e3o no estado do Rio Grande do Sul. A \ndire\u00e7\u00e3o [do MAB] apresentou essa \u00e1rea [no munic\u00edpio \nde Emeralda-RS] e a partir da\u00ed foi intensificado o \nprocesso de lutas em torno dessa \u00e1rea. \nEra uma \u00e1rea produtiva, que foi desapropriada. Quando \nas fam\u00edlias vieram pela primeira vez para ver se servia, \nse era adequada, se seria essa mesma que elas \nqueriam, elas foram barradas de entrar na propriedade \naqui \u2014 por pistoleiros, pessoas com tratores, aramadas \nat\u00e9 os dentes. \nA partir da\u00ed, a partir da desapropria\u00e7\u00e3o, come\u00e7ou esse \nprocesso de divis\u00e3o dos lotes, de organiza\u00e7\u00e3o. Em 2005 \ncome\u00e7a o processo de constru\u00e7\u00e3o do reassentamento, pra \nvoc\u00ea ter energia el\u00e9trica, rede de \u00e1gua das casas, de \ngalp\u00f5es nessa \u00e1rea. As fam\u00edlias que foram reassentadas \naqui vieram, ficaram um per\u00edodo de um ano \n(aproximadamente um ano)  acampadas num \nalojamento que foi constru\u00eddo, participando ativamente \ne diretamente da constru\u00e7\u00e3o de suas novas propriedades. \n\n\n\n211 \n\n \n\n \n\nDesde o processo de constru\u00e7\u00e3o das estradas at\u00e9 o \nprocesso de preparo de solo e da constru\u00e7\u00e3o das casas em \nsi. Juntamente com a constru\u00e7\u00e3o das casas, a gente fazia \num trabalho de discuss\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. \nOrientava para algumas situa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 haviam \nacontecido em alguns reassentamentos, mais antigos e, \nprincipalmente, com o nosso reassentamento vizinho \naqui, o 'Nossa Senhora da Salete' [tamb\u00e9m situado no \nmunic\u00edpio de Esmeralda e conhecido como 'Esmeralda-\nI']. Naquele momento (per\u00edodo de 2003, 2004, 2005), \nno estado do Rio Grande do Sul, tinha havido tr\u00eas secas \nprolongadas, tr\u00eas estiagens. Muitas daquelas fam\u00edlias \nperderam a primeira safra que haviam plantado na nova \npropriedade, acabaram num processo de  \nendividamento, muitos est\u00e3o hoje trabalhando como \nempregados em madeireiras, em fun\u00e7\u00e3o daquele fato \nacontecido. Perderam a safra, se endividaram, e n\u00e3o \nconseguiram mais obter recurso para investir numa nova \nsafra. \nA partir disso, foi feita uma discuss\u00e3o aqui no \nreassentamento, em cima desse fato principal, de que os \nrecursos de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o deveriam ser \ninvestidos necessariamente todo ele na produ\u00e7\u00e3o \nagr\u00edcola de gr\u00e3os. Foi discutido, foi investido em outros \nprocessos de produ\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de amora \npreta, hoje, produ\u00e7\u00e3o de frutas (inclusive ma\u00e7\u00e3), \nprodu\u00e7\u00e3o de pomares... A op\u00e7\u00e3o de investir mais forte \nna produ\u00e7\u00e3o de leite, na aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, \nequipamentos e animais para a produ\u00e7\u00e3o de leite e para a \nprepara\u00e7\u00e3o da propriedade em torno disso. Outros \nfizeram a op\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, mas n\u00e3o \nfoi todo o recurso de apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o investido nisso. \nUma parte destinada a isso, outra a outros processos, \ndiversificando a produ\u00e7\u00e3o \u2014 o que garantiu  a  \nsobreviv\u00eancia  das  fam\u00edlias  daqui  at\u00e9  hoje.  [\u2026]  \n[R.,  reassentado  no Esmeralda-II e ex-morador da \ncomunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria]. \n\n \nO depoimento de outro morador do mesmo reassentamento \n\nauxilia a compreender melhor a rede de colabora\u00e7\u00e3o tecida entre os \n\u00faltimos reassentamentos que se consolidaram para viabilizar o mutir\u00e3o \nde constru\u00e7\u00e3o das casas: \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\nNo in\u00edcio, foi tirada uma coordena\u00e7\u00e3o, que sempre \nestava na compra dos materiais de constru\u00e7\u00e3o, que era \numa comiss\u00e3o que ia visitar todas as lojas da regi\u00e3o, \ntentando barganhar pre\u00e7o e fazer uma an\u00e1lise dos \nmateriais que iam ser comprados, desde qualidade, \nquantidade, toda essa quest\u00e3o financeira da compra dos \nmateriais, que envolvia aqui Esmeralda-II, Laranjeiras, \nem Cap\u00e3o Alto, Santa Catarina, e o Santa Catarina, em \nAnita Garibaldi, l\u00e1 em SC. \nNa \u00e9poca, eram 66 fam\u00edlias pra ser assentadas naquele \nper\u00edodo, ent\u00e3o tinha que comprar os materiais para todas \nessas casas e galp\u00f5es. Junto, aqui na comunidade, no \nreassentamento, todas as fam\u00edlias tinham que \npermanecer no reassentamento. N\u00f3s fic\u00e1vamos num \nalojamento que tinha na antiga sede da fazenda. Tinha a \ncasa, tinha o galp\u00e3o e tinha um barrac\u00e3o que n\u00f3s \nt\u00ednhamos constru\u00eddo e que servia de cozinha e dep\u00f3sito \nde material, alojamento para quem ficava aqui. \nComo a maioria das fam\u00edlias n\u00e3o tinha experi\u00eancia \ncom constru\u00e7\u00e3o de obra civil, foram contratadas \nalgumas equipes de pedreiro, que tinham mais uma \nquest\u00e3o profissional pra constru\u00e7\u00e3o, e da\u00ed as fam\u00edlias \ntrabalhavam de servente dessas equipes de pedreiro. \nTamb\u00e9m essas fam\u00edlias foram aprendendo, n\u00e9? [\u2026] \nPraticamente os galp\u00f5es foram as fam\u00edlias que fizeram, \nn\u00e9? Tirar esquadro, erguer p\u00e9 direito, cobertura, fazer \nparede, tudo, n\u00e9? Foi um per\u00edodo um pouco gostoso da \nnossa hist\u00f3ria, n\u00e9? Quando as fam\u00edlias permaneciam \ntodas juntas, no mesmo local, e que ali tinha um bom \nlocal de debate, at\u00e9 pela ocasi\u00e3o de estar todo mundo \njunto propiciava que todo mundo discutisse o que era de  \ninteresse para o reassentamento, pro movimento, pra \nconstru\u00e7\u00e3o das casas, pro preparo de solo, pro plantio da \nprimeira safra, n\u00e9? E que todo mundo tomava decis\u00f5es \njunto, era praticamente uma sociedade socialista dentro \nde uma pequena comunidade, de um espa\u00e7o pr\u00f3prio, n\u00e9? \nDa\u00ed em diante (final de 2005, j\u00e1 2006), foi encerrada a \nconstru\u00e7\u00e3o das casas, galp\u00f5es, e todas as fam\u00edlias \npassaram a morar nas pr\u00f3prias propriedades, nas casas, \nn\u00e9? [P., reassentado no Esmeralda-II e ex-morador da \ncomunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria] \n\n \n\n\n\n213 \n\n \n\n \n\n \nH\u00e1 uma recorr\u00eancia importante nos discursos neste momento, \n\nj\u00e1 mencionada neste texto, que \u00e9 a novidade que o tipo de terreno \nrepresentou. Devido \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es realizadas, os terrenos foram \nentregues corrigidos, terraplenados, lavrados. O primeiro ano de \nperman\u00eancia neles ainda n\u00e3o foi dedicado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, devido ao fato \nde a chegada ter-se dado em datas enviesadas para um bom \nprocedimento de plantio. Al\u00e9m disso, os reassentados precisavam \nfamiliarizar-se com os terrenos, finalizar os esfor\u00e7os do mutir\u00e3o, \nestabelecer-se nos novos lares que, para alguns, guardavam diferen\u00e7as \nsignificativas em rela\u00e7\u00e3o ao lugar anterior. Assim, ainda viveram o \nprimeiro ano (entre meados de 2005 e 2006) com a ajuda de custo \nfornecida pelo cons\u00f3rcio, a mesma recebida nas barrancas dos rios, \nonde ainda habitavam mas encontravam-se proibidas de cultivar. \n\nAo mesmo tempo, havia o recurso destinado \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da \nprodu\u00e7\u00e3o, que cada propriet\u00e1rio teve liberdade para usar como bem \nentendesse \u2014 alguns para o gado de leite e equipamentos como \nordenhadeira e resfriador, alguns para pomares, outros para parreirais... \nNo entanto, um elemento novo inseriu-se nesse cotidiano, que foi a \nnecessidade de lidar com empr\u00e9stimos banc\u00e1rios que auxiliassem nos \npercal\u00e7os encontrados no caminho, principalmente daqueles que \ninvestiram maci\u00e7amente na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, \u00e0 qual j\u00e1 estavam \nacostumados. Assim, h\u00e1 muitas men\u00e7\u00f5es ao contato com o universo do \n\nPronaf\n91\n\n, cujo funcionamento necessitou ser devidamente detalhado \npor t\u00e9cnicos ou militantes do MAB. Da experi\u00eancia do contato com \ncr\u00e9dito banc\u00e1rio agr\u00edcola poucos falam com entusiasmo, embora \neivados pelo discurso da necessidade. \n\n\u00c9 importante, no entanto, trazermos contrapontos ao processo \nde fixa\u00e7\u00e3o nos reassentamentos. H\u00e1 uma impress\u00e3o contradit\u00f3ria dos \nmutir\u00f5es. Enquanto os depoimentos j\u00e1 apresentados permitem entrever \numa avalia\u00e7\u00e3o positiva do processo, um participante em Laranjeiras \natribuiu-lhe a origem de diverg\u00eancias at\u00e9 hoje observadas em seu \n                                                           \n\n91 Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar, vinculado ao \nMinist\u00e9rio do Desenvolvimento Agr\u00e1rio, viabiliza empr\u00e9stimos banc\u00e1rios a \npequenos agricultores com rendimento anual de at\u00e9 R$ 160 mil, a baixas \ntaxas de juros. Volta-se tanto para o custeio de lavoura e atividade \nagroindustrial, quanto \u00e0 compra de equipamentos e de infraestrutura. \n\n\n\n \n\n \n\nreassentamento: \n \n \n\nO mutir\u00e3o ficou assim: voc\u00ea trabalhava, ajudando a \nfazer sua pr\u00f3pria casa e ganhava os cinco reais por dia, \nn\u00e9? E, no final, o dinheiro que sobrasse ia ser repartido \nentre os dias que foi trabalhado. Enquanto eu trabalhei \nmais, eu ganhava uma percentagem a mais por cima. \nMas, assim, pouco funcionava bem, porque n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil \nlidar com o pessoal, n\u00e9? Muita gente, dos nosso \ncompanheiro mesmo, ia trabalhar s\u00f3 na sua casa. A\u00ed \nfaltava pe\u00e3o, faltava servente. Sobrou muito servi\u00e7o \nquase pruma pessoa s\u00f3. N\u00e3o \u00e9 me queixar, mas eu \ntrabalhei em todas as casas a\u00ed. Concretando, fazendo \npiso... A\u00ed um dia eu cheguei e falei: 'n\u00e3o, assim n\u00e3o vai \ndar! A gente trabalha s\u00f3 no servi\u00e7o pesado e tem gente \na\u00ed que fica \u00e0 toa!'. Tinha \u2014 n\u00e3o vou citar nomes, mas... \n\u2014 tinha gente que a casa dele tava pronta e ele ficava no \nquarto at\u00e9 meio-dia, quieto l\u00e1. S\u00f3 pro tempo passar, \nchegar o fim da tarde e marcar o seu dia. Pronto. \nA\u00ed eles [a coordena\u00e7\u00e3o do mutir\u00e3o] mudaram um \npouco, n\u00e9? Foi mudado. Foi meio repartido. Um dia \nvoc\u00ea trabalhava num servi\u00e7o, noutro dia eles te botavam \nnum outro. Foi feito tipo um rod\u00edzio, n\u00e9? Aonde \nfuncionava melhor. O mutir\u00e3o, ele funciona. Mas tem \nque ter uns caras que saibam organizar, se n\u00e3o sobra \nservi\u00e7o muito pesado prumas pessoas s\u00f3, umas pessoa \ntrabalham e outros ficam mais ou menos na boa. Aqui, \npra n\u00f3s aqui, teve uns quatro, cinco a\u00ed que queriam saber \ns\u00f3 de dirigir. E outros: 'n\u00e3o, eu vou fazer s\u00f3 a minha \ncasa.' Ia pra casa dele, ficava l\u00e1, passava o dia, \nchegava a tarde, assinava e queria dar n\u00f3, ainda! \nQueria meio que mandar nos outros. Ent\u00e3o voc\u00ea, em \nmutir\u00e3o, tem que ter paci\u00eancia, tem que saber engolir... \nSen\u00e3o voc\u00ea n\u00e3o convive com as pessoas. [\u2026] \n[\u2026] a grande parte da desuni\u00e3o, que eu acho, come\u00e7ou \nj\u00e1 no tempo das casas. De fazer as casas. J\u00e1 nesse tempo \ndo mutir\u00e3o. Porque muitas pessoas deixaram s\u00f3 pra \numas e aquelas pessoas que bancaram os mais espertos, \nque ficaram mais na boa, as outras pessoas se \nqueimaram com eles. \u2018N\u00e3o, voc\u00ea eu vou deixar de lado, \nporque voc\u00ea s\u00f3 quer pra voc\u00ea.\u2019 No mutir\u00e3o j\u00e1 come\u00e7ou a \ndividir o pessoal. [K., reassentado em Laranjeiras, antes \nresidente na Capela S\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi] \n\n\n\n215 \n\n \n\n \n\n \nMomentos coletivos importantes para a constitui\u00e7\u00e3o do \n\nsentimento de pertencimento que d\u00e1 sentido ao novo lugar e tamb\u00e9m \nmarcos na distribui\u00e7\u00e3o de pequenos grupos no interior dos \nreassentamentos, contribuindo para delinear as rela\u00e7\u00f5es de \nterritorializa\u00e7\u00e3o ali existentes desde ent\u00e3o, os mutir\u00f5es definiram \nsolidariedades e antagonismos j\u00e1 no interior dos espa\u00e7os conquistados \npelos atingidos. Permeiam a\u00ed pelo menos tr\u00eas dimens\u00f5es fundamentais: \na capacidade de estabelecer grupos e modelos de produ\u00e7\u00e3o, a \nperman\u00eancia da colabora\u00e7\u00e3o com os projetos do MAB (desde a \nresist\u00eancia a novas barragens, como no caso da UHE Garibaldi, at\u00e9 \no apoio a conv\u00eanios externos conseguidos pelo movimento), e a \npr\u00f3pria rede de sociabilidade tecida intra e inter-reassentamentos. \nTodas s \u00e3 o  facetas relevantes para pensarmos processos de \nreprodu\u00e7\u00e3o social no ciclo longo, a perman\u00eancia das fam\u00edlias em seus \nlotes e, no que mais interessa a este trabalho, as condi\u00e7\u00f5es postas para \nos jovens no campo tra\u00e7arem projetos de vida e sua rela\u00e7\u00e3o com a \npol\u00edtica. \n\n \n4.6 - Um pouco sobre os reassentamentos hoje \n\n \n4.6.1 - Reassentamento Laranjeiras \n\n \nComo explicado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, as informa\u00e7\u00f5es \n\nque buscam dar contornos a dois reassentamentos oriundos dos \nconflitos de Barra Grande (o Laranjeiras, em Cap\u00e3o Alto (SC) e o \nSanta Catarina, em Anita Garibaldi (SC)), possibilitando ao leitor um \npouco mais de detalhe acerca do locus de reprodu\u00e7\u00e3o social dos \nsujeitos pesquisados, foram obtidas atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de \nquestion\u00e1rios entre as fam\u00edlias. \n As primeiras informa\u00e7\u00f5es dizem respeito ao tamanho m\u00e9dio \ndos lotes encontrados. No Laranjeiras, a m\u00e9dia encontrada foi de \n21,72 ha, sendo a maior propriedade contando com cerca de 50 ha, \nembora seu propriet\u00e1rio afirme que a \u201cterra \u00e9 muito quebrada\u201d, ou seja, \ncom poucos trechos realmente aproveit\u00e1veis para lavoura) e a menor \ncontando com 6,5 ha (de propriedade de uma vi\u00fava com tr\u00eas filhos \npequenos, cuja utiliza\u00e7\u00e3o voltava-se mais para a moradia, a horta e o \narrendo do restante). Ambas discrepam da m\u00e9dia do reassentamento, \n\n\n\n \n\n \n\ncujos lotes geralmente variam entre 18 e 30 ha. Neles habita uma \nm\u00e9dia de 4,69 pessoas, no que se deve ressaltar uma quantidade \nsignificativa de crian\u00e7as de at\u00e9 10 anos. \n\nOs lotes geralmente contam com casas completamente de \nalvenaria, galp\u00f5es de madeira, hortas (algumas delas agora \nincrementadas com a implementa\u00e7\u00e3o do PAIS (Programa de \n\nAgricultura Integrada e Sustent\u00e1vel)\n92\n\n, outras quase abandonadas), \npequenos pomares (compostos por mudas resultantes das negocia\u00e7\u00f5es \ncom a Baesa), galp\u00f5es de madeira (alguns deles guardando os \nequipamentos para a lida com o gado leiteiro) cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, \ngalinhas e vacas. Um \u00fanico lote que conheci produzia mel para \nconsumo pr\u00f3prio, o \u00fanico que tamb\u00e9m criava gansos, patos e \nmarrecos. Em ambos os reassentamentos n\u00e3o havia cria\u00e7\u00e3o de ovinos. \nAl\u00e9m disso, o grosso de suas extens\u00f5es era coberto basicamente \npelo plantio de feij\u00e3o e milho para a venda, ro\u00e7as de policultura para \nconsumo (ab\u00f3bora, amendoim, batata, melancia), pastagem para o \ngado e, em diferentes graus, para o reflorestamento de eucaliptos, \nplantados em \u00e1reas variantes entre 0,5 e 3 ha, geralmente para o \nconsumo pr\u00f3prio. (Em outros reassentamentos observei \u00e1reas maiores \nde plantio, contando tamb\u00e9m com a variedade pinus. Alguns \nquestion\u00e1rios confirmaram que h\u00e1 uma tend\u00eancia incipiente de venda \nde madeira reflorestada tamb\u00e9m, mais forte no reassentamento Santa \nCatarina). \n\nOs equipamentos comunit\u00e1rios do reassentamento Laranjeiras, \ntamb\u00e9m estabelecidos em negocia\u00e7\u00e3o com a Baesa e limitados a \nquatro, consistiam em: uma quadra de futebol coberta com estrutura \n\n                                                           \n\n92  A p\u00e1gina do MAB na internet explica o que \u00e9 o PAIS: \u201cA experi\u00eancia \nconsiste em construir um galinheiro que \u00e9 rodeado por uma horta de \ncanteiros circulares, de uma estufa e de um pomar com 150 mudas frut\u00edferas. \nO objetivo dessa experi\u00eancia \u00e9, al\u00e9m de fortalecer a organiza\u00e7\u00e3o dos \ncamponeses, produzir alimentos saud\u00e1veis para a subsist\u00eancia das fam\u00edlias \ne a gera\u00e7\u00e3o de renda atrav\u00e9s da venda do excedente da produ\u00e7\u00e3o. A \naplica\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica tem tamb\u00e9m como objetivos: reduzir a depend\u00eancia \nde insumos vindos de fora da propriedade; diversificar a produ\u00e7\u00e3o; utilizar \ncom efici\u00eancia e racionaliza\u00e7\u00e3o os recursos h\u00eddricos; alcan\u00e7ar a \nsustentabilidade em pequenas propriedades; e produzir em harmonia com      \nos recursos naturais.\u201d Dispon\u00edvel em: \n<http://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-\nalimentos-saud-veis> Acesso em: 28 de fev. 2013. \n\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\nhttp://mabnacional.org.br/noticia/mab-inicia-nova-experi-ncia-produ-alimentos-saud-veis\n\n\n217 \n\n \n\n \n\nde cozinha (fog\u00e3o industrial, freezer e churrasqueira externa), \nutilizada regularmente n\u00e3o s\u00f3 para jogos, mas para encontros \nenvolvendo o MAB ou alguma outra atividade do reassentamento \n(festas de natal, reuni\u00f5es para a implementa\u00e7\u00e3o do PAIS, almo\u00e7os \ncomunit\u00e1rios) e mesmo eventos particulares (como festas de \nanivers\u00e1rio), mediante pr\u00e9via combina\u00e7\u00e3o; uma cancha de bocha \nanexa \u00e0 quadra, pouco utilizada; uma escola multisseriada at\u00e9 a quarta \ns\u00e9rie, situada ao lado; e uma igreja cat\u00f3lica em frente. Por ser uma \nantiga fazenda, todo este aparato foi estabelecido ao lado da antiga \nsede, ladeada de taipas e um a\u00e7ude utilizado pelos moradores para a \npescaria. \n\nUm dos focos do question\u00e1rio foi compreender as \ndificuldades e custos de produ\u00e7\u00e3o. Este quesito trouxe diferen\u00e7as \nentre os dois reassentamentos. No Laranjeiras uma s\u00e9rie de motivos \napareceram, trazendo tamb\u00e9m uma multiplicidade de preocupa\u00e7\u00f5es e \nmesmo um quadro de diversidade produtiva interessante: desde \nexplica\u00e7\u00f5es mais cl\u00e1ssicas como o clima ou a dificuldade com a \nescassez de m\u00e3o de obra (consequ\u00eancia direta da obsolesc\u00eancia da \ninstitui\u00e7\u00e3o da \u201ctroca de dias\u201d) at\u00e9 outras extremamente \ncontempor\u00e2neas, como pouca capacidade de focar e administrar a \nprodu\u00e7\u00e3o de acordo com voca\u00e7\u00f5es do mercado e ajustar a log\u00edstica \nnecess\u00e1ria para isso  \u2014 o que abrange outros fatores apontados, tais \ncomo a dificuldade de transportar g\u00eaneros extremamente perec\u00edveis \n(como hortali\u00e7as) e a depend\u00eancia de atravessadores para conseguir \nescoar a produ\u00e7\u00e3o, o que diminu\u00eda o excedente monet\u00e1rio nas \ntransa\u00e7\u00f5es da produ\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se deve deixar de mencionar como \nobst\u00e1culos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o os altos custos com insumos agr\u00edcolas (ureia, \ncalc\u00e1rio, adubos org\u00e2nicos, agrot\u00f3xicos), que levam \u00e0 contra\u00e7\u00e3o de \nd\u00edvidas banc\u00e1rias, geralmente atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o no Pronaf. E, \npor fim, o fato de das lavouras de milho e feij\u00e3o, outrora consagradas \n\u00e0 beira do rio, n\u00e3o se mostrarem mais t\u00e3o recompensadoras \u2014 \nembora, paradoxalmente, sua pr\u00e1tica continuasse presente na maioria \nabsoluta dos lotes e em sucessivos anos desde a chegada ao \nreassentamento. \n J\u00e1 que mencionamos o contato com pol\u00edticas p\u00fablicas para a \nagricultura, como o Pronaf e o PAIS, vale aprofundar o ponto. Al\u00e9m do \nusufruto de direitos como a educa\u00e7\u00e3o (Ensino Fundamental-I realizado \nna pr\u00f3pria escola do reassentamento, atrav\u00e9s de professora da rede \nmunicipal ali especialmente locada, e Ensinos Fundamental-II e M\u00e9dio \n\n\n\n \n\n \n\ncontando com \u00f4nibus da prefeitura, que transportava todos os dias os \nalunos para unidades escolares na \u00e1rea urbana do munic\u00edpio de Cap\u00e3o \nAlto) e a sa\u00fade (presen\u00e7a de uma reassentada como agente \ncomunit\u00e1ria de sa\u00fade do munic\u00edpio e tamb\u00e9m de um \u201ccarro da sa\u00fade\u201d, \ncomo l\u00e1 era chamado, que a prefeitura enviava para emerg\u00eancias ou \ntransporte de pacientes necessitados de exames e outros atendimentos \nhospitalares), \u00e9 digna de nota a presen\u00e7a do programa Bolsa-Fam\u00edlia, \nque beneficiava 16 das 19 fam\u00edlias pesquisadas. Pode-se afirmar, com \nbase neste universo, que s\u00f3 n\u00e3o usufru\u00eda deste recurso quem n\u00e3o tinha \nfilhos nas faixas de benef\u00edcio. \n\nO Pronaf era utilizado por cerca de 65% dos abordados, tendo \nmais dois deles deixado bem claro que \u201chaviam quitado a d\u00edvida \ncom os bancos\u201d. Ou seja, \u00e9 muito presente na realidade dos \nreassentados (a enquete no reassentamento Santa Catarina confirmar\u00e1 \nisso), embora recente \u2014 pelas entrevistas narrativas e tamb\u00e9m em \nconversas informais percebi que n\u00e3o era pr\u00e1tica comum em suas \ncomunidades de origem assumir este tipo de compromisso. O acesso \nao PAIS, por outro lado, era algo t\u00edpico do Laranjeiras e tamb\u00e9m do \nEsmeralda-II (n\u00e3o havia no Santa Catarina, no 15 de Fevereiro ou no \nBarra do Imigrante), pois estava em fase de experimenta\u00e7\u00e3o e era \nresultado de articula\u00e7\u00f5es e press\u00f5es feitas pelo MAB junto ao governo \nfederal, com o intuito de garantir pol\u00edticas p\u00fablicas de \ndesenvolvimento agr\u00edcola para os reassentamentos. Assim, os \nprimeiros espa\u00e7os eleitos para implementa\u00e7\u00e3o foram reassentamentos \ncom v\u00ednculos mais pr\u00f3ximos \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o regional do movimento. \nDas 19 entrevistas feitas, 11 propriedades contavam com o PAIS. \nAl\u00e9m disso, alguns agricultores, articulados numa associa\u00e7\u00e3o, \nvendiam sua produ\u00e7\u00e3o org\u00e2nica de hortali\u00e7as para a merenda escolar \nde unidades da regi\u00e3o e participavam, com uma banca de hortali\u00e7as \norg\u00e2nicas, de feira semanal na zona urbana do munic\u00edpio de Cap\u00e3o \nAlto. \n\nSobre esta organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 importante tecer um coment\u00e1rio. \nTive pouqu\u00edssimo contato com ela, pois  dela minha rede  de  \ninformantes n\u00e3o  participava \u2014  embora de  vez em  quando sua \nexist\u00eancia e atua\u00e7\u00e3o entrassem em pauta nas conversas. Al\u00e9m \ndisso, apareceu como pr\u00e1tica de associativismo em tr\u00eas \nquestion\u00e1rios. Minha falta de contato com ela tem a ver com sua \norigem, resultado de uma cis\u00e3o no reassentamento, que op\u00f4s fam\u00edlias \npr\u00f3ximas ao MAB a outras n\u00e3o t\u00e3o pr\u00f3ximas \u2014 inclusive muitas \nvezes discordantes de linhas de a\u00e7\u00e3o propostas pelo movimento para o \n\n\n\n219 \n\n \n\n \n\nreassentamento. Este exemplo de divis\u00e3o foi apresentado como \nproblema por alguns entrevistados, para demonstrar as diferen\u00e7as \nn\u00e3o s\u00f3 entre a sociabilidade de outrora e a atual, mas tamb\u00e9m em \nrela\u00e7\u00e3o a como se concebiam os projetos de vida e de produ\u00e7\u00e3o a \npartir do reassentamento e a dificuldade de agir coletivamente \u2014 \ncomo tamb\u00e9m ficou evidente tanto no relato sobre o mutir\u00e3o de \nconstru\u00e7\u00e3o das casas quanto nos de reassentamentos resultantes de \noutras UHEs. Segundo alguns, a cis\u00e3o obrigou fam\u00edlias a escolherem \nlados, levando ao afastamento e mesmo rupturas. De qualquer forma, \neste cen\u00e1rio passou a se consolidar cada vez mais, pois as fam\u00edlias \npr\u00f3ximas ao MAB tamb\u00e9m constitu\u00edram uma associa\u00e7\u00e3o com fins \nde comercializa\u00e7\u00e3o e capta\u00e7\u00e3o de recursos atrav\u00e9s de projetos (ou \nseja, para prop\u00f3sitos similares aos da outra associa\u00e7\u00e3o) levando a uma \n\u201cduplicidade associativa\u201d no reassentamento. \n\nA rela\u00e7\u00e3o com o movimento tamb\u00e9m foi um tema \nexplorado. Pelas raz\u00f5es j\u00e1 listadas na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, a \nmaioria de meus informantes nas entrevistas narrativas envolveu-se \nintensamente nas a\u00e7\u00f5es em prol das medidas compensat\u00f3rias, muitos \ndeles cultivando v\u00ednculos com o MAB at\u00e9 o per\u00edodo da pesquisa. Mas \na aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios permitiu acessar um universo menos \n\u201cpolitizado\u201d, que matizou algumas das minhas  impress\u00f5es iniciais \nsobre a presen\u00e7a do movimento. Um dos itens do question\u00e1rio, \ninclusive, foi sugerido por uma das lideran\u00e7as do MAB que, ciente da \nambiguidade presente na rela\u00e7\u00e3o de muitos reassentados com o \nmovimento, indicou: \u201cpergunte se eles participariam de uma \nmobiliza\u00e7\u00e3o que o MAB chamasse.\u201d O que foi muito esclarecedor. \n\nPercebeu-se um panorama dividido. Um pouco menos da \nmetade dos reassentados tinha algum tipo de v\u00ednculo com o MAB \u00e0 \n\u00e9poca da pesquisa, mesmo que 71% tenham respondido que \nparticipariam de a\u00e7\u00f5es do movimento se fossem chamados. Est\u00e1 \ngeneralizada a percep\u00e7\u00e3o da dificuldade de mobilizar os reassentados \npara atividades, o que ficou evidente quando da convoca\u00e7\u00e3o para \napoiar os atingidos pela UHE Garibaldi e, no cotidiano, na elabora\u00e7\u00e3o \nde um plano conjunto de desenvolvimento para a regi\u00e3o. \n\nTrecho do depoimento de um coordenador do MAB residente \nem Laranjeiras ilustra bem o quadro, sem deixar de perceber as \npotencialidades ainda existentes. Vale cit\u00e1-lo tamb\u00e9m porque agrega \numa s\u00e9rie de outros elementos \u2014 como o contraste entre as condi\u00e7\u00f5es \nainda prec\u00e1rias dos reassentamentos e a gera\u00e7\u00e3o de riquezas (em \n\n\n\n \n\n \n\nforma de energia como mercadoria) da UHE situada ao lado ou, \nainda, a necessidade de buscar articular a pr\u00e1tica nos reassentamentos \ncom uma vis\u00e3o mais ampla de desenvolvimento rural e mesmo de \nsociedade: \n\n \nVoltamos [de atividades do MAB no estado de Goi\u00e1s] \nem 2008, e da\u00ed retomar a quest\u00e3o do lote e se inserir \nde novo na organiza\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. Tentamos ajudar, \ncomo a gente vinha fazendo, mas com mais \ndificuldade no per\u00edodo p\u00f3s-barragem, n\u00e9? Porque se \nfaz uma luta... Quando se travou a luta em Barra \nGrande, foi para conseguir os direitos das fam\u00edlias. E \nparte deste direito se conseguiu. Ent\u00e3o, quem entrou na \nluta para conseguir o direito... Fica mais dif\u00edcil, parte das \nfam\u00edlias se acomodam depois de conseguir este direito. \nSe acomodam, n\u00e3o param de vez, n\u00e9? Porque elas sabem \nque, qualquer problema que elas venham a ter, como se \nresolve. \u00c9 tipo uma brasa coberta de cinzas. Ela fica ali \nescondida, mas ela queima, n\u00e9? As fam\u00edlias sabem \ncomo foi, mas algumas delas se acomodam de fato \u2014 \nos reassentados, as pr\u00f3prias comunidades. \nTem um desafio muito grande: cada barragem, no \nper\u00edodo p\u00f3s-barragem, como voc\u00ea continua com a \nmesma for\u00e7a, com a mesma inten\u00e7\u00e3o depois da barragem. \nQue \u00e9 mais dif\u00edcil... Como \u00e9 que faz? O problema, ele \ntem ainda. Todas as comunidades, os pr\u00f3prios \nreassentamentos, enfrentam muita dificuldade. E estamos \ndo lado de uma mina de ouro,  que gera muito dinheiro, \nmuita riqueza. E toda essa riqueza vai embora. \n[...] Ao mesmo tempo, as comunidades, a agricultura, \nenfim, est\u00e1 mais desestruturada a cada ano, por falta de \nincentivo, falta de uma pol\u00edtica de incentivo ao \ncampon\u00eas, ao pequeno agricultor. Mais dif\u00edcil, por \nque tem menos gente. \n[...] Ao mesmo tempo que estamos reassentados, \nvivendo uma conquista do MAB, temos uma tarefa, que \n\u00e9 contribuir para que mais pessoas possam ter seu direito \nassegurado. O direito desse n\u00e3o \u00e9 o direito a alguma \ncoisa onde se constr\u00f3i uma barragem. Garibaldi, n\u00f3s \nachamos que o direito \u00e9 as fam\u00edlias ficarem l\u00e1, \nmorando na beira do rio. Esse \u00e9 um direito que a \nfam\u00edlia tem. Ent\u00e3o a briga \u00e9 por esse direito. \n[...] Cada conquista, cada avan\u00e7o que tem, tem que \nservir para as fam\u00edlias resistirem, resistir, e resistir. Uns \n\n\n\n221 \n\n \n\n \n\ndizem que n\u00e3o \u00e9 construir uma sociedade nova: quem \nsabe construir novos valores dentro dessa sociedade, que \na sociedade est\u00e1 a\u00ed. \u00c9 muito dif\u00edcil, a gente acha, mas \nn\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel. N\u00f3s termos que ir lutando, embora \ndemore, n\u00e9? Se n\u00f3s n\u00e3o vamos conseguir viver nesta \nsociedade que a gente sonha e almeja, mas que as \nfuturas gera\u00e7\u00f5es possam ou que a gente possa morrer \nsemente, n\u00e3o viver em v\u00e3o e n\u00e3o fazer toda a luta em v\u00e3o. \n\u2018\u00d3, bom, conseguimos mais um reassentamento, que \nmais tantas fam\u00edlias v\u00e3o ter um peda\u00e7o de ch\u00e3o e uma \ncasa.\u2019 \u00c9 justo? \u00c9. Mas ao mesmo  tempo,  quantas \nfam\u00edlias por  ano  deixam a  ro\u00e7a  por  causa  deste \nmodelo de produ\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a\u00ed? [B., reassentado em \nLaranjeiras, ex-morador da Capela S\u00e3o Paulo, em Anita \nGaribaldi-SC] \n\n \n \n\nPor fim, no mapeamento das origens territoriais dos \nreassentados, percebe-se que a grande maioria (63%) prov\u00e9m da \ncomunidade Capela S\u00e3o Paulo, do munic\u00edpio de Anita Garibaldi. \nPercebem-se ramos de parentesco e compadrio l\u00e1 constitu\u00eddos entre \nmembros de diversos lotes. Conv\u00e9m adiantar que esta tamb\u00e9m \u00e9 a \ncomunidade de origem de 75% dos entrevistados no reassentamento \nSanta Catarina, totalizando 21 men\u00e7\u00f5es \u00e0 comunidade nos 31 \nquestionados aplicados (ou seja, 67%) nos dois reassentamentos, o \nque lhe confere papel importante no que diz respeito \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o \ndos grupos de base e participa\u00e7\u00e3o em negocia\u00e7\u00f5es, lutas e conflitos \njunto ao cons\u00f3rcio. Al\u00e9m disso, foi perguntado quanto tempo os \nascendentes dos reassentados residiram nas comunidades de origem, \ndesde sua fixa\u00e7\u00e3o l\u00e1 at\u00e9 a migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria devido \u00e0 hidrel\u00e9trica. \nNo caso dos reassentados de Laranjeiras com origem na Capela S\u00e3o \nPaulo, a m\u00e9dia de perman\u00eancia girou em torno de 60 anos, tendo \nsido citados intervalos de no m\u00ednimo 25 anos e no m\u00e1ximo um s\u00e9culo \nde perman\u00eancia. \n Al\u00e9m desta comunidade, foram mencionadas as comunidades da \nRaia do Soita e Capela S\u00e3o Sebasti\u00e3o, tamb\u00e9m em Anita Garibaldi; \nEstela, De Toffoli, S\u00e3o Jorge e Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, todas do \nmunic\u00edpio de Cerro Negro; e ainda a comunidade de Santo Ant\u00f4nio \nGasperin, em Campo Belo do Sul. A m\u00e9dia do per\u00edodo de perman\u00eancia \nentre a fixa\u00e7\u00e3o dos ascendentes nas comunidades e a sa\u00edda devido \u00e0 \n\n\n\n \n\n \n\nhidrel\u00e9trica foi de 81 anos, com intervalos entre 16 e 150 anos. \nNo que diz respeito \u00e0s localidades de onde as fam\u00edlias vieram \n\nantes de se instalar \u00e0 beira do rio Pelotas, percebeu-se duas tend\u00eancias. \nUma delas, muito parecida com o descrito no trabalho de Bloemer \n(2009), \u00e9 a de ocorr\u00eancia de migra\u00e7\u00f5es de regi\u00f5es pr\u00f3ximas do \nRio Grande do Sul (Ant\u00f4nio Prado, Barrac\u00e3o, Bom Jesus) para \nSanta Catarina. Outra tem a ver com migra\u00e7\u00f5es entre territ\u00f3rios  ainda  \nmenores:  entre  as  comunidades  dos  munic\u00edpios  da  pr\u00f3pria  \nmicrorregi\u00e3o  dos Campos de Lages, como Lagoa da Estiva e a pr\u00f3pria \nCapela S\u00e3o Paulo (ambos em Anita Garibaldi), geralmente antes do \ndesmembramento do munic\u00edpio de Lages em v\u00e1rios outros, que \ncomp\u00f5em a microrregi\u00e3o hoje em dia. \n\n \n4.6.2 - Reassentamento Santa Catarina \n\n \nVisitei o reassentamento Santa Catarina, em Anita \n\nGaribaldi, no fim de 2011. Fica numa antiga fazenda desapropriada \ne a estrada que o singra leva, mais adiante, ao que restou da \ncomunidade da Capela S\u00e3o Paulo. Este foi um fator importante para \nque alguns optassem em ter seu lote ali, mais pr\u00f3ximo a familiares e \n\nvizinhos que permaneceram na antiga \u201craia.\u201d\n93\n\nPernoitei por l\u00e1, realizei \numa entrevista narrativa e, junto a este informante e mais meu \nanfitri\u00e3o geral nas etapas de pesquisa, percorremos a p\u00e9 alguns lotes \npara aplicar os question\u00e1rios. Esta brevidade \u2014 em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 minha \nfamiliaridade com o ambiente do Laranjeiras \u2014 resultar\u00e1 num relato \nmais sum\u00e1rio, essencialmente extra\u00eddo das tabula\u00e7\u00f5es, mais a t\u00edtulo de \namplia\u00e7\u00e3o do panorama pesquisado do que de aprofundamento deste. \n\nA m\u00e9dia de tamanho dos lotes no reassentamento est\u00e1 em \ntorno de 28 ha, havendo tamb\u00e9m extremos, situados entre 54 e 10,9 \n\n                                                           \n\n93 A \u201craia\u201d \u00e9 a maneira como os moradores nesta regi\u00e3o a beira dos rios \nchama a forma de organiza\u00e7\u00e3o espacial das comunidades em que viviam. \nComo visitei apenas uma delas uma \u00fanica vez, n\u00e3o pude comparar com \ndescri\u00e7\u00f5es como as de Seyferth (2009) acerca das linhas, forma \ncaracter\u00edstica de organiza\u00e7\u00e3o das col\u00f4nias de alem\u00e3es no Vale do Itaja\u00ed, \nque consistem em caminhos abertos ao longo de cursos d\u00b4\u00e1gua, que \npossibilitam a comunica\u00e7\u00e3o entre os diversos lotes da col\u00f4nia, que \ngeralmente ficavam de frente para elas e com os fundos voltados para \noutros lotes que, por sua vez, tinham sua frente para outras linhas. \n\n\n\n223 \n\n \n\n \n\nha (altera\u00e7\u00f5es que geralmente se d\u00e3o, como explicado no caso de \nLaranjeiras, a partir do crit\u00e9rio de quantidade de m\u00e3o de obra familiar \ne, em segundo lugar, devido \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que a terra \u00e9 \u201cquebrada\u201d). \nH\u00e1, nesse universo de 12 propriedades pesquisadas, a raz\u00e3o de 4,47 \npessoas por lote. No quesito produ\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de encontrarmos muitas \nsemelhan\u00e7as com o apresentado sobre Laranjeiras (presen\u00e7a de su\u00ednos \ne galinhas para consumo pr\u00f3prio; gado de corte e de leite, que \nalguns comercializam em sistema de integra\u00e7\u00e3o para latic\u00ednios; \nhortas dom\u00e9sticas, lavouras de milho e feij\u00e3o, plantio de eucaliptos \npara consumo pr\u00f3prio), o grande destaque vai para a produ\u00e7\u00e3o de mel, \nem torno de uma associa\u00e7\u00e3o l\u00e1 fundada nos prim\u00f3rdios do \nreassentamento (cujas casas foram constru\u00eddas tamb\u00e9m em sistema de \nmutir\u00e3o, simultaneamente a Esmeralda-II e Laranjeiras, durante o ano \nde 2004). \n\nOs apicultores reunidos em torno desta associa\u00e7\u00e3o contam \ncom uma \u201ccasa do mel\u201d, como \u00e9 chamado o espa\u00e7o f\u00edsico em que \nrealizam alguns dos processos finais da extra\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s a retirada das \ncaixas de abelhas, geralmente colocadas em \u00e1rvores existentes nos \nlotes de cada um. A ideia era produzir e comercializar o produto, mas \nquando da minha ida l\u00e1 este segmento de produ\u00e7\u00e3o estava parado, ao \nmenos no que diz respeito \u00e0 associa\u00e7\u00e3o \u2014 meu informante \nproduzia ainda, em sua pr\u00f3pria casa, embora solitariamente naquele \nmomento. De qualquer forma, foi um espa\u00e7o concebido em sua \norigem para viabilizar a produ\u00e7\u00e3o coletiva de uma alternativa de \nrenda para os reassentados. \n\nAl\u00e9m disso, outra associa\u00e7\u00e3o ali existente (presente tamb\u00e9m \nem outros reassentamentos tamb\u00e9m, como o 15 de Fevereiro e o \nEsmeralda-II) \u00e9 a chamada \u201cassocia\u00e7\u00e3o do reassentamento\u201d, \nrespons\u00e1vel principalmente por gerir equipamentos de produ\u00e7\u00e3o \nconseguidos \u00e0 \u00e9poca das negocia\u00e7\u00f5es com a Baesa. Neste conjunto de \nrecursos destacava-se o trator e seus ap\u00eandices, cuja posse coletiva \ndiminu\u00eda os custos da produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a associa\u00e7\u00e3o fornecia \nas condi\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas necess\u00e1rias (leia-se: pessoa jur\u00eddica) para \no caso de envio de projetos de fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \nChamou-me a aten\u00e7\u00e3o a inexist\u00eancia deste tipo de associa\u00e7\u00e3o no \nLaranjeiras, combinada com o fato de o trator fornecido ao \nreassentamento estar sob a gest\u00e3o da prefeitura de Cap\u00e3o Alto, devido \na motivos que n\u00e3o ficaram muito claros. \n\nNo entanto, este associativismo acabava assumindo \n\n\n\n \n\n \n\nconsequ\u00eancias distintas para o Santa Catarina, como fica claro quando \npercebemos a inexist\u00eancia de propriedades inseridas no programa \nPAIS ou em programas de venda para alimenta\u00e7\u00e3o escolar. Ao \nmesmo tempo, muitos (75% dos entrevistados) estavam vinculados a \nalguma modalidade do Pronaf, seja o voltado para custeio, seja para \ninvestimento. 75% tamb\u00e9m recebiam alguma quantia do programa \nBolsa-Fam\u00edlia. \n\nNo que diz respeito \u00e0s dificuldades de produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante \nchamar aten\u00e7\u00e3o para o contraste entre a homogeneidade nas respostas \naqui existentes, resultado muito distinto da complexidade apontada \npelos reassentados em Laranjeiras. No Santa Catarina, o problema \nprimordial apontado ligava-se a dificuldades na implementa\u00e7\u00e3o da \nlavoura de milho e feij\u00e3o (custo, clima, condi\u00e7\u00f5es de solo), que ainda \nparecia ser a alternativa de produ\u00e7\u00e3o mais comum nos lotes. A \nhomogeneidade de problemas pode indicar pouca diversidade nas \nestrat\u00e9gias de capitaliza\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o colocadas no ciclo curto \u2014 o \nque mereceria uma pesquisa mais aprofundada, at\u00e9 porque o pouco \ntempo que passei no reassentamento Esmeralda-II (RS) me trouxe \nimpress\u00f5es (n\u00e3o fundamentadas na aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, apenas \nna observa\u00e7\u00e3o) de que havia maior preocupa\u00e7\u00e3o em diversificar a \nprodu\u00e7\u00e3o, como ficou claro pela exist\u00eancia de pomares de frutas, \nprodu\u00e7\u00e3o leiteira, lavouras de feij\u00e3o e milho, hortas voltadas para a \nvenda em feiras, PAIS, Mais Alimentos e Merenda Escolar, al\u00e9m da \nimplanta\u00e7\u00e3o de uma microdestilaria de etanol, de um abatedouro de \nanimais, de uma agroind\u00fastria de conservas e geleias e uma c\u00e2mara \nfria. \n\nAs origens das fam\u00edlias seguem a mesma l\u00f3gica do \nLaranjeiras: 75% mencionaram terem migrado da Capela S\u00e3o Paulo \npara ali devido \u00e0 UHE Barra Grande. No caso, apenas \u201csubiram um \npouco\u201d, pois a dist\u00e2ncia era de menos de 10 quil\u00f4metros de sua \ncomunidade de origem. Houve men\u00e7\u00f5es residuais tamb\u00e9m \u00e0s \ncomunidades Raia do Soita, Capela S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Lagoa da Estiva \n(as tr\u00eas em Anita Garibaldi) e, por fim, \u00e0 comunidade de Barra Grande, \nem Pinhal da Serra (RS). \n\nPadr\u00e3o muito similar ao de Laranjeiras, no que se refere \u00e0 \nmigra\u00e7\u00e3o anterior \u2014 ou seja, aquela que levou os ascendentes dos \nentrevistados a se fixarem nas comunidades atingidas \u2014 foi \nencontrado entre os reassentados no Santa Catarina. A m\u00e9dia de \ntempo de perman\u00eancia naqueles locais foi de 53 anos, com intervalos \nvariando entre 80 e 29 anos. No que diz respeito aos locais de onde \n\n\n\n225 \n\n \n\n \n\nvieram, h\u00e1 leve predomin\u00e2ncia (cerca de 60% dos casos) de \nmunic\u00edpios pr\u00f3ximos situados no Rio Grande do Sul (Bom Jesus, \nLagoa Vermelha, Pinhal da Serra, Esmeralda, Antonio Prado) em \nrela\u00e7\u00e3o a comunidades mais pr\u00f3ximas, geralmente em torno de Anita \nGaribaldi (Lagoa da Estiva, Lajeado dos Port\u00f5es, zona central do \nmunic\u00edpio, Pinheiro), com men\u00e7\u00f5es ainda a comunidades de Cerro \nNegro e \u00e0 cidade de Urussanga (SC). \n\nPara encerrarmos este preliminar invent\u00e1rio, cabe \ndescrevermos a rela\u00e7\u00e3o com o MAB. Como j\u00e1 dito, neste \nreassentamento h\u00e1 liga\u00e7\u00e3o menos intensa com o cotidiano e as \ndelibera\u00e7\u00f5es, devido \u00e0 aus\u00eancia de membros mais ativos do \nmovimento que residam por ali. (Embora deva ser ressaltado que h\u00e1 \ncoordena\u00e7\u00f5es locais do movimento no reassentamento, que se \nencontram periodicamente e buscam construir vias de comunica\u00e7\u00e3o e \ncapilaridade nestes espa\u00e7os). No entanto, tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atual \nparticipa\u00e7\u00e3o no movimento quanto acerca de um hipot\u00e9tico \nengajamento em a\u00e7\u00f5es convocadas pelo movimento, houve \nesmagadora resposta positiva (em ambos os casos, a percentagem foi \nigual e chegou a 83%), o que deve ser comprovado em pesquisa mais \naprofundada acerca do cotidiano de a\u00e7\u00f5es do movimento ali. Uma \nrefer\u00eancia importante diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es que ocorriam em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nUHE Garibaldi: n\u00e3o se sabe se por dificuldades de log\u00edstica ou de \nmobiliza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havia reassentados do Santa Catarina entre os \napoiadores das a\u00e7\u00f5es e, como j\u00e1 dito, entre os benefici\u00e1rios do PAIS \nem processo de experimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n 4.7 - Ep\u00edlogo \n \n\nPor fim, tr\u00eas contribui\u00e7\u00f5es advindas das entrevistas \nnarrativas. A primeira, excerto de um depoimento de membro ativo \ndo MAB residente no Esmeralda-II, tamb\u00e9m oferece dados \ninteressantes, embora sem a mesma inten\u00e7\u00e3o de sistematicidade dos \nquestion\u00e1rios: \n\n \nA produ\u00e7\u00e3o do reassentamento \u2014 isso em \nlevantamento do ano passado [2010], t\u00e1 um pouco \ndefasado, n\u00e9? \u2014 a gente fez um levantamento de \nquando a fazenda era \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o bovina, que \nera totalmente campo; de um per\u00edodo posterior, que \n\n\n\n \n\n \n\nse tornou granja de produ\u00e7\u00e3o de soja e, depois, de se \ntornar reassentamento da divis\u00e3o das fam\u00edlias. Nesse \nlevantamento a gente viu que, tanto quando era fazenda \nde pecu\u00e1ria quando era fazenda agr\u00edcola, apenas uma \nfam\u00edlia morava nessa propriedade. S\u00e3o 658ha e \napenas uma fam\u00edlia tocava toda essa propriedade. Na \n\u00e9poca em que era fazenda de cria\u00e7\u00e3o de gado, tinha \ncapacidade de ter 600 bois no per\u00edodo e era conhecida \ncomo \u201cFazenda do Gravat\u00e1\u201d (do \u201ccaraguat\u00e1\u201d, como \u00e9 \nconhecido aqui). \nDepois que se tornou granja de produ\u00e7\u00e3o de soja, \ndados que a gente tem que ela produzia cerca de 35, \n40 sacas por hectare, e entre 50 e 60 % da \u00e1rea dela n\u00e3o \nera usada para lavoura \u2013 era uma \u00e1rea desperdi\u00e7ada, na \nverdade. 300 bois nessa \u00e1rea eram criados, quando era \nfazenda de cria\u00e7\u00e3o de boi. \nDepois que foi transformado em reassentamento \u2014 \nnesses dados de 2010 \u2014 n\u00f3s fizemos um levantamento \ne constavam cerca de 200 cabe\u00e7as de gado na \u00e1rea, 200 \nporcos, cento e poucas ovelhas e galinha nem chegamos \na contar, porque era muito. Pessoas: eram 32 fam\u00edlias e \nem torno de 116 pessoas que moram aqui hoje. \nEnt\u00e3o, transformando de quando era fazenda de cria\u00e7\u00e3o \nde boi, hoje tem quase a mesma quantia de boi na \nmetade da \u00e1rea, praticamente. Tem porcos, galinhas, \novelhas, outros animais, tudo nessa \u00e1rea tamb\u00e9m (que \naumentou, que n\u00e3o tinha antes) e na lavoura se tem \nmuito mais hoje do que se tinha quando era lavoura de \nprodu\u00e7\u00e3o de soja. Ent\u00e3o o acr\u00e9scimo produtivo, de renda, \nna mesma \u00e1rea, de manuten\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias, de \ndiversifica\u00e7\u00e3o de culturas, de produ\u00e7\u00e3o foi muito \nsuperior. Chegando a um ponto que a gente fez um \nlevantamento aqui comparando com o munic\u00edpio e n\u00f3s \nt\u00ednhamos a capacidade de gerar 7% do PIB do munic\u00edpio \nem 0,2% da \u00e1rea. J\u00e1 faz algum tempo que foi feito esses \ndados, esse levantamento, mas que o munic\u00edpio n\u00e3o \nreconhece por que n\u00e3o quer admitir que as fazendas do \nmunic\u00edpio n\u00e3o s\u00e3o produtivas. Que as fazendas daqui do \nmunic\u00edpio s\u00e3o boas e que o munic\u00edpio n\u00e3o tem \ninteresse de reforma agr\u00e1ria aqui na regi\u00e3o. E que a \ngente tem visto que a reforma agr\u00e1ria d\u00e1 certo e tem \ncomo provar isso em n\u00fameros. N\u00e3o em \u2018disse-me-\ndisse\u2019, mas em n\u00fameros, de fato. Comprovado, isso. \n[P., reassentado no Esmeralda-II e ex-morador da \ncomunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria] \n\n\n\n227 \n\n \n\n \n\n \nAinda sobre este reassentamento, outro informante toca na \n\nquest\u00e3o da juventude: \n \n\nAqui a juventude \u00e9 um pouco complicada de trabalhar \nat\u00e9 o momento, porque como s\u00e3o fam\u00edlias que vieram de \ncomunidades diferentes, tem fam\u00edlias de etnias \ndiferentes, de culturas diferentes, pra tu trabalhar, \nharmonizar todas estas culturas, \u00e9 complicado. H\u00e1 tempo \na gente vem tentando trabalhar para montar um time de \nfutebol, de jovens se unirem para fazer alguma \natividade junto, mas n\u00e3o consegue. A gente tem \ntrabalhado bastante... A juventude aqui se engaja \nbastante em tentar jogar, de vez em quando, mas muito \ndisperso, organiza\u00e7\u00e3o sem uma convic\u00e7\u00e3o \u2014 ou sem \num amor \u2014 \u00e0 comunidade, mais por divers\u00e3o mesmo, \nn\u00e3o por uma causa. E tem um pessoal que tem la\u00e7ado \nem rodeio, torneio de la\u00e7o, que \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o. E \no restante desta juventude, que n\u00e3o se enquadra nestas \ncategorias, um pouco faz o que quer, outro fica em casa, \noutros nem saem de casa, outros n\u00e3o tem uma vis\u00e3o de \nse unir pra fazer uma atividade em comum. (...) [R., \nreassentado no Esmeralda-II e ex-morador da \ncomunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria]. \n\n \n Por fim, uma impress\u00e3o dos paradoxos de deter a propriedade \nda terra, orgulhar-se de ter-se engajado nas a\u00e7\u00f5es em prol de sua \nconquista e, ao mesmo tempo, ver-se circundado por restri\u00e7\u00f5es at\u00e9 \nent\u00e3o inauditas. Escolho o trecho abaixo porque, embora d\u00ea uma \nprimeira impress\u00e3o de pessimismo, oferece tamb\u00e9m uma boa s\u00edntese \ndos problemas e das potencialidades do reassentamento enquanto local \nespec\u00edfico de reprodu\u00e7\u00e3o social. Note-se que aparecem quest\u00f5es como \no individualismo, a desconfian\u00e7a m\u00fatua (que surge basicamente em \nrela\u00e7\u00e3o a muitos vizinhos de outrora, embora o tom final do \ndepoimento assegure que \u201cl\u00e1\u201d era diferente e \u201ctodo mundo se \nconhecia\u201d), o envolvimento problem\u00e1tico com o cr\u00e9dito agr\u00edcola, a \naus\u00eancia de fontes de complementa\u00e7\u00e3o de renda ligadas \u00e0 \nproletariza\u00e7\u00e3o rural e a um circuito econ\u00f4mico mais denso, o \u00eaxodo \nmesmo depois da conquista do reassentamento. Ao mesmo tempo, h\u00e1 o \ndelineamento de um programa alternativo, nem t\u00e3o vago assim, ligado \n\n\n\n \n\n \n\n\u00e0 organiza\u00e7\u00e3o coletiva no ramo da produ\u00e7\u00e3o, visando \u00e0 quebra das \nmedia\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas (aqui representadas pela figura do atravessador, \nmencionada diuturnamente em conversas durante a pesquisa). Parece-\nme importante ter em mente os relatos acima sobre o Esmeralda-II e \neste \u00faltimo sobre o Laranjeiras para estabelecer um panorama \nmultifacetado da experi\u00eancia cotidiana de viver \u201cos direitos\u201d, como \ndizem os atingidos: \n \n\nK - Eu acho assim, que nem, quando eu tava contando \ndo tempo em que n\u00f3s se ajudava, eu acho que passa \nassim pela cabe\u00e7a dos outros: \u2018como aqui \u00e9 mais \ndif\u00edcil, eu vou garantir o meu. L\u00e1, como era mais f\u00e1cil, \nent\u00e3o um dia eu ia l\u00e1 trabalhar pra voc\u00ea e no outro dia \nvoc\u00ea ia l\u00e1 trabalhar pra mim, n\u00e9?\u2019 Um neg\u00f3cio que a \ngente ia fazer era sempre um neg\u00f3cio compat\u00edvel com o \noutro, n\u00e9? Se tua vaca custasse mil, tudo bem, eu ia l\u00e1 e \npagava mil. Hoje aqui, pra voc\u00ea fazer neg\u00f3cio, a tua \nvaca custava mil, a pessoa vinha e pagava quinhentos. \nPorque ela se sente assim, amea\u00e7ada, eu acho. Porque \nela acha que n\u00e3o vai conseguir manter a fam\u00edlia dela, \nent\u00e3o ela quer tirar os outros. \nEu acho que n\u00f3s tinha que poder tirar isso das \ncabe\u00e7a das pessoa. Come\u00e7ar a voltar aquele tempo que, \nde n\u00f3s se ajudar. Porque se n\u00f3s n\u00e3o se ajudar, cada um \npra si, n\u00e3o vamos chegar a lugar nenhum. O primeiro \nque tinha que fazer era tirar isso da cabe\u00e7a das pessoas, \ntentar fazer um trabalho junto, trabalhar unido, fazer \numa associa\u00e7\u00e3o pra produzir um produto. Sei l\u00e1, ab\u00f3bora, \nmoranga, feij\u00e3o, milho, n\u00e3o sei, mas n\u00f3s produzir, junto \ne em bastante quantidade. Pra tirar bastante dos \natravessadores. Pra subir na vida e conseguir se manter! \nPorque, deste tipo que n\u00f3s estamos, aqui do nosso j\u00e1 \nteve uns quantos que foram embora. E vai continuar \nassim, vai ter mais gente indo embora, porque muita \ngente n\u00e3o vai conseguir se manter sem se atolar no \nbanco. Vai l\u00e1 e empresta dinheiro no banco com cinco \nanos, com dez anos pra pagar... S\u00f3 que chega o tempo \npra pagar o banco. E quando chega o tempo eles n\u00e3o \nv\u00e3o ter o dinheiro. Desse tipo que t\u00e1 a\u00ed eles n\u00e3o v\u00e3o \nter o dinheiro, porque entra ano, sai ano, a renda \u00e9 a \nmesma. Planta feij\u00e3o e milho e chega num tempo s\u00f3 d\u00e1 \npra pagar o maquin\u00e1rio que foi e o adubo que comprou. \nA\u00ed voc\u00ea vai ter que inteirar pra pagar comida, pra... \nQuando chegar o tempo de pagar o banco, o que v\u00e3o \n\n\n\n229 \n\n \n\n \n\nter que fazer? V\u00e3o ter que vender um peda\u00e7o do terreno, \nvai ter que vender o lote. Vai chegar um tempo que vai \nter que vender o lote e ir embora. N\u00e3o tem outra \nforma de voc\u00ea se manter aqui. N\u00e3o tem um servi\u00e7o pra \nvoc\u00ea trabalhar por dia. L\u00e1 tinha. Tinha servi\u00e7o direto. \nVoc\u00ea trabalhava a semana inteira. L\u00e1, pra renda, voc\u00ea \ntrabalhava, vamos dizer, uma quarta, de potreiro que \nvoc\u00ea empreitasse, voc\u00ea ganhava 100 reais... Ent\u00e3o aqui \npor m\u00eas voc\u00ea n\u00e3o ganha um real, l\u00e1, por semana, voc\u00ea \nganhava 100. Se voc\u00ea somar, no fim do m\u00eas daria 400 \npila. Tinha dinheiro pro rancho, tinha dinheiro pra ir no \nbar, tomar sua cerveja, jogar sinuca, tinha dinheiro pra \njogar futebol, quando perdia tinha o garraf\u00e3o de vinho \nproc\u00ea pagar. A\u00ed eu tinha, meus amigos tinham, meus \nvizinhos, todo mundo tinha. Ent\u00e3o n\u00e3o tinha os \npagamentos que tem hoje. Todo mundo tinha seu jeito de \nse manter. \nN - Mudou um pouco tamb\u00e9m porque l\u00e1 todo mundo \nse conhecia, desde pequeno, a gente se queria junto, \namigo e parente. Aqui veio umas fam\u00edlia diferente, \nn\u00f3s nem se conhecia, n\u00e9? \u00c0s vezes acho que pode ser \nisso, n\u00e9? Veio de l\u00e1, nem sei que fam\u00edlia que \u00e9. Pode ser \nisso, n\u00e9? Da\u00ed n\u00e3o se conhecia, n\u00e3o sabe como aquela \npessoa \u00e9. [K e N.,, reassentados  em  Laranjeiras,  \nantes  residentes  na  Capela  S\u00e3o  Paulo,  em  Anita \nGaribaldi] \n\n\n\n\n\n231 \n\n \n\n \n\n5. Juventude rural \n \n \n\n5.1. Situando o debate \n \n \n\nA presen\u00e7a das hidrel\u00e9tricas afeta claramente algumas das \ncaracter\u00edsticas basilares do campesinato, elencadas por Mendras (apud \nStropasolas, 2002), tais como a \u201crelativa autonomia face \u00e0 sociedade \nglobal\u201d, o \u201csistema econ\u00f4mico de autarquia relativa\u201d, a \u201csociedade de \ninterconhecimentos\u201d e, inclusive, as possibilidades de formular \nestrat\u00e9gias de transmiss\u00e3o do patrim\u00f4nio aos mais jovens. \n\nA categoria \u201cjovem rural\u201d tem recebido crescente aten\u00e7\u00e3o da \nliteratura contempor\u00e2nea nas \u00e1reas da antropologia e sociologia rurais, \ndevido a preocupa\u00e7\u00f5es em torno de padr\u00f5es sucess\u00f3rios na agricultura \nfamiliar, masculiniza\u00e7\u00e3o do campo, formatos de educa\u00e7\u00e3o rural e \nrecrudescimento ou maior visibilidade do \u00eaxodo rural juvenil. Al\u00e9m \ndisso, como j\u00e1 mencionado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, pesquisa \nde Castro et alii (2009) realiza sistematiza\u00e7\u00e3o acerca de uma quest\u00e3o \nexistente na din\u00e2mica de movimentos sociais camponeses: como fazer \ncom que estes se renovem, a partir do interesse de perman\u00eancia dos \njovens n\u00e3o apenas nas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, mas primordialmente \nno pr\u00f3prio espa\u00e7o agr\u00edcola? Por fim, ainda haveria um leve aumento \nde pol\u00edticas p\u00fablicas, basicamente no plano federal, voltadas a esta \npopula\u00e7\u00e3o94. \n\nAssim, parece-me interessante agora confrontar este \nmovimento m\u00faltiplo \u00e0 realidade emp\u00edrica de Barra Grande, em que \ntanto o movimentalismo pol\u00edtico \u2014 ligado, como nos casos estudados \npor Castro et alii (2009), a uma forte reivindica\u00e7\u00e3o de perten\u00e7a \u00e0 terra \n\u2014 quanto a amea\u00e7a da migra\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria est\u00e3o presentes. Cabe \ntamb\u00e9m apontar outras caracter\u00edsticas da literatura recente sobre o \ntema, que ampararam a ida a campo. \n\n                                                           \n\n94 Entre outros, cabe destacar o Pronera - Programa Nacional de Educa\u00e7\u00e3o na \nReforma Agr\u00e1ria (Incra/MDA, 1998), o \u201cNossa Primeira Terra\u201d (MDA, \n2003), o Pronaf Jovem (MDA, 2004) e o Cons\u00f3rcio Social da Juventude \nRural (MDA/MTE, 2004). \n\n\n\n \n\n \n\nA primeira delas \u00e9 o esfor\u00e7o n\u00e3o s\u00f3 de conceituar, mas \ntamb\u00e9m de visibilizar a categoria social juventude rural a partir do \naprofundamento de pesquisas. Em seu mapeamento de investiga\u00e7\u00f5es \nrealizadas sobre o tema no universo acad\u00eamico entre os anos de \n1990-2004, Weisheimer ( 2 0 0 4 )  constata a aridez que assolava \nat\u00e9 ent\u00e3o a \u00e1rea de estudos sobre juventude rural. Quando \nexistentes, estavam muito atrelados a estudos de educa\u00e7\u00e3o no campo, \nsem a \u00eanfase na especificidade da sociabilidade juvenil no espa\u00e7o \nrural. Isto est\u00e1, em sua vis\u00e3o, absolutamente articulado com outra \nmodalidade de invisibilidade experimentada por este segmento, que \nrepresentava ao menos 18% da popula\u00e7\u00e3o de 34.081.330 jovens \n\ncom 14 a 24 anos de idade no Brasil (Censo IBGE 2000)\n95\n\ne se \nencontra em consp\u00edcua redu\u00e7\u00e3o: a ainda marcante exiguidade de \npol\u00edticas p\u00fablicas setoriais. Em sua opini\u00e3o, estas seriam \nnecess\u00e1rias para mitigar o \u00eaxodo rural juvenil, fen\u00f4meno que, \nembora identificado h\u00e1 tempos, continua a acontecer maci\u00e7amente. \n\nAo mesmo tempo, Maria Jos\u00e9 Carneiro (2005) aponta duas \ndificuldades para conceituar a juventude rural: \n\n \n\u2022 percebe-se o jovem no campo apenas a partir de sua \n\nsocializa\u00e7\u00e3o no processo de trabalho agr\u00edcola, seja no \u00e2mbito \nfamiliar, seja como prolet\u00e1rio rural desvinculado de uma \ndeterminada propriedade. Outros espa\u00e7os de sociabilidade dos \nquais os jovens tamb\u00e9m participam s\u00e3o ignorados; \n\n\u2022 a pr\u00f3pria conceitua\u00e7\u00e3o de rural \u00e9 problem\u00e1tica. N\u00e3o \u00e9 nova a \nconstata\u00e7\u00e3o de que cada vez h\u00e1 mais comunica\u00e7\u00e3o entre \ndiversos universos culturais e produtivos, devido \u00e0 expans\u00e3o \ndas fronteiras urbanas e ao desenvolvimento dos meios de \ncomunica\u00e7\u00e3o e transporte. Assim, o rural n\u00e3o pode mais ser \n\n                                                           \n\n95 Os dados mais atualizados do Censo de 2010 trazem o seguinte \npanorama: s\u00e3o 37.729.771 brasileiros na faixa de idade entre 14 e 24 \nanos, o que corresponde a 19,78% da popula\u00e7\u00e3o brasileira total. Est\u00e3o \ndivididos entre 31.585.843 jovens em \u00e1reas urbanas (83,5% do total de \njovens) e 6.143.771 jovens em \u00e1reas rurais (16,5% do total de jovens). \nSe colocamos os dados em s\u00e9rie hist\u00f3rica, nota-se que de 2000 a 2010 \nocorreu decl\u00ednio de quase 10% da propor\u00e7\u00e3o de jovens rurais em rela\u00e7\u00e3o \nao total de jovens. \n\n\n\n233 \n\n \n\n \n\ncaracterizado apenas pelo agr\u00edcola, mas por uma no\u00e7\u00e3o \nampliada que comporte a pluriatividade, ou seja, atividades \necon\u00f4micas n\u00e3o simplesmente vinculadas ao trabalho agr\u00edcola. \nO que leva a uma amplia\u00e7\u00e3o da heterogeneidade social nos \nespa\u00e7os rurais, vis\u00edvel na introdu\u00e7\u00e3o de novas refer\u00eancias de \npadr\u00e3o de vida e de necessidades \u2014 geralmente s\u00e3o os \njovens os primeiros a entrarem em contato com estas \ninflu\u00eancias. A conclus\u00e3o da autora \u00e9 que o rural tem sido \nconstru\u00eddo em oposi\u00e7\u00e3o ao urbano, o que n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel \nhoje. \n\n \nAbramovay et alii. (2004) investigam os processos \n\nmigrat\u00f3rios, articulando-os a outra no\u00e7\u00e3o importante para \ncompreens\u00e3o da experi\u00eancia juvenil no campo e as condi\u00e7\u00f5es que \nconstrangem os sujeitos a constitu\u00edrem projetos: a din\u00e2mica de \npadr\u00f5es sucess\u00f3rios, ou seja, as possibilidades de perman\u00eancia dos \njovens dependem de como e por quem a pequena propriedade rural \nser\u00e1 gerida a partir do envelhecimento dos pais. Alguns fatores a\u00ed s\u00e3o \ndecisivos: \n\n \n\u2022 o grau de capitaliza\u00e7\u00e3o de determinada propriedade \n\n(relacionado ao acesso \u00e0 tecnologia,  \u00e0s pol\u00edticas de \nfinanciamento e ao escoamento da produ\u00e7\u00e3o). A pesquisa de \nBloemer (2000), realizada junto aos \u201citalianos\u201d e \u201cbrasileiros\u201d \nem regi\u00e3o cont\u00edgua \u00e0 atingida pela UHE Barra Grande, \nmostra como os primeiros s\u00e3o considerados \u201ccolonos fortes\u201d \n(ou seja, conseguem capitalizar-se e acumular a partir da \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, geralmente assentada em policultura \ntecnificada) e, com isso, assegurar a compra de novas terras \nou, ao menos, a trasnmiss\u00e3o da propriedade com viabilidade \necon\u00f4mica; \n\n\u2022 o  acesso  \u00e0  escolariza\u00e7\u00e3o  por  parte  dos  filhos  \n(importante  por  ser  considerado  uma alternativa ao \ntrabalho pesado ainda muito ligado \u00e0 agricultura familiar, \nconstituindo o que, nas palavras dos jovens, constitui a \n\u201cchance de ser algu\u00e9m na vida\u201d \u2014 o que na agricultura n\u00e3o \naconteceria). Neste ponto, os autores demonstram que, apesar \ndo aumento do grau de escolaridade, a educa\u00e7\u00e3o rural est\u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\natrasada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 urbana, constituindo-se em dupla \nviol\u00eancia simb\u00f3lica. Pois al\u00e9m de inculcar um arbitr\u00e1rio \ncultural desvinculado da realidade dos estudantes, ainda o \nfaz de forma defasada \u00e0 maneira como ocorre nas cidades. \nAl\u00e9m disso, \u00e9 interessante destacar que a escola \u00e9 um \nespa\u00e7o de socializa\u00e7\u00e3o infanto-juvenil que traz conte\u00fados \ncapazes de desafiar a tradicionalidade existente na fam\u00edlia \ncamponesa; \n\n* alijamento das mulheres jovens dos processos decis\u00f3rios faz \ncom que elas sejam as primeiras a migrar; \n\n* contextos de poss\u00edvel pluriatividade nas regi\u00f5es de agricultura \nfamiliar, com espa\u00e7os para os jovens se inserirem \nprodutivamente, garantindo-lhes oportunidade de \nperman\u00eancia, que geralmente ocorre no  formato de \ncircula\u00e7\u00e3o intensa entre espa\u00e7os rurais e urbanos pr\u00f3ximos, \ncomo constata Castro (2005) e que tamb\u00e9m pude observar na \npresente pesquisa. \n\n \nPor fim, vale citar Stropasolas (2002) para adentrar um pouco \n\nmais nas tens\u00f5es intrafamiliares, que  manifestam  claramente  o  que  \nBourdieu  (1983)  denomina  \u201cconflito  entre sistemas distintos de \naspira\u00e7\u00f5es\u201d no mundo rural. Aparecem no questionamento, por parte \ndos jovens camponeses, da \u00e9tica da auto-explora\u00e7\u00e3o intensiva do \ntrabalho (alicerce da relativa autonomia econ\u00f4mica do agricultor \nfamiliar), contrariando a ideia h\u00e1 muito estabelecida de que \u201co \ntrabalho ado\u00e7a a vida\u201d: \n\n \nAs m\u00e1goas e os ressentimentos expressos nos \ndepoimentos de mulheres e jovens que n\u00e3o s\u00e3o \nreconhecidos pelo seu esfor\u00e7o sistem\u00e1tico e cont\u00ednuo nas \nrela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o indicam a ocorr\u00eancia de um \nvi\u00e9s importante de g\u00eanero e gera\u00e7\u00e3o na agricultura \nfamiliar, demandando an\u00e1lise mais cuidadosa destas \nrepresenta\u00e7\u00f5es. (STROPASOLAS, 2002, p.111) \n\n \n \n\nNa discuss\u00e3o sobre invisibilidade, migra\u00e7\u00e3o juvenil, conflitos \ngeracionais e din\u00e2mica dos padr\u00f5es sucess\u00f3rios, encontram-se poucas \nreflex\u00f5es sobre a influ\u00eancia de experi\u00eancias pol\u00edticas na sociabilidade \nda juventude rural. Devido \u00e0 hist\u00f3ria de associativismo e mobiliza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n235 \n\n \n\n \n\npol\u00edtica no espa\u00e7o rural brasileiro, sumarizada regionalmente aqui nas \nlutas existentes na bacia do Uruguai, \u00e9 importante relacionar \u00e0s \nquest\u00f5es presentes no debate contempor\u00e2neo \u00e0 percep\u00e7\u00e3o acerca de \na\u00e7\u00f5es coletivas e da presen\u00e7a de movimentos sociais no campo \ncatarinense. \n\nPara isso, deve-se pensar um conjunto de fatos \ncomplementares a isso: a incorpora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas espec\u00edficas para a \njuventude no interior destes movimentos. Como isto incide na \nmaneira como os jovens encaram a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica? Como tem \ninfluenciado na poss\u00edvel integra\u00e7\u00e3o dos jovens aos movimentos? \nComo esta \u201cguinada\u201d dos movimentos diante da nova tem\u00e1tica \ninfluencia em sua estrutura e m\u00e9todos? \n\nNa literatura relacionada \u00e0 pr\u00e1tica do MAB e/ou jovens \natingidos barragens, nada espec\u00edfico foi encontrado. No entanto, h\u00e1 \nprodu\u00e7\u00f5es mais pr\u00f3ximas, que contribuem com elementos emp\u00edricos \npara compara\u00e7\u00e3o. Na j\u00e1 citada obra de Castro et alii (2009), o \nobjeto em quest\u00e3o est\u00e1 constitu\u00eddo por jovens organizados em \n\nmovimentos sociais rurais\n96\n\n, tais como os que comp\u00f5em a Via \n\nCampesina\n97\n\n, a Contag (Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na \nAgricultura) e a Fetraf-Brasil (Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na \nAgricultura Familiar do Brasil). Apresenta, antes de tudo, o duplo \nenquadramento estigmatizante vivido por tais jovens: por um lado, \ns\u00e3o desvalorizados pelos pais por serem considerados \u201cmuito urbanos\u201d \ne, por outro, sofrem a descapitaliza\u00e7\u00e3o de uma significativa parcela de \npequenas propriedades agr\u00edcolas no Brasil contempor\u00e2neo. Ao \nmesmo tempo, s\u00e3o positivamente encarados como o \u201cfuturo\u201d \u2014 que, \ncomo ressalta Stropasolas (2002) com muita precis\u00e3o, para se \nmaterializar depende das estrat\u00e9gias intrafamiliares de \nestabelecimento da heran\u00e7as, que podem eleger alguns filhos como \n\n                                                           \n\n96 As autoras destacam que estudos sobre \u201coutros jovens rurais\u201d, como os \nind\u00edgenas, quilombolas, ribeirinhos, quebradeiras de c\u00f4co e filhos de \nempres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio s\u00e3o ainda mais raros no panorama das \npesquisas sobre juventude rural. \n\n97 Embora composta por MAB, Movimento dos Pequenos Agricultores (MPA), \nMovimento das Mulheres Camponesas (MMC), PJR (Pastoral da Juventude \nRural) e MST, a \u00eanfase da pesquisa recai sobre os jovens dos dois \u00faltimos \nmovimentos. \n\n\n\n \n\n \n\npr\u00f3ximos mantenedores da terras, enquanto outros devem migrar para \n\u00e1reas de fronteira agr\u00edcola (cada vez mais ex\u00edguas) ou para a cidade. \n\nA juventude, enquanto categoria da modernidade e, por \nconsequ\u00eancia, objeto cient\u00edfico, tamb\u00e9m v\u00ea-se comumente associada a \navalia\u00e7\u00f5es negativas, calcadas em supostos riscos que traz e corre \nem diversos \u00e2mbitos da sociabilidade (drogas, sexualidade, \n\nviol\u00eancia, desemprego etc)\n98\n\n. Motiva muito frequentemente pesquisas \n\u201cinteressadas\u201d e buscas por uma esp\u00e9cie de terap\u00eautica social \u2014 \nestranha \u00e0s possibilidades da ci\u00eancia da sociedade. No caso da \njuventude rural, o foco \u00e9 o \u201c\u00eaxodo rural\u201d, que passa a substancializar e \nhomogeneizar a categoria de tal forma que impede de v\u00ea-la para al\u00e9m \ndesta quest\u00e3o, encarada como quase inevit\u00e1vel. Enfim, como um \n\u201cproblema\u201d. Assim, Castro et alii (2009) prop\u00f5em que se afaste tal \nabordagem, a partir do reconhecimento de pluralidades no seio desta \npopula\u00e7\u00e3o e que, na busca de compreender empiricamente a \njuventude rural enquanto gera\u00e7\u00e3o, fa\u00e7amo-lo em intersec\u00e7\u00e3o com \noutros marcadores, tais como ra\u00e7a, g\u00eanero, classe, regi\u00e3o. \n\nOutra argumenta\u00e7\u00e3o importante \u00e9 a proposta de Karl \nManheim (1982) e tem a ver com a proposi\u00e7\u00e3o de que a juventude \npermite-nos compreender com agudeza as mudan\u00e7as pelas quais o \nmundo social passa \u2014 em nosso caso, n\u00e3o apenas o mundo rural, \nmas a maneira como ele ainda \u00e9 seguidamente contrastado com o \nurbano, nos planos material e simb\u00f3lico. Manheim \u00e9 relevante aqui \npor outro motivo: a juventude rural em emergente visibiliza\u00e7\u00e3o se \ncoloca como unidade de gera\u00e7\u00e3o \u2014 na interpreta\u00e7\u00e3o sugerida por \nWeller (2010) de uma tend\u00eancia formativa, que n\u00e3o deve ser \nconfundida com o grupo social concreto \u2014 que acredito poder ser \nobservada nos jovens no seio dos movimentos sociais camponeses. \nOu seja, os jovens atuais percebem sua relev\u00e2ncia exatamente como \njovens, esfor\u00e7ando-se antes de tudo para serem vistos assim no interior \ndas organiza\u00e7\u00f5es. Para deixar mais claro, citemos Castro et alii (2009): \n\n \n \n\nDe fato, a presen\u00e7a de jovens na dire\u00e7\u00e3o dos \n\n                                                           \n\n98 Veremos mais adiante como esta percep\u00e7\u00e3o apareceu nos relatos colhidos, \ntanto entre jovens quanto de mais velhos, relacionada \u00e0 sociabilidade da \njuventude urbana, justificando a necessidade de recorrer \u00e0s mais diversas \nestrat\u00e9gias para evitar o \u00eaxodo rural juvenil. \n\n\n\n237 \n\n \n\n \n\nmovimentos sociais n\u00e3o \u00e9 novidade. O que aparece \ncomo novidade \u00e9 o reconhecimento da categoria como \ntal, capaz de atuar e representar todo o movimento \nsocial, ainda que identificada como jovem, e n\u00e3o \nmais como jovem adulto. Por\u00e9m, n\u00e3o apenas o espa\u00e7o \nda fala parece estar sendo mais disputado pelos pr\u00f3prios \njovens, como tamb\u00e9m o formato e as pr\u00e1ticas pol\u00edticas. \n(2009, p.180) \n\n \n \n\nTal  \u201cautopercep\u00e7\u00e3o geracional\u201d faz  a  juventude rural  \ntornar-se  uma  categoria  social  e tamb\u00e9m pol\u00edtica, auxiliando na \natual reordena\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas dos movimentos sociais rurais como \num todo. Os  depoimentos abaixo auxiliam-nos a  compreender \nexperi\u00eancias iniciais de  alguns jovens, especificamente no interior \ndo MAB. Embora um tanto conflituosas, os informantes acabaram \npor permanecer no movimento e hoje est\u00e3o inseridos como militantes: \n\n \nNo come\u00e7o [das a\u00e7\u00f5es em torno das medidas compensat\u00f3rias \ndevido \u00e0 UHE Barra Grande] eu n\u00e3o fazia parte da coordena\u00e7\u00e3o \nnem da dire\u00e7\u00e3o que tinha na regi\u00e3o por que, sei l\u00e1, acho que n\u00e3o \nacreditavam. Me lembro que num reuni\u00e3o eu fui com o H., que \nera da  coordena\u00e7\u00e3o,  naquela  \u00e9poca, que  teve  aquele  tabu:  \nquem  sabe,  quem  tem experi\u00eancia, \u00e9 os velhos, os mais de \nidade. Que a juventude n\u00e3o tem nada na cabe\u00e7a... Ent\u00e3o eu me \nlembro que nessa fase eu passei no movimento, que era a fase \nque eles achavam que a gente n\u00e3o sabia nada, umas lideran\u00e7as da \nregi\u00e3o. \nA\u00ed numa reuni\u00e3o ele disse (bem assim ele me apresentou): 'A S. \u00e9 \nfilha de agricultor, t\u00e1 estudando pra n\u00e3o ser burra que nem o pai \ndela, t\u00e1 estudando pelo movimento, e hoje ela vai passar a lista de \npresen\u00e7a.' Eu fiquei pensando: 'mas um dia n\u00e3o vai ser assim, n\u00e3o \npode!' Por qu\u00ea, n\u00e9? Por qu\u00ea? O fato de ter essa concep\u00e7\u00e3o de que \n'eu sou o l\u00edder, eu sei e por enquanto sou eu que mando!' [S., \nmoradora do reassentamento Laranjeiras e ex- moradora da \ncomunidade S\u00e3o Jorge, em Cerro Negro] \n \n[\u2026] O pessoal da dire\u00e7\u00e3o aqui s\u00e3o todos eles mais velhos que n\u00f3s, \nmas o interessante \u00e9 que quando a juventude entra pruma \norganiza\u00e7\u00e3o social, eles aprendem. Uma organiza\u00e7\u00e3o social \u00e9 \n'aprendente e ensinante'. Ao mesmo tempo que tu aprende, tu \n\n\n\n \n\n \n\nensina alguma coisa \u2014 e essa \u00e9 a fun\u00e7\u00e3o de uma dire\u00e7\u00e3o de um \nmovimento social: est\u00e1 aprendendo e ensinando tamb\u00e9m. [P., \nreassentado no Esmeralda-II e ex-morador da comunidade Nossa \nSenhora de F\u00e1tima, em Vacaria] \n\n \nO depoimento de B., jovem \u00e0 \u00e9poca dos conflitos de Barra \n\nGrande e atualmente dirigente nacional do MAB \u00e9 ainda mais \ninteressante, pois demonstra o quanto as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em seu \nmomento mais agudo foram capazes de galvanizar a participa\u00e7\u00e3o \nde muitos jovens. Chama a aten\u00e7\u00e3o a inclus\u00e3o de um crit\u00e9rio na \nnegocia\u00e7\u00e3o das medidas compensat\u00f3rias (o direito ao lote para o \nsolteiro a partir de 18 anos) como alavancador do engajamento juvenil: \n\n \n Teve v\u00e1rios jovens envolvidos. Participaram da \nmobiliza\u00e7\u00e3o, at\u00e9 porque sempre teve, j\u00e1 era um debate \ndo movimento, de tentar envolver a juventude. \nTanto \u00e9 que um dos grandes avan\u00e7os que teve foi que, \nindependente se era solteiro ou casado (que nas outras \nbarragens tinha que ser casado para obter o direito), \naqui em Barra Grande conseguimos que o solteiro \ntamb\u00e9m teria direito, desde que fosse independente \neconomicamente e conseguisse provar, apresentar \nelementos que viessem a comprovar isso e ter mais de \n18 anos. Envolvia jovens neste sentido. Mas n\u00f3s n\u00e3o \nconseguimos envolver muitos jovens em coordena\u00e7\u00e3o, \nem ter o poder de coordenar, n\u00e9? Ent\u00e3o talvez tenha \nsido uma falha nossa muito grande naquele per\u00edodo. \nHoje estamos pagando, porque da\u00ed s\u00e3o s\u00f3 as pessoas de \nmais idade, que da\u00ed tem v\u00e1rios limites, n\u00e9? Mas [os \njovens] se envolveram bastante. Daria para citar muita \ngente. [B.,morador do reassentamento Laranjeiras e ex-\nmorador da comunidade Capela S\u00e3o Paulo, em Anita \nGaribaldi] \n\n \nEste depoimento chama a aten\u00e7\u00e3o por apontar para a \u201cperda\u201d \n\ndaqueles jovens, que atualmente n\u00e3o participam t\u00e3o ativamente do \nmovimento. No entanto, \u00e9 importante relativiz\u00e1-lo pois, embora n\u00e3o \nestejam organicamente em todos os espa\u00e7os de mobiliza\u00e7\u00e3o trazidos \npelo movimento, meus sujeitos de pesquisa ainda se ve\u00eam \u201clutando\u201d \ncotidianamente pelas causas que os levaram a contrapor-se ao \ncons\u00f3rcio, pois buscam viabilizar economicamente suas propriedades \ne mesmo transformar os reassentamentos em espa\u00e7os mais \n\n\n\n239 \n\n \n\n \n\ncoletivamente geridos. Veremos isso com mais detalhe adiante. \nEu arriscaria ainda outro fator para explicar o engajamento \n\njuvenil \u00e0 \u00e9poca dos eventos, que pode ser depreendido a partir de \ncomo praticamente todas as narrativas selecionam e apresentam com \ndestaque e detalhe as lembran\u00e7as de enfrentamentos, fugas, \nmobiliza\u00e7\u00f5es, acampamentos \u2014 ou seja, de momentos de emo\u00e7\u00e3o e \n\u201caventura\u201d, t\u00e3o importantes para certa sociabilidade juvenil. \n(Naquilo que Pollak (1989) aponta como mecanismo t\u00edpico da \nmem\u00f3ria). Participar estes eventos, al\u00e9m de ter a ver com a busca \npor uma medida compensat\u00f3ria capaz de assegurar a reprodu\u00e7\u00e3o \nsocial em ciclo longo, pode ser relacionada tamb\u00e9m \u00e0 partilha de uma \nsolidariedade entre pares e \u00e0 experi\u00eancia de viver algo fora do \ncotidiano. \n\nContinuando a apresenta\u00e7\u00e3o de pesquisas sobre jovens em \nmovimentos sociais rurais, a de Suely Aparecida Martins (2009) lida \nbasicamente com jovens j\u00e1 participantes do MST, trazendo quest\u00f5es \nimportantes para alicer\u00e7ar a vis\u00e3o de pol\u00edtica existente nos  \njovens e a de juventude existente no interior do movimento. \nCitemos algumas delas, pois contribuem como par\u00e2metros de \ncompara\u00e7\u00e3o para a nossa pr\u00f3pria investiga\u00e7\u00e3o: \n\n \n\u2022 A juventude passa a ser um tema de preocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \n\ndo MST no fim dos anos 90, pois a gera\u00e7\u00e3o composta por \ncrian\u00e7as na primeira d\u00e9cada do movimento (anos 80) passava \na crescer e demandar aten\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, muitos jovens \nde espa\u00e7os urbanos, geralmente da periferia de cidades, \naproximavam-se do movimento nos momentos de ocupa\u00e7\u00e3o e \nacampamento; \n\n\u2022 O movimento viu a integra\u00e7\u00e3o destes jovens no setor de \neduca\u00e7\u00e3o como uma das sa\u00eddas. \n\n\u2022 Outra: cria\u00e7\u00e3o de atividades espec\u00edficas do setor de cultura \u2014 \nna primeira gera\u00e7\u00e3o de jovens sem-terra, os espa\u00e7os de \nsociabilidade juvenil vinculavam-se mais \u00e0 religi\u00e3o e lazer. \nAgora, arte e pol\u00edtica. \n\n\u2022 H\u00e1 rotatividade intensa, devido \u00e0 assun\u00e7\u00e3o, por parte dos \njovens, de tarefas organizativas no interior do movimento, \nimplicando em multiplicidade de atividades e constantes \nviagens; \n\n\n\n \n\n \n\n\u2022 Um dos problemas verificados nas conversas com a \njuventude foi a pouca autoridade conferida aos jovens no \ninterior dos assentamentos, o que aparecer\u00e1 em outras \netnografias sobre juventude em assentamentos de reforma \nagr\u00e1ria; \n\n\u2022 Outro problema: cultura de resist\u00eancia da primeira gera\u00e7\u00e3o do \nMST n\u00e3o foi necessariamente incorporada pelos filhos deste \ngrupo. \u201cMST \u00e9 o movimento dos meus pais, n\u00e3o o meu\u201d \u00e9 \numa frase que sintetiza bem este dilema geracional e as \naspira\u00e7\u00f5es conflitivas que desenha. \n\n\u2022 Por sua vez, o MST constr\u00f3i uma espec\u00edfica concep\u00e7\u00e3o de \njuventude, atribuindo-lhe caracter\u00edsticas como o inerente \npotencial revolucion\u00e1rio, vitalidade/energia/criatividade, \npensamento progressista. Al\u00e9m disso, na esteira de Che \nGuevara, \u00e9 vista como agente de constante sacrif\u00edcio. Devido \na isso, a forma\u00e7\u00e3o proposta pelo movimento aos jovens leva \nmuito em considera\u00e7\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es objetivas e materiais e \nconfere pouco espa\u00e7o para as dimens\u00f5es intersubjetivas e \nidentit\u00e1rias. \n\n\u2022  Isto leva os jovens a perceberem uma cis\u00e3o entre viver a \njuventude e realizar a milit\u00e2ncia. \n\n \n \n\nEvidencia-se um car\u00e1ter program\u00e1tico e \nsubstancializador/adjetivador na concep\u00e7\u00e3o do movimento, cujas \ncausas e evolu\u00e7\u00f5es a pesquisa nos auxilia a entender, principalmente \nno que diz respeito \u00e0 compreens\u00e3o do processo de consolida\u00e7\u00e3o da \ncategoria \u201cjuventude\u201d num espa\u00e7o at\u00e9 ent\u00e3o estranho a ela. Vejamos \ncomo isto se d\u00e1 em Barra Grande. \n\n \n \n\n5.2. Habitus campon\u00eas e experi\u00eancia de gera\u00e7\u00e3o em contexto de \nimplanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas \n\n \n \n\n Tendo delineado nos cap\u00edtulos anteriores desta disserta\u00e7\u00e3o o \ncontexto de conflitos relacionados a Barra Grande enquanto express\u00e3o \nda acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o via CHB, busca-se agora, a partir dos \n\n\n\n241 \n\n \n\n \n\njovens, investigar como tais eventos contribu\u00edram para uma \nmicrosc\u00f3pica experi\u00eancia de gera\u00e7\u00e3o \u2014 conceito caro \u00e0 sociologia da \njuventude e formulado sinteticamente  nos segu intes termos: \n\n \na gera\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma simples coincid\u00eancia na data de \nnascimento, mas uma verdadeira irmandade frente aos \nest\u00edmulos de uma \u00e9poca, uma diacronia compartilhada, \numa simultaneidade em processo que implica em cadeia \nde acontecimentos dos quais se pode dar conta em \nprimeira pessoa, como ator direto, como testemunha ou \nao menos como contempor\u00e2neo. Sobre isto se \nconstituem os eixos da mem\u00f3ria social, \u00e9 sobre esta \nfacticidade dos acontecimentos do que efetivamente foi \no caso, ou seja, do que faz ambiente e, por fim, \ncondiciona e conduz identifica\u00e7\u00f5es (MARGULIS &amp; \nURRESTI, 1996, p.27). \n\n \nPara melhor situar a ideia de uma experi\u00eancia de gera\u00e7\u00e3o, \n\nvale mobilizar outros conceitos, como as duas morat\u00f3rias sugeridas \ntamb\u00e9m por Margulis &amp; Urresti (1996), a vital e a social, j\u00e1 \napresentadas na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, confrontando-as com um \nuniverso emp\u00edrico que lhes \u00e9 pouco usual: o mundo rural. \nDesdobrando tais conceitos a partir do objeto pesquisado, \nacrescentemos a ideia de um habitus campon\u00eas, defendida por \nAbramovay (2004), e sua rela\u00e7\u00e3o com as \u201cmorat\u00f3rias\u201d. Camponeses, \ndesde a tenra idade, s\u00e3o socializados pelo trabalho na agricultura. \nExpostos \u00e0 rotina do mundo agr\u00edcola \u2014 tanto na condi\u00e7\u00e3o de filhos de \npequenos agricultores quanto de prolet\u00e1rios rurais \u2014 na primeira \nadolesc\u00eancia est\u00e3o dotados de in\u00fameras habilidades e, \nprincipalmente, de uma esp\u00e9cie de ethos da disciplinariza\u00e7\u00e3o para \no trabalho. Tal configura\u00e7\u00e3o, independente de g\u00eanero, levaria \ninclusive tais jovens, quando em situa\u00e7\u00e3o de \u00eaxodo, a serem bem \n\naceitos por empregadores no meio urbano\n99\n\n. \n                                                           \n\n99 Abramovay et alii. (2004) advogam, inclusive, que a disciplinariza\u00e7\u00e3o e \nqualifica\u00e7\u00e3o ocorridas a partir da din\u00e2mica da agricultura familiar \ndesempenham um papel que, no meio urbano, t\u00eam sido cada vez mais \nassumido pelo Estado brasileiro, no que diz respeito \u00e0 formula\u00e7\u00e3o e \nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o de jovens de \n\n\n\n \n\n \n\nA ideia de morat\u00f3ria social, por outro lado, preconiza \nexatamente  as  condi\u00e7\u00f5es  que permitem aos indiv\u00edduos gozarem um \nper\u00edodo em que as obriga\u00e7\u00f5es do mundo adulto ainda n\u00e3o os \nsubmetam de forma incontorn\u00e1vel \u2013 como, por exemplo, a entrada \nnas rela\u00e7\u00f5es capitalistas de trabalho. No caso da juventude rural e \ndos processos precoces de forma\u00e7\u00e3o do habitus campon\u00eas, ela parece \nreduzir-se drasticamente, pois inf\u00e2ncia e primeira adolesc\u00eancia j\u00e1 s\u00e3o \nper\u00edodos de relativa responsabiliza\u00e7\u00e3o. Portanto, podemos considerar \nque a baixa morat\u00f3ria social caracteriza fortemente o universo da \njuventude rural vinculada \u00e0 agricultura familiar ao campesinato. \n\nEm contexto de implanta\u00e7\u00e3o de hidrel\u00e9tricas, o habitus que \ncaracteriza o campon\u00eas e a baixa morat\u00f3ria social que marca a \njuventude rural s\u00e3o afetados de maneira particular. Podemos dizer que \na amea\u00e7a de perda da terra e do trabalho nela, marcas \nfundamentais para compreender a moral camponesa, p\u00f5em o habitus \n\u00e0 prova. Como nos termos propostos por Bourdieu (2009,[1980] p. \n86-107) que, para al\u00e9m da matriz geradora de pr\u00e1ticas sob a qual \u00e9 \ngeralmente conhecida, acresce \u00e0 no\u00e7\u00e3o um esquema classificat\u00f3rio \nque apresenta os \u201cposs\u00edveis presumidos\u201d e faculta ao agente um \u201cuma \nrela\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica com o porvir\u201d \u2014 que, quando por qualquer motivo \u00e9 \nrompida, cria inadapta\u00e7\u00e3o ao presente e ao pr\u00f3prio porvir, Ou, como \ngostar\u00edamos de propor, influencia na explicita\u00e7\u00e3o de um conflito, de \numa discord\u00e2ncia, organizada a partir de pr\u00e1ticas antag\u00f4nicas e \nsurpreendentes, materializadas na a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \n\nO habitus \u00e9 o locus por excel\u00eancia da dial\u00e9tica s\u00f3cio-\nhist\u00f3rica entre liberdade e determina\u00e7\u00e3o. No que diz respeito ao \nindiv\u00edduo, o habitus enquanto sistema de estruturas interiorizadas \nconstitui uma capacidade de gera\u00e7\u00e3o infinita de pr\u00e1ticas que, ao \nmesmo tempo, se veem estritamente limitadas pela l\u00f3gica dos campos \nem que se inserem. No entanto, tamb\u00e9m \u00e9 exatamente tal operador, \nencurralado nestes limites que fomentam certa homogeneidade nas \npr\u00e1ticas, que mostra a margem de diversidade destas, devido \u00e0 \nexperi\u00eancia distinta nos campos e, por consequ\u00eancia, na incorpora\u00e7\u00e3o \nda hist\u00f3ria e dos esquemas. Por fim, Bourdieu admite ainda que o \nhabitus est\u00e1 aberto para o contato com o acontecimento, que \nincita a \u201carte de inventar\u201d nele existente a gerar \u201cum problema\u201d que, \nquando n\u00e3o solucionado a partir dos esquemas de sele\u00e7\u00e3o, inadaptado \n\n                                                                                                                           \n\nclasses populares no mercado de trabalho. \n\n\n\n243 \n\n \n\n \n\n\u00e0s \u201cestruturas objetivas coincidentes \u00e0s esperan\u00e7as subjetivas\u201d pode \nlevar \u00e0 revolta, ao estranhamento, a perman\u00eancias anacr\u00f4nicas. \n\nPensando a partir desta abertura do habitus ao ser \nconfrontado com novos elementos da realidade s\u00f3cio-hist\u00f3rica, \nparece-me importante relacion\u00e1-lo n\u00e3o somente ao contexto conflitivo \nda implanta\u00e7\u00e3o da UHE Barra Grande, ou seja, \u201cum problema\u201d que \ndemandar\u00e1 algum tipo de a\u00e7\u00e3o, mas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que se apresentam \npara que esta se d\u00ea. No caso em tela, gostaria de sugerir que o contato \ncom a estrutura dos movimentos sociais do campo mobiliza de \nforma peculiar o habitus campon\u00eas e apresenta aos sujeitos um \nespa\u00e7o de a\u00e7\u00e3o inaudito, que apareceu com for\u00e7a nos relatos do \njovens entrevistados. Ao resgatarem o in\u00edcio de seu engajamento nos \neventos de Barra Grande, todos destacaram a participa\u00e7\u00e3o em espa\u00e7os \nde forma\u00e7\u00e3o viabilizados pelo MAB. \n\nH\u00e1, \u00e9 claro, uma grada\u00e7\u00e3o: enquanto para os que \npermaneceram no movimento a forma\u00e7\u00e3o aparece como um ponto de \nmudan\u00e7a, uma experi\u00eancia disparadora para a transforma\u00e7\u00e3o do \nhabitus, nas narrativas de outros jovens (ainda pr\u00f3ximos, por\u00e9m n\u00e3o \nmais org\u00e2nicos ao movimento), estas experi\u00eancias aparecem \nclaramente de modo lateral. Ou seja, com igual ou mesmo reduzida \nimport\u00e2ncia quando comparadas a outras a\u00e7\u00f5es enumeradas nas \nnarrativas. O ponto \u00e9 exatamente este. Para os militantes atuais do \nMAB as min\u00facias da forma\u00e7\u00e3o \u00e0quela \u00e9poca s\u00e3o apontadas nos \ndepoimentos. \u00c9 importante destacar que os movimentos da Via \nCampesina t\u00eam na educa\u00e7\u00e3o um foco arraigado de atua\u00e7\u00e3o e se \norganizam conjuntamente neste sentido, esfor\u00e7ando-se em  formular \nabordagens pedag\u00f3gicas capazes de transmitir tanto os conte\u00fados \npol\u00edticos desejados (relacionados \u00e0 hist\u00f3ria de movimentos \ncamponeses no mundo e a um conjunto de  teorias  ligados  em  sua  \nmaioria  \u00e0  produ\u00e7\u00e3o  marxista, ao pensamento progressista latino-\namericano e a autores brasileiros ligados ao pensamento nacionalista \nprogressista e ao debate sobre a reforma agr\u00e1ria no pa\u00eds) quanto \nsaberes t\u00e9cnicos apropriados \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o dos camponeses \n(principalmente a forma\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos agr\u00edcolas, agr\u00f4nomos e \nveterin\u00e1rios especializados em agroecologia, al\u00e9m de professores, \npedagogos e, em menor escala, advogados e m\u00e9dicos). Ao mesmo \ntempo, s\u00e3o constantes as atividades de forma\u00e7\u00e3o de menor dura\u00e7\u00e3o, \nem que os participantes mais diretos das a\u00e7\u00f5es nas quais os \nmovimentos est\u00e3o envolvidos passam algumas horas ou dias, servindo \n\n\n\n \n\n \n\npara apresent\u00e1-los a fundamentos dos conflitos sobre terra, sobre \nconstru\u00e7\u00e3o de barragens, sobre agrot\u00f3xicos, sobre machismo no \nmundo rural, sobre o avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio etc. S\u00e3o, portanto, \ndiversos os planos de forma\u00e7\u00e3o promovidos pelos movimentos, \npensados para alcan\u00e7ar o heterog\u00eaneo p\u00fablico que buscam mobilizar. \n\nNo caso espec\u00edfico dos jovens que citarei a seguir, \u00e9 \nimportante atentar para alguns fatores. Ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o em \natividades promovidas pelo MAB nos prim\u00f3rdios de Barra Grande, \neles f o r a m  convidados por  alguma lideran\u00e7a para participarem em \ncursos promovidos pelo movimento, geralmente em associa\u00e7\u00e3o com a \nVia Campesina. No caso, tr\u00eas foram para cursos t\u00e9cnicos em \nagroecologia no Rio Grande do Sul e uma para um curso universit\u00e1rio \n\nde Pedagogia no Iterra\n100\n\n. Vamos a alguns excertos de depoimentos \npara entender isso melhor: \n\n \nEu comecei no MAB participando nas reuni\u00f5es nas \ncomunidades que o pessoal da \u00e9poca fazia. A primeira \nreuni\u00e3o que eu participei foi em 1997, na nossa \ncomunidade. Teve o pessoal da igreja, do sindicato de \nAnita e lideran\u00e7as do MAB, na ideia de levar a \ninforma\u00e7\u00e3o da barragem de Barra Grande \u2014 mas \ntamb\u00e9m do movimento como um todo. No final da \n\n                                                           \n\n100 Algumas institui\u00e7\u00f5es mencionadas no decorrer da pesquisa onde \nocorrem as forma\u00e7\u00f5es dos movimentos da Via Campesina: Escola \nNacional Florestan Fernandes, em Guararema (SP); Instituto T\u00e9cnico de \nCapacita\u00e7\u00e3o e Pesquisa da Reforma Agr\u00e1ria (Iterra), em Veran\u00f3polis (RS), \nas escolas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas do Pont\u00e3o e FUNDEP (Funda\u00e7\u00e3o de \nDesenvolvimento, Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa da Regi\u00e3o Celeiro), ambas no Rio \nGrande do Sul. Todas elas funcionam no sistema conhecido como \npedagogia da altern\u00e2ncia, em que o jovem passa determinado per\u00edodo (um \nm\u00f3dulo) imerso nas atividades educativas, residindo e se alimentando no \nmesmo local onde elas ocorrem, para depois retornar \u00e0s propriedades rurais \npara passar mais ou menos o mesmo per\u00edodo aplicando na pr\u00e1tica os \nconhecimentos adquiridos. Outro espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o importante, mais \nespec\u00edfico ao MAB, \u00e9 o conv\u00eanio com o Ippur-UFRJ, numa parceria \nque existe h\u00e1 d\u00e9cadas e cujo  fruto atual \u00e9 um curso avan\u00e7ado para \nmilitantes (que, al\u00e9m dos atingidos, tamb\u00e9m inclui trabalhadores do setor \nel\u00e9trico organizados em sindicatos) intitulado \u201cEnergia e Sociedade no  \nCapitalismo  Contempor\u00e2neo\u201d, que inclusive tem status de especializa\u00e7\u00e3o \nacad\u00eamica para aqueles com uma gradua\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria j\u00e1 conclu\u00edda. \n\n\n\n245 \n\n \n\n \n\nreuni\u00e3o, nos encaminhamentos, tinha um curso de \neduca\u00e7\u00e3o popular, que era o Centro Vianei de Lages que \nfazia. J\u00e1 tinha acontecido duas etapas, e eram tr\u00eas. E eu \nfui participar da 3\u00aa etapa, s\u00f3, que era falando de \nneoliberalismo. Na \u00e9poca era a CRAB ainda, eu nem \nsabia o que era a CRAB. Fiquei sabendo no curso, \ndepois. No fim, fui, participei do curso (desta etapa, \nque era uma semana, em Lages). Depois da\u00ed se abriu a \npossibilidade de eu fazer (eu tinha estudado s\u00f3 at\u00e9 a 8\u00aa \ns\u00e9rie) um supletivo com o curso t\u00e9cnico junto, que era \nem Braga-RS \u2014  na FUNDEP, que \u00e9 uma escola dos \nmovimentos sociais e o MAB fazia parte, com v\u00e1rios \neducandos. \nNaquele per\u00edodo tinha os testes de sele\u00e7\u00e3o, que eram \nfeitos juntando todos os interessados em fazer o curso. \nTeve um teste em Passo Fundo (RS). O pessoal do \nmovimento na \u00e9poca, as lideran\u00e7as, levaram n\u00f3s em \ndois carros, me parece, e fizemos o tal teste de sele\u00e7\u00e3o. \nQue eram algumas perguntas, b\u00e1sicas, e uma reda\u00e7\u00e3o. \nFiz, passei, e fui estudar. Fui ainda em 97: tudo \naconteceu no mesmo ano. \nL\u00e1 era a segunda turma em t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria \necol\u00f3gica. Estudei l\u00e1, eram seis etapas, funcionava em \nper\u00edodo de altern\u00e2ncia, ficava dois meses em casa e dois \nmeses na escola. Eu me empenhei bastante. No \nmovimento, a gente n\u00e3o participava de nenhuma \ninst\u00e2ncia, nada. Participava de reuni\u00f5es quando estava \nno tempo-comunidade [como \u00e9 chamado o tempo \nalternativo ao passado em estudo] . Eu me dediquei \nbastante no curso, tentei aprender e quando estava no \ntempo comunidade era mais isso. Depois, nas \n\u00faltimas etapas, me dedicando mais \u00e0s tarefas da \norganiza\u00e7\u00e3o. \nQuando terminei o curso, em 2001, estava fazendo \nest\u00e1gio, fechou o tempo quando estava meio que \ncome\u00e7ando a barragem de Barra Grande. [B.,morador \ndo reassentamento Laranjeiras e ex-morador da \ncomunidade Capela S\u00e3o Paulo, em Anita Garibaldi] \n \nO MAB tem lidado principalmente com a juventude que \ntem participado, que tem organizado no MAB, atrav\u00e9s \nde reuni\u00f5es, nos processos de organiza\u00e7\u00e3o, na \nparticipa\u00e7\u00e3o inclusive na coordena\u00e7\u00e3o dos grupos de \n\n\n\n \n\n \n\nbase \u2014 a gente tem orientado que tem que ter um jovem, \nprele se inserir. O jovem do MAB que tem participado, \nque participa ativamente, ele tem sido destinado para \ncursos  (tanto cursos t\u00e9cnicos quanto cursos pol\u00edticos) \nat\u00e9 ele ir se capacitando, pra ter uma vis\u00e3o pol\u00edtica, um \nprocesso pol\u00edtico do mundo hoje. \n[...] em 2005, quando eu vim construir a minha casa, \najudar a construir o reassentamento aqui, \u00e9 que eu \ncomecei a participar de fato, efetivamente, do MAB. \nMais direito, das atividades. Em 2006 eu j\u00e1 havia \nsido convidado para fazer cursos pelo MAB \u2014  em \nfun\u00e7\u00e3o de eu estar acompanhando a constru\u00e7\u00e3o da minha \ncasa n\u00e3o havia sa\u00eddo ainda, mas em 2006 fui novamente \nconvidado e fui fazer o curso t\u00e9cnico em agropecu\u00e1ria \nagroecol\u00f3gica na FUNDEP. \nA partir da\u00ed, come\u00e7a um processo de amplia\u00e7\u00e3o do \ncampo de vis\u00e3o pol\u00edtica. A gente come\u00e7a  a  participar,  \nsim,  das  atividades  pol\u00edticas  do  MAB  tamb\u00e9m  \u2014  \nn\u00e3o  s\u00f3  de atividades de cunho econ\u00f4mico, de melhoria \ndas condi\u00e7\u00f5es de vida. \nEm 2008 eu me formei, no finalzinho de 2008. Acabei \num tempo ficando mais aqui em casa [em seu lote no \nreassentamento Esmeralda \u2013II]. Em 2009 fui fazer o \ncurso \u2018Teoria Pol\u00edtica para Movimentos Sociais do \nBrasil\u2019, na Escola Nacional Florestan Fernandes, em \nS\u00e3o Paulo. Conclu\u00ed ele em 2009, ainda. [R., reassentado \nno Esmeralda-II e ex- morador da comunidade Nossa \nSenhora de F\u00e1tima, em Vacaria] \n \nDali pra frente, comecei a participar do curso de \nmilitante junto com o pai e eu sempre \u2026 eu estudava \nbastante na escola, sempre fazia debate com minha \nprofessora de hist\u00f3ria, sociologia, sobre esta quest\u00e3o de \npol\u00edtica e coisa, e l\u00e1 no curso eu gostei, comecei a \napresentar, era relatora do grupo, e tal. Na outra etapa \ndo curso de militante, da\u00ed, que eu fui (eu tava mais ou \nmenos na metade do 3\u00baano), eles [lideran\u00e7as do MAB] \nconversaram que, se sa\u00edsse uma vaga num curso [de \ngradua\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria em Pedagogia da Terra], se eu \nn\u00e3o ia estudar pelo movimento. [...] \n[...] Fevereiro j\u00e1 come\u00e7ava a etapa, que era per\u00edodo de \nf\u00e9rias e j\u00e1 come\u00e7ava l\u00e1 no Iterra. E da\u00ed foi uma confus\u00e3o \npra convencer o pai preu ir estudar. Da\u00ed o movimento me \nchamou e disse que a vaga era minha, que tinha mais \n\n\n\n247 \n\n \n\n \n\nuns outros mas que eles indicavam meu nome, porque \nera do munic\u00edpio aqui que a barragem estava se \ninstalando e precisava de bastante gente pra ajudar, que \ntinha a possibilidade de estudar (aqueles que estudam \nmuitos v\u00e3o embora, mas alguns ficam ajudando). [...] \n[...] O pai achou ruim: \u2018N\u00e3o, acho que n\u00e3o vou deixar. \u00c9 \nruim. Essa gurizada nova sai, vira numa coisa. \u00c9 na \ncidade...\u2019 L\u00e1 a escola que faz o curso, no Iterra, que \u00e9 \nem Veran\u00f3polis, \u00e9 dentro da cidade. E, sabe, que a \npessoa a vida inteira na barranca do rio, ela tem um \nreceio da cidade, n\u00e3o adianta dizer que n\u00e3o... [...] \n[...] Da\u00ed sei que eu fiquei nervosa. Eu queria estudar! \nDa\u00ed chegamos em casa e fomos convencendo ele, eu e \na m\u00e3e. E o pessoal do movimento decidiu fazer uma \nconversa com ele, de n\u00e3o desistir. 'N\u00f3s n\u00e3o v a m o s  \nperder de ela estudar'. Da\u00ed vieram e fizeram a \nconversa com ele. [...] \n[...] Foram l\u00e1 e convenceram o pai. At\u00e9 assumiram a \nresponsabilidade que n\u00e3o ia dar problema comigo, que \neles assumiam de me cuidar, todas essas coisas. \nPrele poder deixar eu ir. [...] \n[...] Da\u00ed fomos pra escola, fui estudar e... Um desafio \nmuito grande, porque eu tinha participado pouco do \nmovimento e chegamos l\u00e1 e... N\u00e3o era apenas come\u00e7ar \nestudando os conte\u00fados. Tinha que contar a hist\u00f3ria do \nmovimento, estudar sobre as m\u00edsticas e coisa. Eu tive \nmuita dificuldade no come\u00e7o, porque me lembro que a \nprimeira atividade que tinha era contar a hist\u00f3ria do \nMAB pros outros, porque era uma turma mista da Via \nCampesina. Eu me lembro que um do MAB, que hoje \n\u00e9 da dire\u00e7\u00e3o da Via, [...] disse: \u2018ent\u00e3o, a parte da S. vai \nser estudar a hist\u00f3ria do MAB hoje de noite para depois \ncontar (isso j\u00e1 pra botar na for\u00e7a pra ir aprendendo). Eu \nme lembro que eu passei a noite inteira lendo uma \ncartilha pra no dia seguinte sair uma meia d\u00fazia de \npalavra, porque a gente, quando come\u00e7a, assim, tinha \nvergonha at\u00e9 de dizer o nome pras pessoas.[...] \n[...] Depois dessa primeira etapa n\u00f3s ficamos l\u00e1, nos \ninserimos na turma e, (quando voltamos), eu  era a \nmais nova  dos estudantes e  do  movimento tamb\u00e9m. \nA\u00ed quando voltamos da primeira etapa eu comecei a \nparticipar das outras atividades do movimento, tamb\u00e9m. \nComecei a assumir a organiza\u00e7\u00e3o dos encontros de \n\n\n\n \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o, preparar m\u00edstica, organizar material, umas \ntarefinhas pr\u00e1ticas, discutir \u2018\u00f3, tem que ir em tal lugar.\u2019 \nDa\u00ed pra frente comecei a assumir tarefa, eu j\u00e1 comecei a \najudar. Ia pros encontros de forma\u00e7\u00e3o (eu me lembro, \nn\u00f3s fomos pro Paran\u00e1, ajudamos ali na regi\u00e3o Oeste \nnuns cursos de militante \u2014  no come\u00e7o mais na \norganiza\u00e7\u00e3o e, mais pra frente, depois da segunda, \nterceira etapa, j\u00e1 ia l\u00e1 trabalhar os temas, a organiza\u00e7\u00e3o \ndo MAB. Da\u00ed a gente se dividia: os que tinham mais \nexperi\u00eancia faziam a parte mais dif\u00edcil, os outros, as \nmais f\u00e1ceis). [...] [S., moradora do reassentamento \nLaranjeiras e ex-moradora da comunidade S\u00e3o Jorge, \nem Cerro Negro] \n\n \n \n\nMinha tese \u00e9 que a inser\u00e7\u00e3o dos sujeitos neste conjunto de \nsitua\u00e7\u00f5es educativas contribui para a inculca\u00e7\u00e3o paulatina de todo um \nesquema de classifica\u00e7\u00f5es e de um arbitr\u00e1rio cultural distintos e anti-\nhegem\u00f4nicos. Empiricamente, acredito que o habitus campon\u00eas \nentre os atingidos pesquisados tornou-se locus de crise devido a uma \nsitua\u00e7\u00e3o concreta e heter\u00f4noma, obrigando os sujeitos a reformularem \nsuas perspectivas de porvir e suas l\u00f3gicas de a\u00e7\u00e3o, auxiliados \nfundamentalmente por um movimentalismo pol\u00edtico hist\u00f3rica e \ngeograficamente arraigado, que tem como uma das caracter\u00edsticas \nprincipais a atra\u00e7\u00e3o, principalmente de poss\u00edveis lideran\u00e7as juvenis, \npara seus espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, tais experi\u00eancias de \nconhecer novos espa\u00e7os de sociabilidade, de conviver com jovens de \noutros locais, embora em condi\u00e7\u00f5es materiais e engajamento pol\u00edtico \nrazoavelmente parecidas, fornece um elemento de novidade existencial \nque agrega um elemento atrativo especial.  \n\nMas ter apresentado aqui primeiramente narrativas de \nengajamento n\u00e3o esconde o fato de que nem todos os jovens \npermanecem nos espa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o mais longos, pois exigem um \ncompromisso de anos, o afastamento da fam\u00edlia, a incorpora\u00e7\u00e3o de \nesquemas de disciplina intelectual e de identifica\u00e7\u00e3o com as \npropostas pedag\u00f3gicas e pol\u00edticas apresentadas \u2014  al\u00e9m de tempo \npara poder frequentar os cursos, muitas vezes escasso devido ao fato \nde o jovem constituir m\u00e3o de obra importante na organiza\u00e7\u00e3o \nprodutiva familiar. H\u00e1 uma s\u00e9rie de desist\u00eancias dos cursos. O que \ngeralmente implica tamb\u00e9m num afastamento das inst\u00e2ncias mais \norg\u00e2nicas do movimento. Os trechos abaixo nos fornecem um \n\n\n\n249 \n\n \n\n \n\npanorama de um espa\u00e7o de forma\u00e7\u00e3o, apontando tamb\u00e9m alguns \nde seus revezes: \n\n \nJunto comigo iniciaram mais dois rapazes, que eram \ndaqui da regi\u00e3o. Mas, depois do per\u00edodo que era para \nconhecer como eram as linhas de forma\u00e7\u00e3o da escola, \nacabaram desistindo, acharam pesadas demais. Porque a \ngente ia pra escola, ficava mais de 60 dias praticamente \ninterno na escola. Ent\u00e3o dormia, tomava caf\u00e9, \nalmo\u00e7ava, tudo na escola. Durante o turno da manh\u00e3 \ntinha aula e parte da tarde tamb\u00e9m. O restante sempre \ntinha alguma atividade, de produ\u00e7\u00e3o da escola, de \nacompanhamento do setor produtivo da escola ou outras \natividades de oficinas pr\u00e1ticas, leituras... Sempre \u00e0 tarde \nou \u00e0 noite a gente tinha este tipo de atividade. \nNa escola, o curr\u00edculo \u00e9 praticamente da forma\u00e7\u00e3o \nt\u00e9cnica profissional dos jovens, de quem estava l\u00e1. Mas \njunto com isso tinha toda a forma\u00e7\u00e3o profissional com \numa vis\u00e3o diferenciada, que \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica, \ncom a quebra de toda a cadeia produtiva baseada no uso \nde agrot\u00f3xicos, dos agroqu\u00edmicos, dos petroqu\u00edmicos, \ncoisa e tal. Tentando uma vis\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o mais \norg\u00e2nica, mais sustent\u00e1vel, econ\u00f4mica, ambientalmente, \nsocialmente, n\u00e9? E que venha a contribuir com a \norganiza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais, das cooperativas \nsociais, do p\u00fablico, enfim, de fato, que pertence \u00e0quela \nregi\u00e3o onde a gente trabalha. [P., reassentado no \nEsmeralda-II e ex-morador da comunidade Nossa \nSenhora de F\u00e1tima, em Vacaria] \n \nEnt\u00e3o \u00e9 um desafio muito grande. Muito embora \u00e9 \nnecess\u00e1rio, \u00e9 preciso e \u00e9 importante, n\u00f3s temos que \nachar um jeito de ver como envolve essa juventude e n\u00f3s \ndiscutimos, n\u00e9? Um processo de forma\u00e7\u00e3o, e tal, pra \neles se envolverem nisso. Porque, sen\u00e3o, vai ter muito \npouco. N\u00f3s mesmos temos muito poucos jovens que \nassumem no movimento. Hoje, se for pegar, assim, na \ncoordena\u00e7\u00e3o tem muito pouco jovem. Tem alguns que o \nmovimento indica pra estudar, mas a\u00ed \u00e9 que t\u00e1: \u00e9 uma das \ncoisas que tem que pensar, de como n\u00f3s inserimos esses \njovens. Que da\u00ed ele, por uma necessidade de fazer um \ncurso que hoje ele tem dificuldade de pagar (por \n\n\n\n \n\n \n\nexemplo, um curso superior), ele vai, depois ele fica. \nMas, ao mesmo tempo, se voc\u00ea n\u00e3o tiver num recurso \npresse jovem no m\u00ednimo se manter, no processo de \norganiza\u00e7\u00e3o e de luta, ele vai embora. Ent\u00e3o muita gente \nque se formou no MAB, dos jovens, estudaram ali, se \nformaram e depois foram embora. E depois n\u00f3s ficamos \ndizendo: 'mas \u00e9 um pelego, n\u00e3o vale nada, saiu porque \nn\u00e3o-sei-o-qu\u00ea...!' Mas a gente tamb\u00e9m tem que entender \no outro lado, porque a pessoa, nesse mundo, tamb\u00e9m \nprecisa viver. Ent\u00e3o tem muito isso. [S., moradora do \nreassentamento Laranjeiras e ex-moradora da \ncomunidade S\u00e3o Jorge, em Cerro Negro] \n\n \n \n\nPara encerrar este item, \u00e9 importante pensar as trajet\u00f3rias \ndestes jovens, envolvidos em processos de a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que \nimplicaram em paulatinas transforma\u00e7\u00f5es de seu habitus campon\u00eas, a \npartir da ideia de unidade de gera\u00e7\u00e3o de Manheim e de gera\u00e7\u00e3o \nde Margulis &amp; Urresti. Ambos apontam para um grupo social que, \nmarcado por uma especificidade et\u00e1ria, compartilha uma s\u00e9rie de \nexperi\u00eancias \u2014 ligadas tanto pelos conflitos pela terra quanto \u00e0 \nmaneira como o movimentalismo pol\u00edtico formula as estrat\u00e9gias para \nlidar com eles e buscar assegurar a reprodu\u00e7\u00e3o social. Afirmo isso \nn\u00e3o s\u00f3  em rela\u00e7\u00e3o aos jovens que pesquisei, mas buscando inseri-\nlos no contexto mais amplo de jovens em movimentos sociais rurais \nque, al\u00e9m de buscarem garantir a continuidade e renova\u00e7\u00e3o destes \nmovimentos (conferindo din\u00e2mica aos seus padr\u00f5es internos de \nsucess\u00e3o) buscam ser vistos como sujeitos espec\u00edficos, tanto no \n\u00e2mbito da organiza\u00e7\u00e3o interna quanto no das pol\u00edticas p\u00fablicas (o \nque tem implicado em buscar pol\u00edticas para a educa\u00e7\u00e3o no campo, \npara lazer, para fomento \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos jovens assentados, para o \nest\u00edmulo de forma\u00e7\u00e3o de cooperativas etc). \n Ou como resume P., que inicialmente aponta a tens\u00e3o cl\u00e1ssica \n\u00e0 qual o jovem rural se v \u00ea  a p r e s e n t a d o :  \n\n \nO papel geral do jovem, de forma geral, no campo, \u00e9 ele \nn\u00e3o permanecer mais no campo. \u00c9 ele se tornar uma \nfor\u00e7a de trabalho com potencial produtivo pra sair \npruma cidade, trabalhar numa empresa na cidade. O que \na gente tem visto muitas vezes \u00e9 o envelhecimento do \ncampo, ficando nas propriedades do campo s\u00f3 as \npessoas mais velhas, j\u00e1 aposentados. Pessoas que \n\n\n\n251 \n\n \n\n \n\nnasceram, se criaram e viveram sempre na ro\u00e7a e que \ntem uma dificuldade hoje de sair pra uma cidade e \npermanecer l\u00e1, que tem ainda um carinho e um amor \npelo campo, n\u00e9? \nO papel do jovem hoje pro campo, se sobrar l\u00e1 no \ncampo algum, \u00e9 trabalhar numa fazenda. Muito \nraramente algu\u00e9m vai dizer 'eu vou produzir nessa terra, \neu vou trabalhar pra mim'. N\u00e3o tem mais um amor, de \nfato, pela terra. [l\u00e1grimas] \nDentro do movimento tamb\u00e9m, a gente tem trabalhado a \nperman\u00eancia do jovem. Mas hoje, no MAB, a gente n\u00e3o \ntem um setor que trate especificamente do jovem. Tem \ntoda a coordena\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, todo o debate do \nmovimento em torno do modelo energ\u00e9tico institu\u00eddo \nhoje, mas n\u00e3o tem um grupo que debata a quest\u00e3o dos \njovens no campo, n\u00e9? A gente tem tentado puxar. Eu, at\u00e9, \nh\u00e1 uns dias atr\u00e1s estava tentando juntar a juventude do \ncampo para participar da feira de economia solid\u00e1ria em \nSanta Maria [RS], onde junto se constr\u00f3i o \nAcampamento do Campo e da Cidade \u2014 acontece junto \ncom a feira \u2014 que tem a finalidade de articular um \npouco mais a quest\u00e3o da juventude, que \u00e9 a luta por uma \neduca\u00e7\u00e3o de qualidade, que tenha uma educa\u00e7\u00e3o no \ncampo e do campo (porque hoje a educa\u00e7\u00e3o tem se \ncentralizado totalmente na cidade), o da universidade \np\u00fablica, para que todos tenham acesso a uma educa\u00e7\u00e3o \nde n\u00edvel superior. Por que hoje quem est\u00e1 no campo \u00e9 \nmuito pouco o que tem acesso a essa educa\u00e7\u00e3o. [P., \nreassentado no Esmeralda-II e ex- morador da \ncomunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria] \n\n \n \n\n5.3. Juventude reassentada e o futuro \n \n\nSer jovem \u00e9 uma briga, n\u00e9? Tu t\u00e1 sempre naquela coisa \ndas pessoas mais velhas te dizerem que a juventude n\u00e3o \ntem cabe\u00e7a pra nada, e ao mesmo tempo tu tem que \nconstruir tua moral, tua imagem perante a sociedade. \nAqui em casa somos eu e meu irm\u00e3o reassentados. Ele \nacabou indo trabalhar em Santa Catarina, ficou a \npropriedade toda pra mim administrar. E tem a minha \nm\u00e3e, que mora junto. Mas \u00e9 bem dif\u00edcil, assim, porque \n\n\n\n \n\n \n\ntem horas que voc\u00ea n\u00e3o sabe pra onde se atira: se \u00e9 \nde um penhasco ou se vai se esconder em algum lugar, \nn\u00e9? Eu trabalho como t\u00e9cnico agr\u00edcola aqui na regi\u00e3o, \nfazendo os projetos de Pronaf-A e acompanhando. \nAgora t\u00f4 montando os projetos dos PAIS na pr\u00e1tica, \nimplantando nas propriedades as hortas. Ao mesmo \ntempo tem toda a atividade do movimento, atividade \npol\u00edtica pra participar. Eu fa\u00e7o parte da diretoria da \ncomunidade \u2014 ent\u00e3o quarta de noite, s\u00e1bado de tarde e \nde noite e domingo de tarde tem que cuidar do gin\u00e1sio l\u00e1 \nem cima, abrir a comunidade pro pessoal participar. \nDurante o tempo vago ainda tem que arrumar, dar tempo \npra gente trabalhar no lote, pra por pra produzir, n\u00e9? \nPorque uma coisa que a gente tem visto \u00e9 que a gente \nbatalhou tanto pra conseguir isso daqui e, de repente, se \na gente n\u00e3o cuidar um pouquinho, acaba perdendo de \nvolta, n\u00e9? Que \u00e9 a quest\u00e3o da primeira propriedade: \nsempre vai ter algu\u00e9m de olho pra tirar ela de voc\u00ea, \nsempre. Toda a estrutura da sociedade hoje \u00e9 montada \npara que o pequeno n\u00e3o sobreviva no campo, n\u00e9? Que \ns\u00f3 a grande propriedade permane\u00e7a no campo. Ent\u00e3o \ntodas essas atividades sempre tem que ter algum \ntempo pra se dedicar para a propriedade. Tem que fazer \nas atividades t\u00e9cnicas, tem que fazer as atividades do \nmovimento, tem que cuidar da comunidade, e ainda \nachar um tempo, no meio de tudo isso, pra lazer e \ndivers\u00e3o, n\u00e9? Ent\u00e3o \u00e9 bem dif\u00edcil. O tempo da gente aqui \nn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. [P., reassentado no Esmeralda-II e ex-\nmorador da comunidade Nossa Senhora de F\u00e1tima, em \nVacaria] \n\n \n \n\nO futuro, ao menos na opini\u00e3o dos jovens entrevistados, \npassa um pouco pelo que o depoimento de P. aponta. Ou seja, aparece \ncomo uma sucess\u00e3o de tarefas, para as quais se faz urgente uma \nestrita organiza\u00e7\u00e3o do tempo e, portanto, escolhas. O contexto \u00e9 de \npossibilidade e, muitas vezes, necessidade, de agir em m\u00faltiplos \nespa\u00e7os e assumir distintos pap\u00e9is. Selecion\u00e1-los foi preocupa\u00e7\u00e3o que \nperpassou os depoimentos. Militantes, pais recentes, agricultores, al\u00e9m \nde poderem (e desejarem) gozar ainda algumas das oportunidades da \njuventude, sem que suas atitudes sejam vistas com desconfian\u00e7a pelos \nmais velhos ou mesmo comparadas \u00e0s de certos estere\u00f3tipos \nrelacionados \u00e0 juventude urbana: tudo se afigurava no horizonte, \n\n\n\n253 \n\n \n\n \n\nembora a maneira de se relacionar com isso fosse muito distinta. \nDe um lado, h\u00e1 os que abertamente priorizam a viabilidade \n\nprodutiva em seus lotes do reassentamento, acoplando a isso o in\u00edcio \nde seu papel como respons\u00e1veis por seus rec\u00e9m-nascidos filhos. A \ncontinuidade do lote e, por consequ\u00eancia, da fam\u00edlia no \nreassentamento seria, por si s\u00f3, o alcance do objetivo do movimento \nno que diz respeito \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o social no ciclo longo. Isso porque \ncontradiz na pr\u00e1tica o modelo de expuls\u00e3o do jovem do campo, \nocasionado tanto pela aus\u00eancia de perspectivas ligadas ao trabalho \nagr\u00edcola quanto pelos fatores extra-econ\u00f4micos (principalmente a \nindepend\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o aos mais velhos e certo fasc\u00ednio por uma \nvida caracterizada por alguma descartabilidade consumista e \nhedonista. Descrita em diversos depoimentos em contraposi\u00e7\u00e3o ao \nideal de um lote bem administrado no reassentamento, a vida que um \njovem do campo na cidade seria prec\u00e1ria, insegura e licenciosa, algo a \nser enfaticamente evitado). No trecho abaixo, H. sintetiza esta posi\u00e7\u00e3o, \nconferindo detalhe \u00e0 ideia de que \u201cse o movimento precisar, estarei l\u00e1\u201d \n(ouvida reiteradas vezes em conversas informais, outros depoimentos \ne mesmo no resultado dos question\u00e1rios): \n\n \nCom o MAB eu sempre estive envolvido, desde os meus \n18 anos. Foi quando comecei com ele. A hora que \ncome\u00e7ou os cursos, h\u00e1 uns dois anos atr\u00e1s, a\u00ed eu estava \nbem envolvido mesmo. Onde tinha curso eu ia, onde vai \nter uma barragem, na [UHE] Garibaldi, at\u00e9 nas \nprimeiras conversas que teve, as primeiras reuni\u00f5es, eu \nparticipei, n\u00e9? A\u00ed chegou um ponto que eu dei uma \nparada, analisei, somos casados, eu comentando com a \nminha esposa: o movimento me deu casa, me deu \nterreno, e eu comecei a olhar pra ele e eu vi que ele \ntamb\u00e9m n\u00e3o tava produzindo. Eu tamb\u00e9m: lutei tanto \npor uma coisa e deixar abandonado? Tamb\u00e9m n\u00e3o vai \nme dar retorno. Amanh\u00e3 ou depois chega uma pessoa e \ndiz: 'voc\u00ea lutou tanto, o movimento te deu as coisas e \ntudo, e voc\u00ea n\u00e3o soube cuidar.' Eu dei uma parada, dei \numa pensada... Eu jamais deixei de lutar pelo \nmovimento. Eu s\u00f3 me afastei um pouco dos cursos, das \nmobiliza\u00e7\u00f5es. Como eu te digo: a gente tem ele como \num irm\u00e3o: quando precisar e chamar, eu sempre vou \nestar l\u00e1. \nS\u00f3 que eu precisava cuidar daquilo que ele me deu. (...) \n\n\n\n \n\n \n\nIsso deve ser uma inspira\u00e7\u00e3o, um orgulho pro \nmovimento. Isso n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 no meu caso. Que nem o meu \nreassentamento: o movimento dizer, daqui a 10 anos, que \nas pessoas foram reassentadas e est\u00e3o tudo bem de vida, \ncriando a fam\u00edlia, gra\u00e7as ao movimento. E isso deve ser \norgulho. \nE se cada um cuidar da sua propriedade, que nem eu \nparei os cursos um pouco por causa disso. Comecei \nminha fam\u00edlia, est\u00e1 aumentando a minha fam\u00edlia, da\u00ed \npegar e, daqui a 10 anos dizer: '\u00f3, o H. est\u00e1 com o \nlote todo abandonado e est\u00e3o vivendo numa cidade.' \nEnt\u00e3o, eu trabalhei pro movimento, dois anos eu \ntrabalhei, agora faz dois anos que eu estou trabalhando \npra mim. Eu ajudo o movimento, mas t\u00f4 cuidando do \nque o movimento me deu. Daqui pra frente, a gente \nestando estruturado, estamos dispostos a ajudar no que \nfor preciso. No que precisar, tamo junto. [H., Morador \ndo reassentamento Laranjeiras ex-morador da \nComunidade do Sagrado, em Cerro Negro] \n\n \n \n\nH\u00e1 nesse tipo de postura uma reivindica\u00e7\u00e3o clara que associa \na responsabilidade diante dos resultados da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do qual se \ntomou parte \u00e0 busca por aquela autarquia relativa, aquela \nautonomia diante da gest\u00e3o do tempo e do trabalho que caracteriza a \nordem simb\u00f3lico-moral camponesa (Woortmann; 1990; Sauer, 2012) \ne \u00e9 garantida pelo usufruto da propriedade agr\u00edcola. Diante da \npropriedade do lote, pouco se mencionou o dilema entre \u201cficar ou sair\u201d \n(Castro, 2005), visto que, embora houvesse as dificuldades financeiras \nmencionadas no cap\u00edtulo anterior, aspectos como a independ\u00eancia \ndiante dos mais velhos da fam\u00edlia aparecem como fixadores dos \njovens do campo. \n\nPor outro lado, h\u00e1 os que encontram menos clareza nas \nescolhas a serem feitas. Percebem multiplicarem-se principalmente as \nresponsabilidades e a maneira como a morat\u00f3ria social torna-se \nconcreta. A p a r e c e  no tom do depoimento de S. ao relatar as \ndificuldades de conciliar seu cotidiano pr\u00e9-existente, marcado pela \ngest\u00e3o da propriedade e pelo intenso engajamento no MAB, ao fato \nnovo de ter-se tornado m\u00e3e meses antes da grava\u00e7\u00e3o da entrevista: \n\n \n(\u2026) o movimento pode discutir outra tarefa. Pode \ndiscutir... At\u00e9 outro dia n\u00f3s tivemos reuni\u00e3o e eu \n\n\n\n255 \n\n \n\n \n\ncoloquei a situa\u00e7\u00e3o [de que est\u00e1 muito ocupada \ncuidando de sua primeira filha, rec\u00e9m-nascida] pro \nmovimento decidir, se valia a pena t\u00e1 ajudando agora, ou \nse pararia um tempo porque n\u00e3o estaria com tempo \nintegral, assim, das 7 da manh\u00e3 \u00e0 meia- noite. Aqui em \ncasa \u00e9 puxado, toda vida foi assim, puxado. Ent\u00e3o n\u00f3s \nquase nunca temo fim de semana, de noite \u00e9 meia-noite, \n\u00e0s vezes uma da manh\u00e3, tem gente ligando. Ent\u00e3o n\u00f3s \ntemo uma responsabilidade muito grande. Mas ao \nmesmo tempo n\u00e3o tem como deixar, assim. Pois tem \nmuita coisa que n\u00f3s j\u00e1 t\u00e1 fazendo... Tipo: vai numa \nreuni\u00e3o sexta e fica um monte de tarefa. Se n\u00e3o fizer, \noutros n\u00e3o vai fazer. E eu tamb\u00e9m, n\u00e3o... A gente fica \nmeio nervoso com alguns debates, mas... Parece que t\u00e1 \nno sangue. Eu n\u00e3o me vejo [sem participar do MAB], \nn\u00e3o consigo! \nE tamb\u00e9m acho que, da regi\u00e3o, assim, eu sou uma das \npessoas que mais encarna o movimento, assim. Tudo eu \ncompro dor, sabe? Se falarem do movimento, qualquer \ncoisinha contra o movimento... Acho que isso me \ncarrega bastante. Tamb\u00e9m por isso o movimento tem \num respeito muito grande por mim, e eu pelo \nmovimento. Ent\u00e3o... Se n\u00e3o fosse o movimento, eu digo, \nn\u00f3s n\u00e3o era nada, n\u00f3s aqui de casa. N\u00f3s n\u00e3o tinha, do \nponto de vista econ\u00f4mico, n\u00e3o tinha nada. Eu n\u00e3o \ntinha nada! Eu estudei por causa do movimento, eu \nconheci muita coisa por causa do movimento, eu viajei \npra fora do Brasil, fui pro Equador, pra Guatemala, pra \nEl Salvador... Eu agrade\u00e7o a experi\u00eancia, sabe? Qual o \njovem, qual a pessoa dessas barrancas de rio que tem \na oportunidade de fazer isso que a gente fez? Mas isso \nn\u00e3o \u00e9 um m\u00e9rito de sair se gabando, 'eu conhe\u00e7o, eu sou'. \nN\u00e3o! Mas \u00e9 importante, n\u00e9? Coitado do pai, nunca \nvai conhecer, n\u00e9? O Rio de Janeiro a m\u00e3e teve \noportunidade de ir, por que foi pra cuidar da T. [filhinha \nrec\u00e9m- nascida] no curso de energia. Ent\u00e3o muitas \ncoisas a gente aprende com o movimento. [S.,moradora \ndo reassentamento Laranjeiras e ex-moradora da \ncomunidade S\u00e3o Jorge, em Cerro Negro] \n\n \nFica evidente a diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao depoimento anterior. \n\nEste \u00e9 um ponto importante, pois aponta para uma tens\u00e3o existente na \npr\u00f3pria concretiza\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos atingidos, \n\n\n\n \n\n \n\nsignificativamente encarnada na juventude: participar das pr\u00f3ximas \nlutas, articula\u00e7\u00f5es, mobiliza\u00e7\u00f5es, que surgem devido \u00e0 din\u00e2mica do \ncapitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro contempor\u00e2neo e, ao mesmo \ntempo, assegurar que s e  c o n c r etize m as medidas compensat\u00f3rias \nconquistadas (com foco aqui nos reassentamentos) e fortemente \nutilizadas como exemplo de sucesso e de legitima\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias \ndo MAB. Parece-me que esta \u00e9 uma quest\u00e3o relevante, que ronda \nn\u00e3o apenas o MAB, mas os movimentos da Via Campesina como um \ntodo: assegurar a sucess\u00e3o das lideran\u00e7as pol\u00edticas (como forma de \ncontinuidade e renova\u00e7\u00e3o de pautas, estruturas e formas de \nparticipa\u00e7\u00e3o dos movimentos) sem comprometer a reprodu\u00e7\u00e3o social \n(em ambos os ciclos) nos espa\u00e7os constru\u00eddos como resultado, em \ngrande parte, da exist\u00eancia de movimento. \n\nComo forma de assegurar a continuidade da a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \njuvenil no campo, surgem dos relatos colhidos alguns apontamentos, \nfeitos em tom de sugest\u00e3o pelos entrevistados: \n\n \n\u2022 a manuten\u00e7\u00e3o das escolas rurais em todos os  n\u00edveis de \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e tamb\u00e9m a instala\u00e7\u00e3o de universidades no \ncampo ; \n\n\u2022 a clareza da necessidade de, quando da forma\u00e7\u00e3o de grupos de \nbase em futuras mobiliza\u00e7\u00f5es, expandir a import\u00e2ncia da \nparticipa\u00e7\u00e3o dos jovens, assegurando que um de seus \ncoordenadores seja um jovem (assim como se tenta que um seja \numa mulher); \n\n\u2022 a  pr\u00f3pria exist\u00eancia dos grupos de base enquanto uma \nestrat\u00e9gia a ser reiteradamente retomada e renovada pelo \nmovimento, pois confere-lhe vitalidade e, ainda, estabelece \nespa\u00e7os coletivos que podem constituir refer\u00eancias de \nassociativismo para o jovem, importantes para mitigar o \u00eaxodo \nrural. Tais grupos podem inclusive servir como primeiros \nespa\u00e7os de forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica juvenil e, por consequ\u00eancia, \ncomo ponte para cursos de maior dura\u00e7\u00e3o, como relatado \nanteriormente. E, ainda, como contraponto \u00e0 vis\u00e3o hegem\u00f4nica \nda juventude como consumista, hedonista e pouco engajada. \n\n \nParece-me adequado encerrar o cap\u00edtulo com mais algumas \n\nfalas dos pr\u00f3prios informantes, que deem conta tanto de vis\u00f5es \nacerca da juventude rural na regi\u00e3o atingida quanto os planos \n\n\n\n257 \n\n \n\n \n\nindividuais de futuro. Nas narrativas essas duas dimens\u00f5es se mesclam, \ntanto no plano individual quanto no coletivo \u2014 o que por si s\u00f3 \u00e9 muito \nsignificativo. \n\nR., reassentado no Esmeralda-II e ex-morador da comunidade \nNossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria:  \n \n \n\nLeonardo \u2013 E pegando o jovem do campo, qual que \nvoc\u00ea v\u00ea o papel dele na pol\u00edtica? \nR \u2013 O papel do jovem tem sofrido muita intimida\u00e7\u00e3o e \nmuito preconceito na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica direta, n\u00e9? Ele \n\u00e9 muitas vezes repreendido na participa\u00e7\u00e3o. Mas ele tem \ntido algumas contribui\u00e7\u00f5es no processo de organiza\u00e7\u00e3o: \nem mudan\u00e7as nas formas de pensar e organizar no campo, \ntamb\u00e9m. \nL \u2013 Mas voc\u00ea v\u00ea os jovens \nse engajando? Os jovens do \ncampo? \nR \u2013 Existe uma grande dificuldade de organiza\u00e7\u00e3o do \njovem do campo, principalmente onde n\u00e3o existe uma \norganiza\u00e7\u00e3o que tenha uma dire\u00e7\u00e3o que oriente e que \nincentive a participa\u00e7\u00e3o dele. Onde n\u00e3o existe isso \nmuitos acabam por se isolar dessa participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \nficam muito na depend\u00eancia do patriarcalismo da fam\u00edlia \ne da sociedade. \nL \u2013 E como \u00e9 que o MAB lida com isso? \nR \u2013 O MAB tem lidado principalmente com a juventude \nque tem participado, que tem organizado no MAB, \natrav\u00e9s de reuni\u00f5es, nos processos de organiza\u00e7\u00e3o, na \nparticipa\u00e7\u00e3o inclusive na coordena\u00e7\u00e3o dos grupos de \nbase \u2014 a gente tem orientado que tem que ter um jovem, \nprele se inserir. O jovem do MAB que tem participado, \nque participa ativamente, ele tem sido destinado para \ncursos  (tanto cursos t\u00e9cnicos quanto cursos pol\u00edticos) at\u00e9 \nele ir se capacitando, pra ter uma vis\u00e3o pol\u00edtica, um \nprocesso pol\u00edtico do mundo hoje. \nL \u2013 No seu caso, como voc\u00ea concilia, como voc\u00ea junta: \nser jovem, ser militante, e ser produtor agr\u00edcola? \nR \u2013 Algumas vezes a gente tem que abrir m\u00e3o de \nalgumas coisas. Muitas vezes, o militante, a gente faz a \nop\u00e7\u00e3o de ser militante, mas muitas vezes n\u00e3o deixa de \nser jovem tamb\u00e9m, e tamb\u00e9m n\u00e3o deixa de ser agricultor. \n\n\n\n \n\n \n\n\u00c9 verdade que tamb\u00e9m, muitas vezes, alguns acabam por \nabrir m\u00e3o de umas coisas pra fazer outras coisas, n\u00e9? \nL \u2013 Em outras entrevistas que eu fiz com jovens \ntamb\u00e9m, eles usaram o argumento de que a constitui\u00e7\u00e3o \nda fam\u00edlia foi, de certa maneira, o motivo para se afastar \ndo movimento. Como voc\u00ea v\u00ea essa quest\u00e3o? \nR \u2013 Muito da juventude que participou no processo \nde constru\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de Barra Grande tem \ndificuldade hoje, sim, por terem constitu\u00eddo fam\u00edlia. Isso \n\u00e9, em grande parte, um empecilho para eles sa\u00edrem e \nlargarem as suas atividades, largarem a fam\u00edlia e estarem \nparticipando ativamente de uma organiza\u00e7\u00e3o. Em fun\u00e7\u00e3o, \nmuitas vezes, da fam\u00edlia n\u00e3o estar engajada diretamente \nnisso. \u00c9 verdade, sim, que existe este empecilho. Mas \nn\u00e3o seria o principal. \n\n \nP., reassentado no Esmeralda-II e ex-morador da comunidade \n\nNossa Senhora de F\u00e1tima, em Vacaria, cuja vis\u00e3o remete a um misto \nentre decep\u00e7\u00e3o pela juventude n\u00e3o demonstrar algum grau de \nconscientiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (e mesmo aquela disposi\u00e7\u00e3o guevarista para \no sacrif\u00edcio identificada por Martins (2009) na vis\u00e3o do MST sobre \njuventude) e alguns laivos de esperan\u00e7a: \n\n \nNa pol\u00edtica, hoje a gente v\u00ea que toda esta quest\u00e3o que \npassa na televis\u00e3o, mesmo que distorcida, \u00e9 frustrante, \nna verdade, ver principalmente os jovens da cidade \nquerendo saber de drogas, de divers\u00e3o barata, n\u00e3o \nquerer assumir uma tarefa, uma identidade que o \nconduza por uma linha correta de pensamento. Ele s\u00f3 \nquer saber hoje de ganhar dinheiro, gastar em festa e \nn\u00e3o tem uma vis\u00e3o pol\u00edtica que venha de fato a \ncontribuir com a forma\u00e7\u00e3o da sociedade. \nH\u00e1 pouco tempo, o padre Eliseu, de Vacaria, tava \nfalando que isto at\u00e9 tem mudado um pouco, porque as \ncrian\u00e7as desta gera\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o hoje com 10,12 anos, \ntem vindo com uma percep\u00e7\u00e3o um pouco diferente do \nque estes jovens que est\u00e3o com 15, 18, 20 anos, n\u00e9? \nQue estes jovens pensam \u00e9 no consumismo do telefone, \nda festa, e tal, e as crian\u00e7as tem come\u00e7ado a questionar \num pouco mais a sociedade perguntando 'porque que \nisso \u00e9 assim?', 'porque aquilo \u00e9 daquele jeito?', 'tal coisa \n\u00e9 de certa forma\u2019... Estas crian\u00e7as, se tiver um trabalho \nmelhor, elas poder\u00e3o ter um desenvolvimento melhor \n\n\n\n259 \n\n \n\n \n\nna sociedade, participar, se engajar na pol\u00edtica, tentar \nmudar a sociedade. \nMas hoje \u00e9 muito prec\u00e1rio. Se n\u00e3o tiver algu\u00e9m que \nimponha limites ou que contribua para a forma\u00e7\u00e3o da \njuventude, n\u00e3o \u00e9 muito f\u00e1cil de trabalhar. Aqui no \nreassentamento a gente tem visto que \u00e9 um lugar onde a \ngente consegue trabalhar um pouco. Mesmo pra tu \nformar um time de futebol onde todos participem, onde \ntodos se ajudem, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Tem que ter muita for\u00e7a de \nvontade para ajudar a fazer isso. [\u2026] \n \nPro futuro a gente pensa que todas as pessoas tenham \ntratamento igual. Que tenha uma condi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \njusta, tratamento social justo, que a gente deixasse de ser \ntaxado de marginal s\u00f3 por ser reassentado. A minha \nesperan\u00e7a \u00e9 que n\u00f3s vivamos numa sociedade de iguais, \nsocial, cultural, econ\u00f4mica, e que seja todo um povo que \nse ajude e que venha a contribuir para a constru\u00e7\u00e3o de \numa sociedade melhor. \nL \u2013 Mas e o seu projeto individual? N\u00e3o individual, \ndigamos assim, mas a tua hist\u00f3ria? \nP \u2013 O meu projeto individual se junta ao projeto dos \noutros tamb\u00e9m, n\u00e9? Que eu possa me ajudar e ajudar as \noutras pessoas a se ajudarem, n\u00e9? Construir essa nova \nsociedade. \n\n \n \n\nS., moradora do reassentamento Laranjeiras e ex-\nmoradora da comunidade S\u00e3o Jorge, em Cerro Negro: \n\n \n \n\nO problema \u00e9 que os jovens hoje, a cabe\u00e7a deles t\u00e1 \npra outra! Eles t\u00e3o inseridos num modelo capitalista, \nent\u00e3o eles n\u00e3o (como n\u00f3s tamb\u00e9m: todo mundo t\u00e1 \ninserido)... mas a juventude n\u00e3o quer saber, assim, de \ntransforma\u00e7\u00e3o social. At\u00e9 mesmo os que t\u00e3o no MAB \nhoje, a cabe\u00e7a deles \u00e9... entendeu? \u00c9 seguir a l\u00f3gica do \nsistem\u00e3o a\u00ed. \u00c9 seguir a moda, \u00e9 ter o dinheiro para \ncomprar o celular... \u00c9 outra! Eu vejo que tem um desafio \nmuito grande, que \u00e9 a gente trabalhar essa quest\u00e3o da \nforma\u00e7\u00e3o mas ao mesmo tempo (n\u00f3s fazemos esse \ndebate no MAB) como n\u00f3s fazemos essa quest\u00e3o da \n\n\n\n \n\n \n\nforma\u00e7\u00e3o da juventude mas, ao mesmo tempo, como n\u00f3s \ndamos as condi\u00e7\u00e3o pra eles. Principalmente, em muitos \ncasos, a juventude do campo, da ro\u00e7a, que a maioria ali \ncompletou seus 14, 15 anos e a cabe\u00e7a deles \u00e9 ir pra \ncidade. Ent\u00e3o, como n\u00f3s temos uma forma\u00e7\u00e3o pra ele \nter esse pensamento de que \u00e9 preciso mudar, do jeito \nque t\u00e1 n\u00e3o vai se sustentar por muito tempo mas que, \nao mesmo tempo, se n\u00f3s n\u00e3o criar condi\u00e7\u00e3o pra ele \ntamb\u00e9m ter uma vida boa ali, ele n\u00e3o vai conseguir \npensar al\u00e9m disso. \nN\u00f3s debatemos bastante. Esses tempos a gente tava \ndebatendo um plano de desenvolvimento para a regi\u00e3o e \no problema da juventude. De que, junto com a forma\u00e7\u00e3o, \nn\u00f3s tinha que pensar como \u00e9 que n\u00f3s criamos a quest\u00e3o \ndo lazer pra juventude, de ter uma renda na agricultura \npra juventude... Porque se n\u00e3o tiver, como \u00e9 que o \njovem vai ficar ali? A gente sabe que discutir revolu\u00e7\u00e3o, \ntransforma\u00e7\u00e3o com a juventude, se n\u00e3o tiver as condi\u00e7\u00e3o \njunto, \u00e9 muito dif\u00edcil. \n\n\n\n261 \n\n \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n \n \n\nQuando se trata de juventude, \u00e9 lugar comum associ\u00e1-la \u00e0 \nideia de futuro. No entanto, este trabalho buscou fugir, ao menos \nesquivar-se, desta tenta\u00e7\u00e3o: aqui os sujeitos de pesquisa foram jovens. \nH\u00e1 certa trajet\u00f3ria consolidada, a morat\u00f3ria vital encurtou-se. Al\u00e9m \ndisso, pesquisou-se seus projetos e como foram sofrendo \ntransforma\u00e7\u00f5es desde que Barra Grande aconteceu. Um \nentrela\u00e7amento entre as temporalidades, portanto \u2014 refor\u00e7ado pela \ninvestiga\u00e7\u00e3o acerca dos procedimentos da mem\u00f3ria. Mem\u00f3ria, projeto, \njuventude, gera\u00e7\u00e3o, progresso: no\u00e7\u00f5es que acossaram e fertilizaram a \npesquisa, todas calcadas numa determinada rela\u00e7\u00e3o com o tempo. \nAs considera\u00e7\u00f5es finais n\u00e3o poderiam deixar de passar por a\u00ed. \nCurtas, s\u00e3o tamb\u00e9m ambiciosas: sua inten\u00e7\u00e3o \u00e9 sugerir a amplia\u00e7\u00e3o \nemp\u00edrica e conceitual do que foi realizado no corpo deste trabalho, \nexpandindo tamb\u00e9m a s\u00e9rie hist\u00f3rica para a qual se deve voltar o olhar. \n\nTentei delinear trajet\u00f3rias individuais diante de circunst\u00e2ncias \ne determina\u00e7\u00f5es mais amplas. No exerc\u00edcio de organizar dados e \nreflex\u00f5es para redigir a disserta\u00e7\u00e3o, ficou evidente como h\u00e1 m\u00faltiplas \nescalas a partir das quais podemos apreender os atores sociais e a \nmaneira como as influenciam e por elas s\u00e3o influenciados. No \npresente caso, havia desde a dimens\u00e3o demogr\u00e1fica, que constata o \n\u00eaxodo rural e questiona as decis\u00f5es do grupo pesquisado diante disso, \npassando pela chegada da UHE Barra Grande como um evento \ndesestabilizador (que busquei inserir, ao mesmo tempo, na l\u00f3gica \nmais ampla do capitalismo hidrel\u00e9trico brasileiro) e pelo contato com \num movimento tribut\u00e1rio da ampla tradi\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia camponesa \nexistente na regi\u00e3o Sul do pa\u00eds desde meados da d\u00e9cada de 70. \nPassando ainda \u00e0s estrat\u00e9gias de reprodu\u00e7\u00e3o social em ambos os \nciclos, numa condi\u00e7\u00e3o (propriet\u00e1rios individuais reassentados) e em \nterrenos (relativamente distantes da beira do rio Pelotas) estranhos. \n\nH\u00e1 uma s\u00e9rie de estudos sobre as lutas no campo nesta regi\u00e3o \nacumulados nos \u00faltimos trinta anos. Por outro lado, surgem \nprogn\u00f3sticos voltados para a pequena agricultura frente ao \nagroneg\u00f3cio, vislumbrando ou sua completa desapari\u00e7\u00e3o ou sua \nsubordina\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica deste \u00faltimo, em que os propriet\u00e1rios \n(assentados, reassentados, pequenos agricultores etc.) tornam-se \n\n\n\n \n\n \n\nfornecedores de mat\u00e9ria-prima, de m\u00e3o de obra e de terra para \ncadeias produtivas capitalistas mais amplas, que lhes imp\u00f5em as \ncondi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o. Calcado numa reforma agr\u00e1ria n\u00e3o \nmais voltada para a moderniza\u00e7\u00e3o capitalista do campo, como feito \nem pa\u00edses como Alemanha, EUA e Jap\u00e3o h\u00e1 mais de um s\u00e9culo atr\u00e1s, \nmas como medida de democratiza\u00e7\u00e3o da terra sob bases \nagroecol\u00f3gicas, associada \u00e0 venda de alimentos a pre\u00e7os acess\u00edveis \npara o mercado interno, \u00e0 policultura e \u00e0 luta por pol\u00edticas p\u00fablicas \nde fixa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural (escolas, lazer juvenil e a\u00e7\u00f5es \nvoltadas \u00e0 economia da cultura no campo), \u00e9 poss\u00edvel perceber que o \nprograma dos movimentos sociais no interior da Via Campesina \ndiverge daquela l\u00f3gica, embora tamb\u00e9m se veja amea\u00e7ado por ela no \ninterior mesmo dos lotes de assentamentos, reassentamentos e \npequenas propriedades. H\u00e1 atualmente tamb\u00e9m cr\u00edticas \u00e0 Via \nCampesina por iniciativas de aproxima\u00e7\u00e3o com o modelo do \n\nagroneg\u00f3cio\n101\n\n. \nAl\u00e9m  disso,  uma  s\u00e9rie  de  apostas  pol\u00edticas  mais  amplas,  \n\nfeitas  a  partir  dos  v\u00ednculos hist\u00f3ricos com o PT (que remetem \u00e0s \norigens de ambos) t\u00eam apresentado resultados amb\u00edguos \u2014 de \ncolabora\u00e7\u00e3o e expectativa, ao mesmo tempo em que ocorrem \nfrustra\u00e7\u00f5es e processos de domestica\u00e7\u00e3o e dociliza\u00e7\u00e3o da pauta at\u00e9 \nent\u00e3o ferrenhamente contr\u00e1ria ao agroneg\u00f3cio. Assim, o futuro traz \nin\u00fameras interroga\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas acerca de como estes movimentos \ndar\u00e3o continuidade \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m \u00e0 maneira como \noperar\u00e3o reconfigura\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-territoriais regionais (atrav\u00e9s da \npress\u00e3o pela materializa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de redistribui\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria) e \nem modelos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. O que inevitavelmente leva \u00e0 \n\n                                                           \n\n101 O artigo \u201cMST S/A\u201d (dispon\u00edvel em \nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172) aborda casos de rela\u00e7\u00f5es \ncontroversas principalmente do MST com multinacionais, como a a \npapeleira sueco-finlandesa Stora Enso, mediadas em grande parte por \niniciativas estatais que concorrem para articular o agroneg\u00f3cio \u00e0s \npequenas propriedades de assentados. O artigo critica tamb\u00e9m a op\u00e7\u00e3o de \nprodu\u00e7\u00e3o agroecol\u00f3gica existente nos assentamentos como algo voltado ao \nconsumo de camadas elevadas da sociedade. N\u00e3o ser\u00e1 tema de debate aqui, \nmas com certeza \u00e9 caro a estas \u201cconsidera\u00e7\u00f5es finais\u201d, que buscam apontar \npara a necessidade de estudar a experi\u00eancia de classe camponesa no sul do \nBrasil voltando-se para seu passado e tamb\u00e9m para seu futuro, a partir das \na\u00e7\u00f5es de jovens. \n\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\nhttp://passapalavra.info/2013/04/75172\n\n\n263 \n\n \n\n \n\nquest\u00e3o dos jovens em seu interior. \nO fato destas reconfigura\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-territoriais, fundi\u00e1rias e \n\nprodutivas j\u00e1 existirem e serem fruto de um conjunto de a\u00e7\u00f5es e \ndiscursos pol\u00edticos (no sentido de Ranci\u00e9re) no sul do Brasil resultam \nnum sistem\u00e1tico processo de visibiliza\u00e7\u00e3o de conflitos historicamente \ndelimitados (da d\u00e9cada de 1970 para o tempo presente) que reputo \nfundamental para pensarmos uma experi\u00eancia de classe (como nos \ninforma Thompson (2004a)) camponesa. Para o historiador brit\u00e2nico, \no conceito de experi\u00eancia se constitui como media\u00e7\u00e3o concreta \n(\u201cconceito-jun\u00e7\u00e3o\u201d, em sua terminologia), maneira como o modo de \nprodu\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 vivenciado por um determinado conjunto de \nindiv\u00edduos num contexto hist\u00f3rico preciso. \n\nThompson preocupava-se com a forma\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria \ninglesa entre os s\u00e9culos XVIII e XIX. A experi\u00eancia, no caso, tinha a \nver com a auto-identifica\u00e7\u00e3o dos sujeitos enquanto pertencentes a \numa determinada situa\u00e7\u00e3o comum de explora\u00e7\u00e3o do trabalho e o \nantagonismo que se instaura a partir da\u00ed. A express\u00e3o deste \nconflito atrav\u00e9s da linguagem e do simbolismo destes sujeitos \nchama-se, por sua vez, consci\u00eancia de classe. \n\nA luta pela manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o social \ndos camponeses no sul do Brasil explicita o que Thompson \ncaracterizaria como \u201cexperi\u00eancia de classe\u201d? \u00c9 poss\u00edvel compor um \nquadro de an\u00e1lise para pensar continuidades e rupturas desta \nexperi\u00eancia no futuro imediato, ou seja, daqui a cerca de duas \nd\u00e9cadas? Como as no\u00e7\u00f5es de projeto e gera\u00e7\u00e3o podem contribuir \nnesse sentido, servindo como outras ferramentas anal\u00edticas capazes de \ncaptar o concreto \u2014 outros conceitos-jun\u00e7\u00e3o? Assim, valeria \nexpandir o recorte e buscar alcan\u00e7ar jovens participantes n\u00e3o \napenas do MAB, mas de m\u00faltiplos movimentos da Via Campesina \natualmente, e confront\u00e1-los com os relatos dos primeiros participantes \ndas mobiliza\u00e7\u00f5es contras UHEs e pelo direitos \u00e0 terra h\u00e1 mais de tr\u00eas \nd\u00e9cadas. Cruzar os contextos materiais, as expectativas agora e ent\u00e3o, \nas estrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es, as formas de organiza\u00e7\u00e3o, as conquistas, os \nantagonismos, principalmente no sentido de desenhar as contradi\u00e7\u00f5es \ncolocadas, destacando a ag\u00eancia e como ambas as gera\u00e7\u00f5es \nvivenciam no presente a pol\u00edtica frente \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o no campo. E \ncomo tudo isso aponta para o futuro, para os projetos individuais e os \ncampos de possibilidades vislumbrados. \n\nNo caso do p\u00fablico pesquisado, busquei pensar a experi\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\nenquanto  o  modo  de reprodu\u00e7\u00e3o  dos camponeses da regi\u00e3o da bacia \ndo Uruguai, calcado tamb\u00e9m numa ordem simb\u00f3lico-moral pr\u00f3xima \n\u00e0quilo que Woortmann (1990) denomina campesinidade, em grande \nparte partilhada por Sauer (2012). Isto implica no desejo de deter \nautonomia produtiva e, em seu cerne, de administrar o pr\u00f3prio tempo \nde trabalho. De n\u00e3o separar-se de seu meio de produ\u00e7\u00e3o (algo que \u00e9 o \ncerne dos processos de resist\u00eancia \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o por espolia\u00e7\u00e3o) ou, \nao menos, de evitar que a regi\u00e3o no qual se trabalha se reconfigure de \ntal forma a aniquilar as rela\u00e7\u00f5es sociais at\u00e9 ent\u00e3o existentes. A \nimplanta\u00e7\u00e3o do empreendimento hidrel\u00e9trico (assim como tamb\u00e9m \nformas de avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio capitalista) imp\u00f4s um conflito no \nqual esta experi\u00eancia corria o risco de se esgar\u00e7ar e, por isso, se \nagudizou \u2014 expressando-se enquanto consci\u00eancia de uma contradi\u00e7\u00e3o \nposta materialmente, que afetou percep\u00e7\u00f5es de cotidiano e tamb\u00e9m de \nposs\u00edveis futuros. \n\nA instaura\u00e7\u00e3o dos m\u00faltiplos conflitos diante do progresso \ncapitalista no campo em forma de barb\u00e1rie (como prop\u00f5e Benjamin), \npensados como experi\u00eancia de classe camponesa, pode ser associada a \noutra elabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rica: a de subjetiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (Ranci\u00e9re,1996), \nque demarca a constitui\u00e7\u00e3o de um conjunto de discursos e pr\u00e1ticas \nque rompem com esquemas hegem\u00f4nicos de domina\u00e7\u00e3o, em prol da \nvisibilidade daqueles que geralmente n\u00e3o s\u00e3o contados na constitui\u00e7\u00e3o \ndos espa\u00e7os de delibera\u00e7\u00e3o. Vale apresent\u00e1-la um pouco mais, pois \nparece um instrumento importante para desenharmos teoricamente a \nexperi\u00eancia e a consci\u00eancia de classe enquanto interrup\u00e7\u00e3o e, por isso, \nconflito posto contra o progresso. \n\nRetomo, ent\u00e3o, a no\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica do fil\u00f3sofo franc\u00eas. Ao \nfuncionamento cotidiano e naturalizado de uma determinada \ncomunidade, \u00e0 administra\u00e7\u00e3o de seus problemas de forma a mitigar \nou escamotear conflitos que ameacem sua constitui\u00e7\u00e3o primordial (em \nnosso caso, calcada no progresso capitalista no campo e na \ncontradi\u00e7\u00e3o de classes percept\u00edvel analiticamente a partir de sua \nexperi\u00eancia) Ranci\u00e9re denomina \u201cpol\u00edcia\u201d ou \u201cl\u00f3gica policial\u201d. No \nsentido de  \n\n \n(...) uma ordem dos corpos que define as divis\u00f5es entre \nos modos de fazer, os modos de ser e os modos de dizer, \nque faz que tais corpos sejam designados por seu nome \npara tal lugar e tal tarefa; e uma ordem do vis\u00edvel e do \ndiz\u00edvel que faz com que esta atividade seja vis\u00edvel e \noutra n\u00e3o seja, que essa palavra seja entendida como \n\n\n\n265 \n\n \n\n \n\ndiscurso e outra como ru\u00eddo. (\u2026) A policia n\u00e3o \u00e9 tanto \numa disciplinariza\u00e7\u00e3o dos corpos quanto uma regra de \nseu aparecer, uma configura\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es e das \npropriedades dos espa\u00e7os em que estas ocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \ndistribu\u00eddas.\u201d (1996, p.42). \n\n \n \n\nA l\u00f3gica policial pode ser pensada enquanto administra\u00e7\u00e3o \ndo status quo, legitimada por uma mir\u00edade dos mais variados \ndiscursos, que se entrecruzam. Nacionalismo, desenvolvimentismo, \nhigieniza\u00e7\u00e3o, controle demogr\u00e1fico, pragmatismo, imprevisibilidade \ne instabilidade da economia global, viol\u00eancia urbana \u2014 estes e \noutros podem ser mobilizados para justificar a exist\u00eancia ou \nexpans\u00e3o de aparatos de gest\u00e3o social. Este conceito remete a outros, \narriscando-se emaranhar-se e dificultar a compreens\u00e3o. Afastemos \no perigo esclarecendo que pol\u00edcia, aqui, difere de  baixa pol\u00edcia, e, \nprincipalmente, de pol\u00edtica. Baixa pol\u00edcia \u00e9 a viol\u00eancia organizada \npara assegurar a manuten\u00e7\u00e3o da ordem e a harmonia sob a qual, antes \nde tudo, deseja-se que os homens funcionem. Constitui elemento \nimportante da pol\u00edcia, mas n\u00e3o podemos tom\u00e1-las metonimicamente. \n\nA pol\u00edtica, por sua vez, tamb\u00e9m deve ser diferenciada da \npol\u00edcia. Esta \u00faltima \u00e9 a harmoniza\u00e7\u00e3o das parcelas a partir da \ndisposi\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica dos corpos. Quando tal panorama \u00e9 \ninterpelado pela logica igualit\u00e1ria, questionando-a e interrompendo-a, \ntemos uma situa\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica, cuja primeira ocorr\u00eancia se d\u00e1, \nsegundo Ranci\u00e9re, quando o demos ateniense contesta seu estatuto \ndiante dos oligarcas e aristocratas componentes da polis. Houve \npol\u00edtica quando os oper\u00e1rios modernos passaram a sair da \nprivatividade do mundo do trabalho, das catacumbas da explora\u00e7\u00e3o \nindustrial, e exigiram visibilidade \u2014  n\u00e3o apenas aparecendo e \nsendo reconhecidos, mas operando, atrav\u00e9s da demanda das mais \ndiversas plataformas, com graus distintos de radicalidade, a \nvisibiliza\u00e7\u00e3o de um modo de subjetiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica at\u00e9 ent\u00e3o \ninexistente. A pol\u00edtica acontece tamb\u00e9m quando as mulheres passam a \nexplicitar sua vontade de intervir mais publicamente na sociedade, \nprincipalmente no que diz respeito a direitos civis, trabalhistas e \npol\u00edticos. \n\nNo caso da presente pesquisa, h\u00e1 que se pensar os conflitos \nem torno de Barra Grande como uma subjetiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que \n\n\n\n \n\n \n\nbuscava alertar para a necessidade de vislumbrar os destinos de \nmilhares de atingidos. A princ\u00edpio, eram sujeitos n\u00e3o reconhecidos \npelo cons\u00f3rcio e que pouco apoio obtinham das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \nlocais. Seriam, na express\u00e3o de Esp\u00edndola (2009), membros de mais \numa coletividade a ser \u201calagada\u201d \u2014 no sentido de que seriam \nignorados, mesmo que sua perman\u00eancia na regi\u00e3o fosse inviabilizada \npela subida do volume do rio devido ao barramento. A percep\u00e7\u00e3o \ndesta inevitabilidade por parte dos atingidos concorreu para sua \nnega\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da organiza\u00e7\u00e3o dos grupos de base, das \nmobiliza\u00e7\u00f5es, das in\u00fameras negocia\u00e7\u00f5es e parit\u00e1rias e, com a \nconquista das medidas compensat\u00f3rias, atrav\u00e9s dos mutir\u00f5es de \nconstru\u00e7\u00e3o nos reassentamentos e da tentativa de constitui\u00e7\u00e3o de \nassocia\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. \n\nEsta no\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica baseia-se, portanto, num encontro, \nnuma interrup\u00e7\u00e3o, numa apresenta\u00e7\u00e3o e numa apari\u00e7\u00e3o. \n\nEncontro: da din\u00e2mica igualit\u00e1ria com a din\u00e2mica policial. Ou \nseja, da l\u00f3gica do capitalismo hidrel\u00e9trico com a dos atingidos que a \ninterpelam e lhe exp\u00f5em sua natureza contradit\u00f3ria. \n\nInterrup\u00e7\u00e3o: da distribui\u00e7\u00e3o policial dos corpos. Ou seja, da \nn\u00e3o-aceita\u00e7\u00e3o do \u201calagamento de coletividades\u201d sem resist\u00eancia. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o: de um lit\u00edgio, de uma contagem que leva e, \nconcomitantemente, n\u00e3o leva em conta uma parcela existente no \ntecido social. Ou seja, necessidade de compensar uma s\u00e9rie de \natingidos at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o inclu\u00eddos nos cadastros s\u00f3cio-econ\u00f4micos \nrealizados pelo cons\u00f3rcio Baesa. \n\nApari\u00e7\u00e3o: de uma parcela n\u00e3o-contada que encontra um meio \nde expressar e criar uma nova situa\u00e7\u00e3o de palavra, engendrando uma \nespecifica subjetiva\u00e7\u00e3o politica, que pode enfim ser assim definida: \n\n \nprodu\u00e7\u00e3o, por uma serie de atos, de uma inst\u00e2ncia e de \numa capacidade de enuncia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o eram \nidentific\u00e1veis num campo de experi\u00eancia dado, cuja \nidentifica\u00e7\u00e3o caminha a par com a reconfigura\u00e7\u00e3o do \ncampo da experi\u00eancia.(\u2026) A subjetiva\u00e7\u00e3o politica \nproduz um m\u00faltiplo que n\u00e3o era dado na constitui\u00e7\u00e3o \npolicial da comunidade, um m\u00faltiplo cuja contagem se \np\u00f5e contradit\u00f3ria com a l\u00f3gica policial. (\u2026) Toda \nsubjetiva\u00e7\u00e3o \u00e9 uma desidentifica\u00e7\u00e3o, o arrancar a \nmaterialidade de um lugar, a abertura de um espa\u00e7o \nde sujeito onde qualquer um pode contar-se porque \u00e9 o \nespa\u00e7o de uma contagem dos incontados do \n\n\n\n267 \n\n \n\n \n\nrelacionamento entre uma parcela e uma aus\u00eancia de \nparcela. (Ranci\u00e9re, 1996, p.47-8). \n\n \n \n\nOu seja, de um grupo de camponeses auto-organizados que \nse negam a aceitar o an\u00fancio de que devem abandonar as terras e, \nmais importante, as condi\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias de reprodu\u00e7\u00e3o social. Esta \natitude, em si, \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o de uma subjetiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Que se \nd\u00e1, aqui, como express\u00e3o de um conflito pela posse e  c o n t r a  a  \nsepara\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a seus propriet\u00e1rios \niniciais. Ou seja, uma experi\u00eancia de classe. \n\nGostaria de sugerir que esta \u201ccorrela\u00e7\u00e3o de conceitos\u201d \n(subjetiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica/experi\u00eancia de classe/progresso capitalista) deve \nser usada para compreender outros casos concretos de antagonismo \nentre moderniza\u00e7\u00e3o capitalista no meio rural (acumula\u00e7\u00e3o por \nespolia\u00e7\u00e3o, seja no que diz respeito ao agroneg\u00f3cio, \u00e0 \nhidreletricidade ou \u00e0 minera\u00e7\u00e3o) e resist\u00eancia \u00e0 separa\u00e7\u00e3o que tal \nmodalidade de acumula\u00e7\u00e3o prop\u00f5e. Resist\u00eancia que se manifestaria, \nportanto, como experi\u00eancia de classe manifestada nos conflitos \nocorridos desde os anos 70 no sul do Brasil, seja entre atingidos ou \nsem-terra, em especial. Isto proporcionaria uma vis\u00e3o de conjunto \nmais efetiva acerca da natureza destes eventos, permitindo-nos \ninquirir sobre como a gera\u00e7\u00e3o de jovens atualmente existentes e \norganizados nesta regi\u00e3o expressar\u00e1 as contradi\u00e7\u00f5es entre \nmoderniza\u00e7\u00e3o, progresso e desenvolvimento (enquanto l\u00f3gica policial) \ne projetos individuais e coletivos que se pautem por outros valores, \nestrat\u00e9gias e objetivos. \n\nPara compreender os desdobramentos desta subjetiva\u00e7\u00e3o e \ndesta experi\u00eancia no momento futuro deve-se investigar como os \njovens hoje reassentados (ou mesmo assentados, ou ainda os \ninseridos em pequenas propriedades e tamb\u00e9m participantes de \noutros movimentos que comp\u00f5em a Via Campesina, tais como o \nMovimento de Mulheres Camponesas ou o Movimento dos Pequenos \nAgricultores), principalmente os organizados no interior dos \nmovimentos, buscar\u00e3o lidar com esta experi\u00eancia e com o progresso \ncapitalista diante do qual, sob novas formas, permanece o \nantagonismo. \n\nA proposta para a continuidade deste estudo seria, portanto, \npesquisar a ocorr\u00eancia concreta, hist\u00f3rica e sociologicamente situ\u00e1vel, \n\n\n\n \n\n \n\nde uma manifesta\u00e7\u00e3o de subjetiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica camponesa a partir da \nvis\u00e3o de duas gera\u00e7\u00f5es envolvidas em situa\u00e7\u00f5es de lit\u00edgio \u2014  a \natual e a que formou os movimentos sociais rurais, entre as d\u00e9cadas \nde 1970 e 80. Por consequ\u00eancia, analisar a ruptura da l\u00f3gica policial e \nde instaura\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. Esta subjetiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, marcadamente \ncampesina, se deu devido \u00e0 injun\u00e7\u00e3o imposta pela instala\u00e7\u00e3o de \numa s\u00e9rie de UHEs, ao mesmo tempo em que levou ao aumento \ndo \u00eaxodo e da perda de perspectiva produtiva nas \u00e1reas rurais da \nregi\u00e3o Sul devido \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o capitalista. Parte destas \ndetermina\u00e7\u00f5es se transformaram em a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que reputamos \ncentral na consolida\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia de classe. O futuro ser\u00e1 \nsemelhante? Ou mudaram as condi\u00e7\u00f5es de subjetiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \nporque se alteraram as condi\u00e7\u00f5es de reprodu\u00e7\u00e3o social? O que a \nexperi\u00eancia de gera\u00e7\u00e3o dos jovens nos movimentos camponeses \npoder\u00e1 dizer sobre isso?  \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n269 \n\n \n\n \n\nBibliografia \n \nABRAMOVAY, Ricardo et alii. \u201cDilemas e estrat\u00e9gias dos jovens \nrurais: ficar ou partir?\u201d In: Estudos - Sociedade e Agricultura. vol.12, \nn.2. 2004 p. 237-71. \n\n \nACSELRAD, Henri e BEZERRA, Gustavo das N. \u201cInser\u00e7\u00e3o \necon\u00f4mica internacional e 'resolu\u00e7\u00e3o negociada' de conflitos \nambientais na Am\u00e9rica Latina\u201d, In: ZHOURI, Andrea e \nLASCHEFSKI, Klemens (Orgs.) Desenvolvimento e Conflitos \nAmbientais. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2010. p.34-62. \n\n \n                                           .   \u201cDesregula\u00e7\u00e3o, Deslocaliza\u00e7\u00e3o e \nConflito Ambiental: considera\u00e7\u00f5es sobre  o controle das demandas \nsociais\u201d In: Berno de Almeida, Alfredo W. et. Alli. Capitalismo \nglobalizado e recursos territoriais. Rio de Janeiro; Editora Lamparina, \n2011. p. 179-209. \n \nADORNO, T. W. \u201cProgresso\u201d In: Lua Nova - Revista de Cultura e \nPol\u00edtica S\u00e3o Paulo, CEDEC, n\u00ba27, 1992. p. 217-36. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.scielo.br/scielo.php? script=sci_arttext&amp;pid=S0102-\n64451992000300011&amp;lng=en&amp;nrm=iso&amp;tlng=pt \n\n \nAGAMBEN, Giorgio. Estado de exce\u00e7\u00e3o \u2014  Homo sacer, II, 1. \nTradu\u00e7\u00e3o de Iraci D. Poleti. S\u00e3o Paulo, Boitempo Editorial, 2005. \n142 p. \n\n \nALMEIDA, Mauro W.B. \u201cRedescobrindo a Fam\u00edlia Rural\u201d In: Revista \nBrasileira de Ci\u00eancias Sociais. Rio de Janeiro, n\u00ba 14, ano 5, 1990. p. \n66-83. \n\n \nANDERSON, P. \u201cBalan\u00e7o do neoliberalismo\u201d. In: SADER, E. &amp; \nGENTILI, P. (Orgs.) P\u00f3s-neoliberalismo: as pol\u00edticas sociais e o \nEstado democr\u00e1tico. Rio de Janeiro: Paz e Terra,1 995. p. 9-23. \n\n \nANTONAZ, Diana \u201cEspecialistas e militantes: um estudo a respeito \nda g\u00eanese do pensamento energ\u00e9tico no atual  governo (2002-2005)\u201d \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0102-64451992000300011&amp;amp;lng=en&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=pt\n\n\n \n\n \n\nIn: SEV\u00c1, Ars\u00eanio Osvaldo (Org.). Tenot\u00e3-M\u00f6 - Alertas sobre as \nconsequ\u00eancias dos projetos hidrel\u00e9tricos no rio Xingu. S\u00e3o Paulo: \nInternational Rivers Network, 2005. p.150-168. \n\n \nBAUER, M., GASKELL G. e ALLUM, S. \u201cQualidade, quantidade e \ninteresses do conhecimento \u2013 evitando confus\u00f5es\u201d In: Pesquisa \nQualitativa com Texto, Imagem e Som. Petr\u00f3polis, Vozes, 2004. 3\u00aa ed. \nTrad. Pedrinho A.Guareschi. p.17-36. \n\n \nBERMANN, C\u00e9lio. \u201cImpasses e controv\u00e9rsias da hidreletricidade\u201d. \nIn: Estudos Avan\u00e7ados n. 21 vol. 59. Dossi\u00ea Energia. 2007 p. 139-53. \n \n  . \u201cInd\u00fastrias Eletrointensivas e Autoprodu\u00e7\u00e3o: propostas para \numa pol\u00edtica energ\u00e9tica de resgate do interesse p\u00fablico\u201d, 2004. \nAcessado no s\u00edtio do Instituto Ilumina (www.ilumina.org) dia 09 jul. \n2012.   \n\n \n                         . \u201cO Setor de EletroIntensivos\u201d In: O Setor El\u00e9trico \nBrasileiro e a Sustentabilidade no S\u00e9culo 21: Oportunidades e \nDesafios. Bras\u00edlia: Rios Internacionais, 2012. p.29-34. \n\n \nBERNARDO, Jo\u00e3o \u201cA soberania das empresas na origem do \ncolonialismo moderno\u201d In: Democracia Totalit\u00e1ria - Teoria e pr\u00e1tica \nda empresa soberana. Cortez Editora, S\u00e3o Paulo: 2004 p.41-62. \n\n \nBIONDI, Aloysio. O Brasil privatizado: um balan\u00e7o do desmonte do \nEstado. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2003. (Cole\u00e7\u00e3o \nBrasil Urgente) \n\n \nBLOEMER, Neusa Maria. Itiner\u00e2ncias e migra\u00e7\u00f5es: a reprodu\u00e7\u00e3o \nsocial de pequenos produtores e  as hidrel\u00e9tricas. 1996. 301,[3]f. \nTese (Doutorado) - Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de \nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. \n\n \n  . Brava gente brasileira: migrantes italianos e \ncaboclos nos campos de Lages. Florian\u00f3polis: Cidade Futura, 2000. \n\n \n                                \u201c'Colonos italianos' e 'brasileiros' no planalto \n\nhttp://www.ilumina.org/\n\n\n271 \n\n \n\n \n\ncatarinense\u201d. In: GODOI, Em\u00edlia Pietrafesa de; MENEZES, Marilda \nAparecida de; MARIN, Rosa Acevedo. Diversidade do campesinato: \nexpress\u00f5es e categorias. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2009. p. 311-31. \n\n \nBOBBIO, Norberto. Direita e esquerda. S\u00e3o Paulo, Unesp, 1996. \n\n \nBOEIRA, Sabrina. Estudo da din\u00e2mica territorial rural: a \nimplanta\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica Barra Grande no planalto sul \ncatarinense. Florianopolis, SC, 2006. 1 v. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas. \n \nBOURDIEU, Pierre. O Senso Pr\u00e1tico. Trad. Maria Ferreira. Petr\u00f3polis, \nVozes, 2009. 471p. \n  . O poder simb\u00f3lico. Rio de Janeiro, Bertrand Brasil, \n2007. 3\u00aa Ed. \n . A Economia das Trocas Simb\u00f3licas. Trad. V\u00e1rios. S\u00e3o \nPaulo, Perspectiva. 369p. \n  . A \u201cjuventude\u201d \u00e9 apenas uma palavra. In: Quest\u00f5es \nde Sociologia. Rio de Janeiro: Marco Zero, 1983. p. 112 \u2013 121. \n\n \nBOURDIEU, Pierre &amp; WACQUANT, Lo\u00efc. \u201cSobre as Artimanhas da \nRaz\u00e3o Imperialista\u201d. Estud. afro-asi\u00e1ticos. 2002, vol.24, n.1, pp. 15-\n33. \n\n \nBRUMER, Anita. \u201cConsidera\u00e7\u00f5es sobre uma d\u00e9cada de lutas sociais \nno campo no extremo sul do Brasil (1978-88) \u201dIn: FERNANDES, \nBernardo Man\u00e7ano; MEDEIROS, Leonilde Servolo de; PAULILO, \nMaria Ignez Silveira. (Orgs.). Lutas camponesas contempor\u00e2neas: \ncondi\u00e7\u00f5es, dilemas e conquistas. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2009. p. 33-52 \n\n \nBRUNO, R. (2010). \u201cAgroneg\u00f3cio, palavra pol\u00edtica\u201d. Artigo \napresentado no VIII Congresso Latino- Americano de Sociologia \nRural, Porto de Galinhas, PE. \n\n \nCANALI, Gilberto Valenti. \u201cA Defini\u00e7\u00e3o e a Import\u00e2ncia do Projeto \nUruguai\u201d. In: SANTOS, S\u00edlvio Coelho dos  &amp; REIS Maria Jos\u00e9 \n(Orgs.), Mem\u00f3ria do Setor El\u00e9trico na Regi\u00e3o Sul, Florian\u00f3polis, \n\n\n\n \n\n \n\nEditora da UFSC, 111-130. \n \nCARNEIRO, Maria Jos\u00e9.  \u201cJuventude  rural: projetos  e valores\u201d.  \nIn:  ABRAMO, Helena Wendel;  BRANCO, Pedro  Paulo  Martoni  \n(Orgs.).  Retratos  da juventude  brasileira: an\u00e1lises de uma \npesquisa nacional. S\u00e3o   Paulo: Instituto Cidadania; Editora \nFunda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2005, p. 243-261 \n \nCARVALHO, Orlando Albani de. \u00c1guas sobre a Terra: lugar e \nterritorialidade na implanta\u00e7\u00e3o de grandes hidrel\u00e9tricas. Porto Alegre, \nUFRGS/PPGE, 2006. 185f. \n \nCASTRO, Elisa G. \u201cJuventude rural: 'apenas uma palavra' ou 'mais \nque uma palavra'\u201d. Apresentado no XXIX Encontro da Anpocs (2005). \nmimeo. 38p. \n\n \n                        et alii. Os jovens est\u00e3o indo embora? Juventude \nrural e a constru\u00e7\u00e3o de um ator pol\u00edtico. Rio de Janeiro, Mauad X; \nSerop\u00e9dica - RJ, EDUR, 2009. 221p. \n\n \nCASTRO SOTO, Gustavo. \u201cEl Plan Puebla-Bogot\u00e1 \u2013 La \nGeopolitica del \u00c1gua y La Energia\u201d. Anais do II Encontro Brasileiro \nCi\u00eancias Sociais e Barragens e I Encuentro Latinoamericano  Ciencias \nSociales y Represas 2007, Salvador. 15p. \n\n \nCERNEA, Michael M. (2004) \u201cRiesgos de emprobrecimiento y \nreconstrucci\u00f3n : Un modelo para el desplazamiento y la \nrelocalizaci\u00f3n de poblaciones\u201d. In: Revista Av\u00e1 No 5, 2004. \nPublicaci\u00f3n del Programa de Postgrado en Antropolog\u00eda Social, \nUniversidad Nacional de Misiones, Argentina. \n\n \nCHAU\u00cd, Marilena. \u201cSob o signo do neoliberalismo\u201d. In: Cultura e \ndemocracia: o discurso competente e outras falas. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n2006. \n\n \nCR\u00c9DIT SUISSE. Global Wealth Databook. Credit Suisse Group AG, \nGenebra, 2010. 128p. \n \n\n\n\n273 \n\n \n\n \n\nD'ARA\u00daJO, Roberto Pereira. O setor el\u00e9trico brasileiro \u2013 uma \naventura mercantil. Bras\u00edlia; Confea, 2009. 300 p. ( Cole\u00e7\u00e3o Pensar o \nBrasil \u2013 Construir o Futuro da Na\u00e7\u00e3o). \n\n \nDE ANGELIS, Massimo \u201cMarx and primitive accumulation: the \ncontinuous character of capital\u2019s \u201cenclosures\u201d, In: The Commoner, n.2, \nseptember 2001. (arquivo pdf dispon\u00edvel no s\u00edtio da revista \nwww.thecommoner.org) \n \nDINIZ, Eli &amp; BOSCHI, Renato R. \u201cEmpresariado e estrat\u00e9gias de \ndesenvolvimento\u201d. Rev. Bras. Ci. Soc., Jun 2003, vol.18, no.52, p.15-\n34. \n\n \nDUMANS GUEDES, Andr\u00e9. \u201cDiscurso e resist\u00eancia: a constru\u00e7\u00e3o \nda quest\u00e3o do neoliberalismo pelo Movimento dos Atingidos por \nBarragens\u201d. Informe final del  concurso:  Partidos,  movimientos  y  \nalternativas  pol\u00edticas  en Am\u00e9rica  Latina  y  el  Caribe. Programa \nRegional de Becas CLACSO. 2005, 31p. \n\n \nESP\u00cdNDOLA, Marcos Aur\u00e9lio. UNIVERSIDADE FEDERAL DE \nSANTA CATARINA Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia. As \ntransterritorializa\u00e7\u00f5es na bacia do rio Uruguai e o alagamento \nsistem\u00e1tico de coletividades. Florian\u00f3polis, SC, 2009. 1 v. Tese \n(Doutorado) - Universidade Federal de Santa Catarina, Centro de \nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em \nGeografia, Florian\u00f3polis, 2009. \n\n \nFONTES, Virginia. \u201cO Brasil Capital-Imperialista\u201d. In: O Brasil e o \nCapital-Imperialismo \u2013 Teoria e Hist\u00f3ria. 2a. edi\u00e7\u00e3o, Fiocruz e \nEditora UFRJ, Rio de Janeiro, 2010. pp.303-350. \n\n \nGASKELL, G. \u201cEntrevistas Individuais e Grupais\u201d In: BAUER, M. \n&amp; GASKELL, G. Pesquisa Qualitativa com Texto, Imagem e Som. \nPetr\u00f3polis, Vozes, 2004. 3\u00aa ed. p. 64-89. \n\n \nGATTI, L. \u201cExperi\u00eancia da transitoriedade - Walter Benjamin e a \nmodernidade de Baudelaire\u201d In: Revista Kriterion, Belo Horizonte, no \n119, Jun./2009, p. 159-178.  \n\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\n\n\n \n\n \n\n \nGEERTZ, Clifford. A interpreta\u00e7\u00e3o das culturas. Rio de Janeiro LTC, \n1978. 323p. \n\n \nGEISER, Gustavo C. O p\u00f3lo madeireiro e suas implica\u00e7\u00f5es no \ndesenvolvimento da regi\u00e3o dos campos de Lages, Santa Catarina. \nFlorian\u00f3polis, 2006. 93 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) - Universidade \nFederal de Santa Catarina, Centro de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias. Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Agroecossistemas. \n\n \nGLASSMANN, J. \u201cNeoliberal primitive accumulation\u201d In: HEYNEN, \nN., MCCARTHY, J., PRUDHAM S., &amp; ROBBINS P. (Orgs.). \nNeoliberal Environments - False promises and unnatural \nconsequences. Nova Iorque; Routledge, 2007. p.94-7. \n\n \nGOMES, Jo\u00e3o Paulo Pombeiro &amp; VIEIRA, Marcelo Milano Falc\u00e3o. \n\u201cO campo da energia el\u00e9trica no Brasil de 1880 a 2002\u201d In: Revista \nde Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro 43(2):295-321, Mar./Abr. \n2009. \n \nHARVEY, David O Novo Imperialismo. Edi\u00e7\u00f5es Loyola, S\u00e3o Paulo, \n2005 (2a.ed.) 200p. \n                            O Neoliberalismo \u2013 Hist\u00f3ria e Implica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o \nPaulo, Loyola, 2008, 280p. \n\n \nHEYNEN, N., MCCARTHY, J., PRUDHAM S., &amp; ROBBINS P. \n(Orgs.). Neoliberal Environments - False promises and unnatural \nconsequences. Nova Iorque; Routledge, 2007. 298p. \n\n \nHOBSBAWN, Eric J. Era dos extremos: o breve seculo XX, (1914-\n1991) Tradu\u00e7\u00e3o Marcos Santarrita. S\u00e3o Paulo; Companhia das Letras, \n1995. 598p. \n\n \nIORIS, Antonio. A. Rossotto. \u201cDa foz \u00e0s nascentes \u2013 an\u00e1lise \nhist\u00f3rica e apropria\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos recursos h\u00eddricos no Brasil\u201d In: \nCapitalismo globalizado e recursos territoriais. Rio de Janeiro; \nEditora Lamparina, 2011. p. 211-55. \n\n \nJERONYMO, Alexandre Cosme Jos\u00e9. Deslocamentos de popula\u00e7\u00f5es \n\n\n\n275 \n\n \n\n \n\nribeirinhas e passivos sociais e passivos econ\u00f4micos decorrentes de \nprojetos de aproveitamentos hidrel\u00e9tricos: a Usina Hidrel\u00e9trica de \nTijuco Alto. Programa Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \nEnergia. S\u00e3o Paulo, 2007. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado). Universidade de \nS\u00e3o Paulo. 167p. \n\n \nJOVCHELOVITCH S. &amp; BAUER, M. \u201cEntrevista Narrativa\u201d In: \nBAUER, M. &amp; GASKELL, G. Pesquisa Qualitativa com Texto, \nImagem e Som. Petr\u00f3polis, Vozes, 2004. 3\u00aa ed. p. 90-113. \n\n \nKLEIN, Naomi. A Doutrina do Choque. Rio de Janeiro, Nova \nFronteira, 2008, 590p. \n\n \nLEROY, Jean-Pierre \u201cAmaz\u00f4nia: Territ\u00f3rio do Capital e Territ\u00f3rios \ndos Povos\u201d. In: ZHOURI, Andrea e LASCHEFSKI, Klemens. (Orgs). \nDesenvolvimento e Conflitos Ambientais, Belo Horizonte: Editora \nUFMG, 2010. p. 92-113. \n\n \nLETURCQ, Guillaume. \u201cA Diversidade dos Atingidos por \nBarragens no Brasil\u201d. In: II Encontro Brasileiro Ci\u00eancias Sociais e \nBarragens e I Encuentro Latinoamericano Ci\u00eancias Sociales y \nRepresas. 2007, Salvador: Brasil. 15p. \n \nLOPES, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite. \u201cSobre processos de \"ambientaliza\u00e7\u00e3o\" \ndos conflitos e sobre dilemas da participa\u00e7\u00e3o.\u201d Horizontes \nantropo\u00f3gicos. Jun. 2006, vol.12, no.25, p.31-64. \n  \nL\u00d6WY, Michael. Walter Benjamin: Aviso de Inc\u00eandio \u2013 Uma leitura \ndas teses \u201cSobre o conceito de hist\u00f3ria\u201d. Trad. Wanda Caldeira Brant. \nS\u00e3o Paulo, Boitempo, 2005. 160p. \n\n \nMACHADO, Paulo Pinheiro. Lideran\u00e7as do Contestado: a \nforma\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o das chefias caboclas (1912-1916). Campinas, \nSP: Editora da Unicamp, 2004. \n \nMANCUSO, Wagner Pralon. \u201cConstruindo leis: os construtores e as \nconcess\u00f5es de servi\u00e7os\u201d. Lua Nova, 2003, n\u00ba 58, p.61-87. \n\n\n\n \n\n \n\n                                          &amp; OLIVEIRA, Am\u00e2ncio Jorge de. \n\u201cAbertura econ\u00f4mica, empresariado e pol\u00edtica: os planos dom\u00e9stico e \ninternacional\u201d. Lua Nova, 2006, no.69, p.147-172. \n\n \nMANNHEIM, K. (1982). \u201cO problema sociol\u00f3gico das gera\u00e7\u00f5es\u201d. \nTrad. Cl\u00e1udio Marcondes. In: FORACCHI, Marialice M. (Org), Karl \nMannheim: Sociologia. S\u00e3o Paulo, \u00c1tica, p. 67-95. \n\n \nMARCUSE, Herbert. Algumas implica\u00e7\u00f5es sociais da tecnologia \nmoderna. In: Tecnologia, guerra e fascismo. Trad. Maria Cristina V. \nBorba. S\u00e3o Paulo: Ed. UNESP, 1999, p.73-104. \n\n \nMARGULIS, Mario &amp; URRESTI, Marcelo. \u201cLa juventud \u00e9s m\u00e1s que \nuna palabra\u201d In: MARGULIS, M. (Ed.) La juventud \u00e9s m\u00e1s que una \npalabra. Buenos Aires, Ed. Biblos, 1996. p.13-30. \n\n \nMARTINS, Heloisa Helena T. \u201cMetodologia Qualitativa de \nPesquisa\u201d. In: Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa. S\u00e3o Paulo, v.30, n.2,p. 289-300, \nmaio/ago. 2004 \n\n \nMARTINS, Renato Domingues Fialho. O setor el\u00e9trico p\u00f3s-\nprivatiza\u00e7\u00e3o: novas configura\u00e7\u00f5es institucionais e espaciais. \nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) \u2013 Universidade Federal do Rio de Janeiro, \nInstituto de Pesquisa e Planejamento Urbano e Regional, 2009. 142 f. \n\n \nMARTINS, Suely Aparecida. A forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da juventude do \nMovimento Sem-Terra no estado do Paran\u00e1. Florian\u00f3polis, SC, 2009. \n282 f. Tese (Doutorado) - Universidade Federal de Santa  Catarina,  \nCentro  de  Filosofia  e  Ci\u00eancias  Humanas.  Programa  de  P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o  em Sociologia Pol\u00edtica. \n\n \nMARX, Karl A origem do capital \u2013 A acumula\u00e7\u00e3o primitiva. Ed. \nFulgor, S\u00e3o Paulo:1964.140p. \n\n \nMENEZES,  Marluci.  \u201cDo  espa\u00e7o  ao  lugar.  Do  lugar  \u00e0s  \nremodela\u00e7\u00f5es  s\u00f3cio-espaciais  \u201d  In: Horizontes Antropol\u00f3gicos. \nPorto Alegre, ano 6, n. 13, jun. 2000, p. 155-175. \n\n \nMIDNIGHT Collective. \u201cThe New Enclosures\u201d. In: The Commoner, \n\n\n\n277 \n\n \n\n \n\nn.2, september 2001, (dispon\u00edvel no s\u00edtio da revista  \nwww.thecommoner.org). \n \nMILLS, C. Wright. A imagina\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica. 4. ed. Rio de Janeiro: \nZahar, 1975. 246p. \n \nNOVOA GARZ\u00d3N, Luis Fernando. \u201cFinanciamento p\u00fablico ao \ndesenvolvimento: enclave pol\u00edtico e enclaves econ\u00f4micos\u201d In: Berno \nde Almeida, Alfredo W. et. alli. Capitalismo globalizado e recursos \nterritoriais. Rio de Janeiro; Editora Lamparina, 2011. p. 71-100. \n \nObservat\u00f3rio Social de Barragens. \nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em- \nandamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens \n\n \nONU. Personal Wealth from a Global Perspective (Editado por \nJames B. Davies). Oxford, Oxford University Press, 2008. 467p. \n\n \nOXFAM. Deixados para tr\u00e1s pelo G20? Desigualdade e \ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental amea\u00e7am excluir os pobres dos benef\u00edcios do \ncrescimento econ\u00f4mico. Informativo Oxfam 157, Janeiro de 2012. \n\n \nPADILHA, Jos\u00e9. \u201cSobre a representa\u00e7\u00e3o da fome na arte\u201d In: \nDemocracia Viva. Rio de Janeiro: Ibase, n.42, maio de 2009, p. 70-\n75. \n\n \nPAULA, Jos\u00e9 Ant\u00f4nio de. \u201cCrise econ\u00f4mica e reitera\u00e7\u00e3o do \ncapitalismo dependente no Brasil\u201d In: Capitalismo globalizado e \nrecursos territoriais. Rio de Janeiro; Editora Lamparina, 2011. p. 9-38. \n\n \nP\u00caGO, B. &amp; NETO, Carlos. \u201cO PAC e o Setor El\u00e9trico: Desafios para \no Abastecimento do Mercado Brasileiro (2007-2010)\u201d. Texto para \nDiscuss\u00e3o n\u00ba1329. Bras\u00edlia, Ipea, 2008. 37p.  \n \nPEIRANO, Mariza. A favor da etnografia. Rio de Janeiro, Relume-\nDumar\u00e1, 1995. \n\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.thecommoner.org/\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\nhttp://www.ettern.ippur.ufrj.br/projetos-em-andamento/6/observatorio-socio-ambiental-de-barragens\n\n\n \n\n \n\n \nPOLLAK, Michael. \u201cMem\u00f3ria, esquecimento, sil\u00eancio\u201d. In: Estudos \nHist\u00f3ricos, Rio de Janeiro, vol.2, n. 3, 1989, p. 3-15. \n\n \nPORTELLI,  Alessandro.  \u201cA  Dialogical  Relationship.  An  \nApproach  to  Oral  History  \u201d. s /d. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf> Acesso \nem: 22 set. 2012. \n\n \nPROCHNOW, Miriam (Org.). Barra Grande \u2013 A Hidrel\u00e9trica que \nn\u00e3o viu a Floresta. Rio do Sul, Apremavi, 2005. 104p. \n\n \nRANCI\u00c9RE, Jacques. O Desentendimento \u2013 Pol\u00edtica e Filosofia. \nTradu\u00e7\u00e3o de \u00c2ngela Leite Lopes. S\u00e3o Paulo, Ed. 34, 1996. 144p. \n\n \nREIS, Maria Jos\u00e9. \u201cO Movimento dos Atingidos por Barragens: \natores, estrat\u00e9gias de luta e conquistas\u201d In: Anais do II Semin\u00e1rio \nNacional Movimentos Sociais, Participa\u00e7\u00e3o e Democracia. \nFlorian\u00f3polis, 2007. p. 473-501.    \n\n \n_______________; BLOEMER, Neusa Maria Sens (Orgs.). \nHidrel\u00e9tricas e popula\u00e7\u00f5es locais. Florian\u00f3polis: Cidade Futura: Ed. da \nUFSC, 2001. 198p. \n\n \nRENK, Arlene. \u201cExpropria\u00e7\u00e3o do campesinato caboclo no Oeste \ncatarinense\u201d. In: GODOI, Em\u00edlia Pietrafesa de; MENEZES, Marilda \nAparecida de; MARIN, Rosa Acevedo (Orgs.) Diversidade do \ncampesinato: express\u00f5es e categorias. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2009. p. \n297-310. \n\n \nROSSATO, Alexania. A Recep\u00e7\u00e3o de R\u00e1dio e Televis\u00e3o por Jovens \ndo Movimento dos Atingidos por Barragens: As Representa\u00e7\u00f5es da \nClasse Popular. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o, UFSM, 2008. 169p. \n\n \nSADER, Eder. Quando novos personagens entraram em cena: \nexperiencias, falas e lutas dos trabalhadores da Grande S\u00e3o Paulo \n(1970-80). Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988. 329p. \n \n\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\nhttp://www.swaraj.org/shikshantar/expressions_portelli.pdf\n\n\n279 \n\n \n\n \n\nSANTOS, S\u00edlvio Coelho dos. \u201cA Eletrobr\u00e1s e suas subsidi\u00e1rias: \nprojetos termo e hidrel\u00e9tricos no Sul\u201d In: SANTOS,  Silvio Coelho \ndos &amp; REIS, Maria Jos\u00e9. Mem\u00f3ria de setor el\u00e9trico na Regi\u00e3o Sul. \nFlorian\u00f3polis: Ed. da UFSC, 2002 p. 99-110 \n\n \n                        REIS, Maria Jos\u00e9. Mem\u00f3ria de setor el\u00e9trico na \nRegi\u00e3o Sul. Florian\u00f3polis: Ed. Da UFSC, 2002. 239p. \n\n \nSAUER, Ildo. Um Novo Modelo para o Setor El\u00e9trico Brasileiro. \nUSP/Programa Interunidades de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Energia. 2002. \n78p. \n\n \nSAUER, S\u00e9rgio. \u201cLand and Territory: Meanings of Land between \nModernity and Tradition\u201d In:Agrarian South: Journal of Political \nEconomy April 2012 1: 85-107. \n \nSEV\u00c1 Filho, A. O. \u201cProblemas intr\u00ednsecos e graves da expans\u00e3o \nmineral, metal\u00fargica, petrol\u00edfera e hidrel\u00e9trica nas \nAmaz\u00f4nias\u201dIn:ZHOURI E LASCHESFKI (Orgs). Desenvolvimento \ne Conflitos Ambientais. Editora UFMG, Belo Horizonte: 2010. pp. \n114-147 + mapas \n \nSEYFERTH, Giralda. \u201cColoniza\u00e7\u00e3o Europeia, campesinato e \ndiferencia\u00e7\u00e3o cultural no Vale do Itaja\u00ed (SC)\u201d In: GODOI, Em\u00edlia \nPietrafesa de; MENEZES, Marilda Aparecida de; MARIN, Rosa \nAcevedo (Orgs.). Diversidade do campesinato: express\u00f5es e \ncategorias. S\u00e3o Paulo: UNESP, 2009. p. 275-95. \n \nSIGAUD, Lygia. \u201cImplica\u00e7\u00f5es Sociais da Pol\u00edtica do Setor El\u00e9trico\u201d \nin: SANTOS, Leinard Ayer; ANDRADE, Lucia M.M. (orgs.). As \nhidrel\u00e9tricas do Xingu e os povos ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o \nPr\u00f3-\u00cdndio de S\u00e3o       Paulo, 1988. p.103-110.  \n\n \nSILVA, Luiz Ant\u00f4nio Medeiros da. Reestrutura\u00e7\u00e3o do setor el\u00e9trico, \nconflito e negocia\u00e7\u00e3o na bacia do rio  Uruguai. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em  Planejamento Urbano  e  Regional) \u2013 Universidade \nFederal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2001. 175f. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSTROPASOLAS, Valmir Luiz. O mundo rural no horizonte dos \njovens: o caso dos filhos (as) de agricultores familiares de Ouro/SC. \nFlorian\u00f3polis, 2002. 277 f. Tese (Doutorado) \u2013  Universidade \nFederal de Santa Catarina, Centro de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas. \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Ci\u00eancias \nHumanas/Doutorado \n \nTHOMPSON, E. P. \u201cPrefacio\u201d In: A Forma\u00e7\u00e3o da Classe Operaria \nInglesa (Vol. 1 \u2013 A Arvore da Liberdade). Trad. Denise Bottmann. \nS\u00e3o Paulo, Paz e Terra, 2004a.p. 9-14. \n\n \n  . \u201cExplora\u00e7\u00e3o\u201d In: A Forma\u00e7\u00e3o da Classe Oper\u00e1ria \nInglesa (Vol. 2 \u2013 A Maldi\u00e7\u00e3o de Ad\u00e3o). Trad. Denise Bottman S\u00e3o \nPaulo, Paz e Terra, 2004a.p. 11-38. \n\n \n  . As Peculiaridades dos Ingleses e Outros Ensaios. Org. \nAntonio Luigi Negroe S\u00e9rgio Silva. Campinas, Ed. Unicamp, 2001.  \n  . \u201cIntrodu\u00e7\u00e3o: Costume e Cultura\u201d In: Costumes \nem Comum \u2013 Estudos sobre a Cultura Popular Tradicional. S\u00e3o Paulo, \nCia. Das Letras, 2002. Trad. Rosaura Eichenberg. p.13-24. \n\n \nVAINER, Carlos B. \u201dRecursos hidr\u00e1ulicos: quest\u00f5es sociais e \nambientais\u201d In: Estudos Avan\u00e7ados n. 21 vol. 59. Dossi\u00ea Energia. 2007 \np. 119-37 \n\n \nVELHO, Gilberto (Org.) Desvio e diverg\u00eancia: uma cr\u00edtica da \npatologia social. Rio de Janeiro: Zahar, 1999. 7. ed. 144p. \n   Individualismo e cultura: notas para uma \nantropologia da sociedade contempor\u00e2nea. 4.ed. Rio de Janeiro: Zahar, \n1997. 149p. \n\n \nVIVEIROS de CASTRO, Eduardo; ANDRADE, L\u00facia. \u201cHidrel\u00e9tricas \ndo Xingu: o Estado contra as Sociedades Ind\u00edgenas.\u201d In: SANTOS, \nLeynad; ANDRADE, L\u00facia. (Orgs.) As hidrel\u00e9tricas do Xingu e os \npovos ind\u00edgenas. S\u00e3o Paulo: Comiss\u00e3o Pr\u00f3-\u00cdndio, 1988. p. 7-23. \n\n \nWEISHEIMER, Nilson. Juventudes Rurais \u2013 Mapa de Estudos \nRecentes. Bras\u00edlia, MDA, 2005. 76p. \n\n \n\n\n\n281 \n\n \n\n \n\nWELLER, Wivian. \u201cAtualidade do conceito de gera\u00e7\u00f5es de \nManheim\u201d In: Revista Sociedade e Estado - Volume 25 N\u00famero 2 \nMaio / Agosto 2010 Bras\u00edlia, DF p. 205-224. \n\n \nWOOD, Ellen Meiskins. \u201cClasse como Processo e como Rela\u00e7\u00e3o\u201d In: \nDemocracia Contra Capitalismo \u2013 A Renova\u00e7\u00e3o do Materialismo \nHist\u00f3rico. S\u00e3o Paulo, Boitempo, 2002. Trad. Paulo Cezar Castanheira. \np. 73-98. \n\n \nWOORTMANN, Klaas. \u201cCom parente n\u00e3o se neguceia - O \ncampesinato como ordem moral\u201d. In: Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico/87. \nBras\u00edlia; Editora Universit\u00e1ria de Bras\u00edlia/ Tempo Brasileiro, p.11-\n73. 1990. \n\n \nZEN, Eduardo Luis. Movimentos sociais e a quest\u00e3o de classe: um \nolhar sobre o Movimento dos Atingidos por Barragens. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Sociologia). Universidade de Bras\u00edlia, 2005. 211 f. \n\n \nZHOURI, Andr\u00e9a &amp; OLIVEIRA, Raquel. \u201cDesenvolvimento, \nConflitos Sociais e Viol\u00eancia no Brasil Rural: o caso das usinas \nhidrel\u00e9tricas\u201d In: Ambiente &amp; Sociedade. Campinas, v. X, n. 2 p. \n119-135 jul.-dez. 2007.\n\n\n\n\n\n283 \n\n \n\n \n\nAnexo \n \n \nI \u2013 Question\u00e1rio aplicado nos reassentamentos Santa Catarina (Anita \nGaribaldi, SC) e Laranjeiras  (Cap\u00e3o Alto, SC): \n \n  Linhas de interroga\u00e7\u00e3o \u2013 Question\u00e1rio     Reassentamento:  \n \nNo. Do Question\u00e1rio no reassentamento:  \nNo. Do Question\u00e1rio geral: \nData: \nHora: \n \n \n1.  Produ\u00e7\u00e3o e renda familiar \n \n# Tamanho da propriedade:   \n \n# \u00c1rea \u00e9 suficiente para o sustento da fam\u00edlia? ( ) Sim ( ) N\u00e3o ( ) \nMotivos   \n \n \n# Produ\u00e7\u00e3o da propriedade:  \n \nProdu\u00e7\u00e3o Animal \nAnimal Quantidade Venda \n\nAves (galinhas, patos \nmarrecos, gansos etc.) \n\n  \n\nVaca Leiteira   \n\nBovinos para carne   \n\n\n\n \n\n \n\nSu\u00ednos   \n\nOvelhas   \n\nOvos (D\u00fazias)   \n\nMel (Kg)   \n\nPeixe (kg)   \n\n \n \nProdu\u00e7\u00e3o Vegetal \nVegetal Tipo Hectares  Venda? \n\nLavouras/ safras (gr\u00e3os)    \n\nHorta    \n\nReflorestamento    \n\n \n# J\u00e1 produziu outra coisa? ( )  S  (  ) N Se sim, o qu\u00ea?    \nPor qu\u00ea parou?  _________________________ \n \n \n# Gastos com produ\u00e7\u00e3o (valores aproximados): \n \n( ) sementes  ( ) m\u00e1quinas ( ) adubo qu\u00edmico ( ) adubo org\u00e2nico ( ) \nveneno ( ) Outros_________________________ \n \n# Algu\u00e9m recebe aposentadorias? ( ) S ( ) N Se sim, \nquantas pessoas?   \n\n\n\n285 \n\n \n\n \n\n# Proletariza\u00e7\u00e3o Rural \nAlgu\u00e9m trabalha em outras propriedades em troca \nde sal\u00e1rios?  \n( ) S ( ) N  \n \nSe sim, quantos?  ( ) Qual o sal\u00e1rio? __________________                   \nQual a tarefa? ( ) ____________________ \n \n \n# Proletariza\u00e7\u00e3o Urbana  \nAlgu\u00e9m trabalha na cidade em troca de sal\u00e1rios?  \n( ) S  ( ) N  \n \nSe sim, quantos?  ( ) Qual o  sal\u00e1rio?_________________   \nQual a tarefa?________________ \n \n \n# Recebe ajuda financeira de parentes? ( ) S ( ) N  Parcela significativa \ndo or\u00e7amento familiar? ( ) S  ( ) N \n \n# Recebe Bolsa-Fam\u00edlia? ( ) S  ( ) N(  )   Quantos filhos?   Valor mensal:    \n \n# Participa de algum programa do governo? \n(  ) Pronaf (   ) PAIS   (  )  PAA  (  ) Mais Alimento  ( ) Outros:  \n# Recebe Assist\u00eancia T\u00e9cnica?  ( ) S  ( ) N  De que \u00f3rg\u00e3o?   \n# Arrenda a terra para algu\u00e9m? ( ) S  ( ) N   \nQuanto de terra? __________ \nO que recebe em troca?    \n \n# Arrenda a terra de algu\u00e9m? ( ) S  ( ) N  Quanto de terra?    \nO que d\u00e1 em troca?    \n \n \n# Formas de comercializa\u00e7\u00e3o ( ) Direta ( ) Com\u00e9rcio ( ) Cooperativa ( ) \nConab ( ) Outros \n\n\n\n \n\n \n\n \n# O que dificulta a produ\u00e7\u00e3o e a obten\u00e7\u00e3o de renda a partir dela? \n  - \n \n \n \n2.  Composi\u00e7\u00e3o Familiar \n# Quantas pessoas moram na propriedade?  \n# G\u00eanero (  ) M   ( ) F \n# Idade  \n( ) 0 a 6 anos ( ) 6 a 15 anos ( ) 15 a 24 anos ( ) 24 a 35 anos ( ) 35 a 50 \nanos ( ) 50 a 65 anos ( ) acima de 65 anos \n \n# Quem \u00e9 o chefe de fam\u00edlia ?   \n# Bloco de Notas de produtor est\u00e1 no nome de quem? \n# Propriedade est\u00e1 no nome de quem?   \n# Desde o reassentamento, algu\u00e9m j\u00e1 migrou para a cidade?  \n( ) Quantidade ( ) G\u00eanero ( ) Idade \n \n \n# Desde o reassentamento, algu\u00e9m voltou?  \n( ) Quantidade ( ) G\u00eanero ( ) Idade \n \n# Antes do reassentamento, algu\u00e9m migrou para a cidade?  \n( ) Quantidade ( ) G\u00eanero ( ) \nIdade \n \n# Jovens: T\u00eam vontade de ir embora da comunidade?  \n( ) S ( ) N \nMotivo: ( ) Trabalho ( ) Estudo ( ) Sair de Casa ( ) Outro   \n \n \n# Atividades por G\u00eanero \n \nHomens Mulheres Os dois \n\n\n\n287 \n\n \n\n \n\n   \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n3.  Religi\u00e3o \n \n#As pessoas da fam\u00edlia praticam alguma religi\u00e3o? Se sim, qual? \n \n# H\u00e1 alguma que nunca praticariam? Se sim, qual? \n \n \n4.  Documenta\u00e7\u00e3o Civil \n \n(  ) Certid\u00e3o de Nascimento ( ) Carteira de Habilita\u00e7\u00e3o ( ) CPF ( ) RG ( ) \nT\u00edtulo de eleitor (  ) Bloco de Produtor \n \n \n5.  Rela\u00e7\u00e3o com a Terra \n \n# Em que comunidade morava?   \n# Qual munic\u00edpio?   \n# Desde quando a fam\u00edlia estava l\u00e1?   \n# Antes disso, veio de onde?   \n# O que produzia antes de ser reassentado?   \n# Era propriet\u00e1rio ou n\u00e3o? (  ) P   (  ) N  Se n\u00e3o, o que era?   \n# A vida melhorou ou piorou depois de ser reassentado?   \n \n6.  Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Lazer \n# Quantos estudam? ( ) Em que s\u00e9rie?   \n\n\n\n \n\n \n\n# Escolariza\u00e7\u00e3o dos mais velhos?   \n \n# Comunidade tem escola? ( ) Sim  (  ) N\u00e3o \n \n# H\u00e1 necessidade de deslocamento para estudo? ( ) S ( ) N ( ) \nQuantidade de pessoas? Dist\u00e2ncia    \n \n# Algu\u00e9m tem interesse em voltar a estudar? ( ) S   ( ) N \nParou em que s\u00e9rie?    \n \n# Quais os principais meios de comunica\u00e7\u00e3o utilizados pela fam\u00edlia? \n \n( ) R\u00e1dio ( ) TV ( ) Internet/Computador ( ) Celular ( ) Jornal ( ) Outro  \n \n# O que a fam\u00edlia faz para se divertir? \n__________________________________________________________ \n \n \n# O que os jovens fazem para se divertir? \n__________________________________________________________ \n \n# H\u00e1 algu\u00e9m com problemas de sa\u00fade na casa?  \n( ) S  ( ) N \nSe sim, qual?    \n \n \n7.  Pol\u00edtica \n \n#  Participa de algum grupo na comunidade? \n( ) grupo de jovens ( ) time de futebol ( ) sindicato rural ( ) clube de m\u00e3es \n( ) cooperativas (  ) Outros ___________ \n\n \n# Participa atualmente de atividades do MAB?  ( ) S ( ) N \n( ) Reuni\u00f5es ( ) Mobiliza\u00e7\u00f5es ( ) Semin\u00e1rios ( ) Cursos de Forma\u00e7\u00e3o \n( ) Grupos de Base ( ) Outros ____________ \n \n# Se o MAB convocar para alguma mobiliza\u00e7\u00e3o/atividade pol\u00edtica, voc\u00ea \n\n\n\n289 \n\n \n\n \n\nparticiparia? \n( ) S ( ) N  Motivo:   \n \n# Votou nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es? ( ) S ( ) N  \nSe sim, em quem? (Nome e Partido) \n \n@ Dep. Estadual   \n@ Dep. Federal   \n@ Senador \n@ Governador   \n@  \n \n \n\n\n\tIntrodu\u00e7\u00e3o"}]}}}