{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.15534"}, {"@name": "filename", "#text": "21984_340346.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Henver Simionato Brunetta \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO CONTE\u00daDO DA p47\nphox\n\n E FEN\u00d3TIPO DE \n\nMON\u00d3CITOS AP\u00d3S DANO MUSCULAR PROMOVIDO POR \n\nEXERC\u00cdCIO EXC\u00caNTRICO EM INVID\u00cdDUOS SAUD\u00c1VEIS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2016 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nHenver Simionato Brunetta \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DO CONTE\u00daDO DA p47\nphox\n\n E FEN\u00d3TIPO DE \n\nMON\u00d3CITOS AP\u00d3S DANO MUSCULAR PROMOVIDO POR \n\nEXERC\u00cdCIO EXC\u00caNTRICO EM INDIV\u00cdDUOS SAUD\u00c1VEIS \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa \n\nMultic\u00eantrico de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias Fisiol\u00f3gicas da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina para \n\nobten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\nCi\u00eancias Fisiol\u00f3gicas, sob orienta\u00e7\u00e3o \n\ndo Professor Doutor Everson Ara\u00fajo \n\nNunes. \n\n \n\n \n\nFLORIAN\u00d3POLIS \n\n2016 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico esse trabalho ao meu av\u00f4 \n\nDarci \u00c2ngelo Brunetta (in memoriam) \n\npor me ensinar que as circunst\u00e2ncias \n\nn\u00e3o importam, mas sim, de que voc\u00ea \u00e9 \n\nfeito. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n Ao Professor Doutor Everson Ara\u00fajo Nunes, por ter aberto as \n\nportas do seu laborat\u00f3rio e ter me dado essa oportunidade. Pelas \n\nconversas, pelos questionamentos, pelos e-mails, artigos, fluoresc\u00eancias \n\ne anticorpos, mas principalmente pelo exemplo de humildade, \n\nintelig\u00eancia, integridade e car\u00e1ter. \n\n \u00c0 minha m\u00e3e, Sandra Regina Brunetta, por absolutamente todo \n\no seu esfor\u00e7o. Por me mostrar que n\u00e3o existe cansa\u00e7o quando se tem um \n\ncompromisso, por abrir m\u00e3o de muitas coisas para me dar o necess\u00e1rio, \n\npor n\u00e3o desistir de mim. Tamb\u00e9m a toda minha fam\u00edlia, em especial \n\nminha av\u00f3 Zelcy Maria Brunetta, pela cria\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o recebida. \n\nVoc\u00eas s\u00e3o os meus maiores incentivos. \n\n \u00c0 minha namorada, Ma\u00edsa Trento, pelas horas no \u00f4nibus, pelos \n\ntelefonemas, pelas mensagens, pelo carinho. Acredito que mais \n\nimportante que chegar ao destino \u00e9 a pessoa que nos tornamos durante o \n\npercurso. Esse caminho foi mais f\u00e1cil ao seu lado. \n\n Aos meus amigos de Iomer\u00ea, Robi, Andr\u00e9, Lucas, Biti, \n\nMarcelino, Z\u00e9 e Frizzo, que mesmo longe sempre estavam em meus \n\npensamentos e me lembravam das minhas ra\u00edzes. Aos amigos de Porto \n\nAlegre, Rafa e Ana, que s\u00e3o boas lembran\u00e7as que guardo do per\u00edodo em \n\nque fiquei nessa cidade. Aos meus colegas de apartamento, Leonardo e \n\nLeonardo, que viveram todos os momentos dessa pequena hist\u00f3ria. Aos \n\nmeus ex-professores da Unoesc, e hoje amigos, Leoberto, Jaisson, \n\nM\u00f4nica, Neymar, Iti, e todos os que me conheceram desde o in\u00edcio. Aos \n\nmeus colegas de faculdade, grandes amigos pra vida toda, Elzo, Zebu, \n\nGa\u00facho, Deividi, e em especial, \u00e0 minha \u201cquase\u201d irm\u00e3 Pati. \n\n \u00c0 Vilma Panza, pela oportunidade de podermos trabalhar \n\njuntos, pelos telefonemas, e-mails, artigos e discuss\u00f5es, enfim, por todo \n\no aprendizado que tive ao seu lado. Estendo tamb\u00e9m ao Professor \n\nDoutor Edson da Silva pela oportunidade e pela confian\u00e7a depositada. \n\nTamb\u00e9m ao Professor Doutor Fernando Diefenthaeler e seus alunos \n\nBruno Moura e Rafael Sakugawa, por toda a execu\u00e7\u00e3o biomec\u00e2nica do \n\n\n\nprojeto, pelas discuss\u00f5es e pela oportunidade. Adicionalmente, agrade\u00e7o \n\na todos os volunt\u00e1rios que participaram desse estudo, contribuindo com \n\numa pequena pe\u00e7a para a ci\u00eancia e uma grande fase da minha vida. \n\n A todo o Laborat\u00f3rio de Investiga\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as Cr\u00f4nicas \u2013 \n\nLIDoC \u2013 Amanda, Carolina, Cristiane, J\u00falia S., Priscila, Thayz, Katia, \n\nJ\u00falia R., Paola, e tamb\u00e9m pelos que estavam quando cheguei e hoje j\u00e1 \n\nseguiram seus caminhos. Obrigado pelas conversas, pelas d\u00favidas, pelos \n\ncaf\u00e9s, pela paci\u00eancia. \n\n Aos funcion\u00e1rios da Universidade Federal de Santa Catarina \n\nque de uma forma ou de outra contribu\u00edram para a realiza\u00e7\u00e3o desse \n\ntrabalho. Ao seu Carlos e a dona Vilma, pelos momentos de \n\ndescontra\u00e7\u00e3o, fundamentais em dias dif\u00edceis. Em especial aos \n\nfuncion\u00e1rios do Laborat\u00f3rio Multiusu\u00e1rios de Estudos em Biologia \u2013 \n\nLAMEB \u2013 Bibiana, Denis e Vanessa. Por todo o suporte com a \n\naquisi\u00e7\u00e3o dos dados no cit\u00f4metro de fluxo. \n\n Ao Professor Doutor Alex Rafacho, pela disponibilidade em \n\nauxiliar, sanar d\u00favidas, discutir problemas e pela confian\u00e7a depositada. \n\nE hoje posso dizer, obrigado pela amizade. \n\n \u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de N\u00edvel Superior \u2013 \n\nCAPES \u2013 pela bolsa de estudos concedida e \u00e0 Universidade Federal de \n\nSanta Catarina pela estrutura e apoio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA \u00fanica vit\u00f3ria que perdura \u00e9 a que se conquista sobre a pr\u00f3pria \n\nignor\u00e2ncia\u201d (Jigoro Kano, criador do jud\u00f4) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRESUMO \n\nOs mon\u00f3citos s\u00e3o um grupo de c\u00e9lulas imunit\u00e1rias circulantes no \n\nsangue, na medula \u00f3ssea e no ba\u00e7o, constituindo cerca de 10% do total \n\nde leuc\u00f3citos nos humanos. Quando emigram para algum tecido, essas \n\nc\u00e9lulas se diferenciam em macr\u00f3fagos e tem papel fundamental na \n\nhomeostase deste devido ao seu alto potencial reparador e angiog\u00eanico. \n\nOs mon\u00f3citos t\u00eam sido colocados como fundamentais no processo de \n\nreparo do m\u00fasculo esquel\u00e9tico, um tecido com alta capacidade de \n\nadapta\u00e7\u00e3o frente aos mais diversos est\u00edmulos impostos. Duas principais \n\nsubclasses de mon\u00f3citos s\u00e3o encontradas na circula\u00e7\u00e3o dos seres \n\nhumanos: as c\u00e9lulas CD14\n++\n\nCD16\n-\n, denominadas de mon\u00f3citos \n\ncl\u00e1ssicos, com maior predomin\u00e2ncia, e as c\u00e9lulas CD14\n+\nCD16\n\n+\n, em \n\nmenor propor\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m das diferen\u00e7as inerentes ao subtipo de \n\nmon\u00f3citos, tem sido especulado que express\u00e3o de prote\u00ednas envolvidas \n\nna fagocitose, migra\u00e7\u00e3o e diapedese poderiam estar envolvidas no \n\nprocesso de reparo do m\u00fasculo esquel\u00e9tico, influenciando a resolu\u00e7\u00e3o da \n\ninflama\u00e7\u00e3o causada por algum tipo de est\u00edmulo. Diante disso, este \n\nestudo teve como objetivo observar o fen\u00f3tipo e estado de ativa\u00e7\u00e3o de \n\nmon\u00f3citos circulantes de indiv\u00edduos saud\u00e1veis expostos a um protocolo \n\nde dano muscular induzido por exerc\u00edcio exc\u00eantrico. Catorze indiv\u00edduos \n\nparticiparam deste estudo, todos do sexo masculino, com idade de \n\n24\u00b13,6 anos, massa corporal de 72,3\u00b110,8 kg, estatura de 174\u00b16,1 cm e \n\n% de gordura de 23,8\u00b12,7. Foram coletados 16 mL de sangue para \n\nan\u00e1lises posteriores, ap\u00f3s esse procedimento foi realizado um teste de \n\nfor\u00e7a isom\u00e9trica m\u00e1xima em um dinam\u00f4metro isocin\u00e9tico, composto de \n\n3 tentativas com dura\u00e7\u00e3o de 3-5 segundos e intervalo de 2 minutos, o \n\nmaior valor obtido em N?m\n-1\n\n foi retido como pico de torque. Ap\u00f3s esses \n\nprocedimentos, foi realizado o protocolo de dano muscular, que \n\nconsistiu em 3 s\u00e9ries de 20 repeti\u00e7\u00f5es para flexores do cotovelo, apenas \n\na fase exc\u00eantrica, com intervalo de 2 minutos entre as s\u00e9ries, em \n\ndinam\u00f4metro isocin\u00e9tico a 45\u00b0?s\n-1\n\n. As coletas de sangue e de for\u00e7a se \n\nseguiram por mais tr\u00eas dias, constituindo 24 horas, 48 horas e 72 horas \n\nap\u00f3s o dano. Os dados foram analisados por ANOVA para medidas \n\nrepetidas e o n\u00edvel de signific\u00e2ncia adotado foi 95% (p<0,05). Nos \n\nmomentos observados ap\u00f3s o protocolo de dano, 24h, 48h e 72h, p\u00f4de-\n\n\n\nse observar um decr\u00e9scimo significante na capacidade de produ\u00e7\u00e3o de \n\ntorque em compara\u00e7\u00e3o ao basal (Basal=69,2\u00b19,9; 24h=50,4\u00b110,7; \n\n48h=53,7\u00b19,3 e 72h=54,5\u00b19,5, em N?m\n-1\n\n). No entanto, a recupera\u00e7\u00e3o da \n\nfuncionalidade muscular n\u00e3o foi uniforme, sendo que um grupo (n=7) \n\nteve recupera\u00e7\u00e3o esperada 72h ap\u00f3s o dano (Basal=100%; \n\n72h=89,7\u00b16,4%), enquanto outro grupo (n=7) teve recupera\u00e7\u00e3o inferior \n\na 80% no momento 72h (Basal=100%; 72h=69,5\u00b110,5%). Esses dois \n\ngrupos foram classificados como Rec >80% (n=7), com idade de \n\n22,7\u00b13,1 anos, massa corporal de 71,4\u00b17 kg, estatura de 173\u00b15,1 cm e \n\n% de gordura de 23,7\u00b11,8. O outro grupo foi denominado Rec&lt;80% \n\n(n=7), idade 25,3\u00b13,7 anos, massa corporal 73,1\u00b114,1 kg, estatura \n\n174\u00b17,4 cm e % de gordura de 23,8\u00b12,7. N\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o no \n\ndecorrer do tempo para a % de mon\u00f3citos CD14\n++\n\nCD16\n-\n em ambos os \n\ngrupos, contudo, o grupo Rec >80% apresentou valores iniciais \n\nsignificantemente maiores (p<0,05) que o grupo Rec&lt;80% (Basal: Rec \n\n<80%=95,9\u00b11,6% vs. Rec >80%=90,2\u00b15,4%). O conte\u00fado da prote\u00edna \n\np47\nphox\n\n foi significantemente maior (p<0,01) no momento 24h em \n\ncompara\u00e7\u00e3o ao basal no grupo Rec >80%. Houve diferen\u00e7a significativa \n\nno grupo Rec&lt;80% nos momentos 48h e 72h quando comparados ao \n\nmomento 24h. Quando analisada a varia\u00e7\u00e3o em percentual da express\u00e3o \n\nda p47\nphox\n\n em compara\u00e7\u00e3o ao basal, p\u00f4de-se observar uma varia\u00e7\u00e3o \n\nnegativa da express\u00e3o no intervalo basal-24h no grupo Rec&lt;80% em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com os outros intervalos (p<0,01), e tamb\u00e9m uma diferen\u00e7a \n\nentre os grupos no intervalo basal-24h (p<0,05). As concentra\u00e7\u00f5es de \n\nhidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos foram significantemente maiores no momento \n\n48h no grupo Rec >80% (p<0,05). Esses dados sugerem que uma menor \n\npropor\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos CD14\n++\n\nCD16\n+\n juntamente com incremento \n\nantecipado na express\u00e3o de p47\nphox\n\n possam contribuir para o reparo mais \n\neficiente do m\u00fasculo esquel\u00e9tico ap\u00f3s um dano induzido por exerc\u00edcio \n\nexc\u00eantrico. \n\nPalavras-chave: Mon\u00f3cito. Reparo tecidual. M\u00fasculo esquel\u00e9tico. \n\nExerc\u00edcio exc\u00eantrico. Estresse oxidativo.  \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\nMonocytes are a group of immune cells circulating in the blood, bone \n\nmarrow and spleen, constituting around 10% of all leukocytes in \n\nhumans. When they migrate to some tissue are called macrophages and \n\nplays a key role in the homeostasis of this due to its high repair capacity \n\nand angiogenic potential. Monocytes have been placed as fundamental \n\nin the skeletal muscle repair process, a tissue with high capacity of \n\nadaptation in front to various stimuli. Two main subclasses of \n\nmonocytes are found in the circulation of humans: the CD14\n++\n\nCD16\n-\n \n\ncells called monocytes classic, with higher predominance, and the \n\nCD14\n+\nCD16\n\n+\n cells, to a lesser extent. In addition to the inherent \n\ndifferences in a subtype of monocytes, it has been speculated that \n\nexpression of proteins involved in phagocytosis, migration and \n\ndiapedesis could be involved in the skeletal muscle repair process, \n\ninfluencing the resolution of inflammation caused by some kind of \n\ndamage. Thus, this study aimed to observe the phenotype and monocyte \n\nactivation state of healthy individuals exposed to muscle damage \n\ninduced by eccentric exercise protocol. Fourteen individuals participated \n\nin this study, all male, aged 24\u00b13.6 years, body mass 72.3\u00b110.8 kg, the \n\nheight of 174\u00b16.1 cm and % fat 23.8\u00b12.7. Initially, 16 mL of blood was \n\ncollected for further analysis, after this procedure was carried out \n\nmaximal isometric strength test on an isokinetic dynamometer, \n\nconsisting of 3 attempts lasting 3-5 seconds with 2 minutes of rest; the \n\nhighest value obtained in N?m\n-1\n\n was retained as torque peak. After these \n\nprocedures, muscle damage protocol was performed which consisted of \n\nthree sets of 20 repetitions for the elbow flexors, just eccentric actions, \n\nwith 2 minutes of intervals between series using an isokinetic \n\ndynamometer at 45\u00b0?s\n-1\n\n. Blood samples and strength followed by three \n\nmore days, constituting 24 hours, 48 hours and 72 hours after injury. \n\nData were analyzed by ANOVA for repeated measures, and the \n\nsignificance level was 95% (P&lt;0.05). At the moments after the damage \n\nprotocol, 24h, 48h, and 72h, it was observed a significant decrease in \n\ntorque production capacity compared to baseline (Baseline=69.2\u00b19.9; \n\n24h=50.4\u00b110.7; 48h=53.7\u00b19.3 and 72h=54.5\u00b19.5). However, the \n\nrecovery of muscle functionality was not uniform, and one group (n=7) \n\n\n\nhad expected recovery 72h after damage (Baseline=100%; \n\n72h=89.7\u00b16.4%) while another group (n=7) had less than 80% recovery \n\nin time 72h (Baseline=100%; 72h=69.5\u00b110.5%). These two groups were \n\nclassified as Rec > 80% (n=7), aged 22.7\u00b13.1 years, body mass 71.4\u00b17 \n\nkg, height 173\u00b15.1 cm and fat mass 23.7\u00b11.8 %. The other group was \n\ndesignated Rec &lt;80% (n=7), aged 25.3\u00b13.7 years, body weight \n\n73.1\u00b114.1 kg, height 174\u00b17.4 cm and fat mass 23.8\u00b12.7 %. There was \n\nno change over time in the % of monocytes CD14\n++\n\nCD16\n-\n in both \n\ngroups, however, the Rec >80% group had values significantly higher at \n\nthe baseline (p<0.05) than the Rec >80% group (Baseline: Rec&lt;80% = \n\n95,9\u00b11,6% vs. Rec >80% = 90,2\u00b15,4). p47\nphox\n\n expression was \n\nsignificantly higher (p<0.01) when 24 compared to baseline in Rec \n\n>80% group. Furthermore, there was a significant increase in the Rec \n\n<80% group at the moments 48h and 72h when compared with the \n\nmoment 24h. When analyzed the variation in the percentage of p47\nphox\n\n \n\nexpression compared to baseline, it was observed a negative variation of \n\nexpression in a basal-24 range in Rec&lt;80% group compared with the \n\nother intervals (p<0.01), and also a difference between groups at \n\nbaseline-24 range (p<0.05). For products of oxidative stress, lipid \n\nhydroperoxide concentrations were significantly higher at 48 hours in \n\nRec >80% group (p<0.05). These data suggest a lower proportion of \n\nCD14\n+\nCD16\n\n+\n monocytes along with an anticipated increase in p47\n\nphox\n \n\nexpression may contribute to the more efficient skeletal muscle repair \n\nafter eccentric exercise muscle damage. \n\nKey-words: Monocyte. Tissue repair. Skeletal muscle. Eccentric \n\nexercise. Oxidative stress. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1. Gera\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos .........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 35 \n\nFigura 2. Emigra\u00e7\u00e3o de leuc\u00f3citos da circula\u00e7\u00e3o ...........\u2026\u2026 39 \n\nFigura 3. Macr\u00f3fagos M1 e M2 e reparo tecidual .................. 42 \n\nFigura 4. NADPH oxidase ...................................................... 44 \n\nFigura 5. p47\nphox\n\n ..................................................................... 45 \n\nFigura 6. Forma\u00e7\u00e3o de EROs ................................................. 47 \n\nFigura 7. Dismuta\u00e7\u00e3o do \u00e2nion radical super\u00f3xido ............... 47 \n\nFigura 8. Rea\u00e7\u00e3o de Fenton e Rea\u00e7\u00e3o de Haber-Weiss .......... 48 \n\nFigura 9. Teoria dos efeitos das EROS na produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a. 49 \n\nFigura 10. Intera\u00e7\u00e3o de cinases e fosfatases com EROs no \n\nm\u00fasculo esquel\u00e9tico ........................................... \n\n \n\n51 \n\nFigura 11. Peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica ........................................... 53 \n\nFigura 12. B\u00edceps braquial ap\u00f3s exerc\u00edcio exc\u00eantrico .............. 57 \n\nFigura 13. Desenho experimental do estudo ............................ 64 \n\nFigura 14. Imagem do protocolo de dano muscular ................. 67 \n\nFigura 15. Imagem do \u00e2ngulo de 90\u00b0 para CVMI .................. 68 \n\nFigura 16. Redu\u00e7\u00e3o dos hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos ................... 70 \n\nFigura 17. Oxida\u00e7\u00e3o do Fe\n2+\n\n por hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos ...... 71 \n\nFigura 18. Rea\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas carboniladas com DNPH ........ 71 \n\nFigura 19. Fluxograma dos participantes do estudo ................. 74 \n\nFigura 20. Capacidade absoluta e % de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a ...... 76 \n\nFigura 21. Decaimento na capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \n\nimediatamente ap\u00f3s o protocolo de dano ................ \n\n \n\n79 \n\nFigura 22. % de c\u00e9lulas CD14\n+\n e c\u00e9lulas duplo-positivas \n\n(CD14\n+\nCD16\n\n+\n) ...................................................... \n\n \n\n85 \n\nFigura 23. Modelo de an\u00e1lise da CD11b .................................. 86 \n\nFigura 24. Express\u00e3o de CD11b em CD14\n+\n  ............................ 87 \n\nFigura 25. Modelo de an\u00e1lise da p47\nphox\n\n ................................ 88 \n\nFigura 26. Express\u00e3o da p47\nphox\n\n em CD14\n+ \n\n.............................. 89 \n\nFigura 27. Prote\u00ednas carboniladas e hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos .. 91 \n\nFigura 28. Resumo dos principais resultados encontrados ....... 102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1. Dados de caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos ..................... 75 \n\nTabela 2. Dados de caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos ap\u00f3s a \n\nestratifica\u00e7\u00e3o dos grupos em fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a ......... \n\n \n\n78 \n\nTabela 3. Dados de trabalho no exerc\u00edcio exc\u00eantrico ............. 79 \n\nTabela 4. Marcadores bioqu\u00edmicos de dano celular ................ 81 \n\nTabela 5. Contagem de c\u00e9lulas imunit\u00e1rias ............................ 83 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSIGLAS E ABREVIATURAS \n\nAGES Esp\u00e9cies avan\u00e7adas de glicosila\u00e7\u00e3o \n\nAGPI \u00c1cidos graxos poli-insaturados \n\nBaCl2 Cloreto de b\u00e1rio \n\nCa\n2+ \n\nC\u00e1lcio \n\nCD Grupamento de diferencia\u00e7\u00e3o (cluster of differentiation) \n\nCCR-2 Receptor C-C tipo 2 \n\nCSF-1 Fator estimulador de col\u00f4nia 1 \n\nCSF-1R Receptor para fator estimulador de col\u00f4nia \n\nCPM C\u00e9lulas precursoras miog\u00eanicas \n\nCVMI Contra\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria m\u00e1xima isom\u00e9trica \n\nDAMP Padr\u00f5es moleculares associados ao dano \n\nEROS Esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio \n\nERK Cinase regulada por sinais extracelulares \n\nFe\n2+ \n\nFerro (estado ferroso) \n\nFe\n3+ \n\nFerro (estado f\u00e9rrico) \n\nGM-CSF Fator estimulador de col\u00f4nia de macr\u00f3fagos e granul\u00f3citos \n\nGMP Progenitor miel\u00f3ide comum \n\nHSC C\u00e9lulas-tronco hematopoi\u00e9ticas \n\nH2O2 Per\u00f3xido de hidrog\u00eanio \n\nIL-1? Interleucina 1 beta \n\nIL-6 Interleucina 6 \n\nIMC \u00cdndice de massa corporal \n\nIGF-1 Insulin Growth Factor 1 \n\nIPAQ Question\u00e1rio internacional de avalia\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nJNK Cinase N-terminal C-jun \n\nLOOH Hidroper\u00f3xido lip\u00eddico \n\nLOO\n\u2022\n Radical peroxila \n\nL\n\u2022\n Radical lip\u00eddico \n\nLPO Lipoperoxida\u00e7\u00e3o \n\nMCP-1 Prote\u00edna quimioatrativa de mon\u00f3citos 1 \n\nMDC Quimiocina derivada de macr\u00f3fagos \n\nMAPK Prote\u00edna cinase ativada por mit\u00f3genos \n\nNK Natural killers \n\nNox NADPH oxidase \n\nNO  \u00d3xido n\u00edtrico \n\nO2\n\u2022?\n \u00c2nion radical super\u00f3xido \n\nOH\n\u2022\n Radical hidroxil \n\nRS Ret\u00edculo sarcoplasm\u00e1tico \n\nRyR-1 Receptores de rianodina \n\n\n\nSOD Super\u00f3xido dismutase \n\nTNF-? Fator de necrose tumoral alfa \n\nTBARS Subst\u00e2ncia reativa do \u00e1cido triobarbit\u00farico \n\nTGF-1? Fator de crescimento transformador 1? \n\nVEFG Fator de crescimento vaso endotelial \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .......................................................... 29 \n\n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO ..................................... 32 \n\n2.1 O SISTEMA IMUNIT\u00c1RIO E O REPARO \n\nTECIDUAL .................................................................. \n\n \n\n32 \n\n2.2 OS MON\u00d3CITOS E O REPARO DO TECIDO \n\nMUSCULAR ................................................................ \n\n \n\n33 \n\n2.2.1 O sistema NADPH oxidase ......................................... 43 \n\n2.2.1.1 p47\nphox\n\n ........................................................................... 45 \n\n2.2.2 Esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio oriundas da Nox ........ 46 \n\n2.2.2.1 Peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica ................................................... 52 \n\n2.2.2.2 Carbonila\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas ......................................... 54 \n\n2.3 MODELOS DE DANO AO M\u00daSCULO \n\nESQUEL\u00c9TICO ........................................................... \n\n \n\n55 \n\n2.3.1 Exerc\u00edcio exc\u00eantrico .................................................... 56 \n\n2.3.2 Marcadores indiretos de dano muscular .................. 58 \n\n3 JUSTIFICATIVA ....................................................... 60 \n\n4 HIP\u00d3TESES ............................................................... 61 \n\n5 OBJETIVOS ............................................................... 62 \n\n5.1 OBJETIVO GERAL ..................................................... 62 \n\n5.1.1 Objetivos espec\u00edficos ................................................... 62 \n\n6 MATERIAIS E M\u00c9TODOS ...................................... 63 \n\n6.1 DELINEAMENTO DO ESTUDO E PROTOCOLO \n\nEXPERIMENTAL ........................................................ \n\n \n\n63 \n\n6.2 SELE\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS .................................... 64 \n\n6.3 AVALIA\u00c7\u00c3O ANTROPOM\u00c9TRICA E N\u00cdVEIS DE \n\nATIVIDADE F\u00cdSICA ................................................... \n\n \n\n65 \n\n6.4 PROTOCOLO DE TESTES ......................................... 66 \n\n6.5 TESTE DE FOR\u00c7A ISOM\u00c9TRICA ............................ 67 \n\n6.6 COLETA SANGU\u00cdNEA .............................................. 68 \n\n6.6.1 Contagem de c\u00e9lulas ................................................... 69 \n\n6.6.2 Express\u00e3o de CD14, CD16, CD11b e p47\nphox\n\n em \n\nleuc\u00f3citos ...................................................................... \n\n \n\n69 \n\n6.6.3 Hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos ............................................ 70 \n\n6.6.4 Carbonila\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas ......................................... 71 \n\n6.6.5 Atividade da creatina cinase total ............................. 72 \n\n6.6.6 Atividade da aldolase .................................................. 73 \n\n6.7 AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA ........................................... 73 \n\n7 RESULTADOS ........................................................... 74 \n\n7.1 CARACTER\u00cdSTICAS DOS SUJEITOS ...................... 75 \n\n\n\n7.2 CAPACIDADE DE PRODU\u00c7\u00c3O DE FOR\u00c7A .......... 75 \n\n7.3 ESTRATIFICA\u00c7\u00c3O DOS GRUPOS EM FUN\u00c7\u00c3O \n\nDA CAPACIDADE DE RECUPERA\u00c7\u00c3O DA \n\nFOR\u00c7A ......................................................................... \n\n \n\n \n\n77 \n\n7.3.1 Dados de caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos ........................ 77 \n\n7.3.2 Trabalho realizado no protocolo de dano ................. 78 \n\n7.3.3 Decaimento na capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \nimediatamente ap\u00f3s o protocolo de dano ................. \n\n \n\n79 \n\n7.3.4 Marcadores bioqu\u00edmicos de dano ............................. 80 \n\n7.3.5 Contagem de leuc\u00f3citos .............................................. 82 \n\n7.3.6 Fenotipagem de mon\u00f3citos ......................................... 84 \n\n7.3.7 Produtos do estresse oxidativo ................................... 90 \n\n8 DISCUSS\u00c3O ............................................................... 92 \n\n9 CONCLUS\u00c3O ............................................................. 104 \n\n10 PERSPECTIVAS ........................................................ 105 \n\n REFER\u00caNCIAS ........................................................... 106 \n\n AP\u00caNDICE I ................................................................ 115 \n\n ANEXO I ...................................................................... 118 \n\n ANEXO II ..................................................................... 121 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n29 \n \n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nSob condi\u00e7\u00f5es ideais, o reparo do m\u00fasculo esquel\u00e9tico ocorre \n\ndentro de quatro condi\u00e7\u00f5es inter-relacionadas e dependentes do tempo, \n\ns\u00e3o elas: degenera\u00e7\u00e3o, inflama\u00e7\u00e3o, regenera\u00e7\u00e3o e reparo ou resolu\u00e7\u00e3o \n\n(CAROSIO et al., 2011). Particularmente para esse tecido, a resolu\u00e7\u00e3o \n\nse d\u00e1 quando sua fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 totalmente reestabelecida, ou seja, a \n\ncapacidade de produzir for\u00e7a. Nesse cen\u00e1rio, os mon\u00f3citos formam uma \n\nclasse de c\u00e9lulas do sistema imunit\u00e1rio que t\u00eam sido apontados como \n\num contribuinte nesse processo, conduzindo processos desde a fase da \n\ninflama\u00e7\u00e3o at\u00e9 o crescimento das c\u00e9lulas em reparo. (YONA; JUNG, \n\n2010).  \n\nDuas principais subclasses de mon\u00f3citos s\u00e3o encontradas na \n\ncircula\u00e7\u00e3o dos seres humanos: as c\u00e9lulas CD14\n++\n\nCD16\n-\n, denominadas \n\nde mon\u00f3citos cl\u00e1ssicos e as c\u00e9lulas CD14\n+\nCD16\n\n+\n, em menor propor\u00e7\u00e3o \n\n(ZIEGLER-HEITBROCK, 2015). Nos \u00faltimos anos, os mon\u00f3citos t\u00eam \n\nrecebido substancial aten\u00e7\u00e3o como c\u00e9lulas com alta capacidade \n\nangiog\u00eanica e potencial reparador (SHANTSILA et al., 2012). Diversos \n\nestudos t\u00eam observado as flutua\u00e7\u00f5es dos mon\u00f3citos ap\u00f3s uma sess\u00e3o de \n\nexerc\u00edcio ou de dano ao m\u00fasculo esquel\u00e9tico. Os resultados s\u00e3o \n\ninconclusivos, podendo ser encontrado monocitose (SHANTSILA et al., \n\n2012), eleva\u00e7\u00e3o seguida de queda (PAULSEN et al., 2005) ou mesmo \n\nnenhuma varia\u00e7\u00e3o (OKUTSU et al., 2008; SAXTON et al., 2003). \n\nDanos ao tecido muscular resultam em les\u00e3o de miofibrilas e \n\nin\u00edcio da inflama\u00e7\u00e3o, que contribui para remover os debris celulares e \n\npara a secre\u00e7\u00e3o de citocinas e fatores de crescimento que estimulam a \n\nativa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas sat\u00e9lites (PELOSI et al., 2007). Essas c\u00e9lulas \n\nresidem abaixo da l\u00e2mina basal e ap\u00f3s um estresse nesse tecido s\u00e3o \n\nativadas, iniciando assim o processo de regenera\u00e7\u00e3o. Os \n\nmon\u00f3citos/macr\u00f3fagos contribuem para a prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\nsat\u00e9lites, diferencia\u00e7\u00e3o em mioblastos, bem como o crescimento dos \n\nmiotubos. Dessa forma, a import\u00e2ncia dos mon\u00f3citos para a regenera\u00e7\u00e3o \n\ndo tecido muscular tem sido evidenciada por diversos trabalhos, \n\n\n\n30 \n \nprincipalmente em modelo animal (ARNOLD, et al., 2007; \n\nMARTINEZ, et al., 2010; LU, et al., 2010). \n\nA fagocitose \u00e9 o processo pelo qual os mon\u00f3citos/macr\u00f3fagos \n\nutilizam para remover os debris celulares. O complexo NADPH oxidase \n\n(Nox) tem sido apontado como fator determinante para a fagocitose \n\nnesse tipo de c\u00e9lulas (El-BENNA, et al., 2009). Em recente revis\u00e3o, \n\nGriffiths et al., (2014), sugeriram esse complexo como sendo \n\nprovavelmente a maior origem do \u00e2nion radical super\u00f3xido (O2\n\u2022-\n) e \n\nper\u00f3xido de hidrog\u00eanio (H2O2). A Nox tem como \u00fanica fun\u00e7\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio e tem sido extensivamente \n\ninvestigado em muitos tipos celulares, especialmente fag\u00f3citos (FU, et \n\nal., 2014; JIANG; ZHANG; DUSTING, 2011). O complexo Nox \n\ndesempenha um papel chave na defesa contra pat\u00f3genos pela gera\u00e7\u00e3o do \n\n\u00e2nion super\u00f3xido e outras EROs. Concentra\u00e7\u00f5es elevadas de EROs \n\npodem causar dano nas mol\u00e9culas em torno do tecido envolvido na \n\nrea\u00e7\u00e3o inflamat\u00f3ria. Uma rigorosa regula\u00e7\u00e3o da Nox \u00e9 necess\u00e1ria para \n\nevitar les\u00f5es adicionais ao tecido em processo de reparo. Tem sido \n\nproposto que a p47\nphox\n\n, uma subunidade que comp\u00f5e o complexo \n\nNADPH oxidase, atua como reguladora da atividade da Nox, migrando \n\ndo citosol para a membrana plasm\u00e1tica para ativar esse complexo (EL-\n\nBENNA et al., 2009). \n\nArnold et al., (2007) observaram que duas ondas de mon\u00f3citos \n\nmigram para o m\u00fasculo esquel\u00e9tico ap\u00f3s dano \u00e0s miofibrilas. No \n\nprocesso de reparo muscular, a infiltra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos \u00e9 mediada por \n\ndiversos componentes envolvidos na marginaliza\u00e7\u00e3o, rolamento e \n\ndiapedese; a integrina CD11b parece atuar ativamente nesses eventos. A \n\nintegrina CD11b faz parte de uma fam\u00edlia de quatro membros das \n\nintegrinas ?2. Ela \u00e9 expressa na superf\u00edcie de neutr\u00f3filos, mon\u00f3citos, \n\nmacr\u00f3fagos e c\u00e9lulas NK (natural killers) (LUO; CARMAN; \n\nSPRINGER, 2007).  \n\nO aumento da gera\u00e7\u00e3o de EROs parece ser uma resposta \n\ncomum em c\u00e9lulas expostas ao estresse, assim, \u00e9 especulado que a \n\nregula\u00e7\u00e3o redox pode representar um importante sistema de segundo \n\n\n\n31 \n \nmensageiro que est\u00e1 envolvido na cascata de sinaliza\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula \n\nexposta ao estresse (JIANG; ZHANG; DUSTING, 2011). Tem sido \n\nproposto que as EROs s\u00e3o necess\u00e1rias para a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7a no m\u00fasculo esquel\u00e9tico (REID; KHAWLI; MOODY, 1993). As \n\nEROs t\u00eam sido apontadas como atuantes na modula\u00e7\u00e3o de citocinas, \n\nfatores de crescimento, transporte de \u00edons, apoptose, libera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o de \n\nhorm\u00f4nios, transcri\u00e7\u00e3o e neuromodula\u00e7\u00e3o, aumento ou diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprolifera\u00e7\u00e3o celular, indu\u00e7\u00e3o de morte por apoptose e altera\u00e7\u00e3o da \n\nfun\u00e7\u00e3o imunit\u00e1ria (DROGE, 2002; JACKSON et al., 2002; LANDER, \n\n1997).  \n\nDentre os diversos tipos de exerc\u00edcios utilizados para promover \n\ndano ao m\u00fasculo esquel\u00e9tico, destacam-se as a\u00e7\u00f5es musculares \n\nexc\u00eantricas, caracterizadas pela produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a enquanto o m\u00fasculo \n\nest\u00e1 sendo alongado. Tem sido mostrado que contra\u00e7\u00f5es exc\u00eantricas \n\nresultam em maiores danos morfol\u00f3gicos e funcionais em m\u00fasculos \n\nesquel\u00e9ticos humanos quando comparado a contra\u00e7\u00f5es conc\u00eantricas ou \n\nisom\u00e9tricas (NEWHAM, et al., 1983; MALM et al., 2004). O preju\u00edzo \n\nfuncional \u2013 por exemplo, redu\u00e7\u00e3o na capacidade de gera\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \u2013 \u00e9 \n\nimediato, prolongado e talvez o mais importante sintoma de dano \n\nmuscular. A mensura\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o muscular pode prover o mais efetivo \n\nmeio indireto de avalia\u00e7\u00e3o da magnitude e o time course do dano \n\nresultado das a\u00e7\u00f5es musculares exc\u00eantricas (PAULSEN, 2012; \n\nPROSKE &amp; MORGAN, 2001). \n\n\u00c0 vista disso, compreender os fen\u00f4menos envolvendo a \n\ncontagem, ativa\u00e7\u00e3o e fen\u00f3tipo de mon\u00f3citos e a produ\u00e7\u00e3o de EROs, \n\nconsiderando a produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a ap\u00f3s um dano induzido por exerc\u00edcio \n\nexc\u00eantrico \u00e9 fundamental para o entendimento dos eventos que \n\ntranscorrem durante o processo de reparo nesse tipo de tecido para as \n\nci\u00eancias fisiol\u00f3gicas.  \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n \n2 REFERENCIAL TE\u00d3RICO \n\n Nessa revis\u00e3o da bibliografia, ser\u00e3o descritos os eventos \n\nrelacionados com o dano e o reparo do m\u00fasculo esquel\u00e9tico frente \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es impostas. As c\u00e9lulas do sistema imunit\u00e1rio e as suas fun\u00e7\u00f5es \n\nno reparo desse tecido ser\u00e3o abordadas, com maior foco para os \n\nmon\u00f3citos. Estas c\u00e9lulas t\u00eam sido colocadas como determinantes para o \n\nreparo muscular e no texto a seguir, a sua g\u00eanese, estrutura e fun\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e3o descritas em detalhes.  \n\n Tamb\u00e9m ser\u00e1 abordada a produ\u00e7\u00e3o e atua\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nreativas de oxig\u00eanio nos eventos que sucedem o dano muscular. Os \n\nprodutos gerados por essas mol\u00e9culas ser\u00e3o discutidos e qual a sua \n\nfun\u00e7\u00e3o em sistemas biol\u00f3gicos. O m\u00fasculo estriado esquel\u00e9tico ser\u00e1 \n\ncolocado como tecido sujeito \u00e0s demandas ambientais e a sua fun\u00e7\u00e3o \n\nser\u00e1 destacada para obter conhecimento de qu\u00e3o avan\u00e7ado est\u00e1 o \n\nprocesso de reparo. \n\n Dentre esses t\u00f3picos, essa revis\u00e3o busca colocar em pauta o que \n\n\u00e9 de conhecimento da ci\u00eancia nesse importante processo da fisiologia \n\ndos sistemas e tamb\u00e9m em alguns casos de patologias neuromusculares \n\ne/ou imunol\u00f3gicas. \n\n2.1 O SISTEMA IMUNIT\u00c1RIO E O REPARO TECIDUAL \n\nEm um organismo saud\u00e1vel, o sistema imunol\u00f3gico inato serve \n\ncomo primeira linha de defesa contra sinais de perigo sejam eles \n\ninternos ou externos. A sua forma de trabalho \u00e9 iniciando uma resposta \n\ninflamat\u00f3ria protetora que desenvolve durante o tempo atrav\u00e9s de \n\ndiferentes fases, da inicia\u00e7\u00e3o e ao auge da inflama\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a resolu\u00e7\u00e3o e \n\nreestabelecimento da integridade do tecido (ITALIANI; BORASCHI, \n\n2014). \n\nO estresse celular \u00e9 induzido por um rompimento do ambiente \n\nlocal \u00f3timo para a sobreviv\u00eancia da c\u00e9lula. A c\u00e9lula reage ao estresse de \n\ndiversas formas, primeiramente atrav\u00e9s de mecanismos de sinaliza\u00e7\u00e3o \n\nintracelulares espec\u00edficos que tentam diminuir o dano e manter ou \n\n\n\n33 \n \nreestabelecer a homeostase, esse fen\u00f4meno \u00e9 conhecido como resposta \n\nao estresse celular (JIANG; ZHANG; DUSTING, 2011). Ap\u00f3s a c\u00e9lula \n\nou tecido serem expostas ao estresse, d\u00e1-se in\u00edcio a regenera\u00e7\u00e3o \n\ntecidual. Esta, por sua vez, \u00e9 um conservado processo evolucion\u00e1rio no \n\nqual a intera\u00e7\u00e3o entre c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias infiltradas e c\u00e9lulas \n\nresidentes deve ser rigidamente coordenada para que a funcionalidade e \n\nhomeostase do tecido sejam recuperadas (KHARRAZ et al., 2013). \n\nQuando um tecido \u00e9 exposto \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de estresse, v\u00e1rios tipos \n\nde c\u00e9lulas do sistema imunit\u00e1rio se envolvem para reestabelecer a \n\nhomeostase. Primeiramente, h\u00e1 uma grande infiltra\u00e7\u00e3o de neutr\u00f3filos e \n\nmon\u00f3citos, estes com posterior convers\u00e3o para macr\u00f3fagos. Esses \n\nprimeiros eventos t\u00eam o objetivo de reestabelecer um ambiente \u00f3timo \n\npara a c\u00e9lula, removendo debris celulares e pat\u00f3genos eventualmente. \n\nH\u00e1 tamb\u00e9m a participa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas T, bas\u00f3filos e eosin\u00f3filos, no \n\nentanto, a participa\u00e7\u00e3o dessas c\u00e9lulas \u00e9 tecido-espec\u00edfica, n\u00e3o podendo \n\nser aplicada em todos os casos. Ainda, o processo de reparo tecidual \n\nenvolve a produ\u00e7\u00e3o de eicosan\u00f3ides, citocinas, quimiocinas, \n\nprolifera\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas, e \u00e9 rigorosamente coordenado \n\npara que a funcionalidade do tecido seja reestabelecida.  \n\n2.2 OS MON\u00d3CITOS E O REPARO DO TECIDO MUSCULAR \n\nSob condi\u00e7\u00f5es ideais, o reparo do m\u00fasculo esquel\u00e9tico ocorre \n\ndentro de quatro condi\u00e7\u00f5es inter-relacionadas e em fase tempo-\n\ndependentes, s\u00e3o elas: degenera\u00e7\u00e3o, inflama\u00e7\u00e3o, regenera\u00e7\u00e3o e reparo ou \n\nresolu\u00e7\u00e3o (CAROSIO et al., 2011). Particularmente para o tecido \n\nmuscular esquel\u00e9tico, a resolu\u00e7\u00e3o se d\u00e1 quando sua fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\ntotalmente reestabelecida, ou seja, a capacidade de produzir for\u00e7a. Nesse \n\ncen\u00e1rio, os mon\u00f3citos constituem uma classe de c\u00e9lulas do sistema \n\nimunit\u00e1rio que t\u00eam sido apontados como contribuintes em todas as \n\nfases, participando de processos desde a inflama\u00e7\u00e3o at\u00e9 o crescimento \n\ndas c\u00e9lulas em reparo. \n\nOs mon\u00f3citos caracterizam-se como um grupo de c\u00e9lulas \n\nimunit\u00e1rias circulantes no sangue, presentes tamb\u00e9m na medula \u00f3ssea e \n\n\n\n34 \n \nno ba\u00e7o, constituindo cerca de 10% do total de leuc\u00f3citos nos humanos. \n\nAs suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas s\u00e3o: formato celular irregular, \n\nn\u00facleo oval ou no formato de rins, ves\u00edculas citoplasm\u00e1tica e alta taxa \n\ncitoplasma-n\u00facleo. Podem permanecer na circula\u00e7\u00e3o em torno de 1 a 3 \n\ndias, ap\u00f3s esse tempo, se n\u00e3o forem recrutados para um tecido por um \n\nsinal de perigo, entram em processo de apoptose e s\u00e3o removidos \n\n(YONA; JUNG, 2010).  \n\nOs mon\u00f3citos s\u00e3o importantes elementos da defesa imunol\u00f3gica \n\nporque podem fagocitar materiais estranhos, apresentar ant\u00edgenos para \n\nc\u00e9lulas T e produzir diversas citocinas, incluindo o TNF-?, IL-1? e IL-6 \n\n(do ingl\u00eas, tumor growth factor alfa, interleucina 1 beta e interleucina 6, \n\nrespectivamente). As c\u00e9lulas da linhagem monoc\u00edtica derivam das \n\nc\u00e9lulas tronco mielomonoc\u00edticas da medula \u00f3ssea. Elas maturam para \n\nmon\u00f3citos e, como tais, migram para o fluxo sangu\u00edneo com posterior \n\nmigra\u00e7\u00e3o para os tecidos. Os mon\u00f3citos s\u00e3o originados na medula \u00f3ssea \n\nde c\u00e9lulas tronco hematopoi\u00e9ticas (HSCs, do ingl\u00eas hematopoietic stem \n\ncells) e se desenvolvem atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de est\u00e1gios sequenciais de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o: o progenitor miel\u00f3ide comum (GMP, do ingl\u00eas \n\ngranulocyte-macrophage progenitor) que \u00e9 compartilhado com \n\ngranul\u00f3citos, o precursor comum de c\u00e9lulas dendr\u00edticas e macr\u00f3fagos \n\n(MDP, do ingl\u00eas macrophage and dentritic cell precursor) e finalmente \n\no progenitor de mon\u00f3cito cometido (cMoP, do ingl\u00eas committed \n\nmonocyte progenitor). Como podem ser observados na figura 1, eles \n\nmigram para a circula\u00e7\u00e3o como pr\u00f3-mon\u00f3citos e l\u00e1, diferenciam-se em \n\nmon\u00f3citos. Essa classe celular tem sido considerada como um \n\nreservat\u00f3rio sist\u00eamico de precursores miel\u00f3ides para renova\u00e7\u00e3o dos \n\nmacr\u00f3fagos nos tecidos (ITALIANI; BORASCHI, 2014). Nos tecidos, \n\nessas c\u00e9lulas agora diferenciadas em macr\u00f3fagos, s\u00e3o fenotipicamente e \n\nfuncionalmente distintas, como os macr\u00f3fagos alveolares nos pulm\u00f5es, \n\nosteoclastos nos ossos, c\u00e9lulas de Kupffer no f\u00edgado, ou micr\u00f3glia no \n\nsistema nervoso central (BELGE et al., 2002).  \n\n\n\n35 \n \n\nFigura 1 \u2013 desenvolvimento dos mon\u00f3citos na medula \u00f3ssea e emigra\u00e7\u00e3o \n\npara a circula\u00e7\u00e3o. C\u00e9lulas-tronco hematopoi\u00e9ticas (HSC, do ingl\u00eas \n\nhematopoietic stem cells) diferenciam-se em mon\u00f3citos atrav\u00e9s de m\u00faltiplos \n\nest\u00e1gios. Da unidade formadora de col\u00f4nia de macr\u00f3fagos/granul\u00f3citos \n\n(GM-CFU, do ingl\u00eas granulocyte-macrophage colony forming unity) para \n\nunidade formadora de col\u00f4nia de mon\u00f3citos (M-CFU, do ingl\u00eas monocyte \n\ncolony forming unity) para monoblastos e ent\u00e3o pr\u00f3-mon\u00f3citos. Adaptado \n\nde Lee et al., (2013). \n\nO controle homeost\u00e1tico do desenvolvimento dos mon\u00f3citos \u00e9 \n\nexercido principalmente pelo fator estimulador de col\u00f4nia 1 (CSF-1, do \n\ningl\u00eas colony stimulating factor), tamb\u00e9m conhecido como M-CSF (do \n\ningl\u00eas, monocytes colony stimulating fator), produzido pelas c\u00e9lulas \n\nestromais. Fag\u00f3citos mononucleares maduros por sua vez expressam \n\nreceptores CSF-1 (CSF-1R, do ingl\u00eas colony stimulating fator-1 \n\nreceptors) e removem CSF-1 circulantes, permitindo um feedback \n\nnegativo para a prolifera\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos. O fator estimulador de \n\ncol\u00f4nia de macr\u00f3fagos e granul\u00f3citos (GM-CSF, do ingl\u00eas granulocyte-\n\nmonocyte colony stimulating factor) \u00e9 outro fator envolvido no \n\ndesenvolvimento de fag\u00f3citos mononucleares, mas apenas durante uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de inflama\u00e7\u00e3o e n\u00e3o sob condi\u00e7\u00f5es homeost\u00e1ticas (ITALIANI; \n\n\n\n36 \n \nBORASCHI, 2014). Diversas evid\u00eancias experimentais indicam que \n\nmon\u00f3citos recrutados s\u00e3o efetores inatos da resposta inflamat\u00f3ria para \n\nmicr\u00f3bios, matando pat\u00f3genos via fagocitose e produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nreativas de oxig\u00eanio (EROs), \u00f3xido n\u00edtrico (NO, do ingl\u00eas nitric oxide), \n\ne citocinas inflamat\u00f3rias  ( LU et al., 2011; SERBINA et al., 2008). \n\nDuas principais subclasses de mon\u00f3citos s\u00e3o encontradas na \n\ncircula\u00e7\u00e3o dos seres humanos: as c\u00e9lulas CD14\n++\n\nCD16\n-\n, denominadas \n\nde mon\u00f3citos cl\u00e1ssicos, com maior predomin\u00e2ncia e maior express\u00e3o de \n\nIL-1? e TNF-?, e as c\u00e9lulas CD14\n+\nCD16\n\n+\n, em menor propor\u00e7\u00e3o e maior \n\nexpress\u00e3o de TGF-1? (do ingl\u00eas, transforming growth fator 1?) e IL-10 \n\n(ZIEGLER-HEITBROCK, 2015). Nos \u00faltimos anos, os mon\u00f3citos t\u00eam \n\nrecebido substancial aten\u00e7\u00e3o como c\u00e9lulas com alta capacidade de \n\ns\u00edntese e secre\u00e7\u00e3o de fatores angiog\u00eanicos e potencial reparador \n\n(SHANTSILA et al., 2012). A infiltra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos e convers\u00e3o para \n\nmacr\u00f3fagos \u00e9 necess\u00e1ria para conduzir os benef\u00edcios da inflama\u00e7\u00e3o e \n\nativar c\u00e9lulas desse ambiente (linf\u00f3citos T, c\u00e9lulas sat\u00e9lite, mioblastos, \n\nc\u00e9lulas endoteliais e seus progenitores) para suportar a regenera\u00e7\u00e3o \n\nmuscular (PILLON et al., 2013).  \n\nDiversos estudos t\u00eam observado as flutua\u00e7\u00f5es dos mon\u00f3citos \n\nap\u00f3s uma sess\u00e3o de exerc\u00edcio ou de dano ao m\u00fasculo esquel\u00e9tico. Os \n\nresultados s\u00e3o inconclusivos, podendo ser encontrado monocitose 15 \n\nminutos e 1 hora ap\u00f3s uma sess\u00e3o de corrida, quando comparado ao \n\nbasal (SHANTSILA et al., 2012) ou mesmo nenhuma varia\u00e7\u00e3o \n\n(OKUTSU et al., 2008). Estudos com dano local e menor impacto \n\nsist\u00eamico, como exerc\u00edcio resistido utilizando apenas um grupo \n\nmuscular, tamb\u00e9m t\u00eam resultados contradit\u00f3rios. Em modelo de dano \n\ncom exerc\u00edcio exc\u00eantrico utilizando quadr\u00edceps n\u00e3o foram encontradas \n\ndiferen\u00e7as nas concentra\u00e7\u00f5es de mon\u00f3citos pr\u00e9 e p\u00f3s-dano (SAXTON et \n\nal., 2003). J\u00e1 outro modelo, utilizando o mesmo m\u00fasculo e o mesmo \n\ntipo de contra\u00e7\u00e3o, p\u00f4de-se observar aumento de mon\u00f3citos ap\u00f3s o \n\nprotocolo com posterior queda, abaixo dos n\u00edveis basais (PAULSEN, et \n\nal., 2005). Essas diferen\u00e7as de comportamento podem ser explicadas \n\npela intensidade do protocolo e consequentemente, magnitude do dano, \n\n\n\n37 \n \nj\u00e1 que o primeiro estudo utilizou 2 s\u00e9ries de 25 repeti\u00e7\u00f5es, totalizando \n\n50 a\u00e7\u00f5es musculares e o segundo estudo utilizou 300 repeti\u00e7\u00f5es.  \n\nDanos ao tecido muscular resultam em les\u00e3o de miofibrilas e \n\nativa\u00e7\u00e3o da inflama\u00e7\u00e3o. Isso contribui para a remo\u00e7\u00e3o dos debris \n\ncelulares e tamb\u00e9m para a secre\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias citocinas e fatores de \n\ncrescimento que estimulam a ativa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas sat\u00e9lites (PELOSI et \n\nal., 2007). Os mon\u00f3citos contribuem para a prolifera\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o \n\nde mioblastos, bem como o crescimento de miotubos. Destando, dessa \n\nforma, a import\u00e2ncia dos mon\u00f3citos para a regenera\u00e7\u00e3o do tecido \n\nmuscular (ARNOLD et al., 2007; MARTINEZ et al., 2010; LU et al., \n\n2010). Os macr\u00f3fagos residentes no m\u00fasculo esquel\u00e9tico, derivados de \n\nmon\u00f3citos, s\u00e3o conhecidos por manter a homeostase do tecido e \n\nexercem importante fun\u00e7\u00e3o no processo de fagocitose dos debris \n\ncelulares, indu\u00e7\u00e3o da inflama\u00e7\u00e3o, secre\u00e7\u00e3o de citocinas, quimiocinas e \n\nfatores de crescimento; todos com objetivo de reparar e restabelecer a \n\nfun\u00e7\u00e3o muscular ap\u00f3s o dano. A regenera\u00e7\u00e3o do m\u00fasculo esquel\u00e9tico em \n\nadultos resulta da ativa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas sat\u00e9lites localizadas abaixo da \n\nl\u00e2mina basal e que s\u00e3o ativadas ap\u00f3s um estresse nesse tecido. Depois de \n\nativadas, passam a serem chamadas de c\u00e9lulas precursoras miog\u00eanicas \n\n(MPC, do ingl\u00eas myogenic precursor cells), sofrendo processos de \n\nprolifera\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o, conduzindo ao reestabelecimento da \n\nfuncionalidade muscular (CHAZAUD et al., 2003).  \n\nQuantidades consider\u00e1veis de macr\u00f3fagos residem no m\u00fasculo, \n\nem um compartimento entre o epim\u00edsio e o perim\u00edsio, chamado de \n\nf\u00e1scia. Acreditava-se que o processo inflamat\u00f3rio e a regenera\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00fasculo se davam apenas por ativa\u00e7\u00e3o destas c\u00e9lulas. Contudo, quando \n\no recrutamento de mon\u00f3citos do sangue para o m\u00fasculo \u00e9 diminu\u00eddo, \n\npor inibi\u00e7\u00e3o da integrina CD11b, o processo de reparo n\u00e3o ocorre, \n\nindicando assim, a import\u00e2ncia desse tipo de c\u00e9lula na regenera\u00e7\u00e3o \n\nmuscular (CHAZAUD et al., 2009). Experimentos conduzidos por \n\nArnold et al., (2007) em camundongos, mostraram que a deple\u00e7\u00e3o in \n\nvivo de mon\u00f3citos circulantes no momento da les\u00e3o impede totalmente a \n\nregenera\u00e7\u00e3o muscular, enquanto a deple\u00e7\u00e3o mais tardia diminui o \n\ndi\u00e2metro das fibras regeneradas. A inflama\u00e7\u00e3o tem papel fundamental \n\n\n\n38 \n \nno reparo tecidual e para que esse quadro se caracterize, a migra\u00e7\u00e3o e \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos s\u00e3o essenciais. Os mecanismos que medeiam \n\ntodo esse processo s\u00e3o complexos, eles envolvem a libera\u00e7\u00e3o de \n\ncitocinas, padr\u00f5es moleculares associados ao dano (DAMP`s, do ingl\u00eas \n\ndamage associated molecular pattern) e quimiocinas por c\u00e9lulas \n\nmusculares e macr\u00f3fagos residentes para atrair mon\u00f3citos para a \u00e1rea de \n\ninflama\u00e7\u00e3o (KHARRAZ et al., 2013). Ap\u00f3s a infiltra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos, \n\no seu estado de ativa\u00e7\u00e3o e o ambiente muscular vai determinar quais \n\ncitocinas ser\u00e3o secretadas, o que por sua vez, determina em que est\u00e1gio \n\ndo reparo esse tecido est\u00e1 (RIGAMONTI et al., 2014). \n\nOs mon\u00f3citos circulam livremente no sangue at\u00e9 que algum \n\nsinal estimule-os a migrar para um tecido. Nas v\u00eanulas p\u00f3s-capilar do \n\nlocal da inflama\u00e7\u00e3o, varia\u00e7\u00f5es hemodin\u00e2micas resultam em redu\u00e7\u00e3o do \n\nfluxo sangu\u00edneo. Essa redu\u00e7\u00e3o aumenta a probabilidade dos leuc\u00f3citos \n\nfazerem contato com c\u00e9lulas endoteliais dos vasos. As chances de \n\ncontato tamb\u00e9m aumentam pela express\u00e3o de mol\u00e9culas de ades\u00e3o na \n\nsuperf\u00edcie de c\u00e9lulas endoteliais induzida pela resposta inflamat\u00f3ria \n\n(MULLER, 2013). O processo de retirada de uma c\u00e9lula imunit\u00e1ria da \n\ncircula\u00e7\u00e3o e introdu\u00e7\u00e3o desta no tecido inflamado \u00e9 complexo, \n\naltamente orquestrado e com diversas etapas. A figura 2 resume esses \n\neventos desde a captura at\u00e9 a completa migra\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula. \n\n \n\n\n\n39 \n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 passos sequenciais da emigra\u00e7\u00e3o de leuc\u00f3citos da circula\u00e7\u00e3o \n\nevidenciando a intera\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas espec\u00edficas nos leuc\u00f3citos e nas \n\nc\u00e9lulas endoteliais. Adaptado de Lee et al., (2013). \n\nO primeiro passo, chamado marginaliza\u00e7\u00e3o, constitui na \n\nretirada dos leuc\u00f3citos da circula\u00e7\u00e3o e tem como efetores principais as \n\nselectinas. No entanto, esse ligante promove uma fraca ader\u00eancia entre \n\nas c\u00e9lulas do sistema imunit\u00e1rio e as c\u00e9lulas endoteliais. Em seguida, \n\ninicia-se o processo de rolling, cuja principal finalidade \u00e9 deixar os \n\nleuc\u00f3citos em contato com o endot\u00e9lio para que sejam ativados por \n\nquimiocinas secretadas pelo tecido inflamado. O contato das \n\nquimiocinas com os receptores de quimiocinas (geralmente por meio de \n\nreceptores acoplados \u00e0 prote\u00edna G) nos leuc\u00f3citos ativa uma cascata de \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o no interior dessa c\u00e9lula, ativando, assim, as integrinas \n\nleucocit\u00e1rias (LEY, 2007). As integrinas s\u00e3o uma fam\u00edlia de receptores \n\nde ades\u00e3o existentes no estado quiescente em uma conforma\u00e7\u00e3o inativa. \n\nAnticorpos bloqueadores da fun\u00e7\u00e3o das integrinas, ou muta\u00e7\u00f5es \n\ngen\u00e9ticas inibidoras da express\u00e3o dessas prote\u00ednas, n\u00e3o t\u00eam repercuss\u00f5es \n\nno rolamento. No entanto, o processo de ades\u00e3o fica muito \n\n\n\n40 \n \ncomprometido. A ativa\u00e7\u00e3o das integrinas resulta em uma altera\u00e7\u00e3o \n\nconformacional a qual favorece a liga\u00e7\u00e3o com seus ligantes (MULLER, \n\n2013).  \n\nA integrina CD11b faz parte de uma fam\u00edlia de quatro membros \n\ndas integrinas ?2. Ela \u00e9 expressa na superf\u00edcie de neutr\u00f3filos, mon\u00f3citos, \n\nmacr\u00f3fagos e c\u00e9lulas NK (do ingl\u00eas, natural killers) (LUO; CARMAN; \n\nSPRINGER, 2007). A CD11b medeia a fagocitose de superf\u00edcies \n\nopsonizadas e a ader\u00eancia no endot\u00e9lio vascular (PIZZA et al., 1996). \n\nNo processo de reparo muscular, a infiltra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos \u00e9 muito \n\nimportante e a integrina CD11b parece atuar ativamente nesses eventos. \n\nAp\u00f3s a inje\u00e7\u00e3o de uma toxina que provoca dano \u00e0s miofibrilas, Arnold \n\net al., (2007) observaram que duas ondas de mon\u00f3citos migram para o \n\nm\u00fasculo esquel\u00e9tico. Dados experimentais mostram que quando a \n\nintegrina CD11b \u00e9 inibida, o recrutamento de mon\u00f3citos para o tecido \n\nmuscular \u00e9 prejudicado, resultando em retardo no processo de reparo \n\n(CHAZAUD et al., 2009). Esses dados nos mostram a import\u00e2ncia desta \n\nintegrina na fun\u00e7\u00e3o de ades\u00e3o e migra\u00e7\u00e3o para o local da les\u00e3o. \n\nArnold et al., (2007) demonstraram que 90 minutos ap\u00f3s a \n\ninje\u00e7\u00e3o de Notexina (uma droga que induz o processo de \n\nnecrose/regenera\u00e7\u00e3o no m\u00fasculo) no tibial anterior de camundongos, \n\ninicia-se uma infiltra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos nesse tecido. Essa infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nconstatada pelo aumento de mon\u00f3citos/macr\u00f3fagos no tecido por \n\nan\u00e1lises histol\u00f3gicas, visto que no tecido sadio encontra-se em torno de \n\n200 c\u00e9lulas/mg de m\u00fasculo e que 90 minutos ap\u00f3s h\u00e1 um aumento de \n\n25% na contagem dessas c\u00e9lulas. Nesse mesmo estudo, foi poss\u00edvel \n\nobservar dois picos de infiltra\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos, um 2 dias ap\u00f3s a \n\ninje\u00e7\u00e3o da toxina e outro entre 4-7 dias ap\u00f3s, correlacionando com o \n\nper\u00edodo de maior prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas miog\u00eanicas. \n\nEm outro estudo com modelo de les\u00e3o muscular induzida por \n\ntoxina, camundongos deficientes para o receptor C-C tipo 2 (CCR-2), \n\num receptor da prote\u00edna quimioatrativa de mon\u00f3citos 1 (MCP-1, do \n\ningl\u00eas monocytes chemoattractant protein), t\u00eam a infiltra\u00e7\u00e3o de \n\nmon\u00f3citos gravemente prejudicada (enquanto a migra\u00e7\u00e3o de neutr\u00f3filos \n\n\n\n41 \n \ne linf\u00f3citos \u00e9 normal) o que resulta em interrup\u00e7\u00e3o da angiog\u00eanese e \n\nregenera\u00e7\u00e3o do m\u00fasculo, ac\u00famulo de tecido fibroso e gotas de gordura \n\nno local do dano muscular induzido pela toxina (MARTINEZ et al., \n\n2010). Utilizando-se da abordagem de quimioatra\u00e7\u00e3o, Chazaud et al. \n\n(2003) demonstraram que c\u00e9lulas precursoras miog\u00eanicas sintetizam e \n\nsecretam altas concentra\u00e7\u00f5es de quimiocinas, tais como a quimiocina \n\nderivada de macr\u00f3fagos (MDC, do ingl\u00eas macrophage derived \n\nchemokin), MCP-1e fator de crescimento vasoendotelial (VEGF, do \n\ningl\u00eas vascular endothelial growth factor), nas fases iniciais da \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o, declinando progressivamente at\u00e9 atingir n\u00edveis similares \n\nao de outros tipos celulares nas fases tardias da diferencia\u00e7\u00e3o em \n\nmiotubos multinucleados. Ainda sobre a s\u00edntese e secre\u00e7\u00e3o de \n\nquimiocinas por c\u00e9lulas musculares, foi observado em modelo in vitro \n\nque o bloqueio da s\u00edntese de MCP-1, MDC e outras quimiocinas \n\nderivadas do m\u00fasculo, resultam em redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o de leuc\u00f3citos \n\ne atraso no processo de reparo (BARASH et al., 2004). \n\nEm estudo realizado por Lu et al. (2011) mostrou a participa\u00e7\u00e3o \n\ndos mon\u00f3citos/macr\u00f3fagos na resolu\u00e7\u00e3o da inflama\u00e7\u00e3o, crescimento e \n\narquitetura das fibras musculares. Nesse estudo, foi utilizado BaCl2 para \n\npromover dano ao m\u00fasculo de camundongos e a capacidade de reparo \n\ndas fibras foi observada em animais com d\u00e9ficit de MCP-1, a principal \n\nquimiocina envolvida no recrutamento de mon\u00f3citos. Foi poss\u00edvel \n\nobservar que esses animais demonstraram baixa inflama\u00e7\u00e3o no terceiro \n\ndia ap\u00f3s a inje\u00e7\u00e3o e presen\u00e7a consider\u00e1vel de fibras necr\u00f3ticas 7 dias \n\nap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o de BaCl2. Os autores tamb\u00e9m observaram que embora \n\nas \u00e1reas lesionadas fossem totalmente preenchidas com fibras \n\nregeneradas centro-nucleadas, o tamanho das mesmas era \n\nsignificantemente menor. A explica\u00e7\u00e3o dada para esse fen\u00f4meno foi a \n\nmenor s\u00edntese e secre\u00e7\u00e3o de IGF-1, do ingl\u00eas insulin growth-factor 1, \n\nque j\u00e1 se sabe ser produzido por mon\u00f3citos/macr\u00f3fagos e tem o poder de \n\nestimular o crescimento dos mi\u00f3citos e acelera\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o da \n\ninflama\u00e7\u00e3o (PELOSI et al., 2007).  \n\nA participa\u00e7\u00e3o dos macr\u00f3fagos no reparo do tecido muscular \u00e9 \n\nsintetizada na figura 3. Nesta podem ser encontrados macr\u00f3fagos M1 \n\n\n\n42 \n \nque tem como principal fun\u00e7\u00e3o a fagocitose de debris celulares, c\u00e9lulas \n\nnecr\u00f3ticas e apopt\u00f3ticas, al\u00e9m de secretar citocinas pr\u00f3-inflamat\u00f3rias \n\nque tem efeito na ativa\u00e7\u00e3o e prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas sat\u00e9lites. Os \n\nmacr\u00f3fagos com polaridade M2 atuam na fase de reparo do tecido, \n\nsecretando citocinas como IL-10, TGF-?, IGF-1, que tem a\u00e7\u00e3o na \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o e crescimento de mi\u00f3citos (RIGAMONTI et al., 2014). \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Atua\u00e7\u00e3o dos macr\u00f3fagos M1 e M2 e as citocinas por eles \n\nsecretadas nos diferentes est\u00e1gios do reparo do tecido muscular esquel\u00e9tico. \n\nAdaptado de Rigamonti et al., (2014). \n\n Os mon\u00f3citos cl\u00e1ssicos (CD14\n++\n\nCD16\n-\n) e os macr\u00f3fagos, \n\nprincipalmente com polariza\u00e7\u00e3o M1 ou pr\u00f3-inflamat\u00f3rios, produzem \n\ngrandes quantidades de EROs. A produ\u00e7\u00e3o de EROs por essas c\u00e9lulas \n\nocorre pela ativa\u00e7\u00e3o do complexo enzim\u00e1tico NADPH oxidase (Nox) \n\n\n\n43 \n \n(FU et al., 2014). A produ\u00e7\u00e3o de EROs \u00e9 inerente \u00e0 atividade dessas \n\nc\u00e9lulas e tem grande impacto em diversos processos celulares, como \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o celular, apoptose, produ\u00e7\u00e3o de mediadores inflamat\u00f3rios, \n\nentre outros. \n\n \n\n2.2.1 O sistema NADPH oxidase \n\nOxidoredutases catalisam a transfer\u00eancia de el\u00e9trons do redutor \n\n(el\u00e9tron doador) para o oxidante (el\u00e9tron receptor). Em organismos \n\naer\u00f3bios, essas rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas est\u00e3o sempre associadas com a \n\nforma\u00e7\u00e3o do \u00e2nion super\u00f3xido (O2\n\u2022-\n). V\u00e1rias oxidoredutases t\u00eam sido \n\nidentificadas como potenciais origens de super\u00f3xidos em c\u00e9lulas de \n\nmam\u00edferos, entre elas est\u00e3o a cicloxigenase, lipoxigenase, oxido n\u00edtrico \n\nsintase, xantina oxidase, NADH mitocondrial e NADPH oxidase. A \n\nNADPH oxidase (Nox) se diferencia das outras enzimas produtoras de \n\nEROs porque ela \u00e9 uma produtora \u201cprofissional\u201d de EROs, onde as \n\noutras enzimas produzem EROs apenas como sub-produtos juntamente \n\ncom suas vias catal\u00edticas espec\u00edficas, como por exemplo a gera\u00e7\u00e3o de \n\nradicais livres na cadeia de transfer\u00eancia de el\u00e9trons das mitoc\u00f4ndrias \n\n(JIANG; ZHANG; DUSTING, 2011). \n\nEm recente revis\u00e3o, Griffiths et al., (2014), sugeriram que \n\nprovavelmente a origem mais importante \u00e2nion radical super\u00f3xido (O2\n\u2022-\n) \n\ne per\u00f3xido de hidrog\u00eanio (H2O2) \u00e9 a Nox. O complexo NADPH oxidase \n\ntem como \u00fanica fun\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio e \n\ntem sido extensivamente investigado em muitos tipos celulares, \n\nespecialmente fag\u00f3citos (FU et al., 2014; JIANG; ZHANG; DUSTING, \n\n2011). \n\nO complexo Nox desempenha um papel chave na defesa contra \n\npat\u00f3genos pela gera\u00e7\u00e3o do \u00e2nion super\u00f3xido e outras EROs. \n\nConcentra\u00e7\u00f5es elevadas de EROs podem causar dano nas mol\u00e9culas em \n\ntorno do tecido envolvido na rea\u00e7\u00e3o inflamat\u00f3ria. Uma rigorosa \n\nregula\u00e7\u00e3o da Nox \u00e9 necess\u00e1ria para evitar danos adicionais ao tecido. \n\n\n\n44 \n \nNADPH oxidase \u00e9 um complexo enzim\u00e1tico com v\u00e1rias subunidades \n\npresente na ves\u00edcula e membrana plasm\u00e1tica de leuc\u00f3citos, ret\u00edculo \n\nsarcoplasm\u00e1tico de c\u00e9lulas musculares, entre outros. Duas subunidades \n\ntransmembranas, gp91phox e p22phox, formam o flavocitocromo b558, \n\no n\u00facleo catal\u00edtico do complexo. Esse heterod\u00edmero cataliza e transfere \n\nel\u00e9trons do NADPH citos\u00f3lico para a mol\u00e9cula de oxig\u00eanio, gerando \n\nassim o \u00e2nion super\u00f3xido (O2\n\u2022-\n). Flavocitocromo b558 \u00e9 regulado pela \n\nassocia\u00e7\u00e3o com as subunidades p47\nphox\n\n, p67\nphox\n\n e p40\nphox\n\n juntamente \n\ncom a pequena GTPase Rac. Essas subunidades regulat\u00f3rias (figura 4) \n\nest\u00e3o presentes no citosol das c\u00e9lulas em repouso e translocam para o \n\nn\u00facleo catal\u00edtico ap\u00f3s a estimula\u00e7\u00e3o (GARDINER et al., 2013).  \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do complexo NADPH oxidase. \n\nOxida\u00e7\u00e3o de NADPH \u00e0 NADP\n+\n + H\n\n+\n com redu\u00e7\u00e3o do O2 \u00e0 O2\n\n\u2022-\n, rea\u00e7\u00e3o \n\ncatalisada pela NADPH oxidase. Adaptado de Gardiner, et al., (2013). \n\nDevido \u00e0 presen\u00e7a de v\u00e1rios s\u00edtios independentes de \n\nfosforila\u00e7\u00e3o entre outras caracter\u00edsticas, a p47\nphox\n\n \u00e9 considerada um dos \n\nprincipais reguladores da atividade da NADPH oxidase, modulando \n\nassim a produ\u00e7\u00e3o de EROs principalmente em c\u00e9lulas de linhagens \n\nfagoc\u00edticas (EL-BENNA et al., 2009). \n\n\n\n45 \n \n2.2.1.1 p47\n\nphox\n \n\nA p47\nphox\n\n \u00e9 uma prote\u00edna composta de 390 amino\u00e1cidos com \n\nmassa molecular de 44,7 kDa (LOMAX et al., 1989). A sequencia de \n\namino\u00e1cidos N-terminal da p47\nphox\n\n tem um dom\u00ednio PX (do ingl\u00eas, phox \n\nhomology) entre os amino\u00e1cidos 4 \u00e0 121. Os amino\u00e1cidos da regi\u00e3o \n\nmediana da p47\nphox\n\n tamb\u00e9m cont\u00eam dois dom\u00ednios SH3 (amino\u00e1cidos \n\n159-214, dom\u00ednio SH3A, amino\u00e1cidos 229-248, dom\u00ednio SH3B). Sua \n\nsequencia carboxi-terminal tem uma carga b\u00e1sica e \u00e9 rica em res\u00edduos de \n\nserina e arginina, com pelo menos uma regi\u00e3o rica em prolina (PRR) \n\n(EL-BENNA et al., 2009). \n\nFigura 5 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da estrutura molecular da prote\u00edna \n\np47\nphox\n\n. Adaptado de EL-BENNA et al., (2009). \n\n  \n\nNo estado de repouso, os dois dom\u00ednios SH3 da p47phox \n\ninteragem intramolecularmente com a regi\u00e3o C-terminal da prote\u00edna n\u00e3o \n\nfosforilada para manter a p47\nphox\n\n em um estado auto inibido. Por essa \n\nraz\u00e3o, a regi\u00e3o C-terminal \u00e9 conhecida como regi\u00e3o auto inibit\u00f3ria (EL-\n\nBENNA et al., 2009). No que diz respeito ao papel dos s\u00edtios de \n\nfosforila\u00e7\u00e3o da p47\nphox\n\n na ativa\u00e7\u00e3o da Nox, resultados obtidos de \n\nmuta\u00e7\u00f5es combinadas de todas as serinas fosforiladas (Ser315, Ser 320, \n\nSer328, Ser345, Ser348, Ser359, Ser370 e Ser379) demonstraram que a \n\nfosforila\u00e7\u00e3o da p47\nphox\n\n \u00e9 absolutamente necess\u00e1ria para a ativa\u00e7\u00e3o da \n\nNox. Muta\u00e7\u00f5es individuais de cada serina mostraram que apenas a \n\nmuta\u00e7\u00e3o da serina 379 para alanina inibiu completamente a ativa\u00e7\u00e3o da \n\nNox, enquanto muta\u00e7\u00e3o apenas da serina 303, ou da 304, 328, 359 ou \n\n370 para alanina inibiram quase 50% da ativa\u00e7\u00e3o deste complexo. \n\n\n\n46 \n \nAinda, muta\u00e7\u00e3o da serina 315 ou 320 ou 348 para alanina n\u00e3o \n\ndemonstraram efeito (FAUST et al., 1995).   \n\n Quando a c\u00e9lula est\u00e1 em repouso, quase 100% da p47\nphox\n\n \n\nlocalizam-se desacoplada da Nox no citosol ou em um complexo \n\nequimolar contendo p67\nphox\n\n e p40\nphox\n\n. Durante ativa\u00e7\u00e3o, \n\naproximadamente 10-20% dessas prote\u00ednas migram para a membrana \n\nplasm\u00e1tica e 80-90% da p47\nphox\n\n permanecem no citosol. A p47\nphox\n\n \u00e9 a \n\nsubunidade respons\u00e1vel por transportar todo o complexo citos\u00f3lico \n\n(p47\nphox\n\n-p67\nphox\n\n-p40\nphox\n\n) para o local de ancoragem \u2013 citocromo b558 \n\n(gp91\nphox\n\n/NOX2 e p22\nphox\n\n) \u2013 durante a ativa\u00e7\u00e3o da NADPH oxidase \n\n(EL-BENNA et al., 2009).  \n\n A p47\nphox\n\n, com seus diferentes dom\u00ednios e v\u00e1rios s\u00edtios de \n\nfosforila\u00e7\u00e3o, \u00e9 o principal regulador da ativa\u00e7\u00e3o da Nox, por organizar o \n\ncomplexo (EL-BENNA et al., 2009). Isso a torna uma interessante \n\nferramenta de estudo quando a atividade da Nox precisa ser avaliada. \n\n \n\n2.2.2 Esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio oriundas da Nox \n\nOs \u00e1tomos possuem el\u00e9trons que geralmente s\u00e3o distribu\u00eddos \n\nem pares. Cada par se move em um espa\u00e7o definido em torno do n\u00facleo, \n\nchamado de orbital at\u00f4mico. Se um \u00e1tomo/mol\u00e9cula cont\u00e9m um ou mais \n\nel\u00e9trons desemparelhados e \u00e9 capaz de existir independentemente, ele \u00e9 \n\nchamado de \u201cradical livre\u201d (HALLIWELL; GUTTERIDGE, 2007). \u00c9 \n\nimportante notar que o termo EROs \u00e9 um termo gen\u00e9rico que n\u00e3o se \n\nrefere apenas aos radicais livres com el\u00e9trons desemparelhados, mas \n\ntamb\u00e9m para os derivados do oxig\u00eanio como, por exemplo, o per\u00f3xido \n\nde hidrog\u00eanio (H2O2).  \n\nAs EROs s\u00e3o formadas por diversas vias de oxida\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o a \n\npartir do O2. Cada intermedi\u00e1rio tem suas propriedades, efeitos e \n\ncaracter\u00edsticas, que multiplicam a complexidade dos estudos nessa \u00e1rea. \n\nNa figura 6 \u00e9 poss\u00edvel observar a cin\u00e9tica de eventos a partir do O2 e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de radicais livres intermedi\u00e1rios. \n\n\n\n47 \n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Redu\u00e7\u00e3o completa do O2 \u00e0 H2O com gera\u00e7\u00e3o de radicais livres \n\nintermedi\u00e1rios. Adaptado de HALLIWELL (1994). \n\nO \u00e2nion radical super\u00f3xido (O2\n\u2022-\n) \u00e9 formado como um \n\nintermedi\u00e1rio em rea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas com o O2. Negativamente \n\ncarregado, ele possui pouca permeabilidade na membrana plasm\u00e1tica e \n\nmeia-vida relativamente longa quando comparado com outros radicais \n\nlivres (HALLIWELL, 1994). A dismuta\u00e7\u00e3o do super\u00f3xido pode ser \n\nrealizada pela enzima super\u00f3xido dismutase (SOD), que \u00e9 a principal via \n\nde produ\u00e7\u00e3o do H2O2, conforme a rea\u00e7\u00e3o demonstrada na figura 7. \n\n \n\n \n\nFigura 7 \u2013 dismuta\u00e7\u00e3o do \u00e2nion radical super\u00f3xido pela super\u00f3xido \n\ndismutase (SOD). Adaptado de HALLIWELL (1994).  \n\nO H2O2 n\u00e3o \u00e9 um radical livre, mas \u00e9 um intermedi\u00e1rio de \n\nrea\u00e7\u00f5es que ocorrem com o O2. O per\u00f3xido de hidrog\u00eanio \u00e9 est\u00e1vel, \n\nperme\u00e1vel em membranas e tem meia vida relativamente longa dentro \n\ndas c\u00e9lulas. A citotoxicidade do per\u00f3xido de hidrog\u00eanio ocorre \n\nprincipalmente por sua habilidade de gerar o radical hidroxil \n\n(HALLIWELL; GUTTERIDGE, 2007) por meio de rea\u00e7\u00f5es catalisadas \n\npor metais (Rea\u00e7\u00e3o de Fenton) ou por rea\u00e7\u00f5es com o \u00e2nion radical \n\nsuper\u00f3xido na presen\u00e7a de \u00edons met\u00e1licos (Rea\u00e7\u00e3o de Haber-Weiss) \n\n(YU, P. B. 1994), ambas as rea\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas na figura 8. \n\n\n\n48 \n \n\n \n\nFigura 8 \u2013 Rea\u00e7\u00e3o de Fenton (A) forma\u00e7\u00e3o do radical hidroxil a partir do \n\nper\u00f3xido de hidrog\u00eanio com \u00edons de ferro ou de cobre. Rea\u00e7\u00e3o de Haber-\n\nWeiss (B) forma\u00e7\u00e3o do radical hidroxil a partir da rea\u00e7\u00e3o do per\u00f3xido de \n\nhidrog\u00eanio com o \u00e2nion radical super\u00f3xido na presen\u00e7a de \u00edons met\u00e1licos. \n\nAdaptado de HALLIWELL (1994). \n \n\nO aumento da gera\u00e7\u00e3o de EROs parece ser uma resposta \n\ncomum em c\u00e9lulas expostas ao estresse, assim, \u00e9 especulado que a \n\nregula\u00e7\u00e3o redox pode representar um importante sistema de segundo \n\nmensageiro que est\u00e1 envolvido na cascata de sinaliza\u00e7\u00e3o da c\u00e9lula \n\nexposta ao estresse (JIANG; ZHANG; DUSTING, 2011). \u00c9 importante \n\nsalientar que as implica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas das EROs ainda n\u00e3o s\u00e3o \n\ntotalmente compreendidas. Nos \u00faltimos anos, evid\u00eancias t\u00eam apontado o \n\npapel dessas mol\u00e9culas em processos de apoptose, ativa\u00e7\u00e3o e \n\ndesativa\u00e7\u00e3o de vias de sinaliza\u00e7\u00e3o, estimula\u00e7\u00e3o de respostas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da vida celular, entre outros processos vitais para o \n\norganismo. Esses dados v\u00e3o de encontro com a sua fun\u00e7\u00e3o proposta \n\ninicialmente, em que elas eram postas apenas como danosas aos \n\norganismos (POWERS;JACKSON, 2008).  \n\nNo que tange a fisiologia da contra\u00e7\u00e3o muscular, as EROs, que \n\nantes apenas eram tidas como subprodutos da atividade mitocondrial, \n\nt\u00eam se destacado por seu papel na fun\u00e7\u00e3o primordial desse tecido. Tem \n\nsido proposto que as EROs s\u00e3o necess\u00e1rias para a capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de for\u00e7a no m\u00fasculo esquel\u00e9tico. E que em condi\u00e7\u00f5es basais \n\nh\u00e1 uma produ\u00e7\u00e3o normal na for\u00e7a, no entanto, se houver uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o nas concentra\u00e7\u00f5es de EROs (mediada por antioxidantes), h\u00e1 \n\ntamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o da for\u00e7a. Por outro lado, um \n\naumento nas EROs no m\u00fasculo conduz \u00e0 maior produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a at\u00e9 \n\ndeterminado momento, quando o aumento nas concentra\u00e7\u00f5es ou o \n\n\n\n49 \n \nper\u00edodo prolongado de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s EROS leva a uma diminui\u00e7\u00e3o na \n\nefici\u00eancia contr\u00e1til do m\u00fasculo (REID; KHAWLI; MOODY, 1993). \n\nRepresenta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do comportamento da c\u00e9lula muscular perante as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de EROs pode ser visto na figura 9 proposta por Reid, \n\n(2001). \n\n \n\nFigura 9 \u2013 modelo proposto dos efeitos bif\u00e1sicos das EROS na produ\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7a pelo m\u00fasculo esquel\u00e9tico. O ponto 1 representa a produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \n\nsob condi\u00e7\u00f5es de baixas EROs mediada por anti-oxidantes. O ponto 2 \n\nrepresenta condi\u00e7\u00f5es basais do m\u00fasculo. O ponto 3 representa um leve \n\nincremento nas EROs em fibras n\u00e3o fadigadas, e por fim, o ponto 4 \n\nrepresenta um efeito delet\u00e9rio pelo excesso de EROs ou exposi\u00e7\u00e3o \n\nprolongada \u00e0 elas (REID, 2001). \n\n As raz\u00f5es pelas quais a capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \u00e9 \n\nmodulada pelas EROs ainda s\u00e3o motivo de discuss\u00e3o e pesquisa. At\u00e9 o \n\nmomento, acredita-se que os efeitos das EROs na efici\u00eancia muscular \n\npodem ser devido a altera\u00e7\u00f5es no manejo e sensibilidade ao c\u00e1lcio \n\n\n\n50 \n \n(Ca\n\n2+\n) pelos miofilamentos (POWERS; JACKSON, 2008; DROGE, \n\n2002) e tamb\u00e9m pela atua\u00e7\u00e3o das EROs em vias de sinaliza\u00e7\u00e3o celular \n\nem s\u00edtios sens\u00edveis \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es no estado redox. Quando o m\u00fasculo \n\nesquel\u00e9tico \u00e9 exposto a EROs ex\u00f3genas, os receptores de rianodina \n\n(RyR1) s\u00e3o ativados e consequentemente, liberam Ca\n2+\n\n para fora do \n\nret\u00edculo sarcoplasm\u00e1tico (RS) (ANZAI et al., 2000). Aparentemente, os \n\nRyR1 est\u00e3o intimamente associados com a Nox encontrada no ret\u00edculo \n\nsarcoplasm\u00e1tico, visto que o \u00e2nion radical super\u00f3xido parece ser a \n\nprincipal EROs capaz de influenciar esta classe de canais de Ca\n2+\n\n (XIA \n\net al., 2003). \n\nEm revis\u00e3o escrita por Smith e Reid, (2006) destacou-se que \n\nprote\u00ednas estruturais do m\u00fasculo podem sofrer a\u00e7\u00f5es das EROs e, \n\nportanto, alterar a sua fun\u00e7\u00e3o. Dentre as raz\u00f5es destacadas pelos autores, \n\nest\u00e3o altas concentra\u00e7\u00f5es de EROs que podem alterar a estrutura dos \n\nmiofilamentos; a diminui\u00e7\u00e3o da sensibilidade ao Ca\n2+\n\n nos \n\nmiofilamentos; altera\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica das pontes cruzadas. Estudos t\u00eam \n\ntentado identificar exatamente quais prote\u00ednas estruturais e contr\u00e1teis \n\ns\u00e3o sujeitas \u00e0s EROs, e foi demonstrado que dentre v\u00e1rias prote\u00ednas \n\nsujeitas \u00e0s interven\u00e7\u00f5es pelas EROs, a prote\u00edna de cadeia pesada da \n\nmiosina \u00e9 alvo das EROs e a oxida\u00e7\u00e3o dessas miosinas promove \n\npreju\u00edzo \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o (YAMADA et al., 2006). Adicionalmente, a \n\ntroponina C tamb\u00e9m \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o por esses agentes, \n\nconsequemente tendo a sua sensibilidade ao Ca\n++\n\n alterada (PLANT; \n\nLYNCH; WILLIAMS, 2000). \n\nNo entanto, a a\u00e7\u00e3o das EROs vai muito al\u00e9m da atua\u00e7\u00e3o nas \n\npropriedades contr\u00e1teis. Como citado anteriormente, elas podem atuar \n\nna transdu\u00e7\u00e3o de sinais celulares, incluindo vias dependentes do Ca\n2+\n\n, \n\nprote\u00ednas cinases e fosfatases de tirosina, cinases de serina e treonina e \n\nfosfolipases (JACKSON et al., 2002). Os efeitos das EROS nas cascaas \n\nde sinaliza\u00e7\u00e3o celular s\u00e3o dependentes do tipo de mol\u00e9cula (i. e. \u00e2nion \n\nradical super\u00f3xido, radical hidroxila, entre outros), do tipo celular em \n\nque essa mol\u00e9cula est\u00e1 agindo e tamb\u00e9m da sua origem (i.e. c\u00e9lulas \n\nfagoc\u00edticas do sistema imunit\u00e1rio, organelas envolvidas no metabolismo, \n\nentre outros). Lander et al., (1997) propuseram que as EROs poderiam \n\n\n\n51 \n \natuar no controle da s\u00edntese e secre\u00e7\u00e3o de citocinas e fatores de \n\ncrescimento, transporte de \u00edons, apoptose, libera\u00e7\u00e3o e a\u00e7\u00e3o de \n\nhorm\u00f4nios, transcri\u00e7\u00e3o e neuromodula\u00e7\u00e3o. No entanto, outras a\u00e7\u00f5es t\u00eam \n\nsido observadas dessas mol\u00e9culas, como aumento ou diminui\u00e7\u00e3o da \n\nprolifera\u00e7\u00e3o celular, indu\u00e7\u00e3o de morte por apoptose e altera\u00e7\u00e3o da \n\nfun\u00e7\u00e3o imunit\u00e1ria (DROGE, 2002; JACKSON et al., 2002). \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Sinaliza\u00e7\u00e3o celular mediada por EROs. Esquema representativo \n\nda intera\u00e7\u00e3o de cinases e fosfatases com EROs na regula\u00e7\u00e3o de fatores de \n\ntranscri\u00e7\u00e3o na s\u00edntese de prote\u00ednas no m\u00fasculo esquel\u00e9tico (Adaptado de \n\nPOWERS et al., 2009).  \n\n \n\nUma fam\u00edlia importante de cinases influencia diversas respostas \n\nno m\u00fasculo esquel\u00e9tico frente a est\u00edmulos externos e internos \n\n\n\n52 \n \n(POWERS et al., 2009). Estas s\u00e3o as prote\u00ednas cinases ativadas por \n\nmit\u00f3genos (MAPK), elas contribuem para a regula\u00e7\u00e3o de diversas vias \n\nde ativa\u00e7\u00e3o e desativa\u00e7\u00e3o de fatores de transcri\u00e7\u00e3o, decis\u00f5es de apoptose \n\nou manter a sobreviv\u00eancia da c\u00e9lula, fazendo delas fundamentais para a \n\nhomeostase do organismo. Existem v\u00e1rias subfam\u00edlias de MAPK, entre \n\nas mais estudadas est\u00e3o a cinase N-terminal c-Jun (JNK), p38 e a cinase \n\nregulada por sinal extracelular (ERK). Foi visto que essas tr\u00eas \n\nsubfam\u00edlias s\u00e3o ativadas por EROs atuando na resposta da c\u00e9lula perante \n\num est\u00edmulo, no entanto, o completo entendimento dos seus efeitos \n\nainda \u00e9 alvo de pesquisa (CHEN et al., 2001).  \n\n \n\n2.2.2.1 Peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica \n\nDevido \u00e0 sua instabilidade caracter\u00edstica, as EROs t\u00eam alta \n\nreatividade em sistemas biol\u00f3gicos, essa alta reatividade tem o objetivo \n\nde adquirir a estabilidade de sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. O potencial \n\nreativo das EROs \u00e9 demonstrado na lipoperoxida\u00e7\u00e3o (LPO). \n\nPeroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica pode ser descrita em termos gerais como o \n\nprocesso, sob condi\u00e7\u00f5es oxidantes, em que radicais livres atacam \n\nlip\u00eddeos que cont\u00e9m duplas liga\u00e7\u00f5es de \u00e1tomos de carbono, \n\nespecialmente \u00e1cidos graxos poli-insaturados (AGPI) (AYALA; \n\nMU\u00d1OZ; ARGUELLES, 2014; HALLIWELL; CHIRICO, 1993). \n\nO processo de peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica consiste de tr\u00eas fases: \n\ninicia\u00e7\u00e3o, propaga\u00e7\u00e3o e termina\u00e7\u00e3o. No momento denominado \n\ninicia\u00e7\u00e3o, os radicais livres retiram um hidrog\u00eanio formando um radical \n\nlip\u00eddico (L\n\u2022\n). Na fase de propaga\u00e7\u00e3o, o radical formado na rea\u00e7\u00e3o \n\nanterior rapidamente reage com o O2 para formar o radical peroxila \n\n(LOO\n\u2022\n) que abstrai um hidrog\u00eanio de outra mol\u00e9cula de lip\u00eddeo gerando \n\num novo L\n\u2022\n e um hidroper\u00f3xido lip\u00eddico (LOOH). Na \u00faltima rea\u00e7\u00e3o, \n\ndenominada termina\u00e7\u00e3o, antioxidantes doam um \u00e1tomo de hidrog\u00eanio ao \n\nLOO\n\u2022\n e ap\u00f3s mais uma rea\u00e7\u00e3o formam um produto n\u00e3o radical (YIN; \n\nXU; PORTER, 2011). Essas etapas podem ser visualizadas na figura 11.  \n\n\n\n53 \n \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Oxida\u00e7\u00e3o de lip\u00eddeos por radicais livres, processo denominado \n\nperoxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica. (1) Inicia\u00e7\u00e3o; (2,3) Propaga\u00e7\u00e3o; (4) Termina\u00e7\u00e3o. Para \n\ndetalhes da rea\u00e7\u00e3o, consultar o texto. Modificado de AYALA; MU\u00d1OZ; \n\nARGUELLES, 2014. \n\nA peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica tem sido estudada em diversos modelos \n\nde exerc\u00edcio, principalmente nos que visam estudar as varia\u00e7\u00f5es em \n\nmarcadores de estresse oxidativo ap\u00f3s protocolos de les\u00e3o induzida por \n\na\u00e7\u00f5es musculares (MARGARITELIS et al., 2014; QUINDRY et al., \n\n2011; THIRUMALAI et al., 2011; CHILDS et al., 2001). Para esses \n\nmodelos de les\u00e3o induzidos pelo exerc\u00edcio, diversos produtos da \n\nperoxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica t\u00eam sido investigados, como por exemplo, as \n\nsubst\u00e2ncias reativas do \u00e1cido triobarbit\u00farico (TBARs) (THIRUMALAI \n\net al., 2011), subst\u00e2ncias oriundas da cascata do acido araquid\u00f4nico, \n\ncomo o F2-Isoprostano (MARGARITELIS et al., 2014) e os \n\nhidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos (LOOH) (QUINDRY et al., 2011; CHILDS et \n\nal., 2001).  \n\n\n\n54 \n \n\nDerivados de fosfolip\u00eddeos insaturados, glicolip\u00eddeos e \n\ncolesterol, os LOOH s\u00e3o intermedi\u00e1rios proeminentes de rea\u00e7\u00f5es de \n\nperoxida\u00e7\u00e3o induzida por radicais livres, tais como \u00e2nion radical \n\nsuper\u00f3xido, radical hidroxila, oxig\u00eanio singlet entre outros. A \n\nimport\u00e2ncia de se mensurar os hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos \u00e9 que eles s\u00e3o \n\nprodutos prim\u00e1rios da peroxida\u00e7\u00e3o (fase de propaga\u00e7\u00e3o) dos \u00e1cidos \n\ngraxos poli-insaturados (AGPI), visto que a maioria dos outros m\u00e9todos \n\navalia seus produtos de degrada\u00e7\u00e3o (YAMAMOTO, 1994). Os LOOH \n\nt\u00eam sido apontados como marcadores confi\u00e1veis no plasma para \n\nmensurar o estresse oxidativo em tecidos (ARGUELLES et al., 2004).  \n\n \n\n2.2.2.2 Carbonila\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas \n\nN\u00e3o somente os lip\u00eddeos s\u00e3o alvos das EROs, mas tamb\u00e9m \n\noutras mol\u00e9culas como as prote\u00ednas. As prote\u00ednas s\u00e3o formadas pela \n\njun\u00e7\u00e3o de diversos amino\u00e1cidos, formando estruturas tridimensionais \n\nque exercem diversas fun\u00e7\u00f5es no organismo, como produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a, \n\ntransporte de mol\u00e9culas, regula\u00e7\u00e3o de sistemas end\u00f3crinos e inflama\u00e7\u00e3o, \n\nentre outros (GRIFFITHS et al., 2014).  \n\nGrupos carbonil s\u00e3o produzidos nas cadeias laterais das \n\nprote\u00ednas, especialmente dos amino\u00e1cidos leucina, valina, isoleucina, \n\nprolina, arginina, lisina e treonina (Zuo et al., 2015). No entanto, outras \n\nformas de adi\u00e7\u00e3o do grupo carbonil nas prote\u00ednas podem existir. Grupos \n\ncarbonil podem ser introduzidos nas prote\u00ednas por rea\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias \n\npor meio das esp\u00e9cies avan\u00e7adas de glicosila\u00e7\u00e3o (AGES) ou com \n\nalde\u00eddos (4-hidroxi-2-nonenal, malondialde\u00eddo) produzidos durante a \n\nperoxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica (DALLE-DONNE et al., 2003). A presen\u00e7a e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas modificadas circulantes no plasma dependem \n\ndas taxas de s\u00edntese, modifica\u00e7\u00e3o e clearance de prote\u00ednas (GRIFFITHS \n\net al., 2014). \n\nAlguns estudos t\u00eam observado as altera\u00e7\u00f5es nas concentra\u00e7\u00f5es \n\nde prote\u00ednas carboniladas ap\u00f3s modelos de dano induzido por exerc\u00edcio \n\n\n\n55 \n \n(QUINDRY et al., 2011; SILVA et al., 2010) e frequentemente t\u00eam \n\nencontrado aumento nas concentra\u00e7\u00f5es desse produto do estresse \n\noxidativo. No entanto, o desenho desses estudos n\u00e3o tem objetivaram \n\nrealizar acompanhamento temporal para identificar o comportamento do \n\nestado oxidativo na recupera\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o muscular (MARGARITELIS \n\net al., 2014), ou atentaram para interven\u00e7\u00f5es nutricionais, n\u00e3o focando \n\napenas nos efeitos do exerc\u00edcio f\u00edsico sobre as repercuss\u00f5es do dano no \n\ntecido (SILVA et al., 2010). \n\n \n\n2.3 MODELOS DE DANO AO M\u00daSCULO ESQUEL\u00c9TICO \n\nO m\u00fasculo esquel\u00e9tico \u00e9 o tecido mais abundante nos seres \n\nhumanos eutr\u00f3ficos, constitui-se em um \u00f3rg\u00e3o altamente adapt\u00e1vel \n\nfrente \u00e0s demandas ambientais e fisiol\u00f3gicas. A alta adaptabilidade do \n\nm\u00fasculo esquel\u00e9tico resulta da sensibilidade aos est\u00edmulos tais como \n\natividade contr\u00e1til (exerc\u00edcio de endurance, estimula\u00e7\u00e3o el\u00e9trica), \n\ncondi\u00e7\u00f5es de carga (treino contra-resistido e microgravidade), \n\ndisponibilidade de substratos (interven\u00e7\u00f5es nutricionais), perfil \n\nhormonal (horm\u00f4nios da tire\u00f3ide e testosterona), e fatores ambientais \n\n(hip\u00f3xia) (SACLIER et al., 2013; TIDBALL; VILLALTA, 2010). \n\nDados experimentais mostram que o esmagamento do m\u00fasculo, \n\na morte por inje\u00e7\u00e3o de toxinas, destrui\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica por alongamentos \n\nexcessivos ou danificar fibras musculares por congelamento podem ser \n\nseguidas por eficiente regenera\u00e7\u00e3o do m\u00fasculo que conduz a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da estrutura e fun\u00e7\u00e3o dessas c\u00e9lulas, e por consequ\u00eancia, \n\ndesse tecido (TIDBALL;VILLALTA, 2010). Muitos estudos que visam \n\ncompreender a regenera\u00e7\u00e3o do m\u00fasculo esquel\u00e9tico utilizam modelos \n\nagudos de les\u00e3o e reparo, tais como inje\u00e7\u00e3o de toxinas (ARNOLD et al., \n\n2007), ou BaCl2 (LU et al., 2011), isquemia reperfus\u00e3o (MERCHANT; \n\nGURULE; LARSON, 2003). Esses modelos s\u00e3o \u00fateis para a \n\ncompreens\u00e3o do time course do processo de reparo, no entanto, eles n\u00e3o \n\nrefletem as condi\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas e habituais em que o m\u00fasculo \u00e9 \n\nsubmetido nas atividades cotidianas.  \n\n\n\n56 \n \n Ap\u00f3s ter sido danificado, o m\u00fasculo esquel\u00e9tico inicia um \n\ntrabalho para a regenera\u00e7\u00e3o. C\u00e9lulas sat\u00e9lites s\u00e3o ativadas e proliferam \n\ncomo mioblastos e se fundem em miotubos no local do dano, onde \n\nposteriormente se diferenciam em fibras musculares totalmente \n\nregeneradas (TIDBALL, 2004). Essa sequencia \u00e9 mediada por uma \n\ncascata de fatores regulat\u00f3rios miog\u00eanicos que est\u00e3o sujeitos \u00e0 \n\nsinaliza\u00e7\u00e3o de macr\u00f3fagos residentes e infiltrados. A fase proliferativa \n\ndos mioblastos \u00e9 promovida por macr\u00f3fagos pr\u00f3-inflamat\u00f3rios (M1), \n\nsubsequente a esta, macr\u00f3fagos com fen\u00f3tipo M2 estimulam a \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o e crescimento dos miotubos (ARNOLD et al., 2007). \n\n2.3.1 O exerc\u00edcio exc\u00eantrico \n\nA contra\u00e7\u00e3o exc\u00eantrica \u00e9 caracterizada pela produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \n\nenquanto o m\u00fasculo est\u00e1 sendo alongado. Quando as miofibrilas dentro \n\ndesse tecido s\u00e3o estiradas durante a esse tipo de a\u00e7\u00e3o muscular, alguns \n\nsarc\u00f4meros s\u00e3o mais resistentes a esse alongamento do que outros. \n\nConsequentemente, os sarc\u00f4meros mais fracos absorvem mais desse \n\nalongamento, e dependendo do qu\u00e3o alongado eles ser\u00e3o, enfraquecer\u00e3o \n\nat\u00e9 que exista pouca ou nenhuma liga\u00e7\u00e3o entre os miofilamentos \n\n(PEAKE; NOSAKA; SUZUKI, 2005).  \n\nTeoria postulada por Proske e Morgan (2001) coloca que os \n\nfilamentos el\u00e1sticos de titina, que fazem a ancoragem do final da cadeia \n\npesada da miosina com os discos Z, trabalham de forma independente. \n\nEsse conceito \u00e9 importante porque um sarc\u00f4meros n\u00e3o deve ser visto \n\ncomo um, mas sim, como dois meio sarc\u00f4meros. Esses autores colocam \n\nesse conceito porque quando um sarc\u00f4mero \u00e9 muito alongado (al\u00e9m do \n\nseu comprimento \u00f3timo) a metade mais fraca dele cede para que a outra \n\nmetade possa trabalhar em um comprimento mais favor\u00e1vel. \n\nEvidentemente, essas metades que cedem s\u00e3o mais fracas que as outras, \n\nficando mais sujeitas a ruptura promovida pelas a\u00e7\u00f5es exc\u00eantricas. \n\nDurante repetidas contra\u00e7\u00f5es exc\u00eantricas, primeiramente os sarc\u00f4meros \n\nmais fracos seguidos pelos mais fortes s\u00e3o progressivamente sendo \n\nestirados mecanicamente. Durante a fase de relaxamento, os \n\nmiofilamentos desses sarc\u00f4meros podem falhar em se reconectar, \n\n\n\n57 \n \nresultando em sarc\u00f4meros rompidos. Essa ruptura estrutural pode afetar \n\n\u00e1reas adjacentes do m\u00fasculo, e produzir dano em membranas do ret\u00edculo \n\nsarcoplasm\u00e1tico, t\u00fabulos transversos ou sarcolema (PEAKE; NOSAKA; \n\nSUZUKI, 2005).  \n\nTem sido mostrado que contra\u00e7\u00f5es exc\u00eantricas resultam em \n\nmaiores danos morfol\u00f3gicos e funcionais em m\u00fasculos esquel\u00e9ticos \n\nhumanos do que contra\u00e7\u00f5es conc\u00eantricas (NEWHAM et al,, 1983; \n\nMALM et al., 2004). O primeiro sinal f\u00edsico de dano \u00e9 a ruptura dos \n\nsarc\u00f4meros, dos discos Z e danos aos componentes do sistema de \n\nacoplamento excita\u00e7\u00e3o-contra\u00e7\u00e3o (E-C) (FEASSON, 2002; WARREN \n\net al., 2001). Aparentemente os danos estruturais s\u00e3o os maiores \n\nrespons\u00e1veis pelo prolongado decaimento na capacidade de produ\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7a, entre eles est\u00e3o os filamentos el\u00e1sticos de titina, que ancoram os \n\nfilamentos grossos (miosinas) aos discos Z, os pr\u00f3prios discos Z e a \n\ninativa\u00e7\u00e3o de alguns sarc\u00f4meros por dano aos t\u00fabulos T tamb\u00e9m tem \n\nsido citada. As les\u00f5es nos filamentos contr\u00e1teis do m\u00fasculo t\u00eam sido \n\napontadas como raz\u00f5es para esse preju\u00edzo funcional em dias (PROSKE \n\n&amp; MORGAN, 2001). \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Micrografia eletr\u00f4nica do b\u00edceps braquial demonstrando ruptura \n\ndos discos Z ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de 70 repeti\u00e7\u00f5es exc\u00eantricas (LAURIZTEN \n\net al., 2009). \n\n Essas altera\u00e7\u00f5es estruturais ap\u00f3s o exerc\u00edcio exc\u00eantrico t\u00eam \n\nrepercuss\u00f5es diversas. Elas podem ser vistas sistemicamente e tamb\u00e9m \n\nna fun\u00e7\u00e3o muscular. Um processo de reparo eficiente est\u00e1 atrelado \u00e0 \n\n\n\n58 \n \nmanuten\u00e7\u00e3o dessas altera\u00e7\u00f5es no per\u00edodo ap\u00f3s o dano e recupera\u00e7\u00e3o \n\nprecoce das fun\u00e7\u00f5es dessa c\u00e9lula. \n\n2.3.2 Marcadores indiretos de dano muscular \n\n O dano muscular tem sido mensurado por metodologias diretas \n\nou indiretas. Atividades plasm\u00e1ticas de creatina cinase (CK) e aldolase, \n\nescalas de dor e amplitude de movimento, e produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a s\u00e3o as \n\nmedidas indiretas mais utilizadas (BLACKWELL et. al., 2015; KANDA \n\net al., 2014; JAMURTAS et al., 2005). \n\nHistoricamente, um processo inflamat\u00f3rio \u00e9 caracterizado por \n\ncinco pontos cardinais, s\u00e3o eles: tumor, dor, calor, rubor e perda de \n\nfun\u00e7\u00e3o. O preju\u00edzo funcional \u2013 por exemplo, redu\u00e7\u00e3o na capacidade de \n\ngera\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \u2013 \u00e9 imediato, prolongado e talvez o mais importante \n\nsintoma quando considerado na presen\u00e7a de dano muscular. Mensura\u00e7\u00e3o \n\nda fun\u00e7\u00e3o muscular pode prover o mais efetivo meio de avalia\u00e7\u00e3o da \n\nmagnitude e o time course do dano resultado das a\u00e7\u00f5es musculares \n\nexc\u00eantricas (PAULSEN et al., 2012; BYRNE; TWIST; ESTON, 2004). \n\nA for\u00e7a muscular pode ser reduzida em torno de 50% ou mais durante as \n\nprimeiras 24 horas ap\u00f3s o exerc\u00edcio, e gradualmente recuperar a \n\nfuncionalidade em torno de 5 a 10 dias dependendo da intensidade do \n\ndano e do m\u00fasculo utilizado (PAULSEN et al., 2012). A mensura\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a isom\u00e9trica tem sido o m\u00e9todo mais utilizado para determina\u00e7\u00e3o da \n\nfun\u00e7\u00e3o muscular ap\u00f3s o exerc\u00edcio exc\u00eantrico. Esse m\u00e9todo envolve uma \n\ncontra\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria m\u00e1xima (CVM) em uma articula\u00e7\u00e3o com \u00e2ngulo \n\nfixado por 2 a 5 segundos (BYRNE; TWIST; ESTON, 2004). \n\nA dificuldade de se ter amostras teciduais para avaliar o dano \n\ncausado ao m\u00fasculo pelo exerc\u00edcio exc\u00eantrico, tem conduzido para \n\navalia\u00e7\u00f5es de marcadores indiretos presentes no soro dos sujeitos. As \n\natividades da creatina cinase (CK) e da aldolase t\u00eam sido utilizadas \n\ncomo marcadores de les\u00e3o celular por entrar na circula\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a \n\nmembrana plasm\u00e1tica do m\u00fasculo ter sido lesionada. As concentra\u00e7\u00f5es \n\ndesses indicadores de dano podem depender do sexo do indiv\u00edduo, \n\n\n\n59 \n \nintensidade do exerc\u00edcio e dura\u00e7\u00e3o, massa muscular e estado de \n\ntreinamento (KANDA et al., 2014). \n\nEm recente revis\u00e3o, Kock, Pereira e Machado (2014), \n\nexpuseram que a CK pode aumentar mais que 100% sua atividade no \n\nplasma dentro de poucas horas do t\u00e9rmino do exerc\u00edcio at\u00e9 96 horas, \n\ncom valores de pico encontrados em todos os momentos desse intervalo. \n\nA CK pode estar sujeita a varia\u00e7\u00f5es pela composi\u00e7\u00e3o corporal, sexo, \n\nquantidade de trabalho realizada no protocolo de dano, tipo de fibra \n\nmuscular envolvida, velocidade e amplitude de movimento.  \n\nA aldolase \u00e9 uma enzima presente em diversos tipos celulares e \n\nest\u00e1 envolvida na via glicol\u00edtica do metabolismo das c\u00e9lulas. Embora a \n\natividade dela possa sofrer interfer\u00eancia da idade e do estado de \n\ntreinamento do indiv\u00edduo, tem sido proposto que a utiliza\u00e7\u00e3o dessa \n\nenzima juntamente com a CK possa ser \u00fatil como marcador indireto de \n\ndano muscular (BRANCACCIO; LIPPI; MAFFULLI, 2010). A \n\natividade da aldolase no soro, embora menor que da CK, tem \n\nconsider\u00e1vel menor varia\u00e7\u00e3o entre os indiv\u00edduos, o que pode favorecer o \n\nseu uso principalmente em pequenas amostras (KANDA et al., 2014) \n\nAparentemente, o grupo muscular utilizado nos protocolos de \n\nexerc\u00edcio varia tanto em magnitude de dano quanto em respostas ao \n\ndano, como dor, amplitude de movimento, extravasamento de conte\u00fados \n\nintramusculares para a circula\u00e7\u00e3o. Isso dificulta a compara\u00e7\u00e3o dos \n\ndados, visto que j\u00e1 existe uma variabilidade muito grande de protocolos \n\n(i.e. downhill vs. uphill; contra\u00e7\u00e3o isom\u00e9trica vs. conc\u00eantrica vs. \n\nexc\u00eantrica). O b\u00edceps braquial, quando comparado ao quadr\u00edceps, \u00e9 mais \n\nsujeito aos danos induzidos pelo exerc\u00edcio exc\u00eantrico e, tamb\u00e9m, \n\nnecessita de mais tempo para a recupera\u00e7\u00e3o completa (JAMURTAS et \n\nal., 2005).  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n3 JUSTIFICATIVA \n\n A participa\u00e7\u00e3o dos mon\u00f3citos no reparo de diversos tecidos tem \n\nsido evidenciada em diversos estudos. No entanto, os mecanismos \n\nenvolvidos no processo de migra\u00e7\u00e3o e fun\u00e7\u00e3o dos mon\u00f3citos ainda n\u00e3o \n\ns\u00e3o totalmente esclarecidos. Nesse complexo sistema, quimiocinas \n\natrativas, citocinas sinalizadoras, mol\u00e9culas de migra\u00e7\u00e3o, ades\u00e3o e \n\ndiapedese, sistemas de fagocitose est\u00e3o continuamente sendo estudados \n\npara caracterizar todo o funcionamento dessa c\u00e9lula no processo de \n\nreparo. \n\n Nesse cen\u00e1rio, o m\u00fasculo estriado esquel\u00e9tico recebe destaque \n\npela sua capacidade de adapta\u00e7\u00e3o frente a situa\u00e7\u00f5es diversas (i. e. \n\nexerc\u00edcio f\u00edsico, uso inabitual, desuso, doen\u00e7as catab\u00f3licas, estado \n\nnutricional). Tamb\u00e9m pela facilidade em promover danos de forma \n\nexperimental, avali\u00e1-los e acompanh\u00e1-los durante o processo de reparo. \n\nMuitos modelos animais utilizam como ferramenta para causar dano ao \n\ntecido muscular inje\u00e7\u00f5es de subst\u00e2ncias t\u00f3xicas, congelamento, \n\nesmagamento, entre outras. No entanto, esses contextos nem sempre \n\nsimulam os eventos fisiol\u00f3gicos ocorridos em humanos e/ou em \n\nsitua\u00e7\u00f5es do cotidiano. \n\n Dessa forma, avaliar a participa\u00e7\u00e3o, pelo seu fen\u00f3tipo e outros \n\natributos, dos mon\u00f3citos e o seu envolvimento no processo de reparo do \n\ntecido muscular causado por exerc\u00edcio exc\u00eantrico em humanos se faz \n\nnecess\u00e1ria para compreender os eventos particulares dessas c\u00e9lulas \n\nimunit\u00e1rias no reparo desse tecido em espec\u00edfico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n \n4 HIP\u00d3TESES \n\n Esse estudo inicia com as seguintes hip\u00f3teses: \n\nH1 O protocolo de dano induzir\u00e1 altera\u00e7\u00f5es na capacidade de produ\u00e7\u00e3o \n\nde for\u00e7a dos indiv\u00edduos nos dias subsequentes ao dano. \n\nH2 Marcadores bioqu\u00edmicos de dano muscular poder\u00e3o sofrer altera\u00e7\u00f5es \n\na n\u00edveis plasm\u00e1ticos. \n\nH3 O fen\u00f3tipo e express\u00e3o da p47\nphox\n\n em mon\u00f3citos ser\u00e3o alterados em \n\nfun\u00e7\u00e3o do seu potencial reparador. \n\nH4 Marcadores de estresse oxidativo estar\u00e3o diferentes nos momentos \n\nobservados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n62 \n \n5 OBJETIVOS \n\n5.1 OBJETIVO GERAL \n\n- Investigar o conte\u00fado da p47\nphox\n\n e o fen\u00f3tipo de mon\u00f3citos ap\u00f3s dano \n\nmuscular promovido por exerc\u00edcio exc\u00eantrico em homens saud\u00e1veis. \n\n5.1.1 Objetivos espec\u00edficos \n\n- Observar a altera\u00e7\u00e3o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a ap\u00f3s o dano \n\ninduzido por exerc\u00edcio exc\u00eantrico. \n\n- Avaliar o dano muscular por meio dos marcadores bioqu\u00edmicos \n\nindiretos creatina cinase e aldolase. \n\n- Verificar os valores, absolutos e relativos, para linf\u00f3citos, neutr\u00f3filos e \n\nmon\u00f3citos durante o per\u00edodo, em dias, de recupera\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o dano \n\nmuscular. \n\n- Identificar as subpopula\u00e7\u00f5es de mon\u00f3citos como CD14\n++\n\nCD16\n-\n e \n\nCD14\n+\nCD16\n\n+\n. \n\n- Averiguar a express\u00e3o da p47\nphox\n\n e da CD11b em c\u00e9lulas CD14\n+\n. \n\n- Verificar os danos oxidativos em prote\u00ednas e lip\u00eddeos plasm\u00e1ticos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n6 MATERIAIS E M\u00c9TODOS \n\n Nessa sess\u00e3o ser\u00e1 abordada toda a metodologia referente a esse \n\nestudo. O desenho experimental e o protocolo de dano ser\u00e3o tratados no \n\nin\u00edcio e, posto isto, ser\u00e3o descritas as ferramentas utilizadas para \n\nmensura\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis escolhidas e an\u00e1lise dos dados gerados. \n\n \n\n6.1 DELINEAMENTO DO ESTUDO E PROTOCOLO \n\nEXPERIMENTAL \n\n O estudo foi do tipo transversal, descritivo e quantitativo. O \n\nprotocolo experimental teve dura\u00e7\u00e3o de quatro dias corridos, sendo estes \n\ndenominados: Dia 1, coleta de sangue antes da execu\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios \n\nexc\u00eantricos, teste de for\u00e7a isom\u00e9trica m\u00e1xima e execu\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio \n\nproposto; ap\u00f3s 24 horas (dia 2), 48 horas (dia 3) e 72 horas (dia 4) foram \n\nrealizadas novas coletas de sangue e subsequente a estas, um teste de \n\nfor\u00e7a isom\u00e9trica m\u00e1xima (figura 13). Os participantes realizaram uma \n\nadapta\u00e7\u00e3o ao aparelho utilizado e tamb\u00e9m ao exerc\u00edcio na semana que \n\nantecedeu o experimento. \n\nAntes do in\u00edcio do protocolo experimental os participantes \n\nreceberam informa\u00e7\u00f5es pertinentes ao estudo. Essas informa\u00e7\u00f5es foram: \n\n(i) manter suas atividades f\u00edsicas habituais e as interrompendo 48 horas \n\nantes do in\u00edcio dos testes; (ii) manter seus h\u00e1bitos alimentares; (iii) \n\nabsten\u00e7\u00e3o de bebida alco\u00f3lica e a restri\u00e7\u00e3o de bebidas que continham \n\ncafe\u00edna (caf\u00e9, ch\u00e1s, refrigerantes etc). As vari\u00e1veis de controle foram: \n\nsexo, idade, n\u00edvel de atividade f\u00edsica e pr\u00e1tica de exerc\u00edcio resistido. As \n\nvari\u00e1veis intervenientes foram: dieta, lateralidade do membro \n\ntestado, pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e n\u00edvel de aptid\u00e3o f\u00edsica. A fim de \n\nreduzir o efeito das vari\u00e1veis intervenientes nos resultados do estudo, \n\nforam realizados procedimentos de randomiza\u00e7\u00e3o na designa\u00e7\u00e3o do \n\nmembro superior que a ser inicialmente testado. \n\n\n\n64 \n \n\nO protocolo experimental foi aprovado Comit\u00ea de \u00c9tica em \n\nPesquisa com Seres Humanos da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina (UFSC), sob o CAAE 16832613.8.0000.0121. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do desenho experimental. EE = \n\nexerc\u00edcio exc\u00eantrico. Fonte: o autor. \n\n6.2 SELE\u00c7\u00c3O DAS AMOSTRAS \n\nA amostra foi constitu\u00edda por indiv\u00edduos do sexo masculino, \n\ncom idade de 19 a 30 anos, alunos da Universidade Federal de Santa \n\nCatarina (UFSC) e residentes na cidade de Florian\u00f3polis, Santa \n\nCatarina. Os participantes foram selecionados por meio de cartazes \n\nfixados nos murais dessa institui\u00e7\u00e3o, e-mails, telefone e contatos diretos \n\ncom os alunos. A amostra foi selecionada de forma intencional, de modo \n\na atender os seguintes crit\u00e9rios de inclus\u00e3o: (i) n\u00e3o fumante; (ii) n\u00e3o \n\nportador de quaisquer desordens metab\u00f3licas, processos infecciosos ou \n\ninflamat\u00f3rios vis\u00edveis ou conhecidos; (iii) fisicamente ativos, mas n\u00e3o \n\nenvolvidos em treinamentos contra resist\u00eancia ou aer\u00f3bios \n\nsistematizados nos tr\u00eas meses precedentes ao estudo; (iv) n\u00e3o usu\u00e1rio de \n\n\n\n65 \n \nmedicamentos ou de fitoter\u00e1picos; e (v) n\u00e3o usu\u00e1rio de subst\u00e2ncias \n\nergog\u00eanicas, tais como creatina, arginina e cafe\u00edna, ou suplementos de \n\nmacro e micronutrientes. \n\n6.3 AVALIA\u00c7\u00c3O ANTROPOM\u00c9TRICA E N\u00cdVEIS DE ATIVIDADE \n\nF\u00cdSICA \n\nNa semana anterior ao in\u00edcio do protocolo experimental foram \n\nrealizadas as mensura\u00e7\u00f5es de peso corporal, estatura e dobras cut\u00e2neas. \n\nOs dados antropom\u00e9tricos foram coletados no Laborat\u00f3rio de \n\nBiomec\u00e2nica da Universidade Federal de Santa Catarina. Os indiv\u00edduos \n\nforam avaliados pela manh\u00e3, descal\u00e7os, com roupas leves e antes de \n\nqualquer atividade esportiva. Registrou-se a massa corporal em \n\nquilogramas, empregando-se balan\u00e7a eletr\u00f4nica (Toledo\u00ae, Brasil), com \n\nresolu\u00e7\u00e3o de 100 g. Verificou-se a estatura com estadi\u00f4metro de parede \n\n(Seca\u00ae, Hamburgo, Alemanha), com resolu\u00e7\u00e3o de 1 mm. As dobras \n\ncut\u00e2neas, tricipital (TR), suprail\u00edaca (SI) e abdominal (AB), foram \n\nmensuradas por meio de adip\u00f4metro cient\u00edfico (Cescorf \n\nEquipamentos\u00ae, Porto Alegre, Brasil), com escala de 0,1 mm. A \n\ndensidade corporal foi estimada utilizando-se a seguinte equa\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolvida por Petroski (1995): 1,10726863\u2013 0,00081201 (?4SF) + \n\n0,00000212 (?4SF)2 \u2013 0,0004176, onde ?4SF representa o somat\u00f3rio \n\ndas dobras cut\u00e2neas tricipital, subescapular, supra il\u00edaca e panturrilha \n\nmedial. O valor da densidade corporal foi usado na estimativa do \n\npercentual de gordura corporal, segundo a equa\u00e7\u00e3o de Siri: %Gordura \n\ncorporal = (495 / densidade corporal) \u2013 450 (1961 apud PETROSKI, \n\n1995). Ap\u00f3s as avalia\u00e7\u00f5es antropom\u00e9tricas, os volunt\u00e1rios responderam \n\nao question\u00e1rio internacional de atividade f\u00edsica (IPAQ - vers\u00e3o curta) \n\n(Anexo I). Validado em popula\u00e7\u00e3o brasileira, esta ferramenta avalia o \n\ntempo gasto em atividades (trabalho, lazer ou esporte) na \u00faltima semana \n\n(MATSUDO et al., 2001). O IPAQ inclui os seguintes n\u00edveis de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o: muito ativo, ativo, irregularmente ativo, irregularmente \n\nativo A, irregularmente ativo B e sedent\u00e1rio (Anexo II). As avalia\u00e7\u00f5es \n\nantropom\u00e9tricas foram realizadas por avaliadores experientes, no \n\nLaborat\u00f3rio de Biomec\u00e2nica da Universidade Federal de Santa Catarina. \n\n\n\n66 \n \n6.4 PROTOCOLO DE TESTES \n\nO exerc\u00edcio exc\u00eantrico foi realizado em dinam\u00f4metro \n\nisocin\u00e9tico Biodex System 4 Pro\u00ae (Biodex Medical System, Inc., \n\nShirley, NY, USA), o qual permite, sob determina\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de movimentos de flex\u00e3o-extens\u00e3o, onde o bra\u00e7o de alavanca \n\nse move em velocidade angular constante (i.e. isocin\u00e9tica). No \n\nequipamento, o desempenho muscular avaliado foi quantificado e \n\nregistrado por meio de software e as informa\u00e7\u00f5es foram visualizadas na \n\ntela de computador.  \n\nAntes do protocolo de dano muscular os indiv\u00edduos realizaram \n\num aquecimento composto por 1 s\u00e9rie conc\u00eantrica/exc\u00eantrica \u00e0 120\n\u2022\ns\n\n-1 \n\npara flexores do cotovelo. Ap\u00f3s o aquecimento, cada sujeito realizou 60 \n\nrepeti\u00e7\u00f5es volunt\u00e1rias isocin\u00e9ticas exc\u00eantricas, divididas em tr\u00eas s\u00e9ries \n\nde 20 repeti\u00e7\u00f5es com intervalo de 2 minutos entre cada s\u00e9rie. O m\u00fasculo \n\nprim\u00e1rio utilizado neste exerc\u00edcio foi o b\u00edceps braquial. Conforme \n\nilustrado na figura 12, os sujeitos permaneceram sentados em um banco \n\ncom o bra\u00e7o posicionado em frente ao corpo em um suporte apropriado, \n\ne o antebra\u00e7o foi mantido na posi\u00e7\u00e3o supinada em toda a execu\u00e7\u00e3o do \n\nmovimento. Os indiv\u00edduos executaram somente o movimento \n\nexc\u00eantrico, com in\u00edcio em um \u00e2ngulo de 70\u00b0 e t\u00e9rmino com a extens\u00e3o \n\nparcial do bra\u00e7o, ou seja, 150\u00b0. A velocidade de movimento foi \n\ndeterminada em 45\u00b0\n\u2022\ns\n\n-1\n. \n\n\n\n67 \n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Imagem representando diferentes fases (90\u00b0; 120\u00b0 e 150\u00b0) do \n\nexerc\u00edcio exc\u00eantrico para flexores do cotovelo utilizado como protocolo de \n\ndano ao m\u00fasculo esquel\u00e9tico. Fonte: o autor. \n\n \n\n6.5 TESTE DE FOR\u00c7A ISOM\u00c9TRICO \n\nAntes do teste de contra\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria isom\u00e9trica m\u00e1xima \n\n(CVIM), os indiv\u00edduos realizaram um aquecimento composto de 3 s\u00e9ries \n\nde maneira subm\u00e1xima \u00e0 90\u00b0. Para a obten\u00e7\u00e3o da CVIM, antes e ap\u00f3s o \n\nexerc\u00edcio exc\u00eantrico, os volunt\u00e1rios realizaram tr\u00eas a\u00e7\u00f5es musculares \n\nisom\u00e9tricas volunt\u00e1rias m\u00e1ximas, num \u00e2ngulo de 90\u00b0 na articula\u00e7\u00e3o do \n\ncotovelo, com 3 segundos de contra\u00e7\u00e3o cada e 2 minutos de intervalo, \n\nconforme ilustrado na figura 13. Durante o teste, mediu-se o pico de \n\ntorque isom\u00e9trico de flex\u00e3o do cotovelo, e o maior valor atingido nas \n\ntr\u00eas tentativas foi registrado. Os valores de pico de torque foram \n\ncoletados em Newton/metro (N\u2022m\n-1\n\n) e em % do pico.  \n\nTodos os exerc\u00edcios que os participantes realizaram neste estudo \n\nforam conduzidos no Laborat\u00f3rio de Esfor\u00e7o F\u00edsico da Universidade \n\n\n\n68 \n \nFederal de Santa Catarina, aplicados e supervisionados por Educadores \n\nF\u00edsicos. \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Imagem destacando o \u00e2ngulo de 90\u00b0 utilizado para obter a \n\ncontra\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria m\u00e1xima isom\u00e9trica (pico de torque isom\u00e9trico). Fonte: \n\no autor. \n\n \n\n6.6 COLETA SANGU\u00cdNEA \n\nAs amostras de sangue foram coletadas por t\u00e9cnico de \n\nlaborat\u00f3rio habilitado. A veia antecubital mediana foi puncionada pela \n\ninser\u00e7\u00e3o de agulha hipod\u00e9rmica (25 x 7 mm), e o sangue (16 mL) foi \n\ncoletado usando-se sistema a v\u00e1cuo (Vacuntainer\u00ae) em dois tubos \n\ncontendo heparina s\u00f3dica e um tubo sem anticoagulante ou aditivos. O \n\nplasma e o soro foram obtidos imediatamente atrav\u00e9s de centrifuga\u00e7\u00e3o \n\ndo sangue (400g, 7 min) e congelados a -80 \u00b0C para a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nan\u00e1lises posteriores.  \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n \n6.6.1 Contagem de c\u00e9lulas sangu\u00edneas \n\nAmostras de sangue heparinizado (700\u00b5L) foram utilizadas para \n\nobten\u00e7\u00e3o de leucograma em contador automatizado Advia 60 (Bayer \n\nHealthCare, Diagnostics). Com esse experimento, foram coletados \n\ndados para as contagens de c\u00e9lulas imunit\u00e1rias presentes na circula\u00e7\u00e3o, \n\ntais como, leuc\u00f3citos totais, neutr\u00f3filos, mon\u00f3citos e linf\u00f3citos. A \n\nunidade de medida para essas c\u00e9lulas foi 10\n3 \n\nc\u00e9lulas/\u00b5L na contagem \n\nabsoluta e % na contagem relativa. \n\n6.6.2 Express\u00e3o de CD14, CD16, CD11b e p47\nphox\n\n em leuc\u00f3citos  \n\nAs express\u00f5es da prote\u00edna CD14, CD16 e CD11b em \n\nmembranas, e da prote\u00edna p47\nphox\n\n no citoplasma de leuc\u00f3citos \n\nsangu\u00edneos foram determinadas por citometria de fluxo, conforme \n\ndescrito por Peake et al (2005). Cem microlitros de sangue total foram \n\nhemolisados para obten\u00e7\u00e3o de leuc\u00f3citos que foram incubados com \n\nsolu\u00e7\u00e3o de fixa\u00e7\u00e3o Cytofix (BD-Biosciences). Ap\u00f3s a fixa\u00e7\u00e3o, as c\u00e9lulas \n\nforam incubadas com anticorpos IgG2 anti-human CD14 conjugado \n\ncom Peridinin chlorophyll protein\u2013Cyanine 5.5 (PerCP-Cy5.5), anti-\n\nhuman CD11b conjugado a aloficocianina (APC), anti-human CD16 \n\nconjugado com R-Ficoeritina (PE) e IgG1 anti-p47phox (Becton \n\nDickinson \u00a9 (BD), Franklin Lakes, NJ, USA) em presen\u00e7a de tamp\u00e3o \n\nde permeabiliza\u00e7\u00e3o Perm/Wash (BD-Biosciences). Posteriormente, as \n\nc\u00e9lulas foram lavadas em tamp\u00e3o de permeabiliza\u00e7\u00e3o e incubadas com \n\nanticorpos anti-IgG1 conjugado a Fluorescein isothiocyanate (FITC). \n\nEm passo seguinte as c\u00e9lulas foram lavadas em tamp\u00e3o de \n\npermeabiliza\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esse passo, as mesmas foram ressuspendidas em \n\nsolu\u00e7\u00e3o salina e prosseguiram para leitura em cit\u00f4metro de fluxo BD \n\nFACSCanto II. Os resultados foram expressos em propor\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\npositivas e intensidade m\u00e9dia de fluoresc\u00eancia (unidades arbitr\u00e1rias). \n\nA an\u00e1lise dos dados foi realizada por meio do software \n\nFlowing\u00ae, vers\u00e3o 2.5. Todas as marca\u00e7\u00f5es foram feitas pelo menos em \n\nduplicata e a fluoresc\u00eancia mediana foi anotada de cada amostra. Ap\u00f3s a \n\nobten\u00e7\u00e3o da fluoresc\u00eancia mediana, as m\u00e9dias foram calculadas e \n\n\n\n70 \n \nsubtra\u00eddas pelas m\u00e9dias das fluoresc\u00eancias sem o anticorpo (para \n\ndescontar a fluoresc\u00eancia natural da c\u00e9lula).  \n\n \n\n6.6.3 Hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos  \n\nOs hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos presentes no plasma foram \n\nquantificados pelo m\u00e9todo da oxida\u00e7\u00e3o do ferro com alaranjado de \n\nxilenol (FOX), conforme descrito por Nourroz-Zadeh, Tajaddini-\n\nSarmadi e Wolff (1994). O princ\u00edpio do m\u00e9todo baseia-se na r\u00e1pida \n\noxida\u00e7\u00e3o do Fe\n+2\n\n (ferroso) a Fe\n+3\n\n (f\u00e9rrico) em meio \u00e1cido, mediada \n\npelos per\u00f3xidos lip\u00eddicos, conforme ilustrado na figura 17. O Fe\n+3\n\n na \n\npresen\u00e7a de alaranjado de xilenol forma um complexo (Fe\n+3\n\n-alaranjado \n\nde xilenol) que pode ser quantificado em 560 nm. Al\u00edquotas de 50\u00b5L de \n\nplasma foram centrifugadas por 5 minutos \u00e0 5000g com 200\u00b5L de \n\nmetanol. 18\u00b5L do sobrenadante foi adicionado em uma placa de 96 \n\npo\u00e7os juntamente com 2\u00b5L de metanol (branco da amostra) ou 2\u00b5L de \n\ntrifenilfosfina (TPP) 10Mm (figura 14). A placa foi agitada e mantida \n\nem temperatura ambiente por 30 minutos.  \n\n \n\nFigura 16 \u2013 representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da redu\u00e7\u00e3o de LOOH pela \n\ntrifenilfosfina (TPP). Fonte: o autor. \n\nAp\u00f3s essa incuba\u00e7\u00e3o foi adicionada em cada po\u00e7o 180\u00b5L de \n\nreagente de trabalho FOX, composto por alaranjado de xilenol 1,0mM e \n\nsulfato de ferro e am\u00f4nio 2,5mM, preparados em H2SO4 (\u00e1cido \n\nsulf\u00farico) 250mM, e BHT 4,4mM. Os LOOH presentes na amostra \n\noxidam os c\u00e1tions ferrosos (Fe\n2+\n\n) da solu\u00e7\u00e3o de trabalho. A produ\u00e7\u00e3o de \n\nFe\n3+\n\n ser\u00e1 menor nas amostras tratadas com TPP, visto que nestas, todos \n\nos LOOH foram reduzidos.  \n\n \n\n\n\n71 \n \n\n \n\nFigura 17 \u2013 representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da oxida\u00e7\u00e3o do Fe\n2+\n\n por \n\nhidroper\u00f3xidos. Fonte: o autor. \n\nAs amostras foram incubadas por 30 minutos no escuro em \n\ntemperatura ambiente e lidas no espectrofot\u00f4metro em 560nm. A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos foi calculada pela diferen\u00e7a \n\nentre as absorb\u00e2ncias das amostras com metanol (branco) e com TPP. \n\nPara curva padr\u00e3o foi utilizado uma dilui\u00e7\u00e3o seriada com per\u00f3xido de \n\nhidrog\u00eanio (H2O2), sendo que o ponto mais alto da curva foi de \n\n3,1\u00b5mol/mL com dilui\u00e7\u00f5es sucessivas at\u00e9 o ponto zero. Os resultados \n\ns\u00e3o expressos em \u00b5mol/mL. \n\n \n\n6.6.4 Carbonila\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas \n\nOs danos oxidativos em prote\u00ednas foram mensurados pela \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o de grupos carbonil baseados na rea\u00e7\u00e3o com \n\ndinitrofenilidrazina (DNPH) como previamente descrito por Levine et \n\nal. (1990). Foram utilizados 2 microtubos para cada amostra contendo \n\n100\u00b5L de plasma. Em 1microtubo foi adicionado 600\u00b5L de DNPH \n\ndilu\u00eddo em HCl 2M. No outro microtubo foi adicionado 600\u00b5L apenas \n\nde HCl.  \n\n \n\nFigura 18 \u2013 representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da rea\u00e7\u00e3o promovida pela \n\ndinitrofenilhidrazina em grupos carbonil de prote\u00ednas presentes na amostra. \n\nFonte: o autor \n\n\n\n72 \n \n\nAp\u00f3s incuba\u00e7\u00e3o de 1 hora no escuro com agita\u00e7\u00e3o a cada 10 \n\nminutos foram adicionados 600\u00b5L de \u00e1cido triclorac\u00e9tico 20% (TCA \n\n20%) e centrifugado por 5 minutos, \u00e0 11000g, 4\u00b0C. Foram realizadas \n\ntr\u00eas lavagens com 800\u00b5L etanol-etilacetato (1:1) e centrifuga\u00e7\u00e3o de 10 \n\nminutos \u00e0 15000g, 4\u00b0C. Ap\u00f3s essas lavagens foi adicionado 900\u00b5L de \n\nureia 8M dissolvida em tamp\u00e3o de KH2PO4 20mM (fosfato de pot\u00e1ssio) \n\ncom pH 2,3 e incubado em banho-maria por 30 minutos \u00e0 60\u00b0C com \n\nagita\u00e7\u00e3o no minuto 15. As amostras foram centrifugadas por 10 minutos \n\n\u00e0 14000g, 4\u00b0C e lidas em 360nm em espectrofot\u00f4metro com temperatura \n\najustada em 37\u00b0C. Uma curva com concentra\u00e7\u00f5es de 2mg/mL no ponto \n\nmais concentrado e dilui\u00e7\u00e3o at\u00e9 zero foi feita para normaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ndados com BSA (albumina s\u00e9rica bovina) e a solu\u00e7\u00e3o de ureia 8M citada \n\nacima e lida em 280nm (Marca Molecular Devices, Modelo \n\nSpectramax\u00ae Paradigm, CA, USA). O conte\u00fado de forma\u00e7\u00e3o de grupos \n\ncarbonil foi determinado utilizando um coeficiente de 22.000 molar\n-1\n\n. \n\nOs resultados foram expressos em nmol/mg. \n\n6.6.5 Atividade da enzima creatina cinase total \n\nA atividade da enzima indicadora de les\u00e3o tecidual creatina \n\ncinase total (CK) foi quantificada no soro dos indiv\u00edduos utilizando-se o \n\nsistema de rea\u00e7\u00e3o Labtest\u00ae (Lagoa Santa/MG), atrav\u00e9s de m\u00e9todo \n\ncin\u00e9tico, conforme as instru\u00e7\u00f5es do fabricante. O princ\u00edpio do m\u00e9todo \n\nbaseia-se na medida dos produtos finais, creatina e ATP, formados na \n\nrea\u00e7\u00e3o catalisada pela CK entre a creatina-fosfato e o ADP. O ATP \n\nproduzido na primeira rea\u00e7\u00e3o \u00e9, ent\u00e3o, empregado em um ensaio \n\nenzim\u00e1tico acoplado de glicose utilizando-se as enzimas glicose \n\nhexoquinase e glicose-6-fosfato desidrogenase. A produ\u00e7\u00e3o de NADPH \n\n(nicotinamida adenina dinucleotideo fosfato) na rea\u00e7\u00e3o indicada foi \n\nmonitorada em 340 nm (Marca Molecular Devices, Modelo \n\nSpectramax\u00ae Paradigm, CA, USA), a qual est\u00e1 relacionada \u00e0 atividade \n\nda CK na amostra, sendo que a atividade da enzima ser\u00e1 calculada \n\nutilizando-se o coeficiente de absortividade (?) do NADPH em 340 nm \n\nde 6,22 x 103 L.mol\n-1\u2022\n\nmin\n-1\n\n. Os resultados foram expressos em U/L.  \n\n \n\n\n\n73 \n \n6.6.6 Atividade da enzima aldolase \n\nA atividade s\u00e9rica da enzima aldolase foi determinada atrav\u00e9s \n\nde m\u00e9todo cin\u00e9tico, usando o sistema de rea\u00e7\u00e3o Randox\u00ae (Randox \n\nLaboratories, Reino Unido). A aldolase converte a frutose-1,6-difosfato \n\nem gliceralde\u00eddo-3-fosfato e dihidroxiacetona fosfato. O princ\u00edpio do \n\nm\u00e9todo baseia-se na convers\u00e3o de dihidroxiacetona a glicerol-1fosfato, \n\npela adi\u00e7\u00e3o de triosefosfato isomerase, glicerolfosfato dehidrogenase e \n\nNADH (do ingl\u00eas, nicotinamide adenine dinucleotide). Em tubo de \n\nensaio foram colocados 50\u00b5L de amostra, 250\u00b5L de Tamp\u00e3o, 12,5\u00b5L de \n\nNADPH e 2,5\u00b5L de GDH (Glicerolfosfato dehidrogenase)/TIM \n\n(Triosefosfato isomerase)/LDH (Lactato desidrogenase). Os reagentes \n\nforam homogeneizados e incubados por 5 minutos a 37\u00baC. A \n\nabsorb\u00e2ncia A1 foi lida contra o branco. Ap\u00f3s a primeira leitura, \n\nincubaram-se os tubos novamente a 37\u00baC por 20 minutos. Foi lida a \n\nAbsorb\u00e2ncia A2. A taxa de rea\u00e7\u00e3o da aldolase \u00e9 medida pela diminui\u00e7\u00e3o \n\nda absorb\u00e2ncia (A1-A2) a 340nm (Marca Molecular Devices, Modelo \n\nSpectramax\u00ae Paradigm, CA, USA), e como consequ\u00eancia a convers\u00e3o \n\nde NADH a NAD\n+\n. Para calcular a atividade da aldolase multiplicou-se \n\no resultado por 54,8 (fator determinado pelo fabricante). Os resultados \n\nforam expressos em U/L. \n\n6.7 AN\u00c1LISE ESTAT\u00cdSTICA \n\n Os resultados foram apresentados na forma de m\u00e9dia \u00b1 desvio \n\npadr\u00e3o ou mediana e intervalo interquatil dependendo do \n\ncomportamento sim\u00e9trico dos dados. Os dados foram submetidos a \n\ntestes de normalidade. Foi utilizado o ANOVA para medidas repetidas \n\nou o Friedman test, de acordo com a simetria dos dados. Para encontrar \n\nonde existiram diferen\u00e7as utilizou-se o p\u00f3s-teste de Bonferroni. O n\u00edvel \n\nde signific\u00e2ncia adotado foi menor que 5% (p<0,05). Para an\u00e1lise dos \n\nresultados desse projeto foi utilizado o pacote estat\u00edstico GraphPad \n\nPrism (San Diego, CA, USA), vers\u00e3o 5.0. \n\n \n\n\n\n74 \n \n7 RESULTADOS \n\n Nessa sess\u00e3o ser\u00e3o apresentados os resultados pertencentes a \n\nesse estudo. Primeiramente ser\u00e1 apresentado o fluxograma com o \n\nrecrutamento, as perdas e desist\u00eancias na amostra durante a execu\u00e7\u00e3o \n\ndesse projeto (figura 17). Depois disso, as caracter\u00edsticas gerais dos \n\nsujeitos s\u00e3o apontadas de forma agrupada (n=14) e ap\u00f3s a estratifica\u00e7\u00e3o \n\nem fun\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a no quarto (\u00faltimo) dia de observa\u00e7\u00e3o \n\ndo desenho experimental. \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Fluxograma detalhando os sujeitos recrutados para esse estudo, \n\nas perdas ocorridas e a divis\u00e3o em dois grupos em fun\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a tr\u00eas dias ap\u00f3s o protocolo de dano muscular. Fonte: o autor. \n\n \n\n\n\n75 \n \n7.1 CARACTER\u00cdSTICAS DOS SUJEITOS \n\n Na Tabela 1 constam os dados dos sujeitos participantes neste \n\nestudo. Est\u00e3o apresentados os valores de cada dobra cut\u00e2nea (DC) \n\nutilizada para o c\u00e1lculo de estimativa da composi\u00e7\u00e3o corporal proposto \n\npor Petroski (1995). Para os resultados de classifica\u00e7\u00e3o do IPAQ \u2013 \n\nvers\u00e3o curta (do ingl\u00eas International Physical Activity Questionnaire), \n\nvalidado por Matsudo et al. (2001), os dados s\u00e3o apresentados em \n\nminutos de atividade f\u00edsica/semana. \n\nTabela 1 - Dados de caracteriza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos participantes. \n\n Sujeitos (n=14) \n\nIdade (anos) 24\u00b13,6 \n\nEstatura (cm) 174\u00b16,1 \n\nMassa (Kg) 72\u00b110,8 \n\nIMC (Kg/m\n2\n) 23,7\u00b12,7 \n\nDC tricipital\n$ \n\n10,1\u00b13,3 \n\nDC Subescapular\n$ \n\n11,9\u00b13,5 \n\nDC Supra Il\u00edaca\n$ \n\n16,7\u00b19,5 \n\nDC Gastrocn\u00eamio\n$ \n\n9,5\u00b14,6 \n\n% Gordura 15,3\u00b14,5 \n\nIPAQ\n&amp; \n\n485 [445-656] \n\nFonte: o autor. DC= dobra cut\u00e2nea. IPAQ (do ingl\u00eas International Physical \n\nActivity Questionnaire). Valores expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o ou \n\nmediana [intervalo interquartil]. \n$\n Dados representados em mm. \n\n&amp;\n Dados \n\nrepresentados em minutos de atividades f\u00edsicas/semana. \n\n7.2 CAPACIDADE DE PRODU\u00c7\u00c3O DE FOR\u00c7A \n\nOs valores de pico de torque est\u00e3o apresentados na figura 20. A \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a teve comportamento distinto entre dois \n\ngrupos de indiv\u00edduos, em ambos os grupos essa vari\u00e1vel diminuiu \n\nsignificantemente ap\u00f3s o protocolo de dano muscular e se mantiveram \n\nbaixos 48 horas ap\u00f3s o protocolo de dano. No entanto, no \u00faltimo dia \n\n(72h) um grupo (Rec >80%) apresentou significante recupera\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a (BASAL = 66,0\u00b110,9 e 72h = 58,9\u00b18,4), enquanto o outro grupo \n\nGrupo Rec&lt;80%) n\u00e3o apresentou melhora nessa vari\u00e1vel. \n\n\n\n76 \n \n\nBasal 24h 48h 72h\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\na\n\nab#\na\n\nA > 80%\n&lt;80%\nAgrupado\n\nP\nic\n\no\n d\n\ne\n t\n\no\nrq\n\nu\ne\n\n (\nN\n\n?  \nm\n\n-1\n)\n\nBasal 24h 48h 72h\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\nb#\n\nB\n\nTempo (horas)\n\n%\n T\n\no\nrq\n\nu\ne\n\n \n\nFigura 20 \u2013 Valores apresentados em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o. Grupo Rec \n\n>80% representado com c\u00edrculos brancos (n=7), Rec&lt;80% representado em \n\nc\u00edrculos pretos (n=7) e os valores dos indiv\u00edduos agrupados (linha tracejada, \n\nn=14). Em (A) o pico de torque (newton/metro) como medida para a \n\ncapacidade volunt\u00e1ria m\u00e1xima isom\u00e9trica (CVMI). Em (B) os valores em \n\n%, assumindo que o basal de cada indiv\u00edduo como 100%. \na\n = diferen\u00e7a para \n\no basal (p<0,05); \nb\n = diferen\u00e7a para o 24h (p<0,05); \n\n#\n = diferen\u00e7a entre \n\ngrupos (p<0,001). \n\n\n\n77 \n \n7.3 ESTRATIFICA\u00c7\u00c3O DOS GRUPOS EM FUN\u00c7\u00c3O DA \n\nCAPACIDADE DE RECUPERA\u00c7\u00c3O DE FOR\u00c7A \n\n Como a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a, obtida por meio do \n\npico de torque, tem sido considerada o melhor marcador indireto de \n\ndano muscular (PAULSEN, 2012; PROSKE, &amp; MORGAN, 2001). Essa \n\nrecupera\u00e7\u00e3o divergente entre duas popula\u00e7\u00f5es em nossa amostra nos fez \n\navaliar se haveria diferen\u00e7as tamb\u00e9m em outras vari\u00e1veis mensuradas, \n\nhipotetizando que essas poderiam ter rela\u00e7\u00e3o com esse fen\u00f4meno \n\ndistinto entre os dois grupos. Dessa forma, todas as vari\u00e1veis \n\napresentadas a seguir seguem essa estratifica\u00e7\u00e3o dos dados em fun\u00e7\u00e3o \n\nda recupera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a, com um grupo sendo denominado Rec >80%, \n\nque obteve recupera\u00e7\u00e3o maior que 80% 72 horas ap\u00f3s o protocolo de \n\ndano, e outro grupo (Rec&lt;80%) com recupera\u00e7\u00e3o abaixo desse valor no \n\nper\u00edodo observado. \n\n \n\n7.3.1 Dados de caracteriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos  \n\n Na Tabela 2 est\u00e3o apresentados os dados de caracteriza\u00e7\u00e3o dos \n\ndois grupos utilizados nesse estudo. Nota-se que em nenhuma das \n\nvari\u00e1veis mensuradas houve diferen\u00e7a estat\u00edstica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n \nTabela 2. Dados de caracteriza\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos ap\u00f3s estratifica\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos em fun\u00e7\u00e3o da capacidade de recupera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a. \n\n Rec >80% Rec&lt;80% \n\nIdade (anos) 22,7\u00b13,1 25,3\u00b13.7 \n\nEstatura (cm) 173,6\u00b15,1 174,4\u00b17,4 \n\nMassa (Kg) 71,4\u00b17,0 73,1\u00b114,1 \n\nIMC (Kg/m\n2\n) 23,7\u00b11,8 23,9\u00b13,5 \n\nDC tricipital\n$ \n\n10,8\u00b13,3 9,4\u00b13,4 \n\nDC Subescapular\n$ \n\n12,3\u00b13,2 11,6\u00b13,9 \n\nDC Supra Il\u00edaca\n$ \n\n15,2\u00b16,4 18,3\u00b112,1 \n\nDC Gastrocn\u00eamio\n$ \n\n10,7\u00b15,7 8,6\u00b13,2 \n\n% Gordura 15,4\u00b12,8 15,2\u00b16,0 \n\nIPAQ\n&amp; \n\n460[430-510] 620[460-675] \n\nFonte: o autor. Rec >80% = Grupo com recupera\u00e7\u00e3o maior que 80% 72 \n\nhoras ap\u00f3s o protocolo de dano. Rec&lt;80% = Grupo com recupera\u00e7\u00e3o \n\nmenor que 80% 72 horas ap\u00f3s o protocolo de dano. DC= dobra cut\u00e2nea. \n\nIPAQ= minutos/semana de atividades leves, moderadas e vigorosas. \n\nValores expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o ou mediana [intervalo \n\ninterquartil]. \n$\n Dados representados em mm. \n\n&amp;\n Dados representados em \n\nminutos de atividades f\u00edsicas/semana. N\u00e3o foram observadas diferen\u00e7as \n\nentre os grupos (p>0,05). \n\n \n\n7.3.2 Trabalho realizado no protocolo de dano \n\n O trabalho em cada s\u00e9rie e total foi mensurado e descrito na \n\ntabela 3, a unidade de medida \u00e9 o Joule (J). Nessa tabela \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que os dois grupos (Rec >80%; Rec&lt;80%) tiveram redu\u00e7\u00e3o \n\nsignificante do trabalho realizado na segunda e na terceira s\u00e9ries quando \n\ncomparadas a primeira s\u00e9rie. No entanto, n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\nsignificativa entre os grupos em nenhuma das s\u00e9ries e nem no total de \n\ntrabalho realizado (\u00faltima linha).  \n\n \n\n \n\n\n\n79 \n \nTabela 3. Trabalho realizado (J) no protocolo de dano. \n\n Rec >80% Rec&lt;80% \n\nS\u00e9rie 1 958\u00b1262 1023\u00b1186 \n\nS\u00e9rie 2 821\u00b1307\na \n\n828\u00b1150\na \n\nS\u00e9rie 3 759\u00b1280\naa \n\n739\u00b1139\naa \n\nTotal  2539\u00b1841 2591\u00b1434 \n\nFonte: o autor. Rec >80% = Grupo com recupera\u00e7\u00e3o maior que 80% 72 \n\nhoras ap\u00f3s o protocolo de dano. Rec&lt;80% = Grupo com recupera\u00e7\u00e3o \n\nmenor que 80% 72 horas ap\u00f3s o protocolo de dano. Trabalho medido em \n\nJoule (J) e expresso em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o. \na\n = diferen\u00e7a comparada a \n\ns\u00e9rie 1 (p<0,01). \naa\n\n = diferen\u00e7a comparada a s\u00e9rie 1 (p<0,001). \n\n \n\n7.3.3 Decaimento na capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a \n\nimediatamente ap\u00f3s o protocolo de dano \n\nAmbos os grupos tiveram similar redu\u00e7\u00e3o na capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de for\u00e7a (figura 21) imediatamente ap\u00f3s o protocolo de dano \n\n(p>0,05).\n\nRec >80% Rec&lt;80%\n0\n\n15\n\n30\n\n45\n\n60\n\n%\n d\n\ne\n d\n\ne\nc\nr\u00e9\n\ns\nc\nim\n\no\n n\n\no\n\np\nic\n\no\n d\n\ne\n t\n\no\nrq\n\nu\ne\n (\n\nN\n?m\n\n-1\n)\n\nFigura 21 \u2013 Perda da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a, em N?m\n-1\n\n, \n\nimediatamente ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do protocolo de dano muscular. Rec >80% \n\n(n=7) e Rec&lt;80% (n=7). Valores expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio padr\u00e3o. \n\n\n\n80 \n \n7.3.4 Marcadores bioqu\u00edmicos de dano muscular \n\n Na Tabela 4 est\u00e3o apresentados os resultados dos marcadores \n\nindiretos de dano muscular. Quando lesionada, a membrana celular \n\nperde suas propriedades de controlar o fluxo de entrada e sa\u00edda da \n\nc\u00e9lula, assim algumas enzimas do metabolismo energ\u00e9tico podem ser \n\nextravasadas para a circula\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a mensura\u00e7\u00e3o da atividade \n\ndestas no soro pode servir como um marcador indireto de les\u00e3o celular. \n\nNesse estudo, foram observadas atividades de duas enzimas \n\ncitoplasm\u00e1ticas encontradas no soro, a creatina cinase (CK) e a aldolase. \n\nN\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa no per\u00edodo observado em ambos os \n\ngrupos e nem entre grupos (p>0,05). \n\n\n\n81 \n \n\nTabela 4 \u2013 Marcadores bioqu\u00edmicos de dano muscular. \n\n Rec \n\n >80% \n\n Rec \n\n&lt;80% \n\n Basal 24h 48h 72h  Basal 24h 48h 72h \n\nCreatina \n\ncinase \n\n(U/L) \n\n125 \n\n[110-178] \n\n234 \n\n[131-554] \n\n308 \n\n[199-2317] \n\n561 \n\n[280-1282] \n\n 147 \n\n[103-246] \n\n250 \n\n[103-1091] \n\n197 \n\n[98-790] \n\n1003 \n\n[125-2346] \n\nAldolase \n\n(U/L) \n\n5,2 \n\n[3,0-8,9] \n\n8,5 \n\n[4,5-10,2] \n\n7,5 \n\n[4,4-10,3] \n\n8,1 \n\n[2,0-10,8] \n\n 8,9 \n\n[7,8-11,3] \n\n10,6 \n\n[8,9-17,3] \n\n9,1 \n\n[8,3-20,8] \n\n8,9 \n\n[3,7-10,8] \n\nValores expressos em mediana [intervalo interquartil]. Foi utilizado o Teste de Friedman com p\u00f3s-teste de Dunn. N\u00e3o \n\nhouve diferen\u00e7a significativa nos tempos observados dentro do grupo e entre os grupos (p>0,05). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n82 \n \n7.3.5 Contagem de c\u00e9lulas imunit\u00e1rias \n\nNa Tabela 5 est\u00e3o apresentados os dados de contagens de \n\nc\u00e9lulas imunit\u00e1rias no sangue total. Os dados absolutos para leuc\u00f3citos, \n\nlinf\u00f3citos, neutr\u00f3filos e mon\u00f3citos est\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de 10\n3\n \n\nc\u00e9lulas/\u00b5L de sangue. Nas \u00faltimas linhas da tabela \u00e9 poss\u00edvel observar \n\nos valores em percentis. Sendo esse valor condizente com a sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o na quantidade total de leuc\u00f3citos. Os dados mostram que \n\nn\u00e3o houve diferen\u00e7a significativa na contagem absoluta e relativa de \n\nleuc\u00f3citos totais, linf\u00f3citos e mon\u00f3citos para ambos os grupos. No \n\nentanto, para a contagem relativa de neutr\u00f3filos, o grupo Rec&lt;80% \n\napresentou eleva\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o desse tipo celular nos momentos 24h \n\ne 48h quando comparado ao basal (p<0,05). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n \n\nTabela 5. Contagem de c\u00e9lulas imunit\u00e1rias dos sujeitos nas quatro observa\u00e7\u00f5es. \n\n Rec \n\n >80% \n\n Rec \n\n&lt;80% \n\n Basal 24h 48h 72h  Basal 24h 48h 72h \n\nLeuc\u00f3citos \n\ntotais\n#\n \n\n3.8 \n\n[3.8-6.1] \n\n4.5 \n\n[3.5-6.9] \n\n4.5 \n\n[3.5-7.8] \n\n5.7 \n\n[3.5-7.6] \n\n 5.5 \n\n[4.4-6.9] \n\n5.5 \n\n[3.7-6.7] \n\n4.6 \n\n[3.1-5.8] \n\n4.7 \n\n3.0-6.2] \n\nLinf\u00f3citos\n#\n \n\n \n\n0.9 \n\n[0.4-1.2] \n\n1.3 \n\n[0.6-2.4] \n\n1.1 \n\n[0.8-1.6] \n\n1.2 \n\n[0.5-2.7] \n\n 1.6 \n\n[0.5-2.1] \n\n1.0 \n\n[0.3-1.4] \n\n0.9 \n\n[0.5-1.4] \n\n1.1 \n\n[0.3-1.3] \n\nNeutr\u00f3filos\n#\n \n\n \n\n2.7 \n\n[2.2-4.1] \n\n2.7 \n\n[2.3-3.5] \n\n3.8 \n\n[2.6-5.0] \n\n3.4 \n\n[2.6-4.2] \n\n 3.1 \n\n[2.5-3.8] \n\n3.2 \n\n[2.6-4.0] \n\n3.0 \n\n[2.6-3.4] \n\n2.6 \n\n[2.2-3.4] \n\nMon\u00f3citos\n#\n \n\n \n\n0.8 \n\n[0.5-1.1] \n\n0.8 \n\n[0.7-1.2] \n\n0.8 \n\n[0.5-0.9] \n\n0.8 \n\n[0.5-1.0] \n\n 0.8 \n\n[0.5-0.9] \n\n0.8 \n\n[0.6-0.9] \n\n0.7 \n\n[0.5-1.1] \n\n0.8 \n\n[0.5-1.3] \n\nLinf\u00f3citos \n\n(%) \n\n20 \n\n[16-22] \n\n23  \n\n[17-34] \n\n17 \n\n[8-22] \n\n23 \n\n [15-35] \n\n 28  \n\n[15-40] \n\n19  \n\n[11-21] \n\n19 \n\n[13-20] \n\n22  \n\n[10-24] \n\nNeutr\u00f3filos \n\n(%) \n\n62 \n\n[56-65] \n\n56 \n\n[49-61] \n\n67 \n\n[56-72] \n\n59 \n\n[45-72] \n\n 58 \n\n[47-68] \n\n64 \n\n[62-72]\na \n\n63 \n\n[60-70]\na \n\n63 \n\n[59-70] \n\nMon\u00f3citos \n\n(%) \n\n19 \n\n[15-22] \n\n19 \n\n[15-20] \n\n13 \n\n[11-20] \n\n15 \n\n[12-16] \n\n 14 \n\n[11-18] \n\n17 \n\n[15-18] \n\n18 \n\n[14-20] \n\n18 \n\n[16-19] \n\nFonte: o autor: Rec >80 e Rec&lt;80%. Valores expressos em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o ou mediana [intervalo interquartil]. \n#\n = \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de 10\n3\n c\u00e9lulas/\u00b5L. \n\na\n = diferen\u00e7a significativa quando comparada com o basal (p<0,05). \n\n\n\n84 \n \n7.3.6 Fenotipagem de mon\u00f3citos \n\nForam realizados experimentos de citometria de fluxo para \n\nobservar o fen\u00f3tipo e preval\u00eancia de subtipos de c\u00e9lulas do sistema \n\nimunit\u00e1rio circulantes. A figura 22(A) descreve a % de c\u00e9lulas positivas \n\npara a prote\u00edna de membrana CD14, correspondendo assim a mon\u00f3citos \n\ncirculantes. Nota-se que a quantidade de c\u00e9lulas n\u00e3o foi estatisticamente \n\ndiferente no decorrer do tempo observado em nenhum dos dois grupos \n\n(Grupo Rec >80% BASAL = 6,9\u00b12,0; 24h = 7,7\u00b11,2; 48h = 6,9\u00b11,3 e \n\n72h = 7,2\u00b11,4% vs. Grupo Rec&lt;80% BASAL = 5,1\u00b11,8; 24h = 5,4\u00b12,5; \n\n48h = 5,9\u00b11,6 e 72h = 5,5\u00b11,6%). Ainda, em nenhum momento houve \n\ndiferen\u00e7a significativa entre os grupos (p>0,05).  \n\nNo gr\u00e1fico abaixo (figura 22B), \u00e9 poss\u00edvel observar a % de \n\nc\u00e9lulas que foram positivas apenas para o marcador CD14, ou seja, \n\nCD14\n++\n\nCD16\n-\n. Esses mon\u00f3citos, denominados cl\u00e1ssicos n\u00e3o exibem \n\npositividade para a prote\u00edna CD16. N\u00e3o foi observada diferen\u00e7a no \n\ndecorrer dos dias em ambos os grupos (Grupo Rec >80% BASAL = \n\n95,9\u00b11,6; 24h = 95,5\u00b13,4; 48h = 96,4\u00b11,9 e 72h = 95,7\u00b13,1% vs. Grupo \n\nRec&lt;80% BASAL = 90,2\u00b15,4; 24h = 92,0\u00b13,8; 48h = 93,7\u00b12,5 e 72h = \n\n92,5\u00b14,2). No entanto, p\u00f4de-se observar diferen\u00e7a significativa entre os \n\ngrupos no momento basal (p<0,05). \n\n\n\n85 \n \n\nBasal 24h 48h 72h\n0\n\n5\n\n10\n\n15\nA\n\nRec >80%\nRec&lt;80%\n\n%\n d\n\ne\n c\n\n\u00e9\nlu\n\nla\ns \n\nC\nD\n\n1\n4\n\n+\n\nn\no\n\n t\no\n\nta\nl \n\nd\ne\n e\n\nv\ne\nn\n\nto\ns\n\nBasal 24h 48h 72h\n60\n\n80\n\n100\n\n120\nB\n\n#\n\nTempo (horas)\n\n%\n d\n\ne\n c\n\n\u00e9\nlu\n\nla\ns \n\nC\nD\n\n1\n4\n\n+\nC\n\nD\n1\n\n6\n-\n\nFigura 22 \u2013 Valores apresentados em m\u00e9dia \u00b1 desvio-padr\u00e3o. Em (A) o % \n\nde c\u00e9lulas CD14\n+\n no total de eventos lidos por citometria de fluxo (n=7 para \n\ncada grupo). No gr\u00e1fico (B) a % de c\u00e9lulas CD14\n+\n/CD16\n\n-\n. \n\n# \n= diferen\u00e7a \n\ncomparado ao momento basal (p<0,05). \n\n\n\n86 \n \n\nNa figura 23 est\u00e1 apresentado o modelo de an\u00e1lise utilizado no \n\nsoftware Flowing\u00ae para quantificar a express\u00e3o da prote\u00edna CD11b em \n\nmembranas de c\u00e9lulas CD14\n+\n. Na figura 24(A) est\u00e3o representados os \n\nvalores de fluoresc\u00eancia (em unidades arbitr\u00e1rias) da express\u00e3o da \n\nprote\u00edna de membrana CD11b em c\u00e9lulas CD14\n+ \n\nadquirido por meio da \n\ncitometria de fluxo. No gr\u00e1fico inferior (B) est\u00e1 demonstrada a varia\u00e7\u00e3o \n\nda express\u00e3o dessa prote\u00edna nos intervalos indicados no eixo das \n\nabscissas. Foi realizada a ANOVA de duas vias para identificar as \n\ndiferen\u00e7as na express\u00e3o dessa prote\u00edna em fun\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a e no decorrer do tempo observado. N\u00e3o foram encontradas \n\ndiferen\u00e7as significativas entre os grupos. O tamanho amostral para esses \n\nresultados foi menor que para as outras an\u00e1lises, isso ocorreu devido ao \n\nt\u00e9rmino do anticorpo utilizado para marcar a prote\u00edna de membrana \n\nCD11b. \n\n \n\nFigura 23 - Modelo de an\u00e1lise da CD11b em c\u00e9lulas CD14\n+\n. Fonte: o autor. \n\n\n\n87 \n \n\nBasal 24h 48h 72h\n0\n\n500\n\n1000\n\n1500\n\n2000\n\n2500\n\n&lt;80%\n\n> 80%\nA\n\nTempo (horas)\n\nC\no\n\nn\nte\n\n\u00fa\nd\n\no\n d\n\ne\n C\n\nD\n1\n\n1\nb\n\n e\nm\n\nc\n\u00e9\nlu\n\nla\ns \n\nC\nD\n\n1\n4\n\n+\n(U\n\n. \nA\n\n.)\n\nBasal-24 Basal-48 Basal-72\n-100\n\n-50\n\n0\n\n50\n\n100\n\n150\nB\n\nIntervalo (horas)\n\nV\na\n\nr\nia\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\n c\n\no\nn\n\nte\n\u00fa\n\nd\no\n\n d\ne\n\nC\nD\n\n1\n1\n\nb\n e\n\nm\n c\n\n\u00e9\nlu\n\nla\ns \n\nC\nD\n\n1\n4\n\n+\n(%\n\n)\n\n \n\nFigura 24 \u2013 U.A. = Unidades Arbitr\u00e1rias. (A) Express\u00e3o de CD11b em \n\nc\u00e9lulas CD14\n+ \n\napresentada em mediana e intervalo interquartil. (B) \n\nVaria\u00e7\u00e3o em percentual na express\u00e3o de CD11b em c\u00e9lulas CD14\n+\n \n\ncomparado ao momento basal. Grupo Rec >80% (n=4); Grupo Rec&lt;80% \n\n(n=5).  \n\n\n\n88 \n \n\nNa figura 25 est\u00e1 demonstrado o modelo de an\u00e1lise utilizado no \n\nsoftware Flowing\u00ae para a quantifica\u00e7\u00e3o da express\u00e3o da prote\u00edna \n\np47\nphox\n\n no citoplasma de c\u00e9lulas CD14\n+\n. Na figura 26(A) \u00e9 poss\u00edvel \n\nobservar que no grupo Rec >80% a express\u00e3o da p47\nphox\n\n aumentou \n\nsignificantemente 24h ap\u00f3s o dano (p<0,01) retornando aos valores \n\nbasais 48h ap\u00f3s o dano (BASAL = 67,5\u00b114,2; 24h = 88,3\u00b17,5; 48h = \n\n76,9\u00b110,0 e 72h = 76,0\u00b110,7). J\u00e1 no grupo Rec&lt;80% houve diferen\u00e7a \n\nna express\u00e3o dessa prote\u00edna nos momentos 48h e 72h quando \n\ncomparados ao momento 24h (p<0,05) (BASAL = 73,0\u00b117,4; 24h = \n\n70,9\u00b126,8; 48h = 92,4\u00b121,0 e 72h = 91,6\u00b127,1). Quando observada a \n\nvaria\u00e7\u00e3o na express\u00e3o da p47\nphox\n\n em c\u00e9lulas CD14\n+\n gr\u00e1fico inferior (B), \n\np\u00f4de-se observar um comportamento antagonista entre os grupos nas \n\nprimeiras 24 horas ap\u00f3s o protocolo de dano. O grupo Rec >80% teve \n\nvaria\u00e7\u00e3o positiva (~50%) enquanto o grupo Rec&lt;80% teve varia\u00e7\u00e3o \n\nnegativa (~20%), essa diferen\u00e7a foi estatisticamente significante entre os \n\ngrupos no intervalo basal-24h (p<0,05). Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel observar \n\nessa diferen\u00e7a no grupo Rec&lt;80%, em que o intervalo basal-24h foi \n\nestatisticamente diferente (p<0,01) dos outros intervalos (basal-48h e \n\nbasal-72h). \n\n \n\nFigura 25 - Modelo de an\u00e1lise da p47\nphox\n\n em c\u00e9lulas CD14\n+\n. Fonte: o autor. \n\n\n\n89 \n \n\nBasal 24h 48h 72h\n0\n\n50\n\n100\n\n150\n\n200 Rec >80%\n\nRec&lt;80%\n\naa\n\nA\n\nb b\n\nTempo (horas)\n\nC\no\nn\n\nte\n\u00fa\n\nd\no\n\n d\na\n\n p\n4\n\n7\np\n\nh\no\n\nx\n\ne\nm\n\n c\n\u00e9\nlu\n\nla\ns \n\nC\nD\n\n1\n4\n\n+\n(U\n\n. \nA\n\n.)\n\nBasal-24 Basal-48 Basal-72-50\n\n0\n\n50\n\n100\n\n#\naa\n\naa\n\nB Rec >80%\nRec&lt;80%\n\nIntervalo (horas)\n\nV\na\n\nr\nia\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n d\n\no\n c\n\no\nn\n\nte\n\u00fa\n\nd\no\n\nd\ne\n p\n\n4\n7\n\np\nh\n\no\nx\n (\n\n%\n)\n\n \n\nFigura 26 \u2013 (A) Express\u00e3o da prote\u00edna p47\nphox\n\n em c\u00e9lulas CD14\n+\n. (B) \n\nVaria\u00e7\u00e3o em percentual na express\u00e3o da p47\nphox\n\n em c\u00e9lulas CD14\n+\n. Valores \n\napresentados em m\u00e9dia e desvio-padr\u00e3o. \naa\n\n = diferen\u00e7a quando comparado \n\nao momento basal (p<0,01). \nb\n = diferen\u00e7a quando comparado ao momento \n\n24 horas (p<0,05). \n#\n = diferen\u00e7a entre grupos no mesmo momento (p<0,05) \n\n(n=7 para ambos os grupos). \n\n\n\n90 \n \n7.3.7 Produtos do estresse oxidativo \n\nForam analisados dois produtos do estresse oxidativo nos \n\nvolunt\u00e1rios desse estudo e os mesmos est\u00e3o apresentados na figura 27. \n\nPara as concentra\u00e7\u00f5es de prote\u00ednas carboniladas, apresentadas em \n\nnmol/mg de prote\u00edna, n\u00e3o houve diferen\u00e7a significante entre os grupos e \n\nnos momentos observados (Grupo Rec >80% BASAL = 2,7[1,0-3,2]; \n\n24h = 2,7[2,5-3,1]; 48h = 2,2[1,4-2,6] e 72h 2,4[1,5-3,3] vs. Grupo Rec \n\n<80% BASAL = 1,6[1,4-2,2]; 24h = 1,2[0,6-2,3]; 48h = 2,8[1,6-3,6] e \n\n72h = 3,3[1,9-3,6].  \n\nNo entanto, para as concentra\u00e7\u00f5es de hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos \n\n(\u00b5mol?mL\n-1\n\n), p\u00f4de-se observar um aumento nas concentra\u00e7\u00f5es deste \n\nmarcador 48 horas quando comparado aos valores pr\u00e9-exerc\u00edcio (Basal \n\n= 3,6[1,5-4,8] vs. 48h = 12,9[4,4-17,6]) no grupo Rec >80%. J\u00e1 no \n\ngrupo Rec&lt;80% n\u00e3o houve diferen\u00e7a no per\u00edodo observado (BASAL = \n\n2,3[1,5-2,9]; 24h = 2,9[2,3-3,8]; 48h = 2,7[2,5-4,6] e 72h = 2,9[1,8-4,6]. \n\n\n\n91 \n \n\nBasal 24h 48h 72h\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n> 80%\n&lt;80%\n\nA\nP\n\nr\no\n\nte\n\u00edn\n\na\ns \n\nc\na\n\nr\nb\n\no\nn\n\nil\na\n\nd\na\n\ns \n(n\n\nm\no\n\nl\u00b7\nm\n\ng\n-1\n\n)\n\nBasal 24h 48h 72h\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\nB\n\na #\n\nTempo (horas)\n\nH\nid\n\nr\no\n\np\ne\nr\n\u00f3\n\nx\nid\n\no\ns \n\nli\np\n\n\u00edd\nic\n\no\ns \n\n(\n?\n\nm\no\n\nl\u00b7\nm\n\nL\n-1\n\n)\n\n \n\nFigura 27 \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas carboniladas (A) e hidroper\u00f3xidos \n\nlip\u00eddicos (B) no plasma. Dados apresentados em mediana e intervalo \n\ninterquartil. \na\n = diferen\u00e7a com o basal (p<0,05); \n\n#\n = diferen\u00e7a entre os \n\ngrupos no mesmo momento (p<0,05). \n\n\n\n92 \n \n8 DISCUSS\u00c3O \n\n Esse estudo se utilizou de indiv\u00edduos do sexo masculino, \n\naparentemente saud\u00e1veis, adultos e fisicamente ativos, por\u00e9m n\u00e3o \n\ninseridos em programas de treinamento sistematizados. A tabela 1 \n\nresume os dados caracter\u00edsticos dos indiv\u00edduos. P\u00f4de-se observar que \n\nn\u00e3o houve diferen\u00e7as significativas entre os grupos quanto \u00e0 idade, \n\nmassa corporal, estatura, IMC e % de massa gorda. Essa similaridade \n\nentre os grupos proporciona maior confiabilidade para a an\u00e1lise das \n\nvari\u00e1veis, reduzindo a chance de interfer\u00eancias por fatores ambientais, \n\nnutricionais, n\u00edveis de aptid\u00e3o f\u00edsica, idade, entre outros. \n\nA capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a tem sido apontada como o \n\nmelhor marcador de dano ao m\u00fasculo esquel\u00e9tico (BYRNE; TWIST; \n\nESTON, 2004; PROSKE &amp; MORGAN, 2001). Diante disso, foram \n\nrealizadas mensura\u00e7\u00f5es da fun\u00e7\u00e3o muscular por meio da capacidade \n\nvolunt\u00e1ria m\u00e1xima isom\u00e9trica, resultando no pico de torque produzido \n\nem um \u00e2ngulo de 90\u00b0 de flex\u00e3o de cotovelo. P\u00f4de-se observar que em \n\nambos os grupos, houve uma diminui\u00e7\u00e3o significativa do pico de torque \n\n24h ap\u00f3s o protocolo de dano muscular (Figura 20). Essa redu\u00e7\u00e3o na \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a manteve-se nos outros dias observados \n\n(48h e 72h) no grupo Rec&lt;80%, no entanto, o grupo Rec >80% mostrou \n\naumento significativo do pico de torque no \u00faltimo dia desse estudo \n\n(72h) quando comparado com os valores em 24h, mostrando que \n\nembora n\u00e3o houve recupera\u00e7\u00e3o total da for\u00e7a, houve melhora \n\nsignificativa quando comparada ao preju\u00edzo em 24h. Esses resultados \n\nv\u00e3o ao encontro dos achados por Jamurtas et al., (2005) que observaram \n\nsignificante decr\u00e9scimo no pico de torque isom\u00e9trico ap\u00f3s um protocolo \n\nde exerc\u00edcio exc\u00eantrico. No entanto, esses pesquisadores observaram as \n\ndiferen\u00e7as entre os danos causados no b\u00edceps braquial e no quadr\u00edceps, \n\nsendo poss\u00edvel observar que o quadr\u00edceps recupera toda sua capacidade \n\ntr\u00eas dias ap\u00f3s o protocolo estabelecido e o b\u00edceps tem um atraso na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o. Nesse estudo os autores observaram por 96h ap\u00f3s o dano \n\nmuscular e n\u00e3o perceberam retorno \u00e0 funcionalidade normal do b\u00edceps \n\nbraquial. Embora houvesse dois grupos em nosso estudo, um com \n\nrecupera\u00e7\u00e3o >80% e outro com recupera\u00e7\u00e3o&lt;80% no per\u00edodo de 72 \n\n\n\n93 \n \nhoras ap\u00f3s o dano, nossos achados corroboram os desses pesquisadores, \n\ncom recupera\u00e7\u00e3o mais lenta desse grupamento muscular para esse tipo \n\nde dano. \n\nEm revis\u00e3o, Paulsen et al., (2012) sugerem que os resultados da \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a devem levar em considera\u00e7\u00e3o a \n\nmagnitude do dano induzido pelo exerc\u00edcio (baixo, m\u00e9dio e alto dano) e \n\na resposta dos indiv\u00edduos ao protocolo (do ingl\u00eas, high, medium and low \n\nresponders). Os mesmos autores em outro estudo (PAULSEN et al., \n\n2010) usaram o pico de torque para identificar a magnitude do dano e a \n\nresposta dos indiv\u00edduos. Aparentemente, os participantes em nosso \n\nestudo seriam classificados como \u201cmedium responders\u201d, com perda da \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a em torno de 40% (figura 21). Como foi \n\nobservado redu\u00e7\u00e3o no trabalho realizado de acordo com o n\u00famero de \n\ns\u00e9ries executadas (Tabela 3), a perda na capacidade de produ\u00e7\u00e3o de \n\nfor\u00e7a imediatamente ap\u00f3s o protocolo pode ter tido um componente \n\nmetab\u00f3lico, que contribuiu para esse decr\u00e9scimo funcional. No entanto, \n\na diminui\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o muscular se manteve por 24 e 48 horas ap\u00f3s o \n\ndano, excluindo fatores metab\u00f3licos para o decr\u00e9scimo na capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o de for\u00e7a (PAULSEN et al., 2012). \n\nA princ\u00edpio existem algumas raz\u00f5es para que o b\u00edceps tenha \n\numa recupera\u00e7\u00e3o mais lenta perante o dano induzido por a\u00e7\u00f5es \n\nexc\u00eantricas. A primeira delas \u00e9 o seu uso no cotidiano, que colocaria o \n\nquadr\u00edceps numa condi\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o a esse tipo de est\u00edmulo apenas \n\npelo exerc\u00edcio de atividades di\u00e1rias (andar em declive, descer escadas) \n\n(BROWN, 1997). O outro motivo \u00e9 a arquitetura do m\u00fasculo utilizado, \n\no b\u00edceps tem fibras dispostas em s\u00e9ries (fusiformes), essa disposi\u00e7\u00e3o \n\nfavorece a velocidade da contra\u00e7\u00e3o em detrimento da produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a. \n\nJ\u00e1 o quadr\u00edceps apresenta disposi\u00e7\u00e3o das fibras formando \u00e2ngulos em \n\ndire\u00e7\u00e3o ao tend\u00e3o (multipenadas), proporcionando maior efici\u00eancia na \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a em detrimento da velocidade da \n\ncontra\u00e7\u00e3o. Essas diferen\u00e7as arquitet\u00f4nicas sugerem que as fibras do \n\nb\u00edceps s\u00e3o mais suscept\u00edveis aos danos induzidos pelo exerc\u00edcio \n\nexc\u00eantrico do que as fibras do quadr\u00edceps (disposi\u00e7\u00e3o multipenada) \n\n(FRIDEN; LIEBER, 2001). Outro ponto que pode ser relevante, \n\n\n\n94 \n \ncolocado por Proske e Morgan (2001), \u00e9 a predomin\u00e2ncia de fibras \n\nmusculares presentes no m\u00fasculo exercitado, pois as fibras do tipo II \n\n(altamente presentes no b\u00edceps braquial) seriam mais sens\u00edveis aos \n\ndanos induzidos por esse tipo de contra\u00e7\u00e3o.  \n\nO aumento na contagem de leuc\u00f3citos totais tem sido mostrado \n\nem diversos modelos de dano ao m\u00fasculo esquel\u00e9tico por exerc\u00edcio \n\nexc\u00eantrico (KANDA et al., 2013; MALM et al., 2004). No entanto, o \n\nprotocolo de dano que foi utilizado neste estudo n\u00e3o foi capaz de \n\npromover altera\u00e7\u00f5es nas contagens dessas c\u00e9lulas (Tabela 5). N\u00e3o houve \n\ntamb\u00e9m, varia\u00e7\u00e3o na quantidade de linf\u00f3citos totais e relativos. Um \n\nestudo conduzido por Malm et al., (2004) encontrou altera\u00e7\u00f5es na \n\ncontagem e propor\u00e7\u00e3o dos subtipos de linf\u00f3citos. Entretanto, em nosso \n\nestudo, n\u00e3o foram observados os subtipos dessa classe celular. \n\nOs neutr\u00f3filos comp\u00f5e o subtipo de leuc\u00f3citos com maior \n\npredomin\u00e2ncia em humanos e h\u00e1 uma grande mobiliza\u00e7\u00e3o desse tipo \n\ncelular para o m\u00fasculo esquel\u00e9tico ap\u00f3s o dano. Em modelo muito \n\nsimilar ao desse estudo, Pizza et al., (1996) encontraram aumento \n\nsignificativo na contagem de neutr\u00f3filos 48 horas ap\u00f3s o protocolo de \n\ndano muscular. Quando esse mesmo grupo de indiv\u00edduos realizou \n\nnovamente esse protocolo (2 semanas ap\u00f3s o primeiro), foi poss\u00edvel \n\nobservar que o primeiro teve aumento significativo na contagem de \n\nneutr\u00f3filos 6 e 24 horas ap\u00f3s o dano quando comparado com o segundo \n\nprotocolo de dano. Nossos resultados apontam aumento na contagem de \n\nneutr\u00f3filos apenas no grupo Rec&lt;80%, o que dificulta a compara\u00e7\u00e3o \n\ncom o estudo de Pizza et al., (1996), visto que ele n\u00e3o mensurou a \n\ncapacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a ap\u00f3s o protocolo. O aumento na \n\ncontagem de neutr\u00f3filos tamb\u00e9m foi visto em um estudo de Saxton et \n\nal., (2003). Nesse estudo, foram observadas as diferen\u00e7as entre dois \n\nprotocolos de dano, um com maior participa\u00e7\u00e3o sist\u00eamica e outro com \n\nmenor, em ambos os protocolos foi observado incremento no n\u00famero de \n\nneutr\u00f3filos. Em protocolo de 10 s\u00e9ries compostas de 40 repeti\u00e7\u00f5es, \n\nKanda et al., (2013) observaram neutrofilia, ou seja, aumento na \n\ncontagem de neutr\u00f3filos circulantes 4 horas ap\u00f3s o dano. Vale ressaltar \n\nque esses dois estudos supracitados utilizaram como m\u00fasculo prim\u00e1rio \n\n\n\n95 \n \npara execu\u00e7\u00e3o do protocolo o quadr\u00edceps, tendo em vista que esse \n\nm\u00fasculo \u00e9 consideravelmente maior em rela\u00e7\u00e3o ao utilizado em nosso \n\nestudo (b\u00edceps braquial), essa diferen\u00e7a de volume pode explicar as \n\ndiferen\u00e7as encontradas nas varia\u00e7\u00f5es das contagens de neutr\u00f3filos. \n\nO modelo de dano utilizado em nosso estudo n\u00e3o foi capaz de \n\nprovocar altera\u00e7\u00f5es na contagem de mon\u00f3citos. Esses resultados \n\ncorroboram aos achados de por Pizza et al. (1996) e Saxton et al., (2003) \n\nque tamb\u00e9m n\u00e3o observaram altera\u00e7\u00f5es significativas nos mon\u00f3citos \n\ncirculantes ap\u00f3s um protocolo de exerc\u00edcio exc\u00eantrico composto de 25 \n\nrepeti\u00e7\u00f5es para os flexores de cotovelo e 50 repeti\u00e7\u00f5es para quadr\u00edceps, \n\nrespectivamente.  \n\nEsses resultados divergentes na contagem de c\u00e9lulas podem ser \n\nexplicados pelas diferen\u00e7as entre protocolos, grupamento muscular \n\nutilizado ou quantidade de massa muscular recrutada durante o exerc\u00edcio \n\n(PEAKE; NOSAKA; SUZUKI, 2005). Outro ponto importante \u00e9 que \n\nnem todos os estudos apontam a quantidade de trabalho realizada no \n\nprotocolo de dano nem o comportamento do m\u00fasculo nos dias que \n\nsucedem o exerc\u00edcio (i.e. capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a) o que torna a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre resultados dif\u00edcil. Al\u00e9m disso, deve-se considerar a \n\nalta taxa de variabilidade entre indiv\u00edduos, o que torna dif\u00edcil a an\u00e1lise \n\nentre estudos principalmente com amostras pequenas. Em revis\u00e3o, \n\nPaulsen et al., (2012) sugerem que as conclus\u00f5es relativas a protocolos \n\nlevem em considera\u00e7\u00e3o a magnitude do dano ao m\u00fasculo induzido pelo \n\nexerc\u00edcio (baixo, m\u00e9dio e alto dano) e a resposta dos indiv\u00edduos ao \n\nprotocolo (muito, m\u00e9dios e pouco sens\u00edveis). No entanto, ainda n\u00e3o \n\nexistem ferramentas para afirmar qual \u00e9 a sensibilidade de um indiv\u00edduo \n\nao protocolo de dano. \n\nEm nosso estudo n\u00e3o foi poss\u00edvel observar varia\u00e7\u00f5es nos \n\nmarcadores bioqu\u00edmicos de dano muscular nem em rela\u00e7\u00e3o ao tempo e \n\nnem entre os grupos. Foram avaliadas atividades de duas enzimas no \n\nsoro dos indiv\u00edduos, a creatina cinase (CK) e a aldolase. Nossos \n\nresultados v\u00e3o de encontro aos achados por outros pesquisadores, que \n\nfrequentemente t\u00eam encontrado aumento da atividade dessas enzimas \n\n\n\n96 \n \ncirculantes (KANDA et al., 2014; BLACKWELL et. al., 2015). As \n\nposs\u00edveis explica\u00e7\u00f5es para esses resultados contr\u00e1rios s\u00e3o as varia\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais, o m\u00fasculo utilizado, estado de treinamento e protocolo \n\nadotado. No estudo conduzido por Kanda et al., (2014) o protocolo \n\nutilizado visou os membros inferiores, essa diferen\u00e7a pode ser a raz\u00e3o \n\npara os resultados conflitantes entre esse estudo e o nosso, \n\npossivelmente, devido ao tamanho do grupo muscular utilizado. \n\nAltera\u00e7\u00f5es na atividade da CK foram observadas por Blackwell et al., \n\n(2015), que utilizou um protocolo de dano para flexores de cotovelo e \n\nobservou o pico de atividade da CK 4 dias ap\u00f3s o dano. No entanto, o \n\nprotocolo utilizado foi de 3 s\u00e9ries de a\u00e7\u00f5es exc\u00eantricas com carga de \n\n80% de 1 repeti\u00e7\u00e3o m\u00e1xima at\u00e9 a exaust\u00e3o. Esse protocolo pode ter \n\ncausado maior dano ao b\u00edceps que o utilizado em nosso estudo, podendo \n\njustificar o acr\u00e9scimo na atividade dessa enzima no soro. \n\nA citometria de fluxo tem sido utilizada em diversos estudos em \n\npesquisa e na cl\u00ednica. Essa t\u00e9cnica \u00e9 eficiente no diagn\u00f3stico de certas \n\ndoen\u00e7as e seu uso na fenotipagem de c\u00e9lulas sangu\u00edneas tem aumentado \n\nmuito nas \u00faltimas d\u00e9cadas, com anticorpos cada vez mais espec\u00edficos e \n\nsens\u00edveis. Essa t\u00e9cnica foi utilizada nesse estudo para observar o \n\nfen\u00f3tipo dos mon\u00f3citos, que comp\u00f5e um tipo de c\u00e9lula do sistema \n\nimunit\u00e1rio e que est\u00e3o intimamente envolvidos no processo de reparo do \n\ntecido muscular (ARNOLD et al., 2007; CHAZAUD et al., 2003).  \n\nAs c\u00e9lulas foram expostas ao marcador da prote\u00edna CD14, um \n\nreceptor de lipopolissacar\u00eddeo que \u00e9 altamente expressa em mon\u00f3citos. \n\nNa figura 21(A) \u00e9 poss\u00edvel observar a quantidade de eventos positivos \n\npara a prote\u00edna CD14 nas amostras lidas por citometria de fluxo, \n\nconsiderando o total de eventos como 100%. O grupo Rec >80% \n\napresentou valores pr\u00f3ximos de 10% do total de eventos em todos os \n\ndias do estudo, sem diferen\u00e7a entre os dias observados e que condizem \n\ncom os valores encontrados na literatura para essa classe celular \n\n(YONA; JUNG, 2010). Na figura 21(B) \u00e9 poss\u00edvel observar % de \n\nc\u00e9lulas CD14\n++\n\nCD16\n-\n. O outro subtipo de mon\u00f3cito, CD14\n\n+\nCD16\n\n+\n \u00e9 \n\nmenos abundante e foi considerado como a diferen\u00e7a entre os valores de \n\nCD14\n++\n\nCD16\n-\n e 100%. Esse tipo de c\u00e9lula foi classificado como \n\n\n\n97 \n \nmon\u00f3cito inflamat\u00f3rio devido as suas caracter\u00edsticas de secretar \n\ncitocinas de perfil pr\u00f3-inflamat\u00f3rio (Ex.: TNF-?) quando comparado aos \n\nmon\u00f3citos cl\u00e1ssicos (BELGE et al., 2002). Entretanto, essas potenciais \n\natividades pr\u00f3-inflamat\u00f3rias desse subtipo celular t\u00eam sido postas \u00e0 \n\nprova (WONG et al., 2012) o que torna a denomina\u00e7\u00e3o como mon\u00f3citos \n\npr\u00f3-inflamat\u00f3rios equivocada. Nota-se que n\u00e3o houve diferen\u00e7a \n\npromovida pelo exerc\u00edcio na propor\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas CD14\n++\n\nCD16\n-\n nos \n\ndias observados em nenhum dos dois grupos. No entanto, o grupo Rec \n\n>80% teve maior propor\u00e7\u00e3o desse tipo de mon\u00f3cito no momento basal \n\ncomparado ao grupo Rec&lt;80%.  \n\nEm um estudo conduzido por Simpson et al., (2009), foi \n\nobservado que ap\u00f3s um protocolo de 45 minutos de corrida \u00e0 75% do \n\nVO2m\u00e1x. as propor\u00e7\u00f5es de mon\u00f3citos CD14\n++\n\nCD16\n-\n e CD14\n\n+\nCD16\n\n+\n se \n\nalteraram, com diminui\u00e7\u00e3o dos mon\u00f3citos CD14\n++\n\nCD16\n-\n  \n\nimediatamente ap\u00f3s o exerc\u00edcio e incremento desse subtipo celular 1 \n\nhora ap\u00f3s o exerc\u00edcio. O oposto foi observado nos mon\u00f3citos \n\nCD14\n+\nCD16\n\n+\n, houve um acr\u00e9scimo imediatamente ap\u00f3s o exerc\u00edcio \n\nquando comparado com o valor basal seguido por diminui\u00e7\u00e3o 1 hora \n\nap\u00f3s. A raz\u00e3o de tal discrep\u00e2ncia entre resultados \u00e9 o modelo de \n\nexerc\u00edcio utilizado, j\u00e1 que uma atividade aer\u00f3bia de 45 minutos tem \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o do sistema cardiovascular, redistribui\u00e7\u00e3o do fluxo \n\nsangu\u00edneo, mobiliza\u00e7\u00e3o hormonal e energ\u00e9tica, enquanto nosso estudo \n\nteve o objetivo de observar as varia\u00e7\u00f5es nos subtipos de mon\u00f3citos \n\nperante a um dano local. Outro ponto importante \u00e9 a diferen\u00e7a nos \n\nper\u00edodos observados, enquanto puderam-se observar varia\u00e7\u00f5es \n\nsignificativas imediatamente e ap\u00f3s uma hora de exerc\u00edcio, nosso \n\nmodelo avaliou as diferen\u00e7as em dias, sendo assim, tais varia\u00e7\u00f5es \n\npodem n\u00e3o ter sido vistas apenas por quest\u00f5es temporais e n\u00e3o porque \n\nn\u00e3o existiram.  \n\nA maior propor\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos CD14\n+\nCD16\n\n+\n no grupo Rec \n\n<80% no momento basal um dado interessante do nosso estudo. Uma \n\nmaior propor\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos n\u00e3o cl\u00e1ssicos esteve atrelada a \n\ninatividade f\u00edsica em idosos (TIMMERMAN et al., 2008) e quando \n\nesses indiv\u00edduos foram expostos \u00e0 treinamento aer\u00f3bio de 12 semanas, a \n\n\n\n98 \n \npropor\u00e7\u00e3o de mon\u00f3citos CD14\n\n+\nCD16\n\n+ \ndiminuiu atingindo valores \n\nsimilares aos encontrados em idosos ativos. Utilizando-se de modelo \n\nanimal, Arnold et al., (2007) demonstraram que mon\u00f3citos n\u00e3o cl\u00e1ssicos \n\nn\u00e3o infiltram no m\u00fasculo ap\u00f3s um dano induzido por toxina. Tendo em \n\nvista que os mon\u00f3citos trocam seu fen\u00f3tipo quando migram para o \n\ntecido, os mon\u00f3citos cl\u00e1ssicos trocariam de configura\u00e7\u00e3o fenot\u00edpica para \n\nmacr\u00f3fagos M1 (Pr\u00f3-inflamat\u00f3rios) que tem um potencial fagoc\u00edtico e \n\nquimioatrativo maior do que os macr\u00f3fagos M2 (Anti-inflamat\u00f3rios), \n\nal\u00e9m de participar da ativa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas sat\u00e9lites quiescentes. Ainda \n\nsegundo esse autor, o aumento de macr\u00f3fagos M2 no tecido em reparo \n\nse d\u00e1 em torno de 3-4 dias ap\u00f3s o dano, sendo esse aumento devido \u00e0 \n\nmudan\u00e7a de fen\u00f3tipo dos macr\u00f3fagos que j\u00e1 est\u00e3o no local de reparo. A \n\ntroca de fen\u00f3tipo (de M1 para M2) parece ser dependente da condi\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente, ou seja, quanto mais cedo os debris celulares forem \n\nremovidos, antes haver\u00e1 a convers\u00e3o de M1 para M2 (CHAZAUD et al., \n\n2009). Evidentemente que os achados encontrados nos estudos \n\nsupracitados n\u00e3o podem ser diretamente transpostos para humanos, pois \n\no modelo de les\u00e3o \u00e9 diferente assim como o time course do reparo nos \n\nanimais. Considerando os achados dos modelos animais, nosso estudo \n\naponta que o Grupo Rec&lt;80% teve menos mon\u00f3citos dispon\u00edveis para a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o no m\u00fasculo ap\u00f3s o dano, esse dado poderia explicar a raz\u00e3o \n\npela qual esse grupo apresentou baixa capacidade de recupera\u00e7\u00e3o da \n\nfor\u00e7a isom\u00e9trica 72 horas ap\u00f3s o dano induzido por exerc\u00edcio exc\u00eantrico. \n\nNo entanto, estudos s\u00e3o necess\u00e1rios para averiguar qual o impacto \n\nfisiol\u00f3gico nessa diferen\u00e7a no time course do reparo do tecido muscular. \n\nNa figura 22 est\u00e3o os resultados da express\u00e3o da prote\u00edna de \n\nmembrana CD11b em c\u00e9lulas CD14\n+\n. Nota-se que n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o \n\nsignificativa na express\u00e3o dessa prote\u00edna. Na figura 22(B), est\u00e3o os \n\ndados da varia\u00e7\u00e3o da express\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao momento basal, em que \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o foi observada diferen\u00e7a na express\u00e3o conforme os dias. \n\nEsses resultados v\u00e3o de encontro aos achados de Pizza et al., (1996) que \n\nencontraram express\u00e3o aumentada de CD11b em mon\u00f3citos 24 horas \n\nap\u00f3s um protocolo de dano ao b\u00edceps braquial por exerc\u00edcio exc\u00eantrico. \n\nOutro estudo tem atentado para as diferen\u00e7as na express\u00e3o de CD11b \n\n\n\n99 \n \nem mon\u00f3citos sob diferentes protocolos de exerc\u00edcios, com maiores ou \n\nmenores estresses sist\u00eamicos (STEP e exerc\u00edcio exc\u00eantrico para \n\nquadr\u00edceps, respectivamente), verificou-se que a express\u00e3o de CD11b \n\nem mon\u00f3citos n\u00e3o foi alterada em ambos os protocolos (SAXTON, \n\n2003). Em revis\u00e3o realizada por Peake, Nosaka e Suzuki (2005) \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar que a express\u00e3o de CD11b em mon\u00f3citos pode \n\naumentar em torno de 10-40% ou mesmo diminuir (30%) em modelos \n\nde dano por a\u00e7\u00f5es exc\u00eantricas.  \n\nO aumento da peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica 48 horas ap\u00f3s o dano no \n\ngrupo Rec >80% (figura 24B) \u00e9 um ind\u00edcio que esse aumento na \n\nexpress\u00e3o da p47\nphox\n\n conduziu uma maior atividade do complexo Nox. \n\nO complexo Nox \u00e9 apontado como unidade fundamental para o burst \n\nrespirat\u00f3rio nos mon\u00f3citos, fator essencial na fagocitose desempenhada \n\npor essas c\u00e9lulas (EL-BENNA et al., 2009). Esses dois resultados, \n\naumento da p47\nphox\n\n e da peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica, contribuem para a \n\nafirma\u00e7\u00e3o que a gera\u00e7\u00e3o de EROs esteve aumentada nesses indiv\u00edduos, \n\no que poderia explicar o motivo pelo qual estes tiveram uma \n\nrecupera\u00e7\u00e3o precoce da capacidade de gera\u00e7\u00e3o de for\u00e7a do que o outro \n\ngrupo. Segundo a literatura, as EROs oriundas do complexo Nox \n\nparecem bloquear a atividade da PTP (prote\u00edna tirosina fosfatase) que \n\ntem papel inibidor na RTK (receptor de tirosina cinase), que por sua \n\nvez, atua na ativa\u00e7\u00e3o de diversas cascatas de sinaliza\u00e7\u00e3o, como a \n\nERK1/2, p38/MAPK, JNK e PI3K (FU et al., 2014). Dessa forma, a \n\natua\u00e7\u00e3o das EROs resulta na ativa\u00e7\u00e3o desses eventos, com especial \n\naten\u00e7\u00e3o para a ativa\u00e7\u00e3o da p38/MAPK no processo de reparo do tecido \n\nmuscular esquel\u00e9tico. \n\nO processo de reparo muscular envolve a ativa\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\nsat\u00e9lites, essa ativa\u00e7\u00e3o resulta em prolifera\u00e7\u00e3o destas e podendo ap\u00f3s \n\nesse evento, voltar ao estado quiescente ou se diferenciar em mi\u00f3citos. \n\nEsses mi\u00f3citos diferenciados far\u00e3o o processo de fus\u00e3o com miofibrilas \n\nexistentes. A prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas sat\u00e9lites deve ser controlada para \n\nque n\u00e3o seja insuficiente ou excessiva, proporcionando condi\u00e7\u00f5es ideais \n\npara que os pr\u00f3ximos eventos possam ocorrer de forma eficiente \n\n(BRIEN et al., 2013). Os sinais envolvidos na interrup\u00e7\u00e3o ou \n\n\n\n100 \n \ncontinua\u00e7\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas sat\u00e9lites s\u00e3o mediados \n\nprincipalmente pela via da p38/MAPK. Existem quatro subtipos de p38 \n\n(p38?, p38?, p38? e p38?), sendo que as isoformas ? e ? s\u00e3o as mais \n\nexpressas no m\u00fasculo esquel\u00e9tico (CUADRADO; NEBREDA, 2010). \n\nEm um estudo realizado por Brien et al., (2013) foi observado que ratos \n\nsubmetidos \u00e0 inje\u00e7\u00e3o de cardiotoxina, knock-out para a p38?, tiveram \n\naumento no tempo de prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas sat\u00e9lites e no pool dessas \n\nao final do experimento (25 dias). A falta da p38? n\u00e3o alterou a \n\ncapacidade de reparo nem o tamanho das fibras no final do per\u00edodo \n\nobservado, no entanto, esse prolongamento na prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas \n\nsat\u00e9lites resultou em atraso na diferencia\u00e7\u00e3o das mesmas para mi\u00f3citos, \n\nmostrando um time course diferenciado para esses animais.  \n\nSabendo que as EROs podem atuar como segundos mensageiros \n\nativando a via p38/MAPK, essa via mais ativada poderia supostamente \n\natuar na regula\u00e7\u00e3o da prolifera\u00e7\u00e3o de c\u00e9lulas sat\u00e9lites e conduzindo \n\nent\u00e3o, \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o destas, devolvendo precocemente a \n\nfuncionalidade desse tecido de uma maneira tempo-dependente. Outro \n\ndado que suporta esse racioc\u00ednio foi sugerido por Tidball et al., (2014), \n\nem que coloca as EROs ativando, de forma aut\u00f3crina, a via NF-?B nos \n\nmacr\u00f3fagos infiltrados no m\u00fasculo danificado, que culminar\u00e1 na \n\nprodu\u00e7\u00e3o e secre\u00e7\u00e3o de citocinas de perfil pr\u00f3-inflamat\u00f3rio, como TNF-\n\n?, IL-1?. Essas citocinas s\u00e3o conhecidas por ativar a via MAPK/p38, \n\npromovendo diferencia\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o dos mi\u00f3citos rec\u00e9m-formados. \n\n V\u00e1rios estudos t\u00eam utilizado os danos \u00e0s mol\u00e9culas lip\u00eddicas \n\npara caracterizar um quadro de estresse oxidativo. Dentre os que \n\nutilizaram a determina\u00e7\u00e3o de hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos, os resultados t\u00eam \n\nse mostrados inconclusivos, com aumento ou sem nenhuma altera\u00e7\u00e3o \n\nnas concentra\u00e7\u00f5es desse intermedi\u00e1rio da peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica \n\n(QUINDRY et al., 2011; PASCHALIS et al., 2007; CHILDS et al., \n\n2001). Esses resultados podem ser divergentes pelo modelo de dano \n\nutilizado bem como pelo tamanho da amostra. No presente estudo, foi \n\nposs\u00edvel observar aumento nos hidroper\u00f3xidos lip\u00eddicos apenas no grupo \n\nRec >80% no momento 48 horas. A poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para esse \n\nfen\u00f4meno pode ser o aumento da express\u00e3o da p47\nphox\n\n (prote\u00edna \n\n\n\n101 \n \nreguladora do complexo Nox) nos mon\u00f3citos no momento 24 horas, \n\nfazendo com que essas c\u00e9lulas tivessem maior efici\u00eancia na atividade \n\nfagoc\u00edtica quando em contato com o m\u00fasculo inflamado.  \n\nNossos resultados de prote\u00ednas carboniladas v\u00e3o de encontro \n\naos encontrado por Silva et al., (2010) que observaram incremento nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es deste marcador 4 dias ap\u00f3s dano induzido por exerc\u00edcio \n\nexc\u00eantrico. No entanto, esses autores utilizaram em seu protocolo \n\nexperimental o movimento exc\u00eantrico apenas segurando um halter. \n\nDesse modo, a velocidade e a amplitude do movimento podem n\u00e3o ter \n\nsido uniformes. Sendo que esses dois componentes s\u00e3o fatores \n\ndeterminantes para o grau de les\u00e3o nas propriedades contr\u00e1teis do \n\nm\u00fasculo (PROSKE &amp; MORGAN, 2001), os dados observados ficam \n\ndif\u00edceis de serem comparados. Ainda, n\u00e3o foi observada a recupera\u00e7\u00e3o \n\nda for\u00e7a ap\u00f3s o protocolo de dano e sabendo que a produ\u00e7\u00e3o de EROs \n\nest\u00e1 atrelada a fase do reparo tecidual, tamb\u00e9m dificulta tra\u00e7ar um \n\nparalelo sobre as altera\u00e7\u00f5es plasm\u00e1ticas e o seu reflexo com a situa\u00e7\u00e3o \n\nintramuscular. A aus\u00eancia de altera\u00e7\u00e3o nas concentra\u00e7\u00f5es de prote\u00ednas \n\ncarboniladas pode ser explicada pelo m\u00e9todo empregado. A mensura\u00e7\u00e3o \n\nde grupos carbonil presentes nas prote\u00ednas do plasma \u00e9 inespec\u00edfica, \n\npodendo n\u00e3o representar os danos \u00e0s prote\u00ednas contr\u00e1teis do tecido \n\nmuscular. As prote\u00ednas plasm\u00e1ticas mais abundantes s\u00e3o a albumina e as \n\nimunoglobulinas (GRIFFITHS et al., 2014), dessa forma, eventuais \n\ndanos \u00e0s prote\u00ednas podem depender do grau do estado redox e das taxas \n\nde clearance dessas mol\u00e9culas no organismo. \n\n Em estudo realizado por Margaritelis et al., (2014) foi utilizado \n\no exerc\u00edcio exc\u00eantrico para promover dano \u00e0 musculatura do quadr\u00edceps. \n\nFoi observada redu\u00e7\u00e3o da capacidade de produ\u00e7\u00e3o de for\u00e7a 48 horas \n\nap\u00f3s o dano juntamente com aumento nas concentra\u00e7\u00f5es de prote\u00ednas \n\ncarboniladas. Um dado interessante desse estudo foi o tamanho da \n\namostra utilizada, que foi composta de 98 indiv\u00edduos. Os autores \n\npuderam observar que 13% dos participantes apresentaram redu\u00e7\u00e3o das \n\nprote\u00ednas carboniladas enquanto que em 21% dos indiv\u00edduos n\u00e3o houve \n\naltera\u00e7\u00f5es. Esses dados s\u00e3o interessantes para mostrar a alta \n\nvariabilidade das respostas nesses par\u00e2metros de estresse oxidativo, em \n\n\n\n102 \n \nque pelo tamanho da amostra em nosso estudo, a falta de altera\u00e7\u00f5es nas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de prote\u00ednas carboniladas pode ser devido ao pequeno \n\ntamanho da amostra. A figura 28 mostra os principais resultados \n\nencontrados nesse trabalho de forma resumida. \n\n \n\nFigura 28 \u2013 resumo dos principais resultados encontrados nesse trabalho. \n\nC\u00edrculos brancos representam os indiv\u00edduos com recupera\u00e7\u00e3o maior que \n\n80% da for\u00e7a no \u00faltimo dia de observa\u00e7\u00e3o. C\u00edrculos pretos representam os \n\nindiv\u00edduos com recupera\u00e7\u00e3o menor que 80% da for\u00e7a no \u00faltimo dia de \n\nobserva\u00e7\u00e3o. \n\n Algumas limita\u00e7\u00f5es desse estudo devem ser evidenciadas, como \n\no pequeno n\u00famero amostral. Alguns marcadores utilizados possuem \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o individual, dessa forma, estudos com amostragens \n\npequenas tornam os resultados inconclusivos devido a essas varia\u00e7\u00f5es. \n\nOutra limita\u00e7\u00e3o relevante \u00e9 a aus\u00eancia de ferramentas diretas de \n\navalia\u00e7\u00e3o acerca do m\u00fasculo esquel\u00e9tico. Embora exista uma \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre o tecido utilizado para o dano e a circula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n103 \n \nsist\u00eamica, nem tudo o que \u00e9 observado no sangue \u00e9 reflexo direto do que \n\nest\u00e1 acontecendo dentro do m\u00fasculo, deixando assim, as infer\u00eancias dos \n\nmecanismos e eventos intramusculares puramente especulativos \n\napoiando-se na literatura existente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s c\u00e9lulas circulantes do \n\nsistema imunit\u00e1rio, vale ressaltar que existem outros mecanismos que \n\nest\u00e3o envolvidos na efici\u00eancia dessas c\u00e9lulas (i. e. diapedese, produ\u00e7\u00e3o e \n\nsecre\u00e7\u00e3o de citocinas, entre outros), e que n\u00e3o foram mensurados nesse \n\nestudo. Al\u00e9m dos outros tipos celulares, como neutr\u00f3filos e linf\u00f3citos, \n\nque tamb\u00e9m participam do processo de reparo do m\u00fasculo esquel\u00e9tico. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n \n9 CONCLUS\u00c3O \n\nDiante dos resultados apresentados, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o \n\nprotocolo utilizado nesse estudo promoveu dano ao b\u00edceps braquial \n\nevidenciado pela redu\u00e7\u00e3o na capacidade de produ\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de \n\nfor\u00e7a. Contudo, outros marcadores indiretos de dano muscular n\u00e3o \n\nforam modificados significativamente, como a atividade das enzimas \n\ncreatina cinase e aldolase. Al\u00e9m disso, a preval\u00eancia de mon\u00f3citos \n\nCD14\n++\n\nCD16\n-\n no momento basal e a atividade da Nox mostraram \n\npadr\u00f5es distintos quando a capacidade de recupera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a foi \n\nlevada em considera\u00e7\u00e3o em nossos resultados. Outro resultado \n\nimportante foi o aumento na express\u00e3o da p47\nphox\n\n 24h ap\u00f3s o basal no \n\ngrupo Rec >80%, enquanto no grupo Rec&lt;80% esse aumento foi \n\nrelativamente tardio (48 e 72 horas), esses dados sugerem que a ordem \n\ntemporal em que os eventos imunit\u00e1rios acontecem pode impactar na \n\nefici\u00eancia do reparo do tecido estudado.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n \n10 PERSPECTIVAS \n\nPara pesquisas futuras, restam algumas perguntas que esse \n\ntrabalho n\u00e3o foi capaz de responder: (1) o que causa o aumento na \n\nexpress\u00e3o da p47\nphox\n\n nos mon\u00f3citos, (2) qual o impacto desse aumento \n\ndentro do tecido danificado durante o processo de reparo (i. e. \n\ncapacidade fagoc\u00edtica, produ\u00e7\u00e3o de EROs, sinaliza\u00e7\u00e3o celular), (3) quais \n\nmarcadores bioqu\u00edmicos de dano muscular fornecem uma correla\u00e7\u00e3o \n\nconfi\u00e1vel acerca da magnitude do dano e do est\u00e1gio de reparo do tecido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nANZAI, K. et al. Oxidative modification of ion channel activity of \n\nryanodine receptor. Antioxid Redox Signal, 2:35\u201340, 2000.  \n\nARGUELLES, S. et al. Do the serum oxidative stress biomarkers \n\nprovide a reasonable index of the general oxidative stress status? \n\nBiochim et Biophys Acta, v. 1674, n. 3, p. 251\u2013259, 2004. \n\nARNOLD, L. et al. Inflammatory monocytes recruited after skeletal \n\nmuscle injury switch into antiinflammatory macrophages to support \n\nmyogenesis. J. Exp. Med., v. 204, n. 5, p. 1057-1069, 2007.  \n\nAYALA, A.; MU\u00d1OZ, M. F.; ARG\u00dcELLES, S. Lipid pEROsxidation: \n\nProduction, metabolism, and signaling mechanisms of malondialdehyde \n\nand 4-hydroxy- 2- nonenal. Oxid Med and Cel Long, 2014. \n\nBARASH, I. A. et al. Rapid muscle-specific gene expression changes \n\nafter a single bout of eccentric contractions in the mouse. Am J Physiol \n\nCell Physiol, 286: C355\u2013C364, 2004. \n\nBELGE, K. et al. The proinflammatory CD14(+) CD16(+) DR(++) \n\nmonocytes are a major source of TNF. J Of Immunol, v. 168, n. 7, p. \n\n3536-3542, 2002. \n\nBLACKWELL, J. et al. Changes in CEBPB expression in circulating \n\nleukocytes following eccentric elbow-flexion exercise. J Physiol Sci, \n\n65:145-150, 2015. \n\nBRANCACCIO, P. LIPPI, G. MAFFULLI, N. Biochemical markers of \n\nmuscular damage. Clin Chem Lab Med, 48(6), 2010. \n\nBRIEN, P. et al.. p38? MAPK regulates adult muscle stem cell fate by \n\nrestrincting progenitor proliferation during postnatal growth and repair. \n\nStem Cells, 31:1597-1610, 2013 \n\nBROWN, S. J. et al. Indices of skeletal muscle damage and connective \n\ntissue breakdown following eccentric muscle contractions. Eur J Appl \n\nPhysiol Occup Physiol 75(4):369\u2013374, 1997.  \n\n\n\n107 \n \nBYRNE, C., TWIST., C., &amp; ESTON, R. Neuromuscular function after \n\nexercise induced muscle damage. Sports Med, 34, 49-69, 2004. \n\nCAROSIO, S. et al. Impact of ageing on muscle cell regeneration. \n\nAgeing Res Rev, 10: 35\u201342, 2011 \n\nCHAZAUD, B. et al. Satellite cells attract monocytes and use \n\nmacrophages as a support to escape apoptosis and enhance muscle \n\ngrowth. J of Cell Biol, v. 163, n. 5, p. 1133-1143, 2003.  \n\n______. Dual and beneficial roles of macrophages during skeletal \n\nmuscle regeneration. Exerc Sport Sci Rev, v. 37, n. 1, p. 18-22, 2009.  \n\nCHEN, Z. et al. MAP kinases. Chem Rev101, 2449\u20132476, 2001. \n\nCHILDS, A. et al. Supplementation with vitamin C and N-acetyl-\n\ncysteine increases oxidative stress in humans after an acute muscle \n\ninjury induced by eccentric exercise. Free Radic Biol Med, v. 31, n.6, \n\np.745-753, 2001. \n\nCUADRADO, A. NEBREDA, A. R. Mechanisms and functions of p38 \n\nMAPK signalling. Biochem J, 429:403\u2013417, 2010 \n\nDALLE-DONNE, I. et al. Protein carbonyl groups as biomarkers of \n\noxidative stress. Clin Chim Acta, 329: 23-38, 2003. \n\nDROGE, W. Free radicals in the physiological control of cell function. \n\nPhysiol Rev, 82:47-95, 2002. \n\nEL-BENNA, J. et al. p47phox, the phagocyte NADPH oxidase/ NOX2 \n\norganizer: structure, phosphorylation and implication in diseases. Exp. \n\nMol. Med., v. 41, n. 4, p. 217-225, 2009.  \n\nFAUST, L. R. P. et al. The phosphorylation targets of p47 phox , a \n\nsubunit of the respiratory burst oxidase: Functions of the individual \ntarget serines as evaluated by site- directed mutagenesis. J of Clinic \n\nInvest, v. 96, n. 3, p. 1499-1505, 1995.  \n\n\n\n108 \n \nFEASSON, L. et al. Molecular adaptations of neuromuscular disease- \n\nassociated proteins in response to eccentric exercise in human skeletal \n\nmuscle. J Physiol, v. 543, n. 1, p. 297-306, 2002.  \n\nFRIDEN, J. LIEBER, R. L. Eccentric exercise-induced injuries to \n\ncontractile and cytoskeletal muscle fiber components. Acta Physiol \n\nScand 171:321\u2013326, 2001. \n\nFU, X.-J. et al. NADPH oxidase 1 and its derived reactive oxygen \n\nspecies mediated tissue injury and repair. Oxid Med and Cell Longevy, \n\nv. 2014, 2014.  \n\nGARDINER, G. J. et al. A role for NADPH oxidase in antigen \n\npresentation. Front Immunol. 23;4:295, 2013. \n\nGRIFFITHS, H. R. et al., Redox Regulation of protein damage in \n\nplasma. Redox Biology, 430-435, 2014. \n\nHALLIWELL, B. Free radicals and antioxidants: a personal view. Nutr \n\nRev, 52:253\u2013265, 1994. \n\nHALLIWELL, B; CHIRICO, S. Lipid peroxidation: its mechanism, \n\nmeasurement, and significance. Am J Clin Nutr, 57, 715-725, 1993. \n\nHALLIWELL, B; GUTTERIDGE, J. Free Radicals in Biology and \n\nMedicine. Oxford Univ Press, 2007. \n\nITALIANI, P.; BORASCHI, D. From monocytes to M1/ M2 \n\nmacrophages: Phenotypical vs. functional differentiation. Front in \nImmunol, v. 5, 2014.  \n\nJACKSON, M. J. et al. Antioxidants, reactive oxygen and nitrogen \n\nspecies, gene induction and mitochondrial function. Mol Aspects Med; \n\n23:209\u2013285, 2002. \n\nJAMURTAS, A. Z. et al. Comparison between leg and arm eccentric \n\nexercises of the same relative intensity on \u00edndices of muscle damage. \n\nEur J Appl Physiol, 95:179-185, 2005. \n\nhttp://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24069023\n\n\n109 \n \nJIANG, F.; ZHANG, Y.; DUSTING, G. J. NADPH oxidase- mediated \n\nredox signaling: Roles in cellular stress response, stress tolerance, and \n\ntissue repair. Pharmacol Rev, v. 63, n. 1, p. 218-242, 2011.  \n\nKANDA, K. et al. Evaluation of s\u00e9rum leaking enzymes anda \n\ninvestigation into new biomarkers for exercise-induced muscle damage. \n\nExer Immunol Rev. 20, p. 39-53, 2014. \n\n_________. Eccentric exercise-induced delayed-onset muscle soreness \n\nand changes in markers of muscle damage and inflammation. Exer \n\nImmunol Rev. v. 19, p. 72-82, 2013. \n\nKHARRAZ, Y. et al. Macrophage plasticity and the role of \n\ninflammation in skeleal muscle repair. Mediat of Inflamm, 1-9, 2013. \n\nKOCK, A. J. PEREIRA, R. MACHADO, M. The creatine kinase \n\nresponse to resistance exercise. J Musculoskelet Neuronal Interact, \n\n14(1): 68-77, 2014. \n\nLANDER, H. M. An essential role for free radicals and derived species \n\nin signal transduction. FASEB J; 11:118\u2013124, 1997. \n\nLAURIZTEN, F. et al. Gross ultrastructural changes and necrotic fiber \n\nsegments in elbow flexor muscles after maximal voluntary eccentric \n\naction in humans. J Appl Physiol 107: 1923-1934, 2009. \n\nLEE, H. W. et al. Recruitment of monocytes/macrophages in different \n\ntumor microenvironments. Biochim et biophys Acta. 1835, p. 170-179, \n\n2013. \n\nLEVINE, R. L. et al. Determination of carbonyl content in oxidatively \n\nmodified proteins. Methods Enzymol, 186:464-78, 1990. \n\nLEY, K. et al. Getting to the site of inflammation: the leukocyte \n\nadhesion cascade updated. Nat Rev Immunol, v. 7, n. 9, p. 678-689, \n\n2007. \n\nLOMAX, K. et al. Recombinant 47-kilodalton cytosol factor restores \n\nNADPH oxidase in chronic granulomatous-disease. Science, v. 245, n. \n\n4916, p. 409-412, 1989.  \n\n\n\n110 \n \nLU, H. et al. Acute skeletal muscle injury: CCL2 expression by both \n\nmonocytes and injured muscle is required for repair. The FASEB J. 25, \n\n3344-3355, 2011. \n\nLUO, B. CARMAN, C. V. SPRINGER, T. A. Structural basis of \n\nintegrin regulation and signaling. Annu Rev Immunol. 25:619-649, \n\n2007. \n\nMALM, C. et al. Leukocytes, cytokines, growth factors and hormones in \n\nhuman skeletal muscle and blood after uphill or downhill running. J of \n\nPhysiol, v. 556, n. 3, p. 983-1000, 2004.   \n\nMARGARITELIS, N. V. et al. Redutive stress after exercise: The issue \n\nof redox individuality. Redox Biol, 2:520-528, 2014. \n\nMARTINEZ, C. O. et al. Regulation of skeletal muscle regeneration by \n\nCCR2- activating chemokines is directly related to macrophage \n\nrecruitment. Am J of Physiol - Reg Int and Comp Physiol, v. 299, n. \n\n3, p. 832-842, 2010.  \n\nMATSUDO,  S.  et  al.  Question\u00e1rio  internacional  de  atividade  \n\nf\u00edsica(IPAQ):  estudo  de validade e reprodutibilidade no Brasil. Rev \n\nBras Ativ Fis Sa\u00fade, v. 6, n. 2, 05-18, 2001. \n\nMERCHANT, S. H. GURULE, D. M. LARSON, R. S. Amelioration of \n\nischemia-reperfusion injury with cyclic peptide blockade of ICAM-1. \n\nAm J Physiol Heart Circ Physiol, 284:1260 \u20131268, 2003. \n\nMULLER, W. A. Getting leukocytes to the site of inflammation. Vet \n\nPathol. 50(1): 7-22, 2013. \n\nNEWHAM, D. J. et al. Ultrastructural changes after concentric and \n\neccentric contractions of human muscle. J of the Neurol Sci, v. 61, n. 1, \n\np. 109-122, 1983.  \n\nNOUROOZ-ZADEH, J; TAJADDINI-SARMADI, J; WOLFF, S. P. \n\nMeasurement of plasma hydroperoxide concentrations by the ferrous \n\noxidation-xylenol orange assay in conjunction with triphenylphosphine. \n\nAnal Biochem,  1;220(2):403-9, 1994. \n\n\n\n111 \n \nOKUTSU, M. et al. The effects of acute exercise- induced cortisol on \n\nCCR2 expression on human monocytes. Brain Behav. Immun., v. 22, \n\nn. 7, p. 1066-1071, 2008.   \n\nPAULSEN, G. et al. Delayed leukocytosis and cytokine response to \n\nhigh- force eccentric exercise. Med and Sci in Sports and Exer, v. 37, \n\nn. 11, p. 1877, 2005. \n\nPAULSEN, G. et a. Leucocytes, cytokines and satellite cells: what role \n\ndo they play in muscle damage and regeneration following eccentric \n\nexercise? Exer Immunol Rev, v. 18, p. 42-97, 2012. \n\nPASCHALIS, V. et al. Uniform and prolonged changes in blood \n\noxidative stress after muscle-damaging exercise. In vivo, 21:877-884, \n\n2007. \n\nPEAKE, J; NOSAKA, K; SUZUKI, K. Characterization of \n\ninflammatory responses to eccentric exercise in humans. Exer Immunol \n\nRev, 11, 64-85, 2005. \n\nPELOSI, L. et al. Local expression of IGF-1 accelerates muscle \n\nregeneration by rapidly modulating inflammatory cytokines and \n\nchemokines. FASEB J. 21, 1393-1402, 2007. \n\nPILLON, N. et al. Cross- talk between skeletal muscle and immune \n\ncells: muscle- derived mediators and metabolic implications. Am J \n\nPhysiol Endocrinol Metab, 304: 453-465, 2013. \n\nPIZZA, F. X. et al. Adaptation to eccentric exercise: effect on CD64 and \n\nCD11b/CD18 expression. J Appl Physiol, 80:47-55, 1996. \n\nPLANT, D. R. LYNCH, G. S. WILLIAMS, D. A. Hydrogen peroxide \n\nmodulates Ca\n2+\n\n -activation of single permeabilized fibres from fast- and \n\nslow-twitch skeletal muscles of rats. J Muscle Res Cell Motil, 21:747\u2013\n\n752, 2000. \n\nPOWERS, S. K. et al. Reactive oxygen species are signaling molecules \n\nfor skeletal muscle adaptation. Exp. Physiol. 95.1 p1-9, 2009.  \n\n\n\n112 \n \nPOWERS, S. K. JACKSON, M. J. Exercise-induced oxidative stress: \n\ncellular mechanisms and impact on muscle force production. Physiol \n\nRev, 88(4):1243-1276, 2008. \n\nPROSKE, U; MORGAN, D. L. Muscle damage from eccentric exercise: \n\nmechanism, mechanical signs, adaptation and clinical applications. J of \n\nPhysiol, 537.2, p. 333-345, 2001. \n\nQUINDRY, J. et al. Muscle-fiber type and blood oxidative stress after \n\neccentric exercise. Inter J of Sport Nut and Exer Met, 21:462-470, \n\n2011. \n\nREID, M. B. Invited Review: redox modulation of skeletal muscle \n\ncontraction: what we know and what we don\u2019t. J Appl Physiol, 90:724\u2013\n\n731, 2001.  \n\nREID, M. B. KHAWLI, F. A. MOODY, M. R. Reactive oxygen in \n\nskeletal muscle. III. Contractility of unfatigued muscle. J Appl Physiol, \n\n75:1081\u20131087, 1993. \n\nRIGAMONTI, E. et al. Macrophage plasticity in skeletal muscle repair. \n\nBiomed Research Inter, 2014. \n\nSACLIER, M. et al. Monocyte/ macrophage interactions with myogenic \n\nprecursor cells during skeletal muscle regeneration. FEBS J, 2013.  \n\nSAXTON, J. M. Peripheral blood leucocyte functional responses to \n\nacute eccentric exercise in humans are influenced by systemic stress, but \n\nnot by exercise-induced muscle damage. Clinic Science, 104, 69-77 \n\n2003. \n\nSERBINA, N. V. et al. Monocyte- mediated defense against microbial \n\npathogens. Annual Review of Immunol, v. 26, p. 421-452, 2008.  \n\nSHANTSILA, E. et al. The effects of exercise and diurnal variation on \n\nmonocyte subsets and monocyte- platelet aggregates. Eur J of Clinic \nInvest, v. 42, n. 8, p. 832-839, 2012.  \n\nSILVA, L. A. et al. Vitamin E supplementation decreases muscular and \n\noxidative damage but not inflammatory response induced by eccentric \n\ncontraction. J Physiol Sci 60:51-57, 2010. \n\n\n\n113 \n \nSIMPSON, R. J. et al. Toll-like receptor expression on classic and pro-\n\ninflammatory blood monocytes after acute exercise in humans. Brain, \n\nBehav, and Immun, v. 23, p.232-239, 2009. \n\nSMITH, M. A. REID, M. B. Redox modulation of contractile function \n\nin respiratory and limb skeletal muscle. Respir Physiol Neurobiol, \n\n151:229\u2013241, 2006. \n\nTHIRUMALAI, T. et al. Intense and exhaustive exercise induce \n\noxidative stress in skeletal muscle. Asian Pac J Trop Dis, 63-66, 2011. \n\nTIDBALL, J. G. Inflammatory processes in muscle injury and repair. \n\nAm J Physiol Regul Integr Comp Physiol, 288: 345-353, 2005. \n\nTIDBALL, J. G.; VILLALTA, S. A. Regulatory interactions between \n\nmuscle and the immune system during muscle regeneration. Am J of \n\nPhysiol - Reg Int and Comp Physiol, v. 298, n. 5, p. 1173-1187, 2010.  \n\nTIMMERMAN, K. L. Exercise training-induced lowering of \n\ninflammatory (CD14\n+\nCD16\n\n+\n) monocytes: a role in the anti-\n\ninflammatory influence of exercise? J Leuk Biol, v. 84, 1271-1287, \n\n2008. \n\nWARREN, G. L. et al. Excitation- Contraction Uncoupling: Major Role \n\nin Contraction- Induced Muscle Injury. Exer and Sport Scien Rev, v. \n\n29, n. 2, p. 82-87, 2001. \n\nWONG, K. L. et al. The three human monocyte subset: implication for \n\nhealth and disease. Immunol Res, v. 53:41-57, 2012. \n\nXIA, R. et al. Skeletal muscle sarcoplasmic reticulum contains a \n\nNADH-dependent oxidase that generates superoxide. Am J Physiol \n\nCell Physiol, 285:215\u2013221, 2003. \n\nYAMADA, T. et al. Oxidation of myosin heavy chain and reduction in \n\nforce production in hyperthyroid rat soleus. J Appl Physiol, 100:1520\u2013\n\n1526, 2006. \n\n\n\n114 \n \nYAMAMOTO, Y. Chemiluminescense-based highperformance liquid \n\nchromatography assay of lipid hydroperoxides. Methods Enzymol. \n\nv.233, p.319-324, 1994. \n\nYIN, H. XU, L. PORTER, N. A. Free radical lipid peroxidation: \n\nmechanisms and analysis. Chem Rev, vol. 111, no. 10, p. 5944\u20135972, \n\n2011. \n\nYONA, S.; JUNG, S. Monocytes: subsets, origins, fates and functions. \n\nCurr Opin Hematol, v. 17, n. 1, p. 53-59, 2010.  \n\nYU, P. B. Cellular defenses against damage from reactive oxygen \n\nspecies. Physiol Rev. 74(1):139-162, 1994.  \n\nZIEGLER-HEITBROCK, L. Blood monocytes and their subsets: \n\nestablished features and open questions. Front Immunol 6:423, 2015. \n\nZUO, L. et al. Biological and physiological role of reactive oxygen \n\nspecies\u2013the good, the bad and the ugly. Acta Physiol,214,329\u2013348, \n\n2015. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\nAP\u00caNDICES \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS \n\nDEPARTAMENTO DE FISIOLOGIA \n\nCEP: 88040-970 \u2013 FLORIAN\u00d3POLIS \u2013 SANTA CATARINA \n\nParticipante n\u00b0 __ \n\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado a participar como volunt\u00e1rio da \n\npesquisa intitulada \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da p47\nphox\n\n e fen\u00f3tipo de \n\nmon\u00f3citos ap\u00f3s dano muscular promovido por exerc\u00edcio exc\u00eantrico \n\nem indiv\u00edduos saud\u00e1veis\u201d de responsabilidade do pesquisador Prof. Dr. \n\nEverson Ara\u00fajo Nunes. Neste estudo, pretendemos avaliar quais s\u00e3o as \n\naltera\u00e7\u00f5es no perfil imunol\u00f3gico, principalmente mon\u00f3citos, na \n\nrecupera\u00e7\u00e3o da for\u00e7a muscular ap\u00f3s o dano induzido por exerc\u00edcio \n\nexc\u00eantrico. \n\n Esse estudo ser\u00e1 constitu\u00eddo por quatro dias, sendo que no \n\nprimeiro dia voc\u00ea realizar\u00e1 um protocolo de exerc\u00edcio exc\u00eantrico, \n\nutilizando um membro superior e um teste de for\u00e7a m\u00e1xima. Nos outros \n\ndias apenas ser\u00e1 realizado o teste de for\u00e7a m\u00e1xima. Necessitaremos \n\nrealizar uma coleta de 12 mL de sangue (3 tubos), em 4 momentos, em \n\ncada uma das fases: antes e 24, 48 e 72 h, ap\u00f3s  o exerc\u00edcio. Medidas de \n\npeso, estatura e dobras cut\u00e2neas ser\u00e3o efetuadas na semana anterior ao \n\nin\u00edcio do estudo. Voc\u00ea dever\u00e1 manter os seus h\u00e1bitos de atividade f\u00edsica \n\ne alimenta\u00e7\u00e3o regulares durante o per\u00edodo do estudo; apenas solicitamos \n\nn\u00e3o ingerir bebidas alco\u00f3licas. Al\u00e9m disso, precisamos que evite \n\nexerc\u00edcios vigorosos nas 48 h precedentes \u00e0 execu\u00e7\u00e3o do protocolo de \n\nexerc\u00edcio exc\u00eantrico. Pedimos que, durante todo o estudo, n\u00e3o seja feito \n\no uso de medicamentos ou de qualquer tipo de suplemento (ex.creatina, \n\ncafe\u00edna, micronutrientes etc.). \n\n\n\n116 \n \nEste protocolo experimental foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em \n\nPesquisa com Seres Humanos da UFSC (n\u00b0 16832613.8.0000.0121) e \n\ntrar\u00e1 o desconforto das coletas de sangue e da realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios \n\nintensos. Esta pesquisa n\u00e3o oferece riscos maiores que os citados acima, \n\nn\u00e3o tem fins lucrativos, \u00e9 confidencial e o seu nome ser\u00e1 usado apenas \n\nno primeiro momento de coleta das amostras de sangue. Em seguida, as \n\namostras ser\u00e3o identificadas pelo n\u00famero do seu cadastro. Os resultados \n\ndo estudo poder\u00e3o ser publicados em revistas cient\u00edficas, apresentados \n\nem congressos ou eventos cient\u00edficos, sem que o seu nome seja \n\nmencionado em parte alguma. Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, podendo \n\ndesistir desta pesquisa em qualquer de suas fases. Se voc\u00ea tiver alguma \n\nd\u00favida em rela\u00e7\u00e3o ao estudo ou n\u00e3o quiser mais fazer parte do mesmo, \n\npode entrar em contato pelos telefones 3721-2289; 9637-0237. Se voc\u00ea \n\nestiver de acordo em participar, garantimos que as informa\u00e7\u00f5es obtidas e \n\no material coletado ser\u00e3o confidenciais e s\u00f3 ser\u00e3o utilizados neste \n\ntrabalho. \n\n \n\nEu, abaixo assinado, concordo em participar deste estudo. \n\n \n\n______________________              ____________________ \n\nNome do participante                         Assinatura        Data: \n\n \n\n \n\nEverson Ara\u00fajo Nunes                      Henver Simionato Brunetta \n\nCoordenador \u2013 Fone 3721-2289         Pesquisador \u2013 Fone 9637-0237 \n\ne-mail: everson.nunes@ufsc.br          henver.brunetta@posgrad.ufsc.br \n\n \n\nmailto:everson.nunes@ufsc.br\n\n\n117 \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nCENTRO DE CI\u00caNCIAS BIOL\u00d3GICAS \n\nDEPARTAMENTO DE FISIOLOGIA \n\nCEP: 88040-970 \u2013 FLORIAN\u00d3POLIS \u2013 SANTA CATARINA \n\nParticipante n\u00b0 __ \n\nEu, ______________________________________declaro que li e \n\ncompreendi as informa\u00e7\u00f5es contidas nesse documento. Fui devidamente \n\ninformado(a) pelos pesquisadores \u2013 Prof. Dr. Everson Ara\u00fajo Nunes e \n\nHenver Simionato Brunetta - dos procedimentos que ser\u00e3o utilizados e \n\nda conduta deste estudo intitulado \u201cAvalia\u00e7\u00e3o do conte\u00fado da p47\nphox\n\n e \n\nfen\u00f3tipo de mon\u00f3citos ap\u00f3s dano muscular promovido por exerc\u00edcio \n\nexc\u00eantrico em indiv\u00edduos saud\u00e1veis\u201d, e concordo em participar da \n\npesquisa como volunt\u00e1rio. Foi-me garantido que posso retirar o \n\nconsentimento a qualquer momento, sem que isso leve a qualquer \n\npenalidade. Declaro ainda que recebi uma c\u00f3pia desse Termo de \n\nConsentimento Livre e Esclarecido. \n\nFlorian\u00f3polis, __ de __________ de _____ . \n\n \n\n___________________ \n\nAssinatura do participante volunt\u00e1rio \n\nR. G. _____________ \n\n____________________________ \n\nProf. Dr. Everson Ara\u00fajo Nunes \n\nProfessor Coordenador \n\n___________________________ \n\nHenver Simionato Brunetta \n\n \n\n\n\n118 \n \n\nANEXO I \n\nQUESTION\u00c1RIO INTERNACIONAL DE ATIVIDADE F\u00cdSICA \u2013  \n\nVERS\u00c3O CURTA -  \n\nNome:____________________________________________________  \n\nData: ______/ _______ / ______ Idade : ______ Sexo: F ( ) M ( )  \n\nN\u00f3s estamos interessados em saber que tipos de atividade f\u00edsica voc\u00ea \n\ntem como parte do seu dia a dia. As perguntas est\u00e3o relacionadas ao \n\ntempo que voc\u00ea gasta fazendo atividade f\u00edsica na \u00daLTIMA semana. As \n\nperguntas incluem as atividades que voc\u00ea faz no trabalho, para ir de um \n\nlugar a outro, por lazer, por esporte, por exerc\u00edcio ou como parte das \n\nsuas atividades em casa ou no jardim. Por favor, responda cada quest\u00e3o \n\nmesmo que considere que n\u00e3o seja ativo. Obrigado pela sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o!  \n\nPara responder as quest\u00f5es lembre que:  \n\n- atividades f\u00edsicas VIGOROSAS s\u00e3o aquelas que precisam de um \n\ngrande esfor\u00e7o f\u00edsico e que fazem respirar MUITO mais forte que o \n\nnormal. \n\n- atividades f\u00edsicas MODERADAS s\u00e3o aquelas que precisam de algum \n\nesfor\u00e7o f\u00edsico e que fazem respirar UMPOUCO mais forte que o normal. \n\nPara responder as perguntas pense somente nas atividades que voc\u00ea \n\nrealiza por pelo menos 10 minutos cont\u00ednuos de cada vez.  \n\n1a Em quantos dias da \u00faltima semana voc\u00ea CAMINHOU por pelo \n\nmenos 10 minutos cont\u00ednuos em casa ou no trabalho, como forma de \n\ntransporte para ir de um lugar para outro, por lazer, por prazer ou como \n\nforma de exerc\u00edcio?  \n\ndias _____ por SEMANA ( ) Nenhum \n\n\n\n119 \n \n1b Nos dias em que voc\u00ea caminhou por pelo menos 10 minutos \n\ncont\u00ednuos quanto tempo no total voc\u00ea gastou caminhando por dia?  \n\nhoras: ______ Minutos: _____  \n\n2a Em quantos dias da \u00faltima semana, voc\u00ea realizou atividades \n\nMODERADAS por pelo menos 10 minutos cont\u00ednuos, como por \n\nexemplo, pedalar leve na bicicleta, nadar, dan\u00e7ar, fazer gin\u00e1stica \n\naer\u00f3bica leve, jogar v\u00f4lei recreativo, carregar pesos leves, fazer servi\u00e7os \n\ndom\u00e9sticos na casa, no quintal ou no jardim como varrer, aspirar, cuidar \n\ndo jardim, ou qualquer atividade que fez aumentar moderadamente sua \n\nrespira\u00e7\u00e3o ou batimentos do cora\u00e7\u00e3o (POR FAVOR N\u00c3O INCLUA \n\nCAMINHADA)  \n\ndias _____ por SEMANA ( ) Nenhum \n\n2b Nos dias em que voc\u00ea fez essas atividades moderadas por pelo \n\nmenos 10 minutos cont\u00ednuos, quanto tempo no total voc\u00ea gastou fazendo \n\nessas atividades por dia?  \n\nhoras: ______ Minutos: _____  \n\n3a Em quantos dias da \u00faltima semana, voc\u00ea realizou atividades \n\nVIGOROSAS por pelo menos 10 minutos cont\u00ednuos, como por \n\nexemplo, correr, fazer gin\u00e1stica aer\u00f3bica, jogar futebol, pedalar r\u00e1pido \n\nna bicicleta, jogar basquete, fazer servi\u00e7os dom\u00e9sticos pesados em casa, \n\nno quintal ou cavoucar no jardim, carregar pesos elevados ou qualquer \n\natividade que fez aumentar MUITO sua respira\u00e7\u00e3o ou batimentos do \n\ncora\u00e7\u00e3o.  \n\ndias _____ por SEMANA ( ) Nenhum \n\n3b Nos dias em que voc\u00ea fez essas atividades vigorosas por pelo menos \n\n10 minutos cont\u00ednuos quanto tempo no total voc\u00ea gastou fazendo essas \n\natividades por dia?  \n\nhoras: ______ Minutos: _____  \n\n\n\n120 \n \nEstas \u00faltimas quest\u00f5es s\u00e3o sobre o tempo que voc\u00ea permanece sentado \n\ntodo dia, no trabalho, na escola ou faculdade, em casa e durante seu \n\ntempo livre. Isto inclui o tempo sentado estudando, sentado enquanto \n\ndescansa, fazendo li\u00e7\u00e3o de casa visitando um amigo, lendo, sentado ou \n\ndeitado assistindo TV. N\u00e3o inclua o tempo gasto sentando durante o \n\ntransporte em \u00f4nibus, trem, metr\u00f4 ou carro.  \n\n4a Quanto tempo no total voc\u00ea gasta sentado durante um dia de \n\nsemana?  \n\n______horas ____minutos  \n\n4b Quanto tempo no total voc\u00ea gasta sentado durante em um dia de \n\nfinal de semana?  \n\n______horas ____minutos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n \n\nANEXO II  \n\nCLASSIFICA\u00c7\u00c3O DO N\u00cdVEL DE ATIVIDADE F\u00cdSICA \u2013 IPAQ \n\n1. MUITO ATIVO: aquele que cumpriu as recomenda\u00e7\u00f5es de: \n\na) VIGOROSA: ?5 dias/sem e ?30 minutos por sess\u00e3o ou \n\nb) VIGOROSA: ?3 dias/sem e ?20 minutos por sess\u00e3o +MODERADA \n\nou CAMINHADA: ?5 dias/sem e ?30 minutos por sess\u00e3o. \n\n2. ATIVO: aquele que cumpriu as recomenda\u00e7\u00f5es de: \n\na) VIGOROSA: ?3 dias/sem e ?20 minutos por sess\u00e3o; ou \n\nb) MODERADA ou CAMINHADA: ?5 dias/sem e ?30 minutos por \n\nsess\u00e3o; ou \n\nc) Qualquer atividade somada: ?5 dias/sem e ?150 minutos/sem \n\n(caminhada + moderada+ vigorosa). \n\n3. IRREGULARMENTE ATIVO: aquele que realiza atividade f\u00edsica, \n\npor\u00e9m, de forma insuficiente para ser classificado como ativo, pois n\u00e3o \n\ncumpre as recomenda\u00e7\u00f5es quanto \u00e0 frequ\u00eancia ou dura\u00e7\u00e3o. Para realizar \n\nessa classifica\u00e7\u00e3o soma-se a frequ\u00eancia e a dura\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos \n\nde atividades (caminhada + moderada+ vigorosa).  \n\n4. SEDENT\u00c1RIO: aquele que n\u00e3o realizou nenhuma atividade f\u00edsica \n\npor pelo menos 10 minutos cont\u00ednuos durante a semana. \n\nSujeito Caminhada Moderada Vigorosa Classifica\u00e7\u00e3o \n\n Freq. Dur. Freq. Dur. Freq. Dur.  \n\n1 4 20 1 30 - - Irregularmente \n\nativo \n\n2 3 20 3 20 1 30 Ativo \n\n3 3 30 3 30 3 20 Muito ativo"}]}}}