{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23153"}, {"@name": "filename", "#text": "7235_000979579.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nCURSO DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL \n\n \u2013 modalidade \u00e0 dist\u00e2ncia \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nCarla Ione Quatrin \n\n \n\n \n\n \n\nANALISAR A GEST\u00c3O DOS RECURSOS DESTINADOS AO ATENDIMENTO DE \n\nIDOSOS EM SANTA MARIA/RS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                      \n\n                                                    \n\n \n\n                                                       Santa Maria   \n\n                                                             2015\n\n\n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nCURSO DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL \n\n(Modalidade \u00e0 Dist\u00e2ncia) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCarla Ione Quatrin \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANALISAR A GEST\u00c3O DOS RECURSOS DESTINADOS AO ATENDIMENTO DE   \n\nIDOSOS EM SANTA MARIA/RS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso, apresentada ao \nCurso de Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o P\u00fablica Municipal- \nmodalidade a dist\u00e2ncia da Universidade Federal do Rio \nGrande do Sul como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo \nde especialista. \n\n \nOrientadora: Profa. Andrea Poleto Oltramari \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nSanta Maria \n\n2015 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nCarla Ione Quatrin \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANALISAR A GEST\u00c3O DOS RECURSOS DESTINADOS AO ATENDIMENTO DE   \n\nIDOSOS EM SANTA MARIA/RS \n\n \n\n \n\n  \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso, apresentada \nao Curso de Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o P\u00fablica \nMunicipal \u2013 modalidade a dist\u00e2ncia da \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul \ncomo requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nespecialista. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAprovado em _____de _________________ de 2015.  \n\n \n\nBANCA EXAMINADORA: \n\n \n\n________________________________________________ \n\nProf.  \n\n \n\n_________________________________________________ \n\nProf\n. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho a Institui\u00e7\u00e3o que  \n\naceitou o  desenvolvimento  do mesmo \n\nnesse  espa\u00e7o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nA Deus primeiramente, por me conceder concluir   mais esta etapa da minha \n\nvida, pois,  faz parte de  mais  um objetivo tra\u00e7ado e  almejado, do qual dependem \n\ntantos outros. \n\nAl\u00e9m do esfor\u00e7o pr\u00f3prio para ter vencido mais este desafio, quero manifestar \n\nos meus agradecimentos \u00e0quelas pessoas que \u201csempre foram\u201d especiais e \u00e0quelas \n\nque \u201cse tornaram\u201d especiais, ao longo desta caminhada. \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais, por todo incentivo e compreens\u00e3o por eu estar \n\nausente em momentos importantes de suas vidas. \n\n\u00c0 amiga Thamara, sempre disposta a me auxiliar, motivar  a  seguir  em  \n\nfrente com o  trabalho  e dividir comigo momentos de fragilidade, sempre com \n\npalavras amigas e entusiasmo, \u00e0 ela meu profundo  agradecimento.  \n\nAo meu namorado Valquir, por compreender  minha  aus\u00eancia  e  sempre \n\nme  apoiar,   incentivar com  seu  carinho  e  aten\u00e7\u00e3o. \n\nAos professores e tutores  enfim  toda  equipe da  Escola  de Administra\u00e7\u00e3o   \n\nque  se dedicaram  para o  desenvolvimento   e  conclus\u00e3o  do  trabalho.  \n\nA todos que direta ou indiretamente colaboraram para que esse trabalho \n\nfosse concretizado, MUITO OBRIGADA! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO conhecimento torna a alma \n\njovem e diminui a amargura da \n\nvelhice. Colhe, pois, a sabedoria. \n\nArmazena suavidade para o \n\namanh\u00e3\u201d. \n\nLeonardo da Vinci \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o vem se tornando uma das formas encontradas pelas fam\u00edlias e \n\npelo poder publico para evitar o abandono de idosos em setores p\u00fablicos como \n\nhospitais. Por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio saber de que forma os recursos destinados a estas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es s\u00e3o obtidos, visto que, pol\u00edticas publicas para os idosos existem  e  \n\ninclusive, exigem o repasse de verbas p\u00fablicas para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e \n\ncuidados dos idosos. Este estudo teve como objetivo analisar a gest\u00e3o dos recursos \n\nde uma institui\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter social que mant\u00e9m idosos institucionalizados na cidade \n\nSanta Maria/ RS. Para isso, buscou-se verificar quais s\u00e3o as pol\u00edticas de gest\u00e3o dos \n\nrecursos da ILPI; descrever como ocorre a gest\u00e3o dos recursos da ILPI, \n\nproblematizar a destina\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para garantir os direitos b\u00e1sicos \n\npara a popula\u00e7\u00e3o idosa em Santa Maria/RS. Percebeu-se ao longo do  estudo  \n\nrealizado na Institui\u00e7\u00e3o a  angustia  de  angariar  recursos  e manter  a mesma e \n\nassim, garantir um  atendimento  digno  e de  qualidade  as  idosas  abrigadas nesse  \n\nespa\u00e7o.  No entanto, fica a certeza de  que precisa-se  muito  avan\u00e7ar  para  aplicar  \n\nas politicas p\u00fablicas de maneira  mais  eficiente nos  servi\u00e7os  que  prestam \n\natendimento a  esse  segmento  da popula\u00e7\u00e3o. Falta ainda nos  estruturarmos \n\nmelhor  a  fim  de  atender  essa  demanda populacional em elevado  crescimento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Envelhecimento, pol\u00edticas publicas, gest\u00e3o de recursos, \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLista de Siglas \n\n \n\nCOMID \u2013 Conselho Municipal  do idoso \n\nFMAS-  Fundo municipal de  Assist\u00eancia  Social \n\nFNAS-  Fundo  Nacional de  Assist\u00eancia  Social \n\n FUMID \u2013 Fundo Municipal do  Idoso \n\nILP- Institui\u00e7\u00f5es de  Longa  perman\u00eancia \n\nILPI- Institui\u00e7\u00e3o de Longa Perman\u00eancia para  Idosos \n\nILPIs-   Institui\u00e7\u00e3o de  Longa Perman\u00eancia  para  Idosos \n\nIRPFJ -  Imposto  de  Renda pessoa f\u00edsica  e Pessoa  Jur\u00eddica \n\nLOAS \u2013 Lei org\u00e2nica  da Assist\u00eancia  Social \n\nNFG-  Nota  Fiscal  Ga\u00facha \n\nPNI -  Politica  Nacional do Idoso \n\nPNAS- Politica  Nacional  de  Assist\u00eancia  Social \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O.......................................................................................................10 \n\n2. DESENVOLVIMENTO DO CONTE\u00daDO...............................................................13 \n\n2.1 O processo de envelhecer e problem\u00e1ticas relacionadas.............................13 \n\n2.1.2 Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia para Idosos.........................................16 \n\n2.1.3 Pol\u00edticas P\u00fablicas Destinadas aos Idosos....................................................18 \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS..............................................................21 \n\n3.1 M\u00e9todos escolhido e justificativa.....................................................................21 \n\n3.2 Institui\u00e7\u00f5es objeto de pesquisa........................................................................21 \n\n3.3 Coletas de dados e sujeitos da pesquisa .......................................................22 \n\n3.4 An\u00e1lises dos dados............................................................................................23 \n\n4. APRESENTA\u00c7\u00c3O E  DISCUSS\u00c3O DE RESULTADOS.......................................24 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.....................................................34 \n\n6.REFER\u00caNCIAS.......................................................................................................36 \n\n7. ANEXO A \u2013 Roteiro...............................................................................................39 \n\n8. ANEXO B \u2013 Roteiro...............................................................................................41 \n\n9. ANEXO C \u2013 Solicita\u00e7\u00e3o para realiza\u00e7\u00e3o de Pesquisa...........................................43 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n  \n\n \n\nO presente trabalho tem por objetivo analisar o repasse dos recursos que s\u00e3o \n\ndestinados a uma institui\u00e7\u00e3o de idosos no mun\u00edcipio de Santa Maria /RS, \n\ndenominada Institui\u00e7\u00e3o de Longa Perman\u00eancia (ILP), bem como debater as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas na \u00e1rea do idoso. Considerando que esse segmento populacional est\u00e1 \n\ncrescendo, em decorr\u00eancia do aumento da expectativa de vida\n1\n, h\u00e1, \n\nconsequentemente, uma eleva\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pessoas que dependem de zelo e \n\naten\u00e7\u00e3o.            \n\n Para tanto, tais servi\u00e7os s\u00e3o prestados por parte dos familiares e/ou, na falta \n\ndestes, o Estado assume esse cuidado, ou at\u00e9 mesmo a responsabilidade. Por\u00e9m, \n\nos servi\u00e7os ofertados por vezes n\u00e3o s\u00e3o suficientes principalmente para parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o considerada de baixa renda. Nesse cen\u00e1rio, as ILPs apresentam-se como \n\numa das alternativas de acolhimento desses indiv\u00edduos que em diversas situa\u00e7\u00f5es, \n\nn\u00e3o contam com apoio financeiro ou familiar para viverem com dignidade seu \n\nenvelhecimento.  \n\nNa cidade de Santa Maria existem somente tr\u00eas locais que ofertam servi\u00e7os  \n\npara o cuidado de idosos em situa\u00e7\u00e3o de risco e vulnerabilidade social.  Esses locais  \n\ns\u00e3o destinados a atender pessoas idosas consideradas de baixa renda. Os outros \n\nlocais s\u00e3o cl\u00ednicas particulares, inacess\u00edveis, na maioria das vezes para pessoas de \n\nbaixa renda, pois as fam\u00edlias n\u00e3o disp\u00f5e de recursos para encaminhar seus \n\nfamiliares devido \u00e0 restri\u00e7\u00e3o financeira.  \n\nNo entanto, como \u201ca principal fonte de receita das ILPI\n2\n \u00e9 o valor recebido dos \n\ninternos\u201d (IPARDES, 2008, p.4), quando n\u00e3o se pode contar com estes valores \n\nagrava-se a gest\u00e3o de recursos dessas institui\u00e7\u00f5es. Observou-se em uma pesquisa \n\nrealizada pelo Instituto Paranaense de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social, em \n\n2008, que \u201cmuitas vezes o despreparo profissional dos respons\u00e1veis t\u00e9cnicos das \n\nILPI pode restringir o acesso a recursos e benef\u00edcios previstos na legisla\u00e7\u00e3o\u201d (idem). \n\nSegundo consta no Relat\u00f3rio Executivo do estudo, \u201cdurante as visitas, os \n\npesquisadores registraram algumas impress\u00f5es de precariedade nos registros \n\n                                                 \n1\n Que passou de 71 anos em 2002 para 74,9 anos em 2013, segundo o IBGE \u2013 Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica. \n2\n Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia para Idosos. \n\n\n\n11 \n\n \n\ncont\u00e1beis, al\u00e9m de algumas irregularidades de \u00e2mbito funcional\u201d (idem).  \n\nTal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o difere muito da encontrada no munic\u00edpio de Santa Maria, \n\nonde se identifica a exist\u00eancia de problemas sociais sobre destina\u00e7\u00e3o de recursos a \n\nILPIs de car\u00e1ter social. Essas institui\u00e7\u00f5es dependem de recursos repassados pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, bem como de projetos sociais e demais parcerias firmadas entre \n\nsociedade e colaboradores desses locais. Ainda, algumas institui\u00e7\u00f5es trabalham \n\ncom a destina\u00e7\u00e3o do imposto de renda devido, onde a organiza\u00e7\u00e3o elabora um \n\nprojeto para a capta\u00e7\u00e3o desse recurso que, ao ser arrecadado, vai para o fundo \n\nmunicipal do Idoso. Ap\u00f3s, esse valor \u00e9 destinado \u00e0s ILPIs de car\u00e1ter social \n\nhabilitadas a receber recursos financeiros desta natureza e aplica-los em prol dos \n\nidosos institucionalizados, a fim de garantir melhorias em qualidade de vida e bem \n\nestar.  \n\nSabendo que \u201co envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 um dos grandes \n\ndesafios a serem enfrentados, pois, se estima que, no ano de 2025, o Brasil tenha \n\n30 milh\u00f5es de pessoas com mais de 60 anos (aproximadamente 15% da popula\u00e7\u00e3o) \n\ne ser\u00e1 o sexto pa\u00eds em n\u00famero de idosos\u201d (AREOSA; AREOSA, 2008, p. 139), \n\npreocupar-se com gest\u00e3o de recursos torna-se relevante. Considerando o \n\ncrescimento consider\u00e1vel dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos, t\u00eam-se \n\ncomo consequ\u00eancia disso o aumento das necessidades de servi\u00e7os ofertados, tanto \n\nno \u00e2mbito p\u00fablico quanto no privado. Nesse contexto, \u00e9 necess\u00e1rio que se \n\nconstruam pol\u00edticas p\u00fablicas, com vistas a garantir os direitos dos idosos em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s suas necessidades, viabilizando a sua prote\u00e7\u00e3o e reduzindo as desigualdades \n\nsociais.  \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas surgem como alternativas para assegurar determinado \n\ndireito \u00e0s pessoas, comunidades, coisas ou outros bens materiais ou imateriais. \n\nPercebe-se, nessa problem\u00e1tica, que o idoso institucionalizado nas ILPIs acaba \n\nsendo privado de seus projetos pessoais e profissionais, por encontra-se afastado \n\nda fam\u00edlia, da casa, dos amigos e das rela\u00e7\u00f5es nas quais sua hist\u00f3ria de vida foi \n\nconstru\u00edda. Normalmente tal exclus\u00e3o \u00e9 decorrente de doen\u00e7as cr\u00f4nicas n\u00e3o \n\ntransmiss\u00edveis, que s\u00e3o tamb\u00e9m os principais motivos de sua entrada em uma ILPI, \n\nespecialmente as de car\u00e1ter assistencial, usadas preferencialmente por pessoas de \n\nbaixa renda.  \n\n Portanto, entende-se a necessidade de debater essa quest\u00e3o, devido ser um \n\nproblema social que afeta diretamente, primeiramente, a fam\u00edlia, posteriormente o \n\n\n\n12 \n\n \n\nEstado e  por  fim a vida em sociedade. Isso \u00e9  em particular  problem\u00e1tico quando \n\nse tratam de pessoas que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de manter esse idoso em casa e \n\ncuid\u00e1-lo.  Seja pela falta de recursos financeiros, ou pela falta de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nque permitam mais efici\u00eancia  para esse segmento da popula\u00e7\u00e3o. Nesse aspecto, ao \n\nfalar desse segmento, consideram-se as principais pol\u00edticas p\u00fablicas como a lei \n\norg\u00e2nica da Assist\u00eancia Social lei n 8.742/1993, bem como as principais legisla\u00e7\u00f5es \n\nque garantem os direitos da pessoa idosa como a Pol\u00edtica Nacional do Idoso (PNI) \n\nLei N\u00ba 8.842, 04/01/1994 e o Estatuto do Idoso Lei   N\u00ba 0.741/2003. \n\nDiante desse contexto, surge a necessidade de novas propostas para as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas e o aumento de institui\u00e7\u00f5es com caracter\u00edstica de longa \n\nperman\u00eancia como refer\u00eancia ao atendimento \u00e0s pessoas idosas. Considera-se a \n\npartir da realidade constatada ser de extrema import\u00e2ncia questionar a origem e/ou \n\ncapta\u00e7\u00e3o dos recursos financeiros considerando que a institui\u00e7\u00e3o \u00e9 sem fins \n\nlucrativos. \n\nDiante dessa problem\u00e1tica, estruturou-se a seguinte quest\u00e3o de pesquisa: \n\nComo ocorre a gest\u00e3o de recursos de uma ILP de car\u00e1ter social que mant\u00e9m idosos \n\ninstitucionalizados?  \n\nPara responder a quest\u00e3o problema, construiu-se como objetivo geral o que \n\nsegue: analisar a gest\u00e3o dos recursos de uma institui\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter social que \n\nmant\u00e9m idosos institucionalizados na cidade Santa Maria/ RS. De forma a \n\natingir esse objetivo, foram elaborados os seguintes objetivos espec\u00edficos: a) verificar \n\nquais s\u00e3o as pol\u00edticas de gest\u00e3o dos recursos da ILPI; b) descrever como ocorre a \n\ngest\u00e3o dos recursos da ILPI; c) Problematizar a destina\u00e7\u00e3o de recursos financeiros \n\npara garantir os direitos b\u00e1sicos para a popula\u00e7\u00e3o idosa em Santa Maria/RS; d) \n\nsugerir formas de distribui\u00e7\u00e3o de recursos para garantir os direitos constitucionais \n\nb\u00e1sicos para a popula\u00e7\u00e3o idosa em Santa Maria/RS. \n\nA execu\u00e7\u00e3o do objetivo desse projeto \u00e9 vi\u00e1vel, pois, os meios para realiz\u00e1-lo \n\n(tempo, acesso aos dados, aceite da organiza\u00e7\u00e3o investigada) est\u00e3o dispon\u00edveis.  \n\nAcredita-se que essa pesquisa contribuir\u00e1 para: a) a melhoria da gest\u00e3o de recursos, \n\nestabelecendo novas formas de gest\u00e3o; b) o repensar sobre o alcance das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas destinadas aos idosos que est\u00e3o em vigor atualmente; c) vislumbrar outras \n\nalternativas de prover os servi\u00e7os p\u00fablicos, o que implicar\u00e1 na concep\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza prestada desse servi\u00e7o como resultado da pr\u00f3pria pol\u00edtica de assist\u00eancia \n\npara os idosos institucionalizados.  \n\n\n\n13 \n\n \n\nConsiderando o objetivo tra\u00e7ado, optou-se em realizar uma pesquisa   \n\nqualitativa atrav\u00e9s de observa\u00e7\u00e3o, entrevistas semiestruturadas com o dirigente da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o e o respons\u00e1vel pelo financeiro, entrevistas informais com usu\u00e1rios do \n\nservi\u00e7o, e pesquisa em documentos.  \n\n             Este trabalho est\u00e1 assim estruturado: primeiro se apresentam informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o processo de envelhecer e problem\u00e1ticas relacionadas, em seguida sobre \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia para Idosos, ap\u00f3s acerca das Pol\u00edticas P\u00fablicas \n\nDestinadas aos Idosos. A essa revis\u00e3o da literatura, seguem-se os Procedimentos \n\nMetodol\u00f3gicos, e a Apresenta\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise dos Dados. Por fim, discorre-se sobre as \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais. \n\n \n\n \n\n \n\n2. Desenvolvimento do conte\u00fado \n\n \n\n2.1 O processo de envelhecer e problem\u00e1ticas relacionadas \n\n \n\nAo se avaliar o processo de envelhecer se incluem tamb\u00e9m as quest\u00f5es de \n\naspecto cultural, pol\u00edtico e econ\u00f4mico bem como o olhar da sociedade sobre esse \n\nsegmento populacional e as rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem com os mesmos. As \n\nautoras Rodrigues e Soares (2006) sinalizam que,  \n\n \n\nPara efeito legal, idoso \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o oficial de todos os indiv\u00edduos que \ntenham sessenta anos de idade ou mais. Esse \u00e9 o crit\u00e9rio adotado para fins \nde censo demogr\u00e1fico, utilizado tamb\u00e9m pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de \nSa\u00fade (OMS) e pelas pol\u00edticas sociais que focalizam o envelhecimento. \nComo exemplo, cita-se a Pol\u00edtica Nacional do Idoso (PNI) (p.03).  \n\n \n\nSegundo Neri (2005), o ato de envelhecer \u00e9 embasado na gen\u00e9tica de cada \n\nesp\u00e9cie, havendo um entendimento global e geral desse fen\u00f4meno que se \n\nsobrep\u00f5em a todos os seres: todos que permanecerem vivos envelhecer\u00e3o um dia \n\n(BEAUVOIR, 1990). Entretanto, h\u00e1 que se considerar tamb\u00e9m os componentes \n\nindividuais, pois a frequ\u00eancia, a durabilidade e os efeitos do envelhecimento variar\u00e3o \n\nentre os indiv\u00edduos em virtude de diferen\u00e7as gen\u00e9ticas, biol\u00f3gicas, sociais, hist\u00f3ricas \n\ne psicol\u00f3gicas (BEAUVOIR, 1990; NERI, 2005; SALGADO, 2000). O processo de \n\nenvelhecer \u00e9, em igual tempo, geral (pois, afeta a todos) e particular, pois, como \n\n\n\n14 \n\n \n\ndestaca Salgado (2000), a cronologia, fisiologia e psicologia humana em rar\u00edssimos \n\ncasos coincidem, o que refor\u00e7a as diferen\u00e7as individuais.               \n\nPercebe-se assim que a problem\u00e1tica n\u00e3o reside no fato de envelhecer e sim \n\nno processo de como isso vai acontecer com cada indiv\u00edduo. Al\u00e9m disso, vale \n\ndestacar que \u201ca forma de conceber e viver o envelhecimento depende do contexto \n\nhist\u00f3rico, dos valores e do lugar que o idoso ocupa na escala classificat\u00f3ria dessa \n\nsociedade, que ao final ser\u00e3o os respons\u00e1veis pela constru\u00e7\u00e3o social do envelhecer \n\ne da velhice\u201d (RODRIGUES; SOARES, 2006, p.06).  \n\nConsiderando o aumento da expectativa de vida, a eleva\u00e7\u00e3o da taxa de \n\nfecundidade (anos 1950 e 1960); a queda da taxa de mortalidade em todas as \n\nidades (desde 1950); a redu\u00e7\u00e3o da taxa de natalidade (CAMARANO et al., 2011; \n\nVENTURI; BOKANY, 2007)  as problem\u00e1ticas do envelhecimento e da longevidade  \n\ntem aparecido constantemente como pauta de agendas no cen\u00e1rio brasileiro.\n\n Segundo Junqueria (1998) e Bulla e Mediondo (2010), o aumento da \n\nexpectativa de vida e consequentemente, a eleva\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o idosa em pa\u00edses \n\nem desenvolvimento decorre de avan\u00e7os e melhorias nas ci\u00eancias da sa\u00fade, no \n\ncampo cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, da ado\u00e7\u00e3o de estilos de vida mais saud\u00e1veis, \n\npr\u00e1ticas preventivas e de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, controle de doen\u00e7as e melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de higiene, incluindo saneamento b\u00e1sico. Embora Camarano (2006) \n\npontue que as pol\u00edticas econ\u00f4micas e sociais tenham contribu\u00eddo em grande parte \n\npara o sucesso no aumento da expectativa de vida, ainda se observa muito a ser \n\nfeito em termos de pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\n Conforme Freire e Tavares (2005) percebe-se maior preocupa\u00e7\u00e3o com o \n\nenvelhecimento populacional, especialmente em pa\u00edses em desenvolvimento, nos \n\nquais este fen\u00f4meno ocorre no contexto de grande desigualdade social. Nestes \n\npa\u00edses, o aumento de idosos vem acontecendo de forma muito r\u00e1pida, sendo \n\nestimado que em 2025 entre os dez com maior n\u00famero de idosos, cinco ser\u00e3o \n\npa\u00edses em desenvolvimento (WHO, 1998). Prova disso \u00e9 o estatuto do Idoso, Lei n \n\n10.741/2003, que em seu Art. 1, declara: \u201c\u00e9 institu\u00eddo o estatuto do idoso, destinado \n\na regular os direitos assegurados \u00e0s pessoas com idade superior a 60 (sessenta) \n\nanos\u201d. \n\n Uma quest\u00e3o que chama a aten\u00e7\u00e3o e afeta o ingresso de idosos em ILPI, trata-\n\nse da mudan\u00e7a nos pap\u00e9is familiares. Essa mudan\u00e7a decorre \u201cda complexidade de \n\nsitua\u00e7\u00f5es criadas por fatores socioculturais e econ\u00f4micos que afetaram diretamente \n\n\n\n15 \n\n \n\na din\u00e2mica familiar\u201d (RODRIGUES, SOARES, 2006, p.13). Segundo esses autores, \n\ndeve-se dar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201climita\u00e7\u00f5es da fam\u00edlia contempor\u00e2nea nesta tarefa \n\nde responsabilizar-se pelo amparo e apoio aos seus velhos\u201d (2006, p.14).  \n\nA carga hor\u00e1ria de trabalho da fam\u00edlia contempor\u00e2nea tem se apresentado \n\ncada vez maior.  Atualmente, os integrantes do grupo familiar s\u00e3o em menor n\u00famero \n\no que interfere tamb\u00e9m em ter algu\u00e9m dispon\u00edvel ou com condi\u00e7\u00f5es para cuidar \n\ndevido \u00e0 particularidade de cada idoso, se \u00e9 dependente ou n\u00e3o de cuidados \n\nespec\u00edficos em sa\u00fade. \n\n Frente \u00e0s dificuldades em consequ\u00eancia da precariedade das pol\u00edticas sociais \n\nbrasileiras e de fatores econ\u00f4micos tais como o desemprego, o empobrecimento de \n\num grande n\u00famero de fam\u00edlias, a privatiza\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito familiar; a responsabilidade \n\ndesses cuidados, para com seu familiar, por vezes, acaba em dano para esses \n\nidosos devido aos poucos recursos materiais e psicossociais de suas respectivas \n\nfam\u00edlias. Adicionalmente, Colom\u00e9 et al. (2011), pontua que, \n\n \n\nAlgumas mudan\u00e7as na estrutura familiar tais como: a sa\u00edda da mulher para \no mercado de trabalho, as situa\u00e7\u00f5es de baixa renda da fam\u00edlia, as \nsepara\u00e7\u00f5es, a viuvez e a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de filhos muitas vezes \nimpossibilitaram a fam\u00edlia de exercer o cuidado ao idoso. Deste modo, essas \nsitua\u00e7\u00f5es, associadas ao n\u00edvel de depend\u00eancia da pessoa idosa, \ncontribuem para um aumento no n\u00famero desses indiv\u00edduos em institui\u00e7\u00f5es \nde longa perman\u00eancia (p.1).  \n\n \n\n      Observa-se assim que o menor n\u00facleo familiar por si s\u00f3, em grande parte, n\u00e3o \n\ntem conseguido dar conta dessa problem\u00e1tica sozinha, sendo necess\u00e1ria, muitas \n\nvezes a solidariedade da fam\u00edlia estendida por grau de parentesco mais pr\u00f3ximo e \n\nque da mesma forma depende do amparo dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, pois s\u00f3 conseguir\u00e1 \n\ndar conta se receber prote\u00e7\u00e3o e apoio por parte do governo.    \n\n Diante das situa\u00e7\u00f5es apresentadas e  \u00e0 demanda dos idosos  muitas fam\u00edlias \n\noptam pela institucionaliza\u00e7\u00e3o de seu idoso e como alternativa vi\u00e1vel buscam as ILPI \n\n(SILVA; SANTOS, 2010). Essas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o consideradas moradias com m\u00e3o de \n\nobra especializada (t\u00e9cnica) cujas fun\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas s\u00e3o proporcionar assist\u00eancia aos \n\nidosos dependentes de cuidados, conforme a necessidade de cada um, integrando \n\num sistema continuado de cuidados com uma equipe multidisciplinar para, assim, \n\ngarantir um atendimento digno e de qualidade aos mesmos.  \n\n  Percebe-se assim, que se faz necess\u00e1rio e essencial o servi\u00e7o dessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter assistencial que, por terem esse car\u00e1ter seguem a Lei \n\n\n\n16 \n\n \n\nOrg\u00e2nica da Assist\u00eancia Social, Lei n 8.742\n3\n (LOAS, 1993). Diante disso, a pr\u00f3xima \n\nse\u00e7\u00e3o abordar\u00e1 as ILPIs. \n\n \n\n2.1.2 Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia para Idosos \n\n \n\nAo se falar em Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia para Idosos (ILPI), faz-se \n\nnecess\u00e1rio, primeiramente, definir seu conceito. Conforme descrito no documento do \n\nInstituto Paranaense de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (IPARDES, 2008), \n\nbaseado na RDC 283 da Anvisa, onde consta que   \n\n \n\nA Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria define as Institui\u00e7\u00f5es de Longa \nPerman\u00eancia para Idosos (ILPI) como institui\u00e7\u00f5es governamentais ou n\u00e3o-\ngovernamentais, de car\u00e1ter residencial, destinadas ao domic\u00edlio coletivo de \npessoas com idade igual ou superior a 60 anos, com ou sem suporte \nfamiliar, em condi\u00e7\u00e3o de liberdade, dignidade e cidadania (2005).  \n\n \n\nDe acordo com DUARTE (2014, p. 203), \u201ca cria\u00e7\u00e3o de Institui\u00e7\u00f5es de Longa \n\nPerman\u00eancia desde o per\u00edodo colonial final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\nsendo recente a incorpora\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas na trajet\u00f3ria das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nsociais\u201d (FALEIROS; MORANO, 2009). As autoras Camarano e Pasinato (2004), \n\ncompreendem que cuidar de pessoas idosas dependentes, com necessidades \n\nespeciais n\u00e3o seja uma tarefa nova. Observou-se ao longo do s\u00e9c. XX que  foi uma \n\nprogressiva transfer\u00eancia de uma atividade desenvolvida antes s\u00f3 no dom\u00ednio \n\nprivado e do ambiente familiar para o espa\u00e7o p\u00fablico ou estatal. Podendo isso ser \n\natribu\u00eddo ao aumento da parcela significativa das mulheres no mercado de trabalho, \n\nconsiderando que antes disso eram elas, em sua maioria, que acabavam provendo \n\nos cuidados de seus familiares.  \n\nA partir disso, percebe-se que a quest\u00e3o da solidariedade familiar \n\nenfraqueceu frente \u00e0s profundas transforma\u00e7\u00f5es nos n\u00facleos familiares. Existe o \n\nprocesso de migra\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o e a diminui\u00e7\u00e3o dos componentes do grupo \n\nfamiliar. Em consequ\u00eancia surgem as grandes institui\u00e7\u00f5es hospitalares e \n\nassistenciais que se destinam \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de aten\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral aos idosos mais conhecidos como asilos, albergues, abrigos, casas de \n\n                                                 \n3\n \u201cA assist\u00eancia social, direito do cidad\u00e3o e dever do estado, \u00e9 pol\u00edtica de seguridade social n\u00e3o \n\ncontributiva, que prov\u00ea os m\u00ednimos sociais, realizada atrav\u00e9s de um conjunto integrado de iniciativa \np\u00fablica e da sociedade, para garantir o atendimento \u00e0s necessidades b\u00e1sicas\u201d (BRASIL, 2004, p. 25). \n \n\n\n\n17 \n\n \n\nrepouso e casa lar.  \n\n\u00c9 nesse cen\u00e1rio que surgem as Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia de car\u00e1ter \n\nassistencial denominado pela pol\u00edtica de assist\u00eancia social como servi\u00e7o de \n\nacolhimento institucional de prote\u00e7\u00e3o social especial de alta complexidade. \n\nPreconiza-se que estas institui\u00e7\u00f5es far\u00e3o o \u201cacolhimento em diferentes tipos de \n\nequipamentos, destinado a fam\u00edlias e/ou indiv\u00edduos com v\u00ednculos familiares rompidos \n\nou fragilizados, a fim de garantir prote\u00e7\u00e3o integral\u201d (Res. 109 de 11 de nov. de 2009, \n\nTipifica\u00e7\u00e3o Nacional de Servi\u00e7os S\u00f3cio-assistenciais).  \n\n    \n\n Pensadas como cen\u00e1rios de cuidados, as ILP ainda constituem um desafio, \nprincipalmente se contrastadas com a proposta da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, que \nse funda no empoderamento, expressos, entre outros aspectos, pelo direito \n\u00e0 individualidade, muitas vezes interditado neste contexto (FREIRE; \nTAVARES, 2005).    \n \n\n  As Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia para Idosos buscam prestar a estas \n\npessoas um cuidado integral atrav\u00e9s de equipes multiprofissionais para  isso  as \n\nILPIs buscam  prestar toda a assist\u00eancia que os idosos necessitam, garantindo-lhes \n\na prote\u00e7\u00e3o integral. Portanto ressalta-se a import\u00e2ncia das Institui\u00e7\u00f5es de longa \n\nPerman\u00eancia para Idosos e a sua fun\u00e7\u00e3o de amparar e acolher pessoas que n\u00e3o \n\nconseguem mais ficar na prote\u00e7\u00e3o e cuidados de seus familiares. Por\u00e9m, essas \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter assistencial por serem em sua maioria filantr\u00f3picas dependem \n\nde recursos p\u00fablicos, ou seja, repasse se recursos pelo poder p\u00fablico seja, por \n\nprojetos sociais ou conv\u00eanios firmados.       \n\n No entanto, na pr\u00e1tica, quando se tem a destina\u00e7\u00e3o do recurso, esse por ser \n\nescasso, n\u00e3o se configura em um valor consider\u00e1vel para cobrir os gastos com a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do local. Diante disso, a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o acaba se habilitando \u00e0 \n\ncapta\u00e7\u00e3o de recursos por outras estrat\u00e9gias, atrav\u00e9s da Destina\u00e7\u00e3o do Imposto de \n\nrenda devido, programas como o Nota Fiscal Ga\u00facha, Lei 14.020\n4\n, entre outros.  \n\nEssa capta\u00e7\u00e3o tem a finalidade de manter o local em funcionamento e garantir a \n\nessas pessoas uma melhora na qualidade de vida e bem estar. \n\n \n\n \n\n                                                 \n4\n Em seu Art. 1 Art. 1.\u00ba Fica institu\u00eddo o Sistema Estadual de Cidadania Fiscal, de responsabilidade da \n\nSecretaria da Fazenda, com objetivo de fomentar a cidadania fiscal e integrar programas, projetos e \na\u00e7\u00f5es que visem \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica do tributo, promovendo a participa\u00e7\u00e3o dos \ncidad\u00e3os. \n\n\n\n18 \n\n \n\n2.1.3 Pol\u00edticas P\u00fablicas Destinadas aos Idosos \n\n \n\n As pol\u00edticas p\u00fablicas significam a\u00e7\u00e3o coletiva e tem por fun\u00e7\u00e3o concretizar \n\ndireitos sociais demandados pela sociedade e previstos nas leis. Os direitos \n\ndeclarados e garantidos nas leis s\u00f3 t\u00eam aplicabilidade por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\ncorrespondente, as quais, por sua vez, t\u00eam a sua operacionaliza\u00e7\u00e3o por meio de \n\nprogramas, projetos e servi\u00e7os. Como \u00e9 poss\u00edvel perceber, entende-se como pol\u00edtica \n\np\u00fablica por um movimento de a\u00e7\u00f5es coletivas, planos e estrat\u00e9gias, com o objetivo \n\nde concretizar os direitos sociais previstos na legisla\u00e7\u00e3o vigente.  \n\n Tratam-se de pol\u00edticas colocadas em pr\u00e1tica por meio de programas, com a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, e direcionada \u00e0 popula\u00e7\u00e3o mais necessitada (no \n\ncaso aqui mencionada o segmento da popula\u00e7\u00e3o idosa), onde se visa, com essas \n\npol\u00edticas aplicadas, uma melhora na qualidade de vida e, como consequ\u00eancia, na \n\nsa\u00fade, de forma geral.  \n\n Nessa \u00f3tica, a atual Pol\u00edtica Nacional de Assist\u00eancia Social (PNAS) busca \n\nincluir as demandas presentes na sociedade brasileira, no que se refere \u00e0 \n\nresponsabilidade pol\u00edtica, para esclarecer diretrizes na efetiva\u00e7\u00e3o da assist\u00eancia \n\nsocial como direito de cidadania e responsabilidade do Estado (BRASIL, 2004). \n\nAinda de acordo com o Estatuto do Idoso, no seu Art.3, \u201c\u00e9 obriga\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, da \n\ncomunidade da sociedade e do poder p\u00fablico assegurar ao idoso, com absoluta \n\nprioridade, a efetiva\u00e7\u00e3o do direito \u00e0 vida, \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o, \u00e0 cultura, ao esporte, ao \n\nlazer, ao trabalho \u00e0 cidadania, \u00e0 liberdade, dignidade, ao respeito \u00e0 conviv\u00eancia \n\nfamiliar e comunit\u00e1ria\u201d. Assim, as pessoas que necessitam das pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\ndos servi\u00e7os ofertados nas Institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia, ficam dependendo de \n\nvagas nesses locais, por se ter uma grande demanda, j\u00e1 que, quando foge do \n\nalcance do familiar cuidar de seus idosos, esta busca aux\u00edlio do poder p\u00fablico. \n\nConforme Miyata et al. (2005), \n\n \n\nApesar das mudan\u00e7as ocorridas no cen\u00e1rio nacional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas \nde prote\u00e7\u00e3o social ao idoso, estas ainda se apresentam muito restritas \u00e0 \noferta de servi\u00e7os e programas de Sa\u00fade P\u00fablica, como na amplitude da \nsua interven\u00e7\u00e3o. O Estado se apresenta como um parceiro pontual, com \nresponsabilidades reduzidas, que atribui \u00e0 fam\u00edlia a responsabilidade maior \ndos cuidados desenvolvidos em casa a um idoso na depend\u00eancia de outra \npessoa. Constata-se que inexiste uma pol\u00edtica mais veemente no que se \nrefere aos pap\u00e9is atribu\u00eddos \u00e0s fam\u00edlias e aos apoios que cabem a uma rede \nde servi\u00e7os oferecer ao idoso dependente e aos seus familiares (KARSCH, \n2003).  \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\nQuest\u00f5es essas que antes eram restritas ao dom\u00ednio privado, familiar, e agora \n\npassam para o dom\u00ednio p\u00fablico, fazendo do Estado, em tese o agente respons\u00e1vel \n\npela prote\u00e7\u00e3o social, principalmente pelos mais vulner\u00e1veis. Por\u00e9m, na pr\u00e1tica, o \n\nEstado n\u00e3o assume de fato e de modo satisfat\u00f3rio a sua responsabilidade relativa \u00e0s \n\nquest\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o social. Apesar das falhas do poder p\u00fablico quanto \u00e0 sua \n\nverdadeira fun\u00e7\u00e3o estatal, a quest\u00e3o do envelhecimento come\u00e7a a partir da\u00ed, a se \n\nconstituir em problema social. Por mais que se tenham pol\u00edticas p\u00fablicas para esse \n\nsegmento, mesmo assim, ainda h\u00e1 muito o que ser feito, principalmente, devido ao \n\naumento significativo dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n...para o grupo de idosos de 60 anos ou mais de idade o aumento na \nparticipa\u00e7\u00e3o relativa \u00e9 acentuado, passando de 13,8%, em 2020, para \n33,7%, em 2060, ou seja, um aumento de 20 pontos percentuais. O grupo \nde idosos de 60 anos ou mais de idade ser\u00e1 maior que o grupo de crian\u00e7as \ncom at\u00e9 14 anos de idade ap\u00f3s 2030, e em 2055 a participa\u00e7\u00e3o de idosos \nna popula\u00e7\u00e3o total ser\u00e1 maior que a de crian\u00e7as e jovens com at\u00e9 29 anos \nde idade. (IBGE, 2013). \n\n \n\nAnalisando esse aumento consider\u00e1vel na popula\u00e7\u00e3o idosa, se faz necess\u00e1ria \n\nmedidas que venham, pelo menos, a minimizar os problemas sociais decorrente do \n\navan\u00e7o da Idade.  Rodrigues e Soares (2006) corroboram com esse entendimento, \n\nvisto que, para eles \u201ca medida em que a sociedade vai mudando, imp\u00f5e-se a \n\nnecessidade de um ajuste das pol\u00edticas p\u00fablicas para a acompanhar e sustentar \n\nessas mudan\u00e7as\u201d (p.14-15). Vale lembrar que \u201cAs pol\u00edticas para a popula\u00e7\u00e3o idosa \n\ndevem promover a solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es. Isso significa equilibrar as \n\nprioridades das necessidades dos idosos com a de outros grupos populacionais\u201d \n\n(CAMARANO; PASINATO, 2004, p.288). \n\nPortanto, a partir dos fatos descritos s\u00e3o as pol\u00edticas p\u00fablicas que ir\u00e3o formar \n\ndiretrizes de a\u00e7\u00e3o a esse segmento que por vezes, necessitam de aux\u00edlio para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de atividades da vida di\u00e1ria, fazendo com que essas pessoas sejam \n\nencaminhadas para locais onde possam ser cuidadas e amparadas, isso quando a \n\nfam\u00edlia alega n\u00e3o conseguir mais cuidar de seu familiar ou  ente querido. Camarano \n\ne Pasinato (2004) contribuem dizendo que \n\n \n\nCuidados de longa perman\u00eancia dirigem-se aos idosos que perderam parte \n\n\n\n20 \n\n \n\nde sua autonomia f\u00edsica e mental e a fam\u00edlia n\u00e3o possui meios financeiros, \nf\u00edsicos ou emocionais para a presta\u00e7\u00e3o dos cuidados necess\u00e1rios. Em geral, \ns\u00e3o os mais idosos. As a\u00e7\u00f5es governamentais nessa modalidade de \naten\u00e7\u00e3o s\u00e3o, quase sempre, de car\u00e1ter assistencial. S\u00e3o formuladas em \nn\u00edvel federal, mas executadas, na sua maioria, de forma descentralizada em \nparcerias que envolvem os estados, os munic\u00edpios e a sociedade civil. O \npapel do Estado consiste em prover os servi\u00e7os para os idosos de baixa \nrenda, regular e fiscalizar as institui\u00e7\u00f5es privadas que prestam esses \nservi\u00e7os (p.279). \n\n \n\nA partir dessa realidade apresentada, buscam-se as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nvoltadas para os idosos, e as Institui\u00e7\u00f5es de longa Perman\u00eancia para Idosos (ILP) \n\naparecem como alternativas, principalmente para a parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\nconsiderada de baixa renda. Portanto, tem a fun\u00e7\u00e3o de assistir as pessoas idosas \n\nquando verificada ou constatada a inexist\u00eancia de grupo familiar, casa-lar, abandono \n\nou car\u00eancia de recursos financeiros pr\u00f3prios ou da fam\u00edlia. Sendo que essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es ficam obrigadas a manter \u201cos padr\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o compat\u00edveis com as \n\nnecessidades deles, bem como prov\u00ea-los com alimenta\u00e7\u00e3o regular higiene \n\nindispens\u00e1veis \u00e0s normas sanit\u00e1rias e com estas condizentes sob penas da lei\u201d (Lei \n\n10.741/03 art.37 par.3). Considerando esses aspectos, percebe-se a import\u00e2ncia \n\ndessas institui\u00e7\u00f5es de Car\u00e1ter social, principalmente para a parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\nque n\u00e3o disp\u00f5e de recursos financeiros para manter seu familiar em casa e \n\ndepender do aux\u00edlio do servi\u00e7o de terceiros para cuidar de seus idosos, acometido \n\nou n\u00e3o de doen\u00e7a. \n\nSabendo que as pol\u00edticas sociais auxiliam as pessoas que se encontram em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, ou de risco social, que se encontram \u00e0 margem \n\nde atender suas necessidades devido \u00e0s suas pr\u00f3prias fragilidades, cabe ao Estado \n\noportunizar e/ou incluir no plano pol\u00edtico como um objetivo minimizar os conflitos \n\nsociais e atender com mais dignidade esse segmento da popula\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 \n\nparticularmente importante porque tais indiv\u00edduos, na maioria das vezes n\u00e3o t\u00eam \n\nacesso a servi\u00e7os de qualidade, principalmente aqueles que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es \n\nfinanceiras ou possuem problemas de sa\u00fade e dependem das institui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\nsocial.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n \n\n3.1 M\u00e9todos escolhido e justificativa \n\nPara alcan\u00e7ar os objetivos tra\u00e7ados, optou-se pela realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\npesquisa qualitativa, por se entender que esta  \n\n \n\nTem o ambiente natural como fonte direta de dados e o pesquisador como \ninstrumento fundamental. Os estudos denominados qualitativos t\u00eam como \npreocupa\u00e7\u00e3o fundamental o estudo e a an\u00e1lise do mundo emp\u00edrico em seu \nambiente natural. Nessa abordagem valoriza-se o contato direto e \nprolongado do pesquisador com o ambiente e a situa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 sendo \nestudada (GODOY, 1995, p. 62). \n \n\nA presente pesquisa se dar\u00e1 de forma a qualitativa com o uso do m\u00e9todo \n\nestudo de caso. Para Yin (2005), estudo de caso trata-se uma investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica, \n\nque abrange planejamento, t\u00e9cnicas de coleta e an\u00e1lise de dados. Para Merrian \n\n(1988), o conhecimento que \u00e9 gerado a partir deste m\u00e9todo difere do conhecimento \n\ngerado a partir de outros, visto ser mais palp\u00e1vel, mais revelador das circunst\u00e2ncias \n\ne mais direcionado \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o do leitor. \n\nEste estudo se justifica devido a demanda cada vez maior que as ILPIs \n\nrecebem de idosos no munic\u00edpio de Santa Maria, em  especifico  aqui mencionado o \n\nLar  da vov\u00f3, desta forma, busca-se verificar se os recursos financeiros destinados a \n\nmesma s\u00e3o suficientes para atender as necessidades  apresentadas na institui\u00e7\u00e3o e  \n\nainda manter  e atender a demanda cada vez maior de idosos institucionalizados. \n\n \n\n3.2 Institui\u00e7\u00f5es objeto de pesquisa \n\n \n\nA Institui\u00e7\u00e3o escolhida para o desenvolvimento da pesquisa foi o \u201cLar da \n\nvov\u00f3\u201d, (nome fict\u00edcio) localizada no munic\u00edpio de Santa Maria, reconhecida como a \n\nmaior institui\u00e7\u00e3o do Sul do Estado, por abrigar aproximadamente 200 idosas de \n\ncar\u00e1ter assistencial.  \n\nA Institui\u00e7\u00e3o tem por miss\u00e3o acolher e amparar pessoas idosas carentes do \n\nsexo feminino de Santa Maria e regi\u00e3o.  Informa\u00e7\u00f5es essas contidas no Estatuto da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o e que foram coletadas durante o per\u00edodo de trabalho na mesma. Tem \n\ncomo p\u00fablico alvo mulheres idosas que por circunst\u00e2ncias da vida ficaram sozinhas \n\n\n\n22 \n\n \n\ne/ou s\u00e3o pessoas que n\u00e3o tem mais ningu\u00e9m por elas e acabam sendo \n\ninstitucionalizadas para assim ter amparo e prote\u00e7\u00e3o integral.    \n\n O local \u00e9 conhecido tamb\u00e9m como Institui\u00e7\u00e3o filantr\u00f3pica ou assistencial \u00e9 \n\nmantido por doa\u00e7\u00f5es e colaboradores da comunidade em geral, projetos sociais, \n\nparcerias firmadas entre as empresas e destina\u00e7\u00e3o de recursos via o Imposto de \n\nrenda devido a mesma tamb\u00e9m vive em constante busca de recursos para assim \n\nmanter seu funcionamento. Tem ISO 9001 e possui car\u00e1ter social, pois seus \n\ndirigentes n\u00e3o s\u00e3o remunerados e sim somente a parte t\u00e9cnica, conforme consta no \n\nEstatuto Social da Institui\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n3.3 Coletas de dados e sujeitos da pesquisa  \n\n \n\nPara a coleta de dados se utilizar\u00e1 entrevistas e observa\u00e7\u00e3o direta. Assim, \n\nelaborou-se um roteiro de entrevistas designado ao dirigente da Institui\u00e7\u00e3o e outro \n\nao respons\u00e1vel pelo financeiro da mesma, a fim de saber qual o entendimento de \n\nambos para o desenvolvimento desse trabalho. A proposta era a de compreender \n\nmelhor a realidade dessa institui\u00e7\u00e3o em se tratando de angariar recursos para a \n\nperman\u00eancia e assist\u00eancia aos idosos que necessitam desse espa\u00e7o. \n\nAdicionalmente foi realizada observa\u00e7\u00e3o direta na Institui\u00e7\u00e3o \u201cLar da Vov\u00f3\u201d por um \n\nper\u00edodo de um ano, de maio de 2014 a maio de 2015.   \n\nDessa forma, o roteiro A, usado como base para coletar dados com o \n\ndirigente da institui\u00e7\u00e3o, continha perguntas que descrevem seu trabalho como o \n\ncargo ocupado, per\u00edodo de gest\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m buscou-se atrav\u00e9s desse \n\nquestion\u00e1rio saber a vis\u00e3o que o diretor da institui\u00e7\u00e3o tem sobre as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas, publico alvo e o n\u00famero de indiv\u00edduos que est\u00e3o em atendimento no lar da \n\nvov\u00f3, na rela\u00e7\u00e3o trabalhista tamb\u00e9m buscou-se informa\u00e7\u00f5es como em  um quest\u00e3o \n\nsobre o numero de funcion\u00e1rios e qual seria o n\u00famero ideal para atender a demanda \n\nde profissionais capacitados para atender idosas.      \n\n O papel do gestor foi outro ponto questionado, inclusive sobre as verbas \n\ndestinadas a institui\u00e7\u00e3o como a quantidade de recursos financeiros e montantes \n\ndestinados a mesma, bem como a origem deste, por exemplo, se existe a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de entidades p\u00fablicas, privadas e de pessoas f\u00edsicas, para a \n\nconstitui\u00e7\u00e3o do recursos financeiros que o lar da vov\u00f3 manter no seu dia a dia, \n\nverificando se est\u00e1 quantidade destinada \u00e9 satisfat\u00f3ria para entender as demandas \n\n\n\n23 \n\n \n\nexigidas no lar da vov\u00f3. E para finalizar o question\u00e1rio foi perguntado sobre as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para os idosos e de que forma a mesma auxilia na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do montante destinado para o lar da vov\u00f3. Conforme pode ser visto no \n\nAnexo A.           \n\n O roteiro B, usado com o respons\u00e1vel financeiro, continha as seguintes \n\nperguntas: Cargo ocupado na institui\u00e7\u00e3o? Desde quando trabalha na prefeitura de \n\nSanta Maria? Sabes dizer quais as pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a idosos e a \n\nInstitui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia? As pol\u00edticas designadas a amparar as pessoas \n\nidosas s\u00e3o suficientes no seu entendimento? Qual o montante de recursos \n\ndestinados para as Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia atualmente? Acreditas que \u00e9 \n\nsatisfat\u00f3ria a atual forma de distribui\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para essas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es? Poderia existir uma forma mais f\u00e1cil e/ou \u00e1gil para o repasse de  \n\nrecursos para  essas Institui\u00e7\u00f5es  al\u00e9m  das que  j\u00e1 existem? Quais s\u00e3o as pol\u00edticas \n\nreferentes ao repasse de recursos, leis de incentivo etc. destinadas \u00e0 Institui\u00e7\u00f5es de \n\nLonga Perman\u00eancia? Voc\u00ea acredita que elas s\u00e3o suficientes? O que poderia ser feito \n\nde diferente? Todas estas quest\u00f5es podem ser  vistas no anexo B. \n\n \n\n \n\n3.4 An\u00e1lises dos dados \n\n \n\n \n\nA presente pesquisa se dar\u00e1 de  forma qualitativa  guiada atrav\u00e9s dos roteiros  \n\nde  entrevista  aplicados   com o gestor  da  Institui\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pelo financeiro \n\n\u201cLar da  vov\u00f3\u201d, e ainda  uma pessoa  de refer\u00eancia  da  Secretaria de  \n\nDesenvolvimento  Social   do munic\u00edpio  de  Santa Maria /RS.    \n\n A  fim  de questionar  e compreender sobre a  destina\u00e7\u00e3o  de  recursos  \n\nfinanceiros \u00e0  uma  determinada  institui\u00e7\u00e3o  de car\u00e1ter social do munic\u00edpio   de  \n\nsanta  Maria. Sendo essa quest\u00e3o a ser discutida nessa pesquisa sobre  esses tr\u00eas  \n\nolhares, gestor  da  institui\u00e7\u00e3o,  respons\u00e1vel pelo financeiro  e  uma pessoa  da  \n\nSecretaria  do  Desenvolvimento  Social  de  Santa Maria/ RS. \n\nA coleta de dados ocorreu por  meio  de di\u00e1logos informais durante  o per\u00edodo \n\nde  trabalho com os mesmos, atrav\u00e9s de um roteiro  de  entrevista, por e-mail  a  fim  \n\nde entender ou compreender melhor a realidade dessa institui\u00e7\u00e3o e o  \n\n\n\n24 \n\n \n\nentendimentos  que ambos  tem sobre essa quest\u00e3o na busca de angariar  recursos \n\npara a  perman\u00eancia e assist\u00eancia  aos  idosos  que   necessitam  desse  espa\u00e7o.  \n\nA an\u00e1lise de dados foi obtida atrav\u00e9s da leitura destes question\u00e1rios, sendo que  \n\nestes  foram analisados posteriormente devido \u00e0s quest\u00f5es serem abertas e diretas \n\nfoi poss\u00edvel analisar de forma sistem\u00e1tica cada quest\u00e3o, buscando verificar a \n\nconsist\u00eancia e integridade da resposta de cada um dos entrevistados, para poder \n\nrealizar a constru\u00e7\u00e3o da pesquisa de forma fidedigna. \n\n \n\n4.1 APRESENTA\u00c7\u00c3O E  DISCUSS\u00c3O DE RESULTADOS \n\n \n\nPara atingir os objetivos propostos, realizaram-se entrevistas com o gestor da \n\nInstitui\u00e7\u00e3o e o respons\u00e1vel financeiro da institui\u00e7\u00e3o \u201cLar da vov\u00f3\u201d (nome fict\u00edcio), a \n\nfim de obter informa\u00e7\u00f5es sobre a manuten\u00e7\u00e3o da mesma, sobre o seu p\u00fablico alvo e \n\nainda, question\u00e1-los sobre os desafios apresentados para gerir essa  institui\u00e7\u00e3o. O \n\n\u201cLar da vov\u00f3\u201d tem por miss\u00e3o acolher e amparar pessoas idosas e carentes \n\ndesamparadas do sexo feminino de Santa Maria e regi\u00e3o. O p\u00fablico alvo atendido \n\npela Institui\u00e7\u00e3o \u00e9 de pessoas idosas a partir de 60 anos    \n\nO Lar as assiste com moradia, alimenta\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio, assist\u00eancia \u00e0 sa\u00fade e \n\nsocial buscando promover o resgate da dignidade humana e trabalhando a favor dos \n\nidosos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. Busca constantemente a melhoria   \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de atendimento e da qualidade de  vida  de  todas  as  abrigadas  na  \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. Pautam seus servi\u00e7os no Estatuto do Idoso Lei 10.741/2003, frisando que \n\nno seu art. 37 \u201co idoso tem direito \u00e0 moradia digna, no seio de sua fam\u00edlia natural ou \n\nsubstituta, ou desacompanhado de seus familiares, quando assim o desejar, ou \n\nainda, em institui\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou privada\u201d (p.18).  \n\nOs entrevistados entendem que, nesse est\u00e1gio da vida, os idosos requerem \n\ncuidados especiais, sendo esse o objetivo do Lar. Nessa linha Duarte (2014) \n\ncompreende que esses cuidados est\u00e3o alicer\u00e7ados no atendimento de suas  \n\nnecessidades  humanas  b\u00e1sicas  tais como:  higiene, alimenta\u00e7\u00e3o e  um lugar para \n\nmorar, espa\u00e7o  esse  onde  o  corpo  f\u00edsico  possa  ter  seguran\u00e7a, com  respeito  \n\nindependentemente  de  sua condi\u00e7\u00e3o  de  sa\u00fade, ou  seja, ser  acolhido ou  \n\nabrigado pela  institui\u00e7\u00e3o  tornando  essa seu novo lar. Esses lares possibilitam a  \n\nforma\u00e7\u00e3o de novos v\u00ednculos socioafetivos, fortalecimento das rela\u00e7\u00f5es interpessoais \n\n\n\n25 \n\n \n\nentre as pessoas idosas residentes nesse mesmo espa\u00e7o. Pensando assim as \n\nautoras Silva e Santos (2010) colaboram dizendo que \n\n \n\nO melhor espa\u00e7o para a pessoa idosa residir \u00e9 aquele que oferece conforto, \nseguran\u00e7a, tranquilidade que supre as necessidades de vida di\u00e1ria, como \ntamb\u00e9m atende aos aspectos f\u00edsicos, sociais e afetivos. Quando se busca \num local para viver, um elemento que favorece a escolha \u00e9 a possibilidade \nda estrutura da institui\u00e7\u00e3o aproximar-se, o m\u00e1ximo poss\u00edvel, a um lar \n(p.778).  \n \n \n\n Ainda ao indagar aos dirigentes sobre as maiores dificuldades enfrentadas, \n\nno papel de gestor (a) de uma Institui\u00e7\u00e3o de Longa Perman\u00eancia, qual (is) a(s) maior \n\n(es) dificuldade(s) enfrentada(s)? \n\n\u201cNo meu entendimento a busca de angariar recursos financeiros para o \n\nmantenimento da mesma considerando os recursos escassos e a demanda de  \n\nservi\u00e7o  ser  muito\u201d.  Assim, citaram a busca de angariar recursos financeiros para o \n\nmantimento da mesma, considerando os recursos que adentram na institui\u00e7\u00e3o serem \n\nescassos e a demanda de servi\u00e7o ser bem significativa. A institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o d\u00e1 conta \n\nda demanda apresentada, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 vagas para alocar todas as pessoas que \n\nnecessitam de atendimento. E segundo a autora Camargos (2014, p. 216), \u201ccabe \n\ndestacar que a demanda \u00e9 ocasionada pelo crescimento da popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o \n\nde fragilidade econ\u00f4mica, f\u00edsica, mental, cognitiva e familiar\u201d.   \n\nNesse aspecto, os autores Camarano e Kanso (2010) destacam que  \n\n \n\nIsto passa a requerer que o Estado e o mercado privado dividam com a \nfam\u00edlia as responsabilidades no cuidado com a popula\u00e7\u00e3o idosa. Diante \ndesse contexto, uma das alternativas de cuidados n\u00e3o-familiares existentes \ncorresponde \u00e0s institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia para idosos (ILPIs), \nsejam p\u00fablicas ou privadas (p.233) \n\n \n\nA institui\u00e7\u00e3o acolhe pessoas com determinadas caracter\u00edsticas, com relativa \n\nautonomia, sendo escolhidas pessoas que a institui\u00e7\u00e3o possa cuidar e considerando \n\na situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. Sobre isso a autora Camargos (2014), contribui \n\nesclarecendo que, \u201cneste caso, em geral, o p\u00fablico-alvo dessas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nindiv\u00edduos em idade mais avan\u00e7ada, com redu\u00e7\u00e3o na capacidade funcional, em \n\nsitua\u00e7\u00e3o financeira prec\u00e1ria, sem fam\u00edlia ou em condi\u00e7\u00f5es de maus-tratos familiares\u201d \n\n(p.212). \n\n\n\n26 \n\n \n\n Sobre o n\u00famero de funcion\u00e1rios, Qual seria, na tua vis\u00e3o, o n\u00famero  \n\napropriado de  funcion\u00e1rios  para  manter  a  Institui\u00e7\u00e3o?  Por qu\u00ea? E que n\u00famero de \n\nfuncion\u00e1rios a institui\u00e7\u00e3o tem hoje?  \n\n\u201cO que  temos atualmente  na Institui\u00e7\u00e3o \u00e9  90 e no momento  \u00e9 o suficiente, \n\nN\u00e3o dispomos de recursos financeiros para  ter mais pessoa na Institui\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n Portanto a  demanda  de funcion\u00e1rios para cada ala,  pois,  assim  \u00e9  divido o  \n\nespa\u00e7o na  institui\u00e7\u00e3o. As alas apresentam n\u00fameros variados de idosas, por\u00e9m, \n\nsempre um n\u00famero fixo de funcion\u00e1rios como a equipe de enfermagem por turno \n\ncada Ala desta institui\u00e7\u00e3o conta com 2 t\u00e9cnicos de enfermagem. Se forem acolhidos \n\nidosos com limita\u00e7\u00f5es mais agudas ou pessoas com maior grau de depend\u00eancia, \n\nisso causa impacto em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de funcion\u00e1rios pode ser observado na \n\nAla da enfermaria onde s\u00e3o dois andares e cada andar conta com 2 t\u00e9cnicos de \n\nenfermagem e 2 a 3 bolsistas por turno devido a demanda  de cuidados ser maior. \n\nSe tratando desse tema, os dirigentes da Institui\u00e7\u00e3o \u201cLar da vov\u00f3\u201d entendem poder \n\nacolher um determinado perfil de idosas, devido a caracteriza\u00e7\u00e3o pela sua \n\nautonomia. Sobre esse aspecto Camargos (2014), firma que \u201ca n\u00e3o admiss\u00e3o de \n\npessoas com depend\u00eancia grave merece destaque, afinal, idosos com este tipo de \n\nincapacidade s\u00e3o os que demandam mais aten\u00e7\u00e3o e investimentos financeiros\u201d \n\n(p.215).  \n\n Assim, segundo as informa\u00e7\u00f5es coletadas com os dirigentes da Institui\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s de questionamentos informais abertos ficou claro a prefer\u00eancia por admitidas  \n\ncom maior funcionalidade, autonomia e independ\u00eancia, visto que a institui\u00e7\u00e3o possui \n\num  n\u00famero suficiente de  funcion\u00e1rios para  o  andamento  das  atividades, \n\nperfazendo um  total  de 90  funcion\u00e1rios (entre os  setores  de higieniza\u00e7\u00e3o, \n\nenfermagem, administrativo e pessoas para manuten\u00e7\u00e3o). Sendo este n\u00famero \n\ncorrespondente ao atendimento, cuidado e presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia  a 191 idosas \n\nabrigadas no momento.    \n\nColaborando ainda os autores Smanioto e Haddad, (2011), \u00e9 de extrema \n\nimport\u00e2ncia que as institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia estejam estruturadas tanto \n\nf\u00edsica quanto organizacionalmente tenham um quadro de funcion\u00e1rios condizente \n\ncom o n\u00famero de abrigados, assegurando assim uma assist\u00eancia digna e de \n\nqualidade de vida nesse espa\u00e7o.   \n\n  Ainda o gestor e respons\u00e1vel pelo setor financeiro sobre o que \u00e9 destinado a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o; Qual o montante de recursos destinados para a Institui\u00e7\u00e3o atualmente? \n\n\n\n27 \n\n \n\n  \n\n \u201cO recurso certo mesmo de todos os meses \u00e9 o do valor recebido das \n\naposentadorias das idosas que gira em torno de R$ 110.000,00 e  demais  \n\ncolabora\u00e7\u00f5es da comunidade  em geral, pois, os projetos  aprovados  tem que \n\nesperar  a libera\u00e7\u00e3o do recurso\u201d.  \n\nAtualmente o que entra de recurso fixo na institui\u00e7\u00e3o \u00e9 o valor percebido pelas \n\nidosas bem como valores de doa\u00e7\u00f5es da comunidade em geral e parcerias firmadas. \n\nColaborando nesse sentido as autoras Camarano e Kanso (2010), afirmam que \u201cas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es brasileiras vivem principalmente do recurso aportado pelos residentes \n\ne/ou familiares\u201d (p.235).   \n\nAfirmam ainda \u201cque s\u00e3o duas as formas de aporte financeiro para a institui\u00e7\u00e3o \n\numa de recursos de receitas fixas, que s\u00e3o oriundas das aposentadorias, pens\u00f5es e \n\nbenef\u00edcios das assistidas e mensalidade dos s\u00f3cios.  A outra forma \u00e9 de recursos  de  \n\nreceitas  vari\u00e1veis  que s\u00e3o oriundos  de  doa\u00e7\u00f5es   da  comunidade  em  geral, festa \n\nanual  da Institui\u00e7\u00e3o  de projetos  sociais   de  empresas, projetos  financiados  pelo \n\nFundo Municipal  de  Assist\u00eancia  Social (FMAS),  Fundo Municipal  do Idoso \n\n(FUMID),  Fundo Nacional de  Assist\u00eancia Social  (FNAS), doa\u00e7\u00f5es  de  empresas, \n\npatrocinadores,  renda  de  loca\u00e7\u00e3o  de im\u00f3veis,  renda  da venda  de  produtos  \n\nproduzidos  na  institui\u00e7\u00e3o, aliena\u00e7\u00f5es  de  bens pr\u00f3prios   e  renda  de promo\u00e7\u00f5es  e  \n\neventos\u201d.        \n\nQual a origem dos recursos? Parte vem do setor p\u00fablico? De que \u00f3rg\u00e3os, \n\norganismos? Qual o valor que vem destas fontes? \n\n \u201cA origem \u00e9 proveniente de projetos sociais perfazendo um total de R$ 287.219,60  ( \n\nCOMID,NFG,  IRPFJ,  empresas privadas 10.000,00\u201d.     \n\n Ainda  sobre  os recursos existem os  do  setor privado  que  ao  ser \n\nperguntado. E parte dos recursos vem do setor privado? De que empresas? Qual o \n\nvalor que vem destas fontes? Como voc\u00eas levantam esses recursos? (por que tipo \n\nde programa?) \n\n\u201cDe parcerias firmadas entre empresas privadas bem como  a destina\u00e7\u00e3o do imposto  \n\nde renda  devido  onde  as empresas   que  optam  em  destinar o  recurso  do  \n\nimposto  para  a  institui\u00e7\u00e3o  atrav\u00e9s  do  fundo municipal  do idoso para  onde vai  \n\nesse  recurso e  depois as Institui\u00e7\u00f5es aptas  a receber  esse valor  fazem os  \n\nprojetos  para angariar  esse  recurso  dispon\u00edvel\u201d.  \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nA origem dos recursos conforme os dirigentes referente aos recursos p\u00fablicos \n\n\u00e9 aproximadamente de (R$ 207.000,00), ao longo do  ano  de  2014 e os  recursos \n\ndo  setor  privado  em  torno de  (R$ 39.000,00) atrav\u00e9s  de projetos  sociais,  de \n\nparcerias  firmadas entre  empresas privadas  bem  como  da destina\u00e7\u00e3o do imposto  \n\nde renda  devido  (caso das empresas que  optam  em  destinar o  recurso  do  \n\nimposto  para  a  Institui\u00e7\u00e3o  atrav\u00e9s  do  fundo Municipal  do Idoso).  Tem ainda a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o por parte dos colaboradores e comunidade em geral, por\u00e9m, este valor \n\n\u00e9 flutuante por ser uma colabora\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea em casos espor\u00e1dicos, sendo que \n\ncontabilmente   o financeiro optou por n\u00e3o informar o valor exato ou aproximado.   \n\nFoi questionado tamb\u00e9m quanto \u00e0 possibilidade de exist\u00eancia de outra forma \n\nde repasse financeiro. Poderia existir uma forma mais f\u00e1cil e/ou \u00e1gil para o repasse \n\nde recursos para  a Institui\u00e7\u00e3o  al\u00e9m  das que  j\u00e1 existem? \n\n\u201cAcredito que  sim por  exemplo  repasse direto  do  governo  federal  atrav\u00e9s \n\ndo Minist\u00e9rio  do  desenvolvimento  social, e  a institui\u00e7\u00e3o faria  a presta\u00e7\u00e3o  de \n\ncontas   direto a  este \u00f3rg\u00e3o.  Enfim  um repasse  direto  sem debitar em  contas  do \n\nmunic\u00edpio  onde  geralmente  t\u00eam-se  o embate pela morosidade  em liberar os  \n\nrecursos que chegam  at\u00e9  as  contas  do munic\u00edpio  e  este  demora a  repassar\u201d.  \n\nSobre essa quest\u00e3o o gestor respondeu que acredita que existem sim \n\nalternativas, tais como, o repasse direto do governo federal atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio do \n\nDesenvolvimento Social, situa\u00e7\u00e3o em que a institui\u00e7\u00e3o faria a presta\u00e7\u00e3o de contas \n\ndireto a este \u00f3rg\u00e3o. Enfim, um repasse direto sem debitar em contas do munic\u00edpio, \n\nonde geralmente t\u00eam-se o embate pela morosidade em liberar os recursos que \n\nchegam at\u00e9 as contas do munic\u00edpio e esta demora a repassar.    \n\nJ\u00e1 nesse aspecto o respons\u00e1vel pelo financeiro entende que \u201cse as pol\u00edticas \n\np\u00fablicas fossem cumpridas da forma como deveriam ser, n\u00e3o haveria a   \n\nnecessidade de criar novas formas de repasse dos recursos financeiros\u201d.  Afirma \n\nainda que dever\u00edamos brigar para a pol\u00edtica ser aplicada como est\u00e1 descrita na lei e \n\nn\u00e3o criar mais alternativas e os problemas continuarem os mesmos. Nessa linha de  \n\npensamento Pereira (2000), confirma dizendo que \n\n \n\nA pol\u00edtica p\u00fablica significa, portanto, a\u00e7\u00e3o coletiva que tem por fun\u00e7\u00e3o \nconcretizar direitos sociais demandados pela sociedade e previstos nas leis. \nOu em outros termos, os direitos declarados e garantidos nas leis s\u00f3 t\u00eam \naplicabilidade por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas correspondente, as quais, por \n\n\n\n29 \n\n \n\nsua vez, operacionalizam-se mediante programas, projetos e servi\u00e7os (p. \n223). \n \n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel perceber, como pol\u00edtica p\u00fablica, a autora entende um \n\nmovimento de a\u00e7\u00f5es coletivas, planos e estrat\u00e9gias, com o objetivo de concretizar os \n\ndireitos sociais previstos na legisla\u00e7\u00e3o vigente e assim assegurar os direitos \n\nprincipalmente das pessoas que dependem das pol\u00edticas p\u00fablicas. Silva (2004) \n\nconsidera o Estado como provedor das pol\u00edticas p\u00fablicas e fortalecedor das \n\niniciativas; seja por parte dele mesmo ou de empresas particulares, na tentativa de \n\ndar mais dignidade aos fragilizados, que n\u00e3o t\u00eam outra oportunidade a n\u00e3o ser \n\natrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es ou parcerias do Estado com a sociedade, com vistas a \n\ndiminuir as desigualdades. \n\n Ainda questionados, gestor e respons\u00e1vel financeiro, como presidente, \u00e9 \n\nsatisfat\u00f3ria a atual forma de distribui\u00e7\u00e3o de  recursos financeiros para  a institui\u00e7\u00e3o?    \n\n\u201cEntendo que poderia ser melhor ou de uma  forma  mais \u00e1gil  pois  se  faz  os  \n\nprojetos  e n\u00e3o  se  consegue captar o  recurso  em um  tempo h\u00e1bil  sempre   tem  \n\nque  se  esperar o  repasse  do  recurso e  este \u00e9 demorado  pela  burocracia\u201d.  \n\n Os dois afirmam  entendem que n\u00e3o \u00e9 satisfat\u00f3ria e isso vem sendo debatido \n\ne questionando no decorrer da pesquisa. Ainda sobre ao questionamento; As \n\npol\u00edticas designadas a amparar as pessoas idosas s\u00e3o suficientes no seu \n\nentendimento? \n\n\u201cAs politicas s\u00e3o, por\u00e9m, faltam s\u00e3o servi\u00e7os que ofere\u00e7am esse atendimento \n\nprincipalmente   os  de  car\u00e1ter  assistencial  pois  os  que  existem  acabam sendo \n\ninsuficientes  devido  a grande  demanda  apresentada e  ainda  tem os  crit\u00e9rios  a  \n\nserem seguidos de  acordo  com  a particularidade   de  cada institui\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n Referente \u00e0s  politicas sobre os  repasses  financeiros  outra  pergunta; Quais \n\ns\u00e3o as pol\u00edticas referentes ao repasse de recursos, leis de incentivo etc. destinadas \n\n\u00e0 Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia? Voc\u00ea acredita que elas s\u00e3o suficientes? O \n\nque poderia ser feito de diferente? \n\n\u201c Temos o programa nota fiscal ga\u00facha (NFG) onde cada pessoa pode se \n\ncadastrar no site e escolher a institui\u00e7\u00e3o desejada, assim a Institui\u00e7\u00e3o recebe o valor \n\nde acordo com a pontua\u00e7\u00e3o adquirida. Tem-se ainda os Recursos do FMAS, FNAS \n\n(que no ano passado, inclusive, a institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o recebeu nada, pois a Secretaria de \n\nMunic\u00edpio n\u00e3o abriu edital) e do COMID (Conselho Municipal do Idoso) e do IRPFJ \n\n\n\n30 \n\n \n\n(imposto de renda pessoa f\u00edsica e jur\u00eddica)  Os recursos financeiros  s\u00e3o  ainda \n\ninsignificantes  frente  as demandas  apresentadas, poderia  se  ter uma  forma  de \n\nrepasse direto  do \u00f3rg\u00e3o de instancia  maior  e  a presta\u00e7\u00e3o direta  para esse \u00f3rg\u00e3o  \n\nfinanciador  direto  da  institui\u00e7\u00e3o  com o mesmo\u201d. \n\nPara os entrevistados, os recursos financeiros s\u00e3o ainda insignificantes frente \n\n\u00e0s demandas apresentadas. Nesse contexto, poderia se ter uma forma de repasse \n\ndireto do \u00f3rg\u00e3o de inst\u00e2ncia maior e a presta\u00e7\u00e3o de contas direta para esse \u00f3rg\u00e3o  \n\nfinanciador sendo assim,  mais  simples   para  se  administrar o  repasse.  \n\nO outro roteiro de entrevista foi respondido por um profissional da Secretaria \n\nde desenvolvimento Social do Munic\u00edpio de Santa Maria/RS, que ocupa o cargo de \n\nAssistente Social a qual foi tamb\u00e9m foi perguntado sobre o assunto, questionamento  \n\nesses  tais como; Desde quando trabalha na prefeitura de Santa Maria? \u201cDesde  de  \n\n23 de abril de 2010\u201d. Ao  ser perguntada   sobre  as  pol\u00edticas  p\u00fablicas;  Sabes dizer \n\nquais as pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a idosos e a Institui\u00e7\u00f5es de Longa \n\nPerman\u00eancia? \n\n\u201cExiste a Politica do idoso mais estruturada na sa\u00fade, na Assist\u00eancia Social \n\nexiste apenas um recurso anual que \u00e9   destinada a institui\u00e7\u00f5es por meio de Projetos \n\nSociais e outro recurso destinado ao Conselho Municipal do Idoso\u201d.   \n\n  A mesma afirmou que existe uma Pol\u00edtica do idoso mais estruturada na \n\nsa\u00fade, na Assist\u00eancia Social existe apenas um recurso anual que \u00e9 destinado a \n\ninstitui\u00e7\u00f5es por meio de Projetos Sociais e outro recurso destinado ao Conselho \n\nMunicipal do Idoso. Quando questionada sobre as pol\u00edticas designadas a amparar \n\nas pessoas idosas s\u00e3o suficientes no  seu  entendimento?    \n\n\u201cNo meu entendimento n\u00e3o, pois devia existir uma politica bem estruturada \n\nque envolvesse as diferentes \u00e1reas para assistir os idosos como um todo e n\u00e3o \n\napenas a\u00e7\u00f5es fragmentadas como \u00e9 a realidade\u201d. \n\n Ainda  referente aos  recursos; qual o montante de  recursos destinados para \n\nas Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia atualmente?  \n\n\u201c\u00c9 um recurso vindo do governo Federal que n\u00e3o tem um valor x, pode variar \n\nde um ano para outro, mas \u00e9 um valor baixo e destinado apenas a casas de \n\nacolhimento\u201d.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nSobre os recursos que s\u00e3o destinados para as institui\u00e7\u00f5es de longa \n\nperman\u00eancia atualmente; Acreditas que \u00e9 satisfat\u00f3ria a atual forma de distribui\u00e7\u00e3o  \n\nde  recursos financeiros para  essas institui\u00e7\u00f5es?   \n\n\u201cN\u00e3o al\u00e9m de ser um valor baixo, n\u00e3o comtempla outros aspectos da vida do \n\nidoso, lazer, cultura, esporte....\u00e9 apenas para abrigamento\u201d. Sendo  que  esse  n\u00e3o  \n\ncontempla outros aspectos da vida do idoso, lazer, cultura, esporte etc., \u00e9 apenas \n\npara abrigamento.       \n\nNessa linha, encontra-se amparo em Corn\u00e9lio (2013), que cita existir a \n\nnecessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas para viabilizar e ampliar instrumentos de lazer de \n\nuso coletivo, para sensibilizar as pessoas a participarem de atividades planejadas, \n\nassim como promover pol\u00edticas de inclus\u00e3o social, por mais que estejam \n\ninstitucionalizados devem usufruir de lazer, cultura e esporte conforme preconiza o \n\nestatuto do idoso.          \n\nAo ser questionada se; Poderia existir uma forma mais  f\u00e1cil e/ou  \u00e1gil  para  o  \n\nrepasse de  recursos para  essas Institui\u00e7\u00f5es  al\u00e9m  das que  j\u00e1 existem? \u201cAcredito \n\nque o problema n\u00e3o \u00e9 a forma de repasse, pois, esta \u00e9 feita pelos meios legais, mas \n\no problema esta no pouco recurso e tamb\u00e9m na falta de interesse em realmente \n\nefetivar uma politica p\u00fablica para o idoso\u201d.  \n\nAinda  sobre; Quais s\u00e3o as pol\u00edticas referentes ao repasse de recursos, leis \n\nde incentivo etc. destinadas \u00e0 Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia? Voc\u00ea acredita \n\nque elas s\u00e3o suficientes? O que poderia ser feito de diferente? \n\n\u201cO repasse existente \u00e9 apenas o do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social que \u00e9 uma \n\nparcela anual, por dedu\u00e7\u00e3o de imposto de renda pode ser feito por meio do \n\nConselho do Idoso. Mas s\u00e3o realizadas ainda de forma t\u00edmida e n\u00e3o s\u00e3o suficientes, \n\ncertamente n\u00e3o atendem as necessidades das institui\u00e7\u00f5es. Um fato que poderia ser \n\ndiferente, por exemplo, seria a compra de vagas, assim como o Munic\u00edpio \u00e9 obrigado \n\na comprar vagas para acolhimento de crian\u00e7as e adolescentes, tamb\u00e9m poderia \n\ncomprar vagas para o acolhimento de idosos\u201d.  \n\nAs fontes de financiamento da Institui\u00e7\u00e3o referida s\u00e3o provenientes de \n\nmensalidades advindas das aposentadorias ou benef\u00edcios das assistidas e ainda da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de familiares. Al\u00e9m deste existem os conv\u00eanios que s\u00e3o firmados entre \n\no setor privado e p\u00fablico principalmente, mas esses por\u00e9m, n\u00e3o mant\u00e9m uma \n\nlinearidade como podemos evidenciar atrav\u00e9s do gr\u00e1fico 1. Tamb\u00e9m pode-se \n\n\n\n32 \n\n \n\nevidenciar que a partir do estudo realizado a contribui\u00e7\u00e3o garantida na Institui\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrecebida das assistidas e assim auxiliam na manuten\u00e7\u00e3o. Onde evidencia-se que as \n\n\u201cverbas destinadas \u00e0s ILPIs pelo poder p\u00fablico respondem por somente 5,7% d a \n\nrenda total e, completam o funcionamento das ILPIs a pr\u00f3pria renda das institui\u00e7\u00f5es \n\natrav\u00e9s de funda\u00e7\u00f5es mantenedoras, sociedades beneficentes, clubes\u201d \n\n(IPEA,2008,p. 71).    \n\n \n\nGr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico demonstrando os valores arrecadados a partir de conv\u00eanios \n\np\u00fablicos e  privados no intervalo de tempo entre 2005 \u00e0 2014. \n\n \n\nFaz-se necess\u00e1rio pensar nessa possibilidade, pois, na vis\u00e3o da autora \n\nCamargos (2014),  \n\n \n\n\u201cMesmo que ocorram melhorias na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o, permitindo que as \npessoas envelhe\u00e7am com autonomia e independ\u00eancia, o envelhecimento \npopulacional, associado ao aumento da expectativa de vida e aos novos \narranjos familiares, tende a ampliar ainda mais a demanda por vagas \nnessas institui\u00e7\u00f5es. Resta agora pensar no que fazer com a demanda atual \ne planejar o futuro, em um momento em que, para cada cinco pessoas, uma \nser\u00e1 idosa\u201d (p.216).  \n  \n\n \n\n Ainda com refer\u00eancia a autora, percebesse que a sociedade e poder p\u00fablico \n\nt\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o com o envelhecimento, por\u00e9m, h\u00e1 falta de interesse e descaso \n\nde como vamos enfrentar as quest\u00f5es do envelhecimento devido \u00e0s dificuldades \n\nencontradas, sejam na efetiva\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas acerca de como suprir a demanda de \n\n\n\n33 \n\n \n\nvagas nas institui\u00e7\u00f5es e seja na manuten\u00e7\u00e3o das mesmas. Nesse sentido, observa-\n\nse que os recursos p\u00fablicos n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o significativos e acabam por n\u00e3o dar conta \n\nda demanda apresentada, principalmente, quando falamos de idosos que requerem \n\ncuidados espec\u00edficos em sa\u00fade e que as fam\u00edlias n\u00e3o conseguem suprir isso no \n\nespa\u00e7o privado. No entanto, com base nessas considera\u00e7\u00f5es, se faz necess\u00e1rio ter \n\nagilidade em a\u00e7\u00f5es que venham ao encontro de suprir ou dar suporte para a \n\nperman\u00eancia desses idosos, seja em seu ambiente familiar, seja em uma institui\u00e7\u00e3o \n\nde Longa perman\u00eancia para idosos, e assim, ter os seus direitos  assegurados \n\nenquanto  sujeitos  de  direitos. \n\n Pode-se observar atrav\u00e9s desta pesquisa que os recursos destinados \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o lar da vov\u00f3 s\u00e3o suficientes para atender a demanda de forma prec\u00e1ria, \n\nvisto que a destina\u00e7\u00e3o de recursos p\u00fablicos n\u00e3o oferecem suporte necess\u00e1rio para a \n\ndemanda de idosas dependentes que acabam ficando sem atendimento pela \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, pois a mesma n\u00e3o conta com n\u00famero de profissionais e estrutura f\u00edsica \n\nnecess\u00e1rios para atender a demanda que \u00e9 solicitada pela comunidade de Santa \n\nMaria e regi\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n5. CONCLUS\u00d5ES E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nEste estudo decorre da realidade vivenciada atualmente, em que o n\u00famero de \n\nidosos vem crescendo consideravelmente, em virtude da melhoria da qualidade de \n\nvida somada \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o de natalidade e mortalidade infantil, e dos significativos \n\navan\u00e7os na \u00e1rea da sa\u00fade. Assim, os cuidados a estes indiv\u00edduos passam a ser \n\nconsiderados um problema de ordem social.  \n\nVale lembrar que, adicionalmente, na maioria dos casos, o avan\u00e7o da idade \n\nvem acompanhado de complica\u00e7\u00f5es de sa\u00fade ou depend\u00eancia decorrente da \n\npr\u00f3pria idade. Assim, o indiv\u00edduo envelhece dependente de cuidados de terceiros e \n\ntamb\u00e9m por parte das pol\u00edticas p\u00fablicas, tornando necess\u00e1rio, um esfor\u00e7o pol\u00edtico \n\ndirigido no sentido de colocar na agenda da sociedade as necessidades deste \n\nsegmento populacional. O Estado por interm\u00e9dio das pol\u00edticas tenta buscar uma \n\nmelhora na qualidade de vida dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o. \n\nConsiderando esses aspectos, como j\u00e1 comentado, se faz de grande \n\nrelev\u00e2ncia a necessidade de Institui\u00e7\u00f5es que se destinam a abrigar pessoas idosas, \n\nprincipalmente \u00e0s pessoas consideradas de baixa renda, e que n\u00e3o disp\u00f5e de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de permanecer com a fam\u00edlia seja, por ela n\u00e3o conseguir mais cuidar \n\nent\u00e3o delegam o cuidado a terceiros, seja, por motivos financeiros ou at\u00e9 mesmo \n\ndevido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es especificas de sa\u00fade do idoso. \n\nDiante desse contexto, a presente pesquisa buscou analisar a gest\u00e3o dos \n\nrecursos de uma institui\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter social que mant\u00e9m idosos institucionalizados \n\nna cidade Santa Maria/ RS. Para isso, buscou-se verificar quais s\u00e3o as pol\u00edticas de \n\ngest\u00e3o dos recursos da ILPI; descrever como ocorre a gest\u00e3o dos recursos da ILPI, \n\nproblematizar a destina\u00e7\u00e3o de recursos financeiros para garantir os direitos b\u00e1sicos \n\npara a popula\u00e7\u00e3o idosa em Santa Maria/RS; e atrav\u00e9s dos question\u00e1rios onde os \n\nentrevistados sugeriram formas de distribui\u00e7\u00e3o de recursos para garantir os direitos \n\nconstitucionais b\u00e1sicos para a popula\u00e7\u00e3o idosa em Santa Maria/RS . \n\nA pesquisa realizada foi de natureza qualitativa, por meio de estudo de caso. \n\nOs dados foram coletados por meio de entrevistas, guiadas por roteiro \n\nsemiestruturado, realizadas com dirigente da Institui\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel financeiro e \n\nrepresentante da Secretaria de desenvolvimento Social do munic\u00edpio de Santa \n\nMaria/RS e por observa\u00e7\u00e3o direta que foi conduzida durante 1 ano.  \n\n\n\n35 \n\n \n\nAssim, pode-se esclarecer que os recursos s\u00e3o oriundos de projetos sociais, \n\nprogramas, bem como contribui\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios percebido pelo Idoso, para assim \n\nauxiliar nos gastos com a manuten\u00e7\u00e3o  das  Institui\u00e7\u00f5es devido  aos  recursos nessa  \n\n\u00e1rea  n\u00e3o  serem significativos e/ou  ainda  n\u00e3o  conseguirem  dar conta da \n\ndemanda apresentada devido ao n\u00famero  de  idosos Institucionalizados  devido  a \n\nsua condi\u00e7\u00e3o  de  vulnerabilidade e/ou risco  social. \n\nA  longo desse estudo  pude  observar que  os  entraves e que  a Institui\u00e7\u00e3o  \n\nescolhida para o  estudo  passa para  receber  os  recursos financeiros,  bem como \n\ntamb\u00e9m  para manter-se,  que   \u00e9 com  doa\u00e7\u00f5es e colaboradores  da  comunidade  \n\nem geral,   pois, os recursos  s\u00e3o ainda  limitados  e  t\u00edmidos , frente  a uma \n\ndemanda de  atendimento significativa as  idosas  Institucionalizadas nesse espa\u00e7o.  \n\nSobre a coleta das informa\u00e7\u00f5es foram repassadas pelos entrevistados com  \n\ntranquilidade,  no  entanto  deixaram  claro  a  sua  indigna\u00e7\u00e3o  frente  aos  recursos  \n\ndestinados  \u00e0  esse  segmento populacional.  Percebeu-se tamb\u00e9m os dramas  \n\nfamiliares   por  n\u00e3o conseguir  cuidar  de  seu idoso e  ter  que  delegar  h\u00e1  uma \n\nInstitui\u00e7\u00e3o   de  car\u00e1ter assistencial os cuidados  sejam eles,  os mais  b\u00e1sicos at\u00e9 os \n\nmais  complexos.  \n\nNo entanto  refor\u00e7o que   se  debate  muito  sobre  o  envelhecimento, mas \n\nn\u00e3o  se   questiona  a forma  ou o  que  estamos  fazendo para  receber e  acolher  \n\nesses idosos que  necessitam  suprir  suas  necessidades. Devido os mesmos   \n\nterem uma idade  avan\u00e7ada requerem tamb\u00e9m uma  forma  de tratamento  \n\ndiferenciado   de  ambas  as partes  sociedade  e  Estado.     \n\n Enfim pode-se  observar ao  longo  do  estudo   que  temos  ainda muito  que  \n\navan\u00e7ar  sobre compreender o  envelhecimento e  ainda  como  estamos  nos  \n\nestruturando  para  lidar com  essa demanda em  elevado crescimento na sociedade, \n\nonde  faz-se  necess\u00e1rio mais  estudos, por\u00e9m j\u00e1 com  respostas  a  essas  \n\ndemandas  significativas  de idosos que requerem cuidados e locais  para  recebe-\n\nlos  com dignidade  e qualidade  de vida.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n6. REFER\u00caNCIAS  \n\n       \n\nAREOSA, S. V. C. &amp; AREOSA, A. L. Envelhecimento e depend\u00eancia: desafios a \nserem enfrentados. Revista Textos &amp; Contextos Porto Alegre v. 7 n. 1, jan./jun. \n2008. \n \n\nBEAUVOIR, S. A velhice. 5. ed. Rio de Janeiro: Nova Fronteira, 1990. \n\n \n\nBULLA, L. C.; MEDIONDO, M. Z. Velhice, depend\u00eancia e vida cotidiana institucional. \nIn: CORTELLETTI, I. A.; CASARA, M. B.; HER\u00c9DIA, V. B. M. (orgs.). Idoso Asilado: \num estudo gerontol\u00f3gico.2. ed. Caxias do Sul: Educs; Porto Alegre: Edipucrs, \n2010, p. 87-109. \n \n \n\nBRASIL. Lei n\u00ba. 10.741. Disp\u00f5e sobre o Estatuto do Idoso e d\u00e1 outras provid\u00eancias. \nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o 2003. \n \n______. Congresso Nacional. Lei n\u00b0 8.742- 07 de dezembro de 1993. Lei Org\u00e2nica \nde Assist\u00eancia Social. \u2013 LOAS - Bras\u00edlia. 1993. \n \n \n\n______. Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome. Pol\u00edtica \nNacional Assist\u00eancia Social - PNAS. Secret\u00e1ria Nacional de Assist\u00eancia Social, \nBras\u00edlia: Novembro de 2004. \n \n\n______ . Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate \u00e0 Fome. Tipifica\u00e7\u00e3o \nNacional  de servi\u00e7os \u00f3cio assistenciais, Res. 109 de 11 de nov. de 2009.  \n \nCAMARANO, Ana Am\u00e9lia and KANSO, Solange. As institui\u00e7\u00f5es de longa \nperman\u00eancia para idosos no Brasil. Rev. bras. estud. popul. 2010, vol.27, n.1, pp. \n232-235.  \n \n\n__________.Caracter\u00edsticas  das  Institui\u00e7\u00f5es  de                   longa  perman\u00eancia \npara idosos - regi\u00e3o sul/ coordena\u00e7\u00e3o  geral .Brasilia; IPEA, 2008. 71p. \n \n\n___________, Ana Am\u00e9lia, Maria Tereza Pasinato.\"O envelhecimento \npopulacional na agenda das pol\u00edticas p\u00fablicas.\" Os novos idosos brasileiros: \nmuito al\u00e9m dos 60.1: 253-292. 2004. \n \n\n___________, A. A. et al. Condi\u00e7\u00f5es de funcionamento e infraestrutura das \ninstitui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia para idosos no Brasil. Comunicados do IPEA. \nRio de Janeiro, n. 93, p. 1- 14, 2011. \n \n\n\n\n37 \n\n \n\nCOLOM\u00c9, ICS, Marqui ABT, Jahn AC, Resta DG, Carli R, Winck MT et al. Cuidar de \nidosos institucionalizados: caracter\u00edsticas e dificuldades dos cuidadores. Rev. Eletr. \nEnf.abr/jun;13(2):306-12.2011. \n \nCORNELIO, G F;  GODOY, ID. Perfil das institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia para \nidosos em uma cidade no estado de S\u00e3o Paulo. Rev. bras. geriatr. gerontol.. 2013, \nvol.16, n.3, pp. 559-568.  \n \n\nDUARTE, Lidiane, M. Nazareno. O processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o do idoso e as \nterritorialidades: Espa\u00e7o como lugar? Estudos interdisciplinares sobre o \nenvelhecimento. Porto Alegre, V.19, n,1, p.201-217,2014.  \n \nEstado do Rio Grande do Sul/ Assembleia legislativa. LEI 14.020, DE 25 DE \nJUNHO DE 2012. Dispon\u00edvel em https://nfg.sefaz.rs.gov.br/site/legislacao.aspx.  \nAcessado em dia 04 de fevereiro de 2015. \n \n\nFREIRE JR, R. C.; TAVARES, M. F. L. A SA\u00daDE SOB O OLHAR DO IDOSO \nINSTITUCIONALIZADO: conhecendo e valorizando sua opini\u00e3o. Interface \u2013 \nComunic. Sa\u00fade, Educ. v.9, n.16, p.147-58, set.2004/fev.2005.   \n \n\nGODOY, Arilda Schmidt. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Pesquisa Qualitativa e suas \nPossibilidades. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas / EAESP / FGV, S\u00e3o Paulo, \nBrasil. - RAE \u2022 v. 35 \u2022 n. 2 \u2022 Mar./Abr. 1995. \n \n\nIBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Informa\u00e7\u00e3o e estat\u00edsticas: \nDemografia sobre a popula\u00e7\u00e3o brasileira. Dispon\u00edvel em.  \nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/indicadoresminim\nos/sinteseindicsociais2013/ Acessado em 04 de fev.  De 215.  \n \n \nIPARDES - Instituto Paranaense de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. \nInstitui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia para idosos: caracteriza\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es de \natendimento / Instituto Paranaense de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social. \nCuritiba, 2008. p.109. \n \n\nJUNQUEIRA, E. D. S. Velho. E por que n\u00e3o? Bauru: EDUSC, 1998. \n\n \n\nMERRIAM, Sharan B. Case study research in education: a qualitative approach. \nJossey-Bass, 1988. \n \n\nMIYATA, Daniela Ferreira et al. Pol\u00edticas e programas na aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade do idoso: \num panorama nacional. Arquivos de Ci\u00eancias da Sa\u00fade da UNIPAR, v. 9, n. 2, \n2005. \n \n\nNERI, A. L. Palavras-chave em gerontologia. Campinas: Al\u00ednea, 2005. \n\nhttps://nfg.sefaz.rs.gov.br/site/legislacao.aspx\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/indicadoresminimos/sinteseindicsociais2013/\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/condicaodevida/indicadoresminimos/sinteseindicsociais2013/\n\n\n38 \n\n \n\n \n\nNERI, Anita Liberalesso. Idosos no Brasil: Viv\u00eancias, desafios e expectativas na \nterceira idade. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, 2008. \n \nPEREIRA, Potyara A. P. Necessidades humanas \u2013 subs\u00eddios \u00e0 cr\u00edtica dos \nm\u00ednimos sociais. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. \n \n\nSALGADO, Carmen Delia Sanchez. Gerontolog\u00eda social: Ciudad Aut\u00f3noma de \nBuenos Aires: Espacio Editorial, 2000. \n \n\nSMANIOTO, Fraciele Nogueira HADDAD, Maria  do Carmo  F,  -\u00edndice de katz \naplicado a idosos institucionalizados. Revista  da rede de  enfermagem do \nNordeste- Ver rene. V.12 n 1, jan/mar.2011,18-23. \n \n\nSILVA, Maria Ozanira da Silva; YAZBEK, Maria Carmelita; DI GIOVANNI, Geraldo. A \npol\u00edtica social brasileira no s\u00e9culo XXI: a preval\u00eancia dos programas de \ntransfer\u00eancia de  renda. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2004. \n \nSILVA, B\u00e1rbara Tarouco da; SANTOS, Silvana Sidney Costa. Cuidados aos idosos \ninstitucionalizados: opini\u00f5es do sujeito coletivo enfermeiro para 2026. Acta paul. \nenferm. [online]. 2010, vol.23, n.6, pp. 775-781.  \n \n\nVENTURI, G.; BOKANY, V. A velhice no Brasil: contrastes entre o vivido e o \nimaginado. In: NERI, A. L. Idosos no Brasil: viv\u00eancias, desafios e perspectivas na \nterceira idade. S\u00e3o Paulo: Editora Funda\u00e7\u00e3o Perseu Abramo, Edi\u00e7\u00f5es SESC SP, \n2007,p.21-31. \n \nYIN, Robert K. Estudo de Caso: Planejamento e M\u00e9todos. Bookman editora, 2015. \n\n \n\nZANELLA, Liane Carly Hermes. Metodologia de estudo e de pesquisa em \nadministra\u00e7\u00e3o.  Florian\u00f3polis: Departamento de Ci\u00eancias da Administra\u00e7\u00e3o / UFSC; \n[Bras\u00edlia]: CAPES: UAB, 2009. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nANEXO A \u2013 ROTEIRO \n\n \n\n  \n \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nCURSO DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL \n\n- modalidade \u00e0 dist\u00e2ncia \n \n\nRoteiro de  entrevista  aplicado \u00e0  institui\u00e7\u00e3o de  car\u00e1ter social  munic\u00edpio de  \nSanta  Maria/RS. \n\n1-Cargo ocupado na institui\u00e7\u00e3o? \n \n\n \n2-  Qual o per\u00edodo da  gest\u00e3o da  atual  dire\u00e7\u00e3o. \n \n \n3- Caracter\u00edstica  da  Institui\u00e7\u00e3o? \n \n \n4- P\u00fablico alvo? \n \n \n5- Saberia informar o n\u00famero  de atendidos no Lar da  vov\u00f3? \n \n \n\n6-Qual  seria, na tua vis\u00e3o, o n\u00famero  apropriado de  funcion\u00e1rios  para  manter  a  \n\nInstitui\u00e7\u00e3o?  Por qu\u00ea? E que n\u00famero de funcion\u00e1rios a institui\u00e7\u00e3o tem hoje? \n\n \n\n7- No papel de gestor(a) de uma Institui\u00e7\u00e3o de Longa Perman\u00eancia, qual(is) a(s) \n\nmaior(es) dificuldade(s) enfrentada(s)? \n\n \n\n8- Qual o montante de  recursos destinados para a  Institui\u00e7\u00e3o atualmente? \n \n \n\n9 \u2013 Qual a origem dos recursos? Parte vem do setor p\u00fablico? De que \u00f3rg\u00e3os, \n\norganismos? Qual o valor que vem destas fontes? \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\n10- E parte dos  recursos vem do  setor privado? De que empresas? Qual o valor que \n\nvem destas fontes? Como voc\u00eas levantam esses recursos? (por que tipo de \n\nprograma?) \n\n  \n \n\n11- Chegam a receber contribui\u00e7\u00e3o por  parte de colaboradores e comunidade em  \n\ngeral? Qual o montante que voc\u00eas recebem destas fontes? \n\n \n \n12- Poderia existir uma forma mais  f\u00e1cil e/ou  \u00e1gil  para  o  repasse de  recursos para  \na Institui\u00e7\u00e3o  al\u00e9m  das que  j\u00e1 existem? \n               \n \n\n13-Como presidente, \u00e9 satisfat\u00f3ria a atual forma de distribui\u00e7\u00e3o  de  recursos \n\nfinanceiros para  a institui\u00e7\u00e3o?   \n\n \n14- As pol\u00edticas designadas a amparar as pessoas  idosas  s\u00e3o  suficientes  no   seu  \n\nentendimento? \n\n \n \n\n15- Quais s\u00e3o as pol\u00edticas referentes ao repasse de recursos, leis de incentivo etc. \n\ndestinadas \u00e0 Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia? Voc\u00ea acredita que elas s\u00e3o \n\nsuficientes? O que poderia ser feito de diferente? \n\n \n\n \n \nObrigada por participar da pesquisa! \n \n \n\n\n\n41 \n\n \n\nANEXO B \u2013 ROTEIRO \n\n \n\n \n\n \n\n \nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nCURSO DE ESPECIALIZA\u00c7\u00c3O EM GEST\u00c3O P\u00daBLICA MUNICIPAL \n- modalidade \u00e0 dist\u00e2ncia \n\n \nRoteiro de entrevista aplicado \u00e0 prefeitura de  Santa  Maria/RS. \n\n \n1-Cargo ocupado na institui\u00e7\u00e3o? \n \n\n \n2-  Desde quando trabalha na prefeitura de Santa Maria? \n \n \n\n3- Sabes dizer quais as pol\u00edticas p\u00fablicas destinadas a idosos e a Institui\u00e7\u00f5es de \n\nLonga Perman\u00eancia? \n\n \n\n4 - As pol\u00edticas designadas a amparar as pessoas  idosas  s\u00e3o  suficientes  no   seu  \n\nentendimento? \n\n \n\n5- Qual o montante de  recursos destinados para as Institui\u00e7\u00f5es de Longa \n\nPerman\u00eancia atualmente? \n\n \n\n6 \u2013 Acreditas que \u00e9 satisfat\u00f3ria a atual forma de distribui\u00e7\u00e3o  de  recursos financeiros \n\npara  essas institui\u00e7\u00f5es?   \n\n \n\n7 - Poderia existir uma forma mais  f\u00e1cil e/ou  \u00e1gil  para  o  repasse de  recursos para  \n\nessas Institui\u00e7\u00f5es  al\u00e9m  das que  j\u00e1 existem? \n\n \n \n\n\n\n42 \n\n \n\n8 - Quais s\u00e3o as pol\u00edticas referentes ao repasse de recursos, leis de incentivo etc. \n\ndestinadas \u00e0 Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia? Voc\u00ea acredita que elas s\u00e3o \n\nsuficientes? O que poderia ser feito de diferente? \n\n \n\n \n\nObrigada por participar da pesquisa \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n43 \n\n \n\nANEXO C \u2013 SOLICITA\u00c7\u00c3O PARA REALIZA\u00c7AO DE PESQUISA \n \n\n \n\n                      \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL \n\nESCOLA DE ADMINISTRA\u00c7\u00c3O \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS ADMINISTRATIVAS \n\n \n\n \n\n \n\nSOLICITA\u00c7\u00c3O PARA REALIZA\u00c7AO DE PESQUISA \n \n\nPorto Alegre, 23 de abril de 2015.  \n\n \n\nPrezada Senhora, \n\n \n\nAo cumprimenta-la, solicito autoriza\u00e7\u00e3o para que Carla Ione Quatrin, aluna do Curso \n\nde Especializa\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o P\u00fablica Municipal \u2013 modalidade a dist\u00e2ncia, da Escola de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (EA/UFRGS), em parceria \n\ncom a Universidade Aberta do Brasil (UAB), realize o projeto de seu trabalho de conclus\u00e3o \n\nde curso (TCC) em sua institui\u00e7\u00e3o. Intitulado \u201c Analisar a Gest\u00e3o dos Recursos Destinados \n\nao Atendimento de Idosos em Santa Maria/RS\u201d, se configura como um estudo de car\u00e1ter \n\ndescritivo, documental de documentos e entrevistas com membros da institui\u00e7\u00e3o \n\n_________________________________________.   \n\n \n\nA coleta de dados ocorrer\u00e1 no per\u00edodo de  05/2014 a 052015 do corrente ano, sob \n\norienta\u00e7\u00e3o do Prof. Andrea  Poleto Oltramari. Todos os preceitos envolvendo os aspectos \n\n\u00e9ticos e legais que envolvem a pesquisa ser\u00e3o respeitados, incluindo a apresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados do estudo e entrega de vers\u00e3o definitiva do TCC.  \n\n \n\nSeguem os dados para contato do orientador:  \n\nProf, Andrea  Poleto  Oltramari  \n\nEscola de Administra\u00e7\u00e3o da UFRGS  \n\nRua Washington Luiz, 855 - Centro Hist\u00f3rico.  \n\nCEP: 90010-460. Porto Alegre/ RS.  \n\nFone: (51) 3308-3843.  \n\nDa autora do estudo: _______________________________ - Fone (55) 9131-2151. \n\nCertos de sua aten\u00e7\u00e3o para com esta solicita\u00e7\u00e3o, \n\n \n\nAtenciosamente, \n\n \n\n \n\n____________________________     Prof. Dr. Diogo Joel Demarco \n\nOrientador      Coordenador do Curso  \n        Gest\u00e3o P\u00fablica Municipal"}]}}}