{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24670"}, {"@name": "filename", "#text": "9097_AndersonGomesMota_DR_REVISADA.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nFaculdade de Sa\u00fade P\u00fablica \n\n \n\n \n\n \n\nFluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em \n\npequenos munic\u00edpios: condicionantes da implementa\u00e7\u00e3o \n\nem uma regi\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, Brasil \n\n  \n\n \n\n \n\nAnderson Gomes Mota \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias. \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sa\u00fade P\u00fablica. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Paulo Fraz\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n\n\n\n      \n\nFluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em \n\npequenos munic\u00edpios: condicionantes da implementa\u00e7\u00e3o \n\nem uma regi\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, Brasil  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnderson Gomes Mota \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Ci\u00eancias. \n\n \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sa\u00fade P\u00fablica. \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Paulo Fraz\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o Revisada \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2018 \n\n \n\n\n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho por qualquer \n\nmeio convencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que \n\ncitada a fonte. \n\n  \n\n\n\n      \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara meus pais, Seo Jo\u00e3o e Dona Tica, sem os quais minha exist\u00eancia n\u00e3o faria sentido. \n\nPara meu irm\u00e3o Rog\u00e9rio, minha refer\u00eancia. \n\nPara meu filho Pedro que me fez (re) acreditar em Deus. \n\n \n\n\n\n      \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAo meu orientador, Professor Doutor Paulo Fraz\u00e3o, ao qual devo grande parte de minha vida \n\nacad\u00eamica e que, apesar de todas as minhas imperfei\u00e7\u00f5es, sempre me apoiou. Obrigado pelos \n\nensinamentos e pelas conversas maravilhosas sobre futebol. \n\n \n\nA todos os entrevistados e demais pessoas que me auxiliaram na explora\u00e7\u00e3o do campo de \n\npesquisa, entre elas, Dra. Nidia e enfermeira Rosidelma. \n\n \n\nAos docentes e demais funcion\u00e1rios da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo por me possibilitarem compartilhar momentos t\u00e3o gratificantes de aprendizado. \n\n \n\nAos amigos do Cecol. \n\n \n\n\u00c0s institui\u00e7\u00f5es em que trabalho (Prefeitura de Ribeir\u00e3o Pires, Escola T\u00e9cnica de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica Professor Makiguti, Universidade Metodista de S\u00e3o Paulo e Universidade Santa \n\nCec\u00edlia de Santos), as quais permitiram que me dividisse entre trabalho e estudos. \n\n \n\nPara Anna Clara, por me emprestar seus conhecimentos relativos \u00e0 l\u00edngua inglesa. \n\n \n\nPara J\u00f4, pelas transcri\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cEstou hoje perplexo como quem pensou e achou e esqueceu\u201d. \n\n \n\nTabacaria \n\nFernando Pessoa  \n\n\n\n      \n\nMOTA, A. G. Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em pequenos munic\u00edpios: \n\ncondicionantes da implementa\u00e7\u00e3o em uma regi\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo, Brasil. [tese de \n\ndoutorado]. S\u00e3o Paulo. Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo; 2018. \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o: No ano de 2013, o Conselho Regional de Odontologia de S\u00e3o Paulo examinou \n\nos teores de fluoreto na \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico de 105 munic\u00edpios do estado de S\u00e3o \n\nPaulo. Os resultados apontaram que 25,7% dos munic\u00edpios apresentava teores abaixo dos \n\nrecomendados, sendo que em nove (8,5%), as amostras apresentavam valores pr\u00f3ximos de \n\nzero, contrastando com o \u00eaxito desta pol\u00edtica no estado de S\u00e3o Paulo, que \u00e0 \u00e9poca exibia uma \n\ncobertura de aproximadamente 90% da popula\u00e7\u00e3o. Objetivos: (a) identificar como as \n\ncaracter\u00edsticas pol\u00edtico-administrativas do Estado brasileiro, influenciam a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas no n\u00edvel local; (b) situar o ente municipal na trajet\u00f3ria da pol\u00edtica de \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico no estado de S\u00e3o Paulo, tendo em vista o \n\npercurso hist\u00f3rico das pol\u00edticas de saneamento; (c) compreender como atuam os operadores \n\nde linha de frente da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em pequenos \n\nmunic\u00edpios de uma regi\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo. M\u00e9todo: a investiga\u00e7\u00e3o foi realizada em \n\ntr\u00eas etapas. A primeira foi desenvolvida por meio de uma pesquisa bibliogr\u00e1fica, na qual \n\naspectos te\u00f3ricos relativos \u00e0 trajet\u00f3ria do Estado federal brasileiro, como a autonomia dos \n\ngovernos municipais e as rela\u00e7\u00f5es dos entes federativos entre si, foram cotejados com as \n\nreflex\u00f5es provenientes dos estudos do poder local e das pol\u00edticas p\u00fablicas no pa\u00eds, \n\nrecuperando-se elementos essenciais para a compreens\u00e3o do sistema federalista implantado no \n\nBrasil. Na segunda etapa foi analisada a hist\u00f3ria do saneamento no Brasil a fim de situar a \n\npol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento neste contexto, buscando compreender como \n\no modelo adotado para a configura\u00e7\u00e3o do saneamento refletiu na implementa\u00e7\u00e3o da referida \n\npol\u00edtica. Na terceira etapa foi realizada uma pesquisa emp\u00edrica em dois pares de munic\u00edpios \n\npaulistas com menos de 25 mil habitantes, pertencentes \u00e0 regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 de Rio Preto, SP, \n\nque participaram do estudo mencionado. Cada par continha um munic\u00edpio cujos teores de \n\nfluoreto se encontravam conforme o recomendado e outro no qual estes teores se situavam \n\nabaixo do previsto. Foram realizadas entrevistas em profundidade com 11 profissionais \n\nenvolvidos com a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, sendo tr\u00eas cirurgi\u00f5es-dentistas, um auxiliar de \n\nsa\u00fade bucal, tr\u00eas t\u00e9cnicos respons\u00e1veis pela opera\u00e7\u00e3o dos sistemas de abastecimento de \u00e1gua, \n\n\n\n      \n\num agente administrativo que atuava como coordenador de sa\u00fade bucal; duas enfermeiras \n\narticuladoras da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e um membro do departamento regional de vigil\u00e2ncia \n\nsanit\u00e1ria. Os dados coletados foram complementados por meio da interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nobserva\u00e7\u00f5es registradas em di\u00e1rio de campo. Resultados: A literatura aponta que o desenho \n\npol\u00edtico do Estado brasileiro, marcado pela equipara\u00e7\u00e3o de poder entre os tr\u00eas entes federados \n\npode dificultar a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que requeiram a atua\u00e7\u00e3o cooperativa entre as \n\nesferas federal, estadual e municipal. A autonomia legal das subunidades nacionais implica na \n\nestrutura\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de arranjos de poder que n\u00e3o devem ser desprezados quando se \n\nalmeja a implanta\u00e7\u00e3o de certa pol\u00edtica p\u00fablica. No caso da pol\u00edtica de saneamento, na qual se \n\ninsere a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico, observa-se uma trajet\u00f3ria hist\u00f3rica que \n\ncontribuiu para a instaura\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio constitu\u00eddo por grandes companhias estaduais de \n\nabastecimento e pela implanta\u00e7\u00e3o de complexos sistemas municipais em cidades de grande \n\nporte. Aos munic\u00edpios pequenos restou a ado\u00e7\u00e3o de sistemas simplificados que perduram at\u00e9 \n\nhoje. Junto ao campo de pesquisa foi poss\u00edvel observar que a atua\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos \n\nno processo de implementa\u00e7\u00e3o tem importante influ\u00eancia sobre o desenho final da pol\u00edtica \n\numa vez que, por desfrutarem de certa autonomia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es, a operacionalizam \n\ntamb\u00e9m a partir de suas refer\u00eancias. Al\u00e9m disso, tendo em vista a precariedade das \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas municipais, as caracter\u00edsticas das burocracias locais tamb\u00e9m devem \n\nser consideradas, tanto os aspectos t\u00e9cnicos e profissionais, quanto os valores, interesses e \n\nmotiva\u00e7\u00f5es que permeiam o poder discricion\u00e1rio dos atores. Considera\u00e7\u00f5es finais: A \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no \u00e2mbito municipal, em especial daquelas que requerem \n\na co-participa\u00e7\u00e3o das esferas estadual e federal, como \u00e9 o caso da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, \u00e9 condicionada entre outros aspectos, pela tradi\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pol\u00edticas observadas no \n\nBrasil ao longo de sua hist\u00f3ria, pelas rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre os entes integrantes \n\nda federa\u00e7\u00e3o, pela forma como se desenvolveu a pol\u00edtica de saneamento no pa\u00eds e pela \n\natua\u00e7\u00e3o dos atores em n\u00edvel local. \n\n \n\nPalavras chave: Pequenos Munic\u00edpios. Pol\u00edticas p\u00fablicas. Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \n\nabastecimento p\u00fablico. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n      \n\nMOTA, A. G. Public supply water fluoridation in  small municipalities: conditioners of \n\nimplementation in a region of the state of S\u00e3o Paulo, in Brazil [PhD thesis]. S\u00e3o Paulo. \n\nSchool of Public Health, University of S\u00e3o Paulo; 2018. \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nIntroduction: In the year of 2013, the S\u00e3o Paulo State Council of Dentistry examined the \n\nfluoride level of the public supply water in 105 municipalities in the state of S\u00e3o Paulo. The \n\nresults pointed out that 25,7% had suboptimal levels and that the samples had levels close to \n\nzero in nine (8.5%) of the towns, differentiating them from the policy\u2019s success in the rest of \n\nthe state of S\u00e3o Paulo, in which population coverage reached approximately 90% in that time. \n\nObjectives: (a) to identify how the political and administrative characteristics of the Brazilian \n\nstate influence in the implementation of public policies at local level; (b) to situate the \n\nmunicipal entity in the history of the water fluoridation policy in the state of S\u00e3o Paulo, \n\nconsidering the historical journey of the sanitation\u2019s policies; (c) to understand how street-\n\nlevel operators act concerning fluoridation policy in a region of the state of S\u00e3o Paulo. \n\nMethods: the research had three stages. The first one was developed through a bibliographic \n\nresearch, which summarized the theoretical aspects of the Brazilian federative state\u2019s \n\ntrajectory. The municipal governments\u2019 autonomies and the relations between the federative \n\nentities were compared with the reflections from the studies about the local power and the \n\npublic policies in the country, recovering essential elements for the understanding of the \n\nfederalist system implemented in Brazil. In the second stage, the history of Brazilian \n\nsanitation system was analyzed with the objective of situating the fluoridation policy of water \n\npublic supply in this context, also with the aim of understanding how the adopted model in \n\nthe sanitation system influenced the policy implementation. During the third stage, an \n\nempirical research was undertaken in two pairs of towns selected from the mentioned study. \n\nThey had less than 25 thousand inhabitants and belonged to the region of S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \n\nPreto. Each pair had a town in which the fluoride level was considered optimal and another in \n\nwhich the level was considered low. In-depth interviews were undertaken with 11 \n\nprofessionals involved with the policy implementation, three dental surgeons, one dental \n\nassistant, three technicians responsible for the operation of the water supply system, one \n\nadministrative agent who conducted the oral health policy, two primary healthcare policy \n\nfacilitators nurses and one member of the regional department of the Sanitary Surveillance \n\nparticipated. The data collected were complemented through interpretation provided by \n\n\n\n      \n\nobservations registered in the field diary. Results: The literature points out that the political \n\nframework of the Brazilian state, characterized by the power levelling among the three \n\nfederative entities, can hamper the implementation of policies that require the cooperative \n\naction among the federal, state and municipal levels. The legal autonomy of the national \n\nsubunits imply  building of several power arrangements that should not be neglected when the \n\nimplementation of a certain public policy is aimed. In the case of sanitation policy, in which \n\nthe fluoridation policy of water public supply is encompassed, it was observed the institution \n\nof a legal mark that have privileged the implantation of big state sanitation utilities and also \n\ncomplex municipal systems in larger cities. Smaller towns were left to the adoption of \n\nsimplified systems that remain until today. Together with the research field, we verified that \n\nthe action of the workers involved in the process of policy implementation has important \n\ninfluence on the final shape of the policy. As they have a certain autonomy regarding their \n\nactions, they operationalize it also based on their own references and discretionary power. In \n\naddition, considering the fragility of municipal public administration, the characteristics of \n\nlocal bureaucracies  should also be considered, including the technical and professional \n\naspects, values, interests and motivations that intersect the discretionary power of the policy \n\nactors. Final considerations: The implementation of public policies at the municipal level, \n\nespecially those that require the co-participation of the state and federal spheres, such as the \n\nwater fluoridation policy, is conditioned, among other aspects, by the tradition of political \n\npractices observed in Brazil throughout its history, the relations of interdependence between \n\nthe entities that are part of the federation, the way in which the sanitation policy was \n\ndeveloped in the country and the actions of the actors at the local level.  \n\n \n\nKeywords: Small Municipalities. Public policy. Fluoridation of public water supply.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n      \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\nPARTE I \u2013 CARACTER\u00cdSTICAS DA PESQUISA .............................  12 \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................  13 \n\n     1.1 O PONTO DE PARTIDA .............................................................................   13 \n\n     1.2 FLUORETA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA DE ABASTECIMENTO P\u00daBLICO  \n\n           COMO MEDIDA DE SA\u00daDE P\u00daBLICA ...................................................  \n\n \n\n 14 \n\n     1.3 PROJETO PROMO\u00c7\u00c3O E QUALIDADE DE VIDA .................................  17 \n\n     1.4 A IMPORT\u00c2NCIA DA ETAPA DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O .........................  19 \n\n2. OBJETIVOS ...................................................................................................  23 \n\n3. PERCURSO METODOL\u00d3GICO ..........................................................  24 \n\n     3.1 DI\u00c1LOGO COM A LITERATURA .............................................................  24 \n\n     3.2 DI\u00c1LOGO COM A HIST\u00d3RIA ...................................................................  25 \n\n     3.3 DI\u00c1LOGO COM A REALIDADE ...............................................................  26 \n\n     3.4 ASPECTOS \u00c9TICOS ....................................................................................  28 \n\n     3.5 NORMAS GERAIS ......................................................................................  28 \n\nPARTE II \u2013 PRODUTOS DA PESQUISA ..............................................  29 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O .............................................................  30 \n\n    4.1 ARTIGO 1 .....................................................................................................  31 \n\n    4.2 ARTIGO 2  .....................................................................................................  58 \n\n    4.3 ARTIGO 3 ......................................................................................................  82 \n\nPARTE III \u2013 CONCLUS\u00d5ES .......................................................................  98 \n\n5. INSTIGANDO NOVAS REFLEX\u00d5ES ................................................  99 \n\n6. REFER\u00caNCIAS ........................................................................................... 102 \n\nANEXOS .............................................................................................. 109 \n\nANEXO 1 - PARECER CONSUBSTANCIADO DO CEP..................................... 110 \n\nANEXO 2 - TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO.......... 112 \n\nANEXO 3 - COMPROVANTE DE SUBMISS\u00c3O DO ARTIGO 1 ....................... 113 \n\nCURR\u00cdCULO LATTES ...................................................................... 114 \n\n\n\n    12 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE I \u2013 CARACTER\u00cdSTICAS DA PESQUISA \n\n\n\n    13 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 O PONTO DE PARTIDA  \n\n  \n\nEntre os meses de janeiro e maio de 2013 o Conselho Regional de Odontologia de S\u00e3o \n\nPaulo (CROSP) examinou os teores de fluoreto na \u00e1gua de 105 munic\u00edpios paulistas com \n\nmenos de 30 mil habitantes. Os resultados apontaram que estes teores se encontravam, em \n\nparte das localidades estudadas, em desacordo com o par\u00e2metro estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o \n\n(entre 0,6 e 0,8 ppm). Dentre as 105 cidades participantes, 27 apresentavam teores inferiores \n\naos n\u00edveis recomendados, sendo que em 9, os n\u00edveis de fluoreto se mostravam pr\u00f3ximos de \n\nzero, indicando uma condi\u00e7\u00e3o de \u201cn\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o\u201d da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o (CROSP, \n\n2013).   \n\nCabe salientar que os munic\u00edpios integrantes da referida investiga\u00e7\u00e3o haviam \n\nparticipado do projeto Promo\u00e7\u00e3o e Qualidade de Vida \u2013 Fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00c1guas de \n\nAbastecimento P\u00fablico, realizado pelo governo do Estado de S\u00e3o Paulo entre 2004 e 2007, em \n\nque 117 cidades de menos de 30 mil habitantes receberam recursos e apoio t\u00e9cnico para \n\najustarem a fluoreta\u00e7\u00e3o de seus sistemas de saneamento (RAMOS &amp; VALENTIM, 2012).  \n\nObserva-se que mesmo diante do conjunto de esfor\u00e7os realizados pelas autoridades para \n\nassegurar a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nestes munic\u00edpios, parte ainda \n\nn\u00e3o havia conseguido organizar seus sistemas.    \n\nOs dados revelados suscitaram indaga\u00e7\u00f5es a respeito dos aspectos associados \u00e0s \n\ndificuldades para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em munic\u00edpios \n\npequenos e dos contextos pol\u00edticos que colaboraram para forjar tal conjuntura. Deste modo, \n\ncaberia compreender por que as localidades pesquisadas, mesmo diante de condi\u00e7\u00f5es \n\nestruturais semelhantes, apresentavam diferen\u00e7as quanto aos resultados do processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o.  \n\nNeste sentido, a an\u00e1lise dos condicionantes atrelados \u00e0 origem de tal cen\u00e1rio, a fim de \n\nque se pudesse conhecer os fatores facilitadores e de constrangimento do processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica sob exame, pareceu um poss\u00edvel caminho para o esclarecimento de \n\ntal indaga\u00e7\u00e3o. \n\nPor conseguinte, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de mecanismos de an\u00e1lise que permitissem \n\naprofundar a compreens\u00e3o da l\u00f3gica que rege o cotidiano de pequenos munic\u00edpios, adotando \n\ncomo foco o processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n\n\n\n    14 \n\nDescreve-se a seguir aspectos sobre o papel da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \n\nabastecimento p\u00fablico na preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade bucal (sobretudo no referente \u00e0s popula\u00e7\u00f5es \n\nsocioeconomicamente menos favorecidas), e sobre a import\u00e2ncia da an\u00e1lise da etapa de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o dos fatores que interferem nos resultados das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas.  \n\n \n\n1.2 FLUORETA\u00c7\u00c3O DA \u00c1GUA DE ABASTECIMENTO P\u00daBLICO COMO \n\nMEDIDA DE SA\u00daDE P\u00daBLICA  \n\n \n\nA adi\u00e7\u00e3o de fluoretos \u00e0 \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico como medida de prote\u00e7\u00e3o contra \n\na c\u00e1rie dent\u00e1ria vem sendo investigada h\u00e1 mais de um s\u00e9culo. Tal estrat\u00e9gia surge com base \n\nnas observa\u00e7\u00f5es de Mckay que, em 1911 no estado do Colorado nos Estados Unidos da \n\nAm\u00e9rica, verifica a presen\u00e7a de manchas no esmalte de crian\u00e7as residentes na regi\u00e3o. O fato \n\nde tais crian\u00e7as apresentarem baixa preval\u00eancia de c\u00e1rie e destas manchas n\u00e3o se encontrarem \n\nem crian\u00e7as de cidades vizinhas, fez com que outros especialistas se interessem em esclarecer \n\nsua origem (BRASIL, 2009).  \n\nTodavia, tais observa\u00e7\u00f5es apenas foram poss\u00edveis pelo motivo de estudos anteriores j\u00e1 \n\nterem, em ocasi\u00f5es diversas, descrito este tipo de altera\u00e7\u00e3o em esmalte. Podem ser citados \n\ncomo exemplos os \u201cdentes mosqueados\u201d relatado por Kunhs em 1888, em refer\u00eancia \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es de esmalte verificadas em moradores da cidade de Durango no M\u00e9xico e o \u201cDenti \n\ndi Chiaie\u201d descrito por Eager em 1902, a partir de altera\u00e7\u00f5es verificadas na denti\u00e7\u00e3o de \n\nhabitantes de N\u00e1poles, na It\u00e1lia (NARVAI, 2001; KOZLOSWSK &amp; PEREIRA, 2003).  \n\nO aprofundamento das investiga\u00e7\u00f5es a cerca destes achados leva Mckay e Black, em \n\n1916, a levantarem a hip\u00f3tese destas altera\u00e7\u00f5es estarem associadas \u00e0 presen\u00e7a de alguma \n\nsubst\u00e2ncia existente na \u00e1gua. Posteriormente, em 1931, Churchill, analisando quimicamente a \n\n\u00e1gua de Bauxita (uma das cidades americanas na qual o esmalte manchado encontrava-se \n\npresente) estabelece, com base nos altos teores de fl\u00faor constatados, uma rela\u00e7\u00e3o entre as \n\naltera\u00e7\u00f5es encontradas no esmalte e a presen\u00e7a deste elemento na \u00e1gua, desencadeando novos \n\nestudos em localidades diversas (KOZLOSWSK &amp; PEREIRA, 2003).  \n\nEntre as pesquisas realizadas sobre o tema destaca-se o \u201cEstudo das 21 cidades\u201d \n\ndesenvolvido por Dean, em 1942, cuja principal contribui\u00e7\u00e3o foi demonstrar as correla\u00e7\u00f5es \n\nentre teores de fl\u00faor na \u00e1gua, valores baixos de preval\u00eancia de c\u00e1rie e aumento da frequ\u00eancia \n\nde fluorose dent\u00e1ria. A partir dos resultados obtidos concluiu-se que o valor de 1ppm \n\n(aceitando-se pequenas oscila\u00e7\u00f5es de acordo com as varia\u00e7\u00f5es de temperatura) era suficiente \n\n\n\n    15 \n\npara promover uma diminui\u00e7\u00e3o satisfat\u00f3ria dos n\u00edveis de c\u00e1rie sem propiciar o aparecimento \n\nde fluorose dent\u00e1ria (KOZLOSWSK &amp; PEREIRA, 2003). \n\nO conjunto de informa\u00e7\u00f5es proveniente destas investiga\u00e7\u00f5es serviu como balizador para \n\na deflagra\u00e7\u00e3o dos primeiros estudos voltados para o ajuste da concentra\u00e7\u00e3o de fluoreto na \n\n\u00e1gua de abastecimento como uma medida de sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nA suposi\u00e7\u00e3o de que a c\u00e1rie dent\u00e1ria poderia ser prevenida por meio da fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua foi inicialmente investigada em um estudo prospectivo iniciado em 1945, em que foram \n\nacompanhadas popula\u00e7\u00f5es de dois pares de cidades nos Estados Unidos e de um par no \n\nCanad\u00e1. Ap\u00f3s quinze anos do in\u00edcio da fluoreta\u00e7\u00e3o artificial, estudos epidemiol\u00f3gicos \n\nconstataram uma diminui\u00e7\u00e3o mais acentuada da preval\u00eancia de c\u00e1rie nas cidades nas quais a \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o havia sido implementada, em compara\u00e7\u00e3o com as cidades que n\u00e3o dispunham de \n\ntal benef\u00edcio (KOZLOSWSK &amp; PEREIRA, 2003).  \n\nA partir deste trabalho pioneiro, o uso de fluoretos em odontologia tem sido \n\nexaustivamente estudado, sendo que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) reconhece que, \n\ntendo em vista o conhecimento dispon\u00edvel sobre o tema, estes podem ser utilizados em sa\u00fade \n\np\u00fablica com toda seguran\u00e7a (NARVAI, 2001).  \n\nAtualmente o uso de fluoretos para a preven\u00e7\u00e3o da c\u00e1rie dent\u00e1ria se constitui em uma \n\nmedida recomendada por mais de 150 institui\u00e7\u00f5es relacionadas ao campo das ci\u00eancias e da \n\nsa\u00fade, tais como a Federa\u00e7\u00e3o Dent\u00e1ria Internacional (FDI) e a Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da \n\nSa\u00fade (OPAS) (BRASIL, 2009).   \n\nNos Estados Unidos, o Centro de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (CDC), classifica a \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento como uma das dez maiores conquistas alcan\u00e7adas no \n\ncampo da sa\u00fade p\u00fablica no s\u00e9culo XX, por se tratar de uma medida de grande abrang\u00eancia, \n\natingir m\u00faltiplos grupos socioecon\u00f4micos, apresentar \u00f3tima rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio e possuir \n\ngrande poder de preven\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 c\u00e1rie dent\u00e1ria (CDC,1999).  \n\nNo Brasil a trajet\u00f3ria da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua tem in\u00edcio em 1953 na cidade de Baixo \n\nGuandu, no estado do Esp\u00edrito Santo, por iniciativa da Funda\u00e7\u00e3o Servi\u00e7os de Sa\u00fade P\u00fablica \n\n(FSESP). Tal medida ocasionou uma redu\u00e7\u00e3o da preval\u00eancia de c\u00e1rie dent\u00e1ria em crian\u00e7as de \n\nseis a doze de idade anos da ordem de 65,4% em um per\u00edodo de quatorze anos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o (BUENDIA, 1983; BRASIL, 2009).  \n\nA partir da publica\u00e7\u00e3o da Lei Federal 6.050 de 1974, a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \n\nabastecimento p\u00fablico tornou-se obrigat\u00f3ria no Brasil para os locais que dispunham de \n\nEsta\u00e7\u00f5es de Tratamento de \u00c1gua. Desde ent\u00e3o tal medida vem se expandindo, chegando a \n\n\n\n    16 \n\natingir em 2015 (segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) mais de 100 milh\u00f5es de pessoas em todo o \n\npa\u00eds (BUENDIA, 1983; FRAZ\u00c3O et al. 2013).  \n\nMais recentemente, a medida de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua encontrou apoio nas delibera\u00e7\u00f5es \n\ndas Confer\u00eancias de Sa\u00fade Bucal e nas a\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e principais entidades \n\nrepresentativas da classe odontol\u00f3gica (FRAZ\u00c3O, PEREZ &amp; CURY, 2011), passando, em \n\n2004, a figurar como um dos principais objetivos da Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Bucal \n\n(PNSB) \n\n \n\nEntende-se que o acesso \u00e0 \u00e1gua tratada e fluoretada \u00e9 fundamental para as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Assim, viabilizar pol\u00edticas p\u00fablicas que garantam \n\na implanta\u00e7\u00e3o da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos munic\u00edpios com sistemas de tratamento \u00e9 \n\na forma mais abrangente e socialmente justa de acesso ao fl\u00faor. Neste sentido, \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es intersetoriais para ampliar a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Brasil \u00e9 uma \n\nprioridade governamental, garantindo-se continuidade e teores adequados nos \n\ntermos da lei 6.050 e normas complementares, com a cria\u00e7\u00e3o e/ou desenvolvimento \n\nde sistemas de vigil\u00e2ncia compat\u00edveis (BRASIL, 2004a). \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos resultados alcan\u00e7ados por interm\u00e9dio da expans\u00e3o desta medida, Narvai \n\net al. (2014), analisando dados relativos \u00e0s 26 capitais brasileiras, constataram um decl\u00ednio \n\nm\u00e9dio da preval\u00eancia de c\u00e1rie dent\u00e1ria naquelas com \u00e1gua fluoretada, de cerca de 8,6%, \n\nenquanto que nas capitais onde esta medida n\u00e3o se encontrava implementada foi observado \n\num aumento m\u00e9dio da preval\u00eancia de c\u00e1rie da ordem de 12,8%, considerando os valores \n\nobtidos entre 2003 e 2010.  \n\nDados do Projeto SB - Brasil 2003 revelaram que crian\u00e7as de cinco anos de idade \n\nresidentes em munic\u00edpios com \u00e1gua fluoretada possu\u00edam uma m\u00e9dia de dentes dec\u00edduos \n\ncariados, perdidos e obturados igual a 2,52, enquanto que em crian\u00e7as da mesma idade \n\nmoradoras em munic\u00edpios que n\u00e3o contavam com \u00e1gua fluoretada, esta m\u00e9dia era igual a 3,57. \n\nO mesmo estudo apontou que crian\u00e7as de doze anos residentes em localidades que dispunham \n\nde \u00e1gua fluoretada apresentavam uma m\u00e9dia de dentes permanentes cariados, perdidos e \n\nobturados de 2,27 contra uma m\u00e9dia igual a 3,38 em crian\u00e7as que n\u00e3o se beneficiavam desta \n\nmedida (BRASIL, 2004b).  \n\nOs n\u00fameros apresentados demonstram a relev\u00e2ncia da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \n\nabastecimento p\u00fablico como medida para a preven\u00e7\u00e3o da c\u00e1rie dent\u00e1ria. No Brasil onde uma \n\nparte consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o possui acesso a outras formas de preven\u00e7\u00e3o, a \n\n\n\n    17 \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o desta estrat\u00e9gia parece essencial para que possam ser alcan\u00e7adas melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade bucal para todos.  \n\nEstudos sistematizados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade apontam que a ado\u00e7\u00e3o desta medida \n\nbeneficia, sobretudo, os que mais precisam dela, uma vez que seu impacto preventivo ser\u00e1 \n\nmaior quanto maior for a desigualdade social presente. Em contrapartida, no Brasil, constata-\n\nse que a oferta de \u00e1gua fluoretada \u00e9 maior nos munic\u00edpios com melhores indicadores sociais \n\n(BRASIL, 2009).  \n\nFrente a este cen\u00e1rio, Narvai (2000) afirma que n\u00e3o fluoretar a \u00e1gua ou interromper a \n\ncontinuidade deste benef\u00edcio se constitui em uma a\u00e7\u00e3o juridicamente ilegal, cientificamente \n\ninjustific\u00e1vel e socialmente injusta. \n\n \n\n1.3 PROJETO PROMO\u00c7\u00c3O E QUALIDADE DE VIDA \n\n \n\nO Projeto Promo\u00e7\u00e3o e Qualidade de Vida \u2013 Fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00c1guas de Abastecimento \n\nP\u00fablico, desenvolvido pelo governo do Estado de S\u00e3o Paulo no \u00e2mbito do Programa de \n\nVigil\u00e2ncia da Qualidade da \u00c1gua para Consumo Humano (Pro\u00e1gua)\n1\n, destinou a 117 \n\nmunic\u00edpios de pequeno porte (menos de 30 mil habitantes) 2,3 milh\u00f5es de reais entre 2004 e \n\n2007. Este investimento direcionava-se \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de bombas dosadoras de fl\u00faor, \n\nequipamentos para a determina\u00e7\u00e3o de \u00edon fluoreto e insumos para a fluoreta\u00e7\u00e3o.  \n\nA medida tinha por finalidade apoiar tecnicamente os munic\u00edpios de pequeno porte, os \n\nquais historicamente apresentavam instabilidades na manuten\u00e7\u00e3o dos teores de fluoretos em \n\nsuas \u00e1guas de abastecimento (RAMOS &amp; VALENTIM, 2012).  \n\nPara se ter uma ideia das dificuldades observadas, nestas 117 cidades pesquisadas \n\napenas 9,2% das amostras apresentavam teores de fluoretos conforme o preconizado (entre \n\n0,6 e 0,8 ppm) ante um padr\u00e3o  de refer\u00eancia correspondente a 80%. O objetivo ent\u00e3o era o de \n\naproximar estes munic\u00edpios do n\u00edvel atingido pelo conjunto de cidades do estado (RAMOS &amp; \n\nVALENTIM, 2012). \n\nConclu\u00edda a primeira etapa do projeto constatou-se que o percentual de amostras \n\nadequadas entre os munic\u00edpios participantes progrediu de 9,2% em 2003 para 42% em 2007. \n\nTal avan\u00e7o, embora significativo, ainda situava estas cidades a uma dist\u00e2ncia consider\u00e1vel dos \n\n                                                           \n\n1\n Implantado em 1992, sob a coordena\u00e7\u00e3o do Centro de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria, com o papel de assegurar a \n\npotabilidade da \u00e1gua da popula\u00e7\u00e3o paulista, no intuito de prevenir doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e garantir \n\nqualidade de vida. \n\n\n\n    18 \n\ndemais munic\u00edpios do estado, o que desencadeou uma segunda fase do projeto com vistas a \n\natingir o patamar de 80% de amostras com teores dentro dos padr\u00f5es estabelecidos.  \n\nNesta segunda fase partiu-se do princ\u00edpio de que apenas a destina\u00e7\u00e3o de recursos \n\nfinanceiros para a aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos n\u00e3o era o suficiente, sendo necess\u00e1rio, para \n\ntanto, propiciar \u00e0s localidades participantes melhorias estruturais e supervis\u00e3o t\u00e9cnica \n\n(RAMOS &amp; VALENTIM, 2012).  \n\nPor conseguinte, a segunda etapa contemplou uma s\u00e9rie de medidas que visaram \n\noferecer, al\u00e9m de recursos f\u00edsicos, capacita\u00e7\u00e3o e apoio t\u00e9cnico aos 117 munic\u00edpios envolvidos \n\nno projeto. Entre as medidas adotadas podemos destacar: \n\na) o estabelecimento de parceria com a Companhia Estadual de Saneamento do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo (Sabesp) buscando a obten\u00e7\u00e3o de maior capacidade t\u00e9cnica, no sentido de \n\nqualificar o apoio \u00e0s inst\u00e2ncias municipais;   \n\nb) a mobiliza\u00e7\u00e3o e sensibiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos e gestores de inst\u00e2ncias regionais e \n\nmunicipais, atrav\u00e9s de reuni\u00f5es envolvendo, quando poss\u00edvel, secret\u00e1rios de sa\u00fade e prefeitos; \n\nc) a formaliza\u00e7\u00e3o de um compromisso entre Governo do Estado e munic\u00edpios \n\ncontemplados pelo projeto, no qual se previam contrapartidas m\u00ednimas das prefeituras, tais \n\ncomo a manuten\u00e7\u00e3o de um t\u00e9cnico devidamente habilitado na opera\u00e7\u00e3o do sistema, o controle \n\nsistem\u00e1tico da qualidade da \u00e1gua por meio de an\u00e1lises laboratoriais, a garantia de manuten\u00e7\u00e3o \n\npreventiva e corretiva de equipamentos e a aquisi\u00e7\u00e3o de insumos necess\u00e1rios \u00e0 opera\u00e7\u00e3o \n\ndestes equipamentos conforme as orienta\u00e7\u00f5es do fabricante;  \n\nd) a elabora\u00e7\u00e3o de um diagn\u00f3stico da situa\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua \n\n(SAA) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fluoreta\u00e7\u00e3o, examinando de forma mais minuciosa o hist\u00f3rico de \n\nadequa\u00e7\u00e3o destes sistemas aos padr\u00f5es de potabilidade; \n\ne) o repasse de recursos para subsidiar a compra correta de equipamentos definidos \n\natrav\u00e9s do diagn\u00f3stico; \n\nf) a capacita\u00e7\u00e3o de operadores dos SAA e profissionais de vigil\u00e2ncia presentes nos \n\nmunic\u00edpios. \n\nPortanto, observa-se o emprego de um conjunto de esfor\u00e7os por parte das autoridades \n\nestaduais no sentido de se garantir, nestes munic\u00edpios, a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico.  \n\nDeste modo, cabe indagar por que, apesar de todas as medidas propostas, alguns \n\nmunic\u00edpios apresentam dificuldades para a implementa\u00e7\u00e3o desta pol\u00edtica. Neste sentido, vale \n\ndiscutir a import\u00e2ncia da an\u00e1lise da etapa da implementa\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o dos fatores \n\nque permeiam tal processo no \u00e2mbito local.  \n\n\n\n    19 \n\n1.4 A IMPORT\u00c2NCIA DA ETAPA DE IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nEspecialistas apontam que toda pol\u00edtica p\u00fablica apresenta quatro caracter\u00edsticas \n\nestruturantes: a) representa a materializa\u00e7\u00e3o do que os governos pretendem fazer; b) envolve \n\nv\u00e1rios atores (formais e informais) e n\u00edveis de decis\u00e3o; c) o sucesso de sua implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nest\u00e1 apenas condicionado ao cumprimento de leis e regras institucionais; d) constitui-se \n\nsempre em um ato intencional (SOUZA, 2006).  \n\nQuanto a este conjunto de caracter\u00edsticas, pode-se admitir que as diferen\u00e7as entre as \n\ninten\u00e7\u00f5es e o conte\u00fado das a\u00e7\u00f5es de um governo, decorrem do fato de que, al\u00e9m de pautadas \n\npor normas e regras institucionais, as pol\u00edticas p\u00fablicas tamb\u00e9m se encontram impregnadas \n\npelas ideias e concep\u00e7\u00f5es dos diversos atores presentes em sua cadeia de decis\u00f5es, os quais \n\nnem sempre apresentam interesses condizentes com os objetivos que motivaram sua \n\nelabora\u00e7\u00e3o. Neste sentido, ao se analisar a implanta\u00e7\u00e3o de certa pol\u00edtica, a observa\u00e7\u00e3o \n\ncuidadosa do contexto em que ocorre sua produ\u00e7\u00e3o, torna-se elemento essencial (SERAFIM \n\n&amp; DIAS, 2012; SOUZA, 2006).  \n\nTomando como base o esquema do ciclo da pol\u00edtica (policy cycle) conforme descrito por \n\nHowlett, Ramash &amp; Perl (2013), as pol\u00edticas p\u00fablicas podem ser compreendidas a partir de \n\ncinco etapas: montagem da agenda, formula\u00e7\u00e3o, tomada de decis\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o. De acordo com este esquema a implementa\u00e7\u00e3o corresponderia ao momento no qual \n\ns\u00e3o geradas a\u00e7\u00f5es com a finalidade de transportar para a realidade o conjunto de inten\u00e7\u00f5es \n\nsistematizadas nas etapas anteriores do ciclo.  \n\nSeria nesta etapa que os objetivos estabelecidos no campo te\u00f3rico se transformariam em \n\nservi\u00e7os ofertados aos cidad\u00e3os, por interm\u00e9dio da operacionaliza\u00e7\u00e3o de um conjunto \n\nplanejado de a\u00e7\u00f5es (FERREIRA &amp; MEDEIROS, 2016).  \n\nDiante do exposto pode-se pressupor que os resultados das pol\u00edticas derivam de uma \n\ncadeia de decis\u00f5es proveniente de atores integrantes de diversas etapas do ciclo. No entanto, \n\nn\u00e3o se pode afirmar que tais decis\u00f5es prevalecer\u00e3o, uma vez que os atores pertencentes \u00e0 \n\netapa de implementa\u00e7\u00e3o ir\u00e3o atuar tamb\u00e9m com base em suas pr\u00f3prias refer\u00eancias e valores \n\n(LIMA &amp; D\u2019ASCENZI, 2017).  \n\nDeste modo, esta investiga\u00e7\u00e3o direcionou suas observa\u00e7\u00f5es para o momento da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, partindo do pressuposto que tal etapa poderia se constituir em um momento \n\nde intensa influ\u00eancia dos governos municipais sobre a operacionaliza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica sob \n\nan\u00e1lise.  \n\n\n\n    20 \n\nTodavia, especialistas salientam que a an\u00e1lise de uma pol\u00edtica requer que o pesquisador, \n\nao estudar o processo de implementa\u00e7\u00e3o, considere que ela somente poder\u00e1 ser compreendida \n\na partir do processo de conforma\u00e7\u00e3o da agenda, uma vez que os mecanismos operacionais que \n\nconsubstanciam a etapa de implementa\u00e7\u00e3o encontram-se atrelados \u00e0s concep\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e \n\ninteresses pol\u00edticos que permeiam a conforma\u00e7\u00e3o da agenda (SOUZA, 2006; DAGNINO, \n\n2007).   \n\nPor conseguinte, esta pesquisa, embora tenha privilegiado a observa\u00e7\u00e3o da fase de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m se preocupou em identificar o grau de prioriza\u00e7\u00e3o que a medida sob \n\nexame alcan\u00e7ava no conjunto de a\u00e7\u00f5es operacionalizadas no \u00e2mbito das gest\u00f5es locais. Tal \n\npreocupa\u00e7\u00e3o foi motivada pela suposi\u00e7\u00e3o de que, em se tratando de uma pol\u00edtica prevista na \n\nagenda federal e operacionalizada nas subunidades nacionais, n\u00e3o se conhecia se, do ponto de \n\nvista municipal, esta se constitu\u00eda em uma prioridade.  \n\nAo se propor a an\u00e1lise de determinada pol\u00edtica, pode-se explicar seu \u00eaxito ou fracasso a \n\npartir de duas dimens\u00f5es: dos aspectos que influenciaram a tomada de decis\u00e3o e das falhas \n\npresentes no processo de implementa\u00e7\u00e3o. Quanto \u00e0 segunda dimens\u00e3o, pode-se admitir que as \n\nraz\u00f5es capazes de explicar tais falhas remetem ao momento de constru\u00e7\u00e3o da agenda, sendo \n\nque, por mais que possam estar asseguradas condi\u00e7\u00f5es para uma implementa\u00e7\u00e3o perfeita, a \n\nfalta de interesse pol\u00edtico para sua implanta\u00e7\u00e3o poder\u00e1 conduzir a resultados distantes dos \n\nplanejados (DAGNINO, 2007).  \n\nAtualmente n\u00e3o se admite o estudo da implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas partindo-se \n\ndo princ\u00edpio que esta etapa se constitui em um processo puramente racional e normativo, \n\ndesvinculado do contexto pol\u00edtico, sendo que n\u00e3o se pode separar os governos do mundo real \n\ne nem a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do mundo da pol\u00edtica (SOUZA, 2003).  \n\nOutro aspecto apontado por Souza (2003) se constitui no fato de que an\u00e1lises sobre a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas se basearam, na maior parte, em modelos top-dow, os quais se \n\nencontram demasiadamente centrados nos atores participantes da etapa de elabora\u00e7\u00e3o. Desta \n\nforma, seria interessante que os pesquisadores passassem a adotar tamb\u00e9m modelos do tipo \n\nbottom-up, os quais partem de uma an\u00e1lise baseada, sobretudo, na a\u00e7\u00e3o dos implementadores.  \n\nO presente estudo buscou caracterizar a a\u00e7\u00e3o destes implementadores no contexto dos \n\nmunic\u00edpios escolhidos. Para tanto, foram analisadas as principais ideias e institui\u00e7\u00f5es que \n\ninfluenciaram o comportamento dos atores no desenvolvimento da etapa de implementa\u00e7\u00e3o. \n\nEstudos relativos ao campo da an\u00e1lise de pol\u00edticas destacam a import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o dos \n\natores (individualmente ou atrav\u00e9s das organiza\u00e7\u00f5es) para os resultados das pol\u00edticas. Neste \n\nsentido, o papel dos atores se constitui em um dos lugares para onde se deve olhar quando \n\n\n\n    21 \n\ndesejamos descobrir por que uma pol\u00edtica ocorre de uma forma e n\u00e3o de outra. Por\u00e9m, n\u00e3o se \n\npode perder de vista que a forma de agir dos atores se encontra submetida \u00e0s estruturas \n\ninstitucionais que os envolvem, fazendo com que uma quantidade crescente de estudos sobre \n\npol\u00edticas considerem em suas an\u00e1lises, os aspectos que caracterizam tais estruturas. \n\n(HOWLETT, RAMASH &amp; PERL, 2013).   \n\nDiferentemente da avalia\u00e7\u00e3o, a qual tem sua \u00eanfase nos resultados, a an\u00e1lise do processo \n\nde uma pol\u00edtica se ocupar\u00e1 de compreender sua constru\u00e7\u00e3o, recuperando os valores, interesses \n\ne motiva\u00e7\u00f5es dos atores envolvidos (SERAFIM &amp; DIAS, 2012).  \n\nFaria (2003), a partir da concep\u00e7\u00e3o de ideia como s\u00edmbolo que expressa defini\u00e7\u00f5es de \n\nmundo, aponta que as an\u00e1lises de pol\u00edticas realizadas no Brasil, durante muito tempo, \n\nignoraram o papel fundamental das ideias e valores para a compreens\u00e3o de determinadas \n\netapas do ciclo da pol\u00edtica, como \u00e9 o caso da elabora\u00e7\u00e3o da agenda. Por conseguinte, no \n\ndecorrer desta pesquisa se procurou considerar os s\u00edmbolos e concep\u00e7\u00f5es inerentes \u00e0 etapa da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o no contexto dos munic\u00edpios investigados.  \n\nTendo em vista as ideias se encontrarem, em grande parte, sob influencia das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, os pesquisadores devem considerar que as organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e \n\nsociais, representadas pelos governos, empresas e igrejas interferem no comportamento dos \n\natores. Neste sentido, deve-se procurar compreender de que maneira as institui\u00e7\u00f5es, expressas \n\npor regras, normas e s\u00edmbolos, afetam as decis\u00f5es dos governos em determinadas localidades \n\n(HOWLETT, RAMASH &amp; PERL, 2013). \n\nH\u00e1 diversas formas de se olhar para a etapa de implementa\u00e7\u00e3o. Contudo, os aspectos \n\nmais enfatizados pelos especialistas se constituem nas caracter\u00edsticas contextuais em que se d\u00e1 \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o e na cadeia de intera\u00e7\u00f5es dos diversos atores envolvidos, considerando \n\ntanto os valores predominantes, quanto os interesses institucionais. Isto por n\u00e3o se poder \n\ndeixar de pressupor que as a\u00e7\u00f5es dos atores (sejam de incentivo ou obstru\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m se \n\ndesenvolver\u00e3o de acordo com o lugar que esta pol\u00edtica ostenta no rol de prioridades dos \n\ngovernos locais (SOUZA, 2006; LOTTA, 2010).    \n\nDeste modo a an\u00e1lise do processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o deve se \n\nlimitar \u00e0 an\u00e1lise da etapa de planejamento ou apenas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o de gerentes e \n\nlegisladores. Ao contr\u00e1rio, deve-se considerar a participa\u00e7\u00e3o de burocratas de n\u00edvel de rua que \n\nexercem suas atividades junto aos cidad\u00e3os, tal qual professores, policiais e profissionais de \n\nsa\u00fade, uma vez que estes det\u00eam grande poder de decis\u00e3o sobre a dispensa de benef\u00edcios e \n\nsobre a aplica\u00e7\u00e3o de sans\u00f5es p\u00fablicas (LIPSKY, 1980). \n\n\n\n    22 \n\nIsto pelo fato da discricionariedade dos burocratas de n\u00edvel de rua apresentar-se como \n\num fator capaz de alterar os resultados das pol\u00edticas, fazendo com que estes se distanciem dos \n\nobjetivos previstos no planejamento (LOTTA, 2012).   \n\nTendo em vista o referencial te\u00f3rico exposto, foi adotado como prop\u00f3sito a an\u00e1lise dos \n\ncondicionantes pertinentes ao processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nde abastecimento p\u00fablico em pequenos munic\u00edpios, instituindo como refer\u00eancia temporal os \n\nanos de 2015 e 2016, \u00e9poca de realiza\u00e7\u00e3o da etapa emp\u00edrica deste estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    23 \n\n2 OBJETIVOS \n\n \n\nConsiderando o prop\u00f3sito desta pesquisa em analisar os condicionantes pertinentes ao \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em \n\npequenos munic\u00edpios, foram estabelecidos tr\u00eas objetivos espec\u00edficos. \n\n \n\n \n\n1) Identificar como as caracter\u00edsticas pol\u00edtico-administrativas do Estado brasileiro influenciam \n\na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no n\u00edvel local. \n\n \n\n2) Situar o ente municipal na trajet\u00f3ria da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento \n\np\u00fablico no estado de S\u00e3o Paulo, tendo em vista o percurso hist\u00f3rico das pol\u00edticas de \n\nsaneamento. \n\n \n\n3) Compreender como atuam os operadores de linha de frente da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em pequenos munic\u00edpios de uma regi\u00e3o do estado de S\u00e3o \n\nPaulo.  \n\n \n\n \n\n \n\nA seguir se proceder\u00e1 a exposi\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias adotadas para a consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos \n\ndescritos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    24 \n\n3 PERCURSO METODOL\u00d3GICO  \n\n \n\nConsiderando a pretens\u00e3o de articular o conhecimento verificado na literatura com \n\ndeterminada realidade emp\u00edrica (contexto de pequenos munic\u00edpios situados no estado de S\u00e3o \n\nPaulo), no intuito de identificar as concep\u00e7\u00f5es de atores e institui\u00e7\u00f5es a respeito de certa \n\npol\u00edtica (fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico), optou-se pela abordagem qualitativa.  \n\nNeste sentido, foi considerado que o objeto sob an\u00e1lise n\u00e3o poderia ser interpretado a \n\npartir de dados quantific\u00e1veis, tendo em vista o mundo de significados que oferecia. Al\u00e9m \n\ndisso, a op\u00e7\u00e3o por uma abordagem qualitativa tamb\u00e9m se justifica pelo fato da pesquisa \n\napresentar como ponto de partida um estudo de natureza quantitativa (estudo realizado pelo \n\nCROSP em 2013), uma vez que esta abordagem se mostra bastante adequada para o \n\naprofundamento de problemas detectados, inicialmente, por meio de estudos quantitativos \n\n(MINAYO &amp; SANCHES, 1993).  \n\nCabe destacar que, ao se eleger uma abordagem qualitativa, n\u00e3o apenas se opta por \n\numa t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por uma forma espec\u00edfica de se conceber o objeto, \n\nna qual se reconhece a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre o mundo real e os sujeitos \n\nque dele participam. Admite-se que os sujeitos modificam e s\u00e3o modificados pelo contexto \n\nque os cercam, sendo que os discursos em rela\u00e7\u00e3o ao fen\u00f4meno relatado, carregam \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es que n\u00e3o podem ser apartadas de quem as elabora (OLIVEIRA, 2007; \n\nVICTORA, 2011). \n\nDeste modo, partindo de uma concep\u00e7\u00e3o qualitativa do objeto de estudo, foram \n\nestruturadas tr\u00eas etapas de investiga\u00e7\u00e3o baseadas nos objetivos espec\u00edficos, de maneira que \n\ncada uma mereceu uma discuss\u00e3o a parte, mas que, ao final, foram articuladas em torno do  \n\nprop\u00f3sito central da pesquisa. Estas etapas se encontram descritas a seguir. \n\n \n\n3.1 DI\u00c1LOGO COM A LITERATURA \n\n  \n\nA decis\u00e3o em se configurar esta primeira etapa resultou do reconhecimento de que as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas, para serem materializadas, dependem das condi\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-\n\nadministrativas que as permeiam. No caso brasileiro, deve-se admitir que os contextos locais \n\nn\u00e3o podem ser analisados isoladamente, uma vez que a forma de organiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios \n\ntamb\u00e9m se encontra determinada pelo desenho pol\u00edtico-institucional do Estado Federal.    \n\n\n\n    25 \n\nPor conseguinte, parte-se da premissa que esta etapa tenha colaborado para a \n\ncompreens\u00e3o do modo como as pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o operacionalizadas localmente em \n\npequenos munic\u00edpios, tendo em vista o Brasil se constituir em uma Rep\u00fablica Federativa \n\ncaracterizada pela autonomia formal das inst\u00e2ncias estadual e municipal (BRASIL, 1988). \n\nAl\u00e9m disso, a realiza\u00e7\u00e3o desta se\u00e7\u00e3o permitiu a constru\u00e7\u00e3o de um arcabou\u00e7o te\u00f3rico a \n\nrespeito de certos condicionantes que circundam a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, o qual \n\nserviu como orienta\u00e7\u00e3o para a interpreta\u00e7\u00e3o, mais adiante, dos dados obtidos na etapa \n\nemp\u00edrica.  \n\nPara sua efetua\u00e7\u00e3o se procedeu \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, em um primeiro momento, das \n\ncaracter\u00edsticas estruturantes do Estado brasileiro, por interm\u00e9dio da recupera\u00e7\u00e3o de aspectos \n\nhist\u00f3ricos pertinentes \u00e0 sua trajet\u00f3ria pol\u00edtica e social. Posteriormente se processou a an\u00e1lise \n\ndos aspectos que determinam as rela\u00e7\u00f5es de poder no \u00e2mbito dos munic\u00edpios, de modo a se \n\nverificar se o cen\u00e1rio encontrado favorece a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estudada, \n\nconsiderando as condi\u00e7\u00f5es momentaneamente oferecidas.  \n\nVale ressaltar que a presente etapa foi desenvolvida por meio de um recorte te\u00f3rico \n\nrealizado a partir de informa\u00e7\u00f5es coletadas em refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, as quais se \n\nencontram sistematizadas no artigo 1.  \n\n \n\n3.2 DI\u00c1LOGO COM A HIST\u00d3RIA \n\n \n\nA segunda etapa foi realizada no intuito de se descrever aspectos da trajet\u00f3ria da pol\u00edtica \n\nde fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento no interior do processo hist\u00f3rico da pol\u00edtica brasileira \n\nde saneamento.  \n\nIsto pelo fato do comportamento de certa pol\u00edtica n\u00e3o poder ser totalmente \n\ncompreendido sem a an\u00e1lise dos macroprocessos em que se encontra inserida. De tal sorte que \n\no estudo da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua n\u00e3o poderia prescindir da an\u00e1lise de sua rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a estrutura sanit\u00e1ria do pa\u00eds, tendo em vista um fen\u00f4meno se encontrar, intrinsecamente, \n\nrelacionado a outro.  \n\nPara o seu desenvolvimento, considerando que o acesso a documentos, seja em forma de \n\nrelat\u00f3rios, artigos, livros ou meios eletr\u00f4nicos, muito contribui para a compreens\u00e3o de \n\ndeterminada realidade, conforme ressalta Oliveira (2007), foi realizada uma an\u00e1lise do \n\nconte\u00fado de documentos sistematizados em refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, no intuito de se \n\nrecuperar aspectos da trajet\u00f3ria destas duas pol\u00edticas ao longo da hist\u00f3ria. Tal procedimento \n\npermitiu a contextualiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica examinada no processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o dos \n\n\n\n    26 \n\nsistemas sanit\u00e1rios de pequenos munic\u00edpios, funcionando como um momento de prepara\u00e7\u00e3o \n\npara a etapa final, relativa \u00e0 imers\u00e3o no campo de pesquisa. \n\n \n\n3.3 DI\u00c1LOGO COM A REALIDADE  \n\n \n\nTendo em vista o referencial sistematizado na primeira etapa e o percurso hist\u00f3rico \n\ndescrito na segunda, nesta parte se pretendeu verificar em que medida a realidade observada \n\nno campo refletia os elementos te\u00f3ricos sumarizados nas duas etapas iniciais.  \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o desta etapa emp\u00edrica foi analisado o modo de atua\u00e7\u00e3o dos \n\noperadores de linha de frente da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em \n\npequenos munic\u00edpios de uma regi\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo.  \n\nComo universo de pesquisa foram selecionados dois pares de munic\u00edpios da Regi\u00e3o de \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, SP, sendo um par composto por munic\u00edpios com menos de 10 mil \n\nhabitantes e outro por munic\u00edpios com popula\u00e7\u00f5es entre 20 e 25 mil habitantes. Cada um dos \n\npares foi constitu\u00eddo por uma localidade cujos teores de fluoretos se encontravam adequados e \n\noutra na qual tais teores se apresentavam abaixo dos valores recomendados.   \n\nNo decorrer da apresenta\u00e7\u00e3o dos dados, visando preservar o sigilo dos participantes, os \n\nmunic\u00edpios com menos de 10 mil habitantes foram denominados P1 e P2, sendo P1 o \n\nmunic\u00edpio com teores de fluoretos abaixo dos n\u00edveis recomendados e P2 aquele com teores \n\ndentro dos valores estabelecidos.   \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios entre 20 e 25 mil habitantes, foi utilizado M1 para o \n\nmunic\u00edpio com teores de fluoretos abaixo do recomendado e M2 para aquele com teores \n\nconforme o preconizado. \n\nPara o exame do universo de pesquisa foram percorridas as etapas descritas a seguir. \n\n- Munic\u00edpio P1: 1) reuni\u00e3o no Departamento Regional de Sa\u00fade (DRS) - XV com a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das coordena\u00e7\u00f5es e/ou equipes de sa\u00fade bucal dos quatro munic\u00edpios \n\nparticipantes. Representando o munic\u00edpio em quest\u00e3o esteve presente o coordenador de sa\u00fade \n\nbucal; 2) entrevista com o coordenador de sa\u00fade bucal em conjunto com o t\u00e9cnico operador; \n\n3) entrevista com o articulador de sa\u00fade; 4) informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio do coordenador de \n\nsa\u00fade bucal via e-mail; 5) entrevista com a autoridade sanit\u00e1ria da vigil\u00e2ncia regional; 6) \n\nobserva\u00e7\u00f5es registradas no di\u00e1rio de campo em todas as ocasi\u00f5es descritas.  \n\n- Munic\u00edpio P2: 1) reuni\u00e3o no DRS - XV com a participa\u00e7\u00e3o das coordena\u00e7\u00f5es e/ou \n\nequipes de sa\u00fade bucal dos quatro munic\u00edpios participantes. Representando o munic\u00edpio P2 \n\nesteve presente um cirurgi\u00e3o-dentista assessor da coordena\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal; 2) entrevista \n\n\n\n    27 \n\ncom o coordenador de sa\u00fade bucal e com o t\u00e9cnico operador; 3) entrevistas com dois \n\nmembros da equipe de sa\u00fade bucal e ex-integrantes da coordena\u00e7\u00e3o do setor (uma auxiliar de \n\nsa\u00fade bucal e um cirurgi\u00e3o-dentista); 4) entrevista com o articulador de sa\u00fade; 5) entrevista \n\ncom a autoridade sanit\u00e1ria da vigil\u00e2ncia regional; 6) informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio da \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal via e-mail; 7) observa\u00e7\u00f5es registradas no di\u00e1rio de campo em \n\ntodas as ocasi\u00f5es descritas.  \n\n- Munic\u00edpio M1: foram enfrentadas diversas dificuldades para abord\u00e1-lo. Isto porque, \n\nsegundo informa\u00e7\u00f5es obtidas no campo, o setor de odontologia atravessava um dilema \n\njur\u00eddico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos cirurgi\u00f5es-dentistas, que praticamente interrompera os \n\nservi\u00e7os referentes a este setor. Tal condi\u00e7\u00e3o foi evidenciada na primeira visita feita ao \n\ncampo, na qual durante o encontro com a coordena\u00e7\u00e3o estadual de sa\u00fade bucal no DRS - XV \n\nfoi poss\u00edvel conversar, informalmente, com um integrante da administra\u00e7\u00e3o municipal. Este \n\nadiantou que haveria dificuldades em se entrevistar algum membro da equipe de sa\u00fade bucal \n\nda cidade, pelo fato dos servi\u00e7os odontol\u00f3gicos pr\u00f3prios se encontrarem praticamente \n\ninterrompidos, tendo o munic\u00edpio que estabelecer parcerias com o setor privado para dar conta \n\ndas demandas assistenciais.   \n\nTais press\u00f5es ficaram evidentes no discurso dos membros da equipe (cirurgi\u00f5es-\n\ndentistas da rede p\u00fablica) durante a reuni\u00e3o com as quatro cidades envolvidas na pesquisa, os \n\nquais, quando indagados a respeito do que conheciam sobre a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \n\nabastecimento p\u00fablico de sua cidade, responderam que n\u00e3o estavam suficientemente \n\ninteirados com esta quest\u00e3o pelo fato de se encontrarem completamente envolvidos com a \n\nsitua\u00e7\u00e3o assistencial que demandava, naquele momento, toda a aten\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o.  \n\nPor conseguinte a aprecia\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio M1 foi obtida a partir das \n\nseguintes etapas: 1) reuni\u00e3o no DRS - XV com a participa\u00e7\u00e3o das coordena\u00e7\u00f5es e/ou equipes \n\nde sa\u00fade bucal dos quatro munic\u00edpios participantes. Representando o munic\u00edpio M1 estiveram \n\npresentes dois cirurgi\u00f5es-dentistas integrantes da equipe de sa\u00fade bucal (n\u00e3o havia \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal formalmente institu\u00edda); 2) entrevista com o articulador de sa\u00fade; \n\n3) entrevista com a autoridade sanit\u00e1ria da vigil\u00e2ncia regional; 4) conversa com a secretaria de \n\nsa\u00fade, via telefone; 5) observa\u00e7\u00f5es registradas no di\u00e1rio de campo em todas as ocasi\u00f5es \n\ndescritas.  \n\n- Munic\u00edpio M2: 1) reuni\u00e3o no DRS - XV com a participa\u00e7\u00e3o das coordena\u00e7\u00f5es e/ou \n\nequipes de sa\u00fade bucal dos quatro munic\u00edpios participantes. Representando o munic\u00edpio M2 \n\nesteve presente um cirurgi\u00e3o-dentista assessor da coordena\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal; 2) entrevista \n\ncom o coordenador de sa\u00fade bucal; 3) entrevista com o t\u00e9cnico respons\u00e1vel pelo tratamento \n\n\n\n    28 \n\nda \u00e1gua; 4) entrevista com o articuladora de sa\u00fade; 5) entrevista com a autoridade sanit\u00e1ria da \n\nvigil\u00e2ncia regional; 6) informa\u00e7\u00f5es obtidas por meio da coordena\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal via e-\n\nmail; 7) observa\u00e7\u00f5es registradas no di\u00e1rio de campo em todas as ocasi\u00f5es descritas.  \n\nAs entrevistas e as anota\u00e7\u00f5es no di\u00e1rio de campo foram coletadas entre 2015 e 2016. \n\nA descri\u00e7\u00e3o detalhada da metodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o desta terceira etapa \n\nencontra-se exposta no artigo 3.   \n\n \n\n3.4 ASPECTOS \u00c9TICOS \n\n \n\nEste estudo foi realizado em conformidade com a Resolu\u00e7\u00e3o 466/12 do Conselho \n\nNacional de Sa\u00fade para pesquisas com seres humanos, sendo o projeto submetido e aprovado \n\npelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo (COEP / FSP \u2013 USP), conforme o Parecer Consubstanciado n\u00ba 1219939 (ANEXO 1). \n\nTodos os sujeitos pesquisados declararam seu consentimento por interm\u00e9dio do Termo de \n\nConsentimento Livre e Esclarecido (ANEXO 2), atrav\u00e9s do qual se pretendeu garantir as \n\ninforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o dos termos pertinentes ao modo de participa\u00e7\u00e3o na \n\npesquisa.  \n\n \n\n3.5 NORMAS GERAIS \n\n \n\nEste relat\u00f3rio de pesquisa foi elaborado segundo a normatiza\u00e7\u00e3o sugerida pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT \u2013 NBR 6023 / 2000) e em conformidade \n\ncom as orienta\u00e7\u00f5es contidas no Guia de Apresenta\u00e7\u00e3o de Teses da Faculdade de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo (CUENCA et al. 2006), vers\u00e3o atualizada de 2017.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    29 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE II \u2013 PRODUTOS DA PESQUISA  \n\n\n\n    30 \n\n4 RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nOs resultados da presente pesquisa foram apresentados na forma de tr\u00eas artigos \n\ncient\u00edficos originais, redigidos em l\u00edngua portuguesa, por meio dos quais se procurou \n\ncontemplar os tr\u00eas objetivos. O primeiro artigo foi submetido \u00e0 revista Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e \n\nSa\u00fade, conforme o comprovante de submiss\u00e3o exposto no ANEXO 3. O segundo e terceiro \n\nartigos ser\u00e3o submetidos \u00e0 publica\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as considera\u00e7\u00f5es dos membros da banca \n\nexaminadora no transcorrer da defesa p\u00fablica.  \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    31 \n\n4.1 ARTIGO 1\n2\n \n\n \n\nO FEDERALISMO E AS POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS EM N\u00cdVEL LOCAL: LI\u00c7\u00d5ES DO \n\nCASO BRASILEIRO \n\nTHE FEDERALISM AND THE PUBLIC POLICIES AT THE LOCAL LEVEL: \n\nLESSONS FROM THE BRAZILIAN CASE \n\n \n\nAnderson Gomes Mota\u00b9 \n\nPaulo Fraz\u00e3o\u00b2  \n\n \n\n\u00b9Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, SP, Brasil.  \n\nDoutorando do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEndere\u00e7o \u2013 Av. Andrade Neves, 433, Ap. 1, Santo Andr\u00e9, SP, Brasil, CEP: 09175-360.  \n\nTelefone: (11) 9 96766714. \n\nE-mail: motagomessantos@gmail.com \n\n \n\n\u00b2Universidade de S\u00e3o Paulo, Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Departamento de Pr\u00e1ticas em Sa\u00fade \n\nP\u00fablica, S\u00e3o Paulo, SP, Brasil.&lt;pafraz\u00e3o@usp.br>.  \n\nLivre-Docente pela Universidade de S\u00e3o Paulo. Professor do Departamento de Pr\u00e1tica em \n\nSa\u00fade P\u00fablica / Faculdade e Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nEndere\u00e7o: Av. Dr. Arnaldo, 715, Cerqueira Cesar, SP, Brasil, CEP: 01246-904. \n\nTel: (11) 30617957. \n\nE-mail: pafraz\u00e3o@usp.br \n\n                                                           \n\n2\n Artigo redigido segundo as normas da revista Trabalho, Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade, da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, a qual \n\nfoi submetido para publica\u00e7\u00e3o em 31/03/2018. \n\nmailto:motagomessantos@gmail.com\nmailto:pafraz\u00e3o@usp.br\n\n\n    32 \n\n Artigo extra\u00eddo da tese de doutorado intitulada Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento \n\np\u00fablico em pequenos munic\u00edpios: condicionantes da implementa\u00e7\u00e3o em uma regi\u00e3o do estado \n\nde S\u00e3o Paulo, Brasil, de autoria do primeiro autor deste artigo.  \n\n \n\nRESUMO  \n\n \n\nApresenta-se uma reflex\u00e3o te\u00f3rica sobre as conex\u00f5es entre o federalismo e a implementa\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas em n\u00edvel local, considerando o processo de constru\u00e7\u00e3o do Estado \n\nbrasileiro e os arranjos de poder em tal processo hist\u00f3rico. Com este objetivo, apoiando-se na \n\nliteratura cient\u00edfica, aspectos te\u00f3ricos relativos \u00e0 trajet\u00f3ria do Estado federal brasileiro, como \n\na autonomia dos governos municipais e as rela\u00e7\u00f5es dos entes federativos entre si, foram \n\ncotejados com as reflex\u00f5es provenientes dos estudos do poder local e das pol\u00edticas p\u00fablicas no \n\npa\u00eds, recuperando-se elementos essenciais para a compreens\u00e3o do sistema federalista \n\nimplantado no Brasil. Ao final, argumenta-se que o processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas em n\u00edvel local encontra-se relacionado a um conjunto diversificado de fatores, dentre \n\nos quais se pode destacar as tradi\u00e7\u00f5es das pr\u00e1ticas pol\u00edticas observadas no Brasil ao longo de \n\nsua hist\u00f3ria, o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o e municipaliza\u00e7\u00e3o desencadeado a partir da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 e as rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre os entes da federa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPalavras-chave: Federalismo, Pol\u00edticas P\u00fablicas, Poder Municipal.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    33 \n\nABSTRACT \n\n \n\nIt is presented here a theoretical reflection about the connections between the federalism and \n\nthe implementation of public policies at the local level, taking in consideration the Brazilian \n\nstate construction process and the arrangement powers that have been built during this \n\nhistorical process. With this aim, using the scientific literature as support of knowledge, the \n\ntheoretical aspects of the federal Brazilian state\u2019s trajectory, such as the municipal \n\ngovernments\u2019 autonomies and the relations between the federative entities, were compared \n\nwith the reflections from the studies about the local power and the public policies in the \n\ncountry, recovering essential elements for the understanding of the federalist system \n\nimplemented in Brazil. It is concluded that the implementation process of public policies at \n\nthe local level is related to a diverse number of facts, among which can be highlighted the \n\ntraditions from the political practices in the Brazilian history, the decentralization and \n\nmunicipalization processes unleashed by the Federal Constitution of 1988 and the \n\ninterdependence between the federal entities.  \n\n \n\nKeywords: Federalism, Public Policies, Municipal Power.  \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nUma das chaves para compreender o processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nem n\u00edvel local consiste em considerar os aspectos relacionados ao desenho pol\u00edtico-\n\nadministrativo do Estado, uma vez que as rela\u00e7\u00f5es entre os entes poder\u00e3o exercer importante \n\ninflu\u00eancia sobre a forma como as pol\u00edticas s\u00e3o formuladas e implementadas. Neste ponto \n\ndestacam-se os estudos sobre federalismo que apresentam como premissa a no\u00e7\u00e3o de que as \n\n\n\n    34 \n\ninstitui\u00e7\u00f5es podem ter efeitos discern\u00edveis e relevantes na vida pol\u00edtica, influindo na decis\u00e3o \n\ndos atores e nos resultados de suas a\u00e7\u00f5es (Almeida, 2001). Outra chave de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nconsiste em identificar as caracter\u00edsticas estruturantes do poder local, em decorr\u00eancia da \n\nimport\u00e2ncia que as arenas e os arranjos pol\u00edticos neste espa\u00e7o t\u00eam para as estrat\u00e9gias de \n\nsobreviv\u00eancia eleitoral e tamb\u00e9m para o sucesso de iniciativas locais em torno das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas (Carvalho 1997; Arretche &amp; Marques, 2002). Tendo em vista essa problem\u00e1tica, o \n\nobjetivo foi investigar as conex\u00f5es entre o federalismo e a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas em n\u00edvel local considerando o processo de constru\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro e os \n\narranjos de poder em tal contexto. A proposi\u00e7\u00e3o que orienta este estudo sup\u00f5e que o processo \n\nde implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em n\u00edvel local encontra-se relacionado a uma \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o de condicionantes, a qual se pretendeu identificar e compreender em maior \n\nprofundidade.  \n\nPara o alcance do objetivo proposto, o conte\u00fado foi estruturado em quatro se\u00e7\u00f5es: 1) \n\nfederalismo e Estados federais, na qual foram discutidos aspectos conceituais da filosofia \n\nfederalista e os arranjos de poder identificados nos v\u00e1rios tipos de Estados considerados \n\nfederais; 2) trajet\u00f3ria do Estado federal brasileiro, onde se buscou discutir o tipo de \n\nfederalismo resultante das rela\u00e7\u00f5es de poder presentes neste processo; 3) poder municipal no \n\nfederalismo brasileiro, com destaque para as rela\u00e7\u00f5es entre poder p\u00fablico e os tradicionais \n\ngrupos de poder presentes nestas localidades; 4) rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais e o poder de \n\nveto dos munic\u00edpios, na qual foi enfatizado o papel das inst\u00e2ncias de media\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFederalismo e Estados Federais  \n\n  \n\n Mesmo em Estados classificados como federais por conta de seu arcabou\u00e7o \n\ninstitucional, \u00e9 poss\u00edvel encontrar graus diferentes de federalismo, uma vez que os aspectos \n\n\n\n    35 \n\ninstitucionais n\u00e3o s\u00e3o suficientes para garantir que determinado Estado se constitua, de fato, \n\nem um sistema federal. Conforme previsto em sua concep\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, o federalismo somente \n\npode ser alcan\u00e7ado mediante um conjunto de pr\u00e1ticas pol\u00edticas que se mostrem capazes de \n\ndistribuir poder entre seus integrantes. Assim, s\u00e3o os processos pol\u00edticos desenvolvidos por \n\nmeio das institui\u00e7\u00f5es que determinam como o poder ser\u00e1 distribu\u00eddo (Rocha, 2013). \n\n Para que este sistema se aplique, n\u00e3o devem prevalecer rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas entre os \n\nintegrantes da federa\u00e7\u00e3o, sendo que, respeitados os limites constitucionais, cada ente deve \n\nguardar governabilidade sobre si mesmo. Em que pese essa premissa, \u00e9 poss\u00edvel argumentar \n\nque um Estado reconhecido como federal pode apresentar institui\u00e7\u00f5es que n\u00e3o sejam capazes \n\nde distribuir o poder entre os integrantes da federa\u00e7\u00e3o de forma igualit\u00e1ria, gerando processos \n\nque n\u00e3o garantem a autonomia das subunidades e, portanto, distanciando-se dos princ\u00edpios \n\nfundamentais do federalismo (Stepan, 1999; Rocha, 2013). \n\nO estabelecimento de um sistema federal depende, entre outros fatores, da forma como \n\nos entes federados se associam, tanto horizontal como verticalmente, considerando que pode \n\nassumir diferentes desenhos, tendo em vista as in\u00fameras possibilidades de rela\u00e7\u00f5es entre os \n\natores participantes do jogo pol\u00edtico (Sano &amp; Abrucio, 2013).  \n\nNeste sentido, retomando os estudos de Whight em Understanding Intergovernmental \n\nRelations (1988) discutidos por Rocha (2013), pode-se identificar tr\u00eas formas de associa\u00e7\u00f5es \n\nentre os integrantes de uma federa\u00e7\u00e3o. Na primeira, denominada \u201cautoridade coordenada\u201d, os \n\nentes gozariam de total autonomia, n\u00e3o apresentando interdepend\u00eancia entre eles. Este tipo de \n\nrela\u00e7\u00e3o, uma vez que diferentes esferas de governo devem se responsabilizar de forma \n\nestanque por partes espec\u00edficas de uma mesma pol\u00edtica p\u00fablica, seria poss\u00edvel apenas diante \n\nde uma clara reparti\u00e7\u00e3o de atribui\u00e7\u00f5es entre as unidades federadas. Representaria um tipo de \n\nintera\u00e7\u00e3o onde a interlocu\u00e7\u00e3o entre os atores participantes praticamente inexistiria. A segunda \n\nforma chamada de \u201cautoridade inclusiva\u201d representaria um tipo de intera\u00e7\u00e3o em que a \n\n\n\n    36 \n\npossibilidade de a\u00e7\u00e3o das subunidades estaria submetida \u00e0s decis\u00f5es do governo central, o \n\nqual se situaria em uma posi\u00e7\u00e3o hierarquicamente superior aos demais entes. Neste caso, \n\nestados e munic\u00edpios figurariam apenas como unidades administrativas respons\u00e1veis por \n\noperar as decis\u00f5es oriundas do poder central. O terceiro tipo denominado \u201cautoridade \n\nsobreposta\u201d se caracterizaria pela possibilidade de atua\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de duas ou mais esferas \n\nde governo, no todo ou em partes de uma mesma pol\u00edtica p\u00fablica, com reduzidas \u00e1reas de \n\na\u00e7\u00e3o exclusiva dos entes de forma separada. Neste caso prevalece um padr\u00e3o de autoridade \n\ncaracterizado por negocia\u00e7\u00f5es e barganhas, no qual a interlocu\u00e7\u00e3o entre os participantes deve \n\nser constante e coordenada.  \n\nDiante do exposto, verifica-se que um sistema federalista pode ser estruturado por \n\nmeio de arranjos diferentes, partindo dos mais hierarquizados onde os governos locais teriam \n\npouca influ\u00eancia sobre as quest\u00f5es decis\u00f3rias, at\u00e9 os mais descentralizados, nos quais as \n\nsubunidades nacionais se constituiriam em atores importantes, tanto na elabora\u00e7\u00e3o como na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de cunho local e nacional.    \n\nPercebe-se a necessidade de se fazer uma distin\u00e7\u00e3o entre Estado federal e federalismo, \n\numa vez que no contexto de um Estado federal as rela\u00e7\u00f5es entre as subunidades podem \n\nobedecer a arranjos diversos, tanto entre governos de n\u00edveis diferentes (rela\u00e7\u00e3o entre \n\nmunic\u00edpios, estados e Uni\u00e3o) como entre governos de mesmo n\u00edvel (rela\u00e7\u00e3o de estados ou \n\nmunic\u00edpios entre si). Portanto s\u00e3o os processos pol\u00edticos adotados na din\u00e2mica de um Estado \n\nque engendram o tipo de federalismo em curso (Rocha, 2013).  \n\nNeste sentido, Estados organizados constitucionalmente como federa\u00e7\u00f5es podem \n\napresentar distintas formas de funcionamento de seu sistema pol\u00edtico, ou seja, os princ\u00edpios \n\nque fundamentam a din\u00e2mica de uma federa\u00e7\u00e3o podem se caracterizar por diferentes n\u00edveis de \n\nautonomia das subunidades nacionais. De tal sorte que a implanta\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nfederativo n\u00e3o ser\u00e1 alcan\u00e7ada apenas por meio de uma estrutura institucional organizada para \n\n\n\n    37 \n\ntanto, mas sim a partir de uma forma de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que seja capaz de propiciar a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o de seus pressupostos fundamentais (Costa, 2010).  \n\nCom isso pode-se afirmar que as abordagens sobre o tema, de modo geral, n\u00e3o se \n\nmostram suficientes para explicar as varia\u00e7\u00f5es nos arranjos existentes no interior de uma \n\nmesma federa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo, portanto, poss\u00edvel determinar um federalismo padr\u00e3o. Cada \n\nEstado comporta um conjunto de princ\u00edpios que estabelecem o tipo de rela\u00e7\u00e3o entre poder \n\ncentral e poder perif\u00e9rico, princ\u00edpios estes determinados por circunst\u00e2ncias hist\u00f3ricas, \n\nculturais e pol\u00edticas. Al\u00e9m disso, a rela\u00e7\u00e3o entre centro e periferia n\u00e3o permanece sempre a \n\nmesma, sendo que em um Estado federativo n\u00e3o \u00e9 incomum constatarmos modifica\u00e7\u00f5es desta \n\nrela\u00e7\u00e3o ao longo do tempo e de acordo com cada momento hist\u00f3rico (Viana, Lima &amp; Oliveira, \n\n2002).  \n\nTendo em vista o referencial sistematizado, na se\u00e7\u00e3o seguinte encontram-se discutidas \n\nas tradi\u00e7\u00f5es que fundamentaram as pr\u00e1ticas pol\u00edticas ao longo da hist\u00f3ria da federa\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, identificando principais atores envolvidos e for\u00e7as em disputa.  \n\n \n\nTrajet\u00f3ria do Estado federal brasileiro \n\n \n\nA conforma\u00e7\u00e3o do federalismo brasileiro guarda rela\u00e7\u00e3o com as concep\u00e7\u00f5es que \n\nnortearam sua origem, e mais recentemente, com as modifica\u00e7\u00f5es impetradas a partir da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, as quais produziram transforma\u00e7\u00f5es significativas nas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre os entes federados (Viana, Lima &amp; Oliveira, 2002).  \n\nO sistema federal foi introduzido no Brasil em 1889 com a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, \n\nsendo posteriormente formalizado na Constitui\u00e7\u00e3o de 1891. Conflitos entre elites regionais \n\ndesde o per\u00edodo imperial, motivados por disputas entre governo central e prov\u00edncias, \n\ncontribu\u00edram para a ado\u00e7\u00e3o de um modelo federativo em que as rela\u00e7\u00f5es entre os entes se \n\n\n\n    38 \n\nencontravam fundamentadas em uma distribui\u00e7\u00e3o profundamente desigual de poder. Este \n\ncen\u00e1rio conduziu a uma estrutura demasiadamente assim\u00e9trica quanto \u00e0 posse de recursos e \u00e0 \n\ncapacidade administrativa das subunidades nacionais (Sano &amp; Abrucio, 2013; Souza, 2005).  \n\nEnquanto o modelo de federalismo norte-americano derivou da a\u00e7\u00e3o de estados \n\nsoberanos em busca de uni\u00e3o, originando um Estado federal proveniente do desejo das \n\nsubunidades, no caso brasileiro, o Estado federal se consubstanciou a partir de um processo \n\ninverso. N\u00e3o foram estados soberanos que deram origem \u00e0 federa\u00e7\u00e3o, mas sim o governo \n\ncentral que passou a reconhecer a soberania das prov\u00edncias. Ali\u00e1s, uma soberania que na \n\nrealidade n\u00e3o existia, tendo em vista que a Uni\u00e3o concentrava todo o poder decis\u00f3rio, \n\nsubvertendo a l\u00f3gica do federalismo cl\u00e1ssico baseada na preserva\u00e7\u00e3o da autonomia das \n\nsubunidades nacionais (Santin &amp; Flores , 2006).  \n\nComparando-se ambos os Estados federais pode-se admitir que o norte-americano surge \n\na partir de uma associa\u00e7\u00e3o entre unidades territoriais aut\u00f4nomas, enquanto que o brasileiro \n\nsurge em meio a um cen\u00e1rio caracterizado por um conjunto de prov\u00edncias (profundamente \n\ndesiguais social e economicamente) que insatisfeitas, buscaram defender seus pr\u00f3prios \n\ninteresses. Assim, o nascimento do federalismo brasileiro n\u00e3o se fundamentou na uni\u00e3o de \n\nunidades independentes que, por escolha pr\u00f3pria, se organizaram em busca de um todo, mas \n\nsim de um governo central que, sentindo-se amea\u00e7ado, buscou reconhecer suas subunidades. \n\nO empenho de se instituir um Estado federal a partir da proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica em 1889 \n\nderivou mais de um acordo entre grupos descontentes com o poder imperial, do que da \n\ninten\u00e7\u00e3o em se promover a democratiza\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio (Abrucio, 1998). \n\nAs circunst\u00e2ncias que permearam a origem do federalismo brasileiro fizeram com que as \n\nprov\u00edncias n\u00e3o buscassem se unir, gerando desde o in\u00edcio, um federalismo com tra\u00e7os de \n\ncompetitividade. A Constitui\u00e7\u00e3o federal de 1891 acirrou esta situa\u00e7\u00e3o, a partir do \n\ndirecionamento de recursos a uns poucos estados, tornando ainda mais evidente as \n\n\n\n    39 \n\ndesigualdades existentes. O cen\u00e1rio descrito contribuiu para o estabelecimento do predom\u00ednio \n\ndos interesses dos estados mais poderosos, gerando uma supremacia pol\u00edtica e econ\u00f4mica de \n\nS\u00e3o Paulo e Minas Gerais, sobre os demais estados da federa\u00e7\u00e3o (Abrucio, 1998).  \n\nNeste sentido, pelo fato do poder do presidente se originar de acordos entre os estados \n\nmais influentes da federa\u00e7\u00e3o, havia a necessidade de se garantir a supremacia das oligarquias \n\nestaduais no Congresso Nacional, fazendo com que seus interesses prevalecessem. O fato dos \n\ngovernadores serem eleitos localmente fazia com que o governo central necessitasse compor \n\ncom as oligarquias estaduais atrav\u00e9s de um sistema de compromisso entre as partes, tornando \n\na Rep\u00fablica uma esp\u00e9cie de \u201ccasa das elites\u201d, na qual o federalismo, ao inv\u00e9s de proporcionar \n\na consolida\u00e7\u00e3o de um regime democr\u00e1tico, funcionava mais como um instrumento a servi\u00e7o \n\nde grupos olig\u00e1rquicos (Abrucio, 1998). \n\nDo ponto de vista formal, a autonomia dos munic\u00edpios brasileiros se encontrava \n\nenfraquecida desde o per\u00edodo pr\u00e9-republicano. Embora no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o, as c\u00e2maras \n\ndos vereadores ocupassem o centro da vida pol\u00edtica provinciana, j\u00e1 no s\u00e9culo XVII a \n\nadministra\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios se viu submetida aos interesses dos governadores das \n\nprov\u00edncias. Com a proclama\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se modifica, pois a \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1824 formalizou a permiss\u00e3o para que as prov\u00edncias interviessem nos \n\nmunic\u00edpios, tornando-os institucionalmente, meras pe\u00e7as administrativas. Nem mesmo o \n\nestabelecimento do federalismo brasileiro instaurado com o advento da Rep\u00fablica \n\ntransformou esta condi\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, a primeira fase da Rep\u00fablica se notabilizou pelo \n\npoder das oligarquias estaduais que, de certa forma, governavam o pa\u00eds (Corralo, 2015). \n\nTal situa\u00e7\u00e3o predominou at\u00e9 1930 com o in\u00edcio da Era Vargas, per\u00edodo representado \n\npelo enfraquecimento das oligarquias paulista e mineira em virtude das press\u00f5es de grupos \n\nemergentes ligados ao setor industrial. Embora a Constitui\u00e7\u00e3o de 1934, representativa do \n\nprimeiro per\u00edodo da Era Vargas, explicitasse medidas voltadas para o restabelecimento de \n\n\n\n    40 \n\nparte da autonomia municipal (possibilidade de elei\u00e7\u00e3o dos prefeitos em algumas cidades e de \n\narrecada\u00e7\u00e3o de tributos municipais pr\u00f3prios), a Constitui\u00e7\u00e3o de 1937, base jur\u00eddica para o \n\nchamado Estado Novo ou 2\u00ba per\u00edodo da Era Vargas, imp\u00f4s uma centraliza\u00e7\u00e3o de poder t\u00e3o \n\nprofunda que o Estado dito federado se transformou, na verdade, em um \u201cquase Estado \n\nunit\u00e1rio\u201d, no qual o governo federal retomou para si diversas atribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 \n\ngovernabilidade, por interm\u00e9dio de escancaradas interven\u00e7\u00f5es nas subunidades nacionais \n\n(Abrucio, 1998; Souza, 2005).  \n\nEncerrada a Era Vargas, a Constitui\u00e7\u00e3o federal de 1946 retomou a ess\u00eancia presente no \n\ntexto constitucional de 1934, implantando medidas para recuperar a autonomia dos governos \n\nmunicipais. Entre estas, vale destacar as restri\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 autoriza\u00e7\u00e3o para os estados \n\nintervirem nos munic\u00edpios.  \n\nEsta \u00e9poca de relativo contexto democr\u00e1tico, situada entre 1946 e 1963, apresenta-se em \n\nseu final marcada por uma intensa instabilidade pol\u00edtica, na qual epis\u00f3dios como a ren\u00fancia \n\ndo presidente Janio Quadros, a ado\u00e7\u00e3o do sistema parlamentarista e, finalmente, a posse do \n\nvice-presidente Jo\u00e3o Goulart, abriram caminho para a instala\u00e7\u00e3o de uma ditadura civil-militar. \n\nCom a instaura\u00e7\u00e3o do regime militar em 1964 retomou-se uma centraliza\u00e7\u00e3o ainda mais \n\nprofunda que a observada durante a Era Vargas, a qual atingiu seu \u00e1pice na promulga\u00e7\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1967 com o aniquilamento de qualquer possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de \n\nmecanismos voltados \u00e0 restri\u00e7\u00e3o do poder central (Abrucio, 1998; Corralo, 2015). \n\nEspecialistas apontam que o Estado federal brasileiro, no per\u00edodo compreendido entre \n\nseu in\u00edcio e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, mais centralizou que distribuiu o poder de forma \n\nequitativa. O conjunto de pr\u00e1ticas e arranjos pol\u00edticos que se consubstanciaram no decorrer \n\ndeste per\u00edodo, marcado ora pelo predom\u00ednio dos interesses das oligarquias estaduais, ora pela \n\nsupremacia dos interesses de um governo federal ditatorial, revela poucos momentos onde os \n\nmunic\u00edpios puderam, verdadeiramente, desfrutarem de alguma autonomia. Tal situa\u00e7\u00e3o pode \n\n\n\n    41 \n\nser explicada, em parte, pela origem do federalismo brasileiro, o qual desde seu in\u00edcio n\u00e3o \n\nofereceu condi\u00e7\u00f5es para que a popula\u00e7\u00e3o pudesse defender seus interesses , tendo em vista ter \n\nse originado de um acordo entre as elites estaduais e o poder central. Deste modo, a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do Estado federal brasileiro ao inv\u00e9s de contribuir para o fortalecimento da \n\nautonomia das subunidades nacionais, produziu um conjunto de rela\u00e7\u00f5es pautadas por \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e barganhas entre os entes, as quais nem sempre refletiram as aspira\u00e7\u00f5es da \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o. Este fen\u00f4meno conduziu a uma federa\u00e7\u00e3o com grandes disparidades \n\nentre as subunidades nacionais e excessiva concentra\u00e7\u00e3o de poder nas m\u00e3os do governo \n\nfederal (Abrucio, 1998; Souza, 2005).  \n\nA este respeito, Costa (2010) destaca que os poucos momentos de descentraliza\u00e7\u00e3o, por \n\nvezes descoordenada e predat\u00f3ria, foram alternados com per\u00edodos de extrema centraliza\u00e7\u00e3o do \n\npoder decis\u00f3rio. O resultado foi um sistema formalmente federativo, mas que in\u00fameras vezes, \n\nse revelou autorit\u00e1rio e centralizador. O autor ressalta que esta instabilidade cr\u00f4nica do \n\nfederalismo no Brasil afetou as rela\u00e7\u00f5es entre os entes dificultando a cria\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica estruturada em torno dos interesses da maioria da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n Embora todas as constitui\u00e7\u00f5es brasileiras institu\u00eddas desde a proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica \n\ncontenham regras relativas ao federalismo \u00e9 na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 que se verificam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es institucionais mais favor\u00e1veis para que os munic\u00edpios possam participar do poder \n\ndecis\u00f3rio (Souza, 2005).   \n\nO texto constitucional de 1988 estabelece normas que fortalecem a autonomia dos \n\nmunic\u00edpios. O estabelecimento de compet\u00eancias comuns (pertinentes a todos) e pr\u00f3prias de \n\ncada ente, inclusive compet\u00eancias exclusivas dos munic\u00edpios, associado ao fato da \n\ncompet\u00eancia legislativa residual caber \u00e0s subunidades nacionais em caso de omiss\u00e3o da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 determinada mat\u00e9ria, amplia a capacidade de limita\u00e7\u00e3o legal do poder \n\ndo centro. Em compara\u00e7\u00e3o com outros Estados considerados federalistas, o Brasil pode ser \n\n\n\n    42 \n\nclassificado como um dos que mais apresentam estrat\u00e9gias para a conten\u00e7\u00e3o do poder do \n\ngoverno central (Corralo, 2015; Stepan, 1999). \n\nConsequentemente, o cen\u00e1rio proporcionado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 permitiu que o \n\nmunic\u00edpio, finalmente na hist\u00f3ria do Estado brasileiro, pudesse desfrutar de um conjunto de \n\nnormas que assegurasse o exerc\u00edcio de sua autonomia. O fato de terem sido al\u00e7ados \u00e0 \n\ncondi\u00e7\u00e3o de membros integrantes da federa\u00e7\u00e3o fez com que fosse inclu\u00eddo na norma legal um \n\nplexo de autonomias (organizat\u00f3ria, pol\u00edtica, legislativa, financeira e administrativa), as quais \n\ncontribu\u00edram decisivamente para a consolida\u00e7\u00e3o de um verdadeiro poder municipal (Corralo, \n\n2015).    \n\nPara se afastar da concentra\u00e7\u00e3o de poder presente na ditadura militar, a Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 maximizou os mecanismos de constrangimento do poder do centro, produzindo um \n\nmodelo de federalismo no qual se verifica uma exacerba\u00e7\u00e3o do poder de veto ou de \n\ndiscricionariedade das subunidades nacionais. O fato da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 detalhar uma \n\ns\u00e9rie de quest\u00f5es referentes aos grandes temas de interesse nacional (aposentadoria, \n\nprogramas fiscais, propriedade estatal e estrangeira), excluindo a possibilidade de se \n\npromover modifica\u00e7\u00f5es nestas mat\u00e9rias atrav\u00e9s de leis ordin\u00e1rias, contribuiu para criar um \n\nenorme potencial de obstru\u00e7\u00e3o por parte das subunidades nacionais (Stepan, 1999). \n\nEm contrapartida, apesar de constitucionalmente se observar uma forte tend\u00eancia de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o do poder decis\u00f3rio, vale destacar que mesmo no per\u00edodo p\u00f3s-Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988 ainda observam-se in\u00fameros epis\u00f3dios em que a inst\u00e2ncia federal imp\u00f5e normas \u00e0s \n\nsubunidades nacionais (Souza, 2005). \n\nDe tal sorte que, aparentemente, a formaliza\u00e7\u00e3o do processo de descentraliza\u00e7\u00e3o \n\ndesencadeado nos anos 1980 e 1990, n\u00e3o se mostrou suficiente para, de fato, assegurar a \n\nautonomia das subunidades nacionais, uma vez que o aparato estatal dos governos estaduais e, \n\n\n\n    43 \n\nsobretudo, dos governos municipais n\u00e3o se encontrava equipado para a operacionaliza\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas b\u00e1sicas (Arretche, 2002).   \n\nEstudos apontam que o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o garante, por si, o \n\nestabelecimento de um sistema federalista, uma vez que a reparti\u00e7\u00e3o formal de compet\u00eancias \n\nn\u00e3o se revela suficiente para assegurar que os entes federados apresentem, de fato, capacidade \n\npara o exerc\u00edcio pleno de tais compet\u00eancias. Esta capacidade estaria atrelada a tr\u00eas dimens\u00f5es \n\nde autonomia: pol\u00edtica, financeira e administrativa. Diante de cen\u00e1rios nos quais alguma \n\ndestas dimens\u00f5es se mostre reduzida, a concep\u00e7\u00e3o federalista, no concernente \u00e0 equival\u00eancia \n\nde poder, se encontraria prejudicada. Desta forma, em que pese a configura\u00e7\u00e3o de uma \n\nestrutura jur\u00eddica e institucional, o federalismo enquanto instrumento de reparti\u00e7\u00e3o de poder, \n\nse institui apenas \u00e0 medida que seus entes apresentem capacidade de exercer, em certo n\u00edvel \n\nde igualdade, a autonomia a eles constitucionalmente atribu\u00edda (Machado, 2008; Rocha, \n\n2013).  \n\nAs caracter\u00edsticas da norma jur\u00eddica parecem n\u00e3o ser suficientes para revelar as \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e barganhas estabelecidas por detr\u00e1s das regras formais, sendo que as \n\ndificuldades encontradas para a constru\u00e7\u00e3o de um Estado federal onde predomine a reparti\u00e7\u00e3o \n\nhorizontal do poder decis\u00f3rio parecem decorrer menos da forma como o federalismo se \n\nencontra desenhado na Constitui\u00e7\u00e3o do que da maneira como os conflitos pol\u00edticos s\u00e3o \n\ndirimidos (Souza, 2005). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 concedeu formalmente aos munic\u00edpios uma quantidade de poder \n\nn\u00e3o atribu\u00edda por nenhuma outra constitui\u00e7\u00e3o federal. Ao ser elevado a integrante da \n\nfedera\u00e7\u00e3o, o munic\u00edpio deixa de ser uma unidade meramente administrativa, passando a \n\nparticipar das decis\u00f5es tanto sobre as pol\u00edticas locais como sobre as de interesse nacional. Os \n\ngestores municipais, do ponto de vista legal, passam a ser t\u00e3o importantes quanto os de outras \n\n\n\n    44 \n\ninst\u00e2ncias, admitindo-se que, a partir de ent\u00e3o, as administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas locais tenham que \n\nresponder \u00e0s novas responsabilidades impostas pela norma constitucional (Arretche, 2002). \n\nEm contrapartida, ainda percebe-se um conjunto de pol\u00edticas impostas pelo governo \n\nfederal \u00e0s subunidades nacionais sendo que, embora a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 tenha concedido \n\naos munic\u00edpios consider\u00e1vel autonomia administrativa e uma quantidade sem precedentes de \n\nrecursos, poucas compet\u00eancias foram reservadas exclusivamente aos estados e munic\u00edpios. \n\nDesta forma, na maior parte das vezes, as leis estaduais apenas refletem os dispositivos \n\nfederais, gerando uma hierarquia das normas e tornando os estados simples gestores da norma \n\nfederal (Souza, 2005).  \n\nA autora ressalta ainda que o texto constitucional de 1988, ao apresentar um alto grau de \n\ndetalhamento das compet\u00eancias dos tr\u00eas n\u00edveis de governo, al\u00e9m de reservar \u00e0 Uni\u00e3o o maior \n\nleque de compet\u00eancias exclusivas, tamb\u00e9m abre pouco espa\u00e7o para que estados e munic\u00edpios \n\npossam elaborar suas pr\u00f3prias pol\u00edticas. A concess\u00e3o de um grau razo\u00e1vel de autonomia aos \n\nmunic\u00edpios em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias na esfera federal conduz a uma \n\nimprecis\u00e3o no referente a quem seria o respons\u00e1vel por cada pol\u00edtica p\u00fablica, gerando certa \n\nindisposi\u00e7\u00e3o entre os entes.  \n\nVerifica-se assim, que a dist\u00e2ncia observada entre os princ\u00edpios constitucionais e a \n\nnatureza dos processos pol\u00edticos historicamente predominantes no Brasil conduziram a um \n\nconjunto complexo de rela\u00e7\u00f5es entre os entes federados, gerando ora certa depend\u00eancia das \n\nsubunidades nacionais em rela\u00e7\u00e3o a estados e Uni\u00e3o, ora dificuldades da Uni\u00e3o em \n\nimplementar pol\u00edticas de cunho nacional devido ao poder de veto concedido a estados e \n\nmunic\u00edpios. Por conseguinte, deve-se considerar que em contextos marcados pela \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o administrativa o munic\u00edpio, de alguma forma, passa a desempenhar papel \n\npreponderante na formula\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\n\n\n    45 \n\nPor tanto, o fato dos atores locais se constitu\u00edrem em um elemento estrat\u00e9gico para o \n\nsucesso das pol\u00edticas, imp\u00f5e aos pesquisadores o desafio de compreenderem, em maior \n\nprofundidade, os aspectos pertinentes \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o do poder local e sua rela\u00e7\u00e3o com o modo \n\ncomo os munic\u00edpios d\u00e3o curso \u00e0s pol\u00edticas de cunho extramunicipal. \n\n \n\nPoder municipal no federalismo brasileiro    \n\n \n\nO poder n\u00e3o deve ser entendido como objeto isolado, pass\u00edvel de ser possu\u00eddo ou \n\nguardado. Sua exist\u00eancia se manifesta nas rela\u00e7\u00f5es, sendo que as pessoas entre si ou atrav\u00e9s \n\nde institui\u00e7\u00f5es exercem poder umas sobre as outras. Para compreender como o poder \n\nmunicipal se configura na din\u00e2mica do federalismo brasileiro, \u00e9 importante olhar para a \n\nnatureza dos elos existentes entre atores, grupos e institui\u00e7\u00f5es que fundamentam as rela\u00e7\u00f5es \n\nno \u00e2mbito local (Massuanganhe, 2011). \n\nEm Estados unit\u00e1rios o poder se configura por meio da imposi\u00e7\u00e3o da vontade do \n\ngoverno central. Tal imposi\u00e7\u00e3o se justificaria para garantir os interesses comuns tendo em \n\nvista que, sob esta perspectiva, as subunidades separadamente n\u00e3o teriam como conciliar o \n\ninteresse do todo. Por sua vez, em um Estado federal as subunidades nacionais devem deter \n\nalgum grau de autonomia, o que implicaria em contemplar a perspectiva de outros atores no \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o (Jacobi, 1999; Massuanganhe, 2011).  \n\nAo se observar o contexto local verifica-se que a norma legal n\u00e3o se revela suficiente \n\npara que o poder seja repartido de forma democr\u00e1tica, uma vez que, sendo cada localidade um \n\nespa\u00e7o com hist\u00f3ria e mem\u00f3rias pr\u00f3prias, com identidade e pr\u00e1ticas pol\u00edticas socialmente \n\nconstru\u00eddas, o Estado e as normas n\u00e3o representariam as \u00fanicas ferramentas para o exerc\u00edcio \n\ndo poder (Silva, 2008).  \n\n\n\n    46 \n\nAo contr\u00e1rio, verifica-se uma diversidade de personagens (integrantes da m\u00e1quina \n\np\u00fablica, ocupantes de institui\u00e7\u00f5es, grupos organizados da sociedade civil etc.) que se op\u00f5em \n\nou se associam na disputa do poder. Por conseguinte, n\u00e3o bastaria apenas a transforma\u00e7\u00e3o das \n\nnormas constitucionais para se promover o estabelecimento de uma sociedade mais \n\ndemocr\u00e1tica como requer a ess\u00eancia do federalismo. Seria preciso considerar a \n\npreponder\u00e2ncia que os valores constru\u00eddos historicamente tem na determina\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es \n\nde poder dentro de uma sociedade (Silva, 2008).  \n\nJacobi (1999) destaca que novos atores sociais emergiram no Brasil ap\u00f3s o per\u00edodo \n\nautorit\u00e1rio dos anos 1970, criando uma nova configura\u00e7\u00e3o do poder, na qual o Estado passa a \n\nn\u00e3o mais figurar como o seu \u00fanico detentor. Grupos ligados a movimentos populares e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es da sociedade civil se articularam na defesa de seus diretos, buscando estabelecer \n\nmecanismos de participa\u00e7\u00e3o direta nas decis\u00f5es relativas \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades. As \n\ntransforma\u00e7\u00f5es da ordem pol\u00edtica (caracterizadas pelo fim da ditadura e come\u00e7o de um novo \n\nper\u00edodo democr\u00e1tico) e institucional (representadas pela promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de \n\n1988) culminaram em uma descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o da coisa p\u00fablica, resultando na \n\npossibilidade de participa\u00e7\u00e3o de diversos atores n\u00e3o vinculados ao Estado.  \n\nTodavia, um arranjo institucional participativo apenas se consolida na medida em que os \n\nv\u00e1rios atores envolvidos adquirem a capacidade de interferir de forma equilibrada na \n\nformula\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas. Especialistas ressaltam que em diversas ocasi\u00f5es a \n\npopula\u00e7\u00e3o pode compreender a deten\u00e7\u00e3o do poder por determinado grupo social como algo \n\nnatural, n\u00e3o questionando sua legitimidade. Assim, independentemente do arcabou\u00e7o jur\u00eddico \n\ninstitu\u00eddo, mecanismos tradicionais de poder como o clientelismo podem criar certa \n\nsubmiss\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o aos interesses de determinados grupos, sem que haja necessariamente \n\ninstrumentos administrativos para tanto (Massuanganhe, 2011).  \n\n\n\n    47 \n\nConfigura-se deste modo, uma obedi\u00eancia consentida, na qual n\u00e3o se contesta a \n\nautoridade exercida por certo grupo, sendo que, mesmo que a norma legal ofere\u00e7a espa\u00e7os \n\npara a participa\u00e7\u00e3o de outros atores nos processos decis\u00f3rios, tais espa\u00e7os s\u00e3o ignorados. \n\nNeste sentido, mais do que a institui\u00e7\u00e3o de mecanismos legais de formaliza\u00e7\u00e3o do poder, os \n\ngrupos dominantes procuram conquistar a confian\u00e7a de seus subordinados por interm\u00e9dio da \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie de depend\u00eancia, como se tal condi\u00e7\u00e3o fosse a \u00fanica poss\u00edvel \n\n(Massuanganhe, 2011).    \n\nEstudando a configura\u00e7\u00e3o do poder local em munic\u00edpios de m\u00e9dio e pequeno porte do \n\nestado do Paran\u00e1, Amorim (2007) verificou a coexist\u00eancia de valores democr\u00e1ticos com \n\npr\u00e1ticas pol\u00edticas tradicionais n\u00e3o condizentes com tais valores. Segundo a autora, a situa\u00e7\u00e3o \n\nencontrada gera certo descr\u00e9dito dos cidad\u00e3os em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pr\u00e1ticas pol\u00edticas formais, \n\ncontribuindo para um afastamento destes das inst\u00e2ncias de participa\u00e7\u00e3o popular previstas na \n\nlei.  \n\nPartindo do pressuposto de que a confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es e a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica s\u00e3o \n\nfatores preponderantes na constru\u00e7\u00e3o de uma cultura democr\u00e1tica, a autora destaca que \n\nquando estes fatores encontram-se ausentes corre-se o risco de se criar um cen\u00e1rio, no qual o \n\npredom\u00ednio do clientelismo e do nepotismo nos processos pol\u00edticos e eleitorais imprime um \n\ncar\u00e1ter personalista \u00e0 pol\u00edtica municipal.  Portanto, estes dois fatores podem ser considerados \n\nindicadores do grau de democracia existente no \u00e2mbito local (Amorim, 2007). \n\nS\u00e3o identificados casos em que o contexto local se encontra marcado pela privatiza\u00e7\u00e3o \n\ndo poder pol\u00edtico, atrav\u00e9s da atua\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias tradicionais que naturalizam esta pr\u00e1tica em \n\nmunic\u00edpios de pequeno porte. Para tanto, utilizam o clientelismo para a ocupa\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina \n\np\u00fablica, ocasionando o afastamento do centro das decis\u00f5es de todos os desprovidos de algum \n\ntipo de rela\u00e7\u00e3o pessoal com os grupos dominantes (Amorim, 2007). \n\n\n\n    48 \n\nTais circunst\u00e2ncias conduzem a uma participa\u00e7\u00e3o limitada da popula\u00e7\u00e3o nas inst\u00e2ncias \n\ndestinadas ao compartilhamento das decis\u00f5es (seja por ceticismo ou por um sentimento de \n\nimpot\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de interfer\u00eancia nos processos pol\u00edticos), imprimindo \n\numa dose de personalismo aos processos de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas locais. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\nfaz com que muitos governos se formem a partir de oligarquias regionais que circunscrevem o \n\npoder decis\u00f3rio aos seus membros, inviabilizando a participa\u00e7\u00e3o de novos atores. \u00c0s camadas \n\nmais populares da sociedade resta o papel de expectadores das vontades dos grupos \n\ndominantes, fragilizando assim o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o proposto no texto \n\nconstitucional de 1988 (Amorim, 2007). \n\nEm que pese o esp\u00edrito democr\u00e1tico presente na norma constitucional de 1988, as \n\nfam\u00edlias tradicionais representantes da classe dominante ainda conseguem impor seu projeto \n\nde poder em grande parte dos munic\u00edpios brasileiros, sobretudo, nos de menor porte. Nestes \n\ncontextos verifica-se que a apropria\u00e7\u00e3o do Estado por parte das elites pol\u00edticas locais \n\ncontribui, marcadamente, para a naturaliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas como o clientelismo e o nepotismo \n\nAmorim (2007).   \n\nTais pr\u00e1ticas parecem estar atreladas a uma esp\u00e9cie de \u201ccultura pol\u00edtica tradicional\u201d, ou \n\nseja, a um conjunto de atitudes e orienta\u00e7\u00f5es internalizadas nas dimens\u00f5es cognitivas, afetiva \n\ne avaliativa dos cidad\u00e3os, por interm\u00e9dio da qual os governos procuram conservar a rela\u00e7\u00e3o \n\nde mando sobre os grupos populacionais historicamente subalternos. Uma cultura pol\u00edtica \n\nonde se concebe o espa\u00e7o p\u00fablico como a extens\u00e3o do espa\u00e7o privado, articulada a um \n\nsentimento de subalternidade por parte de diversos segmentos populacionais, contribui para \n\nforjar pr\u00e1ticas clientelistas de governo, uma vez que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguindo assegurar \n\nos direitos previstos institucionalmente, tende a recorrer aos \u201cfavores\u201d oferecidos pelos \n\ngrupos tradicionalmente no poder (Amorim, 2007).  \n\n\n\n    49 \n\nPara a autora, h\u00e1 uma desconfian\u00e7a generalizada nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e nos atores \n\ndemocr\u00e1ticos, produzindo um distanciamento entre popula\u00e7\u00e3o e esfera p\u00fablica. Os fatores \n\ndeterminantes desta expressiva descren\u00e7a seriam a negativa avalia\u00e7\u00e3o da atividade pol\u00edtica \n\nassociada \u00e0s constantes den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o. Deste modo parece que apenas mudar o \n\ndesenho das institui\u00e7\u00f5es, alterando leis e normas n\u00e3o seja o bastante para garantir a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os nos processos pol\u00edticos, sendo necess\u00e1ria a transforma\u00e7\u00e3o da \n\ncultura pol\u00edtica, no sentido de se alcan\u00e7ar uma mudan\u00e7a de atitude que restabele\u00e7a a confian\u00e7a \n\ne o desejo de participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os.    \n\nEstudando a implementa\u00e7\u00e3o de certa pol\u00edtica p\u00fablica no n\u00edvel local, Soares &amp; Paim \n\n(2011) observaram que, embora o desenvolvimento da pol\u00edtica em quest\u00e3o exigisse a \n\narticula\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas entes federados, o grau de prioridade atribu\u00eddo \u00e0 pol\u00edtica por cada um, \n\napresentava n\u00edveis diferentes.   \n\nPor conseguinte, pelo fato da implementa\u00e7\u00e3o se encontrar, em grande parte, sob a \n\nresponsabilidade do governo local, haveria a necessidade de se estabelecer mecanismos de \n\ncontrole intergovernamentais que pudessem colaborar para que as diverg\u00eancias relativas ao \n\ngrau de prioridade atribu\u00eddo pelos entes federativos a uma determinada pol\u00edtica, n\u00e3o \n\nprejudicasse seus resultados.  Estes mecanismos ser\u00e3o examinados a seguir.    \n\n   \n\nRela\u00e7\u00f5es intergovernamentais e o poder de veto dos munic\u00edpios  \n\n \n\nO fato do federalismo apresentar-se estruturado por interm\u00e9dio de subunidades com \n\ncapacidade tanto de implementar pol\u00edticas locais, como de participar de pol\u00edticas elaboradas \n\nno n\u00edvel central, faz com que predominem rela\u00e7\u00f5es caracterizadas por conflitos de interesses e \n\npela necessidade constante de negocia\u00e7\u00e3o. Este conjunto de negocia\u00e7\u00f5es e barganhas que \n\npautam as rela\u00e7\u00f5es entre as unidades federadas possibilita tanto a institui\u00e7\u00e3o de formas mais \n\n\n\n    50 \n\ncooperativas de federalismo, onde atores regionais se articulam em defesa de seus interesses, \n\ncomo a institui\u00e7\u00e3o de formas mais competitivas, nas quais os atores buscam exercer seu poder \n\nde veto em rela\u00e7\u00e3o a pol\u00edticas elaboradas em outras inst\u00e2ncias. O grau de coopera\u00e7\u00e3o ou de \n\ncompetitividade no \u00e2mbito de um sistema federalista poder\u00e1 produzir maneiras diferentes de \n\nconviv\u00eancia entre as subunidades, fazendo com que a reparti\u00e7\u00e3o de poder se processe de \n\nacordo com a for\u00e7a de cada ator no contexto das rela\u00e7\u00f5es em vigor (Sano &amp; Abrucio, 2013).  \n\nEmbora representando interesses minorit\u00e1rios no plano nacional, governos locais por \n\nserem dotados de autonomia pol\u00edtico-administrativa, podem se omitir na condu\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas de natureza nacional, cujos resultados dependam de sua coopera\u00e7\u00e3o. Isto porque os \n\ninteresses locais podem divergir dos objetivos das inst\u00e2ncias federal e estadual. Por \n\nconseguinte, em sistemas descentralizados, decis\u00f5es no \u00e2mbito local podem comprometer a \n\nsele\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que perpassem n\u00edveis de governo diferentes. \n\nA supera\u00e7\u00e3o de tais conflitos passaria por duas dire\u00e7\u00f5es: a) ou se organizam arranjos de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre os munic\u00edpios, nos quais estes devem negociar horizontalmente; b) ou se \n\nestabelecem mecanismos de incentivos federais, atrav\u00e9s dos quais a Uni\u00e3o induz as escolhas \n\ndas subunidades nacionais (Machado, 2008).  \n\n Caso se decida pelo primeiro caminho, deve-se instituir alguma inst\u00e2ncia de media\u00e7\u00e3o \n\ncom autoridade para impedir que os conflitos oriundos das diverg\u00eancias entre os entes possam \n\ninviabilizar a ado\u00e7\u00e3o de medidas de interesse nacional. Caberia definir se esta inst\u00e2ncia \n\natuaria apenas fixando regras para a regula\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es entre os entes governamentais \n\nou se funcionaria como um espa\u00e7o deliberativo, no qual acordos pol\u00edticos capazes de se impor \n\naos interesses individuais dos participantes seriam produzidos (Machado, 2008; Sano &amp; \n\nAbrucio, 2013).  \n\nComo nem sempre as decis\u00f5es decorrentes de um processo de barganha entre entes que \n\ncompartilham a mesma faixa de poder, resultam nas melhores decis\u00f5es para o conjunto da \n\n\n\n    51 \n\nfedera\u00e7\u00e3o, a institui\u00e7\u00e3o de uma inst\u00e2ncia externa que possa conduzir tais negocia\u00e7\u00f5es, pode \n\ncontribuir para a diminui\u00e7\u00e3o dos conflitos decorrentes dos m\u00faltiplos e divergentes interesses \n\n\u201ccolocados na mesa\u201d (Arretche, 2002; Machado, 2008). \n\nEm contrapartida, caso se opte pelo caminho dos incentivos, a elabora\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas \n\np\u00fablicas ficar\u00e1 sob a responsabilidade do governo federal que, atrav\u00e9s de determinados \n\nrecursos institucionais (poder para a aprova\u00e7\u00e3o de leis e normas, capacidade or\u00e7ament\u00e1ria \n\netc.), instituir\u00e1 mecanismos de direcionamento das escolhas das subunidades nacionais. Deve-\n\nse salientar que a ado\u00e7\u00e3o do primeiro caminho favorece a estrutura\u00e7\u00e3o de um arranjo de \n\npreserva\u00e7\u00e3o da autonomia dos governos municipais, uma vez que as decis\u00f5es s\u00e3o constru\u00eddas, \n\nde certo modo, da periferia para o centro. Em contrapartida, caso se opte pelo segundo \n\ncaminho, o fato das decis\u00f5es partirem do centro para a periferia, poder\u00e1 comprometer a \n\nautonomia das subunidades nacionais (Machado, 2008). \n\nDeste modo, a estrat\u00e9gia da descentraliza\u00e7\u00e3o impulsionada pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal de \n\n1988 parece n\u00e3o ter atingido o objetivo de tornar mais qualificado o processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, pois se por um lado os governos locais passaram a \n\ndesfrutar de maior autonomia para a implementa\u00e7\u00e3o de suas pol\u00edticas, por outro lado, as \n\npol\u00edticas de \u00e2mbito nacional passaram a enfrentar maiores dificuldades para a sua \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o, uma vez que os governos locais passaram a dispor de mecanismos capazes \n\nde vetar a ado\u00e7\u00e3o de medidas contr\u00e1rias aos seus interesses (Arretche, 2002).  \n\nTodavia, estudos demonstram que as estrat\u00e9gias de incentivo adotadas pelo governo \n\nfederal nos \u00faltimos anos t\u00eam favorecido aquelas pol\u00edticas que repassam verbas aos governos \n\nmunicipais. A precariedade financeira dos munic\u00edpios, sobretudo os de menor porte, faz com \n\nque estes se interessem mais pelos repasses do que pela natureza das pol\u00edticas. Portanto, se a \n\nagenda municipal for elaborada sem a presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o e se esta popula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nconseguir exercer um controle sobre a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, ser\u00e3o \n\n\n\n    52 \n\nprivilegiadas aquelas pol\u00edticas que os gestores julgarem mais convenientes (Viana, Lima &amp; \n\nOliveira, 2002; Machado, 2008).   \n\nNeste sentido salienta-se a import\u00e2ncia de se estabelecer inst\u00e2ncias de media\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiversos interesses que certamente ir\u00e3o aflorar no decorrer dos processos de implementa\u00e7\u00e3o \n\nde pol\u00edticas p\u00fablicas. Em Estados federativos caracterizados pela pluralidade de centros \n\naut\u00f4nomos e interdependentes de decis\u00e3o, o processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nse desenvolver\u00e1 em um cen\u00e1rio de intensas negocia\u00e7\u00f5es e conflitos, no qual diferentes atores \n\ndotados de variados tipos de legitima\u00e7\u00e3o dever\u00e3o cooperar para o alcance de objetivos \n\ncomuns.  Tais circunst\u00e2ncias justificam a permanente necessidade de cria\u00e7\u00e3o de estruturas \n\ndedicadas \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre centro e periferia, como instrumentos de diplomacia \n\nintergovernamental, sem o que, dificilmente, se implantariam pol\u00edticas e programas p\u00fablicos \n\ncom alto grau de efici\u00eancia (Viana, Lima &amp; Oliveira, 2002).   \n\n \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\n  \n\nVerifica-se que o processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em n\u00edvel local \n\nencontra-se relacionado a diversificados condicionantes decorrentes, sobretudo, de tr\u00eas \n\nconjuntos de fatores: 1) tradi\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas pol\u00edticas observadas no Brasil ao longo de sua \n\nhist\u00f3ria; 2) processo de descentraliza\u00e7\u00e3o e municipaliza\u00e7\u00e3o desencadeado a partir da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988; 3) rela\u00e7\u00f5es de interdepend\u00eancia entre os entes integrantes da \n\nfedera\u00e7\u00e3o.  \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre Estado federal e federalismo indica que a estrutura institucional de \n\num Estado n\u00e3o se constitui na \u00fanica vari\u00e1vel respons\u00e1vel pela determina\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\npol\u00edticas, n\u00e3o sendo poss\u00edvel apenas por meio desta estrutura garantir a instaura\u00e7\u00e3o de um \n\nfederalismo conforme o concebido teoricamente. A implementa\u00e7\u00e3o de um sistema federalista \n\n\n\n    53 \n\ntem por premissa a reparti\u00e7\u00e3o de poder (o mais igualitariamente poss\u00edvel) entre os integrantes \n\nda federa\u00e7\u00e3o, possibilitando o exerc\u00edcio da autonomia por parte das subunidades nacionais. \n\nContudo, tal distribui\u00e7\u00e3o tende a variar, proporcionando diferentes arranjos dentro da l\u00f3gica \n\nfederalista. Estes arranjos dependem das caracter\u00edsticas das rela\u00e7\u00f5es entre os integrantes da \n\nfedera\u00e7\u00e3o, que podem se revelar mais inclusivas (fortalecendo o poder do centro) ou mais \n\ncoordenadas (fortalecendo o poder das unidades perif\u00e9ricas). A configura\u00e7\u00e3o de um sistema \n\nfederalista depende assim, dos mecanismos dispon\u00edveis para se constranger o poder do centro, \n\nsendo que tal capacidade pode ser representada atrav\u00e9s de um gradiente composto por um \n\nextremo de m\u00ednimo constrangimento, no qual se situaria o Estado unit\u00e1rio, e por outro \n\nextremo de m\u00e1ximo constrangimento, onde se localizaria a Confedera\u00e7\u00e3o. \n\nVerifica-se que Estados constitu\u00eddos a partir do interesse de uni\u00e3o de subunidades \n\nnacionais fortes e dotadas de certa autonomia apresentam maior possibilidade de produzirem \n\npr\u00e1ticas federalistas em que predomine a equival\u00eancia de poder, que Estados originados da \n\nimposi\u00e7\u00e3o de um governo central pr\u00e9-existente. \n\nTendo em vista que a capacidade de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas por parte do \n\nente municipal decorre de sua voca\u00e7\u00e3o em exercer a autonomia que formalmente lhe foi \n\nconferida, pode-se admitir que tal capacidade apresentou-se fortemente reduzida durante os \n\nper\u00edodos anteriores \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, uma vez que se observam poucas ocasi\u00f5es em que \n\nos munic\u00edpios compartilham do poder decis\u00f3rio.  \n\nObservando a trajet\u00f3ria de configura\u00e7\u00e3o do poder no contexto pol\u00edtico brasileiro, se \n\nconstatam longos per\u00edodos ditatoriais em que os munic\u00edpios pouco participam das decis\u00f5es \n\nsobre suas pol\u00edticas. Estes momentos caracterizados por intensa centraliza\u00e7\u00e3o decis\u00f3ria \n\ncolaboraram para que as administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas locais n\u00e3o se preparassem para assumir as \n\nresponsabilidades a elas conferidas, a partir do processo de democratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, \n\ndeflagrado nos anos 1980. \n\n\n\n    54 \n\nPor conseguinte, mesmo ap\u00f3s a promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, a qual \n\nelevou os munic\u00edpios \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de ente federado, a autonomia municipal esbarrou nas \n\ndificuldades pol\u00edtico-administrativas pertinentes aos governos locais, n\u00e3o se verificando \n\ncondi\u00e7\u00f5es concretas para que os munic\u00edpios pudessem participar do poder decis\u00f3rio.  \n\nGrande parte destas dificuldades se origina das rela\u00e7\u00f5es de mando historicamente \n\nconstru\u00eddas entre as classes sociais, nas quais se observa o predom\u00ednio dos interesses de certos \n\ngrupos em detrimento dos interesses da popula\u00e7\u00e3o, fazendo com que as pol\u00edticas que n\u00e3o se \n\ncoadunam com os interesses da classe dominante apresentem chances reduzidas de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o. Neste sentido, o processo de descentraliza\u00e7\u00e3o deflagrado pela norma \n\nconstitucional de 1988, ao inv\u00e9s de facilitar a implanta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es condizentes com as \n\nnecessidades das comunidades locais, em certas ocasi\u00f5es, funcionou como ferramenta para \n\nque grupos tradicionalmente atrelados ao poder pudessem se fortalecer ainda mais.   \n\nDeste modo, pol\u00edticas elaboradas em outras inst\u00e2ncias governamentais, apesar de \n\nnecess\u00e1rias ao bem-estar das comunidades locais, \u00e0s vezes n\u00e3o s\u00e3o implantadas no todo ou em \n\nparte, por n\u00e3o atenderem os interesses dos grupos detentores do poder.  \n\nNo Brasil, apesar do fortalecimento da autonomia municipal verificado desde o final dos \n\nanos 1980, ainda se verifica uma gama de pol\u00edticas que s\u00e3o elaboradas no n\u00edvel estadual ou \n\nfederal e implementadas no n\u00edvel municipal. Neste caso, se os governantes municipais n\u00e3o se \n\nencontrarem devidamente informados e convencidos a respeito de sua import\u00e2ncia, n\u00e3o agir\u00e3o \n\npara sua implementa\u00e7\u00e3o.  Al\u00e9m disso, considerando que os interesses dos governantes nem \n\nsempre coincidem com os anseios da popula\u00e7\u00e3o, a preserva\u00e7\u00e3o do interesse coletivo \n\ndepender\u00e1 de uma efetiva e institucional participa\u00e7\u00e3o popular, mediante o envolvimento dos \n\ncidad\u00e3os nas diversas institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a sociedade (associa\u00e7\u00f5es de bairro, conselhos \n\nsetoriais como os de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, sindicatos, gr\u00eamios estudantis entre outras). \n\n\n\n    55 \n\n No entanto, se constata uma precariedade desta participa\u00e7\u00e3o, fazendo com que, \n\nreiteradas vezes, a agenda dos governos locais seja constru\u00edda a partir dos interesses de grupos \n\ntradicionais que historicamente se mant\u00e9m no poder. Setores espec\u00edficos da popula\u00e7\u00e3o, em \n\ndecorr\u00eancia das dificuldades de se organizar coletivamente, passam a estabelecer rela\u00e7\u00f5es \n\nclientelistas com os atores governamentais, originando uma rede de barganhas e negocia\u00e7\u00f5es \n\nque, na maioria das situa\u00e7\u00f5es, n\u00e3o resultam em pol\u00edticas p\u00fablicas compat\u00edveis com as \n\nnecessidades da maioria.   \n\nDeste modo, a cria\u00e7\u00e3o de inst\u00e2ncias de media\u00e7\u00e3o com capacidade de estabelecer \n\nnegocia\u00e7\u00f5es voltadas para o ajuste dos interesses de cada ente \u00e0s necessidades de todos, \n\nembora se revele tarefa complexa em decorr\u00eancia da autonomia das subunidades nacionais, \n\ntorna-se estrat\u00e9gia fundamental para assegurar a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que \n\ndependam da participa\u00e7\u00e3o das tr\u00eas esferas de poder. \n\nEnfim, \u00e9 preciso admitir que o florescimento das esperadas vantagens da \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, como maior efici\u00eancia, aumento de transpar\u00eancia e abertura para maior \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da sociedade civil n\u00e3o depende unicamente de um real ou suposto figurino \n\ninstitucional, mas de um contexto social e cultural que assim deseje e permita.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    56 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nABRUCIO, Luiz Fernando. Os bar\u00f5es da federa\u00e7\u00e3o: os governadores e a redemocratiza\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1998. \n\n \n\nALMEIDA, Maria Herm\u00ednia Tavares. Federalismo, democracia e governo no Brasil: ideias, \n\nhip\u00f3teses e evid\u00eancias. Revista Brasileira de Informa\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica em Ci\u00eancias Sociais, \n\nS\u00e3o Paulo, n. 51, p. 13-34, 2001. \n\n \n\nAMORIM, Maria Salete de Souza. Cultura pol\u00edtica e estudos do poder local. Revista Debates, \n\nPorto Alegre, v.1, n.1, p. 99-120, 2007. \n\n \n\nARRETCHE, Marta. Federalismo e rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais no Brasil: a reforma de \n\nprogramas sociais. DADOS \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, v. 45, n. 3, p. 431-\n\n458, 2002. \n\n \n\nARRETCHE, Marta; MARQUES, Eduardo. Municipaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no Brasil: diferen\u00e7as \n\nregionais, poder do voto e estrat\u00e9gias de governo. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, \n\nv.7, n. 3, p. 455-479, 2002. \n\n \n\nCARVALHO, Jos\u00e9 Murilo de. Mandonismo, coronelismo, clientelismo: uma discuss\u00e3o \n\nconceitual. Dados,  Rio de Janeiro,  v. 40, n. 2, p. 32- 45, 1997.    \n\n \n\nCORRALO, Giovani da Silva. O poder municipal na federa\u00e7\u00e3o brasileira: reflex\u00e3o sobre a \n\nautonomia municipal e o federalismo. Hist\u00f3ria: debates e tend\u00eancias, Passo Fundo, v. 15, n. \n\n1, p. 128-139, 2015. \n\n \n\nCOSTA, Valeriano Mendes Ferreira. Federalismo e rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais: \n\nimplica\u00e7\u00f5es para a reforma da educa\u00e7\u00e3o no Brasil. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, v. 31, n. \n\n112, p. 729-748, 2010. \n\n \n\nJACOBI, Pedro. Poder local, pol\u00edticas sociais e sustentabilidade. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 8, n. 1, p. 31-48, 1999. \n\n \n\nMACHADO, Jos\u00e9 \u00c2ngelo. Gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no estado federativo: apostas e \n\narmadilhas. Dados \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, v. 51, n. 2, p. 433-457, \n\n2008. \n\n \n\nMASSUANGANHE, Israel Jacob. O poder local, as autoridades tradicionais e a reforma da \n\ngoverna\u00e7\u00e3o local: as rela\u00e7\u00f5es de poder e os desafios no quadro da descentraliza\u00e7\u00e3o. Justi\u00e7a do \n\ndireito, Passo Fundo, v. 1, n. 2, 2011 - Edi\u00e7\u00e3o especial - p. 111-155. \n\n \n\nROCHA, Carlos Vasconcelos. Significados e tend\u00eancias do federalismo e das rela\u00e7\u00f5es \n\nintergovernamentais no Brasil e na Espanha. In HOCHMAN, Gilberto; FARIA, Carlos \n\nAur\u00e9lio Pimenta (org.) Federalismo e pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Rio de Janeiro: FIOCRUZ, \n\np. 29-63, 2013. \n\n \n\nSANO, Hironobu; ABRUCIO, Luiz Fernando. Federalismo e articula\u00e7\u00e3o intergovernamental: \n\nos conselhos de secret\u00e1rios estaduais. In HOCHMAN, Gilberto; FARIA, Carlos Aur\u00e9lio \n\n\n\n    57 \n\nPimenta (org.) Federalismo e pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Rio de Janeiro: FIOCRUZ, p. 213-\n\n246, 2013. \n\n \n\nSANTIN, Jana\u00edna Rigo; FLORES, Deborah Harrtmann. A evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do munic\u00edpio no \n\nfederalismo brasileiro, o poder local e o estatuto da cidade. Justi\u00e7a do direito, Passo Fundo, v. \n\n20, n. 1, p. 56-69, 2006. \n\n \n\nSILVA, M\u00e1rcia da. Poder local: conceito e exemplos de estudos no Brasil. Sociedade &amp; \n\nNatureza, Uberl\u00e2ndia, v. 20, n. 2, p. 69-78, 2008. \n\n \n\nSOARES, Catharina Leite Matos; PAIM, Jairnilson Silva. Aspectos cr\u00edticos para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de sa\u00fade bucal no munic\u00edpio de Salvador, Bahia, Brasil. Caderno \n\nde Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 27, n. 5, p. 966-974, 2011. \n\n \n\nSOUZA, Celina. Federalismo, desenho constitucional e institui\u00e7\u00f5es federativas no Brasil p\u00f3s-\n\n1988.  Revista Sociologia e Pol\u00edtica. Curitiba, n. 24, p. 105-121, 2005. \n\n \n\nSTEPAN, Alfred.  Para uma nova an\u00e1lise comparativa do federalismo e da democracia: \n\nfedera\u00e7\u00f5es que restringem ou ampliam o poder do demos. Dados \u2013 Revista de Ci\u00eancias \n\nSociais, Rio de Janeiro, v. 42, n. 2, p. 30-45, 1999. \n\n \n\nVIANA, Ana Luiza D\u2019\u00e1vila; LIMA, Luciana Dias; OLIVEIRA, Roberta Gondim. \n\nDescentraliza\u00e7\u00e3o e federalismo: a pol\u00edtica de sa\u00fade em novo contexto \u2013 li\u00e7\u00f5es do caso \n\nbrasileiro. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v.7, n. 3, p. 493-507, 2002. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    58 \n\n4.2 ARTIGO 2\n3\n \n\n \n\nSaneamento b\u00e1sico e fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico: enlaces e desenlaces \n\nde uma pol\u00edtica intersetorial \n\n \n\nRESUMO \n\n  \n\nFoi analisada a hist\u00f3ria do saneamento no Brasil a fim de situar a pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua de abastecimento neste contexto, buscando compreender como o modelo adotado para a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do saneamento refletiu na implementa\u00e7\u00e3o da referida pol\u00edtica. Foi tomado como \n\nexemplo o estado de S\u00e3o Paulo e, em particular, o desenvolvimento deste processo em \n\npequenos munic\u00edpios. Verificou-se que a configura\u00e7\u00e3o do saneamento no Brasil se \n\ncaracterizou por uma distribui\u00e7\u00e3o desigual dos recursos, havendo maiores investimentos em \n\nmunic\u00edpios mais desenvolvidos. No caso do Estado de S\u00e3o Paulo, tal distribui\u00e7\u00e3o desigual \n\nconduziu a um cen\u00e1rio marcado, por um lado, pela consolida\u00e7\u00e3o de uma grande Companhia \n\nde Saneamento Estadual e, por outro, pelo surgimento de simplificados sistemas municipais.  \n\n \n\nPalavras-chave: Saneamento. Fluoreta\u00e7\u00e3o. Pequenos munic\u00edpios    \n\n    \n\nABSTRACT \n \n\n \n\nThe history of Brazilian sanitation system was analyzed with the objective of situating the \n\nfluoridation policy of water public supply in this context, also with the aim of understanding \n\nhow the adopted model in the sanitation system influenced the policy implementation. The \n\nstate of S\u00e3o Paulo was used as an example and particularly the development of this process in \n\nsmall municipalities. It was concluded that the sanitation system in Brazil was characterized \n\nby an unequal distribution of the resources, with big investments in more developed cities. In \n\nthe case of the state of S\u00e3o Paulo, the uneven distribution has lead to a scenario characterized \n\nby the consolidation of a big Company of State Sanitation and by the creation of simplified \n\nmunicipal systems.   \n\n \n\n                                                           \n\n3\n Elaborado conforme instru\u00e7\u00f5es do peri\u00f3dico Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos. \n\n\n\n    59 \n\nKeywords: Sanitation. Fluoridation. Small villages.  \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAo lado de a\u00e7\u00f5es como a vacina\u00e7\u00e3o, o controle das doen\u00e7as infecciosas e o \n\nreconhecimento do tabagismo como prejudicial \u00e0 sa\u00fade, a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua foi considerada \n\numa das dez mais importantes medidas de sa\u00fade p\u00fablica do s\u00e9culo XX. Como parte da agenda \n\npol\u00edtica internacional de sa\u00fade p\u00fablica, tem sido objeto de estudos que abordam diferentes \n\naspectos a ela relacionados, entre eles, sua rela\u00e7\u00e3o com as medidas de saneamento (CDC, \n\n1999).  \n\n A hist\u00f3ria da expans\u00e3o da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento como uma medida \n\nintegrante da pol\u00edtica brasileira de saneamento tra\u00e7ou um caminho ainda pouco escrutinado. \n\nExplorar esses percursos e investigar os pontos de entrela\u00e7amento pode auxiliar na \n\ncompreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o setor e essa importante pol\u00edtica intersetorial.  \n\nO objetivo deste estudo foi analisar como o modelo adotado para a configura\u00e7\u00e3o do \n\nsaneamento b\u00e1sico no Brasil se refletiu na implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nde abastecimento p\u00fablico ao longo da hist\u00f3ria.  \n\nCom base em documentos t\u00e9cnicos e na literatura cient\u00edfica, pretendeu-se reconstruir \n\nesse percurso segundo cinco per\u00edodos, enfocando o Estado de S\u00e3o Paulo, tendo em vista a \n\nimportante expans\u00e3o que a pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua experimentou nesse territ\u00f3rio. Os \n\nresultados foram estruturados nas seguintes se\u00e7\u00f5es: Per\u00edodo Pr\u00e9-Republicano; Rep\u00fablica \n\nVelha; Era Vargas; O Golpe de 1964: apogeu e decl\u00ednio de um modelo centralizado; Per\u00edodo \n\nP\u00f3s-Constituinte de 1988: diferentes projetos em disputa.   \n\n \n\nPer\u00edodo Pr\u00e9-Republicano \n\n \n\nA opera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e coleta de esgoto no estado de S\u00e3o \n\nPaulo foi concedida, em 1877, \u00e0 Companhia Cantareira &amp; Esgotos, permanecendo o Estado \n\napenas como fiscalizador. No entanto, a estrutura\u00e7\u00e3o de uma rede de saneamento requisitava \n\num tempo longo para ser conclu\u00edda e, mesmo se estabelecendo um pre\u00e7o pelos servi\u00e7os, o \n\nretorno financeiro n\u00e3o se mostrava satisfat\u00f3rio a curto e m\u00e9dio prazo. Em decorr\u00eancia, n\u00e3o se \n\nobt\u00e9m grandes avan\u00e7os na extens\u00e3o da rede de esgoto e de abastecimento de \u00e1gua durante a \n\nfase de concess\u00f5es \u00e0s empresas privadas (Campos, 2005; Souza et al. 2015).  \n\n\n\n    60 \n\nA maneira como ocorria a oferta de \u00e1gua para consumo e os meios para o despejo dos \n\ndejetos n\u00e3o se mostrava adequada diante do aumento populacional que se observava nas \n\ncidades pertencentes ao eixo de comercializa\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. As teorias m\u00e9dicas concebidas para \n\na transmiss\u00e3o de doen\u00e7as apontavam para a precariedade do saneamento como uma das \n\nprincipais causas das mol\u00e9stias que assolavam as popula\u00e7\u00f5es urbanas neste per\u00edodo. Desta \n\nmaneira, o saneamento passou a se constituir em uma das premissas para a preserva\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e, portanto, para preserva\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio capital.  \n\nAcresce que, a partir da introdu\u00e7\u00e3o da economia brasileira no mercado internacional, as \n\nclasses dominantes inseridas na estrutura do Estado passaram a reconhecer a import\u00e2ncia do \n\naparato sanit\u00e1rio para a consolida\u00e7\u00e3o do modelo econ\u00f4mico por elas pretendido (Campos, \n\n2005). \n\n \n\nRep\u00fablica Velha \n\n \n\nA urg\u00eancia da oligarquia cafeeira em constituir uma estrutura sanit\u00e1ria capaz de \n\ncontribuir para o desenvolvimento comercial do setor levou \u00e0 estatiza\u00e7\u00e3o da Companhia \n\nCantareira &amp; Esgotos em 1892. Por conseguinte, esta nova postura adotada pelo Estado entre \n\no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, produziu uma amplia\u00e7\u00e3o da estrutura sanit\u00e1ria \n\ntendo em vista \u00e0 necessidade de cria\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o que se revelassem capazes de \n\natender as exig\u00eancias do capitalismo mundial, no qual a economia brasileira tentava se inserir \n\n(Singer, 1974; Campos, 2005; Bernardini, 2007; Souza et al. 2015). \n\nNeste per\u00edodo, os governos republicanos promoveram interven\u00e7\u00f5es em cidades \n\nportu\u00e1rias por todo o Brasil, com destaque para Santos e Rio de Janeiro. Al\u00e9m desta \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o saneamento das cidades portu\u00e1rias no sentido de se modificar a imagem \n\nde barb\u00e1rie e escravid\u00e3o atrelada ao pa\u00eds, a cria\u00e7\u00e3o de um eixo interno de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o e escoamento do caf\u00e9 tamb\u00e9m suscitou a necessidade de se estabelecer \n\nestruturas que tornassem seguras as atividades mercantis estabelecidas entre as cidades \n\nintegrantes desta rede (Bertolli Filho, 1999).  \n\nTal circunst\u00e2ncia proporcionou, segundo Merhy (1985), uma profunda concentra\u00e7\u00e3o de \n\npoder pol\u00edtico nas m\u00e3os das institui\u00e7\u00f5es pertencentes ao campo da sa\u00fade p\u00fablica. A utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias por parte do Estado no decorrer das duas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo \n\nXX, com vistas ao alcance de seus objetivos econ\u00f4micos, provocou verdadeiras revolu\u00e7\u00f5es \n\nurbanas em cidades importantes para o setor exportador, uma vez que estas institui\u00e7\u00f5es \n\npassam a funcionar como um \u201cbra\u00e7o\u201d de poder do Estado olig\u00e1rquico. Para Merhy (1985), o \n\n\n\n    61 \n\nfato das reformas urbanas (incluindo as sanit\u00e1rias) serem motivadas, sobretudo, pela inten\u00e7\u00e3o \n\nde salvaguardar os interesses econ\u00f4micos dos grupos pertencentes ao setor agroexportador, \n\nfez com que as rela\u00e7\u00f5es de poder entre sociedade e Estado fossem se consubstanciando em \n\ntorno do autoritarismo e da domina\u00e7\u00e3o do Estado olig\u00e1rquico sobre as demais camadas da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\nEmbora a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 assegurasse a autonomia dos munic\u00edpios em tudo que \n\nrepresentasse o seu peculiar interesse, o fato destes ainda n\u00e3o se encontrarem consolidados \n\ninstitucionalmente fez com que a encampa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento ficasse, em grande \n\nparte, por conta dos governos estaduais (Gleizer, 2001).  \n\nNa ocasi\u00e3o, o estado de S\u00e3o Paulo que at\u00e9 pouco tempo se constitu\u00eda em uma prov\u00edncia \n\nt\u00edmida e pouco desenvolvida economicamente, experimenta um r\u00e1pido crescimento pol\u00edtico e \n\necon\u00f4mico, passando a competir com a Uni\u00e3o em termos de poder. Com o advento da \n\nRep\u00fablica se originam tens\u00f5es entre estado e munic\u00edpios, fazendo com que o estado passe a \n\nimplementar medidas com vistas a conter o poder dos governos locais. As a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade \n\np\u00fablica figuram como uma das principais estrat\u00e9gias adotadas para tal finalidade (Mota, \n\n2005).  \n\nDeste modo, o governo estadual se empenha na constru\u00e7\u00e3o de um amplo conjunto de \n\nleis e institui\u00e7\u00f5es, por meio do qual a oligarquia cafeeira, que naquele tempo ocupava o \n\naparelho estatal, pudesse consolidar seu poder pol\u00edtico no campo concreto (Telarolli Jr., \n\n1996). \n\nEntre as institui\u00e7\u00f5es criadas na \u00e9poca destaca-se o Servi\u00e7o Sanit\u00e1rio Estadual, o qual \n\npodia intervir no contexto das vilas e cidades, se sobrepondo ao poder de decis\u00e3o dos \n\ngovernos locais nas quest\u00f5es concernentes \u00e0 pol\u00edtica de saneamento (S\u00e3o Paulo, 1892). \n\nSobre o Servi\u00e7o Sanit\u00e1rio, Merhy (1985) destaca que se tratava de um servi\u00e7o policial \n\nverticalmente administrado, cujo objetivo central era intervir impositivamente no contexto dos \n\nmunic\u00edpios e assim impedir que os interesses de grupos dominantes (representados pelo setor \n\ncafeeiro e por uma classe industrial incipiente) fossem amea\u00e7ados.  \n\nNo entanto, como no estado de S\u00e3o Paulo alguns munic\u00edpios apresentavam-se bem \n\nestruturados (tanto institucional como economicamente) tais interven\u00e7\u00f5es causavam conflitos \n\nentre as autoridades locais e os membros das autoridades estaduais, o que dificultava a \n\nconten\u00e7\u00e3o de certos quadros epid\u00eamicos e, por conseguinte, prejudicava as inten\u00e7\u00f5es \n\nsaneadoras das classes dominantes (Ribeiro, 1993; Telarolli Jr., 1996).  \n\nNo entanto, a maioria dos munic\u00edpios paulistas se encontrava em condi\u00e7\u00f5es \n\nadministrativas prec\u00e1rias, o que facilitava a iniciativa do governo estadual em confiscar-lhes a \n\n\n\n    62 \n\nautonomia.  Na verdade, o estado fomentava a disputa entre as municipalidades para, \n\nposteriormente apoiar os vencedores e assim estabelecer um conjunto de apoios para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de seu poder (Mota, 2005). \n\nDiante deste quadro, vai se estabelecendo uma iniquidade estrutural entre os \n\nmunic\u00edpios, sendo que os mais alinhados com o governo estadual v\u00e3o se tornando mais \n\ndesenvolvidos (Mascarenhas, 1973).  \n\nDesde o per\u00edodo colonial at\u00e9 o in\u00edcio do per\u00edodo republicano as a\u00e7\u00f5es de saneamento \n\neram de responsabilidade dos governos municipais, a partir da proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, \n\napesar dos munic\u00edpios continuarem legalmente habilitados a legislarem sobre as quest\u00f5es de \n\nsaneamento, os interesses e decis\u00f5es do governo estadual foram sendo impostos aos \n\nmunic\u00edpios por interm\u00e9dio da cria\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os oficiais com poder de interven\u00e7\u00e3o \n\n(Mascarenhas, 1973). \n\nNo intuito de preservar sua hegemonia pol\u00edtica e econ\u00f4mica, o Estado olig\u00e1rquico \n\npaulista se esmerou em construir um arcabou\u00e7o jur\u00eddico-institucional no campo da sa\u00fade \n\np\u00fablica, cuja estrutura\u00e7\u00e3o contribuiu para a legitima\u00e7\u00e3o de sua autoridade sobre as a\u00e7\u00f5es e \n\nservi\u00e7os de saneamento.  A compreens\u00e3o de que o avan\u00e7o das condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias constitu\u00eda \n\num condicionante essencial para a materializa\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es mercantilistas pretendidas pela \n\noligarquia cafeeira, fez com que o governo estadual institu\u00edsse um controle policialesco sobre \n\no setor, assumindo diretamente a opera\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e impondo medidas verticais \n\naos governos municipais (Campos, 2005).  \n\nTal postura, se por um lado colaborou para o estabelecimento de uma estrutura voltada \n\npara a oferta de servi\u00e7os de coleta de esgoto e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, por outro lado, induziu a \n\ncria\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o de subservi\u00eancia entre munic\u00edpios e governo estadual, sobretudo dos \n\nmunic\u00edpios menos favorecidos economicamente. Assim, de maneira indireta, o Servi\u00e7o \n\nSanit\u00e1rio decidia quais munic\u00edpios seriam contemplados com a estrutura\u00e7\u00e3o de sistemas de \n\nabastecimento (Campos, 2005).  \n\nTendo em vista a ocupa\u00e7\u00e3o do governo estadual por setores ligados \u00e0 oligarquia \n\ncafeeira, os munic\u00edpios contemplados eram sempre aqueles que, de alguma forma, \n\nparticipavam do processo de comercializa\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. A postura adotada conduziu a um \n\ncen\u00e1rio de desigualdade entre os munic\u00edpios, possibilitando o surgimento de uma estrutura \n\nsanit\u00e1ria mais complexa e organizada em alguns e o abandono de outros (sobretudo os de \n\nmenor porte) \u00e0 pr\u00f3pria sorte. Desta forma, com o passar do tempo as cidades que receberam \n\nmaior investimento foram se tornando mais independentes do ponto de vista urbano e \n\nsanit\u00e1rio, ao contr\u00e1rio das localidades n\u00e3o pertencentes ao complexo cafeeiro. Estas, sem \n\n\n\n    63 \n\nrecursos para desenvolverem um aparato urbano e sanit\u00e1rio satisfat\u00f3rio se viram, muitas \n\nvezes, obrigadas a abdicar de sua autonomia em prol da obten\u00e7\u00e3o de recursos que permitissem \n\ngarantir a oferta de um m\u00ednimo de servi\u00e7os de esgotamento sanit\u00e1rio e abastecimento de \u00e1gua \n\na seus cidad\u00e3os (Campos, 2005). \n\nAl\u00e9m de condizentes com as concep\u00e7\u00f5es que embasam os conhecimentos de cada \n\n\u00e9poca, as pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias tamb\u00e9m s\u00e3o induzidas pelo modo de organiza\u00e7\u00e3o das classes \n\nsociais e pelas rela\u00e7\u00f5es de poder estabelecidas entre elas, o que configura o tipo de Estado \n\npredominante em cada per\u00edodo e, por conseguinte, a natureza das a\u00e7\u00f5es por este propagadas. \n\nEm S\u00e3o Paulo, esta classe que dominava o aparato estatal, mesmo diante da autonomia formal \n\nconcedida aos munic\u00edpios no texto constitucional de 1891, exerceu um controle t\u00e3o intenso \n\nsobre o ente municipal que, no referente aos sistemas sanit\u00e1rios, praticamente o excluiu de \n\nqualquer participa\u00e7\u00e3o nos processos decis\u00f3rios, impondo assim um modelo estrutural nem \n\nsempre de acordo com as necessidades das popula\u00e7\u00f5es locais. O resultado foi que o acesso \n\naos servi\u00e7os de saneamento no in\u00edcio do s\u00e9culo XX se manteve restrito aos n\u00facleos centrais \n\ndas grandes cidades, atingindo apenas entre 10% e 15% da popula\u00e7\u00e3o brasileira (Souza et al. \n\n2015).  \n\nEmbora a perspectiva municipalista encontre-se arraigada ao contexto jur\u00eddico \n\nbrasileiro desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1891, nem sempre no campo concreto tal concep\u00e7\u00e3o foi \n\nmaterializada, sendo que durante a Rep\u00fablica Velha, em particular no estado de S\u00e3o Paulo, \n\nobserva-se uma sobreposi\u00e7\u00e3o do poder do governo estadual sobre a autonomia municipal. \n\nEste cen\u00e1rio come\u00e7a a se modificar com o advento da Era Vargas.  \n\n \n\nEra Vargas \n\n \n\nCom o final da hegemonia do setor cafeeiro e a condu\u00e7\u00e3o de Get\u00falio Vargas \u00e0 \n\npresid\u00eancia da Rep\u00fablica em 1930, verifica-se uma acelera\u00e7\u00e3o do processo de industrializa\u00e7\u00e3o \n\ndo pa\u00eds e o fortalecimento de um novo grupo de poder ligado a este setor, sobretudo, \u00e0 \n\nind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil. Constitu\u00eddo por um conjunto de empresas de grande porte e com \n\nrelativa influ\u00eancia sobre a economia e a pol\u00edtica nacional, o campo da constru\u00e7\u00e3o civil passa a \n\npressionar pela configura\u00e7\u00e3o de uma estrutura f\u00edsica que pudesse adequar as cidades \n\n(representadas, nesta \u00e9poca, por aglomerados urbanos em franca expans\u00e3o) aos interesses do \n\nmodo capitalista de produ\u00e7\u00e3o (Bueno, 1994). Segundo o autor, o estabelecimento de uma \n\nestrutura f\u00edsica urbana voltada para o saneamento b\u00e1sico constitu\u00eda elemento estrat\u00e9gico para \n\na preserva\u00e7\u00e3o das for\u00e7as produtivas necess\u00e1rias \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o do setor industrial emergente. \n\n\n\n    64 \n\nOs investimentos destinados \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de tal estrutura tamb\u00e9m contribu\u00edram para o \n\ncrescimento desordenado das cidades e para o surgimento de uma classe trabalhadora \n\nassalariada que crescia nas regi\u00f5es perif\u00e9ricas dos grandes centros. Por conseguinte, se iniciou \n\na configura\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio urbano contradit\u00f3rio, marcado de um lado, pela moderniza\u00e7\u00e3o \n\ndo aparato sanit\u00e1rio, e de outro, pelo surgimento de comunidades de trabalhadores totalmente \n\ndesprovidas de infraestrutura (Bueno, 1994). \n\nAo contr\u00e1rio do per\u00edodo anterior, caracterizado por uma intensa concentra\u00e7\u00e3o de poder \n\npol\u00edtico e econ\u00f4mico nas m\u00e3os dos governos estaduais, em especial nas m\u00e3os dos estados nos \n\nquais os grupos pertencentes ao setor agroexportador operavam (caso de S\u00e3o Paulo), o \n\nGoverno Vargas buscou impor o poder pol\u00edtico do governo federal atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de \n\num regime centralizador. Neste sentido, os servi\u00e7os de saneamento anteriormente controlados \n\npelos estados come\u00e7am a ser operacionalizados por estruturas organizacionais ligadas ao \n\nGoverno Federal e financiadas diretamente por meio de recursos da Uni\u00e3o (Bier et al. 1988; \n\nBueno, 1994).  \n\nUma das estrat\u00e9gias adotadas na \u00e9poca consistiu na cria\u00e7\u00e3o de departamentos (tanto nos \n\nestados como nos munic\u00edpios) cuja administra\u00e7\u00e3o cabia ao governo federal. Um exemplo \u00e9 o \n\nDepartamento das Municipalidades do Estado de S\u00e3o Paulo, o qual possu\u00eda como finalidade \n\nconstruir sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua em cidades do interior do \n\nestado e depois repass\u00e1-los \u00e0s administra\u00e7\u00f5es municipais. A hist\u00f3ria demonstra que, na \n\nmaioria das vezes, em decorr\u00eancia das defici\u00eancias t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas apresentadas pelos \n\nmunic\u00edpios, estes sistemas acabavam se deteriorando. Tais circunst\u00e2ncias conduziram a uma \n\nexpans\u00e3o t\u00edmida dos servi\u00e7os de saneamento ao longo das d\u00e9cadas de 1930 e 1940 \n\n(Bernardine, 2007; Mascarenhas, 1973). \n\nEm contrapartida, foi neste per\u00edodo que importantes marcos jur\u00eddicos relativos \u00e0 \n\nnormatiza\u00e7\u00e3o do uso dos recursos h\u00eddricos no territ\u00f3rio brasileiro foram institu\u00eddos. Um \n\nexemplo foi a cria\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo de \u00c1guas que representou um direcionamento para a gest\u00e3o \n\np\u00fablica do saneamento, principalmente no referente ao abastecimento de \u00e1gua nos munic\u00edpios \n\n(Nozaki, 2007). \n\nOutro fato importante foi a cria\u00e7\u00e3o, em 1942, do Servi\u00e7o Especial de Sa\u00fade P\u00fablica \n\n(SESP). Resultado de um acordo firmado com o governo norte-americano, a organiza\u00e7\u00e3o \n\nfederal foi estruturada com o objetivo de proteger as popula\u00e7\u00f5es produtoras de mat\u00e9ria-prima \n\ndestinada \u00e0 ind\u00fastria da guerra. Programado para ser extinto ao final da guerra, o SESP \n\npermaneceu ap\u00f3s este per\u00edodo, expandindo sua atua\u00e7\u00e3o para quase todo pa\u00eds. Nos anos 1950 \n\npassou a desempenhar papel preponderante no campo da sa\u00fade p\u00fablica e, por conseguinte, na \n\n\n\n    65 \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o do contexto sanit\u00e1rio brasileiro, disseminando o conhecimento de novos \n\nprocessos como o da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Bier et al. 1988).  \n\nFoi neste per\u00edodo que ocorreu em 1953, com a colabora\u00e7\u00e3o de recursos do SESP, a \n\ninstala\u00e7\u00e3o da primeira unidade de fluoreta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico na cidade de \n\nBaixo Guandu, estado do Esp\u00edrito Santo. Na \u00e9poca, se verificou que a cidade de Baixo \n\nGuandu dispunha de um sistema de abastecimento que satisfazia as exig\u00eancias da Engenharia \n\nSanit\u00e1ria do SESP, se tornando uma op\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de um estudo direcionado a \n\nverificar os benef\u00edcios da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Batalha, 1984; Emmerich &amp; Freire, 2003).  \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo, um grupo de especialistas motivados pelo pioneirismo da \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em Grand Rapids e Newburgh no in\u00edcio dos anos 1940 nos Estados \n\nUnidos, come\u00e7ou a desenvolver estudos no sentido de discutir tal medida. Uma destas \n\niniciativas foi a introdu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado sobre a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na disciplina Tratamento \n\nda \u00c1gua de Abastecimento, integrante do curr\u00edculo do primeiro curso de engenharia sanit\u00e1ria \n\ncriado no Brasil e realizado na ent\u00e3o Faculdade de Higiene e Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo (Batalha, 1984).  \n\nOutra iniciativa importante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua foi a instaura\u00e7\u00e3o de uma \n\ncomiss\u00e3o em 1952, do qual participaram, entre outros personagens ilustres, Alfredo Reis \n\nViegas e Yago R. Gandra, voltada para o estudo da redu\u00e7\u00e3o da c\u00e1rie dent\u00e1ria a partir do \n\nemprego do m\u00e9todo de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento. Estes esfor\u00e7os contribu\u00edram \n\npara que em dezembro de 1956 a cidade de Mar\u00edlia se constitu\u00edsse no segundo munic\u00edpio \n\nbrasileiro e primeiro munic\u00edpio paulista a ter suas \u00e1guas de abastecimento fluoretadas. Na \n\ncidade de S\u00e3o Paulo, em 1957 no bairro do Caxingui, foi aplicada de forma experimental a \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento, beneficiando aproximadamente 4 mil pessoas (Batalha, \n\n1984).  \n\nEm termos pol\u00edticos, vale destacar que ap\u00f3s 1945, terminada a Segunda Guerra Mundial \n\ne encerrado o governo ditatorial de Getulio Vargas, o Brasil atravessou um per\u00edodo pol\u00edtico \n\ncaracterizado por democracias populistas, o qual perdurou at\u00e9 o golpe militar de 1964.  Este \n\nnovo cen\u00e1rio propiciou uma transforma\u00e7\u00e3o na forma de administra\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \n\nsaneamento, sendo que o modelo centralizador predominante na Era Vargas (1930-1945) foi \n\nsubstitu\u00eddo por um modelo capitaneado pelo SESP (Bier, et al. 1988).  \n\nComo reflexo desta nova filosofia do governo federal, aqueles munic\u00edpios no estado de \n\nS\u00e3o Paulo que por fazerem parte do complexo cafeeiro j\u00e1 haviam recebido benfeitorias em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o de um aparato urbano e sanit\u00e1rio durante a Rep\u00fablica Velha puderam, a \n\npartir da conjuga\u00e7\u00e3o de recursos pr\u00f3prios com os provenientes da Uni\u00e3o, organizar complexos \n\n\n\n    66 \n\ne modernos sistemas de esgotamento sanit\u00e1rio e de abastecimento de \u00e1gua. Este modelo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e financiamento dos servi\u00e7os sanit\u00e1rios atinge seu \u00e1pice no in\u00edcio dos anos 1960 \n\nquando o SESP foi transformado em funda\u00e7\u00e3o (FSESP - Funda\u00e7\u00e3o Servi\u00e7os de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica) e passa a contar com um maior aporte financeiro advindo da Uni\u00e3o e de organismos \n\ninternacionais.  \n\nNo entanto, apesar do apoio t\u00e9cnico e financeiro oferecido \u00e0s municipalidades, o fato de \n\nn\u00e3o haver um plano nacional direcionado para a organiza\u00e7\u00e3o de um sistema sanit\u00e1rio que \n\natendesse as necessidades do pa\u00eds como um todo, fez com que ocorresse um processo \n\ndesordenado de municipaliza\u00e7\u00e3o do setor, o qual conduziu a uma marcante desigualdade na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. Desta maneira, no in\u00edcio dos anos 1960 por volta de apenas 50% da \n\npopula\u00e7\u00e3o urbana, na maioria residente em grandes centros, dispunha de acesso \u00e0 \u00e1gua tratada \n\n(Bier et al. 1988).  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, por se tratar de uma pol\u00edtica intersetorial dependente \n\ndo desenvolvimento de um aporte sanit\u00e1rio para a sua implanta\u00e7\u00e3o, pode-se concluir que esta \n\ntamb\u00e9m apresentava dificuldades para se expandir. No estado de S\u00e3o Paulo, no qual o acesso \n\n\u00e0 \u00e1gua tratada era mais amplo que em outros estados, dados divulgados no 1\u00ba Simp\u00f3sio de \n\nEngenharia Sanit\u00e1ria, realizado em 1966, apontavam que as cidades de Mar\u00edlia, Campinas, \n\nAraraquara, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto e a Esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1gua de Caxingui (um bairro \n\nna cidade de S\u00e3o Paulo) j\u00e1 fluoretavam seus sistemas p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua \n\n(Batalha, 1984).  \n\nVale tamb\u00e9m destacar neste per\u00edodo, a realiza\u00e7\u00e3o do I Simp\u00f3sio Brasileiro do Fl\u00faor, em \n\nSanta Maria no ano de 1959 e do II Simp\u00f3sio Estadual do Fl\u00faor em Pelotas, onde se destacou \n\na expans\u00e3o do projeto de fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no estado do Rio Grande do Sul, o qual \n\natingia, na \u00e9poca, 27 cidades (Pires-Filho, 2018).  \n\n \n\nO Golpe de 1964: apogeu e decl\u00ednio de um modelo centralizado  \n\n \n\nTendo em vista os resultados insatisfat\u00f3rios alcan\u00e7ados at\u00e9 meados dos anos 1960 em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 expans\u00e3o das redes de esgoto e de servi\u00e7os de abastecimento de \u00e1gua e, \n\nconsiderando o novo cen\u00e1rio pol\u00edtico introduzido a partir do golpe militar de 1964, marcado \n\npelo forte centralismo na condu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, as estrat\u00e9gias direcionadas \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e financiamento dos sistemas de saneamento atravessaram uma \n\nsubstancial transforma\u00e7\u00e3o entre 1964 e 1984 (Bier et al. 1988).  \n\n\n\n    67 \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao financiamento, o fato da reforma tribut\u00e1ria imposta pelos governos \n\nmilitares conduzir a uma concentra\u00e7\u00e3o dos recursos provenientes dos impostos na esfera \n\nfederal fez com que as municipalidades dispusessem de menos recursos para aplicar em \n\nsaneamento, sendo que mesmo a FSESP, at\u00e9 ent\u00e3o componente fundamental no \n\nfinanciamento dos sistemas de saneamento, passou a encontrar dificuldades para a capta\u00e7\u00e3o \n\nde recursos, provocando a redu\u00e7\u00e3o dos investimentos no \u00e2mbito municipal (Bier et al. 1988).  \n\nQuanto \u00e0 constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, seguindo a filosofia centralizadora dos \n\ngovernos militares, a inten\u00e7\u00e3o consistia em se instituir uma estrutura vinculada \u00e0 Uni\u00e3o que \n\nabarcasse a coordena\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de saneamento no territ\u00f3rio nacional (Lucena, 2006).  \n\nNesse contexto foi fortalecida a concep\u00e7\u00e3o de um modelo empresarial voltado \u00e0 \n\nopera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento, atrav\u00e9s de empresas autossustent\u00e1veis. Este modelo \n\nvinha sendo forjado desde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1960, per\u00edodo em que surgem as primeiras \n\nempresas estaduais desta natureza em estados como Paran\u00e1 e S\u00e3o Paulo (Souza et al. 2015).     \n\nDe acordo com tal l\u00f3gica foi criado em 1971 o Plano Nacional de Saneamento \n\n(PLANASA), um projeto federal voltado para a expans\u00e3o dos servi\u00e7os de esgotamento \n\nsanit\u00e1rio e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua a todas as cidades brasileiras, pautado por uma pol\u00edtica \n\ntarif\u00e1ria baseada no equil\u00edbrio entre receita e despesa e por uma oferta de servi\u00e7os de acordo \n\ncom a demanda proveniente do crescimento da popula\u00e7\u00e3o urbana (Lucena, 2006).  \n\nO PLANASA era gerido pelo Banco Nacional de Habita\u00e7\u00e3o (BNH) implantado em \n\n1964, que al\u00e9m de participar do financiamento, aprovava as propostas dos investimentos \n\nestaduais, avaliava a consist\u00eancia t\u00e9cnica dos projetos e fiscalizava o funcionamento das \n\ncompanhias estaduais de saneamento b\u00e1sico. Estas por sua vez, representavam as principais \n\noperadoras dos sistemas sanit\u00e1rios municipais no \u00e2mbito do projeto (Lucena, 2006). \n\nAs companhias estaduais de saneamento b\u00e1sico, embora de propriedade dos governos \n\nestaduais, deveriam seguir diretrizes federais e somente poderiam operar mediante a \n\nconcess\u00e3o dos governos municipais, sempre na forma de monop\u00f3lio. Tal situa\u00e7\u00e3o fez com que \n\nmunic\u00edpios de m\u00e9dio e grande porte que j\u00e1 haviam organizado sistemas sanit\u00e1rios eficientes \n\nna \u00e9poca \u00e1urea da FSESP n\u00e3o se interessassem em aderir ao plano federal, preferindo manter \n\na opera\u00e7\u00e3o de seus pr\u00f3prios servi\u00e7os (Sanches, 2001).  \n\nO sucesso do PLANASA estava submetido \u00e0 cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento destas \n\ncompanhias, as quais n\u00e3o apenas ficariam encarregadas de operar os servi\u00e7os, mas tamb\u00e9m \n\ndeveriam construir e manter os sistemas municipais (Sanches, 2001).  \n\nVale salientar que na \u00e9poca de implanta\u00e7\u00e3o do PLANASA, segundo dados \n\nsistematizados por Grinplastch (1974), havia no Brasil 76 sistemas de abastecimento \n\n\n\n    68 \n\nfluoretados (42 administrados pela FSESP) que beneficiavam por volta de tr\u00eas milh\u00f5es e meio \n\nde habitantes. Em S\u00e3o Paulo as cidades de Mar\u00edlia, Campinas, Araraquara, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio \n\nPreto, Bragan\u00e7a Paulista, Barretos, Piracicaba, Santa Isabel e Franca dispunham de sistemas \n\nde fluoreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o administrados pela FSESP e geralmente mantidos pelas administra\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais, os quais beneficiavam aproximadamente 800 mil pessoas.  \n\nDestaca-se que grandes capitais estaduais, como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Belo \n\nHorizonte, em 1972 ainda n\u00e3o fluoretavam suas \u00e1guas de abastecimento (Grinplastch, 1974).  \n\nO PLANASA, ao contr\u00e1rio do cen\u00e1rio configurado at\u00e9 meados dos anos 1960, \n\ncaracterizado pela presen\u00e7a de diversos sistemas municipais aut\u00f4nomos, representou um \n\nmarco no que diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o dos estados na provis\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos sistemas de \n\nsaneamento no Brasil, produzindo reflexos na pol\u00edtica de saneamento que permanecem at\u00e9 \n\nhoje. \n\nEste modelo adotado pelo regime militar nos anos 1960 e 1970 conduziu a um novo \n\nper\u00edodo de enfraquecimento dos munic\u00edpios no tocante ao processo de expans\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nde saneamento no Brasil, provocando uma concentra\u00e7\u00e3o de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico nas \n\nm\u00e3os das companhias estaduais de saneamento b\u00e1sico (Melo, 1989; Souza et al. 2015). \n\nSegundo estudos reunidos por Scriptore e J\u00fanior (2012), o PLANASA imp\u00f4s no campo \n\ndo saneamento uma esp\u00e9cie de subordina\u00e7\u00e3o de parte dos munic\u00edpios brasileiros aos demais \n\nentes federativos (estados e Uni\u00e3o), uma vez que sem recursos para a implanta\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os pr\u00f3prios de \u00e1gua e esgoto, tiveram que conced\u00ea-los para as \n\ncompanhias estaduais de saneamento b\u00e1sico.  \n\nEspecialistas apontam que a op\u00e7\u00e3o do PLANASA em fortalecer politicamente a esfera \n\nestadual decorreu, em grande parte, do contexto presente \u00e0 \u00e9poca, caracterizado pelo controle \n\ndo governo federal sobre todos os governadores e prefeitos das principais capitais, uma vez \n\nque estes n\u00e3o eram eleitos diretamente, mas sim indicados pela Uni\u00e3o (Souza et al. 2015).  \n\nDo ponto de vista institucional, no que se refere \u00e0 fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, foi durante este \n\nper\u00edodo que se deu a promulga\u00e7\u00e3o de Lei Federal 6.050 de 1974, a qual obrigava a inclus\u00e3o da \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o nos locais onde havia esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua. Desta forma, esta medida \n\ndeixou, do ponto de vista legal, de ser fruto de iniciativas isoladas para se tornar pol\u00edtica \n\noficial, o que estimulou in\u00fameros munic\u00edpios a adotar este benef\u00edcio para suas respectivas \n\ncomunidades (Batalha, 1984).    \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo, em 1977, o governo por meio do Decreto 10.330, ofereceu \n\nfinanciamento aos munic\u00edpios interessados em instalar sistemas de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \n\nabastecimento.  Concomitantemente, a Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o \n\n\n\n    69 \n\nPaulo (Sabesp) iniciou um programa de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1cido \n\nfluossil\u00edcico (produto de baixo custo), o que contribuiu para baratear o processo (Buendia, \n\n1983). \n\nNeste mesmo ano, o Departamento de Assist\u00eancia ao Escolar (DAE) vinculado \u00e0 \n\nSecretaria de Estado da Educa\u00e7\u00e3o iniciou um programa para oferecer assist\u00eancia t\u00e9cnica aos \n\nmunic\u00edpios interessados em desenvolver projetos de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento. A \n\npartir destas iniciativas, at\u00e9 o in\u00edcio dos anos 1980, 65 munic\u00edpios solicitaram tal assist\u00eancia \n\npara implantar sistemas de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (Buendia, 1983; Batalha, 1984). \n\nOutra medida importante para o incremento da fluoreta\u00e7\u00e3o no estado de S\u00e3o Paulo foi a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, em 1979, de um grupo de trabalho formado por representantes da Secretaria de \n\nEstado da Sa\u00fade, Sabesp, Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (Cetesb), \n\nDAE e Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo para implementar a \n\nexpans\u00e3o da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos munic\u00edpios paulistas. A partir de tal iniciativa foi \n\nestabelecido um contrato entre Secretaria de Estado da Sa\u00fade e Cetesb no sentido de se \n\natender os sistemas de abastecimento n\u00e3o integrados ao PLANASA (Buendia, 1983; Batalha, \n\n1984). \n\nComo resultado das a\u00e7\u00f5es implantadas, se observou uma franca expans\u00e3o da pol\u00edtica de \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no estado de S\u00e3o Paulo neste per\u00edodo, sendo que os munic\u00edpios com \n\nsistemas fluoretados passaram de 19 para 145 entre os anos de 1977 e 1983 (Buendia, 1983). \n\nNo \u00e2mbito nacional, com a abertura pol\u00edtica verificada a partir da d\u00e9cada de 1980, o \n\ncontrole da Uni\u00e3o sobre os governos estaduais e sobre os prefeitos das principais capitais \n\nenfraqueceu, tendo em vista o retorno das elei\u00e7\u00f5es para os cargos executivos nestas \n\nlocalidades. As transforma\u00e7\u00f5es pol\u00edticas em curso e as dificuldades macroecon\u00f4micas \n\npresentes na \u00e9poca geraram certa escassez das fontes de financiamento para programas \n\nfederais (Melo, 1989).   \n\nComo o PLANASA concentrava seus esfor\u00e7os na constru\u00e7\u00e3o dos sistemas deixando os \n\ncustos operacionais sob a responsabilidade dos governos locais, se constatou uma degrada\u00e7\u00e3o \n\ndestes servi\u00e7os em localidades em que o retorno financeiro, atrav\u00e9s da implanta\u00e7\u00e3o de tarifas, \n\nse mostrou insuficiente para a sustenta\u00e7\u00e3o do sistema (Scriptore &amp; J\u00fanior, 2012). \n\nOutro aspecto a ser considerado foi o endividamento das companhias estaduais de \n\nsaneamento b\u00e1sico, as quais por se encontrarem substancialmente dependentes dos recursos \n\nfederais provenientes do PLANASA, passaram a encontrar dificuldades para alavancar \n\ninvestimentos neste per\u00edodo (Melo, 1989).   \n\n\n\n    70 \n\nTodos estes fatores provocaram um desmonte do programa de saneamento engendrado \n\npelos governos militares. Com o advento da Nova Rep\u00fablica, o BNH foi extinto em 1986, \n\nsendo suas atribui\u00e7\u00f5es, incluindo \u00e0s referentes \u00e0 pol\u00edtica de saneamento, transferidas para a \n\nCaixa Econ\u00f4mica Federal. Consequentemente, o PLANASA que j\u00e1 atravessava dificuldades \n\ncomo a falta de ades\u00e3o de v\u00e1rios munic\u00edpios ao plano e a impossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica tarif\u00e1ria realista frente \u00e0 vulnerabilidade econ\u00f4mica da maior parte da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, terminou por sucumbir diante das restri\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, sendo totalmente \n\ndesativado em 1992. Sua extin\u00e7\u00e3o representou o encerramento da pol\u00edtica de saneamento \n\noriunda do per\u00edodo ditatorial iniciado em 1964, a qual se caracterizou pelo predom\u00ednio \n\ndecis\u00f3rio dos governos estaduais e pela consequente dificuldade dos munic\u00edpios em gerirem \n\nseus pr\u00f3prios sistemas de saneamento (Lucena, 2006; Melo, 1989).  \n\n \n\nPer\u00edodo P\u00f3s-Constituinte de 1988: diferentes projetos em disputa  \n\n \n\nA partir da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, o munic\u00edpio passou a possuir \n\numa autonomia institucional ainda n\u00e3o desfrutada no decorrer da hist\u00f3ria federativa brasileira, \n\ninterrompendo assim o predom\u00ednio decis\u00f3rio dos entes federal e estadual durante o regime \n\nmilitar de 1964-1985 (Brasil, 1988).  \n\nNeste sentido a descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa tornou-se sin\u00f4nimo de \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o, impondo-se como imprescind\u00edvel para a desconstru\u00e7\u00e3o da estrutura \n\ncentralizadora hegem\u00f4nica no per\u00edodo ditatorial.  N\u00e3o obstante, tal \u00eanfase na municipaliza\u00e7\u00e3o \n\ngerou, em um primeiro momento, o enfraquecimento de a\u00e7\u00f5es elaboradas regionalmente, \n\nfazendo com que os munic\u00edpios tivessem que se superar para atender as necessidades de seus \n\ncidad\u00e3os sem a colabora\u00e7\u00e3o ou media\u00e7\u00e3o dos entes estadual e federal (Aversa, 2014). \n\nNo intuito de comprometer todos os entes federados, o texto constitucional estabeleceu \n\ncompet\u00eancias comuns para Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios sem, no entanto, especificar o papel \n\nde cada um neste processo. Tal postura instaurou um impasse jur\u00eddico-institucional ap\u00f3s a \n\nextin\u00e7\u00e3o do PLANASA uma vez que, apesar de atribuir aos munic\u00edpios a compet\u00eancia para a \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os locais, entre os quais podemos incluir o saneamento, o fato da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o de 1988 reconhecer a possibilidade dos estados organizarem regi\u00f5es \n\nmetropolitanas ou microrregi\u00f5es urbanas, abriu espa\u00e7o para que pudessem reivindicar a \n\nassun\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento (Brasil, 1988; Souza, 2011). Isto porque se as a\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento fossem interpretadas nas regi\u00f5es metropolitanas ou microrregi\u00f5es como uma \n\natividade p\u00fablica de interesse comum e n\u00e3o apenas uma atividade de interesse local, sua \n\n\n\n    71 \n\ngest\u00e3o poderia ser atribu\u00edda aos governos estaduais atrav\u00e9s de fixa\u00e7\u00e3o de Lei Complementar \n\n(Souza, 2011). \n\nOutro marco do per\u00edodo p\u00f3s-constitucional de 1988 que contribuiu para a conforma\u00e7\u00e3o \n\nde um contexto extremamente favor\u00e1vel \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o foi a crescente tend\u00eancia mundial de \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do papel executor dos Estados nacionais com a consequente amplia\u00e7\u00e3o de sua \n\nfun\u00e7\u00e3o reguladora. A onda neoliberal que invadiu a Europa no in\u00edcio dos anos 1980 ostentava \n\ncomo ideia principal a diminui\u00e7\u00e3o do tamanho do Estado e a amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\nprivada na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. No Brasil, os governos dos presidentes Fernando \n\nCollor de Mello e Fernando Henrique Cardoso incorporaram essas ideias e iniciaram a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um arcabou\u00e7o jur\u00eddico-institucional prop\u00edcio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das reformas \n\npretendidas (Souza et al. 2015).  \n\nPor sua vez, o setor de saneamento adentra os anos 1990 constitu\u00eddo por um conjunto de \n\ncompanhias estaduais fortes e uma gama imensa de sistemas municipais aut\u00f4nomos. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o configurava um mercado bastante atraente ao setor privado, \u00e1vido em obter lucro por \n\ninterm\u00e9dio da presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos. Estes fatores somados \u00e0 tend\u00eancia privatizante \n\nda economia mundial e a fragilidade pol\u00edtico-administrativa de grande parte dos munic\u00edpios \n\nbrasileiros, fazia da privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento uma op\u00e7\u00e3o bastante atraente \n\nnaquele momento (Sanches, 2001). \n\nEntre 1970 e 1990, a cobertura urbana de abastecimento de \u00e1gua passou de 54% para \n\n90%. Nesse mesmo per\u00edodo, a cobertura da fluoreta\u00e7\u00e3o passou de 3% para 42% colaborando \n\npara colocar o Brasil, em 2010, no seleto grupo de pa\u00edses de baixa preval\u00eancia de c\u00e1rie \n\ndent\u00e1ria (Narvai, 2000; Brasil, 2010). \n\nTodavia, no decorrer do governo do presidente Fernando Henrique Cardoso, os esfor\u00e7os \n\ndo governo federal e dos governos dos estados no sentido de promover a privatiza\u00e7\u00e3o das \n\nempresas estaduais de saneamento depararam com a necessidade de se obter a permiss\u00e3o \n\npr\u00e9via dos munic\u00edpios para a concess\u00e3o desses servi\u00e7os aos investidores privados (Souza, \n\n2011). Segundo a autora tal situa\u00e7\u00e3o decorreu das in\u00fameras disputas travadas entre estados e \n\nmunic\u00edpios pela titularidade do setor, em virtude da indefini\u00e7\u00e3o jur\u00eddica presente na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o. Por conseguinte, diante desta inseguran\u00e7a jur\u00eddico-institucional as empresas n\u00e3o se \n\nsentiam encorajadas em investir em munic\u00edpios com contratos firmados com as companhias \n\nestaduais de saneamento b\u00e1sico, uma vez que para adquirirem a concess\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nmunicipais, os governos locais teriam que romper com as empresas estaduais (Souza, 2011).  \n\nNeste contexto, a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos somente poderia ser levada a cabo \n\nmediante a consubstancia\u00e7\u00e3o de um marco legal que a viabilizasse. Aproveitando-se disso, o \n\n\n\n    72 \n\nGoverno Fernando Henrique Cardoso apoiou a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 8.967/1995, a qual \n\nestabeleceu diretrizes para a concess\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos e n\u00e3o mediu esfor\u00e7os para \n\nincentivar programas de reestrutura\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de saneamento que priorizassem tanto a \n\nprivatiza\u00e7\u00e3o das companhias estaduais de saneamento b\u00e1sico como dos sistemas municipais \n\n(Sanches, 2001). \n\nEm 2004 a Lei n\u00ba 11.079 instituiu as regras para a contrata\u00e7\u00e3o de parcerias p\u00fablico-\n\nprivadas por parte dos tr\u00eas entes federativos, ampliando assim o arcabou\u00e7o jur\u00eddico-\n\ninstitucional favor\u00e1vel \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. Em 2007, no governo de Luis \n\nIn\u00e1cio Lula da Silva foi promulgada a Lei Nacional do Saneamento B\u00e1sico (Lei Federal \n\n11.445), a qual pretendia dirimir as incertezas regulat\u00f3rias, at\u00e9 ent\u00e3o presentes no contexto \n\ndas pol\u00edticas de saneamento.  \n\n\u00c9 importante salientar que a partir da vig\u00eancia da referida legisla\u00e7\u00e3o tornou-se mais \n\nclara a deten\u00e7\u00e3o da titularidade do poder concedente por parte dos munic\u00edpios (embora ainda \n\nhaja controv\u00e9rsias) ficando, em princ\u00edpio, sob sua responsabilidade a decis\u00e3o de firmar \n\ncontratos com as companhias estaduais e/ou com as empresas privadas de saneamento \n\n(Scriptore &amp; J\u00fanior, 2012; Souza et al. 2015).  \n\nNo entanto, cabe indagar se os munic\u00edpios estariam t\u00e9cnica e politicamente preparados \n\npara assumir tal papel.  \n\nO fortalecimento do poder decis\u00f3rio do ente municipal se mostrou mais vantajoso para \n\nos munic\u00edpios de grande porte os quais, por possu\u00edrem or\u00e7amentos mais vultosos e servi\u00e7os \n\nb\u00e1sicos mais desenvolvidos, passaram a deter um maior poder de barganha diante de estados e \n\nUni\u00e3o. Em contrapartida os pequenos munic\u00edpios, historicamente dependentes dos demais \n\nentes federados, apresentavam dificuldades para operacionalizar seus pr\u00f3prios servi\u00e7os, uma \n\nvez que dispondo de or\u00e7amentos reduzidos teriam que implantar tarifas incompat\u00edveis com o \n\nperfil financeiro de suas popula\u00e7\u00f5es (Aversa, 2014). \n\nA situa\u00e7\u00e3o exposta revela as dificuldades encontradas pelos munic\u00edpios de pequeno \n\nporte em exercerem a autonomia a eles concedida, tendo em vista que ao longo da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro, no campo do saneamento, optou-se pelo fortalecimento de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es estaduais e federais em detrimento das estruturas locais. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esta quest\u00e3o, Aversa (2014) aponta que a press\u00e3o pela transfer\u00eancia de \n\nservi\u00e7os para operadores externos colaborou para que grande parte das pequenas localidades \n\nn\u00e3o se estruturasse adequadamente, tanto do ponto de vista do preparo t\u00e9cnico dos recursos \n\nhumanos dispon\u00edveis como da perspectiva da forma\u00e7\u00e3o de uma estrutura voltada para a gest\u00e3o \n\ne opera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento.   \n\n\n\n    73 \n\nDiante das pondera\u00e7\u00f5es elencadas pode-se verificar o modelo administrativo privatista \n\nadotado pelos governos que ocuparam o poder nos anos 1990 e que, embora com menor \n\nintensidade, tamb\u00e9m pode ser observado nas a\u00e7\u00f5es dos governos vigentes nas primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XXI. No caso dos servi\u00e7os de saneamento n\u00e3o foi diferente. Atualmente a \n\nestrutura jur\u00eddica que regula a implanta\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o e financiamento destes servi\u00e7os, \n\nfavorece claramente sua privatiza\u00e7\u00e3o. \n\nN\u00e3o obstante, pode-se indagar por que a privatiza\u00e7\u00e3o neste campo avan\u00e7ou de forma \n\nmais lenta que em outros setores.  \n\nSobre esta quest\u00e3o, Pinto (2003) salienta que o sucesso deste tipo de modelo depende da \n\nexist\u00eancia de uma estrutura regulat\u00f3ria que seja capaz de \u201cacompanhar os custos de presta\u00e7\u00e3o \n\ndo servi\u00e7o, estabelecer padr\u00f5es de qualidade, fiscalizar a empresa concession\u00e1ria e planejar os \n\ninvestimentos necess\u00e1rios\u201d (p. 9). No entanto, o autor ressalta que diante de um segmento \n\nmarcado pela pouca experi\u00eancia de regula\u00e7\u00e3o e pela fragmenta\u00e7\u00e3o de sua gest\u00e3o \n\nadministrativa representada pela titularidade de mais de 5 mil munic\u00edpios \n\nsocioeconomicamente t\u00e3o desiguais, a institui\u00e7\u00e3o de uma inst\u00e2ncia reguladora se constituiria \n\nem um desafio gigantesco, sendo que, considerando a fragilidade t\u00e9cnica e pol\u00edtica de grande \n\nparte dos governos municipais, corre-se o risco das empresas privadas passarem a direcionar \n\nas leis e os editais de concess\u00e3o em benef\u00edcio pr\u00f3prio e a revelia do interesse comum. \n\nDesta maneira, a necessidade de se instituir um processo de concess\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o \n\nadequado a cada tipo de realidade local, estimularia a concentra\u00e7\u00e3o dos investimentos \n\nprivados em regi\u00f5es mais desenvolvidas econ\u00f4mica e estruturalmente, uma vez que a chances \n\nde retorno dos investimentos nestas localidades seria mais concreta (Sanches, 2001). \n\nPor\u00e9m, \u00e9 preciso ponderar sobre os custos de manuten\u00e7\u00e3o de uma estrutura regulat\u00f3ria. \n\n\u00c9 razo\u00e1vel admitir que para muitos, tais custos poderiam ser superiores aos custos da provis\u00e3o \n\ndireta dos servi\u00e7os de saneamento, notadamente os custos de manuten\u00e7\u00e3o desses servi\u00e7os. \n\nOutro aspecto a ser considerado se constitui na for\u00e7a dos interesses em torno das \n\ncompanhias estaduais de saneamento b\u00e1sico, defendidos pelas associa\u00e7\u00f5es de funcion\u00e1rios das \n\nempresas, sindicatos de classe etc. Fortalecidas substancialmente na \u00e9poca do PLANASA, \n\nestas empresas foram adquirindo consist\u00eancia t\u00e9cnica e administrativa, exercendo um \n\npredom\u00ednio no \u00e2mbito deste segmento at\u00e9 meados dos anos 1980, de tal sorte, que uma \n\ninfinidade de munic\u00edpios celebrou contratos de concess\u00e3o com as referidas companhias \n\n(Sanches, 2001).     \n\nDestacando a rela\u00e7\u00e3o entre as pol\u00edticas p\u00fablicas e os interesses que as permeiam, Souza \n\n(2011) ressalta que o arcabou\u00e7o t\u00e9cnico-institucional inerente \u00e0s companhias estaduais de \n\n\n\n    74 \n\nsaneamento b\u00e1sico ainda influencia as decis\u00f5es pol\u00edticas inerentes ao setor. Mesmo perante as \n\ntentativas de inova\u00e7\u00e3o propostas nas \u00faltimas d\u00e9cadas pelos governos dos presidentes \n\nFernando Henrique Cardoso e Luis In\u00e1cio Lula da Silva, ainda prevalece o arranjo \n\ninstitucional caracter\u00edstico da \u00e9poca do PLANASA, no qual as empresas estaduais \n\npraticamente detinham o monop\u00f3lio dos servi\u00e7os de saneamento.  \n\nPor\u00e9m, mesmo diante de tantos impasses legais, estudos sistematizados por Souza \n\n(2011) apontam que, apesar da resist\u00eancia impetrada pelas companhias estaduais de \n\nsaneamento b\u00e1sico, a privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento vem avan\u00e7ando por interm\u00e9dio \n\nda terceiriza\u00e7\u00e3o de sistemas municipais. Tal movimento n\u00e3o se restringe somente aos \n\nmunic\u00edpios sem contrato com as empresas estaduais, mas tamb\u00e9m se estende aqueles que, \n\ndescontentes com as concess\u00f5es estabelecidas com estas companhias, ap\u00f3s o encerramento \n\ndos contratos tenderiam a n\u00e3o renov\u00e1-los, uma vez que com base na Lei de Concess\u00f5es de \n\n1995 disporiam de um instrumento legal para a privatiza\u00e7\u00e3o de seus sistemas (Souza, 2011). \n\nRefletindo sobre o referencial te\u00f3rico sumarizado, observa-se que o setor relativo aos \n\nservi\u00e7os de saneamento se encontra cercado de interesses diversos e de um arcabou\u00e7o legal \n\ndifuso e inconclusivo. No campo macropol\u00edtico observa-se uma tend\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o do \n\npapel do Estado e de amplia\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o privada na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos. \n\nEm contrapartida, a estrutura burocr\u00e1tica consubstanciada na trajet\u00f3ria do saneamento no \n\nBrasil se encontra baseada em um conjunto de institui\u00e7\u00f5es s\u00f3lidas que se fortaleceram ao \n\nlongo do tempo e que atualmente figuram como pe\u00e7as fundamentais na l\u00f3gica de presta\u00e7\u00e3o \n\ndestes servi\u00e7os.   \n\nEsse processo de diversifica\u00e7\u00e3o e segmenta\u00e7\u00e3o do setor referente ao saneamento tende a \n\ntrazer caracter\u00edsticas de gest\u00e3o espec\u00edficas para cada regi\u00e3o do pa\u00eds, com importantes \n\nimplica\u00e7\u00f5es para a qualidade dos servi\u00e7os, entre os quais a oferta da fluoreta\u00e7\u00e3o. Dados da \n\nPesquisa Nacional de Saneamento B\u00e1sico, realizada em 2008, indicavam que 37,2% dos \n\nmunic\u00edpios tinham a \u00e1gua de abastecimento tratada por uma empresa do tipo sociedade de \n\neconomia mista, 27,6% por administra\u00e7\u00e3o direta ou indireta do poder p\u00fablico; 17,6% por uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o entre uma empresa de sociedade de economia mista e uma empresa do tipo \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, empresa p\u00fablica, autarquia ou cons\u00f3rcio p\u00fablico; ficando os \n\ndemais munic\u00edpios (17,6%) dependendo de empresas privadas exclusivas ou associadas \u00e0 \n\nsociedade de economia mista e/ou administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Do total de munic\u00edpios, 60,2% \n\ntinham servi\u00e7os de fluoreta\u00e7\u00e3o (Silva &amp; Fraz\u00e3o, 2008). \n\nAl\u00e9m disso, as desigualdades s\u00e3o evidentes entre os munic\u00edpios, sendo que in\u00fameras \n\nformas de sistemas de saneamento coexistem no territ\u00f3rio brasileiro, formando um verdadeiro \n\n\n\n    75 \n\nmosaico de sistemas das mais diversas l\u00f3gicas, com importantes consequ\u00eancias para a \n\ncobertura e a qualidade dos sistemas de fluoreta\u00e7\u00e3o (Fraz\u00e3o &amp; Narvai, 2017).  \n\nNo estado de S\u00e3o Paulo o cen\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 diferente. Caracterizado pela presen\u00e7a de uma \n\ns\u00f3lida companhia estadual (Sabesp) e por um grupo heterog\u00eaneo de munic\u00edpios com servi\u00e7os \n\nde variados tipos, o setor de saneamento representa um mercado de aproximadamente 14 \n\nmilh\u00f5es de cidad\u00e3os.  \n\nCom mais de 95% de sua popula\u00e7\u00e3o urbana beneficiada pela fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de \n\nabastecimento, S\u00e3o Paulo dispunha de um conjunto heterog\u00eaneo de sistemas de tratamento, \n\nsendo que, em 2011, dentre os 645 munic\u00edpios paulistas, 364 contavam com sistemas \n\noperados pela Sabesp, 281 operavam diretamente seus sistemas e alguns poucos concediam \n\nseus servi\u00e7os \u00e0 iniciativa privada (Valentim et al. 2012; M\u00e1rio J\u00fanior &amp; Narvai, 2011). \n\nTomando como base dados publicados em 2008 nos Estados Unidos, Alves et al. (2012) \n\nverificaram que a cobertura da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua naquele pa\u00eds evoluiu de 62,1% para 65,0% \n\nentre 1992 e 2000, atingindo 69,2% em 2006, enquanto que no estado de S\u00e3o Paulo, nos anos \n\n1990, o \u00edndice de cobertura da fluoreta\u00e7\u00e3o foi 88,5%, atingindo, em 2009, 93,5% de cobertura \n\npopulacional. Tal cen\u00e1rio indica uma condi\u00e7\u00e3o bastante favor\u00e1vel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para o estado de S\u00e3o Paulo ao final da \n\nprimeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. \n\nResultante de amplos esfor\u00e7os, sobretudo a partir da redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds que \n\nculminou na elei\u00e7\u00e3o dos governadores pelo voto direto (como \u00e9 o caso da elei\u00e7\u00e3o em S\u00e3o \n\nPaulo do governador Andr\u00e9 Franco Montoro), a pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no estado de \n\nS\u00e3o Paulo sofreu uma acelerada expans\u00e3o nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990. A partir da fluoreta\u00e7\u00e3o \n\nem 1985 das \u00e1guas das cidades da regi\u00e3o metropolitana da Grande S\u00e3o Paulo, incluindo a \n\ncapital, o estado passou a estender este benef\u00edcio a mais de 15 milh\u00f5es de habitantes, sendo \n\nque ao final dos anos 1970 cerca de 70% das cidades j\u00e1 contavam com \u00e1gua fluoretada (Alves \n\net al. 2012).  \n\nTodavia, embora todos os munic\u00edpios paulistas j\u00e1 possu\u00edssem at\u00e9 o ano de 2009, acesso \n\n\u00e0 rede de tratamento de \u00e1gua, nesta \u00e9poca 70 cidades ainda n\u00e3o tinham iniciado a fluoreta\u00e7\u00e3o \n\nem seus sistemas de tratamento e 99 ainda n\u00e3o usufru\u00edam deste benef\u00edcio. Deste conjunto de \n\nmunic\u00edpios, 99% possu\u00edam menos de 50 mil habitantes (Alves et al. 2012).  \n\nEmbora representassem somente cerca de 5% da popula\u00e7\u00e3o do estado, o fato destes \n\nmunic\u00edpios n\u00e3o assegurarem a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o em seus territ\u00f3rios \n\nfez com que no ano de 2009, aproximadamente 2,5 milh\u00f5es de pessoas deixassem de se \n\nbeneficiar desta medida.  Como apontam Alves et al. (2012), a identifica\u00e7\u00e3o dos problemas \n\n\n\n    76 \n\npresentes nestas localidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas deveria se \n\nconstituir em um desafio \u00e0s autoridades com vistas \u00e0 universaliza\u00e7\u00e3o da medida em quest\u00e3o. \n\nIsto, considerando que mais de 40% dos munic\u00edpios brasileiros e dos munic\u00edpios paulistas \n\npossuem menos de 10 mil habitantes (Ramos &amp; Valentim, 2012).  \n\nTendo em vista que os munic\u00edpios s\u00e3o entes com autonomia para decidirem sobre seus \n\nservi\u00e7os, presencia-se a conforma\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio extremamente complexo no que diz \n\nrespeito ao setor de saneamento no Brasil, no qual interesses conflitantes colocam-se em \n\ndisputa, acarretando uma s\u00e9rie de constrangimentos \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas locais. As quest\u00f5es \n\nrelativas ao campo de saneamento, como \u00e9 o caso da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, n\u00e3o \n\nescapam de tal contexto. \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nObserva-se que durante o seu percurso hist\u00f3rico, o setor de saneamento foi delineado \n\nsegundo os interesses das classes e grupos que detinham o poder de decis\u00e3o e influ\u00eancia sobre \n\no or\u00e7amento p\u00fablico (oligarquia cafeeira, elite industrial, setores ligados aos militares, \n\ninvestidores privados etc.), originando um sistema com caracter\u00edsticas mais alinhadas \u00e0s \n\nnecessidades do poder econ\u00f4mico, que aos anseios da popula\u00e7\u00e3o em geral. Deste modo, foram \n\nprivilegiadas aquelas localidades que possu\u00edam alguma import\u00e2ncia para a concretiza\u00e7\u00e3o das \n\npretens\u00f5es das classes dominantes. Tal circunst\u00e2ncia contribuiu para a introdu\u00e7\u00e3o de severas \n\nassimetrias na distribui\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de saneamento, ocasionando uma car\u00eancia destes \n\nservi\u00e7os justamente nas comunidades menos favorecidas socialmente. Tais consequ\u00eancias se \n\nprojetaram para a pol\u00edtica da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico.         \n\n A instabilidade observada, ao longo da hist\u00f3ria, na autonomia da esfera municipal foi \n\noutro aspecto que dificultou o desenvolvimento estrutural dos munic\u00edpios no que tange ao \n\nsetor de saneamento.  Ora dotados de poder de decis\u00e3o, ora exclu\u00eddos completamente, os \n\ngovernos locais precisaram se adaptar \u00e0s circunst\u00e2ncias a fim de preservarem um m\u00ednimo \n\npoder de a\u00e7\u00e3o. Por conseguinte se verifica uma infinidade de arranjos pol\u00edticos, nos quais \n\ngovernos municipais, institui\u00e7\u00f5es estaduais, setor privado, departamentos estatais vinculados \n\n\u00e0 Uni\u00e3o negociam seus interesses. Por\u00e9m, em que pese a diversidade de arranjos, o poder de \n\ndecis\u00e3o no setor de saneamento acabou por concentrar-se nas m\u00e3os dos governos estaduais e \n\ndos munic\u00edpios mais desenvolvidos economicamente. \n\nSalienta-se que nesta disputa entre o poder dos governos estaduais e a autonomia dos \n\nmunic\u00edpios, as a\u00e7\u00f5es implementadas pelo estado para o controle do quadro sanit\u00e1rio, embora \n\n\n\n    77 \n\naparentemente leg\u00edtimas, eram muitas vezes interpretadas, como uma viol\u00eancia contra o poder \n\nde decis\u00e3o dos governos municipais.   \n\nVale tamb\u00e9m destacar as peculiaridades inerentes ao estado de S\u00e3o Paulo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica e saneamento, quando o comparamos com os outros estados \n\nbrasileiros. A trajet\u00f3ria do saneamento neste estado se encontra marcada por um forte \n\ndesenvolvimento entre 1892 e 1930, em virtude da sa\u00fade p\u00fablica em S\u00e3o Paulo apresentar \n\nquase que total independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao governo federal. Tal autonomia possibilitou a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de um conjunto de estruturas e institui\u00e7\u00f5es muito mais avan\u00e7ado do que o \n\nverificado nos demais estados.  \n\nPortanto, deve-se considerar que embora sofrendo certo desmonte em decorr\u00eancia das \n\npol\u00edticas varguistas entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1960, que buscaram concentrar o poder nas \n\nm\u00e3os do governo federal, o setor referente \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e, no \u00e2mbito deste, a estrutura \n\nsanit\u00e1ria, em S\u00e3o Paulo sempre se colocou em um est\u00e1gio mais avan\u00e7ado em rela\u00e7\u00e3o ao resto \n\nda federa\u00e7\u00e3o. \n\nAo vislumbrarmos a situa\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo atualmente verifica-se que os \n\nservi\u00e7os de saneamento encontram-se, em grande parte, sob a responsabilidade de uma forte \n\nempresa estadual, cuja origem e trajet\u00f3ria foram descritas no presente texto. Al\u00e9m disso, \n\ntamb\u00e9m nos deparamos com alguns sistemas municipais s\u00f3lidos, estruturados, sobretudo, na \n\n\u00e9poca do SESP e que se concentram nos grandes munic\u00edpios. \n\nN\u00e3o se pode deixar de enfatizar que tal situa\u00e7\u00e3o se deveu, em parte, ao car\u00e1ter \n\ninterventor adotado pelo governo estadual sobre os munic\u00edpios, no que diz respeito \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os relacionados \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica como instrumento para a legitima\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00f5es impostas aos governos locais. N\u00e3o obstante, as a\u00e7\u00f5es de saneamento concebidas como \n\nelemento estruturante da sa\u00fade p\u00fablica, tamb\u00e9m foram influenciadas por tal l\u00f3gica. \n\nMesmo as a\u00e7\u00f5es do SESP, extremamente importantes para a pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, eram entendidas por autoridades e estudiosos como pertencentes a um conjunto de \n\npr\u00e1ticas destinadas ao fortalecimento do poder estadual e federal em detrimento da autonomia \n\ndos munic\u00edpios. \n\nCabe destacar que sanitaristas da \u00e9poca criticavam as a\u00e7\u00f5es do SESP, uma vez que \n\nconsideravam que a \u00fanica forma de impactar a sa\u00fade p\u00fablica em certos locais (sobretudo no \n\ninterior do pa\u00eds) n\u00e3o era construindo redes tecnol\u00f3gicas de sa\u00fade, mas sim combatendo a \n\npobreza.  \n\nNestas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XXI, no universo macropol\u00edtico, existe certa \n\nexpectativa de privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento, em especial, dos sistemas municipais \n\n\n\n    78 \n\ncujas concess\u00f5es junto \u00e0 companhia estadual est\u00e3o expirando. Em meio a este cen\u00e1rio, onde \n\ndiferentes projetos disputam espa\u00e7o, nos deparamos com um conjunto numeroso de \n\nmunic\u00edpios com menos de 10 mil habitantes, de variadas capacidades t\u00e9cnicas e financeiras \n\nque, atrav\u00e9s dos mais diversos arranjos institucionais, procuram operar seus servi\u00e7os de \n\nsaneamento.  \n\nDeste modo, a situa\u00e7\u00e3o da posse dos meios de produ\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no Brasil encontra-se \n\nextremamente indefinida. O amplo conjunto de interesses que configura as discuss\u00f5es neste \n\ncampo, torna imprevis\u00edvel seu desfecho. A presen\u00e7a de companhias estaduais de saneamento \n\ncomo a Sabesp, tradicionais na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os aos munic\u00edpios, como contraponto \u00e0s \n\npress\u00f5es pela privatiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, estabelece um horizonte de incertezas capaz de \n\ncolocar em risco a expans\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em um futuro pr\u00f3ximo.        \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    79 \n\nREFER\u00caNCIAS  \n\n \n\nALVES, R. X; FERNADES, G. F; RAZZOLINI, M. T. P; FRAZ\u00c3O P; MARQUES, R. A. A; \n\nNARVAI, P. C. Evolu\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua fluoretada no estado de S\u00e3o Paulo, Brasil: dos \n\nanos 1950 \u00e0 primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, \n\nS69-80, 2012. Suplemento 28. \n\n \n\nAVERSA, M. Hist\u00f3ria institucional do saneamento na Grande S\u00e3o Paulo: trajet\u00f3rias perdidas, \n\nconflitos inevit\u00e1veis? In: PEIXOTO, E. R; DERNTL, M. F; POLAZZO, P. P; TREVISAN, R \n\n(org.) Tempos e escalas da cidade e do urbanismo. Anais do XII Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria da \n\nCidade e do Urbanismo. Bras\u00edlia, DF: Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade de Arquitetura e \n\nUrbanismo, 2014.      \n\n \n\nBATALHA; B. L. Aspectos hist\u00f3ricos e t\u00e9cnicos da fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Revista DAE, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 44, n. 136, p. 38-50, 1984. \n\n \n\nBERNARDINI, S. P. Construindo infra-estruturas, planejando territ\u00f3rios: Secretaria de \n\nAgricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas do Governo Estadual Paulista (1892-1926). 616f.  \n\nTese (doutorado). Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 2007.  \n\n \n\nBERTOLLI FILHO, C. Hist\u00f3ria da sa\u00fade p\u00fablica no Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1999. \n\n \n\nBIER, A. G; PAULINI, L. M; MESSEMBERG, R. P. A crise do saneamento no Brasil: \n\nreforma tribut\u00e1ria, uma falsa resposta. Pesquisa e Planejamento Econ\u00f4mico, Rio de Janeiro, \n\nv. 18, n. 1, p. 161-196, 1988. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF: Senado; 1988.        \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Projeto SB Brasil 2010: resultados principais. Bras\u00edlia, 2010. \n\n \n\nBUENDIA, O. C. Situa\u00e7\u00e3o atual da fluoreta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico no estado \n\nde S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, n. 17, p. 226-232, 1983.    \n\n \n\nBUENO, L. M de M. O saneamento na urbaniza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. 212f. Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 1994. \n\n \n\nCAMPOS, C. A promo\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o das redes de \u00e1guas e esgotos na cidade de S\u00e3o Paulo, \n\n1875-1892. Anais do Museu Paulista, S\u00e3o Paulo, v. 13, n. 2, p. 189-232, 2005. \n\n \n\nCDC. Centers for Disease Control and Prevention. Achievements in Public Health, 1900-\n\n1999. Fluoridation of drinking water to prevent dental caries. MMWR, v. 48, n. 41, p. 933-\n\n940, 1999. \n\n \n\nEMMERICH, A; O experimento controlado da fluoreta\u00e7\u00e3o no Baixo Guandu. In: \n\nEMMERICH, A; FREIRE, A. S. (org.) Fl\u00faor e sa\u00fade coletiva: cinquenta anos da fluoreta\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua no Brasil. Vit\u00f3ria: EDUSP, p. 44-59, 2003. \n\n \n\n\n\n    80 \n\nFRAZ\u00c3O, P; NARVAI P. C. Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em cidades brasileiras na primeira d\u00e9cada \n\ndo s\u00e9culo XXI. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v.51, n. 47, p. 1-11, 2017. \n\n \n\nGLEIZER, S. Ordenamento institucional da gest\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento - o caso \n\ndo munic\u00edpio de Angra dos Reis. 124f. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas / \n\nEscola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, 2001. \n\n \n\nGRINPLASTCH, B. S. Fluoreta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas no Brasil. Boletin de La Oficina Sanit\u00e1ria \n\nPanamericana, v. 76, n.4, p. 321-330, 1974.  \n\n \n\nLUCENA, A. F. As pol\u00edticas de saneamento b\u00e1sico no Brasil: reformas institucionais e \n\ninvestimentos governamentais. Revista Plurais, Salvador, v.1, n. 2, p. 117-130, 2006. \n\n \n\nMARIO J\u00daNIOR, R. J; NARVAI, P. C. Aspectos hist\u00f3ricos e perspectivas da fluoreta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas de abastecimento p\u00fablico no estado de S\u00e3o Paulo. Boletim Epidemiol\u00f3gico Paulista, \n\nS\u00e3o Paulo, v. 8, n. 90, p. 24-29, 2011. \n\n \n\nMASCARENHAS, R. S. Hist\u00f3ria da sa\u00fade p\u00fablica no estado de S\u00e3o Paulo. Revista de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v.7, n. 4, p. 433-446, 1973.   \n\n \n\nMELO, M. A. B. C. O padr\u00e3o brasileiro de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica no saneamento b\u00e1sico. \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 23, n. 1, p. 84-102, 1989. \n\n \n\nMERHY, E. E. O capitalismo e a sa\u00fade p\u00fablica: a emerg\u00eancia das pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias no \n\nestado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Papirus, 1985.  \n\n \n\nMOTA, A. Trope\u00e7os da medicina bandeirante: medicina paulista entre 1892-1920. S\u00e3o \n\nPaulo: USP, 2005. \n\n \n\nNARVAI, P. C. C\u00e1rie dent\u00e1ria e fl\u00faor: uma rela\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade \n\nColetiva, Rio de Janeiro, v. 5, n. 2, p.381-392, 2000. \n\n \n\nNOZAKI, V. T; An\u00e1lise do setor de saneamento b\u00e1sico no Brasil. 109f. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade de Ribeir\u00e3o Preto. \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2007.  \n\n \n\nPINTO, V. C. A privatiza\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico. Consultoria Legislativa, 29 de outubro \n\nde 2003. Dispon\u00edvel em www.senado.gov.br. Acessado em 29/07/2017.    \n\n \n\nPIRES-FILHO, F. M. O processo de fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico no \n\nRio Grande do Sul: responsabilidade de quem? Porto Alegre: edi\u00e7\u00e3o do autor, 2018. \n\n \n\nRAMOS, M. M. de B; VALENTIM, L. S. O. Projeto promo\u00e7\u00e3o e qualidade de vida \u2013 \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico no estado de S\u00e3o Paulo. Boletim \n\nEpidemiol\u00f3gico Paulista, S\u00e3o Paulo, v. 9, n. 107, p. 11-17, 2012. \n\n \n\nRIBEIRO, M. A. R. Hist\u00f3ria sem fim... Invent\u00e1rio da sa\u00fade p\u00fablica. S\u00e3o Paulo: UNESP, \n\n1993. \n\n \n\nhttp://www.senado.gov.br/\n\n\n    81 \n\nSANCHES, O. A. A privatiza\u00e7\u00e3o do saneamento. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o Paulo, v. \n\n15, n. 1, p. 89-101, 2001. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00ba 43 de 18 de julho de 1842. Organiza o Servi\u00e7o Sanit\u00e1rio Estadual. \n\nDi\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo. 21 jul. 1892; se\u00e7\u00e3o 3557.  \n\n \n\nSCRIPTORE, J. S; J\u00daNIOR, R. T. A estrutura dos servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico no Brasil: \n\numa an\u00e1lise comparativa do desempenho de provedores p\u00fablicos e privados. Revista \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 46, n. 6, p. 1479-1504, 2012.  \n\n \n\nSILVA, F. B; FRAZ\u00c3O, P. Caracter\u00edsticas das concession\u00e1rias e a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nnos munic\u00edpios do Brasil, 2008. Apresentado no X Congresso Brasileiro de Epidemiologia, \n\nFlorian\u00f3polis, 2017. \n\n \n\nSINGER, P. Desenvolvimento econ\u00f4mico e evolu\u00e7\u00e3o urbana. S\u00e3o Paulo: Editora Nacional, \n\n1974. \n\n \n\nSOUZA, A. C. A. de. Pol\u00edtica de saneamento no Brasil: atores, institui\u00e7\u00f5es e interesses. 88f. \n\nTese (doutorado). Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, FIOCRUZ, Rio de Janeiro, 2011. \n\n \n\nSOUZA, C. M. N; COSTA, A. M; MORAES, L. R. S; FREITAS, C. M. Saneamento: \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, qualidade de vida e sustentabilidade ambiental. Rio de Janeiro: \n\nFIOCRUZ, 2015. \n\n \n\nTELAROLLI JR, R. Poder e sa\u00fade: as epidemias e a forma\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade em S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: UNESP, 1996. \n\n \n\nVALENTIM, L. S. O; ELMEE, A. M; MARIO J\u00daNIOR, R. J; BATAIERO, M. O. Novos \n\ncen\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o e de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano \u2013 20 anos \n\nde Pr\u00f3-\u00e1gua no estado de S\u00e3o Paulo \u2013 parte II.  Boletim Epidemiol\u00f3gico Paulista, S\u00e3o Paulo, \n\nv.9, n. 100, p. 29-39, 2012. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    82 \n\n4.3 ARTIGO 3\n4\n  \n\n \n\nOperadores da linha de frente de pol\u00edticas intersetoriais de sa\u00fade: o caso da fluoreta\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em pequenos munic\u00edpios  \n\n \n\nStreet-level operators of population-based health policies: the case of water fluoridation \n\nsupply in small towns \n\n \n\nRESUMO \n\n  \n\nFoi realizado um estudo a partir de material emp\u00edrico com o objetivo de se compreender a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos agentes operadores nos resultados do processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nde fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico. Para tanto, foram entrevistados profissionais \n\nde dois pares de pequenos munic\u00edpios da regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, SP, cujos \n\nresultados do processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica examinada apresentavam diferen\u00e7as. Foi \n\nposs\u00edvel verificar que diversos fatores interferem no comportamento dos agentes operadores, \n\ncomo as condi\u00e7\u00f5es institucionais, o conhecimento a respeito da pol\u00edtica a ser implementada, a \n\npresen\u00e7a de mecanismos de controle sobre o processo de implementa\u00e7\u00e3o e os valores e \n\nconcep\u00e7\u00f5es predominantes.  \n\n \n\nPalavras-chave: Operadores do n\u00edvel de rua. Pol\u00edticas p\u00fablicas. Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n\n \n\nABSTRACT \n\n  \n\nA field study was carried out with the aim to understand the participation of operational \n\nagents in the results of the implementation process of the fluoridation policy in the water \n\npublic supply. Therefore, professionals from two pairs of small municipalities in the region of \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, SP, whose results from the implementation process of the policy \n\nanalyzed showed differences, were interviewed. It was possible to conclude that a diverse \n\nnumber of factors influence the operational agents\u2019 behaviour, such as the institutional \n\n                                                           \n\n4\n Este artigo foi formatado conforme as normas do Guia de Apresenta\u00e7\u00e3o de Teses da Faculdade de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo (CUENCA et al. 2006), vers\u00e3o atualizada de 2017.  \n\n\n\n    83 \n\nconditions, the knowledge about the policy to be implemented, the presence of control \n\nmechanisms over the implementation process, and their predominant values and conceptions.  \n\n \n\nKeywords: Operators at the street level. Public policies. Water fluoridation.  \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \n\nO reconhecimento crescente das limita\u00e7\u00f5es dos servi\u00e7os de sa\u00fade para enfrentar o \n\nenvelhecimento populacional e o aumento da morbimortalidade associada \u00e0s doen\u00e7as n\u00e3o \n\ntransmiss\u00edveis fez surgir a express\u00e3o determinantes de sa\u00fade, que diz respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais, econ\u00f4micas, ambientais, comportamentais que influenciam o estado de sa\u00fade das \n\npopula\u00e7\u00f5es, e a necessidade de respostas integradas envolvendo diferentes setores de a\u00e7\u00e3o \n\ngovernamental e n\u00e3o governamental para assegurar a formula\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas pol\u00edticas intersetoriais de sa\u00fade (WHO, 1997).  \n\nOs motivos pelos quais determinadas pol\u00edticas intersetoriais n\u00e3o alcan\u00e7am os resultados \n\nidealizados na etapa de formula\u00e7\u00e3o, podem estar ligados ao processo de implementa\u00e7\u00e3o. Um \n\ndos fatores determinantes do processo de implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, consiste no \n\npoder discricion\u00e1rio dos operadores de linha de frente (FERREIRA &amp; MEDEIROS, 2016).  \n\nInvestigando os servi\u00e7os oferecidos pelo poder p\u00fablico, Lipsky (1980) mostrou que sua \n\nqualidade era fundamentalmente determinada pela escolha dos respons\u00e1veis diretos pela \n\npresta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os (professores, policiais, entre outros) identificados como burocratas de \n\nn\u00edvel de rua, os quais, dotados de um poder discricion\u00e1rio, baseavam suas decis\u00f5es n\u00e3o apenas \n\nem normas institucionais, mas, sobretudo, em valores e cren\u00e7as individuais.  \n\nEm decorr\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais das \u00faltimas d\u00e9cadas, as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas n\u00e3o s\u00e3o implementadas somente por meio de burocracias estatais, mas \n\ntamb\u00e9m por organiza\u00e7\u00f5es sociais, empresas privadas e uma mir\u00edade de arranjos p\u00fablico-\n\nprivado, fazendo emergir a necessidade de novas estrat\u00e9gias e ferramentas de gest\u00e3o setorial e \n\nintersetorial (BERNARDI et al. 2010).  \n\nNo setor do saneamento b\u00e1sico, a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico pode ser \n\nconsiderada uma pol\u00edtica intersetorial de sa\u00fade n\u00e3o apenas por sua import\u00e2ncia para a sa\u00fade \n\nbucal, mas, sobretudo, pela multiplicidade de interesses associados, pela complexidade das \n\ndecis\u00f5es envolvidas e pelos requisitos administrativos e de gest\u00e3o relacionados com sua \n\nimplementa\u00e7\u00e3o (FRAZ\u00c3O &amp; NARVAI, 2017).   \n\n\n\n    84 \n\nConsiderada uma das dez maiores conquistas alcan\u00e7adas no campo da sa\u00fade p\u00fablica no \n\ns\u00e9culo XX nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, sua efetiva\u00e7\u00e3o depende de a\u00e7\u00f5es intersetoriais, \n\nsobretudo, aquelas referentes ao saneamento b\u00e1sico (CDC, 1999; KOZLOWSKI &amp; \n\nPEREIRA, 2003; FRAZ\u00c3O et al. 2013).  \n\nEntre os dez pa\u00edses mais populosos, Estados Unidos e Brasil apresentam as maiores \n\ntaxas de cobertura de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico. No entanto, disparidades \n\nimportantes dentro desses pa\u00edses revelam que o acesso ao benef\u00edcio \u00e9 menor em munic\u00edpios \n\npequenos (CDC, 1999; FRAZ\u00c3O &amp; NARVAI, 2017).   \n\nInvestigar os pontos de apoio e as barreiras para a implementa\u00e7\u00e3o dessa tecnologia de \n\nsa\u00fade p\u00fablica nos pequenos munic\u00edpios \u00e9 importante para subsidiar a coordena\u00e7\u00e3o \n\nintersetorial dessa pol\u00edtica de sa\u00fade, considerando que sua implementa\u00e7\u00e3o pode ser mais \n\ndif\u00edcil em estados federalistas, como o caso brasileiro, do que em estados unit\u00e1rios, a despeito \n\nda medida ser obrigat\u00f3ria nos locais que disp\u00f5e de esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1gua (BRASIL, \n\n2009). Al\u00e9m disso, os resultados podem auxiliar na compreens\u00e3o dos desafios implicados na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas intersetoriais que exigem a participa\u00e7\u00e3o dos diferentes entes de \n\numa federa\u00e7\u00e3o. \n\nO objetivo deste estudo foi analisar como atuam os operadores de linha de frente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento \n\np\u00fablico em pequenos munic\u00edpios, a fim de identificar e discutir os fatores que influenciam seu \n\ncomportamento discricion\u00e1rio.  \n\n \n\nM\u00c9TODO \n\n \n\nConsiderando que n\u00e3o seria poss\u00edvel, a partir de dados quantific\u00e1veis, a interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nobjeto sob an\u00e1lise no interior do contexto em que ocorre, foi conduzido um estudo de cunho \n\nqualitativo (ANDRADE, 2010; GIL, 2002; MINAYO &amp; SANCHES, 1993; OLIVEIRA, \n\n2007).   \n\nPara tanto, foi utilizada uma amostra intencional de entrevistados selecionados em dois \n\npares de cidades pequenas, cada par composto por um munic\u00edpio que oferecia o benef\u00edcio da \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e por outro que n\u00e3o havia implementado a pol\u00edtica. Os dois pares de \n\ncidades foram selecionados com base no estudo realizado pelo Conselho Regional de \n\nOdontologia de S\u00e3o Paulo (CROSP) em 105 munic\u00edpios paulistas com menos de 30 mil \n\nhabitantes, no ano de 2013, que mostrou que em 27 deles, os n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o de \n\nfluoreto na \u00e1gua encontravam-se em desacordo com o par\u00e2metro estabelecido na legisla\u00e7\u00e3o \n\n\n\n    85 \n\npara assegurar a preven\u00e7\u00e3o da c\u00e1rie dent\u00e1ria (CROSP, 2014). As quatro cidades pertenciam a \n\nregi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, noroeste do Estado de S\u00e3o Paulo, unidade da federa\u00e7\u00e3o onde \n\na pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico alcan\u00e7ou um n\u00edvel de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o extremamente satisfat\u00f3rio, uma vez que o estado chegou \u00e0 primeira d\u00e9cada do \n\ns\u00e9culo XXI com mais de 90% de sua popula\u00e7\u00e3o abastecida com \u00e1gua fluoretada (M\u00c1RIO \n\nJ\u00daNIOR &amp; NARVAI, 2011). A regi\u00e3o foi selecionada em decorr\u00eancia do n\u00famero de \n\nmunic\u00edpios com menos de 30 mil habitantes e tamb\u00e9m do n\u00famero de unidades com teores de \n\nfluoretos em desacordo com os par\u00e2metros previstos na legisla\u00e7\u00e3o. \n\nAs localidades foram selecionadas de modo que os integrantes dos pares apresentassem \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes entre si. Neste sentido foi observado o n\u00famero de habitantes (um \n\npar foi composto por cidades com menos de 10 mil e outro por munic\u00edpios com popula\u00e7\u00f5es \n\nentre 20 e 25 mil habitantes); a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dentro da regi\u00e3o (as quatro localidades \n\nse situavam nas proximidades de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto); e a qualidade de vida sugerida \n\natrav\u00e9s do IDH (os quatro munic\u00edpios apresentavam IDH pr\u00f3ximo de 0,75).  \n\nA pesquisa foi realizada por meio de entrevistas em profundidade e do uso de um di\u00e1rio \n\nde campo. A entrevista em profundidade \u00e9 uma t\u00e9cnica na qual o entrevistador, a partir de um \n\ntema central, estabelece uma linha de di\u00e1logo com o entrevistado, com vistas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es pertinentes ao objeto de estudo. O di\u00e1rio de campo foi utilizado com o objetivo \n\nde registrar aspectos da rela\u00e7\u00e3o entre os conte\u00fados das entrevistas e o contexto em que foram \n\nobtidas (CERVO, BERVIAN &amp; SILVA, 2007; POPE &amp; MAYS, 2009; VERGARA, 2009).      \n\nO ingresso no campo de pesquisa ocorreu por meio de um contato pr\u00e9vio com a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal do Departamento Regional de Sa\u00fade de S\u00e3o Jos\u00e9 de Rio Preto -\n\nXV (DRS-XV). A escolha se baseou no pressuposto de que a coordena\u00e7\u00e3o estadual consistiria \n\nem um \u00f3timo ponto de partida para se acessar informantes concernentes ao \u00e2mbito municipal, \n\npodendo tamb\u00e9m fornecer dados de grande valia aos prop\u00f3sitos desta pesquisa. \n\nA partir deste contato foram identificados poss\u00edveis informantes com disponibilidade e \n\npotencial para contribuir para o reconhecimento dos condicionantes presentes no processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estudada. Caracter\u00edsticas dos informantes encontram-se descritas \n\nna pr\u00f3xima se\u00e7\u00e3o.  \n\nVisando preservar o sigilo dos munic\u00edpios no decorrer da apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados, \n\naqueles de menor porte (par com menos de 10 mil habitantes) foram denominados P1 e P2, \n\nsendo P1 o munic\u00edpio com teores de fluoretos abaixo dos n\u00edveis recomendados e P2 aquele \n\ncom teores dentro dos valores estabelecidos.  Em rela\u00e7\u00e3o aos munic\u00edpios de maior porte (par \n\n\n\n    86 \n\nentre 20 e 25 mil habitantes), foi utilizado M1 para o munic\u00edpio com teores de fluoretos \n\nabaixo do recomendado e M2 para aquele com teores de fluoretos conforme o preconizado. \n\nDeste modo, os entrevistados foram identificados atrav\u00e9s de suas fun\u00e7\u00f5es e da sigla \n\nreferente \u00e0 localidade em que atuavam (Coordenador P2, Articuladora M1 etc.). \n\nAs entrevistas foram gravadas e transcritas, sendo posteriormente extra\u00eddos os trechos \n\nmais significativos ao objeto da pesquisa. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados foi realizada com base na \n\nteoria da burocracia do n\u00edvel de rua (LIPSKY, 1980). A codifica\u00e7\u00e3o do material discursivo \n\nobtido a partir dos depoimentos dos entrevistados foi feita em torno de categorias tem\u00e1ticas \n\nespec\u00edficas definidas a priori (GOMES, 2008).   \n\nEssas categorias foram definidas com base em aspectos que segundo a literatura podem \n\ninfluenciar o comportamento dos agentes implementadores, como os valores e interesses \n\nindividuais e os conceitos e regras estabelecidas institucionalmente (LIPSKY, 1980; \n\nFERREIRA &amp; MEDEIROS, 2016).  \n\nPara tanto, o material emp\u00edrico (resultados das entrevistas e registros do di\u00e1rio de \n\ncampo), em um primeiro momento, foi exaustivamente examinado no intuito de permitir a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e a sele\u00e7\u00e3o dos trechos que melhor representavam as ideias predominantes nos \n\ndiscursos dos entrevistados. Ao final desta primeira etapa foram estabelecidos eixos \n\ninterpretativos, baseados tanto no resultado da leitura do material emp\u00edrico, quanto nos \n\naspectos apontados na literatura como poss\u00edveis moduladores do comportamento dos \n\nimplementadores. Posteriormente, os dados foram organizados de acordo com cada eixo a fim \n\nde facilitar sua apresenta\u00e7\u00e3o. O projeto de pesquisa que deu origem ao presente estudo foi \n\naprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo, conforme o Parecer Consubstanciado n\u00ba 1219939. \n\n \n\nRESULTADOS \n\n \n\nOs dados tiveram origem em onze entrevistas abrangendo tr\u00eas profissionais \n\nrespons\u00e1veis pelo abastecimento de \u00e1gua; tr\u00eas coordenadores de sa\u00fade bucal; um cirurgi\u00e3o-\n\ndentista pertencente \u00e0 aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e ex-coordenador de sa\u00fade bucal; dois profissionais \n\narticuladores da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica\n5\n, um auxiliar de sa\u00fade bucal pertencente \u00e0 aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e ex-\n\n                                                           \n\n5\n Os Articuladores da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica s\u00e3o profissionais de sa\u00fade vinculados \u00e0 Secretaria de Estado da Sa\u00fade de \n\nS\u00e3o Paulo, selecionados para apoiar as gest\u00f5es municipais na identifica\u00e7\u00e3o e solu\u00e7\u00f5es de problemas locais. A \n\nfun\u00e7\u00e3o foi criada por meio da Resolu\u00e7\u00e3o SS-187 de 5/12/2008 (DORICCI, GUANAES-LORENZI &amp; PEREIRA, \n\n2017). \n\n\n\n    87 \n\ncoordenador de sa\u00fade bucal; e um profissional integrante da equipe de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria \n\nestadual. \n\nOs trechos mais significativos, destacados a partir do material discursivo, est\u00e3o \n\nrepresentados conforme as categorias tem\u00e1ticas nas FIGURAS 1, 2 e 3.  Na FIGURA 1 \n\nencontram-se sistematizadas as narrativas referentes \u00e0s condi\u00e7\u00f5es estruturais que determinam \n\no processo de trabalho dos implementadores. Na FIGURA 2 est\u00e3o sistematizados os aspectos \n\npertinentes \u00e0s ideias predominantes dos entrevistados a respeito da pol\u00edtica sob an\u00e1lise, sendo \n\nconsiderado neste sentido, o conhecimento dos entrevistados e a import\u00e2ncia atribu\u00edda pelos \n\ngovernos locais \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de tal medida. Finalmente na FIGURA 3, foram reunidos os \n\ndepoimentos pertinentes aos mecanismos de controle utilizados para o monitoramento do \n\nprocesso de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica estudada, tanto no n\u00edvel municipal, quanto estadual. \n\n \n\nFIGURA 1 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es estruturais e processo de trabalho dos implementadores \n\n \n\n \n\n? \u201c\u00c9 um sistema de pastilhas, se fosse de bomba seria melhor. D\u00e1 muita varia\u00e7\u00e3o\u201d.  \u201cEu n\u00e3o tenho \nlaborat\u00f3rio para trabalhar. N\u00e3o consigo fazer a an\u00e1lise. Tenho um equipamento port\u00e1til pra fazer \n\nno carro\u201d. \u201cO ano passado eu tirei f\u00e9rias e a\u00ed n\u00e3o teve an\u00e1lise\u201d. (T\u00e9cnico P1)  \n\n \n\n? \u201cEu lembro que a secret\u00e1ria (do munic\u00edpio P1) estava desesperada por que estavam querendo \ncriar porco onde se tem a \u00e1gua. N\u00e3o d\u00e1 pr\u00e1 acreditar que vai criar porco em volta do neg\u00f3cio que \n\na gente cercou pr\u00e1 colocar \u00e1gua\u201d. (Articuladora P1, P2, M2) \n\n \n\n? \u201cA\u00ed, eu e o t\u00e9cnico acompanhamos tudo de perto. Colocamos as bombas e at\u00e9 hoje elas est\u00e3o a\u00ed\u201d. \n\u201cEle fez um trabalho muito bom. Eu participei, mas ele que fez de fato\u201d. (Coordenador P2, \n\nreferindo-se ao t\u00e9cnico respons\u00e1vel pelo tratamento de \u00e1gua) \n\n \n\n? \u201cEste laborat\u00f3rio \u00e9 muito bom. Facilita o meu trabalho. D\u00e1 gosto. Uma equipe\u201d. \u201cAh, o doutor \n(referindo-se ao Coordenador P2) sempre acompanhava como estava a fluoreta\u00e7\u00e3o. O laborat\u00f3rio \n\nficava l\u00e1 na bucal. A gente fazia tudo junto\u201d. (T\u00e9cnico P2) \n\n \n\n? \u201cVeja que s\u00e3o seis bombas recebidas e nenhuma instalada. Ele recebeu e n\u00e3o instalou na \nfluoreta\u00e7\u00e3o. Instalou no cloro\u201d (referindo-se ao comportamento do munic\u00edpio M1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nbombas recebidas pelo estado). \u201cFoi oferecido recurso para os munic\u00edpios e muitos n\u00e3o estavam \n\nnem a\u00ed. O pessoal do munic\u00edpio M2 aproveitou bem. A coordena\u00e7\u00e3o de bucal acompanhou tudo. \n\nJ\u00e1 na \u00e9poca eles ligavam a odontologia \u00e0 fluoreta\u00e7\u00e3o\u201d. (Autoridade Vigil\u00e2ncia)   \n\n \n\n? \u201cA gente costuma trabalhar com um sistema integrado porque se tiverem tr\u00eas po\u00e7os jogando \u00e1gua \nna mesma caixa o tratamento vai ser da caixa, ent\u00e3o a gente trabalha com uma lagoa de \n\ntratamento. A prefeita se interessou e muita gente queria fazer. Ficou muito bom\u201d. (T\u00e9cnico M2) \n\n \n\n? \u201cQuando eu comecei a trabalhar l\u00e1 (no munic\u00edpio M2) eu quis conhecer a lagoa de tratamento. E \na\u00ed percebi que era importante todos os profissionais de sa\u00fade conhecer a lagoa. A\u00ed montei uma \n\nequipe e fui l\u00e1 conhecer\u201d. (Articuladora P1, P2, M2)  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    88 \n\nPor meio dos excertos apresentados na FIGURA 1, nota-se que os sistemas de \n\nabastecimento dos munic\u00edpios investigados se caracterizam pela capta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas profundas \n\nde po\u00e7os operados por um \u00fanico t\u00e9cnico.  As diferen\u00e7as se restringem \u00e0s estrat\u00e9gias de \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos sistemas, onde, diante de condi\u00e7\u00f5es semelhantes, alguns munic\u00edpios \n\ndesenvolvem formas mais sofisticadas e eficazes de operacionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nOs equipamentos dispon\u00edveis para an\u00e1lise da \u00e1gua acompanham a simplicidade \n\nestrutural dos sistemas e revelam-se, em certos casos, insuficientes para assegurar um controle \n\noperacional eficaz. \n\nObservou-se varia\u00e7\u00e3o no n\u00edvel de interesse das administra\u00e7\u00f5es locais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para assegurar a realiza\u00e7\u00e3o adequada da fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nconstatando-se situa\u00e7\u00f5es graves como o caso da cria\u00e7\u00e3o de porcos nas imedia\u00e7\u00f5es do sistema \n\ndo munic\u00edpio P1, o desvio das bombas destinadas \u00e0 fluoreta\u00e7\u00e3o verificada no munic\u00edpio M1, e \n\na recusa do munic\u00edpio P1 em utilizar os recursos disponibilizados pelo governo do estado para \n\na moderniza\u00e7\u00e3o de seu sistema.  \n\nQuanto \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho, se averiguam importantes diferen\u00e7as no \n\nconcernente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre profissionais respons\u00e1veis pelo abastecimento de \u00e1gua e \n\ncoordenadores de sa\u00fade bucal. Nos munic\u00edpios onde os teores de fluoretos se encontram \n\nadequados, esta rela\u00e7\u00e3o \u00e9 mais estreita.  Al\u00e9m disso, os discursos apontam que, \n\ninstitucionalmente, n\u00e3o h\u00e1 um padr\u00e3o de opera\u00e7\u00e3o estabelecido pelas gest\u00f5es municipais, \n\nficando a operacionaliza\u00e7\u00e3o do sistema, em grande parte, submetida \u00e0s decis\u00f5es dos \n\noperadores de linha de frente.  \n\n \n\nFIGURA 2 \u2013 Conhecimento dos implementadores e prioriza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\n                       fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por parte dos gestores locais \n\n \n\n \n \n\n? \u201cEles (popula\u00e7\u00e3o) t\u00eam uma vis\u00e3o ruim. Falam assim: - voc\u00ea vai colocar veneno na \u00e1gua? Os \ncaras t\u00e3o metendo a boca na internet\u201d. \u201cO pessoal reclama se n\u00e3o tem atendimento, \n\nprincipalmente de urg\u00eancia\u201d. \u201cDa \u00e1gua? Nem sabem disso.\u201d (Coordenador P1)  \n\n \n\n?  \u201c\u00c9 verdade que o fl\u00faor tem uma atua\u00e7\u00e3o no dente de zero a dois anos e depois n\u00e3o tem mais?\u201d \n\u201cColocar cloro eu sei que precisa. O fl\u00faor \u00e9 s\u00f3 pra crian\u00e7a, n\u00e3o \u00e9? Ent\u00e3o se voc\u00ea coloca pra todo \n\nmundo, gasta dinheiro. Por que n\u00e3o coloca s\u00f3 na escola, na creche?\u201d \u201cPra adulto n\u00e3o precisa. Eu \n\ncoloco porque tem que colocar. A lei manda, n\u00e3o \u00e9?\u201d (T\u00e9cnico P1) \n\n \n\n? \u201cA pior \u00e1rea nossa, entre m\u00e9dicos, enfermeiros, fisioterapeutas era a dos dentistas. Porque o \ndentista se achava no mesmo n\u00edvel hier\u00e1rquico do secret\u00e1rio de sa\u00fade. Eu sou o coordenador de \n\nsa\u00fade bucal e o secret\u00e1rio de sa\u00fade n\u00e3o manda em mim\u201d.  \u201cEu sempre tive muita dificuldade \n\ncom esse munic\u00edpio\u201d (referindo-se ao munic\u00edpio P1). \u201cGest\u00e3o local. Os dentistas dominam. \n\nFazem o que querem\u201d. \u201cEla era uma visitadora. Fica dif\u00edcil encarar m\u00e9dico, dentista\u201d. \u201cEla fala \n\nque j\u00e1 desistiu da odontologia\u201d. \u201cMas tem coordenadores diferentes. Uns s\u00e3o envolvidos como  \n\n\n\n    89 \n\n \n\na do munic\u00edpio M2, mas outros...\u201d \u201cA Dra. (referindo-se \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o regional) tem muita \n\ncidade pra cuidar e muita cidade pobrezinha\u201d. (Articuladora P1, P2 e M2)  \n\n \n\n? \u201cEu sei que mal n\u00e3o faz. Antes eu pensava que s\u00f3 fazia bem pra crian\u00e7a, mas a doutora \n(referindo-se \u00e0 coordenadora) disse que tamb\u00e9m funciona em adulto...\u201d \u201cMas eu acho \n\nimportante porque a doutora sempre fala que \u00e9 importante manter tudo certinho e \u00e9 ela que \n\nentende disso...\u201d (T\u00e9cnico M2) \n\n \n\n? \u201cPreciso fazer as pr\u00f3teses dos velhinhos. \u00c0s vezes me falam para eu me dedicar \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o, \nmas conforme vou atendendo vou resolvendo as coisas\u201d. \u201cEu falo que \u00e9 t\u00e3o importante como \n\nqualquer outra coisa da bucal (se referindo \u00e0 fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua)\u201d. (Coordenador M2) \n\n \n\n? \u201cOlha, a gest\u00e3o l\u00e1 est\u00e1 se virando para dar conta da urg\u00eancia. Tem que ver o mais importante\u201d. \n(Articuladora M1) \n\n \n\n? \u201cO munic\u00edpio devolveu o dinheiro. Eles n\u00e3o queriam a bomba (bomba destinada \u00e0 fluoreta\u00e7\u00e3o, \nofertada pelo governo estadual). Acho que a secret\u00e1ria nem ficou sabendo direito sobre isso\u201d. \n\n(Autoridade Vigil\u00e2ncia, referindo-se ao munic\u00edpio P1) \n\n \n\n \n\nA partir dos dados dispostos na FIGURA 2 pode-se admitir que parte dos atores \n\nenvolvidos no processo de implementa\u00e7\u00e3o demonstraram n\u00e3o possuir seguran\u00e7a quanto ao \n\npapel do fl\u00faor na preven\u00e7\u00e3o da c\u00e1rie dent\u00e1ria. Esta falta de dom\u00ednio de conhecimentos b\u00e1sicos \n\nsobre esta tecnologia de sa\u00fade p\u00fablica n\u00e3o se restringiu aos profissionais respons\u00e1veis pelo \n\nabastecimento, sendo observada tamb\u00e9m nos discursos dos articuladores da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e, \n\nsurpreendentemente, nos relatos de alguns cirurgi\u00f5es-dentistas.  \n\nQuanto ao munic\u00edpio M1 verificou-se durante a reuni\u00e3o ocorrida na coordena\u00e7\u00e3o \n\nestadual da regi\u00e3o de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, um desconhecimento por parte do cirurgi\u00e3o-\n\ndentista respons\u00e1vel pela \u00e1rea t\u00e9cnica (na \u00e9poca n\u00e3o havia um coordenador formal) a respeito \n\ndo processo de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. De modo an\u00e1logo ao apurado no munic\u00edpio P1, \n\noperadores do abastecimento e profissionais da sa\u00fade bucal nunca haviam se encontrado. No \n\ncaso do munic\u00edpio M1 os membros da equipe de sa\u00fade bucal presentes na reuni\u00e3o revelaram \n\nignorar que o munic\u00edpio adicionava fl\u00faor \u00e0 \u00e1gua. \n\nDe modo geral parece n\u00e3o haver um empenho institucional voltado \u00e0 garantia da \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Percebe-se que tal processo se mant\u00e9m apenas \n\nbaseado na imposi\u00e7\u00e3o da lei ou a custa da a\u00e7\u00e3o individual de alguns atores, como \u00e9 o caso do \n\nT\u00e9cnico P2 e da Coordenadora M2.  Tamb\u00e9m n\u00e3o se verificou uma efetiva aproxima\u00e7\u00e3o entre \n\nas equipes de sa\u00fade bucal e o cotidiano do processo de fluoreta\u00e7\u00e3o.  \n\nEm todos os munic\u00edpios pesquisados, foram observados ind\u00edcios do predom\u00ednio de uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia como eixo central da aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade bucal, sendo tal situa\u00e7\u00e3o \n\nverificada mesmo nos munic\u00edpios cujos teores de fluoretos se mantinham de acordo com o \n\n\n\n    90 \n\nrecomendado. Os discursos tamb\u00e9m indicaram que, no interior da esfera da sa\u00fade, a \u00e1rea \n\nodontol\u00f3gica n\u00e3o figurava entre as prioridades das gest\u00f5es locais.  \n\n \n\nFIGURA 3 \u2013 Mecanismos de monitoramento do processo de implementa\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n? \u201cQuando a gente nota que tem algum problema, a\u00ed a gente chama, liga pra ele (t\u00e9cnico da \nvigil\u00e2ncia municipal). Mas o munic\u00edpio hoje, ele tem autonomia\u201d. \u201cPra fazer uma vistoria l\u00e1, \n\nn\u00f3s temos que pedir pra vigil\u00e2ncia deles nos acompanhar... Se voc\u00ea vai fazer uma atua\u00e7\u00e3o \n\nmais s\u00e9ria, dar in\u00edcio a um processo administrativo, por exemplo, eles (gest\u00e3o municipal) \n\nt\u00eam que fazer isso, n\u00e3o n\u00f3s\u201d.  \u201cEles acham que se passar pra Sabesp v\u00e3o perder a elei\u00e7\u00e3o. \n\nTem prefeitura que n\u00e3o cobra a \u00e1gua... E colocando a Sabesp v\u00e3o ter que cobrar\u201d. \u201cSempre \u00e9 \n\na m\u00e1 gest\u00e3o do munic\u00edpio. Nem cronograma, \u00e0s vezes, eles mandam. Tem munic\u00edpios que \n\nrealmente fazem porque tem um t\u00e9cnico que tem consci\u00eancia.\u201d (Autoridade Vigil\u00e2ncia) \n \n? \u201cFoi fechado um pacote com a prefeitura. Eles fornecem a an\u00e1lise mais as pastilhas. O que \u00e9 \n\ntamb\u00e9m aquele neg\u00f3cio: a raposa tomando conta do galinheiro (risos)\u201d. (T\u00e9cnico P1)  \n\n   \n? \u201cEu, como articuladora, n\u00e3o tenho muito contato com o povo da bucal.\u201d \u201cEu fiquei mais por \n\ndentro desse tro\u00e7o do fl\u00faor por causa da lagoa do munic\u00edpio M2. A\u00ed eu comecei a pensar nos \n\noutros munic\u00edpios pequenininhos, a pensar que tratamento da \u00e1gua tem a ver com sa\u00fade\u201d. \n\n(Articuladora P1, P2, M2). \n\n \n\n? \u201cEle fazia as an\u00e1lises e tinha o capricho de me enviar todo m\u00eas\u201d. (Coordenador P2, \nreferindo-se ao t\u00e9cnico respons\u00e1vel pelo tratamento de \u00e1gua)   \n\n    \n\n \n\nQuanto aos mecanismos de monitoramento do processo de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, \n\nobservou-se que os profissionais do abastecimento atuam sem a presen\u00e7a de uma supervis\u00e3o \n\nformal. Por conseguinte, o controle do munic\u00edpio sobre a qualidade da \u00e1gua produzida \u00e9 \n\nefetuado pelo pr\u00f3prio encarregado por seu tratamento.  \n\nNo que se refere ao ente estadual, os articuladores da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica n\u00e3o se mostraram \n\nfamiliarizados com a pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nas localidades em que atuam. As \n\natividades da vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria regional parecem constituir o \u00fanico mecanismo institucional \n\nde acompanhamento da pol\u00edtica pesquisada no \u00e2mbito externo aos munic\u00edpios, apesar de \n\nreconhecerem as limita\u00e7\u00f5es impostas pela autonomia dos governos locais.  Foi verificado que \n\na coordena\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal regional se empenha para apoiar administrativamente as \n\ncoordena\u00e7\u00f5es municipais. Apesar de tal esfor\u00e7o, no que tange \u00e0 pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, os resultados observados sugerem que os mecanismos de intera\u00e7\u00e3o s\u00e3o insuficientes \n\npara exercer alguma influ\u00eancia sobre o comportamento dos implementadores da pol\u00edtica \n\nintersetorial.  \n\n \n\n\n\n    91 \n\nDISCUSS\u00c3O \n\n \n\nOs resultados observados mostraram que as condi\u00e7\u00f5es estruturais dos sistemas de \n\nabastecimento de \u00e1gua tiveram importante implica\u00e7\u00e3o no processo de implementa\u00e7\u00e3o da \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua nos munic\u00edpios investigados. Conforme destacam Ferreira &amp; Medeiros \n\n(2016), caso as condi\u00e7\u00f5es institucionais se apresentem inadequadas, os operadores de linha de \n\nfrente poder\u00e3o se recusar a atuar em tais circunst\u00e2ncias ou poder\u00e3o agir de acordo com suas \n\npr\u00f3prias refer\u00eancias, as quais nem sempre s\u00e3o suficientes para alcan\u00e7ar os objetivos \n\nestabelecidos.  \n\nOliveira (2012) salienta que a defini\u00e7\u00e3o de modelos institucionais destinados \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o do processo de trabalho das equipes pode ser extremamente \u00fatil para se evitar \n\nque os atores envolvidos na implementa\u00e7\u00e3o de certa pol\u00edtica se comportem de maneira \n\ndescompromissada perante uma medida que desacreditem ou que n\u00e3o admitam como \n\npriorit\u00e1ria. O autor destaca que as rela\u00e7\u00f5es de trabalho s\u00e3o essenciais para o estabelecimento \n\nde prioridades conjuntas que considerem todos os atores da cadeia de opera\u00e7\u00e3o. Por \n\nconseguinte, o distanciamento entre t\u00e9cnicos operadores e integrantes das equipes de sa\u00fade \n\nbucal demonstrado pelos resultados da FIGURA 1 pode ser visto como um obst\u00e1culo para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de equipes de trabalho com objetivos comuns e bem definidos.  \n\nO estabelecimento de metas e dispositivos que possam indicar o resultado das etapas \n\nintermedi\u00e1rias de um processo e a determina\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os para que as equipes possam \n\navaliar e redirecionar suas a\u00e7\u00f5es, constituem elementos apontados por Draibe (2001), como \n\nfundamentais para que o processo de implementa\u00e7\u00e3o produza os resultados pretendidos.  \n\nOs discursos reunidos na FIGURA 1 apontam para a aus\u00eancia destes mecanismos, \n\nrefor\u00e7ando um cen\u00e1rio marcado pelo isolamento dos operadores, os quais passam a definir o \n\npadr\u00e3o de certos procedimentos t\u00e9cnicos dos sistemas a partir de sua pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o da \n\npol\u00edtica. Neste caso, segundo Draibe (2001), o risco deriva da maneira como estes atores \n\ninterpretam e priorizam a pol\u00edtica em quest\u00e3o, sendo que, caso os profissionais encarregados \n\nde sua opera\u00e7\u00e3o e monitoramento a percebam com ressalvas, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel assegurar sua \n\nadequada implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nA inseguran\u00e7a dos t\u00e9cnicos operadores sobre os benef\u00edcios da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua, observada no conjunto de discursos presente na FIGURA 2, representou um obst\u00e1culo \n\npara sua implementa\u00e7\u00e3o, uma vez que, conforme afirma Souza (2003), o fato de serem \n\ndotados de discricionariedade e, por conseguinte, da liberdade de tomarem decis\u00f5es, os \n\n\n\n    92 \n\noperadores precisam apresentar certa qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para que haja coer\u00eancia entre as \n\ndecis\u00f5es tomadas e os objetivos da pol\u00edtica em implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nDefici\u00eancia de conhecimento a respeito da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua foi constatada \n\npor Ferreira et al. (2013), que investigando a percep\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as da \u00e1rea da sa\u00fade em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso de fluoretos em sa\u00fade p\u00fablica, verificaram o quanto gestores e profissionais \n\n(inclusive pertencentes \u00e0 sa\u00fade bucal) desconheciam as especificidades inerentes \u00e0 pol\u00edtica de \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  Deste modo, \u00e9 necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de dispositivos para a eleva\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o da sociedade sobre as quest\u00f5es relativas ao uso de fluoretos, sobretudo, \n\njunto aos atores envolvidos com sua utiliza\u00e7\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica.  \n\nCoordenadores e membros das equipes de sa\u00fade bucal tamb\u00e9m demonstraram \n\ninconsist\u00eancias em rela\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio acerca dos benef\u00edcios dos fluoretos para a preven\u00e7\u00e3o \n\nda c\u00e1rie dent\u00e1ria. Refletindo sobre o processo de implementa\u00e7\u00e3o, Arretche (2001) denomina \n\nde crise de lideran\u00e7a quando os implementadores n\u00e3o se sentem apoiados por atores \n\nreconhecidamente superiores tecnicamente. Desta forma, a autora destaca que as autoridades \n\nenvolvidas na condu\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica devem desfrutar de legitimidade junto aos agentes \n\noperadores, o que parece n\u00e3o ocorrer nos munic\u00edpios em que os n\u00edveis de fluoretos se \n\nencontram inadequados. \n\nO distanciamento das equipes de sa\u00fade bucal do processo de implementa\u00e7\u00e3o e a \n\npresen\u00e7a de ind\u00edcios do predom\u00ednio de uma concep\u00e7\u00e3o de modelo de aten\u00e7\u00e3o limitada \u00e0 \n\nassist\u00eancia individual foram aspectos associados aos operadores de linha de frente que \n\nrefletem indiferen\u00e7a quanto aos resultados da pol\u00edtica p\u00fablica sob estudo (OLIVEIRA, 2012; \n\nLIMA &amp; D\u2019ASCENZI, 2017). \n\nUma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que o processo de implementa\u00e7\u00e3o de determinada \n\npol\u00edtica possa transcorrer de forma a produzir os resultados esperados, consiste em sua \n\nprioriza\u00e7\u00e3o no conjunto de a\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelos governos, ou seja, se esta pol\u00edtica \n\nencontra-se inscrita na agenda dos gestores locais (Howlett, Ramash &amp; Perl 2013). No \n\npresente estudo verifica-se que, no \u00e2mbito local, o subsetor odontol\u00f3gico era concebido como \n\num conjunto de a\u00e7\u00f5es assistenciais, completamente apartado da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua. Concep\u00e7\u00e3o, esta, compartilhada at\u00e9 mesmo por integrantes das equipes de sa\u00fade bucal.    \n\nQuando n\u00e3o totalmente convencidos a respeito dos benef\u00edcios de determinada pol\u00edtica, \n\nos agentes respons\u00e1veis pela implementa\u00e7\u00e3o poder\u00e3o atuar de forma a dificultar sua \n\nefetiva\u00e7\u00e3o, o que exigiria algum tipo de monitoramento sobre seu trabalho (LIPSKY, 1980; \n\nLOTTA, 2012). Os resultados apresentados indicaram a precariedade dos mecanismos de \n\nmonitoramento destinados a avaliar o processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o \n\n\n\n    93 \n\nda \u00e1gua nas cidades pesquisadas, o que, segundo Lotta (2012), faz com que a implementa\u00e7\u00e3o \n\npasse a depender demasiadamente do poder discricion\u00e1rio dos operadores da linha de frente.  \n\nOliveira (2012) aponta que o sucesso de determinada pol\u00edtica tamb\u00e9m depende da \n\namplitude do poder discricion\u00e1rio dos operadores de linha de frente, uma vez que n\u00e3o \u00e9 \n\nadequado que o conjunto de a\u00e7\u00f5es que determina sua implanta\u00e7\u00e3o derive das decis\u00f5es de \n\npoucos agentes. Segundo o autor, situa\u00e7\u00f5es mostradas no presente estudo aumentam a \n\nprobabilidade dos operadores deixarem de executar, conforme previsto, as tarefas que lhes \n\nforem designadas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, reconhece-se a import\u00e2ncia dos \n\nmecanismos regulares de heterocontrole sobre os teores de fluoreto, uma vez que o controle \n\noperacional (controle executado pelo pr\u00f3prio operador do sistema), conforme o verificado nos \n\nmunic\u00edpios pesquisados, n\u00e3o se mostra suficiente para assegurar a efetividade desta medida \n\n(NARVAI, 2000). \n\nOutro aspecto mostrado pelos resultados refere-se \u00e0 dificuldade de se estabelecer \n\nmecanismos de coordena\u00e7\u00e3o intersetorial e interfederativo que assegurem a autonomia \n\nconcedida aos entes nacionais pelo desenho do Estado federal brasileiro e, ao mesmo tempo, \n\ngarantam a implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas no n\u00edvel local. Em um estudo relativo \u00e0 \n\nan\u00e1lise da implementa\u00e7\u00e3o local de uma pol\u00edtica nacional voltada \u00e0 humaniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \n\nde sa\u00fade se verificou que, entre outros aspectos, a aus\u00eancia de coordena\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os para \n\nexecutar as atividades esperadas, como por exemplo, um processo planejado de capacita\u00e7\u00e3o \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos objetivos e \u00e0s t\u00e1ticas da pol\u00edtica, ensejou um entendimento peculiar dos \n\nobjetivos e das estrat\u00e9gias da pol\u00edtica ajustada \u00e0 estrutura normativa, prefer\u00eancias e \n\nnecessidades locais (LIMA &amp; D\u2019ASCENSI, 2017).   \n\nNo que pese a exist\u00eancia de linhas de financiamento federal espec\u00edficas, a fluoreta\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua de abastecimento p\u00fablico, n\u00e3o \u00e9 um programa federal, mas uma pol\u00edtica nacional, \n\ninstitu\u00edda por Lei aprovada pelo Poder Legislativo e sancionada pelo Poder Executivo da \n\nUni\u00e3o. Os resultados indicaram que, tanto a exist\u00eancia deste aparato legal, como a presen\u00e7a de \n\nesfor\u00e7os no \u00e2mbito estadual, n\u00e3o foram suficientes para assegurar a implementa\u00e7\u00e3o da medida \n\nem determinados munic\u00edpios. No Brasil, cerca de 14 milh\u00f5es de habitantes residem em \n\nmunic\u00edpios com menos de 10 mil habitantes. Estimativas de 2008, indicavam que, em cerca \n\nde 42,4% desses munic\u00edpios, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tinha acesso ao benef\u00edcio (FRAZ\u00c3O &amp; \n\nNARVAI, 2017), cabendo indagar, se uma maior dissemina\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es relativas a \n\nqualidade da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica p\u00fablica, poderia ou n\u00e3o interferir nesse quadro a \n\n\n\n    94 \n\nfavor da expans\u00e3o do benef\u00edcio nos locais que ainda n\u00e3o a implementaram, principalmente \n\nnos pequenos munic\u00edpios. \n\n  \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS  \n\n \n\nRetomando o prop\u00f3sito deste estudo em analisar a atua\u00e7\u00e3o dos operadores de linha de \n\nfrente no processo de implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, constata-se que sua \n\nprincipal contribui\u00e7\u00e3o foi a identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos fatores apontados na literatura como \n\ndeterminantes do comportamento destes operadores. Isto porque a discuss\u00e3o de tais fatores \n\ncolabora para a compreens\u00e3o das bases que orientam a din\u00e2mica da implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \n\nde fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, no \u00e2mbito municipal. \n\nClassificados em institucionais (estrutura f\u00edsica dos sistemas, rela\u00e7\u00f5es de trabalho e \n\ndispositivos de monitoramento) e individuais (conhecimento e concep\u00e7\u00f5es dos atores a \n\nrespeito da pol\u00edtica) os aspectos analisados s\u00e3o aqueles que mais influenciam a a\u00e7\u00e3o dos \n\noperadores de linha de frente, refor\u00e7ando a ideia de que a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nintersetoriais depende de um diversificado conjunto de condi\u00e7\u00f5es para que possa alcan\u00e7ar os \n\nresultados pretendidos. Condi\u00e7\u00f5es estas, quase sempre de dif\u00edcil controle. \n\nNo que se refere ao contexto de pequenos munic\u00edpios, os resultados revelam que os \n\nprincipais obst\u00e1culos encontrados pelas localidades abordadas neste estudo para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua consistem nas fragilidades administrativas das \n\ngest\u00f5es, na pouca prioridade a ela atribu\u00edda localmente, no predom\u00ednio de uma pr\u00e1tica \n\nodontol\u00f3gica marcada pela \u00eanfase nas a\u00e7\u00f5es assistenciais e na amplitude exagerada do poder \n\ndiscricion\u00e1rio dos operadores de linha de frente.  \n\nSustenta-se, portanto, a hip\u00f3tese de que, no caso brasileiro, o poder discricion\u00e1rio dos \n\noperadores de linha de frente constitui elemento fundamental para a implementa\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas que dependam da colabora\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas entes federativos.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    95 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nANDRADE, M. M. de. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia do trabalho cient\u00edfico: elabora\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos na gradua\u00e7\u00e3o. 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\nARRETCHE, M. Uma contribui\u00e7\u00e3o para fazermos avalia\u00e7\u00f5es menos ing\u00eanuas. In \n\nBARREIRA, M. C. R. N; CARVALHO, M. C. B. de. (org.) Tend\u00eancias e perspectivas na \n\navalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas sociais. S\u00e3o Paulo: PUC, p. 45-55, 2001.  \n\n \n\nBERNARDI, A. P; D\u2019ANDR\u00c9A, A. I. R; ZAMPIROLO, D. A; PERINI, S; CALVO, M. C. \n\nM. Intersetorialidade \u2013 um desafio de gest\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica. Sa\u00fade e Transforma\u00e7\u00e3o \n\nSocial, Florian\u00f3polis, v. 1, n. 1, p. 137-142, 2010. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Guia de recomenda\u00e7\u00f5es para o uso de fluoretos no Brasil. Bras\u00edlia, 2009. \n\n \n\nCDC. Centers for Disease Control and Prevention. Achievements in Public Health, 1900-\n\n1999. Fluoridation of drinking water to prevent dental caries. MMWR, v. 48, n.41, p. 933-\n\n940, 1999. \n\n \n\nCERVO, A. L; BERVIAN, P. A; SILVA, R. Metodologia cient\u00edfica. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nPearson Prentice Hall, 2007.  \n\n \n\nCROSP - CONSELHO REGIONAL DE ODONTOLOGIA DE S\u00c3O PAULO. Reportagem \n\nsobre a inadequa\u00e7\u00e3o dos teores de fl\u00faor em munic\u00edpios paulistas. CROSP em not\u00edcia. Edi\u00e7\u00e3o \n\n142, ano XXXI, p. 3-5, 2014. \n\n \n\nDORICCI, G. C; GUANAES-LORENZI, C; PEREIRA M. J. B. O Programa Articuladores da \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: uma proposta inovadora para qualifica\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Ci\u00eancia &amp; \n\nSa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 22, n. 6, p. 2073-2082, 2017. \n\n \n\nDRAIBE, S. M. Avalia\u00e7\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o: esbo\u00e7o de uma metodologia de trabalho em \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. In BARREIRA, M. C. R. N; CARVALHO, M. C. B. de. (org.) Tend\u00eancias \n\ne perspectivas na avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas sociais. S\u00e3o Paulo: PUC, p. 13-41, \n\n2001.   \n\n \n\nFERREIRA, R. G. L. A; MARQUES, R. A. A; MENEZES, L. M. B; NARVAI, P. C. \n\nM\u00faltiplos aspectos do uso do fl\u00faor em sa\u00fade p\u00fablica na vis\u00e3o de lideran\u00e7as da \u00e1rea da sa\u00fade. \n\nCi\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v. 18, n. 7, p. 2139-2146, 2013.  \n\n \n\nFERREIRA, V. R. S; MEDEIROS, J. J. Fatores que moldam o comportamento dos burocratas \n\nde n\u00edvel de rua no processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Caderno EBAPE. BR, \n\nRio de Janeiro, v. 14, n. 3, p.776-793, 2016.   \n\n \n\nFRAZ\u00c3O, P; NARVAI P. C. Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em cidades brasileiras na primeira d\u00e9cada \n\ndo s\u00e9culo XXI. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v.51, n. 47, p. 1-11, 2017. \n\n \n\nFRAZ\u00c3O, P; SOARES, C. da S; FERNANDES, G. F; MARQUES, R. A. de A; NARVAI, \n\nP.C. Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e insufici\u00eancias no sistema de informa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de vigil\u00e2ncia \u00e0 \n\n\n\n    96 \n\nsa\u00fade. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Paulista de Cirurgi\u00f5es Dentistas, S\u00e3o Paulo, v. 67, n. 2, p. \n\n94-100, 2013. \n\n \n\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002.  \n\n \n\nGOMES, R. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa qualitativa. In: MINAYO, M. C. S; \n\nDESLANDES, S. F. (org.) Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo, criatividade. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\np. 25-44, 2008.  \n\n \n\nHOWLETT, M; RAMESH, M; PERL, A; Pol\u00edtica p\u00fablica: seus ciclos e subsistemas: uma \n\nabordagem integradora. Tradu\u00e7\u00e3o da 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Elsevier, 2013. \n\n \n\nKOZLOWSKI, F. C; PEREIRA, A. C; M\u00e9todos de utiliza\u00e7\u00e3o do fl\u00faor sist\u00eamico. In: \n\nPEREIRA, A. C. (org.) Odontologia em sa\u00fade coletiva: planejando a\u00e7\u00f5es e promovendo \n\nsa\u00fade. Porto Alegre: Artmed, p. 266-274, 2003. \n\n \n\nLIMA, L; D\u2019ASCENZI, L. O papel da burocracia de n\u00edvel de rua na implementa\u00e7\u00e3o e (re) \n\nformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade de Porto Alegre (RS). \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 51, n. 1, p. 46-63, 2017.  \n \n\nLIPSKY, M. Street-level bureaucracy: dilemmas of the individual in public service. New \n\nYork: Russell Sage Foundation, 1980.  \n\n \n\nLOTTA, G. O papel das burocracias do n\u00edvel de rua na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\nentre o controle e a discricionariedade. In: FARIA, C. A. (org.) Implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Teoria e pr\u00e1tica. Belo Horizonte: PUCMINAS, p. 21- 30, 2012. \n\n \n\nMARIO J\u00daNIOR, R. J; NARVAI, P. C. Aspectos hist\u00f3ricos e perspectivas da fluoreta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas de abastecimento p\u00fablico no estado de S\u00e3o Paulo. Boletim Epidemiol\u00f3gico Paulista, \n\nS\u00e3o Paulo, v.8, n. 90, p. 24-29, 2011. \n\n \n\nMINAYO, M.C.S; SANCHES, O. Quantitativo-qualitativo: oposi\u00e7\u00e3o ou complementaridade? \n\nCadernos de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 9, n. 3, p. 239-262, 1993.  \n\n \n\nNARVAI, P. C. C\u00e1rie dent\u00e1ria e fl\u00faor: uma rela\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade \n\nColetiva, Rio de Janeiro, v. 5, n. 2, p. 381-392, 2000. \n\n \n\nOLIVEIRA, A. Burocratas da linha de frente: executores e fazedores das pol\u00edticas p\u00fablicas.  \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 46, n. 6, p.1.551-1.573, 2012. \n\n \n\nOLIVEIRA, M. M. de. Como fazer pesquisa qualitativa. Rio de Janeiro: Petr\u00f3polis, 2007. \n\n \n\nPOPE, C; MAYS, N. Pesquisa Qualitativa na Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Porto Alegre: \n\nArtmed, 2009.  \n\n \n\nSOUZA, C. Estado do campo da pesquisa em pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Revista Brasileira \n\nde Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 51, p. 15-20, 2003.  \n\n \n\nVERGARA, S. C. M\u00e9todos de coleta de dados. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n\n\n\n    97 \n\nWORLD HEALTH ORGANIZATION. Intersectoral action for health: a cornerstone for \n\nhealth for all in the 21st century. Halifax, Canada: WHO; 1997 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    98 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE III \u2013 CONCLUS\u00d5ES  \n\n\n\n    99 \n\n5 INSTIGANDO NOVAS REFLEX\u00d5ES \n\n \n\n Deve-se considerar que o processo de implementa\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica p\u00fablica depende \n\nde fatores que transcendem as normas jur\u00eddicas e institucionais. Embora o planejamento \n\nadequado e o estabelecimento de um arcabou\u00e7o legal contribuam para que o processo de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o se aproxime do plano concebido no campo te\u00f3rico, \u00e9 preciso reconhecer que \n\nesta fase se encontra permeada por aspectos dif\u00edceis de serem controlados. \n\n Ao optar pelo estudo da etapa de implementa\u00e7\u00e3o, esta pesquisa pretendeu reunir \n\nelementos que pudessem colaborar para uma melhor compreens\u00e3o de tais fatores, procurando \n\nchamar a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia desta etapa do ciclo de pol\u00edtica, para o alcance dos \n\nresultados desejados.  \n\n Observa-se que o desenho pol\u00edtico-institucional do Estado federal brasileiro produz \n\nimplica\u00e7\u00f5es na forma como os munic\u00edpios operam as pol\u00edticas p\u00fablicas, sobretudo, aquelas \n\nelaboradas nas esferas estadual e federal. Sua origem marcada pela concentra\u00e7\u00e3o de poder nas \n\nm\u00e3os da Uni\u00e3o e das prov\u00edncias mais ricas, como Minas Gerais e S\u00e3o Paulo, e sua trajet\u00f3ria \n\nrepleta de per\u00edodos autorit\u00e1rios, conduziu a um cen\u00e1rio caracterizado por munic\u00edpios \n\ndiametralmente desiguais quanto \u00e0 capacidade de exercerem a autonomia a eles concedida, \n\nap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n\n Administra\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias tecnicamente, insufici\u00eancia de fontes pr\u00f3prias de recursos e \n\na predomin\u00e2ncia de pr\u00e1ticas como o patrimonialismo e o clientelismo podem colocar em risco \n\nos resultados das pol\u00edticas, mesmo que estas se apresentem bem fundamentadas \n\njuridicamente. Apesar de todo movimento realizado no final dos anos 1980, no sentido de se \n\npromover uma forte descentraliza\u00e7\u00e3o administrativa, por meio da eleva\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio a \n\nente federado, in\u00fameras localidades diante das condi\u00e7\u00f5es materiais de que disp\u00f5em, ainda se \n\nrevelam profundamente dependentes tecnicamente dos entes estaduais e federal.  \n\n Em contrapartida, embora apresentem certa depend\u00eancia t\u00e9cnico-administrativa em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos demais entes, do ponto de vista pol\u00edtico, o fato dos munic\u00edpios possu\u00edrem \n\nautonomia, lhes confere a possibilidade de vetarem medidas que n\u00e3o lhes parecerem \n\ninteressantes, gerando assim, a necessidade da configura\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio de negocia\u00e7\u00f5es e \n\nbarganhas entre as esferas governamentais que, nem sempre, v\u00e3o ao encontro do normatizado \n\ninstitucionalmente.  \n\n O federalismo praticado pelo Estado brasileiro ao longo de sua hist\u00f3ria, n\u00e3o foi capaz \n\nde produzir um conjunto homog\u00eaneo de munic\u00edpios no concernente ao exerc\u00edcio da \n\n\n\n    100 \n\nautonomia, sendo que as localidades mais providas de recursos representam o conjunto com \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e administrativas, ficando os pequenos munic\u00edpios, em diversas \n\nocasi\u00f5es, submetidos \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es das esferas superiores. \n\n No que se refere \u00e0 pol\u00edtica de saneamento desenvolvida no Brasil, verifica-se que este \n\ndesenho pol\u00edtico-administrativo do Estado resultou na implanta\u00e7\u00e3o de sistemas sanit\u00e1rios de \n\ndiversas complexidades, sendo que, assim como o observado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrutura das \n\nadministra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, os sistemas mais sofisticados ficaram concentrados nas grandes \n\ncidades. Por conseguinte, foi configurada uma rede heterog\u00eanea de sistemas, na qual sua \n\nopera\u00e7\u00e3o pode encontrar-se tanto sob a responsabilidade de poderosas companhias estaduais, \n\ncomo de singelos departamentos municipais. Tais diferen\u00e7as tendem a dificultar a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que exijam a colabora\u00e7\u00e3o de todos os entes federados e, em \n\nespecial, quando a pol\u00edtica em implanta\u00e7\u00e3o demandar certa padroniza\u00e7\u00e3o operacional.  \n\n No caso da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico pode-se admitir \n\nque seus resultados ainda n\u00e3o s\u00e3o satisfat\u00f3rios mesmo diante dos esfor\u00e7os empregados pelas \n\nautoridades, sobretudo, em munic\u00edpios de menor porte. Percebe-se que os modelos de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o em algumas destas localidades apresentam peculiaridades que devem ser \n\nconsideradas para que se alcance os resultados pretendidos. Os arranjos pol\u00edticos e a forma \n\ncomo as administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas se configuram nestes munic\u00edpios imprimem caracter\u00edsticas \n\npr\u00f3prias a cada localidade, exigindo que sejam adotadas estrat\u00e9gias em conformidade com o \n\ncontexto em quest\u00e3o. \n\n Constata-se que as normas, quando elaboradas fora da inst\u00e2ncia municipal, nem \n\nsempre conseguem impor uma forma padronizada para a opera\u00e7\u00e3o dos sistemas, tendo em \n\nvista que os atores presentes neste processo s\u00e3o dotados de valores e interesses pr\u00f3prios. \n\nNeste sentido, deve-se admitir que a inscri\u00e7\u00e3o de certa pol\u00edtica na agenda dos entes estadual e \n\nfederal n\u00e3o garante que, naturalmente, tal pol\u00edtica passe a fazer parte da agenda local. Ali\u00e1s, a \n\npouca prioridade concedida \u00e0 pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por parte dos respons\u00e1veis por \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o no n\u00edvel local, se constituiu em um aspecto relevante da an\u00e1lise \n\nconfigurada a partir dos dados obtidos no campo. \n\n Tendo em vista o poder discricion\u00e1rio dos implementadores, chama a aten\u00e7\u00e3o o fato de \n\nmuitos profissionais, incluindo cirurgi\u00f5es-dentistas, apresentarem lacunas de conhecimento \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica abordada, condi\u00e7\u00e3o que coloca em risco sua plena implanta\u00e7\u00e3o e, por \n\nconseguinte, a sa\u00fade bucal das popula\u00e7\u00f5es destas localidades. Resulta, portanto, o desafio de \n\npropiciar um aprofundamento das discuss\u00f5es a respeito da pol\u00edtica de fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no \n\n\n\n    101 \n\nsentido de se esclarecer seus benef\u00edcios e, deste modo, aproximar a din\u00e2mica de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o encontrada no \u00e2mbito local dos objetivos tra\u00e7ados no planejamento.     \n\n Para se enfrentar o desafio da implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que necessitem da \n\narticula\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas entes federativos, n\u00e3o se deve deixar de considerar estrat\u00e9gias que possam \n\nconduzir a um comprometimento dos implementadores com sua efetiva\u00e7\u00e3o, provocando sua \n\ninclus\u00e3o no rol de prioridades dos governos locais. \n\n Por conseguinte, espera-se que este estudo contribua para aprofundar a compreens\u00e3o \n\ndos condicionantes que atuam sobre o processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em \n\npequenos munic\u00edpios brasileiros e, em especial, sobre a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico, tendo em vista tal conhecimento se constituir \n\nem um elemento importante para o enfrentamento dos obst\u00e1culos que se interp\u00f5em a sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. \n\n Al\u00e9m disso, as reflex\u00f5es sistematizadas neste relat\u00f3rio de pesquisa contribuem para o \n\ndesenvolvimento de um olhar cr\u00edtico a respeito do significado das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade bucal no \n\n\u00e2mbito dos servi\u00e7os de sa\u00fade, da forma como estes servi\u00e7os s\u00e3o concebidos pela popula\u00e7\u00e3o e \n\nde como a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 priorizada no interior do pr\u00f3prio conjunto das a\u00e7\u00f5es \n\nodontol\u00f3gicas.  \n\n Finalizando, espera-se que essas contribui\u00e7\u00f5es possam desafiar as autoridades \n\ninteressadas, a reorganizar as estrat\u00e9gias adotadas at\u00e9 o momento, no sentido de se garantir a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica sob exame nas localidades em que sua efetiva\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o foi \n\nconcretizada, possibilitando que seus benef\u00edcios alcancem todos aqueles que dela necessitem.    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    102 \n\n6 REFER\u00caNCIAS \n \n\nABRUCIO, L. F. Os bar\u00f5es da federa\u00e7\u00e3o: os governadores e a redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira. \n\nS\u00e3o Paulo: Hucitec, 1998. \n\n \n\nALMEIDA, M. H. T. Federalismo, democracia e governo no Brasil: ideias, hip\u00f3teses e \n\nevid\u00eancias. Revista Brasileira de Informa\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica em Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o \n\nPaulo, n. 51, p. 13-34, 2001. \n\n \n\nALVES, R. X; FERNADES, G. F; RAZZOLINI, M. T. P; FRAZ\u00c3O P; MARQUES, R. A. A; \n\nNARVAI, P. C. Evolu\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua fluoretada no estado de S\u00e3o Paulo, Brasil: dos \n\nanos 1950 \u00e0 primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, \n\nS69-80, 2012. Suplemento 28. \n\n \n\nAMORIM, M. S. S. Cultura pol\u00edtica e estudos do poder local. Revista Debates, Porto Alegre, \n\nv.1, n.1, p 99-120, 2007. \n\n \n\nANDRADE, M. M. de. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia do trabalho cient\u00edfico: elabora\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos na gradua\u00e7\u00e3o. 10\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2010. \n\n \n\nARRETCHE, M. Uma contribui\u00e7\u00e3o para fazermos avalia\u00e7\u00f5es menos ing\u00eanuas. In \n\nBARREIRA, M. C. R. N; CARVALHO, M. C. B. de. (org.) Tend\u00eancias e perspectivas na \n\navalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas sociais. S\u00e3o Paulo: PUC, p. 45-55, 2001.  \n\n \n\nARRETCHE, M. Federalismo e rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais no Brasil: a reforma de \n\nprogramas sociais. DADOS \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, v. 45, n. 3, p. 431-\n\n458, 2002. \n\n \n\nARRETCHE, M.; MARQUES, E. Municipaliza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no Brasil: diferen\u00e7as regionais, \n\npoder do voto e estrat\u00e9gias de governo. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v.7, n. 3, \n\np. 455-479, 2002. \n\n \n\nAVERSA, M. Hist\u00f3ria institucional do saneamento na Grande S\u00e3o Paulo: trajet\u00f3rias perdidas, \n\nconflitos inevit\u00e1veis? In: PEIXOTO, E. R; DERNTL, M. F; POLAZZO, P. P; TREVISAN, R \n\n(org.) Tempos e escalas da cidade e do urbanismo. Anais do XII Semin\u00e1rio de Hist\u00f3ria da \n\nCidade e do Urbanismo. Bras\u00edlia, DF: Universidade de Bras\u00edlia - Faculdade de Arquitetura e \n\nUrbanismo, 2014. \n\n \n\nBATALHA; B. L. Aspectos hist\u00f3ricos e t\u00e9cnicos da fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas. Revista DAE, S\u00e3o \n\nPaulo, v. 44, n. 136, p. 38-50, 1984. \n\n \n\nBERNARDINI, S. P. Construindo infra-estruturas, planejando territ\u00f3rios: Secretaria de \n\nAgricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas do Governo Estadual Paulista (1892-1926). 616f.  \n\nTese (doutorado). Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 2007.  \n\n \n\nBERTOLLI FILHO, C. Hist\u00f3ria da sa\u00fade p\u00fablica no Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica 1999. \n\n \n\n\n\n    103 \n\nBERNARDI, A. P; D\u2019ANDR\u00c9A, A. I. R; ZAMPIROLO, D. A; PERINI, S; CALVO, M. C. \n\nM. Intersetorialidade \u2013 um desafio de gest\u00e3o em sa\u00fade p\u00fablica. Sa\u00fade e Transforma\u00e7\u00e3o \n\nSocial, Florian\u00f3polis, v. 1, n. 1, p. 137-142, 2010. \n\n \n\nBIER, A. G; PAULINI, L. M; MESSEMBERG, R. P. A crise do saneamento no Brasil: \n\nreforma tribut\u00e1ria, uma falsa resposta. Pesquisa e Planejamento Econ\u00f4mico, Rio de Janeiro, \n\nv. 18, n. 1, p. 161-196, 1988. \n\n \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF: Senado; 1988.        \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal 6.050. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o - Se\u00e7\u00e3o 1 - 27/5/1974, P\u00e1gina 6021. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Diretrizes da Pol\u00edtica Nacional de Sa\u00fade Bucal: 2004. Bras\u00edlia, 2004a. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Projeto SB Brasil 2003: condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade bucal da popula\u00e7\u00e3o brasileira 2002 \u2013 \n\n2003: resultados principais. Bras\u00edlia, 2004b. \n\n \n\nBRASIL. Lei Federal 6.050. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o - Se\u00e7\u00e3o 1 - 27/5/1974, P\u00e1gina 6021. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Guia de recomenda\u00e7\u00f5es para o uso de fluoretos no Brasil. Bras\u00edlia, 2009. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica. Projeto SB Brasil 2010: resultados principais. Bras\u00edlia, 2010. \n\n \n\nBUENDIA, O. C. Situa\u00e7\u00e3o atual da fluoreta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico no estado \n\nde S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, n. 17, p. 226-232, 1983.    \n\n \n\nBUENO, L. M de M. O saneamento na urbaniza\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado. 212f. Faculdade de Arquitetura e Urbanismo, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \n\nPaulo, 1994. \n\n \n\nCAMPOS, C. A promo\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o das redes de \u00e1guas e esgotos na cidade de S\u00e3o Paulo, \n\n1875-1892. Anais do Museu Paulista, S\u00e3o Paulo, v. 13, n. 2, p. 189-232, 2005. \n\n \n\nCARVALHO, J. M. Mandonismo, coronelismo, clientelismo: uma discuss\u00e3o \n\nconceitual. Dados,  Rio de Janeiro,  v. 40, n. 2, p. 32-45, 1997.    \n\n \n\nCDC. Centers for Disease Control and Prevention. Achievements in Public Health, 1900-\n\n1999. Fluoridation of drinking water to prevent dental caries. MMWR, v. 48, n.41, p. 933-\n\n940, 1999. \n\n \n\nCERVO, A. L; BERVIAN, P. A; SILVA, R. Metodologia cient\u00edfica. 6\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: \n\nPearson Prentice Hall, 2007.  \n\n \n\nCORRALO, G. da S; O poder municipal na federa\u00e7\u00e3o brasileira: reflex\u00e3o sobre a autonomia \n\nmunicipal e o federalismo. Hist\u00f3ria: debates e tend\u00eancias, Passo Fundo, v. 15, n. 1, p. 128-\n\n139, 2015. \n\n\n\n    104 \n\nCOSTA, V. M. F. Federalismo e rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais: implica\u00e7\u00f5es para a reforma da \n\neduca\u00e7\u00e3o no Brasil. Educa\u00e7\u00e3o e Sociedade, Campinas, v. 31, n. 112, p. 729-748, 2010. \n\n \n\nCROSP - CONSELHO REGIONAL DE ODONTOLOGIA DE S\u00c3O PAULO. Of\u00edcio \n\npresidencial 5756/2013. Ago. 2013.  \n\n \n\nCROSP - CONSELHO REGIONAL DE ODONTOLOGIA DE S\u00c3O PAULO. Reportagem \n\nsobre a inadequa\u00e7\u00e3o dos teores de fl\u00faor em munic\u00edpios paulistas. CROSP em not\u00edcia. Edi\u00e7\u00e3o \n\n142, ano XXXI, p. 3-5, 2014. \n\n \n\nCUENCA, A. M. B; ANDRADE, M. T. D; NORONHA, D. P; FERRAZ, M. L. E. de F; \n\nBUCHALLA, C. M; ESTORNIOLO FILHO, J. E. Guia de Apresenta\u00e7\u00e3o de Teses.  2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo: Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da USP, 2017.  \n\n \n\nDAGNINO, R. A pol\u00edtica de C&amp;T brasileira: tr\u00eas alternativas de explica\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o. \n\nRevista Brasileira de Inova\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 6, n. 2, p. 373-403, 2007. \n\n \n\nDORICCI, G. C; GUANAES-LORENZI, C; PEREIRA M. J. B. O Programa Articuladores da \n\nAten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica: uma proposta inovadora para qualifica\u00e7\u00e3o da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica.Ci\u00eancia &amp; \n\nSa\u00fade Coletiva, Rio de Janeiro, v.22, n. 6, p. 2073-2082, 2017. \n\n \n\nDRAIBE, S. M. Avalia\u00e7\u00e3o de implementa\u00e7\u00e3o: esbo\u00e7o de uma metodologia de trabalho em \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. In BARREIRA, M. C. R. N; CARVALHO, M. C. B. de. (org.) Tend\u00eancias \n\ne perspectivas na avalia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e programas sociais. S\u00e3o Paulo: PUC, p. 13-41, \n\n2001.  \n\n \n\nEMMERICH, A; O experimento controlado da fluoreta\u00e7\u00e3o no Baixo Guandu. In: \n\nEMMERICH, A; FREIRE, A. S. (org.) Fl\u00faor e sa\u00fade coletiva: cinquenta anos da fluoreta\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1gua no Brasil. Vit\u00f3ria: EDUSP, p. 44-59, 2003. \n\n \n\nFARIA, C. A. P. Id\u00e9ias, conhecimento e pol\u00edticas: um invent\u00e1rio sucinto das principais \n\nvertentes anal\u00edticas recentes. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 51, \n\np. 21-29, 2003. \n \n\nFERREIRA, R. G. L. A; MARQUES, R. A. A; MENEZES, L. M. B; NARVAI, P. C. \n\nM\u00faltiplos aspectos do uso do fl\u00faor em sa\u00fade p\u00fablica na vis\u00e3o de lideran\u00e7as da \u00e1rea da sa\u00fade. \n\nCi\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 7, p. 2139-2146, 2013.  \n\n \n\nFERREIRA, V. R S; MEDEIROS, J. J. Fatores que moldam o comportamento dos burocratas \n\nde n\u00edvel de rua no processo de implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Caderno EBAPE. BR, \n\nRio de Janeiro, v. 14, n. 3, p. 776-793, 2016.  \n\n \n\nFRAZ\u00c3O, P; PERES, M. A; CURY, J. A. Qualidade da \u00e1gua para consumo humano e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de fluoreto. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v. 45, n. 5, p. 964-73, 2011. \n\n \n\nFRAZ\u00c3O, P; SOARES, C. S; FERNANDES, G. F; MARQUES, R. A. A; NARVAI, P. C. \n\nFluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e insufici\u00eancias no sistema de informa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de vigil\u00e2ncia \u00e0 \n\nsa\u00fade. Revista da Associa\u00e7\u00e3o Paulista de Cirurgi\u00f5es Dentistas, S\u00e3o Paulo, v. 67, n. 2, p. \n\n94-100, 2013. \n\n \n\n\n\n    105 \n\nFRAZ\u00c3O, P; NARVAI P. C. Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em cidades brasileiras na primeira d\u00e9cada \n\ndo s\u00e9culo XXI. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v.51, n. 47, p. 1-11, 2017. \n\n \n\nGIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002.  \n\n \n\nGLEIZER, S. Ordenamento institucional da gest\u00e3o dos servi\u00e7os de saneamento - o caso \n\ndo munic\u00edpio de Angra dos Reis. 124f. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas / \n\nEscola Brasileira de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, 2001. \n\n \n\nGOMES, R. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa qualitativa. In: MINAYO, M. C. S; \n\nDESLANDES, S. F. (org.) Pesquisa social: teoria, m\u00e9todo, criatividade. Petr\u00f3polis: Vozes, \n\np. 25-44, 2008.  \n\n \n\nGRINPLASTCH, B. S. Fluoreta\u00e7\u00e3o de \u00e1guas no Brasil. Boletin de La Oficina Sanit\u00e1ria \n\nPanamericana, v. 76, n. 4, p. 321-330, 1974. \n\n \n\nHOWLETT, M; RAMESH, M; PERL, A; Pol\u00edtica p\u00fablica: seus ciclos e subsistemas: uma \n\nabordagem integradora. Tradu\u00e7\u00e3o da 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Elsevier, 2013. \n\n \n\nJACOBI, P. Poder local, pol\u00edticas sociais e sustentabilidade. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o Paulo, \n\nv. 8, n.1, p. 31-48, 1999. \n\n \n\nKOZLOWSKI, F. C; PEREIRA, A. C; M\u00e9todos de utiliza\u00e7\u00e3o do fl\u00faor sist\u00eamico. In: \n\nPEREIRA, A. C. (Org.) Odontologia em sa\u00fade coletiva: planejando a\u00e7\u00f5es e promovendo \n\nsa\u00fade. Porto Alegre: Artmed, p. 266-274, 2003. \n\n \n\nLIMA, L; D\u2019ASCENZI, L. O papel da burocracia de n\u00edvel de rua na implementa\u00e7\u00e3o e (re) \n\nformula\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Humaniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade de Porto Alegre. \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 51, n. 1, p. 46-63, 2017.  \n \n\nLIPSKY, M. Street-level bureaucracy: dilemmas of the individual in public service. New \n\nYork: Russell Sage Foundation, 1980.  \n\n \n\nLOTTA, G. S., Implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: o impacto de fatores relacionais e \n\norganizacionais sobre a atua\u00e7\u00e3o dos burocratas do n\u00edvel de rua no Programa de Sa\u00fade da \n\nFam\u00edlia. 295f. Tese (doutorado). Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nLOTTA, G. O papel das burocracias do n\u00edvel de rua na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas: \n\nentre o controle e a discricionariedade. In: FARIA, C. A. (org.) Implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. Teoria e pr\u00e1tica. Belo Horizonte: PUCMINAS, p. 21-30, 2012. \n\n \n\nLUCENA, A. F. As pol\u00edticas de saneamento b\u00e1sico no Brasil: reformas institucionais e \n\ninvestimentos governamentais. Revista Plurais, Salvador, v.1 n. 2, p. 117-130, 2006. \n\n \n\nMACHADO, J. A. Gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas no estado federativo: apostas e armadilhas. \n\nDados \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de Janeiro, v. 51, n. 2, p. 433-457, 2008. \n\n \n\n\n\n    106 \n\nMARIO J\u00daNIOR, R. J; NARVAI, P. C. Aspectos hist\u00f3ricos e perspectivas da fluoreta\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1guas de abastecimento p\u00fablico no estado de S\u00e3o Paulo. Boletim Epidemiol\u00f3gico Paulista, \n\nS\u00e3o Paulo, v.8, n. 90, p. 24-29, 2011. \n\n \n\nMASCARENHAS, R. S. Hist\u00f3ria da sa\u00fade p\u00fablica no estado de S\u00e3o Paulo. Revista de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica, S\u00e3o Paulo, v.7, n. 4, p. 433-446, 1973.   \n\n \n\nMASSUANGANHE, I. J. O poder local, as autoridades tradicionais e a reforma da \n\ngoverna\u00e7\u00e3o local: as rela\u00e7\u00f5es de poder e os desafios no quadro da descentraliza\u00e7\u00e3o. Justi\u00e7a \n\ndo direito, Passo Fundo, v. 1, n. 2, 2011 - Edi\u00e7\u00e3o especial - p. 111-155. \n\n \n\nMELO, M. A. B. C. O padr\u00e3o brasileiro de interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica no saneamento b\u00e1sico. \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 23, n. 1, p. 84-102,1989. \n\n \n\nMERHY, E. E. O capitalismo e a sa\u00fade p\u00fablica: a emerg\u00eancia das pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias no \n\nestado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Papirus, 1985.  \n\n  \n\nMINAYO, M.C.S; SANCHES, O. Quantitativo-qualitativo: oposi\u00e7\u00e3o ou complementaridade? \n\nCaderno de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 9, n. 3, p. 239-262, 1993.  \n\n \n\nMOTA, A. Trope\u00e7os da medicina bandeirante: medicina paulista entre 1892-1920. S\u00e3o \n\nPaulo: USP, 2005. \n\n \n\nNARVAI, P. C. C\u00e1rie dent\u00e1ria e fl\u00faor: uma rela\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade \n\nColetiva, Rio de Janeiro, v. 5, n. 2, p. 381-392, 2000. \n\n \n\nNARVAI, P. C. Vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria da fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico \n\nno munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo, Brasil, no per\u00edodo 1900-1999. 148 f. Tese (Livre Doc\u00eancia) - \n\nFaculdade de Sa\u00fade P\u00fablica, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2001.  \n\n \n\nNARVAI, P. C. FRIAS, A. C; FRATUCCI, M. V. B; ANTUNES, J. L. F; CARNUT, L; \n\nFRAZ\u00c3O, P. Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em capitais brasileiras no in\u00edcio do s\u00e9culo XXI: a \n\nefetividade em quest\u00e3o. Sa\u00fade em debate, Rio de Janeiro, v. 38, n. 102, p. 562-571, 2014. \n\n \n\nNOZAKI, V. T; An\u00e1lise do setor de saneamento b\u00e1sico no Brasil. S\u00e3o Paulo. 109f. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Faculdade de Economia, Administra\u00e7\u00e3o e Contabilidade de Ribeir\u00e3o \n\nPreto. Universidade de S\u00e3o Paulo, 2007.  \n\n \n\nOLIVEIRA, M. M. de. Como fazer pesquisa qualitativa. Rio de Janeiro: Petr\u00f3polis, 2007. \n\n \n\nOLIVEIRA, A. Burocratas da linha de frente: executores e fazedores das pol\u00edticas p\u00fablicas. \n\nRevista de Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Rio de Janeiro, v. 46, n. 6, p. 1.551- 1.573, 2012. \n\n \n\nPINTO, V. C. A privatiza\u00e7\u00e3o do saneamento b\u00e1sico. Consultoria Legislativa, 29 de outubro \n\nde 2003. Dispon\u00edvel em www.senado.gov.br . Acessado em 29/07/2017.    \n\n \n\nPIRES-FILHO, F. M. P. O processo de fluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico no \n\nRio Grande do Sul: responsabilidade de quem? Porto Alegre: edi\u00e7\u00e3o do autor, 2018. \n\n \n\nhttp://www.senado.gov.br/\n\n\n    107 \n\nPOPE, C; MAYS, N. Pesquisa Qualitativa na Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Porto Alegre: \n\nArtmed, 2009.  \n\n \n\nRAMOS, M. M. de B; VALENTIM, L. S. O. Projeto promo\u00e7\u00e3o e qualidade de vida \u2013 \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico no Estado de S\u00e3o Paulo. Boletim \n\nEpidemiol\u00f3gico Paulista, S\u00e3o Paulo, v. 9, n. 107, p. 11-17, 2012. \n\n \n\nRIBEIRO, M. A. R. Hist\u00f3ria sem fim... Invent\u00e1rio da sa\u00fade p\u00fablica. S\u00e3o Paulo: UNESP, \n\n1993. \n\n \n\nROCHA, V. C. Significados e tend\u00eancias do federalismo e das rela\u00e7\u00f5es intergovernamentais \n\nno Brasil e na Espanha. In HOCHMAN, G; FARIA, C. A. P. (org.) Federalismo e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas no Brasil. Rio de Janeiro: FIOCRUZ, p. 29-63, 2013.  \n\n \n\nSANCHES, O. A. A privatiza\u00e7\u00e3o do saneamento. S\u00e3o Paulo em Perspectiva, S\u00e3o Paulo, v. \n\n15, n. 1, p. 89-101, 2001. \n\n \n\nSANO, H. &amp; ABRUCIO, L. F. Federalismo e articula\u00e7\u00e3o intergovernamental: os conselhos de \n\nsecret\u00e1rios estaduais. In HOCHMAN, G; FARIA, C. A. P. (org.) Federalismo e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas no Brasil. Rio de Janeiro: FIOCRUZ, p. 213-246, 2013.  \n\n \n\nSANTIN, J. R; FLORES, D. H. A evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do munic\u00edpio no federalismo brasileiro, \n\no poder local e o estatuto da cidade. Justi\u00e7a do direito, Passo Fundo, v. 20 n. 1 p. 56-69, \n\n2006. \n\n \n\nS\u00c3O PAULO. Lei n\u00ba 43 de 18 de julho de 1842. Organiza o Servi\u00e7o Sanit\u00e1rio Estadual. \n\nDi\u00e1rio Oficial do Estado de S\u00e3o Paulo. 21 de jul. 1892; se\u00e7\u00e3o 3557.  \n\n \n\nSCRIPTORE, J. S; J\u00daNIOR, R. T. A estrutura dos servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico no Brasil: \n\numa an\u00e1lise comparativa do desempenho de provedores p\u00fablicos e privados. Revista de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Rio de Janeiro, v. 46, n. 6, p. 1479-1504, 2012.  \n\n \n\nSERAFIM, M. P; DIAS, R. de B. An\u00e1lise de pol\u00edtica: uma revis\u00e3o da literatura. Cadernos \n\nGest\u00e3o Social, Salvador, v. 3, n. 1, p. 121-134, 2012. \n\n \n\nSILVA, F. B; FRAZ\u00c3O, P. Caracter\u00edsticas das concession\u00e1rias e a fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nnos munic\u00edpios do Brasil, 2008. Apresentado no X Congresso Brasileiro de Epidemiologia, \n\nFlorian\u00f3polis, 2017. \n\n \n\nSILVA, M. Poder local: conceito e exemplos de estudos no Brasil. Sociedade &amp; Natureza, \n\nUberl\u00e2ndia, v. 20, n. 2, p. 69-78, 2008. \n\n \n\nSINGER, P. Desenvolvimento econ\u00f4mico e evolu\u00e7\u00e3o urbana. S\u00e3o Paulo: Editora Nacional, \n\n1974. \n\n \n\nSOARES, C. L. M; PAIM, J. S. Aspectos cr\u00edticos para a implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de sa\u00fade \n\nbucal no Munic\u00edpio de Salvador, Bahia, Brasil. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, Rio de Janeiro, \n\nv. 27, n. 5, p. 966-974, 2011. \n\n \n\n\n\n    108 \n\nSOUZA, A. C. A. de. Pol\u00edtica de saneamento no Brasil: atores, institui\u00e7\u00f5es e interesses. 88f. \n\nTese (doutorado) \u2013 Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, FIOCRUZ, Rio de Janeiro, 2011. \n\n \n\nSOUZA, C. M. N; COSTA, A. M; MORAES, L. R. S; FREITAS, C. M. Saneamento: \n\npromo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, qualidade de vida e sustentabilidade ambiental. Rio de Janeiro: \n\nFIOCRUZ, 2015. \n\n  \n\nSOUZA, C. Estado do campo da pesquisa em pol\u00edticas p\u00fablicas no Brasil. Revista Brasileira \n\nde Ci\u00eancias Sociais, S\u00e3o Paulo, v. 18, n. 51, p. 15-20, 2003.    \n \n\nSOUZA, C. Federalismo, desenho constitucional e institui\u00e7\u00f5es federativas no Brasil p\u00f3s-\n\n1988.  Revista Sociologia e Pol\u00edtica, Curitiba, n. 24, p. 105-121, 2005. \n\n \n\nSOUZA, C. Pol\u00edticas p\u00fablicas: uma revis\u00e3o da literatura. Sociologias, Porto Alegre, v. 8, n. \n\n16, p. 20-45, 2006.   \n\n \n\nSTEPAN, A. Para uma nova an\u00e1lise comparativa do federalismo e da democracia: federa\u00e7\u00f5es \n\nque restringem ou ampliam o poder do demos. Dados - Revista de Ci\u00eancias Sociais, Rio de \n\nJaneiro, v. 42, n. 2, 1999. \n\n \n\nTELAROLLI JR, R. Poder e sa\u00fade: as epidemias e a forma\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade em S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: Editora UNESP, 1996. \n\n \n\nVALENTIM, L. S. O; ELMEE, A. M; MARIO J\u00daNIOR, R. J; BATAIERO, M. O. Novos \n\ncen\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o e de vigil\u00e2ncia da qualidade da \u00e1gua para consumo humano \u2013 20 anos \n\nde Pr\u00f3-\u00e1gua no estado de S\u00e3o Paulo \u2013 parte II.  Boletim Epidemiol\u00f3gico Paulista, S\u00e3o Paulo, \n\nv.9, n. 100, p. 29-39, 2012. \n\n \n\nVERGARA, S. C. M\u00e9todos de coleta de dados. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n\n \n\nVIANA, A. L D; LIMA, L. D; OLIVEIRA, R. G. Descentraliza\u00e7\u00e3o e federalismo: a pol\u00edtica \n\nde sa\u00fade em novo contexto \u2013 li\u00e7\u00f5es do caso brasileiro. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, S\u00e3o Paulo, \n\nv. 7, n. 3, p. 493-507, 2002. \n\n \n\nVICTORA, C. Uma ci\u00eancia replicante: a aus\u00eancia de uma discuss\u00e3o sobre o m\u00e9todo, a \u00e9tica e \n\no discurso. Sa\u00fade e Sociedade, S\u00e3o Paulo, v. 20, n.1, p.104-112, 2011.  \n\n \n\nWORLD HEALTH ORGANIZATION. Intersectoral action for health: a cornerstone for \n\nhealth for all in the 21st century. Halifax, Canada: WHO; 1997. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttps://edisciplinas.usp.br/mod/resource/view.php?id=2204233\nhttps://edisciplinas.usp.br/mod/resource/view.php?id=2204233\n\n\n    109 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n\n\n    110 \n\nANEXO 1 Parecer Consubstanciado do CEP \n\n \n \n\n\n\n    111 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    112 \n\nANEXO 2 \u2013 Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n \n\n \nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n \nMeu nome \u00e9 Anderson Gomes Mota, cirurgi\u00e3o-dentista e aluno do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSa\u00fade P\u00fablica da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), n\u00edvel doutorado. Estou \n\nrealizando uma pesquisa sob orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Doutor Paulo Fraz\u00e3o, denominada \u201cFluoreta\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas de abastecimento p\u00fablico em pequenos munic\u00edpios: condicionantes da implementa\u00e7\u00e3o em uma \n\nregi\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo\u201d. \nA presente pesquisa tem o prop\u00f3sito de analisar aspectos referentes \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de \n\nfluoreta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de abastecimento p\u00fablico em munic\u00edpios de pequeno porte do estado de S\u00e3o Paulo. \n\nPara que o objetivo proposto seja alcan\u00e7ado, al\u00e9m do exame de documentos, est\u00e3o previstas entrevistas \n\ncom cidad\u00e3os e lideran\u00e7as nestas localidades e sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 muito importante para que esta pesquisa \n\ntenha valor cient\u00edfico.   \n\nEsclare\u00e7o que seu nome n\u00e3o ser\u00e1 divulgado de nenhuma forma e que as respostas ser\u00e3o \n\nconfidenciais e utilizadas exclusivamente para fins desta pesquisa, n\u00e3o tendo qualquer outra finalidade. Sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, sendo que voc\u00ea poder\u00e1 desistir em qualquer momento da pesquisa. As \n\ninforma\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es expressas por voc\u00ea n\u00e3o causar\u00e3o nenhum dano ou \u00f4nus \u00e0 sua pessoa e ser\u00e3o tratadas \n\nanonimamente no conjunto das demais entrevistas exclusivamente para fins acad\u00eamicos, sendo a pesquisa \n\nconsiderada de risco m\u00ednimo aos participantes. N\u00e3o est\u00e1 previsto pagamento ou ressarcimento de despesa \n\npara o entrevistado, mas voc\u00ea poder\u00e1 ser indenizado no caso da viola\u00e7\u00e3o de algum preceito \u00e9tico.  \n\nColaborar ou n\u00e3o com a pesquisa, n\u00e3o acarretar\u00e1 em benef\u00edcio indevido, nem preju\u00edzo. Voc\u00ea \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o precisa responder \u00e0s perguntas que n\u00e3o quiser. Voc\u00ea poder\u00e1 obter esclarecimentos sobre os \n\nprocedimentos da pesquisa sempre que desejar, entrando em contato comigo atrav\u00e9s do telefone (11) 9 \n\n9676 6714, ou enviar uma mensagem pela internet para o e-mail: pasamota@ig.com.br .  \n\nD\u00favidas a respeito da \u00e9tica dessa pesquisa poder\u00e3o ser dirigidas ao Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da \n\nFSP/USP no endere\u00e7o: Av. Dr. Arnaldo, 715, CEP: 01246-904. S\u00e3o Paulo, SP \u2013 Telefone: (11) 3061-7779, \n\nE-mail: coep@fsp.usp.br \n\nAgrade\u00e7o sua coopera\u00e7\u00e3o e me coloco \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. \n\n--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- \n\nAUTORIZA\u00c7\u00c3O \n\nEu, _________________________________________________________________, declaro que fui \n\ndevidamente informado (a) sobre os objetivos, procedimentos e relev\u00e2ncia da pesquisa intitulada \n\n\u201cFluoreta\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de abastecimento p\u00fablico em pequenos munic\u00edpios: condicionantes da \n\nimplementa\u00e7\u00e3o em uma regi\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo\u201d. \n\n \n\nAceito participar da pesquisa, concordando com a realiza\u00e7\u00e3o e a grava\u00e7\u00e3o da entrevista. Estou ciente de que \n\nos resultados ser\u00e3o tratados de forma sigilosa, tendo garantido meu anonimato. Estou ciente de que terei \n\nliberdade em retirar este consentimento em qualquer etapa da pesquisa. Em concord\u00e2ncia com os termos da \n\npesquisa, aceito participar e assino abaixo. \n\nAssinatura: ___________________________________ Data: __________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\nU N I V E R S I D A D E  D E  S \u00c3 O  P A U L O  \n\nFACULDADE DE SA\u00daDE P\u00daBLICA \nAv. Dr. Arnaldo, 715 \u2013 CEP 01246-904 \u2013 S\u00e3o Paulo \u2013 Brasil \n\nmailto:pasamota@ig.com.br\n\n\n    113 \n\nANEXO 3 - Comprovante de submiss\u00e3o do artigo 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n    114 \n\nCURR\u00cdCULO LATTES \n\n \n\n \n\nCurr\u00edculo Lattes candidato \u2013 \n\n \n\n \nAnderson Gomes Mota \n\n? Endere\u00e7o para acessar este CV: http://lattes.cnpq.br/3250949589049922 \n? \u00daltima atualiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo em 26/12/2017 \n\n \n\n \n\nPossui gradua\u00e7\u00e3o em Odontologia pela Faculdade de Odontologia Camilo Castelo Branco (1988) e licenciatura em Biologia \npelo Centro Universit\u00e1rio Claretiano (2011). Especializou-se em Sa\u00fade P\u00fablica pela Universidade S\u00e3o Camilo (1994) e em \nOdontologia em Sa\u00fade Coletiva pela Universidade de S\u00e3o Paulo (2000). \u00c9 mestre em Ensino das Ci\u00eancias da Sa\u00fade pela \nUniversidade Federal de S\u00e3o Paulo / Escola Paulista de Medicina (2007) e cursa doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica na \nUniversidade de S\u00e3o Paulo. Atua como docente nas seguintes institui\u00e7\u00f5es de ensino: Universidade Metodista de S\u00e3o Paulo, \nUniversidade Santa Cec\u00edlia de Santos e Escola T\u00e9cnica de Sa\u00fade P\u00fablica Professor Makiguti (Cidade Tiradentes - SP). \nTamb\u00e9m \u00e9 cirurgi\u00e3o-dentista concursado da Prefeitura Municipal de Ribeir\u00e3o Pires - SP, desde 1990, onde exerceu diversas \nfun\u00e7\u00f5es, dentre as quais a de Coordenador de Sa\u00fade Bucal (1999 / 2005) e Assessor T\u00e9cnico de Sa\u00fade Bucal (2005 / 2016). \nAtualmente integra o departamento de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do munic\u00edpio. (Texto informado pelo autor) \n \n\n \n\nCurr\u00edculo Lattes orientador \u2013  \n\n \n \n\nPaulo Fraz\u00e3o  \nBolsista de Produtividade em Pesquisa do CNPq - N\u00edvel 2 \n\n \n\nEndere\u00e7o para acessar este CV: http://lattes.cnpq.br/0336022787699316 \n\u00daltima atualiza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo em 29/03/2018 \n\n \n\n \n\nPaulo Fraz\u00e3o \u00e9 Professor Titular do Departamento de Pol\u00edtica, Gest\u00e3o e Sa\u00fade da Faculdade de Sa\u00fade P\u00fablica da USP. \nConcluiu o doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica pela Universidade de S\u00e3o Paulo em 1999. Obteve t\u00edtulo de Livre Docente pela USP \nem 2009. Foi consultor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Foi Vice-Coordenador do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade Coletiva da \nUniversidade Cat\u00f3lica de Santos,e atualmente \u00e9 Vice-Chefe do Departamento de Pol\u00edtica, Gest\u00e3o e Sa\u00fade da FSP-USP. \nPublicou 92 artigos em peri\u00f3dicos especializados e apresentou 142 trabalhos em eventos t\u00e9cnico-cient\u00edficos. Possui 32 \ncap\u00edtulos de livros e 2 livros publicados e 2 organizados e um posf\u00e1cio. Participou de 6 eventos no exterior e 152 no Brasil.  \nOrientou 16 disserta\u00e7\u00f5es de mestrado e 7 teses de doutorado, e supervisionou 8 monografias de especializa\u00e7\u00e3o e 5 \ntrabalhos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica nas \u00e1reas de Sa\u00fade Coletiva e Odontologia. Recebeu 16 pr\u00eamios e/ou homenagens. Entre \n1987 e 2004 participou da condu\u00e7\u00e3o de 10 projetos de pesquisa. Atua na \u00e1rea de Sa\u00fade Coletiva, com \u00eanfase na Vigil\u00e2ncia \nda Sa\u00fade Bucal, linha de pesquisa na qual coordena projetos de interesse da Sa\u00fade Bucal Coletiva. \u00c9 coordenador de \nprojetos do Centro Colaborador do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade Bucal da FSP-USP e participa da Rede \nBrasileira de Vigil\u00e2ncia da Fluoreta\u00e7\u00e3o da \u00c1gua de Abastecimento P\u00fablico. \u00c9 membro da Comiss\u00e3o de Pol\u00edticas P\u00fablicas do \nConselho Regional de Odontologia de S\u00e3o Paulo. Em suas atividades profissionais interagiu com 71 colaboradores em \ncoautorias de trabalhos cient\u00edficos. Em seu curr\u00edculo Lattes os termos mais frequentes na contextualiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica e tecnol\u00f3gica s\u00e3o: Epidemiologia, Sa\u00fade Bucal, C\u00e1rie Dent\u00e1ria, escolares, Sa\u00fade P\u00fablica, Pol\u00edticas Planejamento e \nAdm Sistemas e Servi\u00e7os de Sa\u00fade, M\u00e1 oclus\u00e3o, Pessoal Auxiliar Odontol\u00f3gico, Coopera\u00e7\u00e3o Interprofissional, Sistemas \nlocais de sa\u00fade. (Texto informado pelo autor)"}]}}}