{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17017"}, {"@name": "filename", "#text": "23736_MARIA_GILVANIA_VALDIVINO_SILVA_rev.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMARIA GILVANIA VALDIVINO SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFerraz\u00f3polis: um bairro, duas gera\u00e7\u00f5es e a pol\u00edtica \n\n \n\nVers\u00e3o corrigida \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2017 \n\n\n\nMARIA GILVANIA VALDIVINO SILVA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFerraz\u00f3polis: um bairro, duas gera\u00e7\u00f5es e a pol\u00edtica \n\n \n\nVers\u00e3o corrigida \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de doutora em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o \n\nOrientadora: Profa. Dra. Kimi Tomizaki \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2017 \n\n\n\nAUTORIZO A REPRODU\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O TOTAL OU PARCIAL DESTE TRABALHO, \n\nPOR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\u00d4NICO, PARA FINS DE ESTUDO E \n\nPESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE. \n\n \n\n                                \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n\nServi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n      37.047          Silva, Maria Gilvania Valdivino \n\n      S586f                Ferraz\u00f3polis: um bairro, duas gera\u00e7\u00f5es e a pol\u00edtica / Maria Gilvania Valdivino \n\nSilva; orienta\u00e7\u00e3o Kimi Tomizaki. S\u00e3o Paulo: s.n., 2017. \n\n                                  250 p. ils.; grafs.; tabs.; ap\u00eandice                               \n\n                                \n\n                                  Tese (Doutorado \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o. \u00c1rea de \n\nConcentra\u00e7\u00e3o: Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o) - - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo. \n\n \n\n                                  1. Socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica 2. Gera\u00e7\u00f5es 3. ABC Paulista 4. Politiza\u00e7\u00e3o 5. Classes \n\npopulares I. Tomizaki, Kimi, orient.                            \n\n \n\n\n\nNome: SILVA, Maria Gilvania Valdivino. \n\nT\u00edtulo: Ferraz\u00f3polis: um bairro, duas gera\u00e7\u00f5es e a pol\u00edtica \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nt\u00edtulo de doutora em Educa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o \n\nOrientadora: Profa. Dra. Kimi Tomizaki \n\n \n\nAprovada em 01/12/2017 \n\nBanca Examinadora \n\nProfa. Dra. Kimi Tomizaki (FEUSP) \n\n______________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Fl\u00e1via In\u00eas Schilling (FEUSP) \n\n_______________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Maria Vict\u00f3ria de Mesquita Benevides (FEUSP) \n\n_______________________________________________________ \n\nProf. Dr. Roberto Gr\u00fcn (UFABC) \n\n_______________________________________________________ \n\nProf. Dr. Jos\u00e9 S\u00e9rgio Leite Lopes (Museu Nacional/UFRJ) \n\n_______________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Fabiana Augusta Jardim (FEUSP) \n\n_______________________________________________________ \n\nProf. Dr. Elie G. G. Ghanem J\u00fanior (FEUSP) \n\n_______________________________________________________  \n\nProf. Dra. Ana Maria Fonseca de Almeida (UNICAMP) \n\n_______________________________________________________  \n\nProf. Dr. Jo\u00e3o Vicente Marques Lag\u00fc\u00e9ns (Museu Nacional/UFRJ) \n\n_______________________________________________________ \n\nProf. Dr. Jaime Santos J\u00fanior (UFABC) \n\n_______________________________________________________ \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus amigos de Ferraz\u00f3polis: \u201co importante \n\n\u00e9 \u2018n\u00f3is\u2019 aqui, junto ano que vem.\u201d \n\n\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u201cQuando voc\u00ea sonha alto, todos os passos parecem ser o primeiro \n\nEnt\u00e3o, esse \u00e9 s\u00f3 o primeiro passo mais uma vez \n\nE a gente tem muito pra aprender (Projota)\u201d \n\n \n\nUm trabalho como este jamais teria sido conclu\u00eddo sem a ajuda de muitas pessoas que, \n\nmesmo n\u00e3o interferindo diretamente em sua realiza\u00e7\u00e3o, foram importantes para que eu me \n\nmantivesse forte para dar mais este passo. \n\nAgrade\u00e7o ao Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) \n\npelo apoio financeiro para o desenvolvimento desta pesquisa. \n\n\u00c0 minha orientadora, Profa. Dra. Kimi Tomizaki, pelos anos de orienta\u00e7\u00e3o e trabalho \n\nconjunto, anos esses em que fui conduzida por caminhos de aprendizado acad\u00eamico e de vida, \n\ndos quais jamais esquecerei, e que hoje se unem a outros saberes que alcancei pela vida e fazem \n\nparte de quem eu sou. \n\n\u00c0s professoras Fl\u00e1via Schilling e Maria Vict\u00f3ria Benevides, pelas cr\u00edticas e \n\ncontribui\u00e7\u00f5es important\u00edssimas feitas no exame de qualifica\u00e7\u00e3o. \n\nAos colegas de orienta\u00e7\u00e3o e grupo de estudos, em especial Hamilton e Renato, que \n\nseguiram comigo lado a lado nestes tempos dif\u00edceis, nos quais n\u00f3s, oriundos do outro lado da \n\nponte, tentamos abrir portas e manter caminhos para seguir nessa dif\u00edcil empreitada acad\u00eamica. \n\nSem a amizade de voc\u00eas, teria sido muito mais dif\u00edcil! Entre os amigos de USP, n\u00e3o poderia \n\ndeixar de mencionar a Bruna; a ela ofere\u00e7o um agradecimento especial pelos s\u00e1bados dedicados \n\n\u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio e a caminhadas por Ferraz\u00f3polis. Foram dias que nos renderam boas \n\nfotos, lembran\u00e7as carinhosas de descobertas e dificuldades, al\u00e9m do fundamental: conhecer \n\nmelhor as hist\u00f3rias de gente de verdade.  \n\nAos meus amigos, que n\u00e3o s\u00e3o poucos, especialmente Ge, Ana e Gilson, por tanta \n\namizade, carinho e dedica\u00e7\u00e3o a um sonho que, embora meu, fale sobre todos n\u00f3s pelo mundo. \n\nAos queridos da minha amada Franca, amigos da vida e da academia, que dividem comigo \n\nd\u00favidas, ang\u00fastias e alegrias cotidianamente, mesmo distantes. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, que faz parte deste estudo e, com todos os seus contornos, fez de mim \n\nquem sou. Especialmente \u00e0 minha querida m\u00e3e, que sempre desejou, mas nunca imaginou que \n\nfosse poss\u00edvel chegar at\u00e9 aqui. Obrigada por ter se dedicado tanto a n\u00f3s e \u00e0 nossa educa\u00e7\u00e3o, por \n\nter suportado cr\u00edticas em nome do desejo de que seus filhos pudessem estudar e tomar as r\u00e9deas \n\n\n\nde suas vidas; obrigada por querer sempre o melhor para n\u00f3s. Gostaria de lembrar tamb\u00e9m dos \n\nmeus irm\u00e3os, sou grata a eles simplesmente por serem os meus iguais e por sermos n\u00f3s uns dos \n\noutros e sempre uns pelos outros. \n\nE n\u00e3o poderia faltar o agradecimento ao meu companheiro de vida, Jo\u00e3o, que com seu \n\nimenso amor esteve ao meu lado desde o in\u00edcio dessa saga acad\u00eamica; por seu carinho, \n\ncompreens\u00e3o e amizade. Obrigada meu amor, por acreditar em mim e caminhar ao meu lado \n\ndurante tantos anos, contrariando as estat\u00edsticas.  \n\nGra\u00e7as a Deus, mais uma longa jornada termina para que outras comecem. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cO bairro \u00e9 uma na\u00e7\u00e3ozinha.\u201d \n\n(Ant\u00f4nio C\u00e2ndido, 1964, p. 84) \n\n\n\nRESUMO \n\n \n\nEsta pesquisa trata dos processos de forma\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de valores, condutas e \n\ncomportamentos relacionados ao mundo da pol\u00edtica entre moradores do bairro Ferraz\u00f3polis, na \n\ncidade de S\u00e3o Bernardo do Campo (SP), bairro popular de tradi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria que tem passado \n\npor diversas altera\u00e7\u00f5es em sua configura\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, parte delas em fun\u00e7\u00e3o das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no mercado de trabalho da regi\u00e3o do ABC Paulista. O objetivo central \n\nda pesquisa \u00e9, ent\u00e3o, compreender os processos de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, ou seja, processos de \n\ntransmiss\u00e3o de valores, percep\u00e7\u00f5es, atitudes e comportamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica entre duas \n\ngera\u00e7\u00f5es de moradores nesse bairro: a primeira gera\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda por trabalhadores \n\nmigrantes nascidos entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1960; e a segunda, constitu\u00edda por seus filhos, \n\nnascidos no ABC entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1990. Para cumprir os objetivos da pesquisa, a \n\nmetodologia mobilizada foi executada nas seguintes etapas: i) realiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es no \n\nbairro; (ii) aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio em uma amostra dos domic\u00edlios do bairro sobre a trajet\u00f3ria \n\nda fam\u00edlia e de suas posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas; (iii) mapeamento e an\u00e1lise de tend\u00eancias percebidas \n\nentre as fam\u00edlias no que tange aos seus modos de se relacionar com a pol\u00edtica, classificadas \n\nentre tend\u00eancias de milit\u00e2ncia, engajamento pontual e desinteresse por pol\u00edtica; (iv) realiza\u00e7\u00e3o \n\nde entrevistas em profundidade com fam\u00edlias representantes das tend\u00eancias encontradas na fase \n\nanterior, ferramenta por meio da qual pudemos observar a exist\u00eancia de diferentes tipos de \n\ntransmiss\u00e3o intergeracional de pol\u00edtica, que variam entre s\u00f3lidas e porosas. \n\nPalavras-chave: Socializa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica. Gera\u00e7\u00f5es. ABC Paulista. Politiza\u00e7\u00e3o. Classes \n\nPopulares.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nABSTRACT \n\nTitle: \u201cFerraz\u00f3polis: a neighborhood, two generations and the politics\u201d \n\n \n\nThis research deals with the processes of formation and transmission of values, conducts and \n\nbehaviors related to the world of politics among residents of the Ferraz\u00f3polis neighborhood,in \n\nthe city of S\u00e3o Bernardo do Campo (SP), a popular neighborhood with a working tradition that \n\nhas been passing through various changes in its configuration over the time, part of them due \n\nto the changes occurred in the labor market in the ABC Paulista region. The main goal of the \n\nresearch is to understand the processes of political socialization or processes of transmission of \n\nvalues, perceptions, attitudes and behaviors related to politcs, between two generations of \n\nresidents. The first generation is mainly composed by migrant workers who were born between \n\nthe 40s and the 60s, the second is composed by their children, who were born in the ABC region \n\nbetween the 70s and the 90s.  In order to fulfill the objectives of the research, the methodology \n\nwas executed in the following stages: i) observations in the neighborhood; (ii) the application \n\nof a questionnaire in a sample of the households in the neighborhood about the trajectory of the \n\nfamily and its political positions; (iii) mapping and analyzing perceived \"tendencies\" among \n\nfamilies regarding their ways of relating to politics, classified among militancy tendencies, \n\npunctual engagement and disinterest in politics; (iv) interviews with families representing t he \n\n\"trends\" found in the previous phase, a tool through which we could observe the existence of \n\ndifferent types of intergenerational politics transmission, ranging from solid to porous. \n\n \n\nKey words: Political Socialization. Generations. ABC Paulista. Politicization. Popular Classes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Indiv\u00edduos entrevistados na quarta etapa da pesquisa ........................................... 27 \n\nFigura 1 \u2013 Bairro Ferraz\u00f3polis visto da Volkswagen, em 1982 ..............................................  50 \n\nFigura 2 \u2013 N\u00facleo Jesus de Nazareth/Linha de transmiss\u00e3o da Volkswagen, em 1982 ........... 51 \n\nFigura 3 \u2013 Vista de dentro de uma resid\u00eancia na zona 1 .......................................................... 62 \n\nFigura 4 \u2013 Resid\u00eancia na zona 2 ............................................................................................... 63 \n\nFigura 5 \u2013 Resid\u00eancia na zona 2 ............................................................................................... 64 \n\nFigura 6 \u2013 Vista da janela de uma resid\u00eancia na zona 3 ........................................................... 65 \n\nFigura 7 \u2013 Muro de resid\u00eancia na zona 1.................................................................................. 80 \n\nFigura 8 \u2013 Fachadas de casas na zona 1 ................................................................................... 80 \n\nFigura 9 \u2013 Confec\u00e7\u00e3o de bandeiras do PT em resid\u00eancia na zona 3 ........................................ 81 \n\nFigura 10 \u2013 Vista para a zona 3 ................................................................................................ 81 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\nMapa 1 \u2013 Mapa da regi\u00e3o do Grande ABC .............................................................................. 45 \n\nMapa 2 \u2013 Bairros de S\u00e3o Bernardo do Campo ......................................................................... 46 \n\nMapa 3 \u2013 Bairro Ferraz\u00f3polis dividido em zonas..................................................................... 52 \n\n \n\n  \n\n\n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Resultado das elei\u00e7\u00f5es presidenciais 2014, 2\u00ba turno. Percentual de votos por \n\nmunic\u00edpio na regi\u00e3o do ABC Paulista ................................................................... 36 \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do voto no PT em elei\u00e7\u00f5es presidenciais em S\u00e3o Bernardo do Campo, \n\nde 1994 a 2014 (em n\u00famero de votos) ................................................................... 36 \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Elei\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Bernardo do Campo, 2014, 2\u00ba turno (percentual de votos por \n\nzona eleitoral no munic\u00edpio) .................................................................................. 37 \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Quantidade de moradores pesquisados em Ferraz\u00f3polis por etnia/cor ................. 54 \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Moradores de Ferraz\u00f3polis, por religi\u00e3o ............................................................... 55 \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Quantidade de moradores pesquisados que j\u00e1 atuaram como metal\u00fargicos ......... 67 \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Quantidade de moradores pesquisados, quanto ao emprego atual (2015) ............ 68 \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Quantidade de moradores pesquisados, quanto ao emprego com carteira assinada\n\n ............................................................................................................................... 68 \n\nGr\u00e1fico 9 \u2013 Interesse por pol\u00edtica, por gera\u00e7\u00e3o (%) .................................................................. 83 \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Grau de import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 uni\u00e3o das pessoas na luta por direitos por \n\ngera\u00e7\u00e3o (%) ............................................................................................................ 92 \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00e3o associativa por gera\u00e7\u00e3o (%) .................................. 92 \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Entendimento do significado do termo \u201cesquerda\u201d para a pol\u00edtica \u2013 por gera\u00e7\u00e3o \n\n(%) ......................................................................................................................... 96 \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Entendimento do significado do termo \u201cdireita\u201d para a pol\u00edtica \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%)\n\n ............................................................................................................................... 97 \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Confian\u00e7a em partido pol\u00edtico \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) ............................................. 101 \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do PT com outros partidos \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) .............................. 102 \n\nGr\u00e1fico 16 \u2013 Import\u00e2ncia atribu\u00edda ao voto \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) .............................................. 105 \n\nGr\u00e1fico 17 \u2013 Votos para presidente no 1\u00ba turno \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) ........................................ 105 \n\nGr\u00e1fico 18 \u2013 Votos para presidente no 2\u00ba turno \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) ........................................ 105 \n\nGr\u00e1fico 19 \u2013 Eleitores do PT \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) .................................................................... 106 \n\nGr\u00e1fico 20 \u2013 Moradores de Ferraz\u00f3polis que realizaram curso no Senai, por gera\u00e7\u00e3o (%)...146 \n\n  \n\n\n\nLISTA DE TABELAS  \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e do emprego no setor industrial. Regi\u00e3o do ABC 1900\u2013\n\n1970 ....................................................................................................................... 42 \n\nTabela 2 \u2013 Crescimento vegetativo e migrat\u00f3rio de S\u00e3o Bernardo do Campo ......................... 42 \n\nTabela 3 \u2013 Moradores de Ferraz\u00f3polis, por estado de nascimento ........................................... 47 \n\nTabela 4 \u2013 Moradores de Ferraz\u00f3polis, por estado de nascimento da m\u00e3e .............................. 47 \n\nTabela 5 \u2013 Moradores de Ferraz\u00f3polis, por estado de nascimento do pai ................................ 48 \n\nTabela 6 \u2013 Assentamentos prec\u00e1rios, conjuntos irregulares, conjuntos habitacionais de \n\ninteresse social e n\u00famero de unidades habitacionais no bairro Ferraz\u00f3polis, em \n\nS\u00e3o Bernardo do Campo \u2013 2009 ............................................................................ 49 \n\nTabela 7 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente em Ferraz\u00f3polis segundo sexo e faixa et\u00e1ria \u2013 2010 ............. 53 \n\nTabela 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos moradores de 18 anos ou mais do bairro Ferraz\u00f3polis, segundo \n\nrenda familiar bruta ................................................................................................ 53 \n\nTabela 9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos moradores de 18 anos ou mais do bairro Ferraz\u00f3polis, segundo a \n\nescolaridade ........................................................................................................... 54 \n\nTabela 10 \u2013 Tipo de moradia .................................................................................................... 66 \n\nTabela 11 \u2013 M\u00e9dia de c\u00f4modos por casa .................................................................................. 66 \n\nTabela 12 \u2013 M\u00e9dia de casas por quintal ................................................................................... 66 \n\nTabela 13 \u2013 Incid\u00eancia de faixa et\u00e1ria para cada gera\u00e7\u00e3o ........................................................ 78 \n\nTabela 14 \u2013 Interesse por pol\u00edtica segundo sexo \u2013 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o .................................................. 85 \n\nTabela 15 \u2013 Interesse por pol\u00edtica segundo sexo \u2013 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o .................................................. 85 \n\nTabela 16 \u2013 Maneira como se mant\u00e9m informado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica \u2013 1\u00aa e 2\u00aa gera\u00e7\u00f5es .... 86 \n\nTabela 17 \u2013 Cruzamento de vari\u00e1veis: fam\u00edlia discutia pol\u00edtica na sua inf\u00e2ncia x interesse por \n\npol\u00edtica (1\u00aa gera\u00e7\u00e3o) ............................................................................................... 90 \n\nTabela 18 \u2013 Cruzamento de vari\u00e1veis: fam\u00edlia discutia pol\u00edtica na sua inf\u00e2ncia x interesse por \n\npol\u00edtica \u2013 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o ............................................................................................... 90 \n\nTabela 19 \u2013 Posicionamento diante de quest\u00f5es de natureza social e de garantia de direitos a \n\nminorias ............................................................................................................... 116 \n\nTabela 20 \u2013 Trabalho atual \u2013 1\u00aa e 2\u00aa gera\u00e7\u00f5es ........................................................................ 171 \n\n\n\nSum\u00e1rio \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O ................................................................................................................... 16 \n\n1.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos ...................................................................................... 21 \n\n1.2 Os impactos das mudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas no cen\u00e1rio nacional p\u00f3s-2014 ...... 34 \n\n2 O PALCO: O SUB\u00daRBIO INDUSTRIAL DO ABC PAULISTA ..................................... 41 \n\n2.1 Ao redor das ind\u00fastrias, novos bairros: o surgimento de Ferraz\u00f3polis ......................... 44 \n\n2.2 O bairro se forma e se forjam suas redes ...................................................................... 55 \n\n    2.3   Do passado oper\u00e1rio a bairro popular ........................................................................... 60 \n\n3  DIMENS\u00d5ES DO COMPORTAMENTO POL\u00cdTICO DOS MORADORES DO BAIRRO \n\nEM MEIO A UM     CONTEXTO DE CRISE POL\u00cdTICO-INSTITUCIONAL ..................... 73 \n\n3.1 Aqui \u00e9 o centro da pol\u00edtica: percep\u00e7\u00f5es, compreens\u00e3o e interesse pela pol\u00edtica no bairro...\n\n .......................................................................................................................................79 \n\n       3.1.1  Interesse e atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ...................................................................................... 91 \n\n3.2 Enquadramento no eixo ideol\u00f3gico direita e esquerda ................................................. 94 \n\n3.3 Sobre a representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: partidos e elei\u00e7\u00f5es ..................................................... 100 \n\n       3.3.1  As particularidades dos votos no Legislativo e a mobiliza\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias \n\npor parte dos moradores ......................................................................................................... 107 \n\n3.4 Percep\u00e7\u00f5es da democracia e cidadania entre os moradores ........................................ 109 \n\n3.5 Quest\u00f5es sobre sociedade, direitos iguais e conservadorismo .................................... 112 \n\n4 DAS L\u00d3GICAS FAMILIARES DE TRANSMISS\u00c3O POL\u00cdTICA: FAM\u00cdLIA \n\nDOMINGOS, UM CASO DE    TRANSMISS\u00c3O S\u00d3LIDA ................................................ 121 \n\n4.1 Fam\u00edlia Domingos: transmiss\u00f5es pol\u00edticas s\u00f3lidas em uma trajet\u00f3ria de migra\u00e7\u00e3o, \n\ntrabalho e milit\u00e2ncia ............................................................................................................ 125 \n\n4.2 A segunda gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Domingos ................................................................... 143 \n\n5 TRANSMISS\u00d5ES POROSAS: ENTRE AFASTAMENTOS, DISCORD\u00c2NCIAS E    \n\nDESENTENDIMENTOS        POL\u00cdTICOS .......................................................................... 155 \n\n5.1 Fam\u00edlia Dias: discord\u00e2ncia pol\u00edtica entre os pais e transmiss\u00e3o porosa com tra\u00e7os de \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es.............................................................................................. 156 \n\n5.2 A segunda gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Dias............................................................................. 167 \n\n5.3 Fam\u00edlia Xavier: transmiss\u00f5es porosas em meio \u00e0 pouca aproxima\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica...\n\n .....................................................................................................................................178 \n\n5.4 Segunda gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Xavier ............................................................................ 189 \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................ 203 \n\nREFER\u00caNCIAS ..................................................................................................................... 207 \n\nAP\u00caNDICES .......................................................................................................................... 219 \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n1 Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\u201cChegou fim de semana, todos querem divers\u00e3o\u201d. \u00c9 sexta-feira, final da tarde, maior \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o nas ruas, som alto ligado nos carros e dentro de algumas casas. Pessoas \n\ndescem dos \u00f4nibus, algumas carrancudas seguem em dire\u00e7\u00e3o a suas casas, reclamam \n\nda lota\u00e7\u00e3o, do engarrafamento, da demora da condu\u00e7\u00e3o. Quem mora no morro reclama \n\ndaqueles que moram na parte de baixo do bairro que, mesmo com maior oferta de \n\ntransporte at\u00e9 suas casas, tomam o \u00fanico \u00f4nibus que vai at\u00e9 o morro, o que o deixa \n\nmais lotado. Trata-se de um micro-\u00f4nibus, a linha 28, a mais demorada de todas. A \n\ndificuldade em chegar at\u00e9 o morro \u00e9 maior; as ruas s\u00e3o apertadas e cada vez mais \n\ncheias de carros estacionados, em fun\u00e7\u00e3o das casas sem garagem. Assim, quem tem \n\ncarro reclama da dificuldade do tr\u00e2nsito no bairro e quem n\u00e3o tem enfrenta o \n\ntransporte coletivo e suas mazelas. O \u00f4nibus chega ao ponto final, todos querem \n\ndescer; cada um deseja come\u00e7ar seu final de semana de um modo diferente: alguns \n\nquerem passar no bar e \u201ctomar uma\u201d com os amigos antes de ir pra casa; outros \n\nquerem passar na padaria, no mercadinho, no \u201csacol\u00e3o\u201d ou na \u201ccasa do norte\u201d comprar \n\na mistura, levar algo diferente para o jantar. O som predominante \u00e9 o forr\u00f3; algumas \n\ndas vielas come\u00e7am a ser fechadas pelos mais jovens misturados aos rapazes do \n\nmovimento [o tr\u00e1fico de drogas]; vai rolar \u201cpancad\u00e3o\u201d o fim de semana todo. Os mais \n\nvelhos j\u00e1 reclamam, n\u00e3o conseguem descansar; quem n\u00e3o gosta do som esbraveja: \n\n\u201cmas que falta de respeito!\u201d. \n\nE ent\u00e3o \u00e9 s\u00e1bado, dia de faxina, de limpar a casa, o carro. Passa o carro de produtos \n\nde limpeza, todos de fabrica\u00e7\u00e3o caseira; quem mora nas vielas corre at\u00e9 a rua para \n\ncomprar, o mo\u00e7o espera. Faxina com som alto, forr\u00f3, sertanejo, funk... S\u00e1bado \u00e0 noite, \n\nchega a hora dos cultos, irm\u00e3os trajados a rigor, ternos, roupas sociais, mulheres de \n\nsaia, b\u00edblias embaixo dos bra\u00e7os. Reuni\u00e3o na rua ap\u00f3s o culto, contam como foi a \n\nsemana, falam de Deus, do desemprego, do com\u00e9rcio na vila que n\u00e3o anda muito bem, \n\nde um filho preso ou daquele que est\u00e1 dando trabalho... \u201cA paz do senhor, irm\u00e3o!\u201d \u00c9 \n\nnoite e ainda h\u00e1 barulho na rua, n\u00e3o entra carro a n\u00e3o ser de morador ou o que emana \n\no som: \u00e9 festa e trabalho, afinal o fluxo segue e a venda de drogas est\u00e1 a todo vapor \n\nnas \u201cbiqueiras\u201d (vielas, pequenos locais escondidos entre as casas amontoadas).  \n\nDomingo, muita gente na rua, dia de comprar frango assado ou galinha caipira, abatida \n\nna hora na granja do Joel. \u00c9 dia de missa, hoje \u00e9 o Padre Toninho; \u201ccomo \u00e9 aben\u00e7oado \n\nesse padre, l\u00e1 do norte ele\u201d. Sa\u00edda da missa, conversa com os amigos, grupos de \n\njovens, de ora\u00e7\u00e3o, pastorais. E depois? Passar na feira, \u201cest\u00e1 fervendo de pol\u00edtico l\u00e1 \n\nhoje!\u201d Senhores sentados no banco do t\u00e1xi, conversando sobre a vida, sobre pol\u00edtica \n\ne, \u00e9 claro, sobre futebol. Confus\u00e3o, gritaria, pechincha, comem pastel, tomam caldo \n\nde cana... Crian\u00e7as mal trajadas, algumas descal\u00e7as e se oferecendo para ajudar as \n\nsenhoras com as sacolas em troca de uns trocados ou de um pastel. Voltar pra casa, \n\npreparar o almo\u00e7o, \u00e9 dia de pai ir pra cozinha, almo\u00e7o de fam\u00edlia: \u201cn\u00e3o gosto de \n\ncomida pouca, tem que comer e encher a barriga!\u201d. Ap\u00f3s o almo\u00e7o, ajuda pra arrumar \n\na cozinha, normalmente as mulheres, conversas, atualiza\u00e7\u00f5es do que tem ocorrido nos \n\n\u00faltimos tempos. \u201cAh, e essa pol\u00edtica?\u201d; \u201cQue decep\u00e7\u00e3o com o PT!\u201d; \u201cAh, mas \n\ntamb\u00e9m, o povo n\u00e3o deixa o Lula em paz\u201d. O fim do dia se aproxima, descanso de \n\ndomingo, pancad\u00e3o continua, rua fechada, mas os \u00e2nimos j\u00e1 est\u00e3o mais calmos, logo \n\nacaba. Acaba tamb\u00e9m o fim de semana, se aproxima mais uma segunda-feira, mais \n\numa semana para trabalhar ou procurar emprego; \u00e9 vida que se vive, \u00e9 vida que segue, \n\n\u00e9 a vida em Ferraz\u00f3polis. (Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, 20141). \n\n \n\nEsta tese, desenvolvida no \u00e2mbito da \u00e1rea Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o, tem como objetivo \n\nprincipal compreender e analisar as maneiras como duas gera\u00e7\u00f5es de moradores de \n\nFerraz\u00f3polis, um bairro popular da regi\u00e3o do ABC Paulista, se relacionam com assuntos \n\n                                                             \n1 Relato de campo correspondente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o entre locais das zonas 1, 2 e 3. \n\n\n\n17 \n\n \n\nrelativos \u00e0 pol\u00edtica. Nossa interroga\u00e7\u00e3o central incide, portanto, sobre os processos de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de modo que nos interessa analisar como os indiv\u00edduos desenvolvem \n\n(herdando e transmitindo) determinados modos de perceber e atuar no \u201cmundo da pol\u00edtica\u201d 2. \n\nAssim, interrogamo-nos sobre os modos como os quadros de percep\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos relacionados \u00e0 pol\u00edtica seriam transmitidos, assimilados e \n\ntransformados entre as duas gera\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o analisadas.  \n\nA primeira das gera\u00e7\u00f5es compreende indiv\u00edduos que nasceram entre as d\u00e9cadas de 1940 \n\ne 1960, e partilham de algumas \u201cexperi\u00eancias fundantes\u201d da sua gera\u00e7\u00e3o: origem rural, trabalho \n\ninfantil, baixa escolariza\u00e7\u00e3o, migra\u00e7\u00e3o do campo para a cidade, entrada no mercado de trabalho \n\nindustrial somente na regi\u00e3o do ABC Paulista e participa\u00e7\u00e3o (ainda que com diferentes n\u00edveis \n\nde engajamento) na onda grevista deflagrada no ABC a partir de 1978. A segunda gera\u00e7\u00e3o, por \n\nsua vez, \u00e9 composta pelos filhos da primeira gera\u00e7\u00e3o: trata-se de jovens nascidos entre as \n\nd\u00e9cadas 1970 e 1990, que nasceram, cresceram e foram escolarizados na regi\u00e3o do ABC, \n\nsuperando os pais em termos de escolariza\u00e7\u00e3o (alcan\u00e7ando o Ensino M\u00e9dio e, por vezes, o \n\nEnsino Superior, majoritariamente em institui\u00e7\u00f5es privadas), al\u00e9m de terem ingressado no \n\nmercado de trabalho em uma conjuntura bastante diferente daquela encontrada pela gera\u00e7\u00e3o \n\nanterior, visto que o mercado de trabalho industrial passou por diversas mudan\u00e7as desde que \n\nseus pais ingressaram nele; entre elas destacamos a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de postos de trabalho \n\ne a crescente exig\u00eancia de credenciais escolares e de forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-profissional.  \n\nVale destacar que esta tese foi concebida a partir de uma pesquisa anterior3, que tamb\u00e9m \n\nteve como l\u00f3cus o bairro Ferraz\u00f3polis e cujo objetivo principal foi compreender e analisar os \n\nprocessos de socializa\u00e7\u00e3o colocados em pr\u00e1tica por fam\u00edlias de trabalhadores moradoras do \n\nbairro impactadas pelas mudan\u00e7as ocorridas no mercado de trabalho da regi\u00e3o do ABC Paulista, \n\n                                                             \n2 Para efeitos desta pesquisa, a compreens\u00e3o da pol\u00edtica est\u00e1 baseada em tr\u00eas diferentes esferas, quais sejam: aquela \n\nrelacionada diretamente \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Estado; a esfera formada por aqueles que, de forma organizada, se \n\nremetem ao poder institucionalizado, seja para apoi\u00e1-lo, seja para question\u00e1-lo e promover lutas pelos seus \n\ninteresses; e, finalmente, a esfera ligada a manifesta\u00e7\u00f5es contestat\u00f3rias, art\u00edsticas e culturais que n\u00e3o \n\nnecessariamente s\u00e3o organizadas, n\u00e3o se dirigem ao Estado ou n\u00e3o possuem uma pauta de reivindica\u00e7\u00f5es \n\n(SIMON, 1989; A\u00cfT-AOUDIA et al., 2011). Cf. TOMIZAKI, Kimi; SILVA, Maria Gilvania Valdivino; \n\nCARVALHO\u2013SILVA, Hamilton Harley. Pol\u00edtica, fam\u00edlia e afetividade. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE \n\nSOCIOLOGIA, 18. Anais. Bras\u00edlia: UnB, 2017.  \n3 Trata-se da pesquisa de mestrado da autora desta tese: PEREIRA, Maria Gilvania Valdivino. Experi\u00eancias de \n\nSocializa\u00e7\u00e3o: o caso de fam\u00edlias de trabalhadores do bairro Ferraz\u00f3polis, em S\u00e3o Bernardo do Campo, defendida \n\npelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da FEUSP no ano de 2012. Vale destacar, ainda, duas \n\npublica\u00e7\u00f5es que desdobraram dessa primeira pesquisa, quais sejam: SILVA, Maria Gilvania Valdivino ; \n\nTOMIZAKI, Kimi. O sonho de ser metal\u00fargico: dimens\u00f5es da viv\u00eancia juvenil no ABC Paulista. Linhas \n\nCr\u00edticas (UnB), v. 22, p. 86-109, 2016 e SILVA, Maria Gilvania Valdivino. O trabalho e a pol\u00edtica no processo \n\nde socializa\u00e7\u00e3o: o caso de fam\u00edlias de trabalhadores. In: MELO, Benedita Portugal et al. (Orgs.). Entre Crise e \n\nEuforia: Pr\u00e1ticas e pol\u00edticas educativas no Brasil e em Portugal. 1. ed. Porto: Universidade do Porto, 2014, v. 1, \n\np. 695-719. \n\n\n\n18 \n\n \n\nnos \u00faltimos quarenta anos, o que foi especialmente violento para os moradores do bairro em \n\nquest\u00e3o que, ao longo da d\u00e9cada de 1990, foram, em sua grande maioria, exclu\u00eddos do setor \n\nindustrial por conta de sua baixa escolaridade e da falta de qualifica\u00e7\u00e3o profissional4. \n\nAssim, a partir da pesquisa desenvolvida no mestrado, foi poss\u00edvel conceber uma \n\nproposta de investiga\u00e7\u00e3o de maior envergadura sobre os processos de socializa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito \n\ndas fam\u00edlias do bairro Ferraz\u00f3polis, especialmente no que tange aos valores, \u00e0s condutas e aos \n\ncomportamentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica.  \n\nNa pesquisa anterior, foi poss\u00edvel constatar continuidades e rupturas entre as gera\u00e7\u00f5es \n\nfamiliares analisadas, principalmente relacionadas ao aumento da escolaridade da nova gera\u00e7\u00e3o \n\ne a um novo \u201cpadr\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o\u201d no mercado de trabalho, com oportunidades reduzidas no \n\ninterior do setor metal\u00fargico. Vale destacar ainda que, entre uma gera\u00e7\u00e3o e outra, houve pouca \n\nou nenhuma mobilidade social e, especificamente no que diz respeito a acontecimentos de \n\nordem pol\u00edtica, as gera\u00e7\u00f5es apresentavam diferentes percep\u00e7\u00f5es sobre a trajet\u00f3ria do \n\nMovimento Oper\u00e1rio no ABC percep\u00e7\u00f5es estas, que em linhas gerais, variavam entre \n\ncompreens\u00e3o e apoio \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o dos trabalhadores; algumas discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es grevistas e as estrat\u00e9gias adotadas pelos trabalhadores e ainda, em alguns casos, \n\no pouco conhecimento acerca do per\u00edodo. Al\u00e9m disso, observamos a exist\u00eancia de um \n\nsentimento contradit\u00f3rio que marcava a primeira gera\u00e7\u00e3o e poderia ser traduzido como uma \n\nmistura de orgulho pela participa\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio na regi\u00e3o e frustra\u00e7\u00e3o de n\u00e3o ter \n\n\u201ccolhido os melhores frutos\u201d da luta5. No momento de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo para o \n\nmestrado (entre 2010 e 2011), esses trabalhadores depositavam suas esperan\u00e7as e alegrias na \n\nfigura de Lula, que representava a luta da categoria metal\u00fargica do ABC Paulista e, no limite, \n\nos anseios de toda a classe trabalhadora brasileira.  \n\nPara al\u00e9m disso, observamos tamb\u00e9m que havia, entre os moradores de Ferraz\u00f3polis, \n\num entendimento de que o bairro contava com uma importante tradi\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, materializada pela exist\u00eancia de uma densa rede associativa e pela \n\nexist\u00eancia de lideran\u00e7as pol\u00edticas, dentre as quais, uma das de maior destaque, \u00e9 a deputada \n\n                                                             \n4 Para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa do mestrado, foram acompanhadas quatro fam\u00edlias ao longo de um ano (2010-\n\n2011). Duas destas fam\u00edlias fazem parte dos n\u00facleos familiares entrevistados para a pesquisa atual, conforme \n\nveremos ao longo do presente texto. \n5   \u00c9 importante destacar que, em fun\u00e7\u00e3o da pequena amostra analisada na pesquisa de mestrado, n\u00e3o era poss\u00edvel                 \n\nafirmar se o sentimento contradit\u00f3rio acerca das movimenta\u00e7\u00f5es grevistas no ABC era representativo entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o do bairro, nesse sentido, a realiza\u00e7\u00e3o de uma pesquisa quantitativa de dimens\u00f5es maiores como a que \n\nrealizamos para o doutorado se mostrava de grande import\u00e2ncia, pois aumentaria as chances de generaliza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados.   \n\n\n\n19 \n\n \n\nestadual Ana do Carmo (PT)6. Assim como em outros bairros da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o \n\nPaulo, que surgiram e cresceram em meio ao desordenado processo de crescimento perif\u00e9rico \n\nda malha urbana da regi\u00e3o, existe entre muitos moradores de Ferraz\u00f3polis uma percep\u00e7\u00e3o de \n\nque as conquistas, em termos de melhorias em infraestrutura, foram resultado efetivo de sua \n\natua\u00e7\u00e3o em parceria com as lideran\u00e7as religiosas e pol\u00edticas, percep\u00e7\u00e3o esta que se mant\u00e9m at\u00e9 \n\nhoje (DURHAM, 1988; KOWARICK; BONDUKI, 1988).  \n\nOs bairros perif\u00e9ricos, de maneira geral, aparecem na literatura consultada como n\u00facleos \n\nimportantes no Brasil para a forma\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e de sua cultura oper\u00e1ria, \n\nsobretudo nas grandes cidades com conglomerados industriais. Nos bairros se desenvolveram \n\nredes de solidariedade e rela\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias que contribu\u00edram para o reassentamento urbano \n\ndos trabalhadores migrantes e a sua entrada no mercado de trabalho. Tais redes tiveram, ainda, \n\nfundamental import\u00e2ncia no apoio ao movimento oper\u00e1rio; segundo Kowarick (1988, p. 21), \n\n\u201c[...] as Greves de 1978-1980 foram movimentos que trazem no seu bojo uma sequ\u00eancia de \n\nsociabilidades forjada na vizinhan\u00e7a, na situa\u00e7\u00e3o comum dos bairros desprovidos [...]\u201d. A \n\npr\u00f3pria \u201cGreve dos 41 dias\u201d, levada a cabo pelos trabalhadores metal\u00fargicos do ABC em 1980, \n\nse sustentou por esse longo per\u00edodo por conta da mobiliza\u00e7\u00e3o coletiva que houve em torno do \n\nmovimento, que ultrapassou os limites das f\u00e1bricas e do sindicato, ganhando forte eco nos \n\nbairros com grande concentra\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios, como Ferraz\u00f3polis (KOWARICK, 1988; \n\nMACEDO, 2010; LOPES, 1987; FONTES, 1997; 2008; SECCO, 2011; ABRAMO, 1988). \n\nSendo assim, da bibliografia consultada sobre a import\u00e2ncia dos bairros nas lutas \n\noper\u00e1rias no ABC Paulista e do quadro de resultados obtidos com a pesquisa do mestrado, \n\noptamos por aprofundar o estudo sobre duas gera\u00e7\u00f5es de moradores/trabalhadores em \n\nFerraz\u00f3polis, tendo em vista compreender como as trajet\u00f3rias dessas gera\u00e7\u00f5es puderam influir \n\nno modo como concebem sua rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica, lan\u00e7ando m\u00e3o de uma coleta de dados \n\nmais extensa abarcando um n\u00famero estatisticamente significativo de moradores, tendo em vista \n\nampliar as possibilidades de conhecimento, compreens\u00e3o e generaliza\u00e7\u00e3o das tend\u00eancias de \n\ncomportamento e atitudes pol\u00edticas encontradas na pesquisa. Para tanto, optamos pela aplica\u00e7\u00e3o \n\nde um question\u00e1rio, que s\u00f3 foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao trabalho de estat\u00edsticos que nos auxiliaram na \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um plano amostral para essa coleta dos dados (Ap\u00eandice 1). \n\nDe acordo com o plano amostral, uma amostra representativa da popula\u00e7\u00e3o acima de 18 \n\nanos do bairro Ferraz\u00f3polis demandaria a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios (Ap\u00eandice 2) em domic\u00edlios \n\n                                                             \n6 Trata-se de uma deputada estadual pelo PT, moradora do bairro desde o in\u00edcio dos anos 1970, que tem sua \n\nprincipal base de votos em Ferraz\u00f3polis. \n\n\n\n20 \n\n \n\nde 24 setores censit\u00e1rios7 do bairro, devendo haver ao menos um question\u00e1rio respondido em \n\ncada setor para que a expans\u00e3o da amostra pudesse ser realizada. Sendo assim, esta pesquisa \n\nconta com um banco de dados que totaliza 311 question\u00e1rios domiciliares, aplicados conforme \n\nas orienta\u00e7\u00f5es do plano amostral inicial. As an\u00e1lises posteriores do banco de dados, bem como \n\na elabora\u00e7\u00e3o da maior parte dos gr\u00e1ficos, foram realizadas pela autora, e alguns gr\u00e1ficos \n\ncontaram com outra assessoria estat\u00edstica. Ap\u00f3s oito meses de pesquisa de campo, voltada \n\nespecificamente para a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, foram realizados 321 question\u00e1rios \n\ndomiciliares, dos quais 311 permaneceram em nossa base de dados e foram ponderados de \n\nacordo com o perfil da popula\u00e7\u00e3o do bairro. Dez question\u00e1rios foram descartados da amostra, \n\npor estarem incompletos e/ou inconsistentes. \n\nDiferentemente do que foi imaginado inicialmente, a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio contou \n\ncom algumas dificuldades que ser\u00e3o mais bem detalhadas nos procedimentos metodol\u00f3gicos da \n\npesquisa; ainda assim, nesse momento, vale destacar que a coleta de dados foi realizada \n\ninteiramente sob responsabilidade da autora, contando com um apoio espor\u00e1dico de colegas do \n\ngrupo de estudos, o que estendeu consideravelmente o prazo previsto para essa etapa da coleta \n\ndados, o que inviabilizou a aplica\u00e7\u00e3o do n\u00famero de question\u00e1rios previsto (que era de 400 \n\nquestion\u00e1rios). No entanto, mesmo em meio a condi\u00e7\u00f5es adversas, \u00e9 preciso citar que a \n\naplica\u00e7\u00e3o individual desse question\u00e1rio possibilitou tamb\u00e9m uma rica oportunidade de \n\nobserva\u00e7\u00e3o etnogr\u00e1fica da rotina do bairro, bem como das rela\u00e7\u00f5es entre as gera\u00e7\u00f5es e, ainda, \n\nda rela\u00e7\u00e3o dos moradores com o \u201cmundo da pol\u00edtica\u201d. \n\nAssim, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, tamb\u00e9m realizamos observa\u00e7\u00f5es diretas no \n\ncotidiano do bairro e entrevistas em profundidade com 27 indiv\u00edduos, membros de oito n\u00facleos \n\nfamiliares de moradores do bairro. \n\nEsse conjunto de dados nos permitiu confirmar a exist\u00eancia de certa \u201ctradi\u00e7\u00e3o de luta \n\npol\u00edtica\u201d em Ferraz\u00f3polis, fortemente relacionada com os desafios da sobreviv\u00eancia na \u201ccidade \n\ngrande\u201d p\u00f3s-migra\u00e7\u00e3o do campo, posteriormente com a luta por condi\u00e7\u00f5es dignas de moradia \n\ne, al\u00e9m disso, com as movimenta\u00e7\u00f5es grevistas dos trabalhadores metal\u00fargicos do ABC, que \n\nseguiu ao engajamento dos moradores do bairro com a forma\u00e7\u00e3o do Partido dos Trabalhadores \n\n(PT) e da Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT). Essa tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 reconhecida pela \n\nmaioria dos seus moradores, e coube a esta pesquisa a indaga\u00e7\u00e3o sobre como tal tradi\u00e7\u00e3o pode \n\n                                                             \n7 De acordo com o IBGE (2010), setor censit\u00e1rio \u00e9 \u201ca menor unidade territorial de coleta das opera\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias, \n\nestabelecida para fins de controle cadastral, formada por uma \u00e1rea cont\u00ednua em um mesmo quadro urbano ou \n\nrural, o que no caso urbano diz respeito a um conjunto de quadras com dimens\u00e3o adequada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de coleta \n\nde dados\u201d.  \n\n\n\n21 \n\n \n\n(ou n\u00e3o) ser transmitida entre duas gera\u00e7\u00f5es de moradores que se formaram em conjunturas \n\nsociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas t\u00e3o diversas?  \n\nPara responder a essa quest\u00e3o, que nos lan\u00e7ou em uma empreitada te\u00f3rica e emp\u00edrica \n\nmais ampla do que a que hav\u00edamos proposto no mestrado, constru\u00edmos uma metodologia de \n\npesquisa que fosse capaz de nos dar os elementos necess\u00e1rios \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o de diferentes \n\ndimens\u00f5es dos processos de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica das duas gera\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o.  \n\n \n\n1.1 Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\n \n\nDe acordo com Lalanda (1998, p. 872), as abordagens qualitativas e quantitativas se \n\ncompletam e \u201c[...] uma abordagem plurimetodol\u00f3gica [se torna] eficaz na \u2018clarifica\u00e7\u00e3o\u2019 dos \n\nfen\u00f4menos, quer em termos de sua extens\u00e3o, quer em termos de seu significado\u201d. Nesse sentido, \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa procuramos mobilizar diferentes procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nnas seguintes etapas:  \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es no bairro, nas casas ou nos espa\u00e7os de conviv\u00eancia, nos \n\nquais observamos caracter\u00edsticas f\u00edsicas de casas, ruas, meios de transporte, \n\ncom\u00e9rcios, igrejas, associa\u00e7\u00f5es. No que tange \u00e0s pessoas, a observa\u00e7\u00e3o estava focada, \n\nsobretudo, nos modos de se vestir e de falar, de andar, bem como no modo de se \n\nrelacionar entre si, de conversar e nos motes e fios condutores dessas conversa\u00e7\u00f5es \n\nem espa\u00e7os p\u00fablicos e associativos.  \n\n? Aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rio domiciliar em uma amostra da popula\u00e7\u00e3o do bairro, \n\nrealizado a partir de um plano amostral elaborado por um estat\u00edstico, que versava \n\nsobre a trajet\u00f3ria individual e familiar dos respondentes e tamb\u00e9m, \u00e9, claro sobre suas \n\nposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas.  \n\n? Sele\u00e7\u00e3o de algumas fam\u00edlias, que representassem as principais \u201ctend\u00eancias de rela\u00e7\u00e3o \n\ncom a pol\u00edtica\u201d encontradas na fase anterior, para concederem entrevistas em \n\nprofundidade. O roteiro das entrevistas, de car\u00e1ter semiestruturado (Ap\u00eandice 3), \n\nteve como foco a trajet\u00f3ria individual e familiar dos entrevistados, bem como as \n\nmaneiras de perceber e reagir aos acontecimentos pol\u00edticos, com \u00eanfase sobre os \n\nmodos de aquisi\u00e7\u00e3o dessa percep\u00e7\u00e3o, especialmente aqueles ligados ao processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\nNo que tange \u00e0s observa\u00e7\u00f5es, lan\u00e7amos m\u00e3o da t\u00e9cnica cl\u00e1ssica do caderno de campo \n\npara descrever e compreender as situa\u00e7\u00f5es observadas, al\u00e9m de c\u00e2mera fotogr\u00e1fica para \n\nregistrar imagens e locais do bairro com maior riqueza de detalhes. Vale citar que o uso da \n\nc\u00e2mera fotogr\u00e1fica ou de qualquer outro aparelho para registro de imagem n\u00e3o era sempre \n\nposs\u00edvel ou permitido, sobretudo nas regi\u00f5es favelizadas do bairro, onde a presen\u00e7a do tr\u00e1fico \n\nde drogas \u00e9 mais marcante, materializados em uma pr\u00e1tica de vigil\u00e2ncia do territ\u00f3rio, com \n\nproibi\u00e7\u00e3o de registros fotogr\u00e1ficos. A op\u00e7\u00e3o pelo per\u00edodo da campanha eleitoral presidencial de \n\n2014 (entre agosto e outubro) se deu pelo fato de se tratar de um \u201c[...] per\u00edodo durante o qual \n\nfala-se e vive-se intensamente o problema da escolha dos candidatos para cargos eletivos\u201d  \n\n(VILLELA, 2009, p. 204), o que permitiu verificar de maneira mais detalhada os diferentes \n\ncomportamentos e n\u00edveis de envolvimento entre os moradores do bairro e a pol\u00edtica em um \n\nper\u00edodo bastante peculiar. Al\u00e9m disso, a observa\u00e7\u00e3o durante a campanha eleitoral nos permitiria \n\ntecer algumas compara\u00e7\u00f5es com as observa\u00e7\u00f5es realizadas na pesquisa anterior, realizada \n\ntamb\u00e9m em per\u00edodo de campanha eleitoral, em 2010. \n\nDurante o m\u00eas de agosto de 2014, as observa\u00e7\u00f5es eram semanais, mas apenas aos fins \n\nde semana; j\u00e1 entre setembro e outubro, as visitas ao bairro passaram a ser di\u00e1rias. Realizamos \n\nas observa\u00e7\u00f5es principalmente em espa\u00e7os associativos: tr\u00eas com\u00e9rcios, entre os quais uma \n\nav\u00edcola, um restaurante e uma casa do norte8; na rua da feira livre de domingo, espa\u00e7o \n\nextremamente movimentado e frequentado pelos moradores de todas as zonas do bairro; em \n\numa associa\u00e7\u00e3o de moradores, a saber, Associa\u00e7\u00e3o Amigos do Bairro do Jardim Limp\u00e3o; em \n\ndois comit\u00eas de candidatos a deputados estaduais, um do Partido do Movimento Democr\u00e1tico \n\nBrasileiro (PMDB) e outro do Partido dos Trabalhadores, respectivamente dos candidatos \n\nGilberto Fran\u00e7a e Ana do Carmo; em diferentes ruas do bairro; em um ponto de t\u00e1xi, onde \n\nmoradores se re\u00fanem para conversar; em pontos de \u00f4nibus e dentro dos coletivos, fazendo \n\nviagens nos sentidos bairro-centro e centro-bairro; nos dias das elei\u00e7\u00f5es para primeiro e \n\nsegundo turnos, quando ficamos em uma regi\u00e3o onde existem tr\u00eas locais de vota\u00e7\u00e3o; e, por fim, \n\nobservamos a rotina de quatro fam\u00edlias em visitas realizadas ao longo desses mesmos meses. \n\nA segunda etapa de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa previa a elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio com uma amostra da popula\u00e7\u00e3o do bairro. Essa op\u00e7\u00e3o se deu pela necessidade de \n\nse ter uma vis\u00e3o mais ampla sobre as posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas predominantes no bairro, antes de \n\nentender os processos de transmiss\u00e3o de valores e comportamentos relacionados \u00e0 pol\u00edtica entre \n\nas duas gera\u00e7\u00f5es analisadas. Al\u00e9m disso, diante da crise pol\u00edtica que vinha se acentuando desde \n\n                                                             \n8 Com\u00e9rcios especializados em artigos aliment\u00edcios e acess\u00f3rios t\u00edpicos da regi\u00e3o Nordeste do Brasil. \n\n\n\n23 \n\n \n\no per\u00edodo de campanha eleitoral de 2014, entender os efeitos que esses acontecimentos \n\npoderiam ter sobre as duas gera\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o tornou-se fator de fundamental import\u00e2ncia \n\npara o desenvolvimento da pesquisa.  \n\nO question\u00e1rio foi elaborado em tr\u00eas blocos: o primeiro, com o maior n\u00famero de \n\nquest\u00f5es, versava sobre a trajet\u00f3ria individual e familiar dos informantes e foi composto \n\nmajoritariamente por quest\u00f5es de ordem demogr\u00e1fica; o segundo trazia quest\u00f5es sobre pol\u00edtica \n\ne o terceiro, o menor dos tr\u00eas, englobava quest\u00f5es de concord\u00e2ncia ou n\u00e3o com o acesso a \n\ndireitos por diferentes grupos sociais; esse \u00faltimo bloco de quest\u00f5es foi pensado para tentar \n\nperceber tend\u00eancias de opini\u00e3o e comportamentos conservadores ou progressistas entre os \n\nmoradores, conforme ser\u00e1 discutido no segundo cap\u00edtulo.  \n\nDiante da pouca experi\u00eancia pr\u00e9via da pesquisadora com a metodologia quantitativa e a \n\naplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios, foi necess\u00e1rio um investimento em leituras que pudessem auxiliar \n\nna elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, haja vista que o uso dessa t\u00e9cnica foi pensado como \n\numa das ferramentas metodol\u00f3gicas essenciais para o desenvolvimento da pesquisa. As \n\nprincipais refer\u00eancias sobre metodologia que abordam tanto a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisa de campo \n\nquanto o uso da t\u00e9cnica do question\u00e1rio foram Beaud e Weber (2007) e Singly (2008). \n\nPara este \u00faltimo autor, o question\u00e1rio constitui uma excelente ferramenta metodol\u00f3gica \n\ne o pesquisador, ao us\u00e1-lo, deve ter em mente que n\u00e3o lida apenas com uma soma de respostas \n\nsem liga\u00e7\u00e3o com o contexto social no qual o grupo pesquisado est\u00e1 inserido, pois \u201c[...] a enquete \n\nsociol\u00f3gica deve dar conta de opini\u00f5es, por\u00e9m, desvendando os fatores que as influenciam\u201d \n\n(SINGLY, 2008, p. 14). \n\nPara Singly (2008, p. 19), o question\u00e1rio \u00e9 \u201c[...] um jogo em constru\u00e7\u00e3o que constitui os \n\ntempos da pesquisa\u201d. A primeira etapa \u00e9 a delimita\u00e7\u00e3o operada pela defini\u00e7\u00e3o do objeto e do \n\np\u00fablico-alvo; em seguida, o pesquisador deve fazer uma sele\u00e7\u00e3o dos elementos que julga \n\npertinentes de serem apreendidos, e isso se d\u00e1 por meio das quest\u00f5es colocadas na enquete; \n\nfeito isso e realizada a enquete, a pr\u00f3xima etapa \u00e9 constitu\u00edda pela atividade de trabalhar e \n\ninterpretar as informa\u00e7\u00f5es obtidas; por fim, \u00e9 feita a leitura da parte dos dados escolhida para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise (SINGLY, 2008). \n\nBuscamos, ainda, fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos em estudos da \u00e1rea de ci\u00eancias \n\npol\u00edticas que utilizam a t\u00e9cnica de aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios de sondagem eleitoral. Tais \n\nestudos permitiram refinar as quest\u00f5es sobre pol\u00edtica, principalmente no que tange \u00e0 tentativa \n\nde entender o enquadramento (ou n\u00e3o) da popula\u00e7\u00e3o em determinado eixo ideol\u00f3gico (direita \u2013 \n\n\n\n24 \n\n \n\nesquerda); duas das quest\u00f5es sobre essa tem\u00e1tica foram elaboradas a partir das respostas obtidas \n\npor Carreir\u00e3o (2002) em sua pesquisa sobre identifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e voto para presidente na \n\nperiferia de S\u00e3o Paulo. \n\nAinda no tocante \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, contamos com a assessoria de um \n\nestat\u00edstico que auxiliou com a elabora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es a serem aplicadas, na estrutura\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es que comp\u00f5em o question\u00e1rio, nas t\u00e9cnicas de aplica\u00e7\u00e3o, assim como na realiza\u00e7\u00e3o do \n\nplano amostral e na cria\u00e7\u00e3o do banco de dados, alimentado pela autora com as informa\u00e7\u00f5es \n\nobtidas a partir dos question\u00e1rios. Como descrito anteriormente, a amostra foi coletada em 24 \n\nsetores censit\u00e1rios do bairro e esta pesquisa conta com um banco de dados de 311 question\u00e1rios \n\ndomiciliares.  \n\nInicialmente, foram previstos cerca de tr\u00eas meses para a conclus\u00e3o da amostra, o que foi \n\nampliado para oito meses, visto que a realiza\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter cient\u00edfico consiste \n\ntamb\u00e9m em lidar diariamente com dificuldades impostas pelos sujeitos da pesquisa, o que n\u00e3o \n\nfoi diferente nesse caso. Para uma amostra desse porte no per\u00edodo inicialmente planejado, seria \n\nnecess\u00e1rio montar uma equipe grande, o que n\u00e3o era poss\u00edvel.  \n\nAl\u00e9m disso, deparamo-nos com um fen\u00f4meno inesperado: um alto \u00edndice de recusa por \n\nparte dos moradores em responder ao question\u00e1rio. Os motivos foram diversos, mas \n\ndestacamos, inclusive como dado de pesquisa, a reiterada recusa por conta de o tema central da \n\npesquisa ser a pol\u00edtica. Muitos dos moradores que declinaram diziam n\u00e3o se interessar ou n\u00e3o \n\ngostar de pol\u00edtica; outros alegaram que n\u00e3o gostariam de tocar \u201cnesse assunto\u201d por nutrirem \n\nsentimentos negativos, como raiva e decep\u00e7\u00e3o, pelos homens pol\u00edticos. Segundo nossas \n\nobserva\u00e7\u00f5es, ainda que a pol\u00edtica seja um assunto comum e recorrente no cotidiano dos \n\nmoradores do bairro, estes pareciam n\u00e3o se sentir \u00e0 vontade em tratar dessas quest\u00f5es com uma \n\npesquisadora.  \n\nDiante dessa dificuldade, foram utilizadas diferentes estrat\u00e9gias para aplica\u00e7\u00e3o do maior \n\nn\u00famero poss\u00edvel de domic\u00edlios a partir do previsto pelo plano inicial. Uma delas foi a mudan\u00e7a \n\nde abordagem no momento da apresenta\u00e7\u00e3o da pesquisa, esclarecendo que o seu objetivo se \n\nlocalizava, sobretudo, em relacionar diferentes gera\u00e7\u00f5es familiares com a pol\u00edtica, o que por \n\nvezes fazia com que alguns moradores nos dessem um voto de confian\u00e7a e aceitassem participar \n\nda pesquisa, compreendida, ent\u00e3o, em sua potencialidade de registro da trajet\u00f3ria do bairro e \n\ndas fam\u00edlias.  \n\n\n\n25 \n\n \n\nAinda no intuito de realizar o question\u00e1rio com um n\u00famero maior de domic\u00edlios, \n\nlan\u00e7amos m\u00e3o da estrat\u00e9gia de colocar os moradores a par da exist\u00eancia da pesquisa que vinha \n\nse realizando no bairro, bem como da presen\u00e7a de uma pesquisadora que poderia, \n\neventualmente, convid\u00e1-los a participar como respondentes. Para tanto, confeccionamos \n\ncartazes que explicavam brevemente a pesquisa e faziam sua divulga\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandice 4); tais \n\ncartazes foram colados em pontos estrat\u00e9gicos do bairro (com\u00e9rcios, igrejas, pontos de \u00f4nibus, \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores, entre outros). Al\u00e9m disso, solicitamos ajuda a alguns comerciantes \n\ne l\u00edderes religiosos na divulga\u00e7\u00e3o da pesquisa nas missas e nos cultos. Tamb\u00e9m foram \n\nprovidenciados cart\u00f5es de visita com o t\u00edtulo da pesquisa e contatos institucionais, foi \n\nimprovisado um crach\u00e1 com a carteirinha da universidade e, quando ainda assim havia \n\ndesconfian\u00e7a, inform\u00e1vamos aos entrevistados a condi\u00e7\u00e3o da autora de ex-moradora do bairro \n\ne professora em escolas p\u00fablicas de Ferraz\u00f3polis, ao longo de dois anos, entre 2007 a 2009.  \n\nEssas estrat\u00e9gias resultaram no aumento do n\u00famero de domic\u00edlios entrevistados e a \n\ncoleta foi encerrada quando completamos a realiza\u00e7\u00e3o de ao menos um question\u00e1rio por setor \n\ncensit\u00e1rio, conforme previa o plano amostral, e totalizamos, ent\u00e3o, 321 question\u00e1rios, dos quais, \n\n311 permaneceram na amostra, conforme j\u00e1 abordado. \n\nAinda sobre os question\u00e1rios, vale destacar que sua realiza\u00e7\u00e3o foi fundamental para que \n\nobtiv\u00e9ssemos maior conhecimento sobre os moradores do bairro, sua maneira de viver e suas \n\nopini\u00f5es sobre diferentes temas, como legisla\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica e demais temas de opini\u00e3o p\u00fablica. \n\nComo a aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio ficou praticamente toda a cargo da autora, esse per\u00edodo foi \n\nmuito rico do ponto de vista da observa\u00e7\u00e3o do bairro, bem como das rea\u00e7\u00f5es dos moradores \n\ndiante dos temas de ordem pol\u00edtica, dados rigorosamente registrados no caderno de campo.  \n\nAssim sendo, passamos para a terceira etapa da pesquisa, que consistiu na an\u00e1lise dos \n\ndados coletados pelo question\u00e1rio e permitiram a observa\u00e7\u00e3o de tr\u00eas tend\u00eancias entre as \n\nfam\u00edlias no que tange aos seus modos de se relacionar com a pol\u00edtica: (i) tend\u00eancia ao \n\nengajamento, que diz respeito \u00e0 participa\u00e7\u00e3o intensa (sobretudo da primeira gera\u00e7\u00e3o) em \n\natividades de milit\u00e2ncia, na qual a pol\u00edtica toma uma dimens\u00e3o bastante significativa na vida \n\nfamiliar; (ii) tend\u00eancia a um engajamento pontual, que abarca aqueles que entendem a \n\npol\u00edtica como uma dimens\u00e3o importante da vida social, por\u00e9m pouco presente no cotidiano \n\nfamiliar e que, al\u00e9m disso, encontram-se decepcionados com os rumos da pol\u00edtica institucional \n\nbrasileira; e, por fim, (iii) tend\u00eancia de rejei\u00e7\u00e3o ou desinteresse pela pol\u00edtica, que diz respeito \n\n\u00e0queles que afirmam n\u00e3o gostar ou n\u00e3o saber nada sobre o assunto.  \n\n\n\n26 \n\n \n\n Finalmente, a quarta etapa da pesquisa consistiu na realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas e \n\nobserva\u00e7\u00e3o nos domic\u00edlios de alguns grupos familiares. Foram realizadas 27 entrevistas \n\nsemiestruturadas com o uso do gravador com oito n\u00facleos familiares de moradores do bairro; \n\no uso do recurso das entrevistas em profundidade se insere na perspectiva de que tal t\u00e9cnica \n\nrepresenta um instrumento privilegiado de an\u00e1lise da realidade (BERTAUX, 1997). \n\nA entrevista em profundidade (compreensiva) permite abordar de um modo \n\nprivilegiado o universo subjetivo do ator, ou seja, as representa\u00e7\u00f5es e os significados \n\nque atribui ao mundo que o rodeia e aos acontecimentos que relata como fazendo parte \n\nde sua hist\u00f3ria. Essa subjetividade \u00e9 para o soci\u00f3logo, n\u00e3o um mero reflexo da \n\nindividualidade desse ator, mas de um processo de socializa\u00e7\u00e3o e de partilha de \n\nvalores e pr\u00e1ticas com outros. (LALANDA, 1998, p. 875) \n\nAssim sendo, as fam\u00edlias foram selecionadas para serem entrevistadas a partir das \n\ntend\u00eancias de comportamento e percep\u00e7\u00e3o/avalia\u00e7\u00e3o sobre a pol\u00edtica delimitadas na \n\nterceira fase da pesquisa. Al\u00e9m disso, procuramos escolher fam\u00edlias que tivessem vivenciado \n\nexperi\u00eancias de moradia diversas, de modo que foram entrevistadas fam\u00edlias que vivem nas \n\ndiferentes zonas do bairro. Entre as fam\u00edlias que nos concederam entrevista para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste estudo, duas haviam participado tamb\u00e9m da pesquisa do mestrado em 2010 e tiveram suas \n\nentrevistas atualizadas em dezembro de 2016; tratam-se das fam\u00edlias Dantas e Ferreira. \n\nNas entrevistas realizadas9, foram abordados os seguintes temas: i) inf\u00e2ncia e vida em \n\nfam\u00edlia; ii) religiosidade; iii) c\u00f4njuges (casamentos, div\u00f3rcios e recasamentos); iv) n\u00famero de \n\nfilhos; v) investimentos educacionais para si e para os filhos; vi) primeiro emprego; vii) vida \n\nno campo; viii) experi\u00eancia de migra\u00e7\u00e3o; ix) condi\u00e7\u00f5es de chegada e instala\u00e7\u00e3o no bairro; \n\nx) entrada no mercado de trabalho industrial; xi) participa\u00e7\u00e3o no sindicato e em outras \n\nassocia\u00e7\u00f5es de trabalhadores; xii) participa\u00e7\u00e3o em associa\u00e7\u00f5es, agremia\u00e7\u00f5es ou partidos \n\npol\u00edticos; e xiii) outros aspectos das rela\u00e7\u00f5es desses indiv\u00edduos com a pol\u00edtica. Procuramos \n\nobservar se os indiv\u00edduos conseguiam estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre a narrativa dos eventos de sua \n\ntrajet\u00f3ria e viv\u00eancia no bairro com elementos de ordem pol\u00edtica e, sobretudo, o que eles \n\nidentificam como elementos pertencentes ao mundo da pol\u00edtica, como a atua\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as \n\npol\u00edticas, governos e campanhas eleitorais. \n\nO quadro abaixo traz uma breve apresenta\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos entrevistados10. \n\n                                                             \n9 N\u00e3o foram entrevistados todos os membros dos n\u00facleos familiares. Alguns por n\u00e3o viverem mais na mesma casa \n\nou na proximidade dos pais, outros por n\u00e3o concordarem participar da pesquisa; assim, nossa preocupa\u00e7\u00e3o foi \n\nconseguir entrevistar os pais e ao menos um filho em cada n\u00facleo familiar. \n10 Vale destacar que todos os entrevistados concordaram formalmente e por escrito em colaborar com a pesquisa. \n\nComo forma de preservar o sigilo de suas identidades, optamos por dar nomes fict\u00edcios a eles, e todos os \n\nprocedimentos da pesquisa seguiram as orienta\u00e7\u00f5es vigentes da Comiss\u00e3o de \u00c9tica em Pesquisa da FEUSP, que \n\n\n\n27 \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 Indiv\u00edduos entrevistados na quarta etapa da pesquisa \n\n Nome Posi\u00e7\u00e3o na \n\nfam\u00edlia \n\nIdade Migra\u00e7\u00e3o Escolaridade Profiss\u00e3o Chegada ao \n\nbairro \n\nF\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n D\nia\n\ns \n\nJussara M\u00e3e 60 Sim, da PB EFII Dona de casa 1993 \n\nPaulo Pai 62 Sim, da PB EFI Incompleto Aut\u00f4nomo \n\naposentado \n\n1971/1993 \n\nAna Clara Filha 31 N\u00e3o Superior. \n\nLicenciatura em \n\nEduca\u00e7\u00e3o Art\u00edstica \n\nAtendente de \n\ntelemarketing. \n\nAtualmente est\u00e1 \n\ndesempregada \n\n1993 \n\nF\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n S\na\n\nn\nto\n\ns \n\nNilson Pai 76 Sim, de MG EM e Senai Metal\u00fargico \n\naposentado \n\n1986 \n\nNilson Jr. Filho 32 N\u00e3o Superior. \n\nTecnologia em \n\nJogos Digitais. \n\nAtendente de \n\ntelemarketing e \n\nfot\u00f3grafo freelancer \n\n1986, ainda \n\ncrian\u00e7a \n\nF\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n C\no\n\nu\nto\n\n Rosalva M\u00e3e 48 Sim, da PB EFI Incompleto Dona de casa 1975 \n\nAna Maria Filha 30 N\u00e3o Superior em \n\nPedagogia \n\nProfessora da Rede \n\nMunicipal \n\nNasceu no \n\nbairro \n\nDiego Filho 32 N\u00e3o EM  Soldador Nasceu no \n\nbairro \n\nF\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n X\na\nv\n\nie\nr\n \n\nJoel Pai 61 Sim, da PB EFII Incompleto Comerciante 1994 \n\nIone M\u00e3e 49 Sim, do RN EM Oper\u00e1ria 1994 \n\nAdilson Filho 30 N\u00e3o Superior em \n\nMatem\u00e1tica e em \n\nEngenharia Civil \n\nEngenheiro, \n\natualmente \n\ndesempregado \n\n1994, ainda \n\nna inf\u00e2ncia \n\nIsmael Filho 22 N\u00e3o EM Incompleto Instalador de TV a \n\ncabo \n\nNasceu no \n\nbairro \n\nF\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n F\nr\na\n\nn\n\u00e7\na\n \n\nJos\u00e9 Pai 62 Sim, do CE EFI Incompleto Aposentado 1990 \n\nMarinalva M\u00e3e 60 Sim, do CE EFII Professora/Dona de \n\ncasa \n\n1990 \n\nRoseane Filha 36 Sim, do CE Superior em \n\nQu\u00edmica \n\nAnalista de \n\nlaborat\u00f3rio \n\n1990, ainda \n\nna inf\u00e2ncia \n\nEdivaldo Filho 34 Sim EM Comerciante 1990, ainda \n\nna inf\u00e2ncia \n\nF\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n F\ne\nr\nr\ne\nir\n\na\n \n\nGeraldo Pai 60 Sim, da PB EFII Incompleto Comerciante 1987 \n\nL\u00facia M\u00e3e 60 Sim, da PB EFI Incompleto Diarista 1987 \n\nRenato Filho 24 N\u00e3o EM Atendente do \n\nPoupatempo \n\nNasceu no \n\nbairro \n\nRubens Filho 24 N\u00e3o EM e T\u00e9cnico Desempregado Nasceu no \n\nbairro \n\n                                                             \npor sua vez s\u00e3o baseados na orienta\u00e7\u00e3o firmada pelos princ\u00edpios da Resolu\u00e7\u00e3o 510/2016 do Conselho Nacional \n\nde Sa\u00fade e pelos princ\u00edpios gerais do C\u00f3digo de \u00c9tica da USP (Resolu\u00e7\u00e3o 4871/2001). \n\n\n\n28 \n\n \n\n Nome Posi\u00e7\u00e3o na \n\nfam\u00edlia \n\nIdade Migra\u00e7\u00e3o Escolaridade Profiss\u00e3o Chegada ao \n\nbairro \n\nVal\u00e9ria Filha 36 Sim, da PB Superior em Gest\u00e3o \n\nAmbiental \n\nAnalista de seguros 1987 \n\nF\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n D\na\n\nn\nta\n\ns \n\nJo\u00e3o Pai 62 Sim, de MG EFII Seguran\u00e7a \n\naposentado \n\n1971 \n\nMaria M\u00e3e 59 Sim, de SP EFII Diarista 1972 \n\nJonas Filho 33 N\u00e3o Superior em Gest\u00e3o \n\nEmpresarial \n\nAnalista de \n\nqualidade em \n\nf\u00e1brica metal\u00fargica \n\nNasceu no \n\nbairro. \n\nF\na\nm\n\n\u00edl\nia\n\n D\no\nm\n\nin\ng\n\no\ns \n\nPedro Pai 67 Sim, do PI EF II Incompleto Metal\u00fargico \n\naposentado \n\n1979 \n\nElenice M\u00e3e 66 Sim, do PI EM Assessora de \n\nvereador \n\n1979 \n\nLuciana Filha 33 N\u00e3o Superior em \n\nPsicologia \n\nPsic\u00f3loga  Nasceu no \n\nbairro \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \n\n \n\nAs primeiras (e preliminares) informa\u00e7\u00f5es apresentadas no quadro nos apontam \n\ncaracter\u00edsticas comuns entre os depoentes, bem como experi\u00eancias geracionais e de classe, \n\ncomo, por exemplo, o trabalho infantil, a migra\u00e7\u00e3o, a chegada ao bairro e a entrada no mercado \n\nde trabalho industrial, no caso da primeira gera\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 segunda gera\u00e7\u00e3o, podemos \n\ndestacar a socializa\u00e7\u00e3o no bairro desde o nascimento ou desde a inf\u00e2ncia, a escolariza\u00e7\u00e3o em \n\nescolas p\u00fablicas nas proximidades e a supera\u00e7\u00e3o de seus pais em anos de estudo, bem como a \n\nchegada ao Ensino Superior, exclusivamente via rede privada, al\u00e9m da dificuldade de inser\u00e7\u00e3o \n\nno mercado de trabalho na sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o, com destaque para o n\u00famero significativo de \n\nmembros da segunda gera\u00e7\u00e3o que trabalha ou trabalhou na \u00e1rea de teleatendimento \n\n(telemarketing). \n\nAo longo desta tese, para discutir os processos de transmiss\u00e3o relacionados ao \n\ncomportamento pol\u00edtico abordaremos necessariamente as transforma\u00e7\u00f5es nas esferas \n\nmacrossociais e o seu impacto sobre a vida cotidiana das gera\u00e7\u00f5es analisadas, tais como as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e escolariza\u00e7\u00e3o dos filhos, bem como os planos para o futuro \n\ndesenvolvidos por ambas as gera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, visto que os acontecimentos na esfera \n\nmacrossocial exercem forte influ\u00eancia no processo de socializa\u00e7\u00e3o, inclusive no interior da \n\nfam\u00edlia (IHL, 2002; BAQUERO; BAQUERO, 2007). Procuramos, ainda, apreender \n\ntransforma\u00e7\u00f5es ocorridas no \u00e2mbito da pol\u00edtica no pa\u00eds e, sobretudo, na regi\u00e3o do ABC Paulista, \n\npara finalmente compreender as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade do processo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nentre essas fam\u00edlias.  \n\n\n\n29 \n\n \n\n Sendo assim, a constru\u00e7\u00e3o do problema de pesquisa e o recorte dos sujeitos desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, sobretudo o olhar sobre a rela\u00e7\u00e3o entre duas gera\u00e7\u00f5es, aproximaram-me de \n\nestudos sobre a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica vivenciada entre diferentes gera\u00e7\u00f5es.  \n\nOs processos de socializa\u00e7\u00e3o incidem sobre um espa\u00e7o fundamental da intersec\u00e7\u00e3o \n\nentre as gera\u00e7\u00f5es: a transmiss\u00e3o. Transmitir e herdar s\u00e3o duas facetas de um mesmo \n\nmovimento que coloca as gera\u00e7\u00f5es diante do desafio de definir como devem se \n\nconduzir em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua heran\u00e7a. (TOMIZAKI, 2010, p. 329) \n\nConsiderada um marco entre os estudos sobre gera\u00e7\u00f5es, a obra de Mannheim (1928) \n\nprop\u00f4s uma an\u00e1lise do tema que se distanciasse da biologiza\u00e7\u00e3o e simplifica\u00e7\u00e3o atribu\u00eddas aos \n\npositivistas, procurando ainda ir al\u00e9m da abordagem rom\u00e2ntico-hist\u00f3rica alem\u00e3. O autor \n\napresenta, assim, uma compreens\u00e3o refinada do problema das gera\u00e7\u00f5es, pois elabora uma \n\nperspectiva multidimensional de an\u00e1lise \u201c[...] compreendendo [as gera\u00e7\u00f5es] a partir das suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com o meio social, os sexos, a faixa et\u00e1ria, entre outros\u201d (WELLER, 2010, p. 218).  \n\nDe maneira resumida, para Mannheim (1928, p. 225): \n\n[...] Enquanto a afinidade por posi\u00e7\u00e3o geracional \u00e9 apenas algo de car\u00e1ter potencial, \n\numa conex\u00e3o geracional se constitui por meio da participa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos que \n\npertencem \u00e0 mesma posi\u00e7\u00e3o geracional, no destino comum e nos conte\u00fados \n\nconexivos, que de algum modo fazem parte dele. As unidades geracionais espec\u00edficas \n\npodem nascer, ent\u00e3o, dentro dessa comunidade de destino [...] Essas unidades \n\ngeracionais significam um modo de reagir unit\u00e1rio um agir juntos e um modo de \n\nconfigurar que est\u00e3o conformados por um sentimento semelhante dos indiv\u00edduos que \n\nest\u00e3o (na medida em que est\u00e3o) diretamente vinculados a uma determinada conex\u00e3o \n\ngeracional. [...] No \u00e2mbito da mesma conex\u00e3o geracional podem formar-se v\u00e1rias \n\nunidades geracionais que lutem entre si. \n\nAssim, de acordo com Weller (2010, p. 215), ao tratar o problema das gera\u00e7\u00f5es \n\nMannheim (1928) prop\u00f5e \u201ca divis\u00e3o do conceito e sua especifica\u00e7\u00e3o progressiva em torno de \n\ntr\u00eas defini\u00e7\u00f5es, quais sejam, posi\u00e7\u00e3o geracional, a conex\u00e3o geracional e unidade \n\ngeracional\u201d, de modo que a posi\u00e7\u00e3o geracional depende das condi\u00e7\u00f5es sociais, culturais e \n\npol\u00edticas de indiv\u00edduos que partilhem a mesma situa\u00e7\u00e3o de classe e que tenham nascido em um \n\nmesmo per\u00edodo, fatores que, segundo o autor, possibilitariam a aquisi\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\ncomuns. J\u00e1 a conex\u00e3o geracional vai al\u00e9m da potencialidade de partilhar experi\u00eancias comuns \n\nem fun\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria e da origem social dos indiv\u00edduos; ela pressup\u00f5e a exist\u00eancia de um \n\nv\u00ednculo concreto de participa\u00e7\u00e3o em pr\u00e1ticas coletivas. Finalmente, h\u00e1 a unidade geracional, \n\nque representa uma ades\u00e3o mais concreta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estabelecida pela conex\u00e3o, pois incide \n\nsobre o desenvolvimento de perspectivas, rea\u00e7\u00f5es e posi\u00e7\u00f5es diferentes em rela\u00e7\u00e3o a um mesmo \n\nproblema dado, ou seja, ela surge em fun\u00e7\u00e3o da maneira como os indiv\u00edduos, dentro de uma \n\nmesma conex\u00e3o geracional, que participaram de determinadas pr\u00e1ticas coletivas v\u00e3o lidar, \n\nperceber e reagir aos fatos hist\u00f3ricos vivenciados (MANNHEIM, 1928; WELLER, 2010). \n\n\n\n30 \n\n \n\nNesse sentido, as gera\u00e7\u00f5es, entendidas como fen\u00f4menos sociais e n\u00e3o biol\u00f3gicos, n\u00e3o \n\npoderiam ser definidas simplesmente pelo recorte et\u00e1rio, visto que se trata de experi\u00eancias \n\ncomuns vivenciadas por um determinado grupo de indiv\u00edduos que formam os chamados grupos \n\ngeracionais. Assim, a defini\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es, como objeto de estudo sociol\u00f3gico, pressup\u00f5e a \n\napreens\u00e3o das experi\u00eancias fundamentais que foram capazes de constituir um la\u00e7o \n\nsuficientemente forte que se materializa em valores, cren\u00e7as e pr\u00e1ticas (culturais, sociais e \n\npol\u00edticas), bem como em determinados modos de se perceber o mundo e a si pr\u00f3prio. Esse \n\nconjunto de experi\u00eancias pode ser considerado fundante do fen\u00f4meno geracional e exerce, \n\nposteriormente, forte influ\u00eancia sobre os modos de percep\u00e7\u00e3o e as tomadas de posi\u00e7\u00e3o do grupo \n\n(MAUGER, 1990; BOURDIEU, 2007; PERCHERON, 1993). \n\nAssim, a an\u00e1lise da forma\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de valores e condutas concernentes \u00e0 pol\u00edtica \n\nentre moradores do bairro Ferraz\u00f3polis passa, necessariamente, pela compreens\u00e3o das \n\nexperi\u00eancias que unem e/ou distanciam diferentes gera\u00e7\u00f5es de seus habitantes. De modo que os \n\ncomportamentos, as opini\u00f5es e as atitudes consideradas por cada gera\u00e7\u00e3o como fundamentais, \n\nconceb\u00edveis, desej\u00e1veis ou n\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica (entre outros temas) estariam intimamente \n\nligados \u00e0s suas experi\u00eancias geracionais (MANNHEIM, 1928; MAUGER, 1990; IHL, 2002).  \n\nNessa perspectiva, poder\u00edamos dizer que os membros da primeira gera\u00e7\u00e3o analisada \n\nnesta pesquisa pertencem a um grupo que ficou conhecido de modo gen\u00e9rico como \u201cos pe\u00f5es \n\ndo ABC\u201d, ou seja, trabalhadores de origem rural, vitimados pelo trabalho infantil, migrantes, \n\nque enfrentaram p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de moradia, trabalho e sal\u00e1rio quando da sua chegada \u00e0 \n\nregi\u00e3o do ABC Paulista e de sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho industrial. Al\u00e9m disso, essa \n\ngera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m vivenciou um acontecimento hist\u00f3rico fundante: a onda grevista no ABC \n\nPaulista, deflagrada no final da d\u00e9cada de 1970, bem como a mobiliza\u00e7\u00e3o em torno da forma\u00e7\u00e3o \n\nda CUT e, principalmente, do PT (ANTUNES, 1982; MARONI, 1982; TOMIZAKI, 2005; \n\nALMEIDA, 1999; MARTINS, 1994; SECCO, 2011; ABRAMO, 1988).  \n\nEmbora com diferentes n\u00edveis de engajamento e/ou proximidade com os acontecimentos \n\ndesse per\u00edodo hist\u00f3rico, \u00e9 poss\u00edvel dizer que os membros dessa gera\u00e7\u00e3o tiveram suas trajet\u00f3rias \n\nmarcadas pelos acontecimentos em quest\u00e3o, cujos efeitos podem ser ainda identificados nos \n\nprocessos de \u201cnegocia\u00e7\u00e3o\u201d da heran\u00e7a simb\u00f3lica e pol\u00edtica do movimento oper\u00e1rio do ABC \n\nPaulista (TOMIZAKI, 2005; 2010).  \n\nAssim, conforme dito anteriormente, a transmiss\u00e3o do modo de ser e se ver no mundo, \n\nde uma gera\u00e7\u00e3o a outra, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as ao recurso \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o que, como afirma Dubar, \n\n\n\n31 \n\n \n\ntrata-se de um daqueles conceitos b\u00e1sicos da Sociologia que possuem tantas possibilidades de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o quanto s\u00e3o os pontos de vista sobre o que se entende por \u201csocial\u201d (DUBAR, 2005). \n\nDiversos autores de diferentes correntes sociol\u00f3gicas se debru\u00e7aram sobre o estudo da \n\nsocializa\u00e7\u00e3o. Durkheim (1911) abordou o tema ao se dedicar ao estudo da educa\u00e7\u00e3o, que, \n\nsegundo ele, consistia na socializa\u00e7\u00e3o met\u00f3dica das novas gera\u00e7\u00f5es. Embora com uma vis\u00e3o \n\nvertical do processo socializador, em que a parte socializada tem papel passivo no processo e \u00e9 \n\nencarada como recept\u00e1culo ou t\u00e1bula rasa, Durkheim abriu caminho para novas abordagens \n\nsobre o tema e tornou-se, portanto, contribui\u00e7\u00e3o incontorn\u00e1vel para o debate e influ\u00eancia para \n\nas defini\u00e7\u00f5es futuras. \n\nA socializa\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, um fen\u00f4meno eminentemente social, por meio do qual se \n\ntorna poss\u00edvel a transmiss\u00e3o e apreens\u00e3o dos modos de ser e agir; pode ser definida como o \n\nprocesso no qual ocorrem a transmiss\u00e3o e a aquisi\u00e7\u00e3o de normas e c\u00f3digos simb\u00f3licos, sendo \n\nparte integrante da constru\u00e7\u00e3o das identidades individuais e sociais, formadas na intera\u00e7\u00e3o com \n\nos outros (DUBAR, 2005; ELIAS, 1994; BERGER; BERGER, 1975; BERGER; \n\nLUCKMANN, 2009; PERCHERON, 1993; LAHIRE, 2001; TOMIZAKI, 2010). \n\nEmbora a inf\u00e2ncia seja considerada o \u201cper\u00edodo ideal\u201d para a aquisi\u00e7\u00e3o das normas e \n\ncondutas de cada sociedade, os avan\u00e7os dos estudos sobre socializa\u00e7\u00e3o permitiram dividir esse \n\nprocesso em duas grandes etapas: a socializa\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, que ocorre na inf\u00e2ncia e tem a fam\u00edlia \n\ncomo a inst\u00e2ncia privilegiada para o aprendizado e a integra\u00e7\u00e3o social; e a socializa\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria, que perdura por toda a trajet\u00f3ria do indiv\u00edduo, ao longo da qual seriam assimilados \n\nnormas e c\u00f3digos apreendidos em outros meios de conv\u00edvio, como a escola e o trabalho, por \n\nexemplo (BERGER; BERGER, 1975; BERGER; LUCKMANN, 2009). \n\nComo dito anteriormente, interessamo-nos aqui especificamente por processos que \n\ndizem respeito \u00e0 transmiss\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es, sentimentos e \n\nprefer\u00eancias sobre a pol\u00edtica, que incide sobre representa\u00e7\u00f5es, princ\u00edpios de forma\u00e7\u00e3o de \n\natitudes e comportamentos pol\u00edticos.  \n\nAs primeiras investiga\u00e7\u00f5es sobre socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica est\u00e3o relacionadas com o \n\ninteresse investigo pelas fun\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o societ\u00e1rias e c\u00edvicas da socializa\u00e7\u00e3o. Os \n\nprimeiros estudos desenvolvidos sobre a tem\u00e1tica datam da d\u00e9cada de 1950, nos Estados \n\nUnidos; Herbert Hyman, autor da obra Political socialization: a study in the psychology of \n\npolitical behavior (1959), teria sido o primeiro a utilizar essa express\u00e3o. Nessa primeira fase de \n\ndesenvolvimento do campo de estudos, o ambiente familiar e os per\u00edodos da inf\u00e2ncia e \n\n\n\n32 \n\n \n\nadolesc\u00eancia eram considerados privilegiados para a aquisi\u00e7\u00e3o de disposi\u00e7\u00f5es com tend\u00eancias \n\nmais dur\u00e1veis ao longo da vida dos indiv\u00edduos, inclusive no que tange \u00e0 pol\u00edtica, o que, de certa \n\nforma, perdura at\u00e9 hoje, mesmo n\u00e3o sendo consenso na Sociologia (HYMAN, 1959; OPPO, \n\n2009). \n\nNa Europa dos anos 1960, os estudos sobre socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ainda eram incipientes; \n\nassim, os trabalhos desenvolvidos por Annick Percheron ganharam grande destaque, o que \n\nlevou a autora a ser reconhecida como a \u201cfundadora\u201d dessa \u00e1rea de pesquisa em seu pa\u00eds. \n\nPercheron se debru\u00e7ou sobre o universo pol\u00edtico de crian\u00e7as e adolescentes, analisando os \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o de maneira a compreender e atuar sobre os acontecimentos de ordem \n\npol\u00edtica, tendo como principais recursos metodol\u00f3gicos a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e \n\nentrevistas, por meio dos quais procurou entender como se formavam as concep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\ne ideol\u00f3gicas de crian\u00e7as e adolescentes, com \u00eanfase sobre o papel do meio em que estavam \n\ninseridos, sobretudo as rela\u00e7\u00f5es familiares. Segundo a autora: \n\nSocializa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica \u00e9 uma dimens\u00e3o de um processo maior, a constru\u00e7\u00e3o da \n\nidentidade social de qualquer indiv\u00edduo exigindo a aquisi\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de c\u00f3digos \n\nsimb\u00f3licos, normas ou condutas, que incluem atitudes e comportamentos pol\u00edticos. \n\n(PERCHERON, 1993, p. 8) \n\nDe acordo com Dubar (2005), a obra de Percheron se insere na continuidade de uma \n\nabordagem piagetiana dos fen\u00f4menos de socializa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m atualizando-a, ao fazer da \n\nidentidade em constru\u00e7\u00e3o um componente do pertencimento social. \u00c9 a partir da problem\u00e1tica \n\nb\u00e1sica de que toda socializa\u00e7\u00e3o seria resultado da acomoda\u00e7\u00e3o e da assimila\u00e7\u00e3o que a autora \n\ndesenvolve seu entendimento sobre socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.  \n\nPercheron (1993) postula, ainda, que a socializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo interativo e \n\nmultidirecional, ao longo do qual h\u00e1 uma transa\u00e7\u00e3o entre socializado e socializadores em um  \n\nprocesso cont\u00ednuo e permanente. Outra contribui\u00e7\u00e3o importante atribu\u00edda \u00e0 autora \u00e9 o \n\nentendimento de que todo e qualquer indiv\u00edduo \u00e9 socializado politicamente, pelo fato \n\nsupracitado de que a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica faz parte do processo de socializa\u00e7\u00e3o como um todo \n\ne, desse modo, todos os indiv\u00edduos socializados politicamente seriam dotados de certa \n\n\u201ccompet\u00eancia pol\u00edtica\u201d (PERCHERON, 1993, p. 81). Tais compet\u00eancias foram classificadas \n\nem tr\u00eas tipos: i) a compet\u00eancia t\u00e9cnica, que diz respeito ao conhecimento sobre o funcionamento \n\ndo sistema pol\u00edtico; ii) a compet\u00eancia strictu sensu, que versa sobre a capacidade de o indiv\u00edduo \n\nse situar em um eixo pol\u00edtico ideol\u00f3gico que vai das posi\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas de uma agenda \n\npol\u00edtica do campo da direita ao campo da esquerda; e iii) a compet\u00eancia social, que considera o \n\ninteresse global e gen\u00e9rico dos indiv\u00edduos por assuntos de ordem pol\u00edtica. A classifica\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n33 \n\n \n\ncompet\u00eancias, ou n\u00edveis de concep\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico, consiste em importante ferramenta para a \n\nobjetiva\u00e7\u00e3o do que foi apreendido e constru\u00eddo pelos indiv\u00edduos por meio do processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (PERCHERON; MUXEL, 1985; PERCHERON, 1993). \n\nSegundo Tournier (2010, p. 68), \u00e9 preciso destacar ainda que a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se \n\ninsere num contexto global, que n\u00e3o considera apenas a fam\u00edlia, embora reconhe\u00e7a sua \n\nfundamental import\u00e2ncia: \u201ctal contexto \u00e9 condicionado pelas caracter\u00edsticas de um pa\u00eds, suas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, suas mem\u00f3rias e suas clivagens\u201d. No plano familiar, os pais, evidentemente, \n\ncontribuem com a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos filhos, o que pode ocorrer de maneira direta ou \n\nindireta, mas n\u00e3o de forma completamente aut\u00f4noma, pois suas escolhas seriam condicionadas \n\npor diferentes elementos (como a classe social a que pertencem, o n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o \n\nalcan\u00e7ado e, at\u00e9 mesmo, a exist\u00eancia \u2013 ou n\u00e3o \u2013 de engajamento pol\u00edtico), que influenciam \n\ndireta ou indiretamente o comportamento e as escolhas pol\u00edticas dos filhos (FUCKS, 2011).  \n\nNesta tese, a fam\u00edlia \u00e9 considerada como ponto de partida para a compreens\u00e3o da \n\ntransmiss\u00e3o, assimila\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o dos modos de ler o mundo da pol\u00edtica. Nesse sentido, \n\no olhar fundamental sobre a import\u00e2ncia da fam\u00edlia nesse processo exige uma abordagem \n\ntransgeracional, o que implica uma vis\u00e3o diacr\u00f4nica dos fen\u00f4menos pol\u00edticos, pois \u201c[...] \u00e9 na \n\nfam\u00edlia que s\u00e3o fixados os primeiros s\u00edmbolos, os primeiros pontos de refer\u00eancia e, at\u00e9 mesmo, \n\nas primeiras orienta\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas\u201d (MUXEL, 2017). \n\nNo entanto, \u00e9 preciso destacar que, apesar da import\u00e2ncia fundamental da fam\u00edlia no \n\nprocesso de socializa\u00e7\u00e3o, o indiv\u00edduo est\u00e1 submetido a diversas outras inst\u00e2ncias socializadoras \n\nao longo da vida. Nesse sentido, \u00e9 plaus\u00edvel conceber possibilidades de reconfigura\u00e7\u00f5es e at\u00e9 \n\nmesmo de altera\u00e7\u00f5es significativas daquilo que fora apreendido no ambiente familiar \n\n(PERCHERON: MUXEL, 1985; PERCHERON, 1993; DUBAR, 2005; BOURDIEU, 1998; \n\n2008a; LAHIRE, 2001; BERGER; LUCKMANN, 2009; TOMIZAKI, 2010).  \n\nNo Brasil, o desenvolvimento dos estudos sobre socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ocorreu, \n\nprincipalmente, na \u00e1rea de ci\u00eancias pol\u00edticas, em forte interlocu\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o norte-\n\namericana sobre o tema. Segundo Schmidt (2000), as pesquisas brasileiras se desenvolveram \n\nem di\u00e1logo com o conceito de cultura pol\u00edtica e o termo socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 entendido, de \n\num lado, como processo de forma\u00e7\u00e3o de atitudes pol\u00edticas; de outro, como processo de \n\ninterioriza\u00e7\u00e3o da cultura pol\u00edtica, por vezes com enfoque geracional. A literatura consultada nos \n\naponta ainda que, no caso brasileiro, foi a partir dos anos 1990 que os estudos sobre socializa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica ganharam mais for\u00e7a, ap\u00f3s o final do regime de Ditadura Civil Militar. Assim, vale \n\ncitar tamb\u00e9m que parte dessas pesquisas desenvolvidas no Brasil est\u00e1 ligada a uma tentativa de \n\n\n\n34 \n\n \n\ncompreender o funcionamento do ainda jovem sistema democr\u00e1tico no pa\u00eds (BAQUERO; \n\nBAQUERO, 2007; BAQUERO; GONZALEZ, 2011; BAQUERO, 2010; SCHMIDT, 2000; \n\nFUKS, 2011; 2014; ROBALLO, 2011; ARA\u00daJO, 2009).  \n\nAssim sendo, Baquero e Baquero (2007) tamb\u00e9m reconhecem na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia \n\no per\u00edodo ideal para aquisi\u00e7\u00e3o de normas, cren\u00e7as e valores relacionados \u00e0 pol\u00edtica, afirmando \n\nque na adolesc\u00eancia j\u00e1 se pode encontrar, portanto, um sistema de cren\u00e7as bastante enraizado \n\nnos indiv\u00edduos e as modifica\u00e7\u00f5es feitas a partir desse per\u00edodo da vida ocorrer\u00e3o por meio de um \n\nprocesso de diferencia\u00e7\u00e3o do que foi assimilado na inf\u00e2ncia, a partir do contato com meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, novos grupos de pares e de refer\u00eancia, bem como pelo impacto de \n\nacontecimentos macroconjunturais, como crises, desemprego e altera\u00e7\u00e3o na qualidade de \n\nvida, por exemplo.  \n\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica aponta que, na \u00e1rea de Sociologia, \n\nainda s\u00e3o poucos os estudos que se debru\u00e7am sobre essa tem\u00e1tica. Assim, a pesquisa que \n\nresultou nesta tese foi desenvolvida no \u00e2mbito do grupo de estudos \u201cEduca\u00e7\u00e3o, transmiss\u00e3o \n\nintergeracional e pol\u00edtica11\u201d, que vem realizando um esfor\u00e7o para, a partir da tradi\u00e7\u00e3o da \n\nSociologia da Educa\u00e7\u00e3o, analisar os processos educativos de aquisi\u00e7\u00e3o de uma dada forma de \n\nse relacionar com a pol\u00edtica, com \u00eanfase sobre os processos de transmiss\u00e3o intergeracional que \n\nos sustentam.  \n\n \n\n1.2 Os impactos das mudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas no cen\u00e1rio nacional p\u00f3s-2014  \n\n \n\nA campanha eleitoral para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 2014, ocorreu em meio a \n\nforte polariza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m poder\u00edamos dizer que se tratava de uma situa\u00e7\u00e3o um pouco diferente \n\ndaquela que marcou as \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es presidenciais brasileiras, qual seja, a polariza\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica entre o Partido dos Trabalhadores (PT) e o Partido da Social Democracia Brasileira \n\n(PSDB). Grosso modo, a popula\u00e7\u00e3o se dividiu entre aqueles que, de um lado, associavam \n\napenas o PT aos esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o e, diante disso, julgavam que o partido deveria deixar \n\no poder e, de outro lado, aqueles que entendiam que, durante dos governos petistas, o Brasil \n\nteria avan\u00e7ado em ganhos sociais in\u00e9ditos. O fato \u00e9 que essa polariza\u00e7\u00e3o extrapolou os limites \n\nda campanha eleitoral, alcan\u00e7ou as m\u00eddias (TV, r\u00e1dio, jornais e internet), alongou-se no tempo, \n\n                                                             \n11 Grupo de pesquisa coordenado pela Profa. Dra. Kimi Tomizaki, que re\u00fane alunos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea de Sociologia da Educa\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da \n\nUSP (FEUSP). \n\n\n\n35 \n\n \n\nultrapassando as elei\u00e7\u00f5es, ganhando for\u00e7a no processo de constru\u00e7\u00e3o da possibilidade do \n\nimpedimento da presidenta Dilma, permanecendo relativamente ativa mesmo ap\u00f3s a conclus\u00e3o \n\ndo impedimento, propagando-se para o cotidiano das fam\u00edlias, de modo que n\u00e3o seria exagero \n\nafirmar que, a cada dia, tal polariza\u00e7\u00e3o foi se desdobrando em uma cis\u00e3o de contornos \n\ndesconhecidos no Brasil (SINGER, 2016; p. 21; CHAU\u00cd, 2016; CARREIR\u00c3O, 2002). \n\nNesse sentido, observa-se que a tensa situa\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional n\u00e3o se \n\niniciou em 2014, pois nos \u00faltimos anos, sobretudo ap\u00f3s as chamadas Jornadas de Junho de \n\n2013, houve o aumento do fen\u00f4meno do antipetismo, que ganhou cada vez mais for\u00e7a entre \n\ndiferentes setores da popula\u00e7\u00e3o brasileira, de modo especial entre as classes m\u00e9dia e alta. As \n\npr\u00f3prias Jornadas de Junho trouxeram \u00e0 tona tanto novos atores pol\u00edticos, com forte \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da classe m\u00e9dia, quanto novas (ou repaginadas) bandeiras de reivindica\u00e7\u00e3o, que \n\niam do direito ao transporte p\u00fablico, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade, passando pela luta contra corrup\u00e7\u00e3o, \n\nat\u00e9 pautas conservadoras, como a criminaliza\u00e7\u00e3o do aborto. Ap\u00f3s o resultado das elei\u00e7\u00f5es de \n\n2014, o debate polarizado permaneceu e se intensificou em 2015, inflamado tanto pela m\u00eddia \n\ntradicional quanto pela atua\u00e7\u00e3o dos grupos pol\u00edticos nas redes sociais. Apesar da vit\u00f3ria nas \n\nurnas, o PT sofreu uma perda significativa em sua popularidade, e tamb\u00e9m sofreu o impacto da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de sua base parlamentar de governo. Sentimentos como decep\u00e7\u00e3o e desconfian\u00e7a, \n\nmesmo entre os apoiadores do partido (eleitores, militantes, simpatizantes e membros de \n\nmovimentos sociais de esquerda), s\u00f3 aumentavam, sobretudo diante das not\u00edcias constantes de \n\nenvolvimento de membros do partido em esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o (BOITO JR., 2016; CHAU\u00cd, \n\n2016; SOUZA, 2016; SINGER; LOUREIRO, 2016).  \n\nPara os fins desta pesquisa, \u00e9 preciso interrogar como essa conjuntura nacional foi \n\nvivenciada no ABC Paulista, ber\u00e7o do PT. Os dados abaixo revelam os resultados das elei\u00e7\u00f5es \n\npresidenciais de 2014, nos sete munic\u00edpios do ABC Paulista:  \n\n\n\n36 \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Resultado das elei\u00e7\u00f5es presidenciais 2014, 2\u00ba turno. \n\nPercentual de votos por munic\u00edpio na regi\u00e3o do ABC Paulista \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de TSE, 2014. \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do voto no PT em elei\u00e7\u00f5es presidenciais em \n\nS\u00e3o Bernardo do Campo, de 1994 a 2014 (em n\u00famero de votos) \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de TSE, 2014. \n\n46,16\n\n56,22\n\n61,74\n\n49,38\n\n63,35\n\n55,89\n\n78,29\n\n53,84\n\n43,78\n\n38,26\n\n50,62\n\n36,65\n\n44,11\n\n21,71\n\n0 10 20 30 40 50 60 70 80 90\n\nDiadema\n\nMau\u00e1\n\nRibeir\u00e3o Pires\n\nRio G da Serra\n\nSanto Andr\u00e9\n\nS\u00e3o B do Campo\n\nS\u00e3o C do Sul\n\nDilma Rousseff A\u00e9cio Neves\n\n\n\n37 \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Elei\u00e7\u00f5es em S\u00e3o Bernardo do Campo, 2014, 2\u00ba turno \n\n(percentual de votos por zona eleitoral12 no munic\u00edpio) \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de TSE, 2014. \n\n \n\nConforme se pode notar pelo Gr\u00e1fico 1, os dados demonstram que a candidata do PT \u00e0 \n\nreelei\u00e7\u00e3o \u00e0 presid\u00eancia, Dilma Rousseff, n\u00e3o foi vitoriosa no ABC Paulista, obtendo vit\u00f3ria \n\napenas em duas cidades da regi\u00e3o, Diadema e Rio Grande da Serra, os dois munic\u00edpios com o \n\nmenor IDH da regi\u00e3o (ATLAS-BRASIL, 2017; PNUD, 2016; 2017). Pelo Gr\u00e1fico 2, podemos \n\nobservar que as elei\u00e7\u00f5es de 2014 foram as primeiras elei\u00e7\u00f5es presidenciais nas quais o candidato \n\ndo PT n\u00e3o foi vencedor em S\u00e3o Bernardo do Campo, o que quebra uma sequ\u00eancia de 20 anos \n\nde vit\u00f3ria do partido em elei\u00e7\u00f5es presidenciais na cidade. Por fim, vale destacar que na 174\u00aa \n\nzona eleitoral (Gr\u00e1fico 3), correspondente \u00e0 regi\u00e3o do bairro Ferraz\u00f3polis, que \u00e9 uma \n\nreconhecida base eleitoral do PT, Dilma Rousseff foi vitoriosa, ainda que com uma pequena \n\nmargem de votos de diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao segundo colocado, confirmando a mesma \n\ntend\u00eancia do eleitorado tomado em n\u00edvel nacional. \n\nApesar da vit\u00f3ria nas elei\u00e7\u00f5es, o primeiro ano do governo Dilma foi marcado por a\u00e7\u00f5es \n\nque diferiam da proposta de campanha, sobretudo no que diz respeito aos rumos da economia. \n\nSua propaganda de campanha insistia na continuidade do desenvolvimentismo, mas ela \n\ncome\u00e7ava a tomar medidas de austeridade, como foi o caso da proposta de ajuste fiscal \n\n                                                             \n12 Segundo o TSE, zonas eleitorais s\u00e3o regi\u00f5es definidas nos munic\u00edpios, e que s\u00e3o delimitadas e gerenciadas pelos \n\ncart\u00f3rios eleitorais para fins de centraliza\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o dos eleitores domiciliados nessas regi\u00f5es. Vale \n\ndestacar que os moradores de Ferraz\u00f3polis est\u00e3o domiciliados na zona eleitoral de n\u00famero 174. \n\n49,18\n\n69,39\n71,96\n\n52,47\n\n45,75\n\n29,38\n\n50,82\n\n31,61\n28,04\n\n47,53\n\n54,25\n\n20,62\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nZona 174 Zona 283 Zona 284 Zona 296 Zona 409 Zona 414\n\nA\u00e9cio Neves Dilma Rousseff\n\n\n\n38 \n\n \n\nencabe\u00e7ada por seu novo ministro da economia, Joaquim Levy (SINGER, 2015). Al\u00e9m disso, \n\nhouve um aumento das not\u00edcias de envolvimento do PT e de seus aliados em esc\u00e2ndalos de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, o que deu margem para o in\u00edcio de uma violenta campanha midi\u00e1tica, apoiada por \n\nsetores do patronato liderados pela FIESP, contra o governo Dilma e o PT. Tais fatores nos \n\ncolocaram diante de um momento bastante complexo (em limites e possibilidades) para o \n\ndesenvolvimento de uma pesquisa sobre pol\u00edtica, sobretudo por tratar diretamente com \n\nindiv\u00edduos que, de algum modo, fizeram parte da hist\u00f3ria de forma\u00e7\u00e3o do PT e que compunham \n\nparte da base eleitoral do partido. \n\nEntre os percal\u00e7os da governan\u00e7a, o envolvimento em esc\u00e2ndalos cada vez mais \n\nmidiatizados, a decep\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e o aumento do desemprego em fun\u00e7\u00e3o da crise \n\necon\u00f4mica, o ano de 2016 foi, de longe, o mais tumultuado no cen\u00e1rio pol\u00edtico brasileiro no \n\nper\u00edodo p\u00f3s-regime militar. Entre os meses de maio e agosto, foi levado a cabo o processo de \n\nimpeachment da presidenta eleita, o que resultou na posse do vice-presidente da chapa, Michel \n\nTemer, que colocou em pr\u00e1tica uma plataforma de governo ainda mais distante, ou at\u00e9 mesmo \n\noposta, daquela que fora vitoriosa nas urnas, intensificando pol\u00edticas de austeridade econ\u00f4mica \n\ne ajuste fiscal. Como anunciado anteriormente, a polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que desde 2014 ganhava \n\nas m\u00eddias, as ruas, as casas, foi se tornando cada vez mais acirrada, culminando tamb\u00e9m em \n\ndiscuss\u00f5es familiares, independentemente da camada social. \n\nAssim, ao longo da realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa, no trabalho de campo e na aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, etapa que foi particularmente permeada por dificuldades em sua realiza\u00e7\u00e3o, \n\nmuito em fun\u00e7\u00e3o do conturbado momento pol\u00edtico vivenciado no pa\u00eds, presenciamos algumas \n\ndessas discuss\u00f5es entre os moradores do bairro. Tais discuss\u00f5es ocorriam por conta de opini\u00f5es \n\ndivergentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica em geral, mas tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npraticadas ao longo do governo petista. O trecho abaixo exemplifica uma discuss\u00e3o entre um \n\npai de 62 anos, a quem chamaremos de Jo\u00e3o, ex-metal\u00fargico, militante sindical e do PT, e seu \n\nfilho, Jonas, de 33 anos, tamb\u00e9m metal\u00fargico, sem engajamento com sindicatos ou partidos \n\ncena foi presenciada na cozinha da pequena casa de Jonas, constru\u00edda na parte de baixo da casa \n\ndos pais, localizada na rua Herm\u00ednia Villa (Zona 1 do bairro). O desentendimento ocorreu logo \n\nap\u00f3s um almo\u00e7o em fam\u00edlia, enquanto o filho respondia ao nosso question\u00e1rio de pesquisa na \n\npresen\u00e7a do pai: \n\nPesquisadora: Voc\u00ea \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de redistribui\u00e7\u00e3o de renda, \n\ncomo, por exemplo, o Bolsa Fam\u00edlia? \n\nJonas: N\u00e3o, eu sou contra. N\u00e3o acho que o governo tenha que dar dinheiro porque \n\nisso acomoda as pessoas. Se est\u00e1 com fome em casa, seria melhor dar merenda na \n\n\n\n39 \n\n \n\nescola. Eu acho que esse Bolsa Fam\u00edlia acomoda as pessoas, s\u00f3 serve pro PT se manter \n\nno poder, como se fosse um meio de garantir o voto de quem recebe. Governo tem \n\nque dar \u00e9 trabalho, n\u00e3o acomodar as pessoas; e tem outra: um monte de gente recebe \n\nisso a\u00ed sem precisar. \n\nJo\u00e3o: Eu acho que voc\u00ea est\u00e1 errado nisso a\u00ed, voc\u00ea n\u00e3o lembra das mat\u00e9rias das pessoas \n\npassando fome, na seca do Nordeste? Pois \u00e9, depois do Lula e do Bolsa Fam\u00edlia, a \n\ngente n\u00e3o v\u00ea mais isso a\u00ed. Pode assistir o Jornal Nacional e voc\u00ea n\u00e3o v\u00ea.  \n\nJonas: Mas \u00e9 errado do mesmo jeito; o pr\u00f3prio pessoal do Nordeste acabam sendo os \n\nmais acomodados, tem que acostumar a trabalhar e n\u00e3o a ganhar dinheiro sem dar \n\nnada em troca. \n\nJo\u00e3o: Mas eles trabalham, quem te disse que n\u00e3o trabalham? O duro \u00e9 a seca! O Bolsa \n\nFam\u00edlia mata a fome, ajuda as pessoas. Isso a\u00ed voc\u00ea est\u00e1 errado. E eu vou at\u00e9 embora \n\nporque n\u00e3o vou ficar brigando com voc\u00ea, est\u00e1 errado pensar desse seu jeito, parece \n\nque voc\u00ea n\u00e3o entende! (Anota\u00e7\u00e3o de caderno de campo, 2015) \n\n \n\nVale ressaltar que essa n\u00e3o foi a \u00fanica discuss\u00e3o presenciada durante a pesquisa; era \n\npercept\u00edvel entre os moradores uma decep\u00e7\u00e3o com os rumos adotados pelo PT, tamb\u00e9m com os \n\nrumos da pol\u00edtica do pa\u00eds, o que reduzia os argumentos para se defender o partido que fez parte \n\nde suas hist\u00f3rias de vida e da hist\u00f3ria de seu local de moradia, principalmente para a primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o.  \n\nA polariza\u00e7\u00e3o permeou tamb\u00e9m a rotina do bairro, de modo que entre muitos moradores \n\nainda se fazia presente a argumenta\u00e7\u00e3o de que, apesar de todos os problemas, teria sido o PT a \n\npromover melhorias em suas vidas, enquanto trabalhadores pobres e necessitados. De outro \n\nlado, n\u00e3o eram poucos os moradores que, no momento da pesquisa de campo, n\u00e3o \n\ndemonstravam disposi\u00e7\u00e3o para promover atos em defesa do PT, nem mesmo para se envolver \n\ncom atividades que lembrassem a pol\u00edtica, entre elas participar da pesquisa em quest\u00e3o.  \n\nAinda que diante desse cen\u00e1rio conturbado, a coleta de dados foi realizada e, \n\nsalientamos novamente, as dificuldades impostas \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o constitu\u00edram, \n\ncontraditoriamente, uma rica possibilidade de observa\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica do bairro e do \n\ncomportamento dos moradores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, especialmente em um per\u00edodo t\u00e3o \n\ncomplexo e conturbado da hist\u00f3ria pol\u00edtica do pa\u00eds, o que esperamos contemplar, ao menos em \n\nparte, nesta tese. \n\nFinalmente, esta tese \u00e9 composta por quatro cap\u00edtulos. No primeiro s\u00e3o abordados \n\nelementos gerais da hist\u00f3ria do ABC Paulista, o processo de moderniza\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o pelo qual a regi\u00e3o passou ap\u00f3s os anos 1950, o aumento da popula\u00e7\u00e3o com a \n\nchegada dos migrantes e a expans\u00e3o dos bairros populares e das periferias, pano de fundo do \n\nsurgimento do bairro l\u00f3cus desta an\u00e1lise. O surgimento e o desenvolvimento do bairro tamb\u00e9m \n\n\n\n40 \n\n \n\nser\u00e3o abordados no cap\u00edtulo inicial, no qual apresentaremos dados atualizados sobre o bairro e \n\nos moradores, obtidos por meio desta pesquisa e das bases de dados do IBGE, das prefeituras \n\nda regi\u00e3o, do Tribunal Superior Eleitoral e do Tribunal Regional Eleitoral de S\u00e3o Paulo. \n\nNo segundo cap\u00edtulo, procuramos apresentar um panorama global das gera\u00e7\u00f5es \n\nanalisadas, por meio da apresenta\u00e7\u00e3o dos dados coletados a partir da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \n\ncom uma amostra da popula\u00e7\u00e3o do bairro. Assim, nosso objetivo principal foi compreender as \n\natuais pr\u00e1ticas e os modos de se relacionar com pol\u00edtica das duas gera\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o, al\u00e9m de \n\ndemonstrar o modo como as diferentes gera\u00e7\u00f5es t\u00eam reagido e se posicionado diante dos \n\n\u00faltimos acontecimentos no cen\u00e1rio pol\u00edtico e econ\u00f4mico do Brasil.  \n\nNa sequ\u00eancia, o terceiro cap\u00edtulo aborda os diferentes tipos de transmiss\u00e3o pol\u00edtica \n\nencontrados entre as fam\u00edlias estudadas, que foram classificados como transmiss\u00f5es s\u00f3lidas e \n\nporosas. Visando a uma melhor apresenta\u00e7\u00e3o dos dados, optamos por tratar das trajet\u00f3rias de \n\ntr\u00eas dos oito n\u00facleos familiares acompanhados; tais trajet\u00f3rias s\u00e3o apresentadas com base nas \n\ntr\u00eas tend\u00eancias de rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica mapeadas na pesquisa, e cada fam\u00edlia foi assumida \n\ncomo caso exemplar de cada uma das tend\u00eancias, quais sejam: a tend\u00eancia ao engajamento, \n\ndefinida em fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o intensa da primeira gera\u00e7\u00e3o em atividades de milit\u00e2ncia, na \n\nqual a pol\u00edtica toma ampla dimens\u00e3o na vida familiar; a tend\u00eancia a um engajamento pontual, \n\nque compreende aqueles que entendem a pol\u00edtica como uma dimens\u00e3o importante, mas mesmo \n\nassim pouco presente no cotidiano familiar; e, finalmente, a tend\u00eancia de rejei\u00e7\u00e3o ou \n\ndesinteresse pela pol\u00edtica, que engloba aqueles que afirmam n\u00e3o se identificar, n\u00e3o gostar ou, \n\nainda, n\u00e3o saber nada sobre esse universo. Nesse terceiro cap\u00edtulo, \u00e9 abordada a trajet\u00f3ria da \n\nfam\u00edlia Domingos, representante da tend\u00eancia militante e exemplo de uma transmiss\u00e3o pol\u00edtica \n\nmais s\u00f3lida (primeira tend\u00eancia mencionada). \n\nJ\u00e1 no quarto e \u00faltimo cap\u00edtulo, tratamos das trajet\u00f3rias de duas fam\u00edlias que s\u00e3o casos \n\nexemplares da segunda e da terceira tend\u00eancias de comportamento pol\u00edtico encontradas no \n\nbairro e, por isso, s\u00e3o abordadas no mesmo cap\u00edtulo. Trata-se da fam\u00edlia Dias, marcada pelo \n\nengajamento pontual, exercido apenas pelo pai e, da fam\u00edlia Xavier, que, por sua vez \u00e9 marcada \n\npelo desinteresse pela pol\u00edtica e pela aus\u00eancia de engajamento. Entre essas duas fam\u00edlias foi \n\nposs\u00edvel observar a incid\u00eancia de transmiss\u00f5es pol\u00edticas mais porosas, permeadas pelo \n\ndesacordo entre os pais, al\u00e9m da aus\u00eancia do interc\u00e2mbio expl\u00edcito de informa\u00e7\u00f5es e discuss\u00f5es \n\nsobre a pol\u00edtica no meio familiar.  \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n2 O palco: o sub\u00farbio industrial do ABC Paulista      \n\n \n\nA regi\u00e3o do ABC Paulista passou a ganhar maior notoriedade no cen\u00e1rio nacional a \n\npartir das d\u00e9cadas de 1940 e 1950 do s\u00e9culo XX, per\u00edodo conhecido como segunda fase da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o no Brasil, quando o setor industrial passou a ser o carro-chefe da economia do \n\npa\u00eds e muitas empresas automobil\u00edsticas se instalaram na regi\u00e3o do ABC. Entre o final dos anos \n\n1960 e o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1970, sob uma ditadura civil-militar, o pa\u00eds vivenciou o per\u00edodo \n\nconhecido como \u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d, ou seja, uma conjuntura de crescimento econ\u00f4mico \n\nacelerado e aumento do Produto Interno Bruto (PIB) nacional, o que, por sua vez, n\u00e3o significou \n\nganhos salariais nem de condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho para a classe trabalhadora, pois o chamado \n\n\u201cmilagre econ\u00f4mico\u201d conjugou crescimento econ\u00f4mico e pobreza, priorizando os interesses \n\nempresariais e as metas governamentais de industrializa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, com forte apoio \u00e0 \n\ninstala\u00e7\u00e3o de empresas multinacionais em detrimento dos investimentos de ordem social \n\n(ANTUNES, 1992; 1986; MACEDO, 2010; ALMEIDA, 2008; MARONI, 1982).  \n\nNesse contexto de amplia\u00e7\u00e3o da industrializa\u00e7\u00e3o, a necessidade de m\u00e3o de obra para as \n\nf\u00e1bricas foi traduzida como oportunidade de trabalho e mobilidade socioecon\u00f4mica para um \n\nenorme contingente de trabalhadores rurais que, diante das dificuldades encontradas em seus \n\nlocais de origem, migraram para regi\u00f5es industrializadas do pa\u00eds, como S\u00e3o Paulo e sua Regi\u00e3o \n\nMetropolitana (RMSP), na qual se inclui o chamado ABC Paulista (TOMIZAKI, 2005; \n\nSADER, 1988; FONTES, 2008; DURHAM, 1973). Desse modo, a expans\u00e3o industrial \n\nimpulsionou um grande fluxo migrat\u00f3rio no pa\u00eds, um dos mais importantes fen\u00f4menos do \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o da atual configura\u00e7\u00e3o da sociedade brasileira, que deixou de ser \n\nmajoritariamente rural para se tornar urbana e industrial, sobretudo a partir das primeiras \n\nd\u00e9cadas do s\u00e9culo XX. No caso do ABC Paulista, desde o surgimento das primeiras ind\u00fastrias \n\na m\u00e3o de obra foi formada essencialmente por imigrantes europeus. Por\u00e9m, ao passo que o \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o se intensificou, passou a ser maior na regi\u00e3o a m\u00e3o de obra \n\nmigrante e origin\u00e1ria, principalmente, da regi\u00e3o Nordeste do Brasil e de Minas Gerais \n\n(CANON, 1977; MARTINS, 1992; SADER, 1988, ALMEIDA, 1999; 2008).  \n\nO aumento explosivo da popula\u00e7\u00e3o do ABC Paulista, bem como da m\u00e3o de obra \n\nempregada na ind\u00fastria, pode ser observado na tabela abaixo, que retrata essa evolu\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndo s\u00e9culo XX (de 1900 a 1970): \n\n\n\n42 \n\n \n\nTabela 1 - Evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e do emprego no setor industrial. Regi\u00e3o do ABC 1900\u2013197013 \n\nAno Popula\u00e7\u00e3o Pessoas empregadas no setor \n\nindustrial \n\n1900 10.816 -- \n\n1920 25.215 2.648 \n\n1940 89.874 23.190 \n\n1950 216.159 46.368 \n\n1960 504.416 95.869 \n\n1970 993.569 173.943 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do Minist\u00e9rio da Ind\u00fastria, Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas. Diretoria \n\nGeral de Estat\u00edstica, Recenseamentos de 1900 a 1920; IBGE, Recenseamentos gerais de 1940 a 1970.  \n\n \n\nDe acordo com o governo do estado de S\u00e3o Paulo, entre os anos de 1950 e 1960 os \n\nestados de Minas Gerais e da Bahia contribu\u00edram com 65,04% do fluxo migrat\u00f3rio para o \n\nestado, sendo os demais estados da regi\u00e3o Nordeste respons\u00e1veis por 15% desse fluxo (S\u00c3O \n\nPAULO, 2010; ALMEIDA, 1999; MACEDO, 2010).  \n\nA tabela abaixo apresenta dados mais espec\u00edficos sobre a cidade de S\u00e3o Bernardo do \n\nCampo (Tabela 2). \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Crescimento vegetativo e migrat\u00f3rio de S\u00e3o Bernardo do Campo \n\nAno Popula\u00e7\u00e3o Taxa de \n\ncrescimento \n\nanual \n\nParticipa\u00e7\u00e3o \n\n% \n\n Taxa de \n\ncrescimento \n\nanual % \n\n \n\n   Vegetativo Migrat\u00f3rio Vegetativo Migrat\u00f3rio \n\n1950 29.295 10,74 30,73 69,27 4,45 8,34 \n\n1960 81.255 9,52 29,28 70,72 3,67 7,43 \n\n1970 201.662 7,76 38,69 61,31 3,64 5,33 \n\n1980 425.602 2,64 83,2 16,8 2,24 0,49 \n\n1991 566.893 2,42 62,71 37,29 1,57 0,96 \n\n2000 703.177      \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do Comp\u00eandio Estat\u00edstico do Banco de Dados da Prefeitura \n\nMunicipal de S\u00e3o Bernardo do Campo, 2008.  \n\n \n\n                                                             \n13 Cf. ALMEIDA, Ant\u00f4nio. Experi\u00eancias pol\u00edticas no ABC Paulista: lutas e pr\u00e1ticas culturais dos trabalhadores. \n\nUberl\u00e2ndia: EDUFU, 2008, p. 39. \n\n\n\n43 \n\n \n\nA migra\u00e7\u00e3o para a regi\u00e3o foi largamente incentivada, pois a m\u00e3o de obra existente no \n\nestado j\u00e1 n\u00e3o era mais suficiente para suprir as necessidades das ind\u00fastrias que ali se instalavam \n\ne tamb\u00e9m porque a m\u00e3o de obra migrante era mais barata (ALMEIDA, 1999; 2008; MACEDO, \n\n2010). Assim, a condi\u00e7\u00e3o fundamental do migrante ou imigrante acaba sendo o trabalho, trata-\n\nse de uma figura economicamente necess\u00e1ria em muitas das sociedades receptoras, pois ele \u00e9 \n\nfruto do trabalho e visto \u201cessencialmente como for\u00e7a de trabalho provis\u00f3ria e tempor\u00e1ria\u201d \n\n(SAYAD, 1998, p. 54). \n\nO crescimento da oferta de emprego e a chegada cada vez mais frequente de novos \n\nmoradores para a cidade de S\u00e3o Paulo e a regi\u00e3o do ABC colaboraram para o crescimento \n\nacelerado das cidades e o surgimento de novos bairros, o que ocorria, em geral, de forma \n\ndesorganizada. Segundo Durham (1988), o crescimento das periferias \u00e9 um fen\u00f4meno antigo e \n\nn\u00e3o se trata de uma exclusividade brasileira; a autora destaca que o crescimento desordenado \n\nde S\u00e3o Paulo \u00e9 contempor\u00e2neo \u00e0 chegada da m\u00e3o de obra estrangeira no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. \n\nCom a substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra imigrante pelos trabalhadores migrantes nacionais, o \n\nproblema s\u00f3 se agravou, ao passo que a migra\u00e7\u00e3o se intensificou e a sociedade brasileira se \n\ntornou cada vez mais urbana. \u00c9 ent\u00e3o, a partir dos anos 1950, que o processo de forma\u00e7\u00e3o das \n\nperiferias das grandes cidades brasileiras, sobretudo aquelas mais industrializadas, ganha novos \n\ncontornos.  \n\nAt\u00e9 a primeira metade do s\u00e9culo XX, a habita\u00e7\u00e3o dos trabalhadores era um problema \n\nmajoritariamente resolvido pela iniciativa privada, fosse por meio da constru\u00e7\u00e3o das vilas \n\noper\u00e1rias, fosse por meio das casas disponibilizadas para loca\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, com mudan\u00e7as na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o como, por exemplo, a lei do inquilinato, esses neg\u00f3cios deixaram de ser t\u00e3o \n\nlucrativos, o que culminou em uma mudan\u00e7a nos rumos dos interesses imobili\u00e1rios e no \n\naumento da venda de terrenos para a constru\u00e7\u00e3o de casas. Os lotes de terrenos tinham valores \n\nbaixos, inclusive com possibilidade de financiamento em muitas parcelas, o que representava \n\num investimento mensal que, muitas vezes, era inferior aquele que se fazia com o pagamento \n\nde alugu\u00e9is. Assim, aquele que conseguia adquirir um desses lotes poderia pagar presta\u00e7\u00f5es e, \n\nao longo do tempo, construir a sua casa. O problema \u00e9 que os terrenos loteados a pre\u00e7os mais \n\nbaixos estavam, via de regra, localizados em regi\u00f5es afastadas ou sem nenhuma estrutura \n\n(KOWARICK; BONDUKI, 1988; DURHAM, 1988; SADER, 1988). Segundo Bonduki \n\n(1988), a partir da forte crise de habita\u00e7\u00e3o que atingiu S\u00e3o Paulo no p\u00f3s-guerra acelerou-se o \n\ncrescimento dos loteamentos e a forma de morar de parcela consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o de S\u00e3o \n\nPaulo e de sua regi\u00e3o metropolitana estava baseada no que ele chama de \u201ctrin\u00f4mio loteamento \n\n\n\n44 \n\n \n\nperif\u00e9rico/casa pr\u00f3pria/autoconstru\u00e7\u00e3o, que redundava numa s\u00e9rie de sacrif\u00edcios e car\u00eancias a \n\nseus habitantes\u201d (BONDUKI, 1988, p. 109). \n\nAssim, segundo Sader (1988, p. 69, grifos nossos), \n\nAs fam\u00edlias oper\u00e1rias foram seguindo a rota da das ind\u00fastrias, aproveitando as vias de \n\nacesso e a montagem de equipamentos urbanos que se faziam em fun\u00e7\u00e3o delas [...] E \n\njunto aos oper\u00e1rios e os aspirantes ao trabalho industrial foram os que subsistiam \n\ncom atividades voltadas para a pr\u00f3pria vizinhan\u00e7a: os que abriram bares, emp\u00f3rios, \n\nquitandas, a\u00e7ougues; as cabeleireiras, os sapateiros, encanadores, eletricistas, \n\nmec\u00e2nicos, borracheiros. Assim os n\u00facleos industriais foram se estabelecendo ao \n\nlongo das vias de acesso e, \u00e0 medida que se afastavam do centro, foram criando suas \n\npr\u00f3prias periferias e as cidades dormit\u00f3rios da Grande S\u00e3o Paulo.  \n\nNesse contexto de crescimento urbano surge Ferraz\u00f3polis, loteado para se tornar um \n\nbairro residencial, por\u00e9m sem a m\u00ednima infraestrutura para receber seus novos moradores. \n\n \n\n2.1 Ao redor das ind\u00fastrias, novos bairros: o surgimento de Ferraz\u00f3polis \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o pobre est\u00e1 em toda parte nas grandes cidades. Habita corti\u00e7os e casas de \n\nc\u00f4modos, apropria-se das zonas deterioradas e subsiste como enclaves nos interst\u00edcios \n\ndos bairros mais ricos. Mas h\u00e1 um lugar onde se concentra, um espa\u00e7o que lhes \u00e9 \n\npr\u00f3prio e onde se constitui a express\u00e3o mais clara de seu modo de vida. \u00c9 a chamada \n\nperiferia. (DURHAM, 1988, p. 173) \n\nFerraz\u00f3polis surgiu como um bairro de concentra\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria e foi loteado em um \n\nmomento de forte especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da regi\u00e3o. Assim como em outras cidades industriais \n\nno Brasil, o bairro surgiu em fun\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias, mais especificamente, nesse \n\ncaso, a Volkswagen e a Brastemp. Na cidade de S\u00e3o Bernardo do Campo era muito comum o \n\ndesenvolvimento dos bairros ao redor das ind\u00fastrias, e isso facilitava aos moradores se \n\nempregarem nas proximidades de suas resid\u00eancias (FONTES, 1997; 2008; SADER, 1988; \n\nPEREIRA, 2012; MACEDO, 2010). Entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970, S\u00e3o Bernardo do Campo \n\nera, al\u00e9m de uma cidade altamente industrializada, local de resid\u00eancia preferencial dos \n\ntrabalhadores da ind\u00fastria da regi\u00e3o; no ano de 1972, por exemplo, cerca de 50% da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente no munic\u00edpio estava empregada no setor industrial e apenas 20% da popula\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente ativa do munic\u00edpio trabalhava em outras cidades (MACEDO, 2010). \n\nEsse quadro de crescimento populacional entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1970 contribuiu \n\npara o surgimento de muitos bairros, juntamente com o novo modelo de moradia baseado nos \n\nloteamentos de terrenos em locais mais afastados ou pouco estruturados. Em S\u00e3o Bernardo do \n\nCampo, assim como na capital e em toda regi\u00e3o metropolitana, o poder p\u00fablico municipal por \n\nrepetidas vezes fez \u201cvistas grossas\u201d, incentivando os novos loteamentos mesmo em locais n\u00e3o \n\naptos para a instala\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias, por falta de infraestrutura m\u00ednima em saneamento b\u00e1sico, \n\n\n\n45 \n\n \n\nasfaltamento nas ruas, transporte e instala\u00e7\u00e3o de escolas e creches (MACEDO, 2010; \n\nBONDUKI, 1988). No caso de Ferraz\u00f3polis, o loteamento oficial ocorreu apenas em 1972, \n\npor\u00e9m desde meados dos anos 1950 j\u00e1 existiam algumas moradias no local onde hoje se \n\nencontra o bairro (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 1979; 1987a).  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o do bairro, abaixo destacamos dois mapas: \n\n \n\nMapa 1 \u2013 Mapa da regi\u00e3o do Grande ABC \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2015) a partir de dados da Ag\u00eancia Desenvolvimento Econ\u00f4mico Grande ABC, \n\n2015.  \n\n \n\n\n\n46 \n\n \n\nMapa 2 - Bairros de S\u00e3o Bernardo do Campo \n\n \nFonte: S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 2012. \n\nObs. Ano base 2011. \n\n \n\nO bairro Ferraz\u00f3polis foi basicamente formado por trabalhadores migrantes, conforme \n\ndemonstra levantamento feito pela prefeitura de S\u00e3o Bernardo do Campo; em 1979, a popula\u00e7\u00e3o \n\nmigrante do bairro representava 68,8% do total de moradores. Outro dado importante diz \n\nrespeito ao fato de o contingente de migrantes n\u00e3o se distribuir de maneira equilibrada pelas \n\nregi\u00f5es da cidade, de modo que existiam bols\u00f5es de concentra\u00e7\u00e3o de migrantes de determinada \n\nregi\u00e3o, o que era o caso de Ferraz\u00f3polis que, naquele ano, contava com uma grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de nordestinos, que eram cerca de 35,2% da popula\u00e7\u00e3o migrante do bairro; em \n\n\n\n47 \n\n \n\nseguida vinham os migrantes oriundos da Regi\u00e3o Sudeste do Brasil, exceto do estado de S\u00e3o \n\nPaulo, que somavam 28,57%  da popula\u00e7\u00e3o residente (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 1979; \n\nMACEDO, 2010). Ao longo do tempo, essa maioria de nordestinos no bairro se consolidou e \n\nos dados atuais, obtidos em nossa pesquisa, revelam que 54% dos respondentes do question\u00e1rio \n\nn\u00e3o nasceram no estado de S\u00e3o Paulo, bem como 45% das m\u00e3es desses respondentes. Abaixo, \n\npodemos ter uma vis\u00e3o mais detalhada dessas informa\u00e7\u00f5es (Tabelas 3, 4 e 5): \n\n \n\nTabela 3 - Moradores de Ferraz\u00f3polis, por estado de nascimento \n\nEstado de nascimento Quantidade (%) \n\nS\u00e3o Paulo  143 (46) \n\nMinas Gerais  35 (11,3) \n\nPara\u00edba  32 (10,3) \n\nCear\u00e1  31 (10) \n\nPernambuco  18 (5,8) \n\nBahia  14 (4,5) \n\nPiau\u00ed  10 (3,2) \n\nParan\u00e1  10 (3,2) \n\nOutro 18 (5,8) \n\nTotal 311 (100) \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\nTabela 4 - Moradores de Ferraz\u00f3polis, por estado de nascimento da m\u00e3e \n\nEstado de nascimento da m\u00e3e Quantidade (%) \n\nMinas Gerais  59 (19) \n\nS\u00e3o Paulo  55 (17,7) \n\nPara\u00edba  45 (14,5) \n\nCear\u00e1  42 (13,5) \n\nPernambuco 28 (9) \n\nBahia  28 (9) \n\nPiau\u00ed  14 (4,5) \n\nOutro 40 (12,9) \n\nTotal 311 (100) \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nTabela 5 - Moradores de Ferraz\u00f3polis, por estado de nascimento do pai \n\nEstado de nascimento do pai Quantidade (%) \n\nMinas Gerais  67 (21,5) \n\nPara\u00edba 44 (14,1) \n\nCear\u00e1  44 (14,1) \n\nS\u00e3o Paulo  43 (13,8) \n\nBahia  30 (9,6) \n\nPernambuco  28 (9) \n\nPiau\u00ed  15 (4,8) \n\nParan\u00e1  7 (2,3) \n\nOutro 33 (10,6) \n\nTotal 311 (100) \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\nA chegada dos primeiros moradores ao bairro foi marcada pelas redes de apoio \u00e0 \n\nmigra\u00e7\u00e3o, o que contribuiu para a significativa concentra\u00e7\u00e3o de nordestinos no bairro. Via de \n\nregra, os processos migrat\u00f3rios s\u00e3o realizados envolvendo essas redes de apoio. Os migrantes \n\nse direcionavam para os lugares onde tinham familiares, conhecidos ou conterr\u00e2neos, pessoas \n\nque iriam lhes ajudar a se estabelecer na cidade e contribuir com informa\u00e7\u00f5es sobre a viv\u00eancia \n\ne as exig\u00eancias da vida urbana como, por exemplo, sobre a aquisi\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o, os \n\nmeios de locomo\u00e7\u00e3o e, principalmente, a obten\u00e7\u00e3o de emprego (DURHAM, 1973; FONTES, \n\n2008; MACEDO, 2010).  \n\nComo afirmamos anteriormente, a maioria dos novos bairros da Regi\u00e3o Metropolitana \n\nn\u00e3o crescia de maneira ordenada, e em Ferraz\u00f3polis n\u00e3o foi diferente. Desde as primeiras \n\nconstru\u00e7\u00f5es do bairro, resid\u00eancias come\u00e7aram a ser levantadas como barracos, mas a \n\nprecariedade das moradias e o processo de faveliza\u00e7\u00e3o se intensificaram ainda na d\u00e9cada de \n\n1970, com a ocupa\u00e7\u00e3o dos morros da regi\u00e3o; em 1979, 38,20% das moradias do bairro eram \n\nbarracos. Aqueles que n\u00e3o tinham moradia e nenhuma condi\u00e7\u00e3o de adquirir sequer os lotes \n\n\u201cmais baratos\u201d nos locais sem estrutura passaram a tentar resolver seus problemas de habita\u00e7\u00e3o \n\npor meio da invas\u00e3o de terrenos. O processo de faveliza\u00e7\u00e3o ocorreu tamb\u00e9m com certo \u201capoio\u201d \n\ndo poder p\u00fablico, pois diante do grave problema de moradia a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica acabou \n\noptando por n\u00e3o solucionar o problema habitacional daqueles que se instalavam em favelas, \n\nal\u00e9m de passar a buscar ades\u00e3o popular e eleitoral desse setor da sociedade. Em S\u00e3o Bernardo \n\ndo Campo, por exemplo, era comum no in\u00edcio desse processo (principalmente entre 1960 e \n\n1970) que pol\u00edticos eleitos \u201ccontribu\u00edssem\u201d com a popula\u00e7\u00e3o sem teto que se direcionava para \n\n\n\n49 \n\n \n\nas favelas mediante a doa\u00e7\u00e3o de t\u00e1buas e telhas para a constru\u00e7\u00e3o dos barracos (MACEDO, \n\n2010).  \n\nObserva-se que a faveliza\u00e7\u00e3o era um problema habitacional grave na regi\u00e3o do ABC e \n\nque afetava de modo bastante intenso o munic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo do Campo, que, em 1980, \n\nchegou a contar com a maior popula\u00e7\u00e3o favelada da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o gerava uma grande contradi\u00e7\u00e3o, pois a cidade mais industrializada do pa\u00eds, conhecida \n\ncomo a \u201ccapital do autom\u00f3vel\u201d, contava com um enorme contingente de trabalhadores da \n\nmoderna ind\u00fastria metal\u00fargica vivendo em favelas, sujeitos a condi\u00e7\u00f5es de vida rudimentares \n\ne prec\u00e1rias, sem acesso m\u00ednimo a infraestrutura. Ferraz\u00f3polis foi um bairro particularmente \n\nafetado por esse processo. Atualmente, o bairro conta com 20 assentamentos prec\u00e1rios14, que \n\nest\u00e3o localizados exclusivamente em terrenos ocupados que n\u00e3o possuem loteamento oficial \n\n(S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 1979; 2012; MACEDO, 2010). (Tabela 6). \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Assentamentos prec\u00e1rios, conjuntos irregulares, conjuntos habitacionais de interesse social e n\u00famero \n\nde unidades habitacionais no bairro Ferraz\u00f3polis, em S\u00e3o Bernardo do Campo \u2013 2009 \n \n\nBairro Favela Favela parcialmente \n\nurbanizada \n\nLoteamento  \n\nirregular \n\nTotal \n\nFerraz\u00f3polis 10 8 2 20 \n\nTotal no \n\nmunic\u00edpio \n95 56 4 155 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do Sum\u00e1rio de Dados (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 2010).  \n\n \n\nCom o crescimento desordenado e a forma\u00e7\u00e3o de favelas desde os primeiros anos do \n\nbairro, observamos que os moradores de Ferraz\u00f3polis vivenciaram diferentes experi\u00eancias de \n\nmoradia em fun\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o do bairro em que se instalaram. Ainda que os primeiros moradores \n\n(que chegaram antes do loteamento oficial do bairro) possam ter vivido inicialmente em \n\nbarracos de madeira nos lotes de terreno, que comparam de maneira legalizada, e em seguida \n\nerguido suas casas, majoritariamente por meio da autoconstru\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso considerar o \n\ncontingente de fam\u00edlias que n\u00e3o tiveram condi\u00e7\u00f5es de pagar por um lote e, portanto, tiveram \n\n                                                             \n14 De acordo com o IBGE (2010), a denomina\u00e7\u00e3o de assentamentos prec\u00e1rios para a realidade brasileira se refere \n\na \u201cdomic\u00edlios que tenham car\u00eancia em aspectos como: a aus\u00eancia de rede de \u00e1gua e esgoto ou fossa s\u00e9ptica \n\ncanalizada para o domic\u00edlio; aus\u00eancia de banheiro de uso exclusivo para o domic\u00edlio; constru\u00e7\u00f5es (teto e paredes) \n\nfeitas em material n\u00e3o permanente; mais de tr\u00eas pessoas residentes por c\u00f4modo servindo de dormit\u00f3rio; \n\naglomera\u00e7\u00e3o subnormal e, por fim, o que \u00e9 caracterizado como irregularidade fundi\u00e1ria urbana, ou seja, moradias \n\nconstru\u00eddas em propriedades de terceiros ou em \u00e1rea de invas\u00e3o\u201d. Cf: IBGE. Censo 2010. Aglomerados \n\nsubnormais - informa\u00e7\u00f5es territoriais. [online] Dispon\u00edvel em: \n\nhttps://ww2.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/imprensa/ppts/00000015164811202013480105748802.pdf  \n\nhttps://ww2.ibge.gov.br/home/presidencia/noticias/imprensa/ppts/00000015164811202013480105748802.pdf\n\n\n50 \n\n \n\ncomo \u00fanica escolha a instabilidade do terreno ocupado. Vale citar ainda que, entre os que \n\nchegavam ao bairro nesse per\u00edodo, parcela significativa se direcionava para as favelas porque \n\nera ali que a sua rede de apoio \u00e0 migra\u00e7\u00e3o estava instalada, situa\u00e7\u00e3o que resultou em condi\u00e7\u00f5es \n\ndesiguais de \u201csucesso do projeto migrat\u00f3rio\u201d entre os moradores. Destacamos que, em 1982, \n\ncerca de 48,49% da popula\u00e7\u00e3o favelada do bairro era composta por migrantes nordestinos, \n\n\u00edndice que se torna ainda mais significativo ao lembrar a grande concentra\u00e7\u00e3o de nordestinos \n\nno bairro, cerca de 35% da popula\u00e7\u00e3o (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 1979; MACEDO, \n\n2010).  \n\nAs imagens abaixo se referem a diferentes pontos do bairro no in\u00edcio dos anos 1980: \n\n \n\nFigura 1 \u2013 Bairro Ferraz\u00f3polis visto da Volkswagen, em 1982 \n\n \nFonte: Reprodu\u00e7\u00e3o do Acervo da Se\u00e7\u00e3o de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o da prefeitura de S\u00e3o Bernardo do Campo. \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nFigura 2 N\u00facleo Jesus de Nazareth/Linha de transmiss\u00e3o da Volkswagen, em 1982 \n\n \nFonte: Reprodu\u00e7\u00e3o do Acervo da Se\u00e7\u00e3o de Pesquisa e Documenta\u00e7\u00e3o da prefeitura de S\u00e3o Bernardo do Campo. \n\n \n\nComo podemos observar, as experi\u00eancias de moradia vivenciadas entre os moradores \n\ndo bairro foram diferentes entre si; assim, atentos a essas diferen\u00e7as, bem como \u00e0s \n\ncaracter\u00edsticas atuais do bairro, estabelecemos, para fins anal\u00edticos, uma divis\u00e3o deste em tr\u00eas \n\nzonas: 1) regi\u00e3o urbanizada, por\u00e9m com algumas casas ainda inacabadas; 2) favelas \n\nsemiurbanizadas que contam com ruas asfaltadas, casas de alvenaria e fachadas acabadas; 3) \n\nfavelas predominantemente formadas por vielas sem asfalto, cujas moradias s\u00e3o marcadas pela \n\nprecariedade das constru\u00e7\u00f5es. A divis\u00e3o pode ser mais bem observada no mapa a seguir. \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\nMapa 3 \u2013 Bairro Ferraz\u00f3polis dividido em zonas15 \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de IBGE, 2010 e PMSBC, 2016 (apud IBGE, 2016). \n\n \n\nVale lembrar que tanto os respondentes dos question\u00e1rios quanto os n\u00facleos familiares \n\nentrevistados em profundidade residem nas tr\u00eas diferentes zonas do bairro. A seguir \n\napresentamos outras informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente em \n\nFerraz\u00f3polis, que foram obtidas por meio da aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e tamb\u00e9m a partir de \n\ndados existentes sobre o bairro nas bases do IBGE e da prefeitura municipal de S\u00e3o Bernardo \n\ndo Campo. \n\n                                                             \n15 A divis\u00e3o do bairro em tr\u00eas diferentes zonas \u00e9 uma elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, que n\u00e3o corresponde \u00e0 divis\u00e3o do IBGE \n\npor setores censit\u00e1rios; trata-se de uma divis\u00e3o pensada especificamente para a pesquisa. \n\n\n\n53 \n\n \n\nSegundo o Censo Demogr\u00e1fico de 2010 do IBGE, a popula\u00e7\u00e3o de Ferraz\u00f3polis \u00e9 de \n\n41.313 mil habitantes. As tabelas a seguir contam com dados do IBGE bem como dados \n\ncoletados no \u00e2mbito desta pesquisa, e trazem mais detalhes sobre o bairro (Tabelas 7 e 8).  \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o residente em Ferraz\u00f3polis segundo sexo e faixa et\u00e1ria \u2013 2010 \n\nFaixa et\u00e1ria Total Homens  Mulheres \n\nPessoas de 18 anos ou mais 30.069 14.219 15.850 \n\n18 a 29 anos 9.878 4.882 4.996 \n\n30 a 49 anos 12.335 5.848 6.487 \n\n50 anos ou mais 7.856 3.489 4.367 \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir de dados do IBGE \u2013 Censo Demogr\u00e1fico (2010). \n\n \n\nTrata-se de um bairro bastante populoso, com certo equil\u00edbrio entre a popula\u00e7\u00e3o \n\nmasculina e feminina, e de renda m\u00e9dia de at\u00e9 dois sal\u00e1rios m\u00ednimos per capita16, como pode \n\nser observado abaixo:  \n\n \n\nTabela 8 - Distribui\u00e7\u00e3o dos moradores de 18 anos ou mais do bairro Ferraz\u00f3polis, segundo renda familiar bruta \n\nRenda familiar bruta % \n\nTotal 100,0 \n\nAt\u00e9 R$ 1.500,00 35,3 \n\n  At\u00e9 R$ 792,00 * \n\n  Mais de R$ 792,00 at\u00e9 R$1.000,00 * \n\n  Mais de R$ 1.000,00 at\u00e9 R$ 1.500,00 20,7 \n\nMais de R$ 1.500,00 at\u00e9 R$ 2.000,00 20,7 \n\nMais de R$ 2.000,00 at\u00e9 R$ 2.500,00 20,8 \n\nMais de R$ 2.500,00 18,6 \n\n  Mais de R$ 2.500,00 at\u00e9 R$ 3.000,00 * \n\n  Mais de R$ 3.000,00 at\u00e9 R$ 5.000,00 * \n\n  Mais de R$ 5.000,00 * \n\nN\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu * \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n* A amostra n\u00e3o comporta a desagrega\u00e7\u00e3o para esta categoria. \n\n \n\nNo que tange \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, os \u00edndices de analfabetismo s\u00e3o baixos e o n\u00edvel de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica (at\u00e9 o Ensino M\u00e9dio) subiu relativamente se comparado ao do Censo de \n\n2000. De acordo com o IBGE, a m\u00e9dia de anos de estudo em Ferraz\u00f3polis entre os chefes de \n\ndomic\u00edlio oscila entre 4 e 7 anos de estudo. Na pr\u00f3xima tabela \u00e9 poss\u00edvel verificar os n\u00edveis de \n\nescolaridade entre os moradores do bairro (Tabela 9). \n\n \n\n                                                             \n16 Dados obtidos com o IBGE e atualizados de acordo com dados da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de pesquisa no \n\ndecorrer do ano de 2015. \n\n\n\n54 \n\n \n\nTabela 9 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos moradores de 18 anos ou mais do bairro Ferraz\u00f3polis, segundo a escolaridade \n\nEscolaridade % \n\nTotal 100,0 \n\nAnalfabeto(a) * \n\nAlfabetizado(a) * \n\nEnsino Fundamental 23,7 \n\n  Fundamental I * \n\n    Fundamental I incompleto * \n\n    Fundamental I completo * \n\n  Fundamental II 16,5 \n\n    Fundamental II incompleto * \n\n    Fundamental II completo * \n\nEnsino M\u00e9dio 57,2 \n\n  M\u00e9dio incompleto 31,6 \n\n  M\u00e9dio completo 25,6 \n\nEnsino Superior * \n\n  Superior incompleto * \n\n  Superior completo * \n\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o * \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n* A amostra n\u00e3o comporta a desagrega\u00e7\u00e3o para esta categoria. \n\n \n\n Observa-se que a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 majoritariamente composta por pessoas que se declaram \n\nmorenas ou pardas, seguida pelas que declaram ser brancas; em terceiro lugar, est\u00e3o aquelas \n\nque se declaram como negras (Gr\u00e1fico 4). \n\n \nGr\u00e1fico 4 - Quantidade de moradores pesquisados em Ferraz\u00f3polis por etnia/cor \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\n No quesito religi\u00e3o, a grande maioria dos moradores \u00e9 composta de cat\u00f3licos; em \n\nsegundo lugar est\u00e3o aqueles que se declararam praticantes de \u201coutras religi\u00f5es\u201d e, em terceiro \n\n\n\n55 \n\n \n\nlugar, est\u00e3o os evang\u00e9licos. A Igreja Cat\u00f3lica tem maior tradi\u00e7\u00e3o em Ferraz\u00f3polis; a primeira \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma igreja data do in\u00edcio do loteamento oficial do bairro, a Par\u00f3quia Nossa \n\nSenhora de F\u00e1tima. O gr\u00e1fico abaixo apresenta os dados atuais sobre a religi\u00e3o dos moradores \n\n(Gr\u00e1fico 5). \n\n \nGr\u00e1fico 5 - Moradores de Ferraz\u00f3polis, por religi\u00e3o \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\n \n\n2.2 O bairro se forma e se forjam suas redes \n\n \n[...] Se a moradia \u00e9 por excel\u00eancia o espa\u00e7o de intimidade da fam\u00edlia e fruto das \n\nremunera\u00e7\u00f5es que adv\u00e9m da regularidade do trabalho, o bairro, espa\u00e7o que a todos \n\npertence transforma-se tamb\u00e9m, por causa de suas car\u00eancias, em espa\u00e7o de \n\nsociabilidade. (KOWARICK, 1988, p. 26) \n\n \n\nDiferentes grupos atuaram para a forma\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento do bairro, bem como \n\npara a forma\u00e7\u00e3o de um modo pr\u00f3prio de existir naquele local, al\u00e9m de uma rede de solidariedade \n\nque se constituiu em torno do cotidiano de dificuldades enfrentado pelos moradores. A Igreja \n\nCat\u00f3lica teve fundamental import\u00e2ncia para o crescimento de bairros populares ap\u00f3s a segunda \n\nmetade do s\u00e9culo XX e n\u00e3o foi diferente em Ferraz\u00f3polis, pois, como podemos observar, a \n\nhist\u00f3ria do bairro se assemelha \u00e0 da forma\u00e7\u00e3o de outros loteamentos do per\u00edodo, acompanhando \n\num processo de desenvolvimento das metr\u00f3poles que se deu de forma perif\u00e9rica e segregada \n\n56,6\n\n20,3\n\n23,2\n\n0\n\nReligi\u00e3o %\n\nCat\u00f3lica Evang\u00e9lica Outras Religi\u00f5es\n\n\n\n56 \n\n \n\n(BONDUKI, 1988; DURHAM, 1988). Diante disso, ressaltamos a import\u00e2ncia das lideran\u00e7as \n\ncat\u00f3licas, que s\u00e3o reconhecidas at\u00e9 hoje por seu papel ativo no crescimento e desenvolvimento \n\ndo bairro estudado, pois se consolidaram como refer\u00eancia n\u00e3o apenas no aux\u00edlio aos mais \n\nnecessitados em a\u00e7\u00f5es de caridade, mas tamb\u00e9m na colabora\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da \n\nsubsist\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o. Em Ferraz\u00f3polis, os primeiros a quem os moradores recorriam em \n\nmomentos de necessidade eram as lideran\u00e7as cat\u00f3licas, que normalmente surgiram a partir da \n\natua\u00e7\u00e3o em pastorais da Igreja17 e se converteram tamb\u00e9m em lideran\u00e7as de bairro; muitas \n\nvezes, era apenas por meio da interven\u00e7\u00e3o desses l\u00edderes que se conseguia a a\u00e7\u00e3o do poder \n\np\u00fablico no bairro.  \n\nSegundo Durham (1988), nos bairros populares e periferias paulistanas a presen\u00e7a \n\natuante do que ela chama de \u201cnova Igreja\u201d (marcada pela a\u00e7\u00e3o da Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o, \n\ncorrente da Igreja Cat\u00f3lica que tinha por premissa a op\u00e7\u00e3o preferencial pelos pobres e o \n\nestreitamento das rela\u00e7\u00f5es com setores populares e progressistas), juntamente com outros \n\nelementos que constitu\u00edram certa tradi\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o nas periferias paulistas (movimentos \n\npopulares, de bairro e depois o PT), contribuiu para a exist\u00eancia de uma \u201crela\u00e7\u00e3o mais \n\ncombativa\u201d (p. 175) e direta com o poder p\u00fablico municipal. Segundo a autora, embora o \n\ndiscurso e o n\u00edvel de politiza\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es sofressem varia\u00e7\u00f5es, esse era um ponto em \n\ncomum entre as camadas populares moradoras da periferia paulistana e da regi\u00e3o metropolitana. \n\n De acordo com Kowarick e Bonduki (1988), a quest\u00e3o urbana foi politizada nas \n\nperiferias paulistanas, o que afetou tamb\u00e9m o modo como muitos moradores dessas regi\u00f5es se \n\nveem no mundo e se relacionam com a pol\u00edtica, o que pode ser observado tamb\u00e9m em \n\nFerraz\u00f3polis. Ainda assim, nesse caso espec\u00edfico, \u00e9 preciso esclarecer que n\u00e3o se trata de um \n\ncomportamento absolutamente homog\u00eaneo, pois apenas uma parte da popula\u00e7\u00e3o se tornou mais \n\natuante e combativa. \n\n Nesse contexto de busca por melhorias e luta por direitos, j\u00e1 em 1975, nos anos iniciais \n\nde exist\u00eancia do bairro, \u00e9 criada a primeira associa\u00e7\u00e3o de moradores, localizada na zona 1. De \n\nacordo com alguns moradores que foram entrevistados para esta pesquisa e que fizeram parte \n\nda forma\u00e7\u00e3o da associa\u00e7\u00e3o, o intuito era promover debates sobre as condi\u00e7\u00f5es do bairro e buscar \n\nmeios institucionalizados para a garantia de acesso a direitos m\u00ednimos no que diz respeito \u00e0 \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o do bairro (asfaltamento das ruas, instala\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, \u00e1gua e redes de \n\nesgoto, transporte coletivo, escolas, creches e postos de sa\u00fade). Assim, os moradores mais \n\n                                                             \n17 De acordo com informa\u00e7\u00f5es coletadas entre os membros da igreja e moradores do bairro, as pastorais mais \n\natuantes da Igreja Nossa Senhora do Ros\u00e1rio de F\u00e1tima eram a Oper\u00e1ria, a da Juventude e a da Sa\u00fade. \n\n\n\n57 \n\n \n\nengajados se reuniam nas associa\u00e7\u00f5es (por vezes sem sede pr\u00f3pria, funcionando nas casas dos \n\nmembros) para discutir quest\u00f5es relativas ao bairro e levar reivindica\u00e7\u00f5es para vereadores e/ou \n\ndemais lideran\u00e7as pol\u00edticas de \u00e2mbito municipal. Ferraz\u00f3polis \u00e9 um bairro composto por nove \n\nvilas (S\u00e3o Bernardo Mirim, Vila Formosa, Vila do Tanque, Vila Boa Viagem, Vila S\u00e3o Jos\u00e9, \n\nJardim Regina, Jardim Silvina, Jardim Leblon e Jardim Limp\u00e3o) e as associa\u00e7\u00f5es de bairro se \n\nproliferaram por quase todas elas ao longo dos anos, de modo que foram surgindo diferentes e \n\nnovas associa\u00e7\u00f5es de bairro at\u00e9 a atualidade18.  \n\n Segundo Kowarick (1988), enquanto os sindicatos eram mantidos sob controle pelo \n\ngoverno da ditadura civil-militar, o cen\u00e1rio de espolia\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e intensas dificuldades \n\nvivenciadas pelos trabalhadores industriais urbanos no ABC, em meados dos anos 1970, \n\ncontribuiu para uma fus\u00e3o de conflitos e diferentes reivindica\u00e7\u00f5es, que se desenvolveu a partir \n\nde uma pr\u00e1tica comum, constru\u00edda em meio a um cotidiano dif\u00edcil, marcado pela \n\nvulnerabilidade social e econ\u00f4mica. O autor aponta que a tend\u00eancia geral \u00e9 de que o peso do \n\ncotidiano anule as possibilidades de mobiliza\u00e7\u00e3o, pois, via de regra, os custos da mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\ndo engajamento pol\u00edticos costumam ser muito altos para trabalhadores espoliados, que receiam \n\no custo dos ganhos (pol\u00edticos e econ\u00f4micos) da mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que, para, eles podem ser \n\naltamente incertos. Todavia, naquele momento a conjuntura macro e microssocial somada ao \n\ndesgaste causado pela dura realidade cotidiana teriam convergido em um cen\u00e1rio que \n\nimpulsionava mobiliza\u00e7\u00f5es, como aquelas em prol de moradia digna, contra o alto custo de vida \n\n(Movimento Contra a Carestia19) e, principalmente, as greves \u00e0 partir de 1978-1989, movimento \n\nque caracterizaria de maneira marcante essa fus\u00e3o de descontentamentos, frustra\u00e7\u00f5es, \n\nindigna\u00e7\u00e3o e anseio por mudan\u00e7as.  \n\n No que tange ao movimento oper\u00e1rio na regi\u00e3o, de acordo com Abramo (1988), o \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo do Campo possu\u00eda caracter\u00edsticas muito particulares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncategoria de trabalhadores metal\u00fargicos; uma das principais seria o \u201cpeso estrat\u00e9gico\u201d dessa \n\n                                                             \n18 At\u00e9 o momento de reda\u00e7\u00e3o desta tese existiam sete associa\u00e7\u00f5es de moradores em Ferraz\u00f3polis. A mais recente \n\nest\u00e1 localizada entre a Vila Boa Viagem e a Vila do Tanque e ainda n\u00e3o tem sede fixa; seus membros se re\u00fanem \n\nnas casas de alguns moradores das localidades. As principais pautas dessas associa\u00e7\u00f5es seguem sendo a busca \n\npor melhorias para o bairro e a qualidade de vida dos moradores e, de acordo com os membros entrevistados, as \n\nfun\u00e7\u00f5es primordiais das associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o ouvir e organizar as reivindica\u00e7\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o e fazer com que \n\ncheguem, de modo organizado, a lideran\u00e7as pol\u00edticas, ao poder p\u00fablico municipal e, quando poss\u00edvel, ao poder \n\np\u00fablico estadual. \n19 O Movimento Contra a Carestia (MCC), tamb\u00e9m conhecido como Movimento contra o Custo de Vida (MCV), \n\npor exemplo, ganhou for\u00e7a na d\u00e9cada de 1970 e foi um dos mais importantes movimentos populares do per\u00edodo. \n\nReunia associa\u00e7\u00f5es de bairro, sindicatos, trabalhadores, mulheres, \u201cdonas de casa\u201d e estudantes em uma resposta \n\ncontra a crise econ\u00f4mica. O movimento era pautado principalmente em reivindica\u00e7\u00f5es contra o alt\u00edssimo custo \n\nde vida, que onerava, principalmente, as fam\u00edlias mais pobres (MONTEIRO, 2015).  \n\n\n\n58 \n\n \n\ncategoria no munic\u00edpio, pois, segundo os dados levantados pela autora, em 1970, 72,9% dos \n\nempregados da cidade estavam alocados na ind\u00fastria metal\u00fargica. Outro elemento importante, \n\ntamb\u00e9m caracter\u00edstico, da experi\u00eancia dos trabalhadores metal\u00fargicos de S\u00e3o Bernardo do \n\nCampo no per\u00edodo diz respeito \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o espacial desses trabalhadores; no in\u00edcio da \n\nd\u00e9cada de 1970, cerca de metade da categoria estava distribu\u00edda por cinco empresas \n\nautomobil\u00edsticas de grande porte e, como j\u00e1 afirmamos, parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o \n\nempregada no setor metal\u00fargico tamb\u00e9m residia em S\u00e3o Bernardo. Portanto, a luta desses \n\ntrabalhadores repercutiu de maneira muito intensa em sua base territorial, de modo que \u201ca \n\npreponder\u00e2ncia t\u00e3o destacada da categoria\u201d seria um dos elementos que explicam o fato de o \n\nmovimento dos metal\u00fargicos aparecer como se fosse de toda a cidade (ABRAMO, 1988, p. \n\n215; MACEDO, 2010; S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 1979). \n\n Nesse cen\u00e1rio, a viv\u00eancia nos bairro foi um elemento fundamental para a manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo movimento grevista que ficou marcado como um dos momentos mais importantes da hist\u00f3ria \n\ndo movimento oper\u00e1rio brasileiro. A eclos\u00e3o da greve de 1978 e o desenrolar desse processo, \n\nsobretudo ap\u00f3s as demais grandes greves que se estenderam at\u00e9 1982, marcaram tamb\u00e9m a \n\nhist\u00f3ria de Ferraz\u00f3polis, local de forte concentra\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios, que passou a ecoar os \n\nconflitos existentes nas f\u00e1bricas. \n\n A Igreja Cat\u00f3lica, j\u00e1 citada como atuante nos movimentos de luta por moradia, tamb\u00e9m \n\ncontribuiu para o movimento grevista no ABC. A vertente da Igreja \u201cnova\u201d, como citado \n\nanteriormente, marcou intensa presen\u00e7a na luta sindicalista, haja vista que muitos dos militantes \n\nsindicais foram formados em sua atua\u00e7\u00e3o na Igreja, seja por meio das comunidades eclesiais de \n\nbase, seja por sua a\u00e7\u00e3o nas pastorais (MARTINS, 1994, p. 24). No caso espec\u00edfico de Ferraz\u00f3polis \n\nn\u00e3o foi diferente, principalmente por meio das a\u00e7\u00f5es das pastorais, assim como da atua\u00e7\u00e3o \n\ncr\u00edtica dos pr\u00f3prios sacerdotes que, muitas vezes, em seus serm\u00f5es pregavam apoio aos \n\ntrabalhadores grevistas, al\u00e9m \u00e9 claro do apoio material prestado \u00e0s fam\u00edlias dos grevistas, em \n\nvirtude do corte dos sal\u00e1rios. Um fato curioso sobre a igreja no bairro diz respeito ao p\u00e1roco da \n\nigreja cat\u00f3lica local, que era di\u00e1cono20 entre as d\u00e9cadas de 1970 e 2000, portanto poderia \n\ntrabalhar e constituir fam\u00edlia; tamb\u00e9m era trabalhador metal\u00fargico, empregado na empresa \n\n                                                             \n20 O di\u00e1cono n\u00e3o \u00e9 ordenado para o sacerd\u00f3cio, tendo fun\u00e7\u00f5es restritas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 um padre na Igreja Cat\u00f3lica. \n\nSua ordena\u00e7\u00e3o que n\u00e3o exige o celibato e dedica\u00e7\u00e3o exclusiva \u00e0 Igreja visa contemplar a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de \n\ncaridade e de liturgia cat\u00f3lica em comunidades e igrejas para as quais seja enviado. Um di\u00e1cono pode por exemplo, \n\nassumir a administra\u00e7\u00e3o de uma par\u00f3quia, como foi o caso do di\u00e1cono da Igreja Nossa Senhora de F\u00e1tima, \n\nlocalizada em Ferraz\u00f3polis. Cf: Os padres casados da Igreja Cat\u00f3lica. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://istoe.com.br/73222_OS+PADRES+CASADOS+DA+IGREJA+CATOLICA/ Isto\u00e9. Vers\u00e3o digital. \n\nPrimeiro acesso em 20 de setembro de 2016. \n\nhttp://istoe.com.br/73222_OS+PADRES+CASADOS+DA+IGREJA+CATOLICA/\n\n\n59 \n\n \n\nTRW. Al\u00e9m de p\u00e1roco e metal\u00fargico, o di\u00e1cono era uma das lideran\u00e7as cat\u00f3licas mais atuantes \n\nde Ferraz\u00f3polis. \n\n Em meio a esse cen\u00e1rio de aumento da luta por direitos como trabalho e moradia dignos, \n\nmoradores, movimentos de bairro, trabalhadores, sindicatos, intelectuais de esquerda, alguns \n\nsetores da Igreja Cat\u00f3lica organizados e, de acordo com Secco (2011) e Machado (2016), alguns \n\nsetores evang\u00e9licos21, emerge o Partido dos Trabalhadores, que surgiu no bojo desse contexto \n\nde reorganiza\u00e7\u00e3o dos movimentos sociais e lutas trabalhistas descrito brevemente at\u00e9 aqui. O \n\npartido tamb\u00e9m teve import\u00e2ncia na forma\u00e7\u00e3o de Ferraz\u00f3polis e gerou impactos na constitui\u00e7\u00e3o \n\ndos diferentes modos de lidar com a pol\u00edtica entre os moradores. Vale destacar que, entre a \n\nprimeira gera\u00e7\u00e3o, encontram-se metal\u00fargicos (ou ex-metal\u00fargicos), membros de associa\u00e7\u00f5es de \n\nbairro, militantes religiosos e sindicais e, posteriormente, do PT. Esses moradores relatam sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na funda\u00e7\u00e3o do partido e relembram as reuni\u00f5es organizadas no bairro e at\u00e9 mesmo \n\nem suas pr\u00f3prias casas. Os dados coletados durante a pesquisa nos mostram que mesmo a \n\nparcela da popula\u00e7\u00e3o que relata jamais ter tido algum tipo de envolvimento com pol\u00edtica \n\npartid\u00e1ria menciona o PT quando o assunto \u00e9 partido pol\u00edtico. \n\n Diante do que foi exposto at\u00e9 aqui, observamos a import\u00e2ncia de diferentes indiv\u00edduos \n\norganizados, como membros de associa\u00e7\u00f5es de bairro, parcela da Igreja Cat\u00f3lica e militantes \n\nreligiosos, al\u00e9m da categoria profissional de metal\u00fargicos, militantes sindicais e do PT, que \n\njuntos contribu\u00edram para a forma\u00e7\u00e3o do bairro e de redes de sociabilidade e solidariedade entre \n\nos moradores, bem como para a constitui\u00e7\u00e3o de uma tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que ainda permeia o bairro \n\ne \u00e9 marcada pela reorganiza\u00e7\u00e3o, pelo desenvolvimento e pela consolida\u00e7\u00e3o dos movimentos \n\nsociais de car\u00e1ter popular entre os anos 1970 e 1980, que se desenvolveram em diferentes n\u00edveis \n\ne com diferentes discursos e reivindica\u00e7\u00f5es em outros bairros da Regi\u00e3o Metropolitana, mas \n\nem seu conjunto foram fundamentais para o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do Brasil levado a \n\ncabo na d\u00e9cada de 1980. Desse modo, nesta tese pretendemos compreender, ainda, como os \n\nmoradores de um bairro com esse passado de luta t\u00eam se colocado diante dos acontecimentos \n\npol\u00edticos atuais, nesse cen\u00e1rio de intensas transforma\u00e7\u00f5es sociais? Assim, buscando pistas para \n\nesse questionamento, abordaremos algumas das transforma\u00e7\u00f5es vivenciadas no bairro ao longo \n\ndos 40 anos de sua exist\u00eancia oficial, que resultaram inclusive na transforma\u00e7\u00e3o de seu perfil, \n\nque era o de um bairro essencialmente oper\u00e1rio. \n\n                                                             \n21 Nesta tese n\u00e3o fazemos refer\u00eancia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica nos anos iniciais do bairro, pois o \n\nfen\u00f4meno de expans\u00e3o dessa religi\u00e3o em Ferraz\u00f3polis come\u00e7ou a crescer posteriormente e, de acordo com os \n\ndados coletados na pesquisa, o catolicismo ainda \u00e9 a religi\u00e3o predominante no bairro. \n\n\n\n60 \n\n \n\n2.3 Do passado oper\u00e1rio a bairro popular \n\n \n\nDe acordo com as informa\u00e7\u00f5es tratadas at\u00e9 aqui, observamos que o bairro Ferraz\u00f3polis \n\nsurgiu em meio a um processo de urbaniza\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, comum ao crescimento da Regi\u00e3o \n\nMetropolitana de S\u00e3o Paulo (RMSP) e, posteriormente, ao de cidades do interior (DURHAM, \n\n1988). Os elementos principais que caracterizam o surgimento do bairro est\u00e3o ligados \u00e0 \n\nconstitui\u00e7\u00e3o de uma maneira de morar relegada \u00e0s classes populares que, como vimos \n\nanteriormente, estava pautada em um processo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria que loteava terrenos \n\nem locais sem infraestrutura e/ou muito afastados; na invas\u00e3o de terrenos e no surgimento de \n\nfavelas; e na luta por moradia e condi\u00e7\u00f5es dignas de sobreviv\u00eancia em meio \u00e0s p\u00e9ssimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es encontradas na cidade.  \n\nSegundo Durhan (1988, p. 185), os moradores de periferias e bairros populares \n\nenxergam a experi\u00eancia da urbaniza\u00e7\u00e3o de maneira relacionada ao seu progresso na cidade, em \n\num processo no qual o progresso seria alcan\u00e7ado paulatinamente, pois estaria ligado a suas \n\n\u201chist\u00f3rias de vida, [ao] acesso crescente a recursos urbanos, [\u00e0 possibilidade de] morar em casa \n\npr\u00f3pria, em local asfaltado, iluminado, com \u00e1gua, esgoto e condu\u00e7\u00e3o perto das escolas e postos \n\nde sa\u00fade\u201d. Ainda segundo a autora, esse ideal de um modelo de vida minimamente decente \n\nestaria ligado tamb\u00e9m \u00e0 ideia de propriedade, com a aquisi\u00e7\u00e3o da casa pr\u00f3pria, por vezes o \n\nmaior s\u00edmbolo de ter vencido na cidade. Havia, ainda, uma percep\u00e7\u00e3o de que, melhorando o \n\nbairro, todos ganhariam, seja com ganhos efetivos em qualidade de vida, seja com a valoriza\u00e7\u00e3o \n\nde suas casas, e de que tais melhorias n\u00e3o seriam atingidas individualmente. Nesse sentido, para \n\nefeitos desta pesquisa, vale destacar que uma \u00e1rdua luta coletiva foi empreendida em \n\nFerraz\u00f3polis em prol desse modelo de vida. \n\nDe acordo com Durham (1988), j\u00e1 no final da d\u00e9cada de 1980, observava-se entre os \n\nmoradores das periferias e bairros populares uma sensa\u00e7\u00e3o de que o processo em que se \n\nalcan\u00e7aria o progresso aos poucos havia mudado, se estagnado, de modo que progredir \n\nefetivamente na cidade se tornava uma realidade cada vez mais distante, pouco tang\u00edvel e n\u00e3o \n\nmais vislumbrada como um resultado poss\u00edvel do esfor\u00e7o individual, o que alteraria o pr\u00f3prio \n\nmodo de conceber a vida nas classes populares. Essa sensa\u00e7\u00e3o de estagna\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o das \n\ndificuldades para \u201cvencer na cidade\u201d tamb\u00e9m foi relatada por moradores de Ferraz\u00f3polis \n\nentrevistados para esta pesquisa.  \n\nObservamos, ent\u00e3o, que h\u00e1 uma s\u00e9rie de elementos que s\u00e3o comuns aos bairros surgidos \n\nno mesmo per\u00edodo que Ferraz\u00f3polis. Assim, visando a apresentar as particularidades do bairro \n\n\n\n61 \n\n \n\nestudado, abordaremos de modo mais detalhado diferentes elementos que caracterizam o estilo \n\nde vida dos seus moradores. O primeiro deles diz respeito \u00e0s condi\u00e7\u00f5es concretas de moradia \n\ndaqueles que vivem no bairro. Um dado que chama a aten\u00e7\u00e3o e remete aos primeiros anos do \n\nbairro \u00e9 o fato de 60,46% das moradias em Ferraz\u00f3polis terem sido erguidas por meio da \n\nautoconstru\u00e7\u00e3o, em terrenos pr\u00f3prios ou ocupados. Com esses \u00edndices, Ferraz\u00f3polis era dono \n\nda marca de bairro com o maior n\u00famero de casas autoconstru\u00eddas em toda a cidade (S\u00c3O \n\nBERNARDO DO CAMPO, 1979).  \n\nPor meio da observa\u00e7\u00e3o detalhada de caracter\u00edsticas das unidades domiciliares, realizada \n\na partir da pesquisa, foi poss\u00edvel fazer distin\u00e7\u00f5es mais concretas entre as zonas do bairro, \n\nconsiderando as diferentes experi\u00eancias de moradias em virtude da regi\u00e3o em que os moradores \n\nforam se estabelecendo. A maneira de construir as casas e dividir os terrenos ocorreu e ainda \n\nocorre de forma mais ou menos parecida; o que varia \u00e9 o acabamento das casas e o tipo de \n\nmaterial utilizado. A constru\u00e7\u00e3o da casa por etapas tamb\u00e9m fazia parte do processo ligado ao \n\nprogresso na cidade e envolvia toda a fam\u00edlia (DURHAM, 1973).  \n\nFachadas mais bem acabadas e conservadas parecem ser um aspecto muito importante \n\npara os moradores da zona 1, onde h\u00e1 mais casas com constru\u00e7\u00f5es finalizadas, embora muitas \n\ntenham a parte da frente totalmente acabada e o interior e os fundos, n\u00e3o. J\u00e1 nas zonas 2 e 3, \n\nocorre o inverso; os interiores s\u00e3o acabados e equipados. Por\u00e9m, nas casas da zona 2 \n\n(localizadas nas favelas, mas em ruas asfaltadas) nota-se uma preocupa\u00e7\u00e3o maior com a \n\nfinaliza\u00e7\u00e3o da fachada com reboco e, por vezes, com pintura. Outros tipos de acabamento s\u00e3o \n\nmais raros. Em algumas das casas visitadas entre agosto e outubro de 2014, foi poss\u00edvel notar \n\ntal semelhan\u00e7a. As Figuras 3 a 6 ilustram essa afirma\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Vista de dentro de uma resid\u00eancia na zona 1 \n\n \nFonte: Acervo pessoal para a pesquisa de campo (2014). \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nFigura 4 \u2013 Resid\u00eancia na zona 2 \n\n \nFonte: Acervo pessoal para a pesquisa de campo (2014). \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\nFigura 5 \u2013 Resid\u00eancia na zona 2 \n\n \nFonte: Acervo pessoal para a pesquisa de campo (2014). \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Vista da janela de uma resid\u00eancia na zona 3 \n\n \nFonte: Acervo pessoal para a pesquisa de campo (2014). \n\n \n\nComo \u00e9 poss\u00edvel observar, em um mesmo terreno pode haver v\u00e1rias casas, uma pr\u00e1tica \n\nque tamb\u00e9m remonta ao in\u00edcio da hist\u00f3ria do bairro, caracter\u00edstica comum de periferias e locais \n\nde concentra\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios. Em Ferraz\u00f3polis, j\u00e1 em 1979 havia uma grande propor\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n66 \n\n \n\nterrenos com mais de uma moradia; cerca de 41,6% dos lotes estavam nessa condi\u00e7\u00e3o (S\u00c3O \n\nBERNARDO DO CAMPO, 1979). Os motivos para a constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias casas eram diversos, \n\ne dependiam de divis\u00e3o familiar ou entre amigos, o que ajudava a baratear o valor do terreno \n\nmas tamb\u00e9m poderia servir para o aumento da renda familiar, com a constru\u00e7\u00e3o de casas de \n\naluguel. Essa pr\u00e1tica de coabita\u00e7\u00e3o, com a exist\u00eancia de resid\u00eancias diferentes no mesmo \n\nterreno, \u00e9 portanto um fator recorrente, que marca a paisagem do bairro e ocorre at\u00e9 hoje nas \n\ntr\u00eas zonas. Embora a maior parte dos moradores vivam em moradias cujos terrenos contem com \n\napenas uma casa, \u00e9 significativo o n\u00famero dos que vivem em quintais com mais de uma moradia \n\n(Tabelas 10, 11 e 12). \n\n \nTabela 10 - Tipo de moradia \n\nTipo de moradia Quantidade (%) \n\nPr\u00f3pria (quitada) 152 (48,9) \n\nAlugada 85 (27,3) \n\nPr\u00f3pria em terreno da prefeitura/Outro 55 (17,7) \n\nPr\u00f3pria (paga financiamento) 10 (3,2) \n\nEmprestada 7 (2,3) \n\nOcupada 2 (0,6) \n\nTotal 311 (100) \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\nTabela 11 \u2013 M\u00e9dia de c\u00f4modos por casa \n\nVari\u00e1vel \nQuantidade de \n\npesquisados \nM\u00e9dia \n\nQuantidade de c\u00f4modos por casa 311 4,0 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\nTabela 12 - M\u00e9dia de casas por quintal \n\nVari\u00e1vel \nQuantidade de \n\npesquisados \nM\u00e9dia \n\nQuantidade de casas por quintal 311 2,2 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\nObserva-se, ainda, que os indiv\u00edduos analisados neste estudo guardam entre si algumas \n\ncaracter\u00edsticas comuns; uma delas \u00e9 a migra\u00e7\u00e3o em busca da melhoria de vida, traduzida em \n\nnovas e melhores possibilidades de emprego, escolaridade e ascens\u00e3o social para si e para a \n\nfam\u00edlia.  \n\nEssas fam\u00edlias compartilham ainda o entendimento do trabalho como esfera \n\ncentral da vida e \u00fanico meio digno de sobreviv\u00eancia. A pesquisa aponta com clareza que o \n\n\n\n67 \n\n \n\ntrabalho \u00e9 o eixo central de organiza\u00e7\u00e3o de suas vidas, pois \u00e9 por meio dele que se tem a \n\npossibilidade de \u201cprogredir na vida\u201d. Destacamos entre as fam\u00edlias entrevistadas o apre\u00e7o pelo \n\ntrabalho duro, que na chegada ao bairro foi traduzido principalmente pelo emprego em \n\nind\u00fastrias da regi\u00e3o, sobretudo metal\u00fargicas. Em muitos casos, a escolha do lugar de moradia \n\ne o destino da migra\u00e7\u00e3o se deram em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ind\u00fastrias na cidade, de modo \n\nque a valoriza\u00e7\u00e3o do emprego industrial passaria pela pr\u00f3pria compreens\u00e3o que as camadas \n\npopulares possuem do mercado de trabalho (DURHAM, 1988; SARTI, 2003). No caso de \n\nFerraz\u00f3polis, j\u00e1 em 1979, o bairro era reconhecido estatisticamente como \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o \n\nde oper\u00e1rios (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 1970; MACEDO, 2010). Nesse sentido, guarda \n\ntradi\u00e7\u00f5es do passado oper\u00e1rio e possui quantidade expressiva de moradores que j\u00e1 trabalharam \n\nno setor de metalurgia. No universo analisado de 311 respondentes, os \u00edndices obtidos em nossa \n\npesquisa apontam que 33,1% dos moradores j\u00e1 trabalharam como metal\u00fargicos, e que 28,3% \n\ndos pais e 8,7% das m\u00e3es dos respondentes tamb\u00e9m j\u00e1 trabalharam no setor.  \n\n \n\nGr\u00e1fico 6 \u2013 Quantidade de moradores pesquisados que j\u00e1 trabalharam como metal\u00fargicos\n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao trabalho, uma das primeiras mudan\u00e7as notadas na condi\u00e7\u00e3o do bairro \u00e9 o \n\nfato de atualmente haver poucos empregados na ind\u00fastria metal\u00fargica. Entre a popula\u00e7\u00e3o \n\nempregada formalmente que comp\u00f5e nossa amostra, apenas 7,7% ainda se encontram \n\nempregados nesse setor produtivo. Outro fator que chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o alto percentual de \n\nmoradores que n\u00e3o possuem carteira assinada (43,8%). Al\u00e9m de os \u00edndices citados confirmarem \n\nnossa hip\u00f3tese inicial das mudan\u00e7as ocorridas no bairro ao longo das \u00faltimas duas d\u00e9cadas, \n\nrefletem uma tend\u00eancia do mercado de trabalho da regi\u00e3o, pois, mesmo na cidade de S\u00e3o \n\n\n\n68 \n\n \n\nBernardo do Campo, ainda altamente industrializada, o setor que mais emprega \u00e9 o de servi\u00e7os \n\n(S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 2010). \n\n \n\nGr\u00e1fico 7 \u2013 Quantidade de moradores pesquisados, quanto ao emprego atual (2015) \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\nGr\u00e1fico 8 \u2013 Quantidade de moradores pesquisados, quanto ao emprego com carteira assinada \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a Pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nObservamos que, mesmo na cidade industrial de S\u00e3o Bernardo do Campo, em um bairro \n\nde tradi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, aqueles que est\u00e3o empregados est\u00e3o alocados majoritariamente nos setores \n\nde com\u00e9rcio e servi\u00e7os e, tamb\u00e9m, no trabalho aut\u00f4nomo e informal; os dados apresentados \n\nrevelam tamb\u00e9m a expressiva quantidade de indiv\u00edduos que se encontravam sem registro em \n\ncarteira no ano de 2015. A renda familiar per capita m\u00e9dia entre as fam\u00edlias que vivem no bairro \n\nest\u00e1 dentro do que se convencionou chamar como m\u00e9dia-baixa; a m\u00e9dia de escolaridade entre \n\nos moradores atinge o Ensino Fundamental entre a primeira gera\u00e7\u00e3o e o Ensino M\u00e9dio na \n\nsegunda, com avan\u00e7o no n\u00famero de moradores que chegaram a cursar o Ensino Superior. Essa \n\nescolariza\u00e7\u00e3o, com caracter\u00edsticas comuns \u00e0 de camadas populares no Brasil, tem sido realizada \n\nprincipalmente nas redes p\u00fablicas, por\u00e9m, quando alcan\u00e7ado o Ensino Superior, este se d\u00e1 na \n\nmaioria absoluta dos casos na rede privada, com o agravante da dificuldade de inser\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o dos estudos superiores.  \n\nEmbora inicialmente um bairro reconhecido como \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios, \n\nas atuais caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o de Ferraz\u00f3polis nos levam a considerar que estamos \n\nlidando com indiv\u00edduos das chamadas classes populares, que \u00e9 a maneira como temos tratado \n\no grupo analisado at\u00e9 o momento. Ferraz\u00f3polis \u00e9 um bairro onde vivem trabalhadores, sejam \n\neles industriais, da constru\u00e7\u00e3o civil, do setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, aut\u00f4nomos, pequenos \n\ncomerciantes, trabalhadores formais ou informais. \n\nDe acordo com Mauger (2010), entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1990 observou-se na Fran\u00e7a \n\num fen\u00f4meno de \u201cdesoperariza\u00e7\u00e3o\u201d nas classes populares, marcado principalmente por \n\nmudan\u00e7as no mercado de trabalho que provocaram desemprego em massa, desestabiliza\u00e7\u00e3o e \n\nprecariedade e alteraram os modos de forma\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria francesa. Esses diferentes \n\nmodos de forma\u00e7\u00e3o seriam, ent\u00e3o, marcados por tr\u00eas estratos constitutivos da classe oper\u00e1ria, \n\nquais sejam: a proletariza\u00e7\u00e3o, a desproletariza\u00e7\u00e3o e a precariza\u00e7\u00e3o. Embora a classe oper\u00e1ria \n\nfrancesa tenha sido consolidada ao longo de um tempo muito superior ao da classe oper\u00e1ria \n\nbrasileira, em espec\u00edfico o operariado do ABC Paulista, e as compara\u00e7\u00f5es entre os dois grupos \n\npossam parecer indevidas, acreditamos ser poss\u00edvel tra\u00e7ar um paralelo entre as grandes \n\naltera\u00e7\u00f5es do mercado de trabalho que impactaram diretamente os trabalhadores industriais, \n\ntamb\u00e9m vitimados pelo desemprego e pela precariza\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, al\u00e9m da mudan\u00e7a \n\nnas pr\u00e1ticas pol\u00edticas e at\u00e9 mesmo ideol\u00f3gicas da classe trabalhadora. O que se observa entre as \n\nduas gera\u00e7\u00f5es analisadas por n\u00f3s \u00e9 que passaram de um per\u00edodo de proletariza\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\n\n70 \n\n \n\nprecariza\u00e7\u00e3o, bem como por mudan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao seu entendimento do papel pol\u00edtico da \n\nclasse oper\u00e1ria.  \n\nDiante disso, nesta tese, os moradores de Ferraz\u00f3polis s\u00e3o abordados como pertencentes \n\n\u00e0s classes populares, termo comumente utilizado para se referir \u00e0s parcelas pauperizadas da \n\npopula\u00e7\u00e3o, mais distantes do pleno gozo dos direitos sociais e civis. Apesar do uso frequente \n\ndesse termo, ainda n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre os grupos sociais aos quais ele se refere. Parte dessa \n\ndificuldade tem origem no pr\u00f3prio conceito de classe, pois \u201cclasse\u201d e seus derivados (classe \n\nsocial, posi\u00e7\u00e3o de classe, localiza\u00e7\u00e3o de classe) podem dizer \u201ccoisas muito diferentes\u201d a \n\ndepender da perspectiva empregada (BERTONCELO, 2014, p. 17; COLLOVALD; SAWICKI, \n\n1991).  \n\nSegundo Mattos (2007), o entendimento marxista das classes se d\u00e1 a partir de uma \n\ntentativa de compreender o capitalismo e procurar uma supera\u00e7\u00e3o para este. Assim, entendendo \n\nque a estrutura e a organiza\u00e7\u00e3o social estariam diretamente atreladas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do trabalho, \n\nos autores marxistas utilizaram o termo classe para se referir a diferentes posi\u00e7\u00f5es (objetivas) \n\nna estrutura social, considerando a posse ou n\u00e3o de capital ou a deten\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o. \n\nA teoria marxista das classes \u00e9 pensada, ent\u00e3o, a partir do antagonismo, ou seja, uma teoria da \n\nluta de classes e da mudan\u00e7a hist\u00f3rica, em que estas s\u00e3o \u201centendidas como os principais atores \n\ncoletivos de reprodu\u00e7\u00e3o e/ou transforma\u00e7\u00e3o da estrutura social\u201d (GUIMAR\u00c3ES, 1999; \n\nBERTONCELO, 2014, p. 8; MATTOS, 2007; MIGUEL, 1998).  \n\nDe acordo com Guimar\u00e3es (1999), o uso do termo classes ou camadas populares nas \n\nCi\u00eancias Sociais \u00e9 amplo e diz respeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 a\u00e7\u00e3o de grupos e comunidades em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de \u201cexclus\u00e3o\u201d ou \u201climita\u00e7\u00e3o de cidadania\u201d numa ordem hier\u00e1rquica de direitos e \n\nprivil\u00e9gios, ainda que distante da problem\u00e1tica econ\u00f4mica das classes (GUIMAR\u00c3ES, 1999, p. \n\n25-40).  \n\nAo tratar os moradores de Ferraz\u00f3polis como pertencentes \u00e0s chamadas classes \n\npopulares, partimos do entendimento de que essas constituem um grupo bastante heterog\u00eaneo \n\nquanto \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, por\u00e9m que em seu conjunto compartilham \n\nexperi\u00eancias de pouco (ou nenhum) acesso \u00e0 direitos b\u00e1sicos, vivenciam dificuldades concretas \n\nde sobreviv\u00eancia e s\u00e3o recorrentemente relegadas ao trabalho informal e ou prec\u00e1rio. Do ponto \n\nde vista cultural, seria poss\u00edvel afirmar que guardam valores que lhe seriam pr\u00f3prios, bem como \n\nh\u00e1bitos, gostos e aspira\u00e7\u00f5es comuns. Essas caracter\u00edsticas comuns seriam fruto da maneira \n\ncomo se estrutura a sociedade brasileira, que tende a produzir e reproduzir condi\u00e7\u00f5es de \n\nexist\u00eancia muito semelhantes para os setores mais pobres da popula\u00e7\u00e3o (DURHAM, 1988).  \n\n\n\n71 \n\n \n\nAssim, nesta tese o conceito de classe ser\u00e1 entendido para al\u00e9m dos crit\u00e9rios \n\necon\u00f4micos, ou seja, al\u00e9m da posi\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o (tipo de trabalho, lugar ocupado na cadeia \n\nprodutiva, deten\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o) e da renda, que n\u00e3o ser\u00e3o, evidentemente, \n\ndesconsiderados, observando-se tamb\u00e9m o estilo de vida daqueles que comp\u00f5em a classe \n\n(BOURDIEU, 2008b; BERTONCELLO, 2010; SOUZA, 2009; 2012). \n\nEntre os principais estudiosos das classes populares no Brasil, destacamos Souza (2009 \n\ne 2012), que, influenciado por Pierre Bourdieu, se dedica a uma an\u00e1lise da origem e \n\nperman\u00eancia das desigualdades na sociedade brasileira. De acordo com o autor, seria necess\u00e1rio \n\nir al\u00e9m ao entendimento da divis\u00e3o das classes no Brasil, avan\u00e7ando tanto na concep\u00e7\u00e3o liberal \n\nque se pauta basicamente em crit\u00e9rios de renda quanto na vis\u00e3o marxista cl\u00e1ssica, que define \n\nclasse estritamente pelo lugar ocupado no sistema produtivo. Nesse sentido, o autor se prop\u00f5e \n\na entender o conceito de classe social \u201c[...] como fonte de todas as heran\u00e7as simb\u00f3licas, \n\nvalorativas, morais e existenciais que se passam de pais para filhos por la\u00e7os de afeto\u201d (SOUZA, \n\n2009, p. 45). A transmiss\u00e3o intergeracional aparece, ent\u00e3o, como fundamental, pois os pais \n\ntransmitiriam aos filhos uma vis\u00e3o de mundo que \u00e9 particular \u00e0 classe que pertencem e que \n\ncontribui, de maneira consciente ou n\u00e3o, para a sua perpetua\u00e7\u00e3o. As classes sociais, portanto, \n\ndevem ser entendidas e definidas a partir de uma vis\u00e3o de mundo pr\u00e1tica que se mostra \n\nem atitudes e comportamentos, o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel apreender de modo emp\u00edrico (SOUZA, \n\n2009; 2012).  \n\nSegundo Souza (2009), a maneira como o capitalismo se estruturou e reestruturou, \n\nsobretudo ap\u00f3s o fordismo, \u00e9 fundamental para o entendimento das classes sociais e, at\u00e9 mesmo, \n\ndo surgimento de novas classes. No Brasil, o desenvolvimento do capitalismo financeiro teria \n\npossibilitado o surgimento de uma nova classe trabalhadora, diferente do trabalhador do per\u00edodo \n\nfordista, o trabalhador industrial com emprego formal e melhor remunerado, como foi o caso \n\nda primeira gera\u00e7\u00e3o de moradores de Ferraz\u00f3polis at\u00e9 meados dos anos 1990 (SOUZA, 2012).  \n\nA chamada nova classe trabalhadora tamb\u00e9m aparece denominada como \u201cnova classe \n\nm\u00e9dia\u201d em meios pol\u00edticos e alguns setores da imprensa, que adotam esta nomenclatura sem \n\naprofundar o debate sobre os estilos de vida pr\u00f3prios \u00e0 classe m\u00e9dia no mundo todo e tamb\u00e9m \n\nno pa\u00eds; de forma que conceber esse segmento social apenas pelo crit\u00e9rio econ\u00f4mico da \n\ncapacidade de consumo \u00e9 tido, pela literatura especializada em classes sociais no Brasil, como \n\num equ\u00edvoco (POCHMANN, 2012; SOUZA, 2012). \n\nNesse sentido, poder\u00edamos dizer que em Ferraz\u00f3polis h\u00e1 o passado de uma classe \n\ntrabalhadora tradicional nos moldes fordistas, marcada pela precariedade do trabalho manual, \n\n\n\n72 \n\n \n\npelas dificuldades de sobreviv\u00eancia e pela inseguran\u00e7a no porvir, bem como por aspectos de \n\npolitiza\u00e7\u00e3o e conscientiza\u00e7\u00e3o da luta cotidiana, seja na f\u00e1brica, seja no bairro. Por\u00e9m, as duras \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos planos macroecon\u00f4mico e social, marcadas pelas mudan\u00e7as na estrutura \n\ncapitalista e materializadas na reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva do setor industrial, bem como pela sa\u00edda \n\ndesses trabalhadores da f\u00e1brica, colocou os moradores desse bairro em uma situa\u00e7\u00e3o de classe \n\ndiferente e ainda mais precarizada que a anterior. Segundo Singer (2015), a classe trabalhadora \n\nbrasileira guarda uma particularidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dos pa\u00edses industriais desenvolvidos, pois \n\nno Brasil os trabalhadores t\u00eam muito a perder deixando de ser oper\u00e1rios, o que efetivamente \n\nocorreu em Ferraz\u00f3polis, onde nos deparamos com indiv\u00edduos que poderiam ser considerados \n\nparte do chamado subproletariado22 e, tamb\u00e9m, com aqueles que n\u00e3o chegam nem a fazer parte \n\ndeste grupo (SOUZA, 2009; SINGER, 2012; 2016). \n\nNesse sentido, optamos por trabalhar com as defini\u00e7\u00f5es elaboradas por Souza (2012) \n\nsobre as classes sociais brasileiras por entender que oferecem importante contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nnosso estudo. Segundo o autor, h\u00e1 no Brasil uma classe social moderna, produto das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es recentes do capitalismo mundial, que se situa entre uma parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira totalmente desprovida (\u201cral\u00e9\u201d) e a classe m\u00e9dia, a quem ele denomina os \n\nbatalhadores, em linhas gerais uma parcela da popula\u00e7\u00e3o empobrecida que pode alcan\u00e7ar \n\nalguma ascens\u00e3o social principalmente por meio de um capital familiar espec\u00edfico, que tem \n\ncomo uma de suas principais caracter\u00edsticas a internaliza\u00e7\u00e3o de uma \u00e9tica do trabalho duro.  \n\nEsses indiv\u00edduos das classes populares, membros da nova e da antiga classe \n\ntrabalhadora, foram alvo de muitos estudos nos \u00faltimos anos, que se dedicaram ao entendimento \n\nde sua forma\u00e7\u00e3o e evidenciaram, tamb\u00e9m, suas principais caracter\u00edsticas (SOUZA, 2009; 2012; \n\nPOCHMANN, 2012; BARTELT, 2013). Nossa contribui\u00e7\u00e3o para esse debate se concentra no \n\nentendimento dos modos como esse grupo espec\u00edfico, formado por moradores do bairro \n\nFerraz\u00f3polis, se comporta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, com \u00eanfase sobre os processos de transmiss\u00e3o \n\nintergeracional, visando a compreender de que maneira ocorre a transmiss\u00e3o de modos de ler, \n\nperceber, compreender e reagir em rela\u00e7\u00e3o ao mundo da pol\u00edtica. \n\nDito isso, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo apresentamos um panorama global sobre as duas \n\ngera\u00e7\u00f5es analisadas, visando a uma maior compreens\u00e3o sobre suas percep\u00e7\u00f5es e modos de \n\nrela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica. \n\n                                                             \n22 Defini\u00e7\u00e3o de Paul Singer (1981) para designar a sobrepopula\u00e7\u00e3o trabalhadora superempobrecida, que constitu\u00eda \n\numa fra\u00e7\u00e3o de classe. (SINGER, 2012, p. 19). \n\n\n\n73 \n\n \n\n3 Dimens\u00f5es do comportamento pol\u00edtico dos moradores do bairro em meio \n\na um contexto de crise pol\u00edtico-institucional \n\n \n\nOs pais s\u00e3o um importante polo de identifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas isso n\u00e3o implica em \n\ndizer que pais e filhos votem necessariamente iguais ou que adotem os mesmos \n\ncomportamentos pol\u00edticos. A fam\u00edlia imprime uma cartografia original, a partir da \n\nqual, as escolhas e orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas podem se prolongar, se ajustar ou divergir. \n\n(MUXEL, 2014, p. 79) \n\n \n\nComo dito anteriormente, Ferraz\u00f3polis sofreu altera\u00e7\u00f5es profundas em sua organiza\u00e7\u00e3o \n\nsocial e econ\u00f4mica nos \u00faltimos 40 anos, o que impactou a vida de seus moradores bem como \n\nas formas de luta coletiva desenvolvidas no bojo da atua\u00e7\u00e3o de diversos movimentos sociais \n\nque, em conjunto com institui\u00e7\u00f5es como Igreja Cat\u00f3lica e Sindicatos, reivindicavam igualdade \n\nde direitos e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de vida (KOWARICK, 1988; SADER, 1988; \n\nMARTINS, 1994; ABRAMO 1999). \n\nDo surgimento do bairro at\u00e9 o final da d\u00e9cada de 1970, Ferraz\u00f3polis foi se \n\ndesenvolvendo como local de concentra\u00e7\u00e3o de trabalhadores e, como vimos no cap\u00edtulo \n\nanterior, parcela significativa desses trabalhadores era formada por empregados das ind\u00fastrias \n\nmetal\u00fargicas da cidade de S\u00e3o Bernardo do Campo. Esse foi um per\u00edodo ainda marcado por \n\numa ampla oferta de vagas no setor industrial, com poucas exig\u00eancias em termos de \n\nescolariza\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia profissional. A maior parte dos trabalhadores que viviam no bairro \n\nat\u00e9 esse per\u00edodo adquiriu lotes de terrenos a presta\u00e7\u00f5es e, inicialmente, se instalou nesses lotes \n\nde maneira prec\u00e1ria, em barracos de madeira que ao longo do tempo foram substitu\u00eddos por \n\ncasas de alvenaria. Al\u00e9m disso, no in\u00edcio de sua forma\u00e7\u00e3o a infraestrutura do bairro era muito \n\nprec\u00e1ria, e a maior parte dos moradores que vivenciaram esse momento relembra da situa\u00e7\u00e3o \n\nde imensas dificuldades pela qual passava com a aus\u00eancia de servi\u00e7os b\u00e1sicos como asfalto nas \n\nruas e saneamento, com poucas unidades de creches, escolas e hospitais e, ademais, alta \n\nprecariedade no sistema de transporte coletivo. Assim, foi tamb\u00e9m nessa d\u00e9cada que surgiram \n\nas primeiras associa\u00e7\u00f5es de bairro, criadas com o intuito de reunir os moradores em torno da \n\nbusca por melhorias para o bairro, al\u00e9m de terem fins recreativos, como a reuni\u00e3o de moradores \n\noriundos de uma mesma regi\u00e3o e a comemora\u00e7\u00e3o de datas festivas. Finalmente, entre as \n\nexperi\u00eancias comuns \u00e0 primeira gera\u00e7\u00e3o no bairro, soma-se ainda a viv\u00eancia da onda grevista \n\ndeflagrada no final dos anos 1970 na regi\u00e3o do ABC, que contou com a participa\u00e7\u00e3o de muitos \n\nmoradores. Tal acontecimento teve consequ\u00eancias diretas sobre os modos de compreender o \n\ntrabalho, os direitos dos trabalhadores e a pol\u00edtica, formando uma tend\u00eancia importante de \n\n\n\n74 \n\n \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e engajamento entre os moradores do bairro. (S\u00c3O BERNARDO DO \n\nCAMPO, 1979; PEREIRA, 2012; MACEDO, 2010). \n\nNa d\u00e9cada de 1980, a popula\u00e7\u00e3o do bairro continuou a aumentar; nos primeiros \n\nloteamentos se observam melhorias em termos de infraestrutura, com o in\u00edcio dos servi\u00e7os de \n\ntratamento de \u00e1gua e esgoto, a regulariza\u00e7\u00e3o da energia el\u00e9trica, o asfaltamento nas ruas, a \n\ninaugura\u00e7\u00e3o de escolas e UBS e alguma melhoria no sistema de transporte coletivo. Ao mesmo \n\ntempo, come\u00e7aram a crescer invas\u00f5es de terrenos em regi\u00f5es ainda menos estruturadas do \n\nbairro, e o crescimento das regi\u00f5es favelizadas, denominadas pelo poder p\u00fablico como \n\nassentamentos prec\u00e1rios, passou a se proliferar por Ferraz\u00f3polis, surgindo assim as zonas 2 e 3 \n\ndo bairro. Essa situa\u00e7\u00e3o refletia uma realidade de todo o munic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo do Campo \n\nno per\u00edodo, pois, como j\u00e1 tratado no cap\u00edtulo anterior, nos anos 1980 a cidade contava com a \n\nmaior popula\u00e7\u00e3o favelada da RMSP (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 1979; 1982; MACEDO \n\n2010). A d\u00e9cada de 1980 foi tamb\u00e9m um per\u00edodo em que a oferta de empregos foi reduzida, o \n\nsetor industrial n\u00e3o contratava tanto quanto na d\u00e9cada anterior e, assim, muitos daqueles que \n\nmigravam para o bairro j\u00e1 n\u00e3o tinham a garantia do emprego certo (ALMEIDA, 2008). No que \n\ntange ao contexto pol\u00edtico, vale lembrar que esse per\u00edodo foi marcado pela intensifica\u00e7\u00e3o da \n\nluta por direitos; entre os movimentos organizados da sociedade civil dos quais como j\u00e1 \n\ntratamos, figuram muitos dos respons\u00e1veis pelo crescimento e desenvolvimento do bairro \n\ncomo, por exemplo, associa\u00e7\u00f5es de bairro, movimentos de m\u00e3es, sindicatos, movimentos da \n\nIgreja Cat\u00f3lica, o PT e a CUT. Em 1988, a principal lideran\u00e7a pol\u00edtica do bairro, a moradora \n\nAna do Carmo, j\u00e1 fazia parte dos quadros legislativos da prefeitura, exercendo o cargo de \n\nvereadora. Os depoimentos coletados durante a pesquisa demonstram que, mesmo entre aqueles \n\nque se declaram mais afastados de atividades pol\u00edticas e/ou de milit\u00e2ncia, h\u00e1 uma percep\u00e7\u00e3o de \n\nque as melhorias alcan\u00e7adas para o bairro como um todo s\u00f3 foram poss\u00edveis em fun\u00e7\u00e3o da \n\natua\u00e7\u00e3o conjunta de parcela da popula\u00e7\u00e3o e de determinadas lideran\u00e7as pol\u00edticas. Observa-se, a \n\npartir do fim dos anos 1980, a continuidade do engajamento em atividades pol\u00edticas por parte \n\ndos moradores, al\u00e9m de um maior investimento na via eleitoral, por meio da escolha de \n\nrepresentantes pol\u00edticos que pudessem auxiliar a popula\u00e7\u00e3o do bairro na constante luta por \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es de emprego, moradia e de vida.  \n\nNa d\u00e9cada de 1990, a zona 1 do bairro j\u00e1 contava com os servi\u00e7os m\u00ednimos de \n\ninfraestrutura regularizados, os barracos de madeira haviam sido convertidos em casas de \n\nalvenaria e a maioria destas eram constru\u00e7\u00f5es que possu\u00edam ao menos as fachadas \n\n\n\n75 \n\n \n\ncompletamente finalizadas. Foi tamb\u00e9m nessa d\u00e9cada em que foram inauguradas novas creches, \n\npara o atendimento de crian\u00e7as de 0 a 4 anos, nas zonas 1 e 3 do bairro.  \n\nCom efeito, vale ressaltar que muitas mudan\u00e7as n\u00e3o foram positivas para os \n\ntrabalhadores, pois, principalmente a partir da d\u00e9cada 1990, os rumos pol\u00edticos, sociais e \n\necon\u00f4micos do Brasil passaram a ser pautados por uma agenda neoliberal que j\u00e1 vinha sendo \n\naplicada nos pa\u00edses desenvolvidos, desde a queda do muro de Berlin, no final dos anos 1980. \n\nTal per\u00edodo foi marcado pela significativa diminui\u00e7\u00e3o de postos de trabalho no setor industrial, \n\nconsequ\u00eancia de um processo de reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva que afetou diretamente os moradores \n\nda regi\u00e3o do ABC e do bairro Ferraz\u00f3polis (at\u00e9 ent\u00e3o, majoritariamente oper\u00e1rio), gerando \n\ndesemprego e alterando os perfis de trabalho de quem vivia no bairro (POCHMANN, 2006; \n\nRODRIGUES; RAMALHO, 2007; PEREIRA, 2012; OLIVEIRA, 2017; SINGER; \n\nLOUREIRO, 2016).  \n\nA forte onda de desemprego que assolava a regi\u00e3o nos anos 1990 produziu outro \n\nfen\u00f4meno importante para a configura\u00e7\u00e3o de Ferraz\u00f3polis: com a migra\u00e7\u00e3o interna na regi\u00e3o \n\ndo ABC, o bairro se tornava ent\u00e3o destino de trabalhadores empobrecidos que n\u00e3o conseguiam \n\nmais arcar com os custos de vida em outras cidades da RMSP ou do pr\u00f3prio ABC, nem mesmo \n\ndentro de S\u00e3o Bernardo do Campo. Muitos dos trabalhadores que migravam para o bairro em \n\nfun\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o de decl\u00ednio social se direcionavam para as zonas 2 e 3, para viver em \n\ncasas mais simples ou, at\u00e9 mesmo, em barracos de madeira na regi\u00e3o das favelas. Tal situa\u00e7\u00e3o \n\npode ser observada em pelo menos tr\u00eas dos oito n\u00facleos familiares entrevistados durante a \n\npesquisa. \n\nCom o crescimento do bairro e a prolifera\u00e7\u00e3o dos assentamentos prec\u00e1rios, novas \n\nassocia\u00e7\u00f5es de moradores foram sendo criadas e, ainda que com menor participa\u00e7\u00e3o popular, \n\nas reivindica\u00e7\u00f5es seguiam as mesmas: a busca por melhorias em infraestrutura e lazer para sua \n\nregi\u00e3o do bairro e na qualidade de vida dos moradores. Nas associa\u00e7\u00f5es mais antigas, a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o popular tamb\u00e9m diminuiu e as demandas de infraestrutura vinham sendo \n\nparcialmente atendidas. Tamb\u00e9m a partir dos anos 1990, essas institui\u00e7\u00f5es passaram a ampliar \n\nsua atua\u00e7\u00e3o em servi\u00e7os assistenciais para a popula\u00e7\u00e3o carente da regi\u00e3o. Vale citar, ainda, que \n\no aspecto recreativo e de lazer tamb\u00e9m cresceu nas associa\u00e7\u00f5es; em algumas delas (como a \n\nSociedade Amigos do Bairro Ferraz\u00f3polis e a Sede dos Moradores do Jardim Silvina), o pr\u00e9dio \n\nda sede passou a servir, inclusive, como sal\u00e3o de festas para a comunidade. \n\nO in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000 consolidou as mudan\u00e7as que vinham ocorrendo at\u00e9 ent\u00e3o \n\nem Ferraz\u00f3polis. Em termos de infraestrutura, as favelas come\u00e7avam a ganhar asfaltamento nas \n\n\n\n76 \n\n \n\nruas principais e ocorreu a regulamenta\u00e7\u00e3o dos nomes das ruas e travessas (vielas) e, tamb\u00e9m, \n\na regulariza\u00e7\u00e3o parcial dos servi\u00e7os de \u00e1gua (ainda que sem o tratamento adequado do esgoto) \n\ne energia el\u00e9trica. Membros dos conselhos das associa\u00e7\u00f5es de moradores, eleitos por meio de \n\nvota\u00e7\u00f5es populares que passaram a ocorrer a cada tr\u00eas anos, iniciaram parcerias com o poder \n\np\u00fablico para facilitar o acesso a programas sociais, como \u00e9 o caso do Programa Viva Leite 23, \n\ncuja exist\u00eancia no bairro \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-institucional de Ana do Carmo que, em \n\n2002, j\u00e1 era deputada estadual pelo PT, e tamb\u00e9m do Movimento de Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e \n\nAdultos (MOVA). Al\u00e9m disso, as associa\u00e7\u00f5es passaram a trabalhar em parcerias com \n\norganiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONGs) que atuam no oferecimento de cursos de capacita\u00e7\u00e3o \n\npara a popula\u00e7\u00e3o bem como em atividades de arte e lazer e, ainda, contribuem com as \n\nassocia\u00e7\u00f5es na assist\u00eancia a moradores em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es de moradores da primeira gera\u00e7\u00e3o, a atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \n\nmoradores era, ent\u00e3o, menos intensa do que no in\u00edcio da forma\u00e7\u00e3o do bairro. Nesse per\u00edodo da \n\nhist\u00f3ria do bairro, observa-se que o tipo de engajamento desenvolvido nessas associa\u00e7\u00f5es estava \n\nrelacionado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de alguns dos membros das associa\u00e7\u00f5es de bairro (lideran\u00e7as pol\u00edticas e \n\nde bairro formadas a partir dos anos 1970) e de pastorais da Igreja Cat\u00f3lica, principalmente a \n\nPastoral da Crian\u00e7a, que atuavam juntos com as associa\u00e7\u00f5es de moradores no combate \u00e0 \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o infantil entre as fam\u00edlias mais pauperizadas, sobretudo aquelas que viviam na zona \n\n3. De acordo com o relato dos moradores da primeira gera\u00e7\u00e3o, o engajamento da popula\u00e7\u00e3o nas \n\nassocia\u00e7\u00f5es e pastorais havia diminu\u00eddo bastante, de modo que eram praticamente as mesmas \n\npessoas que se mantinham a frente dessas institui\u00e7\u00f5es desde os primeiros anos de sua exist\u00eancia, \n\ntornando-se refer\u00eancias para a popula\u00e7\u00e3o do bairro. \n\nMoradores nos relataram que, em 2002, quando Lula chegou \u00e0 Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica, havia um forte sentimento de esperan\u00e7a entre eles, sobretudo entre aqueles que, de \n\nalguma maneira, fizeram parte da hist\u00f3ria do PT. Vale lembrar que o bairro \u00e9 base eleitoral do \n\npartido e um dos ber\u00e7os do PT na cidade. Ao longo dos governos petistas (2002 a 2016), as \n\nmudan\u00e7as no bairro seguiram como as de outros locais pobres e/ou perif\u00e9ricos do pa\u00eds, a saber, \n\ncom amplia\u00e7\u00e3o na oferta de empregos, por\u00e9m em sua maioria no setor de servi\u00e7os. No caso \n\nespec\u00edfico do bairro, os empregos surgiram especialmente nas \u00e1reas de com\u00e9rcio e \n\n                                                             \n23 Programa do governo estadual criado em 1999 para a distribui\u00e7\u00e3o gratuita de leite para crian\u00e7as de 0 a 11 anos \n\nde idade e idosos acima de 60 anos considerados de baixa renda. Segundo o governo do estado de S\u00e3o Paulo, a \n\nprioridade \u00e9 para crian\u00e7as e idosos que possuam renda per capita mensal de at\u00e9 \u00bc de sal\u00e1rio. Cf.: S\u00c3O PAULO \n\n(Estado). Secretaria de Desenvolvimento Social. Vivaleite. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.desenvolvimentosocial.sp.gov.br/portal.php/vivaleite>. Acesso em: 01 jul. 2016. \n\n\n\n77 \n\n \n\nteleatendimento, com a instala\u00e7\u00e3o de empresas do setor na cidade de S\u00e3o Bernardo e em toda a \n\nregi\u00e3o do ABC. A recupera\u00e7\u00e3o industrial vivenciada ao longo dessa d\u00e9cada garantiu emprego \n\nno setor para uma parcela dos jovens, por\u00e9m, na maioria dos casos, em empresas de pequeno e \n\nm\u00e9dio porte, de modo que o bairro jamais voltou a ser uma concentra\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\nindustriais, como no in\u00edcio de sua forma\u00e7\u00e3o. Havia, ainda, a presen\u00e7a de empreendedores na \n\nregi\u00e3o, formalizados em fun\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo ao empreendedorismo como \n\no Programa do Microempreendedor Individual (MEI) e o regime tribut\u00e1rio diferenciado do \n\nSimples Nacional. Tratavam-se de donos de pequenos com\u00e9rcios como mercadinhos, bares e \n\nlojas de roupa, por exemplo (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 2010; 2012; SADER, 2013; \n\nPOCHMANN, 2013; ARA\u00daJO, 2013).  \n\nA amplia\u00e7\u00e3o da oferta de empregos, ainda que em fun\u00e7\u00f5es de baixa remunera\u00e7\u00e3o, \n\npossibilitou uma melhoria na renda de muitas fam\u00edlias do bairro, sobretudo com a entrada da \n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho. Nesse sentido, os avan\u00e7os alcan\u00e7ados no pr\u00f3prio \n\nbairro passaram a ser vistos por alguns dos entrevistados da segunda gera\u00e7\u00e3o como fruto da luta \n\nindividual dos moradores, pois, com o acesso ao mercado de trabalho e, em alguns casos, a \n\nrenda fixa mensal e carteira assinada, as constru\u00e7\u00f5es das casas foram sendo aperfei\u00e7oadas; o \n\nacesso ao consumo possibilitou a compra de carros e, para alguns, estar empregado possibilitou \n\na amplia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o, por meio do acesso ao Ensino Superior privado, o que \n\nser\u00e1 mais bem abordado nos cap\u00edtulos seguintes (GENTILI e OLIVEIRA, 2013; POCHMANN, \n\n2012). \n\nA melhoria concreta nas condi\u00e7\u00f5es de vida nesse per\u00edodo \u00e9 um argumento \n\nrecorrentemente utilizado por moradores para se referir a Lula como melhor presidente que o \n\npa\u00eds j\u00e1 teve. Por\u00e9m, a partir de 2014, com a imers\u00e3o do pa\u00eds em uma crise pol\u00edtico-institucional \n\ngrave, al\u00e9m do envolvimento do PT em esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o que vinha ocorrendo desde o \n\nprimeiro governo Lula, o sentimento de decep\u00e7\u00e3o com os rumos do partido crescia entre a \n\npopula\u00e7\u00e3o do bairro.  \n\nRealizada essa esquem\u00e1tica discuss\u00e3o sobre as diferentes etapas pelas quais o bairro em \n\nquest\u00e3o passou desde sua forma\u00e7\u00e3o, no que tange, sobretudo, ao emprego dos moradores, \u00e0 \n\ninfraestrutura do bairro e aos modos de percep\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edticas, apresentaremos os \n\ndados coletados a partir do question\u00e1rio aplicado em uma amostra da popula\u00e7\u00e3o do bairro. \n\nForam aplicados um total de 321 question\u00e1rios domiciliares, dos quais 311 foram analisados, \n\npelo fato de seus respondentes atenderem a todos os crit\u00e9rios da pesquisa, sobretudo a faixa \n\net\u00e1ria, que deveria condizer com os crit\u00e9rios de defini\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es, sendo a primeira \n\n\n\n78 \n\n \n\ngera\u00e7\u00e3o composta pelos nascidos entre as d\u00e9cadas de 1940 e 1960 e a segunda por aqueles que \n\nnasceram entre 1970 e 1990. \n\nAssim, se no primeiro cap\u00edtulo fizemos uma an\u00e1lise geral da popula\u00e7\u00e3o de Ferraz\u00f3polis, \n\nneste apresentamos os dados sobre os indiv\u00edduos entrevistados (311 question\u00e1rios respondidos), \n\ndivididos em duas gera\u00e7\u00f5es (considerando a composi\u00e7\u00e3o de 144 indiv\u00edduos na primeira gera\u00e7\u00e3o \n\ne 167 na segunda), no que tange aos seus posicionamentos pol\u00edticos. Tais dados s\u00e3o analisados \n\nem di\u00e1logo com a pesquisa de campo empreendida em diferentes etapas ao longo dos anos de \n\n2014 e 2016. A Tabela 13 apresenta detalhes sobre as faixas et\u00e1rias dos informantes de cada \n\ngera\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nTabela 13 \u2013 Incid\u00eancia de faixa et\u00e1ria para cada gera\u00e7\u00e3o \n\nFaixa et\u00e1ria \nGera\u00e7\u00e3o \n\n1 2 \n\n18 a 29 anos 0 77 \n\n30 a 49 anos 28 90 \n\n50 anos ou mais 116 0 \n\nTotal 144 167 \n\nn 1= 144; n 2= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2015). \n\n \n\n \n\nVale lembrar que, conforme abordado no cap\u00edtulo anterior, os dados obtidos em nossa \n\npesquisa em di\u00e1logo com as informa\u00e7\u00f5es contidas na base do IBGE demonstram que \n\nFerraz\u00f3polis conta com uma popula\u00e7\u00e3o atual de 41.313 habitantes, entre a qual h\u00e1 uma \n\nsignificativa parcela de migrantes, cerca de 41% da popula\u00e7\u00e3o, oriundos sobretudo de estados \n\ndas regi\u00f5es nordeste e norte de Minas Gerais. A renda familiar m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o do bairro \n\nvaria de R$ 1.000,00 a R$ 2.500,00, caracterizando-o, portanto, como um bairro com popula\u00e7\u00e3o \n\nde baixa e m\u00e9dia renda. De acordo com o IBGE (2010), em termos de escolariza\u00e7\u00e3o, a m\u00e9dia \n\nde anos de estudo entre os chefes de domic\u00edlios no bairro varia entre 4 e 7 anos. Os dados de \n\nnossa pesquisa comprovam a baixa escolariza\u00e7\u00e3o entre a primeira gera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m demonstram \n\nque houve um avan\u00e7o em termos de anos de escolariza\u00e7\u00e3o, de modo que 57,2% da popula\u00e7\u00e3o \n\nchegou ao Ensino M\u00e9dio. Os dados coletados por meio do question\u00e1rio nos permitem concluir, \n\nainda, que parcela significativa n\u00e3o trabalha com carteira assinada (43,8% dos respondentes), \n\no que indica o alto \u00edndice de emprego informal ou desemprego entre a popula\u00e7\u00e3o pesquisada.  \n\nDito isto, nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos apresentaremos os dados obtidos sobre o interesse, a \n\ncompreens\u00e3o e o posicionamento pol\u00edticos entre as duas gera\u00e7\u00f5es analisadas. \n\n  \n\n\n\n79 \n\n \n\n3.1 Aqui \u00e9 o centro da pol\u00edtica: percep\u00e7\u00f5es, compreens\u00e3o e interesse pela pol\u00edtica no \n\nbairro  \n\n \n\nVeio estudar pol\u00edtica aqui, mo\u00e7a? Veio para o lugar certo, aqui \u00e9 o centro da pol\u00edtica. \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal, homem, aproximadamente 25 anos, set. 2014)24 \n\n \n\nEssa foi uma das primeiras frases ouvidas ao longo da pesquisa de campo. \n\nCaminh\u00e1vamos pela zona 2 do bairro na \u00e9poca da campanha eleitoral de 2014 e abordamos um \n\nrapaz, que sa\u00eda de um carro adesivado com \u201csantinhos\u201d da candidata a deputada estadual Ana \n\ndo Carmo, para pedir informa\u00e7\u00f5es sobre a localiza\u00e7\u00e3o de uma rua, quando ele nos pergunta de \n\nonde \u00e9ramos; informamos sobre a pesquisa e ele nos afirma que estar\u00edamos no melhor lugar \n\npara fazer uma pesquisa cujo tema principal era a pol\u00edtica. Foi um momento marcante para n\u00f3s, \n\nde um lado pelo car\u00e1ter animador da situa\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de uma pesquisa sobre \n\nsocializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e, de outro, porque parecia contribuir para nossa hip\u00f3tese de que o bairro \n\nFerraz\u00f3polis teria potencial para a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo, em fun\u00e7\u00e3o da percep\u00e7\u00e3o, \n\naparentemente comum entre os moradores, de que viviam num bairro com ampla tradi\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento pol\u00edticos.  \n\nEm setembro de 2014, ainda nos primeiros meses de realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa de campo, \n\nconforme relatado na introdu\u00e7\u00e3o o bairro \u201cfervia\u201d. Havia outdoors com imagens de candidatos \n\nnas portas das casas, quase que exclusivamente com candidatos do PT ou de coliga\u00e7\u00f5es com o \n\npartido, panfletagem, carros de som e, nos mais variados espa\u00e7os do bairro, presenciamos \n\ndiscuss\u00f5es acaloradas entre os moradores, que normalmente aconteciam em fun\u00e7\u00e3o do apoio \n\nmanifesto a determinados candidatos a deputados (estaduais e federais) e ao partido dos \n\ncandidatos \u00e0 presid\u00eancia, tamb\u00e9m majoritariamente ao PT e sua candidata, Dilma Rousseff \n\n(Figuras 7 a 10). \n\n \n\n                                                             \n24 Ao longo deste cap\u00edtulo, sobretudo na abertura dos t\u00f3picos, faremos uso de relatos de campo e pequenos trechos \n\nde depoimentos dos moradores coletados durante o desenvolvimento da pesquisa, nas diferentes etapas de sua \n\nrealiza\u00e7\u00e3o, ou seja, observa\u00e7\u00e3o, question\u00e1rio e realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas, pois muitas dessas cenas e falas \n\ncontribu\u00edram significativamente para a an\u00e1lise dos dados quantitativos. Para uma melhor compreens\u00e3o do leitor, \n\nfaremos a indica\u00e7\u00e3o de nome (quando poss\u00edvel), bem como da idade do morador e da circunst\u00e2ncia em que a \n\nsitua\u00e7\u00e3o foi vivenciada.  \n\n\n\n80 \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Muro de resid\u00eancia na zona 1 \n\n \nFonte: Acervo pessoal para a pesquisa de campo (2014). \n\n \nFigura 8 \u2013 Fachadas de casas na zona 1 \n\n \nFonte: Acervo pessoal para a pesquisa de campo (2014). \n\n \n\n\n\n81 \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Confec\u00e7\u00e3o de bandeiras do PT em resid\u00eancia na zona 3 \n\n \nFonte: Acervo pessoal para a pesquisa de campo (2014). \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Vista para a zona 3 \n\n \nFonte: Acervo pessoal para a pesquisa de campo (2014). \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\nAo longo da campanha eleitoral de 2014, era comum encontrar pelo bairro elementos \n\niconogr\u00e1ficos do apoio manifesto aos candidatos e partidos, principalmente ao PT. De acordo \n\ncom os dados coletados por meio da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, bem como pelas entrevistas e \n\nobserva\u00e7\u00f5es, n\u00e3o seria incorreto afirmar que persiste no bairro tra\u00e7os de uma tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nrelacionada ao movimento oper\u00e1rio, ao PT e \u00e0 CUT. Isso diz respeito \u00e0 compreens\u00e3o da \n\nimport\u00e2ncia da luta para a conquista de direitos, bem como da import\u00e2ncia de que exista um \n\npartido pol\u00edtico de trabalhadores, formado por trabalhadores, que se mostre mais pr\u00f3ximo da \n\npopula\u00e7\u00e3o e que \u201cgoverne para os pobres\u201d, ou seja, que apresente propostas de gera\u00e7\u00e3o de \n\nemprego e, consequentemente, de melhoria de vida.  \n\nApesar da percep\u00e7\u00e3o inicial de que os moradores do bairro Ferraz\u00f3polis estariam \n\nfortemente ligados a atividades pol\u00edticas, \u00e9 preciso questionar essa vis\u00e3o homog\u00eanea sobre os \n\ncomportamentos pol\u00edticos dessa comunidade, visto que in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es de pesquisa \n\ncontrariaram essa primeira imagem, sobretudo ap\u00f3s o per\u00edodo de campanha eleitoral de 2014, \n\ncomo podemos observar no trecho a seguir na declara\u00e7\u00e3o de um morador do bairro: \u201cA pesquisa \n\n\u00e9 sobre pol\u00edtica? N\u00e3o quero nem ouvir falar, detesto pol\u00edtica, s\u00f3 tem o que n\u00e3o presta!\u201d \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal, homem, aproximadamente 50 anos de idade, ago. 2015). \n\nEssa resposta, ouvida em uma situa\u00e7\u00e3o de abordagem para aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, \n\nn\u00e3o foi um caso isolado, de modo que outras respostas de conte\u00fado semelhante foram \n\nrecorrentes. Os dados coletados demonstraram que parcela significativa dos moradores parece \n\nn\u00e3o ter interesse em falar sobre pol\u00edtica, especialmente com \u201cestranhos\u201d.  \n\nPara uma melhor compreens\u00e3o sobre o interesse dos moradores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, \n\napresentamos o Gr\u00e1fico 9, que traz as declara\u00e7\u00f5es dos membros das duas gera\u00e7\u00f5es sobre esse \n\naspecto.  \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\nGr\u00e1fico 9\u2013 Interesse por pol\u00edtica, por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1= 144; n 2= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que em ambas as gera\u00e7\u00f5es a maioria dos respondentes se declara \n\ncomo pouco ou nada interessado por pol\u00edtica. Entendemos que esses \u00edndices podem estar \n\nligados \u00e0 pr\u00f3pria compreens\u00e3o do que \u00e9 pol\u00edtica por parte de uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o \n\ndo bairro, via de regra, baseada naquilo que se relaciona estritamente \u00e0 esfera administrativa do \n\nEstado. Trata-se, assim, de uma percep\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica marcada por um conhecimento difuso \n\nsobre partidos pol\u00edticos, elei\u00e7\u00f5es e afazeres de pol\u00edticos profissionais, na ampla maioria \n\ndos casos sem nenhum crit\u00e9rio ideol\u00f3gico. A partir da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com \n\nmoradores do bairro notamos, inclusive, que mesmo entre alguns militantes a compreens\u00e3o da \n\npol\u00edtica est\u00e1 fortemente ligada ao funcionamento de esferas da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e que sua \n\natividade militante, seja em f\u00e1brica, seja em sindicatos e associa\u00e7\u00f5es de bairro, por vezes sequer \n\nchega a ser compreendida como atividade pol\u00edtica.  \n\nEssa aus\u00eancia de uma compreens\u00e3o da pol\u00edtica em seu sentido mais amplo nos leva a \n\npensar sobre as desigualdades que marcam as possibilidades de politiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral. A politiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia pol\u00edtica, que pode ser definida como \n\na compreens\u00e3o e capacidade de operar termos e ideias que s\u00e3o pr\u00f3prios da pol\u00edtica (ou do jogo \n\npol\u00edtico), como por exemplo, a compreens\u00e3o do funcionamento dos sistemas de governo e da \n\nm\u00e1quina de funcionamento do Estado e das institui\u00e7\u00f5es; a capacidade de se enquadrar em um \n\neixo ideol\u00f3gico e a aquisi\u00e7\u00e3o de demais saberes t\u00e9cnicos espec\u00edficos inerentes ao universo \n\npol\u00edtico que podem incidir sobre o modo de se comportar, de falar, vestir, entre outros (GAXIE, \n\n25\n\n39,6\n\n34,7\n\n0,7\n\n21\n\n41,9\n\n37,1\n\n0\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\nMuito Pouco Nada N\u00e3o Sabe/ N\u00e3o\nRespondeu\n\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n84 \n\n \n\n1987; CANEDO, 2002). A aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia pol\u00edtica poderia, ent\u00e3o, variar em fun\u00e7\u00e3o \n\nde diferentes aspectos, tais como o n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o, o sexo, a idade e o meio social. Nesse \n\nsentido, vale lembrar que a popula\u00e7\u00e3o de Ferraz\u00f3polis n\u00e3o \u00e9 altamente escolarizada e, entre a \n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o, que em sua maioria chegou ao Ensino M\u00e9dio, destacamos a quase inexist\u00eancia \n\nde uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas escolas frequentadas por esses jovens. De acordo com a literatura \n\nespecializada, os n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o guardam rela\u00e7\u00e3o com os n\u00edveis de compreens\u00e3o \n\npol\u00edtica dos indiv\u00edduos. Estudos apontam para a import\u00e2ncia da escola no aprendizado da \n\npol\u00edtica e na conviv\u00eancia democr\u00e1tica, pois essa institui\u00e7\u00e3o se faz presente na vida das pessoas \n\ndesde muito cedo e teria, juntamente com a fam\u00edlia, papel crucial na socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \n\nindiv\u00edduos, contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os (BAQUERO; BAQUERO, 2007; \n\nFUKS, 2011; 2014).  \n\nA escola e os pais s\u00e3o, ent\u00e3o, os principais meios de transmiss\u00e3o de conhecimento \n\npol\u00edtico para os jovens, o que por sua vez \u00e9 fortemente influenciado pela classe social de \n\nperten\u00e7a dos indiv\u00edduos. Nesse sentido, a politiza\u00e7\u00e3o desigual dos diferentes indiv\u00edduos tamb\u00e9m \n\nestaria relacionada \u00e0s posi\u00e7\u00f5es sociais que ocupam, e isso incide sobre a possibilidade de \n\naquisi\u00e7\u00e3o de diferentes capitais, como o capital cultural e o capital pol\u00edtico (GAXIE, 1987; \n\n1985; BOURDIEU, 1998; 1974; 2008b). Ainda assim, vale destacar que eventos importantes \n\nna socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, como a participa\u00e7\u00e3o em uma greve ou manifesta\u00e7\u00e3o, entre outros, \n\npodem vir a promover uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com elementos pol\u00edticos e, consequentemente, \n\ncontribuir para a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias pol\u00edticas entre os indiv\u00edduos (FUKS, 2011; 2012; \n\n2014; BAQUERO; BAQUERO, 2007).  \n\nAssim, n\u00e3o seria incorreto afirmar que as posi\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es sobre pol\u00edtica entre os \n\nindiv\u00edduos analisados nesta tese se formaram a partir de um conjunto de experi\u00eancias que \n\npossuem rela\u00e7\u00e3o direta com o espa\u00e7o social ocupado por eles e pelas rela\u00e7\u00f5es cotidianas que \n\nvivenciaram. Trata-se de uma pr\u00e1tica pol\u00edtica que, mesmo quando n\u00e3o entendida enquanto tal, \n\npor muitas vezes atrelada apenas a quest\u00f5es de sobreviv\u00eancia ou a necessidades \u201cde pobre\u201d, \u00e9 \n\nforjada exatamente em fun\u00e7\u00e3o da necessidade e das dificuldades relacionadas \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da \n\npr\u00f3pria exist\u00eancia, enfrentadas dia a dia, algo comum \u00e0s classes populares (COLLOVALD; \n\nSAWICKI, 1991).  \n\nPara tentar obter informa\u00e7\u00f5es mais precisas, cruzamos essa informa\u00e7\u00e3o com a vari\u00e1vel \n\nsexo, conforme as tabelas seguintes (Tabelas 14 e 15). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Interesse por pol\u00edtica segundo sexo \u2013 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o \n\nVoc\u00ea se interessa por pol\u00edtica? \n\n Muito Pouco Nada \nN\u00e3o sabe/ \n\nN\u00e3o respondeu \nTotal \n\nSexo \nFeminino 16 30 26 0 72 \n\nMasculino 20 27 24 1 72 \n\nTotal 36 57 50 1 144 \n\nn= 144 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n \n\nTabela 15 \u2013 Interesse por pol\u00edtica segundo sexo \u2013 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o \n\nVoc\u00ea se interessa por pol\u00edtica? \n\n  Muito Pouco Nada Total \n\nSexo \nFeminino 14 37 36 87 \n\nMasculino 21 33 26 80 \n\nTotal 35 70 62 167 \n\nn= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nEmbora a tend\u00eancia geral das respostas entre os moradores das duas gera\u00e7\u00f5es seja o \n\npouco ou nenhum interesse por pol\u00edtica, observando os extremos (\u201cmuito\u201d e \u201cnenhum \n\ninteresse\u201d) h\u00e1 uma incid\u00eancia maior de mulheres que afirmam n\u00e3o se interessar por pol\u00edtica. \n\nSobre esse ponto, na sociedade em que vivemos, marcada por fortes rela\u00e7\u00f5es de desigualdade, \n\ndentre elas a de g\u00eanero, podemos inferir que tais diferen\u00e7as se devam \u00e0 exist\u00eancia de uma \n\nsocializa\u00e7\u00e3o diferenciada para homens e mulheres, pois, segundo Schmidt (2000, p. 87, grifos \n\ndo autor):  \n\n \n\nAs mulheres, em si, n\u00e3o s\u00e3o nem mais nem menos alienadas, apol\u00edticas, interessadas \n\nou participativas que os homens. O que existe s\u00e3o condicionamentos sociais \n\nespec\u00edficos na vida dos indiv\u00edduos, que contribuem para a politiza\u00e7\u00e3o ou \n\ndespolitiza\u00e7\u00e3o. Por muito tempo, as condi\u00e7\u00f5es sociais em todo o planeta pesaram \n\ncontra a politiza\u00e7\u00e3o da maioria das mulheres. Atualmente em boa parte das sociedades \n\nocidentais as mulheres j\u00e1 t\u00eam for\u00e7a razo\u00e1vel na arena pol\u00edtica, mas em nenhum pa\u00eds \n\nh\u00e1 uma real igualdade pol\u00edtica entre homens e mulheres.  \n\n \n\nAssim sendo, destacamos outro fator que consideramos importante para a compreens\u00e3o \n\ndas percep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas dos moradores no que diz respeito \u00e0s maneiras como as duas gera\u00e7\u00f5es \n\nse mant\u00eam informadas sobre pol\u00edtica, o que pode ser observado nos dados da Tabela 16: \n\n  \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\nTabela 16 \u2013 Maneira como se mant\u00e9m informado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica \u2013 1\u00aa e 2\u00aa gera\u00e7\u00f5es \n\nn 1= 144; n 2= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nEmbora a televis\u00e3o venha perdendo espa\u00e7o para outras m\u00eddias, como a internet e as \n\nredes sociais, observa-se que esse ainda \u00e9 o meio preferencial para obter informa\u00e7\u00f5es sobre \n\npol\u00edtica para ambas as gera\u00e7\u00f5es. Os mais diversos telejornais t\u00eam pautas di\u00e1rias sobre pol\u00edtica, \n\njornalistas falam todos os dias sobre pol\u00edtica para milh\u00f5es de brasileiros, comentaristas pol\u00edticos \n\npassaram a ser celebridades e mesmo aqueles com opini\u00f5es pol\u00eamicas e controversas v\u00eam \n\nganhando cada vez mais notoriedade e at\u00e9 legitimidade em diferentes meios sociais. Assistimos \n\na um processo de midiatiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica que, embora contribua para sua banaliza\u00e7\u00e3o, possui \n\ntamb\u00e9m um aspecto positivo, na medida em que insere a pol\u00edtica no cotidiano privado das \n\nfam\u00edlias (MUXEL, 2008). Entre os moradores que participaram da pesquisa observamos que, \n\nmesmo diante dos relatos de desinteresse, diferentes assuntos sobre pol\u00edtica chegam at\u00e9 as \n\npessoas. A maioria dos moradores afirma que se mant\u00e9m informado sobre pol\u00edtica, ainda que \n\npela TV, e, de um modo ou de outro (principalmente no per\u00edodo eleitoral), acaba falando sobre \n\nesse assunto. Nesse sentido, vale destacar que, recentemente, em fun\u00e7\u00e3o da crise pol\u00edtica sem \n\nprecedentes vivenciada no pa\u00eds, a pol\u00edtica tem sido pauta di\u00e1ria em diversas m\u00eddias, nos mais \n\ndiversos meios de informa\u00e7\u00e3o, mesmo fora do per\u00edodo de campanha eleitoral. \n\nAinda nesse sentido, de acordo com Setton (2005), as m\u00eddias t\u00eam papel fundamental no \n\nprocesso de socializa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2neo e, no que diz respeito especificamente \u00e0 socializa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, Schmidt (2000) trata da influ\u00eancia que os meios de comunica\u00e7\u00e3o podem exercer sobre \n\na informa\u00e7\u00e3o e o conhecimento dos indiv\u00edduos sobre pol\u00edtica, lembrando que as mensagens \n\nrecebidas s\u00e3o tamb\u00e9m \u201c[...] mediadas por diversos fatores, como as conversas com outras \n\nMeio de informa\u00e7\u00e3o 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o (%) 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o (%) \n\nTV 72,9 74,3 \n\nJornais e revistas 2,1 5,4 \n\nInternet 3,5 10,8 \n\nNo trabalho 2,8 0,6 \n\nCom a fam\u00edlia 2,1 1,2 \n\nCom os amigos 10,4 3,6 \n\nNa igreja/no templo 0,7 - \n\nNa Associa\u00e7\u00e3o de Bairro 0,7 - \n\nNa ONG que frequento 2,8 2,4 \n\nNo sindicato - 0,6 \n\nNa escola/faculdade - 1,2 \n\nN\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu 2,1 - \n\n\n\n87 \n\n \n\npessoas, o ambiente de trabalho e lazer, o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o\u201d (SCHMIDT, 2000, \n\np. 74).  \n\nEntre as fam\u00edlias que participaram da pesquisa, a TV segue sendo o meio majorit\u00e1rio de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edtica, pois ela tem uma fun\u00e7\u00e3o quase onipresente no cotidiano de parcela \n\nsignificativa das fam\u00edlias, ocupando ainda papel de destaque na pr\u00f3pria decora\u00e7\u00e3o das casas, \n\nestando quase sempre imponente nas salas das casas (ou em espa\u00e7os que o valham), o que desde \n\nos anos 1980 \u00e9 muito comum em fam\u00edlias de classes populares (ZALUAR, 1994).  \n\nNesse sentido, com base nas informa\u00e7\u00f5es coletadas a partir das entrevistas, foi poss\u00edvel \n\nobter maior clareza sobre o impacto que os diferentes tipos de m\u00eddia exercem sobre a forma\u00e7\u00e3o \n\ndas opini\u00f5es em ambas as gera\u00e7\u00f5es. No que tange \u00e0 TV, meio preferencial de informa\u00e7\u00e3o \n\nutilizado pelos moradores, os telejornais s\u00e3o as principais fontes utilizadas para esse fim e as \n\ninforma\u00e7\u00f5es por eles apresentadas s\u00e3o consideradas cr\u00edveis, a ponto de alguns nem cogitarem \n\nquestionar o que lhes \u00e9 apresentado como a \u201cverdade dos fatos\u201d. Por outro lado, a programa\u00e7\u00e3o \n\ntelevisiva n\u00e3o \u00e9 vista como uma fonte t\u00e3o confi\u00e1vel por parte dos entrevistados, sobretudo entre \n\naqueles que possuem comportamento pol\u00edtico caracterizado pelo engajamento. Esses \n\nindiv\u00edduos utilizam a TV como fonte de informa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m acreditam que as grandes redes de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o do pa\u00eds agiriam de maneira tendenciosa, o que foi relatado por membros das duas \n\ngera\u00e7\u00f5es analisadas. \n\nVale citar que, no processo inicial desta pesquisa ponderamos compreender a maneira \n\ncomo os indiv\u00edduos analisados, que de algum modo fizeram parte da hist\u00f3ria do PT, \n\nvivenciariam os governos petistas \u00e0 partir de 2002.  Embora esse n\u00e3o tenha sido um de nossos \n\nobjetivos centrais, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que, o in\u00edcio dos anos 2000 compreendia um momento de \n\nmudan\u00e7a, tanto para a popula\u00e7\u00e3o, quanto para o partido, pois o in\u00edcio dessa d\u00e9cada marca \n\ntamb\u00e9m um per\u00edodo de altera\u00e7\u00f5es radicais na din\u00e2mica interna do PT, mesmo antes da primeira \n\nposse de um candidato do partido ao cargo de presidente. Entre essas mudan\u00e7as, destacamos a \n\nextin\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos de forma\u00e7\u00e3o nos bairros, origin\u00e1rios das Comunidades Eclesiais de Base \n\n(CEBs). At\u00e9 ent\u00e3o, em Ferraz\u00f3polis, desde 1982, esse n\u00facleo constitu\u00eda um espa\u00e7o de discuss\u00e3o \n\ndo partido com sua base (SINGER, 2012; SINGER; LOUREIRO, 2016; SECCO, 2011). \n\nAlguns poucos moradores se queixaram da extin\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos do que entendiam \n\ncomo importante instrumento de forma\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o pol\u00edtica no bairro, reclama\u00e7\u00e3o que foi \n\nmais constante entre a parcela de militantes e engajados com o PT. Vale destacar que, entre \n\naqueles que seguem com alto n\u00edvel de engajamento pol\u00edtico, muitos ainda exercem pr\u00e1ticas \n\nparecidas com aquelas adotadas nos n\u00facleos: fazem reuni\u00f5es entre moradores e lideran\u00e7as \n\n\n\n88 \n\n \n\npol\u00edticas nas associa\u00e7\u00f5es de bairro e, muito frequentemente, em suas resid\u00eancias. Trata-se, \n\nportanto, de uma pr\u00e1tica pol\u00edtica comum a alguns moradores do bairro, influenciada pelo modo \n\nde se fazer pol\u00edtica presente nos primeiros anos de exist\u00eancia do PT e que tamb\u00e9m pode ser \n\nobservada em outros pontos de bairros populares e da periferia paulistana. Vale citar que \n\natualmente ainda se observa, entre alguns moradores da primeira gera\u00e7\u00e3o, a perman\u00eancia dessas \n\npr\u00e1ticas pol\u00edticas, por\u00e9m isso ocorre de maneira bem menos intensa.  \n\nAs informa\u00e7\u00f5es coletadas e observa\u00e7\u00f5es realizadas durante a pesquisa levam a crer que, \n\nem meio \u00e0 crise pol\u00edtica que vivemos, bem como \u00e0 crise de popularidade que o PT vem \n\nenfrentando at\u00e9 mesmo em locais considerados \u201cbasti\u00f5es eleitorais do partido\u201d, como \u00e9 o caso \n\nde Ferraz\u00f3polis, o pre\u00e7o pago pela aus\u00eancia de espa\u00e7os como os n\u00facleos parece ter sido mais \n\nalto do que se imaginava, pois s\u00e3o muito poucos, ou quase inexistentes, os atuais espa\u00e7os para \n\nforma\u00e7\u00e3o de base partid\u00e1ria.  \n\nVale lembrar que a aus\u00eancia de espa\u00e7os de discuss\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que \n\nconstitu\u00edam tamb\u00e9m espa\u00e7os de informa\u00e7\u00e3o sobre o assunto, impacta fortemente a forma\u00e7\u00e3o \n\ndas opini\u00f5es pol\u00edticas dos indiv\u00edduos. Assim, quando a TV assume o lugar de meio preferencial \n\nde obten\u00e7\u00e3o desse tipo de informa\u00e7\u00e3o, exerce tamb\u00e9m uma fun\u00e7\u00e3o socializadora, pois acarreta \n\nforte influ\u00eancia sobre a vis\u00e3o que os moradores de diferentes gera\u00e7\u00f5es do bairro t\u00eam sobre \n\npol\u00edtica e sobre o pr\u00f3prio PT, principalmente entre aqueles que se dizem desinteressados por \n\npol\u00edtica, embora existam nuances e varia\u00e7\u00f5es dessa influ\u00eancia, na medida em que alguns \n\nreconhecem que n\u00e3o se pode confiar em tudo o que \u00e9 apresentado pela TV. Isso pode ser \n\nobservado na pr\u00f3pria fala dos moradores: \n\n \n\nEu sinceramente nem gosto de ligar a TV, embora meus pais fiquem com ela ligada \n\n24 horas para saber o que est\u00e3o falando sobre a crise e sobre o PT, para saber de que \n\nmaneira eles v\u00e3o abordar os problemas, embora todos n\u00f3s sabemos que a TV sempre \n\ncoloca a culpa de tudo no PT eles assistem. Mas eu, embora acabe ouvindo tamb\u00e9m, \n\nporque a TV ocupa o centro de tudo e as vezes at\u00e9 queira saber de algo, prefiro evitar. \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal, Luciana Domingos, 33 anos de idade, entrevista de pesquisa, \n\n2016) \n\nEu n\u00e3o gosto de ver jornal, \u00e9 s\u00f3 roubalheira, a gente fica at\u00e9 triste. Mas eu vejo, n\u00e9? \n\nA gente precisa se informar e o jeito mais f\u00e1cil \u00e9 a TV mesmo e o r\u00e1dio tamb\u00e9m. Eu \n\nn\u00e3o acho que o jornal fale mentira, mas acho que eles falam demais do PT, todos os \n\ndias est\u00e3o falando do Lula na TV. (informa\u00e7\u00e3o verbal, L\u00facia Ferreira, 60 anos de \n\nidade, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nOlha, voc\u00ea assiste jornal? Pois \u00e9, todo dia sai uma roubalheira nova do PT a\u00ed, todos \n\nroubam, pol\u00edtico nenhum presta, a TV mostra pra gente, n\u00e3o esconde nada, mant\u00e9m \n\ntodo mundo informado, \u00e9 s\u00f3 ligar. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Roberto, aproximadamente 60 \n\nanos, relato ouvido em campo, 2014) \n\n \n\n\n\n89 \n\n \n\nDando continuidade \u00e0 discuss\u00e3o sobre os meios de informa\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edtica, outro dado \n\nque chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o uso da internet para este fim, com destaque para a porcentagem \n\nencontrada entre a segunda gera\u00e7\u00e3o (10,8%), que aumenta muito em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira (3,5%). \n\nDe acordo com Morais e Baquero (2014, p. 1), \u201ca internet e as redes sociais est\u00e3o gerando um \n\nambiente prop\u00edcio para novas formas de intera\u00e7\u00e3o social entre o campo pol\u00edtico e a sociedade\u201d. \n\nOs autores afirmam que a internet vem se firmando como inst\u00e2ncia de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \u2013 \n\nganhando cada vez mais for\u00e7a \u2013 e apontam para sua capacidade de estrutura\u00e7\u00e3o de valores \n\npol\u00edticos. Embora o n\u00famero de pessoas que a utilizam como fonte de informa\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edtica \n\nno universo analisado ainda seja pequeno, seu crescimento \u00e9 not\u00e1vel, principalmente entre a \n\ngera\u00e7\u00e3o mais jovem.  \n\nRessaltamos mais uma vez a import\u00e2ncia do cen\u00e1rio atual e das mudan\u00e7as por ele \n\nprovocadas no que tange ao espa\u00e7o que a pol\u00edtica ocupa na vida das pessoas, inclusive na \n\nmaneira como se veicula e se obt\u00e9m informa\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edtica. Antes desse cen\u00e1rio de crise, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edtica tendia a ser procurada com maior intensidade no per\u00edodo de \n\ncampanha eleitoral; os dados coletados em 2014 apontam que a exce\u00e7\u00e3o ficava por conta \n\ndaqueles que buscam informa\u00e7\u00f5es em organiza\u00e7\u00f5es associativas como ONGS e sindicatos. \n\nPor\u00e9m, atualmente, a pol\u00edtica vem tomando uma dimens\u00e3o maior na vida das pessoas, de modo \n\nque sua midiatiza\u00e7\u00e3o ocorre de maneira mais acentuada tamb\u00e9m fora do per\u00edodo eleitoral. \n\nConsequentemente, a pol\u00edtica tem feito cada vez mais parte do cotidiano dos moradores do \n\nbairro; mesmo quando n\u00e3o \u00e9 amplamente discutida no meio familiar, a tem\u00e1tica acaba ganhando \n\nmaior espa\u00e7o tamb\u00e9m nesse ambiente. Tais afirma\u00e7\u00f5es se baseiam em algumas visitas \n\nrealizadas em Ferraz\u00f3polis ao longo dos anos de 2015, 2016 e in\u00edcio de 2017. Ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o \n\npresidencial, parecia que a pol\u00edtica n\u00e3o era o maior interesse entre os moradores, mas, \u00e0 medida \n\nque a crise se acentuou, sobretudo nos meses que antecederam o impeachment e, desde ent\u00e3o, \n\nas altera\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio pol\u00edtico se intensificaram e os debates pol\u00edticos inundaram as conversas \n\ne rela\u00e7\u00f5es do bairro. Notamos, ent\u00e3o, a perman\u00eancia de rodas de conversa sobre pol\u00edtica, nas \n\nquais se discutiam, sobretudo, a imagem negativa da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os esc\u00e2ndalos \n\nconstantes de corrup\u00e7\u00e3o envolvendo os mais diversos partidos e pol\u00edticos. Tais elementos t\u00eam \n\nfeito parte do cotidiano dessas pessoas, ainda que de maneiras variadas, e de um modo ou de \n\noutro t\u00eam contribu\u00eddo para a amplia\u00e7\u00e3o de uma troca sobre pol\u00edtica entre elas, ou, em outras \n\npalavras, uma amplia\u00e7\u00e3o do que Muxel (2008) classifica como o interc\u00e2mbio de diferentes \n\npercep\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es pol\u00edticas entre os indiv\u00edduos.  \n\n\n\n90 \n\n \n\nAinda assim, com a pol\u00edtica tomando uma dimens\u00e3o maior na vida das pessoas em \n\nfun\u00e7\u00e3o do contexto de crise e de grande midiatiza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es a ela relacionadas, a pesquisa \n\naponta que muitos moradores se posicionam publicamente como pouco ou nada interessados \n\npor pol\u00edtica. Nesse sentido, algumas vari\u00e1veis podem contribuir para melhor entendimento \n\ndesse dado revelado pela pesquisa, conforme as tabelas abaixo (Tabela 17 e 18). \n\n \n\nTabela 17 \u2013 Cruzamento de vari\u00e1veis: fam\u00edlia discutia pol\u00edtica na sua inf\u00e2ncia x interesse \n\npor pol\u00edtica \u2013 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o \n\nSua fam\u00edlia discutia pol\u00edtica na \n\nsua inf\u00e2ncia? \n\nVoc\u00ea se interessa por pol\u00edtica? \n\nMuito Pouco Nada \nN\u00e3o sabe/N\u00e3o \n\nrespondeu \nTotal \n\n \n\nSim 23 23 10 0 56 \n\nN\u00e3o 13 34 40 0 87 \n\nN\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu 0 0 0 1 1 \n\nTotal 36 57 50 1 144 \n\nn 1= 144 \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nTabela 18 \u2013 Cruzamento de vari\u00e1veis: fam\u00edlia discutia pol\u00edtica na sua inf\u00e2ncia x \n\ninteresse por pol\u00edtica \u2013 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o \n\nSua fam\u00edlia discutia  \n\npol\u00edtica na sua inf\u00e2ncia? \n\nVoc\u00ea se interessa por pol\u00edtica? \n\nMuito Pouco Nada Total \n\n \nSim 28 31 26 85 \n\n  \nN\u00e3o 7 39 36 82 \n\nTotal 35 70 62 167 \n\nn 2= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nObserva-se que h\u00e1 forte rela\u00e7\u00e3o entre o fato de haver discuss\u00e3o sobre pol\u00edtica na inf\u00e2ncia \n\nou adolesc\u00eancia e o interesse por pol\u00edtica. Nesse sentido, reafirmamos que a fam\u00edlia \u00e9 uma \n\nimportante inst\u00e2ncia de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, considerada fundamental, pois \u00e9 justamente \n\ndurante os primeiros anos de vida que s\u00e3o formadas disposi\u00e7\u00f5es mais dur\u00e1veis (PERCHERON, \n\n1993; BOURDIEU, 2008b).  \n\nMesmo que a socializa\u00e7\u00e3o no meio familiar n\u00e3o ocorra de maneira consciente ou \n\nintencional e voltada para a pol\u00edtica, os modelos de comportamento dos pais s\u00e3o capazes de \n\ninfluenciar a maneira de conceber e se relacionar com o pol\u00edtico, por parte dos filhos, como \u00e9 o \n\ncaso de se interessar ou n\u00e3o pelo tema (MUXEL, 2008; 2010; FUKS; PEREIRA, 2011).  \n\n\n\n91 \n\n \n\n\u00c9 preciso destacar que as quest\u00f5es afetivas tamb\u00e9m est\u00e3o diretamente relacionadas ao \n\nmodo como os indiv\u00edduos constroem sua \u201cpersonalidade pol\u00edtica\u201d, influenciando o \n\ncomportamento e posicionamento dos indiv\u00edduos, como foi poss\u00edvel notar em alguns casos de \n\nfilhos que alegam ter desinteresse e at\u00e9 mesmo avers\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica por conta da dedica\u00e7\u00e3o quase \n\nexclusiva do pai a atividades com dessa natureza (MUXEL, 2008; PERCHERON, 1974; 1993). \n\n \n\n3.1.1 Interesse e atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\n \n\nPesquisadora: Voc\u00ea acha que as pessoas devem se unir para lutar pelos seus direitos? \n\nResponda, por favor, se acha muito, pouco ou nada importante.  \n\n \n\nMoradora (mulher, 35 anos de idade): Ah! \u00c9 muito importante as pessoas se unirem \n\ne lutar. Todo mundo deveria fazer isso, pois, se n\u00e3o for assim, a gente n\u00e3o consegue \n\nnada.  \n\n \n\nPesquisadora: Voc\u00ea j\u00e1 participou de alguma organiza\u00e7\u00e3o associativa? Pode ser ONG, \n\npastoral, sindicato, associa\u00e7\u00e3o de bairro, ou algo parecido. \n\n \n\nMoradora (mulher, 35 anos de idade): Ah n\u00e3o, eu nunca participei disso n\u00e3o. \n\n(Anota\u00e7\u00f5es de caderno de campo a partir de informa\u00e7\u00f5es verbais, out. 2015).  \n\n  \n\n \n\nEsse di\u00e1logo aparentemente contradit\u00f3rio n\u00e3o se deu apenas com um indiv\u00edduo ao longo \n\ndo per\u00edodo de aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. Na verdade, um significativo n\u00famero de moradores \n\n(90,4% dos pesquisados) apresentou respostas parecidas: s\u00e3o absolutamente favor\u00e1veis \u00e0 uni\u00e3o \n\ndos cidad\u00e3os para lutar por direitos, por\u00e9m, cerca de 60% jamais participaram de alguma \n\norganiza\u00e7\u00e3o associativa para esse fim, tampouco tomaram parte em a\u00e7\u00f5es coletivas como \n\npasseatas, assembleias ou plen\u00e1rias, conforme se observa nos gr\u00e1ficos 10 e 11, que mostram os \n\npercentuais, por gera\u00e7\u00e3o, da import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 uni\u00e3o na luta por direitos, bem como da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es associativas. \n\n \n\n\n\n92 \n\n \n\nGr\u00e1fico 10 \u2013 Grau de import\u00e2ncia atribu\u00edda \u00e0 uni\u00e3o das pessoas na luta por direitos por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1= 144 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nGr\u00e1fico 11 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00e3o associativa por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 2= 167  \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n  \n\nOs dados demonstram ainda que a tend\u00eancia de n\u00e3o participa\u00e7\u00e3o em qualquer organiza\u00e7\u00e3o \n\nassociativa aumentou significativamente na segunda gera\u00e7\u00e3o. Como informado no in\u00edcio deste \n\ncap\u00edtulo, esses locais de participa\u00e7\u00e3o eram basicamente as associa\u00e7\u00f5es de bairro e as pastorais \n\ndas igrejas cat\u00f3licas. Nas associa\u00e7\u00f5es de bairro, a presen\u00e7a maior \u00e9 de membros da primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o, tradicionais lideran\u00e7as do bairro, conforme nos relataram os membros dos seus \n\nconselhos. Vale lembrar, ainda, que a extin\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos de bairro (do PT) e a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndas discuss\u00f5es sobre pol\u00edtica realizadas nas casas dos moradores s\u00e3o fatores podem ter \n\ncontribu\u00eddo, entre outros, para esse afastamento da segunda gera\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es e \n\n89,6\n\n8,3\n2,1\n\n91\n\n7,2\n1,8\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nMuito Importante Pouco Importante N\u00e3o Faz Diferen\u00e7a\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n55,6\n\n44,4\n\n26,3\n\n73,7\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\nSim N\u00e3o1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n93 \n\n \n\nassocia\u00e7\u00f5es desse tipo. J\u00e1 no que tange ao menor engajamento em pastorais (embora a maioria \n\nda popula\u00e7\u00e3o se declare cat\u00f3lica, cerca de 56,6% dos respondentes, e a participa\u00e7\u00e3o em \n\npastorais figure como uma das principais formas de engajamento em organiza\u00e7\u00f5es entre os \n\nmoradores), uma das explica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis est\u00e1 relacionada com a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero \n\ncat\u00f3licos no bairro, dado que isso acompanha a tend\u00eancia geral da popula\u00e7\u00e3o brasileira (IBGE, \n\n2010).  \n\nAinda sobre esse aspecto do comportamento pol\u00edtico das gera\u00e7\u00f5es analisadas (o baixo \n\nengajamento em organiza\u00e7\u00f5es associativas), caberia reafirmar a ideia de haver particularidades \n\nno que diz respeito \u00e0 \u201ctradi\u00e7\u00e3o ou cultura pol\u00edtica\u201d existente no bairro. Observamos que, embora \n\numa parcela dos moradores tenha se engajado nas greves dos metal\u00fargicos do ABC ou em \n\ndemais causas (muitas delas relacionadas \u00e0s movimenta\u00e7\u00f5es grevistas), muitos n\u00e3o partilharam \n\ndessa experi\u00eancia ou, pelo menos, n\u00e3o a vivenciaram nos mesmos termos. Os moradores que \n\nn\u00e3o se engajaram, reagiram aos movimentos pol\u00edticos que perpassaram a hist\u00f3ria da regi\u00e3o e \n\ndo pr\u00f3prio bairro com manifesta\u00e7\u00f5es ou condutas menos radicais, seja apenas manifestando \n\nconcord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o a esses acontecimentos entre os pares, seja em \n\nconversas com vizinhos e amigos do bairro, na igreja ou at\u00e9 mesmo no ambiente privado, entre \n\na fam\u00edlia, o que n\u00e3o implica necessariamente uma participa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica efetiva nos movimentos. \n\nOutro fator a ser citado \u00e9 que alguns trabalhadores metal\u00fargicos participaram das greves por se \n\njulgarem levados a participar, pois n\u00e3o se sentiam \u00e0 vontade em contrariar a maioria, ou, ainda, \n\npor um elemento inerente \u00e0 quest\u00e3o da dignidade do trabalhador metal\u00fargico \u00e0 \u00e9poca, qual seja, \n\no fato de se sentir envergonhado em n\u00e3o aderir \u00e0 luta oper\u00e1ria enquanto companheiros sofriam \n\npor lutar por direitos para toda a categoria (ABRAMO, 1999; TOMIZAKI, 2005). Em ambos \n\nos casos, muitos trabalhadores n\u00e3o entendiam exatamente a participa\u00e7\u00e3o em greves como algo \n\nrelacionado a uma atividade propriamente pol\u00edtica, o que ficou comprovado pelas entrevistas \n\nrealizadas com moradores do bairro desde a nossa pesquisa de mestrado.  \n\nVale destacar que, entre os moradores que declararam j\u00e1 ter participado de alguma \n\norganiza\u00e7\u00e3o associativa na primeira gera\u00e7\u00e3o, as mais frequentes foram o Sindicato dos \n\nMetal\u00fargicos do ABC (13,9%), seguido por outros sindicatos (9,1%); depois est\u00e3o as pastorais \n\ncat\u00f3licas (6,3%), as associa\u00e7\u00f5es de bairro (2,8%) e, por fim, as ONGs (2,1%). J\u00e1 na segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o, as organiza\u00e7\u00f5es mais citadas foram tr\u00eas: pastorais cat\u00f3licas (5,4%), sindicatos (4,8%) \n\ne, por fim, ONGs (4,2%). \n\nOs dados demonstram ainda que a quantidade de jovens que n\u00e3o participam de nenhuma \n\norganiza\u00e7\u00e3o associativa \u00e9 superior \u00e0 da primeira gera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, ao analisar o contexto de \n\n\n\n94 \n\n \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e a quantidade de entrevistados para a popula\u00e7\u00e3o do bairro, \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar que, mesmo reduzida, a participa\u00e7\u00e3o da segunda gera\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es associativas \n\nainda \u00e9 significativa, apesar de muitas vezes essa participa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser muito efetiva e se \n\nrestringir a associa\u00e7\u00f5es formais, como sindicatos, por exemplo. O fato \u00e9 que esse elemento pode \n\nser observado como uma pr\u00e1tica que aponta mais para a perman\u00eancia do que para a ruptura \n\nentre as gera\u00e7\u00f5es analisadas. \n\n \n\n3.2 Enquadramento no eixo ideol\u00f3gico direita e esquerda \n\n  \n\nSe eu sei o que \u00e9 direita e esquerda? Bom, a B\u00edblia j\u00e1 diz, o certo \u00e9 o direito. Aquele \n\nque senta \u00e0 direita do pai. (informa\u00e7\u00e3o verbal, mulher, 40 anos de idade) \n\nAcho que a direita \u00e9 o PT, porque foi quem agiu pelos trabalhadores. Antes, no \n\ngoverno FHC, n\u00e3o tinha emprego e hoje tem; quem faz o bem est\u00e1 do lado direito. \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal, mulher, 40 anos de idade) \n\nN\u00e3o, minha fia, n\u00e3o sei nada dessas coisas. (informa\u00e7\u00e3o verbal, mulher, 60 anos de \n\nidade) \n\nAh, claro que sei, direita \u00e9 o governo e esquerda \u00e9 oposi\u00e7\u00e3o. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nhomem, 50 anos de idade)25 \n\n \n\nCom base no que foi apresentado at\u00e9 aqui, j\u00e1 sabemos que, embora apresentem \n\nsignificativo envolvimento e engajamento pol\u00edtico, os moradores de Ferraz\u00f3polis, em sua \n\ngrande maioria, n\u00e3o possuem uma compreens\u00e3o da pol\u00edtica que se sustente em quadros \n\nideol\u00f3gicos bem delimitados. No que tange \u00e0 compreens\u00e3o das no\u00e7\u00f5es de direita e esquerda26, \n\n\u00e9 not\u00e1vel a dificuldade de parcela significativa dos respondentes (47,9% afirmam n\u00e3o saber o \n\nsignificado pol\u00edtico do termo esquerda e 49,2% n\u00e3o compreendem o termo direita) em operar \n\ncom essas categorias, de modo que, ao serem perguntados sobre esses termos em espec\u00edfico, \n\nera muito comum ouvir respostas como \u201cn\u00e3o sei\u201d, \u201cnunca ouvi falar\u201d. Sabemos que tais \n\nrespostas podem ainda mascarar a falta de conhecimento sobre os termos e, consequentemente, \n\na incapacidade de se posicionar no eixo ideol\u00f3gico direita\u2013esquerda, o que, por sua vez, est\u00e1 \n\n                                                             \n25 Anota\u00e7\u00f5es de caderno de campo realizadas pela autora, de maio a dezembro de 2015. \n26 De acordo com Bobbio (1995, p. 32 e 75), embora o significado original da dupla direita e esquerda tenha sido, \n\ninicialmente, pautado pela influ\u00eancia religiosa, carregando uma conota\u00e7\u00e3o valorativa un\u00edvoca, na medida em que \n\na direita teria valor superior \u00e0 direita, por defini\u00e7\u00e3o, desde a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa \u201cdireita e esquerda s\u00e3o dois \n\ntermos antit\u00e9ticos que h\u00e1 mais de dois s\u00e9culos t\u00eam sido habitualmente empregados para designar o contraste \n\nentre as ideologias e os movimentos [em] que se divide o universo, eminentemente conflitual, do pensamento e \n\ndas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\u201d.  \n\n\n\n95 \n\n \n\nrelacionado com determinados capitais, sobretudo cultural e escolar (BOURDIEU, 1977; \n\nGAXIE, 1987).  \n\nAs ci\u00eancias pol\u00edticas lidam com uma no\u00e7\u00e3o que pode contribuir para avan\u00e7ar nesse \n\ndebate: trata-se do termo sofistica\u00e7\u00e3o, conhecimento ou expertise pol\u00edtica, comumente utilizado \n\npara a compreens\u00e3o do comportamento pol\u00edtico e que diz respeito ao fato de que diferentes \n\nn\u00edveis de sofistica\u00e7\u00e3o proporcionariam apreens\u00f5es pol\u00edticas distintas, o que por sua vez seria \n\ncapaz de influenciar as decis\u00f5es pol\u00edticas dos indiv\u00edduos. A sofistica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica seria, portanto, \n\n\u201c[...] um atributo medido por meio das informa\u00e7\u00f5es e declara\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos sobre \n\nassuntos, atores e institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas\u201d (FUKS; PEREIRA, 2011, p. 124; CAMPBELL, 1960). \n\nCom efeito, observa-se que a sofistica\u00e7\u00e3o ou o conhecimento pol\u00edtico seria distribu\u00eddo \n\ndesigualmente entre a popula\u00e7\u00e3o, pois depende de vari\u00e1veis como a posi\u00e7\u00e3o de classe, a \n\nescolariza\u00e7\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no ambiente familiar. Assim, estudos sobre a socializa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica seriam uma das principais agendas de pesquisa que tratariam das origens dessa \n\ndistribui\u00e7\u00e3o desigual, por meio da an\u00e1lise das experi\u00eancias de socializa\u00e7\u00e3o e dos tipos de \n\nambiente frequentados que teriam redundado nos diferentes modos de lidar e compreender a \n\npol\u00edtica, sendo eles mais sofisticados ou n\u00e3o (FUKS; PEREIRA, 2011).  \n\nNesse sentido, por meio de dados coletados recentemente em diferentes localidades da \n\nperiferia de S\u00e3o Paulo, observou-se que, de fato, os termos direita e esquerda n\u00e3o fazem sentido \n\npara a popula\u00e7\u00e3o desses locais, assim como n\u00e3o representam eixos ideol\u00f3gicos que possam vir \n\na demarcar um posicionamento pol\u00edtico. O mesmo ocorre com os moradores de Ferraz\u00f3polis, \n\nconforme apontam os dados coletados em nossa pesquisa (ver gr\u00e1ficos 12 e 13). Vale frisar \n\nnovamente que esses indiv\u00edduos t\u00eam suas opini\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es pol\u00edticas forjadas a partir de \n\numa realidade marcada pela precariedade e necessidade de estabelecer estrat\u00e9gias para garantir \n\numa vida minimamente digna, e que isso muitas vezes n\u00e3o leva a uma compreens\u00e3o pol\u00edtica \n\nrefinada e capaz de operar constru\u00e7\u00f5es consideradas mais sofisticadas, materializando, \n\nportanto, a distribui\u00e7\u00e3o desigual desse conhecimento sofisticado (COLLOVALD; SAWICKI, \n\n1991; FPA, 2017). \n\nAssim sendo, observemos os gr\u00e1ficos a seguir, cujos dados trazem as respostas dadas \n\npelos informantes sobre a compreens\u00e3o dos termos pol\u00edticos \u201cdireita\u201d e \u201cesquerda\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nGr\u00e1fico 12 \u2013 Entendimento do significado do termo \u201cesquerda\u201d para a pol\u00edtica \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1= 144; n 2= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\n37,5\n\n28,5\n\n2,1 3,5\n4,2\n\n0,7 2,1\n2,8\n\n18,8\n\n56,9\n\n19,8\n\n3 1,2\n\n7,2\n\n0\n4,2\n\n1,8\n6\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n97 \n\n \n\nGr\u00e1fico 13 \u2013 Entendimento do significado do termo \u201cdireita\u201d para a pol\u00edtica \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1= 144; n 2= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nA partir dos dados nota-se que, entre aqueles que afirmam saber o significado dos termos \n\nesquerda e direita, a maioria concebe-os como uma d\u00edade de oposi\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o, ou de oposi\u00e7\u00e3o \n\ne quem est\u00e1 no poder. Poucos estabeleceram conex\u00f5es entre partidos ou trataram de aspectos \n\nideol\u00f3gicos dos termos. Em rela\u00e7\u00e3o a outras respostas, as mais frequentes foram as que \n\navaliaram a esquerda como o mal e o errado; apareceram tamb\u00e9m algumas respostas que \n\natrelavam a esquerda ao PT. \n\nApesar do expressivo desconhecimento do significado dos termos, a maioria dos \n\nmoradores afirma votar no PT, e os votos confirmam essa tend\u00eancia, pois, de acordo com os \n\ndados obtidos em nossa pesquisa, 64,8% da popula\u00e7\u00e3o do bairro declarou voto no PT (dado que \n\nser\u00e1 mais bem explorado adiante). Embora seja poss\u00edvel travar discuss\u00f5es sobre o alinhamento \n\n\u00e0 esquerda do PT, o que n\u00e3o pretendemos fazer neste texto, \u00e9 fato que, historicamente, trata-se \n\ndo partido mais representativo da esquerda brasileira (KECK, 1991; SECCO, 2011; SINGER, \n\n2009).  \n\nO fato de os eleitores brasileiros n\u00e3o saberem definir direita e esquerda n\u00e3o \u00e9 exatamente \n\numa novidade. Singer (1998), ao analisar a vari\u00e1vel \u201cidentifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica\u201d na escolha do \n\n40,3\n\n7,6\n\n19,4\n\n6,3 5,6\n2,1 1,4 0,7\n\n16,7\n\n56,9\n\n12,6 11,4\n\n3,6\n5,4\n\n0,6\n3\n\n0\n\n6,6\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n98 \n\n \n\nvoto para presidente, concluiu que a maior parcela dos eleitores n\u00e3o sabe definir tal termo; \n\npor\u00e9m, o autor traz uma importante contribui\u00e7\u00e3o ao afirmar que, mesmo sem operar essa \n\ndefini\u00e7\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica seria um dos fatores que orientariam a decis\u00e3o do voto, \n\npois se trata, segundo o autor, de um conhecimento intuitivo que permitiria ao eleitor se colocar \n\nem uma escala de posicionamento, baseada em suas inclina\u00e7\u00f5es, ainda que seja uma posi\u00e7\u00e3o \n\ncognitivamente desestruturada. Nesse sentido, vale destacar a hip\u00f3tese de que, mesmo sem \n\nsaber exatamente o que significam os termos direita e esquerda, o indiv\u00edduo teria inclina\u00e7\u00f5es a \n\nse posicionar no momento da escolha do voto, que seriam forjadas ao longo do processo de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o, assim como por sua posi\u00e7\u00e3o social, o que, no caso da maior parcela dos moradores \n\nde Ferraz\u00f3polis, direciona para o Partido dos Trabalhadores, pois se trata do partido que surgiu \n\nem meio \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que foi fruto do desenvolvimento do pr\u00f3prio bairro e do \n\nmovimento oper\u00e1rio, especialmente do sindicato dos metal\u00fargicos, categoria \u00e0 qual grande \n\nparte dos moradores j\u00e1 pertenceu. \n\nNo mesmo sentido, os dados apontam para o fato de que o entendimento do PT enquanto \n\n\u00fanico partido que foi capaz de promover melhorias concretas nas vidas dos moradores que se \n\nreconhecem como trabalhadores e pobres \u00e9 presente em uma parcela bastante significativa dos \n\nmoradores de ambas as gera\u00e7\u00f5es. Assim, foram recorrentes os casos em que a segunda gera\u00e7\u00e3o \n\npartilhava da percep\u00e7\u00e3o de seus pais sobre o PT e reproduzia, inclusive, o argumento de ter sido \n\neste o \u00fanico partido que promoveu melhorias para os mais carentes, quando questionada sobre \n\npartidos pol\u00edticos.  \n\nAinda discutindo as tend\u00eancias pol\u00edticas presentes nos comportamentos dos moradores \n\ndo bairro, \u00e9 preciso destacar a exist\u00eancia de elementos caracter\u00edsticos do lulismo27, o que \n\naparece principalmente entre a primeira gera\u00e7\u00e3o, mas reverbera tamb\u00e9m na segunda, que \n\nmajoritariamente justifica suas prefer\u00eancias pol\u00edticas alinhadas ao PT em fun\u00e7\u00e3o do \n\nposicionamento dos pais ou de pessoas pr\u00f3ximas de seu conv\u00edvio no pr\u00f3prio bairro, num \n\n                                                             \n27 Segundo Singer (2012, p. 15-21, grifos nossos), o lulismo pode ser caracterizado como uma agenda pol\u00edtica, \n\nproveniente de um realinhamento no eleitorado brasileiro, materializado a partir de 2006. Trata-se do \u201c[...] \n\nencontro de uma lideran\u00e7a, a de Lula, com uma fra\u00e7\u00e3o de classe, o subproletariado\u201d, por meio do programa cujos \n\npontos principais foram delineados entre 2003 e 2005: combater a pobreza, sobretudo, onde ela \u00e9 mais \n\nexcruciante tanto social quanto regionalmente, por meio da ativa\u00e7\u00e3o do mercado interno, melhorando o consumo \n\nda metade mais pobre da sociedade [...] sem confrontar os interesses do capital. [...] O subproletariado, \n\nreconhecendo na inven\u00e7\u00e3o lulista a plataforma com que sempre sonhara \u2013 um Estado capaz de ajudar os mais \n\npobres sem confrontar a ordem \u2013 deu-lhe suporte para avan\u00e7ar\u201d. Vale destacar que o que vem sendo apresentado \n\npor Singer como subproletariado faria parte de uma parcela das classes populares, inclusive aquela com a qual \n\nlidamos em nossa pesquisa, uma popula\u00e7\u00e3o de trabalhadores empobrecida, que se concentra em empregos \n\nprec\u00e1rios, com sal\u00e1rios baixos, ou at\u00e9 mesmo trabalhadores aut\u00f4nomos e pequenos empreendedores que, para \n\nobter uma m\u00e9dia de renda fixa mensal, trabalham como seus pr\u00f3prios patr\u00f5es por jornadas intensas que chegam \n\na 16 horas di\u00e1rias (SOUZA, 2012).  \n\n\n\n99 \n\n \n\nexemplo bastante claro da import\u00e2ncia da transmiss\u00e3o intergeracional em atua\u00e7\u00e3o nos modos \n\ncom que tais grupos se relacionam com a pol\u00edtica.  \n\nAssim sendo, acreditamos ser necess\u00e1rio nos remeter ao processo hist\u00f3rico e pol\u00edtico \n\nque conduziu \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do que se denominou lulismo, que, segundo Singer (2012, p. 9), \n\n\u201cexiste sob o signo da contradi\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a, reprodu\u00e7\u00e3o e supera\u00e7\u00e3o, decep\u00e7\u00e3o \n\ne esperan\u00e7a\u201d. Dado seu car\u00e1ter amb\u00edguo, trata-se de um fen\u00f4meno de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o. De \n\nmodo sum\u00e1rio, o lulismo teria sido colocado em pr\u00e1tica ao longo dos anos 2000, nos governos \n\npetistas, por meio de um reformismo fraco, que buscava conciliar o desenvolvimento do \n\ncapitalismo com alguma inclus\u00e3o social, ainda que esta inclus\u00e3o tenha se dado em meio a um \n\nviolento processo de valoriza\u00e7\u00e3o do capital28, \u201c[...] implicando em uma integra\u00e7\u00e3o que, \n\ncontraditoriamente, n\u00e3o significava necessariamente cidadania\u201d (SINGER; LOUREIRO, 2016, \n\np. 13).  \n\nAinda assim, vale lembrar que se tratava de alguma inclus\u00e3o e que, apesar da faceta dura \n\nda inser\u00e7\u00e3o no capitalismo selvagem, resultou em melhorias absolutamente concretas na vida \n\nda popula\u00e7\u00e3o mais pauperizada e socialmente vulner\u00e1vel, como parte dos moradores de \n\nFerraz\u00f3polis. No mesmo sentido, esse conjunto de pol\u00edticas foi tamb\u00e9m capaz de proporcionar \n\nmudan\u00e7as significativas nas vidas dos familiares dos moradores do bairro que viviam em \n\nsitua\u00e7\u00f5es graves de vulnerabilidade social no interior do Nordeste, fator este que \u00e9 evocado pela \n\nimensa maioria dos moradores como um dos maiores feitos de Lula e do PT. \n\nNesse sentido, poder\u00edamos afirmar que h\u00e1 entre os moradores do bairro, em fun\u00e7\u00e3o do \n\nhist\u00f3rico de desenvolvimento do bairro, ligado ao PT, bem como por efeitos do lulismo, uma \n\npercep\u00e7\u00e3o pol\u00edtica clara sobre os efeitos positivos e concretos dos governos do PT, em n\u00edveis \n\nfederal e municipal, sobre a melhoria de diferentes aspectos de suas vidas e da vida de suas \n\nfam\u00edlias, o que fortalece, em seus discursos, a defesa do partido e, principalmente, de Lula.  \n\nRetomando o processo que conduziu \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do lulismo, n\u00e3o podemos negligenciar \n\no fato de que a elei\u00e7\u00e3o de Lula teve um significado muito especial para a regi\u00e3o do ABC \n\nPaulista, tendo sido vivida por muitos metal\u00fargicos como o \u00e1pice do movimento oper\u00e1rio da \n\nregi\u00e3o, cujas primeiras p\u00e1ginas come\u00e7aram a ser escritas durante a onda grevista deflagrada em \n\n                                                             \n28 Nesse sentido, \u00e9 preciso ressaltar que n\u00e3o h\u00e1 consenso em torno do lulismo, conscientes das diferentes vis\u00f5es \n\nacerca do conceito, justamente no que diz respeito \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o e ao tipo de inser\u00e7\u00e3o dos trabalhadores e das \n\nparcelas empobrecidas no sistema capitalista. A literatura consultada apresenta, ainda, duras cr\u00edticas \u00e0 \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do lulismo como uma supera\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica do populismo e, atualmente, o pr\u00f3prio Singer, que cunhou \n\no termo, tem apontado as contradi\u00e7\u00f5es (cada vez mais evidentes) em torno desse fen\u00f4meno, que teriam inclusive \n\ndesembocado na grave crise pol\u00edtica enfrentada pelo pa\u00eds nos \u00faltimos anos (SINGER; LOUREIRO, 2016; \n\nBRAGA, 2016; BOITO JR., 2016). \n\n\n\n100 \n\n \n\n1978, principalmente, entre aqueles que se engajaram no desenvolvimento do PT, entre os quais \n\nse inclui ampla parcela da primeira gera\u00e7\u00e3o de moradores do bairro. Trata-se de trabalhadores \n\nque, mesmo afastados do emprego na ind\u00fastria, de atividades sindicais e at\u00e9 mesmo do partido, \n\nse viam e se reconheciam na figura de Lula, um homem que fizera parte da hist\u00f3ria de vida de \n\nmuitos deles. Para essa parcela da popula\u00e7\u00e3o que analisamos, o lulismo foi, sim, um forte \n\nelemento definidor de voto e suas contradi\u00e7\u00f5es n\u00e3o eram necessariamente compreendidas entre \n\nos moradores. Para eles, o que estava em jogo eram, de fato, as liga\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e afetivas \n\nque possu\u00edam com o PT, principalmente com a figura de Lula, al\u00e9m, \u00e9 claro, do crit\u00e9rio \n\nracional de an\u00e1lise das melhorias concretas em suas vidas ao longo dos governos petistas. \n\n \n\n3.3 Sobre a representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: partidos e elei\u00e7\u00f5es  \n\n \n\nOs pol\u00edticos s\u00e3o todos corruptos, um bando de ladr\u00f5es, nenhum presta! (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, homem, 28 anos) \n\nOs poucos pol\u00edticos honestos s\u00e3o corrompidos pelo sistema. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nmulher, 35 anos) \n\nEu sempre votei no PT, mas hoje em dia acho que n\u00e3o voto mais. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nmulher, 50 anos) \n\nEstou desanimada, at\u00e9 o partido que eu votava, que sempre apoiei, n\u00e3o presta, me \n\ndecepcionei. (informa\u00e7\u00e3o verbal, mulher, 40 anos) \n\nPartidos s\u00e3o todos iguais. (informa\u00e7\u00e3o verbal, homem, 19 anos)29 \n\n \n\nN\u00e3o \u00e9 apenas entre os moradores do bairro Ferraz\u00f3polis que se observa essa vis\u00e3o \n\nnegativa sobre pol\u00edticos e partidos. H\u00e1 uma crise da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em diferentes \n\ndemocracias no mundo todo e a desconfian\u00e7a, o desencantamento e a insatisfa\u00e7\u00e3o com os \n\nrepresentantes do sistema pol\u00edtico alcan\u00e7am um n\u00famero cada vez maior de pessoas, de \n\ndiferentes idades e classes sociais (MOIS\u00c9S, 2008; MUXEL, 1997; 2008). Segundo Muxel \n\n(1997, p. 153), \n\n \n\nA evoca\u00e7\u00e3o da palavra \u201cpol\u00edtica\u201d suscita, antes de qualquer outra perspectiva, imagens \n\nnegativas. A rejei\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, como se pode ver diariamente, \u00e9 vivamente expressa, \n\nos desvios dos homens e das institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o denunciados com a mesma for\u00e7a de \n\nconvic\u00e7\u00e3o, tanto pelos estudantes como pelos assalariados, pelos jovens sejam eles \n\ndiplomados ou n\u00e3o, de direita, de esquerda ou sem orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica definida. A \n\nhomogeneidade dos argumentos \u00e9 impressionante. A constata\u00e7\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime. A crise \n\nde representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se imp\u00f5e pelo seu car\u00e1ter evidente.  \n\n                                                             \n29 Anota\u00e7\u00f5es de caderno de campo, com base em informa\u00e7\u00f5es verbais feitas pela pesquisadora, de maio a dez. \n\n2015. \n\n\n\n101 \n\n \n\nEm ambas as gera\u00e7\u00f5es, os partidos pol\u00edticos n\u00e3o s\u00e3o reconhecidos como institui\u00e7\u00f5es \n\nplenamente confi\u00e1veis. Os dados revelaram que, quando havia manifesta\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a \n\nnessas institui\u00e7\u00f5es, o partido lembrado foi o PT. Embora essa confian\u00e7a se expresse em um \n\nbaixo percentual da popula\u00e7\u00e3o (por\u00e9m constante entre as gera\u00e7\u00f5es), trata-se de um dado que \n\nevidentemente est\u00e1 relacionado ao passado do bairro e a seu hist\u00f3rico de participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nligada ao partido, \u00e0 exist\u00eancia de um n\u00facleo deste desde os primeiros anos do bairro e, tamb\u00e9m, \n\n\u00e0 principal lideran\u00e7a pol\u00edtica do bairro, que \u00e9 uma deputada estadual petista. \n\nNo que tange especificamente aos partidos pol\u00edticos, os gr\u00e1ficos abaixo trazem \n\nresultados dos \u00edndices de confian\u00e7a dos moradores: \n\n \n\nGr\u00e1fico 14 \u2013 Confian\u00e7a em partido pol\u00edtico \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \n\nn 1= 144; n 2= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nConsiderando a rela\u00e7\u00e3o de proximidade de muitos moradores com o PT, bem como o \n\nhist\u00f3rico do desenvolvimento do bairro, que se mistura ao desenvolvimento do pr\u00f3prio partido, \n\no pr\u00f3ximo gr\u00e1fico apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre a percep\u00e7\u00e3o a respeito do PT em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndemais partidos entre as duas gera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\n89,6\n\n0 0 0,7 0\n7,6\n\n0,7 1,4\n\n88\n\n0,6 0,6 0,6 0,6\n7,8\n\n1,2 0,6\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nN\u00e3o PMDB PSB PSDB PSOL PT PV Outras\nrespostas\n\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n102 \n\n \n\nGr\u00e1fico 15 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o do PT com outros partidos \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1 = 144; n 2 = 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nObservamos que, entre as duas gera\u00e7\u00f5es, a ampla maioria afirma que o partido j\u00e1 foi \n\ndiferente, o que \u00e9 um reflexo da percep\u00e7\u00e3o dos moradores sobre as in\u00fameras mudan\u00e7as pelas \n\nquais o PT passou ao longo do tempo, sobretudo no que diz respeito ao envolvimento do partido \n\nem esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disso, nota-se na segunda gera\u00e7\u00e3o um n\u00famero maior de \n\nindiv\u00edduos que afirmam que o PT atualmente \u00e9 um partido igual aos outros; essa percep\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\nrelacionada com uma imagem negativa de que nenhum partido atuaria, de fato, em favor dos \n\nseus eleitores, em fun\u00e7\u00e3o do povo.  \n\nA desconfian\u00e7a nos partidos e nos pol\u00edticos de forma geral e/ou a confian\u00e7a abalada no \n\npartido que foi por muito tempo a principal refer\u00eancia para os moradores do bairro influem \n\ndiretamente em seus comportamentos pol\u00edticos, afetando tamb\u00e9m a pr\u00f3pria decis\u00e3o do voto, \n\nelemento fundamental nos sistemas de democracia representativa. \n\nEsses elementos, por sua vez, resultam ainda em um conjunto de posi\u00e7\u00f5es ambivalentes \n\ne contradit\u00f3rias sobre o PT, como apontam os excertos abaixo: \n\n \n\nAh, eu voto no PT porque, apesar de tudo, o Lula foi o melhor presidente do Brasil. \n\nVoto pelo Lula e prefiro, muitas vezes, votar pela pessoa do que pelo partido. \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal, homem, 55 anos) \n\nEu voto no PT por causa das lutas dos metal\u00fargicos do ABC. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nhomem, 58 anos) \n\nEm quem eu votei? Votei naquela safada Dilma, que mulher ruim! (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nmulher, 30 anos) \n\nPode falar o que quiser; se algu\u00e9m fez pelos pobres, foi s\u00f3 o Lula, s\u00f3 o PT mesmo. \n\nSempre votei no PT e vou continuar votando (informa\u00e7\u00e3o verbal, mulher, 50 anos) \n\n22,2\n\n12,5\n\n65,3\n\n35,9\n\n20,4\n\n43,7\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n\u00c9 um partido igual aos outros \u00c9 um partido diferente dos outros J\u00e1 foi diferente dos outros\n\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n103 \n\n \n\nO que eu tenho a dizer pra voc\u00ea \u00e9 que todos os pol\u00edticos roubam. Mas de uma coisa \n\neu sou certo: se o Lula se candidatar novamente, eu voto nele novamente! (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, homem, 36 anos)30 \n\n \n\nSegundo Baquero (2010, p. 8), m\u00faltiplas vari\u00e1veis influenciam as atitudes e o \n\ncomportamento pol\u00edtico eleitoral dos indiv\u00edduos; tais vari\u00e1veis englobariam tanto fatores \n\nformais \u2013 como a exist\u00eancia de uma constitui\u00e7\u00e3o que verse sobre direitos, deveres e media\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica \u2013 quanto vari\u00e1veis que teriam um car\u00e1ter mais subjetivo, como percep\u00e7\u00f5es e opini\u00f5es \n\nque, por sua vez, tamb\u00e9m incidem sobre a defini\u00e7\u00e3o dos votos dos eleitores, e contribuem para \n\numa melhor compreens\u00e3o da cultura pol\u00edtica de cada sociedade, pois \u201ca decis\u00e3o de votar ou se \n\nabster numa elei\u00e7\u00e3o s\u00e3o um reflexo da forma como uma pessoa decodifica o mundo pol\u00edtico do \n\nponto de vista social e econ\u00f4mico\u201d.  \n\nNesse sentido, o mesmo autor afirma que um dos principais aspectos que denotam o \n\nbom funcionamento de uma democracia seria o do apre\u00e7o e da cren\u00e7a dos cidad\u00e3os no sufr\u00e1gio, \n\nou seja, no pr\u00f3prio ato de votar. No Brasil, o voto \u00e9 obrigat\u00f3rio, por\u00e9m a maior parcela da \n\npopula\u00e7\u00e3o declara que n\u00e3o votaria se n\u00e3o houvesse a obrigatoriedade (BAQUERO, 2010). Al\u00e9m \n\ndisso, o autor destaca que pesquisas mais recentes desenvolvidas sobre o apoio dos brasileiros \n\nao sistema democr\u00e1tico demonstram a exist\u00eancia de um apoio difuso \u00e0 democracia e uma forte \n\ndesconfian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es de modo geral, o que se confirma no caso de Ferraz\u00f3polis, \n\nconforme se p\u00f4de observar nos gr\u00e1ficos acima (BAQUERO, 2000; 2010; MOIS\u00c9S, 2008).  \n\nNesse sentido vale destacar que, no caso de Ferraz\u00f3polis, os moradores das duas \n\ngera\u00e7\u00f5es analisadas reconhecem o voto como um instrumento importante de escolha, conforme \n\ndemonstra o gr\u00e1fico abaixo: \n\n \n\n                                                             \n30 Anota\u00e7\u00f5es de caderno de campo feitas pela pesquisadora, de maio a jul. 2015. \n\n\n\n104 \n\n \n\nGr\u00e1fico 16 \u2013 Import\u00e2ncia atribu\u00edda ao voto \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1 = 144; n 2 = 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nApesar de os dados coletados revelarem que os moradores de Ferraz\u00f3polis em ambas as \n\ngera\u00e7\u00f5es seguem acreditando que o voto \u00e9 muito importante, observa-se um aumento, entre os \n\nmembros da segunda gera\u00e7\u00e3o, daqueles que consideram o voto um ato pouco importante (24% \n\nda segunda gera\u00e7\u00e3o). Dito isso, \u00e9 preciso estar atento ao forte descr\u00e9dito em rela\u00e7\u00e3o aos \n\npol\u00edticos profissionais, agravado ainda mais pela situa\u00e7\u00e3o de crise pol\u00edtica vivenciada nos \n\n\u00faltimos anos em nosso pa\u00eds. Assim, confirmando a tend\u00eancia nacional, analisada pela literatura \n\nespecializada, apesar de se reconhecer a import\u00e2ncia do voto, embora essa n\u00e3o tenha sido uma \n\npergunta realizada no question\u00e1rio, as observa\u00e7\u00f5es e entrevistas permitem afirmar que uma \n\nparte significativa dos moradores do bairro com os quais tivemos contato tamb\u00e9m afirmou que, \n\ncaso n\u00e3o fosse uma pr\u00e1tica obrigat\u00f3ria em nossa sociedade, n\u00e3o votariam, pois n\u00e3o se sentem \n\nbem representados pela maior parte dos candidatos e partidos pol\u00edticos existentes (BAQUERO, \n\n2000; 2010).  \n\nEstudos da \u00e1rea de ci\u00eancias pol\u00edticas no Brasil, que se debru\u00e7am sobre a decis\u00e3o do voto, \n\nafirmam que se trata de uma escolha que depende de diferentes vari\u00e1veis; entre elas destacam-\n\nse a ideologia, as opini\u00f5es dos eleitores sobre o sistema pol\u00edtico-administrativo, a avalia\u00e7\u00e3o do \n\ndesempenho e das caracter\u00edsticas pessoais do candidato, a possibilidade de uma candidatura \n\nredundar em pol\u00edticas p\u00fablicas que lhes favore\u00e7am, as estrat\u00e9gias de marketing e, at\u00e9 mesmo, \n\nsentimentos, como emo\u00e7\u00e3o, afetividade e medo (CARREIR\u00c3O; BARBETTA, 2004). \n\n67,4\n62,9\n\n17,4\n\n24\n\n15,3 13,2\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\nQual a import\u00e2ncia de votar?\n\nMuito importante Pouco importante nada importante\n\n\n\n105 \n\n \n\nOs gr\u00e1ficos abaixo apresentam os votos para presidente entre a popula\u00e7\u00e3o do bairro no \n\nprimeiro e no segundo turnos do conturbado processo eleitoral de 2014: \n\n \n\nGr\u00e1fico 17 \u2013 Votos para presidente no 1\u00ba turno \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1 = 144; n 2 = 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nGr\u00e1fico 18 \u2013 Votos para presidente no 2\u00ba turno \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1 = 144; n 2 = 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\n4,2\n7,6\n\n2,8\n\n18,1\n\n57,6\n\n0,7 0,7\n\n7,6\n\n0,7\n\n16,8 15\n\n2,4\n\n20,4\n\n37,1\n\n0,6\n3,6 3,6\n\n0,6\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nN\u00e3o Votei Votei Nulo Votei em\nbranco\n\nA\u00e9cio\nNeves\n\nDilma\nRousseff\n\nEduardo\nJorge\n\nLuciana\nGenro\n\nMarina\nSilva\n\nN\u00e3o Sabe/\nN\u00e3o\n\nRespondeu\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n4,2\n6,9\n\n3,5\n\n20,8\n\n63,9\n\n0,7\n\n16,2 17,4\n\n4,2\n\n18\n\n43,7\n\n0,6\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nN\u00e3o Votei Votei Nulo Votei em branco A\u00e9cio Neves Dilma Rousseff N\u00e3o Sabe/ N\u00e3o\nRespondeu\n\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n106 \n\n \n\nGr\u00e1fico 19 \u2013 Eleitores do PT na elei\u00e7\u00e3o de 2014 \u2013 por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1 = 144; n 2 = 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n \n\nVale lembrar, aqui, alguns dados apresentados na introdu\u00e7\u00e3o desta tese31, quais sejam, \n\nos resultados das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2014 em S\u00e3o Bernardo do Campo e em todo o ABC. \n\nOs resultados da vota\u00e7\u00e3o por zonas eleitorais demonstram que a candidata do PT, Dilma \n\nRousseff, obteve a maioria dos votos em apenas duas zonas eleitorais da cidade, a 409\u00aa (com \n\n54,25% dos votos) e a 174\u00aa (com 50,82%), que corresponde \u00e0 regi\u00e3o de Ferraz\u00f3polis. Com esse \n\nresultado, o PT n\u00e3o obteve vit\u00f3ria no munic\u00edpio em geral; o candidato do PSDB levou a melhor, \n\ncom 55,89% dos votos v\u00e1lidos. Ampliando a compara\u00e7\u00e3o para as sete cidades que comp\u00f5em o \n\nABC Paulista, observamos que o resultado das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2014 na regi\u00e3o foi \n\nnegativo para o PT, que saiu vitorioso apenas em Diadema e em Rio Grande da Serra. \n\nOs dados abordados acima comprovam que Ferraz\u00f3polis permanece como uma base de \n\nvotos petistas e, observando os \u00edndices de voto entre as duas gera\u00e7\u00f5es, fica comprovada a \n\nmaioria de votos no PT. Apesar das contradi\u00e7\u00f5es encontradas entre a popula\u00e7\u00e3o, observa-se no \n\nvoto um tra\u00e7o de continuidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do bairro. Podemos inferir, \n\nportanto, que a op\u00e7\u00e3o ainda preferencial pelo PT se d\u00e1 em fun\u00e7\u00e3o do lugar social ocupado pelos \n\neleitores em quest\u00e3o, de elementos recentes como a agenda pol\u00edtica do lulismo j\u00e1 discutida, \n\nal\u00e9m do passado do bairro e de seu hist\u00f3rico de desenvolvimento imbricado na pr\u00f3pria hist\u00f3ria \n\ndo PT. Tais elementos tamb\u00e9m est\u00e3o relacionados com o surgimento e a solidifica\u00e7\u00e3o entre os \n\nmoradores de lideran\u00e7as pol\u00edticas que s\u00e3o ligadas ao partido. \n\n                                                             \n31 Conferir os gr\u00e1ficos 1, 2 e 3 nas p\u00e1ginas 36 e 37. \n\n76,4\n\n23,6\n\n63,5\n\n36,5\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nSim N\u00e3o\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n107 \n\n \n\nNesse contexto \u00e9 que as prefer\u00eancias pol\u00edticas e partid\u00e1rias s\u00e3o transmitidas entre as \n\ngera\u00e7\u00f5es, de modo que, diante dos resultados obtidos com a pesquisa quantitativa e qualitativa, \n\nseria poss\u00edvel afirmar que existe continuidade de prefer\u00eancias partid\u00e1rias entre as duas \n\ngera\u00e7\u00f5es analisadas em Ferraz\u00f3polis, ainda que, em muitos casos, ela se expresse apenas \n\npelo voto. Nesse sentido, observamos ainda que a fam\u00edlia continua tendo um papel fundamental \n\npara a transmiss\u00e3o das convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, pois \u00e9 nela e a partir dela que o indiv\u00edduo passa a \n\nse relacionar com elementos pol\u00edticos, e que as prefer\u00eancias partid\u00e1rias fazem parte do conjunto \n\nde elementos apreendidos por meio de transmiss\u00e3o pol\u00edtica no meio familiar, como observamos \n\nnas trajet\u00f3rias familiares apresentadas nesta tese (PERCHERON, 1974; 1993; PERCHERON; \n\nMUXEL, 1985; 1988; MUXEL, 2008; QUADROS, 2003).  \n\n \n\n3.3.1 As particularidades dos votos no Legislativo e a mobiliza\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nestrat\u00e9gias por parte dos moradores \n\n \n\nVeja bem, eu sou petista, voto no PT, mas isso vale pra presidente, pra prefeito. Pra \n\ndeputado e vereador, eu voto em quem eu conhe\u00e7o, ou quem eu sei que vai fazer ou \n\nj\u00e1 fez alguma coisa, que eu vou poder cobrar. Tem que ser algu\u00e9m mais pr\u00f3ximo da \n\ngente. (informa\u00e7\u00e3o verbal, homem, 53 anos, out. 2015) \n\n \n\nOs dados coletados comprovam que os votos para cargos legislativos possuem din\u00e2mica \n\ndiferente. Tanto em fun\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es realizadas como por meio das entrevistas foi \n\nposs\u00edvel notar a persist\u00eancia de uma pr\u00e1tica demonizada por muitos: a troca de favores entre \n\ncandidatos e eleitores, comumente definida como clientelismo32. As pr\u00e1ticas mais comuns que \n\npodem ser caracterizadas como clientelistas dizem respeito \u00e0 troca de pequenos favores de \n\nordem individual, como por exemplo solicita\u00e7\u00e3o de atendimento m\u00e9dico, tentativa de vagas em \n\ncreches e escolas da prefer\u00eancia dos pais e at\u00e9 mesmo ofertas de emprego. Tamb\u00e9m era cobrada \n\ndos candidatos a aten\u00e7\u00e3o a demandas da comunidade como um todo, como asfaltamento de \n\nruas, constru\u00e7\u00e3o de creches e unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade, solicita\u00e7\u00e3o de maior policiamento etc. \n\nTais pr\u00e1ticas foram evidenciadas no depoimento de alguns membros das fam\u00edlias \n\nentrevistadas. Como exemplo de pr\u00e1ticas clientelistas vivenciadas na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, \n\n                                                             \n32 O termo clientelismo prov\u00e9m de Roma e, em linhas gerais, pode ser caracterizado como rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia. \n\nSegundo Bobbio, Matteucci e Pasquino (2009, p. 117), clientelismo \u00e9 a \u201c[...] rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia tanto \n\necon\u00f4mica quanto pol\u00edtica, sancionada pelo pr\u00f3prio foro religioso, entre um indiv\u00edduo de posi\u00e7\u00e3o mais elevada \n\n(patronus) que protege seus clientes, os defende em ju\u00edzo, testemunha a seu favor, lhes destina as pr\u00f3prias terras \n\npara cultivo e seu gado para criar e um ou mais clientes os retribuem [...] n\u00e3o s\u00f3 mostrando submiss\u00e3o e \n\ndefer\u00eancia, como tamb\u00e9m obedecendo e auxiliando de v\u00e1rias maneiras o patronus.\u201d \n\n\n\n108 \n\n \n\npodemos citar o caso de uma fam\u00edlia que faz parte da tend\u00eancia de desinteresse pela pol\u00edtica. O \n\npai (ex-metal\u00fargico e morador da zona 2 do bairro desde 1994) nos contou que, em sua inf\u00e2ncia, \n\na pol\u00edtica n\u00e3o era algo presente no ambiente familiar, situa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 mudava eventualmente, \n\nem per\u00edodos de campanha, quando seu pai manifestava apoio p\u00fablico a algum candidato (a \n\ncargos legislativos) por se tratar de algu\u00e9m conhecido na regi\u00e3o em que viviam e que, via de \n\nregra, realizaria pequenos favores para a fam\u00edlia, que vivia em uma situa\u00e7\u00e3o de muita pobreza \n\ne dificuldades.  \n\nOutro exemplo, que reflete as pr\u00e1ticas atuais, diz respeito a uma fam\u00edlia que se encaixa \n\nna tend\u00eancia militante; o pai (ex-metal\u00fargico e morador da zona 1 do bairro desde 1972) nos \n\nrelatou que trabalha voluntariamente na campanha de uma deputada estadual do PT desde \n\nmeados dos anos 1990. Essa deputada vive no bairro desde a d\u00e9cada de 1970, trabalhou em \n\nind\u00fastria metal\u00fargica e \u00e9 a principal lideran\u00e7a pol\u00edtica de Ferraz\u00f3polis. Ao ser questionado sobre \n\no que fazia dessa deputada uma boa escolha, o morador come\u00e7a a discursar em seu favor, \n\nafirmando que ela sempre ajuda quem precisa, haja visto o emprego que ele havia conseguido \n\npor interm\u00e9dio dela. Vale destacar que a mesma deputada, recorrentemente lembrada como uma \n\ndas principais lideran\u00e7as pol\u00edticas do bairro, \u00e9 tida em alta conta por muitos moradores por ser \n\nconsiderada pr\u00f3xima \u00e0 sua base eleitoral, inclusive atuando em casos individuais como o aqui \n\nexpresso.  \n\nDe maneira geral, na percep\u00e7\u00e3o dos moradores cabe ao candidato eleito conseguir \n\nempregos e benef\u00edcios para aqueles que o conhecem e apoiam, pois assim sempre receber\u00e1 \n\napoio e voto; como os pr\u00f3prios moradores dizem, seria \u201cum ajudando o outro\u201d. Nesse sentido \n\nnotamos que, para alguns moradores do bairro, a esfera da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, de maneira \n\ngeral, ficaria em segundo plano em rela\u00e7\u00e3o a aux\u00edlios que garantiriam a perman\u00eancia na pol\u00edtica \n\nadministrativa daquele ou daquela que os ajudou enquanto fez parte do governo. Importa muito \n\nmais eleger para os cargos legislativos aquelas pessoas que de alguma maneira fizeram parte da \n\nrealidade de seu bairro ou com quem, em algum momento de necessidade, puderam contar. \n\n\u00c0 primeira vista, pode parecer contradit\u00f3rio e at\u00e9 mesmo, equivocado, o fato de os \n\nmoradores de um bairro de origem oper\u00e1ria, cuja popula\u00e7\u00e3o teve participa\u00e7\u00e3o no movimento \n\noper\u00e1rio e na forma\u00e7\u00e3o de um dos maiores partidos brasileiros (identificado como parte da \n\nhist\u00f3ria da esquerda brasileira), manifestarem pr\u00e1ticas e valores clientelistas. Por\u00e9m, \u00e9 preciso \n\nproblematizar o fato de que a rela\u00e7\u00e3o desses sujeitos com a pol\u00edtica n\u00e3o foi iniciada a \n\npartir da entrada no trabalho industrial, embora n\u00e3o se possa negar que, a partir do \n\n\n\n109 \n\n \n\ntrabalho na f\u00e1brica e dos anos de viv\u00eancia no bairro, tenham ocorrido mudan\u00e7as nas \n\nmaneiras de entender e se relacionar com a pol\u00edtica entre parte dos moradores. \n\nDe acordo com os dados da pesquisa, na elei\u00e7\u00e3o de 2014 a deputada estadual mais \n\nvotada no bairro foi Ana do Carmo (PT) e o federal foi Vicentinho (PT), seguido de perto por \n\nAlex Manente (PPS). Tamb\u00e9m entre os deputados, os \u00edndices de voto nulo para a segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o superam os da primeira (em m\u00e9dia 18% de votos nulos da segunda gera\u00e7\u00e3o, enquanto \n\nna primeira esse \u00edndice \u00e9 de 13,2%) e, em ambas, \u00e9 muito alto o percentual daqueles que \n\nafirmam n\u00e3o se lembrar em quem votaram para deputado estadual (32,1% da popula\u00e7\u00e3o) e, \n\nprincipalmente, federal (40,5% da popula\u00e7\u00e3o). \n\n\u00c9 v\u00e1lido destacar ainda outras estrat\u00e9gias mobilizadas pelos moradores no per\u00edodo de \n\ncampanha que est\u00e3o diretamente relacionadas \u00e0s campanhas dos candidatos a deputados, como \n\no trabalho tempor\u00e1rio, de modo de que esse per\u00edodo \u00e9 entendido tamb\u00e9m como prop\u00edcio a \n\nconseguir uma oportunidade, geralmente ocupada por jovens e mulheres que se dedicam ao \n\ncuidado da casa e que n\u00e3o possuem emprego fixo. A renda obtida \u00e9 revertida em ajuda \n\nfinanceira para a fam\u00edlia ou, quando n\u00e3o necess\u00e1ria, em benef\u00edcio pr\u00f3prio. Esse trabalho n\u00e3o \n\nexpressa necessariamente apoio ou identifica\u00e7\u00e3o com o candidato e \u00e9 limitado \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial de campanha pelas ruas da cidade ou \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de boca de urna nos dias \n\ndas elei\u00e7\u00f5es.  \n\nDas fam\u00edlias com as quais mantivemos contato durante as observa\u00e7\u00f5es, muitas acabam \n\nparticipando de atividades pol\u00edticas no per\u00edodo de campanha eleitoral, ainda que com \n\nintensidade e modos variados. Observa-se que diferentes vari\u00e1veis e estrat\u00e9gias s\u00e3o mobilizadas \n\npara a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica direcionada \u00e0 campanha para os cargos legislativos, e que homens, \n\nmulheres e crian\u00e7as podem atuar nisso; entre os adultos, \u00e9 comum tamb\u00e9m procurar mobilizar \n\no apoio de familiares. \n\n \n\n3.4 Percep\u00e7\u00f5es da democracia e cidadania entre os moradores \n\n \n\nOlha, eu acho que n\u00f3s n\u00e3o vivemos em uma democracia! Veja, na democracia voc\u00ea \n\ntem liberdade de ir e vir, voc\u00ea tem acesso \u00e0s coisas, e a gente n\u00e3o vive isso, n\u00e3o, \n\nporque eu, enquanto pobre, n\u00e3o tenho essas liberdades. O que eu falo ningu\u00e9m escuta, \n\neu n\u00e3o posso sair a qualquer hora que eu quiser porque tem viol\u00eancia, tem droga, arma, \n\ntudo na minha porta! Eu fico presa dentro de casa, eu n\u00e3o tenho dinheiro porque falta \n\nemprego... Ent\u00e3o, n\u00e3o acho que temos democracia de verdade. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nRosalva Costa, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nAh, essas coisas a\u00ed de democracia eu n\u00e3o sei dizer o que \u00e9, n\u00e3o. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nJussara Dias, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n\n\n110 \n\n \n\nDemocracia \u00e9 voc\u00ea ter liberdade para dar sua opini\u00e3o. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Nilson \n\nSantos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n \n\nNos t\u00f3picos anteriores, tratamos de institui\u00e7\u00f5es como partidos pol\u00edticos, que, juntamente \n\ncom os pol\u00edticos, apresentam uma imagem fortemente abalada no pa\u00eds, bem como em diversos \n\noutros locais onde vigora o regime democr\u00e1tico (MOIS\u00c9S, 2008; BAQUERO, 2010; MUXEL, \n\n1997; 2008). Diante disso, para um melhor entendimento sobre a compreens\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nmoradores com elementos propriamente pol\u00edticos, procuramos pistas sobre a percep\u00e7\u00e3o e \n\ncompreens\u00e3o dos moradores da democracia, bem como sobre o funcionamento do regime \n\ndemocr\u00e1tico e, tamb\u00e9m, sobre cidadania. \n\nVale destacar que, para democracia, adotamos a defini\u00e7\u00e3o precisa de Benevides (1996, \n\np. 225), compreendendo o termo enquanto \u201co regime pol\u00edtico fundado na soberania popular e \n\nno respeito integral aos direitos humanos\u201d. Ao abordar a compreens\u00e3o de democracia entre os \n\nmoradores, buscamos verificar se valores democr\u00e1ticos como o apre\u00e7o pela igualdade, o \n\nrespeito pelos direitos humanos e \u201co acatamento da vontade da maioria\u201d aliados ao \u201crespeito \n\npelas minorias\u201d (BENEVIDES, 1996) estariam presentes em suas respostas. \n\nObserva-se nos trechos de depoimentos citados no in\u00edcio deste t\u00f3pico que a \n\ncompreens\u00e3o da democracia entre os moradores \u00e9 variada e que as respostas obtidas \n\ndemonstram desde a aus\u00eancia total de entendimento sobre o termo at\u00e9 compreens\u00f5es que, \n\nembora difusas, apresentam certo grau de refinamento, como \u00e9 o caso da resposta dada por \n\nRosalva Costa33 apresentada acima, na abertura deste t\u00f3pico. Vale destacar que a resposta de \n\nRosalva parece ter sido forjada a partir de uma compreens\u00e3o sobre democracia que faz parte da \n\npercep\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do seu dia a dia, marcado por dificuldades inerentes a sua condi\u00e7\u00e3o de mulher \n\npobre, moradora de uma das regi\u00f5es favelizadas (zona 3) do bairro, situa\u00e7\u00e3o esta que \n\nconsequentemente tem lhe privado de liberdade. \n\nNotamos ainda que a maioria dos entrevistados, seja da primeira, seja da segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faz rela\u00e7\u00e3o direta entre a democracia e a exist\u00eancia de um governo que funciona \n\npor meio de sistema representativo, e, como vimos anteriormente, o pr\u00f3prio voto n\u00e3o \u00e9 sempre \n\ncompreendido como um ato fundamental da democracia. \n\n                                                             \n33 Rosalva Costa \u00e9 a m\u00e3e de uma das oito fam\u00edlias entrevistadas em profundidade (a fam\u00edlia Costa, apresentada de \n\nmaneira geral no quadro dos grupos familiares localizado na p\u00e1gina 27) que fazem parte da tend\u00eancia de \n\nengajamento pontual. \n\n\n\n111 \n\n \n\n J\u00e1 no que tange \u00e0 cidadania, no\u00e7\u00e3o mais difundida, a maioria das repostas demonstrou \n\nmaior compreens\u00e3o sobre o termo, ainda que se trate de um entendimento limitado, visto que \n\nos depoentes conseguiam enxergar uma maior aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do termo no seu dia a dia.  \n\n Os trechos a seguir foram destacados das respostas de moradores entrevistados e dizem \n\nrespeito \u00e0 compreens\u00e3o do termo cidadania: \n\n \n\nCidadania \u00e9 voc\u00ea ter direitos e deveres. Todo mundo tem deveres a cumprir. Eu n\u00e3o \n\nsei bem se tem rela\u00e7\u00e3o de cidadania com a pol\u00edtica, n\u00e3o sei te responder. (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, Edivaldo Fran\u00e7a, 34 anos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nAh! Um cidad\u00e3o \u00e9 todo aquele que cumpre seus deveres e tem seus direitos; o que \n\nacontece \u00e9 que na nossa condi\u00e7\u00e3o, no Brasil, somos pobres e n\u00e3o vejo muito pobre \n\ntendo direito respeitado, n\u00e3o! Muitas vezes, nem rico! Mesmo assim, eu acho que a \n\ncidadania tem a ver com a pol\u00edtica porque voc\u00ea tem que votar, tem que cobrar seus \n\ndireitos, porque se n\u00e3o cobrar a maioria deles [pol\u00edticos] n\u00e3o v\u00e3o querer respeitar e \n\ntudo o mais. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Rosalva Costa, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nCidadania tem a ver com cumprir as leis, as normas, as regras. A rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica \n\neu n\u00e3o sei, n\u00e3o. Talvez seja porque faz parte do dever do cidad\u00e3o votar? (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, Joel Xavier, entrevista de pesquisa, 2017) \n\n \n\n Observa-se que o termo cidadania \u00e9 mais familiar aos moradores do que \n\ndemocracia e, embora a sua compreens\u00e3o seja limitada, por vezes associada apenas aos \n\naspectos de \u201ccontribuinte, consumidor e demandante de benef\u00edcios individuais ou corporativos\u201d \n\n(BENEVIDES, 1996, p. 226), foi poss\u00edvel notar uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica do termo em um n\u00famero \n\nimportante de depoimentos. Vale destacar ainda que o fato de estarmos tratando de uma \n\npopula\u00e7\u00e3o pobre e alijada de uma s\u00e9rie de direitos b\u00e1sicos faz com que muitos dos entrevistados \n\nn\u00e3o acreditem viver uma cidadania plena, restando a eles t\u00e3o somente o cumprimento de \n\ndeveres. \n\nFoi poss\u00edvel notar que, para a parcela de moradores que se encaixa na tend\u00eancia de \n\nmilit\u00e2ncia e engajamento pol\u00edtico, tratar desses termos pareceu um pouco mais f\u00e1cil, sobretudo \n\nno que diz respeito \u00e0 democracia, o que parece ocorrer em fun\u00e7\u00e3o do maior espa\u00e7o ocupado \n\npela pol\u00edtica no dia a dia desses indiv\u00edduos. Observamos tamb\u00e9m que, entre alguns dos mais \n\njovens, trata-se de um tema espinhoso e, em muitos casos, para n\u00e3o se virem obrigados a abord\u00e1-\n\nlo, as respostas novamente eram \u201cn\u00e3o sei\u201d, mascarando mais uma vez a aus\u00eancia de um tipo de \n\nconhecimento espec\u00edfico sobre pol\u00edtica, que poderia estar relacionado a uma compreens\u00e3o mais \n\nsofisticada do tema (FUKS; PEREIRA, 2011; GAXIE, 1987). Assim, notamos que a \n\ncompreens\u00e3o da democracia \u00e9, na maior parte dos casos, limitada e difusa e, al\u00e9m disso, os \n\neleitores n\u00e3o se sentem plenamente representados pelos partidos e pol\u00edticos dispon\u00edveis no \n\nnosso sistema de democracia representativa. Segundo Baquero (2010), as explica\u00e7\u00f5es para essa \n\n\n\n112 \n\n \n\naus\u00eancia de compreens\u00e3o democr\u00e1tica tamb\u00e9m podem ser consideradas resultados da pr\u00f3pria \n\nhist\u00f3ria pol\u00edtica brasileira, ainda marcada por resqu\u00edcios de autoritarismo e pouca difus\u00e3o do \n\nconhecimento sobre a democracia. \n\nNesse sentido, Benevides (1996) afirma que o bom funcionamento de uma democracia \n\nparticipativa est\u00e1 associado \u00e0 educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos cidad\u00e3os, termo que, de acordo com a \n\nautora, se refere a uma educa\u00e7\u00e3o para a democracia que, por sua vez, deve ser colocada em \n\npr\u00e1tica pela escola (seja ela p\u00fablica ou privada). Por\u00e9m, na realidade brasileira, embora se \n\nconsiderem os avan\u00e7os obtidos ao longo das \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, n\u00e3o h\u00e1, de fato, uma educa\u00e7\u00e3o \n\npara a democracia, pois nem mesmo a educa\u00e7\u00e3o para a cidadania foi colocada em pr\u00e1tica de \n\nmaneira efetiva no sistema de ensino brasileiro. Observamos que as duas gera\u00e7\u00f5es analisadas \n\ntiveram, em sua maioria, a compreens\u00e3o da cidadania e da democracia afetadas pela aus\u00eancia \n\nde uma educa\u00e7\u00e3o formal que compreendesse esses elementos, pois, no caso da primeira gera\u00e7\u00e3o, \n\na ampla maioria dos indiv\u00edduos frequentou muito pouco a escola e, apesar de a segunda gera\u00e7\u00e3o \n\nter superado os pais em termos de aquisi\u00e7\u00e3o de credenciais escolares, seus membros n\u00e3o foram \n\nsubmetidos a uma educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no ambiente escolar. Assim, essa aus\u00eancia acaba por \n\ncomprometer a compreens\u00e3o dos indiv\u00edduos sobre o regime de governo ao qual est\u00e3o \n\nsubmetidos, sobre determinados valores a ele inerentes e, ainda, n\u00e3o permite o melhor \n\nfuncionamento da democracia participativa. Vale destacar que essa \u00e9 a realidade da maioria dos \n\nbrasileiros e n\u00e3o incide apenas sobre a escolariza\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Salientamos ainda que, entre os \n\nmoradores de Ferraz\u00f3polis, h\u00e1 muitos casos em que compreens\u00e3o da cidadania e da democracia \n\nacaba ocorrendo apenas em fun\u00e7\u00e3o da milit\u00e2ncia e do engajamento pol\u00edtico. E, finalmente, \n\ndestacamos que h\u00e1 tamb\u00e9m casos em que a no\u00e7\u00e3o que se possui de elementos t\u00e3o fundamentais \n\nse forma quase exclusivamente por meio das informa\u00e7\u00f5es obtidas em meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\n(TV, r\u00e1dio, jornal, revistas e internet), que s\u00e3o amplamente utilizados por eles como fonte de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edtica, como vimos anteriormente. \n\nAssim sendo, tratados esses aspectos, no pr\u00f3ximo t\u00f3pico abordaremos quest\u00f5es \n\nespec\u00edficas sobre o conservadorismo e o progressismo entre as gera\u00e7\u00f5es, por meio das quais \n\nprocuramos abordar tamb\u00e9m quest\u00f5es referentes a direitos humanos. \n\n \n\n3.5 Quest\u00f5es sobre sociedade, direitos iguais e conservadorismo \n\n \n\nChegamos ao \u00faltimo t\u00f3pico, com o intuito de demonstrar e compreender melhor o tipo \n\nde posicionamento dos moradores das duas gera\u00e7\u00f5es no que tange ao conservadorismo ou ao \n\nprogressismo. Sabemos que esse \u00e9 um debate bastante complexo na sociedade brasileira e que \n\n\n\n113 \n\n \n\ntais termos s\u00e3o, muitas vezes, utilizados de modo pouco preciso. Desse modo, antes de abordar \n\npropriamente os dados sobre o comportamento, a percep\u00e7\u00e3o e o posicionamento dos moradores, \n\ntrataremos de algumas quest\u00f5es sobre o conservadorismo e as suas particularidades. \n\nUm dos principais estudiosos a tratar do conservadorismo foi Karl Mannheim; para \n\ntanto, o autor utilizou o conceito de \u201cestilo de pensamento\u201d, referindo-se a uma abordagem \n\nsobre o pensamento humano, que seria composto principalmente por dois aspectos: o primeiro \n\nde perman\u00eancia \u2013 h\u00e1bitos herdados das gera\u00e7\u00f5es anteriores \u2013 e o segundo de inova\u00e7\u00e3o, \n\nelaborado a partir daquilo que foi herdado pelos mais velhos. Nesse sentido, o autor concebia \n\nque em uma sociedade o pensamento n\u00e3o \u00e9 absolutamente individualizado, muito menos \n\nun\u00edssono, para todos aqueles que vivem em conjunto. Assim, o autor postulava a necessidade \n\nde se considerar a estreita rela\u00e7\u00e3o entre os grupos sociais diversos e os seus estilos de \n\npensamento, combinando seus aspectos de perman\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o (SOUZA, 2010; \n\nMANNHEIM, 1986). \n\nDesse modo, cada grupo social pode apresentar estilos de pensamento que lhe s\u00e3o \n\npr\u00f3prios; embora isso n\u00e3o signifique que sejam exatamente iguais entre si, existem alguns \n\npadr\u00f5es estruturais comuns que caracterizariam o estilo de pensar do grupo todo. Vale destacar \n\nque o papel da transmiss\u00e3o geracional na forma\u00e7\u00e3o dos estilos de pensamento \u00e9 central, pois \u00e9 \n\ninvariavelmente necess\u00e1rio. Assim, o conservadorismo deve ser lido como um processo que se \n\nd\u00e1 em oposi\u00e7\u00e3o ao progressismo trazido pela modernidade que valorizaria a mudan\u00e7a; o \n\nconservador teme a mudan\u00e7a, o desconhecido e a abstra\u00e7\u00e3o. Essas caracter\u00edsticas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nest\u00e1ticas, por sua vez, diriam respeito a rea\u00e7\u00f5es \u00e0s mudan\u00e7as desencadeadas pela modernidade, \n\natualizando sempre que necess\u00e1rio a sua forma de oposi\u00e7\u00e3o ao progressismo. Finalmente, \u00e9 \n\nmister ressaltar que o pensamento progressista e o conservador s\u00e3o estilos de pensamentos \n\ndependentes um do outro, pois a exist\u00eancia de um pressup\u00f5e a do outro; conservadores e \n\nprogressistas s\u00e3o pr\u00f3prios da modernidade e tendem a coexistir (MANNHEIM, 1986; \n\nSOUZA, 2010; DUBAR, 2005). \n\nSegundo Sousa, (2010, p. 47), \n\nDe forma resumida, para o pensamento conservador de qualquer \u00e9poca, a sociedade \n\nhumana \u00e9 entendida como um complexo de diversas institui\u00e7\u00f5es interdependentes \n\nentre si, baseadas fortemente na hierarquia e fruto de algum princ\u00edpio sagrado. Essa \n\nmesma sociedade humana \u00e9 o resultado de um longo desenvolvimento hist\u00f3rico e se \n\nconstitui como um todo maior do que a soma dos indiv\u00edduos que vivem nela. Qualquer \n\npossibilidade de mudan\u00e7a, seja ela real ou imagin\u00e1ria, levar\u00e1 certamente \u00e0 \n\ndesorganiza\u00e7\u00e3o do mundo social.  \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\nCom efeito, algumas caracter\u00edsticas seriam comuns ao pensamento conservador, tais \n\ncomo a prioridade do social perante os indiv\u00edduos; a ideia de que a sociedade \u00e9 um todo mais \n\nou menos complexo; a necessidade de cren\u00e7a em religi\u00f5es; a necessidade de institui\u00e7\u00f5es \n\nintermedi\u00e1rias entre o indiv\u00edduo e o Estado, como por exemplo a fam\u00edlia, a religi\u00e3o, \n\ncorpora\u00e7\u00f5es, cidades; a \u00eanfase na necessidade de hierarquia; a concep\u00e7\u00e3o de que a sociedade \n\ntende a uma constante desorganiza\u00e7\u00e3o social, que s\u00f3 seria sanada se voltassem padr\u00f5es sociais \n\ntradicionais, tidos como os melhores poss\u00edveis; e, finalmente, uma no\u00e7\u00e3o de historicismo, na \n\nqual o presente seria um \u201cfruto inexor\u00e1vel do passado\u201d (SOUZA, 2010).  \n\n\u00c9 preciso compreender a especificidade do pensamento conservador no Brasil para \n\nent\u00e3o poder tecer distin\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao pensamento progressista. Parte da literatura \n\nconsultada afirma que h\u00e1, em nosso pa\u00eds, uma tend\u00eancia maior ao conservadorismo, que n\u00e3o \u00e9 \n\nuniforme entre toda a popula\u00e7\u00e3o e se altera de acordo com algumas vari\u00e1veis, como a classe \n\nsocial de perten\u00e7a, o local de moradia, o g\u00eanero e a escolariza\u00e7\u00e3o, considerada fundamental, \n\npois, quanto mais escolarizado fosse o indiv\u00edduo, a tend\u00eancia ao conservadorismo diminuiria \n\n(SOUZA, 2010; DAMATTA, 1985; 1991; ALMEIDA, 2007).  \n\nNesse sentido vale destacar que, diante do cen\u00e1rio atual, n\u00e3o seria poss\u00edvel relacionar \n\nde modo t\u00e3o direto a falta de escolariza\u00e7\u00e3o com o conservadorismo, afinal, dados publicados \n\nsobre o perfil dos manifestantes34 que sa\u00edram \u00e0s ruas a favor do impeachment da presidente \n\nDilma, ao longo dos anos de 2015 e 2016, ao lado de apoiadores de um retorno ao regime de \n\nditadura civil-militar, demonstram que parcela significativa desses indiv\u00edduos cursou ensino \n\nsuperior (DATAFOLHA, 2016). Embora se reconhe\u00e7a que uma maior escolariza\u00e7\u00e3o contribui \n\npara o desenvolvimento cognitivo e a possibilidade maior de abstra\u00e7\u00f5es e sofistica\u00e7\u00e3o da \n\ncompreens\u00e3o pol\u00edtica, a pergunta correta a se fazer incidiria sobre o tipo de escolariza\u00e7\u00e3o, tanto \n\ndos pais quanto de seus filhos (FUKS; PEREIRA, 2011). \n\nDesse modo, ainda sobre o caso brasileiro, destacamos os estudos de Jess\u00e9 de Souza \n\n(2001; 2009; 2012), que critica o pensamento dualista que divide o Brasil entre aqueles que \n\npossuem pensamento arcaico e rural, que seria caracter\u00edstico dos rinc\u00f5es do pa\u00eds, e aqueles que \n\nse aproximam de um pensamento progressista relacionado \u00e0s popula\u00e7\u00f5es dos grandes centros \n\nurbanos, pois, segundo o autor, a modernidade brasileira n\u00e3o se enquadraria dentro de um \n\nmodelo bin\u00e1rio, sendo muito mais complexa do que isso, de modo que sua principal \n\n                                                             \n34 A pesquisa elaborada pelo Instituto Datafolha (2016) que tra\u00e7ou o perfil dos manifestantes pr\u00f3-impeachment \n\nafirma ainda que, al\u00e9m de altamente escolarizados, a maioria dos manifestantes eram homens brancos, e que \n\n77% declararam possuir rendas mensais acima da m\u00e9dia da popula\u00e7\u00e3o brasileira que variava entre 5 e 20 sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos. \n\n\n\n115 \n\n \n\ncaracter\u00edstica seria a perman\u00eancia e predomin\u00e2ncia de um conservadorismo; por\u00e9m, \u201c[...] um \n\nconservadorismo imbricado ao progressismo, sendo que ambos se encontram n\u00e3o em um \n\ncont\u00ednuo de mais ou menos, mas sim em uma rela\u00e7\u00e3o de complementaridade\u201d (SOUZA, 2009, \n\np. 72).  \n\nNesse sentido, tal conservadorismo imbricado ao progressismo seria uma caracter\u00edstica \n\npr\u00f3pria relacionada com a perman\u00eancia de um componente autorit\u00e1rio presente em nossa \n\nsociedade mesmo ap\u00f3s a transi\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, al\u00e9m da instabilidade social que enfrentamos, \n\nmarcada por problemas de \u201cviol\u00eancia, desrespeito aos direitos humanos, falta de direitos civis \n\ne sociais, etc.\u201d (SOUZA, 2010, p. 71). \n\nEspecificamente sobre o ABC Paulista, Martins (2016) afirma que a classe oper\u00e1ria da \n\nregi\u00e3o \u00e9 marcada por particularidades, principalmente por, segundo o autor, se tratar de um \n\ngrupo de trabalhadores corporativistas e pouco liberais. Ainda de acordo com o autor, isso seria \n\no reflexo de uma classe trabalhadora que se forjou enquanto tal em uma regi\u00e3o bastante cat\u00f3lica \n\n(at\u00e9 os dias de hoje), onde a Igreja \u00e9 que teria criado lideran\u00e7as oper\u00e1rias, bem como as \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o surgimento de um partido de trabalhadores alternativo ao Partido Comunista, \n\nque se fundaria nas premissas da A\u00e7\u00e3o Cat\u00f3lica Oper\u00e1ria e que resguardaria valores que \n\npermeiam o conservadorismo popular \u00e0 brasileira, como por exemplo uma tradi\u00e7\u00e3o \u201cfamil\u00edstica \n\ne religiosa\u201d (MARTINS, 2016, p. 199; MARTINS, 1994).  \n\nAo analisar propriamente os moradores da periferia da cidade de S\u00e3o Paulo, a Funda\u00e7\u00e3o \n\nPerseu Abramo (FPA) apresentou dados considerados pol\u00eamicos que foram alvo de diferentes \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es. De acordo com os dados da pesquisa, divulgada em maio de 2017, os moradores \n\ndas periferias tenderiam mais ao conservadorismo, o que n\u00e3o deveria causar surpresa se \n\nanalisarmos a tend\u00eancia mais conservadora da sociedade (SOUZA, 2009). Por\u00e9m, com base \n\nnos dados dessa recente pesquisa da FPA, \u00e9 poss\u00edvel observar que se trata de um tipo de \n\nconservadorismo particular dessas localidades, ou seja, n\u00e3o se trata de um pensamento \n\nconservador stricto sensu; ele \u00e9 flexibilizado em fun\u00e7\u00e3o de algumas vari\u00e1veis, preza por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es como a fam\u00edlia e a religi\u00e3o, e \u00e9 pautado em valores meritocr\u00e1ticos e hier\u00e1rquicos, \n\nde modo que os indiv\u00edduos culpabilizam muitas vezes a si pr\u00f3prios por fracassos como a pouca \n\nescolaridade, a aus\u00eancia de oportunidades de trabalho etc., sem questionar o fato de vivermos \n\nem uma sociedade desigual (SOUZA, 2009; FPA, 2017). Vale destacar ainda que, no que tange \n\n\u00e0 transmiss\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o desses valores, h\u00e1 sempre um espa\u00e7o para inova\u00e7\u00e3o, pois h\u00e1 uma \n\nconstante acomoda\u00e7\u00e3o de valores transmitidos pelas gera\u00e7\u00f5es anteriores (PERCHERON, \n\n1993).  \n\n\n\n116 \n\n \n\nTratados esses pontos acerca do conservadorismo e do tipo particular de pensamento \n\nconservador que permeia a sociedade brasileira, apresentamos a seguir dados que podem \n\ncontribuir para uma vis\u00e3o mais clara sobre o posicionamento dos moradores de Ferraz\u00f3polis, e \n\ntamb\u00e9m que nos permitem verificar continuidades e rupturas entre as gera\u00e7\u00f5es.  \n\nDe acordo com Pierucci (1999), autor que, por meio do livro As ciladas da diferen\u00e7a, \n\ncontribuiu muito para a elabora\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo bloco de perguntas, pessoas conservadoras \n\ncostumam ter algumas convic\u00e7\u00f5es, como acreditar na inferioridade feminina para o \n\nentendimento de determinados assuntos, bem como para ocupar cargos de chefia e lideran\u00e7a; \n\nna exig\u00eancia de certo \u201cn\u00edvel\u201d de intelig\u00eancia para o exerc\u00edcio do direito do voto; na n\u00e3o laicidade \n\ndo Estado e no dever deste de estar atrelado aos princ\u00edpios crist\u00e3os; na criminaliza\u00e7\u00e3o e \n\ndemoniza\u00e7\u00e3o da homossexualidade e do aborto, com tend\u00eancia a apoiar a pena de morte como \n\nleg\u00edtima puni\u00e7\u00e3o contra determinados crimes. Ainda segundo Pierucci, as convic\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias \n\nde conservadores fariam parte de uma mentalidade t\u00edpica de direita, que teria \u201carticulado uma \n\nconcep\u00e7\u00e3o global de sociedade e um modo de sociabilidade [...] que diz respeito a uma \n\nestrutura\u00e7\u00e3o social, mais ainda do que pol\u00edtica\u201d (PIERUCCI, 1999, p. 17).  \n\nConsiderando, ent\u00e3o, esse escopo de posicionamentos, as quest\u00f5es foram elaboradas de \n\nmodo que fosse poss\u00edvel verificar, a partir de alguns temas que tomam parte do debate pol\u00edtico \n\nna sociedade brasileira, se os moradores se enquadrariam mais claramente em um perfil \n\nconservador ou progressista. \n\nNesse sentido, na Tabela 19 constam as frequ\u00eancias dos posicionamentos encontrados \n\nentre as duas gera\u00e7\u00f5es. \n\nTabela 19 \u2013 Posicionamento diante de quest\u00f5es de natureza social e de garantia de direitos a minorias \n\nQuest\u00f5es \n\n1\u00aa gera\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\n2\u00aa gera\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nSim N\u00e3o Sim N\u00e3o \n\nVoc\u00ea \u00e9 a favor de lei de pena de morte? 49,3 50,7 45,5 54,5 \n\nVoc\u00ea acha que o aborto deve deixar de ser crime? 25 75 20,4 79,6 \n\nVoc\u00ea \u00e9 a favor da regulamenta\u00e7\u00e3o da venda de maconha no \n\nBrasil? \n14,6 85,4 25,1 74,1 \n\nVoc\u00ea concorda com o casamento entre pessoas do mesmo \n\nsexo? \n45,1 54,9 50,9 49,1 \n\nVoc\u00ea \u00e9 a favor da redu\u00e7\u00e3o da maioridade penal? 82,6 17,4 76,6 23,4 \n\nVoc\u00ea \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas de redistribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda, como o Bolsa Fam\u00edlia? \n72,9 27,1 71,9 28,1 \n\nn 1= 144; n 2= 167 \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d (2015). \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\nDe imediato, observa-se que as opini\u00f5es se aproximam em ambas as gera\u00e7\u00f5es, o que se \n\nexpressa pelas porcentagens de \u201csim\u201d e \u201cn\u00e3o\u201d \u00e0s quest\u00f5es colocadas. De modo geral, as \n\ngera\u00e7\u00f5es se encontram divididas no que diz respeito \u00e0 concord\u00e2ncia com a exist\u00eancia de uma \n\nlei de pena de morte, embora durante a coleta dessas informa\u00e7\u00f5es muitos moradores fizessem \n\nquest\u00e3o de informar que concordam com a pena de morte para casos de crime hediondo e que, \n\nainda assim, isso deveria ser problematizado no caso brasileiro, em que n\u00e3o \u00e9 raro assistir \u00e0 \n\npris\u00e3o de inocentes ou criminosos de menor periculosidade, enquanto aqueles que consideram \n\ncomo verdadeiros criminosos, entre eles chefes de organiza\u00e7\u00f5es criminosas e muitos pol\u00edticos, \n\nest\u00e3o em liberdade. Notamos nesse aspecto um claro exemplo de acomoda\u00e7\u00e3o de valores \n\napreendidos ao longo do processo de socializa\u00e7\u00e3o global, pois a concord\u00e2ncia com a pena de \n\nmorte acaba n\u00e3o sendo definitiva em si, de modo que os respondentes apresentam diversas \n\npondera\u00e7\u00f5es para se declararem a favor ou contra um julgamento sobre a vida de outrem. \n\nConsiderando a inexist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas entre as duas gera\u00e7\u00f5es, \n\nanalisaremos globalmente os posicionamentos que apresentam \u00edndices discrepantes: (i) a \n\nquest\u00e3o da descriminaliza\u00e7\u00e3o do aborto, (ii) a regulamenta\u00e7\u00e3o da venda da maconha e (iii) a \n\nredu\u00e7\u00e3o da maioridade penal. A esmagadora maioria das respostas coletadas sobre o aborto \n\njustifica a contrariedade com a descriminaliza\u00e7\u00e3o com fundamentos religiosos, al\u00e9m de virem \n\ncarregadas de elementos moralizantes sobre a consequ\u00eancia para \u201catitudes erradas\u201d, como \n\nengravidar sem estar casada, ou fora do casamento. Segundo Sarti (2003), faz parte do perfil da \n\nmulher da classe trabalhadora ter coragem suficiente para \u201cconsertar\u201d um ato inconsequente \n\nque resultou na gera\u00e7\u00e3o de um filho e cri\u00e1-lo sozinha (sem o marido), batalhando pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para isso. Tal comportamento \u00e9 visto com respeito e at\u00e9 mesmo como \n\nforma de reden\u00e7\u00e3o, portanto o aborto n\u00e3o seria uma pr\u00e1tica bem aceita nesse meio social, em \n\nambas as gera\u00e7\u00f5es. \n\nA regulamenta\u00e7\u00e3o da venda de drogas tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 bem vista. Muitos moradores, \n\nsobretudo aqueles das regi\u00f5es favelizadas (zonas 2 e 3), convivem diariamente com o problema \n\ndo tr\u00e1fico de drogas e n\u00e3o enxergam outras possibilidades de solu\u00e7\u00e3o ao problema do tr\u00e1fico \n\nsen\u00e3o a proibi\u00e7\u00e3o total do uso de drogas, com san\u00e7\u00f5es legais para quem desrespeitar a lei. Para \n\neles, \u00e9 a melhor forma de garantir uma sociedade mais segura e com menos dependentes e \n\nproblemas sociais originados pelo uso de drogas como o crack. Dos que se posicionam \n\nfavor\u00e1veis \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o, alguns se declararam usu\u00e1rios e outros afirmaram que a \n\n\n\n118 \n\n \n\nregulamenta\u00e7\u00e3o seria uma maneira de diminuir o tr\u00e1fico de drogas e estimular a arrecada\u00e7\u00e3o de \n\nimpostos. \n\nA ampla aceita\u00e7\u00e3o da redu\u00e7\u00e3o da maioridade penal traz consigo o reflexo do problema \n\nda viol\u00eancia e do entendimento do aprisionamento como possibilidade de disciplinar os \n\nmenores infratores. A principal justificativa dada pelos informantes, em ambas as gera\u00e7\u00f5es, \u00e9 a \n\nde que os adolescentes j\u00e1 teriam discernimento para escolher entre atitudes legais e o mundo \n\ndo crime. N\u00e3o s\u00e3o tecidas an\u00e1lises, muitas vezes, nem mesmo entre os pr\u00f3prios adolescentes, \n\nde que esse tipo de pol\u00edtica possa acabar se voltando justamente para si e para seu grupo de \n\npares e pr\u00f3ximos. Al\u00e9m do mais, observamos em todas as entrevistas realizadas com as fam\u00edlias \n\nque, entre os valores transmitidos pela fam\u00edlia, um dos mais citados e considerado como mais \n\nimportante foi a honestidade, materializada na op\u00e7\u00e3o de jamais optar por tirar algo de outra \n\npessoa. Diante disso, quando algu\u00e9m comete esse tipo de infra\u00e7\u00e3o, mesmo se tratando de uma \n\ncrian\u00e7a ou de um adolescente, cercado de todas as mazelas da nossa sociedade desigual, seria \n\num caso em que se desrespeita um dos valores b\u00e1sicos e mais importantes aos quais esses \n\nindiv\u00edduos se apegam, um valor que \u00e9 transmitido entre as gera\u00e7\u00f5es. Desrespeitar um valor \n\ncomo esse \u00e9, para esses indiv\u00edduos, um comportamento quase sempre inaceit\u00e1vel e que, \n\nportanto, deve ser punido, embora haja espa\u00e7o para acomoda\u00e7\u00f5es e justificativas em alguns \n\ncasos.  \n\nPor \u00faltimo, mas n\u00e3o menos importante, est\u00e1 a concord\u00e2ncia com pol\u00edticas de \n\nredistribui\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de renda, como \u00e9 o caso do Bolsa Fam\u00edlia. A maioria dos \n\nmoradores que responderam ao question\u00e1rio se posicionou favoravelmente, muitos dos quais \n\nse enquadram nas faixas de menor renda e recebem a bolsa; outros julgam necess\u00e1rio que o \n\nEstado contribua com a manuten\u00e7\u00e3o m\u00ednima da subsist\u00eancia dos mais pobres. Um argumento \n\nrecorrente entre aqueles que se posicionaram favor\u00e1veis \u00e9 o de que o programa teria contribu\u00eddo \n\nmuito para minimizar os problemas ocasionados pela fome no Nordeste, regi\u00e3o de origem de \n\ngrande parte da popula\u00e7\u00e3o do bairro; sendo assim, era um dos maiores feitos dos governos \n\npetistas, conforme j\u00e1 tratado anteriormente. Entre os que se posicionaram contr\u00e1rios ao \n\nprograma, um dos argumentos mais lan\u00e7ados foi a rela\u00e7\u00e3o que fazem do Bolsa Fam\u00edlia com o \n\nPT e a figura de Lula, o que, apesar de n\u00e3o confirmado com n\u00fameros, apareceu entre aqueles \n\nque n\u00e3o votavam no PT. \n\nDiante do que foi aqui expresso, nota-se que o perfil das duas gera\u00e7\u00f5es \u00e9 pautado por \n\ntra\u00e7os de conservadorismo, que parecem estar ligados \u00e0 pr\u00f3pria origem da classe \n\ntrabalhadora da regi\u00e3o, fortemente relacionada com a Igreja Cat\u00f3lica e com o apego a \n\n\n\n119 \n\n \n\ninstitui\u00e7\u00f5es como a fam\u00edlia e a religi\u00e3o (MARTINS, 2016); por\u00e9m, h\u00e1 elementos que \n\nindicam uma abertura para a ado\u00e7\u00e3o de convic\u00e7\u00f5es mais progressistas, sobretudo em \n\naspectos que incidem sobre direitos de algumas minorias, como \u00e9 o caso da significativa \n\ntaxa de aceita\u00e7\u00e3o do casamento homossexual. Nesse sentido, confirmamos a hip\u00f3tese de que \n\nos brasileiros, de modo geral, apresentam um conservadorismo imbricado no progressismo. Tal \n\nconstata\u00e7\u00e3o se observa entre a parcela da popula\u00e7\u00e3o com a qual lidamos, trabalhadores pobres, \n\nparte de uma nova composi\u00e7\u00e3o de classes do capitalismo atual, marcados pela condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-\n\nfordista e que mesclam elementos conservadores, que lhes s\u00e3o transmitidos h\u00e1 gera\u00e7\u00f5es com \n\nalguns elementos progressistas mais inovadores, possibilitando acomoda\u00e7\u00f5es de valores, mas \n\nsem se desvencilhar desta que parece ser uma caracter\u00edstica fundamental e que marca o \n\npensamento brasileiro, qual seja, a conviv\u00eancia conjunta de conservadorismo e progressismo \n\n(SOUZA, 2009). \n\n Os dados coletados sobre conservadorismo e progressismo demonstram que h\u00e1 \n\nproximidade entre as posi\u00e7\u00f5es das duas gera\u00e7\u00f5es; assim, podemos inferir que n\u00e3o h\u00e1 mudan\u00e7as \n\nsignificativas na maioria dos aspectos abordados. Observamos ainda que, entre alguns \n\nmoradores, o fato de terem sido metal\u00fargicos e grevistas no ABC em um momento hist\u00f3rico \n\npara o movimento oper\u00e1rio brasileiro n\u00e3o significou necessariamente a reuni\u00e3o de elementos \n\nsuficientes para que a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da gera\u00e7\u00e3o seguinte a eles alcan\u00e7asse patamares \n\nmais refinados de an\u00e1lise e compreens\u00e3o pol\u00edtica, nem necessariamente que fosse mais \n\nprogressista ou identificada com as bandeiras tradicionais do pensamento de esquerda. Por \n\noutro lado, resultou na transmiss\u00e3o de elementos pol\u00edticos voltados para seu cotidiano de \n\ntrabalhadores e pobres; al\u00e9m disso, a transmiss\u00e3o se mostrou bastante eficiente no que tange \u00e0 \n\nobserv\u00e2ncia dos direitos trabalhistas, \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em organiza\u00e7\u00f5es associativas e \u00e0 associa\u00e7\u00e3o \n\na sindicatos. \n\nVale destacar que as pautas principais dos trabalhadores metal\u00fargicos do ABC, o grupo \n\ninicial do qual fez parte grande parcela da primeira gera\u00e7\u00e3o, eram bastante pragm\u00e1ticas, \n\nconstitu\u00eddas em fun\u00e7\u00e3o de demandas absolutamente concretas como a luta por vida digna, \n\ncom melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sal\u00e1rio e de sobreviv\u00eancia, reivindicadas por \n\ntrabalhadores e sindicalistas sem experi\u00eancia ou forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica aprofundada anterior.  \n\nEmbora ainda haja quem minimize os feitos desses acontecimentos sobre a vida das \n\npessoas, ou quem acredite que os trabalhadores fracassaram ao tentar socializar seus filhos para \n\numa sociedade mais igualit\u00e1ria e justa, pautada em valores sociais democr\u00e1ticos refinados, \n\nlembramos que os modelos de comportamento presentes nas fam\u00edlias de trabalhadores parecem \n\n\n\n120 \n\n \n\nter sido capazes de manter entre as gera\u00e7\u00f5es alguma preocupa\u00e7\u00e3o, ainda que no plano ideal, \n\ncom o coletivo, em muitos casos uma solidariedade de classe, bem como parece ter contribu\u00eddo \n\npara a manuten\u00e7\u00e3o da elabora\u00e7\u00e3o de mecanismos e estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia que \n\nreconhe\u00e7am as dificuldades do outro e que, apesar de serem marcados por tra\u00e7os conservadores, \n\napresentam aberturas para elementos progressistas, sobretudo no que diz respeito a uma \n\nsociedade melhor para os pobres, algo que lhes diz respeito diretamente. \n\nAssim, finalizado esse panorama sobre os posicionamentos pol\u00edticos entre as duas \n\ngera\u00e7\u00f5es analisadas, nos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos apresentaremos as trajet\u00f3rias de tr\u00eas fam\u00edlias \n\nentrevistadas em profundidade com o objetivo de detalhar os diferentes tipos de transmiss\u00e3o \n\npol\u00edtica entre as gera\u00e7\u00f5es familiares.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n4  Das l\u00f3gicas familiares de transmiss\u00e3o pol\u00edtica: fam\u00edlia Domingos, um \n\ncaso de transmiss\u00e3o s\u00f3lida \n\n \n\nA pol\u00edtica, embora eu n\u00e3o a viva como os meus pais, diz respeito a muita coisa na \n\nminha vida. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel separar a milit\u00e2ncia dos meus pais, toda uma vida que eles \n\ndedicaram para melhorar as coisas n\u00e3o s\u00f3 pra n\u00f3s, mas tamb\u00e9m para as pessoas aqui \n\ndo bairro, ao modo como eu vejo o mundo hoje. Eu n\u00e3o consigo simplesmente me \n\ndesvencilhar de tudo isso, sabe? A hist\u00f3ria do Sindicato, a hist\u00f3ria do PT passa pela \n\nhist\u00f3ria dos meus pais. \u00c9 como eu j\u00e1 te disse, n\u00e3o consigo simplesmente mudar de \n\nlado, pois diz respeito \u00e0 maneira como fui criada, \u00e9 algo que envolve o que eu sou e \n\nno que eu acredito. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Luciana Domingos, 33 anos, entrevista de \n\npesquisa, 2016). \n\n \n\nO presente estudo se funda, essencialmente, sobre uma interroga\u00e7\u00e3o a respeito dos \n\nprocessos de transmiss\u00e3o de determinadas maneiras de ler, compreender e se relacionar com o \n\nuniverso da pol\u00edtica entre fam\u00edlias de moradores do bairro Ferraz\u00f3polis, o que remete \u00e0 \n\ncompreens\u00e3o dos processos de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica colocados em pr\u00e1tica por essas fam\u00edlias. \n\nPartimos da premissa de que as hist\u00f3rias de fam\u00edlia carregam marcas (tais como a origem social, \n\na migra\u00e7\u00e3o, a experi\u00eancia de trabalho e moradia) capazes de exercer forte influ\u00eancia sobre os \n\nmodos de representa\u00e7\u00e3o sociopol\u00edticas e culturais em jogo no processo de transmiss\u00e3o. Assim, \n\ninteressa-nos compreender os meandros da transmiss\u00e3o de valores e comportamentos sobre a \n\npol\u00edtica entre as duas gera\u00e7\u00f5es analisadas, partindo do princ\u00edpio de que se trata de um processo \n\nfluido, que n\u00e3o resulta na simples reprodu\u00e7\u00e3o de opini\u00f5es, comportamentos e atitudes das \n\ngera\u00e7\u00f5es mais velhas nem na ruptura total em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cren\u00e7as e atitudes dos pais \n\n(TOURNIER, 2010; PERCHERON; MUXEL, 1985; 1988).  \n\n Como citado inicialmente, os primeiros estudos sobre socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica atribu\u00edam \u00e0 \n\nfam\u00edlia papel fundamental na transmiss\u00e3o de valores e atitudes pol\u00edticas, sobretudo daquilo que \n\nestava relacionado a partidos pol\u00edticos e ao voto. Embora os avan\u00e7os dos estudos na \u00e1rea de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica demonstrem a import\u00e2ncia de outras inst\u00e2ncias e etapas da vida ao longo \n\ndo processo de socializa\u00e7\u00e3o, a fam\u00edlia se mant\u00e9m como um dos \u201clugares\u201d essenciais da  \n\nsocializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica prim\u00e1ria, cujos efeitos tenderiam a ser dur\u00e1veis (PERCHERON, 1974; \n\n1993; DARMON, 2006; TOURNIER, 2010; BARGEL, 2009; 2013; TOURNIER, 2010; \n\nSCHMIDT, 2000). \n\nOptamos, ent\u00e3o, pela realiza\u00e7\u00e3o de um estudo das fam\u00edlias sob sua \u201cforma estendida\u201d \n\n(PERCHERON e MUXEL, 1988, p. 59), que nos permitiu lidar com diferentes gera\u00e7\u00f5es da \n\nmesma fam\u00edlia em etapas diferentes da trajet\u00f3ria familiar e com diferen\u00e7as em seus processos \n\n\n\n122 \n\n \n\nde socializa\u00e7\u00e3o. Como dito anteriormente, nesta tese as gera\u00e7\u00f5es s\u00e3o entendidas a partir de duas \n\ngrandes dimens\u00f5es do fen\u00f4meno geracional, quais sejam: (i) os la\u00e7os de parentesco, abordando \n\nas rela\u00e7\u00f5es familiares e (ii) o enquadramento social do grupo geracional, sobretudo em termos \n\nde acesso \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o e ao mercado de trabalho e do modo de se relacionar com a pol\u00edtica \n\n(PERCHERON; MUXEL 1988, MANNHEIM, 1928).  \n\nAssim, procuramos observar os elementos que tendem \u00e0 continuidade, bem como \n\naqueles que se rompem, resultando em processos marcados por perman\u00eancias e rupturas entre \n\nas gera\u00e7\u00f5es. A an\u00e1lise das trajet\u00f3rias familiares realizada por n\u00f3s se insere dentro de uma \n\nperspectiva da pol\u00edtica sob a \u00f3tica da intimidade, por meio da qual procuramos compreender \n\nmelhor o processo de transmiss\u00e3o no que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre pol\u00edtica e afetividade no \n\ngrupo familiar e na rela\u00e7\u00e3o com os pares. \n\nAcreditamos que a an\u00e1lise de outras inst\u00e2ncias de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, n\u00e3o apenas \n\naquelas institucionais e p\u00fablicas (tais como partidos pol\u00edticos, associa\u00e7\u00f5es diversas, sindicatos, \n\nentre outros), oferece importante contribui\u00e7\u00e3o para a compreens\u00e3o da maneira como os \n\nindiv\u00edduos se relacionam com a pol\u00edtica. O processo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica come\u00e7aria, ent\u00e3o, \n\nno espa\u00e7o de trocas afetivas com os \u201coutros significativos\u201d em diferentes tipos de situa\u00e7\u00e3o, \n\ncomo uma tomada de posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica por parte dos pais ou uma discuss\u00e3o e, at\u00e9 mesmo, uma \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de apoio a partidos, candidatos ou causas de interesse comum no ambiente \n\nprivado, no conv\u00edvio familiar. Nesse sentido, uma an\u00e1lise sobre pol\u00edtica que contempla tamb\u00e9m \n\n\u201c[...] a esfera privada [da vida das pessoas] lan\u00e7a luz aos modos de subjetiva\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e \n\npermite apreender a dimens\u00e3o afetiva da exist\u00eancia pol\u00edtica\u201d (MUXEL, 2014, p. 14). Em outras \n\npalavras, trata-se de apreender como a rela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica e a maneira de reagir a assuntos \n\ndessa ordem se constr\u00f3i em meio a outras rela\u00e7\u00f5es no ambiente \u00edntimo e, nesse caso espec\u00edfico, \n\nno que tange \u00e0s rela\u00e7\u00f5es afetivas entre pais e filhos, pois, assim como prop\u00f5e Leclercq (2016, \n\np. 958), acreditamos que a fam\u00edlia \u201c\u00e9 local de persuas\u00e3o de uma \u00e9tica incorporada pelos pais\u201d, \n\nde modo que \u00e9 altamente poss\u00edvel e recorrente que haja aprendizagens pol\u00edticas em regime de \n\nafetividade. \n\nNesse sentido, podemos dizer que esta tese contribui para o adensamento dos estudos \n\nque pretendem compreender a import\u00e2ncia da fam\u00edlia no processo de transmiss\u00e3o de valores, \n\natitudes, normas e comportamentos pol\u00edticos. Mais especificamente, esta pesquisa permitiu \n\ndetalhar dois modelos de transmiss\u00e3o que denominamos (i) transmiss\u00e3o s\u00f3lida e direta e (ii) \n\ntransmiss\u00e3o porosa e indireta. Desse modo, trabalhamos com a ideia de que existem \n\n\n\n123 \n\n \n\ndiferentes tipos de transmiss\u00e3o entre gera\u00e7\u00f5es familiares, especialmente no que tange aos \n\nvalores e comportamentos pol\u00edticos. Al\u00e9m disso, \u00e9 necess\u00e1rio atentar para o contexto no qual \n\nas fam\u00edlias estariam inseridas, o peso de acontecimentos hist\u00f3ricos sobre os processos \n\nsocializadores e, ainda, os efeitos de gera\u00e7\u00e3o, que atuariam na transmiss\u00e3o dos acontecimentos \n\nhist\u00f3ricos na medida em que agem tanto nas \u201cprimeiras racionaliza\u00e7\u00f5es\u201d das experi\u00eancias \n\nvivenciadas \u2013 em fun\u00e7\u00e3o do momento hist\u00f3rico e do lugar social ocupado pelos indiv\u00edduos e \n\ngrupos mobilizados \u2013 quanto de maneira retrospectiva, pois incidem tamb\u00e9m sobre a \n\nressignifica\u00e7\u00e3o dessas experi\u00eancias (IHL, 2002, p. 142; TOURNIER, 2010). \n\nCom base no que foi tratado pela literatura especializada sobre transmiss\u00e3o \n\nintergeracional, elaboramos, ent\u00e3o, uma classifica\u00e7\u00e3o dos tipos de transmiss\u00e3o colocados em \n\npr\u00e1tica pelas fam\u00edlias analisadas, que varia, como j\u00e1 anunciado, entre transmiss\u00f5es s\u00f3lidas e \n\nporosas. De modo mais detalhado, poder\u00edamos dizer que as transmiss\u00f5es s\u00f3lidas dizem \n\nrespeito a processos em que h\u00e1 o engajamento pol\u00edtico por parte dos pais e, tamb\u00e9m, o interesse \n\ne a compreens\u00e3o sobre quest\u00f5es propriamente pol\u00edticas, como a milit\u00e2ncia oper\u00e1ria, sindical \n\ne/ou de bairro ou o engajamento em causas comuns que visem \u00e0 busca por direitos e melhorias \n\ncoletivas. Podemos citar, ainda, uma compreens\u00e3o mais apurada do sistema pol\u00edtico, \n\ncomumente atribu\u00edda a maiores n\u00edveis de escolaridade, mas que pode tamb\u00e9m ser adquirida em \n\nmeio a diferentes experi\u00eancias de engajamento e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ao longo das trajet\u00f3rias \n\ndos grupos geracionais analisados. \n\nJ\u00e1 as transmiss\u00f5es porosas se caracterizam pelo pouco interesse e entendimento e pelo \n\nbaixo n\u00edvel de engajamento dos pais em atividades pol\u00edticas, ou por um n\u00edvel maior de interesse \n\npor parte de apenas um dos pais, o que entre as fam\u00edlias do bairro se d\u00e1 principalmente do lado \n\npaterno. No que tange aos casos de desacordo pol\u00edtico entre os c\u00f4njuges, a literatura \n\nespecializada aponta que a m\u00e3e costuma ter certa vantagem na transmiss\u00e3o de prefer\u00eancias \n\npol\u00edticas aos filhos, pois na maioria das fam\u00edlias em nossa sociedade a presen\u00e7a mais forte na \n\neduca\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as \u00e9 da m\u00e3e, sendo ela quem acaba mantendo uma rela\u00e7\u00e3o de maior \n\nproximidade e afeto com os filhos (PERCHERON, 1974; 1993; MUXEL; PERCHERON, \n\n1985; 1988; MUXEL, 2008). \n\nDe maneira geral, observa-se que a incid\u00eancia de transmiss\u00f5es s\u00f3lidas ou porosas \n\ndepende de vari\u00e1veis como a capacidade de compreens\u00e3o/interpreta\u00e7\u00e3o dos acontecimentos \n\npol\u00edticos, relacionada ao n\u00edvel de escolaridade dos indiv\u00edduos e da rela\u00e7\u00e3o que os pais t\u00eam com \n\n\n\n124 \n\n \n\na pol\u00edtica, que pode ir do engajamento a repulsa aos assuntos dessa ordem (PERCHERON, \n\n1993; PERCHERON; MUXEL, 1985; 1988; MUXEL, 2008; 2014).  \n\nVale destacar que a an\u00e1lise sobre a transmiss\u00e3o pol\u00edtica no grupo estudado, qual seja, \n\nfam\u00edlias pobres que vivem em um bairro popular de tradi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, n\u00e3o ocorre \n\nnecessariamente em termos de quadros ideol\u00f3gicos (dentro do espectro de direita e esquerda), \n\ncomo nos casos analisados pelos pesquisadores franceses, no bojo dos primeiros estudos sobre \n\nsocializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (PERCHERON, 1974; 1993; MUXEL; PERCHERON, 1985; 1988). \n\nConforme discutido no cap\u00edtulo anterior, observamos que, na maioria dos casos, nem mesmo \n\nos termos direita e esquerda s\u00e3o compreendidos pela ampla maioria dos moradores. Do mesmo \n\nmodo, os significados da palavra ideologia e de outros termos pr\u00f3prios do campo pol\u00edtico s\u00e3o \n\ncompreendidos de maneira difusa, ainda que isso n\u00e3o signifique a total aus\u00eancia de \n\nentendimento sobre pol\u00edtica. \u00c9 preciso destacar, ainda, que muitos moradores n\u00e3o se julgam \n\ncompetentes para discutir assuntos dessa ordem, o que muitas vezes est\u00e1 relacionado \u00e0 baixa \n\nescolariza\u00e7\u00e3o e, consequentemente, \u00e0 aus\u00eancia de capital cultural e pol\u00edtico, bem como \u00e0 pouca \n\nincid\u00eancia de sofistica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, conforme j\u00e1 tratado no cap\u00edtulo anterior (BOURDIEU, 1977; \n\nGAXIE, 1987; FUKS; PEREIRA, 2011, p. 124; CAMPBELL, 1960).  \n\nVale ressaltar que parte dessa compreens\u00e3o difusa sobre a pol\u00edtica tamb\u00e9m pode ser \n\nassociada \u00e0 aus\u00eancia de uma forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica espec\u00edfica, mesmo entre alguns militantes da \n\nprimeira gera\u00e7\u00e3o, pois as \u201corganiza\u00e7\u00f5es\u201d nas quais militaram (igreja, sindicatos, PT) nem \n\nsempre primaram pela forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de seus quadros. Somando-se a todos esses elementos, \n\nainda est\u00e3o o peso do atual contexto de crise e a falta de credibilidade de todo o sistema pol\u00edtico \n\npartid\u00e1rio brasileiro. \n\nDito isto, a sele\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias familiares apresentadas aqui se deu com base nos \n\nmodos como elas se relacionam com a pol\u00edtica; a partir da an\u00e1lise dos dados obtidos com os \n\nquestion\u00e1rios, foram divididas nas seguintes tend\u00eancias: (i) tend\u00eancia ao engajamento, \n\ndefinida em fun\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o intensa da primeira gera\u00e7\u00e3o em atividades de milit\u00e2ncia, em \n\nque a pol\u00edtica toma uma dimens\u00e3o intensa na vida familiar; (ii) tend\u00eancia a um engajamento \n\npontual, que abarca aqueles que entendem a pol\u00edtica como uma dimens\u00e3o importante, por\u00e9m \n\npouco presente no cotidiano familiar; e, por fim, (iii) tend\u00eancia \u00e0 rejei\u00e7\u00e3o ou ao desinteresse \n\n\n\n125 \n\n \n\npor pol\u00edtica, na qual se inserem aqueles que dizem n\u00e3o se envolver, gostar ou compreender \n\nassuntos desse universo35. \n\nA partir dessa primeira classifica\u00e7\u00e3o, trabalhamos com a no\u00e7\u00e3o das transmiss\u00f5es \n\ndetalhadas anteriormente, de modo que aquelas consideradas s\u00f3lidas tendem a ocorrer com \n\nmaior incid\u00eancia nas fam\u00edlias representantes da primeira tend\u00eancia, a de engajamento, enquanto \n\nas transmiss\u00f5es porosas ocorrem com maior frequ\u00eancia entre as fam\u00edlias com menor n\u00edvel de \n\nengajamento, menor interesse por pol\u00edtica e maior desacordo entre os pais, ou seja, entre as \n\nfam\u00edlias que se enquadram nas duas \u00faltimas tend\u00eancias de comportamento pol\u00edtico mapeadas \n\nna pesquisa (a tend\u00eancia de engajamento pontual e a de rejei\u00e7\u00e3o e desinteresse por pol\u00edtica). \n\n \n\n4.1 Fam\u00edlia Domingos: transmiss\u00f5es pol\u00edticas s\u00f3lidas em uma trajet\u00f3ria de migra\u00e7\u00e3o, \n\ntrabalho e milit\u00e2ncia \n\n \n\n[...] Os casais militantes profissionais casam tamb\u00e9m com uma causa, supondo um \n\nengajamento total e uma atividade plena e isso se confunde e se mistura a diferentes \n\nregistros de sua intimidade. O acordo pol\u00edtico prev\u00ea um par\u00e2metro vital, intr\u00ednseco ao \n\nresto de suas vidas. A causa defendida em comum autoriza o sonho [...] Ela permite \n\nque se recomponha em uma mesma esperan\u00e7a um ideal de vida e de amor. Esses casais \n\nn\u00e3o partilham apenas as convic\u00e7\u00f5es, mas um verdadeiro combate, e mais ainda uma \n\nmesma \u00e9tica de vida. (MUXEL, 2008, p. 61) \n\n \n\nA primeira fam\u00edlia apresentada ser\u00e1 a fam\u00edlia Domingos, composta pelos pais Pedro e \n\nElenice e suas tr\u00eas filhas, Cl\u00e1udia, Luciana e Ana. Essa fam\u00edlia \u00e9 bastante representativa da \n\nprimeira tend\u00eancia de comportamento pol\u00edtico mapeada em nossa pesquisa, pois sua trajet\u00f3ria \n\n\u00e9 marcada pela intensa participa\u00e7\u00e3o da primeira gera\u00e7\u00e3o em atividades pol\u00edticas. Assim como a \n\nmaior parte das fam\u00edlias que apresentam algum engajamento pol\u00edtico, o pai Pedro Domingos \n\nfoi o primeiro a se envolver com esse universo de modo mais intenso e seguiu a tradi\u00e7\u00e3o \n\nexistente em Ferraz\u00f3polis, fortemente marcada pelo engajamento via movimento oper\u00e1rio e \n\nsindical. Pedro \u00e9 metal\u00fargico aposentado e se engajou no movimento sindical a partir de 1976, \n\ne milita no PT desde a funda\u00e7\u00e3o do partido, bem como em associa\u00e7\u00f5es de bairro nas diferentes \n\nvilas de Ferraz\u00f3polis, especialmente na do Jardim Silvina, local em que vive. \n\n                                                             \n35 Al\u00e9m de abordar as tend\u00eancias dos modos de lidar com a pol\u00edtica, a sele\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias a serem apresentadas \n\nnesta tese procurou abarcar tamb\u00e9m aquelas que fossem representativas das nuances existentes no bairro e que \n\napresentassem diferen\u00e7as entre si no que tange ao local de moradia no bairro (zonas 1, 2 e 3), a renda familiar e \n\na posse de credenciais escolares entre seus membros. \n\n\n\n126 \n\n \n\nO tipo de envolvimento que Pedro tem com a pol\u00edtica \u00e9 caracter\u00edstico de muitos \n\nmoradores do ABC Paulista, sobretudo da categoria metal\u00fargica do ABC, e se relaciona com \n\num acontecimento hist\u00f3rico espec\u00edfico que marcou de diferentes modos a vida desse grupo \n\ngeracional, qual seja, a onda grevista deflagrada na regi\u00e3o a partir de 1978, como j\u00e1 tratado na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e primeiro cap\u00edtulo. Nesse sentido, vale destacar que esse modo de operar \n\npoliticamente preserva elementos \u00e9tico-pol\u00edticos que s\u00e3o pr\u00f3prios \u00e0queles que fizeram parte da \n\ncategoria metal\u00fargica (a luta pela dignidade do trabalhador e por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e \n\nde trabalho, que passariam, na compreens\u00e3o desses indiv\u00edduos, necessariamente por uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ativa). Tal caracter\u00edstica da categoria metal\u00fargica n\u00e3o surgiu apenas em \n\n1978, e \u00e9 fruto de pequenas lutas cotidianas da Igreja Cat\u00f3lica e de algumas evang\u00e9licas, de \n\nmoradores de bairros sem estrutura e de trabalhadores ao longo da d\u00e9cada de 1970, de modo \n\nque o ano de 1978 e as greves deflagradas a partir de ent\u00e3o representam um marco e o auge do \n\nreconhecimento da categoria metal\u00fargica pelos pr\u00f3prios trabalhadores e pela sociedade \n\nbrasileira como um todo (MARTINS, 1994; TOMIZAKI, 2005; KOWARICK, 1988). \n\nOs metal\u00fargicos foram atingidos pelo movimento grevista de diferentes formas. \n\nAtingidos n\u00e3o no sentido estrito da sua ades\u00e3o \u00e0s paralisa\u00e7\u00f5es, assembleias ou \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es, mas atingidos em sua subjetividade pelos acontecimentos grevistas, \n\npor meio dos quais eles passariam a se reconhecer como os metal\u00fargicos do ABC. \n(TOMIZAKI, 2005, p. 184). \n\nAssim, a maneira como esses trabalhadores passaram a entender e se entender no mundo \n\npassa diretamente por um modo de compreender e se compreender na pr\u00f3pria categoria \n\nmetal\u00fargica, o que incide sobre uma maneira de lidar com a pol\u00edtica marcada pela participa\u00e7\u00e3o \n\ndos trabalhadores e forjada majoritariamente nas lutas cotidianas a partir dos desafios impostos \n\npela realidade (TOMIZAKI, 2005). \n\nEntre os perfis de trabalhadores metal\u00fargicos que experimentaram a luta sindical e \n\ntamb\u00e9m de bairro, destacamos, ent\u00e3o, Pedro Domingos36, uma refer\u00eancia em Ferraz\u00f3polis, \n\nsobretudo na regi\u00e3o em que mora h\u00e1 quase 40 anos, o Jardim Silvina. Como Pedro, a esposa \n\nElenice \u00e9 tamb\u00e9m uma refer\u00eancia no bairro, militante h\u00e1 d\u00e9cadas e reconhecida pelas atividades \n\nque desempenha. A trajet\u00f3ria da fam\u00edlia Domingos acompanha o desenvolvimento do pr\u00f3prio \n\nbairro e se destaca pelo seu engajamento pol\u00edtico. \n\nAssim, a fam\u00edlia Domingos \u00e9 composta pelo senhor Pedro (nascido em 1949) e a dona \n\nElenice (nascida em 1950), figuras reconhecidas justamente por sua participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Trata-\n\n                                                             \n36  Vale lembrar que, conforme informado anteriormente (Cf: p\u00e1gina 26, nota de rodap\u00e9 n\u00ba10), os nomes dos \n\nentrevistados s\u00e3o fict\u00edcios, foram trocados para garantir o sigilo de suas identidades.  \n\n\n\n127 \n\n \n\nse de uma fam\u00edlia de militantes que, assim como a maior parte da popula\u00e7\u00e3o de Ferraz\u00f3polis, \n\nem especial os membros da primeira gera\u00e7\u00e3o, \u00e9 composta por migrantes. Os Domingos s\u00e3o \n\noriundos de uma pequena cidade no interior do Piau\u00ed; embora partilhem a mesma cidade de \n\norigem, Pedro e Elenice formaram sua fam\u00edlia ap\u00f3s a migra\u00e7\u00e3o, j\u00e1 em S\u00e3o Bernardo do Campo. \n\n O casal foi entrevistado no mesmo dia, uma tarde fria de 20 de agosto de 2016, \n\nanivers\u00e1rio da cidade de S\u00e3o Bernardo do Campo, \u00fanica brecha na agenda de Pedro, que \n\ntrabalhava intensamente na campanha para as elei\u00e7\u00f5es municipais. A entrevista aconteceu na \n\nsala da casa, que tem como um dos principais destaques um enorme sof\u00e1 vermelho, do qual \n\nPedro e Elenice falam com muito orgulho, por ter sido escolhido exatamente pela cor: \u201cpois \n\nvermelho \u00e9 a cor do PT\u201d. Pedro nos aguardava vestido \u201ca rigor\u201d, com sapato social, terno e uma \n\ncamisa polo vermelha. Na mesa de jantar estava Elenice, que vestia roupas mais simples e \n\npreferiu acompanhar a entrevista do marido de perto, mas sem fazer interven\u00e7\u00f5es; alcan\u00e7ou um \n\nnotebook e ficou navegando na internet, acessando suas redes sociais, enquanto ouvia a \n\nentrevista do marido. Ao t\u00e9rmino da entrevista de Pedro, perguntamos a Elenice sobre a \n\npossibilidade de entrevist\u00e1-la, e sua rea\u00e7\u00e3o foi de surpresa, informando que concederia a \n\nentrevista, apesar de afirmar jamais ter imaginado que sua hist\u00f3ria tamb\u00e9m fosse importante a \n\nponto de ser contada para pesquisadores. As trajet\u00f3rias do casal ser\u00e3o apresentadas juntas, por \n\nmeio de trechos de relatos que se referem ao desenvolvimento de suas hist\u00f3rias de vida. \n\n Assim, a primeira entrevista tem in\u00edcio com o depoimento de Pedro que, de forma muito \n\nclara e pausada, fazendo quest\u00e3o de relembrar muitas datas, come\u00e7a a narrar sua trajet\u00f3ria: \n\nEu nasci em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, no Piau\u00ed, meus pais nascidos e criados l\u00e1. A \n\nminha inf\u00e2ncia foi aquela inf\u00e2ncia de pobre, de nordestino, mas minha fam\u00edlia n\u00e3o era \n\nassim, miser\u00e1vel, tinha alguma coisa; a terra era nossa e a gente morava na ro\u00e7a. \n\nApesar de ser pr\u00f3ximo da cidade, dist\u00e2ncia de apenas 1,5 km, Santo Ant\u00f4nio de Lisboa \n\nera um povoado, distrito de Picos, que \u00e9 a terceira maior cidade do Piau\u00ed; s\u00f3 passou a \n\nmunic\u00edpio no dia 9 de abril de 1964, \u00e9 uma cidade nova. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro \n\nDomingos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n \n\nEm seu momento, Elenice toma lugar no sof\u00e1 vermelho e, bastante t\u00edmida inicialmente, \n\nsem conseguir se estender muito nas respostas, come\u00e7a tamb\u00e9m a relembrar sua trajet\u00f3ria: \n\nEu tamb\u00e9m nasci em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa; a minha fam\u00edlia era dona das terras \n\nem que a gente trabalhava. Meus pais trabalhavam na ro\u00e7a; minha fam\u00edlia n\u00e3o era \n\npobre de passar necessidade, fome, mas n\u00e3o dava para a gente ficar comprando as \n\ncoisas, n\u00e3o. A vida era simples e nem dava pra ficar se locomovendo de um lugar para \n\no outro na hora que tivesse vontade. Era assim: comida n\u00f3s t\u00ednhamos, nunca faltou, \n\nporque plant\u00e1vamos; n\u00e3o passamos fome, mas era uma vida modesta. (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, Elenice Domingos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n\n\n128 \n\n \n\nAo narrar suas hist\u00f3rias, Pedro e Elenice relembram suas inf\u00e2ncias vividas no sert\u00e3o e \n\nmarcadas pela simplicidade, com brincadeiras baseadas na vida que suas fam\u00edlias levavam, bem \n\ncomo pelo trabalho, realidade que faz parte da trajet\u00f3ria de Pedro desde os 7 anos de idade. \n\nA minha inf\u00e2ncia era essa, eu ajudava meus tios, passava trabalhando mesmo [...] \n\nMinha m\u00e3e faleceu eu ainda era crian\u00e7a, n\u00e3o lembro de muita coisa dela. Fomos \n\ncriados pelo meu pai e tios. Quando eu era crian\u00e7a, eu e meus irm\u00e3os t\u00ednhamos \n\nobriga\u00e7\u00e3o de trabalhar. Desde pequeno eu j\u00e1 ia pra ro\u00e7a, com sete anos. Eu tinha uma \n\nenxada pequena, que era, assim, a enxada do meu pai; quando desgastava, ele cortava \n\no cabo e ficava pequena pra n\u00f3s: eu, meu irm\u00e3o. N\u00f3s j\u00e1 t\u00ednhamos tarefas na ro\u00e7a desde \n\ncrian\u00e7a. Precisava fazer as carreiras de feij\u00e3o, n\u00f3s t\u00ednhamos quantidades para ro\u00e7ar, \n\nera nossa obriga\u00e7\u00e3o, nossa tarefa fazer, por exemplo, tr\u00eas carreiras cada um. Era mais \n\nou menos 200 metros cada carreira e depois que termin\u00e1ssemos \u00e9 que pod\u00edamos ir pra \n\ncasa tomar banho e fazer outras coisas. \u00c0s vezes, a gente adiantava o servi\u00e7o, mas \n\nmeu pai n\u00e3o permitia que a gente sa\u00edsse sem cumprir a tarefa do dia; tinha liberdade \n\nde brincar, mas antes tinha que cumprir os compromissos [...]. Os momentos de lazer \n\nde crian\u00e7a, brinc\u00e1vamos de vaca de osso, sabe o que \u00e9 isso? O gado, quando morria \n\nde sede, na seca, ele secava, ficava s\u00f3 os ossinhos; era branquinho, limpinho, a gente \n\npegava e fazia as vaquinhas, os bezerros, e esse era um brinquedo; usava folha de \n\ncarna\u00faba para fazer carrinho de brinquedo com rodinhas de cait\u00e9, a\u00ed a gente pegava \n\nas embalagem dos cigarros que achava por l\u00e1 e cortava pra fazer de dinheiro. N\u00f3s \n\nbrinc\u00e1vamos de negociar as nossas cargas, faz\u00edamos feiras entre n\u00f3s, os irm\u00e3os e as \n\noutras crian\u00e7as que moravam perto. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro Domingos, entrevista \n\nde pesquisa, 2016) \n\n \n\nObservamos no relato de Pedro sobre sua inf\u00e2ncia as dificuldades de escolariza\u00e7\u00e3o em \n\nidade regular e, tamb\u00e9m, a precariedade das condi\u00e7\u00f5es materiais da vida, que \u00e9 bastante comum \n\nentre a primeira gera\u00e7\u00e3o de moradores de Ferraz\u00f3polis. O trabalho tinha, e ainda tem, uma \n\ndimens\u00e3o fundamental para as fam\u00edlias, a ponto de ser considerado mais importante do que os \n\nestudos, mesmo no caso de Pedro que, filho de m\u00e3e analfabeta, diferentemente da maioria dos \n\nentrevistados contava com pai escolarizado que, segundo ele, havia conclu\u00eddo o equivalente ao \n\nEnsino M\u00e9dio. Segundo Laacher (1990), algumas fam\u00edlias mais pobres possuem em suas \n\npr\u00e1ticas de socializa\u00e7\u00e3o um forte componente moral mais geral, embora n\u00e3o direcionado \n\ndiretamente para a escola, de modo que \u201c[...] essas fam\u00edlias s\u00e3o dotadas de uma moral educativa, \n\nde uma educa\u00e7\u00e3o governada por uma moral da prud\u00eancia, do cuidado e, talvez, sobretudo da \n\nperseveran\u00e7a [...]; a escola n\u00e3o \u00e9 o todo dessa moral, \u00e9 apenas uma dimens\u00e3o\u201d em alguns casos, \n\ncom poucas possibilidades de ser acessada (LAACHER, 1990, p. 35). \n\nDe acordo com os dados da pesquisa, os pais dessa primeira gera\u00e7\u00e3o, em geral, possu\u00edam \n\nbaixa escolaridade e n\u00e3o acreditavam que os sacrif\u00edcios empreendidos para que os filhos \n\natingissem n\u00edveis mais altos de escolariza\u00e7\u00e3o fossem um investimento com grandes retornos \n\npara o futuro que poderiam vislumbrar, que era baseado no trabalho rural. A preocupa\u00e7\u00e3o dos \n\npais era a de que seus filhos soubessem assinar seus nomes, ler o m\u00ednimo necess\u00e1rio e fazer \n\n\n\n129 \n\n \n\ncontas simples; para isso, o ensino nas escolas rurais era considerado suficiente. Ainda de \n\nacordo com a pesquisa, na maioria dos casos a primeira gera\u00e7\u00e3o atingia no m\u00e1ximo o \n\nequivalente ao 5\u00ba ano do Ensino Fundamental em idade escolar; muitos deles foram estudantes \n\nno per\u00edodo em que era exigido exame de admiss\u00e3o para cursar o antigo gin\u00e1sio e, vivendo na \n\nro\u00e7a, dificilmente eles conseguiam se preparar para a realiza\u00e7\u00e3o desse exame, al\u00e9m de terem \n\npoucas alternativas de locomo\u00e7\u00e3o at\u00e9 escolas distantes, onde era poss\u00edvel acessar outros n\u00edveis \n\nde ensino.  \n\nVale destacar que as dificuldades de escolariza\u00e7\u00e3o entre aqueles que vivem no campo \n\nsempre foram maiores e perduram at\u00e9 os dias de hoje, pois dados atuais comprovam que entre \n\na popula\u00e7\u00e3o urbana adulta (maiores de 18 anos) 60% possuem o Ensino Fundamental completo \n\ne, entre a popula\u00e7\u00e3o rural, esse \u00edndice atinge apenas 26,5% dos adultos (IPEA, 2017).  \n\nAssim, a dificuldade na escolariza\u00e7\u00e3o formal tamb\u00e9m marcou a trajet\u00f3ria de Pedro e \n\nElenice, por\u00e9m de maneiras diferentes, como podemos constatar em seus depoimentos: \n\nA coisa que minha fam\u00edlia estimulava, na verdade, a minha m\u00e3e era quem fazia \n\nquest\u00e3o, era estudar! Meu pai n\u00e3o se importava, mas a minha m\u00e3e fazia quest\u00e3o; como \n\neu cheguei a morar por alguns anos em Picos, que era uma cidade maior, o acesso \u00e0 \n\nescola era um pouco mais f\u00e1cil do que em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa. Por\u00e9m, eu nunca \n\nfui muito interessada por estudar; a m\u00e3e queria, mas eu n\u00e3o ligava muito e fui s\u00f3 at\u00e9 \n\na 4\u00aa s\u00e9rie mesmo. Eu vim estudar depois de velha. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Elenice \n\nDomingos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nBom, a gente estudava l\u00e1 na nossa cidadezinha mesmo. Era na casa do meu av\u00f4. Ele \n\nera o professor e juntava um magote de moleque l\u00e1 e ia estudar; ele ensinava o \n\nabeced\u00e1rio, como se fala, alfabetizava a molecada l\u00e1. Eu gostava muito, porque era na \n\ncasa de meu av\u00f4 e eu era encrenqueiro, queria fazer as coisas que os outros meninos \n\nn\u00e3o podia, porque era casa de minha fam\u00edlia mesmo e sempre tinha uma confus\u00e3o. S\u00f3 \n\nque eu nunca liguei muito pra isso, n\u00e3o, n\u00e3o tinha interesse em estudar, fui s\u00f3 me \n\nalfabetizar mesmo, aprendi a ler, fazer umas contas e \u00e9 isso. Depois de velho eu at\u00e9 \n\ntentei, mas n\u00e3o finalizei meus estudos, n\u00e3o. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro Domingos, \n\nentrevista de pesquisa, 2016) \n\nOs relatos evidenciam que, apesar do interesse maior da m\u00e3e de Elenice, a filha tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o estudou al\u00e9m dos primeiros anos do Ensino Fundamental em idade regular. Destacam-se \n\nnos relatos as avalia\u00e7\u00f5es que tendem \u00e0 autoculpabiliza\u00e7\u00e3o no que tange ao fracasso escolar dos \n\ndepoentes, que afirmam ser pouco capazes e/ou pouco esfor\u00e7ados, sem sequer cogitar a \n\npossibilidade de que essa experi\u00eancia escolar mal sucedida guarde rela\u00e7\u00e3o com as desigualdades \n\nsociais e econ\u00f4micas que marcam nossa sociedade e condenam parte das crian\u00e7as e dos jovens \n\na enormes dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. \n\n Nesse sentido, vale lembrar que h\u00e1 uma forte correla\u00e7\u00e3o entre o sucesso escolar e o \n\ncapital cultural das fam\u00edlias (BOURDIEU; PASSERON, 1970; ZAGO, 1998; 2000). Nesse \n\n\n\n130 \n\n \n\ncaso espec\u00edfico, observamos que se trata de fam\u00edlias de origem rural, moradoras de locais \n\nafastados em meio ao sert\u00e3o nordestino. De acordo com Maloutas (2011) e Maurin (2004), \u00e9 \n\nposs\u00edvel afirmar que os locais mais pobres s\u00e3o tamb\u00e9m aqueles que concentram fam\u00edlias com \n\nmenor capital cultural, devido \u00e0s dificuldades encontradas para a aquisi\u00e7\u00e3o da cultura letrada \n\nvalorizada, bem como em fun\u00e7\u00e3o de outras necessidades de ordem da sobreviv\u00eancia que acabam \n\nse sobrepondo \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, por exemplo. Ainda nesse sentido, podemos afirmar que viver \n\nno campo, em locais afastados, com poucos recursos e quase aus\u00eancia de equipamentos \n\nescolares p\u00fablicos ou privados contribui para a produ\u00e7\u00e3o de um efeito de lugar (BOURDIEU, \n\n2008a), o que significa dizer que o territ\u00f3rio acaba exercendo forte impacto sobre as condi\u00e7\u00f5es \n\nde vida e de mobilidade social dos indiv\u00edduos e, tamb\u00e9m, sobre os destinos escolares dos \n\nindiv\u00edduos, perpetuando situa\u00e7\u00f5es de desigualdade que podem vir a se estender por muitas \n\ngera\u00e7\u00f5es. \n\n[...] a aus\u00eancia dos equipamentos sociais no territ\u00f3rio (e de educa\u00e7\u00e3o infantil em \n\nespecial) contribui para o aprofundamento das desigualdades escolares que seriam \n\nproduzidas pelas diferen\u00e7as nos recursos culturais das fam\u00edlias. Os territ\u00f3rios de maior \n\nvulnerabilidade social concentram as fam\u00edlias com menores recursos culturais e s\u00e3o, \n\npor esse motivo, mais distantes da cultura letrada e do universo escolar. Assim, o \n\ndesencontro entre os recursos culturais das fam\u00edlias e a cultura escolar \u00e9 refor\u00e7ado \n\npelo isolamento da escola no territ\u00f3rio e pelo d\u00e9ficit de oferta de educa\u00e7\u00e3o. (ERNICA; \n\nBATISTA, 2012, p. 652) \n\nA situa\u00e7\u00e3o de Pedro, que passou toda a inf\u00e2ncia em cidade menor, era diferente: a \n\nescolariza\u00e7\u00e3o foi realizada por um familiar, seu av\u00f4, que atuava como educador volunt\u00e1rio na \n\nregi\u00e3o em que a fam\u00edlia morava; como citado anteriormente, o objetivo era apenas a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o.  \n\nUma parte da fam\u00edlia de Pedro era considerada \u201cmuito importante\u201d na cidade em que \n\nviviam; n\u00e3o \u00e9 o caso de afirmar que fossem ricos, por\u00e9m havia um tio que possu\u00eda lotes de terra \n\num pouco maiores e uma significativa cria\u00e7\u00e3o (atividade pecu\u00e1ria com cria\u00e7\u00e3o de algumas \n\ncabe\u00e7as de gado e caprinos), al\u00e9m de viver em uma das melhores casas da cidade e ter um r\u00e1dio, \n\nequipamento ainda raro na \u00e9poca, na pequena cidade de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa. Vale lembrar \n\nque a m\u00e3e de Pedro faleceu quando ele ainda era crian\u00e7a, por volta de seus 10 anos de idade. \n\nEle nos contou que, vivendo apenas com o pai e os irm\u00e3os, ao se aproximar da adolesc\u00eancia \n\npassou a empreender esfor\u00e7os de aproxima\u00e7\u00e3o com o tio que vivia na cidade e, sempre que \n\nposs\u00edvel, tentava passar temporadas com ele, almejando viver com essa parte da fam\u00edlia em \n\ndefinitivo, pois imaginava que na cidade a vida poderia ser melhor. Assim, aos 11 anos de idade, \n\nPedro passou a viver a maior parte do tempo na casa desse tio, convivendo muito mais com \n\nessa parte da fam\u00edlia do que com seu pr\u00f3prio pai e seus irm\u00e3os. Apesar de passar mais tempo \n\n\n\n131 \n\n \n\ncom a fam\u00edlia da cidade, Pedro n\u00e3o fora adotado por eles; seu pai ainda era seu respons\u00e1vel \n\nlegal, de modo que s\u00f3 passou a viver definitivamente com o tio, sem retornar para pequenas \n\ntemporadas na casa do pai, ao completar 17 anos, quando seu pai j\u00e1 havia se casado novamente \n\ncom uma prima da antiga esposa37. \n\nNo que tange especificamente \u00e0 pol\u00edtica, Pedro reluta um pouco em afirmar se houve \n\nalgu\u00e9m que tenha lhe influenciado politicamente na inf\u00e2ncia ou adolesc\u00eancia. Ele relata que seu \n\npai n\u00e3o era um militante pol\u00edtico, mas que n\u00e3o negligenciava o assunto e tinha sua prefer\u00eancia \n\npartid\u00e1ria pelo Arena, o que, segundo Pedro, teria rela\u00e7\u00e3o com o fato de o pai ter servido ao \n\nEx\u00e9rcito. Em seu depoimento, Pedro nos conta ainda que, em uma oportunidade, seu pai chegou \n\na ser candidato a vereador pelo Arena, pois foi convencido por amigos a se lan\u00e7ar nessa \n\nempreitada; acreditava-se na possibilidade de vit\u00f3ria pelo fato de se tratar de um membro de \n\numa fam\u00edlia muito conhecida na cidade em que viviam, por\u00e9m o pai de Pedro n\u00e3o venceu essa \n\nelei\u00e7\u00e3o e jamais tentou se candidatar novamente. \n\n  Ainda sobre a rela\u00e7\u00e3o que mantinha com o pai, Pedro n\u00e3o cita momentos de carinho e \n\nafeto. Ele afirma que seu pai era uma boa pessoa, por\u00e9m um homem duro e de poucas \n\ndemonstra\u00e7\u00f5es sentimentais, o que teria se acentuado ap\u00f3s a morte da primeira esposa, m\u00e3e de \n\nPedro. O pai criou os filhos nascidos nesse primeiro casamento sozinho (foram tr\u00eas filhos), com \n\na ajuda dos irm\u00e3os que viviam pr\u00f3ximos e, segundo Pedro, seu pai fazia quest\u00e3o de lhes \n\ntransmitir a import\u00e2ncia do valor do trabalho, al\u00e9m de ensinar-lhes a presar pelo respeito, pela \n\nhonestidade e, principalmente, pela disciplina e responsabilidade. O familiar lembrado por \n\nPedro com maior carinho \u00e9 um primo mais velho, com quem ele passou a conviver a partir das \n\nlongas temporadas que passava na casa do tio na cidade; no que diz respeito \u00e0 influ\u00eancia familiar \n\nsobre pol\u00edtica, esse primo foi a figura lembrada por Pedro. \n\nEu acho que ningu\u00e9m me influenciou, aquilo era da minha ideia, eu era contr\u00e1rio ao \n\nmeu pai. Ah, mas na verdade, se for pra citar algu\u00e9m, tinha um primo meu, que tinha \n\nr\u00e1dio, um dos poucos na cidade, ele era mais velho do que eu, eu ia l\u00e1 casa dele e ele \n\nme contava as not\u00edcias que passavam no r\u00e1dio e ele me falava de algumas coisas que \n\neram ruins para o povo, que o partido do meu pai [partido com o qual seu pai \n\nsimpatizava] estava fazendo coisas ruins, n\u00e3o eram coisas boas. Quando deu o Golpe \n\nMilitar eu ia fazer 15 anos, eu me lembro bem, em 1964, o r\u00e1dio deu a opini\u00e3o de \n\nalguns jornalistas que ainda podiam falar e meu primo era quem me transmitia; eu \n\nficava com a opini\u00e3o dele. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro Domingos, entrevista de \n\npesquisa, 2016) \n\nNotamos que esse primo parece ter exercido forte influ\u00eancia sobre o modo como Pedro \n\nentendia a pol\u00edtica, pois a maior parte das informa\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edtica que nosso depoente tinha \n\n                                                             \n37 De acordo com Pedro, no segundo casamento o pai teve mais quatro filhos. \n\n\n\n132 \n\n \n\nna adolesc\u00eancia era filtrada pela interpreta\u00e7\u00e3o desse primo, com quem Pedro mantinha uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de amizade e confian\u00e7a muito forte. Em seu relato, Pedro aborda constantemente a \n\nforma\u00e7\u00e3o dos partidos no per\u00edodo da ditadura, o Arena e o MDB, e afirma que, influenciado \n\npelo primo, passou a se colocar contr\u00e1rio ao Arena. Ele relembra um epis\u00f3dio divertido de sua \n\ntrajet\u00f3ria envolvendo seu pai, quando de sua candidatura a vereador: \n\nMesmo na minha cidade, quando eu tirei meu t\u00edtulo de eleitor, quando foi o meu \n\nprimeiro voto, meu pai foi candidato a vereador e eu n\u00e3o votei no meu pai, eu fiz isso. \n\nPorque existia Arena e MDB, e a Arena era a do Regime Militar e o MDB que estava \n\nformando ainda uma certa oposi\u00e7\u00e3o; mas, como meu pai saiu pelo Arena, eu n\u00e3o votei \n\nnele, n\u00e3o, mas tudo bem, eu gosto do meu pai, ele \u00e9 gente boa demais, mas n\u00e3o votei \n\nnele por causa disso. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro Domingos, entrevista de pesquisa, \n\n2016) \n\nAqui se observa a maior influ\u00eancia do primo no processo de socializa\u00e7\u00e3o. Pedro se \n\ncolocou contr\u00e1rio ao pai e a favor do que lhe transmitia o primo. Essa situa\u00e7\u00e3o, embora tenha \n\nsido lembrada como embara\u00e7osa, n\u00e3o chegou a causar rompimento de rela\u00e7\u00f5es entre pai e filho, \n\nmas Pedro relembra que seu pai ficou decepcionado ao saber que n\u00e3o fora votado pelo filho. \n\nPara Pedro, essa sua atitude demonstrou um ato de coragem e independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nposicionamento pol\u00edtico do pai, pois sua vis\u00e3o sobre o partido pelo qual o pai saiu a candidato \n\nera negativa. Uma explica\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para isso seria o fato de nosso depoente conviver muito \n\nmais com o primo do que com o pai, que visitava esporadicamente e com quem n\u00e3o mantinha \n\numa rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima, de modo que o familiar mais presente em sua vida em um momento \n\nimportante de forma\u00e7\u00e3o de valores pol\u00edticos era esse primo, refer\u00eancia em sua trajet\u00f3ria.  \n\nFoi tamb\u00e9m nesse per\u00edodo da vida que Pedro conheceu Elenice, quando ambos ainda \n\nviviam em Santo Ant\u00f4nio de Lisboa. At\u00e9 mesmo o momento em que conheceu a esposa \u00e9 \n\nrelembrado em fun\u00e7\u00e3o de um evento pol\u00edtico; segundo ele, os dois frequentavam bailes \n\npromovidos por partidos pol\u00edticos na escola da cidade e frequentavam os mesmos bailes, porque \n\neram simpatizantes do MDB. Diferentemente de Pedro, que demonstrava apoio a um partido \n\ncontr\u00e1rio ao do pai, sendo mais pr\u00f3ximo ao primo com quem convivera na adolesc\u00eancia, Elenice \n\nfrequentava os bailes dos candidatos do MDB porque era o partido de ades\u00e3o pol\u00edtica de sua \n\nfam\u00edlia. Foi, ent\u00e3o, nesse contexto que o casal se conheceu melhor e come\u00e7ou a namorar.  \n\nA quest\u00e3o da ades\u00e3o pol\u00edtica dos familiares de Pedro e Elenice merece ser discutida com \n\nmais calma. Trata-se de uma pr\u00e1tica ainda muito comum no Brasil, principalmente no interior, \n\nque o momento da elei\u00e7\u00e3o o voto v\u00e1 al\u00e9m de uma escolha individual e tenha o significado de \n\nades\u00e3o que coloca em jogo o fato de situar-se de um lado da sociedade, que n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente fixo, mas uma ades\u00e3o se torna um compromisso e acompanha manifesta\u00e7\u00f5es \n\n\n\n133 \n\n \n\np\u00fablicas de apoio (HEREDIA; PALMEIRA, 2005). Por isso, no caso de Pedro e Elenice, foi \n\nposs\u00edvel que se conhecessem em um desses bailes, especificamente em um que fora promovido \n\npor candidatos do partido que representava a ades\u00e3o de ambos.  \n\nA promo\u00e7\u00e3o de bailes, com\u00edcios e outras festividades por parte de pol\u00edticos ligados tanto \n\nao Arena quanto ao MDB era comum na pequena cidade de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa, e a \n\npresen\u00e7a nesses espa\u00e7os tamb\u00e9m representava uma manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica de apoio a \n\ndeterminado candidato e/ou partido pol\u00edtico. Ainda assim, vale destacar que entre a popula\u00e7\u00e3o \n\nda cidade n\u00e3o eram raros aqueles que frequentavam os dois bailes apenas pela festividade, sem \n\nnenhum compromisso em demonstrar apoio a candidatos e partidos. Apesar disso, a ades\u00e3o a \n\num candidato ou partido costumava ser levada bastante a s\u00e9rio, um compromisso assumido que, \n\numa vez adquirido, devia ser respeitado por ambas as partes, pois colocava em jogo a honra dos \n\nenvolvidos (VILLELA; MARQUES, 2017). \n\nA ades\u00e3o poderia ser, ent\u00e3o, destinada a um partido pol\u00edtico ou a um candidato, o que \n\nera mais comum, de modo que a ades\u00e3o n\u00e3o ocorria necessariamente em fun\u00e7\u00e3o de uma op\u00e7\u00e3o \n\nconsciente pela plataforma de campanha ou pela ideologia do partido. O que estava em jogo \n\nera um processo de compromisso, apoio e confian\u00e7a baseado no voto, uma utiliza\u00e7\u00e3o do \n\nsufr\u00e1gio que, muitas vezes, \u00e9 entendida e encerrada em si mesma como pr\u00e1tica clientelista; a \n\nvis\u00e3o sobre essa rela\u00e7\u00e3o, em geral, n\u00e3o atenta para outras possibilidades de an\u00e1lise das \n\nestrat\u00e9gias empregadas pelos eleitores e pol\u00edticos no uso do voto, conforme trabalhado no \n\ncap\u00edtulo anterior (HEREDIA; PALMEIRA, 2005; VILLELA; MARQUES, 2017). O \n\nconhecimento do programa do partido e da plataforma pol\u00edtica defendida por ele costuma ficar, \n\nent\u00e3o, em segundo plano, e nem sempre \u00e9 de amplo conhecimento entre os eleitores apoiadores. \n\nDe acordo com o relato de Elenice, seu pai costumava apoiar os candidatos do MDB, pois se \n\ntratava de pessoas mais pr\u00f3ximas a sua fam\u00edlia, situa\u00e7\u00e3o comum a muitas outras fam\u00edlias de sua \n\ncidade. J\u00e1 no caso de Pedro, observamos que, diferentemente da maioria, ele possu\u00eda algum \n\nconhecimento sobre a ideologia e as atividades do partido que apoiava, mesmo que a palavra \n\nideologia n\u00e3o fosse parte de seu vocabul\u00e1rio ou algo que compreendesse na \u00e9poca. \n\nEspecificamente sobre a maneira como a pol\u00edtica era tratada nas fam\u00edlias, Elenice afirma \n\nque, diferentemente do caso de Pedro, esse n\u00e3o era um assunto muito discutido entre seus \n\nparentes na inf\u00e2ncia e, embora seus pais manifestassem apoio pol\u00edtico ao MDB, tratava-se, \n\nsegundo ela, de um apoio que se expressava quase exclusivamente em per\u00edodos de campanha e \n\nelei\u00e7\u00f5es. Sua ida aos bailes de candidatos do MDB, onde come\u00e7ou a namorar Pedro, tinha o \n\n\n\n134 \n\n \n\nintuito de divers\u00e3o, e a frequ\u00eancia a esses bailes em espec\u00edfico se dava por conta da prefer\u00eancia \n\npartid\u00e1ria de seu pai; destacamos que Elenice fazia parte das meninas da cidade que podiam \n\nfrequentar os bailes. Vale lembrar que a pol\u00edtica n\u00e3o era considerada uma atividade feminina e, \n\nna situa\u00e7\u00e3o vivenciada por Elenice na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, ela devia acompanhar a ades\u00e3o \n\npol\u00edtica do pai, o patriarca, de modo que era muito mais dif\u00edcil para as mulheres se colocarem \n\nem posi\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0s dos pais e esposos (HEREDIA; PALMEIRA, 2005; CANEDO, \n\n2007).  \n\nA realidade de Elenice se assemelhava \u00e0 da maioria das mulheres no Brasil, e esse papel \n\ncoadjuvante ante a pol\u00edtica reflete at\u00e9 hoje em nossa sociedade. Vale lembrar que, de acordo \n\ncom Canedo (2007), as mulheres brasileiras s\u00f3 passaram a ser consideradas legalmente \n\nindiv\u00edduos capazes de exercer a sua opini\u00e3o pol\u00edtica de maneira p\u00fablica a partir de 1932, quando \n\no g\u00eanero deixou de ser uma prerrogativa para o voto e o voto feminino passou a ser permitido \n\nlegalmente. At\u00e9 ent\u00e3o (e ainda por muito tempo depois), as mulheres eram consideradas apenas \n\ncomo membros da fam\u00edlia de um cidad\u00e3o, \u201cagregadas em torno do votante\u201d em seus pap\u00e9is de \n\nm\u00e3es, esposas, filhas e irm\u00e3s. Ainda que com uma atua\u00e7\u00e3o considerada secund\u00e1ria, agregada \n\nem torno da posi\u00e7\u00e3o do pai, merece destaque o fato de que Elenice vivenciou experi\u00eancias \n\npol\u00edticas na fam\u00edlia desde a inf\u00e2ncia, o que parece ter feito diferen\u00e7a em sua trajet\u00f3ria quando \n\noptou por militar ao lado do esposo. \n\nNo que tange \u00e0 experi\u00eancia migrat\u00f3ria, Elenice foi a primeira a passar por esse processo; \n\nmigrou junto com um irm\u00e3o, ainda na adolesc\u00eancia, em 1969, para a cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 dos \n\nCampos, interior de S\u00e3o Paulo, onde o irm\u00e3o dela tinha contatos que possibilitaram a migra\u00e7\u00e3o. \n\nApesar da dist\u00e2ncia, o namoro com Pedro continuou e os dois mantiveram contato por cartas. \n\nSem perspectiva de mudan\u00e7as e melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e, \u00e9 claro, considerando a \n\nmudan\u00e7a de sua namorada, Pedro come\u00e7ou a planejar a sua vinda para S\u00e3o Paulo, \n\nespecificamente para S\u00e3o Bernardo, pois alguns amigos de Santo Ant\u00f4nio de Lisboa viviam na \n\ncidade e informaram-lhe que se tratava de um local com maior facilidade de conseguir emprego, \n\npor conta das ind\u00fastrias. Al\u00e9m disso, Pedro e Elenice relataram que era comum pessoas de sua \n\ncidade migrarem para S\u00e3o Paulo e isso despertou neles a curiosidade de conhecer esse local e \n\ntentar seguir suas vidas nele. Assim, aos 17 anos, com o aux\u00edlio de um amigo que vivia em S\u00e3o \n\nBernardo do Campo e se tornara gerente de uma pens\u00e3o, Pedro resolveu migrar; seus objetivos \n\neram aprender uma nova profiss\u00e3o e poder se estabelecer em S\u00e3o Paulo.  \n\n\n\n135 \n\n \n\nQuando eu tinha uns 17 anos, resolvi ir para a cidade, ficar direto l\u00e1; tinha um tio meu \n\nque morava na cidade e eu passei uma temporada com ele. Foi quando, de l\u00e1, resolvi \n\nvir para S\u00e3o Paulo. Cheguei aqui dia 19 de janeiro de 1970, vim direto para S\u00e3o \n\nBernardo, para o centro. Aqui praticamente n\u00e3o existia o bairro ainda. Quando eu \n\ncheguei, vim para o centro, para uma pens\u00e3o de um amigo nosso; ainda bem que era \n\nmeu amigo, pois fiquei 2 meses e 7 dias sem trabalho e n\u00e3o tinha dinheiro nem para \n\ncomer, ele que me ajudou. A\u00ed eu arrumei um trabalho numa empresa no centro de S\u00e3o \n\nBernardo, uma tecelagem, que depois se mudou para Piraporinha; fiquei l\u00e1 por volta \n\nde 6 anos. Quando me casei estava nessa f\u00e1brica. [...] Estou aqui nessa cidade desde \n\n1970; nestes 45 anos eu voltei ao Piau\u00ed cinco vezes, apenas para visitar a fam\u00edlia ; \n\nminha vida \u00e9 aqui. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro Domingos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n Pedro relaciona a experi\u00eancia da migra\u00e7\u00e3o com sua trajet\u00f3ria profissional na cidade e, \n\nassim como todos os migrantes, teve o trabalho como motivo da mudan\u00e7a. Ao ser questionado \n\nsobre o que significa viver em S\u00e3o Bernardo do Campo, ele \u00e9 enf\u00e1tico: \u201cS\u00e3o Bernardo \u00e9 meu \n\nc\u00e9u, eu amo S\u00e3o Bernardo, eu sinto como minha cidade, sinto saudades daqui quando visito o \n\nPiau\u00ed. Tudo o que tenho na vida conquistei aqui, n\u00e3o troco o lugar em que moro por nada nesse \n\nmundo\u201d (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro Domingos, entrevista de pesquisa, 2016). \n\n Vivendo em S\u00e3o Paulo, Pedro e Elenice se reencontraram e casaram-se no ano de 1973, \n\nquando Elenice passou a morar em S\u00e3o Bernardo do Campo, no bairro do Alves Dias. \n\n Em 1978, Pedro trabalhava na TRW e morava no bairro Alves Dias com a esposa e a \n\nfilha mais velha, de apenas um ano de idade. Quando eclodiram as greves dos metal\u00fargicos do \n\nABC, ele j\u00e1 estava completamente engajado com o movimento sindical, por\u00e9m agia de maneira \n\nclandestina, porque a chefia da empresa em que trabalhava n\u00e3o tolerava atividades sindicais no \n\nlocal de trabalho. Segundo Pedro, toda essa press\u00e3o o fazia sentir medo, mas ao mesmo tempo \n\nsentia mais necessidade de lutar para que outros n\u00e3o sofressem como ele.  \n\nOlha, a minha milit\u00e2ncia veio mais forte no movimento sindical. Eu entrei no \n\nmovimento sindical logo que eu entrei pra metal\u00fargica; eu entrei em 1976, em uma \n\n\u00e9poca de Ditadura Militar muito dura. Nesse mesmo ano eu j\u00e1 conheci Lula e eu me \n\nenvolvi totalmente com o sindicato. Eu trabalhava praticamente na porta do sindicato, \n\nbastava caminhar 15 minutos e eu chegava no sindicato. Nossa empresa tinha um \n\ndiretor sindical muito pelego, o senhor Joaquim; ele sa\u00eda de reuni\u00e3o com os \n\ntrabalhadores e ia direto para o departamento pessoal da empresa, ele era do lado da \n\nempresa, n\u00e3o do nosso. Esse comportamento dele era um resqu\u00edcio do movimento \n\nsindical da Ditadura, aquele sindicalismo pelego, coitado, eu tenho at\u00e9 d\u00f3, mas era \n\nassim que funcionava antes do Lula; foi ele quem ajudou a mudar as coisas.  \n\nEnt\u00e3o, logo de cara eu me envolvi, comecei a militar de forma clandestina; quem era \n\nmais revoltado com a situa\u00e7\u00e3o \u00e9ramos eu, o Ara\u00fajo, que j\u00e1 faleceu, e o Zel\u00e3o. Para me \n\ngarantir eu j\u00e1 fui logo pra CIPA, pois como eu ia escondido para o sindicato tinha \n\nreceio de perder o emprego, mas n\u00e3o estava disposto a abandonar a milit\u00e2ncia. Eu \n\nseguia as orienta\u00e7\u00f5es do sindicato de n\u00e3o deixar ningu\u00e9m perceber minha milit\u00e2ncia \n\nno in\u00edcio; at\u00e9 hora-extra, que o sindicato n\u00e3o recomendava, eu fazia, para saber tudo \n\nsobre a firma e falar no sindicato. Pra voc\u00ea ter uma ideia, eu cheguei a ir em churrasco \n\nda firma, com chefe e tudo, para depois passar informa\u00e7\u00e3o pro sindicato.  \n\n\n\n136 \n\n \n\nJ\u00e1 a minha forma\u00e7\u00e3o no sindicato, isso mais pra frente, quando j\u00e1 n\u00e3o precisava me \n\nesconder, eu tive professores como Suplicy, Mercadante e o pr\u00f3prio Tarc\u00edsio Secolli \n\nchegou a dar curso pra gente. Eu fazia forma\u00e7\u00e3o, aqui, l\u00e1 em Cajamar, em todo canto \n\nque tivesse. Menina, eu vou te dizer: eu entrei de cabe\u00e7a. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro \n\nDomingos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nObservamos que a trajet\u00f3ria na milit\u00e2ncia sindical de Pedro se parece com a de outros \n\ntrabalhadores que se engajaram nos anos 1970 (TOMIZAKI, 2005). Era comum que a trajet\u00f3ria \n\nmilitante se iniciasse com a entrada na Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes (CIPA), \n\nque garantia a estabilidade no emprego, uma estrat\u00e9gia comumente utilizada pelos \n\ntrabalhadores para se prevenirem de demiss\u00f5es at\u00e9 hoje. No processo de engajamento, Pedro \n\ncita a figura de Lula como elemento disparador, mas tamb\u00e9m cita o sentimento de contrariedade \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao diretor sindical da empresa em que trabalhava.  \n\nOutro ponto importante no relato de Pedro diz respeito ao fato de sua trajet\u00f3ria \n\nprofissional ser narrada tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o de acontecimentos de ordem pol\u00edtica; at\u00e9 mesmo o \n\nque ele considera como sucesso profissional \u00e9 visto como resultado de sua consci\u00eancia pol\u00edtica, \n\ncomo podemos observar no trecho abaixo: \n\nA minha vida profissional eu considero que acabei indo bem, porque fui uma pessoa \n\nque tive uma experi\u00eancia pol\u00edtica muito diferente dos outros. Como j\u00e1 te disse, mesmo \n\nna minha cidade, quando eu tirei meu t\u00edtulo de eleitor, meu pai era candidato a \n\nvereador e eu n\u00e3o votei no meu pai, porque ele era do Arena e eu, n\u00e3o. Mas a\u00ed, quando \n\neu cheguei aqui e entrei na empresa de tecelagem, quis me associar ao sindicato, mas \n\nera dif\u00edcil, n\u00e3o era autom\u00e1tico como \u00e9 hoje, acordo coletivo, que j\u00e1 desconta no seu \n\nsal\u00e1rio. Eu tive que ir l\u00e1 na Vila Duzzi [pr\u00f3ximo ao centro de S\u00e3o Bernardo] para me \n\nassociar e ia todo m\u00eas para pagar a mensalidade; s\u00f3 tinha eu da firma. Nessa firma \n\nque eu trabalhei, at\u00e9 para ir ao banheiro era dif\u00edcil; tinha que pegar uma plaquinha \n\ncom o encarregado e era um por vez, essa era a regra. E eu era meio doido, n\u00e3o votava \n\nnem no meu pai, pegava essa fichinha sempre e dava fim. Eu trabalhava muito, minha \n\nprodu\u00e7\u00e3o era boa e tudo o que tinha que fazer n\u00e3o tinha problema, aprendia r\u00e1pido. \n\nEles me promoveram a encarregado de se\u00e7\u00e3o, uma se\u00e7\u00e3o \u00e0 noite, eram 72 pessoas e \n\num guarda na porta para eu tomar de conta. Eu entrava 17:30 da tarde e sa\u00eda \u00e0s 7:00 \n\nda manh\u00e3. \n\nN\u00e3o tinha seguran\u00e7a do trabalho, n\u00e3o tinha nada. Quando tinha acidente, naquela \n\n\u00e9poca tinha acidente que arrancava bra\u00e7o! Dava d\u00f3. Quando ocorria acidente, eu \n\nchamava t\u00e1xi pra levar o cara pro hospital e, \u00e0s vezes, a empresa n\u00e3o queria nem pagar \n\no t\u00e1xi. Era muito acidente, era uma coisa dif\u00edcil.  \n\nQuando veio meu primeiro sal\u00e1rio de encarregado, eu recebi dez centavos a mais que \n\nos operadores de m\u00e1quina. A\u00ed eu fui no chefe e disse a ele que n\u00e3o ia mais cuidar das \n\nresponsabilidades dele e da empresa, que ia voltar pra minha m\u00e1quina e trabalhar. At\u00e9 \n\nse a pessoa chegasse cinco minutos atrasado eu tinha que tomar o cart\u00e3o dela e n\u00e3o \n\ndeixar ela entrar, uma regra que eu digo: isso n\u00e3o d\u00e1 pra mim, n\u00e3o. Um monte de \n\ncolega nosso, nordestino, trabalhava pra caramba e eu tinha que dar puni\u00e7\u00e3o? N\u00e3o, eu \n\ndisse que n\u00e3o era pra mim isso, n\u00e3o! N\u00e3o tinha ferramenteiro, eu sozinho pra tomar \n\nde conta de f\u00e1brica sem estrutura, n\u00e3o, eu n\u00e3o fiz, n\u00e3o. Eu chamei todo mundo e falei \n\nque n\u00e3o ia ser chefe de ningu\u00e9m, n\u00e3o, que eles trabalhassem nas m\u00e1quinas deles com \n\nresponsabilidade e eu ia pra minha. Eu era operador, minha m\u00e1quina era grande e eu \n\ntinha dois ajudantes. \n\n\n\n137 \n\n \n\nQuando passou essa situa\u00e7\u00e3o toda, me contaram que eu ia ser mandado embora, \n\ndemorou 13 dias para me mandarem. A\u00ed eu coloquei na cabe\u00e7a que eu ia entrar na \n\nTRW, aqui aonde hoje \u00e9 o Center Castilho, em Ferraz\u00f3polis mesmo. O ano era 1976. \n\nA\u00ed eu passei a ir todo dia na porta da TRW pra pedir pra trabalhar; eu escolhi a TRW, \n\neu queria ser metal\u00fargico na TRW. At\u00e9 eles me contratarem eu ia l\u00e1 todos os dias, \n\nnaquela \u00e9poca era mais f\u00e1cil conseguir emprego, pois tinha mais oferta, sa\u00eda de uma \n\nempresa e entrava na outra. Ent\u00e3o, eu entrei na TRW e trabalhei l\u00e1 por 28 anos, me \n\naposentei l\u00e1. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Pedro Domingos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n Elenice tamb\u00e9m chegou a trabalhar em f\u00e1bricas, inclusive como metal\u00fargica, por\u00e9m o \n\nper\u00edodo de trabalho foi curto; passou pelas empresas Wheaton e TRW ao longo de pouco mais \n\nde um ano, pois, ap\u00f3s o nascimento da primeira filha em 1977, optou por parar de trabalhar fora \n\npara se dedicar ao cuidado e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a; s\u00f3 voltou a trabalhar quando suas filhas \n\neram mais velhas. \n\nParei de trabalhar e isso foi uma decis\u00e3o minha, mesmo. Precisar financeiramente a \n\ngente precisava, mas eu optei por ficar em casa e cuidar das minhas filhas. Outra coisa \n\n\u00e9 que aqui tamb\u00e9m eu n\u00e3o tinha com quem deixar e n\u00e3o tinha creche, mas, mesmo que \n\ntivesse, eu queria tomar conta da educa\u00e7\u00e3o das minhas filhas. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nElenice Domingos, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n \n\nA chegada do casal a Ferraz\u00f3polis ocorreu em 1979, por interm\u00e9dio de um amigo que \n\nvivia no bairro, na regi\u00e3o do Jardim Silvina. Esse amigo havia constru\u00eddo duas casas no terreno \n\nem que vivia, uma para morar com a fam\u00edlia e a outra era uma pequena casa de dois c\u00f4modos \n\ne banheiro, para alugar e obter uma renda extra, pr\u00e1tica que, como vimos no primeiro cap\u00edtulo, \n\nera bastante comum no bairro. O aluguel cobrado pelo amigo tinha um valor mais baixo e \n\nFerraz\u00f3polis era o bairro em que Pedro trabalhava; assim, os dois fatores contribu\u00edram para a \n\nmudan\u00e7a da fam\u00edlia, que veio para o bairro inicialmente morando de aluguel e dentro de alguns \n\nanos comprou um terreno onde construiu sua pr\u00f3pria casa. \n\nEu n\u00e3o tenho muito o que falar do bairro no come\u00e7o, porque a gente sempre morou \n\naqui no Silvina e no come\u00e7o eu n\u00e3o era muito envolvida com nada, s\u00f3 ficava dentro \n\nde casa cuidando das meninas e esperando ele [o marido] chegar. Como a gente \n\nmorava perto das coisas, apesar de n\u00e3o serem todas as ruas asfaltadas, aqui j\u00e1 tinha \n\nescola muito perto e tamb\u00e9m a UBS [Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade], e nossa vida n\u00e3o foi \n\nt\u00e3o dif\u00edcil nesse aspecto; eu gostei daqui e ainda gosto. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Elenice \n\nDomingos, entrevista de pesquisa, 2016)  \n\nAo chegar a Ferraz\u00f3polis, a experi\u00eancia de moradia vivenciada pela fam\u00edlia Domingos \n\nse assemelha \u00e0 de outras fam\u00edlias que se instalaram na zona 1, primeira \u00e1rea loteada e ocupada \n\ndo bairro, regi\u00e3o mais urbanizada e que contava com um n\u00famero maior de equipamentos \n\np\u00fablicos e acesso a servi\u00e7os, ainda que prec\u00e1rios, desde fins da d\u00e9cada de 1970. Embora grande \n\nparte das ruas n\u00e3o fosse asfaltada nessa \u00e9poca, o bairro j\u00e1 contava com algumas escolas e com \n\na UBS do Jardim Silvina, que tamb\u00e9m atendia a popula\u00e7\u00e3o em formato de pronto-socorro 24 \n\n\n\n138 \n\n \n\nhoras. Al\u00e9m disso, Jardim Silvina, Vila S\u00e3o Jos\u00e9, Jardim Leblon e Vila do Tanque eram as vilas \n\nque contavam com escolas em n\u00edveis de ensino infantil, fundamental e m\u00e9dio tamb\u00e9m a partir \n\ndo final da d\u00e9cada de 1970 (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 1979). A proximidade dessas \n\nescolas contribuiu para uma viv\u00eancia mais positiva da fam\u00edlia Domingos no bairro, tanto no \n\nque tange \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o de seus filhos \u2013 pois n\u00e3o passavam por dificuldades e percal\u00e7os nos \n\ntrajetos entre a casa e a escola \u2013 quanto para a sua instala\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o. \n\nFoi tamb\u00e9m em Ferraz\u00f3polis que se intensificou o engajamento pol\u00edtico de Pedro e \n\nElenice. Elenice relata o drama que vivia nos primeiros anos do casamento, marcado pelo temor \n\npela seguran\u00e7a do marido bem como pelo receio de que ele perdesse o emprego, \u00fanica fonte de \n\nrenda que possu\u00edam. Pedro, por sua vez, relembra que no in\u00edcio de sua trajet\u00f3ria como militante \n\nsindical n\u00e3o foi apoiado por sua esposa, assim como ocorria na ampla maioria dos casos dos \n\ntrabalhadores metal\u00fargicos que se dedicaram \u00e0s atividades de milit\u00e2ncia. Muitas mulheres \n\ntinham ressalvas quanto \u00e0 milit\u00e2ncia sindical, pois a fam\u00edlia acabava sendo deixada em segundo \n\nplano; o trabalho e as atividades sindicais tomavam praticamente todo o tempo desses \n\ntrabalhadores. \u00c9 comum ouvir relatos de metal\u00fargicos que se dedicaram \u00e0 milit\u00e2ncia e sentem \n\no pesar de ter perdido momentos importantes em fam\u00edlia. No caso da fam\u00edlia Domingos, Elenice \n\noptou por apoiar e acompanhar o esposo nas atividades de milit\u00e2ncia e toda a fam\u00edlia passou a \n\ntomar para si a luta dos trabalhadores metal\u00fargicos. Ainda que o engajamento de Elenice pare\u00e7a \n\nter se dado por influ\u00eancia do marido, ela passou a se envolver em movimentos com demandas \n\nvoltadas para a sua realidade, como foi o caso do movimento das panelas vazias, das lutas por \n\ncreches e escolas, bem como das lutas por melhorias nos bairros e pela amplia\u00e7\u00e3o de \n\nequipamentos p\u00fablicos de aten\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, escolariza\u00e7\u00e3o e lazer para a popula\u00e7\u00e3o, atividades \n\nque desenvolve at\u00e9 hoje.  \n\nAs mulheres de metal\u00fargicos desempenharam um papel importante durante as \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es grevistas. Embora, como acabamos de mencionar, muitas delas n\u00e3o apoiassem \n\na milit\u00e2ncia dos maridos, outras, ao reconhecer a import\u00e2ncia daquele movimento de \n\ntrabalhadores que emergira na regi\u00e3o, passaram a participar de reuni\u00f5es em grupos de m\u00e3es, no \n\nsindicato, em associa\u00e7\u00f5es de bairro e em movimentos que lutavam pela garantia m\u00ednima de uma \n\nvida decente, al\u00e9m das passeatas que realizavam pelas ruas de S\u00e3o Bernardo do Campo, como \n\na de 1980, que em meio \u00e0 longa \u201cGreve dos 41 dias\u201d exigia a retomada das negocia\u00e7\u00f5es e a \n\nliberta\u00e7\u00e3o dos dirigentes sindicalistas presos. O engajamento dessas mulheres estava \n\nrelacionado com as dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es que seus maridos enfrentavam no trabalho, mas tamb\u00e9m \n\n\n\n139 \n\n \n\nestava ligado \u00e0s p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de sobreviv\u00eancia que elas e suas fam\u00edlias experimentavam \n\nna cidade.  \n\nDito isso, observamos no caso de Elenice o envolvimento com atividades pol\u00edticas, que \n\nem parte n\u00e3o lhe era alheio, pois, apesar de ela afirmar n\u00e3o ter se envolvido diretamente com \n\natividades pol\u00edticas antes do casamento, enquanto vivia no Nordeste, sua fam\u00edlia declarava \n\napoio ao mesmo partido apoiado por Pedro, o que ocasionou inclusive o encontro com o marido.  \n\nEu me preocupava, passava aperreio, tinha medo dele n\u00e3o voltar pra casa. Era tanta \n\npol\u00edcia que a gente via na rua, tanta coisa... Na \u00e9poca, no come\u00e7o, eu n\u00e3o participava \n\nde nada e vivia nesse aperreio, teve vez dele sair pra trabalhar e dava madrugada e ele \n\nn\u00e3o voltava, at\u00e9 preso ele foi v\u00e1rias vezes, e eu ficava aqui, sem um telefone pra ter \n\nnot\u00edcia; era preciso ir pedir favor aos outros pra tentar saber not\u00edcia dele. Um dia ele \n\nchegou e teve uma conversa s\u00e9ria comigo, ele disse que ou partia pra cima e lutava \n\npelo emprego dele ou perder\u00edamos tudo. Foi quando eu disse: \u201cEnt\u00e3o, v\u00e1. Lute pelo \n\nque precisar que eu estou aqui; sem emprego como \u00e9 que a gente vive?\u201d. A\u00ed, desse dia \n\nem diante, eu passei a apoiar mais ele, e tamb\u00e9m eu conheci ele assim, mexendo com \n\npol\u00edtica, aqui s\u00f3 piorou, o que era que eu ia fazer? Lutar era a \u00fanica coisa que podia \n\nser feito. A\u00ed, tamb\u00e9m, conforme as meninas iam ficando maiorzinhas, eu participava \n\nmais, junto com ele e junto com outras mulheres aqui no bairro, porque eram muitas \n\nna mesma situa\u00e7\u00e3o que eu. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Elenice, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n \n\nA partir do relato de Elenice, observa-se que o disparador para seu engajamento pol\u00edtico \n\nmais intenso parece ter sido a busca por uma maior aproxima\u00e7\u00e3o com o marido, mas \n\nenfatizamos que a rela\u00e7\u00e3o que sua fam\u00edlia mantinha com a pol\u00edtica na inf\u00e2ncia parece ter \n\ncontribu\u00eddo para criar nela, predisposi\u00e7\u00f5es para o engajamento. Ainda assim, a sua entrada mais \n\nintensa na milit\u00e2ncia implicou uma acomoda\u00e7\u00e3o de valores do papel feminino aprendido por \n\nela desde a inf\u00e2ncia, quando ela apenas seguia a ades\u00e3o do pai. Isso nos remete novamente \u00e0 \n\nmaneira como a mulher era pensada na sociedade; sua fun\u00e7\u00e3o principal estava centrada no \n\ncuidado do lar e dos filhos, sem envolvimento p\u00fablico com quest\u00f5es de ordem pol\u00edtica, o que, \n\nmais uma vez frisamos, ainda \u00e9 recorrente na sociedade em que vivemos (PERCHERON, 1993; \n\nCANEDO, 2007).  \n\n  Vale destacar que, no caso dessa fam\u00edlia, n\u00e3o havia discord\u00e2ncia entre o casal quanto a \n\nposicionamentos pol\u00edticos e op\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, mas, inicialmente, havia pouco interesse em \n\nassuntos dessa ordem por parte de Elenice, pois a pol\u00edtica n\u00e3o fazia parte da sua compreens\u00e3o \n\ndo papel de mulher, m\u00e3e e esposa, at\u00e9 a intensifica\u00e7\u00e3o da milit\u00e2ncia do marido nos anos 1970. \n\nComo j\u00e1 afirmado, observa-se que houve uma acomoda\u00e7\u00e3o entre os valores apreendidos na \n\nfam\u00edlia e aqueles que ela adquiriu ap\u00f3s o casamento com Pedro e sua milit\u00e2ncia oper\u00e1ria, \n\nsindical e pol\u00edtica, pois, embora os valores apreendidos no processo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se \n\n\n\n140 \n\n \n\nformem cedo, sabemos que processos de socializa\u00e7\u00e3o posteriores ao per\u00edodo da inf\u00e2ncia e \n\nadolesc\u00eancia tamb\u00e9m s\u00e3o capazes de impactar atitudes e cren\u00e7as (PERCHERON, 1993; FUKS, \n\n2014; MUXEL, 2008). \n\nPor fim, nota-se que Elenice passou a ter uma percep\u00e7\u00e3o maior de legitimidade da \n\natua\u00e7\u00e3o da categoria metal\u00fargica na qual seu marido estava envolvido, o que poderia, a longo \n\nprazo, possibilitar melhorias consider\u00e1veis tanto para sua fam\u00edlia quanto para a de outros \n\ntrabalhadores, ou seja, mudan\u00e7as que n\u00e3o seriam apenas de ordem individual. \n\nApesar de o engajamento de Pedro ser anterior \u00e0 sua chegada a Ferraz\u00f3polis, como \n\nvimos, muitas das atividades de milit\u00e2ncia que ele passou a desempenhar foram potencializadas \n\ncom a viv\u00eancia no bairro. Relembramos que grande parte dos trabalhadores do bairro se \n\nencontravam nas mesmas condi\u00e7\u00f5es e vivenciaram junto com suas fam\u00edlias os mesmos dramas \n\ne dificuldades enfrentados pela fam\u00edlia Domingos.  \n\n Assim, Pedro, que j\u00e1 fazia parte do movimento sindical, come\u00e7ou a se aproximar mais \n\ndos vizinhos e a fazer amizades no bairro; com o tempo, ele e a esposa passaram a participar \n\nativamente da forma\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es de bairro existentes em Ferraz\u00f3polis, sobretudo a \n\nAmigos do Bairro do Jardim Silvina. Segundo ele, seu objetivo era promover o di\u00e1logo entre \n\nas atividades desenvolvidas no sindicato e o movimento dos trabalhadores, com a forma\u00e7\u00e3o do \n\nPT e a luta nos bairros, em que a participa\u00e7\u00e3o de sua esposa fora mais intensa. Ressaltamos \n\nmais uma vez que a a\u00e7\u00e3o nos bairros contou, tamb\u00e9m, com a presen\u00e7a forte da Igreja Cat\u00f3lica, \n\nno caso da regi\u00e3o do Jardim Silvina representada pela figura emblem\u00e1tica de Padre Leo38, um \n\npadre italiano que desenvolvia um trabalho junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es pobres e perif\u00e9ricas no \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo do Campo.  \n\n Ainda sobre Pedro, observamos que seu modo de atuar politicamente \u00e9 fortemente \n\ninfluenciado pelas experi\u00eancias de aprendizagens a partir dos valores familiares e da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na igreja, na f\u00e1brica e no Sindicato dos Metal\u00fargicos do ABC (SMABC). Ele \n\nafirma que a luta sindical n\u00e3o devia ficar restrita \u00e0s f\u00e1bricas e ao pr\u00e9dio do sindicato; deveria \n\nser uma luta de conscientiza\u00e7\u00e3o do povo, da sociedade como um todo, n\u00e3o apenas do \n\n                                                             \n38 Padre Leo foi uma figura muito emblem\u00e1tica em Ferraz\u00f3polis, principalmente no Jardim Silvina, onde morava. \n\nO padre residia em uma das favelas da regi\u00e3o, morava em um barraco de madeira e desenvolveu ali um trabalho \n\nde aux\u00edlio a moradores carentes que contribuiu para o desenvolvimento e crescimento do bairro. Ainda em vida, \n\nconstruiu com o apoio da comunidade e de alguns patrocinadores uma associa\u00e7\u00e3o que oferece cursos \n\nprofissionalizantes para jovens de baixa renda e hoje \u00e9 refer\u00eancia em toda a cidade. Padre Leo foi morto em \n\n1998, na favela em que vivia, v\u00edtima da viol\u00eancia urbana, problema que assola o bairro Ferraz\u00f3polis. \n\n\n\n141 \n\n \n\nmovimento de trabalhadores; crendo nisso, seguiu ao lado da esposa, dedicando a vida e o \n\ntempo livre a essa causa. \n\nNotamos, at\u00e9 aqui, que os relatos de Pedro sobre sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria e a sele\u00e7\u00e3o dos \n\nfatos que nos apresenta est\u00e3o pautados por uma marca\u00e7\u00e3o de tempo baseada em acontecimentos \n\npol\u00edticos, seja no contexto macro, seja no plano micro, de sua pr\u00f3pria trajet\u00f3ria de militante. \n\nAssim, n\u00e3o seria exagero afirmar que a pol\u00edtica tem uma dimens\u00e3o muito importante em sua \n\nvida; trata-se de uma viv\u00eancia objetiva, que toma o seu dia a dia e perpassa a maneira como se \n\ncomporta, as atividades que desempenha e, ainda, as rela\u00e7\u00f5es que mant\u00e9m. A pol\u00edtica parece \n\nter estado sempre presente na vida dessa fam\u00edlia, um v\u00ednculo que teria sido gestado ainda na \n\ngera\u00e7\u00e3o anterior, a dos pais de Pedro e Elenice. As fam\u00edlias de ambos n\u00e3o eram alheias a \n\nassuntos pol\u00edticos e manifestavam publicamente seus apoios e ades\u00f5es; no caso de Pedro, o pai \n\nchegou at\u00e9 mesmo a se candidatar a vereador. Ainda na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, Pedro e Elenice \n\nvivenciaram experi\u00eancias em fun\u00e7\u00e3o da ampla dimens\u00e3o dada \u00e0 pol\u00edtica em suas fam\u00edlias, o que \n\nse materializava em fun\u00e7\u00e3o do apoio manifesto por seus pais ou parentes pr\u00f3ximos, que \n\ndirecionava suas rela\u00e7\u00f5es, amizades, seus locais frequentados e, at\u00e9 mesmo, as atividades de \n\nlazer realizadas, como era o caso da import\u00e2ncia dada por eles \u00e0 frequ\u00eancia aos bailes, se \n\npermitindo participar apenas daqueles que fossem ligados ao seu candidato ou partido de \n\nades\u00e3o. \n\nJ\u00e1 a milit\u00e2ncia sindical, oper\u00e1ria e de bairro, que foi experimentada ap\u00f3s a migra\u00e7\u00e3o \n\npara a cidade e a entrada no mercado de trabalho industrial, significou uma amplia\u00e7\u00e3o dessa \n\nrela\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica, inicialmente por parte de Pedro e acompanhada mais tarde por sua \n\nesposa, o que parece ter ocorrido em fun\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia exercida por Pedro. Vale citar que, \n\nem muitas fam\u00edlias de militantes, quando h\u00e1 acordo entre os pais, a pol\u00edtica se torna onipresente \n\ne ocupa todo o espa\u00e7o de troca familiar; \u201ca onipresen\u00e7a da pol\u00edtica se torna, em si, uma \n\ninflu\u00eancia, um condicionamento\u201d (MUXEL, 2008, p. 90; LECLERCQ, 2016).  \n\nEmbora tenha seguido na milit\u00e2ncia, Pedro permaneceu no emprego; segundo ele, \n\nmesmo envolvido com atividades sindicais, sempre trabalhou duro, o que teria contribu\u00eddo para \n\nsua perman\u00eancia na TRW por muitos anos, al\u00e9m do fato de ter usufru\u00eddo de per\u00edodos de \n\nestabilidade em fun\u00e7\u00e3o dos mandatos assumidos na CIPA, de modo que permaneceu empregado \n\nno mesmo local at\u00e9 o fechamento da planta da f\u00e1brica de S\u00e3o Bernardo do Campo, no ano de \n\n1998, quando se aposentou somando o tempo de servi\u00e7o na f\u00e1brica com o trabalho rural.  \n\n\n\n142 \n\n \n\nJ\u00e1 no caso de Elenice, a pol\u00edtica aparece em seu relato como algo que foi ganhando \n\nimport\u00e2ncia ao longo do tempo, sobretudo na vida adulta, segundo ela por influ\u00eancia do esposo. \n\nApesar de Elenice atribuir ao marido import\u00e2ncia fundamental para seu engajamento, vale \n\ndestacar novamente que a pol\u00edtica esteve presente em sua fam\u00edlia, em sua socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nprim\u00e1ria, e isso teria contribu\u00eddo para o fato de ela ter optado pelo engajamento, acompanhando \n\nseu esposo. De acordo com Leclercq (2016, p. 957), a socializa\u00e7\u00e3o que ocorre na inf\u00e2ncia, no \n\nambiente familiar, n\u00e3o ocorre sempre sobre a forma de \u201cconhecimentos especializados e \n\ndiscursivos\u201d, mas tamb\u00e9m por aprendizagens da ordem \u00e9tica e das a\u00e7\u00f5es cotidianas, maneiras \n\nde perceber e reagir aos acontecimentos. Assim, seria poss\u00edvel afirmar que, ainda que de \n\nmaneira difusa, a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica prim\u00e1ria vivenciada por Elenice lhe permitiu adquirir \n\npr\u00e9-disposi\u00e7\u00f5es que, ap\u00f3s o elemento disparador da atua\u00e7\u00e3o e do engajamento do marido, em \n\nmeio a la\u00e7os de afetividade, teriam contribu\u00eddo para seu pr\u00f3prio engajamento. Para nossa \n\ndepoente, o marido contribuiu para sua aproxima\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica, algo que ela encara como \n\numa influ\u00eancia positiva, pois afirma ter aprendido com Pedro a ter consci\u00eancia da import\u00e2ncia \n\nda luta dos trabalhadores para a garantia e amplia\u00e7\u00e3o dos empregos e de melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\ntrabalho, o que contribuiria para a vida familiar como um todo. Al\u00e9m disso, nota-se em seu \n\nrelato uma dimens\u00e3o bastante objetiva da pol\u00edtica em sua vida, por conta da obten\u00e7\u00e3o de \n\nmelhorias concretas e materiais nas condi\u00e7\u00f5es de vida de sua fam\u00edlia. \n\nAssim sendo, na fala de Elenice a ideia de \u201cmelhorar de vida\u201d aparece relacionada a \n\nmelhorias materiais e financeiras alcan\u00e7adas por sua fam\u00edlia, pois o desempenho de atividades \n\npol\u00edticas teria lhe proporcionado n\u00e3o s\u00f3 a amplia\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre pol\u00edtica, mas \n\ntamb\u00e9m de sua rede de relacionamentos, o que tornou poss\u00edvel, inclusive, que ela fizesse de sua \n\natividade de milit\u00e2ncia tamb\u00e9m um meio de sobreviv\u00eancia, profissionalizando sua milit\u00e2ncia \n\npol\u00edtica. Atualmente, Elenice \u00e9 assessora de um vereador do PT na c\u00e2mara de S\u00e3o Bernardo; \n\nentre as principais atividades que desenvolve est\u00e1 o trabalho de bairro, que consiste em divulgar \n\na plataforma de campanha de seu candidato (e chefe) e acolher as demandas da popula\u00e7\u00e3o local, \n\nfazendo com que cheguem at\u00e9 seu vereador e possam ser viabilizadas. A dimens\u00e3o objetiva da \n\npol\u00edtica na vida de Elenice \u00e9 algo que marca seu depoimento; segundo ela, a pol\u00edtica mudou sua \n\nhist\u00f3ria e seu engajamento lhe proporcionou, al\u00e9m de consci\u00eancia pol\u00edtica, um trabalho \n\nremunerado, por meio do qual p\u00f4de obter melhorias concretas em suas condi\u00e7\u00f5es de vida.  \n\nEssa dimens\u00e3o mais objetiva reflete tamb\u00e9m no engajamento atual de Elenice em lutas \n\ncoletivas e evidencia o modo como ela acredita viabilizar melhorias para o bairro em que vive, \n\n\n\n143 \n\n \n\nqual seja, \u201cconhecendo as pessoas certas, quis sejam, pol\u00edticos, assessores, candidatos e afins\u201d \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal, Elenice, entrevista de pesquisa, 2016). \n\nApresentada a primeira gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Domingos, cuja trajet\u00f3ria de vida foi marcada \n\nintensamente pela pol\u00edtica, por acordos entre o casal em termos de posicionamentos e \n\nengajamentos pol\u00edticos, pela proximidade de ideais e de disposi\u00e7\u00f5es para se engajar em torno \n\nde causas comuns, atreladas a movimentos sindicais, pol\u00edtico-partid\u00e1rios e de bairro, passamos \n\nno pr\u00f3ximo t\u00f3pico a tratar da segunda gera\u00e7\u00e3o, com base no depoimento de uma das filhas do \n\ncasal, que teve a sua socializa\u00e7\u00e3o intensamente marcada pelo envolvimento pol\u00edtico dos pais. \n\n \n\n4.2  A segunda gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Domingos \n\n  \n\nEm meio ao crescimento do bairro e ao engajamento militante da fam\u00edlia Domingos, a \n\nfam\u00edlia cresceu e, em 1983, nasceu a segunda filha do casal, Luciana; em 1986, veio a ca\u00e7ula, \n\nAna. Como j\u00e1 afirmado, ap\u00f3s alguns anos vivendo de aluguel os pais decidiram comprar um \n\nterreno em loteamento legalizado na zona 1 do bairro; no terreno havia um barraco de madeira \n\nconstru\u00eddo e, a partir desse barraco, a fam\u00edlia ergueu aos poucos, por meio da autoconstru\u00e7\u00e3o, \n\na casa em que vive at\u00e9 hoje. \n\n As tr\u00eas filhas vivenciaram, ao longo da vida, a trajet\u00f3ria de milit\u00e2ncia dos pais, e \n\nrelembram situa\u00e7\u00f5es pelas quais passaram em fun\u00e7\u00e3o da intensa dedica\u00e7\u00e3o de seus pais \u00e0 \n\npol\u00edtica.  \n\n De modo geral, as filhas de Pedro e Elenice tiveram uma trajet\u00f3ria t\u00edpica das crian\u00e7as \n\ndo bairro na \u00e9poca (1980 e in\u00edcio de 1990), qual seja, pais trabalhando em f\u00e1brica, por vezes \n\nenvolvidos em atividades sindicais e de milit\u00e2ncia partid\u00e1ria, e m\u00e3es que via de regra eram \n\ndonas de casa e, quando trabalhavam fora, na maior parte dos casos eram empregadas \n\ndom\u00e9sticas (diaristas), uma das poucas profiss\u00f5es em que conseguiam se empregar devido \u00e0 \n\nbaixa escolaridade e pouca experi\u00eancia que possu\u00edam, al\u00e9m do fato de o emprego dom\u00e9stico \n\nconferir uma maior flexibilidade de hor\u00e1rios que lhes possibilitava conciliar o trabalho \n\nremunerado (ainda que prec\u00e1rio e sem direitos) com o cuidado da casa e dos filhos. No caso da \n\nfam\u00edlia Domingos, a m\u00e3e n\u00e3o trabalhava fora. \n\n Luciana, a filha que nos concedeu entrevista, alegou ser muito ocupada e foi um pouco \n\nrelutante ao ser convidada para participar da pesquisa; por\u00e9m, atendeu \u00e0 nossa solicita\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n144 \n\n \n\nentrevista a pedido do pai, que lhe contara com muito orgulho que a hist\u00f3ria de sua fam\u00edlia faria \n\nparte de uma pesquisa que vinha sendo realizada pela USP. A entrevista ocorreu numa tarde de \n\nquinta-feira, dia 20 de outubro de 2016, no mesmo sof\u00e1 vermelho da sala de sua casa; ela \n\ntamb\u00e9m fez quest\u00e3o de nos contar que ele era vermelho \u201cem nome da paix\u00e3o\u201d que os pais \n\nsentiam pelo PT. \n\nA jovem fala de modo bastante claro; o in\u00edcio da entrevista foi um pouco dif\u00edcil por \n\nconta de uma leve desconfian\u00e7a de sua parte, pois ela nunca havia participado de uma pesquisa \n\nacad\u00eamica, mas aos poucos foi ficando mais \u00e0 vontade em falar sobre si. Assim, Luciana inicia \n\nseu relato justamente pelo recorte pol\u00edtico, afirmando que lembra pouca coisa da inf\u00e2ncia, mas, \n\nentre as lembran\u00e7as que guarda, certamente uma das mais importantes diz respeito a estar \n\nsempre junto de seu pai, inclusive em atividades pol\u00edticas. \n\nEu ia em reuni\u00e3o, ia pro sindicato, pra porta da f\u00e1brica, sempre procurava estar com \n\nele. Eu tenho uma lembran\u00e7a muito grande do impeachment do Collor, lembro muito \n\ndas caras pintadas e eu era pequena; isso est\u00e1 na minha cabe\u00e7a at\u00e9 hoje. (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, Luciana, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n Observamos aqui que, diante da ampla dimens\u00e3o que a pol\u00edtica ocupava na vida de \n\nPedro e Elenice, o casal entendia como algo \u201cnatural\u201d levar as filhas, mesmo que crian\u00e7as, para \n\nreuni\u00f5es, assembleias, protestos e passeatas; tratava-se do ambiente em que viviam e \n\ntrabalhavam e, consequentemente, deveria ser tamb\u00e9m o ambiente de suas filhas. Segundo \n\nPedro, isso fazia parte do aprendizado e era assim que ele e a esposa mediavam a \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o de suas filhas com o mundo e, desse modo, definiam a realidade das crian\u00e7as, \n\nabsolutamente inserida no universo pol\u00edtico dos pais, o que segundo Leclercq (2016) costuma \n\nser bastante recorrente em fam\u00edlias de militantes. No caso da fam\u00edlia Domingos, observamos a \n\nincid\u00eancia de uma transmiss\u00e3o pol\u00edtica que ocorre de modo intencional e direto, pois os pais \n\nfaziam quest\u00e3o de manter as filhas em ambientes propriamente pol\u00edticos e chegavam a \n\nconsiderar isso como parte do processo educativo. \n\n Segundo Luciana, sua inf\u00e2ncia foi \u201cmuito boa\u201d, percep\u00e7\u00e3o que \u00e9 evocada \n\nconstantemente pelos entrevistados quando eles n\u00e3o se lembram com muitos detalhes de \n\ndeterminado momento de sua vida. No caso de Luciana, a jovem nos afirma que sua inf\u00e2ncia \n\nfoi boa por conta da situa\u00e7\u00e3o em que a sua fam\u00edlia vivia; ela consegue fazer claras distin\u00e7\u00f5es \n\nentre as condi\u00e7\u00f5es concretas de sua inf\u00e2ncia e a de outras crian\u00e7as pr\u00f3ximas. Luciana remete \n\nao pai e relembra como bons momentos aqueles que p\u00f4de vivenciar em fun\u00e7\u00e3o do trabalho dele, \n\ncomo por exemplo as festas que a empresa promovia bem como os brinquedos que os filhos de \n\nfuncion\u00e1rios ganhavam em datas comemorativas, benef\u00edcio normalmente existente em grandes \n\n\n\n145 \n\n \n\nempresas da regi\u00e3o como aquela em que seu pai trabalhava. De modo geral, a inf\u00e2ncia \u00e9 \n\nrelembrada por Luciana como simples, mas tranquila no aspecto financeiro, pois, mesmo \n\npassando por algumas dificuldades em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de moradia, o fato de o pai ter sido \n\ntrabalhador com carteira assinada, receber sal\u00e1rio fixo e benef\u00edcios, \u00e9 recordado como \n\nfundamental para a relativa estabilidade de sua fam\u00edlia. A compara\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es familiares \n\ne condi\u00e7\u00f5es materiais de exist\u00eancia \u00e9 feita em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias de alguns vizinhos e colegas \n\nde escola, cujos chefes de fam\u00edlias se encontravam em situa\u00e7\u00e3o de desemprego ou em empregos \n\nprec\u00e1rios e, consequentemente, viviam com parcos recursos, o que afetava a fam\u00edlia como um \n\ntodo. Vale destacar que essa vis\u00e3o clara sobre as oportunidades que ela e as irm\u00e3s tiveram n\u00e3o \n\n\u00e9 comum entre a percep\u00e7\u00e3o que os jovens entrevistados fazem de si e da vida que levaram desde \n\na inf\u00e2ncia. \n\n Dando sequ\u00eancia a sua narrativa, Luciana afirma sentir muito orgulho de seus pais; \n\nsegundo ela, o pai enquanto trabalhador sempre procurou lhe transmitir os caminhos \n\nnecess\u00e1rios para que ela e as irm\u00e3s seguissem uma vida decente, pautada nos valores do \n\ntrabalho, da honestidade, do respeito e da coragem. \n\n Ainda sobre a inf\u00e2ncia, Luciana relembra que uma das regras estabelecidas pelos pais \n\nera a de que as filhas n\u00e3o deveriam brincar na rua, sobretudo porque ela e as irm\u00e3s ficavam \n\nmuito tempo sozinhas. Os pais permitiam que colegas frequentassem a casa para realizar \n\ntrabalhos escolares ou para brincar, mas sempre dentro de casa, pois a rua era tida como um \n\nlugar de perigo, ainda mais por conta da viol\u00eancia urbana, problema que assola as grandes \n\ncidades brasileiras, especialmente bairros mais pobres e de periferia (ZALUAR, 1994; SARTI, \n\n2003; WOORTMAN, 1982). \n\n A escolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de Luciana e das irm\u00e3s se deu nos col\u00e9gios p\u00fablicos do bairro, \n\npor\u00e9m, por problemas de relacionamentos na escola em que estudava, a saber, o envolvimento \n\nem brigas em fun\u00e7\u00e3o de sua participa\u00e7\u00e3o nos jogos escolares (evento esportivo que envolve \n\ntodas as escolas da cidade), ela passou a estudar em outro bairro. Preocupados com a integridade \n\nf\u00edsica da filha, a sa\u00edda encontrada pelos pais foi transferir Luciana de col\u00e9gio; assim, ela passou \n\na frequentar outra escola p\u00fablica, mais afastada e localizada na regi\u00e3o central de S\u00e3o Bernardo, \n\no que surtiu efeitos sobre sua trajet\u00f3ria escolar. Diferentemente do que os dados da pesquisa \n\napontaram para a ampla maioria dos moradores do bairro, que estudaram em escolas da regi\u00e3o, \n\nLuciana foi aprovada no vestibulinho para o Ensino T\u00e9cnico em Eletr\u00f4nica, na concorrida \n\nEscola T\u00e9cnica Estadual (ETEC) Lauro Gomes, em S\u00e3o Bernardo do Campo. Segundo ela, a \n\n\n\n146 \n\n \n\nop\u00e7\u00e3o pelo curso teve influ\u00eancia dos pais, que acreditavam que cursar o ensino t\u00e9cnico tornaria \n\nmais f\u00e1cil o ingresso de Luciana em alguma ind\u00fastria da regi\u00e3o, ou seja, lhe garantiria melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de acesso e perman\u00eancia no mercado de trabalho. O entendimento do Ensino T\u00e9cnico \n\ncomo fundamental para conseguir bons empregos \u00e9 partilhado por uma parcela significativa de \n\nmoradores do bairro, mesmo que a realiza\u00e7\u00e3o desses cursos em escolas gratuitas e prestigiadas \n\nseja, ainda, uma realidade distante para a maioria dos jovens de Ferraz\u00f3polis (SILVA; \n\nTOMIZAKI, 2016).  \n\n O gr\u00e1fico abaixo ilustra a situa\u00e7\u00e3o dos moradores de Ferraz\u00f3polis quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\nde Ensino Profissionalizante ou t\u00e9cnico no SENAI, a escola mais prestigiada no segmento. \n\n \n\nGr\u00e1fico 20 \u2013 Moradores de Ferraz\u00f3polis que realizaram curso no Senai, por gera\u00e7\u00e3o (%) \n\n \nn 1= 144; n 2= 167 \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria a partir da pesquisa \u201cFerraz\u00f3polis e a pol\u00edtica\u201d, 2015. \n\n \n\nDiante desse cen\u00e1rio, Luciana alega ter consci\u00eancia da import\u00e2ncia de um curso t\u00e9cnico \n\npara a entrada no mercado de trabalho; al\u00e9m disso, seus pais insistiram muito para que ela se \n\nmatriculasse no curso, j\u00e1 que obtivera um grande sucesso ao ser aprovada no exame de ingresso. \n\nPor\u00e9m, ela afirma que n\u00e3o desejava estudar eletr\u00f4nica e, mesmo contrariando o desejo dos pais, \n\noptou por desistir da vaga e seguir cursando o Ensino M\u00e9dio Regular, momento que ela lembra \n\nter sido de grande decep\u00e7\u00e3o para seu pai. \n\nLuciana relembra que n\u00e3o gostava de estudar, mas frequentar a escola e obter boas notas \n\nera uma obriga\u00e7\u00e3o imposta pelos pais; segundo ela, a maior e mais importante obriga\u00e7\u00e3o que \n\nela e as irm\u00e3s deveriam cumprir. Todos os investimentos em educa\u00e7\u00e3o eram realizados em \n\n86,1\n\n13,9\n\n82\n\n18\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nN\u00e3o Sim\n1\u00aa Gera\u00e7\u00e3o 2\u00aa Gera\u00e7\u00e3o\n\n\n\n147 \n\n \n\nfun\u00e7\u00e3o de se obter uma melhor inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho; fora isso, Luciana afirma que \n\nseus pais tinham como quest\u00e3o de honra manter as filhas estudando, pois julgavam inadmiss\u00edvel \n\nviver em uma cidade grande como S\u00e3o Bernardo do Campo, com maior acesso a oportunidades \n\nde escolariza\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o completar ao m\u00e1ximo poss\u00edvel a escolariza\u00e7\u00e3o de suas fam\u00edlias. Pedro \n\ne Elenice usavam sempre esse argumento em compara\u00e7\u00e3o com as parcas oportunidades que \n\ntiveram ou que seus familiares ainda t\u00eam no interior do Piau\u00ed. \n\n Observamos, aqui, um ponto crucial que ir\u00e1 se repetir na trajet\u00f3ria das outras \n\nfam\u00edlias: a valoriza\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o dos filhos ou, como aparece recorrentemente na fala \n\ndos entrevistados, a valoriza\u00e7\u00e3o dos estudos; a diferen\u00e7a entre os termos vem sendo apontada \n\ncomo crucial para o entendimento do papel da escola entre as classes populares. Os dados \n\ncoletados para esta pesquisa apontam que a maior parte das fam\u00edlias do bairro \u00e9 composta por \n\numa primeira gera\u00e7\u00e3o com baixa escolaridade que aposta na escolariza\u00e7\u00e3o dos filhos como uma \n\npr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o para a mobilidade social via uma melhor entrada e manuten\u00e7\u00e3o no mercado de \n\ntrabalho, o que, segundo os pais, ocorre na medida em que os filhos possuam credenciais \n\nescolares. A possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o dos filhos faz parte do projeto de \n\nmudar de vida, materializado na ascens\u00e3o social, empreendido desde a migra\u00e7\u00e3o para a \n\ncidade grande; poder usufruir disso diz respeito \u00e0 exist\u00eancia de recursos que s\u00f3 seriam \n\nalcan\u00e7ados na cidade (DURHAM, 1988; FPA, 2017). \n\n De acordo com Setton (2013, p. 8), as pr\u00e1ticas educativas \u201c[...] possuem marcas de um \n\ntempo e, sobretudo, revelam princ\u00edpios de a\u00e7\u00e3o que assumem a fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de grupos e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es em disputa, sempre em busca de um novo lugar no campo das for\u00e7ar sociais\u201d. Isso \n\nocorre tamb\u00e9m entre os grupos analisados aqui, em que a escolariza\u00e7\u00e3o \u00e9, sim, valorizada, \n\npensada como meio de mobilidade social e base dos projetos de futuro concebidos pelos pais \n\nem rela\u00e7\u00e3o aos filhos. \n\n As tr\u00eas filhas de Elenice e Pedro seguiram uma trajet\u00f3ria que ainda n\u00e3o \u00e9 predominante \n\nno bairro; seus pais reuniam condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a amplia\u00e7\u00e3o da escolariza\u00e7\u00e3o de suas \n\nfilhas. Al\u00e9m de haver valoriza\u00e7\u00e3o dos estudos, tratava-se de uma fam\u00edlia mais est\u00e1vel do ponto \n\nde vista financeiro, visto que o pai \u00e9 um metal\u00fargico aposentado e a m\u00e3e trabalha como \n\nassessora de vereador; assim, eles possuem uma renda mensal fixa, n\u00e3o pagam aluguel e t\u00eam \n\npouca necessidade de que as filhas contribuam para o or\u00e7amento dom\u00e9stico. \n\n  Via de regra, entre os moradores de Ferraz\u00f3polis a escolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e9 realizada em \n\nescolas p\u00fablicas do bairro; alguns pais conseguem tra\u00e7ar estrat\u00e9gias diferentes de escolariza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n148 \n\n \n\npara seus filhos, mas estrat\u00e9gias poss\u00edveis de acordo com o meio social em que habitam \n\n(LAHIRE, 1997). Tais estrat\u00e9gias podem ter impactos mais positivos na continuidade dos \n\nestudos entre os filhos; como exemplo, podemos citar a escolha da escola em fun\u00e7\u00e3o da coleta \n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre as melhores do bairro ou da regi\u00e3o para matricular os filhos. Essa foi uma \n\nestrat\u00e9gia adotada pela fam\u00edlia Domingos e, no caso de Luciana, ter conclu\u00eddo o Ensino M\u00e9dio \n\nem uma escola do centro da cidade, renomada e tida como escola padr\u00e3o, como j\u00e1 afirmamos, \n\nparece ter sido um fator fundamental para sua aprova\u00e7\u00e3o no exame de ingresso na Etec, ainda \n\nmais se considerarmos que nem suas pr\u00f3prias irm\u00e3s alcan\u00e7aram tal feito. \n\n Atualmente, as tr\u00eas filhas da fam\u00edlia Domingos conclu\u00edram o Ensino Superior e cursam \n\nou cursaram p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, o que, como j\u00e1 citamos, n\u00e3o \u00e9 algo predominante entre a segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o de moradores de Ferraz\u00f3polis. Vale citar que nenhuma delas foi beneficiada por \n\npol\u00edticas de amplia\u00e7\u00e3o do acesso ao Ensino Superior; cursaram-no totalmente em institui\u00e7\u00f5es \n\nprivadas, por\u00e9m foram beneficiadas por pol\u00edticas internas das empresas em que trabalhavam, \n\nseja por meio de parcerias de desconto ou pelo pagamento de parte da mensalidade de \n\nfuncion\u00e1rios; al\u00e9m disso, puderam contar com a ajuda dos pais tanto no pagamento de parte das \n\nmensalidades quanto no apoio \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o em seus cursos, com o aux\u00edlio para os gastos com \n\ntransporte e alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n No que tange \u00e0 viv\u00eancia no bairro, o relato de Luciana demonstra que ela n\u00e3o se sente \n\nmais pertencente ao local em que vive, o que a distancia da maioria dos entrevistados da \n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o. A maior parte dos entrevistados da segunda gera\u00e7\u00e3o destaca a humildade dos \n\nmoradores, a simplicidade e a solidariedade entre eles como caracter\u00edsticas positivas e \n\nconstitutivas de suas pr\u00f3prias identidades enquanto moradores do bairro, pertencentes \u00e0quele \n\nterrit\u00f3rio. J\u00e1 para Luciana, observamos que em seu depoimento algumas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias \n\nou comuns dos bairros de periferia aparecem como pontos negativos para a perman\u00eancia no \n\nlocal, como por exemplo a exist\u00eancia de bailes funk ou os chamados \u201cpancad\u00f5es\u201d, barulho \n\nconstante por m\u00fasica alta e obras e, tamb\u00e9m, a falta de privacidade devido aos tipos de \n\nconstru\u00e7\u00f5es das casas, muito pr\u00f3ximas umas das outras.  \n\n  Luciana relata, ent\u00e3o, n\u00e3o gostar de viver em Ferraz\u00f3polis, apesar de afirmar gostar \n\nmuito da cidade de S\u00e3o Bernardo do Campo. Segundo ela, o que h\u00e1 de pior no bairro \u00e9 o \n\ncomportamento dos vizinhos; a jovem afirma que as pessoas n\u00e3o respeitam o espa\u00e7o dos outros \n\ne diz ainda n\u00e3o ter se mudado porque vive com os pais e eles se recusam a deixar o bairro; \n\npodemos observar um ponto de conflito entre pais e filhos nesse aspecto. Embora os jovens s\u00f3 \n\n\n\n149 \n\n \n\nvislumbrem a sa\u00edda do bairro em fun\u00e7\u00e3o do sucesso do projeto de ascens\u00e3o social gestado pelos \n\npais desde o momento da migra\u00e7\u00e3o, entre aqueles que convivem no mesmo espa\u00e7o h\u00e1 v\u00e1rias \n\nd\u00e9cadas a proximidade entre as pessoas, a solidariedade, a compreens\u00e3o e o entendimento entre \n\nos vizinhos s\u00e3o tidos como elementos agregadores e j\u00e1 constitu\u00eddos por la\u00e7os de amizade. Entre \n\nos mais jovens, muitos n\u00e3o t\u00eam mais a mesma conviv\u00eancia no bairro que teve a primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o; a constitui\u00e7\u00e3o das redes de solidariedade foi muito mais intensa nos anos iniciais do \n\nbairro, como vimos, em fun\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de dificuldades vivenciadas pela primeira gera\u00e7\u00e3o, \n\nsitua\u00e7\u00f5es essas que j\u00e1 n\u00e3o dizem respeito aos interesses atuais da segunda gera\u00e7\u00e3o, ao menos \n\nn\u00e3o no caso da fam\u00edlia Domingos.  \n\nNesse sentido, o depoimento de Luciana parece demonstrar que ela n\u00e3o est\u00e1 mais \n\nidentificada com valores e modos de vida inerentes aos moradores da periferia e de bairros \n\npopulares. Segundo ela, seu maior sonho em termos de moradia seria poder viver em um bairro \n\nmelhor; as caracter\u00edsticas desse lugar melhor est\u00e3o atreladas a sil\u00eancio, privacidade, ruas \n\nmaiores e casas mais afastadas umas das outras. Embora exista, sim, o sentimento de perten\u00e7a \n\nao territ\u00f3rio materializado no bairro entre os jovens, que ainda n\u00e3o t\u00eam uma maior no\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites para transposi\u00e7\u00e3o de classe e mobilidade social, os desejos de sa\u00edda do local em que \n\nvivem para lugares mais centrais e valorizados, que representem a almejada mobilidade, \u00e9 muito \n\nmaior, o que se observa no caso de Luciana (FPA, 2017). Ainda que essa situa\u00e7\u00e3o seja um \n\nponto de conflito entre as gera\u00e7\u00f5es, reflete o resultado de um projeto de ascens\u00e3o social gestado \n\npelos pais desde a migra\u00e7\u00e3o do Nordeste, com vistas a mudar de vida, investir nos filhos e \n\nproporcionar-lhes escolariza\u00e7\u00e3o e melhores oportunidades de trabalho.  \n\nMesmo n\u00e3o se sentindo t\u00e3o identificada com o local em que vive, Luciana enxerga as \n\nmelhorias no bairro como frutos da luta de seus pais; dentro de uma perspectiva mais \n\nindividualizada, os pais s\u00e3o considerados por ela como lideran\u00e7as fundamentais que \n\nintermediaram melhorias em termos de infraestrutura no bairro. Ela sente com pesar o que \n\nchama de falta de reconhecimento por parte de alguns vizinhos, que constitui um dos elementos \n\nque a faz querer sair de Ferraz\u00f3polis. \n\nAo tratar da melhoria na qualidade de vida na cidade como um todo, Luciana afirma que \n\nessa \u00e9 uma quest\u00e3o estreitamente ligada \u00e0 pol\u00edtica, sobretudo no que diz respeito \u00e0 esfera \n\nadministrativa municipal. Segundo ela, a cidade de S\u00e3o Bernardo do Campo, especialmente em \n\nsua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o profissional (sa\u00fade mental na rede p\u00fablica), evoluiu positivamente e de \n\nmaneira significativa em fun\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o do prefeito Lu\u00eds Marinho, do PT, que \n\n\n\n150 \n\n \n\ngovernou a cidade por dois mandatos entre 2008 e 2016. Observamos em seu relato que h\u00e1 \n\nmomentos em que as marca\u00e7\u00f5es de tempo s\u00e3o feitas em fun\u00e7\u00e3o de acontecimentos estritamente \n\npol\u00edticos, como elei\u00e7\u00f5es e mudan\u00e7as de gest\u00f5es administrativas nas esferas municipal e federal, \n\no que evidencia os tra\u00e7os de sua socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica estreitamente relacionada \u00e0 pol\u00edtica da \n\nregi\u00e3o do ABC Paulista; demonstra, ainda, uma clareza na percep\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento \n\ndo sistema pol\u00edtico devido ao fato de sua fam\u00edlia estar completamente inserida nesse universo.  \n\nAssim, a fala de Luciana tem rela\u00e7\u00e3o direta com as trajet\u00f3rias de seus pais, militantes \n\nass\u00edduos do PT e inteiramente ligados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de vereadores petistas na cidade. As melhorias \n\nem termos de moradia, urbaniza\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0s boas administra\u00e7\u00f5es; \n\nentre elas, o destaque para a administra\u00e7\u00e3o de Lu\u00eds Marinho \u00e9 o mais enf\u00e1tico. Vale citar, no \n\nentanto, que n\u00e3o foi apenas entre essa fam\u00edlia militante que a percep\u00e7\u00e3o de melhoria durante os \n\n\u00faltimos mandatos do prefeito petista foi explicitada.  \n\nLuciana afirma que, embora tenha acompanhado o pai em diferentes atividades de \n\nmilit\u00e2ncia sindical e partid\u00e1ria na inf\u00e2ncia, atualmente n\u00e3o participa de maneira ativa desses \n\neventos. Ainda assim, a jovem alega que a vis\u00e3o pol\u00edtica de seus pais e o engajamento deles \n\nexerceram e ainda exercem forte influ\u00eancia no modo como ela pr\u00f3pria lida com essas quest\u00f5es. \n\nAo longo de seu depoimento, ao serem colocadas quest\u00f5es espec\u00edficas sobre pol\u00edtica, Luciana \n\nconfirma a prefer\u00eancia partid\u00e1ria pelo PT, por\u00e9m seu relato \u00e9 marcado por ressalvas em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual em que o partido se encontra, por estar envolvido em esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o. \n\nApesar disso, Luciana afirma que n\u00e3o se deixa levar apenas pelo que \u00e9 relatado na m\u00eddia; que \n\nentende que a pol\u00edtica administrativa brasileira se faz com uma maioria de corruptos, mas que, \n\nmesmo diante desse quadro, o \u00fanico partido que ela destacaria positivamente seria o PT. Sobre \n\nesse aspecto, vale lembrar que as aprendizagens pol\u00edticas em regime de afetividade familiar s\u00e3o \n\nfundamentais e, por vezes, decisivas na fabrica\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos partid\u00e1rios (PERCHERON, \n\n1974; 1993; PERCHERON; MUXEL, 1985; 1988; LECLERCQ, 2016). \n\nEssa admira\u00e7\u00e3o pelo PT \u00e9 considerada por Luciana uma heran\u00e7a da fam\u00edlia. Ela \n\nafirma que a pol\u00edtica est\u00e1 intensamente presente no cotidiano familiar e, ainda, que tanto ela \n\nquanto as irm\u00e3s continuam com a prefer\u00eancia partid\u00e1ria dos pais, pois todas elas afirmam ser \n\nfiliadas ao PT e mant\u00eam o voto no partido. Segundo Luciana, apesar de ter diminu\u00eddo sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em reuni\u00f5es de campanha e/ou do partido, ela \u00e9 a \u00fanica que ainda mant\u00e9m com \n\ncerta frequ\u00eancia esse tipo de atividade. A literatura especializada aponta-nos que as mudan\u00e7as \n\nde valores e de atitudes pol\u00edticas tendem a ser mais dur\u00e1veis e menos suscet\u00edveis a mudan\u00e7as, \n\n\n\n151 \n\n \n\no que n\u00e3o significa dizer que elas n\u00e3o ocorram, mas esse n\u00e3o \u00e9 o caso da fam\u00edlia Domingos. A \n\nades\u00e3o a um regime pol\u00edtico faz parte de valores e atitudes que tenderiam menos a mudan\u00e7a \n\nquando adquiridos desde muito cedo, no seio familiar (FUKS, 2014; DARMON, 2006; \n\nBARGEL, 2009; LECLERCQ, 2016). \n\nQuando questionada especificamente sobre o PT, Luciana rapidamente atribui sua \n\nadmira\u00e7\u00e3o ao partido \u00e0 figura de Lula, e n\u00e3o poupa elogios em rela\u00e7\u00e3o ao ex-presidente. \n\nO Lula pra mim \u00e9 um cara nota 1000. Eu sempre o admirei, acho que ele n\u00e3o \u00e9 desses \n\npol\u00edticos s\u00f3 de falar; ele vai l\u00e1 e faz. E tamb\u00e9m porque ele \u00e9 trabalhador, \u00e9 gente da \n\ngente, conhece a realidade dos trabalhadores e das pessoas mais necessitadas. Se voc\u00ea \n\nme perguntar quem \u00e9 a Dilma, eu vou te responder que eu n\u00e3o sei, com sinceridade; \n\neu votei na Dilma porque ela era a candidata do PT, votei na Dilma por causa do Lula, \n\ne acho que os governos dela n\u00e3o foram t\u00e3o bons quanto o dele, mas creio que o PT era \n\no \u00fanico que poderia continuar fazendo alguma coisa pelos mais pobres. (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, Luciana, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nSegundo sua narrativa, a pol\u00edtica atual (p\u00f3s-impeachment) n\u00e3o est\u00e1 sendo feita nem \n\npensada para os mais pobres, de modo que para ela os mais pobres ser\u00e3o tamb\u00e9m os mais \n\nprejudicados pela crise estrutural pela qual o pa\u00eds passa. Sua defini\u00e7\u00e3o de pessoas mais pobres \n\ncontempla aqueles que n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia que ela considera m\u00ednimas, como \n\nmoradia, saneamento b\u00e1sico e urbaniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de acesso a equipamentos p\u00fablicos que \n\npromovam sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e lazer de qualidade. Segundo ela, as pessoas que n\u00e3o t\u00eam acesso \n\na esses servi\u00e7os m\u00ednimos ter\u00e3o ainda menos oportunidades de algum dia o fazer, e isso \n\nprovocar\u00e1 um c\u00edrculo vicioso de falta de atendimento \u00e0s necessidades dessa popula\u00e7\u00e3o. \n\nA popula\u00e7\u00e3o do sert\u00e3o nordestino tamb\u00e9m \u00e9 vista por Luciana como uma das \n\npotencialmente mais prejudicadas com as recentes pol\u00edticas de austeridade, pois se trata de \n\npopula\u00e7\u00f5es que ao longo dos governos petistas vinham ganhando melhor qualidade de vida e \n\nmaior acesso a sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, por meio de programas sociais e pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nimplementados ao longo dos mandatos petistas, entre os quais ela lembra o Mais M\u00e9dicos, o \n\nBolsa Fam\u00edlia, o Prouni e o Sisu. \n\n Vale lembrar que Luciana n\u00e3o se coloca entre a parcela da popula\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 \n\nfortemente prejudicada pelas pol\u00edticas que ela considera como \u201cpol\u00edticas para os ricos\u201d, sem \n\nvis\u00e3o para quem mais precisa de pol\u00edtica p\u00fablica, ou seja, um governo que n\u00e3o olha para os \n\nmais pobres. \n\n Ainda questionada sobre os rumos da pol\u00edtica atual, Luciana afirma: \n\nOlha, sobre o que est\u00e1 acontecendo hoje eu s\u00f3 poso dizer que mantenho o que eu \n\nacredito. Estar ao lado do PT \u00e9 significativo pra mim; eu me entriste\u00e7o com todo esse \n\ntrabalho para queimar o partido que vem sendo feito h\u00e1 algum tempo e que temos \n\n\n\n152 \n\n \n\ncolhido os resultados hoje. N\u00e3o consigo simplesmente abandonar as minhas cren\u00e7as, \n\nfoi aonde eu nasci, aonde eu participei. S\u00e3o coisas nas quais eu acredito, voc\u00ea me \n\nentende? O que \u00e9 que eu posso fazer? Simplesmente n\u00e3o posso deixar pra l\u00e1, diz \n\nrespeito ao que eu sou. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Luciana, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n A socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nessa fam\u00edlia de militantes parece ter ocorrido de maneira mais \n\nintensa, s\u00f3lida e direta, por meio de estrat\u00e9gias em muitos casos previamente pensadas e \n\ncolocadas em pr\u00e1tica de modo consciente por parte dos pais. \n\nO acordo pol\u00edtico pode se manifestar de diferentes maneiras na intimidade de casais e \n\nfam\u00edlias; no caso da fam\u00edlia Domingos, a pol\u00edtica ocupa um espa\u00e7o muito significativo no \n\ncotidiano familiar e foi um fator de influ\u00eancia no comportamento pol\u00edtico e no entendimento da \n\npol\u00edtica da gera\u00e7\u00e3o mais nova, formada pelas filhas do casal. Embora uma das filhas tenha \n\nmanifestado participa\u00e7\u00e3o mais intensa, notamos a presen\u00e7a de concord\u00e2ncias com o \n\nposicionamento dos pais que s\u00e3o t\u00e1citas e, at\u00e9 mesmo, da ordem do silencioso, que ocorre \n\nquando h\u00e1 a concord\u00e2ncia mesmo que n\u00e3o se fale sobre ela todo o tempo, como \u00e9 o caso das \n\nirm\u00e3s de Luciana (MUXEL, 2008; 2014). \n\n Assim, a pol\u00edtica faz parte da dimens\u00e3o \u00edntima da fam\u00edlia Domingos. Segundo Luciana, \n\n\u201ca pol\u00edtica \u00e9 tudo; \u00e9 a escola, o servi\u00e7o p\u00fablico, o parque. Tudo o que fazemos gera pol\u00edtica; \n\nsem ela n\u00e3o se tem boa rela\u00e7\u00e3o com nada, pois para ter os equipamentos \u00e9 preciso a pol\u00edtica\u201d \n\n(informa\u00e7\u00e3o verbal, entrevista de pesquisa, 2016). Observamos que, embora a jovem atribua \u00e0 \n\npol\u00edtica todas as esferas da vida, em sua fala se evidencia uma percep\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica como meio \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de conquistas e condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia, que por sua vez seriam  \n\nfruto de uma boa rela\u00e7\u00e3o entre popula\u00e7\u00e3o e poder p\u00fablico. Apesar desse n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o, \n\nfortemente ligado a uma ideia de pol\u00edtica enquanto aquilo que se faz na esfera administrativa, \n\nLuciana afirma que publicamente n\u00e3o aborda assuntos dessa ordem: \n\nNasci na pol\u00edtica, vejo meus pais falarem, brigarem e at\u00e9 adoecerem por conta disso. \n\nTenho meus ideais, mas n\u00e3o discuto pol\u00edtica na rua e prefiro n\u00e3o ficar me \n\nposicionando publicamente, ainda mais hoje em dia, que as pessoas n\u00e3o querem \n\nentender nada. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Luciana, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n A fala de Luciana nos remete a um ponto importante do seu comportamento pol\u00edtico. \n\nEmbora ela afirme suas prefer\u00eancias, com seus ideais mais voltados para pol\u00edticas que se \n\npreocupem com os pobres, alega que n\u00e3o se sente \u00e0 vontade em falar sobre pol\u00edtica com \n\ndesconhecidos. At\u00e9 mesmo a concess\u00e3o da entrevista para a pesquisa foi um processo \n\ncomplicado que, como j\u00e1 informado, necessitou da intermedia\u00e7\u00e3o dos pais para que se \n\nrealizasse. Esse tipo de comportamento de n\u00e3o expor publicamente as opini\u00f5es sobre pol\u00edtica \n\nfoi muito encontrado no bairro, e coube a n\u00f3s a tentativa de desvendar seus meandros. No caso \n\n\n\n153 \n\n \n\nde Luciana, parece-nos que o contexto pol\u00edtico atual n\u00e3o a coloca \u00e0 vontade para falar sobre \n\nseus ideais, que ela julga estarem sendo colocados \u00e0 prova e amea\u00e7ados cotidianamente, de \n\nmodo que ela afirma se sentir minoria em determinados ambientes como o seu trabalho, por \n\nexemplo, e nos informa que s\u00f3 entra em discuss\u00f5es sobre pol\u00edtica (no sentido de governos, \n\npol\u00edticos, partidos e elei\u00e7\u00f5es) quando algo a incomoda muito, como ouvir cr\u00edticas sistem\u00e1ticas \n\nao PT e \u00e0 figura do ex-presidente Lula, o que ela considera injusto.  \n\n Al\u00e9m da influ\u00eancia do contexto atual, observamos que Luciana apresenta uma conduta \n\npol\u00edtica que n\u00e3o reflete uma perfeita reprodu\u00e7\u00e3o dos modelos parentais. Embora essa fam\u00edlia \n\nrepresente um caso de transmiss\u00e3o pol\u00edtica s\u00f3lida, em meio a um processo de socializa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica vivenciado desde muito cedo, a maneira como a jovem percebe e reage em rela\u00e7\u00e3o a \n\neventos pol\u00edticos n\u00e3o resulta em uma internaliza\u00e7\u00e3o infal\u00edvel das normas militantes, pol\u00edticas e \n\npartid\u00e1rias transmitidas por seus pais, sendo poss\u00edvel afirmar que houve, em meio ao processo \n\nde socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, uma \u201capropria\u00e7\u00e3o obl\u00edqua\u201d com espa\u00e7o para inova\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos \n\npais (LECLERCQ, 2016, p. 955; PERCHERON, 1993). Essa inova\u00e7\u00e3o pode ser observada nas \n\ncr\u00edticas que Luciana faz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00f3pria conduta dos pais, que permanecem ativos na \n\nmilit\u00e2ncia, algo que ela avalia como prejudicial at\u00e9 mesmo \u00e0 sa\u00fade deles. Observamos tamb\u00e9m \n\nque, apesar de petista, Luciana tece cr\u00edticas em rela\u00e7\u00e3o ao PT e avalia ter uma vis\u00e3o mais \n\nesclarecida sobre o partido do que os pr\u00f3prios pais, que est\u00e3o inseridos na m\u00e1quina partid\u00e1ria \n\nde modo intenso. Al\u00e9m disso, ela tamb\u00e9m tem uma vis\u00e3o pessimista sobre a permanente \n\nmilit\u00e2ncia de bairro que os pais ainda desempenham e, finalmente, outro ponto a ser observado \n\nna conduta de Luciana \u00e9 a sua pouca disposi\u00e7\u00e3o para discutir pol\u00edtica com desconhecidos ou \n\ndemonstrar seu posicionamento pol\u00edtico publicamente, comportamento diferente daquele \n\napresentado por seus pais ao longo da vida.  \n\n Diante do que foi aqui exposto sobre a trajet\u00f3ria familiar dos Domingos, observamos \n\nque a aproxima\u00e7\u00e3o e o engajamento com o PT e a admira\u00e7\u00e3o pela figura de Lula dizem respeito \n\nao dia a dia dessa fam\u00edlia de militantes, al\u00e9m de que a pol\u00edtica ganha cada vez mais espa\u00e7o nesse \n\nambiente familiar, principalmente em fun\u00e7\u00e3o da milit\u00e2ncia sindical e partid\u00e1ria pelo PT. \n\nSegundo Luciana, a milit\u00e2ncia de seus pais, com base em engajamento sindical, em \n\nmovimentos de bairro e no PT, diz respeito ao que ela entende como pol\u00edtica e ao modo \n\ncomo aprendeu a ver o mundo, o que est\u00e1 diretamente relacionado aos seus valores e aos \n\nideais nos quais acredita.  \n\n Observamos que a presen\u00e7a total da pol\u00edtica nesse ambiente familiar foi capaz de \n\npromover uma transmiss\u00e3o s\u00f3lida em rela\u00e7\u00e3o a comportamentos, valores e, at\u00e9 mesmo, algumas \n\n\n\n154 \n\n \n\natitudes dos pais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s filhas, uma transmiss\u00e3o geracional de um modo de entender a \n\npol\u00edtica e se relacionar com ela que \u00e9 t\u00edpico da tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do ABC Paulista, marcada pela \n\natua\u00e7\u00e3o no sindicato, na forma\u00e7\u00e3o do PT e da CUT e na defesa dos direitos dos trabalhadores. \n\nEssa tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica passou por transforma\u00e7\u00f5es importantes ao longo dos \u00faltimos 30 anos; \n\ncomo exemplos, podemos citar a altera\u00e7\u00e3o do perfil dos trabalhadores metal\u00fargicos, a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o nos postos de trabalho e o duro impacto da constante \u201cdesoperariza\u00e7\u00e3o\u201d dos \n\ntrabalhadores, sobretudo entre a segunda gera\u00e7\u00e3o. Vale citar, ainda, as consequ\u00eancias pol\u00edticas \n\ndessas transforma\u00e7\u00f5es, bem como as altera\u00e7\u00f5es nos pr\u00f3prios perfis dos locais de moradia em \n\nque vivem os trabalhadores, no caso de bairros pobres e de tradi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria como Ferraz\u00f3polis \n\n(MAUGER, 2010; TOMIZAKI, 2005; PEREIRA, 2012; SILVA; TOMIZAKI, 2016; \n\nPOCHMANN, 2017).  \n\nApesar dessas transforma\u00e7\u00f5es, observamos por meio do relato de Luciana a \n\npreponder\u00e2ncia de continuidades em rela\u00e7\u00e3o ao modo como os pais concebem e se relacionam \n\ncom a pol\u00edtica, que foram apreendidas tanto em fun\u00e7\u00e3o do amplo espa\u00e7o que a pol\u00edtica ocupava \n\nno cotidiano de sua fam\u00edlia quanto (e talvez em fun\u00e7\u00e3o dessa amplitude da esfera pol\u00edtica) de \n\nestrat\u00e9gias educativa voltadas especificamente para uma compreens\u00e3o do pol\u00edtico como \n\ndimens\u00e3o importante da vida. As rupturas ficam por conta da discord\u00e2ncia sobre o tempo \n\ndedicado a esses assuntos, o tipo de milit\u00e2ncia porta a porta que seus pais realizam e, segundo \n\nela, a falta de reconhecimento do trabalho importante dos pais por parte de seus vizinhos, o que \n\na faz gostar menos do local em que nasceu e foi criada. \n\n Partindo da premissa j\u00e1 levantada de que o sucesso da transmiss\u00e3o pol\u00edtica depende de \n\nvari\u00e1veis como o contexto, o engajamento, a escolaridade dos pais e a concord\u00e2ncia existente \n\nentre eles (PERCHERON, 1993; PERCHERON; MUXEL, 1985; 1988), observamos que a \n\nfam\u00edlia Domingos re\u00fane a maioria dos crit\u00e9rios elencados para o sucesso da transmiss\u00e3o e \n\ncomprova a hip\u00f3tese de que, de fato, se trata de uma fam\u00edlia exemplar no que tange \u00e0 \n\ntransmiss\u00e3o s\u00f3lida. Desse modo, no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo apresentaremos a trajet\u00f3rias de duas \n\nfam\u00edlias representantes de tipos de transmiss\u00e3o pol\u00edtica mais porosos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\n5 Transmiss\u00f5es porosas: entre afastamentos, discord\u00e2ncias e \n\ndesentendimentos pol\u00edticos    \n\n \n\n Dando continuidade \u00e0 l\u00f3gica de compreens\u00e3o da transmiss\u00e3o intergeracional dos modos \n\nde lidar com a pol\u00edtica, neste cap\u00edtulo nos dedicamos \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das trajet\u00f3rias de \n\ndois n\u00facleos familiares representativos das tend\u00eancias de comportamento pol\u00edtico \n\ncompreendidas pelo pouco ou nenhum engajamento pol\u00edtico dos indiv\u00edduos. \n\nComo j\u00e1 tratado anteriormente, partimos da premissa de que o \u201csucesso\u201d da transmiss\u00e3o \n\nde prefer\u00eancias partid\u00e1rias ou ideol\u00f3gicas est\u00e1 diretamente relacionado com o interesse da \n\nfam\u00edlia por pol\u00edtica, os n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o que a fam\u00edlia possui e, ainda, a relativa \n\nhomogeneidade de prefer\u00eancias entre o pai e a m\u00e3e, o que foi poss\u00edvel observar na fam\u00edlia \n\napresentada no cap\u00edtulo anterior, os Domingos (PERCHERON; MUXEL, 1985; 1988; \n\nPERCHERON, 1993). \n\nAssim, a literatura especializada afirma que a escolariza\u00e7\u00e3o dos pais \u00e9 fundamental para \n\na transmiss\u00e3o de determinadas opini\u00f5es, comportamentos e atitudes pol\u00edticas entre as gera\u00e7\u00f5es; \n\npor\u00e9m, o caso de fam\u00edlias como aquela apresentada no cap\u00edtulo anterior demonstra que as \n\ncredenciais escolares podem ser menos determinantes quando h\u00e1 engajamento e envolvimento \n\nconcreto por parte dos pais, o que tende a favorecer transmiss\u00f5es pol\u00edticas mais s\u00f3lidas \n\n(CARREIR\u00c3O, 2002; SINGER, 1998; GAXIE, 1987; FUKS, 2012; 2014). Como observamos \n\nanteriormente, a pol\u00edtica foi e continua sendo um tema onipresente entre a fam\u00edlia Domingos, \n\nde modo que as rela\u00e7\u00f5es do cotidiano s\u00e3o politizadas, na medida em que a op\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e o \n\nengajamento militante guiam atividades mais comuns do dia a dia, como por exemplo a escolha \n\nda cor dos m\u00f3veis da casa e, at\u00e9 mesmo, dos modos de se vestir. Vale ressaltar que isso se aplica \n\na uma pequena parcela das fam\u00edlias, como \u00e9 o caso dos Domingos.  \n\n Dando continuidade \u00e0 nossa proposta de abordagem dos n\u00facleos familiares por meio da \n\napresenta\u00e7\u00e3o de suas trajet\u00f3rias, divididas entre as diferentes tend\u00eancias de comportamento \n\npol\u00edtico encontradas no bairro, com vistas tamb\u00e9m a apreender os impactos de tais \n\ncomportamentos sobre os tipos de transmiss\u00e3o, apresentaremos a seguir a fam\u00edlia Dias, \n\nescolhida como representante da segunda tend\u00eancia de modos de lidar com a pol\u00edtica, que \u00e9 a \n\nmais comum entre os moradores do bairro, ou seja, o grupo em que h\u00e1 engajamentos pontuais \n\ne que compreende a pol\u00edtica como uma \u201cdimens\u00e3o importante\u201d da vida social, por\u00e9m tem o \n\ntema pouco presente no cotidiano familiar, o que parece ter se acentuado diante da crise pol\u00edtica \n\n\n\n156 \n\n \n\ndos \u00faltimos anos, que aumentou a decep\u00e7\u00e3o contra os \u201chomens pol\u00edticos\u201d e as institui\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edticas, especialmente aquelas ligadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o do Estado.  \n\n \n\n5.1 Fam\u00edlia Dias: discord\u00e2ncia pol\u00edtica entre os pais e transmiss\u00e3o porosa com tra\u00e7os de \n\ncontradi\u00e7\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es \n\n \n\nAssim como a fam\u00edlia Domingos e a grande maioria daqueles que vivem em \n\nFerraz\u00f3polis, a primeira gera\u00e7\u00e3o dos Dias foi marcada por algumas experi\u00eancias comuns: a \n\ninf\u00e2ncia no campo e, posteriormente, a migra\u00e7\u00e3o, a inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho industrial \n\ne as in\u00fameras dificuldades associadas \u00e0 precariedade da instala\u00e7\u00e3o em Ferraz\u00f3polis. Paulo, \n\nnascido em 1954, e Jussara, nascida dois anos depois, s\u00e3o primos em primeiro grau e nasceram \n\nna cidade de Souza, no sert\u00e3o da Para\u00edba. A casa da fam\u00edlia se localiza em uma das vielas da \n\nzona 3 do bairro; trata-se de uma constru\u00e7\u00e3o com a fachada inacabada, por\u00e9m cuidadosamente \n\nacabada por dentro e decorada com muitas plantas. Depois de muita insist\u00eancia da filha Ana \n\nClara, que foi a primeira entrevistada da fam\u00edlia, o casal aceitou conceder entrevistas para a \n\npesquisa, que foram realizadas na sala de sua casa, ambas no mesmo dia, em 14 de setembro de \n\n2016. Paulo foi o primeiro a contar sua hist\u00f3ria de vida, orientado por n\u00f3s a iniciar por sua \n\ninf\u00e2ncia, pela fam\u00edlia e pela cidade natal: \n\nMinha inf\u00e2ncia era na ro\u00e7a, n\u00f3s todos \u00e9ramos da ro\u00e7a, sempre l\u00e1. A minha fam\u00edlia \n\ntinha as terras, n\u00e3o era muito pouca, e \u00e9ramos em nove filhos; seis homens e tr\u00eas \n\nmulheres, e todo mundo ajudava. Nossa situa\u00e7\u00e3o era melhor do que a de muitas \n\nfam\u00edlias l\u00e1, pois t\u00ednhamos a terra e \u00e9ramos muitos filhos pra trabalhar; conforme a \n\ngente foi crescendo, meu pai foi nos colocando pra trabalhar na ro\u00e7a pra ele ficar cada \n\nvez menos, pois ele nunca foi de ro\u00e7a, ele n\u00e3o gostava. Eu sou um cara que estudou \n\npouco, na ro\u00e7a mesmo, fiz no m\u00e1ximo at\u00e9 a terceira s\u00e9rie. A gente come\u00e7ava a estudar \n\nno come\u00e7o do ano, mas n\u00e3o tinha como estudar muito, porque quando chegava na \n\n\u00e9poca da colheita, como as de algod\u00e3o, que a gente tirava muito, tinha que ir ajudar \n\nna ro\u00e7a, trabalho pesado, n\u00e3o dava pra conciliar com a escola. E isso atrapalhava \n\nmuito. Eu comecei a trabalhar com 7 anos de idade. Aquela \u00e9poca n\u00e3o tinha esse \n\nneg\u00f3cio de menor n\u00e3o trabalhar; era todo mundo que tinha que trabalhar. (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, Paulo Dias, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nO relato de Paulo vai ao encontro dos relatos da maioria dos moradores do bairro e de \n\nmuitos outros entrevistados da primeira gera\u00e7\u00e3o, cujas trajet\u00f3rias foram marcadas por trabalho \n\ninfantil, baixa escolaridade e problemas financeiros, mesmo para fam\u00edlias que eram \n\npropriet\u00e1rias de suas pr\u00f3prias terras.  \n\nA entrevista de Paulo ocorreu, como j\u00e1 informado, na casa em que vive com a esposa, \n\npor\u00e9m Jussara optou por n\u00e3o permanecer no mesmo ambiente em que a entrevista estava sendo \n\nconcedida, pois pol\u00edtica \u00e9 um assunto que n\u00e3o a agrada e ouvir o marido contar sua trajet\u00f3ria de \n\n\n\n157 \n\n \n\nvida e abordar seu envolvimento com pol\u00edtica pareceu n\u00e3o ser algo a que ela estivesse disposta. \n\nA entrevista concedida por Jussara foi mais dif\u00edcil, pois ela n\u00e3o estava disposta a falar. Falou \n\nsobre poucas coisas, n\u00e3o se sentia muito \u00e0 vontade. Ap\u00f3s ter sido tamb\u00e9m estimulada, nos \n\ncontou muito brevemente sobre sua inf\u00e2ncia:  \n\nBom, a minha vida era de ro\u00e7a tamb\u00e9m. N\u00f3s \u00e9ramos em muitos irm\u00e3os, e eu desde \n\nmuito cedo j\u00e1 ajudava em casa. Meu estudo foi pouco, fiz at\u00e9 a quarta s\u00e9rie s\u00f3; quando \n\neu n\u00e3o estava ajudando na ro\u00e7a tinha que ajudar em casa a cuidar dos irm\u00e3os. N\u00f3s \n\n\u00e9ramos em 13 e eu sou da parte dos mais velhos; tive dois irm\u00e3os especiais que ajudei \n\na cuidar, minha m\u00e3e faleceu cedo, quando eu tinha 13 anos, ent\u00e3o meio que tive que \n\ntomar conta dos meus irm\u00e3os mais novos. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Jussara Dias, entrevista \n\nde pesquisa, 2016) \n\nNotamos que as fam\u00edlias dos dois depoentes eram propriet\u00e1rias das terras em que \n\nviviam, o que possibilitou tanto a Paulo quanto a Jussara gozarem de uma situa\u00e7\u00e3o financeira \n\num pouco mais confort\u00e1vel do que a de outros conterr\u00e2neos, que viviam em terras alheias. \n\nAinda assim, em fun\u00e7\u00e3o dos valores familiares fortemente associados ao valor moral do \n\ntrabalho, da disciplina, do esfor\u00e7o e da honestidade, conjugados \u00e0 necessidade concreta de m\u00e3o \n\nde obra para lidar com a terra, eles tamb\u00e9m tiveram a obriga\u00e7\u00e3o de trabalhar desde a inf\u00e2ncia, \n\nfosse na ro\u00e7a, fosse auxiliando em tarefas dom\u00e9sticas.  \n\nOs relatos sobre a inf\u00e2ncia no sert\u00e3o n\u00e3o diferem muito do relatado pelos demais \n\nentrevistados; as brincadeiras eram relativamente parecidas: em meio ao ar livre, classificadas \n\ncomo \u201cbrincadeiras no mato\u201d, consideradas sem perigos, com maior liberdade, mas sem \n\nbrinquedos como bonecas e carrinhos, que existiam somente quando eram improvisados, como \n\nbonecas feitas com sabugo de milho e carrinhos feitos a partir de restos de planta\u00e7\u00e3o e ossos \n\ndas cria\u00e7\u00f5es.  \n\nO lazer das fam\u00edlias \u00e9 relatado como atividades quase sempre realizadas em conjunto \n\ncom a comunidade que, na maioria dos casos, estavam relacionadas a festas religiosas cat\u00f3licas, \n\nreligi\u00e3o predominante entre as fam\u00edlias de origem dos entrevistados. Nos relatos da primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o s\u00e3o lembrados tamb\u00e9m alguns bailes, nos quais Paulo costumava marcar presen\u00e7a, pois \n\nafirma gostar muito de m\u00fasica e dan\u00e7a, sendo o forr\u00f3 o seu estilo preferido at\u00e9 hoje. A hist\u00f3ria \n\ncontada pela fam\u00edlia Domingos se repete com Paulo e Jussara, pois eles tamb\u00e9m afirmam que, \n\nmuitas vezes, os bailes na cidade natal eram promovidos por pol\u00edticos; tratava-se de maneiras \n\nde angariar apoio pol\u00edtico da popula\u00e7\u00e3o e, para muitos daqueles que os frequentavam, \n\nsignificavam uma demonstra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de seu apoio a determinados candidatos e partidos. \n\nEsse tipo de atividade ainda \u00e9 comum pelo Brasil, em cidades do sert\u00e3o nordestino, como \u00e9 o \n\ncaso das cidades dos entrevistados; a demonstra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de apoio pol\u00edtico \u00e9 um instrumento \n\n\n\n158 \n\n \n\nimportante e representativo dos modos como se faz e se entende pol\u00edtica nesses locais. Tal apoio \n\nse manifesta de modo particularmente intenso nos per\u00edodos de campanha eleitoral, quando a \n\npol\u00edtica toma dimens\u00f5es maiores no cotidiano das fam\u00edlias e tamb\u00e9m apresenta efeitos sobre os \n\nmodos como os indiv\u00edduos socializados nesses ambientes se relacionam com a pol\u00edtica at\u00e9 hoje. \n\nMesmo no ambiente urbano do bairro Ferraz\u00f3polis, que \u00e9 basicamente formado por migrantes, \n\nas manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de apoio pol\u00edtico em \u00e9poca de elei\u00e7\u00e3o s\u00e3o recorrentes (HEREDIA; \n\nPALMEIRA, 2005; VILLELA, 2009; VILLELA; MARQUES, 2017). Mas \u00e9 necess\u00e1rio \n\ndestacar aqui que, entre os pais da fam\u00edlia Dias, n\u00e3o havia uma identifica\u00e7\u00e3o forte com os \n\npartidos que promoviam os bailes como observamos entre a fam\u00edlia analisada no cap\u00edtulo \n\nanterior. A frequ\u00eancia de Paulo aos bailes ocorria, segundo ele, por lazer e divertimento; j\u00e1 \n\nJussara alega que n\u00e3o era de frequentar essas festas.  \n\nAo ser questionado sobre as influ\u00eancias pol\u00edticas que percebe, Paulo diz n\u00e3o recordar de \n\nningu\u00e9m que tenha lhe influenciado, pois a pol\u00edtica n\u00e3o era um assunto intensamente presente \n\nem seu cotidiano familiar na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia; era algo do qual se tratava com mais \n\nfrequ\u00eancia somente em per\u00edodos de campanha eleitoral. A situa\u00e7\u00e3o era muito parecida com \n\naquela vivenciada por Jussara, que afirma nunca ter tido tempo para esse tipo de assunto; ela \n\ndestaca ainda que, al\u00e9m de a pol\u00edtica n\u00e3o ser um assunto muito presente em sua fam\u00edlia, tratava-\n\nse (assim como no caso da m\u00e3e apresentada na fam\u00edlia anterior) de um tema entendido como \n\npouco adequado para mulheres e, quando havia algum tipo de envolvimento ou discuss\u00e3o \n\npol\u00edtica entre seus familiares, o que era muito raro, era apenas em \u00e9poca de campanha e os \n\nenvolvidos eram seu pai e os irm\u00e3os.  \n\nEm meio \u00e0 vida no sert\u00e3o paraibano, Paulo nos conta que ao final da adolesc\u00eancia \n\ncome\u00e7ou a sonhar em sair da casa dos pais, aprender uma profiss\u00e3o e se tornar independente, \n\ndesejos que poderiam se materializar a partir do processo migrat\u00f3rio. Assim, ainda muito \n\njovem, Paulo migrou no ano de 1972, na companhia de um primo em dire\u00e7\u00e3o a Bras\u00edlia, onde \n\nvivia uma irm\u00e3 mais velha. Essa primeira experi\u00eancia migrat\u00f3ria n\u00e3o foi bem-sucedida, pois \n\nem seis meses de estadia Paulo n\u00e3o conseguiu emprego para se sustentar e, sem querer retornar \n\npara a casa dos pais, utilizou tamb\u00e9m de uma das principais estrat\u00e9gias empregadas nos \n\nprocessos migrat\u00f3rios, qual seja, a mobiliza\u00e7\u00e3o da rede de contatos em poss\u00edveis locais de \n\ndestino (FONTES, 1997; 2008; DURHAM, 1973; MACEDO, 2010).  \n\nDesse modo, Paulo se direciona para a cidade de S\u00e3o Bernardo do Campo, famosa por \n\npossuir grande oferta de empregos e, tamb\u00e9m, local em que j\u00e1 viviam alguns primos, que foram \n\nsua rede de apoio e sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0 migra\u00e7\u00e3o. Assim, ainda em 1972, ele chega a S\u00e3o Bernardo e \n\n\n\n159 \n\n \n\nse instala em uma pens\u00e3o na regi\u00e3o central, pr\u00f3ximo \u00e0 moradia de seus primos, localizada entre \n\no centro e o bairro Ferraz\u00f3polis. O primeiro emprego na cidade foi como cobrador de \u00f4nibus, \n\nfun\u00e7\u00e3o que exerceu at\u00e9 1977, ano em que conseguiu se empregar como metal\u00fargico na \n\nMultibr\u00e1s Brastemp, empresa ent\u00e3o localizada no bairro Ferraz\u00f3polis. \n\nVale destacar que, a partir de sua entrada no mercado de trabalho, Paulo passa a relatar \n\nsua trajet\u00f3ria com base nas empresas em que trabalhou, lembrando exatamente o ano de entrada \n\ne de sa\u00edda de cada uma delas e o tipo de trabalho que exercia. Esse tipo de marca\u00e7\u00e3o do tempo \n\nem fun\u00e7\u00e3o da vida profissional foi bastante comum entre aqueles entrevistados que trabalharam \n\nfora, sobretudo entre os metal\u00fargicos, que demonstram orgulho de ter feito parte dessa categoria \n\nde trabalho. Por\u00e9m, essa \u00e9 uma realidade mais recorrente entre os homens, que na primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o, via de regra, eram aqueles que se empregavam em firmas, em trabalhos formais, ou \n\nseja, em grande parte das fam\u00edlias oper\u00e1rias eram os homens que estavam ligados \u00e0 esfera \n\nprodutiva. \n\nConforme j\u00e1 destacamos, as mulheres da primeira gera\u00e7\u00e3o trabalhavam, em grande \n\nparte, no trabalho dom\u00e9stico, seja em casa, com o cuidado do lar e dos filhos, seja fora, de \n\nmaneira informal na maioria dos casos. Nesse sentido, n\u00e3o \u00e9 incomum que as marca\u00e7\u00f5es do \n\ntempo nas trajet\u00f3rias das mulheres da primeira gera\u00e7\u00e3o fossem pautadas em fatos e \n\nacontecimentos que dizem respeito ao universo dom\u00e9stico, ao cotidiano familiar, como o \n\nnascimento e crescimento dos filhos; tamb\u00e9m mencionam epis\u00f3dios relacionados aos \n\nproblemas enfrentados no cotidiano do bairro, como a falta de creches, escolas, hospitais, \n\nsaneamento e asfaltamento nas ruas, o que dificultava o acesso \u00e0s escolas existentes, entre \n\noutros aspectos. Sobre essa diferen\u00e7a vale destacar que homens e mulheres ocupam lugares \n\ndiferentes no mundo social e que uma conjun\u00e7\u00e3o de fatores que n\u00e3o s\u00f3 o g\u00eanero, mas tamb\u00e9m \n\na classe social, por sua vez, contribui para a constru\u00e7\u00e3o de pontos de vistas diferentes em fun\u00e7\u00e3o \n\ndas experi\u00eancias vivenciadas ao longo de suas vidas, de modo que as l\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o do \n\ntempo entre aqueles que ocupam esferas produtivas e dom\u00e9sticas s\u00e3o diferentes (SARTI, 2003; \n\nKIRK, 2004). \n\nAssim sendo, empregado e morando em S\u00e3o Bernardo, Paulo se mudou para uma \u201ccasa \n\nde c\u00f4modo\u201d (habita\u00e7\u00e3o com apenas um c\u00f4modo), alugada na vila Jardim do Lago, bairro do \n\nAlvarenga. Quando conseguia f\u00e9rias, Paulo visitava a fam\u00edlia na Para\u00edba e, em 1977, em uma \n\ndessas viagens, iniciou o namoro com Jussara, sua prima, com quem se casou no ano seguinte. \n\nA migra\u00e7\u00e3o de Jussara Dias, assim como a de Elenice Domingos, apresentada anteriormente, \n\nacompanha a tend\u00eancia de migra\u00e7\u00e3o feminina no Brasil \u00e0 \u00e9poca, qual seja, majoritariamente \n\n\n\n160 \n\n \n\nacompanhada pelos familiares ou maridos; a migra\u00e7\u00e3o feminina desacompanhada s\u00f3 se tornaria \n\nmaioria ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1990 (PASTERNARK; B\u00d3GUS, 2005). \n\nConcretizados o casamento e a migra\u00e7\u00e3o, Paulo e Jussara iniciam sua vida a dois, \n\nmorando em S\u00e3o Bernardo, na vila Jardim do Lago. Em 1979, nasce o primeiro filho do casal, \n\nFernando; o segundo filho, chamado Carlos, nasceria em 1980. Vale lembrar que nesse per\u00edodo \n\nPedro trabalhava fora, em emprego formal como metal\u00fargico, o que contribuiu para uma maior \n\nestabilidade financeira da fam\u00edlia. No in\u00edcio dos anos 1980, com o nascimento dos filhos, a casa \n\nem que viviam come\u00e7a a ficar pequena para a fam\u00edlia que crescia e, em 1983, Pedro e Jussara \n\nse mudam com os filhos para o tradicional bairro do Rudge Ramos, em S\u00e3o Bernardo do \n\nCampo, para em uma casa maior, por\u00e9m ainda alugada, que fora indicada por um amigo de \n\nPedro. Mudar para um bairro tradicional e mais bem equipado, passando a viver em uma casa \n\nmaior, ainda que alugada, significava uma trajet\u00f3ria social ascendente para essa fam\u00edlia, que \n\nteve mais uma filha, Ana Clara, em 1984. \n\nVale destacar que, desde sua chegada a S\u00e3o Bernardo, Jussara sempre foi dona de casa \n\ne passou a trabalhar fora apenas quando os filhos eram maiores (o mais velho tinha por volta \n\nde 10 anos de idade). Depois de come\u00e7ar a trabalhar \u201cfora de casa\u201d, ela alternava per\u00edodos de \n\ntrabalho como empregada dom\u00e9stica e/ou cuidadora de idosos com per\u00edodos em que se dedicava \n\nexclusivamente aos cuidados da casa e dos filhos.  \n\n Desde 1977, Paulo trabalhava como metal\u00fargico, e sua trajet\u00f3ria profissional nesse setor \n\nmarca tamb\u00e9m seu envolvimento com a milit\u00e2ncia sindical, o que ocorre sem apoio da esposa, \n\npois, na contram\u00e3o de sua aproxima\u00e7\u00e3o, Jussara permanece afastada de quest\u00f5es relacionadas \n\n\u00e0 esfera pol\u00edtica, algo com o qual ela nunca teve proximidade. Paulo afirma que sempre foi \n\nsindicalizado em todas as empresas em que trabalhou e, enquanto metal\u00fargico na Brastemp, foi \n\nassociado ao SMABC, participando ativa e constantemente em reuni\u00f5es, assembleias e outras \n\natividades sindicais que visassem a tra\u00e7ar estrat\u00e9gias e definir rumos para a luta dos \n\ntrabalhadores.  \n\nEu estava sempre com o pessoal do sindicato. Sempre que precisava de mim, de unir \n\nos trabalhadores, eu estava l\u00e1, achava importante a gente ver esse lado a\u00ed. Ia em \n\nassembleia, reuni\u00e3o e greve; eu sempre estava nas greves, eu sempre fui um cabra de \n\nluta. Conheci o Lula, conversava com ele, cansei de sentar na mesma mesa que ele. \n\n[...] Os colegas sindicalizados me chamaram da primeira vez e eu sempre ia, mas n\u00e3o \n\nsegui carreira, n\u00e3o; eu tinha na minha cabe\u00e7a que precisava ser l\u00edder, saber falar, e eu \n\nera muito envergonhado nesse sentido a\u00ed. Nem na CIPA eu entrei, pois achava que \n\nn\u00e3o era do meu feitio. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Paulo Dias, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nDiferentemente de Pedro Domingos, apresentado na fam\u00edlia anterior, Paulo n\u00e3o narra a \n\nsua trajet\u00f3ria com tanta riqueza de detalhes e, no que tange ao seu engajamento com as lutas \n\n\n\n161 \n\n \n\nsindicais, apenas afirma constantemente que \u201cestava sempre participando\u201d e que n\u00e3o era de \n\nfurar greve; \u201cera de luta\u201d. Ele nos conta que sua participa\u00e7\u00e3o passou a ser mais intensa nas lutas \n\ntrabalhistas e sindicais justamente a partir das grandes greves do ABC e, na sua narrativa, assim \n\ncomo se repete em muitos relatos coletados ao longo da pesquisa, a figura de Lula aparece \n\ncercada de mem\u00f3rias afetivas e intensa admira\u00e7\u00e3o. Vale destacar que quase todos os \n\nentrevistados fazem quest\u00e3o de evidenciar alguma proximidade ou grau de conviv\u00eancia com \n\nLula, o que em muitos casos, provavelmente, n\u00e3o existiu efetivamente, mas em diversos relatos \n\ntal rela\u00e7\u00e3o ganha contornos de la\u00e7os de amizade. Lula \u00e9 visto por muitos como um par, algu\u00e9m \n\nque assim como eles foi trabalhador, atuando na mesma categoria, convivendo no mesmo \n\nambiente e lutando conjuntamente em prol da mesma causa, que, segundo os entrevistados, era \n\na busca por melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, sal\u00e1rio e vida para os trabalhadores. O que est\u00e1 \n\ndiretamente relacionado com a forma\u00e7\u00e3o do bairro e a tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que nele se formou ao \n\nlongo de suas primeiras d\u00e9cadas de exist\u00eancia, e tamb\u00e9m, como j\u00e1 abordado nos cap\u00edtulos \n\nanteriores, incide sobre a vida desses indiv\u00edduos.  \n\nNesse sentido, \u00e9 preciso destacar que em Ferraz\u00f3polis e, de maneira geral, em toda a \n\nregi\u00e3o do ABC, \u201cser amigo do Lula\u201d constitui um capital pol\u00edtico espec\u00edfico e configura um \n\ncapital simb\u00f3lico que concede legitimidade \u00e0s a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de quem o det\u00e9m (BOURDIEU, \n\n1986; 2000). Desse modo, fazer refer\u00eancia a uma proximidade com o ex-presidente \u00e9 motivo \n\nde orgulho e algo constantemente evocado entre os moradores mais engajados politicamente. \n\nEsse tipo de rela\u00e7\u00e3o com a figura de Lula est\u00e1 diretamente relacionado ao lulismo enquanto \n\nagenda de governo (SINGER, 2012; 2016) que, como j\u00e1 tratamos nos cap\u00edtulos anteriores, \n\napesar de todas as suas contradi\u00e7\u00f5es, foi capaz de produzir melhorias concretas na vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o mais pobres. Al\u00e9m disso, essa rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica com Lula incide sobre uma \n\ndimens\u00e3o que \u00e9 pr\u00f3pria do ABC Paulista, regi\u00e3o onde se construiu a imagem de Lula enquanto \n\na principal lideran\u00e7a da classe trabalhadora brasileira. Esse processo ocorreu em meio \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o e da hist\u00f3ria dos trabalhadores que ali vivem; \u00e9 parte da hist\u00f3ria dos \n\nmetal\u00fargicos do ABC e de seu sindicato e tamb\u00e9m faz parte do desenvolvimento de \n\nFerraz\u00f3polis e at\u00e9 mesmo da hist\u00f3ria de vida de muitos moradores.   \n\nOutro ponto comum a grande parte dos entrevistados, presente tamb\u00e9m no relato de \n\nPaulo e que se configura como parte de um capital pol\u00edtico espec\u00edfico, diz respeito \u00e0 narrativa \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do PT, pois entre os homens da primeira gera\u00e7\u00e3o \u00e9 quase uma \n\nunanimidade se colocar como fundador do partido, haja vista que participaram de reuni\u00f5es \n\nsobre a forma\u00e7\u00e3o do PT nas f\u00e1bricas, no sindicato e nos n\u00facleos formados a partir das \n\n\n\n162 \n\n \n\ncomunidades eclesiais de base. Vale destacar que o processo, que se inicia com a onda grevista \n\ne culmina com a forma\u00e7\u00e3o do PT e da CUT, fez com que os trabalhadores metal\u00fargicos do ABC \n\nPaulista constru\u00edssem uma percep\u00e7\u00e3o sobre si mesmos que passa pela participa\u00e7\u00e3o como \n\nelemento constitutivo de sua identidade como trabalhadores, dado que tal participa\u00e7\u00e3o envolvia \n\nmuitos aspectos do cotidiano da regi\u00e3o no per\u00edodo em quest\u00e3o (TOMIZAKI, 2005; ABRAMO, \n\n1999). \n\n Retomando a trajet\u00f3ria de Paulo, destacamos que, apesar da participa\u00e7\u00e3o ativa que ele \n\nteve no sindicato, al\u00e9m da dedica\u00e7\u00e3o de parte consider\u00e1vel de seu tempo livre a isso, ele afirma \n\njamais ter aceitado os convites recebidos para fazer parte da CIPA ou se tornar membro da \n\ndiretoria sindical; alega que n\u00e3o possu\u00eda perfil para lideran\u00e7a, o que considerava um \n\nimpedimento para se engajar em n\u00edveis mais institucionais. Vale destacar aqui que o \n\ndistanciamento da esposa em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es pol\u00edticas e sua discord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\naproxima\u00e7\u00e3o de Paulo com a milit\u00e2ncia sindical podem ter contribu\u00eddo para que ele optasse por \n\nn\u00e3o se engajar de maneira mais institucional e por recusar os convites para participar da CIPA, \n\npor exemplo. A negativa em rela\u00e7\u00e3o a esse envolvimento institucionalizado acabou fazendo \n\nenorme diferen\u00e7a na trajet\u00f3ria profissional de Paulo, como veremos mais adiante.  \n\n Como citado anteriormente, a aproxima\u00e7\u00e3o de Paulo com a pol\u00edtica se deu em fun\u00e7\u00e3o \n\nde seu trabalho na f\u00e1brica, era constante e cada vez mais crescente, por\u00e9m sua esposa n\u00e3o \n\nconcordava nem apoiava esse comportamento. Jussara temia pelo emprego do marido e por sua \n\nseguran\u00e7a, preocupa\u00e7\u00e3o recorrente entre as esposas de sindicalistas no ABC, sobretudo no \n\nper\u00edodo da Ditadura Civil-Militar. Jussara acreditava que o marido deveria se concentrar no \n\ntrabalho e na fam\u00edlia e \u201cn\u00e3o perder tempo e se p\u00f4r em risco por conta de sindicato\u201d.  \n\nOlha, eu n\u00e3o gosto de pol\u00edtica. Na verdade eu nem tenho muita coisa pra falar porque \n\nesse \u00e9 um assunto que foge do meu interesse, n\u00e3o entendo nada e n\u00e3o fa\u00e7o nenhuma \n\nquest\u00e3o de entender; acho at\u00e9 que quem se mete com isso tem s\u00e9rios riscos de se dar \n\nmal, como meu marido, que se envolveu em greve e perdeu o emprego. Nunca gostei \n\ndele se meter com isso; se for perguntar o que \u00e9 que Lula deu pra ele, est\u00e1 a\u00ed hoje: \n\nnada. E ele ainda fica defendendo; eu acho que isso n\u00e3o vai influenciar a vida da gente, \n\ntem que deixar pra l\u00e1 e seguir com as nossas coisas. Desculpa, mas \u00e9 s\u00f3 isso que eu \n\ntenho pra falar. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Jussara Dias, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nObservamos que os receios que Jussara tinha em rela\u00e7\u00e3o ao envolvimento do marido \n\ncom a pol\u00edtica se tornaram realidade e, com isso, sua indisposi\u00e7\u00e3o com tudo o que fosse \n\nrelacionado ao sindicato e ao PT foi aumentando com o passar do tempo. Tal como ela temia, \n\nseu esposo Paulo perdeu o emprego no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, demitido ap\u00f3s uma greve. \n\nJustamente por ter recusado os convites para \u201cformalizar\u201d seu lugar de militante ou lideran\u00e7a \n\npor meio de mandato eleito para CIPA ou dire\u00e7\u00e3o do SMABC, ele se encontrava em uma \n\n\n\n163 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o muito mais vulner\u00e1vel, uma vez que n\u00e3o poderia se beneficiar da garantia de \n\nestabilidade no emprego advinda do mandato sindical; no entanto, n\u00e3o conseguia se afastar dos \n\nsindicalistas, participando ativamente de greves e paralisa\u00e7\u00f5es. Evidentemente, as \n\nconsequ\u00eancias da sua milit\u00e2ncia n\u00e3o podem ser analisadas sem se destacar que funcion\u00e1rios \n\ncomo Paulo, que, al\u00e9m de grevistas, eram tamb\u00e9m mais velhos e com baixa escolaridade, \n\ntornaram-se alvos f\u00e1ceis em um per\u00edodo de intensa diminui\u00e7\u00e3o dos postos de trabalho no ABC \n\nPaulista, como foi a d\u00e9cada de 1990 (POCHMANN, 2006; TOMIZAKI, 2005).  \n\nApesar do contexto em que ocorreu a sa\u00edda da Brastemp, Paulo afirma que jamais se \n\nsentiu prejudicado profissionalmente por conta de sua participa\u00e7\u00e3o nas greves. Nesse sentido, \n\nseu relato foi bastante objetivo e l\u00facido, sem transparecer qualquer tipo de ressentimento; ele \n\nafirma que empresas demitem funcion\u00e1rios diariamente e que sua demiss\u00e3o n\u00e3o foi \u201co fim do \n\nmundo\u201d, pois ele j\u00e1 estava na empresa h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada e utilizou o dinheiro da \n\nindeniza\u00e7\u00e3o trabalhista para abrir um neg\u00f3cio pr\u00f3prio, um desejo antigo que carregava consigo, \n\ntendo passado a trabalhar por conta em um pequeno um bar e lanchonete ao longo de seis anos, \n\nentre 1992 e 1998, na cidade de S\u00e3o Caetano do Sul. Com a fal\u00eancia do neg\u00f3cio pr\u00f3prio, Paulo \n\nse realocou no mercado de trabalho, atuando como auxiliar de produ\u00e7\u00e3o em uma f\u00e1brica de \n\npapel na cidade de S\u00e3o Paulo, na qual permaneceu at\u00e9 completar o tempo de trabalho para se \n\naposentar. \n\n J\u00e1 para Jussara, a demiss\u00e3o do esposo foi causada exclusivamente por conta de seu \n\nenvolvimento com o sindicato; ela afirma que, a partir de ent\u00e3o, passou a nutrir ainda mais \n\nsentimentos negativos em rela\u00e7\u00e3o ao PT, pois atribui o fracasso profissional do marido ao \n\nsindicato, ao partido e, sobretudo, \u00e0 figura de Lula. A demiss\u00e3o do esposo conduziu \u00e0 perda dos \n\nbenef\u00edcios oferecidos pela empresa, que auxiliavam toda a fam\u00edlia, e consequentemente ao \n\n\u201cdecl\u00ednio social\u201d, situa\u00e7\u00e3o que ela afirma ter sido obrigada a enfrentar em fun\u00e7\u00e3o daquilo que \n\nconsidera uma \u201ccegueira\u201d do esposo, que optou por se dedicar a um sindicato e a um partido \n\nque n\u00e3o foram capazes de sequer mant\u00ea-lo no emprego. Ela, que se considera apol\u00edtica, relata \n\ndiscuss\u00f5es com o esposo por conta do assunto, mas afirma que atualmente, ap\u00f3s muitas \n\ndiscuss\u00f5es e em fun\u00e7\u00e3o de uma significativa diminui\u00e7\u00e3o do engajamento do esposo, ela \n\nsimplesmente se cala.  \n\n Diferentemente de Elenice Domingos, apresentada na fam\u00edlia anterior, Jussara se \n\nmanteve afastada de assuntos pol\u00edticos, de modo que sua avers\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a qualquer coisa \n\nque se relacionasse com esse universo s\u00f3 aumentou, sobretudo ap\u00f3s a demiss\u00e3o de seu esposo \n\nPaulo. Al\u00e9m disso, Jussara n\u00e3o faz qualquer rela\u00e7\u00e3o entre as melhorias vivenciadas no bairro e \n\n\n\n164 \n\n \n\na pol\u00edtica, nem mesmo uma lideran\u00e7a pol\u00edtica espec\u00edfica. Para ela, as melhorias foram \n\nalcan\u00e7adas em fun\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o dos pr\u00f3prios moradores. Sobre esse aspecto vale destacar que \n\nela tamb\u00e9m n\u00e3o se engajou em movimentos de bairro, nem via com bons olhos o engajamento \n\ndo esposo nessas associa\u00e7\u00f5es; por\u00e9m, Jussara destaca a import\u00e2ncia da \u201cajuda\u201d que seu marido \n\nofereceu para os vizinhos, atuando em melhorias nas vielas do Jardim Regina, onde vivem (zona \n\n3 do bairro). Paulo chegou a participar de maneira pontual do movimento de bairro em \n\nFerraz\u00f3polis a partir dos anos 1990, na Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Jardim Regina; sua atua\u00e7\u00e3o \n\nse resumia \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em algumas reuni\u00f5es entre os moradores e \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de \n\npedreiro nos mutir\u00f5es para melhoria nos arredores, como por exemplo a constru\u00e7\u00e3o de degraus \n\nem cimento na viela em que se localiza sua casa, bem como nos arredores. Atualmente, ele \n\nalega n\u00e3o participar mais de movimentos de bairro, por\u00e9m frequenta a sede da associa\u00e7\u00e3o para \n\nconversar sobre o bairro e sobre pol\u00edtica com os vizinhos. \n\n Assim como afirma Muxel (2014), observamos que os desacordos pol\u00edticos tamb\u00e9m \n\nfazem parte do cotidiano familiar e dizem respeito \u00e0s diferentes maneiras como se formaram as \n\ncren\u00e7as e os valores dos indiv\u00edduos, estando relacionados com suas percep\u00e7\u00f5es de grandes \n\nquest\u00f5es \u00e9ticas e morais; no caso da fam\u00edlia Dias, essas diferen\u00e7as s\u00e3o claramente notadas nas \n\nfalas e at\u00e9 mesmo no comportamento do casal. Ainda segundo Muxel, h\u00e1 fam\u00edlias em que os \n\ndesacordos que geram disputas pol\u00edticas podem ter percep\u00e7\u00f5es diferentes e consideradas mais \n\nou menos graves, de acordo com a linhagem pol\u00edtica da fam\u00edlia (quando h\u00e1) e, tamb\u00e9m, com o \n\nobjeto da discord\u00e2ncia, o que tornaria o acordo poss\u00edvel de ser circunscrito, controlado e \n\nconsiderado dentro dos limites do toler\u00e1vel, pois seria estabelecida uma esp\u00e9cie de n\u00edvel de \n\ntoler\u00e2ncia, \u201cum espa\u00e7o de negocia\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o relativamente aberto, no qual, o lado afetivo \n\npossa se acomodar\u201d (MUXEL, 2014, p. 80). Ocorre que, em alguns casos, os desacordos podem \n\nser de outra ordem, gerar importantes rupturas em la\u00e7os de afetividade e evocar disputas no \n\nmeio familiar, sobretudo em ambientes que tendem ao extremismo pol\u00edtico, seja ele \u00e0 esquerda \n\nou \u00e0 direita, ou mesmo em rela\u00e7\u00e3o ao extremismo de posicionamentos conservadores ou \n\nprogressistas. Finalmente, h\u00e1 ainda os casos em que o desacordo \u00e9 evitado em nome de um \n\nmelhor relacionamento familiar, de modo que pode vir a ser negociado entre as partes \n\ndiscordantes ou at\u00e9 mesmo silenciado. \n\nNo caso da fam\u00edlia Dias, o melhor relacionamento familiar dependeu muito da op\u00e7\u00e3o \n\npelo sil\u00eancio por parte de Jussara e do comprometimento de menor engajamento por parte de \n\nPaulo. Vale destacar ainda que a discord\u00e2ncia entre Paulo e Jussara contribuiu para a aus\u00eancia \n\ndo interc\u00e2mbio pol\u00edtico no ambiente familiar, fazendo com que a dimens\u00e3o ocupada pela \n\n\n\n165 \n\n \n\npol\u00edtica fosse muito mais ligada \u00e0 vida de Paulo e, diante de alguns acontecimentos negativos \n\nem sua vida por conta do envolvimento com a milit\u00e2ncia, tamb\u00e9m tenha sido vista por uma \n\n\u00f3tica negativa por outros membros da fam\u00edlia (MUXEL, 2008; 2014). \n\n Assim sendo, os relatos dessa fam\u00edlia apontam ainda que, ap\u00f3s a demiss\u00e3o de Paulo e \n\nseu novo trabalho como pequeno comerciante, outros acontecimentos de ordem macrossocial \n\nafetaram, diretamente, a rotina da fam\u00edlia Dias. Em meados dos anos 1990, a especula\u00e7\u00e3o \n\nimobili\u00e1ria e altera\u00e7\u00f5es na cidade de S\u00e3o Bernardo do Campo contribu\u00edram para que a fam\u00edlia \n\nDias fosse expulsa de sua resid\u00eancia no bairro em que viviam (o Rudge Ramos), pois a casa em \n\nque moravam de aluguel foi vendida pelo propriet\u00e1rio para se tornar com\u00e9rcio. Segundo os \n\nrelatos da fam\u00edlia, todas as casas da mesma rua tiveram esse destino; foram demolidas para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea comercial e de alguns pr\u00e9dios residenciais no bairro. Com a notifica\u00e7\u00e3o \n\nde despejo em m\u00e3os, a fam\u00edlia n\u00e3o teve tempo de se planejar para conseguir uma nova resid\u00eancia \n\nnas proximidades e, naquele momento, n\u00e3o havia nenhum membro da fam\u00edlia empregado \n\nformalmente, o que dificultava o aluguel de im\u00f3veis. Al\u00e9m disso, era cada vez mais dif\u00edcil para \n\nfam\u00edlias mais pobres arcarem com os alugu\u00e9is no bairro do Rudge, que aumentavam \n\nvertiginosamente por conta de sua crescente valoriza\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria. Diante dessa situa\u00e7\u00e3o, a \n\nfam\u00edlia acabou se direcionando para um bairro mais afastado e menos estruturado, o bairro \n\nFerraz\u00f3polis, e teve que dividir provisoriamente um barraco de madeira com o irm\u00e3o de Paulo, \n\n\u00fanica alternativa de moradia encontrada por eles. \n\n A mudan\u00e7a para Ferraz\u00f3polis faz parte de um movimento de migra\u00e7\u00e3o interna ainda \n\ncomum entre muitos moradores do ABC Paulista. No in\u00edcio do processo migrat\u00f3rio, a partir da \n\nsa\u00edda da cidade natal, redes de apoio direcionam os migrantes para determinados locais da \n\ncidade, a partir dos quais seriam desenhadas as suas possibilidades, o que influenciaria o tipo \n\nde moradia, o emprego e o acesso a recursos que o migrante conseguiria para tocar o seu projeto \n\nde vencer na cidade. O fato \u00e9 que esse \u00e9 um processo que ocorre de maneira desigual, afetando \n\ndiretamente as condi\u00e7\u00f5es e possibilidades de sucesso do projeto de migra\u00e7\u00e3o, pois em alguns \n\ncasos ocorrem migra\u00e7\u00f5es para locais com mais estrutura e acesso a recursos, como foi o caso \n\ninicial da trajet\u00f3ria da fam\u00edlia Dias, que saiu da regi\u00e3o perif\u00e9rica do Jardim do Lago em dire\u00e7\u00e3o \n\nao tradicional bairro do Rudge Ramos, mas em um momento de dificuldade se viu obrigada a \n\nmigrar no sentido inverso, para uma favela no Jardim Regina, uma das vilas do bairro \n\nFerraz\u00f3polis. \n\n Essa mudan\u00e7a, que n\u00e3o significou uma simples mudan\u00e7a de endere\u00e7o, mas uma \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o das experi\u00eancias de moradia e a altera\u00e7\u00e3o do projeto de ascens\u00e3o que havia \n\n\n\n166 \n\n \n\nmarcado o processo de migra\u00e7\u00e3o, afetou Jussara de modo bastante significativo. Segundo a filha \n\nmais nova do casal, Ana Clara, a fam\u00edlia n\u00e3o tinha muita op\u00e7\u00e3o de escolha, passaria a viver na \n\nfavela ou s\u00f3 teria a rua como alternativa de moradia. Em alguns meses vivendo de favor, Paulo \n\njuntou suas parcas economias, pois a maior parte havia sido empregada na abertura de seu \n\npequeno com\u00e9rcio, e, com o pouco que conseguiu levantar, comprou um barraco, ainda em \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o, na viela 4 do Jardim Regina, local onde foi erguendo a casa em que \n\nvive at\u00e9 hoje, como de costume no bairro, por meio da autoconstru\u00e7\u00e3o. \n\n Observamos que as avalia\u00e7\u00f5es de Paulo e Jussara sobre os impactos da perda do \n\nemprego na metal\u00fargica s\u00e3o bastante diferentes. Paulo n\u00e3o nos conta em detalhes as \n\ndificuldades vivenciadas pela fam\u00edlia durante esse per\u00edodo de sua vida; em seu relato trata a \n\nperda do emprego como algo natural e nem mesmo chega a relacionar a demiss\u00e3o ao seu \n\nengajamento no movimento sindical, como j\u00e1 abordamos. O que foi poss\u00edvel notar no \n\ndepoimento de Paulo est\u00e1 relacionado \u00e0 capacidade dele e da fam\u00edlia terem conseguido vencer \n\nas adversidades pelas quais passaram, a ponto de se considerar hoje um vencedor, pois, embora \n\nviva na favela, sente enorme orgulho por n\u00e3o precisar mais pagar aluguel, por ter hoje uma casa \n\ngrande, totalmente acabada por dentro, em um terreno que possibilitou a constru\u00e7\u00e3o de uma \n\ncasa para a filha na parte de cima. Enquanto isso a esposa, embora tamb\u00e9m tenha falado muito \n\npouco sobre esse momento da vida familiar, parece guardar uma mem\u00f3ria negativa em fun\u00e7\u00e3o \n\ndo decl\u00ednio social e das enormes dificuldades que passou com os filhos, chegando a depender \n\nde favores de familiares, de modo que ela relaciona esse momento dif\u00edcil \u201ca falta de ju\u00edzo\u201d do \n\nesposo, que n\u00e3o teria sido respons\u00e1vel o suficiente para colocar o emprego na frente da atividade \n\nsindical. Quem nos contou sobre o per\u00edodo da perda do emprego, da mudan\u00e7a \u201cfor\u00e7ada\u201d de \n\nbairro e das dificuldades enfrentadas pela fam\u00edlia em maior detalhe foi a filha do casal.  \n\n Os relatos dessa fam\u00edlia deixam claro que a chegada \u00e0 regi\u00e3o de favelas foi impactante \n\npara todos, mas, principalmente, para Jussara. Por conta das novas condi\u00e7\u00f5es de moradia e dos \n\ntemores que a fam\u00edlia carregava em fun\u00e7\u00e3o do estere\u00f3tipo atribu\u00eddo aos favelados, todos \n\nrelacionados \u00e0 viol\u00eancia, ao crime e ao \u00f3cio (ZALUAR, 1994; SARTI, 2003), os filhos mais \n\nvelhos, que eram adolescentes quando se mudaram, chegaram a perder algumas liberdades, \n\ncomo brincar na rua. Merece destaque, tamb\u00e9m, o impacto da mudan\u00e7a na escolariza\u00e7\u00e3o dos \n\nfilhos, muito sentido pelos tr\u00eas, pois os col\u00e9gios do bairro em que viviam antes eram tidos como \n\nde melhor qualidade. Apesar disso, ao longo do tempo tanto Paulo quanto Jussara afirmam ter \n\nse acostumado a viver em Ferraz\u00f3polis. Paulo fala do bairro em que vive com maior carinho e \n\ndestaca elementos como a humildade e solidariedade entre os vizinhos como fundamentais para \n\n\n\n167 \n\n \n\na conviv\u00eancia harmoniosa e o amor que possui pelo local em que vive, vis\u00e3o partilhada pela \n\nfilha Ana Clara, que ainda vive no bairro.  \n\nVale lembrar que, conforme j\u00e1 citado inicialmente, Paulo aborda as mudan\u00e7as ocorridas \n\nem sua vida a partir de uma marca\u00e7\u00e3o do tempo baseada na sua trajet\u00f3ria profissional, nos \n\nempregos que teve, por\u00e9m, a partir de sua sa\u00edda da metal\u00fargica e da chegada a Ferraz\u00f3polis, \n\npassa a marcar a sua trajet\u00f3ria em fun\u00e7\u00e3o de acontecimentos pol\u00edticos, principalmente em \n\nfun\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as de gest\u00e3o na prefeitura de S\u00e3o Bernardo do Campo. Ele se lembra \n\nclaramente quais eram os prefeitos e o que foi sendo feito pelo bairro desde sua chegada a ele. \n\nNesse sentido, observamos mais uma vez os pontos de vista diversos de Paulo e Jussara, o que \n\nnos leva novamente a refletir sobre o impacto das diferentes experi\u00eancias vivenciadas por eles \n\nnas maneiras como leem o mundo: ele mais ligado \u00e0 esfera produtiva e p\u00fablica, por sempre ter \n\ntrabalhado fora e tamb\u00e9m por conta do engajamento pontual com a pol\u00edtica, e ela mais \n\nrelacionada \u00e0 esfera dom\u00e9stica.  \n\n Assim sendo, nesse contexto de intensas mudan\u00e7as \u00e9 que se d\u00e1 a chegada da fam\u00edlia \n\nDias a Ferraz\u00f3polis, em um momento de fracasso dos planos de uma vida nova e bem-sucedida \n\nna cidade grande. Desse modo, apresentada parte da trajet\u00f3ria da primeira gera\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3ximo \n\nt\u00f3pico apresenta de maneira mais detalhada a segunda gera\u00e7\u00e3o dessa mesma fam\u00edlia. \n\n \n\n5.2 A segunda gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Dias \n\n \n\nA segunda gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Dias \u00e9 composta pelos tr\u00eas filhos do casal: Carlos (nascido \n\nem 1979), Fernando (nascido em 1980) e Ana Clara (nascida em 1984). Atualmente, Carlos \u00e9 \n\ngerente de log\u00edstica em uma empresa do ramo em S\u00e3o Bernardo do Campo, Fernando trabalha \n\ncomo aut\u00f4nomo fazendo desenhos para empresas de engenharia civil e Ana Clara est\u00e1 \n\ndesempregada. Nessa fam\u00edlia entrevistamos os pais e a filha mais nova, Ana Clara, que tem sua \n\ntrajet\u00f3ria apresentada de modo mais detalhado; as informa\u00e7\u00f5es sobre os irm\u00e3os, que n\u00e3o vivem \n\nmais no bairro, nos foram passadas por ela e pelos pais. Vale destacar que Carlos mora com a \n\nesposa e os filhos em Diadema, em um condom\u00ednio de classe m\u00e9dia, localizado no centro da \n\ncidade, e Fernando mora tamb\u00e9m com esposa e filhos na regi\u00e3o de S\u00e3o Mateus. Ana Clara segue \n\nmorando em Ferraz\u00f3polis; constituiu sua pr\u00f3pria fam\u00edlia, casou-se, \u00e9 m\u00e3e de um filho de 3 anos \n\ne vive em uma casa tamb\u00e9m autoconstru\u00edda na parte de cima da casa dos pais. A jovem tem se \n\ndedicado ao cuidado de Pedro e Jussara, pois a m\u00e3e passa por sucessivos problemas de sa\u00fade. \n\n\n\n168 \n\n \n\nA entrevista de Ana Clara foi realizada antes da de seus pais, na cozinha de sua casa, \n\nem meio a um caf\u00e9 da tarde preparado por ela para nos receber; seu filho ficou sob os cuidados \n\nda m\u00e3e na casa de baixo, enquanto ela falava de modo bastante claro, articulado sobre sua \n\ntrajet\u00f3ria e mostrava, orgulhosa, belos quadros que havia pintado em sua \u00e9poca de faculdade, \n\nbem como a decora\u00e7\u00e3o art\u00edstica que fez no interior de sua casa com pinturas e gravuras \n\nconfeccionadas em suas paredes. \n\nAssim come\u00e7a o depoimento de Ana Clara e, de in\u00edcio, ap\u00f3s uma breve apresenta\u00e7\u00e3o \n\npessoal informando seu nome e idade, a depoente menciona o choque da mudan\u00e7a para \n\nFerraz\u00f3polis, pois afirma ter sido um impacto na trajet\u00f3ria familiar, sentido de diferentes \n\nmaneiras pelos tr\u00eas irm\u00e3os. Segundo Ana Clara, \n\nQuando a gente mudou pra c\u00e1 foi um momento bastante delicado, muito dif\u00edcil. Era \n\nvir pra c\u00e1 ou ir pra rua, sendo despejado. Eu era muito pequena, s\u00f3 vim ter a dimens\u00e3o \n\ndesse problema depois. O que eu me recordo mais de quando a gente mudou \u00e9 que \n\nn\u00e3o queria mudar de escola; l\u00e1 no Rudge eu j\u00e1 tinha meus amigos, nasci l\u00e1, n\u00e9, dif\u00edcil \n\nmudar assim. Para os meus irm\u00e3os eu acho que foi um pouco pior, porque eles eram \n\nmais velhos, tinham passado mais tempo naquele bairro, naquela casa, e \n\nprincipalmente o Carlos, que j\u00e1 tinha uns 16 anos quando n\u00f3s nos mudamos, ele j\u00e1 \n\nentendia o que se passava, j\u00e1 percebia que era uma situa\u00e7\u00e3o grave de problema \n\nfinanceiro. Adolescente voc\u00ea sabe como \u00e9, complicado passar por isso numa fase t\u00e3o \n\nconturbada da vida. Eles sentiram muito mais do que eu. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Ana \n\nClara Dias, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nObservamos que os filhos mais velhos parecem ter sido mais impactados pela mudan\u00e7a \n\nde bairro e pelo momento de imensas dificuldades que vivenciavam os pais, pois devido \u00e0 idade \n\nj\u00e1 compreendiam melhor a dimens\u00e3o dos problemas enfrentados pela fam\u00edlia. Assim, no \n\nmomento de reconstru\u00e7\u00e3o da vida da fam\u00edlia, o cuidado com os filhos e a preocupa\u00e7\u00e3o com seu \n\nfuturo estiveram sempre em destaque; a grande preocupa\u00e7\u00e3o que norteou o processo educativo \n\ndos filhos foi mant\u00ea-los afastados dos perigos que a \u201crua\u201d poderia lhes oferecer, sobretudo para \n\nos seus filhos mais velhos, os meninos. Essa preocupa\u00e7\u00e3o dos pais se tornou mais forte quando \n\na fam\u00edlia passou a viver em Ferraz\u00f3polis, pois se estabeleceram em uma favela e a m\u00e3e, que at\u00e9 \n\nent\u00e3o n\u00e3o conhecia os vizinhos, procurou manter os filhos afastados de outras crian\u00e7as o \n\nm\u00e1ximo poss\u00edvel, at\u00e9 conhecer melhor o bairro. Por conta disso, algumas brincadeiras eram \n\nproibidas aos meninos, como por exemplo soltar pipa, atividade tida pelo pai como \u201ccoisa de \n\nmaloqueiro\u201d, haja vista que era comum a reuni\u00e3o de toda sorte de meninos no bairro para soltar \n\npipa, principalmente nos per\u00edodos de f\u00e9rias escolares. Embora os pais tentassem, os filhos \n\naproveitavam momentos de distra\u00e7\u00e3o ou per\u00edodos em que a m\u00e3e sa\u00eda para trabalhar para brincar \n\ncom os colegas da vizinhan\u00e7a; mas, quando a m\u00e3e sabia das escapadas, eles eram punidos com \n\ncastigos f\u00edsicos em fun\u00e7\u00e3o da desobedi\u00eancia \u00e0s regras m\u00ednimas impostas por ela. A jovem nos \n\n\n\n169 \n\n \n\nafirma que a vis\u00e3o que tem sobre seus pais \u00e9 a de que eles sempre procuraram cuidar dos filhos \n\nda melhor maneira poss\u00edvel; assim, no que tange \u00e0 apreens\u00e3o de valores familiares, ela afirma \n\nque aprendeu com os pais a ter disciplina, honestidade, humildade e respeito, valores que \n\nprocura passar para seu filho e que considera o que de mais valioso poderia lhe deixar como \n\nheran\u00e7a. \n\nNo que diz respeito \u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, observamos tamb\u00e9m nessa fam\u00edlia a preocupa\u00e7\u00e3o \n\npor parte dos pais de que seus filhos os superassem em n\u00edveis de escolaridade, visando sempre \n\na uma melhor coloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, como \u00e9 comum entre as fam\u00edlias do bairro; \n\nassim como verificado entre a fam\u00edlia anterior, nota-se que a valoriza\u00e7\u00e3o dos estudos tamb\u00e9m \n\nera tema central para os pais da fam\u00edlia Dias. Assim, optamos por apresentar a an\u00e1lise da \n\ntrajet\u00f3ria escolar dessa fam\u00edlia em di\u00e1logo com as informa\u00e7\u00f5es sobre a entrada desses jovens \n\nno mercado de trabalho, o que acompanha a tend\u00eancia da segunda gera\u00e7\u00e3o no bairro.  \n\nAna Clara afirma que estudar era a maior obriga\u00e7\u00e3o que ela e os irm\u00e3os deveriam \n\ncumprir de maneira mais intensa. Assim como nas demais fam\u00edlias entrevistadas, os filhos de \n\nPaulo e Jussara tamb\u00e9m estudaram em escolas p\u00fablicas, mas a mudan\u00e7a tardia da fam\u00edlia para \n\nFerraz\u00f3polis no in\u00edcio dos anos 1990 teve forte impacto na escolariza\u00e7\u00e3o dos filhos, pois as \n\nescolas onde realizaram os anos iniciais do Ensino Fundamental, no Rudge Ramos, embora \n\ntamb\u00e9m fossem p\u00fablicas, eram consideradas de melhor qualidade; Ana Clara alega que foi a \n\nmaior prejudicada na escolariza\u00e7\u00e3o b\u00e1sica por ser filha mais nova e a que frequentou por mais \n\ntempo as escolas p\u00fablicas de Ferraz\u00f3polis. No trecho abaixo, a depoente narra parte do processo \n\nde escolariza\u00e7\u00e3o vivenciado por ela e seus irm\u00e3os: \n\nAt\u00e9 a minha 5\u00aa s\u00e9rie eu estudei no Rudge, aonde eu morava. Meus irm\u00e3os um pouco \n\nmais, chegaram a concluir o Ensino Fundamental. Quando eu cheguei, eu senti uma \n\ndiferen\u00e7a muito grande no ensino, porque eu notei que estava muito \u00e0 frente do que \n\nestava sendo ensinado na escola daqui e isso gerava um certo constrangimento; isso \n\nat\u00e9 me diferenciava das outras crian\u00e7as, eu sentia isso, pois aqui era um bairro de \n\nperiferia e eu vinha de um lugar que era um bairro de classe m\u00e9dia mais alta, e o \n\nPezzolo tinha uma defasagem muito grande, mesmo se tratando de duas escolas de \n\nensino p\u00fablico. E, no Ensino M\u00e9dio, aqui tamb\u00e9m, falta de professor, foi bem mas \n\nbem complicado; o Ensino M\u00e9dio do Pezzolo foi muito fraco. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nAna Clara Dias, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nVale destacar que, embora se trate de uma fam\u00edlia pobre que vivenciou in\u00fameras \n\ndificuldades materiais inerentes \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o social, em fun\u00e7\u00e3o da valoriza\u00e7\u00e3o dos estudos os \n\npais mobilizaram as estrat\u00e9gias que foram poss\u00edveis para garantir que seus filhos pudessem \n\nsuper\u00e1-los na aquisi\u00e7\u00e3o de credenciais escolares (BOURDIEU, 1979; LAHIRE, 1997) e que \n\npudessem se colocar melhor no mercado de trabalho para, assim, terem melhores condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida e poderem dar continuidade ao projeto de ascens\u00e3o social gestado pelos pais a partir do \n\n\n\n170 \n\n \n\nprocesso migrat\u00f3rio (DURHAM, 1973). Desse modo, os pais procuravam informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de cursos profissionalizantes para os filhos e, diante da realidade de pouca aprova\u00e7\u00e3o \n\nnas escolas t\u00e9cnicas prestigiadas, conforme j\u00e1 vimos no cap\u00edtulo anterior, a busca por \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que encaminhassem os jovens para o mercado de trabalho era muito comum; assim, \n\nos pais tentaram que os filhos cursassem o Centro de Forma\u00e7\u00e3o Integral e Social (CAMP) de \n\nS\u00e3o Bernardo do Campo, institui\u00e7\u00e3o que auxilia a inser\u00e7\u00e3o de jovens carentes e de baixa renda \n\nno mercado de trabalho; conseguiram vaga para um dos filhos, Fernando, conforme demonstra \n\no relato de Ana Clara. \n\nOutra estrat\u00e9gia empregada por Pedro e Jussara era acompanhar de perto os filhos na \n\nescola, mesmo que n\u00e3o pudessem auxili\u00e1-los nos deveres de casa, pois isso era algo que estava \n\nal\u00e9m de sua pr\u00f3pria escolariza\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel afirmar que essa era uma pr\u00e1tica realizada em \n\nfun\u00e7\u00e3o da preocupa\u00e7\u00e3o que os pais tinham com a viol\u00eancia no bairro, que consequentemente se \n\nestendia para as escolas da regi\u00e3o. Esse cuidado era poss\u00edvel quando os pais tinham mais tempo \n\nlivre; assim, nos per\u00edodos em que Pedro esteve desempregado, ele levava e buscava os filhos \n\nna escola e estava presente em todas as reuni\u00f5es de pais e demais atividades que envolvessem \n\na participa\u00e7\u00e3o dos pais de alunos, chegando a ser at\u00e9 mesmo membro da Associa\u00e7\u00e3o de Pais e \n\nMestres (APM). Vale destacar que foi Ana Clara, a filha mais nova, que usufruiu de maneira \n\nmais intensa desse cuidado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola. \n\nNo que tange \u00e0 trajet\u00f3ria profissional, os irm\u00e3os mais velhos, que vivenciaram as \n\nmaiores dificuldades financeiras na adolesc\u00eancia, come\u00e7aram a trabalhar fazendo pequenos \n\nbicos muito cedo, o que demonstra a tend\u00eancia de entrada no mercado de trabalho entre a \n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o, de modo que o primeiro emprego de Carlos, o irm\u00e3o mais velho, foi como \n\noffice boy em uma empresa chamada Dolmens, e Fernando, aos 15 anos, come\u00e7ou a trabalhar \n\nem um lava-r\u00e1pido aos finais de semana; por\u00e9m, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do CAMP, Fernando obteve, \n\npor interm\u00e9dio dessa institui\u00e7\u00e3o, um contrato de trabalho formal como aprendiz, aos 16 anos.  \n\nAna Clara ingressou no mercado de trabalho apenas aos 20 anos de idade; \n\ndiferentemente dos irm\u00e3os, ela completou o Ensino M\u00e9dio no per\u00edodo diurno e n\u00e3o precisou \n\nconciliar os estudos com trabalho nesse momento da vida. O desenvolvimento de sua trajet\u00f3ria \n\nprofissional ocorreu basicamente no setor de servi\u00e7os e, em especial, nas empresas de \n\ntelemarketing da regi\u00e3o; seu primeiro emprego foi na empresa de teleatendimento Atento Brasil, \n\nlocalizada no centro de S\u00e3o Bernardo do Campo, que nos \u00faltimos 15 anos tem sido a primeira \n\nempregadora de parcela consider\u00e1vel da juventude do bairro. A tabela abaixo traz informa\u00e7\u00f5es \n\n\n\n171 \n\n \n\nsobre as profiss\u00f5es ocupadas atualmente pelos trabalhadores das duas gera\u00e7\u00f5es de moradores \n\n(Tabela 20). \n\n \nTabela 20 \u2013 Trabalho atual \u2013 1\u00aa e 2\u00aa gera\u00e7\u00f5es \n\nProfiss\u00e3o 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o (%) 2\u00aa gera\u00e7\u00e3o (%) \n\nDo lar 18,8 9,6 \n\nDom\u00e9stico(a) 6,9 4,8 \n\nAgricultor(a) \u2013 dono(a) de terras 7 - \n\nFuncion\u00e1rio(a) p\u00fablico(a) 2,8 4,8 \n\nTrabalhador(a) da constru\u00e7\u00e3o civil 3,5 3,0 \n\nTrabalhador(a) da ind\u00fastria metal\u00fargica 7,6 7,8 \n\nTrabalhador(a) de outras ind\u00fastrias 1,4 6,6 \n\nPropriet\u00e1rio(a) de com\u00e9rcio 4,9 3,6 \n\nPropriet\u00e1rio(a) de empresa (mesmo que seja \n\nmicroempresa) \n- 1,2 \n\nTrabalhador(a) do setor de servi\u00e7os  13,9 27,5 \n\nAut\u00f4nomo(a) 8,3 13,2 \n\nOutro 31,3* 18,0 \n\nn 1= 144; n 2= 167 \n\n*Entre aqueles que declararam outros trabalhos, 4,3% s\u00e3o metal\u00fargicos aposentados. \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2015).  \n\n \n\nAna se refere \u00e0 empresa Atento Brasil como \u201cuma das poucas portas abertas para a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de jovens sem experi\u00eancia profissional\u201d; ap\u00f3s a sa\u00edda desse emprego, ela \n\npermaneceu no setor de servi\u00e7os, ainda na \u00e1rea de teleatendimento, e, entre os motivos que \n\napontou para permanecer no setor, ela destaca a pouca exig\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o, a facilidade \n\nde se recolocar no mercado de trabalho em fun\u00e7\u00e3o da rotatividade no setor e a consider\u00e1vel \n\nquantidade de vagas abertas constantemente, al\u00e9m do hor\u00e1rio de trabalho, cujo turno tem \n\ndura\u00e7\u00e3o de 6 horas e 20 minutos, o que, segundo Ana Clara e diversos jovens entrevistados, \n\npermite conciliar outras atividades, como continuar os estudos, por exemplo. \n\n Para a maioria dos jovens das classes populares, a dedica\u00e7\u00e3o exclusiva aos estudos \u00e9 \n\numa realidade distante, sobretudo ao final da adolesc\u00eancia, quando muitos come\u00e7am a realizar \n\npequenos trabalhos informais (bicos) ou se inserem no mercado de trabalho como \n\nestagi\u00e1rios/aprendizes, por meio de programas sociais e pol\u00edticas p\u00fablicas diversas, realidade \n\nde todos os membros da segunda gera\u00e7\u00e3o entrevistados por n\u00f3s. Para esses jovens, a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos ocorre conjuntamente com a realiza\u00e7\u00e3o de atividades de trabalho e, em muitos \n\ncasos, estudar s\u00f3 pode ser uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel se o jovem trabalhar, seja porque o or\u00e7amento \n\nfamiliar depende da renda advinda de seu emprego, seja porque o sal\u00e1rio \u00e9 fundamental para \n\nfinanciar o pr\u00f3prio estudo (SPOSITO, 2008). \n\n\n\n172 \n\n \n\n Vale destacar ainda que, mesmo quando se trata de fam\u00edlias pobres, quando os pais \n\npossuem renda fixa e o or\u00e7amento dom\u00e9stico n\u00e3o depende fundamentalmente da contribui\u00e7\u00e3o \n\ndos filhos, algumas podem oferecer a possibilidade de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva aos estudos, mas o \n\ntrabalho tem um espa\u00e7o central no processo educativo entre os pobres e \u00e9 visto como elemento \n\ndignificador, emancipador e uma condi\u00e7\u00e3o de aprendizado para a vida (ZALUAR, 1994; \n\nSILVA; TOMIZAKI, 2016; PEREIRA, 2012).  \n\nAssim, em muitos casos, a fam\u00edlia incentiva o jovem ou ele mesmo decide-se a trabalhar \n\ne estudar ao mesmo tempo para poder usufruir dos benef\u00edcios oriundos do seu trabalho, mesmo \n\nque isso lhes custe uma menor dedica\u00e7\u00e3o aos estudos. No caso de Ana Clara, que realizou \n\ncursinho pago pela m\u00e3e, ela nem sequer imaginava que poderia passar o per\u00edodo de sua \n\ngradua\u00e7\u00e3o sem trabalhar para ajudar a fam\u00edlia e retribuir o investimento que havia sido feito \n\nnela.  \n\nEu precisei realmente de um cursinho pr\u00e9-vestibular pra poder depois fazer faculdade, \n\nn\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es; eu fiz o cursinho da Poli, a\u00ed que eu prestei o vestibular para \n\nEduca\u00e7\u00e3o Art\u00edstica, na Fainc, que \u00e9 uma faculdade ali em Santo Andr\u00e9. Minha m\u00e3e \n\nn\u00e3o queria que eu fizesse esse curso, ela n\u00e3o entendia como uma profiss\u00e3o, mas era o \n\nque eu queria, ent\u00e3o eu fiz. Meus irm\u00e3os, eles chegaram \u00e0 faculdade tamb\u00e9m; o mais \n\nvelho, ele estava fazendo log\u00edstica, mas parou, n\u00e3o terminou. J\u00e1 o do meio come\u00e7ou \n\nEngenharia Civil, teve dificuldade de terminar, parou algumas vezes, mas conseguiu \n\nconcluir o curso. Eles cursaram depois, bem mais velhos; esses cursos que eles \n\nescolheram n\u00e3o teve problema com meus pais, pra eles os meninos escolheram boas \n\nprofiss\u00f5es. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Ana Clara Dias, entrevista de pesquisa, 2016) \n\nTendo realizado cursinho, a jovem afirma que \u201cousou\u201d prestar o vestibular da Fuvest, \n\npara o curso de artes visuais, por\u00e9m n\u00e3o obteve sucesso. Em seu relato fica claro um certo \n\n\u201cressentimento de classe\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 maior parte dos estudantes que chegam at\u00e9 a \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP). A jovem afirma que no cursinho j\u00e1 notava a diferen\u00e7a entre \n\nalguns dos seus colegas de turma e ela pr\u00f3pria; afirma que se tratava de pessoas de classe m\u00e9dia \n\nalta, que estudaram em bons col\u00e9gios e que manteriam seus privil\u00e9gios estudando nas melhores \n\nuniversidades, algo que ela tentou, mas n\u00e3o conseguiu, de modo que atribui esse fracasso aos \n\npercal\u00e7os de sua escolariza\u00e7\u00e3o e das condi\u00e7\u00f5es materiais de exist\u00eancia de sua fam\u00edlia. Tal \n\npercep\u00e7\u00e3o, por sua vez, est\u00e1 bastante relaciona com a realidade de acesso desigual ao Ensino \n\nSuperior P\u00fablico no Brasil, o que impacta de modo bastante significativo a escolariza\u00e7\u00e3o dos \n\njovens de classes populares (ZAGO, 2006). Sendo assim, o investimento no cursinho serviu \n\nent\u00e3o para que Ana Clara tivesse uma melhor nota no Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio \n\n(ENEM), que, por sua vez, foi suficiente para lhe garantir uma bolsa de estudos integral em um \n\ncurso de licenciatura em Educa\u00e7\u00e3o Art\u00edstica em uma universidade particular localizada em \n\nSanto Andr\u00e9, a Faculdades Integradas Cora\u00e7\u00e3o de Jesus (Fainc). O relato de Ana Clara \n\n\n\n173 \n\n \n\nevidencia, ainda, que seus pais n\u00e3o apoiaram sua op\u00e7\u00e3o pelo curso em Artes, pois n\u00e3o \n\nvislumbravam possibilidades de bons empregos para algu\u00e9m formado nessa \u00e1rea, problema esse \n\nque n\u00e3o foi enfrentado pelos irm\u00e3os, que, mesmo sem concluir o Ensino Superior, optaram por \n\ncursos de gradua\u00e7\u00e3o que os pais consideravam mais apropriados para uma boa inser\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho. Esse, segundo ela, era mais um fator que a colocava diante da necessidade \n\nde trabalhar e estudar. \n\n Em meio a essa realidade de concilia\u00e7\u00e3o de trabalho e estudos, observamos que era \n\nmuito comum entre a segunda gera\u00e7\u00e3o a ideia de que o trabalho no teleatendimento conferia \n\nmaior tempo dispon\u00edvel para quem pretendia trabalhar e estudar, devido \u00e0 jornada de trabalho \n\nreduzida. Embora os sal\u00e1rios nessas empresas sejam considerados baixos, alguns elementos \n\npositivos relacionados ao trabalho eram contemplados, tais como contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nor\u00e7amento dom\u00e9stico, acesso a bens de consumo e custeio de lazer e divers\u00e3o, bem como o \n\naprendizado do trabalho e das responsabilidades advindas dele. \u00c9 importante citar que as \n\nfam\u00edlias ainda preservam o desejo de que os filhos trabalhem em ind\u00fastrias e que o ideal  de \n\ntrabalho ainda est\u00e1 relacionado ao trabalho metal\u00fargico ou, no m\u00ednimo, em alguma \u201cfirma\u201d, o \n\nque asseguraria estabilidade salarial, direitos e benef\u00edcios (PEREIRA, 2012; TOMIZAKI, 2005; \n\nSILVA; TOMIZAKI, 2016). \n\n Dito isto, apesar de Ana Clara e outros jovens elencarem pontos positivos em rela\u00e7\u00e3o \n\nao trabalho com teleatendimento, eles afirmam que se trata de um trabalho duro que, mesmo \n\nn\u00e3o resultando sempre em cansa\u00e7o f\u00edsico, os cansa mentalmente, pois \u00e9 um trabalho exercido \n\nsob constante press\u00e3o por resultados e alcance de metas, al\u00e9m, \u00e9 claro, da baixa remunera\u00e7\u00e3o. \n\nPara Ana Clara, o fato de ter cursado licenciatura foi um diferencial que a possibilitou ter maior \n\nsucesso em sua carreira no teleatendimento, pois subiu de cargo na empresa, deixando o \n\natendimento direto e passando a treinar novos atendentes. Vale destacar que a jovem, apesar de \n\nlicenciada, nunca se interessou em atuar como professora em redes regulares de ensino; ela \n\nafirma n\u00e3o ter perfil para a fun\u00e7\u00e3o e diz ter optado pelo curso de licenciatura em educa\u00e7\u00e3o \n\nart\u00edstica porque foi a oportunidade que teve de estudar e, ainda por cima, poder se dedicar a \n\nalgo com o que tinha afinidade, como a arte.  \n\n Ao observar a realidade atual do mercado de trabalho na regi\u00e3o do ABC, notamos que \n\no emprego na \u00e1rea de com\u00e9rcio e servi\u00e7os supera a ind\u00fastria em n\u00edveis de contrata\u00e7\u00e3o; trata-se \n\nde uma tend\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o empregada no pa\u00eds, embora se observe nos \u00faltimos dois anos \n\num aumento vertiginoso no n\u00famero de desempregados, que passou de 4,9% em 2014 para \n\n\n\n174 \n\n \n\n13,5% no primeiro trimestre de 2017 (S\u00c3O BERNARDO DO CAMPO, 2012; IBGE, 2014; \n\n2017). \n\n Os modos de inser\u00e7\u00e3o da segunda gera\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, majoritariamente no \n\nsetor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os, obedecem a uma tend\u00eancia que vem ocorrendo no Brasil das \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, com a diminui\u00e7\u00e3o de postos de trabalho em ind\u00fastrias e, nos \u00faltimos dois anos, \n\nem meio a constantes press\u00f5es para mudan\u00e7as nas leis trabalhistas vigentes. De acordo com \n\nVasapollo (2006), a nova organiza\u00e7\u00e3o capitalista do trabalho se caracteriza pela constante \n\nprecariedade, flexibiliza\u00e7\u00e3o e desregulamenta\u00e7\u00e3o, o que se observa no ramo de empresas \n\nterceirizadas de teleatendimento como \u00e9 o caso da Atento, uma das empresas mais citadas pelos \n\njovens como op\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho.  \n\nAinda nesse sentido, segundo Souza (2012), a classe trabalhadora p\u00f3s-fordista passa \n\ncotidianamente por problemas relacionados a essa nova organiza\u00e7\u00e3o trabalhista e, mesmo \n\nquando n\u00e3o h\u00e1 a rela\u00e7\u00e3o de trabalho formal, no trabalho aut\u00f4nomo e por conta pr\u00f3pria, o \n\ntrabalho \u00e9 duro e chega a ultrapassar 14 ou 16 horas por dia, ou seja, trata-se de um trabalho \n\nprecarizado, flex\u00edvel e sem regulamenta\u00e7\u00e3o.  \n\nNo que tange especificamente \u00e0 pol\u00edtica, observamos pelos relatos dos membros dessa \n\nfam\u00edlia que a pol\u00edtica n\u00e3o era muito presente no cotidiano privado, no meio familiar. Passa a \n\ntomar uma dimens\u00e3o maior na vida de Paulo a partir de sua entrada na f\u00e1brica e do envolvimento \n\ncom o sindicato, no final da d\u00e9cada de 1970, mas, como sabemos, n\u00e3o havia consenso sobre \n\npol\u00edtica entre o casal. Nesse n\u00facleo familiar, n\u00e3o existiam concord\u00e2ncias entre os pais e, devido \n\nao engajamento pontual praticado pelo pai, a transmiss\u00e3o pol\u00edtica entre pais e filhos foi colocada \n\nem pr\u00e1tica de modo indireto, contradit\u00f3rio e sem o estabelecimento de estrat\u00e9gias conscientes \n\npara tal. Falar abertamente sobre pol\u00edtica e discutir determinados assuntos relacionados \u00e0 \n\ntem\u00e1tica n\u00e3o eram parte do dia a dia; quando ocorria, a iniciativa em tocar no assunto era sempre \n\npor parte do pai, o que por vezes gerava discuss\u00f5es e brigas de casal.  \n\nDiante disso, nos deparamos entre os Dias com uma situa\u00e7\u00e3o bastante comum entre a \n\nmaioria das fam\u00edlias do bairro: um pai sindicalista e uma m\u00e3e que discordava do movimento \n\ngrevista e sindical e que n\u00e3o acreditava que pol\u00edtica fosse um assunto feminino, muito menos \n\nadequado para crian\u00e7as. Sobre esse ponto, Ana Clara relata os conflitos em torno das narrativas \n\ndos pais e os impactos que esses desacordos causaram sobre a vis\u00e3o pol\u00edtica dela e dos irm\u00e3os: \n\nVeja, eventualmente se falava de pol\u00edtica, sim, mas n\u00e3o era o assunto preferido na \n\nnossa casa, pois meu pai gostava muito de falar sobre o assunto, mas a minha m\u00e3e \n\nn\u00e3o; pode ver, hoje se perguntar qualquer coisa ela ir\u00e1 praticamente se fechar em \n\ncopas. N\u00e3o gosta e n\u00e3o consegue aceitar muito bem o posicionamento do meu pai; \n\n\n\n175 \n\n \n\nacho que ela guarda algum rancor do meu pai ter sido demitido por causa de greve. J\u00e1 \n\no meu pai, ele \u00e9 uma lideran\u00e7a, \u00e9 uma figura superconhecida aqui na vila, mas, quando \n\nvai falar de pol\u00edtica, ele vai l\u00e1 pra sedinha, encontrar com os amigos e ficam falando \n\nsobre essas coisas l\u00e1. Antigamente, quando vinham mais parentes nos visitar, tamb\u00e9m \n\nme lembro de falarem sobre pol\u00edtica; lembro muito do meu pai e de alguns tios, \n\ntamb\u00e9m metal\u00fargicos e sindicalistas, sempre falarem muito sobre o PT e sobre o Lula, \n\nmas a m\u00e3e, n\u00e3o, ela fica na dela pra n\u00e3o arrumar confus\u00e3o. Por causa disso, deles n\u00e3o \n\nconcordarem, eu acho que eu e meus irm\u00e3os sa\u00edmos todos meio tortos nesses assuntos, \n\npois eu julgo que meu pai influenciou muito a minha maneira de ver a pol\u00edtica. Embora \n\neu n\u00e3o me considere petista e nem apoie muita coisa que o partido que meu pai gosta \n\ntanto vem fazendo, meu irm\u00e3o do meio j\u00e1 \u00e9 completamente contr\u00e1rio \u00e0 posi\u00e7\u00e3o do \n\nmeu pai e, sempre que pode, discute com ele, mas o mais velho, ele \u00e9 como a minha \n\nm\u00e3e, n\u00e3o gosta, mas tamb\u00e9m n\u00e3o fala. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Ana Clara Dias, entrevista \n\nde pesquisa, 2016) \n\nNo que tange ao entendimento da pol\u00edtica em si, Ana Clara afirma se tratar de uma \n\ndimens\u00e3o importante do cotidiano, materializada na luta das pessoas por mais direitos e \n\noportunidades iguais perante os governos; diferentemente do que ocorreu em sua fam\u00edlia, ela e \n\no esposo possuem uma vis\u00e3o pr\u00f3xima sobre pol\u00edtica, e ela afirma que esse \u00e9 um assunto presente \n\nno cotidiano com o esposo, discutido inclusive na presen\u00e7a do filho. O depoimento da jovem \n\ntamb\u00e9m demonstra que ela tem consci\u00eancia da influ\u00eancia do pai sobre a sua vis\u00e3o pol\u00edtica; ela \n\nafirma que, por ser a filha mais nova e a \u00fanica menina, sempre teve uma rela\u00e7\u00e3o maior de \n\nproximidade com o pai. Ana Clara afirma ainda que a maneira como entende e se posiciona em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 uma posi\u00e7\u00e3o partilhada pelos irm\u00e3os, que tendem a atribuir \u00e0 pol\u00edtica, \n\nexclusivamente, aquilo que est\u00e1 relacionado com a esfera administrativa, com um parco \n\nentendimento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e do funcionamento dos governos, ou dos partidos \n\npol\u00edticos e das elei\u00e7\u00f5es. Carlos e Fernando se colocam, na maioria das vezes, contr\u00e1rios a \n\nsindicatos, lutas por moradia, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, organiza\u00e7\u00f5es de bairro \n\n(mesmo com a participa\u00e7\u00e3o do pai em atividades do tipo) e afins, e acreditam, como a maioria \n\ndos moradores do bairro, que se deve lutar pelos direitos, mas n\u00e3o enxergam mais essa luta \n\ndentro de uma \u00f3tica de associa\u00e7\u00e3o coletiva por meio das associa\u00e7\u00f5es citadas. Assim, se observa \n\nque a vis\u00e3o pol\u00edtica dos irm\u00e3os tende a ser mais pr\u00f3xima do posicionamento da m\u00e3e e, nesse \n\nsentido, conv\u00e9m lembrar que, al\u00e9m do afastamento pol\u00edtico da m\u00e3e (com quem eles tinham uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de maior proximidade na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia), as altera\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas nas suas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida (materializadas pela mudan\u00e7a de bairro e pela viv\u00eancia mais intensa que \n\ntiveram do decl\u00ednio social da fam\u00edlia) contribuem para explicar a diferen\u00e7a de comportamento \n\npol\u00edtico entre os irm\u00e3os dessa fam\u00edlia, bem como o maior afastamento em rela\u00e7\u00e3o a essas \n\nquest\u00f5es por parte dos filhos mais velhos. \n\n Sabemos que a participa\u00e7\u00e3o e o engajamento pol\u00edticos dos pais podem vir a influenciar \n\no processo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de modo bastante eficaz (FUKS, 2012; 2014) e que, nesse \n\n\n\n176 \n\n \n\nsentido, a m\u00e3e leva vantagem, pois, na medida em que ela fala e vive a pol\u00edtica, h\u00e1 uma maior \n\ntend\u00eancia de sucesso na transmiss\u00e3o intergeracional da pol\u00edtica no meio familiar. Na fam\u00edlia \n\nDias, embora haja hist\u00f3rico de engajamento por parte do pai, a m\u00e3e sempre se colocou como \n\ncompletamente avessa a qualquer assunto relacionado \u00e0 pol\u00edtica; assim, tal como se observa na \n\nliteratura consultada, isso acabou afetando diretamente o comportamento e as maneiras de lidar \n\ncom esse universo por parte dos filhos, pois o tipo de transmiss\u00e3o pol\u00edtica ali existente n\u00e3o era \n\ndireto, voltado para esse fim. Ainda assim, o engajamento do pai e sua rela\u00e7\u00e3o mais intensa \n\ncom a pol\u00edtica em determinados momentos da vida tiveram efeitos sobre o cotidiano familiar, \n\npor\u00e9m de modo pulverizado e, sem o acordo entre pai e m\u00e3e, os tipos de transmiss\u00e3o \n\nencontrados nessa fam\u00edlia aparecem de modo muito mais poroso, por vezes contradit\u00f3rio, tendo \n\nsurtido efeitos variados entre o entendimento e o comportamento pol\u00edticos dos filhos \n\n(PERCHERON; MUXEL, 1985; 1988; PERCHERON, 1993).  \n\n No que tange \u00e0 viv\u00eancia no bairro, ao ser questionada sobre as percep\u00e7\u00f5es sobre o local \n\nem que vive, Ana Clara conta que, entre os irm\u00e3os, ela \u00e9 quem mais gosta de viver em \n\nFerraz\u00f3polis. Ap\u00f3s o casamento, apenas ela continuou vivendo no bairro, sobretudo, porque \n\nacha mais f\u00e1cil permanecer no mesmo terreno em que est\u00e3o os pais, pois, morando junto, \n\npoderia cuidar deles se viessem a precisar, tarefa que assume como sua obriga\u00e7\u00e3o, segundo ela, \n\npelo fato de ser mulher. O esposo de Ana Clara vivia em uma regi\u00e3o mais estruturada da cidade \n\nde S\u00e3o Bernardo, o bairro Jordan\u00f3polis, considerado um bairro mais nobre; apesar disso, de \n\nacordo com a depoente, viver em uma regi\u00e3o de favela ap\u00f3s o casamento n\u00e3o foi um empecilho \n\npara ele. Entre os principais motivos para a aceita\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a pelo esposo, Ana destaca a \n\neconomia com aluguel e, tamb\u00e9m, a identifica\u00e7\u00e3o que o marido alega ter com os moradores do \n\nbairro por serem pessoas humildes e acolhedoras. Atualmente o esposo de Ana Clara trabalha \n\nem uma empresa de teleatendimento e cursa pedagogia no per\u00edodo noturno em uma faculdade \n\nprivada da regi\u00e3o, a Anhanguera. \n\nSobre as mudan\u00e7as no bairro, Ana Clara afirma que, ao longo do tempo, Ferraz\u00f3polis \n\npassou por muitas mudan\u00e7as; entre aquelas ocorridas na regi\u00e3o em que mora, ela destaca a \n\nlimpeza, a coleta seletiva de lixo (que existe apenas no Jardim Regina, vila em que ela mora \n\ncom a fam\u00edlia) e o pequeno avan\u00e7o com os meios de transportes; em seu ponto de vista, todas \n\nessas conquistas e melhorias foram conseguidas em fun\u00e7\u00e3o da luta dos moradores em conjunto \n\ncom algumas lideran\u00e7as. Ela afirma, ainda, que melhorias como a pavimenta\u00e7\u00e3o de algumas \n\nvielas foram realizadas individualmente pela iniciativa de seu pai, que, por vezes, contava com \n\n\n\n177 \n\n \n\no apoio de uma lideran\u00e7a pol\u00edtica do bairro que contribu\u00eda efetivamente para a vida das \n\npopula\u00e7\u00f5es mais carentes: Ana do Carmo, a deputada do PT.  \n\n Destacamos que Ana Clara, diferentemente da jovem apresentada na fam\u00edlia anterior, \n\nrelata sentir muito orgulho e prazer por viver em Ferraz\u00f3polis. A jovem destaca a solidariedade \n\ne a humildade que enxerga entre os moradores como os elementos fundamentais para todo o \n\nsentimento positivo que nutre em rela\u00e7\u00e3o ao bairro. Embora viva em uma regi\u00e3o de favela (zona \n\n3), Ana Clara possui forte sentimento de pertencimento ao territ\u00f3rio em que vive; segundo ela, \n\ntrata-se de um local tranquilo, morada de pessoas honestas e solid\u00e1rias, um bairro de \n\ntrabalhadores. \n\n E n\u00e3o \u00e9 apenas em rela\u00e7\u00e3o ao sentimento de pertencimento e orgulho em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nbairro em que vivem que Ana Clara Dias difere de Luciana Domingos, apresentada na fam\u00edlia \n\nanterior. Embora as duas jovens sejam muito articuladas, falem de maneira correta e clara, e \n\nvistam-se de forma relativamente parecida, o comportamento das duas \u00e9 diferente. No que tange \n\n\u00e0 escolariza\u00e7\u00e3o, ambas frequentaram escolas p\u00fablicas, no bairro e em outras regi\u00f5es da cidade, \n\ne conclu\u00edram o Ensino Superior; por\u00e9m, Ana Clara o fez com o apoio obtido pelo Prouni, \n\nrecurso que n\u00e3o foi tentado por Luciana. J\u00e1 a profissionaliza\u00e7\u00e3o das duas jovens se deu de \n\nmaneira diversa: Luciana deu in\u00edcio \u00e0 trajet\u00f3ria profissional ainda na adolesc\u00eancia, trabalhando \n\nno com\u00e9rcio local do bairro, enquanto Ana s\u00f3 ingressou no mercado de trabalho aos 20 anos de \n\nidade; outro ponto que as diferencia nesse aspecto \u00e9 o fato de Luciana trabalhar em sua \u00e1rea de \n\nforma\u00e7\u00e3o, o que Ana Clara n\u00e3o conseguiu. \n\nAo analisar o aspecto da compreens\u00e3o pol\u00edtica das jovens das duas fam\u00edlias apresentadas \n\nat\u00e9 o momento, observa-se que Luciana, criada em uma fam\u00edlia de militantes, apresenta um \n\ndom\u00ednio maior de termos propriamente pol\u00edticos e uma compreens\u00e3o que parece ser mais \n\napurada sobre as regras do sistema pol\u00edtico partid\u00e1rio, o que n\u00e3o se nota com tanta clareza na \n\nfala de Ana Clara, apesar de a jovem ter uma compreens\u00e3o ampla do \u00e2mbito pol\u00edtico. Nesse \n\nsentido vale citar que, mesmo no caso de Luciana, que vivenciou uma transmiss\u00e3o pol\u00edtica mais \n\ns\u00f3lida, a apropria\u00e7\u00e3o desse universo n\u00e3o reflete uma simples reprodu\u00e7\u00e3o do comportamento dos \n\npais, e ambas tecem cr\u00edticas \u00e0 maneira como os pais se relacionam com a pol\u00edtica.  \n\n Apresentamos a trajet\u00f3ria da fam\u00edlia Dias, bem como os posicionamentos e as a\u00e7\u00f5es \n\ndivergentes entre os pais, que minaram o interc\u00e2mbio pol\u00edtico no meio familiar, marcado por \n\ndesacordos, e resultaram em transmiss\u00f5es pol\u00edticas mais porosas e, nesse caso, at\u00e9 mesmo \n\ncontradit\u00f3rias. Assim, sendo, no pr\u00f3ximo t\u00f3pico apresentaremos a trajet\u00f3ria da fam\u00edlia Xavier, \n\nque se coloca como distante e, na maioria das vezes, avessa a assuntos ligados \u00e0 pol\u00edtica. \n\n\n\n178 \n\n \n\n5.3 Fam\u00edlia Xavier: transmiss\u00f5es porosas em meio \u00e0 pouca aproxima\u00e7\u00e3o com a pol\u00edtica \n\n \n\nFinalmente, passamos \u00e0 trajet\u00f3ria da fam\u00edlia Xavier, selecionada como representativa \n\nda terceira tend\u00eancia de comportamento pol\u00edtico encontrada no bairro: fam\u00edlias e indiv\u00edduos \n\nque se percebem e se declaram como \u201capol\u00edticos\u201d, ou pouco interessados no assunto. Trata-se, \n\nportanto, de indiv\u00edduos que n\u00e3o t\u00eam hist\u00f3rico de engajamento ou participa\u00e7\u00e3o em qualquer \n\norganiza\u00e7\u00e3o associativa e que afirmam n\u00e3o gostar ou n\u00e3o saber nada sobre o universo da \n\npol\u00edtica, resultando em processos de transmiss\u00f5es intergeracionais especialmente sutis e ainda \n\nmais porosas no que tange aos modos de lidar com a pol\u00edtica entre as gera\u00e7\u00f5es familiares. \n\nConv\u00e9m destacar aqui que o chamado \u201capolitismo\u201d n\u00e3o quer dizer desconhecimento em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 pol\u00edtica, pois diz respeito a uma maneira de lidar com a pol\u00edtica e a um posicionamento \n\nbastante claro que se baseia no afastamento total em rela\u00e7\u00e3o a quest\u00f5es dessa ordem \n\n(PERCHERON, 1993). \n\nA fam\u00edlia Xavier \u00e9 formada pelo casal Joel (nascido em 1961) e Ione (nascida em 1967), \n\nambos migrantes do sert\u00e3o nordestino, al\u00e9m de tr\u00eas filhos, Adilson (nascido em 1987), Ismael \n\n(que nasceu em 1994) e Jo\u00e3o Pedro39 (nascido em 2005). Joel nasceu em Aguiar, pequeno \n\nmunic\u00edpio no sert\u00e3o da Para\u00edba, e Ione em Nova Cruz, interior do Rio Grande no Norte. O casal \n\nnos concedeu entrevista no in\u00edcio de 2017, em janeiro, os dois no mesmo dia, na cozinha de sua \n\ncasa, lugar onde costumam receber suas visitas; tanto Joel quanto Ione ouviram a entrevista um \n\ndo outro, por\u00e9m sem fazer interrup\u00e7\u00f5es. A casa estava muito bem organizada, a cozinha havia \n\npassado por uma reforma recente e Joel nos mostrava orgulhoso os arm\u00e1rios planejados que \n\nhavia mandado instalar ali h\u00e1 poucos dias, bem como as pastilhas de azulejo na cor cinza, que \n\nele afirma ter escolhido cuidadosamente para combinar com a decora\u00e7\u00e3o da casa. \n\nInicialmente, ambos estavam t\u00edmidos com a situa\u00e7\u00e3o, mas Ione teve maior dificuldade \n\nem contar sua hist\u00f3ria; segundo ela, sua timidez, somada ao fato de jamais ter concedido uma \n\nentrevista, contribuiu para que falasse pouco, de modo que sua entrevista foi curta, falando com \n\nclareza sobre poucas coisas. Joel, por sua vez, parecia mais \u00e0 vontade no momento da entrevista, \n\napesar de tamb\u00e9m n\u00e3o ter se estendido muito em seu depoimento. Vale destacar que tanto Ione \n\nquanto Joel marcaram a passagem do tempo de suas trajet\u00f3rias usando como refer\u00eancia os \n\nacontecimentos da vida profissional, por exemplo, por meio dos anos em que foram admitidos \n\n                                                             \n39 As informa\u00e7\u00f5es sobre o filho mais novo do casal aparecem apenas a t\u00edtulo de conhecimento e informa\u00e7\u00e3o sobre \n\no n\u00facleo familiar, pois se trata de uma crian\u00e7a; al\u00e9m disso, optamos por focar a an\u00e1lise nos filhos mais velhos, \n\nque se enquadram nos crit\u00e9rios de defini\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es analisadas nesta tese, sobretudo no que diz respeito \u00e0 \n\nfaixa et\u00e1ria.  \n\n\n\n179 \n\n \n\nou demitidos nas f\u00e1bricas em que trabalharam. Sobre esse aspecto \u00e9 preciso esclarecer que Ione, \n\ndiferentemente de todas as outras mulheres apresentadas at\u00e9 aqui, \u00e9 trabalhadora industrial, \n\ntendo se empregado em f\u00e1bricas desde muito jovem e atuado, inclusive, em empresas \n\nmetal\u00fargicas, como veremos adiante. Assim, em fun\u00e7\u00e3o da experimenta\u00e7\u00e3o do mundo \n\nprodutivo de modo mais intenso que as demais entrevistadas, Ione Xavier usa marca\u00e7\u00f5es do \n\ntempo baseadas tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o do mundo do trabalho.  \n\nJoel \u00e9 um dos filhos do meio de uma fam\u00edlia composta por oito irm\u00e3os, sendo sete \n\nhomens e uma mulher. Os pais eram agricultores e trabalhavam em terras de terceiros como \n\nmeeiros no sert\u00e3o paraibano. Al\u00e9m de trabalhador rural, o pai, que havia atingido um n\u00edvel \n\nmaior de escolariza\u00e7\u00e3o, o equivalente ao Ensino Fundamental II, era tamb\u00e9m professor na \n\nescola rural e auxiliava na alfabetiza\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as e adultos na regi\u00e3o; em troca desse servi\u00e7o \n\nprestado, o pai de Joel recebia alimentos e pequenas ajudas financeiras, portanto n\u00e3o se tratava \n\nde um trabalho formalizado. A m\u00e3e era analfabeta, trabalhava na ro\u00e7a e cuidava da casa e dos \n\nfilhos. Apesar do maior n\u00edvel de escolariza\u00e7\u00e3o do pai e de sua atua\u00e7\u00e3o como educador, ele n\u00e3o \n\nalfabetizou a esposa nem os filhos. Dito isto, assim como em todos os relatos apresentados at\u00e9 \n\nagora, Joel come\u00e7a a falar de sua vida a partir da inf\u00e2ncia no sert\u00e3o, e relembra que tamb\u00e9m \n\ncome\u00e7ou a trabalhar cedo, aos sete anos de idade, ajudando os pais na ro\u00e7a.  \n\nA gente n\u00e3o tinha muita escolha; tinha que trabalhar, n\u00e3o dava pra estudar, o m\u00e1ximo \n\nque a gente conseguia era se alfabetizar, aprender a ler um pouco, assinar o nome e a \n\nfazer conta. E a gente era muito pobre, j\u00e1 chegamos a passar fome. Pra n\u00f3s a escolha \n\nera arrumar algo para trabalhar ou a situa\u00e7\u00e3o ficava ainda pior. Meu pai trabalhava, \n\nmas bebia muito, ent\u00e3o era fundamental que os filhos trabalhassem pra ajudar dentro \n\nde casa. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Joel Xavier, entrevista de pesquisa, 2017) \n\n \n\n Observamos pelo relato de Joel que a sua fam\u00edlia n\u00e3o detinha a posse das terras em que \n\nvivia, diferentemente das fam\u00edlias anteriores, embora tal situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o constitua uma exce\u00e7\u00e3o \n\nentre os moradores da primeira gera\u00e7\u00e3o. N\u00e3o possuindo terras, a fam\u00edlia do entrevistado passava \n\npor uma situa\u00e7\u00e3o ainda mais prec\u00e1ria de trabalho no campo, o que os tornava ainda mais \n\nvulner\u00e1veis em per\u00edodos de seca, por exemplo. Desse modo, o trabalho infantil era uma \n\nnecessidade, al\u00e9m, \u00e9 claro, de tamb\u00e9m ter um significado importante de transmiss\u00e3o de valores \n\npor meio da socializa\u00e7\u00e3o das novas gera\u00e7\u00f5es, que deviam tamb\u00e9m valorizar o esfor\u00e7o e o \n\ntrabalho como qualidades essenciais das \u201cpessoas de bem\u201d. Conforme observamos em todos os \n\ndepoimentos at\u00e9 aqui, o trabalho faz parte do pr\u00f3prio processo educativo como elemento \n\ndignificador, formador de car\u00e1ter e, tamb\u00e9m, um meio capaz de tornar os indiv\u00edduos \n\n\n\n180 \n\n \n\nrespons\u00e1veis e disciplinados, caracter\u00edsticas consideradas extremamente positivas no interior \n\ndas classes populares (SOUZA, 2012; ZALUAR, 1994; SARTI, 2003). \n\nDiante de tal realidade, ao falar da inf\u00e2ncia Joel n\u00e3o relata muitos momentos de lazer e \n\nbrincadeira; quando esses momentos aparecem, se assemelham aos das narrativas anteriores da \n\nprimeira gera\u00e7\u00e3o, quais sejam, brincadeiras ao ar livre misturadas com o trabalho na ro\u00e7a. \n\nApesar de ter tido uma inf\u00e2ncia dif\u00edcil, Joel afirma que havia pontos positivos, sobretudo \n\nporque, embora fosse muito pobre, se sentia mais livre no campo do que afirma ser hoje, \n\nvivendo na cidade grande, polu\u00edda e violenta. Ele relembra de sua cidade natal como um local \n\nhumilde, mas seguro, sem polui\u00e7\u00e3o e, consequentemente, um lugar melhor para se viver, \n\nembora reconhe\u00e7a a aus\u00eancia de oportunidades e emprego para os moradores, motivo que o \n\nlevou a migrar e viver em um lugar que n\u00e3o o agrada tanto em determinados aspectos. Esse tipo \n\nde compara\u00e7\u00e3o entre a cidade natal e o local de moradia na cidade grande \u00e9 bastante comum \n\nentre os migrantes, e os elementos positivos de seus locais de origem s\u00e3o sempre lembrados \n\ncom nostalgia. No entanto, a \u201ccidade grande\u201d, destino da migra\u00e7\u00e3o, representa sempre a \n\npossibilidade de mudan\u00e7a de vida, um projeto que pode vir a garantir o sucesso e uma esperada \n\nmobilidade social, que seria alcan\u00e7ada por meio de novas possibilidades de emprego \n\n(DURHAM, 1973; 1988). \n\n Assim, mesmo em meio \u00e0 pobreza e a enormes dificuldades enfrentadas pela fam\u00edlia, \n\nJoel ressalta a import\u00e2ncia dos valores que considera terem sido transmitidos pela fam\u00edlia, \n\ncom destaque para o trabalho, a honestidade, a humildade e a esperan\u00e7a. Damos \u00eanfase, \n\naqui, \u00e0 esperan\u00e7a que se materializa no desejo de um dia viver uma situa\u00e7\u00e3o melhor, que poderia \n\nvir a ser alcan\u00e7ada por meio de esfor\u00e7o e retid\u00e3o de car\u00e1ter. Ele afirma que esses valores s\u00e3o os \n\nmesmos que procurou passar para os filhos, sobretudo a dignidade do trabalho e a honestidade. \n\n De acordo com Joel, em sua cidade natal havia uma intensa movimenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mais \n\nevidente em per\u00edodos de campanha eleitoral, em que cada fam\u00edlia apoiava um partido de \n\nprefer\u00eancia. Apesar dessa intensa ades\u00e3o pol\u00edtica por parte de alguns, nem Joel nem Ione \n\ncitaram com detalhes quais partidos eram apoiados, nem mesmo quaisquer elementos \n\nideol\u00f3gicos relacionados a eles, o que tamb\u00e9m j\u00e1 demonstra uma fluidez na compreens\u00e3o dos \n\nacontecimentos pol\u00edticos desde a inf\u00e2ncia. Tais ades\u00f5es geravam discuss\u00f5es acaloradas e, \n\nsegundo muitos relatos coletados at\u00e9 aqui, n\u00e3o eram raros os epis\u00f3dios de viol\u00eancia envolvendo \n\napoiadores de diferentes partidos pol\u00edticos no interior do pa\u00eds. \n\nAssim sendo, Joel afirma que sua fam\u00edlia n\u00e3o costumava se envolver com pol\u00edtica. \n\nEventualmente seu pai manifestava apoio a algum conhecido que se candidatava a cargos \n\n\n\n181 \n\n \n\neletivos. Segundo o depoente, por viver no s\u00edtio, em uma comunidade isolada, sua fam\u00edlia n\u00e3o \n\ntinha muito \u201ctempo\u201d para se envolver com atividades de natureza pol\u00edtica, que s\u00f3 ocorriam \n\nesporadicamente, quando algum candidato procurava sua comunidade para pedir apoio. Assim, \n\nJoel relembra que as visitas dos candidatos aconteciam para realizar promessas de campanha e \n\noferecer algumas benfeitorias por meio de doa\u00e7\u00f5es diretas \u00e0s fam\u00edlias em troca de voto, como \n\na oferta de tratamentos m\u00e9dicos e odontol\u00f3gicos, a distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas e pequenas \n\nmelhorias nos s\u00edtios daqueles que eram donos de suas terras, pr\u00e1ticas essas que Joel n\u00e3o soube \n\nnos dizer se s\u00e3o leg\u00edtimas ou n\u00e3o, apesar de n\u00e3o consider\u00e1-las um erro ou falta grave por parte \n\ndos envolvidos.  \n\n Destacamos que esse modo de entender a pol\u00edtica e, sobretudo, a utiliza\u00e7\u00e3o do voto \n\ncomo meio de obter ganhos, o chamado \u201cvoto de favor\u201d, deve ser pensado a partir das diferentes \n\nperspectivas que os pobres podem adotar diante do direito ao voto e da sua rela\u00e7\u00e3o com a \n\npol\u00edtica administrativa. A troca do voto \u00e9 entendida por parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o como \n\numa pr\u00e1tica leg\u00edtima, lembrando que a primeira gera\u00e7\u00e3o teve contato com pr\u00e1ticas pol\u00edticas \n\nclientelistas, conforme j\u00e1 abordado nos cap\u00edtulos anteriores, comuns em pequenas cidades \n\nbrasileiras, pautadas em processos de ades\u00f5es e de comprometimento do indiv\u00edduo, de sua \n\nfam\u00edlia ou de outros grupos sociais aos quais perten\u00e7am. Vale destacar, ainda, que as \n\nexperi\u00eancias pol\u00edticas iniciais da primeira gera\u00e7\u00e3o se deram em locais onde a pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente entendida como \u201cuma atividade permanente\u201d, estando restrita aos per\u00edodos de \n\ncampanha eleitoral ou ao \u201ctempo da pol\u00edtica\u201d, o que pudemos observar em todas as fam\u00edlias \n\nentrevistadas (PALMEIRA, 1992; HEREDIA; PALMEIRA, 2005; VILLELA, 2009; \n\nVILLEVA; MARQUES, 2017).  \n\nDiante desse contexto, vale ressaltar novamente que o processo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\ndiz respeito a um ac\u00famulo de experi\u00eancias, de modo que essas primeiras experi\u00eancias de \n\ncompreens\u00e3o e comportamento pol\u00edtico pautadas em ades\u00f5es e pr\u00e1ticas clientelistas ainda \n\nproduzem efeitos, mesmo que variados, sobre o entendimento, os valores e os comportamentos \n\npol\u00edticos existentes entre as gera\u00e7\u00f5es aqui estudadas (PERCHERON, 1993; TOURNIER, 2010; \n\nFUKS, 2014; BAQUERO; BAQUERO, 2007). \n\n Ainda de acordo com Joel, discuss\u00f5es sobre pol\u00edtica em sua fam\u00edlia n\u00e3o ocorriam com \n\nfrequ\u00eancia e, tal como foi observado na fam\u00edlia anterior, era comum que o per\u00edodo de campanha \n\nfosse utilizado para fins de lazer e divertimento, visto que se tratava de um per\u00edodo \n\nmovimentado na cidade, o que possibilitava \u00e0s fam\u00edlias que participassem de bailes, festas e \n\ncom\u00edcios como forma de confraterniza\u00e7\u00e3o da comunidade toda. Ao final da fala sobre o tipo de \n\n\n\n182 \n\n \n\nenvolvimento que sua fam\u00edlia tinha com a pol\u00edtica, Joel afirma que n\u00e3o se tratava de uma grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o entre seus familiares, que, segundo ele, sequer compreendiam exatamente o que \n\nera pol\u00edtica. Ele relembra que sua fam\u00edlia vivia em uma situa\u00e7\u00e3o muito dif\u00edcil, em meio \u00e0 qual \n\na sobreviv\u00eancia cotidiana era a preocupa\u00e7\u00e3o principal.  \n\n Desse modo, em meio \u00e0 dif\u00edcil vida no campo, Joel come\u00e7a a planejar sua migra\u00e7\u00e3o para \n\nS\u00e3o Paulo, motivado por outros conterr\u00e2neos que vinham migrando. Ap\u00f3s uma tentativa \n\nfrustrada do pai e de um irm\u00e3o mais velho de se instalarem em S\u00e3o Bernardo do Campo, no ano \n\nde 1978, ele conta que passou a preparar seu projeto migrat\u00f3rio com maior cautela. Joel relata \n\nque ouvia falar sobre \u201cfirmas\u201d (f\u00e1bricas) em que os trabalhadores poderiam aprender uma \n\nprofiss\u00e3o e teriam maior estabilidade no emprego, al\u00e9m de garantia de direitos trabalhistas. De \n\nacordo com Menezes (2012), o processo migrat\u00f3rio em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes cidades entre os anos \n\n1950 e 1970 era majoritariamente empreendido com o objetivo de conseguir um emprego na \n\nind\u00fastria, embora nem sempre esse objetivo pudesse ser alcan\u00e7ado. Ainda assim, foi com esse \n\nideal em mente que Joel tamb\u00e9m mobilizou sua rede de contatos com o intuito de se instalar em \n\numa cidade que oferecesse oportunidade de trabalho em f\u00e1bricas, haja vista que n\u00e3o pretendia \n\ntrabalhar na constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nE foi nesse contexto que Joel migrou para a cidade de S\u00e3o Caetano do Sul, em 1979, \n\nacompanhado do irm\u00e3o Valderi. Ambos se instalaram em uma pens\u00e3o indicada por conhecidos, \n\nque tamb\u00e9m lhes forneceram informa\u00e7\u00f5es sobre como obter os documentos necess\u00e1rios para \n\nconseguir emprego formal na cidade e, em poucos meses, estavam empregados no setor \n\nindustrial, na cidade onde se instalaram.  \n\nA entrada de Joel no mercado de trabalho industrial se deu em uma f\u00e1brica de m\u00f3veis. \n\nCerca de cinco anos ap\u00f3s o primeiro emprego, nosso depoente passou a trabalhar em uma \n\npequena f\u00e1brica de autope\u00e7as, tamb\u00e9m na cidade de S\u00e3o Caetano do Sul. Joel relembra que, por \n\ntrabalhar em uma f\u00e1brica pequena, o movimento sindical n\u00e3o era muito atuante, e faz quest\u00e3o \n\nde afirmar que nunca se envolveu em greves ou em atividades de milit\u00e2ncia oper\u00e1ria e sindical, \n\nainda mais pelo fato de um de seus irm\u00e3os ter sido demitido da A\u00e7os Villares, no ano de 1982, \n\npor conta do envolvimento com o sindicato. Joel afirma que temia por seu emprego e costumava \n\npassar ao largo de qualquer agita\u00e7\u00e3o. Dada sua pouca rela\u00e7\u00e3o com o mundo da pol\u00edtica, Joel \n\ndeclara que at\u00e9 evitava conversar sobre o assunto com o irm\u00e3o sindicalista, pois o considerava \n\n\u201cmuito fan\u00e1tico\u201d e pouco preocupado com a situa\u00e7\u00e3o de sua fam\u00edlia (esse irm\u00e3o j\u00e1 era casado e \n\ntinha filhos), j\u00e1 que poderia sofrer consequ\u00eancias graves por conta do envolvimento com \n\nsindicato. Mesmo procurando se distanciar de elementos que remetam \u00e0 pol\u00edtica, Joel afirma \n\n\n\n183 \n\n \n\nque ao longo do tempo passou a admirar um pouco mais a postura dos pol\u00edticos petistas, pois \n\nacredita que s\u00e3o os \u00fanicos ainda preocupados com os trabalhadores; diz que seu voto sempre \n\nfoi no PT e que os mandatos de Lula seriam, segundo ele, a prova de que se trata do \u201cpartido \n\nque fez alguma melhoria para os trabalhadores, para os pobres, fez muito mais do que qualquer \n\noutro at\u00e9 hoje\u201d. Apesar dessa admira\u00e7\u00e3o distante pelo PT, Joel, assim como a maior parte dos \n\nmoradores do bairro, expressou sua decep\u00e7\u00e3o com o partido e apresenta uma percep\u00e7\u00e3o de que, \n\natualmente, o PT n\u00e3o \u00e9 mais o mesmo por conta dos envolvimentos em esc\u00e2ndalos de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o, como propagandeado constantemente pela m\u00eddia, meio pelo qual ele se informa \n\nsobre esse tipo de assunto.  \n\nO depoimento de Joel guarda elementos comuns com a maioria dos entrevistados, quais \n\nsejam, a declara\u00e7\u00e3o de desinteresse pela pol\u00edtica e at\u00e9 mesmo de desgosto e decep\u00e7\u00e3o, \n\nconjugada \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que o PT j\u00e1 foi um partido diferente dos outros, por\u00e9m vem se \n\nigualando de maneira negativa aos demais partidos pol\u00edticos existentes. Al\u00e9m disso, destacamos \n\nmais uma vez a rela\u00e7\u00e3o quase inabal\u00e1vel que muitos moradores t\u00eam com a figura de Lula, que, \n\nenquanto presidente da Rep\u00fablica, para a maioria dos entrevistados, teria sido o \u00fanico capaz de \n\npromover melhorias reais e concretas na vida dos pobres e trabalhadores, ou seja, na vida dos \n\npr\u00f3prios entrevistados, daqueles com quem convivem, bem como dos familiares que ainda \n\nvivem em suas regi\u00f5es de origem, sobretudo no Nordeste. Tais mudan\u00e7as positivas est\u00e3o \n\ncomumente associadas \u00e0 \u201cmelhoria da economia\u201d, entendida como maior oferta de empregos e \n\naumento dos sal\u00e1rios, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de consumo e de maior possibilidade \n\nde amplia\u00e7\u00e3o dos estudos para os filhos, pois, mesmo n\u00e3o usufruindo necessariamente de \n\nbenef\u00edcios como Prouni, Fies ou o ingresso em institui\u00e7\u00f5es federais pelo Sisu, esses indiv\u00edduos, \n\nsobretudo entre a primeira gera\u00e7\u00e3o, consideram que o momento pr\u00f3spero pelo qual o pa\u00eds \n\npassava tornou poss\u00edvel a \u201centrada de filhos de pobres nas universidades\u201d. Vale citar que essa \n\npercep\u00e7\u00e3o de melhorias concretas nas condi\u00e7\u00f5es de vida n\u00e3o costuma vir acompanhada \n\nde discursos de cunho ideol\u00f3gico, seja de esquerda, seja de direita. Conforme abordamos \n\nno segundo cap\u00edtulo, os dados levantados a partir desta pesquisa comprovam que n\u00e3o h\u00e1 \n\numa compreens\u00e3o dos termos direita e esquerda entre os moradores.  \n\nRetomando a trajet\u00f3ria dessa fam\u00edlia, passamos ao relato de Ione, que tamb\u00e9m teve uma \n\ninf\u00e2ncia dif\u00edcil, por\u00e9m com menos dificuldades do que o esposo, pois sua fam\u00edlia era dona das \n\nterras em que viviam, que, embora pequenas, garantiam o sustento da fam\u00edlia. Ao falar sobre o \n\npai, afirma se tratar de um homem trabalhador e muito r\u00edgido; ele era agricultor e a m\u00e3e, dona \n\nde casa. Foi poss\u00edvel notar que seus pais priorizaram o trabalho ao longo do processo de \n\n\n\n184 \n\n \n\nsocializa\u00e7\u00e3o dos filhos, principalmente o pai, que n\u00e3o permitia que os filhos frequentassem a \n\nescola por tempo superior \u00e0 alfabetiza\u00e7\u00e3o. Ione relembra que, para seu pai, a escola s\u00f3 servia \n\npara aprender a ler e fazer algumas contas; finalmente, ela relembra da educa\u00e7\u00e3o \u201clinha dura\u201d \n\nque teve, por\u00e9m fala do carinho e da uni\u00e3o presentes em sua fam\u00edlia, al\u00e9m da honestidade e \n\ndo respeito, valores que seus pais fizeram quest\u00e3o de passar para os filhos. \n\nMinha inf\u00e2ncia foi dif\u00edcil, eu n\u00e3o tinha brinquedo, trabalhava na ro\u00e7a desde cedo, acho \n\nque comecei com 7 ou 8 anos, essa era nossa obriga\u00e7\u00e3o. Minhas brincadeiras era nos \n\nmatos; eu e meus irm\u00e3os, a gente vivia montado em p\u00e9 de \u00e1rvore, brincava com boneca \n\nde sabugo de milho, era assim, simples, mas era feliz, eu acho que era feliz. Meu pai \n\nera muito duro, mas queria sempre manter os filhos unidos; ensinou a gente a respeitar, \n\nn\u00e3o admitia que a gente brigasse, tinha que respeitar o pai e a m\u00e3e e as pessoas mais \n\nvelhas, e se vacilasse a gente apanhava mesmo. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Ione Xavier, \n\nentrevista de pesquisa, 2017) \n\n Ione conta-nos que sua fam\u00edlia era cat\u00f3lica e relembra que havia muitas imagens de \n\nsanto na parede da sala na casa de seus pais, em fun\u00e7\u00e3o da devo\u00e7\u00e3o de sua m\u00e3e. Segundo Ione, \n\nquando crian\u00e7a a vida no s\u00edtio lhe parecia sempre tranquila e, assim como Joel, ela relata que a \n\npol\u00edtica n\u00e3o fazia parte do cotidiano de sua fam\u00edlia, embora reconhe\u00e7a que nas proximidades de \n\nsua resid\u00eancia tamb\u00e9m existisse a efervesc\u00eancia das campanhas eleitorais e manifesta\u00e7\u00f5es de \n\napoio aos diferentes candidatos e partidos. Afirma que sua fam\u00edlia nunca se envolveu \n\nefetivamente com esse universo, n\u00e3o declarava apoio nem fazia distin\u00e7\u00f5es claras entre os \n\npartidos existentes.  \n\n A migra\u00e7\u00e3o de Ione para S\u00e3o Paulo ocorreu quando ela ainda era crian\u00e7a, aos 11 anos \n\nde idade, quando acompanhou uma tia que j\u00e1 havia migrado e estava instalada na cidade de \n\nSanto Andr\u00e9. Com o consentimento dos pais, Ione veio morar com a tia e trabalhar para ela \n\ncuidando de seus filhos pequenos. Segundo a pr\u00f3pria Ione, essa foi uma oportunidade de \n\nconhecer a cidade grande e, assim que poss\u00edvel, voltar a estudar, j\u00e1 que aos 11 anos de idade \n\nera apenas alfabetizada. A trajet\u00f3ria de migra\u00e7\u00e3o de Ione \u00e9 tamb\u00e9m comum para mulheres; \n\nmuitas meninas ainda crian\u00e7as ou adolescentes trabalhavam de maneira informal, \n\nmajoritariamente no trabalho dom\u00e9stico, para garantir a sobreviv\u00eancia na cidade \n\n(PASTERNAK, B\u00d3GUS, 2005).  \n\nVale destacar, que embora a migra\u00e7\u00e3o de Ione tenha ocorrido muito cedo, ela n\u00e3o relata \n\no per\u00edodo como parte da sua inf\u00e2ncia; para ela, a inf\u00e2ncia foi vivida no sert\u00e3o, junto com os pais \n\ne irm\u00e3os. Ap\u00f3s trabalhar cuidando dos filhos da tia por cerca de cinco anos, quando completou \n\n16 anos Ione conseguiu outro emprego informal, dessa vez como empregada dom\u00e9stica, na \n\ncidade de S\u00e3o Caetano do Sul. Nesse per\u00edodo Ione se matriculou na modalidade de Educa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n185 \n\n \n\nde Jovens e Adultos (EJA) em uma escola p\u00fablica pr\u00f3xima da casa em que vivia com a tia e \n\ncompletou o Ensino Fundamental. \n\n Foi tamb\u00e9m na cidade de S\u00e3o Caetano do Sul que Ione conheceu seu primeiro marido, \n\nCarlos, que morava pr\u00f3ximo \u00e0 casa em que ela trabalhava como dom\u00e9stica. Carlos trabalhava \n\nna Volkswagen e mobilizou a sua rede de contatos para auxiliar Ione a conseguir emprego em \n\numa f\u00e1brica, pois isso garantia maior estabilidade e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e sal\u00e1rio. \n\nAssim, aos 18 anos, Ione come\u00e7ou a trabalhar na Metalfrio/Continental, onde trabalhou por \n\ncerca de 10 anos, situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00e3o comum para as mulheres de sua gera\u00e7\u00e3o no ABC e no bairro. \n\nIsso significa, ent\u00e3o, uma particularidade de sua trajet\u00f3ria, pois ela faz parte de uma minoria de \n\nmulheres moradoras do bairro que se empregou em f\u00e1bricas, especificamente no setor de \n\nmetalurgia, tendo permanecido por muitos anos nesse setor. \n\n Apesar de atuar como metal\u00fargica desde o ano de 1985, ainda em um per\u00edodo marcado \n\npor greves e uma pol\u00edtica sindical mais combativa no \u00e2mbito do SMABC, Ione garante que n\u00e3o \n\nera de se envolver com sindicato e pol\u00edtica. De acordo com sua narrativa, ela nunca participou \n\nativamente de uma greve e s\u00f3 era associada ao sindicato quando isso estava previsto nos acordos \n\ncoletivos. Nossa depoente afirma n\u00e3o gostar de pol\u00edtica, mas ainda assim relata que sua \n\ntrajet\u00f3ria profissional dentro de uma firma abriu seus olhos para determinados movimentos no \n\nuniverso pol\u00edtico, embora prefira n\u00e3o se envolver com assuntos dessa ordem. \n\nMeu primeiro marido era metal\u00fargico tamb\u00e9m, trabalhava na Volks, ele participava \n\nde greve, sindicato e tal, e era muito petista. Ele n\u00e3o falava muito comigo sobre isso, \n\nmas, como era algo que tomava parte consider\u00e1vel de seu tempo, eu acabava sabendo \n\nde uma coisa ou outra; mas eu ficava mais por dentro na f\u00e1brica que eu trabalhava, \n\npois eu tamb\u00e9m era metal\u00fargica. Eu nunca fui de mexer com essas coisas, preferia \n\ntrabalhar e ir pra casa, [ficar] na minha mesmo, mas eu entendo que, em termos de \n\nmelhoria, quando o sindicato atuava era bom pra gente. Hoje eu n\u00e3o sei o que tanto \n\nesse povo fala; eu sempre votei no PT e acho que Lula foi o melhor presidente que a \n\ngente j\u00e1 teve, fez muito pelos trabalhadores e s\u00f3 o PT fez alguma coisa mesmo. Mas \n\natualmente, com essa roubalheira, est\u00e1 dif\u00edcil. S\u00f3 que uma coisa \u00e9 certa: eu prefiro \n\nficar na minha quando se trata de pol\u00edtica; n\u00e3o gosto de discutir.  \n\n Nesse trecho do depoimento de Ione observamos que, embora ela prefira se manter \n\nafastada da pol\u00edtica e alegue que esse \u00e9 um assunto que n\u00e3o lhe interessa, existiram pessoas \n\n(como o marido e colegas de trabalho) e lugares (como o ambiente de trabalho fabril) que, de \n\num modo ou de outro, a faziam estar mais pr\u00f3xima da pol\u00edtica, mais do que ela mesma gostaria. \n\nEssa proximidade, ainda que n\u00e3o intensamente vivida, acabou exercendo influ\u00eancia sobre sua \n\nvis\u00e3o pol\u00edtica, sua percep\u00e7\u00e3o sobre partidos e, principalmente, o tipo de percep\u00e7\u00e3o sobre Lula \n\ne o PT, que se insere dentro da perspectiva geral encontrada no bairro e j\u00e1 citada nesta tese, \n\nqual seja, a de que o PT, representado por Lula acima de qualquer coisa, foi o \u00fanico partido a \n\n\n\n186 \n\n \n\nfazer melhorias concretas na vida dos trabalhadores e pobres. Nesse sentido, n\u00e3o seria incorreto \n\ninferir que Ione apresenta posi\u00e7\u00f5es claras em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, por\u00e9m sua atitude de n\u00e3o querer \n\nfalar sobre o assunto e se colocar como uma pessoa que prefere o afastamento desse universo \n\npode ser algo relacionado a um sentimento de incompet\u00eancia pol\u00edtica, o que, como j\u00e1 vimos, \n\nest\u00e1 ligado a quest\u00f5es de desigualdades de politiza\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis como o g\u00eanero, \n\na escolaridade e, at\u00e9 mesmo, a exist\u00eancia de diferentes modalidades de socializa\u00e7\u00e3o \u00e0s quais as \n\nmulheres seriam submetidas (BOURDIEU, 1977; GAXIE, 1987; SCHMIDT, 2000).  \n\nEm 1985, Ione se casou com Carlos, deixou a casa da tia e passou a viver em S\u00e3o \n\nCaetano do Sul; no ano de 1986 nasceu seu primeiro filho, Adilson. O casamento n\u00e3o durou \n\nmuito e, em 1990, ela se divorciou e passou a morar em uma casa alugada em S\u00e3o Caetano do \n\nSul, junto com seu filho. \n\n Ione e Joel se conheceram no bairro em que viviam em S\u00e3o Caetano do Sul, a saber, o \n\nbairro Ol\u00edmpico. Joel se mudara para o local com a fam\u00edlia em 1992 e, j\u00e1 em 1993, come\u00e7ou a \n\nnamorar Ione, com quem se casaria no ano seguinte. \n\n Com efeito, o per\u00edodo em que ocorreu o casamento de Joel e Ione foi marcado por um \n\nmomento de intensas mudan\u00e7as em suas vidas, impulsionadas por transforma\u00e7\u00f5es de ordem \n\nmacrossocial. Em meados dos anos 1990, a cidade de S\u00e3o Caetano do Sul come\u00e7ava a se tornar \n\num local com alto custo de vida, considerada a melhor cidade do ABC, com os \u00cdndices de \n\nDesenvolvimento Humano em melhora crescente40 (chegando a ser um dos mais altos do Brasil \n\nem 1998, com dados referentes a 1991), o que acabou redundando na expuls\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es \n\nmais pobres em fun\u00e7\u00e3o, sobretudo, do aumento dos alugu\u00e9is e da impossibilidade de se \n\nconquistar uma resid\u00eancia pr\u00f3pria nessa cidade (PNUD, 2016; 2017; KOWARICK, 1988).  \n\nParalelamente a essa conjuntura local, h\u00e1 o fato j\u00e1 citado no primeiro cap\u00edtulo de que a \n\nd\u00e9cada de 1990 foi marcada por uma forte onda de desemprego na regi\u00e3o do ABC. Nesse \n\nper\u00edodo, um grande n\u00famero de trabalhadores de empresas metal\u00fargicas passou a ser demitido \n\nou for\u00e7ado a aceitar Programas de Demiss\u00e3o Volunt\u00e1ria (PDV), com receio de perder seus \n\ndireitos trabalhistas. Tratava-se de um per\u00edodo em que as ind\u00fastrias se modernizavam e se \n\nreorganizavam, baseadas no modo de produ\u00e7\u00e3o toyotista, que exigia uma m\u00e3o de obra \n\nmultifuncional e escolarizada, apta \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos tecnol\u00f3gicos cada vez mais \n\nmodernos. Assim, esses fatores conjugados resultaram na crescente exclus\u00e3o de trabalhadores \n\n                                                             \n40 O munic\u00edpio de S\u00e3o Caetano do Sul figura entre aqueles com os maiores IDH do Brasil at\u00e9 os dias de hoje \n\n(PNUD, 2016; 2017). \n\n\n\n187 \n\n \n\nmenos preparados, ou seja, aqueles com menores n\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o e sem a forma\u00e7\u00e3o \n\nprofissional t\u00e9cnica (e moderna) exigida para esse novo modelo de f\u00e1brica (POCHMANN, \n\n2006; PINTO, 2006; TOMIZAKI, 2005; RODRIGUES e RAMALHO, 2007).  \n\n Assim, a fam\u00edlia de Joel, composta pelos pais, quatro irm\u00e3os e tr\u00eas sobrinhas, vivia na \n\nmesma casa alugada em S\u00e3o Caetano do Sul, mas, em 1994, Joel era o \u00fanico entre esses irm\u00e3os \n\nque ainda estava empregado e com melhor sal\u00e1rio, de modo que sua sa\u00edda de casa em virtude \n\ndo casamento dificultaria ainda mais as condi\u00e7\u00f5es de vida da fam\u00edlia. Foi ent\u00e3o que, nesse \n\nper\u00edodo de desemprego, diminui\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o no or\u00e7amento dom\u00e9stico e consequente \n\ndificuldade financeira, os irm\u00e3os optaram por se mudar, e com isso mudariam tamb\u00e9m o trajeto \n\nascendente que vinham conseguindo realizar desde o in\u00edcio do projeto de migra\u00e7\u00e3o, pois \n\npassariam a viver em um local muito mais prec\u00e1rio. Assim sendo, a fam\u00edlia juntou suas \n\neconomias e passou a dividir com Geraldo, o irm\u00e3o que vivia em Ferraz\u00f3polis, um terreno na \n\ncomunidade do Jardim Limp\u00e3o (zona 3 do bairro), construindo duas casas \u2013 uma para Joel e \n\nsua nova fam\u00edlia e outra, menor e com menos estrutura, para os pais e os irm\u00e3os. Essa estrat\u00e9gia \n\nfoi tra\u00e7ada pelos irm\u00e3os como meio de sobreviv\u00eancia e \u00fanica alternativa para fugir dos altos \n\ncustos de aluguel com os quais n\u00e3o conseguiam mais arcar na cidade de S\u00e3o Caetano. Vale citar \n\ntamb\u00e9m que Joel colaborou com a mudan\u00e7a dos irm\u00e3os, pois pretendia manter a m\u00e3e por perto \n\npara que ela cuidasse de seu filho com Ione que estava para nascer; assim, a esposa poderia \n\ncontinuar trabalhando e contribuindo para o or\u00e7amento dom\u00e9stico, n\u00e3o comprometendo seus \n\nprojetos de melhoria de vida que, evidentemente, embora adiados, persistiam no horizonte da \n\nfam\u00edlia.  \n\n Desse modo, Joel e Ione chegaram a Ferraz\u00f3polis no ano de 1994, tamb\u00e9m tardiamente \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 funda\u00e7\u00e3o do bairro. Nessa \u00e9poca, a fam\u00edlia era composta por Ione, Joel, Adilson \n\n(primeiro filho de Ione, ent\u00e3o com 8 anos) e Ismael, filho do casal que estava para nascer. Para \n\no casal, essa mudan\u00e7a representava decl\u00ednio social, mas tamb\u00e9m uma estrat\u00e9gia para se \n\nreerguerem financeiramente, se apoiarem nos familiares e usufru\u00edrem da rede de apoio e \n\ncuidado proporcionada pela fam\u00edlia, de modo que pudessem tentar, a longo prazo, melhorar \n\nsuas condi\u00e7\u00f5es de vida e sua situa\u00e7\u00e3o financeira em um local com menores custos para sua \n\nsobreviv\u00eancia. \n\nA chegada a Ferraz\u00f3polis foi um choque por se tratar de uma realidade muito diferente \n\ndaquela vivenciada em S\u00e3o Caetano do Sul; novamente, esse impacto \u00e9 sentido de maneira mais \n\nintensa pela mulher. Ione n\u00e3o queria mudar-se e criar os filhos em uma favela, mas as \n\npossibilidades de n\u00e3o pagar aluguel e contar com quem a ajudasse no cuidado dos filhos \n\n\n\n188 \n\n \n\n\u201cfalaram mais alto\u201d, de modo que ela relata ter vivenciado essa situa\u00e7\u00e3o como uma esp\u00e9cie de \n\ninvestimento no futuro. A realidade de dificuldades com transporte coletivo, falta de asfalto nas \n\nruas, com energia el\u00e9trica e \u00e1gua acessadas por meio de \u201cgatos\u201d, bem como a viol\u00eancia \n\ncotidiana, foram alguns dos pontos negativos destacados pelo casal, que se inscrevem no relato \n\nobservado em diferentes estudos sobre a viv\u00eancia das classes populares nas periferias de S\u00e3o \n\nPaulo (ZALUAR, 1994; SARTI, 2003). \n\nQuando eu cheguei aqui foi um baque! Eu pensava todos os dias: \u201co que eu fui \n\ninventar?\u201d. Eu pensava se tinha mesmo que ter feito isso. Mas foi mais no in\u00edcio, \n\nporque eu tinha medo at\u00e9 de sair na rua, ir pegar o \u00f4nibus pra trabalhar. Fora tamb\u00e9m \n\nque minhas irm\u00e3s me criticaram muito, acharam que n\u00e3o tinha necessidade de eu vir \n\nmorar num lugar t\u00e3o complicado como era aqui, nem me visitar muito elas vinham, \n\nestavam acostumadas com a realidade de S\u00e3o Caetano, pois, embora a gente morasse \n\nem casas pequenas, de dois ou no m\u00e1ximo tr\u00eas c\u00f4modos, em quintal dividindo com \n\noutras pessoas, era bairro acabado, tinha asfalto, as pessoas eram mais educadas, eu \n\nacho. Mas a vida me trouxe pra c\u00e1 e com o tempo eu fui me acostumando e, tamb\u00e9m, \n\nminha casa era boa, e depois tive a gra\u00e7a de poder morar em casas melhores, na parte \n\nda rua. O bairro, mesmo, foi ficando melhor com o tempo; regularizaram a \u00e1gua, a \n\nluz, as vielas n\u00e3o s\u00e3o mais s\u00f3 no barro, essas coisas a\u00ed. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Ione \n\nXavier, entrevista de pesquisa, 2017) \n\n No ano de 1997, Ione foi demitida da empresa em que trabalhava, mas Joel ainda \n\npermaneceu empregado. Por\u00e9m, no ano seguinte, em 1998, ele se viu obrigado a aderir a um \n\nPDV. A empresa estava reduzindo o n\u00famero de funcion\u00e1rios e os rumores previam o \n\nfechamento da planta de S\u00e3o Bernardo. O fechamento de plantas industriais na cidade era cada \n\nvez mais comum, de modo que Joel optou por n\u00e3o se arriscar a ficar desempregado de uma hora \n\npra outra sem contar com algum benef\u00edcio complementar garantido pelo PDV, para al\u00e9m dos \n\ndireitos trabalhistas. Ap\u00f3s a demiss\u00e3o, o casal vendeu a casa em que vivia no terreno junto com \n\na fam\u00edlia para um irm\u00e3o, que tamb\u00e9m havia perdido o emprego uma grande empresa \n\nmetal\u00fargica, a Ford, e n\u00e3o conseguia mais viver em S\u00e3o Caetano. Com o dinheiro da venda de \n\nsua casa mais a indeniza\u00e7\u00e3o que recebera da empresa, Joel e Ione compraram uma casa maior, \n\nna zona 2 do bairro, numa regi\u00e3o de rua asfaltada. Foi tamb\u00e9m nesse per\u00edodo que Joel optou \n\npor um trabalho aut\u00f4nomo e abriu uma granja na garagem de sua nova resid\u00eancia; um neg\u00f3cio \n\nsimples mas que contou com uma clientela fiel entre os moradores do bairro.  \n\nAtualmente, Joel mant\u00e9m a granja em funcionamento e segue com significativa \n\nclientela. Com o sucesso de seu pequeno neg\u00f3cio, a fam\u00edlia se mudou novamente em 2002, \n\ndessa vez para uma casa na entrada do Jardim Limp\u00e3o, ainda na zona 2 do bairro. A mudan\u00e7a \n\nde resid\u00eancia ocorreu em fun\u00e7\u00e3o da busca por um espa\u00e7o mais adequado para as instala\u00e7\u00f5es da \n\ngranja, que garante o sustento da fam\u00edlia. Al\u00e9m disso, eles prosperaram financeiramente e \n\npossuem mais uma casa na zona 2 do bairro, que alugam para complementar a renda. Trata-se \n\n\n\n189 \n\n \n\nde um im\u00f3vel em alvenaria com funcionalidade mista, ou seja, um espa\u00e7o comercial onde \n\nfunciona um pequeno mercadinho e uma resid\u00eancia de tr\u00eas c\u00f4modos com banheiro na parte de \n\ncima. Diante disso, observamos que os investimentos que o casal realizou no futuro resultaram \n\nem efeitos positivos para toda a fam\u00edlia. \n\n \n\n5.4  Segunda gera\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Xavier \n\n  \n\nConforme informado, Ione foi casada anteriormente e teve um filho, Adilson. Esse \n\nprimeiro filho passou a maior parte da inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia morando na casa da m\u00e3e e \n\nvisitando o pai biol\u00f3gico aos finais de semana, al\u00e9m de passar f\u00e9rias com ele na cidade de S\u00e3o \n\nCaetano do Sul. Ismael, o filho mais novo, nasceu em Ferraz\u00f3polis, logo ap\u00f3s a mudan\u00e7a da \n\nfam\u00edlia, e foi criado com o melhor que os pais podiam oferecer. Nessa fam\u00edlia, os dois filhos \n\nnos concederam entrevistas. Adilson foi o primeiro e nos recebeu no apartamento em que vive \n\ncom a esposa Tain\u00e1; o jovem casal vive na Vila do Tanque (zona 1 do bairro). Alguns meses \n\ndepois, o irm\u00e3o Ismael Xavier tamb\u00e9m nos concedeu entrevista, o que ocorreu ap\u00f3s seu retorno \n\npara a casa dos pais; ele havia se separado da esposa, uma jovem que tamb\u00e9m vive no bairro, \n\ncom quem teve uma filha aos 18 anos de idade. \n\n Assim, come\u00e7amos a apresenta\u00e7\u00e3o da segunda gera\u00e7\u00e3o por Adilson, o filho mais velho, \n\nque tem 30 anos de idade. A entrevista foi concedida no dia 23 de setembro de 2016, na sala de \n\nsua casa, como j\u00e1 informado, um apartamento pequeno em que vive com a esposa. A decora\u00e7\u00e3o \n\nda casa conta com imagens de santos cat\u00f3licos, flores artificiais e muitos porta-retratos com \n\nfotos do casal e de seus familiares. No momento da entrevista, a esposa de Adilson n\u00e3o estava \n\npresente, pois a entrevista foi realizada pela manh\u00e3, hor\u00e1rio de trabalho de Tain\u00e1, que \u00e9 \n\nprofessora de Educa\u00e7\u00e3o Infantil na creche municipal do Jardim Limp\u00e3o.  \n\nAssim, a entrevista de Adilson tem in\u00edcio pelo relato de sua inf\u00e2ncia; ele imediatamente \n\ndestaca o fato de ter passado a maior parte do tempo dividido entre as casas do pai e da m\u00e3e, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o dos dois. O jovem conta que se achava uma crian\u00e7a tranquila e que \n\nseus maiores passatempos eram assistir a desenhos animados na TV e jogar video game. Vale \n\ncitar que, pelo fato de os pais e o padrasto terem conseguido se manter por maior tempo em \n\nempregos est\u00e1veis no setor metal\u00fargico e, ap\u00f3s isso, por Joel ter conseguido manter o neg\u00f3cio \n\npr\u00f3prio com alguma lucratividade, a fam\u00edlia Xavier gozava de melhor condi\u00e7\u00e3o financeira se \n\ncomparada, por exemplo, aos n\u00facleos familiares dos irm\u00e3os de Joel e \u00e0s demais fam\u00edlias \n\nmoradoras das zonas 2 e 3 do bairro. Por conta disso, os filhos de Ione e Joel foram os primeiros \n\n\n\n190 \n\n \n\nentre as crian\u00e7as da fam\u00edlia a terem acesso a brinquedos um pouco mais caros e, tamb\u00e9m, a \n\naparelho eletr\u00f4nicos. Toda a renda do sal\u00e1rio de Ione era revertida para o cuidado e a aten\u00e7\u00e3o \n\naos filhos e, assim como em todas as outras fam\u00edlias, a escolariza\u00e7\u00e3o dos filhos era uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o central, de modo que a maior parte dos investimentos e estrat\u00e9gias era dispensada \n\npara esse fim, tamb\u00e9m visando \u00e0 melhor inser\u00e7\u00e3o dos filhos no mercado de trabalho. Por poder \n\ninvestir seus ganhos inteiramente nos filhos, pois o marido arcava com as despesas da casa, \n\nIone afirma que fazia quest\u00e3o de promover o melhor ambiente poss\u00edvel para que eles \n\nestudassem e tivessem uma vida tranquila dentro de casa, sem precisar brincar na rua, o que \n\ntamb\u00e9m configurava uma grande preocupa\u00e7\u00e3o no processo educativo dos filhos por conta dos \n\nperigos que poderiam ser encontrados fora de casa, como a possibilidade de envolvimento com \n\ndrogas ou com o mundo do crime. \n\n A escolariza\u00e7\u00e3o de Adilson e Ismael foi considerada, tanto pelos pais quanto pelos \n\npr\u00f3prios filhos, como uma experi\u00eancia majoritariamente positiva. Adilson sempre foi \n\nconsiderado um bom aluno, nunca foi reprovado na escola nem interrompeu sua trajet\u00f3ria \n\nescolar ou parou de estudar. Quando chegou ao Ensino M\u00e9dio, sua m\u00e3e mobilizou-se para \n\nmatricul\u00e1-lo em outra escola, tamb\u00e9m p\u00fablica, rec\u00e9m-inaugurada no bairro, tida como a melhor \n\nda regi\u00e3o. Al\u00e9m da escolariza\u00e7\u00e3o formal, Adilson se inscreveu e foi selecionado para realizar \n\num curso profissionalizante oferecido pela prefeitura de S\u00e3o Bernardo, com vistas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o \n\nde jovens de baixa renda e/ou moradores de comunidades carentes no mercado de trabalho; \n\ntratava-se do Programa de Educa\u00e7\u00e3o do Adolescente para o Trabalho (PEAT). Vale destacar \n\nque se inscrever nesse curso foi uma iniciativa do pr\u00f3prio Adilson; ele soube dessa possibilidade \n\nna escola e, ap\u00f3s comunicar a fam\u00edlia, obteve apoio tanto da m\u00e3e quanto do padrasto. Assim, \n\ndos 16 aos 18 anos, o jovem trabalhou como aprendiz na Prefeitura Municipal de S\u00e3o Bernardo, \n\nna Secretaria de Obras, experi\u00eancia que, de acordo com ele, influenciou a sua escolha \n\nprofissional futura, qual seja, a de engenheiro civil.  \n\nAdilson sempre estudou em escolas p\u00fablicas e concluiu o Ensino M\u00e9dio regular no \n\nper\u00edodo noturno; ap\u00f3s a conclus\u00e3o da escolaridade b\u00e1sica, ele ainda passou um ano trabalhando \n\ncomo jovem aprendiz e nos contou que economizava parte do sal\u00e1rio que recebia planejando \n\nrealizar um curso superior. Ele relembra que seu objetivo era cursar engenharia, mas como n\u00e3o \n\npodia arcar com os valores da mensalidade optou, ent\u00e3o, por um curso cuja mensalidade \n\ncoubesse em seu or\u00e7amento e ao mesmo tempo pudesse ajud\u00e1-lo posteriormente a realizar uma \n\ngradua\u00e7\u00e3o em engenharia civil. Assim, o curso escolhido inicialmente foi licenciatura e \n\n\n\n191 \n\n \n\nbacharelado em matem\u00e1tica, realizado na hoje extinta41 Uniban, uma universidade privada da \n\nregi\u00e3o.  \n\nBom, eu sabia que queria fazer faculdade. Fui muito influenciado por um professor \n\nde matem\u00e1tica que tive, al\u00e9m do que considero tamb\u00e9m uma grande influ\u00eancia o fato \n\nde eu ter sido encaminhado como jovem aprendiz especificamente para o setor de \n\nobras na prefeitura; isso me fez querer trabalhar com engenharia civil. Eu n\u00e3o tinha \n\ndinheiro pra pagar as mensalidades, os cursos de engenharia s\u00e3o sempre muito caros, \n\nent\u00e3o decidi fazer matem\u00e1tica primeiro. Para mim, o \u00fanico jeito de fazer faculdade \n\nera pagando. Eu era bom aluno, mas nem passou pela minha cabe\u00e7a estudar em \n\nuniversidade p\u00fablica, porque eu acho que n\u00e3o passaria numa USP e, depois, eu n\u00e3o \n\npoderia trabalhar, porque precisaria de mais dedica\u00e7\u00e3o. E, sinceramente, fazer \n\nfaculdade sem trabalhar pra mim n\u00e3o dava, isso era impens\u00e1vel. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nAdilson Xavier, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n Observamos no depoimento de Adilson, mais uma vez, a necessidade de concilia\u00e7\u00e3o \n\ndos estudos com o trabalho, o que segue a tend\u00eancia de inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho e \n\nescolariza\u00e7\u00e3o dos jovens, conforme tratado no t\u00f3pico anterior por meio do relato de Ana Clara \n\nDias. Outro ponto que merece ser destacado novamente \u00e9 o distanciamento que esses jovens \n\napresentam em rela\u00e7\u00e3o ao Ensino Superior p\u00fablico, no qual se observa uma enorme \n\ndesigualdade de acesso, mesmo ap\u00f3s os avan\u00e7os obtidos por meio de pol\u00edticas p\u00fablicas nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas. Segundo Zago (2006, p. 230), \u201ca desigualdade de oportunidades de acesso ao \n\nensino superior \u00e9 constru\u00edda de forma cont\u00ednua e durante toda a hist\u00f3ria escolar dos candidatos\u201d. \n\nAssim, entre a maioria dos jovens entrevistados, acessar o Ensino Superior p\u00fablico \u00e9 quase \n\nsempre tido como algo inating\u00edvel ou imposs\u00edvel de se adequar \u00e0s suas realidades de estudantes \n\ntrabalhadores e pobres. Nesse sentido, em muitos casos observa-se a autoexclus\u00e3o desses jovens \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de chegar a esse n\u00edvel de ensino em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nNo que tange aos valores apreendidos com a fam\u00edlia, Adilson destaca, tanto por parte \n\nda m\u00e3e quanto do pai, a honestidade, a obedi\u00eancia e a responsabilidade como valores \n\nfundamentais que lhes foram transmitidos desde a inf\u00e2ncia. \n\nVale destacar que a narrativa de Adilson n\u00e3o tem uma marca\u00e7\u00e3o de tempo espec\u00edfica \n\nem fun\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica; seu relato \u00e9 realizado em fun\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de sua escolariza\u00e7\u00e3o. Nesse \n\nsentido, as quest\u00f5es sobre pol\u00edtica foram respondidas \u00e0 medida que Adilson era questionado, \n\nsem qualquer iniciativa de falar especificamente sobre assuntos pol\u00edticos de sua parte, o que \n\ntamb\u00e9m ocorreu na maioria das entrevistas realizadas. O depoente afirma que, na casa de seu \n\npai biol\u00f3gico, as discuss\u00f5es pol\u00edticas eram mais comuns. O pai era metal\u00fargico, trabalhou na \n\nVolkswagen at\u00e9 se aposentar, havia participado de greves e era simpatizante do PT; nas palavras \n\ndo depoente, \u201cera o pacote completo\u201d. Prosseguindo sua narrativa, Adilson relembra de \n\n                                                             \n41 A universidade Uniban foi comprada pelo grupo Anhanguera Educacional em 2011. \n\n\n\n192 \n\n \n\nmomentos de festa na casa do pai, aos finais de semana, churrascos de fam\u00edlia em que os tios \n\npor parte de pai sempre marcavam presen\u00e7a. O jovem conta que, nessas confraterniza\u00e7\u00f5es e \n\nreuni\u00f5es da fam\u00edlia na casa do pai biol\u00f3gico, as discuss\u00f5es sobre os rumos do pa\u00eds e do PT eram \n\nfrequentes. \n\nAh, quando eu ia pra casa do meu pai, eles sempre estavam l\u00e1 conversando de pol\u00edtica. \n\nEnchia minha paci\u00eancia, pra ser sincero, achava chato quando come\u00e7avam com essas \n\nconversas, eu era moleque, n\u00e3o estava nem a\u00ed pra isso. Mas, voc\u00ea imagina, aquele \n\nmonte de metal\u00fargico, reunido de final de semana, fazia churrasco e ia falar o qu\u00ea? \n\nFalava que precisava eleger o Lula, falava mal do Fernando Henrique, pedia governo \n\nde trabalhador! Eu presenciei muito isso a\u00ed na minha inf\u00e2ncia, embora hoje eu pense \n\ncoisas bem diferentes. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Adilson Xavier, entrevista de pesquisa, \n\n2016)  \n\n Observamos que, apesar do conv\u00edvio mais limitado com o pai, Adilson lembra de \n\ndiscuss\u00f5es sobre pol\u00edtica no \u00e2mbito da fam\u00edlia paterna, o que ele relata inclusive que n\u00e3o \n\ngostava de presenciar. J\u00e1 na casa de sua m\u00e3e, assuntos sobre pol\u00edtica n\u00e3o faziam parte do \n\ncotidiano; para Ione, pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 um assunto adequado para crian\u00e7as. Adilson relembra que \n\njamais viu a m\u00e3e e o padrasto discutirem assuntos pol\u00edticos e que s\u00f3 sabia a sua prefer\u00eancia \n\npartid\u00e1ria porque em momentos de elei\u00e7\u00e3o costumavam dizer em quem votariam, e era sempre \n\nno PT. Nesse sentido conv\u00e9m lembrar que Adilson passava a maior parte do tempo com a m\u00e3e \n\ne o padrasto e, como sabemos, a m\u00e3e acaba exercendo papel fundamental na transmiss\u00e3o \n\npol\u00edtica para os filhos (mesmo quando ela ocorre de maneira fluida), pois costuma estar mais \n\npr\u00f3xima e relacionada a eles por la\u00e7os fortes de afetividade, al\u00e9m do fato de ser considerada, \n\nem nossa sociedade, como a principal respons\u00e1vel pela educa\u00e7\u00e3o dos filhos (PERCHERON \n\n1993; PERCHERON; MUXEL, 1985; 1988). \n\n Assim, apresentada parte da trajet\u00f3ria de Adilson, passamos a falar de seu irm\u00e3o, Ismael \n\n(22 anos de idade), que conta com uma trajet\u00f3ria de vida um pouco diferente da do irm\u00e3o, \n\nprincipalmente pela conviv\u00eancia com pai e m\u00e3e biol\u00f3gicos na mesma casa, de modo que Ismael \n\nn\u00e3o vivenciou a experi\u00eancia de se dividir entre duas resid\u00eancias com diferentes posturas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica. A entrevista foi realizada na casa dos pais, no dia 10 de fevereiro de 2017. \n\nAo nos relatar sua trajet\u00f3ria, Ismael faz um relato estritamente cronol\u00f3gico, sem dar maior ou \n\nmenor peso para nenhuma dimens\u00e3o espec\u00edfica de sua trajet\u00f3ria. \n\nBom, eu nasci em 1994, a minha fam\u00edlia j\u00e1 morava aqui nesse bairro, ent\u00e3o eu gosto \n\nde dizer que nasci aqui. A gente se mudou de casa duas vezes, mas sempre nos \n\nmantivemos aqui em Ferraz\u00f3polis mesmo, aqui na regi\u00e3o do Limp\u00e3o. N\u00e3o tive muitas \n\ndificuldade financeira na vida; apesar de morar na favela, nunca faltou nada, pois \n\nmeus pais sempre trabalharam, os dois trabalhavam. Eu passava muito tempo com a \n\nminha av\u00f3 Severina [paterna] e meus primos, pois a gente morava tudo colado um no \n\noutro e brincava muito; somos muito amigos at\u00e9 hoje. Eu era muito danado, sempre \n\ndei trabalho pros meus pais: n\u00e3o ia bem na escola, arrumava confus\u00e3o com meus \n\nprimos, enchia a casa de moleque enquanto minha m\u00e3e trabalhava e aprontava todas. \n\n\n\n193 \n\n \n\nMeus pais n\u00e3o me batiam, n\u00e3o, mas eu levava muita bronca e ficava de castigo. Mas \n\ndireto eu corria pra casa da minha av\u00f3. Sou um cara feliz, n\u00e3o reclamo do lugar em \n\nque eu vivi, gosto daqui e gostei de ter lembrado dessa \u00e9poca a\u00ed. (informa\u00e7\u00e3o verbal, \n\nIsmael Xavier, entrevista de pesquisa, 2017) \n\nDevido \u00e0 melhor situa\u00e7\u00e3o financeira dos pais, que se mantiveram empregados por mais \n\ntempo em ind\u00fastrias e obtiveram sucesso em seu pequeno neg\u00f3cio, Ismael foi um garoto que \n\np\u00f4de contar com uma escolariza\u00e7\u00e3o privilegiada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais crian\u00e7as e aos jovens de \n\nsua fam\u00edlia, bem como \u00e0 maioria das crian\u00e7as do bairro, por ter estudado o Ensino Fundamental \n\nI em um col\u00e9gio particular. O jovem relembra esse tra\u00e7o de sua trajet\u00f3ria de modo amb\u00edguo; \n\nrelata que gostava da escola, por\u00e9m ser o \u00fanico entre os primos que estudava em um col\u00e9gio \n\nconsiderado de melhor padr\u00e3o o colocava em uma situa\u00e7\u00e3o por vezes constrangedora, o que \n\nn\u00e3o o fazia se sentir bem, pois era considerado o \u201cplayboyzinho\u201d da fam\u00edlia e sofria com as \n\nbrincadeiras a ele dirigidas nesses termos. Al\u00e9m disso, na escola Ismael tamb\u00e9m enfrentava \n\nalguns problemas de aceita\u00e7\u00e3o, embora essas lembran\u00e7as pare\u00e7am distantes a ele, pois afirma \n\nque era muito crian\u00e7a enquanto estudou na escola particular. O jovem relembra que por vezes \n\nse envolvia em atritos por algu\u00e9m o tratar mal pelo fato de morar em uma regi\u00e3o favelizada. \n\nInferimos que o fato de se sentir diferente dos primos, bem como o de passar por algumas \n\nsitua\u00e7\u00f5es constrangedoras por conta do local em que vivia, pode ter contribu\u00eddo para que ele \n\nn\u00e3o se interessasse tanto pela escola e viesse a ter um desempenho escolar fraco, na medida em \n\nque n\u00e3o cumpria com suas tarefas escolares e tirava notas baixas, o que resultou em um fracasso \n\nescolar que se consolidou a longo prazo. Mas \u00e9 importante destacar que o jovem n\u00e3o atribui o \n\nseu fracasso escolar a nenhuma situa\u00e7\u00e3o vivenciada na inf\u00e2ncia; para ele, a culpa por n\u00e3o ir bem \n\nna escola \u00e9 dele pr\u00f3prio, que se define como \u201cdesinteressado pra estudo\u201d. \n\nAinda sobre a escolariza\u00e7\u00e3o, Ismael afirma que, devido ao seu pouco sucesso nos \n\nprimeiros anos de escolariza\u00e7\u00e3o, os pais optaram por mud\u00e1-lo da escola particular para uma \n\nescola estadual no bairro, a mesma que seu irm\u00e3o mais velho frequentou. O depoente \n\npermaneceu nessa escola at\u00e9 o segundo ano do Ensino M\u00e9dio, quando foi pai ainda na \n\nadolesc\u00eancia e parou de estudar para trabalhar, com o intuito de sustentar a filha. Dois anos \n\nap\u00f3s o nascimento da filha, Ismael retomou os estudos e concluiu o Ensino M\u00e9dio em 2015. \n\nAtualmente, ele n\u00e3o vive com a crian\u00e7a nem com a m\u00e3e dela, e conta com o apoio de seus pais \n\npara o sustento da filha de 4 anos.  \n\n Apesar de uma maior preocupa\u00e7\u00e3o com a escolariza\u00e7\u00e3o dos filhos e da busca constante \n\npor tentar lhes oferecer possibilidades de investir em suas trajet\u00f3rias escolares, apenas Adilson \n\noptou por dar continuidade aos estudos cursando o Ensino Superior e, diferentemente da imensa \n\n\n\n194 \n\n \n\nmaioria dos moradores bairro, chegou a cursar duas gradua\u00e7\u00f5es. O fato de Ismael ter fraco \n\ndesempenho escolar fez com que os pais passassem a enfatizar ainda mais o trabalho no \n\nprocesso educativo, bem como os valores positivos advindos dele, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o ao \n\naprendizado de responsabilidades que o jovem poderia adquirir trabalhando. Assim, ainda na \n\nadolesc\u00eancia, Ismael passou a trabalhar; seu primeiro emprego foi no com\u00e9rcio da fam\u00edlia.  \n\n Ismael afirma que era uma \u201ccrian\u00e7a dif\u00edcil\u201d e que tamb\u00e9m foi um \u201cadolescente dif\u00edcil\u201d, \n\nporque costumava \u201cdar trabalho\u201d para os pais; n\u00e3o somente por n\u00e3o gostar muito de estudar, \n\nmas tamb\u00e9m por ser um menino \u201clevado\u201d e que, sempre que poss\u00edvel, aprontava algo para \n\ncontrariar a autoridade dos pais. Conforme citado, uma das estrat\u00e9gias empregadas pelo pai \n\npara disciplinar o filho foi coloc\u00e1-lo para ajudar no trabalho da granja, mas o jovem relembra \n\nque sempre fugia do servi\u00e7o e ia para a casa da av\u00f3 paterna, que tamb\u00e9m ficava no bairro, e l\u00e1 \n\nficava brincando com os primos. A paternidade precoce impactou a sua trajet\u00f3ria profissional, \n\npois a responsabilidade de cuidar da filha fez com que ele come\u00e7asse a procurar qualquer tipo \n\nde emprego. Ismael relembra que, pelo fato de ter familiaridade com computador, passou a \n\natuar em um pequeno com\u00e9rcio local que prestava assist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o de \n\nmicrocomputadores. Depois disso, chegou a atuar como atendente em lojas do com\u00e9rcio local \n\ndo bairro e, posteriormente, como auxiliar de manuten\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica em empresas de \n\ntelecomunica\u00e7\u00e3o, profiss\u00e3o que aprendeu na pr\u00e1tica, pois, diferentemente do irm\u00e3o mais velho, \n\nIsmael nunca realizou qualquer tipo de ensino t\u00e9cnico profissionalizante. Ap\u00f3s um per\u00edodo de \n\ndesemprego que durou cerca de dois anos, ao longo do qual Ismael realizava pequenos trabalhos \n\ninformais, o jovem est\u00e1 atualmente empregado como estoquista em um supermercado \n\nlocalizado na regi\u00e3o central de S\u00e3o Bernardo. Ismael afirma que n\u00e3o realizou Ensino Superior \n\npor dois motivos: primeiro, pelas obriga\u00e7\u00f5es que teve que cumprir ao se tornar pai ainda na \n\nadolesc\u00eancia; o outro foi a falta de interesse em estudar, algo do qual diz se arrepender.  \n\n Pela fala do jovem, seus pais sempre procuraram lhe transmitir valores como a \n\nhonestidade, a obedi\u00eancia e o apre\u00e7o pelo trabalho, valores que ele afirma serem importantes \n\ne que pretende passar para a filha.  \n\n Dito isso, Ismael relata que na sua casa, entre seu pai e sua m\u00e3e, discuss\u00e3o sobre pol\u00edtica \n\nn\u00e3o era algo comum. Segundo ele, esse era um assunto que praticamente n\u00e3o existia no \n\ncotidiano familiar, salvo raras exce\u00e7\u00f5es em per\u00edodo de campanha eleitoral, quando os pais \n\ncomentavam sobre seus votos e, assim como o irm\u00e3o, a lembran\u00e7a que tem \u00e9 a de que esses \n\nvotos eram sempre no PT. Nesse contexto, Ismael afirma que para ele, assim como para os pais, \n\na pol\u00edtica n\u00e3o tem lugar essencial em sua vida. \n\n\n\n195 \n\n \n\nVeja bem, eu nem gosto muito de pol\u00edtica, acho que n\u00e3o adianta a gente se envolver, \n\npois pra mim em pol\u00edtica s\u00f3 tem o que n\u00e3o presta. \u00c9 cheio de gente corrupta e que \n\nquer se aproveitar dos outros; claro que h\u00e1 algumas poucas exce\u00e7\u00f5es, mas no geral \n\nn\u00e3o presta, n\u00e3o, e n\u00e3o \u00e9 algo que muda muito a minha vida no dia a dia. (informa\u00e7\u00e3o \n\nverbal, Ismael Xavier, entrevista de pesquisa, 2017). \n\n Apesar dessa pouca aproxima\u00e7\u00e3o e da pouca familiaridade com a pol\u00edtica relatada no \n\ntrecho acima, Ismael afirma que, mesmo seus pais n\u00e3o falando sobre temas dessa ordem em sua \n\ncasa durante sua inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, alguns familiares acabaram o influenciando de algum \n\nmodo. Ele destaca um tio muito pr\u00f3ximo que tamb\u00e9m era seu vizinho, Geraldo Ferreira, que \n\ntamb\u00e9m foi militante sindical, e uma prima mais velha (tamb\u00e9m sua vizinha), atualmente \n\nprofessora de hist\u00f3ria, com quem ele conviveu por toda a inf\u00e2ncia e mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o de \n\nmuita proximidade. Segundo ele, o tio e a prima teriam contribu\u00eddo para influenciar a maneira \n\ncomo ele entende a pol\u00edtica hoje, pautada na ideia de que um bom pol\u00edtico \u00e9 aquele que se \n\ncoloca ao lado dos trabalhadores e dos mais pobres. O jovem atribui tamb\u00e9m \u00e0 influ\u00eancia desses \n\nfamiliares os fatos de, entre tantos partidos pol\u00edticos, possuir alguma afinidade com o PT, \n\n\u201cmesmo n\u00e3o gostando muito de pol\u00edtica e de partidos\u201d, e de sempre votar em candidatos do \n\npartido, sobretudo para o cargo de presidente. Vale destacar que os pais de Ismael, embora n\u00e3o \n\nse posicionem como pessoas interessadas por pol\u00edtica, tamb\u00e9m declaram seus votos no Partido \n\ndos Trabalhadores. \n\n Ismael possui uma maior identifica\u00e7\u00e3o com Ferraz\u00f3polis do que o irm\u00e3o; tem muitos \n\namigos no bairro e la\u00e7os fortes com primos com os quais foi criado como irm\u00e3o, pois, na \n\naus\u00eancia dos pais em fun\u00e7\u00e3o do trabalho, era a av\u00f3 que cuidava dos netos. Vale destacar que \n\nIsmael vive em Ferraz\u00f3polis desde o nascimento, em 1994, e afirma se identificar com a \n\nhumildade das pessoas que ali vivem, bem como com a solidariedade, al\u00e9m de relatar que o \n\nclima de alegria e certo caos \u00e9 algo que o agrada. Para esse jovem, o local em que vive mudou \n\npositivamente ao longo dos \u00faltimos anos; ele acredita que muitas das melhorias no bairro \n\nocorreram em fun\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios moradores, mas destaca a atua\u00e7\u00e3o da deputada estadual Ana \n\ndo Carmo para a conquista de melhorias em infraestrutura e assist\u00eancia social. Ainda assim, ele \n\nafirma que h\u00e1 muito o que se melhorar no bairro, sobretudo em aspectos como a limpeza e o \n\ntransporte coletivo. Vale enfatizar que acontecimentos de ordem pol\u00edtica quase n\u00e3o aparecem \n\nespont\u00e2neamente na fala de Ismael, nem mesmo como elementos demarcadores de \n\nacontecimentos de sua trajet\u00f3ria, ele s\u00f3 falou sobre o assunto quando questionado. \n\n Dito isso, \u00e9 preciso destacar um fato importante que marca uma mudan\u00e7a no \n\ncomportamento de parte desse n\u00facleo familiar e que ocorreu em meados dos anos 2000: os \n\npais passam por uma crise no casamento que redunda na convers\u00e3o de Ione e, pouco \n\n\n\n196 \n\n \n\ndepois, de Joel a uma igreja evang\u00e9lica do bairro, a Eben\u00e9zer; at\u00e9 ent\u00e3o, toda a fam\u00edlia era \n\ncat\u00f3lica, por\u00e9m pouco praticante. A convers\u00e3o religiosa de Joel foi bastante intensa e o filho \n\nmais novo, Ismael, passa a praticar junto com os pais a nova religi\u00e3o da fam\u00edlia. Por\u00e9m, o irm\u00e3o \n\nAdilson, que j\u00e1 era adolescente, se recusa a frequentar a nova religi\u00e3o, prefere \n\npermanecer no catolicismo e tem sua posi\u00e7\u00e3o respeitada pela m\u00e3e e pelo padrasto. Nesse \n\nmomento, Adilson passa a frequentar a Igreja Cat\u00f3lica de modo cada vez mais ass\u00edduo e, \n\nsegundo o jovem nos conta, a religi\u00e3o teve papel fundamental sobre o modo como ele enxerga \n\na pol\u00edtica hoje em dia, o que \u00e9 poss\u00edvel observar em seu relato sobre posicionamento ideol\u00f3gico. \n\nUma coisa que eu tenho certeza \u00e9 que de esquerda eu n\u00e3o quero ser, pois os valores \n\nda esquerda e do cristianismo se chocam. E vou te dizer, falo isso at\u00e9 porque conhe\u00e7o \n\npessoas que deixaram de participar da igreja por ser esquerda. A pessoa saiu da igreja \n\nporque os ideais come\u00e7aram a se chocar demais, a\u00ed teve que tomar uma decis\u00e3o e \n\ndeixou a igreja. Eu n\u00e3o quero isso pra mim; prefiro preservar minha vis\u00e3o crist\u00e3, essa \n\n\u00e9 a minha decis\u00e3o. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Adilson Xavier, entrevista de pesquisa, 2016) \n\n Vale destacar que, entre todos os entrevistados, aqueles que demonstraram alguma \n\ncompreens\u00e3o dos termos propriamente pol\u00edticos de direita e esquerda s\u00e3o da segunda gera\u00e7\u00e3o, \n\nLuciana Domingos e Adilson Xavier. No caso de Luciana, a direita est\u00e1 relacionada \u201caos \n\ntucanos\u201d (ao PSDB) e a esquerda seria composta pelo PT. J\u00e1 Adilson afirma ser mais alinhado \n\n\u00e0 direita pelo fato de querer se manter distante e contr\u00e1rio \u00e0 esquerda, em fun\u00e7\u00e3o de uma \n\noposi\u00e7\u00e3o a Karl Marx e aos valores socialistas, o que, como veremos mais \u00e0 frente, guarda forte \n\nrela\u00e7\u00e3o com sua religiosidade.  \n\nDando prosseguimento \u00e0 hist\u00f3ria da fam\u00edlia Xavier, observamos no relato de Adilson \n\nque a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em sua fam\u00edlia materna, que n\u00e3o discutia pol\u00edtica nem julgava \n\nnecess\u00e1rio abordar esse assunto no ambiente familiar, resultou em um tipo de transmiss\u00e3o mais \n\nfluida sobre valores dessa ordem tanto sobre Adilson quanto sobre seu irm\u00e3o, Ismael. Na \n\ntrajet\u00f3ria de Adilson, por sua vez, pesa ainda o fato de que ele passou a inf\u00e2ncia dividido entre \n\na casa da m\u00e3e e a do pai, que eram separados como j\u00e1 relatado, e que, na casa de seu pai, a \n\npol\u00edtica era um assunto mais comum e algo que lhe incomodava. Em meio a esse cotidiano \n\ndividido entre a casa do pai e a da m\u00e3e e ao afastamento da fam\u00edlia materna em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, \n\no interc\u00e2mbio pol\u00edtico s\u00f3 existia na casa do pai, que, apesar de ter sido metal\u00fargico e \n\nsimpatizante do PT, possu\u00eda um engajamento pontual e, embora a sua m\u00e3e n\u00e3o discordasse do \n\nposicionamento pol\u00edtico do ex-marido, era na casa dela que Adilson passava a maior parte do \n\ntempo, um ambiente em que a troca sobre pol\u00edtica n\u00e3o existia. Tudo isso contribuiu para a \n\naus\u00eancia de uma socializa\u00e7\u00e3o propriamente voltada para a pol\u00edtica no ambiente familiar em que \n\na m\u00e3e estava presente, al\u00e9m da n\u00e3o exist\u00eancia de estrat\u00e9gias de transmiss\u00e3o mais diretas sobre \n\n\n\n197 \n\n \n\nesse universo (MUXEL; PERCHERON, 1985; 1988; MUXEL, 2008; PERCHERON, 1974; \n\n1993). No caso de Adilson, o jovem afirma ter consci\u00eancia de certa influ\u00eancia do \n\ncomportamento e do posicionamento pol\u00edtico do pai sobre a sua maneira de se relacionar com \n\na pol\u00edtica, de modo que isso teria influenciado seus primeiros votos, em Lula. Por\u00e9m, fortemente \n\ndecepcionado com os \u00faltimos acontecimentos pol\u00edticos, ele alega n\u00e3o acreditar nos partidos \n\npol\u00edticos existentes no Brasil e guarda forte m\u00e1goa do PT. Em suas palavras: \u201co PT que meu \n\npai sentia orgulho em defender j\u00e1 n\u00e3o existe mais e, por conta disso, n\u00e3o \u00e9 um partido pol\u00edtico \n\ndigno de merecer o meu apoio\u201d (informa\u00e7\u00e3o verbal, Adilson Xavier, entrevista de pesquisa, \n\n2016).  \n\nObservamos, ent\u00e3o, que diante de um quadro familiar de pouco interc\u00e2mbio pol\u00edtico e \n\nde separa\u00e7\u00e3o dos pais, al\u00e9m, \u00e9 claro, de um acontecimento que marca toda a fam\u00edlia como a \n\nconvers\u00e3o de alguns membros a igrejas evang\u00e9licas, outras inst\u00e2ncias parecem ter exercido \n\nmaior influ\u00eancia nos modos como Adilson, filho mais velho, compreende a pol\u00edtica e se \n\ncomporta em rela\u00e7\u00e3o a ela; entre elas, destacamos a religi\u00e3o e sua frequ\u00eancia a um grupo \n\nconservador da Igreja Cat\u00f3lica do bairro.  \n\nEmbora a Igreja Cat\u00f3lica tenha sido citada anteriormente como importante elemento na \n\nluta por melhores condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho dos moradores do bairro, o que ocorreu de \n\ndiferentes maneiras por todo o pa\u00eds, sabemos que n\u00e3o se trata de uma institui\u00e7\u00e3o homog\u00eanea. \n\nNo pr\u00f3prio per\u00edodo que marca a luta pela redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, entre as d\u00e9cadas de 1970 e \n\n1980, a Igreja tinha divis\u00f5es internas quanto ao posicionamento de sua atua\u00e7\u00e3o nessa luta. A \n\ncorrente mais libert\u00e1ria, pautada na pol\u00eamica e atuante Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o, teve papel \n\nconsider\u00e1vel no modo de agir da esquerda brasileira no per\u00edodo. Muitos militantes sindicais e \n\npartid\u00e1rios eram, primeiramente, militantes religiosos, membros de pastorais, comunidades \n\neclesiais de base e de associa\u00e7\u00f5es internas da Igreja, como a Juventude Oper\u00e1ria Cat\u00f3lica (JOC), \n\npor exemplo. Por outro lado, a Igreja sempre foi reconhecida por seu lado mais conservador e \n\npautado em uma vis\u00e3o mais sacramental do cristianismo (MARTINS, 1994).  \n\nSendo assim, n\u00e3o existia consenso nem mesmo na par\u00f3quia de Ferraz\u00f3polis, na qual \n\nhavia (e ainda h\u00e1) grupos de jovens de correntes teol\u00f3gicas divergentes. Um desses grupos, \n\nligado \u00e0 ala mais conservadora do catolicismo, \u00e9 o Movimento Mariano de Schoenstatt42. \n\n                                                             \n42 Trata-se um grupo de origem alem\u00e3, formado no interior da Igreja Cat\u00f3lica, pautado fortemente na venera\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nVirgem Maria e no apego a valores tradicionais da Igreja e do comportamento crist\u00e3o, como a preserva\u00e7\u00e3o de \n\numa moral crist\u00e3, o celibato at\u00e9 o casamento, a valoriza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia e a contrariedade absoluta ao aborto e \u00e0 \n\nhomossexualidade, por exemplo. O grupo \u00e9 dividido em fileiras que s\u00e3o formadas por sacerdotes, fam\u00edlias, \n\n\n\n198 \n\n \n\nApesar de existirem outras op\u00e7\u00f5es de grupos de jovens considerados menos conservadores na \n\nigreja em que Adilson frequentava, alguns de seus colegas de escola participavam da Juventude \n\nMasculina de Schoenstatt, de modo que o jovem come\u00e7ou a frequentar o grupo por indica\u00e7\u00e3o \n\ndesses colegas. A participa\u00e7\u00e3o nesse grupo foi levada muito a s\u00e9rio por Adilson, pois, segundo \n\nele, foi um local em que se sentiu acolhido em um momento muito dif\u00edcil de sua vida. At\u00e9 a \n\nnamorada e atual esposa ele conheceu na Igreja; Tain\u00e1 tamb\u00e9m era membro do movimento de \n\nSchoenstatt, por\u00e9m parte da Juventude Feminina. Vale destacar que, de acordo com relatos de \n\nmembros da mesma par\u00f3quia, era comum o relacionamento entre os jovens das juventudes \n\nmasculina e feminina; eles se reconheciam como iguais e portadores de ideais pr\u00f3ximos, e n\u00e3o \n\neram raros os namoros que terminavam em casamentos, como foi o caso de Adilson e Tain\u00e1. \n\n A religi\u00e3o, na trajet\u00f3ria de Adilson, parece ser fundamental para a compreens\u00e3o da \n\nmaneira como ele afirma entender e se relacionar com a pol\u00edtica atualmente, haja vista que o \n\npr\u00f3prio jovem afirma que sua vis\u00e3o sobre pol\u00edtica n\u00e3o pode nem deve se chocar com seus \n\nvalores crist\u00e3os.  \n\nAl\u00e9m da religi\u00e3o, destacamos ainda a influ\u00eancia dos \u00faltimos acontecimentos de ordem \n\npol\u00edtica e a crise estrutural pela qual o pa\u00eds vem passando ao longo dos \u00faltimos tr\u00eas anos, que, \n\nsegundo nossas an\u00e1lises, tamb\u00e9m exerceram impacto direto sobre a socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de \n\nAdilson, pesando ainda o fato de que a crise o atingiu de maneira concreta, ocasionando a perda \n\nde seu emprego. Como vimos, Adilson trabalhava em uma construtora na cidade de S\u00e3o \n\nBernardo do Campo, mas foi demitido no ano de 2014 em meio a uma forte crise do setor \n\nimobili\u00e1rio e da constru\u00e7\u00e3o civil, segundo o jovem: \n\nBom, eu fui demitido porque meu patr\u00e3o viu que ele poderia continuar ganhando \n\ndinheiro terceirizando a minha fun\u00e7\u00e3o, que era a de vistoria de im\u00f3veis. Ele fez o que \n\ntinha que fazer para continuar ganhando em meio a essa crise tremenda que estamos \n\nvivendo; eu fui demitido, mas isso pode acontecer com qualquer um. A outra coisa \u00e9 \n\nque aqui no ABC quem compra im\u00f3vel \u00e9 metal\u00fargico, metal\u00fargico que trabalha em \n\nmontadora, esses caras a\u00ed da Ford, da Volks, Mercedes e outras do tipo. Com esse \n\nproblema na economia, voc\u00ea pode ver a\u00ed: os caras das montadoras est\u00e3o tudo em casa, \n\nde layoff, muitos outros foram demitidos, n\u00e3o \u00e9 um cen\u00e1rio favor\u00e1vel pra comprar \n\nim\u00f3vel e, se esses caras ficam sem grana, a gente constr\u00f3i e vende pra quem? Sem \n\neles no mercado, as vendas caem muito, ent\u00e3o eu acabei sendo demitido e estou \n\ndesempregado h\u00e1 mais de um ano e meio; acho que s\u00f3 retorno pra minha \u00e1rea quando \n\na situa\u00e7\u00e3o da economia melhorar. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Adilson Xavier, entrevista de \n\npesquisa, 2016) \n\nChama aten\u00e7\u00e3o nesse trecho do relato de Adilson o fato de a crise ser considerada o \n\nprincipal fator para sua demiss\u00e3o do emprego. O entrevistado afirma at\u00e9 mesmo compreender \n\n                                                             \nhomens e mulheres, nessa ordem, e, de acordo com as normas do movimento, as fileiras de jovens n\u00e3o podem \n\nrealizar encontros mistos entre homens e mulheres. \n\n\n\n199 \n\n \n\nsua demiss\u00e3o. Nesse pequeno trecho \u00e9 poss\u00edvel identificar, ainda, a import\u00e2ncia atribu\u00edda aos \n\nmetal\u00fargicos para o bom funcionamento da economia da regi\u00e3o do ABC, pois se trata de \n\nempregos que conferem maior renda aos trabalhadores do setor, que s\u00e3o assim considerados os \n\npotenciais consumidores de bens dur\u00e1veis e/ou mais caros. Vale destacar que esse entendimento \n\ndo metal\u00fargico de grande montadora como trabalhador mais bem pago e forte respons\u00e1vel pela \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da economia local \u00e9 partilhado por outros moradores do bairro, bem como da \n\nregi\u00e3o do ABC como um todo (NEGR\u00c3O, 2015). \n\nOutro ponto que merece destaque diz respeito \u00e0s consequ\u00eancias desse momento de crise \n\nsobre a vis\u00e3o pol\u00edtica de Adilson, o que demonstra, nesse caso, o peso de um acontecimento de \n\nordem macroconjuntural sobre a vida e, principalmente, sobre os interesses pol\u00edticos dos \n\nindiv\u00edduos (IHL, 2002; BAQUERO; BAQUERO, 2007). \n\nNesse sentido, Adilson afirma que n\u00e3o se via como uma pessoa interessada por pol\u00edtica \n\ne que tinha apenas uma vis\u00e3o negativa sobre tudo que envolvesse esse universo. Entretanto, \n\ncom a crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica, sobretudo a partir de 2014, ele passou a buscar mais \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edtica e economia para poder formar sua opini\u00e3o. Segundo Adilson, na \n\natual situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, em que h\u00e1 uma crise econ\u00f4mica e tamb\u00e9m pol\u00edtica bastante intensa, as \n\npessoas n\u00e3o deveriam se manter neutras ou imparciais; por\u00e9m, ele reitera que para poder ter \n\numa opini\u00e3o seria necess\u00e1rio se informar de maneira adequada, algo que alega fazer. O jovem \n\nacredita estar em um per\u00edodo da vida (30 anos de idade) em que se permite moldar \n\ncomportamentos, atitudes e opini\u00f5es, inclusive no que se refere \u00e0 pol\u00edtica, algo que afirma estar \n\nlhe interessando muito atualmente. Assim, de acordo com seu depoimento, Adilson procura \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre a esquerda brasileira e mundial, e nos contou que tem lido int\u00e9rpretes de \n\nKarl Marx, autor que afirma repudiar, novamente em fun\u00e7\u00e3o dos valores crist\u00e3os; em suas \n\npalavras, seus valores s\u00e3o contr\u00e1rios ao que prop\u00f5e Marx. As fontes de informa\u00e7\u00e3o utilizadas \n\npelo entrevistado s\u00e3o basicamente revistas (Veja, \u00c9poca e Isto\u00e9), sites de internet, redes sociais, \n\npalestras que assiste na Casa do Engenheiro e leituras que faz por indica\u00e7\u00f5es obtidas no meio \n\nem que circula. Ao chegar a sua casa para a entrevista, Adilson nos mostrou um livro que estava \n\nlendo: era 1808, de Laurentino Gomes, livro que pretende dar conta da forma\u00e7\u00e3o da sociedade \n\nbrasileira a partir da vinda fam\u00edlia real portuguesa para o Brasil.  \n\nNo que tange ao cen\u00e1rio atual da pol\u00edtica brasileira, Adilson afirma: \n\nBom, eu n\u00e3o votei na Dilma, votei na Marina, e olha que eu at\u00e9 votava no PT; desde \n\nque comecei a votar costumava ser PT para presidente. Sobre o que estamos vivendo \n\nhoje, olha, inicialmente eu n\u00e3o era a favor do impeachment, eu acreditava que mesmo \n\nruim a Dilma teria que finalizar o seu governo, mas a\u00ed eu fui vendo que cada vez mais \n\n\n\n200 \n\n \n\nela perdia apoio parlamentar e que ela n\u00e3o teria nenhuma condi\u00e7\u00e3o de governar. Ent\u00e3o, \n\neu comecei a achar melhor ela sair mesmo, pra ver se dava uma estabilizada nas coisas \n\ne o novo presidente poderia tentar governar com o apoio do congresso. Mas vou te \n\ndizer que eu n\u00e3o gosto desse Temer, n\u00e3o gosto do partido dele, que \u00e9 o PMDB, pois \n\nacho que eles s\u00e3o muito \u201cdeixa a vida me levar\u201d, nunca t\u00eam um lado, e isso eu n\u00e3o \n\ntolero. Eu acredito que talvez as coisas possam melhorar um pouco no pa\u00eds s\u00f3 ap\u00f3s \n\n2018, pra ser mais exato ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, quando n\u00f3s poderemos ter uma maior \n\nclareza dos rumos que o pa\u00eds vai seguir. (informa\u00e7\u00e3o verbal, Adilson Xavier, \n\nentrevista de pesquisa, 2016)  \n\n Observamos que Adilson apresenta uma compreens\u00e3o pouco mais refinada sobre os \n\nacontecimentos pol\u00edticos no pa\u00eds, se considerarmos os padr\u00f5es encontrados entre a maioria dos \n\nmoradores do bairro. Vale destacar que, apesar de ele n\u00e3o se definir como algu\u00e9m que se \n\nposiciona ideologicamente, afirma que atualmente tem gostado mais de pol\u00edtica e n\u00e3o atribui \n\nsua recente aproxima\u00e7\u00e3o com esse universo a nenhum tipo de influ\u00eancia familiar. Ao analisar \n\nseu relato, podemos inferir que o peso maior em sua socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica parece ter sido da \n\nreligi\u00e3o, mais especificamente do grupo de jovens que frequentava, assim como do grupo de \n\npares que manteve ao longo de sua trajet\u00f3ria profissional e escolar, principalmente durante a \n\ngradua\u00e7\u00e3o em engenharia civil. Al\u00e9m disso, citamos ainda a forte influ\u00eancia do contexto de \n\ncrise sobre sua vida em dimens\u00f5es concretas que o levaram a se interessar mais por pol\u00edtica. \n\nPor\u00e9m ressaltamos que, mesmo se julgando interessado por pol\u00edtica e buscando informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre o assunto, o jovem n\u00e3o se posiciona em um eixo ideol\u00f3gico, embora apresente fortes \n\ntend\u00eancias \u00e0 direita, fazendo quest\u00e3o de se colocar de maneira oposta \u00e0 esquerda. \n\n Ao comparar os jovens apresentados at\u00e9 aqui, observamos que o \u00fanico que busca \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre pol\u00edtica em meios mais diversificados (al\u00e9m da fam\u00edlia, TV e internet) \u00e9 \n\nAdilson. Esse aspecto de seu comportamento pol\u00edtico n\u00e3o reflete, por sua vez, o comportamento \n\nda ampla maioria dos moradores do bairro, sejam eles da primeira ou da segunda gera\u00e7\u00e3o, \n\nconforme foi poss\u00edvel verificar anteriormente43. Inferimos que essa busca por informa\u00e7\u00e3o esteja \n\nligada a sua percep\u00e7\u00e3o sobre a possibilidade de sempre se informar para moldar sua opini\u00e3o em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 esse universo, bem como, ao espa\u00e7o maior para influ\u00eancia de outras inst\u00e2ncias \n\nsocializadoras ao longo do processo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica vivenciado por ele, que foi marcado \n\npor transmiss\u00f5es porosas e flu\u00eddas, em meio \u00e0 uma viv\u00eancia da inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, \n\nmarcadas pela divis\u00e3o entre as casas do pai e da m\u00e3e, nas quais a dimens\u00e3o ocupada pela pol\u00edtica \n\nno cotidiano privado era diversa. \n\n Vale destacar ainda que, Adilson afirma n\u00e3o se identificar fortemente com o bairro em \n\nque vive ou com seus vizinhos. O jovem difere dos demais entrevistados tamb\u00e9m no que tange \n\n                                                             \n43  Sobre os meios de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica conferir novamente a tabela 16 (p\u00e1gina 86). \n\n\n\n201 \n\n \n\nao modo de vestir e de se portar. Em fun\u00e7\u00e3o do gosto musical pelo rock, Adilson utiliza \n\nvestimentas de bandas musicais do g\u00eanero, afirma n\u00e3o partilhar do gosto pela m\u00fasica popular \n\ncomo funk, forr\u00f3 e sertanejo, que fazem bastante sucesso entre a segunda gera\u00e7\u00e3o e enxerga \n\ncomo uma pessoa mais cr\u00edtica, seletiva e s\u00e9ria em compara\u00e7\u00e3o aos demais moradores do bairro. \n\nAl\u00e9m disso, vale lembrar que ele \u00e9 o \u00fanico entre os jovens entrevistados que pratica \n\nefetivamente a religi\u00e3o a qual declara pertencer, o catolicismo, com forte vi\u00e9s ao \n\nconservadorismo.  \n\n J\u00e1 Ismael Xavier, nascido no bairro, afirma gostar muito do local em que vive e se \n\nidentifica com os moradores. O jovem se veste com roupas de marcas, que segundo ele, s\u00e3o \n\ndesejadas entre seu grupo de pares, roupas esportivas de marcas de skate e surf. Seu gosto \n\nmusical tende para o popular, diferente do irm\u00e3o e ele n\u00e3o se enxerga como algu\u00e9m muito \n\ndiferente daqueles com quem convive, daqueles que vivem em Ferraz\u00f3polis, onde se encontra \n\nquase a totalidade de seu grupo de pares e seu c\u00edrculo de amizade.  \n\n No que tange a vis\u00e3o sobre pol\u00edtica, Ismael n\u00e3o demonstra interesse ou algum grau de \n\nconhecimento mais sofisticado e ou refinado sobre o mundo da pol\u00edtica, como \u00e9 o caso de seu \n\nirm\u00e3o. E, conforme j\u00e1 citado, a pol\u00edtica n\u00e3o faz parte de seus interesses cotidianos, embora o \n\njovem n\u00e3o a ignore por completo, o que demonstra um comportamento bastante parecido com \n\no de seus pais, que tamb\u00e9m afirmam n\u00e3o se interessar por pol\u00edtica. \n\n Assim sendo, diante do que foi exposto at\u00e9 aqui, notamos que nessa fam\u00edlia a \n\ntransmiss\u00e3o porosa resultou em comportamentos dissonantes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica entre os \n\nfilhos. A aus\u00eancia do interc\u00e2mbio pol\u00edtico no seio familiar parece ter tido maior resson\u00e2ncia no \n\nmodo como o filho mais novo entende e se relaciona com a pol\u00edtica, compreendendo sua \n\nimport\u00e2ncia, mas n\u00e3o a considerando um assunto relevante em seu dia a dia. Por outro lado, \n\nessa transmiss\u00e3o porosa e fluida que verificamos na fam\u00edlia Xavier parece ter possibilitado \n\nespa\u00e7os mais amplos para a atua\u00e7\u00e3o de outras inst\u00e2ncias socializadoras ao longo da trajet \u00f3ria \n\ndo filho mais velho, que vivenciou a experi\u00eancia de se dividir entre as segundas fam\u00edlias \n\nformadas pelos pais e que hoje se coloca em um posicionamento diferente do dos pais, do irm\u00e3o \n\ne dos tios. Adilson afirma que est\u00e1, aos poucos, moldando sua pr\u00f3pria opini\u00e3o pol\u00edtica com base \n\nem informa\u00e7\u00f5es e estudos que ele mesmo faz, sozinho, como se n\u00e3o houvesse influ\u00eancia externa \n\nsobre suas percep\u00e7\u00f5es ou at\u00e9 mesmo sobre o tipo de informa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que busca. Nesse \n\nsentido, destacamos que \u00e9 percept\u00edvel na narrativa desse depoente a influ\u00eancia pol\u00edtica exercida \n\npor sua religiosidade crist\u00e3, praticada de maneira mais conservadora, bem como por seu c\u00edrculo \n\nde amizades fortemente definido em fun\u00e7\u00e3o da sua religi\u00e3o; a maioria dos amigos do bairro s\u00e3o \n\n\n\n202 \n\n \n\nos amigos da igreja. Al\u00e9m disso, percebemos a influ\u00eancia de sua forma\u00e7\u00e3o profissional na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de v\u00ednculos de amizade, ou seja, entre seus amigos est\u00e3o alguns dos colegas da \n\nfaculdade de engenharia e do emprego na construtora, que, segundo ele, s\u00e3o pessoas diferentes \n\nde muitos de seus vizinhos em Ferraz\u00f3polis, \u201cmais atentas aos problemas econ\u00f4micos do pa\u00eds\u201d. \n\n \u00c9 importante ressaltar ainda que, mesmo se tratando de uma fam\u00edlia que representa \n\naqueles que se definem como \u201capol\u00edticos\u201d ou pouco ou nada interessados em pol\u00edtica, o que \n\ntamb\u00e9m representa uma maneira de se posicionar politicamente, observamos que, de algum \n\nmodo, a pol\u00edtica est\u00e1 presente em suas vidas, seja pela midiatiza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, seja pelas \n\ndiscuss\u00f5es intensas entre moradores do bairro, ou porque, segundo Muxel (2008, p. 102), de \n\nalguma maneira em meio ao conv\u00edvio social \u201centendemos meias palavras, produzimos \n\ndiminui\u00e7\u00f5es, fabricamos atalhos para interpretar a realidade pol\u00edtica do ambiente. Reagimos \u00e0 \n\numa frase introduzida por informa\u00e7\u00f5es televisivas. Concordamos, confortamos, opinamos\u201d \n\nsobre pol\u00edtica.  \n\n Assim sendo, com a apresenta\u00e7\u00e3o dessas tr\u00eas trajet\u00f3rias familiares representantes das \n\ntend\u00eancias de comportamento pol\u00edtico encontradas no bairro, buscamos compreender as \n\ndiferen\u00e7as internas dessas fam\u00edlias a fim de enxergar varia\u00e7\u00f5es quanto ao modo como elas se \n\nrelacionam com a pol\u00edtica. Observamos que a concord\u00e2ncia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, o n\u00edvel de \n\nengajamento e a exist\u00eancia ou n\u00e3o de interc\u00e2mbio pol\u00edtico no meio familiar contribuem para a \n\nexist\u00eancia de diferentes tipos de transmiss\u00e3o pol\u00edtica. Tais transmiss\u00f5es, por sua vez, nem \n\nsempre s\u00e3o colocadas em pr\u00e1tica de modo consciente, podem ser classificadas como mais \n\ns\u00f3lidas ou porosas (e, por vezes, contradit\u00f3rias) e dependem muito da maneira como os pais se \n\nrelacionam com a pol\u00edtica e, tamb\u00e9m, dos tipos de rela\u00e7\u00f5es de proximidade e afetividade \n\nexistentes no cotidiano familiar.  \n\n  \n\n\n\n203 \n\n \n\n6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO objetivo principal desta tese foi compreender e analisar as maneiras como duas \n\ngera\u00e7\u00f5es de moradores do bairro Ferraz\u00f3polis se relacionam com a pol\u00edtica. Trata-se de \n\nindiv\u00edduos que fazem parte de uma fra\u00e7\u00e3o das classes populares, que s\u00e3o formadas por membros \n\nda classe trabalhadora, fordista e p\u00f3s-fordista; assim, uma das contribui\u00e7\u00f5es desta tese foi \n\nfornecer pistas para adensar o debate em torno do entendimento dos modos como esse grupo \n\nespec\u00edfico (moradores do bairro Ferraz\u00f3polis) se comporta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica. Desse modo, \n\na nossa preocupa\u00e7\u00e3o principal incidiu sobre os processos de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica colocados em \n\npr\u00e1tica pelas duas gera\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o e, por conta disso, o interesse central foi analisar como \n\nesses indiv\u00edduos desenvolvem determinados modos de perceber e atuar no \u201cmundo da pol\u00edtica\u201d.  \n\nAssim sendo, foi poss\u00edvel observar que h\u00e1, entre os moradores do bairro, uma percep\u00e7\u00e3o \n\nsobre a exist\u00eancia de uma tradi\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o que, por sua vez, \n\nest\u00e1 relacionado com a maneira como o bairro foi formado, com forte atua\u00e7\u00e3o de uma rede de \n\nsolidariedade que se forjou em fun\u00e7\u00e3o de determinadas experi\u00eancias partilhadas pelos \n\nmoradores, tais como migra\u00e7\u00e3o, a entrada no mercado de trabalho industrial e a viv\u00eancia \n\ncotidiana com dificuldades comuns vivenciadas por eles. Essa rede, como j\u00e1 vimos, envolvia a \n\nvida privada e coletiva dessas fam\u00edlias, por meio dos movimentos de bairro que, no passado, \n\nlutaram pela garantia de direitos m\u00ednimos para a comunidade local e pela urbaniza\u00e7\u00e3o, e \n\nmant\u00e9m sua atua\u00e7\u00e3o at\u00e9 hoje, embora com menor participa\u00e7\u00e3o dos moradores. \n\nA partir de 1978, com a eclos\u00e3o das greves dos metal\u00fargicos, come\u00e7ou a se destacar \n\ntamb\u00e9m uma rede de comunica\u00e7\u00e3o que promovia informa\u00e7\u00e3o e ajuda m\u00fatua entre os moradores, \n\nconstituindo-se tamb\u00e9m em uma importante rede de apoio. O per\u00edodo das Grandes Greves do \n\nABC e as lutas sociais desenvolvidas a partir delas marcaram de maneira profunda a primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o; foi um per\u00edodo em que muitos homens e mulheres se envolveram em torno de causas \n\nde interesse dos trabalhadores, como a funda\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da CUT e do PT. Nesse sentido, \n\nvale citar a chegada do PT \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica e todas as mudan\u00e7as internas vivenciadas \n\nno interior do partido, bem como os rumos econ\u00f4micos e sociais adotados pelos governos \n\npetistas ao longo das duas \u00faltimas d\u00e9cadas, como elementos que impactaram a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nmoradores com a pol\u00edtica, em um cen\u00e1rio que alterou significativamente a rela\u00e7\u00e3o dos \n\nbrasileiros com essas quest\u00f5es.  \n\nEntre os moradores do bairro, observa-se que ainda h\u00e1 uma forte rela\u00e7\u00e3o de proximidade \n\ne afeto em rela\u00e7\u00e3o a Lula, considerado por muitos como o melhor presidente que o pais j\u00e1 teve, \n\n\n\n204 \n\n \n\ncomo citado ao longo da tese. Esses indiv\u00edduos, principalmente aqueles pertencentes \u00e0 primeira \n\ngera\u00e7\u00e3o, veem na figura de Lula, mesmo que abalada nos \u00faltimos anos, a imagem de um par, \n\num trabalhador que assim como eles venceu e, ao vencer, foi capaz de levar melhoria de vida \n\npara o grupo social do qual fazia parte, qual seja, os trabalhadores e pobres. Observamos que a \n\ncontradit\u00f3ria agenda pol\u00edtica lulista (SINGER, 2012; SINGER; LOUREIRO, 2016) faz parte \n\ndo repert\u00f3rio pol\u00edtico dos moradores, e que isso ocorre tanto em fun\u00e7\u00e3o dos ganhos que \n\nobtiveram ao longo dos governos petistas quanto da rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de Lula e do PT com os \n\nmoradores do bairro. Ao longo do desenvolvimento desta pesquisa, entre 2013 e 2017, foi \n\nposs\u00edvel observar altos e baixos da rela\u00e7\u00e3o dos moradores com o PT; por\u00e9m, a imagem de Lula \n\ne a vis\u00e3o positiva que a maioria dos moradores apresenta sobre ele, at\u00e9 mesmo alguns que se \n\ndeclaram desinteressados por pol\u00edtica, ainda permanecem. \n\nDe maneira geral, o que se observa \u00e9 que, em Ferraz\u00f3polis, uma imensa maioria dos \n\nmoradores afirma compreender a import\u00e2ncia da uni\u00e3o pela luta em torno de reivindica\u00e7\u00f5es de \n\ndireitos, por\u00e9m sem necessariamente se engajar para alcan\u00e7ar seus objetivos. O bairro se \n\nmant\u00e9m como uma base eleitoral petista, por\u00e9m os \u00faltimos acontecimentos no cen\u00e1rio pol\u00edtico \n\nnacional contribu\u00edram para um afastamento maior em rela\u00e7\u00e3o a assuntos pol\u00edticos, o que est\u00e1 \n\nfortemente relacionado ao fato de que os moradores se sentem decepcionados com o \n\nenvolvimento do partido \u2013 cuja hist\u00f3ria est\u00e1 ligada ao desenvolvimento do pr\u00f3prio bairro \u2013 em \n\nesc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o, tomando rumos muito diferentes do que se previa inicialmente. \n\nApesar disso, quando existe identifica\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, o \u00fanico partido lembrado pelos moradores \n\nde ambas as gera\u00e7\u00f5es \u00e9 o PT.  \n\nNo que diz respeito \u00e0 rela\u00e7\u00e3o atual que os moradores mant\u00eam com a pol\u00edtica em seu \n\nsentido mais amplo, muitos n\u00e3o se declaram interessados pelo assunto, embora falem e \n\ndiscutam sobre pol\u00edtica entre si em diversas atividades do cotidiano, como nas rodas de \n\nconversa entre amigos, em diferentes pontos do bairro, em filas e bares, entre outros locais. No \n\nmesmo sentido, observamos que a ampla maioria da popula\u00e7\u00e3o obt\u00e9m informa\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\npor meio da televis\u00e3o e que a internet vem se tornando, sobretudo entre a segunda gera\u00e7\u00e3o, um \n\nimportante meio de informa\u00e7\u00e3o sobre pol\u00edtica. Outro dado importante obtido com a pesquisa \n\ndiz respeito \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do engajamento e ao aumento do desinteresse por pol\u00edtica entre \n\nparcela consider\u00e1vel da segunda gera\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 preciso destacar, ainda, que a compreens\u00e3o pol\u00edtica dos moradores incide sobre algum \n\nconhecimento do funcionamento da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com uma parca compreens\u00e3o sobre \n\nas atribui\u00e7\u00f5es dos tr\u00eas poderes (Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio) e sobre as elei\u00e7\u00f5es e o \n\n\n\n205 \n\n \n\nsistema eleitoral. Vale citar que, at\u00e9 mesmo entre os moradores mais engajados, a pol\u00edtica tem \n\numa imagem fortemente negativa e \u00e9 pensada em fun\u00e7\u00e3o das atividades de partidos pol\u00edticos e \n\npol\u00edticos profissionais. A atividade de milit\u00e2ncia exercida por alguns n\u00e3o \u00e9 propriamente \n\nentendida como pol\u00edtica. Nesse sentido, termos propriamente pol\u00edticos como esquerda, direita \n\ne democracia n\u00e3o s\u00e3o compreendidos pela maioria da popula\u00e7\u00e3o, seja da primeira, seja da \n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o. Entre os moradores, sobretudo entre os militantes, encontramos uma \n\ncompreens\u00e3o da pol\u00edtica forjada a partir do cotidiano, com base nas dificuldades enfrentadas no \n\ndia a dia e nas lutas por perman\u00eancia na cidade e por melhorias nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho e \n\nemprego, de moradia e de vida (COLLOVALD; SAWICKI, 1991). \n\nAssim sendo, ao longo desta pesquisa procuramos abordar as origens sociais, o local de \n\nmoradia e os diferentes processos de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica aos quais as gera\u00e7\u00f5es analisadas \n\nforam submetidas desde a inf\u00e2ncia. Observamos que o tipo de socializa\u00e7\u00e3o colocado em pr\u00e1tica \n\nentre a primeira e a segunda gera\u00e7\u00e3o est\u00e1 associado \u00e0s tend\u00eancias de comportamento \n\nencontradas entre os moradores, classificadas por n\u00f3s enquanto (i) tend\u00eancia militante, que \n\ncompreende aqueles que s\u00e3o fortemente engajados politicamente, fam\u00edlias de militantes que \n\nentendem a pol\u00edtica como elemento fundamental do cotidiano; (ii) tend\u00eancia ao engajamento \n\npontual, composta por aqueles que compreendem a import\u00e2ncia da pol\u00edtica, por\u00e9m, mesmo \n\ntendo se engajado politicamente no passado, n\u00e3o possuem mais rela\u00e7\u00e3o direta com esse \n\nuniverso; e, ainda, (iii) a tend\u00eancia de desinteresse e afastamento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, \n\ncomposta por pessoas que declaram n\u00e3o saber, n\u00e3o gostar de quest\u00f5es de ordem pol\u00edtica ou n\u00e3o \n\nse interessar por elas.  \n\nA partir da observ\u00e2ncia dessas tend\u00eancias, apresentamos a trajet\u00f3ria de tr\u00eas fam\u00edlias de \n\nmoradores do bairro, com o intuito de analisar os diferentes processos de socializa\u00e7\u00e3o \n\nvivenciados entre as gera\u00e7\u00f5es e, consequentemente, os tipos de transmiss\u00e3o de valores, \n\ncomportamentos, posicionamentos e entendimentos da pol\u00edtica entre duas gera\u00e7\u00f5es familiares \n\nque vivenciaram momentos t\u00e3o distintos em um mesmo espa\u00e7o. A transmiss\u00e3o pol\u00edtica se d\u00e1 \n\ncomo parte da rotina familiar, em meio a regimes de aprendizagem relacionados \u00e0 afetividade, \n\ne a maneira como os pais lidam com a pol\u00edtica e, consequentemente, o espa\u00e7o que assuntos \n\ndesse universo ocupam no cotidiano familiar, influenciam diretamente essa transmiss\u00e3o. Assim, \n\nfoi poss\u00edvel observar que, em meio a diferentes tend\u00eancias de se comportar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npol\u00edtica, consequentemente as fam\u00edlias acabam diferindo tamb\u00e9m no que tange aos tipos de \n\ntransmiss\u00f5es pol\u00edticas, que podem ser s\u00f3lidas ou porosas; esta \u00faltima pode ainda ocorrer de \n\nmaneira contradit\u00f3ria ou simplesmente mais fluida, permitindo menor ou maior abertura para a \n\n\n\n206 \n\n \n\natua\u00e7\u00e3o de outras inst\u00e2ncias ao longo do processo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica vivenciado por esses \n\nindiv\u00edduos (PERCHERON; MUXEL, 1985; PERCHERON, 1993; LECLERCQ, 2016; \n\nMUXEL, 2008; 2014).  \n\nA realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa nos permitiu tecer conclus\u00f5es sobre o perfil das duas \n\ngera\u00e7\u00f5es analisadas, marcado por uma mistura entre conservadorismo e progressismo, o que, \n\nconforme trabalhamos no segundo cap\u00edtulo, \u00e9 algo que acompanha a tend\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira, um perfil de sociedade conservadora, por\u00e9m com imbrica\u00e7\u00f5es de progressismo \n\n(SOUZA, 2009). No caso espec\u00edfico dos moradores do ABC, a literatura consultada aponta que \n\nessa tend\u00eancia conservadora est\u00e1 relacionada \u00e0 origem da classe trabalhadora na regi\u00e3o, que \n\ntem uma estreita rela\u00e7\u00e3o com a Igreja Cat\u00f3lica e \u00e9 pautada no apego a institui\u00e7\u00f5es como a \n\nfam\u00edlia e a religi\u00e3o (MARTINS, 2016). Por\u00e9m, a partir dos dados coletados na pesquisa \n\nobservamos que h\u00e1 uma abertura entre os moradores para a ado\u00e7\u00e3o de certos posicionamentos \n\ne convic\u00e7\u00f5es mais progressistas, sobretudo em aspectos que indicam os direitos de algumas \n\nminorias.  \n\nObservamos, entre muitos daqueles que atuaram como metal\u00fargicos e participaram de \n\ngreves, passeatas e demais atividades pol\u00edticas comuns ao per\u00edodo das Grandes Greves do ABC, \n\na transmiss\u00e3o de elementos pol\u00edticos voltados para o cotidiano dos trabalhadores pobres, \n\nsobretudo a observ\u00e2ncia dos direitos trabalhistas. \n\nFinalmente, retomamos uma discuss\u00e3o do segundo cap\u00edtulo para afirmar que o tipo de \n\ntransmiss\u00e3o pol\u00edtica encontrada entre os moradores de Ferraz\u00f3polis deixa claro que a maioria \n\ndeles n\u00e3o foi capaz de transmitir aos filhos uma gama refinada de valores pol\u00edticos e \n\ndemocr\u00e1ticos, pois nem eles tiveram acesso a esse tipo de compreens\u00e3o ampla e apurada sobre \n\na pol\u00edtica. Por\u00e9m, os diferentes tipos de transmiss\u00e3o, sobretudo os mais s\u00f3lidos, parecem ter \n\nsido capazes de incutir, ainda que por meio de \u201cinculca\u00e7\u00f5es sens\u00edveis\u201d (BOURDIEU, 2008b), \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com o coletivo e at\u00e9 mesmo certa solidariedade de classe. Desse modo, \n\nobservamos ainda que o sucesso da transmiss\u00e3o tamb\u00e9m foi capaz dar continuidade \u00e0 \n\nelabora\u00e7\u00e3o de diferentes estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia que reconhecem as dificuldades do outro \n\ne promovem a idealiza\u00e7\u00e3o de um mundo melhor e mais digno para os pobres. \n\n\n\n207 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \nABRAMO, L. W. O resgate da dignidade: greve metal\u00fargica e subjetividade oper\u00e1ria. \n\nCampinas: Editora da Unicamp; S\u00e3o Paulo: Imprensa Oficial, 1999. \n\n \n\n______. Greve metal\u00fargica em S\u00e3o Bernardo: sobre a dignidade do trabalho. In: KOWARICK, \n\nL. (Org.). As lutas sociais e a cidade: S\u00e3o Paulo, passado e presente. Rio de Janeiro: Paz e \n\nTerra, 1988.  \n\n \n\nA\u00cfT-AOUDIA, M.; MOUNIA, B.-C.; JEAN-GABRIEL, C. Indicateurs et vecteurs de la \n\npolitisation des individus: les vertus heuristiques du croisement des regards. Critique \n\nInternationale, n. 50, p. 9-20, 2011. \n\n \n\nALMEIDA, A. de. Um encontro de origens diversas: a presen\u00e7a de migrantes e imigrantes na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora do ABC Paulista. Tempos Hist\u00f3ricos, UNIOESTE-Paran\u00e1, \n\nv. 1, p. 57-66, 1999. \n\n \n\n______. Experi\u00eancias pol\u00edticas no ABC Paulista: lutas e pr\u00e1ticas culturais dos trabalhadores. \n\nUberl\u00e2ndia: EDUFU, 2008. \n\n \n\nALMEIDA, A. C. A cabe\u00e7a do brasileiro. Rio de Janeiro: Record, 2007. \n\n \n\nANTUNES, R. As formas da greve: Confronto oper\u00e1rio no ABC Paulista (1978-1980). Tese \n\n(Doutorado) \u2013 Faculdade de Filosofia Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\nS\u00e3o Paulo, 1986. \n\n \n\n______. A rebeldia do trabalho: o confronto oper\u00e1rio no ABC paulista, 1978-1980. 2. ed. \n\nCampinas: Editora Unicamp, 1992.  \n\n \n\nARA\u00daJO, A. L. A import\u00e2ncia dos agentes de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos \n\njovens. In: SEMIN\u00c1RIO NACIONAL SOCIOLOGIA &amp; POL\u00cdTICA UFPR, 1. Curitiba. Grupo \n\nde Trabalho 8: Cultura e Socialibilidades. Anais. Curitiba: UFPR, 2009. \n\n \n\nARA\u00daJO, T. B. de. Desenvolvimento regional brasileiro e pol\u00edticas p\u00fablicas federais no \n\ngoverno Lula. In: SADER, E. (Org.) Lula e Dilma: 10 anos de governos p\u00f3s-neoliberais no \n\nBrasil. S\u00e3o Paulo: Boitempo; Rio de Janeiro: FLACSO Brasil, 2013. \n\n \n\nATLASBRASIL. Atlas do Desenvolvimento Humano no Brasil. Vers\u00e3o digital. Dispon\u00edvel \n\nem http://www.atlasbrasil.org.br/2013/pt/ . Acesso em: 02 de fev. de 2017. \n\n \n\nBAQUERO, M.; BAQUERO, R. Educando para a democracia: valores democr\u00e1ticos \n\npartilhados por jovens porto alegrenses. Ci\u00eancias Sociais em Perspectiva, v. 6, n. 11, p. 139-\n\n153, 2007. \n\n \n\nBAQUERO, M.; GONZALEZ, R. S. Elei\u00e7\u00f5es, estabilidade democr\u00e1tica e socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nno Brasil: an\u00e1lise longitudinal da persist\u00eancia de valores nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2002 a \n\n2010. Opini\u00e3o P\u00fablica, Campinas, v. 17, n. 2, nov. 2011. \n\n \n\nBAQUERO, M. A vulnerabilidade dos partidos pol\u00edticos e a crise da democracia na \n\nAm\u00e9rica Latina. Porto Alegre: Editora da UFRGS, 2000.  \n\nhttp://www.atlasbrasil.org.br/2013/pt/\n\n\n208 \n\n \n\n \n\n______. Cultura pol\u00edtica e processo eleitoral no Brasil: o que h\u00e1 de novo? Em Debate. Belo \n\nHorizonte, v. 2, n. 7, p. 6-10, jul. 2010. \n\n \n\nBARGEL, L. Socialisation politique. In: FILLIEULE, O.; MATHIEU, L.; P\u00c9CHU, C. (Orgs.). \n\nDictionnaire des mouvements sociaux. Paris: Presses de Sciences Po., 2009. p. 510-517. \n\n \n\n______. Sozialization Politique. Dictionnaire Genre &amp; Science Politique. Paris: Presses de \n\nSciences Po., 2013. p. 468-480. \n\n \n\nBARTELT, D. D. (Org.). A nova classe m\u00e9dia no Brasil como conceito pol\u00edtico. Rio de \n\nJaneiro: Funda\u00e7\u00e3o Heinrich B\u00f6ll, 2013. \n\n \n\nBEAUD, S.; WEBER, F. Guia para a pesquisa de campo: produzir e analisar dados \n\netnogr\u00e1ficos. Petr\u00f3polis: Rio de Janeiro, 2007. \n\n \n\nBENEVIDES, M. V. de M. Educa\u00e7\u00e3o para a democracia. Lua Nova: Revista de Cultura e \n\nPol\u00edtica, n. 38, p. 223-237, 1996. \n\n \n\nBERGER, P.; BERGER, B. Socializa\u00e7\u00e3o: como ser um membro da sociedade. In: FORACCHI, \n\nM. M.; MARTINS, J. (Orgs.). Sociologia e sociedade: leituras de introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 sociologia. S\u00e3o \n\nPaulo/Rio de Janeiro: Livros T\u00e9cnicos e Cient\u00edficos, 2006 [1975]. \n\n \n\nBERGER, P. L.; LUCKMANN, T. A constru\u00e7\u00e3o social da realidade: tratado de sociologia \n\ndo conhecimento. Petr\u00f3polis: Ed. Vozes, 2009. \n\n \n\nBERTAUX, D. Les r\u00e9cits de vie: perspective ethnosociologique. Paris: Nathan, 1997. \n\n \n\nBOBBIO, N. et al. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Volumes 1 e 2. Bras\u00edlia: Editora UnB, 2009. \n\n \n\nBOBBIO, N. Direita e Esquerda: raz\u00f5es e significados de uma distin\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora da UNESP, 1995. \n\n \n\nBERTONCELO, E. R. E. Classes sociais no Brasil. Plural, S\u00e3o Paulo, v. 21, n. 2, p. 8-19, dec. \n\n2014.  \n\n \n\n______. Classes sociais e estilos de vida na sociedade brasileira. 2010. Tese (Doutorado) \u2013\n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, \n\n2010. \n\n \n\nBOITO JR., A. Os atores e o enredo da crise pol\u00edtica. In: JINKINGS, I.; DORIA, K.; CLETO, \n\nM. Por que gritamos golpe? Para entender o impeachment e a crise pol\u00edtica no Brasil. S\u00e3o \n\nPaulo: Boitempo, 2016. \n\n \n\nBONDUKI, N. Crise de habita\u00e7\u00e3o e a luta pela moradia no p\u00f3s- guerra. In: KOWARICK, L. \n\n(Org.). As lutas sociais e a cidade: S\u00e3o Paulo, passado e presente. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n\n1988. \n\n \n\nBOURDIEU, P. Futuro de classe e causalidade do prov\u00e1vel. In: NOGUEIRA, M. A.; CATANI, \n\nA. (Orgs.). Escritos de educa\u00e7\u00e3o. 16. ed. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 2015 [1998]. \n\n\n\n209 \n\n \n\n \n\n______. Os tr\u00eas estados do capital cultural. In: NOGUEIRA, M. A.; CATANI, A. (Orgs.). \n\nEscritos de Educa\u00e7\u00e3o. 16. ed. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 2015 [1998].  \n\n \n\n______. Questions de politique. Actes de la recherche em sciences sociales, v. 16, sept. 1977. \n\n \n\n______. A representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: elementos para uma teoria do campo pol\u00edtico. In: ______. O \n\npoder simb\u00f3lico. 13. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2010 [1986]. \n\n \n\n______. Propos sur le champ politique. Lyon: Presses Universitaires de Lyon, 2000.  \n\n \n\n______. As contradi\u00e7\u00f5es da heran\u00e7a. In: ______. (Coord.). A mis\u00e9ria do mundo. Rio de \n\nJaneiro: Vozes, 2008a. p. 587- 692. \n\n \n\n______. A distin\u00e7\u00e3o: cr\u00edtica social do julgamento. S\u00e3o Paulo: Edusc; Porto Alegre, Zouk, \n\n2008b. \n\n \n\n______. Efeitos de lugar. In: ______. (Coord.). A mise?ria do mundo. Petr\u00f3polis: Vozes, 2008a. \n\np. 159-166.  \n\n \n\n______. Medita\u00e7\u00f5es Pascalianas. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007. \n\n \n\n______. A economia das trocas simb\u00f3licas. S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva, 1974. \n\n \n\nBOURDIEU, P.; PASSERON, J. C. La Reproduction: \u00e9l\u00e9ments pour une th\u00e9orie du syst\u00e8me \n\nd\u2019enseignement. Paris: Minuit, 1970. \n\n \n\nBRAGA, R. Terra em transe: o fim do lulismo e o retorno da luta de classes. In: SINGER, A.; \n\nLOUREIRO, I. As contradi\u00e7\u00f5es do lulismo: a que ponto chegamos? S\u00e3o Paulo: Boitempo, \n\n2016. \n\n \n\nCAMPBELL, A. et al. The American voter. New York/London: John Wiley, 1960. \n\n \n\nC\u00c2NDIDO, A. Os parceiros do Rio Bonito. Estudos sobre o caipira paulista e a transforma\u00e7\u00e3o \n\ndos seus meios de vida. S\u00e3o Paulo: Duas Cidades, 1987 [1964]. \n\nCANEDO, L. B. Voto secreto e voto feminino. In: BITTENCOURT, C. (Org.). Dicion\u00e1rio de \n\ndatas da Hist\u00f3ria do Brasil. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2007. \n\n \n\n______. Heran\u00e7a na pol\u00edtica ou como adquirir disposi\u00e7\u00f5es e compet\u00eancias necess\u00e1rias \u00e0s \n\nfun\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (1945-1964). Pro-posi\u00e7\u00f5es. Vol.13, n. 2 (39). Set./dez., 2002, \n\np. 169-198. \n\n \n\nCANON, W. Ra\u00edzes da concentra\u00e7\u00e3o industrial em S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Editora Difel, \n\n1977. \n\n \n\nCARREIR\u00c3O, Y. de S.; BARBETTA, P. A. A elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2002: a decis\u00e3o do voto \n\nna regi\u00e3o metropolitana da Grande S\u00e3o Paulo. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, v. 19, \n\nn. 56, out. 2004.  \n\n \n\n\n\n210 \n\n \n\nCARREIR\u00c3O, Y. de S. Identifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e voto para presidente. Opini\u00e3o P\u00fablica. \n\nCampinas, v. 8, n. 1, p. 54-79, 2002.  \n\n \n\nCHAU\u00cd, M. A nova classe trabalhadora brasileira e a ascens\u00e3o do conservadorismo. In: \n\nJINKINGS, I.; DORIA, K.; CLETO, M. Por que gritamos golpe? Para entender o \n\nimpeachment e a crise pol\u00edtica no Brasil. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2016.  \n\n \n\nCOLLOVALD, A.; SAWICKI, F. Le populaire et le politique. Quelques pistes de recherche \n\nem guise d\u2019introduction. Politix, v. 4, n. 13, p. 7-20, 1991. \n\n \n\nDAMATTA, R. Carnavais, malandros e her\u00f3is. Rio de Janeiro: Zahar, 1986. \n\n \n\n______. A casa e a rua. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, 1991. \n\n \n\nDARMON, M. Domaines e approaches: La socialisation politique. 2. ed. Sous La Direction \n\nde Fra\u00e7ois Singly. Paris: Armand Colin, 2010 [2006]. \n\n \n\nDATAFOLHA, 2016 \u2013 Protesto cresce mas mant\u00e9m perfil de alta renda. Dispon\u00edvel em &lt;\n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/poder/2016/03/1749640-protesto-cresce-mas-manifestante-\n\nmantem-perfil-de-alta-renda.shtml> Folha de S\u00e3o Paulo. Vers\u00e3o digital. Primeiro acesso em \n\n20 de mar\u00e7o de 2017.  \n\nDUBAR, C. A socializa\u00e7\u00e3o: constru\u00e7\u00e3o das identidades profissionais. S\u00e3o Paulo: Martins \n\nFontes, 2005. \n\n \n\nDURHAM, E. R. A caminho da cidade: a vida rural e a migra\u00e7\u00e3o para S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: \n\nEd. Perspectiva, 1973  \n \n\n_______. A sociedade vista da periferia. In: KOWARICK, L. (Org.). As lutas sociais e a \n\ncidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Paz e Terra, 1988. \n\n \n\nDURKHEIM, E. Li\u00e7\u00f5es de sociologia. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2002 [1911]. \n\n \n\nELIAS, N. A sociedade dos indiv\u00edduos. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Editor, 1994. \n\n \n\nERNICA, M.; BATISTA, A. A. A escola, a metr\u00f3pole e a vizinhan\u00e7a vulner\u00e1vel. Cadernos de \n\nPesquisa, v. 42, n. 146, p .640-666, maio/ago. 2012. \n\n \n\nFONTES, P. Um nordeste em S\u00e3o Paulo: trabalhadores em S\u00e3o Miguel Paulista (1945-66). \n\nRio de Janeiro: Editora FGV, 2008. \n\n \n\n______. Trabalhadores e cidad\u00e3os. Nitroqu\u00edmica: A f\u00e1brica e as lutas oper\u00e1rias nos anos 50. \n\nS\u00e3o Paulo: Ed. Annablume, 1997. \n\n \n\nFUNDA\u00c7\u00c3O PERSEU ABRAMO (FPA). Percep\u00e7\u00f5es e valores pol\u00edticos na periferia de S\u00e3o \n\nPaulo. S\u00e3o Paulo: Pesquisas FPA, 2017. \n\n \n\nFUKS, M.; PEREIRA, F. B. Informa\u00e7\u00e3o e Conceitua\u00e7\u00e3o. A dimens\u00e3o cognitiva da \n\ndesigualdade pol\u00edtica entre jovens de Belo Horizonte. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, \n\nv. 26, n. 76, jun. 2011. \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/poder/2016/03/1749640-protesto-cresce-mas-manifestante-mantem-perfil-de-alta-renda.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/poder/2016/03/1749640-protesto-cresce-mas-manifestante-mantem-perfil-de-alta-renda.shtml\n\n\n211 \n\n \n\n \n\nFUKS, M. Efeitos diretos, indiretos e tardios: trajet\u00f3rias da transmiss\u00e3o intergeracional da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Lua Nova, S\u00e3o Paulo, v. 83, p. 145-178, 2011. \n\n \n\n______. Atitudes, cogni\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: padr\u00f5es de influ\u00eancia dos ambientes de \n\nsocializa\u00e7\u00e3o sobre o perfil pol\u00edtico dos jovens. Opini\u00e3o P\u00fablica, Campinas, v. 18, n. 1, p. 88-\n\n108, jun. 2012. \n\n \n\n______. Explicando os efeitos de programas de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica: a experi\u00eancia do \n\nParlamento Jovem no Brasil. Opini\u00e3o P\u00fablica, v. 20, n. 3, p. 425-449, dez. 2014. \n\n \n\nGAXIE, D. (dir.) Explication du vote: un bilan des \u00e9tudes \u00e9lectorales em France. 2. ed. Paris: \n\nR\u00e9f\u00e9rences, 1989 [1985].  \n\n \n\n______. Le cens cach\u00e9. R\u00e9seaux, v. 5, n. 22, p. 29-51, 1987. \n\n \n\nGENTILI, P.; OLIVEIRA, D. A. A procura da igualdade: dez anos de pol\u00edtica educacional no \n\nBrasil. In: SADER, E. (Org.) Lula e Dilma: 10 anos de governos p\u00f3s- neoliberais no Brasil. \n\nS\u00e3o Paulo: Boitempo; Rio de Janeiro: FLACSO Brasil, 2013. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, A. S. A. Classes sociais. In: MICELI, S. (Org.) O que ler na Ci\u00eancia Social \n\nbrasileira. S\u00e3o Paulo: Ed. Sumar\u00e9, 1999. \n\n \n\nHEREDIA, Beatriz; PALMEIRA, Moacir. O voto como ades\u00e3o. In: CANEDO, L. B. (Org). O \n\nsufr\u00e1gio universal e inven\u00e7\u00e3o da democracia. S\u00e3o Paulo: Esta\u00e7\u00e3o Liberdade, 2005. \n\n \n\nHYMAN, H. Political socialization: a study in the psychology of political behavior. Glencoe: \n\nThe Free Press, 1959. \n\n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Censo demogr\u00e1fico: \n\nPrimeiros resultados. Rio de Janeiro: IBGE, 2010.  \n\n \n\n______. Censo demogr\u00e1fico: Sinopse do Censo. Rio de Janeiro: IBGE, 2011.  \n\n \n\n______. Banco de Dados Agregados. Sistema IBGE de Recupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica. Dispon\u00edvel \n\nem: &lt;https://sidra.ibge.gov.br/home/pnadcm> . Acesso em: 10 mar. 2012.  \n\n \n\n______. Censo Demogr\u00e1fico 2000. Caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o e dos domic\u00edlios. Resultados \n\ndo Universo. Notas metodol\u00f3gicas. Rio de janeiro: IBGE, 2001. \n\n \n\n______. Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (PNAD 2014). Dispon\u00edvel em:  \n\nhttps://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv94935.pdf . Acesso em: 20 nov. 2015.  \n\n \n\n______. Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (2017). Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttps://ww2.ibge.gov.br/home/estatistica/pesquisas/pesquisa_resultados.php?id_pesquisa=14 \n\n>. Acesso em: 10 jul. 2017.  \n\n \n\nIHL, O. Socialisation et \u00e9v\u00e9nements politiques. Revue fran\u00e7aise de science politique, v. 52, \n\nn. 2-3, p. 125-144, 2002.  \n\n \n\nhttps://sidra.ibge.gov.br/home/pnadcm\nhttps://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv94935.pdf\nhttps://ww2.ibge.gov.br/home/estatistica/pesquisas/pesquisa_resultados.php?id_pesquisa=14\n\n\n212 \n\n \n\nKECK, M. PT: A l\u00f3gica da diferen\u00e7a. O Partido dos Trabalhadores na constru\u00e7\u00e3o da \n\ndemocracia brasileira. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 1991. \n\n \n\nKIRK, N. Cultura, costume, comercializa\u00e7\u00e3o e classe. In: BATALHA, C.; TEIXEIRA, F. da \n\nS.; FORTES, A. (Orgs.). Culturas de classe. Identidade e diversidade na forma\u00e7\u00e3o do \n\noperariado. Campinas: Editora da Unicamp, 2004. \n\n \n\nKOWARICK L.; BONDUKI, N. Espa\u00e7o urbano e espa\u00e7o pol\u00edtico: do populismo a \n\nredemocratiza\u00e7\u00e3o. In: KOWARICK, L. (Org.). As lutas sociais e a cidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Paz \n\ne Terra, 1988. \n\n \n\nKOWARICK, L. (Org.). As lutas sociais e a cidade. S\u00e3o Paulo: Ed. Paz e Terra, 1988. \n\n \n\nLAACHER, S. L\u2019\u00e9cole et ses miracles: notes sur les d\u00e9terminants sociaux des trajectoires \n\nscolaires des enfants de familles immigr\u00e9es. Politix, Paris, n. 12, p. 25-37, 1990. \n\n \n\nLAHIRE, B. O homem plural. Lisboa: Instituto Piaget, 2001. \n\n \n\n______. Sucesso escolar nos meios populares: as raz\u00f5es do improv\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, \n\n1997. \n\n \n\nLECLERCQ, C. Nativos mas n\u00e3o cativos. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, Campinas, v. 37, n. 137, \n\nout./dez. 2016. \n\n \n\nLOPES, J. S. L. (Coord.). Cultura e identidade oper\u00e1ria: aspectos da cultura da classe \n\ntrabalhadora. Rio de Janeiro: Editora UFRJ/ Marco Zero/ Proed, 1987. \n\n \n\nMACEDO, F. B. de. A greve de 1980: Redes Sociais e mobiliza\u00e7\u00e3o coletiva dos metal\u00fargicos \n\nde S\u00e3o Bernardo do Campo. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nMACHADO, A. H. Os evang\u00e9licos e a pol\u00edtica no Brasil: posi\u00e7\u00f5es, alinhamentos e tens\u00f5es \n\n(1960-1976). 2016. Tese (Doutorado) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias Sociais, Pontif\u00edcia Universidade \n\nCat\u00f3lica, S\u00e3o Paulo, 2016. \n\n \n\nMALOUTAS, T. Efeitos de vizinhan\u00e7a e desempenhos escolares. In: VAN ZANTEN, A. \n\n(Org.). Diciona?rio de educac?a?o. Petr\u00f3polis: Vozes, 2011. p. 288-291. \n\n \n\nMANNHEIM, K. El problema de las generaciones. Trad. Ignacio S. de la Yncera. Revista \n\nEspa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas, n. 62, 1963 [1928]. \n\n \n\n_______. O pensamento conservador. In: MARTINS, J. de S. (Org.) Introdu\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e0 \n\nsociologia rural. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1986. \n\n \n\nMARONI, A. A estrat\u00e9gia da recusa: an\u00e1lise das greves de maio/78. Campinas: Brasiliense, \n\n1982. \n\n \n\nMARTINS, H. H. T. de S. Igreja e movimento oper\u00e1rio no ABC: 1954-1975. S\u00e3o Paulo: \n\nHucitec; S\u00e3o Caetano do Sul: Prefeitura de S\u00e3o Caetano do Sul, 1994. \n\n \n\n\n\n213 \n\n \n\nMARTINS, J. de S. Sub\u00farbio: vida cotidiana e hist\u00f3ria no sub\u00farbio da cidade de S\u00e3o Paulo. \n\nS\u00e3o Caetano, do fim do Imp\u00e9rio ao fim da Rep\u00fablica Velha. S\u00e3o Paulo: Ed. Hucitec; Prefeitura \n\nde S\u00e3o Caetano do Sul, 1992. \n\n \n\n______. Do PT das lutas sociais ao PT do poder. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto, 2016. \n\n \n\nMATTOS, M. B. Classes sociais e luta de classes: a atualidade de um debate conceitual. \n\nRevista Em Pauta, Rio de Janeiro, n. 20, 2007.  \n\n \n\nMAUGER, G. Postface. In: MANNHEIM, K. Le probl\u00e8me des g\u00e9n\u00e9rations. Paris: Nathan, \n\n1990. \n\n \n\n______. Crise de reproduction et d\u00e9souvri\u00e9risation des classes populaires em France. In: \n\nHAMEL, J. et al. La jeunesse n'est plus ce qu'elle \u00e9tait. Paris: Puf/ Rennes, 2010. \n\n \n\nMAURIN, E?. Le Ghetto franc?ais: enqu\u00eate sur le s\u00e9paratisme social. Paris: Seuil, 2004. \n\n \n\nMENEZES, M. A. de. Migra\u00e7\u00f5es e Mobilidades: Repensando Teorias, Tipologias e Conceitos. \n\nIn: TEIXEIRA, P. E. et al. (Orgs.) Migra\u00e7\u00f5es: implica\u00e7\u00f5es passadas, presentes e futuras. \n\nMar\u00edlia: Oficina Universit\u00e1ria; S\u00e3o Paulo: Cultura Acad\u00eamica, 2012. p. 21-38. \n\n \n\nMIGUEL, L. P. De que falam os marxistas quando falam em classes? Revista Media\u00e7\u00f5es, \n\nLondrina, v. 3, n. 1, p. 23-29, jan./jun. 1998. \n\n \n\nMOIS\u00c9S, J. A. Cultura pol\u00edtica, institui\u00e7\u00f5es e democracia. Li\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia brasileira. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais, v. 23 n. 66, fev. 2008. \n\n \n\nMONTEIRO, T. N. Como pode um povo viver na carestia: o Movimento do Custo de Vida \n\nem S\u00e3o Paulo (1973-1982). 2015. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2015. \n\n \n\nMORAIS, J. A.; BARQUERO, M. A internet e a constru\u00e7\u00e3o de uma cultura pol\u00edtica juvenil no \n\nSul do Brasil. In: SEMIN\u00c1RIO INTERNACIONAL DE CI\u00caNCIAS POL\u00cdTICAS, ESTADO \n\nE DEMOCRACIA EM MUDAN\u00c7A NO S\u00c9CULO XXI, 1. Porto Alegre, GT Cultura Pol\u00edtica. \n\nAnais. Porto Alegre: UFRGS, 2015. \n\n \n\nMUXEL, A. Jovens dos anos 1990, a procura de uma pol\u00edtica sem r\u00f3tulos. Revista Brasileira \n\nde Educa\u00e7\u00e3o, S\u00e3o Paulo, v. 5-6, maio-dez. 1997. \n\n \n\n______. Moi, toi et la politique: amour et convictions. Paris: Seuil, 2008.  \n\n \n\n______. (Org.). La vie priv\u00e9e des convictions: Politique, affectivit\u00e9, intimit\u00e9. Paris: Presses de \n\nScience Po, 2014. \n\n \n\n______. Entrevista concedida a Kimi Tomizaki. Proposi\u00e7\u00f5es. Campinas, 2017. No prelo. \n\n \n\nNEGR\u00c3O, C. C. C. M. Pr\u00e1ticas culturais de jovens metal\u00fargicos no ABC paulista: \n\nviv\u00eancias para al\u00e9m do trabalho. 2015. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2015. \n\n \n\n\n\n214 \n\n \n\nOLIVEIRA, I. T. M. Sonhos diurnos em meio aos destro\u00e7os do presente: o movimento Tarifa \n\nZero e a luta pelo direito ao transporte em Belo Horizonte. Tese (Doutorado) \u2013 Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2017. \n\n \n\nOPPO, A. Socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. In: BOBBIO, N. et. al. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Vol. 2. 13. ed. \n\nBras\u00edlia: Ed. UnB, 2009. \n\n \n\nPALMEIRA, M. Voto: racionalidade ou significado? Revista Brasileira de Ci\u00eancias Sociais. \n\nS\u00e3o Paulo (?), vol. 20, n\u00ba7, 1992 \n\n \n\nPASTERNAK, S.; B\u00d3GUS, L. M. M. Migra\u00e7\u00e3o na metr\u00f3pole. S\u00e3o Paulo em perspectiva, v. \n\n19, p. 23-47, out./dez. 2005. \n\n \n\nPERCHERON, A. L\u2019univers politique des enfants. Paris: Armand Colin, Presses de la \n\nFondation Nationale de Science Politique, 1974. \n\n \n\n______. La socialisation politique. Paris: Armand Colin, 1993. \n\n \n\nPERCHERON, A.; MUXEL, A. Histoires politiques de famille: premi\u00e8res illustrations. Life \n\nStories/R\u00e9cits de Vie. v. 1. Paris: [s.n.], 1985. \n\n \n\n______. Histoires politiques de famille: premi\u00e8res illustrations. Life Stories/R\u00e9cits de Vie. \n\nvol. 4. Paris: [s.n.], 1988. \n\n \n\nPEREIRA, M. G. V. Experi\u00eancias de Socializa\u00e7\u00e3o: o caso de fam\u00edlias de trabalhadores do \n\nbairro Ferraz\u00f3polis, em S\u00e3o Bernardo do Campo. 2012. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2012. \n\n \n\nPIERUCCI. A. F. As ciladas da diferen\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nSociologia da FFLCH/Editora 34, 2013. \n\n \n\nPINTO, G. A. Uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria automotiva no Brasil. In: ANTUNES, R. (Org.). \n\nRiqueza e mis\u00e9ria do trabalho no Brasil. S\u00e3o Paulo: Ed. Boitempo, 2006.  \n\n \n\nPOCHMANN, M. Desempregados do Brasil. In: ANTUNES, R. (Org.). Riqueza e mis\u00e9ria do \n\ntrabalho no Brasil. S\u00e3o Paulo: Ed. Boitempo, 2006. \n\n \n\n______. Nova classe m\u00e9dia? O trabalho na base da pir\u00e2mide social brasileira. S\u00e3o Paulo: \n\nBoitempo, 2012.  \n\n \n\n______. Pol\u00edticas p\u00fablicas e situa\u00e7\u00e3o social na primeira d\u00e9cada do s\u00e9culo XXI. In: SADER, E. \n\n(Org.) Lula e Dilma: 10 anos de governos p\u00f3s-neoliberais no Brasil. S\u00e3o Paulo: Boitempo; Rio \n\nde Janeiro: FLACSO Brasil, 2013. \n\n \n\n______. Para Pochmann, os valores da periferia est\u00e3o mais pr\u00f3ximos do anarquismo do que do \n\nliberalismo. Jornal GGN. Entrevista concedida a Patr\u00edcia Fachin, 17 abr. 2017. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://jornalggn.com.br/noticia/para-pochmann-valores-da-periferia-estao-mais-proximos-do-\n\nanarquismo-do-que-do-liberalismo>. Acesso em: 20 abr. 2017. \n\n \n\n\n\n215 \n\n \n\nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO (PNUD). O IDHM \n\ndo Brasil. 2016. Dispon\u00edvel em http://www.br.undp.org/content/brazil/pt/home/library/idh/o-\n\nidhm-do-brasil.html . Acesso em: 02 de set. 2017. \n\n \n\nPROGRAMA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS PARA O DESENVOLVIMENTO (PNUD); \n\nINSTITUTO DE PESQUISA ECON\u00d4MICA APLICADA (IPEA); FUNDA\u00c7\u00c3O JO\u00c3O \n\nPINHEIRO (FJP). Desenvolvimento humano para al\u00e9m das m\u00e9dias. Bras\u00edlia: PNUD, IPEA, \n\nFJP, 2017. \n\n \n\nQUADROS, D. G. A decis\u00e3o do voto no Brasil: um modelo explicativo para as elei\u00e7\u00f5es \n\npresidenciais. Revista Sociol. Pol\u00edt. Curitiba, v. 20, p. 153-156, jun. 2003. \n\n \n\nROBALLO, J. H. M. Cultura pol\u00edtica, socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e internet: um estudo de caso \n\ncom os estudantes de ensino m\u00e9dio de Rio Pardo/RS. 2011. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2011. \n\n \n\nRODRIGUES, I. J; RAMALHO. J. R. (Orgs.) Trabalho e sindicato em antigos e novos \n\ntempos produtivos: compara\u00e7\u00f5es entre o ABC paulista e o Sul fluminense. S\u00e3o Paulo: \n\nAnablume, 2007. \n\n \n\nSADER, E. Quando novos personagens entraram em cena: experi\u00eancias e lutas dos \n\ntrabalhadores da Grande S\u00e3o Paulo 1970-1980. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1988. \n\n \n\n______. A constru\u00e7\u00e3o da hegemonia p\u00f3s-neoliberal. In: SADER, E. (Org.) Lula e Dilma: 10 \n\nanos de governos p\u00f3s- neoliberais no Brasil. S\u00e3o Paulo: Boitempo; Rio de Janeiro: FLACSO \n\nBrasil, 2013, p. 135-144. \n\n \n\nSANNI, G. Cultura Pol\u00edtica. In: BOBBIO, N. et al. Dicion\u00e1rio de Pol\u00edtica. Volumes 1 e 2. \n\nBras\u00edlia: Editora UnB, 2009, p. 306-308. \n\n \n\nS\u00c3O BERNARDO DO CAMPO. Pesquisa S\u00f3cio Econ\u00f4mica. SPE. S\u00e3o Bernardo do Campo: \n\nPMSBC, 1979. \n\n \n\n______. Favelas de S\u00e3o Bernardo do Campo. SPE. S\u00e3o Bernardo do Campo: PMSBC, 1982. \n\n \n\n______. Departamento de Biblioteca P\u00fablica e Preserva\u00e7\u00e3o de Mem\u00f3ria da Prefeitura do \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Bernardo do Campo. Documento de informa\u00e7\u00f5es sobre os bairros. S\u00e3o \n\nBernardo do Campo: PMSBC, 1987a.  \n\n \n\n______. Comp\u00eandio estat\u00edstico do banco de dados da PMSBC. S\u00e3o Bernardo do Campo: \n\nPMSBC, 1987b. \n\n \n\n______. Sum\u00e1rio de dados de S\u00e3o Bernardo do Campo. S\u00e3o Bernardo do Campo: PMSBC, \n\n2012. \n\n \n\n______. Secretaria de Or\u00e7amento e Planejamento Participativo. Departamento de Indicadores \n\nSociais e Econ\u00f4micos. Perfil socioecon\u00f4mico do bairro Ferraz\u00f3polis. S\u00e3o Bernardo do \n\nCampo: PMSBC, 2010. \n\n \n\nhttp://www.br.undp.org/content/brazil/pt/home/library/idh/o-idhm-do-brasil.html\nhttp://www.br.undp.org/content/brazil/pt/home/library/idh/o-idhm-do-brasil.html\n\n\n216 \n\n \n\nS\u00c3O PAULO (Estado). Nossa Gente. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.saopaulo.sp.gov.br/conhecasp/gente-paulista>. Acesso em: 20 mar. 2010.  \n\n \n\nSARTI, C. A. A fam\u00edlia como espelho: um estudo sobre a moral dos pobres. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n\n2003. \n\n \n\nSAYAD, A. A imigra\u00e7\u00e3o ou os paradoxos da alteridade. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1998. \n\n \n\nSCHMIDT, J. P. Juventude e Pol\u00edtica nos anos 1990: um estudo de socializa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no \n\nBrasil. 2000. Tese (Doutorado) \u2013 Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, \n\n2000.  \n\n \n\nSECCO, L. A hist\u00f3ria do PT. Cotia: S\u00e3o Paulo, Ateli\u00ea Editorial, 2011. \n\n \n\nSETTON, M. da G. J. A particularidade do processo de socializa\u00e7\u00e3o contempor\u00e2neo. Tempo \n\nSocial, S\u00e3o Paulo, v. 17, n. 2, 2005. \n\n \n\n______. Apresenta\u00e7\u00e3o. In: ROMANELLI, G. et al. Fam\u00edlia &amp; Escola: novas perspectivas de \n\nan\u00e1lise. Petr\u00f3polis: Editora Vozes, 2013. \n\n \n\nSILVA, M. G. V.; TOMIZAKI, K. O sonho de ser metal\u00fargico: dimens\u00f5es da viv\u00eancia juvenil \n\nno ABC Paulista. Linhas Cr\u00edticas (UnB), v. 22, n. 47, p. 86-109, 2016. \n\n \n\n______. O trabalho e a pol\u00edtica no processo de socializa\u00e7\u00e3o: o caso de fam\u00edlias de trabalhadores. \n\nIn: MELO, B. P. et al. (Orgs.). Entre crise e euforia: Pr\u00e1ticas e pol\u00edticas educativas no Brasil \n\ne em Portugal. v. 1, 1. ed. Porto: Universidade do Porto, 2014, p. 695-719. \n\n \n\nSIMON, M. Comportement politique. In: FERR\u00c9OL, G. (dir.) Dictionnaire de sociologie. \n\nParis: Armand Colin, 1989. \n\n \n\nSINGER, P. Domina\u00e7\u00e3o e desigualdade. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1981. \n\n \n\nSINGER, A.; LOUREIRO, I. (Orgs.). Apresenta\u00e7\u00e3o. In: ______. As contradi\u00e7\u00f5es do lulismo: \n\na que ponto chegamos? S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2016, p. 9-19. \n\n \n\nSINGER, A. Identifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e voto no Brasil: o caso das elei\u00e7\u00f5es presidenciais de \n\n1989 e 1994. 1998. Tese (Doutorado) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 1998. \n\n \n\n______. Ra\u00edzes sociais e ideol\u00f3gicas do lulismo. Novos estudos Cebrap, S\u00e3o Paulo, n. 85, p. \n\n83-102, 2009. \n\n \n\n______. Os sentidos do lulismo: reforma gradual e pacto conservador. S\u00e3o Paulo: Companhia \n\ndas Letras, 2012. \n\n \n\n______. A (falta de) base pol\u00edtica para o ensaio desenvolvimentista. In: _______. As \n\ncontradi\u00e7\u00f5es do lulismo: a que ponto chegamos? S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2016, p. 21-55. \n\n \n\n______. Governo precisa ativar a economia e mudar o rumo para sair da crise. Entrevista, Rede \n\nBrasil Atual 19 mar. 2015. Dispon\u00edvel em: \n\n\n\n217 \n\n \n\n<http://www.redebrasilatual.com.br/politica/2015/03/para-andre-singer-governo-precisa-ativar-\n\neconomia-e-mudar-de-rumo-para-sair-da-crise-9763.htm>. Acesso em: 12 jan. 2016. \n\n \n\nSINGLY, F. L\u2019enqu\u00eate et ses me?thodes. Le questionaire. Paris: Armand Colin, 2008. \n\n \n\nSILVA, M. G. V. O trabalho e a pol\u00edtica no processo de socializa\u00e7\u00e3o: o caso de fam\u00edlias de \n\ntrabalhadores. In: MELO, B. P. et al. (Orgs.). Entre crise e euforia: Pr\u00e1ticas e pol\u00edticas \n\neducativas no Brasil e em Portugal. v. 1, 1. ed. Porto: Universidade do Porto, 2014, p. 695-719. \n\n \n\nSOUZA, J. A \u201crale?\u201d brasileira: quem \u00e9 e como vive. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 2009. \n\n \n\n______. Os batalhadores: nova classe m\u00e9dia ou nova classe trabalhadora? Belo Horizonte: Ed. \n\nUFMG, 2012. \n\n \n\n______. A parte de baixo da sociedade brasileira. Revista Interesse Nacional, v. 14, p. 33-41, \n\n2011. \n\n \n\n______. A sociologia dual de Roberto Da Matta: descobrindo nossos mist\u00e9rios ou \n\nsistematizando nossos auto-enganos? Rev. bras. Ci. Soc. v. 16, n. 45, p. 47-67, 2001. \n\n \n\n______. A radiografia do golpe: entenda como e por que voc\u00ea foi enganado. Rio de Janeiro: \n\nLeya, 2016. \n\n \n\nSOUZA, M. E. B. Pensamento social na modernidade brasileira contempor\u00e2nea: estudo de \n\ncaso sobre o movimento escoteiro. 2010. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013Faculdade de Filosofia, \n\nLetras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2010. \n\n \n\nSPOSITO, M. Mercado de Trabalho, v. 37. Nota t\u00e9cnica. Bras\u00edlia: IPEA, 2008.  \n\n \n\nTOMIZAKI, K. Ser metal\u00fargico no ABC: rupturas e continuidades nas rela\u00e7\u00f5es \n\nintergeracionais da classe trabalhadora. Tese de doutorado. Campinas: Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 UNICAMP, 2005. \n\n \n\n______. Transmitir e herdar: o estudo dos fen\u00f4menos educativos em uma perspectiva \n\nintergeracional. Educ. Soc., Campinas, v. 31, n. 111, abr./jun. 2010. \n\n \n\n______. Abordagem geracional no estudo das rela\u00e7\u00f5es entre fam\u00edlia e escola. In: \n\nROMANELLI, G. et al. Fam\u00edlia &amp; Escola: novas perspectivas de an\u00e1lise. Petr\u00f3polis: Editora \n\nVozes, 2013, p. 83-106. \n\n \n\nTOMIZAKI, K.; SILVA, M. G. V.; CARVALHO\u2013SILVA, H. H. Pol\u00edtica, fam\u00edlia e afetividade. \n\nIn: CONGRESSO BRASILEIRO DE SOCIOLOGIA, 18. Anais. Bras\u00edlia: UnB, 2017. \n\n \n\nTOURNIER, V. Le r\u00f4le de la famile dans la transmission politique entre les g\u00e9n\u00e9rations \n\n[Histoire et bilan des \u00e9tudes de socialisation politique] Politiques sociales et familiales, n. 99, \n\np. 59-72, 2010. \n\n \n\nTRIBUNAL SUPERIOR ELEITORAL (TSE). Informa\u00e7\u00f5es sobre as elei\u00e7\u00f5es \u2013 elei\u00e7\u00f5es 2014. \n\n[on-line] Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.tse.jus.br/eleicoes/eleicoes-anteriores/eleicoes-2014>. \n\nAcesso em: 02 dez. 2014. \n\n\n\n218 \n\n \n\n \n\nVASAPOLLO, L. O Trabalho at\u00edpico e a precariedade: elemento estrat\u00e9gico determinante do \n\ncapit\u00e3o no paradigma p\u00f3s-fordista. In: ANTUNES, Ricardo (Org.) Riqueza e mis\u00e9ria do \n\ntrabalho no Brasil. S\u00e3o Paulo: Editora Boitempo, 2006, p. 45-58. \n\n \n\nVILLELA, J. M. Fam\u00edlia como Grupo? Pol\u00edtica como agrupamento? O Sert\u00e3o de Pernambuco \n\nno mundo sem solidez. In: Revista de Antropologia, S\u00e3o Paulo, v. 52, n. 1, 2009. \n\n \n\nVILLELA, J. L. M.; MARQUES, A. C. D. R. O sangue e a pol\u00edtica: sobre a produ\u00e7\u00e3o de fam\u00edlia \n\nnas disputas eleitorais no sert\u00e3o de Pernambuco. Repocs, v. 14, n. 21, p. 33-51, jan.\u2013jun. 2017. \n\n \n\nWELLER, W. A atualidade do conceito de gera\u00e7\u00f5es de Karl Mannheim. Revista Sociedade e \n\nEstado. v. 25, n. 2, maio/ago. 2010. \n\n \n\nWOORTMAN, K. Casa e fam\u00edlia oper\u00e1ria. Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico, 80. Fortaleza/Rio de \n\nJaneiro: Edi\u00e7\u00f5es da UFC/Tempo Brasileiro, 1982. \n\n \n\nZAGO, N. Prolongamento da escolariza\u00e7\u00e3o nos meios populares e as novas formas de \n\ndesigualdades educacionais. In: PAIX\u00c3O, L.; ZAGO, N. (Orgs.). Sociologia da educa\u00e7\u00e3o: \n\npesquisa e realidade brasileira. Petr\u00f3polis: Vozes, 2007, p. 128-153. \n\n \n\n______. Do acesso a perman\u00eancia no Ensino Superior: percursos de estudantes universit\u00e1rios \n\nde camadas populares. Revista Brasileira de Educa\u00e7\u00e3o. v. 11, n. 32, p. 226-370, maio/ago. \n\n2006. \n\n \n\n______. Realidades sociais e escolares e din\u00e2mica familiar nos meios populares. Paideia, \n\nRibeir\u00e3o Preto, v. 8, n. 14-15, p. 63-73, 1998. \n\n \n\n______. Processos de escolariza\u00e7\u00e3o nos meios populares: as contradi\u00e7\u00f5es da obrigatoriedade \n\nescolar. In: NOGUEIRA, M. A.; ROMANELLI, G.; ZAGO, N. Fam\u00edlia e escola. Trajet\u00f3rias \n\nde escolariza\u00e7\u00e3o em camadas m\u00e9dias e populares. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000, p. 19-43. \n\n \n\nZALUAR, A. A m\u00e1quina e a revolta: as organiza\u00e7\u00f5es populares e o significado da pobreza. \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1994. \n\n  \n\n\n\n219 \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n \n\nAp\u00eandice A - Plano Amostral do Bairro Ferraz\u00f3polis \n\n \n\nO universo da presente pesquisa corresponde \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de 18 anos ou mais de idade residente no Bairro \n\nFerraz\u00f3polis (S\u00e3o Bernardo do Campo). O tamanho da amostra planejada foi de 600 entrevistas, sendo que \n\nser\u00e1 realizada uma entrevista por domic\u00edlio. A amostra foi sorteada a partir de um plano amostral por \n\nconglomerados em dois est\u00e1gios. No primeiro est\u00e1gio, sortearam-se setores censit\u00e1rios com probabilidade \n\nproporcional ao tamanho e, no segundo est\u00e1gio, foram selecionados domic\u00edlios dentro de cada um dos setores \n\ncensit\u00e1rios sorteados. Os par\u00e2metros escolhidos para este tipo de plano amostral foram: \n\n24.25. ?? ban  \n\n \n\nonde n = tamanho da amostra \n\n         a = n\u00famero de UPAs (setores censit\u00e1rios) \n\n         b = n\u00famero de USAs (domic\u00edlios) \n\n \n\nPortanto, a partir das considera\u00e7\u00f5es acima, foram sorteados 25 setores censit\u00e1rios dos 62 que comp\u00f5em o \n\nBairro Ferraz\u00f3polis. A seguir, sortearam-se 24 domic\u00edlios para cada um dos setores selecionados. Em termos \n\ndo trabalho de campo, sugere-se que o n\u00famero de entrevistas realizadas n\u00e3o se diferencie muito da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o segundo o sexo e a idade. A tabela 1 apresenta a popula\u00e7\u00e3o segundo sexo e faixa \n\net\u00e1ria residente no Bairro Ferraz\u00f3polis: \n\nTabela 1       \n\nPopula\u00e7\u00e3o residente segundo sexo e faixa et\u00e1ria   \n\nBairro Ferraz\u00f3polis - 2010      \n\n       \n\nFaixa et\u00e1ria \n\nTotal Homens  Mulheres \n\nN % N % N % \n\n       \n\n18 a 29 anos 9.878 32,9 4.882 16,2 4.996 16,6 \n\n30 a 49 anos 12.335 41,0 5.848 19,4 6.487 21,6 \n\n50 anos ou mais 7.856 26,1 3.489 11,6 4.367 14,5 \n\n              \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico 2010 - IBGE - Resultados do Universo  \n\n \n\n \n\n\n\n220 \n\n \n\nAssim, com base nos dados da Tabela 1 e considerando-se um mesmo n\u00famero de question\u00e1rios em cada um \n\ndos segmentos de sexo e idade, definiu-se que a amostra de 600 question\u00e1rios dever\u00e1 apresentar a seguinte \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de entrevistas: \n\n \n\nTabela 2     \n\nN\u00famero de question\u00e1rios da amostra segundo sexo e faixa et\u00e1ria \n\nBairro Ferraz\u00f3polis - 2010    \n\n     \n\nFaixa et\u00e1ria Total Homens  Mulheres  \n\n     \n\n18 a 29 anos 200 100 100  \n\n30 a 49 anos 200 100 100  \n\n50 anos ou mais 200 100 100  \n\n         \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico 2010 - IBGE - Resultados do Universo \n\n \n\nDessa forma, com base nas informa\u00e7\u00f5es da Tabela 2 e sabendo-se que ser\u00e3o investigados 25 setores \n\ncensit\u00e1rios, calculou-se o n\u00famero de question\u00e1rios segundo sexo e idade para cada um dos setores censit\u00e1rios \n\nsorteados. \n\n \n\nTabela 3       \n\nN\u00famero de question\u00e1rios da amostra por setor censit\u00e1rio, segundo sexo e faixa et\u00e1ria \n\nBairro Ferraz\u00f3polis - 2010      \n\n       \n\nFaixa et\u00e1ria Total Homens  Mulheres    \n\n       \n\n18 a 29 anos 8 4 4    \n\n30 a 49 anos 8 4 4    \n\n50 anos ou mais 8 4 4    \n\n           \n\nFonte: Censo Demogr\u00e1fico 2010 - IBGE - Resultados do Universo   \n\n \n\n\n\n221 \n\n \n\nEm termos pr\u00e1ticos, o n\u00famero de question\u00e1rios por setor censit\u00e1rio, segundo sexo e faixa et\u00e1ria, pode \n\napresentar \u201cpequenas diferen\u00e7as\u201d quando da coleta de campo. Na verdade, a ideia principal de se \u201cpr\u00e9-\n\ndeterminar\u201d um tamanho de amostra pelos segmentos de sexo e idade \u00e9 evitar poss\u00edveis vieses na amostra \n\ncausados por uma sobrerrepresenta\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios em termos de sexo (geralmente, quando se entrevista \n\napenas uma pessoa por domic\u00edlio, a tend\u00eancia \u00e9 termos um n\u00famero maior de mulheres entrevistadas) e/ou de \n\nidade (de maneira similar, via de regra, \u00e9 mais f\u00e1cil se encontrar jovens/estudantes ou idosos/aposentados em \n\numa primeira \u201cabordagem\u201d no domic\u00edlio). De qualquer forma, a amostra final coletada pela pesquisa ser\u00e1 \n\nexpandida e calibrada (segundo sexo e idade) de forma a se obter o universo populacional apresentado na \n\nTabela 1. \n\n \n\nSorteio dos Domic\u00edlios \n\nDentro de cada setor censit\u00e1rio sorteado, os domic\u00edlios foram sorteados atrav\u00e9s de uma amostragem aleat\u00f3ria \n\nsimples, a qual foi selecionada a partir da listagem de endere\u00e7os por setores censit\u00e1rios disponibilizada \n\nrecentemente pelo IBGE. A listagem final com o endere\u00e7o dos domic\u00edlios sorteados e o mapa dos setores \n\ncensit\u00e1rios sorteados s\u00e3o apresentados no material disponibilizado para os pesquisadores.  \n\nDepois de se chegar ao domic\u00edlio sorteado, deve-se verificar se no mesmo existe pelo menos uma pessoa que \n\nse enquadre na distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de question\u00e1rios por sexo e idade estipulada para o setor censit\u00e1rio. \n\nCaso n\u00e3o exista, passar automaticamente para o vizinho \u00e0 esquerda e, a seguir, para o vizinho \u00e0 direita do \n\ndomic\u00edlio sorteado. O mesmo procedimento deve ser adotado caso o domic\u00edlio esteja \u201cvago\u201d (isto \u00e9, sem \n\nnenhuma pessoa residindo no local). Deve-se continuar este procedimento at\u00e9 o \u00faltimo domic\u00edlio sorteado. \n\nNo caso de todos os domic\u00edlios sorteados (ou seus respectivos vizinhos) j\u00e1 terem sido visitados e o n\u00famero \n\nde question\u00e1rios estipulados segundo sexo e idade para o setor n\u00e3o terem sido entrevistados, ser\u00e1 permitido o \n\nlivre arrolamento do setor para completar os question\u00e1rios que est\u00e3o faltando e, se for o caso, realizar a \n\nentrevista para um \u201coutro\u201d segmento de sexo e idade diferente daquele cujo n\u00famero de entrevistas estipuladas \n\nn\u00e3o foi finalizado. Neste caso, deve-se anotar o endere\u00e7o do domic\u00edlio que foi entrevistado sob esta(s) \n\nsitua\u00e7\u00e3o(\u00f5es). \n\n \n\nModelo da ficha de domic\u00edlios sorteados que ser\u00e1 entregue ao pesquisador \n\nNesta ficha dever\u00e1 ser anotado o endere\u00e7o do domic\u00edlio sorteado para compor a amostra. Tamb\u00e9m dever\u00e3o \n\nser anotados o n\u00famero do question\u00e1rio, a condi\u00e7\u00e3o da entrevista (realizada, recusa, domic\u00edlio fechado, \n\ndomic\u00edlio vago, etc), a(s) data(s) da(s) visita(s) e a data de recebimento do question\u00e1rio, bem como o n\u00famero \n\ntotal de domic\u00edlios vagos, fechados, etc. Al\u00e9m disso, no campo \u201cobserva\u00e7\u00f5es\u201d, deve-se anotar os domic\u00edlios \n\nque n\u00e3o possuam moradores que se enquadram na distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de question\u00e1rios segundo sexo e \n\nidade estipulado para o setor censit\u00e1rio e, quando for o caso, os domic\u00edlios aonde se realizaram entrevistas \n\nem um segmento de sexo e idade diferente daquele cujo n\u00famero de entrevistas estipuladas no setor censit\u00e1rio \n\nainda n\u00e3o havia sido finalizado. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n222 \n\n \n\nAp\u00eandice B \u2013 Question\u00e1rio aplicado com uma amostra da popula\u00e7\u00e3o do bairro44 \n\n \n\n  \n\n                                                             \n44 As quest\u00f5es n\u00ba 41 e 42 foram elaboradas com base nas respostas obtidas e divulgadas no estudo de Yan de Sousa \n\nCarreir\u00e3o (2002). Cf: CARREIR\u00c3O, Y. de S. Identifica\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica e voto para presidente. Opini\u00e3o P\u00fablica. \n\nCampinas, v. 8, n\u00ba 1, p. 54 \u2013 79, 2002.  \n\n \n\n\n\n223 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n224 \n\n \n\n \n\n\n\n225 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n226 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n227 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n228 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n229 \n\n \n\n \n\n\n\n230 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n231 \n\n \n\n Ap\u00eandice C \u2013 Roteiro de entrevistas45 \n\n  \n\n \n\nROTEIRO DE ENTREVISTAS \n\n? Iniciar orientando o entrevistado a falar sobre sua trajet\u00f3ria familiar/inf\u00e2ncia (onde \nnasceu, pais, origem dos pais, profiss\u00e3o dos pais, escolaridade dos pais, av\u00f3s, condi\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica da fam\u00edlia, lazer, religi\u00e3o, irm\u00e3os)  \n\n \n\nQuest\u00f5es sobre valores adquiridos na fam\u00edlia e transmitidos - (Educa\u00e7\u00e3o recebida x \n\nEduca\u00e7\u00e3o dada) \n\n? O que voc\u00ea n\u00e3o podia fazer quando era crian\u00e7a? (O que era proibido pela fam\u00edlia?) \n\n? O que a sua fam\u00edlia te estimulava/obrigava a fazer? \n\n? O que hoje voc\u00ea considera que foi a coisa mais importante que voc\u00ea aprendeu com a \nsua fam\u00edlia? \n\n? Religi\u00e3o da fam\u00edlia \n\n? Migra\u00e7\u00e3o, se houve? Em que idade? Com a fam\u00edlia ou sozinho(a)?  \n\n? Como foi a Escola/ Escolariza\u00e7\u00e3o? - experi\u00eancia positiva ou negativa - qual a \nlembran\u00e7a mais forte?  \n\n? Entrada no trabalho e o desenvolvimento da carreira  \n\n? Forma\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria fam\u00edlia  \n\n? Casamento/separa\u00e7\u00e3o/novos casamentos \n\n? Quantidade de filhos?  \n\n? Quando e como voc\u00ea chegou \u00e0 Ferraz\u00f3polis?  \n\n? Como era a vida no bairro antigamente?  \n\n? Mudou em que ano para Ferraz\u00f3polis? Como era o bairro, o que tinha de equipamento/ \naparelho estatal?  \n\n? O que foi sendo constru\u00eddo ou conquistado?   \n\n? Voc\u00ea lembra quem era o prefeito na \u00e9poca? E quando os primeiros vereadores do bairro \nse elegeram? Lembram quem foi? Essas figurar trouxeram alguma mudan\u00e7a para o \n\nbairro? Em caso positivo, saberia citar algumas dessas mudan\u00e7as? \n\n? Como \u00e9 morar nesse bairro e na regi\u00e3o do ABC? \n\n? Ainda sobre o bairro: O que poderia melhorar em termos de transporte, \nseguran\u00e7a/drogas, lazer, escolas, creches, sa\u00fade, limpeza dos arredores?  \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00f5es sobre pol\u00edtica: \n\n? Podemos falar um pouco sobre a atual situa\u00e7\u00e3o do pa\u00eds?  O que voc\u00ea achou de todo \nesse processo de impeachment? De que maneira voc\u00ea se posicionava quanto \u00e0 isso? \n\nAgora, com a sa\u00edda da Dilma, o que voc\u00ea acha que vai acontecer? Na sua opini\u00e3o, o \n\nque o pessoal do bairro acha o que vai acontecer? (Plano individual e coletivo) \n\n? Voc\u00ea tem alguma rela\u00e7\u00e3o com o PT? O que pensa sobre o partido? \n\n? O que vem a sua mente quando voc\u00ea ouve a palavra pol\u00edtica? Qual o significado dessa \npalavra pra voc\u00ea? \n\n? Voc\u00ea se julga uma pessoa interessada por pol\u00edtica? Como \u00e9 que costuma se informar \nsobre pol\u00edtica? \n\n                                                             \n45 Esclarecemos que o roteiro utilizado serviu de guia para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, de modo que, n\u00e3o teve uma \n\nutiliza\u00e7\u00e3o rigorosamente fixa da ordem das perguntas. \n\n\n\n232 \n\n \n\n? Voc\u00ea teve algum tipo de rela\u00e7\u00e3o com alguma organiza\u00e7\u00e3o associativa ou movimento \npol\u00edtico - (se sim, fa\u00e7a, por favor, uma descri\u00e7\u00e3o das primeiras impress\u00f5es/primeiros \n\ncontatos/percep\u00e7\u00e3o anterior sobre a pol\u00edtica e/ou sobre movimento) \n\n? Participou do movimento dos metal\u00fargicos do ABC? Algu\u00e9m de sua fam\u00edlia \nparticipou? Tem alguma lembran\u00e7a desse per\u00edodo? De algum modo, a exist\u00eancia desse \n\nmovimento t\u00e3o pr\u00f3ximo ao lugar em que voc\u00ea mora afetou a sua vida? Conte como \u00e9 \n\na sua rela\u00e7\u00e3o e/ou o que voc\u00ea sabe sobre esse movimento.  \n\n? Sobre valores pol\u00edticos em casa e com a fam\u00edlia de modo mais amplo: houve algu\u00e9m \nque tenha influenciado o modo como voc\u00ea entende e se relaciona com a pol\u00edtica \n\natualmente?  \n\n? Sobre escolariza\u00e7\u00e3o: sua experi\u00eancia na escola ou algu\u00e9m nesse ambiente (algum \nprofessor, colega, gestores... enfim) teve alguma import\u00e2ncia na maneira como voc\u00ea \n\nentende e se relaciona com quest\u00f5es pol\u00edticas hoje? Ou exerceram influ\u00eancia no modo \n\ncomo voc\u00ea v\u00ea a pol\u00edtica?  \n\n? Voc\u00ea acha que Ferraz\u00f3polis \u00e9 um bairro com muita atividade pol\u00edtica? Por que? \n \n\nRoteiro para entrar nas quest\u00f5es sobre elementos pol\u00edticos: \n\nFarei algumas quest\u00f5es sobre democracia, cidadania e direita e esquerda, n\u00e3o pretendo \n\nverificar seus conhecimentos, as perguntas s\u00e3o para saber sua opini\u00e3o sobre tais assuntos: \n\n? Voc\u00ea sabe o que quer dizer Democracia? Se sim, quais valores atribuiria a uma \nsociedade democr\u00e1tica?  \n\n? Para voc\u00ea, qual o significado da palavra cidadania, ou o que \u00e9 ser um cidad\u00e3o do seu \nponto de vista? Acha que cidadania tem algo a ver com pol\u00edtica? \n\n? Voc\u00ea sabe o significado dos termos direita e esquerda para a pol\u00edtica? Poderia me dizer \nse se encaixa/posiciona em algum desses eixos? \n\n \n\nSobre os seus filhos (caso tenha): \n\n? Qual a idade, escolaridade e profiss\u00e3o deles? \n\n? O que \u00e9 proibido e obrigat\u00f3rio para seus filhos?  \n\n? O que voc\u00ea aprendeu com sua fam\u00edlia que voc\u00ea passaria ou passar\u00e1 para seus filhos?  \n\n? Existe diferen\u00e7a entre a educa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea recebeu e a educa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea d\u00e1 para seus \nfilhos? \n\n? Seus filhos gostam de pol\u00edtica? A pol\u00edtica esteve presente na educa\u00e7\u00e3o de seus filhos?  \n\n? Seus filhos t\u00eam alguma prefer\u00eancia partid\u00e1ria? Voc\u00eas falavam sobre pol\u00edtica com os \nfilhos ou na frente deles enquanto eles eram crian\u00e7as ou adolescentes? Hoje em dia \n\nesse \u00e9 um assunto tratado entre fam\u00edlia? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n233 \n\n \n\nAp\u00eandice D \u2013 Cartaz de divulga\u00e7\u00e3o da pesquisa no bairro: \u201ccarta aberta aos moradores de \n\nFerraz\u00f3polis\u201d. \n\n \n\n \n\nCARTA AOS MORADORES DA REGI\u00c3O DE FERRAZ\u00d3POLIS \n\nO nosso bairro Ferraz\u00f3polis est\u00e1 sendo foco de uma pesquisa da USP (Universidade \n\nde S\u00e3o Paulo), que visa entender a rela\u00e7\u00e3o dos moradores com a pol\u00edtica. O nome \n\ndessa pesquisa \u00e9: \u201cSocializa\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica: um estudo sobre a transmiss\u00e3o \n\nintergeracional de modos de se relacionar com a pol\u00edtica\u201d. \n\nDurante o final do m\u00eas de abril, o m\u00eas de maio e se estendendo um pouco para \n\njunho, a pesquisadora Maria Gilvania V. Silva, que j\u00e1 foi moradora do bairro e sua \n\nequipe, orientados pela Professora Doutora Kimi Tomizaki, da Faculdade de \n\nEduca\u00e7\u00e3o da USP estar\u00e3o pelo bairro, passando em algumas casas e fazendo \n\nalgumas perguntas aos moradores, maiores de 18 anos. \n\nTrata-se de um question\u00e1rio r\u00e1pido, que leva em torno de 10 minutos para ser \n\nrespondido. Os aplicadores estar\u00e3o todos identificados e deixar\u00e3o seus contatos \n\ncom os moradores que forem selecionados e aceitarem participar da pesquisa. \n\nLembrando que n\u00e3o h\u00e1 nenhum custo ou ganho, e que o sigilo dos participantes \n\nda pesquisa \u00e9 garantido por parte dos pesquisadores, pois os dados colhidos ter\u00e3o \n\napenas fins acad\u00eamicos e, as pessoas que participarem n\u00e3o ter\u00e3o, em hip\u00f3tese \n\nalguma, seus dados divulgados. \n\n \n\nA colabora\u00e7\u00e3o dos moradores do bairro \u00e9 muito importante!!! \n\n_________________________________________________________________ \n\nSupervisoras da Pesquisa: Maria Gilvania V. Silva/ Prof\u00aa Dr\u00aa Kimi Aparecida Tomizaki. \n\nE-mail: maria.gilvania@gmail.com/ maria.gilvania@usp.br/ kimi@usp.br \n\nEndere\u00e7o Institucional: \n\nProfessora Doutora Kimi A. Tomizaki \n\nFaculdade de Educa\u00e7\u00e3o da USP \n\nAvenida da Universidade 308 - Bloco A - sala 217 \n\nButant\u00e3 - S\u00e3o Paulo / Cep: 05508-040 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nmailto:maria.gilvania@gmail.com/\nmailto:maria.gilvania@usp.br/"}]}}}