{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20025"}, {"@name": "filename", "#text": "3468_Disserta%c3%a7ao%20Final%20F%c3%a1tima%20Martins.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica: a sua \n\ninflu\u00eancia na pr\u00e1tica letiva na \n\ndisciplina de Biologia e Geologia \n\n \n\n \n\nMaria de F\u00e1tima Lopes Martins \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nProvas destinadas \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\n \n\n \n\n \n\nINSTITUTO SUPERIOR DE EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIAS \nnovembro de 2012 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nii \n\n \n\nINSTITUTO SUPERIOR DE EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIAS \n\n\u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\n \n\nProvas no \u00e2mbito do Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o: Especializa\u00e7\u00e3o \n\nem Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica: a sua influ\u00eancia na pr\u00e1tica letiva na disciplina de \n\nBiologia e Geologia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAutora: Maria de F\u00e1tima Lopes Martins \n\n \n\nOrientador: Professor Doutor Jos\u00e9 Manuel Reis Jorge \n\nCoorientadora: Prof. Mestre Ros\u00e1ria Maria Jorge dos Santos Rodrigues \n\nCorreia \n\n \n\nnovembro de 2012 \n\n\n\n \n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo Edu, \n\n \n\nonde quer que te encontres\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\niv \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n \n\nAo Professor Doutor Jos\u00e9 Reis Jorge, que me orientou e acompanhou ao longo \n\ndesta jornada, agrade\u00e7o pelo apoio que me deu em todos os momentos, pelas quest\u00f5es \n\nque levantou e pelas cr\u00edticas e sugest\u00f5es que me incentivaram a concretizar esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Mestre Ros\u00e1ria Correia, pela grande disponibilidade que sempre evidenciou, \n\npelo est\u00edmulo, pelas opini\u00f5es, cr\u00edticas, sugest\u00f5es, sempre t\u00e3o v\u00e1lidas e oportunas, \n\nessenciais para a concretiza\u00e7\u00e3o deste estudo. As suas interven\u00e7\u00f5es, sempre acutilantes e \n\nprecisas contribu\u00edram a todo o momento para me focar no essencial, sempre que tendia \n\npara a dispers\u00e3o. Um grande bem-haja pelas notas \u00e0 margem e por ser uma amiga. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o deste trabalho tamb\u00e9m n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem o apoio e \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de diversas pessoas e entidades a quem passo a referir: \n\n- Ao Professor Doutor Ant\u00f3nio Paulo Ferreira, pela ajuda no tratamento estat\u00edstico e \n\npelos conselhos t\u00e3o oportunos. \n\n- \u00c0s Dire\u00e7\u00f5es dos Agrupamentos que gentilmente me autorizaram o acesso aos \n\ndocumentos e aos docentes, sem o qual este estudo n\u00e3o seria poss\u00edvel. \n\n- Aos professores que participaram nesta investiga\u00e7\u00e3o, pela sua colabora\u00e7\u00e3o e \n\ndisponibilidade em partilhar comigo as suas experi\u00eancias profissionais. \n\n- \u00c0 minha colega e amiga Maria do C\u00e9u que me acompanhou ao longo de todo o \n\npercurso e com quem pude partilhar as minhas d\u00favidas. Obrigada pelo tempo dedicado \n\na ouvir-me e a apoiar-me. \n\n- Aos meus colegas de mestrado, em especial \u00e0 Rosa, companheira nesta aventura. \n\n- \u00c0 minha colega e amiga Gina que me \u201cinundou\u201d de bibliografia. Obrigada pelo apoio \n\nconstante.  \n\n- Aos meus amigos, por simplesmente continuarem a s\u00ea-lo. \n\n- Ao Lu\u00eds e ao Andr\u00e9, que me ajudaram na formata\u00e7\u00e3o deste trabalho, embora tivessem \n\nin\u00fameras outras coisas para fazer\u2026 \n\n- \u00c0 minha mana Isabel pelas leituras finais. Obrigada por seres quem \u00e9s. \n\n- Ao meu pai, pelo orgulho que sempre teve na sua filha. \n\n- E por fim, aos meus filhos e \u00e0 minha m\u00e3e, cujo apoio incondicional refletiu a \n\ncompreens\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minha menor disponibilidade para com eles.  \n\n\n\n \n\nv \n\n \n\nResumo \n\n \n\nEste estudo teve como objetivo geral conhecer como a Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica e \n\nos seus resultados s\u00e3o utilizados na planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Biologia e Geologia. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise da aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica pretendeu-se dar um contributo \n\npara melhorar a operacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo e consequentemente as pr\u00e1ticas letivas e \n\no aproveitamento dos alunos.  \n\nTrata-se de uma investiga\u00e7\u00e3o de natureza qualitativa na qual os dados foram \n\nrecolhidos atrav\u00e9s de inqu\u00e9ritos por question\u00e1rio e por entrevista e ainda de an\u00e1lise \n\ndocumental, incluindo os registos de avalia\u00e7\u00e3o e planifica\u00e7\u00e3o das Unidades Did\u00e1ticas.  \n\nExistem poucos registos da atividade docente, das suas pr\u00e1ticas e da avalia\u00e7\u00e3o que \n\nfazem aos seus alunos.  \n\nOs professores consideraram a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica importante para a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Biologia e Geologia, nomeadamente na planifica\u00e7\u00e3o das \n\nUnidades Curriculares, no entanto nem todos os professores a utilizam. A maioria dos \n\ndocentes referiu que o tempo dispon\u00edvel n\u00e3o condiciona a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica. Concordam que \u00e9 preciso alterar estrat\u00e9gias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica, construir novos instrumentos, uma vez que a principal forma de aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\natrav\u00e9s de testes escritos, que muitas vezes s\u00e3o semelhantes aos que s\u00e3o constru\u00eddos para \n\nos outros tipos de avalia\u00e7\u00e3o. Desta forma poder\u00e1 haver motiva\u00e7\u00e3o para aplicar mais \n\nregularmente a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Tamb\u00e9m consideram que os alunos n\u00e3o atribuem \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, uma vez que este tipo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o interv\u00e9m na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o final. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nvi \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nThe present study intends to understand how Diagnostic Evaluation and its \n\nresults are used in the planification of the Biology and Geology course. Through \n\nanalyzing the application of diagnostic evaluation this study intends to contribute to \n\nimprove curriculum operationalization and, consequently, teaching practices and student \n\nachievement. \n\nIt consists in a qualitative research and the data will be collected through a \n\nqualitative inquiry by questionnaire and interview and also document analysis, \n\nincluding the evaluation records and Unit planification. \n\nThere are few records of teaching activity, its practices and its evaluation \n\nmethods.  \n\nTeachers consider diagnostic evaluation as an important step in the Biology and \n\nGeology course planification, specifically in planning Curriculum Units, however not \n\nall teachers use this approach. Most teachers declared that the time available to do so \n\ndoes not limit the application of diagnostic evaluation. They agree the strategies relating \n\nto diagnostic evaluation need to change and new tools should be developed since the \n\nmain way of applying it is through written tests, which are often similar to other types \n\nof evaluation. Therefore there might be an incentive to use diagnostic evaluation more \n\nfrequently. They also consider that students don\u2019t value diagnostic evaluation, since this \n\ntype of assessment does not translate into a numeric score with influence in the final \n\ngrade. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nvii \n\n \n\n\u00ccNDICE \n\n \n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................... 1 \n\n1. A avalia\u00e7\u00e3o na atualidade: da sociedade \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ........................................... 2 \n\n2. Os conceitos de Avalia\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o .......................................................... 4 \n\n3. Os Tipos de Avalia\u00e7\u00e3o........................................................................................ 6 \n\n4. O significado da Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica ........................................................... 10 \n\n5. O conceito de Pr\u00e9-requisito e sua rela\u00e7\u00e3o com a Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica............ 13 \n\n6. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino aprendizagem .................................................... 14 \n\n7. Enquadramento Legal da Avalia\u00e7\u00e3o na Organiza\u00e7\u00e3o Curricular ........................ 16 \n\nII - METODOLOGIA ................................................................................................. 18 \n\n1. Objetivos do Estudo ......................................................................................... 19 \n\n2. Relev\u00e2ncia do Estudo ....................................................................................... 19 \n\n3. Fases do Estudo ................................................................................................ 20 \n\n4. Abordagem Metodol\u00f3gica ................................................................................ 21 \n\n4.1. Defini\u00e7\u00e3o e Carateriza\u00e7\u00e3o da Amostra ....................................................... 22 \n\n5. T\u00e9cnicas de Recolha de Dados e Procedimentos de An\u00e1lise de Dados .............. 24 \n\n5.1. Question\u00e1rio .............................................................................................. 24 \n\n5.2. Entrevista .................................................................................................. 26 \n\n5.3. An\u00e1lise Documental .................................................................................. 28 \n\n5.4. Procedimentos de An\u00e1lise de Dados .......................................................... 29 \n\nIII - RESULTADOS ................................................................................................... 31 \n\n1. A influ\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na pr\u00e1tica letiva, na perspetiva dos \n\nprofessores .............................................................................................................. 31 \n\n1.1. Integra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o ................................... 33 \n\n1.2. Modo de aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica .............................................. 35 \n\n1.3. Instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados .......................................................... 38 \n\n1.4. Aplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ..................................... 41 \n\n2. A influ\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na pr\u00e1tica letiva, na perspetiva dos \n\ncoordenadores ......................................................................................................... 48 \n\n2.1. Conce\u00e7\u00f5es dos professores acerca da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ....................... 48 \n\n2.2. Integra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o ................................... 51 \n\n2.3. Modo de aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica .............................................. 52 \n\n\n\n \n\nviii \n\n \n\n2.4. Instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados .......................................................... 53 \n\n2.5. Aplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ..................................... 58 \n\n3. Consulta dos documentos do grupo disciplinar ................................................. 64 \n\nIV - DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS .................................................................... 67 \n\n1. Os professores .................................................................................................. 67 \n\n1.1. Opini\u00e3o dos docentes da disciplina de Biologia e Geologia........................ 67 \n\n1.2. Opini\u00e3o dos coordenadores do grupo disciplinar de Biologia e Geologia ... 69 \n\n2. Consulta dos documentos do grupo disciplinar ................................................. 75 \n\n3. Como se aplica a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ............................................................ 76 \n\n3.1. Agrupamento 1 .......................................................................................... 78 \n\n3.2. Agrupamento 2 .......................................................................................... 79 \n\n3.3. Agrupamento 3 .......................................................................................... 80 \n\n3.4. Agrupamento 4 .......................................................................................... 82 \n\nV - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................ 83 \n\n1. S\u00edntese de Resultados ....................................................................................... 83 \n\n2. Limita\u00e7\u00f5es ao Estudo ....................................................................................... 84 \n\n3. Implica\u00e7\u00f5es dos Resultados .............................................................................. 85 \n\n4. Sugest\u00f5es para futuras Investiga\u00e7\u00f5es ................................................................ 86 \n\nVI - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ................................................................. 87 \n\n1. Legisla\u00e7\u00e3o Consultada ..................................................................................... 90 \n\nANEXOS .................................................................................................................... 91 \n\nANEXO I - Inqu\u00e9rito / Question\u00e1rio ........................................................................ 92 \n\nANEXO II - Gui\u00e3o de entrevista .............................................................................. 96 \n\nANEXO III \u2013 Grelhas de Registo de An\u00e1lise Documental ..................................... 103 \n\nANEXO IV \u2013 Pedidos de Autoriza\u00e7\u00e3o ................................................................... 107 \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\nix \n\n \n\n\u00ccNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 - Cronograma de refer\u00eancia das fases do estudo a desenvolver ...................... 20 \n\nTabela 2 - Carateriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos dos inqu\u00e9ritos .................................................... 23 \n\nTabela 3 - Datas da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas ............................................................. 23 \n\nTabela 4 - Distribui\u00e7\u00e3o dos itens do question\u00e1rio pelos campos de observa\u00e7\u00e3o ............ 32 \n\nTabela 5 \u2013 Valores m\u00e9dios relativos aos tr\u00eas itens pertencentes ao campo de observa\u00e7\u00e3o \n\nIntegra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o .................................................... 33 \n\nTabela 6 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 1 por   Agrupamento (n=23) ....................... 33 \n\nTabela 7 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 10 por Agrupamento (n=23) ....................... 34 \n\nTabela 8 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 13 por Agrupamento (n=23) ....................... 35 \n\nTabela 9 \u2013 Valores relativos aos tr\u00eas itens pertencentes ao campo de observa\u00e7\u00e3o Modo \n\nde aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica .......................................................................... 35 \n\nTabela 10 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 3 (n=22) ................................................... 36 \n\nTabela 11 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 4 (n=22) ................................................... 37 \n\nTabela 12 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 6 (n=22) ................................................... 38 \n\nTabela 13 \u2013 Valores relativos aos dois itens pertencentes ao campo de observa\u00e7\u00e3o \n\nInstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados ........................................................................... 38 \n\nTabela 14 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 9 (n=22) ................................................... 39 \n\nTabela 15 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 15 (n=23).................................................. 40 \n\nTabela 16 \u2013 Valores relativos aos sete itens pertencentes ao campo de observa\u00e7\u00e3o \n\nAplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ...................................................... 41 \n\nTabela 17 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 2 (n=23) ................................................... 41 \n\nTabela 18 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 5 (n=23) ................................................... 42 \n\nTabela 19 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 7 (n=22) ................................................... 43 \n\nTabela 20 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 8 (n=23) ................................................... 44 \n\nTabela 21 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 11 (n=23).................................................. 45 \n\nTabela 22 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 12 (n=23).................................................. 46 \n\nTabela 23 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 14 (n=23).................................................. 47 \n\nTabela 24- Resumo da informa\u00e7\u00e3o constante nas Planifica\u00e7\u00f5es Anuais dos grupos \n\ndisciplinar de Biologia e Geologia (520) nos quatro Agrupamentos............................. 65 \n\n \n\n\n\n \n\nx \n\n \n\n\u00ccNDICE DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico 1- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o1 (n=23) .......... 33 \n\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 10 (n=23) ....... 34 \n\nGr\u00e1fico 3- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 13 (n=23) ........ 35 \n\nGr\u00e1fico 4- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 3 (n=22).......... 36 \n\nGr\u00e1fico 5- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 4 (n=22).......... 37 \n\nGr\u00e1fico 6- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 6 (n=22).......... 38 \n\nGr\u00e1fico 7- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 9 (n=22).......... 39 \n\nGr\u00e1fico 8- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 15 (n=23) ........ 40 \n\nGr\u00e1fico 9- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 2 (n=23).......... 41 \n\nGr\u00e1fico 10- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 5 (n=23) ........ 42 \n\nGr\u00e1fico 11- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 7 (n=22) ........ 43 \n\nGr\u00e1fico 12- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 8 (n=23) ........ 44 \n\nGr\u00e1fico 13- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 11 (n=23) ...... 45 \n\nGr\u00e1fico 14- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 12 (n=23) ...... 46 \n\nGr\u00e1fico 15- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 14 (n=23) ...... 47 \n\n \n\n  \n\n\n\n  \n\n\n\n \n\n1 \n\n \n\nI - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nO presente trabalho surge a partir do desconforto sentido pela sua autora no que \n\nrespeita \u00e0 conceptualiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Com base na sua \n\nexperi\u00eancia pedag\u00f3gica pessoal na leciona\u00e7\u00e3o das disciplinas da compet\u00eancia do Grupo \n\nde Recrutamento 520 \u2013 Biologia e Geologia - este tipo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece ser \n\nmuito valorizado pelo corpo docente nas suas pr\u00e1ticas letivas, estando frequentemente \n\nomisso nas planifica\u00e7\u00f5es das Unidades Program\u00e1ticas. No caso das reuni\u00f5es peri\u00f3dicas \n\nde Planifica\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos, \u00e9 frequente ouvir-se comentar que os conte\u00fados s\u00e3o \n\nmuito extensos, \u00e9 preciso cumprir o programa para os exames, as horas letivas mal d\u00e3o \n\npara a avalia\u00e7\u00e3o formativa e sumativa, a diagn\u00f3stica ainda iria ocupar tempo que \n\npoderia ser melhor rentabilizado noutras estrat\u00e9gias. No entanto, a legisla\u00e7\u00e3o que \n\nregulamenta o Ensino B\u00e1sico e Secund\u00e1rio contempla-a, sugerindo momentos \n\nespec\u00edficos para a sua aplica\u00e7\u00e3o, como veremos adiante.  \n\nA teoria curricular implementada nos \u00faltimos anos e constru\u00edda \u00e0 luz de uma \n\nabordagem construtivista integrada no paradigma qualitativo torna evidente que a \n\navalia\u00e7\u00e3o deve ser uma componente intr\u00ednseca de todo o processo, e n\u00e3o apenas uma \n\nfinalidade ou medida (Ferreira, 2007). A organiza\u00e7\u00e3o curricular vigente concebe a \n\navalia\u00e7\u00e3o numa tripla vertente: Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa, centrada nos resultados; a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Formativa que pretende reorientar o processo de ensino-aprendizagem, \n\naferindo os conhecimentos do aluno e a Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica que visa identificar as \n\ncompet\u00eancias do aluno e posicion\u00e1-lo num grupo ou n\u00edvel de aprendizagem. Segundo o \n\nDespacho Normativo n.\u00ba 1/2005, a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica constitui assim o primeiro \n\npasso a dar na determina\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias a implementar, organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados e \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, isto \u00e9, na gest\u00e3o dos curr\u00edculos e na aplica\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento de projetos.  \n\nO presente estudo pretende perceber como \u00e9 aplicada a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica nas \n\nEscolas Secund\u00e1rias, mais precisamente pelos professores que lecionam a disciplina \n\nbianual de Biologia e Geologia, assente num curr\u00edculo e num exame nacional no final \n\ndo bi\u00e9nio e assim contribuir para melhorar as pr\u00e1ticas letivas e consequentemente o \n\naproveitamento dos alunos, bem como para fornecer indica\u00e7\u00f5es no sentido de melhorar \n\na operacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. Seguidamente procuraremos definir e enquadrar \n\nconceptualmente os conceitos da avalia\u00e7\u00e3o desenvolvida nas nossas escolas, bem como \n\n\n\n \n\n2 \n\n \n\nfazer uma breve an\u00e1lise da legisla\u00e7\u00e3o em vigor de modo a situar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nno processo de ensino-aprendizagem atual. \n\n \n\n \n\n1. A avalia\u00e7\u00e3o na atualidade: da sociedade \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n \n\nAvaliar \u00e9 um termo cada vez mais utilizado na nossa sociedade. Todos os \n\ncomportamentos, procedimentos, processos, interven\u00e7\u00f5es e atividades s\u00e3o pass\u00edveis de \n\nser avaliados, mais ainda, \u00e9 necess\u00e1rio que sejam avaliados, pois s\u00f3 assim se legitimam.  \n\nAvaliar faz parte da natureza humana, estando relacionada com as atividades \n\ndesenvolvidas pelo homem nas mais variadas circunst\u00e2ncias, desde a procura de \n\nalimentos, at\u00e9 \u00e0s decis\u00f5es ancestrais dos caminhos a tomar e das amizades a seguir. \n\nSegundo Romberg, (1987, cit. por Pinto &amp; Santos, 2006) existem registos chineses de \n\n2000 a.C. de exames escritos realizados no ex\u00e9rcito para selecionar oficiais. At\u00e9 \u00e0 Idade \n\nM\u00e9dia, quando a rela\u00e7\u00e3o professor-aluno, ou mestre-aprendente era un\u00edvoca, o \n\naprendente era posto \u00e0 prova para atestar os conhecimentos adquiridos. Segundo \n\nPerrenoud (1999) a avalia\u00e7\u00e3o tal como a conhecemos, \u00e9 uma inven\u00e7\u00e3o nascida com os \n\ncol\u00e9gios e o ensino formal no s\u00e9culo XVII, posteriormente difundida devido ao \n\nalargamento do ensino a toda a popula\u00e7\u00e3o, a partir do s\u00e9culo XIX com a Escola de \n\nMassas (Pinto &amp; Santos, 2006) e ao aparecimento mais recente da escolaridade \n\nobrigat\u00f3ria.  \n\n Mas o que \u00e9 avaliar? De acordo com Hadji (1994) avaliar \u00e9 analisar uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o fazendo simultaneamente uma aprecia\u00e7\u00e3o das consequ\u00eancias prov\u00e1veis deste \n\nato. Ele considera a avalia\u00e7\u00e3o como um instrumento da pr\u00f3pria ambi\u00e7\u00e3o do homem de \n\n\"pesar\" o presente para \"pesar\" no futuro. Rold\u00e3o (2003) considera a avalia\u00e7\u00e3o como \n\num conjunto organizado de processos que para al\u00e9m do acompanhamento regulador de \n\nqualquer aprendizagem pretendida, incorporam a verifica\u00e7\u00e3o da sua consecu\u00e7\u00e3o.  \n\nTemos assim que um dos conceitos mais frequentemente relacionados com a \n\nescola e as aprendizagens \u00e9 o de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\nPara Perrenoud (1999), avaliar \u00e9 hierarquizar; atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o, s\u00e3o criadas \n\nhierarquias de excel\u00eancia, os alunos s\u00e3o comparados e depois classificados em fun\u00e7\u00e3o \n\nde uma norma preestabelecida, o que segundo este autor, pode causar constrangimentos \n\ne conflitos, derivados da segrega\u00e7\u00e3o. A forma como o aluno atinge a classifica\u00e7\u00e3o final, \n\n\n\n \n\n3 \n\n \n\na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica subjacente, pode minorar essas desigualdades. Esta a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\nque visa individualizar o conte\u00fado, o ritmo e as modalidades de aprendizagem em \n\nfun\u00e7\u00e3o de objetivos claramente definidos (Perrenoud, 1999) n\u00e3o \u00e9 mais do que a \n\navalia\u00e7\u00e3o de cariz formativo proposta por Scriven em 1967 (cit. por Perrenoud, 1999). \n\nNum modelo de escola tradicional a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 encarada como a forma de \n\nmedir o grau dos conhecimentos dos alunos (Leite &amp; Fernandes, 2002), centrando-se na \n\nquantifica\u00e7\u00e3o num\u00e9rica. Atualmente, de acordo com os autores supra referenciados, a \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e9 perspetivada de forma diferente sendo o foco colocado na aprendizagem dos \n\nalunos, podendo a avalia\u00e7\u00e3o ser aplicada de diversas formas e utilizada como \n\nfacilitadora de aprendizagens, n\u00e3o apenas como reguladora.  \n\nTamb\u00e9m Fernandes (2005) reconhece que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a pe\u00e7a central da \n\neduca\u00e7\u00e3o moderna, tendo adquirido, segundo este autor, a partir do s\u00e9culo XX um cariz \n\npsicol\u00f3gico, saindo do tradicional teste de conhecimentos e aplicando-se testes de \n\ndiagn\u00f3stico e de avalia\u00e7\u00e3o, por vezes tamb\u00e9m psicot\u00e9cnicos. Para este autor \u201ca avalia\u00e7\u00e3o \n\ndas aprendizagens pode ser entendida como todo e qualquer processo deliberado e sistem\u00e1tico de \n\nrecolha de informa\u00e7\u00e3o, mais ou menos participado e interativo, mais ou menos negociado, mais ou \n\nmenos contextualizado, acerca do que os alunos sabem e s\u00e3o capazes de fazer numa diversidade de \n\nsitua\u00e7\u00f5es.\u201d (Fernandes, 2005, p.16). \n\nAo longo do processo ensino/aprendizagem, avaliar \u00e9 um ato de rotina \n\ninteriorizado por professores e alunos, e processualmente assumido por ambas as partes, \n\nmas implicando sempre: aquisi\u00e7\u00e3o e recolha de dados e emiss\u00e3o de um ju\u00edzo de valor. \n\nPacheco (1994) considera que, ao longo deste processo, um dos passos mais cr\u00edticos \u00e9 a \n\nrecolha de informa\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios precisos, expressos frequentemente por \n\nobjetivos. Refere este autor que em contexto de sala de aula, o professor est\u00e1 exposto a \n\numa enorme riqueza de informa\u00e7\u00e3o, obrigatoriamente diversificada, podendo parte dela \n\nser formalizada em registos estruturados e traduzida em fun\u00e7\u00e3o de um referente, mas \n\noutra parte permanece como observa\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o, o que conduz a uma perda de \n\ninforma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se refletindo no resultado final. \n\n Hoje, \u00e0 escola, \u00e9 solicitado ainda que forme os alunos para o exerc\u00edcio da \n\ncidadania (Leite &amp; Fernandes, 2002), que promova o respeito pelo ambiente, pelos \n\noutros e pelos valores morais, ou seja, que apresente uma cada vez mais forte integra\u00e7\u00e3o \n\nna sociedade, sendo essa rela\u00e7\u00e3o rec\u00edproca, pois espera-se que a sociedade intervenha na \n\nescola at\u00e9 ao n\u00edvel mais elevado, nos Conselhos Gerais. Surge assim, na opini\u00e3o de \n\n\n\n \n\n4 \n\n \n\nAlvarez (2001, cit. por Leite &amp; Fernandes, 2002) um outro paradigma de educa\u00e7\u00e3o: \n\navaliar para conhecer, com o fim de assegurar o progresso formativo de quantos \n\nparticipam no processo educativo. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo complexo, cognitivo, \n\ninstrumental e axiol\u00f3gico pois emite um ju\u00edzo de valor (Valadares &amp; Gra\u00e7a, 1999), \n\nsendo este \u00faltimo o mais determinante, pois quando se avalia n\u00e3o basta recolher \n\ninforma\u00e7\u00e3o, \u00e9 indispens\u00e1vel interpret\u00e1-la, exercer sobre ela uma a\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, tomar \n\ndecis\u00f5es (Fernandes, 2005). J\u00e1 Perrenoud (1999) mencionava que \u00e9 f\u00e1cil dizer que se \n\nvai mudar a avalia\u00e7\u00e3o, mas para este autor, apenas algumas dessas mudan\u00e7as seriam \n\nv\u00e1lidas, as que assentando numa avalia\u00e7\u00e3o de cariz formativo, ajudam o aluno a \n\naprender e o professor a ensinar. \n\n A maioria dos autores referidos anteriormente tamb\u00e9m refere a import\u00e2ncia das \n\nv\u00e1rias modalidades de avalia\u00e7\u00e3o (diagn\u00f3stica, formativa e sumativa). No entanto se para \n\nHadji (1994) e Figari (1996) elas aparecem em fun\u00e7\u00e3o da sua indexa\u00e7\u00e3o temporal ou \n\nsequencialidade, para Ferreira (2007) est\u00e3o de acordo com as fun\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\ntradicionais da avalia\u00e7\u00e3o: prever, melhorar ou verificar. \n\n \n\n \n\n2. Os conceitos de Avalia\u00e7\u00e3o e Classifica\u00e7\u00e3o \n \n\nSegundo Pacheco o conceito mais frequente de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cdar notas, atribuir \n\numa classifica\u00e7\u00e3o, integrada numa escala, equivalente a medida.\u201d (1994, p.63), o que \n\nfaz com que esteja diretamente relacionada com a verifica\u00e7\u00e3o do grau de aprendizagem \n\ndo aluno, ou o grau com que os objetivos foram atingidos.  \n\n\u201cSendo a avalia\u00e7\u00e3o a express\u00e3o de um ju\u00edzo, a tomada de decis\u00f5es atrav\u00e9s de procedimentos \n\nt\u00e9cnicos formais ou informais, avaliar \u00e9 um processo de aquisi\u00e7\u00e3o e tratamento de informa\u00e7\u00e3o que \n\nconduz necessariamente \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de um ju\u00edzo de valor e \u00e0 consequente tomada de decis\u00e3o\u201d \n\n(Pacheco, 1994, p.65). \n\nMais recentemente, Leite e Fernandes (2002) referem que a avalia\u00e7\u00e3o como \n\nmedida, sendo um conceito que se quer ultrapassado, ainda hoje surge no dia-a-dia, de \n\ntal modo foi representativo por largos anos do modelo de escola tradicional, e que sendo \n\n\u201ccentrado na rela\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica entre o professor e o aluno, a avalia\u00e7\u00e3o consiste apenas em \n\ncontrolar a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos (\u2026) em fun\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios padronizados que \n\npermitam averiguar a efic\u00e1cia do ato de ensinar\u201d (p.20). Sendo um paradigma que \n\n\n\n \n\n5 \n\n \n\nprivilegia os aspetos cognitivos e intelectuais, tende a classificar os resultados segundo \n\numa escala valorativa e ampla, da qual, segundo as referidas autoras, \u00e9 exemplo a escala \n\nde zero a vinte, em aplica\u00e7\u00e3o no nosso ensino secund\u00e1rio. \n\nDe uma ou outra forma, a avalia\u00e7\u00e3o tem que ser traduzida num s\u00edmbolo ou numa \n\nescala qualitativa ou quantitativa, que sendo compreendida por todos os intervenientes \n\nno processo, possa informar de que modos os alunos adquiriram os conhecimentos \n\nconsiderados importantes. Em suma, tem que existir um c\u00f3digo, uma classifica\u00e7\u00e3o de \n\numa forma simples e expedita possa informar o aluno do seu valor relativo, do seu grau \n\nde sucesso nas aprendizagens. \n\nPara Pacheco (1994) os dois conceitos est\u00e3o relacionados: a medi\u00e7\u00e3o (descri\u00e7\u00e3o \n\nquantitativa de um dado comportamento) e a classifica\u00e7\u00e3o (integra\u00e7\u00e3o do grau obtido \n\nnuma escala). Pelas opini\u00f5es manifestadas por v\u00e1rios autores (Pacheco, 1994; Ribeiro \n\n1999; Rosado &amp; Silva, s.d.; Leite &amp; Fernandes 2002) a avalia\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o \n\nresultam de processos paralelos, que se encontram interligados, e embora a classifica\u00e7\u00e3o \n\ndependa da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o faz parte dela.  \n\n\u201cAo classificar atribui-se um m\u00e9rito relativo ao aluno, permitindo promover os \n\nalunos no sistema escolar e social na medida em que \u00e9 poss\u00edvel orden\u00e1-los segundo \n\nn\u00edveis de compet\u00eancia social\u201d (Rosado &amp; Silva, s.d.) mas tamb\u00e9m se corre o risco de \n\ndesenvolver sentimentos de competi\u00e7\u00e3o por vezes pouco saud\u00e1veis. Tal como tantos \n\noutros processos, a classifica\u00e7\u00e3o apresenta vantagens e desvantagens, que foram \n\nenumeradas por Ribeiro (1999), e que seguidamente se resumem.  \n\nComo vantagens apontam-se: i) o facto de ser um sistema f\u00e1cil e r\u00e1pido de \n\nregisto do aproveitamento dos alunos (embora incompleto); ii) a facilidade com que \u00e9 \n\nentendido pelos intervenientes no processo; iii) ser facilitador de decis\u00f5es sobre \n\nprogress\u00e3o do aluno; iv) permitir a compara\u00e7\u00e3o de resultados. \n\nAs desvantagens ser\u00e3o: i) n\u00e3o esclarecer sobre quais as dificuldades reais dos \n\nalunos, n\u00e3o promove o sucesso; ii) ser muito redutor, restringindo a um valor ou \n\ns\u00edmbolo um leque variado de informa\u00e7\u00f5es; iii) tendem a tornar-se fins em si mesmos e \n\nn\u00e3o meios; iv) podem despertar competi\u00e7\u00e3o exacerbada e pouco saud\u00e1vel; v) podem \n\ndesencadear rea\u00e7\u00f5es negativas como a perda de auto confian\u00e7a, ser fatores de stress, \n\npromover comportamentos inadequados como solu\u00e7\u00e3o de dificuldades. \n\n\u00c9 importante que o sistema de avalia\u00e7\u00e3o tenha em conta as fragilidades do \n\nsistema de classifica\u00e7\u00e3o a que est\u00e1 associado, pois, para al\u00e9m do que ficou exposto, os \n\n\n\n \n\n6 \n\n \n\nresultados de estudos docimol\u00f3gicos, ligados \u00e0 multicorre\u00e7\u00e3o, como referido por \n\nPacheco (1998) mostram que o mesmo teste, corrigido pelo mesmo corretor com algum \n\nintervalo de tempo apresenta resultados diferentes. Neste enquadramento, \n\ncompreendem-se melhor as fun\u00e7\u00f5es e a import\u00e2ncia das v\u00e1rias modalidades de \n\navalia\u00e7\u00e3o, tendo cada uma delas \u201cuma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, complementar das restantes, \n\nconstituindo assim um conjunto indispens\u00e1vel ao professor\u201d (Ribeiro 1999, p. 79). \n\nN\u00e3o obstante, no ensino secund\u00e1rio a certifica\u00e7\u00e3o \u00e9 complementada com exames \n\nnacionais ou exames externos, que pretendem estandardizar a avalia\u00e7\u00e3o por refer\u00eancia \n\nprogramas comuns e de \u00e2mbito nacional, enquadrando-se na avalia\u00e7\u00e3o sumativa \n\nexterna. Tenta-se, nas palavras de Fernandes (2005, p. 117), \u201ccompatibilizar um sistema \n\nde avalia\u00e7\u00e3o interna, que continha um conjunto de princ\u00edpios e de orienta\u00e7\u00f5es mais \n\ninspirados nas avalia\u00e7\u00f5es alternativas de inspira\u00e7\u00e3o construtivista, com um sistema de \n\navalia\u00e7\u00e3o externa com prop\u00f3sitos mais enquadrados numa avalia\u00e7\u00e3o de cariz \n\npsicom\u00e9trico\u201d, no sentido de introduzir uma avalia\u00e7\u00e3o sumativa com fun\u00e7\u00f5es de \n\nsele\u00e7\u00e3o, controlo e avalia\u00e7\u00e3o do sistema.  \n\n \n\n \n\n3. Os Tipos de Avalia\u00e7\u00e3o  \n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o tem sido utilizada ao longo do tempo em diferentes contextos e com \n\ndiferentes significados, mas sempre com um sentido, nunca por acaso (Pinto &amp; Santos, \n\n2005). N\u00e3o se faz avalia\u00e7\u00e3o por fazer, pelo contr\u00e1rio, existem sempre inten\u00e7\u00f5es mais ou \n\nmenos expl\u00edcitas provenientes de um grupo ou da sociedade em geral que conduzem \u00e0 \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o. Podemos facilmente concordar com Pinto e Santos (2006) quando \n\nreferem que o papel desempenhado pela avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente ligado \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o \n\ndos conceitos de cultura e saber, bem como dos sistemas educativos. Na educa\u00e7\u00e3o, a \n\navalia\u00e7\u00e3o imp\u00f5e-se pela necessidade de emiss\u00e3o de ju\u00edzos de valor, no final de um ano \n\nletivo ou de um ciclo de estudos, facto este determinado por raz\u00f5es de ordem \n\necon\u00f3mica, pol\u00edtica e social (Ferreira, 2007). \n\n Quando pretendemos distinguir as diferentes modalidades de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndeparamo-nos com diversos crit\u00e9rios que presidem \u00e0 sua classifica\u00e7\u00e3o, tais como, por \n\nexemplo: sistemas de refer\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o, objetos e dom\u00ednios da avalia\u00e7\u00e3o, \n\nobjetivos da avalia\u00e7\u00e3o, momento da avalia\u00e7\u00e3o e protagonistas da avalia\u00e7\u00e3o.   \n\n\n\n \n\n7 \n\n \n\n Neste estudo interessa-nos particularmente a classifica\u00e7\u00e3o por refer\u00eancia ao \n\nobjeto de avalia\u00e7\u00e3o que pode ser: as institui\u00e7\u00f5es, as pol\u00edticas educativas, os professores, \n\nos programas, a aprendizagem e a pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o. Mais precisamente a avalia\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens. \n\nGuba e Lincoln (1989, cit. por Fernandes, 2005) consideram que nos \u00faltimos \n\ncem anos se podem distinguir quatro gera\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o, correspondentes a igual \n\nn\u00famero de perspetivas ou conceptualiza\u00e7\u00f5es, prop\u00f3sitos ou convic\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas de \n\nquem teve algo a ver com a avalia\u00e7\u00e3o ao longo deste per\u00edodo de tempo. \u201cDurante muito \n\ntempo a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens esteve, exclusivamente, associada ao paradigma \n\nquantitativo, positivista, assente nos pressupostos de objetividade, rigor, com \u00eanfase no \n\nresultado da aprendizagem a curto prazo e no controlo das vari\u00e1veis dos intervenientes\u201d \n\n(Ferreira, 2007, p.13). Esta fase corresponde \u00e0 primeira gera\u00e7\u00e3o, na \u00f3tica de Fernandes \n\n(2005), e refere-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o como medida, em que os testes eram aplicados com o \n\nintuito de se proceder a uma quantifica\u00e7\u00e3o das aprendizagens e das aptid\u00f5es dos alunos \n\ne que permitia seguir o modelo cient\u00edfico. A avalia\u00e7\u00e3o era descontextualizada, n\u00e3o era \n\nintegrada no processo de ensino-aprendizagem e privilegiava a quantifica\u00e7\u00e3o de \n\nresultados.  \n\nDevido \u00e0s constata\u00e7\u00f5es de algumas limita\u00e7\u00f5es deste modelo, surge a avalia\u00e7\u00e3o \n\ncomo descri\u00e7\u00e3o (Fernandes, 2005) onde se ressalta a necessidade de formular objetivos \n\ncomportamentais e verificar se eles s\u00e3o ou n\u00e3o atingidos pelos alunos.  \n\nA terceira gera\u00e7\u00e3o ou a gera\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o como ju\u00edzo de valor (Guba e \n\nLincoln, 1989, cit. por Fernandes, 2005) aparece nas d\u00e9cadas de sessenta e setenta, e \n\ncom ela ocorrem grandes reestrutura\u00e7\u00f5es dos curr\u00edculos, de modo a que estes \n\nobedecessem aos crit\u00e9rios de qualidade que se pretendiam atingir. \u00c9 nesta altura que \n\nScriven (Fernandes, 2005) prop\u00f5e a distin\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o sumativa, mais \n\nassociada \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, e a avalia\u00e7\u00e3o formativa, mais ligada \u00e0 melhoria das \n\naprendizagens e \u00e0 regula\u00e7\u00e3o dos processos de ensino e de aprendizagem. Aos poucos, a \n\navalia\u00e7\u00e3o surge integrada no paradigma qualitativo \u201cbaseada nos pressupostos de \n\ncompreens\u00e3o e intersubjetividade\u201d (Ferreira, 2007) e que coloca a \u00eanfase tanto no \n\nprocesso de per si como nos resultados a longo prazo, mas tamb\u00e9m em situa\u00e7\u00f5es \n\nparticulares. Entramos assim na quarta gera\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, ou a avalia\u00e7\u00e3o como \n\nnegocia\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o (Fernandes, 2005). Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o, de natureza \n\nconstrutivista e socio construtivista (Fernandes, 2005; Ferreira, 2007), assume uma \n\n\n\n \n\n8 \n\n \n\nfun\u00e7\u00e3o de regula\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem, pela interven\u00e7\u00e3o face \u00e0s \n\ndificuldades dos alunos e pela an\u00e1lise feita pelo professor face \u00e0s estrat\u00e9gias de ensino \n\nutilizadas. \n\nHadji (1990, cit.por Fernandes, 2005, p39) em 1990 prop\u00f5e a ideia inovadora, \n\npara a altura, em que a avalia\u00e7\u00e3o deve apoiar a aprendizagem, em vez de apenas a \n\nquantificar - aprendizagem assistida pela avalia\u00e7\u00e3o \u2013 devendo para tal identificar os \n\npontos fortes e os fracos das aprendizagens dos alunos, regulando-a. Defende ainda este \n\nautor (1994) que \u00e9 importante colocar a avalia\u00e7\u00e3o ao servi\u00e7o dos atores educativos, ou \n\nseja, professores, pais, alunos, gestores. Tamb\u00e9m Perrenoud (1991, cit. por Fernandes, \n\n2005, p39) defende que a avalia\u00e7\u00e3o deve apoiar a pedagogia, devendo o professor \n\ndiversificar estrat\u00e9gias de avalia\u00e7\u00e3o, classificando-a de retroativa, interativa e p\u00f3s-ativa, \n\nde modo a obter uma regula\u00e7\u00e3o mais eficaz das aprendizagens. \n\n Pacheco, no seu estudo publicado em 1994, considera duas modalidades de \n\navalia\u00e7\u00e3o, consoante nos refiramos \u201c\u00e0 localiza\u00e7\u00e3o esp\u00e1cio-temporal das formas de \n\navalia\u00e7\u00e3o ou ao padr\u00e3o- tipo ou normas estandardizadas que se utilizam no momento de \n\navaliar\u201d (p.73). No que respeita \u00e0 primeira modalidade, localiza\u00e7\u00e3o esp\u00e1cio-temporal, \n\npor n\u00edvel espacial o autor refere-se \u00e0 autoavalia\u00e7\u00e3o, por parte do aluno, e \u00e0 \n\nheteroavalia\u00e7\u00e3o, quando o professor emite um ju\u00edzo de valor. Quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \n\ntemporal, esta surge como crit\u00e9rio para designar os modelos de avalia\u00e7\u00e3o conforme a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o que se faz, no inicio, durante ou fim do processo, correspondendo \u00e0s \n\ndesigna\u00e7\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, formativa e sumativa. \n\nSendo assim, para o autor supracitado, a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, \u201ccorresponde quer \n\nao momento de avalia\u00e7\u00e3o inicial (in\u00edcio do ano letivo, trimestre, unidades letivas\u2026) quer ao momento de \n\navalia\u00e7\u00e3o pontual, consistindo no levantamento de conhecimentos dos alunos considerados pr\u00e9-\n\nrequisitos, para abordar determinados conte\u00fados (\u2026) Pela sua natureza, os dados assim recolhidos n\u00e3o \n\ndevem nunca contar para a progress\u00e3o do alunos, mas apenas servir de indicador para o professor\u201d \n\n(Pacheco, 1994, p.75).  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o formativa: \u201csendo parte integrante do processo avaliativo, \n\ndetermina, em termos qualitativos, o progresso da aprendizagem e fornece feedback \n\npara a sua regula\u00e7\u00e3o\u201d (Bloom, Scriven, Albrecht &amp; Gimeno, citados por Pacheco, 1994, \n\np.75). Os termos avalia\u00e7\u00e3o formativa e avalia\u00e7\u00e3o sumativa foram utilizados pela \n\nprimeira vez por Scriven em 1967 (Fernandes, 2005) referindo-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o curricular, \n\nmas rapidamente passaram a ser utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens e gest\u00e3o \n\n\n\n \n\n9 \n\n \n\ndos curr\u00edculos. Ainda segundo Scriven, a avalia\u00e7\u00e3o formativa permite que o professor \n\nadapte as suas estrat\u00e9gias, de modo a melhorar as aprendizagens, adequando-as aos \n\nalunos. Desenvolve-se ao longo de todo o processo de ensino-aprendizagem, sendo \n\nfundamental para a qualidade da aprendizagem. Ao centrar o processo no aluno, d\u00e1 \n\naten\u00e7\u00e3o \u00e0 sua motiva\u00e7\u00e3o e \u00e0 regularidade do seu esfor\u00e7o, bem como \u00e0 forma de abordar \n\nas tarefas e \u00e0s estrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o de problemas que utiliza (Cardinet, 1993). Para \n\nRibeiro (1999), a avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 fundamental, tendo lugar tantas vezes quantas o \n\nprofessor entender conveniente, e pretende \u201cdeterminar a posi\u00e7\u00e3o do aluno ao longo de \n\numa unidade de ensino, no sentido de identificar dificuldades e lhes dar so lu\u00e7\u00f5es\u201d (p. \n\n84). A autora acima refere que este tipo de avalia\u00e7\u00e3o fornece um feedback importante, \n\nao professor e ao aluno, do grau de sucesso atingido, permitindo aplicar as corre\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 promo\u00e7\u00e3o desse mesmo sucesso. Ainda segundo a mesma autora, a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o e as estrat\u00e9gias subjacentes devem ser diversificadas e em momento algum os \n\nseus resultados devem ser utilizados na quantifica\u00e7\u00e3o do processo ensino-aprendizagem, \n\ntarefa reservada \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sumativa. \n\n  A avalia\u00e7\u00e3o sumativa (Pacheco, 1994), ligada \u00e0 medi\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, ao grau de consecu\u00e7\u00e3o dos objetivos/compet\u00eancias no final do processo avaliativo, \n\naplica-se atrav\u00e9s de instrumentos de recolha de dados estruturados, interpretados em \n\nrela\u00e7\u00e3o a um referente. Ribeiro (1999) afirma que \u201ca avalia\u00e7\u00e3o sumativa corresponde, \n\npois, a um balan\u00e7o final, a uma vis\u00e3o de conjunto relativamente a um todo sobre que, \n\nat\u00e9 a\u00ed, s\u00f3 tinham sido feitos balan\u00e7os parcelares.\u201d (p.89). Podemos encontrar na \n\nliteratura duas grafias respeitantes a esta avalia\u00e7\u00e3o, tendo subjacentes dois conceitos \n\ndistintos: somativa e sumativa. Enquanto a primeira se refere \u00e0 emiss\u00e3o de um ju\u00edzo, \n\nassente sobre a soma das avalia\u00e7\u00f5es parcelares, a segunda representa um ju\u00edzo \n\nformulado a partir de uma vis\u00e3o global ou s\u00famula do conjunto de todos os elementos de \n\navalia\u00e7\u00e3o obtidos nesse contexto (Leite &amp; Fernandes, 2002). Assim, embora quando se \n\nfala de avalia\u00e7\u00e3o sumativa esteja impl\u00edcito que estamos a ajuizar e quantificar os \n\nconhecimentos adquiridos, n\u00e3o faz sentido, segundo Leite e Fernandes (2002), concebe-\n\n-la no seu conceito de soma, mais redutora, mas antes aplicar o seu conceito mais \n\namplo, de s\u00famula, que amplia o conceito a outras dimens\u00f5es que n\u00e3o a mera aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos.  \n\nQualquer que seja a perspetiva ou paradigma que lhe esteja subjacente, a \n\navalia\u00e7\u00e3o centra-se sempre no aluno, e podemos definir tr\u00eas fases: i) recolha de \n\n\n\n \n\n10 \n\n \n\ninforma\u00e7\u00e3o; ii) an\u00e1lise da informa\u00e7\u00e3o recolhida e iii) emiss\u00e3o de um ju\u00edzo de valor \n\n(Valadares &amp; Gra\u00e7a, 1999). Assim, a avalia\u00e7\u00e3o tem sempre como finalidade a tomada \n\nde decis\u00f5es, quer seja no sentido de diagnosticar necessidades, de orienta\u00e7\u00e3o, ou de \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o e certifica\u00e7\u00e3o de alunos. Cada uma destas fun\u00e7\u00f5es ir\u00e1 determinar o \n\nmomento da sua aplica\u00e7\u00e3o, bem como o car\u00e1cter avaliativo. Os momentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\npodem ocorrer antes, durante ou no final do processo de aprendizagem, o que nos leva \n\n\u00e0s principais fun\u00e7\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o que habitualmente coincidem com as tr\u00eas \n\ndesigna\u00e7\u00f5es mais comuns de avalia\u00e7\u00e3o: diagn\u00f3stica, formativa e sumativa.  \n\nDada a complexidade e extens\u00e3o da tem\u00e1tica em discuss\u00e3o, ao longo deste estudo \n\niremos centrar a nossa aten\u00e7\u00e3o apenas na \u00faltima das modalidades referidas, isto \u00e9, na \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica.  \n\n \n\n \n\n4. O significado da Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica \n\n \n\n A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica tem sido aplicada em diferentes contextos, e n\u00e3o s\u00f3 no \n\ncontexto ensino-aprendizagem, pode ser externa ao processo de ensino-aprendizagem, \n\nn\u00e3o o influenciando diretamente. Por exemplo, Noizet e Caverni (1985, citados por \n\nRosado &amp; Silva, s.d.) referem-na aplicada \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o escolar para avaliar as \n\ncapacidades e aptid\u00f5es de alunos no que respeita \u00e0 frequ\u00eancia de cursos ou disciplinas.  \n\n Quando considerada no contexto de ensino-aprendizagem, esta \u00e9 a avalia\u00e7\u00e3o que \n\ntenta perceber se os alunos possuem os conhecimentos e aptid\u00f5es pr\u00e9vios, que lhe \n\npermitem iniciar novas aprendizagens, possibilitando identificar problemas, e \n\nultrapass\u00e1-los atrav\u00e9s de uma adequa\u00e7\u00e3o do ensino \u00e0s caracter\u00edsticas dos alunos (Rosado \n\n&amp; Silva, s.d.). \n\n Sendo o processo ensino-aprendizagem desenvolvido atrav\u00e9s de um conjunto de \n\nprocedimentos estruturado e organizado, a sua regula\u00e7\u00e3o, a sua efic\u00e1cia, podem ser \n\navaliadas. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, bem como a formativa, assumem um papel \n\nregulador do processo ensino-aprendizagem, como referem Leite e Fernandes (2002), \n\npois permitem perceber a efic\u00e1cia das estrat\u00e9gias e recursos utilizados. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (Bloom, Hastings &amp; Madaus, 1983, cit. por Ferreira, \n\n2005) procura saber se o aluno possui os pr\u00e9-requisitos que lhe permitam iniciar uma \n\nnova aprendizagem. Ao iniciar o processo de aprendizagem atrav\u00e9s deste tipo de \n\n\n\n \n\n11 \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o, que se interpreta por refer\u00eancia a n\u00edveis de conhecimentos m\u00ednimos, o \n\nprofessor pode conhecer as caracter\u00edsticas dos alunos, no \u00e2mbito dos pr\u00e9-requisitos, \n\ncriando as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 planifica\u00e7\u00e3o do processo de ensino-aprendizagem. \n\nPode ainda identificar situa\u00e7\u00f5es pontuais, casos singulares que ocorram durante o \n\nprocesso e aplica-se atrav\u00e9s de registos informais ou formais, escritos ou orais, tais \n\ncomo testes, tabelas de observa\u00e7\u00e3o e de autoavalia\u00e7\u00e3o (Pacheco, 1994). \n\nJ\u00e1 Hadji (1994) mencionava a import\u00e2ncia da fun\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica da avalia\u00e7\u00e3o, \n\nmas remetendo-a para a avalia\u00e7\u00e3o formativa e referindo que permitia explorar ou \n\nidentificar caracter\u00edsticas do aluno, relevantes para a defini\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias mais \n\nadequadas. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 desenhada para ser aplicada no in\u00edcio de novas \n\naprendizagens. No entanto ela n\u00e3o est\u00e1 temporalmente definida ou restringida, uma vez \n\nque este in\u00edcio, no dizer de Ribeiro (1999), tanto pode ser de uma Unidade Curricular, \n\ncomo de um tema ou um ano letivo. Faz sentido aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica sempre \n\nque o professor sinta necessidade de verificar quais os conhecimentos pr\u00e9vios que os \n\nalunos possuem e que facilitam ou, na sua aus\u00eancia, dificultam o in\u00edcio de uma nova \n\ntem\u00e1tica. Isto pode acontecer no in\u00edcio do ano, de um per\u00edodo ou de um semestre letivo, \n\nno in\u00edcio de uma dada unidade curricular, ou de um cap\u00edtulo. A sua aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode \n\nestar condicionada apenas ao in\u00edcio do ano letivo. \n\n A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica assume assim o papel de posicionar o aluno face \u201ca \n\nnovas aprendizagens que lhe v\u00e3o ser propostas e a aprendizagens anteriores que servem \n\nde base \u00e0quelas\u201d (Ribeiro, 1999, p.79), permitindo ao professor obviar dificuldades, \n\nrecuperando aprendizagens que s\u00e3o fundamentais para a aquisi\u00e7\u00e3o dos novos \n\nconhecimentos, mas tamb\u00e9m identificar situa\u00e7\u00f5es em que os alunos j\u00e1 possuem \n\nconhecimentos sobre a tem\u00e1tica a estudar o que possibilita ao professor elaborar \n\nestrat\u00e9gias de enriquecimento, progredindo mais rapidamente no cumprimento do \n\ncurr\u00edculo. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica permite verificar se os alunos j\u00e1 t\u00eam conhecimentos \n\nsobre a mat\u00e9ria que o professor vai lecionar, isto \u00e9, quais das aprendizagens que se \n\nassumem n\u00e3o conhecidas, mas que s\u00e3o dominadas pelos alunos. Como discutiremos \n\nadiante, este procedimento pode ser facilitador da planifica\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do curr\u00edculo. \n\nNeste sentido, ele pode assumir uma fun\u00e7\u00e3o preditiva, ou progn\u00f3stica. Conforme \n\nreferem Rosado e Silva (s.d.), deve dar indica\u00e7\u00f5es que permitam prever a evolu\u00e7\u00e3o do \n\naluno, fornecendo informa\u00e7\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o do processo formativo. Ainda segundo os \n\n\n\n \n\n12 \n\n \n\nmesmos autores, embora a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica inicie o processo de ensino-\n\naprendizagem, n\u00e3o se deve confundir com avalia\u00e7\u00e3o inicial, embora as avalia\u00e7\u00f5es \n\niniciais sejam avalia\u00e7\u00f5es diagn\u00f3sticas. De tudo o que ficou exposto, podemos indicar \n\nv\u00e1rias vantagens resultantes da aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, tal como foram \n\nresumidas por Ribeiro (1999, p. 82):  \n\ni) Aplicar estrat\u00e9gias de remedia\u00e7\u00e3o ou recupera\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-requisitos; \n\nii) Aplicar pedagogias diferenciadas, a diferentes grupos de alunos, na mesma \n\nturma, definidos a partir dos resultados dos testes diagn\u00f3sticos; \n\niii) Identificar causas de insucesso no decorrer da unidade a lecionar. \n\n \n\n  Ap\u00f3s revis\u00e3o da literatura, iremos considerar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na sua \n\ndesigna\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica (Ferreira, 2007), no sentido que tem sido mais utilizado, com as \n\nseguintes caracter\u00edsticas: \n\ni) Corresponde ao momento de avalia\u00e7\u00e3o inicial: in\u00edcio do ano, in\u00edcio de uma \n\nunidade did\u00e1tica ou de um trimestre;  \n\nii) Fornece indicativos sobre a posi\u00e7\u00e3o do aluno face a novas aprendizagens;  \n\niii) Enquadra-se tamb\u00e9m em momentos de avalia\u00e7\u00e3o pontual: levantamento de \n\nconhecimentos dos alunos considerados como pr\u00e9-requisitos para iniciar um \n\nnovo programa ou uma nova unidade tem\u00e1tica;  \n\niv) Utiliza procedimentos informais: provas de conhecimento, tabelas de observa\u00e7\u00e3o \n\ne de autoavalia\u00e7\u00e3o;  \n\nv) Dada a sua natureza diagn\u00f3stica, a informa\u00e7\u00e3o recolhida deve funcionar apenas \n\ncomo indicador para o professor e n\u00e3o contar para a progress\u00e3o do aluno.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n13 \n\n \n\n5. O conceito de Pr\u00e9-requisito e sua rela\u00e7\u00e3o com a Avalia\u00e7\u00e3o \n\nDiagn\u00f3stica \n\n \n\n Anteriormente foi referido que o processo ensino-aprendizagem \u00e9 um processo \n\ncomplexo e estruturado, ou seja planificado em fun\u00e7\u00e3o das indica\u00e7\u00f5es do curr\u00edculo, \n\ndefinindo-se claramente os objetivos ou as estrat\u00e9gias a atingir (Leite &amp; Fernandes, \n\n2002). Esta planifica\u00e7\u00e3o, elaborada pelo professor, no sentido de cumprir as metas \n\napontadas pelos curr\u00edculos, necessita ser reavaliada ao longo do processo. No entanto, \n\npara que se planifiquem as novas aprendizagens, para que se definam estrat\u00e9gias a \n\naplicar na sala de aula, o professor precisa conhecer quais os saberes reais dos alunos e \n\ndos eventuais conhecimentos que s\u00e3o necess\u00e1rios e por vezes incontorn\u00e1veis para que os \n\nalunos adquiram essas novas aprendizagens. Estas aprendizagens anteriores, e que \n\nservem de base \u00e0s novas, s\u00e3o os pr\u00e9-requisitos.  \n\n Ribeiro (1999) define pr\u00e9-requisitos como \u201cos conhecimentos, atitudes ou \n\naptid\u00f5es, indispens\u00e1veis \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de outros que deles dependem e que, sem eles, n\u00e3o \n\n\u00e9 poss\u00edvel adquirir\u201d (p. 80), distinguindo claramente o conceito de pr\u00e9-requisito dos de \n\nmat\u00e9ria j\u00e1 lecionada ou de aprendizagem anterior, pois um pr\u00e9-requisito \u00e9 uma \n\naprendizagem anterior imprescind\u00edvel para a nova aprendizagem.  \n\n Partindo da ace\u00e7\u00e3o de que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica permite ao professor \n\nposicionar o aluno face \u00e0s novas aprendizagens que lhe v\u00e3o ser propostas (Ribeiro, \n\n1999, p.79), percebe-se com facilidade o papel que este tipo de avalia\u00e7\u00e3o tem na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das novas unidades de ensino. Ao verificar se o aluno est\u00e1 ou n\u00e3o na posse \n\ndas aprendizagens necess\u00e1rias para que as novas tenham lugar, o professor pode ajustar \n\nas suas planifica\u00e7\u00f5es de modo a colmatar eventuais lacunas, promovendo o sucesso. A \n\nmesma autora, citando Bloom (1976), alerta para os resultados dos trabalhos deste autor \n\ne dos seus colaboradores, onde foi encontrada uma rela\u00e7\u00e3o entre a aus\u00eancia de pr\u00e9-\n\nrequisitos e o sucesso dos alunos na aquisi\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens, estimando eles \n\nque a aus\u00eancia de pr\u00e9-requisitos cognitivos afeta a margem de sucesso em 50%,  de pr\u00e9-\n\nrequisitos afetivos afeta em 25%, enquanto em conjunto, o valor estimado se situa nos \n\n65%. Uma vez que estes alunos ter\u00e3o, \u00e0 partida, menor taxa de sucesso, s\u00f3 se ultrapassa \n\na situa\u00e7\u00e3o se o professor for conhecedor dela e puder intervir. Os instrumentos que o \n\nprofessor tem ao ser dispor para determinar a aquisi\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9-requisitos por parte dos \n\nalunos, s\u00e3o dados pela avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n\n\n \n\n14 \n\n \n\n Ainda segundo Ribeiro (1999), os testes diagn\u00f3sticos devem ser elaborados com \n\nbase nos pr\u00e9-requisitos, cuidadosamente definidos, com conjuntos de perguntas \n\nreferentes a um pr\u00e9-requisito, para analisar se o aluno possui esse pr\u00e9-requisito. As \n\nquest\u00f5es devem estar centradas num determinado n\u00famero de objetivos ou temas; deve \n\nter uma estrutura de malha fina, incidindo sobre uma \u00e1rea limitada da mat\u00e9ria; n\u00e3o faz \n\nsentido atribuir-lhe uma classifica\u00e7\u00e3o; interessa sobretudo ao professor. \n\n \n\n \n\n6. Avalia\u00e7\u00e3o do processo ensino aprendizagem \n \n\n\u00c9 incontorn\u00e1vel que a educa\u00e7\u00e3o ocupa um papel central na nossa sociedade. Ao \n\nlongo das \u00faltimas d\u00e9cadas, o homem adquiriu a capacidade de se movimentar \n\nrapidamente, as fam\u00edlias podem com alguma facilidade deslocar-se, as fronteiras \n\nesbateram-se e as migra\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o planet\u00e1rias. Tudo isto conduz a que as \n\nsociedades sejam cada vez mais multiculturais, o que se reflete obrigatoriamente no \n\nmeio escolar. \u00c9 frequente nas nossas turmas, existirem alunos provenientes de v\u00e1rios \n\npa\u00edses, nem todos europeus. A esta diversidade alia-se uma grande riqueza cultural, \n\nproporcionando a professores e alunos experi\u00eancias e contactos com outras formas de \n\nencarar o mundo, impens\u00e1veis h\u00e1 100 anos atr\u00e1s. Num per\u00edodo de tempo relativamente \n\ncurto, o tecido social escolar tem vindo a mudar, o que se manifesta atrav\u00e9s da \n\nheterogeneidade das turmas. Nas cidades onde foram recolhidos os dados para o \n\npresente estudo, n\u00e3o h\u00e1 turmas homog\u00e9neas. O contexto do processo ensino \n\naprendizagem \u00e9 complexo devido \u00e0s m\u00faltiplas vari\u00e1veis que o afetam, algumas \n\ntotalmente fora do controlo do professor, tais como as econ\u00f3micas, politicas, sociais e \n\ninstitucionais. Mas se a escola assume a heterogeneidade dos alunos, deve ser capaz de \n\ntrabalhar os curr\u00edculos de uma forma diferenciada, \u201conde a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 essencialmente \n\nolhada como um processo de produ\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o para ser utilizada na melhoria do \n\nprocesso de ensino e aprendizagem\u201d (Pinto &amp; Santos, 2006, p.98). Na sala de aula, \n\nperante a necessidade de cumprir um programa curricular, sujeito a exame nacional, \n\ncertificativo, o professor da disciplina de Biologia e Geologia tem de gerir as \n\naprendizagens fundamentais ao longo do tempo dispon\u00edvel, em fun\u00e7\u00e3o dos seus alunos e \n\ndos conhecimentos pr\u00e9vios que possuem. Ao mesmo tempo, deve regular essas \n\naprendizagens. Isto s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com uma planifica\u00e7\u00e3o estruturada da sua atividade. \n\n\n\n \n\n15 \n\n \n\n  Ribeiro (1999) considera como ciclo da planifica\u00e7\u00e3o do ensino um conjunto de \n\npassos ou opera\u00e7\u00f5es, que se organizam de forma semelhante em qualquer sistema \n\neducativo. As diferen\u00e7as existentes fazem-se sentir fundamentalmente nas primeiras \n\nfases: a an\u00e1lise das necessidades e o estabelecimento de objetivos gerais e relacionam-se \n\ncom a maior ou menor centraliza\u00e7\u00e3o do ensino, onde o planeamento se faz a n\u00edvel \n\nnacional, ou de uma administra\u00e7\u00e3o regional ou mesmo local, onde cada regi\u00e3o ou \u00e1rea \n\ndefinida faz as suas pr\u00f3prias op\u00e7\u00f5es. Em termos gen\u00e9ricos, e ainda segundo a autora \n\ncitada anteriormente, o ciclo de planifica\u00e7\u00e3o pode considerar-se dividido da seguinte \n\nforma: \n\n \n\nI. An\u00e1lise de necessidades \u2013 recolha de dados e levantamento de opini\u00f5es. \n\nII. Estabelecimento de objetivos gerais \u2013 identifica\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os ou perfis \n\ndesejados. \n\nIII. Estabelecimento de objetivos espec\u00edficos \u2013 concretiza\u00e7\u00e3o dos objetivos gerais. \n\nIV. Elabora\u00e7\u00e3o de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, formativa e sumativa.  \n\nV. Organiza\u00e7\u00e3o de sequ\u00eancias e unidades de ensino. \n\nVI. Sele\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, meios e materiais. \n\nVII. Reajustamento em fun\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis. \n\nVIII. Avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nIX. Execu\u00e7\u00e3o das unidades de ensino \u2013 desenrolar do plano de a\u00e7\u00e3o, podendo o \n\nprofessor introduzir altera\u00e7\u00e3o sempre que necess\u00e1rio. \n\nX. Avalia\u00e7\u00e3o formativa \u2013 pretende avaliar se a aprendizagem est\u00e1 a correr como \n\nprevisto. \n\nXI. Avalia\u00e7\u00e3o sumativa \u2013 incide sobre segmentos j\u00e1 vastos de mat\u00e9ria e seleciona \n\npontos relevantes. \n\nXII. Revis\u00e3o permanente do ciclo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDe acordo com a autora a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 o \u00faltimo passo antes de entrar \n\nna fase de execu\u00e7\u00e3o. Aparece com a dupla fun\u00e7\u00e3o de averiguar se os alunos est\u00e3o na \n\nposse de aptid\u00f5es ou conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 unidade a iniciar, isto \u00e9, se dominam \n\nos pr\u00e9-requisitos; e ainda pode apurar se inversamente, os alunos j\u00e1 dominam os \n\nconhecimentos da nova unidade, ou parte deles, podendo o professor iniciar o seu \n\ntrabalho num ponto mais adiantado que o que previra. Tamb\u00e9m \u00e9 referido pela autora \n\n\n\n \n\n16 \n\n \n\nque as unidades que se encontram na sequ\u00eancia de outras que lhe servem de base, e que \n\nforam lecionadas pelo mesmo professor n\u00e3o levantam necessidade de avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica. \n\n \n\n \n\n7. Enquadramento Legal da Avalia\u00e7\u00e3o na Organiza\u00e7\u00e3o Curricular \n \n\nA organiza\u00e7\u00e3o curricular do Ensino Secund\u00e1rio tem sofrido muitas altera\u00e7\u00f5es \n\nnos \u00faltimos anos, facto que leva \u00e0 publica\u00e7\u00e3o de normativos legais que se v\u00e3o \n\nrevogando e produzindo altera\u00e7\u00f5es que se refletem no dia-a-dia das escolas, pelo que \n\nser\u00e1 interessante analisar ainda que brevemente, como \u00e9 definida e proposta a avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nO Decreto-Lei n\u00ba 74/2004, de 26 de mar\u00e7o, retificado pela Declara\u00e7\u00e3o de \n\nRetifica\u00e7\u00e3o n\u00ba 44/2004, de 25 de maio, estabelece os princ\u00edpios orientadores da \n\norganiza\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do curr\u00edculo e da avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens de n\u00edvel secund\u00e1rio \n\nde educa\u00e7\u00e3o, e nele se pode ler, no artigo 11\u00ba: \n\n1 - A avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens compreende as modalidades de avalia\u00e7\u00e3o formativa e \n\navalia\u00e7\u00e3o sumativa. \n\n2 - A avalia\u00e7\u00e3o formativa \u00e9 cont\u00ednua e sistem\u00e1tica e tem fun\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, permitindo \n\nao professor, ao aluno, ao encarregado de educa\u00e7\u00e3o e a outras pessoas ou entidades \n\nlegalmente autorizadas obter informa\u00e7\u00e3o sobre o desenvolvimento das aprendizagens, \n\ncom vista ao ajustamento de processos e estrat\u00e9gias. \n\n3 \u2014 A avalia\u00e7\u00e3o sumativa consiste na formula\u00e7\u00e3o de um ju\u00edzo globalizante, tem como \n\nobjetivos a classifica\u00e7\u00e3o e a certifica\u00e7\u00e3o. \n\n Como se constata, engloba-se a fun\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na avalia\u00e7\u00e3o formativa, n\u00e3o \n\ncontemplando explicitamente momentos para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica.  \n\nPosteriormente, foram publicadas altera\u00e7\u00f5es aos planos de estudo de diferentes cursos \n\ndo ensino secund\u00e1rio, mas os pressupostos da avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se alteraram. \n\n \n\n  No entanto, o Despacho Normativo n.\u00ba 1/2005 de 5 de janeiro, que estabelece os \n\nprinc\u00edpios e os procedimentos a observar na avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens e \n\n\n\n \n\n17 \n\n \n\ncompet\u00eancias aos alunos dos tr\u00eas ciclos do ensino b\u00e1sico apresenta uma reda\u00e7\u00e3o \n\ndiferente, no que respeita \u00e0s modalidades de avalia\u00e7\u00e3o consideradas: \n\nArtigo 18\u00ba - A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica conduz \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica e contribui para elaborar, adequar e reformular o projeto curricular de \n\nturma, facilitando a integra\u00e7\u00e3o escolar do aluno, apoiando a orienta\u00e7\u00e3o escolar e \n\nvocacional. Pode ocorrer em qualquer momento do ano letivo quando articulada com a \n\navalia\u00e7\u00e3o formativa.  \n\n         Os Artigos seguintes, do19\u00ba ao 34\u00ba dizem respeito as avalia\u00e7\u00f5es formativa e \n\nsumativa, sua aplica\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nResumindo, a organiza\u00e7\u00e3o curricular vigente concebe a avalia\u00e7\u00e3o numa tripla \n\nvertente: (i) Avalia\u00e7\u00e3o Sumativa - centrada nos resultados. Ocorre em momentos \n\nespec\u00edficos ao longo de um curso ou de um per\u00edodo letivo, ou ainda, no final de um ano \n\nletivo. Tem como objetivos a classifica\u00e7\u00e3o e a certifica\u00e7\u00e3o; (ii) Avalia\u00e7\u00e3o Formativa \u2013 \n\npretende reorientar o processo de ensino-aprendizagem, aferindo os conhecimentos do \n\naluno. Fornece informa\u00e7\u00e3o quer ao aluno quer ao professor e como tal, n\u00e3o deve assim \n\nexprimir-se atrav\u00e9s de uma nota, mas sim atrav\u00e9s de uma informa\u00e7\u00e3o, permitindo a \n\nado\u00e7\u00e3o de medidas de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Ocorre ao longo do ano letivo; e (iii) \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica \u2013 visa identificar as compet\u00eancias do aluno e posicion\u00e1-lo num \n\ngrupo ou n\u00edvel de aprendizagem, cumprindo assim a sua finalidade atrav\u00e9s de uma \n\ndualidade de objetivos (Valadares &amp; Gra\u00e7a, 1999). Utiliza procedimentos informais \n\n(provas de conhecimento, tabelas de observa\u00e7\u00e3o e autoavalia\u00e7\u00e3o); e os dados recolhidos \n\ndevem funcionar apenas como indicadores. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica constitui assim o primeiro passo a dar para determinar \n\nestrat\u00e9gias a implementar, a organiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, isto \n\n\u00e9, na gest\u00e3o dos curr\u00edculos e na aplica\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de projetos (Despacho \n\nNormativo n.\u00ba 1/2005), sendo refor\u00e7ado no Decreto-lei 139/2012 de 5 de julho, onde se \n\nrefere \u201ca avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica realiza-se no in\u00edcio de cada no de escolaridade ou sempre que seja \n\nconsiderado oportuno, devendo fundamentar estrat\u00e9gias de diferencia\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, de supera\u00e7\u00e3o de \n\neventuais dificuldades dos alunos, de facilita\u00e7\u00e3o da sua integra\u00e7\u00e3o escolar e de apoio \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o \n\nescolar e vocacional.\u201d \n\n\n\n \n\n18 \n\n \n\nII - METODOLOGIA \n\n \n\n Neste cap\u00edtulo pretende-se apresentar os m\u00e9todos de recolha de dados utilizados, \n\nbem como as op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas que levaram \u00e0 sua escolha. Os meios t\u00e9cnicos que \n\nse podem utilizar para recolher e registar as observa\u00e7\u00f5es, de modo a poder trat\u00e1-las \n\nposteriormente s\u00e3o os instrumentos de medida ou de avalia\u00e7\u00e3o (Bisquerra, 1989). A \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos ou instrumentos por n\u00f3s utilizados far-se-\u00e1 sequencialmente, de \n\nacordo com a sua aplica\u00e7\u00e3o. Nesta investiga\u00e7\u00e3o foram utilizados os seguintes \n\ninstrumentos: \n\ni) Inqu\u00e9rito por question\u00e1rio (Anexo I); \n\nii) Inqu\u00e9rito por entrevista (Anexo II); \n\niii) Grelha de An\u00e1lise de Documentos (Anexo III). \n\n \n\nTanto o gui\u00e3o do question\u00e1rio como o da entrevista, propositadamente \n\nconstru\u00eddos para este estudo, tendo em conta os objetivos da pesquisa, bem como as \n\ngrelhas de registo da an\u00e1lise documental, foram validados por dois especialistas e \n\ntestados antes da sua aplica\u00e7\u00e3o. O inqu\u00e9rito por question\u00e1rio foi aplicado a todos os \n\nprofessores das escolas selecionadas que lecionam os 10\u00ba e 11\u00baanos de Biologia e \n\nGeologia, enquanto os sujeitos das entrevistas foram os coordenadores ou \n\nrepresentantes de grupo de recrutamento 520. Os documentos analisados eram os \n\nconstantes nos arquivos dos respetivos grupos de recrutamento. \n\n \n\n Todos os instrumentos a aplicar foram objeto de pedido pr\u00e9vio de autoriza\u00e7\u00e3o, \u00e0s \n\nDire\u00e7\u00f5es dos Agrupamentos e Escolas n\u00e3o Agrupadas envolvidas, e os coordenadores \n\nde grupo e os professores envolvidos, consultados acerca da sua concord\u00e2ncia em \n\nparticipar, bem como da possibilidade de gravar em \u00e1udio as entrevistas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n19 \n\n \n\n1. Objetivos do Estudo  \n \n\n Este estudo tem como objetivo geral conhecer como a Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica e \n\nos resultados obtidos s\u00e3o utilizados na planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Biologia e Geologia \n\nem quatro Agrupamentos de Escolas dos Concelhos de Barreiro e Moita. \n\n Para que se possa aprofundar a quest\u00e3o de pesquisa foram definidos os seguintes \n\nobjetivos espec\u00edficos que, no seu conjunto, nos permitiram analisar a problem\u00e1tica em \n\nquest\u00e3o:  \n\ni) Perceber como a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica influencia a pr\u00e1tica letiva na perspetiva \n\ndos docentes. \n\nii) Analisar a rela\u00e7\u00e3o entre a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e a planifica\u00e7\u00e3o da disciplina, \n\natrav\u00e9s da consulta dos documentos gerados pelo grupo disciplinar. \n\nCada um destes objetivos foi trabalhado a partir de cinco campos de observa\u00e7\u00e3o: \n\nconce\u00e7\u00f5es dos professores acerca da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, integra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o, modo de aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o utilizados, aplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\n \n\n2. Relev\u00e2ncia do Estudo \n\n \n\nSegundo Fernandes (2007) os exames do Ensino Secund\u00e1rio s\u00e3o controlados a todos \n\nos n\u00edveis pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, que coordena e planifica todos os procedimentos \n\noperacionais, o que permite tamb\u00e9m aferir se o curr\u00edculo nacional est\u00e1 a ser \n\ndesenvolvido nas escolas de acordo com o previsto e monitorizar o sistema educativo. \n\nDeste modo, os professores est\u00e3o vinculados ao cumprimento de um curr\u00edculo e a \n\nobjetivos a atingir para os exames nacionais, o que os pode levar a n\u00e3o considerarem \n\nnecess\u00e1rio aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. No entanto, identificando os conhecimentos \n\npr\u00e9vios dos alunos e refletindo-os nas planifica\u00e7\u00f5es das aulas e das Unidades Did\u00e1ticas, \n\npoder-se-\u00e1 gerir melhor o tempo de aula dispon\u00edvel e utiliz\u00e1-lo em estrat\u00e9gias de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o ou poder-se-\u00e1 tratar temas mais complexos ou completamente \n\ndesconhecidos dos alunos.  \n\n \n\n\n\n \n\n20 \n\n \n\nO desenvolvimento deste projeto permitiu analisar que conce\u00e7\u00f5es os professores \n\nt\u00eam da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e a import\u00e2ncia que esta modalidade de avalia\u00e7\u00e3o tem nas \n\nsuas pr\u00e1ticas letivas. Ao tentar perceber como \u00e9 aplicada a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica nas \n\nEscolas Secund\u00e1rias na disciplina de Biologia e Geologia, pretende-se dar um \n\ncontributo para melhorar as pr\u00e1ticas letivas e consequentemente o aproveitamento dos \n\nalunos. \n\n \n\n \n\n3. Fases do Estudo  \n \n\nTal como \u00e9 referido por v\u00e1rios autores (Sousa, 2009; Bell, 1997; Fortin, 2009) \n\num processo de investiga\u00e7\u00e3o deve ser previamente planeado de modo a que a gest\u00e3o do \n\ntempo seja eficaz e para que exista uma defini\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da metodologia a seguir. \n\nFoi constru\u00eddo um cronograma do estudo a desenvolver, para definir uma \n\ncalendariza\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o das diferentes fases desta investiga\u00e7\u00e3o (Tabela 1). \n\nPretende-se assim organizar a investiga\u00e7\u00e3o, perspetivando no tempo os recursos e as \n\natividades a desenvolver, de forma a estrutur\u00e1-la de uma forma exequ\u00edvel (Burton &amp; \n\nBartlett, 2005). \n\n \n\nTabela 1 - Cronograma de refer\u00eancia das fases do estudo a desenvolver \n\n2011 2012 \n\nnov dez jan fev mar abr mai jun jul ago set out nov \n\nRevis\u00e3o da literatura \n\n \nPedidos de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o \n         \n\n \nElabora\u00e7\u00e3o e testagem dos pr\u00e9-\n\nquestion\u00e1rios e dos gui\u00f5es das \n\nentrevistas \n\n       \n\n  \nValida\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios \n\nfinais \n      \n\n   \nValida\u00e7\u00e3o dos gui\u00f5es e realiza\u00e7\u00e3o \n\ndas entrevistas \n      \n\n      An\u00e1lise documental    \n\n       \nAn\u00e1lise e reflex\u00e3o sobre os dados \n\nrecolhidos \n \n\n          \n Elabora\u00e7\u00e3o e entrega \n\ndo trabalho escrito \n\nfinal  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n21 \n\n \n\n4. Abordagem Metodol\u00f3gica   \n\n \n\n Ao iniciar uma investiga\u00e7\u00e3o, o investigador deve procurar trabalhar um assunto que \n\nlhe desperte interesse e que simultaneamente, seja do interesse p\u00fablico ou cujo estudo \n\npossa trazer mudan\u00e7as e novos conhecimentos. Tendo em mente estes pressupostos, \n\nsurge o presente trabalho sobre a conceptualiza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, \n\ntendo como ponto de partida a experi\u00eancia pedag\u00f3gica pessoal da autora na leciona\u00e7\u00e3o \n\ndas disciplinas de Biologia e Geologia do Ensino Secund\u00e1rio. \n\n \n\nTal como \u00e9 referido por v\u00e1rios autores (Sousa, 2009; Bell, 1997; Fortin, 2009) s\u00e3o \n\nas metodologias que devem adaptar-se \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o e n\u00e3o o contr\u00e1rio. \u201c\u00c9 a quest\u00e3o de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o que dita o m\u00e9todo apropriado ao estudo de um fen\u00f3meno\u201d (Fortin, 2009, p. \n\n135) e as estrat\u00e9gias definidas devem servir os prop\u00f3sitos da mesma, o que ir\u00e1 orientar a \n\nescolha dos instrumentos de recolha de dados e do tratamento de dados a executar. \n\nQuando se pretende conhecer um fen\u00f3meno atrav\u00e9s do ponto de vista dos que \n\nexperienciam (Fortin, 2009), o investigador deve apoiar-se no racioc\u00ednio indutivo, n\u00e3o \n\nse colocando como perito. A quest\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o do presente estudo aponta assim \n\npara uma investiga\u00e7\u00e3o de natureza qualitativa, fenomenol\u00f3gica, em que a fonte de dados \n\n\u00e9 o ambiente natural e o investigador o instrumento principal, onde interessa a \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f3menos, sendo o seu significado e sentido mais relevante que o \n\nresultado em si (Bogdan &amp; Biklen, 1994). No entanto, (Reichardt &amp; Cook,1986; Bell, \n\n1997; Fortin, 2009; Sousa, 2009) asseguram que um investigador, para melhor resolver \n\num problema de pesquisa, pode n\u00e3o aderir rigidamente a um dos dois paradigmas \n\n(qualitativo e quantitativo), podendo escolher combinar os atributos de cada um deles.  \n\nPor este motivo, partindo de uma ace\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o educativa baseada no \n\nparadigma qualitativo que advoga uma conce\u00e7\u00e3o hol\u00edstica, fenomenol\u00f3gica, indutiva e \n\norientada para o processo, associaram-se alguns atributos da metodologia quantitativa a \n\nfim de procedermos a uma recolha rigorosa de dados, tal como \u00e9 defendido por Patton \n\n(2002), efetuando assim uma triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica e simultaneamente, ao \n\ncombinarmos v\u00e1rios instrumentos de an\u00e1lise, podemos ultrapassar os constrangimentos \n\nmetodol\u00f3gicos inerentes a cada um (Denzin &amp; Lincoln, 1998).  \n\n \n\n\n\n \n\n22 \n\n \n\nCom este estudo pretende-se descrever, analisar e compreender de que forma os \n\nresultados obtidos na avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica s\u00e3o utilizados pelos professores que \n\nlecionam a disciplina de Biologia e Geologia no 10\u00ba e 11\u00ba anos de escolaridade. Embora \n\nn\u00e3o se tratando de um estudo psicom\u00e9trico, foram tomadas em conta algumas vari\u00e1veis \n\nhabitualmente consideradas nesse tipo de estudos: i) desenvolvimento profissional; e ii) \n\nidade; que apesar de serem vari\u00e1veis exteriores \u00e0 problem\u00e1tica em investiga\u00e7\u00e3o, podem \n\ncondicion\u00e1-la.  \n\nTendo por base o que acima foi dito, a recolha de dados feita pela investigadora no \n\ncontexto escolar baseou-se: i) nos question\u00e1rios respondidos pelos participantes; ii) nas \n\nentrevistas e iii) na an\u00e1lise de documentos de planifica\u00e7\u00e3o das unidades curriculares \n\nelaborados pelo grupo disciplinar e registos das avalia\u00e7\u00f5es.  \n\n Posteriormente, os dados obtidos foram cruzados: os provenientes das entrevistas \n\nfeitas aos respetivos coordenadores, com as opini\u00f5es dos professores que responderam \n\naos inqu\u00e9ritos e com os registos produzidos pelos grupos disciplinares, na tentativa de \n\nperceber as suas motiva\u00e7\u00f5es na aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n4.1. Defini\u00e7\u00e3o e Carateriza\u00e7\u00e3o da Amostra \n\n \n\nRestringindo o nosso estudo aos Concelhos do Barreiro e Moita, a amostra foi \n\nconstitu\u00edda pelos professores do Grupo 520 que lecionam as turmas do Ensino \n\nSecund\u00e1rio da disciplina de Biologia e Geologia em 4 Agrupamentos dos Concelhos do \n\nBarreiro e Moita. \n\nA decis\u00e3o de aplicar o presente estudo nesta zona relaciona-se com quest\u00f5es de \n\nacessibilidade ao terreno e conhecimento do meio por parte da investigadora.  \n\nAo definirmos a amostra, referimos que correspondia aos professores que \n\nlecionam em quatro escolas secund\u00e1rias, pertencentes a agrupamentos dos concelhos de \n\nBarreiro e Moita. Doravante, por comodidade de an\u00e1lise, referir-nos-emos aos dados \n\nrecolhidos como pertencentes a agrupamentos, como: Agrupamento 1 (Ag1), \n\nAgrupamento 2 (Ag2), Agrupamento 3 (Ag3) e Agrupamento 4 (Ag4).  \n\nCada docente respondente ao inqu\u00e9rito foi codificado por um algarismo, como \n\nest\u00e1 representado na Tabela 2. De referir que no tratamento dos dados referentes ao \n\n\n\n \n\n23 \n\n \n\ninqu\u00e9rito, n\u00e3o nos interessa o que cada sujeito refere individualmente, mas sim o \n\nn\u00famero de sujeitos que apresente o mesmo grau de concord\u00e2ncia em cada item.  \n\n \n\nTabela 2 - Carateriza\u00e7\u00e3o dos sujeitos dos inqu\u00e9ritos \n\nAgrupamento Sujeito G\u00e9nero Idade Anos de servi\u00e7o docente \n\nAg1 \n\n1 F 41-50 21-25 \n\n2 F 51-60 +25 \n\n3 F 51-60 +25 \n\n4 F 51-60 +25 \n\n5 F 41-50 21-25 \n\n6 M 41 -50 6-10 \n\nAg2 \n\n7 F 51-60 +25 \n\n8 F 31-40 6-10 \n\n9 F 20-30 1-5 \n\n10 F 31-40 1-5 \n\n11 F +60 +25 \n\nAg3 \n\n12 F 51-60 +25 \n\n13 F 51-60 +25 \n\n14 F 41-50 16-20 \n\n15 F 51-60 +25 \n\n16 F 41-50 16-20 \n\n17 F 51-60 +25 \n\n18 F 41-50 16-20 \n\n19 F 41-50 21-25 \n\n20 F 41-50 21-25 \n\nAg4 \n\n21 F 41-50 +25 \n\n22 F 31-40 11-15 \n\n23 F 51-60 +25 \n\n \n\nNa an\u00e1lise das entrevistas realizadas \u00e0s coordenadoras de grupo de recrutamento \n\nou disciplinar, as mesmas ser\u00e3o apresentadas em refer\u00eancia ao agrupamento, bem como \n\nos dados relativos \u00e0 an\u00e1lise dos documentos dos grupos disciplinares. \n\nAs datas de realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas realizadas \u00e0s coordenadoras dos grupos \n\ndisciplinares constam da Tabela 3. \n\nTabela 3 - Datas da realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas \n\nAg1 13 de mar\u00e7o \n\nAg2 20 de mar\u00e7o \n\nAg3 14 de mar\u00e7o \n\nAg4 18 de abril \n\n \n\n\n\n \n\n24 \n\n \n\nPara a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios e realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, foram \n\ncontactadas as dire\u00e7\u00f5es dos agrupamentos e escolas n\u00e3o agrupadas, agendadas reuni\u00f5es \n\nonde foi explicado o objetivo do estudo e pedidas as respetivas autoriza\u00e7\u00f5es. Estes \n\ncontactos foram realizados em janeiro de 2012, aos quais se seguiram reuni\u00f5es com as \n\ncoordenadoras dos grupos disciplinares de cada escola para esclarecimentos adicionais \n\nsobre as entrevistas e sensibiliza\u00e7\u00e3o no sentido de explicarem aos colegas de grupo o \n\nque lhes era pedido, e de os motivarem a responder aos inqu\u00e9ritos. Os question\u00e1rios \n\nforam entregues \u00e0s coordenadoras uma semana antes da realiza\u00e7\u00e3o das respetivas \n\nentrevistas e foram recolhidos no dia da realiza\u00e7\u00e3o das mesmas. A nossa amostra era \n\nconstitu\u00edda por 23 professores que se encontravam a lecionar a disciplina de Biologia e \n\nGeologia, cuja carateriza\u00e7\u00e3o se apresentou na Tabela 2. \n\n \n\n \n\n5. T\u00e9cnicas de Recolha de Dados e Procedimentos de An\u00e1lise de Dados \n \n\n \n\n5.1. Question\u00e1rio \n \n\nO question\u00e1rio \u00e9 o m\u00e9todo descritivo mais utilizado na investiga\u00e7\u00e3o educativa, \n\npois permite recolher informa\u00e7\u00e3o diretamente dos sujeitos e convert\u00ea-la em dados que \n\npodem ser tratados ao longo da investiga\u00e7\u00e3o (Sousa, 2009). Os dados assim recolhidos \n\npermitem: i) descrever a natureza das condi\u00e7\u00f5es existentes ou pesquisar opini\u00f5es; ii) \n\nidentificar normas ou padr\u00f5es; ou ainda iii) determinar as rela\u00e7\u00f5es que existem entre \n\nacontecimentos espec\u00edficos. \n\n \n\nNa decis\u00e3o de escolher estes instrumentos de recolha de dados tem-se presente \n\nque todas as estrat\u00e9gias poss\u00edveis apresentam vantagens e desvantagens. O question\u00e1rio \n\ncomo instrumento de avalia\u00e7\u00e3o apresenta vantagens que se adequam \u00e0 nossa amostra e \n\nao nosso estudo: permite recolher dados e opini\u00f5es de um amostra extensa, economizar \n\ntempo na recolha de dados e permite ainda o tratamento estat\u00edstico dos dados (Almeida \n\n&amp; Freire, 1997; Burton &amp; Bartlett, 2005), garante o anonimato dos inquiridos, o que \n\nleva a uma maior disponibilidade de resposta, permite que os sujeitos respondam ao seu \n\nritmo e no momento que acharem conveniente (Sousa, 2009). \n\n\n\n \n\n25 \n\n \n\nAlgumas das desvantagens apontadas por Sousa (2009) s\u00e3o: n\u00e3o permitir saber o \n\nque as pessoas est\u00e3o a pensar no momento em que respondem e os sujeitos n\u00e3o \n\nresponderem a todas as quest\u00f5es, devolvendo o question\u00e1rio incompleto. Por outro lado, \n\nn\u00e3o devemos tentar ultrapassar estes constrangimentos aumentando o n\u00famero de \n\nquest\u00f5es, pelo contr\u00e1rio, o n\u00famero de quest\u00f5es a formular deve ser pequeno, pois a \n\nprobabilidade de n\u00e3o serem respondidas todas as quest\u00f5es aumenta com o seu n\u00famero. \n\nTamb\u00e9m podem surgir problemas de objetividade, pois os sujeitos podem interpretar a \n\nmesma quest\u00e3o de forma diferente. Tendo em conta o exposto, o question\u00e1rio n\u00e3o deve \n\nser muito longo, a formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ter\u00e1 que ser clara, objetiva e n\u00e3o amb\u00edgua de \n\nmodo a controlar a m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o das mesmas (Burton &amp; Bartlett, 2005), pois entre \n\nas desvantagens mais frequentemente atribu\u00eddas a este tipo de inqu\u00e9rito (Sousa, 2009; \n\nFortin, 1999) est\u00e3o a m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es e a dificuldade em controlar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o das respostas.  \n\n \n\nNuma fase inicial procedeu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de um pr\u00e9-question\u00e1rio, \n\ndistribu\u00eddo a 10 docentes n\u00e3o integrantes da amostra e que serviram para aferir a \n\nambiguidade, clareza, objetividade e pertin\u00eancia das perguntas. A partir das suas \n\nobserva\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es foi elaborado o question\u00e1rio definitivo, posteriormente \n\nvalidado por dois especialistas.  \n\nA fim de se proceder ao controlo do ambiente das respostas e uma vez que n\u00e3o \n\npodemos isolar cada um dos sujeitos para responder ao question\u00e1rio, foi pedido para \n\nque o seu preenchimento se realizasse individualmente e restando-nos assumir que o \n\nmesmo foi feito de boa-f\u00e9 (Burton &amp; Bartlett, 2005). \n\nComo j\u00e1 foi referido, outra desvantagem deste tipo de inqu\u00e9rito \u00e9 o n\u00e3o permitir \n\num aprofundamento de ideias ou uma reflex\u00e3o sobre os temas, por isso, com a aplica\u00e7\u00e3o \n\na posteriori de entrevistas poderemos ultrapassar, pelo menos em parte, este \n\nconstrangimento.  \n\nOs inqu\u00e9ritos constru\u00eddos pela investigadora, foram testados em dez \n\nrespondentes n\u00e3o pertencentes \u00e0 amostra, reformulados em fun\u00e7\u00e3o das d\u00favidas e \n\nsugest\u00f5es feitas pelos mesmos e validado por dois especialistas antes da sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nDo question\u00e1rio, aplicado aos professores do grupo de recrutamento 520 que lecionam a \n\ndisciplina de Biologia e Geologia, num total de vinte e tr\u00eas (23), constam apenas \n\nperguntas fechadas.  \n\n\n\n \n\n26 \n\n \n\nCaracter\u00edsticas do Inqu\u00e9rito por Question\u00e1rio:  \n\ni) Folha inicial onde se explica o objetivo do estudo e onde se solicita a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o dos docentes. \n\nii) An\u00f3nimo. \n\niii) 1\u00aa parte - formada por um conjunto de quest\u00f5es que visam ao investigador situar \n\no respondente nos diferentes escal\u00f5es da an\u00e1lise ou controlar vari\u00e1veis. \n\na. Inclui uma quest\u00e3o para conhecer o n\u00famero de anos de servi\u00e7o docente \n\ncom o objetivo de controlar uma poss\u00edvel vari\u00e1vel parasita. \n\niv) 2\u00aa parte - formada por um grupo de quinze quest\u00f5es que visa determinar se e \n\ncomo o docente aplica a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, tendo em conta os campos de \n\nobserva\u00e7\u00e3o definidos a partir do objetivo central da investiga\u00e7\u00e3o: integra\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica (tr\u00eas quest\u00f5es: Q1, Q10 e Q13), planifica\u00e7\u00e3o (tr\u00eas \n\nquest\u00f5es: Q3, Q4 e Q6), instrumentos (duas quest\u00f5es: Q9 e Q15) e aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados (sete quest\u00f5es: Q2, Q5; Q7; Q8; Q11; Q12 e Q14). \n\n \n\nAinda no que respeita \u00e0 segunda parte do question\u00e1rio, a intensidade das \n\nopini\u00f5es ser\u00e1 medida segundo uma escala tipo Likert, que consiste na apresenta\u00e7\u00e3o de \n\num conjunto de proposi\u00e7\u00f5es, sobre as quais o inquirido refletir\u00e1 demonstrando o seu \n\ngrau de concord\u00e2ncia com uma das seguintes posi\u00e7\u00f5es: concordo totalmente, concordo \n\nmais do que discordo, discordo, discordo totalmente, sem opini\u00e3o. \n\n \n\n \n\n5.2. Entrevista \n \n\nA entrevista, na opini\u00e3o de Bogdan e Biklen \u201c\u00e9 utilizada para recolher dados \n\ndescritivos na linguagem do pr\u00f3prio sujeito, permitindo ao investigador desenvolver \n\nintuitivamente uma ideia sobre a maneira como os sujeitos interpretam os aspetos do \n\nmundo\u201d (1994, p.134), neste caso os aspetos da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \u00c9 um \n\ninstrumento atrav\u00e9s do qual se questiona diretamente o sujeito, no entanto, o \n\ninvestigador deve conduzir a entrevista como se de uma conversa se tratasse, permitindo \n\nao sujeito expor as suas ideias e obtendo assim as respostas de que necessita (Sousa \n\n2009). A entrevista permite esclarecer pontos de vista, reformular quest\u00f5es, seguir \n\n\n\n \n\n27 \n\n \n\nlinhas de racioc\u00ednio, e cumprir objetivos, no dizer de Sousa (2009) tais como averiguar \n\nfactos, sentimentos, atitudes, decis\u00f5es e motiva\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nEm investiga\u00e7\u00e3o qualitativa, as entrevistas diferem quanto ao seu grau de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o podendo variar num continuum, desde as estruturadas, com aplica\u00e7\u00e3o de \n\num gui\u00e3o bastante r\u00edgido, que tenta balizar as respostas do entrevistado, de modo a que \n\nele n\u00e3o fuja ao assunto em quest\u00e3o, ou as abertas em que o sujeito \u00e9 convidado a falar \n\nlivremente sobre a \u00e1rea de interesse e o entrevistador vai fazendo perguntas e \n\nobserva\u00e7\u00f5es pontuais, de modo a estimular o discurso ou retomar o tema (Bogdan &amp; \n\nBiklen, 1994). As semiestruturadas, segundo os mesmos autores, apresentam a \n\nvantagem de permitir ao investigador obter dados compar\u00e1veis entre os v\u00e1rios sujeitos. \n\nEm qualquer dos casos, o primeiro passo para a prepara\u00e7\u00e3o de uma entrevista, deve \n\nconsistir na prepara\u00e7\u00e3o do gui\u00e3o, com a defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis que se pretendem medir \n\nou objetivos a atingir (Sousa, 2009). Para se realizar uma entrevista \u00e9 necess\u00e1rio \n\nestabelecer empatia, ser flex\u00edvel e persuasivo; ou seja, uma boa entrevista ocorre quando \n\no sujeito est\u00e1 \u00e0 vontade para falar livremente sobre os seus pontos de vista (Biggs, 1986 \n\ncit. por Bogdan &amp; Biklen, 1994). \n\nA entrevista como instrumento tamb\u00e9m apresenta desvantagens, nomeadamente \n\na impossibilidade de anonimato, o que pode levar a um enviesamento das respostas, \n\nmenos tempo para pensar nas respostas, a demora na sua aplica\u00e7\u00e3o, uma vez que s\u00f3 se \n\nrealiza uma de cada vez (Sousa, 2009). Nestes factos e na morosidade da an\u00e1lise e \n\ntranscri\u00e7\u00e3o de um n\u00famero elevado de entrevistas, residem as principais dificuldades da \n\nsua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nUma dificuldade a ultrapassar na aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo reside na experi\u00eancia \n\ndo entrevistador (Sousa, 2009), uma vez que n\u00e3o se trata de um interrogat\u00f3rio, mas de \n\numa conversa, atrav\u00e9s da qual se colocam as quest\u00f5es que se querem ver respondidas. A \n\nsua condu\u00e7\u00e3o requer cuidados, na opini\u00e3o un\u00e2nime dos autores consultados (Bogdan &amp; \n\nBiklen, 1994; Denzin &amp; Lincoln, 1998; Yin, 2003; Sousa, 2009), quer no ambiente onde \n\ndecorre, que deve ser informal e calmo, come\u00e7ar por quest\u00f5es gerais e depois \n\naprofundar alguns t\u00f3picos, evitar perguntas que se respondam com sim ou n\u00e3o, nunca \n\nprovocar constrangimentos, sendo essencial uma boa prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das entrevistas a \n\nrealizar (Sousa, 2009). \n\n\n\n \n\n28 \n\n \n\nPara o presente estudo, foi elaborada uma primeira vers\u00e3o do gui\u00e3o da \n\nentrevista, em colabora\u00e7\u00e3o com um investigador experiente em an\u00e1lise qualitativa, \n\nsucessivamente alterada de modo a conduzir a uma vers\u00e3o final. Elaborou-se um gui\u00e3o \n\nfinal, testado em tr\u00eas sujeitos n\u00e3o pertencentes \u00e0 amostra, com o intuito de se atingir o \n\nn\u00edvel desejado de estandardiza\u00e7\u00e3o, objetividade e fiabilidade e sendo posteriormente \n\nvalidado por dois especialistas.  \n\nPara desenvolver o presente estudo, aplicou-se uma entrevista semiestruturada, \n\nrealizada presencialmente, aos representantes do grupo de recrutamento 520 de cada \n\nEscola Secund\u00e1ria, num total de quatro. \n\nAs entrevistas foram realizadas nas salas de trabalho das professoras \n\nentrevistadas, logo, num ambiente calmo, estimulante e de aceita\u00e7\u00e3o m\u00fatua. As \n\nentrevistas, audiogravadas, foram transcritas verbatim e analisadas posteriormente.  \n\nAs entrevistas pretendiam obter resposta \u00e0 seguinte quest\u00e3o geral: que \n\nrepercuss\u00f5es tem a Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica e os resultados obtidos atrav\u00e9s dela, na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das aulas? \n\nO gui\u00e3o da entrevista est\u00e1 dividido em tr\u00eas blocos tem\u00e1ticos: Bloco A - \n\nLegitima\u00e7\u00e3o da Entrevista, Bloco B - Como a Avalia\u00e7\u00e3o de Diagn\u00f3stico influencia a \n\npr\u00e1tica letiva e Bloco C - Valida\u00e7\u00e3o da Entrevista.  \n\nNo que respeita ao Bloco B, as quest\u00f5es a elaborar fornecem informa\u00e7\u00f5es \n\ncorrespondentes aos cinco campos de observa\u00e7\u00e3o: conce\u00e7\u00f5es dos professores acerca da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, integra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o, modo de \n\naplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados, aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\n5.3. An\u00e1lise Documental \n \n\nNas escolas produzem-se variados registos que sintetizam a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nmetodologias pedag\u00f3gicas, estrat\u00e9gias de gest\u00e3o de conte\u00fado program\u00e1ticos e das \n\natividades letivas. Esses registos, produzidos pelos docentes, podem mostrar-nos como \n\ns\u00e3o conceptualizadas e planeadas as aulas e como \u00e9 aplicada a avalia\u00e7\u00e3o ao longo do \n\nano letivo ou do ciclo de estudos.  \n\n  De acordo com Bell (1997), a maioria dos estudos em educa\u00e7\u00e3o tira vantagem de \n\nan\u00e1lise destes documentos que podem ser utilizados para complementar a informa\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n29 \n\n \n\nobtida atrav\u00e9s de outros instrumentos de an\u00e1lise. A sele\u00e7\u00e3o dos documentos a consultar \n\n\u00e9 importante (Bell, 1997) pelo que no decorrer do presente trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\nprocedeu-se \u00e0 consulta dos registos produzidos pelos grupos disciplinares, que contendo \n\nrefer\u00eancias \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o nas v\u00e1rias formas em que ela \u00e9 aplicada nas escolas, podem \n\ntamb\u00e9m indicar os momentos em que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 aplicada, bem como a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos seus resultados em fases ulteriores.  \n\nFoi solicitada aos grupos disciplinares em estudo a consulta dos seguintes \n\ndocumentos referentes \u00e0 disciplina de Biologia e Geologia de 10\u00ba e 11\u00baanos: \n\nplanifica\u00e7\u00f5es anuais, planifica\u00e7\u00f5es de Unidades Program\u00e1ticas. Ser\u00e3o ainda consultadas \n\nas pastas referentes aos testes de diagn\u00f3stico e \u00e0s suas grelhas de classifica\u00e7\u00e3o. Para \n\nregistar estes dados constru\u00edram-se tabelas de registo, pilotadas e validadas por dois \n\nespecialistas. \n\n \n\n \n\n5.4.  Procedimentos de An\u00e1lise de Dados  \n\n \n\nO tratamento dos dados obtidos numa investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo complexo que \n\nimplica diversos tipos de a\u00e7\u00f5es do investigador de forma a dar sentido aos dados \n\nrecolhidos a partir do trabalho de campo (Bogdan &amp; Biklen, 1994).  \n\nA an\u00e1lise dos dados, partindo do tema central do presente estudo (aplica\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na disciplina de Biologia e Geologia) ser\u00e1 sempre feita reportando \n\naos cinco campos de observa\u00e7\u00e3o definidos e que contextualizam os objetivos propostos.  \n\nAs proposi\u00e7\u00f5es constantes nos question\u00e1rios foram elaboradas de modo a \n\nrecolher informa\u00e7\u00e3o que permitisse perceber a posi\u00e7\u00e3o dos professores em rela\u00e7\u00e3o aos \n\ndom\u00ednios B, C, D e E. Os resultados obtidos nos question\u00e1rios ser\u00e3o tratados em grupo \n\ndentro de cada um destes campos, no intuito de facilitar a an\u00e1lise. No cap\u00edtulo dos \n\nresultados ser\u00e1 discriminada a sua distribui\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados dos question\u00e1rios foram organizados em histogramas o que \n\npermitiu refletir a rela\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis das respostas a cada quest\u00e3o por agrupamento, \n\ne simultaneamente comparar as respostas a cada quest\u00e3o entre os agrupamentos.  \n\nPara efetuar o tratamento quantitativo dos dados, foram utilizados \n\nprocedimentos estat\u00edsticos para o c\u00e1lculo da m\u00e9dia. A aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise estat\u00edstica \u00e9 \n\njustificada pela necessidade de organizar os dados, medindo a ocorr\u00eancia de factos ou \n\n\n\n \n\n30 \n\n \n\ndestacando caracter\u00edsticas relevantes, quantificando os resultados e permitindo \n\nestabelecer rela\u00e7\u00f5es entre as diferen\u00e7as de opini\u00e3o dos respondentes em cada item. O \n\ntratamento estat\u00edstico foi feito atrav\u00e9s do c\u00e1lculo da m\u00e9dia, utilizando para tal o \n\nprograma Excel, o mesmo que foi usado para a constru\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos apresentados. \n\nOs c\u00e1lculos estat\u00edsticos foram feitos tendo em conta os n\u00edveis de concord\u00e2ncia dos \n\nrespondentes, sendo doravante o n\u00famero de respondentes a cada item notado como n. \n\nAtrav\u00e9s de t\u00e9cnicas descritivas pretendia-se apurar a exist\u00eancia ou n\u00e3o de \n\ndiferen\u00e7as significativas dos resultados para um dado item na globalidade, mas tamb\u00e9m \n\ndos resultados obtidos para cada item dentro de cada agrupamento \n\nNo que respeita \u00e0s entrevistas semiestruturadas, ap\u00f3s a sua realiza\u00e7\u00e3o foram \n\ntranscritas na \u00edntegra, a partir dos registos \u00e1udio obtidos. As entrevistas foram \n\nanalisadas segundo o m\u00e9todo de compara\u00e7\u00e3o constante dos dados (Lincoln &amp; Guba, \n\n1985) atrav\u00e9s do qual se identificam semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as de modo a fazer emergir \n\nas categorias ao longo do processo de releitura exaustiva. Ap\u00f3s uma primeira leitura e \n\nreflex\u00e3o, no sentido de perceber se toda a informa\u00e7\u00e3o pretendida tinha sido obtida, foi \n\ndesenvolvida a an\u00e1lise de conte\u00fado num processo de sistematiza\u00e7\u00e3o progressivo e \n\nanal\u00f3gico (Moraes, 1999), de modo a definir os conte\u00fados essenciais ao presente \n\nestudo. A interpreta\u00e7\u00e3o dos dados durante a qualifica\u00e7\u00e3o das entrevistas, foi feita \n\nsegundo um processo indutivo-te\u00f3rico que conduziu ao agrupamento das respostas \n\nobtidas por refer\u00eancia aos cinco campos de estudo.  \n\n \n\nNo que concerne \u00e0 an\u00e1lise documental ser\u00e3o analisados e registados em grelhas \n\npr\u00f3prias os elementos constantes dos documentos dos grupos disciplinares dos quatro \n\nagrupamentos. \u00c0 semelhan\u00e7a das entrevistas, tamb\u00e9m estes elementos ser\u00e3o sujeitos a \n\numa an\u00e1lise de conte\u00fado.  \n\n  \n\n\n\n \n\n31 \n\n \n\nIII - RESULTADOS \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se os resultados da investiga\u00e7\u00e3o realizada. Na sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o optou-se pela sua divis\u00e3o em tr\u00eas etapas de acordo com os objetivos de \n\nestudo propostos e com os m\u00e9todos de recolha de dados aplicados: inqu\u00e9rito por \n\nquestion\u00e1rio, por entrevista e an\u00e1lise documental. \n\nEm cada item os resultados s\u00e3o apresentados subdivididos, cada subdivis\u00e3o \n\ncorrespondendo a um campo distinto. \n\n \n\n \n\n1. A influ\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na pr\u00e1tica letiva, na \n\nperspetiva dos professores \n\n \n\nO inqu\u00e9rito por question\u00e1rio constru\u00eddo no \u00e2mbito do presente trabalho apresenta \n\nquinze quest\u00f5es em forma de proposi\u00e7\u00f5es, avaliadas numa escala de Likert de cinco \n\nn\u00edveis de concord\u00e2ncia: concordo totalmente (CT), concordo mais do que discordo \n\n(CMD), discordo (D), discordo totalmente (DT), sem opini\u00e3o (SO).  \n\nDepois de aplicado o instrumento nos quatro agrupamentos e recolhidos os seus \n\nresultados, estes foram registados tendo em conta a distribui\u00e7\u00e3o dos quinze itens por \n\nquatro campos de observa\u00e7\u00e3o, dos cinco j\u00e1 definidos anteriormente, como se descrimina \n\nna Tabela 4. \n\nNeste cap\u00edtulo os resultados de cada item est\u00e3o apresentados dentro do campo de \n\nobserva\u00e7\u00e3o correspondente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n32 \n\n \n\nTabela 4 - Distribui\u00e7\u00e3o dos itens do question\u00e1rio pelos campos de observa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nIntegra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o. \n\nQ1. Na minha pr\u00e1tica letiva aplico avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nQ10. Em caso de continuidade pedag\u00f3gica, dispenso a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nQ13. A falta de tempo impede-me de fazer avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\nModo de aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nQ3. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral \u00e9 suficiente na minha pr\u00e1tica letiva. \n\nQ4. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica escrita \u00e9 importante na minha pr\u00e1tica letiva. \n\nQ6. Na minha pr\u00e1tica letiva aplico a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, no in\u00edcio e no fim de cada Unidade Curricular. \n\n \n\nInstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados. \n\nQ9. Os meus testes diagn\u00f3sticos s\u00e3o semelhantes aos formativos e sumativos. \n\nQ15. Na minha pr\u00e1tica letiva construo instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica com estrutura totalmente \n\ndiferente dos outros instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nQ2. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 importante para definir a planifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares. \n\nQ5. Os meus alunos s\u00e3o sempre informados acerca das conclus\u00f5es que tirei da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nQ7. Na minha pr\u00e1tica letiva considero importante para os alunos a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa. \n\nQ8. Os meus alunos consideram importante a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nQ11. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica s\u00f3 interessam ao professor pois os alunos n\u00e3o lhe atribuem \n\nimport\u00e2ncia. \n\nQ12. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica s\u00f3 interessam ao professor, pois \u00e9 ele quem planifica. \n\nQ14. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica n\u00e3o compensam o trabalho e o tempo investidos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n33 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 1 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.1. Integra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o \n \n\nTabela 5 \u2013 Valores m\u00e9dios relativos aos tr\u00eas itens pertencentes ao campo de observa\u00e7\u00e3o Integra\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o \n\n  Q 1 Q 10 Q 13 \n\nM\u00e9dia 1,52 2,57 3,00 \n\n     \n\nA maioria dos respondentes considera que aplica a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na maior \n\nparte das vezes e que nem a continuidade pedag\u00f3gica, nem a falta de tempo s\u00e3o motivos \n\npara a n\u00e3o aplicar. \n\n \n\n \n\n1.1.1. Na minha pr\u00e1tica letiva aplico avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n \n\n \nTabela 6 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 1 por   \n\nAgrupamento (n=23) \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 1,33 1,60 1,44 2,00 \n                                                                   \n\n                                       \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o1 (n=23) \n\n \n\nNas respostas aos question\u00e1rios constatamos que em todos os agrupamentos os \n\nprofessores declararam aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. No entanto, enquanto nos Ag1, \n\nAg2 e Ag3 as opini\u00f5es se dividem entre o primeiro n\u00edvel, CT e o segundo, CMD, no \n\nAg4 todos os docentes indicaram o segundo n\u00edvel, o que pode indicar menor \n\nregularidade na sua aplica\u00e7\u00e3o ou maior incerteza quanto \u00e0 necessidade deste tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o, como pr\u00e1tica do grupo disciplinar.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n34 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ10 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.1.2. Em caso de continuidade pedag\u00f3gica, dispenso a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica \n\n \n\n \nTabela 7 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 10 por \n\nAgrupamento (n=23) \n\n \n\n  Ag 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 3,33 2,40 2,33 2,00 \n                                                                \n                                        \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                           \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 - Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por \n\nn\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 10 (n=23) \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 quest\u00e3o 10, as opini\u00f5es s\u00e3o mais d\u00edspares mas todos os \n\nrespondentes t\u00eam opini\u00e3o formada.  \n\nNo Ag1 todos os docentes discordam da afirma\u00e7\u00e3o, o que significa que, embora \n\nem continuidade pedag\u00f3gica acham importante aplicar este tipo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n J\u00e1 no Ag3 os docentes dividem-se por todos os n\u00edveis de concord\u00e2ncia, \u00e0 \n\nexce\u00e7\u00e3o de SO. Se somarmos as respostas positivas (CT e CMD) e as negativas (D e \n\nDT), quatro professores n\u00e3o aplicariam avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica em situa\u00e7\u00e3o de \n\ncontinuidade pedag\u00f3gica, enquanto cinco aplicariam em todas as situa\u00e7\u00f5es. \n\nNo Ag2 as opini\u00f5es variam entre os graus CT, CMD e DT, embora maior \n\nn\u00famero de docentes concorde com a afirma\u00e7\u00e3o, e s\u00f3 dois discordem totalmente. O \n\nmesmo tipo de situa\u00e7\u00e3o ocorre nas respostas do Ag4, em que os tr\u00eas docentes \n\nmanifestam opini\u00f5es diferentes, cada um se situando num grau de concord\u00e2ncia \n\ndiferente do outro, CT, CMD e D; pelo que tamb\u00e9m o n\u00famero de docentes com \n\nrespostas positivas \u00e9 maior.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n35 \n\n \n\n0 \n\n2 \n\n4 \n\n6 \n\n8 \n\n10 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ13 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.1.3. A falta de tempo impede-me de fazer avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n \n\n \n\nTabela 8 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 13 por \n\nAgrupamento (n=23) \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 3,17 3,00 2,89 3,00 \n\n                                                                     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por \n\nn\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 13 (n=23) \n\n \n\nO gr\u00e1fico respeitante \u00e0s respostas da quest\u00e3o treze mostra que os docentes dos \n\nv\u00e1rios agrupamentos discordam na sua maioria da afirma\u00e7\u00e3o: s\u00f3 dois em vinte e tr\u00eas \n\nassinalaram o n\u00edvel CMD. Para esses dois docentes, em muitas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o aplicariam \n\na avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica por falta de tempo, enquanto todos os outros afirmam que n\u00e3o \n\nser\u00e1 por falta de tempo que n\u00e3o a aplicar\u00e3o. \n\n \n\n \n\n1.2. Modo de aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n \n\nTabela 9 \u2013 Valores relativos aos tr\u00eas itens pertencentes ao campo de observa\u00e7\u00e3o Modo de aplica\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n  Q 3 Q 4 Q 6 \n\nM\u00e9dia 2,36 1,86 2,64 \n\n \n\nPara cada um dos itens correspondentes a este dom\u00ednio um dos inquiridos n\u00e3o \n\nmanifestou opini\u00e3o. Os restantes docentes consideram que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral \n\nn\u00e3o \u00e9 suficiente (Q3), que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica escrita \u00e9 necess\u00e1ria na maioria das \n\nvezes (Q4), mas n\u00e3o a aplica no in\u00edcio e no fim de cada unidade curricular (Q6). \n\n \n\n\n\n \n\n36 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ3 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.2.1. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral \u00e9 suficiente na minha pr\u00e1tica \n\nletiva \n \n\nTabela 10 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 3 (n=22) \n\n \n\n                                                                    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por \n\nn\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 3 (n=22) \n\n \n\nA quest\u00e3o tr\u00eas pretendia averiguar se os docentes consideravam a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica oral suficiente na disciplina de Biologia e Geologia, e pelas respostas \n\nobtidas no Ag1, metade dos docentes considera-a suficiente, havendo duas respostas \n\ncom concord\u00e2ncia total, enquanto a outra metade discorda; no Ag3 s\u00f3 dois professores \n\nconcordam com a afirma\u00e7\u00e3o na maioria das situa\u00e7\u00f5es, e todos os outros discordam; no \n\nAg2 a maioria concorda com a afirma\u00e7\u00e3o, enquanto s\u00f3 um docente discorda dela; no \n\nAg4 todos os inquiridos concordam que \u00e9 suficiente na maioria das vezes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 2,17 1,75 2,89 2,00 \n\n\n\n \n\n37 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 4 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.2.2. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica escrita \u00e9 importante na minha \n\npr\u00e1tica letiva \n \n\nTabela 11 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 4 (n=22) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por \n\nn\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 4 (n=22) \n\n \n\n \n\nQuando questionamos os v\u00e1rios docentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nescrita, a grande maioria concorda que \u00e9 importante. Vinte docentes responderam nos \n\nn\u00edveis CT e CMD, enquanto dois discordaram. Um docente revelou n\u00e3o ter opini\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Ag 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 1,67 2,25 1,78 2,00 \n\n\n\n \n\n38 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 6 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg3 \n\nAg 4 \n\n1.2.3. Na minha pr\u00e1tica letiva aplico a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, no \n\nin\u00edcio e no fim de cada Unidade Curricular \n\n \n\nTabela 12 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 6 (n=22) \n\n \n\n \n\n \n\n                                                     \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por \n\nn\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 6 (n=22) \n\nCom esta afirma\u00e7\u00e3o, pretend\u00edamos perceber qual a sensibilidade dos docentes em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa, se a aplicam ou n\u00e3o. Verifica-se que \u00e0 exce\u00e7\u00e3o \n\ndo Ag1, os docentes dos outros agrupamentos discordam maioritariamente da afirma\u00e7\u00e3o: \n\nno Ag4 todos os inquiridos discordaram da proposi\u00e7\u00e3o; no Ag2 um docente revela n\u00e3o ter \n\nopini\u00e3o, e um responde positivamente (CMD), os restantes tr\u00eas discordam; no Ag3, cinco \n\ndocentes discordam (D e DT) e quatro concordam (CMD). \n\n \n\n \n\n1.3. Instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados \n \n\nTabela 13 \u2013 Valores relativos aos dois itens pertencentes ao campo de observa\u00e7\u00e3o Instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o utilizados \n\n  Q 9 Q 15 \n\nM\u00e9dia 2,67 2,57 \n \n\nAo inquirirmos sobre os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o constru\u00eddos, verificamos que \n\nna globalidade os professores consideram que os testes diagn\u00f3sticos que constroem s\u00e3o \n\ndistintos dos testes sumativos e formativos (Q9), na maior parte das vezes, podendo ainda \n\nconstruir outros instrumentos, que n\u00e3o testes, o que \u00e9 revelado pela m\u00e9dia da quest\u00e3o \n\nquinze.  \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 2,33 2,75 2,67 3,00 \n\n\n\n \n\n39 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 9 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.3.1. Os meus testes diagn\u00f3sticos s\u00e3o semelhantes aos formativos \n\ne sumativos \n \n\nTabela 14 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 9 (n=22) \n\n \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 2,67 3,00 2,56 2,33 \n\n                                                         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 7- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 9 (n=22) \n\n \n\n \n\nQuando apresentamos aos docentes esta afirma\u00e7\u00e3o acerca da estrutura dos testes \n\ndiagn\u00f3sticos, as opini\u00f5es distribuem-se por v\u00e1rios n\u00edveis de concord\u00e2ncia, mas \n\nconcentram-se em CMD e D, ambos com 9 respondentes cada. No entanto, a tend\u00eancia \n\nnos Ag1e Ag4 \u00e9 para discordar: Ag1quatro discordam (3 D e 1DT) e dois concordam \n\n(1CT e 1 CMD), no Ag4 dois discordam (D) e um concorda (CMD). Nos Ag2 e Ag3 \n\nacontece o contr\u00e1rio, a maioria responde positivamente: dois docentes do Ag2 n\u00e3o \n\nmanifestam opini\u00e3o, um deles n\u00e3o responde e outro declara n\u00e3o ter opini\u00e3o, dos outros \n\ntr\u00eas, um discorda (D) e dois concordam (CMD) e no Ag3 (1CT e 5 CMD) e s\u00f3 tr\u00eas \n\ndiscordam da afirma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n40 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 15 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.3.2. Na minha pr\u00e1tica letiva construo instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica com estrutura totalmente diferente dos \n\noutros instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTabela 15 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 15 (n=23) \n \n\n  Ag 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 2,00 2,80 2,89 2,33 \n\n                                                      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 15 (n=23) \n\n \n\n \n\nA quest\u00e3o quinze relacionava-se diretamente com a quest\u00e3o nove, analisada no \n\nitem anterior. Mais uma vez pretend\u00edamos perceber se a estrutura dos testes diagn\u00f3sticos \n\nera semelhante \u00e0 dos outros testes constru\u00eddos pelos docentes inquiridos, mas invertendo \n\na situa\u00e7\u00e3o apresentada anteriormente.  \n\nAs respostas obtidas permitem-nos verificar que o Ag1 concorda com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o, exceto um elemento do grupo disciplinar que discorda, nos Ag3 e Ag4 os \n\ndocentes discordam em maioria, enquanto no Ag4 tr\u00eas dos docentes discordam, ou seja, \n\nprevisivelmente constroem testes diagn\u00f3sticos semelhantes aos restantes testes de \n\navalia\u00e7\u00e3o, enquanto dois concordam com a afirma\u00e7\u00e3o (1CT e 1CMD). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n41 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 2 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.4. Aplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n \n\nTabela 16 \u2013 Valores relativos aos sete itens pertencentes ao campo de observa\u00e7\u00e3o Aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n  Q 2 Q 5 Q 7 Q 8 Q 11 Q 12 Q 14 \n\nM\u00e9dia 1,91 1,70 2,05 2,47 2,78 2,91 2,68 \n\n  \n\nNas respostas obtidas aos v\u00e1rios itens referentes ao dom\u00ednio Aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, constatamos que a maioria dos professores \n\nconcorda que na maior parte das vezes a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 importante para definir \n\na planifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares (Q2). Consideram que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nn\u00e3o \u00e9 do interesse exclusivo dos professores (Q11 e Q12) e informam sempre os alunos \n\ndos resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o (Q5), os quais s\u00f3 \u00e0s vezes a consideram importante. \n\nAtendendo \u00e0s respostas \u00e0 quest\u00e3o 14, os docentes consideram que a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica \u00e9 importante e compensadora na sua pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\n \n\n1.4.1. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 importante para definir a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares \n \n\nTabela 17 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 2 (n=23) \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n                                             \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por \n\nn\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 2 (n=23) \n\n \n\nQuando pedimos aos docentes para se posicionarem face \u00e0 import\u00e2ncia da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares, apenas tr\u00eas docentes em \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 2,00 1,80 1,67 2,67 \n\n\n\n \n\n42 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 5 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\nvinte e tr\u00eas discordam dessa import\u00e2ncia. No Ag2 todos os docentes concordam com a \n\nafirma\u00e7\u00e3o (1CT e 3 CMD). Nos Ag1 e Ag3, apenas um professor em cada agrupamento \n\ndiscorda. No Ag4, dois em tr\u00eas docentes n\u00e3o atribuem import\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o, tendo um outro docente assinalado CMD.  \n\n \n\n \n\n1.4.2. Os meus alunos s\u00e3o sempre informados acerca das \n\nconclus\u00f5es que tirei da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\nTabela 18 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 5 (n=23) \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 1,17 2,20 1,78 1,67 \n\n                                                      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 5 (n=23) \n\n \n\n  Com a afirma\u00e7\u00e3o cinco, inquirindo sobre se os professores informavam os seus \n\nalunos das conclus\u00f5es tiradas dos testes diagn\u00f3sticos, pretendia-se saber que outras \n\naplica\u00e7\u00f5es davam os docentes aos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, para al\u00e9m de os \n\npoderem refletir na planifica\u00e7\u00e3o, j\u00e1 avaliado na quest\u00e3o 2. Atrav\u00e9s destas respostas pode-\n\nse tentar perceber se os docentes refletem com os seus alunos sobre a import\u00e2ncia deste \n\ntipo de avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n  Numa leitura direta do gr\u00e1fico 10, observamos que apenas quatro de entre todos \n\nos professores inquiridos n\u00e3o informam os seus alunos das conclus\u00f5es tiradas. \n\nVerificamos que nos Ag1 e Ag4, todos os professores concordam com a afirma\u00e7\u00e3o. No \n\nAg3, a maioria dos professores, sete em nove, concorda e apenas dois discordam (1DT e \n\n1D). No Ag2 tamb\u00e9m a maioria concorda \u2013 tr\u00eas em cinco - tendo dois respondido \n\nnegativamente. \n\n\n\n \n\n43 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 7 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n \n\n \n\n1.4.3. Na minha pr\u00e1tica letiva considero importante para os \n\nalunos a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa \n\n \n\n \n\nTabela 19 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 7 (n=22) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 11- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 7 (n=22) \n\n \n\n  \n\n Atrav\u00e9s desta quest\u00e3o procurava-se saber indiretamente se os docentes \n\naplicavam a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa, e tamb\u00e9m se os seus alunos poderiam \n\natribuir-lhe import\u00e2ncia. Mais uma vez, a grande maioria dos docentes afirma concordar \n\ncom a proposi\u00e7\u00e3o, registando-se apenas tr\u00eas respostas negativas, uma de cada um dos \n\nagrupamentos 2,3 e 4, e um docente (Ag4) n\u00e3o respondeu. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 1,83 2,25 2,00 2,33 \n\n\n\n \n\n44 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 8 \n\nAg1 \n\nAg 2 \n\nAg 3 \n\nAg 4 \n\n1.4.4. Os meus alunos consideram importante a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica \n\n \n\nTabela 20 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 8 (n=23) \n\n \n\n                                                                  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 12- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 8 (n=23) \n\n \n\n \n\n Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das respostas no gr\u00e1fico 12, os docentes \n\nconsideram  maioritariamente que os seus alunos n\u00e3o atribuem import\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica, se considerarmos as quatro respostas SO como negativas. Exce\u00e7\u00e3o feita ao \n\nAg1, onde cinco em seis docentes responderam afirmativamente (2CT e 3CMD), nos \n\nrestantes agrupamentos as opini\u00f5es s\u00e3o bastantes divergentes. Da leitura do gr\u00e1fico, \n\nverifica-se que no Ag2 dois dos professores discordam abertamente enquanto outros dois \n\nconcordam; no Ag3, quatro professores concordam e s\u00f3 tr\u00eas assumem que discordam da \n\nafirma\u00e7\u00e3o. No Ag4 dois docentes discordam e um concorda. Com quatro inquiridos a \n\noptar por n\u00e3o manifestar opini\u00e3o, esta revela-se a proposi\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio que mais \n\nincerteza na resposta apresenta para os professores. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 1,60 3,00 2,57 3,00 \n\n\n\n \n\n45 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 11 \n\nAg1 \n\nAg2 \n\nAg 3 \n\nAg4 \n\n1.4.5. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica s\u00f3 interessam ao \n\nprofessor pois os alunos n\u00e3o lhe atribuem import\u00e2ncia  \n\n \n\nTabela 21 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 11 (n=23) \n\n                                                      \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 13- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 11 (n=23) \n\n \n\n A opini\u00e3o dos docentes sobre a afirma\u00e7\u00e3o 11 visava complementar as respostas das \n\nquest\u00f5es 8 e 12. A distribui\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico mostra que o Ag1 discorda e nos restantes as \n\nopini\u00f5es dividem-se. No Ag2 registam-se tr\u00eas respostas positivas (3CMD) e duas \n\nnegativas (D e DT); no Ag3 quatro docentes concordam com a afirma\u00e7\u00e3o (1CT e 3CMD) \n\ne cinco discordam dela (3D e 2DT) e no Ag4 dois concordam (CMD) e um discorda (D).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 3,33 2,60 2,67 2,33 \n\n\n\n \n\n46 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 12 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg3 \n\nAg 4 \n\n1.4.6. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica s\u00f3 interessam ao \n\nprofessor, pois \u00e9 ele quem planifica \n \n\nTabela 22 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 12 (n=23) \n\n                                                            \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 14- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 12 (n=23) \n\n \n\n  O gr\u00e1fico 14 representa as respostas dos professores face a esta quest\u00e3o, que \n\ndireciona o interesse ou valoriza\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica para o \n\nprofessor, pelo facto de ser este a planificar os conte\u00fados program\u00e1ticos. De notar que a \n\ngrande maioria dos docentes discorda, considerando que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica n\u00e3o \n\ninteressa s\u00f3 ao professor. Apenas no Ag2 se registam tr\u00eas resultados positivos (CMD) e \n\num negativo, e ainda um sem opini\u00e3o formada. No Ag3 s\u00f3 dois docentes concordam com \n\na afirma\u00e7\u00e3o e no Ag4 apenas um.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 3,67 2,25 2,78 2,67 \n\n\n\n \n\n47 \n\n \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n4 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\nCT CMD D DT SO \n\nQ 14 \n\nAg 1 \n\nAg 2 \n\nAg3 \n\nAg 4 \n\n1.4.7. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica n\u00e3o compensam o \n\ntrabalho e o tempo investidos \n\n \n\nTabela 23 \u2013 M\u00e9dia das respostas \u00e0 quest\u00e3o 14 (n=23) \n\n                                               \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 15- Distribui\u00e7\u00e3o das respostas por n\u00edveis em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o 14 (n=23) \n\n \n\nA afirma\u00e7\u00e3o 14 tentava aferir se os docentes consideravam a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\ncompensadora para a pr\u00e1tica letiva, e quinze em vinte e tr\u00eas docentes considera-a como \n\ntal, ou seja, responderam discordando da afirma\u00e7\u00e3o. Dos restantes, um docente n\u00e3o tem \n\nopini\u00e3o formada e sete consideram que por vezes pode compensar (CMD). Ao \n\natentarmos no gr\u00e1fico 14, mais uma vez se constata que o Ag1 \u00e9 quase un\u00e2nime em \n\nresponder negativamente, e um n\u00e3o tem opini\u00e3o. Nos restantes agrupamentos, as \n\nopini\u00f5es divergem, embora nos Ag3 e Ag4 a maioria discorde da afirma\u00e7\u00e3o e s\u00f3 no Ag2 \n\nse registem tr\u00eas docentes que respondem positivamente contra dois que discordam da \n\nproposi\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nAg 1 Ag 2 Ag 3 Ag 4 \n\nM\u00e9dia 3,00 2,60 2,67 2,33 \n\n\n\n \n\n48 \n\n \n\n2. A influ\u00eancia da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na pr\u00e1tica letiva, na \n\nperspetiva dos coordenadores \n\n \n\nAs professoras entrevistadas eram as coordenadoras do grupo de recrutamento \n\n520, portanto as respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o das metodologias respeitantes ao \n\nensino da disciplina de Biologia e Geologia nos quatro agrupamentos estudados. Como \n\ntal, seriam elas as pessoas que, al\u00e9m de poder falar em nome do grupo, tamb\u00e9m \n\npossuiriam uma vis\u00e3o global das atitudes e opini\u00f5es dos diferentes professores do \n\ngrupo, e ainda seriam as pessoas mais habilitadas para fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a \n\nrealidade das metodologias aplicadas em fun\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis resist\u00eancias dos \n\nprofessores \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nAs entrevistas semiestruturadas foram transcritas na \u00edntegra, a partir dos registos \n\n\u00e1udio obtidos. Os textos obtidos foram organizados por refer\u00eancia \u00e0s quest\u00f5es propostas \n\nno gui\u00e3o da entrevista, de acordo com os objetivos propostos. Numa an\u00e1lise qualitativa \n\nque resultou na qualifica\u00e7\u00e3o das entrevistas, agruparam-se as respostas obtidas por \n\nrefer\u00eancia aos cinco campos de an\u00e1lise j\u00e1 enunciados anteriormente: i) conce\u00e7\u00f5es que os \n\nprofessores t\u00eam da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica; ii) integra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o (periodicidade da aplica\u00e7\u00e3o); iii) modo de aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica (planifica\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o); iv) instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizado; v) \n\naplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\n \n\n2.1. Conce\u00e7\u00f5es dos professores acerca da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n \n\n2.1.1. Considera a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica como uma pr\u00e1tica \n\ncorrente no grupo? Porqu\u00ea? \n\n \n\n Todas as professoras entrevistadas responderam frontalmente. Tr\u00eas confirmaram \n\na sua aplica\u00e7\u00e3o, enquanto a coordenadora do Ag4 respondeu negativamente. Ficamos a \n\nsaber que enquanto nos Ag1, Ag2 e Ag3 se aplica regularmente, no Ag4 isso n\u00e3o \n\nacontece. \n\n \n\n\n\n \n\n49 \n\n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nSim, \u00e9 uma pr\u00e1tica \n\ncorrente. Porque em \n\ndeterminada altura\u2026 \n\nsempre foi, mas em \n\ndeterminada altura, \n\npassou-se a valorizar \n\nmais e a fazer-se de \n\noutra maneira, mais \n\nsimples, e se calhar \n\nmais f\u00e1cil de tratar, e \n\nent\u00e3o passou a ser uma \n\npr\u00e1tica mais comum do \n\nque era at\u00e9 ent\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\u00c9, completamente. \n\nFaz parte das \n\nplanifica\u00e7\u00f5es. Em \n\nqualquer ano, mais \n\nconcretamente no 10\u00ba \n\ne 11\u00ba, normalmente \n\ndamos o mesmo teste \n\nde diagn\u00f3stico, \n\nelaboramos em \n\nconjunto, aferimos \n\ndeterminadas \n\nperguntas e, testamos \n\ntodos o teste. \n\nSim. N\u00f3s realizamos a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nno in\u00edcio do ano letivo. \n\nNo in\u00edcio do ano letivo \n\n\u00e0s nossas turmas do \n\ndiurno, portanto 10\u00ba e \n\n11\u00bae o 12\u00ba tamb\u00e9m. \n\nN\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica corrente. \n\nN\u00f3s temos aqui um grupo de \n\nalunos nesta escola que se \n\ncalhar n\u00e3o tem nada a ver \n\ncom os alunos de outras \n\nescolas aqui da zona, se \n\ncalhar muito perto, \u2026 mas \n\nque depois n\u00e3o t\u00eam nada a \n\nver com o bairro onde esta \n\nescola est\u00e1 inserida. N\u00f3s h\u00e1 \n\npouco tempo\u2026 aquela ficha \n\nque se d\u00e1 no inicio do ano, \n\npara por o nome, idade, onde \n\nmora, o nome do pai, o \n\nnome da m\u00e3e, idade do pai, \n\nidade da m\u00e3e, e tal, demora \n\nmuito tempo e alguns n\u00e3o \n\nconseguem fazer. Ent\u00e3o se \n\neles n\u00e3o conseguem \n\npreencher essa ficha muito \n\nmenos conseguem fazer um \n\nteste diagn\u00f3stico. E depois o \n\nteste diagn\u00f3stico n\u00e3o o \n\nconseguimos fazer em 45 \n\nminutos, para fazer e \n\nqualificar demoraria duas a \n\ntr\u00eas horas. Um teste nosso, \n\ndo secund\u00e1rio, pelo menos \n\n90 minutos implicaria. E \n\ndepois s\u00e3o alunos que n\u00e3o \n\nt\u00eam os h\u00e1bitos de estudo de \n\noutras escolas tamb\u00e9m, e j\u00e1 \n\nn\u00e3o se lembram de nada que \n\nderam h\u00e1 dois anos ou h\u00e1 \n\ntr\u00eas\u2026 Por exemplo eu \n\nperguntei \u00e0s minhas colegas \n\nontem, e a quem perguntei \n\ntinham feito. A minha \n\ncolega, por exemplo fez uma \n\ncoisa diferente, n\u00e3o era, \n\npronto a pr\u00e1tica formal de \n\ndiagn\u00f3stico, mas logo no \n\nin\u00edcio do ano, no 1\u00ba dia de \n\naulas, pediu \u00e0 turma dela de \n\n11\u00ba que fizessem o logotipo \n\nda disciplina e depois tinham \n\nde explicar o logotipo \n\noralmente \u00e0 turma. \n\n\n\n \n\n50 \n\n \n\nQuando inquirimos as docentes acerca do motivo por que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \n\npr\u00e1tica corrente, as respostas variam. No dizer da Coordenadora do Ag1 sempre \n\naplicaram a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, mas nos \u00faltimos tempos passaram a fazer testes mais \n\nsimples e f\u00e1ceis de tratar, pelo que gastando menos tempo, podem aplic\u00e1-la com mais \n\nfrequ\u00eancia. As Coordenadoras dos Ag2 e Ag3 referem que faz parte das planifica\u00e7\u00f5es e \n\nque at\u00e9 o elaboram em conjunto (Ag2) e \u00e9 aplicada no in\u00edcio do ano letivo (Ag3). \n\nA Coordenadora do Ag4 refere que n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica corrente, e sente necessidade \n\nde explicar que isso se deve ao grande desinteresse manifestado pelos alunos em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 escola em geral, bem como o baixo n\u00edvel de conhecimentos desses mesmos alunos, \n\ninclusive no que respeita \u00e0 l\u00edngua falada e escrita. Vai lamentando a falta de h\u00e1bitos de \n\nestudo e de empenho por parte dos alunos da escola. Ao longo do seu discurso refere \n\nque ainda no dia anterior tinha falado com as colegas do grupo e elas tinham-na \n\ninformado que fizeram avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica nas suas turmas. Refere ainda que uma das \n\ncolegas tinha aplicado um instrumento de avalia\u00e7\u00e3o \u201cuma coisa diferente\u201d \u201cn\u00e3o era, \n\npronto, a pr\u00e1tica formal de diagn\u00f3stico\u201d logo no primeiro dia de aulas.  \n\nAo relermos as respostas dadas constatamos que afinal, todos os agrupamentos \n\naplicam a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, seja de uma forma convencional, sob a forma de teste, \n\nou outra alternativa. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n51 \n\n \n\n2.2. Integra\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\n2.2.1. Qual a periodicidade com que o grupo aplica a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica? \n\n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nNormalmente, quando \n\ns\u00e3o unidades, \u00e9 sempre \n\nantes de uma unidade, \n\nde iniciar uma unidade. \n\nSer\u00e1 a primeira \n\nmodalidade, a segunda \n\nmodalidade ali\u00e1s, \u00e9 \n\nusada quando s\u00e3o \n\nunidade pequenas, a \n\nprimeira modalidade, \n\nteste, usamos mais \n\nquando queremos \n\nintroduzir, n\u00e3o s\u00f3 uma \n\nunidade, mas por \n\nexemplo o in\u00edcio da \n\nGeologia, ou o inicio da \n\nBiologia, o tema todo, \n\nou um conjunto de \n\ntemas, grande. \n\n\u2026 n\u00f3s temos sempre \n\naplicado imediatamente \n\nantes do inicio da \n\nunidade. \n\nEssa \u00e9 a ... (risos). N\u00f3s ... \n\n...na introdu\u00e7\u00e3o! N\u00e3o \n\ntestamos mais vez \n\nnenhuma. \n\nN\u00e3o sinto necessidade de \n\nfazer. Porque, por \n\nexemplo, se me falar em \n\nteste de diagn\u00f3stico eu se \n\ncalhar fa\u00e7o numa \n\noralidade. Pronto, e a\u00ed o \n\nteste de diagn\u00f3stico n\u00e3o \n\nquer dizer que seja escrito. \n\nPode ser oral. E esse teste \n\nde oralidade eu posso \n\ndizer que fa\u00e7o. \n\n\u2026 eu afinal fa\u00e7o testes de \n\ndiagn\u00f3stico sem saber. \n\nRepare, est\u00e1 a ver, todos \n\nn\u00f3s acabamos por fazer \n\ndeterminadas coisas sem \n\nnos apercebermos, e n\u00e3o \n\nlhes damos nomes. \n\nSe calhar, n\u00f3s fazemos \n\nestes testes de diagn\u00f3stico \n\nnas nossas pr\u00e1ticas letivas \n\ncom frequ\u00eancia, s\u00f3 que, \n\nn\u00e3o lhes damos esse nome \n\npomposo. Digo assim: ah, \n\neu hoje vou fazer umas \n\nperguntas sobre n\u00e3o sei o \n\nqu\u00ea. Estou a testar \n\ndeterminados \n\nconhecimentos mas n\u00e3o \n\nlhes estou a dar esse \n\nr\u00f3tulo, eu uso muito \n\nfrequentemente \n\n\u00c9 essencialmente no \n\nin\u00edcio do ano letivo, para \n\nfazer o ponto da situa\u00e7\u00e3o \n\ninicial. N\u00e3o ao longo do \n\nano. O grupo em si n\u00e3o, \n\nn\u00e3o sei se depois \n\nindividualmente se achar \n\nque h\u00e1 necessidade da \n\naplica\u00e7\u00e3o, sim, mas n\u00e3o. \n\n\u00c9 inicial, sim. \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 uma \n\nperiodicidade? \n\nN\u00e3o, n\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n\n \n\nQuando questionada sobre a periodicidade da aplica\u00e7\u00e3o, a docente do Ag1 refere \n\nque aplicam ao longo do ano: ou aplicam na introdu\u00e7\u00e3o de cada tema em estudo \u2013 \n\nBiologia ou Geologia \u2013 ou aplicam no in\u00edcio das Unidades Curriculares, mas de um \n\nmodo geral aplicam sempre no in\u00edcio de cada unidade program\u00e1tica e vai adiantando \n\nque utilizam instrumentos diferentes em cada uma das situa\u00e7\u00f5es.  \n\nA Coordenadora do Ag2 diz que aplicam no in\u00edcio do ano letivo; mas ao \n\ncontinuar o seu discurso refere que se n\u00e3o nos referirmos apenas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nescrita, formal, at\u00e9 realizam mais vezes ao longo do ano letivo, pois ela pr\u00f3pria aplica \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral nas suas aulas, embora n\u00e3o seja registada e n\u00e3o lhe atribuam \n\nessa designa\u00e7\u00e3o.  \n\nA Coordenadora do Ag3 refere que esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita no in\u00edcio do ano letivo, \n\npara \u201cfazer o ponto da situa\u00e7\u00e3o\u201d das aprendizagens dos alunos. \n\nPara a docente do Ag4 n\u00e3o h\u00e1 periodicidade definida. \n\n \n\n \n\n2.3. Modo de aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n \n\n2.3.1. Quando s\u00e3o definidos os momentos em que a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica \u00e9 aplicada? Quem define? \n\n \n\nAtrav\u00e9s destas quest\u00f5es pretendia-se perceber se a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica era \n\nplanificada em conjunto, no grupo disciplinar, ou se cada professor a aplicava \n\nindividualmente nas suas turmas. \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nQuando se faz a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o da unidade. \n\no grupo que d\u00e1 a \n\ndisciplina, ou tamb\u00e9m o \n\nfaz o professor, mas \n\nnormalmente \u00e9 definido \n\nem grupo, o teste \n\nformativo, aaa \u2026o teste \n\ndiagn\u00f3stico \u00e9 usado por \n\ntodos os professores que \n\nlecionam a mesma \n\nEm grupo, primeiro, \n\ndepois como estipulamos, \n\nfazemos reuni\u00f5es por \n\nanos, s\u00e3o os professores \n\nque est\u00e3o a ensinar \n\naquele ano que \n\nestipulam. \n\n Todos n\u00f3s temos \n\nacordado no grupo que \n\ntodos n\u00f3s fazemos em \n\ndeterminada altura o \n\nAquando da planifica\u00e7\u00e3o \n\ndo ano letivo. Portanto \n\ndas primeiras reuni\u00f5es, \n\nem setembro, quando se \n\nfaz a planifica\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\ndecididos os momentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\n\u2026 o grupo de docentes \n\nque lecionam o ano, \u00e9 \n\nquem decide isso. \n\n\u00c9 no inicio do ano. \n\nEm reuni\u00e3o de grupo \n\n\u2026 mas faz quem quer, \n\nfaz quem quer. \n\nH\u00e1 anos em que \n\ndecidimos em grupo e \n\nfazemos, e tamb\u00e9m h\u00e1 \n\noutros anos em que n\u00e3o \n\nse decide nada, e fica em \n\naberto: quem quiser faz, e \n\n\n\n \n\n53 \n\n \n\ndisciplina, o mesmo ano. \n\n \n\nmesmo teste a todos os \n\nanos, portanto reunimos, \n\npartilhamos perguntas e \n\nelaboramos um teste em \n\nconjunto. E damos todos \n\nao 10\u00ba ano e depois \n\ndamos todos ao 11\u00ba, um \n\nteste para ver como \u00e9 que \n\nos alunos, no fundo, \u00e9 um \n\ndiagn\u00f3stico tamb\u00e9m, n\u00e3o \n\n\u00e9, (aaaaaa...), intitulado \n\nde diagn\u00f3stico. \n\n quem n\u00e3o quiser n\u00e3o faz. \n\n \n\nEm todos os agrupamentos, a planifica\u00e7\u00e3o come\u00e7a a ser feita no in\u00edcio do ano \n\nletivo, por grupo de docentes que leciona a disciplina/ano que determinam a sua \n\nperiodicidade. No Ag1 o procedimento repete-se sempre que se inicia uma nova \n\nUnidade Program\u00e1tica. Para a Coordenadora do Ag4, a decis\u00e3o de aplicar ou n\u00e3o aplicar \n\n\u00e9 tomada no in\u00edcio do ano letivo, e fica ao crit\u00e9rio de cada professor aplic\u00e1-la ou n\u00e3o, ou \n\nent\u00e3o podem n\u00e3o tomar decis\u00f5es em conjunto, e cada professor faz como entende \n\nmelhor para a sua turma. \n\n \n\n \n\n2.4. Instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados \n\n \n\n \n\n2.4.1. Que tipos de instrumentos s\u00e3o constru\u00eddos? \n\n \n\nEmbora n\u00e3o fosse nosso objetivo analisar os testes ou outros instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o utilizados, quer\u00edamos saber que tipos de instrumentos eram aplicados nas \n\ndiferentes escolas, se em suporte escrito, orais ou outros. Se todas as escolas aplicavam \n\na mesma metodologia, ou se pelo contr\u00e1rio havia grandes varia\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n\n\n \n\n54 \n\n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\n \n\nPois, normalmente fazia-se \n\num teste, durante muito \n\ntempo, um teste, na forma de \n\nteste, com quest\u00f5es \n\ndiferentes tipos de quest\u00f5es, \n\nmas o teste era igual ao de \n\num teste sumativo ou de um \n\nteste formativo. Depois era \n\nusado com teste diagn\u00f3stico, \n\nposteriormente era corrigido \n\ne usava-se a corre\u00e7\u00e3o para \n\nrever os conte\u00fados, para \n\nrelembrar conceitos e depois \n\ndali partir para a Unidade \n\nque se pretendia lecionar. \n\nAinda hoje se faz, essa \n\nmodalidade ainda hoje se \n\nfaz, sobretudo quando se \n\npretende usar o teste \n\ndiagn\u00f3stico com o objetivo \n\nde rever conceitos. Depois, \n\nmais tarde, come\u00e7amos a \n\nusar um tipo de teste mais \n\nsimples, que tem s\u00f3 umas \n\ndez quest\u00f5es sobre o tema \n\nque vamos abordar, que \u00e9 \n\nfeito no in\u00edcio da unidade, e \n\ntornado a dar no final da \n\nunidade (o mesmo teste), e \n\na\u00ed compara-se o in\u00edcio com o \n\nfim, e tiram-se conclus\u00f5es. \n\nTamb\u00e9m me esqueci de \n\ndizer, h\u00e1 bocadinho, de uma \n\nmodalidade, que faz sentido \n\nquando o tempo \u00e9 mais \n\nreduzido, que \u00e9 o \n\ndiagn\u00f3stico oral. Se n\u00e3o h\u00e1 \n\ntempo para fazer\u2026 porque \n\n\u00e0s vezes as aulas est\u00e3o muito \n\ncontadas ou por outra coisa \n\nqualquer n\u00e3o h\u00e1 tempo para \n\nfazer o diagn\u00f3stico escrito, \n\nfaz-se o diagn\u00f3stico oral. \n\nTodo o processo fica mais \n\nsubjetivo. Com o \n\ndiagn\u00f3stico escrito \n\nconseguimos sempre dados \n\nmais objetivos, que podemos \n\n \n\nNormalmente fazemos \n\num teste pr\u00e1tico, no \n\ncaso do 11\u00ba, para testar \n\nos conhecimentos da \n\npr\u00e1tica e, vamos l\u00e1, a \n\ndestreza com que eles \n\nmexem nos \n\ndeterminados \n\nmateriais, os \n\nconhecimentos que \n\ntrazem. No 10\u00ba ano \n\nnormalmente fazemos \n\ns\u00f3 a n\u00edvel de \n\nconte\u00fados. Um teste \n\nescrito, a maioria faz \n\nteste escrito. \n\nigual aos formativos e \n\nsumativos \n\nse me falar em teste de \n\ndiagn\u00f3stico eu se \n\ncalhar fa\u00e7o numa \n\noralidade. Pronto, e a\u00ed \n\no teste de diagn\u00f3stico \n\nn\u00e3o quer dizer que seja \n\nescrito. Pode ser oral. E \n\nesse teste de oralidade \n\neu posso dizer que \n\nfa\u00e7o. \n\n \n\nTestes de escolha \n\nm\u00faltipla, de \n\ncorrespond\u00eancia, \n\nn\u00e3o de respostas \n\nabertas, sobre os \n\nconte\u00fados mas de \n\nf\u00e1cil resposta. \n\nAcabam por ser um \n\npouco semelhantes \n\naos testes \n\nsumativos, em \n\ntermos, n\u00e3o para a \n\nresposta aberta, mas \n\nde escolha m\u00faltipla, \n\ncorrespond\u00eancia, \n\neventualmente uma \n\nou outra legenda. \n\n \n\nPortanto n\u00f3s quando \n\nfazemos os testes, a ideia \u00e9 \n\nn\u00e3o estar a questionar os \n\nconceitos, nem determinadas \n\nmat\u00e9ria, conte\u00fados de \n\ndeterminados anos, mas \u00e9 \n\nassim, ver se eles \n\nconseguem interpretar um \n\ntexto, se conseguem ir \n\nbuscar dados a um texto, ou \n\ninterpretar um gr\u00e1fico \u2026 a \n\nideia com que n\u00f3s os \n\nfazemos \u00e9 essa, ver se os \n\nalunos daquela turma \n\nconseguiram aprender isso, \n\nde anos anteriores, ou se n\u00e3o \n\nconseguem por exemplo \n\nfazer a interpreta\u00e7\u00e3o de um \n\ntexto, de alguma forma, \n\nalguns pelo menos. Portanto \n\nnem sequer estamos a \n\nquestionar, no 10\u00ba se se \n\nlembra, na mat\u00e9ria de 10\u00ba \n\nagora, por exemplo as \n\ncadeias alimentares que \u00e9 \n\nmat\u00e9ria que eles d\u00e3o no 8\u00ba, a \n\nnossa ideia nem sequer \u00e9 \n\nestar a perceber se eles \n\nsabem o que \u00e9 um \n\nconsumidor ou o que \u00e9 um \n\nprodutor\u2026 seria portanto \n\np\u00f4r um texto e eles tirarem \n\ndados do texto, ou por um \n\nesquema e tirar dados que \n\nestivessem ali, um esquema \n\nbem\u2026 n\u00e3o propriamente \n\nestar a ver que conceitos eles \n\ntrazem de tr\u00e1s e que possam \n\nusar agora na disciplina que \n\nt\u00eam este ano\u2026 ou sismos, \n\nou rochas\u2026. N\u00e3o \u00e9 essa a \n\nquest\u00e3o que n\u00f3s fazemos\u2026  \n\nPor exemplo eu perguntei \u00e0s \n\nminhas colegas ontem, e a \n\nquem perguntei tinham feito. \n\nA minha colega, por \n\nexemplo fez uma coisa \n\ndiferente, n\u00e3o era, pronto a \n\n\n\n \n\n55 \n\n \n\ndepois trocar e podemos \n\nutilizar, mas tamb\u00e9m se faz \n\no diagn\u00f3stico oral, sim \n\nsenhor. \n\nos resultados do teste oral \n\ns\u00e3o registados pelo \n\nprofessor, nos seus \n\ndocumentos \n\npr\u00e1tica formal de \n\ndiagn\u00f3stico, mas logo no \n\nin\u00edcio do ano, no 1\u00ba dia de \n\naulas, pediu \u00e0 turma dela de \n\n11\u00ba que fizessem o logotipo \n\nda disciplina e depois tinham \n\nde explicar o logotipo \n\noralmente \u00e0 turma \n\n \n\n \n\nA resposta a esta quest\u00e3o variou bastante para as quatro professoras \n\nentrevistadas.  \n\nA Coordenadora do Ag1 explicou que aplicam normalmente tr\u00eas tipos de testes \n\nde avalia\u00e7\u00e3o: um teste escrito, em tudo semelhante aos sumativos e formativos, quando \n\npretendem avaliar conceitos e a sua aplica\u00e7\u00e3o, ou quando os conte\u00fados a avaliar s\u00e3o \n\nextensos, tais como os grandes temas a tratar na disciplina; um tipo de teste mais \n\npequeno, s\u00f3 com dez quest\u00f5es sobre a Unidade que v\u00e3o iniciar, e que \u00e9 usado tamb\u00e9m \n\nno final da mesma Unidade como avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa; avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica oral, se o professor considera que n\u00e3o tem tempo de aplicar a avalia\u00e7\u00e3o \n\nescrita. As coordenadoras dos Ag2 e Ag3 declararam que os testes, escritos, eram \n\nsemelhantes aos sumativos e formativos, com o mesmo tipo de quest\u00f5es, pois \n\npretendiam avaliar conte\u00fados. No entanto, a docente do Ag2 refere que tamb\u00e9m faz \n\ntestes orais ao longo do ano. Para a professora coordenadora do Ag4 o grupo n\u00e3o tem \n\numa metodologia definida. N\u00e3o aplicam, por norma, um teste escrito semelhante aos \n\nsumativos, mas antes prop\u00f5em trabalhos ou an\u00e1lises de textos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n56 \n\n \n\n2.4.2. Quem os constr\u00f3i \u2013 os docentes que lecionam a disciplina, \n\nem conjunto ou cada um individualmente? Porqu\u00ea? \n\n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\n\u2026pelo grupo de \n\ntrabalho. \n\n\u2026pelas pessoas que \n\nlecionam a disciplina e o \n\nano. \u00c0s vezes, quando a \n\npr\u00e1tica j\u00e1 \u00e9 muito, se o \n\nprofessor v\u00ea \u2026 nos \n\ntestes mais pequenos\u2026. \n\nPode-se dividir tarefas \n\ntamb\u00e9m, como s\u00e3o \n\nmuitas unidades, como o \n\nesquema \u00e9 sempre o \n\nmesmo, n\u00e3o \u00e9 assim t\u00e3o \n\ndiferente, pode-se fazer: \n\numa pessoa para uma \n\nunidade, outra pessoa \n\npara outra e outra pessoa \n\npara outra\u2026 tamb\u00e9m se \n\npode fazer assim.  \n\nFazemos por ano. \n\n\u00c9 igual para todas as \n\nturmas, porque \n\nnormalmente os 9\u00bas anos \n\nv\u00eam e n\u00f3s sabemos mais \n\nou menos o que \u00e9 que \n\neles deram e n\u00f3s \n\ntestamos igualmente, \n\nfazemos o teste igual. \n\nDepois a constru\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nfeita pelo grupo de \n\nprofessores da disciplina. \n\nPode ser individual...Este \n\nano letivo n\u00f3s aplic\u00e1mos \n\nindividualmente, \n\nportanto todos aplicaram, \n\nmas aplicaram \n\nindividualmente \u00e0s suas \n\nturmas, n\u00e3o foi feito \n\npropriamente pelo grupo. \n\nFicou decidido que \n\nfariam teste de \n\ndiagn\u00f3stico, mas... mas \n\ndepois foi \n\nindividualmente cada \n\nprofessora no grupo, de \n\nacordo com o modelo de \n\nteste. \n\nPor cada professor, \n\nn\u00e3o\u2026 pode ser feito a \n\ndois. J\u00e1 fiz com a \u2026\u2026. a \n\ndois, cada uma tinha a \n\nsua a turma e fizemos as \n\nduas o teste de 10\u00ba, \n\nfizemos juntas. \n\n \n\n \n\nQuando questionamos sobre quem elabora os testes, as respostas tamb\u00e9m \n\nvariam: no Ag1, Ag2 e Ag3 os testes s\u00e3o elaborados normalmente pelo grupo de \n\ndocentes que leciona o ano respetivo, mas pontualmente podem ser feitos para cada \n\nturma pelo pr\u00f3prio docente, no Ag3. J\u00e1 no Ag4, a norma \u00e9 que cada docente constr\u00f3i os \n\nseus pr\u00f3prios instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, mas tamb\u00e9m j\u00e1 houve situa\u00e7\u00f5es em \n\nque os elaboraram em conjunto.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n57 \n\n \n\n2.4.3. Quanto tempo demora a serem aplicados? Em que \n\nmomentos s\u00e3o aplicados? \n\n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nA modalidade de teste escrito, \n\ncom as tais dez perguntas, \n\nocupa, se calhar um ter\u00e7o da \n\naula. Poder\u00e1 demorar um \n\nbocadinho mais, quando se \n\nretoma no final da unidade, \n\nrever as respostas, tornar a \n\nfazer, comparar o que se sabia \n\nno inicio da unidade com o \n\nque se sabe no final da \n\nunidade, mas a fazer demora \n\npouco. Quando \u00e9 um teste \n\nmesmo perguntas de Biologia \n\nou de geologia toda \u2026 que j\u00e1 \n\n\u00e9 um teste grande, demora \n\nmais tempo, demora uns 45 \n\nminutos e demora mais tempo \n\na corrigir e ainda mais se se \n\npretender us\u00e1-lo tamb\u00e9m para \n\nrever conceito, conte\u00fados \n\ness\u00eancias ou considerados \n\nimportantes para prosseguir a \n\nunidade.  \n\nNo m\u00e1ximo, 45 \n\nminutos \n\numa hora. Em princ\u00edpio \n\nno in\u00edcio da aula \n\n \n\nS\u00f3 no in\u00edcio do ano. \n\n \n\nEm todos os agrupamentos que aplicam testes escritos, em formato de teste, \u00e9 \n\natribu\u00edda uma aula para a sua realiza\u00e7\u00e3o. No Ag1, quando aplicam o teste pequeno, das \n\ndez quest\u00f5es, ele ocupa um ter\u00e7o da aula, ou seja uns 15 minutos. No Ag4 n\u00e3o \u00e9 referida \n\na dura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n\n \n\n2.5. Aplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n \n\n2.5.1. No seu entender que import\u00e2ncia \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica pelos docentes do grupo? \n\n \n\n Ag1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nAcho que atribuem \n\nbastante. N\u00e3o posso \n\ndizer muita, pouca \n\nn\u00e3o \u00e9 de certeza, mas \n\natribuem alguma \n\nimport\u00e2ncia, alguns \n\nmais, outros menos. \n\nMuitas vezes tamb\u00e9m \n\ndepende do tempo, \n\nporque o teste \n\ndiagn\u00f3stico, para ser \n\ndepois devidamente \n\nanalisado tamb\u00e9m \n\nrequer algum tempo, \n\nmas acho que toda a \n\ngente faz. \n\n\u2026 n\u00e3o h\u00e1 tempo para \n\nfazer o diagn\u00f3stico \n\nescrito, faz-se o \n\ndiagn\u00f3stico oral. \n\nTodo o processo fica \n\nmais subjetivo. Com \n\no diagn\u00f3stico escrito \n\nconseguimos sempre \n\ndados mais objetivos, \n\nque podemos depois \n\ntrocar e podemos \n\nutilizar, mas tamb\u00e9m \n\nse faz o diagn\u00f3stico \n\noral, sim senhor. \n\n\u2026 rever conceitos, \n\nconte\u00fados essenciais \n\nou considerados \n\nimportantes para \n\nprosseguir a unidade \n\nN\u00f3s atribu\u00edmos bastante \n\nimport\u00e2ncia, mas relativa. \n\nPorqu\u00ea? Porque s\u00f3 fazemos \n\num teste. Portanto, e \n\ntestamos para qu\u00ea? Para \n\nsabermos quais as falhas, \n\nquais os conhecimentos que \n\neles trazem e que t\u00eam \n\nmaiores defici\u00eancias. Para \n\ndepois tentarmos format\u00e1-\n\nlos ao longo da \n\naprendizagem. E n\u00e3o \n\nfazemos ao longo do ano \n\nletivo. N\u00e3o (...) necessidade \n\nde fazer. Porque, por \n\nexemplo, se me falar em \n\nteste de diagn\u00f3stico eu se \n\ncalhar fa\u00e7o numa oralidade. \n\nPronto, e a\u00ed o teste de \n\ndiagn\u00f3stico n\u00e3o quer dizer \n\nque seja escrito. Pode ser \n\noral. E esse teste de \n\noralidade eu posso dizer que \n\nfa\u00e7o. Registo, mas registo ... \n\npara mim, enfim, h\u00e1 um \n\nconte\u00fado deficiente, h\u00e1 \n\noutro que est\u00e1 melhor e eu \n\ntenho que aprofundar, tenho \n\nque reformular determinados \n\nconhecimentos, tenho de \n\nreestruturar, eu vou... eu \n\npr\u00f3pria vou testando, \n\nregisto, mas na globalidade. \n\nTenho no\u00e7\u00e3o de que aquele \n\nconte\u00fado n\u00e3o est\u00e1 bem e \u00e9 \n\npreciso, se calhar, fazer mais \n\nexerc\u00edcios, chamar mais a \n\naten\u00e7\u00e3o, uma vez que aquele \n\nponto...eu fa\u00e7o sem me \n\naperceber que estou a fazer.  \n\nComo ponto de partida \n\npara analisar, no fundo, \n\ncomo os alunos partem \n\npara o ano letivo. \n\n  \n\nN\u00e3o damos nenhuma \n\nimport\u00e2ncia em especial. \n\nN\u00f3s temos aqui um \n\ngrupo de alunos nesta \n\nescola que se calhar n\u00e3o \n\ntem nada a ver com os \n\nalunos de outras escolas \n\naqui da zona, se calhar \n\nmuito perto\u2026 \n\n(\u2026)aquela ficha que se \n\nd\u00e1 no inicio do ano, para \n\npor o nome, idade, onde \n\nmora, o nome do pai, o \n\nnome da m\u00e3e, idade do \n\npai, idade da m\u00e3e, e tal, \n\ndemora muito tempo e \n\nalguns n\u00e3o conseguem \n\nfazer. (\u2026) n\u00f3s quando \n\nfazemos os teste, a ideia \n\n\u00e9 n\u00e3o estar a questionar \n\nos conceitos, nem \n\ndeterminadas mat\u00e9ria, \n\nconte\u00fados de \n\ndeterminados anos, mas \n\n\u00e9 assim, ver se eles \n\nconseguem interpretar \n\num texto, se conseguem \n\nir buscar dados a um \n\ntexto, ou interpretar um \n\ngr\u00e1fico \u2026 a ideia com \n\nque n\u00f3s os fazemos \u00e9 \n\nessa, ver se os alunos \n\ndaquela turma \n\nconseguiram aprender \n\nisso, de anos anteriores, \n\nou se n\u00e3o conseguem \n\npor exemplo fazer a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de um \n\ntexto. \n\n \n\n\n\n \n\n59 \n\n \n\nQuando question\u00e1mos as professoras acerca da import\u00e2ncia que atribu\u00edam no \n\ngrupo a este tipo de avalia\u00e7\u00e3o, pretend\u00edamos perceber quais as motiva\u00e7\u00e3o dos docentes \n\npara a sua aplica\u00e7\u00e3o. Se aplicavam avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica por uma quest\u00e3o formal, pois \n\nestava contemplada na legisla\u00e7\u00e3o e cumpria-se, ou se a sua motiva\u00e7\u00e3o derivava da \n\nnecessidade desses elementos de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nNos tr\u00eas agrupamentos Ag1, Ag2 e Ag3 as docentes referem que a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica \u00e9 considerada importante. Sint\u00e9tica, a Coordenadora do Ag3 refere que \n\nserve como ponto de partida para o ano letivo. As outras docentes fizeram reflex\u00f5es \n\nmais alargadas, tendo a Coordenadora do Ag1 referido que o seu grupo de trabalho \n\nconsiderava importante para rever conceitos e conte\u00fados importantes para iniciar as \n\nnovas aprendizagens. Refletiu ainda sobre a objetividade dos resultados desses testes, \n\nem fun\u00e7\u00e3o do tipo de teste de avalia\u00e7\u00e3o aplicado, pois sendo escrito os resultados s\u00e3o \n\nconsiderados mais fi\u00e1veis, conferindo maior seguran\u00e7a na utiliza\u00e7\u00e3o dos seus resultados. \n\nPara a Coordenadora do Ag2, os testes de avalia\u00e7\u00e3o disgn\u00f3stica servem para \n\ndeterminarem quais as aprendizagens que est\u00e3o em falta, nas suas palavras: \u201cquais as \n\nfalhas, quais os conhecimentos que eles trazem e que t\u00eam maiores defici\u00eancias. Para \n\ndepois tentarmos format\u00e1-los ao longo da aprendizagem\u201d. Os resultados dos testes s\u00e3o \n\nutilizados para definir, no in\u00edcio do ano letivo, as metodologias a aplicar e os conte\u00fados \n\na recuperar. Ao longo do ano letivo aplicam a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral, pois n\u00e3o veem \n\nnecessidade de utilizar testes escritos. \n\nA Coordenadora do Ag4 refere que no seu grupo n\u00e3o atribuem import\u00e2ncia \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, fundamentalmente devido ao tipo de alunos que frequenta a \n\nescola. Considera que esses alunos n\u00e3o possuem conhecimentos relevantes para a \n\ndisciplina de anos anteriores, devido ao meio socioecon\u00f3mico de onde prov\u00e9m, e \n\nadianta que quando aplicam a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 no sentido de perceber at\u00e9 que \n\nponto esses alunos compreendem o portugu\u00eas ou dominam a l\u00edngua escrita. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n60 \n\n \n\n2.5.2. Acha que o n\u00famero de professores a lecionar a disciplina \u00e9 \n\ncondicionante da aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica? \n\n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nAcho que o n\u00famero de \n\nprofessores n\u00e3o \n\ncondiciona \n\nFica um bocadinho \n\ncondicionado \n\nN\u00e3o, acho que n\u00e3o. \n\nN\u00e3o! \n\n \n\n\u2026n\u00f3s somos os mesmos, j\u00e1 \n\nestamos c\u00e1 h\u00e1 muito tempo. \n\n\u00c9 mais com os alunos que \n\ntemos, com as turmas que \n\ntemos \n\n \n\nUma vez que o n\u00famero de professores por grupo disciplinar pode variar muito \n\nde escola para escola, tentamos perceber se havendo muitas ou poucas pessoas no grupo \n\nteria influ\u00eancia nas decis\u00f5es tomadas a respeito deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nDos quatro grupos, tr\u00eas respondem que n\u00e3o: Ag1, Ag3 e Ag4. Para estes \n\ndocentes, o n\u00famero de professores no grupo, n\u00e3o influencia a pr\u00e1tica, enquanto no Ag2 \n\na  sua Coordenadora considera que influencia. \n\n  \n\n\n\n \n\n61 \n\n \n\n2.5.3. Na perce\u00e7\u00e3o do grupo de recrutamento, os alunos fazem \n\nuso dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica? Porqu\u00ea? \n\n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nEu acho que os alunos \n\nn\u00e3o atribuem muita \n\nimport\u00e2ncia aos testes \n\ndiagn\u00f3stico (\u2026) mas \n\ncomo dali n\u00e3o resulta \n\nexatamente uma nota, \n\nn\u00e3o lhe atribuem assim \n\ngrande import\u00e2ncia. \n\n \n\nEu acho que todos n\u00f3s \n\nlhes damos a no\u00e7\u00e3o do \n\nporqu\u00ea de fazermos \n\naquele teste, ou aquela \n\nficha, explicamos sempre \n\n(\u2026)  \n\n(\u2026) n\u00e3o tenho bem a \n\ncerteza. Por acaso...eu \n\nacho que h\u00e1 alguns que \n\nd\u00e3o uma certa \n\nimport\u00e2ncia, h\u00e1 alguns. \n\nMas a maioria n\u00e3o tem ... \n\nEmbora n\u00f3s, depois, lhes \n\nfa\u00e7amos... transmitir a \n\nideia da import\u00e2ncia que \n\naquilo tem, para eles e \n\npara n\u00f3s, eu acho que \n\neles n\u00e3o se apercebem da \n\nrealidade.Da import\u00e2ncia \n\ndisto. \n\n \n\nN\u00e3o.  \n\nQuer dizer, n\u00e3o, os \n\nalunos n\u00e3o t\u00eam \n\npropriamente acesso ao \n\ndocumento, sabem \n\nmais ou menos como \n\nest\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o deles, \n\nno entanto o professor \n\nn\u00e3o lhes quantifica o \n\nteste, para \n\neventualmente trazer \n\nalguns \n\ncongestionamentos em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao...algumas \n\nideias depois que \n\npossam ser negativas \n\npara o professor da \n\ndisciplina \n\n \n\n(\u2026) os pr\u00f3prios alunos n\u00e3o \n\nd\u00e3o import\u00e2ncia nenhuma \n\naquele teste, e portanto \n\nnem sequer o querem \n\nfazer\u2026 com calma\u2026 at\u00e9 \n\nnum teste interm\u00e9dio isso \n\nse verifica, quanto mais \n\num teste  como este. \n\nN\u00e3o\u2026 n\u00e3o, \u00e0 outra n\u00e3o \n\nd\u00e3o, muito menos a essa. \n\nAquele primeiro teste, que \n\nse faz no in\u00edcio do ano, a \n\nprofessora diz \u00e9 um teste \n\ndiagn\u00f3stico, n\u00e3o \u00e9 um teste \n\npara nota, e tal, s\u00f3 \n\nouvirem dizer isso, j\u00e1 era \n\num teste que n\u00e3o tinha \n\nimport\u00e2ncia nenhuma, \n\nportanto n\u00e3o vale a pena \n\nestar a perder tempo com \n\nele. Eles fazem aquilo na \n\nbrincadeira, e \u00e0s vezes \n\nsabiam fazer melhor do \n\nque aquilo que fizeram, \n\nmas como entenderam n\u00e3o \n\ndar import\u00e2ncia, acabam \n\npor\u2026 errar a coisas ou n\u00e3o \n\nresponder a coisas que \n\npoderiam ter respondido, \n\nse respondessem com mais \n\ncabecinha poderiam \n\nresponder \u00e0 pergunta.  \n\n \n\nTodas as docentes responderam que consideram que os alunos n\u00e3o atribuem \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Porque n\u00e3o resulta dali uma nota, segundo a \n\ncoordenadora do Ag1; porque os professores nem sempre explicam a import\u00e2ncia, \n\nsegundo as docentes dos Ag3 e Ag4; porque embora os professores expliquem para que \n\nserve a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, os alunos n\u00e3o percebem qual a import\u00e2ncia real. \n\n \n\n\n\n \n\n62 \n\n \n\n2.5.4. Em que medida considera que este tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nimportante na pr\u00e1tica letiva? Porqu\u00ea? \n\n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nEu considero que \u00e9 \n\nimportante. \u00c0s vezes\u2026 \n\ntento sempre utiliz\u00e1-la. \n\nTento sempre. Ainda este \n\nano, quando comecei, \n\ncomo digo na Biologia e \n\nGeologia us\u00e1mos o \n\nmodelo de teste, e na \n\ndisciplina de Biologia \n\nHumana, por exemplo, \n\nem que as unidades s\u00e3o \n\nmais pequenas e mais\u2026 \n\ne funcionam mais como \n\nunidades, sem por vezes, \n\nmuita rela\u00e7\u00e3o umas com \n\nas outras, usei o outro \n\nteste mais simples, que \n\nfa\u00e7o no inicio e no fim \n\nda unidade, como \n\navalia\u00e7\u00e3o retroativa. \n\n \n\nAcho mesmo. Porqu\u00ea? \n\nPorque me d\u00e1 a no\u00e7\u00e3o a \n\nmim, (...), no que \u00e9 que \n\neu estou a falhar. Ou no \n\nque \u00e9 que eu dei muitos \n\nerros. Ou o que \u00e9 que \n\neles estudam menos. Ou \n\no que (...). Traz-me um \n\nfeedback importante, se \n\nfor ent\u00e3o ao logo longo \n\ndo ano, n\u00e3o estou a falar \n\ns\u00f3 (...), tamb\u00e9m me d\u00e1 a \n\nperspetiva do que eles \n\nn\u00e3o est\u00e3o a estudar. \n\nN\u00e3o...eventualmente \n\ncomo o tal ponto de \n\npartida, para sabermos \n\ncomo ao aluno est\u00e1, n\u00e3o \n\nacho que seja o ponto \n\nmais fundamental da \n\navalia\u00e7\u00e3o do aluno. A \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, \n\npelo menos do modo \n\ncomo n\u00f3s a fazemos. \n\nPodemos eventualmente \n\nn\u00e3o estar a aplicar o mais \n\ncorretamente a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica mas, se n\u00e3o \n\nhouver avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica tamb\u00e9m os \n\nalunos tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o \n\nprejudicados. \n\n \n\nN\u00e3o posso dizer que \n\nconsidere que n\u00e3o \u00e9 \n\nimportante. Depende do \n\nano. Se eu pegar numa \n\nturma de 11 que j\u00e1 tenha \n\ntido no 10\u00ba, acho que j\u00e1 \n\nn\u00e3o tenho preciso de a \n\nfazer. \n\nN\u00f3s temos aqui alunos \n\nbastante diferentes das \n\noutras escolas, \n\ncapacidades muito \n\ndiferentes, dificuldades \n\n\u2026\u2026 , eu este ano no 10\u00ba \n\nano tenho um, dois ou \n\nmais, que j\u00e1 se foram \n\nembora trabalhar. E \n\ntenho uns quatro ou \n\ncinco que mal falam \n\nportugu\u00eas. \n\nSe porventura uma turma \n\nj\u00e1 era minha de 9\u00ba e \n\ncontinua comigo no 10\u00ba, \n\ntamb\u00e9m acho que n\u00e3o h\u00e1 \n\nnecessidade. Com os que \n\ntrabalho pela primeira \n\nvez, posso realmente ter \n\nnecessidade de ter mais \n\nesses dados, para ter uma \n\nideia de que alunos \u00e9 que \n\neu tenho, mas como eu \n\ndisse, se vou perguntar \n\nmat\u00e9rias, n\u00e3o vou ter \n\nnada de positivo na \n\nmaior parte do alunos, \n\n \n\n \n\nQuando questionamos diretamente as coordenadoras acerca da import\u00e2ncia que \n\nconferem a este tipo de avalia\u00e7\u00e3o, duas delas respondem que consideram importante, e \n\noutras duas mostram algumas reservas. A Coordenadora do Ag1 e a do Ag2 referem que \n\n\n\n \n\n63 \n\n \n\n\u00e9 importante na sua pr\u00e1tica letiva, \u201ctento sempre aplic\u00e1-la\u201d, diz a docente do Ag1, \n\nexplicando que o tipo de testes que aplica varia em fun\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a testar. Traz-\n\nme um feedback importante, diz a Coordenadora do Ag2. A Coordenadora do Ag3 \n\nconsidera importante apenas no in\u00edcio do ano, mas refere que se n\u00e3o aplicar tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nest\u00e1 a prejudicar os alunos. No entanto, a representante do Ag4 refere que embora n\u00e3o \n\npossa considerar que n\u00e3o tem import\u00e2ncia, mas no que respeita ao contexto dos alunos \n\nda escola, n\u00e3o vale a pena avaliar conte\u00fados pois n\u00e3o lhe dar\u00e1 quaisquer resultados. \n\n \n\n \n\n2.5.5. Enquanto Representante/Coordenador do Grupo, que \n\nestrat\u00e9gia acha que pode implementar no sentido de \n\nestimular (ou levar) os colegas de grupo a aplicarem a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica? \n \n\nAg1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nN\u00e3o senti muito essa \n\nnecessidade, porque eu \n\nacho pelo que vejo, que \n\ntoda a gente a pratica. \n\nPode falhar uma unidade, \n\neventualmente, em que \n\nse fez o diagn\u00f3stico oral, \n\nmas n\u00e3o h\u00e1 documento \n\nescrito, mas eu julgo que \n\ntoda a gente no grupo a \n\npratica. \n\n N\u00e3o, eu acho que h\u00e1 (...), \n\nacho que talvez a falha \n\ntamb\u00e9m seja minha, porque \n\nquando eu falo, ou quando \n\nn\u00f3s falamos em testes de \n\ndiagn\u00f3stico a perspetiva \u00e9 \n\numa coisa, a realidade, se \n\ncalhar, n\u00f3s fazemos estes \n\ntestes de diagn\u00f3stico nas \n\nnossas pr\u00e1ticas letivas com \n\nfrequ\u00eancia, s\u00f3 que, n\u00e3o lhes \n\ndamos esse nome pomposo. \n\nSe calhar tem que haver \n\nmais uma permuta...uh... de, \n\nv\u00e1 l\u00e1, de conhecimentos, \n\nmas de a\u00e7\u00f5es que n\u00f3s \n\nfazemos na pr\u00f3pria sala, e \n\nver que resultados n\u00f3s \n\nteremos, porque na verdade \n\nuh...a pr\u00e1tica letiva e os \n\nhor\u00e1rios uh...e toda a \n\nsobrecarga que hoje em dia \n\nos professores t\u00eam, por \n\nvezes n\u00e3o partilham o \n\nsuficiente... \n\nF\u00e1cil...f\u00e1cil n\u00e3o ser\u00e1 \n\nmuito \n\na n\u00edvel do secund\u00e1rio \u00e9 \n\num bocado dif\u00edcil a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, \n\npelo menos do tipo que \n\nn\u00f3s temos...n\u00f3s n\u00e3o \n\ntemos muito tempo para \n\nfazer avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica no \n\nsecund\u00e1rio com a carga \n\ncurricular que eles t\u00eam, \u00e9 \n\num bocado dif\u00edcil n\u00f3s \n\ndisponibilizarmos aulas \n\npara avalia\u00e7\u00f5es \n\ndiagn\u00f3stico...um aula, \n\nduas aulas, poder-se-\u00e1 \n\ndisponibilizar, mas fazer \n\numa avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stico sistem\u00e1tica, \n\nacho que \u00e9 dif\u00edcil. \n\n \n\nBoa vontade, acho \n\neu, vontade das \n\npessoas a fazerem. \n\nN\u00e3o tem a ver \u2026 \u00e9 \n\numa quest\u00e3o de \n\nop\u00e7\u00e3o de cada um, \n\ncomo fica ao crit\u00e9rio \n\nde cada um\u2026 eu por \n\nmim falo, fiz poucas \n\nvezes esse teste. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n64 \n\n \n\nEsta foi talvez a quest\u00e3o onde se refletiu a maior disparidade de respostas. A \n\nrepresentante do Ag1 refere que n\u00e3o sente necessidade de desenvolver estrat\u00e9gias que \n\nestimulem os restantes docentes do grupo a aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, uma vez que \n\nj\u00e1 \u00e9 aplicada pela generalidade do grupo. \u00c9 pr\u00e1tica corrente, afirma. A docente do Ag2 \n\nreflete que talvez ela pr\u00f3pria tenha que mudar, acha que a culpa tamb\u00e9m deve ser dela, \n\nconsidera que h\u00e1 pouca partilha de dados e pr\u00e1ticas entra os docentes do grupo. Ao \n\nlongo da entrevista refere que os docentes se sentem assoberbados com trabalho, letivo \n\ne n\u00e3o letivo, o que diminui o tempo dispon\u00edvel para reuni\u00f5es e partilha de informa\u00e7\u00f5es. \n\nA docente do Ag3 considera que lhe ser\u00e1 dif\u00edcil motivar os colegas, pelo menos para a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica que t\u00eam desenvolvido at\u00e9 ao momento, pois o tempo \u00e9 limitado. \n\nEste tempo que \u00e9 referido diz respeito \u00e0 carga hor\u00e1ria curricular das disciplinas em \n\ncausa, que embora seja bastante, ainda \u00e9 limitativa em fun\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos, muito extensos. J\u00e1 a docente do Ag4 reflete que o que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 boa \n\nvontade. \n\n \n\n \n\n3. Consulta dos documentos do grupo disciplinar \n \n\nCom autoriza\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es dos diferentes Agrupamentos de Escolas, e com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o das coordenadoras dos grupos disciplinares de Biologia e Geologia, foram \n\nconsultados os documentos elaborados pelos docentes, na posse das coordenadoras ou \n\narquivados nos registos do grupo.  \n\nNo que respeita \u00e0s Planifica\u00e7\u00f5es Anuais, todos os Agrupamentos as \n\ndisponibilizam em suporte digital, nas respetivas p\u00e1ginas da Escola Secund\u00e1ria ou do \n\nAgrupamento de Escolas. No Ag2, embora existam na p\u00e1gina digital da Escola, as \n\nPlanifica\u00e7\u00f5es foram consultadas em suporte de papel, no dossier existente na sala de \n\ngrupo. Nos Ag1 e Ag3 foram disponibilizadas em arquivo digital, nos computadores \n\nexistentes para o efeito nas respetivas sala de grupo, e indicam para cada per\u00edodo letivo \n\na realiza\u00e7\u00e3o de tr\u00eas tipos de avalia\u00e7\u00e3o: diagn\u00f3stica, formativa e sumat iva. No Ag4, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o foi recolhida atrav\u00e9s da p\u00e1gina digital da Escola Secund\u00e1ria, n\u00e3o existindo \n\nquaisquer registos do grupo, em papel ou digitais, que pudessem ser consultados. Muito \n\ngeral, n\u00e3o especifica qualquer tipo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n65 \n\n \n\n  Para al\u00e9m das Planifica\u00e7\u00f5es Anuais, foram solicitadas \u00e0s Coordenadoras as \n\nPlanifica\u00e7\u00f5es por Unidade Program\u00e1tica, bem como testes ou outros instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o que estivessem arquivados, uma vez que os planos de aula est\u00e3o na posse dos \n\nprofessores, n\u00e3o fazendo parte do acervo do grupo disciplinar. \n\n \n\n \n\nTabela 24- Resumo da informa\u00e7\u00e3o constante nas Planifica\u00e7\u00f5es Anuais dos grupos disciplinar de \n\nBiologia e Geologia (520) nos quatro Agrupamentos \n\n \n\n Ag1 Ag2 Ag3 Ag4 \n\nTipo de Documento Planif. Geral / \n\nAnual \n\nPlanif. Geral / \n\nAnual \n\nPlanif. Geral / \n\nAnual \n\nPlanif. Geral / \n\nAnual \n\nAutores Grupo de \n\nrecrutamento \n\nDocentes do ano de \n\nescolaridade \n\nGrupo de \n\nrecrutamento \n\nGrupo de \n\nrecrutamento \n\nReferente a \u2026 Disciplina e ano \u2013 \n\n10\u00ba ou 11\u00baBG  \n\nDisciplina e ano \u2013 \n\n10\u00ba ou 11\u00baBG \n\nDisciplina e ano \u2013 \n\n10\u00ba ou 11\u00baBG  \n\nDisciplina e ano \u2013 \n\n10\u00ba ou 11\u00baBG  \n\nRefere \n\nav.diagn\u00f3stica \n\nSim Sim Sim N\u00e3o \n\nPeriodicidade da \n\navalia\u00e7\u00e3o  \n\nPeriodal N\u00e3o especifica Periodal N\u00e3o especifica \n\nTipo de Instrumento \n\n \n\nN\u00e3o especifica N\u00e3o especifica N\u00e3o especifica N\u00e3o especifica \n\nTipo de Teste N\u00e3o especifica N\u00e3o especifica N\u00e3o especifica N\u00e3o especifica \n\n \n\n \n\nDocumentos consultados no Ag1\u2013 No que se refere \u00e0 disciplina de Biologia e \n\nGeologia (BG) do 10\u00ba ano, est\u00e3o arquivadas em suporte digital todas as Planifica\u00e7\u00f5es \n\npor Unidade, registadas por turma, em grelha estruturada. Verificamos que as \n\nPlanifica\u00e7\u00f5es das Unidades Iniciais de cada bloco tem\u00e1tico \u2013 Biologia ou Geologia \u2013 \n\nt\u00eam a indica\u00e7\u00e3o de testes diagn\u00f3sticos escritos. As outras Unidades t\u00eam indicado testes \n\norais, nas respetivas introdu\u00e7\u00f5es, ou seja no in\u00edcio de cada Unidade.  \n\nQuanto ao 11\u00ba ano da disciplina, tamb\u00e9m as Planifica\u00e7\u00f5es das Unidades Iniciais \n\nde cada bloco tem\u00e1tico referem a aplica\u00e7\u00e3o de testes diagn\u00f3sticos escritos, referindo \n\ntestes orais nas restantes Unidades, nas respetivas introdu\u00e7\u00f5es. \n\n Apenas os testes escritos est\u00e3o arquivados, em suporte digital. Apresentam a \n\nmesma estrutura de testes formativos e sumativos, mas sem respostas restritas e \n\nextensas, sem grelha de cota\u00e7\u00f5es. N\u00e3o est\u00e3o anexas matrizes nem grelhas de registo de \n\nresultados, quer de testes escrito, quer de testes orais. \n\n\n\n \n\n66 \n\n \n\nDocumentos consultados no Ag2 - No que respeita ao Ag2, as Planifica\u00e7\u00f5es das \n\nUnidades n\u00e3o se encontravam arquivadas quer em papel, quer em suporte digital. A \n\nCoordenadora explicou que existem, mas est\u00e3o na posse dos respetivos professores que \n\nlecionam o ano/disciplina/turma, que n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica comum entregarem para arquivar. \n\nForam no entanto consultados os dossiers do grupo, em papel, onde constavam \n\nalguns testes diagn\u00f3sticos referentes ao ano letivo 2011-2012. No que respeita ao \n\n10\u00baBG n\u00e3o estavam arquivados testes diagn\u00f3sticos, mas para o 11\u00baBG existia um \n\nexemplar de teste diagn\u00f3stico escrito arquivado.  \n\n Foi consultado no dossier, em papel, com estrutura de um teste formal, com \n\nindica\u00e7\u00e3o para ser aplicado a todas as turmas da disciplina/ano de escolaridade. \n\nApresentava a mesma estrutura dos outros testes formativos e sumativos, mas sem \n\nrespostas restritas ou extensas. Sem cota\u00e7\u00f5es nem matrizes ou grelhas de registo de \n\nresultados. Tamb\u00e9m n\u00e3o era referida a data da aplica\u00e7\u00e3o. \n\n Documentos consultados no Ag3 \u2013 Segundo a Coordenadora do Ag3, para cada \n\num dos dois anos de escolaridade em que a disciplina de BG \u00e9 lecionada, 10\u00ba e 11\u00baanos, \n\nas Planifica\u00e7\u00f5es por Unidade devem estar registadas por docente/ano/turma, em grelha \n\nestruturada: uma tabela que apresenta cinco colunas, duas delas comuns a todas as \n\nturmas e que s\u00e3o elaboradas em grupo, referentes a conte\u00fados e compet\u00eancias. O resto \n\nda tabela que respeita a estrat\u00e9gias, calendariza\u00e7\u00e3o, recursos \u00e9 da responsabilidade do \n\ndocente da turma.  \n\n N\u00e3o foram consultadas todas as Planifica\u00e7\u00f5es de Unidades pois os docentes n\u00e3o \n\nas tinham entregado, na \u00faltima data em que contactamos a Coordenadora. As que foram \n\nconsultadas (referentes ao 10\u00ba e 11\u00ba anos) n\u00e3o apresentam a indica\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, embora refiram a formativa e a sumativa. \n\n   Encontrava-se arquivado um teste diagn\u00f3stico escrito do 11\u00ba ano que foi \n\nconsultado. Apresentava a mesma estrutura de testes formativos e sumativos, mas sem \n\nrespostas restritas ou extensas. N\u00e3o existia tabela de cota\u00e7\u00f5es, nem tinha anexas \n\nmatrizes nem grelhas de registo de resultados. \n\nDocumentos consultados no Ag4 - N\u00e3o foram consultados documentos uma vez \n\nque a escola n\u00e3o os arquiva. Est\u00e3o todos como documentos pessoais dos docentes. N\u00e3o \n\nexistem arquivos de grupo com testes, grelhas de registo ou planifica\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n67 \n\n \n\nIV - DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\n \n\nAo planearmos o presente estudo, definiu-se como objetivo geral verificar como \n\na Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica \u00e9 utilizada na planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de Biologia e \n\nGeologia, elaborou-se um plano de trabalho que nos levasse a perceber como e porque \n\nos docentes aplicam a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, e que vantagens retiram da sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nPropomo-nos neste cap\u00edtulo analisar os resultados obtidos, e para tal vamos \n\ndividir a nossa an\u00e1lise em tr\u00eas partes: i) a opini\u00e3o dos docentes, em duas vertentes, a \n\nmanifestada atrav\u00e9s dos inqu\u00e9ritos respondidos pelos pr\u00f3prios e a opini\u00e3o dos docentes \n\nque exercem cargos de coordenadores ou representantes do grupo disciplinar; ii) \n\ninforma\u00e7\u00f5es resultantes dos documentos consultados; iii) triangula\u00e7\u00e3o dos dados, \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos resultados obtidos, vamos ainda tentar perceber se h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as de opini\u00e3o entre os diferentes agrupamentos estudados. \n\n \n\n \n\n1. Os professores \n \n\n1.1. Opini\u00e3o dos docentes da disciplina de Biologia e Geologia \n \n\n   Embora todos os professores declarem aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica com \n\nregularidade, a frequ\u00eancia/consist\u00eancia na sua aplica\u00e7\u00e3o varia, sendo crescente do Ag4 \n\npara o Ag3, Ag2 e por fim o Ag1. Tamb\u00e9m a an\u00e1lise dos resultados sobre a necessidade \n\nde aplicar avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica em situa\u00e7\u00e3o de continuidade pedag\u00f3gica nos revela \n\ndiverg\u00eancias entre os docentes: apenas no Ag1 todos os docentes concordam em que \n\ndeve ser aplicada em todas as circunst\u00e2ncias.  \n\nUnanimidade de opini\u00f5es revela-se em rela\u00e7\u00e3o ao tempo dispon\u00edvel para a \n\naplica\u00e7\u00e3o deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o, pois nenhum docente considera que seja motivo \n\nv\u00e1lido para a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o. \n\nQuando analisamos estatisticamente as respostas dadas pelos professores, fica-se \n\ncom a no\u00e7\u00e3o de que estes consideram importante a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica sob a forma de \n\n\n\n \n\n68 \n\n \n\ntestes escritos pois n\u00e3o consideram suficiente a avalia\u00e7\u00e3o oral. No entanto, se \n\nespecificarmos cada agrupamento, verificamos que subsistem algumas diferen\u00e7as de \n\nopini\u00e3o entre eles. Fica-se na d\u00favida em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 opini\u00e3o dos docentes do Ag4, que \n\nembora considerem que a maior parte das vezes \u00e9 suficiente a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica oral, tamb\u00e9m manifestam igual opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escrita. Nos restantes \n\nAgrupamentos, os docentes podem utilizar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral, mas aplica m \n\nprincipalmente a avalia\u00e7\u00e3o escrita, considerada importante.  \n\nQuanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o no final das Unidades, ela n\u00e3o \u00e9 consensual, apenas no Ag1 a \n\nmaioria dos docentes aplica a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica no in\u00edcio e no fim das Unidades \n\nCurriculares, seja sob a forma escrita ou oral. \n\nOs nossos resultados mostram ainda que os professores, na globalidade, \n\nconsideram que os testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica devem apresentar estrutura diferente \n\ndos testes sumativos e formativos. No entanto, tamb\u00e9m afirmam que n\u00e3o s\u00e3o totalmente \n\ndiferentes dos outros elementos de avalia\u00e7\u00e3o. Estes resultados, aparentemente \n\ncontradit\u00f3rios, podem ser explicados pelas posi\u00e7\u00f5es opostas assumidas pelos docentes \n\ndo Ag1 e Ag3, pois enquanto no Ag1 os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o constru\u00eddos s\u00e3o \n\nmaioritariamente diferentes dos sumativos e formativos, no Ag3 s\u00e3o na sua maioria \n\nsemelhantes. J\u00e1 nos Ag 2 e 4, os resultados apontam para uma situa\u00e7\u00e3o em que os \n\ndocentes utilizam outros instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o consideram como testes. \n\nDa interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados explicitados na Tabela17 ressalta que a maioria \n\ndos professores concorda que avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 importante para definir a \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares, sendo uma estrat\u00e9gia importante e \n\ncompensadora na sua pr\u00e1tica letiva. Considerada n\u00e3o apenas como instrumento de \n\ntrabalho dos professores, os docentes, na generalidade, informam sempre os alunos dos \n\nresultados obtidos, os quais s\u00f3 \u00e0s vezes a consideram importante.   \n\nSe particularizarmos a nossa an\u00e1lise, verificamos que as opini\u00f5es divergem de \n\num agrupamento para outro. No Ag1 os docentes planificam as unidades a partir dos \n\nresultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, informam sempre os alunos, pois consideram que \n\nos resultados dessa avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00e3o do interesse exclusivo do professor, realizam \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa e a sua import\u00e2ncia n\u00e3o se esgota na planifica\u00e7\u00e3o de \n\nunidades curriculares. Consideram ainda que os seus alunos percebem a import\u00e2ncia \n\nque este tipo de avalia\u00e7\u00e3o tem. \n\n\n\n \n\n69 \n\n \n\nNo Ag2 todos atribuem import\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica na planifica\u00e7\u00e3o, \n\npor\u00e9m, a maioria dos inquiridos entende que o resultado desta avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 interessa ao \n\nprofessor para efeitos de planifica\u00e7\u00e3o, considerando, no entanto, que a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica retroativa pode ser importante para os alunos. Embora pensem que os \n\nalunos n\u00e3o lhe atribuem a devida import\u00e2ncia, a maioria dos professores da disciplina \n\ninforma os alunos acerca das conclus\u00f5es tiradas a partir da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nTamb\u00e9m para os professores do Ag3 \u00e9 importante a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica como ponto de partida na planifica\u00e7\u00e3o das unidades e as conclus\u00f5es s\u00e3o \n\nconsideradas \u00fateis n\u00e3o apenas para os professores mas tamb\u00e9m para os alunos, pelo que \n\napenas uma minoria n\u00e3o informa os alunos dos resultados. Embora considerem \n\nimportante a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa, as opini\u00f5es dividem-se acerca do que os \n\nalunos pensam sobre a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica em geral e a import\u00e2ncia que lhe atribuem \n\n- a m\u00e9dia obtida situa-se entre o concordo mais do que discordo e o discordo, podendo \n\nsignificar que n\u00e3o t\u00eam a certeza, ou n\u00e3o sabem. \n\nJ\u00e1 no Ag4 os docentes n\u00e3o consideram importante a utiliza\u00e7\u00e3o dos resultados da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica quando planificam, considerando tamb\u00e9m que os alunos n\u00e3o \n\natribuem import\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Contraditoriamente afirmam que os \n\nresultados n\u00e3o interessam apenas ao professor por motivo das planifica\u00e7\u00f5es e informam \n\nos alunos acerca dos resultados. \n\n \n\n \n\n1.2. Opini\u00e3o dos coordenadores do grupo disciplinar de Biologia e \n\nGeologia \n\n \n\nAo longo do nosso trabalho tent\u00e1mos perceber as conce\u00e7\u00f5es dos professores \n\nacerca da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, sem o questionarmos diretamente, para que os \n\ninquiridos n\u00e3o se sentissem confrontados ou postos em causa (Bogdan  &amp; Biklen, 1994; \n\nDenzin &amp; Lincoln, 1998; Yin, 2003; Sousa, 2004). Como tal socorremo-nos de \n\nperguntas tais como se a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica era considerada uma pr\u00e1tica corrente no \n\ngrupo e porqu\u00ea, pretendendo levar os coordenadores a explicar os motivos que levavam \n\n\u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, permitindo-nos perceber qual o entendimento que esses \n\nprofessores e o seu grupo disciplinar tinham da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. No entanto, o \n\nconceito que cada docente tem da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica emerge das v\u00e1rias respostas de \n\n\n\n \n\n70 \n\n \n\ncada docente ao longo das entrevistas, pois \u00e9 transversal ao fio condutor das entrevistas. \n\nAssim, ap\u00f3s a conversa de quebra-gelo e as quest\u00f5es preparat\u00f3rias, obtivemos da parte \n\ndas nossas quatro entrevistadas, respostas que podem ser divididas em dois grupos de \n\nopini\u00e3o distintos: nos Ag1, 2 e 3, a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 uma pr\u00e1tica corrente, \n\nrealizada no in\u00edcio do ano letivo para aferir crit\u00e9rios e preparar as planifica\u00e7\u00f5es; e no \n\nAg4 a coordenadora assume que n\u00e3o aplicam este tipo de avalia\u00e7\u00e3o. Dizendo isto, sente \n\nnecessidade de se explicar, alertando para o contexto social dos alunos da escola \u201c\u2026 \n\nn\u00f3s temos aqui um grupo de alunos nesta escola que se calhar n\u00e3o tem nada a ver com \n\nos alunos de outras escolas aqui da zona, se calhar muito perto\u201d e para o n\u00edvel de \n\nconhecimentos e compet\u00eancias dos alunos \u201c\u2026aquela ficha que se d\u00e1 no inicio do ano, \n\npara por o nome, idade, onde mora, o nome do pai, o nome da m\u00e3e, idade do pai, idade \n\nda m\u00e3e, e tal, demora muito tempo e alguns n\u00e3o conseguem fazer. Ent\u00e3o se eles n\u00e3o \n\nconseguem preencher essa ficha muito menos conseguem fazer um teste diagn\u00f3stico. E \n\ndepois o teste diagn\u00f3stico n\u00e3o o conseguimos fazer em 45 minutos, para fazer e \n\nqualificar demoraria duas a tr\u00eas horas.\u201d Mais adiante na entrevista refere que a colega \n\nat\u00e9 fez avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, mas n\u00e3o sob a forma de teste, mas de um trabalho criativo, \n\npelo que n\u00e3o sendo pr\u00e1tica corrente, alguns professores sempre v\u00e3o aplicando. \n\nTamb\u00e9m a coordenadora do Ag1 sente que deve especificar algo mais, e refere \n\nque sendo pr\u00e1tica aceite no grupo, a altera\u00e7\u00e3o da forma como o teste era aplicado, agiu \n\ncomo estrat\u00e9gia facilitadora dessa aceita\u00e7\u00e3o. Indica que a determinada altura, \n\ncome\u00e7aram a elaborar testes mais simples e f\u00e1ceis de tratar, pelo que gastando menos \n\ntempo, podem aplic\u00e1-la com mais frequ\u00eancia. \n\nNa generalidade, as coordenadoras conhecem e entendem o conceito de \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica; em todos os agrupamentos a aplicam, seja de uma forma \n\nconvencional, sob a forma de teste, ou outra alternativa, sendo a coordenadora do Ag4 a \n\n\u00fanica em desacordo acerca da utilidade da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica . \n\nQuando inquirimos a periodicidade com que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 realizada, \n\nverificamos a mesma diverg\u00eancia de opini\u00f5es, configurada pelos mesmos dois grupos \n\nde opini\u00e3o (Ag1,2 e 3/ Ag4). A Coordenadora do Ag4 \u00e9 taxativa dizendo que n\u00e3o \n\nconsidera haver qualquer periodicidade, enquanto as outras tr\u00eas referem que os seus \n\ngrupos de trabalho planificam a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica com uma periodicidade definida. \n\nNo entanto, estes tr\u00eas grupos n\u00e3o aplicam a mesma metodologia, pois embora as \n\nCoordenadoras dos Ag3 e Ag2 refiram que esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 feita apenas no in\u00edcio do \n\n\n\n \n\n71 \n\n \n\nano letivo, para \u201cfazer o ponto da situa\u00e7\u00e3o\u201d das aprendizagens dos alunos, a docente do \n\nAg1 refere que aplicam ao longo do ano: ou aplicam na introdu\u00e7\u00e3o de cada tema em \n\nestudo \u2013 Biologia ou Geologia \u2013 ou aplicam no in\u00edcio das Unidades Curriculares, mas \n\nde um modo geral aplicam sempre no in\u00edcio de cada unidade program\u00e1tica e vai \n\nadiantando que utilizam instrumentos diferentes em cada uma das situa\u00e7\u00f5es. Neste \n\nponto das entrevistas, come\u00e7am a delinear-se duas formas de aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica, referidas pelas docentes entrevistadas como a avalia\u00e7\u00e3o dita formal, que \n\nconsideram sob a forma de teste escrito, registada e com resultados indexados a uma \n\nmatriz, e a outra, mais informal, oral. A Coordenadora do Ag2 explica que se n\u00e3o nos \n\nreferirmos apenas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica escrita, formal, at\u00e9 pode dizer que aplicam \n\nmais vezes ao longo do ano letivo, pois ela pr\u00f3pria utiliza avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral nas \n\nsuas aulas, embora n\u00e3o seja registada e n\u00e3o lhe atribuam essa designa\u00e7\u00e3o.  \n\n Para as coordenadoras dos Ag1, 2 e 3 a planifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 a cargo do grupo de \n\ndocentes, dentro do grupo disciplinar, que leciona o ano curricular. Os testes s\u00e3o \n\nestruturados por ano de escolaridade, pelos professores que nesse ano o est\u00e3o a lecionar. \n\nJ\u00e1 para a Coordenadora do Ag4, a decis\u00e3o de aplicar ou n\u00e3o aplicar um teste diagn\u00f3stico \n\n\u00e9 tomada no in\u00edcio do ano letivo em reuni\u00e3o de grupo, mas fica ao crit\u00e9rio de cada \n\nprofessor cumpri-la ou n\u00e3o, podem n\u00e3o ser tomadas decis\u00f5es em conjunto, e cada \n\nprofessor faz como entende melhor para a sua turma. \n\n  Quando pedimos \u00e0s coordenadoras que nos falassem sobre os testes ou outros \n\ninstrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados pelos respetivos grupos disciplinares, verificamos \n\nque os grupos trabalham de formas bastante diversas.  \n\n No Ag1 utilizam-se por norma tr\u00eas tipos de instrumentos, em situa\u00e7\u00f5es bem \n\ndefinidas. A coordenadora refere que devido \u00e0s tem\u00e1ticas da disciplina, Biologia e \n\nGeologia, ao longo do ano abordam dois temas distintos: a Biologia e a Geologia. Na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de cada um desses temas os docentes do grupo aplicam um teste escrito, \n\nsemelhante aos sumativos e aos formativos, com diferentes tipos de quest\u00f5es. Para al\u00e9m \n\ndisso, ao introduzir cada Unidade constroem um teste escrito, com uma estrutura \n\ndiferente, apenas com dez quest\u00f5es sobre o tema a introduzir. Este mesmo tamb\u00e9m vai \n\nser utilizado na avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa, no final da respetiva unidade. Tamb\u00e9m \n\npodem aplicar avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral. O tempo de aula disponibilizado para cada \n\ntipo de teste tamb\u00e9m varia, sendo uma aula para o primeiro tipo de teste, no segundo \n\napenas um ter\u00e7o da aula e se o professor considera que tem pouco tempo utiliza a \n\n\n\n \n\n72 \n\n \n\navalia\u00e7\u00e3o oral. Mas enquanto os testes escritos t\u00eam registo de resultados tamb\u00e9m \n\nescrito, em grelhas pr\u00f3prias, no oral isso n\u00e3o acontece, os professores apenas apontam \n\nas informa\u00e7\u00f5es relevantes nos seus documentos, pelo que a coordenadora diz que \n\n\u201c\u2026todo o processo fica mais subjetivo. Com o diagn\u00f3stico escrito conseguimos sempre \n\ndados mais objetivos, que podemos depois trocar e podemos utilizar\u201d. S\u00e3o os \n\nprofessores que lecionam o ano em causa que elaboram em conjunto os testes \n\ndiagn\u00f3sticos, mas tamb\u00e9m podem dividir tarefas. Segundo a coordenadora, como a \n\nexperi\u00eancia profissional dos docentes do grupo \u00e9 grande e est\u00e3o habituados a trabalhar \n\nem conjunto, e ter\u00e3o que elaborar muitos testes, por vezes cada um constr\u00f3i um teste e \n\ntodos o aplicam. \n\nNo Ag2, no d\u00e9cimo ano de escolaridade, aplicam um teste semelhante aos \n\ndemais testes produzidos pelo grupo, mas no d\u00e9cimo primeiro ano esse teste \u00e9 pr\u00e1tico, \n\ntesta a destreza no laborat\u00f3rio e tamb\u00e9m os conte\u00fados. Os testes s\u00e3o iguais para todas as \n\nturmas, constru\u00eddos em grupo pelos professores que lecionam o ano de escolaridade e \n\nt\u00eam a dura\u00e7\u00e3o de uma aula. \n\n A Coordenadora do Ag3 refere que os testes s\u00e3o elaborados pelo seu grupo com \n\nestrutura semelhante aos sumativos e formativos, com a diferen\u00e7a que n\u00e3o possuem \n\nquest\u00f5es de resposta aberta; sendo constru\u00eddos, em princ\u00edpio, em conjunto pelos \n\nprofessores da disciplina e do ano de escolaridade respetivo e t\u00eam dura\u00e7\u00e3o de uma aula. \n\nNo entanto, ressalva a docente, a decis\u00e3o sobre a realiza\u00e7\u00e3o do referido teste \u00e9 tomada \n\nem conjunto, mas cada professor pode elaborar o seu.  \n\nMetodologia diferente \u00e9 aplicada no Ag4, cuja coordenadora diz \u201c\u2026portanto \n\nn\u00f3s quando fazemos os testes, a ideia \u00e9 n\u00e3o estar a questionar os conceitos, nem \n\ndeterminadas mat\u00e9ria, conte\u00fados de determinados anos, mas \u00e9 assim, ver se eles \n\nconseguem interpretar um texto, se conseguem ir buscar dados a um texto, ou \n\ninterpretar um gr\u00e1fico \u2026 n\u00e3o propriamente estar a ver que conceitos eles trazem de \n\ntr\u00e1s e que possam usar agora na disciplina que t\u00eam este ano\u2026 ou sismos, ou rochas\u2026. \n\nN\u00e3o \u00e9 essa a quest\u00e3o que n\u00f3s fazemos\u2026\u201d. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, quando \u00e9 aplicada, \n\npode ou n\u00e3o ter a forma de um teste, pois a Coordenadora explica que \u201c\u2026por exemplo \n\neu perguntei \u00e0s minhas colegas ontem, e a quem perguntei tinham feito. A minha \n\ncolega, por exemplo fez uma coisa diferente, n\u00e3o era, pronto a pr\u00e1tica formal de \n\ndiagn\u00f3stico, mas logo no in\u00edcio do ano, no 1\u00ba dia de aulas, pediu \u00e0 turma dela de 11\u00ba \n\nque fizessem o logotipo da disciplina e depois tinham de explicar o logotipo oralmente \n\n\n\n \n\n73 \n\n \n\n\u00e0 turma\u201d. Nunca \u00e9 mencionada a possibilidade de diagn\u00f3stico oral e esta avalia\u00e7\u00e3o s\u00f3 \n\ncostuma ser aplicada no in\u00edcio do ano.  \n\nAs reflex\u00f5es das coordenadoras mostram mais uma vez grande disparidade de \n\nopini\u00f5es. Para a Coordenadora do Ag1, no seu grupo de trabalho atribuem bastante \n\nimport\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, aplicam-na sempre, de prefer\u00eancia sob a forma de \n\nteste escrito, ou, quando n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, teste oral. Este tipo de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada \n\nfundamental para rever conte\u00fados essenciais \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o ou prossecu\u00e7\u00e3o de cada \n\nUnidade program\u00e1tica, \u00e9 importante na pr\u00e1tica letiva, utiliza-a sempre, variando a forma \n\nde aplica\u00e7\u00e3o consoante a quantidade ou a abrang\u00eancia dos conte\u00fados a testar. N\u00e3o \n\nconsidera que o n\u00famero de professores condicione a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nOs alunos, em seu entender, n\u00e3o percebem o alcance, ou o verdadeiro objetivo deste tipo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o, pois uma vez que n\u00e3o se traduz numa quantifica\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \u00e9 contabilizada na \n\navalia\u00e7\u00e3o final do per\u00edodo eles n\u00e3o lhe atribuem grande import\u00e2ncia.  \n\nA Coordenadora do Ag2 come\u00e7a por dizer que no seu grupo atribuem grande \n\nimport\u00e2ncia, mas relativa. Face a esta aparente ambiguidade, inicia uma explica\u00e7\u00e3o \n\nacerca dos procedimentos do corpo docente do seu grupo disciplinar e dela pr\u00f3pria \n\ndurante as suas aulas. Come\u00e7a por reafirmar que apenas aplicam um teste diagn\u00f3stico no \n\nin\u00edcio do ano letivo, mas termina constatando que afinal ao longo do ano realiza avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica oral, mas n\u00e3o a regista como tal. Como docente, \u00e9 de opini\u00e3o que este tipo de \n\navalia\u00e7\u00e3o \u00e9 importante, que lhe d\u00e1 um feedback das aprendizagens e do trabalho dos \n\nalunos em anos anteriores, mas no seu entender os alunos n\u00e3o lhe atribuem grande \n\nimport\u00e2ncia. Considera que o n\u00famero de professores do grupo condiciona a aplica\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, \u201ccondiciona um bocadinho\u201d, diz. \n\nNo que respeita \u00e0s opini\u00f5es dos professores do Ag3, a coordenadora refere que a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 utilizada apenas como ponto de partida para a planifica\u00e7\u00e3o, no \n\nin\u00edcio do ano letivo, ela pr\u00f3pria concorda com este facto, pois considera que caso n\u00e3o se \n\nrealize este tipo de avalia\u00e7\u00e3o os alunos n\u00e3o ser\u00e3o prejudicados nas suas aprendizagens. \n\nEm conformidade com esta linha de pensamento, os alunos tamb\u00e9m n\u00e3o atribuem \n\nqualquer valor \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, pois al\u00e9m do mais, n\u00e3o t\u00eam acesso aos resultados. \n\nA docente transmite tamb\u00e9m a sua preocupa\u00e7\u00e3o acerca de aplicar um teste no in\u00edcio do \n\nano a alunos que n\u00e3o se conhecem, seja ele quantificado ou n\u00e3o, pois pode \u201cmarcar\u201d o \n\naluno, na perspetiva do professor, atribuindo-lhe um dado \u201cvalor\u201d. \n\n\n\n \n\n74 \n\n \n\nA Coordenadora do Ag4 reafirma que n\u00e3o atribuem import\u00e2ncia a esta avalia\u00e7\u00e3o, \n\nbaseando a sua opini\u00e3o no tipo de alunos que frequentam a escola, desmotivados, com \n\nfracas compet\u00eancias sociais e poucos projetos de vida, quase sem conhecimentos \n\nadquiridos relacionados com a escola. A dificuldade dos professores neste Agrupamento \n\nem motivarem os alunos para o sucesso escolar \u00e9 tal que a docente considera que n\u00e3o vale \n\na pena o esfor\u00e7o na elabora\u00e7\u00e3o de testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, uma vez que nem os \n\nsumativos e formativos estes alunos realizam adequadamente, porque n\u00e3o querem ou n\u00e3o \n\npodem.  \n\nAo longo desta entrevista, transparece o sentimento de impot\u00eancia, um desencanto \n\ne desmotiva\u00e7\u00e3o por parte da docente, que n\u00e3o encontra paralelo nas coordenadoras dos \n\nrestantes Agrupamentos. \u00c9 tamb\u00e9m esta Coordenadora que refere que s\u00f3 \u00e9 preciso boa \n\nvontade para as pessoas aplicarem a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. As estrat\u00e9gias que podem ser \n\naplicadas para motivar os colegas, passam por a\u00ed, no seu entender. As outras \n\ncoordenadoras t\u00eam opini\u00f5es diferentes desta e tamb\u00e9m entre si, mas coerentes com as \n\nrespetivas posi\u00e7\u00f5es anteriormente tomadas. A Coordenadora do Ag1, baseando-se no \n\nfacto de na sua escola se aplicar sempre a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, e os professores que \n\nlecionam a disciplina de Biologia e Geologia serem de opini\u00e3o que \u00e9 importante, \n\nconsidera que n\u00e3o precisa de dinamizar o grupo em rela\u00e7\u00e3o a este assunto. A \n\nCoordenadora do Ag2 sugere que pode mudar um pouco a sua atitude, disponibilizar \n\nmais tempo para falar com os colegas, motiv\u00e1-los a partilhar mais informa\u00e7\u00f5es sobre as \n\npr\u00e1ticas letivas de cada um, as estrat\u00e9gias usadas, e come\u00e7ar a fazer mais registos, e \n\nnomear os procedimentos ou estrat\u00e9gias corretamente, por exemplo a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica oral. Por \u00faltimo, a Coordenadora do Ag3 considera que n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil motivar \n\nos colegas, a menos que modifiquem a forma de aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Ela \n\npr\u00f3pria afirmou anteriormente que n\u00e3o considera essencial este tipo de avalia\u00e7\u00e3o e neste \n\nponto da sua reflex\u00e3o aponta para o cumprimento do programa da disciplina e a carga \n\nletiva semanal, que n\u00e3o permitem dispor de mais de duas aulas ao longo de todo o ano \n\nletivo para realizar avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n75 \n\n \n\n2. Consulta dos documentos do grupo disciplinar \n\n \n\nOs grupos disciplinares, ou de recrutamento, mant\u00e9m um arquivo anual onde \n\nest\u00e3o registados os procedimentos metodol\u00f3gicos de cada disciplina, por ano de \n\nescolaridade, e tamb\u00e9m os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o aplicados, e cuja aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 da \n\nresponsabilidade do Conselho Pedag\u00f3gico do respetivo Agrupamento. Fazem parte \n\ndesses procedimentos as planifica\u00e7\u00f5es gerais ou anuais de cada ano/disciplina e por \n\nnorma, tamb\u00e9m as planifica\u00e7\u00f5es por Unidade program\u00e1tica. Existindo uma certa \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o nestes registos, as planifica\u00e7\u00f5es anuais resumem a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos e dos momentos de avalia\u00e7\u00e3o pelas aulas dispon\u00edveis ao longo \n\ndo ano; as planifica\u00e7\u00f5es das unidades, especificam a planifica\u00e7\u00e3o de um tema dentro \n\ndesses conte\u00fados; a planifica\u00e7\u00e3o das aulas indica as estrat\u00e9gias a adotar para cumprir os \n\nobjetivos program\u00e1ticos, nomeadamente os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o constru\u00eddos pelos \n\ndocentes. Ao consultarmos estas planifica\u00e7\u00f5es pretend\u00edamos verificar onde os docentes \n\nregistavam a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e de que forma o faziam, se especificavam as \n\nestrat\u00e9gias utilizadas, os instrumentos utilizados. Estes registos, bem como o arquivo de \n\nexemplares de teste de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, respetivas corre\u00e7\u00f5es, grelhas de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e matrizes, poderiam dar-nos indica\u00e7\u00f5es da import\u00e2ncia que lhe \u00e9 \n\natribu\u00edda. \n\nNo que respeita \u00e0s Planifica\u00e7\u00f5es Anuais, todos os Agrupamentos as constroem, \n\ncom a divis\u00e3o de conte\u00fados e n\u00famero de aulas por per\u00edodo letivo. Tamb\u00e9m as formas de \n\navalia\u00e7\u00e3o constam nos registos dos Ag1, 2 e 3, onde est\u00e1 mencionada a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica. Nas planifica\u00e7\u00f5es dos Ag1 e 3 vem indicada como procedimento a aplicar \n\nnos tr\u00eas per\u00edodos letivos, enquanto no Ag2 n\u00e3o especifica quando deve ser aplicada. No \n\nAg4 n\u00e3o s\u00e3o mencionados quaisquer tipos de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nAs planifica\u00e7\u00f5es das unidades program\u00e1ticas, mais espec\u00edficas, permitem-nos \n\nconhecer os momentos da aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, em cada unidade, a sua \n\ndura\u00e7\u00e3o e o tipo de instrumento a ser utilizado, uma vez que estas planifica\u00e7\u00f5es podem \n\ncontemplar estrat\u00e9gias utilizadas nas aulas.  \n\nVerificamos que no Ag1 todas as Planifica\u00e7\u00f5es por Unidade, registadas por \n\nturma, em grelha estruturada, contemplam a aplica\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica no \n\nin\u00edcio de cada Unidade, atrav\u00e9s de testes diagn\u00f3sticos escritos ou orais, o que est\u00e1 de \n\nacordo com as planifica\u00e7\u00f5es anuais. Unicamente os enunciados dos testes diagn\u00f3sticos \n\n\n\n \n\n76 \n\n \n\nescritos est\u00e3o arquivados, e possuem estrutura semelhante aos restantes testes, mas sem \n\nrespostas restritas e extensas.  \n\nNo que respeita aos documentos do Ag2 n\u00e3o foi poss\u00edvel consultar as \n\nPlanifica\u00e7\u00f5es das Unidades, pois n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica comum serem arquivadas, uma vez que \n\ns\u00e3o consideradas documentos pessoais dos professores. No entanto, o dossier do grupo \n\ndisciplinar contem os testes de avalia\u00e7\u00e3o desse ano letivo, e constava um teste \n\ndiagn\u00f3stico com estrutura de um teste formal, sem respostas restritas ou extensas e com \n\nindica\u00e7\u00e3o para ser aplicado a todas as turmas da disciplina/ano de escolaridade, n\u00e3o \n\nsendo referida a data da aplica\u00e7\u00e3o, que a julgar pela planifica\u00e7\u00e3o geral, ter\u00e1 sido \n\naplicado no inicio do ano letivo. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos documentos do grupo disciplinar de Biologia e Geologia do \n\nAg3, as Planifica\u00e7\u00f5es de Unidades que foram consultadas n\u00e3o referiam avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica, embora estivesse indicada na planifica\u00e7\u00e3o geral como fazendo parte da \n\navalia\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas per\u00edodos letivos. O \u00fanico teste diagn\u00f3stico escrito que constava do \n\narquivo indicava o ano de escolaridade, sem indica\u00e7\u00e3o da turma a que se destinava, pelo \n\nque poderemos deduzir que se destinava a ser aplicado a todas as turmas do d\u00e9cimo \n\nprimeiro ano. A estrutura era a mesma dos testes formativos e sumativos. \n\nN\u00e3o nos foi poss\u00edvel consultar planifica\u00e7\u00f5es detalhadas no Ag4, nem testes, nem \n\nquaisquer documentos referentes \u00e0s planifica\u00e7\u00f5es das aulas uma vez que a escola n\u00e3o os \n\narquiva pois s\u00e3o considerados documentos pessoais dos docentes.  \n\n \n\n \n\n3. Como se aplica a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica das respostas dos professores, nos quais se incluem as \n\ncoordenadoras entrevistadas, mostra que consideram importante a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, \n\nprincipalmente sob a forma de testes escritos, mas com estrutura diferente dos outros \n\ntestes, sumativos e formativos. Todos os professores declaram aplicar a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica com regularidade, embora com frequ\u00eancias diferentes. A aplica\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica em situa\u00e7\u00e3o de continuidade pedag\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 consensual, pois \n\napenas no Ag1 todos os docentes concordam em que deve ser aplicada quer haja \n\ncontinuidade pedag\u00f3gica ou n\u00e3o. Unanimidade de opini\u00f5es tamb\u00e9m se revela em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao tempo dispon\u00edvel para a aplica\u00e7\u00e3o deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o, pois nenhum \n\n\n\n \n\n77 \n\n \n\ndocente considera que seja motivo v\u00e1lido para a n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o. A maioria dos \n\nprofessores concorda que avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 uma estrat\u00e9gia importante para definir \n\na planifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares na sua pr\u00e1tica letiva. Considerada n\u00e3o apenas \n\ncomo instrumento de trabalho dos professores, os docentes informam os alunos das \n\nconclus\u00f5es tiradas dessa avalia\u00e7\u00e3o, os quais nem sempre as consideram importantes.   \n\nEmbora todos os professores declarem aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica com \n\nregularidade, uma das coordenadoras diz que n\u00e3o e n\u00e3o existem registos esclarecedores. \n\nQuanto \u00e0 periodicidade com que \u00e9 aplicada, a maioria dos professores declara que n\u00e3o a \n\naplica no in\u00edcio e no fim das unidades curriculares, facto corroborado pelas \n\ncoordenadoras \u2013 \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da Coordenadora do Ag4 - que indicam que apenas \u00e9 \n\naplicada no in\u00edcio do ano letivo, ou, no caso do Ag1, no in\u00edcio das Unidades \n\ncurriculares; no entanto, atrav\u00e9s da an\u00e1lise documental s\u00f3 pudemos confirmar as \n\ndeclara\u00e7\u00f5es da Coordenadora do Ag1, uma vez que s\u00f3 conseguimos consultar as \n\nplanifica\u00e7\u00f5es detalhadas deste agrupamento, onde aparece referida a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica em todas elas. \n\nVerificou-se tamb\u00e9m que os professores consideram importante esta avalia\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente sob a forma de testes escritos, mas com estrutura que pode ser diferente \n\ndos outros testes, sumativos e formativos. No que respeita aos instrumentos utilizados, \n\ntamb\u00e9m as coordenadoras corroboram a opini\u00e3o dos professores, declarando que a \n\nmaioria das vezes os testes s\u00e3o escritos, formais, podendo ainda utilizar outro tipo de \n\ntestes ou instrumentos. Quando analisamos os documentos dos grupos, n\u00e3o encontramos \n\nregistos de instrumentos diferentes, pois os testes consultados, escritos, apresentavam \n\nestrutura e tipologia das quest\u00f5es dos testes formais.   \n\nOs professores consideraram que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica compensa o tempo \n\ninvestido, ou seja, atribuem grande import\u00e2ncia a este tipo de avalia\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\nnem todas as coordenadoras s\u00e3o desta opini\u00e3o: uma das coordenadoras atribui apenas \n\nalguma import\u00e2ncia e outra das entrevistadas n\u00e3o considera importante a aplica\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Nos documentos consultados, nas planifica\u00e7\u00f5es anuais a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 sempre referida, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o do Ag4, e como s\u00f3 conseguimos \n\nconsultar a totalidade das planifica\u00e7\u00f5es detalhadas do Ag1, n\u00e3o conseguimos corroborar \n\nas restantes opini\u00f5es.  \n\n \n\n\n\n \n\n78 \n\n \n\nFace ao que ficou exposto anteriormente, a t\u00e9cnica de triangula\u00e7\u00e3o de dados \n\nadotada no estudo permitiu verificar que, na generalidade, os dados recolhidos atrav\u00e9s das \n\ndiferentes fontes apontam para resultados convergentes. No entanto, constata-se alguma \n\nheterogeneidade de resposta quer por parte dos respondentes ao question\u00e1rio, quer por \n\nparte dos entrevistados. Os documentos consultados apresentam tamb\u00e9m conte\u00fados \n\ndiferentes entre si e nem sempre coincidentes com os depoimentos dos docentes. Tudo \n\nisto nos leva a elaborar uma an\u00e1lise final agrupando os resultados por Agrupamento, na \n\ntentativa de estabelecer uma coer\u00eancia de opini\u00f5es dentro de cada Agrupamento. \n\n \n\n \n\n3.1. Agrupamento 1 \n\n \n\nDocentes e coordenadora concordam que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 importante \n\npara aferir crit\u00e9rios e planificar as Unidades. Aplicam-na sempre, no in\u00edcio e no fim das \n\nUnidades Curriculares de prefer\u00eancia sob a forma de teste escrito, ou, quando n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel, teste oral. Este \u00faltimo \u00e9 considerado mais subjetivo pois n\u00e3o tem registo \n\nescrito. Os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o constru\u00eddos s\u00e3o maioritariamente diferentes dos \n\nsumativos e formativos variando a forma de aplica\u00e7\u00e3o consoante a quantidade ou a \n\nabrang\u00eancia dos conte\u00fados a testar. O tempo dispon\u00edvel n\u00e3o \u00e9 obst\u00e1culo para a aplica\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nInformam sempre os alunos pois consideram que os resultados desta avalia\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o s\u00e3o do interesse exclusivo do professor e a sua import\u00e2ncia n\u00e3o se esgota na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o de unidades curriculares. No entanto enquanto no inqu\u00e9rito os professores \n\nconsideram que os seus alunos percebem a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, a \n\ncoordenadora na entrevista revela que nem sempre isso acontece, pois os alunos n\u00e3o \n\npercebem bem o verdadeiro objetivo da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. A Planifica\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica est\u00e1 a cargo do grupo de docentes, dentro do grupo disciplinar, \n\nque leciona o ano curricular. \n\nA Coordenadora deste Agrupamento considera que sendo pr\u00e1tica aceite no \n\ngrupo, e os professores que lecionam a disciplina de Biologia e Geologia serem de \n\nopini\u00e3o que \u00e9 importante, considera que n\u00e3o precisa de dinamizar o grupo em rela\u00e7\u00e3o a \n\neste assunto. Pensa que num dado momento, o grupo passou a aplicar testes diferentes, e \n\nessa altera\u00e7\u00e3o agiu como estrat\u00e9gia facilitadora da aceita\u00e7\u00e3o. Como a determinada altura \n\n\n\n \n\n79 \n\n \n\ncome\u00e7aram a elaborar testes mais simples e f\u00e1ceis de tratar, gastando menos tempo, \n\npassaram a aplic\u00e1-la com mais frequ\u00eancia e n\u00e3o considera que o n\u00famero de professores \n\ncondicione a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nAs planifica\u00e7\u00f5es elaboradas pelo grupo disciplinar corroboram maioritariamente \n\nestas afirma\u00e7\u00f5es, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o da periodicidade, que apenas indica avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nno in\u00edcio da unidade. Quanto \u00e0 estrutura dos testes de avalia\u00e7\u00e3o, embora os docentes \n\nconsiderem que os seus testes diagn\u00f3sticos s\u00e3o diferentes dos restantes, aqueles que \n\nconstavam dos arquivos apenas divergiam no facto de n\u00e3o terem perguntas de resposta \n\naberta.  \n\nVerificamos que as opini\u00f5es dos docentes do grupo disciplinar s\u00e3o concordantes \n\ncom as da coordenadora, na maior parte dos factos que respeitam \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica, e s\u00e3o coerentes com a sua pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, considerando para tal os \n\nregistos do grupo.   \n\n \n\n \n\n3.2. Agrupamento 2 \n\n \n\nTanto os docentes como a coordenadora concordam que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n\u00e9 importante para aferir crit\u00e9rios e planificar as Unidades e que \u00e9 uma pr\u00e1tica corrente \n\nno grupo e \u00e9 aplicada no in\u00edcio do ano letivo. Consideram importante a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica sob a forma de testes escritos, iguais para todas as turmas e s\u00e3o constru\u00eddos \n\nem grupo pelos professores que lecionam o ano de escolaridade, podem ser te\u00f3ricos ou \n\npr\u00e1ticos. Estes \u00faltimos podem ser os que s\u00e3o indicados pelos professores como \n\ndiferentes dos testes escritos semelhantes aos sumativos e formativos, mas tamb\u00e9m \n\npodem aplicar testes orais. N\u00e3o consideram o tempo dispon\u00edvel como obst\u00e1culo \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o deste tipo de avalia\u00e7\u00e3o e a maioria dos professores entende que s\u00f3 interessa ao \n\nprofessor e que os alunos n\u00e3o lhe atribuem import\u00e2ncia. A maior parte dos professores \n\ninforma os alunos acerca das conclus\u00f5es tiradas a partir da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nA Coordenadora sugere que pode alterar a sua atitude, motivar os colegas a \n\npartilhar mais informa\u00e7\u00f5es sobre as pr\u00e1ticas letivas, as estrat\u00e9gias usadas e a melhorar \n\nos registos, descriminando os procedimentos ou estrat\u00e9gias utilizadas. Considera que o \n\nn\u00famero de professores do grupo condiciona a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n\n\n \n\n80 \n\n \n\n  Como n\u00e3o foi poss\u00edvel consultar as Planifica\u00e7\u00f5es das Unidades, n\u00e3o pudemos \n\nperceber se algum docente procede \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ao longo do \n\nano letivo. O \u00fanico teste diagn\u00f3stico consultado apresentava estrutura de um teste \n\nformal, com designa\u00e7\u00e3o do ano de escolaridade e sem data de aplica\u00e7\u00e3o, que a julgar \n\npela planifica\u00e7\u00e3o geral, ter\u00e1 sido aplicado no in\u00edcio do ano letivo. Esta falta de registos \n\nformais da pr\u00e1tica letiva foi considerada pela coordenadora como uma lacuna a ser \n\nsuperada. \n\n  Embora em m\u00e9dia as opini\u00f5es dos professores de Biologia e Geologia deste \n\nAgrupamento sejam as indicadas acima, elas podem ser bastante divergentes entre si, \n\ncomo mostram os m\u00e1ximos e m\u00ednimos de algumas quest\u00f5es, e considerando o n\u00famero \n\nde professores do quadro deste grupo disciplinar \u2013 talvez por isso a coordenadora refira \n\nque o n\u00famero de professores condiciona a sua aplica\u00e7\u00e3o. Ficamos com a sensa\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o h\u00e1 muita partilha de informa\u00e7\u00e3o entre os docentes, pelas palavras da sua \n\ncoordenadora, que ao longo da entrevista fala principalmente em seu nome pessoal, \n\ngeneralizando algumas situa\u00e7\u00f5es, atribuindo a falta de tempo \u00e0 multiplicidade de tarefas \n\nque os docentes t\u00eam que desempenhar no seu hor\u00e1rio de trabalho. \n\n \n\n \n\n3.3. Agrupamento 3 \n\nDocentes e coordenadora concordam que a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 importante \n\npara a planifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares e que \u00e9 uma pr\u00e1tica do grupo, mas s\u00f3 \u00e9 \n\naplicada no in\u00edcio do ano e os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o utilizados s\u00e3o maioritariamente \n\ntestes, semelhantes aos demais. \n\n Embora a maior parte dos docentes do grupo declare que n\u00e3o \u00e9 a falta de tempo \n\nque os impede de aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, a sua coordenadora diz que para dar  \n\ncumprimento ao programa da disciplina de acordo com a carga letiva semanal, n\u00e3o pode \n\ndispor de mais de duas aulas ao longo de todo o ano letivo para realizar avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica. \n\nQuanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, as opini\u00f5es dos \n\ndocentes s\u00e3o muito diversas e resultam confusas. Consideram que resultado n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 para \n\nos professores e uma minoria declara que n\u00e3o informa os alunos das conclus\u00f5es, no \n\n\n\n \n\n81 \n\n \n\nentanto a Coordenadora diz que os alunos n\u00e3o s\u00e3o informados. As opini\u00f5es tamb\u00e9m se \n\ndividem acerca do que os alunos pensam sobre a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e a import\u00e2ncia \n\nque lhe atribuem, mas no dizer da Coordenadora os alunos n\u00e3o atribuem import\u00e2ncia uma \n\nvez que n\u00e3o s\u00e3o informados, podendo-se inferir que \u00e9 por esse motivo que dois \n\nprofessores n\u00e3o manifestaram opini\u00e3o. Os testes s\u00e3o elaborados em conjunto pelos \n\nprofessores da disciplina e do ano de escolaridade respetivo com estrutura semelhante aos \n\nsumativos e formativos, com a diferen\u00e7a que n\u00e3o possuem quest\u00f5es de resposta aberta. \n\nNo entanto, a Coordenadora ressalva que a decis\u00e3o pode ser tomada em conjunto, e cada \n\nprofessor elabora o seu.  \n\nA Coordenadora considera que o n\u00famero de professores do grupo n\u00e3o condiciona \n\na aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e que n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil motivar os colegas, a menos que \n\nmodifiquem a forma de aplicar a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, pois ela pr\u00f3pria n\u00e3o considera \n\nessencial este tipo de avalia\u00e7\u00e3o e entende que caso n\u00e3o se realize este tipo de avalia\u00e7\u00e3o os \n\nalunos n\u00e3o ser\u00e3o prejudicados. A docente explica que tem sempre d\u00favidas acerca de \n\naplicar um teste no in\u00edcio do ano a alunos que n\u00e3o se conhecem, seja ele quantificado ou \n\nn\u00e3o, pois pode \u201cmarcar\u201d o aluno, na perspetiva do professor, atribuindo-lhe um dado \n\n\u201cvalor\u201d. \n\nNas Planifica\u00e7\u00f5es Anuais vem indicada a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica como \n\nprocedimento a aplicar nos tr\u00eas per\u00edodos letivos, mas Planifica\u00e7\u00f5es de Unidades que \n\nforam consultadas n\u00e3o referiam avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. As planifica\u00e7\u00f5es anuais \n\nencontram-se assim em desacordo com aquilo que os professores transmitiram ao longo \n\ndeste estudo como sendo as suas pr\u00e1ticas letivas e que est\u00e3o em conson\u00e2ncia com os \n\nregistos das unidades program\u00e1ticas. De notar que n\u00e3o conseguimos consultar todas as \n\nplanifica\u00e7\u00f5es por unidade de todos os professores, pois, n\u00e3o obstante termos contactado \n\npor v\u00e1rias vezes a coordenadora, at\u00e9 ao fim do ano letivo n\u00e3o tinham sido entregues \n\npelos professores do grupo as respetivas planifica\u00e7\u00f5es, bem como os testes de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nO \u00fanico teste diagn\u00f3stico escrito que constava do arquivo indicava o ano de \n\nescolaridade, sem indica\u00e7\u00e3o da turma a que se destinava, pelo que poderemos deduzir \n\nque se destinava a ser aplicado a todas as turmas do d\u00e9cimo primeiro ano, com estrutura \n\nsemelhante aos testes formativos e sumativos.  \n\nOs docentes deste grupo disciplinar manifestam opini\u00e3o muitas vezes dissonante \n\ncom a da sua coordenadora, no que respeita aos seus procedimentos metodol\u00f3gicos, \n\ntendendo esta a ser mais frontal na discord\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n\n\n \n\n82 \n\n \n\nClaro que temos de atender ao facto de que a opini\u00e3o dos docentes prov\u00e9m dos \n\nresultados do inqu\u00e9rito, de respostas fechadas, enquanto a coordenadora, na entrevista \n\np\u00f4de manifestar a sua opini\u00e3o livremente, refletindo sobre ela durante o tempo que \n\nentendeu necess\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n3.4. Agrupamento 4 \n \n\nOs docentes do Ag4 consideram que a maior parte das vezes aplicam avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica no in\u00edcio do ano letivo. A sua coordenadora assume que n\u00e3o aplicam este \n\ntipo de avalia\u00e7\u00e3o com regularidade e diz que a decis\u00e3o \u00e9 tomada a n\u00edvel individual, cada \n\nprofessor faz como entende melhor para a sua turma e utilizam outros instrumentos de \n\navalia\u00e7\u00e3o que n\u00e3o consideram como testes. \n\nN\u00e3o consideram a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica importante para definir as Planifica\u00e7\u00f5es e \n\ntamb\u00e9m entendem que os alunos n\u00e3o atribuem import\u00e2ncia \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, por \n\nisso s\u00f3 pode interessar aos professores.  \n\nA coordenadora considera que os alunos que frequentam a sua escola s\u00e3o \n\ndesmotivados, com fracas compet\u00eancias sociais e poucos projetos de vida, pelo que os \n\nprofessores sentem muitas dificuldades em motiv\u00e1-los para o sucesso escolar, n\u00e3o \n\nvalendo a pena a elabora\u00e7\u00e3o de testes de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e que para motivar os \n\ncolegas a aplicarem avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica s\u00f3 \u00e9 preciso boa vontade.  \n\nConsidera que o n\u00famero de professores do grupo n\u00e3o condiciona a aplica\u00e7\u00e3o da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, mas sim os alunos. \n\nNas planifica\u00e7\u00f5es anuais do Ag4 n\u00e3o s\u00e3o mencionados quaisquer tipos de \n\navalia\u00e7\u00e3o. N\u00e3o nos foi poss\u00edvel consultar as planifica\u00e7\u00f5es mais detalhadas, nem testes, \n\nnem quaisquer outros documentos referentes \u00e0s planifica\u00e7\u00f5es das aulas uma vez que a \n\nescola n\u00e3o os arquiva pois s\u00e3o considerados documentos pessoais dos docentes.  \n\n  \n\n\n\n \n\n83 \n\n \n\nV - CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n\n \n\n1. S\u00edntese de Resultados   \n \n\nTentar perceber como s\u00e3o aplicados ou para que s\u00e3o utilizados os resultados da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica permite-nos tamb\u00e9m compreender se os docentes aplicam este tipo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o apenas para cumprir a legisla\u00e7\u00e3o, ou se pelo contr\u00e1rio, a utilizam por \n\nnecessidade, como estrat\u00e9gia de planifica\u00e7\u00e3o das suas pr\u00e1ticas letivas. Quais as \n\nmotiva\u00e7\u00f5es dos docentes do grupo disciplinar, o que pensa o pr\u00f3prio coordenador do \n\ngrupo e qual a relev\u00e2ncia dada pelos alunos a este tipo de avalia\u00e7\u00e3o s\u00e3o quest\u00f5es que se \n\ncolocaram ao longo do trabalho e que proporcionaram uma reflex\u00e3o sobre este tema. \n\nSintetizando o que foi exposto ao longo deste estudo, podemos referir que a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 considerada importante para a planifica\u00e7\u00e3o da disciplina de \n\nBiologia e Geologia, nomeadamente na planifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares, no \n\nentanto nem todos os professores a utilizam. \n\nA maioria dos docentes considera que o tempo dispon\u00edvel para a disciplina n\u00e3o \n\ncondiciona a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\nA principal forma da aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 atrav\u00e9s de testes \n\nescritos, que muitas vezes s\u00e3o semelhantes aos que s\u00e3o constru\u00eddos para os outros tipos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o. As coordenadoras concordam que \u00e9 preciso alterar estrat\u00e9gias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, construir novos instrumentos, pois s\u00f3 assim poderiam motivar os \n\ndocentes a aplicar mais regularmente a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. Tamb\u00e9m no Ag1 se passou \n\na aplicar mais assiduamente este tipo de avalia\u00e7\u00e3o quando modificaram os instrumentos \n\nque utilizam, enquanto nos outros Agrupamentos, as respetivas coordenadoras referem \n\nque com mais partilha de informa\u00e7\u00e3o e troca de ideias sobre estrat\u00e9gias, com altera\u00e7\u00e3o \n\ndos testes e com boa vontade, poderiam alterar as pr\u00e1ticas habituais. \n\nOs professores, no geral, consideram que os alunos n\u00e3o atribuem import\u00e2ncia \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, uma vez que este tipo de avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o se traduz numa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o que interv\u00e9m na pondera\u00e7\u00e3o final da classifica\u00e7\u00e3o do per\u00edodo ou do ano \n\nletivo. \n\nQuanto aos documentos elaborados, todas as coordenadoras referem, pelo menos \n\nas planifica\u00e7\u00f5es, mas quando os vamos consultar, ou n\u00e3o existem ou est\u00e3o incompletos. \n\n\n\n \n\n84 \n\n \n\nExistem poucos registos da atividade docente, das suas pr\u00e1ticas, da avalia\u00e7\u00e3o que fazem \n\naos seus alunos. Isto n\u00e3o significa que os professores n\u00e3o realizam as atividades que \n\nmencionam, ou n\u00e3o construam os instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, mas apenas que \n\nn\u00e3o consideram importante registar ou arquivar as provas do seu trabalho. \n\nApenas um Agrupamento possu\u00eda arquivos que permitiam seguir a metodologia \n\nutilizada na planifica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, o Ag1, e mesmo neste caso apenas \n\nestavam arquivados os testes escritos mais formais, n\u00e3o os referidos como alternativos \n\npela coordenadora. Do presente estudo, destaca-se o Ag1 uma vez que \u00e9 o \u00fanico em que a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica parece fazer sentido, sendo aplicada e utilizados os seus resultados \n\ncom regularidade pelos professores, inclusivamente sendo transmitidos aos alunos. \n\n \n\n \n\n2. Limita\u00e7\u00f5es ao Estudo  \n\n \n\nNeste ponto do presente estudo imp\u00f5e-se uma pequena reflex\u00e3o sobre o decorrer \n\ndo mesmo, analisando em retrospetiva algumas situa\u00e7\u00f5es, que podendo ser consideradas \n\nlimitadoras do desenvolvimento deste projeto, conduziram \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias tendentes a super\u00e1-las, pelo que n\u00e3o deixaram de ser enriquecedoras. \n\n A principal limita\u00e7\u00e3o sentida relaciona-se com falta de tempo para a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, devido a v\u00e1rios fatores, nomeadamente a \n\ninexperi\u00eancia da investigadora. Tratando-se de um projeto centrado na aplica\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00faltiplos instrumentos, um ano revelou-se insuficiente para a recolha de todos os dados \n\npretendidos, no entanto pensamos que os dados apresentados respondem de modo cabal \n\n\u00e0s quest\u00f5es a que nos propusemos responder no in\u00edcio do projeto. \n\nDepar\u00e1mo-nos com dificuldades decorrentes dos hor\u00e1rios e m\u00faltiplos afazeres \n\ndos participantes, devido ao facto do estudo decorrer em escolas secund\u00e1rias, durante os \n\nsegundos e terceiros per\u00edodos, o que levou a que os docentes estivessem assoberbados \n\nde trabalho com a sua atividade letiva di\u00e1ria, os testes interm\u00e9dios e posteriormente os \n\nexames nacionais e de equival\u00eancia \u00e0 frequ\u00eancia. Tudo isto condicionou o agendamento \n\ndas entrevistas e principalmente a consulta de documentos, sucessivamente adiada na \n\nexpetativa de conseguir que os professores tivessem disponibilidade para arquivar a sua \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n85 \n\n \n\nA escassez de bibliografia emp\u00edrica sobre a aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nfoi outro dos constrangimentos encontrados, o que resultou na impossibilidade de \n\nconsultar estudos internacionais atualizados sobre a tem\u00e1tica, de prefer\u00eancia aplicada ao \n\nensino da Biologia e/ou Geologia. \n\nNo entanto, este projeto constituiu um processo de aprendizagem para a \n\ninvestigadora tanto a n\u00edvel pessoal como profissional, tendo contribu\u00eddo para o seu \n\ndesenvolvimento como pessoa e como docente. Permitiu-lhe ainda contactar pessoas \n\ncom diferentes perspetivas e saberes, com as quais teve o privil\u00e9gio de refletir sobre a \n\nprofissionalidade e as pr\u00e1ticas docentes. Todo este processo contribuiu para a melhoria \n\ndas compet\u00eancias de investiga\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas profissionais. \n\nContribuiu ainda para conhecer como a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 utilizada pelos \n\ndocentes de Biologia e Geologia em diferentes agrupamentos e aperceber-se das suas \n\nconce\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas. Realizar este estudo refor\u00e7ou a opini\u00e3o da investigadora de que os \n\nestudos sobre as pr\u00e1ticas profissionais dos professores podem conduzir \u00e0 partilha de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e ajudar a compreender e melhorar as pr\u00e1ticas docentes. \n\n \n\n \n\n3. Implica\u00e7\u00f5es dos Resultados \n\n \n\nUma ila\u00e7\u00e3o transversal a este estudo \u00e9 que os professores necessitam refletir \n\nmais sobre as suas pr\u00e1ticas, planificar e preparar as suas aulas tendo em aten\u00e7\u00e3o o modo \n\ncomo podem integrar os diferentes tipos de avalia\u00e7\u00e3o. Para isso, \u00e9 essencial que haja \n\napoio adequado aos professores, investindo-se em forma\u00e7\u00e3o que seja pertinente e \n\ncontribua para a melhoria das pr\u00e1ticas profissionais. Devem contribuir para atualizar \n\nconhecimentos, promover trabalho colaborativo, trocar experi\u00eancias e elaborar tarefas a \n\nrealizar na sala de aula. \u00c8 fundamental que estes momentos de forma\u00e7\u00e3o ocorram na \n\nescola preferencialmente ocupando a componente n\u00e3o letiva. \n\nEste estudo ajudou a compreender melhor a forma como a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\nest\u00e1 a ser aplicada e utilizada pelos professores de Biologia e Geologia. Os dados \n\nrecolhidos permitem ter no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia que as conce\u00e7\u00f5es dos professores t\u00eam na \n\nsua pr\u00e1tica, mas contribuiu tamb\u00e9m para perceber que muitos continuam presos \u00e0 \n\naplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas ou instrumentos que desde sempre utilizaram, tendo dificuldade \n\n\n\n \n\n86 \n\n \n\nem inovar, ou porque n\u00e3o t\u00eam tempo para se dedicar \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o e partilha de \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  \n\nSe para mais n\u00e3o importasse, este estudo levou a algumas escolas (quatro) \n\nmomentos de reflex\u00e3o, que permitiram \u00e0s coordenadoras repensar as suas pr\u00e1ticas em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica, mas tamb\u00e9m no seu papel como motivadoras na \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias e respons\u00e1veis pela din\u00e2mica dos seus grupos \n\ndisciplinares. \n\n \n\n \n\n4. Sugest\u00f5es para futuras Investiga\u00e7\u00f5es \n\n \n\nComo em todas as investiga\u00e7\u00f5es, corre-se o risco de terminar um projeto com \n\nmais quest\u00f5es levantadas do que quando as iniciamos. Mas Ci\u00eancia \u00e9 isso mesmo, s\u00f3 \n\navan\u00e7a a partir de d\u00favidas. A imutabilidade e as certezas dificilmente conduzem \u00e0 \n\nevolu\u00e7\u00e3o, pelo que fazendo jus a esta afirma\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00f3s, iluminando-nos com a \n\npequena luz que acendemos, terminamos com um leque de quest\u00f5es que nos parecem \n\npertinentes para futuros trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o: \n\ni) Noutros pontos do pa\u00eds, os docentes concebem e aplicam da mesma \n\nforma a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica? \n\nii) Como procedem os diferentes grupos disciplinares do ensino secund\u00e1rio \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica? \n\niii) A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica mostra-se igualmente importante para os v\u00e1rios \n\nn\u00edveis de ensino? \n\niv) Os agrupamentos participantes neste estudo modificaram alguma das \n\nsuas pr\u00e1ticas sobre avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica ap\u00f3s a reflex\u00e3o feita pelas suas \n\ncoordenadoras? \n\nv) Quais as necessidades formativas dos docentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \n\ndos diferentes tipos de avalia\u00e7\u00e3o? \n\nvi) Dever\u00e1 ser redistribu\u00edda a componente n\u00e3o letiva do hor\u00e1rio dos \n\nprofessores de modo a contemplar tempo para investiga\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o, \n\nbem como forma\u00e7\u00e3o adequadas \u00e0 sua profiss\u00e3o? \n\n\n\n \n\n87 \n\n \n\nVI - REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\nAlmeida, L. &amp; Freire, T. (1997). Metodologia da Investiga\u00e7\u00e3o em Psicologia e   \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Braga. Psiquilibrios Edi\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nBell, J (1997). Como realizar um projecto de investiga\u00e7\u00e3o. Trajectos. Lisboa : Gradiva. \n\n \n\nBisquerra, R (1989). Metodos de investigacion educativa. Barcelona. CEAL. \n\n \n\nBloom, B. S.; Hastings, J. T. &amp; Madaus, G. (1983). Handbook on formative and \n\nsummative evaluation of student learning. New York: McGraw-Hill. \n\n \n\nBogdan, R. &amp; Biklen, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em educa\u00e7\u00e3o. Porto: Porto \n\n         Editora. \n\n \n\nBurton, D. &amp; Bartlett, S. (2005). Practitioner research for teachers. London: Paul    \n\nChapman. \n\n \n\nCardinet, J. (1993). Avaliar \u00e9 medir? Rio Tinto: Edi\u00e7\u00f5es Asa \n\n \n\nDenzin, N.K. (1978). The research act: a theoretical introduction to sociological \n\nmethods. New York: McGraw-Hill. \n\n \n\nDenzin, N. K. &amp; Lincoln, Y. S. (Eds.) (1998). Strategies for qualitative inquiry. \n\nThousand Oaks:Sage. \n\n \n\nFernandes, D (2004) Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens: uma agenda, muitos desafios. \n\nLisboa: Texto Editora. \n\nhttp://www.projectos.te.pt/projectos_te/area_exclusiva/pdf/doc_aval.pdf - 30 de \n\nsetembro de 2012. \n\nFernandes, D. (2005). Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens: desafios \u00e1s teorias, pr\u00e1ticas e     \n\npoliticas. Lisboa: Texto Editora.   \n\n \n\nFernandes, D. (2006). Para uma teoria da avalia\u00e7\u00e3o formativa. Revista Portuguesa de \n\nEduca\u00e7\u00e3o, 19 (2), 21-50. \n\n \n\nhttp://www.projectos.te.pt/projectos_te/area_exclusiva/pdf/doc_aval.pdf\n\n\n \n\n88 \n\n \n\nFerreira, C. (2007). A avalia\u00e7\u00e3o no quotidiano da sala de aula. Cole\u00e7\u00e3o Curr\u00edculo, \n\nPoliticas e Pr\u00e1ticas. Porto: Porto Editora. \n\n \n\nFigari (1996). Avaliar: que referencial? Porto: Porto Editora  \n \n\nFortin, M-F. (1999). O processo de investiga\u00e7\u00e3o: da conce\u00e7\u00e3o \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o. Loures: \n\nLusoci\u00eancia. \n\n \n\nHadji, C. (1994). A avalia\u00e7\u00e3o, regras do jogo. Das inten\u00e7\u00f5es aos instrumentos. Porto: \n\nPorto Editora. \n\n \n\nHill, M. &amp; Hill, A.(2008). Investiga\u00e7\u00e3o por question\u00e1rio. (2\u00aa Ed.) Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es \n\nS\u00edlabo. \n\n \n\nKetele, J-M. de  &amp; Roegiers, X. (1999). Metodologia da Recolha de dados. \n\nFundamentos dos M\u00e9todos de Observa\u00e7\u00f5es, de Question\u00e1rios, de Entrevistas e de \n\nEstudo de Documentos. Colec\u00e7\u00e3o: Epistemologia e Sociedade. Lisboa. Instituto \n\nPiaget. \n\n \n\n Leite, C. &amp; Fernandes, P. (2002). Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens dos alunos: novos \n\ncontextos, novas pr\u00e1ticas. Edi\u00e7\u00f5es ASA. \n\n \n\nLincoln, Y.S. &amp; Guba, E.G. (1985). Naturalistic inquiry. Newbury Park, California: \n\nSage. \n\n \n\nMoraes, R. (1999). An\u00e1lise de conte\u00fado. Revista Educa\u00e7\u00e3o. 22 (37) 7-32. Porto Alegre. \n\n \n\nNoizet, G. &amp; Caverni, J. (1985). Psicologia da Avalia\u00e7\u00e3o Escolar. Coimbra: Coimbra \n\nEditora \n\n \n\nPacheco, J. A. (1994) A Avalia\u00e7\u00e3o dos alunos na perspectiva da reforma. Proposta de \n\ntrabalho. Porto: Porto Editora. \n\nPacheco, J. A. (1998) A Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. In Leandro S. Almeida e Jos\u00e9 \n\nTavares (orgs.), Conhecer, aprender, avaliar. Porto: Porto Editora, pp.113 \u2013 129 \n\n \n\n Patton, M. Q. (2002). Qualitative research and evaluation methods (3\u00aa Ed.). Thousand \n\nOaks: Sage Publications. \n\n \n\nPerrenoud, P. (1999). Avalia\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Artmed Editora. \n\n\n\n \n\n89 \n\n \n\nPinto, J. &amp; Santos, L. (2006). Modelos de Avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens. Temas \n\nUniversit\u00e1rios, n\u00ba6. Lisboa. Universidade Aberta. \n\n \n\nQuivy, R. &amp; Campenhoudt, L. (1992). Manual de Investiga\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias Sociais. \n\nLisboa: Gradiva. \n\n \n\nReichardt, C. &amp; Cook, T. D. (1986). M\u00e9todos cualitativos y cuantitativos em \n\ninvestigaci\u00f3n evaluativa. Madrid: Ediciones Morata. \n\n \n\nRibeiro, L. C. (1999) A Avalia\u00e7\u00e3o da aprendizagem. Educa\u00e7\u00e3o Hoje. Lisboa: Texto \n\nEditora. \n\n \n\nRold\u00e3o, M. C. (2003). Gest\u00e3o do curr\u00edculo e avalia\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias: as quest\u00f5es \n\ndos professores. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \n\n \n\nRosado, A. &amp; Silva, C. (s.d.). Conceitos b\u00e1sicos sobre avalia\u00e7\u00e3o das \n\naprendizagens \n\nhttp://home.fmh.utl.pt/~arosado/ESTAGIO/conceitos.htm  4 de junho de \n\n2012. \n\n \n\nSousa, A. (2009). Investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o (2.\u00aa Ed.). Lisboa: Livros Horizonte. \n\n \n\nTuckman, B. (2000). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o: como conceber e realizar o \n\nprocesso de investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\n \n\nValadares, J. &amp; Gra\u00e7a, M. (1999). Avaliando para melhorar a aprendizagem. Lisboa: \n\nPl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. \n\n \n\nYin, R. (2003). Case study research: Design and methods. Thousand Oaks, CA: Sage. \n\n  \n\nhttp://home.fmh.utl.pt/~arosado/ESTAGIO/conceitos.htm\n\n\n \n\n90 \n\n \n\n1. Legisla\u00e7\u00e3o Consultada \n \n\nDecreto-Lei n\u00ba 74/2004, de 26 de mar\u00e7o. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 24/2006, de 6 de fevereiro. \n\nDecreto-Lei n\u00ba 272/2007, de 26 de julho. \n\nDespacho Normativo n\u00ba 98-A/92. \n\nDespacho Normativo n\u00ba 1/2005, de 3 de janeiro.  \n\nPortaria n\u00ba 550-D/2004 de 21 de maio. \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 50/2011de 8 de abril. \n\nDecreto-lei 139/2012 de 5 de julho. \n\nPortaria n.\u00ba 243/2012 de 10 de agosto. \n\n  \n\nhttp://www.google.pt/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;frm=1&amp;source=web&amp;cd=2&amp;ved=0CFEQFjAB&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.dgidc.min-edu.pt%2Fensinosecundario%2Fdata%2Fensinosecundario%2FLegislacao%2Fdecreto_lei_50_2011.pdf&amp;ei=a4UiUP7EDIa2hQf7r4D4Aw&amp;usg=AFQjCNEPiIf0GVY6yh5Q076vW4g-sTYr5g&amp;sig2=-k_hmyM2FPC6hxjD8hcOdQ\n\n\n \n\n91 \n\n \n\nANEXOS \n\n  \n\n\n\n \n\n92 \n\n \n\nANEXO I - Inqu\u00e9rito / Question\u00e1rio \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\nInqu\u00e9rito / Question\u00e1rio \n\nInstituto Superior de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o - Especializa\u00e7\u00e3o em Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica: a sua influ\u00eancia na pr\u00e1tica letiva na disciplina de \n\nBiologia e Geologia \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nCaro (a) colega! \n\n \n\nEncontro-me neste momento a desenvolver um estudo, no \u00e2mbito do Mestrado em \n\nCi\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o \u2013 Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica, para o qual gostaria de contar com a sua \n\npreciosa colabora\u00e7\u00e3o. \n\nPara concretizar o meu trabalho, gostaria de conhecer a sua opini\u00e3o sobre algumas \n\nquest\u00f5es pr\u00e1ticas, ligadas \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o das repercuss\u00f5es que a Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica tem na \n\nplanifica\u00e7\u00e3o das suas aulas. Nesse sentido, agradecia o preenchimento deste pequeno inqu\u00e9rito, \n\nque apenas tomar\u00e1 cerca de 10 minutos do seu tempo. \n\nA informa\u00e7\u00e3o prestada ser\u00e1 tratada de forma an\u00f3nima e confidencial e destina-se apenas \n\na este estudo. \n\n \n\n \n\nDesde j\u00e1 agrade\u00e7o a sua aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade. \n\n \n\n \n\nMaria de F\u00e1tima Lopes Martins \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDestinat\u00e1rios: Docentes do Grupo de Recrutamento 520 que lecionam a disciplina \n\nde Biologia e Geologia \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n1 Sexo :       Masculino                                        Feminino  \n\n \n\n2   Idade (anos):   20 \u2013 30              31 \u2013 40              41 \u2013 50              51 \u2013 60             +60   \n\n \n\n3   Grau Acad\u00e9mico: \n\nBacharelato        Licenciatura      Mestrado       Doutoramento     \n\n \n\n4   Tempo de servi\u00e7o docente (anos): \n\n1 a 5         6 a 10    11 a 15    16 a 20     21 a 25   +25    \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Concordo \ntotalmente \n\nConcordo \n\nmais do \n\nque \n\ndiscordo \n\nDiscordo Discordo \n\ntotalmente \n\nSem \n\nopini\u00e3o \n\n \n\n1. Na minha pr\u00e1tica letiva aplico avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica. \n\n \n\n     \n\n \n\n2. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 importante para \n\ndefinir a planifica\u00e7\u00e3o das Unidades Curriculares. \n\n \n\n     \n\n \n\n3. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica oral \u00e9 suficiente na \n\nminha pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\n     \n\n \n\n4. A avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica escrita \u00e9 importante na \n\nminha pr\u00e1tica letiva. \n\n \n\n     \n\n \n\n5. Os meus alunos s\u00e3o sempre informados acerca \ndas conclus\u00f5es que tirei da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica.  \n\n \n\n     \n\nInqu\u00e9rito / Question\u00e1rio \n\n \n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n-\n\n3\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n-\n\n3\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n-\n\n3\n\n5\n\n \n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n-\n\n3\n\n5\n\n \n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n-\n\n3\n\n5\n\n \n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n-\n\n3\n\n5\n\n \n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\ns\n\n \n\n2\n\n6\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\n.\n\nS\n\ne\n\nx\n\no\n\n: \n\nM\n\na\n\ns\n\nc\n\nu\n\nl\n\ni\n\nn\n\no\n\n \n\nF\n\ne\n\nm\n\ni\n\nn\n\ni\n\nn\n\no \n\n2\n\n.\n\nI\n\nd\n\na\n\nd\n\ne\n\n: \n\n1\n\n8\n\n-\n\n2\n\n5\n\n \n\na\n\nn\n\no\n\nPara responder \u00e0s 15 PROPOSI\u00c7\u00d5ES, \u00e9 dada uma escala de 5 opini\u00f5es poss\u00edveis: concordo \n\ntotalmente, concordo mais do que discordo, discordo, discordo totalmente, sem opini\u00e3o. \n\nDe acordo com o seu ponto de vista assinale com um ( X ) o rect\u00e2ngulo respectivo. \n\n \n\n\n\n95 \n\n \n\n Concordo \ntotalmente \n\nConcordo \nmais do \nque \ndiscordo \n\nDiscordo Discordo \ntotalmente \n\nSem \nopini\u00e3o \n\n \n\n6. Na minha pr\u00e1tica letiva aplico a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica, no inicio e no fim de cada Unidade \n\nCurricular. \n\n \n\n     \n\n \n\n7. Na minha pr\u00e1tica letiva considero importante \n\npara os alunos a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica retroativa. \n\n \n\n     \n\n \n\n8. Os meus alunos consideram importante a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\n     \n\n \n\n9. Os meus testes diagn\u00f3sticos s\u00e3o semelhantes aos \n\nformativos e sumativos. \n\n \n\n     \n\n \n\n10. Em caso de continuidade pedag\u00f3gica, dispenso a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n \n\n     \n\n \n\n11. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica s\u00f3 \n\ninteressam ao professor pois os alunos n\u00e3o lhe \n\natribuem import\u00e2ncia. \n\n \n\n     \n\n \n\n12. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica s\u00f3 \n\ninteressam ao professor, pois \u00e9 ele quem planifica. \n\n \n\n     \n\n \n\n13. A falta de tempo impede-me de fazer avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica. \n\n \n\n     \n\n \n\n14. Os resultados da avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica n\u00e3o \n\ncompensam o trabalho e o tempo investidos. \n\n \n\n     \n\n \n\n15. Na minha pr\u00e1tica letiva construo instrumentos \n\nde avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica com estrutura totalmente \n\ndiferente dos outros instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n     \n\n \n \n\nMuito obrigada pela disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n96 \n\n \n\nANEXO II - Gui\u00e3o de entrevista \n\n \n\n \n\n\n\n97 \n\n \n\nGUI\u00c3O DE ENTREVISTA \n\n \n\nTEMA \n\n \n\nQue repercuss\u00e3o tem a Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica e os resultados \n\nobtidos atrav\u00e9s dela, na planifica\u00e7\u00e3o das aulas?  \n\n \n\nOBJETIVOS GERAIS \n\n \n\n? Verificar quais as conce\u00e7\u00f5es que os professores t\u00eam da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n? Determinar qual a periodicidade com que a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica \u00e9 aplicada. \n\n? Perceber de que forma a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 \n\nplanificada, definida e aplicada pela amostra em estudo. \n\n? Conhecer quais os instrumentos utilizados pelos \n\nprofessores para realizarem a avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n? Analisar como \u00e9 feita a aplica\u00e7\u00e3o desses resultados.  \n\nBLOCOS TEM\u00c1TICOS \n\n \n\n \n\nCarater\u00edsticas  \n\nA. Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista. \n\nB. Como a Avalia\u00e7\u00e3o de Diagn\u00f3stico influencia a pr\u00e1tica \n\nletiva. \n\nC. Valida\u00e7\u00e3o da entrevista. \n\n \n\n? Semi-estruturada \u2013 o gui\u00e3o funciona como uma checklist. \n\n? Os blocos tem\u00e1ticos encontram-se ordenados do geral \n\npara o espec\u00edfico. \n\nESTRAT\u00c9GIA \n? As quest\u00f5es apresentadas servem apenas de refer\u00eancia \n\npara o entrevistador, podendo ser mais elaboradas ou \n\nespecificadas. \n\n? As quest\u00f5es seguem uma sequ\u00eancia com alguma \n\nflexibilidade. \n\n? Levar o sujeito a apresentar os seus pontos de vista, \n\nesclarecendo as suas perspetivas, bem como os termos e \n\nconceitos utilizados durante o discurso. \n\n? Clarificar a linguagem \u00e0 medida que for elaborando as \n\nrespostas, deixando fluir a entrevista. \n\n\n\n98 \n\n \n\nT\u00c1TICA \n? Iniciar sempre cada tema por uma quest\u00e3o introdut\u00f3ria, \n\nque sirva de est\u00edmulo, para colocar o sujeito \u00e0 vontade. \n\n? A quest\u00e3o seguinte ser\u00e1 sempre a mais geral do tema, \n\nservindo de continua\u00e7\u00e3o (quest\u00e3o de follow up) da \n\nconversa\u00e7\u00e3o. Ao incentivar o entrevistado a desenvolver \n\nas suas ideias, cabe ao entrevistador decidir at\u00e9 que ponto \n\nas deve aprofundar. \n\n? Atrav\u00e9s de quest\u00f5es especificadoras do conte\u00fado, o \n\nsujeito deve ser levado cuidadosamente a especificar as \n\nsuas ideias, podendo a mesma quest\u00e3o servir diferentes \n\nobjetivos e mais do que um bloco.  \n\n  \n\n\n\n99 \n\n \n\nBloco Tem\u00e1tico A. Legitima\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nObjetivos T\u00f3picos Exemplos de quest\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nInformar acerca do \n\nobjetivo da entrevista \n\ne do seu contexto.  \n\n \n\n \n\n Informar acerca dos \n\nobjetivos da entrevista \n\ne do trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em curso \n\n(estudo comparativo) \n\n \n\n \n\n \n\nDeseja saber mais alguma \n\ncoisa acerca deste \n\ntrabalho?  \n\n \n\n \n\nAcerca da entrevista \n\nnecessita de algum \n\nesclarecimento adicional?  \n\n \n\n \n\nH\u00e1 alguma pergunta que \ndeseje fazer?  \n\n \n\n \n\nReferir que se trata de um \n\nestudo sobre a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nda Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nDiagn\u00f3stico na facilita\u00e7\u00e3o \n\nda planifica\u00e7\u00e3o e \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\nprogram\u00e1ticos. \n\n \n\nO entrevistado poder\u00e1 ter \n\nalguma expetativa \n\n(relacionada com o estudo) \nque requeira clarifica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nValorizar o \n\ncontributo do \n\nentrevistado.  \n\n \n\n \n\n \n\nPosi\u00e7\u00e3o, estatuto e \n\npapel do entrevistado / \n\nentrevistador. \n\n \n\nExiste algum ponto que \n\nqueira clarificar?  \n\n \n\n \n\nColocar-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o \n\npara esclarecer eventuais \n\nd\u00favidas. \n\n \n\n \n\n \n\nGarantir a \n\nconfidencialidade da \n\ninforma\u00e7\u00e3o e o \n\nanonimato das \nrespostas no discurso \n\nproduzido.  \n\n \n\n \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados  \n\n \n\n \n\n \n\nImporta-se que a entre- \n\nvista seja gravada? \n\n \n\nImporta-se que tome \nalgumas notas adicionais?  \n\n \n\n \n\nA confidencialidade ser\u00e1 \n\ngarantida atrav\u00e9s de: \n\n- omiss\u00e3o dos nomes dos \n\nsujeitos;  \n- codifica\u00e7\u00e3o dos nomes \n\ndas \n\nEscolas/Agrupamentos; \n\n- omiss\u00e3o de elementos \n\nque referirem n\u00e3o \n\npretender ver \n\ndivulgados. \n\n \n\n \n\nAgradecer a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no \n\nestudo.  \n\n \n\nImport\u00e2ncia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do \n\nentrevistado. \n \n\n \n\n \n\nAgradecer \n\nantecipadamente a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o no estudo.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nBloco Tem\u00e1tico B. Como a Avalia\u00e7\u00e3o de Diagn\u00f3stico influencia a pr\u00e1tica \n\nletiva \n\nObjetivos T\u00f3picos Exemplos de quest\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nVerificar quais as \n\nconce\u00e7\u00f5es que os \n\nprofessores t\u00eam da \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica. \n\n  \n\n \n\nPerspetivas / \n\nExpetativas.  \n\n \n\n  \nPrefer\u00eancias pessoais. \n\n \n\n \n\nConsidera a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica como uma \n\npr\u00e1tica corrente no grupo? \n\nPorqu\u00ea?  \n\n \n\n \n\nColocar a quest\u00e3o de \n\nforma geral e neutra para \n\nn\u00e3o induzir o sujeito numa \n\ndeterminada dire\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nQuest\u00e3o a colocar caso a \nresposta seja negativa. \n\n \n\n \n\n \n\nFalar numa linguagem \n\ncolegial, pouco abstrata, \n\nn\u00e3o t\u00e9cnica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nTentar operacionalizar as \n\nquest\u00f5es de modo a atingir \n\ndescri\u00e7\u00f5es mais precisas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nExplorar e especificar a \n\nnatureza, a origem, as \n\ncaracter\u00edsticas dos \n\nproblemas / dificuldades, \n\nlimita\u00e7\u00f5es, aspetos \npositivos e negativos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDeterminar qual a \n\nperiodicidade com que \n\na avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n\u00e9 aplicada. \n\n  \n\n \n\nQual a periodicidade com \n\nque o grupo aplica a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica? \n\n \n\n \n\n \n\nPerceber de que forma \n\na avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \n\n\u00e9 planificada, definida \n\ne aplicada pela amostra \n\nem estudo.  \n\n \n\nSensibilidade em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nprefer\u00eancias dos \n\nrestantes docentes  do \ngrupo.  \n\nNo seu entender que \n\nimport\u00e2ncia \u00e9 atribu\u00edda \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica pelos \n\ndocentes do grupo? \n\n \n\nQuando s\u00e3o definidos os \n\nmomentos em que a \n\navalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica \u00e9 \n\naplicada? Quem define? \n\n \n\n \n\nConhecer quais os \n\ninstrumentos \n\nutilizados pelos \n\nprofessores para \n\nrealizarem a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEstrat\u00e9gias \n\ndinamizadas. \n\n \n \n\nAtividades \n\ndesenvolvidas de \n\nforma oral ou escrita. \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQue tipo de instrumentos \n\ns\u00e3o constru\u00eddos?  \n\n \n\nQuem os constr\u00f3i \u2013 os \n\ndocentes que lecionam a \n\ndisciplina, em conjunto ou \n\ncada um individualmente? \n\nPorqu\u00ea? \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nAnalisar como \u00e9 feita \n\na aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPrefer\u00eancias pessoais. \n\nProblemas / \n\nDificuldades.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAspetos positivos / \n\nAspetos negativos.  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Erros / Lacunas \n\n \n\nQuanto tempo demora a \n\nserem aplicados? Em que \n\nmomentos s\u00e3o aplicados? \n\n \n\n \n\nPor quantos professores \u00e9 \n\nlecionada a disciplina de \n\nBiologia e Geologia no \n\nGrupo? \n\n \n\n \n\nAcha que o n\u00famero de \n\nprofessores a lecionar a \n\ndisciplina \u00e9 condicionante \n\nda aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica? \n\n \n\n \n\nNa perce\u00e7\u00e3o do grupo de \n\nrecrutamento, os alunos \n\nfazem uso dos resultados \n\nda avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica? \n\nPorqu\u00ea?  \n\n \n\n \n\nEm que medida considera \n\nque este tipo de avalia\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 importante na pr\u00e1tica \n\nletiva? Porqu\u00ea? \n\n \n\nEnquanto Representante/ \n\n/Coordenador do Grupo, \n\nque estrat\u00e9gias acha que \n\npode implementar no \n\nsentido de estimular (ou \n\nlevar) os colegas de grupo \n\na aplicarem a avalia\u00e7\u00e3o \n\ndiagn\u00f3stica? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nPedir exemplos e \n\ndescri\u00e7\u00f5es de casos \n\nconcretos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s identificar a opini\u00e3o \n\ngeral do Grupo, tentar \nperceber a posi\u00e7\u00e3o do \n\nrepresentante do Grupo de \n\nRecrutamento sobre o \n\ntema. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEvitar: \ni) preocupa\u00e7\u00e3o excessiva \n\nem seguir o gui\u00e3o; \n\n ii) compara\u00e7\u00f5es com a \n\nexperi\u00eancia pessoal;  \n\niii) antecipar as respostas; \n\niv) filtrar informa\u00e7\u00e3o;  \n\nv) tecer coment\u00e1rios;  \n\nvi) alhear-se da \n\nconversa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nBloco Tem\u00e1tico C. Valida\u00e7\u00e3o da entrevista \n\nObjetivos T\u00f3picos Exemplos de quest\u00f5es Observa\u00e7\u00f5es \n\n \n\nRecolher informa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o prevista ou n\u00e3o \n\nsolicitada, mas que \n\nse afigure importante \n\npara o entrevistado.  \n\n \n\n \n\nAspetos importantes \n\nn\u00e3o abordados e a \n\nreferir. \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\nH\u00e1 alguma coisa que \n\nqueira acrescentar?  \n\n \n\nHouve algum aspeto que \n\nn\u00e3o tivesse sido abordado \n\nou que queira \n\naprofundar?  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAveriguar acerca das \n\nsuas rea\u00e7\u00f5es \u00e0 \nsitua\u00e7\u00e3o da \n\nentrevista.  \n\n \n\n \n\nRea\u00e7\u00f5es \u00e0 entrevista. \n\n  \n \n\n \n\n \n\nO que achou da \n\nentrevista?  \n \n\n \n\n \n\n \n\nRecolher sugest\u00f5es \n\ndo entrevistado sobre \n\nos aspetos a incluir \n\nna entrevista.  \n\n \n\n \n\n \n\nSugest\u00f5es.  \n\n \n\n \n\nQue sugest\u00f5es faria?  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\nANEXO III \u2013 Grelhas de Registo de An\u00e1lise Documental\n\n\n\n104 \n\n \n\nGrelha de Registo \u2013 An\u00e1lise documental                             \n\nGrelha 1                                                                            C\u00f3digo da Escola _____  Data: __________ \n\n \n\n \nTipo de Documento \n \n\n \nPlanif. Geral / \nAnual \n\n \nPlanif. Unidades \n\n \n\n \nPlanif. Aulas \n\n \nOutro:  \n\n \nAutores \n \n\n \nGrupo de \nrecrutamento \n\n \n\n \nDocente da \ndisciplina / ano \n\n \nDocente da turma \n\n \nOutro: \n\n \n\n \nReferente a \n \n\n \nAno \n\n \nTurma  \n\n \nDisciplina  \n\n \nOutro: \n\n \nPeriodicidade \n \n\n \nAnual \n\n \nPeriodal \n\n \nUnidade \n\n \nTema \n\n \nOutro: \n\n \nTipo de Instrumento \n\n \nTeste  \n\n \nQuestion\u00e1rio \n\n \nTrabalho  \nindividual / grupo \n\n \nOutro : \n\n \nTipo de Teste \n \n\n \nOral  \n\n \nEscrito \n\n \n\n  \nOutro: \n\n \n\n \nTipo de Teste \n\n \n\n \n\nObs: ______________________________________________________________________________________________________________________________________  \n\n____________________________________________________________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________________________________________________________\n\n\n\n105 \n\n \n\nGrelha 2 \u2013 Desenvolvimento                                         C\u00f3digo da Escola _____  Data: __________ \n\nEspecifica\u00e7\u00f5es \n\n \n \n \n\nPlanifica\u00e7\u00e3o \nde Unidades \n\n \n(todas \n\ncontemplam \nAv. Diagn. ou \n\nn\u00e3o \u2013 \nquantas, \n\ninicio/fim da \nunidade, \u2026) \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nTestes \n \n\n(est\u00e3o \narquivados, \n\ndura\u00e7\u00e3o, \nexistem \n\nclassifica\u00e7\u00f5es, \ndescri\u00e7\u00e3o \n\nsum\u00e1ria \u2026) \n \n \n \n\nMomento da aplica\u00e7\u00e3o Inicio da aula Meio da aula Fim da \naula \n\nSem momento \ndefinido \n\nOutro: \n\nDura\u00e7\u00e3o \n \n\nUma aula Parte da aula \n______ \n\nSem indica\u00e7\u00e3o  \n\nRegistos \n \n\nGrelha \nestruturada \n\n \n\nRegisto formal Registo informal Outro: \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nOutro instrumento \n \n\n \n \n \n \n \n\nComo est\u00e1 registado / suporte \n \n \n  \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nDescri\u00e7\u00e3o do instrumento de \nregisto (grelha, periodicidade, \n\u2026) \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nObs: ______________________________________________________________________________________________________________________________________  \n\n____________________________________________________________________________________________________________________________________________\n\n____________________________________________________________________________________________________________________________________________\n\n\n\n \n\n \n\nANEXO IV \u2013 Pedidos de Autoriza\u00e7\u00e3o\n\n\n\nINSTITUTO SUPERIOR DE EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIAS \n\n108 \n\n \n\n \n\nPedido de Colabora\u00e7\u00e3o \n \n\nExmo. Senhor Diretor do Agrupamento ____________________ \n\n \n\nEu, Maria de F\u00e1tima Lopes Martins, professora do 3\u00ba ciclo e secund\u00e1rio, do \n\nquadro Nomea\u00e7\u00e3o Definitiva, do Grupo de Recrutamento 520 (Biologia e Geologia), \n\nvenho por este meio solicitar a sua permiss\u00e3o para efetuar um inqu\u00e9rito aos docentes do \n\ngrupo de recrutamento 520 do Agrupamento que V. Excia. dirige, no \u00e2mbito da minha \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, Especialidade em Supervis\u00e3o \n\nPedag\u00f3gica, no Instituto Superior de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias. \n\n Estando de momento em fase de elabora\u00e7\u00e3o de um estudo subordinado ao tema \n\nAvalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica: a sua influ\u00eancia na pr\u00e1tica letiva na disciplina de Biologia e \n\nGeologia, pretendo desenvolver a an\u00e1lise a partir da aplica\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito \u00e0 opini\u00e3o \n\ndos professores sobre o referido tema. \n\nAssim, gostaria de convidar o Agrupamento de Escolas ________ a participar nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, permitindo que os professores contribuam com o preenchimento de um \n\ninqu\u00e9rito/question\u00e1rio. A sua colabora\u00e7\u00e3o neste trabalho ser\u00e1 muito apreciada, estando \n\ndesde j\u00e1 garantido o anonimato de todos os inquiridos, como ali\u00e1s, \u00e9 regra em todos os \n\nprojetos desta natureza. \n\nAgrade\u00e7o desde j\u00e1 a colabora\u00e7\u00e3o, bem como uma resposta breve a este pedido. \n\nCom os melhores cumprimentos. \n\n \n\nLisboa, 2 de Janeiro de 2012 \n\nMestranda: Maria de F\u00e1tima Lopes Martins                           \n\n ____________________________________________________ \n\nOrientador da Disserta\u00e7\u00e3o: Professor Doutor Jos\u00e9 Reis Jorge \n\n____________________________________________________ \n\nCoorientadora da Disserta\u00e7\u00e3o: Mestre Ros\u00e1ria Rodrigues Correia \n\n_____________________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nINSTITUTO SUPERIOR DE EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIAS \n\n109 \n\n \n\nPedido de Colabora\u00e7\u00e3o \n \n \n\nExmo Senhor Diretor \n\n \n \n\nO meu nome \u00e9 Maria de F\u00e1tima Lopes Martins e estou a realizar a minha disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, na especialidade de Supervis\u00e3o Pedag\u00f3gica, no Instituto \n\nSuperior de Educa\u00e7\u00e3o e Ci\u00eancias, e que tem por t\u00edtulo: Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica: a sua influ\u00eancia \n\nna pr\u00e1tica letiva na disciplina de Biologia e Geologia. \n\nPretendo estudar o modo como a Avalia\u00e7\u00e3o Diagn\u00f3stica e os resultados obtidos s\u00e3o \n\nutilizados na planifica\u00e7\u00e3o das aulas, na disciplina de Biologia e Geologia (10 e 11\u00ba anos).  \n\nPara a sua concretiza\u00e7\u00e3o pretendo realizar uma entrevista ao Representante do Grupo de \n\nRecrutamento 520, de car\u00e1cter informal, audiogravada, na qual ser\u00e3o colocadas quest\u00f5es que me \n\npermitam obter informa\u00e7\u00e3o sobre o que me proponho estudar. Em simult\u00e2neo, gostaria de obter \n\na vossa autoriza\u00e7\u00e3o para consultar a documenta\u00e7\u00e3o do Grupo de Recrutamento no que respeita \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o de Diagn\u00f3stico e \u00e0s Planifica\u00e7\u00f5es das Unidades Curriculares. \n\nAs entrevistas ser\u00e3o, posteriormente, transcritas, analisadas, e os participantes no estudo \n\nter\u00e3o conhecimento e acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o recolhida. \u00c9 garantido o anonimato e os registos \n\n\u00e1udio n\u00e3o ser\u00e3o utilizados em qualquer outro momento nem para outro fim. \n\nMuito obrigada pela disponibilidade e colabora\u00e7\u00e3o dada a esta minha investiga\u00e7\u00e3o, pois \n\ns\u00f3 com ela e atrav\u00e9s dela me \u00e9 poss\u00edvel realiz\u00e1-la. \n\nCom os melhores cumprimentos. \n\n \n\nLisboa, 2 de Janeiro de 2012 \n\nMestranda: Maria de F\u00e1tima Lopes Martins                           \n\n ____________________________________________________ \n\nOrientador da Disserta\u00e7\u00e3o: Professor Doutor Jos\u00e9 Reis Jorge \n\n____________________________________________________ \n\nCoorientadora da Disserta\u00e7\u00e3o: Mestre Ros\u00e1ria Rodrigues Correia \n\n_____________________________________________________"}]}}}