{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16065"}, {"@name": "filename", "#text": "22588_TESE%20Em%c3%adlio%20Tarlis%20Mendes%20Pontes.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "2 \n\n \n\nUNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO \n\nCENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\nDEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEMILIO TARLIS MENDES PONTES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA CONVIV\u00caNCIA COM O SEMI\u00c1RIDO NO CONTEXTO \n\nSULAMERICANO: SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA EM AFOGADOS DA \n\nINGAZEIRA (PERNAMBUCO, BRASIL) E GRANEROS (TUCUM\u00c1N, \n\nARGENTINA). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRecife \n\n2014 \n\n\n\n3 \n\n \n\n \n\nEMILIO TARLIS MENDES PONTES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA CONVIV\u00caNCIA COM O SEMI\u00c1RIDO NO CONTEXTO \n\nSULAMERICANO: SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA EM AFOGADOS DA \n\nINGAZEIRA (PERNAMBUCO, BRASIL) E GRANEROS (TUCUM\u00c1N, \n\nARGENTINA). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado apresentada \n\ncomo requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Doutor em \n\nGeografia junto ao \n\nDepartamento de Ci\u00eancias \n\nGeogr\u00e1ficas da Universidade \nFederal de Pernambuco, sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o do Prof. Dr. Hernani \n\nLoebler Campos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECIFE \u2013 PE \n\n2014 \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nBibliotec\u00e1ria Divonete Ten\u00f3rio Ferraz Gominho, CRB-4 985 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                       \n\nP814c       Pontes, Emilio Tarlis Mendes. \n      A conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido no contexto sulamericano: seguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica em Afogados da ingazeira (Pernambuco, Brasil) e Graneros \n(Tucum\u00e1n, Argentina) / Emilio Tarlis Mendes Pontes. \u2013 Recife: O autor, \n2014. \n\n                       247 f. : il. ; 30 cm. \n \n\n                       Orientador: Prof. Dr. Hernani Loebler Campos. \n       Tese (doutorado) - Universidade Federal de Pernambuco, CFCH.      \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, 2014.  \n\nInclui refer\u00eancia, anexos e ap\u00eandices. \n \n\n1. Geografia. 2.  Clima (Brasil). 3. Clima (Argentina). 4. Secas. 5. \nPol\u00edtica publica. I. Campos, Hernani Loebler (Orientador). II. T\u00edtulo. \n \n \n\n                910 CDD (23.ed.)                       UFPE (BCFCH2014-07)\n  \n\n      \n\n\n\n5 \n\n \n\n                   \n                     UNIVERSIDADE FEDERAL DE PERNAMBUCO - UFPE \n\n                       CENTRO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS - CFCH \n                   DEPARTAMENTO DE CI\u00caNCIAS GEOGR\u00c1FICAS - DCG \n\n                 PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA - PPGEO \n \n\n       EMILIO TARLIS MENDES PONTES \n\n \n\u201cCONVIV\u00caNCIA COM O SEMI\u00c1RIDO NO CONTEXTO SULAMERICANO: \n\nSEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA EM AFOGADOS DA INGAZEIRA (PERNAMBUCO, \n\nBRASIL) E GRANEROS (TUCUM\u00c1N, ARGENTINA)\u201d.  \n\nTese aprovada, em 07/02/2014, pela comiss\u00e3o examinadora: \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Hernani Loebler Campos \n\n(1\u00ba examinador \u2013 orientador \u2013 DCG/PPGEO/UFPE) \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProf. Dr. Bertrand Roger Guillaume Cozic \n\n(2\u00ba examinador \u2013 DCG/PPGEO/UFPE) \n\n \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. M\u00f4nica Cox de Britto Pereira \n\n(3\u00ba examinador \u2013 DCG/UFPE) \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Ana Isabel Rivas \n\n  (4\u00ba examinador \u2013 GEOGRAFIA/UNT/Argentina) \n\n \n\n \n\n             ____________________________________________________________ \n\nProfa. Dra. Claudia Margarita Hernandez \n\n(5\u00ba examinador \u2013 GEOGRAFIA/UNT/Argentina) \n\n              \n\n    \n      \n     RECIFE \u2013 PE \n           2014 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n6 \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAos meus familiares, especialmente meus pais Elder Pontes (in memoriam) e Maria \n\nAuxiliadora Pontes e irm\u00e3os Paulo, Edilene, Socorro, Elder e \u00c9dila pelo apoio e incentivo, mesmo \n\na dist\u00e2ncia, nessa longa fase doutoral. \n\nAo Programa de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (PPGEO) da Universidade Federal de \n\nPernambuco e seus coordenadores, por incentivar e acreditar na proposta desta Tese. \n\nAo meu orientador, prof. Dr. Hernani Loebler Campos, por todo o aprendizado, orienta\u00e7\u00e3o \n\ne amizade, fundamentais na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAos professores do PPGEO que contribu\u00edram durante o per\u00edodo de estudos, \n\nprincipalmente aos que cursei disciplinas, particularmente a profa. Dra. Aldemir Barboza (in \n\nmemoriam) que participou da banca de qualifica\u00e7\u00e3o e estava convidada para a defesa final. \n\n\u00c0 professora Dra. Ana Isabel Rivas, da Universidade Nacional de Tucum\u00e1n (UNT), que \n\nme acolheu e dedicou-se por compreender a proposta de interc\u00e2mbio deste estudo. \n\nAos professores e amigos do Departamento de Geografia e Instituto de Estudios \n\nGeogr\u00e1ficos (IEG) Dr. Guillermo Rohmeder, da UNT, vinculados ao grupo de pesquisa local onde \n\nme inseri e que propiciaram momentos intensos de troca de experi\u00eancia e aportes epistemo-\n\nemp\u00edricos, como Claudia, Flor\u00eancia, Augusto, Samanta, Yanina, Roxana, Machuca, Paola, Ver\u00f3n. \n\n\u00c0 Diaconia, nas pessoas de M\u00e1rio Farias, Jucier, Claudio, Higor e Sandra, pela enorme \n\npaci\u00eancia e generosa acolhida nas numerosas atividades. Aos l\u00edderes e membros de entidades \n\natuantes no semi\u00e1rido, pelo profundo conhecimento repassado, sobretudo a Alexandre Pires, Jo\u00e3o \n\nAmorim, Ruben Siqueira, Ant\u00f4nio Barbosa e Harald Schistek.  \n\n\u00c0s fam\u00edlias sertanejas de Afogados da Ingazeira e Graneros, por sua colabora\u00e7\u00e3o decisiva \n\nnesta pesquisa. \n\nAos pesquisadores colegas do PPGEO, pela permuta de ideias, partilha e incentivo nos \n\nbons e dif\u00edceis momentos, especialmente aos amigos Jos\u00e9 Alegnoberto Fechine, Ant\u00f4nio Marcos. \n\nAo amigo Gabriel Silva Campos, da Universidade Aut\u00f4noma de Madrid, pelos intensos di\u00e1logos. \n\nAos membros do meu grupo de pesquisa LEGgeo, que foram de primordial import\u00e2ncia \n\nquando dos momentos de aprendizado, di\u00e1logos e leituras, destacado nas pessoas de Robson \n\nBrasileiro e Girlan C\u00e2ndido. Grato ao apoio dos coordenadores do LEGgeo, prof. Dr. Claudio \n\nUbiratan, profa. Dra. M\u00f4nica Cox e ao meu \u2018mestre com carinho\u2019 prof. Dr. Caio Augusto Maciel. \n\nAo apoio financeiro da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia do Estado de \n\nPernambuco (FACEPE) que financiou o projeto durante os quatro anos de estudo e pesquisa, \n\nincluindo os meses passados em Tucum\u00e1n, Argentina.  \n\nMuito obrigado.  \n\n\n\n7 \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nEste \u00e9 um estudo de caso comparativo onde se analisa a seguran\u00e7a h\u00eddrica de fam\u00edlias rurais em dois \nmunic\u00edpios de clima semi\u00e1rido na Am\u00e9rica do Sul \u2013 Afogados da Ingazeira, em Pernambuco (Brasil) e \n\nGraneros, em Tucum\u00e1n (Argentina) \u2013 visando avaliar como o acesso irrestrito e descentralizado \u00e0 \u00e1gua \n\nnas comunidades rurais pode impulsionar o desenvolvimento local, com base na conviv\u00eancia com o \nsemi\u00e1rido. Embasada pelos conceitos de lugar, desenvolvimento sustent\u00e1vel local-rural e tecnologia \n\nsocial, a tese busca lan\u00e7ar um olhar de conjunto acerca das regi\u00f5es semi\u00e1ridas sul-americanas, onde o \n\nacesso descentralizado e universal \u00e0 \u00e1gua \u00e9 tema recorrente nos meios sociopol\u00edtico, cultural e \n\nacad\u00eamico, embora sem que sejam estabelecidos os devidos nexos. Assim, quanto \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o, \ndelimita\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico conhecido por semi\u00e1rido nordestino brasileiro, \n\nressalta-se que, para al\u00e9m de seu esplendor humano-paisag\u00edstico, consubstanciou-se como um lugar \n\nestigmatizado pela seca. A\u00ed, a pungente dificuldade de acesso \u00e0 \u00e1gua est\u00e1 atrelada ao trin\u00f4mio \nescassez/estiagem/seca, que por sua vez se entrela\u00e7a e se contrap\u00f5em com a tr\u00edade \n\narmazenamento/semiaridez natural/gest\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, respectivamente. Nos \u00faltimos 30 anos, \n\nimbricado com o momento hist\u00f3rico da redemocratiza\u00e7\u00e3o nacional, se difundem e edificam copiosas \npr\u00e1ticas de absor\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da realidade dessa regi\u00e3o, alicer\u00e7adas no conhecimento dos \n\nelementos naturais constru\u00eddos a partir das experi\u00eancias de seus habitantes e articulados pela sociedade \n\ncivil organizada. Inicia-se o proeminente debate sobre o modelo dominante do combate \u00e0 seca com o \n\nparadigma ascendente: a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Os anos de 2012/2013 marcam uma severa \nestiagem sobre o Nordeste, expandindo ainda mais a discuss\u00e3o da prem\u00eancia das a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas que permitam novas possibilidades ao sertanejo de coexistir sustentavelmente com o \n\nmeio. A seguran\u00e7a h\u00eddrica, tema urgente e por vezes pol\u00eamico, \u00e9 reatualizado na agenda do debate \npol\u00edtico e acad\u00eamico brasileiro, o que justifica a escolha dessa problem\u00e1tica. Almejando uma vis\u00e3o \n\nintegrativa, realizou-se uma investiga\u00e7\u00e3o correlata das quest\u00f5es inerentes \u00e0 compreens\u00e3o destes \n\nmesmos elementos em outra realidade latino-americana. Neste sentido, fez-se o estudo comparativo \n\nem duas realidades semi\u00e1ridas rurais no Brasil e na Argentina, cujo recorte de unidade de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 \nmunicipal/rural. Em Tucum\u00e1n, h\u00e1 um grupo de pesquisa que estuda uma \u00e1rea semi\u00e1rida inserida no \n\n\u2018n\u00facleo duro de pobreza\u2019 cujos crit\u00e9rios de caracteriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m consideram o acesso e a qualidade \n\nda \u00e1gua como dimens\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o, confluindo com a proposta pr\u00e9-estabelecida, o que justificou \na sua escolha. O estudo pretende contribuir para superar a car\u00eancia de pesquisas que permitam \n\ncomparar, detalhar e analisar diferentes situa\u00e7\u00f5es de acesso \u00e1 \u00e1gua, possibilitando maior intera\u00e7\u00e3o \n\nentre as investiga\u00e7\u00f5es do semi\u00e1rido brasileiro com outros semi\u00e1ridos menos estudados no \u00e2mbito \ncient\u00edfico nacional. Utilizou-se a metodologia das cinco linhas constitutivas de seguran\u00e7a h\u00eddrica no \n\nsemi\u00e1rido (\u00e1gua de beber, cozinhar, meio ambiente, agricultura e emerg\u00eancia) para o diagn\u00f3stico de \n\nambas as situa\u00e7\u00f5es. Todavia, a an\u00e1lise do estado da seguran\u00e7a h\u00eddrica nos dois semi\u00e1ridos sul-\n\namericanos det\u00e9m-se com maior profundidade sobre Afogados da Ingazeira devido \u00e0 compreens\u00e3o \nestrutural e sist\u00eamica adquirida ao longo dos anos de pesquisa, enquanto que o caso de Graneros, de \n\nconhecimento mais recente, foi utilizado como elemento de contraste. A situa\u00e7\u00e3o brasileira apresentou \n\numa pujan\u00e7a idiossincr\u00e1tica de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, enquanto que na Argentina verificou-se um lento \nprocesso de constru\u00e7\u00e3o da luta social por seguran\u00e7a h\u00eddrica. Os resultados obtidos demonstram que as \n\ntecnologias implantadas no semi\u00e1rido brasileiro, aliadas \u00e0 ampla rede de articula\u00e7\u00f5es sociais, v\u00eam \n\nconstituindo possibilidades para seguran\u00e7a h\u00eddrica, exceto nos anos de grande estiagem. Em Graneros, \npor outro lado, a aus\u00eancia dessas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o auferem dificuldades que os sujeit os e atores \n\nlocais buscam superar, a partir da organiza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, na busca por pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\ninterc\u00e2mbios sociais. \n\n \nPalavras-chave: semi\u00e1rido; conviv\u00eancia; tecnologia social; seca; pol\u00edtica p\u00fablica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n8 \n\n \n\nABSTRACT \n\nThis is a comparative case study aimed at analyzing the hydro security of rural families in two \ncounties presenting an arid climate in South America, namely Afogados da Ingazeira, in the State of \n\nPernambuco (Northeast Brazil), and Graneros, in Tucum\u00e1n (Argentina). The main objective is to \n\nanalyze how decentralized and unrestrictive access to water can boost local development based on the \nidea of \u201cliving with the semi-arid nature\u201d (coexistence). Relying on the concepts of place, sustainable \n\nlocal-rural development and social technology, the thesis seeks to cast a simultaneous view on the \nvarious South American semi-arid regions, where universal decentralized access to water is a recurring \n\nissue in the sociopolitical, cultural and academic circles, though ignoring their proper connections. \nThus, as regards the identification, delimitation and appropriation of the geographic space known as \n\nthe northeastern semi-arid of Brazil, it is noteworthy that, in addition to its human-landscaped \n\nsplendor, in the last analysis it has embodied the image of a place stigmatized by its recurring \ndroughts. In this respect, the poignant difficulty of access to water is linked to the triad shortage/dry \n\nseason/drought which, on its turn, is interwoven and contrasted to the triad water storage/the natural \n\ncondition of being a semi-arid region/the management of public policies, respectively. In the last thirty \nyears, interwoven with the historical moment of the national re-democratization, a number of practices \n\nof absorption and a better understanding of this region\u00b4s reality, based on the knowledge of the natural \n\nelements built upon the actual experience of its population and articulated by the organized civil \n\nsociety, got slowly diffused. Then comes into the picture the prominent debate on the dominant model \nof the struggle against drought with the ascending paradigm: living in harmony with the semi-arid. \n\nNow, the years of 2012 and 2013 mark a severe drought striking the whole of the so-called Northeast, \n\nfurther expanding the discussion of the pressing problems of strategic actions and public policies that \nmight allow the backcountry inhabitants (the sertanejos) to coexist sustainably with their environment. \n\nHydro security, an urgent and sometimes quite controversial issue, has been placed again on the \n\nagenda of the political and academic debate in Brazil, which justifies the choice of this range of \n\nproblems in the present thesis. Seeking an integrative overview of this whole topic, an investigation of \nrelated issues inherent in the understanding of these same elements in a different Latin American \n\nreality has been conducted. Along this line, a comparative study of two rural semi-arid scenarios was \n\ncarried out in Brazil and in Argentina, whose cutting unit of observation is municipal/rural. In \nTucum\u00e1n, there is a research group that investigates a semi-arid area inserted in the so-called nucleus \n\nof hard core poverty, whose characterization criteria also take into consideration the access and the \n\nquality of the water as a dimension of identification, thus coinciding with the pre-established proposal \nof this document, thus naturally justifying its choice. The survey aims  to contribute to overcome the \n\nrelative lack of research works that may make possible the establishment of comparisons, detailing \n\nand analysis of the different situations of access to water, thus yielding a better interaction between the \n\nvarious surveys of the Brazilian semi-arid and other semi-arid regions that have been less studied in \nthe national scientific scope. The methodology utilized was that of the five constitutive lines of hydro \n\nsecurity in the semi-arid (i.e. drinking water, water for cooking, environment, agriculture and \n\nemergency) as far as the diagnosis of both situations was concerned. However, the analysis of the \nhydro security in the two South American semi-arid areas refers in depth mostly to Afogados da \n\nIngazeira, due to the structural and systemic understanding gained along years of research, whereas the \n\ncase of Graneros, whose knowledge is more recent, was used more as an element of contrast. The \nBrazilian situation has shown an idiosyncratic vigor in its action strategies, whereas in Argentina has \n\nbeen identified a slow process of social struggle for hydro security. The results yielded show that the \n\ntechnologies adopted in the Brazilian semi-arid, together with a wide net of social articulations, have \n\ncontributed to create possibilities of hydro security, except in the years of great drought. In Graneros, \non the other hand, the absence of these action strategies have opened the way to difficulties that the \n\nsubjects and local actors try to overcome counting on the community organization in pursuit of public \n\npolicies and other forms of social exchange.                                                                                                                                                                                              \n\n  \n\nKeywords: South American semi-arid; drought; coexistence; social technology; public policies.         \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nRESUMEN \n\nEste es un estudio de caso comparativo donde se analiza la seguridad h\u00eddrica de familias rurales en \n\ndos municipios de clima semi\u00e1rido en la Am\u00e9rica del Sur \u2013 Afogados da Ingazeira (Pernambuco, \n\nBrasil) y Graneros (Tucum\u00e1n, Argentina) \u2013 analizando c\u00f3mo el acceso sin restricci\u00f3n y \n\ndescentralizado al agua en las comunidades rurales puede dar un impulso al desarrollo local, con \nbase en la convivencia con el semi\u00e1rido. Cimentada por los conceptos de lugar, desarrollo \n\nsustentable local-rural y tecnolog\u00eda social, la Tesis busca lanzar una mirada de conjunto sobre las \n\nregiones semi\u00e1ridas sudamericanas, donde el acceso descentralizado y universal al agua es tema \nrecurrente en los medios sociopol\u00edtico, cultural y acad\u00e9mico, sin que sean establecidos los debidos \n\nnexos. Por consiguiente en cuanto a la identificaci\u00f3n, delimitaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del espacio \n\ngeogr\u00e1fico conocido por semi\u00e1rido nordestino brasile\u00f1o, se resalta que adem\u00e1s de su esplendor \nnatural y humano se identific\u00f3 como un lugar estigmatizado por la sequ\u00eda. La dolorosa dificultad de \n\nacceso al agua est\u00e1 unida al trinomio escasez/estiaje/sequ\u00eda que al mismo tiempo se entrelaza y se \n\ncontrapone con la triada almacenamiento/semiaridez natural/gesti\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nrespectivamente. En los \u00faltimos 30 a\u00f1os, unido al momento hist\u00f3rico de redemocratizaci\u00f3n nacional, \nse difunden y edifican copiosas pr\u00e1cticas de absorci\u00f3n y comprensi\u00f3n de la realidad de esa regi\u00f3n, \n\nestructurada en el conocimiento de los elementos naturales construidos a partir de las experiencias \n\nde sus habitantes y articulados por la sociedad civil organizada. Se inicia el eminente debate sobre el \nmodelo dominante del combate a la sequ\u00eda con un paradigma ascendente: la convivencia con el \n\nsemi\u00e1rido. Los a\u00f1os de 2012/2013 marcan una severa sequ\u00eda sobre el Nordeste, expandiendo todav\u00eda \n\nm\u00e1s la discusi\u00f3n de la urgencia de las acciones estrat\u00e9gicas y pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan nuevas \n\nposibilidades a la regi\u00f3n de coexistir sustentablemente con el medio. La seguridad h\u00eddrica, tema \nurgente y a veces pol\u00e9mico, es reactualizada en la agenda del debate pol\u00edtico y acad\u00e9mico brasile\u00f1o, \n\nlo que justifica la elecci\u00f3n de esa problem\u00e1tica. Pretendiendo una visi\u00f3n integral, se realiz\u00f3 una \n\ninvestigaci\u00f3n rec\u00edproca de las preguntas inherentes a la comprensi\u00f3n de estos mismos elementos en \notra realidad latinoamericana. En este sentido, se hizo un estudio comparativo en dos realidades \n\nsemi\u00e1ridas rurales en Brasil y en Argentina,  cuyo recorte de unidad de observaci\u00f3n es \n\ndepartamental/rural. En Tucum\u00e1n, hay un grupo de investigaci\u00f3n que estudia un \u00e1rea semi\u00e1rida \ninsertada en el \u2018n\u00facleo duro de pobreza\u2019 cuyos criterios que lo caracterizan tambi\u00e9n consideran el \n\nacceso y la calidad del agua como dimensi\u00f3n de identificaci\u00f3n, junto a la propuesta preestablecida, \n\nlo que justific\u00f3 su elecci\u00f3n. El estudio pretende contribuir para superar la carencia de \n\ninvestigaciones que permitan comparar, detallar y analizar diferentes situaciones de acceso al agua, \npermitiendo una mayor integraci\u00f3n entre las investigaciones del semi\u00e1rido brasile\u00f1o con otros \n\nsemi\u00e1ridos menos estudiados en el \u00e1mbito cient\u00edfico nacional. Se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda de las cinco \n\nl\u00edneas constructivas de seguridad h\u00eddrica en el semi\u00e1rido (agua de beber, cocinar, medio ambiente, \nagricultura y emergencia) para el diagn\u00f3stico de ambas situaciones. Sin embargo, el an\u00e1lisis del \n\nestado de la seguridad h\u00eddrica en los dos semi\u00e1ridos sudamericanos se detiene con mayor \n\nprofundidad sobre Afogados da Ingazeira debido a la comprensi\u00f3n estructural y sist\u00e9mica adquirida \na lo largo de los a\u00f1os de investigaci\u00f3n. En lo que se refiere a el caso de Graneros, de conocimiento \n\nm\u00e1s reciente, fue utilizado como elemento de contraste. La situaci\u00f3n brasile\u00f1a present\u00f3  una \n\nsuperioridad idiosincr\u00e1tica de estrategias de acci\u00f3n, mientras que en Argentina se verific\u00f3 un lento \n\nproceso de construcci\u00f3n de la lucha social por la seguridad h\u00eddrica. Los resultados obtenidos \ndemuestran que las tecnolog\u00edas implantadas en el semi\u00e1rido brasile\u00f1o, junto a la amplia red de \n\narticulaciones sociales, ven construyendo posibilidades para la seguridad h\u00eddrica, excepto por los \n\na\u00f1os de considerable seca. En Graneros, por otro lado, la ausencia de esas estrategias de acci\u00f3n \nalcanza dificultades que los sujetos y autores locales buscan superar, a partir de la organizaci\u00f3n \n\ncomunitaria, en la b\u00fasqueda por pol\u00edticas p\u00fablicas e intercambios sociales. \n\n  \n\nPalabras claves: semi\u00e1rido; convivencia; tecnolog\u00eda social; seca; pol\u00edtica p\u00fablica.  \n.         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\n  \n\nABCMAC Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Capta\u00e7\u00e3o e Manejo de \u00c1gua de Chuva  \n\nANA Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \n\nAP1MC Associa\u00e7\u00e3o Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas Rurais \n\nAPAC Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1gua e Clima \n\nASA Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro \n\nASPE Associa\u00e7\u00e3o Agroecol\u00f3gica do Sert\u00e3o do Paje\u00fa \n\nAS-PTA Agricultura Familiar e Agroecologia \n\nATER Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\nCAATINGA Centro de Assessoria e Apoio aos Trabalhadores e Institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nGovernamentais Alternativas \n\nCEEIBH Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias Hidrogr\u00e1ficas  \n\nCMAC Capta\u00e7\u00e3o e Manejo de \u00c1gua de Chuva \n\nCBH Comit\u00ea de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\nCMMAD World Commission on Environment and Development \n\nCODEVASF Companhia de Desenvolvimento do Vale do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba \n\nCONTAG Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura \n\nCOP Conven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 Seca \n\nCPT Comiss\u00e3o Pastoral da Terra  \n\nDDA Doen\u00e7a Diarreica Aguda \n\nDLIS Desenvolvimento Local Integrado e Sustent\u00e1vel \n\nDNOCS Departamento Nacional de Obras Contra a Seca \n\nEMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \n\nENPRNA Estrutura do N\u00facleo da Pobreza Rural no Norte da Argentina  \n\nFEBRABAN Federa\u00e7\u00e3o Brasileira de Bancos \n\nFACEPE Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia do Estado de Pernambuco \n\nFETAPE Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura no Estado de Pernambuco \n\nGIS Geographic Information System \n\nGU Grau de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica  \n\nICID \n\n \n\nConfer\u00eancia Internacional sobre Impactos de Varia\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel em Regi\u00f5es Semi\u00e1ridas \n\nIEG Instituto de Estudos Geogr\u00e1ficos \n\nINDEC Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos  \n\nINTA Instituto Nacional de Tecnologia Agropecu\u00e1ria da Argentina \n\nINSA Instituto Nacional do Semi\u00e1rido \n\nIRPAA Instituto Regional da Pequena Agricultura Aplicada \n\nLECGEO Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Espa\u00e7o, Cultura e Pol\u00edtica \n\nMDS Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate a Fome \n\nMESA Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio de Seguran\u00e7a Alimentar \n\nMI Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional \n\nMOC Movimento de Organiza\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria \n\nMPPE Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Pernambuco \n\nNGA Norte Grande Argentino \n\nNOA Regi\u00e3o Noroeste da Argentina \n\nOSCIP Organiza\u00e7\u00e3o da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nONG Organiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental \n\nP1MC Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social para a Conviv\u00eancia com o \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Regi%C3%A3o_Nordeste_do_Brasil\n\n\n11 \n\n \n\nSemi\u00e1rido \u2013 Um Milh\u00e3o de Cisternas Rurais \n\nP1+2 Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social para a Conviv\u00eancia com o \n\nSemi\u00e1rido \u2013 Uma Terra Duas \u00c1guas \n\nPAA Programa de Aquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos \n\nPATAC Programa de Aplica\u00e7\u00e3o de Tecnologias Apropriadas \u00e0s Comunidades \n\nPDHC Projeto Dom Helder C\u00e2mara \n\nPNAE  Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar  \n\nPNUMA Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nPRODERNOA Programa de Desarrollo Rural para las Provincias del Noroeste Argentino \n\nPNOA Programa de Peque\u00f1os Productores del Noroeste Argentino \n\nPRONAF Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura Familiar \n\nPSA Programa Social Agropecu\u00e1rio \n\nRESAB Rede de Educa\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido  \n\nRTS Rede de Tecnologia Social \n\nSINGREH Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos \n\nSUDENE Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste \n\nTCU Tribunal de Contas da Uni\u00e3o \n\nUFPE Universidade Federal de Pernambuco \n\nUGM Unidade Gestora Microrregional \n\nUGT Unidade Gestora Territorial \n\nUNT Universidade Nacional de Tucum\u00e1n \n\nUP Unidade de Planejamento H\u00eddrico \n\nZAPE Zoneamento Agroecol\u00f3gico do Estado de Pernambuco \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nTABELAS \n\nTabela 01 \u2013 Grau de urbaniza\u00e7\u00e3o (GU) \u2013 2010. .................................................................... 49 \n\nTabela 02 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de Afogados da Ingazeira ................................................................. 70 \nTabela 03 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o de densidades demogr\u00e1ficas .......................................................... 71 \n\nTabela 04 \u2013 Pluviometria de Afogados da Ingazeira de 1988 a 2012, em mil\u00edmetros. ........... 75 \nTabela 05 \u2013 Munic\u00edpios e popula\u00e7\u00e3o do estado de Tucum\u00e1n................................................. 80 \n\nTabela 06 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Graneros ................................................................ 82 \nTabela 07 \u2013 Rebanho de Graneros ........................................................................................ 89 \n\nTabela 08 \u2013 Financiadores do P1MC em Afogados da Ingazeira ........................................ 119 \nTabela 09 \u2013 Consumo de \u00e1gua para dessedenta\u00e7\u00e3o animal no semi\u00e1rido ............................. 149 \n\nTabela 10 \u2013 Efetivo por estabelecimento agropecu\u00e1rio em Afogados da Ingazeira .............. 149 \nTabela 11 \u2013 Estimativa do consumo m\u00ednimo de \u00e1gua para fam\u00edlia rural em Afogados ........ 151 \n\nTabela 12 \u2013 Tipo de recursos h\u00eddricos nos estabelecimentos de Afogados .......................... 152 \nTabela 13 \u2013 Tecnologias sociais do P1MC e P1+2 em Afogados, at\u00e9 mar\u00e7o de 2013. ......... 152 \n\nTabela 14 \u2013 Tipologia de seguran\u00e7a h\u00eddrica para o semi\u00e1rido \u2013 cisterna de placa. ............... 156 \nTabela 15 \u2013 Cisternas para \u00e1gua de beber em Afogados da Ingazeira.................................. 157 \n\nTabela 16 \u2013 Tipologia de seguran\u00e7a h\u00eddrica para o semi\u00e1rido \u2013 cisterna de cal\u00e7ad\u00e3o .......... 158 \nTabela 17 \u2013 A\u00e7\u00f5es do PAC-Seca em Afogados da Ingazeira .............................................. 162 \n\n \n\nQUADROS \n\nQuadro 01 \u2013 Trabalhos de campo ......................................................................................... 25 \n\nQuadro 02 \u2013 Regi\u00f5es agroecol\u00f3gicas, sub-regi\u00f5es e microrregi\u00f5es clim\u00e1ticas....................... 85 \nQuadro 03 \u2013 Dados comparativos entre Graneros e Afogados da Ingazeira .......................... 90 \nQuadro 04 \u2013 Material para cisterna do P1MC ..................................................................... 121 \n\nQuadro 05 \u2013 Material para cisterna do P1+2 ....................................................................... 127 \nQuadro 06 \u2013 Tipologia de alternativa para seguran\u00e7a h\u00eddrica no semi\u00e1rido ......................... 154 \n\nQuadro 07 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica: \u00e1gua de beber, cozinhar e dom\u00e9stica em Afogados \n\nda Ingazeira ....................................................................................................................... 173 \n\nQuadro 08 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica: \u00e1gua para agricultura em Afogados da Ingazeira\n\n .......................................................................................................................................... 180 \n\n \n\nFIGURAS \n\n \n\nFigura 01 \u2013 Resumo da interrela\u00e7\u00e3o das categorias de an\u00e1lise .............................................. 57 \nFigura 02 \u2013 Aspectos naturais de Graneros (\u00e0 esq.) e Afogados da Ingazeira (\u00e0 dir.) ............. 58 \n\nFigura 03 \u2013 Atual delimita\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido ......................................................................... 65 \nFigura 04 \u2013 Micro e mesorregi\u00f5es de Pernambuco ............................................................... 66 \n\nFigura 05 \u2013 Sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, destacando Afogados da Ingazeira. ........... 68 \nFigura 06 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de Afogados da Ingazeira em Pernambuco ..................................... 69 \n\nFigura 07 \u2013 Malha vi\u00e1ria de Afogados da Ingazeira .............................................................. 69 \nFigura 08 \u2013 A\u00e7ude Brotas (\u00e0 esq.) e rio Paje\u00fa (\u00e0 dir.) em Afogados da Ingazeira. ................. 72 \n\nFigura 09 \u2013 Recursos h\u00eddricos e vegeta\u00e7\u00e3o em Afogados da Ingazeira .................................. 73 \nFigura 10 \u2013 Topografia de Afogados da Ingazeira (Curvas de n\u00edvel: equidist\u00e2ncia de 40 m) . 74 \n\nFigura 11 \u2013 Climograma de Afogados da Ingazeira (1988-2012) .......................................... 76 \nFigura 12 \u2013 Gr\u00e1fico da pluviometria total anual de Afogados da Ingazeira (1988-2012) ....... 76 \n\nFigura 13 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico de Afogados da Ingazeira ...................................................... 77 \n\n\n\n13 \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Regi\u00f5es pol\u00edtico-institucionais da Argentina ...................................................... 78 \n\nFigura 15 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Graneros, Tucum\u00e1n.............................................. 80 \nFigura 16 \u2013 Isoietas de pluviosidade de Tucum\u00e1n ................................................................. 81 \n\nFigura 17 \u2013 Topografia de Tucum\u00e1n .................................................................................... 83 \nFigura 18 \u2013 Mapa da hidrografia de Graneros ....................................................................... 84 \n\nFigura 19 \u2013 Climas de Graneros ........................................................................................... 85 \nFigura 20 \u2013 M\u00e9dia pluviom\u00e9trica de Graneros (1960-2011) .................................................. 86 \n\nFigura 21 \u2013 Malha vi\u00e1ria em Graneros ................................................................................. 87 \nFigura 22 \u2013 Superf\u00edcie plantada em Graneros 2011/2012 ...................................................... 89 \n\nFigura 23 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de solos de Graneros .................................................................... 89 \nFigura 24 \u2013 Raiz do umbuzeiro (\u00e0 esq.) e sua \u00e1rvore em Afogados da ingazeira (\u00e0 dir.) ...... 104 \n\nFigura 25 \u2013 Esbo\u00e7o de cisterna (\u00e0 esq.) e uma constru\u00edda na zona rural (\u00e0 dir). ................... 121 \nFigura 26 \u2013 Placas que formam a cisterna do P1MC ........................................................... 122 \n\nFigura 27 \u2013 Cisternas cal\u00e7ad\u00e3o em Afogados da Ingazeira. ................................................ 126 \nFigura 28 \u2013 Barragem subterr\u00e2nea em Afogados da Ingazeira ............................................ 128 \n\nFigura 29 \u2013 Tanque de pedra em Afogados da Ingazeira..................................................... 128 \nFigura 30 \u2013 Bomba d\u2019\u00e1gua popular .................................................................................... 129 \n\nFigura 31 \u2013 Feira de Afogados da Ingazeira ....................................................................... 131 \nFigura 32 \u2013 Casas rurais em Graneros (\u00e0 esq.) e Afogados da Ingazeira (\u00e0 dir.) .................. 143 \n\nFigura 33 \u2013 Matadouro regional em Afogados da Ingazeira ................................................ 150 \nFigura 34 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais em Afogados da Ingazeira ..................... 159 \n\nFigura 35 \u2013 Barragem Brotas em sangria (\u00e0 esq.) em 2010 e em colapso (\u00e0 dir.), em 2013. 167 \nFigura 36 \u2013 Caminh\u00e3o-pipa do \u2018Opera\u00e7\u00e3o Seca\u2019 no semi\u00e1rido ............................................ 167 \n\nFigura 37 \u2013 Carro\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o animal para busca de \u00e1gua em Afogados da Ingazeira.......... 169 \nFigura 38 \u2013 Cultivo da palma em Graneros (\u00e0 esq.) e Afogados da Ingazeira (\u00e0 dir.) .......... 170 \n\nFigura 39 \u2013 Biodigestores em Afogados da Ingazeira ......................................................... 172 \nFigura 40 \u2013 Quintais produtivos em Afogados da Ingazeira ................................................ 176 \n\nFigura 41 \u2013 Aproveitamento de \u00e1gua para agricultura em Afogados da Ingazeira ............... 177 \nFigura 42 \u2013 Obras da Adutora do Paje\u00fa em Afogados da Ingazeira..................................... 179 \n\nFigura 43 \u2013 Escava\u00e7\u00e3o de barreiro em Afogados da Ingazeira ............................................ 181 \nFigura 44 \u2013 Projeto Hidroambiental do C\u00f3rrego da On\u00e7a ................................................... 183 \n\nFigura 45 \u2013 Lix\u00e3o em Afogados da Ingazeira ..................................................................... 184 \nFigura 46 \u2013 Etapas para po\u00e7o surgente em Graneros ........................................................... 190 \n\nFigura 47 \u2013 \u00c1gua para dessedenta\u00e7\u00e3o animal em Graneros ................................................. 192 \nFigura 48 \u2013 Represa do rio Hondo ...................................................................................... 194 \n\nFigura 49 \u2013 Rio Marapa, em Graneros ................................................................................ 195 \nFigura 50 \u2013 Cisternas de pl\u00e1stico no semi\u00e1rido nordestino .................................................. 197 \n\nFigura 51 \u2013 Obras da transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, em Sert\u00e2nia \u2013 PE, em 2010 (\u00e0 esq.) e \n\nem 2013 (\u00e0 dir.).................................................................................................................. 205 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n14 \n\n \n\nSum\u00e1rio \nRESUMO ........................................................................................................................................................ 7 \nABSTRACT .................................................................................................................................................... 8 \nRESUMEN ..................................................................................................................................................... 9 \nLISTA DE SIGLAS .......................................................................................................................................10 \nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES ..........................................................................................................................12 \nINTRODU\u00c7\u00c3O .............................................................................................................................................15 \n1. BASES CONCEITUAIS QUE REMETEM A DESAFIOS E CONCRETUDES NO SEMI\u00c1RIDO \n\nPERNAMBUCANO E TUCUMANO ...........................................................................................................27 \n1.1 LUGAR: A OPORTUNIDADE DO EVENTO ....................................................................................................27 \n1.2 SUSTENTABILIDADE...................................................................................................................................33 \n1.3 DESENVOLVIMENTO LOCAL .......................................................................................................................39 \n1.4 LOCAL-RURAL, POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E TERCEIRO SETOR ............................................................................46 \n1.5 A ABORDAGEM ECONIILISTA .....................................................................................................................60 \n2. DOIS MUNIC\u00cdPICIOS EM SEMI\u00c1RIDOS SUL-AMERICANOS: AFOGADOS DA INGAZEIRA E \n\nGRANEROS ..................................................................................................................................................63 \n2.1 O SEMI\u00c1RIDO ............................................................................................................................................63 \n2.2 O SEMI\u00c1RIDO DE AFOGADOS DA INGAZEIRA, EM PERNAMBUCO. ............................................................66 \n\n2.2.1 Pernambuco: meso e microrregi\u00f5es geogr\u00e1ficas .................................................................................66 \n2.2.2 Microrregi\u00e3o vale do Paje\u00fa .................................................................................................................67 \n2.2.3 O munic\u00edpio de Afogados da Ingazeira ................................................................................................68 \n2.2.4 Hist\u00f3rico e caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas de Afogados da Ingazeira ........................................................70 \n\n2.3 O SEMI\u00c1RIDO DE GRANEROS EM TUCUM\u00c1N ............................................................................................78 \n2.3.1 O estado de Tucum\u00e1n .........................................................................................................................78 \n2.3.2 O munic\u00edpio de Graneros ....................................................................................................................81 \n2.3.3 Hist\u00f3rico e caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas de Graneros ....................................................................87 \n\n2.4 \u00c1GUA E SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA: BREVE HIST\u00d3RICO E CONCEITUA\u00c7\u00c3O........................................................91 \n3. O PARADIGMA DA CONVIV\u00caNCIA COM O SEMI\u00c1RIDO ............................................................. 102 \n3.1 CARACTER\u00cdSTICAS DA OCUPA\u00c7\u00c3O DO SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO .............................................................. 102 \n\n3.1.1 Secas e atua\u00e7\u00e3o estatal no semi\u00e1rido ................................................................................................ 105 \n3.2 SECAS, CONVIV\u00caNCIA E A ARTICULA\u00c7\u00c3O COM O SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO .............................................. 108 \n\n3.2.1 A forma\u00e7\u00e3o da Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro (ASA) .................................................................. 113 \n3.2.2 Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social para a Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido: P1MC e P1+2 ...... 115 \n3.2.3 Tecnologias sociais ........................................................................................................................... 115 \n3.2.4 Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas Rurais (P1MC) ............................................................................. 118 \n3.2.5 Programa Uma Terra Duas \u00c1guas (P1+2) ........................................................................................... 125 \n\n3.3 TUCUM\u00c1N E O CONTEXTO DO SEMI\u00c1RIDO DE GRANEROS ...................................................................... 136 \n4. SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA EM REGI\u00d5ES SEMI\u00c1RIDAS ..................................................................... 148 \n4.1 DEMANDA E DISPONIBILIDADE H\u00cdDRICA NO SEMI\u00c1RIDO ........................................................................ 148 \n4.2 TIPOLOGIA DOS RECURCOS H\u00cdDRICOS EM AFOGADOS DA INGAZEIRA .................................................... 150 \n\n4.2.1 Capta\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis em Afogados da Ingazeira e Graneros ............................ 151 \n4.3 A\u00c7\u00d5ES ESTATAIS EM AFOGADOS DA INGAZEIRA NO CONTEXTO DA SECA 2012-13. ................................ 161 \n4.4 \u00c1GUA DE BEBER, COZINHAR E USO DOM\u00c9STICO ..................................................................................... 164 \n4.5 \u00c1GUA PARA AGRICULTURA ..................................................................................................................... 173 \n4.6 \u00c1GUA DE EMERG\u00caNCIA ........................................................................................................................... 180 \n4.7 \u00c1GUA PARA O MEIO AMBIENTE .................................................................................................... 181 \n4.8 O DESAFIO POR SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA NO SEMI\u00c1RIDO DE GRANEROS .................................................... 188 \n4.9 CISTERNAS DE PL\u00c1STICO E TRANSPOSI\u00c7\u00c3O DO RIO S\u00c3O FRANCISCO ...................................................... 196 \nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS....................................................................................................................... 207 \nREFER\u00caNCIAS .......................................................................................................................................... 216 \nANEXO A - ENCUESTA GRANEROS 2010/2011....................................................................................... 234 \nANEXO B - CARTA DO ARARIPE ............................................................................................................. 238 \nANEXO C - DECLARA\u00c7\u00c3O DO SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO ................................................................... 239 \nAP\u00caNDICE A \u2013 ROTEIRO DE ENTREVISTAS ......................................................................................... 242 \nAP\u00caNDICE B \u2013 FAM\u00cdLIAS VISITADAS E TECNOLOGIAS DE SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA ...................... 243 \nAP\u00caNDICE C \u2013 RELA\u00c7\u00c3O DOS ENTREVISTADOS E ENTIDADES ...................................................... 244 \nAP\u00caNDICE D \u2013 CONVIV\u00caNCIA COMO SEMI\u00c1RIDO: CRONOLOGIA DE EVENTOS .......................... 246 \n \n\n\n\n15 \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nCONTEXTUALIZA\u00c7\u00c3O E PROBLEM\u00c1TICA \n\n \n\nA \u00e1gua \u00e9 elemento essencial para a vida, organiza\u00e7\u00e3o e prosperidade da exist\u00eancia \n\nhumana desde seus prim\u00f3rdios, sendo imprescind\u00edvel para a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, energ\u00e9tica e \n\nindustrial. No presente, imbrica-se com os temas sustentabilidade, desenvolvimento, \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica e alimentar. \u00c9 for\u00e7a que pode associar-se a secas, enchentes, cat\u00e1strofes, \n\nepidemias e desertifica\u00e7\u00e3o.   \n\nNo contexto de regi\u00f5es semi\u00e1ridas sul-americanas, o acesso descentralizado e \n\nuniversal \u00e0 \u00e1gua \u00e9 quest\u00e3o recorrente nos \u00e2mbitos sociopol\u00edtico, cultural e acad\u00eamico \n\n(BRITO; MOURA; GAMA, 2007; CAMPOS, 2003; SAMPAIO et al., 2009; SILVA, R. \n\n2008). No Brasil, houve consider\u00e1vel influ\u00eancia na apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\natualmente conhecido por semi\u00e1rido nordestino, com a identifica\u00e7\u00e3o e delimita\u00e7\u00e3o dessas \n\nterras e suas conjunturas pol\u00edtico-econ\u00f4micas advindas dos europeus notadamente a partir do \n\ns\u00e9culo XVII (BRASIL, 2006a), que al\u00e9m de sua grandiosidade humano-paisag\u00edstica, \n\nestigmatizou-se como o lugar da seca (AGUIAR, 1982), rotulado como \u201cregi\u00e3o problema\u201d \n\n(ANDRADE, 1998; RIBEIRO, R., 1999).  \n\nNesta pesquisa, entende-se que uma de suas adversidades basilares \u00e9 o acesso \u00e0 \u00e1gua \n\natrelado ao trin\u00f4mio estiagem/seca/escassez, sendo a estiagem\n1\n relacionada com a semiaridez \n\nnatural, por onde se desdobra a an\u00e1lise dos paradigmas do combate \u00e0 seca versus conviv\u00eancia \n\ncom o semi\u00e1rido coadunados com a gama de sujeitos/atores; a seca \u00e9 entendida n\u00e3o como \n\nfen\u00f4meno clim\u00e1tico, mas a crise de gest\u00e3o governamental, que sugere implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica \n\np\u00fablica e a escassez contrapondo-se a possibilidade de armazenamento, que se conecta ao \n\nadvento das tecnologias sociais.  \n\nO ep\u00edteto \u2018regi\u00e3o problema\u2019 vinculou-se ao semi\u00e1rido como um ide\u00e1rio que, tal qual o \n\ngado, recebeu um ferrete: combater a seca. Contudo, as a\u00e7\u00f5es queriam pugnar a estiagem e \n\nn\u00e3o a seca. Entre sertanejos e trabalhos literato-acad\u00eamicos, \u00e9 prosaica a concep\u00e7\u00e3o de seca \n\ncomo sin\u00f4nimo de estiagem, seja ela demasiadamente longa, como a mais recente ou os \n\ntradicionais meses sem chover. A estiagem de 2012/13 \u00e9 a 72\u00ba registrada em mais de 500 anos \n\nno Brasil (ASA, 2013b).  \n\n                                                \n1\n Entende-se estiagem como caracter\u00edstica t\u00edpica do clima semi\u00e1rido e seca relacionando-se com a explora\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica e aproveitamento pol\u00edtico que beneficia elites em detrimento da popula\u00e7\u00e3o, gerando os \n\nconhecidos cen\u00e1rios catastr\u00f3ficos. Portanto, se utilizar\u00e1, para contextualiza\u00e7\u00e3o, o tradicional termo \u2018combate \u00e0 \n\nseca\u2019, pois assim consta nos principais documentos e na conjuntura dos debates sobre essa problem\u00e1tica. \n\n\n\n16 \n\n \n\nNos \u00faltimos 30 anos, momento hist\u00f3rico da redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira, se difundem e \n\nconstroem modos diferentes de absorver e compreender a realidade do semi\u00e1rido, baseados no \n\nentendimento de que \u00e9 imprescind\u00edvel conhecer os elementos naturais e os aprendizados \n\nedificados a partir das experi\u00eancias de seus moradores articulados \u00e0 sociedade civil \n\norganizada (SILVA, R. 2008). \u00c9 iniciada a argumenta\u00e7\u00e3o sobre o dominante paradigma \n\npaternalista e emergencial do combate \u00e0 seca, aqui estabelecido como a vis\u00e3o econiilista do \n\nsemi\u00e1rido, em disson\u00e2ncia com o paradigma ascendente: a \u2018conviv\u00eancia\u2019 com o semi\u00e1rido, \n\nque n\u00e3o concebe passividade, mas demanda estrutura e conhecimento sobre a regi\u00e3o. O \n\nparadigma da conviv\u00eancia j\u00e1 superou a fase experimental, embora necessite tempo e \n\ncontinuidade. As a\u00e7\u00f5es est\u00e3o em voga e ascendem interpreta\u00e7\u00f5es, compara\u00e7\u00f5es, an\u00e1lises e \n\ndi\u00e1logos, como feitos nesta Tese. \n\nOs impactos socioecon\u00f4micos gerados no contexto de eventos de extrema estiagem no \n\nsemi\u00e1rido aliados a fatores pol\u00edticos t\u00eam influxo negativo para seu povo. Mas a estiagem n\u00e3o \n\n\u00e9 conting\u00eancia para mis\u00e9rias. Al\u00e9m dela persiste uma estrutura sociopol\u00edtica que mantem a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e subordina\u00e7\u00e3o, desde as seculares iniciativas regionais que pouco \n\nfizeram para integrar os sertanejos na din\u00e2mica do desenvolvimento conc\u00eantrico: local, \n\nregional, nacional (PONTES, 2010). A problem\u00e1tica \u00e9 recorrente e associa-se a quest\u00f5es \n\ncomo \u00e1gua, mobiliza\u00e7\u00e3o social, articula\u00e7\u00e3o em rede e meio ambiente.  \n\nAs hist\u00f3ricas secas no Nordeste enfocam a for\u00e7a do elemento clim\u00e1tico estiagem \n\n(ALVES, 1953; COELHO, 1985) e maquiam a estrutura pol\u00edtica com seus interesses \n\nparticulares que, at\u00e9 o momento, n\u00e3o se traduzem em benef\u00edcio concreto para as comunidades \n\nrurais, como os milion\u00e1rios investimentos da pol\u00eamica transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco. \n\nEsses acontecimentos se agravam com as tens\u00f5es atuais que caracterizam os modos de \n\nocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, limitando ou desenvolvendo uma estrutura beneficiada pelas pol\u00edticas \n\ntradicionais de combate a estiagem, corroborando para o fortalecimento da ind\u00fastria da seca.  \n\n As a\u00e7\u00f5es paliativas \u2013 distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas, frentes de emerg\u00eancia, a l\u00f3gica \n\ndos carros-pipa \u2013 al\u00e9m de insuficientes, n\u00e3o contemplam o ethos do paradigma da \n\nconviv\u00eancia, apenas atenuam por curtos per\u00edodos sem alterar a situa\u00e7\u00e3o de quem padece com \n\nessa dificuldade: a popula\u00e7\u00e3o rural.  \n\nOs anos de 2012/13 marcaram uma severa estiagem que assolou o Nordeste, reabrindo \n\nainda mais a prem\u00eancia das a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e pol\u00edticas p\u00fablicas agregadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizada com a conviv\u00eancia no semi\u00e1rido, que permitam novas possibilidades ao \n\nsertanejo de coexistir em seu entorno sustentavelmente e, na dire\u00e7\u00e3o dessa sustentabilidade, \n\ntem-se o conceito de desenvolvimento local como aporte impulsor nas mudan\u00e7as de \n\n\n\n17 \n\n \n\nparadigmas. \u00c9 neste cerne que vem \u00e0 tona a seguran\u00e7a h\u00eddrica, discorrido ao longo da Tese, e \n\nque est\u00e1 se encorpando na Ci\u00eancia Geogr\u00e1fica brasileira como a Geografia das \u00c1guas\n2\n, \n\ninvestigando a sua realidade contempor\u00e2nea pelo uso, gest\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o.  \n\nS\u00e3o caracter\u00edsticas do semi\u00e1rido brasileiro: \u00e1gua subterr\u00e2nea escassa \u2013 excluindo o \n\nPiau\u00ed; solos rasos e com afloramento de rochas; nos ciclos pluviom\u00e9tricos normais chove \n\nintensamente em apenas tr\u00eas ou quatros meses; escoamento superficial das \u00e1guas das chuvas \n\nem rios intermitentes para poss\u00edvel armazenamento em a\u00e7udes reduzido a 10%; h\u00e1 \n\ndemasiadas perdas por evapora\u00e7\u00e3o; parcela da elite nordestina busca riqueza atrav\u00e9s de \n\nrecursos federais no contexto da ind\u00fastria da seca (KELMAN; RAMOS, 2005). O acesso e \n\ndisponibilidade a \u00e1gua s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es sine qua non para a vida digna, com seguran\u00e7a h\u00eddrico-\n\nalimentar que atenda \u00e0s necessidades do povo, na busca pelo \u201cdireito de todos ao acesso as \n\n\u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas de boa qualidade, dispon\u00edveis para uso, que tem sido uma \n\ndas t\u00f4nicas dos organismos internacionais que militam pela preserva\u00e7\u00e3o da vida no planeta\u201d \n\n(SANTOS; NUNES, 2010, p. 4). \n\n\u00c9 uma quest\u00e3o urgente, pol\u00eamica e est\u00e1 na agenda atual das an\u00e1lises sociopol\u00edtico-\n\nacad\u00eamicas, o que justifica a sua escolha para a configura\u00e7\u00e3o desta Tese, cuja problem\u00e1tica \n\nque aqui se coloca traz a seguinte quest\u00e3o: quais as reais potencialidades e limites de acesso \n\nirrestrito e descentralizado \u00e0 \u00e1gua nas comunidades rurais que possam assegurar seguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica assim como impulsionar o desenvolvimento local baseado na conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido. \n\nCom isso, geraram-se pontos de investiga\u00e7\u00e3o que, paulatinamente, foram se definindo: \n\nquais os recortes espaciais; qual base conceitual seria o suporte para desenvolver esta Tese e \n\nque conduziria a uma metodologia aplic\u00e1vel; que indicadores utilizar para a coer\u00eancia de uma \n\nan\u00e1lise deste porte; que sujeitos e atores se envolveriam na problem\u00e1tica da seguran\u00e7a h\u00eddrica; \n\nquais processos existem e s\u00e3o adotadas no processo de conviv\u00eancia com os semi\u00e1ridos em \n\nbusca de seguran\u00e7a h\u00eddrica e qual o panorama sociopol\u00edtico dessas regi\u00f5es. \n\nPara analisar estas e outras quest\u00f5es inerentes \u00e0 compreens\u00e3o destes elementos, \n\nbuscou-se fazer um estudo diferenciado, no qual foram escolhidas duas realidades semi\u00e1ridas \n\nrurais: uma no Brasil e outra na Argentina. Entende-se que \u00e9 necess\u00e1rio ampliar os \n\nconhecimentos da Geografia no contexto sul-americano, estreitando parcerias, mormente pela \n\n                                                \n2\n Para a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura, 2013 foi o Ano Internacional de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o da \u00c1gua. A FACEPE realizou em junho de 2013 a Jornada de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica com o tema \u2018\u00e1gua, \n\nfonte de vida\u2019, em men\u00e7\u00e3o ao Ano Internacional da \u00c1gua. Foram realizadas a I Jornada de Geografia das \u00c1guas \n\nem setembro de 2013, na UFPB, com os temas: agrohidroneg\u00f3cio, conflitos e alternativas de gest\u00e3o da \u00e1gua, \n\npapel do Estado, grandes obras e tecnologias sociais h\u00eddricas; e o I Workshop Internacional sobre \u00e1gua no \n\nsemi\u00e1rido pela Universidade Federal de Campina Grande, em dezembro de 2013, com a participa\u00e7\u00e3o do autor. \n\n\n\n18 \n\n \n\ncar\u00eancia de estudos que permitam comparar, detalhar e analisar, possibilitando intera\u00e7\u00f5es \n\nentre as investiga\u00e7\u00f5es do semi\u00e1rido brasileiro com outros menos estudados no \u00e2mbito \n\ncient\u00edfico nacional, por isso a justificativa da escolha de outra \u00e1rea fora do Brasil. \n\nO recorte das unidades de observa\u00e7\u00e3o \u00e9 municipal/rural. Esta escolha converge com o \n\nfoco das pol\u00edticas p\u00fablicas e das estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o das entidades atuantes no semi\u00e1rido que \n\nusam essa mesma dimens\u00e3o e tomam por base a delimita\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro de \n\nGeografia e Estat\u00edstica (IBGE). \n\n \n\nOBJETIVOS \n\n  \n\nAnalisar a seguran\u00e7a h\u00eddrica das comunidades rurais do semi\u00e1rido nos \u00faltimos cinco \n\nanos: quais s\u00e3o as reais potencialidades e limites de acesso descentralizado \u00e0 \u00e1gua em dois \n\nmunic\u00edpios semi\u00e1ridos e como isso pode impulsionar/dinamizar o desenvolvimento local \n\nbaseado na conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. As \u00e1reas de estudo s\u00e3o os munic\u00edpios de Afogados \n\nda Ingazeira, no vale do Paje\u00fa pernambucano e Graneros, no sul do estado\n3\n de Tucum\u00e1n \n\n(Argentina). Complementando, t\u00eam-se os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\na) Identificar, comparar e gerar informa\u00e7\u00f5es anal\u00edticas a partir da metodologia de \n\navalia\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a h\u00eddrica aplicada nas \u00e1reas de estudo; \n\nb) Reconhecer quais s\u00e3o as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es para a seguran\u00e7a h\u00eddrica dos \n\nmunic\u00edpios em quest\u00e3o; \n\nc) Compreender a origem do paradigma da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido e sua \n\ninflu\u00eancia na constitui\u00e7\u00e3o de novas ruralidades; \n\nd) Analisar se h\u00e1 programas, pol\u00edticas p\u00fablicas, tecnologias sociais ou outras a\u00e7\u00f5es \n\npromovem, ou n\u00e3o, a seguran\u00e7a h\u00eddrica nas \u00e1reas mencionadas; \n\ne) Sugerir estrat\u00e9gias para o desenvolvimento, aprimoramento e/ou implanta\u00e7\u00e3o de \n\nideias e projetos para interc\u00e2mbios nos semi\u00e1ridos em estudo. \n\nESTRUTURA\u00c7\u00c3O DA TESE \n\n \n\nO trabalho est\u00e1 dividido em quatro Cap\u00edtulos. O primeiro \u00e9 relativo ao embasamento \n\nte\u00f3rico, atrav\u00e9s da investiga\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizada no Brasil e na Argentina, na qual se \n\ntrata sobre as bases conceituais que norteiam a Tese, dialogando com os autores e \n\npesquisadores que d\u00e3o o suporte epistemol\u00f3gico para a teoria e metodologia deste trabalho, \n\n                                                \n3\n Na Argentina, Prov\u00edncia e Departamento equivalem no Brasil a Estado e Munic\u00edpio, respectivamente. \n\n\n\n19 \n\n \n\ndelimitando os aspectos relacionados. No Cap\u00edtulo II est\u00e3o as defini\u00e7\u00f5es de semi\u00e1rido, \u00e1gua, \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica, caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo com seus aspectos f\u00edsicos, hist\u00f3ricos e \n\nsocioambientais al\u00e9m da metodologia de pesquisa sobre seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\nO Cap\u00edtulo III traz as an\u00e1lises e entendimento dos paradigmas hist\u00f3ricos que levaram o \n\nsemi\u00e1rido brasileiro \u00e0 compreens\u00e3o do ide\u00e1rio do combate \u00e0 seca ao contexto da conviv\u00eancia; \n\nas tecnologias sociais; detec\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es propositivas para a seguran\u00e7a h\u00eddrica das \n\npopula\u00e7\u00f5es difusas; entendimento da realidade do semi\u00e1rido tucumano. Estas an\u00e1lises incluem \n\nleituras, encontros acad\u00eamicos, estudos em laborat\u00f3rio, orienta\u00e7\u00f5es, campo, entrevistas \n\n(foram 1.000 minutos de entrevistas gravadas no Brasil e na Argentina; 365 minutos em \n\neventos afins)\n \ne participa\u00e7\u00f5es em eventos cient\u00edficos ao longo do doutorado.  \n\nNo Cap\u00edtulo IV constam os resultados obtidos; as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es para a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica nas \u00e1reas em quest\u00e3o, impetradas pelos atores (institui\u00e7\u00f5es) e sujeitos \n\nsociais (pessoas) que manejam as estrat\u00e9gias voltadas para a seguran\u00e7a h\u00eddrica e \n\ndesenvolvimento local, reconhecidas atrav\u00e9s das atividades epist\u00eamicas e emp\u00edricas realizadas \n\ndurante os estudos bem como as proposi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nM\u00c9TODOS E PROCEDIMENTOS DA PESQUISA \n\n \n\nEsta Tese conflui com as preocupa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pr\u00e1ticas de m\u00faltiplos campos de \n\npesquisa, na an\u00e1lise de atores e sujeitos de comunidades rurais semi\u00e1ridas no tocante ao \n\ndireito de posse e uso descentralizado \u00e0 \u00e1gua, no qual atitudes, informa\u00e7\u00f5es e expectativas s\u00e3o \n\nfundamentais para garantir esse acesso, pois como considera Queiroz (2008, p. 24) o    \n\n\u201csujeito tem um papel ativo na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento, uma vez que se enfatiza a \n\nexist\u00eancia de uma realidade externa que \u00e9 percebida por ele, \u00e0 diferen\u00e7a da vis\u00e3o objetivista, \n\nna qual a realidade independe do sujeito\u201d. Desse modo, o trabalho tem abordagens \n\nquantitativas, quando da aplica\u00e7\u00e3o de dados prim\u00e1rios e secund\u00e1rios, de fontes estatais, \n\ninstitucionais e pessoais, detalhadas no corpo do texto e, principalmente, qualitativas, quando \n\nde sua interpreta\u00e7\u00e3o a partir dos estudos de campo, pois \u201cos m\u00e9todos qualitativos enfatizam as \n\nespecificidades de um fen\u00f4meno em termos de suas origens e sua raz\u00e3o de ser\" (HAGUETTE, \n\n1987, p. 55). Esta intera\u00e7\u00e3o \u00e9 plenamente aceit\u00e1vel, conforme explica Neves (1996, p. 2): \n\n \nOs m\u00e9todos quantitativos e qualitativos n\u00e3o se excluem. Embora difiram quanto \u00e0 \nforma e \u00e0 \u00eanfase, os qualitativos trazem uma contribui\u00e7\u00e3o ao trabalho de pesquisa, \n\numa mistura de procedimentos de cunho racional e intuitivo capazes de contribuir \n\npara melhor compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos. Pode-se distinguir o enfoque quantitativo \n\ndo qualitativo, mas n\u00e3o seria correto afirmar que guardam rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n20 \n\n \n\n \n\nAssim, a partir do enfoque quantitativo procura-se visualizar a estrutura social e pelo \n\nqualitativo se discute o processo social, o contexto, a integra\u00e7\u00e3o para compreender os \n\nfen\u00f4menos estudados. De tal modo, comp\u00f5e-se uma vis\u00e3o dial\u00e9tica onde indicadores de \n\nnatureza f\u00edsica s\u00e3o estudados no espa\u00e7o geogr\u00e1fico \u201ca partir das interrela\u00e7\u00f5es socioambientais \n\nexistentes entre os agentes sociais atuantes, e sua participa\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da paisagem\u201d \n\n(NUNES et al. 2006, p. 123), possibilitando relacionar diferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos f\u00edsicos pela comunidade. Quanto \u00e0 empiria, a pesquisa qualitativa abarca \u201cestudos de \n\ncaso, experi\u00eancias pessoais, hist\u00f3rias de vida, relatos de introspec\u00e7\u00f5es, produ\u00e7\u00f5es e artefatos \n\nculturais, intera\u00e7\u00f5es, materiais que descrevam a rotina e os significados da vida em grupos\u201d \n\n(QUEIROZ, 2008, p. 24-25).  \n\nEstabelecida a abordagem, selecionou-se o m\u00e9todo. Como s\u00e3o duas realidades de \n\nescala local, se avaliou adequado o estudo de caso comparativo. O estudo de caso \u00e9 uma \n\nan\u00e1lise intensiva de dada situa\u00e7\u00e3o. Sua ess\u00eancia \u201cest\u00e1 no fato de ser uma estrat\u00e9gia para \n\npesquisa emp\u00edrica empregada para a investiga\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno contempor\u00e2neo, em seu \n\ncontexto real, possibilitando a explica\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es causais de situa\u00e7\u00f5es singulares\u201d \n\n(GOMES, 2008, p. 219), caracterizada pelo estudo aprofundado de um ou de poucos objetos, \n\nde maneira a permitir o seu conhecimento amplo e detalhado (GIL, 2009; LESSAR-\n\nH\u00c9BERT; GOYETTE; BOUTIN, 1994; YIN, 2001), neste caso particular, integra-se \u00e0 Tese \n\nque investiga a seguran\u00e7a h\u00eddrica. Os estudos de caso, para Gil (2009), exploram situa\u00e7\u00f5es da \n\nvida real, descrevem a situa\u00e7\u00e3o do contexto que est\u00e1 sendo pesquisado e explicam as causas \n\npara tais fen\u00f4menos estudados. Para Queiroz (2008), baseada em Yin (2001) este m\u00e9todo: \n\n \n\nPossibilita ao pesquisador utilizar-se de fontes m\u00faltiplas de dados e de m\u00e9todos de \n\ncoleta diversificados, como, observa\u00e7\u00f5es diretas e indiretas, entrevistas, registros de \n\u00e1udio, v\u00eddeo, question\u00e1rios, narrativas, di\u00e1rios, cartas, entre outros, uma vez que o \n\nuso de m\u00faltiplas fontes de evid\u00eancias \u00e9 o que ir\u00e1 permitir o desenvolvimento da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em v\u00e1rias frentes e investigar v\u00e1rios aspectos em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo \n\nfen\u00f4meno [...] as conclus\u00f5es e descobertas ficam mais convincentes e apuradas j\u00e1 \n\nque adv\u00eam de um conjunto de corrobora\u00e7\u00f5es, o que faz com que os potenciais \n\nproblemas de validade de constructo sejam contemplados, pois os achados nestas \n\ncondi\u00e7\u00f5es s\u00e3o validados por v\u00e1rias fontes de evid\u00eancias (QUEIROZ, 2008, p. 26).  \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao foco temporal o estudo de caso \u00e9 amplo, pois como afirma Queiroz \n\n(2008, p. 27): \u201cpermite que o fen\u00f4meno seja estudado com base em situa\u00e7\u00f5es \n\ncontempor\u00e2neas, que estejam acontecendo, ou mesmo em situa\u00e7\u00f5es passadas, que j\u00e1 \n\nocorreram e que sejam importantes para a compreens\u00e3o das quest\u00f5es colocadas na pesquisa\u201d. \n\nEnvolve as seguintes fases, a saber: designa\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico, sele\u00e7\u00e3o de casos; \n\n\n\n21 \n\n \n\ncondu\u00e7\u00e3o do estudo com a coleta dos dados; sob a \u00f3tica do estado arte, interpreta\u00e7\u00e3o anal\u00edtica \n\ndos dados, com sua categoriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o, onde \u00e9 feita \u201ca an\u00e1lise em proposi\u00e7\u00f5es \n\nte\u00f3ricas, organizando-se o conjunto de dados com base nas mesmas e buscando-se evid\u00eancia \n\ndas rela\u00e7\u00f5es causais propostas na teoria\u201d (QUEIROZ, 2008, p. 27) e na sequ\u00eancia, \n\n\u201cdesenvolver uma estrutura descritiva que ajude a identificar a exist\u00eancia de padr\u00f5es de \n\nrelacionamento entre os dados\u201d (QUEIROZ, loc. cit.) descritos a seguir.  \n\n \n\nETAPAS E PROCEDIMENTOS DO TRABALHO DE LABORAT\u00d3RIO E CAMPO \n\n \n\nA primeira etapa foi a defini\u00e7\u00e3o da base conceitual. Para tanto, foram prevalecidas as \n\nseguintes fontes de informa\u00e7\u00f5es: material epistemol\u00f3gico a partir de livros, artigos cient\u00edficos, \n\ncongressos tem\u00e1ticos, teses, disserta\u00e7\u00f5es, p\u00e1ginas de internet institucionais, material did\u00e1tico, \n\npesquisas desenvolvidas no Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Espa\u00e7o, Cultura e Pol\u00edtica \n\n(LECgeo) na Universidade Federal de Pernambuco (UFPE), no grupo de pesquisa Estrutura \n\ndo N\u00facleo da Pobreza Rural no Norte da Argentina (ENPRNA), em Tucum\u00e1n e outros \n\nrealizados no Brasil e na Argentina. A coleta de dados emp\u00edricos teve proveni\u00eancia de \n\nquestion\u00e1rios, entrevistas, relatos orais e do exerc\u00edcio do que Sauer (2000) chama de olho \n\nmorfol\u00f3gico. A revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica foi ad continuum e n\u00e3o uma estanque etapa pr\u00e9-campo, \n\nque acompanhou e aportou conhecimentos esclarecedores em todos os anos da pesquisa. As \n\ndisciplinas cursadas nos Programas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geografia em Recife, Fortaleza e \n\nTucum\u00e1n, foram fundamentais para compreens\u00e3o e aprofundamento quanto ao estado da arte \n\na ser seguido, sendo o suporte te\u00f3rico-metodol\u00f3gico da Tese. \n\nDefinidos a problem\u00e1tica, objetivos e m\u00e9todo, a base conceitual recaiu sobre as \n\ntem\u00e1ticas correlacionadas, que s\u00e3o conceitos inerentes \u00e0 Geografia ou est\u00e3o em constante \n\ninterdisciplinaridade e di\u00e1logo. Como indica\u00e7\u00e3o fundamental dos conceitos empregados, tem-\n\nse: lugar, desenvolvimento sustent\u00e1vel, desenvolvimento local, tecnologia social, semi\u00e1rido, \n\nSert\u00e3o e seguran\u00e7a h\u00eddrica. Outros conceitos da Geografia e ci\u00eancias afins serviram de aportes \n\nepistemol\u00f3gicos estando todos citados no corpo do texto e nas Refer\u00eancias.  \n\nSele\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de estudo: no intuito de compor a Tese in\u00e9dita entre os semi\u00e1ridos \n\npernambucano e tucumano e por se tratar de estudo de caso, a unidade de observa\u00e7\u00e3o \n\nescolhida como apropriada foi a municipal/rural, por proporcionar exequibilidade e \n\npormenorizar o que se almejava pesquisar, obtendo um grau de rigor e credibilidade ao \n\ntrabalho. Era imperativo eleger um munic\u00edpio no semi\u00e1rido de Pernambuco, que foi Afogados \n\nda Ingazeira, cidade polo do alto Paje\u00fa, um centro sociopol\u00edtico-cultural considerado por \n\n\n\n22 \n\n \n\nlideran\u00e7as atuantes como um dos mais politizados da regi\u00e3o, ber\u00e7o de numerosos movimentos \n\nsociais e ativismo, palco da a\u00e7\u00e3o de atores e sujeitos que se empenham com o ethos da \n\nconviv\u00eancia, munic\u00edpio piloto para implanta\u00e7\u00e3o de diversas tecnologias sociais, que vinha \n\nsendo estudado desde o Mestrado e, portanto, representativo do que se buscava perscrutar.  \n\nO segundo foi o munic\u00edpio de Graneros, no estado de Tucum\u00e1n (Argentina), cuja \n\nUniversidade local prontamente atendeu e acolheu a proposta de est\u00e1gio de doutoramento. \n\nEsta ideia surgiu na defesa da Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, em fevereiro de 2010, onde a banca \n\nsugeriu a necessidade de desdobramentos e continua\u00e7\u00e3o da pesquisa e que fossem buscados \n\npa\u00edses fora do lugar-comum tradicional de converg\u00eancia\n4\n. Em Tucum\u00e1n havia um grupo de \n\npesquisa que estudava uma \u00e1rea semi\u00e1rida que conflu\u00eda com o pr\u00e9-projeto de doutorado, \n\ninserido no \u2018n\u00facleo duro de pobreza\u2019 cujos crit\u00e9rios de caracteriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m consideram o \n\nacesso e a qualidade da \u00e1gua como dimens\u00e3o de identifica\u00e7\u00e3o (BOLSI, 2006; LONGHI, \n\n2009), que \u00e9 o projeto de pesquisa Estructura Agraria y Ruralidad en los n\u00facleos duros de \n\npobreza del NGA, sob a dire\u00e7\u00e3o da Prof. Dra. Ana Rivas, do Instituto de Estudos Geogr\u00e1ficos \n\n(IEG) da Universidade Nacional de Tucum\u00e1n (UNT), o que justificou a sua escolha.  \n\nDessa forma, realizou-se um interc\u00e2mbio no Departamento de Geografia e Instituto de \n\nEstudos Geogr\u00e1ficos da UNT, com participa\u00e7\u00e3o no citado grupo de pesquisa, entre abril e \n\noutubro de 2011. O est\u00e1gio disp\u00f4s do aval do Departamento de Ci\u00eancias Geogr\u00e1ficas da \n\nUFPE, do orientador da Tese no Brasil, Prof. Dr. Hernani Campos e foi financiado pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Ci\u00eancia e Tecnologia do Estado de Pernambuco (FACEPE), atrav\u00e9s \n\nda modalidade Aux\u00edlio \u00e0 Mobilidade Discente, que custeou todo o per\u00edodo de Doutorado. \n\nEm Tucum\u00e1n, similares passos metodol\u00f3gicos foram adotados durante o est\u00e1gio. Os \n\ndiferenciais da pesquisa feita no Brasil consistiram na mudan\u00e7a de \u00e1rea de estudo e a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o em outro projeto de pesquisa, o ENPRNA, desenvolvido naquele pa\u00eds e que tem \n\ncomo proposta, conforme Rivas (2008), analisar os processos de concentra\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nda terra nos n\u00facleos duros de pobreza; determinar o funcionamento das estruturas produtivas \n\nenfatizando a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola dos pequenos produtores, reconhecer os efeitos da \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o e capitaliza\u00e7\u00e3o das estruturas produtivas encontradas e gerar conhecimento \n\nsobre essas \u00e1reas que necessitam de pol\u00edticas de desenvolvimento rural.  \n\nNesse contexto, o objetivo do ENPRNA era estudar o panorama agr\u00e1rio em \n\ntransforma\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 25 anos na Argentina. Esse projeto iniciou-se em 2009 e foi \n\nconclu\u00eddo no final de 2012. Graneros est\u00e1 inserido no \u2018n\u00facleo duro de pobreza\u2019 cujos crit\u00e9rios \n\n                                                \n4\n Em 2012, conforme a Coopera\u00e7\u00e3o Internacional da UFPE, cerca de 90% dos seus intercambistas foram a \n\nEuropa. \n\n\n\n23 \n\n \n\nde caracteriza\u00e7\u00e3o dessa \u00e1rea consideram o acesso e a qualidade da \u00e1gua como dimens\u00e3o de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e \u00e9 uma regi\u00e3o semi\u00e1rida, o que justificou a sua escolha para um estudo focado \n\nnas semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as com a problem\u00e1tica encontrada no semi\u00e1rido brasileiro. \n\nOptou-se pela an\u00e1lise comparativa entre os dois semi\u00e1ridos. Conforme Schneider e \n\nSchimitt (1998), tal m\u00e9todo consiste na investiga\u00e7\u00e3o de coisas ou fatos na busca por sua \n\nexplica\u00e7\u00e3o a partir das semelhan\u00e7as ou diferen\u00e7as em meios sociais distintos para a detec\u00e7\u00e3o \n\ndo que \u00e9 ou n\u00e3o comum a ambos, podendo ser utilizado para regi\u00f5es long\u00ednquas uma da outra. \n\nEsta abordagem permite conciliar a teoria e o interesse dos processos a serem analisados em \n\ndois momentos: o an\u00e1logo, voltado \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o das semelhan\u00e7as entre os fen\u00f4menos; e o \n\ncontrastivo, onde s\u00e3o trabalhadas as suas diferen\u00e7as.  \n\nAssim, foram contemplados os procedimentos metodol\u00f3gicos: sele\u00e7\u00e3o de dois ou mais \n\nfen\u00f4menos que permitissem a compara\u00e7\u00e3o, apresentando o recorte espa\u00e7o-temporal \n\nclaramente definido (os semi\u00e1ridos rurais de Afogados da Ingazeira e Graneros); a defini\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos a serem comparados (a an\u00e1lise das linhas de busca pela \u00e1gua no semi\u00e1rido \u2013 \n\nconceito b\u00e1sico de seguran\u00e7a h\u00eddrica); e as generaliza\u00e7\u00f5es, que agrupam os fatos para que \n\npossam iluminar-se reciprocamente, \u201cdescobrindo elementos comuns aos diferentes casos, \n\nt\u00edpicos para as diferentes classes de casos, ou singulares, que n\u00e3o podem se repetir\u201d \n\n(SCHNEIDER; SCHIMITT, 1998, p. 36) demonstrados ao longo da Tese: as potencialidades \n\ne limita\u00e7\u00f5es acerca da seguran\u00e7a h\u00eddrica em ambos os lugares, considerando a defini\u00e7\u00e3o de \n\nCarney (2007) sobre o papel investigativo da Geografia quando das an\u00e1lises das rela\u00e7\u00f5es entre \n\nlugares, incluindo associa\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es, similaridades e diferen\u00e7as. \n\nContudo, a an\u00e1lise se delongou mais sobre o semi\u00e1rido brasileiro que o argentino, pois \n\na constitui\u00e7\u00e3o desse estudo comparativo partiu do caso nacional para o estrangeiro, e diversas \n\nparticularidades analisadas em Afogados n\u00e3o foram parametrizadas em Graneros.  \n\nA feitura dos mapas tem\u00e1ticos realizou-se utilizando as t\u00e9cnicas de geoprocessamento, \n\npossibilitando uma compreens\u00e3o agu\u00e7ada das caracter\u00edsticas dos munic\u00edpios, do seu entorno e \n\nda espacializa\u00e7\u00e3o das tecnologias sociais. Nos mapas do Brasil foram selecionadas duas bases \n\ncartogr\u00e1ficas, a do IBGE na escala 1:1.000.000 (BRASIL, 2003) e a do Zoneamento \n\nAgroecol\u00f3gico do Estado de Pernambuco \u2013 ZAPE (BRASIL, 2006b), na escala 1:100.000. \n\nForam confeccionados gr\u00e1ficos com as s\u00e9ries hist\u00f3ricas pluviom\u00e9tricas das \u00e1reas estudadas.  \n\nPara confec\u00e7\u00e3o e adapta\u00e7\u00e3o dos mapas foi usado o Quantum GIS 1.8, um software de \n\nc\u00f3digo livre. Foram realizadas sobreposi\u00e7\u00f5es de shape files disponibilizados pelo IBGE com \n\nos do ZAPE. Para a marca\u00e7\u00e3o de pontos in loco de algumas tecnologias sociais utilizou-se o \n\nGPS Garmim e-Trex H 2007, de propriedade do autor. \n\n\n\n24 \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas da Argentina, os procedimentos citados foram iguais. As \n\nfontes usadas foram as do Instituto Geogr\u00e1fico Nacional da Argentina que desenvolveu uma \n\ncartografia oficial, a SIG-250, na escala 1:250.000, com uma s\u00e9rie de coberturas vetoriais em \n\nformato shape file e \u201cse encuentran disponibles para su descarga las coberturas \n\ncorrespondientes al SIG-250\u201d (ARGENTINA, 2012d, on line), composto por um sistema de \n\ncoordenadas geod\u00e9sicas, Datum WGS84. \n\nNa an\u00e1lise de seguran\u00e7a h\u00eddrica a escolha baseou-se na metodologia utilizada pelo \n\nInstituto Regional da Pequena Agricultura Aplicada\n5\n (IRPAA), que contempla as cinco linhas \n\nde busca pela \u00e1gua no semi\u00e1rido: \u00e1gua de beber; de uso dom\u00e9stico; para agricultura; meio \n\nambiente e emergencial para longas estiagens; explicitada no subitem 2.4 aplic\u00e1vel no Brasil e \n\nna Argentina. Como surpresa positiva, nos meses finais desta pesquisa, em mar\u00e7o de 2013, o \n\nGoverno de Pernambuco promulgou a lei que instituiu a Pol\u00edtica Estadual de Conviv\u00eancia, \n\nadotando os crit\u00e9rios supracitados ao referir-se \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\nQuanto \u00e0s entrevistas: foram realizadas com fam\u00edlias rurais em Graneros e Afogados \n\nda Ingazeira, com lideran\u00e7as dos principais \u00f3rg\u00e3os e entidades relacionados historicamente \n\ncom o semi\u00e1rido, inseridas no corpo do trabalho. A metodologia das entrevistas foi feita nos \n\nmoldes elaborados por Gil (2009): nos primeiros trabalhos de campo, entrevistas informais \n\nobjetivando ter uma vis\u00e3o geral da problem\u00e1tica abordando realidades ainda pouco \n\nconhecidas pelo pesquisador. Posteriormente, as entrevistas focalizadas, com o objetivo de \n\nexplorar as experi\u00eancias vividas em condi\u00e7\u00f5es precisas e entrevistas semiestruturadas \n\n(Ap\u00eandice A). As entrevistas, fotos e v\u00eddeos foram feitos com gravador, c\u00e2mera digital e com \n\napontamentos, mediante pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o dos envolvidos. \n\nEm Graneros, o grupo de pesquisa da profa. Ana Rivas aplicou um detalhado \n\nquestion\u00e1rio (Anexo A), que buscava identificar a ruralidade coet\u00e2nea desse munic\u00edpio e \n\nsuprir as lacunas de dados dos \u00f3rg\u00e3os oficiais. Durante o est\u00e1gio, foi poss\u00edvel acompanhar in \n\nloco parte da aplica\u00e7\u00e3o desse question\u00e1rio junto \u00e0s fam\u00edlias rurais.  \n\nA escolha das lideran\u00e7as ocorreu a partir da sua representatividade junto \u00e0 sociedade \n\ncivil organizada e que estivessem imbricadas com a seguran\u00e7a h\u00eddrica. Foram entrevistadas \n\nem diversos estados do semi\u00e1rido, para o entendimento em escala regional, n\u00e3o circunscrito \n\nsomente a Afogados, pois o Nordeste semi\u00e1rido \u00e9 extenso e envolvido numa teia reticular de \n\norganiza\u00e7\u00f5es que o estudam e buscam solu\u00e7\u00f5es. Entre elas: M\u00e1rio Farias (ex-coordenador do \n\nP1+2 no Paje\u00fa); Harald Schistek (IRPAA, Juazeiro-BA); Alexandre Pires (Centro Sabi\u00e1, \n\n                                                \n5\n O IRPAA foi um dos pioneiros a propor a \u2018conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido\u2019 e a \u2018educa\u00e7\u00e3o contextualizada\u2019. De \n\nsuas bases o Governo pernambucano lan\u00e7ou em 2013 a Lei estadual de conviv\u00eancia. \n\n\n\n25 \n\n \n\nRecife \u2013 PE); Jo\u00e3o Amorim (ex-coordenador geral do P1MC, Santana do Ipanema \u2013 AL); \n\nAnt\u00f4nio Barbosa (Coordenador do P1+2, Recife \u2013 PE); Ruben Siqueira (CPT, Lauro de \n\nFreitas \u2013 BA); Genival Barros (membro do Comit\u00ea de Bacias do Paje\u00fa, Serra Talhada \u2013 PE)\n6\n.  \n\nAs atividades de campo ocorreram nos per\u00edodos dispostos no quadro 01: \n\n \nQuadro 01 \u2013 Trabalhos de campo \n\nMunic\u00edpio Data/Quantidade \n\nAfogados da \n\nIngazeira \n\nMaio e junho (2009); mar\u00e7o, abril, setembro e novembro (2010); mar\u00e7o, agosto e \n\ndezembro (2012); mar\u00e7o, abril e setembro (2013). \n\nGraneros Maio (2x); junho, agosto (2011); maio (3x) (2013). \n\nTotal 12 em Afogados da Ingazeira; 07 em Graneros. \n\nFonte: o autor, 2013. \n\n \n\nNo \u00e2mbito do semi\u00e1rido brasileiro, recentes fatos t\u00eam delineado novas ruralidades \n\ntocantes \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica. Desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o nacional uma s\u00e9rie de organiza\u00e7\u00f5es \n\nidentificadas com o Nordeste vem desenvolvendo e acumulando experi\u00eancias pol\u00edtico-\n\npedag\u00f3gicas que s\u00e3o refer\u00eancias para as pol\u00edticas p\u00fablicas direcionadas a essa regi\u00e3o. S\u00e3o \n\nestrat\u00e9gias cuja g\u00eanese est\u00e1 na articula\u00e7\u00e3o e no trabalho educativo junto \u00e0s popula\u00e7\u00f5es, \n\npautadas nos conhecimentos e saberes gerados pelos sertanejos, resgatando tecnologias e \n\nrela\u00e7\u00f5es com os ambientes naturais da terra. Essas experi\u00eancias assinalam para que outras \n\na\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia tornem-se pol\u00edticas p\u00fablicas, pois s\u00e3o sedimentadas na realidade e \n\npr\u00e1ticas locais, com metodologia e estruturas apropriadas \u00e0 regi\u00e3o, potencializando os \n\naspectos socioecon\u00f4micos, ambientais e culturais (BRAGA, 2004). \n\nA conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido tem por princ\u00edpio crer na proposta de sobrelevar a \n\ndiscrep\u00e2ncia entre vis\u00e3o e realidade, sugerindo e implantando um modo de vida e produ\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1veis contextualizadas \u00e0 regi\u00e3o (N\u00c9RI et al., 2004). Dentre as estrat\u00e9gias para garantir \n\no acesso descentralizado \u00e0 \u00e1gua destaque-se o Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social \n\npara a Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido, que se desdobra em dois: o Programa Um Milh\u00e3o de \n\nCisternas Rurais (P1MC) e o Programa Uma Terra Duas \u00c1guas (P1+2). \n\nO advento desses programas, alguns se tornando pol\u00edticas p\u00fablicas, merece ser \n\nanalisado para ter-se ci\u00eancia se h\u00e1 atividades satisfat\u00f3rias a serem seguidas para a solu\u00e7\u00e3o de \n\numa quest\u00e3o secular reclamada por milh\u00f5es de nordestinos, que \u00e9 a seguran\u00e7a h\u00eddrica para as \n\ncomunidades rurais que precisam de a\u00e7\u00f5es que tragam efeitos pr\u00e1ticos e consistentes.  \n\nNo \u00e2mbito argentino, o paradigma da conviv\u00eancia com o rural semi\u00e1rido tem suas \n\nparticularidades. A partir da d\u00e9cada de 1990, mudan\u00e7as marcaram o cen\u00e1rio socioecon\u00f4mico \n\n                                                \n6\n A lista completa dos entrevistados, respectivas entidades, com data e local acha-se no Ap\u00eandice C \n\n\n\n26 \n\n \n\ndaquele pa\u00eds, como as pol\u00edticas neoliberais, abordadas no Cap\u00edtulo III. Houve aumento no \n\ndesemprego e na pobreza no setor rural, diminuindo o acesso ao cr\u00e9dito e insumos. No estado \n\nde Tucum\u00e1n, as atividades prim\u00e1rias centralizam a economia, com disparidade entre a \n\nagroind\u00fastria e o espa\u00e7o rural que refletiu na baixa da taxa de crescimento de sua popula\u00e7\u00e3o e \n\nocorr\u00eancia de processos migrat\u00f3rios. Essa moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura vem marcando o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia das formas capitalistas de produ\u00e7\u00e3o, expressado na \n\nestrutura do agroneg\u00f3cio contrapondo na desigual distribui\u00e7\u00e3o e uso da terra por parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural (RIVAS; HERNAND\u00c9Z, 2012).  \n\nNo contexto argentino, o Terceiro Setor tem um significativo fator de promo\u00e7\u00e3o e \n\niniciativa social iniciado ap\u00f3s o \u00faltimo per\u00edodo de ditadura militar (1976-1983). Como no \n\nBrasil, a redemocratiza\u00e7\u00e3o re-despertou o engajamento, gerando expectativas de novas \n\nliberdades p\u00fablicas com satisfa\u00e7\u00e3o das demandas sociais. Logo, a aus\u00eancia de respostas \n\npol\u00edticas e o desencanto pelas mudan\u00e7as que n\u00e3o aconteceram desencadearam um ceticismo. \n\nSomada \u00e0 crise econ\u00f4mica, suscitou uma anomia coletiva (CAVIGLIA, 1998). \n\nDiante destes fatos, como o ge\u00f3grafo deve analisar criticamente essas transi\u00e7\u00f5es no \n\nsemi\u00e1rido? As respostas s\u00e3o complexas. Andrade (1997) pondera que o ge\u00f3grafo deve saber \n\nque, al\u00e9m de profissional, \u00e9 um cidad\u00e3o e o exerc\u00edcio da profiss\u00e3o n\u00e3o implica a ren\u00fancia \u00e0 \n\ncidadania. Enquanto profissional lhe cabe investigar e apresentar sugest\u00f5es e decis\u00f5es. Como \n\ncidad\u00e3o, \u201ctem a obriga\u00e7\u00e3o de lembrar dos seus deveres \u00e9ticos e de procurar fazer ou apontar \n\nmedidas que necessitam ser tomadas para que se fa\u00e7a justi\u00e7a. Cidadania implica \n\ncomprometimento com a verdade, justi\u00e7a e o bem comum\u201d (ANDRADE, 1997, p. 40). Esse \n\nperfil referido faz conex\u00e3o com o entendimento de Verona et al. (2003, p. 95) quando \n\nafirmam, com propriedade, que a Geografia se apresenta \u201ccomo uma das ci\u00eancias \n\npreocupadas com o estudo da quest\u00e3o ambiental, principalmente os fatores que atingem \n\ndiretamente a qualidade de vida do homem\u201d.  \n\n Na complei\u00e7\u00e3o do papel do ge\u00f3grafo n\u00e3o se comunga do pensamento econiilista de \n\nque a seca/estiagem explicam o atraso do semi\u00e1rido; assim, este trabalho analisa o processo da \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica, mostrando formas de superar os desafios hist\u00f3ricos que a estrutura \n\nsociopol\u00edtica lhe imp\u00f4s e imp\u00f5e, contribuindo no entendimento da realidade do semi\u00e1rido \n\nbrasileiro e argentino. Espera-se cooperar e intensificar os estudos em semi\u00e1rido sul-\n\namericanos, de profunda identidade sociopol\u00edtica e cultural, assim como elucidar quest\u00f5es na \n\nintensa argumenta\u00e7\u00e3o sobre conviv\u00eancia, seguran\u00e7a h\u00eddrica e desenvolvimento local, trazendo \n\n\u00e0 tona novas perspectivas de sustentabilidade entre o ser humano e seu ambiente. \n\n \n\n\n\n27 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I \n\n1. BASES CONCEITUAIS QUE REMETEM A DESAFIOS E CONCRETUDES NO \n\nSEMI\u00c1RIDO PERNAMBUCANO E TUCUMANO \n\n \n\nO conceito de lugar na Geografia \u00e9 uma das bases te\u00f3ricas desta Tese, sendo chave de \n\nentendimento epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico. Como destaca Marandola Jr. (2012, p. 14): \n\n\u201cLugar \u00e9 uma das ideias geogr\u00e1ficas mais importantes atualmente. Transcende em muito a \n\nci\u00eancia geogr\u00e1fica permitindo di\u00e1logos e conex\u00f5es com a teoria social, a filosofia, a \n\narquitetura, a psicologia, o cinema\u201d, ressaltando que a \u00eanfase ao conceito de lugar foi \n\nimpulsionada pelas abordagens da Geografia Cultural e do movimento que discute a oposi\u00e7\u00e3o \n\nglobal-local ou mundo-lugar. \n\n \n\n1.1 LUGAR: A OPORTUNIDADE DO EVENTO \n\n \n\nSantos (1996) considera que no espa\u00e7o geogr\u00e1fico o lugar \u00e9 condi\u00e7\u00e3o e suporte de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9 a oportunidade do evento e por ele o mundo \u00e9 percebido empiricamente. \n\nCada lugar define-se tanto por sua exist\u00eancia corp\u00f3rea como relacional. A possibilidade de \n\nconstruir uma hist\u00f3ria de a\u00e7\u00f5es que seja diferente do projeto dos atores hegem\u00f4nicos \n\ntradicionalistas \u00e9 o papel do lugar na produ\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria e compreend\u00ea-lo \u00e9 uma das tarefas \n\ndos ge\u00f3grafos (SANTOS, Milton, 1996), pois o lugar \u00e9: \u201cEl espacio discursivo, expl\u00edcito y \n\nt\u00e1cito; sobre el que se construye la identidad local. Es el territorio pr\u00f3ximo, conocido o \n\nconocible merced precisamente a su inmediatez\u201d (VEDIA, 2009, p. 34). \n\nNa Geografia, o conceito de lugar perpassa o senso comum sobre o termo, que \u00e9 a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e demarca\u00e7\u00e3o de determinados pontos/marcos. Por d\u00e9cadas, o foco da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o da Geografia era o reconhecimento de certos lugares no globo. Mais recente, ela \n\nestuda as caracter\u00edsticas \u00fanicas de cada lugar, englobando \u201cas rela\u00e7\u00f5es entre eles, incluindo \n\nsuas associa\u00e7\u00f5es, padr\u00f5es, similaridades, diferen\u00e7as e conex\u00f5es. Claramente, os lugares \n\nafetam as pessoas e as pessoas os criam ou os mudam\u201d (CARNEY, 2007, p. 124). Com o \n\nadvento da Geografia humanista o lugar e suas significa\u00e7\u00f5es s\u00e3o pensados a partir da \n\n\u201cexperi\u00eancia, do habitar, do falar e dos ritmos e transforma\u00e7\u00f5es. \u00c9 o lugar experenciado como \n\naconchego que levamos dentro de n\u00f3s. Ou o lugar consciente do tempo social hist\u00f3rico \n\nrecorrente e mut\u00e1vel\u201d (OLIVEIRA, L. 2012, p. 15-16). \n\nA Geografia tem essa identifica\u00e7\u00e3o particular pelos lugares, que Tuan (1980) designa \n\nde topofilia, o amor por lugares, cujo oposto \u00e9 a topofobia. Para Carney (2007), os ge\u00f3grafos \n\n\n\n28 \n\n \n\nt\u00eam interesse quanto \u00e0s diferen\u00e7as entre os lugares: a heterotopia, examinado nesta Tese na \n\nan\u00e1lise de dois semi\u00e1ridos. Portanto, s\u00e3o tomadas as considera\u00e7\u00f5es de ge\u00f3grafos como Carlos \n\n(2007), Carney (2007) e Damiani (2001) para transversalizar e amalgamar este conceito.  \n\nCarney (2007) compreende que, assim como no cotidiano das a\u00e7\u00f5es espaciais do ser \n\nhumano, localizar lugares foi o in\u00edcio da maioria dos estudos da Geografia. Essa localiza\u00e7\u00e3o \n\npodia ser absoluta, quando feita por um conjunto mapeado e identific\u00e1vel de coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas, como uma igreja matriz e relativa, a posi\u00e7\u00e3o de um lugar relacionado a outros \n\nlugares: uma igreja matriz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sede de uma Prefeitura.  \n\nOs lugares possuem tra\u00e7os f\u00edsicos e culturais singulares que os distinguem entre si. Os \n\nf\u00edsicos referem-se aos aspectos naturais: clima, solo, presen\u00e7a/escassez de \u00e1gua etc. Estes \n\ncen\u00e1rios colaboram para estabelecer a maneira como s\u00e3o vividas as a\u00e7\u00f5es do ser humano, sem \n\no determinar: \u201cA base de recursos \u00e9 fisicamente determinada, mas a maneira como os recursos \n\ns\u00e3o percebidos e utilizados \u00e9 uma quest\u00e3o culturalmente condicionada. Pessoas modificam a \n\npaisagem natural de um determinado lugar ao ocup\u00e1-lo\u201d (ibid., p. 125).  \n\nO ser humano, ao povoar, imprime sua presen\u00e7a na paisagem, seja nas pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas ou nos arruamentos. No entanto, a paisagem cultural \u00e9 o sinal aparente de sua \n\natividade em diversos n\u00edveis de visibilidade. Para a Geografia, \u201co conte\u00fado f\u00edsico de um lugar \n\n\u00e9 importante para a compreens\u00e3o dos padr\u00f5es de atividades das pessoas e das interconex\u00f5es \n\nentre elas e os lugares que elas ocupam e modificam\u201d (ibid., p. 126), que s\u00e3o muta\u00e7\u00f5es \n\ncont\u00ednuas, n\u00e3o est\u00e1ticas. O Sert\u00e3o que foi vivenciado d\u00e9cadas atr\u00e1s, fisicamente pode ainda \n\nestar l\u00e1, mas como paisagem cultural sofreu influ\u00eancias e varia\u00e7\u00f5es, o que ratifica a afirma\u00e7\u00e3o \n\nde Gregory (2009, p. 539): \u201cThe place is a incessant state of \u2018becoming\u2019\u201d. \n\nNo processo de an\u00e1lise dos lugares, os mapas ainda s\u00e3o instrumentos vitais ao \n\nge\u00f3grafo, pois possuem propriedades conjuntas que lhes d\u00e3o unicidade. Assim, para Carney \n\n(2007, p. 126) \u201cos aspectos f\u00edsicos e humanos juntos constituem o car\u00e1ter geogr\u00e1fico total de \n\num lugar espec\u00edfico. E os ge\u00f3grafos t\u00eam interesse especial na qualidade dos lugares\u201d, por isso \n\na busca por estudar e compreender como o ser humano impingiu suas marcas em tais lugares, \n\npor que o fizeram, o que as sustentam atualmente e suas intera\u00e7\u00f5es com outros lugares. Como \n\nn\u00e3o \u00e9 exequ\u00edvel estudar todos os aspectos, especializa-se em dadas caracter\u00edsticas dos lugares, \n\nno caso em quest\u00e3o, a seguran\u00e7a h\u00eddrica em dois semi\u00e1ridos sul-americanos. Portanto, os \n\nmapas desta Tese s\u00e3o instrumentos que auxiliam este estudo de caso. \n\nAo tratar da constitui\u00e7\u00e3o dos lugares, Carney (2007) retoma o ge\u00f3grafo norte-\n\namericano Fred Lukermann (*1921+2009) e estabelece crit\u00e9rios para o conceito de lugar: \n\n\n\n29 \n\n \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o de natureza e cultura, originalidade, poder concentrado localmente, \n\nmudan\u00e7as hist\u00f3rico-culturais e significa\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, o lugar pode ser entendido como:  \n\n \nUma localiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, em qualquer escala, com uma s\u00e9rie espec\u00edfica de \ndistintivas caracter\u00edsticas, humanas e naturais \u2013 diferentes de outros lugares, mas \n\nrelacionadas com outros lugares. Tais caracter\u00edsticas s\u00e3o distintivas por atra\u00edrem \n\numa variedade de atividades humanas. Os lugares s\u00e3o marcados por uma hist\u00f3ria \n\nespec\u00edfica, mas mudam continuamente e t\u00eam um crescente significado para aqueles \n\nque os habitam, como um resultado dessas caracter\u00edsticas (CARNEY, 2007, p. 127). \n\n \n\n Observa-se que Carney considera o lugar marcado por hist\u00f3rias especificas, mas que \n\nse modificam sem que seus habitantes percam o seu significado, o que remete ao conceito de \n\nGregory (2009) sobre o lugar como incessante estado vir a ser, de possibilidades. Assim, foi \n\nconstatado que h\u00e1 novas ruralidades no semi\u00e1rido brasileiro, a partir das estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o \n\nconstituintes do paradigma da conviv\u00eancia, analisado nesta Tese. \n\n Aparentemente simples cada lugar encerra uma significa\u00e7\u00e3o cultural sendo \n\n\u201cautobiografias inconscientes, refletindo de uma forma tang\u00edvel, vis\u00edvel, nossos gostos, \n\nvalores e aspira\u00e7\u00f5es\u201d (CARNEY, op. cit., p. 128), constituindo habitus: tra\u00e7os de \n\npersonalidade dos indiv\u00edduos para com seu lugar (BOURDIEU, 2000). Valendo-se do \u2018olho \n\nmorfol\u00f3gico do ge\u00f3grafo\u2019 (SAUER, 2000), tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel conceber o lugar a partir do \n\nque se v\u00ea, de suas manifesta\u00e7\u00f5es culturais, hist\u00f3ricas e das interlocu\u00e7\u00f5es com o ambiente \n\nf\u00edsico. \n\n As coloca\u00e7\u00f5es de Carney (2007) levam a considerar que esse conceito est\u00e1 \n\ninextricavelmente relacionado aos valores associados nos lugares, com tra\u00e7os emocionais \n\nentre seus habitantes e uma identidade particular, sendo cen\u00e1rios para a cotidianidade, onde \n\naprendem e formam-se como seres humanos. Essas rela\u00e7\u00f5es culturais, hist\u00f3ricas e do \n\ncotidiano fazem interlocu\u00e7\u00e3o com as considera\u00e7\u00f5es dos ge\u00f3grafos trabalhados a seguir.  \n\nPara Carlos (2007, p. 17) o lugar \u201c\u00e9 a base da vida\u201d e \u00e9 preciso analis\u00e1-lo a partir de \n\nseu desenvolvimento hist\u00f3rico, interrelacionando cultura, tradi\u00e7\u00e3o, l\u00edngua e h\u00e1bitos \n\nparticulares. \u00c9 pass\u00edvel de ser analisado a partir da tr\u00edade habitante/identidade/lugar, que s\u00e3o \n\nas \u201crela\u00e7\u00f5es que os indiv\u00edduos mant\u00eam com os espa\u00e7os habitados que se exprimem todos os \n\ndias nos modos de uso, nas condi\u00e7\u00f5es mais banais, no secund\u00e1rio, no acidental. \u00c9 o espa\u00e7o \n\npass\u00edvel de ser sentido, pensado, apropriado e vivido atrav\u00e9s do corpo\u201d (CARLOS, loc. cit.). \n\nAssim como o ser humano percebe o mundo por seus sentidos ele se molda do espa\u00e7o \n\napropri\u00e1vel para a sua vida tamb\u00e9m por seu corpo e sentidos, algo palp\u00e1vel, onde \n\ndeterminados fixos tornam-se pontos de encontros, de conviv\u00eancia, identific\u00e1veis no Sert\u00e3o \n\n\n\n30 \n\n \n\nnas pracinhas de vilas e povoados, nos pontos comerciais de tradicional ajuntamento das \n\npessoas para prosear, nos balne\u00e1rios, feiras, escolas, sal\u00f5es de festas etc. \n\nAtrav\u00e9s do corpo o ser humano se apropria do espa\u00e7o valendo-se dos modos de uso. \n\nNos bairros, nas comunidades, nos espa\u00e7os \u201cde vida das rela\u00e7\u00f5es mais finas, as rela\u00e7\u00f5es de \n\nvizinhan\u00e7a, o ir \u00e0s compras, o caminhar, o encontro, o jogo de bola, as brincadeiras, o \n\npercurso reconhecido de uma pr\u00e1tica vivida\u201d (CARLOS, 2007, p. 18) existe a possibilidade \n\nintr\u00ednseca para estabelecer rela\u00e7\u00f5es profundas de identidade, de habitante-lugar. \u00c9 o espa\u00e7o \n\npalp\u00e1vel, apropriado pelo ser humano a partir de sua utiliza\u00e7\u00e3o. \n\nO lugar \u00e9 um espa\u00e7o revelador de sua narrativa, de seu povo e do \u201cpeso da Hist\u00f3ria da \n\nhumanidade\u201d (ibid., p. 19). A hist\u00f3ria do ser humano produzindo o espa\u00e7o \u00e9 tamb\u00e9m de uma \n\ncontradit\u00f3ria luta de poder, de resist\u00eancia pelos modos de ocupa\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndeterminados lugares, revelada pela produ\u00e7\u00e3o social e t\u00e9cnica do trabalho que gera uma \n\nmorfologia espacial fragmentada e hierarquizada, \u201cuma vez que cada sujeito se situa num \n\nespa\u00e7o, o lugar permite pensar o viver, o habitar, o trabalho, o lazer enquanto situa\u00e7\u00f5es \n\nvividas, revelando, no n\u00edvel do cotidiano, os conflitos do mundo moderno\u201d (ibid., p. 20). \n\nO lugar revela-se tamb\u00e9m com as situa\u00e7\u00f5es de conflito, onde se geram problemas \n\ninerentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e da exist\u00eancia humana. Como desafio anal\u00edtico de \n\nentendimento, s\u00e3o necess\u00e1rios recortes: partes que se juntam para a compreens\u00e3o do todo, \u201co \n\nque faz da cotidianidade um n\u00edvel de an\u00e1lise da totalidade\u201d (DAMIANI, 2001, p. 162).  \n\nNa produ\u00e7\u00e3o do cotidiano, o lugar envolve momentos da vida social. Como esclarece \n\nDamiani, o econ\u00f4mico e o pol\u00edtico pressionam o social ampliando o universo de an\u00e1lise para \n\nas rela\u00e7\u00f5es de indiv\u00edduos, grupos, lugares, incluindo o vivido, a subjetividade, os h\u00e1bitos e \n\ncomportamentos, \u201ca ordem do cotidiano e a ordem do poder estabelecido v\u00eam juntas; a \n\nsegunda tem a primeira como base de sustenta\u00e7\u00e3o\u201d (ibid., p. 164), onde o cotidiano p\u00f5e a \n\navalia\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica e cultural no n\u00edvel de lugar: a escala de an\u00e1lise estabelecida nesta \n\nTese; e mais: o lugar do cotidiano \u00e9 da sociedade inteira, n\u00e3o apenas aspectos isolados. S\u00e3o \n\nrela\u00e7\u00f5es que nascem no lugar e o constitui por fatos e situa\u00e7\u00f5es.  \n\nOs lugares n\u00e3o se desenvolvem analogamente. Tal qual assevera Vedia (2009), \u00e9 \n\npraticamente hipot\u00e9tico que o desenvolvimento alcance a todos de maneira id\u00eantica,          \n\n\u201cpor eso, resulta preferible adoptar una visi\u00f3n de desarrollo como proceso construido por \n\nuna comunidad local (al nivel que sea) de acuerdo con sus potencialidades, su matriz \n\nhist\u00f3rica, su contexto, su proyecto pol\u00edtico y el camino a seguir en funci\u00f3n de ello\u201d (ibid., p. \n\n35). Por isso, no subitem 4.10 apresenta-se como as investiga\u00e7\u00f5es desta Tese pretendem ser \n\n\n\n31 \n\n \n\nsubs\u00eddios para lugares com n\u00edveis de desenvolvimento distintos, tais quais os dois mun\u00edcipios \n\naqui abordados. \n\nA vida privada \u00e9 prol\u00edfica em situa\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas e culturais personalizadas, por \n\nisso \u201co lugar como espa\u00e7o social exige o cotidiano estabelecido\u201d (DAMIANI, 2001, p. 165). \n\nNessa l\u00f3gica \u00e9 mister ressaltar que o lugar n\u00e3o existe plenamente para todos. Por isso a an\u00e1lise \n\ndesta afirmativa de Damiani (2001) quando se procura compreender a seguran\u00e7a h\u00eddrica no \n\nsemi\u00e1rido: na reprodu\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o existe a resist\u00eancia, a contesta\u00e7\u00e3o e a passividade, \n\ncotidianidades an\u00e1logas e diversificadas. \n\nAo se interrelacionar lugar e cotidiano \u00e9 imperativo lidar com todas as media\u00e7\u00f5es, \n\nsendo o Estado a basilar, pois as esferas pol\u00edticas e a pr\u00e1tica social s\u00e3o um par dial\u00e9tico. No \n\nlimite que separa ou integra o privado do p\u00fablico \u00e9 que est\u00e1 impl\u00edcita a viv\u00eancia plena da \n\ncotidianidade, pois \u201cse o cotidiano incide sobre a vida privada, seria necess\u00e1rio insistir para \n\nque esta fosse relida \u00e0 luz da sociedade global, no n\u00edvel pol\u00edtico\u201d (ibid., p. 169). \u00c9 o caso aqui \n\nanalisado dos programas para seguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar no semi\u00e1rido brasileiro, onde as \n\nparcerias p\u00fablicas e privadas prop\u00f5em-se a apoiar estrat\u00e9gias de conviv\u00eancia com a regi\u00e3o.  \n\nNa conceitua\u00e7\u00e3o de lugar, Damiani (2001) e Carlos (2007) aquiescem que h\u00e1 dois \n\nsentidos nesta defini\u00e7\u00e3o e ambos rementem a Santos (1996): o diferente, relacionando-se \n\nlugares/mundo, e o particular, daquilo que segrega os lugares. Esta abordagem \u00e9 deveras \n\nintegrada e norteia o escopo deste estudo de caso em lugares distintos. O lugar particular \u00e9 \n\nanalisado por aquilo que o define como diferente e das diferen\u00e7as nascem as \n\nparticulariza\u00e7\u00f5es. O semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 tido e retratado historicamente como o l\u00f3cus da \n\npobreza, do combate \u00e0 seca, do retirante, da fome e do ch\u00e3o esturricado. Mas, \u201cno lugar da \n\nnegatividade, a positividade elevada pode despontar\u201d (DAMIANI, 2001, p. 170), e tem \n\nsurgido tamb\u00e9m no Sert\u00e3o atrav\u00e9s de tessitura de redes que vem enredando fios vis\u00edveis e \n\ninvis\u00edveis de ressignifica\u00e7\u00e3o desse espa\u00e7o. Sobre redes, entende Carlos (2007, p. 21) que as \n\ncomunica\u00e7\u00f5es diminuem as dist\u00e2ncias:  \n\n \n\nTornando o fluxo de informa\u00e7\u00f5es cont\u00ednuo e ininterrupto; com isso, cada vez mais o \n\nlocal se constitui na sua rela\u00e7\u00e3o com o mundial. Nesse novo contexto o lugar se \nredefine pelo estabelecimento e/ou aprofundamento de suas rela\u00e7\u00f5es em uma rede de \n\nlugares. A primeira consequ\u00eancia \u00e9 a necessidade de se relativizar a ideia de \n\nsitua\u00e7\u00e3o. \u00c9 evidente que o lugar se define, inicialmente, como a identidade hist\u00f3rica \n\nque liga o homem ao local onde se processa a vida, mas cada vez mais a \u201csitua\u00e7\u00e3o\u201c \n\nse v\u00ea influenciada, determinada, ou mesmo amea\u00e7ada, pelas rela\u00e7\u00f5es do lugar com \n\num espa\u00e7o mais amplo. \n\n  \n\n\n\n32 \n\n \n\nRessalte-se que a tessitura existente em Afogados da Ingazeira \u00e9 uma clara \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia positiva das redes em potencializar o lugar como oportunidade do \n\nevento, argumento aprofundado nos Cap\u00edtulos III e IV. \n\n\u00c9 poss\u00edvel afirmar que o lugar como espa\u00e7o de aceita\u00e7\u00e3o passiva das rela\u00e7\u00f5es \n\nautorit\u00e1rias de poder, vem cedendo a \u201cconsci\u00eancia atuante da pr\u00e1tica social. O homem da \n\npriva\u00e7\u00e3o tem o mundo tendendo a preencher os buracos, mobiliando os interst\u00edcios, \n\ncamuflando as frusta\u00e7\u00f5es. Nesse limite de aliena\u00e7\u00e3o, deve surgir dramaticamente o novo\u201d \n\n(DAMIANI, 2001, p. 170). Onde \u00e9 plaus\u00edvel divisar esse novo? Uma das formas \u00e9 o estudo e \n\ncompreens\u00e3o das novas ruralidades, da forma\u00e7\u00e3o de redes, das articula\u00e7\u00f5es sociais.  \n\n Repensar a identidade do lugar \u00e9 fundamental na apreens\u00e3o do mundo hodierno. O \n\nglobal n\u00e3o suprime o local, pois esse se produz na articula\u00e7\u00e3o e especificidade pr\u00f3pria. Nesse \n\nenfoque, o lugar \u00e9 \u201cponto de articula\u00e7\u00e3o entre a mundialidade em constitui\u00e7\u00e3o e o local \n\nenquanto especificidade concreta. \u00c9 no lugar que se manifestam os desequil\u00edbrios, as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de conflito\u201d (CARLOS, 2007, p. 22). Como produto das rela\u00e7\u00f5es humanas com a \n\nnatureza, no plano do vivido, gera uma rede de significados criados pela cultura hist\u00f3rica, \n\nonde o ser humano se reconhece \u201co sujeito pertence ao lugar como este a ele, pois a produ\u00e7\u00e3o \n\ndo lugar liga-se indissociavelmente a produ\u00e7\u00e3o da vida. No lugar emerge a vida, pois \u00e9 a\u00ed que \n\nse d\u00e1 a unidade da vida social\u201d (CARLOS, loc. cit.). Ao analisar o lugar deve-se considerar a \n\nconstru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais, do sentimento de pertencimento, dos modos de apropria\u00e7\u00e3o \n\nacumulados no espa\u00e7o-tempo. Na Geografia, o lugar n\u00e3o \u00e9 mais um ponto de localiza\u00e7\u00e3o de \n\nfen\u00f4menos simplesmente georreferenciado em um mapa, dissociado do resto do mundo e \n\ninerte, pois o pr\u00f3ximo e o distante se unem atrav\u00e9s de uma rede de sat\u00e9lites revelando os \n\nacontecimentos instantaneamente. Assim sendo, na era das redes, o lugar tem um componente \n\nde possibilidades de interconex\u00f5es, organiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00f5es. Essas articula\u00e7\u00f5es s\u00e3o \n\nparticularmente verificadas no semi\u00e1rido atrav\u00e9s das diversas teias que engendram novas \n\nrela\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o e sentido de conviv\u00eancia, compondo seu capital social. O conceito de \n\nlugar leva ao entendimento dessas rela\u00e7\u00f5es, aqui dispostas na an\u00e1lise conceitual e emp\u00edrica da \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\n Os ge\u00f3grafos que versam sobre este conceito destacam a simbi\u00f3tica rela\u00e7\u00e3o \n\nhomem/lugar como um v\u00ednculo rec\u00edproco, pois esse n\u00e3o \u00e9 apenas onde determinado fixo se \n\nsitua, mas tem toda uma carga de significa\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias das comunidades que ali \n\nconvivem, cujas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o identificadas na cotidianidade.  \n\n\n\n33 \n\n \n\n N\u00e3o se quer reduzir a an\u00e1lise geogr\u00e1fica a n\u00edvel local e trat\u00e1-la como a \u00fanica eficiente. \n\nH\u00e1 quem trabalhe com a escala regional, nacional e global. Mas, na presente an\u00e1lise, o \n\nregional torna-se difuso em seu alcance e limites, n\u00e3o abarcando o car\u00e1ter hist\u00f3rico-cotidiano. \n\n O lugar \u00e9 empregado para o alerta das desigualdades vivenciadas, pois revela as \n\ncontradi\u00e7\u00f5es. \u00c9 um ponto nodal de uma complexidade global, como assim o \u00e9 o acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua. O lugar \u00e9 um conjunto de possibilidades fact\u00edveis embora nem sempre sejam utilizadas, \n\npor isso \u00e9 preciso conhec\u00ea-lo para transform\u00e1-lo. No rol dessas conting\u00eancias, destacam-se as \n\nestrat\u00e9gias e a\u00e7\u00f5es correlacionadas com o conceito de desenvolvimento local, que tanto \n\ninterla\u00e7am-se conceitualmente como embasam a empiria desta Tese.  \n\n \n\n1.2 SUSTENTABILIDADE \n\n \n\nPara abordar o conceito de desenvolvimento local \u00e9 imprescind\u00edvel compreender que \n\nesse se desdobra de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel. \n\nA provis\u00e3o de \u00e1gua para uma popula\u00e7\u00e3o em crescimento ordena consci\u00eancia de sua \n\nnecessidade e melhorias no gerenciamento dos recursos dispon\u00edveis. Existem conflitos sobre \n\nesta quest\u00e3o que derivam de fatores entre os quais se enfatiza gest\u00e3o, pol\u00edtica, qualidade e \n\nquantidade (BONILLO, 1997; SANTOS, Maria, 1999; SHIVA, 2006). No mundo rural, o \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua precisa estar vinculado a terra, pois esta, junto com as secas, comp\u00f5e os fatores \n\nque determinam o desenvolvimento do sistema produtivo rural no semi\u00e1rido brasileiro, \n\nespecialmente as atividades de fam\u00edlias agricultoras e seu consumo b\u00e1sico.  \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel ressaltar que nas \u00faltimas d\u00e9cadas vem sendo fortalecida e propagada \n\numa condi\u00e7\u00e3o sui generis na compreens\u00e3o da realidade da seca, estiagem, \u00e1gua e terra no \n\nsemi\u00e1rido. Coadunado \u00e0 redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira, os anos finais do s\u00e9culo XX trouxeram \n\numa inova\u00e7\u00e3o, representada nos aprendizados edificados a partir das experi\u00eancias da \n\nsociedade civil organizada. Para al\u00e9m das teorias sobre alternativas, faz-se presente as \n\nan\u00e1lises dessas iniciativas, principalmente por compreender que a maneira como eram \n\nimplantadas resultava uma profunda desigualdade socioecon\u00f4mica. Nesse cen\u00e1rio, as a\u00e7\u00f5es de \n\ncombate \u00e0 seca emergem em um novo paradigma de conviv\u00eancia e mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos \n\ndestas, que se entende propiciarem sustentabilidade a partir das experi\u00eancias de \n\ndesenvolvimento local. Para tanto, ser\u00e1 discutido os desdobramentos do que se concebe por \n\nsustentabilidade e sua aproxima\u00e7\u00e3o com a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento local. \n\nA degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais \u00e9 um dos principais fatores que limitam as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida de parte da popula\u00e7\u00e3o mundial, interpelando as diversas dimens\u00f5es para o \n\n\n\n34 \n\n \n\ndesenvolvimento. A humanidade percebeu-se envolta nestes problemas no p\u00f3s-guerra, onde o \n\nmeio ambiente recebeu preocupa\u00e7\u00e3o em escala global. Conforme Barbieri (2002), esse \n\nper\u00edodo n\u00e3o trouxe benesses ambientais, devido ao surto de crescimento acelerado \n\nnotadamente nas \u00e1reas envolvidas em conflitos. Com isso, os pa\u00edses perif\u00e9ricos tamb\u00e9m foram \n\nafetados no fornecimento de insumos ou como mercados para o novo ritmo de crescimento \n\necon\u00f4mico. Dentre esses processos, um fator impactante foi a mudan\u00e7a na base de produ\u00e7\u00e3o, \n\ncentrada em atividades como minera\u00e7\u00e3o e agricultura. O Brasil estava nesse contexto, \n\nprincipalmente pela implanta\u00e7\u00e3o do seu parque industrial. \n\nO surto de desenvolvimento agravou os problemas ambientais perpassando as esferas \n\nnacionais. O entendimento de que o ser humano afetou de forma incisiva o meio ambiente \n\ncome\u00e7a a ser constru\u00eddo no final da d\u00e9cada de 1960, principiado na observa\u00e7\u00e3o dos impactos \n\nlocais, como polui\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, chegando a n\u00edveis globais: aumento do n\u00edvel dos \n\nmares, derretimento de geleiras e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (FOLADORI, 2001). \n\nNo contexto econ\u00f4mico, a crise capitalista que na d\u00e9cada de 1970 influenciou nas \n\nmudan\u00e7as dos governos, trouxe uma tentativa de reavalia\u00e7\u00e3o desse desenvolvimento. At\u00e9 \n\nent\u00e3o, o capital industrial atingira patamares jamais verificados no \u00e2mbito da produ\u00e7\u00e3o e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do mesmo, na degrada\u00e7\u00e3o ambiental e inefici\u00eancia social. Surge como quest\u00e3o \n\npol\u00eamica a dicotomia entre crescimento e desenvolvimento.  \n\nEm 1968 foi criado o Clube de Roma, constitu\u00eddo por cientistas, pol\u00edticos e industriais \n\npara avaliar o crescimento econ\u00f4mico versus a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. Em 1972, o \n\nClube publicou o Relat\u00f3rio Meadows com repercuss\u00e3o mundial por seu car\u00e1ter alarmista, \n\ndesencadeando rea\u00e7\u00f5es pr\u00f3s e contras (CONCEI\u00c7\u00c3O, 2004; MARCOS, 2004). Expunha que \n\nse mantivessem as tend\u00eancias de crescimento da popula\u00e7\u00e3o mundial, industrializa\u00e7\u00e3o, \n\ncontamina\u00e7\u00e3o ambiental, produ\u00e7\u00e3o de alimentos e esgotamento dos recursos, a Terra poderia \n\nchegar a seus limites de crescimento no pr\u00f3ximo cent\u00eanio (MEADOWS et al., 1972). \n\nNo mesmo ano, em Estocolmo, a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), em sua \n\nConfer\u00eancia de sobre o Ambiente Humano, tratou das quest\u00f5es ambientais e sua rela\u00e7\u00e3o com \n\no desenvolvimento, encetando a propaga\u00e7\u00e3o do paradigma da sustentabilidade (MARCOS, \n\n2004; TAYRA, 2002). Entre os ide\u00f3logos da sustentabilidade est\u00e1 Ign\u00e1cio Sachs, que \n\nconceituou o ecodesenvolvimento, sendo este: \n\nUm convite para estudar novas modalidades de desenvolvimento, tanto em rela\u00e7\u00e3o \n\naos seus fins, quanto aos seus instrumentos, tendo como compromisso b\u00e1sico \nvalorizar as contribui\u00e7\u00f5es das popula\u00e7\u00f5es locais nas transforma\u00e7\u00f5es dos recursos do \n\nmeio. Em vez de experimentar solu\u00e7\u00f5es boas para todos, uniformes, inspiradas no \n\nmimetismo cultural e na reprodu\u00e7\u00e3o de modelos utilizados por outros povos, o \n\necodesenvolvimento recomenda solu\u00e7\u00f5es end\u00f3genas, que s\u00e3o necessariamente \n\n\n\n35 \n\n \n\npluralistas porque baseadas nas situa\u00e7\u00f5es concretas de cada regi\u00e3o. Esse outro \n\ndesenvolvimento apoia-se em cinco pilares, a saber: deve ser end\u00f3geno [...] deve \n\nbasear-se em suas pr\u00f3prias for\u00e7as; deve ter como ponto de partida a l\u00f3gica das \n\nnecessidades; deve se dedicar a promover a simbiose entre a sociedade humana e a \n\nnatureza; e, por fim, deve estar aberto \u00e0s mudan\u00e7as institucionais [SACHS apud \n\nBARBIERI, 2002, p. 18-19, grifo nosso]. \n\n \n\nA transcri\u00e7\u00e3o supracitada foi grifada por enfatizar a busca de solu\u00e7\u00f5es end\u00f3genas, que \n\nno decorrer desta pesquisa foram sendo evidenciadas tanto no semi\u00e1rido brasileiro como \n\nargentino, notadamente no que foi convencionado por tecnologia social, que concorrem para o \n\ndesenvolvimento rural-local. \n\nAp\u00f3s os debates da Confer\u00eancia de Estocolmo, a ONU estabeleceu o Programa das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA). O termo ecodesenvolvimento foi \n\npaulatinamente substitu\u00eddo por desenvolvimento sustent\u00e1vel, apregoado primeiramente em \n\n1980 no documento World Conservation Strategy do World Wildlife Fund, por solicita\u00e7\u00e3o do \n\nPNUMA. \n\nNa Assembleia Geral de 1983, a ONU designou uma comiss\u00e3o \u2013 a World Commission \n\non Environment and Development \u2013 para propor estrat\u00e9gias ambientais de longo prazo. As \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais, com contribui\u00e7\u00f5es de dezenas de pa\u00edses, foram publicadas em 1988 no \n\nRelat\u00f3rio Brundtland (Our Common Future) que definiu o conceito de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel mundialmente difundido como aquele que atende \u00e0s necessidades do presente sem \n\ncomprometer a possibilidade das gera\u00e7\u00f5es futuras de atenderem as suas pr\u00f3prias necessidades \n\n(MARCOS, 2004; NAVARRO, 1999; SACHS, 2009). A ess\u00eancia desse Relat\u00f3rio \u00e9 que \n\npobreza, desigualdade e degrada\u00e7\u00e3o ambiental n\u00e3o podem ser analisadas de forma isolada e, \n\nacrescenta Foladori (2001), n\u00e3o se pode separar o regime capitalista de produ\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es \n\nsocioambientais. Uma aproxima\u00e7\u00e3o e retomada de consci\u00eancia da sociedade como agente \n\nmodificadora dos fatos e part\u00edcipe das decis\u00f5es s\u00e3o temas que formam a proposta de \n\nmudan\u00e7as inerentes ao conceito.  \n\nOs estudos a respeito do desenvolvimento baseado na sustentabilidade t\u00eam ecos na \n\nDeclara\u00e7\u00e3o de Fortaleza, em 1992, documento gerado na Confer\u00eancia Internacional sobre \n\nImpactos de Varia\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel em Regi\u00f5es Semi\u00e1ridas \n\n(ICID) em Fortaleza, que tamb\u00e9m sediou a 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o em 2010, como subs\u00eddio do Brasil \u00e0 \n\nConfer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, no Rio de Janeiro, \n\nconhecida como ECO-92 (MAGALH\u00c3ES, 1992). \n\nNa ECO-92, foram elaborados documentos como a Declara\u00e7\u00e3o do Rio, com princ\u00edpios \n\nnorteadores das intera\u00e7\u00f5es entre o ser humano e o planeta; a Conven\u00e7\u00e3o Quadro sobre \n\n\n\n36 \n\n \n\nMudan\u00e7as Clim\u00e1ticas que teve seu apogeu no Protocolo de Kyoto, em 1997 e a Agenda 21, \n\nque sugere contribui\u00e7\u00f5es sobre quest\u00f5es de desenvolvimento e meio ambiente, sem impor \n\nv\u00ednculos obrigat\u00f3rios aos pa\u00edses signat\u00e1rios, pois \u00e9 um plano de inten\u00e7\u00f5es que para ser \n\naplicado necessita de vontade pol\u00edtica dos governantes e da mobiliza\u00e7\u00e3o social. (BARBIERI, \n\n2002; NAVARRO, 1999). Refletiu um consenso mundial e um compromisso governamental \n\nno tocante ao desenvolvimento e coopera\u00e7\u00e3o ambiental, com responsabilidade dos governos \n\nem concretiz\u00e1-las (CNUMAD, 2000). Foi um apelo feito aos pa\u00edses membros que \n\nelaborassem e, sobretudo, executassem as suas estrat\u00e9gias para desenvolvimento sustent\u00e1vel, \n\nconhecido como o Programa National Strategies for Sustainable Development (NSSD, 2004). \n\nSegundo Chacon (2007), nesse documento est\u00e3o previstas as dimens\u00f5es sociais e econ\u00f4micas, \n\nos meios de conserva\u00e7\u00e3o e ger\u00eancia dos recursos naturais e iniciativas fundamentais para os \n\natores e sujeitos envolvidos.  \n\nEm 1997 foi criada a Comiss\u00e3o de Pol\u00edticas de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da \n\nAgenda 21, para propor as estrat\u00e9gias e acompanhar a implanta\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o nacional desse \n\ndocumento. A Comiss\u00e3o selecionou \u00e1reas tem\u00e1ticas, como agricultura sustent\u00e1vel, gest\u00e3o de \n\nrecursos naturais, redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais, infraestrutura e integra\u00e7\u00e3o regional. O \n\nDocumento foi finalizado em 2000 e intitulado Agenda 21 Nacional. Pernambuco foi pioneiro \n\nna elabora\u00e7\u00e3o da Agenda 21 Estadual, em 2002. (MORIMURA, 2009). Atualmente, ainda h\u00e1 \n\npouco espa\u00e7o para pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas a esse modo de pensar o desenvolvimento, vide \n\na inseguran\u00e7a h\u00eddrica em plena seca de 2012. A Rio+20, onde l\u00edderes mundiais como \n\nAlemanha e Estados Unidos n\u00e3o participaram, gerou um relat\u00f3rio final sem expectativas.  \n\nO conceito de sustentabilidade interpela que a solidariedade deve ser o princ\u00edpio \u00e9tico \n\na guiar os processos de desenvolvimento, n\u00e3o simplesmente impor limites ou prov\u00e1veis \n\ncargas que o desenvolvimento econ\u00f4mico possa dar ao meio ambiente. Sugere ultrapassar a \n\nquest\u00e3o econ\u00f4mica e por uma finalidade social \u00e9tica. O desenvolvimento sustent\u00e1vel, segundo \n\nSachs (2002; 2009), finca-se em um trip\u00e9 b\u00e1sico: relev\u00e2ncia social, prud\u00eancia ecol\u00f3gica e \n\nviabilidade econ\u00f4mica, onde as caracter\u00edsticas naturais, socioecon\u00f4micas e culturais dos \n\nlugares mere\u00e7am ser compreendidas e respeitadas. \n\nComo considera Becker (2006), h\u00e1 uma infinidade de conceitos sobre \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, onde os te\u00f3ricos seguem proposi\u00e7\u00f5es com vieses diferentes, \n\nsem ser conflitantes em sua finalidade. Guimar\u00e3es (1997) e Morimura (2009) chegam a citar \n\ncerca de cem defini\u00e7\u00f5es na literatura. Aqui, apresenta-se as mais pr\u00f3ximas \u00e0 Geografia, pois \n\ncomo considera o ge\u00f3grafo holand\u00eas W\u00fcsten (1997, p. 404): \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 tamb\u00e9m uma no\u00e7\u00e3o inerentemente geogr\u00e1fica, j\u00e1 \n\nque acentua os la\u00e7os inevit\u00e1veis entre a exist\u00eancia humana e seu ambiente f\u00edsico. \n\nEntre as ci\u00eancias sociais, a Geografia foi a que mais deu aten\u00e7\u00e3o a essas rela\u00e7\u00f5es, \n\nembora a recusa em abord\u00e1-las tamb\u00e9m tenha sido, eventualmente, uma forte \n\ncaracter\u00edstica desta disciplina. Al\u00e9m dos aspectos pol\u00edticos e geogr\u00e1ficos gerais, o \n\nconceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel pode tamb\u00e9m ser mais intimamente ligado \n\na interesses centrais da geografia pol\u00edtica [...] os ge\u00f3grafos pol\u00edticos deveriam \n\navaliar os processos pol\u00edticos pelos quais s\u00e3o elaborados os diversos programas de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel para as v\u00e1rias unidades territoriais definidas como \n\nEstados, bem como as diferentes maneiras pelas quais s\u00e3o mobilizados os recursos \n\npara tais programas [grifo nosso]. \n\n \n\nGrifa-se essa afirma\u00e7\u00e3o para ressaltar que se buscou esse conceito tamb\u00e9m por sua \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com a Geografia e por entender sua contribui\u00e7\u00e3o nesta pesquisa. \n\nSachs (2007, p. 22), recordando o pensamento do economista Sen, afirmar\u00e1 que o \n\ndesenvolvimento \u00e9 a \u201cefetiva\u00e7\u00e3o universal do conjunto de direitos humanos, desde os direitos \n\npol\u00edticos, econ\u00f4micos, sociais e culturais, e terminando nos direitos ditos coletivos, entre os \n\nquais est\u00e1 o direito a um meio ambiente saud\u00e1vel\u201d. Nessa l\u00f3gica, \u00e9 preciso dar \u00eanfase ao \n\ndesenvolvimento includente e socialmente \u00e9tico. \u00c9 necess\u00e1rio um modelo que abarque o \n\ndesenvolvimento em elo com o progresso socioecon\u00f4mico, j\u00e1 que os recursos naturais t\u00eam \n\nsuas limita\u00e7\u00f5es de uso. Para tanto, urge um ideal ecol\u00f3gico assinalando tais limites e visando \n\nintegrar o potencial dos recursos com utiliza\u00e7\u00e3o racional. A sustentabilidade, pondera Barbieri \n\n(2002), sugere um legado permanente de uma gera\u00e7\u00e3o a outra, o que estabelece avan\u00e7os \n\ncient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos que alarguem a capacidade de utilizar, recuperar e conservar os \n\nrecursos dispon\u00edveis, inclusive na propaga\u00e7\u00e3o de tecnologias para seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\nComo conceito relativamente recente, o desenvolvimento sustent\u00e1vel necessita de \n\noutros instrumentos que o fa\u00e7a evoluir com clareza e efici\u00eancia. Os enfoques dados recaem \n\ndiretamente no combate \u00e0 pobreza e a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Segundo Pedrini e De-Paula \n\n(2000), o conceito precisa de reformula\u00e7\u00f5es para que n\u00e3o se torne desenvolvimento \n\ninsustent\u00e1vel, como questiona Concei\u00e7\u00e3o (2004) sobre o direcionamento da responsabilidade \n\nda crise ecol\u00f3gica orientado na possibilidade da solu\u00e7\u00e3o dos problemas apenas pela educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, que, dessa maneira, afastaria a constata\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es entre a expans\u00e3o do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e os limites dos recursos naturais, portanto, n\u00e3o adentrando na \n\ness\u00eancia da dimens\u00e3o socioecon\u00f4mica do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. O conceito deve estar \n\nna capacidade e universalidade da apropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e trabalho; admiti-lo s\u00f3 \n\npelo mercado \u00e9 torn\u00e1-lo insustent\u00e1vel. \n\nPesquisadores na regi\u00e3o Nordeste t\u00eam publicado pesquisas relatando a inefici\u00eancia ou \n\na n\u00e3o aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos de desenvolvimento sustent\u00e1vel: Morimura (2009, p. 174) \n\nobserva que, no caso de Recife, \u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel falar em sustentabilidade em uma cidade que \n\n\n\n38 \n\n \n\nexclui sua popula\u00e7\u00e3o e numa cidade em que a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 alienada ao meio \n\nambiente natural\u201d. Ao analisar o Programa Caprinovinocultura no Cariri paraibano, Caniello \n\n(2004, p. 106) considera: \u201chavemos de concordar que o desenvolvimento da cadeia produtiva \n\nda caprinovinocultura \u00e9 uma alternativa de desenvolvimento sustent\u00e1vel bastante adequada \n\ncom as cinco condi\u00e7\u00f5es da sustentabilidade sugerida por Sachs\u201d e concebe que o esquema \u00e9 \n\ninsuficiente por n\u00e3o ter contemplado a dimens\u00e3o institucional, pois:  \n\n \n\nA exist\u00eancia de um meio ambiente pol\u00edtico-organizacional no qual a sociedade civil \n\ne os poderes p\u00fablicos, numa intera\u00e7\u00e3o sim\u00e9trica, equilibrada e, no limite ideal, \n\nconsensual, planejem, deliberem e controlem as a\u00e7\u00f5es empreendidas para o \n\ndesenvolvimento de um territ\u00f3rio, especialmente a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas voltadas para tal fim [...] devemos investigar o meio ambiente politico-\n\norganizacional em que est\u00e3o contextualizadas as pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento de um territ\u00f3rio para podermos avaliar com seguran\u00e7a se h\u00e1 ou n\u00e3o \na possibilidade de sua sustentabilidade \u201cfalhar\u201d (ibid., p. 107-108). \n\n \n\nSobre esse ambiente pol\u00edtico-organizacional supracitado por Caniello, os Cap\u00edtulos III \n\ne IV trazem uma an\u00e1lise dessa contextualiza\u00e7\u00e3o e de seu grau de efici\u00eancia e de inefic\u00e1cia \n\nrelativo aos principais programas para seguran\u00e7a h\u00eddrica no semi\u00e1rido brasileiro.  \n\nO Relat\u00f3rio Brundtland e a ECO-92 marcaram uma mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es \n\nenvolvendo recursos h\u00eddricos. A Confer\u00eancia de Dublin, preparat\u00f3ria a ECO-92, concluiu que \n\na administra\u00e7\u00e3o efetiva da \u00e1gua ordena uma abordagem hol\u00edstica, associando o \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico com a prote\u00e7\u00e3o dos ecossistemas. Enquanto precisa-se de \n\n\u00e1gua para beber e irrigar \u00e9 necess\u00e1rio garantir o seu fornecimento ao meio ambiente, pois essa \n\n\u00e1gua tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada de forma indireta (SELBORNE, 2002). Tal abordagem prenuncia \n\no que ser\u00e1 estabelecido como as linhas de seguran\u00e7a h\u00eddrica para o semi\u00e1rido, dispostos nos \n\nsubitem 2.4 que incluem estes mencionados. \n\nNo Brasil, n\u00e3o se pode deixar de aludir que Furtado (1974) foi precursor das an\u00e1lises \n\nsobre a sustentabilidade quando publica \u2018O mito do desenvolvimento econ\u00f4mico\u2019, refer\u00eancia \n\nno estudo do desenvolvimento nacional. Ele apregoava, em plena ditadura militar, que o \n\nmilagre econ\u00f4mico era sin\u00f4nimo de crescimento socialmente perverso e ocorrido pelo \n\naprofundamento das desigualdades sociais e regionais. \n\n\u00c9 consenso que o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 satisfatoriamente \n\nelaborado, logo s\u00e3o necess\u00e1rios passos substanciais, como reflete Guimar\u00e3es (1997, p. 17): \n\n \n\nSe a proposta de desenvolvimento sustent\u00e1vel parece plenamente justific\u00e1vel e \n\nleg\u00edtima, a sua aceita\u00e7\u00e3o generalizada tem-se caracterizado por uma postura acr\u00edtica \n\ne alienada em rela\u00e7\u00e3o a din\u00e2micas sociopol\u00edticos concretas. Para que tal proposta \n\nn\u00e3o represente apenas um enverdecimento do estilo atual, cujo conte\u00fado se esgotaria \n\nno n\u00edvel da ret\u00f3rica, imp\u00f5e-se examinar as contradi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, sociais e \n\n\n\n39 \n\n \n\ninstitucionais do pr\u00f3prio discurso da sustentabilidade \u2013 ecol\u00f3gica, ambiental, social, \n\ncultural e outras \u2013 para transform\u00e1-las em crit\u00e9rios objetivos de pol\u00edtica p\u00fablica. \n\n  \n\nPercebe-se que desenvolvimento sustent\u00e1vel dialoga com o pensamento de Furtado \n\n(1974) que considera desenvolvimento n\u00e3o apenas como um processo de acumula\u00e7\u00e3o e \n\naumento da produtividade, mas um modo de acesso a formas sociais mais aptas para estimular \n\na criatividade humana e responder aos anseios da coletividade. \u00c9 preciso, ent\u00e3o, construir neo \n\nparadigmas, enquadrando as a\u00e7\u00f5es humanas e suas respectivas consequ\u00eancias no que se \n\nreferem aos limites dos recursos e sua utiliza\u00e7\u00e3o. Assim, surge a ideia de um desenvolvimento \n\nexpresso em equidade, dialogando com as necessidades e demandas sociais, n\u00e3o deixando de \n\nse preocupar com o equil\u00edbrio ambiental.  \n\nConsiderando que s\u00e3o necess\u00e1rios mais do que conceitos, nomenclaturas e dimens\u00f5es \n\npara que o desenvolvimento sustent\u00e1vel seja fact\u00edvel, \u00e9 preciso pensar em etapas concretas. \n\nS\u00e3o primordiais pol\u00edticas p\u00fablicas que n\u00e3o vinculem tecnologias obsoletas e sim outras \n\ncontextualizadas, como a implanta\u00e7\u00e3o das tecnologias sociais no semi\u00e1rido. Isso necessita \n\nimplica\u00e7\u00f5es diretas nos arranjos institucionais da ordem econ\u00f4mica e propostas exequ\u00edveis.  \n\nSendo assim, de acordo com as caracter\u00edsticas e car\u00eancias de cada popula\u00e7\u00e3o \u00e9 que \n\ndevem ser focadas as propostas pol\u00edticas. Um exemplo pr\u00e1tico e atual s\u00e3o as diretrizes para \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas que o corpo organizado de entidades em Pernambuco \n\nencaminhou para o Governo estadual, em mar\u00e7o de 2013, baseadas na conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido. As escolhas s\u00e3o quest\u00f5es \u00e9ticas j\u00e1 que envolvem distribui\u00e7\u00e3o de riqueza em uma \n\ndimens\u00e3o temporal. Torna-se um desafio herc\u00faleo, pois refletir os valores prezados pelas \n\ncamadas sociais mais necessitadas n\u00e3o \u00e9 consenso entre as institui\u00e7\u00f5es. \u00c9 fundamental a \n\ncompreens\u00e3o que a sustentabilidade n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sem a participa\u00e7\u00e3o das comunidades e \n\ngrupos locais, que dever\u00e3o ter empoderamento para decidirem no processo de mudan\u00e7a, \n\nprevalecendo a vontade do todo que, nesse caso, n\u00e3o \u00e9 somente a soma das partes e sim um \n\ntecido imbricado de segmentos. Dessa maneira, a no\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel pode \n\nser trabalhada localmente, inclusive no Brasil, um pa\u00eds onde as dimens\u00f5es apresentadas por \n\nSachs mostram-se com os contrastes que o caracteriza, pois existem substanciais diferen\u00e7as \n\nsocioecon\u00f4micas. Nessa perspectiva, chega-se ao conceito de desenvolvimento local. \n\n \n\n1.3 DESENVOLVIMENTO LOCAL \n\n \n\nH\u00e1 uma dimens\u00e3o conceituada que o desenvolvimento sustent\u00e1vel pode ser constru\u00eddo \n\na partir da escala local (MARTINS, 2002; MORIMURA, 2009; OLIVEIRA, F. 2001; SILVA, \n\n\n\n40 \n\n \n\nAldenor, 2004). Essa perspectiva e as experi\u00eancias correntes dispostas v\u00e3o de encontro \u00e0 vis\u00e3o \n\neconiilista da sustentabilidade, demonstrando o seu reverso. \n\n\u00c9 fundamental esclarecer, a partir do pensamento de Oliveira, F. (2001), que a no\u00e7\u00e3o \n\nde desenvolvimento \u00e9 historicamente vinculada \u00e0 arena econ\u00f4mica, o que n\u00e3o impede que \n\noutros autores a relacionam ao humano. Assim, o desenvolvimento local imbrica-se \u201c\u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o de um conjunto de requisitos de bem-estar e qualidade de vida\u201d (OLIVEIRA, F. \n\n2001, p. 11). Um aporte impulsor no paradigma da sustentabilidade envolve o \n\ndesenvolvimento como liberdade, apregoado por Sen (2000), onde os indiv\u00edduos t\u00eam a \n\npossibilidade de aumentar suas capacidades para viver conforme considerem mais \n\nconveniente, sendo sujeitos capazes de atuar, com compet\u00eancia de transformar, part\u00edcipes do \n\ndesenvolvimento. \n\nLeroy (1997) e Franco (2000) refletem sobre comunidade local e sustentabilidade. A \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um projeto de desenvolvimento passa por experimentos, empenho e \n\ncontradi\u00e7\u00f5es sociais, onde: \n\n \n\nSomente em um contexto de comunidade se pode ascender \u00e0 consci\u00eancia do papel, \n\nvital para a continuidade do sistema, que cumprem as m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es que se \n\nestabelecem entre seus membros. A consci\u00eancia de que uma perturba\u00e7\u00e3o que ocorra \n\ncom um dos nodos de uma rede pode ser amplificada por la\u00e7os de realimenta\u00e7\u00e3o, \n\nafetando toda a rede, \u00e9 a base de uma consci\u00eancia de comunidade. A consci\u00eancia de \n\numa comunidade \u00e9 a interdepend\u00eancia, quer dizer, a consci\u00eancia de que o sucesso de \ntodos depende do sucesso de cada um e vice-versa. A interdepend\u00eancia constitui \n\numa caracter\u00edstica atribu\u00edvel \u00e0s comunidades que resolvam assumir a \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o da cidadania como princ\u00edpio orientador da sua pr\u00e1tica social \n\n(FRANCO, 2000, p. 27).  \n\n \n\nEssa afirma\u00e7\u00e3o de Franco (2000) \u00e9 vis\u00edvel no tecer de redes vis\u00edveis e invis\u00edveis no \n\nsemi\u00e1rido brasileiro, notadamente nas atividades para gera\u00e7\u00e3o de renda local, onde esses \n\nnodos reticulares se amplificam, como no caso das diversas entidades criadas nos \u00faltimos \n\nanos, que est\u00e3o enfeixadas em prol de ampliar suas possibilidades de incrementar parcerias. \n\nPara Len\u00e1 (1997), a dimens\u00e3o local relaciona-se \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o do fracasso sofrido \n\npelas interven\u00e7\u00f5es normativas pol\u00edticas. Essa insist\u00eancia ecoa com as preocupa\u00e7\u00f5es dos \n\ninterventores locais com as popula\u00e7\u00f5es envolvidas, que s\u00e3o igrejas, movimentos sociais, \n\nONGs, sindicatos, associa\u00e7\u00f5es... \u00c9 um esfor\u00e7o localizado e concentrado: \n\n \nS\u00e3o lideran\u00e7as, institui\u00e7\u00f5es, empresas e habitantes de um determinado lugar que se \n\narticulam com vistas a encontrar atividades que favore\u00e7am mudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es \n\nde produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os de forma a proporcionar melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida aos cidad\u00e3os e cidad\u00e3s, partindo da valoriza\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o das \n\npotencialidades e efetivos recursos locais (DE JESUS, 2003 apud PIRES, LIMA, \n\n2012, p. 24). \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n\u00c9 um processo sustent\u00e1vel, pois procura dinamizar a economia local, articulando os \n\nsujeitos e atores locais, potencializando suas caracter\u00edsticas end\u00f3genas, instituindo arranjos de \n\nemprego e renda, incrementando a vida da sociedade civil. \n\nPor sociedade civil, acata-se a conceitua\u00e7\u00e3o de Demo (2001, p. 27): \u201c\u00e9 a capacidade \n\nhist\u00f3rica de a sociedade assumir formas conscientes e pol\u00edticas de organiza\u00e7\u00e3o\u201d, expressando \n\nsuas necessidades por n\u00edvel cultural, comunit\u00e1rio, religioso etc. Corroborando esta ideia, \n\nReilly (1999, p. 214), considera sociedade civil: \n\n \n\nA las m\u00faltiples organizaciones autorreguladas de ciudadanos que ejercen \n\np\u00fablicamente sus derechos y responsabilidad ante el Estado. Es mucho menos que la \n\n\u2018sociedad\u2019 (dado que es a la vez organizada y p\u00fablica), pero mucho m\u00e1s que la \n\nsociedad pol\u00edtica, es decir, partidos e individuos pol\u00edticos inclinados a hacerse del \n\npoder y ocupar cargo. \n\n \n\nO conceito abarca organiza\u00e7\u00f5es, movimentos sociais e cidad\u00e3os individuais de \n\nm\u00faltiplas dimens\u00f5es, formas e origens. Assim, a sociedade civil \u00e9 um espa\u00e7o criado: \n\n \n\nPara responder \u00e0 necessidade de reconhecimento, reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o. Pode ser uma \nassocia\u00e7\u00e3o, um grupo de jovens, um grupo de trabalho, uma cooperativa, uma \n\ncomiss\u00e3o de cr\u00e9dito, um conselho gestor de uma escola ou de um posto de sa\u00fade, \n\nentre outros. Nela, o poder pode ser exercido de v\u00e1rias formas: pela confian\u00e7a \n\nadquirida, capacidade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, dedica\u00e7\u00e3o de tempo a servi\u00e7o da \n\ncomunidade, capacidade de propor e aprovar determinadas decis\u00f5es; capacidade de \n\nimpedir que determinadas propostas aprovadas sejam executadas; capacidade de \n\nmedia\u00e7\u00e3o entre os interesses do assentamento e os daqueles que v\u00eam de fora \u2013 sejam \n\nt\u00e9cnicos privados ou p\u00fablicos, lideran\u00e7a sindical, membro do Movimento dos \n\nTrabalhadores Rurais Sem Terra, da Pastoral da Terra e outros \u2013, pelo conjunto de \n\nseus membros que chegam ao consenso e dissenso (HOLANDA, 2010, p. 21). \n\n \n\nNo panorama cotidiano, pode-se estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre as esferas da sociedade \n\ncivil organizada e comunidade. Essa quest\u00e3o entrela\u00e7a-se com as defini\u00e7\u00f5es citadas e \n\nesclarece que comunidade \u00e9 o espa\u00e7o natural da organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, \u00e9 a esfera  \n\n\u201cno qual se estabelecem rela\u00e7\u00f5es que definem a linha do ser. As pessoas participam dela pelo \n\nque s\u00e3o; se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias do ser: amizade, parentesco, afetividade, sexualidade, \n\nfestas, lazer, cren\u00e7a, tradi\u00e7\u00f5es culturais e viol\u00eancia\u201d (ibid., p. 20). Nesse \u00e2mbito \u00e9 determinada \n\na forma de sociabilidade. Na outra esfera ocorrem as relacionadas com o ter, \u201c\u00e9 a viv\u00eancia \n\nc\u00edvica voltada para a conquista dos direitos, a supera\u00e7\u00e3o das car\u00eancias materiais e a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde interesses individuais e coletivos\u201d (HOLANDA, 2010, p. 21). Quem participa o faz por \n\nalgo em comum que pode ser trabalho, pol\u00edtica, dinheiro, cren\u00e7a e capacidade t\u00e9cnica. \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel entender o que aju\u00edza sobre sociedade civil quem atua diretamente e, \n\nno campo da a\u00e7\u00e3o dessas entidades, Alexandre Pires, coordenador da Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\n\n\n42 \n\n \n\nGovernamental (ONG) Centro Sabi\u00e1 e membro da Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro \n\n(ASA), exemplifica o entendimento de sociedade civil organizada no contexto das fam\u00edlias \n\nrurais do semi\u00e1rido que se esfor\u00e7am por seguran\u00e7a h\u00eddrica. Considera que diversas fam\u00edlias \n\nest\u00e3o em um grau de organiza\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, sindicatos, cooperativas \n\nn\u00e3o estatais assim como o pr\u00f3prio Centro Sabi\u00e1, que \u00e9 uma ONG de assessoria, com \n\ndiferen\u00e7as no enfoque do papel de atua\u00e7\u00e3o, de representatividade e de fun\u00e7\u00e3o na sociedade. \n\nPortanto, provocado pelo tema, acata o posicionamento que, em suma, n\u00e3o existe ningu\u00e9m \n\nque n\u00e3o esteja organizado, em graus maiores ou menores, todos est\u00e3o, inclusive na escola, que \n\n\u00e9 um grau de organiza\u00e7\u00e3o ou nas diversas entidades.  \n\nNeste trabalho, analisa-se a perspectiva das organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil \n\ncomprometidas com a a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o vinculadas ao desenvolvimento, que buscam realizar de \n\nmodo participativo o desenvolvimento local, tendo o reconhecimento do que se designa de \n\nTerceiro Setor (REILLY, 1999). Essas atividades est\u00e3o aprofundadas nos Cap\u00edtulos III e IV. \n\nEm 1997 foi difundido o termo Desenvolvimento Local Integrado e Sustent\u00e1vel \n\n(DLIS) que, para Carneiro (2007), associa-se a uma diversidade de formas de a\u00e7\u00e3o partindo \n\ndo conhecimento da complexidade representada por situa\u00e7\u00f5es novas exigindo respostas \n\noriginais. O termo local pode sugerir d\u00favidas quanto a \u00e1rea de abrang\u00eancia, mas \u201clocal n\u00e3o \u00e9 \n\nsin\u00f4nimo de pequeno nem alude \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o. [...] \u00c9 um processo de desenvolvimento \n\npensado, planejado, promovido e induzido\u201d (CARNEIRO, 2007, p. 36). Esses espa\u00e7os podem \n\nser municipais, meso ou microrregionais. \n\nCom essa conota\u00e7\u00e3o existem experi\u00eancias ligadas a lugares que, a partir de alguma \n\nforma de crise de desenvolvimento, perscrutaram maneiras inovadoras para re-dinamizar seus \n\nespa\u00e7os socioecon\u00f4micos e principalmente corrigir disfun\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas; e outra vez pode-se \n\nindicar a quest\u00e3o da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido versus o combate \u00e0 seca. Os instrumentos \n\ns\u00e3o copiosos dependendo de cada realidade e estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o, assim como da variedade de \n\natores e sujeitos que desempam do papel de implantar tais pol\u00edticas. As iniciativas podem ser \n\ntomadas pelo poder p\u00fablico, pela sociedade civil ou agentes privados que conhe\u00e7am as \n\npossibilidades e as necessidades (CARNEIRO, 2007).  \n\nFranco (2000) define DLIS como um modo de desenvolvimento considerando o papel \n\nde distintos fatores para dinamizar as potencialidades identific\u00e1veis ao verificar-se dada \n\nunidade socioterritorial, tais quais: capacidade de gest\u00e3o local; diagn\u00f3stico e planejamento \n\nparticipativo; constru\u00e7\u00e3o negociada de demanda p\u00fablica local; pacto de desenvolvimento na \n\nlocalidade; promo\u00e7\u00e3o do empreendedorismo; sistemas de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n43 \n\n \n\nPara tanto s\u00e3o primordiais as premissas: entender o ser humano como indiv\u00edduo e \n\nparte viva do todo social, sujeito de sua hist\u00f3ria e benefici\u00e1rio de suas realiza\u00e7\u00f5es; observar o \n\nterrit\u00f3rio como espa\u00e7o organizado tanto nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho, associa\u00e7\u00f5es, cadeias \n\nprodutivas, cultura e tradi\u00e7\u00e3o; metodologias de gest\u00e3o focadas na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida do local seja munic\u00edpio, micro ou mesorregi\u00e3o; poder p\u00fablico repassando recursos e \n\ngerando emprego e renda; capacidade empresarial inovadora (CARNEIRO, 2007).  \n\nA escala local est\u00e1 imbricada com a descentraliza\u00e7\u00e3o. Caviglia (1998) considera que \n\nh\u00e1 consenso a respeito das limita\u00e7\u00f5es que o Estado Nacional tem para conciliar as demandas \n\nsociais. H\u00e1 necessidade de ado\u00e7\u00e3o de gest\u00e3o descentralizada onde os n\u00edveis organizativos \n\npossam estar em um rol ativo, racionalizando o desenvolvimento social em n\u00edvel local, \n\nassumindo plenamente como componentes de governo, com possibilidades de funcionar um \n\ntipo de desenvolvimento socioecon\u00f4mico. Essa descentraliza\u00e7\u00e3o necessita abarcar \n\nmecanismos e instrumentos financeiros que permitam a implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, que \n\nno semi\u00e1rido \u00e9 um ponto nodal entravado. Conforme analisado nos Cap\u00edtulos III e IV, essa \n\nsecular descentraliza\u00e7\u00e3o \u00e9 fato caracter\u00edstico na hist\u00f3ria da regi\u00e3o.  \n\nA conceitua\u00e7\u00e3o de DLIS pode dialogar com a vis\u00e3o de Marcos (2004) sobre \n\ndesenvolvimento local autossustent\u00e1vel. Para ela, devem ser trabalhadas novas formas de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas com o territ\u00f3rio sendo capazes de garantir um modelo de \n\ndesenvolvimento menos excludente, equ\u00e2nime, tomando por base as potencialidades do lugar \n\ne da comunidade realizadora. \n\nPara conceituar o local autossustent\u00e1vel Marcos (2004) retoma o pensamento do \n\neconomista Schumacher (1978) e do urbanista Magnaghi (2000). O primeiro considera ser \n\npreciso elaborar outro estilo de vida, novos m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o e modelos de consumo, \n\nsendo privilegiada, oportunamente, a escala local para os planos de desenvolvimento. Para tal, \n\no desenvolvimento precisa partir das comunidades, levando em considera\u00e7\u00e3o a realidade e os \n\nsaberes locais. Assim, seriam satisfeitas as necessidades fundamentais, buscando solu\u00e7\u00f5es \n\nend\u00f3genas, harmonizadas com o meio ambiente. Para Magnaghi, \u00e9 imperiosa uma abordagem \n\nonde as formula\u00e7\u00f5es de autossustentabilidade considerem as necessidades da comunidade; ser \n\npromovido e gerido por esta; ter capacidade de di\u00e1logo com o ambiente externo pensando \n\nnovas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o e respeitando os saberes locais.  \n\nAinda conforme Marcos (2004), para o desenvolvimento autossustent\u00e1vel \u00e9 necess\u00e1ria \n\na exist\u00eancia dos \u2018atores de mudan\u00e7a\u2019, aqueles destinados e prontos para a a\u00e7\u00e3o, seja atrav\u00e9s de \n\nmovimentos na forma de associa\u00e7\u00e3o, de ajuda m\u00fatua ou por meio de solu\u00e7\u00f5es estruturadas. As \n\npr\u00e1ticas desses atores revelam uma teia de experi\u00eancias amplas que ela intitula de \u2018novas \n\n\n\n44 \n\n \n\nutopias\u2019, onde h\u00e1 um projeto de constru\u00e7\u00e3o de uma alternativa para a sociedade, tornando o \n\nambiente e a comunidade local uma dimens\u00e3o de vida e desenvolvimento. Como exemplos \n\nest\u00e3o as experi\u00eancias de agricultura em respeito ao ambiente e ao ser humano; a busca por \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o alternativa que estimule a \u00e9tica do consumo e a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos que \n\ngarantam remunera\u00e7\u00e3o mais justa, especificamente, nesse caso, ligados aos homens do campo.  \n\nAs experi\u00eancias que Marcos (2004) cita em sua Tese relacionam-se diretamente com \n\nas a\u00e7\u00f5es efetivadas pelas entidades no Paje\u00fa, que reconstroem outra tessitura tanto no que se \n\nrefere ao resgate dos saberes locais como nas pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas, manejos e capta\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos h\u00eddricos, mormente os pluviais, que vem, paulatinamente, viabilizando a conviv\u00eancia \n\ncom o lugar, o que se constitui desenvolvimento sustent\u00e1vel local autossustent\u00e1vel ou DLIS. \n\nSilveira (2001) relata que h\u00e1 programas de desenvolvimento que n\u00e3o cooperam para a \n\nsustentabilidade, elevando a migra\u00e7\u00e3o interna e concentra\u00e7\u00e3o urbana, notadamente em \n\nPernambuco e no Cear\u00e1, entre eles as agroind\u00fastrias com o uso de agrot\u00f3xicos na agricultura \n\nirrigada, que cortam a vegeta\u00e7\u00e3o nativa com o intuito de produzir lenha e carv\u00e3o, contribuindo \n\npara a desertifica\u00e7\u00e3o.  \n\nPol\u00edticas p\u00fablicas, desenvolvimento sustent\u00e1vel e meio ambiente devem relacionar-se \n\n\u00e0s quest\u00f5es sociais. Por isso, essas abordagens sobre DLIS assinalam para temas substanciais \n\nrelacionadas ao semi\u00e1rido: seca, pol\u00edticas p\u00fablicas, seguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar. \u00c9 \n\nimprescind\u00edvel correlacionar estes temas com forma\u00e7\u00e3o de redes e movimentos sociais, \n\ntrabalhados por autores como Scherer-Warren (1996). Conforme ela, as lutas sociais no \n\ncampo ocorrem desde os prim\u00f3rdios da coloniza\u00e7\u00e3o brasileira, passando por movimentos \n\nquilombolas, messi\u00e2nicos, banditistas etc. No s\u00e9culo XX, os conflitos por posse e uso da terra \n\neclodiram a partir de 1940.  \n\nNas d\u00e9cadas seguintes, come\u00e7aram a se articular diversos movimentos como os \n\nSindicatos de Trabalhadores Rurais e organiza\u00e7\u00f5es tal quais as Ligas Camponesas e a ala \n\nprogressista da Igreja Cat\u00f3lica. No dec\u00eanio 1970-80 proliferaram as organiza\u00e7\u00f5es e \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es no campo que mostravam a pluralidade dos atores e sujeitos envolvidos e a \n\nvariedade de interesses coletivos. N\u00e3o havia ainda uma consci\u00eancia ecol\u00f3gica abrangente no \n\nmeio rural. Esse quadro come\u00e7ou a se modificar nas tr\u00eas \u00faltimas d\u00e9cadas, quando as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas impeliram mudan\u00e7as e surgiram demandas e paradigmas. \n\nConv\u00eam ressaltar os estudos de Fracalanza (2005) que fez uma an\u00e1lise dos \u00faltimos 20 \n\nanos do conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel local. Segundo ela, a no\u00e7\u00e3o tornou-se \n\noperativa e o que deveria servir para implanta\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas relacionadas a quest\u00f5es \n\nambientais est\u00e1 relegado a planos t\u00e9cnicos, n\u00e3o explicitando as contradi\u00e7\u00f5es sociais. \n\n\n\n45 \n\n \n\nEstrat\u00e9gias de desenvolvimento com caracter\u00edsticas antag\u00f4nicas t\u00eam sido definidas como \n\nsustent\u00e1veis, principalmente no que se refere a recursos h\u00eddricos. Esses alertas t\u00eam que ser \n\ndados e desmistificados quando preciso. \u00c9 um dos pap\u00e9is que a Geografia deve continuar \n\nassumindo como contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade. \n\nConsiderar a relev\u00e2ncia do DLIS n\u00e3o \u00e9 uma unanimidade. H\u00e1 quem veja apenas \n\nret\u00f3rica ou ingenuidade. Como pondera Oliveira, F. (2001, p. 13):  \n\n \n\nEst\u00e1 se elaborando um discurso sobre o desenvolvimento local como paradigma \n\nalternativo \u00e0 sociedade plagada de conflitos por todos os lados; desenvolvimento \n\nlocal \u00e9 apresentado como um emplastro capaz de curar as mazelas de uma sociedade \n\npervertida, colocando-se no lugar buc\u00f3licas e harm\u00f4nicas comunidades. Pensado \n\nassim, tende a fechar-se para a complexidade da sociedade moderna e passa a buscar \n\no id\u00eantico, o mesmo, entrando, sem querer, perigosamente, na mesma tend\u00eancia \n\nmidi\u00e1tica da sociedade complexa. O desafio do desenvolvimento local \u00e9 o de dar \nconta dessa complexidade, e n\u00e3o voltar as costas para ela. \n\n \n\nContr\u00e1rio ao ceticismo, mas consciente dos desafios, acredita-se no contexto que est\u00e3o \n\ninseridas as alternativas transformadoras \u201cna reconstru\u00e7\u00e3o de identidades e v\u00ednculos, na \n\ngesta\u00e7\u00e3o de novas esferas p\u00fablicas e configura\u00e7\u00f5es socioprodutivas, a emers\u00e3o do local se \n\nconfigura como um veio necess\u00e1rio de transforma\u00e7\u00e3o social\u201d (SILVEIRA, 2001, p. 31). \n\nO desenvolvimento local n\u00e3o significa localismo. Como reitera Bocayuva (2001, p. \n\n48), \u00e9 \u201cum conjunto de respostas e conflitos dados pelas for\u00e7as sociais e produtivas num dado \n\nterrit\u00f3rio\u201d. Esses lugares devem ser espa\u00e7os de fluxos que sugerem tratar das exclus\u00f5es \n\nsociais. Entender o DLIS significa reconstituir direitos e rela\u00e7\u00f5es, atualizar o sentido pr\u00e1tico \n\ndo local como territ\u00f3rio de mudan\u00e7as estruturais na reprodu\u00e7\u00e3o social. Mais ainda:              \n\n\u201cEl espacio deliberativo tambi\u00e9n se propone como piedra basal en el desarrollo como \n\nlibertad que es tambi\u00e9n el desarrollo como democracia. Entonces, el concepto de desarrollo \n\nser\u00e1 m\u00e1s humano que otra cosa, y m\u00e1s local que a otro nivel (VEDIA, 2009, p. 33, grifo \n\nnosso). \u00c9 imprescind\u00edvel supor essas quest\u00f5es b\u00e1sicas para n\u00e3o cair em adjetiva\u00e7\u00f5es ilus\u00f3rias \n\nou explica\u00e7\u00f5es ut\u00f3picas. Como expunham Carlos (2007) e Damiani (2001) ao se referirem a \n\nlugar, o desenvolvimento ser\u00e1 sustent\u00e1vel se acompanhar a transcend\u00eancia humana. Ter\u00e1 que \n\nfazer parte os processos que n\u00e3o atentem contra a vida atual e futura. \n\nSegundo Cross (2002), Oliveira, F. (2001) e Silveira (2001), o desenvolvimento local \n\n\u00e9 um campo cognitivo e pol\u00edtico-estrat\u00e9gico fecundo, considerando as mudan\u00e7as em curso. \n\nNumerosas a\u00e7\u00f5es no Brasil s\u00e3o conjeturas e pr\u00e1ticas em potencial de DLIS. S\u00e3o cria\u00e7\u00f5es de \n\nnovos arranjos socioprodutivos, articula\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas p\u00fablicas e busca pelo protagonismo \n\n\n\n46 \n\n \n\nlocal, constituindo um cen\u00e1rio de indica\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas crescentes, onde \u00e9 poss\u00edvel organizar \n\ndiversas bases que possibilitem o controle de atividades por parte das pr\u00f3prias comunidades.  \n\nH\u00e1 um desencadeamento destes processos, baseado em um conjunto de fundamentos e \n\nferramentas facilitadoras de procedimentos de mudan\u00e7a, cuja condu\u00e7\u00e3o remete aos atores e \n\nsujeitos envolvendo inst\u00e2ncias de governo. Outros espa\u00e7os p\u00fablicos e pol\u00edticas de participa\u00e7\u00e3o \n\nna gest\u00e3o do meio ambiente ressaltadas por Furriela (2002) s\u00e3o os sistemas de gerenciamento \n\nde recursos h\u00eddricos, onde o princ\u00edpio \u00e9 o da descentraliza\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o a partir de unidades \n\ndelimitadas, como as bacias hidrogr\u00e1ficas. Comit\u00eas, subcomit\u00eas e conselhos formados \n\npreveem a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o que poderia permitir uma gest\u00e3o mais adequada aos \n\nrecursos ambientais e econ\u00f4micos, pois seriam preditas formas de uso poss\u00edveis em dada \n\nregi\u00e3o. Notadamente sobre os Comit\u00eas de Bacia Hidrogr\u00e1fica, h\u00e1 casos de \u00eaxito e outros \n\nesfacelados. No subitem 4.7 \u00e9 feita uma breve aprecia\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea da Bacia do \n\nPaje\u00fa, onde est\u00e1 inserido Afogados da Ingazeira. \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com o meio ambiente deve ser uma constru\u00e7\u00e3o social. O lugar como \n\ncen\u00e1rio de conflitos e tens\u00f5es abriga interesses entre os atores aliados com sua capacidade de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, a partir dos agentes, das redes, da coopera\u00e7\u00e3o e sinergia entre eles: \u201cEl \n\ndesarrollo local no es una sumatoria de esfuerzos aislados\u201d (VEDIA, 2009, p. 36, grifo \n\nnosso). No contexto de conflitos \u00e9 imprescind\u00edvel que a vontade pol\u00edtica tome parte das \n\nestrat\u00e9gias de desenvolvimento, potencializando as capacidades que dever\u00e3o contar com o \n\nmodelo que seja programado, superando o imediatismo inconsequente, assumindo \n\nproposi\u00e7\u00f5es a largo prazo para orientar a\u00e7\u00f5es em comum com o processo de desenvolvimento, \n\npraticando exerc\u00edcios de avalia\u00e7\u00e3o para mitigar as possibilidades de erros. Neste trabalho, \n\nbusca-se respond\u00ea-las no tocante \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica para as comunidades rurais em regi\u00f5es \n\nsemi\u00e1ridas. Na sequ\u00eancia, ser\u00e3o abordadas pol\u00edticas p\u00fablicas e seus desdobramentos. \n\n \n\n1.4 LOCAL-RURAL, POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS E TERCEIRO SETOR \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o poliss\u00eamica de desenvolvimento local relaciona-se com pol\u00edticas p\u00fablicas e \n\nas demandas do semi\u00e1rido, passando pela expans\u00e3o e maior autonomia do Terceiro Setor, que \n\ncompreende uma pletora de associa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o coletiva: ONGs, funda\u00e7\u00f5es, cooperativas, \n\nfundos comunit\u00e1rios, institutos etc., que articulam e promovem o desenvolvimento local e \n\nest\u00e3o entre os eixos de mudan\u00e7a de paradigma da conviv\u00eancia. Como esta Tese analisa \u00e1reas \n\nrurais, trabalha-se o conceito de pol\u00edticas p\u00fablicas e desenvolvimento local rural que, para \n\nNussbaumer (2007), representam uma esfera do campo burocr\u00e1tico no qual participam atores \n\n\n\n47 \n\n \n\ne sujeitos com suas estrat\u00e9gias e recursos expondo dissemelhantes vis\u00f5es de mundo na \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos assuntos p\u00fablicos. \n\nPor pol\u00edtica p\u00fablica, outro conceito poliss\u00eamico e multidisciplinar, aceita-se a \n\ncompreens\u00e3o de Souza (2006) como um conjunto de a\u00e7\u00f5es governamentais democr\u00e1ticas que \n\nproduzir\u00e3o efeitos espec\u00edficos para o qual se prop\u00f5em, influenciando a vida dos cidad\u00e3os. \n\nAp\u00f3s formuladas, desdobram-se em programas, projetos, planos ou sistemas de informa\u00e7\u00e3o, \n\ndota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria e, postas em pr\u00e1tica, s\u00e3o submetidas a acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o. \n\nPor conseguinte, passa-se ao entendimento sobre mundo rural. \n\nN\u00e3o se pode deixar de dialogar conceitualmente com a ASA, essa rede que investe no \n\nideal da conviv\u00eancia incluindo a quest\u00e3o h\u00eddrica, que compreende e atua com o local-rural, e o \n\nconcebe como \u201ccada espa\u00e7o rural, caracterizado por sua similaridade, podendo ser povoado, \n\ns\u00edtio, distrito, aglomerado, assentamento de reforma agr\u00e1ria, aldeia ind\u00edgena, quilombolas, \n\nespa\u00e7os que comp\u00f5em os munic\u00edpios e Estados da regi\u00e3o semi\u00e1rida\u201d (AMORIM, 2009, p. 9). \n\nPara a ASA, o conceito de rede \u00e9 fundamental, entendido no depoimento de um de seus \n\nmembros, Jo\u00e3o Amorim, como um conjunto de a\u00e7\u00f5es articuladas, n\u00e3o hierarquizadas, que \n\npromovem a constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias de gest\u00e3o horizontalizada com a participa\u00e7\u00e3o \n\ndescentralizada de todos os segmentos envolvidos, cujos resultados ocorrem em vias de m\u00e3o \n\ndupla. A pr\u00f3pria ASA comp\u00f5e-se e articula cerca de 1.000 entidades como a Rede de \n\nTecnologia Social (RTS) e a Rede de Educa\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido. \n\nNesses espa\u00e7os emergem ruralidades e rela\u00e7\u00f5es sociais que, para Wanderley (2004), \n\ntem duas dimens\u00f5es centrais: proximidade e integra\u00e7\u00e3o, que se organizam em esferas, tais \n\nquais: o s\u00edtio, a comunidade local e as cidades pr\u00f3ximas, onde ocorrem rela\u00e7\u00f5es de \n\nparentesco, proximidade, vizinhan\u00e7a, integra\u00e7\u00e3o e alteridade. Durante a pesquisa, essas \n\ncaracter\u00edsticas foram plenamente percebidas, tanto em Afogados da Ingazeira como em \n\nGraneros. Inclusive as rela\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o constituem formas de qualidade de vida ou de \n\nsubsist\u00eancia, nos casos de maior incid\u00eancia de pobreza. \n\nA estrutura da Geografia acad\u00eamica moderna \u00e9 metropolitana, mas seus fundamentos \n\nest\u00e3o no campo, como observados em Vidal de la Blache que tinha estreita rela\u00e7\u00e3o com os \n\ncamponeses da Fran\u00e7a rural ou Carl Sauer que estudou a evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural nas \n\npaisagens agr\u00e1rias norte-americanas. A an\u00e1lise te\u00f3rico-emp\u00edrica sobre campo/cidade \n\nacompanha a hist\u00f3ria da Geografia at\u00e9 o presente momento. A Geografia rural tem sido \n\nrevivificada atrav\u00e9s das quest\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es para com as amea\u00e7as ao campo infringido \n\npela gradativa urbaniza\u00e7\u00e3o, pela transforma\u00e7\u00e3o da agricultura, pelo aparecimento das casas no \n\ncampo e o crescente agroneg\u00f3cio que alteram a composi\u00e7\u00e3o das comunidades rurais, que s\u00e3o \n\n\n\n48 \n\n \n\npontos relativos \u00e0 produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (GREGORY, 2009). Estes fen\u00f4menos trazem \u00e0 tona a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o sobre rural, que nesta Tese tem seu aspecto correlacionado com o conceito de \n\ndesenvolvimento local interrelacionado com seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\nEm termos brasileiros, ademais de l\u00f3cus das atividades agropecu\u00e1rias, Hespanhol \n\n(2007, p. 271) considera que o rural compreende: \n\n \n\nProblemas estruturais, como a elevada concentra\u00e7\u00e3o da propriedade da terra e a \nmanuten\u00e7\u00e3o de rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o altamente explorat\u00f3ria, as desigualdades \n\nsociais, a n\u00e3o universaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos b\u00e1sicos ao homem do campo \n\nque permanecem at\u00e9 hoje. Atualmente n\u00e3o se pode identificar o espa\u00e7o rural apenas \n\ncom a agropecu\u00e1ria, pois no campo n\u00e3o h\u00e1 s\u00f3 essa atividade, embora ela possa ser a \n\nmais importante na maioria das regi\u00f5es situadas no interior do pa\u00eds. \n\n \n\nEsta cita\u00e7\u00e3o \u00e9 not\u00f3ria ao se percorrer o semi\u00e1rido nacional e apesar de se referir ao \n\nBrasil, a identifica\u00e7\u00e3o dessas atividades agropecu\u00e1rias encontradas no interior do pa\u00eds s\u00e3o \n\nsimilares ao do interior argentino.  \n\nHespanhol (2007) segue discutindo como o rural brasileiro \u00e9 heterog\u00eaneo. O \n\ndinamismo de muitos munic\u00edpios interioranos depende da vitalidade da principal atividade \n\nque \u00e9 agropecu\u00e1ria. Mesmo com essa for\u00e7a, h\u00e1 um processo de transforma\u00e7\u00e3o em voga, tal \n\nqual a diminui\u00e7\u00e3o do \u00eaxodo rural desde meados da d\u00e9cada de 1980 e as crescentes atividades \n\nrurais n\u00e3o agr\u00edcolas, como o turismo rural e religioso. O turismo rural, conforme o Instituto de \n\nDesenvolvimento do Turismo Rural (IDESTUR, 2012), paulatinamente vem ampliando rotas \n\ncomo o Circuito do Forr\u00f3, dos Engenhos, o enoturismo no rio S\u00e3o Francisco, feiras de eventos \n\netc., e o religioso marcadamente nas romarias a hier\u00f3polis sertanejas como Juazeiro do Norte, \n\nque recebe cerca de 3,5 milh\u00f5es/ano de peregrinos incrementando a economia local e regional \n\n(SANTOS, E., 2012). Com isso, h\u00e1 \u201cmaior dinamismo econ\u00f4mico, causando altera\u00e7\u00f5es no \n\nperfil econ\u00f4mico e sociocultural da popula\u00e7\u00e3o residente no campo e requerendo acesso aos \n\nservi\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos\u201d (HESPANHOL, 2007, p. 277). \n\nOutra caracter\u00edstica do rural nacional \u00e9 percebida a partir do aumento da instru\u00e7\u00e3o dos \n\njovens, da amplia\u00e7\u00e3o da eletrifica\u00e7\u00e3o, dos meios de locomo\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre o rural e \n\no urbano: os habitantes rurais desenvolvem atividades nos centros urbanos, por menor que \n\nsejam, e continuam residindo no campo. \n\nReafirmando Hespanhol, Silva, J. G. et al. (1997) exp\u00f5e o qu\u00e3o \u00e9 complexa a \n\nproblem\u00e1tica rural versus urbano. O seu entendimento dever pressupor, al\u00e9m das conceituais \n\ncl\u00e1ssicas que o \u201crural hoje s\u00f3 pode ser entendido como um continuum do urbano do ponto de \n\nvista espacial; e sobre a organiza\u00e7\u00e3o da atividade econ\u00f4mica, as cidades n\u00e3o podem mais ser \n\nidentificadas apenas com a atividade industrial, nem os campos com a agricultura e pecu\u00e1ria\u201d \n\n\n\n49 \n\n \n\n(SILVA, J. G. et. al., 1997, p. 1). No Brasil, o rural vem se urbanizado gradativamente, \n\nassociado por dois fatores: industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura e transforma\u00e7\u00e3o no urbano do que \n\nera tido e vivido como rural. Para o IBGE, o grau de urbaniza\u00e7\u00e3o (tabela 01) indica a \n\npropor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o total que reside em \u00e1reas urbanas, segundo o espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\nurbano estabelecido pelas administra\u00e7\u00f5es municipais: \n\n \n\nTabela 01 \u2013 Grau de urbaniza\u00e7\u00e3o (GU) \u2013 2010. \n\nUnidades \n\npol\u00edtico-\n\ngeogr\u00e1ficas \n\nEspa\u00e7o geogr\u00e1fico do \n\nsemi\u00e1rido  \n\nEspa\u00e7o geogr\u00e1fico fora do \n\nsemi\u00e1rido  \n\nEspa\u00e7o geogr\u00e1fico total \n\nGU>50% GU=50% GU<50% GU>50% GU=50% GU<50% GU>50% GU=50% GU<50\n\n% \n\nPernambuco 69 \n\n(58,9%) \n\n4 \n\n(3,4%) \n\n49 \n\n(41,8%) \n\n61 \n\n(96,8%) \n\n0 2 \n\n(3,1%) \n\n130 \n\n(70,2%) \n\n4 \n\n(2,1%) \n\n51 \n\n(27,5%\n\n) \n\nTotal de munic\u00edpios: 117 Total de munic\u00edpios: 63 Total de munic\u00edpios: 185 \n\nSemi\u00e1rido 600 \n\n(52,8%) \n\n19 \n\n(1,6%) \n\n516 \n\n(45,4%) \n\n- - - 600 \n\n(52,8%) \n\n19 \n\n(1,6%) \n\n516 \n\n(45,4%) \n\n Total de munic\u00edpios: 1.135 \n\nNordeste 553 \n\n(52,6%) \n\n17 \n\n(1,6%) \n\n480 \n\n(45,7%) \n\n465 \n\n(62,5%) \n\n13 \n\n(1,7%) \n\n266 \n\n(35,7%) \n\n1.018 \n\n(56,7%) \n\n30 \n\n(1,6%) \n\n746 \n\n(41,5%\n\n) \n\nTotal de munic\u00edpios: 1.050 Total de munic\u00edpios: 744 Total de munic\u00edpios: 1794 \n\nBrasil 600 \n\n(52,8%) \n\n19 \n\n(1,6%) \n\n516 \n\n(45,4%) \n\n3.309 \n\n(74,6%) \n\n55 \n\n(1,2%) \n\n1.066 \n\n(24,1%) \n\n3.909 \n\n(69,9%) \n\n74 \n\n(1,3%) \n\n1.582 \n\n(28,3%\n\n) \n\n Total de munic\u00edpios: 1.135 Total de munic\u00edpios: 4.430 Total de munic\u00edpios: 5.565 \n\nFonte: Brasil, 2012a. \n\n  \n\nAtrav\u00e9s da tabela 01, percebe-se que a maioria dos munic\u00edpios do semi\u00e1rido de \n\nPernambuco tem GU acima de 50%, por\u00e9m, fora do semi\u00e1rido essa diferen\u00e7a perpassa a 96% \n\ndos munic\u00edpios. No espa\u00e7o semi\u00e1rido total, a desigualdade \u00e9 menor (52 a 45%), o que \n\npraticamente se repete quando considerado apenas o semi\u00e1rido nordestino, excluindo Minas \n\nGerais, no Sudeste. No Nordeste n\u00e3o semi\u00e1rido, nota-se uma ampla superioridade (62 a 35%). \n\nMaior ainda \u00e9 a disparidade quando a abrang\u00eancia \u00e9 nacional  (69 a 28%). \n\nPara o caso argentino, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar o quadro com os mesmos par\u00e2metros \n\npor defici\u00eancia de dados espec\u00edficos de regi\u00f5es semi\u00e1ridas daquele pa\u00eds. Contudo, conforme o \n\nInstituto Geogr\u00e1fico Nacional da Argentina, 89,5% da popula\u00e7\u00e3o vive em \u00e1rea urbana e \n\n10,5% na zona rural (ARGENTINA, 2011a). \n\nNa an\u00e1lise sobre urbano e rural, Wanderley (2004, p. 70), pondera que: \n\n \n\nO meio rural oferece ainda um melhor ambiente para se cultivar rela\u00e7\u00f5es de amizade \n\ne se ter uma vida tranquila, o que favorece de modo especial as crian\u00e7as e as pessoas \n\nde idade. Al\u00e9m disso, com o acesso \u00e0 televis\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 preciso sair do s\u00edtio para se \n\nsaber o que passa no mundo. Da mesma forma, o meio rural parece mais prop\u00edcio \u00e0 \n\npr\u00e1tica religiosa, apesar da multiplica\u00e7\u00e3o de igrejas e templos no meio urbano. Por \n\n\n\n50 \n\n \n\nsua vez, a cidade tem grandes vantagens sobre o campo, na medida em que pode \n\noferecer uma gama mais diversificada de divers\u00f5es e maiores possibilidades de \n\nestudo e de emprego, atra\u00e7\u00e3o que exerce, sobretudo, sobre os jovens. \n\n \n\nDurante as entrevistas no Sert\u00e3o afogadense e no semi\u00e1rido de Graneros, evidenciou-\n\nse a afirma\u00e7\u00e3o de Wanderley supracitada, pois os moradores relatavam como cultivavam as \n\nrela\u00e7\u00f5es de vizinhan\u00e7a, de ajuda m\u00fatua, no enfrentamento das adversidades e citavam a \n\ntranquilidade, embora n\u00e3o como outrora, que \u00e9 viver no campo comparativamente \u00e0 sede \n\nurbana. Por\u00e9m, ressaltavam a necessidade de usufruir dos servi\u00e7os que somente eram \n\nencontrados na cidade. \n\nO rural brasileiro come\u00e7a a ter outra conforma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo apenas sin\u00f4nimo de \n\natividades agr\u00edcolas, o que n\u00e3o significa que desapareceu ou foi urbanizado: \n\n \n\nO entendimento do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e9 atrapalhado pela divis\u00e3o \nterritorial implementada no dia 02/03/1938, pelo Decreto-Lei 311, em pleno Estado \n\nNovo. Com esta regra, toda sede de munic\u00edpio (cidade) e de distrito (vila) sejam \n\nquais forem suas caracter\u00edsticas, \u00e9 considerada urbana. Isso faz com que muitos \n\nagricultores, pecuaristas, extrativistas e pescadores percam seus direitos a benef\u00edcios \n\ndirigidos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es rurais, pois, de acordo com a divis\u00e3o territorial oficial, \n\nresidem em sedes de munic\u00edpios [...]. O rural n\u00e3o se transformou em urbano e nem a \n\nagricultura familiar esteve fadada \u00e0 extin\u00e7\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, o rural continua sendo \n\nrural, cheio de significado, sendo cada vez maior o n\u00famero de fam\u00edlias pluriativas, \n\nfam\u00edlias que mesclam atividades agr\u00edcolas com n\u00e3o agr\u00edcolas relacionadas ao lazer, \n\naos servi\u00e7os, \u00e0 moradia, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o civil, \u00e0 ind\u00fastria e \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que as atividades n\u00e3o agr\u00edcolas v\u00eam gerando um aumento do \nn\u00famero de pessoas ocupadas e proporcionando um aumento da renda das fam\u00edlias \n\nrurais. No entanto, essas atividades, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m apresentam \n\nprecariedades na sua estrutura, al\u00e9m de serem incapazes de abrir caminho para \n\nnovos campos profissionais para a juventude rural (SILVA; LIMA, 2012, p. 72-73). \n\n \n\nO entendimento sobre o que \u00e9 rural n\u00e3o \u00e9 consensual e advir\u00e3o outros estudos. Como \n\ndito, nesta Tese usa-se o recorte do IBGE pelos motivos explicados na p\u00e1gina 15. O Instituto \n\nInteramericano de Coopera\u00e7\u00e3o para Agricultura (IICA) desenvolve um estudo coletivo sobre \n\ncomo pode ser entendida a ruralidade contempor\u00e2nea brasileira, coordenado pela Profa. Tania \n\nBacelar (UFPE). As subse\u00e7\u00f5es t\u00eam como coordenadores a Profa. Nazar\u00e9 Wanderley, aqui \n\ncitada, e o prof. Jan Bitoun (UFPE), encarregado da equipe que elabora a nova tipologia rural \n\nbrasileira.  \n\nConsidera-se v\u00e1lido citar a tentativa de concep\u00e7\u00e3o dessa tipologia, pois os limites \n\npol\u00edtico-administrativos baseados em per\u00edmetros urbanos foram originados na d\u00e9cada de \n\n1930-40, quando decidiu-se que as Prefeituras delimitariam o que \u00e9 urbano e onde o rural \u00e9 a \n\nextens\u00e3o da sede municipal, e isso n\u00e3o conforma a realidade em pa\u00eds t\u00e3o extenso e \n\nheterog\u00eaneo e n\u00e3o estabelece elos socioculturais. Essa nova tipologia tem por base os avan\u00e7os \n\n\n\n51 \n\n \n\ndos conceitos sobre a tem\u00e1tica da ruralidade com a territorialidade, avaliando o \n\ndesenvolvimento rural al\u00e9m do mero l\u00f3cus de produ\u00e7\u00e3o.  \n\nConforme extratos desse novo projeto, com o crit\u00e9rio do IBGE o Brasil seria um dos \n\npa\u00edses mais urbanizados do planeta. Ressalte-se que esse alto grau:  \n\n \n\nN\u00e3o resiste a uma simples observa\u00e7\u00e3o da realidade, \u00e9 uma artificialidade vis\u00edvel aos \n\nolhos de qualquer sensato cidad\u00e3o que conhe\u00e7a o pa\u00eds e se d\u00ea ao trabalho de verificar \nos aspectos demogr\u00e1ficos e funcionais da maioria dos munic\u00edpios para perceber o \n\nquanto ali ainda se preservam as caracter\u00edsticas rurais do Brasil, como baixa \n\ndensidade demogr\u00e1fica, elevado percentual de pessoas habitando o campo, \n\npredomin\u00e2ncia de paisagens naturais ou cultivadas sobre as paisagens \n\nartificializadas (constru\u00e7\u00f5es e edifica\u00e7\u00f5es), forte rela\u00e7\u00e3o com a cultura dos povos do \n\ncampo (culin\u00e1ria, m\u00fasica, dan\u00e7as e no tr\u00e2nsito cuja presen\u00e7a de animais de montaria \n\ne tra\u00e7\u00e3o ainda convive com os autom\u00f3veis). Some-se a isso o fato que as cidades de \n\npequeno e m\u00e9dio porte t\u00eam seu cotidiano marcado pelo intenso relacionamento com \n\nas pessoas e atividades do campo. Os dados do Censo 2010 apontam para a \n\nexist\u00eancia de 3.921 munic\u00edpios com menos de 20 mil habitantes e 4.957 munic\u00edpios \n\ncom menos de 50 mil habitantes, o que representa respectivamente 70% e 89% dos \n5.565 munic\u00edpios. Essa falta de crit\u00e9rios mais adequados para definir a dimens\u00e3o do \n\nrural tem sido objeto de estudos acad\u00eamicos recentes (IICA, 2012, p. 3-4).  \n\n \n\nO desenvolvimento rural deriva principalmente do que concebem os diversos atores \n\n(institui\u00e7\u00f5es, entidades, Estados etc.) e sujeitos (indiv\u00edduos) como um contexto social ideal a \n\nser alcan\u00e7ado.  \n\nCada um dos agentes instala sua vis\u00e3o particular sobre o ordenamento social e das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es que representam, perspectiva essa que \u00e9 produto de sua condi\u00e7\u00e3o e trajet\u00f3ria \n\nsocial, podendo ter acordos respectivos \u00e0 qualidade de vida. Um marco em desenvolvimento \n\nrural refere-se \u00e0 articula\u00e7\u00e3o entre os organismos p\u00fablicos e privados para lograr efici\u00eancia no \n\nuso dos recursos e transpar\u00eancia na gest\u00e3o.  \n\nComo os governos s\u00e3o fundamentais nessa arena, n\u00e3o h\u00e1 uma \u00fanica posi\u00e7\u00e3o, \n\ndiferenciando-se o cerne de sua estrutura, se expandido ao campo das disputas pol\u00edticas \n\nregionais ou locais\n7\n.  \n\nA ascens\u00e3o e a concep\u00e7\u00e3o das atividades organizadas n\u00e3o governamentais \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno global. Essa prolifera\u00e7\u00e3o pode alterar substancialmente a rela\u00e7\u00e3o entre governos e \n\ncidad\u00e3os, com impacto que vai al\u00e9m dos servi\u00e7os materiais que porventura oferecem \n\n(SALOMON, 1994). \u00c9 necess\u00e1rio ser realista quanto ao entusiasmo do potencial do Terceiro \n\n                                                \n7\nVide o caso da disputa para gerir o P1MC no Paje\u00fa, em 2009, onde as Prefeituras queriam retirar da ASA o \n\nrecebimento e repasse dos recursos estatais para as cisternas e pleiteavam serem elas as construtoras dessas \n\nobras, sem o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. N\u00e3o resolvida a quest\u00e3o, a partir de 2011 \n\na Uni\u00e3o iniciou o processo de distribui\u00e7\u00e3o das cisternas de pl\u00e1sticos, sem intera\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, controle social e \n\ngera\u00e7\u00e3o de renda end\u00f3gena, tema aprofundado no subitem 4.9. \n\n\n\n52 \n\n \n\nSetor. H\u00e1 limita\u00e7\u00f5es e se deve avaliar atentamente\n8\n. Os governos n\u00e3o podem simplesmente \n\nconsentir que outros setores exer\u00e7am integralmente os pap\u00e9is e sim construir rela\u00e7\u00f5es de \n\nparcerias, pois um n\u00e3o existe sem o outro e as tens\u00f5es s\u00e3o inerentes \u00e0s suas exist\u00eancias. \n\nAcredita-se que as atividades do Terceiro Setor n\u00e3o podem caminhar dissociadas de um \n\nprocesso de solidifica\u00e7\u00e3o de interesses para a sociedade, como ressalta Reilly (1999, p. 218): \n\n \n\nLa sociedad civil expresa reclamos \u00e9ticos y morales respecto del Estado y su \nreforma, denunciando la corrupci\u00f3n y exigiendo transparencia. Si la sociedad civil \n\nsigue expandiendo su influencia se deber\u00e1, en parte, al fracaso tanto del Estado \n\ncomo de los mercados, en partes a crecentes niveles de autoayuda y filantrop\u00eda y a \n\nlecciones aprendidas, y en parte a la tard\u00eda comprensi\u00f3n, dentro de la regi\u00f3n, de \n\nque los derechos y responsabilidades de la ciudadan\u00eda pertenecen a la mayor\u00eda. A \n\nmenudo me refiero a las ONG como ejemplos representativos (si bien no los \u00fanicos) \n\nde la sociedad civil, la cual no puede ser monopolizada ni reducida a las ONG. \n\n  \n\nO texto acima materializa-se no Sert\u00e3o nordestino nas a\u00e7\u00f5es discutidas sobre \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica e conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido dispostas nos cap\u00edtulos seguintes. \n\nNa abund\u00e2ncia de atividades podem existir probos e oportunistas, competentes e \n\npusil\u00e2nimes, aut\u00f4nomos e dependentes. Todavia, a sociedade civil \u00e9 mais ampla, difusa e \n\nenvolta em uma tessitura que perpassa esses movimentos, cuja teia social abarca uma \n\ncomplexa trama onde os ramos podem ser representados multiplamente. \u00c9 o que Stacciarini \n\n(2008) denomina de revitaliza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro atrav\u00e9s da fermenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e \n\nporque n\u00e3o afirmar, tamb\u00e9m em outros pa\u00edses. \n\nNote-se que essas afirma\u00e7\u00f5es fazem direta interlocu\u00e7\u00e3o ao conceito de lugar, tratado \n\nno in\u00edcio deste Cap\u00edtulo, pois esse \u00e9 o espa\u00e7o do acontecimento, do vivido, do cotidiano e o \n\ncampo de atua\u00e7\u00e3o e exist\u00eancia do Terceiro Setor direciona-se ao n\u00edvel local. Assim, refor\u00e7ar a \n\nsociedade  civil  \u00e9  um  processo  que n\u00e3o deve ser imposto verticalmente. \u00c9 um procedimento  \n\nonde os agentes devem comprometer-se e inclui tanto oportunidades como desafios. Neste \n\nsubitem, s\u00e3o discutidas sua articula\u00e7\u00e3o e fundamenta\u00e7\u00e3o no contexto epistemol\u00f3gico que \n\noriginou esta Tese e s\u00e3o considerados eixos fundamentais norteadores da pesquisa. \n\nAo tratar-se de pol\u00edticas p\u00fablicas remete-se ao papel do Estado. Por Estado, condensa-\n\nse as defini\u00e7\u00f5es de Reilly (1999) e Jarqu\u00edn (1993): refere-se a uma entidade cujos membros \n\ndas classes governantes reunidos em um corpo governante soberano ou em um corpo \n\npoliticamente organizado de uma popula\u00e7\u00e3o que reclama soberania e ocupa um territ\u00f3rio \n\ndefinido. Deve ocupar-se da justa distribui\u00e7\u00e3o dos valores imprescind\u00edveis ao bem estar do \n\npovo. Portanto, n\u00e3o \u00e9 a fonte das solu\u00e7\u00f5es nem a causa de todos os problemas. \u00c9 parte da \n\n                                                \n8\n A aprecia\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o dessas entidades no semi\u00e1rido consta nos Cap\u00edtulos III e IV. \n\n\n\n53 \n\n \n\nsolu\u00e7\u00e3o: respons\u00e1vel por conciliar os interesses p\u00fablicos e privados e criar condi\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento, estabelecer regras para o funcionamento dos mercados e intervir para \n\ncorrigir as imperfei\u00e7\u00f5es. Quando o mesmo se desvencilha da responsabilidade de programar e \n\nadministrar deve manejar instrumentos de regulamenta\u00e7\u00e3o para promover a equidade. \n\nAcredita-se que as expectativas para um Estado respons\u00e1vel residem em uma \n\ncidadania organizada que o reclame atento e transparente \u00e0 medida que surgem novos temas \n\ncomo governabilidade, reformas pol\u00edticas e a\u00e7\u00f5es para preservar as conquistas sociais pelo \n\nempenho de diversos movimentos populares. O Estado n\u00e3o pode ser demasiado \n\nassistencialista, precisa ter um comprometimento social com a liberdade de cada indiv\u00edduo e \n\nde cada um com todos (SEN, 2000). Nesse caso, quando vislumbra-se a situa\u00e7\u00e3o de pobreza, \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica, articula\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas p\u00fablicas no semi\u00e1rido, faz eco a ideia de que: \n\n \n\nA fome relaciona-se n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de alimentos e a expans\u00e3o agr\u00edcola, mas \n\ntamb\u00e9m ao funcionamento de toda a economia e \u2013 at\u00e9 mesmo mais amplamente \u2013 \n\ncom a a\u00e7\u00e3o das disposi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e sociais que podem influenciar, direta ou \n\nindiretamente, o potencial das pessoas para adquirir alimentos e obter sa\u00fade e \n\nnutri\u00e7\u00e3o (ibid., p. 190). \n\n \n\nAo pensamento de Sen (2000) acrescenta-se o do ge\u00f3grafo Longhi (2009) que analisa \n\no problema da pobreza extrema ou mis\u00e9ria que \u00e9 o est\u00e1gio onde n\u00e3o h\u00e1 um m\u00ednimo sequer \n\npara as necessidades vitais:  \n\n \nLa miseria guardar\u00eda relaci\u00f3n fundamentalmente con el hambre, como as\u00ed tambi\u00e9n \n\ncon el acceso al agua potable, a una vivienda que permita mantener la temperatura \n\ncorporal m\u00ednima necesaria para la vida, abrigo, mantenimiento de niveles de \n\nhigiene \u00f3ptimos para asegurar el no contagio de enfermedades infecciosas etc. \n\n(LONGHI, 2009, p. 151). \n\n \n\nPercebe-se que a preocupa\u00e7\u00e3o dos ge\u00f3grafos sul-americanos com o acesso \u00e0 \u00e1gua \n\ncomo elemento fundamental \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de vida \u00e9 uma t\u00f4nica constante e atual. \n\nO Terceiro Setor tem articula\u00e7\u00f5es impactantes atrav\u00e9s de experi\u00eancias exitosas na \n\nformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas locais, em consecu\u00e7\u00e3o conjunta com o Estado. Sua origem remonta a \n\nd\u00e9cada de 1970 quando organiza\u00e7\u00f5es e movimentos populares multiplicaram-se na Am\u00e9rica \n\ndo Sul, a sua maioria originada pelo comprometimento da sociedade civil e pela revitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00e9tico, iniciado por igrejas, cooperativas, lideran\u00e7as carism\u00e1ticas e, \u00e0s vezes, impulsionados \n\npor coopera\u00e7\u00f5es internacionais. Em alguns contextos houve franca oposi\u00e7\u00e3o ao Estado \n\nditatorial. Em outros, remonta esquema de participa\u00e7\u00e3o popular ou modelos organizativos. A \n\nsociedade civil abriu, ent\u00e3o, um vi\u00e9s entre Estado e pol\u00edticas p\u00fablicas (LUBAMBO; \n\nGUIMAR\u00c3ES, 1998; REILLY, 1999). \n\n\n\n54 \n\n \n\nSobre a descentraliza\u00e7\u00e3o para essas pol\u00edticas p\u00fablicas, toma-se a an\u00e1lise de Caviglia \n\n(1998). Ela forma um processo que implica aumento da autonomia de decis\u00e3o, controle dos \n\nrecursos e responsabilidades das coletividades locais em detrimento do Estado centralizador. \n\nSup\u00f5e-se partilhar a compet\u00eancia de recursos para as inst\u00e2ncias locais. As pol\u00edticas de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o viriam responder \u00e0s quest\u00f5es: a inefici\u00eancia da burocracia estatal em seu \n\ncar\u00e1ter n\u00e3o produtivo e pr\u00e1ticas clientelistas; a crise de legitimidade estatal, aspirando \n\nincrementar n\u00edveis de participa\u00e7\u00e3o local na gest\u00e3o; resolver as omiss\u00f5es deixadas pelo Estado \n\nque se traduzem no desamparo de demandas sociais. \n\nA ideia da descentraliza\u00e7\u00e3o para resolver tais assuntos necessita estar apoiada e \n\ndebatida sobre as vantagens ou distor\u00e7\u00f5es que podem ser apropriadas na teoria, mas \n\ninfact\u00edveis. Isso seria poss\u00edvel pois essa tem por pressupostos que a administra\u00e7\u00e3o local pode \n\nser mais transparente e, por isso, efetiva, abrindo novas vias para o desenvolvimento da \n\nsociedade civil e das atividades de seus atores.  \n\nN\u00e3o \u00e9 admiss\u00edvel uma f\u00f3rmula ilus\u00f3ria. A descentraliza\u00e7\u00e3o conceitua-se como um \n\ninstrumento que pode ampliar a participa\u00e7\u00e3o ou tamb\u00e9m restringi-la. Existe uma reforma \n\npol\u00edtico-administrativa \u2013 h\u00e1 anos discutida e insuficientemente modificada no Brasil \u2013 que \n\nprecisa entrela\u00e7ar-se com a dimens\u00e3o socioecon\u00f4mica. Nesse tema, destaca-se o hist\u00f3rico \n\nnacional sobre pol\u00edticas voltadas para o semi\u00e1rido, iniciadas no s\u00e9culo XIX e que por d\u00e9cadas \n\no tratou sob a \u00f3tica do que Andrade (1998) considerou como destinadas a combater uma \n\n\u2018regi\u00e3o problema\u2019, sem averiguar a ess\u00eancia da mesma: seus habitantes e sua conviv\u00eancia \n\nadequada, produtiva, criativa, plenamente poss\u00edvel com as condi\u00e7\u00f5es naturais existentes de \n\nsemiaridez, que n\u00e3o deve ser hostilizada e sim ajustada \u00e0s realidades intr\u00ednsecas.  \n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas devem aludir respeito e observa\u00e7\u00e3o \u00e0s particularidades locais. \n\nAssim, Caviglia (1998) considera que seus efeitos e implica\u00e7\u00f5es dependem do contexto de \n\natores e circunst\u00e2ncias que derivam de alus\u00f5es dif\u00edceis de prever, pois como dito, n\u00e3o \u00e9 um \n\nproduto pronto e esta pesquisa busca compreender se pol\u00edticas desenvolvidas no semi\u00e1rido \n\nest\u00e3o neste foco, sobretudo relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica, como as Diretrizes entregues em \n\nmar\u00e7o de 2013 ao Governo estadual pelas institui\u00e7\u00f5es atuantes na regi\u00e3o.  \n\nPara Caviglia (1998), \u00e9 poss\u00edvel que estas pol\u00edticas tanto representem modelos de \n\ngest\u00e3o democr\u00e1tica e participativa como hierarquiza\u00e7\u00e3o, em n\u00edvel municipal ou regional, a \n\nservi\u00e7o de uma pol\u00edtica privatizadora e manuten\u00e7\u00e3o dos mesmos privil\u00e9gios a determinados \n\ngrupos. Nessa panor\u00e2mica e enfocando que esta Tese analisa processos de desenvolvimento \n\nlocal que vem despontando por articula\u00e7\u00f5es em rede, faz-se necess\u00e1rio compreender o papel \n\ndo Terceiro Setor nas rela\u00e7\u00f5es locais.  \n\n\n\n55 \n\n \n\nPerante um processo onde identidades s\u00e3o fragmentadas, \u00e9 fundamental a presen\u00e7a de \n\nmovimentos que reivindicam a compreens\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o nos territ\u00f3rios para responder \u00e0s \n\nnecessidades b\u00e1sicas insatisfeitas. Sua import\u00e2ncia pode ser averiguada nas formas \n\nsemiaut\u00f4nomas geralmente de alcance focal e solid\u00e1rio entre comunidades desprovidas de \n\ncertas necessidades. Ressalte-se que esse surgimento \u201cson el resultado de una profunda crisis \n\nde legitimidad, desencanto y apat\u00eda en los actores pol\u00edticos\u201d (ibid., p. 121). \n\nEsses movimentos, em geral, se reconhecem pelo segmento social de qualidade de \n\nvida, empenho por direitos humanos, ecologia, feminismo e os vinculados com as \n\nnecessidades b\u00e1sicas diretas, cujas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o caracterizadas como resposta a desintegra\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Acredita-se que as transforma\u00e7\u00f5es provindas dessas atua\u00e7\u00f5es, aqui analisadas, seguem \n\numa linha diametralmente relacionada com o grupo ligado ao principal objetivo que \u00e9 a \n\nsobreviv\u00eancia e, como n\u00e3o pode deixar de ser, mirando outros itens de qualidade de vida. \n\nH\u00e1 organiza\u00e7\u00f5es que v\u00eam mudando as rela\u00e7\u00f5es com o Estado, por relacionarem-se a \n\num n\u00edvel de administra\u00e7\u00e3o local e mitigarem querelas hist\u00f3ricas onde se esperava que este \n\natuasse, o que n\u00e3o significa que haja entidades que atuem em n\u00edvel nacional ou mundial, que \n\nn\u00e3o \u00e9 o escopo deste trabalho. Em n\u00edvel local h\u00e1 rela\u00e7\u00f5es estreitas, empenhadas com as \n\nnecessidades end\u00f3genas urgentes e acercadas \u00e0 comunidade, ao vivido, \u00e0 cotidianidade. \n\nAs parcerias realizadas entre municipalidades e entidades que atuam na perspectiva \n\nlocal em princ\u00edpio devem ter no\u00e7\u00e3o dos problemas existentes. Por isso, podem sofrer press\u00e3o \n\npara solu\u00e7\u00f5es dentro do marco de pol\u00edticas estruturais. Assim sendo, o contexto social onde \n\nflutuam essas organiza\u00e7\u00f5es concebe as modalidades de a\u00e7\u00e3o e tipos de projetos a serem \n\nexecutados e pode ser estudado dentro de uma compatibilidade com os objetivos e pol\u00edticas \n\ndas ag\u00eancias de fomento. Os recursos podem vir de parcerias com outras organiza\u00e7\u00f5es \n\nnacionais, internacionais e/ou de pol\u00edticas p\u00fablicas em cada um dos n\u00edveis. Isto aproxima os \n\nelos dos governos locais com o Terceiro Setor conforme as demandas de execu\u00e7\u00e3o de \n\nespec\u00edficos projetos, como o caso do P1MC no Paje\u00fa, analisado por Pontes (2010), onde os \n\naportes financeiros para sua implanta\u00e7\u00e3o provinham de fontes p\u00fablico-privadas at\u00e9 tornar-se \n\numa pol\u00edtica p\u00fablica e ter financeiro direto da Uni\u00e3o, com autonomia de aplica\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o \n\nda entidade respons\u00e1vel por determinados grupos de munic\u00edpios ou territ\u00f3rios. \n\nPortanto, \u00e9 preciso n\u00e3o iludir-se com estas propostas. O marco institucional do \n\nTerceiro Setor n\u00e3o muda a estrutura de processos de decis\u00e3o e gest\u00e3o municipal. O munic\u00edpio \n\ncontinua a realizar diagn\u00f3sticos de situa\u00e7\u00e3o social em seus gabinetes tecnocr\u00e1ticos, que ser\u00e3o \n\nou n\u00e3o realizados, sem representar o fim do clientelismo. Por outro lado, o Terceiro Setor \n\ntende a uma horizontalidade de decis\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de seus projetos, significando que as \n\n\n\n56 \n\n \n\ncomunidades, atrav\u00e9s de suas formas associativas, realizam sua an\u00e1lise e elaboram seus \n\nempreendimentos, como os aqui analisados no vale do Paje\u00fa e Graneros.  \n\nOutro ponto abordado por Caviglia (1998) \u00e9 que o Estado n\u00e3o pode ser qualificado \n\ncomo um ator homog\u00eaneo dado \u00e0 diversidade de institui\u00e7\u00f5es que o comp\u00f5em e suas distintas \n\nesferas de governo. Nessa heterogeneidade, incluso o n\u00edvel local, \u00e9 preciso ter a clareza que o \n\nmarco do Terceiro Setor n\u00e3o pode ser sistematizado de tal maneira que influencie totalmente \n\nna composi\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, assim como elas n\u00e3o conseguem somente ser \n\nimplantadas pelo Terceiro Setor. Nesse sentido, h\u00e1 pol\u00eamica, desconfian\u00e7a e receio de \n\ngovernos locais com a atua\u00e7\u00e3o desse. Seria tido como antagonista, pois pode protagonizar \n\numa realidade social mais justa onde n\u00e3o houve a presen\u00e7a e o dever inerente ao Estado. \n\nQuando esse deixa de ser um agente de desenvolvimento das pol\u00edticas p\u00fablicas e o Terceiro \n\nSetor cobre esse d\u00e9ficit \u00e9 por que o pr\u00f3prio Estado est\u00e1 transferindo sua capacidade de gest\u00e3o \n\ne esse estilo geraria uma apatia p\u00fablica e desvirtuamento do seu papel, podendo provocar uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de mero repassador de recursos para o Terceiro Setor e escamotear quadros de \n\ncorrup\u00e7\u00e3o. H\u00e1 processos de decis\u00e3o e estabelecimento de pol\u00edticas locais com a\u00e7\u00f5es \n\ncompartilhadas em que o Terceiro Setor contribui com instala\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias e a \n\nmunicipalidade apenas \u00e9 o repassador de recursos. Ademais, h\u00e1 uma combina\u00e7\u00e3o entre \n\nrecursos financeiros e pessoais para a\u00e7\u00f5es conjuntas. \n\nEssa falha na sistematiza\u00e7\u00e3o gera experi\u00eancias que n\u00e3o refletem adequadamente os \n\nprogressos te\u00f3ricos e o aperfei\u00e7oamento metodol\u00f3gico, devido \u00e0s caracter\u00edsticas e raz\u00e3o de ser \n\nde cada uma das institui\u00e7\u00f5es e suas particularidades. Os componentes organizativos, os n\u00edveis \n\nde decis\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas demandam tempo e estudos.  \n\n\u00c9 fundamental expor que o Terceiro Setor tem contribu\u00eddo para uma mudan\u00e7a \n\ninstitucional em \u00e2mbito local. Ainda assim, perdura a problematiza\u00e7\u00e3o, a abertura de outras \n\niniciativas de comportamento, o questionamento sobre governan\u00e7a, lideran\u00e7a, participa\u00e7\u00e3o e \n\nresultados. Esses impactos devem ser identificados quando os indiv\u00edduos adquirirem novas \n\npr\u00e1ticas de participa\u00e7\u00e3o que se desdobram em a\u00e7\u00f5es e na percep\u00e7\u00e3o do potencial dessas \n\nformas associativas. As comunidades concebem estilos e podem influir contrariamente \u00e0s \n\npr\u00e1ticas clientelistas e paternalistas. \u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o que induz \u00e0 cr\u00edtica das modalidades de \n\ncondu\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o, redefinindo as expectativas a respeito das figuras pol\u00edticas, \n\npossibilitando transpar\u00eancia dos mecanismos do poder. N\u00e3o se pode deixar de frisar que s\u00e3o \n\ninova\u00e7\u00f5es que constituem outra condu\u00e7\u00e3o de modelos de comportamento e rela\u00e7\u00f5es sociais \n\nque influenciam no cotidiano da comunidade, \u00e9 um crescimento das capacidades para \n\n\n\n57 \n\n \n\ncompetir pelo acesso aos recursos p\u00fablicos e cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00e3o que reafirme as \n\nespecificidades dos membros da sociedade com seus projetos e pertin\u00eancias.  \n\nPara corroborar e condensar o entendimento das categorias de an\u00e1lise e sua \n\ninterrela\u00e7\u00e3o com as atividades de campo, observa-se a figura 01: \n\n \n\nFigura 01 \u2013 Resumo da interrela\u00e7\u00e3o das categorias de an\u00e1lise \n\n \n\nFonte: o autor, 2013. \n\n \n\nPercebe-se que os conceitos abordados, exclusive a categoria Sert\u00e3o eminentemente \n\nnacional, s\u00e3o inerentes e plenamente identificados tanto com a Geografia brasileira como na \n\nargentina, atrav\u00e9s da literatura adjunta apresentada e discutida. Dessa forma, os referenciais \n\nte\u00f3ricos que embasam e orientam este trabalho s\u00e3o substratos para a empiria em Graneros e \n\nAfogados da Ingazeira, quando da an\u00e1lise da seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\nA prop\u00f3sito de Sert\u00e3o, para a Geografia o semi\u00e1rido \u00e9 a \u201c\u00e1rea genericamente referida \n\ncomo Sert\u00e3o nordestino, termo consagrado em meio a uma copiosa e sutil terminologia \n\npopular, ainda que existam controv\u00e9rsias importantes no campo do pensamento cient\u00edfico\u201d \n\n(MACIEL, 2004, p. 20) e seus habitantes s\u00e3o os sertanejos. E robustece Dantas (2002, p. 58): \n\n \n\nSert\u00e3o: no\u00e7\u00e3o constru\u00edda no tempo e cuja significa\u00e7\u00e3o representa, de um lado, um \n\nquadro etnol\u00f3gico que o denota como espa\u00e7o remoto e distante do litoral e de outro, \num quadro geogr\u00e1fico explicitador das zonas fisiogeogr\u00e1ficas que atribui ao sert\u00e3o \n\ncaracter\u00edsticas peculiares e relacionadas \u00e0 semiaridez. \n\n \n\nO termo \u2018sertanejo\u2019 \u00e9 de complexo entendimento, pois h\u00e1 moradores de grandes \n\ncentros urbanos que vivem em \u00e1reas semi\u00e1ridas distante do litoral, mas que n\u00e3o se \n\nautodenominam sertanejos. Resiste uma carga pejorativa que associa o sertanejo \u00e0quele que \n\ncultiva apenas h\u00e1bitos do campo, sem educa\u00e7\u00e3o formal e fora da modernidade sociocultural. \n\n\n\n58 \n\n \n\nNa an\u00e1lise sobre seguran\u00e7a h\u00eddrica em regi\u00f5es semi\u00e1ridas, \u00e9 preciso compreender a \n\nidentidade territorial e paisag\u00edstica dos seus habitantes, o que Almeida, M. (2008) intitula \n\netnoterritorialidade, tendo como refer\u00eancia o seu bioma, seja na caatinga ou no bosque \n\nchaque\u00f1o, mesmo que, no caso argentino, seus habitantes n\u00e3o se denominem sertanejos. Na \n\nfigura 02, nota-se similaridades nesses lugares, inclusive na caprinovinocultura. \n\n \n\nFigura 02 \u2013 Aspectos naturais de Graneros (\u00e0 esq.) e Afogados da Ingazeira (\u00e0 dir.) \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2011. \n\n \n\nNessas \u00e1reas, conforme tamb\u00e9m as diversidades paisag\u00edsticas e dimens\u00f5es culturais, \n\nentrela\u00e7am ra\u00edzes que permitem a busca por compreender a sua ess\u00eancia, isto \u00e9, \u201ca identidade \n\nterritorial do sertanejo aparece como indispens\u00e1vel para uma exist\u00eancia e manuten\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade, do horizonte de vida do sert\u00e3o\u201d (ALMEIDA, M. 2008, p. 48). N\u00e3o se trata de \n\nestabelecer uma tipologia, pois como o semi\u00e1rido \u00e9 morfoclimaticamente heterog\u00eaneo assim \n\ns\u00e3o suas identidades que \u201cimbricam-se, mesclam-se e apresentam dinamicidade, construindo \n\numa diversidade identit\u00e1ria, o que refor\u00e7a o argumento sobre a impossibilidade de se cogitar \n\nsobre a pureza de uma identidade cultural e territorial\u201d (ibid., p. 49). \n\n\n\n59 \n\n \n\nGeograficamente, Sert\u00e3o \u00e9 um territ\u00f3rio m\u00faltiplo que se denomina tanto \u00e0s diversas \n\n\u00e1reas de estados do Nordeste como Minas Gerais, Goi\u00e1s e Mato Grosso. A condi\u00e7\u00e3o sertaneja \n\n\u00e9 reivindicada por diferentes lugares, mesmo quando em \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o morfoclim\u00e1ticas. \n\nAlmeida, M. (2008) condensa as pesquisas de ge\u00f3grafos que consideram a exist\u00eancia de \n\ngrupos identit\u00e1rios distribu\u00eddos no Brasil, como os caatingueiros, que convivem na caatinga \n\nnordestina e norte de Minas; os geraizeiros e/ou cerradeiros: vinculados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Gerais \u2013 \n\n\u201cos planaltos, as encostas e os vales das regi\u00f5es de cerrados, com suas vastid\u00f5es que dominam \n\nas paisagens do bioma Cerrado\u201d (ibid., p. 61); os vazanteiros ou barranqueiros, que vivem nas \n\nilhas e barrancas do rio S\u00e3o Francisco.  \n\nPara Lima (1999 apud Maciel, 2010, p. 214) a compreens\u00e3o de Sert\u00e3o foi \n\nhistoricamente imbu\u00edda no Brasil \u201cde um sentido metaf\u00f3rico de espa\u00e7o dominado pela \n\nnatureza e pela barb\u00e1rie, da\u00ed ter sido aplicada numa diversidade de contextos e situa\u00e7\u00f5es que \n\nincluem desde a Amaz\u00f4nia aos sub\u00farbios cariocas \u00e0 cidade do Recife\u201d. Assim, \u201cessa \n\nidentifica\u00e7\u00e3o \u00e9 evidenciada com muita \u00eanfase em diversas constru\u00e7\u00f5es discursivas e pr\u00e1ticas \n\nsociais\u201d (ALMEIDA, M., op. cit., p. 50). A condi\u00e7\u00e3o foi dada \u00e0s \u00e1reas \u201cpor quem explorava as \n\nterras produtivas do litoral, estabelecendo que o Sert\u00e3o s\u00e3o as terras \u00e1speras do interior, com \n\nmatas que n\u00e3o s\u00e3o florestas. Isso fez aproximar hist\u00f3rica e socialmente os biomas da caatinga \n\ne cerrado\u201d (ALMEIDA, M., loc. cit.). \n\nO ge\u00f3grafo Ab\u2019 Saber (2003) considera que o Sert\u00e3o nordestino tem suas bases em \n\nvaria\u00e7\u00f5es fision\u00f4micas e clim\u00e1ticas que o subdivide em: Sert\u00e3o bravo, altos Sert\u00f5es e \n\ncaatingas agrestadas ou agrestes regionais. As primeiras delimita\u00e7\u00f5es tem sua origem nas \n\nobras t\u00e9cnicas de \u00f3rg\u00e3os federais no in\u00edcio do s\u00e9culo XX que designou o Pol\u00edgono das Secas.  \n\nApesar das controv\u00e9rsias no campo do pensamento cientifico, \u201chouve uma tend\u00eancia a \n\nnaturalizar a express\u00e3o por parte de certas correntes da intelectualidade brasileira, fazendo-a \n\nremeter a um espa\u00e7o f\u00edsico delimitado, entre os quais o semi\u00e1rido do Nordeste\u201d (MACIEL, \n\n2010, p. 214). Esse citado autor corrobora, dentro do que se estuda na Geografia e ci\u00eancias \n\nafins, que o Sert\u00e3o semi\u00e1rido nordestino tem uma complexidade de denomina\u00e7\u00f5es e \n\nqualifica\u00e7\u00f5es, sintom\u00e1tico de um promissor campo de variadas representa\u00e7\u00f5es sociais: pois \n\nexiste uma \u201cfarta produ\u00e7\u00e3o a respeito, transcendendo em muito o universo acad\u00eamico e a \n\ngeografia. Revela as diferentes motiva\u00e7\u00f5es, pressupostos e interesses que a quest\u00e3o filos\u00f3fica \n\ndas rela\u00e7\u00f5es natureza/sociedade continua, enfim, a suscitar\u201d (MACIEL, 2010, p. 215). \n\nSem esgotar a an\u00e1lise e recordando que este trabalho n\u00e3o pretende e nem poderia \n\nencerrar o di\u00e1logo sobre Sert\u00e3o, durante a estadia em Tucum\u00e1n, ge\u00f3grafos locais fizeram essa \n\nindaga\u00e7\u00e3o: \u2018onde come\u00e7a e termina o Sert\u00e3o? Quais seus limites f\u00edsicos? O que o caracteriza?\u2019 \n\n\n\n60 \n\n \n\nE respostas prontas n\u00e3o lhes eram plaus\u00edveis, o que leva a considerar que, por ser \n\neminentemente uma categoria identificada com o Brasil, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o espont\u00e2nea sua \n\ncompreens\u00e3o em dimens\u00f5es internacionais. Como considera Moraes (2002, p. 362): o Sert\u00e3o \n\ndo Brasil \u201cn\u00e3o \u00e9 uma materialidade da superf\u00edcie terrestre, mas uma realidade simb\u00f3lica: uma \n\nideologia geogr\u00e1fica. \u00c9 um discurso valorativo referente ao espa\u00e7o, que qualifica os lugares \n\nsegundo a mentalidade reinante e os interesses vigentes\u201d, sendo assim, \u201co Sert\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um \n\nlugar, mas uma condi\u00e7\u00e3o atribu\u00edda a variados e diferentes lugares\u201d (ALMEIDA, M., 2008, p. \n\n52), mesmo com tra\u00e7os particulares, como conceitua Ab\u2019 Saber, diferente da categoria \n\nsemi\u00e1rido, que tem delimita\u00e7\u00e3o estabelecida por crit\u00e9rios definidos.  \n\nPor tudo isso, para n\u00e3o confundir as nomenclaturas e os conceitos poliss\u00eamicos de \n\nSert\u00e3o, enfocando a sua n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido tucumano, n\u00e3o ser\u00e1 obliterado a for\u00e7a da \n\ncompreens\u00e3o que o habitante do semi\u00e1rido pernambucano, o sertanejo, tem em sua identidade \n\ncom seu espa\u00e7o, sua territorialidade, sua rela\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica e simb\u00f3lica que une o homem \u00e0 \n\nsua terra e, concomitantemente, constitui sua identidade cultural. Isto est\u00e1 correlacionado ao \n\nse tratar da forma\u00e7\u00e3o de uma rede de articula\u00e7\u00e3o em prol da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido e \n\nseu leque de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, seja em busca de seguran\u00e7a h\u00eddrica, alimentar, educacional, \n\ncultural etc. De igual maneira, buscou-se esse entendimento na an\u00e1lise dos moradores do \n\nsemi\u00e1rido argentino, que n\u00e3o se cognominam sertanejos, mas possuem uma correlata \n\ndimens\u00e3o territorial e identit\u00e1ria com sua terra, cultura e sociedade. Assim, doravante, Sert\u00e3o \n\ne semi\u00e1rido do Brasil ser\u00e3o sin\u00f4nimos, o que n\u00e3o ocorre no caso argentino.  \n\n \n\n1.5 A ABORDAGEM ECONIILISTA \n\n \n\nEconiilismo \u00e9 um neologismo compreendido ao longo da pesquisa que se considera \n\nestar no contexto das categorias de an\u00e1lise aventadas. A partir da l\u00f3gica infensa ao \n\ndesenvolvimento local, fundamentado por autores anteriormente citados que tratam do \n\ndescr\u00e9dito com que o Nordeste semi\u00e1rido \u00e9 tratado e destratado, considera-se que esse \u00e9 \n\nfrequentemente concebido por uma abordagem econiilista, pois seu dito desenvolvimento \n\necon\u00f4mico ocorre ao custo da industrializa\u00e7\u00e3o litor\u00e2nea e com a\u00e7\u00f5es voltadas para \n\nmegaprojetos, como Suape e a transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco. \n\nEconiilismo \u00e9 um termo cunhado a partir da aglutina\u00e7\u00e3o entre ecologia e niilismo. Da \n\nEcologia prevaleceu-se da vertente Ecologia Social (MACIEL; RITTER, 2005), que \n\ncompreende o meio ambiente em sua totalidade de rela\u00e7\u00f5es, como os aspectos socioculturais, \n\nnaturais e econ\u00f4micos, conformando uma vincula\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia socioambiental que \n\n\n\n61 \n\n \n\nprecisa ser aprimorada incessantemente na forma de a\u00e7\u00f5es objetivas, do cidad\u00e3o e dos \n\ngovernos para pol\u00edticas p\u00fablicas. Pode-se associar Ecologia \u00e0 Geografia, pois no pensamento \n\nde Claval (2001) a geografia dos g\u00eaneros de vida \u00e9 uma ecologia, a mobiliza\u00e7\u00e3o do ser \n\nhumano para explorar e transformar o seu meio ambiente.  \n\nNiilismo \u00e9 um conceito filos\u00f3fico amplo e abstrato, que neste caso particular \u00e9 \n\nentendido \u201cna sua conota\u00e7\u00e3o mais peculiar de artificialidade, anomia, insensatez; \u00e9 percebido \n\ncomo aquilo que se tornou imposs\u00edvel\u201d (ESPOSITO, 2007, p. 15). \u00c9 algo ou algu\u00e9m \n\npossuidor ou portador de um conte\u00fado/postura negativista, que n\u00e3o aceita ou concorda com o \n\nprocesso de mudan\u00e7as a partir de iniciativas que resgatem as tradi\u00e7\u00f5es culturais e as for\u00e7as \n\npopulares como propulsoras de novas etapas de desenvolvimento humano. \n\nAssim, considera-se heran\u00e7a econiilista no semi\u00e1rido as a\u00e7\u00f5es e discursos para essa \n\nregi\u00e3o a partir de uma vis\u00e3o tradicionalista, assinalando o semi\u00e1rido como a \u2018regi\u00e3o problema\u2019 \n\ne atual, pois, conforme dito, a l\u00f3gica s\u00e3o grandes projetos e \u00e9 incr\u00e9dula \u00e0 conviv\u00eancia \n\nsustent\u00e1vel com o mesmo, pois conforme consideram Kelman e Ramos (2005, p. 39): \n\n\u201cEmbora parcela atrasada da elite nordestina ainda busca riqueza na intermedia\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos federais para combate \u00e0s end\u00eamicas seca, se as elites do Sul desconfiem da \n\npossibilidade de desenvolvimento sustent\u00e1vel no semi\u00e1rido, poss\u00edvel \u00e9\u201d [grifo nosso].  \n\nPode soar um termo b\u00edfido, mas considera-se ser adequado, pois apesar de ter um \n\ncar\u00e1ter filos\u00f3fico o niilismo n\u00e3o se deixa compreender enquanto fen\u00f4meno isolado, por isso a \n\nprem\u00eancia do pensamento hol\u00edstico para o semi\u00e1rido, reafirmando o que Malvezzi (2007) \n\navalia como a necessidade de uma interpreta\u00e7\u00e3o integral dessa regi\u00e3o.  \n\nAcreditar em a\u00e7\u00f5es fact\u00edveis no semi\u00e1rido \u00e9 compreender o potencial de numerosos \n\nsujeitos que s\u00e3o vinculados a entidades, ONGs, associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, sindicatos e outros \n\nque desafiam e resistem contra uma hist\u00f3rica situa\u00e7\u00e3o adversa no Sert\u00e3o nordestino, sem \n\nesquecer a exequibilidade. O contexto possui elos intensos, o que n\u00e3o pode fazer com que se \n\nentre no cortejo dos \u2018profetas da desesperan\u00e7a\u2019, que legitimam o desespero e valem-se da \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Como pondera Reilly (1999), enquanto alguns analistas persistem em atribuir os \n\nfracassos do desenvolvimento aos pobres, na Am\u00e9rica do Sul a distribui\u00e7\u00e3o da riqueza \n\nprov\u00e9m mais dos \u00eaxitos dos ricos que do fracasso dos pobres. Todavia a conviv\u00eancia, \n\nconsideram N\u00e9ri et al. (2004), atrela-se a uma proposta de superar a discrep\u00e2ncia entre vis\u00e3o e \n\nrealidade e implantar outra maneira de vida e produ\u00e7\u00e3o sustent\u00e1veis no contexto sertanejo.  \n\n Na gama de atores e sujeitos  s\u00e3o abordados os que foram sendo evidenciados e \n\ncompreendidos no processo da Tese. Para Touraine (2005), eles caracterizam-se por exercer \n\nsua liberdade criadora e podem esquivar-se das restri\u00e7\u00f5es impostas pela organiza\u00e7\u00e3o social \n\n\n\n62 \n\n \n\nconformando uma for\u00e7a movedora de recursos e solidariedade. O sujeito forma-se no desejo \n\nde escapar \u00e0s for\u00e7as, regras e poderes que impedem cada um de ser plenamente. N\u00e3o h\u00e1 o \n\nsujeito se n\u00e3o h\u00e1 a possibilidade de conquistas. \n\n Nesse estudo \u00e9 conveniente identific\u00e1-los, pois s\u00e3o eles que resistem ao poder \n\nhegem\u00f4nico ou a quem restringe sua liberdade, criatividade, direitos e buscam \u201ctransformar o \n\nre-construir su realidad y las instituciones respectivas, para ponerlas al servicio de derechos \n\nuniversales \u2013 humanos, culturales, ambientales, de g\u00e9nero\u201d (MANZANAL, 2007, p. 24). \n\nQuando organizados, podem constituir-se em movimentos sociais que, de acordo com Porto-\n\nGon\u00e7alves (2006, p. 16) adquirem \u201calt\u00edssima relev\u00e2ncia por trazerem \u00e0 luz, com sua pr\u00f3pria \n\nexist\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 as contradi\u00e7\u00f5es inscritas no espa\u00e7o-tempo como, tamb\u00e9m, os poss\u00edveis \n\ninscritos nessa pr\u00f3pria realidade\u201d. S\u00e3o, assim, portadores, em determinado grau, de uma \n\nsurgente ordem que pressup\u00f5em novas posi\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es entre lugares socialmente \n\ninstitu\u00eddos. Os movimentos sociais re-significam o espa\u00e7o e reinventam a sociedade, \n\ncompondo outra configura\u00e7\u00e3o social poss\u00edvel (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2006); os atores e \n\nsujeitos exercem influ\u00eancia em seus lugares atrav\u00e9s de distintas estrat\u00e9gias, produzindo \n\ntransforma\u00e7\u00f5es na cotidianidade, como as discutidas nos Cap\u00edtulos III e IV.  \n\n \n\n Ap\u00f3s a compreens\u00e3o e a devida interrela\u00e7\u00e3o das categorias de an\u00e1lise que embasam \n\nesta Tese, no Cap\u00edtulo a seguir, para fornecer um entendimento dos semi\u00e1ridos estudados, \n\nconstam as caracteriza\u00e7\u00f5es s\u00f3cio fisiogr\u00e1ficas das duas \u00e1reas de estudos e a metodologia \n\nempregada sobre seguran\u00e7a h\u00eddrica. As caracteriza\u00e7\u00f5es s\u00e3o suportes fundamentais para a \n\nan\u00e1lise aprofundada das duas realidades em quest\u00e3o, por isso se buscou faz\u00ea-las de maneira \n\npormenorizada em conson\u00e2ncia com o objeto de estudo desta pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II \n\n2. DOIS MUNIC\u00cdPICIOS EM SEMI\u00c1RIDOS SUL-AMERICANOS: AFOGADOS DA \n\nINGAZEIRA E GRANEROS \n\n \n\nEste Cap\u00edtulo oferece a defini\u00e7\u00e3o de clima semi\u00e1rido; a caracteriza\u00e7\u00e3o das duas \u00e1reas \n\nde estudo, abordando dados s\u00f3cio-hist\u00f3ricos, f\u00edsicos e demogr\u00e1ficos; a conceitua\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e \n\nrecursos h\u00eddricos, sendo conclu\u00eddo com a metodologia de an\u00e1lise sobre seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\n \n\n2.1 O SEMI\u00c1RIDO \n\n \n\nClima \u00e9 o conjunto de fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos \u2013 chuva, temperatura, press\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, vento, umidade do ar \u2013 que caracteriza determinadas \u00e1reas definido ap\u00f3s d\u00e9cadas \n\nde observa\u00e7\u00e3o (MOURA et al., 2007). Semi\u00e1rido relaciona-se ao clima das regi\u00f5es com \n\npluviosidades m\u00e9dias anuais entre 250 e 800 mm, com vegeta\u00e7\u00e3o composta por arbustos que \n\nperdem as folhas nos meses de estio e pastagens que secam nesse per\u00edodo. S\u00e3o biomas t\u00edpicos \n\ndo semi\u00e1rido as estepes asi\u00e1ticas, o outback australiano, o bosque chaque\u00f1o argentino e a \n\ncaatinga nordestina (CIRILO; FERREIRA; CAMPELLO NETO, 2007). No semi\u00e1rido \n\nbrasileiro os \u201caspectos de relevo definem alguns locais com maiores altitudes e, \n\nconsequentemente, com microclimas espec\u00edficos\u201d (MOURA et al., 2007, p. 39). Em certos \n\ncasos h\u00e1 maior pluviosidade por influ\u00eancia de frentes frias oce\u00e2nicas. As principais \n\ndiferencia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas dessa regi\u00e3o \u201cn\u00e3o s\u00e3o ditadas pelas temperaturas, mas, sobretudo \n\npelas precipita\u00e7\u00f5es pluviais que dependem da din\u00e2mica das massas de ar\u201d (CIRILO et al., \n\n2007, p. 41). \n\nSegundo Ab\u2019Saber (1985, 1999), existem tr\u00eas \u00e1reas semi\u00e1ridas sul-americanas: a \n\ndiagonal seca do Cone Sul (Argentina, Chile e Equador), a regi\u00e3o Guajira (Venezuela e \n\nCol\u00f4mbia) e o Nordeste seco e quente brasileiro, sendo este \u00faltimo a prov\u00edncia fitogeogr\u00e1fica \n\ndas caatingas, com temperaturas m\u00e9dias anuais constantes e elevadas, baixos n\u00edveis de \n\numidade, aus\u00eancia de rios perenes nas drenagens aut\u00f3ctones, escassez e irregularidade das \n\npluviosidades anuais, longos per\u00edodos de car\u00eancia h\u00eddrica e solos parcialmente salinos.     \n\nPara a United Nations Convention to Combat Desertification (1997), zonas \u00e1ridas, \n\nsemi\u00e1ridas e sub\u00famidas secas s\u00e3o suscet\u00edveis a desertifica\u00e7\u00e3o, por influ\u00eancia de fatores \n\nantr\u00f3picos e/ou varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \u00c9 preciso frisar que a semiaridez n\u00e3o \u00e9, per se, \n\nconstituidora de adversidades. Na Calif\u00f3rnia, Austr\u00e1lia e Israel, o clima n\u00e3o disp\u00f4s seus \n\nhabitantes a um estado de mis\u00e9ria, afirmam Ribeiro, R. (1999) e Dem\u00e9trio, Feitosa e Saraiva \n\n\n\n64 \n\n \n\n(2007). Os oito ou nove meses de estio natural adequam a terra a um repouso restaurador e \n\nassepsiam o ambiente. Em Afogados da Ingazeira foram registradas pluviosidades anuais \n\nacima de 1.200 mm como abaixo de 300 mm, que caracterizam a variabilidade interanual \n\npluviom\u00e9trica que propicia longas estiagens. O clima n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico fator influente sobre a \n\nvida nessa regi\u00e3o, h\u00e1 o predom\u00ednio do embasamento cristalino, com solos rasos e pouca \n\ncapacidade de armazenamento subterr\u00e2neo nos meses chuvosos que perdura na \u00e9poca da \n\nestiagem (N\u00c9RI et al., 2004).  \n\nO semi\u00e1rido brasileiro n\u00e3o \u00e9 in\u00f3spito. Sob a \u00f3tica de seus habitantes, Dias (2004) \n\nconsidera-o como um sistema socioambiental complexo, permeado \u201cpor materiais de ordem \n\nf\u00edsica, biol\u00f3gica, simb\u00f3lica, econ\u00f4mica, pol\u00edtica e tecnol\u00f3gica que podem comportar-se para a \n\nsustentabilidade ou a insustentabilidade da regi\u00e3o\u201d (ibid., p. 15). Ao longo do \u00faltimo s\u00e9culo \n\nfoi estigmatizado como a \u2018regi\u00e3o problema\u2019 \u2013 exibindo os inferiores \u00edndices de \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f4mico do pa\u00eds (RIBEIRO, R., 1999; ANDRADE, 1998). Estas \n\nquest\u00f5es relacionam-se \u00e0 escassez e acesso \u00e0 \u00e1gua. Por isso, \u00e9 indispens\u00e1vel uma breve \n\nabordagem para compreender o processo hist\u00f3rico e a configura\u00e7\u00e3o atual de sua delimita\u00e7\u00e3o. \n\nA extens\u00e3o territorial vigente do semi\u00e1rido abrange, em m\u00e9dia, 72% de oito estados \n\nnordestinos e a \u00e1rea setentrional de Minas Gerais, no Sudeste. Assim, o Nordeste tem 56,4% \n\nde sua \u00e1rea no semi\u00e1rido e o Sudeste 11,09%. O semi\u00e1rido foi demarcado repetidamente no \n\n\u00faltimo s\u00e9culo, com diferentes crit\u00e9rios, desde o Pol\u00edgono das Secas (em 1934) at\u00e9 a \u00faltima \n\ndelimita\u00e7\u00e3o, a cargo do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional (MI), em 2005 e atualizada em \n\n2010, pelo IBGE (BRASIL, 2012a). A derradeira demarca\u00e7\u00e3o teve por objetivo oficial:  \n\n \n\nAperfei\u00e7oar a delimita\u00e7\u00e3o sub-regional, adequando-a a operacionaliza\u00e7\u00e3o do Fundo \n\nNacional de Desenvolvimento do Nordeste \u00e0 nova \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o da SUDENE, que \n\ntornou-se Ag\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste, servindo de base para pol\u00edticas \n\ndo MI. Uma das justificativas era ampliar a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, incluindo o vale do \n\nJequitinhonha, em Minas Gerais. Para isso, era necess\u00e1rio haver contiguidade do \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, objetividade dos crit\u00e9rios adotados, perman\u00eancia temporal dos \n\nindicadores e compatibilidade com a malha municipal. Al\u00e9m disso, para serem \n\nconsiderados como pertencentes ao semi\u00e1rido, os munic\u00edpios tinham que atender a \n\npelo menos um dos tr\u00eas crit\u00e9rios t\u00e9cnicos pr\u00e9-requisitados (PONTES, 2010, p. 25). \n\n \n\nDessa forma, foi delineado o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do semi\u00e1rido a partir de tr\u00eas crit\u00e9rios \n\nt\u00e9cnicos: a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica m\u00e9dia anual inferior a 800 mm, medida entre 1961 e \n\n1990; o \u00edndice de aridez de Thornthwaite de at\u00e9 0,50 calculado pelo balan\u00e7o h\u00eddrico que \n\nrelaciona as precipita\u00e7\u00f5es e a evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial (P/ETP), de 1961 a 1990, \n\ndesignado pela United Nations Environment Programme (UNEP, 2004) entre 0,20 e 0,50 para \n\nsemi\u00e1ridos; o risco de seca maior que 60% (de 1970 a 1990) que \u00e9 a porcentagem do n\u00famero \n\nde dias com d\u00e9ficit h\u00eddrico igual ou superior a 60%.  \n\n\n\n65 \n\n \n\nNa figura 03, observa-se a delimita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o de 2005. \n\n \nFigura 03 \u2013 Atual delimita\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido \n\n \nFonte: Brasil, 2005b. \n\n \n\nEm 2012, o IBGE estabeleceu a \u00e1rea do semi\u00e1rido em 980.133.079 km\u00b2 com 1.135 \n\nmunic\u00edpios (BRASIL, 2012a). Como analisam N\u00e9ri et al. (2004), as delimita\u00e7\u00f5es foram \n\nestrat\u00e9gias pol\u00edticas com o prop\u00f3sito de circunscrever uma regi\u00e3o marcada pela calamidade, \n\ntendo a estiagem como principal vetor para as a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 seca. Essa l\u00f3gica forneceu \n\npol\u00edticas assistenciais de emerg\u00eancia que n\u00e3o atentaram para o conhecimento aprofundado do \n\npotencial do semi\u00e1rido, sem criar a\u00e7\u00f5es integradas e intersetoriais.   \n\nA cada ano, novos munic\u00edpios querem incluir-se nessa delimita\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que Ribeiro, \n\nR., (1999) e Ismael (2009) qualificam de busca da perman\u00eancia do discurso tr\u00e1gico no \n\nsemi\u00e1rido relacionado a uma estrat\u00e9gia da elite pol\u00edtica local para angariar verbas federais. Os \n\nnovos munic\u00edpios n\u00e3o tem capacidade de arrecada\u00e7\u00e3o de impostos e a emancipa\u00e7\u00e3o municipal \n\ntraz mais cargos eletivos em uma estrutura administrativa m\u00ednima. A principal transfer\u00eancia \n\nde renda da Uni\u00e3o ocorre com o Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios, que pode chegar a \n\n70% das receitas municipais no Semi\u00e1rido, refletindo a sua depend\u00eancia econ\u00f4mica. Ademais, \n\nem 2013, somente o programa de transfer\u00eancia de renda Bolsa Fam\u00edlia supera, em alguns \n\nmunic\u00edpios, o valor total da capacidade de gerar arrecada\u00e7\u00e3o das Prefeituras, incluindo as \n\nverbas recebidas atrav\u00e9s da Uni\u00e3o (CEAR\u00c1, 2013). \n\nA seguir, ser\u00e1 tratada a primeira \u00e1rea semi\u00e1rida de estudo, Afogados da Ingazeira. \n\n\n\n66 \n\n \n\n2.2 O SEMI\u00c1RIDO DE AFOGADOS DA INGAZEIRA, EM PERNAMBUCO. \n\n \n\nO munic\u00edpio de Afogados da Ingazeira incrusta-se no contexto do estado de \n\nPernambuco, por isso, inicialmente s\u00e3o abordadas as caracter\u00edsticas naturais gerais para \n\nchegar-se \u00e0s particulares. \n\n \n\n2.2.1 Pernambuco: meso e microrregi\u00f5es geogr\u00e1ficas \n\n \n\nO estado de Pernambuco est\u00e1 dividido em cinco mesorregi\u00f5es e 18 microrregi\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas. O munic\u00edpio da \u00e1rea semi\u00e1rida brasileira aqui estudada situa-se na microrregi\u00e3o \n\n\u2018Sert\u00e3o do Paje\u00fa\u2019, conhecida como vale do Paje\u00fa ou Alto Paje\u00fa, que engloba 17 munic\u00edpios. \n\nNa Figura 04 observa-se as meso e microrregi\u00f5es pernambucanas, destacando o vale do Paje\u00fa \n\n(n\u00famero 13). \n\n \n\nFigura 04 \u2013 Micro e mesorregi\u00f5es de Pernambuco \n\n \n\nFonte: Brasil, 2006b. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2013. \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nEm 70% do estado de Pernambuco (122 munic\u00edpios) predomina o clima semi\u00e1rido. No \n\nSert\u00e3o, afora os meses de janeiro a abril, a evapora\u00e7\u00e3o \u00e9 superior a pluviosidade m\u00e9dia \n\nmensal, com pouco ou nenhum excesso de \u00e1gua (LACERDA; FERREIRA; SOUZA, 2006). \n\n \n\n2.2.2 Microrregi\u00e3o vale do Paje\u00fa \n\n \n\nNo tocante \u00e0s unidades geoambientais, o vale do Paje\u00fa insere-se na Depress\u00e3o \n\nSertaneja \u2013 t\u00edpica do semi\u00e1rido, apresenta uma posi\u00e7\u00e3o altim\u00e9trica mais baixa que as por\u00e7\u00f5es \n\ncont\u00edguas, relevo suave-ondulado, cortado por vales estreitos, com eleva\u00e7\u00f5es residuais e \n\ncristas que se destacam no horizonte, testemunhas do ciclo erosivo \u2013 e no Planalto da \n\nBorborema, um conjunto de superf\u00edcies de eros\u00e3o cenozoica, real\u00e7adas por fen\u00f4menos \n\ntect\u00f4nicos e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas sucessivas, despontando escarpas e cristas residuais \n\n(BRASIL, 2005a).  \n\nO clima do vale \u00e9 tropical semi\u00e1rido quente, com temperatura anual m\u00e9dia igual ou \n\nsuperior a 26\u00baC e chuvas de ver\u00e3o/outono, segundo classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen. A taxa \n\npluviom\u00e9trica m\u00e9dia anual dos \u00faltimos 25 anos \u00e9 na ordem de 828 mm, com per\u00edodos de seis \n\na oito meses de estiagem e acentuada irregularidade. O per\u00edodo chuvoso ocorre entre janeiro e \n\nabril (JATOB\u00c1, 2006). T\u00e3o essencial para a determina\u00e7\u00e3o da semiaridez \u00e9, al\u00e9m da \n\npluviosidade dessa regi\u00e3o, o modo como essa se distribui. As chuvas concentradas em dado \n\nper\u00edodo \u201cprovocam a forma\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o \u00famida que se alterna com uma esta\u00e7\u00e3o seca e \n\no clima se torna tanto mais \u00e1rido quanto mais prolongado for a esta\u00e7\u00e3o seca\u201d (CIRILO et al., \n\n2007, p. 42). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de drenagem, o vale insere-se na sub-bacia do rio Paje\u00fa, de 7\u00aa \n\nordem, e essa \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio S\u00e3o Francisco. Delimita-se com os estados do Cear\u00e1 \n\ne Para\u00edba (N), com o grupo de bacias de pequenos rios interiores (S), com a sub-bacia do rio \n\nMoxot\u00f3 (L) e com a sub-bacia do rio Terra Nova - PB (O).  \n\n\n\n68 \n\n \n\nA sub-bacia forma a Unidade de Planejamento H\u00eddrico UP9 de Pernambuco (figura \n\n05). \n \n\nFigura 05 \u2013 Sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa, destacando Afogados da Ingazeira. \n\n \nFonte: Brasil, 2003; 2006b. Adapta\u00e7\u00e3o: o autor, 2012. \n\n \n\n \n\nCom 16.685.63 km\u00b2 (17% do estado) \u00e9 a maior sub-bacia pernambucana, abrangendo \n\n27 munic\u00edpios. O rio Paje\u00fa, com 343 km de extens\u00e3o, \u00e9 o principal curso d\u2019\u00e1gua da UP9 e do \n\nvale, atravessando-o no sentido nordeste-sudoeste (FEITOSA; SANTOS; ARAUJO, 2011). \n\n \n\n2.2.3 O munic\u00edpio de Afogados da Ingazeira \n\n \n\nLocaliza-se na por\u00e7\u00e3o centro-norte de Pernambuco (figura 06) e \u00e9 considerado, na \n\ndivis\u00e3o urbano-regional do IBGE, como um centro sub-regional B, possuindo influ\u00eancia em \n\nmunic\u00edpios pr\u00f3ximos, povoados e zona rural. O munic\u00edpio est\u00e1 no que se considera alto Paje\u00fa. \n\nNo processo de povoamento do vale do Paje\u00fa, Afogados acendeu como ponto central \n\nestrat\u00e9gico, pois os tropeiros comerciantes utilizando mulas percorriam em torno de 20 \n\nkm/dia, que \u00e9 a autonomia desses muares. Esse foi um dos fatores para o surgimento de \n\npovoados com dist\u00e2ncias aproximadas entre si nessa regi\u00e3o, que vieram a tornarem-se as \n\nsedes municipais atuais (PONTES, 2010).  \n\n\n\n69 \n\n \n\nFigura 06 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de Afogados da Ingazeira em Pernambuco \n\n \nFonte: Brasil, 2003. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012. \n\n \n\nAfogados da Ingazeira tem 378 km\u00b2 (figura 06). Limita-se com os munic\u00edpios de \n\nSolid\u00e3o (N); Tabira (L/N); Iguaraci (S/L) e Carna\u00edba (S/O). A sede municipal est\u00e1 a 530 m de \n\naltitude em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar (BRASIL, 2005a) e a 375 km de dist\u00e2ncia para Recife, \n\ncapital de Pernambuco, pelas vias de acesso BR 232 at\u00e9 chegar na PE 292 (figura 07).  \n\n  \nFigura 07 \u2013 Malha vi\u00e1ria de Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Brasil, 2003; Brasil, 2006b. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012.  \n\n\n\n70 \n\n \n\nAs vias encontram-se conservadas e entrela\u00e7am a regi\u00e3o do vale do Paje\u00fa. \n\n \n\n2.2.4 Hist\u00f3rico e caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas de Afogados da Ingazeira \n\n \n\nO munic\u00edpio foi criado em 1 de julho de 1909, pela Lei estadual n\u00ba 991. A \u00e1rea atual \n\nvem de uma fazenda de gado \u00e0s margens do rio Paje\u00fa. Era composto dos distritos de \n\nAfogados da Ingazeira (sede), Esp\u00edrito Santo (atual Tabira), Ingazeira e Varas (atual Jabitac\u00e1). \n\nAtualmente, n\u00e3o possui distritos (BRASIL, 2005a). De acordo com o censo do IBGE de 2010 \n\n(BRASIL, 2012a), a popula\u00e7\u00e3o afogadense \u00e9 de 35.088 habitantes (tabela 02): \n\n \n\nTabela 02 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o de Afogados da Ingazeira \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Total Homens Mulheres \nRural 7.686 (22%) 3.925 (51%) 3.761 (49%) \n\nUrbana 27.402 (78%) 12.865 (46,9%) 14.537 (53,1%) \nTotal 35.088 18.298 (52,1%) 16.790 (47,8%) \n\nFonte: Brasil, 2012a. \n\n \n\nVerifica-se que h\u00e1 mais homens que mulheres e maior concentra\u00e7\u00e3o destes na zona \n\nrural. Uma chave de leitura para compreens\u00e3o desse fen\u00f4meno est\u00e1 no depoimento de Barbara \n\nKreuzig, da Secretaria Executiva de Pol\u00edticas para Mulheres do Estado de Pernambuco: \n\n \n\nS\u00e3o os filhos que geralmente herdam as terras. As mulheres s\u00e3o relegadas a um \n\nlugar secund\u00e1rio e terminam indo morar em cidades maiores em busca de uma \n\nmelhor condi\u00e7\u00e3o social. Muitas permanecem exclu\u00eddas do acesso aos servi\u00e7os rurais \n\ne dos espa\u00e7os de poder e de decis\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o tem que ser revertida atrav\u00e9s do \n\nincremento de pol\u00edticas p\u00fablicas (ATAIDE, 2012, p. 36). \n\n \n\nDestaca-se que, baseado nos dados do IBGE de 2007, a popula\u00e7\u00e3o rural caiu de 29,3% \n\npara 22% em tr\u00eas anos, representando 2.312 pessoas a mais na \u00e1rea urbana. O total de \n\nresidentes na zona rural est\u00e1 distribu\u00eddo em 2.218 domic\u00edlios, com m\u00e9dia de 3,4 habitantes. \n\nNos \u00faltimos 19 anos, a popula\u00e7\u00e3o total passou de 29.617 (1991) para 35.088 (2010), um \n\naumento de 5.471 pessoas (18,4%), enquanto que em Pernambuco o acr\u00e9scimo foi de 23,4%.  \n\nA estimativa do IBGE para a popula\u00e7\u00e3o total em Afogados da Ingazeira \u00e9 de 36.379 \n\nhabitantes, com data base em 1 de julho de 2013. Quanto \u00e0 densidade demogr\u00e1fica \u00e9 de 92,8 \n\nhab/km\u00b2, que est\u00e1 acima da m\u00e9dia de Pernambuco, da regi\u00e3o semi\u00e1rida pernambucana e, \n\nprincipalmente, da regi\u00e3o semi\u00e1rida brasileira (tabela 03):  \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\nTabela 03 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o de densidades demogr\u00e1ficas \n\n\u00c1reas Densidade demogr\u00e1fica \n\nAfogados da Ingazeira 92,8 \n\nPernambuco 89,6 \n\nSemi\u00e1rido pernambucano 45,52 \n\nSemi\u00e1rido brasileiro 23,06 \n\nFonte: Brasil, 2012a. \n\n \n\nA densidade de Afogados \u00e9 caracter\u00edstica particular desse munic\u00edpio, polo pol\u00edtico-\n\necon\u00f4mico do alto Paje\u00fa. Quanto \u00e0 estrutura fundi\u00e1ria, segundo o Atlas da Quest\u00e3o Agr\u00e1ria \n\nBrasileira, prevalecem os pequenos im\u00f3veis rurais com at\u00e9 100 ha (GIRARDI, 2008). \n\nGeologicamente, conforme Brasil (2005a), Afogados est\u00e1 centrado na Prov\u00edncia da \n\nBorborema, composto pelas unidades litoestratigr\u00e1ficas do complexo Sert\u00e2nia \n\n(paleoproterozoico, ao centro), Serra do Jabitac\u00e1 (paleoproterozoico, a sudeste), Afogados da \n\nIngazeira (paleoproterozoico, ao centro/nordeste), S\u00e3o Caetano (mesoproterozoico, ao norte) e \n\nsedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Tacaratu (paleozoica, ao sul). \n\nQuanto \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o (figura 09), o munic\u00edpio insere-se na regi\u00e3o fitogeogr\u00e1fica Sert\u00e3o \n\ncentral de Pernambuco (RODAL, 2006), com predom\u00ednio da caatinga hiperxer\u00f3fila arbustiva \n\nou arb\u00f3reo-arbustiva; presen\u00e7a de gram\u00edneas e floresta caducif\u00f3lia, com esp\u00e9cies tipo aroeira, \n\njuazeiro, angico e timba\u00faba (MOREIRA FILHO; GALINDO FILHO; DUARTE, 2002). \n\nA caatinga tem distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica restrita ao Brasil, com uma \u00e1rea de 844.453 \n\nkm\u00b2 (10% do pa\u00eds). Etimologicamente significa \u2018mata branca\u2019 pois a vegeta\u00e7\u00e3o fica com esse \n\naspecto durante o per\u00edodo seco, perdendo as folhas para minorar os efeitos da \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o. A caatinga n\u00e3o \u00e9 homog\u00eanea e inclui diversas paisagens \u00fanicas. Como \n\nconsidera Maciel (2013), a sua biota n\u00e3o \u00e9 reduzida em esp\u00e9cies e, em endemismo, tem maior \n\nbiodiversidade que em outros semi\u00e1ridos do planeta. Floristicamente tem esp\u00e9cies comuns ou \n\nsemelhantes encontradas no chaco argentino. Essa associa\u00e7\u00e3o ocorre por efeito de \n\npaleoclimas, que condicionaram as similaridades fision\u00f4mico-estruturais deparadas na \n\nAm\u00e9rica do Sul (SILVA, Jos\u00e9 et al., 2003), verificado nas atividades de campo em Graneros, \n\nressaltado nas figuras 02 e 37, onde h\u00e1 semelhan\u00e7a na vegeta\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas de estudo.  \n\nO clima afogadense \u00e9 tropical semi\u00e1rido quente BShw\u2019, sendo as siglas B: clima seco; \n\nS: chuvas anuais entre 250 e 500 mm e vegeta\u00e7\u00e3o de estepes/caatinga; h: semideserto quente, \n\ncom temperatura anual m\u00e9dia igual ou superior a 18\u00baC\n9\n; w\u2019: chuvas de ver\u00e3o/outono, segundo \n\na classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de K\u00f6ppen (CIRILO; FERREIRA; CAMPELLO NETO, 2007). A \n\n                                                \n9\n Embora na classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen conste 18\u00ba, no semi\u00e1rido brasileiro n\u00e3o \u00e9 encontrada m\u00e9dia anual abaixo de \n\n22\u00baC. O que h\u00e1 s\u00e3o m\u00ednimas absolutas registradas na ordem de 8\u00ba a 7\u00ba na Chapada Diamantina (CIRILO; \n\nFERREIRA; CAMPELLO NETO, 2007).  \n\n\n\n72 \n\n \n\npluviometria m\u00e9dia anual dos \u00faltimos 25 anos \u00e9 de 830 mm (BRASIL, 2012b; \n\nPERNAMBUCO, 2013a), com per\u00edodos de seis a oito meses de estiagem e habitual \n\nirregularidade. O per\u00edodo chuvoso incide de janeiro a maio e a temperatura m\u00e9dia do ar \u00e9 \n\n22\u00baC (LACERDA; FERREIRA; SOUZA, 2006).  \n\nReferente \u00e0 rede de drenagem, o munic\u00edpio insere-se na sub-bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nPaje\u00fa - UP9 (SILVA, Ana et al., 2006). O principal curso d\u2019\u00e1gua \u00e9 o rio Paje\u00fa que cruza o \n\nmunic\u00edpio no sentido ENE-OSO. Seus tribut\u00e1rios locais s\u00e3o riachos com regime intermitente \n\ne padr\u00e3o de drenagem dendr\u00edtico (ramifica\u00e7\u00f5es da hidrografia semelhantes a galhos de \n\n\u00e1rvores) comum nos terrenos de rochas cristalinas (GUERRA, A. J. T.; GUERRA, A. J., \n\n2003). O maior a\u00e7ude \u00e9 o Brotas (figura 08), com capacidade para 20.000.000 m\u00b3, ocupando \n\numa \u00e1rea m\u00e9dia de 04 km\u00b2 (BRASIL, 2005a). Os rios que nascem e correm no Sert\u00e3o s\u00e3o \n\ndependentes do ritmo das esta\u00e7\u00f5es de estiagem ou chuvosa, passando de cinco a oito meses \n\nsecos por ano, fen\u00f4meno t\u00edpico do semi\u00e1rido (AB\u2019SABER, 1985). \n\n \nFigura 08 \u2013 A\u00e7ude Brotas (\u00e0 esq.) e rio Paje\u00fa (\u00e0 dir.) em Afogados da Ingazeira. \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2010. \n\n \n\nA sede municipal tem seu abastecimento de \u00e1gua provido pelo a\u00e7ude Brotas, situado \n\nna margem leste do centro urbano. Dos seus 8.656 domic\u00edlios, 8.555 (98,5%) tem \n\nabastecimento regular de \u00e1gua (BRASIL, 2010b).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nNo mapa dos recursos h\u00eddricos e vegeta\u00e7\u00e3o (figura 09), visualiza-se o a\u00e7ude Brotas \n\npr\u00f3ximo da zona urbana. \n\n \n\nFigura 09 \u2013 Recursos h\u00eddricos e vegeta\u00e7\u00e3o em Afogados da Ingazeira\n\n \nFonte: Brasil, 2003; 2005a. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas, Afogados da Ingazeira insere-se no Dom\u00ednio \n\nHidrogeol\u00f3gico Intersticial e Dom\u00ednio Hidrogeol\u00f3gico Fissural. O primeiro comp\u00f5e-se por \n\nrochas sedimentares da Forma\u00e7\u00e3o Tacaratu e o segundo pelo embasamento cristalino que \n\nconglomera o subdom\u00ednio metam\u00f3rfico dos Complexos S\u00e3o Caetano, Serra do Jabitac\u00e1, \n\nAfogados da Ingazeira e Sert\u00e2nia e o subdom\u00ednio de rochas \u00edgneas.  \n\nExistem po\u00e7os perfurados para abastecimento aproveitando a \u00e1gua infiltrada nas \n\nfissuras, cadastrados no diagn\u00f3stico municipal. A maioria dos po\u00e7os tem \u00e1gua salobra e \u00e9 \n\ndesaconselhada para ingest\u00e3o humana (BRASIL, 2005a).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nAo observar-se o mapa topogr\u00e1fico prevalece o relevo acidentado e suave (figura 10).  \n\n \n\nFigura 10 \u2013 Topografia de Afogados da Ingazeira (Curvas de n\u00edvel: equidist\u00e2ncia de 40 m) \n\n \n\nFonte: Brasil, 2003. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012. \n \n\n \n\nAs \u00e1reas com cotas mais baixas em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar, entre 500 m e 540 m, \n\nest\u00e3o diretamente relacionadas com o curso do rio Paje\u00fa, onde se insere a sede municipal e a \n\nmaior concentra\u00e7\u00e3o de reservat\u00f3rios de \u00e1gua, como o a\u00e7ude Brotas e o pr\u00f3prio leito do rio. \n\nPor estar agrupada na por\u00e7\u00e3o central do munic\u00edpio, a busca pela \u00e1gua nas demais \u00e1reas \u00e9 mais \n\ndif\u00edcil para os sertanejos que n\u00e3o moram na sede, fortalecendo a necessidade de implanta\u00e7\u00e3o \n\nde tecnologias para estocagem de \u00e1gua. \n\nAs s\u00e9ries hist\u00f3ricas disponibilizadas pela Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas \u2013 ANA \n\n(BRASIL, 2012b) e pelo Sistema de Geoinforma\u00e7\u00e3o Hidrometereol\u00f3gico de Pernambuco  \n\n(PERNAMBUCO, 2013a) assinalam que a m\u00e9dia anual de Afogados da Ingazeira de 1988 a \n\n2012 est\u00e1 em torno de 824 mm. Ressalte-se que essa m\u00e9dia tem brusca varia\u00e7\u00e3o a cada ano, \n\ninclusive estando um pouco acima da m\u00e9dia geral de classifica\u00e7\u00e3o de semi\u00e1ridos, como \n\npercebido na tabela 04 e no gr\u00e1fico da figura 12. \n\n\n\n75 \n\n \n\nTabela 04 \u2013 Pluviometria de Afogados da Ingazeira de 1988 a 2012, em mil\u00edmetros. \n\nAnos Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Total \n\n1988 33,4 35 181,4 270,7 56 30,6 15,6 3 4,2 0 3,2 74,4 707,5 \n\n1989 58,4 15,8 218,8 252,4 283 41 67,6 42,8 8,9 88,2 6,2 148,4 1.231,1 \n\n1990 47,4 110 33,6 234 84,4 64 93,2 20 77,6 12,2 27,4 7,4 811 \n\n1991 139,8 176 157 63,2 80,4 11,6 0 0 0 0 8,2 0 636,2 \n\n1992 218,7 186 101,6 60 0 10,8 16,2 8,4 44,8 0 0 23,4 670,1 \n\n1993 66,8 19,4 10,6 46,8 91,2 30,4 23,4 8,4 11,4 63 89,8 0 461,2 \n\n1994 94,2 163 296,6 150,8 163 168,2 44,6 4,2 30,6 40,2 0 35 1.189,8 \n\n1995 89,8 136 155,8 148,6 232 43 76 0 0 0 59,4 12,6 952,8 \n\n1996 37 133 111,6 165,8 190 33,8 14,8 8,2 4,2 18,8 88 22,4 827 \n\n1997 162,2 89 105 81,8 94,2 39,8 73,6 38,2 0 0 65,4 33,4 782,6 \n\n1998 14,4 65 79 96,8 0 7,2 27,8 20,6 0 0 0 0 310,8 \n\n1999 38,2 87,6 108,6 0,2 145 0 40,4 0 0 27,4 92,8 125,2 665,8 \n\n2000 39,4 135 102,2 127,6 8,6 68,2 66,8 74 9,4 0 14,8 132 778 \n\n2001 53 114 241,2 58,2 0,8 142 22 0,4 11,2 50,8 0 55,4 748,8 \n\n2002 325,6 70,4 205,4 57,8 101 61,2 52,4 8,2 26,4 11,8 39,8 71,2 1.031 \n\n2003 167,6 84,2 184,4 69,8 45,6 18,8 23,4 3,6 6,2 38,2 22 4,2 668 \n\n2004 483 221 19,8 31,6 147 74 84,4 38 0 0 0 22,6 1.121,4 \n\n2005 66,6 68,2 172,8 61,8 102 146,9 25,4 23,2 0 0 0 61,8 728,8 \n\n2006 0 278 444 267,8 95,2 109 58,6 0,4 14,2 11,2 0 0,4 1.279 \n\n2007 13 209 73,5 125,8 109 9,8 27,8 0 18,4 0 0 0 586,1 \n\n2008 66 58 454 313,4 221 35,4 74,2 20,6 4,2 0 0 0 1.246,6 \n\n2009 136,8 142,2 96,6 236,8 305,2 40,4 46,4 79,2 0 0 0 32,6 1.116,2 \n\n2010 127,4 98,4 53,4 183 4,2 72,1 24,3 0 0 144,2 0 48,8 755,8 \n\n2011 203 243,6 45,2 171,2 216,4 43,4 16,6 7 0 41,4 15 27,2 1.030 \n\n2012 0 164,7 14,8 1,8 82,6 3,8 0,6 1,6 0,2 0 0,2 0,4 270,7 \n\nFonte: Brasil, 2012b; Pernambuco, 2013a. \n\n \n\nNa tabela 04 percebe-se claramente a caracter\u00edstica do clima semi\u00e1rido: a \n\nirregularidade temporal, com chuvas torrenciais concentradas em alguns meses, exemplificada \n\nem janeiro de 2002, quando choveu 325 mm, volume maior do que toda a pluviometria do \n\nano de 2012 (270 mm). Nota-se que novembro, um dos meses menos chuvosos, pode passar \n\nsete anos seguidos registrando zero mm, de 2004 a 2010, como chover 92 mm, em 1999. \n\nDa tabela 04 aver\u00edguam-se os anos de severa estiagem: 1993 (461 mm); 1998 (310 \n\nmm); 2012 (270 mm) e a ampla diferen\u00e7a pluviom\u00e9trica para com os anos chuvosos: 1989 \n\n(1.231 mm), 1991 (1.189 mm) e 2004 (1.121 mm).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\nNa figura 11 consta o climograma afogadense. \n\n \n\nFigura 11 \u2013 Climograma de Afogados da Ingazeira (1988-2012) \n\n \n\nFonte: Brasil, 2012b; Pernambuco, 2013a. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2013. \n\n \n\nNeste climograma constata-se os intensos meses chuvosos do in\u00edcio do ano e a brusca \n\ndiminui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica no segundo semestre, enquanto a temperatura tem varia\u00e7\u00e3o m\u00ednima. \n\nNa figura 12, visualiza-se com nitidez a irregularidade pluviom\u00e9trica de Afogados: \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Gr\u00e1fico da pluviometria total anual de Afogados da Ingazeira (1988-2012) \n\n \n\nFonte: Brasil, 2012b; Pernambuco, 2013a. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2013. \n\n \n\nNa estrutura pedol\u00f3gica prevalecem planossolos, luvissolos e neossolos lit\u00f3licos. Nas \n\nbaixas vertentes do relevo suave ondulado est\u00e3o os planossolos, de fertilidade natural m\u00e9dia, \n\npropensos \u00e0 saliniza\u00e7\u00e3o e com defici\u00eancia de drenagem, fatores que restringem o potencial de \n\nseu uso agr\u00edcola. Nas altas vertentes ficam os luvissolos, rasos e com fertilidade natural alta. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n0\n15\n30\n45\n60\n75\n90\n\n105\n120\n135\n150\n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez\n\nClimograma -  Afogados da Ingazeira (1988-2012) \n\nPrecipita\u00e7\u00e3o (mm) Temperatura (\u00b0C)\n\n250\n\n350\n\n450\n\n550\n\n650\n\n750\n\n850\n\n950\n\n1050\n\n1150\n\n1250\n\n1350\n\n1988 1990 1992 1994 1996 1998 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012\n\nPluviosidade em mm total anual de Afogados da Ingazeira - 1988 a 2012 \n\n\n\n77 \n\n \n\nNas eleva\u00e7\u00f5es residuais preponderam os neossolos lit\u00f3licos, pedregosos, rasos e com \n\nfertilidade natural m\u00e9dia (ARA\u00daJO FILHO et al., 2006). O potencial de terras para irriga\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 de baixo a muito baixo e as unidades mapeadas apresentam solos de classe restrita ou inapta. \n\nNessas disposi\u00e7\u00f5es, enquadram-se os solos com baixa produtividade ou custos de produ\u00e7\u00e3o e \n\nriscos de degrada\u00e7\u00e3o ambiental elevados. Conforme Brasil (2005a), as limita\u00e7\u00f5es variam com \n\na classe de solo e relacionam-se com a pouca profundidade, relevo acidentado, drenagem \n\nimpedida, risco de saliniza\u00e7\u00e3o e pedregosidade.  \n\nAnalisando o mapa pedol\u00f3gico (figura 13), percebe-se que preponderam os neossolos \n\nlit\u00f3licos, que ocorrem comumente em \u00e1reas topogr\u00e1ficas acidentadas, associados a \n\nafloramentos de rocha e s\u00e3o pouco evolu\u00eddos, rasos e com no m\u00e1ximo 50 cm at\u00e9 o contato \n\ncom o substrato rochoso (CUNHA; GUERRA, 2003). No subitem 4.2.1 \u00e9 feita a correla\u00e7\u00e3o \n\nentre os tipos solos e tecnologias para seguran\u00e7a h\u00eddrica em Afogados. \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Mapa pedol\u00f3gico de Afogados da Ingazeira \n\n \n\nFonte: Brasil, 2003; 2006b. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012 \n\n \n\nA an\u00e1lise pedol\u00f3gica \u00e9 pertinente, pois os neossolos lit\u00f3licos s\u00e3o problem\u00e1ticos na \n\nescava\u00e7\u00e3o para uso das tecnologias sociais, exigindo uma adequa\u00e7\u00e3o laboriosa para a obra ou \n\nat\u00e9 comprometendo a estrutura final. A seguir, ser\u00e1 feita a caracteriza\u00e7\u00e3o da segunda \u00e1rea de \n\nestudo. \n\n\n\n78 \n\n \n\n2.3 O SEMI\u00c1RIDO DE GRANEROS EM TUCUM\u00c1N \n\n \n\n Neste subitem consta a caracteriza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Graneros, que pertence ao \n\nestado de Tucum\u00e1n. \n\n \n\n2.3.1 O estado de Tucum\u00e1n \n\n \n\nPor sua variedade bioclim\u00e1tica, Tucum\u00e1n recebeu o ep\u00edteto de \u2018o Jardim da \n\nRep\u00fablica\u2019. Pertence a Regi\u00e3o Noroeste da Argentina (NOA), uma zona tropical e subtropical \n\ncom 470.184 km\u00b2 (16,7% da superf\u00edcie continental do pa\u00eds) composta por mais quatro \n\nestados: Jujuy, Salta, Santiago del Estero e Catamarca (HERNAND\u00c9Z; BOBBA, 2005). O \n\nNOA \u00e9 uma subdivis\u00e3o do Norte Grande Argentino (NGA), destacado na figura 14. Pouco \n\nestudado no Brasil, Tucum\u00e1n possui \u00e1reas semi\u00e1ridas em sua por\u00e7\u00e3o sul/leste, onde est\u00e1 \n\nGraneros. \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Regi\u00f5es pol\u00edtico-institucionais da Argentina \n\n \nFonte: Argentina, 2012d. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2013. \n\n \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Regi%C3%A3o_Nordeste_do_Brasil\n\n\n79 \n\n \n\nNa Am\u00e9rica do Sul, o NGA ocupa uma posi\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica diversificada, com fatores \n\ngeogr\u00e1ficos peculiares que influenciam o clima: \n\n \n\nLos efectos de la distancia a los oc\u00e9anos Pac\u00edfico y Atl\u00e1ntico, de las variaciones \n\naltitudinales, de la circulaci\u00f3n general de la atm\u00f3sfera, de la orientaci\u00f3n de los \n\nencadenamientos monta\u00f1osos, de los procesos tect\u00f3nicos y geomorfol\u00f3gicos, \n\netc\u00e9tera, se hacen sentir en la compleja red de paisajes naturales que caracterizan el \n\u00e1rea. Numerosas contribuciones cient\u00edficas han dado cuenta de sus rasgos generales \n\npero no es ocioso puntualizar que la naturaleza no escatima aqu\u00ed los extremos: \n\ncuenta con cadenas monta\u00f1osas ubicadas entre los m\u00e1s elevadas de las Am\u00e9ricas; en \n\npocas decenas de kil\u00f3metros pueden salvarse desniveles de 6.000 metros de altitud, \n\nde m\u00e1s de 2.000 mil\u00edmetros de precipitaciones y trasladarse desde las nieves \n\npermanentes hasta los t\u00f3rridos \u00e1mbitos chaco-formose\u00f1os; es atravesada por una \n\nriqu\u00edsima red fluvial y por uno de los r\u00edos m\u00e1s caudalosos del continente; en su \n\nsector central se ubica el polo de calor sudamericano; contiene la mayor superficie \n\nboscosa, a la vez que registra la variedad vegetal m\u00e1s rica del pa\u00eds; en fin, junto con \n\nla Amazonia, los Llanos y la Pampa, el \u00abgran Chaco\u00bb (\u00e1rea central del NGA) es una \n\nde las cuatro m\u00e1s grandes llanuras de acumulaci\u00f3n de Am\u00e9rica (BOLSI; LONGHI; \nPAOLASSO, 2009, p. 243). \n\n \n\n\u00c9 uma regi\u00e3o heterog\u00eanea com contrastes f\u00edsicos e humanos em uma diversidade \n\nbi\u00f3tica cujos habitantes se prevalecem para fomentar sua economia. O aproveitamento \u00e9 \n\ncompreendido tamb\u00e9m nas quest\u00f5es socioculturais e na utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\nexistente, aprofundado nos subitens e 2.3.2 e 3.3. Para l\u00e1 convergem climas extremos que v\u00e3o \n\ndo hiper \u00famido ao \u00e1rido. A regi\u00e3o tem uma diversidade de unidades morfol\u00f3gicas (La Puna, \n\nCordilheira Oriental, serras sub andinas, serras pampeanas, plan\u00edcie chaque\u00f1a ocidental) que \n\ninfluenciam diretamente no clima ao interatuar com a circula\u00e7\u00e3o nacional (HERNANDEZ; \n\nBOBBA, 2005).  \n\nNa regi\u00e3o NOA ha escassez de \u00e1gua, apresentando \u00e1reas semi\u00e1ridas com pluviometria \n\nanual que chegam a abaixo de 500 mm (MINETTI; ACU\u00d1A; NIEVA, 2005). Pertencente ao \n\nNOA, Tucum\u00e1n tem uma \u00e1rea de 22.524 km\u00b2 e 1.448.200 habitantes. A capital \u00e9 San Miguel \n\nde Tucum\u00e1n, com uma popula\u00e7\u00e3o de 549.163 pessoas, a 436 metros acima do n\u00edvel do mar \n\n(ARGENTINA, 2010). \u00c9 a segunda prov\u00edncia mais densamente povoada da Argentina, atr\u00e1s \n\nda Cidade Aut\u00f4noma de Buenos Aires.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nNa figura 15, verifica-se a localiza\u00e7\u00e3o de Tucum\u00e1n e Graneros.  \n\n \n\nFigura 15 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Graneros, Tucum\u00e1n \n\n \nFonte: Argentina, 2012d. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012. \n\n \n\nTucum\u00e1n est\u00e1 dividido em 17 departamentos, onde cada um conta com uma \u00e1rea \n\nurbana denominada munic\u00edpio (cidade cabeceira do departamento) e o restante do territ\u00f3rio \n\ndepartamental corresponde \u00e0s Comunas Rurales, cada qual com um administrador \n\n(Comisionado Comunal). Na tabela 05, pode-se constatar a popula\u00e7\u00e3o de sua capital e de \n\nGraneros: \n\n \n\nTabela 05 \u2013 Munic\u00edpios e popula\u00e7\u00e3o do estado de Tucum\u00e1n \n\nMunic\u00edpios Homens Mulheres Total \n\nSan Miguel de Tucum\u00e1n 262.260 286.903 549.163 \n\nGraneros 6.977 6.574 13.551 \n\nTotal 710.635 737.565 1.448.200 \n\nFonte: Argentina, 2010. \n\n \n\nPossui uma temporada seca no inverno (abril a setembro) e outra chuvosa entre \n\noutubro e mar\u00e7o, registrando pluviosidade acima de 1.000 mm/a (figura 16). A m\u00e9dia de \n\n\n\n81 \n\n \n\ntemperatura anual \u00e9 de 25\u00baC. \u00c9 caracterizado pela variedade de microclimas que se alteram \n\nem fun\u00e7\u00e3o das \u00e1reas mais elevadas (ARGENTINA, 2008).   \n\n \n\nFigura 16 \u2013 Isoietas de pluviosidade de Tucum\u00e1n \n\n \n\nFontes: Argentina, 2012b; 2012d. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012. \n\n \n\nTucum\u00e1n tem as quatro esta\u00e7\u00f5es nitidamente definidas: ver\u00e3o com dia quente devido a \n\ntemperatura e umidade altas; outono ameno durante o dia e com noite fria; inverno apraz\u00edvel \n\nao meio dia e noite e manh\u00e3 frias; primavera quente a tarde e agrad\u00e1vel no restante do dia \n\n(ARGENTINA, 2012c). \n\n2.3.2 O munic\u00edpio de Graneros \n \n\nLocalizado ao sul do estado, Graneros tem 1.685 km\u00b2 e est\u00e1 a 120 km da capital \n\ntucumana. Possui limites municipais com Simoca (N/O), Juan Alberdi (O) e estaduais com \n\nSantiago del Estero (L/S) e Catamarca (S). Tem a terceira menor densidade populacional \n\nestadual, com 8 hab/km\u00b2 e um total de 13.551 habitantes (ARGENTINA, 2013), observado na \n\ntabela 06. \n\n\n\n82 \n\n \n\nTabela 06 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio de Graneros \n\nHabitantes \n\n(pessoas) \n\nHomens Mulheres Total \n\n7.035 (52%) 6.516 (48%) 13.551 \nViviendas \n\n(unidades \n\nf\u00edsicas) \n\nUrbano \n\n(Cidades de \n\nGraneros e LaMadrid) \n\nRural agrupado \n\n (Taco Ralo) \nRural disperso Desabitadas Total \n\n1.701 (41%) 476 (16.5%) 1.972 (47,6%) 668 4.149 \n\nHogares \n\n \n\nUrbano Rural agrupado Rural disperso Total \n\n1.388 (40%) 358 (10%) 1.735 (50%) 3.481 \n\nFonte: Argentina, 2013. \n\n \n\nNa divis\u00e3o territorial daquele pa\u00eds o Departamento Graneros possui uma \n\nmunicipalidade, ou seja, uma planta urbana chamada Graneros e duas Comunas Rurales: La \n\nMadrid e Taco Ralo.  \n\nNa Argentina, a an\u00e1lise da popula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 feita com distin\u00e7\u00e3o entre rural difusa ou \n\ndispersa e agrupada ou concentrada. Difusa refere-se \u00e0queles que vivem do modo que se \n\ncompreenderia no Brasil como em distritos ou vilas, os demais s\u00e3o os agrupados. Nesse caso, \n\no censo considera a cidade de Graneros e Lamadrid como urbanos e o \u2018distrito\u2019 de Taco Ralo \n\ncomo rural agrupado. A \u00e1rea de estudo do projeto Estructura Agraria y Ruralidad en los \n\nn\u00facleos duros de pobreza del NGA no qual se inseriu essa pesquisa corresponde ao setor \n\noriental da Comuna La Madrid. \n\nS\u00e3o utilizadas pelo Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC) as categorias \n\nvivienda e hogar. Por vivienda s\u00e3o consideradas dois tipos de constru\u00e7\u00f5es f\u00edsicas: particulares, \n\nonde as pessoas vivem sob um regime familiar, como casa, apartamento e ranchos, e \n\ncoletivas, onde moram sob um regime institucional: pris\u00e3o, hospital, conventos etc. O INDEC \n\nclassifica as viviendas em: a) casas tipo A e B, onde o tipo A s\u00e3o todas as casas que n\u00e3o s\u00e3o \n\nconsideradas tipo B e tipo B s\u00e3o todas as casas que tem ao menos uma das seguintes \n\ncondi\u00e7\u00f5es: piso de terra, tijolo ou outro material, seja piso de cer\u00e2mica, m\u00e1rmore, madeira, \n\natapetado; n\u00e3o tem provis\u00e3o de \u00e1gua por canos dentro da vivienda ou n\u00e3o disp\u00f5em de aparelho \n\nsanit\u00e1rio com descarga de \u00e1gua; b) rancho; c) casilla (feitas de madeira); d) departamento; e) \n\nquartos em inquilinato; f) quartos em hotel ou pens\u00e3o; g) local n\u00e3o constru\u00eddo para habita\u00e7\u00e3o; \n\nh) vivienda m\u00f3vel. Hogar pode ser uma pessoa ou conjunto de pessoas com ou sem v\u00ednculo \n\nde parentesco entre si que habita uma vivienda e compartilham ou n\u00e3o os mesmos gastos e \n\ndemais condi\u00e7\u00f5es essenciais de vida (ARGENTINA, 2010). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\nGeologicamente, Graneros pertence \u00e0 Plan\u00edcie Deprimida de Tucum\u00e1n. Essa forma\u00e7\u00e3o \n\nocupa o centro-sul do estado, com uma superf\u00edcie aproximada de 400 mil ha (figura 17).  \n\n \n\nFigura 17 \u2013 Topografia de Tucum\u00e1n \n\n \nFonte: Argentina, 2012d. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012.  \n\n \n\nA Plan\u00edcie Deprimida de Tucum\u00e1n \u00e9 uma sucess\u00e3o de sedimentos terci\u00e1rios e \n\nquatern\u00e1rios que formam um abundante reservat\u00f3rio de \u00e1gua subterr\u00e2nea. Possui uma \n\nacentuada eleva\u00e7\u00e3o no sentido leste-oeste, de 200 m para mais de 5.000 m.  \n\nSerras de estados lim\u00edtrofes constituem uma barreira de conten\u00e7\u00e3o que torna poss\u00edvel a \n\nexist\u00eancia de um copioso sistema de aqu\u00edferos. Aqu\u00edferos s\u00e3o \u201cforma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que t\u00eam \n\na capacidade de armazenar e ceder \u00e1gua em quantidades que sejam economicamente vi\u00e1veis \n\nde serem aproveitadas pelo homem\u201d (DEMETRIO; FEITOSA; SARAIVA, 2007, p. 105) que \n\npodem ocorrer em sedimentos arenosos ou cristalinos. \n\nEm 80% da \u00e1rea a profundidade m\u00e9dia \u00e9 menor que 2 m. Esse manto fre\u00e1tico pr\u00f3ximo \n\n\u00e0 superf\u00edcie tem influ\u00eancia no balan\u00e7o h\u00eddrico da \u00e1rea, incidindo na forma\u00e7\u00e3o dos solos e no \n\nregime h\u00eddrico. \n\n\n\n84 \n\n \n\nA rede hidrogr\u00e1fica pode ser visualizada na figura 18: \n \n\nFigura 18 \u2013 Mapa da hidrografia de Graneros \n\nFonte: Argentina, 2012d. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012.  \n\n \n\nQuanto \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, utiliza-se a de Zuccardi e Fadda (1985) que, para \n\nTucum\u00e1n, estabelece cinco microrregi\u00f5es agroecol\u00f3gicas fisiogr\u00e1ficas com caracter\u00edsticas em \n\ncomum (quadro 02), que s\u00e3o: pedemontana, llanura deprimida, llanura chaco-pampeana, \n\nserrana, cuecas e valles intermontanos. Dessas regi\u00f5es derivam as sub-regi\u00f5es e \n\nmicrorregi\u00f5es clim\u00e1ticas. Na figura 19 observa-se essa classifica\u00e7\u00e3o em Graneros: \n\n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nFigura 19 \u2013 Climas de Graneros \n\n  \nFonte: Argentina (2012d); Zuccardi e Fadda (1985). Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012.  \n\n \n\nNo quadro 02 consta o detalhamento da classifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e os n\u00fameros \n\ncorrespondentes aos climas da figura 19. \n\n \n\nQuadro 02 \u2013 Regi\u00f5es agroecol\u00f3gicas, sub-regi\u00f5es e microrregi\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nRegi\u00f5es  Sub-regi\u00f5es e Microrregi\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nPedemontana H\u00famedo y perh\u00famedo de suelos automorfos H\u00famedo y perh\u00famedo \n\nSubh\u00famedo y perh\u00famedo de suelos \n\nhidromorfos \n\nSubh\u00famedo-h\u00famedo  \n\nSubh\u00famedo-seco \n\nLlanura \n\ndeprimida \n\nN\u00e3o Salino ou occidental Seco subh\u00famedo c\u00e1lido  \n\nSubh\u00famedo h\u00famedo c\u00e1lido \n\nSalino ou oriental Subh\u00famedo seco c\u00e1lido (3) \n\nSemi\u00e1rido c\u00e1lido (4) \n\nLlanura \n\nchaco-\n\npampeana \n\nSubh\u00fameda h\u00fameda ou occidental Seco subh\u00famedo c\u00e1lido (este) \n\nH\u00famedo c\u00e1lido (oeste) \n\nSubh\u00fameda seca o central Seco subh\u00famedo c\u00e1lido (5) \n\nSemi\u00e1rida ou oriental Semi\u00e1rido c\u00e1lido com salinidade interna (1) \n\nSemi\u00e1rido c\u00e1lido no salino (2) \n\nCuecas y \n\nvalles \n\nintermontanos \n\nCuenca de Tapia-Trancas Semi\u00e1rido c\u00e1lido \n\nValle de Taf\u00ed Semi\u00e1rido templado \n\nValles Calchaqu\u00edes \u00c1rido hipertemplado c\u00e1lido y templado  \n\nSerrana Diversos Diversos  \n\nFonte: Zuccardi e Fadda (1985). \n\n\n\n86 \n\n \n\nEssas subdivis\u00f5es caracterizam a realidade de um lugar com tamanha diversidade em \n\npouco espa\u00e7o. Analisando a figura 19, percebe-se que Graneros possui duas regi\u00f5es \n\nsemi\u00e1ridas, a llanura deprimida e a llanura chaco-pampeana.  \n\nA regi\u00e3o llanura deprimida \u00e9 uma plan\u00edcie aluvial com ondula\u00e7\u00f5es suaves. Em \n\nGraneros encontra-se sua sub-regi\u00e3o, a llanura deprimida salina e as microrregi\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nseca subh\u00fameda c\u00e1lida (3) e semi\u00e1rida c\u00e1lida (4). A microrregi\u00e3o 3 possui clima seco \n\nsub\u00famido quente, pluviosidade anual entre 650 a 900 mm, evapotranspira\u00e7\u00e3o de 950 mm/ano \n\ne temperatura m\u00e9dia anual de 19,5\u00b0C. A microrregi\u00e3o 4 \u00e9 semi\u00e1rida quente, com m\u00e9dia de \n\n500 a 650 mm/a, nove meses de defici\u00eancia h\u00eddrica, evapotranspira\u00e7\u00e3o de 1.000 mm/a e \n\ntemperatura m\u00e9dia de 20\u00b0C, sendo 26\u00b0 em janeiro e 12\u00b0 em julho.  \n\nAs outras microrregi\u00f5es clim\u00e1ticas pertencem \u00e0 regi\u00e3o llanura chaco-pampeana que \u00e9 \n\numa ampla plan\u00edcie sem relevos. As microrregi\u00f5es 1 e 2 s\u00e3o os semi\u00e1ridos quente a muito \n\nquente, com pluviosidades entre 500 e 650 mm/a, evapotranspira\u00e7\u00e3o de 1.000 mm/a, d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico por todo o ano, temperatura m\u00e9dia de 19 a 20\u00b0C, com 26\u00b0C em janeiro e 12,5\u00b0C em \n\njulho. A n\u00famero 5 \u00e9 a seca sub\u00famida n\u00e3o salina, com clima seco sub\u00famido quente, \n\npluviosidades entre 650 e 750 mm/a, evapotranspira\u00e7\u00e3o de 950 a 1.000 mm/a com uma \n\ndefici\u00eancia h\u00eddrica de 200 a 350 mm/a, m\u00e9dia de temperatura de 19\u00b0C, sendo 25\u00b0C em janeiro \n\ne 12.5\u00b0C em julho. Conforme o Instituto Nacional de Tecnologia Agropecu\u00e1ria da Argentina \n\n(INTA), apresenta-se a estimativa da pluviosidade em Graneros na s\u00e9rie de 1960-2011 (figura \n\n20): \n\n \n\nFigura 20 \u2013 M\u00e9dia pluviom\u00e9trica de Graneros (1960-2011) \n\n \n\n \n\nFonte: Argentina, 2012b. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2013. \n\n0\n\n20\n\n40\n\n60\n\n80\n\n100\n\n120\n\n140\n\njan fev mar abr mai jun jul ago set out nov dez\n\nM\u00e9dia mensal pluviom\u00e9trica (mm) - 1960-2011 \n\n1960-2011\n\n\n\n87 \n\n \n\nConstata-se que, tal qual Afogados da Ingazeira, os primeiros meses tamb\u00e9m s\u00e3o \n\nchuvosos, embora com menor intensidade. Contudo, difere quanto ao segundo semestre, pois \n\na partir de setembro \u00e9 retomado o ciclo de chuvas. \n\n2.3.3 Hist\u00f3rico e caracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas de Graneros \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o administrativa de Graneros remonta a 1591, recebendo esse nome por seu \n\nprimeiro ocupador, Diego Graneros de Alarc\u00f3n. Em 1629, com o crescimento da popula\u00e7\u00e3o, \n\nfoi criado o vicariato rural de Marapa, no atual limite com Rio Chico. Em 1821, separou-se e \n\nficou estabelecido como unidade administrativa departamental. Consolidou-se a partir de \n\n1836, com a edifica\u00e7\u00e3o de pra\u00e7as e cemit\u00e9rios. Em 1976, a Lei 4.453 criou o munic\u00edpio e \n\nconstituiu a jurisdi\u00e7\u00e3o entre La Madrid e Taco Ralo. Os atuais limites foram estabelecidos em \n\n1988, pela Lei 5.530 (KASIA\u00d1UK; MARTINEZ; VILLALOBO, 2010).  \n\nA rota nacional 157 \u00e9 o principal elo entre Graneros e o restante do estado, recorrendo \n\no setor centro-leste municipal desde a capital ao limite com Santiago del Estero, no sul (figura \n\n21). As rotas estaduais como a 308 est\u00e3o em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, a exce\u00e7\u00e3o da 308 no \n\nsentido leste-oeste. Tornam-se perigosas na \u00e9poca das colheitas pelo intenso tr\u00e1fego. \n\n \nFigura 21 \u2013 Malha vi\u00e1ria em Graneros \n\n \n\nFonte: Argentina, 2012d. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012.  \n\n\n\n88 \n\n \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas cresceu a popula\u00e7\u00e3o urbana em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 rural. Segundo o censo \n\nde 2001, cerca de 80% vive na zona rural e destes, 40% dos economicamente ativos \n\ndesenvolvem atividades prim\u00e1rias, 30% com com\u00e9rcio e servi\u00e7os, 30% em atividades p\u00fablicas \n\nestatais. Essa popula\u00e7\u00e3o rural tem como caracter\u00edstica o aumento da concentra\u00e7\u00e3o em n\u00facleos \n\ne a diminui\u00e7\u00e3o da rural dispersa. Isso ocorre por que os dispersos t\u00eam sido obrigados a sair de \n\nsuas terras pela expans\u00e3o do agroneg\u00f3cio (KASIA\u00d1UK; MARTINEZ; VILLALOBO, 2010). \n\n Quanto ao uso do solo, 60% pertence a llanura deprimida, a oeste, onde as condi\u00e7\u00f5es \n\nnaturais oferecem possibilidade de dinamismo agr\u00edcola, dos quais se beneficiam os produtores \n\ncom mais recursos. H\u00e1 cultivos de trigo, tabaco, soja, milho, cana de a\u00e7\u00facar e hortali\u00e7as. A \n\nleste ficam as atividades produtivas agropecu\u00e1rias, com rebanho bovino, caprino e ovino, \n\npr\u00f3prios de pequenos produtores. O desenvolvimento econ\u00f4mico dessa regi\u00e3o depende do \n\naproveitamento dos recursos terra/\u00e1gua para a agricultura, caprinocultura e sua inser\u00e7\u00e3o no \n\nmercado local e regional. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 posse da terra cultivada, cerca de 52.000 ha est\u00e3o designados como \n\npropriedades privadas com t\u00edtulo de propriedade; 6.530 ha correspondem a mais de um dono e \n\nn\u00e3o pode ser dividido legalmente; 1.376 ha est\u00e3o ocupados com a permiss\u00e3o do propriet\u00e1rio; \n\n917 ha em condi\u00e7\u00f5es de parceria; 557 ha com arrendamento e 552 ha com contrato acidental, \n\nterras adquiridas para o uso por tempo limitado, de acordo com a atividade produtiva, por n\u00e3o \n\nmais que duas colheitas. No total, h\u00e1 cerca de 100.000 ha sem cultivo. Sob a \u00f3tica da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, existe uma combina\u00e7\u00e3o de atividades. O Censo Nacional Agropecu\u00e1rio de 2002 \n\ninformou que h\u00e1 uma superf\u00edcie agropecu\u00e1ria de 62.490 ha, das quais 26.850 ha \n\ncorrespondem a superf\u00edcie plantada, predominando soja e trigo. H\u00e1 cultivo de alfafa, tabaco, \n\nfrutas, legumes e hortali\u00e7as, como batata, alface, ervilha, zapallos, uma esp\u00e9cie de ab\u00f3bora e \n\nporotos, um tipo de leguminosa, mas que vem decaindo (KASIA\u00d1UK; MARTINEZ; \n\nVILLALOBO, 2010). \n\nA pecu\u00e1ria \u00e9 praticada com pouca especializa\u00e7\u00e3o, m\u00e3o-de-obra familiar e tem car\u00e1ter \n\nde subsist\u00eancia, com limitada inser\u00e7\u00e3o no mercado. Mesmo assim, \u00e9 o segundo munic\u00edpio \n\ncom maior concentra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, prevalecendo o rebanho bovino, seguido do caprino, ao \n\nnorte do munic\u00edpio, que se aproveita do bosque chaque\u00f1o com pastagem aberta. A \n\ncaprinocultura \u00e9 uma das fontes de trabalho para os campesinos, no beneficiamento do couro, \n\nqueijo ou carne. A pastagem aberta, que vem diminuindo com o avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola, \n\ntem gerado desgaste ao solo e h\u00e1 pouco reflorestamento. O rebanho bovino \u00e9 \u00fanico que teve \n\naumento das \u00faltimas d\u00e9cadas. Na tabela 07 pode-se visualizar a quantidade do rebanho de \n\nGraneros. \n\n\n\n89 \n\n \n\nTabela 07 \u2013 Rebanho de Graneros  \n\nGraneros \nBovino Ovino Su\u00edno Caprino \n\n19.423 3.039 1.329 6.210 \n\nFonte: Argentina, 2002. \n\n \n\nNa figura 22, observa-se a superf\u00edcie plantada em Graneros nos anos 2011/2012, \n\nreferindo-se aos principais cultivos: trigo, soja, milho e garbanzo (gr\u00e3o-de-bico). \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Superf\u00edcie plantada em Graneros 2011/2012 \n\n \n \n\nFonte: Soria, 2012. \n\n \n\nAs principais \u00e1reas cultivadas est\u00e3o na por\u00e7\u00e3o sul/oeste e avan\u00e7am para a por\u00e7\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida do munic\u00edpio (centro/leste). Na figura 23 constam os tipos de solo. No extremo \n\nnordeste, visualiza-se parte da represa de rio Hondo, em azul. \n\n \n\nFigura 23 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o de solos de Graneros \n\n \n \n\nFonte: Argentina, 2012d. Adapta\u00e7\u00e3o do autor, 2012.  \n\n\n\n90 \n\n \n\nO tipo complejo s\u00e3o alfisoles (argissolos), solos jovens que preponderam no \n\nmunic\u00edpio. Est\u00e1 subdivido em tr\u00eas unidades: o n\u00famero 1 \u00e9 argiloso, com drenagem deficiente, \n\nsatura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia e baixa fertilidade; o 2 \u00e9 argiloso, com boa permeabilidade, moderadamente \n\nprofundo, com presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica; o 3 \u00e9 arenoso. A saliniza\u00e7\u00e3o de seus horizontes \n\nsuperficiais \u00e9 consequente do acesso de sal relativo \u00e0 profundidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Em \n\nmenor parte aparece o asociaci\u00f3n que s\u00e3o entisoles (neossolos) com boa fertilidade, franco-\n\narenosos, com drenagem moderada. S\u00e3o aptos para agricultura e est\u00e3o ocupados, atualmente, \n\ncom a cana-de-a\u00e7\u00facar e tabaco (ZUCCARDI; FADA, 1985). \n\n Predominam as atividades do setor prim\u00e1rio que vem formatando novas ruralidades, \n\ncomo as mudan\u00e7as consequentes das transforma\u00e7\u00f5es produtivas do avan\u00e7o da soja transg\u00eanica \n\ne a inser\u00e7\u00e3o no mercado nacional e internacional. Na zona oeste, aumenta a popula\u00e7\u00e3o rural, \n\nvinculada aos centros administrativos. O leste \u00e9 marcado pela popula\u00e7\u00e3o rural dispersa, que \n\nmantem unidades produtivas campesinas familiares baseadas no aproveitamento florestal \n\nartesanal e na produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria para um pequeno mercado local, com poucas perspectivas de \n\ncrescimento, aliado ao fato da desarticula\u00e7\u00e3o reticular e dos crescentes movimentos \n\nmigrat\u00f3rios para n\u00facleos urbanos (KASIA\u00d1UK; MARTINEZ; VILLALOBO, 2010). \n\n Para sintetizar e fixar alguns indicadores se elaborou um quadro sin\u00f3tico de Graneros \n\ne Afogados da Ingazeira: \n\n \n\nQuadro 03 \u2013 Dados comparativos entre Graneros e Afogados da Ingazeira \n\nMunic\u00edpios Graneros Afogados da Ingazeira \n\n\u00c1rea 1.685 km\u00b2 (4,4 > Afogados) 378 km\u00b2 \n\nAltitude 300 m 530 m \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Monte e bosque chaque\u00f1o Caatinga \n\nPrincipal rebanho Bovino: 19.423 cabe\u00e7as Bovino: 8.578 cabe\u00e7as \n\nM\u00e9dia pluviom\u00e9trica \n\n(s\u00e9rie hist\u00f3rica) \n\n550 mm 830 mm \n\nDensidade demogr\u00e1fica 08 92,8 \n\nPopula\u00e7\u00e3o total \u2013 2010 13.551 (2,5 &lt;Afogados) 35.088 \n\nPopula\u00e7\u00e3o urbana \u2013 2010 2.898 (21,4%)*  27.402 (78%) \n\nPopula\u00e7\u00e3o rural \u2013 2010 10.653 (78,6%)* 7.686 (22 %) \n\nAumento da popula\u00e7\u00e3o na \u00faltima \n\nd\u00e9cada (2000-2010) \n\n488 pessoas (> 3,7%)     2.166 pessoas (> 6,5%)  \n\nM\u00e9dia de habitantes por casa rural 3,2 3,4 \n\n*Estimativa \n\n Fontes: Argentina, 2011a, 2012b; Brasil, 2010b, 2012a. \n\n\n\n91 \n\n \n\nSeguida \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o natural das \u00e1reas de estudos, vir\u00e1 a conceitua\u00e7\u00e3o de \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica aplicada a regi\u00f5es semi\u00e1ridas.  \n\n \n\n2.4 \u00c1GUA E SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA: BREVE HIST\u00d3RICO E CONCEITUA\u00c7\u00c3O \n\n  \n\nSeguran\u00e7a h\u00eddrica \u00e9 um conceito e uma preocupa\u00e7\u00e3o inerente ao paradigma da \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido estando inextricavelmente vinculado a seguran\u00e7a alimentar. \n\nEnvolve articula\u00e7\u00e3o em rede, pol\u00edtica p\u00fablica e proposta educacional contextualizada \u00e0 regi\u00e3o \n\naludida. Para sua conceitua\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio o entendimento b\u00e1sico sobre \u00e1gua. \n\nA \u00e1gua \u00e9 \u201cum fator estruturador do espa\u00e7o, condicionando a localiza\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos \n\nhumanos bem como a dinamiza\u00e7\u00e3o dos mesmos, sendo ineg\u00e1vel sua import\u00e2ncia \n\ngeoestrat\u00e9gica no desenvolvimento territorial\u201d (CARVALHO, M., 2010, p. 154). Como \n\nelemento natural, \u00e9 um bem desprovido de utiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Quando adquire a \n\ncaracter\u00edstica de bem econ\u00f4mico, pass\u00edvel de tal uso, torna-se recurso h\u00eddrico natural \n\n(POMPEU, 2002; REBOU\u00c7AS, 2006). As \u00e1guas usadas para consumo humano e atividades \n\nsocioecon\u00f4micas s\u00e3o captadas das \u2018\u00e1guas interiores\u2019: lagos, rios e aqu\u00edferos.  \n\nEmbora exista constituintes em solu\u00e7\u00e3o na \u00e1gua que n\u00e3o sejam sais, para o Conselho \n\nNacional do Meio Ambiente, a classifica\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do Brasil segue o par\u00e2metro da \n\nsalinidade e \u00e9 considerada doce aquela com salinidade igual ou inferior a 0,5% de sais por \n\nlitro; salobra entre 0,5 e 30% e acima de 30%, salgada (REBOU\u00c7AS, 2006). \n\nA problem\u00e1tica da \u00e1gua est\u00e1 na agenda mundial e n\u00e3o se restringe aos pa\u00edses \n\neconomicamente pobres. Ribeiro, W. (2008), ge\u00f3grafo especializado no tema, considera que a \n\ncrise tem como raz\u00e3o a sua distribui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, no qual poderia ser solucionada ou \n\nminimizada com uso de t\u00e9cnicas de estocagem e reaproveitamento, por\u00e9m \u201co que assistimos \u00e9 \n\na polui\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o dos corpos d\u2019\u00e1gua e aqu\u00edferos de maneira crescente em escala \n\ninternacional\u201d (ibid., p. 23). Como o maior uso \u00e9 para a produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ocorre pela utiliza\u00e7\u00e3o intensa em sistemas produtivos agr\u00edcolas e industriais, se m \n\no devido tratamento quando essa \u00e1gua volta ao meio ambiente. \n\nA quest\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua atrela-se a combina\u00e7\u00e3o de fatores sociais e naturais. \n\nA Terra tem cerca de 1.350.000 km\u00b3 de \u00e1gua, sendo salgadas 96,5% desse total, restando 35 \n\nmilh\u00f5es de km\u00b3 de \u00e1gua doce onde mais de 68% dessa \u00e1gua tem dif\u00edcil acesso e extra\u00e7\u00e3o, \n\ncomo na Ant\u00e1rtica. Para o uso humano, est\u00e1 dispon\u00edvel em torno de 21.200 km\u00b3 (0,0002% do \n\ntotal de \u00e1gua doce) que escoa em corpos d\u2019\u00e1gua, al\u00e9m do vapor d\u2019\u00e1gua que retorna \u00e0 \n\natmosfera (RIBEIRO, W., 2008): \n\n\n\n92 \n\n \n\nCerca de 505.000 km\u00b3 de \u00e1gua evaporam-se dos oceanos anualmente. Na parte \n\ncontinental, a evapora\u00e7\u00e3o chega a 72.000 km\u00b3. Do total de chuvas da Terra, 80% \n\nocorre nos oceanos (cerca de 458.000 km\u00b3 por ano). Os 20% restantes somam \n\n119.000 km\u00b3, que caem sobre as terras emersas. A \u00e1gua renov\u00e1vel, conceito \n\namplamente utilizado pelos organismos internacionais, \u00e9 a diferen\u00e7a entre as chuvas \n\ne a evapora\u00e7\u00e3o relativas \u00e0 parte continental da Terra. Desse modo, chega-se a um \n\ntotal de 47.000 km\u00b2 por ano de \u00e1gua pass\u00edvel de utiliza\u00e7\u00e3o todos os anos. Ou seja, a \n\n\u00e1gua renov\u00e1vel \u00e9 a que retorna aos corpos d\u2019\u00e1gua e/ou penetra na superf\u00edcie, \n\nabastecendo aqu\u00edferos e o len\u00e7ol fre\u00e1tico [...] estudos apontam 34.000 km\u00b3 como \n\n\u00e1gua renov\u00e1vel das chuvas\u201d [ibid., p. 26., grifo nosso]. \n\n \n\nNota-se que ele cita tr\u00eas pontos em comum com o que se analisa nesta pesquisa: \n\ndisponibilidade renov\u00e1vel das \u00e1guas pluviais, \u00e1guas subterr\u00e2neas e estocagem; isto se \n\nrelaciona, em maneiras distintas, \u00e0s pr\u00e1ticas usadas no semi\u00e1rido argentino e brasileiro.  \n\nOutros tipos de \u00e1gua sintetizados por Ribeiro, W. (2008) s\u00e3o: a) reserva prim\u00e1ria da \n\n\u00e1gua ou reserva de \u00e1gua utiliz\u00e1vel, que \u00e9 o total dispon\u00edvel em dada unidade geogr\u00e1fica a ser \n\nusada de acordo com as tecnologias conhecidas; b) \u00e1gua consumida, cujo reuso n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel; c) \u00e1gua retirada, a que \u00e9 coletada no meio ambiente e pode ser reutilizada; d) \u00e1gua \n\nvirtual, destinada a produ\u00e7\u00e3o de mercadoria onde, por exemplo, para 1 kg de trigo usam-se \n\n1.000 litros de \u00e1gua. \n\nOs recursos h\u00eddricos, em geral, s\u00e3o classificados como superficiais e subterr\u00e2neos. \n\nAl\u00e9m desses, Arsky e Assis (2013, p. 19) incluem a \u00e1gua de chuva, por propiciar \u201cuma vis\u00e3o \n\nmais abrangente da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos\u201d, mormente em semi\u00e1ridos. Os superficiais, \n\nque no Brasil s\u00e3o as principais fontes de abastecimento, s\u00e3o disponibilizados atrav\u00e9s dos \n\n\u201crios, c\u00f3rregos, lagos e a\u00e7udes e sofrem a\u00e7\u00e3o direta dos ventos, dos raios solares, varia\u00e7\u00e3o no \n\nrelevo e varia\u00e7\u00f5es na temperatura\u201d (ARSKY; ASSIS, 2013, p. 19). Os subterr\u00e2neos s\u00e3o as \n\nreservas de \u00e1gua doce e, para uso, necessitam de estudos sobre sua salinidade. Essas \u00e1guas \u201cse \n\ninfiltram no solo e se acumulam nos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e/ou em aqu\u00edferos em fraturas ou juntas \n\nde rocha cristalina\u201d (ARSKY; ASSIS, loc. cit.). A \u00e1gua de chuva \u00e9 a origem prim\u00e1ria das duas \n\nanteriores, n\u00e3o significando que sua influ\u00eancia seja expl\u00edcita quando se calcula \n\ndisponibilidade h\u00eddrica, que normalmente considera vaz\u00e3o dos rios, estoque e recarga \n\nsubterr\u00e2nea.  \n\nNo Brasil, a formata\u00e7\u00e3o de um aparato legal e institucional relativo ao controle do uso \n\ndos recursos naturais foi iniciada a partir da Rep\u00fablica (1889). A Constitui\u00e7\u00e3o de 1891 \n\n\u201ccontinha apenas uma refer\u00eancia indireta ao uso dos recursos h\u00eddricos, ao mencionar a \n\nnavega\u00e7\u00e3o\u201d (BRASIL, 2006c, p. 24). A regulamenta\u00e7\u00e3o para o uso e m\u00faltiplas finalidades dos \n\nrecursos h\u00eddricos veio com o C\u00f3digo Civil (1916) com disposi\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 preven\u00e7\u00e3o ou \n\nsolu\u00e7\u00e3o de conflitos inerentes. O Governo Federal necessitava por normas, pois os servi\u00e7os \n\n\n\n93 \n\n \n\nconcedidos eram prec\u00e1rios e marcados pelo patrimonialismo, cuja Constitui\u00e7\u00e3o reconhecia o \n\ndireito \u00e0 propriedade, sem mencionar o dom\u00ednio, a cargo de quem tivesse a posse da terra.  \n\nO C\u00f3digo de \u00c1guas foi sancionado em 1934, tido como inovador para a \u00e9poca. Em \n\n1965, foi criado o Departamento Nacional de \u00c1guas e Energia, intitulado, em 1969, de \n\nDepartamento Nacional de \u00c1guas e Energia El\u00e9trica, ficando a cargo do Conselho Nacional \n\nde Energia El\u00e9trica executar o C\u00f3digo de \u00c1guas e \u201ccuidando do regime hidrol\u00f3gico nacional \n\nnos rios de dom\u00ednio da Uni\u00e3o, o que lhe atribuiu a compet\u00eancia para outorgar as concess\u00f5es, \n\nas autoriza\u00e7\u00f5es e as permiss\u00f5es de direitos de usos da \u00e1gua\u201d (BRASIL, loc. cit.). Da cria\u00e7\u00e3o \n\ndo C\u00f3digo das \u00c1guas \u00e0 d\u00e9cada de 1970, a administra\u00e7\u00e3o dos problemas de recursos h\u00eddricos \n\nera considerada sob as perspectivas dos usu\u00e1rios ou das pol\u00edticas espec\u00edficas de combate aos \n\nefeitos das secas e inunda\u00e7\u00f5es. Conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o estavam na agenda de \n\nan\u00e1lise \u201cem raz\u00e3o da abund\u00e2ncia relativa de \u00e1gua no pa\u00eds e da percep\u00e7\u00e3o de que se tratava de \n\num recurso renov\u00e1vel e, portanto, infinito\u201d (BRASIL, loc. cit.).  \n\nNa d\u00e9cada de 1970, o Governo Federal iniciou as experi\u00eancias em gest\u00e3o integrada de \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, com a cria\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Especial de Estudos Integrados de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas (CEEIBH), objetivando \u201cpromover a utiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos h\u00eddricos \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios federais, por meio da integra\u00e7\u00e3o dos planos e dos estudos \n\nsetoriais em desenvolvimento pelas diversas institui\u00e7\u00f5es\u201d (ibid., p. 25). Foram emitidas \n\nportarias interministeriais solicitando a classifica\u00e7\u00e3o e o enquadramento dos corpos de \u00e1gua \n\nbrasileiros. O CEEIBH operava com informa\u00e7\u00f5es e suporte provindos de comit\u00eas executivos \n\nque atuavam nas bacias hidrogr\u00e1ficas.  \n\nO fim do per\u00edodo de exce\u00e7\u00e3o e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 foram refer\u00eancias para \n\no momento recente da gest\u00e3o integrada dos recursos h\u00eddricos. A Constitui\u00e7\u00e3o determinou ser \n\n\u201cda compet\u00eancia da Uni\u00e3o instituir o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos \n\nH\u00eddricos (SINGREH), bem como definir crit\u00e9rios de outorga de direito de uso dos recursos \n\nh\u00eddricos \u2013 inciso XIX, art. 21\u201d (BRASIL, 2006c, p. 26). Foi abolida a propriedade privada da \n\n\u00e1gua, contida no C\u00f3digo de \u00c1guas, dividindo o dom\u00ednio das \u00e1guas entre a Uni\u00e3o e os Estados. \n\nEm 1991, foi iniciada a elabora\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e do \n\nSINGREH, projeto que tramitou por seis anos no Congresso Nacional. Baseada na \n\nConfer\u00eancia de Dublin e ressaltada na ECO-92, o projeto foi institu\u00eddo pela Lei n\u00ba \n\n9.433/1997, corroborando a import\u00e2ncia da \u00e1gua e refor\u00e7ando seu reconhecimento como \n\n\u201cindispens\u00e1vel a todos os ecossistemas terrestres, dotado de valor econ\u00f4mico, al\u00e9m de \n\nestabelecer que sua gest\u00e3o seja estruturada de forma integrada, necessitando de efetiva \n\nparticipa\u00e7\u00e3o social\u201d (BRASIL, loc. cit.). Em 1995, foi institu\u00eddo o Minist\u00e9rio do Meio \n\n\n\n94 \n\n \n\nAmbiente, dos Recursos H\u00eddricos e da Amaz\u00f4nia Legal, atual Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \n\nal\u00e9m da Secretaria de Recursos H\u00eddricos, \u00f3rg\u00e3os envolvidos com recursos h\u00eddricos.  \n\nEm 1997 foi criada a Lei das \u00c1guas (BRASIL, 1997) que instituiu a Pol\u00edtica Nacional \n\nde Recursos H\u00eddricos. Determina que a \u00e1gua \u00e9 um bem p\u00fablico e um recurso natural limitado, \n\ndotado de valor econ\u00f4mico. O artigo 1\u00b0, \u00a7 III, reza que em \u2018situa\u00e7\u00f5es de escassez\u2019, como o \n\ncaso da atual seca, o uso priorit\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \u00e9 consumo humano e dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nde animais. Sobre a Lei das \u00c1guas, Campos (2003, p. 49) descreve que ela gerou: \n\n \n\nUm grande avan\u00e7o no setor de recursos h\u00eddricos no Brasil. Na sua elabora\u00e7\u00e3o o \n\nobjeto em estudo \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica que se restringe aos espa\u00e7os delimitados \n\npelas trajet\u00f3rias dos cursos d\u00b4\u00e1gua. O objeto de estudo n\u00e3o \u00e9 a \u00e1gua simplesmente \n\nmas o significado que ela passa a ter no contexto das suas trajet\u00f3rias [...] um aspecto \n\nfundamental da Lei 9.433/97 \u00e9 que o espa\u00e7o envolvido pela trajet\u00f3ria dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua n\u00e3o se restringe ao seu aspecto f\u00edsico. O curso d\u2019\u00e1gua deixa de ser um \n\nrecurso de estoque infinito renov\u00e1vel para se restringir a um bem de consumo por \n\nm\u00faltiplos atores com interesses conflitantes mas agindo coletivamente. Assim, o \ncurso d\u2019\u00e1gua passa a ser um recurso aberto de acesso a todos. \n\n \n\nA Lei estaria sendo aplic\u00e1vel no semi\u00e1rido em sua plenitude se o poder da cerca n\u00e3o \n\nimpedisse o que ela prop\u00f5e: o acesso irrestrito. \n\nExistem distintas abordagens na literatura especializada e nos Congressos realizados \n\nmundialmente nos \u00faltimos 30 anos envolvendo seguran\u00e7a h\u00eddrica, como a Declara\u00e7\u00e3o \n\nMinisterial de Haia durante o II F\u00f3rum Mundial da \u00c1gua, em 2000, onde foi conceituado que \n\na seguran\u00e7a h\u00eddrica baseia-se em suprir sete desafios, a saber: a) direito de acesso b\u00e1sico \u00e0 \n\n\u00e1gua de qualidade e quantidade para consumo e higiene; b) garantia do abastecimento de \n\nalimentos atrav\u00e9s da oferta de \u00e1gua; c) prote\u00e7\u00e3o aos ecossistemas com manejo adequado; d) \n\ncompartilhamento dos recursos h\u00eddricos com coopera\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o em diversos n\u00edveis; \n\ne) gerenciamento de riscos, inunda\u00e7\u00e3o ou estiagem; f) valoriza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua como bem \n\nsociocultural; g) uso racional p\u00fablico e privado da \u00e1gua (PALERMO, 2006). \n\n A Rio+20 foi outro F\u00f3rum que reafirmou os princ\u00edpios de Haia e a prem\u00eancia de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 quest\u00e3o. O fato \u00e9 que qualquer Declara\u00e7\u00e3o precisa de a\u00e7\u00f5es para \n\nser posta em pr\u00e1tica e isso demanda uma complexa rela\u00e7\u00e3o de acordos, cess\u00f5es, aprendizados, \n\nprocessos educacionais que exigem tempo, podendo ou n\u00e3o ser absorvidos pela sociedade.  \n\nA respeito de recursos h\u00eddricos para zona rural h\u00e1 breves indica\u00e7\u00f5es em Leis e \n\nDecretos que abordam essa quest\u00e3o de forma n\u00e3o aprofundada, como a Lei Federal n\u00b0 \n\n11.445/2007 onde constam as diretrizes nacionais e a pol\u00edtica do saneamento b\u00e1sico. No seu \n\nartigo 48, reza que dever\u00e1 haver \u201cgarantia de meios adequados para o atendimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural dispersa, inclusive mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es compat\u00edveis com suas \n\n\n\n95 \n\n \n\ncaracter\u00edsticas econ\u00f4micas e sociais peculiares\u201d (BRASIL, 2007, on line). Tr\u00eas anos depois, \n\nfoi publicado o Decreto 7.217/2010 que regulamenta a citada Lei do saneamento b\u00e1sico. No \n\nseu Cap\u00edtulo VI trata do acesso difuso \u00e0 \u00e1gua para popula\u00e7\u00e3o de baixa renda e cita que a \n\nUni\u00e3o apoiar\u00e1 a zona rural dispersa e pequenos n\u00facleos urbanos isolados para: \n\nConten\u00e7\u00e3o, preserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais para o consumo humano e \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de alimentos destinados ao autoconsumo, mediante programa \n\nespec\u00edfico que atenda ao seguinte: I - utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais tradicionais, \noriginadas das pr\u00e1ticas das popula\u00e7\u00f5es interessadas, especialmente na constru\u00e7\u00e3o de \n\ncisternas e de barragens simplificadas; e II - apoio \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de equipamentos, \n\nespecialmente cisternas, independentemente da situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria da \u00e1rea utilizada \n\npela fam\u00edlia beneficiada ou do s\u00edtio onde dever\u00e1 se localizar o equipamento \n\n(BRASIL, 2010d, on line).  \n\nMesmo com a Lei, na pr\u00e1tica o saneamento b\u00e1sico nas fam\u00edlias rurais dispersas n\u00e3o \u00e9 \n\numa realidade em Afogados, tampouco existe o acompanhamento das municipalidades na \n\nqualidade da \u00e1gua das cisternas implantadas no semi\u00e1rido por programas p\u00fablicos.  \n\nNa escala nacional, particularmente nordestina, destaca-se o F\u00f3rum \u2018A\u00e7\u00f5es \n\npermanentes para o desenvolvimento do Nordeste, propostas da sociedade civil\u2019 que culminou \n\ncom diversas organiza\u00e7\u00f5es formando a ASA, no final dos anos de 1990, cuja caracter\u00edstica \u00e9 a \n\nrepresentatividade dessas entidades e de suas propostas encorpadas em anos de experi\u00eancias, \n\ntendo como objetivo central a constru\u00e7\u00e3o de um milh\u00e3o de cisternas rurais na regi\u00e3o.  \n\nAo longo desses anos, as organiza\u00e7\u00f5es operando em rede elaboraram documentos sobre \n\na conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido com foco na seguran\u00e7a h\u00eddrica e alimentar, como a Carta do \n\nAraripe (em anexo) e a Carta Pol\u00edtica da ASA, produzidas no momento crucial da seca de \n\n2012 e que solicitam veementemente a democratiza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua e a necessidade de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas estruturais contr\u00e1rias aos hist\u00f3ricos planos emergenciais para deter as \n\ncalamidades das secas ou enchentes. \n\nNesse contexto, em mar\u00e7o de 2013 sobreveio o momento hist\u00f3rico da elabora\u00e7\u00e3o do \n\ndocumento \u2018Diretrizes para a Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido: uma contribui\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ncivil para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas\u2019 entregue ao Estado de Pernambuco, aos \n\nmunic\u00edpios do semi\u00e1rido e a Uni\u00e3o que, entre outras propostas, enfatiza a democratiza\u00e7\u00e3o do \n\nacesso a \u00e1gua, da seguinte forma:  \n\n \n\nPela integra\u00e7\u00e3o de bacias, pelos sistemas simplificados de abastecimento e \n\nprincipalmente pelas pequenas barragens, cisternas de placas, bem como a cont\u00ednua \n\ninstala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de po\u00e7os tubulares, amazonas e artesianos, barragens \n\nsubterr\u00e2neas e sucessivas, a\u00e7udes, caldeir\u00f5es de pedra, barreiro trincheira, adutoras \nde pequeno e m\u00e9dio porte, entre outras estruturas, para buscarmos definitivamente a \n\nerradica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de carros-pipa (ASA, 2013c, p. 9). \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nAs Diretrizes refor\u00e7am que a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido tem como base fundante o \n\nacesso a terra, e segue na considera\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nO conjunto de organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, especialmente pela urg\u00eancia de tratar \n\nas a\u00e7\u00f5es emergenciais para mitigar os efeitos imediatos da estiagem registrada na \n\nregi\u00e3o, bem como a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estruturantes que possam mudar e \n\nconstruir condi\u00e7\u00f5es sustent\u00e1veis de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido apresenta \ndiretrizes para o avan\u00e7o do di\u00e1logo com os Governos federal, estaduais e municipais \n\ne para a constru\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica Nacional e de Pol\u00edticas Estaduais de \n\nConviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido e de um respectivo Fundo Financeiro para a\u00e7\u00f5es \n\npermanentes (ibid., p. 13). \n\n  \n\nDentre as principais propostas est\u00e1 a de uma Pol\u00edtica Nacional de Conviv\u00eancia com o \n\nSemi\u00e1rido como o elemento norteador das diretrizes, com um Fundo e um Conselho Nacional \n\npara articular a\u00e7\u00f5es, recursos humanos e financeiros desde os munic\u00edpios, territ\u00f3rios, estados \n\ndialogando com os sujeitos e atores da regi\u00e3o. \n\nOutra orienta\u00e7\u00e3o apresentada relaciona-se \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica e baseia-se na instru\u00e7\u00e3o \n\npara que os \u00f3rg\u00e3os de pesquisa do desenvolvimento apliquem as tecnologias sociais (expostas \n\nno subitem 3.2.3) como alternativas \u00e0 agricultura familiar, pois a quest\u00e3o nodal do semi\u00e1rido \n\nn\u00e3o \u00e9 somente a escassez d\u2019\u00e1gua e sim a sua adequada e eficiente capta\u00e7\u00e3o, armazenamento, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o e manejo, al\u00e9m da necessidade de articular o acesso com o saneamento b\u00e1sico, \n\npreservando os mananciais e, com isso, melhorar a qualidade de vida.  \n\nAs propostas, em s\u00edntese, s\u00e3o: a) Mapear as estruturas h\u00eddricas dos munic\u00edpios, \n\naveriguando as condi\u00e7\u00f5es, n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o e potencialidades; b) Universalizar as cisternas \n\ndo P1MC e P1+2; c) Democratizar o acesso \u00e0 \u00e1gua com sistemas simplificados de \n\nabastecimento nas zonas rurais; perfurar, recuperar e instalar po\u00e7os e eleva\u00e7\u00e3o de adutoras, \n\ncom execu\u00e7\u00e3o pelos governos e projetos do Terceiro Setor; d) Construir adutoras de pequeno \n\ne m\u00e9dio porte com ramais para as \u00e1reas rurais, decorrente dos projetos existentes, inclusive \n\ncom o rio S\u00e3o Francisco; e) Barragens receptoras do rio S\u00e3o Francisco para ampliar as \u00e1reas \n\nbeneficiadas; f) Perenizar rios intermitentes para o armazenamento e distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ncomplementando a integra\u00e7\u00e3o de bacias; g) Pol\u00edticas p\u00fablicas estatais para implantar po\u00e7os \n\ntubulares, amazonas e artesianos garantindo \u00e0s comunidades ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ndom\u00e9stica e dessedenta\u00e7\u00e3o animal; h) Esgoto sanit\u00e1rio municipal; i) Revitalizar per\u00edmetros \n\nirrigados com aproveitamento eficiente da \u00e1gua; j) Apoiar as Prefeituras para que invistam no \n\nesgoto urbano e rural; k) Garantir \u00e0s popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas acesso \u00e0 \u00e1gua e saneamento; l) \n\nFortalecer os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. \n\nOs itens desse rec\u00e9m Documento corroboram a hip\u00f3tese que vem sendo desenvolvida \n\nnesta Tese: a dimens\u00e3o local e rural como estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o; a relev\u00e2ncia de estudos de \n\n\n\n97 \n\n \n\nestrutura h\u00eddrica, inclusive no mapeamento de tecnologias sociais como ferramenta de \n\nsuporte; a prem\u00eancia de pesquisar as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es dessas \u00e1reas gerando \n\naplica\u00e7\u00f5es; parcerias com o Terceiro Setor.  \n\nComo toda Lei, \u00e9 preciso sensatez para sua execu\u00e7\u00e3o e que a sociedade seja part\u00edcipe \n\nda cobran\u00e7a e fiscaliza\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisar todos os itens apresentados nas Diretrizes n\u00e3o seria exequ\u00edvel. Por isso, como \n\nconceito de seguran\u00e7a h\u00eddrica ser\u00e1 seguido a elabora\u00e7\u00e3o de Schistek (2000, 2012): uma \n\ncondensa\u00e7\u00e3o das propostas supracitadas que fornecem estrat\u00e9gias para a metodologia do caso \n\naqui tratado, que tamb\u00e9m desdobra-se da Declara\u00e7\u00e3o de Haia, sendo aplicada a um tipo de \n\nexperi\u00eancia e cotidianidade de um lugar espec\u00edfico, no caso o semi\u00e1rido.  \n\nPara Schistek (2012, 2005), no semi\u00e1rido \u00e9 necess\u00e1ria a diversifica\u00e7\u00e3o de fontes de \n\n\u00e1gua de acordo com seu uso e isso implica estudar a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica de cada lugar. A \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica passa por cinco linhas essenciais associadas ao tipo de recurso e sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, junto com a necessidade de conquistar o tamanho da terra adequada \u00e0 semiaridez. \n\nAssim, para garantir seguran\u00e7a h\u00eddrica \u00e9 preciso que sejam contempladas na sua plenitude as \n\ncinco linhas essenciais, que s\u00e3o: \n\na) \u00c1gua de beber: preferencialmente advinda atrav\u00e9s de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva em \n\ncisternas, constru\u00eddas pr\u00f3ximas \u00e0s resid\u00eancias.  \n\nb) \u00c1gua de uso dom\u00e9stico: banho, cozinhar, lavar roupas e lou\u00e7as, dessedenta\u00e7\u00e3o \n\nanimal. As fontes podem ser familiares e/ou comunit\u00e1rias e s\u00e3o fornecidas por tecnologias \n\nsociais, como barreiro trincheira, po\u00e7os, cacimbas, tanque de pedra etc. \n\nc) \u00c1gua para agricultura: provinda atrav\u00e9s de barragens subterr\u00e2neas, irriga\u00e7\u00e3o de \n\nsalva\u00e7\u00e3o (cisterna ou barreiro), capta\u00e7\u00e3o em estradas para irriga\u00e7\u00e3o de frut\u00edferas, ara\u00e7\u00e3o em \n\ncurva de n\u00edvel com sulcos que armazenem \u00e1gua de chuva in situ; utiliza\u00e7\u00e3o de esterco e \n\ncobertura seca que ret\u00eam a umidade do solo para as plantas; cultivo de variedades adaptadas \n\n\u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do semi\u00e1rido. \n\nd) \u00c1gua de emerg\u00eancia: para os anos de estiagem prolongada, abastecida por po\u00e7os \n\nprofundos e pequenas barragens estrategicamente distribu\u00eddas. \u00c9 uma etapa transit\u00f3ria, \n\nenquanto os tr\u00eas primeiros pontos n\u00e3o forem completamente alcan\u00e7ados.  \n\ne) \u00c1gua para o meio ambiente: atrav\u00e9s da prote\u00e7\u00e3o de nascentes e mata ciliar; \n\npreven\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o de aguadas; tratamento do esgoto, reuso da \u00e1gua para irriga\u00e7\u00e3o de \n\nfruteiras; desmatamento manej\u00e1vel da caatinga e ro\u00e7as, pois o solo grumoso proporciona boa \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua chuva, evitando eros\u00e3o. \n\n\n\n98 \n\n \n\nA cada uma dessas linhas \u00e9 necess\u00e1rio acrescentar que a \u00e1gua para conforma\u00e7\u00e3o de \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica deve ser de qualidade, com quantidade, regularidade e solidariedade. Deve-\n\nse incluir a \u00e1gua destinada \u00e0 escola rural. A escolha da proposta de Schistek se coaduna com o \n\ncen\u00e1rio aqui estudado, pois o Estado de Pernambuco sancionou a Lei n\u00b0 14.922, em 18 de \n\nmar\u00e7o de 2013, instituindo a Pol\u00edtica Estadual de Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido. O artigo 2\u00ba \n\napresenta o seu objetivo geral: \n\n  \n\nEstabelecer diretrizes b\u00e1sicas para a implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npermanentes no meio rural de Pernambuco, na perspectiva do desenvolvimento rural \n\nsustent\u00e1vel, assegurando \u00e0s popula\u00e7\u00f5es locais os meios necess\u00e1rios \u00e0 conviv\u00eancia \n\ncom as condi\u00e7\u00f5es adversas do clima Semi\u00e1rido, especialmente nos per\u00edodos de \n\nlongas estiagens (PERNAMBUCO, 2013b, p. 4). \n\n \n\nA Lei profere que, para consolida\u00e7\u00e3o dessa Pol\u00edtica Estadual, devem ser estimulados \n\nos munic\u00edpios por meio de parcerias com o Estado, na cria\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de Pol\u00edticas \n\nMunicipais de Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido. Trata-se da universaliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0 \u00e1gua, \n\nsignificando que toda fam\u00edlia residente no meio rural deve ter assegurada uma fonte de \u00e1gua \n\npara consumo humano (beber/cozinhar), priorizando o aproveitamento dos recursos h\u00eddricos \n\nlocais como forma de potencializar o uso dos mananciais e \u00e1guas subterr\u00e2neas.   \n\nOs demais itens da Lei tratam do monitoramento clim\u00e1tico e capacita\u00e7\u00e3o do sertanejo \n\nsobre essas quest\u00f5es; forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua em educa\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia aos docentes da \n\nrede estadual; estrutura\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, fornecendo t\u00edtulos \u00e0s propriedades rurais da agricultura \n\nfamiliar; incentivo \u00e0 Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural (ATER). Como instrumentos est\u00e3o \n\no Fundo Estadual de Combate e Erradica\u00e7\u00e3o da Pobreza; a Pol\u00edtica Estadual de Enfrentamento \n\n\u00e0s Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas de Pernambuco; a Pol\u00edtica Estadual de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o e \n\nMitiga\u00e7\u00e3o dos Efeitos da Seca; o Plano Estadual de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional. \n\nA promulga\u00e7\u00e3o dessa Lei causou grata surpresa, pois est\u00e1 embasada nos princ\u00edpios que \n\nSchistek e o IRPAA apresentam h\u00e1 anos e est\u00e3o dilu\u00eddas nas Diretrizes entregues aos \n\ngovernos em mar\u00e7o de 2013, refor\u00e7ando que s\u00e3o estrat\u00e9gias a serem seguidas. S\u00e3o os \n\ngovernos responsabilizando-se por determinadas quest\u00f5es urgentes que s\u00e3o de sua gest\u00e3o. \n\nPara encerrar este subitem, uma breve incurs\u00e3o sobre Extens\u00e3o Rural no semi\u00e1rido: \n\n \nA extens\u00e3o rural assumiu uma pr\u00e1tica de assist\u00eancia e de difus\u00e3o de conhecimentos \n\ndirecionadas \u00e0s fam\u00edlias agricultoras. Essas pr\u00e1ticas se estruturam em tr\u00eas principais \n\ndimens\u00f5es: a compreens\u00e3o de que o saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico est\u00e1 acabado e \n\nimpass\u00edvel para ser reelaborado; a percep\u00e7\u00e3o de que o agricultor e a agricultora, pela \n\ncondi\u00e7\u00e3o de pouco acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, s\u00e3o desprovidos de saberes; e \n\npor \u00faltimo, a necessidade de que a atividade agr\u00edcola crie uma depend\u00eancia de \ninsumos qu\u00edmicos, mecaniza\u00e7\u00e3o, tecnologias e de cr\u00e9dito, de modo que se torne \n\nalimentadora do sistema econ\u00f4mico (PIRES; LIMA, 2012, p.17).  \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\nEssa tradicional ideologia e pr\u00e1tica em extens\u00e3o contribu\u00edram para transformar o rural \n\nem \u201cum lugar sem vida pr\u00f3pria, dependente e atrasado\u201d (PIRES; LIMA, loc. cit.). Quanto a \n\nagroecologia, essa ainda enfrenta uma resist\u00eancia pol\u00edtico-cultural. Esses costumes enraizados \n\nseguem em vigor mesmo com os movimentos que v\u00e3o de encontro a essa l\u00f3gica, cuja atua\u00e7\u00e3o \n\nbusca ponderar, criticar e procurar solu\u00e7\u00f5es, \u201c\u00e9 o fazer pedag\u00f3gico das organiza\u00e7\u00f5es que \n\ndenominam essa pr\u00e1tica como constru\u00e7\u00e3o do conhecimento agroecol\u00f3gico\u201d (PIRES; LIMA, \n\nloc. cit.), pois os processos educacionais conduzem a essa reflex\u00e3o. \n\nA agroecologia desenvolvida pelas organiza\u00e7\u00f5es no semi\u00e1rido relaciona-se com a \n\nArticula\u00e7\u00e3o Nacional de Agroecologia, cujos princ\u00edpios t\u00eam como refer\u00eancia \u201cprocessos de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de novos saberes a partir dos conhecimentos de agricultores e agricultoras e da sua \n\nintera\u00e7\u00e3o com o saber t\u00e9cnico-cient\u00edfico\u201d (ibid., p. 18). Recentemente, essas atividades de \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o, pr\u00e1ticas agroecol\u00f3gicas e dissemina\u00e7\u00e3o de sabedoria popular, \n\nbaseadas na observa\u00e7\u00e3o cotidiana do meio ambiente e sua biodiversidade entre os agricultores \n\ntem sido conceituadas como forma\u00e7\u00e3o de \u2018agricultores-experimentadores\u2019, onde os encontros \n\nde interc\u00e2mbio, forma\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o dessas pr\u00e1ticas, atrav\u00e9s de feiras, eventos e visitas a \n\noutras comunidades tem sido uma t\u00f4nica efetiva e que merece desdobramento e apoio, pois \n\nativa o processo de valoriza\u00e7\u00e3o desses agricultores-experimentadores que criam seu pr\u00f3prio \n\nconhecimento e fazem seu interc\u00e2mbio coletivo em prol da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. \n\nInclusive, a Academia produz trabalhos investigando o potencial que esses sertanejos \n\npossuem e que, por d\u00e9cadas, foi considerado irrelevante por n\u00e3o estar associado ao ambiente \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico. Para o entrevistado Ant\u00f4nio Barbosa, os agricultores sertanejos vivem em \n\nest\u00e1gio de constante observa\u00e7\u00e3o e experimenta\u00e7\u00e3o, impulsionados pela necessidade de uma \n\nvida melhor. \u00c9 parte inerente desta Tese divulgar e transmitir os conhecimentos desses \n\nexperimentadores aqui explicitados. \n\nComo marco do movimento agroecol\u00f3gico tem-se a cria\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de \n\nATER, em 2004 e a Pol\u00edtica Nacional de Agroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica, institu\u00edda pelo \n\nDecreto 7.749, em 20 de agosto de 2012, constru\u00edda conjuntamente pelos representantes da \n\nsociedade civil organizada e governos. Essa lei foi efetivada a partir do Plano Nacional de \n\nAgroecologia e Produ\u00e7\u00e3o Org\u00e2nica, aprovada em junho de 2013 e com previs\u00e3o para \n\nlan\u00e7amento para o final de 2013. \n\n\u00c9 emblem\u00e1tico notar que a agroecologia tem como abordagem o desenvolvimento \n\nlocal. Para pesquisadores de extens\u00e3o rural e desenvolvimento local da Universidade Federal \n\nRural de Pernambuco, essa concep\u00e7\u00e3o tem associa\u00e7\u00e3o com o ac\u00famulo e concentra\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n100 \n\n \n\nriqueza para uma minoria, todavia \u00e9 necess\u00e1rio entender \u201cque as rela\u00e7\u00f5es de poder n\u00e3o se d\u00e3o, \n\ne nunca se deram somente entre a corte e a col\u00f4nia, entre os pa\u00edses desenvolvidos e aqueles \n\nem desenvolvimento, entre o norte o sul, ou entre pa\u00edses centrais e perif\u00e9ricos\u201d (PIRES; \n\nLIMA, 2012, p. 19). Nesses grupos perif\u00e9ricos existem necessidades intr\u00ednsecas insatisfeitas, \n\nconforme tamb\u00e9m aborda Rivas (2008), ao analisar a pobreza no mundo rural do norte da \n\nArgentina, onde est\u00e1 Graneros. Esses grupos s\u00e3o os mais suscet\u00edveis quando ocorrem \n\ncat\u00e1strofes/vulnerabilidades ambientais ou em situa\u00e7\u00f5es de corrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas pr\u00e1ticas \n\nestatais. Da emerg\u00eancia de gerar novas alternativas para o modelo desenvolvimentista, outros \n\npensamentos e a\u00e7\u00f5es contrapuseram-se a esse padr\u00e3o. \u00c9 o caso da agroecologia:  \n\n \nN\u00e3o antag\u00f4nicas com o conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel e dialogando com \n\no conceito de agroecologia, outra corrente de pensamento busca tratar a dimens\u00e3o do \n\ndesenvolvimento sobre o olhar e das potencialidades end\u00f3genas aos territ\u00f3rios e ao \n\nlocal, surgindo o conceito de desenvolvimento local, que segue uma constru\u00e7\u00e3o \n\ncontraegem\u00f4nica ao modelo de desenvolvimento atual (op. cit., p. 24). \n\n \n\nNestas aprecia\u00e7\u00f5es sobre sustentabilidade e desenvolvimento local foram abordadas as \n\norigens e causas que fizeram emergir este conceito, suas formula\u00e7\u00f5es pensadas, repensadas e \n\nt\u00e3o divulgadas atualmente, relacionando-se com outras ci\u00eancias, inclusive com a Geografia. \n\nConforme exp\u00f5e Guimar\u00e3es (1997), n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica alternativa\n10\n\n sugerida nas \u00faltimas d\u00e9cadas \n\npara solu\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es dos problemas socioecon\u00f4micos, pol\u00edticos e \n\nambientais, mas tem se revelado uma proposta social proeminente. \u00c9 preciso, tal qual \n\nconsidera Marcos (2004), utiliz\u00e1-lo sem esvaziar o significado, como fazem pensadores que \n\nnegam esse conceito em virtude de tal quest\u00e3o. \n\nDesenvolvimento local n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica nem a correta solu\u00e7\u00e3o, tampouco h\u00e1 um modelo \n\npr\u00e9-estabelecido, consensual, nem h\u00e1 sentido em tentar determin\u00e1-lo. \u00c9 uma experi\u00eancia a ser \n\ntrabalhada e avaliada. Tais estrat\u00e9gias exigem matura\u00e7\u00e3o e continuidade. Como considera \n\nPaula (2008) \u00e9 poss\u00edvel a conquista da sustentabilidade, a constru\u00e7\u00e3o de novas formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e consumo ambientalmente equilibradas, \u201ctodavia, falamos, aqui, em uma utopia \n\nposs\u00edvel e realiz\u00e1vel, algo que podemos fazer aqui e agora\u201d (ibid., p. 21), como vislumbrado \n\nnas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o desenvolvidas nas \u00e1reas de estudo. \n\nAs comunidades, afirma Buarque (1999), capazes de promover dinamismo econ\u00f4mico \n\ne consequentemente melhorar sua a qualidade de vida, representam uma transforma\u00e7\u00e3o nas \n\nbases e na organiza\u00e7\u00e3o social em n\u00edvel local, resultante da mobiliza\u00e7\u00e3o das energias da \n\nsociedade, sendo h\u00e1bil em explorar suas potencialidades. Isto \u00e9 desenvolvimento local, um \n\n                                                \n10\n\n Viola (1997) apresenta concep\u00e7\u00f5es e grupos que compreendem desenvolvimento e din\u00e2micas pol\u00edticas, como \n\nos nacionalistas, globalistas, predat\u00f3rios, progressistas etc. \n\n\n\n101 \n\n \n\nprocesso consistente que eleva as oportunidades sociais e viabilidades econ\u00f4micas locais, \n\naumentando a renda e assegurando a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais.  \n\nNo Sert\u00e3o, o desenvolvimento local contrap\u00f5e-se \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder central e local. Para Bursztyn (2008, p. 12), h\u00e1 uma legitima\u00e7\u00e3o rec\u00edproca nesses dois \n\nn\u00edveis, refletida nas quest\u00f5es paternalistas, \u201conde alguns poucos se tornaram realmente donos \n\ndo poder, representado localmente pelo poder dos donos\u201d. Por isso, torna-se imperativo a\u00e7\u00f5es \n\nbaseadas no desenvolvimento local, como parte de resolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dessas demandas. \n\nOs agentes do desenvolvimento local direcionados \u00e0 zona rural precisam se articular \u2013\n\nou quando o fazem, aprimorar e/ou expandir \u2013 para que sejam dados passos coletivos, \n\n\u201cestimulando e promovendo articula\u00e7\u00f5es intermunicipais, microrregionais [...], a\u00e7\u00f5es lo cais \n\nde desenvolvimento que tenham o car\u00e1ter de uma contrapartida a determinados \n\ncompromissos\u201d (GOMES; S. GOMES, 2003, p. 7). Por tudo isso, \u00e9 que seguindo essa linha \n\nconceitual sobre semi\u00e1rido, sustentabilidade, forma\u00e7\u00e3o reticular e desenvolvimento local, \n\nindubitavelmente \u00e9 poss\u00edvel reportar-se \u00e0s atividades de articula\u00e7\u00f5es e programas de acesso \u00e0 \n\n\u00e1gua, agricultura ou outras formas de coopera\u00e7\u00e3o, como s\u00e3o analisadas as que existem no \n\nsemi\u00e1rido argentino e brasileiro. \n\nAo tratar dessas iniciativas irrefutavelmente remete-se aos atores e sujeitos inseridos \n\nnos lugares para entender as potencialidades e capacidades presentes neles de intervir e \n\nmodificar sua realidade e as desigualdades em que est\u00e3o imersos. \u00c9 um modo de percep\u00e7\u00e3o \n\ndas rela\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio, que n\u00e3o invalida outros estudos socioecon\u00f4micos, pol\u00edticos ou \n\nculturais. Esses atores e sujeitos, individuais ou coletivos, aborda Berdoulay (2002), vivem e \n\ntrabalham em determinados espa\u00e7os e com suas habilidades e capacidades para a a\u00e7\u00e3o e \n\ntomada de decis\u00f5es exercem o poder de transformar seu lugar.  \n\nAp\u00f3s detalhar as caracter\u00edsticas s\u00f3cio fisiogr\u00e1ficas das duas \u00e1reas de estudo e \n\nconsolidar o entendimento a as correla\u00e7\u00f5es entre semi\u00e1rido, \u00e1gua e seguran\u00e7a h\u00eddrica, no \n\nCap\u00edtulo seguinte s\u00e3o discutidas as potencialidades e limites do acesso \u00e0 \u00e1gua, com base no \n\nconceito de seguran\u00e7a h\u00eddrica e desenvolvimento local, prevalecendo-se o que Porto-\n\nGon\u00e7alves (2006) denomina de proxemia: o modo pr\u00f3prio do estar-junto de cada sociedade, \n\nbuscando-se respeitar o diferenciado processo hist\u00f3rico e os n\u00edveis de conquista. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III \n\n3. O PARADIGMA DA CONVIV\u00caNCIA COM O SEMI\u00c1RIDO \n\n \nNeste Cap\u00edtulo \u00e9 analisada a conviv\u00eancia no semi\u00e1rido brasileiro e argentino, focando a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica e seus desdobramentos, ciente que as necessidades humanas n\u00e3o s\u00e3o \n\nfracionadas, mas interrelacionadas. Por isso, na abrang\u00eancia cab\u00edvel, buscou-se englobar quest\u00f5es \n\nintr\u00ednsecas a esta problem\u00e1tica. Ser\u00e1 apreciada a origem do combate \u00e0 seca; as a\u00e7\u00f5es federais do \n\ns\u00e9culo XX; as transi\u00e7\u00f5es dos paradigmas, o advento do momento da conviv\u00eancia e seu praxismo; \n\nas tecnologias sociais; a identifica\u00e7\u00e3o dos atores e sujeitos dessas a\u00e7\u00f5es e os dilemas. \n\n \n\n3.1 CARACTER\u00cdSTICAS DA OCUPA\u00c7\u00c3O DO SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO \n\n \n\nDesde meados do s\u00e9culo XIX identifica-se que um dos posicionamentos nas an\u00e1lises \n\nsobre a seca \u00e9 o vi\u00e9s determinista, que a considera a causa da mis\u00e9ria, cristalizando o \n\nsemi\u00e1rido como ambiente in\u00f3spito, l\u00f3cus de trag\u00e9dia e desesperan\u00e7a (MACIEL, 2004; \n\nRIBEIRO, R., 1999). \u00c9 nesse processo hist\u00f3rico que coexistem duas vertentes claras, \n\nantag\u00f4nicas e perempt\u00f3rias para a vida do sertanejo: o paradigma do combate \u00e0 seca e seu \n\noposto, a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Portanto, antes de adentrar na aprecia\u00e7\u00e3o \n\nsociopol\u00edtica das secas, que a Geografia particularmente se apropria, \u00e9 necess\u00e1rio ater-se aos \n\naspectos clim\u00e1ticos, paleoclim\u00e1ticos e hist\u00f3ricos da regi\u00e3o. Salienta-se que o ano 2012\n11\n\n foi \n\nmarcado por uma das mais rigorosas estiagens da hist\u00f3ria do semi\u00e1rido brasileiro. \n\nConforme Carvalho, L., (2004) e Schistek, o semi\u00e1rido era, at\u00e9 a \u00faltima era glacial h\u00e1 \n\ncerca de 12 mil anos, uma regi\u00e3o chuvosa compar\u00e1vel a atual pr\u00e9-Amaz\u00f4nia (norte do Mato \n\nGrosso). Esse ambiente hodierno instaurou-se em uma mudan\u00e7a clim\u00e1tica relativamente \n\nc\u00e9lere. A regi\u00e3o est\u00e1 sob influ\u00eancia de sistemas como a Zonas de Converg\u00eancia Intertropical, \n\na Zona de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul, ventos al\u00edsios e o El Ni\u00f1o, fen\u00f4menos que at\u00e9 a \n\npouco tempo a ci\u00eancia e demais estudiosos n\u00e3o tinham a compreens\u00e3o da sua influ\u00eancia. \n\nMesmo assim, indica Schistek, o semi\u00e1rido \u201ctinha uma vegeta\u00e7\u00e3o resistente e variedade de \n\nanimais que s\u00f3 foram dizimados com a ocupa\u00e7\u00e3o humana, inclusive existiam matadores de \n\non\u00e7a\u201d. Atualmente, raramente reparam-se on\u00e7as na regi\u00e3o. O sistema natural do semi\u00e1rido \n\nresistiu normalmente nos \u00faltimos 10 mil anos. Para auxiliar e robustecer a Schistek, observa-\n\nse a cita\u00e7\u00e3o de Molion e Bernardo (2000): \n\nos mecanismos din\u00e2micos que produzem chuvas no Nordeste brasileiro podem ser \n\nclassificados em mecanismos de grande escala, respons\u00e1veis por cerca de 30% a \n\n                                                \n11\n\n Fixa-se 2012 para melhor identifica\u00e7\u00e3o, mas a estiagem come\u00e7ou em meados de 2011 estendendo-se em 2013. \n\n\n\n103 \n\n \n\n80% da precipita\u00e7\u00e3o observada dependendo do local, e mecanismos de meso e micro \n\nescalas, que completam os totais observados. Dentre os mecanismos de grande \n\nescala, destacam-se os sistemas frontais e a zona de converg\u00eancia intertropical \n\n(ZCIT). Perturba\u00e7\u00f5es ondulat\u00f3rias no campo dos ventos al\u00edsios, complexos \n\nconvectivos e brisas mar\u00edtima e terrestre fazem parte da meso escala, enquanto \n\ncircula\u00e7\u00f5es orogr\u00e1ficas e pequenas c\u00e9lulas convectivas constituem-se fen\u00f4menos da \n\nmicro escala [...] o deslocamento da Zonza de Converg\u00eancia do Atl\u00e2ntico Sul para \n\n12\u00b0-15\u00b0S, e sua perman\u00eancia com atividade intermitente, causa a esta\u00e7\u00e3o chuvosa \n\n(novembro a mar\u00e7o) do sul do Nordeste. [...] \u00c9 aceito, de maneira geral, que eventos \n\nEl Ni\u00f1o-Oscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS) afetem o tempo e o clima globalmente, \n\nprincipalmente nos tr\u00f3picos. Parece, pois, razo\u00e1vel esperar que as chuvas \nnordestinas sejam igualmente afetadas pelo fen\u00f4meno (MOLION; BERNARDO, \n\n2000, p. 1334-1335,1340).  \n\n \n\nSchistek considera que o semi\u00e1rido n\u00e3o era despovoado: h\u00e1 ind\u00edcios da presen\u00e7a \n\nhumana h\u00e1 cerca de 20 mil anos\n12\n\n. Os \u00edndios conviviam no Sert\u00e3o naturalmente: \u00e0 chegada \n\ndos portugueses ao rio S\u00e3o Francisco existiam numerosos povoados ind\u00edgenas espalhados e \n\nque migravam quando necess\u00e1rio. O prof. Salom\u00e3o Medeiros, do INSA, ao ser indagado a \n\nrespeito da origem da presen\u00e7a humana no semi\u00e1rido, reafirmou o pensamento de Schistek \n\nsobre os \u00edndios pr\u00e9-cabralinos: esses viviam em conson\u00e2ncia com a semiaridez\n13\n\n. Os atuais \n\nanimais dom\u00e9sticos comuns na regi\u00e3o (como galinhas e cabras) constituem outra heran\u00e7a do \n\nbranco europeu e esses infectaram animais selvagens nativos. Um dos problemas cruciais da \n\nocupa\u00e7\u00e3o se deu com a expans\u00e3o da lavoura de cana-de-a\u00e7\u00facar no litoral, conflitante com a \n\npresen\u00e7a do gado que n\u00e3o mais podia conviver com os plantios, pois esses animais tinham \n\nbastante utilidade, movendo engenhos, dando carne para alimenta\u00e7\u00e3o e de seu couro eram \n\nfeitos ba\u00fas que transportavam a\u00e7\u00facar.  \n\nNesse tema, Andrade (1999) considera a pecu\u00e1ria como a forma inicial de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndo semi\u00e1rido no Brasil Col\u00f4nia, exigindo demasiadas terras e convertendo-se na base \n\nprodutiva do latif\u00fandio, expulsando e destruindo a cultura ind\u00edgena. Em 1640 foi constru\u00eddo o \n\nprimeiro curral no que atualmente \u00e9 conhecido por m\u00e9dio S\u00e3o Francisco. Os Bandeirantes, \n\nd\u00e9cadas antes, j\u00e1 adentravam o semi\u00e1rido, devastando e queimando a caatinga para combater \n\n\u00edndios e animais pe\u00e7onhentos. Schistek, em entrevista, considera que a austera devasta\u00e7\u00e3o \n\nincidiu com o gado:  \n\n                                                \n12\n\nAtuais estudos da arque\u00f3loga Ni\u00e8de Guidon da Funda\u00e7\u00e3o do Homem Americano, indicam vest\u00edgios humanos \n\nno semi\u00e1rido do Piau\u00ed datando 20 mil anos, publicados no Journal of Archaeological Science, em junho de 2013. \nEsse mesmo Instituto publicou estudos que eleva para mais de 30 mil anos. Schistek reitera que essa discuss\u00e3o \n\nn\u00e3o retira o argumento que o ser humano vivia no semi\u00e1rido antes das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e adaptou-se \u00e0s \n\nnovas condi\u00e7\u00f5es; o mesmo n\u00e3o ocorreu com o bioma, transformado no que se denomina caatinga. \n13\n\n Esse conv\u00edvio \u00e9 um tema pol\u00eamico: Andrade (1986) e Silva (2008) afirmam que no sec. XVI, uma severa seca \n\nprovocou intensa migra\u00e7\u00e3o de \u00edndios para o litoral. A natureza mut\u00e1vel do Sert\u00e3o fazia com que os tapuias \n\nfossem n\u00f4mades e buscassem regi\u00f5es melhores para viver. Todavia, Alves, em sua \u2018Hist\u00f3ria das Secas\u2019, pode \n\nesclarecer a d\u00favida, ao dizer que, \u00e0quela \u00e9poca, os portugueses ocupavam a intitulada regi\u00e3o das secas que ficava \n\na apenas 20 l\u00e9guas litoral adentro, levando a compreender melhor de raio de alcance dessa migra\u00e7\u00e3o, posto que \n\nn\u00e3o penetrava totalmente no semi\u00e1rido continental e os relatos se circunscreviam \u00e0s \u00e1reas at\u00e9 ent\u00e3o conhecidas. \n\nhttp://www.sciencedirect.com/science/journal/03054403\n\n\n104 \n\n \n\nPouco adaptado \u00e0 realidade do semi\u00e1rido, ele destr\u00f3i a caatinga, causa eros\u00e3o e \u00e9 \n\num mau aproveitador da comida e da \u00e1gua. Ent\u00e3o, o problema que se estabeleceu \u00e9 \n\nque o semi\u00e1rido foi e est\u00e1 sendo usado para um tipo produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o adaptada \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de grande irregularidade, entendida como irregularidade no \n\ntempo e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, que significa: ao chover hoje em uma \u00e1rea de 10 \n\nkm\u00b2 \u00e9 poss\u00edvel que na outra semana chova em outra \u00e1rea de 10 km\u00b2, por\u00e9m distante \n\nuns 50 km dessa e entre elas poder\u00e1 estar totalmente seco. Depois do per\u00edodo \n\nchuvoso, essa irregularidade geogr\u00e1fica estar\u00e1 equilibrada e se perceber\u00e1 as \n\nmanchas de chuva. Quanto ao tempo: depois que choveu aqui, voc\u00ea n\u00e3o sabe \n\nquando chover\u00e1 outra vez. E esse \u00e9 o problema para o feij\u00e3o, milho e gado, mas n\u00e3o \n\no \u00e9 para o mandacaru, umbuzeiro, macambira etc. \n \n\nO relato de Schistek quanto \u00e0 irregularidade espacial das chuvas ecoa n\u00e3o s\u00f3 em \n\nestudos acad\u00eamicos como nos sertanejos, relatado em entrevistas durante os campos ou em \n\nconversas informais. Ele citou o gado, considerado mau aproveitador e grande consumidor da \n\n\u00e1gua, como um problema em uma regi\u00e3o onde esse n\u00e3o deveria ser o maior rebanho, pois n\u00e3o \n\n\u00e9 adaptado. E tamb\u00e9m mencionou o umbuzeiro (figura 24), a \u00e1rvore s\u00edmbolo da conviv\u00eancia \n\ncom o semi\u00e1rido.  \n\n \nFigura 24 \u2013 Raiz do umbuzeiro (\u00e0 esq.) e sua \u00e1rvore em Afogados da ingazeira (\u00e0 dir.) \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2012. \n\n \n\nComuns no Sert\u00e3o, suas ra\u00edzes, em forma de reservat\u00f3rios, armazenam \u00e1gua tal qual a \n\ncisterna do sertanejo. Uma \u00e1rvore pode gerar a fam\u00edlia a at\u00e9 R$ 1.000,00/ano atrav\u00e9s do \n\nbeneficiamento da polpa, suco e doce, desde que extra\u00eddo com parcim\u00f4nia dos bulbos, para \n\nn\u00e3o matar a planta. \n\nSalom\u00e3o Medeiros exp\u00f5e que o desenvolvimento da agricultura do semi\u00e1rido n\u00e3o \n\nconsiderou as caracter\u00edsticas locais: foram utilizados tecnologias e modos produtivos n\u00e3o \n\nadapt\u00e1veis \u00e0s realidades, menosprezando o conhecimento tradicional. Atualmente, aqueles \n\nque ainda trabalham nos sistemas cl\u00e1ssicos s\u00e3o menos vulner\u00e1veis aos efeitos da estiagem do \n\nque os que utilizam os sistemas ditos como ideal, visto que s\u00e3o aliados \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n105 \n\n \n\nhabitat natural. O pr\u00f3prio movimento ambientalista veio ao encontro das pr\u00e1ticas de \n\ntecnologias tradicionais e auxiliou na constru\u00e7\u00e3o da proposta da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. \n\nEssas pr\u00e1ticas mencionadas por Salom\u00e3o s\u00e3o consideradas por Silva, J. M. (2003, p. \n\n367) da seguinte maneira: \u201cO desconhecimento da complexidade do semi\u00e1rido conduziu \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agropecu\u00e1rias inadequadas, provocando ou agravando desequil\u00edbrios \n\nambientais\u201d. Nos latif\u00fandios e na agricultura de subsist\u00eancia em minif\u00fandios que produziam \n\nmandioca, feij\u00e3o e milho, \u201cprevaleceram atividades e tratos culturais agropecu\u00e1rios \n\ninapropriados (queimadas, desmatamentos nas margens dos mananciais, implanta\u00e7\u00e3o de \n\nculturas adversas) que provocam a degrada\u00e7\u00e3o ambiental no semi\u00e1rido\u201d (SILVA, J. M. loc. \n\ncit.). \n\nEm entrevista com Amorim, por conta de sua trajet\u00f3ria em processos de conviv\u00eancia \n\ncom o semi\u00e1rido, ele reafirmou que a l\u00f3gica de vida no campo para o povo sertanejo foi \n\nimposta h\u00e1 tempos, desde a Revolu\u00e7\u00e3o Verde e que para deixar de ser atrasado era preciso ser \n\nmoderno e, para ser moderno, teria que ter gado bovino com uma estrutura onde esse tem \n\n\u201cdificuldades de acessar e de gerir os meios de produ\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios. Todos os dias \n\nescutamos fam\u00edlias de agricultores com problemas de gest\u00e3o desses pacotes tecnol\u00f3gicos, que \n\nos servi\u00e7os tradicionais de ATER insistem em investir, fomentar\u201d. Estas coloca\u00e7\u00f5es reafirmam \n\na perpetua\u00e7\u00e3o ainda existente do dualismo atraso versus modernidade, mencionado por \n\nMaciel (2004). \n\n \n\n3.1.1 Secas e atua\u00e7\u00e3o estatal no semi\u00e1rido \n\n \n\nAtendo-se \u00e0 hist\u00f3ria das pol\u00edticas no semi\u00e1rido, conclui-se que essas tinham por \n\ncaracter\u00edstica efetivar estrat\u00e9gias para combater a seca/estiagem. \u00c9 representativa dessa vis\u00e3o \n\na funda\u00e7\u00e3o, em 1909, do Instituto de Obras Conta as Secas, denominado a posteriori de \n\nDepartamento Nacional de Obras Contra a Seca (DNOCS), em 1945. Fundamentalmente, as \n\na\u00e7\u00f5es eram constru\u00e7\u00e3o de estradas e a\u00e7udes. A ideologia do DNOCS era combater o \u2018in\u00f3spito\u2019 \n\nsemi\u00e1rido, impr\u00f3prio ao trabalho rural e, portanto, sendo imperativo intervir e modific\u00e1-lo \n\n(GALINDO, 2008). \u00c9 a base da vis\u00e3o econiilista para com o semi\u00e1rido citada no subitem 1.6. \n\nSubsequente marco ocorreu em 1960 com a cria\u00e7\u00e3o da Superintend\u00eancia do \n\nDesenvolvimento do Nordeste (SUDENE) que objetivava esquadrinhar solu\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas \n\npara as diferen\u00e7as entre o Nordeste e as regi\u00f5es desenvolvidas do pa\u00eds. Entretanto, as \u00e1reas \n\nrurais n\u00e3o foram suficientemente privilegiadas, pois eram tidas como vulner\u00e1veis as \n\n\n\n106 \n\n \n\nintemp\u00e9ries clim\u00e1ticas e os investimentos na agricultura familiar continuaram a ser pol\u00edticas \n\nemergenciais e compensat\u00f3rias aos efeitos da seca (GALINDO, 2008). \n\nDessa maneira, a difus\u00e3o imag\u00e9tica da terra seca, inf\u00e9rtil, povos afligidos e sem \n\nesperan\u00e7a compunham o ide\u00e1rio do combate \u00e0 seca e as estrat\u00e9gias dos governos criaram um \n\nc\u00edrculo vicioso onde os \u201cinteresses econ\u00f4micos das elites regionais orientam os investimentos \n\npara \u00e1rea, mantendo \u00e0 margem das pol\u00edticas, agricultores familiares\u201d (ibid., p. 35). H\u00e1 \n\nsertanejos que relacionam suas vidas a esse discurso formando uma dimens\u00e3o simb\u00f3lica, ao \n\nque Maciel (2004, p. 20), considera necess\u00e1rio \u201cter em mente que n\u00e3o se pode atribuir a \n\nresponsabilidade do manique\u00edsmo exacerbado que envolve o assunto aos olhares ex\u00f3genos e \n\ndesenraizados: os pr\u00f3prios nordestinos tem contribu\u00eddo para sua perpetua\u00e7\u00e3o\u201d, ao relembrar o \n\npensamento de Castro (1992) e Albuquerque (1999). \n\nO DNOCS, com suas vicissitudes, simboliza o momento do combate \u00e0 seca inclusive \n\nem sua pr\u00f3pria sigla e, atualmente, enfrenta uma crise estrutural, com instala\u00e7\u00f5es e \n\nequipamentos sucateados e den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o, conforme a s\u00e9rie de reportagens \n\nvinculadas por Mazza (2013) no jornal OPOVO, de Fortaleza. \n\nAssim, concomitante ao momento hist\u00f3rico da redemocratiza\u00e7\u00e3o brasileira, vicejou o \n\nper\u00edodo de transi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas no semi\u00e1rido. Fundamentado na literatura especializada, \n\ncomo Chacon (2007), Galindo (2008), Silva, R. (2008), Pontes (2010)\n14\n\n e nas entrevistas \n\nfeitas com lideran\u00e7as representativas e engajadas no semi\u00e1rido, delineia-se uma breve an\u00e1lise \n\ndestas mudan\u00e7as.  \n\nSilva, R. (2008 apud PONTES, 2010) avalia que as transi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas est\u00e3o \n\nfincadas na tr\u00edade economia, pol\u00edtica e conhecimento (saberes e tecnologias), onde se pode: \n\n \n\nIdentificar e compreender o crescente pensamento sobre a realidade do semi\u00e1rido e \n\nas alternativas propostas. Estas contribui\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo cada vez mais resgatadas e \nfortalecidas principalmente ap\u00f3s o advento das quest\u00f5es ambientais e da valoriza\u00e7\u00e3o \n\nda cultura local, fundamentando a constru\u00e7\u00e3o de diversas alternativas de \n\ndesenvolvimento para o semi\u00e1rido (PONTES, 2010, p. 61-62). \n\n \n\nHistoricamente, as pol\u00edticas de combate \u00e0 seca agiam com solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas \n\ndescontextualizadas, despreocupadas com o incremento da economia local e desprovidas do \n\nzelo aos saberes e pr\u00e1ticas end\u00f3genas. Nessa tr\u00edade, pode-se englobar o fator sociocultural \n\ncomo componente indissoci\u00e1vel para prevalecer dos conhecimentos tradicionais dos atores e \n\nsujeitos relacionados, remetendo ao que foi discutido no Cap\u00edtulo I: o lugar como \n\noportunidade do evento, espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o da identidade local, habitus das comunidades.  \n\n                                                \n14\n\n Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geografia que traz uma an\u00e1lise detalhada dessas mudan\u00e7as paradigm\u00e1ticas. \n\n\n\n107 \n\n \n\nConsidera-se que um dos fundamentos capitais para a evolu\u00e7\u00e3o do paradigma da \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido seja a interrela\u00e7\u00e3o entre os saberes e pr\u00e1ticas tradicionais \n\ncorrelacionadas com os conhecimentos cient\u00edficos e alternativas tecnol\u00f3gicas vinculadas \u00e0s \n\nm\u00faltiplas dimens\u00f5es da realidade, tais como: ambiental, sociocultural, pol\u00edtico-econ\u00f4mica, \n\natualmente em n\u00edveis de empoderamento, conquistas e evolu\u00e7\u00f5es distintos em cada \n\nmicrorregi\u00e3o do Nordeste semi\u00e1rido. Isto ocorre porque estas etapas n\u00e3o s\u00e3o impetradas \n\nuniformemente, elas sobrev\u00eam da atua\u00e7\u00e3o dos atores e sujeitos, em linha conjunta de \n\nforma\u00e7\u00e3o em rede, aportes econ\u00f4micos e assessoria t\u00e9cnica, com graus variados de \n\nefetividade, de acordo com a proxemia de cada comunidade. \n\nSegundo Silva, R. (2008) a conviv\u00eancia tem elementos que necessitam ser nitidamente \n\ncompreendidos: \u00e9 um resgate da concep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica sobre o combate \u00e0 seca e a moderniza\u00e7\u00e3o \n\nconservadora, presente nas interven\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no semi\u00e1rido h\u00e1 mais de cem anos; \u00e9 uma \n\nvis\u00e3o contextualizada das propostas de desenvolvimento, aliando a sustentabilidade com as \n\npotencialidades e fragilidades dos ecossistemas locais e express\u00e3o do novo projeto pol\u00edtico \n\npara a regi\u00e3o, onde os protagonistas s\u00e3o \u201corganiza\u00e7\u00f5es da sociedade que se fundamentam nos \n\nconhecimentos e viv\u00eancias tecnol\u00f3gicas, produtivas e socioeducativas inerentes ao semi\u00e1rido, \n\npara ampliar espa\u00e7os p\u00fablicos decis\u00f3rios e formular pol\u00edtica p\u00fablica\u201d (SILVA, R., 2008 apud \n\nPONTES, 2010, p. 79). \n\nPara condensar os elementos chave de compreens\u00e3o dos dois paradigmas em an\u00e1lise, \n\ntoma-se e atualiza-se os princ\u00edpios de Galindo (2008). Paradigma do combate \u00e0 seca: a) Meio \n\nambiente e sociedade caracterizados pelo fatalismo e seca inevit\u00e1vel; b) Pr\u00e1ticas produtivas \n\ndependentes da chuva ou grandes obras h\u00eddricas; c) Participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica restrita ao voto e \n\ntroca de favores; pol\u00edticas compensat\u00f3rias e emergenciais; d) Interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\nburocr\u00e1ticas; e) Projeto de vida do sertanejo \u00e9 sair do lugar na busca por emprego e renda.  \n\nEm contraponto, o paradigma da conviv\u00eancia prop\u00f5e: a) Meio ambiente como fonte de \n\ninspira\u00e7\u00e3o, pois as experi\u00eancias dos antepassados indicam conhecimento para a conviv\u00eancia; \n\nb) Pr\u00e1ticas produtivas consideram os recursos naturais dispon\u00edveis e o manejo sustent\u00e1vel dos \n\necossistemas; c) Participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica minimizando interfer\u00eancias externas, fortalecendo \n\nidentidades e o protagonismo dos sujeitos e atores envolvidos; d) Privil\u00e9gio da gest\u00e3o coletiva \n\ndo conhecimento, onde os t\u00e9cnicos s\u00e3o facilitadores dos processos; e) Viver no semi\u00e1rido \n\npode ser o desejo dos que l\u00e1 tem origem e proje\u00e7\u00e3o para seus descendentes, mas com \n\nperspectivas reais de melhoria de vida.  \n\n\u00c9 nesse contexto de reinterpreta\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno seca e dos paradigmas em transi\u00e7\u00e3o \n\nque surgir\u00e1 a ASA como representante do processo de constru\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia. \n\n\n\n108 \n\n \n\n3.2 SECAS, CONVIV\u00caNCIA E A ARTICULA\u00c7\u00c3O COM O SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO \n\n \n\nAo iniciar este subitem \u00e9 concernente destacar a afirmativa de Molion e Bernardo \n\n(2000, p. 1337): \u201cdevido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o no extremo leste da Am\u00e9rica do Sul tropical, o \n\nNordeste est\u00e1 submetido \u00e0 influ\u00eancia de fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos, que lhe conferem \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas peculiares, \u00fanicas em semi\u00e1ridos de todo mundo\u201d. Portanto, essa \n\nunicidade se comp\u00f5e um campo de an\u00e1lise complexo e de possibilidades m\u00faltiplas de \n\nentendimento no seu espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Nesta Tese, busca-se a compreens\u00e3o da seguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica da popula\u00e7\u00e3o rural no semi\u00e1rido sob a \u00f3tica da conviv\u00eancia, abordada a seguir. \n\n Os relatos de secas no Nordeste remontam ao s\u00e9culo XVI (ANDRADE, 1986). As \n\nconsideradas estiagens severas sobrev\u00eam em intervalos c\u00edclicos de 27 a 30 anos (DANTAS, \n\n2002; DUARTE, 2002; MOLION; BERNARDO, 2000). Al\u00e9m deste ciclo, a cada sete ou 10 \n\nanos intercorrem per\u00edodos com chuvas abaixo da normal pluviom\u00e9trica. Este \u00e9 um consenso \n\ndos pesquisadores como de sertanejos e lideran\u00e7as que atuam no semi\u00e1rido.  \n\nA condi\u00e7\u00e3o de seca/estiagem no semi\u00e1rido, a partir de uma an\u00e1lise meteorol\u00f3gica, \n\ncaracteriza-se por acentuada redu\u00e7\u00e3o do total pluviom\u00e9trico anual; esta ocorre quando os \n\ntotais anuais n\u00e3o alcan\u00e7am 50% das s\u00e9ries hist\u00f3ricas da regi\u00e3o e \u201cmesmo em anos nos quais \n\nos totais pluviom\u00e9tricos s\u00e3o pr\u00f3ximos \u00e0 m\u00e9dia hist\u00f3rica, a distribui\u00e7\u00e3o das chuvas durante a \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa pode afetar substancialmente os recursos h\u00eddricos, a agricultura e a pecu\u00e1ria\u201d \n\n(MOURA et al., 2007, p. 41). \n\nAnt\u00f4nio Barbosa, sintetizando a hist\u00f3ria das secas, considera algumas com tr\u00e1gicos \n\nresultados, como a de 1817, uma das causas da Revolu\u00e7\u00e3o Pernambucana; a de 1915, marcada \n\nna literatura de Rachel de Queiroz e a de 1952, quando Luiz Gonzaga comp\u00f4s a m\u00fasica-\n\nprotesto \u2018Vozes da Seca\u2019. Duas podem ser reputadas como divisores de \u00e1gua: a do final do \n\ns\u00e9culo XIX (1877-80), mobilizando inclusive o Imperador D. Pedro II, que foi propulsora \n\npara a forma\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio de secas no Nordeste como terra rachada, in\u00f3spita, l\u00f3cus da \n\npobreza nacional e a seca de 1979-84, que instaura uma nova perspectiva ao relacionar-se \n\ncom o processo de redemocratiza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, com a efervesc\u00eancia de movimentos sociais, a \n\nsignifica\u00e7\u00e3o do conceito de lugar e com uma quest\u00e3o primordial: a an\u00e1lise cr\u00edtica para o papel  \n\nhist\u00f3rico de atua\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o dos governos. A respeito dessa letargia, Barbosa considera \n\nque: \u201cna seca de 1982, o IBASE\n15\n\n, do Betinho, publicou um texto sobre genoc\u00eddio no Nordeste \n\nlevantando o n\u00famero de mortes pela seca e uma das inten\u00e7\u00f5es era processar o Estado por \n\n                                                \n15\n\n Instituto Brasileiro de An\u00e1lises Sociais e Econ\u00f4micas \n\n\n\n109 \n\n \n\ngenoc\u00eddio\u201d, refletindo o in\u00edcio de novos rumos para o Nordeste semi\u00e1rido, onde a passividade \n\npode ser substitu\u00edda pela a\u00e7\u00e3o.   \n\n A partir da seca de 1982, um conjunto de iniciativas objetivando desenvolver o \n\nsemi\u00e1rido come\u00e7ou a ser posto em pr\u00e1tica, com a cria\u00e7\u00e3o e/ou a revaloriza\u00e7\u00e3o de entidades \n\natuantes na regi\u00e3o, com pr\u00e1ticas que visavam a melhoria da situa\u00e7\u00e3o de trabalho, em uma \n\nperspectiva de m\u00e9dio/longo prazo em detrimento das frentes de emerg\u00eancia contra a seca. \n\nGrupos da ala progressista Igreja cat\u00f3lica foram atuantes atrav\u00e9s das comunidades eclesiais de \n\nbase imbu\u00eddas na teologia da liberta\u00e7\u00e3o e nas confer\u00eancias de Puebla e Medell\u00edn, que \n\nadvertiam a op\u00e7\u00e3o preferencial pelos pobres para a Igreja da Am\u00e9rica Latina. Igrejas \n\nevang\u00e9licas aderiram a esse ide\u00e1rio e, como a Diaconia, principiaram sua atua\u00e7\u00e3o no Sert\u00e3o.  \n\n No decurso da d\u00e9cada de 1980, a redemocratiza\u00e7\u00e3o engendrou o ressurgimento da \n\npossibilidade de cria\u00e7\u00e3o de n\u00facleos nodais, em processo de articula\u00e7\u00e3o, que criaram \n\npotencialidades em um pa\u00eds em ebuli\u00e7\u00e3o, com uma nova Constitui\u00e7\u00e3o Federal (1988) e \n\nelegeria, ap\u00f3s d\u00e9cadas, um presidente por voto popular (1989). As manifesta\u00e7\u00f5es em pra\u00e7a \n\np\u00fablica foram emblem\u00e1ticas desse momento de efervesc\u00eancia social.  \n\n Alexandre Pires concebeu duas quest\u00f5es para o entendimento hist\u00f3rico sobre a \n\nconviv\u00eancia: o primeiro aconteceu com a milit\u00e2ncia pol\u00edtica de enfrentamento \u00e0s secas, que \n\nforam se contrapondo \u00e0s a\u00e7\u00f5es governamentais impregnadas do paradigma do combate, posto \n\nque estas n\u00e3o elucidavam o problema, n\u00e3o ajudavam a sair do contexto das secas e \u201ca solu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o \u00e9 o \u00eaxodo das pessoas, mas a\u00e7\u00f5es estruturantes que garantam as condi\u00e7\u00f5es de vida na \n\nregi\u00e3o\u201d. A este contraponto as organiza\u00e7\u00f5es e movimentos foram arquitetando em intensa e \n\nlonga caminhada, espa\u00e7os de resist\u00eancia \u00e0 ineficaz a\u00e7\u00e3o governamental. O segundo vem da \n\nci\u00eancia agroecol\u00f3gica a partir de meados de 1980, que na perspectiva de desenvolvimento \n\n\u201ctraz consigo uma compreens\u00e3o sist\u00eamica e ampla da rela\u00e7\u00e3o do homem com os recursos \n\nnaturais, sua biodiversidade e o conhecimento tradicional\u201d. As organiza\u00e7\u00f5es precursoras da \n\nASA militavam no campo da agroecologia e incorporaram o conceito da conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido dialogando com o meio ambiente e os recursos dispon\u00edveis. Pires pontuou: \n\n \n\nDo pr\u00f3prio conceito de desenvolvimento local, que a agroecologia carrega consigo, \n\nque \u00e9 de valorizar as potencialidades locais e os recursos materiais e humanos \n\ndispon\u00edveis, foi construindo o conceito de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Diversas \n\nentidades, como o Centro Sabi\u00e1, o CAATINGA, o PATAC, o MOC, a AS-PTA, a \nESPLAR etc., todos trabalhavam com o conceito de agroecologia e desenvolvimento \n\nlocal. \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\nO depoimento de Pires mais uma vez robustece a vincula\u00e7\u00e3o e o entendimento que \n\nlugar e desenvolvimento rural, discutidos no Cap\u00edtulo I, est\u00e3o intrinsicamente concatenados \u00e0 \n\npr\u00e1xis das entidades e vai ratificando o corpo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico-emp\u00edrico desta Tese. \n\nSchistek, um dos fundadores da ASA, analisando esse per\u00edodo de mudan\u00e7a de \n\nparadigma, narrou que, em 1987, entidades, estudiosos e lideran\u00e7as no semi\u00e1rido \n\nvislumbraram o que seria esse corrente momento, mas n\u00e3o tinham um termo, mesmo assim \n\nmanejavam pr\u00e1ticas de conviv\u00eancia junto aos sertanejos do m\u00e9dio S\u00e3o Francisco. Esse \n\nentendimento veio atrav\u00e9s de interc\u00e2mbios, assessorias e estudos de documentos de outros \n\npa\u00edses: \n\nA gente acompanhava e financiava um projeto comunit\u00e1rio com plantio, trator \ncomunit\u00e1rio etc., e volt\u00e1vamos depois de um ano para o mesmo local e \n\npergunt\u00e1vamos: ent\u00e3o, como \u00e9 que foi? E diziam: n\u00f3s fizemos tudo, ro\u00e7amos, \n\ncercamos, plantamos. E qual foi o resultado? Foi muito fraco, porque n\u00e3o choveu. \n\nAo olhar para essa ro\u00e7a com milho e feij\u00e3o secos, se via ao entorno os p\u00e1ssaros \n\ncantando, a caatinga era verde e florida e n\u00e3o se via nada de seca, como estava o \n\nro\u00e7ado. Da\u00ed nasceu uma forma de produzir e viver que seja semelhante \u00e0 caatinga, \n\naos animais que l\u00e1 vivem. E cunhamos a frase \u2018conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido\u2019. Se \n\nalgu\u00e9m diz \u2018conviv\u00eancia com a seca\u2019, \u00e9 uma aberra\u00e7\u00e3o, porque com a seca ningu\u00e9m \n\nconsegue e nem quer viver. \n \n\nO depoimento de Schistek \u00e9 basilar para apreender como dentro do processo hist\u00f3rico \n\nirrompeu a concep\u00e7\u00e3o do termo conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, pois vem de quem participou \n\ndiretamente desse momento. Ele continua a discutir sobre o contexto do surgimento: \n\n \nN\u00f3s temos que procurar conviver com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do semi\u00e1rido. E essa \n\nconviv\u00eancia, afora o conceito, n\u00e3o \u00e9 uma coisa nova aqui, o problema nosso \u00e9 que \n\nn\u00e3o houve uma popula\u00e7\u00e3o que, empiricamente, encontrasse essa conviv\u00eancia. O que \n\ntemos s\u00e3o sementes, animais, m\u00e1quinas e tecnologias trazidas de fora como a \n\nara\u00e7\u00e3o, que \u00e9 um absurdo arar terra no semi\u00e1rido. A diferen\u00e7a para outros povos \n\nde regi\u00f5es \u00e9 que houve uma compreens\u00e3o do meio ambiente atrav\u00e9s do emp\u00edrico, \n\ncomo os esquim\u00f3s, os tuaregues, que vivem, respectivamente no frio e calor \n\nextremos. Quando as experi\u00eancias n\u00e3o davam certo, buscavam outras que tivessem \n\nresultados melhores. Ent\u00e3o, n\u00f3s temos regi\u00f5es bem circunscritas na Terra que se \n\nsabe onde \u00e9 bom criar gado ou plantar. Aqui, n\u00e3o houve o aprendizado emp\u00edrico, \n\npois foram trazidas coisas de fora, ex\u00f3ticas que n\u00e3o funcionam e a\u00ed veem as \ncat\u00e1strofes. O pr\u00f3prio milho n\u00e3o \u00e9 bem adaptado \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\nprecisando de chuvas do come\u00e7o ao fim. O sorgo tem maleabilidade para a regi\u00e3o. \n\n \n\nSobre esse depoimento de Schistek: quando ele cita as pr\u00e1ticas ex\u00f3genas n\u00e3o \n\nadaptadas, mas amplamente difundidas no semi\u00e1rido, \u00e9 o que o paradigma da conviv\u00eancia \n\ntamb\u00e9m procura analisar e buscar a\u00e7\u00f5es que sejam convenientes \u00e0 regi\u00e3o. Por exemplo, \n\ndurante atividades de campo em Afogados, foram encontradas fam\u00edlias que cultivavam o \n\nsorgo, citado por Schistek, como pr\u00e1tica adaptativa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es naturais e lograva \u00eaxito. \n\nEm 1993, outra pungente seca \u2013 que Duarte (2002) invocou como cr\u00f4nica de um \n\nflagelo anunciado \u2013 refor\u00e7ou a necessidade de concretizar uma organiza\u00e7\u00e3o consistente e \n\n\n\n111 \n\n \n\natuante. Ela gerou um impacto expressivo no campo pol\u00edtico. Em Pernambuco, ocorreu a \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o da Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Trabalhadores na Agricultura (CONTAG) da \n\nqual a Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores na Agricultura no Estado de Pernambuco (FETAPE) \n\napareceu no cen\u00e1rio nacional. Nesse per\u00edodo, come\u00e7ou a ser ordenada um mescla de \n\norganiza\u00e7\u00f5es. Barbosa, em entrevista, exp\u00f4s: \n\n  \n\nEm Pernambuco, vale destacar uma organiza\u00e7\u00e3o, nessa perspectiva de olhar para o \n\nlugar e da valoriza\u00e7\u00e3o do local, que \u00e9 o CAATINGA, na regi\u00e3o de Ouricuri, e a \n\nchegada de um conceito externo, mas que ganhou peso aqui, que \u00e9 o de tecnologias \n\nadaptadas \u00e0 regi\u00e3o. E essa ideia de desenvolver estas tecnologias adaptadas exigiu \n\nque se tivesse um olhar para a regi\u00e3o, como fizeram o CAATINGA e o PATAC, na \n\nPara\u00edba, com um conjunto de inven\u00e7\u00f5es de tecnologias, com a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\ntestar e espalhar essas tecnologias. \n\n \n\nDa seca de 1982 \u00e0 funda\u00e7\u00e3o da ASA em 1999, eclodiu uma s\u00e9rie de epis\u00f3dios que \n\nenfatizavam o lugar, pois, historicamente, o principal expediente era esperar as a\u00e7\u00f5es de \n\ncombate \u00e0 seca efetuadas pelos governos, j\u00e1 que o semi\u00e1rido era evidenciado como o lugar da \n\naus\u00eancia destes, tendo diminuta influ\u00eancia positiva. Avaliou Barbosa:  \n\n \n\nO Estado, enquanto provedor de pol\u00edticas p\u00fablicas, n\u00e3o conseguia chegar aqui. A \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica nunca chegou. As sementes dificilmente chegavam. A ideia de se \n\nter um olhar para esse lugar permitiu a constru\u00e7\u00e3o de um conjunto de outras sa\u00eddas \n\ne testes: o caso do grande sucesso das cisternas que seriam adotadas pelo \n\nPrograma Um Milh\u00e3o de Cisternas (P1MC), que \u00e9 um elemento simb\u00f3lico e que \n\nserviu de catalisador para um conjunto de organiza\u00e7\u00f5es e que se materializa no \nPIMC. Se tinha um conjunto de experi\u00eancias que passaram a dar certo em uma \n\npequena comunidade. Foram constru\u00eddas 10 cisternas e se viu que essas fam\u00edlias \n\nviviam melhor do que as que n\u00e3o tinham e esse elemento \u00e9 bem importante, \n\nprincipalmente em uma regi\u00e3o que foi apresentada ao mundo a partir de seus \n\nlimites. Toda leitura do semi\u00e1rido era feito a partir disso: limite da falta de \u00e1gua \n\netc. Ou seja, n\u00e3o se olhava a potencialidade da regi\u00e3o, mas pelos limites que ela \n\npudesse ter. As experi\u00eancias que fossem diferentes disso, que valorizassem o que \n\nexistia, eram bem-vindas: fam\u00edlia que tem uma cisterna e \u00e1gua \u00e9 melhor do que o \n\ncontr\u00e1rio. Elas conseguiam passar por per\u00edodos de seca e a sair desse per\u00edodo \n\nmelhor do que as que n\u00e3o tinham. S\u00e3o elementos que foram formatando essa l\u00f3gica. \n\nT\u00eam-se, ent\u00e3o, duas trajet\u00f3rias: a seca de 1877-80 ajudando a criar essa vis\u00e3o de \nNordeste seco e problem\u00e1tico; a seca de 1982 criando elementos para impulsionar \n\no novo paradigma da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. A primeira pela aus\u00eancia do \n\nEstado, a outra pela presen\u00e7a atuante de setores da sociedade civil, como os \n\nsindicatos, igrejas, ONG etc. \n\n \n\nDesta transcri\u00e7\u00e3o, salientam-se os itens subsequentes: a) o semi\u00e1rido pol\u00edtico e \n\neconomicamente concebido como um lugar do esquecimento e aus\u00eancia, que vai de encontro \n\naos princ\u00edpios da conviv\u00eancia e do desenvolvimento local; b) as n\u00edtidas potencialidades da \n\narticula\u00e7\u00e3o reticular, compondo novas ruralidades no semi\u00e1rido; c) em rede, atores e sujeitos \n\nv\u00eam desenvolvendo estrat\u00e9gias para a seguran\u00e7a h\u00eddrica, precisando os governos ser \n\nentendidos e fazer-se entender fora da vis\u00e3o manique\u00edsta, e sim um potencial aliado. \n\n\n\n112 \n\n \n\n Atualmente, a concep\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia e o papel dos governos continuam em \n\nproposi\u00e7\u00f5es distintas. Alexandre Pires considera \u201cum abismo pol\u00edtico-conceitual, pois as \n\norganiza\u00e7\u00f5es historicamente se imbu\u00edram do conceito e o exercitaram na pr\u00e1tica e as a\u00e7\u00f5es \n\ngovernamentais est\u00e3o distante disso\u201d. Os governos mostram-se interessados mais em \n\nresultados, n\u00fameros, prazos e metas (da\u00ed surgir\u00e1 a quest\u00e3o das cisternas de pl\u00e1stico \u2013 subitem \n\n4.9) e an\u00f3dinos no que se refere \u00e0s a\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia que as entidades buscam fazer ou \n\n\u201cdo tempo, metas e prazos que a conviv\u00eancia exige, que a gente mesmo muitas vezes n\u00e3o \n\nconsegue cumprir\u201d.  \n\n Estes problemas podem soar paradoxais, pois as organiza\u00e7\u00f5es necessitam e dependem \n\ndo aporte financeiro estatal. \u00c9 quando entra o elemento \u2018tempo\u2019 como chave de leitura para se \n\nentender o ponto nevr\u00e1lgico que s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es da sociedade civil organizada com o Estado, \n\nque Pires esclareceu na entrevista supracitada. Ele considerou que existem dois \n\nposicionamentos dos governos: a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta, quando feita por uma empresa p\u00fablica \n\nou com execu\u00e7\u00e3o estatal, e a indireta, com parcerias p\u00fablico-privadas ou com organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil. A primeira n\u00e3o respeita os processos, o \u2018tempo\u2019 das fam\u00edlias sertanejas ou o \n\nambiente.  \n\nOutro entrevistado, Ruben Siqueira, avaliou o recente momento da conviv\u00eancia: \n\n \nSob o governo do PT penso que a coisa piorou. Porque os esquemas de poder, as \n\ncorreias de transmiss\u00e3o, tradicionais no sindicalismo e agora tamb\u00e9m nos \n\nmovimentos sociais e ONGs, influenciam demais. A conviv\u00eancia surgiu, nos marcos \n\ndo per\u00edodo de ouro da mobiliza\u00e7\u00e3o popular contra a ditadura, da conflu\u00eancia do \n\ntrabalho popular feito nas comunidades do semi\u00e1rido pelas igrejas, associa\u00e7\u00f5es, \n\nsindicatos de trabalhadores rurais e ONGs de agroecologia. Juntou o politico com \no t\u00e9cnico, a organiza\u00e7\u00e3o popular com o conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico das ONG, \n\ndo PATAC, da AS-PTA.  \n\n \n\nHouve avan\u00e7os, mas a depender meramente da hist\u00f3rica din\u00e2mica da a\u00e7\u00e3o estatal, \n\npouco teria mudado desde que a sociedade come\u00e7ou a reavaliar seu papel no semi\u00e1rido, \n\nmormente nos per\u00edodos de estiagens prolongadas. \n\n A seca de 2012 reabriu espa\u00e7os de di\u00e1logos, cr\u00edticas e an\u00e1lises sobre os entraves \n\nvelados ou n\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o estatal com o semi\u00e1rido. O deputado federal Paulo Rubem, do \n\nPartido Democr\u00e1tico Trabalhista, ao ser interrogado do porqu\u00ea de outra calamidade social, \n\nprevis\u00edvel e descuidada, afirmou que as perdas do rebanho, da agricultura familiar e outras \n\ntrag\u00e9dias adjuntas, poderiam ser minoradas caso o Plano Plurianual (PPA) do Governo \n\nFederal tivesse dado cabo de suas metas, pois o Congresso aprovava os recursos dos \n\nMinist\u00e9rios em seus diversos programas e, ao longo do tempo, o recurso n\u00e3o era liberado ou \n\ninvestido. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es federais que n\u00e3o se comunicam com os Estados ou Prefeituras. H\u00e1 \n\n\n\n113 \n\n \n\nmunic\u00edpios sertanejos onde sua popula\u00e7\u00e3o trabalha diretamente com lavoura e sequer possui \n\nSecretaria de Agricultura, tampouco cadastro de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola familiar. O deputado \n\nseguiu com a coloca\u00e7\u00e3o sobre a insufici\u00eancia de um sistema nacional que direcione os \n\nrecursos: \n\nO que acontece com o dinheiro vindo de Bras\u00edlia aos munic\u00edpios? Um assalto? N\u00e3o. \n\nAcontece o que disse Jo\u00e3o Suassuna, da Fundaj, na audi\u00eancia p\u00fablica na Comiss\u00e3o \n\ndo Meio Ambiente\n16\n\n, entre outras coisas, n\u00e3o existe um sistema nacional. O \n\nGoverno tem programas que ao chegaram aos Estados e munic\u00edpios n\u00e3o s\u00e3o iguais. \n\nEles n\u00e3o est\u00e3o preparados para receber e repassar os recursos. Tem recursos? \n\nTem. Porque n\u00e3o \u00e9 aplicado? O Minist\u00e9rio da Fazenda retira recursos de \n\ncircula\u00e7\u00e3o para colocar na Conta \u00danica, os Estados e munic\u00edpios n\u00e3o tem \n\nprogramas, mas se tem que aprovar um plano para quatro anos de investimentos. \n\nVoc\u00ea tem o conhecimento dos t\u00e9cnicos, pesquisadores da ci\u00eancia e tecnologia, dos \n\nagricultores e porque n\u00e3o funciona? O poder pol\u00edtico n\u00e3o se transformou para \nservir prioritariamente ao bem p\u00fablico, s\u00e3o alguns prefeitos aliados a deputados \n\nestaduais e federais que persistem em manter uma estrutura para alimentar a \n\nignor\u00e2ncia, a pobreza e isso precisa ser enfrentado e denunciado. Existe a Lei da \n\nAgricultura Familiar que diz que o munic\u00edpio tem que organizar uma estrutura em \n\nbenef\u00edcio da agricultura familiar, mas este n\u00e3o tem o censo do agricultor, n\u00e3o sabe \n\nquanto foi produzido nos anos passados, n\u00e3o sabe quais as maiores dificuldades do \n\nagricultor nos seus distritos na zona rural. Como o Governo pode distribuir \n\nrecursos se essa estrutura n\u00e3o funciona? Voc\u00ea tem 322 anos de col\u00f4nia portuguesa, \n\n67 anos de Imp\u00e9rio, mais de 80 anos de uma Rep\u00fablica que n\u00e3o funciona a servi\u00e7o \n\ndo bem estar da popula\u00e7\u00e3o. Tem jeito? Tem. \u00c9 preciso trabalhar para isso em \n\nparcerias com institutos que conhecem o semi\u00e1rido e forcem mudan\u00e7as junto ao \n\nGoverno\n17\n\n. \n \n\n Esta alocu\u00e7\u00e3o aclara como as a\u00e7\u00f5es dos governos ao mesmo tempo em que avan\u00e7am \n\nem uma dire\u00e7\u00e3o, tais quais os programas de transfer\u00eancia de renda, ainda escamoteiam um \n\nperverso senso de aproveitamento ind\u00e9bito do dinheiro p\u00fablico. S\u00e3o raros os representantes \n\noriundos ou defensores da agricultura familiar no Congresso Nacional. Anualmente as \n\nlideran\u00e7as precisam reivindicar or\u00e7amento em Bras\u00edlia. A CONTAG-PE conseguiu, em 2011, \n\ncerca de R$ 17 milh\u00f5es em recursos para a agricultura familiar, que \u00e9 pouco em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nempregado ao agroneg\u00f3cio. O Plano Agr\u00edcola-Pecu\u00e1rio 2012/2013 do Minist\u00e9rio da \n\nAgricultura destina cerca de R$ 115 bilh\u00f5es para a agricultura empresarial (BRASIL, 2012d). \n\nAt\u00e9 aqui, se tratou quais e como os elementos hist\u00f3ricos brasileiros das d\u00e9cadas de \n\n1980 e 1990 foram primordiais e iniciaram as transi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas no semi\u00e1rido, \n\nincluindo o que ser\u00e1 tratado na sequ\u00eancia, o surgimento da ASA. \n\n \n\n3.2.1 A forma\u00e7\u00e3o da Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro (ASA) \n\n \n\n                                                \n16\n\n Audi\u00eancia p\u00fablica da Comiss\u00e3o do Meio Ambiente e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da C\u00e2mara dos Deputados \n\npara debater a seca no Nordeste, realizada no dia 22 de novembro de 2012, no Congresso Nacional. \n17\n\n Entrevista dada ao programa CBN Debates da R\u00e1dio CBN-Recife, em 26/11/2012. \n\n\n\n114 \n\n \n\n Ap\u00f3s experi\u00eancias, argumenta\u00e7\u00f5es, empenho e matura\u00e7\u00e3o na concep\u00e7\u00e3o de um novo \n\nimagin\u00e1rio do semi\u00e1rido surgiu a ASA. Nesse bojo, sucederam iniciativas em diversos \n\nestados, assentadas nos princ\u00edpios da agroecologia, seguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar, educa\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizada, combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o, acesso a terra, promo\u00e7\u00e3o da igualdade de g\u00eanero, \n\nem um processo de desconstru\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica do semi\u00e1rido que enfatizava apenas as nefastas \n\nconsequ\u00eancias das estiagens prolongadas. Iniciativas de movimentos sociais foram essenciais, \n\ntais quais as movimenta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, acordos e assembleias, como o F\u00f3rum Seca-PE, em \n\n1991, a Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Paraibano, em 1993 e o Forcampo, em 1994, no Rio \n\nGrande do Norte. Em 1999, durante a 3\u00aa Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 Seca (COP III), em Recife, entidades atuantes no Sert\u00e3o promoveram o \n\nF\u00f3rum Paralelo da Sociedade Civil, repercutindo nos n\u00edveis regional e nacional, visibilizando \n\nas quest\u00f5es pertinentes. Nesse F\u00f3rum, foi lan\u00e7ada a Declara\u00e7\u00e3o do Semi\u00e1rido (anexo C), que \n\nconsolidou a ASA enquanto articula\u00e7\u00e3o e prop\u00f4s um programa para construir um milh\u00e3o de \n\ncisternas, o P1MC (ASA, 2013a). No Ap\u00eandice D pode ser visto a cronologia dos principais \n\neventos relacionados \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do paradigma da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. \n\nAp\u00f3s 15 anos de exist\u00eancia, a ASA \u00e9 uma rede de articula\u00e7\u00e3o sociopol\u00edtica com mais \n\nde mil entidades e representa uma parcela da sociedade civil no contexto do semi\u00e1rido, \n\nincluindo ONGs, sindicatos de trabalhadores rurais, cooperativas, movimentos sociais, \n\npastorais, associa\u00e7\u00f5es, igrejas etc. Mant\u00eam rela\u00e7\u00f5es com ag\u00eancias de coopera\u00e7\u00e3o internacional \n\ne com inst\u00e2ncias de governo, tanto para reinvindica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas como \n\nfinanciamento de programas, em conflu\u00eancia de avalia\u00e7\u00f5es e integra\u00e7\u00f5es. Apesar do di\u00e1logo e \n\nparcerias, as esferas p\u00fablicas e governamentais n\u00e3o podem participar nem ter assento ou voz \n\nnas decis\u00f5es em assembleias da ASA. \n\nN\u00e3o \u00e9 pretens\u00e3o desta Tese realizar apologia \u00e0 ASA. Esta, enquanto rede, n\u00e3o \u00e9 uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e sim um conjunto de organiza\u00e7\u00f5es que se mobilizam em torno de causas voltadas \n\nao semi\u00e1rido, para lograr recursos e espa\u00e7o pol\u00edtico, principalmente na implanta\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias sociais (tratadas no subitem 3.2.3). Por isso, referir-se aos trabalhos da ASA \u00e9 \n\nmencionar indiretamente as centenas de organiza\u00e7\u00f5es e sujeitos atuantes.  \n\nAmorim elucidou que as a\u00e7\u00f5es desencadeadas pela ASA s\u00e3o respaldadas pela \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas (AP1MC), uma Organiza\u00e7\u00e3o Social de \n\nInteresse P\u00fablico (OSCIP) que disp\u00f5e de aparato jur\u00eddico consolidado, visto o or\u00e7amento do \n\nP1MC em torno de R$ 1,8 bilh\u00e3o. Para gerir esse montante, \u00e9 preciso uma institui\u00e7\u00e3o \n\nconsistente, criada e monitorada por lideran\u00e7as comunit\u00e1rias e equipes t\u00e9cnicas alocadas em \n\n\n\n115 \n\n \n\n60 microrregi\u00f5es do Semi\u00e1rido. A sede da AP1MC fica em Recife com sua Unidade Gestora \n\nCentral, composta por um quadro de t\u00e9cnicos que d\u00e3o suporte \u00e0s Unidades Gestoras.  \n\n.  \n\n3.2.2 Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social para a Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido: \n\nP1MC e P1+2 \n\n \n\n A ASA elaborou o Programa de Forma\u00e7\u00e3o e Mobiliza\u00e7\u00e3o Social para a Conviv\u00eancia \n\ncom o Semi\u00e1rido, composto por duas amplas a\u00e7\u00f5es: o Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas \n\n(P1MC), iniciado em 2003 e o Programa Uma Terra Duas \u00c1guas (P1+2), em 2007. O \n\nprimeiro \u00e9 direcionado a execu\u00e7\u00e3o de cisternas de placas para \u00e1gua de uso dom\u00e9stico, \n\ndelineado em 3.2.4. O segundo engloba uma s\u00e9rie de tecnologias, detalhadas no subitem \n\n3.2.5, que s\u00f3 podem ser incrementadas quando a fam\u00edlia j\u00e1 tem a cisterna familiar, seja ela do \n\nP1MC ou de outra fonte. Ambos os programas lidam com o conceito de tecnologia social.  \n\n \n\n3.2.3 Tecnologias sociais  \n\n \n\nOs conhecimentos e pr\u00e1ticas contextualizadas est\u00e3o na agenda do dia da pl\u00eaiade de \n\nentidades que estudam e atuam no semi\u00e1rido, desenvolvendo t\u00e9cnicas adaptadas \u00e0 semiaridez, \n\nsem obliterar os predicados clim\u00e1ticos da regi\u00e3o, pois a estiagem \u00e9 uma peculiaridade natural. \n\nS\u00e3o conhecidas como tecnologias sociais e \u201cest\u00e3o espalhadas por todo lugar, mas, por serem \n\nextremamente simples, nem sempre o status de tecnologia lhes \u00e9 facilmente conferido\u201d \n\n(LASSANCE JR.; PEDREIRA, 2004, p. 63). Possuem extensa \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o: agricultura, \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, econ\u00f4mico-solid\u00e1rias etc.  \n\nNa dimens\u00e3o cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica, essas tecnologias est\u00e3o arroladas na Rede de \n\nTecnologia Social (RTS) que estabelece o marco anal\u00edtico-conceitual e substanciam o seu \n\ncar\u00e1ter em rede. Elas aparecem como solu\u00e7\u00e3o eficaz de problemas sociais e vetores para \n\nado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas (DAGNINO; BRAND\u00c3O; NOVAES, 2010). A sua defini\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmultidisciplinar. Acolhe-se a conceitua\u00e7\u00e3o disposta dos documentos da RTS que as \n\ncompreendem como:  \n\nProdutos, t\u00e9cnicas ou metodologias reaplic\u00e1veis, desenvolvidas na intera\u00e7\u00e3o com a \n\ncomunidade e que representem efetivas solu\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o social. S\u00e3o \n\npr\u00e1ticas baseadas na dissemina\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es para problemas voltados a demandas \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, energia, habita\u00e7\u00e3o, renda, recursos h\u00eddricos, sa\u00fade, meio \n\nambiente, que aliam saber popular, organiza\u00e7\u00e3o social e conhecimento t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico [...] resolvem problemas sociais quando s\u00e3o adequadamente inseridas \n\ndentro de um contexto cultural particular [...] e promovem a inclus\u00e3o social (SELVA \n\net al., 2011, p. 5-6) \n\n\n\n116 \n\n \n\nNa \u00e1rea econ\u00f4mica, representam um modelo em expans\u00e3o. Por serem multissetoriais \n\nnecessitam de um leque de articula\u00e7\u00e3o s\u00f3cio governamental que garanta a concretiza\u00e7\u00e3o de \n\nsuas dimens\u00f5es. Inovadoras e simples, suscitam indaga\u00e7\u00e3o e satisfa\u00e7\u00e3o ao se deparar que \n\nforam idealizadas e/ou projetadas por pessoas inventivas que as fizeram para por \n\nimediatamente em pr\u00e1tica e provocam a pondera\u00e7\u00e3o: \u201cpresumimos que poder\u00edamos estar \n\nmuito mais \u00e0 frente se essas inova\u00e7\u00f5es j\u00e1 tivessem ganhado escala para chegar \u00e0s pessoas que \n\nmais precisam dela\u201d (LASSANCE JR.; PEDREIRA, 2004, p. 66).  \n\nA tessitura em rede dessas tecnologias s\u00e3o desafios, tais quais os experimentos \n\natestados pelas entidades no semi\u00e1rido. Por isso, se compreende que a forma\u00e7\u00e3o reticular vem \n\npossibilitando concretudes e fomentando pol\u00edticas p\u00fablicas, como o P1MC e demais \n\ntecnologias difundidas no Sert\u00e3o, mencionadas nesta Tese. Ademais, \u201cas tecnologias sociais \n\nt\u00eam dimens\u00e3o local. Aplicam-se a pessoas, fam\u00edlias, cooperativas, associa\u00e7\u00f5es\u201d \n\n[LASSANCE JR.; PEDREIRA, 2004, p. 66, grifo nosso]. Outra vez revela-se uma \n\nconverg\u00eancia pr\u00e1tico-conceitual, que aproxima as categorias analisadas. \n\nSubstanciando esse entendimento, Lassance Jr. e Pedreira (2004) analisam que \n\ntecnologia social \u00e9 uma defini\u00e7\u00e3o constru\u00edda coletivamente como \u201cconjunto de t\u00e9cnicas e \n\nprocedimentos, associados a formas de organiza\u00e7\u00e3o coletiva, que representam solu\u00e7\u00f5es para a \n\ninclus\u00e3o social e melhoria da qualidade de vida\u201d (LASSANCE JR.; PEDREIRA, loc. cit.). \n\nS\u00e3o de baixo custo, exequ\u00edveis e tem impacto social, sendo imprescind\u00edvel organiza\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva para sua efetividade. \n\nO termo tecnologia popularmente \u00e9 absorvido como algo sofisticado, robotizado, \n\ncibern\u00e9tico, que faz o contraponto do mundo modernizado com o arcaico. As tecnologias \n\nsociais n\u00e3o est\u00e3o, necessariamente, nesse arcabou\u00e7o, sendo solu\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, de f\u00e1cil \n\nconsecu\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o. Pena e Mello (2004) citam o caso do soro caseiro, como \n\ntecnologia de impacto social que teve o devido efeito ap\u00f3s a\u00e7\u00e3o em rede. \n\nA abordagem anal\u00edtico-conceitual de tecnologias sociais relaciona-se intrinsicamente \n\ncom esta Tese, pois se desdobra com a proposta metodol\u00f3gica, conceitual e emp\u00edrica \n\nempregada, sobretudo na an\u00e1lise da seguran\u00e7a h\u00eddrica pelos seguintes motivos, a saber: \n\na) a an\u00e1lise de seguran\u00e7a h\u00eddrica para as popula\u00e7\u00f5es difusas no semi\u00e1rido (brasileiro e \n\nargentino) est\u00e1 imbricada com a presen\u00e7a ou aus\u00eancia de estrat\u00e9gias de conviv\u00eancia, e as \n\ntecnologias sociais est\u00e3o no bojo das a\u00e7\u00f5es e s\u00e3o partes integrantes desse paradigma; nos \n\nsubitens 3.2.4 e 3.2.5 s\u00e3o apresentadas as mais utilizadas, suas origens, contextualiza\u00e7\u00e3o e \n\na\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e, no Cap\u00edtulo IV, a an\u00e1lise da seguran\u00e7a h\u00eddrica tamb\u00e9m materializadas em \n\ntecnologias. \n\n\n\n117 \n\n \n\nb) Tecnologias sociais possuem o car\u00e1ter de forma\u00e7\u00e3o em rede, incluindo a pr\u00f3pria \n\nRTS que, no semi\u00e1rido, tem na ASA uma de suas mantenedoras. A RTS articula atores de \n\nesferas heterog\u00eaneas: governamentais, n\u00e3o governamentais, universidades, institutos etc., que \n\nao integrarem-se \u00e0 rede \u201ct\u00eam como objetivo comum a solu\u00e7\u00e3o de problemas sociais, \n\nimplementando mecanismos de difus\u00e3o e aperfei\u00e7oamento de tecnologias j\u00e1 desenvolvidas ou \n\nbuscando solu\u00e7\u00f5es para demandas ainda n\u00e3o atendidas\u201d (BRASIL, 2004, p. 211). \n\nc) As tecnologias sociais dialogam com os conceitos de lugar e desenvolvimento local \n\nestando em conson\u00e2ncia com os principais documentos e estudos realizados sobre elas \n\n(BRASIL, 2004; 2010a; OTERLOO et al., 2009; SELVA et al., 2011). \n\nA conven\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais op\u00f5e-se \u00e0s conhecidas tecnologias convencionais, \n\nque utilizam \u201cinsumos externos em demasia, degrada o meio ambiente, n\u00e3o valoriza o \n\npotencial e a cultura locais e gera depend\u00eancia\u201d (ALMEIDA, A., 2010, p. 14). Uma de suas \n\npotencialidades \u00e9 constitu\u00edrem-se em um subs\u00eddio pedag\u00f3gico, n\u00e3o fazendo dos seus usu\u00e1rios \n\nmeros recept\u00e1culos de artefatos que assomam de maneira verticalizada (como \u00e9 o caso das \n\ncisternas de pl\u00e1stico, abordado no subitem 4.9), estando em simbiose com a realidade dos \n\nsujeitos. \u00c9 um posicionamento pol\u00edtico, \u201cna medida em que \u00e9 um situar-se do mundo das \n\npessoas e de seu espa\u00e7o, sua organiza\u00e7\u00e3o, de forma independente, aut\u00f4noma e \n\nautogestion\u00e1ria\u201d (ALMEIDA, A. loc. cit.), possibilitando tomada de consci\u00eancia pol\u00edtica. \n\nAlmeida, A. (2010) assinala que as tecnologias sociais t\u00eam aproximado as a\u00e7\u00f5es de \n\nextens\u00e3o de Institutos de Ensino Superior, de pesquisa-a\u00e7\u00e3o, de metodologias participativas, \n\nvinculando rela\u00e7\u00f5es universidade-comunidade, indispens\u00e1veis para o desenvolvimento local, \n\ncomo verificado nas atividades de entidades com a Universidade Federal Rural de \n\nPernambuco, que atua no Sert\u00e3o do Paje\u00fa. \n\nO prof. Salom\u00e3o Medeiros, ao ser indagado sobre as tecnologias sociais, exp\u00f4s que o \n\nINSA afirma sua necessidade, principalmente as de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva. Em fun\u00e7\u00e3o \n\ndisso, o INSA realizou o 8\u00b0 Simp\u00f3sio de Capta\u00e7\u00e3o e Manejo de \u00c1gua de Chuva, em agosto de \n\n2012, para promover di\u00e1logos e trocas de experi\u00eancias sobre o que existe e o que carece ser \n\naperfei\u00e7oado, pois \u00e9 preciso avan\u00e7ar na capta\u00e7\u00e3o no setor urbano e rural. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do termo tecnologia social n\u00e3o \u00e9 consensual. Em duas entrevistas \n\nlideran\u00e7as atuantes do semi\u00e1rido proferiram pondera\u00e7\u00f5es ao conceito: Barbosa, coordenador \n\ndo P1+2, que atualmente \u00e9 o programa que mais se dedica a elas, refletiu que \u00e9 um termo \n\nmerit\u00f3rio para aplica\u00e7\u00e3o ex\u00f3gena, na busca por financiamento e uso acad\u00eamico. Para o \n\nsemi\u00e1rido, ele preconizou: \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n\u00c9 prefer\u00edvel o termo \u201ctecnologia apropriada\u201d ou \u201ctecnologias para a conviv\u00eancia \n\ncom o semi\u00e1rido\u201d, pois dialoga mais com a realidade local dos sertanejos. \n\nTecnologia social \u00e9 um conceito opositivo ao que se entende tradicionalmente por \n\ntecnologia. A constru\u00e7\u00e3o da ideia de tecnologias para a conviv\u00eancia junto \u00e0s \n\nfam\u00edlias em contraponto as tecnologias sociais n\u00e3o vinga, pois estas n\u00e3o fazem \n\ndistin\u00e7\u00e3o conceitual e nem debatem se \u00e9 uma coisa ou outra. Todavia, a ASA, \n\ntrabalha na perspectiva das tecnologias sociais, entende e concorda com o conceito. \n\n \n\nSubtrai-se desta ideia que \u00e9 uma quest\u00e3o sem\u00e2ntica ou praxista: o termo n\u00e3o seria de \n\ncompreens\u00e3o trivial para os sertanejos, mas n\u00e3o comp\u00f5e uma negativa conceitual.  \n\nO segundo enfoque \u00e9 de Schistek. Para ele, o termo maquia o sentido de tecnologias \n\nadaptadas, pois o grande latifundi\u00e1rio ou empres\u00e1rio utiliza tecnologias com impetuoso poder \n\necon\u00f4mico e para o agricultor sertanejo \u2018sobram\u2019 as tecnologias sociais, como conforma\u00e7\u00e3o \n\npor n\u00e3o terem terra e capital para viver condignamente. Ele afirmou que tecnologias sociais \n\ns\u00e3o boas \u201cn\u00e3o ferem a natureza, s\u00e3o eficientes, mas servem de desculpa para o Governo n\u00e3o \n\nfazer a tarefa de casa, adequando o tamanho das terras e assim o sertanejo n\u00e3o teria que se \n\ncontentar com uma cisternas de 16 mil litros\u201d. Sobre esse enfoque, percebe-se a preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita do conceito por parte de quem n\u00e3o adere ao sentido da \n\nconviv\u00eancia e dele quer apenas tirar proveito. \n\nComo resultado dessas experi\u00eancias e a\u00e7\u00f5es, foram formuladas pol\u00edticas p\u00fablicas de \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de tecnologias, que \u00e9 o caso do Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas Rurais.  \n\n \n\n3.2.4 Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas Rurais (P1MC) \n\n \n\nO P1MC pode ser entendido como \u201cuma a\u00e7\u00e3o p\u00fablica implementada atrav\u00e9s da \n\narticula\u00e7\u00e3o entre as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, do poder p\u00fablico (de onde vem a parcela \n\nmais significativa dos recursos) e, em menor propor\u00e7\u00e3o, da iniciativa privada\u201d (SCHMITT, \n\n2012, p. 91). O programa piloto foi testado e aprovado entre 2000 e 2003, se encorpou e \n\nobteve estrutura\u00e7\u00e3o para a meta de um milh\u00e3o de cisternas no semi\u00e1rido\n18\n\n. Em 2005, o \n\nprograma entrou no Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o, tornando-se uma pol\u00edtica p\u00fablica com \n\nor\u00e7amento pr\u00f3prio, ouvidoria, auditoria e todo o aparto que dava respaldo \u00e0s a\u00e7\u00f5es.  \n\nO Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Social e Combate a Fome (MDS) \u00e9 o canal \n\nfinanciador prec\u00edpuo para a ASA e as esferas governamentais. Na primeira fase, os recursos \n\nn\u00e3o tinham dota\u00e7\u00e3o definitiva, sendo morosos e sem prazos. Cerca de 90% da verba ia \n\ndiretamente para a ASA e 10% aos Estados. Atualmente, as verbas est\u00e3o em torno de 50% \n\n(ASA e Estados/Prefeituras). Da meta inicial, a ASA construiu, at\u00e9 1 de outubro de 2013, \n\n                                                \n18\n\n Lideran\u00e7as recalcularam a meta e consideram a demanda total atual em torno de 1.300.000 cisternas. \n\n\n\n119 \n\n \n\n489.327 cisternas de placas no semi\u00e1rido (ASA, 2013b). Durante o segundo mandato do \n\npresidente Lula (2007-2010), al\u00e9m da ASA, o Governo Federal come\u00e7ou a construir cisternas \n\ne, em 2012, passou a comprar e distribuir cisternas de pl\u00e1stico.  \n\nO Governo Dilma Rousseff (2011-2014) criou o Programa Nacional de \n\nUniversaliza\u00e7\u00e3o do Acesso e Uso da \u00c1gua - \u201c\u00c1gua para Todos\u201d, pelo Decreto N\u00ba 7.535 de 26 \n\nde julho de 2011. Esse Programa integra o Plano Brasil sem Mis\u00e9ria e prop\u00f5e universalizar o \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua para as popula\u00e7\u00f5es carentes de \u00e1reas rurais financiando cisternas de consumo, \n\nde produ\u00e7\u00e3o, barragens, kits de irriga\u00e7\u00e3o etc. A previs\u00e3o era construir at\u00e9 2014 cerca de 750 \n\nmil cisternas, sendo 300 mil da compet\u00eancia do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e o restante por \n\ndemais \u00f3rg\u00e3os\n19\n\n, incluindo o financiamento subsequente para programas geridos pela ASA \n\n(BRASIL, 2013a). A ANA, em parceria com a ASA e Diaconia foi quem primeiro      \n\nfinanciou as cisternas, em 2001 (tabela 08). O projeto, conclu\u00eddo em julho/2003, fez 12.743 \n\ncisternas, sendo 99 em Afogados da Ingazeira (BRASIL, 2006e). A seguir, vieram a \n\nFedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Bancos (FEBRABAN), o Minist\u00e9rio Extraordin\u00e1rio de Seguran\u00e7a \n\nAlimentar (MESA) e o MDS.  \n\n \nTabela 08 \u2013 Financiadores do P1MC em Afogados da Ingazeira \n\nFinanciador ANA FEBRABAN MESA MDS \n\nCisternas 99 122 553 705 \n\nPer\u00edodo 12/2001 a 04/2003 03/2004 a 07/2005 07/2005 a 10/2007 11/2008 a 01/2013 \n\nFonte: pesquisa do autor, 2013. \n\n \n\nPrefeituras e Estados requisitaram recursos federais para constru\u00ed-las, como esclareceu \n\nAmorim:  \n\nA ASA s\u00f3 constr\u00f3i cisterna de alvenaria. Quando munic\u00edpios e Estados fazem \n\nacordos diretamente com o Governo Federal, para \u2018doar\u2019 as tais cisternas de \n\npl\u00e1stico, que contradiz a proposta e a ess\u00eancia do P1MC que \u00e9 a mobiliza\u00e7\u00e3o para \n\na Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido. Enquanto a ASA convoca as fam\u00edlias para o \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o coletiva das cisternas, algumas inst\u00e2ncias do \n\nGoverno chegam e simplesmente instalam as cisternas de pl\u00e1stico, fomentando a \n\nrela\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio e beneficiado. As pessoas precisam perceber que as cisternas \n\nforam constru\u00eddas por elas e que por isso s\u00e3o donas e t\u00eam autonomia no uso da \n\u00e1gua coletada e armazenada. \n\n \n\nO entrevistado salientou que, em anos de extrema estiagem, como 2012, a tradicional \n\nvis\u00e3o econiilista para com o semi\u00e1rido reatualiza-se perpetuando o discurso de depend\u00eancia e \n\nfavores, a partir do momento que a mobiliza\u00e7\u00e3o por uma tecnologia transforma-se em um \n\nmero dep\u00f3sito de \u00e1gua doado, como as cisternas de pl\u00e1stico. \n\n                                                \n19\n\n Para detalhes do Programa \u00c1gua para Todos do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional, cf. \n\nhttp://www.integracao.gov.br/agua-para-todos. \n\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.535-2011?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.535-2011?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.535-2011?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.535-2011?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.535-2011?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.535-2011?OpenDocument\nhttp://legislacao.planalto.gov.br/legisla/legislacao.nsf/Viw_Identificacao/DEC%207.535-2011?OpenDocument\n\n\n120 \n\n \n\nO P1MC como pol\u00edtica p\u00fablica tem car\u00e1ter in\u00e9dito, j\u00e1 que foi constru\u00eddo a partir das \n\na\u00e7\u00f5es da sociedade civil organizada em rede, um fator incomum, como afirmou Amorim:  \n\n \n\nAs pol\u00edticas, mesmo reivindicadas pelos movimentos, partem de cima para baixo, \n\nmas essa pol\u00edtica de favorecer o acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel no meio rural foi \n\nreconhecida a partir das muitas negocia\u00e7\u00f5es entre a ASA e o Governo Lula, \n\nespecialmente a partir do Programa Fome Zero. As a\u00e7\u00f5es de constru\u00e7\u00e3o de \ncisternas na regi\u00e3o semi\u00e1rida datam de muito tempo, mas de forma coordenada as \n\na\u00e7\u00f5es do P1MC come\u00e7aram no ano 2000, com resultados satisfat\u00f3rios que \n\nconvenceram a continuidade nos dois \u00faltimos Governos [...] A constru\u00e7\u00e3o de \n\ncisternas \u00e9 uma necessidade no semi\u00e1rido rural e precisava ser uma pol\u00edtica \n\np\u00fablica, com or\u00e7amento pr\u00f3prio e respaldo legal para cumprir o conjunto de metas \n\nque \u00e9 de mobilizar e capacitar um milh\u00e3o de fam\u00edlias e construir um milh\u00e3o de \n\nreservat\u00f3rios de \u00e1gua para consumo dom\u00e9stico, em todos os munic\u00edpios da regi\u00e3o.  \n\n \n\n Para tanto, foi necess\u00e1ria estrutura\u00e7\u00e3o. No semi\u00e1rido h\u00e1 uma divis\u00e3o territorial por \n\nmunic\u00edpios, delineado pela ASA para as entidades coordenarem os programas. Quem opera o \n\nP1MC n\u00e3o gere o P1+2, para n\u00e3o limitar ou sobrecarregar a capacidade operacional das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es. Afogados e outros 12 munic\u00edpios pertencem \u00e0 Unidade Gestora Microrregional \n\n(UGM) do Paje\u00fa. A Diaconia implantou o P1MC nessa UGM, sendo financiada pela \n\nFEBRABAN e MESA entre mar\u00e7o de 2004 e novembro de 2007. Desde 2008, a Casa da \n\nMulher do Nordeste passou a ser a UGM do vale de Paje\u00fa, tendo o MDS como principal \n\nfinanciador. Ap\u00f3s encerrar as atividades do P1MC, a Diaconia iniciou a coordena\u00e7\u00e3o do \n\nP1+2. \n\nAs cisternas do P1MC s\u00e3o reservat\u00f3rios com capacidade para 16 mil litros de \u00e1gua. \n\nSua origem \u00e9 incerta e diversas lideran\u00e7as do semi\u00e1rido assinalam relatos distintos, por\u00e9m \n\nconvergentes. Jo\u00e3o Gnadlinger\n20\n\n, do IRPAA, reputou ao Pe. Ibiapina, h\u00e1 cerca de 150 anos, a \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuvas em suas obras na Para\u00edba, sendo assim o precursor das cisternas \n\nno Nordeste.  \n\nO Pe. C\u00edcero, em Juazeiro do Norte \u2013 Cear\u00e1, tamb\u00e9m preconizava a constru\u00e7\u00e3o de \n\ncisternas nos oit\u00f5es das casas para receberem as \u00e1guas pluviais. \n\nM\u00e1rio Farias, um dos idealizadores do modelo das cisternas, relatou que a formata\u00e7\u00e3o \n\natual do P1MC teve origem em um sertanejo que vivia em S\u00e3o Paulo. L\u00e1 conheceu o exemplo \n\nda cisterna e, ao voltar, adequou-a para a capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva com 12 mil litros\n21\n\n.  \n\nEntidades como a Diaconia e o CAATINGA entenderam o \u00eaxito e replicaram essas \n\nexperi\u00eancias anos antes da cria\u00e7\u00e3o da ASA. Examinaram que 12 mil litros eram insuficientes \n\n                                                \n20\n\n Palestra proferida no 8\u00ba Simp\u00f3sio Brasileiro de Capta\u00e7\u00e3o e Manejo de \u00c1gua de Chuva, em Campina Grande, \n\nagosto de 2012. O autor participou do evento. \n21\n\n Lassance Jr. e Pedreira (2004) ao comentarem sobre a origem das cisternas reafirmam esse relato. \n\n\n\n121 \n\n \n\ne testaram 16 mil, de acordo com a aprecia\u00e7\u00e3o dos tamanhos m\u00e9dios dos telhados das casas \n\nsertanejas no Paje\u00fa (60 m\u00b2) em rela\u00e7\u00e3o direta com a pluviosidade anual da regi\u00e3o.  \n\nAp\u00f3s esses crivos, foram pensadas as demais configura\u00e7\u00f5es dessa tecnologia, como o \n\nespa\u00e7o para evas\u00e3o da \u00e1gua com tampa, calhas e filtros. Assim, o prot\u00f3tipo foi levado ao \n\nF\u00f3rum Paralelo \u00e0 COP III e passou por fases de experimenta\u00e7\u00e3o. Inclusive, Afogados da \n\nIngazeira foi \u00e1rea piloto para os testes.  \n\nNa figura 25 consta o desenho b\u00e1sico da cisterna do P1MC e uma constru\u00edda em \n\nAfogados. \n\nFigura 25 \u2013 Esbo\u00e7o de cisterna (\u00e0 esq.) e uma constru\u00edda na zona rural (\u00e0 dir).         \n\n \n\nFonte: Gon\u00e7alves, 2006; acervo do autor, 2012. \n\n \n\nNo quadro 04 consta o material imprescind\u00edvel empregado na cisterna do P1MC: \n \n\n \n\nQuadro 04 \u2013 Material para cisterna do P1MC \n\nMaterial Cisterna de 16 mil litros \n\nCimento 16 sacos \n\nAreia 150 latas \n\nFerro \u00bc 9 kg \n\nArame 12 galvanizado 12 kg \n\nBrita  18 latas \n\nVedacit 2 kg \n\nCalhas de zinco 10 calhas de 2 m \n\nCano PVC 75 1 vara de 6 m \n\nJoelho PVC 75 2 unidades \n\nSupercal 5 Kg \n\nFonte: C\u00e1ritas, 2002. \n\n  \n\nA cisterna recebe esse nome por ser constru\u00edda por placas pr\u00e9-moldadas (figura 26), \n\ntrabalho realizado no s\u00edtio que a vai receber. O formato \u00e9 circular para gerar maior \n\ndurabilidade. A \u00e1gua \u00e9 retirada por bomba de repuxo manual. Podem ocorrer rachaduras \n\n\n\n122 \n\n \n\ncausadas por ra\u00edzes, m\u00e1 qualidade do material, execu\u00e7\u00e3o deficiente. S\u00e3o contratempos \n\npontuais que as UGMs sabem e procuram solucionar. \n\n \n \n\nFigura 26 \u2013 Placas que formam a cisterna do P1MC \n\n \n\n \n\nFonte: C\u00e1ritas, 2002. \n\n \n\nA m\u00e9dia de \u00e1rea de telhados necess\u00e1ria para capta\u00e7\u00e3o em Afogados da Ingazeira, de \n\nacordo com a pluviosidade do munic\u00edpio, \u00e9 de 48,5 m\u00b2 (GALVINCIO; MOURA, 2005). O \n\nc\u00e1lculo de medida pluviom\u00e9trica \u00e9: cada mil\u00edmetro de \u00e1gua em 01 m\u00b2 de \u00e1rea captada equivale \n\na cerca de um litro de \u00e1gua. \n\nContudo, conforme Brito et al. (2007), se considerar o coeficiente de escoamento \n\nsuperficial total por litro, cada superf\u00edcie tem suas caracter\u00edsticas, tais como: cobertura com \n\npolietileno (0,90 por litro); asfalto, cimento e areia: (0,88 por litro); telha de barro (0,75 por \n\nlitro); lona pl\u00e1stica (0,70 por litro); solo com textura grossa (0,20 por litro); solo com capim \n\nbuffel (0,15 por litro). Significa que nem sempre a cada mil\u00edmetro em 1 m\u00b2 se ter\u00e1 1 litro de \n\n\u00e1gua dispon\u00edvel. \n\nDurante a pesquisa foi questionado o porqu\u00ea das tecnologias serem de tamanhos \n\npadronizados, sendo o semi\u00e1rido t\u00e3o extenso e com pluviosidade variada, com a cisterna \n\npodendo encher em dado lugar e sobrar em outro. A resposta foi de Alexandre Pires. Ele, \n\ncomo articulador pol\u00edtico, considerou que quando se prop\u00f5e pol\u00edticas p\u00fablicas de atendimento \n\nuniversal, como o P1MC, a burocracia estatal n\u00e3o permite diferencia\u00e7\u00f5es. Precisaria justificar \n\no motivo que uma fam\u00edlia no Paje\u00fa receberia uma cisterna maior que outra no Serid\u00f3 ou no \n\nCariri, al\u00e9m do or\u00e7amento diferenciado dessa tecnologia. A estrutura jur\u00eddica p\u00fablica ainda \n\nn\u00e3o \u00e9 t\u00e3o flex\u00edvel para esta distin\u00e7\u00e3o, pois poderia significar privil\u00e9gio para uma fam\u00edlia em \n\ndetrimento de outras, logo segue a padroniza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n123 \n\n \n\nOs benefici\u00e1rios das cisternas do P1MC s\u00e3o sertanejos da zona rural dos munic\u00edpios do \n\nsemi\u00e1rido sem fonte ou com precariedade de \u00e1gua pot\u00e1vel nas redondezas. Um requisito \n\nb\u00e1sico necess\u00e1rio \u00e9 que o chefe de fam\u00edlia seja cadastrado no Programa de Integra\u00e7\u00e3o Social. \n\nCompletada a aprecia\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias mais desprovidas desses recursos\n22\n\n, s\u00e3o selecionadas as \n\nque receber\u00e3o o Programa, de acordo com o or\u00e7amento dispon\u00edvel pela UGM, assentadas em \n\ncomponentes metodol\u00f3gicos, que s\u00e3o: a) processo de mobiliza\u00e7\u00e3o; elabora\u00e7\u00e3o das comiss\u00f5es; \n\nsele\u00e7\u00e3o e cadastro das fam\u00edlias beneficiadas; b) capacita\u00e7\u00e3o: forma\u00e7\u00e3o continuada das equipes \n\nt\u00e9cnicas, agentes multiplicadores, pedreiros e habilita\u00e7\u00e3o em confec\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de \n\nbombas manuais; c) constru\u00e7\u00e3o das cisternas, envolvendo fam\u00edlias e equipes t\u00e9cnicas na \n\ndemarca\u00e7\u00e3o do local at\u00e9 a edifica\u00e7\u00e3o, conclu\u00edda em cinco dias. Com os moradores, \u00e9 \n\nescolhido o lugar satisfat\u00f3rio para a tecnologia, de prefer\u00eancia pr\u00f3ximo \u00e0 cozinha da casa e \n\nem \u00e1reas planas, livre de ra\u00edzes, esgotos ou fossas (PONTES, 2010).  \n\nA designa\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias ocorre a partir destes crit\u00e9rios orientadores: a) composi\u00e7\u00e3o: \n\nprioridade para as chefiadas por mulheres; com maior n\u00famero de crian\u00e7as at\u00e9 seis anos; \n\ncrian\u00e7as de sete a 14 anos matriculadas e frequentando a escola; idoso superior a 65 anos; \n\nportadores de necessidades especiais; b) propriedade da terra: fam\u00edlias sem a posse somente \n\npodem ser beneficiadas desde que inst\u00e2ncias da ASA discutam o caso; a UGM deve \n\nacompanhar o processo para entender as situa\u00e7\u00f5es de posseiro, arrendat\u00e1rio, agregado e \n\nmorador; c) telhado: a cobertura m\u00ednima de \u00e1rea real de capta\u00e7\u00e3o \u00e9 de 40 m\u00b2; sem esse perfil \n\ns\u00e3o orientadas a se mobilizarem e ampliarem; n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel construir onde n\u00e3o seja telha de \n\nbarro; d) renda, crit\u00e9rio complementar de desempate: com renda menor ou igual a meio \n\nsal\u00e1rio m\u00ednimo/per capita, excluindo aposentadoria e pens\u00e3o; e) localiza\u00e7\u00e3o: qualquer fam\u00edlia \n\nda zona rural que n\u00e3o tenha abastecimento com \u00e1gua pot\u00e1vel regular e que seja distante de \n\npocilgas, currais, chiqueiros, galinheiros, esgotos e fossas (PONTES, 2010). \n\nSelecionadas as fam\u00edlias, em torno de 30 por termo de parceria no Paje\u00fa, a UGM \n\ncotiza o material para a mobiliza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o, em um montante final em torno de R$ \n\n2.000,00 cada, incluindo tudo o que a cisterna demanda, como gastos com pedreiros. \n\nAproximadamente R$ 1.500,00 \u00e9 destinado a obra f\u00edsica e capacita\u00e7\u00f5es. O restante do valor \n\nrecai em outras necessidades: cursos de gerenciamento em recursos h\u00eddricos, encontros das \n\nUGMs, reuni\u00e3o dos representantes comunit\u00e1rios, capacita\u00e7\u00f5es, mobiliza\u00e7\u00f5es etc. Em valor \n\nfinal, o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de uma cisterna oscila dependendo \n\n                                                \n22\n\n A escolha envolve conselhos de representantes de diversas entidades dos distritos municipais e seus l\u00edderes \n\nescolhem as comunidades e as fam\u00edlias beneficiadas a cada lote de tecnologia social dispon\u00edvel.  \n\n\n\n124 \n\n \n\ndo que cada lugar do semi\u00e1rido proporciona em compra de material e acesso. Cada cisterna \u00e9 \n\ngeorreferenciada, fotografada e a fam\u00edlia recebe um certificado.  \n\nConv\u00e9m ressaltar que a cisterna n\u00e3o \u00e9 um presente tampouco um mero dep\u00f3sito de \n\n\u00e1gua dado ao sertanejo. Al\u00e9m da compreens\u00e3o da concep\u00e7\u00e3o da conviv\u00eancia \u00e9 necess\u00e1ria uma \n\ncontrapartida f\u00edsica individual, familiar ou em mutir\u00e3o. Quando poss\u00edvel, a escava\u00e7\u00e3o do \n\nburaco da cisterna, a \u00e1gua para a massa, a alimenta\u00e7\u00e3o do pedreiro e servente durante os dias \n\nda obra comp\u00f5em a denominada contrapartida da fam\u00edlia. Na UGM de Afogados mais de cem \n\npedreiros foram capacitados e cadastrados para construir cisternas, gerando renda local. \n\nA mobiliza\u00e7\u00e3o ocorre por etapas. \u00c9 iniciada com o cadastramento e sele\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades pelas comiss\u00f5es municipais; capacita\u00e7\u00e3o em gerenciamento de recursos h\u00eddricos \n\ne bombas manuais; acompanhamento e avalia\u00e7\u00e3o das atividades. Em dois dias s\u00e3o realizados \n\nencontros sobre cidadania e educa\u00e7\u00e3o ambiental voltada para a conviv\u00eancia. Na mobiliza\u00e7\u00e3o, \n\n\u00e9 procurado estimar a cultura local, revelando a imagem positiva do semi\u00e1rido, atrav\u00e9s de \n\nmaterial pedag\u00f3gico e informativo destinado aos participantes (PONTES, 2010). \n\nAfora as cisternas do P1MC, milhares dessas tecnologias foram constru\u00eddos por outras \n\niniciativas e campanhas. O c\u00e1lculo da ASA \u00e9 que existam 700 mil cisternas no semi\u00e1rido, com \n\ndata-base no primeiro semestre de 2013 e uma car\u00eancia de outras 750 mil. O \u2018\u00c1gua para \n\nTodos\u2019 financiar\u00e1 300 mil cisternas de pl\u00e1stico e 450 mil de placas. A quest\u00e3o \u00e9 que, \n\nor\u00e7amentariamente, as 300 mil de pl\u00e1stico equivalem a mais de um milh\u00e3o de placas. Em \n\nPernambuco, a demanda \u00e9 de 128 mil fam\u00edlias sem cisternas, aproximadamente. Quem \n\nganhar\u00e1 com esse redirecionamento n\u00e3o ser\u00e3o as fam\u00edlias sertanejas, tampouco as \n\norganiza\u00e7\u00f5es que lidam com a conviv\u00eancia. \n\nEssas etapas e a\u00e7\u00f5es fortalecem a representatividade da ASA junto aos governos e \n\nagregam novos parceiros em prol da conviv\u00eancia. Portanto, n\u00e3o se quer apregoar isen\u00e7\u00e3o \u00e9tica \n\nou santificar as ONGs. Como qualquer entidade onde o ser humano atua, essas est\u00e3o sujeitas a \n\ndesvios de conduta e/ou recursos. Existem den\u00fancias publicadas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nO Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), no Relat\u00f3rio TC 027.709/2010-8, trata da auditoria \n\nrealizada no MDS entre 20/09/2010 e 18/03/2011, com o objetivo de verificar a regularidade \n\nda execu\u00e7\u00e3o de conv\u00eanios, acordos ou outros ajustes celebrados pelo MDS com ONGs \n\nrelativos a programas sociais com recursos da Uni\u00e3o. O relat\u00f3rio considera que o ritmo da \n\nASA para as tecnologias sociais consumiu R$ 420 milh\u00f5es da Uni\u00e3o entre 2003 e 2010, na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de 295 mil cisternas at\u00e9 11/2010, na m\u00e9dia de R$ 1.424,00 por unidade. Assim, \n\nseriam necess\u00e1rios mais 27 anos para atingir o total de um milh\u00e3o de cisternas a um custo \n\nsuperior a R$ 1,4 bilh\u00e3o. As recomenda\u00e7\u00f5es finais do TCU foram:  \n\n\n\n125 \n\n \n\nFiscalizar os conv\u00eanios com a AP1MC e outros de grande monta, de forma a \n\nverificar a veracidade dos comprovantes de despesas e a realiza\u00e7\u00e3o dos eventos \n\npelas ONGs envolvidas, inclusive com a realiza\u00e7\u00e3o de visita in loco; verificar os \n\ncrit\u00e9rios de elegibilidade das ONGs que recebem recursos p\u00fablicos provenientes de \n\nconv\u00eanios do MDS com outras ONGs, como a AP1MC de tal forma a se garantir a \n\nlegitimidade das entidades recebedoras de recursos p\u00fablicos e o cumprimento de \n\ntodos os requisitos necess\u00e1rios [...] a AP1MC apresentou-se capacitada para \n\nimplementar o objeto proposto, ent\u00e3o, \u00e9 question\u00e1vel desembolso t\u00e3o grande em \n\npessoal e custeio, incluindo tantas atividades acess\u00f3rias \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das cisternas, \n\npois a natureza do termo de parceria \u00e9 a converg\u00eancia de interesses entre os \n\nenvolvidos. Mesmo ap\u00f3s cinco anos de projeto e o gasto de mais de R$ 230 milh\u00f5es, \nsubstancial parcela dos recursos ainda \u00e9 gasta em atividades n\u00e3o diretamente \n\nvoltadas para a constru\u00e7\u00e3o das cisternas. A AP1MC assinou termo de parceria com o \n\nMDS por ser qualificada como OSCIP, mas terceirizou sua execu\u00e7\u00e3o a entidades \n\nn\u00e3o qualificadas como tal pela Lei 9.790/1999 (BRASIL, 2012c, p. 609; 622). \n\n \n\nO pr\u00f3prio relat\u00f3rio fez uma ressalva em suas conclus\u00f5es: \n \n\nApesar dessas quest\u00f5es, destaca-se a import\u00e2ncia do projeto para a popula\u00e7\u00e3o \n\nbrasileira que possui dificuldades na obten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para a sobreviv\u00eancia. No \n\nentanto, o montante de recursos envolvidos exige um controle concomitante dos \n\ngastos pelo MDS, independente do acompanhamento da auditoria contratada, pois \n\nh\u00e1 o envolvimento de muitas ONGs e, diante dos in\u00fameros esc\u00e2ndalos envolvendo \n\nessas entidades e conv\u00eanios destinados a treinamentos, n\u00e3o se pode supor que todas \n\najam legalmente. Na terceiriza\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o do termo de parceria pode ocorrer \n\nburla a condena\u00e7\u00e3o de inelegibilidade de ONG quanto ao recebimento de recursos \n\np\u00fablicos, pelo TCU ou pelos poderes executivo ou judici\u00e1rio (ibid., p. 622). \n\n \n\nO texto detalhou diversos acordos com entidades no semi\u00e1rido considerados \n\nirregulares e questionou suas atua\u00e7\u00f5es. Existindo corrup\u00e7\u00e3o, desvio e irregularidade nas \n\nONGs, que sejam punidas com o rigor da lei, pois, diferentemente do que almeja a \n\nconviv\u00eancia, estariam em atitudes nefastas que n\u00e3o se coadunam na proposi\u00e7\u00e3o desej\u00e1vel de \n\nprocessos sociais \u00e9ticos. \n\n \n\n3.2.5 Programa Uma Terra Duas \u00c1guas (P1+2) \n\n \n\nA segunda estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \u00e9 o Programa Uma Terra Duas \u00c1guas (P1+2). Criado em \n\n2007, \u00e9 a trajet\u00f3ria intr\u00ednseca para continuidade das atividades em prol da conviv\u00eancia. As \n\ncisternas do P1MC s\u00e3o comumente denominadas de provedoras da \u2018primeira \u00e1gua\u2019: destinada \n\na beber, cozinhar e seu excedente, quando houver, aplicado em necessidades dom\u00e9sticas. Para \n\na produ\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria a \u2018segunda \u00e1gua\u2019. Como ter uma cisterna de primeira \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente, as entidades trabalham na busca por outros avan\u00e7os: \u00e9 o caso da cria\u00e7\u00e3o do P1+2, \n\ncujos objetivos, conforme a ASA, s\u00e3o que as fam\u00edlias tenham acesso \u00e0 \u00e1gua para a agricultura, \n\npromovendo o uso sustent\u00e1vel da terra e manejo adequado na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, \n\npropiciando seguran\u00e7a alimentar, gera\u00e7\u00e3o de renda pela implementa\u00e7\u00e3o de quintais produtivos \n\ne disponibilidade de \u00e1gua para dessedenta\u00e7\u00e3o animal.  \n\n\n\n126 \n\n \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o do P1+2, em fase de matura\u00e7\u00e3o, decorre a partir da execu\u00e7\u00e3o de \n\nv\u00e1rias experi\u00eancias com tecnologia social. O n\u00famero 1 significa a terra para produ\u00e7\u00e3o e o 2 os \n\ntipos de \u00e1gua: consumo humano e produ\u00e7\u00e3o de alimentos. \u00c0 sua implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio \n\na an\u00e1lise da pedologia dos s\u00edtios e da l\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o de cada fam\u00edlia, seja agricultura, \n\nextrativismo, pecu\u00e1ria (ASA, 2011). Farias, em entrevista, explicou a origem do P1+2: \n\n \n\nDesde quando n\u00f3s, da ASA, pensamos no P1MC t\u00ednhamos ideia de que a ASA n\u00e3o \n\npararia na \u00e1gua de qualidade para beber e cozinhar para as fam\u00edlias difusas no \n\nsemi\u00e1rido. A gente sempre acreditava que outras a\u00e7\u00f5es complementares viriam a \n\nacontecer. A partir de 2005 come\u00e7ou-se a pensar um programa que pudesse \n\nassegurar \u00e1gua de comer para as fam\u00edlias, \u00e1gua para produzir. A gente tem a \n\nclareza, enquanto pessoas comprometidas com o desenvolvimento sustent\u00e1vel do \n\nsemi\u00e1rido, que uma fam\u00edlia precisa de \u00e1gua para beber e cozinhar, uso dom\u00e9stico e \n\npara produzir. Assim nasce a ideia do P1+2 que, no in\u00edcio, n\u00e3o tinha esse nome.  \n\n \n\nO projeto piloto foi financiado pela Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil, estando a Diaconia, \n\nque \u00e9 UGM no alto Paje\u00fa, na fase de testes. Em 2007, o MDS tonou-se o principal \n\nfinanciador. A metodologia de trabalho, composi\u00e7\u00e3o das entidades e ideologia do P1MC se \n\nrepetem no P1+2. A diferencia\u00e7\u00e3o adv\u00e9m na variedade de tecnologias que n\u00e3o \u00e9 restrita \n\napenas \u00e0 cisterna de placa, mas a outras, tais como:  \n\na) Cisterna cal\u00e7ad\u00e3o (figura 27): analisada a propriedade, \u00e9 escolhida uma \u00e1rea para \n\na tecnologia que facilite o quintal produtivo ou cria\u00e7\u00e3o animal. \u00c9 escavado um buraco, bra\u00e7al \n\nou manualmente, onde ficar\u00e1 a cisterna de placas de 52 mil litros, com 7 m de di\u00e2metro e 1,80 \n\nm de profundidade. Materiais e moldes s\u00e3o iguais ao do P1MC. Em seguida, \u00e9 constru\u00edda uma \n\nsuperf\u00edcie pavimentada de capta\u00e7\u00e3o de 200 m\u00b2 sobre o solo com placas de 1 m\u00b2 separadas por \n\njuntas de dilata\u00e7\u00e3o e leve decl\u00ednio para deflu\u00eancia da \u00e1gua \u00e0 cisterna.   \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Cisternas cal\u00e7ad\u00e3o em Afogados da Ingazeira. \n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2012. \n\n \n \n\n\n\n127 \n\n \n\nO cal\u00e7ad\u00e3o deve ser devidamente protegido do acesso de animais. Um sistema de \n\nirriga\u00e7\u00e3o manual ou bombeado possibilita a produ\u00e7\u00e3o de alimentos nos quintais produtivos \n\nonde os sertanejos plantam suas fruteiras, hortali\u00e7as e dessedentam animais de pequeno porte. \n\nNas estiagens, o cal\u00e7ad\u00e3o serve para a secagem de gr\u00e3os. Em Afogados, a cisterna cal\u00e7ad\u00e3o \n\ncusta R$ 6.000,00, em m\u00e9dia, fora a remunera\u00e7\u00e3o dos pedreiros, em torno de R$ 1.050,00. No \n\nquadro 05 consta o material necess\u00e1rio para sua constru\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nQuadro 05 \u2013 Material para cisterna do P1+2 \n\nMaterial Cisterna cal\u00e7ad\u00e3o de 52 mil litros \n\nCimento 85 sacos \n\nImpermeabilizante 06 kg \n\nFerro 6/3 e 8 ml 27 kg \u2013 51 kg \n\nArame 12 galvanizado 45 kg \n\nTijolo comum 2.500 unidades \n\nVedacit 2 kg \n\nBrita 60 latas \n\nCano 100 ml 2 m \n\nJoelho 100 ml 1 unidade \n\nAreia 900 latas \n\nPeneira 02 unidades \n\nFonte: Diaconia, 2008. \n\n \n\nb) Barragem subterr\u00e2nea (figura 28): feita em \u00e1reas de baixios onde os cursos de \n\n\u00e1gua do per\u00edodo chuvoso afluem naturalmente. \u00c9 preciso avaliar a salinidade e a vaz\u00e3o para \n\nque a estrutura n\u00e3o se rompa e a topografia prop\u00edcia, identificando ombreiras nas \n\nextremidades, garantindo a conten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua lateralmente. \u00c9 escavada a vala at\u00e9 o substrato \n\nrochoso imperme\u00e1vel onde \u00e9 posta a lona e constru\u00edda uma esp\u00e9cie de muro. A profundidade \n\n(de 1,5 a 4,5 m), o comprimento (30 a 100 m) e a largura (60 cm a 1 m) variam de acordo com \n\ncada s\u00edtio. Fora dessas medidas \u00e9 preciso procurar outro lugar. Conclu\u00edda a barragem, vem o \n\nsangradouro, que escoa o excedente. A barragem reter\u00e1 a \u00e1gua que infiltra deixando a terra \n\n\u00famida para planta\u00e7\u00e3o, gerando uma \u2018ilha verde\u2019. \u00c9 constru\u00eddo um po\u00e7o com an\u00e9is de concreto \n\ne cimento com fundo na terra a uma dist\u00e2ncia m\u00e9dia de cinco metros da barragem e \n\nabastecida por essa, assegurando \u00e1gua nas estiagens. \u00c9 feita uma caixa d\u2019\u00e1gua no quintal \n\nprodutivo, enchida com \u00e1gua do po\u00e7o que servir\u00e1 para irriga\u00e7\u00e3o. As fam\u00edlias recebem \n\nsementes e mudas de frut\u00edferas a fim de iniciar seu quintal. Em Afogados, distribuem caju, \n\nacerola, goiaba, pinha ou capim e forrageiras para animais. Essa tecnologia permite plantar \n\nfora do per\u00edodo chuvoso e reduz a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Sua constru\u00e7\u00e3o envolve a participa\u00e7\u00e3o \n\ndas fam\u00edlias na implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. No Paje\u00fa, custa R$ 4.000,00, em m\u00e9dia. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nFigura 28 \u2013 Barragem subterr\u00e2nea em Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n.Fonte: acervo do autor, 2012. \n\n \n\nc) Tanque de pedra (caldeir\u00e3o): a partir de fendas ou cavidades em granitos s\u00e3o \n\nconstru\u00eddas \u00e1reas de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva aproveitando a inclina\u00e7\u00e3o, o tamanho e a \n\nprofundidade natural (figura 29). \u00c9 composto por paredes de alvenaria que contornam o \n\ncaldeir\u00e3o. Costumeiramente subutilizadas pelos sertanejos, pois faziam apenas pequenos \n\nbarramentos nos lajedos, era uma \u00e1gua perdida por escoamento e imund\u00edcie, tornando-se uma \n\ntecnologia que aprimorou e resgatou os saberes tradicionais populares. \u00c9 \u00e1gua comunit\u00e1ria, \n\nusada por at\u00e9 10 fam\u00edlias cadastradas, empregada para agricultura, afazeres dom\u00e9sticos e \n\nabeberar os animais. Os moradores participam do processo de constru\u00e7\u00e3o e devem \n\nresponsabilizar-se por sua conserva\u00e7\u00e3o e manejo. Custa em torno de R$ 4.000,00.  \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Tanque de pedra em Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2013. \n\n \n\nd) Bomba d\u00b4\u00e1gua popular: atrav\u00e9s de po\u00e7os tubulares \u00e9 extra\u00edda \u00e1gua subterr\u00e2nea por \n\nmeio de um equipamento manual composto por uma roda volante que, ao girada, puxa \u00e1gua \n\n\n\n129 \n\n \n\ncom relativo esfor\u00e7o f\u00edsico (figura 30). Sua instala\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel em po\u00e7os com 50 a 80 m de \n\nprofundidade podendo sacar at\u00e9 1.000 l/h. \u00c9 de uso comunit\u00e1rio para 10 fam\u00edlias, embora \n\nfique em um s\u00edtio particular. A finalidade \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, dessedenta\u00e7\u00e3o de \n\nanimais e tarefas dom\u00e9sticas. O custo \u00e9 de R$ 6.500,00 incluindo a instala\u00e7\u00e3o. A bomba vem \n\ndesmanchada e \u00e9 montada na comunidade. Em geral, \u00e9 feita em po\u00e7os cadastrados pelo \n\nServi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil.  \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Bomba d\u2019\u00e1gua popular \n\n \n\n \n\nFonte: Denis Vieira, 2013. \n\n \n\ne) Afora essas quatro tecnologias, existem outras de acordo com a entidade gestora, \n\nfinanciamento e grau de articula\u00e7\u00e3o-estrutura, como: barreiro-trincheira (po\u00e7os cavados \n\nadjacentes e com uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o) ao custo de R$ 4.200,00; \u2018barraginha\u2019 (como uma \n\nbacia coletora de \u00e1gua pluvial, armazena e ajuda na recupera\u00e7\u00e3o de len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos pela \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, ao custo de R$ 1.100,00); cisterna \u2018telhad\u00e3o\u2019 (aproveita o teto de \n\numa \u00e1rea coberta \u2013 onde ficam animais ou outro material de uma fam\u00edlia agricultora \u2013 para \n\ncaptar \u00e1gua); cisterna de enxurrada de 52 mil litros (mesma estrutura da cisterna cal\u00e7ad\u00e3o, \n\nmas que aproveita a \u00e1rea natural de escoamento \u2013 a enxurrada \u2013 para capta\u00e7\u00e3o sem \n\nnecessidade de construir uma cal\u00e7ada. Antes da cisterna tem dois decantadores), custa R$ \n\n5.200,00 (parte f\u00edsica) e R$ 750,00 (pedreiro); barragens sucessivas (paredes de alvenaria \n\nconstru\u00eddas no leito de um rio); bio\u00e1gua familiar (coleta e filtragem da \u00e1gua cinza por \n\nmicrorganismos em pequenos tanques, a baixo custo, usado para irriga\u00e7\u00e3o). \n\nA import\u00e2ncia de Afogados da Ingazeira no contexto do P1+2 vem desde a sua \n\norigem, pois a Diaconia, atrav\u00e9s de Farias, participou da fase de testes. Ao ser indagado \n\nporque a Diaconia foi escolhida para gerir o programa, ele comentou: \n\n\n\n130 \n\n \n\nA cisterna de cal\u00e7ad\u00e3o \u00e9 uma tecnologia nossa. Fui eu quem desenhou a cisterna de \n\ncal\u00e7ad\u00e3o. Fui o idealizador. Ent\u00e3o, era imposs\u00edvel que a gente ficasse de fora, \n\nenquanto organiza\u00e7\u00e3o que criou a tecnologia e que tem um n\u00famero maior de \n\nunidades dentro do Programa. O Programa foi espelhado em outro da China, mas \n\ntem toda a cara do semi\u00e1rido brasileiro. \n\n \n\nO P1+2 n\u00e3o \u00e9 uma pol\u00edtica p\u00fablica com dota\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria regular como o P1MC. \n\nBarbosa explicou que o programa entrou no PPA junto com P1MC em 2008, com uma \n\nreduzida verba de R$ 26 milh\u00f5es na rubrica do Programa de Seguran\u00e7a Alimentar, para uma \n\ndemanda que deveria ser igual ao do P1MC, ou seja, quem tem a \u00e1gua de beber receber ia as \n\ntecnologias de produ\u00e7\u00e3o: as mesmas 1.300 mil fam\u00edlias sertanejas, o que n\u00e3o ocorreu. Os \n\nvalores de opera\u00e7\u00e3o do P1+2 est\u00e3o or\u00e7ados entre R$ 9.000,00 a R$ 10.000,00 por fam\u00edlia.  \n\nAtualmente, as fam\u00edlias recebem apenas uma das tecnologias que o programa oferece, \n\npor limita\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria. Por isso, de 2007 a novembro de 2013, somente 28 mil fam\u00edlias \n\nforam beneficiadas, abrangendo cerca de 140 mil pessoas, sendo instaladas 20.430 mil \n\ncisternas-cal\u00e7ad\u00e3o, 773 barragens subterr\u00e2neas, 702 tanques de pedra, 1.737 barraginhas e 502 \n\nbombas d\u2019\u00e1gua no semi\u00e1rido brasileiro (ASA, 2013d).  \n\nO processo de sele\u00e7\u00e3o dos sertanejos afogadenses que ser\u00e3o beneficiados passa pelos \n\nConselhos de Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel, onde cada munic\u00edpio tem o seu. O de \n\nAfogados intitula-se Condru, composto por representantes do Estado e da sociedade civil que \n\nindicam as comunidades e, consequentemente, as fam\u00edlias. Como as associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias \n\nconhecem a realidade rural, as escolhas tem embasamento social, pois os moradores \n\nparticipam das associa\u00e7\u00f5es e seus presidentes fazem a lista de prioridade. \n\nA lavoura dos quintais produtivos segue a l\u00f3gica da agroecologia, sem veneno ou \n\ninsumo qu\u00edmico, sendo a produ\u00e7\u00e3o prioritariamente para a fam\u00edlia. A depender do grau de \n\narticula\u00e7\u00e3o em rede e estrutura\u00e7\u00e3o, os agricultores servem-se do excedente para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, que pode ser feita em casa, nas feiras agroecol\u00f3gicas, no Programa de \n\nAquisi\u00e7\u00e3o de Alimentos (PAA) e no Programa Nacional de Alimenta\u00e7\u00e3o Escolar (PNAE) do \n\nGoverno Federal, direcionado \u00e0s Secretarias de Educa\u00e7\u00e3o dos Estados e munic\u00edpios, onde \n\n30% da merenda tem que vir de produtos da agricultura familiar local. Os sertanejos \n\nafogadenses vendiam, antes da seca de 2012, frutas, verduras, galinhas caipiras e ovos para o \n\nPNAE, casos caracterizados como Fundo Rotativo Solid\u00e1rio.  \n\nEm Afogados, a gest\u00e3o do PAA \u00e9 da Secretaria de Agricultura municipal e as fam\u00edlias \n\nvendem seus alimentos e animais ao que elas consideram \u2018pre\u00e7o justo\u2019. Dissemelhante do \n\nP1MC, o P1+2 tem uma copiosa gama de capacita\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbios, lida com variadas \n\ntecnologias que demandam mais tempo em sua constru\u00e7\u00e3o civil e requer uma assessoria \n\n\n\n131 \n\n \n\nt\u00e9cnica no processo produtivo posterior, conhecido por Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\n(ATER). Em 2013, a Prefeitura local assinou o termo de ades\u00e3o do PAA para 375 agricultores \n\ncadastrados com produtos agroecol\u00f3gicos. \n\nA feira agroecol\u00f3gica de Afogados ocorre semanalmente aos s\u00e1bados no mesmo \n\nespa\u00e7o da tradicional, no centro da cidade. Antes da seca de 2012 eram 35 fam\u00edlias \n\ncomercializando, menos de 10% do total de agricultores inscritos no PAA. Com a estiagem, o \n\nn\u00famero decaiu para nove fam\u00edlias. Ao entrevistar o feirante sr. Jo\u00e3o, ele explicou que chega \n\n\u00e0s 5h da manh\u00e3 e j\u00e1 tem clientes. Outros feirantes comentaram que os artigos agroecol\u00f3gicos \n\nterminam antes que a tradicional, pela intensa procura e pouca demanda de produtos.  \n\n \n\nFigura131 \u2013 Feira de Afogados da Ingazeira  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2013. \n\n \n\nO pre\u00e7o dos produtos ainda \u00e9 mais elevado em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00e3o agroecol\u00f3gicos, pelas \n\ndificuldades da produ\u00e7\u00e3o. Contudo, os clientes referiram o valor como vetor an\u00f3dino, tal qual \n\ncitou o sr. Jo\u00e3o: \u201ca gente tem dificuldade no pre\u00e7o porque a gente n\u00e3o pode usar nenhum tipo \n\nde veneno e a minha produ\u00e7\u00e3o \u00e9 menor mas a m\u00e3o de obra e dedica\u00e7\u00e3o s\u00e3o maiores\u201d. Para \n\nvender na feira, as fam\u00edlias t\u00eam que pertencer \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Agroecol\u00f3gica do Sert\u00e3o do Paje\u00fa \n\n(ASPE) que recebe den\u00fancia de desvirtuamento na planta\u00e7\u00e3o e acompanha a qualidade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o, devendo usar somente defensivos agr\u00edcolas naturais. At\u00e9 2012 eram 58 fam\u00edlias \n\ncadastradas na ASPE que tem parcerias com o Banco do Nordeste, que doou freezers para \n\nincrementar a cadeia produtiva, facilitando o armazenamento de polpas (caju, graviola, \n\nacerola, manga), doces e frangos, produtos vendidos na feira.  \n\n\n\n132 \n\n \n\nEm agosto de 2012, ao entrevistar Sandra Regina, assessora t\u00e9cnica que acompanha \n\nagricultores familiares afogadenses, ela comentou a aus\u00eancia de apoio municipal para com a \n\nfeira agroecol\u00f3gica o que acarreta o seu n\u00e3o crescimento e maior gera\u00e7\u00e3o de renda aos \n\nagricultores dessa pr\u00e1tica. Tamb\u00e9m citou que antes desses espa\u00e7os de comercializa\u00e7\u00e3o (feiras, \n\nPAA, PNAE etc.) as fam\u00edlias perdiam parte de sua produ\u00e7\u00e3o (frutas e hortali\u00e7as) porque n\u00e3o \n\ntinham forma de beneficiamento. Com o fim do ciclo das safras havia estragos, por n\u00e3o \n\npoderem congelar os produtos. Com esses espa\u00e7os de comercializa\u00e7\u00e3o, a pr\u00f3pria venda in \n\nnatura foi maximizada, como a macaxeira para a merenda escolar ou queijos e polpas nos \n\nseus s\u00edtios. Membros da ASPE restauraram um pequeno engenho de cana-de-a\u00e7\u00facar e o \n\nutilizam para produ\u00e7\u00e3o. Antes desse projeto, tinham que levar seu produto para engenhos \n\ndistantes. \n\nSalienta-se que entidades como o Grupo Mulher Maravilha e a Casa da Mulher do \n\nNordeste apoiam os agricultores familiares da ASPE e os que n\u00e3o est\u00e3o associados. A Casa da \n\nMulher entende a relev\u00e2ncia entre \u00e1gua e mulher no semi\u00e1rido e por isso \u00e9 UGM do P1MC no \n\nvale do Paje\u00fa.  \n\nO sr. Luiz Ferreira, feirante entrevistado, ao ser indagado sobre a a\u00e7\u00e3o estatal em prol \n\ndos agricultores familiares da feira respondeu:  \n\n \n\nPara te falar s\u00e9rio, n\u00e3o tem. \u00c9 muito desapoiado. A gente consegue tudo com as \n\nassocia\u00e7\u00f5es. Inclusive foi uma briga para a gente conseguir guardas para o pessoal \n\nl\u00e1 na feira, porque o pessoal estava entrando com caminh\u00e3o a qualquer hora, com \nmotos, em tempo de machucar o pessoal que passa. E n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de \n\ndiscrimina\u00e7\u00e3o, \u00e9 vontade de fazer, pois a feira convencional \u00e9 desorganizada, sem \n\nordem nas bancas de venda. Por\u00e9m, mesmo sendo mais caro o povo compra. \n\nDificilmente a gente volta com mercadoria. \n\n \n\nOs demais feirantes trazem produtores de outros mun\u00edcipios para vender na feira \n\nafogadense, incluindo alimentos. Os agricultores agroecol\u00f3gicos n\u00e3o tem essa op\u00e7\u00e3o e \n\nsomente comercializam o que produzem.  \n\nEm Afogados, al\u00e9m da feira, existem diversos grupos associativos que integram essa \n\nrede em prol do desenvolvimento local, tais como: grupo Flor do Mandacaru, que trabalha \n\ncom sabonetes artesanais; Xique-xique, com beneficiamento de frutas; Mulheres em A\u00e7\u00e3o, \n\ncuja atividade produtiva \u00e9 hortali\u00e7a e sab\u00e3o com \u00f3leo reaproveitado; Ra\u00edzes do Campo, em \n\nartesanato com aplica\u00e7\u00e3o em vestu\u00e1rios, cama, mesa e decora\u00e7\u00e3o; Retalhos do Paje\u00fa, com \n\nreaproveitamento de roupas artesanais; entre outros que conformam a Rede de Mulheres \n\nProdutoras do Paje\u00fa. Existe a Associa\u00e7\u00e3o Rural de Umbuzeiro e Leit\u00e3o \u2018Castanhas M\u00e3os \n\n\n\n133 \n\n \n\nCrioulas\u2019, no extremo sul do munic\u00edpio, que agrega 10 fam\u00edlias no beneficiamento e venda de \n\ncastanhas de caju. \n\nEm 2012, o Governo pernambucano acedeu \u00e0 ideia de tecnologias sociais e lan\u00e7ou, em \n\nparceria com a ASA, o programa Pernambuco Mais Produtivo. Similar ao P1+2 prev\u00ea a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de 15 mil cisternas de cal\u00e7ad\u00e3o, 150 tanques de pedra, dentre outras tecnologias no \n\nestado. Afogados est\u00e1 inclu\u00eddo no programa, cuja execu\u00e7\u00e3o ficou a cargo do CECOR. Para l\u00e1 \n\nest\u00e1 previsto a constru\u00e7\u00e3o de 275 cisternas cal\u00e7ad\u00e3o (PERNAMBUCO, 2013f). \u00c9 uma \n\nparceria do Estado de Pernambuco que entra com 25% do valor sendo o restante com o MDS. \n\nApesar desta iniciativa, o Governo somente entregou a primeira cisterna no munic\u00edpio de \n\nSanhar\u00f3 em novembro de 2012 e at\u00e9 a conclus\u00e3o da pesquisa, nenhuma em Afogados.  \n\nEm ess\u00eancia, como o pr\u00f3prio nome se refere, o P1+2 deveria relacionar-se com a \n\nquest\u00e3o fundi\u00e1ria. Contudo, essa n\u00e3o \u00e9 a realidade atual do programa. Constitui-se, inclusive, \n\nem uma fulcral lacuna, como considerou Farias: \n\n \n\nNa realidade, uma terra ainda \u00e9 um entrave grande do programa. Outro dia eu vi \n\numa publica\u00e7\u00e3o dizendo que o P1+2 asseguraria terra para as fam\u00edlias \n\nagricultoras. Isso n\u00e3o \u00e9 real. O P1+2 n\u00e3o assegura terra e infelizmente, de maneira \n\nnenhuma ele toca na quest\u00e3o agr\u00e1ria. Ele \u00e9, fundamentalmente, armazenamento de \n\n\u00e1gua de chuva em tecnologias sociais para produzir alimentos.  \n\n \n\nO coordenador do P1+2, Barbosa, foi indagado sobre o tema da terra e respondeu: \n\n \n\nTerra \u00e9 um elemento complicado no semi\u00e1rido pela quest\u00e3o do acesso. \u00c9 uma \n\nd\u00edvida para com o semi\u00e1rido. \u00c9 mais uma prova da aus\u00eancia do Estado, pois este \n\nsequer conseguiu regularizar as terras, por isso tem muita terra devoluta. O \n\nsemi\u00e1rido tem uma categoria particular: terra de ausente, ou seja, de quem \u00e9 esta \n\nterra? era de fulano que foi embora, virou terra de ausente. Ent\u00e3o, a terra \u00e9 \n\nconcentrada e voc\u00ea tem um per\u00edodo atual onde a terra est\u00e1 mais concentrada, a \n\u00e1rea rural tem diminu\u00eddo e outras t\u00eam aumentado, \u00e9 a l\u00f3gica das mineradoras, dos \n\nper\u00edmetros irrigados. \n\n \n\nAs cr\u00edticas de Farias e Barbosa n\u00e3o s\u00e3o \u00fanicas. Para Siqueira, a proposta inicial era \n\nousada e acabou n\u00e3o se concretizando, conforme o seu depoimento: \n\n \n\nEst\u00e1vamos no in\u00edcio do Governo Lula e numa certa apreens\u00e3o sobre como no \n\nGoverno ele trataria a quest\u00e3o da transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, j\u00e1 que na \n\ncampanha eleitoral tinha sido, no m\u00ednimo, amb\u00edguo. Foi ficando claro que ele ia \n\ntocar o projeto. A opini\u00e3o entre n\u00f3s da CPT e alguns da ASA era de que dever\u00edamos \n\nfazer algo. Alguns acreditavam que o Governo estava pressionado dos dois lados e \nque dev\u00edamos for\u00e7ar a press\u00e3o de nosso lado. Havia tamb\u00e9m para alguns, como eu, \n\na quase certeza de que o Governo n\u00e3o tinha compromisso real com a conviv\u00eancia \n\ncom o semi\u00e1rido e que o compromisso real era com os grupos empresariais do \n\nNordeste e de fora, que lhe apoiavam. Era um compromisso/barganha da campanha \n\neleitoral. Mas o grupo se convenceu de que deveria tentar influenciar o Governo. \n\nPe. Ermanno Alegri, da ADITAL, ag\u00eancia de noticias ligada \u00e0 Igreja da Am\u00e9rica \n\nLatina, era o que puxava nesta dire\u00e7\u00e3o. Ele fora da CPT Bahia e Nacional. Tinha a \n\n\n\n134 \n\n \n\ncompreens\u00e3o que dever\u00edamos pegar o valor anunciado para a obra e transform\u00e1-lo \n\nem projetos diversificados de acesso a \u00e1gua de beber e a de produzir para todo o \n\nsemi\u00e1rido, na linha da conviv\u00eancia. Neste grupo estavam Ivo Poletto (C\u00e1ritas, ex-\n\nCPT), Salete (CPT da Diocese de Juazeiro, ligada \u00e0 ASA) - a Diocese \u00e9 pioneira em \n\nprogramas de expans\u00e3o das cisternas de placa, com o projeto 'adote uma cisterna' \u2013 \n\nRoberto Malvezzi (CPT) e Jo\u00e3o Gnadlinger, do IRPAA. Da\u00ed nasceu o P1+2. \n\n \n\n Desse relato se subtrai a quest\u00e3o da transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, debatido no \n\nsubitem 4.9. O projeto foi preferido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s numerosas a\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia eficazes j\u00e1 \n\nem pr\u00e1tica. Siqueira continuou com seu posicionamento sobre a origem e objetivos do P1+2: \n\n \n\nA experi\u00eancia chinesa inspirou o que propusemos. Vem da\u00ed o come\u00e7o da \n\ndiverg\u00eancia. Para n\u00f3s, CPT, atra\u00eda a ideia do acesso a terra, pois por experi\u00eancia \n\nsab\u00edamos que o problema no semi\u00e1rido \u00e9 muito mais a terra do que a \u00e1gua. Dom \n\nJos\u00e9 Rodrigues, bispo de Juazeiro, dizia, did\u00e1tico, que \u2018quem tem a terra tem a \n\n\u00e1gua, quem tem a terra e a \u00e1gua domina a economia e quem domina a economia \n\ndomina a pol\u00edtica\u2019. Discutimos muito sobre isto e sobre as \u00e1guas necess\u00e1rias no \n\nP1+2. A pol\u00eamica n\u00e3o era tanto sobre a terra, mas sobre as \u00e1guas. O IRPAA \n\ninsistia nas tr\u00eas \u00e1guas: dom\u00e9stica (privada), comunit\u00e1ria (produ\u00e7\u00e3o) e p\u00fablica \n\n(emerg\u00eancia). Insist\u00edamos tamb\u00e9m no esp\u00edrito da coisa: como na China, e no rastro \n\ndo P1MC, quer\u00edamos mobiliza\u00e7\u00e3o social, pois isto \u00e9 o que faz e garante a mudan\u00e7a. \n\nO segredo do programa chin\u00eas n\u00e3o \u00e9 o investimento do Estado, mas a mobiliza\u00e7\u00e3o \nsocial. O Estado, al\u00e9m de financiar o b\u00e1sico, joga peso na propaganda e na \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social [grifo nosso].  \n\n \n\n O trecho grifado \u00e9 um emblem\u00e1tico resumo da realidade sertaneja: as rela\u00e7\u00f5es de \n\nposse da terra e \u00e1gua por poucos grupos, com influ\u00eancia pol\u00edtico-econ\u00f4mica que perpetua a \n\nvis\u00e3o econiilista na regi\u00e3o em detrimento da popula\u00e7\u00e3o. Na sequ\u00eancia, ele falou sobre as \n\ndiverg\u00eancias com a ASA: \n\n \n\nA\u00ed est\u00e3o as duas diverg\u00eancias com a dire\u00e7\u00e3o da ASA quando apresentamos a \n\nproposta: a terra era dif\u00edcil para n\u00e3o dizer imposs\u00edvel (\u00e9 papel do Instituto Nacional \n\nde Coloniza\u00e7\u00e3o e Reforma Agr\u00e1ria, n\u00e3o temos governan\u00e7a sobre isto\u2019, diziam \n\ndiretores) e o papel do Estado que deveria financiar tudo, no entender da ASA. Esta \n\npol\u00eamica j\u00e1 havia ocorrido com o P1MC. A experi\u00eancia da Diocese de Juazeiro era \n\nque o beneficiado da cisterna pagava por ela, o custo do material, para que seu \n\nvizinho e toda sua comunidade viessem a ter a cisterna. Ao virar pol\u00edtica de Estado, \nalegava-se que este s\u00f3 funciona a fundo perdido, n\u00e3o poderia ter retorno, \n\npagamento pelos beneficiados... e n\u00e3o concord\u00e1vamos com isso. Prevaleceu o \n\nesp\u00edrito das ONGs: operam mais com recursos p\u00fablicos (e privados) e menos da \n\npessoa e comunidade, o que reproduz a hist\u00f3rica depend\u00eancia. Ainda tentamos que, \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terra, houvesse ao menos um levantamento da situa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria e \n\nprodutiva das comunidades beneficiadas pelo P1+2. Algo que tentasse evitar a \n\ncren\u00e7a de que qualquer peda\u00e7o de terra, o Governo 'dando' \u00e1gua, tudo se resolvia. \n\nMas nem isso. Ent\u00e3o, a CPT se retirou da comiss\u00e3o que trabalhava o programa. O \n\nproblema do semi\u00e1rido \u00e9 esta hist\u00f3rica e permanente depend\u00eancia. A ASA acabou \n\nse adaptando a esta tradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o a rompe completamente. Como o Governo n\u00e3o \n\nqueria reforma agr\u00e1ria, nem os movimentos na ASA estavam a fim de lutar por ela, \nvirou P2! Seria o grande salto na luta no semi\u00e1rido, mas o movimento n\u00e3o avan\u00e7ou \n\no suficiente para isso. Acho que uma das causas, al\u00e9m do Governo, foram os \n\nmovimentos de luta pela terra e as ONGs n\u00e3o terem se encontrado, se afinado e \n\npactuado isso. Se somaram s\u00f3 na agroecologia, o que \u00e9 muito importante. \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n Perguntado sobre qual a raz\u00e3o do desencontro dos movimentos com as propostas \n\ngovernamentais, se eram por sua curta trajet\u00f3ria hist\u00f3rica, Siqueira exp\u00f4s: \n\n \nO descontentamento foi de todos os lados. Por parte dos movimentos de lutar pela \n\nterra tamb\u00e9m houve fechamento. Mas o decisivo mesmo foi o Governo. Esta alian\u00e7a \n\nmovimentos/ONGs era tudo o que o Governo queria evitar porque geraria uma \n\nfor\u00e7a de press\u00e3o grande demais para suportar sem romper om outros setores no \n\noutro extremo do espectro da alian\u00e7a, o agroneg\u00f3cio, por exemplo, que \u00e9 o setor \n\nmais forte de press\u00e3o no Governo, junto com empreiteiras e os de minas e energia. \n\nA bancada popular e ambiental est\u00e1 perdendo feio. As pol\u00edticas assistencialistas s\u00e3o \n\numa terr\u00edvel cortina de fuma\u00e7a e bloqueio da mobiliza\u00e7\u00e3o popular. Por parte da \n\ndire\u00e7\u00e3o da ASA tamb\u00e9m n\u00e3o havia disposi\u00e7\u00e3o para mais (acredito que em setores \n\nda base havia). Neste contexto, reforma agr\u00e1ria no semi\u00e1rido nem pensar. \nDirigentes da ASA percebiam que encar\u00e1-la de frente com o P1+2, este n\u00e3o tinha \n\nchance, inviabilizaria o projeto. Na reuni\u00e3o da coordena\u00e7\u00e3o da ASA em que \n\napresentamos o projeto, houve quem reagisse mal quando falei que enfrentar o \n\nlatif\u00fandio seria muito mais desafiador que as cisternas de placa que \u2018at\u00e9 banqueiro \n\nqueria financiar\u2019, refiro-me \u00e0 parceria com a FEBRABAN. \n\n \n\nNestes depoimentos constata-se a ratifica\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia hist\u00f3rica do semi\u00e1rido \u00e0s \n\na\u00e7\u00f5es estatais. Apesar de se acreditar na pr\u00e1xis e no ideal da conviv\u00eancia, n\u00e3o se pode deixar \n\nde aludir que h\u00e1 pessoas e entidades adequadamente engajadas que discordam e estabelecem a \n\ncr\u00edtica construtiva. Como Farias, Ruben condenou a quest\u00e3o fundi\u00e1ria do P1+2 e colocou em \n\ncheque a parceria estatal, principalmente sobre financiamento, abordado no subitem 3.2. S\u00e3o \n\ntemas complexos, extensos, merecedores de pesquisas voltadas exclusivamente a esse foco. \n\nComo no caso das cisternas de pl\u00e1stico, se depreende que o posicionamento de Siqueira faz \n\neco, pois o Estado repartiu as verbas para um projeto paralelo sem mobiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Por outro lado, a fun\u00e7\u00e3o da ASA continua sendo de dialogar com as diversas entidades \n\nenvolvidas no semi\u00e1rido, mesmo tendo o Estado como parceiro, pois esse n\u00e3o pode se \n\nausentar do processo de constru\u00e7\u00e3o do Sert\u00e3o vi\u00e1vel. \n\n Ap\u00f3s essas aprecia\u00e7\u00f5es, para adentrar na an\u00e1lise do segundo mun\u00edcipio \u00e9 preciso \n\nressaltar duas diferen\u00e7as entre o semi\u00e1rido brasileiro e o argentino: a) a extens\u00e3o e n\u00e3o \n\ncontiguidade; o semi\u00e1rido de Graneros se encontra em uma \u00e1rea clim\u00e1tica e de transi\u00e7\u00e3o \n\nconsideravelmente menor, em compara\u00e7\u00e3o com o de Afogados; b) identidade nacional: de \n\nmaneira geral, ao se referir ao semi\u00e1rido na Argentina, esse \u00e9 associado como a regi\u00e3o pr\u00e9-\n\n\u00e1rida ou formando uma \u00fanica regi\u00e3o \u00e1rida/semi\u00e1rida, que perfaz 75% do territ\u00f3rio do pa\u00eds.  \n\nS\u00e3o temas substanciais para o entendimento e prosseguimento deste Cap\u00edtulo: o \n\nsemi\u00e1rido argentino estudado n\u00e3o possui fatores s\u00f3cio-hist\u00f3ricos nacionais como o caso \n\nbrasileiro, no qual se discute o paradigma da conviv\u00eancia, s\u00e3o outros, expostos no subitem \n\n3.3. Isso n\u00e3o \u00e9 dem\u00e9rito ou deprecia\u00e7\u00e3o, pois em ambos se encontra um povo devotado ao seu \n\nlugar e que anseia por desenvolvimento. O paradigma da conviv\u00eancia, com sua for\u00e7a regional, \n\n\n\n136 \n\n \n\nn\u00e3o encontra par\u00e2metros na outra \u00e1rea de estudo, por isso, a hermen\u00eautica dos paradigmas em \n\ntransi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais intensa sobre o semi\u00e1rido brasileiro. \n\nNo Cap\u00edtulo IV s\u00e3o avaliadas as tecnologias sociais citadas e outras que podem \n\npropiciar seguran\u00e7a h\u00eddrica em Afogados da Ingazeira. A seguir, ser\u00e1 analisado o semi\u00e1rido \n\ntucumano na perspectiva das a\u00e7\u00f5es e programas e sua correla\u00e7\u00e3o com os moradores. \n\n \n\n3.3 TUCUM\u00c1N E O CONTEXTO DO SEMI\u00c1RIDO DE GRANEROS \n\n \n\n \n\nAo iniciar este subitem, conv\u00e9m sopesar que n\u00e3o h\u00e1 uma contiguidade semi\u00e1rida no \n\nmunic\u00edpio de Graneros, em termos de \u00e1rea. A maior por\u00e7\u00e3o semi\u00e1rida est\u00e1 localizada em outra \n\nparte do pa\u00eds. Tamb\u00e9m n\u00e3o existem movimentos e articula\u00e7\u00f5es sociais por ser um contexto de \n\nregi\u00e3o semi\u00e1rida, inclusive o pr\u00f3prio munic\u00edpio possui outros climas. \n\nDiferentemente da an\u00e1lise realizada sobre a hist\u00f3ria recente no semi\u00e1rido brasileiro, \n\npelos motivos expostos, no caso tucumano \u00e9 preciso considerar outros par\u00e2metros e \n\npreocupa\u00e7\u00f5es pertinentes \u00e0 Geografia argentina. As principais linhas de investiga\u00e7\u00e3o dos \n\nge\u00f3grafos\n23\n\n e pesquisadores afins, n\u00e3o analisam o elemento clim\u00e1tico como respons\u00e1vel pelo \n\ndescaso social ou por trag\u00e9dias. Mas, h\u00e1 problemas similares: o Norte Grande Argentino \n\n(NGA), onde est\u00e1 Tucum\u00e1n e Graneros, \u00e9 uma regi\u00e3o pol\u00edtico-economicamente esquecida e \n\nisolada em compara\u00e7\u00e3o com o restante do pa\u00eds, onde est\u00e3o inseridos os povos ind\u00edgenas \n\norigin\u00e1rios e os n\u00facleos populacionais mais pobres. \n\nHistoricamente, Tucum\u00e1n mant\u00e9m sua economia nas atividades agr\u00edcolas. No \u00faltimo \n\ns\u00e9culo, sua estrutura agr\u00e1ria configurou-se em torno da produ\u00e7\u00e3o agroindustrial a\u00e7ucareira \n\ndirecionada ao mercado interno. No final do s\u00e9culo XX, esse cen\u00e1rio territorial foi \n\nseveramente afetado pelas pol\u00edticas econ\u00f4micas neoliberais, onde as privatiza\u00e7\u00f5es, \n\ndesregulamenta\u00e7\u00e3o e a busca do mercado externo influenciaram nas atividades agropecu\u00e1rias \n\ne nas condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas dos atores envolvidos, com reflexos no acesso ao cr\u00e9dito, no \n\naumento do pre\u00e7o de produtos correlativos e in\u00edcio de processos de concentra\u00e7\u00e3o de terra, \n\ncomo os da expans\u00e3o da agroind\u00fastria do lim\u00e3o e da agropecu\u00e1ria na llanura oriental \n\nsemi\u00e1rida, produzindo mudan\u00e7as na paisagem agr\u00e1ria local (GUTIERREZ; RIVAS, 2012). \n\nNo contexto regional, o semi\u00e1rido tucumano insere-se no n\u00facleo duro de pobreza do \n\nNGA. No NGA vive 20% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em \u00e1reas rurais carentes de recursos b\u00e1sicos \n\npara sobreviv\u00eancia, onde se inclui Graneros. O NGA integra nove prov\u00edncias, entre os quais \n\n                                                \n23\n\n Linhas de investiga\u00e7\u00e3o da Geografia e pesquisadores da UNT, nos quais o autor inseriu-se no interc\u00e2mbio. \n\n\n\n137 \n\n \n\nest\u00e1 Tucum\u00e1n. Foi uma regi\u00e3o criada em 1999 pelos mandat\u00e1rios desses estados na tentativa \n\nde unir esfor\u00e7os para desenhar pol\u00edticas p\u00fablicas e estrat\u00e9gias de apoio m\u00fatuo a fim de mudar \n\na situa\u00e7\u00e3o de pobreza (BOLSI; LONGHI; PAOLASSO, 2009). Conforme esses ge\u00f3grafos \n\npesquisadores, no NGA: \n\n \n\nTanto en sus expresiones urbanas como rurales la pobreza del Norte es la m\u00e1s cr\u00edtica \n\ndel pa\u00eds; en su distribuci\u00f3n, cubre por igual a las sociedades de raigambre amaz\u00f3nica \n\ndel Este como a las que se han asociado con las culturas andinas del Oeste; engloba \n\n\u00e1reas de \u00abcolonizaci\u00f3n gringa\u00bb, de latifundios ganaderos, de complejos \n\nagroindustriales, de modos de vida tradicionales o modernos, de explotaci\u00f3n forestal \n\no minera. Cada una de estas formas, y a\u00fan las vinculadas con la m\u00e1s reciente \n\nglobalizaci\u00f3n \u2014 o con los m\u00e1s diversos \u00e1mbitos naturales de la regi\u00f3n \u2014 tienen sus \n\ncorrelatos de pobreza, circunstancia que conforma el car\u00e1cter multifac\u00e9tico del \n\nfen\u00f3meno y su fuerte condimento cultural (ibid., p. 244). \n \n\nNo contexto transforma\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas dos \u00faltimos 35 anos na Argentina, est\u00e3o as \n\nmedidas econ\u00f4micas neoliberais que se destacaram nas mudan\u00e7as no uso do solo e na \n\nexpans\u00e3o do agroneg\u00f3cio, afetando as popula\u00e7\u00f5es campesinas atrav\u00e9s da expuls\u00e3o de suas \n\nterras, militariza\u00e7\u00e3o do campo, presen\u00e7a do capital estrangeiro, apropria\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de \n\nterras por classes dominantes, \u00eaxodo rural, fome, desnutri\u00e7\u00e3o, enfermidades e mortes. Em \n\n1976, com a queda do Governo de Isabel Per\u00f3n e in\u00edcio da ditadura militar (1976-1983), outro \n\nmodelo neoliberal paulatinamente instalou uma pol\u00edtica econ\u00f4mica de ajuste estrutural que \n\n\u201cimplicar\u00e1 el aumento de las desigualdades socioecon\u00f3micas y de las iniquidades sociales\u201d \n\n(MANZANAL, 2000, p. 78). Nos anos de 1980, com a crise da d\u00edvida externa, essa pol\u00edtica \n\nadquiriu alcance internacional. Mesmo no mandato democr\u00e1tico de Alfons\u00edn (1983-1989), a \n\nfalta de consenso e instabilidade socioecon\u00f4mica n\u00e3o ofereciam garantias aos investimentos \n\nexternos. Foi causa e consequ\u00eancia para uma sucess\u00e3o de crises econ\u00f4micas gerando os \n\nper\u00edodos de hiperinfla\u00e7\u00e3o e fracassadas negocia\u00e7\u00f5es com o Fundo Monet\u00e1rio Internacional. \n\nNo Governo Menem (1989-1999) os planos de privatiza\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\nLlevaron al desmantelamiento de los organismos p\u00fablicos de control institucional y \n\npol\u00edtico. Es en este contexto que aparecen los impactos m\u00e1s regresivos sobre la \n\nsituaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la poblaci\u00f3n de menores recursos, incluso sobre \n\namplios sectores de nivel medio que, mayoritaria, paulatina y acentuadamente, \n\npasaron a engrosar la masa de excluidos del sistema productivo (MANZANAL, loc. \n\ncit.). \n\n \n\nNa d\u00e9cada de 1990, al\u00e9m das privatiza\u00e7\u00f5es, as taxas de desocupa\u00e7\u00e3o e subocupa\u00e7\u00e3o \n\ncresceram vertiginosamente aumentando a pobreza da popula\u00e7\u00e3o. A moeda, o peso argentino, \n\npassou a ter escasso valor frente ao d\u00f3lar americano, permanecendo assim at\u00e9 o presente \n\nmomento. Essa conjuntura debilitou a autonomia para as pol\u00edticas monet\u00e1rias o que permitiu a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de organismos internacionais de financiamento e controle macroecon\u00f4mico. Ao \n\n\n\n138 \n\n \n\nmesmo tempo, foi delegada \u00e0s ONGs a execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas sociais. Como os Estados \n\ncareciam de financiamento, esses organismos tiveram ampla aceita\u00e7\u00e3o e desenharam \n\nprogramas e projetos sociais espec\u00edficos (MANZANAL, 2000).  \n\nA d\u00edvida externa aumentou, pois o financiamento dessas pol\u00edticas veio com verba de \n\nfora, \u201ctodo esto subraya la importancia que estos programas efectivamente persigan intereses \n\ndefinidos localmente y transformen realmente las condiciones sociales y productivas de la \n\npoblaci\u00f3n beneficiaria\u201d (ibid., p. 80). Por fim, a menor participa\u00e7\u00e3o do Estado, resultado do \n\nmodelo neoliberal, pretendeu compensar com o acionamento das ONGs na execu\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas sociais, sobre o argumento que essas teriam benef\u00edcios operacionais, com menores \n\ncustos operativos e contribuiriam com o comprometimento da sociedade civil em temas \n\np\u00fablicos. Essa interven\u00e7\u00e3o foi caracterizada pela diversifica\u00e7\u00e3o nos seus campos de a\u00e7\u00e3o \n\nembora os resultados finais n\u00e3o fossem satisfat\u00f3rios. \n\nNo \u00e2mbito rural, contudo, s\u00e3o poucas as ONGs especializadas em desenvolvimento \n\nlocal. Seu alcance raramente supera 2.000 mil benefici\u00e1rios por organismo. As mais antigas \n\ns\u00e3o: Instituto de Cultura Popular, Instituto de Desarrollo Social y Promoci\u00f3n Humana e \n\nFundaci\u00f3n para el Desarrollo en Justicia y Paz. Como no caso brasileiro, percebe-se os \n\nobjetivos similares da atua\u00e7\u00e3o dessas entidades e a preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o da cidadania, \n\nfator primordial sem o qual o futuro dessas empreitadas estaria \u00e0 deriva. \n\nFoi nesse contexto que surgiram programas dirigidos \u00e0s popula\u00e7\u00f5es carentes rurais, \n\ntais como: Programa de Peque\u00f1os Productores del Noroeste Argentino (PNOA); Programa \n\nde Desarrollo Rural para las provincias del Noroeste Argentino (PRODERNOA), encerrado \n\nem 2011, atuava em Tucum\u00e1n no apoio a projetos de capacita\u00e7\u00e3o, buscando a inser\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos no mercado (ARGENTINA, 2012a); Programa Social Agropecu\u00e1rio (PSA) que \n\nbuscava a perman\u00eancia de pequenos produtores rurais em seu meio, produzindo dentro de \n\nsuas \u00e1reas, na tentativa de deter a migra\u00e7\u00e3o para os centros urbanos. Atualmente, segue o \n\nPrograma de Desarrollo Rural Incluyente. \n\nTais programas pretendiam implantar uma proposta de transforma\u00e7\u00e3o produtiva e \n\nmelhoria do n\u00edvel de vida dos habitantes dessas regi\u00f5es e foram, como afirma Manzanal \n\n(2000, p. 80-81): \u201cEstrategias que, a escala nacional, se contradicen, pues forman parte de \n\nprocesos macroecon\u00f3micos caracterizados por la marginaci\u00f3n o exclusi\u00f3n sistem\u00e1tica del \n\nsector peque\u00f1o productor agropecuario\u201d. Os programas n\u00e3o conformaram pol\u00edticas de \n\nEstado, por n\u00e3o terem um marco legal regulat\u00f3rio e institucional que oferecesse unidade ao \n\nmodelo de desenvolvimento e condi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es. Outros programas mantidos pela Secretaria \n\nde Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Alimentos de la Naci\u00f3n s\u00e3o: Mujer Campesina del \n\n\n\n139 \n\n \n\nNoroeste Argentino, Cambio Rural, Unidad de Minifundio, Pro-Huerta, Proyecto de \n\nReordenamiento de \u00c1reas Tabacaleras, Proyecto Forestal de Desarrollo. Esses programas \n\ngovernamentais, \u201ccarecen de una estrategia integral para la transformaci\u00f3n de los peque\u00f1os \n\nproductores, o su componente principal es la asistencia t\u00e9cnica, no el cr\u00e9dito o el subsidio \n\n[...] o s\u00f3lo tienen alg\u00fan componente espec\u00edfico para peque\u00f1os productores\u201d (MANZANAL, \n\n2000, p. 88). \n\nExistem programas de transfer\u00eancia de renda como o Asignaci\u00f3n Universal por Hijo, \n\niniciado em 2009. \u00c9 um benef\u00edcio mensal por n\u00famero de crian\u00e7as, dado \u00e0s m\u00e3es que n\u00e3o t\u00eam \n\nemprego formal ou que ganham menos de um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Reajustado em 2013, o valor \n\natual para filhos at\u00e9 18 anos \u00e9 A$ 460,00 e A$ 1.500\n24\n\n a deficientes f\u00edsico/mentais, sem limite \n\nde idade. Para receberem o montante, \u00e9 necess\u00e1rio que os filhos frequentem escola, realizem \n\ncontroles peri\u00f3dicos de sa\u00fade e cumpram o calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o.  \n\nDurante o question\u00e1rio e as entrevistas feitas pelo grupo de pesquisa em Graneros, \n\ndiversas moradoras confirmaram que recebem esse benef\u00edcio e relataram que as mulheres t\u00eam \n\nfilhos cada vez mais cedo. Al\u00e9m desse, h\u00e1 o Asignaci\u00f3n por embarazo, dado \u00e0s gr\u00e1vidas \n\ncarentes entre o 3\u00b0 m\u00eas e o nascimento da crian\u00e7a, no valor de A$ 220,00\n25\n\n mensais; o Plan \n\nNacer, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que investe no acompanhamento das gestantes; o Plan \n\nArgentina Trabaja, onde cooperativas enviam pessoas do interior para atividades na capital, \n\nvarrendo ruas, plantando \u00e1rvores ou atividades afins; e as pensiones por discapacidad onde \n\naqueles que n\u00e3o podem mais trabalhar recebem um abono mensal. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos trabalhadores rurais h\u00e1 o Plan Interzafra, do Governo tucumano. \u00c9 um \n\nprograma de assist\u00eancia social por at\u00e9 quatro meses dado aos trabalhadores da ind\u00fastria \n\na\u00e7ucareira e citr\u00edcola quando n\u00e3o est\u00e3o em \u00e9poca de colheita (TUCUM\u00c1N, 2013). O valor \n\nmensal varia, entre A$ 220,00 para os do ramo citr\u00edcola e A$ 600,00\n26\n\n aos da cana. Para \n\nreceber, devem prestar um servi\u00e7o comunit\u00e1rio de 40h semanais na sua localidade. Em geral, \n\nos trabalhadores de Graneros v\u00e3o a outras prov\u00edncias para cortar cana e colher lim\u00f5es. H\u00e1 o \n\nprograma que incentiva os jovens a terminar o ensino secund\u00e1rio, atrav\u00e9s de bonifica\u00e7\u00e3o em \n\ndinheiro, que varia de acordo com o desempenho do aluno. \n\nQuanto ao Pro-Huerta, \u00e9 uma pol\u00edtica p\u00fablica de alcance nacional do INTA e do \n\nMinisterio de Desarrollo Social iniciado nos anos de 1980 com o objetivo de \u201cmejorar la \n\nseguridad y la soberan\u00eda alimentaria y favorecer la participaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de sectores \n\n                                                \n24\n\n R$ 188,00 e R$ 615,00 respectivamente, na cota\u00e7\u00e3o oficial do Banco Central do Brasil em 9/08/2013. \n25\n\n R$ 90,00 na cota\u00e7\u00e3o oficial do Banco Central do Brasil em 9/08/2013. \n26\n\n R$ 246,00 na cota\u00e7\u00e3o oficial do Banco Central do Brasil, em 9/08/2013. \n\n\n\n140 \n\n \n\nvulnerables de la poblaci\u00f3n\u201d (ARGENTINA, 2011b, on line). \u00c9 dirigido a popula\u00e7\u00e3o em \n\ncondi\u00e7\u00e3o de pobreza e em dificuldades de acesso a alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, propiciando a \n\nautoprodu\u00e7\u00e3o em pequena escala de uma horta org\u00e2nica, pequena cria\u00e7\u00e3o animal e de frutas. \n\nEm di\u00e1logo com os dirigentes desse programa e morados locais, ficou percebido que na zona \n\nsemi\u00e1rida de Graneros, marcada pela popula\u00e7\u00e3o rural difusa e carente, o Pro-Huerta n\u00e3o \u00e9 \n\nefetivo e, como citado nas entrevistas, n\u00e3o tem a\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica para os moradores. Inclusive, \n\nesses consideraram que as sementes distribu\u00eddas pelo programa eram de baixa qualidade e \n\npoucas germinavam. Comentaram que o programa discriminava a \u00e1rea semi\u00e1rida desse \n\nmunic\u00edpio, atuando nas zonas mais pr\u00f3speras, ao sul.  \n\nAssim, Graneros pertence ao cen\u00e1rio de expans\u00e3o agr\u00edcola e moderniza\u00e7\u00e3o produtiva e \n\nas \u00e1reas rurais dos campesinos v\u00eam sofrendo com as modifica\u00e7\u00f5es e o avan\u00e7o agropecu\u00e1rio. \n\nNas d\u00e9cadas de 1970 a 1990 essa \u00e1rea lidou com o processo de expans\u00e3o da fronteira \n\nagropecu\u00e1ria. Em raz\u00e3o dos c\u00e2mbios clim\u00e1ticos, com o deslocamento da isoieta de 700m para \n\no leste permitiu a aquisi\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito para terras por parte dos grandes produtores. Ademais, \n\npelo pre\u00e7o do mercado internacional rent\u00e1vel para a soja, foram se ampliando as \u00e1reas de \n\ncultivo em sequeiros. Esse fen\u00f4meno trouxe \u00e0 regi\u00e3o empres\u00e1rios agropecuaristas de outros \n\nlugares do pa\u00eds com o intuito de ampliar suas zonas de produ\u00e7\u00e3o e o fizeram atrav\u00e9s de \n\nintenso desmatamento para a introdu\u00e7\u00e3o de milho, sorgo e algod\u00e3o junto com tecnologias de \n\ncria\u00e7\u00e3o do gado, alimentos balanceados e m\u00e9todos de fertiliza\u00e7\u00e3o que logram ra\u00e7as melhores \n\n(CATANIA, 2010). \n\nAtualmente, prevalece a intercala\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00f5es comerciais agropecu\u00e1rias mistas, \n\ncom diferentes usos do solo, como agricultura, gado e explora\u00e7\u00e3o da lenha \u2013 o bosque \n\nchaque\u00f1o \u2013 uma vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e9pica xer\u00f3fila adaptada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de estiagem, com \n\npredomin\u00e2ncia das esp\u00e9cies caducif\u00f3lias, de folhas pequenas ou em formato de espinhas, \n\ncact\u00e1ceas, quebrachos, algaroba e palmeiras. Convivem nessa realidade os pequenos \n\npropriet\u00e1rios donos de terra com at\u00e9 50 ha vivendo da agricultura de subsist\u00eancia e formas de \n\nvida tradicional \u201cque se desenvuelven en un contexto de severas carencias territoriales y \n\ndesventajosas condiciones de intercambio\u201d (CATANIA, 2010, p. 5). \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, a reparti\u00e7\u00e3o de terras teve por predicado a polariza\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \n\nirregular, onde poucos concentraram a maior parte da superf\u00edcie agropecu\u00e1ria. As unidades \n\ncom menos de 25 ha ocupam cerca de 2% dessa mesma \u00e1rea e tem por caracter\u00edsticas os \n\npequenos produtores com diferentes modalidades e graus de articula\u00e7\u00e3o com o mercado e \n\nl\u00f3gica de organiza\u00e7\u00e3o produtiva, tais como: atividades de autoabastecimento, comercializa\u00e7\u00e3o \n\nde excedentes, quando poss\u00edvel, e oferta de m\u00e3o-de-obra. A sua composi\u00e7\u00e3o ocupacional \u00e9 \n\n\n\n141 \n\n \n\nformada por oper\u00e1rios, migrantes tempor\u00e1rios e pequenos agricultores locais tradicionais. \n\nCampesinos e \u00edndios continuam sendo expulsos de suas terras ou ficando em rinc\u00f5es \n\ndesestruturados (CATANIA, 2010).  \n\nO processo de sojizaci\u00f3n\n27\n\n em curso nos \u00faltimos 20 anos tem marcado os movimentos \n\nde maior impacto no meio rural, principalmente pela demanda do mercado nacional. Em \n\nGraneros, t\u00eam sido reduzidas as culturas tradicionais como a cana e o tabaco pela soja, que \n\nteve a superf\u00edcie cultivada em 24.370 ha, equivalente a 10% da planta\u00e7\u00e3o total do estado, \n\nconforme dados do per\u00edodo de 2011/2012. Com o milho se assemelha a situa\u00e7\u00e3o: 10,7% \n\ncorrespondendo a 5.330 ha, em 2011/2012. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cana de a\u00e7\u00facar, a \u00faltima produ\u00e7\u00e3o \n\nocupou 5.380 ha, equivalendo a apenas 2,1% do estado. Contudo, o trigo lidera a superf\u00edcie \n\nplantada, com 13.360 ha ou 25,5% do estado e gr\u00e3o-de-bico, com 2.150 ha ou 7,6% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o estadual (SORIA et al., 2012). Conforme Ver\u00f3n e Hernandez (2008, p. 1), o \n\ncrescimento da soja evidencia \u201cno s\u00f3lo la disponibilidad de tierras y las vastas extensiones \n\nregadas, sino la falta de una pol\u00edtica ambiental que resguarde el monte y el bosque chaque\u00f1o \n\ncuyo proceso de deterioro, lejos de atenuarse, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha intensificado\u201d. \n\nNo semi\u00e1rido de Graneros encontram-se lugares caracterizados por conformar bols\u00f5es \n\nde isolamento e esquecimento perante a sociedade atual que, todavia, buscam estrat\u00e9gias de \n\nsustentabilidade diante do avan\u00e7o do agroneg\u00f3cio que os retira de seus lugares de vida \n\n(BOLSI et al., 2009). A solu\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o faz parte de uma pol\u00edtica do Estado, \n\nconformando uma circunst\u00e2ncia desfavor\u00e1vel para projetos que necessitem continua\u00e7\u00e3o em \n\nlongo prazo. N\u00e3o \u00e9 conhecida uma proposta de territorializa\u00e7\u00e3o que inclua como parte ativa os \n\nproblemas derivados das diversidades culturais, da constru\u00e7\u00e3o diferenciada do territ\u00f3rio e que \n\nabarque a situa\u00e7\u00e3o dos campesinos, \u00edndios ou favelados (BOLSI, 2009). Convivem atores e \n\nsujeitos que organizam seu modo de produ\u00e7\u00e3o a partir das perspectivas contrastantes, onde \n\ncoexistem \u00e1reas agr\u00edcolas com tecnologia de ponta e alta rentabilidade que se op\u00f5em com os \n\ncampesinos e trabalhadores rurais cujo capital est\u00e1 restrito a poucos hectares, com uso da \n\nm\u00e3o-de-obra familiar e que recorrem aos planos assistencialistas do Estado para \n\nsobreviv\u00eancia.  \n\nNos \u00faltimos anos, esse espa\u00e7o rural vem sofrendo mudan\u00e7as na sua estrutura \n\nsocioprodutiva, mantendo uma distribui\u00e7\u00e3o desigual e polarizada, pois o processo de \n\nmudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas e a preval\u00eancia do agroneg\u00f3cio, como trigo e soja, contribuem para a \n\nacentua\u00e7\u00e3o dessas situa\u00e7\u00f5es, com intensa concentra\u00e7\u00e3o da propriedade. Isso tem efeito na \n\n                                                \n27\n\n No semi\u00e1rido brasileiro a sojiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 adentra a caatinga pelo Estado do Piau\u00ed. \n\n\n\n142 \n\n \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural, onde se encontram \u00e1reas isoladas e elevado \u00edndice de \n\nnecessidade b\u00e1sica. O cont\u00ednuo assistencialismo socioecon\u00f4mico n\u00e3o soluciona a quest\u00e3o da \n\npobreza, em c\u00e2mbio, limita a gama de possibilidades de ascender a outro n\u00edvel de vida \n\n(RIVAS, 2008). \n\nSobre a distribui\u00e7\u00e3o da terra e uso do solo, Graneros identifica-se como um territ\u00f3rio \n\nfragmentado, apresentando uma paisagem agr\u00edcola din\u00e2mica e articulada em sua por\u00e7\u00e3o oeste, \n\ncom estrutura empresarial e pequena produ\u00e7\u00e3o de tabaco \u00e0 merc\u00ea do mercado externo e, na \n\npor\u00e7\u00e3o leste, somam-se \u00e0s limitadas condi\u00e7\u00f5es naturais as estruturas produtivas campesinas de \n\nsubsist\u00eancia isoladas e desamparadas (GUTIERREZ; RIVAS, 2013). Como n\u00facleo de \n\npobreza, possui elevados n\u00edveis indicat\u00f3rios na Taxa de Mis\u00e9ria de Lares cuja identifica\u00e7\u00e3o \n\nconsidera quatro vari\u00e1veis, \u201ccaracter\u00edsticas de un bien cuya necesidad es prioritaria para la \n\nvida\u201d (LONGHI, 2009, p. 152), que s\u00e3o: a) vivienda: com \u00eanfase na qualidade do piso; onde \n\nesse \u00e9 de terra evidencia baixo poder econ\u00f4mico e situa\u00e7\u00f5es de contamina\u00e7\u00e3o e higiene \n\nprec\u00e1rias; b) combust\u00edvel usado para cozinhar: g\u00e1s (em rede ou botij\u00e3o), lenha ou carv\u00e3o. Os \n\ndois \u00faltimos aproximam a fam\u00edlia de situa\u00e7\u00f5es de maior pobreza e dificuldade de alimentos; \n\nc) educa\u00e7\u00e3o: componente presente na maioria dos indicadores sociais. \u00c9 considerada \n\nmanifesta\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria quando se encontra ao menos um membro da fam\u00edlia com mais de 12 \n\nanos (idade limite para educa\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria) que n\u00e3o saiba ler ou escrever; d) \u00e1gua: acesso e \n\nqualidade s\u00e3o constituidores de um indicador priorit\u00e1rio para a vida, com impacto na sa\u00fade \n\ninfantil. Constitui estado de mis\u00e9ria quando o acesso a essas \u00e1guas provem de fora do terreno \n\nde resid\u00eancia.  \n\nNa figura 32 se observa o formato das casas da zona rural de Graneros, distinto do \n\nSert\u00e3o nordestino.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\nFigura232 \u2013 Casas rurais em Graneros (\u00e0 esq.) e Afogados da Ingazeira (\u00e0 dir.) \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2011. \n\n \n\nEm v\u00e1rios casos s\u00e3o constitu\u00eddas por c\u00f4modos separados, como dormit\u00f3rios, cozinha e \n\nbanheiro. Em um hogar pode viver v\u00e1rias fam\u00edlias, o que n\u00e3o significa que os que fazem essas \n\ntarefas possuam parentescos. \n\nA presen\u00e7a das quatro caracter\u00edsticas nos lares \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o para consider\u00e1-los em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de mis\u00e9ria. A proposta metodol\u00f3gica da Taxa de Mis\u00e9ria dos Lares, do ge\u00f3grafo \n\nLonghi, foi aceita no meio acad\u00eamico e veio superar a lacuna dos indicadores de pobreza \n\nargentinos, cujas informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para identificar a pobreza e sua distribui\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica somente foram iniciadas com os dados dos censos nacionais na d\u00e9cada de 1980, \n\n\n\n144 \n\n \n\ncom severas limita\u00e7\u00f5es pela falta de acesso \u00e0s fontes que o Governo Federal n\u00e3o \n\ndisponibilizava.  \n\nEm 2001, para superar esse vazio, o INDEC elaborou o \u00cdndice de Privaci\u00f3n Material \n\nde los Hogares (IPMH), cuja metodologia \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de car\u00eancias estruturais e \n\nconjunturais dos lares, base na elabora\u00e7\u00e3o da Taxa de Mis\u00e9ria e constata\u00e7\u00e3o dos n\u00facleos duros \n\nde pobreza (FLORES, 2012). \n\nEntre as atividades agropecu\u00e1rias destaca-se a caprinocultura e, em menor grau, a \n\npesca. Em geral, satisfazem parcialmente as necessidades de subsist\u00eancia dos moradores e de \n\num limitado mercado interno com pouca influ\u00eancia em n\u00edvel provincial. A popula\u00e7\u00e3o rural \n\nmantem-se estabilizada, crescendo em alguns distritos e concentrada em povoados, \n\ndiminuindo as resid\u00eancias mais dispersas devido a venda de terras para o agroneg\u00f3cio \n\n(KASIA\u00d1UK; MARTINEZ; VILLALOBO, 2010). \n\nEm raz\u00e3o do agroneg\u00f3cio que n\u00e3o gera emprego, os respons\u00e1veis pelas fam\u00edlias, em \n\ngeral os homens adultos e os jovens, t\u00eam que propiciar renda atrav\u00e9s das changas, que s\u00e3o \n\ntrabalhos por pouco tempo, di\u00e1rio e n\u00e3o distante das suas casas, com baixa remunera\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, existem os trabalhadores golondrinas que desempenham trabalho tempor\u00e1rio, \n\npodendo ser mensal, em outros munic\u00edpios, estados ou na capital Buenos Aires, a cerca de \n\n1.400 km. Em geral, s\u00e3o absorvidos nas colheitas estaduais de lim\u00e3o, cana-de-a\u00e7\u00facar e tabaco. \n\nAo entrevistar um morador da zona rural norte de Graneros, o mesmo declarou que quando \n\ntrabalha como golondrina essas atividades s\u00e3o extenuantes, al\u00e9m do mais, os meses fora de \n\ncasa causam solid\u00e3o e parte do dinheiro ganho \u00e9 desperdi\u00e7ada em jogatinas. O Governo \n\nestadual ajuda os golondrinas com o traslado para outras prov\u00edncias. \n\nGraneros possui uma combina\u00e7\u00e3o de atividades agr\u00edcolas (soja, trigo, tabaco e alfafa; \n\nhortali\u00e7as para consumo dom\u00e9stico) e pecu\u00e1rias com destaque na cria\u00e7\u00e3o bovina e na \n\ncaprinocultura, essa \u00faltima vinculada \u00e0s fam\u00edlias menos abastadas que aproveitam o campo \n\naberto para pastagem e assim obt\u00eam o seu sustento, incluindo aquelas pertencentes a \n\nAsociaci\u00f3n Unidos del Sur. Composta por cerca de 70 fam\u00edlias, essa entidade busca promover \n\no desenvolvimento local rural, investindo na organiza\u00e7\u00e3o caprina familiar e no seu \n\nbeneficiamento, seja no couro, artesanato, venda de animais, carne, queijo e apoio a linhas de \n\ncr\u00e9dito estatal, no valor de at\u00e9 A$ 6.000,00 por fam\u00edlia, amortizado em parcelas sem juros. \n\nEm entrevista com membros da Associa\u00e7\u00e3o em 2011 e 2013, evidenciou-se o potencial que \n\nessa tem para desenvolver o local, mesmo que os interc\u00e2mbios sejam morosos. Por exemplo, \n\nem 2011 lhes faltavam freezers para os produtos da caprinocultura e, na segunda visita, em \n\n\n\n145 \n\n \n\n2013, j\u00e1 os tinham conseguido, incrementando sua produ\u00e7\u00e3o. Esse exemplo da Associa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nsemelhante ao que se chama do Sert\u00e3o de Fundo Rotativo Solid\u00e1rio. \n\nEntrevistado em 2011, Mario Nieva, morador da regi\u00e3o, preocupado com o destino de \n\nseu lugar para as gera\u00e7\u00f5es futuras, relatou que \u201cno deseo que toda la tierra se transforme en \n\nfincas, porque as\u00ed mis hijos no tendr\u00e1n trabajo\u201d. Essa manifesta\u00e7\u00e3o de Nieva, mesmo sem ele \n\nconhecer, remete diretamente aos conceitos e pressupostos basilares de desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel que designam a preocupa\u00e7\u00e3o em manter aos que vir\u00e3o condi\u00e7\u00f5es palp\u00e1veis de \n\nvida, por isso \u00e9 t\u00e3o emblem\u00e1tica sua manifesta\u00e7\u00e3o verbal e sua preocupa\u00e7\u00e3o em manter algo \n\nde sua terra para seus filhos. \n\nPelas situa\u00e7\u00f5es mostradas, esses trabalhadores s\u00e3o prejudicados pela expans\u00e3o da \n\nfronteira agr\u00edcola que a cada ano diminui a \u00e1rea de pasto. A valoriza\u00e7\u00e3o de seus produtos \n\nocorre no inverno. Nessa esta\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 proximidade de Graneros com um abastado polo \n\nde turismo, as Termas de Rio Hondo, o pre\u00e7o dos cabritos aumenta consideravelmente (de A$ \n\n120,00 a A$ 200,00 \u2013 valor de maio de 2013), pois os cabriteros (intermedi\u00e1rios) passam em \n\ncaminhoneta comprando cabritos das fam\u00edlias criadoras. Nas Termas, s\u00e3o vendidos em hot\u00e9is, \n\nrestaurantes e no intenso fluxo de pessoas em torno dos eventos do Aut\u00f3dromo Internacional \n\nde Rio Hondo. Lideran\u00e7as locais descreveram que h\u00e1 mais retorno financeiro da \n\ncaprinocultura com Santiago del Estero do que no mercado interno municipal e lamentam ter \n\nque vender aos intermedi\u00e1rios, pois esses negociam os animais a mais de A$ 300,00. A falta \n\nde estrutura para transladar os animais faz com que os cabriteros obtenham mais lucros, que \n\npodiam ser dos pr\u00f3prios associados ou demais moradores criadores, mas que n\u00e3o s\u00e3o da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o.  \n\nOs intermedi\u00e1rios compram tamb\u00e9m em outras esta\u00e7\u00f5es. Quando a oferta das fam\u00edlias \n\n\u00e9 abundante, o pre\u00e7o cai. Por isso, h\u00e1 as que preferem esperar a ter que vender por t\u00e3o pouco. \n\nComo relatou a criadora Norma, da comunidade rural La Esperanza, em maio de 2011:        \n\n\u201cla idea es tener una c\u00e1mara frigor\u00edfica para que cuando tengamos los cabritos los vendamos \n\na precio justo, esperando subir el precio. Todos los currales est\u00e1n llenos de cabritos e ya no \n\nquieren pagar nada, nos dan poquito. Es la idea que queremos llegar alg\u00fan d\u00eda\u201d. Passados \n\ndois anos, conseguiram freezers para manejar seus produtos e assim poder movimentar um \n\npouco mais a economia local. Por\u00e9m, h\u00e1 fam\u00edlias ainda est\u00e3o sujeitas aos intermedi\u00e1rios, \n\nincluindo a venda de queijos que ocorre atrav\u00e9s deles. \n\nEm termos produtivos, Graneros tamb\u00e9m tem sido afetado pela expans\u00e3o da fronteira \n\nagropecu\u00e1ria especialmente no centro-oeste. A leste existem unidades produtivas campesinas \n\nbaseadas no aproveitamento florestal, como carv\u00e3o e lenha e h\u00e1 maior presen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\n146 \n\n \n\nrural dispersa, enquanto que a concentrada relaciona-se com os centros administrativos do \n\nmunic\u00edpio que s\u00e3o as duas \u2018comunas rurales\u2019 Taco Ralo e LaMadrid e da municipalidade de \n\nGraneros. Percebe-se que essa rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural tem caracter\u00edstica comum com a \n\nencontrada em Afogados da Ingazeira. \n\nAl\u00e9m da caprinocultura, as atividades prim\u00e1rias da popula\u00e7\u00e3o rural s\u00e3o a agricultura, \n\npara os que conseguem manejar \u00e1gua, e em menor escala, a pesca, para venda e consumo \n\nfamiliar, principalmente na represa do rio Hondo. Com a seca em 2012, ficou proibida a pesca \n\npara venda, somente podiam fazer para alimenta\u00e7\u00e3o. Essas atividades contribuem na \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das necessidades do mercado interno e para sua pr\u00f3pria subsist\u00eancia.    \n\nO avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola caracteriza-se no desmatamento para ampliar as \u00e1reas \n\nde cultivo, sobretudo com a soja, cuja rentabilidade cresce pelas melhorias tecnol\u00f3gicas e que, \n\nconforme Rivas e Rodr\u00edguez (2009, p. 14), \u201cen este sentido se evidencia hoy que el \u00e1rea \n\ndestinada al cultivo de soja se plasma en un paisaje t\u00edpicamente pampeano y marcadamente \n\nproductivista\u201d, observado no leste tucumano e no oeste de Graneros. As mudan\u00e7as no avan\u00e7o \n\ne aumento da produ\u00e7\u00e3o v\u00eam ocorrendo nesse setor, onde h\u00e1 concentra\u00e7\u00e3o de terras dos \n\ngrandes produtores. No leste, essas atividades est\u00e3o com os pequenos produtores que n\u00e3o \n\nobt\u00eam o mesmo grau de avan\u00e7o, que s\u00e3o campesinos benefici\u00e1rios de Programas de \n\nDesarrollo Rural del Estado, que investe na caprinocultura. Ademais, a estagna\u00e7\u00e3o \n\nsocioecon\u00f4mica desse setor ocorre pela aus\u00eancia de infraestrutura e articula\u00e7\u00e3o em rede, pelo \n\ndif\u00edcil acesso aos moradores mais difusos do munic\u00edpio, semelhante ao semi\u00e1rido brasileiro.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o rural e urbana de Graneros tem diferen\u00e7as em suas estruturas, como \n\ntend\u00eancia de envelhecimento, menor mortalidade da urbana e maior taxa de fecundidade da \n\nrural. Na mobilidade populacional existem tr\u00eas grupos: os que migram para as zonas rurais \n\nconcentradas ou n\u00facleos urbanos, geralmente de origem rural dispersa; os que v\u00e3o a outros \n\nlugares, como a capital do estado, e por terem m\u00e3o-de-obra desqualificada realizam trabalhos \n\ndom\u00e9sticos, servi\u00e7os de jardineiros, carpintaria, pintores, eletricistas; os que migram a outras \n\nprov\u00edncias, expressamente jovens que terminaram o ensino m\u00e9dio e buscam melhor \n\noportunidades de trabalho. A mobilidade rural \u00e9 maior internamente do que para outros \n\nestados (KASIA\u00d1UK; MARTINEZ; VILLALOBO, 2010).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n Neste Cap\u00edtulo foram realizadas aprecia\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises que s\u00e3o de vital compreens\u00e3o \n\npara o prosseguimento da Tese. A ocupa\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido brasileiro se deu sem a devida \n\nobserva\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas peculiares fisiogr\u00e1ficas e humanas da regi\u00e3o. Com o passar dos \n\ns\u00e9culos, essas atividades tornaram-se incompat\u00edveis com a atualidade da popula\u00e7\u00e3o que hoje \n\nl\u00e1 habita. \n\n As pol\u00edticas tradicionais perpetuam-se dentro do que foi concebido como momento da \n\ninviabilidade ou combate \u00e0 seca, e a mais recentemente, por conta dos fatores citados, emerge \n\no paradigma da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, que traz no seu bojo o ide\u00e1rio da implanta\u00e7\u00e3o \n\nde tecnologias sociais como parte da solu\u00e7\u00e3o do problema de seguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar \n\npara as popula\u00e7\u00f5es difusas do semi\u00e1rido, sobretudo com o fortalecimento de programas tais \n\nquais o Um Milh\u00e3o de Cisternas, para \u00e1gua de beber e o Programa Uma Terra Duas \u00c1guas, \n\npara produ\u00e7\u00e3o. \n\n Na realidade semi\u00e1rida de Graneros, como n\u00facleo duro de pobreza extensivo a uma \n\nregi\u00e3o que perpassa os limites departamentais, a conforma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de um lugar \n\nconsiderado como isolado s\u00f3cio politicamente e formando bols\u00f5es de pobreza, tem grau \n\nelevado de necessidade h\u00eddrica para os moradores de sua \u00e1rea.  \n\n Dessa maneira, a partir do desdobramento das tecnologias sociais e sua possibilidade \n\nde armazenamento h\u00eddrico em Afogados da Ingazeira e das solu\u00e7\u00f5es locais encontradas em \n\nGraneros, passar-se-\u00e1 ao \u00faltimo Cap\u00edtulo desta Tese onde \u00e9 analisada detalhadamente a \n\nsitua\u00e7\u00e3o para seguran\u00e7a h\u00eddrica nos dois munic\u00edpios em quest\u00e3o, incluindo como se encontra a \n\nsitua\u00e7\u00e3o atual de cada uma das cinco linhas de estudo da \u00e1gua, tanto em Afogados da \n\nIngazeira como em Graneros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV \n\n4. SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA EM REGI\u00d5ES SEMI\u00c1RIDAS \n\n \n\n Neste Cap\u00edtulo consta: demanda e disponibilidade h\u00eddrica para as fam\u00edlias rurais; \n\nan\u00e1lise dos estudos de caso; potencialidades e limita\u00e7\u00f5es para seguran\u00e7a h\u00eddrica e as raz\u00f5es \n\npara suas estagna\u00e7\u00f5es ou \u00eaxitos; as proposi\u00e7\u00f5es da Tese. \n\n \n\n4.1 DEMANDA E DISPONIBILIDADE H\u00cdDRICA NO SEMI\u00c1RIDO \n\n \n\nUma regi\u00e3o \u00e9 seca quando \u201ca quantidade de \u00e1gua precipitada (P) \u00e9 menor do que \n\naquela evapotranspirada (ETp). Se P-ETp resulta um valor negativo, diz-se que h\u00e1 d\u00e9ficit \n\nh\u00eddrico\u201d (REBOU\u00c7AS, 2006, p. 13). \u00c9 o caso das regi\u00f5es semi\u00e1ridas, onde o \u00edndice de aridez \n\n\u00e9 0,20<P/ETp<0,50. \u00c9 o crit\u00e9rio tamb\u00e9m usado na delimita\u00e7\u00e3o oficial do semi\u00e1rido brasileiro. \n\nA demanda por \u00e1gua em quantidade e qualidade envolve, severamente, cerca de um \n\nbilh\u00e3o de pessoas. Em geral, h\u00e1 m\u00e1 distribui\u00e7\u00e3o espa\u00e7o-temporal dos recursos h\u00eddricos e \n\ndeficiente gest\u00e3o em \u00e1reas onde a disponibilidade \u00e9 limitada, como nos semi\u00e1ridos aqui \n\nestudados, com longos per\u00edodos de estiagem e n\u00e3o potabilidade de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s fam\u00edlias rurais difusas, a sua liga\u00e7\u00e3o a redes p\u00fablicas de abastecimento torna-se \n\ninsustent\u00e1vel ao atendimento da demanda h\u00eddrica, que \u00e9 a quantidade de \u00e1gua captada, \n\nexpressa em volume, para satisfazer aos diversos modos (ARSKY; SANTANA, 2013).  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o de sua qualidade e quantidade os usos s\u00e3o classificados como consuntivos, \n\nquando parte da \u00e1gua \u00e9 consumida e n\u00e3o retorna ao curso de \u00e1gua, e n\u00e3o consuntivos, \n\nutilizado para gera\u00e7\u00e3o de energia, pesca e navega\u00e7\u00e3o. Assim: \n\n \n\n\u00c9 fundamental que sejam pensadas estruturas descentralizadas de abastecimento, \nque utilizem diversas fontes para os distintos usos da \u00e1gua e adensem ao m\u00e1ximo a \n\noferta h\u00eddrica para que a popula\u00e7\u00e3o realize as atividades cotidianas imprescind\u00edveis \n\npara a garantia m\u00ednima da sa\u00fade, seguran\u00e7a alimentar e nutricional e do seu bem \n\nestar social. Essa estrat\u00e9gia \u00e9 especialmente importante para as fam\u00edlias de baixa \n\nrenda e localizadas na zona rural, uma vez que as pol\u00edticas muitas vezes adotadas \n\npelo poder p\u00fablico n\u00e3o alcan\u00e7am essa popula\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o conseguem se adaptar \u00e0 \n\nrealidade socioecon\u00f4mica e clim\u00e1tica da regi\u00e3o (ibid., p 10). \n\n \n\nPara o uso consuntivo no setor rural a m\u00e9dia \u00e9 de 70 a 120 litros por habitante/dia \n\nentre as diversas atividades: beber (2 a 4); cozinhar (3 a 5); higiene (25 a 32); limpeza da casa \n\n(20 a 30) e lavar roupa (20 a 30). Quando da ocorr\u00eancia de secas extremas, esse n\u00famero se \n\nreduz a menos de 60 litros por hab/dia. Considerando somente o m\u00ednimo para seguran\u00e7a \n\nalimentar e nutricional a quantidade \u00e9 de 14 litros por hab/dia, portanto: \n\n\n\n149 \n\n \n\nPor diversos fatores, n\u00e3o tem sido considerado vi\u00e1vel t\u00e9cnica e economicamente (ou \n\nn\u00e3o tem sido do interesse de quem se beneficia dessa situa\u00e7\u00e3o) realizar a liga\u00e7\u00e3o dos \n\ndomic\u00edlios localizados no meio rural \u00e0 rede geral de abastecimento. Disso resulta \n\nque no Brasil cerca de 70% dessa popula\u00e7\u00e3o acessa \u00e1gua apenas por meio de po\u00e7os, \n\ncacimbas, a\u00e7udes e barreiros, acesso esse muitas vezes prec\u00e1rio e com grande \n\npotencial para provocar doen\u00e7as (ARSKY; SANTANA, 2013, p. 12). \n \n\nNo semi\u00e1rido brasileiro, 22% da popula\u00e7\u00e3o rural tem cobertura da rede p\u00fablica. Em \n\nAfogados, dos 8.656 domic\u00edlios urbanos, 8.555 (98,8 %) tem abastecimento regular de \u00e1gua \n\n(BRASIL, 2010b). N\u00e3o h\u00e1 dados oficiais da popula\u00e7\u00e3o rural, embora em Afogados \n\nencontram-se fam\u00edlias pr\u00f3ximas ao centro urbano que dispunham de \u00e1gua encanada. O que se \n\npode estimar s\u00e3o aquelas com tecnologias sociais, apresentadas em 4.2.1. \n\nA \u00e1gua para produ\u00e7\u00e3o varia de acordo com a irriga\u00e7\u00e3o e o tipo de cultivo. H\u00e1 intenso \n\ndesperd\u00edcio, seja por inabilidade na escolha de equipamentos, falhas de manuten\u00e7\u00e3o e \n\ninadequa\u00e7\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, irriga\u00e7\u00e3o por sulcos e piv\u00f4s \n\ncentrais. O m\u00ednimo para a irriga\u00e7\u00e3o de salva\u00e7\u00e3o (volume de \u00e1gua para a planta n\u00e3o ter stress \n\nh\u00eddrico) \u00e9 calculado em 1.120 l/m\u00eas para 30 plantas (ARSKY; SANTANA, 2013). Abaixo, a \n\n\u00e1gua de dessedenta\u00e7\u00e3o animal (tabela 09), consolidando dados de pesquisadores do semi\u00e1rido: \n\n \nTabela 09 \u2013 Consumo de \u00e1gua para dessedenta\u00e7\u00e3o animal no semi\u00e1rido  \n\nTipos Consumo di\u00e1rio (litros) Consumo mensal (litros) \n\nBovinos 53 a 83 1.590 a 2.490 \n\nEquinos 41 a 68 1.230 a 2.040 \n\nCaprinos e ovinos 6 a 11 180 a 330 \n\nSu\u00ednos 6 a 16 180 a 480 \n\nAves 0,20 a 0,38 6 a 11,4 \n\nTotal 112,2 a 189,38 3.366 a 5.681,4 \n\nFontes: Campello Netto; Costa; Cabral, 2007; Arsky; Santana, 2013; Gnadlinger, 2001. \n\n \n\nA cria\u00e7\u00e3o de animais em s\u00edtios \u00e9 uma caracter\u00edstica encontrada em Afogados e \n\nGraneros. Como definiu uma sertaneja da comunidade afogadense de Carna\u00edba dos \n\nVaqueiros: \u201ca gente tem gado, bode, ovelha, galinha. Todos aqui t\u00eam criat\u00f3rio de alguma \n\ncoisa porque \u00e9 a renda do nordestino. Aqui quem n\u00e3o cria \u00e9 porque n\u00e3o tem onde morar. \n\nFora isso, vivemos de criar\u201d. Na tabela 10 se visualiza o efetivo agropecu\u00e1rio afogadense. \n\n \n\nTabela 10 \u2013 Efetivo por estabelecimento agropecu\u00e1rio em Afogados da Ingazeira \n\nAnimais Estabelecimentos (unidade) Efetivo (unidade) \n\nCaprinos 258 2.803 \n\nBovinos 1.051 8.578 \n\nOvinos 330  3.469 \n\nSu\u00ednos 326 980 \n\nAves 1.267 1.000.000 \n\nEquinos 172 300 \n\nFonte: Brasil, 2010b. \n\n\n\n150 \n\n \n\n Afogados, diferentemente dos munic\u00edpios adjacentes, n\u00e3o tem caprinocultura \n\nacentuada, prevalecendo o rebanho bovino. Mesmo o gado n\u00e3o sendo apropriado ao \n\nsemi\u00e1rido, consistindo no animal que mais consome \u00e1gua entre os criados na regi\u00e3o, est\u00e1 em \n\nconstru\u00e7\u00e3o o novo matadouro regional (figura 33) que \u00e9 mais um incentivo para que as \n\nfam\u00edlias invistam nessa cria\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 333 \u2013 Matadouro regional em Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2013. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, existe a empresa agropecu\u00e1ria Serrote Redondo, uma das maiores de \n\nPernambuco, com abate e venda de frangos, havendo fam\u00edlias que criam aves para essa \n\nempresa.  \n\n  \n\n4.2 TIPOLOGIA DOS RECURCOS H\u00cdDRICOS EM AFOGADOS DA INGAZEIRA \n\n  \n\nEntidades que trabalham com tecnologias de seguran\u00e7a h\u00eddrica, como a Diaconia, \n\nconsideram por \u2018primeira \u00e1gua\u2019 aquela para uso dom\u00e9stico, beber, cozinhar, asseios e de \n\n\u2018segunda \u00e1gua\u2019 a destinada \u00e0 agricultura (PONTES, 2010). Com isso, para a m\u00e9dia da fam\u00edlia \n\nrural em Afogados da Ingazeira (3,5 hab/domic\u00edlio) pode-se fazer o perfil da necessidade de \n\n\u00e1gua m\u00ednima (tabela 11), baseado na proposta de Arsky; Santana (2013).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\nTabela 11 \u2013 Estimativa do consumo m\u00ednimo de \u00e1gua para fam\u00edlia rural em Afogados \n\nTipo de consumo Usu\u00e1rios / Quantidade \n\ne \u00e1rea plantada \n\nConsumo \n\ndi\u00e1rio (litros) \n\nConsumo \n\nmensal \n\n(litros) \n\nConsumo \n\nanual \n\n(litros) \n\nPrimeira \n\n\u00e1gua \n\nConsumo pessoal M\u00e9dia de moradores: 3,5 28  840 10.080 \n\nUso dom\u00e9stico 224  6.720 80.640 \n\n \n\n \n\nSegunda  \n\n\u00e1gua \n\nPequena cria\u00e7\u00e3o Cabras  8 48 1.440 17.280 \n\nGalinhas  20 4 120 1.440 \n\nPorco  2 12 360 4.320 \n\nOvelhas  4 24 720 8.640 \n\nQuintal produtivo Fruteiras  10m\u00b2 80 2.400 28.800 \n\nHortali\u00e7as  30 --- 1.120 13.440 \n\nConsumo total por propriedade  420 13.720 164.640 \n\nFonte: Arsky e Santana, 2013; o autor, 2013. \n\n \n\nEstas estimativas (tabela 11) tamb\u00e9m podem ser utilizadas para Graneros, pois embora \n\nos dados sobre popula\u00e7\u00e3o rural n\u00e3o sejam os mesmos par\u00e2metros brasileiros, como explicado, \n\no c\u00e1lculo da m\u00e9dia populacional \u00e9 equivalente ao de Afogados da Ingazeira. \n\nRelacionado \u00e0 agricultura familiar, s\u00e3o 1.404 estabelecimentos em 13.800 ha. Essa \n\ncategoria do IBGE segue a Lei da Agricultura Familiar, que considera agricultor familiar, \n\nentre outros par\u00e2metros, aquele detenha \u00e1rea n\u00e3o excedente a quatro m\u00f3dulos rurais, cujo \n\ntamanho varia por munic\u00edpio, que em Afogados \u00e9 de 40 ha (BRASIL, 2006d). Este \u00e9 um \n\ncrit\u00e9rio t\u00e9cnico. Acata-se o conceito de Gasson e Errington (1993 apud ABRAMOVAY, \n\n2007), que sintetizam caracter\u00edsticas articuladas em comum: na agricultura familiar a gest\u00e3o \u00e9 \n\nfeita pelos propriet\u00e1rios; os respons\u00e1veis pelo empreendimento t\u00eam la\u00e7os de parentesco; o \n\ntrabalho e o capital s\u00e3o fundamentalmente familiares; o patrim\u00f4nio e os ativos transferidos de \n\ngera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o no seio familiar; a fam\u00edlia vive na unidade produtiva. \n\nO perfil agropecu\u00e1rio do sertanejo afogadense \u00e9 composto por fam\u00edlias que, na sua \n\nmaioria, moram e trabalham no pr\u00f3prio s\u00edtio, tem baixa qualifica\u00e7\u00e3o profissional, raro \n\ncontrato formal de trabalho e pouca alfabetiza\u00e7\u00e3o \u2013 t\u00edpico do Sert\u00e3o brasileiro. Os que moram \n\npr\u00f3ximos ao leito do rio Paje\u00fa e de outros cursos d\u2019\u00e1gua trabalham na lavoura e pecu\u00e1ria. Nas \n\noutras \u00e1reas, prevalece a pecu\u00e1ria, pr\u00e1tica cultural da regi\u00e3o. Este perfil ajuda a tra\u00e7ar \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o de conviv\u00eancia a partir das reais necessidades e par\u00e2metros do cotidiano. \n\n \n\n4.2.1 Capta\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis em Afogados da Ingazeira e Graneros \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 disponibilidade h\u00eddrica para regi\u00f5es semi\u00e1ridas rurais, conforme Arsky e \n\nAssis (2013), apesar de parte de o Sert\u00e3o nordestino ser chuvoso, incluindo o alto Paje\u00fa, \n\n\n\n152 \n\n \n\nexiste escassez relativa de \u00e1gua pelos seguintes motivos: predom\u00ednio de solos rasos; alto \n\nescoamento superficial do tipo enxurrada; elevada evapotranspira\u00e7\u00e3o; distribui\u00e7\u00e3o irregular \n\ndas chuvas no tempo/espa\u00e7o e rios intermitentes que n\u00e3o garantem fontes de \u00e1gua para os \n\nmoradores. \n\nDessa maneira, atrav\u00e9s da fonte prim\u00e1ria \u2013 as \u00e1guas de chuvas \u2013 o sertanejo tem \u00e0 \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da pr\u00f3pria \u00e1gua pluvial, as superficiais e subterr\u00e2neas que podem ser \n\ncaptadas e manejadas em tecnologias sociais ou na forma tradicional. Na tabela 12, observam-\n\nse os tipos de recursos h\u00eddricos nos estabelecimentos de Afogados.  \n\n \n\nTabela 12 \u2013 Tipo de recursos h\u00eddricos nos estabelecimentos de Afogados \n\n Estabelecimentos com \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos \n\nNascentes Rios ou \n\nriachos \n\nLagos naturais \n\nou a\u00e7udes \n\nPo\u00e7os ou \n\ncisternas \n\nUnidades  967 90 716 454 1.459 \n\nFontes: Brasil, 2010b; Pernambuco, 2013c. \n\n \n\nNeste registro integram as nascentes, rios, riachos, lagos naturais, a\u00e7udes e se \n\npossu\u00edam ou n\u00e3o po\u00e7os artesianos e cisternas. Na tabela 13 consta o total de tecnologias \n\nimplantadas e os beneficiados:   \n\n \nTabela 13 \u2013 Tecnologias sociais do P1MC e P1+2 em Afogados, at\u00e9 mar\u00e7o de 2013. \n\nTecnologia social Quantidade Pessoas beneficiadas \n\nCisterna de placa 1.479* 5.758 \n\nCisterna de cal\u00e7ad\u00e3o 37 126 \n\nBarragem subterr\u00e2nea 10 340 \n\nTanque de pedra 10 340 \n\n* Os dados da tabela 12 (1.459) s\u00e3o anteriores \u00e0 coleta desta tabela, por isso a diferen\u00e7a de beneficiados. \n\nFonte: ASA; o autor, 2013. \n\n \n\n Com esses dados de tecnologias e de disponibilidade h\u00eddrica, ser\u00e3o apresentadas as \n\npossibilidades para seguran\u00e7a h\u00eddrica em Afogados e Graneros onde se destacam as \n\nalternativas contextualizadas a regi\u00f5es semi\u00e1ridas. Assim, relativo \u00e0 capta\u00e7\u00e3o e manejo de \n\n\u00e1gua de chuva (CMAC), atribuiu-se uma escala avaliativa de situa\u00e7\u00f5es, a saber:  \n\na) CMAC-01: quando capta\u00e7\u00e3o e manejo ocorrem no pr\u00f3prio estabelecimento, (s\u00edtio, \n\npequena resid\u00eancia rural etc.) de maneira simples, r\u00e1pida, descentralizada, sem intermedi\u00e1rios \n\ne com pouco esfor\u00e7o f\u00edsico \u2013 compreendendo esse esfor\u00e7o como curto deslocamento do \n\nindiv\u00edduo de sua casa para a fonte de \u00e1gua com um peso suport\u00e1vel a ser carregado, nos \n\npar\u00e2metros da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (SILVA, Albertina, et al. 2012): a fonte da \n\n\u00e1gua deve estar a menos de um quil\u00f4metro da casa e com tempo de coleta de 05 a 30 minutos. \n\nhttp://www.bde.pe.gov.br/visualizacao/Visualizacao_formato2.aspx?CodInformacao=974&amp;Cod=3\n\n\n153 \n\n \n\nb) CMAC-02: capta\u00e7\u00e3o e manejo ocorrem no pr\u00f3prio estabelecimento; \n\ndescentralizada; sem intermedi\u00e1rio; com esfor\u00e7o f\u00edsico, sendo esse caracterizado pelo \n\ndeslocamento de \u00e1gua para reservat\u00f3rios de dessedenta\u00e7\u00e3o animal e agricultura. \n\nc) CMAC-03: capta\u00e7\u00e3o e manejo ocorrem fora do estabelecimento, com f\u00e1cil acesso; \n\nuso comunit\u00e1rio; com esfor\u00e7o f\u00edsico para deslocar \u00e1gua para suas finalidades. \n\nd) CMAC-04: capta\u00e7\u00e3o e manejo ocorrem fora do estabelecimento, podendo ter dif\u00edcil \n\nacesso (longas dist\u00e2ncias); uso comunit\u00e1rio; com bastante esfor\u00e7o f\u00edsico. \n\ne) CMAC-05: \u00e1gua comprada. \n\nf) CMAC-06: capta\u00e7\u00e3o e manejo ocorrem dentro e fora do s\u00edtio, sendo dentro de \n\nmaneira simples, descentralizada, sem intermedi\u00e1rios e com pouco esfor\u00e7o f\u00edsico; e fora com \n\nf\u00e1cil acesso, comunit\u00e1rio; com esfor\u00e7o f\u00edsico para deslocar essa \u00e1gua para suas finalidades. \n\ng) CMAC-07: quando capta\u00e7\u00e3o e manejo ocorrem dentro e fora do estabelecimento, \n\nsendo dentro de maneira comezinha, descentralizada, sem intermedi\u00e1rios e com pouco esfor\u00e7o \n\nf\u00edsico; e fora podendo ter dif\u00edcil acesso, uso comunit\u00e1rio, com bastante esfor\u00e7o f\u00edsico. \n\nAs tipologias CMAC-06 e CMAC-07 s\u00e3o apropriadas para avaliar disponibilidades de \n\nduas ou mais fontes e n\u00e3o apenas uma isoladamente. Com esta classifica\u00e7\u00e3o, apresenta-se uma \n\ntipologia de disponibilidade h\u00eddrica para semi\u00e1ridos (quadro 06). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\n \nQuadro 06 \u2013 Tipologia de alternativa para seguran\u00e7a h\u00eddrica no semi\u00e1rido \n\nTipologia e CMAC Capacidade \n\n(litros) \n\nUtiliza\u00e7\u00e3o Propriedades Encontrado \n\nem \n\nSitua\u00e7\u00e3o at\u00e9 junho de \n\n2013 \n\nCisterna de placa \nCMAC-01 \n\n16 mil \n \n\n- Primeira \u00e1gua; \n- Uso particular ou p\u00fablico (escolas, igrejas etc.) \n\n- \u00c1gua de qualidade; \n- Pouca evapora\u00e7\u00e3o; baixo custo.  \n\nAfogados da \nIngazeira \n\nN\u00e3o encheram com \u00e1gua \nde chuva \n\nCisterna cal\u00e7ad\u00e3o \nCMAC-02 \n\n52 mil \n \n\n- Lavoura familiar;  \n- Uso caseiro privado;  \n\n- Dessedenta\u00e7\u00e3o animal limitada.  \n\n- Pouca evapora\u00e7\u00e3o; \n- Impr\u00f3pria ao consumo humano; \n\n- Custo m\u00e9dio \n\nAfogados da \nIngazeira \n\nN\u00e3o encheram com \u00e1gua \nde chuva \n\nA\u00e7udes \n\nCMAC-03 ou 04 \n\nVariada \n\n \n\n- Uso p\u00fablico para dessedenta\u00e7\u00e3o e lavat\u00f3rio de \n\nanimais e roupas; irriga\u00e7\u00e3o; pesca. \n- Primeira \u00e1gua (alguns casos);  \n\n- Meio ambiente; \n- \u00c1gua de seguran\u00e7a (alguns casos) \n\n- Alta evapora\u00e7\u00e3o; \n\n- Disponibilidade relativa;  \n- Dif\u00edcil ou nenhum acesso;  \n\n- M\u00e9dio/alto custo. \n\nAfogados da \n\nIngazeira \n\nBaix\u00edssimo n\u00edvel \n\n(Brotas com 3%) \n\nGraneros Baixo n\u00edvel \n\nAguadas \n\nCMAC-03 \n\nVariada \n\n \n\n- Dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e lavagem de \n\nroupas;  \n- Uso p\u00fablico e/ou privado. \n\n- Alta evapora\u00e7\u00e3o;  \n\n- Persiste por poucos meses;  \n- Impr\u00f3pria ao consumo humano; \n\n- Manejo e capta\u00e7\u00e3o simplificados. \n\nAfogados da \n\nIngazeira \n\nSecas \n\nGraneros Baixo n\u00edvel \n\nBarragem subterr\u00e2nea \nCMAC-02 \n\nVariada \n \n\n- Dessedenta\u00e7\u00e3o animal; \n- Recarga do len\u00e7ol de \u00e1guas subterr\u00e2neas;  \n\n- Irriga\u00e7\u00e3o familiar;  \n- Cultivos diversos; \n\n- \u00c1gua para o meio ambiente; \n- Uso familiar. \n\n- Reserva de \u00e1gua de chuva infiltrada no \nsolo; \n\n- Permite reutilizar a \u00e1gua; \n- Baixa evapora\u00e7\u00e3o; \n\n- Impr\u00f3pria ao consumo humano; \n- Custo m\u00e9dio. \n\nAfogados da \nIngazeira \n\nBaixo n\u00edvel \n\nCisterna \u2018telhad\u00e3o\u2019 \n\nCMAC-02 \n\n52 mil \n\n \n\n- Dessedenta\u00e7\u00e3o de pequenos animais; \n\n- Pequenas irriga\u00e7\u00f5es;  \n- Uso familiar privado. \n\n- Baixa evapora\u00e7\u00e3o; \n\n- Impr\u00f3pria ao consumo humano;  \n- Custo m\u00e9dio. \n\nAfogados da \n\nIngazeira \n\nBaixo n\u00edvel \n\nCisterna de enxurrada; \nCMAC-02 \n\n52 mil \n \n\n- Dessedentar pequenos animais; \n- Pequenas irriga\u00e7\u00f5es;  \n\n- Uso familiar privado. \n\n- M\u00ednima evapora\u00e7\u00e3o; \n- Impr\u00f3pria ao consumo humano; \n\n- Custo m\u00e9dio. \n\nAfogados da \nIngazeira \n\nBaixo n\u00edvel \n\nBarraginha \n\nCMAC-02. \n\nVariada - Uso familiar; \n\n- Ret\u00e9m \u00e1gua no solo;  \n- Contribui para a conserva\u00e7\u00e3o do solo;  \n\n- Permite plantio no entorno; \n- Dessedenta\u00e7\u00e3o animal. \n\n- Evita a eros\u00e3o e ret\u00e9m os len\u00e7\u00f3is de \n\n\u00e1guas subterr\u00e2neas; \n- Baixo custo. \n\n__ Baixo n\u00edvel \n\nTanque de pedra \nCMAC-03 \n\nVariada \n \n\n- Uso comunit\u00e1rio;  \n- Dessedenta\u00e7\u00e3o animal;  \n\n- Pequenas irriga\u00e7\u00f5es;  \n- Usos dom\u00e9sticos. \n\n- Maximiza o volume de \u00e1gua de chuva \nempo\u00e7ada; - Alta evapora\u00e7\u00e3o; \n\n- Impr\u00f3pria ao consumo humano; \n- Custo m\u00e9dio. \n\nAfogados da \nIngazeira \n\nBaixo n\u00edvel \n\n\n\n155 \n\n \nPo\u00e7o raso (tubular ou \n\namazonas)  \nCMAC-01 ou 02 \n\nVariada - Uso comunit\u00e1rio ou familiar;  \n- Usos m\u00faltiplos a depender da vaz\u00e3o e qualidade \nda \u00e1gua. \n- N\u00e3o necessita licenciamento.  \n\n- \u00c1gua geralmente salobra; \n- Vaz\u00e3o diminui no per\u00edodo de estiagem \npodendo secar; \n- Baixo custo. \n\nAfogados da \nIngazeira \n\nBaixo n\u00edvel \n\nGraneros Baixo n\u00edvel \n\nPo\u00e7o profundo \n(artesiano) \n\nCMAC-01, 02 ou 03 \n\nVariada - Abastecimento de cidades, distritos e \ncomunidades; \n\n- Usos m\u00faltiplos a depender da vaz\u00e3o e \nqualidade da \u00e1gua. \n\n- Alto custo de implanta\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o; \n- Alternativa de alcance limitado pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do lugar. \n\nAfogados da \nIngazeira  \n\nNormal \n\nGraneros Normal \n\nBomba d\u2019\u00e1gua \n\npopular \nCMAC-03 \n\nVariada \n\n \n\n- Usos m\u00faltiplos, exceto ingest\u00e3o;  \n\n- \u00c1gua de emerg\u00eancia, principalmente para \ndessedentar animais. \n\n- \u00c1gua salobra; \n\n- M\u00ednima evapora\u00e7\u00e3o;  \n- Custo m\u00e9dio. \n\nAfogados da \n\nIngazeira \n\nN\u00edvel m\u00e9dio \n\nChafariz \nCMAC-03 04 \n\nVariada - Usos m\u00faltiplos a depender da vaz\u00e3o e qualidade \nda \u00e1gua, incluindo ingest\u00e3o; \n- Alternativa de emerg\u00eancia; \n\n- Alcance limitado pelas condi\u00e7\u00f5es \ngeol\u00f3gicas do lugar. \n\n__ Baixo n\u00edvel \n\nCarro-pipa \nCMAC-05 \n\nVariada - \u00c1gua de emerg\u00eancia; \n- Usos m\u00faltiplos, incluindo ingest\u00e3o. \n\n- Onerosa; \n- Qualidade duvidosa; \n\n- Contr\u00e1ria \u00e0 l\u00f3gica da conviv\u00eancia; \n- Aceit\u00e1vel apenas em extremas estiagens \n\npela falta de a\u00e7\u00f5es estruturantes. \n\nAfogados da \nIngazeira \n\nFontes de abastecimento \ncom baixo n\u00edvel \n\nPo\u00e7o surgente \n\nCMAC-01 02 \n\nVariada - Usos m\u00faltiplos a depender da vaz\u00e3o e \n\nqualidade da \u00e1gua, incluindo ingest\u00e3o;  \n\n- M\u00ednima evapora\u00e7\u00e3o;  \n\n- Alternativa de alcance limitado pelas \ncondi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do lugar; \n\n- Custo m\u00e9dio. \n\nGraneros N\u00edvel m\u00e9dio \n\nBarreiros \n\nCMAC-03 04. \n\nVariada - Uso comunit\u00e1rio/familiar \n\n- Dessedenta\u00e7\u00e3o animal;  \n- Lavagem de roupas;  \n\n- Propriedade privada;  \n- Pequenas irriga\u00e7\u00f5es.  \n\n- Alta evapora\u00e7\u00e3o; \n\n- Persiste por poucos meses; \n- Impr\u00f3pria ao consumo humano.  \n\n- Custo m\u00e9dio \n\nAfogados da \n\nIngazeira \n\nBaixo n\u00edvel \n\nRios \n\nCMAC-03 04 \n\nVariada - Uso familiar/comunit\u00e1rio \n\n- Abeberar animais e/ou ingest\u00e3o;  \n- Lavagem de roupas e pequena irriga\u00e7\u00e3o. \n\n- Pode ser intermitente; \n\n- Acessibilidade relativa. \n\nAfogados da \n\nIngazeira \n\nBaix\u00edssima vaz\u00e3o  \n\nGraneros N\u00edvel m\u00e9dio \n\nBio\u00e1gua \n\nCMAC-01 \n\nVariada - Uso familiar/comunit\u00e1rio  \n\n- Lavoura \n\n- Custo baixo; \n\n- M\u00ednima evapora\u00e7\u00e3o; \n\n__ __ \n\nChuva \n\nCMAC-01 \n\nVariada - Uso m\u00faltiplo, familiar/comunit\u00e1rio; \n\n- Aproveitamento e armazenamento \ncondicionado \u00e0 processos culturais e sociais. \n\n- Sem custo; \n\n- Totalmente acess\u00edvel. \n\nAfogados da \n\nIngazeira \n\nPouca pluviosidade  \n\nGraneros Pouca pluviosidade  \n\nAcequia Variada - Uso familiar/comunit\u00e1rio \n\n- Dessedenta\u00e7\u00e3o animal; pequena agricultura. \n\n- Impr\u00f3pria ao consumo humano; \n\n- Intermitente; \n\nGraneros Baixo n\u00edvel \n\nFontes: Arsky; Assis, 2013; Pontes; Campos, 2012; pesquisa direta do autor. \n\n\n\n156 \n\n \n\nEssas fontes possuem capacidade de capta\u00e7\u00e3o e armazenamento que podem ser \n\nassociadas com a demanda de \u00e1gua citada no in\u00edcio do Cap\u00edtulo. Conforme Brito et al. (2007), \n\n\u00e9 preciso considerar perdas no coeficiente de escoamento de 25% para cisterna de placas \n\n(tabela 14) e 12% em cisterna cal\u00e7ad\u00e3o (tabela 16). \n\n \n\nTabela 14 \u2013 Tipologia de seguran\u00e7a h\u00eddrica para o semi\u00e1rido \u2013 cisterna de placa. \n\nTipologia Capacidade \n\n(litros) \n\nAno e \n\npluviosidade \n\n(mm) \n\n\u00c1rea de \n\ncapta\u00e7\u00e3o \n\n(m\u00b2) \n\nDisponibilidade \n\npotencial \n\nDisponibilidade \n\nreal \n\n(-25%) \n\nConsumo/\n\nano \n\nprimeira \n\n\u00e1gua \n\n(litros) \n\nD\u00e9ficit ou \n\nsobras \n\n(litros) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCisterna \n\nde placa \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n16 mil \n\n2012 \n\n270 mm \n\n40* 10.800 8.100 10.080 - 1.980 \n\n48 12.960 9.720 10.080 - 360 \n\n60** 16.200 12.150 10.080 + 2.070 \n\n2011 \n\n1.030 mm \n\n40* 41.200 30.900 10.080 +20.820 \n\n48 49.440 37.080 10.080 +27.000 \n\n60** 61.800 46.350 10.080 +36.270 \n\n2010 \n\n755 mm \n\n40* 30.200 22.650 10.080 +12.570 \n\n48 36.240 27.180 10.080 +17.100 \n\n60** 45.300 33.975 10.080 +23.895 \n\n2009 \n\n1.115 mm \n\n40 44.600 33.450 10.080 +23.370 \n\n48* 53.520 40.140 10.080 +30.060 \n\n60 66.900 50.175 10.080 +40.095 \n\n* \u00e1rea m\u00ednima de capta\u00e7\u00e3o para efici\u00eancia de uma cisterna. \n**m\u00e9dia da \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o em Afogados da Ingazeira. \n\nFontes: Brito et al., 2007; Galv\u00edncio, 2005; Brasil, 2012b; Pernambuco, 2013a; o autor, 2013. \n\n \n\nAo analisar a tabela 14, se depreende que em Afogados o ac\u00famulo de \u00e1gua em \n\ncisternas no formato P1MC constitui uma condi\u00e7\u00e3o que assegura a primeira \u00e1gua e, por vezes, \n\ndobra ou triplica a disponibilidade total dessa tecnologia (16 mil l). Contudo, em anos de \n\nestiagem extrema e pluviosidade abaixo de 300 mm, como 2012, em casas com telhados \n\nmenores que 48 m\u00b2 n\u00e3o foi poss\u00edvel armazenar o m\u00ednimo necess\u00e1rio. Portanto, \u00e9 preciso ter \n\nclareza em determinadas situa\u00e7\u00f5es constatadas, a saber: \n\na) Armazenamento: a quantidade de litros para armazenamento apresentada na tabela \n\n14 \u00e9 uma estimativa, servindo como par\u00e2metro do potencial de \u00e1gua a ser acumulada nessas \n\ncisternas. Uma fam\u00edlia pode triplicar o total suportado como tamb\u00e9m n\u00e3o ench\u00ea-la em certos \n\nanos. O armazenamento \u00e9 crucial \u2013 a gama de entidades atuantes na regi\u00e3o prop\u00f5e investir \n\nmais em educa\u00e7\u00e3o do povo para tal atitude e na busca por pol\u00edticas p\u00fablicas nesse vi\u00e9s. Uma \n\ncisterna n\u00e3o pode ficar sem \u00e1gua, pois rachar\u00e1. Em Afogados, foram encontrados casos de \n\ncisternas rachadas, com contamina\u00e7\u00e3o externa por animais mortos ou outro agente poluidor. \n\n\n\n157 \n\n \n\nb) Gerenciamento: cada fam\u00edlia gerencia sua cisterna de modo diferenciado. \u00c9 um \n\nm\u00e9todo que arrola caracter\u00edsticas pessoais, como bom senso, educa\u00e7\u00e3o contextualizada, \n\nprepara\u00e7\u00e3o para gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos etc. Portanto, \u00e9 um processo n\u00e3o pass\u00edvel de \n\nan\u00e1lise generalizada: a mera presen\u00e7a de uma cisterna pode n\u00e3o ser o fator determinante para \n\na seguran\u00e7a h\u00eddrica da primeira \u00e1gua se n\u00e3o for adequadamente gerida. Por isso \u00e9 que as \n\nentidades atuantes no P1MC investem em capacita\u00e7\u00f5es. Durante as visitas, a maioria das \n\nfam\u00edlias se mostrou ciente do valor da cisterna e da necessidade de trat\u00e1-la bem. Mas, esse \n\nzelo n\u00e3o \u00e9 universalizado.  \n\nc) Manuten\u00e7\u00e3o: elemento primordial. \u00c9 preciso uma s\u00e9rie de cuidados para aumentar \n\na vida \u00fatil da cisterna, que vai do recolhimento dos canos em \u00e9poca de estiagens, limpeza e \n\nreparos nas rachaduras. Em visitas \u00e0s fam\u00edlias, havia as que n\u00e3o reparavam suas cisternas \n\nesperando pela a\u00e7\u00e3o das entidades, pol\u00edticos ou outro ator que viesse custear o dano. Uma \n\nfam\u00edlia chegou a vender partes m\u00f3veis da cisterna por necessidade econ\u00f4mica. Das 79 \n\nfam\u00edlias visitadas com o P1MC, oito estavam abandonadas. As tecnologias do P1+2 \n\npermaneciam todas em uso.  \n\n N\u00e3o \u00e9 que o sertanejo encha a cisterna no in\u00edcio do ano, use at\u00e9 secar em dezembro, \n\npara depois ench\u00ea-la novamente no ano seguinte. O uso \u00e9 cont\u00ednuo, n\u00e3o segue o calend\u00e1rio \n\ncivil. Por vezes ele economiza e deixa \u00e1gua acumulada de um ano a outro, dependendo do \n\nper\u00edodo chuvoso, fazendo com que certas cisternas tenham \u00e1gua em plena seca. Portanto, o \n\nciclo anual descrito nas tabelas 14 e 16 n\u00e3o corresponde a essa pr\u00e1tica, servindo como \n\nestimativa do balan\u00e7o de recarga dessas tecnologias. As entidades recomendam a retirada \n\nsustent\u00e1vel de 36 litros por dia de cada cisterna, um total de 13.140 litros. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cisternas do P1MC para \u00e1gua de beber (tabela 15), Afogados encontra-\n\nse com a seguinte disponibilidade, conforme dados colhidos junto \u00e0 ASA, at\u00e9 janeiro de 2013: \n\n \n\nTabela 15 \u2013 Cisternas para \u00e1gua de beber em Afogados da Ingazeira \n\nPopula\u00e7\u00e3o rural de Afogados da Ingazeira:  \n\n7.686 pessoas \n\nResid\u00eancias rurais em Afogados da Ingazeira: \n\n2.218 casas \n\nCom \n\ncisterna do \n\nP1MC \n\nCom cisterna \n\ndo P1MC e \n\noutras \n\nD\u00e9ficit da \n\ncisterna do \n\nP1MC \n\nD\u00e9ficit \n\ntotal de \n\ncisterna* \n\nCasas com \n\ncisternas \n\ndo P1MC \n\nCasas com \n\ncisterna P1MC \n\ne outras* \n\nD\u00e9ficit de casas \n\nsem cisterna*  \n\n5.758 \n\npessoas \n\n(75%) \n\n6.800 \n\npessoas \n\n(88,5%) \n\n1.928 \n\npessoas \n\n(25%) \n\n886 \n\npessoas \n\n(11,5%) \n\n1.479 \n\ncasas \n\n(66,6%) \n\n1.779 casas \n\n(80,2%) \n\n439 casas \n\n(19,7%) \n\n*estimativa. \n\nFontes: Brasil, 2012a; pesquisa direta do autor. \n\n \n\n Ainda restam mais de 430 resid\u00eancias sem tecnologia de primeira \u00e1gua. Conforme as \n\nlideran\u00e7as atuantes em Afogados, al\u00e9m das cisternas do P1MC, existem cerca de 300 outras \n\n\n\n158 \n\n \n\nfeitas por diversas entidades nos \u00faltimos anos, como as \u2018cisternas de Miguel Arraes\u2019 (ex-\n\ngovernador de Pernambuco) na d\u00e9cada de 1980 e do Programa de Apoio ao Pequeno Produtor \n\nRural \u2013 ProRural\n28\n\n, do Governo pernambucano, que libera recursos para cisternas similares ao \n\nP1MC, desde 2011. No caso de Afogados, a ONG Caatinga foi a proponente dos recursos do \n\nProRural e repassou \u00e0 Diaconia, em parceira, para que essa fosse respons\u00e1vel pela \n\nimplanta\u00e7\u00e3o. Das cisternas constru\u00eddas pelo P1MC, a m\u00e9dia de moradores nas fam\u00edlias \u00e9 de \n\n3,8 hab/casa estando, pois, acima da m\u00e9dia total do munic\u00edpio que \u00e9 de 3,4 hab/casa. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua para cisterna cal\u00e7ad\u00e3o, verifica-se a sua din\u00e2mica de capta\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento (tabela 16), com c\u00e1lculo similar ao feito para as cisternas de placa: \n\n \nTabela 16 \u2013 Tipologia de seguran\u00e7a h\u00eddrica para o semi\u00e1rido \u2013 cisterna de cal\u00e7ad\u00e3o \n\nTipologia Capacidade \n\n(litros) \n\nAno e \n\npluviosidade \n(mm) \n\n\u00c1rea de \n\ncapta\u00e7\u00e3o \n(m\u00b2) \n\nDisponibilidade \n\npotencial \n\nDisponibilidade \n\nreal \n(-12%) \n\nConsumo/\n\nano \nsegunda \n\n\u00e1gua \n(litros) \n\nD\u00e9ficit \n\nou \nsobras \n(litros) \n\n \n\n \n\nCisterna \n\nde \n\ncal\u00e7ad\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n52 mil  \n\n2012 \n\n270 mm \n\n200 54.000 45.760 74.000 -28.240 \n\n2011 \n\n1.030 mm \n\n200 206.000 181.280 74.000 +107.2\n\n40 \n\n2010 \n\n755 mm \n\n200 151.000 132.880 74.000 +58.88\n\n0 \n\n2009 \n\n1.115 mm \n\n200 223.000 196.240 74.000 +122.2\n\n40 \n\nFontes: Brasil, 2012b; Brito et al., 2007; Pernambuco, 2013a; o autor, 2013. \n\n \n\nAo se analisar e cruzar dados de demanda/disponibilidade gerada por essas duas \n\ntecnologias, cisterna de placa e cal\u00e7ad\u00e3o, conclui-se que o armazenamento de \u00e1gua somente \n\nauxilia na seguran\u00e7a h\u00eddrica, na finalidade a que cada uma se prop\u00f5e, se chover acima de \n\n1.200 mm/ano em casas com at\u00e9 50 m\u00b2 de \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o. Abaixo disso, \u00e9 imprescind\u00edvel a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de outras fontes, como tanque de pedra, barreiros, rios, bomba d\u2019\u00e1gua, po\u00e7os etc. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio salientar que as \u00e1guas do vale do Paje\u00fa na sua maioria s\u00e3o salobras e a \u00e1gua das \n\nbombas, em geral, n\u00e3o servem para consumo humano. \n\nComplementando a an\u00e1lise da tabela 11 (estimativa do consumo m\u00ednimo de \u00e1gua para \n\nfam\u00edlia rural em Afogados da Ingazeira) \u00e9 fundamental subseguir com as tabelas 14 e 16 e a \n\nfigura 34, onde est\u00e3o especializadas as principais tecnologias dos programas P1MC e P1+2 \n\npara seguran\u00e7a h\u00eddrica, plotadas sobre o mapa de solos e recursos h\u00eddricos superficiais de \n\nAfogados da Ingazeira: \n\n \n\n                                                \n28\n\n Programa de apoio do Governo de Pernambuco cuja miss\u00e3o \u00e9 coordenar, implantar e apoiar pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento rural sustent\u00e1vel, voltadas para a melhoria da qualidade de vida das comunidades rurais. \n\n\n\n159 \n\n \n\nFigura434 \u2013 Espacializa\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais em Afogados da Ingazeira\n29\n\n \n\n \n\nFontes: ASA; Brasil, 2003; 2006b; pesquisa direta. \n\n \n\nOs dados apresentados nas tabelas 11, 14 e 16 e na figura 34 precisam ser analisados \n\nnos seguintes pontos:  \n\n                                                \n29\n\n Os \u00edcones relativos a Cisterna cal\u00e7ad\u00e3o; Tanque de pedra e Barragem subterr\u00e2nea est\u00e3o em tamanhos maiores \n\nque os de cisterna de pl\u00e1stico apenas para melhor visualiza\u00e7\u00e3o  no mapa e n\u00e3o por quest\u00e3o valorativa. A classe \n\nde solo em azul n\u00e3o corresponde respectivamente ao leito do rio Paje\u00fa, mas sim \u00e0 sua categoria particular \u00e1gua. \n\n\n\n160 \n\n \n\na) Existem outras tecnologias eficazes de capta\u00e7\u00e3o e manejo de \u00e1gua j\u00e1 mencionadas. \n\nTodavia, essas quatro s\u00e3o as que mais se proliferam e est\u00e3o associadas, em determinado grau, \n\na pol\u00edticas p\u00fablicas;  \n\nb) Em anos de pluviosidade normal/alta, essas tecnologias contemplam fontes eficazes \n\nde seguran\u00e7a h\u00eddrica para a primeira e segunda \u00e1gua; como analisado, a intermit\u00eancia de anos \n\nchuvosos faz com que elas n\u00e3o signifiquem necessariamente tamanha disponibilidade h\u00eddrica, \n\ncomo mostrado nas tabelas 14 e 16; \n\nc) Os rios da regi\u00e3o s\u00e3o intermitentes e a evapora\u00e7\u00e3o acima de 2.000 mm/ano seca os \n\npo\u00e7os e lagos naturais, portanto a quantidade de fam\u00edlias que afirmam ter esses recursos tem \n\nsua utiliza\u00e7\u00e3o subscrita ao per\u00edodo chuvoso;  \n\nd) As cisternas dos s\u00edtios n\u00e3o est\u00e3o sendo utilizadas em sua plenitude, principalmente \n\nna estiagem de 2012-13. Em visita \u00e0s fam\u00edlias, elas apontaram que os tanques do P1MC \n\ntinham secado e eram abastecidos gratuitamente atrav\u00e9s do Opera\u00e7\u00e3o Carro-pipa ou \n\ncompravam \u00e1gua de \u2018pipeiros\u2019 individuais (de origem duvidosa) para encher o tanque. Mesmo \n\ncom sua capilaridade, as cisternas podem mascarar um discurso pol\u00edtico \u2013 seja esse dito pelas \n\nentidades ou por lideran\u00e7as \u2013 de que j\u00e1 existe seguran\u00e7a h\u00eddrica de primeira \u00e1gua; \u00e9 preciso ter \n\ncautela antes de prenunciar a solu\u00e7\u00e3o h\u00eddrica somente com o advento das cisternas. Foi \n\natestado nas atividades de campo que, nessa seca, elas n\u00e3o conformaram a soberania h\u00eddrica. \n\ne) As barragens subterr\u00e2neas e cisterna cal\u00e7ad\u00e3o que propiciam quintais produtivos \n\nest\u00e3o localizadas em distintos tipos de solo (figura 34). Conforme estudo especializado sobre \n\nconstru\u00e7\u00e3o de barragens subterr\u00e2neas no semi\u00e1rido da Empresa Brasileira de Pesquisa \n\nAgropecu\u00e1ria \u2013 EMBRAPA (BRASIL, 2010c), analisando as potencialidades e limita\u00e7\u00f5es das \n\nclasses de solo, considera-se a seguinte constitui\u00e7\u00e3o das tecnologias existentes: I) neossolos \n\nlit\u00f3licos (maior parte do munic\u00edpio, prevalecendo no centro-norte e sul): s\u00e3o solos rasos (> \n\n100 cm) n\u00e3o prop\u00edcios para essas barragens, por terem pouca capacidade de acumula\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua. S\u00e3o recomend\u00e1veis para pastagem e preserva\u00e7\u00e3o ambiental; II) planossolos n\u00e1tricos \n\n(por\u00e7\u00e3o centro-oeste): com camada superficial arenosa de 1 a 2 m de profundidade \n\nimediatamente acima de outra argilosa. Tem sido usado com boa efetividade, embora a \n\npresen\u00e7a de sais seja fator limitante; recomend\u00e1vel para feij\u00e3o-de-corda, batata-doce, lim\u00e3o, \n\nab\u00f3bora, mel\u00e3o; III) argissolos vermelho-amarelo (extremo norte/noroeste): \u00e9 o tipo de solo \n\nno qual a barragem subterr\u00e2nea tem mais possibilidade de \u00eaxito por suas caracter\u00edsticas de \n\nm\u00e9dia fertilidade e condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas adequadas, \u201cproporciona um comportamento peculiar \n\nnesses solos que pode ser favor\u00e1vel em termos de suprimento de \u00e1gua \u00e0s plantas, \n\nprincipalmente na regi\u00e3o semi\u00e1rida\u201d (ibid., p. 4); IV) luvissolos (centro/sudeste e pequena \n\n\n\n161 \n\n \n\nmancha a nordeste): mesmo tendo uma fertilidade m\u00e9dia/alta, n\u00e3o s\u00e3o pr\u00f3prios para barragens \n\nsubterr\u00e2neas por apresentarem expans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o conforme o teor de umidade, o que pode \n\ncomprometer o muro, criar vazamentos e desfavorecer o manejo da \u00e1rea agricult\u00e1vel no \n\nper\u00edodo chuvoso; ademais, possui baixa permeabilidade, alta capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n\ncom lenta infiltra\u00e7\u00e3o, propiciando o ac\u00famulo de sais superficiais. Os neossolos fl\u00favicos s\u00e3o os \n\nmais usados em barragem subterr\u00e2nea, por\u00e9m com pr\u00e9via an\u00e1lise de profundidade e vaz\u00e3o do \n\nriacho. Essa classe de solo \u00e9 m\u00ednima, aparecendo apenas no curso do rio Paje\u00fa. \n\nf) As recomenda\u00e7\u00f5es da EMBRAPA para barragens subterr\u00e2neas s\u00e3o aplic\u00e1veis aos \n\nquintais produtivos gerados por cisterna cal\u00e7ad\u00e3o e tecnologias afins. A maioria dos cal\u00e7ad\u00f5es \n\ninstalados aparece em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao leito dos principais cursos de \u00e1gua (figura 34). Os \n\ntanques de pedras concentram-se no norte, que possui uma extensiva forma\u00e7\u00e3o de lajedos, \n\npr\u00f3prios para essas tecnologias.  \n\ng) Constatou-se a capilaridade das cisternas do P1MC onde a maioria concentra-se na \n\npor\u00e7\u00e3o mais povoada: centro-norte e oeste, sendo um indicador positivo para armazenamento \n\ne manejo de \u00e1gua de chuva. \n\n \n\n4.3 A\u00c7\u00d5ES ESTATAIS EM AFOGADOS DA INGAZEIRA NO CONTEXTO DA SECA \n\n2012-13. \n\n \n\nO fen\u00f4meno da seca que atinge o semi\u00e1rido nordestino pode ser meteorologicamente \n\nentendido com a alocu\u00e7\u00e3o do prof. Luciv\u00e2nio Jatob\u00e1:  \n\n \n\nEm climatologia, \u00e9 preciso observar os oceanos. No Brasil, temos uma grande \n\nmassa oce\u00e2nica. Quando o Atl\u00e2ntico Sul (AS) come\u00e7a a ficar mais frio que o normal \n\nos ventos al\u00edsios \u00famidos que se originam nas imedia\u00e7\u00f5es do Rio Grande do Sul a \n\nS\u00e3o Paulo e do Hemisf\u00e9rio Norte vem os al\u00edsios que se originam sobre os A\u00e7ores, \n\nesses dois fluxos de ar convergem para o que se chama de ZCIT, respons\u00e1vel pelas \n\nchuvas que ocorrem no fim do ver\u00e3o e in\u00edcio do outono. Quando o AS est\u00e1 mais frio \n\nque o normal, os al\u00edsios do sul ficam muito mais fortes e jogam a ZCIT para o norte. \nE quando o Atl\u00e2ntico Norte est\u00e1 mais quente que o normal, os al\u00edsios do norte, que \n\nempurrariam a ZCIT para o Nordeste, ficam fracos. Na seca atual, os al\u00edsios do sul \n\nficaram en\u00e9rgicos e os do norte mais fracos deixando a ZCIT mais ao norte do que \n\nse esperava. A continuar o AS em 2012 mais frio, conforme mostram as estat\u00edsticas \n\nem rela\u00e7\u00e3o a 2011, provavelmente teremos outra seca no semi\u00e1rido, em 2013. \n\n \n\nA conting\u00eancia da prenunciada seca de 2012 trouxe a necessidade de a\u00e7\u00f5es urgentes \n\ndo Governo Federal, que lan\u00e7ou o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento para o semi\u00e1rido, \n\no PAC-Seca, com dois eixos: um emergencial e outro estruturante. Na tabela 17 est\u00e3o as a\u00e7\u00f5es \n\nplanejadas ou aplicadas em Afogados da Ingazeira at\u00e9 junho de 2013, e na sequ\u00eancia, a \n\nan\u00e1lise do que foi feito nesse munic\u00edpio. \n\n\n\n162 \n\n \n\nTabela 17 \u2013 A\u00e7\u00f5es do PAC-Seca em Afogados da Ingazeira \n\nA\u00e7\u00f5es \n\nemergenciais \n\nOpera\u00e7\u00e3o carro-pipa  06 \n\nConstru\u00e7\u00e3o de cisternas 675 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o de po\u00e7os -- \n\nBolsa Estiagem 597 bolsas de R$ 400,00 por fam\u00edlia, pagos em 5x R$ 80,00. \n\nGarantia safra 1.204 beneficiados \n\nVenda de milho 586 agricultores atendidos; 902.220 toneladas. \n\nLinha de cr\u00e9dito 436 atendidos \n\nEquipamentos 01 retroescavadeira; 01 motoniveladora. \n\nA\u00e7\u00f5es de \n\ninfraestrutura \n\nAbastecimento de \u00e1gua Amplia\u00e7\u00e3o de sistema de abastecimento de \u00e1gua na sede \n\nmunicipal, com esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias, rede de distribui\u00e7\u00e3o e \n\nliga\u00e7\u00f5es prediais. \n\nSistema adutor (Adutora \n\nPaje\u00fa) \n\nLevar\u00e1 \u00e1gua do rio S\u00e3o Francisco \u00e0 sede municipal (e demais \n\nmunic\u00edpios do Paje\u00fa) como parte do projeto de integra\u00e7\u00e3o do rio \n\nS\u00e3o Francisco com as bacias do Nordeste setentrional ? eixo \nleste. Previsto para chegar a Afogados em setembro de 2013. \n\nBarragem  -- \n\nFonte: Brasil, 2013b. \n\n \n\nA estiagem de 2012 p\u00f4s em questionamento os programas de armazenamento de \u00e1gua \n\npara fam\u00edlias rurais difusas no semi\u00e1rido. Em Afogados n\u00e3o foi diferente. Contudo, em plena \n\nseca, aqueles que souberam otimizar suas tecnologias conseguiram minorar as perdas \n\nagropecu\u00e1rias. Outros tiveram acesso \u00e0s a\u00e7\u00f5es mencionadas na tabela 17. Assim, ser\u00e1 \n\nanalisado como as a\u00e7\u00f5es supracitadas materializaram-se em Afogados.  \n\nOs programas estatais de transfer\u00eancia de renda, tipo o Bolsa Fam\u00edlia, que varia de R$ \n\n32 a R$ 306,00 mensais por fam\u00edlia, a prolifera\u00e7\u00e3o de tecnologias e os variados arranjos \n\nprodutivos em rede tiveram influ\u00eancia para que os afogadenses n\u00e3o passassem por situa\u00e7\u00f5es \n\nvividas em secas anteriores, como na rea\u00e7\u00e3o popular em busca de alimento saqueando \n\ncom\u00e9rcio e feiras nas sedes municipais e inclusive na diminui\u00e7\u00e3o dos mendigos de sacola na \n\ncabe\u00e7a pedindo esmolas. N\u00e3o haver saques em Afogados foi relatado tanto por sertanejos \n\ncomo lideran\u00e7as locais. \n\nBolsa Estiagem: iniciado em 2012, \u00e9 um benef\u00edcio incorporado ao Bolsa Fam\u00edlia, no \n\nvalor de R$ 400,00, abonado com estas condi\u00e7\u00f5es: o sertanejo deve ser morador de um \n\nmunic\u00edpio oficialmente em situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia ou calamidade p\u00fablica; ser agricultor \n\nfamiliar inscrito no Cadastro \u00danico para Programas Sociais; ter renda m\u00e9dia mensal inferior a \n\ndois sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 678,00 cada); n\u00e3o ter o Garantia Safra. Para complementar o Bolsa \n\nEstiagem, o Governo pernambucano lan\u00e7ou o Programa Chap\u00e9u de Palha Estiagem, em \n\noutubro de 2012. \u00c9 um benef\u00edcio de R$ 280,00 dado em quatro parcelas mensais de R$ 70,00. \n\nGarantia Safra: iniciado em 2010, \u00e9 um benef\u00edcio aos agricultores com renda mensal \n\nde at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo e meio que perderam metade de suas safras em cultivo de sequeiro. \n\n\n\n163 \n\n \n\n\u00c9 feita uma vistoria t\u00e9cnica para avaliar a perda e assim aprovar o pagamento em at\u00e9 seis \n\nparcelas no total de R$ 1.520,00, valor de 2013 (BRASIL, 2013c). \n\nVenda do milho: auxilia a alimenta\u00e7\u00e3o dos rebanhos para criadores com at\u00e9 04 \n\nm\u00f3dulos fiscais. A saca de 60 kg \u00e9 vendida a R$ 18,00 \u2013 o pre\u00e7o de mercado varia entre R$ \n\n32,00 e R$ 43,00 \u2013 limitado a 30 sacas por produtor (BRASIL, 2013d). O milho comprado \n\npelos afogadenses vem de Petrolina. Com a perda das sementes crioulas, sertanejos tentaram \n\nplantar esse milho, mas n\u00e3o tiveram \u00eaxito, pois n\u00e3o era apropriado. Isso ocorreu com outras \n\nsementes que moradores guardavam para plantar: foram cargas gen\u00e9ticas perdidas. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sementes e ara\u00e7\u00e3o da terra, em 2011 o Governo de Pernambuco lan\u00e7ou \n\no programa Terra Pronta/Distribui\u00e7\u00e3o de Sementes, beneficiando tamb\u00e9m os agricultores \n\nafogadenses. Consistiu na doa\u00e7\u00e3o de sementes e verba para arar a terra, que pode ser um trator \n\nque trabalha por hora ou recebimento do valor, em torno de R$ 35,00 para pagar o servi\u00e7o de \n\nara\u00e7\u00e3o. O sr. Luiz Ferreira, agricultor-experimentador da comunidade Santo Ant\u00f4nio II, citou \n\nem entrevista que o trator demorava a chegar e que s\u00e3o muitos agricultores para pouca \n\nm\u00e1quina. Assim, eles preferiam receber a verba e pagar o servi\u00e7o de ara\u00e7\u00e3o por hora. \n\nLinhas de cr\u00e9dito: sobressai-se o Programa Nacional de Fortalecimento da Agricultura \n\nFamiliar (PRONAF) que financia projetos individuais ou comunit\u00e1rios para gerar renda a \n\nagricultores familiares e assentados da reforma agr\u00e1ria. Esse programa tem linhas de \n\nmicrocr\u00e9dito por grupo, distintas por letras. S\u00e3o estrat\u00e9gicas para os agricultores mais carentes \n\ne cada grupo engloba um teto anual, desde que um percentual dessa renda seja proveniente \n\nde atividades desenvolvidas no estabelecimento rural. O PRONAF B \u00e9 para fam\u00edlia com renda \n\nat\u00e9 R$ 20 mil/ano cuja metade desse montante provenha de atividades de seu estabelecimento. \n\nAssim seguem-se as outras linhas. Durante as visitas, agricultores relatavam que procuraram \n\nesse recurso para a sua produ\u00e7\u00e3o, como o sr. Hosano Lima, agricultor-experimentador \n\nentrevistado em dezembro de 2012, ex-presidente de associa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria na localidade \n\nGangorra/Carna\u00faba dos Santos: \u201ceu fiz o PRONAF C para plantar milho, capim e sorgo para \n\nra\u00e7\u00e3o pro meu rebanho. E ajuda, viu. A pessoa paga ele e faz logo outro\u201d.  \n\nO depoimento de Jucier Lima confirmou os relatos encontrados nas fam\u00edlias sobre a \n\nmelhora de condi\u00e7\u00e3o para o per\u00edodo de estiagem com a chegada das tecnologias, mesmo com \n\na calamidade que se estabeleceu: \u201cuma seca dessa se fosse a 20 anos, como em 1993, a gente \n\nn\u00e3o veria tanto an\u00fancio de gado morto, mas de pessoas e aqui n\u00e3o tivemos essa not\u00edcia\u201d. \n\nClaudio Jos\u00e9 tamb\u00e9m reafirmou:  \n\n \n\n\n\n164 \n\n \n\nN\u00e3o foi visto tanto o efeito das secas por conta das tecnologias que foram \n\nconstru\u00eddas para armazenamento de \u00e1gua. Fam\u00edlias que tinham \u00e1gua na cisterna de \n\ncal\u00e7ad\u00e3o, com racionamento, tamb\u00e9m conseguiram passar este per\u00edodo t\u00e3o cr\u00edtico. \n\nAgora est\u00e1 chovendo, mas em poucas \u00e1reas. A seca continua do mesmo jeito. H\u00e1 \n\nanos atr\u00e1s, o rastro de seca n\u00e3o seria s\u00f3 esse n\u00e3o, de animais mortos. Por qu\u00ea? \n\nPorque as fam\u00edlias n\u00e3o tinham essa capacidade de armazenamento e a din\u00e2mica \n\nque tem hoje, por conta das tecnologias de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. \n\n  \n\nFicou evidenciado que as fam\u00edlias afogadenses sem tecnologia social est\u00e3o em \n\nsitua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, como relatado no depoimento do entrevistado sr. Raimundo Silva, da \n\ncomunidade Curral Velho, em agosto de 2012:  \n\n \nT\u00e1 dif\u00edcil pra alimenta\u00e7\u00e3o animal. Pra gente ainda vai se vivendo, mas pros \n\nanimais... Tem pessoas aqui que est\u00e3o trabalhando s\u00f3 pros animais, pois o forte \n\ndaqui \u00e9 horticultura e criat\u00f3rio de gado, cabra e \u00e9 preciso \u00e1gua para o pasto. S\u00f3 t\u00e1 \n\naguando quem tem cacimb\u00e3o, quem n\u00e3o tem j\u00e1 t\u00e1 parando. \n\n  \n\nA seguir, s\u00e3o analisadas as cinco linhas em prol de seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\n \n\n4.4 \u00c1GUA DE BEBER, COZINHAR E USO DOM\u00c9STICO  \n\n \n\nA an\u00e1lise do estado da seguran\u00e7a h\u00eddrica nos dois semi\u00e1ridos sul-americanos det\u00e9m-se \n\ncom maior profundidade sobre Afogados da Ingazeira devido \u00e0 compreens\u00e3o estrutural e \n\nsist\u00eamica adquirida ao longo dos anos de pesquisa, enquanto que Graneros, de conhecimento \n\nmais recente, foi utilizado como elemento de contraste e dadas particularidades avaliadas em \n\nAfogados, dispostas na sequ\u00eancia, n\u00e3o foram parametrizadas no outro munic\u00edpio. \n\nAnalisar as cinco linhas para seguran\u00e7a h\u00eddrica requer uma reparti\u00e7\u00e3o did\u00e1tica em itens \n\nque, na pr\u00e1tica, as fam\u00edlias rurais n\u00e3o o fazem. Assim, optou-se em unir a primeira (\u00e1gua de \n\nbeber) e a segunda linha (uso dom\u00e9stico) em um \u00fanico subitem, pois conformam uma \n\nintr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o de necessidade/uso. Salienta-se que desde os prim\u00f3rdios da humanidade a \n\nbusca pela primeira \u00e1gua familiar \u00e9 exercida por mulheres e crian\u00e7as (BLANEY, 2011), \n\ncostume refletido tamb\u00e9m no semi\u00e1rido. O homem, em geral, providencia a segunda \u00e1gua.  \n\nAs fontes mais seguras para essas \u00e1guas prov\u00eam de cisternas de placa, contudo h\u00e1 \n\noutras op\u00e7\u00f5es, mostradas no quadro 06. As cisternas percorreram dois distintos e definidos \n\nmomentos nos \u00faltimos cinco anos em Afogados: da satisfa\u00e7\u00e3o inicial de seus objetivos \u2013 e um \n\ndeles era a ter capacidade de armazenar e disponibilizar \u00e1gua para as fam\u00edlias \u2013 \u00e0 conclus\u00e3o \n\nque, isoladamente e sem um contexto de a\u00e7\u00f5es estruturais, ainda s\u00e3o insuficientes para \n\nestabelecer seguran\u00e7a h\u00eddrica, al\u00e9m de terem sido cheias por carro-pipa desde 2012.  \n\nComo constatado na tabela 13 e na figura 34, o processo de universaliza\u00e7\u00e3o das \n\ncisternas de placas em Afogados \u00e9 um dos mais c\u00e9leres no Paje\u00fa, mesmo sem as de pl\u00e1stico. \n\n\n\n165 \n\n \n\nTodas as fam\u00edlias visitadas estavam, em menor ou maior grau, satisfeitas com a chegada dessa \n\ntecnologia e discorriam sobre a melhora da qualidade de suas vidas: em anos chuvosos, a \n\ncisterna era uma d\u00e1diva e contemplava as necessidades a  que se propunham. Relatavam o \n\ncansa\u00e7o e dificuldade que era buscar \u00e1gua de m\u00e1 qualidade em fontes distantes, e que agora a \n\npossu\u00eda pr\u00f3ximo de casa, sem necessitar carregar latas d\u2019\u00e1gua na cabe\u00e7a, tampouco pagar por \n\nesse bem. Como afirmou Den\u00edlson Silva, da comunidade Serrinha, entrevistado em dezembro \n\nde 2012, sobre a chegada das tecnologias: \u201cpra mim foi bom demais, pois a gente ia buscar \n\n\u00e1gua em carro de boi e levava duas horas pra ir e voltar\u201d. Ele citou o fato de doar \u00e1gua de \n\nsuas cisternas para vizinhos que ainda n\u00e3o tinham e criticou as fam\u00edlias que geriam mal esse \n\nrecurso, o que resultava em um consumo desmedido e consequente escassez. Essa pr\u00e1tica \n\nsolid\u00e1ria de partilhar \u00e1gua foi uma caracter\u00edstica encontrada nas fam\u00edlias durante as atividades \n\nde campo, tanto em Afogados como em Graneros. As fam\u00edlias tamb\u00e9m expuseram problemas \n\nnas bombas, tampas e na entrada de pequenos animais nas cisternas, como anf\u00edbios. S\u00e3o \n\npercal\u00e7os pontuais, solucion\u00e1veis que n\u00e3o comprometiam o ideal almejado.  \n\nIndagados sobre a influ\u00eancia negativa de pol\u00edticos no processo de conquista das \n\ncisternas do P1MC, n\u00e3o houve consenso quanto a compreenderem corretamente quais as \n\norigens. Duas situa\u00e7\u00f5es foram percebidas: sabiam da necessidade da participa\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria \n\nem associa\u00e7\u00f5es; com raras exce\u00e7\u00f5es, tinham conhecimento de que n\u00e3o era um \u2018presente\u2019 de \n\npol\u00edtico ou candidato em ano eleitoral. Houve cr\u00edticas sobre a durabilidade da cisterna e a \n\naus\u00eancia de retorno das entidades para eventuais consertos \u2013 de fato, esse n\u00e3o \u00e9 papel delas, \n\npois uma vez constru\u00eddas, cabe \u00e0 fam\u00edlia gerir corretamente suas tecnologias.  \n\nExiste o problema da resist\u00eancia do sistema de condu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, como as calhas e as \n\nfam\u00edlias reclamavam de sua m\u00e1 qualidade. Houve relatos dos que n\u00e3o recolhiam os canos no \n\nper\u00edodo de estiagem, o que deveria ser uma praxe para que esses n\u00e3o se ressequem.  \n\nSobre o ac\u00famulo ideal na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva, existem estudos como os de \n\nMeira Filho et al. (2009), que pesquisam o desenvolvimento de modelos de coleta de \u00e1gua \n\npluvial para o semi\u00e1rido e demonstram que, das resid\u00eancias que disp\u00f5em de sistemas de \n\ncapta\u00e7\u00e3o com os elementos m\u00ednimos necess\u00e1rios, apenas 16% armazenam \u00e1gua suficiente \n\npara um ano. Esse baixo \u00edndice decorre das condi\u00e7\u00f5es do sistema de condu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (calhas \n\ne tubos). Indagado sobre o tema, a ASA exp\u00f4s que continuamente reavaliam, debatem e \n\nprocuram solu\u00e7\u00f5es, inclusive intensificando a educa\u00e7\u00e3o popular. \n\nUma das situa\u00e7\u00f5es emblem\u00e1ticas nas entrevistas era que as fam\u00edlias sabiam \n\nexatamente aquilo que os governos deveriam investir mais: a necessidade de a\u00e7\u00f5es \n\nestruturantes e tecnologias variadas, como os po\u00e7os profundos.  \n\n\n\n166 \n\n \n\nAs fam\u00edlias sem tecnologia de armazenamento se encontram em total situa\u00e7\u00e3o de \n\ninseguran\u00e7a h\u00eddrica, \u00e0 merc\u00ea da pluviosidade e da ajuda de vizinhos que podem disponibilizar \n\n\u00e1gua e sujeitas ao paradigma da ind\u00fastria da seca. \u00c9 preciso deixar claro: h\u00e1 um amplo grupo \n\nde sertanejos afogadenses desprovido de tecnologia e est\u00e3o fora das benesses que o paradigma \n\nda conviv\u00eancia vem conformando. Para esses, a busca por \u00e1gua ainda continua nos antigos \n\nmoldes, com longas caminhadas, sujei\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as trazidas por \u00e1gua contaminada, \n\npoliticamente suscet\u00edveis \u00e0s influ\u00eancias econiilistas. \n\n A an\u00e1lise que se faz \u00e9 que as cisternas para primeira \u00e1gua coroavam uma pol\u00edtica \n\np\u00fablica satisfat\u00f3ria. Contudo, a seca de 2012, onde a chuva n\u00e3o encheu as cisternas, trouxe \n\ndesalento, reacendendo inclusive o discurso sobre o abastecimento dessas tecnologias com \n\n\u00e1gua de carro-pipa. A fragilidade das fam\u00edlias com a iminente ou real escassez de \u00e1gua e \n\nalimentos as deixam vulner\u00e1veis \u00e0s pr\u00e1ticas atuais da ind\u00fastria da seca, como os pipeiros. \n\nDeve-se ressaltar que existem sertanejos que vivem e sustentam suas fam\u00edlias exercendo o \n\ntrabalho de pipeiro. N\u00e3o se \u00e9 contra os cidad\u00e3os que trabalham arduamente nesse servi\u00e7o, mas \n\nsim na l\u00f3gica de paradigma no qual eles s\u00e3o envolvidos. \n\nExcetuando os per\u00edodos de estiagens extremas, a cisterna de placa supre a necessidade \n\nde \u00e1gua para beber e cozinhar, empregando o excedente no uso dom\u00e9stico. Historicamente, as \n\nfam\u00edlias do semi\u00e1rido n\u00e3o t\u00eam por costume armazenar \u00e1gua mesmo cientes das estiagens \n\nc\u00edclicas. Inclusive com a chegada das tecnologias, se n\u00e3o forem adequadamente mantidas, v\u00e3o \n\nsecar e comprometer a estrutura, como encontrado nas visitas. Caso o problema seja causado \n\npor m\u00e1 gest\u00e3o da fam\u00edlia n\u00e3o ser\u00e1 reparado pela entidade; se for estrutural, haver\u00e1 conserto.  \n\nPor raz\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas, a l\u00f3gica do carro-pipa n\u00e3o \u00e9 acolhida no paradigma da \n\nconviv\u00eancia. Consideradas um \u00edcone da ind\u00fastria da seca, o pipa passou a ser aceito como \n\npontualmente necess\u00e1rio, pois as chuvas em 2012 foram t\u00e3o poucas que as fam\u00edlias careceram \n\ndo servi\u00e7o, conforme verificado no depoimento de Jucier Lima, em Afogados da Ingazeira:  \n\n\u201ca gente n\u00e3o pode dizer para uma fam\u00edlia que a cisterna secou pela seca que n\u00e3o ponha \u00e1gua \n\ndo carro-pipa, ou dizer que ela compre reservat\u00f3rios ou construa outro tanque para pegar \n\n\u00e1gua do pipa, isso n\u00e3o existe. \u00c9 preciso ter flexibilidade\u201d. As fam\u00edlias afogadenses t\u00eam usado \n\nas cisternas do P1MC com \u00e1gua dos pipeiros que s\u00e3o abastecidos no a\u00e7ude Ros\u00e1rio (Iguaraci), \n\ncom quase o dobro da capacidade do Brotas, cuja retirada de \u00e1gua est\u00e1 impedida em raz\u00e3o de \n\nseu colapso (figura 35). Fora o programa que distribui \u00e1gua gratuitamente, ainda \u00e9 preciso que \n\nsertanejos comprem sete mil litros de \u00e1gua entre R$ 70,00 a R$ 80,00 a pipeiros particulares. \n\n  \n\n\n\n167 \n\n \n\nFigura535 \u2013 Barragem Brotas em sangria (\u00e0 esq.) em 2010 e em colapso (\u00e0 dir.), em 2013. \n\n  \n\nFonte: acervo do autor, 2010-2013. \n\n \n\nA Opera\u00e7\u00e3o Seca Carro-pipa (figura 36) distribui, em tese, \u00e1gua pot\u00e1vel para fam\u00edlias \n\nafetadas pela estiagem. \u00c9 uma parceria do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o, por meio da Secretaria \n\nNacional de Defesa Civil, com o Ex\u00e9rcito Brasileiro, respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o, contrata\u00e7\u00e3o, \n\nsele\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e pagamento dos pipeiros. Mesmo com tantos \u00f3rg\u00e3os envolvidos, s\u00e3o \n\nconstantes as den\u00fancias veiculadas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o sobre uso de \u00e1gua contaminada \n\npara consumo, desvio de destino final da \u00e1gua, caminh\u00f5es inapropriados para o servi\u00e7o ou \n\npipeiros vendendo a \u00e1gua. A Pol\u00edcia Federal e o Minist\u00e9rio P\u00fablico seguem investigando \n\nessas den\u00fancias. At\u00e9 setembro/13, mais de 830 munic\u00edpios do NE utilizaram esse programa.    \n\n                                          \n\nFigura636 \u2013 Caminh\u00e3o-pipa do \u2018Opera\u00e7\u00e3o Seca\u2019 no semi\u00e1rido \n\nFonte: acervo do autor, 2012. \n\n Em Pernambuco, 118 munic\u00edpios foram atendidos por 1.608 pipeiros contratados, \n\nsendo 983 atrav\u00e9s da Uni\u00e3o e 625 pelo Estado. O ent\u00e3o secret\u00e1rio estadual de Agricultura e \n\n\n\n168 \n\n \n\nReforma Agr\u00e1ria de Pernambuco, Ranilson Ramos\n30\n\n afirmou que Pernambuco tem investido \n\nR$ 5 milh\u00f5es mensais com os pipeiros. \n\nSe n\u00e3o houvesse cisterna de placa para armazenamento, a situa\u00e7\u00e3o estaria como nas \n\nestiagens precedentes, onde os afogadenses usufru\u00edam de pequenos reservat\u00f3rios para \n\nestocagem, al\u00e9m do interregno de tempo demorado entre um pipeiro ir e voltar \u00e0 mesma \n\nfam\u00edlia, em geral, levando tambores de 200 litros, como mencionado nas entrevistas. Mesmo \n\nsem chover, a presen\u00e7a das cisternas segue com essa capacidade de reter \u00e1gua inclusive pelos \n\npipeiros. As fam\u00edlias t\u00eam onde guardar maior quantidade de \u00e1gua e quando o carro-pipa \n\nretorna, seguem podendo armazen\u00e1-la.  \n\nAssim, evidenciou-se a invers\u00e3o do caminho das \u00e1guas: tradicionalmente, essa vai do \n\nrural ao centro urbano \u2013 inclusive com sertanejos que levam tambores de 20 a 30 litros de \n\n\u00e1gua em animais para vender na cidade \u2013 e com a estiagem nos novos tempos em que as \n\nfam\u00edlias disp\u00f5em de um dep\u00f3sito em suas casas, o trajeto tem sido oposto: carro e caminh\u00e3o-\n\npipa levando \u00e1gua das sedes para as comunidades do campo. \n\nO projeto Opera\u00e7\u00e3o Pipa reascendeu outro ponto relacionado \u00e0s conquistas advindas \n\ncom as cisternas do P1MC e inerente \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica: as enfermidades ocasionadas por \n\n\u00e1gua contaminada, particularmente a doen\u00e7a diarreica aguda (DDA). Estudos\n31\n\n no semi\u00e1rido \n\nbrasileiro e pernambucano mostram a diminui\u00e7\u00e3o dos sintomas de DDA e do n\u00famero de \n\nmortes de crian\u00e7as com a presen\u00e7a de \u00e1gua de qualidade dispon\u00edvel nas cisternas, pois \n\n\u201cdoen\u00e7as diarreicas ligadas \u00e0 \u00e1gua polu\u00edda e ao saneamento inadequado est\u00e3o entre as \n\nprincipais causas de morte de crian\u00e7as menores de cinco anos\u201d (PONTES, 2010, p. 100). O \n\npoder que o sertanejo tem em possuir \u00e1gua n\u00e3o contaminada com as tecnologias tem sido \n\ndesvirtuado com as constantes den\u00fancias divulgadas sobre contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua com \n\ncoliformes fecais (WAMBURG, 2013; LAZARI, 2013), incluindo mortes ocasionadas por \n\n\u00e1gua provinda dos caminh\u00f5es do Opera\u00e7\u00e3o Pipa. \n\nUma lacuna encontrada para a seguran\u00e7a h\u00eddrica foi a \u00e1gua de uso dom\u00e9stico e escola \n\nrural. Como ponderou Farias, \u201ca gente (ASA) pulou da \u00e1gua de beber para a \u00e1gua de \n\nproduzir e esqueceu da \u00e1gua do uso geral da casa, o que acaba comprometendo toda a \n\nestrat\u00e9gia para seguran\u00e7a h\u00eddrica\u201d. Com a estiagem, as cisternas tiveram \u00e1gua \n\nexclusivamente para beber e o acumulado nas outras tecnologias destinou-se \u00e0 agricultura. \n\nEssa aus\u00eancia fez com que fam\u00edlias desviassem o destino de outras \u00e1guas para poder ter a de \n\n                                                \n30\n\n Entrevistado no CBN Debates da R\u00e1dio CBN em 27/11/2012. O secret\u00e1rio deixou o cargo em maio de 2013. \n31\n\n Cf. Pontes (2010). \n\n\n\n169 \n\n \n\nuso dom\u00e9stico. Elas relataram que n\u00e3o usaram a cisterna cal\u00e7ad\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e sim para uso \n\ncaseiro, por isso n\u00e3o secaram totalmente, como narrado por Den\u00edlson: \n\n \n\nOu as plantas ou a sobreviv\u00eancia de minha fam\u00edlia. Optei pela fam\u00edlia. Quando \n\nvoltar a chover a planta ter\u00e1 \u00e1gua para novo plantio, mas se n\u00e3o guardar essa aqui, \n\ntenho que andar tr\u00eas ou quatro quil\u00f4metros para buscar \u00e1gua para minha fam\u00edlia e \n\nnem carro de boi eu tenho para transportar, tive que vender antes que morressem \n\ntodos.  \n\n \n\nO relato de Den\u00edlson impacta pela forma direta com que ele defende sua fam\u00edlia e faz \n\no poss\u00edvel para garantir sua sobreviv\u00eancia. \u00c9 um exemplo espalhado pelo Sert\u00e3o: a for\u00e7a n\u00e3o \n\nmede energias quando est\u00e1 em quest\u00e3o a manuten\u00e7\u00e3o da vida. \n\nA tra\u00e7\u00e3o animal para buscar \u00e1gua \u00e9 feita com boi e com outros muares. Na \n\ncomunidade de Santo Ant\u00f4nio II, o jovem Daniel buscava \u00e1gua de um po\u00e7o com sua carro\u00e7a \n\nem plena seca de 2013 (figura 37). O destino dessa \u00e1gua, que ele narrou ser limpa, era para \n\nagricultura. Durante os dois \u00faltimos anos, essa foi uma cena presenciada constantemente em \n\nAfogados da Ingazeira e regi\u00e3o. \n\n \n\nFigura 737 \u2013 Carro\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o animal para busca de \u00e1gua em Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2013. \n\n \n\nEm outro s\u00edtio, em Serrinha, Jos\u00e9 Bezerra relatou que: \u201cminha barragem secou de \n\ntanto que tirava \u00e1gua para a fam\u00edlia, plantas e animais e estou aguando as plantas uma vez \n\npor semana com o pouquinho de \u00e1gua que ainda tenho s\u00f3 para manter as plantas vivas\u201d. Ele \n\ntrabalhava com o m\u00ednimo de \u00e1gua para evitar o stress h\u00eddrico. Em Gangorra, o sr. Hosano \n\nLima narrou a situa\u00e7\u00e3o local:  \n\n\n\n170 \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o t\u00e1 triste. Estou criando animal e fiz um po\u00e7o de 41 metros faz cinco \n\nmeses, gastando o que n\u00e3o podia. Vendi at\u00e9 a moto. O po\u00e7o t\u00e1 dando boa \u00e1gua, \n\n2.000 litros/hora e molho meu capim. Mas n\u00e3o quero for\u00e7ar o po\u00e7o. Meu vizinho \n\ntem cinco vacas morrendo de fome. T\u00e1 dura a situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sei como vamos vencer \n\nessa seca. Mas se n\u00e3o tivesse os programas ( transfer\u00eancia de renda) como era que \n\no pessoal vivia? A cisterna (de placa) e barreiros est\u00e3o todas secas. As cisternas \n\ncal\u00e7ad\u00e3o ainda n\u00e3o chegaram aqui, s\u00f3 escuto que n\u00e3o chegou, mas est\u00e3o chegando. \n\nEu criava gado solto, mas agora est\u00e1 preso e eu compro a ra\u00e7\u00e3o e dou. Antes da \n\nseca eles bebiam \u00e1gua soltos, agora n\u00e3o tem mais. O gado adoecia de fome, fraco, \n\ncom anemia. Tive que investir em um barreiro para isso, pois tenho nove hectares, \n\nprevendo para quando o inverno chegar acumular \u00e1gua e criar peixes para ajudar \nna alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Se n\u00e3o fosse esse po\u00e7o aqui meu rebanho estava morto. \n\nSe a gente se acomodar a gente morre. E os meus vizinhos \u00e9 assim, uns tem \n\ncondi\u00e7\u00e3o de fazer isso, outros n\u00e3o. Tem um vizinho meu que vem buscar \u00e1gua e d\u00e1 \n\npara 15 vacas. Estou ajudando ele. Estamos comprando baga\u00e7o da cana que vem \n\nde Recife para dar pro gado a R$ 0,40 o quilo e chega carreta direto [grifo nosso]. \n\n \n\nO sr. Hosano pratica a rela\u00e7\u00e3o que caracteriza o lugar na produ\u00e7\u00e3o do cotidiano, \n\nenvolvendo momentos da vida social. Seu po\u00e7o custou R$ 5.500,00. Por esse pre\u00e7o, se \n\npercebe como as tecnologias sociais apresentadas s\u00e3o baratas e vi\u00e1veis. Somente em um po\u00e7o \n\ngastou o que daria para duas cisternas de placas ou uma cisterna cal\u00e7ad\u00e3o no qual n\u00e3o \n\nprecisaria pagar. Ele exp\u00f4s que foi sua a for\u00e7a de vontade para superar a situa\u00e7\u00e3o, pois os \n\nrecursos familiares eram escassos e tem gente presenciando o gado morrer, mas fica \n\nesperando por ajuda externa. Isto ratifica que a urg\u00eancia da vinda de mais tecnologias resulta \n\nem ganhos a um povo com parco recurso financeiro.  \n\nUma forma de alimenta\u00e7\u00e3o animal em Afogados e Graneros \u00e9 a pr\u00e1tica do \n\naproveitamento dos cact\u00e1ceos da caatinga e do bosque chaque\u00f1o, como no cultivo da palma. \n\nPercebe-se qu\u00e3o similar s\u00e3o as paisagens rurais desses dois munic\u00edpios (figura 38). Na \n\nextrema seca de 2012, os sertanejos chegaram ao limite da reserva alimentar e praticavam a \n\nqueima do mandacaru para dar ao gado. \n\n \n\nFigura838 \u2013 Cultivo da palma em Graneros (\u00e0 esq.) e Afogados da Ingazeira (\u00e0 dir.) \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2011. \n\n\n\n171 \n\n \n\nIndagadas, as fam\u00edlias rurais descreveram que afora o excedente das tecnologias as \n\nprincipais fontes para \u00e1gua dom\u00e9stica s\u00e3o os po\u00e7os, seguidos dos rios, a\u00e7udes e barragens. Na \n\ncomunidade Carna\u00faba dos Santos, a 12 km do centro de Afogados, dona Tereza Ramos \n\nrelatou, em dezembro de 2012, que as casas dessa localidade tinham \u00e1gua encanada atrav\u00e9s de \n\num po\u00e7o constru\u00eddo pela associa\u00e7\u00e3o de moradores, sendo salobra e com uso limitado \u00e0s \n\natividades dom\u00e9sticas. Como as cisternas secaram, tinham que comprar \u00e1gua. Dois moradores \n\nda mesma comunidade referiram similar situa\u00e7\u00e3o, acrescentando que o po\u00e7o artesiano tem 10 \n\nanos e nunca faltou \u00e1gua. Expuseram que al\u00e9m do uso dom\u00e9stico aproveitam para animais, \n\napesar de salobra. Esse po\u00e7o abastece 20 fam\u00edlias que pagam uma taxa mensal de R$ 7,00 \u00e0 \n\nassocia\u00e7\u00e3o local e leva \u00e1gua a tr\u00eas grandes caixas. Um morador controla a distribui\u00e7\u00e3o aos \n\ns\u00edtios cadastrados. Quanto \u00e0 \u00e1gua de beber, referiram que v\u00e3o comprar no centro de Tabira ou \n\nAfogados. Nessa \u00e1rea, os pipeiros ainda n\u00e3o abastecerem as fam\u00edlias. Mais uma vez, \n\naver\u00edguam-se solu\u00e7\u00f5es locais comunit\u00e1rias para melhorar a qualidade de vida. \n\nEm outra fam\u00edlia entrevistada nessa comunidade foi relatado que em sua casa passava \n\no cano com \u00e1gua vindo da sede municipal e por ser salobra, era usava somente para \n\nagricultura. Nesse caso, n\u00e3o era \u00e1gua comunit\u00e1ria e sim uma solu\u00e7\u00e3o particular dessa fam\u00edlia. \n\nNa comunidade Pintada foram encontrados s\u00edtios onde, com esfor\u00e7o, fam\u00edlias tinham \n\ninstalado po\u00e7o artesiano particular com \u00e1gua constante. Outras, sem po\u00e7os, descreveram que \n\nn\u00e3o podiam mais tirar \u00e1gua do Brotas e que dependiam de \u00f3rg\u00e3os, que n\u00e3o souberam nominar, \n\npara abastecer suas cisternas e reclamavam porque n\u00e3o tinha chegado nenhuma tecnologia \n\npara agricultura. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua de cozinhar, cita-se uma tecnologia auxiliar aplicada em Afogados: \n\no biodigestor sertanejo. A partir da fermenta\u00e7\u00e3o do esterco bovino, bact\u00e9rias produzem g\u00e1s \n\npara fog\u00e3o. \u00c9 uma parceria da Diaconia com o Projeto Dom Helder C\u00e2mara (PDHC) e a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional para essa tecnologia asi\u00e1tica milenar adaptada ao semi\u00e1rido. Como \n\nobservado nos s\u00edtios, h\u00e1 ganho para a fam\u00edlia, que n\u00e3o precisa dispor de tempo e desgaste na \n\nbusca por lenha, preservando a vegeta\u00e7\u00e3o e diminuindo o desmatamento; h\u00e1 melhoria no \n\nsaneamento ambiental com a limpeza dos currais; gera\u00e7\u00e3o de renda, pois a fam\u00edlia n\u00e3o compra \n\no g\u00e1s em botij\u00e3o e diminui a fuligem nas casas. O esterco de tr\u00eas vacas em dias intercalados \n\nalimenta o biodigestor que, por tubula\u00e7\u00e3o, leva o g\u00e1s ao fog\u00e3o. As sobras s\u00e3o utilizadas como \n\nadubo e repelente de insetos. At\u00e9 in\u00edcio de 2013, 25 biodigestores tinham sido instalados em \n\nAfogados a um valor m\u00e9dio de R$ 2.000,00 cada (figura 39). A economia estimada \u00e9 de R$ \n\n500,00/ano ao n\u00e3o comprar boj\u00e3o. \n\n \n\n\n\n172 \n\n \n\nFigura939 \u2013 Biodigestores em Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2013. \n\n \n\nNa figura 39 constata-se que essa fam\u00edlia da comunidade Serrinha possui v\u00e1rias \n\ntecnologias, como o biodigestor sertanejo, a cisterna de placas e a barragem subterr\u00e2nea. \n\nConforme relatado nas entrevistas, quando uma fam\u00edlia demonstra interesse e as manejam \n\nprodutivamente, consequentemente acabam conquistando outras com mais celeridade, pois se \n\ninteiram nos processos sociais.  \n\nA demanda \u00e9 por diversifica\u00e7\u00e3o das tecnologias, como os banheiros redondos rurais \n\nfeitos com an\u00e9is de cimento para uso dom\u00e9stico, um projeto da Diaconia que construiu mais \n\nde 30 desses em Afogados. S\u00e3o abastecidos por po\u00e7o ou barragens e reaproveitam a \u00e1gua do \n\nbanho e da pia para as hortali\u00e7as n\u00e3o folhosas ou capim. Essa tecnologia ajuda no saneamento \n\nfamiliar, embora n\u00e3o seja pensada como pol\u00edtica p\u00fablica. As fam\u00edlias visitadas que as tinham \n\nrelatavam a melhoria na sa\u00fade e higiene familiar. As outras que n\u00e3o possu\u00edam narravam que \n\nt\u00ea-los era um \u2018sonho\u2019 real. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua na escola rural, o uso mais comum tem sido de cisternas de placas, \n\npo\u00e7o profundo ou encanamento. A seca de 2012 prejudicou intensamente o seu \n\nabastecimento, afetando a merenda dos agricultores familiares via PNAE. \n\n\n\n173 \n\n \n\nAssim, somente h\u00e1 seguran\u00e7a h\u00eddrica para \u00e1gua de beber em Afogados nas fam\u00edlias \n\ncom cisternas de placas em anos de pluviosidade normal/alta, pois as tecnologias conseguem \n\nassegurar o acesso descentralizado a essa \u00e1gua. Fora dessas condi\u00e7\u00f5es, as outras fontes s\u00e3o \n\ninsalubres, intermitentes, com dif\u00edcil ou restrito acesso. Em anos de extrema estiagem, as \n\nfam\u00edlias rurais encontram-se em inseguran\u00e7a h\u00eddrica. Quanto ao uso dom\u00e9stico \u2013 o vazio das \n\ntecnologias sociais \u2013 \u00e9 preciso outras estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o eficientes. Contudo, o rol que vem \n\nsendo desenvolvido, o grau de politiza\u00e7\u00e3o e associativismo em rede geram expectativas na \n\nmelhoria desse quesito. \n\nNo quadro 07, consta a situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica para a \u00e1gua de beber, cozinhar e \n\nuso dom\u00e9stico em Afogados nos cen\u00e1rios: com e sem estiagem; com e sem tecnologia social. \n\n \n\nQuadro 07 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica: \u00e1gua de beber, cozinhar e dom\u00e9stica em Afogados da Ingazeira \n\nTotal de casas Situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica \u2013 \u00e1gua de beber e cozinhar \n\nFam\u00edlias com \n\ncisternas \n\n1.779 \n\n(80,2%) \n\nEm anos de pluviosidade normal Em anos de extrema estiagem \n\nGARANTIDA N\u00c3O GARANTIDA \n\nFam\u00edlias sem \n\ncisternas \n\n439 \n\n(19,7%) \n\nEm anos de pluviosidade normal Em anos de extrema estiagem \n\nN\u00c3O GARANTIDA N\u00c3O GARANTIDA \n\nTotal de casas Situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica \u2013 \u00e1gua de uso dom\u00e9stico \n\nFam\u00edlias com \n\ntecnologia \n\n1.779 \n\n(80,2%) \n\nEm anos de pluviosidade normal Em anos de extrema estiagem \n\nPARCIALMENTE GARANTIDA N\u00c3O GARANTIDA \n\nFam\u00edlias sem \n\ntecnologia \n\n439 \n\n(19,7%) \n\nEm anos de pluviosidade normal Em anos de extrema estiagem \n\nN\u00c3O GARANTIDA N\u00c3O GARANTIDA \n\nFonte: o autor, 2013. \n\n  \n\nA cisterna \u00e9 um elemento basilar para seguran\u00e7a h\u00eddrica em anos com ou sem estiagem \n\nprolongada, mas em si, n\u00e3o garante o conjunto de necessidades h\u00eddricas de um lar sertanejo. \n\nMesmo com as vicissitudes propagadas pelas entidades, s\u00e3o necess\u00e1rias outras a\u00e7\u00f5es \n\nestruturadoras estatais intercomplementando as conquistas da sociedade civil organizada. \n\n \n\n4.5 \u00c1GUA PARA AGRICULTURA \n\n \n\nCom m\u00faltiplas fontes, a \u00e1gua para agricultura envolve-se nos temas disponibilidade, \n\npol\u00edticas e estrat\u00e9gias para direito a terra, condi\u00e7\u00f5es dignas de vida e comercializa\u00e7\u00e3o. As \n\na\u00e7\u00f5es denotadas pelo P1+2 seguem um ritmo de implanta\u00e7\u00e3o mais lento do que as cisternas de \n\nplacas, pois envolvem uma m\u00faltipla rela\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gico-local. As primeiras experi\u00eancias \n\nforam promissoras, encadeadas pela rede de atividades em Afogados e seu entorno. \n\n\n\n174 \n\n \n\nDepoimentos dos sertanejos contemplavam a mudan\u00e7a de vida e a configura\u00e7\u00e3o de novas \n\nruralidades, como Z\u00e9 Diniz, da comunidade Serrinha, entrevistado em dezembro de 2012. Ele \n\nexp\u00f4s que as condi\u00e7\u00f5es de sua fam\u00edlia tinham melhorado e mesmo tendo as tecnologias h\u00e1 \n\ndois anos, sabia que era tempo insuficiente para uma transforma\u00e7\u00e3o efetiva, fato acentuado \n\ncom a atual seca. A maioria dos homens de Serrinha segue na atividade de \u2018cortar pedra\u2019\n32\n\n, \n\npois l\u00e1 abunda a forma\u00e7\u00e3o de lajedos retirados para produ\u00e7\u00e3o de brita e paralelep\u00edpedos. \n\nVande\u00edlson Rodrigues, jovem cortador de pedras de Serrinha, usufrui de um caldeir\u00e3o \n\ncomunit\u00e1rio. Ele citou que, d\u00e9cadas atr\u00e1s, seu pai, um t\u00edpico agricultor-experimentador, \n\nconstruiu um \u2018prot\u00f3tipo\u2019 dessa tecnologia: um pequeno barramento em um lajedo pr\u00f3ximo ao \n\nseu s\u00edtio. A Diaconia avaliou o local, aprovou a ideia e ampliou, formatando-o em um tanque \n\nde pedra. Apesar de ter um n\u00famero limite de fam\u00edlias para uso, ele comentou que as pessoas \n\nnecessitadas v\u00eam e utilizam da \u00e1gua, sem cerceamento.  \n\nAs perdas ocorridas com a seca de 2012 incidiram, sobretudo, nas lavouras e rebanho. \n\nApesar de n\u00e3o ser pol\u00edtica p\u00fablica, as poucas mas emergentes estrat\u00e9gias do P1+2 para \n\nsegunda \u00e1gua e quintal produtivo, contaram com o apoio do Conselho Nacional de Seguran\u00e7a \n\nAlimentar para comercializa\u00e7\u00e3o nos programas de aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos (PAA e PNAE), nas \n\nfeiras, no mercado local e estavam em processo de constru\u00e7\u00e3o que demanda tempo de \n\nmatura\u00e7\u00e3o. Com isso, ficaram interrompidas. As chamadas abertas do PNAE em 2012 n\u00e3o \n\nforam preenchidas, pois os agricultores n\u00e3o tinham produtos para tal. Deve-se reafirmar que a \n\nquantidade de comercializa\u00e7\u00e3o a partir do P1+2 era restrita, pelo recente tempo de exist\u00eancia \n\ne poucas fam\u00edlias beneficiadas. Com a estiagem, o processo estagnou. Existem fam\u00edlias sem \n\ntecnologia do P1+2 que vendem sua produ\u00e7\u00e3o ao PAA e PNAE, pois n\u00e3o \u00e9 obrigatoriamente \n\nnecess\u00e1rio ter o v\u00ednculo com esse programa para ter o apoio de vendas. \n\nIndagando ao t\u00e9cnico Cl\u00e1udio Jos\u00e9 sobre o cumprimento das metas do P1+2 e a seca \n\natual, ele considerou que: \u201ca gente tem cumprido a meta, mas no \u00faltimo termo foi dif\u00edcil por \n\nconta da \u00e1gua para constru\u00e7\u00e3o, a gente teve que comprar \u00e1gua do carro-pipa at\u00e9 para a \n\nparte f\u00edsica das tecnologias\u201d. Inclusive a obra f\u00edsica foi comprometida pela escassez de \u00e1gua. \n\nAs fam\u00edlias afogadenses com o P1+2 recebem capacita\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o de \u00e1gua e \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, sistemas simplificados de manejo da \u00e1gua e um abono em torno de R$ \n\n1.000,00 para potencializar o seu processo de produ\u00e7\u00e3o, como compra de insumos, aves, \n\nmudas, sementes, estrutura de galinheiro e apicultura. Metodologicamente, os agricultores \n\nparticipam da troca horizontal de conhecimentos atrav\u00e9s do interc\u00e2mbio entre sertanejos de \n\n                                                \n32\n\n Atividade desgastante e pouco rent\u00e1vel, pois os intermedi\u00e1rios compram o produto a pre\u00e7os irris\u00f3rios. \n\n\n\n175 \n\n \n\ndentro ou fora do estado, sistematizam as experi\u00eancias em boletins e participam de \n\ncapacita\u00e7\u00e3o. A ideia n\u00e3o \u00e9 apenas construir e encher a cisterna com \u00e1gua. No P1+2, ao \n\nacumular \u00e1gua \u00e9 que come\u00e7a o processo de produ\u00e7\u00e3o que ficou prejudicado pela seca. \n\nDevido \u00e0 limita\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria das entidades, as fam\u00edlias afogadenses podem ter \n\napenas uma tecnologia para cada objetivo: uma cisterna de primeira \u00e1gua, uma de segunda \n\n\u00e1gua e outra comunit\u00e1ria. Essa era uma quest\u00e3o central durante as entrevistas: a reivindica\u00e7\u00e3o \n\ndos moradores que somente tinham uma \u2013 a maioria com cisterna de placa \u2013 e criticavam a \n\nn\u00e3o chegada das demais. Esse anseio adv\u00e9m principalmente porque \u00e9 sabido dos sertanejos \n\nque quem tem qualquer tecnologia vive melhor e atravessa as situa\u00e7\u00f5es de seca com mais \n\ncondi\u00e7\u00f5es do que quem n\u00e3o tem. Em anos de pluviosidade normal, as conquistas s\u00e3o \n\nconcretas. As demandas por mais tecnologias geram um processo social impelindo a busca de \n\nnovas estrat\u00e9gias de conviv\u00eancia aliadas a pol\u00edticas p\u00fablicas e compromissos governamentais, \n\num fato em Afogados, pois essa estrutura\u00e7\u00e3o faz com que as fam\u00edlias tenham qualidade de \n\nvida. \u00c9 a sociedade civil em seu pleno exerc\u00edcio de cidadania. \n\nSobre o insuficiente alcance, os coordenadores do P1+2 consideraram que a meta \u00e9 \n\nque todos os afogadenses com o P1MC tenham tecnologias de produ\u00e7\u00e3o, gerando seguran\u00e7a \n\npara a segunda \u00e1gua. O fato \u00e9 que n\u00e3o se vislumbra essa universaliza\u00e7\u00e3o com brevidade. \n\nUm pensamento contundente sobre a segunda linha de seguran\u00e7a h\u00eddrica foi \n\nmencionado por Barbosa, quando indagado sobre as a\u00e7\u00f5es em busca dessa conquista: \u201co \n\nprimeiro elemento de seguran\u00e7a alimentar \u00e9 a \u00e1gua de beber para que ela possa ter \u00e1gua de \n\nproduzir\u201d. Significa que a busca pela segunda \u00e1gua n\u00e3o \u00e9 uma etapa estanque \u00e0 primeira, \n\nsomente o \u00e9 metodologicamente, para Governo e entidades. No cotidiano, os sertanejos n\u00e3o \n\nfazem essa separa\u00e7\u00e3o, pois a seguran\u00e7a alimentar \u00e9 imbricada com a \u00e1gua de beber. Para t\u00ea-la \n\n\u00e9 preciso produzir e a produ\u00e7\u00e3o necessita de \u00e1gua, por isso que a\u00e7\u00f5es como as do P1+2, \n\nembora com parco alcance em Afogados, potencializam a seguran\u00e7a alimentar. Em visita \u00e0s \n\nfam\u00edlias durante a seca de 2012, averiguou-se que n\u00e3o houve comercializa\u00e7\u00e3o de excedente, \n\npois quem tinha quintal produtivo retirava alimentos para seu consumo, sem atravessadores. \n\n A \u00e1gua de agricultura \u00e9 um ponto nodal em Afogados, problem\u00e1tica aliada \u00e0 complexa \n\nquest\u00e3o da posse, tamanho e manejo sustent\u00e1vel da terra. Para as fam\u00edlias beneficiadas com \n\ncisternas cal\u00e7ad\u00e3o, barragem subterr\u00e2nea e tanque de pedra, a seguran\u00e7a h\u00eddrica \u00e9 garantida \n\nem per\u00edodos pluviom\u00e9tricos normais, pois geram seus quintais produtivos e articulam a cadeia \n\nprodutiva. Como mostrado, Afogados tem um total pluviom\u00e9trico acima da m\u00e9dia do \n\nsemi\u00e1rido, o que beneficia as tecnologias sociais. Mesmo com a seca, aqueles que manejavam \n\n\n\n176 \n\n \n\ncuidadosamente a \u00e1gua ainda retiravam sustento para suas fam\u00edlias, n\u00e3o sendo o suficiente a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. Contudo, a situa\u00e7\u00e3o se deteriorou com a sequ\u00eancia da estiagem. \n\nOs sertanejos agroecol\u00f3gicos tamb\u00e9m vendem seus produtos no pr\u00f3prio s\u00edtio, n\u00e3o \n\nsendo necess\u00e1rio esperar a feira semanal. Fam\u00edlias visitadas fizeram quest\u00e3o de mostrar o \n\nprocesso produtivo de seus quintais (figura 40), simulando a retirada in natura dos produtos \n\npara comercializa\u00e7\u00e3o local e consumo. Assim, a maioria dos moradores que n\u00e3o tem \n\ntecnologia para produ\u00e7\u00e3o segue utilizando formas tradicionais como os po\u00e7os, rios, barragens, \n\nchuva etc., sujeitas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es do clima semi\u00e1rido. \n\n \n\nFigura1040 \u2013 Quintais produtivos em Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2012. \n\n \n\n\n\n177 \n\n \n\nDurante as visitas observou-se como as fam\u00edlias conseguem desenvolver sistemas de \n\naproveitamento de \u00e1gua, unific\u00e1-los e garantir sua produ\u00e7\u00e3o, como em po\u00e7o artesiano que \n\nretira \u00e1gua de um len\u00e7ol aqu\u00edfero confinado, a leva a uma cisterna de 52 mil litros e a distribui \n\npor mangueiras e aspersores (figura 41). Esse modelo de arranjo popular \u00e9 aplic\u00e1vel para a \n\ndessedenta\u00e7\u00e3o animal. \n\nAs hortali\u00e7as (cebola, alface, coentro, cenoura, batata-doce, mandioca, feij\u00e3o, milho) e \n\nfrutas (mam\u00e3o, goiaba, banana) s\u00e3o as principais produ\u00e7\u00f5es do sertanejo afogadense, que as \n\ncultivam em poucos hectares, \u00e0s vezes em espa\u00e7os m\u00ednimos, pois Afogados \u00e9 um dos \n\nmunic\u00edpios do vale do Paje\u00fa em que mais se expressam os minif\u00fandios e possui \u00e1rea rural \n\nmenor, por\u00e9m povoado, perfazendo espa\u00e7os pequenos para produ\u00e7\u00e3o. Na comunidade de \n\nSanto Ant\u00f4nio II, cinco fam\u00edlias usavam quatro hectares para produzir.  \n\n \n\nFigura1141 \u2013 Aproveitamento de \u00e1gua para agricultura em Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2012. \n\n  \n\nNo depoimento do sr. Luiz Ferreira, da comunidade Santo Ant\u00f4nio II, em agosto de \n\n2012, observou-se a situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica da sua localidade, da produ\u00e7\u00e3o e a seca atual:  \n\n \n\nEu n\u00e3o compro \u00e1gua porque para o consumo de casa a gente tem o po\u00e7o e para os \n\nanimais tem o rio e a cisterna j\u00e1 secou. Todos aqui na comunidade est\u00e3o na mesma \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Agora a associa\u00e7\u00e3o de moradores nossa cavou outro po\u00e7o e estamos \n\n\n\n178 \n\n \n\nesperando s\u00f3 fazer a instala\u00e7\u00e3o para ver se melhora a situa\u00e7\u00e3o. Mas, segundo a \n\nempresa que cavou, ele s\u00f3 d\u00e1 1.000 litros de \u00e1gua por hora o que \u00e9 muito pouco. \n\nNos outros anos, nesse tempo a gente tinha a palha da espiga do milho, a palha do \n\np\u00e9 de milho, o capim, o mato nativo e a gente termina o ano se arrastando. Imagina \n\nnesse tempo que voc\u00ea est\u00e1 vendo. Todo canto est\u00e1 desse jeito. \n\n \n\nEntrevistado antes do impacto da seca de 2012, Farias fez uma predi\u00e7\u00e3o: \u201cas fam\u00edlias \n\ncom cisterna de placa e cal\u00e7ad\u00e3o n\u00e3o ter\u00e3o seguran\u00e7a h\u00eddrica, n\u00f3s temos clareza disso. \n\nDepende de como o inverno se expressa. Uma seca grande pode comprometer tudo!\u201d. O \n\ntermo \u2018inverno\u2019 \u00e9 a maneira como o sertanejo denomina o per\u00edodo chuvoso. Farias \n\nprosseguiu: \u201co efeito da seca vai aparecer a partir de setembro. \u00c9 parte cr\u00edtica de uma seca, \n\ncom os meses b-r-o\u201d. Esse \u00e9 um ditado popular conhecido no Sert\u00e3o, os meses terminados em \n\n\u2018b-r-o\u2019 (de setembro a dezembro) s\u00e3o os mais calorosos e com menos disponibilidade h\u00eddrica.  \n\nEm visita a fam\u00edlias se observou que elas enchiam suas cisternas de 52 mil litros \n\natrav\u00e9s de \u00e1gua de enxurrada por barragens, que escoa de \u00e1reas mais elevadas para o ponto de \n\ncapta\u00e7\u00e3o desses reservat\u00f3rios. \u00c9 a inventividade do sertanejo maximizando o potencial de \n\naproveitamento de seu lugar, transformando dificuldades em oportunidades. \n\nForam encontradas solu\u00e7\u00f5es entre as fam\u00edlias sem tecnologias de \u00e1gua para \n\nagricultura, principalmente na escava\u00e7\u00e3o de po\u00e7os profundos, comunit\u00e1rios ou individuais, \n\ncomo na localidade Carna\u00edba dos Vaqueiros. Um sertanejo relatou que com esfor\u00e7o tinha seu \n\npo\u00e7o e estava superando a estiagem, inclusive sem perder animais e dando \u00e1gua \u00e0s fam\u00edlias da \n\nredondeza que vinham pedir. Narrou que o problema de tanta morte era o sertanejo ter mais \n\ncabe\u00e7as de animais do que o s\u00edtio pode suportar \u2013 quest\u00e3o abordada ao longo da Tese. \n\nO poder p\u00fablico proibiu os sertanejos de retirarem \u00e1gua, manual ou bombeada, do \n\na\u00e7ude Brotas para qualquer tipo de uso, incluindo agricultura, por seu estado de colapso. \n\nAssim, uma consider\u00e1vel reserva h\u00eddrica n\u00e3o mais fornece \u00e1gua a nenhuma das linhas de \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica. Em junho de 2012 foi realizada a X Semana do Meio Ambiente com o \n\ntema \u2018conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, um desafio ambiental e humano\u2019, em Afogados. O \n\nevento foi promovido por entidades do Paje\u00fa alertando sobre o poss\u00edvel colapso no \n\nabastecimento de \u00e1gua na regi\u00e3o. Mobilizou a feira agroecol\u00f3gica, precavendo o povo sobre a \n\nnecessidade de economizar \u00e1gua e concluiu com uma audi\u00eancia p\u00fablica em prol da \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas para a seca adotadas pelo poder p\u00fablico. \n\n Em 31 de julho de 2013, em Afogados, o Minist\u00e9rio P\u00fablico e organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil realizaram outra Audi\u00eancia P\u00fablica sobre a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do abastecimento e \n\nqualidade da \u00e1gua fornecida a zona rural do Paje\u00fa. Para as entidades, \u00e9 preciso exigir das \n\nautoridades competentes medidas efetivas mediante o colapso h\u00eddrico. Na pauta estavam a \n\n\n\n179 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do Brotas e Ros\u00e1rio, o atraso nas obras da Adutora do Paje\u00fa (figura 42) e a \n\nfalta de tratamento da \u00e1gua destinada \u00e0s fam\u00edlias rurais.  \n\n \n\nFigura1242 \u2013 Obras da Adutora do Paje\u00fa em Afogados da Ingazeira \n\n \nFonte: Caio Maciel, 2012; o autor, 2013. \n\n \n\nA \u00faltima averigua\u00e7\u00e3o sobre a obra da Adutora foi feita em 10 de outubro de 2013 e at\u00e9 \n\nent\u00e3o ela n\u00e3o tinha chegado a Afogados. Sem estar conclu\u00edda, com a estiagem natural do \n\nsegundo semestre de 2013 e o colapso dos dois a\u00e7udes, Brotas a 0% e Ros\u00e1rio a 15% \n\n(PERNAMBUCO, 2013e) do volume dispon\u00edvel, a sede municipal ter\u00e1 que ser abastecida \n\ntamb\u00e9m por pipeiros.  \n\n Em contraponto \u00e0 seca, dona Maria Ara\u00fajo, da comunidade Santo Ant\u00f4nio II, que tem \n\nseu s\u00edtio pr\u00f3ximo ao leito do rio Paje\u00fa e tira sua renda plantando hortali\u00e7a, contou que: \n\n\u201cquando o rio enche a gente perde tudo, mas vamos fazer o que? Deus quer e a gente tem que \n\naceitar\u201d. Esse relato reproduz a resigna\u00e7\u00e3o religiosa do povo sertanejo, temente a Deus e \n\nhistoricamente ensinado a n\u00e3o rebelar-se contra uma situa\u00e7\u00e3o de pen\u00faria, sofrendo perante o \n\nque foi tido como desejo divino (estiagem/enchente). Semelhante a este depoimento, outros \n\nforam relatados Sert\u00e3o afora. Por outro lado, mostra a vulnerabilidade do sertanejo quando h\u00e1 \n\noferta de \u00e1gua maior que o normal da regi\u00e3o. Em estiagem ou profus\u00e3o pluvio fluvial, a \n\ndepend\u00eancia clim\u00e1tica ainda faz parte da cotidianidade sertaneja. \n\nNo quadro 08 observa-se a situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica para a \u00e1gua de agricultura em \n\nAfogados nos cen\u00e1rios: com e sem estiagem; com e sem tecnologia social. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\nQuadro 08 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica: \u00e1gua para agricultura em Afogados da Ingazeira \n\nTotal de casas Situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica \u2013 \u00e1gua para agricultura \n\nFam\u00edlias com \n\ntecnologia \n\n57 \n\n(2,5%) \n\nEm anos de pluviosidade normal Em anos de extrema estiagem \n\nGARANTIDA N\u00c3O GARANTIDA \n\nFam\u00edlias sem \n\ntecnologia \n\n2.161 \n\n(97,5%) \n\nEm anos de pluviosidade normal Em anos de extrema estiagem \n\nPARCIALMENTE GARANTIDA N\u00c3O GARANTIDA \n\nFonte: o autor, 2013. \n\n  \n\nA condi\u00e7\u00e3o de a fam\u00edlia possuir tecnologia, de prefer\u00eancia mais de uma, tem se \n\ndemonstrado uma estrat\u00e9gia que, afora uma extrema seca, lhe permite ter seguran\u00e7a h\u00eddrica \n\npara agricultura. As que n\u00e3o t\u00eam, ainda est\u00e3o sujeitas a artif\u00edcios m\u00faltiplos para essa situa\u00e7\u00e3o.  \n\n\u00c9 imprescind\u00edvel considerar que, al\u00e9m das tecnologias sociais, os sertanejos \n\nprevalecem da agricultura de sequeiro, como milho, mandioca e feij\u00e3o, que manejam com o \n\nciclo natural das chuvas. Esse tipo de cultivo \u00e9 uma pr\u00e1tica tradicional no Sert\u00e3o que por estar \n\nestreitamente relacionado com as intemp\u00e9ries, n\u00e3o consiste em seguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar. \n\n \n\n4.6 \u00c1GUA DE EMERG\u00caNCIA \n\n \n\n \u00c9 aquela destinada para os anos de estiagem prolongada, cujas reservas deveriam \n\nvincular-se aos po\u00e7os profundos e pequenas barragens estrategicamente distribu\u00eddas. \u00c9 uma \n\nsolu\u00e7\u00e3o transit\u00f3ria, enquanto a \u00e1gua de beber, uso dom\u00e9stico e produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o forem \n\ncompletamente alcan\u00e7adas. Em Afogados, essa classe encontra-se em total situa\u00e7\u00e3o de \n\ninseguran\u00e7a h\u00eddrica. A perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os seria uma solu\u00e7\u00e3o, mas, atualmente, possui apenas \n\nprojetos do Estado n\u00e3o concretizados. Conforme apresentado, as \u00e1guas dos po\u00e7os profundos \n\nna regi\u00e3o do alto Paje\u00fa n\u00e3o s\u00e3o apropriadas ao consumo humano, o que resulta em sua \n\nlimita\u00e7\u00e3o para dessedenta\u00e7\u00e3o animal e lavoura. Tecnologias tais quais as bombas d\u2019\u00e1gua \n\npodem ser uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel para a \u00e1gua de emerg\u00eancia, por ter manejo simplificado e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria. Por\u00e9m, ainda n\u00e3o tem capilaridade no munic\u00edpio estudado. \n\n Como observado na tabela 17 (a\u00e7\u00f5es do PAC-Seca em Afogados), n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00e3o de po\u00e7o profundo no munic\u00edpio. Uma das estrat\u00e9gias encontradas pelos sertanejos \n\ncom melhor situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o de barreiros ou pequenas barragens em seus \n\ns\u00edtios para amealhar \u00e1gua (figura 43), averiguado nas atividades de campo. \n\n\n\n181 \n\n \n\nFigura1343 \u2013 Escava\u00e7\u00e3o de barreiro em Afogados da Ingazeira \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2012. \n\n \n\nCom a evapora\u00e7\u00e3o acima dos 2.000 mm/ano, \u00e9 preciso uma engenharia de \n\nabastecimento desses reservat\u00f3rios para que n\u00e3o seja perdido o investimento. Os po\u00e7os \n\nexistentes s\u00e3o utilizados para a \u00e1gua de uso di\u00e1rio, n\u00e3o estando em condi\u00e7\u00e3o de serem \n\npreservados para situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia. Isso ocorre porque h\u00e1 car\u00eancia nos outros itens \n\nmencionados \u2013 beber, cozinhar e agricultura \u2013 e o sertanejo utiliza essa \u00e1gua para as \n\nprioridades b\u00e1sicas, sem poder, assim, t\u00ea-la como fonte emergencial. \n\n \n\n4.7 \u00c1GUA PARA O MEIO AMBIENTE  \n\n \n\nA seguran\u00e7a h\u00eddrica para o meio ambiente se traduz potencialmente na prote\u00e7\u00e3o e \n\nmanejo de rios, nascentes, riachos, mata ciliar e aguadas; desmatamento n\u00e3o manej\u00e1vel da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e ro\u00e7a; tratamento do esgoto, reuso e a reciclagem da \u00e1gua de irriga\u00e7\u00e3o. Sua \n\nmensura\u00e7\u00e3o est\u00e1 envolta na complexidade do sistema de recursos h\u00eddricos em qualquer regi\u00e3o.  \n\nConsidera-se que, excluindo a devastadora interfer\u00eancia antr\u00f3pica, as rela\u00e7\u00f5es do \n\nclima com o bioma caatinga ocorrem harmoniosamente, mesmo com os per\u00edodos de extrema \n\nestiagem, pois h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o compat\u00edvel entre esses elementos. Portanto, a semiaridez n\u00e3o \n\nconstitui inseguran\u00e7a h\u00eddrica para o meio ambiente, pois as plantas e animais s\u00e3o adaptados, \n\ninclusive os povos ind\u00edgenas que povoavam o semi\u00e1rido e nele coexistiam. \n\nPara compreender a situa\u00e7\u00e3o desse quesito em Afogados, procurou-se uma estrat\u00e9gia e \n\nferramenta fact\u00edvel de acompanhamento para esta an\u00e1lise: os Comit\u00eas de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n(CBH). Os CBHs s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os colegiados, consultivos e deliberativos atuantes em uma bacia \n\nhidrogr\u00e1fica (o curso de \u00e1gua principal e as sub-bacias cont\u00edguas). \u00c9 composto por \n\n\n\n182 \n\n \n\nrepresentantes do poder executivo, estados e munic\u00edpios, da sociedade civil organizada\n33\n\n e \n\nusu\u00e1rios do sistema. Os colegiados t\u00eam como principais atribui\u00e7\u00f5es elaborar e acompanhar a \n\nexecu\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Recursos H\u00eddricos; aprovar o enquadramento dos corpos de \n\n\u00e1gua em classe de uso; resolver conflitos e propor ao Conselho Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\nvalores a serem cobrados pelo uso de recursos h\u00eddricos na bacia (PERNAMBUCO, 2013d). \n\nAs reuni\u00f5es s\u00e3o abertas ao p\u00fablico. As organiza\u00e7\u00f5es da ASA, atrav\u00e9s de sua a\u00e7\u00e3o em rede, \n\natuam indiretamente com os conselhos. \n\nOs CBHs comp\u00f5em o Sistema Integrado de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos do \n\nEstado de Pernambuco, divido em seis unidades. Afogados da Ingazeira pertence ao CBH do \n\nrio Paje\u00fa, o maior em \u00e1rea do estado (16.800 km\u00b2) e o menos povoado (385.000 habitantes). \n\nFoi criado em 18 de dezembro de 1998 e \u00e9 constitu\u00eddo por 28 munic\u00edpios.  \n\nConsidera-se ser uma eficaz op\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise neste quesito pela representatividade, \n\narticula\u00e7\u00e3o, abrang\u00eancia e qualifica\u00e7\u00e3o dos membros do CBH, que pesquisam o manejo \n\nsustent\u00e1vel dos componentes h\u00eddricos da bacia, com monitoramento, reivindica\u00e7\u00f5es, buscando \n\nque as pessoas percebam o valor dessa unidade: isso comp\u00f5e a din\u00e2mica de mobiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil e aufere credibilidade aos fatos questionados. Um CBH n\u00e3o dissemina \n\ntecnologias sociais, ele delibera sobre o uso e destino das \u00e1guas em \u00e2mbitos quantitativos e \n\nqualitativos dentro da bacia, como participa\u00e7\u00e3o dos termos de outorga de \u00e1gua, de \n\nempreendimentos que impactar\u00e3o determinado curso d\u2019\u00e1gua e analisa projetos de saneamento. \n\nDialogou-se com o CBH do Paje\u00fa sobre a realidade atual dos recursos h\u00eddricos para o \n\nmeio ambiente e como est\u00e1 a seguran\u00e7a h\u00eddrica neste item. N\u00e3o se quer avaliar a atua\u00e7\u00e3o do \n\nCBH e sim obter posi\u00e7\u00f5es de sua representatividade sobre o quadro analisado. \n\nMesmo sendo uma ferramenta com propostas potencialmente capacitadas, como a \n\nidealiza\u00e7\u00e3o de compor um CBH, a do rio Paje\u00fa carece de maior efetividade a fim de garantir a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica nas linhas que trabalha e ter \u00eaxito. O destaque s\u00e3o as propostas e tentativas \n\nde envolver a sociedade nas quest\u00f5es peculiares ao manejo sustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos, \n\nainda em est\u00e1gio incipiente.  \n\nO projeto de saneamento previsto para Afogados da Ingazeira, mesmo sendo urbano, \n\nimpactar\u00e1 diretamente no seu principal curso d\u2019\u00e1gua, pois o esgoto citadino vai a esse rio, \n\npoluindo-o e afetando a popula\u00e7\u00e3o rural. O CBH tomar\u00e1 parte e avaliar\u00e1 essa a\u00e7\u00e3o local, pois \n\nconsta no projeto a constru\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de tratamento para n\u00e3o contamina\u00e7\u00e3o do rio e \n\n                                                \n33\n\n Cf. rela\u00e7\u00e3o completa da composi\u00e7\u00e3o dos membros do CBH do rio Paje\u00fa em Pernambuco (2013d).  \n\n \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\nafluentes. A inexist\u00eancia de uma rede geral de abastecimento para o meio rural provoca \n\nsitua\u00e7\u00f5es de insalubridade no saneamento familiar. \n\nEm 2012 o programa de revitaliza\u00e7\u00e3o do riacho Fraz\u00e3o em Triunfo, na bacia do Paje\u00fa, \n\nonde foram recuperadas matas ciliares, calhas de capta\u00e7\u00e3o do rio e difus\u00e3o dos conhecimentos \n\nagroecol\u00f3gicos, passou pela anu\u00eancia do CBH que o considerou uma a\u00e7\u00e3o propositiva. \n\nEmbora esse projeto n\u00e3o perten\u00e7a diretamente a Afogados, ele est\u00e1 na bacia, que n\u00e3o \u00e9, \n\nconforme esclarecido, uma unidade isolada, mas interligada. Essas a\u00e7\u00f5es fortalecem a \n\neduca\u00e7\u00e3o contextualizada e a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. Devem ser processos de forma\u00e7\u00e3o \n\ncontinuada de educadores populares e lideran\u00e7as, vinculadas \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es, movimentos \n\netc. \u00c9 uma estrat\u00e9gia capital na compreens\u00e3o das constantes mudan\u00e7as sociais. \n\nEm mar\u00e7o de 2013 foi iniciado o Projeto Hidroambiental da microbacia do C\u00f3rrego da \n\nOn\u00e7a, em Afogados (figura 44), com a proposta de controle da eros\u00e3o, ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo, constru\u00e7\u00e3o de diques de pedra para diminuir o assoreamento, adequa\u00e7\u00e3o \n\nde estradas rurais e edifica\u00e7\u00e3o de barraginhas de conten\u00e7\u00e3o de \u00e1guas. \u00c9 uma a\u00e7\u00e3o do CBH do \n\nRio S\u00e3o Francisco, no valor superior a R$ 800.000,00. Al\u00e9m de obras estruturais, haver\u00e1 \n\ncapacita\u00e7\u00f5es em recursos h\u00eddricos e mobiliza\u00e7\u00e3o social para gest\u00e3o de \u00e1gua. A Diaconia \n\npleiteia projetos para constru\u00e7\u00e3o de mais barraginhas em Afogados. Essas s\u00e3o obras que \n\ncontribuem para a seguran\u00e7a h\u00eddrica do meio ambiente no munic\u00edpio. \n\n \nFigura1444 \u2013 Projeto Hidroambiental do C\u00f3rrego da On\u00e7a \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2013. \n\n \n\nOutro movimento a ser registrado \u00e9 a Caravana do rio Paje\u00fa, composta por entidades \n\nda regi\u00e3o, como igrejas, sindicatos etc. Iniciada em 2008, atua na limpeza e revitaliza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n184 \n\n \n\nriachos dessa bacia, na mobiliza\u00e7\u00e3o para defesa do rio, realizando den\u00fancias e manifestos \n\ninclusive ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado de Pernambuco (MPPE) sobre os maus servi\u00e7os de \n\nesgoto, lixo, minera\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o irregular da bacia. Em Afogados, a Caravana acionou o \n\nMPPE, que acolheu as reivindica\u00e7\u00f5es sobre a situa\u00e7\u00e3o do lix\u00e3o e do matadouro municipal que \n\npoluem o ambiente. O MPPE, em novembro de 2011, emitiu a seguinte nota:  \n\nImpedir, no prazo de 30 dias, que moradores e comerciantes depositem lixo nas \nmargens e no leito do Rio Paje\u00fa, dentro do territ\u00f3rio de Afogados da Ingazeira [...] \n\nRelat\u00f3rio recente da Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do munic\u00edpio revela que, nos limites \n\nterritoriais de Afogados da Ingazeira, h\u00e1 dep\u00f3sitos de lixo pr\u00f3ximo e dentro do leito \n\ndo rio Paje\u00fa, nos diversos pontos em que o rio passa pela cidade, al\u00e9m de \ncercamento indevido em diversos pontos por onde passa o rio na comarca. Tamb\u00e9m \n\nficou constatado despejos oriundos de esgotos, curtumes e matadouro p\u00fablico direto \n\nno rio. A recomenda\u00e7\u00e3o destaca que a Lei n\u00ba 9.605/1998 pune com pena de um a \n\ncinco anos de reclus\u00e3o para quem causar polui\u00e7\u00e3o ambiental em leito de rios por \n\nmeio de res\u00edduos s\u00f3lidos, l\u00edquidos ou gasosos, entre outros. Dessa forma, ficou \n\nrecomendado que a Prefeitura de Afogados da Ingazeira destrua e impe\u00e7a a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cercar de qualquer esp\u00e9cie no leito do Paje\u00fa, nos limites da cidade. \n\nEntre outras solicita\u00e7\u00f5es, tamb\u00e9m ficou recomendado que a Prefeitura adote, em 30 \n\ndias, providencias para impedir o desmatamento nas margens do rio, com \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o adequada e puni\u00e7\u00e3o administrativa dos respons\u00e1veis. Tamb\u00e9m deve \n\nimpedir a invas\u00e3o desordenada de agricultores e pecuaristas nas propriedades por \n\nonde passa o rio Paje\u00fa (PERNAMBUCO, 2011, on line). \n\nContudo, a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 prec\u00e1ria e n\u00e3o abarca as recomenda\u00e7\u00f5es acima transcritas. \n\nAo percorrer trechos do rio Paje\u00fa em Afogados, se percebe a aus\u00eancia de saneamento b\u00e1sico, \n\nmanifesto no ac\u00famulo de dejetos e lix\u00f5es a c\u00e9u aberto (figura 45). A puni\u00e7\u00e3o seria um recurso \n\n\u00faltimo, pois a educa\u00e7\u00e3o contextualizada e o entendimento familiar e pessoal deveriam ser o \n\ncanal de orienta\u00e7\u00e3o para a sustentabilidade ambiental. Sabe-se que na pr\u00e1tica, essa \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o se concretizou. \n\n \n\nFigura1545 \u2013 Lix\u00e3o em Afogados da Ingazeira \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2013. \n\n\n\n185 \n\n \n\nEm entrevista na comunidade de Monte Alegre, Francisco Siqueira comentou sobre a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o do rio: \u201cverdura s\u00f3 se faz com \u00e1gua e est\u00e1 ficando muito escassa. A \n\ngente tem o rio Paje\u00fa aqui, mas a \u00e1gua \u00e9 in\u00fatil pro consumo humano, nem verdura se pode \n\naguar. S\u00f3 serve para aguar capim e fruteira\u201d. Esses relatos confirmam a degrada\u00e7\u00e3o do rio. \n\nA situa\u00e7\u00e3o do a\u00e7ude Brotas, o principal de Afogados da Ingazeira, \u00e9 periclitante, pois \n\ndispunha de apenas 3% de sua capacidade, em setembro de 2013 e chegou a 0% em 24 de \n\noutubro de 2013 (PERNAMBUCO, 2013e). Al\u00e9m de abastecer Afogados e Tabira, moradores \n\nda regi\u00e3o reclamavam que a empresa Serrote Redondo, de abate e venda de frangos, consumia \n\nexcessivamente \u00e1gua do a\u00e7ude, o que tornava ainda mais contundente seu baixo n\u00edvel. \n\nUm dos membros da c\u00e2mara t\u00e9cnica\n34\n\n do CBH do Paje\u00fa, o prof. Genival Barros J\u00fanior \n\nconsidera que a situa\u00e7\u00e3o do comit\u00ea \u00e9 fr\u00e1gil, pois disp\u00f5e de insuficiente autonomia para \n\nmaterializar suas decis\u00f5es, mesmo tendo uma importante concep\u00e7\u00e3o jur\u00eddica que \u00e9 a \n\ndelibera\u00e7\u00e3o em ato executivo. Ap\u00f3s sua cria\u00e7\u00e3o, passou anos inativo at\u00e9 ser reativado em \n\n2009, por for\u00e7a da lei e iniciativa da Secretaria de Recursos H\u00eddricos de Pernambuco, estando \n\nancorado atualmente pela Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Climas \u2013 APAC, com a \n\nperspectiva de discutir seguran\u00e7a h\u00eddrica, recupera\u00e7\u00e3o do rio Paje\u00fa e da bacia que tem \n\npreocupante n\u00edvel de degrada\u00e7\u00e3o da nascente \u00e0 foz. Na atual gest\u00e3o, assim como ocorre em \n\noutros CBHs, persistem dificuldades org\u00e2nicas para que esse tenha atua\u00e7\u00e3o eficaz e iminente. \n\nPor ser a maior bacia de Pernambuco, os desafios para o comit\u00ea s\u00e3o complexos. No \n\nrelato de Genival, percebe-se o panorama das \u00e1guas do meio ambiente dessa bacia: \n\n \n\nTem-se uma bacia de 16 mil km\u00b2 onde as 28 cidades degradam, despejam, fazem \n\ntudo em termos de contamina\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas, suas terras. A\u00ed tem as ind\u00fastrias, os \n\ngrandes empres\u00e1rios, os exploradores, os extrativistas, todo mundo \u2018se d\u00e1 bem\u2019 \n\ndentro dessa bacia e o Comit\u00ea com essa fragilidade, inclusive sem estrutura f\u00edsica, \n\nsobrevive de suas plen\u00e1rias intermitentes que ocorrem a maioria em Serra Talhada \n\ne Afogados da Ingazeira. \n\n \n\nComo propostas para mudan\u00e7a de cen\u00e1rio, o CBH do Paje\u00fa pleiteia a atualiza\u00e7\u00e3o e \n\nexecu\u00e7\u00e3o de um novo Plano Hidroambiental para a bacia, que envolva a sociedade civil e os \n\npoderes p\u00fablicos constitu\u00eddos dentro de sua \u00e1rea geogr\u00e1fica, despontando desse Plano \n\ndiretrizes profil\u00e1ticas e emergenciais. A efetiva\u00e7\u00e3o do Plano est\u00e1 parada, \u00e0 espera de licita\u00e7\u00e3o \n\nh\u00e1 mais de um ano, aguardando decis\u00f5es do estado de Pernambuco. Ele segue: \n\n \n\n                                                \n34\n\n S\u00e3o comiss\u00f5es tem\u00e1ticas, destinadas a examinar e relatar ao plen\u00e1rio do CBH assuntos t\u00e9cnicos; elaborar \n\npropostas de normas voltadas aos recursos h\u00eddricos, emitir parecer; convocar especialistas para assessoria; fazer \n\ntermos para execu\u00e7\u00e3o de projetos e analisar assuntos da bacia. \n\n\n\n186 \n\n \n\nPara pensar em estrutura h\u00eddrica que torne a bacia autossustent\u00e1vel na \n\n\u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d de \u00e1gua, na organiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o para sua gest\u00e3o, em acesso a \n\npol\u00edticas p\u00fablicas para proteg\u00ea-la e melhor\u00e1-la ainda est\u00e1 muito longe! N\u00f3s, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, incluindo a UFRPE, travamos uma luta para que o comit\u00ea passe a ter \n\numa organicidade maior e uma efic\u00e1cia imediata. A c\u00e2mara t\u00e9cnica tem analisado o \n\nconte\u00fado e a validade de projetos em prol da bacia, dando anu\u00eancia quando assim \n\nfor pertinente e rejeitando aqueles que entende n\u00e3o atender aos requisitos m\u00ednimos \n\npara prote\u00e7\u00e3o e melhoria das \u00e1reas; nestas demandas est\u00e3o inclu\u00eddas as mais \n\ndiversas entidades, Centro Sabi\u00e1, CECOR, ADESSU, que levam em conta \n\ntecnologias sociais para seguran\u00e7a h\u00eddrica. Hoje, infelizmente, ainda n\u00e3o existe \n\numa a\u00e7\u00e3o coordenada das institui\u00e7\u00f5es que comp\u00f5e o comit\u00ea no sentido de se \nantecipar as quest\u00f5es que ponham em risco a seguran\u00e7a h\u00eddrica dos moradores que \n\nvivem e trabalham na bacia. Esta ainda \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o incipiente, e das \n\npessoas, e n\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es que representam neste f\u00f3rum. A proposta \u00e9 fazer isto \n\nse reverter dentro do comit\u00ea o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. \n\n \n\n\u00c9 pertinente considerar que Afogados pertence a essa bacia e nessa regi\u00e3o, em 2011, \n\nfoi um ano chuvoso, acima da sua m\u00e9dia hist\u00f3rica. Com isso, a estiagem de 2012 revelou a \n\nfragilidade do sistema h\u00eddrico da bacia no que se refere ao armazenamento de \u00e1gua e tanto em \n\nAfogados como nos demais munic\u00edpios da bacia a situa\u00e7\u00e3o ficou cr\u00edtica em um curto espa\u00e7o \n\nde tempo, o que leva \u00e0 seguinte considera\u00e7\u00e3o de Genival: \n\n \nSeguran\u00e7a h\u00eddrica nesta bacia \u00e9 uma quest\u00e3o ainda muito longe de ser alcan\u00e7ada, \n\nmesmo com as grandes barragens que tem no Paje\u00fa, como a de Serrinha, uma das \n\nmaiores de Pernambuco, com 311 milh\u00f5es de m\u00b3, a montante de Serra Talhada e \n\nque n\u00e3o tem como dar suporte ao alto da calha (onde est\u00e1 Afogados, pois ela foi \n\nconcebida para pereniza a parte sul (final) do Paje\u00fa. Apesar de contar com oito \n\nmananciais de grande porte, que para uma regi\u00e3o como a nossa \u00e9 ruim, devido aos \n\naltos \u00edndices de evapora\u00e7\u00e3o registrados nos imensos espelhos d\u2019\u00e1gua que acabam \n\nse formando, em um tempo muito curto acabaram tamb\u00e9m revelando que na \n\nverdade este mecanismo de armazenamento de \u00e1gua n\u00e3o se sustenta por si s\u00f3, pois \n\ncom o prolongamento da estiagem, rapidamente a reserva h\u00eddrica se esvazia dada a \n\ninoper\u00e2ncia dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos provenientes das infiltra\u00e7\u00f5es ao longo da bacia. \nEsta quest\u00e3o ficou clara agora, pois como tivemos oito anos consecutivos de \n\ninvernos regulares a bons, chovendo mais de 1.000 mm no \u00faltimo ano desta \n\nsequencia e no ano seguinte, ao registrar um \u00edndice de apenas 230 mm, o recurso \n\nh\u00eddrico que deveria permanecer por um bom tempo rapidamente desapareceu!. \n\nPara onde foi toda essa \u00e1gua em poucos meses? Evaporou-se, escoou!.  \n\n \n\nNeste relato, Genival pontua dados que foram trabalhados ao longo da Tese como \n\npluviometria e evapotranspira\u00e7\u00e3o de grandes espelhos d\u2019\u00e1gua que perdem \u00e1gua em excesso \n\npor consequ\u00eancia do balan\u00e7o h\u00eddrico natural do semi\u00e1rido. Ele prossegue: \n\n \n\nA bacia, de t\u00e3o degredada, sem a cobertura vegetal, perdeu a capacidade de \n\nreten\u00e7\u00e3o, de infiltra\u00e7\u00e3o, de realimenta\u00e7\u00e3o de seus fre\u00e1ticos, consequentemente de \nmanter vivos seus riachos e rios. E h\u00e1 sinais claros de desertifica\u00e7\u00e3o! Contudo, se \n\nhouvesse na bacia um recolhimento h\u00eddrico favor\u00e1vel a partir de sua cobertura \n\nvegetal \u2013 o que n\u00e3o tem mais \u2013 mesmo chovendo menos os rios estariam \n\npermanentemente sendo alimentados pelo len\u00e7ol fre\u00e1tico e numa situa\u00e7\u00e3o h\u00eddrica \n\nmuito mais confort\u00e1vel da que estamos presenciando hoje. O Paje\u00fa h\u00e1 80 anos era \n\ncaudaloso, com grandes vaz\u00f5es, mesmo passando por significativas estiagens \n\nc\u00edclicas historicamente monitoradas e conhecidas! Al\u00e9m do mais, suas nascentes \n\nhoje est\u00e3o todas comprometidas. Para mim \u00e9 claro: a bacia do jeito que est\u00e1 hoje \n\n\n\n187 \n\n \n\nn\u00e3o tem capacidade de oferecer seguran\u00e7a h\u00eddrica a seus usu\u00e1rios! E o Comit\u00ea \n\ntem que discutir o padr\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica que precisamos estabelecer para \n\ngarantir a sobreviv\u00eancia da vida em todo o Vale do Paje\u00fa e as pol\u00edticas p\u00fablicas \n\npara isto, que \u00e9 um direito de todos que nela vivem e trabalham! [grifo nosso]. \n\n \n\nGrifou-se a \u00faltima parte do depoimento de Genival, pois conflui com a an\u00e1lise e as \n\nconsidera\u00e7\u00f5es que esta Tese vem realizando e mostrando a real situa\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica \n\npara as fam\u00edlias rurais afogadenses.  \n\nOs munic\u00edpios do alto Paje\u00fa, incluindo Afogados, entraram em colapso com a seca de \n\n2012-13, fazendo-se necess\u00e1rio o abastecimento por caminh\u00e3o-pipa. Na avalia\u00e7\u00e3o deste \n\nquinto tipo de seguran\u00e7a h\u00eddrica, Afogados precisa ser sopesado no contexto da bacia, onde \n\nnela s\u00e3o elementos chave: intermit\u00eancia pluviom\u00e9trica, semiaridez, alta degrada\u00e7\u00e3o, pouca \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, onde a energia hidr\u00e1ulica n\u00e3o \u00e9 aproveitada pelos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, \n\npresen\u00e7a dos cumes de maior altitude de Pernambuco, inclusive com brejos de altitude e \n\nchuvas orogr\u00e1ficas com pluviometria superior \u00e0 m\u00e9dia da bacia. Por tudo isso, \u00e9 preciso uma \n\nurgente atua\u00e7\u00e3o org\u00e2nica e sistem\u00e1tica dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos em alian\u00e7a com a sociedade civil, \n\ninclusive com maior demanda or\u00e7ament\u00e1ria para a bacia. A situa\u00e7\u00e3o atual reflete a omiss\u00e3o do \n\nEstado ao longo de d\u00e9cadas e do t\u00eanue comprometimento ambiental dos sertanejos. \n\nCom o descompromisso pol\u00edtico, a gest\u00e3o p\u00fablica em a\u00e7\u00f5es voltadas ao semi\u00e1rido \u00e9 \n\npouco aplicada e sem celeridade. Conforme divulgado no site da C\u00e2mara dos Deputados \n\nFederais (BRASIL, 2013e), os grandes projetos do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional para o \n\nsemi\u00e1rido tiveram baix\u00edssima aplica\u00e7\u00e3o at\u00e9 junho de 2012, tais como: Programa Integra\u00e7\u00e3o \n\ndas Bacias Hidrogr\u00e1ficas (7,51%); Infraestrutura H\u00eddrica (31,12%); Desenvolvimento \n\nMacrorregional Sustent\u00e1vel (0,49%); Desenvolvimento da Agricultura Irrigada (2,2%); \n\nDesenvolvimento Integrado e Sustent\u00e1vel do Semi\u00e1rido (1,98%). \n\nEssa m\u00ednima prioridade executiva faz com que o sertanejo continue vulner\u00e1vel \u00e0 \n\nestiagem, como explicou o dep. Paulo Rubens:  \n\n \n\nDo jeito que est\u00e1 \u00e9 bom para certo grupo de pessoas, pol\u00edticos, empres\u00e1rios e \n\nrepresentantes das oligarquias que tomam conta de boa parte do Nordeste, pois \n\nnesta condi\u00e7\u00e3o de seca prevalece outra vez o assistencialismo, como o carro-pipa, \n\n10 cuias de farinha, tr\u00eas horas de trator para recuperar um barreiro\n35\n\n. \n\n \n\nDoriel Barros, presidente da FETAPE, agregou a essas quest\u00f5es outro ponto nodal:  \n\n \nA gente se depara com uma realidade estrutural, o Estado parece que a vida toda \n\nfaz a\u00e7\u00f5es voltadas somente para as cidades e deixa de reconhecer o interior, o \n\ncampo e n\u00e3o tem estrutura para nas secas, chegar e atender as necessidades dos \n\n                                                \n35\n\n Entrevista dada ao programa CBN Debates da R\u00e1dio CBN-Recife, em 26 de novembro de 2012. \n\n\n\n188 \n\n \n\ntrabalhadores. Temos um volume grande de recursos liberados pelo Banco do \n\nNordeste, mas que n\u00e3o consegue chegar aos agricultores. Seria uma alternativa, \n\npois se eu tenho o recurso, mesmo com as dificuldades, facilitaria a compra de \n\nalimentos para o gado, para \u00e1gua, mas nem isso est\u00e1 chegando. \u00c9 uma burocracia \n\nmuito grande para que estas a\u00e7\u00f5es aconte\u00e7am. Voc\u00ea percebe que h\u00e1 uma dist\u00e2ncia \n\ndo Brasil real das pessoas que est\u00e3o hoje passando necessidade do Brasil que \n\nmuitas vezes \u00e9 dito que cresce\n36\n\n [grifo nosso].  \n\n \n\nEste grifo remete ao que foi tratado no subitem 1.6, a heran\u00e7a econiilista no semi\u00e1rido: \n\no Nordeste midi\u00e1tico que cresce n\u00e3o \u00e9 o circunscrito \u00e0s suas fam\u00edlias do semi\u00e1rido. \n\nO hist\u00f3rico povoamento ao longo dos s\u00e9culos \u00e0s margens do rio Paje\u00fa, e os relatos de \n\nhabitantes idosos sobre sua vaz\u00e3o mostram que o rio era caudaloso com o mesmo \u00edndice \n\npluviom\u00e9trico atual. Isto significa que o regime pluvial \u00e9 capaz de manter seguran\u00e7a h\u00eddrica \n\nao meio ambiente tendo um sistema produtivo de \u00e1gua. O que faz essa produ\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\nrealimenta\u00e7\u00e3o permanente de seus len\u00e7\u00f3is, a partir de \u00e1gua pluvial e da vegeta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\npara a infiltra\u00e7\u00e3o. Portanto, a desastrosa a\u00e7\u00e3o humana e o descaso pol\u00edtico tornaram esse feito \n\nem inseguran\u00e7a h\u00eddrica para a bacia e sua gente. \n\nH\u00e1 uma pl\u00eaiade de trabalhos e pesquisas acad\u00eamicas voltadas ao tema da \u00e1gua de meio \n\nambiente na bacia do Paje\u00fa, como os de Selva (2011) e os artigos publicados ao longo dos \n\nencontros da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Capta\u00e7\u00e3o e Manejo de \u00c1gua de Chuva que vem \n\npromovendo intensos di\u00e1logos e busca por seguran\u00e7a h\u00eddrica no semi\u00e1rido, dispon\u00edveis para \n\naprofundamento deste subitem. \n\n \n\n4.8 O DESAFIO POR SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA NO SEMI\u00c1RIDO DE GRANEROS \n\n \n\nEm Graneros, as fam\u00edlias da zona rural n\u00e3o disp\u00f5em da quantidade de tecnologias de \n\nAfogados, tampouco do grau de articula\u00e7\u00e3o em rede que impulsiona o desenvolvimento local. \n\nMesmo assim, n\u00e3o faltam a\u00e7\u00f5es de sujeitos para transformar seus lugares.  \n\nUm dos programas que as lideran\u00e7as locais tem renhido, como as da Asociaci\u00f3n \n\nUnidos del Sur, na comunidade rural de La Esperanza, \u00e9 a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os surgentes\n37\n\n e \n\nmaior capilaridade dos canos que levam a \u00e1gua \u00e0s fam\u00edlias. A \u00e1gua extra\u00edda do subsolo com \n\ndistribui\u00e7\u00e3o tubular \u00e9 a pr\u00e1tica mais encontrada no semi\u00e1rido de Graneros. Ela \u00e9 morna e \n\nserve para uso dom\u00e9stico, beber, cozinhar, dessedentar animais e, em raros casos, na \n\nagricultura. Retir\u00e1-la com bombeamento a motor \u00e9 restrito \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o nas fazendas abastadas.  \n\n                                                \n36\n\n Entrevista dada ao programa CBN Debates da R\u00e1dio CBN-Recife, em 26 de novembro de 2012. \n37\n\n Po\u00e7os surgentes s\u00e3o: \u201cperforaciones profundas que captan el agua de las napas (r\u00edos subterr\u00e1neos). Cuando el \nagua de los pozos emerge sin necesidad de medios mec\u00e1nicos los pozos se denominan surgentes y la mayor\u00eda se \n\nencuentran ubicados en la zona este de la provincia\u201d (SOCIEDAD AGUA DEL TUCUMAN, 2006, on line) \n\n\n\n189 \n\n \n\nAntes do servi\u00e7o de \u00e1gua encanada \u2013 e \u00e0queles que n\u00e3o o tem \u2013 as fontes eram \n\ndistantes e de qualidade duvidosa. A sra. Luci, entrevistada em maio de 2013, comentou que \n\nbuscava \u00e1gua em um po\u00e7o a cerca de oito quil\u00f4metros de sua casa, para uso m\u00faltiplo, \n\ninclusive dessedenta\u00e7\u00e3o animal, e trazia essa \u00e1gua em tachos (baldes de 200 litros) puxados \n\npor burros, uma situa\u00e7\u00e3o similar testemunhada no semi\u00e1rido brasileiro. Era uma pr\u00e1tica que as \n\nfam\u00edlias da zona de LaMadrid e arredores tinham para obter \u00e1gua. Como n\u00e3o era de qualidade, \n\ncolocavam produtos para melhor\u00e1-la. Ela seguiu relatando: \n\n \n\nLa mayor\u00eda de aqu\u00ed hacia as\u00ed. Todas las familias, digamos, porque no ten\u00eda otra \n\nalternativa. Y hoy en d\u00eda, en la zona El Durazno, ellos todav\u00eda utilizan esa forma \n\nporque no hay agua con red. Y hay pozos que est\u00e1n a muchos kil\u00f3metros pero las \n\ncasas no tienen ca\u00f1er\u00eda como tenemos ac\u00e1 en La Madrid y todav\u00eda siguen sufriendo \n\nel mismo problema ese [escasez de agua]. \n\n \n\nOutra forma de distribui\u00e7\u00e3o \u00e9 por acequias, que s\u00e3o pequenos canais ou aquedutos que \n\nlevam \u00e1gua a partir de po\u00e7os perfurados pelo Governo estadual ou por particulares. Nessa \n\nparte de Graneros, as \u00e1guas provindas das acequias s\u00e3o impot\u00e1veis, servindo para uso \n\ndom\u00e9stico e dessedenta\u00e7\u00e3o animal. No caso das feitas pelo Estado, havia um \u2018juez de agua\u2019, \n\npara o controle da vaz\u00e3o. Fam\u00edlias relataram que h\u00e1 propriet\u00e1rios que ajudam a quem n\u00e3o tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de ter um po\u00e7o, desviando \u00e1gua em canais, por\u00e9m com baixa vaz\u00e3o. \n\nAs experi\u00eancias com po\u00e7o aljibe, constru\u00eddos com 10 a 15 metros de profundidade de \n\nonde \u00e9 retirada \u00e1gua com um balde, semelhantes \u00e0s cacimbas afogadenses, n\u00e3o foram \n\nexitosas, pois tem \u00e1gua salobra e n\u00e3o servem para consumo. A estrutura\u00e7\u00e3o veio atrav\u00e9s da \n\nperfura\u00e7\u00e3o dos po\u00e7os surgentes (figura 46) por programas estatais, em meados dos anos de \n\n1980, com distribui\u00e7\u00e3o por encanamento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n190 \n\n \n\nFigura1646 \u2013 Etapas para po\u00e7o surgente em Graneros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2011 \n\n \n\nA rede de canos estende-se at\u00e9 as propriedades e os moradores tiram \u00e1gua por \n\ntorneiras. Em geral, os po\u00e7os t\u00eam mais de 250 m de profundidade. Luci, da Asociaci\u00f3n \n\nUnidos del Sur, entrevistada em maio de 2011, exp\u00f4s que:  \n\n \n\nEm 2009 n\u00f3s fizemos um projeto para o tema de \u00e1gua, porque essa uma reclama\u00e7\u00e3o \n\nem todas as reuni\u00f5es: \u00e1gua, \u00e1gua, \u00e1gua! Para todos que n\u00e3o tem acesso a \u00e1gua a \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil: n\u00e3o se pode plantar, nem para os animais se tem \u00e1gua. H\u00e1 umas \n\nfam\u00edlias com fazendas que tem po\u00e7o surgente, mas s\u00e3o privados, e elas, para ajudar \n\nquem n\u00e3o tem, fazem acequias [canais] e doam \u00e1gua quando n\u00e3o est\u00e3o em per\u00edodo \n\nde irriga\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 uma \u00e1gua que s\u00f3 serve para animais \u00c1gua \u00e9 um tema dif\u00edcil \naqui, meus pais iam buscar \u00e1gua no rio, trazia em grandes baldes de at\u00e9 200 litros e \n\nse usava para higienizar, beber, cozinhar, para tudo. Minha fam\u00edlia tamb\u00e9m fez isso \n\n[tradu\u00e7\u00e3o nossa]. \n\n \n\nEsta representativa cita\u00e7\u00e3o de Luci demonstra qu\u00e3o \u00e9 grave o quadro de inseguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica para fam\u00edlias rurais em Graneros. A dificuldade de acesso \u00e0 \u00e1gua est\u00e1 associada ao \n\nn\u00edvel de car\u00eancias b\u00e1sicas insatisfeitas que o povo possui. \n\nGraciela Medina, l\u00edder da Asociaci\u00f3n Unidos del Sur, entrevistada em maio de 2013, \n\nrelatou como conseguem os projetos dos po\u00e7os com a coordena\u00e7\u00e3o da Subsecretar\u00eda de \n\nAgricultura Familiar de la Naci\u00f3n, a A$ 120.000,00 cada, atingindo cerca de 400 pessoas:  \n\n \n\nPrimeiramente nos juntamos em um pequeno grupo de pessoas. O Governo nos \n\nhavia dado algum subs\u00eddio atrav\u00e9s de um programa, por\u00e9m em certo momento n\u00e3o \n\n\n\n191 \n\n \n\nia mais dar e n\u00f3s quer\u00edamos lograr mais conquistas. O certo \u00e9 que ningu\u00e9m \n\nacreditava que \u00edamos conseguir mais, que viria algu\u00e9m de longe e nos doar algo. \n\nNunca havia passado isso aqui antes. Ent\u00e3o, vieram t\u00e9cnicos para nos orientar. \n\nQuando os outros moradores daqui veem gente assim, tem medo e n\u00e3o querem \n\nparticipar. Em 2005 nos orientaram para que form\u00e1ssemos uma organiza\u00e7\u00e3o \n\nporque sen\u00e3o n\u00e3o \u00edamos poder receber mais benef\u00edcios. E as fam\u00edlias daqui tinham \n\nmuitas necessidades e interesses em comum. Em 2006 come\u00e7amos a pensar em fazer \n\na Associa\u00e7\u00e3o. Em 2009 saiu a pessoa jur\u00eddica. O que primeiro fizemos e o que \n\nrealmente se pensava, era que n\u00e3o temos \u00e1gua, nem sa\u00fade, nem vias de acesso, mas \n\ntemos problem\u00e1ticas! E essas problem\u00e1ticas nos uniram a fazer esse trabalho, \n\nporque realmente n\u00e3o t\u00ednhamos o que necessit\u00e1vamos. E um dos piores problemas \nera a \u00e1gua. O que decidimos? Vamos primeiro pelo tema da \u00e1gua. E foi, em todo \n\nestado de Tucum\u00e1n, uma das primeiras organiza\u00e7\u00f5es que conquistou algo para \n\nacesso a \u00e1gua, pois n\u00f3s sempre lutamos por esse tema [tradu\u00e7\u00e3o nossa].  \n\n \n\nO projeto inicial da Associa\u00e7\u00e3o foi o po\u00e7o surgente, em 2009. As lideran\u00e7as narraram \n\nque os primeiros t\u00e9cnicos que vieram n\u00e3o se empenhavam em trocar experi\u00eancias e fazer com \n\nque a comunidade lograsse outras conquistas. Com esfor\u00e7o, conseguiram o devido apoio de \n\noutra equipe. Foram nas casas de v\u00e1rias comunidades colhendo assinaturas para armar outro \n\nprojeto de escava\u00e7\u00e3o de po\u00e7o. Relatou Graciela: \u201cha sido impresionante lo que logramos en \n\npoco tiempo\u201d. At\u00e9 2012, tr\u00eas po\u00e7os tinham sido conseguidos via Associa\u00e7\u00e3o. O problema \u00e9 \n\nque, conforme comentaram, o devido zelo que as fam\u00edlias devem ter com esse bem n\u00e3o \u00e9 uma \n\nrealidade, havendo desperd\u00edcios de algo t\u00e3o escasso. Esse descuido em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nmecanismos que provem \u00e1gua \u00e9 uma caracter\u00edstica encontrada tanto com os sertanejos de \n\nAfogados como nos moradores rurais de Graneros, revelando a necessidade de intensifica\u00e7\u00e3o \n\nem educa\u00e7\u00e3o contextualizada nessas regi\u00f5es.  \n\nO \u2018medo\u2019 e a incredulidade na possibilidade de conquistas sociais citados por Graciela \n\nfizeram e ainda fazem parte do cen\u00e1rio em Afogados. Historicamente, n\u00e3o houve no \n\nsemi\u00e1rido uma proposta efetiva que beneficiasse o pequeno morador sem antes favorecer \n\ndeterminados grupos. S\u00e3o as pr\u00e1ticas de favorecimento m\u00ednimo a poucos em detrimentos de \n\nmuitos, deixando as sobras para os mais simples se contentarem. O paradigma da conviv\u00eancia \n\nprop\u00f5e o protagonismo das fam\u00edlias rurais e o novo assusta as pessoas n\u00e3o acostumadas a \n\ninova\u00e7\u00f5es sociopol\u00edticas. \n\nH\u00e1 fam\u00edlias difusas aonde os po\u00e7os surgentes ainda n\u00e3o chegaram e que continuam \n\nsofrendo para conseguir acesso \u00e0 \u00e1gua, como na comunidade \u00c1rboles Grandes. Houve as que \n\ncitaram o problema em certos po\u00e7os surgentes, que eram feitos em propriedades privadas, o \n\nque dificultava o acesso, como citado por Maria Ang\u00e9lica e Elimena, moradoras da regi\u00e3o. \n\nIndagando isso aos l\u00edderes da Associa\u00e7\u00e3o, expuseram que os po\u00e7os feitos via entidade, mesmo \n\nestando em s\u00edtios particulares, h\u00e1 documentos onde os donos permitem o livre manejo. A \n\nescolha do local da perfura\u00e7\u00e3o \u00e9 feita por uma equipe de t\u00e9cnicos que determina a \u00e1rea \n\n\n\n192 \n\n \n\napropriada. A Associa\u00e7\u00e3o est\u00e1 em processo de articula\u00e7\u00e3o para dois novos surgentes e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de uma antiga rede tubular que parou de funcionar. \n\n Para dessedenta\u00e7\u00e3o animal, h\u00e1 fam\u00edlias que usam pequenos tanques de cimento (figura \n\n47), denominados piletas ou bebederos, que s\u00e3o cheios pela \u00e1gua vinda por canos.  \n\n \n\nFigura1747 \u2013 \u00c1gua para dessedenta\u00e7\u00e3o animal em Graneros \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2011. \n\n \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 fam\u00edlias que manejam forma\u00e7\u00f5es aqu\u00edferas similares \u00e0s aguadas do \n\nsemi\u00e1rido nordestino. Por ser uma \u00e1rea aonde o len\u00e7ol fre\u00e1tico pode aflorar, existem \n\nconstantes ac\u00famulos de \u00e1guas expostas, em geral, salobras. Outras utilizam pequenas represas \n\n(barragens), o que n\u00e3o \u00e9 aceito unanimemente por lideran\u00e7as locais, pois o controle nos \n\nbebederos \u00e9 feito pelo dono e com as represas aumenta o desperd\u00edcio, seja por infiltra\u00e7\u00e3o ou \n\nevapora\u00e7\u00e3o, em uma \u00e1rea onde a escassez \u00e9 uma t\u00f4nica. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade da \u00e1gua consumida, a partir das entrevistas com moradores, \n\nmanifestou-se certa despreocupa\u00e7\u00e3o com esse quesito. A n\u00e3o ser que seja salobra, a \n\nconsump\u00e7\u00e3o de \u00e1gua das torneiras ou dos rios \u00e9 uma necessidade que vem antes da busca por \n\nqualidade. Pela aus\u00eancia de mais associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e entidades estatais ou n\u00e3o \n\ngovernamentais atuantes no semi\u00e1rido de Graneros, a busca por qualidade ainda n\u00e3o \u00e9 o foco \n\nprincipal. \u00c9 mais urgente ter a \u00e1gua.  \n\nConforme pronunciaram os entrevistados, se pode beber da \u00e1gua encanada. Contudo, \n\nh\u00e1 controv\u00e9rsia, pois moradores e t\u00e9cnicos afirmaram que existe a contamina\u00e7\u00e3o por ars\u00eanico, \n\num metaloide encontrado na natureza que tem influ\u00eancia toxicol\u00f3gica at\u00e9 em baixas \n\nconcentra\u00e7\u00f5es. De acordo com as pesquisas de Guber et al. (2009), realizadas em Graneros, \n\nexiste alto risco ao consumir \u00e1guas contaminadas. Esses estudos foram realizados em fam\u00edlias \n\n\n\n193 \n\n \n\ndas \u00e1reas rurais dispersas e com necessidades b\u00e1sicas insatisfeitas. O ars\u00eanico presente na \n\n\u00e1gua tem poder cancer\u00edgeno e pode afetar toda a cadeia alimentar, como no aproveitamento da \n\ntuna (cact\u00e1ceo forrageiro) que cresce usando a \u00e1gua contaminada e \u00e9 dada aos animais, como \n\ncaprinos e desses se produz queijo. Significa que a contamina\u00e7\u00e3o pode seguir em cadeia.  \n\nFoi destaque na m\u00eddia tucumana as den\u00fancias na comunidade Las Animas, em \n\nGraneros, que al\u00e9m das revela\u00e7\u00f5es sobre o ars\u00eanico tra\u00e7am um panorama da realidade local \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inseguran\u00e7a h\u00eddrica, feitas por Velardez (2011, p. 3): \n\n \n\nEn el este tucumano hay un pueblo tan peque\u00f1o que no figura en ning\u00fan mapa [...] \n\nNo hay agua potable en cientos de kil\u00f3metros a la redonda. De un pozo comunitario \n\nlos pobladores extraen el l\u00edquido a toda hora. Es tan largo el trayecto que llevan \n\ntachos de 200 litros para que dure varios d\u00edas. Apenas unos cuantos pobladores \ntienen conexi\u00f3n directa con mangueras para abrir una canilla en el patio de la casa. \n\nPero el agua viene del pozo comunitario. El simple acto de beber agua todos los \nd\u00edas, durante tres d\u00e9cadas, de un pozo comunitario le ha estropeado el organismo \n\nhasta convertirlo en un cuerpo fr\u00e1gil. Los m\u00e9dicos le diagnosticaron \"carcinoma de \n\npiel por hidroarsenicismo cr\u00f3nico\". Se le cae la piel de las manos como si fuesen \n\ncapas de cebolla. En Las \u00c1nimas, el pozo comunitario que est\u00e1 cerca de la escuela es \n\nel preferido de los pobladores de la zona para hacer acopio del agua para consumo \n\ndiario. A un costado del ca\u00f1o principal se forma una laguna en la que aplacan la sed \n\nlos caballos y las cabras. Es decir que los animales beben agua con ars\u00e9nico. \n\n \n\n Estudantes de Bioqu\u00edmica da Universidade Nacional de Tucum\u00e1n tamb\u00e9m realizaram \n\nestudos que ratificam a presen\u00e7a de ars\u00eanico. Conforme disposto em La Gaceta (2007), esses \n\npesquisadores fizeram um question\u00e1rio epidemiol\u00f3gico em 56 fam\u00edlias do leste tucumano, em \n\nLeales e Graneros, coletando amostra de sangue e \u00e1gua que os moradores consumiam, \n\nextra\u00edda dos po\u00e7os. A concentra\u00e7\u00e3o de ars\u00eanico variava de acordo com a profundidade do \n\npo\u00e7o. \n\n Condensando a rela\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a h\u00eddrica no semi\u00e1rido de Graneros, considera-se: \n\na) N\u00e3o foi poss\u00edvel atribuir os mesmos c\u00e1lculos de disponibilidade h\u00eddrica de \n\nAfogados, principalmente por n\u00e3o haver diversidade de tecnologias sociais e o potencial que \n\nessas t\u00eam gerado no Brasil. Essa conclus\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida, pois quando se concebe generaliza\u00e7\u00f5es \n\ncomparativas, h\u00e1 fatos para que se iluminam reciprocamente e descobre-se elementos comuns \n\naos diferentes casos ou fatos singulares, que podem n\u00e3o se repetir. \u00c9 o caso de Graneros. \n\nb) A incipiente organiza\u00e7\u00e3o associativa em Graneros tem mostrado que, assim como \n\nocorreu em Afogados, \u00e9 preciso iniciar a caminhada e suportar, provisoriamente, a \n\nmorosidade e falta de apoio dos \u00f3rg\u00e3os estatais e de parcela do povo. Uma das principais \n\nqueixas das lideran\u00e7as era essa: pleiteiam projetos comunit\u00e1rios, mas se passam anos para que \n\nhaja a\u00e7\u00e3o. No semi\u00e1rido brasileiro, h\u00e1 30 anos tamb\u00e9m era assim. A situa\u00e7\u00e3o atual n\u00e3o nasceu \n\ne se desenvolveu sem antes ter passado por dif\u00edceis processos de sedimenta\u00e7\u00e3o social. \n\n\n\n194 \n\n \n\nc) O aproveitamento do potencial de capta\u00e7\u00e3o e manejo de \u00e1gua de chuva \u00e9 m\u00ednimo. \n\nFam\u00edlias citaram que aparavam com baldes e essa \u00e1gua servia para lavar roupas ou outro uso \n\ndom\u00e9stico. O pr\u00f3prio tipo de teto das casas n\u00e3o contribui para tal, pois s\u00e3o de palha ou zinco. \n\nCom raras exce\u00e7\u00f5es se encontra telha de barro. A difus\u00e3o e interesse nesse tema por parte de \n\nlideran\u00e7as comunit\u00e1rias e do Estado \u00e9 de uma urg\u00eancia capital. A utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pluvial \n\nocorre naturalmente para dessedenta\u00e7\u00e3o animal e pequenos cultivos de sequeiro. Sem manejo, \n\nessa \u00e1gua realimenta o len\u00e7ol fre\u00e1tico que servir\u00e1 como fonte para os po\u00e7os surgentes. \n\nd) Entre 2012-2013, uma severa estiagem baixou o n\u00edvel da represa do rio Hondo e do \n\nlen\u00e7ol fre\u00e1tico, fazendo com que po\u00e7os surgentes tivessem sua vaz\u00e3o diminu\u00edda \n\ndrasticamente. Esses po\u00e7os n\u00e3o garantem seguran\u00e7a h\u00eddrica a nenhum tipo de classe de uso, \n\nprincipalmente em tempos de estiagem. Quando esses n\u00e3o fornecem \u00e1gua, as fam\u00edlias t\u00eam que \n\nir buscar em outros mais profundos, localizados distantes de seus s\u00edtios. \n\ne) O cuidado com a \u00e1gua para o meio ambiente n\u00e3o tem sido privilegiado. O constante \n\navan\u00e7o do agroneg\u00f3cio com uso indiscriminado de \u00e1gua, o crescente desmatamento, a \n\npolui\u00e7\u00e3o dos rios e da represa de rio Hondo, s\u00e3o fatores que desequilibram este quesito. \n\nAdemais, o comit\u00ea de bacia n\u00e3o tem atua\u00e7\u00e3o ativa no mun\u00edcipio e a incipiente educa\u00e7\u00e3o \n\ncontextualizada gera um alheamento do povo para com essa necessidade. \n\nf) N\u00e3o existe tradi\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \u00e1gua de emerg\u00eancia. A proposta de Schistek de uso de \n\npo\u00e7os como recurso para \u00e1gua de emerg\u00eancia n\u00e3o se aplica em Graneros, pois l\u00e1 os po\u00e7os \n\nservem \u00e1gua para beber, cozinhar e uso dom\u00e9stico. A alternativa \u00e9 circunscrita a represa de rio \n\nHondo e \u00e0s poucas fam\u00edlias que dele podem se utilizar. Com a estiagem, o volume \n\ndesintumesceu, tornando o acesso mais \u00e1rduo. Nas fotografias tiradas \u00e0 margem do \n\nreservat\u00f3rio (figura 48), pode-se observar como as \u00e1guas baixaram de 2011 (\u00e0 esq.) em \n\nrela\u00e7\u00e3o a 2013 (\u00e0 dir.). A car\u00eancia \u00e9 tanta que o uso consuntivo \u00e9 a principal forma de manejo. \n\n \nFigura1848 \u2013 Represa do rio Hondo \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2011; 2013. \n\n\n\n195 \n\n \n\ng) Para \u00e1gua de beber e uso dom\u00e9stico, as fam\u00edlias rurais se prevalecem dos po\u00e7os \n\nsurgentes distribu\u00eddos em canos e do rio Marapa (figura 49), para quem est\u00e1 mais pr\u00f3ximo \n\ndele. Contudo, os po\u00e7os n\u00e3o atendem universalmente as fam\u00edlias e afora os constru\u00eddos \n\nrecentemente, as fam\u00edlias reclamavam que estavam sucateados ou impossibilitados para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o, por defeito e falta de manuten\u00e7\u00e3o estatal. Resta \u00e0s que n\u00e3o tem po\u00e7os solicitar \n\ndaqueles mais providos de condi\u00e7\u00f5es h\u00eddricas ou, simplesmente, comprar \u00e1gua.  \n\n \n\nFigura1949 \u2013 Rio Marapa, em Graneros \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2011. \n\n \n\nh) A \u00e1gua para agricultura n\u00e3o deveria ser usada a partir dos po\u00e7os surgentes. Como \n\nrelatou Norma: \u201cno hay uso para agricultura, el agua es para consumo humano y animal. \n\nTendr\u00edamos que hacer un pozo m\u00e1s grande, con mucho m\u00e1s cantidad de agua. El pozo \n\nsurgente tiene agua todos los d\u00edas, pero para agricultura no, porque no alcanza\u201d. H\u00e1 controle \n\nsobre a vaz\u00e3o da principal sa\u00edda de \u00e1gua de cada po\u00e7o para diminuir os gastos desnecess\u00e1rios, \n\nfazendo com que a \u00e1gua tenha for\u00e7a e chegue \u00e0s fam\u00edlias ao longo da rede. Nos lares rurais \n\ndifusos, a agricultura \u00e9 restrita devido \u00e0 escassez de fontes. Isso ficou compreendido na \n\ndeclara\u00e7\u00e3o da sra. Luci: \u201csi yo abro mis mangueras para regar los otros vecinos ya no le \n\nllegan agua. Es poco\u201d. Os moradores aproveitam os cultivos pr\u00f3prios de sequeiro e servem-\n\nse da \u00e1gua para as hortali\u00e7as, lavrados em seus s\u00edtios, em geral para consumo. Como \n\nalternativas, usam as acequias, o excedente dos po\u00e7os surgentes e de \u00e1reas com oferta de \u00e1gua \n\naberta como a represa do rio Hondo. H\u00e1 os que conseguem construir po\u00e7os particulares. Para \n\nas escolas rurais, existem cerca de 10 po\u00e7os comunit\u00e1rios. Em suma, a lavoura \u00e9 prejudicada \n\npela escassez de \u00e1gua, por isso h\u00e1 pouco cultivo, o mais comum \u00e9 de acelga, milho, alface e \n\ncebola. Quando v\u00e1rias fam\u00edlias come\u00e7am a usar \u00e1gua dos canos, falta para os demais. \n\n\n\n196 \n\n \n\ni) O ars\u00eanico e sua controversa contamina\u00e7\u00e3o tem acarretado mais dificuldade para as \n\nfam\u00edlias que usam esse recurso h\u00eddrico, pois h\u00e1 relatos de graves enfermidades que podem ser \n\nocasionados por seu consumo. \n\nj) O grau de articula\u00e7\u00e3o em rede, que favorece o acesso \u00e0 \u00e1gua em Afogados, \u00e9 uma \n\nmeta distante para as fam\u00edlias de Graneros. Observou-se nas entrevistas a solidariedade entre \n\nos vizinhos: aqueles que t\u00eam outro po\u00e7o surgente, em geral, ajudam os com car\u00eancia de \u00e1gua. \n\nk) Tal qual no semi\u00e1rido brasileiro, as lideran\u00e7as expuseram que se n\u00e3o houver \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o e busca por conquistas sociais, os organismos tampouco est\u00e3o preocupados em \n\nsatisfazer as necessidades b\u00e1sicas do povo. \n\nl) A proposta de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 um conceito que vem se \n\nfortalecendo a partir dos diversos vetores aqui citados. Como ainda n\u00e3o se consolidou como \n\num paradigma, portanto \u00e9 um sintagma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir a Graneros a chegada dessa \n\nproposta tal qual ela se construiu no Sert\u00e3o nacional. Contudo, conviver com o semi\u00e1rido em \n\nGraneros \u00e9 um ideal e proposta fact\u00edvel que vem sendo empregado por seus respectivos atores \n\ne sujeitos. Por isso \u00e9 preciso esclarecer: n\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o exista a conviv\u00eancia no semi\u00e1rido \n\nargentino, ela existe, com suas vicissitudes idiossincr\u00e1ticas, mas n\u00e3o se parametriza como \n\nproposta conceitual estabelecida no caso brasileiro. L\u00e1, a \u00e1gua \u00e9 uma vari\u00e1vel chave para \n\nsuperar as condi\u00e7\u00f5es de n\u00facleo duro de pobreza. O que falta \u00e9 realmente iniciar outra proposta \n\nreal de articula\u00e7\u00e3o que possa engendrar novos processos de desenvolvimento local. Em outras \n\n\u00e1reas semi\u00e1ridas argentinas podem existir estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o que n\u00e3o foram pesquisadas \n\nnesse trabalho, contudo, assim como em Tucum\u00e1n, n\u00e3o s\u00e3o geradas atrav\u00e9s de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas de desenvolvimento rural, mas no caso particular de Graneros, vem a administra\u00e7\u00e3o \n\nde recursos h\u00eddricos.  \n\n \n\n Como \u00faltimo item anal\u00edtico, apresenta-se a discuss\u00e3o sobre as cisternas de pl\u00e1stico \n\ne a transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco que entraram na problem\u00e1tica da pesquisa. \n\n \n\n4.9 CISTERNAS DE PL\u00c1STICO E TRANSPOSI\u00c7\u00c3O DO RIO S\u00c3O FRANCISCO \n\n \n\nDuas a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas federais relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica no semi\u00e1rido foram \n\nquestionadas no decorrer da pesquisa e se fez um subitem anal\u00edtico: cisternas de pl\u00e1stico \n\n(figura 50) e transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco. Embora at\u00e9 agosto de 2013 n\u00e3o tivessem sido \n\nentregues em Afogados, os tanques pl\u00e1stico estavam nos munic\u00edpios adjacentes e as \n\n\n\n197 \n\n \n\nlideran\u00e7as locais cogitavam que logo poderiam chegar. S\u00e3o temas proeminentes na agenda \n\ndos estudos sobre seguran\u00e7a h\u00eddrica e na contram\u00e3o das conquistas em prol da conviv\u00eancia. \n\n \n\nFigura2050 \u2013 Cisternas de pl\u00e1stico no semi\u00e1rido nordestino \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo do autor, 2013. \n\n \n\n Para compreender o fen\u00f4meno das cisternas de pl\u00e1stico, buscou-se indagar com \n\nlideran\u00e7as de distintos estados e entidades atuantes no semi\u00e1rido sobre a g\u00eanese, o destino e \n\nsua significa\u00e7\u00e3o no paradigma da conviv\u00eancia. Perguntado a respeito da origem, Barbosa \n\nrespondeu que a partir da demanda calculada de 750 mil cisternas para o semi\u00e1rido, a Uni\u00e3o \n\ntinha por meta concluir essa car\u00eancia at\u00e9 2014 e, por isso, lan\u00e7ou o Programa \u00c1gua para \n\nTodos. Quando o P1MC foi lan\u00e7ado, as cr\u00edticas alegavam que as cisternas n\u00e3o iriam resolver \n\no que se propunham. Com o seu progresso e sucesso, foi questionado o \u2018tempo de \n\nconstru\u00e7\u00e3o\u2019, considerado lento pelo Estado, pois durante o mandato do presidente Lula (2003-\n\n2010), a ASA prop\u00f4s construir um milh\u00e3o de cisternas e fez apenas 300 mil.  \n\nAssim, os setores que n\u00e3o tinham interesse na promo\u00e7\u00e3o do P1MC conseguiram junto \n\na Uni\u00e3o que essa bancasse 300 mil cisternas de pl\u00e1stico e entregasse com maior celeridade \n\nque as do P1MC. Atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e seus parceiros (CODEVASF, \n\nFunda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil, Funda\u00e7\u00e3o Banco do Nordeste...) foi or\u00e7ado e planejado a entrega \n\nde 60 mil cisternas, em 2012, em uma \u00e1rea piloto, de acordo com a territorializa\u00e7\u00e3o para \n\ncisternas no semi\u00e1rido feito pelo \u00c1gua para Todos. Em cada munic\u00edpio apenas um parceiro \n\natuaria, ou seja, onde a CODEVASF fosse a gestora, a ASA n\u00e3o entraria e assim por diante.  \n\nPara a demanda das 750 mil cisternas est\u00e1 esquadrinhado quem financia e executa: \n\n450 mil cisternas de placas a cargo da ASA e as demais pelos \u00f3rg\u00e3os supracitados, al\u00e9m dos \n\nestados e prefeituras. Na territorializa\u00e7\u00e3o das cisternas em Pernambuco, o Governo estadual \n\n\n\n198 \n\n \n\nficou na atribui\u00e7\u00e3o de financiar cisternas de placa, via ASA, que teve sua atua\u00e7\u00e3o diminu\u00edda, \n\npois agia em todo o semi\u00e1rido e ficou circunscrita \u00e0 nova delimita\u00e7\u00e3o. At\u00e9 2012 a estimativa \u00e9 \n\nque foram entregues somente 20 mil cisternas de pl\u00e1sticas das 60 mil pr\u00e9-estabelecidas. \n\n  A Uni\u00e3o fez uma tentativa com cisternas de pl\u00e1stico na perspectiva da \u2018segunda \n\n\u00e1gua\u2019, implantando duas cisternas de 16 mil e um \u2018telhad\u00e3o\u2019 para a produ\u00e7\u00e3o de um quintal \n\nprodutivo, mas esse projeto que n\u00e3o teve \u00eaxito. \n\nA l\u00f3gica das cisternas de pl\u00e1stico \u00e9 um retrocesso sobre pol\u00edticas p\u00fablicas eficientes, \n\naonde a experi\u00eancia positiva do P1MC vem sendo abalada pelo pr\u00f3prio Governo Federal, que \n\nentrega reservat\u00f3rios sem processo de forma\u00e7\u00e3o. Comunidades no semi\u00e1rido realizaram \n\nmanifesta\u00e7\u00f5es recusando-se a receber os tanques de pl\u00e1stico, fato divulgado nos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Indagado sobre o tema, Schistek exp\u00f4s que:  \n\n \n\n\u00c9 interesse de influ\u00eancia, de dinheiro, de politicagem. O Governo(Federal) decretou \n\nde um dia para o outro que a ASA n\u00e3o receberia mais dinheiro para o projeto \n\n(P1MC) e agora seriam s\u00f3 cisternas de pl\u00e1stico. A ASA se reuniu e conseguiu \n\nconvocar uma grande manifesta\u00e7\u00e3o em Juazeiro-Petrolina, em 2012, reunindo 15 \n\nmil pessoas. O Governo viu que n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 uma quest\u00e3o da ASA ou de alguns \n\ndirigentes que est\u00e3o insistindo na cisterna de placas e voltou atr\u00e1s, por\u00e9m contratos \nj\u00e1 tinham sido firmados e est\u00e3o sendo executados. E qual \u00e9 o problema? A cisterna \n\nde placa tem durabilidade incomparavelmente maior que as de polietileno que a \n\ngente conhece muito bem aqui na irriga\u00e7\u00e3o usadas em mangueiras, aspersores etc., \n\ne tem uma vida \u00fatil limitada por causa do sol que resseca e queima o pl\u00e1stico. \n\n \n\n Ele segue analisando a mobiliza\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do paradigma da conviv\u00eancia: \n\nOutra coisa que para n\u00f3s \u00e9 extremamente importante \u00e9 que essas cisternas n\u00e3o s\u00e3o \n\nintegradas na vida da fam\u00edlia como as de placa. Ela n\u00e3o favorece o conhecimento \n\nnem a economia local. Vem um caminh\u00e3o, joga a cisterna na casa, vai embora e \n\npronto. Enquanto as de placas, a comunidade cava o buraco, tem o treinamento \n\nsobre o uso da \u00e1gua, higiene etc., o com\u00e9rcio local floresce, a m\u00e3o de obra \u00e9 \n\nfavorecida. A cisterna movimenta a economia desses pequenos munic\u00edpios. E quem \n\nse beneficia das de pl\u00e1stico? Alguns figur\u00f5es em Bras\u00edlia que est\u00e3o por tr\u00e1s. Ent\u00e3o, \n\n\u00e9 um absurdo! Certamente, na pr\u00f3xima grande seca essas cisternas n\u00e3o v\u00e3o resistir \n\ncomo as de cimento que duram dezenas de anos e n\u00e3o existir\u00e3o mais. \n\n \n\n Neste depoimento de Schistek est\u00e3o impl\u00edcitos alguns princ\u00edpios da conviv\u00eancia que se \n\npode destacar, como a incrementa\u00e7\u00e3o da economia local, a mobiliza\u00e7\u00e3o social educativa e a \n\nintegra\u00e7\u00e3o das tecnologias na vida familiar, que \u00e9 a cotidianidade como elemento \n\ncaracter\u00edstico do lugar, conforme se analisou no Cap\u00edtulo I. Estes pontos n\u00e3o s\u00e3o \n\ncontemplados na l\u00f3gica dos dep\u00f3sitos de pl\u00e1stico. \n\nBuscando mais informa\u00e7\u00f5es, indagou-se o prof. Salom\u00e3o de Sousa, que comentou: \n\n \nO que se tem discutido n\u00e3o \u00e9 o uso da cisterna de pl\u00e1stico, mas a forma. Quando \n\nvoc\u00ea usa cisterna de placa isso envolve a comunidade, como a m\u00e3o de obra local, \nvaloriza aquele cara que tem um pequeno mercado, que vende cimento, isto \u00e9, a \n\naquisi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias se d\u00e1 dentro da pr\u00f3pria regi\u00e3o. Isso tem uma pulveriza\u00e7\u00e3o \n\n\n\n199 \n\n \n\ndos recursos, faz a economia local girar. Quando se adota a cisterna de pl\u00e1stico, \n\numa \u00fanica empresa fabrica, vende e instala e n\u00e3o tem a participa\u00e7\u00e3o coletiva, ent\u00e3o \n\na ASA vem demonstrando, ao meu entender, que a cisterna de placa al\u00e9m do acesso \n\nda \u00e1gua em si, ela promove renda para a popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n A forma que Salom\u00e3o mencionou remete \u00e0s pr\u00e1ticas conhecidas no Sert\u00e3o como o \n\nparadigma do combate \u00e0 seca: n\u00e3o se considera que as a\u00e7\u00f5es n\u00e3o devam existir, mas que \n\nsejam apropriadas e integradas \u00e0s realidades locais. Perguntado se o Governo n\u00e3o quer \n\ncompreender esses benef\u00edcios j\u00e1 conhecidos do P1MC, Salom\u00e3o comentou: \n\n \n\nA quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 que o Governo quer ou n\u00e3o quer enxergar. \u00c9 o seguinte: em um \n\nmomento desses, qual a velocidade que \u00e9 mais f\u00e1cil para sanear o problema da falta \n\nde \u00e1gua? \u00c9 de pl\u00e1stico. Agora, em anos que n\u00e3o h\u00e1 problema de seca, \u00e9 claro que a \n\ncisterna de placa deve ser incentivada por que \u00e9 a grande quest\u00e3o de envolver a \ncomunidade. Nesse momento, as de pl\u00e1stico est\u00e3o sendo preferidas pelo Governo. \n\nEssas discuss\u00f5es devem ser promovidas dependendo do contexto, do momento em \n\nque se est\u00e1 vivendo aqui. \n\n \n\nA escolha do Governo pelo r\u00e1pido e descontextualizado, dito por Salom\u00e3o, n\u00e3o condiz \n\ncom a solu\u00e7\u00e3o efetiva para a quest\u00e3o h\u00eddrica. E n\u00e3o \u00e9 por ser c\u00e9lere, pois as tecnologias \n\nsociais tem em seu conceito a \u00e1gil solu\u00e7\u00e3o dos problemas almejados, mas o termo \u00e9 entendido \n\nn\u00e3o como acelerado, mas desarticulado com setores sociais em prol da resolu\u00e7\u00e3o que projeta. \n\nAlexandre Pires, do Sabi\u00e1, tamb\u00e9m foi indagado sobre cisternas e se as fam\u00edlias do \n\nsemi\u00e1rido estavam aspirando pressurosamente um \u2018dep\u00f3sito de \u00e1gua\u2019 para solucionar a falta \n\ndesse recurso e comentou: \n\nAs cisternas de pl\u00e1stico fazem parte do grupo de a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas corruptas ao o \n\ninteresse coletivo. E n\u00e3o se resolve o problema com um dep\u00f3sito. A cisterna n\u00e3o \u00e9 \n\num dep\u00f3sito de \u00e1gua! \u00c9 uma estrat\u00e9gia concreta que a ASA construiu, sobretudo \n\npol\u00edtica e educativa: participar do processo de constru\u00e7\u00e3o, receber o pedreiro em \n\ncasa, fazer o alimento dos trabalhadores, ter membros da fam\u00edlia como serventes na \n\nconstru\u00e7\u00e3o das cisternas, estar atento e conferir o material do caminh\u00e3o que chega, \n\nse veio a quantidade certa, participar do curso de gest\u00e3o da \u00e1gua, do encontro \n\nmicrorregional, comunit\u00e1rio, do territ\u00f3rio, isso \u00e9 um processo que vai para al\u00e9m de \n\numa constru\u00e7\u00e3o f\u00edsica. Claro que nem todos pensam iguais, para algumas fam\u00edlias \n\npode ser que elas pensem na urg\u00eancia de ter um \u2018dep\u00f3sito\u2019. \n\n \n\nPara arrematar, Alexandre ponderou: \n\n \nH\u00e1 fam\u00edlias no Rio Grande do Norte que rejeitaram as cisternas de pl\u00e1stico! Para \n\nmim isso \u00e9 a maior express\u00e3o de soberania: eu preciso, estou numa situa\u00e7\u00e3o muito \n\ndif\u00edcil, mas n\u00e3o quero de todo jeito! Avaliar todos esses elementos \u00e9 n\u00e3o considerar \n\nas cisternas um dep\u00f3sito. Elas t\u00eam um sentido simb\u00f3lico que a a\u00e7\u00e3o estatal n\u00e3o \n\nconsegue compreender, por mais que financie. Mas o Estado \u00e9 um espa\u00e7o de \n\ndisputa. E n\u00f3s tamb\u00e9m somos o Estado. S\u00e3o nossos representantes e a gente tenta \n\ndialogar. Voc\u00ea tem dentro da pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o estatal representada pelos Governos \n\nv\u00e1rios interesses. E, concretamente, aonde \u00e9 a maior incid\u00eancia das cisternas de \n\npl\u00e1stico? No m\u00e9dio S\u00e3o Francisco. Isso \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o de interesse pol\u00edtico do \n\nMinist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o e dos pol\u00edticos da base aliada que \u00e9 nessa \u00e1rea. Ser\u00e1 que \n\nisso n\u00e3o quer dizer nada? O que justifica a cisterna de pl\u00e1stico? Universalizar, \natrav\u00e9s do \u00c1gua para Todos, a demanda das 750 mil cisternas at\u00e9 2014. Em di\u00e1logo \n\ncom a ASA, ela disse que nesse tempo e com os atuais recursos n\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n200 \n\n \n\nE o Governo n\u00e3o concordou em aumentar os recursos para a ASA, por economia, a\u00ed \n\nveio a ideia das cisternas de pl\u00e1stico, a R$ 5.000,00 cada. E vem a contradi\u00e7\u00e3o: \n\ncomo o Governo fala em economia quando por menos de R$ 2.000,00 se constr\u00f3i \n\numa cisterna de placa incluindo toda a capacita\u00e7\u00e3o? \n\n \n\nA rejei\u00e7\u00e3o por parte das fam\u00edlias sinaliza que elas podem estar politicamente \n\ndesenvolvidas e que o empenho na educa\u00e7\u00e3o contextualizada apresenta resultados. Mas se \n\nelas foram preparadas antecipadamente para dizer o n\u00e3o, sem direito a escolha, representa \n\nmanipula\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias entidades. \n\nFarias, que coordenou os dois principais programas em Afogados da Ingazeira, \n\nconsiderou que a ASA deveria ter insistido na negocia\u00e7\u00e3o quando o Governo Dilma prop\u00f4s \n\nuniversalizar as cisternas at\u00e9 2014. Perguntado como avaliava essas cisternas, narrou:  \n\n \nPara mim \u00e9 uma incoer\u00eancia do Governo apostar nisso. H\u00e1 todo um interesse \n\necon\u00f4mico-pol\u00edtico. N\u00e3o \u00e9 um programa de mobiliza\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, tira \n\ntoda a participa\u00e7\u00e3o e controle social. Simplesmente a empresa chega, cava o \n\nburaco, p\u00f5e a cisterna e vai embora. A cisterna n\u00e3o tem resist\u00eancia, o custo \u00e9 alto, \n\numa dessa constr\u00f3i duas e meia de placas e n\u00e3o gera renda no local. \u00c9 um equ\u00edvoco \n\napostar nessa tecnologia que eu conheci na Am\u00e9rica Central como lixo. A meu ver, \n\no Governo anda pressionando para mostrar que a ASA n\u00e3o tem capacidade \n\noperacional. N\u00f3s da ASA pecamos, pois os termos do P1MC e P1+2 foram curtos e \ncom esse espa\u00e7o de tempo n\u00e3o temos capacidade operacional para cumprir a meta. \n\nEmbora quem trava a capacidade operacional \u00e9 o pr\u00f3prio Governo quando \n\ndificulta a libera\u00e7\u00e3o de recursos, determina prazos curt\u00edssimos, deixa espa\u00e7os entre \n\num termo e outro. E a ASA, \u00e0s vezes, \u00e9 t\u00edmida. Mas vou ser gentil com o Governo \n\nDilma: para mim ele quer dados; chegar no final e dizer que tem x fam\u00edlias \n\natendidas com \u00e1gua de qualidade e com as cisternas de pl\u00e1stico ela consegue isso \n\nem tempo mais h\u00e1bil.  \n\n \n\nO depoimento de Farias diferencia dos anteriores no seu mea culpa ao narrar que as \n\nentidades deveriam ter aceitado o desafio. \u00c9 relevante ter o crit\u00e9rio para saber que governo e \n\nsociedade n\u00e3o podem conviver de forma manique\u00edsta, onde um lado \u00e9 sempre o oposto do \n\noutro, \u00e9 preciso reiterar que as solu\u00e7\u00f5es devem ser conjuntas.   \n\nPara Genival Barros, do CBH, as cisternas s\u00e3o uma revolu\u00e7\u00e3o no semi\u00e1rido. Ele \n\nlamentou o governo abandonar as parcerias com a sociedade civil para deixar o P1MC a cargo \n\ndas Prefeituras, al\u00e9m de transferir e concentrar os recursos para as empresas que fabricam \n\ncisternas de pl\u00e1stico, antes distribu\u00eddos entre os pequenos munic\u00edpios e movimentando as \n\neconomias locais: \n\n \nA decis\u00e3o de substituir as cisternas de placas por reservat\u00f3rios de pl\u00e1stico \n\naniquilam todo um importante trabalho de educa\u00e7\u00e3o ambiental e h\u00eddrica que muito \n\nbem caracterizou o Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas da ASA desde a sua \n\nconcep\u00e7\u00e3o. Quando voc\u00ea envolve fam\u00edlias que se capacitam para construir \n\ncisternas, receber mutir\u00f5es, todos passam a discutir o que \u00e9 uma cisterna, o que ela \n\nrepresenta como instrumento de seguran\u00e7a h\u00eddrica para sua fam\u00edlia. Quando voc\u00ea \n\nsimplesmente traz um tanque de pl\u00e1stico deixando de lado toda uma hist\u00f3ria de \n\norigem milenar (romano-eg\u00edpcia) estruturado em alvenaria, duradoura, voc\u00ea perde \n\n\n\n201 \n\n \n\nesse componente hidr\u00e1ulico da constru\u00e7\u00e3o e toda uma oportunidade da fazer a \n\npopula\u00e7\u00e3o refletir sobre a quest\u00e3o h\u00eddrica. E isso faz falta e muito! Quando se opta \n\nem comprar tanques pl\u00e1sticos em massa se cria uma porta de recurso de uma \u00fanica \n\nfonte que vende as cisternas pl\u00e1sticas. E elas t\u00eam apresentados problemas \n\nestruturais e n\u00e3o acredito que deformem simplesmente pela exposi\u00e7\u00e3o aos \n\nintemperes do clima, mas pela baixa qualidade do material fornecido.  \n\n \n\n Genival ressaltou a educa\u00e7\u00e3o contextualizada ao considerar os eixos h\u00eddrico e \n\nambiental desse processo, e a discuss\u00e3o dos sertanejos quanto aos elementos simb\u00f3licos e \n\npr\u00e1ticos de suas tecnologias sociais. E fez sua perora\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nSe observarmos bem, no semi\u00e1rido sempre existiram caixas de \u00e1gua de pl\u00e1stico \n\nexpostas por anos ao sol que nunca se deformaram. E por que estas deformam? Me \n\nchama a aten\u00e7\u00e3o e surpreende a rela\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (do centro urbano) aqui de \n\nSerra Talhada, no que se refere \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e sua \n\nimport\u00e2ncia para manter a vida na regi\u00e3o; ela, a popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem a menor \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com este recurso, o que, convenhamos, surpreende porque quando se \n\npassa por dificuldades em determinados setores da vida acaba-se gerando \n\npreocupa\u00e7\u00f5es com as limita\u00e7\u00f5es impostas e uma consequente autodefesa para \n\nenfrentar o problema, para n\u00e3o ter que ficar buscando solu\u00e7\u00f5es de novo para \n\nsuperar o mesmo risco. O comportamento, no geral, desta popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de que este \n\nprecioso insumo esteja permanentemente garantido e n\u00e3o fosse faltar nunca! Isto se \nconcretiza nos gestos di\u00e1rios de lavagem de cal\u00e7adas, muros, umedecimento de \n\nmeio de rua, lavagem de carros etc. Outra quest\u00e3o diz respeito a total aus\u00eancia das \n\nestruturas h\u00eddricas nos centros urbanos para armazenar \u00e1gua da chuva! \n\nConstru\u00e7\u00f5es e mais constru\u00e7\u00f5es se multiplicam todos os dias nestes centros e \n\nesmagadora maioria delas n\u00e3o tem em seus projetos arquitet\u00f4nicos estruturas \n\nh\u00eddricas para captar e armazenar \u00e1gua da chuva. E vou mais al\u00e9m, por que ficar \n\napenas com um reservat\u00f3rio h\u00eddrico por casa? Por que n\u00e3o cisternas interligadas \n\nestrategicamente? Isso poderia criar uma grande estrutura em rede para o \n\ncompartilhamento da \u00e1gua entre os moradores do bairro de uma comunidade! \n\nAssim j\u00e1 faziam os gregos e eg\u00edpcios 3.000 anos atr\u00e1s! \n\n \n\nNa entrevista de Genival, foi comentado que a popula\u00e7\u00e3o do Sert\u00e3o do Paje\u00fa residente \n\nnos centros municipais n\u00e3o tem o devido zelo que a \u00e1gua requer. Considera-se que esta \n\nafirma\u00e7\u00e3o n\u00e3o rebate nos sertanejos das \u00e1reas rurais, que tem um trato com a \u00e1gua, uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de cuidado e sapi\u00eancia de seu valor, inclusive de sua escassez, pois sabem da n\u00e3o \n\nexist\u00eancia de uma demanda livre de \u00e1gua nas torneiras em suas casas a seu arb\u00edtrio a qualquer \n\nhora do dia ou ano. Em 2013, o centro urbano de Afogados entrou em racionamento e a \u00e1gua \n\npassou a ser enviada uma vez a cada oito dias, de acordo com os bairros da cidade. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o permanecia at\u00e9 o \u00faltimo campo, em setembro de 2013. \n\nAlessandro Lopes, da C\u00e1ritas Cear\u00e1, foi indagado sobre as cisternas de pl\u00e1stico no \n\nsemi\u00e1rido e se deu o seguinte depoimento: \n\n \n\nSomos extremamente contra por v\u00e1rios fatores. O primeiro \u00e9 econ\u00f4mico. \u00c9 \n\ninadmiss\u00edvel que se pegue recursos p\u00fablicos, quando voc\u00ea faz uma cisterna de placa \n\nque est\u00e1 h\u00e1 anos no semi\u00e1rido, dando resultado, resistentes, aprovadas pelas \n\ncomunidades, gerando renda local, com custo de R$ 2.000,00 a\u00ed se compra uma de \npl\u00e1stico por mais de R$ 5.000,00, mesmo com a justificativa de emerg\u00eancia e \n\nuniversaliza\u00e7\u00e3o. Somos a favor da universaliza\u00e7\u00e3o mas com equipamentos com \n\n\n\n202 \n\n \n\nadaptabilidade ao clima. As de pl\u00e1stico j\u00e1 deram provas que n\u00e3o est\u00e3o adaptadas, \n\nse deformaram com a temperatura e determinado volume de chuva. O fato \u00e9 que \n\nelas est\u00e3o chegando via Prefeitura, ficam num p\u00e1tio, elas entregam e viram moeda \n\nde troca. Como s\u00e3o grandes, as Prefeituras n\u00e3o tem capacidade operacional para a \n\nentrega. \u00c9 complicado dizer que as fam\u00edlias v\u00e3o ter acesso se a situa\u00e7\u00e3o ainda \u00e9 \n\nessa. E h\u00e1 pol\u00edticos locais que v\u00e3o negociar diretamente com o Governo (Federal) \n\npara ter o direito de distribui-las. \u00c9 poss\u00edvel que algu\u00e9m al\u00e9m das empresas esteja \n\nse beneficiando. \u00c9 prov\u00e1vel que haja desvio pois o Governo exige da gente (C\u00e1ritas) \n\ntranspar\u00eancia, presta\u00e7\u00e3o de contas, termos de recebimento, fotos das tecnologias \n\nentregues assinadas pelas fam\u00edlias atestando o recebimento, cada tecnologia com \n\nn\u00famero, georreferenciada. Nas de pl\u00e1stico n\u00e3o h\u00e1 essa exig\u00eancia, nem \ngeorreferenciamento, nem n\u00famero, nem termo de recebimento. \u00c9 question\u00e1vel do \n\nponto de vista da transpar\u00eancia o que o Governo exige da sociedade organizada \n\nque est\u00e1 construindo e tem demonstrado resultados claros, com as fam\u00edlias que \n\nest\u00e3o satisfeitas como do ponto de vista da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos [grifo nosso]. \n\n \n\nAs cisternas chegaram nessa seca e a car\u00eancia por um dep\u00f3sito an\u00e1logo fez com que \n\nsertanejos aderissem sem a cr\u00edtica sobre como e de onde vinham. A ocasi\u00e3o \u00e9 prop\u00edcia \u00e0s \n\npr\u00e1ticas conhecidas por \u2018moeda de troca\u2019, recorrentes no semi\u00e1rido citadas por Lopes. Quando \n\nh\u00e1 contrapartida a uma tecnologia, as fam\u00edlias se apropriam delas, pois tamb\u00e9m trabalharam \n\nno processo. Lideran\u00e7as do Paje\u00fa expuseram que para cumprir metas, as cisternas de pl\u00e1stico \n\nestavam sendo colocadas at\u00e9 onde tinha a do P1MC, o que n\u00e3o \u00e9 previsto no programa. \n\nEm agosto de 2013, Sassini (2013, on line) publicou que o Tribunal de Contas da \n\nUni\u00e3o \u201cinvestiga suspeita de irregularidades em licita\u00e7\u00e3o para a compra de 187 mil cisternas \n\nde pl\u00e1stico a um custo de quase R$ 600 milh\u00f5es, uma das maiores em curso no governo \n\nfederal [...] o TCU mandou suspender o preg\u00e3o e apontou o risco de grave les\u00e3o ao Er\u00e1rio\u201d. A \n\nsuposi\u00e7\u00e3o do TCU \u00e9 que a concorr\u00eancia poderia favorecer uma multinacional cuja f\u00e1brica tem \n\nsede em Petrolina (PE). Dias depois dessa not\u00edcia, Bonfanti (2013) divulgou que o ex-ministro \n\nda Integra\u00e7\u00e3o Nacional, Fernando Bezerra Coelho, determinou em 3 de setembro de 2013, o \n\ncancelamento da concorr\u00eancia de compra das cisternas de pl\u00e1stico, devido \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es. As \n\nden\u00fancias por \u00f3rg\u00e3os como o TCU mostram qu\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria e ben\u00e9fica ao pa\u00eds a exist\u00eancia \n\nde fiscaliza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o nos supostos desvios que n\u00e3o colaboram para a desconstru\u00e7\u00e3o das \n\na\u00e7\u00f5es vinculadas ao econiilismo. \n\nEm 2010, um movimento pol\u00edtico quis retirar da ASA a gest\u00e3o do P1MC, sem ter \n\n\u00eaxito. Em 2012, o surgimento das cisternas de pl\u00e1stico fez vislumbrar como essas pr\u00e1ticas n\u00e3o \n\ncessam e revestem-se de outras t\u00e9cnicas para a perman\u00eancia do modelo oposto \u00e0 conviv\u00eancia. \n\nOs depoimentos citados e os n\u00e3o transcritos \u2013 para n\u00e3o ser repetitivo \u2013 convergem ao \n\nitem \u2018a pol\u00eamica das cisternas de pl\u00e1stico\u2019, e se subtrai como an\u00e1lise, os seguintes pontos: \n\na) conviv\u00eancia: cisternas de pl\u00e1stico v\u00e3o de encontro ao ethos do paradigma da \n\nconviv\u00eancia, que \u00e9 contr\u00e1rio a favorecimento ou doa\u00e7\u00e3o de equipamentos compensat\u00f3rios.  \n\n\n\n203 \n\n \n\nb) desenvolvimento local sustent\u00e1vel: por n\u00e3o gerar renda no lugar, pois s\u00e3o apenas \n\ndoadas, a entrega desses reservat\u00f3rios n\u00e3o mobiliza tampouco dinamiza a economia dos \n\nlugares onde est\u00e3o sendo inseridas, dire\u00e7\u00e3o oposta ao das cisternas de placas;  \n\nc) capacita\u00e7\u00e3o: por n\u00e3o ter mobiliza\u00e7\u00e3o ou controle social n\u00e3o preparam o sertanejo em \n\nhabilidade funcional que o fa\u00e7a ter condi\u00e7\u00f5es de renda, como a capacita\u00e7\u00e3o em bomba d\u2019\u00e1gua;  \n\nd) custo: o valor estimado dessa cisterna supera o dobro da de placa, o que pode retirar \n\nfundos para outros programas de seguran\u00e7a h\u00eddrica. \n\ne) educa\u00e7\u00e3o e controle social: por n\u00e3o realizar cursos ou capacita\u00e7\u00f5es, as fam\u00edlias n\u00e3o \n\ns\u00e3o preparadas para o gerenciamento de recursos h\u00eddricos, essencial em regi\u00f5es semi\u00e1ridas. \n\nf) pol\u00edtica p\u00fablica: a l\u00f3gica das cisternas de pl\u00e1sticos \u00e9 contraproducente, pois \n\ndesestabiliza uma estrat\u00e9gia com resultados aprovados e que os pr\u00f3prios governos poderiam \n\nestar gerindo e or\u00e7ando direcionada \u00e0s necessidades das fam\u00edlias rurais do semi\u00e1rido. \n\ng) qualidade da \u00e1gua: h\u00e1 pesquisadores que alegam haver migra\u00e7\u00e3o de produtos \n\nqu\u00edmicos das cisternas de pl\u00e1stico para a \u00e1gua, prejudicando a sa\u00fade dos consumidores. \n\nh) moeda de troca: conforme se grifou na entrevista de Lopes, a cisterna de placa tem \n\ncomo elemento pol\u00edtico o fim da quebra de favores secularmente tradicionais no semi\u00e1rido.  \n\ni) universaliza\u00e7\u00e3o: a ideia que todos tenham cisterna \u00e9 v\u00e1lida. Os governos s\u00e3o cientes \n\ndisso, mas o fazem de forma e prioridade destoantes do paradigma da conviv\u00eancia. \n\nj) Abastecimento e carro-pipa: h\u00e1 um dilema quanto a quem vai encher as cisternas de \n\npl\u00e1stico e de onde vem a \u00e1gua dos pipeiros. Discute-se a fonte, sua qualidade e o processo, se \n\nhaver\u00e1 ou n\u00e3o favorecimento por parte das conhecidas pr\u00e1ticas pol\u00edticas. \n\nA segunda quest\u00e3o de an\u00e1lise de seguran\u00e7a h\u00eddrica para o semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 a n\u00e3o \n\nmenos pol\u00eamica transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco.  \n\nN\u00e3o cabe a esta Tese o \u00f4nus de responder se a obra deveria ou n\u00e3o existir, quais os \n\nseus impactos ambientais, a\u00e7\u00e3o ou sua viabilidade estrutural. Para os prop\u00f3sitos deste \n\ntrabalho, analisou-se a partir de uma obra em andamento para avaliar suas consequ\u00eancias no \n\ntocante \u00e0 conviv\u00eancia e seguran\u00e7a h\u00eddrica das fam\u00edlias difusas. Para essa compreens\u00e3o foram \n\nrealizadas leituras correlatas e uma s\u00e9rie de entrevistas com as lideran\u00e7as envolvidas na \n\nintensa argumenta\u00e7\u00e3o. As conclus\u00f5es s\u00e3o: \n\na) Incongru\u00eancia de modelo: s\u00e3o os dois paradigmas em confronta\u00e7\u00e3o e uma nova \n\nroupagem da ind\u00fastria da seca. \u00c0 medida que a conviv\u00eancia investe na resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas locais, aposta no pequeno, pr\u00f3ximo, acess\u00edvel, barato \u2013 o cerne das tecnologias \n\nsociais \u2013 e na democratiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a transposi\u00e7\u00e3o \u00e9 seu oposto: monumental, cara, \n\ncomplexa e distante.  \n\n\n\n204 \n\n \n\nb) Or\u00e7amento: enquanto a conviv\u00eancia maneja cifras modestas, o Minist\u00e9rio da \n\nIntegra\u00e7\u00e3o avalia a transposi\u00e7\u00e3o em torno de R$ 8,2 bilh\u00f5es, uma obra lenta, repleta de \n\nden\u00fancias e que, desde 2007, ainda n\u00e3o levou \u00e1gua a nenhum lugar. A ASA or\u00e7a que todo o \n\nP1MC seria feito com menos de R$ 2 bilh\u00f5es e com resultados atestados. \n\nc) Destino final da \u00e1gua: o planejamento n\u00e3o contempla \u00e1gua \u00e0s fam\u00edlias rurais \n\ndispersas, no m\u00e1ximo adutoras para as sedes municipais. Barbosa exp\u00f4s que a poss\u00edvel \u00e1gua \n\ntransportada para irriga\u00e7\u00e3o da transposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um dos metros c\u00fabicos mais caro do mundo. \n\nd) Adutoras: quando conclu\u00eddas, configurariam um modo de seguran\u00e7a h\u00eddrica de \n\ncidades semi\u00e1ridas que est\u00e3o nos dois grandes eixos. Por outro lado, por n\u00e3o terem penetra\u00e7\u00e3o \n\nradicular como as cisternas e outras tecnologias podem despovoar o meio rural, gerando a \n\nexpectativa que na cidade, com \u00e1gua garantida, haver\u00e1 qualidade de vida.  \n\ne) Escala: a transposi\u00e7\u00e3o e o paradigma da conviv\u00eancia lidam com escalas e objetivos \n\ndistintos. \u00c9 preciso ter clareza que os problemas das sedes municipais, irriga\u00e7\u00e3o, fam\u00edlias \n\ndifusas etc., n\u00e3o tem solu\u00e7\u00f5es an\u00e1logas ou singulares. Considera-se que para os s\u00edtios rurais as \n\ntecnologias sociais s\u00e3o apropriadas. A transposi\u00e7\u00e3o pode ter finalidades positivas, como \n\ncitado, mas um dos pontos que entravam a aceita\u00e7\u00e3o \u00e9 a prioriza\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria em \n\ndetrimento do avan\u00e7o das tecnologias. \u00c9 a continuidade da depend\u00eancia pol\u00edtica. \n\nf) Capilaridade: a transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem como atingir as fam\u00edlias rurais difusas, \n\ntampouco est\u00e1 no seu esquema. O fato de haver um rio ou canal pr\u00f3ximo das casas n\u00e3o \n\nsignifica direito ao acesso. H\u00e1 moradores no Sert\u00e3o onde as adutoras passam por dentro de \n\nseus s\u00edtios, mas levam \u00e1gua a centenas de quil\u00f4metros, ficando estes sem alcance. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio o encadeamento e expans\u00e3o de pol\u00edticas de gerenciamento e distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria \n\nde \u00e1gua. Conforme a\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Militar, adutoras espalhadas pelo sert\u00e3o pernambucano \n\nv\u00eam sofrendo desvios ilegais atrav\u00e9s de tubula\u00e7\u00f5es colocadas por baixo da terra, seja para \n\nencher barragens ou para plantar maconha. Al\u00e9m de crime, essas pr\u00e1ticas afetam as cidades, \n\npois os desvios baixam a vaz\u00e3o e o prop\u00f3sito final dessas obras (GAMA, 2013). \n\ng) Paraliza\u00e7\u00e3o/fragmenta\u00e7\u00e3o: a divis\u00e3o em lotes n\u00e3o sequenciados tem gerado cr\u00edticas. \n\nPr\u00f3ximo a Afogados da Ingazeira, no munic\u00edpio de Sert\u00e2nia, um enorme canteiro de obras foi \n\niniciado em 2009, para um dos ramais. Em 2013, estava abandonado, com os canais \n\nesturricados (figura 51). Ser\u00e1 preciso mais investimento para recuperar o que foi feito. Essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o \u00e9 recorrente em v\u00e1rios pontos da obra.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n205 \n\n \n\nFigura2151 \u2013 Obras da transposi\u00e7\u00e3o do rio S\u00e3o Francisco, em Sert\u00e2nia \u2013 PE, em 2010 (\u00e0 esq.) e em 2013 (\u00e0 dir.)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: acervo o autor, 2010-2013. \n\nh) Conclu\u00edda a obra, ser\u00e1 necess\u00e1rio que as entidades atuantes no semi\u00e1rido sigam \n\nbuscando formas para gerenciar o uso dessas \u00e1guas e que a transposi\u00e7\u00e3o venha a ser, \n\nefetivamente, um meio de seguran\u00e7a h\u00eddrica, com distribui\u00e7\u00e3o justa e socialmente equilibrada.  \n\ni) Questionamento: se os governos sabem que h\u00e1 outras solu\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para a \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica, deveriam privilegiar igualmente as tecnologias sociais. N\u00e3o se comunga da \n\nidealiza\u00e7\u00e3o veiculada que a transposi\u00e7\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para a distribui\u00e7\u00e3o totalit\u00e1ria da \u00e1gua e \n\nque se estivesse pronta n\u00e3o haveria o caos ocorrido na seca de 2012. O Castanh\u00e3o, no Cear\u00e1, \n\num dos maiores a\u00e7udes concentradores de \u00e1gua constru\u00eddos no Nordeste, tamb\u00e9m com canais \n\nn\u00e3o solucionou os efeitos da extrema seca porque n\u00e3o atende fam\u00edlias rurais difusas. Sem \n\naventar para as caracter\u00edsticas do clima, com a elevada taxa evapotranspira\u00e7\u00e3o n\u00e3o condizente \n\ncom grandes massas de \u00e1guas a c\u00e9u aberto, a transposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se torna cr\u00edvel.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n206 \n\n \n\n As experi\u00eancias de seguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar de atores e sujeitos em conson\u00e2ncia \n\ncom a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido pernambucano e tucumano, com suas particularidades e \n\nestrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o aqui apresentadas e debatidas est\u00e3o em di\u00e1logo com os meios \n\nacad\u00eamicos e sociais da UFPE e de Afogados da Ingazeira, cujas produ\u00e7\u00f5es da pesquisa t\u00eam \n\nsido expostas em Congressos e eventos afins, onde os primeiros resultados foram discorridos \n\nnas entidades afogadenses e na ASA, que no segundo semestre de 2013 buscou estreitar os \n\ndi\u00e1logos e troca de experi\u00eancia entre as entidades que ela congrega e o meio acad\u00eamico, \n\npropondo grupos de estudo no LEGgeo.  \n\nAssim, espera-se que a Tese sirva como subs\u00eddio que auxilie na compreens\u00e3o e na \n\npossibilidade de tomada de a\u00e7\u00e3o a partir dos resultados aqui dispostos, no tocante \u00e0 an\u00e1lise em \n\ntela, mormente em capta\u00e7\u00e3o e manejo de \u00e1gua de chuva, com a tipifica\u00e7\u00e3o apresentada e \n\ndispon\u00edvel para aprofundamento, pois a problem\u00e1tica aqui disposta segue aberta a futuros \n\nestudos, complementa\u00e7\u00f5es, corre\u00e7\u00f5es e atualiza\u00e7\u00f5es. A sociedade est\u00e1 em pleno movimento e \n\na conviv\u00eancia como proposta de supera\u00e7\u00e3o de entraves hist\u00f3ricos continuar\u00e1 pass\u00edvel de novas \n\nreflex\u00f5es e conjunturas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n207 \n\n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA conjuntura da extrema estiagem de 2012 \u2013 com perdas em torno de 40% do rebanho \n\nnordestino e a dr\u00e1stica baixa do n\u00edvel do len\u00e7ol fre\u00e1tico de Graneros, reduzindo o potencial de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da principal estrat\u00e9gia de acesso \u00e0 \u00e1gua de suas fam\u00edlias rurais \u2013 reiterou que s\u00e3o \n\nimprescind\u00edveis imediatas pol\u00edticas p\u00fablicas e a\u00e7\u00f5es estruturais estatais, aliadas \u00e0 rede de \n\nassocia\u00e7\u00f5es, para satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades almejadas, pois as conquistas advindas com as \n\ntecnologias sociais, resultado da mobiliza\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil em parceria \n\ncom o Estado, mostraram que, diferentemente das secas anteriores, diminuiu radicalmente a \n\ndisputa pela mesma \u00e1gua entre o ser humano e os animais, j\u00e1 que as numerosas tecnologias \n\nredirecionaram para cada objetivo, desde que tenham o manejo adequado. \n\nNa pr\u00e1tica, as propostas de efetiva\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a h\u00eddrica em Afogados e Graneros \n\npassam por eixos m\u00faltiplos, nos quais est\u00e1 o di\u00e1logo entre saberes. Este trabalho analisou as \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o em um semi\u00e1rido possuidor de um grau de articula\u00e7\u00e3o e conquistas \u2013 o \n\ncaso brasileiro \u2013 onde a dissemina\u00e7\u00e3o de tecnologias sociais aliadas \u00e0 tessitura em rede da \n\nsociedade civil organizada e a perspectiva de educa\u00e7\u00e3o contextualizada, em parceria com os \n\ngovernos, vislumbram, mas ainda n\u00e3o configuram, que o semi\u00e1rido tem potencialidades \n\nhumano-fisiogr\u00e1ficas para transformar-se em um lugar n\u00e3o mais taxado de regi\u00e3o problema \n\nou l\u00f3cus da seca, no Brasil e n\u00facleo de pobreza, na Argentina, onde a paisagem do ch\u00e3o \n\nesturricado e retirantes trasladando-se a outros centros urbanos comp\u00f5e o imagin\u00e1rio social. \n\nO di\u00e1logo entre saberes proposto nesta Tese fundamenta-se que as tipologias de \n\ncapta\u00e7\u00e3o e manejo de \u00e1gua de chuva \u2013 que v\u00e3o al\u00e9m dos programas P1MC e P1+2 \u2013 \n\nextensamente detalhadas desde sua concep\u00e7\u00e3o, capacidade de armazenamento, formas de \n\nprodu\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o de renda local, imbricadas com articula\u00e7\u00e3o entre entidades da sociedade \n\ncivil, realizando parcerias estatais e propondo pol\u00edticas p\u00fablicas, possa servir como subs\u00eddio \n\npara impulsionar as rela\u00e7\u00f5es de interc\u00e2mbio com o semi\u00e1rido de Graneros, que ainda carece \n\ndessas conquistas, embora seus sujeitos sociais n\u00e3o cessem de empenhar-se nesse objetivo. \n\nEsta interlocu\u00e7\u00e3o foi iniciada durante os anos da investiga\u00e7\u00e3o, onde as intera\u00e7\u00f5es \n\nestabeleceram-se, constitu\u00eddas na troca de experi\u00eancias expositivas e material did\u00e1tico para \n\nmembros da Associa\u00e7\u00e3o Unidos del Sur e os investigadores do IEG, em Tucum\u00e1n.  \n\nA sistematiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancia \u00e9 um modo de incrementar e revelar a sabedoria dos \n\nsertanejos que convivem no Sert\u00e3o. Ela ocorre atrav\u00e9s do exerc\u00edcio de dissemina\u00e7\u00e3o escrita e \n\noral das a\u00e7\u00f5es efetuadas, em encontros sistem\u00e1ticos organizados pelas variadas entidades \n\natuantes da regi\u00e3o e nas rela\u00e7\u00f5es de cotidianidade, na prosa nos s\u00edtios, nas discuss\u00f5es nas \n\n\n\n208 \n\n \n\npra\u00e7as e nos espa\u00e7os de conversa\u00e7\u00e3o do cotidiano, como praticam os agricultores-\n\nexperimentadores que engendram conhecimento em prol da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, \n\naliados \u00e0 rede de apoio t\u00e9cnico-acad\u00eamica. \u00c9 parte inerente desta Tese divulgar e transmitir os \n\nconhecimentos desses experimentadores aqui descobertos, pois n\u00e3o \u00e9 suficiente que os \n\nsertanejos tenham o conhecimento mas lhes falte espa\u00e7o para divulga\u00e7\u00e3o. \n\nAs experi\u00eancias de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido tucumano, com suas particularidades \n\ne estrat\u00e9gias de adapta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o partes constituintes da Tese que tamb\u00e9m est\u00e3o em di\u00e1logo com \n\nos meios acad\u00eamicos e sociais da UFPE e de Afogados da Ingazeira, cujas produ\u00e7\u00f5es da \n\npesquisa t\u00eam sido expostas em Congressos e eventos afins, onde os primeiros resultados \n\nforam discorridos nas entidades afogadenses e na ASA, que no segundo semestre de 2013 \n\nbuscou estreitar os di\u00e1logos e troca de experi\u00eancia entre as entidades que ela congrega e o \n\nmeio acad\u00eamico, propondo grupos de estudo no LEGgeo. Espera-se que a Tese sirva como \n\nsubs\u00eddio que auxilie na compreens\u00e3o e na possibilidade de tomada de a\u00e7\u00e3o a partir dos \n\nresultados aqui dispostos, no tocante \u00e0 an\u00e1lise de seguran\u00e7a h\u00eddrica, mormente em capta\u00e7\u00e3o e \n\nmanejo de \u00e1gua de chuva, com a tipifica\u00e7\u00e3o apresentada. \n\nEm ambos os munic\u00edpios \u00e9 fator preponderante para o desenvolvimento local e \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar o estreitamento de parcerias, em amplo espectro: associa\u00e7\u00f5es \n\ncomunit\u00e1rias com igrejas; sindicatos e esferas governamentais; cooperativas com o meio \n\nacad\u00eamico. Essas intera\u00e7\u00f5es s\u00e3o prop\u00edcias para atrair outras tecnologias sociais, cr\u00e9ditos, \n\naposentadoria rural, arrecada\u00e7\u00e3o e constitui\u00e7\u00e3o de fundos, necess\u00e1rias para girar a economia \n\nlocal e serem reservas nos per\u00edodos de estiagem. \n\nFaltam \u00e0s Prefeituras efetivar um plano de atendimento que acompanhe \n\nespecificamente a qualidade da \u00e1gua das cisternas implantadas por verba p\u00fablica. Existe o \n\nPrograma de Sa\u00fade da Fam\u00edlia que, entre outras atividades, distribui produtos para melhoria \n\ndos filtros nos s\u00edtios sertanejos, mas n\u00e3o \u00e9 universalizado. \n\n As tecnologias conquistadas s\u00e3o partes da solu\u00e7\u00e3o, pois abarcam as popula\u00e7\u00f5es \n\ndifusas. Contudo, outras destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e fortalecimento das economias locais \n\natreladas \u00e0s a\u00e7\u00f5es estruturantes \u2013 e n\u00e3o paliativas \u2013 \u00e9 que conformar\u00e3o seguran\u00e7a h\u00eddrico-\n\nalimentar. Ademais, a estrutura\u00e7\u00e3o da terra \u00e9 t\u00e3o necess\u00e1ria quanto \u00e0 h\u00eddrica. A seguran\u00e7a \n\nh\u00eddrica n\u00e3o se resume a \u00e1gua, mas \u00e0 falta de possibilidade de terra para a popula\u00e7\u00e3o, de \n\nadequa\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria a fim de que elas tenham produ\u00e7\u00e3o segura de acordo com as condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, sem precisar aplicar no que n\u00e3o \u00e9 apropriado ao semi\u00e1rido, como o gado. \n\nAfogados ainda insiste na cria\u00e7\u00e3o bovina em detrimento da caprina, investindo em animais \n\n\n\n209 \n\n \n\nque n\u00e3o comportam a irregularidade natural do clima. Al\u00e9m disso, as fam\u00edlias excedem no \n\nlimite de cabe\u00e7as que o espa\u00e7o permite, causando sobrepastoreio. \n\nA calamidade que passa o semi\u00e1rido n\u00e3o \u00e9 clim\u00e1tica. Como 2012 foi ano eleitoral, a \n\nquantidade de dinheiro gasto em campanhas n\u00e3o \u00e9 eticamente compat\u00edvel com a tr\u00e1gica \n\nsitua\u00e7\u00e3o h\u00eddrica e social do povo sertanejo \u2013 o que se denominou de vis\u00e3o econiilista para \n\ncom a regi\u00e3o. A conjuntura da seca extrai do sertanejo n\u00e3o apenas perdas financeiras, mas a \n\nesperan\u00e7a de continuar em seu lugar, vivendo plenamente sua cotidianidade e sua cultura, pois \n\nas extremas estiagens resultam em processo de migra\u00e7\u00e3o rural for\u00e7ada aos centros urbanos, \n\nmesmo com os programas de transfer\u00eancia de renda e previd\u00eancia em vigor, que minoram a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de pobreza. Ao contr\u00e1rio, a garantia de a\u00e7\u00f5es estruturantes propicia oportunidades \n\nonde o sertanejo pode repensar se a sa\u00edda do campo \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel, pois vislumbraria \n\nque as pr\u00f3ximas estiagens n\u00e3o iriam destruir o que ele construiu.  No momento, \u00e9 necess\u00e1rio e \n\nadmiss\u00edvel o rol de a\u00e7\u00f5es estatais emergenciais para que os milhares de nordestinos em estado \n\ncr\u00edtico n\u00e3o venham a passar por situa\u00e7\u00f5es semelhantes. Urge a cria\u00e7\u00e3o de uma agenda \n\npermanente de investimentos capaz de desenvolver a estrutura h\u00eddrica do semi\u00e1rido. \n\nA situa\u00e7\u00e3o de escassez de \u00e1gua na sede municipal de Afogados \u00e9 mais grave que na \n\n\u00e1rea rural, pois l\u00e1 tem po\u00e7o, rio ou tecnologias que, com qualquer chuva, \u00e9 iniciado o processo \n\nde armazenamento. Na cidade, se depende totalmente da \u00e1gua do a\u00e7ude Brotas. Por isso, o \n\nafogadense do centro urbano espera ansiosamente a chegada da Adutora Paje\u00fa, que segue o \n\nritmo de obras e paraliza\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas. A sede municipal foi impactada: setores comerciais, \n\nhoteleiros e de servi\u00e7os tiveram preju\u00edzos com a baixa circula\u00e7\u00e3o financeira local.  \n\n\u00c9 caracter\u00edstico das tecnologias sociais a sua maleabilidade e adaptabilidade a \n\nsitua\u00e7\u00f5es particulares. Nos depoimentos das fam\u00edlias e agentes articuladores, constatou-se \n\ncomo eles aproveitam ao m\u00e1ximo a potencialidade dos s\u00edtios, com suas inclina\u00e7\u00f5es naturais, \n\nbaixios, lajedos, canais de escoamento de pequenos cursos d\u2019\u00e1gua convertendo-os em \n\nrecept\u00e1culos para produ\u00e7\u00e3o de alimentos e armazenamento de \u00e1gua com menor \n\nevapotranspira\u00e7\u00e3o, gerando renda.  \n\nA falta de verbas \u00e9 uma dificuldade para os programas: n\u00e3o garantir assist\u00eancia t\u00e9cnica \n\nperi\u00f3dica e sistem\u00e1tica ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o das tecnologias, fazendo com que a fam\u00edlia \n\nabsorva um processo produtivo qualitativo e insira-se no mercado e na rede de organiza\u00e7\u00f5es. \n\nH\u00e1 capacita\u00e7\u00f5es anteriores a chegada das tecnologias, mas n\u00e3o existe, no cotidiano, o \n\nacompanhamento familiar, avaliando se ela est\u00e1 conduzindo corretamente, inclusive se \n\nabandonou sua terra e sua tecnologia. Por outro lado, pode propiciar que elas busquem meios \n\n\n\n210 \n\n \n\nde gerir seus quintais produtivos e cisternas e n\u00e3o fiquem na depend\u00eancia restrita a qualquer \n\nentidade. As car\u00eancias s\u00e3o tantas que a supera\u00e7\u00e3o est\u00e1 longe de concretizar. \n\nDa seca atual conclui-se: fam\u00edlias com cisterna ou outra tecnologia tem qualidade de \n\nvida superior \u00e0s que n\u00e3o t\u00eam, e vivenciaram a estiagem com mais mecanismos geridos \n\nindependentemente de manobras pol\u00edticas. O sertanejo afogadense ter\u00e1 seguran\u00e7a h\u00eddrica e \n\nestar\u00e1 preparado para as pr\u00f3ximas estiagens se for apoiado nas experi\u00eancias exitosas que vem \n\nsendo constru\u00eddas. \u00c9 necess\u00e1rio que haja investimento estrutural e gest\u00e3o pol\u00edtica convincente \n\nem destina\u00e7\u00e3o de verbas: esse \u00e9 o gargalo hist\u00f3rico por superar. A seguran\u00e7a h\u00eddrica n\u00e3o \n\nocorrer\u00e1 com apenas uma a\u00e7\u00e3o e sim com um conjunto delas.  \n\nA\u00e7\u00f5es estruturantes aliadas a educa\u00e7\u00e3o contextualizada voltada \u00e0 compreens\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da vida no semi\u00e1rido s\u00e3o fundamentais e urgentes, n\u00e3o sendo processos \n\nestanques, mas cont\u00ednuos. Nesse cen\u00e1rio est\u00e3o inclu\u00eddos os sujeitos que transformam a \n\nsociedade, respons\u00e1veis pelo bem-estar seu e daqueles com quem convive, decidindo e \n\ntrabalhando estrat\u00e9gias de desenvolvimento local. Para isso, o Estado deve proporcionar a\u00e7\u00f5es \n\nefetivas, incentivando a mobiliza\u00e7\u00e3o e lhes dando espa\u00e7o. Esta pesquisa demonstrou qu\u00e3o \n\nfundamental e atuante s\u00e3o esses sujeitos no semi\u00e1rido. \n\n\u00c9 necess\u00e1rio tempo para que o agricultor se aproprie da significa\u00e7\u00e3o das tecnologias \u2013 \n\nque n\u00e3o s\u00e3o meros reservat\u00f3rios de \u00e1gua \u2013 entendendo-as como aux\u00edlio para seu sustento, \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o de renda, crescimento pol\u00edtico e cidadania. Acredita-se que os ensinos \n\nadvindos dessa seca ser\u00e3o postos em an\u00e1lises, corre\u00e7\u00f5es e que a continuidade do paradigma da \n\nconviv\u00eancia traga condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para as fam\u00edlias nas estiagens vindouras. \n\nEm Afogados, n\u00e3o \u00e9 somente o P1+2 que potencializa a busca por seguran\u00e7a h\u00eddrico-\n\nalimentar e gera\u00e7\u00e3o de renda. Existem outros projetos (em maior ou menor escala de atua\u00e7\u00e3o, \n\napresentados em 3.2.5) realizados pelas entidades e pequenas associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, \n\npatrocinadas por coopera\u00e7\u00f5es internacionais e/ou \u00f3rg\u00e3os privados brasileiros, at\u00e9 invis\u00edveis \u00e0 \n\nm\u00eddia que comp\u00f5e a trama dessa rede em prol da conviv\u00eancia.  \n\nAs fam\u00edlias n\u00e3o estavam preparadas para a estiagem, por isso a morte e a quantidade \n\nde venda de animais a pre\u00e7os insignificantes, gerando descapitaliza\u00e7\u00e3o e d\u00edvidas. Al\u00e9m disso, \n\no pre\u00e7o dos produtos b\u00e1sicos do sertanejo como feij\u00e3o e milho triplicou enquanto sua renda \n\nbaixava. Poucas fam\u00edlias t\u00eam silos destinados aos gr\u00e3os ou os estocam em garrafas pet \u2013 \n\narmazenar n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica contumaz. A escassez da \u00e1gua para agricultura impediu, por \n\nconseguinte, a comercializa\u00e7\u00e3o dos excedentes. Houve afogadenses que levaram seu gado de \n\ncorte \u00e0s feiras de venda de animais em Tabira, a maior especializada da regi\u00e3o, e deixaram-no \n\nnos currais da exposi\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica de voltar aos s\u00edtios. \n\n\n\n211 \n\n \n\nA aus\u00eancia de uma rede geral de abastecimento para o meio rural \u00e9 outra lacuna pouco \n\ndiscutida entre entidades e governos e menos ainda com propostas efetivas: \u00e9 preciso reativar \n\na discuss\u00e3o sobre o saneamento b\u00e1sico que gera menos doen\u00e7as e, portanto desonera o sistema \n\nde sa\u00fade municipal e o or\u00e7amento familiar dos sertanejos. \n\nObservou-se a desocupa\u00e7\u00e3o da juventude rural e a car\u00eancia de perspectiva que eles t\u00eam \n\npara com a vida no campo, em Afogados e Graneros. Em ambos os lugares foram relatados \n\npelos chefes de fam\u00edlia a preocupa\u00e7\u00e3o com o futuro dos jovens, pois n\u00e3o havia consenso entre \n\neles quanto ao interesse em ficar no campo, e a cidade continua a proporcionar encantos. A \n\n\u00faltima estiagem refor\u00e7ou o desejo por oportunidades em centros urbanos, situa\u00e7\u00e3o ressaltada \n\nem Graneros. Em Afogados, lideran\u00e7as consideram que h\u00e1 engajamento e os jovens podem \n\nficar e viver no Sert\u00e3o se a quest\u00e3o fundi\u00e1ria lhes for favor\u00e1vel, tenham seu campo produtivo \n\ne constituam sua vida familiar sem depender da terra e produ\u00e7\u00e3o apenas dos pais. A migra\u00e7\u00e3o \n\nde retorno ao semi\u00e1rido demonstra que o Sert\u00e3o \u00e9 o lugar deles, contanto que tenha \n\noportunidades a mais do que quando migraram. Al\u00e9m disso, \u00e9 preciso investimento na \n\ninfraestrutura educacional, cultural e tecnol\u00f3gica, pois anseiam pelos bens econ\u00f4micos e \n\navan\u00e7os da inform\u00e1tica presentes no meio urbano. Contudo, permanecer ou n\u00e3o no campo \u00e9 \n\nopcional, n\u00e3o devendo ser prerrogativa obrigat\u00f3ria. \n\nA religiosidade do sertanejo \u2013 tra\u00e7o de sua cultura \u2013 por vezes torna-se um empecilho \n\nao entendimento do que o paradigma da conviv\u00eancia pode lhe beneficiar, caso n\u00e3o recicle \n\ncostumes como a conformidade com a seca, por ser essa uma \u2018vontade divina\u2019. Na atual \n\nestiagem, mesmo com as orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e capacita\u00e7\u00f5es, h\u00e1 os que acham uma quest\u00e3o \n\nde f\u00e9: quando Deus quiser, voltar\u00e1 a chover. Contrariamente, quanto maior a articula\u00e7\u00e3o, as \n\npossibilidades de qualidade de vida aparecer\u00e3o. N\u00e3o basta ter a tecnologia, \u00e9 preciso \n\ncompreender o semi\u00e1rido. Pesquisadores (DAWKINS, 2007; SHERMER, 1999) atribuem que \n\na religiosidade n\u00e3o esclarecida mant\u00e9m uma correla\u00e7\u00e3o negativa com o n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e \n\ndesinteresse pela ci\u00eancia e pol\u00edtica, por isso a prem\u00eancia da educa\u00e7\u00e3o contextualizada. \n\nAs recentes Diretrizes, Documentos, Pol\u00edticas e Leis em prol do semi\u00e1rido, por mais \n\natualizada e contextualizada que sejam, precisam de boa vontade para sua execu\u00e7\u00e3o e que a \n\nsociedade, representada por quais forem as entidades, seja part\u00edcipe da cobran\u00e7a e fiscaliza\u00e7\u00e3o \n\n\u2013 o controle social. Acredita-se que o hist\u00f3rico dos \u00faltimos trinta anos do paradigma da \n\nconviv\u00eancia esteja em conson\u00e2ncia com essa participa\u00e7\u00e3o e inspe\u00e7\u00e3o citadas, embora de \n\nmaneira incipiente. A exposi\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e propaga\u00e7\u00e3o desse paradigma pode ser um \n\nm\u00e9todo para expandir a inclus\u00e3o na cultura popular, aliado, imprescindivelmente, com a \n\neduca\u00e7\u00e3o contextualizada ao semi\u00e1rido. Prop\u00f5e-se que, na elabora\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros \n\n\n\n212 \n\n \n\ncurriculares, sejam estudados e repensados de acordo com a realidade do semi\u00e1rido, incluindo \n\nas recentes pesquisas acad\u00eamicas e institucionais que tratam de seguran\u00e7a h\u00eddrica e n\u00e3o \n\napenas com padr\u00f5es ex\u00f3genos.  \n\nEsta Tese tamb\u00e9m prop\u00f5e a divulga\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio entre os semi\u00e1ridos das \n\nexperi\u00eancias dos Fundos Rotativos Solid\u00e1rios aqui citados que v\u00eam se constituindo potenciais \n\na\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento local. \u00c9 preciso ser realista quanto ao entusiasmo do potencial \n\ndo Terceiro Setor. H\u00e1 limita\u00e7\u00f5es e se deve avaliar atentamente.       \n\n A principal fonte de \u00e1gua para o semi\u00e1rido brasileiro e argentino \u00e9 a de chuva, cuja \n\nprecipita\u00e7\u00e3o \u00e9 condizente para a vida. A pol\u00edtica estrutural de armazenamento, acessibilidade \n\ne distribui\u00e7\u00e3o dessa \u00e1gua \u00e9 que n\u00e3o foi projetada para as fam\u00edlias rurais difusas/concentradas. \n\nA demanda por seguran\u00e7a h\u00eddrica est\u00e1 envolta em uma identifica\u00e7\u00e3o clim\u00e1tico-social, onde o \n\nempoderamento de sujeitos e atores \u00e9 vital para a conforma\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es ansiadas. \n\nEvidenciou-se que Afogados da Ingazeira e Graneros possuem fam\u00edlias com necessidades \n\nb\u00e1sicas insatisfeitas, em maior ou menor grau, vivendo em lugares onde a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica estatal, \n\ntamb\u00e9m em n\u00edveis distintos, \u00e9 deficiente. A seguran\u00e7a h\u00eddrica vincula-se intrinsicamente a \n\nalimentar. Estas rela\u00e7\u00f5es est\u00e3o particularmente imbricadas com o conceito de lugar e \n\ndesenvolvimento local, prezados pela Geografia.  \n\nNo caso brasileiro, a contraposi\u00e7\u00e3o ao paradigma do combate \u00e0 seca engendrou-se na \n\nforma\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es em rede, aderida por centenas de entidades. Nesse contexto, Afogados \n\ndespontou como centro politizado e articulado no Paje\u00fa, tornando-se polo de fomento desses \n\nmovimentos, n\u00facleo de dissemina\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias em prol do paradigma da conviv\u00eancia. \n\nA prolifera\u00e7\u00e3o dessas entidades e a incurs\u00e3o de novos sujeitos na cena pol\u00edtica, \n\nabarcando atores vinculados \u00e0s causas afins, est\u00e3o conformando novas ruralidades, onde se \n\nvislumbra \u2013 ainda de modo incipiente \u2013 o protagonismo dos sertanejos sobrepujando as \n\nhist\u00f3ricas pr\u00e1ticas verticalizadas que tanto os expuseram a condi\u00e7\u00f5es subumanas, mas \n\nconscientes que h\u00e1 muito a conquistar.  \n\nNesse paradigma est\u00e1 a lucidez de que a \u00e1gua deve ser um recurso de acesso \n\ndescentralizado \u00e0s fam\u00edlias rurais \u2013 fato negado historicamente. Para tal, as entidades em \n\narticula\u00e7\u00e3o reticular pesquisaram solu\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas e eficientes, ideologicamente \n\ndesvinculadas das tradicionais a\u00e7\u00f5es estatais paliativas e, em anos de atua\u00e7\u00e3o, reivindicaram \n\npor pol\u00edticas p\u00fablicas que acenam a uma poss\u00edvel seguran\u00e7a h\u00eddrica, como a implanta\u00e7\u00e3o das \n\ntecnologias sociais aqui analisadas. E considera-se o verbo acenar, pois o panorama ainda \u00e9 de \n\ninseguran\u00e7a. Portanto, s\u00e3o visualizadas estrat\u00e9gias em andamento que podem superar essa \n\nsitua\u00e7\u00e3o. Nesse ciclo, uma imponente estiagem obstaculizou e, de certa forma, brecou a \n\n\n\n213 \n\n \n\nexpectativa que as t\u00e1ticas em voga estabeleceriam seguran\u00e7a h\u00eddrica com brevidade. Acredita-\n\nse que as organiza\u00e7\u00f5es foram surpreendidas com essa estiagem, consideraram que o avan\u00e7o \n\nera maior do que efetivamente existia e a seca foi mais severa do que as expectativas, afinal, \n\nsertanejos acima de 60 anos comentaram que nunca tinham vivenciado tal situa\u00e7\u00e3o. \n\nSobre as a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, constatou-se que as fam\u00edlias sabem do b\u00e1sico que os \n\ngovernos devem investir: a\u00e7\u00f5es estruturantes e tecnologias sociais. Elas podem e precisam ter \n\nmais. A cada longa estiagem, n\u00e3o h\u00e1 pol\u00edticas que atuem nas causas elementares para \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos problemas reincidentes. Afirma-se que, em pleno s\u00e9culo XXI, a ind\u00fastria da \n\nseca continua atuante e se reproduz nas mortes de rebanho, na pobreza, na paraliza\u00e7\u00e3o da \n\nagricultura familiar, na perda de bens que os sertanejos levaram anos de esfor\u00e7o para adquiri-\n\nlos, na situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar, na consci\u00eancia do povo.  \n\nAfogados da Ingazeira tem um total de tecnologias superior ao dos munic\u00edpios \n\nadjacentes, pelo grau de articula\u00e7\u00e3o dos atores e sujeitos, ratificando como o Terceiro Setor \n\npode dinamizar o desenvolvimento local, em estreita parceria com o Estado. A demanda por \n\noutras tecnologias e ades\u00e3o a programas \u00e9 crescente, pois as fam\u00edlias que n\u00e3o conhecem, \n\nvendo o \u00eaxito de quem foi beneficiado, procuram se articular em associa\u00e7\u00f5es para conquist\u00e1-\n\nlas. \u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o sucessiva que gera novas cadeias produtivas no Paje\u00fa. \u00c9 a revitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndo territ\u00f3rio brasileiro atrav\u00e9s da fermenta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Quanto \u00e0 agricultura, as tecnologias \n\ns\u00e3o escassas. A expectativa \u00e9 que est\u00e1 previsto a constru\u00e7\u00e3o de outras nos pr\u00f3ximos anos, \n\nsabendo-se que a demanda nunca termina, por raz\u00e3o da din\u00e2mica populacional.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 seguran\u00e7a h\u00eddrica de \u00e1gua de beber e cozinhar a cisterna de placas \u00e9 um \n\nelemento pr\u00e1tico e simb\u00f3lico, pois representa o n\u00e3o compactuar com o paradigma do combate \n\n\u00e0 seca. Isoladamente, n\u00e3o resolve. A \u00e1gua de uso dom\u00e9stico \u00e9 um hiato a ser preenchido e as \n\nfam\u00edlias afogadenses disp\u00f5em de poucas tecnologias com essa finalidade. Quando h\u00e1 \n\nexcedente, usam-no para suprir a demanda ou buscam as fontes tradicionais. O mesmo pode \n\nser considerado com a \u00e1gua de emerg\u00eancia: \u00e9 a menos planejada e dispon\u00edvel. \n\nQuanto \u00e0 \u00e1gua para agricultura, as a\u00e7\u00f5es estabelecidas s\u00e3o incipientes, pelo escasso \n\nfinanciamento e por terem um tempo de constru\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mico prolongado. Ainda n\u00e3o \n\nse vislumbra a concretiza\u00e7\u00e3o desse efetivo. A maioria dos sertanejos depende dos meios \n\ntradicionais de coleta de \u00e1gua para uso em suas lavouras, que as desenvolvem com \n\ncriatividade e empenho. A \u00e1gua do meio ambiente est\u00e1 em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. O rio principal, \n\nseus tribut\u00e1rios, a\u00e7udes e lagoas n\u00e3o t\u00eam a devida dilig\u00eancia, o que poderia ser efetivado \n\natrav\u00e9s do Comit\u00ea de Bacia Hidrogr\u00e1fica local que carece de estrutura\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n214 \n\n \n\nH\u00e1 um substancial grupo de fam\u00edlias sem tecnologia que est\u00e3o ao largo das conquistas \n\nque vem se conformando. Para elas, \u00e9 necess\u00e1rio engajamento e articula\u00e7\u00e3o, pois quem tem \n\ninseguran\u00e7a h\u00eddrica tem inseguran\u00e7a alimentar. Al\u00e9m da tecnologia social, \u00e9 necess\u00e1ria a \n\ncompreens\u00e3o de que o semi\u00e1rido \u00e9 um lugar potencialmente vi\u00e1vel e pr\u00f3spero. \n\nA destarte das conquistas em Afogados, o homem/mulher do campo em Graneros \n\nseguem com insuficientes projetos sociais e programas de transfer\u00eancia de renda; diminuta \n\narticula\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, associativa, reticular e cercado pelo crescente agroneg\u00f3cio. A \n\nsupera\u00e7\u00e3o do desafio \u00e9 \u00e1rdua, pois n\u00e3o basta ter \u00e1gua pr\u00f3xima \u00e0s casas para configurar \n\nseguran\u00e7a h\u00eddrica, s\u00e3o, sobretudo, pol\u00edticas efetivas que tornem os cidad\u00e3os protegidos \n\nhidricamente, com ger\u00eancia e distribui\u00e7\u00e3o socialmente equilibrada. As fam\u00edlias podem estar \n\npr\u00f3ximas a um canal, rio, represa e mesmo assim n\u00e3o ter direito ou estrutura para us\u00e1-los.  \n\nIgualmente ao caso brasileiro, o semi\u00e1rido tucumano padece com o hist\u00f3rico processo \n\nde isolamento pol\u00edtico-econ\u00f4mico, conformando os n\u00facleos duros de pobreza. Em sua por\u00e7\u00e3o \n\nsemi\u00e1rida, o quadro de inseguran\u00e7a h\u00eddrica \u00e9 t\u00e3o manifesto como no Sert\u00e3o de Pernambuco. \n\nAdemais, n\u00e3o h\u00e1 um rol de articula\u00e7\u00e3o associativa com parcerias estatais gerando pol\u00edticas \n\np\u00fablicas sociais que englobe Graneros. Contudo, as poucas experi\u00eancias exemplificam como \n\nas fam\u00edlias rurais podem lograr \u00eaxitos com essas atividades. Os sujeitos atuantes demonstram \n\nque vale empenhar-se em prol do desenvolvimento local, sabendo dos desafios a enfrentar, \n\ninclusive em estruturas em busca da seguran\u00e7a h\u00eddrica, como vem ocorrendo. A seca tamb\u00e9m \n\nincide em Graneros e altera as estrat\u00e9gias de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, baixando o n\u00edvel do len\u00e7ol \n\nfre\u00e1tico, provocando racionamentos ou paraliza\u00e7\u00e3o no fornecimento, impactando socialmente. \n\nO armazenamento \u00e9 crucial em ambos semi\u00e1ridos, seja em \u00e1gua de beber, produzir, \n\nforragem, banco de sementes etc. Com a prolifera\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas da conviv\u00eancia, as fam\u00edlias \n\npoder\u00e3o passar pelos per\u00edodos naturais de estiagem. Em Afogados, vislumbra-se potencializar \n\na estocagem com as tecnologias; em Graneros n\u00e3o h\u00e1 tradi\u00e7\u00e3o em estocar. O manejo de \n\nsementes e forragens se d\u00e1 em condi\u00e7\u00f5es familiares particulares, sem o vi\u00e9s pol\u00edtico. \n\nAo comparar a atual situa\u00e7\u00e3o de articula\u00e7\u00e3o em rede das entidades e suas conquistas \n\npara seguran\u00e7a h\u00eddrico-alimentar em Afogados e Graneros, cabe a frase da l\u00edder argentina \n\nEvita Per\u00f3n quando confrontou o avan\u00e7o das obras sociais implantas por ela em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nda Europa: \u201caqu\u00ed ya estamos en pleno d\u00eda; all\u00e1 reci\u00e9n empieza a irse la noche\u201d (PER\u00d3N, \n\n1951, pag. 170). Em Graneros, as a\u00e7\u00f5es para articula\u00e7\u00e3o de entidades sociais, com ou sem o \n\napoio estatal em prol da popula\u00e7\u00e3o rural ainda est\u00e3o iniciando, com poucas experi\u00eancias e um \n\nlongo itiner\u00e1rio a percorrer e, em Afogados, j\u00e1 ocorre h\u00e1 tempos. \n\n\n\n215 \n\n \n\nNessa seca, ressaltou-se que a voz dos povos dos semi\u00e1ridos precisa ser ecoada e \n\natendida o quanto antes, com consistentes a\u00e7\u00f5es p\u00fablicas reparadoras para compensar as \n\nperdas e essenciais pol\u00edticas estruturadoras. Passada a estiagem e com o retorno das chuvas, \n\nespera-se que o semi\u00e1rido sul-americano continue nos meios de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o mais para \n\nmostrar trag\u00e9dias, calamidades e mortes e sim sua exuber\u00e2ncia humano-paisag\u00edstica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n216 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nAB'SABER, Aziz Nacib. Sert\u00f5es e sertanejos. Estudos Avan\u00e7ados, S\u00e3o Paulo, v.13, n. 36, p. \n\n7-59, mai/ago. 1999. Dispon\u00edvel em: http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0103-\n\n40141999000200002&amp;script=sci_arttext Acessado em 26.abr.2011. \n\n \n\n______. Os sert\u00f5es. In: Ci\u00eancia Hoje. Rio de Janeiro, v. 03, n. 18, p. 12-56, mai/jun. 1985. \n\nDispon\u00edvel em: http://cienciahoje.uol.com.br/blogues/bussola/arquivos/os-sertoes-a-\n\noriginalidade-da-terra.pdf Acessado em 05.mai.2011. \n\n \n\n______. Os dom\u00ednios da natureza no Brasil. S\u00e3o Paulo, Ateli\u00ea, 2003. \n\n \n\nABRAMOVAY, Ricardo. Agricultura familiar e uso do solo. In: S\u00e3o Paulo em perspectiva, \n\nv. 11, n. 02, p. 73-78, abr/jun, 1997. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.seade.gov.br/produtos/spp/v11n02/v11n02_08.pdf. Acessado em: 12.mar.2013.  \n\n \n\nAGUIAR, Luiz Claudio. Caldeir\u00e3o. Rio de Janeiro: J. Olympio, 1982.  \n\n \n\nALMEIDA, Aelson Silva. A contribui\u00e7\u00e3o da extens\u00e3o universit\u00e1ria para o desenvolvimento \n\ndas tecnologias sociais. In: BRASIL. Secretaria Executiva da Rede de Tecnologia Social. \n\nTecnologia social e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia, 2010, p. 9-15. \n\n \n\nALMEIDA, Maria Geralda. Uma leitura etnogeogr\u00e1fica do Brasil sertanejo. In: SERPA, \n\n\u00c2ngelo. Espa\u00e7os culturais. Salvador, EDUFBA, 2008, p. 313-336. \n\n \n\nALVES, Joaquim. Hist\u00f3ria das secas. Fortaleza: Instituto do Cear\u00e1, 1953. \n\n \n\nAMORIM. Jo\u00e3o Batista. Extens\u00e3o rural e associativismo em rede. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado \n\nem Extens\u00e3o Rural e Desenvolvimento Local. Universidade Rural de Pernambuco, 2009. \n\n \n\nANDRADE, Manoel Correia. A interven\u00e7\u00e3o do Estado e a seca no Nordeste do Brasil. In: \n\nRevista de Economia Pol\u00edtica, v. 06, n. 04, p. 125-130, out-dez, 1986. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.rep.org.br/PDF/24-9.PDF. Acessado em: 16.jan.2013 \n\n \n\n______. A terra e o homem no Nordeste. Recife: EDUFPE, 1998. \n\n \n\n______ . A geografia e a quest\u00e3o social. Recife: EDUFPE, 1997. \n\n \n\n______. A problem\u00e1tica da seca. Recife: L\u00edber Gr\u00e1fica, 1999. \n\n \n\nARAUJO FILHO, Jos\u00e9 Coelho et al. Solos dominantes no estado de Pernambuco. In: \n\nPERNAMBUCO. Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente. Atlas Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas de Pernambuco. Recife: SECTMA, 2006, p. 30-33. \n\n \n\nARGENTINA. Instituto Geogr\u00e1fico Nacional. Poblaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Argentina. 2011a. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.ign.gob.ar/AreaProfesional/Geografia/DatosArgentina/Poblacion \n\nAcessado em: 09.mar.2013. \n\n \n\n______. ______. SIG 250. 2012d. Dispon\u00edvel em: http://www.ign.gob.ar/sig250 Acessado \n\nem: 13.dez.2012 \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0103-40141999000200002&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0103-40141999000200002&amp;script=sci_arttext\nhttp://cienciahoje.uol.com.br/blogues/bussola/arquivos/os-sertoes-a-originalidade-da-terra.pdf%20Acessado%20em%2005.mai.2011\nhttp://cienciahoje.uol.com.br/blogues/bussola/arquivos/os-sertoes-a-originalidade-da-terra.pdf%20Acessado%20em%2005.mai.2011\nhttp://www.ign.gob.ar/AreaProfesional/Geografia/DatosArgentina/Poblacion%20Acessado%20em%2009.mar.2013\nhttp://www.ign.gob.ar/AreaProfesional/Geografia/DatosArgentina/Poblacion%20Acessado%20em%2009.mar.2013\nhttp://www.ign.gob.ar/sig250\n\n\n217 \n\n \n\n______. Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos de la Rep\u00fablica Argentina. Censo 2010. \n\n2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.indec.gov.ar/>. Acessado em: 09.mai.2011  \n\n \n\n______. ______. Base de datos REDATAM. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.indec.gov.ar/>Acessado em: 22.mai.2013  \n\n \n\n______. ______. Censo Agropecuario Nacional. 2002. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.indec.gov.ar/>. Acessado em: 09.mai.2011  \n\n \n\n______. Instituto Nacional de Tecnologia Agropecu\u00e1ria. Estad\u00edsticas de Precipitaciones. \n\n2012b. Dispon\u00edvel em: http://climayagua.inta.gob.ar/estad%C3%ADsticas_de_precipitaciones \n\nAcessado em: 07.dez.2012 \n\n \n\n______. ______. Pro-huerta. Qui\u00e9nes somos. 2011b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://prohuerta.inta.gov.ar/institucional/quienes-somos/ Acessado em: 18.jun.2013. \n\n \n\n______. Gobierno de Tucum\u00e1n. La Provincia. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.tucuman.gov.ar> Acessado em: 11.mai.2011 \n\n \n\n______. Ministerio de Agricultura, Ganader\u00eda y Pesca. Programa de Desarrollo Rural del \n\nNoroeste Argentino. 2012a. Dispon\u00edvel em: http://64.76.123.202/site/areas/prodernoa/ \n\nAcessado em: 05.mar.2013. \n\n \n\n______. Ministerio da Defesa. Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional. Climatologia. 2012c. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.smn.gov.ar/> Acessado em: 10.mai.2011 \n\n \n\nARTICULA\u00c7\u00c3O NO SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO. Diretrizes para a conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido. Recife: ASA, 2013c. \n\n \n\n______. Institucional: como surgimos. 2013a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.asabrasil.org.br/Portal/Informacoes.asp?COD_MENU=101. Acessado em: \n\n22.jan.2013. \n\n \n\n______. Portal. 2013b. Dispon\u00edvel em: http://www.asabrasil.org.br/portal/Default.asp. \n\nAcessado em: 23.jan.2013. \n\n \n\n______. Programa Uma Terra e Duas \u00c1guas (P1+2). 2011. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.asabrasil.org.br/> Acessado em: 02.jul.11. \n\n \n\n______. ______. Resultados. 2013d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.asabrasil.org.br/Portal/Informacoes.asp?COD_MENU=5630&amp;WORDKEY=Resul\n\ntados Acessado em: 29.nov.13. \n\n \n\nARSKY, Igor da Costa; SANTANA, Vitor Leal. Demanda h\u00eddrica. In: Cadernos de Estudos. \n\nAcesso \u00e0 \u00e1gua. Porto Alegre: FAURGS, 2013, p. 9-17. \n\n \n\n______. ASSIS, Gustavo. Disponibilidade h\u00eddrica. In: Cadernos de Estudos. Acesso \u00e0 \u00e1gua. \n\nPorto Alegre: FAURGS, 2013, p. 19-31. \n\n \n\nhttp://climayagua.inta.gob.ar/estad%C3%ADsticas_de_precipitaciones\nhttp://prohuerta.inta.gov.ar/institucional/quienes-somos/\nhttp://64.76.123.202/site/areas/prodernoa/\nhttp://www.asabrasil.org.br/Portal/Informacoes.asp?COD_MENU=101\nhttp://www.asabrasil.org.br/portal/Default.asp%20Acessado%20em%2023.jan.2013\nhttp://www.asabrasil.org.br/portal/Default.asp%20Acessado%20em%2023.jan.2013\n\n\n218 \n\n \n\nATAIDE, Ce\u00e7a. Mulheres reivindicam mesmos direitos dos homens no campo. DI\u00c1RIO \n\nOFICIAL DO ESTADO DE PERNAMBUCO, Recife, 11.out.2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cepe.com.br/diario/index.php?keyControl=db070d32a8c98956e2aeefd7245a8cf62\n\nf1fcaae. Acessado em: 20.mai.2013. \n\n \n\nBARBIERI. Jos\u00e9 Carlos. Desenvolvimento e meio ambiente. 5. ed. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002. \n\n \n\nBECKER, Bertha. A geopol\u00edtica na virada do mil\u00eanio. In: CASTRO, In\u00e1 Elias de; GOMES, \n\nPaulo C\u00e9sar da Costa; CORR\u00caA, Roberto Lobato. 8. ed. Geografia: conceitos e temas. Rio \n\nde Janeiro: Bertrand Brasil, 2006, p. 271-307. \n\n \n\nBERDOULAY, Vicent. Sujeto y acci\u00f3n en la geograf\u00eda cultural: el cambio sin concluir. In: \n\nBolet\u00edn de la A.G.E, n. 34, p. 51-61, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.boletinage.com/34/3405.pdf. Acessado em: 02.set.2012. \n\n \n\nBLAINEY, Geoffrey. Uma breve hist\u00f3ria do mundo. S\u00e3o Paulo: Fundamento, 2011. \n\n \n\nBOLSI, Alfredo. El Norte Grande Argentino entre el progreso y la pobreza. In: Poblaci\u00f3n y \n\nSociedad, n. 12/13. San Miguel de Tucum\u00e1n: Fundaci\u00f3n Yocavil, 2006. \n\n \n\n______. El \u00e1mbito regional. In: ______. PAOLASSO, Pablo (Org.). Geograf\u00eda de la pobreza \n\nen el norte grande argentino. S\u00e3o Miguel de Tucum\u00e1n: PNUD, 2009, p. 123-171. \n\n \n\n______ et al. Incidencia, intensidad y \u201cn\u00facleos duros\u201d de la pobreza en el norte grande \n\nargentino. In: ______. PAOLASSO, Pablo (Org.). Geograf\u00eda de la pobreza en el norte \n\ngrande argentino. S\u00e3o Miguel de Tucum\u00e1n: PNUD, 2009, p. 55-77. \n\n  \n\n______. LONGHI, Fernando; PAOLASSO, Pablo. Pobreza y mortalidad infantil en el norte \n\ngrande argentino. In: Cuadernos Geogr\u00e1ficos, n. 45, p. 231-261, 2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ugr.es/~cuadgeo/docs/articulos/045/045- 010.pdf. Acessado em: 02.mar.2013. \n\n \n\nBONFANTI, Cristiane. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional cancela licita\u00e7\u00e3o de cisternas sob \n\nsuspeita pelo TCU. O GLOBO, Rio de Janeiro, 03.set.2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://oglobo.globo.com/pais/ministerio-da-integracao-nacional-cancela-licitacao-de-\n\ncisternas-sob-suspeita-pelo-tcu-9812304. Acessado em: 06.set.2013. \n\n \nBRAGA, Osmar Rufino. Educa\u00e7\u00e3o e conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. In: K\u00dcSTER, \u00c2ngela; \n\nMATTOS, Beatriz Helena Oliveira de Mello. Educa\u00e7\u00e3o no contexto do semi\u00e1rido \n\nbrasileiro. Fortaleza: Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer, 2004, p. 25-44. \n\n \n\nBRASIL. Ag\u00eancia Nacional de \u00c1guas. Sistema de informa\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas. 2012b. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://hidroweb.ana.org.br/> Acessado em: 15.abr.2010. \n\n \n\n______. C\u00e2mara dos Deputados. Deputados debatem solu\u00e7\u00e3o para a seca no Nordeste. \n\n2013e. Dispon\u00edvel em: http://www2.camara.leg.br/a-camara/altosestudos/noticias/deputados-\n\ndebatem-solucoes-para-a-seca-no-nordeste. Acessado em: 13.jul.2013. \n\n \n\n______. Decreto n\u00ba 7.217, de 21 de junho de 2010. Regulamenta a Lei n\no\n 11.445, de 05 de \n\njaneiro de 2007, estabelece diretrizes nacionais para o saneamento b\u00e1sico. Presid\u00eancia da \n\nRep\u00fablica. Casa Civil. Bras\u00edlia, 05 de janeiro de 2010. 2010d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cepe.com.br/diario/index.php?keyControl=db070d32a8c98956e2aeefd7245a8cf62f1fcaae\nhttp://www.cepe.com.br/diario/index.php?keyControl=db070d32a8c98956e2aeefd7245a8cf62f1fcaae\nhttp://www.boletinage.com/34/3405.pdf\nhttp://www.ugr.es/~cuadgeo/docs/articulos/045/045-010.pdf\nhttp://oglobo.globo.com/pais/ministerio-da-integracao-nacional-cancela-licitacao-de-cisternas-sob-suspeita-pelo-tcu-9812304.%20Acessado%20em%2006.set.2013\nhttp://oglobo.globo.com/pais/ministerio-da-integracao-nacional-cancela-licitacao-de-cisternas-sob-suspeita-pelo-tcu-9812304.%20Acessado%20em%2006.set.2013\nhttp://www2.camara.leg.br/a-camara/altosestudos/noticias/deputados-debatem-solucoes-para-a-seca-no-nordeste\nhttp://www2.camara.leg.br/a-camara/altosestudos/noticias/deputados-debatem-solucoes-para-a-seca-no-nordeste\n\n\n219 \n\n \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2010/Decreto/D7217.htm. Acessado \n\nem: 06.abr.2013. \n\n \n\n______. Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil. Tecnologia social: uma estrat\u00e9gia para o \n\ndesenvolvimento. Rio de Janeiro: Banco do Brasil 2004.  \n\n \n\n______. Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \u2013 IBGE. Atlas das representa\u00e7\u00f5es \n\nliter\u00e1rias de regi\u00f5es brasileiras. Rio de Janeiro: IBGE, 2006a. \n\n \n\n______. ______. Base Cartogr\u00e1fica Brasil pelo Milion\u00e9simo. Rio de Janeiro: IBGE, 2003. \n\n \n\n______.______. Cidades@ 2010. 2010b. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php. Acessado em: 15.abr.2010. \n\n \n\n______. Instituto Nacional do Semi\u00e1rido. Sinopse do Censo Demogr\u00e1fico para o Semi\u00e1rido \n\nBrasileiro. Campina Grande: INSA, 2012a. \n\n \n\n______. Lei 9.433, de 08 de janeiro de 1997. Institui a Pol\u00edtica Nacional de Recursos \n\nH\u00eddricos, cria o Sistema Nacional de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos, regulamenta o \n\ninciso XIX do art. 21 da Constitui\u00e7\u00e3o Feederal e altera o art. 1\u00ba da Lei n\u00ba 8.001, de 13 de \n\nmar\u00e7o de 1990. Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, 08/01/1997. 1997. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.in.gov.br/visualiza/index.jsp?jornal=1&amp;pagina=4&amp;data=09/01/1997. Acessado \n\nem: 30.mar.2013 \n\n \n\n______. Lei 11.326, de 24 de julho de 2006.  Estabelece as diretrizes para a formula\u00e7\u00e3o da \n\nPol\u00edtica Nacional da Agricultura Familiar e Empreendimentos Familiares Rurais. Di\u00e1rio \n\nOficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, 24 de julho de 2006. 2006d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.in.gov.br/visualiza/index.jsp?jornal=1&amp;pagina=1&amp;data=25/07/2006. Acessado \n\nem: 04.abr.2013. \n\n \n\n______. Lei 11.445, de 05 de janeiro de 2007. Estabelece as diretrizes nacionais para o \n\nsaneamento b\u00e1sico. Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Casa Civil. Bras\u00edlia, DF, 05 de janeiro de \n\n2007. 2007. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-\n\n2010/2007/lei/l11445.htm. Acessado em: 15.mar.2013. \n\n  \n\n______. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 06 que fixa crit\u00e9rios de elegibilidade para determina\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias \n\nbeneficiadas do Auxilio Emergencial Financeiro, previsto na Lei 10.954, de 29/09/2004. \n\nDi\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. Bras\u00edlia, DF, 23 de maio de 2012. 2013c. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=1b38edd7-a209-4c13-b8e6-\n\nf4d1ba4a12cc&amp;groupId=10157. Acessado em: 11.jun.2013 \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1rio e Abastecimento. Plano Agr\u00edcola e Pecu\u00e1rio \n\n2012/2013. 2012d. Dispon\u00edvel em: http://www.agricultura.gov.br/plano-agricola Acessado \n\nem: 01.mar.2013. \n\n \n\n______. ______. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria - EMBRAPA. Zoneamento \n\nAgroecol\u00f3gico de Pernambuco \u2013 ZAPE. Recife, 2006b. 1 CD-ROM. \n\n \n\n______. ______. ______. Circular t\u00e9cnica 45. Potencialidades de classes de solo e crit\u00e9rios \n\npara loca\u00e7\u00e3o de barragens subterr\u00e2neas no semi\u00e1rido brasileiro. 2010c. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2010/Decreto/D7217.htm\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/default.php\nhttp://www.in.gov.br/visualiza/index.jsp?jornal=1&amp;pagina=4&amp;data=09/01/1997\nhttp://www.in.gov.br/visualiza/index.jsp?jornal=1&amp;pagina=1&amp;data=25/07/2006\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/lei/l11445.htm\nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2007/lei/l11445.htm\nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=1b38edd7-a209-4c13-b8e6-f4d1ba4a12cc&amp;groupId=10157\nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=1b38edd7-a209-4c13-b8e6-f4d1ba4a12cc&amp;groupId=10157\nhttp://www.agricultura.gov.br/plano-agricola\n\n\n220 \n\n \n\nhttp://www.cnps.embrapa.br/publicacoes/pdfs/circtec45_2010_potencialidades.pdf. Acessado \n\nem: 25.jun.2013. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. \u00c1gua para Todos. 2013a. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.integracao.gov.br/pt/agua-parat-todos. Acessado em: 24.jan.2013. \n\n \n\n______. ______. Nova delimita\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido brasileiro. Bras\u00edlia: MI, 2005b. \n\n \n\n______; ______. A\u00e7\u00f5es de enfretamento \u00e0 estiagem. 2013d. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=0f86f3db-8a9a-4abd-9c20-\n\n0dc769db0e7e&amp;groupId=10157. Acessado em: 12.jul.2013. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Recursos H\u00eddricos. S\u00edntese Executiva. \n\nBras\u00edlia, MMA, 2006c. \n\n \n\n_____. Portal do Estado do Brasil. Observat\u00f3rio de Enfrentamento \u00e0 Seca. 2013b. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.brasil.gov.br/observatoriodaseca/operacao-carro-pipa.html. \n\nAcessado em: 03.jul.2013. \n\n \n\n______. Secretaria Executiva da Rede de Tecnologia Social (RTS). Tecnologia social e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: MMA, 2010a. \n\n \n\n______. Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil. Projeto cadastro das fontes de abastecimento por \n\n\u00e1gua subterr\u00e2nea. Diagn\u00f3stico de Afogados da Ingazeira. Recife: CPRM, 2005a.  \n\n \n\n______. Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. Plen\u00e1rio. Ata n\u00b0 10, de 28 de mar\u00e7o de 2012. 2012c. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.tcu.gov.br/Consultas/Juris/Docs/CONSES/TCU_ATA_0_N_2012_10.pdf \n\nAcessado em: 05.mar.2013. \n\n \n\n______. ______. Relat\u00f3rio de avali\u00e7\u00e3o de programa. 2006e. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal2.tcu.gov.br/portal/page/portal/TCU/comunidades/programas_governo/areas_atua\n\ncao/assistencia_social/cisternas_relatorio.pdf. Acessado em: 14.abr.2013. \n\n \n\nBOCAYUVA, Pedro. Desenvolvimento local e redes socioprodutivas. In: SILVEIRA, Caio; \n\nREIS, Liliane. (Org.). Desenvolvimento local. Rio de Janeiro: Ultra-Set, 2001, p. 45-56. \n\n \n\nBONILLO, Diego L\u00f3pez. El medio ambiente. 2. ed. Madrid: C\u00e1tedra, 1997. \n\n \n\nBOURDIEU, Pierre. O poder simb\u00f3lico. 3. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000. \n\n \n\nBRITO, Luiza Teixeira; MOURA, Magna Soelma; GAMA, Gislene Brito. Potencialidades \n\nda \u00e1gua de chuva no semi\u00e1rido brasileiro. Petrolina: EMBRAPA Semi\u00e1rido, 2007. \n\n \n\n______. et al. Cisternas domiciliares: \u00e1gua para consumo humano. In:______. \n\nPotencialidades da \u00e1gua de chuva no semi\u00e1rido brasileiro. Petrolina: EMBRAPA \n\nSemi\u00e1rido, 2007, p. 81-101. \n\n \n\nBUARQUE, Sergio Cristovam. Metodologia de planejamento do desenvolvimento local e \n\nmunicipal sustent\u00e1vel. Bras\u00edlia: IICA, 1999. \n\nhttp://www.cnps.embrapa.br/publicacoes/pdfs/circtec45_2010_potencialidades.pdf\nhttp://www.integracao.gov.br/pt/agua-parat-todos\nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=0f86f3db-8a9a-4abd-9c20-0dc769db0e7e&amp;groupId=10157\nhttp://www.integracao.gov.br/c/document_library/get_file?uuid=0f86f3db-8a9a-4abd-9c20-0dc769db0e7e&amp;groupId=10157\nhttp://www.brasil.gov.br/observatoriodaseca/operacao-carro-pipa.html\nhttp://www.tcu.gov.br/Consultas/Juris/Docs/CONSES/TCU_ATA_0_N_2012_10.pdf\nhttp://portal2.tcu.gov.br/portal/page/portal/TCU/comunidades/programas_governo/areas_atuacao/assistencia_social/cisternas_relatorio.pdf\nhttp://portal2.tcu.gov.br/portal/page/portal/TCU/comunidades/programas_governo/areas_atuacao/assistencia_social/cisternas_relatorio.pdf\n\n\n221 \n\n \n\nBURSZTYN, Marcel. O poder dos donos. 3. ed. Rio de Janeiro: Garamond, 2008. \n\n \n\nCAMPOS, Hernani Loebler. Processo hist\u00f3rico de gest\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio \n\nBeberibe (PE): uma retrospectiva. 226 f. Tese de Doutorado. Universidade Federal do Rio \n\nde Janeiro. Rio de Janeiro, 2003. \n\n \n\nCANIELLO, Marcio. Quando a sustentabilidade falha: o caso do programa da \n\ncaprinovinocultura no Cariri paraibano. In: WANDERLEY, Maria de Nazareth Baudel. \n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel.  S\u00e3o Paulo: Editora Polis, 2004, p. 103-117 \n\n \n\nCARLOS, Ana Fani Alessandri. O lugar no/do mundo. S\u00e3o Paulo, FFLCH, 2007. \n\n \n\nC\u00c1RITAS BRASILEIRA. Construindo a solidariedade no semi\u00e1rido. Cisterna de placas. \n\nBras\u00edlia: Scala, 2002. \n\n \n\nCARNEIRO, Tereza Kelly Gomes. O Programa polo da bacia leiteira do Banco do \n\nNordeste \u00e0 luz da teoria do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Fortaleza: BNB, 2007. \n\n \n\nCARNEY, George. M\u00fasica e lugar. In: CORREA, Roberto Lobato; ROSENDAHL, Zeny \n\n(Org.). Literatura, m\u00fasica e espa\u00e7o. Rio de Janeiro: EDUERJ, 2007, p. 123-147. \n\n \n\nCARVALHO, Luzineide Dourado. A emerg\u00eancia da l\u00f3gica da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido e \n\na constru\u00e7\u00e3o de uma nova territorialidade. In: Educa\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido: reflex\u00f5es te\u00f3rico-pr\u00e1ticas. Juazeiro: RESAB, 2004, p. 13-28. \n\n \n\nCARVALHO, M\u00e1rcia Eliane Silva. A quest\u00e3o h\u00eddrica no \u00e2mbito geogr\u00e1fico, algumas \n\nreflex\u00f5es. In: SANTOS, Ana Rocha; GON\u00c7ALVES, Claudio Ubiratan. Para dialogar na \n\ngeografia. S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o: EDUFS, 2010, p. 153-179. \n\n \n\nCASTRO, In\u00e1 Elias de. O mito da necessidade. Discurso e pr\u00e1tica do regionalismo \n\nnordestino. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1992. \n\n \n\nCATTANIA, Silvia Lorena. Estructura productiva del \u00e1rea campesina santiague\u00f1a-tucumana \n\ndel Norte Grande. In: VIII CONGRESSO LATINOAMERICANO DE SOCIOLOGIA \n\nRURAL. Porto de Galinhas, 2010. Anais eletr\u00f4nicos... Porto de Galinhas: ALASRU, 2010. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.alasru.org/wp-content/uploads/2011/07/GT7-Silvia-Lorena-\n\nCattania.pdf. Acessado em: 20.nov.2012. \n\n \n\nCAVIGLIA, Franco. Municipio, participaci\u00f3n y desarrollo. Buenos Aires: Pazcuaro, 1998. \n\n \n\nCEAR\u00c1. Instituto de Pesquisa e Estrat\u00e9gia Econ\u00f4mica do Cear\u00e1. Enfoque Econ\u00f4mico, n. 86, \n\n2013. Dispon\u00edvel em: http://www.ipece.ce.gov.br/publicacoes/enfoque-\n\neconomico/EnfoqueEconomicoN86_01_11_2013.pdf Acessado em: 02.nov.2013. \n\n \n\nCHACON, Sueli Salgueiro. O sertanejo e o caminho das \u00e1guas. Pol\u00edticas p\u00fablicas, \n\nmodernidade e sustentabilidade no semi\u00e1rido. Fortaleza: BNB, 2007. \n\n \n\nCIRILO, Jos\u00e9; FERREIRA, Jo\u00e3o Paulo; CAMPELLO NETTO, Manoel. Aspectos gerais das \n\nregi\u00f5es semi\u00e1ridas, \u00e1ridas e processos de desertifica\u00e7\u00e3o. In: ______. et al. (Org.) O uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es semi\u00e1ridas. Recife: EDUFPE, 2007, p. 19-31. \n\n\n\n222 \n\n \n\n______. et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o do semi\u00e1rido brasileiro. In: ______. et al. (Org.) O uso \n\nsustent\u00e1vel dos recursos h\u00eddricos em regi\u00f5es semi\u00e1ridas. Recife: EDUFPE, 2007, p. 33-63. \n \n\nCLAVAL, Paul. \u00c9pist\u00e9mologie de la g\u00e9ographie. Paris: \u00c9dition Nathan/VEUF, 2001. \n\n \n\nCOELHO, Jorge. As secas do Nordeste e a ind\u00fastria das secas. Petr\u00f3polis: Vozes, 1985. \n\n \n\nCONCEI\u00c7\u00c3O, Alexandrina Luz. A insustentabilidade do desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: \n\nEisforia, Florian\u00f3polis, v. 2, n. 2, p. 79-91, jul/dez. 2004. \n\n \n\nCONFER\u00caNCIA DAS NA\u00c7\u00d5ES UNIDAS SOBRE MEIO AMBIENTE E \n\nDESENVOLVIMENTO (CNUMAD). Agenda 21. 3. ed. Bras\u00edlia: Senado Federal, 2000. \n\n \n\nCROSS, N. Foreword. The future is now. 2. ed. Hertfordshire: SMI, 2002. \n\n \n\nCUNHA, Sandra Batista da; GUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira. Geomorfologia do Brasil. \n\nRio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n\n \n\nDAGNINO, Renato; BRAND\u00c3O, Fl\u00e1vio; NOVAES, Henrique. Sobre o marco anal\u00edtico-\n\nconceitual da tecnologia social. In: ______. (Org.). Tecnologia social: ferramenta para \n\nconstruir outra sociedade. Campinas: Komedi, 2010, p. 71-112.  \n\n \n\nDAMIANI, Am\u00e9lia Luisa. O lugar e a produ\u00e7\u00e3o do cotidiano. In: CARLOS, Ana Fani \n\nAlessandri (Org.). Novos caminhos da Geografia. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2001, p. 161-172. \n\n \n\nDANTAS, Eust\u00f3gio. Constru\u00e7\u00e3o da imagem tur\u00edstica de Fortaleza. In: Mercator, ano 01, n. \n\n01, p. 53-59, 2002. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/view/195/161. Acesso em 18/01/2013. \n\n \n\nDAWKINS, Richard. Deus, um del\u00edrio. S\u00e3o Paulo: Companhia das letras, 2007. \n\n \n\nDEMETRIO, Jos\u00e9 Alves; FEITOSA, Edilton Carneiro; SARAIVA, Adrianne de Lima. \u00c1gua \n\nem aqu\u00edferos fissurais. In: CIRILO, Jos\u00e9 Almir et al.(Org.) O uso sustent\u00e1vel dos recursos \n\nh\u00eddricos em regi\u00f5es semi\u00e1ridas. Recife: EDUFPE, 2007, p. 105-132. \n\n \n\nDEMO, Pedro. Participa\u00e7\u00e3o \u00e9 conquista. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001. \n\n \n\nDIACONIA. Convivendo com o semi\u00e1rido. Cisterna cal\u00e7ad\u00e3o. Recife: Diaconia, 2008. \n\n \n\nDIAS, Ana Valeria Feitosa. Complexidade, desenvolvimento sustent\u00e1vel, comunica\u00e7\u00e3o. O \n\nP1MC em comunidades do Cear\u00e1. Fortaleza, 2004. 200 f. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nDesenvolvimento e Meio Ambiente. Universidade Federal do Cear\u00e1. \n\n \n\nDUARTE, Renato Santos. A seca de 1993: cr\u00f4nica de um flagelo anunciado. Recife: \n\nFUNDAJ, 2002. \n\n \n\nESPOSITO, Roberto. Niilismo e comunidade. In: PAIVA, Raquel. O retorno da \n\ncomunidade. Rio de Janeiro: Mauad, 2007, p. 15-30. \n\n \n\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/view/195/161.%20Acesso%20em%2018/01/2013\n\n\n223 \n\n \n\nFEITOSA, Ailton; SANTOS, Bruno dos; ARA\u00daJO, Maria do Socorro Bezerra. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o morfom\u00e9trica e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas suscept\u00edveis a eros\u00e3o na bacia do rio \n\nPaje\u00fa, PE: estudo de caso da bacia do rio Paje\u00fa/PE. In: Revista Brasileira de Geografia \n\nF\u00edsica, v. 04, n. 04, p. 820-836, 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ufpe.br/rbgfe/index.php/revista/article/view/231/201. Acessado em: 10.nov.2012 \n\n \n\nFLORES, Carolina L\u00f3pez. Aproximaci\u00f3n a la discriminaci\u00f3n ambiental estatal en el Norte \n\nGrande Argentino. In: 7\u00b0 CONGRESO DE MEDIO AMBIENTE. La Plata, 2012. Anais \n\neletr\u00f4nicos... La Plata: UNLP, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.congresos.unlp.edu.ar/index.php/CCMA/7CCMA/paper/viewFile/997/254. \n\nAcessado em: 25.fev.2013. \n\n \n\nFOLADORI, Guillermo Ricardo. Limites do desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: \n\nImprensa Oficial, 2001. \n\n \n\nFRACALANZA, Ana Paula. \u00c1gua: de elemento natural a mercadoria. Sociedade &amp; \n\nNatureza, Uberl\u00e2ndia, v. 17, n. 33, p. 21-36, 2005. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.sociedadenatureza.ig.ufu.br/>Acessado em: 05.mai.2011 \n\n \n\nFRANCO, Augusto de. Por que precisamos de desenvolvimento local integrado e \n\nsustent\u00e1vel? 2. ed. Bras\u00edlia: Instituto de Pol\u00edtica, 2000. \n\n \n\nFURRIELA, Rachel Biderman. Democracia, cidadania e prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente. S\u00e3o \n\nPaulo: Annablume, 2002. \n\n \n\nFURTADO, Celso. O mito do desenvolvimento econ\u00f4mico. Rio de Janeiro: Paz e Terra, \n\n1974. \n\n \n\nGALINDO, Wedna Cristina Marinho. Interven\u00e7\u00e3o rural e autonomia: a experi\u00eancia da \n\nArticula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido/ASA em Pernambuco. Recife: EDUFPE, 2008.  \n\n \n\nGALVINCIO, Josicleda; MOURA, Magna. Aspectos clim\u00e1ticos da capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de \n\nchuva em Pernambuco. In: Revista de Geografia, v. 22, n. 02, p. 96-113, 2005. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.revista.ufpe.br/revistageografia/index.php/revista/article/view/51/18. Acesso \n\nem 04.abr.2013. \n\n \n\nGAMA, Aliny. Pol\u00edcia descobre desvio de \u00e1gua de adutora que irriga planta\u00e7\u00e3o de 15 mil p\u00e9s \n\nde maconha em PE. UOL not\u00edcias. 09.nov.2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://noticias.uol.com.br/cotidiano/ultimas-noticias/2013/11/09/policia-descobre-desvio-de-\n\nagua-de-adutora-que-irriga-plantacao-de-15-mil-pes-de-maconha-em-pe.htm Acessado em: \n\n12.nov.2013.  \n\n \n\nGIL, Ant\u00f4nio Carlos. M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. 6. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2009. \n\n \n\nGIRARDI, Eduardo Paulon. Proposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica de uma cartografia \n\ngeogr\u00e1fica cr\u00edtica e sua aplica\u00e7\u00e3o no desenvolvimento do atlas da quest\u00e3o agr\u00e1ria \n\nbrasileira. 347 f. Tese de Doutorado em Geografia. Universidade Estadual Paulista, 2008. \n\n \n\nGNADLINGER, Jo\u00e3o. A busca da \u00e1gua no sert\u00e3o. Juazeiro: IRPAA, 2001.  \n\n \n\nhttp://www.ufpe.br/rbgfe/index.php/revista/article/view/231/201\nhttp://www.congresos.unlp.edu.ar/index.php/CCMA/7CCMA/paper/viewFile/997/254\nhttp://www.sociedadenatureza.ig.ufu.br/\nhttp://www.revista.ufpe.br/revistageografia/index.php/revista/article/view/51/18\n\n\n224 \n\n \n\nGOMES, Alberto. Estudo de casos, planejamento e m\u00e9todos. In: Nuances. Presidente \n\nPrudente, SP, ano XIV, v. 15, n. 16, p. 215-221, jan/dez. 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://revista.fct.unesp.br/index.php/nuances/article/viewfile/187/257. Acesso em 15.mai.2012 \n\n \n\nGOMES, Ana Luiza Zaniboni; GOMES, Sergio. Tecendo redes no Brasil rural. A \n\ncomunica\u00e7\u00e3o como ferramenta de desenvolvimento local. Bras\u00edlia: Abar\u00e9, 2003. \n\n \n\nGON\u00c7ALVES, Ricardo. Uso racional de \u00e1gua em edifica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: ABES, 2006. \n\n \n\nGREGORY, Dereck et al. The dictionary of Human Geography. 5. ed. Singapore: \n\nBlackwell Publishing, 2009. \n\n \n\nGUBER, Rosa Silvina et al. Contenido de ars\u00e9nico en el agua de consumo en Leales y \n\nGraneros. In: Acta Bioqu\u00edmica Cl\u00ednica Latinoamericana, n. 2, v. 43, p. 201-207, 2009. \n\n \n\nGUERRA, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Teixeira; GUERRA, Ant\u00f4nio Teixeira. Novo dicion\u00e1rio geol\u00f3gico-\n\ngeomorfol\u00f3gico. 3. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n\n \n\nGUIMAR\u00c3ES, Roberto Pereira. Desenvolvimento sustent\u00e1vel: da ret\u00f3rica \u00e0 formula\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. In: BECKER, Bertha; MIRANDA, Mariana. A geografia pol\u00edtica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: UFRJ, 1997, p. 13-44. \n\n \n\nGUTIERREZ, Augusto; RIVAS, Ana. Estructura agraria y expansi\u00f3n agr\u00edcola: estudio \n\ndel departamento Graneros, provincia de Tucum\u00e1n. Tucum\u00e1n: UNT, 2013 (no prelo). \n\n \n\nHAGUETTE, Teresa. Metodologias qualitativas na sociologia. Petr\u00f3polis: Vozes, 1987. \n\n \n\nHESPANHOL, Ant\u00f4nio Nivaldo. O desenvolvimento do campo no Brasil. In: FERNANDES, \n\nBernardo Man\u00e7ano; MARQUES, Marta Inez; SUZUKI, J\u00falio Cesar. Geografia agr\u00e1ria: \n\nteoria e poder. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o popular, 2007, p. 271-287. \n\n \n\nJARQU\u00cdN, Edmundo. Modernization of the State. Washington D.C.: Inter-American \n\nDevelopment Bank, 1993. \n\n \n\nHERNAND\u00c9Z, Claudia; BOBBA, Mar\u00eda. Aspectos geogr\u00e1ficos del Noroeste argentino. In: \n\nMINETTI, Juan Le\u00f3nidas (Org.). El clima del noroeste argentino. San Miguel de Tucum\u00e1n: \n\nMagna, 2005, p. 9-25. \n\n \n\nHOLANDA, Francisco Uribam Xavier de. A l\u00f3gica material e simb\u00f3lica na agricultura \n\nfamiliar. In: Planejamento e pol\u00edticas p\u00fablicas, n. 35, p. 9-23, jul/dez. 2010. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ipea.gov.br/ppp/index.php/PPP/article/view/195. Acessado em: 14.jun.2012 \n\n \n\nINSTITUTO DE DESENVOLVIMENTO DO TURISMO RURAL - IDESTUR. Portal. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.idestur.org.br/ Acessado em: 05.nov.2012 \n\n \n\nINSTITUTO INTERAMERICANO DE COOPERA\u00c7\u00c3O PARA A AGRICULTURA \u2013 IICA. \n\nRepensando o conceito de ruralidade no Brasil. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://iicaforumdrs.org.br/iica2011/adm/arquivosup/2eb0cdb53277e8a95df9b80d6e033207Pr\n\nojeto%20Repensando%20a%20Ruralidade%20no%20Brasil%20e%20Suas%20Implica%C3\n\nhttp://revista.fct.unesp.br/index.php/nuances/article/viewfile/187/257\nhttp://www.idestur.org.br/\nhttp://iicaforumdrs.org.br/iica2011/adm/arquivosup/2eb0cdb53277e8a95df9b80d6e033207Projeto%20Repensando%20a%20Ruralidade%20no%20Brasil%20e%20Suas%20Implica%C3%A7%C3%B5es%20paras%20as%20Pol%C3%ADticas%20P%C3%BAblicas.pdf\nhttp://iicaforumdrs.org.br/iica2011/adm/arquivosup/2eb0cdb53277e8a95df9b80d6e033207Projeto%20Repensando%20a%20Ruralidade%20no%20Brasil%20e%20Suas%20Implica%C3%A7%C3%B5es%20paras%20as%20Pol%C3%ADticas%20P%C3%BAblicas.pdf\n\n\n225 \n\n \n\n%A7%C3%B5es%20paras%20as%20Pol%C3%ADticas%20P%C3%BAblicas.pdf. Acessado \n\nem: 12.jul.2013. \n\n \n\nISMAEL, Ricardo. O Nordeste na federa\u00e7\u00e3o brasileira. In: Semin\u00e1rio Internacional sobre \n\nDesenvolvimento Regional do Nordeste. Recife, 13 e 14/10/2009. Curso. \n\nJATOB\u00c1, Luciv\u00e2nio. A compartimenta\u00e7\u00e3o do relevo. In: PERNAMBUCO. Secretaria de \n\nCi\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente. Atlas Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Pernambuco. \n\nRecife: SECTMA, 2006, p. 24-25. \n\n \n\nKASIA\u00d1UK, Lorena; MARTINEZ, Samanta; VILLALOBO, Yanina. Poblaci\u00f3n rural y \n\ntransformaciones productivas: estudio particular del departamento Graneros. In: \n\nENCUENTRO DE J\u00d3VENES INVESTIGADORES. Conicet. 2010. Anais...Tucum\u00e1n, 2010. \n\n1. Cd-rom \n\n \n\nKELMAN, Jerson; RAMOS, Marilena. Custo, valor e pre\u00e7o da \u00e1gua utilizada na agricultura. \n\nIn: Revista de gest\u00e3o de \u00e1gua da Am\u00e9rica Latina, v. 02, n. 02, p. 39-48, jul/dez. 2005. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.abrh.org.br/rega/rega_v2n2.pdf. Acessado em: 13.jun.2012.  \n\n \n\nLACERDA, Francis; FERREIRA, Maria Fernandes; SOUZA, Ver\u00f4nica de. Temperaturas \n\nm\u00e9dias do ar. In: PERNAMBUCO. Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente. \n\nAtlas Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Pernambuco. Recife: SECTMA, 2006, p. 18-19. \n\n \n\nLA GACETA. Contaminaci\u00f3n. Descubren que ingerir agua con ars\u00e9nico causa anemia. \n\nSan Miguel de Tucum\u00e1n, 24.nov.2007. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.lagaceta.com.ar/nota/246336/informacion-general/descubren-ingerir-agua-\n\narsenico-causa-anemia.html. Acessado em: 14.jun.2013. \n\n \n\nLASSANCE JUNIOR, Ant\u00f4nio; PEDREIRA, Ju\u00e7ara Santiago. Tecnologias sociais e pol\u00edticas \n\np\u00fablicas. In: BRASIL. Funda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil. Tecnologia social: uma estrat\u00e9gia para o \n\ndesenvolvimento. Banco do Brasil: Rio de Janeiro, 2004.  \n\n \n\nLAZARI, Mariana. 60% da \u00e1gua distribu\u00edda por carros-pipa no Cear\u00e1 \u00e9 contaminada. \n\nOPOVO, Fortaleza, 14.ago.2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.opovo.com.br/app/opovo/cotidiano/2013/08/14/noticiasjornalcotidiano,3110560/6\n\n0-da-agua-distribuida-por-carros-pipa-no-ceara-e-contaminada.shtml. Acessado em: \n\n16.08.2013. \n\n \n\nLEN\u00c1, Philippe. Novos atores sociais, desenvolvimento sustent\u00e1vel e organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-\n\ngovernamentais. In: BECKER, Bertha; MIRANDA, Mariana. A geografia pol\u00edtica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: UFRJ, 1997, p. 297-338. \n\n \n\nLEROY, Jean-Pierre. Da comunidade local \u00e0s din\u00e2micas microrregionais na busca pelo  \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. In: BECKER, Bertha; MIRANDA, Mariana. A geografia \n\npol\u00edtica do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: UFRJ, 1997, p. 251-271. \n\n \n\nLESSARD-H\u00c9BERT, Michelle; GOYETTE, Gabriel; BOUTIN, G\u00e9rald. Investiga\u00e7\u00e3o \n\nqualitativa: fundamentos e pr\u00e1ticas. Lisboa: Instituto Piaget, 1994. \n\n \n\nLIMA, N\u00edsia Trindade. Um sert\u00e3o chamado Brasil. Rio de Janeiro: IUPERJ, 1999. \n\nhttp://iicaforumdrs.org.br/iica2011/adm/arquivosup/2eb0cdb53277e8a95df9b80d6e033207Projeto%20Repensando%20a%20Ruralidade%20no%20Brasil%20e%20Suas%20Implica%C3%A7%C3%B5es%20paras%20as%20Pol%C3%ADticas%20P%C3%BAblicas.pdf\nhttp://www.abrh.org.br/rega/rega_v2n2.pdf\nhttp://www.lagaceta.com.ar/nota/246336/informacion-general/descubren-ingerir-agua-arsenico-causa-anemia.html\nhttp://www.lagaceta.com.ar/nota/246336/informacion-general/descubren-ingerir-agua-arsenico-causa-anemia.html\nhttp://www.opovo.com.br/app/opovo/cotidiano/2013/08/14/noticiasjornalcotidiano,3110560/60-da-agua-distribuida-por-carros-pipa-no-ceara-e-contaminada.shtml\nhttp://www.opovo.com.br/app/opovo/cotidiano/2013/08/14/noticiasjornalcotidiano,3110560/60-da-agua-distribuida-por-carros-pipa-no-ceara-e-contaminada.shtml\n\n\n226 \n\n \n\nLONGHI, Fernando. Los n\u00facleos duros de miseria en el Norte Grande Argentino. In: \n\nPLATAS, Dan\u00fa Fabre; MORAL, Jos\u00e9 Hernanz; BALDERAS, Edgar. In-equidad, des-\n\nigualdad, ex-inclusi\u00f3n social. Ciudad de M\u00e9xico: Manovuelta, 2009, p. 149-163. \n\n \n\nLUBAMBO, Catia Wanderley; GUIMAR\u00c3ES, Sueli. O PREZEIS, uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \n\ncoletiva para uma conquista social. In: ABELEM, Aurileia et al. O impacto social do \n\ntrabalho das ONG\u2019s no Brasil. S\u00e3o Paulo: Peres, 1998, p. 137-148. \n\n \n\nMACIEL, Caio Augusto Amorim. Meton\u00edmias geogr\u00e1ficas: imagina\u00e7\u00e3o e ret\u00f3rica da \n\npaisagem no semi\u00e1rido de Pernambuco. 527f. Tese de Doutorado em Geografia. \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro, 2004. \n\n \n\n______. Hermen\u00eautica da paisagem sertaneja: possibilidades de interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento geogr\u00e1fico local. In: ROSAS, Suzana Cavai; BRAND\u00c3O, Tanya Pires. Os \n\nsert\u00f5es: espa\u00e7os, tempos, movimentos. Recife: Edufpe, 2010, p. 213-230. \n\n \n\n______. Patrimonialisation du biome de las Caatinga : imaginaires paysagers en changement \n\ndans le semi-aride br\u00e9silien. In: Vertigo, n. 16, jun/2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://vertigo.revues.org/13660#text. Acessado em: 10.jul.2013. \n\n \n\nMACIEL, Tania Barros; RITTER, Paula. Desenvolvimento sustent\u00e1vel, diversidade e novas \n\ntecnologias: a rela\u00e7\u00e3o com a ecologia social. In: Psico, v. 36, n. 01, p. 81-87, jan/abr. 2005.  \n\n \n\nMAGALH\u00c3ES, Antonio (Org.). Desenvolvimento e meio ambiente no semi\u00e1rido. In: \n\nDiscursos e exposi\u00e7\u00f5es especiais da confer\u00eancia internacional sobre impactos de \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e desenvolvimento sustent\u00e1vel em regi\u00f5es semi\u00e1ridas (ICID). \n\nBras\u00edlia: Grupo Esquel Brasil, 1992. \n\n \n\nMAGNAGI, Alberto. Il progetto locale. Torino: Bollati Boringhieri, 2000. \n\n \n\nMALVEZZI, Roberto. Semi\u00e1rido, uma vis\u00e3o hol\u00edstica. Bras\u00edlia: Confea, 2007. \n\n \n\nMANZANAL, Mabel. Territorio, poder e instituciones. Una perspectiva cr\u00edtica sobre la \n\nproducci\u00f3n del territorio. In: ______.; ARZENO, Mariana; NUSSBAUMER, Beatriz (Org.). \n\nTerritorios en construcci\u00f3n. Buenos Aires: Ciccus, 2007, p. 15-50. \n\n \n\n______. Los Programas de Desarrollo Rural en la Argentina en el contexto del ajuste \n\nmacroecon\u00f3mico neoliberal. In: EURE (Santiago), n. 78, v. 26, p. 77-101, set. 2000. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0250-\n\n71612000007800004#1 Acessado em: 01.mar.2013. \n\n \n\nMARANDOLA JUNIOR, Eduardo; HOLZER, Werther; OLIVEIRA, L\u00edvia de. Qual o \n\nespa\u00e7o do lugar? S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2012. \n\n \n\nMARCOS, Val\u00e9ria de. Alternative per la produzione agricola contadina nell'ottica dello \n\nsviluppo locale autosostenibile. 626 f. Tese de Doutorado em Geografia. Universit\u00e1 degli \n\nStudi di Genova, 2004. \n\n \n\nMARTINS, Sergio Ricardo. Desenvolvimento local: quest\u00f5es conceituais e metodol\u00f3gicas. \n\nIn: Revista Internacional de Desenvolvimento Local, v. 03, n. 5, p. 51-59, set. 2002. \n\nhttp://vertigo.revues.org/13660#text\nhttp://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0250-71612000007800004#1\nhttp://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0250-71612000007800004#1\n\n\n227 \n\n \n\nMAZZA, Carlos. Em plena seca, DNOCS vive crise estrutural e \u00e9tica. OPOVO, Fortaleza, \n\n17.jan.2013. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.opovo.com.br/app/opovo/pol\u00edtica/2013/01/17/noticiasjornalpol\u00edtica,2989719/em-\n\nplena-seca-dnocs-vive-crise-estrutural-e-etica.shtml. Acessado em: 20.jan.2013 \n\n \n\nMEADOWS, Donella et al. Limits to growth. New York: Universe Book, 1972. \n\n \n\nMEIRA FILHO, Abdon et al. Desenvolvimento de um modelo de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de chuva \n\npara o semi\u00e1rido do Brasil. In: Engenharia Ambiental, v. 06, n. 01, p. 121-136, jan/abr. \n\n2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://189.20.243.4/ojs/engenhariaambiental/include/getdoc.php?id=479&amp;article=181&amp;mode=\n\npdf. Acessado em: 09.jun.2013 \n\n \n\nMINETTI, Juan.; ACU\u00d1A, Luis. R; NIEVA, Jes\u00fas, I. El r\u00e9gimen pluviom\u00e9trico del noroeste \n\nargentino. In: MINETTI, Juan (Org.). El clima del noroeste argentino. San Miguel de \n\nTucum\u00e1n: Magna, 2005, p. 169-185. \n\n \n\nMOLION, Luiz Carlos Baldicero; BERNARDO, Sergio de Oliveira. Din\u00e2micas das chuvas \n\nno Nordeste brasileiro. In: XI Congresso Brasileiro de Meteorologia. Rio de Janeiro, 2000. \n\nAnais... Dispon\u00edvel em: http://www.cbmet.com/cbm-files/12-\n\n7ea5f627d14a9f9a88cc694cf707236f.pdf. Acessado em: 20/01/2013.  \n\n \n\nMORAES, Ant\u00f4nio Carlos Robert. O sert\u00e3o, um outro geogr\u00e1fico. In: Cadernos de \n\nLiteratura Brasileira. Rio de Janeiro, IMS, 2002, p. 360-369.  \n\n \n\nMOREIRA FILHO, Jos\u00e9 de Castro; GALINDO FILHO, Osmil; DUARTE, Renato. A seca de \n\n1993, cr\u00f4nica de um flagelo anunciado. Fortaleza: BNB; Recife: FUNDAJ, 2002. \n\n \n\nMORIMURA, Michelle Midori. Do global ao local: percursos te\u00f3ricos e conceituais da \n\nsustentabilidade. Recife: EDUFPE, 2009. \n\n \n\nMOURA, Magna Soelma Beserra et al. Clima e \u00e1gua de chuva no semi\u00e1rido. In: BRITO, \n\nLuiza Teixeira; MOURA, Magna Soelma Beserra; GAMA, Gislene Feitosa. Potencialidades \n\nda \u00e1gua de chuva no semi\u00e1rido brasileiro. Petrolina: EMBRAPA, 2007, p. 37-59. \n\n \n\nNATIONAL STRATEGIES FOR SUSTAINABLE DEVELOPMENT \u2013 NSSD. Key steps in \n\nstarting or improving strategies for sustainable development. 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.nssd.net/res_book.html> Acessado em: 01.dez.2010 \n\n \n\nNAVARRO, Lia. Sustentabilidad social: problem\u00e1tica ambiental y pobreza en Mar del Plata. \n\nIn: FERN\u00c1NDEZ, Roberto et al. Territorio, sociedad y desarrollo sustentable. Buenos \n\nAires: Espacio Editorial, 1999, p. 303-374. \n\n \n\nN\u00c9RI, \u00c2ngelo Oliveira et al. Educa\u00e7\u00e3o para a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. In: K\u00dcSTER, \n\n\u00c2ngela; MATTOS, Beatriz Helena Oliveira de Mello. Educa\u00e7\u00e3o no contexto do semi\u00e1rido \n\nbrasileiro. Fortaleza: Funda\u00e7\u00e3o Konrad Adenauer, 2004, p. 131-138. \n\n \n\nNEVES, Jos\u00e9 Luis. Pesquisa qualitativa: caracter\u00edsticas, usos e possibilidades. In: Cadernos \n\nde pesquisas em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, v. 01, n. 03, p. 1-5, 1996. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ead.fea.usp.br/cad-pesq/arquivos/c03-art06.pdf. Acessado em: 03.mai.2012. \n\nhttp://www.opovo.com.br/app/opovo/politica/2013/01/17/noticiasjornalpolitica,2989719/em-plena-seca-dnocs-vive-crise-estrutural-e-etica.shtml\nhttp://www.opovo.com.br/app/opovo/politica/2013/01/17/noticiasjornalpolitica,2989719/em-plena-seca-dnocs-vive-crise-estrutural-e-etica.shtml\nhttp://189.20.243.4/ojs/engenhariaambiental/include/getdoc.php?id=479&amp;article=181&amp;mode=pdf\nhttp://189.20.243.4/ojs/engenhariaambiental/include/getdoc.php?id=479&amp;article=181&amp;mode=pdf\nhttp://www.cbmet.com/cbm-files/12-7ea5f627d14a9f9a88cc694cf707236f.pdf%20,%20acessado%20em%2020/01/2013\nhttp://www.cbmet.com/cbm-files/12-7ea5f627d14a9f9a88cc694cf707236f.pdf%20,%20acessado%20em%2020/01/2013\nhttp://www.nssd.net/res_book.html\n\n\n228 \n\n \n\nNUNES, Jo\u00e3o Oswaldo et al. A influ\u00eancia dos m\u00e9todos cient\u00edficos na geografia f\u00edsica. In: \n\nTerra Livre, ano 22, v. 02, n. 27, p. 119-130, jul/dez. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www4.fct.unesp.br/labs/solos/artigos/a_influencia_dos_metodos_cientificos_na_geogra\n\nfia_fisica.pdf. Acessado em: 02.fev.2012. \n\n \n\nNUSSBAUMER, Beatriz. Estrategias de fortalecimiento institucional y pol\u00edticas de desarrollo  \n\nrural. In: In: MANZANAL, Mabel; ARZENO, Mariana; NUSSBAUMER, Beatriz (Org.). \n\nTerritorios en construcci\u00f3n. Buenos Aires: Ciccus, 2007, p. 105-134. \n\n \n\nOLIVEIRA, Francisco de. Aproxima\u00e7\u00f5es ao enigma: o que quer dizer desenvolvimento \n\nlocal. S\u00e3o Paulo: Polis, 2001. \n\n \n\nOLIVEIRA, L\u00edvia. O sentido de lugar. In: MARANDOLA JUNIOR, Eduardo; HOLZER, \n\nWerther; OLIVEIRA, L\u00edvia. Qual o espa\u00e7o do lugar? S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2012, p. 3-16. \n\n \n\nOTERLOO, Aldalice et al. Tecnologias sociais: caminhos para a sustentabilidade. \n\nBras\u00edlia: Gr\u00e1fica Brasil, 2009. \n\n \n\nPALERMO, Marco. Gerenciamento ambiental integrado. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2006. \n\n \n\nPAULA, Juarez de. Desenvolvimento local. Bras\u00edlia: SEBRAE, 2008. \n\n \n\nPEDRINI, Alexandre de Gusm\u00e3o; DE-PAULA, Joel Campos. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: cr\u00edticas e \n\npropostas. In: ______. (Org.). Educa\u00e7\u00e3o ambiental. Reflex\u00f5es e pr\u00e1ticas contempor\u00e2neas. 3. \n\ned. Petr\u00f3polis: Vozes, 2000, p. 88-145. \n\n \n\nPENA, Jacques de Oliveira; MELLO, Claiton Melo. Tecnologia social: a experi\u00eancia do \n\nBanco do Brasil na dissemina\u00e7\u00e3o e replica\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es sociais efetivas. In: BRASIL. \n\nFunda\u00e7\u00e3o Banco do Brasil. Tecnologia social: uma estrat\u00e9gia para o desenvolvimento. Rio \n\nde Janeiro: Banco do Brasil, 2004, p. 83-87. \n\n \n\nPERNAMBUCO. Ag\u00eancia Estadual de Planejamento e Pesquisas de Pernambuco. Base de \n\nDados do Estado. 2013c. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.bde.pe.gov.br/estruturacaogeral/conteudo_site2.aspx. Acessado em: 06.abr.2013. \n\n \n\n______. Blog de not\u00edcias. Estado entrega nova unidade de CBPE no sert\u00e3o. 2013f. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.pe.gov.br/blog/seguranca/?offset=4 Acessado em: 09.ago.2013. \n\n \n\n______. Ag\u00eancia Pernambucana de \u00c1guas e Clima. Comit\u00ea de Bacias. 2013d. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.apac.pe.gov.br/pagina.php?page_id=7. Acessado em: 01.jul.2013. \n\n \n\n______.______. Sistema de Geoinforma\u00e7\u00e3o Hidrometereol\u00f3gico de Pernambuco. 2013a. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.apac.pe.gov.br/sighpe/. Acessado em: 01.mar.2013. \n\n \n\n______.______. Monitoramento hidrol\u00f3gico. 2013e. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.apac.pe.gov.br/monitoramento/ Acessado em: 25.jun.2013 \n\n \n\n______. Lei 14.992, de 18 de mar\u00e7o de 2013, institui a Pol\u00edtica Estadual de Conviv\u00eancia com \n\no Semi\u00e1rido. Di\u00e1rio Oficial do Estado de Pernambuco. Recife, 19 de mar\u00e7o de 2013. \n\n2013b. Dispon\u00edvel em: http://www.jusbrasil.com.br/diarios/52152561/doepe-19-03-2013-pg-4 \n\nhttp://www.bde.pe.gov.br/estruturacaogeral/conteudo_site2.aspx\nhttp://www.apac.pe.gov.br/pagina.php?page_id=7\nhttp://www.apac.pe.gov.br/sighpe/.%20Acessado%20em%2001.mar.2013\nhttp://www.apac.pe.gov.br/monitoramento/\nhttp://www.jusbrasil.com.br/diarios/52152561/doepe-19-03-2013-pg-4\n\n\n229 \n\n \n\nAcessado em: 19/03/2013. \n\n \n\n______. Minist\u00e9rio P\u00fablico de Pernambuco. Noticias. 2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mp.pe.gov.br/index.pl/20111108_pajeu. Acessado em: 05.jul.2013. \n\n \n\nPERON, Eva. La raz\u00f3n de mi vida. Buenos Aires: Peuser 1951. \n\n \n\nPIRES, Alexandre; LIMA, Irenilda. Abordagem agroecol\u00f3gica na extens\u00e3o rural: ferramenta \n\npol\u00edtico-metodol\u00f3gica para reflex\u00f5es sobre o desenvolvimento local. In: LIMA, Irenilda. \n\nExtens\u00e3o rural e o desenvolvimento local. Recife: Editora da UFRPE, 2012, p. 13-27. \n\n \n\nPOMPEU, Cid. Direito de \u00e1guas no Brasil. Bras\u00edlia: ANA/UNB/SRH/MMA/CTHIDRO, \n\n2002. Dispon\u00edvel em: http://www.comitepcj.sp.gov.br/download/EA_Direito-Aguas-\n\nBrasil.pdf Acessado em: 24.mar.12 \n\n \n\nPONTES, Emilio Tarlis Mendes. Transi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas, do combate \u00e0 seca \u00e0 \n\nconviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. O caso do Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas no munic\u00edpio de \n\nAfogados da Ingazeira. Recife: EDUFPE, 2010. \n\n \n\n______. CAMPOS, Hernani Loebler. Do sert\u00e3o seco nordestino ao n\u00facleo duro de pobreza \n\nargentino: potencialidades e limita\u00e7\u00f5es ao acesso \u00e0 \u00e1gua. In: Revista de Geografia (Recife), \n\nv. 29, n. 03, p. 95-118, 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.revista.ufpe.br/revistageografia/index.php/revista/article/view/688/457. Acessado \n\nem: 06.abr.2013. \n \n\nPORTO-GON\u00c7ALVES, Carlos Walter. A geograficidade do social: uma contribui\u00e7\u00e3o para o \n\ndebate metodol\u00f3gico para os estudos de conflitos e movimentos sociais na Am\u00e9rica Latina. \n\nIn: Revista Eletr\u00f4nica da Associa\u00e7\u00e3o dos Ge\u00f3grafos Brasileiros, v. 01, n. 03, p. 5-26, maio, \n\n2006. Dispon\u00edvel em: http://ceul.ufms.br/revista-geo/carloswalter.pdf. Acessado em: \n\n25.jan.2013. \n\n \n\nQUEIROZ, Claudia Nascimento. Avalia\u00e7\u00e3o de mecanismos participativos em torno da \n\ncobran\u00e7a pelo uso da \u00e1gua. O casto do setor sucroalcooleiro da Para\u00edba. 246 f. Tese de \n\nDoutorado em Recursos Naturais. Universidade Federal de Campina Grande. 2008. \n\n \n\nREBOU\u00c7AS, Aldo da Cunha. \u00c1gua doce no mundo e no Brasil. In: ______.; BRAGA, \n\nBenedito; TUNDISI, Jos\u00e9 Galizia (Org.) \u00c1guas doces no Brasil. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Escrituras \n\nEditora, 2006, p. 1-35.  \n\n \n\nREILLY, Charles. El equilibrio entre el Estado, el mercado y la sociedad civil. In:  \n\nTOKMAN, Victor; O\u2019DONNELL, Guillermo. Pobreza y desigualdad en Am\u00e9rica Latina. \n\nBuenos Aires: Paid\u00f3s, 1999, p. 203-244. \n\n \n\nRIBEIRO, Rafael Winter. Seca e determinismo: a g\u00eanese do discurso do semi\u00e1rido \n\nnordestino. In: Anu\u00e1rio do Instituto de Geoci\u00eancias (UFRJ). Rio de Janeiro, v. 22, p. 60-91, \n\n1999. Dispon\u00edvel em: http://www.anuario.igeo.ufrj.br/anuario_1999/vol22_60_91.pdf. \n\nAcessado em: 23.mai.2012. \n\n \n\nRIBEIRO, Wagner Costa. Geografia pol\u00edtica da \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2008. \n\n \n\nhttp://www.mp.pe.gov.br/index.pl/20111108_pajeu\nhttp://www.comitepcj.sp.gov.br/download/EA_Direito-Aguas-Brasil.pdf\nhttp://www.comitepcj.sp.gov.br/download/EA_Direito-Aguas-Brasil.pdf\nhttp://www.revista.ufpe.br/revistageografia/index.php/revista/article/view/688/457\nhttp://ceul.ufms.br/revista-geo/carloswalter.pdf\nhttp://www.anuario.igeo.ufrj.br/anuario_1999/vol22_60_91.pdf\n\n\n230 \n\n \n\nRIVAS, Ana Isabel. Proyecto estructura agraria y ruralidad en los n\u00facleos duros de \n\npobreza del norte grande argentino. San Miguel de Tucum\u00e1n: UNT, 2008. \n\n \n\n______. HERNAND\u00c9Z, Claudia Margarita. Estructura agraria y pobreza: consideraciones y \n\naspectos de la ruralidad en la provincia de Tucum\u00e1n (Argentina). In: Revista de Geografia, v. \n\n29, n. 01, p. 18-44, 2012. \n\n \n\n______. RODRIGUEZ, Adriana del Valle. El cultivo de la soja en el norte grande argentino: \n\nproceso de crecimiento espacial y productivo. In: 12\u00b0 ENCUENTRO DE GE\u00d3GRAFOS DE \n\nAM\u00c9RICA LATINA. Montevideo, 2009. Anais eletr\u00f4nicos. Montevideo: UDELAR, 2009... \n\nDispon\u00edvel em: http://egal2009.easyplanners.info/buscar.php?id_tl=5422# Acessado em: \n\n15.mar.2012 \n\n \n\nRODAL, Maria de Jesus Nogueira. Regi\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas. In: PERNAMBUCO. Secretaria \n\nde Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente. Atlas Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Pernambuco. \n\nRecife: SECTMA, 2006, p. 34-35. \n\n \n\nSACHS, Ignacy. Caminhos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. 4. ed. Rio de Janeiro: \n\nGaramond, 2002. \n\n \n\n______. Primeiras Interven\u00e7\u00f5es. In: NASCIMENTO, Elimar Pinheiro; VIANNA, Jo\u00e3o Nildo \n\nde Souza. Dilemas e desafios do desenvolvimento sustent\u00e1vel no Brasil. Rio de Janeiro: \n\nGaramond, 2007, p. 19-41. \n\n \n\n______. A terceira margem: em busca do ecodesenvolvimento. S\u00e3o Paulo: Companhia das \n\nletras, 2009. \n\n \n\nSALOMON, Lester. The rise of the Nonprofit Sector. In: Foreign Affairs, v. 73, n. 4, jul/ago, \n\n1994. Dispon\u00edvel em: http://www.foreignaffairs.com/articles/50105/lester-m-salamon/the-\n\nrise-of-the-nonprofit-sector. Acessado em: 30.out.2012 \n\n \n\nSAMPAIO, Everardo et al. Agricultura sustent\u00e1vel no semi\u00e1rido nordestino. Recife: \n\nEDUFPE, 2009. \n\n \n\nSANTOS, Eliz\u00e2ngela. Romarias crescem a cada ano no interior do Cear\u00e1. Di\u00e1rio do \n\nNordeste, Fortaleza, 15.jan.2012. Regional. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://diariodonordeste.globo.com/materia.asp?codigo=1094006. Acessado em: 20.nov.2012. \n\n \n\nSANTOS, Maria Jos\u00e9 dos. \u00c1gua e qualidade de vida em cinco comunidades rurais do \n\nsemi\u00e1rido de Sergipe. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Aracaju: PRODEMA/NESA/UFS, 1999. \n\n \n\nSANTOS, Milton. De la totalidad al lugar. Barcelona: Oikos-tau,1996. \n\n \n\nSANTOS, Paulo C\u00e9sar Andrade; NUNES, Eduardo Jos\u00e9 Fernandes. O papel da Universidade \n\nMulticampi na dissemina\u00e7\u00e3o de uma cultura de cuidado e seguran\u00e7a h\u00eddrica para o \n\ndesenvolvimento local. In: WATERLAT. S\u00e3o Paulo, 2010. Anais eletr\u00f4nicos. S\u00e3o Paulo, \n\nMemorial da Am\u00e9rica Latina, 2010... Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.iea.usp.br/iea/textos/waterlat/trabalhos/84.pdf. Acessado em: 15/06/2012. \n\n \n\nhttp://egal2009.easyplanners.info/buscar.php?id_tl=5422\nhttp://www.foreignaffairs.com/articles/50105/lester-m-salamon/the-rise-of-the-nonprofit-sector\nhttp://www.foreignaffairs.com/articles/50105/lester-m-salamon/the-rise-of-the-nonprofit-sector\nhttp://diariodonordeste.globo.com/materia.asp?codigo=1094006\nhttp://www.iea.usp.br/iea/textos/waterlat/trabalhos/84.pdf.%20%20Acessado%20em%2015/06/2012\n\n\n231 \n\n \n\nSASSINI, Vinicius. Cisternas sob suspeita: TCU suspende preg\u00e3o de R$ 600 milh\u00f5es. O \n\nGLOBO. Rio de Janeiro, 31.ago.2013. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://oglobo.globo.com/pais/cisternas-sob-suspeita-tcu-suspende-pregao-de-600-milhoes-\n\n9767329. Acessado em: 06.set.2013.  \n\n \n\nSAUER, Carl. A educa\u00e7\u00e3o de um ge\u00f3grafo. In: Geographia, v. 02, n. 04, p. 137-150, 2000. \n\nDispon\u00edvel em: http://www.uff.br/geographia/ojs/index.php/geographia/article/view/47/45 \n\nAcessado em: 10/06/2012. \n\n \n\nSCHERER-WARREN, Ilse. Redes de movimentos sociais. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Loyola, 1996. \n\n \n\nSCHISTEK, Harald. A \u00e1gua no semi\u00e1rido brasileiro. E-book. 2000. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.irpaa.org/ebookbr/master.htm. Acessado em: 05.set.2012. \n\n \n\n______. Forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-geogr\u00e1fica do semi\u00e1rido brasileiro. Juazeiro: IRPPA, 2005. \n\n \n\n______. Seca no semi\u00e1rido? E-book. 2012. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.irpaa.org/publicacoes/artigos/seca-no-semiarido.pdf. Acessado em: 28.jan.2013 \n\n \n\nSCHMITT, Claudia Job. O enfoque agroecol\u00f3gico e suas imbrica\u00e7\u00f5es locais. In: MACIEL, \n\nCaio Augusto Amorim; GON\u00c7ALVES, Claudio Ubiratan; PEREIRA, M\u00f4nica Cox. \n\nAbordagens geogr\u00e1ficas do urbano e do agr\u00e1rio. Recife: EDUFPE, 2012, p. 87-114. \n\n \n\nSCHNEIDER, Sergio; SCHIMITT, Claudia. O uso do m\u00e9todo comparativo. In: Cadernos de \n\nSociologia, Porto Alegre, v. 9, p. 49-87, 1998. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://unisc.br/portal/upload/com_arquivo/o_uso_do_metodo_comparativo_nas_ciencias_soci\n\nais.pdf. Acessado em: 14.jun.2012. \n\n \n\nSCHUMACHER, Ernst Friedrich. Piccolo \u00e8 bello: uno studio di economia come se la gente \n\ncontasse qualcosa. Milano: Mondadori, 1978. \n\n \n\nSELBORNE, Lord. A \u00e9tica do uso da \u00e1gua doce. Bras\u00edlia: UNESCO, 2002. \n\n \n\nSELVA, Vanice Santiago Fragoso et al. Caracteriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas no alto trecho do \n\nRio Paje\u00fa para gest\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o com uso de tecnologias sociais. In: XIV ENCONTRO \n\nDA REDE LUSO-BRASILEIRA DE ESTUDOS AMBIENTAIS. Recife, 2011. Anais... \n\nDispon\u00edvel em: http://soac.bce.unb.br/index.php/ERLBEA/XIVERLBEA/paper/view/1439/35 \n\nAcessado em: 10.jan.2013. \n\n \n\nSEN, Amartya. Desenvolvimento como liberdade. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 2000. \n\n \n\nSHERMER, Michael. How we believe: the search for God in an age of science. Nova \n\nYork: W. H. Freeman, 1999. \n\n \n\nSHIVA, Vandana. Guerras por \u00e1gua. S\u00e3o Paulo: Radical Livros, 2006. \n\n \n\nSILVA, Aldenor Gomes. Do rural ao local: os reflexos das pol\u00edticas p\u00fablicas nos munic\u00edpios \n\nrurais do Nordeste. In: WANDERLEY, Maria de Nazareth Baudel. Globaliza\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel: din\u00e2micas sociais rurais no Nordeste brasileiro. S\u00e3o Paulo: \n\nPolis, 2004, p. 33-60. \n\nhttp://oglobo.globo.com/pais/cisternas-sob-suspeita-tcu-suspende-pregao-de-600-milhoes-9767329\nhttp://oglobo.globo.com/pais/cisternas-sob-suspeita-tcu-suspende-pregao-de-600-milhoes-9767329\nhttp://www.uff.br/geographia/ojs/index.php/geographia/article/view/47/45\nhttp://www.irpaa.org/ebookbr/master.htm\nhttp://www.irpaa.org/publicacoes/artigos/seca-no-semiarido.pdf\nhttp://unisc.br/portal/upload/com_arquivo/o_uso_do_metodo_comparativo_nas_ciencias_sociais.pdf\nhttp://unisc.br/portal/upload/com_arquivo/o_uso_do_metodo_comparativo_nas_ciencias_sociais.pdf\nhttp://soac.bce.unb.br/index.php/ERLBEA/XIVERLBEA/paper/view/1439/35\n\n\n232 \n\n \n\n \n\nSILVA, Ana Carolina Farias C\u00e2mara et al. Bacia hidrogr\u00e1fica do rio Paje\u00fa. In: \n\nPERNAMBUCO. Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Meio Ambiente. Atlas Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas de Pernambuco. Recife: SECTMA, 2006, p. 90-91. \n\n \n\nSILVA, Jos\u00e9 Graziano. O novo rural brasileiro. In: Nova Economia. Belo Horizonte, v. 7, n. \n\n01, p. 43-81, maio, 1997. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.geografia.fflch.usp.br/graduacao/apoio/Apoio/Apoio_Valeria/Pdf/O_novo_rural_\n\nbrasileiro.pdf. Acessado em: 24.jun.2012. \n\n \n\nSILVA, Jos\u00e9 Maria Cardoso et al. Biodiversidade da caatinga. Bras\u00edlia: MMA, 2003. \n\n \n\nSILVA, Roberto Marinho da. Entre o combate \u00e0 seca e a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. \n\nTransi\u00e7\u00f5es paradigm\u00e1ticas e sustentabilidade do desenvolvimento. Fortaleza: BNB, 2008. \n\n \n\n______. Entre dois paradigmas: combate \u00e0 seca e conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. In: \n\nSociedade e Estado, v. 18, n. 1/2, p. 361-385, jan/dez. 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/se/v18n1-2/v18n1a16.pdf. Acessado em: 15.jan.2013. \n\n \n\nSILVA, Albertina Farias et al. Manejo e conserva\u00e7\u00e3o de sistemas de capta\u00e7\u00e3o e \n\narmazenamento de \u00e1gua de chuva no sert\u00e3o e no cariri paraibano. In: 8\u00b0 SIMP\u00d3SIO \n\nBRASILEIRO DE CAPTA\u00c7\u00c3O E MANEJO DE \u00c1GUA DE CHUVA. 2012. Anais... \n\nCampina Grande, 2012. 1 CD-ROM. \n\n \n\nSILVA, Yuri; LIMA, Irenilda. Os desafios da extens\u00e3o rural no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. In: In: \n\nLIMA, Irenilda. Extens\u00e3o rural e o desenvolvimento local. Recife: UFRPE, 2012, p. 67-80. \n\n \n\nSILVEIRA, Caio. Miradas, m\u00e9todos, redes: o desenvolvimento local em curso. In:  \n\n______. REIS, Liliane da Costa (org.). Desenvolvimento local. Rio de Janeiro: Ultra-Set, \n\n2001, p. 31-41. \n\n \n\nSOCIEDAD AGUAS DEL TUCUMAN. El processo del agua. 2006. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.aguasdeltucuman.com.ar/admincont.php?paginaDo=./contenidos/4procesoagua.ht\n\nm. Acesso em 14,jun.2013. \n\n \n\nSORIA, Federico et al. Relevamiento satelital de los principales cultivos de la provincia \n\nde Tucum\u00e1n. San Miguel de Tucum\u00e1n: Estaci\u00f3n Experimental Obispo Colombres, 2012. \n\n \n\nSOUZA, Celina. Pol\u00edticas p\u00fablicas. In: Sociologias, n. 16, p. 20-45, jul-dez. 2006. Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.scielo.br/pdf/soc/n16/a03n16.pdf. Acessado em: 05.set.2012. \n\n \n\nSTACCIARINI, Jos\u00e9 Henrique. A\u00e7\u00e3o da cidadania contra a fome In: ALMEIDA, Maria \n\nGeralda; CHAVEIRO, Eguimar Fel\u00edcio; BRAGA, Helaine Costa. Geografia e cultura. Os \n\nlugares da vida e a vida dos lugares. Goi\u00e2nia: Editora Vieira, 2008, p. 284-309. \n\n \n\nTAYRA, Flavia. A rela\u00e7\u00e3o entre o mundo do trabalho e o meio ambiente. In: Scripta Nova. \n\nRevista electr\u00f3nica de geograf\u00eda y ciencias sociales, Barcelona, v. 06, n. 119, ago. 2002. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://ub.es/geocrit/sn119-72.htm>. Acessado em: 29.mai.11. \n\n \n\nTOURAINE, Alain. Un nuevo paradigma. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 2005. \n\nhttp://www.geografia.fflch.usp.br/graduacao/apoio/Apoio/Apoio_Valeria/Pdf/O_novo_rural_brasileiro.pdf\nhttp://www.geografia.fflch.usp.br/graduacao/apoio/Apoio/Apoio_Valeria/Pdf/O_novo_rural_brasileiro.pdf\nhttp://www.scielo.br/pdf/se/v18n1-2/v18n1a16.pdf\nhttp://www.aguasdeltucuman.com.ar/admincont.php?paginaDo=./contenidos/4procesoagua.htm\nhttp://www.aguasdeltucuman.com.ar/admincont.php?paginaDo=./contenidos/4procesoagua.htm\nhttp://www.scielo.br/pdf/soc/n16/a03n16.pdf\n\n\n233 \n\n \n\n \n\nTUAN, Yi-Fu. Topofilia. S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1980. \n\n \n\nTUCUM\u00c1N. Gobierno de Tucum\u00e1n. Programas y proyectos sociales. 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.tucuman.gov.ar/programasyproyectos/otros/sociales.php. Acesso em 22.jun.2013. \n\n \n\nUNITED NATIONS CONVENTION TO COMBAT DESERTIFICATION \u2013 UNCCD.1997. \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.unccd.int/>. Acessado em: 14.set.2012. \n\n \n\nUNITED NATIONS ENVIRONMENT PROGRAMME - UNEP. Global river basin \n\ninformation system (version 2), 2004. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unep.org/dewa/water/vulnerability/RiverbasinInforSys/RBISv2_finalReport.pdf\n\n>. Acessado em: 10.mai.2011. \n\n \n\nVEDIA, Delfina Molina. Educaci\u00f3n, medioambiente y desarrollo sostenible. Buenos Aires: \n\nPrometeo Libros, 2009. \n\n \n\nVELARDEZ, Miguel. Con la piel lacerada por el ars\u00e9nico del agua. La Gaceta. S\u00e3o Miguel \n\nde Tucum\u00e1n, 27.jun.2011. Tu Hist\u00f3ria, p. 3. \n\n \n\nVERON, Alejandro V\u00edctor; HERN\u00c1NDEZ, Claudia Margarita. Los cambios del uso del suelo \n\nen el norte grande argentino. In: X COLOQUIO INTERNACIONAL DE GEOCR\u00cdTICA. \n\nBarcelona, 2008. Anais eletr\u00f4nicos... Barcelona, UB, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ub.edu/geocrit/-xcol/241.htm. Acessado em 28.nov.2012. \n\n \n\nVERONA, Juliana et al. Geografia e quest\u00f5es ambientais. Revista Mercator, Fortaleza, n. \n\n02, p. 87-97, ago/dez. 2003. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/viewFile/153/121. Acessado em \n\n23.fev.2012. \n\n \n\nVIOLA, Eduardo. Globaliza\u00e7\u00e3o, democracia e sustentabilidade: as novas for\u00e7as sociopol\u00edticas \n\ntransnacionais. In: BECKER, Bertha; MIRANDA, Mariana. A geografia pol\u00edtica do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de Janeiro: UFRJ, 1997, p. 63-92. \n\n \n\nWAMBURG, Jorge. \u00c1gua distribu\u00edda por carros-pipa em Alagoas pode ter matado 37 \n\npessoas. Portal R7. Hoje em Dia, 04 de julho de 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.hojeemdia.com.br/noticias/brasil/agua-distribuida-por-carros-pipa-em-alagoas-\n\npode-ter-matado-37-pessoas-1.143231. Acessado em 14.08.2013. \n\n \n\nWANDERLEY, Maria de Nazareth Baudel. Identidade social e espa\u00e7o de vida. In: ______. \n\nGlobaliza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento sustent\u00e1vel. S\u00e3o Paulo: Polis, 2004, p. 61-74. \n\n \n\nW\u00dcSTEN, Herman Van der. Desenvolvimento sustent\u00e1vel e geografia pol\u00edtica. In: BECKER, \n\nBertha; MIRANDA, Mariana. A geografia pol\u00edtica do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Rio de \n\nJaneiro: UFRJ, 1997, p. 403-418. \n\n \n\nYIN, Robert. Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. Porto Alegre: Bookman, 2001. \n\n \n\nZUCCARDI, Ram\u00f3n; FADDA, Guillermo. Bosquejo Agroecol\u00f3gico de la provincia de \n\nTucum\u00e1n. San Miguel de Tucum\u00e1n: Facultad Agronom\u00eda y Zootecnia, Miscel\u00e1nea, 1985. \n\nhttp://www.tucuman.gov.ar/programasyproyectos/otros/sociales.php\nhttp://www.ub.edu/geocrit/-xcol/241.htm\nhttp://www.mercator.ufc.br/index.php/mercator/article/viewFile/153/121\nhttp://www.hojeemdia.com.br/noticias/brasil/agua-distribuida-por-carros-pipa-em-alagoas-pode-ter-matado-37-pessoas-1.143231\nhttp://www.hojeemdia.com.br/noticias/brasil/agua-distribuida-por-carros-pipa-em-alagoas-pode-ter-matado-37-pessoas-1.143231\n\n\n234 \n\n \n\nANEXO A - Encuesta Graneros 2010/2011 \n\nUniversidad Nacional de Tucum\u00e1n, Instituto de Estudios Geogr\u00e1ficos \n\n \n\nN\u00ba de encuesta...................Encuestador:................................................................................ ......... \n\n \n\nNombre del Productor/a:\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026Localidad:\u2026\u2026\u2026.Zona \n\n...................TEL:.............................................Fecha:.................. \n\n \n\n1.  COMPOSICION DEL HOGAR \nNro.  \nde \norden \n \n\n1.1.RELACION  \nDE \n\nPARENTEZCO \n(con el jefe) \n\n1.  Jefe \n2.  C\u00f3nyuge \n3.  Hijo/a \n4.  Yerno o nuera \n5.  Nieta/o \n6.  Padre/madre \n7.  Hermano/a \n8.  Suegro/a \n9.  Otro familiar \nOtro componente \n\n1.2. \nEdad \n\n1.3.SEXO \n \n1.Masc. \n2. Fem. \n\n1.4. LUGAR  \nNACIMIENT\n\nO \n \nDPTO \nGRANERO \n\n \nOTRO \nDPTO DE \nTUC. \n\n \nOTRA PROV \n\n \nOTRO PAIS \n \n\n1.5.ESTADO  \nCONYUGAL \n \n\n1.  Soltero \n2.  Casado \n3.  Unido \n4.  Divorciado \nSeparado \n\n5.  Viudo \n6.  Otro \n\n1.6 NIVEL  DE \nINSTRUCCI\u00d3N \n(\u00faltimo a\u00f1o aprobado) \n \n\n1.  No asisti\u00f3 y no lee ni \nescribe \n\n2.  Analfabeto funcional \n3.  Primaria Incompleta \n4.  P.I. (en curso) \n5.  Primaria Completa \n\n(Sigue en otra hoja) \n\n6.  Secundaria Incompleta \n7.  S.I. (en curso) \n8.  Secundaria Completa \n\n(Sigue en otra hoja) \n\n9.  Terciario (Sigue en otra \nhoja) \n\n     \n\nNro.  \n\nde orden \n\n \n\n1.6 Tipo de \n\nescuela \n\n1.- publica \n2.- privada \n\n1.6 \u00bfRecibe beca para \n\nestudiar? \n\n1.- Si \n2.- NO \n\n1.6 \u00bfDonde se localiza el \n\nestablecimiento? \n\n1.6\u00bfUtiliza medio de \n\ntransporte para llegar? \n\n1.- bici \n2.- a pie \n\n3.- a caballo \n\n4.- sulky \n\n5.- moto \n\n6. \u00f3mnibus exclusivo para \n\nalumnos \n\n7.- otro \n\n \n\nN\u00ba de \n\nOrden \n\n2.-Trabaja o no \n\ntrabaja? \n\n \n\n1.  SI, s\u00f3lo en la \nunidad  \n\nProductiva. \n\n2.  S\u00ed, s\u00f3lo fuera de \nla \n\nunidad productiva. \n\n3.  S\u00ed, dentro y fuera  \nde la unidad \n\nproductiva. \nPasar a preg 1.10 \n\n4.  NO TRABAJA  \n(pasa a preg.2.2) \n\n \n\n2.1 Condici\u00f3n de \n\nactividad \n\n \n\n1. Patr\u00f3n \n2. Cuenta propia \n3. Asalariado \n\npermanente \n\n4. Asalariado \ntransitorio \n\n5. Trabajador \nfamiliar \n\n6. Otro \n(especificar) \n\n \n\nPasa a preg. 2.4 \n\n2.2 No trabajan: \u00bftarea que \n\nrealiza?   \n\n \n\n1.  ayuda en el cultivo y/o \nla cosecha \n\n2.  ayuda en la \nadministraci\u00f3n (pagos, \n\ncompra de insumos, \n\ncomercializaci\u00f3n, etc.) \n\n3.  ayuda a alg\u00fan miembro \nque trabaja  \n\n4.  s\u00f3lo trabajo dom\u00e9stico \n(ama de casa) \n\n5.  s\u00f3lo estudia \n6.  es jubilado  \n7.  otros (especificar) \n\n2.3 En el \n\n\u00faltimo mes \n\nbusc\u00f3 \n\ntrabajo? \n\n(para todos) \n\n \n1.- SI \n\n \n\n2.- NO \n\n2.4 \u00bfRecibe \n\nasistencia \n\nmediante \n\nplanes del \n\ngobierno? \n\n \n1.- Si \n\n \n\n2.- NO \n\n \n\n \n\nVIVIENDA   (INDICAR CON UNA CRUZ) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n235 \n\n \n\nORIGEN DE LA \n\nCONSTRUCCION \nTIPO DE \n\nVIVIEND\n\nA \n\nPAREDES TECHO PISO ABERTURAS \n(puertas y ventanas) \n\nConstrucci\u00f3n por \n\nmedios propios \n\n Asociad\n\na \n\n Ladrillo \n\nCom\u00fan \n\n Chapa  Tierra  Madera \n\nBarrio Planificado  Disocia\n\nda \n\n Ladrillo \n\nHueco \n\n Adobe y \n\npaja \n\n Madera  Metal \n\nModulo habitacional    Adobe  Madera  Cemento  Pl\u00e1stico \n\n    Madera  Loza  Mosaico  Otro \n\n \n\nTipo de Sanitarios \n\n \n\nAgua \u00bfc\u00f3mo \n\naccede al uso del \n\nagua? \n\nLUZ \n\nen la vivienda y la \n\nparcela \n\nTipo de \n\ncombustible \n\npara cocinar \n\nBasura \n\nDestino \n\n1. Letrina  Pozo con \nBomba \n\n red el\u00e9ctrica*  Le\u00f1a  Tira  todo al campo \n\n2. Ba\u00f1o Instalado \ndentro de la vivienda \n\n Aljibe  c/ querosene u \n\notro comb. \n\n Gas \n\nenvasado \n\n Quema todo junto \n\n3. Ba\u00f1o Instalado fuera \nde la vivienda \n\n Red instalada  otro  Carb\u00f3n  Entierra todo junto \n\n4. Otro  Otro     Otro  Separa elementos \n\n       OTRAS PREGUNTAS  \n\na) *Si tiene electricidad: \u00bfdesde cu\u00e1ndo? B) \u00bfTiene alg\u00fan tipo de servicio de TV ?SI__    (AFIRMATIVO \n\nPREG. Cu\u00e0l?)   NO__;C)Tiene alg\u00fan integrante de la familia tel\u00e9fono celular?  SI (seguir con preg. \n\nsgte.)  NO (seguir con \u00edtems SALUD); D)\u00bfCu\u00e1ntos miembros lo tienen?E) \u00bfLa se\u00f1al es buena? F) Lo \n\nutiliza para comunicarse con instituciones o personal de la administraci\u00f3n publica?SI__NO__ G) \n\n\u00bfD\u00f3nde recarga el servicio?......................... \n \n\nSALUD (Preguntar al jefe o jefa no a menores ni adolescentes) \n\n \n\nN\u00ba de \n\nOrden \n\nEn caso de \n\nenfermedad donde \n\nrecibe asistencia? \n1.- Hospital \n\n2.- Caps \n\n3.- Puesto sanitario \n\n4.- Consultorio \n\nm\u00e9dico particular \n\n5.- Curandero \n\n6.- Otro \n\n\u00bfC\u00f3mo se \n\ntraslada? \n\n \n1.- Caminando \n\n2.- Bicicleta \n\n3.-Moto \n\n4.- Colectivo \n\n5.- Auto rural \n\n6.- Otro \n\n(especificar) \n\nEn caso de \n\nemergencia \n\n\u00bfC\u00f3mo se \n\ncomunica? \n\n \n\n1.- Celular \n\n2.- R\u00e1dio  \n\n3.- Por un vecino \n\n4.- Otro \n\n(especificar) \n\nTipo de \n\nServicio \n\nde Salud: \n\n \n\n1.- Obra \n\nSocial \n\n2.- Pre \n\nPaga \n\n3.- \n\nNinguno \n\n\u00bfC\u00f2mo \n\nconsigue \n\nmedicament\n\no? \n\n \n\n1.- Compra \n\n2.- Recibe \n\ngratuitamente \n\n3.- Otro \n\n \n\nRecibe \n\nasistencia \n\npara \n\nprevenir \n\ncasos de: \n\n \n\nChaga \n\nDengue \n\n \n\nASPECTOS PRODUCTIVOS GRANERO 2010  \n\n(LOS DATOS DEBEN REFERIRSE AL PERIODO AGRICOLA OCTUBRE 2009-OCTUBRE2010) \n\n1.-  TENENCIA DE LA TIERRA \n\n1.1 \u00bfCu\u00e1ntas hect\u00e1reas de tierra tiene en total?..............ha \n\n1.2 \u00bfLas tierras donde Ud. ha producido este a\u00f1o las tiene en:  \n\n1. Propiedad      Si ?       NO  ?(sigue en 1.3)           \n\n2. Arrendada    Si ?       NO  ?  (sigue en 1.4)           \n\n3. Mediero u aparcero             Si ?       NO  ?(sigue en 1.5) \n\n4. Propiedad y arrendamiento  Si ?       NO  ? (sigue en 1.4)           \n\n5. Propiedad y medier\u00eda   Si ?       NO  ?(sigue en 1.5) \n\n6. Recibe en pr\u00e9stamo    Si ?       NO  ?(sigue en 1.6) \n7. Otra forma (especificar)................................................... \n\n1.3 \u00bfC\u00f3mo adquiri\u00f3 esta tierra? Compra                     Herencia                        Donaci\u00f3n \n1.4  ARREDAMIENTO  \na)  \u00bfReside en la zona el due\u00f1o de la tierra a quien Ud. arrend\u00f3?   \n\n\n\n236 \n\n \n\nSI ___ NO___\u00bfDe d\u00f3nde es el due\u00f1o?................................ \n\nb) \u00bfHa realizado el arriendo mediante contrato escrito? 1. Si ?      2. NO  ? \nc) \u00bfCu\u00e1nto pag\u00f3 la hect\u00e1rea arrendada \u00bf $........ / 1a\u00f1o       \n\nd) \u00bfD\u00f3nde se localiza la tierra arrendada?-------------- \n    \n\n1.5  MEDIERIA \n \u00bfC\u00f3mo es su arreglo con el socio mediero? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...................... \n\n1.6 TENENCIA PRECARIA \n\na) \u00bfQui\u00e9n le prest\u00f3 la tierra?.............\u00bfDesde cuando la tiene en pr\u00e9stamo?............................ \n\n2.- USO DEL SUELO \n\n2.1  La tierra que Ud. trabaja est\u00e1 destinada a (marcar con X): \n\n2.1.1 Cultivos                                  (sigue 2.2) \n2.1.2  A pastoreo                            (sigue 2.3) \n\n2.1.3  Bosque natural                      (sigue 2.4) \n\n2.2  \u00bfQu\u00e9 cultiva? \n\n2..2.1   Riego \n\n\u00bfUtiliza riego para cultivar?  SI                                      NO \n\nSISTEMA USADO (marcar con X): \n\n?    MANTO___ GOTEO____   ASPERSION _____ OTRO _____ \n\n2.3- \u00bfQu\u00e9 tipo de ganado tiene?  \n\nTipo cabra mulas ovejas vaca caballo \n\nCantidad      \n\n2.3.1 \u00bfRecibe control sanitario para los animales desde alg\u00fan organismo del Estado? \n\nSI                                     NO \n\n2.3.2 \u00bfQu\u00e9 productos obtiene de la ganader\u00eda? \nQueso ___ Leche___Carne___ Quesillo___ Cuero ____ Lana___ \n\n2.3.2.1 \u00bfVende alguno de estos productos?     SI   (sigue2.3..2.2) NO \n\n2.3.2.2   La venta es:                Directa-------             Entrega a consignaci\u00f3n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. \n\n\u00bfD\u00f3nde se vende? Ferias p\u00fablicas___ En la calle de alg\u00fan pueblo cercano____ \n\nEn su domicilio___ Otro (especificar) ___ \n\n2.3.3 APROVECHAMIENTO DEL BOSQUE NATURAL \n\n2.3.3.1 Utiliza los \u00e1rboles del monte para obtener: \n\nUsos del bosque Si NO \n\nLE\u00d1A PARA USO DOMESTICO   \n\nLE\u00d1A PARA PRODUCIR CARBON Y COMERCIALIZAR (Sigue en preg. a)     \n\nLE\u00d1A PARA VENDER(Sigue en preg.( b)   \n\nPASTOREO DEL GANADO   \n\nOTRO USO Sigue en preg  (c)   \n\na) Para producir carb\u00f3n utiliza horno: Propio                                Comunitario  \n\n\u00bfQu\u00e9 antig\u00fcedad tiene el horno o los hornos?-----------------------  \n\n \u00bfD\u00f3nde vende el carb\u00f3n?:  \n\nEn su casa ___ En el depto. Graneros___ En otros dptos de la provincia___ En otra provincia___ \n\n\u00bfD\u00f3nde vende la le\u00f1a?:  \n\nEn su casa ___ En el depto. Graneros___ En otros dptos de la provincia___ En otra provincia___ \n\nc) Otros aprovechamientos del bosque: Fruta para consumo ___ Para obtener medica casera (jarabes, jaleas, \n\netc)___ Material para cester\u00eda u otros productos artesanales___ Palos para cercos y potreros___ \n\n\u00bfEn los \u00faltimos 15 a\u00f1os Ud. observa o nota que la superficie por el bosque ha disminuido? Si__ NO____ \n\n\u00bfNota que algunas especies han desaparecido? SI  _____   (sigue en preg.)     NO______ \n\n\u00bfCu\u00e1l o cu\u00e1les especie/s  ya no encuentra con facilidad?......................... \n\n\n\n237 \n\n \n\n3.- MANEJO DE INSUMOS PARA LAS ACTIVIDADES AGROPECUARIAS Y ASESORAMIENTO \n\nEXTERNO: \n\n3.1 D\u00f3nde compra sus insumos agr\u00edcolas (semillas, agroqu\u00edmicos, pl\u00e1stico, mangueras, etc)? (Respuesta \n\nM\u00faltiple) \n\n1. Granero   \n2. La Madrid    \n3. Taco Ralo \n4. Las Termas \n5. Otros (especificar)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. \n3.2 Ha recibido en los \u00faltimos 5 a\u00f1os asistencia financiera para producir? Si   ___    NO_____ \n3.2.1 Origen del financiamiento: \n\n? Cr\u00e9ditos de bancos \n\n? Subsidios del Estado (Agencia de Extensi\u00f3n) \n\n? Subsidio de alguna ONG \n\n? Puntero pol\u00edtico \n\n? De la Comuna Rural \n  \u00bfEl subsidio recibido fue reintegrable? SI                     NO  \n\n3.3 Dispone Ud. de veh\u00edculo automotor para trabajar en el campo? \n\n  SI   (sigo debajo)        NO  (paso a otro \u00edtems)                                                                \n\n1. Camioneta  ?    Cantidad..\u2026      A\u00f1o\u2026.. .    Propiedad  1.SI   ?   2. NO  ? \n\n2. Cami\u00f3n ? Cantidad\u2026\u2026    A\u00f1o\u2026.. .    Propiedad  1.SI  ?   2. NO  ? \n\n3. Tractor ? Cantidad\u2026\u2026   A\u00f1o\u2026\u2026. Propiedad  1.SI  ?   2. NO  ? \n\nMANO DE OBRA \n\n\u00bfTrabaja el productor en la explotaci\u00f3n? (marcar 1 sola opci\u00f3n) \n\n1. SI, en todas las tareas __       \n2. SI en el manejo de la maquinaria ___      \n3. NO ____          \n\n \u00bfTrabajan otros miembros de la familia en la explotaci\u00f3n? \n\n1. SI ___  2. NO  ___ (pasa a pregunta sgte) \n\n\u00bf Qu\u00e9 otros miembros de la familia trabajan en la explotaci\u00f3n y en qu\u00e9 tareas? \n\nRelaci\u00f3n con el productor \n\n1. C\u00f3nyuge \n2. Hijo/a \n3. Hermano/a \n4. Padre/madre \n5. Nieto/a \n6. Otro familiar  \n\n37.2 Tareas (detallar las tareas) \n\n1. preparar la tierra (arar, abonar, etc) \n2. preparar alm\u00e1cigos \n3. trasplantar plantines \n4. fumigar \n5. cosechar \n6. tareas de poscosecha (embalar, despalillar, congelar, etc) \n7. orde\u00f1ar \n8. esquilar \n9. arrear los animales \n\n\u00bfContrata mano de obra transitoria no calificada? \n\n1. SI  ___  2. NO ___ \n\nORGANZIACION DE LOS PRODUCTORES U ASOCIACIONES \n\n\u00bfIntegra Ud. alguna Asociaci\u00f3n de Productores? \n\n1.   Si ?    2. NO  ?(final de la entrevista y agradecer) \n \u00bfC\u00f3mo se denomina la Asociaci\u00f3n?................................................................... \n\n\u00bf Qu\u00e9 tipo de asociaci\u00f3n es? \n\n1. Cooperativa ___       \n2. Organizaci\u00f3n gremial (FAA, por ejemplo)____  \n3. Otra (especificar).................................................. \n\n\u00bfDesde qu\u00e9 a\u00f1o es Ud. miembro?............................ \n\n\u00bfLe ofrece alg\u00fan tipo de ayuda?  1.SI___           2. NO____ \n \n\n \n\n\u00bf Qu\u00e9 tipo de ayuda le ofrece? \u2026........................ \n\n \n\n\u00bf Qui\u00e9n preside actualmente esa Asociaci\u00f3n?...................................................... \n\n \u00bfEste a\u00f1o Ud. trabaj\u00f3 con esta Asociaci\u00f3n?    1. Si ___     2. NO ___ \n\n\n\n238 \n\n \n\nANEXO B - CARTA DO ARARIPE \n\n \nN\u00f3s, agricultores e agricultoras, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, movimentos sociais, participantes do \n\nEncontro Estadual da Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido pernambucano (ASA-PE), reunidos na cidade de Araripina entre \n\nos dias 09 e 11 de outubro de 2012 reafirmamos nosso compromisso com os povos do Semi\u00e1rido, neste per\u00edodo \n\nonde enfrentamos uma das piores secas dos \u00faltimos tempos. Essa situa\u00e7\u00e3o novamente deixa a popula\u00e7\u00e3o ref\u00e9m \n\nde medidas emergenciais e paliativas que n\u00e3o resolvem os verdadeiros problemas das fam\u00edlias. Queremos dizer \ncom isso que a seca como fen\u00f4meno absolutamente natural e consequentemente previs\u00edvel precisa ser enfrentada \n\nde forma planejada com a\u00e7\u00f5es estruturantes, dessa forma construindo bases sustent\u00e1veis para a conviv\u00eancia com \n\no Semi\u00e1rido. \n\nAo longo de nossa hist\u00f3ria reafirmamos o paradigma da conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido, se contrapondo a \n\nconcep\u00e7\u00e3o do combate \u00e0 seca. Nestes 13 anos de luta da ASA todas as constru\u00e7\u00f5es foram feitas em torno das \n\nexperi\u00eancias das fam\u00edlias agricultoras, que s\u00e3o protagonistas de todo este processo de mudan\u00e7as existente \n\natualmente no Semi\u00e1rido. Nesse sentido, as a\u00e7\u00f5es implementadas pela ASA est\u00e3o melhorando concretamente a \n\nqualidade de vida das pessoas, atrav\u00e9s do estoque de \u00e1gua e alimentos, valoriza\u00e7\u00e3o das sementes tradicionais, \n\npromo\u00e7\u00e3o do protagonismo das mulheres e dos jovens, debate da educa\u00e7\u00e3o contextualizada, promo\u00e7\u00e3o da \n\nsoberania e seguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias, e construindo bases s\u00f3lidas no campo da agroecologia. \n\nReconhecemos o avan\u00e7o que conseguimos nos \u00faltimos anos com o Estado brasileiro, no entanto s\u00e3o frutos da \ninsist\u00eancia e da mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade frente aos Governos federal e estadual. Temos convic\u00e7\u00e3o que esse \u00e9 o \n\ncaminho que devemos continuar trilhando nesta rela\u00e7\u00e3o, com a clareza de que nosso papel deve ser de \n\nresguardar, acima de tudo, nossa autonomia pol\u00edtico-institucional de rede e de organiza\u00e7\u00f5es. \n\nTemos clareza dos avan\u00e7os alcan\u00e7ados nesses anos, no entanto ainda h\u00e1 muitos desafios a serem enfrentados, \n\ncomo a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es estruturais apresentadas no Plano de Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido elaborado \n\npela ASA/PE, dentre os quais destacamos: um seguro agr\u00edcola efetivo, que se adapte a cada realidade local, \n\ngarantindo sanar todos os preju\u00edzos referentes a produ\u00e7\u00e3o; a desburocratiza\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos para agricultura \n\nfamiliar, sobretudo os cr\u00e9ditos direcionados para linhas especiais como agrofloresta, jovens, mulheres, entre \n\noutros; investimento em novas fontes de energias como a energia solar, que resultem na conserva\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade; defesa da economia popular e solid\u00e1ria como forma de garantir uma efetiva distribui\u00e7\u00e3o de renda \n\npara as fam\u00edlias; o acesso a terra e territ\u00f3rios para a agricultura familiar e camponesa, e comunidades \n\ntradicionais; agroecologia como base de sustenta\u00e7\u00e3o para a agricultura familiar e camponesa; incentivo a auto-\norganiza\u00e7\u00e3o das mulheres na busca de seus direitos e de sua cidadania plena na perspectiva da equidade de \n\ng\u00eanero; assessoria t\u00e9cnica gratuita e de qualidade tendo como base os princ\u00edpios da agroecologia; investimentos \n\nnas estrat\u00e9gias de comercializa\u00e7\u00e3o e  amplia\u00e7\u00e3o do aporte de recursos para o PAA e PNAE; o apoio \u00e0s \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil para o desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido; e a \n\ncontinuidade dos programas de constru\u00e7\u00e3o de cisternas de placas e demais tecnologias de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nReiteramos o nosso posicionamento contr\u00e1rio as cisternas de PVC que est\u00e3o na contram\u00e3o do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel do Semi\u00e1rido e da dinamiza\u00e7\u00e3o das economias locais, ao monocultivo do eucalipto ou qualquer outra \n\ncultura que venha amea\u00e7ar a biodiversidade do bioma Caatinga. Temos a certeza que a ASA representa um novo \n\nprojeto de sociedade para o Semi\u00e1rido baseado em princ\u00edpios \u00e9ticos, na valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos \n\ntradicionais, no respeito ao ser humano e a toda forma de vida e de express\u00e3o dos seus povos. Partindo desses \n\nprinc\u00edpios exigimos do Estado que as a\u00e7\u00f5es emergenciais de enfrentamento a seca atendam em tempo e com \nqualidade as necessidades das fam\u00edlias, tendo como prioridades \u2013 a elabora\u00e7\u00e3o em parceria com a sociedade civil \n\nde um Plano de Emerg\u00eancias que contemple as realidades locais; o cumprimento imediato dos acordos j\u00e1 \n\nfirmados como a libera\u00e7\u00e3o do Seguro Safra e do Bolsa Estiagem, a distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e forragem para os \n\nanimais, desburocratizar o pagamento dos trabalhadores dos carros pipa e aumentar a oferta de carros pipa, e \n\ngarantir as condi\u00e7\u00f5es para efetiva participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil na tomada das decis\u00f5es e controle das referidas \n\na\u00e7\u00f5es emergenciais. \n\nFortalecidos e fortalecidas em nossas lutas e conquistas seguiremos firmes e confiantes rumo ao VIII Encontro \n\nNacional da ASA, reafirmando nossa trajet\u00f3ria de luta e resist\u00eancia para a supera\u00e7\u00e3o da pobreza e constru\u00e7\u00e3o da \n\ncidadania. \n\n\u00c9 no Semi\u00e1rido que a vida pulsa! \n\n\u00c9 no semi\u00e1rido que o povo resiste! \n\n \n\nAraripina, 11 de Outubro de 2012 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n239 \n\n \n\nANEXO C - DECLARA\u00c7\u00c3O DO SEMI\u00c1RIDO BRASILEIRO \n\nO Brasil teve o privil\u00e9gio de acolher a COP-3 - a terceira sess\u00e3o da Confer\u00eancia das Partes das Na\u00e7\u00f5es Unidas da \n\nConven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o. Esse n\u00e3o foi apenas um momento raro de discuss\u00e3o sobre as regi\u00f5es \n\n\u00e1ridas e semi\u00e1ridas do planeta, com interlocutores do mundo inteiro. Foi, tamb\u00e9m, uma oportunidade \u00edmpar para \n\ndivulgar, junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira, a amplid\u00e3o de um fen\u00f4meno mundial \"a desertifica\u00e7\u00e3o\" do qual o homem \n\u00e9, por boa parte, respons\u00e1vel e ao qual o desenvolvimento humano pode remediar. Os n\u00fameros impressionam: h\u00e1 \n\num bilh\u00e3o de pessoas morando em \u00e1reas do planeta suscept\u00edveis \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Entre elas, a maioria dos 25 \n\nmilh\u00f5es de habitantes do Semi\u00e1rido brasileiro. A bem da verdade, a n\u00e3o ser em momentos excepcionais como a \n\nConfer\u00eancia da ONU, pouca gente se interessa pelas centenas de milhares de fam\u00edlias, social e economicamente \n\nvulner\u00e1veis, do Semi\u00e1rido. Por isso, o momento presente parece-nos duplamente importante. Neste dia 26 de \n\nnovembro de 1999, no Centro de Conven\u00e7\u00f5es de Pernambuco, a COP-3 est\u00e1 encerrando seus trabalhos e \n\nregistrando alguns avan\u00e7os no \u00e2mbito do combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, no mesmo momento em que as portas \n\nda Confer\u00eancia est\u00e3o se fechando em Recife, uma grande seca, iniciada em 1998, continua vigorando a menos de \n\n100 quil\u00f4metros do litoral. \u00c9 disso que n\u00f3s, da Articula\u00e7\u00e3o Semi\u00e1rido brasileiro, queremos tratar agora. \n\nQueremos falar dessa parte do Brasil de cerca de 900 mil km2, imensa por\u00e9m invis\u00edvel, a n\u00e3o ser quando a seca \n\ncastiga a regi\u00e3o e as c\u00e2meras come\u00e7am a mostrar as eternas imagens de ch\u00e3o rachado, \u00e1gua turva e crian\u00e7as \npassando fome. S\u00e3o imagens verdadeiras, enquanto sinais de alerta para uma situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia. Mas s\u00e3o, \n\ntamb\u00e9m, imagens redutoras, caricaturas de um povo que \u00e9 dono de uma cultura riqu\u00edssima, capaz de inspirar \n\nmovimentos sociais do porte de Canudos e obras de arte de dimens\u00e3o universal - do cl\u00e1ssico Grande Sert\u00e3o, do \n\nescritor Guimar\u00e3es Rosa, at\u00e9 o recente Central do Brasil, do cineasta Walter Salles. \n\nAS MEDIDAS EMERGENCIAIS DEVEM SER IMEDIATAMENTE REFOR\u00c7ADAS \nN\u00f3s da sociedade civil, mobilizada desde o m\u00eas de agosto atrav\u00e9s da Articula\u00e7\u00e3o Semi\u00e1rido (ASA); n\u00f3s que, nos \n\n\u00faltimos meses, reunimos centenas de entidades para discutir propostas de desenvolvimento sustent\u00e1vel para o \n\nSemi\u00e1rido; n\u00f3s dos Sindicatos de Trabalhadores Rurais, das Entidades Ambientalistas, das Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-\n\nGovernamentais, das Igrejas Crist\u00e3s, das Ag\u00eancias de Coopera\u00e7\u00e3o Internacional, das Associa\u00e7\u00f5es e \n\nCooperativas, dos Movimentos de Mulheres, das Universidades; n\u00f3s que vivemos e trabalhamos no Semi\u00e1rido; \n\nn\u00f3s que pesquisamos, apoiamos e financiamos projetos no Sert\u00e3o e no Agreste nordestinos, queremos, antes de \n\nmais nada, lan\u00e7ar um grito que n\u00e3o temos sequer o direito de reprimir: QUEREMOS UMA POL\u00cdTICA \nADEQUADA AO Semi\u00e1rido! Neste exato momento, a seca est\u00e1 a\u00ed, a nossa porta. Hoje, infelizmente, o sert\u00e3o j\u00e1 \n\nconhece a fome cr\u00f4nica, como o mostram os casos de pelagra encontrados entre os trabalhadores das frentes de \n\nemerg\u00eancia. Em muitos munic\u00edpios est\u00e1 faltando \u00e1gua, terra e trabalho, e medidas de emerg\u00eancia devem ser \n\ntomadas imediatamente, refor\u00e7ando a interven\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis: dos conselhos locais at\u00e9 a Sudene e os \n\ndiversos minist\u00e9rios afetos. Sabemos muito bem que o caminh\u00e3o-pipa e a distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas n\u00e3o s\u00e3o \n\nmedidas ideais. Mas ainda precisamos delas. Por quanto tempo? At\u00e9 quando a sociedade vai ser obrigada a \n\nbancar medidas emergenciais, anti-econ\u00f4micas e que geram depend\u00eancia? Essas s\u00e3o perguntas para todos n\u00f3s. A \n\nASA, por sua vez, afirma que, sendo o Semi\u00e1rido um bioma espec\u00edfico, seus habitantes t\u00eam direito a uma \n\nverdadeira pol\u00edtica de desenvolvimento econ\u00f4mico e humano, ambiental e cultural, cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico. \n\nImplementando essa pol\u00edtica, em pouco tempo n\u00e3o precisaremos continuar distribuindo \u00e1gua e p\u00e3o.  \n\nNOSSA EXPERI\u00caNCIA MOSTRA QUE O SEMI\u00c1RIDO \u00c9 VI\u00c1VEL \nA conviv\u00eancia com as condi\u00e7\u00f5es do Semi\u00e1rido brasileiro e, em particular, com as secas \u00e9 poss\u00edvel. \u00c9 o que as \n\nexperi\u00eancias pioneiras que lan\u00e7amos h\u00e1 mais de dez anos permitem afirmar hoje. No Sert\u00e3o pernambucano do \n\nAraripe, no Agreste paraibano,  no Cariri cearense ou no Serid\u00f3 potiguar; em Palmeira dos \u00cdndios (AL), Araci \n\n(BA), Tau\u00e1 (CE), Mirandiba (PE) ou Mossor\u00f3 (RN), em muitas outras regi\u00f5es e munic\u00edpios, aprendemos:  \n\nque a caatinga e os demais ecossistemas do semi\u00e1rido \u2013 sua flora, fauna, paisagens, pinturas rupestres, c\u00e9us \n\ndeslumbrantes \u2013 formam um ambiente \u00fanico no mundo e representam potenciais extremamente promissores;  \n\nque homens e mulheres, adultos e jovens podem muito bem tomar seu destino em m\u00e3os, abalando as estruturas \n\ntradicionais de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, h\u00eddrica e agr\u00e1ria; \u2022 que toda fam\u00edlia pode, sem grande custo, dispor de \u00e1gua \n\nlimpa para beber e cozinhar e, tamb\u00e9m, com um m\u00ednimo de assist\u00eancia t\u00e9cnica e cr\u00e9dito, viver dignamente, \n\nplantando, criando cabras, abelhas e galinhas; enfim, que o semi\u00e1rido \u00e9 perfeitamente vi\u00e1vel quando existe \n\nvontade individual, coletiva e pol\u00edtica nesse sentido.  \n\n\u00c9 PRECISO LEVAR EM CONSIDERA\u00c7\u00c3O A GRANDE DIVERSIDADE DA REGI\u00c3O \nAprendemos, tamb\u00e9m, que a \u00e1gua \u00e9 um elemento indispens\u00e1vel, longe, por\u00e9m, de ser o \u00fanico fator determinante \n\nno semi\u00e1rido. Sabemos agora que n\u00e3o h\u00e1 como simplificar, reduzindo as respostas a chav\u00f5es como \u201cirriga\u00e7\u00e3o\u201d, \n\n\u201ca\u00e7udagem\u201d ou \u201cadutoras\u201d. Al\u00e9m do mais, os megaprojetos de transposi\u00e7\u00e3o de bacias, em particular a do S\u00e3o \n\nFranscisco, s\u00e3o solu\u00e7\u00f5es de alt\u00edssimo risco ambiental e social. Vale lembrar que este ano, em Petrolina, durante a \n\nNona Confer\u00eancia Internacional de Sistemas de Capta\u00e7\u00e3o de \u00c1gua de Chuva, especialistas do mundo inteiro \n\nconclu\u00edram, na base da sua experi\u00eancia internacional, que a capta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua de chuva no Semi\u00e1rido brasileiro \n\nseria uma fonte h\u00eddrica suficiente para as necessidades produtivas e sociais da regi\u00e3o. O semi\u00e1rido brasileiro \u00e9 \n\num territ\u00f3rio imenso, com duas vezes mais habitantes que Portugal, um territ\u00f3rio no qual caberiam a Fran\u00e7a e a \n\nAlemanha reunidas. Essa imensid\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uniforme: trata-se de um verdadeiro mosaico de ambientes naturais e \n\n\n\n240 \n\n \n\ngrupos humanos. Dentro desse quadro bastante diversificado, vamos encontrar problem\u00e1ticas pr\u00f3prias \u00e0 regi\u00e3o (o \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua, por exemplo) e, outras, universais (a desigualdade entre homens e mulheres). Vamos ser \n\nconfrontados com o esvaziamento de espa\u00e7os rurais e \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o desordenada do espa\u00e7o urbano nas cidades de \n\nm\u00e9dio porte. Encontraremos, ainda, agricultores familiares que plantam no sequeiro, colonos e grandes empresas \n\nde agricultura irrigada, fam\u00edlias sem terra, fam\u00edlias assentadas, muita gente com pouca terra, pouca gente com \n\nmuita terra, assalariados, parceiros, meeiros, extrativistas, comunidades ind\u00edgenas, remanescentes de quilombos, \n\ncomerciantes, funcion\u00e1rios p\u00fablicos, professores, agentes de sa\u00fade. O que pretendemos com essa longa lista, \u00e9 \n\ndeixar claro que a problem\u00e1tica \u00e9 intrincada e que uma vis\u00e3o sist\u00eamica, que leve em considera\u00e7\u00e3o os mais \n\ndiversos aspectos e suas inter-rela\u00e7\u00f5es, imp\u00f5e-se mais que nunca. \n\nPROPOSTAS PARA UM PROGRAMA DE CONVIV\u00caNCIA COM O SEMI\u00c1RIDO \nEste programa est\u00e1 fundamentado em duas premissas: A conserva\u00e7\u00e3o, uso sustent\u00e1vel e recomposi\u00e7\u00e3o ambiental \ndos recursos naturais do Semi\u00e1rido.A quebra do monop\u00f3lio de acesso \u00e0 terra, \u00e1gua e outros meios de produ\u00e7\u00e3o. \n\nO Programa constitui-se, tamb\u00e9m, de seis pontos principais: conviver com as secas, orientar os investimentos, \n\nfortalecer a sociedade, incluir mulheres e jovens, cuidar dos recursos naturais e buscar meios de financiamentos \n\nadequados. \n\nCONVIVER COM AS SECAS \n\nO Semi\u00e1rido caracteriza-se, no aspecto s\u00f3cio-econ\u00f4mico, por milh\u00f5es de fam\u00edlias que cultivam a terra, delas ou \n\nde terceiros. Para elas, mais da metade do ano \u00e9 seco e a \u00e1gua tem um valor todo especial. Al\u00e9m disso, as secas \n\ns\u00e3o fen\u00f4menos naturais peri\u00f3dicos que n\u00e3o podemos combater, mas com os quais podemos conviver.  \n\nVale lembrar, tamb\u00e9m, que o Brasil assinou a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Combate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o, \n\ncomprometendo-se a \u201catacar as causas profundas da desertifica\u00e7\u00e3o\u201d, bem como \u201cintegrar as estrat\u00e9gias de \n\nerradica\u00e7\u00e3o da pobreza nos esfor\u00e7os de combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o e de mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos da seca\u201d. Partindo \ndessas reflex\u00f5es, nosso Programa de Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido inclui: \u2022 O fortalecimento da agricultura \n\nfamiliar, como eixo central da estrat\u00e9gia de conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido, em m\u00f3dulos fundi\u00e1rios compat\u00edveis \n\ncom as condi\u00e7\u00f5es ambientais. Terminaram por gerar novas press\u00f5es, que contribu\u00edram aos processos de \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o e refor\u00e7aram as desigualdades econ\u00f4micas e sociais. Por isso, o Programa de Conviv\u00eancia com o \n\nSemi\u00e1rido compreende, entre outras medidas:\u2022 A descentraliza\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas e dos investimentos, de modo a \n\npermitir a interioriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, em prol dos munic\u00edpios do semi\u00e1rido. \u2022 A prioriza\u00e7\u00e3o de \n\ninvestimentos em infra-estrutura social (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, saneamento, habita\u00e7\u00e3o, lazer), particularmente nos \n\nmunic\u00edpios de pequeno porte. \u2022 Maiores investimentos em infra-estrutura econ\u00f4mica (transporte, comunica\u00e7\u00e3o e \n\nenergia), de modo a permitir o acesso da regi\u00e3o aos mercados. \u2022 Est\u00edmulos \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de unidades de \n\nbeneficiamento da produ\u00e7\u00e3o e  empreendimentos n\u00e3o agr\u00edcolas. \u2022 A regula\u00e7\u00e3o dos investimentos p\u00fablicos e \n\nprivados, com base na harmoniza\u00e7\u00e3o entre efici\u00eancia econ\u00f4mica e sustentabilidade ambiental e social. \n\nORIENTAR OS INVESTIMENTOS NO SENTIDO DA SUSTENTABILIDADE \n\nO Semi\u00e1rido brasileiro n\u00e3o \u00e9 uma regi\u00e3o apenas rural. \u00c9 tamb\u00e9m formado por um grande n\u00famero de pequenos e \n\nm\u00e9dios centros urbanos, a maioria em p\u00e9ssima situa\u00e7\u00e3o financeira e com infra-estruturas deficientes. Pior ainda: \n\nas pol\u00edticas macro-econ\u00f4micas e os investimentos p\u00fablicos e privados t\u00eam tido, muitas vezes, efeitos perversos. \n\nTerminaram por gerar novas press\u00f5es, que contribu\u00edram aos processos de desertifica\u00e7\u00e3o e refor\u00e7aram as \n\ndesigualdades econ\u00f4micas e sociais.  \n\nFORTALECER A SOCIEDADE CIVIL \n\nEsquemas de domina\u00e7\u00e3o pol\u00edtica quase heredit\u00e1rios, bem como a falta de forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o representam \n\nfortes entraves ao processo de desenvolvimento do Semi\u00e1rido. Sabendo que a Conven\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas de \n\nCombate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o insiste bastante sobre a obrigatoriedade da participa\u00e7\u00e3o da sociedade civil em todas as \n\netapas da implementa\u00e7\u00e3o dessa Conven\u00e7\u00e3o. A ASA prop\u00f5e para vig\u00eancia desse direito: \n\n\u2022O refor\u00e7o do processo de organiza\u00e7\u00e3o dos atores sociais, visando sua interven\u00e7\u00e3o qualificada nas pol\u00edticas \np\u00fablicas. \u2022 Importantes mudan\u00e7as educacionais, prioritariamente no meio rural, a fim de ampliar o capital \n\nhumano. Em particular: A erradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo no prazo de 10 anos. A garantia do ensino b\u00e1sico para \n\njovens e adultos, com curr\u00edculos elaborados \u00e0 partir da realidade local. A articula\u00e7\u00e3o entre ensino b\u00e1sico, \n\nforma\u00e7\u00e3o profissional e assist\u00eancia t\u00e9cnica. A valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos tradicionais. A cria\u00e7\u00e3o de um \n\nprograma de gera\u00e7\u00e3o e difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es e conhecimentos, que facilite a compreens\u00e3o sobre o Semi\u00e1rido e \n\natravesse toda a sociedade brasileira. \n\nINCLUIR MULHERES E JOVENS NO PROCESSO DE DESENVOLVIMENTO \n\nAs mulheres representam 40% da for\u00e7a de trabalho no campo e mais da metade come\u00e7am a trabalhar com 10 \n\nanos de idade. No Sert\u00e3o s\u00e3o, muitas vezes, elas que s\u00e3o respons\u00e1veis pela \u00e1gua da casa e dos pequenos animais, \n\najudadas nessa tarefa pelos(as) jovens. Apesar de cumprir jornadas de trabalho extenuantes, de mais de 18 horas, \n\nas mulheres rurais permanecem invis\u00edveis. N\u00e3o existe reconhecimento p\u00fablico da sua import\u00e2ncia no processo \nprodutivo. Pior ainda: muitas delas nem sequer existem para o estado civil. Sem certid\u00e3o de nascimento, carteira \n\nde identidade, CPF ou t\u00edtulo de eleitor, sub-representadas nos sindicatos e nos conselhos, as mulheres rurais n\u00e3o \n\npodem exercer sua cidadania. Partindo dessas considera\u00e7\u00f5es e do Artigo 5\u00b0 da Conven\u00e7\u00e3o de Combate \u00e0 \n\nDesertifica\u00e7\u00e3o, pelo qual o Brasil se comprometeu a \u201cpromover a sensibiliza\u00e7\u00e3o e facilitar a participa\u00e7\u00e3o das \n\n\n\n241 \n\n \n\npopula\u00e7\u00f5es locais, especialmente das mulheres e dos jovens\u201d,  a Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Brasileiro reivindica, \n\nentre outras medidas: que seja cumprida a Conven\u00e7\u00e3o 100 da OIT, que determina a igualdade de remunera\u00e7\u00e3o \n\npara a mesma fun\u00e7\u00e3o produtiva; que as mulheres sejam eleg\u00edveis como benefici\u00e1rias diretas das a\u00e7\u00f5es de \n\nReforma Agr\u00e1ria e titularidade de terra. que as mulheres tenham acesso aos programas de cr\u00e9dito agr\u00edcola e \n\npecu\u00e1rio; \n\nPRESERVAR, REABILITAR E MANEJAR OS RECURSOS NATURAIS \n\nA Conven\u00e7\u00e3o da ONU entende por combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o \u201cas atividades que... t\u00eam por objetivo: I -  a \n\npreven\u00e7\u00e3o e/ou redu\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o das terras, II - a reabilita\u00e7\u00e3o de terras parcialmente degradadas e, III \u2013 a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de terras degradadas.\u201d A caatinga \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o vegetal predominante na regi\u00e3o semi-\u00e1rida \n\nnordestina. Apesar do clima adverso, ela constitui ainda, em certos locais, uma verdadeira mata tropical seca. \n\nHaveria mais de 20 mil esp\u00e9cies vegetais no Semi\u00e1rido brasileiro, 60% das quais end\u00eamicas. \nContudo, a distribui\u00e7\u00e3o dessa riqueza natural n\u00e3o \u00e9 uniforme e sua preserva\u00e7\u00e3o requer a manuten\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas \n\n\u00e1reas, espalhadas por todo o territ\u00f3rio da regi\u00e3o. A reabilita\u00e7\u00e3o de certos per\u00edmetros tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel, se \n\nconseguirmos controlar os grandes fatores de destrui\u00e7\u00e3o (pastoreio excessivo, uso do fogo, extra\u00e7\u00e3o de lenha, \n\nentre outros). Mas podemos fazer melhor ainda: al\u00e9m da simples preserva\u00e7\u00e3o e da reabilita\u00e7\u00e3o, o manejo \n\nracional dos recursos naturais permitiria multiplicar suas fun\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas sem destru\u00ed-los. \n\nEntre as medidas preconizadas pela Articula\u00e7\u00e3o, figuram: A realiza\u00e7\u00e3o de um zoneamento s\u00f3cio-ambiental \n\npreciso. A implementa\u00e7\u00e3o de um programa de reflorestamento. A cria\u00e7\u00e3o de um Plano de Gest\u00e3o das \u00c1guas para \n\no Semi\u00e1rido. O combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o e a divulga\u00e7\u00e3o de formas de conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido atrav\u00e9s de \n\ncampanhas de educa\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o ambiental. O incentivo \u00e0 agropecu\u00e1ria que demonstre sustentabilidade \n\nambiental.A prote\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o de mananciais e \u00e1reas \n\ndegradadas. A fiscaliza\u00e7\u00e3o rigorosa do desmatamento, extra\u00e7\u00e3o de terra e areias, e do uso de agrot\u00f3xicos. \n\nFINANCIAR O PROGRAMA DE CONVIV\u00caNCIA COM O SEMI\u00c1RIDO \nOs pa\u00edses afetados pela desertifica\u00e7\u00e3o e que assinaram a Conven\u00e7\u00e3o da ONU, como \u00e9 o caso do Brasil, se \n\ncomprometeram a \u201cdar a devida prioridade ao combate \u00e0 desertifica\u00e7\u00e3o e \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o dos efeitos da seca, \n\nalocando recursos adequados de acordo com as suas circunst\u00e2ncias e capacidades\u201d.  \n\nNossa proposta \u00e9 de que o Programa de Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido seja financiado atrav\u00e9s de quatro \n\nmecanismos b\u00e1sicos. A capta\u00e7\u00e3o de recursos a fundos perdidos, a serem gerenciados pelas Organiza\u00e7\u00f5es da \n\nSociedade Civil. A reorienta\u00e7\u00e3o das linhas de cr\u00e9dito e incentivo j\u00e1 existentes, de modo a compatibiliz\u00e1-las com \n\no conjunto destas propostas. Uma linha de cr\u00e9dito especial, a ser operacionalizada atrav\u00e9s do FNE (Fundo \n\nConstitucional de Financiamento ao Desenvolvimento do Nordeste). Vale lembrar que os gastos federais com as \n\na\u00e7\u00f5es de \u201ccombate aos efeitos da seca\u201d, iniciadas em junho de 1998, custaram aos cofres p\u00fablicos cerca de 2 \n\nbilh\u00f5es de reais at\u00e9 dezembro de 1999. A maior parte desses gastos se refere ao pagamento das frentes \nprodutivas e \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de cestas \u2013 isto \u00e9, ao pagamento de uma renda miser\u00e1vel (56 reais por fam\u00edlia e por \n\nm\u00eas) e \u00e0 tentativa de garantir a mera sobreviv\u00eancia alimentar. Ou seja, o assistencialismo custa caro, vicia, \n\nenriquece um punhado de gente e humilha a todos. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, estima-se em um milh\u00e3o o n\u00famero \n\nde fam\u00edlias que vivem em condi\u00e7\u00f5es extremamente prec\u00e1rias no Semi\u00e1rido. Equip\u00e1-las com cisternas de placas \n\ncustaria menos de 500 milh\u00f5es de reais (um quarto dos 2 bilh\u00f5es que foram liberados recentemente em car\u00e1ter \n\nemergencial) e traria uma solu\u00e7\u00e3o definitiva ao abastecimento em \u00e1gua de beber e de cozinhar para 6 milh\u00f5es de \n\npessoas. O semi\u00e1rido que a Articula\u00e7\u00e3o est\u00e1 construindo \u00e9 aquele em que os recursos s\u00e3o investidos nos anos \n\n\u201cnormais\u201d, de maneira constante e planejada, em educa\u00e7\u00e3o, \u00e1gua, terra, produ\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, informa\u00e7\u00e3o. Esperamos \n\nque express\u00f5es como \u201cfrente de emerg\u00eancia\u201d, \u201ccarro-pipa\u201d e \u201cind\u00fastria da seca\u201d se tornem rapidamente \n\nobsoletas,  de modo que possamos troc\u00e1-las por outras, como conviv\u00eancia, autonomia, qualidade de vida, \n\ndesenvolvimento, ecologia e justi\u00e7a.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n242 \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 Roteiro de Entrevistas \n\n \n1. Quais as raz\u00f5es, condi\u00e7\u00f5es sociais e/ou marcos hist\u00f3rico impulsionaram o advento do que \n\natualmente entendemos por movimento da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido? Ou seja, quais as causas que \n\nmotivaram a se chegar nessa etapa atual de a\u00e7\u00f5es em prol do semi\u00e1rido? Que atores sociais e sujeitos \n\nforam preponderantes para tal situa\u00e7\u00e3o? \n\n2. Diante da dr\u00e1stica seca que se abate sobre o semi\u00e1rido, \u00e9 poss\u00edvel tecer compara\u00e7\u00f5es com \n\noutros epis\u00f3dios, estabelecendo elementos distintivos, sobretudo em rela\u00e7\u00e3o a comunidades que \n\nconvivem com tecnologias sociais? Como as lideran\u00e7as do movimento de conviv\u00eancia com o \n\nsemi\u00e1rido (por lideran\u00e7a, quero dizer qualquer dentro dos milhares de entidades afiliadas \u00e0 ASA \n\n\u2018Articula\u00e7\u00e3o com o semi\u00e1rido brasileiro\u2019 e demais ONGs, associa\u00e7\u00f5es, movimentos, sindicatos, \n\nuniversidades, Governos etc.) est\u00e3o encarando os impactos dessa grande seca de 2012 em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom as secas anteriores? O que realmente mudou? \n\n3. Qual o seu entendimento por Seguran\u00e7a H\u00eddrica para as fam\u00edlias rurais do semi\u00e1rido \n\nnordestino? \n\n4. \u00c9 poss\u00edvel avaliar o grau de Seguran\u00e7a H\u00eddrica que uma fam\u00edlia possa ter? \n\n5. As fam\u00edlias rurais realmente est\u00e3o aderindo aos movimentos da conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido, \n\nisto \u00e9, incorporam, interagem, agregam em seu cotidiano que esta \u00e9 uma nova realidade poss\u00edvel e \n\ntransversal, diferente das antigas pol\u00edticas p\u00fablicas verticalizadas historicamente conhecidas no \n\nNordeste? \n\n6. O movimento da conviv\u00eancia tem contribu\u00eddo para a constitui\u00e7\u00e3o de novas ruralidades? \n\n7. Os governos, em suas varias esferas, tem se apropriado politicamente bem ou mal das a\u00e7\u00f5es \n\ndo movimento da conviv\u00eancia (exemplo: as tecnologias sociais, tais como as cisternas e seus \n\ndesdobramentos)? \n\n8. Qual a sua opini\u00e3o sobre a pol\u00eamica das cisternas de pl\u00e1stico?  \n\n9. Devido a grande extens\u00e3o e heterogeneidade territorial, social e cultural do Nordeste \n\nsemi\u00e1rido, o movimento da conviv\u00eancia est\u00e1 no mesmo n\u00edvel de conquistas de uma maneira uniforme \n\nou tem lugares aonde estas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o chegam? Se n\u00e3o chegam, por qu\u00ea? Poderia dizer que lugares? \n\n10. O Programa Uma Terra Duas \u00c1guas est\u00e1 conseguindo inserir as fam\u00edlias em um contexto de \n\nseguran\u00e7a alimentar? Ou seja, inser\u00e7\u00e3o em mercados e obten\u00e7\u00e3o de renda e/ou ter alimentos para seu \n\nconsumo dom\u00e9stico? \n\n11. Como os jovens encaram as novas perspectivas de conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido no contexto \n\ndessas a\u00e7\u00f5es? \n\n12. A qualidade das \u00e1guas de cisterna (sejam as varias formas existentes) tem sido monitorada e \n\navaliada constantemente? Os resultados dizem o que? \n\n13. O que voc\u00ea acha da educa\u00e7\u00e3o contextualizada com o semi\u00e1rido? Tem produzido efeitos \n\nvis\u00edveis? \n\n14. Qual a intera\u00e7\u00e3o da ASA e seus parceiros com os membros e a atua\u00e7\u00e3o dos Comit\u00eas de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas? O recorte Bacia Hidrogr\u00e1fica coincide com ou ajuda em outros recortes (territ\u00f3rios) \n\nestabelecidos pela ASA? \n\n15. Como gerar vontade pol\u00edtica e a\u00e7\u00f5es coletivas?  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n243 \n\n \n\nAP\u00caNDICE B - FAM\u00cdLIAS VISITADAS E TECNOLOGIAS DE SEGURAN\u00c7A H\u00cdDRICA \n\n \nComunidades de \n\nAfogados da Ingazeira \n\nFam\u00edlias visitadas Quantidade de tecnologia social visitada \n\nCarna\u00edba dos Vaqueiros 05 Cisterna de placa 05 \n\nCarnaubinha 05 Cisterna de placa 05 \n\nCisterna de cal\u00e7ad\u00e3o 02 \n\nCarna\u00faba dos Santos 05 Cisterna de placa 05 \n\nCatol\u00e9 02 Cisterna de placa 02 \n\nCurral Velho 07 Cisterna de placa 07 \n\nTanque de pedra 01 \n\nGangorra 03 Cisterna de placa 03 \n\nLeit\u00e3o da Carapu\u00e7a 04 Cisterna de placa 04 \n\nMonte Alegre 04 Cisterna de placa 04 \n\nCisterna cal\u00e7ad\u00e3o 01 \n\nBarragem subterr\u00e2nea 01 \n\nNazar\u00e9 02 Cisterna de placa 02 \n\nBarragem subterr\u00e2nea 01 \n\nPaje\u00fa-mirim 05 Cisterna de placa 05 \n\nPintada 08 Cisterna de placa 08 \n\nPo\u00e7o da Pedra 04 Cisterna de placa 04 \n\nCisterna cal\u00e7ad\u00e3o 01 \n\nPo\u00e7o do Moleque 02 Cisterna de placa 02 \n\nSanto Ant\u00f4nio II 05 Cisterna de placa \n\n \n\n05 \n\nTanque de pedra 01 \n\nCisterna cal\u00e7ad\u00e3o 02 \n\nSerrinha 08 Cisterna de placa 08 \n\nBarragem subterr\u00e2nea 02 \n\nCisterna de cal\u00e7ad\u00e3o 02 \n\nTanque de pedra 01 \n\nUmburana 08 Cisterna de placa 08 \n\nV\u00e1rzea Cumprida 02 Cisterna de placa 02 \n\nTotal 79 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n244 \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 RELA\u00c7\u00c3O DOS ENTREVISTADOS E ENTIDADES \n\n \nAlessandro Lopes: Agr\u00f4nomo e assessor t\u00e9cnico da C\u00e1ritas Cear\u00e1, entrevistado em 2/02/2013 \n\n \nAlexandre Pires: Bi\u00f3logo, Mestre em Extens\u00e3o e Desenvolvimento Rural, educador popular e \n\ncoordenador do Centro Sabi\u00e1. Entrevistado em 29/11/2012. \n\n \nAnt\u00f4nio Barbosa: Soci\u00f3logo, coordenador do Programa Uma Terra Duas \u00c1guas, da ASA. \n\nEntrevistado em 10/dez/2012. \n\n \nClaudio Jose: T\u00e9cnico da Diaconia e do P1+2 em Afogados da Ingazeira, entrevistado em 25/04/2013. \n\n \n\nGenival Barros Junior: Eng. Agr\u00f4nomo/Dr. em Engenharia Agr\u00edcola e professor da UFRPE em Serra \n\nTalhada, PE. Entrevistado em 12/12/2012. \n \n\nHarald Schistek: Engenheiro agr\u00f4nomo e estudioso do semi\u00e1rido, coordenador do IRPAA em \n\nJuazeiro-B; um dos fundadores da ASA. Atua h\u00e1 40 anos com os sertanejos do m\u00e9dio S\u00e3o Francisco. \nEntrevistado em 28/11/2012. \n\n \n\nJucier Lima: T\u00e9cnico da Diaconia e do P1+2 em Afogados da Ingazeira, entrevistado em 25/04/2013 \n\n \nJo\u00e3o Amorim: Atuou na funda\u00e7\u00e3o da ASA e coordenou o P1MC de 2003 a 2009. Prof. da UFRPE, em \n\nSerra Talhada; atua com educa\u00e7\u00e3o contextualizada no semi\u00e1rido. Entrevistado em 23/11/2012. \n\n \nLuciv\u00e2nio Jatob\u00e1: Ge\u00f3grafo, professor da UFPE, especialista em climatologia. Entrevista dada ao \n\nprograma CBN Debates, da R\u00e1dio CBN \u2013 Recife, em 05.dez.2012 \n\n \nMario Farias: Coordenador geral do P1+2 na UGM do vale do Paje\u00fa at\u00e9 2012, entrevistado em 2010, \n\n2011 e 2012. \n\n \n\nSalom\u00e3o Medeiros: Prof. Dr. em Engenharia Agr\u00edcola; pesquisador de Recursos H\u00eddricos do INSA; \nex-presidente e atual secret\u00e1rio da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Capta\u00e7\u00e3o e Manejo de \u00c1gua de Chuva. \n\nEntrevistado em 15/11/2012. \n\n \nRubem Siqueira: Soci\u00f3logo e agente da Comiss\u00e3o Pastoral da Terra (CPT) na Bahia. A CPT \u00e9 \n\nintegrada \u00e0 ASA. Entrevistado em 3/10/2012 e 28/11/2012 \n\n \n\nORGANIZA\u00c7\u00d5ES E ENTIDADES: \n\n \nADESSU\n\n:\n Associa\u00e7\u00e3o de desenvolvimento rural sustent\u00e1vel da Serra da Baixa Verde, iniciada em \n\n1996, promove a organiza\u00e7\u00e3o de agricultores e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos com vi\u00e9s agroecol\u00f3gico. \n\n\u00c9 integrada \u00e0 ASA. \n \n\nAS-PTA: Agricultura Familiar e Agroecologia. Associa\u00e7\u00e3o de direito civil sem fins lucrativos que, \n\ndesde 1983, atua para o fortalecimento da agricultura familiar e a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento rural \n\nsustent\u00e1vel \n \n\nCAATINGA: Centro de Assessoria e Apoio a Trabalhadores/as e as Institui\u00e7\u00f5es n\u00e3o Governamentais \n\nAlternativas. Fundada em 1988, essa ONG atua no desenvolvimento de fam\u00edlias agricultoras do \nsemi\u00e1rido. \u00c9 integrada \u00e0 ASA. \n\n \n\nC\u00c1RITAS CEAR\u00c1: entidade que faz parte da Rede C\u00e1ritas Internacional e atua na defesa da \nseguran\u00e7a alimentar, conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido e desenvolvimento sustent\u00e1vel. \u00c9 integrada \u00e0 ASA. \n\nO autor esteve na sede da C\u00e1ritas em Fortaleza realizando pesquisa em 02/02/2013. \n\n\n\n245 \n\n \n\n \n\nCASA DA MULHER DO NORDESTE: ONG feminista fundada em 1980, cujo objetivo \u00e9 contribuir \n\ncom a a\u00e7\u00e3o produtiva e pol\u00edtica das mulheres pobres do NE. \u00c9 integrada \u00e0 ASA. O autor esteve nessa \nONG em 2009 e 2010. \n\n \n\nCECOR: Centro de Educa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Rural. ONG fundada em 1993. Desenvolve e difunde \n\nexperi\u00eancias com tecnologias adaptadas \u00e0 conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido. \u00c9 integrada \u00e0 ASA. \n \n\nCENTRO SABI\u00c1: ONG sediada em Recife que, desde 1993, promove a agricultura familiar \n\nagroecol\u00f3gica, inclusive em Afogados da Ingazeira. \u00c9 integrada \u00e0 ASA. O autor esteve na sede do \nCentro Sabi\u00e1 realizando pesquisa. \n\n \n\nCONTAG: Com 50 anos de exist\u00eancia (1963-2013), atua na melhoria da vida do povo do campo, das \n\n\u00e1guas e das florestas, em prol do desenvolvimento rural sustent\u00e1vel.  \n \n\nDIACONIA: Organiza\u00e7\u00e3o social sem fins lucrativos de inspira\u00e7\u00e3o crist\u00e3. Objetiva a promo\u00e7\u00e3o da \n\njusti\u00e7a e do desenvolvimento social. \u00c9 integrada \u00e0 ASA. O autor esteve em na Diaconia durante todos \nos anos da Tese. \n\n \n\nESPLAR: Centro de Pesquisa e Assessoria. ONG fundada em 1974 que atua no semi\u00e1rido cearense, \ndesenvolvendo atividades voltadas para a agroecologia e a agricultura familiar. \n\n \n\nFETAPE: Entidade sindical criada em 1962, cuja miss\u00e3o \u00e9 mobilizar e organizar os trabalhadores \n\nrurais de PE, com foco no desenvolvimento rural sustent\u00e1vel. \n \n\nFUNDACI\u00d3N PARA EL DESARROLLO EN JUSTICIA Y PAZ\n:\n ONG que desde 1973 atua na \n\npromo\u00e7\u00e3o humana e desenvolvimento rural das comunidades do NGA. \n \n\nINSTITUTO DE CULTURA POPULAR: Associa\u00e7\u00e3o civil crist\u00e3 que opera desde 1970 com \n\ncomunidades rurais e abor\u00edgenes no NOA, na alfabetiza\u00e7\u00e3o de adultos, agroecologia e uso sustent\u00e1vel \ndos recursos h\u00eddricos. Atua em rede com universidades e ONGs. \n\n \n\nINSTITUTO DE DESARROLLO SOCIAL Y PROMOCI\u00d3N HUMANA\n \n: Associa\u00e7\u00e3o civil que atua \n\ndesde a d\u00e9cada de 70 no desenvolvimento rural e agroecologia na regi\u00e3o Nordeste da Argentina, \nfomentando organiza\u00e7\u00f5es em n\u00edvel local, capacitando dirigentes e gerando espa\u00e7os de encontros. \n\n \n\nINSTITUTO NACIONAL DO SEMI\u00c1RIDO. Criado em 2006, realiza pesquisas cient\u00edficas para o \ndesenvolvimento do semi\u00e1rido. Possui foco em desertifica\u00e7\u00e3o, tecnologia social e agropecu\u00e1ria \n\nfamiliar. \u00c9 parceiro da ASA e de universidades no Nordeste. O autor esteve na sede do INSA, em \n\nCampina Grande, realizando pesquisa. \n\n \nMOC: Movimento de Organiza\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria. ONG sediada em Feira de Santana (Bahia) que busca \n\ncontribuir para o desenvolvimento integral, participativo e ecologicamente sustent\u00e1vel do semi\u00e1rido.  \n\n \nMULHER MARAVILHA: ONG fundada em 1975 que busca justi\u00e7a social atrav\u00e9s da promo\u00e7\u00e3o dos \n\ndireitos humanos numa perspectiva de g\u00eanero, etnia, e empoderamento das mulheres. Atua em \n\nAfogados da Ingazeira. \u00c9 integrada \u00e0 ASA. \n \n\nPATAC: Programa de Aplica\u00e7\u00e3o de Tecnologias Apropriadas \u00e0s Comunidades. Atua no semi\u00e1rido, \n\nespecialmente no manejo de recursos h\u00eddricos e agricultura familiar, sob a \u00f3tica da conviv\u00eancia. \n\n \nPROJETO DOM HELDER C\u00c2MARA (PDHC): Desde 2001, \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio de \n\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio de Combate \u00e0 Pobreza, apoio ao desenvolvimento rural e conviv\u00eancia no \n\nsemi\u00e1rido articulando assessoria t\u00e9cnica permanente. Em Afogados, h\u00e1 parceira do PDHC para \nprojetos de irriga\u00e7\u00e3o, cisternas, reciclagem de coleta seletiva de lixo e biodigestores. \n\n\n\n246 \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 CONVIV\u00caNCIA COMO SEMI\u00c1RIDO: CRONOLOGIA DE EVENTOS  \n\n \nAno Eventos \n\n1991 F\u00f3rum Seca, em Pernambuco \n\n1993 F\u00f3rum Articula\u00e7\u00e3o no Semi\u00e1rido Paraibano, na Para\u00edba  \n\n1994 Evento Forcampo, no Rio Grande do Norte \n\n1999 F\u00f3rum Paralelo da Sociedade Civil durante a 3\u00aa Confer\u00eancia das Partes da Conven\u00e7\u00e3o de \n\nCombate \u00e0 Desertifica\u00e7\u00e3o (COP III), em Recife. Gerou a DECLARA\u00c7\u00c3O DO SEMI\u00c1RIDO e \n\nconsolidou a ASA. \n\n2001-2003 Implanta\u00e7\u00e3o do projeto piloto de cisternas no semi\u00e1rido, pelas entidades atuantes no semi\u00e1rido \n\n2003 In\u00edcio do Programa Um Milh\u00e3o de Cisternas Rurais \u2013 P1MC, pela ASA \n\n2007 In\u00edcio do Programa Uma Terra Duas \u00c1guas - P1+2  \n\n2011 Programa Nacional de Universaliza\u00e7\u00e3o do Acesso e Uso da \u00c1gua \u2013 \u00c1gua para Todos, pelo \n\nGoverno Federal. \n\n2012 Lan\u00e7amento da Carta do Araripe, pelas organiza\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a ASA \n\n2012 Governo de Pernambuco lan\u00e7a o programa Pernambuco Mais Produtivo, para implanta\u00e7\u00e3o de \n\ntecnologias sociais para produ\u00e7\u00e3o. \n\n2013 Lan\u00e7amento das Diretrizes para a Conviv\u00eancia com o Semi\u00e1rido: uma contribui\u00e7\u00e3o da sociedade \n\ncivil para a constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas, atrav\u00e9s de entidades da sociedade civil.  \n\nPromulga\u00e7\u00e3o da Lei Estadual de Pernambuco para a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido baseada nas \n\ndiretrizes citadas. \n\nFonte: o autor, 2013."}]}}}