{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17951"}, {"@name": "filename", "#text": "24788_ST_GONCALVES_SOUSA_ANDRADE1.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "estudos &amp; \nmem\u00f3rias 10\n\nSINOS E TA\u00c7AS \nJUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE.\nASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME  \nNA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nBELLS AND BOWLS \nNEAR THE OCEAN AND FAR AWAY.\nABOUT BEAKERS IN THE IBERIAN PENINSULA\n\nvictor s. gon\u00e7alves (ed.)\n\nCENTRO DE ARQUEOLOGIA DA UNIVERSIDADE DE LISBOA\nFACULDADE DE LETRAS DA UNIVERSIDADE DE LISBOA\n\n\n\n\n\nSINOS E TA\u00c7AS \nJUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE.\n\nASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME  \nNA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nBELLS AND BOWLS \nNEAR THE OCEAN AND FAR AWAY.\n\nABOUT BEAKERS IN THE IBERIAN PENINSULA\n\nvictor s. gon\u00e7alves (ed.)\n\nestudos &amp; \nmem\u00f3rias 10\n\nCENTRO DE ARQUEOLOGIA DA UNIVERSIDADE DE LISBOA\nFACULDADE DE LETRAS DA UNIVERSIDADE DE LISBOA\n\n\n\nestudos &amp; mem\u00f3rias\nS\u00e9rie de publica\u00e7\u00f5es da UNIARQ  \n(Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa)\nDirec\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica: Ana Catarina Sousa\nS\u00e9rie fundada por Victor S. Gon\u00e7alves.\n\n10.\nGON\u00c7ALVES, V. S., ed. (2017) \u2013 Sinos e Ta\u00e7as. Junto ao \nOceano e mais longe. Aspectos da presen\u00e7a campaniforme \nna Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. estudos &amp; mem\u00f3rias 10. Lisboa: \nUNIARQ/ FL-UL. 364 p.\n\nCapa e contracapa: Victor S. Gon\u00e7alves e TVM Designers. \nCapa: vaso \u00abcampaniforme\u00bb do escultor Francisco Sim\u00f5es, \nEdi\u00e7\u00e3o Multiface 1/1500. Produzido em 1988 no Atelier \nVasconcelos. Francisco Sim\u00f5es nunca tinha visto um vaso \ncampaniforme aut\u00eantico. Contracapa: detalhe da superf\u00edcie \nexterna do vaso proveniente da necr\u00f3pole do Casal  \ndo Pardo, sem indica\u00e7\u00e3o de gruta. MNA 984.670.53.  \nFotos Victor S. Gon\u00e7alves.\n\nPagina\u00e7\u00e3o e Artes finais: TVM designers \nImpress\u00e3o: AGIR Produ\u00e7\u00f5es Gr\u00e1ficas  \n300 exemplares\n\nISBN: 978-989-99146-5-0 / Dep\u00f3sito Legal: 435 925/17\n\nCopyright \u00a9, 2017, os autores.\nToda e qualquer reprodu\u00e7\u00e3o de texto e imagem \u00e9 interdita, \nsem a expressa autoriza\u00e7\u00e3o do(s) autor(es), nos termos  \nda lei vigente, nomeadamente o DL 63/85, de 14 de Mar\u00e7o,  \ncom as altera\u00e7\u00f5es subsequentes. Em powerpoints  \nde car\u00e1cter cient\u00edfico (e n\u00e3o comercial) a reprodu\u00e7\u00e3o  \nde imagens ou texto \u00e9 permitida, com a condi\u00e7\u00e3o de  \na origem e autoria do texto ou imagem ser expressamente \nindicada no diapositivo onde \u00e9 feita a reprodu\u00e7\u00e3o. \n\nLisboa, 2017.\n\nVolumes anteriores de esta s\u00e9rie:\n\nLEISNER, G. e LEISNER, V. (1985) \u2013 Antas do Concelho de \nReguengos de Monsaraz. Estudos e Mem\u00f3rias, 1. Lisboa: \nUniarch/INIC. 321 p.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (1989) \u2013 Megalitismo e Metalurgia  \nno Alto Algarve Oriental. Uma aproxima\u00e7\u00e3o integrada.  \n2 Volumes. Estudos e Mem\u00f3rias, 2. Lisboa: CAH/Uniarch/\nINIC. 566+333 p.\n\nVIEGAS, C. (2011) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o romana do Algarve. Estudo \ndo povoamento e economia do Algarve central e oriental  \nno per\u00edodo romano. Estudos e Mem\u00f3rias 3. Lisboa: \nUNIARQ. 670 p.\n\nQUARESMA, J. C. (2012) \u2013 Economia antiga a partir  \nde um centro de consumo lusitano. Terra sigillata \ne cer\u00e2mica africana de cozinha em Ch\u00e3os Salgados \n(Mirobriga?). Estudos e Mem\u00f3rias 4. Lisboa: UNIARQ.  \n488 p.\n\nARRUDA, A. M., ed. (2013) \u2013 Fen\u00edcios e p\u00fanicos, por terra  \ne mar, 1. Actas do VI Congresso Internacional de Estudos \nFen\u00edcios e P\u00fanicos, Estudos e mem\u00f3rias 5. Lisboa: UNIARQ. \n506 p.\n\nARRUDA, A. M., ed. (2014) \u2013 Fen\u00edcios e p\u00fanicos, por terra  \ne mar, 2. Actas do VI Congresso Internacional de Estudos \nFen\u00edcios e P\u00fanicos, Estudos e mem\u00f3rias 6. Lisboa: UNIARQ. \n698 p.\n\nSOUSA, E. (2014) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana da foz do \nestu\u00e1rio do Tejo. Estudos e mem\u00f3rias 7. Lisboa: UNIARQ. \n449 p.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S.; DINIZ, M.; SOUSA, A. C., eds. (2015) \u2013  \n5.\u00ba Congresso do Neol\u00edtico Peninsular. Actas. Lisboa: \nUNIARQ/ FL-UL. 661 p.\n\nSOUSA, A. C.; CARVALHO, A.; VIEGAS, C., eds. (2016) \u2013  \nTerra e \u00c1gua. Escolher sementes, invocar a Deusa. Estudos \nem Homenagem a Victor S. Gon\u00e7alves. Lisboa: UNIARQ/ \nFL-UL. 623 p.\n\n\n\nSINOS E TA\u00c7AS \nJUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE.\n\nASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME  \nNA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nBELLS AND BOWLS \nNEAR THE OCEAN AND FAR AWAY.\n\nABOUT BEAKERS IN THE IBERIAN PENINSULA\n\nvictor s. gon\u00e7alves (ed.)\n\n\n\nSinos, ta\u00e7as e coisas assim, junto ao oceano e mais longe.  6 \nAlgumas reflex\u00f5es sobre a presen\u00e7a campaniforme em Portugal\nVICTOR S. GON\u00c7ALVES\n\nO campaniforme de Alcalar no contexto do extremo sul 28\nELENA MOR\u00c1N\n\nPara uma leitura sociopol\u00edtica do campaniforme do Guadiana.   38 \nLongas viagens com curta estada no Porto das Carretas\nJOAQUINA SOARES\n\nWe are ancients, as ancient as the sun: Campaniforme, antas e gestos funer\u00e1rios 58 \nnos finais do 3.\u00ba mil\u00e9nio BCE no Alentejo Central\nRUI MATALOTO\n\nApproaching Bell Beakers at Perdig\u00f5es enclosures (South Portugal):  82 \nsite, local and regional scales\nANT\u00d3NIO CARLOS VALERA \u2022 ANA CATARINA BAS\u00cdLIO\n\nO Barranco do Farinheiro (Coruche) e a presen\u00e7a campaniforme  98 \nna margem esquerda do baixo Tejo\nVICTOR S. GON\u00c7ALVES \u2022 ANA CATARINA SOUSA \u2022 MARCO ANDRADE \n\nO povoamento campaniforme em torno do estu\u00e1rio do Tejo:  126 \ncronologia, economia e sociedade\nJO\u00c3O LU\u00cdS CARDOSO\n\nEntre os estu\u00e1rios do Tejo e do Sado na 2.\u00aa metade do III mil\u00e9nio BC:  142 \no fen\u00f3meno campaniforme\nCARLOS TAVARES DA SILVA\n\nEntre a Foz e a Serra: apontamentos sobre a cer\u00e2mica campaniforme  158 \ndo povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Parede (Cascais)\nVICTOR S. GON\u00c7ALVES \u2022 ANA CATARINA SOUSA \u2022 MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE \u2022 ANDR\u00c9 PEREIRA\n\nRitmos de povoamento e cer\u00e2mica campaniforme  170  \nna \u00e1rea da Ribeira de Cheleiros (Mafra e Sintra, Lisboa)\nANA CATARINA SOUSA\n\nCampaniforme em Zambujal (Torres Vedras) 194\nMICHAEL KUNST\n\nT \u00c1 B U A\n\n\n\nBeakers in Central Portugal: social roles, confluences and strange absences 214\nANT\u00d3NIO CARLOS VALERA\n\nA looking in view: cultural expressions of Montejunto Bell Beakers 230\nANA CATARINA BAS\u00cdLIO \u2022 ANDR\u00c9 TEXUGO\n\nBell beaker contexts in Portugal: the northern and the Douro region basin  238\nMARIA DE JESUS SANCHES \u2022 MARIA HELENA LOPES BARBOSA \nALEXANDRA MARIA FERREIRA VIEIRA\n\nEl fen\u00f3meno campaniforme en el Sudeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica:  258 \nel caso del Cerro de la Virgen (Orce, Granada)\nFERNANDO MOLINA GONZ\u00c1LEZ \u2022 JUAN ANTONIO C\u00c1MARA SERRANO  \nALBERTO DORADO ALEJOS \u2022 MAR\u00cdA VILLARROYA AR\u00cdN\n\nLa cer\u00e1mica campaniforme del Cerro de la Encina (Monachil, Granada).  276 \nNuevas aportaciones al complejo cultural del Sureste\nALBERTO DORADO ALEJO \u2022 FERNANDO MOLINA GONZ\u00c1LEZ  \nJUAN ANTONIO C\u00c1MARA SERRANO \u2022 JES\u00daS G\u00c1MIZ CARO\n\nProducci\u00f3n y consumo de cer\u00e1mica campaniforme en Valencina  288 \nde la Concepci\u00f3n 00(Sevilla, Espa\u00f1a): una propuesta interpretativa  \ndesde el an\u00e1lisis de los contextos de la calle Trabajadores\nNUNO IN\u00c1CIO \u2022 FRANCISCO NOCETE \u2022 ANA PAJUELO PANDO \nPEDRO L\u00d3PEZ ALDANA \u2022 MOIS\u00c9S R. BAYONA\n\nCampaniforme y Ciempozuelos en la regi\u00f3n de Madrid 302\nCORINA LIESAU VON LETTOW-VORBECK\n\nRedefining Ciempozuelos. Bell-beaker culture in Toledo?  324\nPRIMITIVA BUENO-RAM\u00cdREZ \u2022 ROSA BARROSO-BERMEJO \u2022 RODRIGO  BALB\u00cdN-BEHRMANN\n\nLa sal y el campaniforme en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: fuente de riqueza, 342 \n instrumento de poder \u00bfy detonante del origen del estilo mar\u00edtimo? \nELISA GUERRA DOCE\n\nA metalurgia campaniforme no Sul de Portugal 354\nANT\u00d3NIO M. MONGE SOARES \u2022 PEDRO VAL\u00c9RIO \u2022 MARIA F\u00c1TIMA ARA\u00daJO \u2022 RUI SILVA\n\nWorkshop Sinos e Ta\u00e7as (campaniformes). Algumas imagens 364\n\n\n\n98 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nO BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE)  \nE A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARG EM \nESQUERDA DO BAIXO TEJO\nVICTOR S. GON\u00c7ALVES\nUNIARQ \u2013 Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa (WAPS)\nvsg@campus.ul.pt\n\nANA CATARINA SOUSA\nUNIARQ \u2013 Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa (WAPS)\nsousa@campus.ul.pt\n\nMARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE\nUNIARQ \u2013 Centro de Arqueologia da Universidade de Lisboa (WAPS)\nFunda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia\nmarcoandrade@campus.ul.pt\n\n\n\n99VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\nR E S U M O   O Barranco do Farinheiro corresponde a um conjunto de v\u00e1rios n\u00facleos de \nocupa\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica situados no rebordo da escarpa mio-plioc\u00e9nica sobranceira \u00e0 plan\u00edcie \naluvionar do Sorraia. Os trabalhos arqueol\u00f3gicos, incidindo exclusivamente no n\u00facleo 2 \n(BFR-2), permitiram identificar uma estrutura negativa com uma sequ\u00eancia de sedimen-\nta\u00e7\u00e3o bastante interessante. S\u00e3o distingu\u00edveis dois momentos de ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o: o \nprimeiro, representado pelos n\u00edveis inferiores de colmata\u00e7\u00e3o. O segundo, representado \npelos n\u00edveis superiores, est\u00e1 datado da segunda metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. Este segundo \nmomento de ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizado pela presen\u00e7a de cer\u00e2micas decoradas \ndo grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb, \u00e0s quais se encontram estratigraficamente associadas cer\u00e2-\nmicas campaniformes (lisas e decoradas). Com base nos dados recolhidos no Barranco do \nFarinheiro, ensaia-se uma tentativa de caracteriza\u00e7\u00e3o das ocupa\u00e7\u00f5es campaniformes na \nmargem esquerda do baixo Tejo, avan\u00e7ando-se que a escassez de s\u00edtios at\u00e9 ao momento \nregistada (contrapondo-se \u00e0 densa ocupa\u00e7\u00e3o eliminada na margem direita) poder\u00e1 ser \nresultado de conting\u00eancias arqueogr\u00e1ficas, e n\u00e3o propriamente de uma efectiva aus\u00eancia \nde ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o.\nPALAVRAS CHAVE: Baixo Tejo, Sorraia, Coruche, 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., Campaniforme\n\nA B S T R A C T   The archaeological site of Barranco do Farinheiro corresponds to a set of dif-\nferent chalcolithic occupation areas located on the edge of the Mio-Pliocenic escarpement \noverhanging the alluvial plain of the Sorraia River. The excavation works were focused \nexclusively on Area 2 (BFR-2) and allowed to identify a negative feature filled with an \ninteresting sedimentation sequence. Two moments of occupation/use are discernible: a \nfirst one, represented on the lower levels of the colmatation sequence; a second one, rep-\nresented on the upper levels, already dated from the second half of the 3rd millennium \nBCE. This second occupation/use episode is characterized by the presence of decorated pot-\ntery of the \u00abacacia-leaf\u00bb group, stratigraphically associated with beaker pottery (plain and \ndecorated). Based on the data collected in Barranco do Farinheiro, the authors rehearse a \npreliminary attempt to characterize the beaker occupations on the left bank of the lower \nTagus River, showing that the scarcity of sites therein identified (in opposition to the \nintense occupation known on the right bank) could be probably explained by archaeo-\ngraphic contingencies, not exactly by a lack of effective use of the territory.\nKEYWORDS: Lower Tagus River, Sorraia, Coruche, 3rd millennium BCE, bell beaker.\n\n\n\n100 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\n1. ABRINDO...\nO s\u00edtio arqueol\u00f3gico do Barranco do Farinheiro foi \n\nidentificado no \u00e2mbito do projecto ANSOR \u2013 Antropi-\nza\u00e7\u00e3o do Vale do Sorraia, encontrando-se o seu estudo \ninclu\u00eddo numa das actuais linhas de investiga\u00e7\u00e3o do \nGrupo de Trabalho sobre as Antigas Sociedades Cam-\nponesas da UNIARQ (Centro de Arqueologia da Univer-\nsidade de Lisboa), tendo como objectivo a caracteriza-\n\u00e7\u00e3o das antigas sociedades camponesas na margem \n\nesquerda do Baixo Tejo, do Neol\u00edtico ao Calcol\u00edtico, \nusando o vale do Sorraia como estudo de caso (com \nincid\u00eancia particular na \u00e1rea do actual concelho de \nCoruche).\n\nEste s\u00edtio integra-se no contexto de uma rede de povo-\namento calcol\u00edtico principalmente disposta ao longo da \nmargem direita do Sorraia, sobre a escarpa mio-plio-\nc\u00e9nica sobranceira \u00e0 sua plan\u00edcie aluvionar \u2013 rede esta \nque inclui, para al\u00e9m do Barranco do Farinheiro, os s\u00edtios \n\nFIG. 1  Situa\u00e7\u00e3o do Barranco do Farinheiro. \u00c0 esquerda: no Ocidente peninsular; \u00e0 direita, em cima: no contexto do Calcol\u00edtico na Estremadura  \ne Ribatejo; \u00e0 direita, em baixo: no contexto das ocupa\u00e7\u00f5es do Calcol\u00edtico do vale do Sorraia (93: Monte da Foz; 94: Monte da Quinta 2; 95: Cabe\u00e7o \ndo P\u00e9 da Erra; 96: Barranco do Farinheiro; 97: Casas Novas; 98: Catarroeira; 99: Monte dos Lacraus). Base cartogr\u00e1fica: R. Boaventura/M. Langley.\n\n\n\n101VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\nFIG. 2  Situa\u00e7\u00e3o oro-hidrogr\u00e1fica dos \ns\u00edtios intervencionados no \u00e2mbito \ndo projecto ANSOR. BFR: Barranco \ndo Farinheiro (encontrando-se \nrepresentados os tr\u00eas n\u00facleos de \nocupa\u00e7\u00e3o identificados); CPE: Cabe\u00e7o \ndo P\u00e9 da Erra; CNV: Casas Novas. \nLevantamento: C. M. Coruche.\n\ndos Gamas, Monte dos Lacraus, Catarroeira, Cabe\u00e7o do \nP\u00e9 da Erra e Entre \u00c1guas. Com efeito, s\u00e3o escassas e \ninconclusivas as evid\u00eancias de povoamento registadas \nna margem esquerda, sendo apenas de salientar o s\u00edtio \nde Casas Novas, caracterizado sobretudo pela sua ocu-\npa\u00e7\u00e3o do Neol\u00edtico antigo (Gon\u00e7alves, 2009; Gon\u00e7alves \ne Sousa, 2015), mas onde se registou tamb\u00e9m uma ocu-\npa\u00e7\u00e3o t\u00e9nue do Calcol\u00edtico final, ou o contexto funer\u00e1rio \nde Monte da Barca, atribu\u00edvel possivelmente \u00e0 primeira \nmetade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (Gon\u00e7alves, 2011).\n\nNeste sentido, juntamente com o Barranco do Fari-\nnheiro, foram at\u00e9 ao momento objecto de trabalhos \nde escava\u00e7\u00e3o os s\u00edtios de Casas Novas e Cabe\u00e7o do P\u00e9 \nda Erra (Gon\u00e7alves e Sousa, 2014) \u2013 abrangendo assim \ntoda a diacronia cronol\u00f3gica estabelecida como espec-\ntro de investiga\u00e7\u00e3o para o projecto ANSOR. As quatro \ncampanhas de escava\u00e7\u00e3o conduzidas no Barranco do \nFarinheiro entre 2012 e 2015 permitiram, de acordo com \na informa\u00e7\u00e3o contextual a\u00ed registada, levantar v\u00e1rias \nquest\u00f5es pertinentes no \u00e2mbito do estudo das antigas \nsociedades camponesas do Sudoeste peninsular.\n\nEm primeiro lugar, salienta-se a utilidade dos dados \nrecolhidos para a discuss\u00e3o sobre s\u00edtios dotados de fos-\nsos, seja pela sua potencial funcionalidade, pela sua \ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (neste caso concreto, na \u00e1rea \ndo Ribatejo) ou pela caracteriza\u00e7\u00e3o das suas sequ\u00eancias \nde ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o. Em segundo lugar, destaca-se \na sua contribui\u00e7\u00e3o para o debate sobre os caminhos de \ndifus\u00e3o e os patamares crono-culturais das cer\u00e2micas \n\ncampaniformes, no contexto dos diagramas de inte-\nrac\u00e7\u00e3o das antigas sociedades camponesas da segunda \nmetade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.\n\nEste trabalho pretende assim apresentar algumas \nobserva\u00e7\u00f5es preliminares sobre os dados recolhidos no \nBarranco da Farinheiro, integrados nos contextos de \nestudo acima mencionados, ensaiando-se uma tenta-\ntiva de caracteriza\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme na \nmargem esquerda do baixo Tejo.\n\n \n \n2. O BARRANCO DO FARINHEIRO: DEFINI\u00c7\u00c3O  \nE CARACTERIZA\u00c7\u00c3O\nO s\u00edtio do Barranco do Farinheiro localiza-se geogra-\n\nficamente na \u00e1rea designada como \u00abCharneca do Riba-\ntejo\u00bb, na \u00e1rea de influ\u00eancia do baixo Tejo (na sua margem \nesquerda). Situa-se administrativamente na freguesia \nda Erra (actual Uni\u00e3o de Freguesias de Coruche, Fajarda e \nErra), concelho de Coruche, distrito de Santar\u00e9m.\n\nCorresponde a um prov\u00e1vel conjunto de v\u00e1rios \nn\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica (loci BFR-1 a 3), locali-\nzado a 3,3 quil\u00f3metros a Este do Cabe\u00e7o do P\u00e9 da Erra \n(com o qual mant\u00e9m uma excelente rela\u00e7\u00e3o de inter-\n-visibilidade), estando inclu\u00eddo na mesma micro-uni-\ndade paisag\u00edstica. Estes n\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o implan-\ntam-se no rebordo da escarpa constitu\u00edda pela eros\u00e3o \ndos dep\u00f3sitos terci\u00e1rios de enchimento do Tejo (Mio-\n-Plioc\u00e9nico detr\u00edtico), no interfl\u00favio Ribeira da Erra-\n-Rio Sorraia, em posi\u00e7\u00e3o sobranceira \u00e0 plan\u00edcie aluvio-\n\n\n\n102 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nnar deste \u00faltimo curso de \u00e1gua \u2013 dominando, para os \nquadrantes SE e SW, toda esta extensa \u00e1rea de v\u00e1rzea. \nCom efeito, o amplo vale do Sorraia constitui um dos \ncorredores de liga\u00e7\u00e3o preferenciais entre o vale do Tejo \n(e consequentemente, a \u00e1rea estremenha) e o interior \nalentejano, facto igualmente potenciado pela navega-\nbilidade daquele rio at\u00e9 tempos recentes. O Barranco \ndo Farinheiro (e os restantes s\u00edtios componentes da \nsua rede de povoamento) encontra-se assim instalado \nprecisamente em posi\u00e7\u00e3o de controlo em rela\u00e7\u00e3o a este \ncaminho natural, sendo igualmente de considerar a \ndisponibilidade de recursos bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos propor-\ncionada por esta extensa \u00e1rea de v\u00e1rzea.\n\nAt\u00e9 ao momento, os trabalhos de escava\u00e7\u00e3o incidiram \nexclusivamente no n\u00facleo 2 (BFR-2), afectado por proces-\nsos erosivos possivelmente motivados pela extrac\u00e7\u00e3o de \nareias em data incerta. Com efeito, \u00e0 altura da sua identi-\nfica\u00e7\u00e3o, o talude resultante destas ac\u00e7\u00f5es expunha uma \nestrutura negativa seccionada por estes mesmos proces-\nsos erosivos. Era vis\u00edvel toda uma complexa sequ\u00eancia \nestratigr\u00e1fica colmatando o interior desta estrutura, na \nqual se inclu\u00eda abundante esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico de cro-\nnologia calcol\u00edtica. Uma primeira limpeza deste talude \n(realizada em 2012) permitiu atestar a import\u00e2ncia \narqueogr\u00e1fica do s\u00edtio, programando-se os trabalhos \npara a plataforma superior, de modo a aferir as caracte-\nr\u00edsticas tipol\u00f3gico-funcionais da estrutura identificada \n\ne a sua integra\u00e7\u00e3o na \u00e1rea ocupada \u2013 constitu\u00edda como \numa estreita plataforma no extremo de um espor\u00e3o de \nencostas \u00edngremes, destacado da linha de cumeada esta-\nbelecida pelo interfl\u00favio Ribeira da Erra-Rio Sorraia.\n\nApesar da relativamente reduzida \u00e1rea escavada \n(36 m2), foi poss\u00edvel confirmar que a realidade identi-\nficada correspondia a uma estrutura negativa de tipo \nfosso ou fossa, com caracter\u00edsticas assaz peculiares. \nCom efeito, delimitou-se um segmento escavado nos \ndep\u00f3sitos mio-plioc\u00e9nicos, de tra\u00e7ado sensivelmente \nrectil\u00edneo, disposto em dois patamares altimetrica-\nmente diferenci\u00e1veis, com uma sequ\u00eancia de sedi-\nmenta\u00e7\u00e3o bastante interessante \u2013 aparentemente \nreflectindo dois momentos de ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o \ncrono-culturalmente distintos, dispostos todavia ao \nlongo de todo o 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.\n\n3. OS EPIS\u00d3DIOS DE OCUPA\u00c7\u00c3O/UTILIZA\u00c7\u00c3O  \nDO BARRANCO DO FARINHEIRO: ESTRATIGRAFIA  \nE ESTRUTURAS\nComo referido, os trabalhos realizados em BFR per-\n\nmitiram isolar dois momentos de ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o \ndistintos, crono-culturalmente diferenci\u00e1veis com \nbase no esp\u00f3lio recolhido nos dep\u00f3sitos de colmata-\n\u00e7\u00e3o da estrutura negativa. O primeiro destes epis\u00f3dios \nser\u00e1 possivelmente integr\u00e1vel na primeira metade do  \n\nFIG. 3 Aspectos paisag\u00edsticos de BFR-2 (indicado pelas setas).  \nEm cima: vista Oeste, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 plan\u00edcie aluvionar do Sorraia;  \nem baixo: vista a partir do povoado do Cabe\u00e7o do P\u00e9 da Erra.\n\nFIG. 4  Em cima, levantamento topogr\u00e1fico da \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o  \nde BFR-2, com implanta\u00e7\u00e3o da estrutura negativa identificada  \ne indica\u00e7\u00e3o do seu poss\u00edvel tra\u00e7ado. Em baixo: perfil topogr\u00e1fico \nda \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o de BFR- 2, com indica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o da \nestrutura negativa (incremento vertical de 10%). Levantamento:  \nC. M. Coruche.\n\n\n\n103VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\n3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., sendo o segundo epis\u00f3dio j\u00e1 dat\u00e1vel \nda sua segunda metade.\n\nA escava\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o original da estrutura nega-\ntiva ser\u00e1 obviamente referente ao primeiro momento \nde ocupa\u00e7\u00e3o (sendo a \u00fanica estrutura directamente \nrelacion\u00e1vel com esta fase identificada na \u00e1rea esca-\nvada). Trata-se, como dito, de uma estrutura negativa \nescavada nos dep\u00f3sitos mio-plioc\u00e9nicos, de tra\u00e7ado \nsensivelmente rectil\u00edneo (embora seja percept\u00edvel uma \nligeira curvatura) e sec\u00e7\u00e3o transversal em U, com perto \nde 2 m de largura, disposto em dois patamares altime-\n\ntricamente diferenci\u00e1veis (cotas absolutas de base dis-\npostas entre 51,00 m e 52,30 m), bem delimitados por \num remate semi-circular (configurando uma esp\u00e9cie \nde \u00abdegrau\u00bb com cerca de 1 m de altura). Em termos \nde profundidade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cota original do terreno, \nesta interface apresenta cerca de 1,90 m e cerca de 0,40 \nm (tramo mais profundo e menos profundo, respecti-\nvamente).\n\nOs dep\u00f3sitos de colmata\u00e7\u00e3o relativos a esta fase, \npreenchendo a metade inferior da estrutura negativa, \ncaracterizam-se por n\u00edveis de sedimento silto-are-\n\nFIG. 6  Sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica de colmata\u00e7\u00e3o da estrutura negativa identificada. As duas fases de ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o encontram-se \nseparadas pelo estrato designado como UE 5, correspondendo a um dep\u00f3sito de areias provenientes da desagrega\u00e7\u00e3o das paredes da  \nestrutura, sem esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico.\n\nFIG. 5  A estrutura negativa identificada em BFR-2, ao n\u00edvel de base. \u00c0 esquerda: planta ao n\u00edvel de base; \u00e0 direita: sec\u00e7\u00f5es transversais  \n(A-B, C-D e E-F) e longitudinal (G-H), notando-se as diferen\u00e7as altim\u00e9tricas registadas ao longo do seu tra\u00e7ado (localiza\u00e7\u00e3o das sec\u00e7\u00f5es  \nindicada na imagem da esquerda).\n\n\n\n104 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nnoso (UEs 6, 7, 8 e 14) com abundante esp\u00f3lio arqueo- \nl\u00f3gico. Em rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0 cer\u00e2mica, esta refere-\n-se exclusivamente a recipientes lisos (\u00e0 excep\u00e7\u00e3o de \ndois elementos, cuja presen\u00e7a nestes n\u00edveis \u00e9 discu-\ntida abaixo), onde figuram formas caracter\u00edsticas da \nprimeira metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., como o s\u00e3o os \nt\u00edpicos pratos de bordo almendrado. Muito significa-\ntivo \u00e9 o n\u00edvel de base (UE 7), incluindo um empedrado \nformado por seixos de quartzito, sobre o qual se encon-\ntrava depositado um pequeno conjunto de fragmentos \nde \u00ab\u00eddolos de cornos\u00bb.\n\nO segundo epis\u00f3dio de ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o, igual-\nmente circunscrito ao interior da estrutura negativa, \ncaracteriza-se por um n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o (UE 4) que \ninclu\u00eda outras realidades estratigr\u00e1ficas e estruturais \nsignificativas. Esta ocupa\u00e7\u00e3o ter-se-ia efectuado j\u00e1 com \na estrutura negativa meio colmatada, correspondendo \na um momento pleno da segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o/\nutiliza\u00e7\u00e3o e possivelmente aproveitando o espa\u00e7o \nabrigado que a estrutura ainda ofereceria (mantendo \nainda cerca de 1 m de profundidade).\n\nA realidade designada como UE 4A refere-se a uma \nconcentra\u00e7\u00e3o de forma sensivelmente el\u00edptica de n\u00f3du-\nlos de argila cozida, \u00e0 qual se associavam seixos termo-\nclastados, restos de fauna mamal\u00f3gica (bos sp., sus sp., \novis-capra) e carv\u00f5es. Poder\u00e1 assim corresponder a uma \nestrutura de combust\u00e3o de tipo forno desmantelada \u2013 \nalgo sugerido igualmente pela presen\u00e7a de blocos de \nargila modelada, assim como placas de argila alisada \nque poderiam pertencer respectivamente \u00e0s paredes e \u00e0 \nbase desta estrutura. Junto a esta realidade foi identifi-\ncado um conjunto de recipientes cer\u00e2micos em conex\u00e3o \n(correspondendo maioritariamente a pequenas ta\u00e7as \nem calote) e um pequeno empedrado constitu\u00eddo por \nseixos de quartzito de pequena dimens\u00e3o (UE 12). Estes \ncontextos estariam provavelmente relacionados com \nactividades de cozinha, desfrutando (como dito acima) \ndo espa\u00e7o abrigado que a estrutura ainda constituiria.\n\nA presen\u00e7a de estruturas de combust\u00e3o no interior \nde estruturas negativas (do tipo fosso ou fossa) sobre \ndep\u00f3sitos de colmata\u00e7\u00e3o (e referente assim a etapas \nmais tardias de ocupa\u00e7\u00e3o destes contextos), encontra-se \nigualmente registada noutros exemplos arqueogr\u00e1ficos \n\u2013 sendo de referir os casos de Porto Torr\u00e3o (Santos et al., \n2014) e Alcalar (Mor\u00e1n, 2014), demonstrando que os per\u00ed-\nodos de ocupa\u00e7\u00e3o destes s\u00edtios se estendem para al\u00e9m \nda perda da funcionalidade original ou da desactiva\u00e7\u00e3o \ndestas estruturas negativas.\n\nUma outra realidade directamente associada a esta \nsegunda fase de BFR \u00e9 a fossa designada como UE 17. \nTrata-se de uma estrutura negativa de contornos sensi-\nvelmente circulares, escavada nos dep\u00f3sitos da primeira \nfase. No seu enchimento foi identificado um conjunto \nnumeroso de elementos de tear (perto de 200 registos), \n\nreferindo-se exclusivamente ao tipo crescente. Apesar \ndesta concentra\u00e7\u00e3o, o estado fragmentado das pe\u00e7as, \npara al\u00e9m da sua identifica\u00e7\u00e3o no interior de uma estru-\ntura negativa, n\u00e3o permite considerar esta ocorr\u00eancia \ncomo uma \u00e1rea de actividade relacionada com a tece-\nlagem; a nossa interpreta\u00e7\u00e3o \u00e9 que se poder\u00e1 tratar de \ndep\u00f3sitos resultantes de ac\u00e7\u00f5es de limpeza e descarte de \numa \u00e1rea de tear. A este contexto encontrava-se suges-\ntivamente associada um agulha de cobre, para al\u00e9m de \nalgumas poucas cer\u00e2micas campaniformes.\n\nOutra caracter\u00edstica deste \u00abn\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o\u00bb \u00e9 a \ndeposi\u00e7\u00e3o de recipientes inteiros junto \u00e0 parede Oeste, \nnomeadamente na UE 3 (pote com decora\u00e7\u00e3o do grupo \n\u00abfolha-de-ac\u00e1cia\u00bb associado a machado de cobre) e UE \n16 (esferoidal liso). A identifica\u00e7\u00e3o de deposi\u00e7\u00f5es seme-\nlhantes foi igualmente registada em outros s\u00edtios de \nfossos peninsulares, relacionadas com \u00e1reas de acesso, \nconforme demonstrado nos exemplos de Perdig\u00f5es, \nBela Vista 5 e Camino de las Yeseras (Milesi et al., 2013; \nM\u00e1rquez-Romero et al., 2013; Valera, 2014; Liesau et al., \n2013-2014; sobre a pol\u00e9mica deposi\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica de \nrecipientes em contexto habitacional, cf. Cardoso, 2011; \nMataloto e Costeira, 2016) \u2013 reafirmando assim a inter-\npreta\u00e7\u00e3o para a estrutura de BFR, mesmo em etapas \ntardias em que a estrutura n\u00e3o mantivesse j\u00e1 a pleni-\ntude da sua funcionalidade original.\n\nUm dos factores que permite diferenciar estes n\u00edveis \ndaqueles descritos anteriormente e referentes \u00e0 pri-\nmeira fase de BFR \u00e9 precisamente a presen\u00e7a de cer\u00e2mi-\ncas decoradas caracter\u00edsticas da segunda metade do 3.\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e., incluindo as decora\u00e7\u00f5es do grupo \u00abfolha \nde ac\u00e1cia\u00bb e do grupo campaniforme, ambos estratigra-\nficamente associ\u00e1veis. Para al\u00e9m disso, ambos epis\u00f3dios \nde ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o encontram-se separados por um \nn\u00edvel est\u00e9ril (UE 5), correspondendo a dep\u00f3sitos prove-\nnientes da desagrega\u00e7\u00e3o das paredes da estrutura nega-\ntiva e imediatamente acima da qual se registou o \u00abn\u00edvel \nde ocupa\u00e7\u00e3o\u00bb designado como UE 4.\n\nEstas duas fases s\u00e3o assim perfeitamente diferenci\u00e1-\nveis, estando separadas tanto por um hiato de ocupa\u00e7\u00e3o \ncomo pelas caracter\u00edsticas particulares da cultura mate-\nrial identificada \u2013 nomeadamente (e como dito acima) \npela presen\u00e7a de cer\u00e2micas decoradas nos n\u00edveis supe-\nriores, estando ausentes nos n\u00edveis inferiores de colma-\nta\u00e7\u00e3o da estrutura negativa.\n\nToda esta sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica se encontrava \nselada por um espesso estrato composto por n\u00f3dulos de \nargila cozida, podendo corresponder a um n\u00edvel de der-\nrube de uma estrutura complementar \u00e0 estrutura nega-\ntiva ou ao seu encerramento intencional \u2013 de qualquer \nmaneira, correspondendo \u00e0 fase de abandono do s\u00edtio.\n\nTendo em conta a dimens\u00e3o da \u00e1rea escavada, BFR \nforneceu ainda uma quantidade not\u00e1vel de esp\u00f3lio \narqueol\u00f3gico, contabilizando-se cerca de 1406 registos \n\n\n\n105VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\nindividuais de artefactos e objectos \u2013 que se traduzem \nnuma ratio de 46,67/m2 (ou de 112,48/ m2, se apenas \nconfinados ao interior da estrutura negativa). Cerca de \n28,24% destes registos correspondem a elementos reco-\nlhidos nos n\u00edveis da Fase 1, registando-se um volume \nconsideravelmente superior de elementos relativos \u00e0 \nFase 2 (cerca de 71,76% dos registos individuais). Esta \ndiscrep\u00e2ncia poder\u00e1 estar relacionada com utiliza\u00e7\u00f5es \ndistintas nestas duas fases, resultando em consider\u00e1-\nveis diferen\u00e7as na quantidade de esp\u00f3lio presente.\n\nFIG. 7  N\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o \ncorrespondente \u00e0 segunda fase de \nutiliza\u00e7\u00e3o da estrutura de negativa \nidentificada em BFR, com indica\u00e7\u00e3o \ndas diversas estruturas registadas no \nseu espa\u00e7o interior.\n\nGR\u00c1FICO 1  Rela\u00e7\u00e3o percentual dos registos individuais de BFR,  \npor fase ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o.\n\u2013 Fase 1: 397 registos\n\u2013 Fase 2: 1009 registos\n\nGR\u00c1FICO 2  Rela\u00e7\u00e3o percentual do esp\u00f3lio recolhido em BFR \n, por fase de ocupa\u00e7\u00e3o/ utiliza\u00e7\u00e3o e por tipo de artefacto/objecto. \nCER: cer\u00e2mica; PL: artefactos de pedra lascada; PP: artefactos de \npedra polida; PAF: artefactos de pedra afei\u00e7oada; ACD: artefactos \ncer\u00e2micos diversos; SAG: artefactos relacionados com o sagrado; \nMTL: artefactos met\u00e1licos; FMM: fauna mamal\u00f3gica; CRV: carv\u00e3o; \nMP: mat\u00e9ria-prima; OUTROS: outros artefactos e objectos.\n\u2013 Fase 1 \u2013 CER: 210 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 CER: 580 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 PL: 38 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 PL: 95 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 PP: 1 registo \u00b7 Fase 2 \u2013 PP: 0 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 PAF: 8 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 PAF: 32 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 ACD: 0 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 ACD: 217 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 SAG: 8 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 SAG: 2 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 MTL: 0 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 MTL: 2 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 FMM: 22 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 FMM: 22 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 CRV: 78 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 CRV: 17 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 MP: 19 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 MP: 31 registos\n\u2013 Fase 1 \u2013 OUTROS: 13 registos \u00b7 Fase 2 \u2013 OUTROS: 11 registos\n\nFase 1\n\nFase 2\n\n28,24%\n\n71,76%\n\n\n\n106 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\n4. A SEGUNDA FASE DE OCUPA\u00c7\u00c3O/UTILIZA\u00c7\u00c3O  \nDO BARRANCO DO FARINHEIRO: CULTURA MATERIAL \nE CRONOLOGIA ABSOLUTA\nUm dos factores que potencia a diferencia\u00e7\u00e3o destas \n\nduas fases de ocupa\u00e7\u00e3o de BFR \u00e9 precisamente a pre-\nsen\u00e7a de cer\u00e2micas decoradas nos estratos superiores, \nestando estas ausentes nos estratos inferiores \u2013 reali-\ndade estratigraficamente estabelecida pelo hiato de \nocupa\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo pela UE 5.\n\nCom efeito, os n\u00edveis inferiores apresentam cer\u00e2mi-\ncas exclusivamente lisas, tendo sido registados apenas \ndois fragmentos cer\u00e2micos decorados (A.6-359 e B.6-\n177), que no entanto colam com um outro fragmento \nrecolhido em n\u00edveis superiores (B.6-153), tratando-\n-se aparentemente de uma intrus\u00e3o potenciada pelo \ndesenvolvimento vertical das ra\u00edzes do sobreiro pre-\nsente no quadrado A.6 (para o qual se obteve autori-\nza\u00e7\u00e3o de abate de modo a prosseguir os trabalhos de \nescava\u00e7\u00e3o).\n\nAs cer\u00e2micas decoradas de BFR dividem-se em dois \ngrandes grupos gen\u00e9ricos: as cer\u00e2micas campanifor-\nmes e as cer\u00e2micas do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb \u2013 apre-\nsentando ambas valores percentuais sensivelmente \nid\u00eanticos (7,64% e 7,82%, respectivamente), mas visivel-\nmente minorit\u00e1rios quando comparados com a cer\u00e2-\nmica lisa (84,54%, relativos apenas aos registos referen-\ntes \u00e0 Fase 2 e excluindo-se recipientes campaniformes \nlisos contabilizados juntamente com os recipientes \ncampaniformes decorados).\n\nNo conjunto dos recipientes campaniformes, v\u00e1rios \nestilos decorativos s\u00e3o distingu\u00edveis \u2013 havendo um \nclaro predom\u00ednio do estilo inciso (17,07% do total dos \nrecipientes campaniformes, lisos e decorados), carac-\nterizando-se por composi\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas generica-\nmente formadas por linhas ziguezagueantes enqua-\n\ndradas por caneluras horizontais finas (registando-se \num \u00fanico caso de presen\u00e7a de m\u00e9topes junto ao bordo \nda pequena ta\u00e7a em calote C.5-10). Este estilo encontra-\n-se aplicado em pequenas ca\u00e7oilas ou pequenos vasos \nacampanados (B.6-8, C.6-6, C.6-36) e em pequenas ta\u00e7as \nem calote (C.5-10). Neste conjunto, merece destaque a \nta\u00e7a C.6-30, apresentando este mesmo motivo deco-\nrativo (linhas ziguezagueantes enquadradas por cane-\nluras horizontais) preenchido a \u00abpasta branca\u00bb (possi-\nvelmente derivada de osso, de acordo com o comum no \nSudoeste peninsular, seg. Odriozola et al., 2012), estando \nigualmente decorada na superf\u00edcie interno por linha \nziguezagueantes disposta abaixo do bordo \u2013 enqua-\ndrando-se aparentemente nos tipos de Ciempozuelos \n(cf. Blasco Bosqued et al., 1994). Tamb\u00e9m o exemplar \nC.6-310 se poder\u00e1 enquadrar neste tipo, podendo a \ndecora\u00e7\u00e3o que apresenta corresponder a uma espessa \nbanda formada por linhas paralelas partindo de linhas \nziguezagueantes perpendiculares, motivo normal-\nmente aplicado sobre o fundo das ca\u00e7oilas t\u00edpicas \ndeste grupo (bandas dispostas ortogonalmente entre \nsi, desenvolvendo-se verticalmente a partir do motivo \ndecorativo do colo e convergindo para o omphalus).\n\nO estilo pontilhado encontra-se representado por \n7,32% do total dos recipientes campaniformes (lisos e \ndecorados), com decora\u00e7\u00f5es obtidas pela impress\u00e3o de \nmatriz denteada (pente) formando composi\u00e7\u00f5es geo-\nm\u00e9tricas (bandas de tri\u00e2ngulos adossados, principal-\nmente evidente em C.6-78).\n\nEstilos comp\u00f3sitos, associando a t\u00e9cnica incisa ao \npontilhado, encontram-se representados por 2,44% do \ntotal dos recipientes campaniformes (lisos e decora-\ndos), sendo de referir a ta\u00e7a C.6-115, uma caracter\u00edstica \nta\u00e7a tipo Palmela da \u00e1rea estremenha, com decora\u00e7\u00e3o \nformada por bandas de tri\u00e2ngulos de contorno ponti-\nlhado e preenchimento inciso (tra\u00e7os obl\u00edquos), tendo o \nbordo decorado com tra\u00e7os reticulados incisos.\n\nSer\u00e1 de destacar a aus\u00eancia dos estilos mar\u00edtimos \n(pontilhado ou inciso) \u2013 podendo-se referir somente \num fragmento potencialmente enquadr\u00e1vel no g\u00e9nero \nde bandas incisas (A.6-11), curiosamente apresentando \npastas distinta da dos restantes recipientes campani-\nformes.\n\nClaramente dominantes s\u00e3o os recipientes cam-\npaniformes lisos, distingu\u00edveis das formas lisas \u00abde \nfundo comum\u00bb tanto pela morfologia espec\u00edfica que \napresentam (quando se trata de vasos acampanados) \ncomo pelas caracter\u00edsticas das pastas (mais depuradas), \ncorrespondendo assim a 73,17% do total dos recipientes \ncampaniformes \u2013 representados por vasos acampa-\nnados, pequenas ca\u00e7oilas e ta\u00e7as em calote. Este valor \ndiscrepante em rela\u00e7\u00e3o aos exemplares decorados n\u00e3o \nser\u00e1 assim t\u00e3o excessivamente elevado quando compa-\nrado com outros contextos crono-culturalmente equi-\n\nGR\u00c1FICO 3  Rela\u00e7\u00e3o percentual das cer\u00e2micas lisas, campaniformes \ne do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb atribu\u00edveis \u00e0 segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o \nde BFR.\n\u2013 Cer\u00e2mica lisa: 454 registos\n\u2013 Cer\u00e2mica campaniforme: 41 registos\n\u2013 Cer\u00e2mica folha de ac\u00e1cia: 42 registos\n\nCer\u00e2mica lisa\n\nCer\u00e2mica \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb\n\nCer\u00e2mica campaniforme\n\n7,82%\n\n84,54%\n\n7,64%\n\n\n\n107VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\npar\u00e1veis \u2013 como, entre outros, o s\u00edtio do Freixo (com \n62,5% de recipientes campaniformes lisos, seg. Andrade \ne Ramos, 2013).\n\nTodavia, este volume elevado de recipientes cam-\npaniformes lisos em BFR poder\u00e1 ser ilus\u00f3rio, con-\nsiderando-se a possibilidade de que muitos destes \nfragmentos poder\u00e3o pertencer ao mesmo vaso, princi-\npalmente (e embora poucas tenham sido as colagens \nobtidas) o conjunto recolhido no quadrado B.6 \u2013 apre-\nsentando pastas id\u00eanticas e correspondendo basi-\ncamente \u00e0 mesma forma. No entanto, optou-se por \nconsider\u00e1-los individualmente (exceptuando aqueles \nque permitiram colagem efectiva, obviamente) por se \nregistarem igualmente fragmentos com formas distin-\ntas (nomeadamente ta\u00e7as em calote) mas com pastas \nsemelhantes \u2013 revelando uma certa homogeneidade \nde fabrico entre formas distintas. Seja como for, e se \ncorresponderem de facto a um mesmo vaso (aqueles \nrecolhidos em B.6), a reconstitui\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica permite \nevidenciar que se trata de uma forma claramente cam-\npaniforme: um t\u00edpico vaso acampanado, conforme \ndemonstrado na Figura 11.\n\nO conjunto das cer\u00e2micas decoradas do grupo \u00abfolha \nde ac\u00e1cia\u00bb encontra-se representado maioritariamente \npelos t\u00edpicos potes com impress\u00f5es largas, semelhantes \naos registados em contextos calcol\u00edticos das pen\u00ednsulas \nde Lisboa e Set\u00fabal, como, entre outros exemplos, nos \npovoados fortificados do Penedo do Lexim (Sousa, 2010), \nLiceia (Cardoso, 1994 e 2000), Moita da Ladra (Cardoso \net al., 2013) ou Zambujal (Kunst, 2006). Trata-se de potes \nrobustos, de bordo envasado, com uma canelura larga \nabaixo da linha do bordo, e duas caneluras rematando \no motivo em \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb (principalmente repre-\nsentados pelo recipiente B.6-46). As semelhan\u00e7as entre \nos diversos fragmentos inclu\u00eddos neste tipo poderiam \nsugerir que se trataria de um n\u00famero restrito de reci-\npientes (apesar de escassas colagens terem sido conse-\nguidas). No entanto, e citando os exemplos apontados \nacima, a \u00abhomogeneidade conceptual\u00bb \u00e9 uma caracte-\nr\u00edstica particular destes potes, com exemplares muito \nsemelhantes reconhecidos nos diversos s\u00edtios escavados.\n\nOutras variantes deste grupo encontram-se repre-\nsentadas pelas impress\u00f5es em \u00abcruc\u00edfera\u00bb (representa-\ndas por C.5-2), igualmente semelhantes aos recolhidos \nnos s\u00edtios acima mencionados. Regista-se tamb\u00e9m as \n\u00abfolhas de ac\u00e1cia\u00bb finas obtidas por incis\u00e3o \u2013 aqui repre-\nsentadas por A.5-9 (semelhante \u00e0s recolhidas no Cabe\u00e7o \ndo P\u00e9 da Erra, aplicadas em pequenos esf\u00e9ricos) ou  \nA.6-359 (vaso de paredes rectas de superf\u00edcies brunidas).\n\nOs motivos geom\u00e9tricos, igualmente caracter\u00edsti-\ncos deste grupo, est\u00e3o principalmente representados \npelo vaso LC-6 (inclu\u00eddo na j\u00e1 referida deposi\u00e7\u00e3o desig-\nnada como UE 3, associado ao machado de cobre LC-7),  \ncorrespondendo a um grande pote com decora\u00e7\u00e3o com-\n\nposta por largos tri\u00e2ngulos com o v\u00e9rtice para cima, \npreenchidos com tra\u00e7os obl\u00edquos e acoplados a con-\njuntos de tr\u00eas caneluras horizontais largas, com para-\nlelos formais extremos em exemplares recolhidos no \nPenedo do Lexim (Sousa, 2010) Penha Verde (Cardoso, \n2010-2011), Liceia (Cardoso, 1994) ou Rotura (Gon\u00e7alves, \n1971), por exemplo. \n\nEm termos de distribui\u00e7\u00e3o espacial, n\u00e3o se regista \numa significativa distin\u00e7\u00e3o vertical e horizontal entre \nas cer\u00e2micas campaniformes e as cer\u00e2micas do grupo \n\u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb, principalmente se esta distribui\u00e7\u00e3o \nfor analisada de um ponto de vista gen\u00e9rico \u2013 sendo \napenas de notar as ocorr\u00eancias campaniformes nos \nn\u00edveis de topo, principalmente na UE 2 (correspondente \nao n\u00edvel de abandono do s\u00edtio).\n\nNo entanto, e com uma an\u00e1lise de pormenor, nota-\n-se uma certa incid\u00eancia das cer\u00e2micas campaniformes \nna metade Norte da \u00e1rea escavada (possivelmente rela-\ncionadas com a fossa UE 17) e das cer\u00e2micas do grupo \n\u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb na metade Sul (aparentemente asso-\nciadas \u00e0s estruturas UE 4A e 12). Mas, em rigor, estes n\u00e3o \ns\u00e3o dep\u00f3sitos diferenciais \u2013 dado que tanto cer\u00e2micas \ncampaniformes como do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb se \nencontram disseminadas por todas a \u00e1rea escavada \n(embora quase exclusivamente limitados ao interior da \nestrutura negativa), estando espacialmente associadas \na n\u00edvel tanto horizontal como vertical \u2013 como o demons-\ntra a presen\u00e7a de fragmentos campaniformes inclu\u00eddos \nna UE 3, acompanhando o pote LC-6. Podemos assim \nafirmar, quase que sem reservas, que ambos grupos \naparentemente ter\u00e3o coexistido em BFR, num intervalo \nde tempo bastante bem definido (como se ver\u00e1 abaixo), \ne como uma densidade ainda significativa \u2013 dado que \no n\u00famero de elementos pelo total da \u00e1rea escavada se \ncompreende numa ratio de 1,36/m2, correspondendo a \n\nGR\u00c1FICO 4  Rela\u00e7\u00e3o percentual dos tipos decorativos campaniformes \nidentificados em BFR-2.\n\u2013 Campaniforme liso: 30 registos\n\u2013 Campaniforme pontilhado: 3 registos\n\u2013 Campaniforme inciso: 7 registos\n\u2013 Campaniforme comp\u00f3sito: 1 registo\n\nInciso\n\nPontilhado\n\nComp\u00f3sito\n\nLiso\n\n73,17% 2,44%\n\n7,32%\n\n17,07%\n\n\n\n108 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nFIG. 8  Cer\u00e2micas campaniformes decoradas recolhidas  \nem BFR.\n\nFIG. 9  Pormenor do preenchimento a pasta branca da \ndecora\u00e7\u00e3o do recipiente C.6-30.\n\n\n\n109VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\numa ratio de 4,1/m2 se atendermos apenas \u00e0 sua distri-\nbui\u00e7\u00e3o pelo espa\u00e7o interno da estrutura negativa (consi-\nderando mesmo elementos exc\u00eantricos a este) .\n\nAcompanhando estes dois grupos espec\u00edficos de reci-\npientes cer\u00e2micos, encontrava-se um conjunto ainda \nconsider\u00e1vel de recipientes lisos, designados como \u00abde \nfundo comum\u00bb, ascendendo (como referido acima) a \n84,54% dos registos cer\u00e2micos referentes \u00e0 Fase 2.\n\nTrata-se de formas maioritariamente abertas, carac-\nter\u00edsticas do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., com especial refer\u00eancia \npara os pratos e ta\u00e7as de bordo espessado (registando-se \nigualmente formas id\u00eanticas de bordo n\u00e3o espessado). \nNo conjunto destas \u00faltimas, encontram-se formas \nsemelhantes \u00e0quelas que caracterizam as produ\u00e7\u00f5es \ncampaniformes do tipo Palmela (ta\u00e7as de bordo plano, \nespessado internamente, aqui representadas por B.6-24 \ne B.6-98, por exemplo); no entanto, por se tratarem de \nformas cujo uso se prolonga desde a primeira metade do \n3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., n\u00e3o foram consideradas no campo das \n\nFIG. 11  Reconstitui\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, a partir dos fragmentos recolhidos no \nquadrado B.6, de recipiente campaniforme liso.\n\nFIG. 10  Cer\u00e2micas campaniformes lisas recolhidas em BFR-2.\n\n\n\n110 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\ncer\u00e2micas campaniformes lisas \u2013 sendo assim inclu\u00ed- \ndas no conjunto dos recipientes \u00abde fundo comum\u00bb \n(com os quais inclusivamente partilha as caracter\u00edsticas \ndas pastas).\n\nEncontram-se tamb\u00e9m presentes, no campo das for-\nmas abertas, as ta\u00e7as de bordo exvertido ou ta\u00e7as de \nbordo em aba, e ta\u00e7as em calote simples (com di\u00e2me-\ntros dispostos entre \u00b135 cm e \u00b110 cm). As formas fecha-\ndas incluem igualmente ta\u00e7as em calote e esf\u00e9ricos (de \nbordo simples ou exvertido).\n\nUm dos factores que permite distinguir estes ele-\nmentos daqueles inclu\u00eddos nos grupos campaniforme e \n\n\u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb \u00e9 precisamente as caracter\u00edsticas dos \nseus fabricos \u2013 sendo assim perfeitamente diferenci\u00e1-\nveis por uma an\u00e1lise macrosc\u00f3pica. Os recipientes cam-\npaniformes apresentam pastas muito homog\u00e9neas, \ncom escassos componentes n\u00e3o pl\u00e1sticos, de calibre \nmuito fino, compostos (por ordem de frequ\u00eancia) por \ngr\u00e3os de quartzo (de angulosos a sub-rolados), moscovi-\ntes, piroxenas e \u00f3xidos de ferro (escassos). As cer\u00e2micas \ndo grupo \u00abfolha-de-ac\u00e1cia\u00bb apresentam pastas com-\npactas, com componentes n\u00e3o pl\u00e1stico de calibre fino a \nm\u00e9dio, compostos (por ordem de frequ\u00eancia) por gr\u00e3os \nde quartzo (maioritariamente angulosos), feldspatos, \n\nFIG. 12  Cer\u00e2micas do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb recolhidas em BFR.\n\n\n\n111VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\nFIG. 13  Recipiente do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb e \nmachado de cobre recolhidos no dep\u00f3sito designado \ncomo UE 3, referente \u00e0 segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o de \nBFR.\n\nFIG. 14  Distribui\u00e7\u00e3o horizontal (em cima)  \ne vertical (em baixo) das cer\u00e2micas campaniformes \ne do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb recolhidas em BFR. \nNa distribui\u00e7\u00e3o vertical, a linha indica a separa\u00e7\u00e3o \nestratigr\u00e1fica entre as duas fases registadas, \ncorrespondendo \u00e0 interface de topo da UE 5  \n(hiato de ocupa\u00e7\u00e3o); um \u00fanico elemento decorado \nse encontra abaixo deste estrato, correspondendo \npossivelmente a uma perturba\u00e7\u00e3o, dado ter sido \nposs\u00edvel a sua recolagem com elementos recolhidos \nnos n\u00edveis superiores.\n\n\n\n112 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nFIG. 15  Cer\u00e2micas lisas recolhidas nos n\u00edveis da segunda fase \nde ocupa\u00e7\u00e3o de BFR-2. De notar a semelhan\u00e7a de B.6-98 com as \ncaracter\u00edsticas ta\u00e7as de tipo Palmela.\n\nFIG. 16  Cer\u00e2micas lisas recolhidas nos n\u00edveis da segunda fase \nde ocupa\u00e7\u00e3o de BFR-2. De notar a semelhan\u00e7a de B.6-24 com as \ncaracter\u00edsticas ta\u00e7as de tipo Palmela.\n\nmoscovites, piroxenas e minerais verdes (possivel-\nmente olivinas, embora se reconhe\u00e7a a f\u00e1cil deteriora-\n\u00e7\u00e3o destes elementos durante a cozedura dos recipien-\ntes). As cer\u00e2micas lisas de fundo comum apresentam j\u00e1 \npastas pouco homog\u00e9neas, de semi-compactas a pouco \ncompactas, com abundantes elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, \nmais grosseiros, compostos (por ordem de frequ\u00eancia) \npor gr\u00e3os de quartzo (maioritariamente sub-rolados), \nfelsdpatos e moscovites (escassas) \u2013 registando-se \nigualmente alguns exemplares como componentes \norg\u00e2nicos (osso e elementos vegetais).\n\nPara al\u00e9m das cer\u00e2micas, outros artefactos e objectos \ns\u00e3o report\u00e1veis \u00e0 Fase 2 de BFR incluindo-se em catego-\nrias distintas (salientando-se a aus\u00eancia de artefactos \nde pedra polida), revelando o poss\u00edvel car\u00e1cter multi-\n-funcional da estrutura negativa durante este epis\u00f3dio \nde ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o.\n\nOs artefactos de pedra lascada, referentes \u00e0 Fase 2 \n(95 registos), incluem-se em todas as classes tecnol\u00f3-\ngicas (excluindo, por n\u00e3o representados na colec\u00e7\u00e3o, a \nmat\u00e9ria-prima e os materiais de prepara\u00e7\u00e3o/reaviva-\nmento). Os produtos de debitagem est\u00e3o representados \npor lascas (maioritariamente em xisto silicioso, com \num menor n\u00famero de exemplares em s\u00edlex, quartzo \nhialino e quartzito), l\u00e2minas (tr\u00eas exemplares em s\u00edlex \ne um exemplar em quartzo) e lamelas (em quartzo, \nquartzito e xisto silicioso). Os n\u00facleos incluem exem-\nplares em quartzo (dois deles correspondendo a pe\u00e7as \nesquiroladas) e quartzito (seixo-n\u00facleo). Os utens\u00edlios \ns\u00e3o dominados pelas pontas de seta de base c\u00f4ncava \nou recta (maioritariamente em xisto silicioso, sendo \nresiduais os exemplares em s\u00edlex), havendo igualmente \nregistos de lascas retocadas (em xisto silicioso, s\u00edlex e \nquartzo) e um denticulado. Os sub-produtos de talhe \n\n\n\n113VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\nFIG. 17  Compara\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica (\u00d750) das pastas das cer\u00e2micas campaniformes, do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb e \nlisas da segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o de BFR-2, notando-se as diferen\u00e7as de calibre dos componentes n\u00e3o pl\u00e1sticos. \nO segmento de escala corresponde a 2,5 mm.\n\n\n\n114 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nFIG. 18  \u00c0 esquerda, distribui\u00e7\u00e3o \nhorizontal dos elementos de tear \natribu\u00edveis \u00e0 segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o \nde BFR, notando-se a sua concentra\u00e7\u00e3o \nno dep\u00f3sito designado como UE 17;  \n\u00e0 direita, exemplos dos elementos de \ntear recolhidos no dep\u00f3sito designado \ncomo UE 17.\n\nFIG. 19  Outros artefactos recolhidos \nnos n\u00edveis atribu\u00edveis \u00e0 segunda \nfase de ocupa\u00e7\u00e3o de BFR: em cima, \npontas de seta de xisto silicioso (A.5-3 \ncorresponde a uma pr\u00e9-forma); em \nbaixo: agulha de cobre recolhida no \ndep\u00f3sito designado como UE 17.\n\n\n\n115VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\ncaracterizam-se por esqu\u00edrolas e restos de talhe, de \ns\u00edlex, xisto silicioso e quartzo hialino.\n\nA pedra afei\u00e7oada encontra-se principalmente repre-\nsentada por percutores e bigornas usando seixos de \nquartzo e quartzito como suporte. Regista-se tamb\u00e9m \nalguns fragmentos de elementos de m\u00f3 (dormentes \ne moventes de granito e grano-diorito, relativamente \nescassos na Fase 1), uma \u00abplaca\u00bb de arenito afei\u00e7oada \n(C.6-266) e um \u00abpeso de rede\u00bb em xisto (B.5-20).\n\nOs artefactos cer\u00e2micos diversos encontram-se \nrepresentados principalmente pelos elementos de tear, \nconcentrados na fossa UE 17 (perto de 200 registos) e \ncorrespondendo exclusivamente ao tipo crescente. Esta \nconcentra\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser resultado, como dito acima, da \nlimpeza e descarte de uma \u00e1rea de tear. Dentro desta \ncategoria, foi igualmente recolhida uma \u00abmanga\u00bb de \ncer\u00e2mica (C.6-182), tratando-se de um artefacto de ten-\nd\u00eancia cil\u00edndrica, sem fundo, com um di\u00e2metro exces-\nsivamente pequeno para se tratar de um \u00absuporte\u00bb e \ndemasiado grande para se tratar de um algaraviz \u2013 a \nsua funcionalidade continua assim por definir, devendo \nser referido que foi identificada na UE 17, associado aos \nelementos de tear. Outros artefactos cer\u00e2micos diver-\nsos incluem as queijeiras, tendo sido identificadas em \nn\u00famero estatisticamente irrelevante (dois elementos).\n\nOs artefactos relacionados com o sagrado s\u00e3o relati-\nvamente escassos nos n\u00edveis da Fase 2, resumindo-se a \ndois poss\u00edveis fragmentos de \u00ab\u00eddolos de cornos\u00bb (acei-\ntando esta interpreta\u00e7\u00e3o para este tipo de artefactos).\n\nOs artefactos met\u00e1licos encontram-se representa-\ndos por apenas dois elementos: o machado de cobre \nLC-7 identificado em associa\u00e7\u00e3o ao pote do grupo \n\u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb LC-6 no dep\u00f3sito UE 3, e uma agulha \nde cobre (C.6-87) recolhida na fossa UE 17 em sugestiva \nassocia\u00e7\u00e3o aos elementos de tear. N\u00e3o foram recolhidos \ncadinhos, pelo que n\u00e3o \u00e9 at\u00e9 ao momento defens\u00e1vel a \nprodu\u00e7\u00e3o local destes artefactos.\n\nElementos de fauna mamal\u00f3gica (bos sp., sus sp., ovis-\n-capra) e carv\u00f5es encontram-se especialmente na UE 4, \naparentemente relacionados com a estrutura designada \ncomo UE 4A \u2013 facto que possibilitou, como dito acima, a \nsua interpreta\u00e7\u00e3o como estrutura de combust\u00e3o do tipo \nforno relacionada com actividades de cozinha.\n\nA mat\u00e9ria-prima, referindo-se a elementos em bruto \n(n\u00e3o trabalhados), encontra-se representada por frag-\nmentos de granito e xisto ardosiano \u2013 ambos ausentes \nno substrato geol\u00f3gico local.\n\nOutros artefactos e objectos incluem n\u00f3dulos de \nargila modelada, ou artefactos cer\u00e2micos de signifi-\ncado desconhecido.\n\nPara esta fase de ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o de BFR-2 \nforam j\u00e1 obtidas data\u00e7\u00f5es absolutas, sobre amostras de \ncarv\u00f5es recolhidos nas UEs 3 e 4, fornecendo os seguin-\ntes resultados:\n\nBeta-331680: 3930\u00b130 BP (UE 3, sob o vaso LC-6), \nBeta-386974: 4010\u00b130 BP (UE 4, A.5-17)\nBeta-425876: 3900\u00b130 BP (UE 4, A.5-28)\n\nCalibradas, com recurso ao programa Calib 7.0.1 \n(\u00a9 M. Stuiver e P. J. Reimer, 2013) e utilizando a curva \nIntCal13.14c (Reimer et al., 2013, Radiocarbon 55: 4), estas \ndata\u00e7\u00f5es forneceram os seguintes intervalos a 2?, com \n95,4% de probabilidade:\n\nBeta-331680: 2550-2300 cal BC\nBeta-386974: 2616-2469 cal BC\nBeta-425876: 2469-2298 cal BC\n\nAs data\u00e7\u00f5es Beta-331680 e Beta-425876 afiguram-se \ncomo estatisticamente semelhantes, dispondo-se ao \nlongo do terceiro quartel do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., podendo-\n-se apontar este intervalo como correspondendo ao \nmomento pleno de ocupa\u00e7\u00e3o/utiliza\u00e7\u00e3o da Fase 2 de BFR \n\nFIG. 20  Outros artefactos recolhidos nos n\u00edveis atribu\u00edveis \u00e0 segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o de BFR: poss\u00edvel algaraviz de forja cer\u00e2mico recolhido \nno dep\u00f3sito designado como UE 17 e fragmento de queijeira.\n\n\n\n116 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\n\u2013 sendo particularmente significativa a data\u00e7\u00e3o refe-\nrente \u00e0 UE 3 (Beta-331680), tendo a amostra de carv\u00e3o \nsido recolhida em associa\u00e7\u00e3o directa ao vaso LC-6 e ao \nmachado LC-7 (lembrando igualmente que esta \u00abbolsa\u00bb \ntamb\u00e9m continha cer\u00e2micas campaniformes). Todavia, \ndever-se-\u00e1 referir que a data\u00e7\u00e3o Beta-386974 poder\u00e1 \nrecuar este epis\u00f3dio at\u00e9 meados do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n(centrando-se a sua m\u00e9dia em \u00b12530 cal BC), podendo \ncontudo ser sempre interpretada com um poss\u00edvel ter-\nminus ante quem para a ocupa\u00e7\u00e3o da Fase 2 de BFR.\n\n5. O BARRANCO DO FARINHEIRO E A QUEST\u00c3O \nCAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA  \nDO BAIXO TEJO\nA quantidade e diversidade dos contextos campani-\n\nformes da \u00e1rea da Estremadura portuguesa (e em parti-\ncular na \u00e1rea estrita das pen\u00ednsulas de Lisboa e Set\u00fabal, \nespacialmente as desembocaduras do Tejo e do Sado) \ntem permitido encarar esta \u00e1rea n\u00e3o s\u00f3 como um dos \nposs\u00edveis focos de emerg\u00eancia do fen\u00f3meno campani-\nforme, como tamb\u00e9m como uma das \u00e1reas preferen-\nciais para o seu desenvolvimento espont\u00e2neo durante a \nsegunda metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (cf. Harrison, 1977; \nCardoso, 2000, 2001 e 2004; Salanova, 2000 e 2014).\n\nEsta \u00abdensidade demogr\u00e1fica\u00bb, materializada na \nsignificativa multiplicidade de espa\u00e7os habitacionais \ne espa\u00e7os funer\u00e1rios correlativos, faria supor que regi-\n\u00f5es lim\u00edtrofes apresentassem, se n\u00e3o um regime de \nocupa\u00e7\u00e3o t\u00e3o intenso, pelo menos uma malha de povo-\namento substantiva (agindo possivelmente como espa-\n\u00e7os subordinados). Seria natural, neste sentido, que a \nmargem esquerda do baixo Tejo (para nascente da \u00e1rea \nestrita da pen\u00ednsula de Set\u00fabal) registasse um maior \nn\u00famero de s\u00edtios do que aqueles que s\u00e3o actualmente \nconhecidos \u2013 tendo em conta principalmente a \u00ablinha\u00bb \n\nde povoados fortificados, ainda ocupados durante o \nin\u00edcio da segunda metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., que se \norganiza em rela\u00e7\u00e3o directa com este curso de \u00e1gua, na \nsua margem direita.\n\nCom efeito, s\u00e3o not\u00f3rias as diverg\u00eancias entre ambas \nmargens do Tejo durante o 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., n\u00e3o s\u00f3 a \nn\u00edvel da densidade populacional registada como tam-\nb\u00e9m a n\u00edvel da pr\u00f3pria tipologia dos s\u00edtios. Se na mar-\ngem direita encontramos povoados de altura muralha-\ndos (principalmente Vila Nova de S\u00e3o Pedro, Pragan\u00e7a, \nOta, Pedra do Ouro, Castelo e Moita da Ladra, formando \na j\u00e1 referida \u00ablinha\u00bb instalada em rela\u00e7\u00e3o ao Tejo), na \nmargem esquerda temos s\u00edtios implantados em \u00e1reas \nabertas ou sobre eleva\u00e7\u00f5es (por vezes dotados de fos-\nsos, como o Cabe\u00e7o do P\u00e9 da Erra). Por\u00e9m, as manifes-\ntas diverg\u00eancias nas estrat\u00e9gias de povoamento entre \nambas margens poder\u00e3o estar relacionadas apenas \ncom as diferentes caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas (e \nrespectivos contextos geol\u00f3gicos) destas duas regi\u00f5es \n\u2013 possibilitando diferentes estrat\u00e9gias de implanta\u00e7\u00e3o \n\nFIG. 21  O Calcol\u00edtico na \u00e1rea da Estremadura e baixo Vale do Tejo.  \nOs contextos com cer\u00e2micas campaniformes encontram-se \nindicados pelos s\u00edmbolos vermelhos, notando-se a diferen\u00e7a no \nn\u00famero de s\u00edtios identificados em ambas \u00e1reas. Base cartogr\u00e1fica:  \nR. Boaventura/M. Langley.\n\nGR\u00c1FICO 5  Data\u00e7\u00f5es 14C para a segunda fase de ocupa\u00e7\u00e3o de BFR, \nrecalibradas em 2016 com recurso ao programa Calib 7.0.1  \n(\u00a9 M. Stuiver e P. J. Reimer, 2013), utilizando a curva IntCal13.14c \n(Reimer et al., 2013, Radiocarbon 55: 4). Intervalo 2? com 95,4%  \nde probabilidade.\n\n\n\n117VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\ne distintas tipologias de s\u00edtios. Estas diverg\u00eancias n\u00e3o \nser\u00e3o assim explicadas exclusivamente por factores \nculturais, sendo evidentes as rela\u00e7\u00f5es, lidas principal-\nmente nas caracter\u00edsticas dos esp\u00f3lios recuperados, \nentre ambas margens do Tejo.\n\nDentro deste contexto espec\u00edfico, e de acordo com \nos dados actualmente dispon\u00edveis, \u00e9 contudo poss\u00edvel \ndefinir diagramas de povoamento sensivelmente orga-\nnizados na margem esquerda do baixo Tejo, formando \nn\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o particulares extens\u00edveis por toda \na diacronia do Calcol\u00edtico. Distinguem-se assim tr\u00eas \nn\u00facleos principais: o n\u00facleo do Sorraia m\u00e9dio, o n\u00facleo \nde Muge e o n\u00facleo de Almeirim-Alpiar\u00e7a \u2013 caracteri-\nzados por s\u00edtios instalados em rela\u00e7\u00e3o ao Tejo ou seus \nsubsidi\u00e1rios directos, dominando extensas plan\u00edcies \naluvionares.\n\nNo n\u00facleo do Sorraia m\u00e9dio, no que \u00e0 segunda \nmetade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. diz respeito (e especifi-\ncamente ao fen\u00f3meno campaniforme), destaca-se o \ns\u00edtio do Cabe\u00e7o do P\u00e9 da Erra \u2013 n\u00e3o pela presen\u00e7a de \ncer\u00e2micas campaniformes, mas precisamente pela \nsua efectiva aus\u00eancia. Com efeito, este s\u00edtio apresenta \ncaracter\u00edsticas em tudo id\u00eanticas a BFR \u2013 desde logo, as \npr\u00f3prias particularidades tipol\u00f3gicas de ambos s\u00edtios, \ncom estrat\u00e9gias de implanta\u00e7\u00e3o e realidades an\u00e1logas, \nreflectindo din\u00e2micas semelhantes de ocupa\u00e7\u00e3o. Da \n\nmesma maneira, ambos s\u00edtios ter\u00e3o sido ocupados em \nsimult\u00e2neo, atendendo a certas semelhan\u00e7as da cultu-\nral material (de que se destaca a presen\u00e7a de cer\u00e2mi-\ncas do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb) e \u00e0s pr\u00f3prias data\u00e7\u00f5es \nabsolutas at\u00e9 ao momento obtidas, fazendo correspon-\nder estatisticamente a Fase 2 de BFR (datada do terceiro \nquartel do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.) \u00e0 Fase 2/3 de Cabe\u00e7o do P\u00e9 \nda Erra (Fase 2 datada de meados do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e, e \nFase 3 datada do seu \u00faltimo ter\u00e7o) \u2013 devendo-se refe-\nrir igualmente a proximidade entre ambos (separados \npor cerca de 3 km, mantendo uma evidente rela\u00e7\u00e3o de \ninter-visibilidade), enquadrando-os na mesma rede de \npovoamento.\n\nNo entanto, nenhum elemento claramente campa-\nniforme foi at\u00e9 ao momento identificado no Cabe\u00e7o do \nP\u00e9 da Erra \u2013 o que \u00e9 not\u00f3rio, especialmente tendo em \nconta a extens\u00e3o da \u00e1rea escavada (cerca de 436 m2, \ncontrapondo-se aos 36 m2 escavados em BFR).\n\nAssim, para al\u00e9m de BFR, apenas em Casas Novas se \nregistam at\u00e9 ao momento ocupa\u00e7\u00f5es campaniformes. \nEste s\u00edtio, principalmente caracterizado por uma ocu-\npa\u00e7\u00e3o s\u00f3lida do Neol\u00edtico antigo cardial (cf. Gon\u00e7alves, \n2009; Gon\u00e7alves e Sousa, 2014 e 2015), revelou igual-\nmente uma ocupa\u00e7\u00e3o t\u00e9nue e superficial do Calcol\u00ed-\ntico final \u2013 identific\u00e1vel pela recolha de alguns poucos \nelementos de cer\u00e2mica campaniforme. Correspondem \na recipientes enquadr\u00e1veis exclusivamente no estilo \ninciso, com decora\u00e7\u00f5es compostas por composi\u00e7\u00f5es \ngeom\u00e9tricas (bandas horizontais preenchidas, faixas e \nlinhas ziguezagueantes).\n\nFIG. 22  N\u00facleos de ocupa\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica identificados na margem \nesquerda do baixo Tejo, indicando-se os n\u00facleos do Sorraia m\u00e9dio \n(95: Cabe\u00e7o do P\u00e9 da Erra; 96: Barranco do Farinheiro; 97: Casas \nNovas; 98: Catarroeira; 99: Monte dos Lacraus), Muge (100: Sobral  \ndo Martim Afonso; 101: Ad\u00faa 1; 102: Vale de Lobos 4; 103: Olival  \nde Vasques; 104: Forno do Tijolo 2; 105: Porto do Sabugueiro)  \ne Almeirim-Alpiar\u00e7a (106: Alto dos Cacos; 107: Cabe\u00e7o da Bruxa;  \n108: Alto do Castelo; 109: Tanchoal). Os s\u00edmbolos preenchidos \na vermelho indicam ocupa\u00e7\u00f5es com cer\u00e2micas ou elementos \ncampaniformes. De destacar a \u00ablinha\u00bb de povoados fortificados \nregistada na margem direita do Tejo (15: Vila Nova de S\u00e3o Pedro;  \n16: Pragan\u00e7a; 17: Ota; 27: Pedra do Ouro; 28: Castelo; 43: Moita da \nLadra). Base cartogr\u00e1fica: adaptada de R. Boaventura/M. Langley.\n\nFIG. 23  Cer\u00e2micas campaniformes recolhidas em Casas Novas, \ncorrespondendo exclusivamente a motivos incisos.\n\n\n\n118 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nEncontra-se instalado em rela\u00e7\u00e3o directa com o Sor-\nraia, em plena \u00e1rea de v\u00e1rzea a escassas dezenas de \nmetros do seu curso, podendo corresponder aparente-\nmente a uma ocupa\u00e7\u00e3o espor\u00e1dica de curto espectro \ntemporal \u2013 o que explicaria a escassa representativi-\ndade arqueogr\u00e1fica dos elementos campaniformes \n(menos de uma dezena de elementos, num total de \ncerca de 404 m2 de \u00e1rea escavada).\n\nNo n\u00facleo de Muge, foi identificada uma s\u00e9rie de \ns\u00edtios ocupados durante o 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. e dispostos \nem ambas margens da ribeira hom\u00f3nima at\u00e9 \u00e0 sua \nconflu\u00eancia com o Tejo. Encontram-se implantados em \n\u00e1rea aberta, sem aparentes preocupa\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter \ndefensivo, configurando possivelmente amplas \u00e1reas \nde ocupa\u00e7\u00e3o com dispers\u00e3o horizontal (Andrade et al., \n2015; Andrade, 2017). Deste conjunto, destacam-se os \ns\u00edtios de Sobral do Martim Afonso, Forno do Tijolo 2 e \nVale de Lobos 4 \u2013 onde se recolheram cer\u00e2micas campa-\nniformes exclusivamente enquadr\u00e1veis no estilo inciso \n(merecendo especial destaque o fragmento recolhido \nem Vale de Lobos 4, correspondendo a uma ca\u00e7oila \nmuito aberta de ombro marcado com decora\u00e7\u00e3o incisa \naplicada no fundo, com \u00f3bvia \u00abinspira\u00e7\u00e3o\u00bb nos mode-\nlos de Ciempozuelos).\n\nOutros elementos enquadr\u00e1veis no designado \u00abpa- \ncote campaniforme\u00bb foram igualmente identificados \nna \u00e1rea de Muge \u2013 como os \u00abbra\u00e7ais de arqueiro\u00bb de \nxisto dos s\u00edtios de Porto do Sabugueiro e Quinta do Dias \n\u2013 elementos usualmente (embora n\u00e3o exclusivamente) \nreservados a contextos funer\u00e1rios. Contudo, n\u00e3o exis-\ntem outros elementos dispon\u00edveis para confirmar esta \nhip\u00f3tese, tratando-se de dados desarticulados que n\u00e3o \npossibilitam leituras rigorosas (por exemplo, no Porto \ndo Sabugueiro, as escava\u00e7\u00f5es recentes n\u00e3o possibilita-\nram a identifica\u00e7\u00e3o de n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica \npreservados in situ, possivelmente obliterados pelas \nsubsequentes ocupa\u00e7\u00f5es da Idade do Ferro e do per\u00ed-\nodo romano; informa\u00e7\u00e3o pessoal de Ana Margarida \nArruda).\n\nPara o n\u00facleo de Almeirim-Alpiar\u00e7a, os dados, apesar \nde fragmentados, s\u00e3o mais curiosos \u2013 distinguindo-se \nv\u00e1rios s\u00edtios com caracter\u00edsticas interessantes (como \nCastelo de Alpiar\u00e7a, Tanchoal, Cabe\u00e7o da Bruxa e Alto \ndos Cacos).\n\nPara o Castelo de Alpiar\u00e7a, \u00e9 referida a recolha, \ndurante as interven\u00e7\u00f5es de Gustavo Marques (Harri-\nson, 1977, p. 155), de uma ta\u00e7a em calote com decora\u00e7\u00e3o \npontilhada; para o Tanchoal (tamb\u00e9m proveniente das \n\nFIG. 24  Cer\u00e2micas e elementos campaniformes recolhidos na \u00e1rea de Muge: cer\u00e2micas campaniformes incisas de Sobral do Martim Afonso \n(SMA.94.22), Forno do Tijolo 2 (FTJ-2.93.1) e Vale de Lobos 4 (VLB-4.94.1); \u00abbra\u00e7ais de arqueiro\u00bb de Porto do Sabugueiro (PSAB/08 979)  \ne Quinta do Dias (QTD.93.1).\n\n\n\n119VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\nescava\u00e7\u00f5es de Gustavo Marques), refere-se a recolha de \numa ta\u00e7a de p\u00e9 lisa (tipo fruitstand) e de uma ca\u00e7oila \ntrilobada com decora\u00e7\u00e3o pontilhada e poss\u00edvel preen-\nchimento a \u00abpasta branca\u00bb.\n\nAs caracter\u00edsticas particulares destes elementos (e o \nseu estado de conserva\u00e7\u00e3o) poderiam indicar contextos \nfuner\u00e1rios, principalmente os elementos do Tanchoal \u2013 \nreferindo-se a formas de certo modo raras no contexto \ncampaniforme ib\u00e9rico. Em rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0 fruis-\ntand, esta assemelha-se ao exemplar liso recolhido na \ngruta do Porto Covo (cf Gon\u00e7alves, 2008). Apesar de se \nremeter normalmente a contextos funer\u00e1rios \u2013 desta-\ncando-se os exemplares de S\u00e3o Pedro do Estoril 1 (cf. \nGon\u00e7alves 2005) ou El Achebuchal (cf. Harrison et al., \n1976), a sua presen\u00e7a em contextos habitacionais est\u00e1 \ntamb\u00e9m comprovada \u2013 em particular para a \u00e1rea da \nEstremadura portuguesa, no s\u00edtio do Freixo (cf. Andrade \ne Ramos, 2013).\n\nPara o s\u00edtio do Cabe\u00e7o da Bruxa, implantado numa \npequena eleva\u00e7\u00e3o em plena v\u00e1rzea do Tejo, \u00e9 referido \nque a recolha de uma ponta de tipo Palmela e escassas \ncer\u00e2micas campaniformes (destacando-se uma ca\u00e7oila \ncombinando motivos pontilhados e incisos) indicaria \ntamb\u00e9m um espa\u00e7o de cariz possivelmente funer\u00e1rio \n(Kalb e Hock, 1980 e 1981-1982). No entanto, as esca-\nva\u00e7\u00f5es recentes de Ana Margarida Arruda (no \u00e2mbito \ndo Projecto FETE) indicam contextos eminentemente \n\nhabitacionais, com campaniforme maioritariamente \ninciso.\n\nO s\u00edtio de Alto dos Cacos (Pimenta et al., 2012) \u00e9 prin-\ncipalmente caracterizado pela sua ocupa\u00e7\u00e3o romano-\n-republicana, tendo sido escasso o esp\u00f3lio calcolitico \nidentificado (exclusivamente \u00e0 superf\u00edcie). Aqui se \ndestaca, contudo, uma ta\u00e7a de tipo Palmela com deco-\nra\u00e7\u00e3o incisa, com m\u00e9topes dispostas abaixo da linha \ndo bordo e linhas reticuladas incisas aplicadas sobre \no l\u00e1bio \u2013 revelando um s\u00edtio instalado em \u00e1rea aberta, \nem rela\u00e7\u00e3o directa com o Tejo (reflectindo estrat\u00e9gias \nde implanta\u00e7\u00e3o semelhantes \u00e0s registadas na \u00e1rea de \nMuge).\n\nNo entanto, dentro destas leituras estruturalistas do \nterrit\u00f3rio ocupado, h\u00e1 que ter em conta a parcialidade \ndos dados dispon\u00edveis. Com efeito, BFR trata-se do \u00fanico \ns\u00edtio, para al\u00e9m das \u00faltimas interven\u00e7\u00f5es no Cabe\u00e7o da \nBruxa (da responsabilidade de Ana Margarida Arruda), \nque disp\u00f5e de trabalhos de escava\u00e7\u00e3o recentes devi-\ndamente documentados. Assim, as leituras esbo\u00e7adas \npara a margem esquerda ser\u00e3o sempre tendenciosas, e \nbaseadas maioritariamente em recolhas de superf\u00edcie \ne escava\u00e7\u00f5es antigas ou mal documentadas.\n\nSeja como for, os dados dispon\u00edveis s\u00e3o j\u00e1 suficien-\ntes para levantar uma s\u00e9rie de quest\u00f5es pertinentes \naos estudos das antigas sociedades camponesas do \n3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (principalmente e no \u00e2mbito deste tra-\n\nFIG. 25  Cer\u00e2micas campaniformes recolhidas na \u00e1rea de Almeirim-Alpiar\u00e7a: Cabe\u00e7o da Bruxa (em cima: \u00e0 esquerda, adaptado de Kalb e H\u00f6ck, \n1980, Taf. 21, sem escala no original; \u00e0 direita: escava\u00e7\u00f5es recentes de Ana Margarida Arruda, UNIARQ ); Alto dos Cacos (em baixo, adaptado de \nPimenta et al., 2012, p. 27, fig. 21).\n\n\n\n120 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nbalho, da sua segunda metade) na margem esquerda \ndo baixo Tejo.\n\nDesde logo se destaca a aus\u00eancia de campanifor-\nmes enquadr\u00e1veis no estilo \u00abmar\u00edtimo\u00bb na margem \nesquerda (sendo contudo de considerar o fragmento \nA.6-11 recolhida em BFR-2, possivelmente atribu\u00edvel \u00e0 \nvariante incisa, como referido acima) \u2013 especialmente \nrepresentado na \u00e1rea estremenha em s\u00edtios fortifica-\ndos, como Liceia (Cardoso, 1997-1998), Moita da Ladra \n(Cardoso et al., 2013), Penha Verde (Cardoso, 2010-2011), \nOuteiro da Assenta (Cardoso e Martins, 2009), Outeiro \nde S\u00e3o Mamede (Cardoso e Carreira, 2003), Zambujal \n(Kunst, 1987a, 1987b e 1996), Vila Nova de S\u00e3o Pedro \n(Pa\u00e7o e Sangmeister, 1956; Pa\u00e7o, 1964) e Chibanes (Silva \ne Soares, 2014), possivelmente j\u00e1 desde o segundo quar-\ntel do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. (cf. Cardoso, 1997-1998, 2000 e \n2014; Kunst e Lutz, 2010-2011).\n\nSer\u00e1 igualmente de considerar, pelo oposto, a curiosa \nescassez ou total aus\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 do estilo \u00abmar\u00edtimo\u00bb \ncomo de qualquer outro estilo campaniforme, em \noutros povoados fortificados contempor\u00e2neos desta \n\u00e1rea, como Penedo do Lexim (Sousa, 2010) ou Outeiro \nRedondo (Cardoso, 2009, 2010 e 2010; Cardoso et al., \n2010-2011), com data\u00e7\u00f5es que estendem a sua ocupa\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 \u00e0 2.\u00aa metade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., se n\u00e3o mesmo at\u00e9 \naos seu \u00faltimo quartel.\n\nPor outro lado, o estilo \u00abmar\u00edtimo\u00bb \u00e9 pouco fre-\nquente ou mesmo inexistente (sendo os elementos \ncampaniformes dominados pelos motivos pontilhados \ne incisos) em s\u00edtios abertos datados do \u00faltimo ter\u00e7o do \n3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e., correspondendo j\u00e1 a uma etapa de \ndesestrutura\u00e7\u00e3o do povoamento calcol\u00edtico pleno \u2013 e \nde que poder\u00e3o ser exemplos os s\u00edtios de Casal Cordeiro \n5 (Sousa, 2013), Parede (Gon\u00e7alves et al., neste volume), \nMonte do Castelo (Cardoso et al., 1996), Freira (Cardoso \net al., 2013) e Montes Claros (Cardoso e Carreira, 1995).\n\nAssim, poderemos questionar se a aparente aus\u00eancia \nde campaniformes \u00abmar\u00edtimos\u00bb na margem esquerda \ndo Tejo se poder\u00e1 dever a quest\u00f5es cronol\u00f3gicas ou \nculturais \u2013 podendo esta \u00e1rea ser encarada como uma \nterrit\u00f3rio perif\u00e9rico sem grande representatividade das \ncer\u00e2micas campaniformes ou, em alternativa, ocupada \nposteriormente ao advento das primeiras cer\u00e2micas \ncampaniformes na Estremadura portuguesa estando \napenas representados os estilos mais tardios.\n\nContudo, devemos relembrar a presen\u00e7a de campa-\nniformes \u00abmar\u00edtimos\u00bb no interior alentejano, como nos \nPerdig\u00f5es (Lago et al., 1998) ou Porto das Carretas (Soares \net al., 2007; Soares e Silva, 2010; Soares, 2013), podendo-\n-se referir igualmente Porto Torr\u00e3o (Valera e Filipe, 2004), \nembora para este \u00faltimo s\u00edtio uma liga\u00e7\u00e3o pelo vale do \nSado, a partir da pen\u00ednsula de Set\u00fabal, seja mais \u00f3bvia. \nAssim, tendo em conta que cer\u00e2micas campaniformes \n\u00abmar\u00edtimas\u00bb se encontram no interior alentejano (cf. \n\nGarcia Rivero, 2006 e 2008; Odriozola et. al., 2009; Valera \ne Rabuge, 2011), n\u00e3o \u00e9 facilmente explic\u00e1vel a sua apa-\nrente aus\u00eancia na \u00e1rea da \u00abCharneca do Ribatejo\u00bb, \u00f3bvia \n\u00e1rea de liga\u00e7\u00e3o entre a Estremadura portuguesa e o \nAlentejo, assumindo-se precisamente o vale do Sorraia \ncomo um dos principais corredores de circula\u00e7\u00e3o.\n\nSer\u00e1 de referir, todavia, a presen\u00e7a relativamente \nexpressiva de campaniformes de influ\u00eancia do Grupo \nde Ciempozuelos no Alentejo, como por exemplo em \nS\u00e3o Pedro (Mataloto et al., 2015) ou Monte do Tosco \n(Valera, 2013) \u2013 indicando que, apesar de as influ\u00eancias \nlitorais atingirem o interior, as influ\u00eancias continentais \ns\u00e3o dominantes (mesmo que em etapas sensivelmente \ndiacr\u00f3nicas). Ter\u00edamos assim talvez uma presen\u00e7a geo-\ngraficamente circunscrita durante a primeira \u00abfase\u00bb \ncampaniforme (todavia com alguns ind\u00edcios de interac-\n\u00e7\u00e3o), registando-se uma distribui\u00e7\u00e3o mais significante \nem fases seguintes, principalmente com o desenvolvi-\nmento de grupos/identidades locais a partir dos pri-\nmeiros campaniformes.\n\nA presen\u00e7a de elementos caracter\u00edsticos tanto do \nGrupo do Baixo Tejo como do Grupo de Ciempozue-\nlos em BFR (evidente nos recipientes C.6-115 e C.6-30, \nrespectivamente) \u00e9 precisamente reveladora desta \ntend\u00eancia \u2013 dispondo de data\u00e7\u00f5es absolutas estatisti-\ncamente equipar\u00e1veis aos contextos \u00abp\u00f3s-mar\u00edtimos\u00bb \ndos Grupos do Baixo Tejo e Ciempozuelos (cf. Cardoso, \n2014; Blasco et al., 2007; Liesau et al., 2008; R\u00edos, 2013).\n\nUma t\u00e3o ampla distribui\u00e7\u00e3o dos tipos caracter\u00edsti-\ncos de Ciempozuelos, considerado como o equivalente \nmesetenho dos tipos do Baixo Tejo (caracterizados \npelas decora\u00e7\u00f5es pontilhadas geom\u00e9tricas), n\u00e3o ser\u00e1 \nassim t\u00e3o absurda, se admitirmos a sua difus\u00e3o ao \nlongo do Tejo a partir da Meseta (Garrido-Pena, 2000; \nGarrido-Pena et al., 2005; Bueno Ram\u00edrez et al., 2008), \nou at\u00e9 mesmo pelo interior alentejano (invocando o \nreferido corredor natural de circula\u00e7\u00e3o constitu\u00eddo \npelo vale do Sorraia). Com efeito, j\u00e1 R. Harrison (1977) \nevidenciara, mais do que o contr\u00e1rio, a influ\u00eancia do \nGrupo de Ciempozuelos nos estilos tardios do Grupo \ndo Baixo Tejo (nomeadamente no estilo inciso, \u00abevo-\nluindo\u00bb a partir do pontilhado geom\u00e9trico local), com \na aplica\u00e7\u00e3o de decora\u00e7\u00f5es particulares do primeiro \ngrupo em recipientes caracter\u00edsticos do segundo grupo \n\u2013 como as t\u00edpicas bandas verticais incisas (convergindo \npara o fundo do recipiente) patentes nas ca\u00e7oilas de \ntipo Ciempozuelos, aplicadas em ta\u00e7as de tipo Palmela \ndo estilo inciso.\n\nNeste sentido, se assumirmos o interior alente-\njano como o limite te\u00f3rico ocidental da \u00abexpans\u00e3o\u00bb \ndos tipos campaniformes de Ciempozuelos, n\u00e3o ser\u00e1 \nestranho encontrarmos elementos de tipos distintos \n(tanto da Meseta espanhola, como da Estremadura por-\ntuguesa) em s\u00edtios da \u00e1rea da \u00abCharneca do Ribatejo\u00bb \n\n\n\n121VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\n(como BFR), agindo precisamente est\u00e1 regi\u00e3o como elo \nde liga\u00e7\u00e3o de \u00e1reas geo-culturalmente distintas.\n\nOutro ponto de interesse \u00e9 precisamente a presen\u00e7a \nde cer\u00e2micas do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb estratigrafi-\ncamente associadas a cer\u00e2micas campaniformes em \nBFR Tratando-se de um tipo espec\u00edfico da \u00e1rea estre-\nmenha, revela mais uma vez as frequentes rela\u00e7\u00f5es \nentre ambas \u00e1reas. E como referido acima, as data\u00e7\u00f5es \nabsolutas dispon\u00edveis para a Fase 2 de BFR s\u00e3o estatis-\nticamente equipar\u00e1veis \u00e0quelas dos contextos \u00abp\u00f3s-\n-mar\u00edtimos\u00bb dos Grupos do Baixo Tejo e Ciempozuelos \n\u2013 assim como o s\u00e3o, nesta segunda vertente de an\u00e1lise, \n\u00e0s de contextos de utiliza\u00e7\u00e3o tardia das cer\u00e2micas do \ngrupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb.\n\n\u00c9 \u00f3bvia a anterioridade das cer\u00e2micas do grupo \n\u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb (correspondente a um momento \npleno de ocupa\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios fortificados estremenhos) \nem rela\u00e7\u00e3o ao advento das primeiras cer\u00e2micas cam-\npaniformes, conforme demonstrado no n\u00edvel IIb da \nRotura (Gon\u00e7alves, 1971) ou nos n\u00edveis da Fase IB de Chi-\nbanes (Silva e Soares, 2014) \u2013 surgindo posteriormente \n(em sucess\u00e3o estratigr\u00e1fica) as cer\u00e2micas campanifor-\nmes (primeiramente do estilo \u00abmar\u00edtimo\u00bb), estando \nainda em uso as cer\u00e2micas do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb. \nO que \u00e9 de todo admiss\u00edvel, dado que a introdu\u00e7\u00e3o de \num novo item num dado sistema cultural n\u00e3o implica \nnecessariamente a substitui\u00e7\u00e3o imediata dos compo-\nnentes de fundo desse mesmo sistema.\n\nNo Zambujal, embora o momento pleno campani-\nforme se registe na Fase 4 (segunda metade do 3.\u00ba mil\u00e9-\nnio a.n.e., ainda com o povoado em pleno uso), \u00e9 suge-\nrido que talvez a sua presen\u00e7a se evidencie desde a Fase \n3 (Fases 3b e 3c, meados do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.), ainda que \nem percentagens pouco significativas, em conjunto \ncom as cer\u00e2micas do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb (Kunst, \n1996 e 2010; Kunst e Lutz, 2010-2011) \u2013 sendo que \u00e9 efec-\ntivamente apenas na Fase 4 que ambos tipos coexistem \nem pleno.\n\nEm Liceia, as primeiras cer\u00e2micas campaniformes \nregistam-se na \u00e1rea intra-muros, no topo da camada \nC2 (sobre n\u00edveis de derrube das muralhas, com data-\n\u00e7\u00f5es dispostas entre meados do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. at\u00e9 ao \nseu \u00faltimo quartel), registando-se contudo a presen\u00e7a \nde cer\u00e2micas do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb desde a base \ndeste n\u00edvel, mantendo a sua frequ\u00eancia at\u00e9 ao topo, \ncoexistindo assim com as cer\u00e2micas campaniformes \n(Cardoso, 1997-1998, 2000 e 2014). Tal parece suceder \ntamb\u00e9m em Vila Nova de S\u00e3o Pedro, surgindo as cer\u00e2-\nmicas campaniformes aparentemente sobre n\u00edveis \nde derrube (Pa\u00e7o e Sangmeister, 1956). Correspondem \nassim a momentos de certa contrac\u00e7\u00e3o do povoamento \nnestes s\u00edtios.\n\nEm outros s\u00edtios, como Moita da Ladra (Cardoso et al., \n2013) ou Penha Verde (Cardoso, 2010-2011), cer\u00e2micas \n\ncampaniformes e cer\u00e2micas do grupo \u00abfolha de ac\u00e1cia\u00bb \npoder\u00e3o ter coexistido desde a sua funda\u00e7\u00e3o, conforme \nparecem demonstrar as data\u00e7\u00f5es obtidas \u2013 sendo tam-\nb\u00e9m de referir o s\u00edtio de Casal Cordeiro 5, correspon-\ndendo j\u00e1 a outro padr\u00e3o de povoamento, talvez um \npouco mais tardio (Sousa, 2013).\n\n6. CONCLUINDO?...\nPelo demonstrado acima, parece que n\u00e3o se poder\u00e1 \n\ncontinuar a encarar a margem esquerda do baixo Tejo \ncomo uma \u00abterra de ningu\u00e9m\u00bb, com uma efectiva \naus\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o durante a segunda \nmetade do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. A caracteriza\u00e7\u00e3o da ocupa-\n\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea que se pretendeu esbo\u00e7ar permite mos-\ntrar que a escassez de s\u00edtios at\u00e9 ao momento registada \n(opondo-se \u00e0 densa ocupa\u00e7\u00e3o registada na margem \ndireita) poder\u00e1 ser resultado apenas de conting\u00eancias \narqueogr\u00e1ficas, e n\u00e3o propriamente de uma efectiva \naus\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Com efeito, alguns \ndos s\u00edtios mencionados eram desconhecidos at\u00e9 h\u00e1 \nbem pouco tempo \u2013 podendo trabalhos de prospec\u00e7\u00e3o \ne escava\u00e7\u00e3o devidamente orientados revelar outro tipo \nde realidade.\n\nCom efeito, est\u00e3o agora referenciados uma s\u00e9rie de \ns\u00edtios instalados em rela\u00e7\u00e3o espec\u00edfica com o paleo-\n-estu\u00e1rio do Tejo e seus afluentes directos, confor-\nmando diagramas de povoamento de certo modo coe-\nrente, de caracter\u00edsticas modulares configurando v\u00e1rios \nclusters de ocupa\u00e7\u00e3o.\n\nO que se evidencia, no estado actual dos nossos \nconhecimentos e como acima demonstrado, \u00e9 pois a \nocorr\u00eancia na margem direita do baixo Tejo de grande \nn\u00famero de ocupa\u00e7\u00f5es campaniformes, com a presen\u00e7a \nde cer\u00e2micas do estilo \u00abmar\u00edtimo\u00bb melhor represen-\ntadas nos grandes povoados fortificados (Zambujal, \nLiceia, Moita da Ladra, Vila Nova de S\u00e3o Pedro\u2026), sendo \nresidual (ou inexistente) nos pequenos povoados aber-\ntos, correspondentes j\u00e1 a uma etapa de desagrega\u00e7\u00e3o \ndo povoamento calcol\u00edtico pleno (Casal Cordeiro 5, Frei-\nria, Montes Claros\u2026).\n\nA menor densidade de s\u00edtios registada na margem \nesquerda, estando aparentemente ausente o estilo \n\u00abmar\u00edtimo\u00bb (sendo exclusivos os estilos pontilhado e \ninciso, com claro dom\u00ednio dos \u00faltimos), permite con-\nsiderar para esta \u00e1rea duas leituras interpretativas: \na n\u00edvel cultural, a ocupa\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea poder\u00e1 corres-\nponder a um territ\u00f3rio perif\u00e9rico, sem um modelo de \npovoamento t\u00e3o consistente, possivelmente dedicado \na actividades espec\u00edficas (podendo-se destacar a pro-\ndu\u00e7\u00e3o de sal, nesta regi\u00e3o); em alternativa, a n\u00edvel cro-\nnol\u00f3gico, poder\u00e1 corresponder a um momento tardio \nde ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme, no limite Este dos grupos \ncampaniformes estremenhos. Obviamente que uma \n\n\n\n122 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nhip\u00f3tese explicativa n\u00e3o invalida a outra, podendo ser \ncomplementares.\n\nNeste sentido, poderemos sempre questionar quais \nos caminhos de penetra\u00e7\u00e3o para o interior, tendo em \nconta a presen\u00e7a de campaniforme \u00abmar\u00edtimo\u00bb em \ns\u00edtios como Perdig\u00f5es ou Porto das Carretas. A car\u00ean-\ncia de uma rede de s\u00edtios que legitimasse a manuten-\n\u00e7\u00e3o destes caminhos (e a pr\u00f3pria difus\u00e3o de cer\u00e2micas \ncampaniformes para o interior) dificulta a defini\u00e7\u00e3o \ndos mesmos. No entanto, estes aparentes vazios de \nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas mais interiores poder\u00e3o ser apenas \nilus\u00f3rios: mesmo podendo ser t\u00e9nues as rela\u00e7\u00f5es entre \n\u00e1reas distintas durante o advento das primeiras cer\u00e2-\nmicas campaniformes, a sua prolifera\u00e7\u00e3o com o desen-\nvolvimento de grupos e identidades locais \u00e9 evidente \n\u2013 devendo ser recordada tamb\u00e9m a presen\u00e7a densa no \ninterior alentejano, em reutiliza\u00e7\u00f5es de monumentos \nmegal\u00edticos, se n\u00e3o das cer\u00e2micas campaniformes pro-\npriamente ditas, pelo menos de outros elementos do \ndesignado \u00abpacote campaniforme\u00bb).\n\nAssim, temos sempre que assumir os percursos de \ndifus\u00e3o campaniformes como um caminho de m\u00fal-\ntiplos sentidos. A \u00abCharneca do Ribatejo\u00bb, correspon-\ndendo basicamente \u00e0 margem esquerda do baixo Tejo, \nter\u00e1 funcionado como \u00e1rea de circula\u00e7\u00e3o entre o litoral \ne o interior, como \u00e1rea de cruzamentos culturais \u2013 como \no demonstra o caso de BFR, com a associa\u00e7\u00e3o entre \ncer\u00e2micas campaniformes do Grupo do Baixo Tejo e \ndo Grupo Ciempozuelos, e de ambos com cer\u00e2micas \ndo grupo \u00abfolha-de-ac\u00e1cia\u00bb, a partir do terceiro quartel \ndo 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \u2013 sendo assim necess\u00e1rio redefinir \nestes caminhos de penetra\u00e7\u00e3o, ou mais propriamente \nestes caminhos de interac\u00e7\u00e3o, e a pr\u00f3pria difus\u00e3o das \ncer\u00e2micas campaniformes.\n\nDa mesma maneira, h\u00e1 que considerar sempre a \nevolu\u00e7\u00e3o diferencial de s\u00edtio para s\u00edtio, obedecendo a \ndin\u00e2micas culturais internas das comunidades \u2013 admi-\ntindo assim, \u00e0 luz dos dados actualmente dispon\u00edveis, \nque esquemas lineares de leitura poder\u00e3o n\u00e3o ser t\u00e3o \nadapt\u00e1veis \u00e0s realidades culturais em an\u00e1lise como se \npensava, sendo sempre de admitir a coexist\u00eancia poss\u00ed-\nvel de v\u00e1rios grupos e correntes de influ\u00eancia.\n\nLisboa, Inverno de 2016/2017\n\nAGRADECIMENTOS\nA equipa agradece \u00e0 fam\u00edlia Godinho, particular-\n\nmente a Rita Godinho e Francisco Cortez, as facilida-\ndes concedidas para os trabalhos no local, e \u00e0 C\u00e2mara \nMunicipal de Coruche o financiamento necess\u00e1rio para \nos trabalhos de campo.\n\nR E F E R \u00ca N C I A S  B I B L I O G R \u00c1 F I C A S\n\nANDRADE, M. A. (2017) \u2013 O s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico do Sobral do Martim \nAfonso (Salvaterra de Magos, Portugal): um curioso contexto do \nNeol\u00edtico final/Calcol\u00edtico na margem esquerda do baixo Tejo. \nOphiussa. Lisboa. 1\n\nANDRADE, M. A.; NEVES, C.; LOPES, G. (2015) \u2013 Beyond the Mesolithic \nshell middens: a chrono-cartographic overview of the ancient \npeasant communities in Muge. In BICHO, N.; DETRY, C.; PRICE, \nD.; CUNHA, E. (eds.) \u2013 Muge 150th: The 150th Anniversary of the \nDiscovery of the Mesolithic Shellmiddens. Cambridge: Cambridge \nScholars Publishing. 2, p. 29-44.\n\nANDRADE, M. A.; RAMOS, E. N. (2013) \u2013 O esp\u00f3lio campaniforme  \ndo s\u00edtio pr\u00e9-hist\u00f3rico do Freixo (Reguengo do Fetal, Batalha).  \nIn ARNAUD, J. M.; MARTINS, A.; NEVES, C. (coords.) \u2013 Arqueologia \nem Portugal. 150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos \nPortugueses, p. 481-487.\n\nARNAUD, J. M. (1993) \u2013 O povoado calcol\u00edtico de Porto Torr\u00e3o  \n(Ferreira do Alentejo). S\u00edntese das investiga\u00e7\u00f5es realizadas. \nVipasca. Aljustrel. 2, p. 41-60.\n\nBARROSO BERMEJO, R.; L\u00d3PEZ JIM\u00c9NEZ, O.; BUENO RAM\u00cdREZ, P.; \nBALB\u00cdN BEHRMANN; V\u00c1SQUEZ CUESTA, A.; PE\u00d1A CHOCARRO, \nL.; ODRIOZOLA LLORET, C. P.; SAINZ DE LOS TERREROS, J. Y.; \nURIBELARREA DEL VAL, D. (2015) \u2013 Campaniforme no funerario  \nen la provincia de Toledo: el yacimiento de Las Vegas. De nuevo el \nValle de Huecas. Trabajos de Prehistoria. Madrid. 72: 1, p. 145-157. \n\nBLASCO BOSQUED, M. C.; S\u00c1NCHEZ-CAPILLA ARROYO, M. L.; MILL\u00c1N, A.; \nARRIBAS FERN\u00c1NDEZ, J. G.; GUTI\u00c9RREZ S\u00c1EZ, C.; (1994) \u2013 La cer\u00e2mica. \nIn BLASCO BOSQUED, M. C. (ed.) \u2013 El horizonte campaniforme de  \nla regi\u00f3n de Madrid en el centenario de Ciempozuelos. Madrid: \nUniversidad Aut\u00f3noma de Madrid, p. 101-136.\n\nBLASCO, C.; DELIBES, G.; BAENA, J.; LEISAU, C.; R\u00cdOS, P. (2007) \u2013 El poblado \ncalcol\u00edtico de Camino de las Yeseras (San Fernando de Henares, \nMadrid): un escenario favorable para el est\u00fadio de la incid\u00eancia \ncampaniforme en el interior peninsular. Trabajos de Prehistoria. \nMadrid. 64: 1, p. 151-163.\n\nBUENO RAM\u00cdREZ, P.; BALB\u00cdN BEHRMANN, R.; BARROSO BERMEJO, R.  \n(2000) \u2013 Valle de las Higueras (Huecas, Toledo, Espa\u00f1a). Una \nnecr\u00f3polis Ciempozuelos con cuevas artificiales al interior de  \nla Pen\u00ednsula. Estudos Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos. Viseu. 8, p. 49-80.\n\nBUENO RAMIREZ, P.; BARROSO BERMEJO, R. &amp; V\u00c1ZQUEZ CUESTA, A.  \n(2008) \u2013 The Beaker phenomenon and the funerary contexts \nof the International Tagus. In BUENO RAMIREZ, P.; BARROSO \nBERMEJO, R.; BALB\u00cdN-BEHRMANN (eds.) \u2013 Graphical Markers  \nand Megalithic Builders in the International Tagus, Iberian \nPeninsula. Oxford: Archaeopress (BAR International Series 1765), \np. 141-155.\n\nBUENO RAM\u00cdREZ, P.; BARROSO BERMEJO, R.; BALB\u00cdN BEHRMANN, R. \n(2007-2008) \u2013 Campaniforme en las construcciones hipogeas  \ndel megalitismo reciente al interior de la Peninsula Ib\u00e9rica.  \nVeleia. Vitoria-Gasteiz. 24-25, p. 771-790.\n\nBUENO RAMIREZ, P.; BARROSO BERMEJO, R.; BALB\u00cdN BEHRMANN, R. \n(2012) \u2013 Les grottes artificielles et le campaniforme \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur  \nde la P\u00e9ninsule Ib\u00e9rique: la necr\u00f3pole de Valle de las Higueras.  \nIn SOHN, M.; VAQUER, J. (dirs.) \u2013 S\u00e9pultures collectives et mobiliers \nfun\u00e9raires de la fin du N\u00e9olithique en Europe occidentale. Toulouse: \n\u00c9cole des Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales, p. 359-381.\n\nBUENO RAMIREZ, P.; BARROSO BERMEJO, R.; BALB\u00cdN-BEHRMANN, R.  \n(2005) \u2013 Ritual campaniforme, ritual colectivo: la necr\u00f3polis \nde cuevas artificiales del Valle de las Higueras, Huecas, Toledo. \nTrabajos de Prehistoria. Madrid. 62: 2, p. 67-90.\n\n\n\n123VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\nCARDOSO, J. L. (1994) \u2013 Leceia 1983-1993. Escava\u00e7\u00f5es do povoado \nfortificado pr\u00e9-hist\u00f3rico. Oeiras: C\u00e2mara Municipal (Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras, n\u00famero especial).\n\nCARDOSO, J. L. (1997-1998) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o campaniforme do povoado \npr\u00e9-hist\u00f3rico de Leceia (Oeiras). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. \nOeiras. 7, p. 89-153.\n\nCARDOSO, J. L. (2000) \u2013 O \u00abfen\u00f3meno\u00bb campaniforme na Estremadura \nportuguesa. In JORGE, V. O. (ed.) \u2013 Actas do 3.\u00ba Congresso de \nArqueologia Peninsular. Porto: ADECAP. 4 (Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente  \nda Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica), p. 353-380.\n\nCARDOSO, J. L. (2001) \u2013 Le ph\u00e9nom\u00e8ne campaniforme dans les  \nbasses vall\u00e9es du Tage et du Sado (Portugal). In NICOLIS, F. (ed.) \u2013 \nBell Brakers today. Pottery, People, Culture, Symbols in Prehistoric \nEurope. Proceedings of the International Colloquium. Trento: \nProvincia Autonoma di Trento. 1, p. 139-154.\n\nCARDOSO, J. L. (2004) \u2013 An interpretation of the Bell Beaker cultural \nsequence in the Tagus Estuary region: data from Leceia (Oeiras). \nJournal of Iberian Archaeology. Porto. 6, p. 147-156.\n\nCARDOSO, J. L. (2009) \u2013 Esp\u00f3lios do povoado calcol\u00edtico fortificado \nde Outeiro Redondo (Sesimbra): as colheitas do arq. Gustavo \nMarques. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 12: 1, p. 73-114.\n\nCARDOSO, J. L. (2010) \u2013 O povoado calcol\u00edtico fortificado do Outeiro \nRedondo (Sesimbra). Resultados das escava\u00e7\u00f5es efectuadas em \n2005. In GON\u00c7ALVES, V. S.; SOUSA, A. C. (eds.) \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o  \ne Mudan\u00e7a no Centro e Sul de Portugal: o 4.\u00ba e o 3.\u00ba mil\u00e9nios a.n.e. \nActas do Col\u00f3quio Internacional. Cascais, C\u00e2mara Municipal \n(Cascais Tempos Antigos, 2), p. 97-129.\n\nCARDOSO, J. L. (2010-2011) \u2013 O povoado calcol\u00edtico da Penha Verde \n(Sintra). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 18, p. 467-551.\n\nCARDOSO, J. L. (2011) \u2013 Deposi\u00e7\u00f5es rituais de vasos cer\u00e2micos em \ncontextos dom\u00e9sticos: os exemplares do povoado calcol\u00edtico \nfortificado do Outeiro Redondo (Sesimbra). Revista Portuguesa  \nde Arqueologia. Lisboa. 14, p. 85-106.\n\nCARDOSO, J. L. (2012) \u2013 O s\u00edtio campaniforme de S\u00e3o Greg\u00f3rio  \n(Caldas da Rainha). Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 15, \np. 31-45.\n\nCARDOSO, J. L. (2013) \u2013 O povoa do pr\u00e9-hist\u00f3rico do Outeiro \nRedondo (Sesimbra). Resultados da primeira fase de escava\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas (2005-2008). In CARDOSO, J. L. (ed.) \u2013 Carlos Ribeiro \n(1813-1882). Ge\u00f3logo e Arque\u00f3logo. Homenagem da C\u00e2mara \nMunicipal de Oeiras e da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa  \nnos 200 anos do seu nascimento. Oeiras: C\u00e2mara Municipal \n(Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, 20), p. 641-730.\n\nCARDOSO, J. L. (2014) \u2013 Absolute chronology of the Beaker \nphenomenon North of the Tagus estuary: demographic and  \nsocial implications. Trabajos de Prehistoria. Madrid. 71: 1,  \np. 56-75.\n\nCARDOSO, J. L.; CARDOSO, G.; ENCARNA\u00c7\u00c3O, J. (2013) \u2013  O campaniforme \nde Freira (Cascais). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 20,  \np. 525-588.\n\nCARDOSO, J. L.; CARREIRA, J. R. (1995) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico \nde Montes Claros (Lisboa). Resultados das escava\u00e7\u00f5es de 1988. \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 5, p. 277-298.\n\nCARDOSO, J. L.; CARREIRA, J. R. (2003) \u2013 O povoado calcol\u00edtico do \nOuteiro de S\u00e3o Mamede (Bombarral): estudo do esp\u00f3lio das \nescava\u00e7\u00f5es de Bernardo de S\u00e1 (1903/1905). Estudos Arqueol\u00f3gicos \nde Oeiras. Oeiras. 11, p. 97-228.\n\nCARDOSO, J. L.; NORTON, J.; CARREIRA, J. R. (1996) \u2013 Ocupa\u00e7\u00e3o \ncalcol\u00edtica do Monte do Castelo (Leceia, Oeiras). Estudos \nArqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 287-299.\n\nCARDOSO, J. L.; MARTINS, F. (2009) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico do \nOuteiro da Assenta (\u00d3bidos). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. \nOeiras. 17, p. 261-356.\n\nCARDOSO, J. L.; SOARES, A. M. M. (1990-1992) \u2013 Cronologia absoluta \npara o campaniforme da Estremadura e do Sudoeste de Portugal. \nO Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. 4.\u00aa s\u00e9rie, 8-10, p. 203-228.\n\nCARDOSO, J. L.; SOARES, A. M. M.; MARTINS, J. M. M. (2010-2011) \u2013  \nFases de ocupa\u00e7\u00e3o e cronologia absoluta da fortifica\u00e7\u00e3o calcol\u00edtica \ndo Outeiro Redondo (Sesimbra). Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. \nOeiras. 18, p. 553-578.\n\nCARDOSO, J. L.; SOARES, A. M. M.; MARTINS, J. M. M. (2013) \u2013 O povoado \ncampaniforme fortificado da Moita da Ladra (Vila Franca de Xira, \nLisboa) e a sua cronologia absoluta. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \nLisboa. 5.\u00aa s\u00e9rie, 3, p. 213-253.\n\nGARC\u00cdA RIVERO, D. (2006) \u2013 Campaniforme y territ\u00f3rio en la cuenca \nmedia del Guadiana. SPAL. Sevilha. 15, p. 71-102.\n\nGARC\u00cdA RIVERO, D. (2008) \u2013 Campaniforme y rituales estrat\u00e9gicos en \nla Cuenca Media e Baja del Guadiana (Suroeste de la Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica). Oxford: Archaeopress (BAR International Series, 1837).\n\nGARRIDO-PENA, R. (2000) \u2013 El campaniforme en la Meseta Central  \nde la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (c. 2500-2000 AC). Oxford: Archaeopress  \n(BAR International Series, 892).\n\nGARRIDO-PENA, R.; ROJO-GUERRA, M.; MART\u00cdNEZ DE LAGR\u00c1N, I. \n(2005) \u2013 El campaniforme en la meseta central de la Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. In ROJO-GUERRA, M.; GARRIDO-PENA, R.; MART\u00cdNEZ DE \nLAGR\u00c1N, I. (coords.) \u2013 El campaniforme en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica  \ny su contexto europeo. Valladolid: Universidad de Valladolid  \n(Arte y Arqueologia, 21), p. 411-435.\n\nGON\u00c7ALVES, J. L. M. (1990-1992) \u2013 Olelas e Pragan\u00e7a. Duas \nfortifica\u00e7\u00f5es calcol\u00edticas da Estremadura. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \nLisboa. 4.\u00aa s\u00e9rie, 8/10, p. 31-40.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (1971) \u2013 O castro da Rotura e o vaso campaniforme. \nSet\u00fabal: Junta Distrital de Set\u00fabal.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (1982) - O povoado calcol\u00edtico do Cabe\u00e7o do P\u00e9  \nda Erra (Coruche). Clio. Lisboa. 4, p. 7-18.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (1983-1984) - Cabe\u00e7o do P\u00e9 da Erra (Coruche): \ncontribui\u00e7\u00e3o da Campanha 1 (83) para o conhecimento do seu \npovoamento calcol\u00edtico. Clio/Arqueologia. Lisboa. 1, p. 69-75.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (2005) \u2013 Cascais h\u00e1 5000 anos. Tempo, S\u00edmbolos  \ne Espa\u00e7os da Morte das antigas Sociedades Camponesas.  \nIn GON\u00c7ALVES, V. S. (coord.) \u2013 Cascais h\u00e1 5000 anos. Cascais: \nC\u00e2mara Municipal, p. 63-195.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (2008) \u2013 A utiliza\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica da gruta  \nde Porto Covo (Cascais). Cascais: C\u00e2mara Municipal (Cascais \nTempos Antigos, 1).\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (2009) \u2013 Um s\u00edtio do Neol\u00edtico antigo no vale  \ndo Sorraia: Casas Novas (Coruche). Uma primeira not\u00edcia.  \nRevista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa. 12: 2, p. 5-30.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S. (2011) \u2013 As placas de xisto gravadas (e os b\u00e1culos)  \ndo s\u00edtio do Monte da Barca (Coruche). Lisboa: UNIARQ (Cadernos \nda UNIARQ, 7).\n\nGON\u00c7ALVES, V. S.; DAVEAU, S. (1983-1984) - Programa para o estudo  \nda antropiza\u00e7\u00e3o do Baixo Tejo e afluentes: Projecto para o estudo \nda antropiza\u00e7\u00e3o do Vale do Sorraia (ANSOR). Clio/Arqueologia. \nLisboa, 1, p. 207-211.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S.; DAVEAU, S. (1985) - A evolu\u00e7\u00e3o holoc\u00e9nica do Vale \ndo Sorraia e as particularidades da sua antropiza\u00e7\u00e3o (Neol\u00edtico  \ne Calcol\u00edtico). In Actas da I Reuni\u00e3o do Quatern\u00e1rio Ib\u00e9rico. Lisboa: \nCentro de Estudos Geogr\u00e1ficos da Universidade de Lisboa. 2,  \np. 187-197.\n\n\n\n124 SINOS E TA\u00c7AS. JUNTO AO OCEANO E MAIS LONGE. ASPECTOS DA PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA PEN\u00cdNSULA IB\u00c9RICA\n\nGON\u00c7ALVES, V. S.; SOUSA, A. C. (2006) \u2013 Algumas breves reflex\u00f5es  \na prop\u00f3sito de quatro datas 14C para o Castro da Rotura, no \ncontexto do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. nas Pen\u00ednsulas de Lisboa e Set\u00fabal.  \nO Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa. 4.\u00aa s\u00e9rie, 24, p. 233-266.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S.; SOUSA, A. C. (2014) \u2013 Coruche e as antigas \nsociedades camponesas. In Coruche, o c\u00e9u, a terra e os homens. \nCoruche: C\u00e2mara Municipal, p. 29-67.\n\nGON\u00c7ALVES, V. S.; SOUSA, A. C. (2015) \u2013 O s\u00edtio do Neol\u00edtico antigo  \nde Casas Novas (Coruche). Leituras preliminares. In GON\u00c7ALVES, \nV. S.; DINIZ, M.; SOUSA, A. C. (eds.) \u2013 5.\u00ba Congresso do Neol\u00edtico \nPeninsular. Lisboa: UNIARQ (Estudos &amp; Mem\u00f3rias, 8),  \np. 236-255.\n\nHARRISON, R. J. (1977) \u2013 The Bell Beaker Cultures of Spain and \nPortugal. Cambridge: Peabody Museum/Harvard University \n(Bulletin, 35).\n\nHARRISON, R. J.; BUBNER, T.; HIBBS, V. A. (1976) \u2013 The Beaker pottery \nfrom El Acebuchal, Carmona (Prov. Sevilla). Madrider Mitteilungen. \n17, p. 79-141.\n\nJALHAY, E.; PA\u00c7O, A. (1945) \u2013 El castro de Vilanova de San Pedro. \nIn Actas y Memorias de la Sociedad Espa\u00f1ola de Antropolog\u00eda, \nEtnograf\u00eda y Prehistoria. Madrid. 20, p. 55-141.\n\nKALB, Ph.; H\u00d6CK, M. (1980) \u2013 Cabe\u00e7o da Bruxa, Alpiar\u00e7a (Distrikt \nSantar\u00e9m). Vorbericht \u00fcber die grabung im Januar und Februar \n1979. Madrider  Mitteilungen. Heidelberg. 21, p. 91-108.\n\nKALB, Ph.; H\u00d6CK, M. (1981-1982) \u2013 Cabe\u00e7o da Bruxa, Alpiar\u00e7a (Distrito \nde Santar\u00e9m). Relat\u00f3rio preliminar das escava\u00e7\u00f5es de Janeiro  \ne Fevereiro de 1979. Portugalia. Porto. 2-3, p. 61-69.\n\nKUNST, M. (1987a) \u2013 Zambujal: Glockenbecher und kerbblattverzierte \nKeramik aus den Grabungen 1964 bis 1973. Mainz: Verlag Philipp \nvon Zabern (Madrider Beitr\u00e4ge, 5.2).\n\nKUNST, M. (1987b) \u2013 Bell Beaker Sherds In Zambujal. In WALDREN, W.; \nKENNARD, R. C. (eds.) \u2013 Bell Beakers of the Western Mediterranean. \nDefinition, Interpretation, Theory and New Site Data. Oxford: \nArchaeopress ( BAR lnternational Series 331ii), p. 591-009.\n\nKUNST, M. (1995) \u2013 Cer\u00e2mica do Zambujal: novos resultados  \npara a cronologia da cer\u00e2mica calcol\u00edtica. In KUNST, M. (ed.) \u2013  \nOrigens, Estruturas e Rela\u00e7\u00f5es das Culturas Calcol\u00edticas  \nda Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Actas das I Jornadas Arqueol\u00f3gicas de  \nTorres Vedras. Lisboa: IPPC (Trabalhos de Arqueologia, 7),  \np. 21-29.\n\nKUNST, M. (1996) \u2013 As cer\u00e2micas decoradas do Zambujal  \ne o faseamento do Calcol\u00edtico da Estremadura portuguesa.  \nEstudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 6, p. 257-286.\n\nKUNST, M. (2001) \u2013 Invasion? Fashion? Social Rank? Consideration \nconcerning the Bell Beaker phenomenon in Copper Age \nfortificatons of the Iberian Peninsula. In NICOLIS, F. (ed.) \u2013  \nBell Brakers today. Pottery, people, culture, symbols in Prehistoric \nEurope. Proceedings of the International Colloquium. Trento: \nProvincia Autonoma di Trento. 1, p. 81-90.\n\nKUNST, M. (2005) \u2013 Bell Beakers in Portugal: a short summary.  \nIn ROJO-GUERRA, M.; GARRIDO-PENA, R.; MART\u00cdNEZ DE LAGR\u00c1N, \nI. (coords.) \u2013 El campaniforme en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y su  \ncontexto europeo. Valladolid: Universidad de Valladolid  \n(Arte y Arqueologia, 21), p. 213-225.\n\nKUNST, M. (2010) \u2013 Zambujal. A din\u00e2mica da sequ\u00eancia construtiva.  \nIn GON\u00c7ALVES, V. S.; SOUSA, A. C: (eds.) \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o  \ne Mudan\u00e7a no Centro e Sul de Portugal: o 4.\u00ba e o 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.. \nCascais: C\u00e2mara Municipal (Cascais Tempos Antigos, 2),  \np. 123-145.\n\nKUNST, M.; LUTZ, N. (2010-2011) \u2013 Zambujal (Torres Vedras), \ninvestiga\u00e7\u00f5es at\u00e9 2007. Parte 1: sobre a precis\u00e3o da cronologia \nabsoluta decorrente das investiga\u00e7\u00f5es na quarta linha de \nfortifica\u00e7\u00e3o. Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras. Oeiras. 18,  \np. 419-466.\n\nKUNST, M.; MOR\u00c1N, E.; PARREIRA, R. (2013) \u2013 Zambujal (Torres Vedras, \nLisboa): relat\u00f3rio das escava\u00e7\u00f5es de 2002. Revista Portuguesa  \nde Arqueologia. Lisboa. 16, p. 103-131.\n\nLAGO, M.; DUARTE, C.; VALERA, A. C.; ABELGARIA, J.; ALMEIDA, F.; \nCARVALHO, A. F. (1998) \u2013 Povoado dos Perdig\u00f5es (Reguengos  \nde Monsaraz): dados preliminares dos trabalhos arqueol\u00f3gicos \nrealizados em 1997. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa.  \n1: 1, p. 45-152.\n\nLECHUGA CHICA, M. A.; SOTO CIVANTOS, M.; RODR\u00cdGUEZ-ARIZA,  \nM. O. (2014) \u2013 El poblado calcol\u00edtico \u201cVenta del Rapa\u201d (finales  \nIII milenio cal. BC.), Mancha Real, Ja\u00e9n. Un recinto de fosos  \nentre las estribaciones de Sierra M\u00e1gina y el Alto Guadalquivir. \nTradajos de Prehistoria. Madrid. 71: 2, p. 353-367.\n\nLEISNER. V.; SCHUBART, H. (1966) \u2013 Die kupferzeitliche Befestigung \nvon Pedra do Ouro/Portugal. Madrider Mitteilungen. 7,  \np. 9-60.\n\nLIESAU, C.; BLASCO, C.; R\u00cdOS, P.; VEJA, J.; MENDUI\u00d1A, R.; BLANCO, J. F.; \nBAENA, J.; HERRERA, T.; PETRI, A.; G\u00d3MEZ, J. L. (2008) \u2013 Un esp\u00e1cio \ncompartido por vivos y muertos: el poblado calcol\u00edtico de fosos \nde Camino de las Yeseras (San Fernando de Henares, Madrid). \nComplutum. Madrid. 19: 1, p. 97-120.\n\nLIESAU, C.; VEJA, J.; DAZA, A.; R\u00cdOS, P.; MENDUI\u00d1A, R. BLASCO, C.  \n(2013-2014) \u2013 Manifestaciones simb\u00f3licas en el acceso Noreste  \ndel Recinto 4 de Foso en Camino de las Yeseras (San Fernando  \nde Henares, Madrid). SALDVIE. Sarago\u00e7a. 13-14, p. 53-69.\n\nM\u00c1RQUEZ-ROMERO, J. E.; JIM\u00c9NEZ-J\u00c1IMEZ, V. (2010) \u2013 Recintos de \nfosos. Genealog\u00eda y significado de una tradici\u00f3n en la Prehistoria \ndel suroeste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (IV-III mil\u00e9nios AC). M\u00e1laga: \nUniversidad de M\u00e1laga.\n\nM\u00c1RQUEZ-ROMERO, J. E.; SU\u00c1REZ PADILLA, J.; MATA VIVAR, E.; \nJIM\u00c9NEZ-J\u00c1IMEZ, V.; CARO HERRERO, J. L.; CUEVAS ALBADALEJO, P. \n(2013) \u2013 Actuaciones arqueol\u00f3gicas realizadas por la Universidad \nde M\u00e1laga en el yacimiento de Perdig\u00f5es (Reguengos de \nMonsaraz, Portugal): trienio 2011-2013. Apontamentos de \nArqueologia e Patrim\u00f3nio. Lisboa. 9, p. 61-76.\n\nMATALOTO, R.; COSTEIRA, C. (2016) \u2013 Gesto do simb\u00f3lico II \u2013 \nrecipientes fragmentados em conex\u00e3o nos povoados do 4.\u00ba/3.\u00ba \nmil\u00e9nio a.n.e. de S\u00e3o Pedro (Redondo). In SOUSA, A. C.; CARVALHO, \nA.; VIEGAS, C. (eds.) \u2013 Terra e \u00c1gua. Escolher sementes, invocar \na Deusa. Estudos em homenagem a Victor S. Gon\u00e7alves. Lisboa: \nUNIARQ (Estudos  \n&amp; Mem\u00f3rias, 9), p. 189-207.\n\nMATALOTO, R.; COSTEIRA, C.; ROQUE, C. (2015) \u2013 Torres, cabanas e \nmem\u00f3ria: a Fase V e a cer\u00e2mica campaniforme do povoado  \nde S\u00e3o Pedro (Redondo, Alentejo Central). Revista Portuguesa  \nde Arqueologia, Lisboa. 18, p. 81-100.\n\nMILESI, L.; CARO J. L.; FERNANDEZ, J. (2013) \u2013 Hallazgos singulares en \nel contexto de la puerta 1 del complejo arqueol\u00f3gico de Perdig\u00f5es, \nPortugal\u00bb. Apontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio. Lisboa. 9, \np. 55-60.\n\nMOR\u00c1N, E. (2014) \u2013 El asentamiento prehist\u00f3rico de Alcalar  \n(Portim\u00e3o, Portugal). La organizaci\u00f3n del territorio y el proceso \nde formaci\u00f3n de un estado pristino en el tercer milenio a.n.e. \nDisserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento apresentada \u00e0 Universidade  \nde Sevilha.\n\n\n\n125VICTOR S. GON\u00c7ALVES, ANA CATARINA SOUSA, MARCO ANT\u00d3NIO ANDRADE ? O BARRANCO DO FARINHEIRO (CORUCHE) E A PRESEN\u00c7A CAMPANIFORME NA MARGEM ESQUERDA DO BAIXO TEJO\n\nODRIOZOLA, C.P.; HURTADO P\u00c9REZ, V.; DIAS, M. I.; VALERA, A. C. \n(2009) \u2013 Bell Beaker production and consumption along the \nGuadiana River: an Iberian perspective. In BIR\u00d3, K. T.; SZIL\u00c1GYI, V.; \nKREITER, A. (eds.) \u2013 Vessels: Inside and Outside. Proceedings of the \nConference EMAC\u201907 \u2013 9th European Meeting on Ancient Ceramics. \nBudapest: Hungarian National Museum, p. 63-70.\n\nODRIOZOLA, C. P.; HURTADO, V.; GUERRA DOCE, E.; CRUZ-AU\u00d1\u00d3N, \nR.; DELIBES DE CASTRO, G. (2012) \u2013 Los rellenos de pasta blanca \nen cer\u00e1micas campaniformes y su utilizaci\u00f3n en la definici\u00f3n \nde l\u00edmites sociales. In DIAS, M. I.; CARDOSO, J. L. (eds.) \u2013 Actas \ndo IX Congresso Ib\u00e9rico de Arqueometria. Oeiras: Instituto \nSuperior T\u00e9cnico/Instituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear/Sociedad de \nArqueometr\u00eda Aplicada al Patrimonio Cultural/C\u00e2mara Municipal \nde Oeiras (Estudos Arqueol\u00f3gicos de Oeiras, 19), p. 143-154.\n\nPA\u00c7O, A. (1964) \u2013 Castro de Vila Nova de S. Pedro. XIV: vida  \necon\u00f3mica. XV: o problema campaniforme. XVI: metalurgia  \ne an\u00e1lises espectrogr\u00e1ficas. Anais da Academia Portuguesa da \nHist\u00f3ria. Lisboa.2.\u00aa s\u00e9rie, 14, p. 135-165.\n\nPA\u00c7O, A; SANGMEISTER, E. (1956) \u2013 Vila Nova de S. Pedro \u2013 eine \nbefestigte Siedlung der Kupferzeit in Portugal. Germania.  \n34: 3/4, p. 211-230.\n\nPIMENTA, J.; HENRIQUE, E.; MENDES, H. (2012) \u2013 O acampamento \nromano do Alto dos Cacos, Almeirim. Almeirim: Associa\u00e7\u00e3o  \nde Defesa do Patrim\u00f3nio Hist\u00f3rico e Cultural de Almeirim.\n\nR\u00cdOS, P. (2013) \u2013 New dating of the Bell Beaker Horizon in the \nregion of Madrid. In PRIETO MART\u00cdNEZ, M. P.; SALANOVA, L. \n(coords.) \u2013 Current researches on Bell Beakers. Proceedings of the \n15th International Bell Beaker Conference: From Atlantic to Ural. \nSantiago de Compostela: Copynino \u2013 Centro de Impresi\u00f3n Digital, \np. 97-109.\n\nSALANOVA, L. (2000) \u2013 M\u00e9canismes de diffusion des vases \ncampaniformes: les liens franco-portugaise. In JORGE, V. O. (ed.) \u2013 \nActas do 3.\u00ba Congresso de Arqueologia Peninsular. Porto: ADECAP. \n4 (Pr\u00e9-Hist\u00f3ria Recente da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica), p. 399-409.\n\nSALANOVA, L. (2014) \u2013 The frontiers inside de western Bell Beaker \nblock. In CZEBRESZUK, J. (ed.) \u2013 Similar bur Different. Bell Beakers \nin Europe. Leiden: Sidestone Press (2nd edition), p. 63-75.\n\nSANTOS, R.; REBELO, P.; NETO, N.; VIEIRA, A.; REBUJE, J.; S\u00c1, A. P.; \nCH\u00c9NEY, A.; RODRIGUES, F.; CARVALHO, A. F. (2014) \u2013 Interven\u00e7\u00e3o \narqueol\u00f3gica em Porto Torr\u00e3o, Ferreira do Alentejo (2008-2010): \nresultados preliminares e programa de estudos. In 4.\u00ba Col\u00f3quio  \nde Arqueologia do Alqueva. O Plano de Rega (2002-2010). \u00c9vora: \nEDIA/DRCALEN (Mem\u00f3rias d\u2019Odiana 14, 2.\u00aa s\u00e9rie), p. 74-82.\n\nSAVORY, H. N. (1972) \u2013 The Cultural Sequence at Vila Nova de S. Pedro. \nA Study of the Section Cut Through the Innermost Rampart of \nthe Chalcolithic Castro in 1959. Madrider Mitteilungen. 13, p. 23-37.\n\nSILVA, C. T. (1971) \u2013 O povoado pr\u00e9-hist\u00f3rico da Rotura. Notas sobre \na cer\u00e2mica. In Actas do II Congresso Nacional de Arqueologia. \nCoimbra. 2, p. 175-192.\n\nSILVA, C. T.; SOARES, J. (2014) \u2013 O Castro de Chibanes (Palmela)  \ne o tempo social do III mil\u00e9nio BC na Estremadura. In SILVA,  \nC. T.; SOARES, J. (eds.) \u2013 II Encontro de Arqueologia da Arr\u00e1bida. \nHomenagem a A. I. Marques da Costa. Set\u00fabal: Museu de \nArqueologia e Etnografia do Distrito de Set\u00fabal/Assembleia \nDistrital de Set\u00fabal (Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica, 15), p. 105-172.\n\nSOARES, A. M. M.; SOARES, J.; SILVA, C. T. (2007) \u2013 A data\u00e7\u00e3o  \npelo radiocarbono das fases de ocupa\u00e7\u00e3o do Porto das  \nCarretas: algumas reflex\u00f5es sobre a cronologia do \nCampaniforme. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa.  \n10: 2, p. 127-134.\n\nSOARES, J. (2013) \u2013 Transforma\u00e7\u00f5es sociais durante o III mil\u00e9nio AC  \nno Sul de Portugal. O povoado do Porto das Carretas. \u00c9vora:  \nEDIA/DRCALEN (Mem\u00f3rias d\u2019Odiana 5, 2.\u00aa s\u00e9rie).\n\nSOARES, J.; SILVA, C. T. (1974-1977) \u2013 O Grupo de Palmela no quadro  \nda cer\u00e2mica campaniforme em Portugal. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. \nLisboa. 3.\u00aa s\u00e9rie, 7/9, p. 102-112.\n\nSOARES, J.; SILVA, C. T. (1975) \u2013 A ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica do Pedr\u00e3o  \ne o Calcol\u00edtico da regi\u00e3o de Set\u00fabal. Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica.  \nSet\u00fabal. 1, p. 53-153.\n\nSOARES, J.; SILVA, C. T. (2010) \u2013 Campaniforme do Porto das Carretas \n(m\u00e9dio Guadiana). A procura de novos quadros de refer\u00eancia.  \nIn GON\u00c7ALVES, V. S.; SOUSA, A. C: (eds.) \u2013 Transforma\u00e7\u00e3o  \ne Mudan\u00e7a no Centro e Sul de Portugal: o 4.\u00ba e o 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e.. \nCascais: C\u00e2mara Municipal (Cascais Tempos Antigos, 2),  \np. 225-261.\n\nSOUSA, A. C. (2010) \u2013 O Penedo do Lexim e a sequ\u00eancia do \nNeol\u00edtico final e Calcol\u00edtico da Pen\u00ednsula de Lisboa. Disserta\u00e7\u00e3o \nde Doutoramento apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \nUniversidade de Lisboa. 2 vols., policopiado.\n\nSOUSA, A. C. (2013) \u2013 Casal Cordeiro 5 e o povoamento (com) \ncampaniforme na \u00e1rea da ribeira de Cheleiros. In ARNAUD, J. M.; \nMARTINS, A.; NEVES, C. (coords.) \u2013 Arqueologia em Portugal.  \n150 anos. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o dos Arque\u00f3logos Portugueses,  \np. 469-480.\n\nVALERA, A. C. (2008) \u2013 O recinto calcol\u00edtico dos Perdig\u00f5es: fossos  \ne fossas do Sector I. Apontamentos de Arqueologia e Patrim\u00f3nio. \nLisboa. 3, p. 19-27.\n\nVALERA, A. C. (2012) \u2013 Mind the gap. Neolithic and Chalcolithic \nenclosures of south Portugal. In GIBSON, A. (ed.) \u2013 Enclosing \nthe Neolithic. Recent studies in Britain and Europe. Oxford: \nArchaeopress (BAR International Series, 2440), p. 165-183.\n\nVALERA, A. C. (2013) \u2013 As comunidades agropastoris na margem \nesquerda do Guadiana. 2.\u00aa metade do IV aos in\u00edcios do  \nII mil\u00e9nio AC. \u00c9vora: EDIA/DRCALEN (Mem\u00f3rias d\u2019Odiana 6,  \n2.\u00aa s\u00e9rie).\n\nVALERA, A. C. (2014) \u2013 O recinto de Bela Vista 5 (Mombeja, Beja): \nenquadramento, arquitecturas e contextos. In VALERA, A. C. \n(coord.) \u2013 Bela Vista 5. Um recinto do final do 3.\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. \n(Vidigueira, Beja). Lisboa: NIA (Era Monogr\u00e1fica, 2),  \np. 9-32.\n\nVALERA, A. C.; FILIPE, I. (2004) \u2013 O povoado do Porto Torr\u00e3o (Ferreira  \ndo Alentejo). Novos dados e novas problem\u00e1ticas no contexto  \nda calcolitiza\u00e7\u00e3o do Sudoeste peninsular. Era Arqueologia.  \nLisboa. 6, p. 28-61.\n\nVALERA, A. C.; REBUGE, J. (2011) \u2013 O campaniforme no Alentejo: \ncontextos e circula\u00e7\u00e3o. Um breve balan\u00e7o. In CARNEIRO, A.; \nOLIVEIRA, J.; ROCHA, L.; MORGADO, P. (eds.) \u2013 Arqueologia do  \nNorte Alentejano. Comunica\u00e7\u00f5es das 3.\u00aa Jornadas. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es \nColibri/C\u00e2mara Municipal de Fronteira, p. 111-121."}]}}}