{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25305"}, {"@name": "filename", "#text": "9967_Betti_Andre_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra\nANDR\u00c9 BETTI\nO ENCONTRO ENTRE A DISCIPLINA DE HISTORIA E AS GEOCI\u00caNCIAS NO ENSINO FUNDAMENTAL - O PROFESSOR NA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CONCEITO DE TEMPO\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra.\nOrientadora: Profa. Dra. Yara Kulaif\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO\nJulho - 2007\n\u00a9 by Andr\u00e9 Betti, 2007\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca do Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP\nBetti, Andr\u00e9\nB466e O encontro entre a disciplina de hist\u00f3ria e as geoci\u00eancias no ensino fundamental - o professor na constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo / Andr\u00e9 Betti.-- Campinas,SP.: [s.n.], 2007.\nOrientador: Yara Kulaif\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.\n1. Hist\u00f3ria - Estudo e ensino. 2. Geoci\u00eancias - Estudo e ensino\n3. Interdisciplinaridade. 4. Ensino fundamental. 5. Tempo geol\u00f3gico. I. Kulaif, Yara. II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo.\nT\u00edtulo em ingl\u00eas: The approach between history and geosciences - The teacher in the construction of the concept of time.\nKeywords: - History - Study and teaching,\n-\tGeosciences - Study and teaching,\n-\tInterdisciplinary approach to knowledge,\n-\tGeological time.\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:\nTitula\u00e7\u00e3o: Mestre em Ensino Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra\nBanca examinadora: - Yara Kulaif;\n-\tRoseli Aparecida Ca\u00e7\u00e3o Fontana;\n-\tOscar Braz Mendonza Negr\u00e3o.\nData da defesa: 27/07/2007\nUNIGAMA\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O 'EM ENSINO\nE HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA\nAUTOR: ANDR\u00c9 BETTI\nO ENCONTRO ENTRE A DISCIPLINA DE HIST\u00d3RIA E AS GEOCI\u00caNCIAS NO ENSINO FUNDAMENTAL - O PROFESSOR NA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CONCEITO DE TEMPO\nORIENTADORA.: Profa. Dra. Yara Kulaif\nAprovada em ^7 / \u00da 7 / --Lap .\nEXAMINADORES:\nProfa. Dra. Yara Kulaif\nProfa. Dra. Roseli Aparecida Ca\u00e7\u00e3o Fontana\nProf. Dr. Oscar Braz Mendonza Negr\u00e3o\nCampinas, 27 de julho de 2007\nAo Pedro, meu filho, que acabou de chegar.\nE para minha nona, Dona Eug\u00eania, ainda t\u00e3o presente, apesar de ausente.\nAGRADECIMENTOS\n\u00c0 Hel\u00f4, companheira de tantos anos (e m\u00e3e do Pedro!), pelo incentivo, influ\u00eancia, ajuda e, principalmente pelas cr\u00edticas e sugest\u00f5es que contribu\u00edram (e muito!) em todo o processo de execu\u00e7\u00e3o deste trabalho.\n\u00c0 minha fam\u00edlia, em especial a minha m\u00e3e Cleonice e ao meu pai Jos\u00e9 (in memoriam); e aos meus irm\u00e3os: Luzia, Ira\u00ed, Zeca e Edo, que, juntamente com meus pais e minha nona, Dona Eug\u00eania (in memoriam), comp\u00f5em um quadro de refer\u00eancias fundamental em minha vida. Aos meus sobrinhos: Leonardo, Daniela, Ivan, J\u00falia e Clara. E tamb\u00e9m a Leni &amp; Oscar, pelo apoio e aux\u00edlio em todos os momentos (especialmente agora, com a chegada do Pedro!).\n\u00c0 Profa. Dra. Yara Kulaif, pela orienta\u00e7\u00e3o segura e paci\u00eancia, ou melhor, pela capacidade de espera para que minha produ\u00e7\u00e3o florescesse; e tamb\u00e9m, pela liberdade de caminhos que me conferiu.\nAos professores do Programa de Ensino e Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias da Terra do Instituto de Geoci\u00eancias da UNICAMP, principalmente a Profa. Dra. Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a, e ao Prof. Dr. Maur\u00edcio Compiani, que al\u00e9m de participar na banca de qualifica\u00e7\u00e3o esteve presente em todos os momentos de meu trabalho, orientando e sugerindo caminhos essenciais, n\u00e3o s\u00f3 para a pesquisa, como tamb\u00e9m, para a minha pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o. E a Profa. Dra. Maria Candida Varone de Morais Capecchi, pelas relevantes sugest\u00f5es dadas no in\u00edcio do trabalho.\nAos membros da Banca Examinadora, Prof. Dr. Oscar Braz Mendonza Negr\u00e3o, e, em especial, a Profa. Dra. Roseli Aparecida Ca\u00e7\u00e3o Fontana, pelas significativas sugest\u00f5es fornecidas no Exame de Qualifica\u00e7\u00e3o para a conclus\u00e3o deste trabalho.\nAos colegas de trabalho da EMEF Adoniran Barbosa que, em diversas circunst\u00e2ncias, muito contribu\u00edram para esta trajet\u00f3ria. Em especial, \u00e0 dire\u00e7\u00e3o e \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica; aos professores, meus companheiros de jornada, especialmente, \u00e0 M\u00e1rcia, professora de Artes, que colaborou imensamente na execu\u00e7\u00e3o do projeto Mapa Verde; ao Richard, professor de Ci\u00eancias, por me mostrar os \u201ccaminhos das cavernas\u201d na Serra dos Cocais; ao Prof. S\u00e9rgio e \u00e0 Profa. Daniela, pela grande amizade constru\u00edda ao longo destes anos.\nvii\n\u00c0 Am\u00e9lia Jo\u00e3o Fernandes, do Instituto Geol\u00f3gico - Secretaria de Estado do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo, por fornecer informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Serra dos Cocais.\nAo Sr. Wolfgang Krause e tamb\u00e9m ao Wellington Strabello, do EVA - Ecoclube Valinhos Ambiental, por me ceder belas imagens da Serra dos Cocais, que foram fundamentais para a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho pedag\u00f3gico. Ao L\u00e9o Mello, por me apresentar ao Mapa Verde. Ao Prof. Juraci Caetano, por colaborar na execu\u00e7\u00e3o final do projeto Mapa Verde da EMEF Adoniran Barbosa. Ao Edivaldo Baiochi, jardineiro (e guitarrista), que me apresentou pessoalmente alguns caminhos para a serra.\nAo companheiro de luta (e atribui\u00e7\u00f5es!), Prof. G\u00e9rsio Pelegatti, que me inspirou e motivou durante tantos anos, evitando que eu esmorecesse ou perdesse qualquer interesse pela Hist\u00f3ria.\nAos amigos - tantos que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel nomear neste curto espa\u00e7o - que, de diferentes formas colaboraram com este trabalho. Em especial, \u00e0 turma da gradua\u00e7\u00e3o, Cristiano, Ov\u00eddio, M\u00e1rio &amp; Bel, Nelson (in memoriam) e Ricardo Cury (Plantation).\nE, finalmente, gostaria de ressaltar a especial colabora\u00e7\u00e3o dos meus alunos do \u201cAdoniran\u201d, os principais atores desta pesquisa.\nSUM\u00c1RIO\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o...........................................................01\n2.\tA sociedade e o ambiente.............................................11\n2.1\tO professor de Hist\u00f3ria e o ambiente geol\u00f3gico...................13\n3.\tO tempo, a Hist\u00f3ria e o ambiente.....................................15\n3.1\tO ensino e o tempo...............................................17\n3.2\tTempo geol\u00f3gico - a vastid\u00e3o do tempo da Terra...................21\n3.2.1\tO conhecimento cient\u00edfico e o ensino...........................23\n4.\tApresentando o entorno da escola: a Serra dos Cocais.................27\n5.\tPlano de pesquisa &amp; m\u00e9todo...........................................35\n5.1\tConstruindo conceitos na sala de aula..........................36\n5.2\tEtapas da pesquisa................................................40\n5.2.1\tCronologia das atividades.......................................41\n6.\tAs id\u00e9ias pr\u00e9vias... Os primeiros \u201cdocumentos\u201d.......................45\n6.1. O tempo nas id\u00e9ias pr\u00e9vias dos alunos...........................47\n7.\tO tempo nas aulas de Hist\u00f3ria........................................65\n7.1\tTempo hist\u00f3rico - um conceito em constru\u00e7\u00e3o....................65\n7.1.1\tO sujeito hist\u00f3rico - uma hist\u00f3ria em constru\u00e7\u00e3o...............66\n7.2\tA \u201cdestrui\u00e7\u00e3o\u201d do passado.........................................70\n7.3\tApresenta\u00e7\u00e3o das biografias.......................................74\n7.4\tAs fontes visuais, os documentos hist\u00f3ricos......................75\n8.\tA aula debate - caminhando pelos conceitos...........................83\n8.1\tA primeira imagem da serra.....................................85\n8.2\tReflex\u00f5es sobre a aula-debate...................................109\n9.\tOs primeiros desenhos: \u201co passado e o presente na serra\u201d............111\n9.1\t\u201cO passar do tempo na Serra\u201d, os desenhos no campo..............113\n10.\tTempo geol\u00f3gico - o uso do livro did\u00e1tico / aula expositiva........133\n11.\tAtividades finais - \u201co passar do tempo na Serra dos Cocais\u201d........143\n11.1\tProcesso final de ensino-aprendizagem..........................168\n12.\tConsidera\u00e7\u00f5es finais...............................................179\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas..........................................185\nAnexos..............................................................193\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 9.1\tDesenho da\tatividade inicial\t(Maria)..........................117\nFigura 9.2\tDesenho da\tatividade inicial\t(Nayara).........................119\nFigura 9.3\tDesenho da\tatividade inicial\t(Renata).........................123\nFigura 9.4\tDesenho da\tatividade inicial\t(Jaiane).........................125\nFigura 9.5\tDesenho da\tatividade inicial\t(Lucas H.).......................127\nFigura 9.6\tDesenho da\tatividade inicial\t(Matheus)........................129\nFigura 10.1 Espiral do Tempo Geol\u00f3gico (livro did\u00e1tico).......................137\nFigura 11.1\tDesenho atividade final (Jaiane)................................149\nFigura 11.2\tDesenho atividade final (Nayara)................................151\nFigura 11.3\tDesenho atividade final (Raul)..................................155\nFigura 11.4\tDesenho atividade final (Matheus)...............................157\nFigura 11.5\tDesenho atividade final (Josiane)...............................159\nFigura 11.6\tDesenho atividade final (Lucas H.)..............................163\nFigura 11.7\tDesenho atividade final (Renata)................................165\nLISTA DE FOTOS\nFoto 4.1\tSerra dos Cocais \u201cA\u201d........................................27\nFoto 4.2\tSerra dos Cocais \u201cB\u201d\t- Explora\u00e7\u00e3o - Canteiros...............33\nFoto 5.1\tSala de Aula - 5 \u00b0 N\u00edvel\tdo Ensino Fundamental..............41\nFoto 6.1\tAlunos - 5 \u00b0 N\u00edvel - III Ciclo..............................63\nFoto 7.1\tRenata pequena..............................................77\nFoto 7.2\tRenata em 2005..............................................77\nFoto 7.3\tAv\u00f3s da Renata..............................................79\nFoto 7.4\tAv\u00f3 da Renata em 2005.......................................79\nFoto 8.1\tSerra dos Cocais \u201cC\u201d........................................89\nFoto 8.2\tSala de V\u00eddeo - Antes da aula-debate.......................107\nFoto 9.1\tA \u201cSerra\u201d - vista da Escola................................115\nFoto 10.1\tDeserto do Atacama (livro did\u00e1tico)........................137\nFoto 11.1\tSerra\tdos Cocais \u201cD\u201d......................................145\nFoto 11.2\tSerra\tdos Cocais \u201cE\u201d......................................147\nFoto 12.1\tSerra\tdos Cocais \u201cF\u201d - P\u00f4r do Sol.........................183\nLISTA DE SIGLAS\nAPA\t\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\nCLT\tCentro de Lazer do Trabalhador \u201cAyrton Senna da Silva\u201d\nDGAE\tDepartamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino\nDVD\tDisco de V\u00eddeo Digital\nEE\tEscola Estadual\nEMEF\tEscola Municipal de Ensino Fundamental\nEVA\tEco-clube Valinhos Ambiental\nGMS\tGreen Map System (Sistema Global de Mapas Verdes)\nHQ\tHist\u00f3ria em Quadrinhos\nHTPC\tHora de Trabalho Pedag\u00f3gico Coletivo\nIG-SMA\tInstituto Geol\u00f3gico da Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo\nJPEG\tJoint Photographic Experts Group (formato de imagem digital)\nMEC\tMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\nPCN\tPar\u00e2metros Curriculares Nacionais\nPNLD\tPrograma Nacional do Livro Did\u00e1tico\nUNICAMP\tUniversidade Estadual de Campinas\nUNIMEP\tUniversidade Metodista de Piracicaba\nUSP\tUniversidade de S\u00e3o Paulo LISTA DE TABELAS\nTabela 5.1\tCronologia das Atividades\t43\nTabela 8.1\tNormas para transcri\u00e7\u00e3o\t86\nUNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS INSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO\nE HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA\nO ENCONTRO ENTRE A DISCIPLINA DE HIST\u00d3RIA E AS GEOCI\u00caNCIAS NO ENSINO FUNDAMENTAL - O PROFESSOR NA CONSTRU\u00c7\u00c3O DO CONCEITO DE TEMPO\nRESUMO\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nAndr\u00e9 Betti\nO trabalho relata um estudo de caso envolvendo uma abordagem interdisciplinar de temas geocient\u00edficos em uma disciplina regular de Hist\u00f3ria do III Ciclo - 5\u00b0 n\u00edvel do ensino fundamental de uma escola p\u00fablica. Nele, o professor, atuando tamb\u00e9m como pesquisador, procurou observar e interpretar, por meio de transcri\u00e7\u00f5es de aulas-debates, textos e desenhos produzidos pelos alunos, a constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo - um conceito-chave e extremamente importante na aproxima\u00e7\u00e3o entre a disciplina de Hist\u00f3ria e a Geologia. Sendo assim, para este estudo, utilizou-se uma unidade program\u00e1tica daquele n\u00edvel de ensino, aquela voltada para o conceito de tempo, de modo a enfocar tanto a sua dimens\u00e3o social e humana, normalmente adotada nesta disciplina, quanto a sua dimens\u00e3o no tempo geol\u00f3gico. No trabalho com o tempo geol\u00f3gico, a observa\u00e7\u00e3o e o estudo do entorno da escola, mais especificamente, a Serra dos Cocais (Valinhos, SP, Brasil) foram fundamentais. Duas quest\u00f5es principais nortearam esta pesquisa: Como utilizar a especificidade de paisagens do entorno da escola para a constru\u00e7\u00e3o de um conceito de tempo estendido at\u00e9 sua dimens\u00e3o geol\u00f3gica? E, que possibilidades pedag\u00f3gicas envolvem a abordagem de conceitos t\u00edpicos das Ci\u00eancias da Terra para o professor de Hist\u00f3ria do ensino fundamental? Em meio \u00e0 pesquisa destas possibilidades, optamos por privilegiar a \u00eanfase na elabora\u00e7\u00e3o conceitual dos alunos, por meio da media\u00e7\u00e3o do professor/pesquisador no desenvolvimento das atividades, bem como, por evidenciar o relevante papel do entorno, ou seja, do ambiente local, no processo do conhecimento cognitivo das crian\u00e7as. Assim, entende-se que, ao integrar o conhecimento geol\u00f3gico no estudo da Hist\u00f3ria, propicia-se a compreens\u00e3o de que o tempo das culturas humanas est\u00e1 contido num tempo ambiental muito mais amplo que n\u00e3o pode ser ignorado pelas ci\u00eancias sociais.\nUNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENSINO\nE HIST\u00d3RIA DE CI\u00caNCIAS DA TERRA\nTHE APPROACH BETWEEN HISTORY AND GEOSCIENCES - THE TEACHER IN\nTHE CONSTRUCTION OF THE CONCEPT OF TIME\nABSTRACT\nAndr\u00e9 Betti\nThe work reveals a case study involving an interdisciplinary teaching approach for treating geosciences\u2019 subjects in a discipline of History of the \u2018III Ciclo' - 5th level of the fundamental education of a public school. In that, the teacher, also acting as researcher, observes and interprets, by means of transcriptions of class-debates, texts and drawings produced by the students, the construction of the concept of time - an extremely important and a key-concept for the confluence of the discipline of History and Geology. For this study, a programmatic unit of that teaching level was used, the one that treats the concept of time, in a way to focus on both its social and human dimension, usually adopted in this discipline, and its dimension in the geologic time. In the work with the geologic time, the observation and study of the surrounding environment of the school, more specifically, the \u2018Serra dos Cocais\u2019 (Valinhos, SP, Brazil) were fundamental. Two main questions guided this research: How to use the surrounding landscape of the school in the construction of an extended concept of time covering up to its geological dimension? And, what pedagogic possibilities do involve the typical concepts of the Earth Sciences for teaching History? In searching for these possibilities we opted for privileging the students\u2019 conceptual elaboration, through the teacher\u2019s/researcher\u2019s mediation in the development of the activities, as well as, emphasizing the fundamental role of the surrounding area, that is to say, of the local environment, in the process of the children\u2019s cognitive knowledge. Thus, integrating the geological knowledge in the History subject provides a better understanding that the time of the human cultures is contained in a much broader natural time that cannot be ignored by the social sciences.\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n\u201cDe uma cidade, n\u00e3o aproveitamos as suas sete ou setenta e sete maravilhas, mas a resposta que d\u00e1 \u00e0s nossas perguntas (...) ou \u00e0s perguntas que n\u00f3s colocamos para nos obrigar a responder\n(\u00cdtalo Calvino)\nLecionando a disciplina de Hist\u00f3ria como professor efetivo na EMEF Cec\u00edlia Meireles1 na rede p\u00fablica municipal na cidade de Valinhos (SP) desde 2002, venho vivenciando e notando ao longo desses anos significativas mudan\u00e7as no entorno da escola. Um bairro que vem sofrendo uma urbaniza\u00e7\u00e3o devastadora enquanto alvo da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e tamb\u00e9m do loteamento de um importante ponto tur\u00edstico da cidade: a Fonte S\u00f4nia; tornando-se um local prop\u00edcio para um trabalho pedag\u00f3gico dirigido aos alunos da EMEF. Outro fator relevante \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da escola, com vista para a Serra dos Cocais, um cen\u00e1rio de extrema beleza por sua topografia acidentada e afloramentos de rochas visualmente atrativos.\nNotando todas essas quest\u00f5es, e considerando que a escola integra o conjunto das institui\u00e7\u00f5es sociais onde s\u00e3o difundidas as redes de significa\u00e7\u00e3o, sugeri \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da escola, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica e aos demais professores, a necessidade de desenvolver um projeto interdisciplinar que utilizasse a quest\u00e3o ambiental local como norteadora do planejamento escolar para o ano letivo de 2005. Entre as sugest\u00f5es apresentadas e discutidas em HTPC (Hora de Trabalho Pedag\u00f3gico Coletivo) optamos pelo projeto Mapa Verde2.\n1\tNa \u00e9poca do trabalho (2005) a escola levava o nome de EMEF Adoniran Barbosa, uma homenagem a um dos grandes compositores da m\u00fasica popular brasileira, que nasceu em Valinhos. A escola mudou o nome em 2006, pois, com a municipaliza\u00e7\u00e3o de algumas escolas da rede p\u00fablica estadual, permaneceram duas com o mesmo nome na cidade: a EMEF Adoniran Barbosa (da prefeitura municipal) e a EE Adoniran Barbosa (do governo estadual). A mudan\u00e7a do nome se deu por meio de uma elei\u00e7\u00e3o entre os alunos na pr\u00f3pria unidade de ensino.\n2\tO Mapa Verde, desde a sua primeira elabora\u00e7\u00e3o em 1995 na cidade de Nova York, apresenta, entre outras caracter\u00edsticas, a fun\u00e7\u00e3o de representar, compartilhar e at\u00e9 preservar os recursos culturais e ambientais da regi\u00e3o trabalhada (GREEN MAP, 2004).\nA prefer\u00eancia em utilizar o Mapa Verde se deu pelo fato de ser uma novidade no Brasil3, pois poucos projetos haviam sido desenvolvidos at\u00e9 aquele momento em territ\u00f3rio nacional, principalmente no que se refere \u00e0 \u00e1rea educacional e especialmente dentro de uma escola p\u00fablica.\nO Mapa Verde \u00e9 um projeto de sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade (neste caso a comunidade escolar) que, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de representar o local, tem por objetivo despertar no aluno o interesse pela recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do entorno, procurando conscientizar seus participantes para as quest\u00f5es do ambiente: a preserva\u00e7\u00e3o do solo e do subsolo, das \u00e1guas e do ar; o uso sustent\u00e1vel de recursos naturais; a necessidade de estudos de impacto ambiental nos projetos de desenvolvimento urbano; a proje\u00e7\u00e3o dos efeitos da atividade humana para o planeta como um todo; a valoriza\u00e7\u00e3o das paisagens naturais e sua recupera\u00e7\u00e3o sempre que poss\u00edvel (GREEN MAP, 2004).\nO projeto Mapa Verde foi realizado ao longo do primeiro semestre de 2005 e contou com a participa\u00e7\u00e3o de mais de 200 crian\u00e7as, com idade entre 10 e 16 anos, do 5\u00b0 ao 8\u00b0 n\u00edvel do ensino fundamental. O projeto resultou na produ\u00e7\u00e3o de um folheto informativo com pesquisas e um mapa ilustrativo da regi\u00e3o desenvolvidos pelos pr\u00f3prios alunos da unidade de ensino. A impress\u00e3o deste folheto foi de grande import\u00e2ncia, pois se tratou do primeiro Mapa Verde impresso produzido no Brasil (ver anexo 01).\nEntretanto, no processo de planejamento, ao elaborar as atividades iniciais do projeto Mapa Verde para a disciplina de Hist\u00f3ria, notei que ele seria uma via importante para o conhecimento, n\u00e3o s\u00f3 para o levantamento das caracter\u00edsticas hist\u00f3ricas das transforma\u00e7\u00f5es urbanas do entorno da escola, como tamb\u00e9m para a compreens\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o do ambiente geol\u00f3gico local.\nJ\u00e1 nas primeiras atividades (levantamento dos conhecimentos pr\u00e9vios por meio de question\u00e1rios individuais e em grupo; e um debate com os alunos - do 5o ao 8o n\u00edvel - sobre a hist\u00f3ria da regi\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o dos bairros pr\u00f3ximos \u00e0 escola), apareceram algumas refer\u00eancias ao ambiente e \u00e0 vida cotidiana atual, que podemos exemplificar na pr\u00f3pria fala de algumas crian\u00e7as:\n3\tEm julho de 2003, aconteceu o II Encontro Brasileiro e I Taller Latino-Americano de Mapas Verdes na Universidade Metodista de Piracicaba - UNIMEP. Participei deste encontro e colaborei na elabora\u00e7\u00e3o das diretrizes do Mapa Verde para o Brasil. Neste encontro, estiveram presentes um representante do GMS de Nova York, e tr\u00eas pesquisadoras de Cuba, que nos apresentaram um excelente trabalho com a comunidade, que foi desenvolvido em algumas cidades cubanas.\n\u201cProfessor, morreu um homem na semana passada, ele ficou doente depois de pescar no CLT. L\u00e1 onde ficam as capivaras\nEste aluno levantou uma quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica atual, pois o CLT (Centro de Lazer do Trabalhador) \u201cAyrton Senna da Silva\u201d \u00e9 um lugar freq\u00fcentado por muitas pessoas, que faz parte do complexo \u201cBarragem das Figueiras\u201d (local de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua proveniente das nascentes da Serra dos Cocais). Atualmente o CLT est\u00e1 habitado por um grande n\u00famero de capivaras, e realmente se confirmou a morte de um morador do bairro com febre maculosa (doen\u00e7a transmitida pelo carrapato estrela, parasita das capivaras).\nOutro aluno reclamou das constantes enchentes que acontecem no bairro Capuava:\n\u201cToda vez que chove alaga tudo, tenho uma amiga que mora l\u00e1, \u00e9 s\u00f3 chover e eles t\u00eam que levantar os m\u00f3veis \u201d.\nO bairro Capuava \u00e9 um dos mais antigos de Valinhos, ele se formou ao longo do Ribeir\u00e3o Pinheiros e dos trilhos da estrada de ferro. Atualmente, vem sofrendo com as constantes cheias do ribeir\u00e3o nos dias de chuva, o que n\u00e3o ocorria at\u00e9 alguns anos atr\u00e1s.\nOutro coment\u00e1rio interessante foi sobre a urbaniza\u00e7\u00e3o da Fonte S\u00f4nia:\n\u201cA Fonte S\u00f4nia tamb\u00e9m poderia ser preservada. Meu pai falou que l\u00e1 era um lugar muito bonito. Muita gente ia l\u00e1 aos finais de semana. Hoje em dia as ruas est\u00e3o chegando pr\u00f3ximas ao Cristo\u201d.\nEste coment\u00e1rio provocou um confronto de id\u00e9ias e opini\u00f5es na classe:\n\u201cMinha casa \u00e9 perto do Cristo. E o bairro precisa melhorar, e, para isso tem que crescer, tem que morar mais gente l\u00e1! Tem que progredir!\u201d\nEstes coment\u00e1rios me chamaram a aten\u00e7\u00e3o. A urbaniza\u00e7\u00e3o da Fonte S\u00f4nia, um antigo hotel fazenda que se localiza na Serra dos Cocais, pr\u00f3ximo \u00e0 escola, gerou uma pol\u00eamica entre os alunos: uns ficaram a favor e outros contra; e apareceram aqueles que nunca tinham notado a presen\u00e7a da serra.\n\u201cN\u00e3o sabia que as \u2018montanhas cheias de pedra' em frente \u00e0 escola s\u00e3o a Serra dos Cocais.\u201d\nEste coment\u00e1rio me intrigou:\n\u201cQue montanhas cheia de pedras?\u201d\nE o aluno continuou:\n\u201cL\u00e1 em cima, no morro... Parece que aquelas pedras vieram \u2018do alto'... Foram colocadas.\u201d\nA princ\u00edpio n\u00e3o entendi o que este aluno quis dizer, s\u00f3 mais tarde percebi que ele se referia aos matac\u00f5es4 de granito que \u201cpovoam\u201d toda a Serra dos Cocais.\n\u201cNo meio do caminho tinha uma pedra; tinha uma pedra no meio do caminho; tinha uma pedra no meio do caminho; tinha uma pedra. Nunca me esquecerei desse acontecimento; na vida de minhas retinas t\u00e3o fatigadas. Nunca me esquecerei que no meio do caminho; tinha uma pedra; tinha uma pedra no meio do caminho; no meio do caminho tinha uma pedra\u201d\n(Carlos Drumond de Andrade)\n4\tFragmentos de rocha com di\u00e2metro acima de 25 cm, apresentando, muitas vezes formas esfer\u00f3ides, de acordo com a escala granulom\u00e9trica, usada para classifica\u00e7\u00e3o de sedimentos cl\u00e1sticos (ou detr\u00edticos). Entre as v\u00e1rias escalas propostas para estudos sedimentol\u00f3gicos, no Brasil utiliza-se principalmente a de Wentworth (1922). Os principais limites de classes desta escala s\u00e3o matac\u00e3o (> 256 mm), calhau (256-64 mm), seixo (64-4 mm), gr\u00e2nulo (4-2 mm), areia (2-0,062 mm), silte (0,062 - 0,004 mm) e argila (&lt;0,004 mm).\nA partir dos coment\u00e1rios dos alunos, notei que eles tinham grande interesse pelas quest\u00f5es locais e que o trabalho com o entorno da escola poderia ser muito produtivo, n\u00e3o s\u00f3 para a compreens\u00e3o da Hist\u00f3ria (principalmente por ser a disciplina que leciono), como tamb\u00e9m nas quest\u00f5es relativas ao ambiente local, ou seja, \u201ctinha uma \u2018serra\u2019 no meio do \u2018meu\u2019 caminho...\u201d.\nAl\u00e9m disso, considerando meu papel social diante do processo de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, percebi a necessidade de aperfei\u00e7oar a minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica e me aprofundar em outras \u00e1reas para propiciar uma melhor abordagem das quest\u00f5es ambientais. Como j\u00e1 havia participado, como aluno especial na UNICAMP, de algumas disciplinas que tratam de temas relacionados ao meio ambiente e educa\u00e7\u00e3o, decidi ent\u00e3o, por minhas id\u00e9ias em pr\u00e1tica5; e, foi por meio dessas disciplinas que tomei um contato mais estruturado com as abordagens de Vygotsky, principalmente ao que se refere \u00e0 an\u00e1lise do processo de desenvolvimento cognitivo da crian\u00e7a.\nDeste modo, alicer\u00e7ado nas id\u00e9ias de Vygotsky, e, compreendendo que a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o mediada, por meio da qual cada adulto (e cada crian\u00e7a mais experiente) contribui para movimentar processos de desenvolvimento nos outros membros do grupo, passei a enxergar melhor a import\u00e2ncia do meu papel de professor na elabora\u00e7\u00e3o conceitual dos educandos. Diante disso, comecei a questionar a minha pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o como educador, isto \u00e9, at\u00e9 que ponto minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica contribu\u00eda n\u00e3o s\u00f3 para a informa\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m para a forma\u00e7\u00e3o dos alunos.\nO trabalho com a localidade se constituiu, ent\u00e3o, como uma possibilidade interessante para desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o da minha a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, bem como contribuir para uma an\u00e1lise reflexiva sobre o papel da minha media\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento.\nFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, outros questionamentos tamb\u00e9m me ocorreram: como trabalhar na disciplina de Hist\u00f3ria as quest\u00f5es ambientais locais expostas pelos alunos (as cheias do ribeir\u00e3o e a urbaniza\u00e7\u00e3o da serra)? Como relacionar a disciplina Hist\u00f3ria com a evolu\u00e7\u00e3o dos processos geol\u00f3gicos da regi\u00e3o? E finalmente, como um professor de Hist\u00f3ria pode trabalhar conceitos t\u00edpicos das Ci\u00eancias da Terra?\nPara instigar o debate sobre tais quest\u00f5es e para que estas n\u00e3o aparentem, num primeiro momento, uma exposi\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica, \u00e9 necess\u00e1rio salientar que os trabalhos que utilizam a\n5 Vale aqui ressaltar as disciplinas das quais participei: \u201cCi\u00eancias do Ambiente\u201d, no Instituto de Biologia; e no DGAE - Instituto de Geoci\u00eancias, as disciplinas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o: \u201cAbordagens Construtivistas no Ensino de Geoci\u00eancias \u201d e \u201cPr\u00e1ticas de Campo no Ensino de Ci\u00eancias Naturais \u201d.\nobserva\u00e7\u00e3o e o estudo do entorno est\u00e3o presentes nos discursos escolares da atualidade. No entanto, em termos pr\u00e1ticos, eles n\u00e3o saem do discurso, pois, grande parte dos professores, principalmente de disciplinas como Ci\u00eancias, Geografia e Hist\u00f3ria simplesmente se ap\u00f3iam nos conte\u00fados e atividades propostas pelos livros e manuais did\u00e1ticos e n\u00e3o realizam um trabalho mais aprofundado com as especificidades da regi\u00e3o. Trabalhar com o entorno implica analisar uma determinada singularidade em meio a uma totalidade, sob um movimento dial\u00e9tico entre o micro e o macro; evidentemente essa rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 direta e torna-se necess\u00e1rio ter o cuidado de n\u00e3o transpor anacr\u00f4nica e geograficamente certas quest\u00f5es.\nEstabelecer uma analogia entre a Hist\u00f3ria e a Geologia n\u00e3o foi uma tarefa simples e nem imediata, pois, enquanto uma trata de a\u00e7\u00f5es sociais - a Hist\u00f3ria, a outra se preocupa com os aspectos espaciais - a Geologia. N\u00e3o apresentam, em um primeiro momento, uma identidade.\nEstudei a respeito. Li e reli \u00e0 procura de um objeto. Perdi horas... Encontrei o \u201cTEMPO\u201d!6\nNo entanto, definir o conceito \u201ctempo\u201d tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma das tarefas mais f\u00e1ceis, podemos relacion\u00e1-lo com uma sucess\u00e3o de momentos e percep\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7as, crit\u00e9rios pelos quais distinguimos acontecimentos anteriores, simult\u00e2neos ou posteriores. No mundo contempor\u00e2neo o tempo e a sua medi\u00e7\u00e3o s\u00e3o partes importantes do cotidiano das pessoas: \u201cfalta tempo\u201d, \u201cestamos sem tempo\u201d, \u201co tempo passa r\u00e1pido demais\u201d. Todas as nossas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas ao tempo.\nPara os PCNs (Par\u00e2metros Curriculares Nacionais) de Hist\u00f3ria para o III e IV ciclo do ensino fundamental (5o ao 8o n\u00edvel), o tempo:\n[...] pode ser apreendido pelas pessoas na conviv\u00eancia com a natureza e nas rela\u00e7\u00f5es sociais. [...] \u00c9 constru\u00eddo coletivamente pelas culturas e expresso em mitos, ritos, calend\u00e1rios e mem\u00f3rias preservadas por grupos e sociedades. Trata-se de uma constru\u00e7\u00e3o objetiva quando est\u00e1 relacionado a padr\u00f5es de medidas e mensurados seus intervalos e dura\u00e7\u00f5es. \u00c9 recriado nas narrativas orais, textuais e cinematogr\u00e1ficas.\n6 Entre os textos em que me apoiei para a escolha do tema, \u00e9 importante destacar o trabalho \u201cConstruindo o Conceito de Tempo: Professora e alunos aprendendo juntos o conceito de tempo\u201d (SANTOS; COMPIANI; NEWERLA, 2001). Este texto apresenta alguns resultados de uma experi\u00eancia com o conceito \u201ctempo\u201d, buscando interfaces com as Ci\u00eancias na pr\u00e1tica do conte\u00fado curricular da disciplina de Hist\u00f3ria.\nConceituado por fil\u00f3sofos, ge\u00f3logos, astr\u00f4nomos, f\u00edsicos, arque\u00f3logos e historiadores. (BRASIL, 1998: 97)\nEmbora o conceito de tempo tenha seu espa\u00e7o garantido nos PCNs de Hist\u00f3ria, ainda hoje, \u00e9 comum encontrarmos afirma\u00e7\u00f5es de professores, bem como na pr\u00f3pria literatura educacional, quanto a inviabilidade de ensinar este conceito nos n\u00edveis iniciais do ensino fundamental, dada a impossibilidade do aluno, nesta fase, compreender a complexa e abstrata no\u00e7\u00e3o deste conceito (NADAI; BITTENCOURT, 1992). De acordo com Piaget, o tempo para as crian\u00e7as \u00e9 descont\u00ednuo, assim como o espa\u00e7o, posto que cada tempo se det\u00e9m com o movimento.\nPor exemplo, a idade segue sendo a mesma para os adultos que j\u00e1 n\u00e3o crescem; uma pedra tem idade se cresce, mas j\u00e1 n\u00e3o tem idade desde que deixa de crescer. (PEDRINACI; BERJILLOS, 1994: 240)\nEstas posturas indicam que s\u00f3 seria poss\u00edvel compreender a no\u00e7\u00e3o de tempo no IV ciclo do ensino fundamental (7o e 8o n\u00edveis) ou apenas no ensino m\u00e9dio, quando o aluno teria atingido o amadurecimento suficiente para construir tal conceito, isto \u00e9, a partir do est\u00e1gio das opera\u00e7\u00f5es intelectuais abstratas (PIAGET, 1973). Neste trabalho, tenho o intuito de investigar o entendimento e a elabora\u00e7\u00e3o deste conceito em sala de aula, propondo um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o com o 5o n\u00edvel do ensino fundamental para discutir o quanto este conceito t\u00e3o abstrato pode ser compreendido nesta faixa et\u00e1ria. Tendo em vista que \u00e9 previsto pelos PCNs de Hist\u00f3ria do III e IV ciclos do ensino fundamental o estudo deste conceito; bem como procurar inter-relacionar a id\u00e9ia de tempo natural, geol\u00f3gico, com a hist\u00f3ria-social.\nEm meio a esse ambiente me encontrei como professor, e tamb\u00e9m pesquisador, procurando uma maneira de dar forma e sentido ao trabalho pedag\u00f3gico. Desse modo, nesta pesquisa, foram duas as quest\u00f5es principais:\n\u2022 Como utilizar a especificidade de paisagens do entorno da escola para a constru\u00e7\u00e3o de um conceito de tempo estendido at\u00e9 sua dimens\u00e3o geol\u00f3gica?\n\u2022 Que possibilidades pedag\u00f3gicas envolvem a abordagem de conceitos t\u00edpicos das Ci\u00eancias da Terra para o professor de Hist\u00f3ria do ensino fundamental?\nSendo assim, para responder tais quest\u00f5es, bem como investigar se a faixa et\u00e1ria \u00e9 determinante na compreens\u00e3o deste conceito, optei por um estudo de caso, por meio de uma abordagem qualitativa numa turma do 5\u00b0 n\u00edvel do III Ciclo do ensino fundamental. Como fui professor e pesquisador, a escolha da classe n\u00e3o foi aleat\u00f3ria, pois j\u00e1 estava atuando com estes alunos, e, al\u00e9m disso, outro fator relevante foi o hor\u00e1rio semanal das aulas, a \u00faltima da quinta-feira e as duas primeiras da sexta-feira, que proporcionou certa continuidade \u00e0s atividades executadas durante o processo de pesquisa.\nO trabalho foi realizado no segundo semestre de 2005, com 25 alunos que variavam na faixa et\u00e1ria de 10 a 13 anos, e foi previsto antecipadamente no plano de ensino para a disciplina de Hist\u00f3ria daquele ano letivo. A op\u00e7\u00e3o pela abordagem qualitativa sob forma de estudo de caso, e a defini\u00e7\u00e3o do tema a ser pesquisado - a constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo, nos permitiu privilegiar o contexto, num processo de aprendizagem essencialmente social que ocorreu na intera\u00e7\u00e3o do professor e das crian\u00e7as, destacando o papel da linguagem na rela\u00e7\u00e3o entre estes sujeitos.\nAssumindo este papel social de professor, tentei estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de compromisso rec\u00edproco com a classe, n\u00e3o s\u00f3 valorizando o conhecimento dos alunos, como tamb\u00e9m incentivando-os a opinar, dialogar e, por que n\u00e3o, incorporar sugest\u00f5es ao longo do trabalho proposto. Esta investiga\u00e7\u00e3o se tornou um desafio pois, al\u00e9m de direcionar (e instigar) minha pr\u00e1tica docente, ela me auxiliou na compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es pessoais que se constituem e se estabelecem dentro de uma sala de aula.\nNa primeira parte deste trabalho, abordo as quest\u00f5es s\u00f3cio-ambientais como fundamentais para um trabalho pedag\u00f3gico na sociedade contempor\u00e2nea, com especial aten\u00e7\u00e3o ao ensino de Hist\u00f3ria. Procuro compreender a Hist\u00f3ria e a Geologia como ci\u00eancias interdisciplinares, utilizando para isso o conceito de \u201ctempo\u201d como ponto de encontro entre as duas disciplinas.\nNa segunda, desenvolvo uma breve s\u00edntese sobre a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conceito \u201ctempo\u201d, principalmente nos aspectos pedag\u00f3gicos. Compreendendo que o tempo \u00e9 um conceito\nextremamente complexo e abstrato que permeia diversos ramos do conhecimento cient\u00edfico. Procuro tamb\u00e9m salientar a import\u00e2ncia da Geologia enquanto campo do conhecimento cient\u00edfico.\nNa terceira parte, apresento os rumos da pesquisa e a metodologia utilizada, bem como a cronologia das atividades produzidas pelos alunos, utilizadas como material de investiga\u00e7\u00e3o para percep\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o conceitual.\nNa seq\u00fc\u00eancia da investiga\u00e7\u00e3o apresento os resultados da pesquisa. Primeiramente, o levantamento dos conceitos espont\u00e2neos e, os j\u00e1 escolarizados, sobre os diferentes conceitos de tempo; depois, as atividades para a constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo hist\u00f3rico; e por \u00faltimo, o trabalho com o tempo geol\u00f3gico, levando em considera\u00e7\u00e3o o ambiente local, o entorno da escola, na constru\u00e7\u00e3o deste complexo conceito.\nFinalmente, realizo a conclus\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, avaliando as poss\u00edveis mudan\u00e7as -revolu\u00e7\u00f5es ou at\u00e9 involu\u00e7\u00f5es - conceituais dos alunos sobre \u201ctempo\u201d, bem como, uma reflex\u00e3o sobre as Geoci\u00eancias no ensino fundamental, especialmente nas abordagens dos conte\u00fados da disciplina de Hist\u00f3ria.\n2.\tA SOCIEDADE E O AMBIENTE\n\u201cO homem vive da natureza, quer dizer: a natureza \u00e9 seu corpo, com o qual tem que manter-se em permanente interc\u00e2mbio para n\u00e3o morrer\u201d.\n(Karl Marx)\nAo mesmo tempo em que os grupos humanos constroem suas sociedades, eles transformam o ambiente natural e organizam o espa\u00e7o de acordo com suas necessidades e possibilidades. A rela\u00e7\u00e3o homem-natureza tem se caracterizado, historicamente, como uma constru\u00e7\u00e3o social; por outro lado, a educa\u00e7\u00e3o, em particular na sua dimens\u00e3o ambiental, tem como fun\u00e7\u00e3o formar e informar os sujeitos para uma pr\u00e1tica s\u00f3cio-ambiental coerente e democr\u00e1tica.\nUma preocupa\u00e7\u00e3o (social) que o ser humano parece ter na sociedade contempor\u00e2nea est\u00e1 relacionada \u00e0s quest\u00f5es do ambiente. As atividades humanas podem e devem ser entendidas como processos em sua intera\u00e7\u00e3o com o ambiente e, desta forma, \u00e9 que deve se dar a an\u00e1lise de seu papel na transforma\u00e7\u00e3o do meio.\nEsta quest\u00e3o est\u00e1 em destaque na atualidade, tornando-se, assim, um ponto de encontro importante das diversas \u00e1reas das ci\u00eancias. Neste contexto, a Geologia adquire grande destaque, pois, conforme afirma Cuello (1988), o conhecimento geol\u00f3gico \u00e9 fundamental no equacionamento da quest\u00e3o ambiental, pois possibilita uma melhor compreens\u00e3o do uso do territ\u00f3rio e de seus recursos; al\u00e9m de exercer um papel importante na compreens\u00e3o do meio por outras ci\u00eancias. Para o autor qualquer estudo do meio \u00e9 um problema interdisciplinar, e a Geologia oferece uma base essencial sobre a qual se pode estruturar esse estudo.\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas, as quest\u00f5es ambientais t\u00eam sido comumente tratadas como relacionadas exclusivamente \u00e0s ci\u00eancias da natureza, negligenciando-se o car\u00e1ter ambiental de quest\u00f5es sociais, como a fome, a mis\u00e9ria e a desigualdade social. Os problemas ambientais n\u00e3o\ns\u00e3o problemas isolados, eles est\u00e3o inseridos em todas as quest\u00f5es referentes ao meio, na rede complexa da sociedade contempor\u00e2nea.\nA degrada\u00e7\u00e3o ambiental est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida do ser humano da contemporaneidade. Sendo assim, n\u00e3o podemos esquecer que o homem \u00e9 parte do ambiente. Para M\u00e1ximo-Esteves (1998), a atual concep\u00e7\u00e3o de ambiente ultrapassa o dom\u00ednio f\u00edsico ou natural; para al\u00e9m desses elementos naturais, espaciais e f\u00edsicos, acrescentam-se elementos de natureza social, econ\u00f4mica, cultural, moral, a par das atividades exercidas pelos indiv\u00edduos, pelos grupos e pelas comunidades.\nA partir deste contexto, podemos afirmar que o homem \u00e9 parte do sistema natural. A humanidade foi seguramente inclu\u00edda entre as esp\u00e9cies animais, do mesmo modo que n\u00e3o resta d\u00favida sobre a superioridade do ser racional. No entanto, muitas vezes, o homem n\u00e3o tem consci\u00eancia da sua participa\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica das transforma\u00e7\u00f5es do meio natural e muito menos de seu papel como animal integrante de um ecossistema, sujeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas que nele ocorrem (BETTI; KULAIF, 2006).\nPortanto, o conceito de ambiente simplesmente como sin\u00f4nimo de uma natureza sem o homem \u00e9 epistemologicamente fr\u00e1gil e leva \u00e0 perman\u00eancia dos equ\u00edvocos na abordagem dos problemas ambientais, sociais e culturais.\n2.1\tO Professor de Hist\u00f3ria e o Ambiente Geol\u00f3gico\n\u201cO homem n\u00e3o poder\u00e1 escapar de maneira alguma, a seu papel geol\u00f3gico; a forma como o conceber\u00e1 \u00e9 que ser\u00e1 decisiva\u201d\n(K. V. Bulow)\nConstituir uma analogia entre Hist\u00f3ria e Geologia n\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples e nem imediata, uma vez que, enquanto a primeira trata de a\u00e7\u00f5es sociais, a segunda est\u00e1 preocupada com quest\u00f5es espaciais. Sendo assim, n\u00e3o apresentam, a princ\u00edpio, uma identidade. Al\u00e9m disso, a Geologia n\u00e3o faz parte, enquanto disciplina, do ensino fundamental nas escolas brasileiras.\nA import\u00e2ncia do estudo interdisciplinar, neste caso, pode ser compreendida considerando que, ao mesmo tempo que as mais diferentes atividades humanas interferem no ambiente, elas podem ser executadas de forma n\u00e3o predat\u00f3ria quando se conhece a verdadeira dimens\u00e3o dos processos geol\u00f3gicos, do car\u00e1ter natural das mudan\u00e7as globais e de suas correla\u00e7\u00f5es com a noosfera.\nA hist\u00f3ria humana e a hist\u00f3ria da Terra est\u00e3o profundamente ligadas. Tanto que a necessidade deste conhecimento para a sociedade est\u00e1 presente no texto dos PCNs (Par\u00e2metros Curriculares Nacionais), quando destaca que \u00e9 objetivo da educa\u00e7\u00e3o nacional formar cidad\u00e3os cr\u00edticos, conscientes e respons\u00e1veis perante as atividades da sociedade, que ocupam e utilizam o meio e os recursos naturais, devendo zelar pela conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos (BRASIL, 1998).\nEmbora a Geologia fa\u00e7a parte dos conte\u00fados abordados nos PCNs, ela n\u00e3o existe enquanto disciplina, tanto no ensino fundamental quanto no ensino m\u00e9dio, das escolas p\u00fablicas brasileiras. \u201cEla depende, para ser contemplada, da forma\u00e7\u00e3o ou interesse dos professores de Ci\u00eancias e Geografia\u201d (NEGR\u00c3O, 1996:162). Por isso, a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos professores que lecionam conte\u00fados geol\u00f3gicos \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia, mas insuficiente para promover\numa interdisciplinaridade abrangente, dependendo, ent\u00e3o, de outros fatores como did\u00e1tica geral e especial, e preocupa\u00e7\u00e3o com aspectos sociais e ambientais.\nDe um modo geral, a maior parte dos professores de Hist\u00f3ria, que atuam no ensino fundamental e m\u00e9dio, tem grandes dificuldades ao tratar assuntos espec\u00edficos das Ci\u00eancias da Terra, presentes no curr\u00edculo de Hist\u00f3ria e em alguns livros did\u00e1ticos desta disciplina para o III e IV ciclos do ensino fundamental. Al\u00e9m disso, no ensino superior, os conte\u00fados referentes \u00e0s Ci\u00eancias da Terra nos cursos de Bacharelado e Licenciatura em Hist\u00f3ria praticamente inexistem. Se estes conte\u00fados tivessem uma maior valoriza\u00e7\u00e3o nestes cursos, poderiam, especialmente na Licenciatura, permitir ao futuro professor de Hist\u00f3ria aprimorar-se na percep\u00e7\u00e3o dos processos naturais e sua din\u00e2mica, podendo, tamb\u00e9m, promover o entendimento das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o meio natural, ocupando um importante papel na compreens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es existentes entre o ambiente e a sociedade.\nSendo assim, o trabalho com a Geologia, exigir\u00e1 do professor de Hist\u00f3ria um grande esfor\u00e7o de compreens\u00e3o, pois, a princ\u00edpio, ele precisar\u00e1 apropriar-se do conceito \u201cGeologia\u201d. Independente disso, o professor pode optar por entender a Geologia como uma linguagem dotada de significado, ou como um sistema de significa\u00e7\u00e3o culturalmente codificado. Para o olhar do professor de Hist\u00f3ria, a leitura da Terra, como um documento, n\u00e3o \u00e9 imediata, pois prov\u00e9m de todo um universo mediado pelo \u201colhar\u201d, que o professor deve captar, traduzir e interpretar as \u201cimagens\u201d do ambiente natural.\nDeste modo, o professor tem um papel fundamental na constru\u00e7\u00e3o conceitual e nas revolu\u00e7\u00f5es (e involu\u00e7\u00f5es) do conhecimento do aluno, pois ele pode, por meio da media\u00e7\u00e3o, captar as necessidades e dirigir a crian\u00e7a para aquilo que ela ainda n\u00e3o \u00e9 capaz de fazer, centrando-a na dire\u00e7\u00e3o das potencialidades a serem trabalhadas.\nFeita a contextualiza\u00e7\u00e3o referente ao ensino de Hist\u00f3ria no ensino fundamental e o ambiente geol\u00f3gico, o pr\u00f3ximo passo buscar\u00e1 caracterizar as semelhan\u00e7as entre estas duas \u00e1reas do conhecimento, utilizando para isso o conceito \u201ctempo\u201d.\n3.\tO TEMPO, A HIST\u00d3RIA E O AMBIENTE\nNa sociedade contempor\u00e2nea o tempo e a sua medi\u00e7\u00e3o s\u00e3o temas recorrentes no dia a dia: \u201cprecisamos de tempo\u201d, \u201ccheguei atrasado\u201d, \u201ctempo \u00e9 dinheiro!\u201d. Todas as nossas a\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas ao tempo. No entanto, definir o conceito \u201ctempo\u201d n\u00e3o \u00e9 uma das tarefas mais simples. Podemos relacion\u00e1-lo com uma sucess\u00e3o de momentos e percep\u00e7\u00f5es de mudan\u00e7as, crit\u00e9rios pelos quais distinguimos acontecimentos anteriores, simult\u00e2neos ou posteriores.\nAl\u00e9m disso, cada sociedade cria ou adota formas de contagem e divis\u00e3o do tempo em torno das quais se organizam as diversas atividades sociais7. Como tantas outras constru\u00e7\u00f5es culturais, a no\u00e7\u00e3o do tempo se incorpora ao inconsciente social, inclusive ao inconsciente das disciplinas cient\u00edficas. Para o historiador, em especial, o tempo \u00e9 um fio condutor crucial das mudan\u00e7as e continuidades que lhe propiciam os seus objetos de estudo, quando n\u00e3o os seus conceitos. Lidar com o tempo \u00e9, portanto, um instrumento b\u00e1sico em seu of\u00edcio.\nA pr\u00f3pria palavra tempo leva quase que imediatamente a uma reflex\u00e3o, ela \u00e9, em si mesma, uma met\u00e1fora da exist\u00eancia. O tempo \u00e9 amplo! Como salienta Martins (1998), de um lado temos o tempo subjetivo, a percep\u00e7\u00e3o do tempo, a constru\u00e7\u00e3o cognitiva desta no\u00e7\u00e3o, as diferentes vis\u00f5es sociais e hist\u00f3ricas a seu respeito; tudo isso \u00e9 complexo e interessante, assim como, por outro lado temos o tempo f\u00edsico, \u201cseja ele da mec\u00e2nica cl\u00e1ssica, da relatividade, ou \u2018retocado\u2019 pela termodin\u00e2mica ou pela cosmologia\u201d (MARTINS, 1998:11). Al\u00e9m disso, o tempo \u00e9 um conceito muito pouco explorado dentro da problem\u00e1tica pedag\u00f3gica.\nSegundo os PCNs (Par\u00e2metros Curriculares Nacionais) de Hist\u00f3ria para o III e IV ciclo do ensino fundamental, o tempo \u201cpode ser apreendido pelas pessoas na conviv\u00eancia com a natureza e nas rela\u00e7\u00f5es sociais. [...] \u00c9 constru\u00eddo coletivamente pelas culturas e expresso em mitos, ritos, calend\u00e1rios e mem\u00f3rias preservadas por grupos e sociedades\u201d (BRASIL, 1998: 97). Trata-se, portanto, de uma constru\u00e7\u00e3o objetiva e est\u00e1 relacionado a padr\u00f5es de medidas e mensurados seus\n7\tPara a discuss\u00e3o da import\u00e2ncia das formas de contagem do tempo em diferentes sociedades ver Campbell (1970).\nintervalos e dura\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 \u201cconceituado por fil\u00f3sofos, ge\u00f3logos, astr\u00f4nomos, f\u00edsicos, arque\u00f3logos e historiadores\u201d (BRASIL, 1998: 97).\nAl\u00e9m disso, para os PCNs, o tempo, dentro do conhecimento hist\u00f3rico, \u00e9 parte de um conhecimento interdisciplinar, em que os estudantes devem:\nEstudar a concep\u00e7\u00e3o de tempo c\u00edclico da natureza, suas rela\u00e7\u00f5es com a constru\u00e7\u00e3o de calend\u00e1rios (ciclo do dia e da noite, das fases da Lua, do movimento das estrelas, das esta\u00e7\u00f5es do ano etc.) e suas rela\u00e7\u00f5es com hist\u00f3rias de indiv\u00edduos, de povos ou da humanidade [...]. Estudar tempos geol\u00f3gicos no planeta (as lentas transforma\u00e7\u00f5es na crosta terrestre, na atmosfera, na eros\u00e3o das rochas, na eleva\u00e7\u00e3o ou rebaixamento das montanhas, nas erup\u00e7\u00f5es dos vulc\u00f5es, na mudan\u00e7a das formas de vida sobre a Terra etc.\n- geralmente dura\u00e7\u00f5es de tempos medidas em eras). (BRASIL, 1998: 98)\nNeste contexto, o tempo \u00e9 um conceito fundamental no ensino de Hist\u00f3ria que, al\u00e9m de ser apreendido pelas pessoas na conviv\u00eancia com a natureza e nas rela\u00e7\u00f5es sociais, \u00e9 apreendido pela mem\u00f3ria individual e tamb\u00e9m subjetivamente nas situa\u00e7\u00f5es envolvendo emo\u00e7\u00f5es, como expectativas e ansiedades (BRASIL, 1998).\nPara os pesquisadores que se dedicam a entender o tempo, existe uma rede de quest\u00f5es e conflitos a ser considerada, tanto no que se refere \u00e0 sua exist\u00eancia f\u00edsica e natural, como no que diz respeito \u00e0s cria\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es culturais e hist\u00f3ricas a ele relacionadas.\nNo entanto, em outro extremo, foi a ci\u00eancia natural (n\u00e3o a social!) do s\u00e9culo XIX, a \u201chist\u00f3ria natural\u201d, que estudava conjuntamente a geologia e a vida animal e vegetal, a primeira atividade a exigir outras unidades de medida de tempo e, principalmente, muito mais tempo. Como sintetiza Drummond (1991),\nA hist\u00f3ria natural precisava de mais tempo para dar conta de processos que sequer muitas d\u00fazias de mil\u00eanios eram capazes de descrever adequadamente. Requeria unidades de tempo e prazos estranhos \u00e0 moderna cultura ocidental, mais afins, talvez, aos intervalos imprecisos das narrativas m\u00edticas. Charles Lyell, Alfred Russel Wallace e Charles Darwin (entre v\u00e1rios outros), estudando as paisagens e as formas antigas e atuais de vida, inferiram processos (forma\u00e7\u00e3o das rochas, g\u00eanese das montanhas, eros\u00e3o, eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos mares, eras glaciais, forma\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, etc.) [...]\nEles propuseram um tempo que extrapolava a cultura europ\u00e9ia e a experi\u00eancia humana como um todo. Esse tempo fazia da cultura humana uma pequena frase ao fim de uma nota de rodap\u00e9 na \u00faltima p\u00e1gina do longo comp\u00eandio da vida do planeta. (DRUMMOND, 1991: 178)\nAo repensar a hist\u00f3ria da Terra e dos seres vivos numa escala de centenas de milh\u00f5es de mil\u00eanios, alguns cientistas naturais do s\u00e9culo XIX provocaram um cataclisma no sistema \u201cocidental\u201d de contagem do tempo (DRUMMOND, 1991). Esse foi um fato central na vida intelectual europ\u00e9ia do s\u00e9culo XIX8. Em nosso mundo p\u00f3s-darwiniano, hist\u00f3ria do universo, hist\u00f3ria do sistema solar, hist\u00f3ria da Terra, hist\u00f3ria da esp\u00e9cie humana s\u00e3o entidades constru\u00eddas sobre escalas cronol\u00f3gicas completamente diversas (ROSSI, 1992).\nPrecisa ficar claro que pensar sobre a rela\u00e7\u00e3o entre o \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d e o \u201ctempo humano\u201d, combinar a hist\u00f3ria ambiental com a hist\u00f3ria social, colocar a sociedade na natureza, enfim, implica necessariamente atribuir aos componentes naturais \u201cobjetivos\u201d a capacidade de condicionar significativamente a sociedade e a cultura humanas.\n3.1\tO Ensino e o \u201cTempo\u201d\nO tempo \u00e9 m\u00faltiplo! O tempo f\u00edsico, o tempo psicol\u00f3gico, o tempo ling\u00fc\u00edstico, o tempo hist\u00f3rico, o tempo geol\u00f3gico... S\u00e3o formas diferentes do que podemos chamar de tempo. Tempo \u00e9 palavra de muitos significados, e em alguns deles empregado como sin\u00f4nimo de passado, ciclos, dura\u00e7\u00e3o, eras, fases, momentos ou mesmo hist\u00f3ria. Entretanto, o que relaciona e interliga estas diferentes concep\u00e7\u00f5es \u00e9 um conceito mais geral de \u201cmudan\u00e7a\u201d. Como ressalta Nunes (2003), o tempo como categoria, tamb\u00e9m exige o conceito oposto de perman\u00eancia, j\u00e1 impl\u00edcito \u00e0\n8\tDe acordo com Drummond (1991: 178), \u201centre profiss\u00f5es de f\u00e9 materialistas e antimaterialistas, esc\u00e2ndalos, excomunh\u00f5es e pol\u00eamicas canhestras sobre a ancestralidade s\u00edmia dos humanos, a hist\u00f3ria natural do s\u00e9culo XIX e as suas diversas herdeiras desafiaram o tempo do Velho Testamento e da cultura europ\u00e9ia e ocidental\u201d. S\u00e3o refer\u00eancias importantes para este tema Gould, (1977; 1982; e 1983) que discute o debate cient\u00edfico em torno do darwinismo; e Pedrinaci (1993) abordando a constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do conceito de tempo geol\u00f3gico.\ncronometria - que demanda uma escala de medida; \u00e0 cronologia - que demanda marcos de data\u00e7\u00e3o; e ao processo de mudan\u00e7a - enquanto passagem ou transi\u00e7\u00e3o entre estados que perduram9.\nSobre a aquisi\u00e7\u00e3o destas no\u00e7\u00f5es temporais, s\u00e3o amplas as pesquisas cient\u00edficas. Em educa\u00e7\u00e3o, por exemplo, podemos destacar, dentre outros, os trabalhos pioneiros realizados por Piaget e a Escola de Genebra em 1946. Piaget realizou estes trabalhos (sob a recomenda\u00e7\u00e3o de Einstein) por mais de 20 anos e procurou verificar como se dava a no\u00e7\u00e3o de tempo nas crian\u00e7as, aplicando entrevistas nas quais perguntava quem havia nascido antes: o pai, a m\u00e3e ou os irm\u00e3os do entrevistado. Piaget concluiu que:\nH\u00e1 aus\u00eancia de significa\u00e7\u00e3o para a crian\u00e7a, da sucess\u00e3o temporal em caso de n\u00e3o coincid\u00eancia espacial dos pontos de partida ou de chegada. Da\u00ed se depreendendo o fato de que quando as crian\u00e7as respondem \u201cn\u00e3o sei\u201d \u00e0 quest\u00e3o da sucess\u00e3o dos nascimentos elas estejam enunciando realmente uma verdade: o problema n\u00e3o poderia ter nenhum sentido para elas. Quanto \u00e0queles que se atribuem anterioridade, esses sujeitos sublinham uma outra verdade: \u00e9 que o tempo para eles, do seu pr\u00f3prio ponto de vista, s\u00f3 tem come\u00e7o com o come\u00e7o de sua pr\u00f3pria mem\u00f3ria, n\u00e3o existindo para eles, antes do seu pr\u00f3prio nascimento, nem irm\u00e3os mais velhos nem pais. (PIAGET, 1946: 233)\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tempo hist\u00f3rico, tamb\u00e9m existem diversas publica\u00e7\u00f5es sobre a compreens\u00e3o que os alunos possam ter deste conceito, que abordam diferentes maneiras para o seu aprendizado10. Atualmente, como sugerem os PCNs do ensino fundamental para Hist\u00f3ria, os conte\u00fados tradicionais do curr\u00edculo devem estar articulados a temas presentes no cotidiano dos alunos. E como esta mesma publica\u00e7\u00e3o estabeleceu, n\u00e3o se pode negar que este tema de estudo [o tempo] remete para quest\u00f5es atuais e hist\u00f3ricas, favorecendo a percep\u00e7\u00e3o de transforma\u00e7\u00f5es na rela\u00e7\u00e3o dos homens entre si, com a natureza e com as formas de apreens\u00e3o da realidade [...]\u201d (BRASIL, 1998: 48).\n9\tNesse sentido, Bakhtin tamb\u00e9m dialogou com o tempo ao formular o conceito de cronotopo. Bakhtin, a partir de textos seus e de outros autores que se relacionam com o chamado C\u00edrculo de Bakhtin, anteciparam o que a f\u00edsica moderna viria a comprovar: a id\u00e9ia de que o observador \u00e9 parte integrante da observa\u00e7\u00e3o, e nela interfere. Sobre as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas do conceito de cronotopo presentes na reflex\u00e3o de Bakhtin, ver Sobral (2005).\n10\tSobre o tempo hist\u00f3rico, podemos citar: Brasil (1998); Abud (1998); Bittencourt (1997), (1998); Rocha (2001); entre outros.\nPara os estudiosos que se dedicam a compreender o tempo:\n[...] existe uma s\u00e9rie de quest\u00f5es a serem consideradas, tanto no que se refere \u00e0 sua exist\u00eancia natural e f\u00edsica, como no que diz respeito \u00e0s cria\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es culturais e hist\u00f3ricas a ele relacionadas. Dependendo do ponto de vista de quem o concebe, o tempo pode abarcar concep\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas. (BRASIL, 1998: 96-97)\nLamentavelmente, no que se refere \u00e0 compreens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico e de propostas pedag\u00f3gicas para seu ensino e aprendizagem existem muito poucos trabalhos (PEDRINACI; BERJILLOS, 1994). Segundo Pedrinaci e Berjilllos, geralmente estes trabalhos tratam de aproxima\u00e7\u00f5es parciais com enfoques descritivos que n\u00e3o se arriscam a analisar o complexo emaranhado de no\u00e7\u00f5es implicadas na constru\u00e7\u00e3o do tempo geol\u00f3gico e que, portanto, deixam de abordar o n\u00facleo central do problema. Por\u00e9m, vale aqui ressaltar, a maior parte destes (poucos) trabalhos foram realizados com alunos do ensino m\u00e9dio ou universit\u00e1rio, e as pesquisas com crian\u00e7as do ensino fundamental praticamente inexistem.\nEm uma perspectiva construtivista, o planejamento de qualquer proposta de ensino e aprendizagem, sobre o tempo geol\u00f3gico, deve considerar os conhecimentos que os alunos j\u00e1 possuem, mesmo que estes conhecimentos sejam incorretos ou err\u00f4neos no ponto de vista da ci\u00eancia atual (PEDRINACI; BERJILLOS, 1994). Para Pedrinaci e Berjilllos, as concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias dos alunos devem ser utilizadas como auxiliares na constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico.\nPara estes autores, devemos desenvolver estudos qualitativos de mudan\u00e7as geol\u00f3gicas que ofere\u00e7am refer\u00eancias temporais que ajudem a valorizar a dura\u00e7\u00e3o dos processos e a import\u00e2ncia de seus efeitos quando se consideram grandes per\u00edodos de tempo. Como exemplo, a origem das rochas deve ser implantada como um problema antes de se abordar a diversidade mineral\u00f3gica. \u201cO primeiro objetivo seria mostrar que todas as rochas t\u00eam uma origem\u201d (PEDRINACI; BERJILLOS, 1994: 245).\nDe acordo com Sequeiros e Pedrinaci (1992), as rochas podem ser compreendidas como arquivos hist\u00f3ricos, que cont\u00eam informa\u00e7\u00f5es sobre as condi\u00e7\u00f5es de como se originaram e as\naltera\u00e7\u00f5es posteriores que sofreram. Para estes autores isto sup\u00f5e para o aluno n\u00e3o s\u00f3 uma forma diferente de ver as rochas como tamb\u00e9m uma nova dimens\u00e3o na aprendizagem de Geologia.\nComo o conhecimento da hist\u00f3ria da Terra, de uma maneira geral, \u00e9 pouco valorizado, n\u00e3o faltam raz\u00f5es para que este conhecimento seja considerado um estudo baseado na memoriza\u00e7\u00e3o, e muitas vezes at\u00e9 aned\u00f3tico, em que os nomes e as datas adquirem poucos sentidos (PEDRINACI; BERJILLOS, 1994). Em um estudo realizado com alunos entre 12 e 16 anos, Pedrinaci e Berjilllos (1994), constataram que, \u201cn\u00e3o \u00e9 estranho que alunos destas idades considerem que os per\u00edodos geol\u00f3gicos existiram como tal, que n\u00e3o s\u00e3o uma constru\u00e7\u00e3o humana utilizada para nos ajudar a ordenar o passado\u201d (PEDRINACI; BERJILLOS, 1994: 249).\nPara estes autores \u00e9 conveniente desenvolver um tratamento conjunto que incorpore elementos b\u00e1sicos da hist\u00f3ria da Terra com a hist\u00f3ria da vida. Desse modo, precisamos trabalhar com uma concep\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica que englobe toda a multiplicidade de fatores da hist\u00f3ria do desenvolvimento do planeta.\nSegundo Compiani (1990: 112-113), \u201csomente um enfoque hist\u00f3rico e abrangente da geologia permite a compreens\u00e3o das m\u00faltiplas intera\u00e7\u00f5es das esferas (entre si e com o homem), permite tamb\u00e9m pensar nas raz\u00f5es e no papel do homem nas transforma\u00e7\u00f5es do meio-ambiente\u201d.\nPortanto, o trabalho do homem, a a\u00e7\u00e3o humana na transforma\u00e7\u00e3o do ambiente, pode ser considerada igualmente um agente geol\u00f3gico. Evidentemente esses processos antr\u00f3picos atuam durante um tempo relativamente curto, mas n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas que sejam extremamente significativos. Concordo com Compiani (op. cit. p. 112), em que \u201ca hist\u00f3ria da noosfera \u00e9 a sua transforma\u00e7\u00e3o de paciente de um meio f\u00edsico, de um conjunto de processos, a agente neste contexto\u201d. Assim, o estudo do tempo, numa perspectiva geol\u00f3gica, esclarece aos educandos que a Hist\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 somente a do homem, mas de todo o planeta Terra.\nO tempo geol\u00f3gico \u00e9 t\u00e3o longo que at\u00e9 mesmo alguns milhares de anos podem nos parecer como um mero \u201cinstante\u201d relativo para os v\u00e1rios milh\u00f5es de anos, no entanto, deve-se enaltecer que a profunda inflex\u00e3o no pensamento, e at\u00e9 mesmo na perspectiva humana, sobre a idade da Terra, decorreu do amadurecimento da Geologia como ci\u00eancia. Vejamos a seguir alguns aspectos sobre este tema.\n3.2\tTempo Geol\u00f3gico - A vastid\u00e3o do tempo da Terra\n\u201cA hist\u00f3ria \u00e9 muito mais compreens\u00edvel (e transform\u00e1vel) assumindo o par\u00e2metro da rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre homem e natureza\u201d.\n(J. Selvino Assmann)\nNa contemporaneidade se aceita facilmente a idade do nosso planeta, estima-se que a Terra tenha por volta de 4,6 bilh\u00f5es de anos11. Este tempo, que compreende toda a hist\u00f3ria do planeta, desde sua forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 o per\u00edodo atual, \u00e9 o que denominamos de tempo geol\u00f3gico.\nEm pouco mais de 200 anos, a idade da Terra admitida pela ci\u00eancia passou de alguns milhares para cerca de 4,6 bilh\u00f5es de anos. Diferentemente do tempo que nos acostumamos a utilizar no cotidiano (anos, meses, semanas, dias, horas, minutos...), o tempo geol\u00f3gico, \u00e9 dividido pelos acontecimentos e, por esse motivo, h\u00e1 per\u00edodos muito curtos e outros muito mais longos de acordo com os fatos ocorridos12. Entretanto, n\u00e3o damos a devida aten\u00e7\u00e3o ao significado hist\u00f3rico e s\u00f3cio-cultural da constru\u00e7\u00e3o deste conhecimento e, por muitas vezes, esquecemos que grande parte dos indiv\u00edduos do mundo contempor\u00e2neo ignora essas id\u00e9ias, tidas como concep\u00e7\u00f5es \u2018inacredit\u00e1veis\u2019. Para alguns ainda \u00e9 mais f\u00e1cil acreditar, por exemplo, no que prega o criacionismo. \u201cDeus criou epronto!\u201d.\nAssim ao abordar um tema t\u00e3o abstrato em sala de aula, torna-se conveniente desenvolver um estudo dos princ\u00edpios te\u00f3ricos e das principais pol\u00eamicas envolvidas, para se compreender de que modo o conhecimento acumulado \u201ctornou\u201d o planeta t\u00e3o antigo.\nAcerca da evolu\u00e7\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico, ainda no s\u00e9culo XVII, a no\u00e7\u00e3o de tempo dominante era aquela dada pelo estudo da B\u00edblia e de outros textos sagrados.\n11\tPara isso, ver Carneiro; Almeida (1989); Mizusaki et al. (2000);\n12\tO tempo geol\u00f3gico est\u00e1 dividido em intervalos que possuem um significado em termos de evolu\u00e7\u00e3o da Terra. A escala do tempo geol\u00f3gico, cujo esqueleto rudimentar foi estabelecido ainda no s\u00e9culo XIX , est\u00e1 dividida em graus hier\u00e1rquicos cada vez menores da seguinte forma: \u00c9ons (Hadeano, Arqueano, Proteroz\u00f3ico e Faneroz\u00f3ico); Eras (apenas no \u00c9on Faneroz\u00f3ico: Paleoz\u00f3ica, Mesoz\u00f3ica e Cenoz\u00f3ica); Per\u00edodos (para cada uma das eras do Faneroz\u00f3ico); \u00c9pocas (subdivis\u00f5es existentes apenas para os per\u00edodos do Cenoz\u00f3ico).\nEm 1654, o arcebispo irland\u00eas James Ussher utilizara complexa combina\u00e7\u00e3o de dados para obter a idade da Terra. A partir da cronologia b\u00edblica, dados hist\u00f3ricos e estudos astron\u00f4micos, ele determinou a Cria\u00e7\u00e3o do mundo e suas criaturas no sagrado ano 4004 a.C., tendo John Lightfoot, diretor do St. Catherine\u2019s College, de Cambridge, Inglaterra, refinado ainda mais a data\u00e7\u00e3o do arcebispo, precisando que a Cria\u00e7\u00e3o se deu exatamente \u00e0s 9 horas da manh\u00e3 do dia 26 de outubro daquele ano, data que foi impressa em v\u00e1rias edi\u00e7\u00f5es da B\u00edblia. (CARNEIRO; MIZUSAKI; ALMEIDA, 2005: 07-08)\nNicolau Steno (1638-1686), James Hutton (1726-1797) e Charles Lyell (1797-1875) (entre v\u00e1rios outros), estudando as paisagens, descreveram os princ\u00edpios b\u00e1sicos da Geologia e inferiram processos: como a forma\u00e7\u00e3o das rochas, a g\u00eanese das montanhas, a eros\u00e3o, a eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis dos mares, as eras glaciais, etc., que tornavam insuficiente o tempo prescrito pela religi\u00e3o.\nMuitas s\u00e3o as analogias utilizadas para facilitar a compreens\u00e3o dos conceitos de tempo profundo, no entanto, essas concep\u00e7\u00f5es ainda permanecem de dif\u00edcil assimila\u00e7\u00e3o, pois as escalas e rela\u00e7\u00f5es envolvidas s\u00e3o incomuns e freq\u00fcentemente complexas. Na maioria das vezes, como salienta Gould (1987), necessitamos de met\u00e1foras para transmitir o significado e tentar compreender \u201cpor aproxima\u00e7\u00e3o\u201d a id\u00e9ia de \u201ctempo profundo\u201d.\nComprimam-se, por exemplo, todos os 4,5 bilh\u00f5es de anos de tempo geol\u00f3gico em um s\u00f3 ano. Nesta escala, as rochas mais antigas reconhecidas datam de mar\u00e7o. Os seres vivos apareceram inicialmente nos mares, em maio. As plantas e animais terrestres surgiram no final de novembro [...]. Os dinossauros dominaram nos meados de dezembro, mas desapareceram no dia 26, mais ou menos a mesma \u00e9poca em que as montanhas rochosas se elevaram inicialmente. Criaturas human\u00f3ides apareceram em algum momento na noite de 31 de dezembro [...]. Roma governou o mundo ocidental por 5 segundos, das 11h:59m:45s at\u00e9 11h:59:50s. Colombo descobriu a Am\u00e9rica 3 segundos antes da meia noite, e a ci\u00eancia da geologia nasceu com os escritos de James Hutton exatamente h\u00e1 pouco mais que 1 segundo antes do final desse movimentado ano dos anos. (EICHER, 1982: 34)\nNo entanto, a compreens\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do planeta Terra e do significado de cada um dos processos geol\u00f3gicos nessa evolu\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi poss\u00edvel ap\u00f3s o estabelecimento das\nrela\u00e7\u00f5es temporais entre os registros geol\u00f3gicos. Na atualidade, dispomos de m\u00e9todos espec\u00edficos para determina\u00e7\u00e3o de idades de rochas e sua aplica\u00e7\u00e3o mais direta: o estudo do tempo geol\u00f3gico, que representa a recupera\u00e7\u00e3o desta trajet\u00f3ria (o processo hist\u00f3rico-geol\u00f3gico), ou seja, uma gigantesca maneira de decodificar as transforma\u00e7\u00f5es pela qual passou o planeta Terra.\nAtualmente, os m\u00e9todos estratigr\u00e1ficos, paleontol\u00f3gicos e geocronol\u00f3gicos s\u00e3o empregados muitas vezes de forma integrada, para garantir resultados confi\u00e1veis; e constituem parte essencial do conceito moderno de Ci\u00eancias da Terra.\nSalientamos ainda, que o conceito do tempo geol\u00f3gico representa uma das grandes contribui\u00e7\u00f5es da Geologia ao pensamento cient\u00edfico como um todo. E a hist\u00f3ria da ci\u00eancia pode nos auxiliar na compreens\u00e3o da complexidade deste conhecimento. Concordo com Gagliardi e Giordan (1986), a hist\u00f3ria da ci\u00eancia \u00e9 um instrumento eficaz para determinar os obst\u00e1culos epistemol\u00f3gicos, e a detec\u00e7\u00e3o destes \u00e9 um dos aspectos chave na transforma\u00e7\u00e3o do ensino de ci\u00eancias.\n3.2.1\tO Conhecimento Cient\u00edfico e o Ensino\n\u201c(...) o sorriso que tenho nos l\u00e1bios \u00e9 um sorriso geol\u00f3gico - o sorriso de quem sabe, olha, v\u00ea e compreende (...) \u201d\n(Monteiro Lobato; \u201cO Po\u00e7o do Visconde \u201d)\nA ci\u00eancia \u00e9 uma pr\u00e1tica social necess\u00e1ria para resolu\u00e7\u00e3o ou encaminhamentos de muitos problemas do homem. A produ\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico foi fundamental para o desenvolvimento da sociedade. A ci\u00eancia e a t\u00e9cnica \u201cmudaram\u201d o mundo - alterando o espa\u00e7o, o contexto, a paisagem e por conseq\u00fc\u00eancia as rela\u00e7\u00f5es humanas13.\n13\tMuitas s\u00e3o as reflex\u00f5es filos\u00f3ficas e cient\u00edficas decorrentes desses avan\u00e7os.\nUtilizando uma fala de Monteiro Lobato, um dos mais importantes escritores infantis do Brasil: \u201cA ci\u00eancia est\u00e1 nos livros, basta que os leia!\u201d (LOBATO, 1944: 07). A maioria das pessoas tem uma id\u00e9ia formada e sedimentada sobre as leituras dos fen\u00f4menos da natureza: a interpreta\u00e7\u00e3o desses fen\u00f4menos \u00e9 Ci\u00eancia?\nMonteiro Lobato (1944), faz tamb\u00e9m uma cr\u00edtica \u00e0 especializa\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias:\nSe a ci\u00eancia \u00e9 o estudo das coisas do mundo, ela deveria ser uma s\u00f3, porque o mundo \u00e9 um s\u00f3! Mas ela \u00e9 dividida em F\u00edsica, Qu\u00edmica, Matem\u00e1tica, Biologia, Hist\u00f3ria, Filosofia, Psicologia e por a\u00ed vai [...] Os s\u00e1bios fizeram essa divis\u00e3o da Ci\u00eancia em v\u00e1rias Ci\u00eancias por uma quest\u00e3o de comodidade, mas quando tomamos um objeto qualquer, encontramos nele mat\u00e9ria para todas as Ci\u00eancias. (LOBATO, 1944: 07)\nEle continua sua reflex\u00e3o e ainda sugere algumas respostas para a quest\u00e3o proposta acima:\nMas que \u00e9 Ci\u00eancia [...]? \u00c9 tudo quanto sabemos. E como sabemos? Sabemos gra\u00e7as ao uso da nossa intelig\u00eancia, que nos faz observar as coisas, ou os fen\u00f4menos como dizem os s\u00e1bios. Ent\u00e3o fen\u00f4meno \u00e9 o mesmo que coisa? Fen\u00f4meno \u00e9 tudo na natureza [...] a chuva [...], o som [...], \u00e9 tudo que acontece. Foi observando os fen\u00f4menos da natureza e tirando conclus\u00f5es que o homem criou as ci\u00eancias. (LOBATO, 1944: 08)\nCabe aqui ressaltar que o homem, usando sua intelig\u00eancia e criatividade, inventa explica\u00e7\u00f5es para as coisas (fen\u00f4menos) que observa na natureza. Se essas explica\u00e7\u00f5es podem ser expandidas para outras coisas, elas viram teorias (ou leis) e esses inventores passam a ser cientistas. Para que haja ci\u00eancia \u00e9 necess\u00e1rio que os conhecimentos adquiridos por meio da observa\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o humana passem de uns para os outros e se juntem com os novos conhecimentos adquiridos.\nNos \u00faltimos anos, o debate acad\u00eamico acerca do Ensino de Ci\u00eancias tem sido fortemente influenciado por abordagens construtivistas que tomam como refer\u00eancia analogias ou rela\u00e7\u00f5es que s\u00e3o feitas entre processos de produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos na ci\u00eancia e no indiv\u00edduo.\nNum excelente artigo, Matthews (1994) inicia uma reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia da rela\u00e7\u00e3o entre Hist\u00f3ria, Filosofia e o Ensino de Ci\u00eancias. Ele desenvolve uma ampla revis\u00e3o\nbibliogr\u00e1fica, e faz um apanhado das diversas sugest\u00f5es que foram expostas para as poss\u00edveis fun\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria na educa\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias. Para Matthews, deve-se \u201chumanizar\u201d as ci\u00eancias. Afirma, por exemplo, a necessidade de trabalhar certos conceitos que presidem os novos curr\u00edculos de ci\u00eancias: menos conte\u00fado deve ser ensinado, o que for ensinado precisa encorajar o entendimento e a compreens\u00e3o mais do que a memoriza\u00e7\u00e3o; v\u00ednculos entre ci\u00eancia, tecnologia e sociedade necessitam ser explicitados; as dimens\u00f5es culturais da ci\u00eancia, sua hist\u00f3ria e filosofia, suas implica\u00e7\u00f5es morais e religiosas precisam ser consideradas; mudan\u00e7a curricular s\u00f3 ser\u00e1 efetiva se for acompanhada de mudan\u00e7as amplas e sistem\u00e1ticas envolvendo a forma\u00e7\u00e3o dos professores ou algum tipo programa de reeduca\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e novos textos did\u00e1ticos.\nAinda hoje, em diversos curr\u00edculos, a Ci\u00eancia (e sua hist\u00f3ria) ainda est\u00e1 vinculada aos grandes personagens, relatos de experi\u00eancias repletas de grandes feitos e descobrimentos. Fazendo com que o ensino de ci\u00eancias se mantenha numa vis\u00e3o altamente positivista, ou seja, por meio da sucess\u00e3o e acumula\u00e7\u00e3o de feitos bem estabelecidos (MATTHEWS, 1994).\nEm outras palavras, como salientam Gagliardi e Giordan (1986), a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia deve ser um lugar onde o professor busca inspira\u00e7\u00e3o e aux\u00edlio para definir os conte\u00fados essenciais a serem trabalhados, as atividades de ensino, os exemplos, as perguntas e os problemas a serem estudados pelos alunos.\nPortanto, a constru\u00e7\u00e3o do conceito tempo, atrav\u00e9s da Hist\u00f3ria e da Geologia, corresponde n\u00e3o a verdades absolutas extra\u00eddas diretamente da natureza, mas a explica\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias elaboradas nas mais diferentes \u00e9pocas, de modo a acomodar as evid\u00eancias dispon\u00edveis da melhor maneira poss\u00edvel, explica\u00e7\u00f5es estas que seriam dependentes do contexto, do processo hist\u00f3rico, do olhar e da interpreta\u00e7\u00e3o do homem, por isso, sujeitas \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o por hip\u00f3teses consideradas mais \u201cverdadeiras\u201d.\n4.\tAPRESENTANDO O ENTORNO DA ESCOLA: A SERRA DOS COCAIS\n\u201cFelizes as pedras da minha terra que nunca foram sen\u00e3o pedras.\nPedras, a lua esfria e o sol esquenta\u201d\n(Paulo Leminski)\nFoto 4.1 - Serra dos Cocais \u201cA\u201d\nA escola onde realizei a investiga\u00e7\u00e3o com os alunos, a EMEF Adoniran Barbosa (atualmente, EMEF Cec\u00edlia Meireles), tem uma das paisagens mais bonitas de Valinhos (SP). Dela podemos avistar a Serra dos Cocais, que faz parte de um complexo de serras entre as cidades de Valinhos, Vinhedo, Itatiba e o distrito de Joaquim Eg\u00eddio (Campinas).\nA Serra dos Cocais ocupa uma \u00e1rea de aproximadamente 400 hectares e \u00e9 considerada um dos contrafortes da Serra da Mantiqueira. Localiza-se na por\u00e7\u00e3o leste do munic\u00edpio de Valinhos, entre as \u00e1reas urbanas das cidades de Valinhos e Itatiba, mais precisamente entre as serras do Morro Grande e da Mombuca, o c\u00f3rrego do Frutal, o Ribeir\u00e3o Pinheiros e o Rio Atibaia. Sua parte mais alta tem aproximadamente 970 metros de altitude e apresenta uma forma\u00e7\u00e3o vegetal e geol\u00f3gica bem peculiar (VALINHOS, 2004).\nA Serra dos Cocais tem a maior mata cont\u00ednua de Valinhos e \u00e9 respons\u00e1vel por grande parte da \u00e1gua consumida no munic\u00edpio, pois de suas nascentes brotam as \u00e1guas que desaguam no Ribeir\u00e3o Pinheiros ou diretamente no Rio Atibaia, que s\u00e3o fundamentais na capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para o munic\u00edpio. Na \u00e1rea da Serra, ainda existem sedes de fazendas de caf\u00e9 remanescentes do final do s\u00e9culo XIX, quando a regi\u00e3o era conhecida pela boa qualidade do caf\u00e9 que produzia. Essa \u00f3tima qualidade do produto estaria relacionada \u00e0 \u00e1gua usada na lavagem de gr\u00e3os. Isso porque, o solo da regi\u00e3o, por ser muito poroso, funciona como um filtro natural e faz com que a \u00e1gua tenha excelente qualidade.\nEsta regi\u00e3o montanhosa, recentemente, ficou conhecida pela descoberta das maiores cavernas gran\u00edticas do Brasil, onde foram encontradas um total de nove cavernas, entre elas, uma com 28 metros de profundidade e mais de 25 galerias, considerada a maior caverna de granito do pa\u00eds. Estas rochas gran\u00edticas tem idade bastante antiga, datando do fim do per\u00edodo Pr\u00e9-Cambriano (ver anexos 02 e 03).\nAl\u00e9m de suas cavernas, a Serra dos Cocais tamb\u00e9m se destaca pela sua rica fauna, que abriga animais em extin\u00e7\u00e3o como o gato do mato e o cachorro do mato e por sua flora exuberante. S\u00e3o diversos tipos de \u00e1rvores nativas e focos remanescentes da mata atl\u00e2ntica. Apresenta, tamb\u00e9m, forma\u00e7\u00f5es vegetais \u00fanicas, que s\u00f3 existem em poucos lugares do planeta, como \u00e9 o caso das brom\u00e9lias e cact\u00e1ceas formadas em lajedo, como ensina o professor coordenador do N\u00facleo de Estudos Avan\u00e7ados da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), o ge\u00f3grafo Aziz Ab\u2019Saber. Em palestra proferida na Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP),\nAb'Saber condenou a urbaniza\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria que vem ocorrendo na regi\u00e3o de Campinas, mais especificamente nos munic\u00edpios de Valinhos e Vinhedo. \u201cO dia em que os loteadores atingirem o alto dos morros estaremos todos desgra\u00e7ados\u201d, sentencia Ab'Saber (CONTI, 2006).\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua subterr\u00e2nea, os granitos apresentam maior quantidade de minerais de mais dif\u00edcil altera\u00e7\u00e3o, como o quartzo, cujo intemperismo gera saprolito mais arenoso e perme\u00e1vel e portanto com menor capacidade de retardar os contaminantes. Al\u00e9m disso, os gnaisses apresentam granula\u00e7\u00e3o mais fina e planos de folia\u00e7\u00e3o que favorecem uma altera\u00e7\u00e3o mais homog\u00eanea e profunda (IGSMASP, 2002). Desta forma, as \u00e1reas de ocorr\u00eancia de granitos apresentar\u00e3o maior vulnerabilidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas constitu\u00eddas de gnaisses (ver mapa geol\u00f3gico do munic\u00edpio de Valinhos - anexo 06).\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsicas do solo, raso, e com afloramentos de rochas gran\u00edticas tornaram esta regi\u00e3o pouco apropriada para a agricultura, sendo comum a explora\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria extensiva, atividade de baixo rendimento econ\u00f4mico. Diante desta situa\u00e7\u00e3o, o produtor rural viu na retirada ou \u201ccorte\u201d das rochas uma alternativa para gerar algum rendimento e assim poder manter a propriedade. H\u00e1 muitos anos os conhecidos canteiros exploram estas atividades em in\u00fameras extra\u00e7\u00f5es clandestinas espalhadas pela regi\u00e3o.\nA explora\u00e7\u00e3o desenfreada e ilegal tem transformado n\u00e3o apenas o visual da regi\u00e3o da Serra dos Cocais (ver Foto 4.2), mas tamb\u00e9m est\u00e1 come\u00e7ando a criar problemas para o meio ambiente como eros\u00e3o e assoreamento, que podem acabar causando instabilidade nas rochas, podendo resultar no deslizamento de algumas delas.\nAl\u00e9m de ser uma \u00e1rea grande e de mata nativa fechada, a Serra dos Cocais est\u00e1 dividida em fazendas particulares, o que dificulta o estudo e a explora\u00e7\u00e3o plena da \u00e1rea, e ainda colabora para a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria, principalmente na cria\u00e7\u00e3o de condom\u00ednios residenciais de alto padr\u00e3o, como j\u00e1 ocorre nas margens da Estrada do Jequitib\u00e1 que liga Valinhos a Itatiba. Al\u00e9m disso, em 1999, houve a tentativa de implanta\u00e7\u00e3o do parque tem\u00e1tico Beto Carrero World, que foi embargada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico em mar\u00e7o de 2000 (ver anexo 04).\nRecentemente, mais precisamente em dezembro de 2004, uma parte da Serra dos Cocais foi transformada em APA (\u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental), cuja proposta \u00e9 conservar o patrim\u00f4nio natural, cultural e arquitet\u00f4nico da regi\u00e3o, visando melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e\nproteger os ecossistemas regionais; os mananciais h\u00eddricos e controlar as press\u00f5es urbanizadoras, agr\u00edcolas e industriais14.\nTrata-se, sem d\u00favida, do maior patrim\u00f4nio natural de Valinhos. No entanto, a cria\u00e7\u00e3o da APA ainda n\u00e3o trouxe benef\u00edcios \u00e0 Serra. O trabalho ilegal dos canteiros e a explora\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria ainda s\u00e3o percept\u00edveis. Soma-se a isso, o esgotamento das nascentes devido \u00e0 impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo, e do loteamento de um dos \u00edcones tur\u00edsticos da cidade, a Fonte S\u00f4nia. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio o despertar de toda a comunidade, e desenvolver um trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o que englobe, n\u00e3o s\u00f3 o poder p\u00fablico, como toda a sociedade civil.\nA escola p\u00fablica torna-se assim um local estrat\u00e9gico para essa conscientiza\u00e7\u00e3o. Uma atividade educacional, abrangendo as quest\u00f5es locais como norteadoras, deve proporcionar ao educando uma participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica efetiva, n\u00e3o s\u00f3 a respeito dos assuntos ambientais, mas de exerc\u00edcio da cidadania em todos os seus aspectos. Sendo assim, a escola pode fortalecer o papel do aluno/cidad\u00e3o ao facilitar o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre as condi\u00e7\u00f5es ambientais locais e os processos administrativos que afetam esse ambiente.\nO papel do educador, na forma\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es mais cr\u00edticas e participativas, permite ir al\u00e9m das rela\u00e7\u00f5es pr\u00e9-estabelecidas em sala de aula, o professor pode despertar a reflex\u00e3o sobre o \u201ccontrole do eu\u201d, da autoconsci\u00eancia15. Assim, o futuro ambiental de cada lugar ter\u00e1 que ser responsabilidade de quem o vive diariamente. Isto s\u00f3 poder\u00e1 ser adquirido quando cada lugar tiver o poder de construir uma identidade pr\u00f3pria, baseada nas aspira\u00e7\u00f5es de seus cidad\u00e3os (mesmo quando escolherem as op\u00e7\u00f5es \u201cerradas\u201d!).\n14\tLei 3840, de 10 de dezembro de 2004. In: Boletim Municipal, n\u00b0 891 de 14 de dezembro de 2004.\n15\tPopkewitz (2000) faz uma longa discuss\u00e3o sobre o desafio da modernidade que \u201cluta\u201d para retirar da sociedade um indiv\u00edduo que seja automotivado, autorealizado e que d\u00ea v\u00f4o a sua voz, n\u00e3o falamos de emancipa\u00e7\u00e3o individual e coletiva, mas sim de uma liberdade que fique dentro das \u201cfronteiras da a\u00e7\u00e3o\u201d. Discursos foram edificados na passagem dos s\u00e9culos XIX para o s\u00e9culo XX, posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que criaram no\u00e7\u00f5es de liberdade e que foram retiradas dos liberais, que pensavam em um cidad\u00e3o aut\u00f4nomo, participativo e consciente; por\u00e9m, isto gerava um problema aos governos que precisavam lidar com as capacidades da individualidade. Essa id\u00e9ia foi explorada por Michel Foucault e absorvida por Popkewitz, Michel Foucault denominou governamentabilidade, uma na\u00e7\u00e3o que atende \u00e0 conex\u00e3o entre conhecimento e poder que ocorre atrav\u00e9s da ordena\u00e7\u00e3o e da disciplina das regras e dos padr\u00f5es mediante os quais os indiv\u00edduos \u201craciocinam\u201d sobre eles mesmos e sobre suas a\u00e7\u00f5es no mundo.\nFoto 4.2 - Serra dos Cocais \u201cB\u201d - Explora\u00e7\u00e3o - Canteiros\n5.\tPLANO DE PESQUISA &amp; M\u00c9TODO\nNeste estudo de caso com o III Ciclo - 5\u00b0 N\u00edvel do Ensino Fundamental de uma escola p\u00fablica, atuo como professor e pesquisador e, al\u00e9m de analisar a pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica busco interpretar a constru\u00e7\u00e3o conceitual dos alunos sobre o conceito de \u201ctempo\u201d. Procuro relacionar os conte\u00fados da disciplina de Hist\u00f3ria e enfocar as quest\u00f5es da hist\u00f3ria cotidiana dos alunos ao racioc\u00ednio deste complexo conceito. No papel de mediador pretendo inter-relacionar os conte\u00fados espec\u00edficos da disciplina com os conhecimentos espont\u00e2neos e os j\u00e1 escolarizados das crian\u00e7as.\nA coleta e o registro dos dados deste estudo de caso, bem como sua an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o ocorrem dentro de uma abordagem qualitativa. Segundo Ludke e Andr\u00e9 (1995), o estudo qualitativo desenvolve-se numa situa\u00e7\u00e3o natural e rica em dados descritivos, pois trabalha a realidade de forma complexa e contextualizada, al\u00e9m de manter um plano de pesquisa aberto e flex\u00edvel. Neste contexto, investigar uma rela\u00e7\u00e3o social tendo como norte a metodologia qualitativa me pareceu a escolha mais adequada, uma vez que essas abordagens e, dentro delas, os estudos de caso\nbuscam retratar a realidade de forma complexa e profunda, usam uma variedade de fontes de informa\u00e7\u00f5es, procuram representar os diferentes e, \u00e0s vezes os conflitantes pontos de vista presentes em uma situa\u00e7\u00e3o social ou de aprendizado. (LUDKE; ANDR\u00c9, 1995: 20)\nEste trabalho enfatiza o que as autoras chamam de \u201cinterpreta\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o em contexto\u201d (LUDKE; ANDR\u00c9, 1995: 18), cujo princ\u00edpio b\u00e1sico \u00e9 levar em conta o contexto em que o estudo de caso se situa. Assim, para compreender melhor a manifesta\u00e7\u00e3o geral de um problema, as a\u00e7\u00f5es, percep\u00e7\u00f5es, comportamentos e intera\u00e7\u00f5es das pessoas devem se relacionar com a situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica onde ocorrem, ou \u00e0 problem\u00e1tica que est\u00e3o ligadas. Os alunos tamb\u00e9m podem apontar caminhos e sugest\u00f5es na elabora\u00e7\u00e3o das atividades, ou seja, o processo da pesquisa pode ser redimensionado por meio da participa\u00e7\u00e3o do educando.\nAl\u00e9m disso, fundamentado nos pensamentos de Vygotsky e Bakhtin, busco privilegiar a linguagem das crian\u00e7as para que suas hist\u00f3rias possam trazer \u00e0 tona suas rela\u00e7\u00f5es com tempo numa concep\u00e7\u00e3o de homem enquanto sujeito hist\u00f3rico que, no encontro com o outro, em interface com a cultura e com o contexto, se desenvolve e (re)produz os sentidos para as a\u00e7\u00f5es.\nTendo como base essa op\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, optei como professor, por mediar o processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual por meio do confronto, da negocia\u00e7\u00e3o entre \u201co professor\u201d e \u201co aluno\u201d, num pr\u00e9-estabelecido \u201cjogo\u201d de rela\u00e7\u00f5es sociais historicamente determinadas pelas condi\u00e7\u00f5es de ensino na sala de aula. A media\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, um pressuposto essencial nesta pesquisa.\nEntre os instrumentos de coleta de dados para esta investiga\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da grava\u00e7\u00e3o de aulas-debate, utilizei a produ\u00e7\u00e3o de textos e elabora\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e, de fundamental import\u00e2ncia, as atividades com desenhos realizadas pelas crian\u00e7as; aqui, \u00e9 preciso salientar, que ao longo de todo o trabalho, o desenho foi largamente utilizado como forma de express\u00e3o do conhecimento e das revolu\u00e7\u00f5es conceituais.\nPortanto, os dados foram coletados com a\u00e7\u00f5es e instrumentos diferenciados, buscando os crit\u00e9rios ou a l\u00f3gica em que os sentidos do tempo s\u00e3o produzidos - um todo complexo que comporta uma multiplicidade de perspectivas!\n5.1\tConstruindo Conceitos na Sala de Aula\nUm dos principais problemas da aprendizagem \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de conceitos pelos educandos. Na maior parte das vezes, eles s\u00e3o passados e repassados aos alunos de modo que estes apenas sejam capazes de repetir e n\u00e3o compreender estes conceitos.\nO ensino de Hist\u00f3ria especificamente, se constituiu em um solo f\u00e9rtil para este tipo de ensino, baseado muitas vezes na memoriza\u00e7\u00e3o, na repeti\u00e7\u00e3o, na \u201cdecoreba\u201d, e evidentemente, no mon\u00f3logo do professor, transmitindo a id\u00e9ia de saber pronto e acabado.\nCompreendo que os conceitos cient\u00edficos s\u00e3o adquiridos pela crian\u00e7a na escola, sendo a aprendizagem escolar uma das principais fontes na constru\u00e7\u00e3o destes conceitos. Desse modo, a\nconsci\u00eancia reflexiva chega \u00e0 crian\u00e7a atrav\u00e9s dos conhecimentos cient\u00edficos e depois se transfere aos conceitos cotidianos; os dois processos (conceitos cotidianos e cient\u00edficos) se relacionam e se influenciam constantemente. Afinal, \u00e9 por meio da constru\u00e7\u00e3o (da revolu\u00e7\u00e3o, e at\u00e9 da involu\u00e7\u00e3o) dos conceitos, que as crian\u00e7as interpretam e interagem com as realidades que as cercam. Isto se ap\u00f3ia, na explica\u00e7\u00e3o de Vygotsky sobre a constru\u00e7\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos. Para ele,\n[...] a experi\u00eancia pr\u00e1tica mostra que o ensino direto de conceitos \u00e9 imposs\u00edvel e infrut\u00edfero. Um professor que tenta fazer isso geralmente n\u00e3o obt\u00e9m qualquer resultado, exceto o verbalismo vazio, uma repeti\u00e7\u00e3o de palavras pela crian\u00e7a, semelhante \u00e0 de um papagaio, que simula um conhecimento dos conceitos correspondentes, mas que na realidade oculta um v\u00e1cuo. (VYGOTSKY, 1991: 72)\nEm minha pr\u00e1tica pedag\u00f3gica, sempre procurei fugir desse tipo de ensino, que \u00e9 ligado ao eixo transmiss\u00e3o &amp; assimila\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (feito geralmente pela memoriza\u00e7\u00e3o de datas, nomes e fatos), e partir para um tipo de experi\u00eancia, que compreendo como mais prazerosa para os alunos, que permite, a constru\u00e7\u00e3o dos conceitos por meio de um trabalho que valoriza as experi\u00eancias das rela\u00e7\u00f5es sociais de cada sujeito envolto nesse processo.\nAo buscarmos a origem etimol\u00f3gica da palavra \u201cconceito\u201d verificamos que ela deriva do latim conceptum e significa tanto pensamento e id\u00e9ia quanto fruto ou feto. Concipere engloba tanto o significado mais comum de gerar e conceber quanto as a\u00e7\u00f5es de reunir, conter, recolher, absorver, fecundar, exprimir ou apreender espiritualmente alguma coisa. Essa origem etimol\u00f3gica n\u00e3o \u00e9 apenas uma abordagem erudita, pois aponta para a liga\u00e7\u00e3o entre a teoria e a praxis, entre a linguagem e o mundo, entre o conceito e a exist\u00eancia cotidiana, entre a atividade abstrata do pensamento e o nosso modo concreto de estar e nos relacionarmos com o mundo.\nO aprendizado de conceitos n\u00e3o \u00e9 linear, como se fosse sempre necess\u00e1rio aprender um conceito para prosseguir no aprendizado de outro. O aprendizado de um conceito pela defini\u00e7\u00e3o do mesmo mostra-se ineficaz (TOLSTOI, 1903 apud VYGOTSKY, 1991), uma vez que no lugar de uma palavra colocam-se outras palavras tamb\u00e9m desconhecidas pelo aprendiz, ou das quais se desconhecem as rela\u00e7\u00f5es. O aluno repete a frase sem que as palavras o tenham marcado.\nQuando ela [a crian\u00e7a] ouve ou l\u00ea uma palavra desconhecida numa frase, de resto compreens\u00edvel, e a l\u00ea novamente em outra frase, come\u00e7a a ter uma id\u00e9ia vaga de um novo conceito: mais cedo ou mais tarde ela [...] sentir\u00e1 a necessidade de usar essa palavra - e uma vez que a tenha usado, a palavra e o conceito lhe pertencem [...] Mas, transmitir deliberadamente novos conceitos ao aluno [...] \u00e9, estou convencido, t\u00e3o imposs\u00edvel e in\u00fatil quanto ensinar uma crian\u00e7a a andar apenas por meio das leis do equil\u00edbrio. (TOLSTOI, 1903 apud VYGOTSKY, 1991: 72)\nAo discutir a forma\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de conceitos, uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es de Vygotsky, foi com o papel mediador do outro e da palavra. Para ele, o conceito tem uma origem social e seu desenvolvimento tamb\u00e9m se faz primeiro na rela\u00e7\u00e3o com os outros e, depois, na pr\u00f3pria crian\u00e7a. Primeiro, a crian\u00e7a \u00e9 guiada pela palavra do outro, depois ela pr\u00f3pria utiliza as palavras para orientar o seu pensamento. Deste modo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, pensarmos a atividade mental desvinculada das condi\u00e7\u00f5es reais de interlocu\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o determinadas por um contexto hist\u00f3rico-cultural mais amplo (FONTANA, 2000).\nEm um estudo de caso sobre a constru\u00e7\u00e3o do conceito \u201ccultura\u201d, Fontana (2000), ao refletir sobre a elabora\u00e7\u00e3o conceitual na sala de aula e as condi\u00e7\u00f5es concretas de atividades com os alunos, revela que estas\ndizem respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es de conhecimento produzidas na sala de aula, que consideradas em sua especificidade caracterizam-se como rela\u00e7\u00f5es de ensino. Sua finalidade -ensinar/aprender - \u00e9 expl\u00edcita para seus participantes (um adulto e um grupo de crian\u00e7as) que ocupam lugares diferenciados e organizados hierarquicamente na institui\u00e7\u00e3o escolar. Em fun\u00e7\u00e3o dessa hierarquiza\u00e7\u00e3o dos lugares ocupados pelos interlocutores, a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica (do professor) imprime marcas nessa rela\u00e7\u00e3o, instaurando modos de interlocu\u00e7\u00e3o e controlando (de diferentes formas e nuances diversas) os sentidos em circula\u00e7\u00e3o no processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual. (FONTANA, 2000: 29-30)\nPara Bakhtin, a compreens\u00e3o conceitual envolve uma atitude cr\u00edtica e ativa frente \u00e0 palavra alheia, um povoamento dessa palavra alheia com suas pr\u00f3prias contra-palavras:\nNa linguagem da vida real, todo ato concreto de compreens\u00e3o \u00e9 ativo: o sujeito assimila o mundo a ser compreendido em seu pr\u00f3prio sistema conceitual constitu\u00eddo por objetos\nespec\u00edficos e por express\u00f5es emocionais, e \u00e9 indissoluvelmente imerso na resposta, com uma concord\u00e2ncia ou discord\u00e2ncia motivada. De algum modo, a resposta predomina como princ\u00edpio ativo: ela cria a base para a compreens\u00e3o, para uma compreens\u00e3o ativa e engajada. Compreens\u00e3o e resposta s\u00e3o dialeticamente imbricadas e mutuamente condicionadas cada uma \u00e0 outra, uma \u00e9 imposs\u00edvel sem a outra. (BAKHTIN, 1981: 282)\nAssim, o processo de forma\u00e7\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos envolve a apropria\u00e7\u00e3o, pelos educandos, dos novos modos de falar e pensar o mundo. De acordo com Bakhtin, a compreens\u00e3o da palavra alheia \u00e9 resultado de um processo de confronto e interpreta\u00e7\u00e3o, o que proporciona uma reavalia\u00e7\u00e3o, uma modifica\u00e7\u00e3o e o surgimento de um novo signo na consci\u00eancia, uma nova palavra interior (BRAIT, 2005). Portanto, podemos entender a forma\u00e7\u00e3o de conceitos como trabalho semi\u00f3tico. A apropria\u00e7\u00e3o de um conceito resulta de um esfor\u00e7o de relacionar um signo interior qualquer que dispomos com a unicidade de outros signos que nos s\u00e3o apresentados no contexto social de uso e significados (BAKHTIN, 1995). A compreens\u00e3o dos conceitos envolve pelo menos dois sujeitos. Mesmo quando estamos sozinhos, carregamos conosco outros textos, autores, pessoas com as quais interagimos. O processo de forma\u00e7\u00e3o de conceitos \u00e9, nesse sentido, essencialmente dial\u00f3gico.\nFeitas essas considera\u00e7\u00f5es, pretendo, neste estudo de caso, desenvolver um trabalho no contexto real da sala de aula, assumindo a a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na constru\u00e7\u00e3o do conceito \u201ctempo\u201d, principalmente no que se refere ao tempo hist\u00f3rico social e ao tempo geol\u00f3gico.\n5.2\tEtapas da Pesquisa\nAl\u00e9m de elaborar atividades e exerc\u00edcios a partir da an\u00e1lise das id\u00e9ias espont\u00e2neas e do conhecimento j\u00e1 escolarizado das crian\u00e7as do 5\u00b0 n\u00edvel, utilizei, no transcurso da investiga\u00e7\u00e3o, o apoio de textos did\u00e1ticos, de imagens fotogr\u00e1ficas e, de fundamental import\u00e2ncia, o emprego do livro did\u00e1tico \u201cHist\u00f3ria Tem\u00e1tica\u201d (MONTELLATO; CABRINI; CATELLI, 2005), cuja cole\u00e7\u00e3o foi adotada pela escola para o III e IV ciclos (5\u00b0/6\u00b0 e 7\u00b0/8 \u00b0 n\u00edvel) do Ensino Fundamental no ano corrente para a disciplina de Hist\u00f3ria16. Esta cole\u00e7\u00e3o se insere num contexto de debate mais recente sobre o ensino de Hist\u00f3ria e da Historiografia, e utiliza como principal refer\u00eancia os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCNs) para o Ensino Fundamental.\nPara o III ciclo, os PCNs prop\u00f5em o eixo tem\u00e1tico \u201cHist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es sociais, da cultura e do trabalho\u201d, subdividido em dois subtemas: \u201cAs rela\u00e7\u00f5es sociais, a natureza e a terra\u201d e \u201cAs rela\u00e7\u00f5es de trabalho\u201d. O volume da cole\u00e7\u00e3o \u201cHist\u00f3ria Tem\u00e1tica\u201d destinado ao 5\u00b0 n\u00edvel (\u201cHist\u00f3ria Tem\u00e1tica - Tempos e Culturas\u201d) procura se aproximar do primeiro subtema na medida em que apresenta (ou sugere) estudos e reflex\u00f5es sobre as rela\u00e7\u00f5es entre as sociedades e a natureza. Al\u00e9m disso, o trabalho proposto para este n\u00edvel est\u00e1 centrado no estudo das diversas concep\u00e7\u00f5es de cultura e de tempo. O livro est\u00e1 dividido em quatro unidades, uma delas totalmente destinada \u00e0 reflex\u00e3o sobre o tempo. Esta unidade, denominada \u201cMedidas de Tempo\u201d, est\u00e1 subdividida em quatro cap\u00edtulos: \u201cO tempo dos rel\u00f3gios e dos calend\u00e1rios\u201d; \u201cMesma \u00e9poca, diferentes tempos\u201d; \u201cTempo geol\u00f3gico, o tempo da Terra\u201d - que foi de capital import\u00e2ncia para esta pesquisa; e por \u00faltimo, \u201cArqueologia: pesquisando pistas\u201d.\nO uso do livro ocorreu paralelamente ao trabalho de pesquisa e coleta de dados para a investiga\u00e7\u00e3o. Entretanto, descreveremos somente a aula referente \u00e0 unidade \u201cTempo geol\u00f3gico, o tempo da Terra\u201d, sendo que a an\u00e1lise das outras unidades deste material did\u00e1tico, bem como suas atividades propostas, n\u00e3o ser\u00e3o discutidas neste trabalho.\n16 Os livros foram adquiridos por meio do Programa Nacional do Livro Did\u00e1tico (PNLD) - uma iniciativa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) que tem por objetivo oferecer aos alunos e professores de escolas p\u00fablicas do ensino fundamental a distribui\u00e7\u00e3o gratuita de livros did\u00e1ticos.\n5.2.1\tCronologia das Atividades\nAs atividades propostas para a coleta dos dados para a realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa foram divididas em tr\u00eas etapas. Na primeira delas, focalizamos as id\u00e9ias espont\u00e2neas, e tamb\u00e9m, as j\u00e1 escolarizadas, das crian\u00e7as sobre os diferentes conceitos de tempo. Na segunda etapa, as atividades desenvolvidas foram direcionadas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo hist\u00f3rico. E, finalmente, a terceira se refere \u00e0s atividades realizadas sobre o conceito de tempo geol\u00f3gico; esta etapa da pesquisa foi subdivida em quatro fases (ver Tabela 5.1).\nFoto 5.1 - Sala de Aula - 5 \u00b0 N\u00edvel do Ensino Fundamental\nTabela 5.1 - Cronologia das Atividades\nEtapas\tAtividades\tObjetivos\n1a Etapa \u201cLevantamento das Id\u00e9ias Pr\u00e9vias sobre o conceito de tempo\u201d\t-\tAtividade escrita; -\tQuestion\u00e1rio individual;\tConhecer o que os alunos entendiam sobre o tempo;\n2a Etapa \u201cTrabalhando a constru\u00e7\u00e3o do tempo hist\u00f3rico\u201d\t-\tAtividade escrita individual; -\tElabora\u00e7\u00e3o das reda\u00e7\u00f5es: \u201cComo o tempo passou em minha vida\u201d e \u201cComo o tempo passou na vida de meu av\u00f4\u201d;\tAmpliar os conceitos de tempo, bem como refletir sobre as mudan\u00e7as entre as gera\u00e7\u00f5es; \u201co relato de um sujeito hist\u00f3rico inserido em seu tempo\u201d.\n3a Etapa \u201cTrabalhando a constru\u00e7\u00e3o do tempo geol\u00f3gico\u201d\t1a Fase: - Aula debate: \u201cComo o tempo passou na Serra?\u201d; utilizando como instrumento de apoio uma imagem fotogr\u00e1fica da Serra dos Cocais.\tReconhecer por meio de uma aula-debate\tas\tdiferentes concep\u00e7\u00f5es dos alunos sobre a o passar do tempo na natureza, interpretando uma foto da Serra dos Cocais.\n\t2a Fase: - Trabalho de campo; Atividade com desenho - 1: \u201cO passado e o presente na Serra dos Cocais\u201d\tInterpretar\tos\tdesenhos produzidos pelos alunos no campo (entorno da escola) observando a paisagem da Serra dos Cocais.\n\t3a Fase: - Trabalhando com livro did\u00e1tico; Aula expositiva; Produ\u00e7\u00e3o de textos e question\u00e1rios;\tO estudo do tempo geol\u00f3gico, a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria da Terra.\n\t4a Fase: - Texto de apoio: \u201cBreve hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra\u201d;\t- Atividade final: \u201cO passar do tempo na Serra dos Cocais\u201d - Atividade com Desenho - 2;\tInterpretar\ta\tconstru\u00e7\u00e3o conceitual dos alunos por meio da an\u00e1lise dos desenhos e textos desenvolvidos.\n6.\tAS ID\u00c9IAS PR\u00c9VIAS... OS PRIMEIROS \u201cDOCUMENTOS\u201d\n\u201cSaber que ensinar n\u00e3o \u00e9 transferir conhecimento, mas criar as possibilidades para sua pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o ou a sua constru\u00e7\u00e3o\u201d.\n(Paulo Freire)\nAo iniciar este estudo de caso com a sala de aula procurei apresentar e problematizar aos alunos e alunas o tema que seria estudado (e pesquisado por mim) - um tema baseado numa concep\u00e7\u00e3o extremamente abstrata: \u201cO TEMPO\u201d.\nConsiderando que a primeira etapa desta pesquisa teve como objetivo delinear o processo pelo qual o conceito tempo foi sistematizado e elaborado pelas crian\u00e7as, comecei a \u201ccaminhar pelo tempo\u201d por meio de atividades que visavam compreender (e apreender) como meus alunos determinavam o \u201ctempo e seus sentidos\u201d.\nDe fato, a quest\u00e3o do \u201cTEMPO\u201d parece (e somente parece!) ser extremamente simples e conhecida de todos. Como descreveu Santo Agostinho: \u201cO que \u00e9, por conseguinte, o tempo? Se ningu\u00e9m me perguntar, eu sei; se o quiser explicar a quem me fizer a perguntar, j\u00e1 n\u00e3o sei\u201d (AGOSTINHO, 1999: 322).\nDiante desta quest\u00e3o - que sabemos e ao mesmo tempo n\u00e3o sabemos a resposta - assumi, como professor, uma postura cautelosa e reflexiva sobre todas as atividades formuladas pelas crian\u00e7as. Essas atividades se tornaram uma das principais fontes documentais deste trabalho; por meio delas, pude compreender as diferentes formas de como meus alunos interpretam seus saberes, al\u00e9m de relacion\u00e1-los com suas condi\u00e7\u00f5es concretas de vida e representa\u00e7\u00f5es sociais. Trata-se, por\u00e9m, de um material que expressa uma produ\u00e7\u00e3o social de significados. Como afirma Michel de Certeau,\nEm hist\u00f3ria, tudo come\u00e7a com o gesto de transformar em \u201cdocumentos\u201d determinados objetos distribu\u00eddos de uma outra forma [...] consiste em produzir tais documentos, pelo fato de recopiar, transcrever esses objetos, mudando, ao mesmo tempo, seu lugar e seu estatuto. Esse gesto [...] faz com que sejam exilados da pr\u00e1tica para estabelec\u00ea-los como objetos \u201cabstratos\u201d de um saber. (CERTEAU, 1976: 30)\nPor meio destas atividades (\u201cdocumentos!\u201d), procurei ressaltar, al\u00e9m dos conhecimentos espont\u00e2neos, os conhecimentos j\u00e1 escolarizados que meus alunos carregavam ao longo de suas experi\u00eancias de vida - do relato de seus \u201ccaminhos\u201d - sobre o conceito de tempo.\nVale ressaltar, que as primeiras atividades se basearam na concep\u00e7\u00e3o \u201cvygotskyana\u201d de que o aprendizado das crian\u00e7as se inicia muito antes delas freq\u00fcentarem a escola. Segundo Vygotsky, a aprendizagem escolar nunca parte do zero, pois antes de ingressar na escola a crian\u00e7a vive uma s\u00e9rie de experi\u00eancias.\nQualquer situa\u00e7\u00e3o de aprendizado com a qual a crian\u00e7a se defronta na escola tem sempre uma hist\u00f3ria pr\u00e9via [...] O aprendizado tal qual ocorre na idade pr\u00e9-escolar difere nitidamente do aprendizado escolar, o qual est\u00e1 voltado para a assimila\u00e7\u00e3o de fundamentos do conhecimento cient\u00edfico. (VYGOTSKY, 2000: 110)\n\u00c9 importante esclarecer que a atividade da primeira etapa (\u201clevantamento das id\u00e9ias pr\u00e9vias\u201d) foi ao longo de toda esta investiga\u00e7\u00e3o uma ferramenta fundamental no processo de ensino-aprendizagem. Procurei por meio dela - al\u00e9m de determinar os conhecimentos cotidianos (espont\u00e2neos) e os conhecimentos j\u00e1 escolarizados dos alunos - dar ao tema um tratamento mais amplo, inclusive de car\u00e1ter filos\u00f3fico.\n6.1\tO \u201cTempo\u201d nas Id\u00e9ias Pr\u00e9vias dos Alunos\nNa primeira atividade desenvolvida na sala de aula, para enfatizar ainda mais o conceito a ser estudado e facilitar a compreens\u00e3o das crian\u00e7as, escrevi a palavra \u201cTEMPO\u201d no quadro negro e logo em seguida apresentei-lhes quatro perguntas sobre o tema:\n01. O que \u00e9 Tempo?\n02. Como as pessoas sentem o passar do Tempo? Elas vivenciam o Tempo do mesmo modo?\n03. Que mudan\u00e7as ocorrem na natureza e nos fazem perceber que o Tempo passa? Essas mudan\u00e7as se repetem?\n04. Responda: Quanto tempo dura um dia? E uma saudade? E o governo do prefeito de Valinhos? E uma vida?\n\u00c9 importante esclarecer que o que chamo de \u201cid\u00e9ias pr\u00e9vias\u201d neste trabalho compreende, al\u00e9m dos conhecimentos cotidianos (espont\u00e2neos), e dos conhecimentos j\u00e1 escolarizados pelos alunos at\u00e9 chegaram ao 5o n\u00edvel do ensino fundamental, tamb\u00e9m todo o processo de media\u00e7\u00e3o estabelecido entre o professor, os alunos e o question\u00e1rio.\nAs quest\u00f5es propostas para esta primeira atividade tiveram como \u201cpano de fundo\u201d um questionamento da experi\u00eancia de vida e, mais especificamente, nas quest\u00f5es 02 e 04, procurei mediar os alunos para o fato de que o \u201cpassar do tempo\u201d tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com os aspectos emocionais e s\u00f3cio-culturais, tendo este, nesse caso, uma medi\u00e7\u00e3o imprecisa. Al\u00e9m disso, solicitei (explicitamente!) nas perguntas, algumas pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es de tempo; por exemplo, o tempo como uma condi\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o, \u201ccomo as pessoas sentem o passar do tempo? elas vivenciam do mesmo modo?\u201d (quest\u00e3o 02), ou seja, j\u00e1 incorporando os verbos \u201csentir\u201d, \u201cpassar\u201d e \u201cvivenciar\u201d ao conceito de tempo; o tempo como dura\u00e7\u00e3o, \u201cquanto tempo dura um dia?\u201d; e por\n\u00faltimo, utilizando a palavra \u201csaudade\u201d como mediadora da no\u00e7\u00e3o de tempo, \u201c(quanto tempo dura) uma saudade?\u201d, ambos na quest\u00e3o 04.\nPartindo do question\u00e1rio da primeira atividade (ver anexo 05), reproduzo a seguir a s\u00edntese e o coment\u00e1rio sobre algumas das respostas dadas pelos alunos \u00e0s quest\u00f5es formuladas:\nQUEST\u00c3O 01: O que \u00e9 Tempo?\nUm rel\u00f3gio. Uma hora que passa da nossa vida \u00e9 um tempo, ou at\u00e9 um minuto que se passa de uma vida \u00e9 tempo. (Bruno)\nO tempo \u00e9 passar horas e horas. (Luiz)\nO passar da hora. (Ma\u00edra)\nOs segundos, minutos e horas da nossa vida. (Matheus)\nTempo \u00e9 rel\u00f3gio porque rel\u00f3gio passa o tempo. (Raul)\nObservamos nestas falas uma rela\u00e7\u00e3o direta entre \u201co passar do tempo\u201d, hora e rel\u00f3gio. Podemos interpretar esta rela\u00e7\u00e3o como uma preocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos seres humanos: a medida do tempo por meio de um aparelho que trabalhe em constante regularidade17. De acordo com Nunes (2003: 17), \u201ctodas essas no\u00e7\u00f5es que o uso do rel\u00f3gio suscita de maneira espont\u00e2nea corroboram a compreens\u00e3o pr\u00e9via do tempo, por for\u00e7a de nossa atividade pr\u00e1tica, que nos obriga a lidar com ele antes de conceitu\u00e1-lo\u201d.\nSendo assim, por tr\u00e1s da palavra \u201ctempo\u201d estava evidenciada uma imagem direta e imediata relacionada ao rel\u00f3gio. Os alunos compreenderam o objeto (rel\u00f3gio) como um elemento\n17\tAo longo da hist\u00f3ria da humanidade criaram-se muitos instrumentos e muitas t\u00e9cnicas para a medida do tempo, desde a utiliza\u00e7\u00e3o de rel\u00f3gios solares, obeliscos, ampulhetas e clepsidras na Antiguidade, passando pelos primeiros rel\u00f3gios mec\u00e2nicos do s\u00e9culo XIV, e da inven\u00e7\u00e3o de osciladores importantes como o p\u00eandulo no s\u00e9culo XVII at\u00e9 os rel\u00f3gios a quartzo, os el\u00e9tricos, os digitais, os at\u00f4micos, entre outros do s\u00e9culo XX.\nrelevante para suas tentativas de generaliza\u00e7\u00e3o sobre o conceito. Assim, a palavra \u201ctempo\u201d aparece diretamente ligada ao objeto - o rel\u00f3gio.\nOutro aspecto relevante que aparece nestas respostas, s\u00e3o as unidades de medida de tempo - que por sua vez s\u00e3o demonstradas pelo pr\u00f3prio rel\u00f3gio: o passar das horas, dos minutos e segundos; \u201cuma hora que passa da nossa vida \u00e9 um tempo, ou at\u00e9 um minuto que se passa de uma vida \u00e9 tempo\u201d (Bruno).\nAl\u00e9m disso, nestas respostas fica claro o peso da media\u00e7\u00e3o das perguntas, embora a quest\u00e3o n\u00famero 01, pergunte \u201csimplesmente\u201d - \u201co que \u00e9 tempo?\u201d, grande parte dos alunos emprega o verbo \u201cpassar\u201d (presente no enunciado da quest\u00e3o n\u00famero 02, \u201ccomo as pessoas sentem o passar do tempo?\u201d) ao conceito de tempo.\nEvidentemente, esta rela\u00e7\u00e3o entre tempo e rel\u00f3gio tamb\u00e9m pode ser observada em algumas das repostas formuladas para a quest\u00e3o 02:\nQUEST\u00c3O 02: Como as pessoas sentem o passar do Tempo? Elas vivenciam o Tempo do mesmo modo?\nPelo rel\u00f3gio. N\u00e3o porque umas t\u00eam rel\u00f3gio outras n\u00e3o (...). (Gabriel P.)\nAs pessoas sentem o passar do tempo olhando no rel\u00f3gio. Sim. (Let\u00edcia)\nEste tipo de resposta, dada pelas crian\u00e7as tanto para a quest\u00e3o 01 quanto para a 02, n\u00e3o \u00e9 uma \u201cverdadeira\u201d determina\u00e7\u00e3o do conceito de tempo, mas sim a enumera\u00e7\u00e3o de certos tra\u00e7os imediatos do objeto (o rel\u00f3gio) ou daquelas situa\u00e7\u00f5es em que este objeto esteja inclu\u00eddo, \u201cas pessoas sentem o passar do tempo olhando no rel\u00f3gio\u201d (Let\u00edcia). Para Luria, este tipo de resposta \u201c\u00e9 indicadora do papel dominante jogado pelos enlaces imediatos que se encontram por tr\u00e1s da palavra, os quais refletem certos tra\u00e7os presentes no objeto nomeado ou certa situa\u00e7\u00e3o concreta na qual este esteja inserido\u201d (LURIA, 1987: 59).\nRetomando a an\u00e1lise da quest\u00e3o inicial (o que \u00e9 tempo?) e ainda dentro deste contexto -em que os alunos relacionam o tempo e o rel\u00f3gio - outra elabora\u00e7\u00e3o conceitual se destaca:\nTempo \u00e9 quando os ponteiros do rel\u00f3gio giram em torno de todos os n\u00fameros. (J\u00e9ferson)\nEsta concep\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi observada na express\u00e3o das outras crian\u00e7as, aqui o J\u00e9ferson elabora diferentemente a rela\u00e7\u00e3o entre o conceito (tempo) e objeto (rel\u00f3gio): \u201ctempo \u00e9 quando os ponteiros do rel\u00f3gio giram em torno de todos os n\u00fameros\u201d. Nesta estrat\u00e9gia, o J\u00e9ferson se ap\u00f3ia na \u201cprodu\u00e7\u00e3o\u201d, no \u201ctrabalho\u201d exercido pelo rel\u00f3gio; ou seja, ele emprega um processo de medida de tempo demonstrada no funcionamento do pr\u00f3prio objeto - rel\u00f3gio, para exemplificar o conceito.\nDe acordo com Luria, as crian\u00e7as podem utilizar duas formas para responder este tipo de pergunta18. A primeira, que podemos utilizar a express\u00e3o do J\u00e9ferson como exemplo, consiste em que, a crian\u00e7a, ao responder, \u201cn\u00e3o determine completamente o significado da palavra dada, mas sim que reproduza algum tra\u00e7o, alguma fun\u00e7\u00e3o do objeto mencionado ou o introduza em alguma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica qualquer\u201d (LURIA, 1987: 58-59).\nPara o segundo tipo de resposta, (ainda envolvendo tempo e rel\u00f3gio - conceito e objeto), podemos utilizar a express\u00e3o de outra crian\u00e7a como exemplo:\nTempo s\u00e3o as horas que se passam, n\u00e3o um rel\u00f3gio, mas o que o rel\u00f3gio conta. (Renata)\nEmbora a resposta da Renata seja semelhante \u00e0 do J\u00e9ferson - ambos utilizam o funcionamento do rel\u00f3gio para determinar o conceito de tempo -, a estrutura da sua resposta \u00e9 completamente diferente da resposta do colega de classe. Ao definir o conceito de tempo, a Renata n\u00e3o produz uma situa\u00e7\u00e3o concreta, na qual se encontre inclu\u00eddo o objeto (o rel\u00f3gio), mas sim introduz o objeto em certo sistema de conceitos, em determinada categoria. Este tipo de resposta diferencia-se, psicologicamente, dos exemplos anteriores - \u201ctempo s\u00e3o as horas que se passam, n\u00e3o um rel\u00f3gio, mas o que o rel\u00f3gio conta\u201d. \u201cContar\u201d, neste caso, tamb\u00e9m significa \u201ctrabalhar\u201d, \u201cproduzir\u201d.\n18\tSobre os \u201cm\u00e9todos de determina\u00e7\u00e3o do conceito\u201d ver Luria (1987).\nPara Luria (1987), este m\u00e9todo de determina\u00e7\u00e3o do significado da palavra - ou de determina\u00e7\u00e3o de conceitos, nos permite descobrir qual \u00e9 o car\u00e1ter dos enlaces (reais-imediatos ou l\u00f3gico-verbais) que se encontram por tr\u00e1s da palavra, segundo este autor, este simples m\u00e9todo pode dar resultados muito importantes, pois mostra que\nalguns sujeitos, ao inv\u00e9s de determinarem os conceitos, mencionam situa\u00e7\u00f5es concretas, nas quais se incluem o objeto dado ou os tra\u00e7os concretos que esse possui. Outros sujeitos introduzem o objeto em sistema de enlaces abstratos, hierarquicamente constitu\u00eddos, ou seja, o relacionam com determinadas categorias. (LURIA, 1987: 59)\nPrecisamente por isso, Vygotsky diferenciou os \u201cconceitos cotidianos\u201d, que evocam um sistema de enlaces reais-imediatos, dos \u201cconceitos cient\u00edficos\u201d, que introduzem o objeto em um sistema de determina\u00e7\u00f5es l\u00f3gico-verbais (Luria, 1987). Para Vygotsky (1991), os conceitos cient\u00edficos e os conceitos cotidianos diferem quanto \u00e0 sua rela\u00e7\u00e3o com a experi\u00eancia da crian\u00e7a e quanto \u00e0 atitude da crian\u00e7a para com os objetos: enquanto os primeiros se originam do aprendizado em sala de aula - por meio de um conhecimento sistem\u00e1tico de muitas coisas que a crian\u00e7a n\u00e3o pode ver ou vivenciar -, os \u00faltimos se originam da experi\u00eancia pessoal da crian\u00e7a, por meio de sua rela\u00e7\u00e3o direta com os objetos concretos.\nAl\u00e9m disso, a linguagem do meio em que a crian\u00e7a vive - com seus significados - se relacionam e se influenciam constantemente. A crian\u00e7a se desenvolve na medida em que, orientada por adultos ou companheiros, vai se apropriando da cultura elaborada pela humanidade, ou seja, o adulto apresenta \u00e0 crian\u00e7a o significado das palavras, mas n\u00e3o seu pr\u00f3prio modo de pensar (Fontana, 2000).\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira quest\u00e3o (\u201co que \u00e9 tempo?\u201d), outras coloca\u00e7\u00f5es me chamaram a aten\u00e7\u00e3o, como por exemplo, a percep\u00e7\u00e3o do tempo e sua correla\u00e7\u00e3o com a vida19:\nTempo \u00e9 a nossa vida. (Amanda C.)\n19\t\u00c9 preciso deixar claro que esta rela\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi solicitada na pergunta 01 - \u201cO que \u00e9 tempo?\u201d, e sim na media\u00e7\u00e3o da pergunta 04 - \u201cQuanto tempo dura (...) uma vida?\u201d, mesmo assim - (ou por isso?), a encontramos em algumas das respostas para a quest\u00e3o inicial.\nTempo para mim \u00e9 uma vida, passado, presente e futuro. (Gabriel R.)\nO tempo \u00e9 uma vida eterna ou uma coisa que n\u00e3o se acaba. (Jos\u00e9 Roberto)\n\u00c9 uma vida eterna. (Lucas G.)\nTempo \u00e9 a minha vida. (Nayara)\nEmbora as crian\u00e7as fa\u00e7am uma rela\u00e7\u00e3o entre \u201ctempo &amp; vida\u201d, nessas frases aparecem diferentes graus de generaliza\u00e7\u00e3o, por exemplo, a vida como - passado, presente e futuro (Gabriel R.); a vida - como eternidade20, infinita (Jos\u00e9 Roberto; Lucas); a vida - como experi\u00eancia, viv\u00eancia (Amanda C.; Nayara). Neste \u00faltimo caso em espec\u00edfico, a estrutura das frases \u00e9 semelhante, tanto a Amanda C. quanto a Nayara tentam definir o conceito de tempo utilizando o verbo \u201cser\u201d - \u201co tempo \u00e9...\u201d - com a pr\u00f3pria experi\u00eancia de vida, \u201ctempo \u00e9 a minha vida\u201d (Nayara).\n\u201cNegar a sucess\u00e3o temporal, negar o eu, negar o universo astron\u00f4mico, s\u00e3o desespera\u00e7\u00f5es aparentes e consolos secretos (...) O tempo \u00e9 a subst\u00e2ncia da qual sou feito (...) O tempo \u00e9 um rio que me arrebata, por\u00e9m eu sou o rio; \u00e9 um tigre que me destro\u00e7a, por\u00e9m eu sou o tigre; \u00e9 um fogo que me consome, por\u00e9m eu sou o fogo (...) O mundo, desgra\u00e7adamente, \u00e9 real; eu, desgra\u00e7adamente, sou Borges \u201d\n(BORGES, 1998)\nEvidentemente, devido \u00e0 pr\u00f3pria media\u00e7\u00e3o da pergunta, esta rela\u00e7\u00e3o entre tempo e vida tamb\u00e9m pode ser observada nas respostas dadas pelas crian\u00e7as \u00e0 quest\u00e3o 04, sintetizando principalmente, quando pergunto \u201cQuanto tempo dura (...) uma saudade (...) e uma vida?\u201d.\n20\tA no\u00e7\u00e3o de tempo como eternidade, pode estar relacionada com a cren\u00e7a religiosa do poder divino, como por exemplo, a vida eterna ap\u00f3s a morte.\nN\u00e3o tem tempo que n\u00e3o possa passar (...) - saudade.\nS\u00f3 quando morremos (...) - vida.\n(Gabriel P.)\nAt\u00e9 quando a gente lembra da pessoa (...) - saudade.\nN\u00e3o sei (...) eu acho que at\u00e9 o dia de minha morte (...) - vida.\n(Lucas G.)\nUma eternidade, porque \u00e9 uma coisa que fica no cora\u00e7\u00e3o (...) - saudade.\nA vida dura at\u00e9 a morte (...) - vida.\n(Maria)\nAt\u00e9 n\u00e3o reencontrarmos com quem estamos com saudade (...) - saudade. At\u00e9 eu morrer, desde quando eu nasci (...) - vida.\n(Renata)\nEm rela\u00e7\u00e3o ao \u201ctempo da vida\u201d e generalizando as respostas dos alunos para a segunda parte da pergunta (\u201cQuanto tempo dura (...) uma vida?\u201d), podemos sintetiz\u00e1-las utilizando o que os bi\u00f3logos intitulam como \u201cciclo da vida\u201d. Por meio delas percebemos alguns eventos do chamado \u201ctempo biol\u00f3gico\u201d: nascimento - \u201cdesde quando eu nasci (...)\u201d; crescimento - \u201cN\u00e3o tem tempo que n\u00e3o possa passar (...)\u201d; e morte - \u201cAt\u00e9 eu morrer\nA Biologia trabalha [...] com dimens\u00f5es de tempo mais curtas, vis\u00edveis e \u201cpalp\u00e1veis\u201d: os processos de gesta\u00e7\u00e3o dos animais e de germina\u00e7\u00e3o dos vegetais, que, se bem-sucedidos, seguem a constante: fecunda\u00e7\u00e3o - crescimento - reprodu\u00e7\u00e3o - morte [...] \u00c9 o chamado \u201cciclo da vida\u201d, cuja [...] presen\u00e7a no cotidiano implica a conviv\u00eancia com o tempo, atrav\u00e9s das inevit\u00e1veis espera e certeza. A inevit\u00e1vel espera, est\u00e1 relacionada com o tempo necess\u00e1rio para a forma\u00e7\u00e3o (gesta\u00e7\u00e3o) dos descendentes e a inevit\u00e1vel (e \u00fanica certeza) conclus\u00e3o do ciclo com a morte. (REIGOTA, 2002: 16)\nNeste \u201cciclo da vida\u201d est\u00e1 intr\u00ednseco o tempo de espera e o tempo da certeza - \u201cA vida dura at\u00e9 a morte (...)\u201d (Maria). Tanto o tempo da espera quanto o tempo da certeza est\u00e3o presentes no dia-a-dia, nos enlaces imediatos (LURIA, 1987); de acordo com Reigota (2002: 16), o tempo da espera e o tempo da certeza est\u00e3o presentes no cotidiano e \u201ccontribuem para a cria\u00e7\u00e3o de repert\u00f3rios discursivos, ditados populares, express\u00f5es art\u00edsticas e conviv\u00eancia com a concretude do tempo abstrato\u201d.\nJ\u00e1 os alunos Gabriela e o Jos\u00e9 Roberto, respondendo a pergunta 04, definiram o tempo de uma \u201csaudade\u201d e de uma \u201cvida\u201d de outra maneira:\nN\u00e3o dura nem 5 minutos (...) - saudade.\n100 anos (...) - vida.\n(Gabriela)\nA saudade dura 5 anos (...) - saudade.\n94 anos ou menos, porque minha av\u00f3 tem essa idade (...) - vida21.\n(Jos\u00e9 Roberto)\nEmbora, em diferentes graus de generaliza\u00e7\u00e3o, aqui, as crian\u00e7as tentaram definir os tempos da saudade e da vida utilizando, al\u00e9m da experi\u00eancia s\u00f3cio-cultural, uma representa\u00e7\u00e3o num\u00e9rica pontual: \u201c5 minutos\u201d, \u201c100 anos\u201d, \u201c5 anos\u201d e \u201c94 anos ou menos\u201d. \u00c9 certo que podemos medir, contar e classificar qualquer tempo, no entanto, muitos acontecimentos da vida n\u00e3o podem ser marcados pontualmente em um calend\u00e1rio, como, por exemplo: o tempo que uma crian\u00e7a leva para andar, o tempo em que uma crian\u00e7a aprende a falar, etc. S\u00e3o medi\u00e7\u00f5es imprecisas, que variam de indiv\u00edduo para indiv\u00edduo. A temporalidade neste caso, n\u00e3o pode ser aquela que se segue no passo dos intervalos id\u00eanticos de horas, minutos e segundos, indicados pelos ponteiros dos rel\u00f3gios.\nNas repostas destes alunos, \u00e9 poss\u00edvel identificar as m\u00faltiplas interpreta\u00e7\u00f5es sobre o conceito de tempo e a experi\u00eancia de vida deles [ou mesmo de seus parentes, \u201c94 anos ou menos, porque minha av\u00f3 tem essa idade (...)\u201d - Jos\u00e9 Roberto] - e suas correla\u00e7\u00f5es com os mediadores\n21 Posteriormente neste estudo, tratarei com mais detalhes este pensamento.\nda no\u00e7\u00e3o de tempo, as palavras saudade e vida, que se estabelecem com a simplicidade e com o cotidiano das crian\u00e7as. Esta no\u00e7\u00e3o sobre o tempo (presentes no dia-a-dia) tamb\u00e9m podem ser encontradas nas respostas da quest\u00e3o 02 - Como as pessoas sentem o passar do Tempo? Elas vivenciam o Tempo do mesmo modo?\n-\tQuando as coisas que voc\u00ea faz s\u00e3o legais o tempo passa r\u00e1pido.\n-\tN\u00e3o, por exemplo, a [aula de] Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica passa r\u00e1pido porque \u00e9 muito legal e a [aula] de Ci\u00eancias demora um s\u00e9culo para passar porque \u00e9 chata.\n(Beatriz)\n-\tAs pessoas sentem o passar do tempo brincando, correndo etc.\n-\tN\u00e3o porque [para] quem brinca o tempo passa mais r\u00e1pido, e [para] quem estuda o tempo passa mais devagar.\n(Gabriela)\n-\tAs pessoas que se divertem est\u00e3o alegres, sentem o tempo passar muito r\u00e1pido (...).\n-\tN\u00e3o, pois cada um tem seu jeito de viver e o passar do tempo.\n(Lucas H.)\n-\t(...) se uma crian\u00e7a est\u00e1 brincando, o tempo passa voando, agora se um homem est\u00e1 trabalhando com uma coisa que ele n\u00e3o goste, o tempo parece que est\u00e1 dormindo, ele n\u00e3o passa!\n(Nayara)\n-\tDepende em que situa\u00e7\u00e3o ela est\u00e1 vivendo (...), se est\u00e1 feliz o tempo passa voando, mas se est\u00e1 triste o tempo dura uma eternidade.\n-\tPor isso elas n\u00e3o vivenciam o tempo do mesmo modo.\n(Renata)\nFica evidente nestas respostas, direta ou indiretamente, a experi\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es sociais cotidianas de cada crian\u00e7a; al\u00e9m de manifestar toda a bagagem social e cultural que elas carregam em suas vidas na significa\u00e7\u00e3o do conceito de tempo. Nestas frases, podemos notar que as crian\u00e7as compreendem o passar do tempo de diversas maneiras, dependendo das diferentes significa\u00e7\u00f5es que elas constroem sobre o conceito; enfim, da maneira que elas se relacionam com o tempo e com o mundo que as cerca.\nEm algumas situa\u00e7\u00f5es cotidianas o tempo passa muito depressa: \u201cAs pessoas que se divertem est\u00e3o alegres, sentem o tempo passar muito r\u00e1pido (...) (Lucas H.), \u201c(...) se uma crian\u00e7a est\u00e1 brincando o tempo passa voando (...) (Nayara), ou ainda, o passar do tempo nas rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas no pr\u00f3prio ambiente escolar \u201c(...) a [aula de] Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica passa r\u00e1pido porque \u00e9 muito legal (...) (Beatriz).\nE, em outras situa\u00e7\u00f5es, o passar do tempo se d\u00e1 vagarosamente: \u201c(...) se um homem est\u00e1 trabalhando com uma coisa que ele n\u00e3o goste, o tempo parece que est\u00e1 dormindo (...) (Nayara), \u201cse est\u00e1 triste o tempo dura uma eternidade\u201d (Renata), ou ainda, fazendo novamente uma rela\u00e7\u00e3o com o passar do tempo nas rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas na escola \u201c(...) a [aula] de Ci\u00eancias demora um s\u00e9culo para passar porque \u00e9 chata\u201d (Beatriz), e para \u201c(...) quem estuda o tempo passa mais devagar\u201d (Gabriela).\nPara Nunes (2003), esta no\u00e7\u00e3o virtual do tempo, encontrada no cotidiano das crian\u00e7as, se baseia na\nexperi\u00eancia da sucess\u00e3o dos nossos tempos internos e a sua permanente descoincid\u00eancia com as medidas temporais objetivas, se comp\u00f5e de momentos imprecisos, vari\u00e1vel de indiv\u00edduo para indiv\u00edduo [...]. Uma hora pode parecer-nos t\u00e3o curta quanto um minuto se a vivemos intensamente; um minuto pode parecer-nos t\u00e3o longo quanto uma hora se nos entediamos. (NUNES, 2003: 18-19)\nO importante, neste caso, \u00e9 perceber que o tempo n\u00e3o est\u00e1 est\u00e1tico, que ele transforma o futuro em passado, e que o momento ao qual chamamos de presente \u00e9 um instante muito curto e, em breve tamb\u00e9m ser\u00e1 passado. Assim como numa fala revolucion\u00e1ria: em um instante, um revolucion\u00e1rio pode dar um tiro, mas a revolu\u00e7\u00e3o mesmo, demora um tempo muito maior para se\nconcretizar. Ou seja, o passar do tempo pode ser compreendido por meio de uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, seja como concep\u00e7\u00e3o, ou como dimens\u00e3o do processo social, enraizado nas condi\u00e7\u00f5es materiais e sociais de exist\u00eancia.\nTrata-se, portanto, de uma integra\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-cultural e filosoficamente fundada entre consci\u00eancia individual e as rela\u00e7\u00f5es sociais, entre a percep\u00e7\u00e3o do mundo natural e a constru\u00e7\u00e3o do mundo social, integra\u00e7\u00e3o na qual o \u201cEU\u201d depende das rela\u00e7\u00f5es com os outros, \u201cmas n\u00e3o \u00e9 entendido como paciente do agir dessas rela\u00e7\u00f5es, mas como um agente que \u00e9 por elas influenciado, mas tamb\u00e9m as altera, as ressignifica, d\u00e1-lhes fei\u00e7\u00e3o\u201d (SOBRAL, 2005: 148). Desse modo, de acordo com Bakhtin, podemos compreender que o sujeito \u00e9 individual, mas n\u00e3o subjetivo, pois o mundo \u00e9 objetivo, e constru\u00eddo social e historicamente pelas a\u00e7\u00f5es da coletividade humana. Ou seja, \u00e9 uma forma de ver as rela\u00e7\u00f5es entre o indiv\u00edduo e o mundo hist\u00f3rico e social que os p\u00f5e em rela\u00e7\u00e3o de m\u00fatua constitui\u00e7\u00e3o.\nO fil\u00f3sofo e a filosofia bakhtinianos est\u00e3o \u201cna cidade\u201d, no centro dos acontecimentos, e seu imperativo \u00e9 a responsabilidade, no plano concreto, a \u00e9tica cotidiana, n\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es transcendentes e inacess\u00edveis. (SOBRAL, 2005: 148)\nPortanto, ao atribuirmos o valor ao contexto, este passa a n\u00e3o ser mais considerado ato individual, pois o indiv\u00edduo n\u00e3o estaria constituindo sozinho os significados de seu discurso. \u00c9 dentro dessa intera\u00e7\u00e3o social, em que o \u201coutro\u201d desempenha papel fundamental para determinar o significado do que se diz, posiciona a enuncia\u00e7\u00e3o individual num contexto mais amplo, revelando as rela\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas entre o ling\u00fc\u00edstico e o social.\nRetomando a an\u00e1lise da quest\u00e3o 04, outros alunos preferiram responder \u201cQuanto tempo dura (...) uma vida?\u201d, empregando \u201cDeus\u201d como resposta:\nUma vida dura como Deus achar que \u00e9 melhor (...). (Lucas H.)\nDepende de Deus (...). (Matheus)\nEmbora os alunos utilizem nestas respostas uma explica\u00e7\u00e3o em ess\u00eancia religiosa, ela ser\u00e1 importante na constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo. Por meio dela, podemos relacionar a vis\u00e3o criacionista sobre a origem humana - que predominou nas sociedades crist\u00e3s at\u00e9 o s\u00e9culo XIX - e a ruptura dessa vis\u00e3o atrav\u00e9s de novas formas de entendimento e da explica\u00e7\u00e3o para a origem e as transforma\u00e7\u00f5es da sociedade e das esp\u00e9cies de vida. Vale ressaltar, que essa ruptura foi essencial para a interpreta\u00e7\u00e3o e a concep\u00e7\u00e3o do tempo geol\u00f3gico arquitetada pelo homem.\nAl\u00e9m disso, essa rela\u00e7\u00e3o tempo e religi\u00e3o \u00e9 importante, dentro da disciplina de Hist\u00f3ria, para compreens\u00e3o dos mais diferentes tipos de calend\u00e1rios elaborados pelo homem, relacionados diretamente com os eventos religiosos. Como \u00e9 o caso de algumas das principais religi\u00f5es monote\u00edstas: o cristianismo, que tomou como ponto de refer\u00eancia o nascimento de Cristo para a contagem do calend\u00e1rio Gregoriano (ano 01); a judaica, cujo marco inicial se inicia em 3761 a.C.; ou a mu\u00e7ulmana, que se d\u00e1 no ano 622 do calend\u00e1rio crist\u00e3o. No entanto, os alunos tamb\u00e9m devem compreender que o calend\u00e1rio \u00e9 uma conven\u00e7\u00e3o, ou seja, as sociedades, em \u00e9pocas diferentes, sentiram a necessidade de marcar o passar do tempo e utilizaram alguns crit\u00e9rios pr\u00f3prios para isso. A religi\u00e3o \u00e9 um deles.\nOu seja, a religi\u00e3o faz parte da realidade do sujeito que, longe do transcendental, ocorre num dado lugar, num dado momento, por meio do agir de um sujeito situado na sociedade e na Hist\u00f3ria.\nResta-nos agora, analisar as respostas para a terceira pergunta do question\u00e1rio:\nQUEST\u00c3O 03. Que mudan\u00e7as ocorrem na natureza e nos fazem perceber que o tempo passa? Essas mudan\u00e7as se repetem?\nOcorrem na natureza o dia e a noite, se repetem todos os dias. (Amanda\nC.)\nO sol nasce, o sol se esconde, vem a lua, nasce flor, nasce \u00e1rvore (...). Sim, porque o sol nasce e se esconde todos os dias (...). (Maria)\nNos relatos descritos nestas respostas, fica claro, o papel mediador da pergunta, ou seja, o tempo c\u00edclico com o \u201ctempo que passa\u201d e \u201cse repete\u201d, j\u00e1 estipulados pelo professor nas perguntas. Assim como fizeram os homens primitivos, as crian\u00e7as constru\u00edram um conceito de temporalidade por meio da observa\u00e7\u00e3o da natureza: os dias se sucedem e s\u00e3o infalivelmente interrompidos pelas noites: \u201cOcorrem na natureza o dia e a noite \u201d (Amanda), \u201c(...) o sol nasce e se esconde todos os dias (...)\u201d (Maria); e, posteriormente, pela percep\u00e7\u00e3o do \u201caparecimento\u201d da Lua: \u201csol se esconde, vem a lua,\u201d (Maria). Estas observa\u00e7\u00f5es dos astros no c\u00e9u (principalmente do sol e da lua, pela liga\u00e7\u00e3o com o imediato - a facilidade de observa\u00e7\u00e3o), serviram de base para a cria\u00e7\u00e3o dos calend\u00e1rios na Antig\u00fcidade.\nPara o aluno Lucas H., al\u00e9m da rela\u00e7\u00e3o c\u00edclica dia e noite, ele desenvolve um outro racioc\u00ednio, uma compara\u00e7\u00e3o entre o tempo e as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas:\nO clima da esta\u00e7\u00e3o e a temperatura e o dia e a noite. Sim, pois nosso mundo est\u00e1 sempre girando e mudando temperatura de pa\u00edses. (Lucas H.)\nNesse caso em espec\u00edfico, o Lucas H. demonstra que j\u00e1 carrega consigo no\u00e7\u00f5es sobre os movimentos do planeta (transla\u00e7\u00e3o e rota\u00e7\u00e3o): \u201cpois nosso mundo est\u00e1 sempre girando\u201d -provavelmente um conceito previamente assimilado em estudos anteriores, ou ent\u00e3o, no conte\u00fado de outras disciplinas do 5\u00b0 n\u00edvel do Ensino Fundamental como Ci\u00eancias e Geografia. Lucas H. compreende, mesmo que superficialmente, que a Terra (o mundo), gira em torno de si e esse movimento cria o dia de 24 horas (o dia e a noite). Al\u00e9m disso, ele faz uma rela\u00e7\u00e3o entre tempo (temperatura) e o clima da esta\u00e7\u00e3o. Este \u201ctempo\u201d salientado pelo Lucas H. diz respeito diretamente ao clima: chuvoso, seco, frio... Que tamb\u00e9m, como o movimento c\u00edclico dia e noite, fases da lua, etc., possui certa regularidade - em determinada \u00e9poca do ano, os dias s\u00e3o mais quentes, em outras h\u00e1 mais chuvas, e assim consecutivamente. Foi observando estas mudan\u00e7as que os seres humanos puderam distinguir, ao longo do tempo, as esta\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: ver\u00e3o, outono, inverno e primavera; e, foram observa\u00e7\u00f5es fundamentais, n\u00e3o s\u00f3 para o surgimento dos primeiros calend\u00e1rios, como tamb\u00e9m para o desenvolvimento de uma das mais importantes \u201cinven\u00e7\u00f5es\u201d humanas: a agricultura.\nOutro aluno, ao comentar sobre o movimento da Terra, comete um equ\u00edvoco comum:\n(...) o sol gira em torno da terra e para em alguns pa\u00edses e depois vem a lua (...). (Matheus)\nO que ocorre, na realidade, \u00e9 que a Terra gira ao redor do seu pr\u00f3prio eixo imagin\u00e1rio -que \u00e9 o movimento de rota\u00e7\u00e3o. No entanto, girando em torno do seu eixo, existe a impress\u00e3o de que \u00e9 o Sol que est\u00e1 girando ao redor do planeta Terra: \u201c(...) o sol gira em torno da terra\nEsta impress\u00e3o que o Matheus teve leva o nome de \u201cmovimento aparente do Sol ao redor da Terra\u201d 22. Al\u00e9m dessa percep\u00e7\u00e3o do movimento solar, o Matheus acha que o Sol \u201cpara em alguns pa\u00edses\u201d.\nContinuando a an\u00e1lise das respostas da terceira quest\u00e3o, outros alunos, ao responderem sobre a percep\u00e7\u00e3o do tempo por meio da observa\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as que ocorrem na natureza, utilizaram novamente a rela\u00e7\u00e3o entre tempo e vida, ou seja, a linearidade aparente do ciclo da vida presente no cotidiano, que chamamos anteriormente de tempo biol\u00f3gico:\n\u201c(...) nasce flor, nasce \u00e1rvore (Maria)\n(...) as evolu\u00e7\u00f5es da vida, o crescimento das crian\u00e7as para adolesc\u00eancia para a velhice (...). (Nayara)\n(...) pelo envelhecimento dos seres (...). (Renata)\nOutra constata\u00e7\u00e3o relevante nas respostas formuladas pelos alunos estava na percep\u00e7\u00e3o\npara as mudan\u00e7as que ocorrem na paisagem com o passar do tempo:\n22 Apesar da dificuldade em compreender e explicar o movimento observado dos planetas do ponto de vista geoc\u00eantrico (a Terra como centro do Universo), o geocentrismo foi uma id\u00e9ia dominante na Astronomia durante toda a Antiguidade e Idade M\u00e9dia. O sistema geoc\u00eantrico - tamb\u00e9m conhecido como sistema ptolomaico, desenvolvido pelo alexandrino Cl\u00e1udio Ptolomeu (100-170), foi baseado inteiramente nas conclus\u00f5es de Arist\u00f3teles (384-322 a.C.). A teoria helioc\u00eantrica (o Sol como centro do Universo), desenvolvida atrav\u00e9s da concep\u00e7\u00e3o de universo do astr\u00f4nomo polon\u00eas Nicolau Cop\u00e9rnico (1473-1543) \u00e9 considerada um marco na hist\u00f3ria da ci\u00eancia. No in\u00edcio do s\u00e9culo XVI, a Renascen\u00e7a estava \u201csacudindo as cinzas\u201d do obscurantismo da Idade M\u00e9dia, e trazendo novo f\u00f4lego a todas as \u00e1reas do conhecimento humano. O heliocentrismo, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 concep\u00e7\u00e3o geoc\u00eantrica da tradi\u00e7\u00e3o aristot\u00e9lica, concebeu o in\u00edcio da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica moderna.\nOlhando o meio-ambiente, e o estado da natureza. (Bruno)\n(...) quando as folhas caem. (...) o vento e o tempo as derrubam. (J\u00e9ferson)\nA natureza nos faz perceber o tempo andando e vendo as paisagens. (Luiz)\nEnfim, entramos na quest\u00e3o ambiental, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o entre tempo e ambiente mediadas pelo professor na terceira pergunta do question\u00e1rio e, enfocada pelas crian\u00e7as nestas respostas, se tornou, para a pesquisa, um interessante elo de comunica\u00e7\u00e3o entre a disciplina de Hist\u00f3ria e as Ci\u00eancias da Terra.\nDe modo geral, ao relacionarmos \u201ctempo e ambiente\u201d com os estudantes do ensino fundamental, evidentemente desprovidos de conhecimentos geol\u00f3gicos anteriores, devemos valorizar aspectos mais gen\u00e9ricos, como a paisagem e a \u201cafetividade\u201d com o entorno. Isto ser\u00e1 importante para a constru\u00e7\u00e3o conceitual dos alunos, como tamb\u00e9m, para buscar a compreens\u00e3o das crian\u00e7as para uma outra forma de medir o tempo, utilizando para isso os registros (\u201cas marcas\u201d) presentes na pr\u00f3pria natureza geol\u00f3gica da Terra.\nPortanto, o conceito de tempo deve contemplar, al\u00e9m do meio social e cultural, o meio f\u00edsico e ambiental. Os seres humanos, ao se organizarem socialmente, transformaram o ambiente. Desse modo, o ambiente s\u00f3cio-hist\u00f3rico \u00e9 um elemento primordial na compreens\u00e3o do espa\u00e7o em que a crian\u00e7a vive, seja este espa\u00e7o natural ou constru\u00eddo. O processo do desenvolvimento cognitivo da crian\u00e7a \u00e9 o resultado da rela\u00e7\u00e3o \u201chomem x ambiente\u201d, uma rela\u00e7\u00e3o mediada por sistemas simb\u00f3licos. Assim como salienta Tamaio (2002), a observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica da paisagem \u00e9 hist\u00f3rica - e significa a representa\u00e7\u00e3o da realidade; ou seja, a observa\u00e7\u00e3o \u00e9 mediada por um \u201colhar\u201d marcado s\u00f3cio-historicamente.\nEm suma, esta atividade denominada de \u201cid\u00e9ias pr\u00e9vias\u201d recolheu de um modo geral, fragmentos de saberes dos alunos expressando a vis\u00e3o de mundo que eles desenvolveram a partir\nda viv\u00eancia com um conceito t\u00e3o abstrato (o tempo), e pudemos mediar, (re)conhecer e compreender o que as crian\u00e7as sabiam (ou pensavam) sobre este complexo conceito.\nNas respostas formuladas em sala de aula, foi poss\u00edvel identificar diferentes percep\u00e7\u00f5es sobre o tempo: \u201co tempo do rel\u00f3gio\u201d, \u201co tempo da vida\u201d, \u201co tempo divino\u201d, \u201co tempo da natureza\u201d, etc. Evidenciando que a rela\u00e7\u00e3o entre \u201ctempo\u201d e a sala de aula \u00e9 um tema inesgot\u00e1vel, com quest\u00f5es e problemas que podem ser explorados sob m\u00faltiplos olhares no ambiente escolar.\nFoto 6.1 - Alunos - 5 \u00b0 N\u00edvel - III Ciclo\n\n7.\tO TEMPO NAS AULAS DE HIST\u00d3RIA\nAs crian\u00e7as responderam ao question\u00e1rio das \u201cid\u00e9ias pr\u00e9vias\u201d sobre o tempo em uma \u00fanica aula. Ao analisar todas as respostas, e planejar o roteiro das atividades para continuar coletando os dados para o estudo, verifiquei que as falas formuladas pelos alunos indicavam (e me conduziam) \u00e0s mais diferentes indaga\u00e7\u00f5es sobre o conceito de tempo.\nAp\u00f3s o diagn\u00f3stico desse material, dei in\u00edcio \u00e0 segunda etapa da pesquisa. Nesta etapa ainda n\u00e3o entrarei na quest\u00e3o do tempo geol\u00f3gico, ou na rela\u00e7\u00e3o entre a disciplina de Hist\u00f3ria e a Geologia; descreverei um breve relato sobre a constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo hist\u00f3rico por meio da interpreta\u00e7\u00e3o de algumas atividades realizadas pelos alunos23.\n7.1\tTempo Hist\u00f3rico - Um Conceito em Constru\u00e7\u00e3o\nNo sentido de propor uma nova rela\u00e7\u00e3o - das crian\u00e7as - com o tempo, outro passo a ser dado foi trabalhar a no\u00e7\u00e3o do tempo hist\u00f3rico - uma das quest\u00f5es mais complexas e problem\u00e1ticas para quem se dedica a lecionar Hist\u00f3ria nas escolas de Ensino Fundamental. Durante muito tempo (ou ainda hoje?) esta no\u00e7\u00e3o se manteve empobrecida nos livros did\u00e1ticos por meio do ensino de uma cronologia mec\u00e2nica - no\u00e7\u00f5es de ano, d\u00e9cada, s\u00e9culo..., ou seja, a contagem do tempo de maneira uniforme, regular e sucessiva.\nFugindo \u00e0 cronologia meramente linear, pretendi valorizar a import\u00e2ncia desse conceito, considerando que o conhecimento hist\u00f3rico n\u00e3o se restringe apenas aos marcos consagrados, mas a todo conhecimento acerca do modo de vida do homem e da sua rela\u00e7\u00e3o com o meio.\n23 \u00c9 importante deixar claro que, ap\u00f3s a coleta das \u201cid\u00e9ias pr\u00e9vias\u201d, outras atividades foram realizadas sobre os diferentes conceitos de tempo, principalmente, aquelas abordadas pelo livro did\u00e1tico, como tamb\u00e9m em outros textos de apoio, no entanto, elas n\u00e3o ser\u00e3o exploradas como material de investiga\u00e7\u00e3o para esta pesquisa.\n7.1.1\tO Sujeito Hist\u00f3rico - uma Hist\u00f3ria em Constru\u00e7\u00e3o\nAo abordar o estudo da Hist\u00f3ria por meio dos eixos tem\u00e1ticos, como sugerem os PCNs, optei por utilizar procedimentos t\u00edpicos da pesquisa historiogr\u00e1fica com os alunos, incorporando ao trabalho realizado na sala de aula metodologias utilizadas pelos historiadores na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico, evidentemente, (re)elaborando essas metodologias para uso em situa\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas.\nNa segunda atividade realizada para a coleta do material de pesquisa, sugeri como tarefa extra-classe a elabora\u00e7\u00e3o de duas reda\u00e7\u00f5es com os temas: \u201cComo o tempo passou em minha vida\u201d e \u201cComo o tempo passou na vida de meu av\u00f4\u201d (neste segundo caso deixei livre a escolha do parente, podendo ser av\u00f3, tio, pai, etc.). Pretendi, com estes trabalhos, a partir da pr\u00f3pria hist\u00f3ria de vida da crian\u00e7a, mediar a constru\u00e7\u00e3o do conceito tempo por meio da introdu\u00e7\u00e3o de procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o e escrita caracter\u00edsticos da Hist\u00f3ria enquanto ci\u00eancia, como a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es a partir de diferentes fontes (documentos) e da mem\u00f3ria oral (ou seja, dos relatos e lembran\u00e7as dos membros mais velhos da fam\u00edlia). Minha inten\u00e7\u00e3o, com estas atividades, era que os alunos come\u00e7assem a se perceber como produtores - e sujeitos -da Hist\u00f3ria.\nOs sujeitos hist\u00f3ricos podem ser entendidos, por sua vez, como sendo o agente de a\u00e7\u00e3o social, que se tornam significativos para estudos hist\u00f3ricos escolhidos com fins did\u00e1ticos, sendo eles indiv\u00edduos, grupos ou classes sociais. Podem ser, assim, todos aqueles que, localizados em contextos hist\u00f3ricos, exprimem suas especificidades e caracter\u00edsticas [...] Podem ser trabalhadores, patr\u00f5es, escravos, reis, camponeses, pol\u00edticos, prisioneiros, crian\u00e7as, mulheres, religiosos, velhos, partidos pol\u00edticos, etc. (BRASIL, 1998: 29)\nCito como exemplo, alguns trechos dos textos produzidos pelas crian\u00e7as na atividade \u201cComo o tempo passou em minha vida\u201d:\n\u201cQuando eu tinha 2 anos aprendia a falar mam\u00e3e, papai. Quando eu tinha 3 anos eu aprendi a andar [...] Quando eu tinha 6 anos eu peguei um batom da minha m\u00e3e escondido [...] e passei [...] parecia aquela boca de palha\u00e7o [...] Quando eu tinha 10 anos eu era muito bagunceira, e, at\u00e9 hoje eu sou assim [...] Hoje pensei que o tempo passou em minha vida\u201d. (Amanda S.)\n\u201cEu nasci no Hospital S\u00e3o Lucas, em Belo Horizonte. Com 8 meses eu j\u00e1 andava [...] Com 1 ano eu chutava bola, comecei a estudar com 3 anos de idade e fui assistir o jogo com meu pai l\u00e1 no Maracan\u00e3 [...] Mas o tempo foi passando e passando [...] Com 9 anos eu fui jogar futebol no Flamenguinho, depois no Cruzeiro e agora na Ponte Preta [...] Hoje eu estou aqui na escola falando um pouco da minha hist\u00f3ria\u201d. (Jos\u00e9 Roberto)\n\u201cO tempo da minha vida passou muito devagar. Porque quando eu nasci eu tinha um problema no est\u00f4mago da\u00ed eu fui operado [...] e melhorei. Quando eu tinha uns 3 aninhos eu comecei a falar [...] Quando eu comecei a andar eu tinha uns 4 anos e meio [...] andava um pouquinho [...] depois eu ca\u00eda\u201d. (Luiz)\n\u201cEu nasci na cidade de Mococa [...] Eu j\u00e1 morei na cidade de S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Pardo [...] L\u00e1 a minha m\u00e3e trabalhava na ro\u00e7a [...] A minha m\u00e3e levava comida na marmita e levava leite para mim e para ela [...] O meu pai levava uma marmita s\u00f3 para ele [...] A gente ia dentro de um caminh\u00e3o que passava em cada casa das pessoas que iam trabalhar\u201d. (Maria)\n\u201cEu nasci em Campinas [...] Com 2 anos aprendi a falar mam\u00e3e e papai. Com 3 anos aprendi a andar. Com 4 anos meu irm\u00e3o morreu. Com 8 meu\npai morreu! Parecia que o teto tinha desabado na cabe\u00e7a de todos n\u00f3s! Mas minha m\u00e3e levantou a cabe\u00e7a e seguiu em frente [...] Bom hoje \u00e9 quinta-feira e estou [...] fazendo isso [...] para o professor Cabelud\u00e3o [...]\u201d (Nayara)\n\u201cMeu nome \u00e9 Renata, nasci [...] na maternidade da cidade de Valinhos. Comecei a estudar com 3 anos de idade no maternal e agora estou com 11 anos, cursando a 5as\u00e9rie [...] Quando eu estava na barriga da minha m\u00e3e meu pai sofreu um acidente de moto, no qual quase morreu [...] Essa \u00e9 a parte da minha vida que estou contando nesta reda\u00e7\u00e3o e espero poder contar outras hist\u00f3rias, sempre com final feliz (Renata)\nNestes trechos, al\u00e9m da narrativa temporal, encontramos uma enorme diversidade cultural presente na pr\u00f3pria escola - um ambiente que re\u00fane integrantes de diferentes origens (mas geralmente esta heterogeneidade permanece escondida). Assim, esta investiga\u00e7\u00e3o, desenvolvida dentro do espa\u00e7o escolar, tornou-se uma \u00f3tima ocasi\u00e3o para \u201cdar voz a diferentes atores\u201d (BAKHTIN, 1995), e configurou-se, por isso, em uma rica oportunidade de conhecimento e aprendizagem.\nPara Bakhtin, a autobiografia\nn\u00e3o \u00e9 (e n\u00e3o pode ser) um mero discurso direto do escritor sobre si mesmo, pronunciado no interior do evento da vida vivida. Ao escrever uma autobiografia, o escritor precisa se posicionar axiologicamente frente \u00e0 pr\u00f3pria vida, submetendo-a a uma valora\u00e7\u00e3o que transcenda os limite do apenas vivido. [...] vemos no espelho uma face que nunca temos efetivamente na vida vivida: vemos apenas um reflexo do nosso exterior e n\u00e3o a n\u00f3s mesmos em termos de nosso exterior, porque estamos em frente ao espelho e n\u00e3o no seu interior. [...] Nesse sentido, nunca estamos sozinhos frente ao espelho: um segundo participante est\u00e1 sempre implicado no evento da autocontempla\u00e7\u00e3o (FARACO, 2005: 43)\nAo realizar estas biografias os alunos come\u00e7aram a assimilar os conceitos da ci\u00eancia hist\u00f3rica e da constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica (por exemplo, a Renata e o Jos\u00e9 Roberto trouxeram para a sala de aula suas respectivas certid\u00f5es de nascimento para a apresenta\u00e7\u00e3o das biografias. Al\u00e9m da certid\u00e3o, a Renata tamb\u00e9m trouxe a sua \u201ccarteira de vacina\u201d. Ou seja, esses alunos estavam escrevendo a pr\u00f3pria hist\u00f3ria, n\u00e3o s\u00f3 pelo resgate da mem\u00f3ria, bem como utilizando \u201cseus\u201d documentos para a investiga\u00e7\u00e3o do passado).\nEvidentemente estes conceitos da Hist\u00f3ria enquanto ci\u00eancia aparecem nestes \u201crelatos\u201d de forma bastante simples, mas adequada ao universo conceitual das crian\u00e7as.\n\u201cTodo relato \u00e9 um relato de viagem - uma pr\u00e1tica de espa\u00e7o. Essas aventuras narradas, que ao mesmo tempo produzem geografias de a\u00e7\u00f5es e derivam para os lugares comuns de uma ordem, n\u00e3o constituem somente um \u201csuplemento\u201d aos anunciados pedestres e \u00e0s ret\u00f3ricas caminhat\u00f3rias. N\u00e3o se contentam em desloc\u00e1-los e transp\u00f4-los para o campo das linguagens. De fato, organizam as caminhadas. Fazem a viagem, antes ou enquanto os p\u00e9s executa\u201d\n(Michel de Certeau)\nProcuro assim, (como na perspectiva de Certeau), e baseado nas id\u00e9ias de Bakhtin e Vygotsky, compreender melhor o contexto s\u00f3cio-hist\u00f3rico-cultural das crian\u00e7as. Essa considera\u00e7\u00e3o foi de fundamental import\u00e2ncia, pois al\u00e9m das crian\u00e7as me mostrarem seus \u201crelatos de viagem\u201d, procurei valoriz\u00e1-las, reconhecendo os saberes t\u00e3o valiosos de suas autobiografias.\nAl\u00e9m de se tornar um interessante material de pesquisa, estes relatos produzidos pelos alunos, podem ser considerados como parte de uma proposta atual para o processo de ensino-aprendizagem na disciplina de Hist\u00f3ria - que em muitas situa\u00e7\u00f5es, ainda hoje, \u00e9 voltado simplesmente \u00e0 transfer\u00eancia de conhecimentos contidos nos livros did\u00e1ticos, originando um tipo de ensino que enfatiza um \u201csaber pronto e acabado\u201d.\nPara a \u00e1rea de Hist\u00f3ria isto se traduz na import\u00e2ncia de valorizar o papel do aluno como construtor de sua hist\u00f3ria. Foram as crian\u00e7as que interpretaram e filtraram os acontecimentos em suas mem\u00f3rias, realizando com isso, uma constru\u00e7\u00e3o narrativa. Al\u00e9m disso, a mem\u00f3ria passa a ter, nesse cen\u00e1rio, ao menos como princ\u00edpio, o espa\u00e7o que lhe foi negado nas propostas\nmetodol\u00f3gicas para o ensino de Hist\u00f3ria anteriormente. Sendo assim, os alunos uniram os conceitos de \u201csujeito hist\u00f3rico\u201d e \u201cnarradores de suas mem\u00f3rias\u201d.\nAo abordarmos o conceito de mem\u00f3ria em sua co-rela\u00e7\u00e3o com a Hist\u00f3ria, partimos para al\u00e9m dos \u201cquadros mensur\u00e1veis do tempo hist\u00f3rico\u201d (LE GOFF, 1996), tais como a cronologia e a periodiza\u00e7\u00e3o. Esta no\u00e7\u00e3o trata o tempo na sua multiplicidade, ao considerar o \u201ctempo vivido\u201d, os \u201ctempos subjetivos ou simb\u00f3licos\u201d, ou seja, como salienta Le Goff (1996), o tempo hist\u00f3rico encontra, num n\u00edvel muito sofisticado, o velho tempo da mem\u00f3ria, que atravessa a hist\u00f3ria e a alimenta. Para este autor, tal como o passado n\u00e3o \u00e9 a hist\u00f3ria mas o seu objeto, tamb\u00e9m a mem\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 a hist\u00f3ria, mas um dos seus objetos e, simultaneamente, um n\u00edvel elementar de elabora\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Se os indiv\u00edduos e as sociedades buscam hoje suas identidades - quer sejam individuais ou coletivas - n\u00e3o podem relegar um de seus elementos essenciais: a mem\u00f3ria.\nPortanto, a mem\u00f3ria \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o do presente, e se forma a partir das experi\u00eancias e viv\u00eancias do passado. Ela \u00e9 seletiva, pois permanece em constante muta\u00e7\u00e3o, sendo aberta \u00e0 dial\u00e9tica da lembran\u00e7a e do esquecimento. \u00c9 atrav\u00e9s dela que os sujeitos do processo hist\u00f3rico buscam proteger o passado do esquecimento; contribuindo, portanto, para a forma\u00e7\u00e3o da identidade, tanto individual quanto coletiva.\n7.2\tA \u201cDestrui\u00e7\u00e3o\u201d do Passado\nOutro ponto relevante entre as minhas principais inquieta\u00e7\u00f5es como professor de Hist\u00f3ria \u00e9 a car\u00eancia de consci\u00eancia (e o desprezo) pelo passado, presente n\u00e3o s\u00f3 em grande parte dos alunos do ensino fundamental, quanto na pr\u00f3pria sociedade contempor\u00e2nea. Esta car\u00eancia foi denominada pelo historiador ingl\u00eas Eric Hobsbawm, como \u201cdestrui\u00e7\u00e3o do passado\u201d:\nA destrui\u00e7\u00e3o do passado - ou melhor, dos v\u00ednculos entre a nossa experi\u00eancia e a das gera\u00e7\u00f5es passadas - \u00e9 um dos fen\u00f4menos mais tristes do s\u00e9culo XX. Quase todos os jovens de hoje crescem numa esp\u00e9cie de presente cont\u00ednuo, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o com o passado da \u00e9poca em que vivem. Por isso os historiadores, cujo of\u00edcio \u00e9 lembrar o que os\noutros esquecem, tornam-se hoje mais importantes do que nunca [...]. (HOBSBAWM, 1995: 13)\nDesenvolvi, por meio da aprecia\u00e7\u00e3o das autobiografias, um diferente modo de ver e compreender as diversas narrativas formuladas pelas crian\u00e7as. No entanto, para ampliar ainda mais minha investiga\u00e7\u00e3o, idealizei outra atividade semelhante: \u201cComo o tempo passou na vida de meu av\u00f4\u201d, inspirada n\u00e3o s\u00f3 na \u201cdestrui\u00e7\u00e3o do passado\u201d definida por Hobsbawn, como tamb\u00e9m, influenciada, pela fala do aluno Jos\u00e9 Roberto no question\u00e1rio das \u201cid\u00e9ias pr\u00e9vias\u201d, quando ele responde sobre o tempo da vida:\n\u201c94 anos ou menos, porque minha av\u00f3 tem essa idade (...)\u201d.\n(Jos\u00e9 Roberto)\nPor meio da atividade \u201cComo o tempo passou na vida de meu av\u00f4\u201d, procurei estimular a observa\u00e7\u00e3o, compara\u00e7\u00e3o e levantamento de hip\u00f3teses. Fazendo isto, buscava, al\u00e9m de resgatar e valorizar as mem\u00f3rias de um parente mais velho, encontrar, no conhecimento pr\u00e9vio dos alunos, elementos capazes de motivar, aprofundar e enriquecer o estudo de maneira coerente.\nUm elemento interessante para a \u00e1rea de Hist\u00f3ria consiste em levar os alunos a refletir sobre a posi\u00e7\u00e3o dos idosos na atual sociedade, eles devem entender que a velhice \u00e9 depreciada na sociedade contempor\u00e2nea - vivemos numa sociedade que faz da juventude uma virtude. Al\u00e9m disso, na fala do Jos\u00e9 Roberto, na quest\u00e3o 04 das \u201cid\u00e9iaspr\u00e9vias\u201d, quando ele responde sobre o tempo da vida utilizando a idade da av\u00f3 como exemplo - \u201c94 anos ou menos, porque minha av\u00f3 tem essa idade (...)\u201d - encontrei um interessante elo de compreens\u00e3o entre passado e presente. Tanto o Jos\u00e9 Roberto quanto sua av\u00f3 tem concep\u00e7\u00f5es distintas do mundo, de h\u00e1bitos e gostos, s\u00e3o pessoas inseridas em diferentes \u00e9pocas (e tempos!) - e suas experi\u00eancias de vida ganham sentido de acordo com suas \u00e9pocas. Isso significa que se eles vivessem em outras \u00e9pocas - e tamb\u00e9m em outros lugares - seriam pessoas diferentes das que s\u00e3o. A percep\u00e7\u00e3o do tempo que temos hoje \u00e9\nmuito diferente da de cinq\u00fcenta anos atr\u00e1s, ou do s\u00e9culo XIX, ou de um indiv\u00edduo na Antig\u00fcidade24...\nApresento agora, alguns trechos produzidos pelos alunos na reda\u00e7\u00e3o \u201cComo o tempo passou na vida de meu av\u00f4\u201d'.\n\u201cMinha bisav\u00f3 se chamava Caine que significa Pedra Forte, ela era uma \u00edndia da tribo Xingu e meu bisav\u00f4 se chamava Manuel, mas [era] conhecido pelos seus filhos [...] e netos [de] Papaivovo. Eles moravam na Bahia num lugar cheio de \u00e1rvores e ch\u00e3o de barro [...] Um dos seus filhos, que \u00e9 o meu av\u00f4, era domador de touro - e dos bons. Meu av\u00f4 era muito novo naquela \u00e9poca, hoje ele \u00e9 doente duma grave doen\u00e7a, a chagas, e ele vai operar do cora\u00e7\u00e3o daqui a poucos dias\u201d. (Clara)\n\u201cOs meus av\u00f3s [...] viviam no teatro [...] vendo minha m\u00e3e fazendo ballet. Agora meu av\u00f4 anda nos est\u00e1dios de futebol, e a minha av\u00f3 fica na cadeira de balan\u00e7o fazendo croch\u00ea [...] tamb\u00e9m [...] na cozinha fazendo aqueles deliciosos bolos de cenoura e fub\u00e1, e p\u00e3es de queijo. O meu av\u00f4 trabalha no museu de Belo Horizonte [...] antes ele trabalhava de faxineiro e est\u00e1 de gerente hoje \u201d. (Jos\u00e9 Roberto)\n\u201cMinha av\u00f3 [...] nasceu em Jaguari\u00fana [e foi] criada no meio da natureza, num s\u00edtio em Cabras, [no] distrito Joaquim Eg\u00eddio. Quando jovem chegou a conhecer a m\u00e3e de Santos Dumont, na \u00e9poca era velhinha. Casou em 1951 com meu av\u00f4 [...] Por um tempo moraram em um s\u00edtio, depois mudaram aqui para Valinhos \u201d. (Let\u00edcia)\n24 Utilizo este termo de acordo com periodiza\u00e7\u00e3o determinada pelo modelo europeu: Antig\u00fcidade, Idade M\u00e9dia, Idade Moderna e Contempor\u00e2nea, de modo que, s\u00f3 \u00e9 parte da Hist\u00f3ria, o mundo ocidental que se encaixa nessa seq\u00fc\u00eancia. Ainda hoje, em grande parte dos curr\u00edculos de Hist\u00f3ria, nota-se a inexist\u00eancia de pontos program\u00e1ticos relativos \u00e0 hist\u00f3ria da \u00c1frica, da Am\u00e9rica pr\u00e9-colombiana ou das sociedades orientais, predispondo-nos a um olhar etnoc\u00eantrico das diferentes sociedades humanas.\n\u201c[Minha av\u00f3 materna] nasceu na cidade de Amparo no dia 15/08/1935, neta de imigrantes italianos. Em 1950 veio morar em Pedreira, onde vive at\u00e9 hoje. Casou-se [...] no ano de 1954 [...] tiveram tr\u00eas filhos. Ela sempre foi costureira, desde os 12 anos de idade, e at\u00e9 hoje ainda exerce essa fun\u00e7\u00e3o com muito carinho e habilidade. Em 1991 [...] ficou vi\u00fava [...] mas dois anos depois come\u00e7ou a frequentar bailes e conhecer muitas pessoas diferentes. Em 2001 perdeu seu filho ca\u00e7ula, v\u00edtima de c\u00e2ncer [...]Mas com sua alegria contagiante conseguiu superar essa dor. Tenho muito que falar [...], pois ela serve de exemplo para n\u00f3s. Sinto muito orgulho dela, porque ela \u00e9 minha querida av\u00f3 [...]\u201d (Renata).\nEste tipo de atividade contribuiu para estimular situa\u00e7\u00f5es significativas em que os alunos pudessem exercitar a capacidade de buscar informa\u00e7\u00f5es (bem como, selecion\u00e1-las... organiz\u00e1-las... analis\u00e1-las... e interpret\u00e1-las). Podemos notar nestes breves relatos, que cada crian\u00e7a narra -de acordo com suas expectativas - e vis\u00e3o de mundo - a hist\u00f3ria de seu parente de forma diferenciada, e, em alguns casos valorizando a atitude dos familiares, evidenciando com isso, um forte v\u00ednculo entre mem\u00f3ria e afetividade: \u201cmeu av\u00f4, era domador de touro - e dos bons [...]\u201d (Clara); \u201cminha av\u00f3 fica [...] na cozinha fazendo aqueles deliciosos bolos de cenoura e fub\u00e1 [...]\u201d (Jos\u00e9 Roberto); \u201cSinto muito orgulho dela, porque ela \u00e9 minha querida av\u00f3 [...]\u201d (Renata).\nAo escrever a hist\u00f3ria de uma vida, \u201cmergulhar na mem\u00f3ria\u201d, os alunos (re)viveram sentimentos e situa\u00e7\u00f5es talvez h\u00e1 muito tempo intocadas. Ao relatarem a pr\u00f3pria hist\u00f3ria e a hist\u00f3ria do av\u00f4 - uma hist\u00f3ria n\u00e3o oficial, sem mitos e her\u00f3is, que n\u00e3o aparece nos livros did\u00e1ticos, (que n\u00e3o aparece na escola!), os alunos encontraram uma hist\u00f3ria \u201cn\u00e3o escrita\u201d. Uma hist\u00f3ria das gera\u00e7\u00f5es de migrantes (seus antepassados) que se deslocaram pelo pa\u00eds no in\u00edcio da segunda metade do s\u00e9culo XX em fun\u00e7\u00e3o de um quadro geral de transforma\u00e7\u00f5es associado \u00e0 industrializa\u00e7\u00e3o e \u00e0 urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil. \u201cUma hist\u00f3ria n\u00e3o escolhida, que se inscreve profundamente nos corpos e na vida de seus participantes\u201d (FONTANA, 1999 apud SANTOS; COMPIANI; NEWERLA, 2001: 21).\nA escrita deve ter significado para a crian\u00e7a para, posteriormente, ser necess\u00e1ria e relevante para ela. Para incentivar a escrita, o professor deve propor temas significativos para o\naluno; e, para existir uma verdadeira aprendizagem, \u00e9 imprescind\u00edvel que o ato de escrever permita ao indiv\u00edduo o pensar de suas id\u00e9ias e opini\u00f5es.\nDe acordo com as id\u00e9ias de Vygotsky, mesmo imersa em uma sociedade letrada, a crian\u00e7a n\u00e3o desabrocha espontaneamente como uma pessoa alfabetizada: a aprendizagem de um objeto cultural t\u00e3o complexo como a escrita depende de processos deliberados de ensino. A media\u00e7\u00e3o de outros indiv\u00edduos \u00e9 essencial para provocar avan\u00e7os no dom\u00ednio desse sistema culturalmente desenvolvido e compartilhado. Portanto, a escola \u00e9 um lugar social onde o contato com o sistema de escrita e com a ci\u00eancia enquanto modalidade de constru\u00e7\u00e3o de conhecimento se d\u00e1 de forma sistem\u00e1tica e intensa, potencializando os efeitos dessas outras conquistas culturais sobre os modos de pensamento.\n7.3\tApresenta\u00e7\u00e3o das Biografias\nConclu\u00eddas as etapas de pesquisa e elabora\u00e7\u00e3o escrita das biografias, solicitei, de maneira espont\u00e2nea, a apresenta\u00e7\u00e3o oral das atividades. Evidentemente, nem todos colaboraram, pois, ao contar a pr\u00f3pria \u201chist\u00f3ria da vida\u201d, o aluno se exp\u00f5e ao \u201coutro\u201d que o \u201cenxerga\u201d (ou escuta!) e cuja rea\u00e7\u00e3o \u00e9 inesperada: pode ser tanto de ironia e descaso, quanto de solidariedade.\nA cena em que Ulisses escuta a est\u00f3ria de sua pr\u00f3pria vida \u00e9 paradigm\u00e1tica tanto para a Hist\u00f3ria como para a Poesia; a \u201creconcilia\u00e7\u00e3o com a realidade\u201d a catarse, que segundo Arist\u00f3teles era a pr\u00f3pria ess\u00eancia da trag\u00e9dia, constitu\u00eda o objetivo \u00faltimo da Hist\u00f3ria, alcan\u00e7ado atrav\u00e9s das l\u00e1grimas da recorda\u00e7\u00e3o (ARENDT, 1988: 74).\nPara que os alunos n\u00e3o se inibissem (algo comum na sala de aula, principalmente quando diz respeito a si pr\u00f3prio; e tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o aos erros gramaticais!), utilizei como outra estrat\u00e9gia fazer com que uns lessem as hist\u00f3rias de vida dos outros. Procurei deste modo, compartilhar experi\u00eancias e buscar uma forma \u201cconjunta\u201d de constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo. Ou seja, \u201cnosso\u201d conceito de tempo!\nO estudo da Hist\u00f3ria, neste caso, foi uma fonte de prazer! Al\u00e9m de possibilitar \u00e0s crian\u00e7as enxergarem que o estudo do passado tem import\u00e2ncia para as suas vidas, elas puderam \u201ccaminhar\u201d pelo tempo atrav\u00e9s da Hist\u00f3ria, e percebem-se como \u201csujeitos da hist\u00f3ria\u201d, imersos em situa\u00e7\u00f5es cotidianas e participantes dos acontecimentos coletivos contempor\u00e2neos. Com isso, por meio da aprendizagem da Hist\u00f3ria, o aluno passou a pensar o seu \u201ctempo vivido\u201d e a reconhecer a pr\u00f3pria realidade e o contexto social local de um modo mais consciente.\nConstatei que as crian\u00e7as, ao elaborarem e apresentarem as biografias, conseguiram fazer uma analogia do tema estudado (o tempo hist\u00f3rico) com a sociedade em que viviam de maneira mais agrad\u00e1vel e interessante. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m permitiu a elas ter uma vis\u00e3o mais cr\u00edtica do processo hist\u00f3rico como um todo. Pude assim, confirmar que o ensino de Hist\u00f3ria fica mais atraente quando \u201cpartimos\u201d do presente, ou seja, daquilo que representa o interesse e as necessidades dos alunos, em dire\u00e7\u00e3o ao passado, atrav\u00e9s de um movimento dial\u00e9tico entre presente/passado/presente, tornando-se significativo, no que se refere \u00e0s especificidades e caracter\u00edsticas em determinado contexto social. Dessa forma, os alunos desenvolveram um esquema cognitivo de an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos acontecimentos inseridos em uma realidade social e hist\u00f3rica.\n7.4\tAs Fontes Visuais, os Documentos Hist\u00f3ricos\nNa apresenta\u00e7\u00e3o das autobiografias, um dos pontos mais marcantes foi a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens fotogr\u00e1ficas. Dois alunos, Jos\u00e9 Roberto e Renata, trouxeram fotos de casa e as apresentaram para a classe como documentos hist\u00f3ricos. A Renata, al\u00e9m das pr\u00f3prias fotos (Foto\n7.1\te Foto 7.2), trouxe tamb\u00e9m fotografias de sua av\u00f3 (Foto 7.4 e Foto 7.5) para a exposi\u00e7\u00e3o da biografia \u201cComo o tempo passou na vida de meu av\u00f4\u201d. Durante a apresenta\u00e7\u00e3o, eles manifestaram (e compreenderam!) a import\u00e2ncia dos documentos para a Hist\u00f3ria, e utilizaram fontes visuais para representar as mudan\u00e7as - as marcas do movimento - do tempo... o passar do tempo em suas vidas...\nFoto 7.1 - Renata pequena\nFoto 7.2 - Renata em 2005\nFoto 7.3 - Av\u00f3s da Renata\nFoto 7.4 - Av\u00f3 da Renata em 2005\nAs imagens surgiram como testemunho hist\u00f3rico dos alunos. Nas fotografias, eles puderam apresentar um momento da hist\u00f3ria de vida de cada um. Embora as fotografias n\u00e3o documentem um passado t\u00e3o long\u00ednquo - poucos anos, ou d\u00e9cadas no caso da foto dos av\u00f3s da Renata (Foto 7.3), elas tamb\u00e9m s\u00e3o importantes registros do presente, e contribuem para uma melhor compreens\u00e3o dos fatos narrados nas biografias.\nConforme assinala Von Simson (1995), a associa\u00e7\u00e3o entre imagem e mem\u00f3ria vem sendo explorada, e nos permite trabalhar com relatos do passado para a recupera\u00e7\u00e3o de dados de pesquisa n\u00e3o registrados de outra maneira, afinal, estamos constantemente contemplando as imagens instant\u00e2neas da nossa vida - registradas em fotografias - para detonar o processo de rememorar e assim construir a nossa vers\u00e3o sobre os acontecimentos j\u00e1 vivenciados. Dessa forma, \u00e9 o suporte imag\u00e9tico que, na maioria das vezes, orienta a reconstru\u00e7\u00e3o e a veicula\u00e7\u00e3o da nossa mem\u00f3ria, seja como indiv\u00edduos ou como participantes de diferentes grupos sociais (VON SIMSON, 1995).\nA utiliza\u00e7\u00e3o da imagem fotogr\u00e1fica mostrou-se extremamente significativa, pois ela foi utilizada como documento na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento hist\u00f3rico. Al\u00e9m disso, a fotografia pode ser considerada como parte \u201cviva\u201d da realidade social em que as crian\u00e7as, e os personagens retratados, estavam inseridos. A fotografia apresentou, entre outras caracter\u00edsticas, uma rela\u00e7\u00e3o direta com o tempo: por ser representa\u00e7\u00e3o de algo ou algu\u00e9m, testemunha inexoravelmente um tempo passado, um tempo paralisado, isto \u00e9, ela \u201cembalsama\u201d o tempo (MENEZES, 1997).\n8.\tA AULA DEBATE - CAMINHANDO PELOS CONCEITOS\n\u201cO Tejo \u00e9 mais belo que o rio que corre pela minha aldeia,\nMas o Tejo n\u00e3o \u00e9 mais belo que o rio que corre pela minha aldeia Porque o Tejo n\u00e3o \u00e9 o rio que corre pela minha aldeia\u201d (Fernando Pessoa)\nContinuaram as atividades com fotos, os documentos visuais...\nSexta-feira, as duas primeiras aulas...\nEm busca de melhor compreender o processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual dos meus alunos, planejei uma atividade que tinha como principal objetivo desenvolver de forma discursiva o \u201ctempo\u201d e, principalmente, o \u201cpassar do tempo\u201d por meio da interpreta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica.\nNa classe, ao iniciar a aula, informei \u00e0 turma que naquele dia a aula teria uma novidade: seria gravada. Assim como em qualquer situa\u00e7\u00e3o de sala de aula em que se utiliza um equipamento de \u00e1udio, a maior parte dos alunos se sentiu acanhada, mas por outro lado, se mostrou ansiosa pela aula \u201cdiferente\u201d.\nSa\u00edmos, eu e as crian\u00e7as, da sala de aula e fomos em busca de um local mais adequado na escola para desenvolver a atividade planejada: a sala de v\u00eddeo. No p\u00e1tio, ao entrar no corredor de acesso \u00e0 sala, nos defrontamos com a inspetora de alunos respons\u00e1vel pelo per\u00edodo da manh\u00e3 - a Vera, que imediatamente foi perguntando:\nProfessor, voc\u00ea j\u00e1 agendou a sala de v\u00eddeo? Precisa deixar um relat\u00f3rio do filme que voc\u00eas ir\u00e3o assistir com as coordenadoras.\nEsclareci a ela que n\u00e3o assistir\u00edamos a nenhum filme, simplesmente ir\u00edamos utilizar a sala de v\u00eddeo para gravar a aula. Ao mesmo tempo, elucidei que j\u00e1 havia conversado previamente com as coordenadoras e com a diretora da escola sobre a atividade extra-classe.\nSem duvidar das minhas palavras, a Vera prontamente replicou:\nAh! T\u00e1 bom. Espera a\u00ed que eu vou pegar a chave da sala de v\u00eddeo para voc\u00eas.\nA Vera, que em todo o momento, no desempenho de seu papel de inspetora de alunos, tentava \u201ccontrolar\u201d algumas crian\u00e7as, deixou o p\u00e1tio e foi \u00e0 procura da chave para abrir a sala de v\u00eddeo.\nJ\u00e1 com as chaves em minhas m\u00e3os, abri a porta da sala.\nAlguns alunos entraram intempestivamente... Sentaram nas cadeiras, pegaram outras cadeiras para colocar os p\u00e9s e imediatamente foram perguntando:\nQual \u00e9 o filme?\n\u00c9 desenho?\nCad\u00ea a pipoca?\nProfessor, ele pegou a minha cadeira...\nUma situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica de escola.\nAo me defrontar com esse tipo de circunst\u00e2ncia, imediatamente tentei conter o \u00e2nimo da turma. Minha primeira interven\u00e7\u00e3o ocorreu no aspecto organizador, mudando os alunos de lugar, pedi para sentarem na configura\u00e7\u00e3o de um c\u00edrculo. Logo ap\u00f3s, procurei \u201cconstituir a ordem\u201d pela palavra:\nVoc\u00eas j\u00e1 sabem que n\u00e3o vamos ver v\u00eddeo!\nJ\u00e1 combinamos na classe!\nOcupando uma posi\u00e7\u00e3o privilegiada na rela\u00e7\u00e3o social da sala de aula, cabe ao professor, determinar e redefinir a classe, um espa\u00e7o de atua\u00e7\u00e3o e manifesta\u00e7\u00e3o aos seus alunos. No entanto, para exercer sua real fun\u00e7\u00e3o, o professor precisa combinar autoridade, respeito e afetividade; isto\n\u00e9, ao mesmo tempo em que estabelece normas, deve deixar claro o que espera dos alunos, respeitando a individualidade e a liberdade de cada um.\nCom a \u201cpaz\u201d estabelecida no interior da sala de v\u00eddeo e j\u00e1 com todos os atores acomodados em c\u00edrculo, coloquei um gravador digital de \u00e1udio no centro da roda. Utilizei, tamb\u00e9m, o aparelho de DVD da escola para reproduzir as imagens (gravadas em JPEG) no monitor da TV, pois precisava proporcionar uma reprodu\u00e7\u00e3o com o m\u00e1ximo de elabora\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, dentro dos padr\u00f5es da escola, para que permanecessem todos os detalhes poss\u00edveis para facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as.\nNum primeiro momento apresentei aos alunos cinco fotografias com personagens nas mais diferentes situa\u00e7\u00f5es (e realidades sociais) - crian\u00e7as trabalhando, crian\u00e7as na escola, crian\u00e7as brincando, etc., para eles analisarem, debaterem e responderem a um question\u00e1rio sobre \u201co passar do tempo\u201d naquelas imagens25.\nLogo ap\u00f3s esta atividade, iniciei outra etapa da pesquisa.\n8.1\tA Primeira \u201cimagem\u201d da Serra\nIniciamos o trabalho com o entorno da escola. Foi proposta uma atividade com uma imagem da Serra dos Cocais. Apresento a seguir transcri\u00e7\u00e3o da aula, na qual procurei extrair seq\u00fc\u00eancias, contendo enunciados em que o professor (eu!) e os alunos fizeram a leitura da imagem com a inten\u00e7\u00e3o de efetivar a constru\u00e7\u00e3o conjunta do conceito de tempo.\nPara a transcri\u00e7\u00e3o deste epis\u00f3dio procurei ser fiel ao m\u00e1ximo \u00e0 linguagem produzida oralmente por mim e pelas crian\u00e7as. Por isso, os turnos de fala foram numerados para facilitar a refer\u00eancia na an\u00e1lise, e, para a normaliza\u00e7\u00e3o dessa transcri\u00e7\u00e3o, utilizei como modelo a seguinte tabela26:\n25\tEssa atividade n\u00e3o ser\u00e1 objeto de investiga\u00e7\u00e3o desta pesquisa.\n26\tEssa normaliza\u00e7\u00e3o aparece com adapta\u00e7\u00e3o das normas para transcri\u00e7\u00e3o sugeridas por pesquisadores como Pretti (1993).\nTabela 8.1 - Normas para transcri\u00e7\u00e3o\nOCORR\u00caNCIAS\tSINAIS\nProfessor\tProf.\nAluno\tNome da crian\u00e7a\nAlunos\tAlunos\nInaud\u00edvel\t(inaud.)\nRisos e conversas paralelas\t(...)\n\u00canfase\tNegrito\nInterroga\u00e7\u00e3o\t?\nQualquer pausa\t\nComent\u00e1rio do pesquisador\t(( ))\nFala(s) omitida(s)\t(.)\nVejamos a transcri\u00e7\u00e3o e alguns coment\u00e1rios desta aula debate:\n1.\tProf.: Pessoal, ent\u00e3o vamos trabalhar, continuar essas atividades com documentos visuais (.) O que s\u00e3o documentos visuais mesmo?\n2.\tAlunos: Fotos...\n3.\tProf.: Fotos?\n4.\tAlunos: Imagens...\n5.\tGabriel P.: Imagens.\n6.\tProf.: Imagens? Imagens. Legal! Um desenho voc\u00eas acham que \u00e9 um documento visual?\n7.\tNayara: Oi?\n8.\tProf.: Um desenho?\n9.\tAlunos: Ah! \u00c9 (...)\n10.\tProf.: O que \u00e9 que \u00e9 Nayara?\n11.\tNayara: \u00c9 assim, um desenho, voc\u00ea t\u00e1 vendo! \u00c9 um documento visual.\n12.\tProf.: Isso! \u00c9 um documento visual! (...) Um documento \u00e9 uma coisa muito importante pra quem? Pra quem, por exemplo? Pra quem \u201cfaz\u201d Hist\u00f3ria, tal, vai pesquisar em documentos, e a foto n\u00e3o deixa de ser um documento (.) Um documento visual.\nIniciei o debate apresentando uma justificativa para a escolha da atividade a ser trabalhada naquele dia, a import\u00e2ncia do documento visual. N\u00e3o s\u00f3 valorizando a imagem fotogr\u00e1fica, como tamb\u00e9m retomando a compreens\u00e3o de outras formas de representa\u00e7\u00e3o visual - como o desenho -enquanto documento. O que foi compreendido pela Nayara \u201cum desenho, voc\u00ea t\u00e1 vendo! \u00c9 um documento visual\u201d (11).\nAo utilizar a palavra desenho como exemplo de documento visual, n\u00e3o questionei os alunos \u00e0 procura de uma resposta considerada exata, ou mesmo \u201cdefinitiva\u201d, sobre o que s\u00e3o documentos visuais. Simplesmente adotei como ponto de partida para a execu\u00e7\u00e3o da atividade, uma reflex\u00e3o em que as crian\u00e7as j\u00e1 haviam estudado e trabalhado anteriormente no livro did\u00e1tico, que por sua vez, exemplifica o documento visual como:\n[...] uma outra forma de o homem fazer o registro de sua hist\u00f3ria [...], e que, podemos representar as id\u00e9ias, os objetos, as pessoas e os acontecimentos em forma de desenhos, esculturas, pinturas ou fotografias [...]. (MONTELLATO; CABRINI; CATELLI, 2005: 35)\nEsta revis\u00e3o inicial \u00e9 uma caracter\u00edstica t\u00edpica na rela\u00e7\u00e3o professor-aluno, de acordo com Edwards e Mercer (1988), a preocupa\u00e7\u00e3o do professor em relembrar ou rememorar alguma coisa que os alunos j\u00e1 conhecem tem como fun\u00e7\u00e3o garantir o prosseguimento do trabalho, estabelecendo, como refer\u00eancia, um contexto comum de compreens\u00e3o previamente estabelecido.\nTamb\u00e9m no turno 12, al\u00e9m de relevar o uso da imagem enquanto documento visual, procurei ao mesmo tempo valorizar a pesquisa em documentos para a Hist\u00f3ria enquanto ci\u00eancia humana. Uma ci\u00eancia em que os pesquisadores recorrem aos registros produzidos pelos homens e atribuem a esses registros, sentidos e significados.\nLogo ap\u00f3s, apresentei aos alunos outra foto (Foto 8.1):\nFoto 8.1 - Serra dos Cocais \u201cC\u201d\nE continuei o debate:\n13.\tProf.: Pessoal, n\u00f3s trabalhamos o conceito de tempo naquelas cinco fotos sobre as crian\u00e7as. Agora, eu \u201cfiz\u201d uma foto diferente para voc\u00eas. \u00c9 uma foto que n\u00e3o tem pessoas. N\u00e3o tem nenhum personagem nessa foto. T\u00e1 vendo algum a\u00ed ou n\u00e3o? ((me levanto da cadeira, me aproximo da TV e aponto para foto visualizada no monitor)).\n14.\tJ\u00e9ferson: S\u00f3 natureza!\nA op\u00e7\u00e3o por uma atividade baseada na leitura de imagens proporcionou novas maneiras de se proceder \u00e0 frente de um documento com signos n\u00e3o escritos. No turno 13, apresento a imagem e antecipo uma elucida\u00e7\u00e3o: \u201c\u00e9 uma foto que n\u00e3o tem pessoas. N\u00e3o tem nenhum personagem nessa foto\u201d. E lan\u00e7o a pergunta: \u201cT\u00e1 vendo algum [personagem] a\u00ed [...]?\u201d. Resposta imediatamente atendida pelo J\u00e9ferson: \u201cS\u00f3 natureza!\u201d (14).\nNa minha leitura, e na interpreta\u00e7\u00e3o da \u00eanfase depositada na fala do J\u00e9ferson, o ser humano n\u00e3o est\u00e1 inserido no conceito de natureza estabelecido por ele. A partir da pista dada pela media\u00e7\u00e3o do professor: \u201c\u00e9 uma foto que n\u00e3o tem pessoas\u201d (13), provavelmente, o J\u00e9ferson estabeleceu que naquela imagem \u201cs\u00f3\u201d apareceu a natureza, pois n\u00e3o estava presente nenhum personagem humano. Ora, a esse respeito, Luria (1986: 47) enaltece que \u201co significado imediato da palavra pode depender da situa\u00e7\u00e3o em que se encontra a crian\u00e7a, de quem pronuncie a palavra dada e com que entona\u00e7\u00e3o de voz\u201d. Sendo assim, podemos perceber, por meio do marcador lingu\u00edstico (\u201cs\u00f3\u201d) utilizado na articula\u00e7\u00e3o da fala do J\u00e9ferson, mediado pela fala do professor, a exclus\u00e3o do \u201cbicho\u201d homem da natureza.\nContinuando a aula-debate, interroguei:\n15.\tProf.: S\u00f3 natureza? E a\u00ed? Ser\u00e1 que o tempo passou a\u00ed na natureza? Ser\u00e1 que nesta imagem que voc\u00eas est\u00e3o vendo, aqui \u00f3 ((caminho pela sala e aponto novamente para foto visualizada no monitor da TV)), sempre foi assim, com o tempo?\n16.\tAlunos: N\u00e3\u00e3\u00e3o. ((em coro))\n17.\tMaria: Passou o tempo.\n18.\tProf.: Passou o tempo? Como que passou o tempo a\u00ed Maria?\n19.\tMaria: Ah! Acho que antes n\u00e3o era assim t\u00e3o verdinho, n\u00e3o tinha tanto mato assim...\nRetomei a palavra utilizando uma pergunta \u201cS\u00f3 natureza?\u201d (15), mas imediatamente, qui\u00e7\u00e1 como precipita\u00e7\u00e3o para chegar logo ao tema abordado - o passar do tempo -, reformulei a quest\u00e3o: \u201cSer\u00e1 que o tempo passou a\u00ed na natureza?\u201d (15), e, antes mesmo de aguardar a resposta, continuei o questionamento: \u201cSer\u00e1 que nesta imagem que voc\u00eas est\u00e3o vendo [...] sempre foi assim, com o tempo?\u201d (15). Todos foram un\u00e2nimes na resposta (inclusive em coro!): \u201cN\u00e3o\u201d (16). Ou seja, para eles a cena representada atrav\u00e9s da imagem da serra mudou, sofreu altera\u00e7\u00f5es com o passar do tempo, como sintetizou a Maria no turno 17: \u201cPassou o tempo\u201d. Logo depois, dirigi outra pergunta diretamente a ela: \u201cComo que passou o tempo a\u00ed, Maria?\u201d (18).\nPara minha surpresa27, num primeiro momento, o que a Maria destaca n\u00e3o foram as rochas, os matac\u00f5es de granito, presentes em primeiro plano na imagem. Ao tentar responder sobre o passar do tempo, a Maria preferiu empregar a vegeta\u00e7\u00e3o como o exemplo: \u201cantes n\u00e3o era assim t\u00e3o verdinho, n\u00e3o tinha tanto mato assim\u201d (19).\nAo analisar esta resposta, elaborei uma suposi\u00e7\u00e3o, para a Maria, que na vegeta\u00e7\u00e3o, estavam impl\u00edcitas dimens\u00f5es de tempo muito mais curtas e vis\u00edveis em seu cotidiano - o inevit\u00e1vel \u201cciclo da vida\u201d da germina\u00e7\u00e3o dos vegetais (fecunda\u00e7\u00e3o, crescimento, reprodu\u00e7\u00e3o e morte). Nesse movimento discursivo, a Maria respondeu sobre \u201co passar do tempo\u201d apontando para o \u201ctempo biol\u00f3gico\u201d que est\u00e1 presente no cotidiano e \u00e9 muito mais \u201cconcreto\u201d e imediato: \u201cantes n\u00e3o era assim t\u00e3o verdinho\u201d (19). Isto implica na \u201cconviv\u00eancia\u201d da Maria com o tempo, observando provavelmente as mudan\u00e7as que ocorreram na vegeta\u00e7\u00e3o, nas flores dos vasos, no jardim da escola, nas \u00e1rvores da rua, etc.\nEmbora o processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual seja \u00fanico e integrado, Vygotsky destaca a necessidade de diferenciarmos a atividade mental centrada na vida cotidiana da elabora\u00e7\u00e3o sistematizada dentro do espa\u00e7o escolar, considerando, entretanto, as diferentes condi\u00e7\u00f5es externas e internas de elabora\u00e7\u00e3o em cada uma dessas situa\u00e7\u00f5es. Nas intera\u00e7\u00f5es que ocorrem no dia-a-dia, no cotidiano da crian\u00e7a, a media\u00e7\u00e3o do adulto acontece espontaneamente no processo de utiliza\u00e7\u00e3o da linguagem. Esses conhecimentos, conforme explica Vygotsky, s\u00e3o caracterizados por a\u00e7\u00f5es de ordem pr\u00e1tica e simples da vida cotidiana. Com eles, a crian\u00e7a \u00e9 capaz de estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os objetos e o mundo que a cerca, entretanto, as generaliza\u00e7\u00f5es e\n27 Ora isto era relevante para o professor naquele momento da pesquisa!\nabstra\u00e7\u00f5es ser\u00e3o estabelecidas, principalmente, a partir dos conceitos cient\u00edficos, ou seja, nas intera\u00e7\u00f5es escolares. Apesar de diferentes, os conceitos cotidianos e cient\u00edficos est\u00e3o relacionados e influenciam-se mutuamente, pois fazem parte de um \u00fanico processo: a constru\u00e7\u00e3o de conceitos.\nNesse sentido, o contexto escolar \u00e9 visto como o lugar social privilegiado para a constru\u00e7\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos, j\u00e1 que, por interm\u00e9dio das diversas intera\u00e7\u00f5es escolares, a crian\u00e7a pode entrecruzar suas experi\u00eancias imediatas e conhecimentos espont\u00e2neos (conceitos cotidianos) com os conhecimentos sistematizados e acumulados historicamente pela humanidade, ocorrendo, ent\u00e3o, gradativamente, a elabora\u00e7\u00e3o de diversos n\u00edveis de abstra\u00e7\u00f5es e generaliza\u00e7\u00f5es.\nSendo assim, as palavras utilizadas pela Maria, para expressar o passar do tempo impl\u00edcito na foto, faziam parte da sua bagagem de vida, da sua experi\u00eancia cotidiana - e escolar.\nRetomando o debate, continuei o questionamento:\n20.\tProf.: S\u00f3 isso?\n21.\tMaria: \u00c9... N\u00e3o tinha tanta rocha assim, igual tem. Eu acho que, com o tempo, foi criando..., foi descendo..., foi caindo... (.) foi nascendo... (...)\nSem fazer refer\u00eancia direta \u00e0s hip\u00f3teses levantadas pela Maria como sendo \u201cinadequadas ou incorretas\u201d, continuei o questionamento procurando outras possibilidades: \u201cS\u00f3 isso?\u201d (20). Primeiramente ela respondeu positivamente: \u201c\u00c9...\u201d (21), no entanto, ainda no turno 21, ela retificou a resposta: \u201cN\u00e3o tinha tanta rocha assim, igual tem\u201d. Aqui, neste enunciado, aparecem os primeiros ind\u00edcios no debate sobre o \u201cpassar do tempo\u201d no aspecto geol\u00f3gico, ou melhor, na \u201chist\u00f3ria\u201d dos matac\u00f5es de granito.\nA partir deste relato, \u00e9 poss\u00edvel perceber o grau de generalidade com que o conceito de tempo foi empregado pela Maria. Sua fala nos sugere uma elabora\u00e7\u00e3o de conceitos a partir de dois crit\u00e9rios distintos (turnos 19 e 21): \u201cantes n\u00e3o era assim t\u00e3o verdinho [...]\u201d e \u201cn\u00e3o tinha tanta rocha assim igual tem\u201d. \u00c9 interessante enfatizar tamb\u00e9m, que a Maria, mediada pelo professor, buscou uma outra defini\u00e7\u00e3o sobre o passar do tempo representado na imagem, ou seja, em sua tentativa de responder a pergunta inicial do professor (turno 15 - \u201cSer\u00e1 que nesta imagem que voc\u00eas est\u00e3o vendo [...] sempre foi assim, com o tempo?\u201d), ela envolveu dois n\u00edveis diferentes de\nsignifica\u00e7\u00e3o; o primeiro, ao relacionar o tempo com a vegeta\u00e7\u00e3o, e o segundo, ao relacionar o tempo com as rochas representadas na imagem da Serra dos Cocais.\nNo entanto, no decorrer do turno 21, a Maria, a pedido do professor (turno 20), continua a sua tentativa de resposta, agora descrevendo, ou levantando algumas hip\u00f3teses sobre o aparecimento dos matac\u00f5es de granito: \u201cEu acho que com o tempo, foi criando..., foi descendo..., foi caindo..., foi nascendo...\u201d (21). Nesta fala, ao tentar explicar o surgimento das rochas, a Maria - mediada pela imagem - instituiu \u201ca\u00e7\u00f5es\u201d para um elemento que aparentemente n\u00e3o tem movimento pr\u00f3prio - a rocha.\nO enunciado da Maria cont\u00e9m tamb\u00e9m um outro aspecto que \u00e9 importante enfatizar, a associa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea que ela emprega do aparecimento das rochas com o ciclo de vida biol\u00f3gico: \u201cfoi criando\u201d e \u201cfoi nascendo\u201d. Ela \u201cd\u00e1 vida\u201d \u00e0s rochas, ou seja, em sua tentativa de responder sobre o passar do tempo representado na imagem, os matac\u00f5es de granito presentes na Serra dos Cocais \u201cnasceram\u201d ou \u201cforam criados\u201d. Sendo assim, mesmo n\u00e3o presenciando as transforma\u00e7\u00f5es que ocorreram com as rochas ao longo do tempo, a Maria, dentro de uma l\u00f3gica de intera\u00e7\u00e3o com o professor, e mediada pela imagem, procurou utilizar, al\u00e9m de sua experi\u00eancia de vida, conceitos j\u00e1 escolarizados, para construir um significado; isto \u00e9, ela estabeleceu uma resposta - atrav\u00e9s da experi\u00eancia adquirida no cotidiano e no ambiente escolar - em r\u00e9plica \u00e0 media\u00e7\u00e3o feita pelo professor.\nNa sequ\u00eancia, ap\u00f3s as argumenta\u00e7\u00f5es que a Maria levanta sobre o \u201caparecimento das rochas\u201d (foi criando..., foi descendo..., foi caindo..., foi nascendo...), contestei:\n22.\tProf.: As rochas foram nascendo?\n23.\tMaria: N\u00e3o professor! Veio de algum lugar. (risos) Ah! Veio do c\u00e9u.\n24.\tProf.: Do c\u00e9u \u201cveio\u201d as rochas?\n25.\t(risos) (inaud.)\nNo rebate \u00e0 fala da Maria - ainda no turno 21 (\u201cN\u00e3o tinha tanta rocha assim igual tem. Eu acho que com o tempo, foi [...] foi nascendo...\u201d), dirigi-lhe uma nova pergunta revelando meu espanto com a resposta formulada por ela: \u201cAs rochas foram nascendo?\u201d (22). Nessa interlocu\u00e7\u00e3o, minha participa\u00e7\u00e3o no debate se estabeleceu de acordo com uma din\u00e2mica de\ncircula\u00e7\u00e3o dos sentidos, a fala da Maria, n\u00e3o s\u00f3 repercutiu em seu enunciado como tamb\u00e9m redirecionou o debate, o que me obrigou a reformular a media\u00e7\u00e3o.\nOra, por meio da minha indaga\u00e7\u00e3o, fica expl\u00edcito meu papel no debate - o professor que media as interven\u00e7\u00f5es: \u201cAs rochas foram nascendo?\u201d (22). Nesse caso, ao questionar sobre o \u201cnascimento das rochas\u201d, invalidei explicitamente as palavras expressas pela Maria, que imediatamente reestruturou sua fala: \u201cN\u00e3o professor! Veio de algum lugar.\u201d (23). Entretanto, na seq\u00fc\u00eancia do enunciado, al\u00e9m da Maria prosseguir seu discurso, ela come\u00e7ou a sorrir e achar a pr\u00f3pria fala engra\u00e7ada, sugerindo, ainda no turno 23, uma nova hip\u00f3tese para o aparecimento das rochas: \u201cAh! Veio do c\u00e9u\u201d.\nPara os PCNs, os estudantes possuem um repert\u00f3rio de representa\u00e7\u00f5es, conhecimentos intuitivos, adquiridos pela viv\u00eancia, pela cultura e senso comum, acerca dos conceitos que ser\u00e3o ensinados na escola (BRASIL, 1998). Ao responder que as rochas vieram do c\u00e9u, a Maria, mais uma vez, retira a resposta de seu \u201cestoque\u201d de conhecimentos. Provavelmente, ela estava utilizando a fantasia e a imagina\u00e7\u00e3o, bem como, se referindo (mesmo que n\u00e3o explicitamente) aos meteoros, aos meteoritos..., que est\u00e3o presentes constantemente nos meios de comunica\u00e7\u00e3o. De acordo com Tignanelli (1998), a crian\u00e7a busca as suas pr\u00f3prias explica\u00e7\u00f5es, geralmente sustentadas pela sua fantasia, seja m\u00edtica ou m\u00edstica. E ainda segundo o autor, se n\u00e3o lhe forem apresentadas outras op\u00e7\u00f5es, esse pensamento m\u00e1gico da crian\u00e7a persistir\u00e1 durante toda a sua vida. O que podemos definir, baseados nas id\u00e9ias de Vygotsky, como conceitos cotidianos.\nNesta busca das respostas e levantamento de hip\u00f3teses, o enunciado da Maria nos leva a perceber como s\u00e3o agenciadas e postas em di\u00e1logo as diferentes vozes (e olhares) de uma mesma pessoa. A an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es contidas na imagem possibilitaram a transforma\u00e7\u00e3o do conhecimento, o que permitiu uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d sobre o conceito de tempo expresso pela Maria. Nesse caso, fica evidente a for\u00e7a da imagem como mediadora (\u201ca imagem\u201d de descer...; cair...; nascer...; criar...).\nAl\u00e9m do poder mediador da imagem, outro aspecto importante \u00e9 o conhecimento que os alunos j\u00e1 carregam ao chegarem ao 5\u00b0 n\u00edvel do ensino fundamental; tanto os conceitos j\u00e1 escolarizados, quanto os conceitos espont\u00e2neos, cotidianos, podem-se diferenciar substancialmente de concep\u00e7\u00f5es ensinadas na sala de aula, a ponto de influ\u00edrem na aprendizagem ou mesmo oferecerem resist\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as destas concep\u00e7\u00f5es.\nPesquisas na \u00e1rea do ensino apontam que os professores, ao considerarem as concep\u00e7\u00f5es alternativas das crian\u00e7as antes de trabalharem um tema, incentivam o respeito m\u00fatuo de opini\u00f5es divergentes dos colegas de classe. Ap\u00f3s um levantamento inicial das id\u00e9ias pr\u00e9vias de seus alunos, o educador deve valorizar o conhecimento cient\u00edfico, mas com o cuidado de n\u00e3o fazer da ci\u00eancia uma fonte da verdade. Deste modo, o trabalho b\u00e1sico do professor seria o de diferenciar o conhecimento de senso comum das crian\u00e7as e o conhecimento cient\u00edfico (BRASIL, 1998).\nRetomando a seq\u00fc\u00eancia da aula, a \u00faltima hip\u00f3tese levantada pela Maria para o surgimento das rochas: \u201cveio do c\u00e9u\u201d (23), e tamb\u00e9m a r\u00e9plica dita pelo professor (inclusive, no mesmo tempo verbal que ela!): \u201cdo c\u00e9u \u201cveio\u201d as rochas?\u201d (24), provocaram um alvoro\u00e7o na sala de v\u00eddeo. Quase todos os atores come\u00e7aram a falar ao mesmo tempo... Por isso, devido \u00e0 participa\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea e as conversas paralelas das crian\u00e7as, em alguns momentos na seq\u00fc\u00eancia da transcri\u00e7\u00e3o, a captura das falas apareceu de forma apagada em sua sonoridade e compreens\u00e3o (como ocorreu no turno 25, e na seq\u00fc\u00eancia do debate no turno 28).\n26.\tProf.: O qu\u00ea?\n27.\tGabriel P.: Professor eu sei!\n28.\t(inaud.)\n29.\tGabriel P.: Essas rochas j\u00e1 \u201cera\u201d a\u00ed. S\u00f3 o mato que come\u00e7ou a crescer. ((ele levantou da cadeira e apontou para a foto)).\n30.\tProf.: Essas rochas j\u00e1 \u2018era\u2019 a\u00ed?\n31.\tGabriel P.: J\u00e1!\n32.\tProf.: J\u00e1 \u2018era\u2019 a\u00ed ser\u00e1?\n33.\tAlunos: N\u00e3\u00e3\u00e3o ((em coro)).\n34.\tProf.: Sim ou n\u00e3o?\n35.\tAlunos: N\u00e3\u00e3\u00e3o ((em coro; neste momento o Matheus ergue a m\u00e3o)).\n36.\tProf.: Fala Matheus.\n37.\tMatheus: Eu acho que na \u00e9poca eram montanhas que foram trincando com o passar do tempo... E a\u00ed foram quebrando, soltando uma... ((interrompi a fala do Matheus, pois embora ele estivesse falando pr\u00f3ximo ao gravador de \u00e1udio, percebi que o restante da turma n\u00e3o o escutava)).\n38.\tProf.: Voc\u00ea acha que era uma montanha, que foi trincando...\n39.\tMatheus: Uma pedra grande, com o passar do tempo foi trincando por causa da chuva, do sol, e foi rachando, da\u00ed caiu tudo.\n40.\tProf.: Voc\u00eas escutaram o que o Matheus falou ai gente?\n41.\tAlunos: Ele falou baixo!\n42.\tProf.: Ele falou que era uma montanha grande, que foi trincando, por causa do que?\n43.\tMatheus: Da chuva... (...) O sol secava, da\u00ed cada vez mais a pedra ia trincando da\u00ed se soltava.\n44.\tMatheus: O Matheus t\u00e1 certo ser\u00e1 gente?\n45.\tAlunos: Sim.\nEram tantas as falas simult\u00e2neas que n\u00e3o consegui ouvir as falas das crian\u00e7as no turno 25. No entanto, compreendendo a sala de aula como um espa\u00e7o \u201cpolif\u00f3nico\u201d constitu\u00eddo por diferentes vozes - que se materializam nas diferentes suposi\u00e7\u00f5es apresentadas pelos alunos -, procurei mediar o processo de aprendizagem retomando o debate simplesmente com uma pequena indaga\u00e7\u00e3o: \u201cO qu\u00ea?\u201d (turno 26).\nEm meio a tantas falas, um aluno come\u00e7ou a chamar e disputar minha aten\u00e7\u00e3o: \u201cProfessor eu sei!\u201d (27). N\u00e3o percebi de imediato, mesmo assim ele persistiu... E conseguiu o que queria(!). E, imediatamente sugeriu em seu enunciado, uma nova suposi\u00e7\u00e3o para a origem dos matac\u00f5es de granito presentes na imagem: \u201cEssas rochas j\u00e1 \u2018era\u2019 a\u00ed. S\u00f3 o mato que come\u00e7ou a crescer\u201d (29).\nNesta primeira participa\u00e7\u00e3o diante do grupo, o Gabriel P. contesta a \u00faltima argumenta\u00e7\u00e3o levantada pela Maria - que as rochas \u201cvieram do c\u00e9u\u201d (23). Para ele, em sua interpreta\u00e7\u00e3o da imagem, as rochas da Serra dos Cocais n\u00e3o ca\u00edram do c\u00e9u, elas j\u00e1 estavam na serra: \u201cEssas rochas j\u00e1 \u2018era\u2019 a\u00ed\u201d (29), a \u00fanica mudan\u00e7a poss\u00edvel, analisando as palavras ditas pelo Gabriel P., ocorreu na vegeta\u00e7\u00e3o: \u201cS\u00f3 o mato que come\u00e7ou a crescer.\u201d (29).\nNa fala da Gabriel P., mais uma vez neste debate, surge o conceito de tempo biol\u00f3gico observado na vegeta\u00e7\u00e3o. Algo semelhante ao estabelecido pela Maria, ainda no in\u00edcio da aula: \u201cantes n\u00e3o era assim t\u00e3o verdinho, n\u00e3o tinha tanto mato assim\u201d (19). Ou seja, em sua forma discursiva, o Gabriel P. conversa, ou melhor, contesta as \u00faltimas suposi\u00e7\u00f5es levantadas pela Maria. Nesta argumenta\u00e7\u00e3o do Gabriel P., ao retomar o tempo biol\u00f3gico contido na vegeta\u00e7\u00e3o e ignorar as poss\u00edveis mudan\u00e7as que o passar do tempo possa ter provocado nas rochas, fica\nevidente o processo de constru\u00e7\u00e3o conceitual que, tanto o Gabriel P. quanto a Maria (como tamb\u00e9m as outras crian\u00e7as), estavam fazendo sobre os significados do assunto em discuss\u00e3o.\nVoltei a participar do debate, indagando diretamente a resposta do Gabriel P. no turno 29 (mais uma vez, repeti o mesmo tempo verbal da fala do aluno!): \u201cEssas rochas j\u00e1 \u2018era\u2019 a\u00ed?\u201d (30). O que ele confirmou prontamente no turno seguinte: \u201cJ\u00e1!\u201d (31). Naquele momento n\u00e3o pretendia deixar claro em minha r\u00e9plica se aceitava ou n\u00e3o resposta (turno 30), no entanto, cometi um deslize na pergunta seguinte, j\u00e1 no turno 32: \u201cJ\u00e1 \u2018era\u2019 a\u00ed ser\u00e1?\u201d. Ao utilizar o marcador ling\u00fc\u00edstico \u201cser\u00e1?\u201d no final da fala indiquei explicitamente uma pista ao restante da classe, ou seja, eles interpretaram, a partir do \u201cser\u00e1?\u201d, que tudo o que estava sendo falado at\u00e9 aquele momento n\u00e3o estava \u201cservindo\u201d para o professor; assim, na seq\u00fc\u00eancia do debate, ouvi um sonoro \u201cn\u00e3o\u201d (33).\nPor outro lado, nem todos os alunos responderam prontamente no turno 33, o que me fez questionar novamente em busca de uma afirmativa mais convincente: \u201cSim ou n\u00e3o?\u201d (34). De acordo com as \u201cregras\u201d discursivas da sala de aula, podemos considerar que a repeti\u00e7\u00e3o de uma pergunta pelo professor pressup\u00f5e uma resposta errada que, implicitamente, exige uma mudan\u00e7a no enunciado da resposta (EDWARDS, MERCER, 1988). No entanto, como afirmam Coll e Edwards (1998), podemos interpretar a repeti\u00e7\u00e3o da pergunta a diferentes crian\u00e7as como uma estrat\u00e9gia para sondar outras opini\u00f5es existentes no grupo, bem como, uma forma de envolver mais alunos nas atividades e n\u00e3o necessariamente uma a\u00e7\u00e3o espec\u00edfica \u00e0 procura da resposta correta.\nA estrat\u00e9gia deu resultado, pois, neste momento, outro aluno iniciou sua participa\u00e7\u00e3o no debate. Numa primeira interven\u00e7\u00e3o, simplesmente erguendo a m\u00e3o para chamar a aten\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foi atendido prontamente devido a din\u00e2mica do debate, mas, logo em seguida, foi acolhido pelo professor: \u201cFala Matheus\u201d (36).\nEmbora, estivesse atendendo a minha solicita\u00e7\u00e3o, a resposta do Matheus parecia responder mais ao Gabriel P. do que ao professor: \u201cEu acho que na \u00e9poca eram montanhas que foram trincando com o passar do tempo...\u201d (37). Nota-se que a partir das id\u00e9ias do Gabriel P. (\u201cEssas rochas j\u00e1 \u2018era\u2019 a\u00ed. S\u00f3 o mato que come\u00e7ou a crescer\u201d - turno 29), houve uma seq\u00fc\u00eancia interativa, uma din\u00e2mica com a participa\u00e7\u00e3o ativa das crian\u00e7as no debate. \u00c9 importante destacar que, em sua fala inicial, o Matheus aparentemente apresentou de forma bastante clara as suas id\u00e9ias no turno 37; para ele, os matac\u00f5es de granito da Serra dos Cocais, formavam uma grande\nmontanha que foi se desfazendo com a a\u00e7\u00e3o do tempo. Al\u00e9m disso, no mesmo turno, ele tenta continuar a argumenta\u00e7\u00e3o: \u201cE a\u00ed foram quebrando, soltando uma...\u201d.\nInterrompi a fala do Matheus, pois percebi que a maior parte da turma n\u00e3o estava ouvindo claramente seu enunciado. Voltei a tomar parte do debate com uma afirma\u00e7\u00e3o: \u201cVoc\u00ea acha que era uma montanha, que foi trincando...\u201d (38). E ele, de imediato emendou: \u201cUma pedra grande, com o passar do tempo foi trincando por causa da chuva, do sol, e, foi rachando, da\u00ed caiu tudo\u201d\n(39)\t.\nNeste segundo enunciado, o racioc\u00ednio do Matheus, que integrou os elementos presentes na imagem com as falas desenvolvidas na aula, mostra a riqueza de seu processo de constru\u00e7\u00e3o do significado sobre as mudan\u00e7as geol\u00f3gicas representadas na imagem da serra. Em outras palavras, ele enunciou, mediado pelo debate, e por meio dos conhecimentos pr\u00e9vios, inclusive os j\u00e1 escolarizados, que o conjunto rochoso da Serra dos Cocais teve uma hist\u00f3ria longa e complexa (\u201cfoi trincando por causa da chuva, do sol, e, foi rachando, da\u00ed caiu tudo\u201d), e, que naqueles matac\u00f5es de granito, estavam presentes pistas para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria geol\u00f3gica da regi\u00e3o.\nNeste momento, retomei o debate, pois precisava ter uma confirma\u00e7\u00e3o de que a classe tinha escutado o enunciado do Matheus: \u201cVoc\u00eas escutaram o que o Matheus falou a\u00ed gente?\u201d\n(40)\t. Com a negativa da classe no turno seguinte: \u201cEle falou baixo!\u201d (41), retomei, tentando utilizar as mesmas palavras pronunciadas pelo Matheus: \u201cEle falou que era uma montanha grande, que foi trincando...?\u201d (42). Embora n\u00e3o tenha conseguido utilizar as mesmas palavras que o Matheus (ele disse \u2018pedra grande' e eu \u2018montanha grande'), minha inten\u00e7\u00e3o com este pronunciamento, foi atrair a aten\u00e7\u00e3o da turma para a fala do colega, e deixei uma brecha para ele concluir o racioc\u00ednio: \u201cpor causa do que?\u201d (42). E ele continuou: \u201cDa chuva... (...) O sol secava, da\u00ed cada vez mais a pedra ia trincando da\u00ed se soltava\u201d (43).\nA complexidade da estrutura discursiva do Matheus supera em muito a fala das outras crian\u00e7as. Ele tinha bem claro as suas id\u00e9ias e seu discurso foi semelhante a uma narra\u00e7\u00e3o, que, como sugere Compiani (1996), \u00e9 um dos principais discursos utilizados pelos geocientistas. Para este autor, esse tipo de racioc\u00ednio narrativo \u00e9 justamente um dos que muitos afirmam ser muito complexo para essa faixa et\u00e1ria.\nCompiani (1998) enuncia que, dentre outros discursos, o hist\u00f3rico e o narrativo s\u00e3o muito importantes para a Geologia, pois os m\u00e9todos demarcadores, ou melhor, aqueles que a diferenciam como ci\u00eancia, s\u00e3o os hist\u00f3ricos, a Geologia \u00e9 uma ci\u00eancia hist\u00f3rica da natureza28.\nO discurso hist\u00f3rico dos geocientistas visa explicar como ocorreu em evento do passado da Terra por meio de \u201cmarcas\u201d observ\u00e1veis do evento, que supomos serem evid\u00eancias ligadas aos processos ocorridos. Ou seja, partimos dos produtos, dos efeitos de um acontecimento para buscar as suas causas. \u00c9 uma racionalidade do efeito para a causa. (COMPIANI, 1998: 167)\nEsta seq\u00fc\u00eancia interativa foi finalizada por uma interven\u00e7\u00e3o ret\u00f3rica do professor, afinal, j\u00e1 perguntei (afirmando!): \u201cO Matheus t\u00e1 certo [...] gente?\u201d (44). O que foi prontamente atendido pela maior parte das crian\u00e7as, que confirmaram as argumenta\u00e7\u00f5es explanadas por ele: \u201cSim\u201d (45).\n46.\tGabriel P.: Assim como a pedra veio do espa\u00e7o!\n47.\t(...) (inaud.)\n48.\tProf.: Ent\u00e3o n\u00e3o tem chuva de pedra? ((nesse momento, fa\u00e7o pergunta olhando diretamente para a Maria)).\n49.\tMaria: N\u00e3o, n\u00e3o tem professor. \u00c9 que eu acho (.) assim... l\u00e1 em cima tem muita rocha\n(.) eu acho que devia mandar umas pra baixo!\n50.\tProf.: E Voc\u00ea R\u00ea? (.) Como que passou o tempo a\u00ed nessa imagem?\n51.\tRenata: Ah, eu concordo com o Matheus. Com o sol, a chuva, os ventos tamb\u00e9m (.) da\u00ed as rochas foram quebrando e se separando.\n52.\t(...) (inaud.)\n53.\tMatheus: Dentro n\u00e3o vai trincar a pedra.\n54.\tProf.: Dentro n\u00e3o vai trincar a pedra? E com o passar do tempo, muito, muito tempo? Voc\u00ea acha que n\u00e3o vai trincar n\u00e3o?\n55.\t(...)\n56.\tProf. O que, que \u00e9?\n28 Sobre os tra\u00e7os fundamentais da Geologia enquanto ci\u00eancia hist\u00f3rica, ver Potapova (1968); Paschoale (1989); Compiani (1990); Frodeman (1995).\n57.\tTalita: Com o passar do tempo, chovendo muito forte... ((antes de responder, ela balan\u00e7a a cabe\u00e7a, confirmando positivamente a minha pergunta)).\nA media\u00e7\u00e3o do professor fez com que a maior parte da classe concordasse com a explica\u00e7\u00e3o do Matheus sobre a origem dos matac\u00f5es da serra, no entanto, o Gabriel P. ainda n\u00e3o se mostrava satisfeito e respondeu: \u201cAssim como a pedra veio do espa\u00e7o!\u201d (46). Esta interven\u00e7\u00e3o do Gabriel P. depois da argumenta\u00e7\u00e3o do Matheus, n\u00e3o inibiu sua ret\u00f3rica, ele continuou com a mesma linha de argumenta\u00e7\u00e3o que iniciou no debate. Analisando sua fala, percebe-se que, al\u00e9m de n\u00e3o concordar com as palavras do colega, ele retomou sua explica\u00e7\u00e3o inicial (turno 29): \u201cEssas rochas j\u00e1 \u201cera\u201d a\u00ed. S\u00f3 o mato que come\u00e7ou a crescer\u201d. Em outras palavras, ele est\u00e1 respondendo \u00e0 minha provoca\u00e7\u00e3o, ainda do turno 24, quando pergunto se as rochas ca\u00edram do c\u00e9u, ou seja, o Gabriel P. retomou o meu questionamento.\nNa sequ\u00eancia da fala do Gabriel P. \u201c[...] a pedra veio do espa\u00e7o!\u201d (46), novamente um alvoro\u00e7o se instaurou na sala de aula (turno 47). Nota-se a\u00ed que o di\u00e1logo manteve-se truncado, pois, logo ap\u00f3s a manifesta\u00e7\u00e3o do Gabriel P., novamente apareceram \u00e0s id\u00e9ias \u201cdas rochas do espa\u00e7o\u201d e \u201cda chuva de pedras\u201d, a qual foi contestada imediatamente pela Maria (turno 49), que emenda: \u201cl\u00e1 em cima tem muita rocha (.) eu acho que devia mandar umas pra baixo!\u201d (49). Neste momento, mesmo tendo concordado anteriormente com a indica\u00e7\u00e3o adequada do Matheus, solicitei a participa\u00e7\u00e3o de mais uma aluna no debate, a Renata, que sempre se mostrava bastante comunicativa na sala de aula, mas que naquele dia, qui\u00e7\u00e1 pela timidez provocada pelo gravador de \u00e1udio, n\u00e3o estava se pronunciando. Ela concordou com os argumentos do Matheus: \u201cCom o sol, a chuva...\u201d (51) e, al\u00e9m disso, acrescentou, ainda no mesmo turno, um novo elemento - \u201cos ventos tamb\u00e9m...\u201d - que ainda n\u00e3o tinha aparecido na fala do Matheus, e concluiu: \u201cda\u00ed as rochas foram quebrando e se separando\u201d (51).\nNovamente, o Matheus interv\u00e9m no debate: \u201cDentro n\u00e3o vai trincar a pedra\u201d (53). Nesta fala, o Matheus, provavelmente utiliza seus conhecimentos adquiridos nas aulas de Geografia ou de Ci\u00eancias, e relaciona-os com a transforma\u00e7\u00e3o da rocha quando submetida \u00e0 a\u00e7\u00e3o do clima. Ele introduz um conceito cient\u00edfico, ou seja, ele conceitua, mesmo que n\u00e3o explicitamente, o intemperismo f\u00edsico, que \u00e9 o resultado da a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, dos ventos, do calor, do frio e at\u00e9 dos seres vivos sobre as rochas que est\u00e3o na superf\u00edcie da Terra, processos estes fundamentais para a\nforma\u00e7\u00e3o dos solos. O Matheus, com sua frase \u201cDentro n\u00e3o vai trincar a pedra\u201d (53), deve ter se referido ao fato de que os processos f\u00edsicos e qu\u00edmicos do intemperismo, que produzem o desgaste e a decomposi\u00e7\u00e3o das rochas, se iniciam e agem de maneira mais direta sobre as camadas mais externas ou superficiais.\nEmbora os conceitos cient\u00edficos e os conceitos cotidianos tenham a mesma g\u00eanese, eles s\u00e3o distintos. A diferen\u00e7a est\u00e1 na maneira com que a crian\u00e7a lida com os conceitos, e tamb\u00e9m nos motivos que a levam a formular os dois tipos de conceitos. Eles se formam de acordo com o contexto e com o interesse da crian\u00e7a. Segundo Vygotsky, quando transmitimos um conhecimento sistem\u00e1tico \u00e0 crian\u00e7a, ensinamos-lhe muitas coisas que esta n\u00e3o pode ver e experimentar diretamente. Para compreender o processo de forma\u00e7\u00e3o de conceitos, via escolariza\u00e7\u00e3o por exemplo, \u00e9 preciso considerar as especificidades e as rela\u00e7\u00f5es existentes entre conceitos cotidianos e conceitos cient\u00edficos. A esse respeito, Vygotsky afirma\nque os dois processos - o desenvolvimento dos conceitos espont\u00e2neos e dos conceitos n\u00e3o-espont\u00e2neos - se relacionam e se influenciam constantemente. Fazem parte de um \u00fanico processo: o desenvolvimento da forma\u00e7\u00e3o de conceitos, que \u00e9 afetado por diferentes condi\u00e7\u00f5es externas e internas, mas que \u00e9 essencialmente um processo unit\u00e1rio, e n\u00e3o um conflito entre formas de intelec\u00e7\u00e3o antag\u00f4nicas e mutuamente exclusivas. O aprendizado \u00e9 uma das principais fontes de conceitos da crian\u00e7a em idade escolar, e \u00e9 tamb\u00e9m uma poderosa for\u00e7a que direciona o seu desenvolvimento, determinando o destino de todo o seu desenvolvimento mental. (VYGOTSKY, 1994: 74)\nAssim, em termos de abstra\u00e7\u00e3o e de generaliza\u00e7\u00e3o, o processo de constru\u00e7\u00e3o de conceitos cotidianos \u00e9 din\u00e2mico, surgindo impregnado de experi\u00eancia, mas de uma forma ainda n\u00e3o-consciente; os conceitos cient\u00edficos surgem de modo contr\u00e1rio, geralmente come\u00e7ando com uma defini\u00e7\u00e3o verbal e, posteriormente, podendo adquirir um n\u00edvel \u201cmais concreto\u201d.\nContinuando a seq\u00fc\u00eancia do debate:\n58.\tProf.: Oh! Essa rocha que voc\u00eas est\u00e3o olhando aqui em cima, como que ela foi parar aqui? ((aponto especificamente para uma rocha no alto da foto, que parecia se equilibrar em cima das outras))\n59.\tJ\u00e9ferson: Ela desabou!\n60.\tProf.: Desabou da onde?\n61.\tGabriel P.: Meteoro!\n62.\tBruno: Meteorito!\n63.\t(...) (risos)\n64.\tProf.: Ningu\u00e9m sabe como ela veio parar aqui?\n65.\t(...) (inaud.)\n66.\tAmanda C.: Ela subiu a\u00ed sozinha.\n67.\tProf.: N\u00e3o, n\u00e3o pode subir sozinha.\n68.\tNayara: Sozinha n\u00e3o tem como, agora...\n69.\t(inaud.)\n70.\tGabriel P.: Voc\u00eas n\u00e3o acreditam em mim!\n71.\t(...) (inaud.)\n72.\tGabriel P.: Algu\u00e9m que foi fazer xixi e colocou a pedra em cima.\n73.\t(risos)\n74.\tTalita: Talvez ela trincou e n\u00e3o caiu.\n75.\tProf.: Ah! Olha o que a Talita falou. Fala de novo Talita.\n76.\tTalita: Talvez ela trincou e n\u00e3o caiu.\n77.\tProf.: \u00c9 como o Matheus falou, a montanha trincou, n\u00e3o \u00e9 isso?\n78.\tTalita: \u00c9.\n79.\tProf.: E a pedra ficou l\u00e1 em cima (...) Ser\u00e1 que um dia ela vai cair?\n80.\tJ\u00e9ferson: Vai.\n81.\tTalita: Depende.\n82.\tJ\u00e9ferson: Depende do tempo...\n83.\tTalita: Ela vai trincar como as outras tamb\u00e9m trincaram. Com o passar do tempo.\nAo questionar a respeito de um matac\u00e3o de granito em espec\u00edfico, que se destacava na imagem da Serra dos Cocais: \u201cEssa rocha que voc\u00eas est\u00e3o olhando aqui em cima? Como que ela foi parar aqui?\u201d (58), consegui estabelecer um novo conflito de opini\u00f5es na sala de aula.\nAqui, comentarei brevemente, pois j\u00e1 analisei falas semelhantes nos enunciados anteriores; por exemplo, apareceram novamente as termos \u201cmeteoro\u201d (61) e \u201cmeteorito\u201d (62); bem como o emprego da \u201ca\u00e7\u00e3o\u201d, ou seja, do movimento volunt\u00e1rio atribu\u00eddo \u00e0 rocha, como podemos observar na fala da Amanda: \u201cEla subiu a\u00ed sozinha\u201d (66). Ou ainda, na fala ir\u00f4nica do Gabriel P. \u201cAlgu\u00e9m que foi fazer xixi e colocou a pedra em cima\u201d (72). Frente a este vaiv\u00e9m de id\u00e9ias que brotaram no debate das crian\u00e7as, a voz da Talita se destacou, pois ela concordava com o que o Matheus j\u00e1 tinha respondido anteriormente, relacionando as mudan\u00e7as ocorridas na rocha em fun\u00e7\u00e3o do intemperismo: \u201cTalvez ela trincou e n\u00e3o caiu\u201d (76), e continuou seu enunciado (j\u00e1 no turno 83): \u201cEla vai trincar como as outras tamb\u00e9m trincaram. Com o passar do tempo\u201d.\nCom esse vaiv\u00e9m de id\u00e9ias, tentei elaborar outra estrat\u00e9gia para melhorar a interlocu\u00e7\u00e3o:\n84.\tProf.: Pessoal, que lugar que t\u00e1 isso da\u00ed? T\u00e1 num lugar baixo ou num lugar alto? ((me aproximo mais uma vez do monitor de TV e aponto para a imagem))\n85.\tAlunos: Alto.\n86.\tProf.: Ent\u00e3o n\u00f3s vamos falar o seguinte, com o passar do tempo (...) Ser\u00e1 que vai mudar essa paisagem?\n87.\tGabriel: Onde tiver pedra, vai ficar...\n88.\tMatheus: O homem n\u00e3o t\u00e1 derrubando... Acabando com a natureza?\n89.\t(...) ((a Nayara levanta a m\u00e3o)).\n90.\tProf.: (.) Fala ai Nayara...\n91.\tNayara: Se as pedras v\u00e3o se quebrando, mais pra frente... se elas antes estavam grandes e elas est\u00e3o assim, mais pra frente se tornam mais pequenas.\n92.\tProf.: V\u00e3o ficar menores n\u00e9?\n93.\tNayara: Eu acho que sim.\n94.\tProf.: E t\u00e1 num lugar alto. Por que ser\u00e1 que t\u00e1 num lugar alto?\n95.\tMaria: Por que a montanha \u00e9 ali professor, da\u00ed como n\u00e3o arrancou a pedra...\n96.\tProf.: Aqui perto da escola tem essas pedras assim ou n\u00e3o?\n97.\tNayara: Porque dificilmente ia ser em lugar baixo, onde tem cidade, onde tem casa...\nAo elaborar um outro tipo de averigua\u00e7\u00e3o, (agora, levando em conta o relevo, a altitude, a posi\u00e7\u00e3o das rochas apresentadas na imagem), pretendi estimular um novo modelo de contesta\u00e7\u00e3o\nentre os alunos: \u201cPessoal, que lugar [est\u00e3o essas rochas]? T\u00e1 num lugar baixo ou num lugar alto?\u201d (84). No turno seguinte, todos responderam, evidentemente, que as rochas da imagem ficavam num lugar alto. Logo ap\u00f3s, lancei novamente uma pergunta referente ao passar do tempo: \u201c(...) com o passar do tempo (...) Ser\u00e1 que vai mudar essa paisagem?\u201d (86).\nNa seq\u00fc\u00eancia desta intera\u00e7\u00e3o apareceram tr\u00eas momentos relevantes: primeiro, o Gabriel P. ainda n\u00e3o aceitava a a\u00e7\u00e3o do tempo nas rochas: \u201cOnde tiver pedra, vai ficar\u201d (87); segundo, a Nayara, que concordava com a fala anterior do Matheus: \u201cSe antes [as rochas] estavam grandes e elas est\u00e3o assim, mais pra frente se [tornar\u00e3o menores]\u201d (91); e terceiro, a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no ambiente, que pode ser observada na pergunta do Matheus: \u201cO homem n\u00e3o t\u00e1 derrubando... Acabando com a natureza?\u201d (88), e na fala da Nayara, ao comentar sobre as rochas conservarem-se num lugar alto: \u201cPorque dificilmente ia ser em lugar baixo, onde tem cidade, onde tem casa...\u201d (97). Ou seja, para a Nayara, as rochas de granito ainda permanecem na serra, pois a urbaniza\u00e7\u00e3o ocorreu primeiramente nas partes mais baixas da cidade.\nFinalizando a aula-debate:\n98.\tProf.: Eu vou fazer uma outra pergunta... Voc\u00ea conhece este lugar? Quem conhece?\n99.\tAlunos: Eu! ((v\u00e1rios alunos respondem e levantaram as m\u00e3os))\n100.\tGabriel P.: Eu! Eu sei professor \u00e9 l\u00e1 na Fonte S\u00f4nia.\n101.\tProf.: Na Fonte S\u00f4nia...\n102.\tGabriel: \u00c9, \u00e9 l\u00e1 nas montanhas. ((a Nayara continuou com a m\u00e3o levantada))\n103.\tProf.: Fala Nayara.\n104.\tNayara: \u00c9 l\u00e1 pra baixo do Cristo.\n105.\tGabriel P.: Pr\u00e1 baixo do Cristo, l\u00e1 na Fonte S\u00f4nia.\n106.\tMaria: Eu conhe\u00e7o esse lugar fica perto da minha casa. Tem montanha, tem \u00e1rvore... \u00c9 que parece n\u00e9? (.) J\u00e1 passei l\u00e1 perto, tava fazendo uma caminhada l\u00e1 nas montanhas junto com a minha tia, da\u00ed a gente viu um lugar igualzinho a este, bem alto.\n107.\tProf.: E como chama, voc\u00ea sabe como chama esse lugar? ((pergunto diretamente para a Maria))\n108.\tMaria: N\u00e3o sei professor. S\u00f3 sei que fica perto da minha casa. ((a Renata levanta a m\u00e3o))\n109.\tProf.: Fala R\u00ea...\n110.\tRenata: Eu acho que chama Serra dos Cocais.\n111.\tProf.: Serra dos Cocais!\nA atividade de interpreta\u00e7\u00e3o da imagem da Serra dos Cocais foi fundamental, n\u00e3o s\u00f3 para as crian\u00e7as observarem, como tamb\u00e9m, conhecerem (ou reconhecerem!) a regi\u00e3o onde eles moram e estudam. Os acontecimentos que ocorrem dentro de uma \u201cescala do tempo\u201d geol\u00f3gico n\u00e3o s\u00e3o muito f\u00e1ceis de serem percebidos (e compreendidos) \u00e0 primeira vista - principalmente para os alunos do ensino fundamental. No entanto, a media\u00e7\u00e3o do debate, a interpreta\u00e7\u00e3o do \u201cpassar do tempo\u201d representado pela imagem e os conhecimentos pr\u00e9vios e os j\u00e1 escolarizados, contribu\u00edram para a constru\u00e7\u00e3o conjunta do conhecimento cient\u00edfico, principalmente se destacarmos os princ\u00edpios relacionados ao intemperismo f\u00edsico que surgiram no debate. Al\u00e9m disso, ficou evidente a for\u00e7a da imagem como mediadora, e por que n\u00e3o, do pr\u00f3prio entorno da escola; como foi o caso do Matheus especificamente, ele mostrou-se capaz de desenvolver narrativas e formular no\u00e7\u00f5es iniciais de geologia, destacando evidentemente, que isto ocorreu dentro de uma aula de Hist\u00f3ria.\nFoto 8.2 - Sala de V\u00eddeo - Antes da aula-debate\n8.2\tReflex\u00f5es sobre a Aula-debate\nTodo o processo de ensino at\u00e9 aqui analisado nesta aula-debate, representou como a discuss\u00e3o das quest\u00f5es relativas ao \u201cpassar do tempo\u201d na Serra dos Cocais foram mediadas pelo professor com a turma do 5\u00b0 n\u00edvel do ensino fundamental. A an\u00e1lise da aula nos permite afirmar que a estrutura de aula proposta permitiu a realiza\u00e7\u00e3o de um evento coerente e assim\u00e9trico, j\u00e1 que a exposi\u00e7\u00e3o oral dos alunos abriu espa\u00e7o para uma rica intera\u00e7\u00e3o verbal. Esta aula foi o in\u00edcio de um processo de aprendizagem em que as falas e os conceitos estavam em constante revolu\u00e7\u00e3o.\nSegundo Vygotsky, tal qual enunciado por Fontana (1993), a elabora\u00e7\u00e3o conceitual \u00e9 considerada como um modo culturalmente desenvolvido em que os indiv\u00edduos refletem cognitivamente suas experi\u00eancias, por meio de \u201cum processo de an\u00e1lise (abstra\u00e7\u00e3o) e de s\u00edntese (generaliza\u00e7\u00e3o) dos dados sensoriais, que \u00e9 mediado pela palavra e nela materializado\u201d (FONTANA, 1993: 122). Vygotsky considera a palavra como elemento essencial da constitui\u00e7\u00e3o do sujeito. A apropria\u00e7\u00e3o da palavra do outro, a media\u00e7\u00e3o pelo outro, a internaliza\u00e7\u00e3o, a consci\u00eancia, comp\u00f5em a vis\u00e3o de Vygotsky sobre a constitui\u00e7\u00e3o do humano, sintetizada em sua \u201cpsicologia concreta do homem\u201d.\nNesse processo de ensino e aprendizagem atuamos, professor e alunos, na Zona de Desenvolvimento Proximal - ZDP (VYGOTSKY, 2000). Vygotsky parte do pressuposto de que h\u00e1, no indiv\u00edduo, dois n\u00edveis diferentes de desenvolvimento: um efetivo (real) que se refere ao que a crian\u00e7a sabe fazer sozinha, sem nenhum tipo de acompanhamento de outra pessoa; e um proximal, que se caracteriza por aquilo que a crian\u00e7a n\u00e3o consegue, ainda, fazer sozinha, mas obt\u00e9m \u00eaxito se contar com o aux\u00edlio de pessoa ou e outros tipos de recursos. O trabalho escolar com a ZDP tem rela\u00e7\u00e3o direta com o entendimento do car\u00e1ter social do desenvolvimento humano e das situa\u00e7\u00f5es de ensino escolar, levando-se em conta as media\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico-culturais poss\u00edveis nesse contexto. Isto \u00e9, o trabalho voltado para a explora\u00e7\u00e3o da ZDP e para a elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento, deve estar atento para a complexidade desse processo de constru\u00e7\u00e3o pelo aluno, e para a complexidade do contexto, que envolve as m\u00faltiplas influ\u00eancias sociais presentes nas rela\u00e7\u00f5es da crian\u00e7a.\nSendo assim, atuei como professor em um espa\u00e7o coletivo e \u201cpolif\u00f3nico\u201d, e procurei, por meio da media\u00e7\u00e3o, favorecer a troca sistem\u00e1tica, a explicita\u00e7\u00e3o e o conflito entre as diferentes hip\u00f3teses levantadas pelas crian\u00e7as no debate.\nCompreender a enuncia\u00e7\u00e3o de outrem significa orientar-se em dire\u00e7\u00e3o a ela, encontrar o seu lugar adequado no contexto correspondente. A cada palavra da enuncia\u00e7\u00e3o que estamos em processo de compreender, fazemos corresponder uma s\u00e9rie de palavras nossas formando uma r\u00e9plica. Quanto mais numerosas e substanciais forem, mais profunda e real \u00e9 a nossa compreens\u00e3o. (BAKHTIN, 1995: 131-132)\nNesta aula debate, em minha busca interpretativa, pude interagir com o mundo discursivo em que a crian\u00e7a se relaciona com os outros personagens participantes do epis\u00f3dio (os alunos e o professor), revelando suas experi\u00eancias anteriores. A transforma\u00e7\u00e3o desse tipo de discurso de sala de aula, com \u00eanfase na fun\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica das enuncia\u00e7\u00f5es, propiciou diferentes formas do relacionamento entre os participantes da atividade. Ou seja, os alunos, juntamente com o professor, problematizaram situa\u00e7\u00f5es, e desenvolveram a\u00e7\u00f5es cognitivas no levantamento de hip\u00f3teses sobre o \u201cpassar do tempo\u201d que estava representado na imagem da Serra dos Cocais. A compreens\u00e3o, nessa dimens\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o com a linguagem, consiste em dizer que a rela\u00e7\u00e3o do homem com o pensamento, a linguagem e o mundo n\u00e3o \u00e9 direta, mas se faz atrav\u00e9s das media\u00e7\u00f5es (ORLANDI, 1996).\nAl\u00e9m disso, \u00e9 interessante pontuar, que durante todo o processo de elabora\u00e7\u00e3o conjunta do conhecimento, o professor/mediador, que tamb\u00e9m atuou como pesquisador, teve que aprender a se distanciar de suas a\u00e7\u00f5es e ver sua turma com outros olhos. Nesta intera\u00e7\u00e3o, com a qual o professor tenta compreender a atividade de investiga\u00e7\u00e3o, existe uma concep\u00e7\u00e3o de linguagem com a\u00e7\u00e3o do sujeito - o professor - sobre a pr\u00f3pria linguagem. Como lembra Orlandi (1988), ao se relacionar com seu objeto, o pesquisador n\u00e3o apenas o interpreta, mas o compreende.\n9.\tOS PRIMEIROS DESENHOS... \u201cO PASSADO E O PRESENTE NA SERRA\u201d\nCompreendendo esta aula debate como momento inicial para a constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo sob o ponto de vista geol\u00f3gico, foi necess\u00e1rio explorar outras possibilidades para avan\u00e7ar no conhecimento dos alunos sobre o tema.\nA atividade escolhida foi o desenho. A linguagem visual \u00e9 distinta das linguagens escrita e oral e, ao mesmo tempo, n\u00e3o deixa de ser uma outra forma de express\u00e3o. Desenhar, como atividade humana, implica fun\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas superiores como a percep\u00e7\u00e3o, a aten\u00e7\u00e3o, a mem\u00f3ria, a imagina\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 constitu\u00edda e mediada por signos, pela linguagem e pelo outro. O desenho, como signo, \u00e9 considerado na teoria hist\u00f3rico-cultural n\u00e3o simplesmente como derivado da mem\u00f3ria, mas constitu\u00eddo nas intera\u00e7\u00f5es sociais.\nDe acordo com a teoria de Vygotsky, a media\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica \u00e9 fundamental na rela\u00e7\u00e3o entre o homem e o mundo. O mundo, na perspectiva aqui trabalhada, s\u00f3 pode ser conhecido como objeto de representa\u00e7\u00e3o que dele se faz. E, esse mundo, s\u00f3 pode ser um mundo para si, para o sujeito que o internaliza, depois que ele foi um mundo para os outros, ou seja, o conhecer \u00e9 um processo social e hist\u00f3rico, n\u00e3o um fen\u00f3meno individual e natural.\nOs sinais que os homens captam do mundo carregam-se de significa\u00e7\u00e3o social e cultural; desde a inf\u00e2ncia, a crian\u00e7a j\u00e1 capta o objeto semi\u00f3tico, ou seja, a imagem com sua significa\u00e7\u00e3o (com o uso da palavra). Para Vygotsky, a palavra \u00e9 o signo que serve tanto para indicar o objeto como para represent\u00e1-lo, como conceito, sendo nesse \u00faltimo caso, um instrumento do pensamento. Segundo Kohl (2003), Vygotsky denominava os signos como \u201cinstrumentos psicol\u00f3gicos\u201d interiorizados pelo pr\u00f3prio sujeito para o controle de suas pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas ou a de outros sujeitos.\nSendo o signo uma marca externa na sua concep\u00e7\u00e3o mais elementar, auxilia o sujeito em atividades que necessitem mem\u00f3ria ou aten\u00e7\u00e3o. Assim, o significado de um signo \u00e9 outro signo, e num complexo de rela\u00e7\u00f5es, o signo \u00e9 constitu\u00eddo para compor o que Vygotsky denomina de media\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica.\nDe acordo com Santaella (1985), pode-se dizer que sendo a semi\u00f3tica uma ci\u00eancia que investiga as linguagens existentes, examinando os fen\u00f4menos em seu significado e sentido, infiltra-se nos estudos e pesquisas sobre as diversas ci\u00eancias, por\u00e9m n\u00e3o com o objetivo de se apoderar do saber e da investiga\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de outras ci\u00eancias, mas de desvendar sua exist\u00eancia enquanto linguagem, isto \u00e9, sua a\u00e7\u00e3o em termos de signo.\nAs linguagens pertencentes ao homem possibilitam-lhe intervir no mundo, organizando as experi\u00eancias vividas, reorganizando-as sob perspectivas variadas, lhe dando novos sentidos. Nessa vis\u00e3o, Santaella (1985: 10) afirma que \u201csomos uma esp\u00e9cie animal t\u00e3o complexa quanto s\u00e3o complexas e plurais as linguagens que nos constituem como seres simb\u00f3licos, isto \u00e9, seres de linguagem\u201d. A autora pontua que \u00e9 pelo verbal e pelo n\u00e3o-verbal que realizamos comunica\u00e7\u00e3o nos localizando no tempo, ampliando as dimens\u00f5es humanas para al\u00e9m do agora, e que, dessa forma, os s\u00edmbolos adquirem poder para abstrair a representar as id\u00e9ias.\nO desenho conta tamb\u00e9m, a quem pode entender, o que n\u00f3s somos no momento presente, integrando o passado e nossa hist\u00f3ria pessoal. O desenho conta sobre o objeto; ele \u00e9 a imagem do objeto e se inscreve entre numerosas modalidades da fun\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica: ilustrar, desenhar, fazer o sentido com os tra\u00e7os, ou seja, representar com as imagens, o que muitas vezes pode ser dif\u00edcil de dizer ou descrever com as palavras.\nDe acordo com Pino (1985), \u00e0 semi\u00f3tica interessa n\u00e3o como o discurso descreve a \u201crealidade\u201d (ilus\u00e3o do real), mas como a produz, ou seja, como produz seus referentes internos (objetos imediatos de Pierce). Ainda, segundo este autor, a quest\u00e3o do sentido discursivo est\u00e1 ligada \u00e0 quest\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es imagin\u00e1rias, a qual, por sua vez, coloca o problema do real. Real e imagin\u00e1rio op\u00f5em-se n\u00e3o em termos de verdade e ilus\u00e3o, como o fazem o idealismo e o realismo empiricista, uma vez que o real n\u00e3o se apresenta de forma direta e imediata, mas na sua representa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria (PINO, 1985).\nO simb\u00f3lico s\u00f3 existe a partir do imagin\u00e1rio, e este s\u00f3 se objetiva no e pelo simb\u00f3lico. A ordem simb\u00f3lica imp\u00f5e suas leis ao imagin\u00e1rio, mas n\u00e3o consegue neutralizar seu poder de produ\u00e7\u00e3o. Isso explica a complexidade da realidade social e cultural da sociedade e as suas m\u00faltiplas express\u00f5es. A ordem simb\u00f3lica \u00e9 constituinte do homem como indiv\u00edduo\nsocial, mas pode tornar-se uma amea\u00e7a para o homem quando se pretende fazer dela a nega\u00e7\u00e3o do imagin\u00e1rio. \u00c9 a dial\u00e9tica da lei e do desejo. (PINO, 1985: 42)\nAssim, imaginando, desenhando, interpretando e falando, as crian\u00e7as comp\u00f5em seus desenhos e criam diferentes modos de comunicar seus pensamentos. As narrativas hist\u00f3rico-geol\u00f3gicas das crian\u00e7as durante as atividades com desenho, indicam fun\u00e7\u00f5es de comunica\u00e7\u00e3o, tornando, o desenho um importante objeto de investiga\u00e7\u00e3o na explora\u00e7\u00e3o dos modos de pensar dos alunos em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de tempo, principalmente ao tratar do \u201cpassar do tempo\u201d na Serra dos Cocais.\nNa seq\u00fc\u00eancia, realizo uma breve an\u00e1lise desta primeira atividade ilustrativa que os alunos realizaram como forma de express\u00e3o do conhecimento.\n9.1\t\u201cO passar do tempo na Serra\u201d, os desenhos no campo\nNa semana seguinte \u00e0 aula debate, planejei outra atividade extra-classe. Desta vez desenvolvemos um trabalho de campo, mais especificamente na pra\u00e7a em frente \u00e0 escola, de onde \u00e9 poss\u00edvel ter uma vis\u00e3o ampla da Serra dos Cocais. Esta atividade na pra\u00e7a proporcionou uma percep\u00e7\u00e3o mais direta da serra, e os alunos puderam observar diferentes aspectos da paisagem do entorno.\nNo in\u00edcio da aula, ainda no espa\u00e7o interno da classe, sugeri que eles tentassem desenhar o \u201cpassar do tempo\u201d na serra, isto \u00e9, teriam que observar a paisagem e imaginar como a serra se modificou com o tempo. Eles teriam que produzir dois desenhos: o \u201cantes\u201d (passado) e o \u201cpresente\u201d (a vis\u00e3o da serra naquele momento). No entanto, acatei como sugest\u00e3o do Lucas H., a proposta de desenhar, tamb\u00e9m, o \u201cfuturo\u201d da serra29. Al\u00e9m de desenhar eles tamb\u00e9m poderiam escrever ou explicar os desenhos.\n29 A proposta do Lucas H. de desenhar o futuro, surgiu como uma pista ao restante da classe em rela\u00e7\u00e3o ao verbal e o n\u00e3o verbal, isto \u00e9, ao desenhar o passado, o presente e o futuro os alunos estariam desenvolvendo uma narrativa, uma sequ\u00eancia t\u00edpica das hist\u00f3rias em quadrinhos - que \u00e9 um sistema narrativo formado por dois c\u00f3digos de signos gr\u00e1ficos: a imagem, obtida pelo desenho e a linguagem escrita (Cagnin, 1975).\nFoto 9.1 - A \u201cSerra\u201d - vista da Escola\nApresento, na seq\u00fc\u00eancia, uma sucinta triagem destes primeiros desenhos:\nFigura 9.1 - Desenho da atividade inicial (Maria) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 50%\nNeste desenho, podemos destacar a presen\u00e7a das \u00e1rvores, das flores e das casas nas tr\u00eas etapas (passado, presente e futuro), e percebemos que praticamente n\u00e3o teve mudan\u00e7as na paisagem da serra, ou seja, de acordo com os tr\u00eas desenhos da Maria, a paisagem da Serra dos Cocais n\u00e3o se modificou com o passar do tempo. Podemos apontar como principal diferen\u00e7a em seus desenhos a falta de antenas de TV no primeiro (passado). Confirmada com suas pr\u00f3prias palavras no verso da folha, e, ainda, valorizando positivamente a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica no ambiente:\n\u201cHoje h\u00e1 tecnologia, casas diferentes. Na natureza as rochas s\u00e3o muitas.\nNo futuro vai ser at\u00e9 mais bonito do que \u00e9 hoje \u201d (Maria).\nFigura 9.2 - Desenho da atividade inicial (Nayara) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 50%\n\u00a1Z\"'\"\ttVrVO cvtSanp-*__\n___A .\t'\nPara a Nayara, no passado da Serra dos Cocais n\u00e3o tinha presen\u00e7a das casas. J\u00e1 as rochas e as \u00e1rvores est\u00e3o presentes nos tr\u00eas desenhos. Al\u00e9m do desenho, ela tamb\u00e9m se expressou pela escrita, tanto na frente quanto no verso da folha utilizada para desenvolver a atividade.\nPassado - [Frente] Eu acho que no passado era assim! N\u00e3o tenho certeza! [Verso] No passado tinha poucas \u00e1rvores, pedras, etc.;\nPresente - [Frente] O presente \u00e9 mais ou menos assim como eu desenhei, cheio de arvores e poucas casas. [Verso] \u00c9 bonito, bastante \u00e1rvores e poucas casas, pedras e etc.;\nFuturo - [Frente] O futuro eu acho que ser\u00e1 assim, com mais casas, etc. mais bonito, mais moderno. [Verso] Mais bonito, v\u00e1rias casas, s\u00edtios [...]\nEm ambos os desenhos (Figura 9.1 e Figura 9.2), \u00e9 importante frisar, que a presen\u00e7a, ou melhor, a a\u00e7\u00e3o do homem no ambiente, tornou-o mais bonito. Isto \u00e9, tanto para a Maria quanto para a Nayara, a Serra dos Cocais tornou-se mais bonita (ou mais \u201cmoderna\u201d) com o passar tempo, principalmente devido \u00e0 sua urbaniza\u00e7\u00e3o.\nA Renata tamb\u00e9m utilizou uma linha de racioc\u00ednio parecida em sua atividade (Figura 9.3). Em seu desenho, podemos notar a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, demonstrada pela presen\u00e7a das antenas e das casas no desenho do \u201cpresente\u201d e do \u201cfuturo\u201d. No entanto, as rochas gran\u00edticas da serra est\u00e3o diferentes em sua narrativa ilustrada, no \u201cpassado\u201d as rochas aparecem maiores e mais pr\u00f3ximas, no \u201cpresente\u201d elas diminuem e ficam mais distantes uma das outras; e no futuro, as rochas diminuem radicalmente, n\u00e3o s\u00f3 no tamanho, como tamb\u00e9m na quantidade - provavelmente devido a ocupa\u00e7\u00e3o humana.\nFigura 9.3 - Desenho da atividade inicial (Renata) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 40%\nAgora vamos analisar o desenho da Jaiane (Figura 9.4).\nFigura 9.4 - Desenho da atividade inicial (Jaiane) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 40%\nComo no desenho da Renata (Figura 9.3), o que se destaca na narrativa ilustrada da Jaiane (Figura 9.4), s\u00e3o os matac\u00f5es de granito da Serra dos Cocais. No passado, os matac\u00f5es aparecem maiores e em primeiro plano. No presente, eles est\u00e3o menores, ou seja, se separam com o passar do tempo. Neste desenho aparecem tamb\u00e9m os primeiros ind\u00edcios da presen\u00e7a humana (a antena e o Cristo da Fonte S\u00f4nia). E no desenho do futuro, desaparecem por completo os matac\u00f5es, e surgem as casas.\nOutros desenhos iniciais que nos chamaram a aten\u00e7\u00e3o, foram os seguintes:\nFigura 9.5 - Desenho da atividade inicial (Lucas H.) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 55%\nFigura 9.6 - Desenho da atividade inicial (Matheus) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 40 %\nNestes desenhos (Figura 9.5 e Figura 9.6), fica evidente o papel do homem como destruidor do ambiente natural. Em ambos os desenhos, o futuro se destaca pelo corte das \u00e1rvores. Nos desenhos do passado e presente, tanto o Lucas H. quanto o Matheus, enfatizaram a presen\u00e7a das rochas de granito, e que estas diminu\u00edram com o passar do tempo. Algo curioso no desenho do Matheus (Figura 9.6) \u00e9 a presen\u00e7a de uma serpente no passado, e no futuro ela aparece j\u00e1 em decomposi\u00e7\u00e3o, como indicam as moscas sobre ela, isto \u00e9, uma t\u00edpica analogia de hist\u00f3rias em quadrinhos utilizada para indicar a passagem do tempo.\nAl\u00e9m disso, tanto no desenho do Lucas H. Quanto o do Matheus, as montanhas foram diminuindo de tamanho at\u00e9 que se transformaram s\u00f3 em solo. S\u00f3 faltou eles perceberem que o tempo necess\u00e1rio para que isto ocorra \u00e9 bastante mais longo do que o tempo desenhado pelos outros alunos - que representaram a ocupa\u00e7\u00e3o humana do local.\nGeneralizando e analisando os desenhos iniciais como um todo, eles apresentaram diferentes signos sobre o \u201cpassar do tempo\u201d no ambiente, destacando principalmente a a\u00e7\u00e3o do homem neste processo. Muito al\u00e9m de conhecimento de conte\u00fados, estas atividades me garantiram subs\u00eddios para um tratamento mais adequado das concep\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias (cotidianas e j\u00e1 escolarizadas) que meus alunos carregavam.\n10.\t\u201cTEMPO GEOL\u00d3GICO\u201d - O USO DO LIVRO DID\u00c1TICO / AULA EXPOSITIVA\nEm seq\u00fc\u00eancia ao processo de ensino-aprendizagem, na semana seguinte \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos primeiros desenhos sobre o passar do tempo na Serra dos Cocais, retomamos o trabalho com o livro did\u00e1tico \u201cHist\u00f3ria Tem\u00e1tica\u201d (MONTELLATO; CABRINI; CATELLI, 2005), mais especificamente, com o cap\u00edtulo \u201cTempo geol\u00f3gico, o tempo da Terra\u201d.\nEmbora compreendendo a sala de aula como um espa\u00e7o did\u00e1tico por excel\u00eancia, ela n\u00e3o pode perder o v\u00ednculo com o mundo exterior. O uso do livro did\u00e1tico, utilizado como um mediador do processo ensino-aprendizagem, tamb\u00e9m n\u00e3o pode deixar de refletir tal prop\u00f3sito. No entanto, ao discorrer sobre o material did\u00e1tico, n\u00e3o se pode deixar de apontar a compet\u00eancia com que o livro consegue resolver os problemas do conte\u00fado espec\u00edfico, das poucas aulas por semana da disciplina de Hist\u00f3ria (neste caso, tr\u00eas aulas de cinq\u00fcenta minutos), e ainda, do insuficiente tempo de leitura do educando.\nDesse modo, ao explorar um tema t\u00e3o complexo e abstrato como o tempo geol\u00f3gico, foi necess\u00e1rio levar em conta um trabalho gradual com os alunos, partindo de uma etapa menos estruturada a uma mais complexa. Como sugerem os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais, \u00e9 preciso seq\u00fcenciar os conte\u00fados segundo crit\u00e9rios que possibilitem a continuidade da aprendizagem, considerando e valorizando, como j\u00e1 explanado anteriormente, os conhecimentos pr\u00e9vios das crian\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao que se pretende ensinar, o n\u00edvel de complexidade dos diferentes conte\u00fados como definidor do grau de autonomia poss\u00edvel aos alunos e o n\u00edvel de aprofundamento poss\u00edvel de cada conte\u00fado, em fun\u00e7\u00e3o das possibilidades de compreens\u00e3o dos alunos nos diferentes momentos do seu processo de aprendizagem (BRASIL, 1998).\nPretendo, a partir deste ponto, iniciar um breve relato sobre a aula \u201cTempo geol\u00f3gico, o tempo da Terra\u201d que contou com o apoio do livro did\u00e1tico30.\nIniciei a exposi\u00e7\u00e3o daquele dia, lendo o t\u00edtulo do cap\u00edtulo (\u201cTempo geol\u00f3gico, o tempo da Terra\u201d) em voz alta e perguntei \u00e0 turma se eles conheciam ou j\u00e1 tinham ouvido falar sobre o termo \u201cgeol\u00f3gico\u201d. A maior parte respondeu \u201cn\u00e3o\u201d, no entanto, um dos alunos, o Raul, sentado ao centro da classe brincou: \u201cZool\u00f3gico!\u201d. N\u00e3o dei muita aten\u00e7\u00e3o para as suas palavras, no\n30 Esta aula tamb\u00e9m foi gravada, no entanto, por ter sido muito expositiva, as falas aparecer\u00e3o em it\u00e1lico.\nentanto, poderia ter explorado melhor o termo \u201czool\u00f3gico\u201d naquele momento. Dando seq\u00fc\u00eancia \u00e0 aula, escrevi a palavra \u201cGEOLOGIA\u201d no quadro negro para continuar o questionamento; no entanto, neste exato momento, uma das alunas, a Amanda, pronunciou: \u201cGeologia se parece com Geografia\u201d. Feita esta primeira rela\u00e7\u00e3o, voltei a escrever na lousa, desta vez a palavra \u201cGEOGRAFIA\u201d, e questionei primeiramente o significado do termo \u201cgrafia\u201d, al\u00e9m disso, fiz uma compara\u00e7\u00e3o com uma palavra conhecida das crian\u00e7as, a caligrafia: \u201cO que \u00e9 caligrafia? Caligrafia voc\u00eas conhecem...\u201d, de modo que eles pudessem estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o com a \u201cletra\u201d e com a \u201cescrita\u201d; perguntei ent\u00e3o, \u201cEscrita do qu\u00ea?\u201d e continuei: \u201cO que \u00e9 Geo?\u201d, (imediatamente ouvi de um dos alunos, (novamente!) o Raul : \u201c\u00c9 aquilo de passar no cabelo!\u201d, se referindo ao gel utilizado para pentear o cabelo - que ele estava usando naquele dia!), naquele momento n\u00e3o levei em considera\u00e7\u00e3o esta resposta e continuei a questionar: \u201cO professor de Geografia j\u00e1 explicou pr\u00e1 voc\u00eas?\u201d, enquanto uns disseram n\u00e3o, o Lucas H. levantou a m\u00e3o e finalmente respondeu: \u201cTerra!\u201d.\nLogo em seguida, direcionei as id\u00e9ias e conclu\u00edmos a defini\u00e7\u00e3o de Geografia como a ci\u00eancia que estuda a superf\u00edcie da Terra, isto \u00e9, cabe a ela descrever e analisar como os fen\u00f4menos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e humanos variam no tempo e espa\u00e7o.\nNa seq\u00fc\u00eancia, comecei a desenhar (ou melhor, rabiscar) na lousa o planeta Terra, e, ao mesmo tempo, relatar o que estava sendo desenhado: os oceanos, os continentes, etc. Logo ap\u00f3s, defini a geologia como GEO = Terra, e, LOGIA = estudo, isto \u00e9, a ci\u00eancia que estuda, ou melhor, aventura-se na compreens\u00e3o da hist\u00f3ria, da forma\u00e7\u00e3o do planeta Terra.\nA partir deste ponto, iniciamos a leitura do texto sobre o tempo geol\u00f3gico. Defini, junto com os alunos, aqueles que gostariam de desenvolver a leitura em voz alta para o restante da classe (isso j\u00e1 era uma pr\u00e1tica comum em minhas aulas, nunca os obrigava a ler, no entanto, a maioria dos alunos gostava de participar das aulas de leitura)31.\nO texto do cap\u00edtulo (\u201cTempo geol\u00f3gico, o tempo da Terra\u201d) inicia-se com um breve relato do que foi tratado nos cap\u00edtulos anteriores, mais especificamente os da unidade \u201cMedidas do\n31 De um modo geral nas escolas, a pr\u00e1tica de leitura em sala de aula \u00e9 vista quase exclusivamente como uma obriga\u00e7\u00e3o do professor de L\u00edngua Portuguesa, e comumente este professor \u00e9 cobrado e responsabilizado pela dificuldade do aluno de interpretar quest\u00f5es de outras disciplinas. Por isso, em minhas aulas, procuro valorizar muito a leitura. Ensinar a ler \u00e9 tarefa de todo professor. O desconhecimento da import\u00e2ncia do que seja a leitura, e dos processos s\u00f3cio-cognitivos nela envolvidos, geralmente levam as pessoas a constru\u00edrem um conceito limitado desta a\u00e7\u00e3o de linguagem.\nTempo\u201d (\u201cO tempo dos rel\u00f3gios e dos calend\u00e1rios\u201d e \u201cMesma \u00e9poca, diferentes tempos\u201d), e, conseq\u00fcentemente, apresenta o tempo geol\u00f3gico como \u201cuma outra medida que precisamos conhecer\u201d, uma medida que considera a forma\u00e7\u00e3o do planeta Terra \u201cas mudan\u00e7as naturais pelas quais passa, o surgimento dos primeiros seres vivos, as mudan\u00e7as da superf\u00edcie e na atmosfera da terrestre\u201d. E assim, como se faz para o tempo hist\u00f3rico,\na medida do tempo geol\u00f3gico tamb\u00e9m considera marcos importantes e significativos para estabelecer a \u201clinha do tempo\u201d do planeta Terra. Al\u00e9m disso, esses pontos importantes definem a mudan\u00e7a de eras geol\u00f3gicas. (MONTELLATO; CABRINI; CATELLI, 2005: 60)\nLogo ap\u00f3s este texto introdut\u00f3rio, o livro apresenta a imagem de um peda\u00e7o de tronco f\u00f3ssil de madeira encontrado na forma\u00e7\u00e3o Santa Maria em S\u00e3o Pedro do Sul (RS), que faz parte do acervo do Museu de Geoci\u00eancias da USP. A legenda desta imagem exemplifica que a \u201cobserva\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise desses vest\u00edgios muito antigos permitem aos ge\u00f3logos estabelecer marcos da forma\u00e7\u00e3o da Terra\u201d (op. cit. p. 60). Ap\u00f3s o t\u00e9rmino desta leitura inicial sobre o tempo geol\u00f3gico, o livro cont\u00e9m uma atividade denominada \u201cRefletindo sobre o tema\u201d. Nela, os alunos tiveram que responder a um question\u00e1rio observando e interpretando a figura de uma espiral e de uma escala do tempo geol\u00f3gico da Terra (Figura 10.1).\nNesta atividade, os alunos deveriam utilizar as figuras para responder \u00e0s perguntas e, ao mesmo tempo, iniciar uma reflex\u00e3o sobre a origem da Terra e sua transforma\u00e7\u00e3o no decorrer de milh\u00f5es e milh\u00f5es de anos. Antes de responderem ao question\u00e1rio, explanei para a classe detalhadamente como deveriam se orientar pelo espiral. Desenhei um modelo na lousa, e fui dissertando sobre as diferentes eras geol\u00f3gicas; sobre o in\u00edcio do espiral - ou seja, a parte vermelha do desenho, indicando que, no in\u00edcio, na Terra, as temperaturas eram muito altas e, com o passar do tempo, o planeta foi se resfriando e aparecendo diversas formas de vida, primeiramente na \u00e1gua, e mais tarde em terra; sobre a forma\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural que surgiram no Cret\u00e1ceo; sobre a expans\u00e3o dos dinossauros ocorrida no per\u00edodo Jur\u00e1ssico; sobre as altas montanhas do per\u00edodo Terci\u00e1rio, como o Himalaia; e finalmente, sobre o aparecimento dos ancestrais diretos do homem, que ocorreu somente no Quatern\u00e1rio.\nVoltei \u00e0 lousa e desenhei uma \u201clinha do tempo\u201d, explicando que a hist\u00f3ria descrita no espiral, ou melhor, se a hist\u00f3ria do planeta Terra fosse reduzida a um ano, o homem moderno iria aparecer somente no \u00faltimo dia, pouco antes da meia-noite.\nUtilizei tamb\u00e9m, como exemplo para o surgimento dos primeiros seres marinhos, a \u00e1gua-viva, que \u00e9 comumente encontrada nas praias brasileiras: \u201cVoc\u00eas j\u00e1 devem ter encontrado nas praias...\u201d. Al\u00e9m disso, direcionei uma explica\u00e7\u00e3o para as mudan\u00e7as ocorridas na colora\u00e7\u00e3o do espiral: a cor vermelha que est\u00e1 associada ao calor; o azul ao resfriamento da Terra, como tamb\u00e9m, ao aumento do volume de \u00e1gua na superf\u00edcie do planeta; o verde e o marrom, provavelmente se referindo a consolida\u00e7\u00e3o dos continentes e ao aparecimento da vegeta\u00e7\u00e3o terrestre.\nOs alunos tiveram o restante da aula para responder ao question\u00e1rio da atividade \u201cRefletindo sobre o tema\u201d e, evidentemente, devido ao pouco tempo que restava, eles poderiam terminar o question\u00e1rio em casa.\nNo dia seguinte, uma sexta-feira (dia de aula dupla), iniciamos a corre\u00e7\u00e3o das atividades na primeira aula e, subseq\u00fcentemente, retomamos a leitura do livro did\u00e1tico. Continuamos com a mesma estrutura de aula expositiva (leitura-explica\u00e7\u00e3o-leitura). A parte seguinte do livro, denominada \u201cPainel\u201d, apresenta o texto \u201cAs teorias cient\u00edficas sobre a origem do mundo\u201d, onde relata brevemente o aparecimento da escala do \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d, estabelecida no s\u00e9culo XX ap\u00f3s debates cient\u00edficos que se iniciaram no s\u00e9culo XIX. E introduz um pequeno texto sobre a \u201cforma\u00e7\u00e3o do sistema solar\u201d, exemplificando tamb\u00e9m, por meio de uma seq\u00fc\u00eancia de desenhos.\nVale ressaltar ainda, a informa\u00e7\u00e3o que o livro traz em forma de legenda, \u201cO que \u00e9 geologia?\u201d.\nA palavra geologia \u00e9 de origem grega e pode ser assim decifrada: geo significa \u201cterra\u201d e logo, \u201cestudo\u201d, \u201cconhecimento\u201d; portanto, geologia \u00e9 a ci\u00eancia que estuda a origem da forma\u00e7\u00e3o [sic!] e das transforma\u00e7\u00f5es do globo terrestre. O ge\u00f3logo estuda como se formou a crosta terrestre (camadas superficiais do globo terrestre). Ele pesquisa, localiza e identifica as jazidas de min\u00e9rios, os campos petrol\u00edferos e os tipos de solo. (MONTELLATO; CABRINI; CATELLI, 2005: 62)\nFigura 10.1 - Espiral do Tempo Geol\u00f3gico - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 40%\nexpandem-se.\nTfilASSfCO\n^\u00c1SSICO\nPlantas terrestres.\nAnfibios.\nQUATERN\u00c1RIO\nDep\u00f3sitos de petr\u00f3leo.\nForma\u00e7\u00e3o da Terra.\nForma\u00e7\u00e3o do Himalaia (Asia).\n\u2022CAMBRIANO \u00ed PR\u00c9'CAMBnMA\u00edo\n\u2019 j\nDinossauros 3 desaparecem.\nhumanos modernos (Homo sapiens). Kartismos Vertebrados, unicelulares.\nESCALA OO TEMPO GEOLOGICO\nmilh\u00f5es de anos\nFoto10.1 - Deserto do Atacama - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 35%\nNa p\u00e1gina seguinte aparece o texto \u201cAs rochas\u201d, explicando que \u201ca superf\u00edcie terrestre formou-se a partir do resfriamento do material (rochas e metais fundidos) que deu origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do planeta\u201d. E, al\u00e9m disso, a medi\u00e7\u00e3o do tempo geol\u00f3gico pode ser feita por meio do estudo das rochas, dando como exemplo as estruturas observadas nas rochas sedimentares: \u201cas camadas inferiores correspondem \u00e0s forma\u00e7\u00f5es rochosas mais antigas e as localizadas nas camadas superiores, \u00e0s mais novas\u201d.\nO livro ainda traz a foto de uma sequ\u00eancia de rochas sedimentares expostas no vale da Lua, que fica no deserto de Atacama, no Chile (Foto 10.1).\nNa seq\u00fc\u00eancia do cap\u00edtulo, o livro traz os seguintes subitens: \u201cOs dinossauros\u201d, \u201cA paleontologia\u201d e \u201cMitos da cria\u00e7\u00e3o do Mundo\u201d. N\u00e3o pretendo, neste trabalho, explorar as atividades desenvolvidas nesta seq\u00fc\u00eancia do livro did\u00e1tico. Portanto, interrompi o uso do livro e iniciei o processo final do trabalho sobre a explora\u00e7\u00e3o do \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d.\nPara finalizar a aula daquele dia, e ainda para obter a primeira atividade para a avalia\u00e7\u00e3o final, solicitei \u00e0s crian\u00e7as que respondessem individualmente, em forma textual, as seguintes perguntas:\n1)\tOs historiadores utilizam registros hist\u00f3ricos (documentos hist\u00f3ricos, como fotografias, documentos escritos, monumentos, etc.) para contar a hist\u00f3ria de uma pessoa ou de um fato32. Os ge\u00f3logos, ao contarem a hist\u00f3ria da Terra, utilizam quais registros para isso?\n2)\tVoc\u00ea j\u00e1 escreveu a sua biografia e a biografia de seu av\u00f4, como voc\u00ea escreveria a hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Terra?\nAnalisei todas as respostas dos alunos procurando verificar as transforma\u00e7\u00f5es (revolu\u00e7\u00f5es) conceituais dos alunos ap\u00f3s a aula com o livro did\u00e1tico. Vejamos, a seguir, uma breve s\u00edntese de algumas respostas formuladas para a primeira quest\u00e3o:\n32 Nesta quest\u00e3o, al\u00e9m dos documentos citados como exemplos de registros hist\u00f3ricos, explanei, verbalmente, que a Hist\u00f3ria tamb\u00e9m pode ser escrita e investigada por meio da oralidade e da mem\u00f3ria das pessoas, como explorado anteriormente nas biografias.\nIsso depende das rochas [...] tem rochas: magm\u00e1ticas, sedimentares, metam\u00f3rficas [...] os ge\u00f3logos v\u00e3o cavando a terra para encontrar f\u00f3sseis, ossos e os esqueletos dos dinossauros. (Beatriz)\nF\u00f3sseis. Os tipos de rochas diferentes, o tamanho das rochas [...] Um dinossauro, provamos que ele existiu pelos f\u00f3sseis. (Lucas H.)\nF\u00f3sseis. Os tipos de rocha diferentes, o tamanho das rochas. Fosseis \u00e9 um elemento qu\u00edmico, s\u00e3o restos de animais e vegetais [que] permanecem nas rochas. (Matheus)\nOs ge\u00f3logos utilizam a pesquisa dos f\u00f3sseis, como por exemplo, para poder provar que os dinossauros existiram, pesquisam tamb\u00e9m como as rochas se formaram [...] com a solidifica\u00e7\u00e3o das lavas do vulc\u00e3o e atrav\u00e9s da pesquisa dos ge\u00f3logos sabemos que n\u00e3o existe s\u00f3 um tipo de rocha. (Renata)\nOs historiadores [...] procuram registros para provar e escrever. Os ge\u00f3logos estudam a Terra, eles v\u00eaem como foi o tempo passado. (Samuel)\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira pergunta, de um modo geral, estes alunos responderam que os ge\u00f3logos utilizam os f\u00f3sseis como registros, como \u201cdocumentos\u201d para contar a hist\u00f3ria da Terra; al\u00e9m disso, muitos relacionaram os f\u00f3sseis com os dinossauros, os seja, como os \u201cmeteoros\u201d da aula-debate, s\u00e3o dois temas que est\u00e3o presentes na m\u00eddia e corriqueiros no dia-a-dia das crian\u00e7as.\nCom esta pergunta, pretendia que os alunos constitu\u00edssem uma rela\u00e7\u00e3o entre a hist\u00f3ria humana e a hist\u00f3ria ambiental, ou seja, a hist\u00f3ria do planeta, e, al\u00e9m disso, enaltecer a import\u00e2ncia dos registros (documentos) para estas duas \u00e1reas do conhecimento.\nVejamos agora, alguns resumos dos textos formulados para a segunda quest\u00e3o:\nE tudo come\u00e7ou com a origem do universo, Big Bang, depois a forma\u00e7\u00e3o da Terra, depois as temperaturas foram se mudando, com coisas que foram aparecendo, as tempestades, os terremotos [...], plantas, animais tamb\u00e9m, e as coisas naturais da natureza [...], as placas tect\u00f4nicas foram se separando. (Lucas H.)\nBom, eu acho que a Terra foi feita por Deus, mas outros dizem que foi pelo Big Bang, o pai da Terra, mas eu fico com a minha opini\u00e3o. Mas antes [...] a Terra era mais quente [...] a temperatura era m\u00e1xima, [...] n\u00e3o havia tanta polui\u00e7\u00e3o, antes n\u00e3o havia empresas nem nada, etc. (Maria).\nA Terra se formou atrav\u00e9s do Big-Bang que foi quando surgiu o Universo, desde ent\u00e3o a Terra vem variando de temperaturas, [...] primeiramente a Terra era muito quente depois come\u00e7ou a ficar mais fria, solidificando as lavas dos vulc\u00f5es, formando assim as rochas. Apareceu tamb\u00e9m as \u00e1guas com as chuvas e as vegeta\u00e7\u00f5es, [...] come\u00e7aram a surgir [a vida] as \u00e1guas-vivas, os anf\u00edbios, vertebrados, invertebrados e outros animais, [...] veio a era [per\u00edodo] Jur\u00e1ssica, que foi quando surgiu os dinossauros, mas eles desapareceram com a chuva de meteoros e por \u00faltimo viemos n\u00f3s, os seres humanos. (Renata)\nEstes textos foram elaborados ao final da aula. Para desenvolv\u00ea-los, procurei orientar os alunos a escreverem com suas pr\u00f3prias palavras, isto \u00e9, sem o aux\u00edlio do livro did\u00e1tico.\nPodemos interpretar, a partir destes textos/respostas, as id\u00e9ias que os alunos formularam a respeito do princ\u00edpio do universo: \u201cE tudo come\u00e7ou com a origem do universo, Big Bang\u201d (Matheus); \u201cA Terra se formou atrav\u00e9s do Big-Bang que foi quando surgiu o Universo\u201d (Renata). Outro aspecto constatado foi a forte influ\u00eancia criacionista, presente, mais especificamente, no texto da Maria: \u201cEu acho que a Terra foi feita por Deus, mas outros dizem\nque foi pelo Big Bang\u201d. Aqui nesta curta frase, ela demonstra fortemente sua ideologia criacionista em confronto com o conhecimento cient\u00edfico/escolar.\nDos tr\u00eas textos escolhidos para representar as revolu\u00e7\u00f5es conceituais das crian\u00e7as, o mais detalhado \u00e9 o da Renata, todos os elementos explorados em seu texto narrativo continham informa\u00e7\u00f5es abordadas anteriormente nas aulas, e principalmente, contidas no livro did\u00e1tico utilizado. Por outro lado, o Lucas H., apesar de n\u00e3o detalhar a resposta, utiliza em seu texto elementos que ainda n\u00e3o tinham sido tratados nas aulas de Hist\u00f3ria, por exemplo, quando ele escreve, que \u201cas placas tect\u00f3nicas foram se separando\u201d.\nDe um modo geral, as id\u00e9ias conceituadas apareceram de uma maneira abrangente por meio da narrativa hist\u00f3rica. Inclusive com conceitos de outras disciplinas (Ci\u00eancias e Geografia), que n\u00e3o haviam sido explorados nas minhas aulas e nem no livro did\u00e1tico de Hist\u00f3ria.\nComo um dos principais interesses desta pesquisa \u00e9 a interdisciplinariedade, sobretudo nos la\u00e7os que possam ligar a Hist\u00f3ria \u00e0 Geologia, a narrativa hist\u00f3rica se constitui como um dos principais - se n\u00e3o o mais importante - elo entre essas duas \u00e1reas do conhecimento. N\u00e3o basta, por\u00e9m, para que haja narrativa, a simples hist\u00f3ria, \u00e9 preciso que os fatos se ajustem entre si na forma de um enredo, a sucess\u00e3o de fatos corresponde \u00e0 dimens\u00e3o epis\u00f3dica da narrativa, porquanto a hist\u00f3ria \u00e9 feita de acontecimentos (NUNES, 2003), e dos diversos acontecimentos se extraem a \u201cunidade de uma totalidade temporal\u201d (RICOEUR, 1983).\nDescontinuei o uso do livro did\u00e1tico e, na seq\u00fc\u00eancia, voltei a trabalhar com os desenhos, retomando o tema tempo geol\u00f3gico e a Serra dos Cocais.\n11.\tATIVIDADES FINAIS - \u201cO PASSAR DO TEMPO NA SERRA DOS COCAIS\u201d\nO texto a seguir, foi entregue aos alunos na semana posterior \u00e0 aula com o livro did\u00e1tico (\u201cTempo geol\u00f3gico, o tempo da Terra\u201d). O texto cont\u00e9m, resumidamente, algumas das principais id\u00e9ias sobre o passar do tempo geol\u00f3gico.\nA dist\u00e2ncia entre a superf\u00edcie da Terra (onde estamos) e seu centro ultrapassa os 6 mil Km (2 mil Km a mais que a dist\u00e2ncia entre o norte e sul do Brasil), o que h\u00e1 nesse espa\u00e7o, ou seja, o que existe dentro da Terra? Para responder essa pergunta \u00e9 preciso estudar as rochas, os terremotos, os vulc\u00f5es, os restos de animais e plantas que ficam preservados nas rochas (f\u00f3sseis). N\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, mas com algumas pistas que a paisagem d\u00e1, \u00e9 poss\u00edvel at\u00e9 descobrir quando ela se formou e a\u00ed descobrir que alguns lugares s\u00e3o bem mais \u201cvelhos\u201d que outros. As rochas s\u00e3o formadas por minerais; conhecendo esses minerais, podemos determinar onde e como a rocha se formou. Para uma rocha se formar s\u00e3o necess\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es especiais de temperatura e press\u00e3o. Quanto mais perto do n\u00facleo, mais quente e maior a press\u00e3o, \u00e9 como se toda a Terra de cima \u201cpesasse\u201d sobre o que est\u00e1 no meio. Essa parte central \u00e9 pastosa e a \u201ccasquinha\u201d de cima (a superf\u00edcie onde estamos) flutua sobre ela. Por isso dizemos que os continentes se movem e isso chama tect\u00f4nica de placas. \u00c9 como se a superf\u00edcie da Terra fosse dividida em placas que se movimentam em diversas dire\u00e7\u00f5es, podendo chocar-se umas com as outras; e quando se chocam, as rochas de suas bordas se enrugam e se rompem, originando terremotos, dobramentos e falhas. Embora essa movimenta\u00e7\u00e3o seja de apenas alguns cent\u00edmetros por ano, essas dobras e falhas podem transformar lugares que foram fundo de oceano em topo de montanha (como \u00e9 o caso da cordilheira dos Andes). Nas regi\u00f5es onde as placas se chocam ou se afastam \u00e9 comum que saia o magma. Quando h\u00e1 um ponto de sa\u00edda para a superf\u00edcie, esse lugar por onde sai o magma recebe o nome de vulc\u00e3o, por\u00e9m, muitas vezes, o magma se solidifica abaixo da superf\u00edcie. Com o tempo, a a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, dos ventos, do calor e do frio desgasta a superf\u00edcie da Terra e as rochas subterr\u00e2neas aparecem. Este desgaste \u00e9 chamado de intemperismo, e com o tempo novamente, leva \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o das rochas gerando areia, lama e seixos que se deslocam. Por isso podemos dizer que \u201ctoda rocha um dia vai virar gr\u00e3o de areia ou o contr\u00e1rio, que todo gr\u00e3o de areia um dia foi uma grande montanha rochosa\u201d. As rochas que se formam embaixo da superf\u00edcie da Terra esfriam mais devagar, portanto t\u00eam seus cristais bem n\u00edtidos e definidos, como o granito da Serra dos Cocais.\nNeste texto, procurei ser o mais simples e did\u00e1tico poss\u00edvel para a compreens\u00e3o das crian\u00e7as do 5\u00b0 n\u00edvel do ensino fundamental33. Al\u00e9m do texto, os alunos receberam a foto utilizada na aula debate (Foto 8.1) e outras fotos referentes \u00e0 Serra dos Cocais (Foto 11.1 e Foto 11.2).\nFoto 11.1 - Serra dos Cocais \u201cD\u201d\n33 Este texto \u00e9 uma livre adapta\u00e7\u00e3o de diversos materiais did\u00e1ticos, principalmente SBG (1984) e Carneiro (2000).\nFoto 11.2 - Serra dos Cocais \u201cE\u201d\nDurante a leitura do texto, fiz algumas interrup\u00e7\u00f5es e explica\u00e7\u00f5es, utilizei a lousa para alguns desenhos ilustrativos e procurei explanar por meio de uma linguagem simples e did\u00e1tica. Para esta aula, levei uma amostra de m\u00e3o do granito da Serra dos Cocais. E disse para as crian\u00e7as que o granito encontrado na serra \u00e9 uma rocha magm\u00e1tica que se formou entre 15 e 20 km de profundidade, numa temperatura alt\u00edssima. E veio para a superf\u00edcie da Terra devido aos movimentos tect\u00f3nicos do planeta. Os matac\u00f5es de granito encontrados na serra t\u00eam por volta de 550 a 600 milh\u00f5es de anos (informa\u00e7\u00e3o pessoal)34.\n34 Esses dados foram obtidos com o professor Maur\u00edcio Compiani, em um trabalho de campo realizado na regi\u00e3o da Serra dos Cocais no segundo semestre de 2006. Segundo Compiani, o granito presente na Serra dos Cocais, em Valinhos, \u00e9 uma rocha \u00edgnea intrusiva que se formou entre 15 e 20 km de profundidade; a uma temperatura de 800\u00b0 C.; 10.000 atm. Quando aflorou na superf\u00edcie (por eventos tect\u00f3nicos) sofreu al\u00edvio de press\u00e3o, se expandiu e sofreu fraturas por onde a \u00e1gua penetrou e provocou os intemperismos que fragmentou a rocha.\nAl\u00e9m da explica\u00e7\u00e3o do professor, o texto e as fotos serviram como mediadores para a realiza\u00e7\u00e3o da atividade final desenvolvida pelos alunos, na qual eles teriam que desenhar ou poderiam optar pela composi\u00e7\u00e3o de um texto sobre o \u201co passar do tempo\u201d, especialmente em refer\u00eancia \u00e0 Serra dos Cocais. Portanto, esta atividade tinha como principal objetivo analisar todo o processo de ensino e aprendizagem at\u00e9 aqui explorado.\nApresento, a seguir, alguns dos desenhos elaborados pelas crian\u00e7as para a atividade final; os desenhos foram selecionados levando-se em conta os exemplos mais significativos:\nFigura 11.1 - Desenho atividade final (Jaiane) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 40%\n. ' '\n\u00ab,\t'\t'\" \u00a5\tY -J\n' \u25a0\nI\t.J-\t(Y '\t- \u25a0\" 'Y\u00edDy\nJ\u00ed\u00ed o-b, btsj'r.\ni.;_\\\t/'A.\t\u25a0\u25a0 \u25a0. \"tb\u00e7s?\nj-,\tt\u00f3,-\n. y ; UX \u00a5 \u00a1 ' Agib A\".\n,\t> .JX\t.J\u00e0ft -.CXsJLvm ...P\npxpaxp\u00edx. cixp\nFigura 11.2 - Desenho atividade final (Nayara) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 35%\nNestes desenhos, tanto a Jaiane quanto a Nayara optaram por utilizar, al\u00e9m das ilustra\u00e7\u00f5es, a narrativa escrita. Ficou claro que, em ambos os desenhos, elas buscaram informa\u00e7\u00f5es discutidas anteriormente na aula debate. Mais especificamente o \u201cintemperismo\u201d, ou seja, o processo pelo qual as rochas da superf\u00edcie terrestre s\u00e3o alteradas ou levadas a se desintegrar pela a\u00e7\u00e3o do vento, da \u00e1gua, do clima, ou ainda, por rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas ou biol\u00f3gicas. Nestes desenhos, as meninas n\u00e3o se arriscaram num conceito mais elaborado. No desenho da Jaiane, ela mostra que as mudan\u00e7as ocorreram de uma maneira cronol\u00f3gica, quadro a quadro, no entanto, n\u00e3o est\u00e3o expl\u00edcitas no desenho as a\u00e7\u00f5es do intemperismo que transformaram a paisagem da serra com o passar do tempo. Ela tamb\u00e9m recorre ao aux\u00edlio da legenda para explicar os quadros: \u201chavia uma montanha...\u201d (primeiro quadrinho), \u201cdepois de um tempo a montanha quebrou...\u201d (segundo quadrinho), \u201ce formou as pedras da Serra dos Cocais, deixando-a mais bonita\u201d (terceiro quadrinho).\nPor outro lado, a Nayara explora a a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica em sua HQ, nota-se em todos os quadros a presen\u00e7a do sol e das nuvens. No terceiro quadrinho em espec\u00edfico, destaca-se a representa\u00e7\u00e3o da chuva e a legenda utilizada: \u201cCom o sol e chuva, vento as rochas foram se multiplicando...\u201d, e na seq\u00fc\u00eancia, na legenda do quarto quadrinho de sua hist\u00f3ria, ela retorna ao \u201ctempo biol\u00f3gico\u201d: \u201cAs \u00e1rvores come\u00e7aram a crescer...\u201d. Ou seja, como j\u00e1 comentado na aula-debate, um exemplo mais \u201cpalp\u00e1vel\u201d e imediato para o \u201cpassar do tempo\u201d.\nNo desenho seguinte, do Raul (Figura 11.3), tamb\u00e9m ficou evidente a a\u00e7\u00e3o do intemperismo com o passar do tempo. Mais uma vez, o sol aparece como personagem em quase todos os quadrinhos (inclusive com um rosto sorrindo!). Mas, o que chama a aten\u00e7\u00e3o para a HQ do Raul \u00e9 o processo de aparecimento das rochas na superf\u00edcie. Na interpreta\u00e7\u00e3o que fa\u00e7o desta ilustra\u00e7\u00e3o narrativa, as rochas aparecem \u201cse multiplicando\u201d abaixo da terra e v\u00e3o \u201cbrotando\u201d na superf\u00edcie.\nFigura 11.3 - Desenho atividade final (Raul) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 40%\nAo analisar estes tr\u00eas trabalhos, fica evidente as diferentes concep\u00e7\u00f5es que os alunos estabeleceram ao longo de todo o processo de ensino e aprendizagem sobre o \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d, tanto na aula com o aux\u00edlio do livro did\u00e1tico quanto na aula com o texto de apoio, ambas em continuidade \u00e0 aula debate sobre o passar do tempo na Serra dos Cocais. As hist\u00f3rias ilustrativas elaboradas pelas crian\u00e7as mostravam claramente as dificuldades cognitivas ao explorar um tema t\u00e3o abstrato quanto \u201co tempo geol\u00f3gico\u201d.\nFoi poss\u00edvel observar, na atividade final destes tr\u00eas alunos, Jaiane (Figura 11.1), Nayara (Figura 11.2) e Raul (Figura 11.3), uma compreens\u00e3o inicial sobre o passar do tempo no aspecto geol\u00f3gico, por\u00e9m, por outro lado, ficou claro que eles compreenderam, de certo modo, a no\u00e7\u00e3o de intemperismo que ocorreu na Serra dos Cocais.\nFigura 11.4 - Desenho atividade final (Matheus) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 45%\nO conceito do intemperismo tamb\u00e9m \u00e9 ponto de apoio para o desenho do Matheus (Figura 10.4). (Lembrando que o Matheus foi o aluno que mais se destacou em sua participa\u00e7\u00e3o na aula debate).\nNesta HQ, o Matheus tamb\u00e9m utiliza a legenda para explicar seus desenhos quadro a quadro, no entanto, o que chama a aten\u00e7\u00e3o, \u00e9 a quebra da ordem cronol\u00f3gica dos quadrinhos. Enumerando os quadros de 1 at\u00e9 8, da esquerda para a direita, no quadro n\u00famero 5 aparece a legenda \u201ce as rochas subterr\u00e2neas aparecem\u201d, logo ap\u00f3s, no quadro 6, ele escreveu \u201cSerra dos Cocais de atualmente\u201d, e, no quadro 7 ele retorna ao passado \u201ce a Serra dos Cocais no passado\u201d. E ainda, concluiu sua hist\u00f3ria, com uma legenda baseada no texto de apoio: \u201cum dia toda a rocha vai virar gr\u00e3o de areia\u201d.\nFigura 11.5 - Desenho atividade final (Josiane) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 45O%\nNesta mesma linha de exposi\u00e7\u00e3o, utilizando tanto o desenho quanto a informa\u00e7\u00e3o textual na HQ, est\u00e1 o desenho da Josiane (Figura 11.5). Ela desenvolveu o trabalho utilizando apenas quatro quadrinhos. Analisando quadro a quadro, nota-se a presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es que ela obteve nas aulas, por exemplo, no primeiro quadro ela se inspira totalmente no texto de apoio para desenhar o planeta Terra, destacando a dist\u00e2ncia da superf\u00edcie do planeta at\u00e9 o n\u00facleo, inclusive copiando um trecho do pr\u00f3prio texto como legenda. J\u00e1 no segundo quadro, ela nitidamente se inspira num dos desenhos que eu rabisquei na lousa (ainda na aula com o apoio do livro did\u00e1tico), e determina em sua legenda: \u201cExiste dentro da Terra 3 camadas\u201d - qui\u00e7\u00e1 por influ\u00eancia das aulas de Geografia, que geralmente aborda as camadas da Terra como: crosta terrestre (litosfera), manto e n\u00facleo. No terceiro quadro, o desenho da Josiane ilustra a a\u00e7\u00e3o da chuva e da correnteza. N\u00e3o ficou claro em seu texto se ela gostaria de representar o intemperismo f\u00edsico, ou se confundi(?) com a eros\u00e3o (outro tema frequentemente abordado nas aulas de Geografia) - que envolve o transporte de subst\u00e2ncias fragmentadas de um local para outro; diferentemente, o intemperismo ocorre em um local n\u00e3o havendo transporte de subst\u00e2ncias fragmentadas, necessitando, assim, da eros\u00e3o para transporte. No \u00faltimo quadro, ela representa o alto da serra em seu desenho, e, do mesmo modo que a Nayara (Figura 11.2) anteriormente, aparecem as \u00e1rvores como personagens do desenho: \u201cAgora n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 pedras (...), tem bastante \u00e1rvores e plantas\u201d.\nO pr\u00f3ximo desenho \u00e9 o do Lucas H. (Figura 11.6). Em sua narrativa ilustrada, o Lucas H. tamb\u00e9m utiliza o desenho do planeta Terra como in\u00edcio da sua hist\u00f3ria. Aqui, devo ressaltar que o Lucas H. me consultou antes de desenhar este quadrinho: \u201cProfessor, o planeta Terra n\u00e3o \u00e9 redondinho. Eu vi numa foto\u201d. E foi exatamente o que ele tentou desenhar. Na seq\u00fc\u00eancia dos quadrinhos, ele tamb\u00e9m relata a a\u00e7\u00e3o do intemperismo na Serra dos Cocais, n\u00e3o s\u00f3 por meio dos desenhos, como tamb\u00e9m pela utiliza\u00e7\u00e3o das legendas. E concluiu no \u00faltimo quadrinho, a presen\u00e7a do homem e sua a\u00e7\u00e3o no ambiente (o desenho de uma fogueira, provavelmente representando um homem no per\u00edodo \u00e1grafe da Hist\u00f3ria, ou Pr\u00e9-Hist\u00f3ria) e escreve \u201cCom a a\u00e7\u00e3o do homem a serra vai se destruindo\u201d.\nFigura 11.6 - Desenho atividade final (Lucas H.) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 35%\nO desenho a seguir \u00e9 o da Renata (Figura 11.7) que, para minha surpresa, nesta atividade final deu prefer\u00eancia ao desenho, e n\u00e3o se expressou pela escrita - por j\u00e1 conhecer a aluna ao longo do ano letivo, percebi claramente que ela preferia as atividades escritas. O seu desenho \u00e9 bastante simples e com muito espa\u00e7o em branco (talvez ela tivesse deixado para a legenda?). Nesta atividade ela tamb\u00e9m relata a a\u00e7\u00e3o do intemperismo, bem como, as mudan\u00e7as na colora\u00e7\u00e3o da serra, do marrom nos dois primeiros quadros, para o verde nos quadros finais - provavelmente uma influ\u00eancia do espiral do tempo geol\u00f3gico (Figura 10.1) que trabalhamos na aula com o livro did\u00e1tico. Al\u00e9m disso, do terceiro para o quarto quadrinho aparece uma descontinuidade nos desenhos, possivelmente a Renata pode estar dizendo que a serra se formou a partir dos fragmentos de rocha.\nOu simplesmente ela utilizou os desenhos de forma n\u00e3o cont\u00ednua, ou existe um problema n\u00e3o resolvido, uma pergunta dela sobre como, a serra que ainda est\u00e1 l\u00e1, alta, se formou.\nFigura 11.7 - Desenho atividade final (Renata) - Redu\u00e7\u00e3o aproximada - 50%\nMas, o que me chamou mais a aten\u00e7\u00e3o no desenho da Renata foi o seu \u00faltimo quadro, ou seja, a conclus\u00e3o da sua hist\u00f3ria. Neste quadrinho, ela representou n\u00e3o s\u00f3 a Serra dos Cocais, como tamb\u00e9m a escola por meio da ilustra\u00e7\u00e3o de uma pequena casa. Visivelmente podemos notar que a escola est\u00e1 representada na parte inferior do desenho.\nObservei este detalhe ainda no dia da entrega do trabalho, quando ela passou o desenho para minhas m\u00e3os. Por isso a interroguei imediatamente sobre o \u00faltimo quadrinho. E ela respondeu:\n\u201cAh! Professor! Quanto mais alto mais novo, as camadas de baixo s\u00e3o mais velhas. N\u00e3o \u00e9?\u201d\nNa interpreta\u00e7\u00e3o que fa\u00e7o desta fala, a Renata quis dizer que o pr\u00e9dio da escola foi constru\u00eddo em uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \u201cmais velha\u201d que o alto da Serra. Ou seja, ela fez uma rela\u00e7\u00e3o direta com a explica\u00e7\u00e3o do livro did\u00e1tico sobre as rochas sedimentares. Assim como livro did\u00e1tico, que descreveu os princ\u00edpios b\u00e1sicos da estratigrafia sobre a sucess\u00e3o de estratos (Foto 10.1), a Renata estabelece uma analogia e a utiliza na explica\u00e7\u00e3o do passar do tempo na Serra dos Cocais. Segundo este princ\u00edpio, a rocha (camada) mais jovem \u00e9 aquela que se encontra no topo da seq\u00fc\u00eancia. As camadas inferiores s\u00e3o progressivamente mais antigas. No entanto, \u00e9 preciso deixar claro que o princ\u00edpio da superposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser utilizado no caso da Serra dos Cocais35.\n35 O princ\u00edpio da superposi\u00e7\u00e3o de camadas \u00e9 v\u00e1lido para as rochas sedimentares e vulc\u00e2nicas (como o basalto) que se formam por agrada\u00e7\u00e3o vertical de material, mas n\u00e3o pode ser aplicado a rochas intrusivas, como \u00e9 o caso da Serra dos Cocais, e deve ser aplicado com cautela \u00e0s rochas metam\u00f3rficas.\n11.1\tProcesso final de ensino-aprendizagem\n\u201cMas a rela\u00e7\u00e3o da linguagem com a imagem \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o infinita. N\u00e3o que a palavra seja imperfeita, nem que, em face do vis\u00edvel, ela acuse um d\u00e9ficit que se esfor\u00e7aria em v\u00e3o por superar. Trata-se de duas coisas irredut\u00edveis uma \u00e0 outra: por mais que se tente dizer o que se v\u00ea, o que se v\u00ea jamais reside no que se diz\u201d\n(FOUCA ULT, As palavras e as coisas).\nOs desenhos at\u00e9 aqui analisados representam uma grande riqueza do potencial representativo gr\u00e1fico das crian\u00e7as enquanto constru\u00e7\u00e3o e ao mesmo tempo representa\u00e7\u00e3o de conceitos, principalmente, ao explorarmos numa classe de 5\u00b0 n\u00edvel do ensino fundamental um conceito extremamente abstrato como o \u00e9 caso do conceito de \u201ctempo\u201d.\nComo dividimos as atividades com desenhos em duas fases, a atividade inicial na pra\u00e7a da escola, e a atividade final ap\u00f3s as aulas sobre o tempo geol\u00f3gico, o pr\u00f3ximo passo ser\u00e1 a compara\u00e7\u00e3o dos desenhos realizados, bem como, todo o processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual das crian\u00e7as nestas duas fases. Evidentemente os desenhos de todos os alunos foram avaliados, no entanto, ao utilizarmos uma abordagem qualitativa para esta pesquisa, analisaremos os que julgamos mais interessantes e representativos para o trabalho proposto.\nAssim, iniciaremos com as atividades da Nayara.\nFigura 9.2 - Desenho atividade inicial (Nayara)\nRedu\u00e7\u00e3o aproximada - 75%\nFigura 11.2 - Desenho atividade final (Nayara)\nRedu\u00e7\u00e3o aproximada - 75%\nAo compararmos os desenhos das atividades (Figura 9.2 e Figura 11.2) da Nayara, podemos perceber que os elementos mais representados na atividade inicial se repetem na atividade final. Podemos citar: o sol, as nuvens, as \u00e1rvores e as rochas. Por\u00e9m, diferentemente do primeiro desenho a Nayara n\u00e3o representa a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na Serra dos Cocais, que tem destaque nos dois quadros finais da atividade inicial.\nFigura 9.4 - Desenho atividade inicial (Jaiane)\nRedu\u00e7\u00e3o aproximada - 75%\nFigura 11.1 - Desenho atividade final (Jaiane)\nRedu\u00e7\u00e3o aproximada - 75%\n\nOs desenhos da Jaiane (Figura 9.4 e Figura 11.1) praticamente n\u00e3o tiveram grandes mudan\u00e7as. Como a Nayara, os elementos mais representados nos desenhos da atividade inicial se repetem na atividade final, com destaque para as rochas da serra. A a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica tamb\u00e9m n\u00e3o aparece na atividade final. Embora ela tenha utilizado apenas tr\u00eas quadros em ambas as atividades, ela consegue representar melhor o desmembramento das rochas de granito na atividade final, principalmente na passagem do primeiro para o segundo quadro.\nEm ambas as atividades, da Nayara (Figura 11.2) e da Jaiane (Figura 11.1) , o fato do homem n\u00e3o estar presente no desenho da atividade final, pode ser considerado um ind\u00edcio da compreens\u00e3o do tempo geol\u00f3gico - um tempo muito mais amplo que o tempo de vida humana no planeta, diferentemente dos desenhos explorados na atividade inicial, nos quais a a\u00e7\u00e3o do homem estava presente.\nFigura 9.6 - Atividade inicial (Matheus)\nRedu\u00e7\u00e3o aproximada - 70%\nFigura 11.4 - Atividade final (Matheus)\nRedu\u00e7\u00e3o aproximada - 70%\n\t -\t\t\t\n' \u25a0 f\t\tr\t\n\t(W>\t\t\n\t\t\t..\n\u00ed .\tcu ctuc\t\tRa*wri\nAo compararmos estes dois desenhos, notamos que o Matheus tamb\u00e9m retirou a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da atividade final (Figura 11.4). No desenho da primeira atividade (Figura 9.6), ele retrata apenas o tempo biol\u00f3gico, com a serpente no primeiro quadrinho, a representa\u00e7\u00e3o de sua morte no segundo (o tempo da vida) e a a\u00e7\u00e3o destruidora do homem no terceiro (a presen\u00e7a da casa e o corte incisivo das \u00e1rvores).\nAl\u00e9m disso, ele parece ter adquirido uma maior compreens\u00e3o da escala temporal quando inclui a glacia\u00e7\u00e3o em sua atividade final (\u00faltimo quadro da primeira fileira).\nOs pr\u00f3ximos desenhos a serem analisados s\u00e3o os da Renata.\nFigura 9.3 - Atividade inicial (Renata)\nRedu\u00e7\u00e3o aproximada - 75%\nFigura 11.7 - Atividade final (Renata)\nRedu\u00e7\u00e3o aproximada - 70%\nNestas atividades, fica evidente a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica modificando o ambiente no primeiro desenho (o desmatamento, a constru\u00e7\u00e3o civil, o uso da energia el\u00e9trica, as antenas), j\u00e1 no segundo, ela aborda a a\u00e7\u00e3o do intemperismo, principalmente a sequ\u00eancia com a a\u00e7\u00e3o do sol e das chuvas na desagrega\u00e7\u00e3o das rochas. No entanto, o que mais chama a aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o \u00faltimo quadrinho. Neste, a Renata representou sua vis\u00e3o da escola em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 serra. Como j\u00e1 comentado anteriormente, ela explanou verbalmente e fez uma analogia com as rochas sedimentares, ou seja, as camadas mais novas est\u00e3o acima e as camadas inferiores s\u00e3o mais velhas, portanto, para a Renata, a escola est\u00e1 numa regi\u00e3o \u201cmais velha\u201d que a Serra dos Cocais.\n\u00c9 significativamente relevante destacar o salto qualitativo no que se refere ao envolvimento das crian\u00e7as com as tarefas realizadas. Percebemos claramente as dificuldades que as crian\u00e7as apresentaram na constru\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es do tempo geol\u00f3gico, e, por meio da representa\u00e7\u00e3o ilustrada, ou seja, das atividades com desenho, isso se tornou mais claro e processual.\nNesses desenhos, de uma maneira geral, est\u00e1 expl\u00edcito o discurso narrativo. Isto \u00e9, a seq\u00fc\u00eancia da hist\u00f3ria \u00e9 demonstrada de maneira linear e cronol\u00f3gica, demonstrada pela a\u00e7\u00e3o do intemperismo na mudan\u00e7a da paisagem da Serra dos Cocais. Existe uma liga\u00e7\u00e3o de causa e efeito, de a\u00e7\u00f5es precedentes que provocam a\u00e7\u00f5es subseq\u00fcentes. Este tipo de narrativas hist\u00f3rico-geol\u00f3gicas s\u00e3o essencialmente abstratas, pois,\n[...] narram fatos e acontecimentos j\u00e1 passados, relacionando causas e efeitos j\u00e1 ocorridos. Quanto mais distante espa\u00e7o e temporalmente estiver o ato de narrar do fato ocorrido, mais descontextualizada ser\u00e1 tal narra\u00e7\u00e3o. (COMPIANI, 1998: 166)\nAo explanar sobre o discurso narrativo sucessivo-causal, Compiani (1998) o define como aquele que apresenta um evento mostrando seu desenvolvimento por meio do tempo e procurando explic\u00e1-lo em termos de causalidades, isto \u00e9 \u201capresenta uma l\u00f3gica em que os detalhes, ao serem narrados, v\u00e3o se constituindo em partes integradas e justificadas por causa\u00e7\u00e3o na estrutura geral da explana\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica\u201d (COMPIANI, 1998: 167).\n\u00c9 essa no\u00e7\u00e3o de sucess\u00e3o no tempo e de implica\u00e7\u00f5es causais de um evento, que o discurso geocient\u00edfico produz em suas explica\u00e7\u00f5es; isto \u00e9, as crian\u00e7as, ao desenharem o \u201ctempo\u201d na Serra dos Cocais, estavam \u201cnarrando a\u00e7\u00f5es\u201d e expondo de maneira consistente os fen\u00f4menos geocient\u00edficos.\nA meu ver, as duas atividades com desenhos aqui analisadas apresentaram uma significativa import\u00e2ncia no processo de elabora\u00e7\u00e3o conceitual dos alunos, pois descreveram a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento cognitivo de diferentes sujeitos. Todas as tarefas sobre a no\u00e7\u00e3o do tempo foram interligadas e formaram uma espiral de constru\u00e7\u00e3o cognitiva. Por isso, as atividades apresentaram revolu\u00e7\u00f5es conceituais, isto \u00e9, elas deram oportunidade \u00e0s crian\u00e7as de representarem diferentes percep\u00e7\u00f5es sobre o passar do tempo no aspecto geol\u00f3gico.\n12.\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nUma educa\u00e7\u00e3o pela pedra: por li\u00e7\u00f5es; para aprender da pedra, freq\u00fcent\u00e1-la; captar sua voz inenf\u00e1tica, impessoal (pela de dic\u00e7\u00e3o ela come\u00e7a as aulas). A li\u00e7\u00e3o de moral, sua resist\u00eancia fria ao que flui e a fluir, a ser maleada; a de economia, seu adensar-se compacta: li\u00e7\u00f5es de pedra (de fora para dentro, cartilha muda), para quem soletr\u00e1-la. Outra educa\u00e7\u00e3o pela pedra: no Sert\u00e3o (de dentro para fora, e pr\u00e9-did\u00e1tica). No Sert\u00e3o a pedra n\u00e3o sabe lecionar, e se lecionasse n\u00e3o ensinaria nada; l\u00e1 n\u00e3o se aprende a pedra: l\u00e1 a pedra, uma pedra de nascen\u00e7a, entranha a alma. (Jo\u00e3o Cabral de Melo Neto, A Educa\u00e7\u00e3o pela Pedra)\nNo decorrer deste estudo de caso, ao encarar o cotidiano de uma classe do 5\u00b0 n\u00edvel - III ciclo do ensino fundamental como universo de pesquisa, al\u00e9m de professor, participei como pesquisador em uma situa\u00e7\u00e3o real de aprendizado. Considerando esta importante fun\u00e7\u00e3o, tentei estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o de compromisso rec\u00edproco com a classe; n\u00e3o s\u00f3 valorizei o conhecimento pr\u00e9vio das crian\u00e7as, como tamb\u00e9m as incentivei a opinar, dialogar, e at\u00e9 incorporar sugest\u00f5es ao longo de todo o processo de investiga\u00e7\u00e3o.\nAo enfocar a constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo propus, neste trabalho, a produ\u00e7\u00e3o de atividades, que pudessem introduzir racioc\u00ednios e formas de express\u00e3o diversificados, afinal, esta faixa et\u00e1ria \u00e9 um campo f\u00e9rtil para experi\u00eancias por meio de diferentes linguagens e conceitua\u00e7\u00f5es.\n\u00c9 certo que os alunos deste n\u00edvel escolar j\u00e1 carregam uma interessante bagagem de conhecimentos pr\u00e9vios e, dentre estes, muitas no\u00e7\u00f5es intuitivas e pr\u00e1ticas sobre a temporalidade. Evidentemente, tais no\u00e7\u00f5es se desenvolveram (e se desenvolvem) a partir de suas viv\u00eancias cotidianas em sociedade, afinal, tudo que os envolve tem hist\u00f3ria e temporalidade de ocorr\u00eancias. Assim, o caminhar desta investiga\u00e7\u00e3o em sala de aula decorreu da sistematiza\u00e7\u00e3o de um conjunto de id\u00e9ias pr\u00e9vias, de hip\u00f3teses, e por que n\u00e3o, de \u201cnovas id\u00e9ias\u201d elaboradas pelas crian\u00e7as sobre o \u201ctempo\u201d, contemplando os aspectos s\u00f3cio-culturais na constru\u00e7\u00e3o deste conceito t\u00e3o complexo.\nContrariamente, no territ\u00f3rio das pr\u00e1ticas escolares, ainda hoje \u00e9 reservado ao educando um papel de \u201crecipiente a ser preenchido\u201d pelos conhecimentos transmitidos. O aluno \u00e9 avaliado pela capacidade de armazenamento de signos e pela capacidade de aplica\u00e7\u00e3o que far\u00e1 desses signos que lhe v\u00e3o sendo transmitidos. Ao aluno, s\u00f3 resta convencer-se de que tudo que ouve ou l\u00ea \u00e9 a mais pura verdade (e aquele que n\u00e3o se convence, rapidamente apreende que \u00e9 conveniente se representar convencido!). O importante \u00e9 n\u00e3o suspeitar dos modos de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o das \u201cverdades\u201d (mesmo que estas possam ser modificadas).\nCompreendo que o papel da escola na contemporaneidade n\u00e3o \u00e9 simplesmente o de passar e repassar conte\u00fados. Al\u00e9m de estimular, ela deve criar no educando a capacidade e o prazer pela busca do conhecimento. Nesse processo, o conceito \u201ctempo\u201d foi trabalhado por meio da reflex\u00e3o, ou seja, estimulando na crian\u00e7a a capacidade de fazer e refletir sobre o que fez, enaltecendo o conhecimento cotidiano como um importante elo no trabalho realizado no ambiente escolar, tornando-o mais pr\u00f3ximo da realidade do aluno. Assim este estudo de caso me possibilitou, como professor, estabelecer importantes v\u00ednculos entre as id\u00e9ias cotidianas dos educandos e a constru\u00e7\u00e3o dos conceitos cient\u00edficos trabalhados em sala de aula.\nBuscando responder \u00e0s quest\u00f5es elencadas nesta investiga\u00e7\u00e3o, ao relacionar o tempo geol\u00f3gico ao ensino de Hist\u00f3ria na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, o trabalho com o ambiente local se mostrou pleno de possibilidades. Afinal, os espa\u00e7os que habitamos est\u00e3o impregnados de informa\u00e7\u00f5es, muitas vezes pouco valorizadas nas atividades escolares.\nAo desenvolver um trabalho interdisciplinar valorizando a quest\u00e3o local, devemos, al\u00e9m de envolver alguns aspectos referentes \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e seus mecanismos de evolu\u00e7\u00e3o natural, investigar o \u201ccomportamento\u201d deste territ\u00f3rio sob as interven\u00e7\u00f5es praticadas pelo\nhomem. Tais percep\u00e7\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias para a valoriza\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade, principalmente ao serem exploradas com esta faixa et\u00e1ria.\nConstitui, para o professor de Hist\u00f3ria, um desafio, pois cabe a ele perceber a dimens\u00e3o de todo um contexto geoambiental local, n\u00e3o s\u00f3 no que se refere \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, como tamb\u00e9m no reconhecimento da hist\u00f3ria do ambiente, ou seja, da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do entorno.\nAo relacionar as id\u00e9ias pr\u00e9vias, a ci\u00eancia hist\u00f3rica (o ato de escrever as biografias; a rela\u00e7\u00e3o com a mem\u00f3ria; a busca de informa\u00e7\u00f5es documentais; a imagem fotogr\u00e1fica), e a explora\u00e7\u00e3o do passar do tempo no aspecto geol\u00f3gico (a aula debate, as imagens da Serra, o trabalho de campo, os desenhos), o ensino interdisciplinar saiu fortalecido, principalmente, no que diz respeito ao alargamento dos objetos de investiga\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o narrativa de temporalidade na disciplina de Hist\u00f3ria.\nAo apresentar36 o entorno da escola, e dele retirar informa\u00e7\u00f5es \u00e0s diversas leituras, interpreta\u00e7\u00f5es e compreens\u00f5es dos alunos para a constru\u00e7\u00e3o de novos signos, procurei abordar a constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo em uma realidade concreta (a escola, a fam\u00edlia, o bairro, a Serra dos Cocais), proporcionando uma intera\u00e7\u00e3o entre a sociedade e o ambiente local.\nA partir dessa experi\u00eancia (de ouvir, debater, analisar as narrativas, interpretar os desenhos...) verificou-se como os alunos expressaram a constru\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica relativa \u00e0s no\u00e7\u00f5es de tempo origin\u00e1rias de diferentes sentidos e percep\u00e7\u00f5es. Houve, portanto, uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o dos conceitos, ressaltando, principalmente, as atividades com desenhos sobre o \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d, ou seja, por meio da incorpora\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o semi\u00f3tica, p\u00f4de-se observar que as crian\u00e7as realizaram diversas tentativas e hip\u00f3teses na busca de coordenar as representa\u00e7\u00f5es das mudan\u00e7as temporais (hist\u00f3ricas e geol\u00f3gicas) do ambiente local.\nAo abordarmos uma investiga\u00e7\u00e3o sobre o conceito de tempo qualitativamente, n\u00e3o nos limitamos ao tempo hist\u00f3rico/geol\u00f3gico de maneira cronol\u00f3gica (\u00e0 localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00e9culos, datas, eras, per\u00edodos, etc.). A no\u00e7\u00e3o de tempo, segundo se verificou, tem possibilidades reais de ser transmitida a alunos desta faixa et\u00e1ria. Esta informa\u00e7\u00e3o deve ser trabalhada em sala de aula, acrescida de uma relatividade hist\u00f3rica cotidiana. N\u00e3o basta destacar o tempo cronol\u00f3gico, a contagem do tempo, o valor do tempo na sociedade atual (tempo \u00e9 dinheiro!), os diferentes\n36 Apresentar mesmo! Muitos nem conheciam a Serra dos Cocais.\ncalend\u00e1rios e culturas, etc., \u00e9 preciso localizar o aluno no seu tempo e espa\u00e7o, criando condi\u00e7\u00f5es de reflex\u00e3o sobre a cria\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica desse mesmo tempo e espa\u00e7o. Os alunos conseguiram perceber e distinguir as mudan\u00e7as (e perman\u00eancias), as dura\u00e7\u00f5es, a simultaneidade, a sucess\u00e3o, independentemente de saber a sua localiza\u00e7\u00e3o exata no tempo (Em que s\u00e9culo? Em que era? Em que per\u00edodo? Etc.).\nO trabalho apresentado, produzido por meio de uma rela\u00e7\u00e3o social entre o professor/pesquisador e seus alunos do ensino fundamental, n\u00e3o tem por pretens\u00e3o ser uma pesquisa definitiva; no entanto, deve servir para futuras investiga\u00e7\u00f5es sobre o tema, principalmente, na abordagem do ambiente local na constru\u00e7\u00e3o do conceito de tempo geol\u00f3gico -que \u00e9 restrito nas escolas da atualidade, simplesmente ao que os livros did\u00e1ticos de Ci\u00eancias, Geografia e (poucos!) de Hist\u00f3ria exemplificam.\nPortanto, devem-se criar possibilidades para os futuros professores (n\u00e3o s\u00f3 de Hist\u00f3ria, como de outras disciplinas) compreenderem conceitos b\u00e1sicos das geoci\u00eancias, mostrando a import\u00e2ncia dessa \u00e1rea do conhecimento para poder avan\u00e7ar nas experi\u00eancias no ensino fundamental. Enfatizamos, assim, a necessidade de n\u00e3o medir esfor\u00e7os: tanto os professores, quanto a escola, devem ser estimulados (seja na forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica, seja na pr\u00f3pria escola enquanto institui\u00e7\u00e3o) a desenvolver trabalhos interdisciplinares que englobem a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento (e reconhecimento) do ambiente e toda a multiplicidade dos fatores pertinentes ao ensino, relacionando, evidentemente, o \u201cpensar\u201d da a\u00e7\u00e3o do homem nas transforma\u00e7\u00f5es do ambiente. A rela\u00e7\u00e3o entre a escola e o ambiente n\u00e3o deve servir simplesmente para a sensibiliza\u00e7\u00e3o do educando, ela dever permear toda a sociedade, e possibilitar ao homem, enquanto cidad\u00e3o, transformar o ambiente de maneira mais equilibrada e que nos possibilite viver em uma sociedade menos desigual.\nFoto 12.1 - Serra dos Cocais \u201cF\u201d - P\u00f4r do Sol\nTodo dia o sol levanta;\nE a gente canta\nO sol de todo dia\nFim da tarde a terra cora\nE a gente chora\nPorque finda a tarde\nVem a noite a lua mansa\nE a gente dan\u00e7a\nVenerando a noite\n(Caetano Veloso, Canto de um Povo de um Lugar)\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nABUD. K. M. Conhecimentos hist\u00f3ricos e ensino de Hist\u00f3ria: a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento hist\u00f3rico escolar. Encontro Regional de Hist\u00f3ria - XIV Encontro Regional de Hist\u00f3ria: sujeitos na Hist\u00f3ria: pr\u00e1ticas representa\u00e7\u00f5es. Bauru, SP: EDUSC, 1998.\nAGOSTINHO, S. Confiss\u00f5es. Tradu\u00e7\u00e3o de J. Oliveira e A. Ambr\u00f3sio de Pina. Os Pensadores. S\u00e3o Paulo: Nova Cultural, 1999.\nARENDT, H. Entre o passado e o futuro. Tradu\u00e7\u00e3o Mauro W. Barbosa de Almeida, S\u00e3o Paulo: Editora Perspectiva, 1988.\nBAKHTIN, M. Marxismo e filosofia da linguagem. S. Paulo: Hucitec, 1995.\n____________. Discourse in the novel. In: BAKHTIN, M. The dialogic Imagination: four essays. Austin: University of Texas Press, 1981.\nBENTO, L. A representa\u00e7\u00e3o do tempo hist\u00f3rico de alunos do ensino m\u00e9dio: um olhar. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS, FACULDADE DE EDUCA\u00c7\u00c3O, Campinas, SP, 2001.\nBETTI, A.; KULAIF, Y. O Tempo como ponto de encontro entre a disciplina de Hist\u00f3ria e as Geoci\u00eancias no Ensino Fundamental. Atas do 5o Encontro Nacional de Pesquisa em Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias, realizado em Bauru, no ano de 2005; organizadores, Roberto Nardi e Oto Borges. Bauru: ABRAPEC, 2006.\nBITTENCOURT, C. M. F. (Org.) O saber hist\u00f3rico na sala de aula. SP, Contexto, 1997.\n____________. Propostas curriculares de Hist\u00f3ria: continuidades e transforma\u00e7\u00f5es. In: BARRETO, Elba Siqueira de S\u00e1 (Org.) Os curr\u00edculos do ensino fundamental para as escolas brasileiras -Campinas, SP: Autores Associados: S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Carlos Chagas, 1998.\nBORGES, J. L. Nova refuta\u00e7\u00e3o do tempo. Obras completas. Vol. 01. S\u00e3o Paulo: Globo, 1998. BRAIT, B. (org). Bakhtin: Conceitos chave. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005.\nBRASIL. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Par\u00e2metros curriculares nacionais: Hist\u00f3ria / Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. Bras\u00edlia: MEC / SEF, 1998.\nCAGNIN, A. L. Os quadrinhos. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1975.\nCARVALHO, E. T. Geologia urbana para todos - uma vis\u00e3o de Belo Horizonte. Belo Horizonte: 1999.\nCAMPBELL, J. The masks of God. New York: Penguin. 4 v., 1970\nCARNEIRO, C. D. R.; ALMEIDA, F. F. M. Vulc\u00f5es no Brasil. Ci\u00eancia Hoje, 11(62):29-36, 1989.\n____________. (Org.). Geologia - S\u00e9rie Ci\u00eancia Hoje na Escola. S\u00e3o Paulo: Global/SBPC, 2000. v. 10. 80p.\n____________. MIZUSAKI, A.M.P.; ALMEIDA, F.F.M. de. 2005. A determina\u00e7\u00e3o da idade das rochas. Terrs Didatica, 1(1):6-35. http://www.ige.unicamp.br/terraedidatica/\nCARNICEL, A. O Fot\u00f3grafo M\u00e1rio de Andrade. Campinas: Unicamp, 1993.\nCERTEAU, M. A inven\u00e7\u00e3o do cotidiano. Artes de fazer. Tradu\u00e7\u00e3o Ephraim Ferreira Alves, Petr\u00f3polis: Vozes, 1994.\n____________. A opera\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria. In: LE GOFF, J.; NORA P. (Orgs.). Hist\u00f3ria: novos problemas. Rio de Janeiro: Francisco Alves, p. 17-48. 1976.\nCOLL, C.; EDWARDS, D. (Org.). Ensino, aprendizagem e discurso em sala de aula. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1998.\nCOMPIANI, M. Geologia pra que te quero no ensino de Ci\u00eancias. Educa\u00e7\u00e3o &amp; Sociedade, Campinas-SP, n. 36, p. 100-117, 1990.\n____________. A narrativa hist\u00f3rica das Geoci\u00eancias no Ensino Fundamental (EGB): Um Exemplo com o tema \u201cA forma\u00e7\u00e3o do universo\u201d. IX Simposio sobre las Ense\u00f1anza de la Geologia. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, Extra, 1996, p. 64-69.\n____________. A narrativa hist\u00f3rica das Geoci\u00eancias na sala de aula no ensino fundamental. In: ALMEIDA, M. J. P. M.; SILVA, H. C., (Org.) Linguagem, leituras e ensino da Ci\u00eancia. Campinas: ALB Mercado de Letras, p. 163-182. 1998.\nCONTI, H. Serra dos Cocais desperta para o turismo ecol\u00f3gico. Henrique Conti Informa.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.henriqueconti.com.br/hcinforma/06_004.asp/>. Acesso em: 20 set. 2006.\nCUELLO, A. L. A geologia como \u00e1rea interdisciplinar. Henares, Revista de Geologia, (2): p. 367- 387, 1988.\nDRUMMOND, J. A. A Hist\u00f3ria ambiental: temas, fontes e linhas de pesquisa, In: Estudos hist\u00f3ricos, Rio de Janeiro: vol. 4, n. 8, 1991, p. 177-197.\nEDWARDS, D.; MERCER, N. El conocimiento compartido: el desarrolo de la comprensi\u00f3n en el aula. Buenos Aires: Paid\u00f3s, 1988.\nEICHER, D. L. Tempo geol\u00f3gico. S\u00e9rie Textos B\u00e1sicos de Geoci\u00eancias, S\u00e3o Paulo: Bl\u00fccher/Edusp, 1982\nFARACO, C. A. Autor e autoria. In: Beth Brait. (Org.). Bakhtin: conceitos-chave. 1 ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005, v., p. 37-60.\nFONTANA, R. A. C. A elabora\u00e7\u00e3o conceitual: a din\u00e2mica das interlocu\u00e7\u00f5es da sala de aula. In: G\u00d3ES, M. C. R.; SMOLKA, A. L. B. (Org.). A linguagem e o outro no espa\u00e7o escolar: Vygotsky e a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Campinas: Papirus, 1993.\n___________. Media\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica na sala de aula. Campinas: Autores Associados, 2000.\nFRODEMAN, R. Geological Reasoning: Geology as an interpretive and historical science. GSA Bulletin, v. 107, n. 8, 1995, p. 960-968.\nGAGLIARDI, R.; GIORDAN, A. La historia de las ciencias: una herramienta para la ense\u00f1anza. Ense\u00f1anza de las Ciencias, v. 4., n.3, Barcelona: 1986.\nGLEZER, R. O tempo e os homens: dom, servidor e senhor. In: CONTIER, A. D. (org.) Hist\u00f3ria em debate. S\u00e3o Paulo: INFOUR/CNPq, 1992, p. 257-268.\nGOULD, S. J. Ever since Darwin - reflections in natural history. New York: Norton, 1977. ___________. Seta do tempo. Ciclo do tempo. S\u00e3o Paulo: Cia. das Letras, 1987, 221p.\nGREEN MAP System (GMS) - Sistema global de Mapas Verdes. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.greenmap.org> Acesso em: 27 jun. 2004.\nHOBSBAWM, E., Era dos extremos - o breve s\u00e9culo XX - 1914-1991. Tradu\u00e7\u00e3o de Marcos Santarrita. Cia. Das Letras: S\u00e3o Paulo, 1995.\nIGSMASP - Instituto Geol\u00f3gico da Secretaria do Meio Ambiente do Estado de S\u00e3o Paulo (2002) Mapeamento da vulnerabilidade natural dos aq\u00fc\u00edferos fraturados Pr\u00e9-cambrianos da regi\u00e3o metropolitana de Campinas. S\u00e3o Paulo (SP). IG-SMASP/FEHIDRO. Relat\u00f3rio interno do Instituto Geol\u00f3gico-SMASP. 81p. 2002.\nKOHL, M., Vygotsky: Aprendizado e desenvolvimento. Um processo s\u00f3cio-hist\u00f3rico, S\u00e3o Paulo: Scipione, 2003, 4a edi\u00e7\u00e3o, p. 25-40.\nLE GOFF, J.; NORA, P. Hist\u00f3ria: novos objetos. Tradu\u00e7\u00e3o: Terezinha Marinho. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1976. 238 p.\nLOBATO, M. Comich\u00f5es cient\u00edficas. Ser\u00f5es de Dona Benta. S\u00e3o Paulo: Editora Brasiliense, 1944.\nLURIA, A. R. Pensamento e linguagem: as \u00faltimas confer\u00eancias de Luria. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1987. 251p.\nM\u00c1XIMO-ESTEVES, L. Da teoria \u00e0 pr\u00e1tica: educa\u00e7\u00e3o ambiental com crian\u00e7as pequenas, ou o fio da hist\u00f3ria. Portugal: Porto ed., 1998.\nMATTHEWS, M. R. Hist\u00f3ria, filosof\u00eda y ense\u00f1anza de las ciencias: la aproximaci\u00f3n actual. Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias, v. 12, n. 2, p. 255-277, Barcelona: 1994.\nMARTINS, A. F. P. O ensino do conceito de tempo: contribui\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e epistemol\u00f3gicas. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em ensino de Ci\u00eancias) - IFUSP/FEUSP, S\u00e3o Paulo, 1998. p. 140.\nMENEZES, P. R. A. A trama das imagens: manifestos e pinturas no come\u00e7o do s\u00e9culo XX. Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo: S\u00e3o Paulo, 1997.\nMONTELLATO, A. R. D.; CABRINI C. A.; CATELLI JUNIOR, R. Hist\u00f3ria tem\u00e1tica: tempos e culturas, 5 a s\u00e9rie. Cole\u00e7\u00e3o Hist\u00f3ria Tem\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Scipione, 2002.\nMIZUSAKI, A. M. P.; CARNEIRO, C. D. R.; ALMEIDA, F. F. M. As idades das rochas. In: Carneiro, C. D. R. (Editor cient.). 2000. Geologia. S\u00e3o Paulo: Global/SBPC - Projeto ci\u00eancia hoje na escola. 80p. (S\u00e9rie ci\u00eancia hoje na escola, v. 10).\nNADAI, E. ; BITTENCOURT, C. M. F. Repensando a no\u00e7\u00e3o de tempo hist\u00f3rico no ensino. In: O ensino de Hist\u00f3ria e cria\u00e7\u00e3o do fato. PINSKY, J. (org.) Cole\u00e7\u00e3o repensando o ensino. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1992.\nNEGR\u00c3O, O. B. M. Especializa\u00e7\u00e3o em ensino de geoci\u00eancias: an\u00e1lise de uma pr\u00e1tica. Campinas: 232p. Tese (Doutorado em Educa\u00e7\u00e3o) - Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o, Campinas: UNICAMP, 1996.\nNUNES, B. O tempo na narrativa. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 2003\nORLANDI, E. L. P. Exterioridade e ideologia. Cadernos de Estudos Lingu\u00edsticos. Campinas, v. 30, p. 27-34, 1996.\n___________. A linguagem e seu funcionamento: as formas do discurso. 4. ed. Campinas: Pontes, 2003.\nPASCHOALE, C. Geologia como semi\u00f3tica da natureza. Disserta\u00e7\u00e3o - Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo: 1989, 138 p.\nPEDRINACI, E. La construcci\u00f3n hist\u00f3rica del concepto de tiempo geol\u00f3gico. Ense\u00f1anza de las Ciencias, v. 11, n. 3, p. 315-323, Barcelona: 1993.\n____________. La Historia de la Geologia como herramienta didactica. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 2, (2 y3) : 332-339, Barcelona: 1994.\n____________. BERJILLOS, P. El concepto de tiempo geol\u00f3gico: orienttaciones para su tratamiento en la educaci\u00f3n secund\u00e1ria. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 2 (1) :240-251, Barcelona: 1994\nPELOGGIA, A. O homem e o ambiente geol\u00f3gico: geologia, sociedade e ocupa\u00e7\u00e3o urbana no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1998\nPIAGET, J. A No\u00e7\u00e3o de tempo na crian\u00e7a. Rio de Janeiro: Distribuidora Record, 1946. ____________. Estudos sociol\u00f3gicos. Rio de Janeiro: Forense, 1973.\nPINO, A. O conceito da media\u00e7\u00e3o semi\u00f3tica em Vygotsky e seu papel na explica\u00e7\u00e3o do psiquismo humano. Cadernos CEDES n. 24. Ed. Papirus. Campinas, S\u00e3o Paulo, 1991: 33-43\nPOPKEWITZ, T. S. Hist\u00f3ria do curr\u00edculo, regula\u00e7\u00e3o social e poder. In SILVA, T. T. (org.). O sujeito da educa\u00e7\u00e3o: estudos foucaultianos. Petr\u00f3polis: Vozes, 1994, p. 208.\n____________. Reforma, conhecimento pedag\u00f3gico e administra\u00e7\u00e3o social da individualidade: a educa\u00e7\u00e3o escolar como efeito do poder. In: IMBERN\u00d3N, F. (org.). A educa\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XXI: os desafios do futuro imediato. Tradu\u00e7\u00e3o Ernani Rosa, 2a. Ed. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas Sul, 2000.\nPOTAPOVA, M.S. Geology as an historical science of nature. Interaction of sciences in the study of the Earth. Moscow: Progress Publisher, 1968. p.117-126.\nPOZO, J. I. Teorias cognitivas da aprendizagem. 3. ed. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 1998. PRETI, D. (Org.). An\u00e1lise de textos orais. S\u00e3o Paulo: FFLCH/USP; 1993.\nREIGOTA, M. Floresta e a escola - por uma educa\u00e7\u00e3o ambiental p\u00f3s-moderna. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2002.\nRICOEUR, P. Tempo e narrativa (C. M. C\u00e9sar, Trad.). Campinas: Papirus, 1983.\nROCHA, U. Reconstruindo a Hist\u00f3ria a partir do imagin\u00e1rio do aluno. In: NIKITTUK, Sonia M.\nLeite (org.). Repensando o ensino de Hist\u00f3ria. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2001.\nROSSI, P. Os sinais do tempo. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1992.\nSANTAELLA, L. O que \u00e9 semi\u00f3tica. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1985.\nSANTOS, I. H.; COMPIANI, M.; NEWERLA, V. Construindo o conceito de tempo: professora e alunos aprendendo juntos o conceito de tempo. Ci\u00eancia &amp; Ensino, N \u00b0 11, Dezembro, 2001 -Jornal Semestral gepCE - FE - UNICAMP: 2001, p. 19-26.\nSANTOS, M. T\u00e9cnica, espa\u00e7o, tempo. S\u00e3o Paulo: HUCI-TEC, 1998.\nSBG - Sociedade Brasileira de Geologia / N\u00facleo Rio de Janeiro. Geologia - a ci\u00eancia da Terra, XXXIII Congresso Brasileiro de Geologia: Rio de Janeiro, 1984.\nSEQUEIROS, L.; PEDRINACI, E. Una propuesta de contenidos de Geolog\u00eda para la E.S.O. III Congreso Geol\u00f3gico de Espa\u00f1a. Salamanca, v. 1, 471-480, 1992.\n___________.____________. BERJILLOS, P. Como ense\u00f1ar y aprender los significados del tiempo geol\u00f3gico: algunos ejemplos. Rev. de la Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 4(2):113-119, 1996.\nSOBRAL, A. \u00c9tico e Est\u00e9tico - Na vida, na arte e na pesquisas em Ci\u00eancias Humanas. In: BRAIT, B. (org). Bakhtin: Conceitos chave. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005, p. 103-122.\n___________. Filosofias (e filosofia) em Bakhtin. In: BRAIT, B. (org). Bakhtin: Conceitos chave. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2005, p. 123-151.\nSTEPHANOU, M. Instaurando maneiras de ser, conhecer e interpretar. Rev. Bras. Hist., 1998, vol.18, no.36, p.15-38. ISSN 0102-0188.\nSUAREZ, R. A.; RUIZ, P. B.; TORRE, E. G.; RODRIGUEZ, E. P.; SANROMAN, L. S. Why learn geology in secondary school education. In: Teaching Earth Sciences. v. 18, n\u00b0 2, 1993. p. 53-55.\nTAMAIO, I. O professor na constru\u00e7\u00e3o do conceito de natureza: uma experi\u00eancia de educa\u00e7\u00e3o ambiental. Editora Annablume: S\u00e3o Paulo, 2002\nTIGNANELLI, H. L. Sobre o ensino da astronomia no ensino fundamental. In: WEISSMANN, H. (org.). Did\u00e1tica das ci\u00eancias naturais: contribui\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es. Porto Alegre: Artmed, 1998.\nVALINHOS (munic\u00edpio). Boletim municipal. Lei 3840, de 10 de dezembro de 2004. Boletim N\u00b0 891, Ano XIV, de 14 de dezembro de 2004. Cria a \u00e1rea de prote\u00e7\u00e3o ambiental - APA, da Serra dos Cocais. Valinhos: 2004. p. 2-5.\nVYGOTSKY, L. S. Pensamento e linguagem. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 1991.\n____________. Forma\u00e7\u00e3o social da mente. O desenvolvimento dos processos psicol\u00f3gicos Superiores. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes, 2000.\nVON SIMSON, O. Imagem e mem\u00f3ria - reflex\u00f5es sobre a utiliza\u00e7\u00e3o conjugada de fotografias hist\u00f3ricas e relatos como suportes emp\u00edricos da pesquisa hist\u00f3rico-sociol\u00f3gica. Usos da imagem. XIX Encontro Anual da ANPOCS, Caxambu, 1995.\nLista de Anexos\nAnexo 01\nAnexo 02\nAnexo 03\nAnexo 04\nAnexo 05\nAnexo 06\nPanfleto - Mapa Verde - EMEF Adoniran Barbosa, Valinhos, 2005.............195\nSUDESTE, Folha. Forma\u00e7\u00e3o foge \u00e0s caracter\u00edsticas da regi\u00e3o. Folha de S\u00e3o Paulo, agosto de 1995.....................................................197\nJornal Terceira Vis\u00e3o. Maior Caverna de Granito do Brasil est\u00e1 em Valinhos. 25 de fevereiro de 2005.................................................. 199\nFROUFE, C\u00e9lia. Valinhos quer revogar lei que beneficia Beto Carrero. Correio Popular. Campinas, 27 de abril de 2000....................................201\nRespostas dos alunos ao question\u00e1rio inicial (\u201cId\u00e9ias Pr\u00e9vias\u201d) sobre o conceito de \u201ctempo\u201d.......................................................203\nMapa Geol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Valinhos - Fonte: IG-SMA (2002)............209\nAnexo 01 - Mapa Verde - EMEF Adoniran Barbosa\nD\u00e1 \u00ea\u00f4teeea, de&lt;M C\u00d4ltfa . ,\nNossa escola foi construida no ano de 1982 e traz cm scu nome uma homenagem a um dos maiores compositores da musica popular brasileira: Adoniran Barbosa - que nasceu em Valinhos\nPara os antigos moradores, o bairro da escola mudou muito, n\u00e3o existiam tantas casas e nem um com\u00e9rcio t\u00e0o desenvolvido, a viol\u00eancia tamb\u00e9m cresceu muito nos \u00faltimos anos. Segundo entrevista feita pelos alunos, o local Onde fica a escola era um \"p\u00e1tio com unia enorme caixa d '\u00e1gua que abastecia todas as casas do bairro \u201d.\nQuem foi Adoniran Barbosa?\nAdoniran Barbosa, filho de imigrantes italianos, nasceu em Valinhos em 1910. Seu verdadeiro nome era Jo\u00e3o Itubinato. Ele \u00e9 considerado o principal compositor de samba paulista. Foi popularizado pelo grupo Dem\u00f4nios da Garoa. Suas composi\u00e7\u00f5es retratam o cotidiano da popula\u00e7\u00e3o urbana de S\u00e3o Paulo e as mudan\u00e7as causadas na cidade pelo progresso. A m\u00fasica o Trem das Onze \u00e9 considerada \"a cara da cidade \u201d de S\u00e3o Paulo.\nSerra dos Cocais\nA nossa escola tem uma das paisagens mais bonitas de Valinhos, dela podemos avistar a Serra dos Cocais. A serra \u00e9 um dos principais atrativos naturais da cidade, principalmente pela sua flora c sua paisagem caracter\u00edstica, formada por enormes rochas de granito.\nA serra \u00e9 a maior mata cont\u00ednua de Valinhos e respons\u00e1vel por grande parte da \u00e1gua consumida no munic\u00edpio, pois dc suas nascentes brotam as \u00e1guas que des\u00e1guam no Ribeir\u00e3o Pinheiros ou dirctamente no Rio Alibaia.\nUma parle da Serra dos Cocais foi transformada em APA (\u00c1rea dc prote\u00e7\u00e3o Ambiental), nesta \u00e1rea se encontram as maiores cavernasdc granito do Brasil.\nOulroairativo\u00e9a pedreira desativada no Bairro Alpinas, que \u00e9 um dos pontos mais altos da cidade proporcionando um lindo por-do-sol. A pedreira tem um abismo dc aproximadamente 45 metros dc profundidade.\n\u00a9Casa \"Fl\u00e1vio de Carvalho\"\nA casa Fl\u00e1vio de\nCarvalho localiza-se na\nFazenda Capitava, perto da escola. Foi projetada por Fl\u00e1vio em 1929, sendo considerada um dos marcos da arquitetura moderna do Brasil. Ap\u00f3s a morte do artista, o im\u00f3vel praticamente n\u00e3o teve manuten\u00e7\u00e3o. Em 1982, a obra foi tombada pelo Condephaat, o que, nada acrescentou em sua conserva\u00e7\u00e3o. Desde ent\u00e3o, v\u00e1rias tentativas dc recuperar a edifica\u00e7\u00e3o foram ensaiadas,\tivi\nmas nenhuma foi adiante.\t.^H.\nFl\u00e1vio de Carvalho foi pintor, desenhista, arquiteto, cen\u00f3grafo, decorador, escritor, tealr\u00f3logo, engenheiro. Estudou na Fran\u00e7a e na Inglaterra, voltou para S\u00e3o Paulo em 1922, logo ap\u00f3s a Semana de Arte Moderna. Desenvolveu atividades em v\u00e1rias \u00e1reas art\u00edsticas e intelectuais, frequentemente de forma inovadora e provocativa.\nVerde\n\t\n\t\nEMEF Adoniran Barbosa\nVALINHOS - S\u00e3o Paulo - Brasil\nA EMEF Adoniran Barbosa realizou o projeto Mapa Verde durante o primeiro semestre dc 2005. Este projeto contou com a participa\u00e7\u00e3o demais dc 200 crian\u00e7as, com idade entre 11 a 16 anos, do 5\u201c ao 8\" n\u00edvel do ensino fundamental.\nO Mapa Verde \u00e9 um projeto dc sensibiliza\u00e7\u00e3o da comunidade que, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o de representar o local, pretende despertar no aluno um interesse pela Hist\u00f3ria local, procurando conscientiz\u00e1-los para as quest\u00f5es do ambiente, como a preserva\u00e7\u00e3o do solo, das \u00e1guas, do ar, da necessidade dc estudos dc impacto ambiental nos projetos dc desenvolvimento urbano, dos efeitos do homem para o planeta, entre outros. Procurando valorizar as paisagens naturais, sua manuten\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o.\nEscola Municipal de Ensino Fundamental Adoniran Barbosa\nRua dos Ger\u00e3neos. s/n\u00b0 - Jardm Novo Mundo - VAUNHOS\u00edSP - Brasil\nFone: (19138691155 \u2022 httpiitamefadoniranbarbosi.nlabol.uol.corn.br\nAnexo 02 - Forma\u00e7\u00e3o foge \u00e0s caracter\u00edsticas da regi\u00e3o. Folha de S\u00e3o Paulo, agosto de 1995.\nPERSONAGEM ,\t'\nBAGRE CEGO\nVIVE NA CAVERNA\nNo riacho que existe no interior da caverna podem ser encontrados bagres sem olhos, animais t\u00edpicos desse tipo de habitat. Eles s\u00e3o cor-de-rosa e\n' desenvolveram antenas para\n1 orienta\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da falta \u2019 de luz no local. Na caverna \u00e9 ! comum encontrar outras formas de vida corno morcegos, aranhas c cobras, segundo os ecologistas Everaldo Castro e Silva e Marques de Souza. Alem disso, eles afirmam que existe um verdadeiro \u2018\u2018cemit\u00e9rio\u201d com milhares de e se argots.\nALENDA \nLOCAL ERA ESCONDERIJO\nI\n\u2022\tO Grupo Ecol\u00f3gico de Valinhos ' cosluma promover passeios para ! conhecer as malas e montanhas\n\u2022\tda regi\u00e3o. Os integrantes do grupo afirmam que j\u00e3 tinham ouvido faiar de uma caverna --\u00a1ias proximidades da que foi descoberta\u2014 onde os escravos fugitivos se- escondiam dos seus senhores e nunca erain\ne \u00a1te o \u00a1lirados, H\u00e1 seis anos, os ecologistas fizeram um passeio nessa \u00e1rea e encontraram a caverna de granito. Desde\n\u2019 ent\u00e3o, eles visitavam o local, mas n\u00e3o sabiam da sua\n, importancia.\ni\nI\nO Risco\nEXPLORADOR\nPICA PRESO\nAnexo 03 - Maior Caverna de Granito do Brasil est\u00e1 em Valinhos. Jornal Terceira Vis\u00e3o,\n25 de fevereiro de 2005.\nMilenar\nO granito \u00e9 a rocha mais antiga do planeta, e as cavernas formadas por essa rocha datam do per\u00edodo pr\u00e9-cam-briano, isto \u00e9, h\u00e1 milhares de anos. Na Serra dos Cocais, a rocha encontrada \u00e9 o granito rosa.\nOutro dado interessante \u00e9 que, em todas as nove cavernas, existem figueiras cujas ra\u00edzes e galhos se espalham pelos blocos de granito. Essas \u00e1rvores s\u00e3o consideradas guardi\u00e3s das cavernas, pois d\u00e3o sustento \u00e0s rochas. Segundo os especialistas, algumas figueiras podem ter mais de 300 anos.\nDiversidade\nAl\u00e9m de suas cavernas, a Serra dos Cocais tamb\u00e9m se destaca pela sua rica fauna, que abriga animais em extin\u00e7\u00e3o como o gato do mato e o cachorro do mato e por sua flora exuberante. S\u00e3o diversos tipos de \u00e1rvores nativas e de focos remanescentes da mata atl\u00e2ntica.\nPequenas cachoeiras e riachos tamb\u00e9m permeiam a \u00e1rea, localizada nos \u00faltimos contrafortes da Serra da Mantiqueira. Sua parte mais alta tem 970 metros de altitude.\nVisita\nAs cavernas de granito s\u00f3 podem ser visitadas com o acompanhamento de guias, pois, al\u00e9m de serem profundas, elas s\u00e3o labir\u00ednticas, e uma pessoa inexperiente pode facilmente se perder dentro delas.\nnARF\u00ediArin\ticvuu d idzci um\n\tcurso\tde espeleolog\u00eda e de.\t............ pois a montar um grupo eco-\nAinda que nossa cidade l\u00f3gico para passear pela ser-n\u00e3o esteja localizada no lito- ra e visitar as cavernas\", contai, na Amaz\u00f4nia ou na re- ta.\ngi\u00e3o hist\u00f3rica de Minas Ge-\nrais, ela tamb\u00e9m tem um te- Maior do inundo\nsourq natural: a Serra dos Al\u00e9m de ser uma \u00e1rea Cocais. Ocupando urna \u00e1rea grande e de mata nativa fede 400 hectares, ela abriga chada, a Serra dos Cocais \u00e9 formada por fazendas particulares, o que dificulta o estudo e explora\u00e7\u00e3o plena da \u00e1rea. Por essa raz\u00e3o, especula-se que possam existir mais cavernas al\u00e9m das nove conhecidas e, uma delas, pode ser a maior caverna de granito do mundo. \"Entramos em uma caverna que parece ser ainda maior que a Ophilion, mas o propriet\u00e1rio da fazenda onde ela fica n\u00e3o nos deixou mape\u00e1-la para comprovar isso. Agora eu espero retomar o projeto de explor\u00e1-la e comprovar seu tamanho\", diz Benatti.\nnove cavernas de granito. Entre elas, est\u00e1 a Ophilion, considerada a maior caverna de granito do pa\u00eds.\nOphilion, que tem 2\u00cd metros de profundidade &lt;mais de 25 galerias, foi des coberta em 1990 e est\u00e1 regis trada no livro da SBE (Soei edade Brasileira de Espeleo logia). Na \u00e9poca, ela ganhou repercuss\u00e3o mundial, ocupando lugar em jornais de v\u00e1rias partes do pa\u00eds e do mundo, mas a falta de estrutura e incentivo para o eco-turismo fez com que ela ficasse esquecida.\nAs cavernas valinhenses s\u00f3 come\u00e7aram a ser exploradas em \u00a1989, e o espeleolo-gista Silvio Benatti foi o pioneiro nas explora\u00e7\u00f5es. \"Eu sempre ouvi de fazendeiros e de colonos que havia cavernas na Serra dos Cocais onde os escravos se escondiam antigamente. A curiosi-\nAnexo 04 - Valinhos quer revogar lei que beneficia Beto Carrero. Correio Popular.\nFROUFE, C\u00e9lia. Campinas, 27 de abril de 2000\nYalinhos quer revogar iei que beneficia Beto Carrero r\t\u201c\nC\u00c9LIA FROUFE\ncelinha@cpopular.com.br O Parque do Beto\nCarrero, que foi anunciado com pompa e circunsr f\u00e2ncia no final do ano passado em Valinhos, vai con-tijluar no papel. Vit\u00f3rio l^mberto Antoniazzi (PL), prefeito do munic\u00edpio, prop\u00f4s anteontem \u00e0 C\u00e2mara a revoga\u00e7\u00e3o da lei municipal de sua autoria que delimitava a zona rural 1 - onde seria instalado o parque -, c\u00ed\u00edava e denominava a zona \u00cd3 expans\u00e3o urbana 1, determinava crit\u00e9rios para o I^rcelamento ou fraciona-i$pnto do solo, de 12 de novembro de 99.\nEm 17 de mar\u00e7o deste ano, o Minist\u00e9rio P\u00fablico instaurou inqu\u00e9rito civil pelo fato de a lei ter sido provada, sem que o Conselho Municipal de Meio Ambiente tivesse sido ouvido, Conforme prev\u00ea a lei municipal.\n\u201cA lei n\u00e3o estava sendo cumprida, mas o prefei-to-se prontificou a considerar a altera\u00e7\u00e3o de zonea-mento\u201d, explica Airton Jos\u00e9 Vicente, um dos auto-r\u00e9s do inqu\u00e9rito.\n' Segundo o prefeito, a lei havia sido aprovada anteriormente porque traria benef\u00edcios para a cidade, como gera\u00e7\u00e3o de empregos. \u201cA proposta de revoga\u00e7\u00e3o foi feita porque existe uma fatia da comunidade insatisfeita e que quer ser ouvida\u201d, diz Antoniazi.\nSe a revoga\u00e7\u00e3o for aprovada, ser\u00e1 necess\u00e1ria a apresenta\u00e7\u00e3o do EIA-Rima (Estudo de Impacto Am-biental/Relat\u00f3rio de Impacto do Meio Ambiente) p\u00e1ra a instala\u00e7\u00e3o do parque. Os documentos s\u00e3o exig\u00eancias das leis estaduais do meio ambiente e da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. A partir da apresenta\u00e7\u00e3o do documento \u00e0 Secretaria do Meio Ambiente, as entidades interessadas em solicitar uma audi\u00eancia p\u00fablica para discutir o EIA-Rima ter\u00e3o um prazo de 45 dias para faz\u00ea-lo? O estudo tamb\u00e9m deve\n\u00c1rea onde est\u00e1 prevista a constru\u00e7\u00e3o do parque de Beto Carrero (no alto); empres\u00e1rio (ao lado) agora nega 0 projeto de construir empreendimento na regi\u00e3o\nla\u00e7\u00e3o por 15 dias.\nOntem, a assessoria do empres\u00e1rio S\u00e9rgio Murad, mais conhecido como Beto Carrero, negou que exista um projeto de instala\u00e7\u00e3o do parque no local, mas o prefeito de Valinhos garantiu que tem uma c\u00f3pia do documento em m\u00e3os.\n\u25ba Relat\u00f3rio de impacto ambiental ter\u00e1 que ser apresentado para\n0 parque ser aprovado\nd\u00edcios de irregularidades no projeto quanto \u00e0 forma de implanta\u00e7\u00e3o do em-\nEm dezembro do ano passado, o Correio publicou com exclusividade que um poss\u00edvel impacto ambiental no local onde deveria ser instalado o segundo parque do empres\u00e1rio poderia ter a obra embargada, caso a constru\u00e7\u00e3o fosse iniciada sem o EIA-Rima.\nO problema mobilizou a comiss\u00e3o de meio ambiente da Ordem dos Advogados do Brasil (OAB) na cidade.\nEMBARGO\n......\t    Outros\tdois parques lo-preendimento na cidade.\tna r\u00e7gi\u00e3o, o aqu\u00e1-\nEntre as imperfei\u00e7\u00f5es do projeto apontadas pela comiss\u00e3o est\u00e1 o aterro do manancial de \u00e1gua. \u201cO local tem uma das fontes principais de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para Valinhos\u201d, diz o advogado Jo\u00e3o Maur\u00edcio Ibaftez.\nA comiss\u00e3a-\u00e1cred\u00edf\u00e3\"\t.......\nque os propriet\u00e1rios de ter- Vinhedo embargou a obra, renos pr\u00f3ximos de onde ser\u00e1 instalado o Beto Carrero World estariam usando a chegada do empreendimento para aprovar o lotea-mento da \u00e1rea e vender os terrenos, posteriormente \u00e0 constru\u00e7\u00e3o, quando a regi\u00e3o estiver mais valorizada.\n\u201cCom o loteamento vir\u00e3o estradas e esgotos e tudo precisa ser devidamente organizado para n\u00e3o oreiudicar a reei\u00e2n p dps-\ntico Wet\u2019n Wild e o tem\u00e1tico Hopi Hari, chegaram a ter suas obras embargadas. Em setembro de 97, o Wet \u2018n Wild anunciou a inaugura\u00e7\u00e3o do parque aqu\u00e1tico para dezembro do mesmo ano. Tr\u00eas dias antes da inaugura\u00e7\u00e3o, n\u00f5 entanto, '.\u00fama\u00edl\u00edminar dalJjisti\u00e7a.de.\nSem o EIA-Rima, os empreendedores iniciaram uma batalha jur\u00eddica para tentar liberar a abertura do parque. Em setembro, a autoriza\u00e7\u00e3o foi concedida, mas o atraso foi respons\u00e1vel pelo preju\u00edzo de US$ 1,6 milh\u00e3o. O Hopi H\u00e1ri tamb\u00e9m passou por processo semelhante ao do vizinho Wet\u2019n Wild. As obras do parque ficaram em ritmo lento por tr\u00eas meses, enquanto n PT A Rima aro aahaIh\u00ed.\nAnexo 05 - RESPOSTAS DOS ALUNOS AO QUESTION\u00c1RIO INICIAL (\u201cID\u00c9IAS PR\u00c9VIAS\u201d) SOBRE O CONCEITO DE \u201cTEMPO\u201d\nAlunos\tO que \u00e9 Tempo?\tComo as pessoas sentem o passar do Tempo? Elas vivenciam o tempo do mesmo modo?\tQue mudan\u00e7as ocorrem na natureza e nos fazem perceber que o tempo passa? Essas mudan\u00e7as se repetem?\tQuanto tempo dura um dia? E uma saudade? E o governo do prefeito de Valinhos? E uma vida?\nAmanda C.\tTempo \u00e9 a nossa vida.\tElas sentem o passar do tempo, porque uma hora \u00e9 um tempo, outra hora \u00e9 outro tempo. N\u00e3o, umas acham que demora e outras acham que passa r\u00e1pido.\tOcorrem na natureza o dia e a noite, se repetem todos os dias.\tUm dia dura 24 horas. At\u00e9 o dia em que se realiza. O governo dura 4 anos. At\u00e9 o dia que se acaba.\nAmanda S.\tO tempo passa hora.\tEu acho que quando eu fico na rua o tempo passa mais r\u00e1pido. N\u00e3o sei.\t\t24 horas. Por muitos anos. 4 anos. Por muitos anos.\nBeatriz\tTempo \u00e9 a vida, a natureza, os minutos que passa, segundos e as horas.\tQuando as coisas que voc\u00ea faz s\u00e3o legais o tempo passa r\u00e1pido. N\u00e3o, por exemplo, a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica passa r\u00e1pido porque \u00e9 muito legal e a Ci\u00eancias demora um s\u00e9culo para passar porque \u00e9 chata.\tPor exemplo, agora s\u00e3o 8:00 horas e eu estou na aula de Hist\u00f3ria e segunda-feira eu vou estar na aula de matem\u00e1tica. N\u00e3o, porque cada hora voc\u00ea faz outras coisas.\t24 horas (dia). A eternidade (saudade). 4 anos (prefeito de Valinhos). A eternidade (vida).\nBruno\tUm rel\u00f3gio. Uma hora que passa da nossa vida \u00e9 um tempo, ou at\u00e9 um minuto que se passa de uma vida \u00e9 tempo.\tR\u00e1pido. N\u00e3o, algumas pessoas trabalham, estudam, brincam.\tOlhando o meio-ambiente, e o estado da natureza. Sim, de vez em quando.\t12 horas. At\u00e9 o falecimento de uma pessoa. 4 anos. Eternamente.\nClara\t- (ausente)\t-\t-\t-\nGabriel P.\tTempo \u00e9 uma coisa eterna.\tPelo rel\u00f3gio. N\u00e3o porque umas t\u00eam rel\u00f3gio outras n\u00e3o, pelo dia e noite.\tPelo dia e pela noite. Sim todos os dias a dias.\t24 horas. N\u00e3o tem tempo que n\u00e3o possa passar. Tem sim tempo que possa passar. S\u00f3 quando morremos.\nGabriel R.\tTempo para mim \u00e9 uma vida, passado, presente e futuro.\tO tempo para algumas pessoas \u00e9 corrido e para outras o tempo \u00e9 calmo.\tA natureza nos faz perceber que o tempo passa em tr\u00eas momentos, manh\u00e3, tarde e a noite.\t24h. O tempo que demora para as pessoas se encontrarem. 4 anos. O tempo que a pessoa dura.\nGabriela\tTempo \u00e9 tempo como: quando estamos brincando, quando estamos na escola, quando estamos na rua, tudo isso \u00e9 um tempo.\tAs pessoas sentem o passar do tempo brincando, correndo etc. N\u00e3o porque quem brinca o tempo passa mais r\u00e1pido, e quem estuda o tempo passa mais devagar.\tOcorrem na natureza o dia e a noite. Sim.\tDura 24 horas. N\u00e3o dura nem 5 minutos. Dura 4 anos. 100 anos.\nJaiane\t- (ausente)\t-\t-\t-\nJeferson\tTempo \u00e9 quando os ponteiros do rel\u00f3gio giram em torno de todos os n\u00fameros.\tElas sentem como exemplo: quando sai o sol e vem a noite. N\u00e3o porque umas que trabalham acham que o tempo passa devagar e as outras que brincam acham que passa rapidamente.\tExemplo: quando as folhas caem. Sim porque com o vento e o tempo as derrubam.\t24 horas. At\u00e9 quando a pessoa que voc\u00ea est\u00e1 com saudade volta. 4 anos. Exemplo: uma pessoa pega c\u00e2ncer, sofre acidentes, etc.\nJosiane\t\u00c9 o rel\u00f3gio e o tempo de vida.\tPorque de manh\u00e3 o sol est\u00e1 nascendo. E o meio dia o sol est\u00e1 no meio do c\u00e9u. E de tarde o sol est\u00e1 desaparecendo. E de noite est\u00e1 escuro. N\u00e3o, porque cada um tem sua hora de dormir, chegar e sair.\tPorque de manh\u00e3 est\u00e1 de dia e a noite est\u00e1 de noite. Sim.\t24 horas. 1 ano. 4 anos. O resto da vida.\nJos\u00e9 Roberto\tO tempo \u00e9 uma vida eterna ou uma coisa que n\u00e3o se acaba.\tPela mudan\u00e7a do dia ou ent\u00e3o pelo rel\u00f3gio. N\u00e3o, porque vivem trabalhando e outras estudando, tempos diferentes.\tPela mudan\u00e7a de estado na natureza. Sim porque tem v\u00e1rios estados como: s\u00f3lido, l\u00edquido, gasoso. E por isso que se repetem.\t24 horas. 5 anos. 4 anos. 94 anos ou menos, porque minha av\u00f3 tem essa idade. A saudade dura 5 anos porque eu j\u00e1 vi muitas pessoas passando por isso.\nLeticia\tO tempo \u00e9 o rel\u00f3gio e a vida.\tAs pessoas sentem o passar do tempo olhando no rel\u00f3gio. Sim\tOlha para o c\u00e9u e v\u00ea se est\u00e1 sol. Sim.\tUm dia dura 24 horas. Uma saudade dura uma eternidade. O governo de Valinhos dura 4 anos. E a vida uma eternidade.\nLucas G.\t\u00c9 uma vida eterna.\tO rel\u00f3gio. Sim, pelo dia-a-dia fazendo brincadeiras e etc.\tO dia-a-dia que perceberam o tempo. Sim todos os dias.\t24 horas. At\u00e9 quando a gente lembra da pessoa. 4 anos. Nossa vida n\u00e3o sei eu acho que at\u00e9 o dia de minha morte.\nLucas H.\tTempo \u00e9 cada segundo, cada minuto, cada hora que passa, \u00e9 tamb\u00e9m a temperatura e o clima da esta\u00e7\u00e3o do ano.\tAs pessoas que se divertem est\u00e3o alegres, sentem o tempo passar muito r\u00e1pido, j\u00e1 as pessoas que trabalha, d\u00e3o duro para algo melhor na vida, sentem o tempo passar muito devagar. N\u00e3o, pois cada um tem seu jeito de viver e o passar do tempo.\tO clima da esta\u00e7\u00e3o e a temperatura e o dia e a noite. Sim, pois nosso mundo est\u00e1 sempre girando e mudando temperatura de pa\u00edses.\t24 horas. Pode durar uma hora, um dia, meses, anos ou para sempre, depende como for e durar a saudade. 4 anos. Uma vida dura como Deus achar que \u00e9 melhor.\nLuiz\tO tempo \u00e9 passar horas e horas.\tAs pessoas sentem o passar do tempo trabalhando, etc. N\u00e3o, elas n\u00e3o vivenciam o tempo do mesmo modo porque umas fazem uma coisa e os outros fazem outras.\tA natureza nos faz perceber o tempo andando e vendo as paisagens. Sim elas se repetem.\tO tempo dura 24 horas. A saudade dura at\u00e9 quando n\u00f3s acha que dura. O governo de Valinhos \u00e9 todos os dias. (-)\nMa\u00edra\tO passar da hora.\tN\u00e3o. Para um o tempo passa r\u00e1pido e outros o tempo demora.\tPor causa do sol e do rel\u00f3gio.\tDura 24 horas. A saudade dura 144 porque est\u00e1 longe.\nMaria\t\u00c9 uma coisa que passa r\u00e1pido e ao mesmo tempo devagar.\tAs pessoas sentem o passar do tempo de modos diferentes, pois cada pessoa faz uma coisa diferente por isso \u00e9 que cada pessoa sente o tempo passar de acordo com o que ela(e) faz. N\u00e3o porque casa pessoa vive de modo diferente.\tO sol nasce, o sol se esconde, vem a lua, nasce flor, nasce \u00e1rvore, por isso tudo o que acontecer. Sim, porque o sol nasce e se esconde todos os dias, etc.\t24 horas. Uma saudade. Uma eternidade, porque \u00e9 uma coisa que fica no cora\u00e7\u00e3o para sempre. 4 anos. A vida dura at\u00e9 a morte.\nMatheus\tOs segundos, minutos e horas da nossa vida.\tBrincando, trabalhando e assistindo TV.\tDia e noite. Porque o sol gira em torno da terra e p\u00e1ra em alguns pa\u00edses e depois vem a lua, e pelo rel\u00f3gio.\tUm dia tem 24:00 hr. Alguns meses e horas, porque depende da sua vida. 4 anos porque escolheram assim. Depende de Deus.\nNayara\tTempo \u00e9 a minha vida.\tAs pessoas sentem o passar do tempo, conforme a ocasi\u00e3o em que a pessoa est\u00e1. Ex. se uma crian\u00e7a est\u00e1 brincando, o tempo passa voando, agora se um homem est\u00e1 trabalhando com uma coisa que ele n\u00e3o goste, o tempo parece que est\u00e1 dormindo, ele n\u00e3o passa! N\u00e3o o exemplo de cima j\u00e1 fala por qu\u00ea!\tAs mudan\u00e7as que ocorrem na natureza e nos fazem perceber o passar do tempo, \u00e9 as evolu\u00e7\u00f5es da vida, o crescimento das crian\u00e7as para adolesc\u00eancia, para a velhice e etc. Elas se repetem sim. Se agora fosse 12:00, a noite tamb\u00e9m vai se repetir, o dia e a noite tem o mesmo hor\u00e1rio, s\u00f3 que tem o dia e a noite.\tO dia dura 24 horas. Uma saudade dias, meses, e at\u00e9 anos. A vida inteira. A vida at\u00e9 a morte.\nRaul\tTempo \u00e9 rel\u00f3gio porque rel\u00f3gio passa o tempo.\tBem, sim porque o tempo n\u00e3o muda.\tO dia e a noite, sim.\t24 horas, 1 segundo, 10 mil anos, 10 minutos.\nRenata\tTempo s\u00e3o as horas que se passam, n\u00e3o um rel\u00f3gio, mas o que o rel\u00f3gio conta.\tDepende em que situa\u00e7\u00e3o ela est\u00e1 vivendo para ver passar o tempo, se est\u00e1 feliz o tempo passa voando, mas se est\u00e1 triste o tempo dura uma eternidade. Por isso elas n\u00e3o vivenciam o tempo do mesmo modo.\tPercebemos que o tempo passa na natureza pelo envelhecimento dos seres e porque do dia passa para a noite da noite passa o dia e assim vamos contando o tempo. Essas mudan\u00e7as se repetem porque agora s\u00e3o 8:50hs, e de noite o rel\u00f3gio vai ficar na mesma hora.\tUm dia dura 24 horas. At\u00e9 n\u00e3o reencontrarmos com quem estamos com saudade. Dura 4 anos. At\u00e9 eu morrer, desde quando eu nasci.\nSamuel\tO tempo para os que est\u00e3o fazendo alguma coisa legal o tempo passa r\u00e1pido, mas o que est\u00e3o trabalhando parece que est\u00e1 lento.\tO tempo passa mais r\u00e1pido quando est\u00e1 brincando.\tO dia e a noite. Sim.\t24 horas. Um saudade dura at\u00e9 voc\u00ea a encontrar. 4 anos. A vida inteira.\nTalita\tTempo \u00e9 o tanto de horas que passam, tempo de anos que passam, e na natureza existe v\u00e1rios tempos.\tBrincando, estudando e trabalhando, n\u00e3o porque o que gostamos passa mais r\u00e1pido e o que n\u00e3o gostamos passa mais r\u00e1pido.\tAgora \u00e9 7:55 hrs e mais tarde ser\u00e1 755 de novo s\u00f3 que ser\u00e1 mais escuro. Sim.\tDia = 24 horas. Saudade = at\u00e9 ver a pessoa que est\u00e1 com saudade. Prefeito de Valinhos = 4 anos. Vida = at\u00e9 a morte.\nThais\tO tempo \u00e9 o que passa r\u00e1pido? Por que sem a gente perceber.\tO tempo pra uma pessoa passa muito tempo. Sim, elas vivem do mesmo modo.\tPro dia pra noite. Sim ela passa perceber. Sim se repetem v\u00e1rias vezes.\t24 horas. 60 minutos. 1 um ano. 40 um meninos.\nAnexo 06 - Mapa Geol\u00f3gico do Munic\u00edpio de Valinhos\nMAPA GEOL\u00d3GICO DO MUNICIPIO DE VALINHOS\n------curvas de nivel de 100 em 100 m\nsistema vi\u00e1rio\nUnidades geol\u00f3gicas\n|\t| PLANICIES ALUVIAIS\n|\t| ARENITOS (GRUPO ITARAR\u00c9)\nMILONITOS\nGRANIT\u00d3IDES MORUNGABA PORFIR\u00cdTICOS\nGNAISSES BANDADOS\n3| ASSOCIACAO ORTOGNAISSICA-MIGMAT\u00cdTICA\nFonte: IG-SMA (2002)\n| GNAISSES PERAL LUMINOSOS\n\u25a0I GRANADA-BIOTITA-PLAGIOCL\u00c1SIO GNAISSES\narea urbana de Valinhos (1972)"}]}}}