{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21632"}, {"@name": "filename", "#text": "5402_Rebelo_Morgado_Medina_Bonito_Marques_Andrade.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "INTERAC\u00c7\u00d5ES NO. 39, PP. 322-342 (2015) \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nMATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO \nGEOL\u00d3GICO LOCAL: O CASO DA PEDREIRA DA QUINTA DO \n\nMOINHO (VILA NOVA DE GAIA) \n\nDorinda Rebelo \n\nEscola Secund\u00e1ria de Estarreja, Portugal \ndorinda.rebelo@gmail.com \n\n \nMargarida Morgado \n\nEscola Secund\u00e1ria de Viriato, Viseu, Portugal. \nmorgadommargarida@gmail.com \n\n \nJorge Medina \n\nUniversidade de Aveiro e Centro de Investiga\u00e7\u00e3o GeoBioTec da Universidade de Aveiro, \nPortugal. \n\njmedina@ua.pt \n \n\nJorge Bonito \nUniversidade de \u00c9vora e CIDTFF da Universidade de Aveiro, Portugal. \n\njbonito@ua.pt \n \n\nLu\u00eds Marques \nCIDTFF da Universidade de Aveiro, Portugal.\t\n\nluis@ua.pt \n \n\nAnt\u00f3nio Soares de Andrade \nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o GeoBioTec da Universidade de Aveiro, Portugal.\t\n\nasandrade@ua.pt\t\n \n \nResumo \n\nA constru\u00e7\u00e3o de materiais curriculares com base no que se conhece atualmente \n\nsobre o ensino e a aprendizagem, suportados com ideias cognitivistas e baseados na \n\nperspetiva construtivista (ensino por pesquisa) promove a compreens\u00e3o profunda de \n\nconceitos cient\u00edficos e de estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o para abordar as necessidades \n\nindividuais de cada aluno. A elabora\u00e7\u00e3o de materiais curriculares por professores e \n\ninvestigadores, aplicados a problemas ou contextos espec\u00edficos, \u00e9 um procedimento \n\nrelativamente recente, ainda com um grande potencial de desenvolvimento. Este \n\nartigo d\u00e1 conta do processo de conce\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de materiais \n\ncurriculares para o desenvolvimento de atividades exteriores \u00e0 sala de aula, aplicados \n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      323 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\n\u00e0 Pedreira da Quinta do Moinho (Vila Nova de Gaia, Portugal). Considera-se a \n\ncarateriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica desenvolvida, bem como os princ\u00edpios psicopedag\u00f3gicos \n\napontados, sob a tem\u00e1tica \u201cexplora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos\u201d. \n\nOs documentos destinam-se a alunos do 11.\u00ba ano de escolaridade, tendo sido \n\naplicados em tr\u00eas escolas das regi\u00f5es Centro e Norte de Portugal. Na avalia\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais, os professores consideraram que estes permitiram construir uma atividade \n\nprivilegiada para o alargamento e aprofundamento da literacia cient\u00edfica dos alunos. \n\nOs alunos declararam que os materiais associados \u00e0 atividade de campo lhes \n\npromoveram compet\u00eancias associadas ao trabalho colaborativo, \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas e ao trabalho laboratorial, al\u00e9m da sensibiliza\u00e7\u00e3o para o papel das \n\nGeoci\u00eancias na resolu\u00e7\u00e3o de problemas ambientais. \n\nPalavras-chave: Materiais curriculares; Ensino das geoci\u00eancias; Pedreira da Quinta \n\ndo Moinho. \n\nAbstract \n\nThe designing of appropriate curriculum materials based on science education \n\nresearch recommendations promotes an in depth understanding of concepts and \n\ndevelops thinking skills among learners which strengthen their scientific understanding. \n\nThe preparation of curriculum materials within secondary school teachers and \n\nresearchers\u00b4 interaction and within a problem solving and familiar context is a relatively \n\nnew idea and reveals a high potential for improving both science teaching and learning \n\nprocess. This paper describes the work done in order to develop, implement and \n\nevaluate curricular modules for outdoor learning environments, focusing on the \n\nsustainability analysis of the granite quarry Quinta do Moinho (northern of Portugal). \n\nThe main geological features of the area and the psycho-pedagogical procedures \n\nrelated to the curricular module approach \u201cSustainable exploration of geological \n\nresources\u201d, for the 11th year of schooling, are detailed. The implementation was carried \n\nout in three schools at the center and northern areas of the country. As far as the \n\nmaterials\u2019 evaluation is concerned, a written questionnaire was administered to the \n\nstudents at the end of the implementation, whereas the teachers were interviewed. The \n\nlearners revealed that the designed field trip materials promoted the development of \n\ncompetences related to collaborative work, to problem solving abilities and to lab work. \n\nThe role played by the Geosciences knowledge in the process of looking for local \n\n\n\n324     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nenvironmental solutions was also emphasized. Teachers underline that these materials \n\nand the approach to them contribute to the achievement of a broad and accurate view \n\nof scientific literacy by the students. \n\nKeywords: Curriculum materials; Geosciences teaching; Outdoor learning \n\nenvironment. \n\nA Import\u00e2ncia da Constru\u00e7\u00e3o de Materiais Curriculares Aplicados \u00e0 Geologia \n\nLocal \n\nOs materiais curriculares cumprem uma fun\u00e7\u00e3o de media\u00e7\u00e3o no processo de \n\nensino e de aprendizagem. S\u00e3o entendidos, neste trabalho, como \u201ctodo material que \n\nayude al professorado a dar respuesta a los problemas y cuestiones que se le \n\nplanteen en su tarea de planificaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n curricular\u201d (Parcerisa, \n\n1996, p. 27). A sua elabora\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o podem ter como fun\u00e7\u00f5es a inova\u00e7\u00e3o, a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o, a estrutura\u00e7\u00e3o, entre outras (Zabalza, 1989). A sua utiliza\u00e7\u00e3o no ensino \n\ndas ci\u00eancias foi precocemente apontada, pela UNESCO, como um facilitador do \n\nacesso a determinados conte\u00fados, condicionando a pr\u00f3pria mensagem (o meio \u00e9 a \n\nmensagem), como assinalou Mart\u00ednez (1992). Em determinadas ocasi\u00f5es, a fun\u00e7\u00e3o de \n\nmedia\u00e7\u00e3o dos materiais curriculares no processo de ensino e de aprendizagem pode \n\nchegar a constituir-se como o elemento de maior relev\u00e2ncia na configura\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. \n\nAdaptar o ensino \u00e0s aprendizagens pr\u00e9vias, \u00e0s capacidades, aos interesses e \u00e0s \n\nexpectativas de cada aluno, em particular, constitui um desafio na procura de uma \n\naprendizagem com o m\u00e1ximo de sentido poss\u00edvel ao qual os materiais curriculares \n\npodem dar um contributo decisivo. Para tal, devem revestir-se de rigor e atualidade, \n\nestar adequados \u00e0s carater\u00edsticas dos alunos e ao seu vocabul\u00e1rio, formular \n\natividades que abram novas perspetivas de conhecimento e da pr\u00e1tica no aluno, \n\napresentar temas que despertem o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o e que permitam, ainda, a \n\npossibilidade de serem modificados, escolhidos ou adaptados em fun\u00e7\u00e3o da sua \n\nfactibilidade (Rebollo, 1994). \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de materiais curriculares pelos professores apresenta vantagens, \n\nmas pode estar associada a alguns elementos antagonistas. Por um lado, a melhoria \n\nda qualidade do ensino requer inova\u00e7\u00f5es tendente. Na \u00e1rea da Geoci\u00eancias, \n\nreconhecendo que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil encontrar materiais editados que se adequam \n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      325 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\ncabalmente \u00e0s necessidades formativas do momento, como por exemplo, as \n\natividades realizadas fora da sala de aula em espa\u00e7os espec\u00edficos de cada regi\u00e3o, \n\neles n\u00e3o podem deixar de refletir \u201cthe unique contributions of the Earth sciences in the \n\ndevelopment of cognitives kills such as dynamic thinking, system thinking, spatial \n\nthinking, temporal thinking\u201d (Orion &amp; Trend, 2009, p. 222). Mesmo assim, esta \n\nprodu\u00e7\u00e3o original acarreta um enorme esfor\u00e7o por parte dos professores, na sua \n\nconce\u00e7\u00e3o, elabora\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o, por vezes infrutiferamente valorizada quando \n\ncomparada com outros recursos t\u00e9cnicos editoriais. \n\nNo que diz respeito aos materiais curriculares para as Geoci\u00eancias, eles devem \n\nrespeitar um conjunto de princ\u00edpios base (Krajcik, Blumenfeld, Marx &amp; Soloway, 1999; \n\nSchneider &amp; Krajcik, s.d.): \n\na) serem diversificados, atendendo \u00e0s especificidade do grupo-turma; \n\nb) terem coer\u00eancia com as metas curriculares e com o conhecimento \n\npsicopedag\u00f3gico (baseados em ideias construtivistas consistentes, t\u00e9cnicas \n\nde avalia\u00e7\u00e3o), em adapta\u00e7\u00e3o ao contexto; \n\nc) apresentarem rigor cient\u00edfico, e garantir atividades relacionadas com os \n\nconceitos, os procedimentos e as atitudes, contemplando temas transversais \n\ncomo a educa\u00e7\u00e3o ambiental, a educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade, hist\u00f3ria da ci\u00eancia e \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre a Ci\u00eancia, Tecnologia e Sociedade, oferecendo uma \n\nimagem integrada da constru\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia geol\u00f3gica; \n\nd) fornecerem uma vis\u00e3o de conjunto na sequ\u00eancia did\u00e1tica onde se integram; \n\ne) permitirem uma reflex\u00e3o sobre os valores que est\u00e3o impl\u00edcitos nas tarefas \n\npropostas; \n\nf) garantirem que existe feedback da sua aplica\u00e7\u00e3o, permitindo a avalia\u00e7\u00e3o e a \n\nreformula\u00e7\u00e3o em caso de detetadas fragilidades (professor que investiga a \n\nsua pr\u00f3pria pr\u00e1tica). \n\nEm conformidade com estes princ\u00edpios e, tamb\u00e9m, em sintonia com indica\u00e7\u00f5es \n\nda investiga\u00e7\u00e3o (Pedrinaci, Alcalde, Alfaro, Almod\u00f3var et al., 2013), \u00e9 desej\u00e1vel que os \n\nmateriais curriculares no \u00e2mbito do ensino e da aprendizagem das Geoci\u00eancias \n\ncontribuam para: \n\na) desenvolver uma vis\u00e3o interativa entre as quatro esferas - litosfera, \n\nhidrosfera, atmosfera e biosfera - respons\u00e1veis pela idiossincrasia do \n\n\n\n326     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nPlaneta, o qual \u00e9, igualmente,  possuidor de uma din\u00e2mica de transforma\u00e7\u00e3o \n\ncontinua; \n\nb) reconhecer que a Humanidade depende da Terra para a obten\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos, os quais n\u00e3o podem ser usados, se n\u00e3o de uma forma \n\nrespons\u00e1vel;  \n\nc) aprofundar uma atitude cient\u00edfica sustentada por ideias suscet\u00edveis de teste e \n\nobserva\u00e7\u00f5es repet\u00edveis. \n\nAs sec\u00e7\u00f5es seguintes deste artigo procuram concretizar estas ideias \n\norientadoras. \n\nNotas sobre a Geologia da Pedreira da Quinta do Moinho  \n\nA rocha presente na pedreira Quinta do Moinho (Imagem 1), tamb\u00e9m conhecida \n\ncomo pedreira da Madalena, situada na freguesia de Canidelo (concelho de Gaia, \n\ndistrito do Porto) \u00e9 conhecida como granito de Lavadores. Esta rocha pertence a um \n\nmaci\u00e7o com caracter\u00edsticas cartogr\u00e1ficas meso, macro e microsc\u00f3picas peculiares. \n\nPertence \u00e0 Zona Centro-Ib\u00e9rica (ZCI) e na Carta Geol\u00f3gica de Portugal, escala \n\n1/50.000, publicada em 1957, est\u00e1 descrito como \u201cGranito porfiroide ou de gr\u00e3o \n\ngrosseiro, aquer\u00edtico\u201d oligocl\u00e1sico (tend\u00eancia calco -alcalina), biot\u00edtico (Carrington da \n\nCosta &amp; Teixeira, 1957, p. 21). \n\nA Zona Centro-Ib\u00e9rica (Imagem 2) \u00e9 o segmento da cadeia varisca europeia \n\nonde as rochas gran\u00edticas afloram em maior extens\u00e3o e apresentam uma grande \n\ndiversidade tipol\u00f3gica. Ocorreram tr\u00eas fases de deforma\u00e7\u00e3o importantes durante a \n\norogenia varisca, designadas D1, D2 e D3. Na ZCI o plutonismo gran\u00edtico de idade \n\nvarisca ocorreu em fases relativamente tardias da orogenia e est\u00e1 relacionado com a \n\n\u00faltima fase de deforma\u00e7\u00e3o d\u00factil D3 (Azevedo &amp; Valle Aguado, 2013). Tendo como \n\nrefer\u00eancia esta fase de deforma\u00e7\u00e3o varisca tardia D3, os granitoides podem ser \n\nclassificados estrutural e geocronologicamente como sin-D3 e tardi-p\u00f3s D3 (Imagem \n\n2). \n\nS\u00e3o designados granitoides sin-D3, aqueles que instru\u00edram durante a fase de \n\nDeforma\u00e7\u00e3o 3 e que, de acordo com Azevedo e Valle Aguado (2013), \u201c\u2026constituem \n\nextensos complexos batol\u00edticos e incluem a maior parte dos granitos e leucogranitos \n\nperaluminosos de duas micas\u2026\u201d. Os designados granitoides tardi-p\u00f3s-D3, instru\u00edram \n\nposteriormente ou em fases tardias da Deforma\u00e7\u00e3o 3 e formam frequentemente \n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      327 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nmaci\u00e7os circunscritos, \u201c... comp\u00f3sitos zonados envolvidos por aur\u00e9olas de \n\nmetamorfismo de contacto; s\u00e3o predominantemente compostos por granodioritos e \n\ngranitos biot\u00edticos n\u00e3o deformados\u2026\u201d (Azevedo &amp; Valle Aguado, 2013, p. 380). \n\n \n\n \n\nImagem 1 \u2013 Panor\u00e2mica atual (maio de 2014) da pedreira Quinta do Moinho. \u00c9 \nposs\u00edvel ver que o maci\u00e7o se encontra fraturado observando-se diversas di\u00e1clases \nsub-verticais e sub-horizontais (destacadas com linhas brancas tracejadas). Fonte: \n\nautores. \n\n \n\nImagem 2 \u2013 Mapa geol\u00f3gico simplificado, mostrando a distribui\u00e7\u00e3o dos granitoides \nvariscos sin-D3 e tardi-p\u00f3s-D3 na Zona Centro-Ib\u00e9rica (extra\u00eddo de Azevedo &amp; Valle \n\nAguado, 2013). \n\n\n\n328     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nO maci\u00e7o de Lavadores est\u00e1 inclu\u00eddo no grupo dos granit\u00f3ides tardi-p\u00f3s-D3, \n\nembora cartograficamente tenha uma forma alongada com orienta\u00e7\u00e3o noroeste-\n\nsudeste (NW-SE). Estende-se desde a foz do rio Douro at\u00e9 Caldas de S. Jorge, numa \n\nextens\u00e3o de aproximadamente 20 quil\u00f3metros por 4 de largura m\u00e1xima, dando \n\naparente continuidade cartogr\u00e1fica ao granito sin-D3 que ocupa a antiforma Porto-\n\nViseu (Imagem 2). \n\nA forma n\u00e3o circunscrita do maci\u00e7o de Lavadores parece dever-se ao facto de \n\neste ter sido condicionado, para se instalar, por uma grande zona de fraqueza \n\ncorrespondente \u00e0 sutura Cadomiana que, a sul do Porto, coloca em contacto terrenos \n\nda Zona Centro-Ib\u00e9rica (Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico), de idade Pr\u00e9-\n\nc\u00e2mbrica/C\u00e2mbrica, com terrenos da Zona de Ossa Morena (Forma\u00e7\u00e3o de Lourosa), \n\nde idade C\u00e2mbrica. Durante a orogenia varisca, esta sutura \u00e9 retomada com \n\nmovimento transcorrente dextro, materializando a Zona de Cisalhamento de Porto-\n\nTomar (ZCPT) (Pereira, Miranda &amp; Leite, 2000) (Imagem 2). A sua forma cartogr\u00e1fica \n\nparece pois estar claramente controlada por esta estrutura e esta \u00e9 a raz\u00e3o pela qual \n\nn\u00e3o se apresenta circunscrito. \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o petroqu\u00edmica em seis amostras efetuada por Pereira, Miranda e \n\nLeite (2000), classifica-o como \u201cgranodiorito biot\u00edtico\u201d incluindo-o no grupo dos \n\ngranitoides tardi-p\u00f3s-D3. Dados geocronol\u00f3gicos U-Pb indicam a idade de 298\u00b112Ma \n\npara a instala\u00e7\u00e3o do granito de Lavadores (Martins, Almeida, Noronha &amp; Leterrier, \n\n2001), refor\u00e7ando a sua instala\u00e7\u00e3o em fase tardia no que respeita \u00e1 terceira fase de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o varisca (D3). \n\nOs diferentes sistemas de fraturas fr\u00e1geis que posteriormente afetaram o \n\ngranito, na \u00e1rea da pedreira, e que est\u00e3o bem ilustradas na Imagem 1, \u201cs\u00e3o o reflexo \n\nda reativa\u00e7\u00e3o da grande estrutura de falha desde os tempos tardi-variscos at\u00e9 ao \n\npresente\u201d (Pereira, Miranda &amp; Leite, 2000). \n\nMacroscopicamente trata-se de uma rocha com textura gran\u00edtica porfiroide \n\nbiot\u00edtica de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro com fenocristais centim\u00e9tricos de feldspato branco \n\ne r\u00f3seo (Imagem 3). Isoladamente pode ocorrer feldspato r\u00f3seo com dimens\u00e3o \n\nsuperior a 10 cent\u00edmetros e apresenta encraves decim\u00e9tricos microgranulares de \n\nrochas escuras, dominantemente biot\u00edticas. \n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      329 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\n \n\nImagem 3 \u2013 Rocha com textura gran\u00edtica porfiroide biot\u00edtica de gr\u00e3o m\u00e9dio a grosseiro \ncom fenocristais centim\u00e9tricos de feldspato branco e r\u00f3seo. Fonte: autores. \n\n \n\nPetrograficamente \u00e9 uma rocha holocristalina faner\u00edtica com textura \n\nhipidiom\u00f3rfica inequigranular. Ao microsc\u00f3pio \u00e9 poss\u00edvel identificar os minerais \n\nessenciais, quartzo xenom\u00f3rfico com extin\u00e7\u00e3o ondulante, plagi\u00f3clase (\u201czonada com \n\nn\u00facleo de andesina e bordos de oligoclase\u201d), feldspato pot\u00e1ssico, biotite castanha e \n\nbiotite verde (Imagem 4). \n\nNa d\u00e9cada de 1950 o Maci\u00e7o de Lavadores era explorado de forma significativa \n\npara a produ\u00e7\u00e3o de paralelep\u00edpedos, cubos, guias para passeios e jardins, pedra em \n\nbruto para trabalhos art\u00edsticos e outros artefactos que se destinam, principalmente, \n\naos pa\u00edses do norte da Europa (B\u00e9lgica, Holanda, Reino Unido, Alemanha, \n\nDinamarca, Su\u00e9cia, Noruega, Su\u00ed\u00e7a), mas tamb\u00e9m para o Brasil (Imagem 5). A pedra \n\nnortenha portuguesa era, na altura, muito bem apreciada e valorizada, \u201ccom fama em \n\ntoda a parte\u201d, constituindo uma importante fonte de rendimento nacional. O Jornal de \n\nNot\u00edcias da \u00e9poca (Amaro, 2009) comenta, curiosamente, o facto de estes pa\u00edses \n\npreferirem a pedra portuguesa enquanto o contexto nacional parece abandon\u00e1-la a \n\nfavor de pedras de fraca qualidade procedentes de pa\u00edses do Extremo Oriente e de \n\noutras esp\u00e9cies de paralelos, \u00e0 base de cimentos. Algumas das cidades destru\u00eddas \n\ndurante a II Guerra Mundial foram reconstru\u00eddas, tamb\u00e9m, com pedra azul extra\u00edda \n\ndas pedreiras da Madalena (Vitorino, 2006, 6 de agosto). \n\n \n\n\n\nINTERAC\u00c7\u00d5ES NO. 39, PP. 322-342 (2015) \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\n \n\n \n\nImagem 4 \u2013 Microfotografia do granito de Lavadores (amplia\u00e7\u00e3o 40X): a) luz \npolarizada; b) nic\u00f3is cruzados. QZ: quartzo; PL: plagi\u00f3clase; FP: feldspato pot\u00e1ssico; \n\nBC: biotite castanha; BV: biotite verde. Fonte: autores. \n\n \n\nImagem 5 \u2013 Cais do Terreiro/Estiva, observando-se o navio Holand\u00eas BREM a \npreparar-se para carregar uma grande quantidade de paralelep\u00edpedos na d\u00e9cada de \n\n1950. Fonte: Jornal de Not\u00edcias (Amaro, 2009, 14 de mar\u00e7o). \n\nBC\t\n\nBC\t\n\nBV\t\n\nPL\t\n\nFP\t\n\nQZ\t\n\nQZ\t\n\nQZ\t\n\na)\t\n\nBC\t\n\nBC\t\n\nBV\t\n\nPL\t\n\nFP\t\n\nQZ\t\n\nQZ\t\n\nQZ\t\n\nb)\t\n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      331 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nA pedreira Quinta do Moinho iniciou a sua atividade extrativa em 1971, tendo \n\ncessado a explora\u00e7\u00e3o em 2013. Explorou granito para diversas atividades, quase \n\nsempre balastro. Atualmente, \u00e9 recetora de inertes provenientes de diversas \n\natividades, principalmente as resultantes da demoli\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias edifica\u00e7\u00f5es e de \n\nres\u00edduos industriais n\u00e3o contaminantes. A empresa propriet\u00e1ria (SOLUSEL: Soc. \n\nLusitana de Obras e Empreitadas, Lda.) parece exercer rigoroso controlo sobre a \n\nqualidade e as proveni\u00eancias dos materiais que s\u00e3o depositados de forma a garantir \n\n\u201cque a pedreira possa funcionar como aterro prevenindo a eventual deposi\u00e7\u00e3o abusiva \n\nde materiais org\u00e2nicos ou outros que possam, por lixivia\u00e7\u00e3o, constituir-se em \n\nemissores de metais pesados ou de contaminantes qu\u00edmicos perigosos de qualquer \n\noutra \u00edndole\u201d (Pereira, Miranda &amp; Leite, 2000, p. 1). \n\nMateriais Curriculares Elaborados para a Pedreira da Quinta do Moinho \n\nA grande finalidade da conce\u00e7\u00e3o dos materiais curriculares foi permitir abordar, \n\nem ambiente exterior \u00e0 sala de aula (Marques &amp; Praia, 2009), o modo como pode ser \n\nefetuada a explora\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos, integrados no \n\ntema Geologia, problemas e materiais do quotidiano e no subtema Explora\u00e7\u00e3o \n\nsustentada de recursos geol\u00f3gicos, lecionados na disciplina de Biologia e Geologia \n\n(11.\u00ba ano de escolaridade \u2013 alunos com 16/17 anos). Tendo como refer\u00eancia principal \n\na proposta organizacional do trabalho de campo proposta por Nir Orion (1993), foram \n\nconcebidos materiais curriculares que permitiram a abordagem do modo como \u00e9 \n\nefetuada a explora\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos na Pedreira da \n\nQuinta do Moinho.  \n\nNa Imagem 6 est\u00e1 representada a quest\u00e3o-problema que sustentou os materiais \n\ncurriculares elaborados e os t\u00f3picos que foram aprofundados ao longo dos mesmos.  \n\nO modelo adotado na constru\u00e7\u00e3o dos materiais curriculares integra indicadores \n\nque advieram de investiga\u00e7\u00f5es realizadas ao n\u00edvel da Did\u00e1tica da Geologia (Compiani, \n\n2013; Marques et al., 1996; Orion, 1993; Praia &amp; Marques, 1997) e prop\u00f5e uma \n\norienta\u00e7\u00e3o did\u00e1tica que se enquadra na perspetiva de ensino das ci\u00eancias, que \n\nCachapuz, Praia e Jorge (2000) denominaram de Ensino Por Pesquisa (cuja \n\ncentralidade assenta na formula\u00e7\u00e3o de uma quest\u00e3o de partida, na defini\u00e7\u00e3o de uma \n\nmetodologia participativa e num processo de avalia\u00e7\u00e3o inerente), designadamente em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de conceitos, de compet\u00eancias, de atitudes e de valores, \n\nassumindo o aluno um papel ativo no processo de ensino e de aprendizagem.  \n\n\n\n332     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 6 \u2013 Quest\u00e3o orientadora e t\u00f3picos abordados nos materiais curriculares \nelaborados. Fonte: autores. \n\n \n\nA conce\u00e7\u00e3o dos materiais curriculares sustentou-se, tamb\u00e9m, nos seguintes \n\naspetos: \n\n\u2022 recomenda\u00e7\u00f5es explicitadas nos programas do ensino secund\u00e1rio da \n\ncomponente de Geologia, da disciplina de Biologia e Geologia (11.\u00ba ano de \n\nescolaridade), no que diz respeito: a) \u00e0s finalidades de cariz construtivista; b) \n\naos objetivos espec\u00edficos do ensino das ci\u00eancias experimentais e, em \n\nparticular, da \u00e1rea de Geologia (por exemplo: fornecer uma vis\u00e3o integradora \n\nda Ci\u00eancia, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre esta e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, \n\na sociedade e o ambiente, entre outros); c) \u00e0s compet\u00eancias a desenvolver \n\nno dom\u00ednio do conhecimento substantivo e processual, do racioc\u00ednio, dos \n\nvalores e das atitudes; e d) ao eixo organizador do pr\u00f3prio programa, tido \n\ncomo fundamental no ensino das ci\u00eancias, que \u00e9 a atividade de resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas (ME, 2001a; 2001b); \n\n\u2022 necessidade de incrementar a educa\u00e7\u00e3o para um desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, dado o reconhecimento de que muitas das mudan\u00e7as \n\nambientais adv\u00eam da intera\u00e7\u00e3o do Homem e das suas constru\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas com os sistemas terrestres (Guti\u00e9rrez et al., 2006); \n\n\u2022 reconhecimento de que as sa\u00eddas de campo proporcionam viv\u00eancias e \n\nmotiva\u00e7\u00f5es positivas e intensas aos alunos, especialmente quando estes se \n\nComo explorar recursos \ngeol\u00f3gicos na Pedreira da Quinta \n\ndo Moinho garantindo a \nsustentabilidade ambiental? \n\n\t\n\nO aterro \nde inertes \n\nO ordenamento \ndo territ\u00f3rio \n\nOs materiais \nproduzidos \n\nO recurso \ngeol\u00f3gico \n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      333 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nconfrontam com situa\u00e7\u00f5es problem\u00e1ticas e motivantes. Permitem privilegiar a \n\naquisi\u00e7\u00e3o e a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos previamente adquiridos, bem \n\ncomo o desenvolvimento de compet\u00eancias relacionadas com a observa\u00e7\u00e3o, a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o, a reflex\u00e3o e a an\u00e1lise dos fen\u00f3menos em ambiente natural. \n\nPromovem, tamb\u00e9m, o levantamento de problemas e a formula\u00e7\u00e3o de \n\nhip\u00f3teses, para posterior confronta\u00e7\u00e3o com conhecimentos adquiridos, e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00f5es dos fen\u00f3menos geol\u00f3gicos, por interm\u00e9dio da \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta de \u201cinstantes\u201d desses mesmos fen\u00f3menos (Brusi, 1992; \n\nRebelo &amp; Marques, 2000). As sa\u00eddas de campo podem, ainda, favorecer o \n\ntrabalho em equipa e o desenvolvimento de atitudes de respeito e de \n\nprote\u00e7\u00e3o da natureza, com a valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e cultural \n\nassoci\u00e1vel a uma melhor gest\u00e3o dos recursos naturais (Marques et al., 1996; \n\nPraia &amp; Marques, 1997). \n\nNa opini\u00e3o de diversos autores, entre os quais Nir Orion (1993), o trabalho de \n\ncampo pode, tamb\u00e9m, potenciar abordagens interdisciplinares, nomeadamente \n\nquando se estudam os fen\u00f3menos naturais e as suas rela\u00e7\u00f5es com as atividades \n\nhumanas. Pressup\u00f5e, ainda, que haja a constru\u00e7\u00e3o de um conjunto de materiais \n\ncurriculares diversificados que deem apoio \u00e0s atividades a desenvolver antes, durante \n\ne ap\u00f3s a sa\u00edda de campo, e que de seguida vamos dar conta no contexto do trabalho \n\ndesenvolvido para a Pedreira da Quinta do Moinho. \n\nTal como foi referido na sec\u00e7\u00e3o 2, a Pedreira da Quinta do Moinho carateriza-se \n\npor ser uma explora\u00e7\u00e3o de granito onde se extra\u00eda mat\u00e9ria-prima que era \n\ntransformada no local antes de ser comercializada para diversos fins. A extra\u00e7\u00e3o do \n\ngranito criou uma grande cavidade no subsolo. No entanto, a referida cavidade \n\ncome\u00e7ou a ser ocupada por materiais inertes da regi\u00e3o, minimizando os impactes \n\npaisag\u00edsticos da mesma. Esta pedreira, ao constitui-se como objeto de estudo, \n\npermite: articular o enquadramento geol\u00f3gico da regi\u00e3o com as condi\u00e7\u00f5es de g\u00e9nese \n\nda rocha dominante (granito);analisar alguns ind\u00edcios que permitem compreender a \n\nevolu\u00e7\u00e3o da rocha dominante longo do tempo geol\u00f3gico; contextualizar localmente \n\ntem\u00e1ticas curriculares a abordar, relevando a import\u00e2ncia da aplicabilidade dos \n\nconte\u00fados na procura de solu\u00e7\u00e3o para quest\u00f5es familiares aos alunos da regi\u00e3o; e \n\nreconhecer o modo como podem ser minimizados os impactos ambientais da \n\nexplora\u00e7\u00e3o de recursos geol\u00f3gicos. \n\nOs materiais curriculares elaborados para uma atividade de trabalho de campo \u00e0 \n\n\n\n334     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nPedreira da Quinta do Moinho apresentam um conjunto diversificado de situa\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem problematizantes e propiciadoras da partilha de saberes e de \n\nexperi\u00eancias sobre objetos e acontecimentos geol\u00f3gicos. Promovem o \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias, bem como a compreens\u00e3o integrada e \n\ncontextualizada de conceitos relativos \u00e0 tem\u00e1tica selecionada, o que se traduz numa \n\nmaior consciencializa\u00e7\u00e3o dos alunos para as quest\u00f5es da explora\u00e7\u00e3o sustentada dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos e, portanto, da sustentabilidade do planeta Terra. \n\nA atividade de trabalho de campo foi organizada em tr\u00eas fases: prepara\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00edda de campo e p\u00f3s sa\u00edda. Em cada fase recorreu-se a um conjunto diversificado de \n\natividades pr\u00e1ticas e a uma permanente mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos relativos a \n\nconte\u00fados program\u00e1ticos abordados na disciplina de Biologia e Geologia (11.\u00ba ano de \n\nescolaridade). Para estas atividades pr\u00e1ticas foram definidos os seguintes objetivos \n\ngerais: \n\n\u2022 promover uma aprendizagem contextualizada e integradora de saberes de \n\nBiologia e de Geologia, em articula\u00e7\u00e3o com conte\u00fados de outras \u00e1reas do \n\nsaber (por exemplo, de F\u00edsica e de Qu\u00edmica), relativos aos temas Ocupa\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica e problemas de ordenamento e Explora\u00e7\u00e3o sustentada dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos; \n\n\u2022 permitir o contacto direto dos alunos com a natureza, proporcionando \n\noportunidades para o questionamento reflexivo e cr\u00edtico do que observam; \n\n\u2022 estimular a curiosidade, a imagina\u00e7\u00e3o, a criatividade, a responsabilidade e a \n\nautonomia dos alunos; \n\n\u2022 propiciar condi\u00e7\u00f5es para que os alunos analisem criticamente as intera\u00e7\u00f5es \n\nque o Homem tem estabelecido ao longo do tempo com os recursos \n\ngeol\u00f3gicos da regi\u00e3o em estudo; \n\n\u2022 facilitar a tomada de consci\u00eancia da necessidade de promover a \n\nsustentabilidade dos recursos geol\u00f3gicos da regi\u00e3o em estudo; \n\n\u2022 promover a consciencializa\u00e7\u00e3o dos alunos para as implica\u00e7\u00f5es socio-\n\ncient\u00edficas dos conhecimentos adquiridos. \n\nNotar a respetiva articula\u00e7\u00e3o deste conjunto de objetivos com as orienta\u00e7\u00f5es \n\nreferenciadas na sec\u00e7\u00e3o 1. \n\nA concretiza\u00e7\u00e3o das atividades propostas em cada fase visava permitir o \n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      335 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\ndesenvolvimento de um conjunto muito diversificado de compet\u00eancias gerais, como a:  \n\n\u2022 mobiliza\u00e7\u00e3o de saberes cient\u00edficos, tecnol\u00f3gicos e culturais;  \n\n\u2022 pesquisa, tratamento e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o;  \n\n\u2022 ado\u00e7\u00e3o de metodologias de trabalho adequadas \u00e0s tarefas propostas; \n\n\u2022 realiza\u00e7\u00e3o de tarefas de forma aut\u00f3noma e criativa; \n\n\u2022 emiss\u00e3o de ju\u00edzos de valor fundamentados; \n\n\u2022 coopera\u00e7\u00e3o no trabalho de grupo;  \n\n\u2022 utiliza\u00e7\u00e3o das Tecnologias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 comunica\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o correta da l\u00edngua materna.  \n\nDe modo a potenciar a aprendizagem dos alunos foi criado um conjunto muito \n\ndiversificado de tarefas, que se encontram integradas nos tr\u00eas momentos de \n\naprendizagem anteriormente referenciados: prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda, sa\u00edda de campo e \n\np\u00f3s sa\u00edda. Na Imagem 7 encontram-se exemplificadas atividades propostas para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda.  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\nImagem 7 \u2013 Problematiza\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o geral das estrat\u00e9gias utilizadas na prepara\u00e7\u00e3o da \nsa\u00edda. (Nota: cada aula tem a dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos). \n\nDurante a sa\u00edda de campo, cada grupo de alunos apenas realiza as atividades \n\nP\nre\n\npa\nra\n\n\u00e7\u00e3\no\n\n d\na \n\nsa\n\u00edd\n\na \nde\n\n c\nam\n\npo\n (3\n\n a\nu\n\nla\ns)\n\n \n\n \n\nw Atividade de pesquisa na Internet sobre a tem\u00e1tica que cada grupo vai estudar. \n\nw Atividade de apresenta\u00e7\u00e3o e debate sobre as pesquisas efetuadas por cada grupo. \n\nw Discuss\u00e3o dos aspetos metodol\u00f3gicos que se considerem pertinentes para desenvolver na sa\u00edda de campo. \n\nw Prepara\u00e7\u00e3o do material necess\u00e1rio para o campo. \n\n \n\nTem\u00e1tica \nExplora\u00e7\u00e3o sustentada dos recursos geol\u00f3gicos \n\nQuest\u00e3o-problema \nComo explorar recursos geol\u00f3gicos na Pedreira da Quinta do Moinho garantindo a sustentabilidade ambiental? \n\nSubquest\u00e3o-problema \nComo caraterizar a Pedreira \nda Quinta do Moinho quanto \n\nao recurso geol\u00f3gico? \n\nSubquest\u00e3o-problema \nComo caraterizar a Pedreira \nda Quinta do Moinho quanto \naos materiais produzidos? \n\nSubquest\u00e3o-problema \nComo caraterizar a Pedreira \nda Quinta do Moinho quanto \n\nao ordenamento do \nterrit\u00f3rio? \n\nSubquest\u00e3o-problema \nComo caraterizar a Pedreira \nda Quinta do Moinho quanto \n\nao aterro de res\u00edduos \ninertes? \n\n\n\n336     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\ncorrespondentes a um dos t\u00f3picos (por exemplo, recurso geol\u00f3gico, materiais \n\nproduzidos, aterro de res\u00edduos inertes, explora\u00e7\u00e3o de recursos e ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio), como mostra a Imagem 8, o que pode implicar a adapta\u00e7\u00e3o de algumas das \n\natividades relativas \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o e \u00e0 fase de p\u00f3s sa\u00edda ao t\u00f3pico explorado. \n\n \n\n \n\nImagem 8 \u2013 Vis\u00e3o geral das estrat\u00e9gias a implementar na sa\u00edda de campo. Fonte: \n\nautores. \n\n \n\nNa Imagem 9 encontram-se apresentadas as atividades a desenvolver pelos alunos \nnas aulas posteriores \u00e0 sa\u00edda. \n\n  \n\nS\na\u00ed\n\nda\n d\n\ne \nca\n\nm\np\n\no \n(1\n\n ta\nrd\n\ne)\n \n\nGrupo A \n \n\nw Carateriza\u00e7\u00e3o da rocha da \npedreira. \n\nw Identifica\u00e7\u00e3o e carateriza\u00e7\u00e3o do \nm\u00e9todo usado na explora\u00e7\u00e3o do \nrecurso geol\u00f3gico  \n\nw Recolha de amostras de rochas \ne registo fotogr\u00e1fico dos aspetos \nmais pertinentes. \n\nw Apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Turma das \nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas, das \nconclus\u00f5es obtidas e das \nd\u00favidas que subsistem sobre o \nrecurso geol\u00f3gico. \n \n \n\nGrupo B \n \n\nw Entrevista a um colaborador \nda empresa sobre os \nprocessos usados na \ntransforma\u00e7\u00e3o do recurso na \ncentral de britagem, o impacte \nambiental associado e \nmedidas de seguran\u00e7a \nadotadas no local. \n\nw Recolha de material produzido \ne registo fotogr\u00e1fico dos \naspetos mais pertinentes. \n\nw Apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Turma das \nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas, das \nconclus\u00f5es obtidas e das \nd\u00favidas que subsistem sobre \nos materiais produzidos. \n \n \n\nGrupo C \n \n\nw Observa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o dos \nres\u00edduos colocados no aterro e \nda sua poss\u00edvel origem. \n\nw Discuss\u00e3o das consequ\u00eancias \ndo aterro no ambiente (solo, \n\u00e1gua, ar, ...). \n\nw Recolha de amostras de \u00e1gua \nna base da pedreira e registo \nfotogr\u00e1fico dos aspetos mais \npertinentes. \n\nw Apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Turma das \nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas, das \nconclus\u00f5es obtidas e das \nd\u00favidas que subsistem sobre o \naterro de res\u00edduos inertes. \n \n \n\nGrupo D \n \n\nw Descri\u00e7\u00e3o da paisagem, \narticulando a interven\u00e7\u00e3o \nantr\u00f3pica com as caracter\u00edsticas \nmorfol\u00f3gicas da paisagem. \n\nw Discuss\u00e3o de aspetos \nrelacionados com a ocupa\u00e7\u00e3o \nantr\u00f3pica e problemas de \nordenamento.  \n\nw Registo fotogr\u00e1fico dos aspetos \nmais pertinentes. \n\nw Apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Turma das \nobserva\u00e7\u00f5es efetuadas, das \nconclus\u00f5es obtidas e das d\u00favidas \nque subsistem sobre a \nexplora\u00e7\u00e3o de recursos e o \nordenamento do territ\u00f3rio. \n\n \n \n\nw Debate/discuss\u00e3o acerca das informa\u00e7\u00f5es partilhadas por todos os grupos de trabalho \n\n \n\nRecurso geol\u00f3gico \n \n\n \n\nMateriais produzidos Aterro de res\u00edduos \ninertes \n\nExplora\u00e7\u00e3o de recursos e \nordenamento do territ\u00f3rio \n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      337 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nImagem 9 \u2013 Vis\u00e3o geral das atividades a realizar ap\u00f3s a sa\u00edda de campo. (Nota: Cada \naula tem a dura\u00e7\u00e3o de 90 minutos). \n\n \n\nImplementa\u00e7\u00e3o e Avalia\u00e7\u00e3o dos Materiais Curriculares Elaborados para a \n\nPedreira da Quinta do Moinho \n\nOs materiais curriculares elaborados para a Pedreira da Quinta do Moinho foram \n\nimplementados em tr\u00eas escolas das regi\u00f5es Centro e Norte de Portugal (Lamego, \n\nOvar e Estarreja), num total de 60 alunos. \n\nA primeira fase da implementa\u00e7\u00e3o dos materiais curriculares orientou-se, \n\nfundamentalmente, para o conhecimento do local de visita e do recurso em \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Os alunos tiveram, tamb\u00e9m, oportunidade de consultar legisla\u00e7\u00e3o \n\nreferente ao regime jur\u00eddico que regulamenta a explora\u00e7\u00e3o e o aproveitamento de \n\nmassas minerais, sendo dada \u00eanfase aos artigos que visavam a minimiza\u00e7\u00e3o do \n\nimpacte ambiental e o ordenamento do territ\u00f3rio. Nesta fase foi, igualmente, \n\nimportante a mobiliza\u00e7\u00e3o de conhecimentos pr\u00e9vios dos alunos relativos a tem\u00e1ticas \n\nque se relacionavam com a g\u00e9nese e a forma\u00e7\u00e3o de rochas magm\u00e1ticas, as suas \n\ncaracter\u00edsticas e os processos que provocam a sua altera\u00e7\u00e3o. As turmas dividiram-se \n\nem quatro grupos, e cada grupo abordou uma das tem\u00e1ticas que se considerou \n\nrelevante para dar resposta \u00e0 quest\u00e3o-problema. Cada grupo estabeleceu a sua \n\npr\u00f3pria metodologia de trabalho, selecionou dados considerados importantes a \n\nrecolher durante a sa\u00edda, formulou quest\u00f5es consideradas pertinentes a serem \n\nrespondidas durante a sa\u00edda de campo, selecionou o material necess\u00e1rio para levar \n\npara o campo, designadamente para recolha de amostras (\u00e1gua e rocha), e pesquisou \n\nP\n\u00f3s\n\n s\na\u00ed\n\nda\n d\n\ne \nca\n\nm\npo\n\n (2\n a\n\nul\nas\n\n) w Realiza\u00e7\u00e3o de atividades pr\u00e1ticas de identifica\u00e7\u00e3o de amostras de rochas recolhidas. \nw Realiza\u00e7\u00e3o de atividades laboratoriais de an\u00e1lise de \u00e1guas. \n\nw Elabora\u00e7\u00e3o de um documento s\u00edntese sobre os principais aspetos trabalhados por cada grupo \ndurante as fases anteriores. \n\nw Apresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 Turma das conclus\u00f5es obtidas nas atividades desenvolvidas, dando resposta \n\u00e0s subquest\u00f5es-problema formuladas por cada grupo. \n\n \n \n\nDebate/s\u00edntese \n \n\nResposta \u00e0 quest\u00e3o de partida: Como explorar recursos geol\u00f3gicos na Pedreira \nda Quinta do Moinho garantindo a sustentabilidade ambiental? \n\n \n\n\n\n338     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nsobre a tem\u00e1tica a abordar na Internet. No decorrer da prepara\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\nprocedeu-se \u00e0 clarifica\u00e7\u00e3o dos objetivos da sa\u00edda e deu-se a conhecer a forma como a \n\nmesma se encontrava organizada. \n\nNo campo cada turma trabalhou de acordo com os grupos de trabalho que \n\nhaviam sido constitu\u00eddos e de acordo com as tem\u00e1ticas predefinidas, realizando as \n\natividades propostas no guia de campo. Posteriormente, cada turma se juntou na base \n\nda pedreira e cada grupo discutiu a forma como o seu subtema poderia contribuir para \n\ndar resposta \u00e0 quest\u00e3o-problema, dando a conhecer algumas das atividades \n\nrealizadas no decorrer da sa\u00edda de campo.  \n\nNa terceira fase, p\u00f3s sa\u00edda de campo, os grupos de trabalho organizaram as \n\ninforma\u00e7\u00f5es recolhidas, realizaram as atividades laboratoriais consideradas \n\nnecess\u00e1rias e procederam \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de documentos em Power Point\u00ae para \n\napresenta\u00e7\u00e3o \u00e0 turma do trabalho efetuado. Nesta fase foram discutidos aspetos que \n\nsuscitavam mais d\u00favidas e debatidos diversos pormenores relativos ao que cada \n\ngrupo explorou dentro do recinto da pedreira. Posteriormente teve lugar o debate de \n\nideias entre os v\u00e1rios grupos de trabalho. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da perce\u00e7\u00e3o dos professores e dos alunos associada \u00e0 \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos materiais curriculares foi uma preocupa\u00e7\u00e3o constante. Ap\u00f3s a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos materiais foi aplicado um question\u00e1rio aos alunos que avaliaram \n\nmuito positivamente a diversidade das atividades realizadas nas tr\u00eas fases da \n\natividade de trabalho de campo (prepara\u00e7\u00e3o, sa\u00edda e p\u00f3s sa\u00edda de campo), a sua \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa e a autonomia que os materiais curriculares proporcionaram. \n\nConsideraram, tamb\u00e9m, que a atividade de trabalho de campo realizada contribuiu \n\nmuito para a melhoria das suas aprendizagens, promovendo compet\u00eancias \n\nassociadas ao trabalho colaborativo, \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de problemas e ao trabalho \n\nlaboratorial e que os sensibilizou para uma maior tomada de consci\u00eancia acerca dos \n\nproblemas ambientais e para a import\u00e2ncia do conhecimento geol\u00f3gico na resolu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas ambientais. \n\nNa perspetiva dos professores que implementaram os materiais curriculares, \n\nestes consideraram que os mesmos permitiram criar uma situa\u00e7\u00e3o de aprendizagem \n\nque se constituiu como uma atividade privilegiada para o alargamento e \n\naprofundamento da literacia cient\u00edfica dos alunos, em particular da literacia geol\u00f3gica, \n\ne proporcionou a cria\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o de excel\u00eancia para promover uma abordagem \n\ninterdisciplinar, integrando conte\u00fados concetuais, procedimentais e atitudinais de \n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      339 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\nBiologia e Geologia e de F\u00edsica e Qu\u00edmica A (11.\u00ba ano de escolaridade). Favoreceu o \n\ntrabalho de equipa, o desenvolvimento de compet\u00eancias e de atitudes de respeito e \n\nprote\u00e7\u00e3o da natureza, designadamente as que dizem respeito \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio natural e \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o para os problemas da sustentabilidade dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos da regi\u00e3o onde os alunos vivem. \n\nConsidera\u00e7\u00f5es Finais \n\nA conce\u00e7\u00e3o deste trabalho \u00e9 sustentada por uma premissa sociol\u00f3gica \n\nessencial: um curr\u00edculo tem de ser um contributo para forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o (Ruiz, \n\n2005). Acrescenta-se, ainda, um pressuposto: o professor \u00e9 muito mais do que um \n\nmero t\u00e9cnico que aplica rotinas pr\u00e9 definidas, sendo igualmente respons\u00e1vel por \n\ndeliberar, por exemplo, sobre os materiais que aplica no contexto do processo de \n\nensino e de aprendizagem (Elliot, 1990). \n\nTratando-se de um estudo no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o em Geoci\u00eancias, a relev\u00e2ncia \n\ndo trabalho de campo n\u00e3o pode deixar de ser sublinhada. Enunciam-se, tamb\u00e9m, \n\ncontribui\u00e7\u00f5es educacionais espec\u00edficas daquela \u00e1rea do saber para a \n\noperacionaliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo, valorizando-se, igualmente, os conhecimentos \n\ngeol\u00f3gicos correspondentes ao local em que os alunos v\u00e3o trabalhar. \n\nA centralidade do artigo \u2013 desenho, implementa\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de materiais \n\ncurriculares \u2013 assenta numa forte liga\u00e7\u00e3o: \n\n\u2022 \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es curriculares (tendo-se escolhido, intencionalmente, uma \n\nproblem\u00e1tica com implica\u00e7\u00f5es ambientais evidentes);  \n\n\u2022 a indicadores da investiga\u00e7\u00e3o em educa\u00e7\u00e3o (enfatizando-se, dentre outros, a \n\nformula\u00e7\u00e3o de um problema de partida, o conjunto de condi\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o \n\nsustentar a conce\u00e7\u00e3o da sa\u00edda ao campo curricularmente articulada, a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de uma perspetiva de \n\ninterdisciplinaridade, bem como  o incentivo ao trabalho cooperativo); \n\n\u2022 a uma atitude de aprofundamento, renova\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia \n\ndid\u00e1tica (espelhada, por exemplo, no tratamento individualizado, por cada \n\ngrupo de trabalho, de t\u00f3picos curriculares diferentes, mas articulados, no \n\ndecurso da sa\u00edda ao campo, o que teve implica\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel das \n\ncompet\u00eancias comunicativas).   \n\nA finalizar, e na perspetiva dos alunos, registe-se que a avalia\u00e7\u00e3o efetuada \n\n\n\n340     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\npermitiu concluir que a natureza destes materiais curriculares, bem como as \n\nestrat\u00e9gias de participa\u00e7\u00e3o ativa usadas na respetiva aplica\u00e7\u00e3o, permitiu o \n\nreconhecimento de que o estudo de tem\u00e1ticas das Geoci\u00eancias tem reflexo em \n\ncontextos de sustentabilidade do Planeta. Relativamente ao ponto de vista dos \n\nprofessores, merece destaque a valoriza\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade. Esta permite, at\u00e9, \n\ninferir que lhe \u00e9 concedido um papel importante no desenvolvimento de uma vis\u00e3o \n\nintegradora do mundo natural, \u00e0 escala local, e, tamb\u00e9m, na procura de respostas \n\npara problemas glocais.     \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nAmaro, R. (2009, 14 de mar\u00e7o). Exporta\u00e7\u00e3o de paralelep\u00edpedos na d\u00e9cada de 50 do \n\ns\u00e9culo XX pelo porto comercial do Doutor. Recuperado em 2014, junho 11, de \n\nhttp://naviosavista.blogspot.pt/2009/03/exportacao-de-paralelepipedos-na-\n\ndecada.html. \n\nAzevedo, M., &amp; Valle Aguado, B. (2013). Origem e instala\u00e7\u00e3o de granitoides variscos \n\nna Zona Centro-Ib\u00e9rica. In R. Dias, A. Ara\u00fajo, P. Terrinha e J. Kullberg (Eds.). \n\nGeologia de Portugal (Vol. 1, pp. 377-401). Lisboa: Escolar Editora. \n\nCachapuz, A., Praia, J., &amp; Jorge, M. (2000). Perspectivas de Ensino. In A. Cachapuz \n\n(Org.). Forma\u00e7\u00e3o de Professores/Ci\u00eancias (Vol. 1). Porto: Centro de Estudos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia. \n\nCarrington da Costa, J., &amp; Teixeira, C. (1957). Carta Geol\u00f3gica de Portugal na escala \n\nde 1/50.000 e Not\u00edcia Explicativa da Folha 9-C Porto. Lisboa: Servi\u00e7os \n\nGeol\u00f3gicos de Portugal. \n\nElliot, J. (1990). La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en educaci\u00f3n. Madrid: Ediciones Morata \n\nGuti\u00e9rrez, J., Benayas J., &amp; Calvo, S. (2006). Educaci\u00f3n para el desarrollo sostenible: \n\nevaluaci\u00f3n de retos y oportunidades del decenio 2005-2014. Revista \n\nIberoamericana da Educaci\u00f3n, 40, 25-69. Recuperado em 2014, junho 19, de \n\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/wp-content/uploads/cea/Jose_Gutierrez.pdf. \n\nKrajcik, J., Blumenfeld, P., Marx, R., &amp; Soloway, E. (1999). Instructional, Curricular,and \n\nTechnological Supportsfor Inquiry in Science Classrooms. In J. Minstelle E. V. \n\nZee (Eds.), Inquiry in to inquiry: Science learning and Teaching. Washington, \n\nD.C.: American Association for the Advancement of Science Press. \n\nMart\u00ednez, J. (1992). \u00bfC\u00f3mo analizar los materiales? Cuadernos de Pedagog\u00eda, 203, \n\n14-18. Recuperado em 2014, junho 16, de http://www.neuquen.edu.ar/ \n\nregresoreceso/materiales%20otros/Martinez_Bonafe-\n\n\n\n MATERIAIS CURRICULARES PARA UM CONTEXTO GEOL\u00d3GICO LOCAL      341 \n\n \nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\n_Como_analizar_los_materiales.pdf.  \n\nMarques L., &amp; Praia J. (2009). Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia: actividades exteriores \u00e0 sala de \n\naula. Terr\u00e6 Didatica, 5(1), 10-26. Recuperado em 2014, junho 26, de http://www. \n\nige.unicamp.br/terraedidatica/. \n\nMarques, L., Futuro, A., Leite, A., &amp; Praia, J. (1996). A Aula de Campo no Ensino da \n\nGeologia: Contributos para uma Clarifica\u00e7\u00e3o e Pr\u00e1tica do seu Papel Did\u00e1ctico. \n\nEnse\u00f1anza de la Geologia, Extra, 32-39. \n\nMartins, H., Almeida, A., Noronha, F., &amp; Leterrier, J. (2001). Novos dados \n\ngeocronol\u00f3gicos de granitos da regi\u00e3o do Porto: granito do Porto e granito de \n\nLavadores. In T. Boski et al. (Eds.), Actas do VI Congresso de Geoqu\u00edmica dos \n\nPa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa e XII Semana de Geoqu\u00edmica (pp. 146-148). Faro: \n\nUniversidade do Algarve. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001a). Programas de F\u00edsica e Qu\u00edmica A \u2013 10.\u00ba e 11.\u00ba anos \n\nde Escolaridade. Lisboa: Editorial do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Recuperado em \n\n2014, junho 20, de http://www.dgidc.min-edu.pt/ensinosecundario/index.php?s= \n\ndirectorio&amp; pid=2&amp;letra=F. \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (2001b). Programas de Biologia e Geologia \u2013 10.\u00ba e 11.\u00ba anos \n\nde Escolaridade. Lisboa: Editorial do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Recuperado em \n\n2014, junho 20, de http://www.dgidc.min-edu.pt/ensinosecundario/index.php?s= \n\ndirectorio&amp; pid =2&amp;letra=B.  \n\nOrion, N. (1993). A Model for the Development and Implementation of the Field Trips \n\nas an Integral Part of the Science Curriculum. School Science and Mathematics, \n\n93(6), 325-331. Recuperado em 2014, junho 20, de http://planetaazuluruguay. \n\norg/wp-content/ uploads/sites/2/2013/05/Orion_1993.pdf.  \n\nOrion, N., &amp; Trend, R. (2009). Thinking and learningin the Geosciences. Journal of \n\nGeoscience Education, 57(4), 222-223. Recuperado em 2014, junho 20, de \n\nhttp://nagt-jge.org/doi/pdf/10.5408/1.3544273.  \n\nParcerisa, A. (1996). Materiales curriculares. C\u00f3mo elaborarlos, seleccionarlos y \n\nusarlos. Barcelona: Editorial Gra\u00f3. \n\nPedrinaci, E., Alcalde, S., Alfaro, P., Almod\u00f3var, G., Barrera, J., Belmonte, A. et al. \n\n(2013). Alfabetizaci\u00f3n en Ciencias de la Tierra. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la \n\nTierra, 21(2), 117-129. Recuperado em 2014, junho 20, http://www. \n\naepect.org/ALFABETIZACION%20EN%20CIENCIAS%20DE%20LA%20TIERRA\n\n.pdf.  \n\nPereira, E., Miranda, H., &amp; Leite, A. (2000). Caracteriza\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico/estrutural da \n\n\n\n342     REBELO, MORGADO, MEDINA, BONITO, MARQUES &amp; ANDRADE  \n\nhttp://www.eses.pt/interaccoes \n\npedreira Quinta do Moinho (Canidelo, Vila Nova de Gaia). Porto: Faculdade de \n\nEngenharia da Universidade do Porto. \n\nPraia, J., &amp; Marques, L. (1997). Para uma Metodologia do Trabalho de Campo: \n\nContributos da Did\u00e1ctica da Geologia. Geologos, 1, 27-33. \n\nRebollo, M. (1994). La elaboraci\u00f3n de materiales curriculares para la ense\u00f1anza de la \n\nGeolog\u00eda. Ense\u00f1anza de las Ciencias de la Tierra, 2.2(2.3), 397-404. \n\nRecuperado em 2014, junho 16, de http://www.raco.cat/index.php/ECT/ \n\narticle/view/88171/141236.  \n\nRuiz, J. M (2005). Teoria del Curriculum: Dise\u00f1o; Desarrollo e Innovaci\u00f3n Curricular. \n\nMadrid: Editoral Universitas. \n\nSchneider, R., &amp; Krajcik, J. (s.d.). The Role of Educative Curriculum Materials in \n\nReforming Science Education. Ann Arbor, MI: University of Michigan. \n\nRecuperado em 2014, junho 20, de http://www-personal.umich.edu/~krajcik/ \n\nbecky.pap.pdf.  \n\nVitorino, M. (2006, 6 de agosto). Pedra azul da Madalena ajudou a refazer cidades e a \n\nhist\u00f3ria. Recuperado em 2014, junho 11, de http://www.jn.pt/PaginaInicial/ \n\nInterior.aspx?content_id=563518&amp;page=-1 \n\nZabalza, M. A. (1989). Dise\u00f1o y desarrollo curricular (3.\u00aa ed.). Madrid: Narcea Editores."}]}}}