{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.16673"}, {"@name": "filename", "#text": "23338_moncao_jl_me_mar.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \nJ\u00daLIO MESQUITA FILHO \u2013CAMPUS DE MAR\u00cdLIA\n\n      PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O\n\nO CONCEITO  ASSUNTO NA  ARQUIV\u00cdSITCA:  UMA  REFLEX\u00c3O  EM  ARQUIVOS \nPERMANENTES  A  PARTIR  DO  EVENTO:  I  soggetti  e  altri  apparati  di  indicizzazione  in  \narchivistica: ipotesi di lavoro.\n\nMar\u00edlia\n  2006\n\n\n\n     UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \nJ\u00daLIO MESQUITA FILHO \u2013CAMPUS DE MAR\u00cdLIA\n\n      PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM CI\u00caNCIA DA INFORMA\u00c7\u00c3O\n\nO CONCEITO ASSUNTO NA  ARQUIV\u00cdSITCA  UMA  REFLEX\u00c3O  EM  ARQUIVOS \nPERMANENTES  A  PARTIR  DO  EVENTO:  I  soggetti  e  altri  apparati  di  indicizzazione  in  \narchivistica: ipotesi di lavoro.\n\nPesquisa  apresentada  ao  Programa  de  P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \nem  Ci\u00eancia  da  Informa\u00e7\u00e3o  da  Universidade  Estadual \nPaulista J\u00falio de Mesquita como requisito parcial para \nobten\u00e7\u00e3o do grau de mestre.\n\nOrientador: Prof\u00ba. Dr. Jos\u00e9 Augusto Chaves Guimar\u00e3es.\n\nOrientanda :  Jane Lessa Mon\u00e7\u00e3o\n\nMar\u00edlia\n 2006\n\n\n\n                    BANCA DE QUALIFICA\u00c7\u00c3O\n\nO CONCEITO  ASSUNTO  NA  ARQUIV\u00cdSITCA  UMA  REFLEX\u00c3O  EM  ARQUIVOS \nPERMANENTES  A  PARTIR  DO  EVENTO:  I  soggetti  e  altri  apparati  di  indicizzazione  in  \narchivistica: ipotesi di lavoro.\n\nAvalia\u00e7\u00e3o em:\n\nBANCA EXAMINADORA\n\n_____________________________________________________________\nProf\u00aa. Dr\u00aa. Johanna Wilhelmina Smit\n\n                   Universidade de S\u00e3o Paulo \u2013 USP\n\n_____________________________________________________________\nProf\u00aa. Dr\u00ba Eduardo Murguia Maran\u00f5n\n\nUniversidade Estadual Estadual Paulista \u2013 UNESP/Mar\u00edlia\n\n_____________________________________________________________\nProf\u00aa. Dr\u00ba. Jos\u00e9 Augusto Chaves Guimar\u00e3es\n\n             Universidade Estadual Estadual Paulista \u2013 UNESP/Mar\u00edlia \n\n\n\nAGRADECIMENTOS\n\n\u00c0 Deus ... pelo seu infinito Amor! ...Constante Fidelidade e Cuidado!..Que esteve no controle de  \ntodo o processo!\n\n****\n\nA oportunidade oferecida pelo Orientador Prof. Dr. Jos\u00e9 Augusto Chaves Guimar\u00e3es!\n\n\u00c0 banca professora Johanna Smit e professor Eduardo Murguia, por todas as contribui\u00e7\u00f5es, as \nquais tornaram poss\u00edvel a concretiza\u00e7\u00e3o desse projeto! \n\nAgradecimentos especial a professora Johanna Smit, por n\u00e3o ter desistido, por ter acreditado e \nprincipalmente por me indicar o caminho! Expresso aqui minha admira\u00e7\u00e3o pela sua compet\u00eancia \nacad\u00eamica, pela sua  capacidade  de descer  ao limitado universo acad\u00eamico de um orientando, \ncom paci\u00eancia, seriedade e confian\u00e7a subjacentes \u00e0s entrelinhas da sua orienta\u00e7\u00e3o, sempre clara, \nnorteadora e desafiadora. Muito Obrigada! \n\n\u00c0  professora  Maria  Angela  Boher  do  Departamento  de  Letras  da  Universidade  Estadual  de \nMaring\u00e1  por  ceder  horas  de  discuss\u00f5es,  as  quais,  contribu\u00edram  substancialmente  para  o \ndesenvolvimento desse trabalho. \n\n\u00c0 fam\u00edlia pelo constante incentivo!\n\n\u00c0s  secretaria de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o pelos servi\u00e7os oferecidos, Obrigada! \n\nAos professores do programa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da UNESP- Mar\u00edlia, e aos professores visitantes.\n\n\u00c0s  bibliotec\u00e1rias  e  aos  funcion\u00e1rios  da  biblioteca  da  UNESP  de  Mar\u00edlia,  pelos  excelentes \nservi\u00e7os oferecidos;\n\n\u00c0 amiga Marta Luzia de Souza, pelas ora\u00e7\u00f5es e pelo incentivo constante, desde o processo de \nsele\u00e7\u00e3o!\n\n\u00c0  Universidade  Estadual  de  Maring\u00e1  \u2013  UEM,  pela  libera\u00e7\u00e3o  parcial,  sem  a  qual  n\u00e3o  seria \nposs\u00edvel o desenvolvimento desse trabalho;\n\n\u00c0  dire\u00e7\u00e3o  da  Biblioteca  Central-UEM,  Ana  Maria  Marquezin,   pelo  apoio  constante  a \ncapacita\u00e7\u00e3o do quadro de bibliotec\u00e1rios; \n\n\u00c0 Marinalva Spolon,  pela compreens\u00e3o e colobora\u00e7\u00e3o nos dias de aus\u00eancia do trabalho;\n\n\n\nA todos os Colegas do Setor que trabalho (Angela, Doracy, Edilson e Marlene), pela constante \ncolabora\u00e7\u00e3o!\n\n\u00c0 Ceci da Silva Bras\u00e3o, pela dedica\u00e7\u00e3o nas tradu\u00e7\u00f5es do Italiano!\n\nAos colegas e aos amigos de sala: F\u00e1bio; Lurdes; Willy, Eliana - Lilica; Rog\u00e9rio; Adriana; Ana \nCristina; Alessandra; Marcel; Vera  e Alexandre!\n\n\n\nDEDICO,\n\n\u00c0 Deus!\nAos  Pais  (Moacir  Mon\u00e7\u00e3o  e  Janira  Lessa  \n\nMon\u00e7\u00e3o) .\n\n\n\nRESUMO\n\nBuscando concorrer para a constru\u00e7\u00e3o de um dispositivo intelectual que possa aperfei\u00e7oar o fazer \narquiv\u00edstico no mundo p\u00f3s-moderno no qual a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 cada vez mais otimizada, investiga-\nse como  a  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto vem  sendo  abordada  na  literatura  Arquiv\u00edstica, com  o  objetivo \nespec\u00edfico de oferecer subs\u00eddios para a eventual delimita\u00e7\u00e3o do campo te\u00f3rico-pr\u00e1tico da no\u00e7\u00e3o \nde  Assunto e, atrav\u00e9s da revis\u00e3o da literatura pertinente, mostrar os diferentes contextos, pelos \nquais  a  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto \u00e9  agasalhada.  Para  tanto,  procedeu-se  inicialmente  \u00e0  revis\u00e3o  da \nliteratura Arquiv\u00edstica, atentando para o percurso delimitado pela tradi\u00e7\u00e3o cl\u00e1ssica, do conceito \ndo documento Arquiv\u00edstico at\u00e9 o que os estudiosos da Arquiv\u00edstica denominam de \u201cfen\u00f4meno\u201d \nda Informa\u00e7\u00e3o. Em uma segunda etapa, realizou-se a revis\u00e3o da literatura arquiv\u00edstica,  a partir \nda identifica\u00e7\u00e3o das diferentes abordagens sobre o  Assunto em Arquivos. Por fim analisa-se os \nprincipais apostes te\u00f3ricos do evento I soggetti e altri apparati di indicizzazione in archivistica: \nipotesi di lavoro, no qual a no\u00e7\u00e3o de Assunto encontra, talvez, a maior notoriedade acad\u00eamica. \nDesse  modo,  procede-se  \u00e0  an\u00e1lise  do  referencial  te\u00f3rico  oriundo  do  evento,  a  partir  de  duas \ncategorias de an\u00e1lise: conceito e fun\u00e7\u00e3o do Assunto na Arquiv\u00edstica para que se possa, ao final, \nchegar a uma reflex\u00e3o sobre a constru\u00e7\u00e3o conceitual do Assunto em arquivos. \n\nPalavras-chave: Assunto em arquivo. Assunto em arquivo \u2013 conceito. Assunto \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o de \narquivos\n\n\n\nABSTRACT\n\nSearching to concur for the construction of an intellectual device that can perfect the archival \ndoing in the post modern world which the fierce information is optimized, to investigate itself as \nthe notion of Subject comes being boarded in Archival literature, it aimed to offer subsidies for \nthe eventual delimitation of the theoretician-practical field of the notion of Subject and, through \nthe revision of pertinent literature to show the different contexts, by which the notion of Subject \nis lodged. For in such a way, initially it was proceeded to the revision of Archival literature, \nattempting for  the  passage,  delimited for  the  classic  tradition, of  the  concept of  the  Archival \ndocument until what the scholars of the Archival call of \"phenomenon\" of the Information. In \none second stage, it was realized fullfilled revision of Archival literature, from the identification \nof the different boardings on the Subject in Archives. Finally it analyzes the main ones of the \narchival  event  I  soggetti  and  altri  apparati  di  indicizzazione  in:  ipotesi  di  lavoro,  which  the \nnotion  of  Subject  finds  the  biggest  academic  notoriety.  From  this  way,  it  is  proceeded  the \nanalysis  of  the  deriving  theoretical  referencial  of  the  event  from  two  categories  of  analysis: \nconcept  and  function  of  the  Subject  in  the  Archival  in  order  to  reflect  on  the  conceptual \nconstruction of the subject in archives. \n\nKey words: Subject in archive. Subject in archive - concept. Subject - Organization of archives.\n\n\n\nSUM\u00c1RIO\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................................................... 09\n\n2 DO DOCUMENTO ARQUIV\u00cdSTICO \u00c0 INFORMA\u00c7\u00c3O \nARQUIV\u00cdSTICA................................................................................................... 15\n\n2.1 O DOCUMENTO ARQUIV\u00cdSTICO................................................................... 15\n\n2.2 A INFORMA\u00c7\u00c3O ARQUIV\u00cdSTICA..................................................................... 27\n\n3 A NO\u00c7\u00c3O DE ASSUNTO NA INFORMA\u00c7\u00c3O ARQUIV\u00cdSTICA................ 37\n\n3.1 CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA CLASSIFICA\u00c7\u00c3O E DA DESCRI\u00c7\u00c3O PARA O \nESTUDO DO ASSUNTO EM ARQUIVOS........................................................... 43\n\n4 I SOGGETTI E ALTRI APPARATI DI INDICIZZAZIONE IN \nARCHIVISTICA: IPOTESI DI \nLAVORO..............................................................................................  \n\n51\n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DO EVENTO...................................................... 54\n\n4.2 AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS DADOS............................................................. 59\n\n4.3 DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA NO\u00c7\u00c3O DE ASSUNTO EM ARQUIVOS................ 76\n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................... 78\n\nREFER\u00caNCIAS..................................................................................................... 85\n\nAPENDICE............................................................................................................ 96\n\nANEXOS................................................................................................................. 100\n\n\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\nH\u00e1  mais  a  fazer  interpretando  as  interpreta\u00e7\u00f5es  que \ninterpretando as coisas; e mais livros sobre os livros \nque  sobre  qualquer  outro  assunto;  n\u00f3s  n\u00e3o  fazemos \nmais do que nos entregrosar. \n\nMontaigne. \n\nNo \u00e2mbito da Arquiv\u00edstica, observa-se que os primeiros arquivos j\u00e1 apresentavam \n\ncaracter\u00edsticas que vieram a se tornar cl\u00e1ssicas na \u00e1rea, tais como: a estrutura org\u00e2nica coerente \n\nrelacionada com as fun\u00e7\u00f5es e com a atividade das entidades produtoras; as regras de controle e \n\nmatriz diplom\u00e1tica, como forma de garantir a identidade e a autenticidade dos documentos; o \n\nvalor como testemunho; e, mais recentemente, o valor como instrumento de informa\u00e7\u00e3o.\n\nA  abordagem  hist\u00f3rica  dos  arquivos  e  dos  processos  a  eles  inerentes  encontra \n\npoucas refer\u00eancias at\u00e9 a Idade Moderna, dada a pouca resist\u00eancia dos suportes (como os papiros, \n\npor exemplo) e ao fato de importantes arquivos terem sido destru\u00eddos ou desativados.\n\n A  partir  do  s\u00e9culo  XIV,  observa-se  maior  desenvolvimento  dos  arquivos  da \n\nadministra\u00e7\u00e3o.  Nas  grandes  cortes  europ\u00e9ias,  assistiu-se  \u00e0  nomea\u00e7\u00e3o  de  arquivistas  oficiais, \n\nincumbidos  de  organizar  invent\u00e1rios,  garantir  a  autenticidade  dos  documentos  e  elaborar  as \n\n\u201cmem\u00f3rias\u201d dos seus patronos.\n\nA experi\u00eancia dos estados peninsulares demonstra existir um processo evolutivo, \n\nsem sobressaltos, da Idade M\u00e9dia para a \u00c9poca Moderna. O projeto de moderniza\u00e7\u00e3o da Torre do \n\nTombo, durante os s\u00e9culos XV-XVI, constitui elemento chave para entender a reforma realizada \n\npor Filipe II no Arquivo Geral de Simancas.\n\nO trabalho nos arquivos passou a assentar-se em normas escritas, que contribu\u00edam \n\npara  a  organiza\u00e7\u00e3o  do  saber  na  \u00e1rea.  Assim,  no  s\u00e9culo  XVII  aparecem  diversos  manuais, \n\nportadores  de  uma  concep\u00e7\u00e3o  jur\u00eddica  da  realidade  arquiv\u00edstica.  Alguns  dos  seus  autores \n\nchegaram  mesmo  ao  excesso  de  n\u00e3o  considerarem  como  arquivo  qualquer  acervo  de  origem \n\nprivada.  A  esse  princ\u00edpio  redutor  contrapor-se-\u00e1  o  movimento  iluminista,  que  suscitou  a \n\nintensifica\u00e7\u00e3o  da  procura  dos  arquivos  exclusivamente  em  fun\u00e7\u00e3o  do  chamado  \u201cvalor \n\nsecund\u00e1rio\u201d dos documentos.\n\n\n\nOs s\u00e9culos XVIII e XIX, entre outros aspectos, tamb\u00e9m s\u00e3o marcados por fatos \n\nque ficaram na hist\u00f3ria da Arquiv\u00edstica. No s\u00e9culo XVIII, a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa marca a cria\u00e7\u00e3o \n\nde  um  \u00f3rg\u00e3o  nacional,  especialmente  vocacionado  para  a  superintend\u00eancia  dos  arquivos,  e  o \n\ns\u00e9culo XIX caracterizou-se pela ocorr\u00eancia de novas deturpa\u00e7\u00f5es  sobre a fun\u00e7\u00e3o dos arquivos e \n\nos  respectivos  crit\u00e9rios  de  organiza\u00e7\u00e3o,  pois  os  arquivos  passam  a  ser  relegados  para  uma \n\nposi\u00e7\u00e3o  instrumental  relativamente  \u00e0  Paleografia  e  \u00e0  Diplom\u00e1tica,  transformando-se  a \n\nArquiv\u00edstica tamb\u00e9m numa disciplina auxiliar da Hist\u00f3ria.\n\nDestacam-se  tamb\u00e9m,  nesse  per\u00edodo,  mais  especificamente  no  s\u00e9culo  XIX,  os \n\nesfor\u00e7os dos historiadores para garantir o acesso aos documentos p\u00fablicos de arquivo, que nem \n\nsempre obtiveram \u00eaxito em superar a l\u00f3gica do sigilo e/ou segredo que dominava as institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas. Um exemplo \u00e9 o regulamento de 1856 do Arquivo Nacional franc\u00eas, que permitia ao \n\nseu  diretor  que  impedisse  a  consulta  de  documentos,  caso  a  entendesse  como  prejudicial,  do \n\nponto de vista da administra\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, Lodolini (1993, p. 251) diz que o sigilo e/ou \n\nsegredo era a norma, e a abertura \u00e0 pesquisa hist\u00f3rica, exce\u00e7\u00e3o.\n\nO acesso aos documentos p\u00fablicos pelos cidad\u00e3os \u00e9 consagrado pela Declara\u00e7\u00e3o \n\nUniversal dos Direitos do Homem, de 1948, que reconhece o direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o como direito \n\nfundamental  do  homem.  Obviamente  que  essa  quest\u00e3o  encontra,  em  cada  pa\u00eds,  suas \n\npeculiaridades e seus entraves pol\u00edticos e sociais. No caso do Brasil, por exemplo, os chamados \n\n\u201carquivos  da  repress\u00e3o\u201d,  ou  \u201carquivos  da  ditadura  militar\u201d,  encontram-se  interditados  e,  de \n\ntempos em tempos, a quest\u00e3o \u00e9 lan\u00e7ada pela m\u00eddia. \n\n O s\u00e9culo XX traz, entre outros destaques, a cria\u00e7\u00e3o do Conselho Internacional de \n\nArquivos  (C.I.A),  em  1950,  o  que  permitiu  um  debate  mais  amplo  sobre  os  fundamentos  da \n\nArquiv\u00edstica.  A  separa\u00e7\u00e3o  que  se  estabeleceu  entre  records  e  archives,  sobretudo  na  tradi\u00e7\u00e3o \n\ncultural anglo-sax\u00f4nica, acabou por gerar, for\u00e7osamente, novas preocupa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas.\n\nA partir dos anos 80, a nova revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica e social, sobretudo no dom\u00ednio \n\ndo  audiovisual  e  das  telecomunica\u00e7\u00f5es,  for\u00e7a  uma  situa\u00e7\u00e3o  transit\u00f3ria,  iniciando-se  um  novo \n\nciclo, concretamente, para profiss\u00f5es como a Arquiv\u00edstica, relacionadas com o fen\u00f4meno social \n\nda informa\u00e7\u00e3o.\n\nA  percep\u00e7\u00e3o  do  impasse  e  do  salto  epistemol\u00f3gico  que  afetam,  hoje,  o \n\nconhecimento emp\u00edrico constru\u00eddo em torno de tal fen\u00f4meno n\u00e3o \u00e9 ainda partilhada por muitos \n\n\n\n\u201ccientistas da informa\u00e7\u00e3o\u201d, porque n\u00e3o \u00e9 ainda muito n\u00edtida a fundamenta\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica das \n\nsuas respectivas ci\u00eancias e, em especial, das  \u201cci\u00eancias documentais\u201d (SILVA, 1994).\n\nA  Arquiv\u00edstica  est\u00e1  inserida  numa  sociedade  que  vive  atualmente  na  era  da \n\ninforma\u00e7\u00e3o, em que a rapidez \u00e9 necess\u00e1ria e justific\u00e1vel, uma vez que a ci\u00eancia se desenvolve \n\ncom o uso das tecnologias. A sociedade necessita cada vez mais de informa\u00e7\u00e3o pontual para a \n\ntomada  de  decis\u00f5es  para  o  planejamento,  o  desenvolvimento  de  trabalhos  acad\u00eamicos  e \n\npesquisas  cient\u00edficas;  enfim,  para  necessidades  informacionais,  que  est\u00e3o  em  todos  os  n\u00edveis \n\nintelectuais, culturais e sociais.\n\nOs  modelos  de  organiza\u00e7\u00e3o  de  acervos  arquiv\u00edsticos  s\u00e3o  baseados  na  estrutura \n\norg\u00e2nico-funcional  e  fornecem  informa\u00e7\u00e3o  sobre  um  determinado  fundo,  arquivo  ou  cole\u00e7\u00e3o. \n\nEssas  informa\u00e7\u00f5es  refletem  as  atividades  do  produtor  do  documento,  uma  vez  que,  ao  ser \n\nrespeitada  a  proced\u00eancia  da  documenta\u00e7\u00e3o,  esses  documentos  n\u00e3o  s\u00e3o  misturados,  e  s\u00e3o \n\norganizados e conservados conforme foram gerados. Tal m\u00e9todo de organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental \n\npara  o  resgate  hist\u00f3rico  da  documenta\u00e7\u00e3o,  por\u00e9m  \u00e9  limitado  quanto  ao  fornecimento  da \n\ninforma\u00e7\u00e3o pontual, conforme j\u00e1 mencionado acima. \n\nDiante  dessa  realidade,  surge  o  problema  motivador  da  presente  pesquisa: \n\nidentificar como se coloca a no\u00e7\u00e3o de Assunto na Arquiv\u00edstica e, por decorr\u00eancia, se a mesma \n\nconstitui um caminho diferente do m\u00e9todo org\u00e2nico-funcional percorrido ao longo da hist\u00f3ria da \n\nArquiv\u00edstica.\n\nComo orienta Demo (2000), segundo os fundamentos da din\u00e2mica metodol\u00f3gica \n\nda  Ci\u00eancia,  todo  modelo  te\u00f3rico  pressup\u00f5e  corte  metodol\u00f3gico  e  todo  corte  metodol\u00f3gico \n\nimplica perdas. Mas como s\u00e3o instigadoras as v\u00e1rias din\u00e2micas de metodologia cient\u00edfica p\u00f3s-\n\nmoderna,  nas  Ci\u00eancias  nada  que  \u00e9  formalizado  e  institucionalizado  est\u00e1  desvinculado  dos \n\ninteresses s\u00f3cio-pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos dos sujeitos envolvidos.\n\nQuando, dentro de uma \u00e1rea, uma corrente de pensamento considera um objeto \n\ncomo principal, pode-se entender, por infer\u00eancia, que \u00e9 ele que se insere nas rela\u00e7\u00f5es de interesse \n\ne  de  poder  da  ci\u00eancia  estabelecida.  Com  efeito,  o  que  em  determinado  contexto  n\u00e3o  \u00e9 \n\nconsiderado, pode ser em outro, \u00e0 luz de uma outra perspectiva de metodologia cient\u00edfica. Se a \n\nci\u00eancia trabalha sempre com questionamentos, indaga\u00e7\u00f5es e  desconstru\u00e7\u00f5es e, al\u00e9m disso, se ela \n\npresta servi\u00e7os \u00e0s demandas e aos desafios socioculturalmente impostos, o que ontem n\u00e3o era \n\nrelevante pode passar a s\u00ea-lo hoje. \n\n\n\nNo contexto da Arquiv\u00edstica, a delimita\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, segundo a estrutura \n\norg\u00e2nico-institucional, est\u00e1 atrelada \u00e0s quest\u00f5es concernentes \u00e0 legitimidade de pap\u00e9is, fun\u00e7\u00f5es e \n\ncargos. Subjacentes \u00e0 no\u00e7\u00e3o de hierarquia est\u00e3o salvaguardadas as rela\u00e7\u00f5es de poder, que, como \n\nse sabe, podem ser estratificadas por outros sistemas, que as institucionalizam e legitimam. \n\nUma  outra  quest\u00e3o  sobre  a  organiza\u00e7\u00e3o  baseada  nas  estruturas  org\u00e2nico-\n\ninstitucional \u00e9 a prote\u00e7\u00e3o oferecida aos indiv\u00edduos (pessoa/institui\u00e7\u00e3o), pois preserva o m\u00e9rito \n\ndas  fun\u00e7\u00f5es  sociais,  n\u00e3o  colocando  em  xeque  compet\u00eancias,  interesses  e  pap\u00e9is  sociais \n\nenvolvidos.\n\n\u00c0 luz dos desafios contextuais abordados, surge, no panorama da Arquiv\u00edstica, o \n\ndesafio de se pensar sobre a viabilidade de a no\u00e7\u00e3o de Assunto ser contemplada como parte do \n\nprocesso de organiza\u00e7\u00e3o e de recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em arquivos, mais especificamente nos \n\narquivos permanentes.\n\nDe acordo com o exposto, a hip\u00f3tese que se faz \u00e9 a de que a no\u00e7\u00e3o de Assunto \n\nest\u00e1,  de  fato,  instalada  no  universo  da  literatura  e  da  hist\u00f3ria  da  Arquiv\u00edstica.  Como  ser\u00e1 \n\nabordado posteriormente, esse fato est\u00e1 respaldado pela literatura revisada.\n\nA segunda hip\u00f3tese que se faz \u00e9 a de que a no\u00e7\u00e3o de Assunto est\u00e1 plenamente em \n\nuso na organiza\u00e7\u00e3o de acervos arquiv\u00edsticos.\n\nNessa perspectiva, a pesquisa tem como objetivo geral investigar como a no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto vem sendo abordada na literatura da \u00e1rea. Como objetivos espec\u00edficos, pretende-se:\n\na) tentar delimitar o campo no qual a no\u00e7\u00e3o de Assunto se insere na Arquiv\u00edstica; \n\nb) identificar  como,  na  literatura  arquiv\u00edstica,  a  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  aponta  para  diferentes \n\nunidades de conte\u00fado que, por sua vez, podem constituir diferentes unidades tem\u00e1ticas.\n\nOs  procedimentos  metodol\u00f3gicos  adotados  para  a  pesquisa,  de  natureza \n\neminentemente  te\u00f3rica,  partem  da  revis\u00e3o  cr\u00edtica  da  literatura  da  \u00e1rea  para  se  chegar  \u00e0 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o  de  categorias  tem\u00e1ticas  no  corpus de  estudo,  a  fim  de  que,  ap\u00f3s  a  an\u00e1lise  e  a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos textos, os objetivos possam ser atingidos. \n\n\u00c9  pertinente  observar  que  fazem  parte  do  dispositivo  te\u00f3rico  da  pesquisa \n\nconte\u00fados oriundos de trabalhos de autores estrangeiros que ainda n\u00e3o foram traduzidos para a \n\n\n\nl\u00edngua portuguesa. A reuni\u00e3o bibliogr\u00e1fica desses autores \u00e9 resultado de tradu\u00e7\u00f5es livres feitas \n\npela pesquisadora.\n\nA  pesquisa  apresentada  \u00e9  de  natureza  qualitativa,  visto  que  a  confirma\u00e7\u00e3o  das \n\nhip\u00f3teses estar\u00e1 alicer\u00e7ada em um dispositivo constru\u00eddo com base na literatura arquiv\u00edstica e na \n\nan\u00e1lise de um corpus (DEMO, 2000; LAKATOS; MARKONI, 2001).\n\nNo  \u00e2mbito  qualitativo,  procurar-se-\u00e1  descrever,  compreender  e  interpretar  os \n\ndados,  a  fim  de  se  respaldar,  cientificamente,  a  confirma\u00e7\u00e3o  ou  n\u00e3o  das  hip\u00f3teses.  \u00c9  mister \n\nressaltar que, como mostra a literatura pertinente, a teoria arquiv\u00edstica \u00e9 estritamente alicer\u00e7ada \n\nna estrutura org\u00e2nico-institucional, mas espera-se poder demonstrar que a inclus\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto na metalinguagem da \u00e1rea ser\u00e1 complementadora e, por conseguinte, abarcar\u00e1 fatores \n\nque, de fato, constituem parte do acontecer do trabalho de organiza\u00e7\u00e3o de arquivos.\n\nNo caso, a investiga\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de Assunto se insere no contexto da revis\u00e3o de \n\nliteratura realizada na \u00e1rea da Arquiv\u00edstica, com  especial  destaque na  an\u00e1lise dos Anais  do  I  \n\nsoggetti e altri apparati di indicizzazione in archivistica: ipotesi di lavoro \u2013 evento dedicado ao \n\nestudo do  Assunto em arquivos realizado em 1998, na cidade de Pisa, na It\u00e1lia, e considerado \n\npioneiro na \u00e1rea.\n\nNesse sentido, a pesquisa est\u00e1 atenta para as poss\u00edveis m\u00faltiplas significa\u00e7\u00f5es e \n\nfun\u00e7\u00f5es da no\u00e7\u00e3o de Assunto, na Arquiv\u00edstica, a partir da literatura da \u00e1rea. \n\nA metodologia adotada pressup\u00f5e que se construam, naturalmente, unidades  de \n\nregistro  com  base  nos  textos,  que  devem  corresponder  ao  segmento  do  conte\u00fado  a  ser \n\nconsiderado, para a condu\u00e7\u00e3o da  discuss\u00e3o, ou seja, investigar-se-\u00e3o quais os elementos do texto \n\nque interessam para o estudo. \n\nEsse procedimento permitir\u00e1 encaminhar a constru\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o, que constitui \n\numa opera\u00e7\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o dos textos segundo as diferentes significa\u00e7\u00f5es e a fun\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o \n\nde  Assunto. O primeiro passo do processo s\u00e3o as leituras e releituras, quando necess\u00e1rio, dos \n\ntextos,  a  fim  de  que  sejam  delimitadas  as  unidades  de  registro  significativas  para  o \n\ndesenvolvimento do presente estudo.\n\nNo \u00e2mbito da presente pesquisa, um dos grandes desafios concerne ao trabalho de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos diferentes campos de significa\u00e7\u00e3o aos quais a no\u00e7\u00e3o de Assunto se aplica. Em \n\noutras  palavras,  a  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto \u00e9, ela pr\u00f3pria, objeto  de  diferentes  categoriza\u00e7\u00f5es.  Essa \n\n\n\namplitude  de  nuan\u00e7as  de  significado  se  deve  ao  fato  que,  no  universo  da  Arquiv\u00edstica,  os \n\nindiv\u00edduos estabelecem diferentes tipos de consenso  para lidar com a no\u00e7\u00e3o em tela. \n\nAssim, um mesmo texto pode perfeitamente abarcar conte\u00fados que pertencem a \n\ndiferentes  categorias.  Ali\u00e1s,  a  itemiza\u00e7\u00e3o  de  um  trabalho  j\u00e1  d\u00e1,  do  ponto  de  vista  t\u00e9cnico-\n\nmetodol\u00f3gico, certo suporte para que esse tipo de varia\u00e7\u00e3o ocorra.\n\nDesse modo, e visando a atingir os objetivos enunciados, a pesquisa, inserindo-se \n\nespecificamente no espectro tem\u00e1tico da linha \u201c Organiza\u00e7\u00e3o da Informa\u00e7\u00e3o\u201d do Programa de \n\np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o  da  UNESP,  visto  dedicar-se  a  uma  quest\u00e3o  te\u00f3rica  conceitual  do  Tratamento \n\nTem\u00e1tico da Informa\u00e7\u00e3o, estrutura-se da seguinte forma:\n\n1\u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\n            2\u2013DO  DOCUMENTO  ARQUIV\u00cdSTICO  \u00c0  INFORMA\u00c7\u00c3O \n\nARQUIV\u00cdSTICA:  aborda  a  evolu\u00e7\u00e3o  sem\u00e2ntica  do  conceito  do  documento  arquiv\u00edstico, \n\npartindo de uma concep\u00e7\u00e3o nitidamente baseada no suporte, para, ao longo do tempo, chegar a \n\ndimens\u00f5es do contexto, conte\u00fado e, por conseguinte, de informa\u00e7\u00e3o.  O cap\u00edtulo constitui-se na \n\nfundamenta\u00e7\u00e3o  te\u00f3rica  para  a  discuss\u00e3o  da  multidimensionalidade  do  assunto  na  informa\u00e7\u00e3o \n\nArquiv\u00edstica.\n\n           3 \u2013 A NO\u00c7\u00c3O DO ASSUNTO NA INFORMA\u00c7\u00c3O ARQUIV\u00cdSTICA busca \n\ncontextualizar  as  v\u00e1rias  abordagens  da  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  na  literatura  arquiv\u00edstica,  entre  os \n\nautores chamados \u201ctradicionais\u201d e entre os contempor\u00e2neos.\n\n4  \u2013I  SOGGETTI  E  ALTRI  APPARATI  DI INDICIZZAZIONE  IN  \n\nARCHIVISTICA:  IPOTESI  DI  LAVORO analisa  as  contribui\u00e7\u00f5es  do  evento,  realizado  em \n\n1998 na cidade de Pisa, na It\u00e1lia. Os Anais s\u00e3o constitu\u00eddos de 10 trabalhos sobre o Assunto em \n\narquivos.\n\n            5 \u2013 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\n\n\n2 DO DOCUMENTO ARQUIV\u00cdSTICO \u00c0 INFORMA\u00c7\u00c3O ARQUIV\u00cdSTICA\n\nO  presente  cap\u00edtulo  busca,  na  literatura,  os  conceitos,  as  caracter\u00edsticas  e  as \n\ntend\u00eancias atuais do documento de arquivo, procurando avan\u00e7ar no sentido de construir um texto \n\nque percorra desde o conceito do documento no universo da tradi\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica at\u00e9 a passagem \n\npara a valoriza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o (passagem identificada como fen\u00f4meno, em alguns autores).\n\n2.1 O DOCUMENTO ARQUIV\u00cdSTICO\n\nO documento \u00e9 estudado em outras \u00e1reas, al\u00e9m da Arquiv\u00edstica, Biblioteconomia \n\ne Museologia, como, por exemplo, no Direito, na Hist\u00f3ria, na Inform\u00e1tica, na Administra\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, tornam-se amplas as fontes bibliogr\u00e1ficas dispon\u00edveis para o estudo do documento. \n\nEntretanto,  busca-se o conceito espec\u00edfico para documento de arquivo.\n\nNa literatura da \u00e1rea, verifica-se que a caracteriza\u00e7\u00e3o do documento de arquivo \n\nrefere-se a peculiaridades, que decorrem da necessidade de tratamento diferenciado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e ao acesso. \n\nConhecer  as  especificidades  dos  documentos  arquiv\u00edsticos  \u00e9  fundamental  para \n\noferecer  eficientes  servi\u00e7os  de  informa\u00e7\u00e3o.  Nesse  sentido,  ser\u00e3o  revisados  os  conceitos  do \n\ndocumento arquiv\u00edstico. \n\nPara Romero Tallafigo (1994  , p. 109),  a estrutura que comp\u00f5e os documentos \n\narquiv\u00edsticos  pressup\u00f5e  suporte,  meio  e  conte\u00fado.  O  autor  se  refere  aos  meios  tradicionais  e \n\nmeios  eletr\u00f4nicos,  nas  abordagens  sobre  meio.  O  autor  n\u00e3o  especifica  a  abrang\u00eancia  que  o \n\nconte\u00fado do documento arquiv\u00edstico deve possuir.\n\nA  quest\u00e3o  do  meio,  ressaltada  pelo  autor,  refere-se  \u00e0  contraposi\u00e7\u00e3o  meios \n\ntradicionais e meios eletr\u00f4nicos e n\u00e3o contribui especificamente para os objetivos deste trabalho.\n\nA estrutura  apresentada, sobre as partes que comp\u00f5em o documento, contribui \n\npara  visualizar as mudan\u00e7as ocorridas, nos \u00faltimos s\u00e9culos, sobre os conceitos e as defini\u00e7\u00f5es do \n\ndocumento arquiv\u00edstico. \n\nOutros  autores  tamb\u00e9m  elaboraram  conceitos  baseados  no  suporte,  os  quais \n\npermaneceram  at\u00e9  o  s\u00e9culo  passado.  Alguns  autores  contempor\u00e2neos,  como,  por  exemplo, \n\n\n\nTanodi  (1981,  p.  5),  tamb\u00e9m  consideram  o  documento  de  arquivo  embasando-se  no  suporte, \n\ndefinindo-o como \n\n[...]  suporte  que  cont\u00e9m  um  texto  que  \u00e9  o  resultado  de  uma  atividade \nadministrativa de uma entidade, efetuada em cumprimento de seus objetivos e \nfinalidades. [...] que a atividade administrativa se toma em um sentido extenso \ndas  gest\u00f5es  internas  e  tramites  internos  e  externos  considerados  de  \u00edndole \nadministrativa, cont\u00e1bil (econ\u00f4mico-financeiro) e jur\u00eddica (que d\u00e3o provas sobre \ndireitos e deveres).\n\nPara  alguns  autores  contempor\u00e2neos,  como  N\u00fa\u00f1ez  Fernandez  (1999),  Vazquez \n\n(1996),  Heredia  Herrera  (1995),  Camargo  (1994),  Smit  (2005),  Cook  (1997b,  2000),   entre \n\noutros,  o conceito de documento arquiv\u00edstico \u00e9 intimamente relacionado ao seu conte\u00fado. Esse \n\nposicionamento traz grandes discuss\u00f5es na Arquiv\u00edstica.\n\nAssim,  o  conte\u00fado  passa  a  ser  considerado  no  conceito,  como  os  elementos \n\nf\u00edsicos, essenciais na constitui\u00e7\u00e3o do documento, al\u00e9m dos quais se acrescenta, ao conceito do \n\ndocumento  arquiv\u00edstico,  o  contexto  da  produ\u00e7\u00e3o  documental.  A  partir  dessas  considera\u00e7\u00f5es, \n\nobservam-se, na literatura da \u00e1rea, novos conceitos para o documento arquiv\u00edstico contemplando, \n\npor exemplo, a informa\u00e7\u00e3o. \n\nPara esses autores, assim como os elementos f\u00edsicos e intelectuais constitutivos do \n\nconceito do documento arquiv\u00edstico que fizeram parte da sua defini\u00e7\u00e3o ao longo da hist\u00f3ria. O \n\nconte\u00fado  come\u00e7a,  gradativamente,  a  ser  inserido  no  conceito,  como  pode  ser  verificado  na \n\nliteratura contempor\u00e2nea da \u00e1rea.\n\nN\u00fa\u00f1ez Fernandez (1999, p. 555) define documento de arquivo como  \u201cconjunto \n\nformado por um suporte e pela informa\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m, utilizado com fins de consulta ou prova\u201d. \n\nO autor acrescenta ainda (p. 546) \u201cque tais documentos j\u00e1 nascem com um destino espec\u00edfico, o \n\nde  documentar  atos  (jur\u00eddico,  econ\u00f4micos,  mercantis,  etc.)\u201d,  constituindo-se  em  objetos  de \n\ninforma\u00e7\u00e3o:  \u201cn\u00e3o poder\u00e1 haver testemunho se n\u00e3o houver informa\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nO documento de arquivo \u00e9 considerado por Vazquez (1996. p. 13-14) como \u201cum \n\nsuporte  modificado  por  um  texto  a  ele  aderido,  que  surge  como  resultado  de  uma  atividade \n\nadministrativa e tem como fim estabelecer uma ordem, provar algo ou meramente transmitir uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o \u00fatil para o tr\u00e2mite.\u201d\n\n\n\nPara  o  autor,  a  defini\u00e7\u00e3o  s\u00f3  fica  completa  ao  se  caracterizar  o  fim  ao  qual  se \n\ndestinam os documentos de arquivo, em rela\u00e7\u00e3o ao documento de outras profiss\u00f5es. Para tanto, \n\nenumera tr\u00eas fins: \n\n1. Estabelecer  uma ordem.  Refere-se a documentos que assentam a vontade \nde  uma  autoridade,  com  inten\u00e7\u00e3o de  que  se  obede\u00e7a. S\u00e3o os documentos \ndispositivos: leis, decretos, ordenan\u00e7as, senten\u00e7as etc. \n\n2. Provar algo. S\u00e3o documentos que fazem f\u00e9, os documentos testemunhais: \natas, registros etc.\n\n3. Meramente  transmitir  uma  informa\u00e7\u00e3o.  Todo  documento  \u00e9  de  alguma \nmaneira, informativo, por isso se agrega ao adv\u00e9rbio meramente. Esta frase \nse refere \u00e0queles documentos informativos que somente levam not\u00edcias, sem \ngozar do atributo de fazer f\u00e9 nem de impor a vontade de uma autoridade: \ninformes, telegramas, cartas etc.\n\nAinda,  no  sentido  da  verifica\u00e7\u00e3o  do  conceito  do  documento  arquiv\u00edstico, \n\ncomparando com a estrutura apresentada anteriormente por Tallafigo (1994), Camargo (1994, p. \n\n34-35) entende que documento de arquivo \u00e9\n\n[...]  a  unidade  constitu\u00edda  pela  informa\u00e7\u00e3o  e  seu  suporte.  Por  informa\u00e7\u00e3o \nentende todo e qualquer  elemento referencial  contido num documento, este, \npor   sua  vez,  \u00e9  parte  de  um  coletivo  muito  especial  a  que  denominamos  de \narquivo,  que  em  sua  acep\u00e7\u00e3o  cl\u00e1ssica  \u00e9  o  conjunto  de  documentos  que, \nindependentemente  da  natureza  ou  suporte,  s\u00e3o  reunidos  por  processo  de \nacumula\u00e7\u00e3o ao longo das atividades de pessoas f\u00edsicas ou jur\u00eddicas, p\u00fablicas ou \nprivadas, e conservados em decorr\u00eancia de seu valor.  \n\nSmit  (2005,  p.  11)  diz  que  \u201cpara  que  a  informa\u00e7\u00e3o  possa  ser  \u201clida\u201d  em  outro \n\nmomento e/ou em outro lugar, \u00e9 necess\u00e1rio registr\u00e1-la. \u00c9 o registro que confere \u00e0 informa\u00e7\u00e3o um \n\ncar\u00e1ter menos vol\u00e1til, mais permanente e mais port\u00e1til. O documento sup\u00f5e um suporte e uma \n\ninscri\u00e7\u00e3o\u201d. Assim, a autora chega \u00e0 no\u00e7\u00e3o de documento, enquanto registro. Tamb\u00e9m considera o \n\nsuporte e o conte\u00fado  do documento.\n\nMart\u00edn-Pozuelo  (1996)  \u00e9  um  dos  autores  que  defende  que  o  conceito  do \n\ndocumento arquiv\u00edstico deve possuir uma extens\u00e3o definitivamente mais ampla no que se refere \n\n\u00e0  configura\u00e7\u00e3o  tanto  dos  aspectos  internos  (o  conte\u00fado,  que  engloba  a  natureza  hist\u00f3rica  e \n\njur\u00eddica), quanto dos aspectos externos (natureza diplom\u00e1tica).\n\nA autora ressalta que a diferencia\u00e7\u00e3o do conceito do documento arquiv\u00edstico fixa-\n\nse nos princ\u00edpios te\u00f3ricos da Arquiv\u00edstica, uma vez que a \u201c fun\u00e7\u00e3o pela qual surge um documento \n\n\n\narquiv\u00edstico  \u00e9,  em  definitivo,  o  componente  essencial  em  sua  conceitua\u00e7\u00e3o\u201d  (MART\u00cdN-\n\nPOZUELO, 1996, p. 90). \n\nEsse  sentido  din\u00e2mico  e  mais  amplo  discutido  pela  autora  demonstra  a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o social do documento para as organiza\u00e7\u00f5es, para o Estado e para o indiv\u00edduo. Essa \n\nquest\u00e3o ser\u00e1 mais detalhada no pr\u00f3ximo item, sobre a Informa\u00e7\u00e3o Arquiv\u00edstica, informa\u00e7\u00e3o que \n\nest\u00e1  presente  no  documento  arquiv\u00edstico  e  no  seu  contexto,  onde  se  busca  caracteriz\u00e1-la  no \n\naspecto social.\n\nAs  diferentes  abordagens  do  documento  arquiv\u00edstico,  ocorridas  nos  \u00faltimos \n\ntempos, pelo aparecimento de novos suportes, poderiam interferir nos procedimentos destinados \n\na  assegurar  a  prote\u00e7\u00e3o  f\u00edsica,  a  conserva\u00e7\u00e3o  e  a  preserva\u00e7\u00e3o,  mas,  de  acordo  com  Camargo \n\n(1994, p. 37), \u201cafeta tamb\u00e9m a maneira de definir e tratar esses suportes entre os profissionais da \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n Para a autora (p. 34), \u201co uso de distintos suportes da informa\u00e7\u00e3o tem provocado \n\ndiscuss\u00f5es que envolvem os fundamentos te\u00f3ricos da arquiv\u00edstica\u201d.  Nesse sentido (p. 37),\n\n[...] de um lado temos o preceito da interfer\u00eancia e da fragmenta\u00e7\u00e3o da unidade \ndocumental, a ser recuperada individualmente, e, mais do que isso, em fun\u00e7\u00e3o \ndos  elementos  de  conte\u00fado.  A  pr\u00e1tica  arquivista  aproxima-se  da  pratica \ndocument\u00e1ria  e  aponta  para  uma  situa\u00e7\u00e3o-limite,  em  que  os  documentos  se \ndestacam  de  sua  origem,  as  informa\u00e7\u00f5es  de  seu  contexto  e  os  dados  das \ninforma\u00e7\u00f5es.\n\nDe acordo com a autora, a Arquiv\u00edstica encontra-se, nesse per\u00edodo, em meio a um \n\ngrande problema diante dos novos suportes da informa\u00e7\u00e3o, uma vez que ocorre a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nda unidade documental no processo de recupera\u00e7\u00e3o individual de elementos de conte\u00fado. Assim \n\nsendo, perdem-se os elementos  de origem e de contexto do documento.\n\nDevido a toda essa problem\u00e1tica que se estabeleceu quando do aparecimento dos \n\nnovos  suportes  eletr\u00f4nicos,  surgem,  na  literatura,  discuss\u00f5es  sobre  a  quest\u00e3o.  Entre  elas, \n\ndestacam-se  as  propostas  de  Cook  (1997b,  2000).  Primeiramente  verifica-se  que  o  autor \n\napresenta  uma  nova   estrutura  para  o  documento  arquiv\u00edstico,  ainda  que  n\u00e3o  a  denomine  de \n\nestrutura, e sim de \u201cpartes que comp\u00f5em o documento\u201d. \n\nPara  Cook (2000)1, as partes que comp\u00f5em os documentos arquiv\u00edsticos s\u00e3o: \n\n1 Para  Cook  (1997a),  a  Arquiv\u00edstica  n\u00e3o  deve  ser  vista  como  um  conjunto  de  regras  imut\u00e1veis,  que  foram \nestabelecidas sem nenhum interesse e que guarda verdade absoluta; e tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 linear, formada a partir de um \nconsenso mundial. Ao contr\u00e1rio, a Arquiv\u00edstica \u00e9 uma jun\u00e7\u00e3o de diferentes propostas, superpostas e contradit\u00f3rias \n\n\n\nestrutura,  conte\u00fado  e  contexto.  Nessa  perspectiva,  o  autor  mant\u00e9m  o  conte\u00fado  e  acrescenta \n\nestrutura  e   contexto.  O  primeiro  aspecto  a  ser  considerado  \u00e9  a  \u00e9poca  de  elabora\u00e7\u00e3o  dessa \n\nsegunda proposta, um momento de discuss\u00f5es dos conceitos relativos aos  documentos  digitais. \n\nDe acordo com a proposta, na estrutura,  preserva-se a autenticidade; no contexto, \n\nmant\u00e9m-se a ordem natural de produ\u00e7\u00e3o; e, no conte\u00fado, explicita-se o teor do documento ou do \n\nconjunto  documental.  O  conceito  do  documento  arquiv\u00edstico  como  um  suporte  inform\u00e1tico \n\nencontra nessa proposta apoio para seu desenvolvimento.\n\nAssim,  a  elabora\u00e7\u00e3o  dos  conceitos  para  o documento  eletr\u00f4nico2 avan\u00e7a, ao se \n\nconsiderarem  o  contexto  e  tamb\u00e9m  os  aspectos  da  autenticidade  do  documento,  os  quais \n\ncomp\u00f5em os princ\u00edpios b\u00e1sicos da Arquiv\u00edstica.\n\nObserva-se que o pensamento do autor n\u00e3o rompe com os princ\u00edpios te\u00f3ricos da \n\nArquiv\u00edstica, que s\u00e3o: proveni\u00eancia, organicidade e autenticidade, conforme pode ser constatado \n\nnas palavras de  Cook (2000, p. 10):\n\n[...]  o  princ\u00edpio  da  proveni\u00eancia  muda  sua  perspectiva  de  relacionar  um \ndocumento diretamente a seu \u201clugar\u201d individual numa hierarquia organizacional \ntradicional,  para  se  transformar  num  conceito  mais  el\u00e1stico,  refletindo  as \nfun\u00e7\u00f5es  e  processos  na  cria\u00e7\u00e3o  dos  documentos,  dentro  e  atrav\u00e9s  de \norganiza\u00e7\u00f5es em constantes mudan\u00e7as, interagindo com uma clientela tamb\u00e9m \nmut\u00e1vel,  refletindo  diferentes  culturas  organizacionais,  na  maioria  das  vezes \nmenos  verticalizadas,  ligadas  em  rede  de  curta  dura\u00e7\u00e3o.  \u201cProveni\u00eancia,  em \nsuma,  est\u00e1  relacionada  a  fun\u00e7\u00e3o  e  atividade  mais  do  que  a  estrutura  e  lugar. \nProveni\u00eancia passa a ser mais virtual que f\u00edsica.\u201d  \n\nO  mesmo  autor  (2000,  p.  10)  diz  que  \u201cessas  partes  que  antes  eram  fixadas  e \n\nreunidas num \u00fanico suporte, o papel, formando uma unidade l\u00f3gica e f\u00edsica, hoje est\u00e3o dispersas \n\nem variados tipos de suporte de armazenagem de dados  formando unidade l\u00f3gica e virtual em \n\ndeterminados casos, ocorre assim dispers\u00e3o l\u00f3gica e f\u00edsica\u201d. \n\nDe acordo com o autor, o conceito de documento arquiv\u00edstico mudou, ent\u00e3o, de \n\num  objeto  f\u00edsico  para  um  objeto  conceitual,  incluindo  os  dados  que  combinam  virtualmente \n\nconte\u00fado, contexto  e  estrutura.  Os  documentos  deixam  de depender  do seu  formato :  \u201c[...]  o \n\ndocumento  n\u00e3o  \u00e9  mais  um  objeto  passivo,  um  registro  de  evid\u00eancia,  mas  um  agente  ativo, \n\nid\u00e9ias coexistindo e misturando-se. O autor acrescenta (p. 26) que \u201co reconhecimento da natureza mutante da teoria \narquiv\u00edstica ser\u00e1 sua for\u00e7a e n\u00e3o sua fraqueza\u201d.\n2 A  proposta  apresentada  por  Cook  (2000)  sustenta  a  elabora\u00e7\u00e3o  dos  conceitos  dos  documentos  arquiv\u00edsticos \neletr\u00f4nicos, uma vez que o contexto \u00e9 considerado como uma das partes que comp\u00f5em o documento arquiv\u00edstico.\n\n\n\njogando um papel cont\u00ednuo na vida de indiv\u00edduos, organiza\u00e7\u00f5es e sociedades (COOK, 2000, p. \n\n10)\u201d.\n\nDurante  s\u00e9culos, o  suporte  papel  foi  relacionado com  os  princ\u00edpios  te\u00f3ricos  da \n\nArquiv\u00edstica:  proveni\u00eancia,  organicidade  e  autenticidade,  formando  uma  simbiose  no  que  se \n\nrefere \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o do documento arquiv\u00edstico.\n\nCom  essa  nova  forma  de  visualizar  a  composi\u00e7\u00e3o  das  partes  do  documento \n\narquiv\u00edstico,  proposta  por  Cook  (2000),  verifica-se  que,  com  base nos  conceitos  analisados  a \n\npartir  da  estrutura  proposta  por  esse  autor,  o  suporte  n\u00e3o  \u00e9  o  elemento  fundamental,  pois  \u00e9 \n\nconsolidado que o documento, para existir, precisa de registro e de um suporte, seja ele qual for, \n\nn\u00e3o dependendo do formato. \n\nDa  proposta  de  Tallafigo  (1994)  para  a  de  Cook  (2000),  o  avan\u00e7o  \u00e9 \n\nespecificamente  no  sentido  do  contexto  do  documento,  uma  vez  que  o  meio  e  o  conte\u00fado \n\napresentados  pelo  primeiro  autor  n\u00e3o  vinculam  o  documento  e/ou  conjunto  documental  ao \n\ncontexto, elemento fundamental na caracteriza\u00e7\u00e3o do documento arquiv\u00edstico.  \n\nO aparecimento do documento em suporte eletr\u00f4nico revela a consolida\u00e7\u00e3o dos \n\nprinc\u00edpios  te\u00f3ricos  da arquiv\u00edstica na atualidade, pois, passados  os  primeiros impactos  com o \n\nsurgimento desse novo suporte, a \u00e1rea vem desenvolvendo novos conceitos para o documento \n\narquiv\u00edstico, ou melhor, a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica muda a perspectiva e a aten\u00e7\u00e3o fixa-se bem mais \n\nna estrutura, no conte\u00fado e no contexto do documento arquiv\u00edstico.\n\nDe acordo com o exposto, Thomassen (2001) refere-se \u00e0 \u201cquebra de paradigma\u201d3. \n\nPara o autor, a arquivologia cl\u00e1ssica tem por objeto o arquivo, identificado como conjunto de \n\ndocumentos produzidos ou recebido por uma dada administra\u00e7\u00e3o e que, sendo custodiados por \n\numa  institui\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  s\u00e3o  considerados  \u201cartefatos\u201d  f\u00edsicos,  e  as  intera\u00e7\u00f5es  entre  essas \n\nentidades eram consideradas org\u00e2nicas por natureza, o que ora se modifica para uma \u201cruptura \n\nparadigm\u00e1tica\u201d.\n\nNo entanto, para que se possa ter maior clareza conceitual do documento como \n\nentidade arquiv\u00edstica, torna-se necess\u00e1rio conhec\u00ea-lo em suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas.\n\n3 Abordagens sobre \u201cquebra de pardigma\u201d, s\u00e3o apresentadas tamb\u00e9m por outros autores, entre os quais  destacam-se \naqui Fernanda Ribeiro (2003) e Terry Cook (1997a). Ribeiro, na perspectiva da passagem do \u201cparadigma\u2013tecnicista\u201d \npara o \u201ccient\u00edfico-informacional\u201d ; Cook aprofunda-se no paradigma tecnol\u00f3gico. N\u00e3o \u00e9 de consenso na literatura da \narquiv\u00edstica que houve \u201cquebra de paradigma\u201d, de acordo com Lopes (1996), \u00e9 quase inexistente rupturas filos\u00f3ficas \nem mais de um s\u00e9culo de produ\u00e7\u00e3o intelectual.\n\n\n\nEncontra-se  vasta  literatura  acerca  da  caracteriza\u00e7\u00e3o  dos  documentos \n\narquiv\u00edsticos,  a  qual  se  refere,  al\u00e9m  de  outros  elementos,  a:  estrutura  org\u00e2nica,  valor  como \n\ntestemunho  e  prova,  e  conjunto  documental  (rela\u00e7\u00e3o  de  um  documento  com  outro,  pois  os \n\ndocumentos perdem parte do seu valor quando isolados). \n\nCada  um  dos  pontos  relacionados  anteriormente  daria,  por  si  s\u00f3,  v\u00e1rias  outras \n\ndiscuss\u00f5es; por\u00e9m buscar-se-\u00e3o, nas caracteriza\u00e7\u00f5es do documento arquiv\u00edstico, elementos que \n\npossam  contribuir  para  o  encaminhamento  de  uma  discuss\u00e3o  sobre  o  que  possa  ser  uma \n\nInforma\u00e7\u00e3o  Arquiv\u00edstica.  Nesse  sentido,  buscar-se-\u00e3o  subs\u00eddios  nas  caracter\u00edsticas  f\u00edsicas \n\n(referentes  ao  suporte)  e  intelectuais  (referentes  ao  conte\u00fado).  As  caracter\u00edsticas  f\u00edsicas  do \n\ndocumento  podem  ser  a  natureza  dos  materiais  (suporte  do  documento  ou  o  ve\u00edculo  da \n\ninforma\u00e7\u00e3o) e gr\u00e1ficas (materializa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o no suporte: letras, n\u00fameros etc.), e, ainda, \n\nintelectuais, relacionadas ao conte\u00fado do documento.\n\nSobre as caracter\u00edsticas dos documentos de arquivos, Cruz Mundet (1997, p. 98) \n\nas denomina de caracteres, que se referem tanto \u00e0 estrutura f\u00edsica (caracteres externos) quanto ao \n\nseu  conte\u00fado  substantivo  (caracteres  internos).  Os  caracteres  externos,  segundo  o  autor,  s\u00e3o: \n\ng\u00eanero,  tipo,  formato,  quantidade  e  forma;  como  caracteres  internos  enumeram-se:  entidade \n\nprodutora, origens funcionais, data e lugar de produ\u00e7\u00e3o e conte\u00fado substantivo.\n\nQuanto aos caracteres externos, tem-se:  \n\n? o g\u00eanero est\u00e1 determinado pelo procedimento empenhado para transmitir a informa\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, temos documentos textuais,  iconogr\u00e1ficos,  sonoros,  audiovisuais e eletr\u00f4nicos; \n\n? o tipo vai al\u00e9m do meramente f\u00edsico e externo; portanto revela tanto o seu conte\u00fado \n\nquanto sua estrutura\u00e7\u00e3o no documento e deriva da a\u00e7\u00e3o representada. Assim, a a\u00e7\u00e3o se \n\nmaterializa em um tipo determinado; \n\n? o formato,  por exemplo: disquete 5 \u00bc ou de 3 \u00bd pol, CD-ROM, Pen Drive; \n\n? a quantidade refere-se ao n\u00famero de unidades (volumes, documentos...) e ao espa\u00e7o que \n\nocupam os documentos (metros lineares); \n\n? a forma, mais conhecida como termo diplom\u00e1tico de tradi\u00e7\u00e3o documental, que consiste \n\nna autenticidade, isto \u00e9, a condi\u00e7\u00e3o de original ou c\u00f3pia e suas distintas variantes.\n\nQuanto aos caracteres internos, tem-se: \n\n\n\n? entidade produtora: quer dizer, o autor do documento, que pode ser uma pessoa f\u00edsica \n\nou jur\u00eddica, p\u00fablica ou privada; \n\n? origens funcionais: as raz\u00f5es pelas quais se produz um documento, tomando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o, e pela ordem da fun\u00e7\u00e3o, a atividade e o tr\u00e2mite por ele realizado; \n\n? data  e o lugar de produ\u00e7\u00e3o: tamb\u00e9m denominada data t\u00f3pica e cronol\u00f3gica do \n\ndocumento, que se situa no tempo e no espa\u00e7o; \n\n? conte\u00fado substantivo: o  assunto ou tema de que trata um documento, o seu fim e os \n\nobjetivos perseguidos com sua reda\u00e7\u00e3o.\n\nAssim sendo, pode-se dizer que todas as entidades fundamentais que constituem o \n\ndocumento arquiv\u00edstico s\u00e3o potenciais elementos informacionais. Al\u00e9m dos caracteres internos \n\ne  externos,  o  contexto  de  produ\u00e7\u00e3o,  o  conte\u00fado  sem\u00e2ntico  e  o  conte\u00fado  diplom\u00e1tico  do \n\ndocumento,  por  si  pr\u00f3prios,  possuem  v\u00e1rios  elementos  que  podem   tornar-se  informa\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica. \n\nAl\u00e9m das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e intelectuais, o documento arquiv\u00edstico apresenta \n\nalgumas  caracter\u00edsticas  distintas  do  documento  comum,  as  quais  s\u00e3o  descritas  a  seguir,  na \n\nperspectiva da identifica\u00e7\u00e3o de elementos informativos presentes nessas caracter\u00edsticas.\n\nHeredia  Herrera  (1995,  p.  125-126)  e  Cruz  Mundet  (1997,  p.  97)  apresentam \n\npraticamente as mesmas caracter\u00edsticas para o documento arquiv\u00edstico. S\u00e3o elas: - ser \u00fanico, isto \n\n\u00e9, n\u00e3o \u00e9 publicado em v\u00e1rios exemplares; - o car\u00e1ter seriado, ou seja, s\u00e3o produzidos um a um, \n\ne,  com  o  passar  do  tempo,  constituem  s\u00e9ries  documentais;  -  a  g\u00eanese  documental,  isto  \u00e9, \n\nproduzem\u2013se  dentro  de um  processo natural  de atividade, surgem como produto e refletem a \n\ntarefa de seus produtores; a inter-rela\u00e7\u00e3o (car\u00e1ter org\u00e2nico), que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre os \n\ndocumentos, que perdem parte de seu valor informativo quando isolados.\n\nO fato de o documento arquiv\u00edstico n\u00e3o ser publicado, isto \u00e9, ser \u00fanico, faz com \n\nque  cada  documento  adquira  determinados  valores,  mais  especificamente  no  que  se  refere  \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o, pois, uma vez eliminado, o documento e as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o extintos. Para Cruz \n\nMundet (1997, p. 97), \u201ca informa\u00e7\u00e3o que cont\u00e9m raramente se encontra em outro documento \n\ncom id\u00eantica extens\u00e3o e intensidade, portanto \u00e9 exclusiva\u201d. \n\nSobre  o  car\u00e1ter  org\u00e2nico  do  documento  arquiv\u00edstico,  Duchein  (1977,  p.  75) \n\nconsidera que \u201co documento de arquivo n\u00e3o tem raz\u00e3o de ser, na medida em que n\u00e3o perten\u00e7a a \n\num conjunto\u201d.  Acrescenta que tal conhecimento s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel quando o conjunto de documentos \n\n\n\nque o comp\u00f5e tenha sido conservado intacto, bem individualizado e sem confus\u00e3o alguma com \n\ndocumentos de origem diferente.\n\nO car\u00e1ter seriado e a g\u00eanese carregam informa\u00e7\u00f5es do contexto do documento, \n\ninforma\u00e7\u00f5es geradas naturalmente, as quais se referem, entre outras, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do produtor \n\ndo documento. Tais informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o respondidas por meio da rela\u00e7\u00e3o de um documento com \n\noutro.\n\nAinda nesse sentido, Lodolini (1991, p. 35) acredita que \u201co documento de arquivo \n\nn\u00e3o \u00e9 jamais concebido como elemento isolado; este tem sempre um car\u00e1ter utilit\u00e1rio, que pode \n\naparecer claramente se conservado no conjunto de outros documentos que o acompanham\u201d. \n\nA  fim  de  destacar  o  contexto   do  documento  arquiv\u00edstico  em  rela\u00e7\u00e3o  ao  seu \n\nprodutor, o mesmo autor acrescenta (p. 35):\n\nComo conseq\u00fc\u00eancia, \u00e9 essencial para a valoriza\u00e7\u00e3o de um documento qualquer, \nque  queira  saber  exatamente  quem  o  produziu   em  quais  circunst\u00e2ncias,  no \nmarco de que processo, com que fim, para que \u00e9 destinado, quando e como foi \nrecebido, e por quais vias est\u00e1 ligado aos outros documentos. \n\nCort\u00e9s  Alonso  (1989,  p.  58)  enumera  tr\u00eas  caracter\u00edsticas  do  documento \n\narquiv\u00edstico:  imparcialidade,  inter-relacionameto  e  unicidade.  Duranti  (1994,  p.  51)  tamb\u00e9m \n\nconsidera essas tr\u00eas caracter\u00edsticas e acrescenta ainda a autenticidade e a naturalidade, formando \n\ncinco elementos. Tal caracteriza\u00e7\u00e3o se tornou consagrada no meio arquiv\u00edstico.  \n\n \n\n? imparcialidade - refere-se  \u00e0s circunst\u00e2ncias de sua cria\u00e7\u00e3o (rotinas \nprocessuais) que asseguram o car\u00e1ter de prova e fidedignidade aos fatos e \na\u00e7\u00f5es; \n\n? autenticidade - os documentos s\u00e3o aut\u00eanticos porque s\u00e3o criados tendo-se em \nmente a necessidade de agir atrav\u00e9s deles, s\u00e3o mantidos como garantia para \nfuturas a\u00e7\u00f5es ou para informa\u00e7\u00e3o [...] Assim, os documentos s\u00e3o aut\u00eanticos \nporque s\u00e3o criados, mantidos e conservados sob cust\u00f3dia, de acordo com \nprocedimentos regulares que podem ser comprovados; \n\n? naturalidade - os documentos de arquivo n\u00e3o s\u00e3o coletados artificialmente, \nmas surgem de acordo com o curso dos atos e a\u00e7\u00f5es de uma administra\u00e7\u00e3o. O \nfato de os documentos n\u00e3o serem concebidos fora dos requisitos de atividade \npr\u00e1tica, isto \u00e9, de se acumularem de maneira cont\u00ednua e progressiva, como \nsedimentos de estratifica\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, dota-os de um elemento de coes\u00e3o \nespont\u00e2nea, ainda que estruturada; \n\n\n\n? inter-relacionamento - cada documento est\u00e1 intimamente relacionado com \noutros, tanto dentro quanto fora do grupo no qual est\u00e1 preservado e [...] seu \nsignificado depende dessas rela\u00e7\u00f5es. O documento, tomado na sua \nindividualidade, n\u00e3o \u00e9 um testemunho completo dos atos e das a\u00e7\u00f5es que o \ngeraram, mas \u00e9 na rela\u00e7\u00e3o que estabelece com outros documentos e com a \natividade da qual \u00e9 resultado que lhe \u00e9 dado significado e capacidade \ncomprobat\u00f3ria; \n\n? unicidade - cada registro documental assume um lugar \u00fanico na estrutura \ndocumental do grupo ao qual pertence e no universo documental. C\u00f3pias de um \nmesmo registro podem existir em um  grupo ou em grupos diferentes, mas cada \nc\u00f3pia \u00e9 \u00fanica em seu lugar.\n\nComo se  pode  observar,  \u00e0  luz da  literatura  revisada  sobre as  caracter\u00edsticas  do \n\ndocumento arquiv\u00edstico, o mesmo assumiu, na \u00e1rea, um processo de evolu\u00e7\u00e3o conceitual, como \n\nse verifica no esquema4 a seguir.\n\n4 \u00c9  pertinente  observar  que  a  Figura  1  n\u00e3o  tem  pretens\u00e3o  de  apontar  ou  sugerir  modelo  te\u00f3rico,  mas  apenas \napresentar, como mero recurso metodol\u00f3gico, uma sistematiza\u00e7\u00e3o que possa representar a evolu\u00e7\u00e3o do conceito do \ndocumento arquiv\u00edstico, refletida no fazer da \u00e1rea.\n\n\n\n                              Vis\u00e3o tecnicista\n\n                     Esquema 1\n                    SUPORTE\n\nO documento \u00e9 considerado  como \nobjeto emp\u00edrico da Arquiv\u00edstica.\n\n                           Vis\u00e3o t\u00e9cnico-interacionista.\n\n                       Esquema 2\n    SUPORTE E CONTE\u00daDO\nO documento \u00e9 considerado como objeto \nemp\u00edrico e como unidade de informa\u00e7\u00e3o.\n\n                               Vis\u00e3o interacionista.\n\n                  Esquema  3               Esquema  4\n               CONTEXTO\n(contexto da produ\u00e7\u00e3o \ndocumental e contexto social)\n\n         INFORMA\u00c7\u00c3O\n\nO documento \u00e9 considerado por \ncontemplar  valores\nrelativos \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do\ndocumento arquiv\u00edstico.\n\nO documento \u00e9 considerado por \ncontemplar a \ninforma\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica \n\nFigura 15 Evolu\u00e7\u00e3o conceitual do documento arquiv\u00edstico\n\n \n\n5 Figura elaborada a partir do livro Construtivismo: teoria construtivista s\u00f3cio-hist\u00f3rica aplicada ao ensino, MATUI \n(1995)  apresenta  a  base  epistemol\u00f3gica  da  filosofia  e  demais  postulados  pedag\u00f3gicos  que  alicer\u00e7am  as  vis\u00f5es \nfuncionalistas, construtivista e interacionista da linguagem. Para tanto, o pedagogo resgata os principais fudamentos \ndo  racionalismo,  do  materialismo,  do  materialismo  hist\u00f3rico  da  vis\u00e3o  mecanicista  de  mundo,  do  homem  e  da \nlinguagem,  entre  outras  filosofias  e  vis\u00f5es  psico-pedag\u00f3gicas  que  t\u00eam  norteado  o  fazer  cient\u00edfico  de  diferentes \ncampos do saber.\n\n\n\nDesse modo, em uma vis\u00e3o tecnicista tem-se o suporte como objeto emp\u00edrico da \u00e1rea. A \n\nisso  se  agrega,  na  vis\u00e3o  t\u00e9cnico-interacionista,  o  conceito  de  conte\u00fado,  segundo  a  qual  o \n\ndocumento arquiv\u00edstico passa a ser considerado, tamb\u00e9m, como unidade de informa\u00e7\u00e3o, ainda que \n\na Arquiv\u00edstica n\u00e3o feche um consenso sobre o tipo de conte\u00fado a ser considerado.\n\n Sob a \u00f3tica interacionista, o contexto \u00e9 considerado como elemento fundamental \n\nde identifica\u00e7\u00e3o e de caracteriza\u00e7\u00e3o do documento enquanto objeto de estudo da Arquivologia. \n\nNesse \u00e2mbito, entende-se que o conte\u00fado do contexto \u00e9, por assim dizer, a entidade que d\u00e1 vida \n\nao documento, provendo-o com dinamicidade e tamb\u00e9m o relaciona com isto ao Fundo, Grupo, \n\nSubgrupo e S\u00e9rie; conseq\u00fcentemente, estabelece e preserva o seu valor hist\u00f3rico6 e o seu di\u00e1logo \n\ncom outros universos.\n\nA no\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, por sua vez, e diferentemente das outras rec\u00e9m-referidas, \n\n\u00e9  resultante  de  demandas  sociais.  Nesse  contexto,  devido  aos  m\u00faltiplos  interesses  das  mais \n\ndiversas  \u00e1reas  do  conhecimento  e  de  viv\u00eancia  social,  surge  o  cidad\u00e3o  que  procura  pela \n\ninforma\u00e7\u00e3o pontual, cabendo ao arquiv\u00edsta criar mecanismos para suprir essa demanda.\n\n\u00c9 interessante observar que os termos  suporte, suporte  e conte\u00fado, contexto e \n\ninforma\u00e7\u00e3o fazem parte de diferentes dom\u00ednios de conhecimento, e de viv\u00eancia no universo da \n\nArquiv\u00edstica. Enquanto os termos suporte e suporte e conte\u00fado t\u00eam sua pertin\u00eancia sem\u00e2ntica e \n\nacad\u00eamico-metodol\u00f3gica  alicer\u00e7ada  no  objeto  tradicional  da  Arquiv\u00edstica,  o  documento,  os \n\ntermos  contexto  e  informa\u00e7\u00e3o  ultrapassam  as  fronteiras  espec\u00edficas  do  ato  de  arquivar,  a  sua \n\nintra-perspectiva, e contemplam valores contextuais, a sua inter-perspectiva, dialogando, dessa \n\nforma,  com  demandas  t\u00e9cnicas  e  socialmente  impostas.  Se  assim  for,  essas  no\u00e7\u00f5es  apontam, \n\nentre  outras  causas  e  efeitos  de  sentido,  os  avan\u00e7os  no  estudo  do  conte\u00fado  do  documento \n\narquiv\u00edstico,  uma  vez  que  a  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica  est\u00e1  presente  no  documento,  seja  no \n\ndocumento isolado, no conjunto documental e no contexto, a fim de a Arquiv\u00edstica assumir cada \n\nvez  mais  sua  responsabilidade,  no  sentido  abrangente  do  termo,  legitimando  sua  fun\u00e7\u00e3o  na \n\nsociedade.\n\nN\u00e3o \u00e9 o objetivo deste estudo questionar o objeto de estudo da Arquivologia. A \n\ninten\u00e7\u00e3o \u00e9 demonstrar que existe essa discuss\u00e3o e que ser\u00e1 dada a mesma \u00eanfase no item a seguir \n\n\u00e0  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  assim  como  foi  dado  ao  documento  arquiv\u00edstico,  buscando  neles \n\nelementos que possam contribuir para o encaminhamento da discuss\u00e3o do cap\u00edtulo 3. \n\n6 Aqui, a no\u00e7\u00e3o de hist\u00f3ria \u00e9 considerada como um processo din\u00e2mico, contemplando a diacronia e a sincronia do \nfazer social.\n\n\n\nThomassem  (2001)  acredita  que  o  objeto  da  Arquivologia  deixa  de  ser  o \n\n\u201carquivo\u201d, representado pelo conjunto de documentos, para ser a \u201cinforma\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica\u201d, \n\nou seja, a informa\u00e7\u00e3o gerada mediante processos administrativos e por eles estruturada, de forma \n\na permitir uma recupera\u00e7\u00e3o em que o contexto organizacional desses processos seja o ponto de \n\npartida. \n\nNo sentido de verificar as novas abordagens ocorridas na \u00e1rea, Lopes (1996, p. \n\n47-49) justifica n\u00e3o ser o seu prop\u00f3sito historiar7 a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento arquiv\u00edstico, por\u00e9m \n\nchama  a  aten\u00e7\u00e3o  para  o  fato  da  quase  inexist\u00eancia  de  rupturas  filos\u00f3ficas  em  um  s\u00e9culo  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o  intelectual.  Segundo  a  tradi\u00e7\u00e3o,  podem-se  \u201caduzir  deriva\u00e7\u00f5es  pragm\u00e1ticas,  mas  n\u00e3o \n\nalterar  o  seu  objeto  b\u00e1sico  -  os  documentos  -  nem  oxigen\u00e1-las  com  os  conhecimentos \n\ncontempor\u00e2neos de diversas \u00e1reas\u201d. \n\nDiante dessas constata\u00e7\u00f5es, conclui-se que o documento arquiv\u00edstico permanece \n\ncomo objeto de estudo da arquiv\u00edstica, por\u00e9m as discuss\u00f5es est\u00e3o avan\u00e7ando de forma bastante \n\nintensa  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  mudan\u00e7a  do  objeto  de  estudo,  no  sentido  de  vir  a  ser  a  informa\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica.  Essa  mudan\u00e7a  ainda  encontra  bastante  resist\u00eancia  por  parte  da  comunidade \n\ncient\u00edfica e profissional da \u00e1rea. Mais importante do que vir a se tornar objeto de estudo \u00e9 que a \n\ninforma\u00e7\u00e3o faz parte do \u00e2mbito profissional e acad\u00eamico da arquiv\u00edstica, assim como todas as \n\ndemais profiss\u00f5es, que, independente de esta ir em busca da informa\u00e7\u00e3o, acontece o contr\u00e1rio: \u00e9 \n\na informa\u00e7\u00e3o  que  se imp\u00f5e no contexto das profiss\u00f5es  na atualidade.\n\n2.2 A INFORMA\u00c7\u00c3O ARQUIV\u00cdSTICA\n\nCom  base  na  literatura  revisada,  pode-se  dizer  que  a  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica \n\nconstitui-se  em  grande  desafio  para  a  \u00e1rea,  devido  \u00e0  aus\u00eancia  de  conceitos  a  respeito  e  \u00e0 \n\nresponsabilidade de vir  a ser  o objeto de  estudo da Arquivologia, de acordo  com a literatura \n\nanalisada.\n\n7 \u00c9 realizada uma an\u00e1lise da literatura internacional,  partindo  dos grandes manuais. Lopes (1996) arrola que desde \no Manual do brit\u00e2nico Hillary Jenkinson (1922; 1937; 1965), passando pelo do norte-americano Schellenberg (1956; \n1974), o manual do Archives de France (1970); o importante A Modern Reader (1984), que reuniu textos de Evans, \nDollar, Jenkinson e Schellenberg; o Italiano Elio Lodolini (1984) Archivistica: principi e problemi; at\u00e9 a Espanhola \nAntonia Heredia Herrera, que compila a tradi\u00e7\u00e3o e os avan\u00e7os da teoria arquiv\u00edstica internacional. \n\n\n\nO termo informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica surge, na literatura da \u00e1rea, no in\u00edcio na d\u00e9cada \n\nde  80,  quando  a  informa\u00e7\u00e3o  come\u00e7a  a  ser  significantemente  tecnologizada  por  recursos \n\neletr\u00f4nicos com alt\u00edssimo n\u00edvel de rapidez (micro-computadores acess\u00edveis), mais recentemente \n\n(Internet, celular, entre outros).\n\nO  conceito  de  informa\u00e7\u00e3o,  de  acordo  com  diversos  autores,  como  N\u00fa\u00f1ez \n\nFernandez (1999); Lopes (1996); Fonseca (2005); Rousseau (1980); Rousseau; Couture (1998); \n\nSilva, (1994); Silva et al. (1999), entre outros, \u00e9 um conceito poliss\u00eamico e n\u00e3o menos  pol\u00eamico \n\nsendo  utilizado  por  diversas  \u00e1reas  do  conhecimento.  Desse  modo,  buscar-se-\u00e3o  elementos \n\nespec\u00edficos e caracter\u00edsticos da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica que possam contribuir para uma melhor \n\ncompreens\u00e3o conceitual e fornecer subs\u00eddios \u00e0 posterior abordagem do Assunto na \u00e1rea. \n\nO  conceito  de  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  como  ressalta  Lopes  (1996,  p.  30),  \u201c\u00e9 \n\npraticamente  ausente  nos  mais  conhecidos  textos  da  literatura  mundial  especializada  e  nas \n\npropostas de solu\u00e7\u00f5es para os problemas dos arquivos\u201d.\n\nDefinido por Silva (2004, p. 2) como \u201c[...] certa informa\u00e7\u00e3o que se encontra sob a \n\nguarda de um organismo arquiv\u00edstico, a ser usada para resolver um dado problema\u201d. Conforme j\u00e1 \n\nexposto, h\u00e1 muitas peculiaridades no conceito e nas caracter\u00edsticas do documento arquiv\u00edstico. \n\nTem-se  a  expectativa  de  que  a  constitui\u00e7\u00e3o  de  conceitos  para  a  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica \n\ncontemple, al\u00e9m do conte\u00fado do documento arquiv\u00edstico, tamb\u00e9m elementos do seu contexto.\n\nPara uma reflex\u00e3o inicial, Heredia Herrera (1993, p. 32) chama a aten\u00e7\u00e3o para que \n\n\u201cn\u00e3o se perca de vista a tr\u00edplice dimens\u00e3o do objeto da Arquivologia e sua ordem: arquivo \u2013 \n\ndocumento de arquivo \u2013 informa\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nFoi o canadense Jean-Yves Rousseau (1979) quem, pela primeira vez, fez men\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0  informa\u00e7\u00e3o registrada,  no  contexto  arquiv\u00edstico,  e,  juntamente  com  Carol  Couture  (1982, \n\n1998),  prop\u00f5e  uma  arquiv\u00edstica  preocupada  com  o  tratamento  da  informa\u00e7\u00e3o  desde  o  seu \n\nnascimento at\u00e9 o seu destino final,  por eles denominada de Arquiv\u00edstica Integrada.\n\nA  no\u00e7\u00e3o  de  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  conforme  afirma  Fonseca  (2005),  \u00e9  a \n\nexpress\u00e3o  estudada  pelos  arquivistas  canadenses  Couture,  Rosseau  e  Ducharme,  ainda  n\u00e3o \n\nconstitui um conceito aceito de forma un\u00e2nime na \u00e1rea. \n\nEm 1988,  no  artigo  \u201cL\u2019archivistique  a-t-elle  trouv\u00e9  son  identit\u00e9?\u201d,  os  referidos \n\nautores canadenses invocaram a subordina\u00e7\u00e3o da Arquiv\u00edstica \u00e0 Hist\u00f3ria, abordaram a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas  pr\u00e1ticas  arquiv\u00edsticas  nos  EUA,  explicaram  a  tend\u00eancia  do  Quebec  de  criar  os  pr\u00f3prios \n\n\n\nmodelos,  examinaram  as  proposi\u00e7\u00f5es  dos  arquivistas  de  Quebec  e  referem-se  textualmente  \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica dos documentos e seus valores.  \n\nVale salientar que \u00e9 na chamada Arquiv\u00edstica Integrada8, enquanto disciplina que \n\n\u201cagrupa todos os princ\u00edpios, normas e t\u00e9cnicas que regem as fun\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o dos arquivos, tais \n\ncomo  a  cria\u00e7\u00e3o,  a  avalia\u00e7\u00e3o,  a  aquisi\u00e7\u00e3o,  a  classifica\u00e7\u00e3o,  a  descri\u00e7\u00e3o,  a  comunica\u00e7\u00e3o  e  a \n\nconserva\u00e7\u00e3o\u201d  (GARCIA;   SCHUCH  JUNIOR,  2002,  p.  46),  que  a  express\u00e3o  \u201cinforma\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica\u201d passa a ser usada com mais freq\u00fc\u00eancia. \n\nObserva-se tamb\u00e9m na literatura arquiv\u00edstica nacional o aparecimento de estudos \n\nsobre a informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, apesar de ainda se apresentarem em pouca quantidade. Nesse \n\ncontexto, destacam-se autores, como Luiz Carlos Lopes (1996), Jos\u00e9 Maria Jardim (2004), Jos\u00e9 \n\nMaria Jardim e Maria Odila Fonseca (1992) e  Johanna Smit (2005). \n\nEsses autores estabelecem uma rela\u00e7\u00e3o entre a informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica defendida \n\npela Arquiv\u00edstica Integrada e os princ\u00edpios arquiv\u00edsticos tradicionais. Lopes (1996, p. 34 -35) diz:\n\n[...] mant\u00e9m-se o que h\u00e1 de melhor na tradi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica internacional simbolizada \npelo princ\u00edpio da proveni\u00eancia e pela teoria das tr\u00eas idades. Rompe-se por outro \nlado, com o imobilismo provocado pela defini\u00e7\u00e3o tradicional, sem dar margem \na  confus\u00e3o  entre  as  v\u00e1rias  possibilidades  de  atribui\u00e7\u00e3o  do  conceito  de \ninforma\u00e7\u00e3o, de documento e de documenta\u00e7\u00e3o. \n\nAssim,  de  acordo  com  o  autor  (1996,  p.  34),  \u201co  conceito  de  idade  e  valor, \n\nimbricados na teoria cl\u00e1ssica, fica preservado\u201d. \n\nPara Smit (2005, p. 38), a informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica revela-se como \u201ca informa\u00e7\u00e3o \n\ncontida  no  documento,  entendida  n\u00e3o  pela  identifica\u00e7\u00e3o  de  seu  conte\u00fado  mas  pela \n\nidentifica\u00e7\u00e3o  e contextualiza\u00e7\u00e3o  da  atividade  que  o  gerou\u201d.  Como  ressalta  a  autora,  essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o pode servir de \u201capoio \u00e0 decis\u00e3o\u201d ou \u201capoio para a a\u00e7\u00e3o\u201d.\n\nA  mesma  autora  (p.  38)  defende que  \u201cse  o  que  o arquivo  torna  dispon\u00edveis  os \n\ndocumentos, a informa\u00e7\u00e3o pode ou n\u00e3o ficar conseq\u00fcentemente dispon\u00edvel\u201d. \n\n8 Rousseau e Couture (1998, p. 70) destacam a Arquiv\u00efstica Integrada, que busca atingir os seguintes objetivos: - \ngarantir a unicidade e a continuidade das interven\u00e7\u00f5es do arquivista nos documentos de um organismo e permitir \nassim  uma  perspectiva  do  princ\u00edpio  das  tr\u00eas  idades  e  das  no\u00e7\u00f5es  de  valor  prim\u00e1rio  e  secund\u00e1rio;  -  permitir  a \narticula\u00e7\u00e3o e a estrutura\u00e7\u00e3o das atividades arquiv\u00edsticas numa pol\u00edtica de organiza\u00e7\u00e3o de arquivos; - integrar o valor \nprim\u00e1rio e o valor secund\u00e1rio  numa defini\u00e7\u00e3o alargada de arquivo. Rousseau; Ducharme (1980 apud GAGNON-\nARGUIN 1992, p. 97-101) afirma que a base da disciplina teve influ\u00eancias francesas e americanas em sua forma\u00e7\u00e3o, \ne  que  os  principais  textos  relativos  ao  desenvolvimento  e  \u00e0  consolida\u00e7\u00e3o  de  um  pensamento  original  tiveram  a \nmesma origem. Cita a import\u00e2ncia do trabalho de Doyle-Freni\u00e9re et Freni\u00eare (1974), que demonstra a influ\u00eancia do \nRecord Management, pelo seu potencial de utiliza\u00e7\u00e3o nos arquivos locais.\n\n\n\nO  pensamento  da  autora  aponta  duas  hip\u00f3teses.  A  primeira  concerne  \u00e0 \n\ndisponibilidade do documento, quando o usu\u00e1rio que o solicita disp\u00f5e de meios para \u201centender\u201d \n\no  seu  conte\u00fado,  ou  seja,  para  contextualizar  a  atividade  que  o  gerou.  Por  outro  lado,  caso  o \n\nusu\u00e1rio  n\u00e3o  disponha  de  meios  para  \u201centender\u201d  o  conte\u00fado  do  documento  colocado  \u00e0  sua \n\ndisposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o ter\u00e1 acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o.\n\nA  segunda  concerne  \u00e0  possibilidade  de  o  usu\u00e1rio  n\u00e3o  dispor  de  elementos \n\ncontextuais  para  entender  o  conte\u00fado  colocado  a  sua  disposi\u00e7\u00e3o.  Neste  caso,  ele  n\u00e3o  possui \n\nindicialidades circunstanciais (atividade que gerou o documento; identifica\u00e7\u00e3o do produtor) para \n\nprocessar a informa\u00e7\u00e3o.\n\nNo \u00e2mbito da interpreta\u00e7\u00e3o do sentido, o pensamento de Smit (2005)  pode  ser \n\nrespaldado por uma das grandes teses da ling\u00fc\u00edstica moderna, a saber:  o sentido est\u00e1, no caso \n\npresente, quando a informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sempre entre a parte ling\u00fc\u00edstica e a n\u00e3o ling\u00fc\u00edstica do termo \n\n(MONDADA, 1997). No caso em quest\u00e3o, pode-se dizer que a informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 entre os dados \n\nfornecidos pelo documento e a sua rela\u00e7\u00e3o com elementos contextuais que o legitimaram e o \n\ninstitu\u00edram.\n\nObserva-se que a referida autora aborda a informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica na perspectiva \n\ndos  princ\u00edpios  arquiv\u00edsticos, uma  vez  que  prioriza  o contexto  de produ\u00e7\u00e3o caracterizado pela \n\nfun\u00e7\u00e3o  do documento.  Entende-se,  portanto,  que  a soma  dos  pontos  de  acesso com  a  fun\u00e7\u00e3o \n\namplia as possibilidades de acesso. \n\nSmit  e Guimar\u00e3es  (1998,  p. 65)  afirmam que \u201ca informa\u00e7\u00e3o estocada, tanto na \n\nfase corrente quanto na permanente, aponta para algo al\u00e9m do documento formal, ou seja, sua \n\nfun\u00e7\u00e3o propriamente dita e o seu conte\u00fado\u201d. Acrescentam, ainda, duas acep\u00e7\u00f5es para o conte\u00fado \n\nda informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica (p. 65) : \u201cnum primeiro momento, o da fase corrente, um conte\u00fado \n\nfuncional, e num segundo momento, o da fase permanente, acrescenta-se ao conte\u00fado funcional \n\num conte\u00fado informacional\u201d.\n\nPara os referidos autores, n\u00e3o se trata de uma substitui\u00e7\u00e3o do conte\u00fado (funcional) \n\nda fase corrente por outro (informacional), na fase permanente dos arquivos, mas da soma, por \n\nagrega\u00e7\u00e3o, sendo um complemento do outro.\n\nProsseguindo na an\u00e1lise acerca  da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, vale abordar  alguns \n\naspectos  que, segundo a literatura, a peculiarizam.\n\n\n\nCouture e Ducharme (1998, p. 14), referindo-se \u00e0 informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica como \n\n\u00e1rea de pesquisa, ressaltam o car\u00e1ter priorit\u00e1rio da mesma. Para isso v\u00eaem como necess\u00e1rio: a) \n\nidentificar uma metodologia pr\u00f3pria; b) recorrer \u00e0s ci\u00eancias da informa\u00e7\u00e3o, sobretudo para o que \n\nse refere aos documentos eletr\u00f4nicos; c) adquirir uma dimens\u00e3o internacional. \n\nDesse modo, percebe-se que a informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica constitui tema pertinente \n\nde pesquisa na \u00e1rea. No entanto, sua base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica \u00e9 ainda incipiente.\n\nLopes (1996, p. 34 -35) alerta para as propriedades da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, \n\nquais  sejam: a organicidade, (isto \u00e9, a sua rela\u00e7\u00e3o umbilical com o produtor),  a originalidade \n\n(que \u00e9 a possibilidade de serem avaliadas de acordo com suas idades e seu uso) e a possibilidade \n\nde avalia\u00e7\u00e3o (de acordo com suas idades e seu uso).\n\nO autor destaca, segundo idades e usos, que a primeira tem rela\u00e7\u00e3o com a natureza \n\nlimitada  de  seus  suportes  \u2013  convencionais  ou  eletr\u00f4nicos;  a  segunda,  com  a  fun\u00e7\u00e3o  de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es \u2013 produzidas ou recebidas por um sujeito (pessoa ou organiza\u00e7\u00e3o) \n\ncom atividades e caracter\u00edsticas cognosc\u00edveis; a terceira, \u00e0s atividades geradas, que podem ser \n\nadministrativas, t\u00e9cnicas ou cient\u00edficas.\n\nN\u00fa\u00f1ez  Fernandez  (1999,  p.  546-547)  tamb\u00e9m  se  refere  \u00e0s  peculiaridades \n\ninformativas  do  documento  de  arquivo,  as  quais  podemos  considerar  como  propriedades \n\nespec\u00edficas. Para o autor,  a informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 sujeita a par\u00e2metros  preestabelecidos por  normas \n\nsociais  e  institucionais,  ou,  dizendo  de  outra  forma,  n\u00e3o  \u00e9  uma  informa\u00e7\u00e3o  arbitr\u00e1ria;  assim \n\nsendo,  \u00e9 o tipo de documento (g\u00eanese, tipologia, suporte, etc.) que determina a informa\u00e7\u00e3o e n\u00e3o \n\no  inverso.  Por  ser  \u00fanica  e  original,  essa  informa\u00e7\u00e3o,  em  cada  caso,  est\u00e1  submetida,  de  certo \n\nmodo, a seq\u00fc\u00eancias repetitivas, pela mesma forma seriada com que se procede \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o.\n\nEsse  car\u00e1ter  seriado  inerente  \u00e0  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica  permite  observar  que  a \n\nmesma, quando isolada de seu conjunto org\u00e2nico natural, \u00e9 sempre uma informa\u00e7\u00e3o incompleta e \n\nfragmentada. Nesse contexto, \u00e9 importante recordar,  ainda, que a causa ou o motivo que d\u00e3o \n\norigem  a  um  documento  de  arquivo  nada  ou  pouco  tem  a  ver  com  as  demandas  futuras  das \n\ninforma\u00e7\u00f5es que cont\u00e9m, que, em muitos casos, ser\u00e3o divergentes entre si.\n\nConforme j\u00e1 abordado, o car\u00e1ter seriado e a g\u00eanese carregam consigo o contexto \n\ndo documento, gerado naturalmente, e se refere, entre outras coisas, \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o do produtor \n\ndo  documento, e,  portanto,  contempla tamb\u00e9m  informa\u00e7\u00f5es  geradas  devido  \u00e0   rela\u00e7\u00e3o  de  um \n\ndocumento com outro. \n\n\n\nSilva (1994, p. 11) chega inclusive a defender, nesse contexto, a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o (fen\u00f4meno/processo humano e social), ao afirmar que reside nela, e n\u00e3o no suporte \n\n(material  externo  ao  sujeito),  a  sua  historicidade  (org\u00e2nico-contextual)  e  a  sua  riqueza \n\npatrimonial/cultural.  Desse  modo,  o  autor  op\u00f5e  o  \u201cincessante  e  natural  dinamismo \n\ninformacional\u201d ao \u201cimobilismo documental\u201d, traduzindo-se aquele no trin\u00f4mio cria\u00e7\u00e3o-sele\u00e7\u00e3o \n\nnatural-acesso/uso.\n\nAmpliando  o  conceito  de  informa\u00e7\u00e3o,  Silva  et  al.  (1999)  argumentam  que  a \n\ninforma\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica pode ser considerada, naturalmente, tanto um \u201cfen\u00f4meno\u201d, quanto um \n\nproduto resultante de um \u201cprocesso\u201d, sendo o arquivo o reencontro dessas dimens\u00f5es. \n\nNa  atualidade,  a  Arquiv\u00edstica  ainda  n\u00e3o  chegou  a  um  consenso  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o de seu objeto de estudo. Por\u00e9m, de acordo com a literatura revisada, observa-se que \n\nexiste ainda maior privil\u00e9gio do documento arquiv\u00edstico em face da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica.\n\nA  Arquiv\u00edstica  caminha  para  uma  aproxima\u00e7\u00e3o  com  a  Ci\u00eancia  da  Informa\u00e7\u00e3o. \n\nAinda h\u00e1 caminhos a serem percorridos, principalmente no que se refere \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o de um \n\nconceito  para  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  um  conceito  que  contemple,  al\u00e9m  do  conte\u00fado \n\npropriamente informacional do documento arquiv\u00edstico, elementos do seu contexto, de acordo \n\ncom os princ\u00edpios da \u00e1rea, conforme descritos acima.\n\nCouture  e  Ducharme  (1998,  p.  14  )  defendem  a  constru\u00e7\u00e3o  de  um  campo  de \n\n\u201cpesquisa priorit\u00e1rio\u201d  \u2013 os autores referem-se  \u00e0 pesquisa sobre  a informa\u00e7\u00e3o na Arquiv\u00edstica. \n\nAlertam  para  que,  caso  essa  discuss\u00e3o  n\u00e3o  avance,  os  estudos  de  usu\u00e1rios  em  arquivos \n\npermanecer\u00e3o limitados \u00e0s reflex\u00f5es sobre a melhoria dos m\u00e9todos de arranjo, dos instrumentos \n\nde pesquisa e das condi\u00e7\u00f5es legais de acesso aos documentos. \n\nEsses  autores  acreditam  que  as  pesquisas  podem  demonstrar,  de  fato,  as \n\nimplica\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es da substitui\u00e7\u00e3o do objeto de estudo, do documento pela informa\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica. \n\nPode-se  observar  que,  \u00e0  vista  da  literatura  analisada,  e  considerando-se \n\nprincipalmente as afirma\u00e7\u00f5es de Silva et al. (1999) sobre a Arquiv\u00edstica no contexto da Ci\u00eancia \n\nda  Informa\u00e7\u00e3o,  tem-se  que  a  visibilidade  da  \u201cess\u00eancia\u201d  constitutiva  do  documento  \u00e9  a \n\ninforma\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nPara  esses  autores,  percebe-se  cada  vez  mais  que  n\u00e3o  h\u00e1  documento  sem \n\ninforma\u00e7\u00e3o,  mas,  por  outro  lado,  a  informa\u00e7\u00e3o  vai  al\u00e9m  do  documento  (suporte  material \n\nexterno).\n\nPara  Silva  (1994),  a  informa\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  se  constr\u00f3i  apenas  como  fen\u00f4meno,  mas \n\ntamb\u00e9m como processo, conjunto de \u201cetapas\u201d de cria\u00e7\u00e3o, difus\u00e3o, organiza\u00e7\u00e3o, armazenamento, \n\npesquisa e uso. Nesse sentido, para o autor, a informa\u00e7\u00e3o social \u00e9 um \u201cconjunto estruturado de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es codificadas (s\u00edmbolos, significantes) socialmente contextualizadas e pass\u00edveis de \n\nserem registradas  num suporte  material  qualquer  (papel, filme, disco magn\u00e9tico, \u00f3ptico etc.)\u201d \n\n(SILVA, 1994, p. 10).\n\nComo se pode observar, \u00e0 vista da literatura analisada, a informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica \n\napresenta como tra\u00e7os distinttivos:\n\na) encontrar-se sob guarda de um organismo arquiv\u00edstico;\n\nb) possuir fun\u00e7\u00e3o instrumental para solu\u00e7\u00e3o de problemas, resguardo de direitos etc.;\n\nc) apresentar natureza registrada;\n\nd) possuir car\u00e1ter org\u00e2nico;\n\ne) possuir car\u00e1ter original;\n\nf) ser pass\u00edvel de avalia\u00e7\u00e3o segundo idades e uso;\n\ng) representar o conte\u00fado (teor documental) do documento arquiv\u00edstico;\n\nh) representar o contexto de atividade que gerou o documento;\n\ni) ser intelig\u00edvel ao usu\u00e1rio;\n\nj) possuir  natureza  n\u00e3o  arbitr\u00e1ria  (seu  conte\u00fado  decorre  das  peculiaridades  presentes  no \n\ndocumento arquiv\u00edstico, os quais, exterioriza, tais como: g\u00eanese, tipologia, suporte etc.);\n\nEssa informa\u00e7\u00e3o, por sua vez, e notadamente em arquivos p\u00fablicos, assume um \n\nvalor nitidamente social o que, de acordo com Marinho J\u00fanior e Silva (1998, p. 26), legitima o \n\narquivo,  uma  vez  que,  ao  disponibilizar  essas  informa\u00e7\u00f5es,  o  indiv\u00edduo  tem  seus  direitos \n\npreservados,  principalmente  no  que  se  refere  ao  acesso;  por  outro  lado,  \u201ctransferem  \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es  sobre a  mem\u00f3ria  coletiva,  preservadas  nos  arquivos\u201d. Os  mesmo autores  (p.  23) \n\nacreditam que a fun\u00e7\u00e3o social da informa\u00e7\u00e3o nos arquivos deve:\n\n\n\na) garantir o pleno acesso aos documentos e, por extens\u00e3o, \u00e0s informa\u00e7\u00f5es neles contidas, seja \n\npara fins de pesquisa acad\u00eamica, seja para fins de comprova\u00e7\u00e3o de direitos (grifo n\u00e3o consta \n\nno original);\n\nb) exercer,  em  nome  da  comunidade  e  da  administra\u00e7\u00e3o,  a  guarda  e  respectiva  prote\u00e7\u00e3o  da \n\nmem\u00f3ria coletiva daquela popula\u00e7\u00e3o;\n\nc) elaborar  tantos  instrumentos  de  pesquisa  quantos  forem  necess\u00e1rios  para,  por  um  lado, \n\ngarantir uma maior vida \u00fatil dos documentos (atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do contato com os mesmos) \n\ne, por outro, facilitar a pesquisa por parte dos usu\u00e1rios, criando, sempre que poss\u00edvel, um \n\nvocabul\u00e1rio que atenda \u00e0s especificidades destes clientes.\n\nDesse modo, o valor social da informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica manifesta-se em fun\u00e7\u00f5es, \n\ntais  como  servir  de subs\u00eddio  para  pesquisas  nas  mais  diversas  \u00e1reas, fornecer  instrumento de \n\napoio para tomada de decis\u00e3o nas organiza\u00e7\u00f5es e atuar como meio de prova para o indiv\u00edduo e \n\norganiza\u00e7\u00f5es, entre outras.\n\nDestaca-se,  nesse  contexto,  o  cidad\u00e3o,   potencial   usu\u00e1rio,  que  ainda  encontra \n\nresist\u00eancia e dificuldades no uso dos arquivos p\u00fablicos e de seus recursos, notadamente pautado \n\npelo  m\u00e9todo  org\u00e2nico-institucional.  Cumpre  recordar  que  os  usu\u00e1rios  legitimam  o \n\nfuncionamento dos arquivos p\u00fablicos e, assim, as abordagens sobre a fun\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia da \n\ninforma\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica justificam o esfor\u00e7o da \u00e1rea em garantir o pleno acesso aos documentos, \n\nelaborando  instrumentos  necess\u00e1rios  para  facilitar  a  pesquisa.  \u00c9  exatamente  nessa  \u00f3tica  do \n\nusu\u00e1rio que se coloca a quest\u00e3o do Assunto enquanto perspectiva de busca informacional.\n\n\u00c0 luz do revisado neste cap\u00edtulo, pode-se dizer que a informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica \u00e9 \n\numa no\u00e7\u00e3o em estado de institui\u00e7\u00e3o na epistemologia da Arquiv\u00edstica. \n\nNessa perspectiva, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 poliss\u00eamica e pol\u00eamica, conforme abordado no \n\nin\u00edcio  deste  cap\u00edtulo.  Poliss\u00eamica, porque  \u00e9  concebida  segundo  diferentes  experi\u00eancias  e, por \n\nconseguinte, segundo diferentes modos de interpretar e avaliar o grau de pertin\u00eancia, \u201cde valor \n\nde verdade\u201d da informa\u00e7\u00e3o no fazer arquiv\u00edstico. Conseq\u00fcentemente, a no\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ntamb\u00e9m  pol\u00eamica  porque,  ao  estar  em  estado  de  discuss\u00e3o,  ela  abriga  sentidos  de  diferentes \n\nentendimentos,  interesses,  ideais  sobre  a  Arquiv\u00edstica  como  campo  de  saber  e  como  \u00e1rea  de \n\natua\u00e7\u00e3o profissional.\n\n\n\nO  percurso  da  discuss\u00e3o  acad\u00eamica  sobre  a  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica  aqui \n\napresentada respalda o entendimento de que ela \u00e9 de  natureza polivalente, podendo abrigar  a \n\nmaioria  dos  elementos  que  constituem  e  que  legitimam  o  documento  arquiv\u00edstico:  caracteres \n\ninternos, caracteres externos, contexto de produ\u00e7\u00e3o, conte\u00fado sem\u00e2ntico e conte\u00fado diplom\u00e1tico \n\ndo documento.\n\n\u00c9  pertinente  ressaltar  que,  na  atualidade,  o  objeto  seminal  da  Arquiv\u00edstica  \u00e9  o \n\ndocumento em si e voltado para si. Ele \u00e9 o legitimador da sua fun\u00e7\u00e3o e do seu valor probat\u00f3rio. \n\nTodavia, como mostra a literatura revisada, a Arquiv\u00edstica come\u00e7a a abrir caminho para a sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o com outras \u00e1reas do conhecimento, entre elas a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 poss\u00edvel se dizer que a inser\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o na Arquiv\u00edstica ainda est\u00e1 em \n\nest\u00e1gio inicial. Em termos cient\u00edfico-metodol\u00f3gicos, a literatura arquiv\u00edstica ainda n\u00e3o disp\u00f5e de \n\nmodelo  te\u00f3rico  que  estabele\u00e7a  paradigmas  capazes  de  oferecer  espa\u00e7o  para  a  constitui\u00e7\u00e3o  da \n\ninforma\u00e7\u00e3o como uma das no\u00e7\u00f5es constitutivas do aparato te\u00f3rico da Arquiv\u00edstica.\n\nNesse sentido, s\u00e3o pertinentes as contribui\u00e7\u00f5es de Gon\u00e7alves (2006). Entre outras \n\nabordagens,  a  autora  fixa-se  nos  aspectos  gerais  de  acesso  \u00e0  informa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  pontua \n\naspectos e leis sobre essa quest\u00e3o, aqui sintetizadas de acordo com o objetivo do presente estudo.\n\nIgualmente faz um relato desde o surgimento das salas de consulta nos arquivos, \n\ndotadas de instrumentos de pesquisa. Estes s\u00e3o usados como intermedi\u00e1rios entre o pesquisador e \n\no  documento,  chegando  em  sua  discuss\u00e3o  at\u00e9  o  papel  fundamental  dos  arquivos  para  a \n\nconstru\u00e7\u00e3o do direito de cidadania, atrav\u00e9s do direito de acesso aos documentos p\u00fablicos; direito \n\ndo povo em fiscalizar seus governantes. Aborda a lei revolucion\u00e1ria francesa de 1794, sendo esta \n\num  marco  do  enfrentamento  \u2013  frente  \u00e0  l\u00f3gica  do  segredo.  Essa  lei  entendia  o  acesso  ao \n\ndocumento de arquivo como um direito coletivo. E n\u00e3o para um determinado interesse particular, \n\npor  exemplo, comprovar direito de um im\u00f3vel, em fun\u00e7\u00e3o de direito particular, individual. A \n\nautora chama para as diferencia\u00e7\u00f5es de acesso aos diferentes tipos de documentos arquiv\u00edsticos, \n\ncomo, por exemplo:\n\n?  documentos de ampla difus\u00e3o (leis);\n\n?  documentos de acesso restrito particular (sigilosos);\n\n? documentos sens\u00edveis \u2013 o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \u00e9 vedado \u2013 o Estado exerce o direito de \n\npropriet\u00e1rio.\n\n\n\nAinda  no  sentido  das  quest\u00f5es  relacionadas  com  o  acesso  \u00e0  informa\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica, a autora discute outras quest\u00f5es, como direito \u00e0 privacidade, \u00e0 imagem, \u00e0 intimidade \n\ne direitos do autor, que s\u00e3o elementos a serem considerados na disponibilisa\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica,  ressaltando  que  esses  direitos  prevalecem  ao  direito  \u00e0  informa\u00e7\u00e3o  nos  arquivos, \n\npodendo ser autorizados para consulta pelo sujeito e/ou institui\u00e7\u00e3o envolvidos; caso contr\u00e1rio, \n\naguarda-se o prazo de prescri\u00e7\u00e3o, ou tamb\u00e9m, caso o Estado julgue de interesse, pode-se requerer \n\na libera\u00e7\u00e3o para o acesso. Por todas essas quest\u00f5es, a autora conclui que o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica \u00e9 relativizado. \n\nEm s\u00edntese, cabe recordar as palavras de Umberto Eco, no livro O nome da rosa: \n\n\u201cquando  a  natureza  reprime,  a  sociedade  vem  a  galope\u201d.  Usam-se  os  efeitos  de  sentido  das \n\npalavras  de  Eco  para  se  dizer  que,  de  fato,  a  informa\u00e7\u00e3o  \u00e9  resultante  de  for\u00e7as  e  demandas \n\nsociais, \u00e0s quais a Arquiv\u00edstica dever\u00e1, mais cedo ou mais tarde, prestar servi\u00e7o, caso n\u00e3o queira \n\nse inserir no \u00e2mbito da ci\u00eancia voltada para si mesma, ou seja, sem o sopro s\u00edgnico social que \n\ngaranta a pertin\u00eancia do fazer  cient\u00edfico.\n\nO  pr\u00f3ximo  cap\u00edtulo  tem  a  expectativa  de  contribuir  para  uma  reflex\u00e3o  que \n\npossibilite  o  pensar  de  novos  recursos  de  acesso  \u00e0  informa\u00e7\u00e3o  que  venham  ao  encontro  dos \n\ninteresses,  necessidades  e  dificuldades  que  o  cidad\u00e3o  encontra  na  utiliza\u00e7\u00e3o  dos  arquivos \n\np\u00fablicos,  uma  vez  que  todo  sistema  desenvolvido  prioriza  o  pesquisador  acad\u00eamico  e,  em \n\nespecial, o historiador. Para tanto, o estudo ser\u00e1 permeado de diversas abordagens e discuss\u00f5es \n\nsobre o Assunto nos arquivos, atrav\u00e9s de revis\u00e3o da literatura. \n\n\n\n3 A NO\u00c7\u00c3O DE ASSUNTO NA INFORMA\u00c7\u00c3O ARQUIV\u00cdSITICA \n\nNa Arquiv\u00edstica, a literatura sobre Assunto ainda \u00e9 pouco expressiva do ponto de \n\nvista  quantitativo.  Todavia,  em  termos  acad\u00eamicos,  a  no\u00e7\u00e3o  j\u00e1  tem  a  sua  legitimidade \n\nassegurada, a partir de duas grandes evid\u00eancias. \n\nA primeira evid\u00eancia concerne \u00e0 literatura constitu\u00edda por autores como Heredia \n\nHerrera (1995) e Fernanda Ribeiro (2003), na qual a compreens\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de Assunto emerge \n\nde diferentes escopos experimentais da Arquiv\u00edstica. \n\nA  segunda  evid\u00eancia  refere-se  especificamente  ao  arcabou\u00e7o  abarcado  pelos \n\nAnais do  I  soggetti  e  altri  apparati  di indicizzazione  in  archivistica:  ipotesi  di  lavoro.  Os \n\ntrabalhos apresentados nesse evento constituem um dispositivo intelectual capaz de trazer a lume \n\nentendimentos  que  podem  concorrer,  significativamente,  para  a  legitima\u00e7\u00e3o  acad\u00eamico-\n\ncient\u00edfica, por assim dizer, da no\u00e7\u00e3o de Assunto. Em outras palavras, na Arquiv\u00edstica, a no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto  j\u00e1 constitui objeto de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (cap\u00edtulo 4). Ali\u00e1s, os diferentes escopos \n\nmetodol\u00f3gicos  dos  trabalhos  que  contemplam  a  no\u00e7\u00e3o  de Assunto  d\u00e3o  a  ela  um  car\u00e1ter \n\nmultidimensional, no que concerne ao seu estatuto sem\u00e2ntico. Em outras palavras a no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto,  ora  em  estado  de  constitui\u00e7\u00e3o,  projeta  diferentes  sentidos  e  diferentes  efeitos  de \n\nsentido, segundo as multiplas experi\u00eancias dos sujeitos envolvidos com a literatura arquiv\u00edstica.\n\nNo entanto, e para que o  Assunto  na arquiv\u00edstica possa ser enfocado, necess\u00e1rio \n\nse torna, ainda que rapidamente, resgatar como o mesmo se constr\u00f3i na Bibloteconomia, haja \n\nvisto o fato de essa \u00e1rea vir mais tradicionalmente se dedicando \u00e0 quest\u00e3o.\n\nEmbora  a  Biblioteconomia  n\u00e3o  fa\u00e7a  parte  do  escopo  espec\u00edfico  da  presente \n\npesquisa, aqui  se far\u00e1 breve retrospectiva da no\u00e7\u00e3o de  Assunto no seu universo, a fim de se \n\nevidenciarem  elementos  que  possam  concorrer  para  o  estabelecimento  dos  fundamentos  nos \n\nquais a no\u00e7\u00e3o de Assunto se alicer\u00e7a.\n\nDe acordo com hist\u00f3rico apresentado por  Guimar\u00e3es (2003, p. 105), a partir do \n\ns\u00e9culo XIX \u201ca An\u00e1lise Document\u00e1ria assume uma dimens\u00e3o mais pragm\u00e1tica e passa a ser vista \n\nenquanto  produto  da  aplica\u00e7\u00e3o  de  um  conjunto  de  t\u00e9cnicas,  receitas  ou  regras  previamente \n\nestabelecidas\u201d.\n\n\n\nO  autor  acrescenta  ainda  que,  nesse  contexto,  registra-se  o  sistema  de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o  elaborado  por  Milvel  Dewey  com  o  um  sistema  de  classifica\u00e7\u00e3o  adapt\u00e1vel  \u00e0 \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o (ou arranjo) dos documentos nas estantes, (EUA, 1876), os princ\u00edpios  \u2013 espec\u00edficos, \n\nde uso e sind\u00e9tico \u2013 da indexa\u00e7\u00e3o alfab\u00e9tica de Cutter (EUA, 1976), entre outros9. \n\nNa  Biblioteconomia,  as  discuss\u00f5es  mais  espec\u00edficas  sobre  o  Assunto s\u00e3o \n\napresentadas por Ranganatham a partir de 1930. O autor \u00e9 um dos precursores da representa\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento no \u00e2mbito da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. No seu trabalho Prolegomena to library  \n\nclassification  (1940),  ele  apresenta  os  princ\u00edpios  da  teoria  da  classifica\u00e7\u00e3o  e  discute  os \n\nfundamentos da organiza\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios de conhecimento. O autor define Assunto como \u201c[...] \n\num corpo de id\u00e9ias organizadas e sistematizadas, por extens\u00e3o, que incide de forma coerente no \n\ncampo  de  interesse,  de  compet\u00eancia  intelectual  e  de  especializa\u00e7\u00e3o  inevit\u00e1vel  de  uma  pessoa \n\nnormal\u201d (RANGANATHAN, 1967, p. 92).\n\nCom  base  em  autores  como  Lancaster  (1993),  Foskett  (1973),  Naves  (1996, \n\n2004),  pode-se  dizer  que,  na  Biblioteconomia,  a  an\u00e1lise  ou  descri\u00e7\u00e3o  do  conte\u00fado  tem  por \n\nobjetivo explicitar e classificar os Assuntos, atribuindo-lhes termos n\u00e3o amb\u00edguos, para traduzi-\n\nlos em linguagem document\u00e1ria mais adequada.\n\nPara os autores em tela, a identifica\u00e7\u00e3o do Assunto de documentos \u00e9 considerada \n\ncomo etapa intelectual, por duas raz\u00f5es principais, conforme exposto a seguir.\n\nA primeira raz\u00e3o \u00e9 sustentada pelo fato de que a identifica\u00e7\u00e3o do  Assunto  \u00e9 um \n\nprocesso realizado a partir de uma leitura t\u00e9cnica do documento, com a finalidade de identificar e \n\nelaborar  conceitos  que  traduzem  sua  \u201cess\u00eancia\u201d.  Segundo  Naves  (2004),  esse  processo  \u00e9 \n\nconhecido como an\u00e1lise de assunto, an\u00e1lise tem\u00e1tica, ou, ainda, an\u00e1lise document\u00e1ria, an\u00e1lise \n\nconceptual ou, mesmo, an\u00e1lise de conte\u00fado. Para a autora, trata-se de um processo no qual h\u00e1 \n\nconfus\u00f5es conceituais, visto que \u00e9 explicitado por diferentes tipos de  concep\u00e7\u00f5es. Sua sugest\u00e3o \u00e9 \n\nque, na determina\u00e7\u00e3o do Assunto, seja verificado o contexto no qual o documento ser\u00e1 inserido e \n\npara  o  qual  ele  foi  adquirido.  Segundo  ela,  os  elementos  constitutivos  do  contexto  ser\u00e3o \n\nfundamentais  para  o  esclarecimento  de  d\u00favidas  no  processo  de  identifica\u00e7\u00e3o  do  assunto  nos \n\ndocumentos da Biblioteconomia. \n\n9 Acrescenta ainda[...] as propostas de inter-rela\u00e7\u00e3o de conceitos de Otlet e La Fontaine,  por meio da Classifica\u00e7\u00e3o \nDecimal Universal (B\u00e9lgica, 1895), o sistema de classifica\u00e7\u00e3o da Biblioteca do Congresso, baseado no princ\u00edpio de \ngarantia liter\u00e1ria (EUA, 1920), as t\u00e9cnicas de indexa\u00e7\u00e3o coordenada de Monteimer Taube, lan\u00e7ando as bases para  a \np\u00f3s-coordena\u00e7\u00e3o de conceitos na indexa\u00e7\u00e3o (EUA, 1953), e os sistemas de indexa\u00e7\u00e3o por palavra baseados no t\u00edtulo, \ncomo o KWIC de Hans Luhn (EUA, 1959), dentre outros (GUIMAR\u00c3ES, 2003,  p. 117) .\n\n\n\nA segunda raz\u00e3o concerne \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias e tecnologias, uma vez que a \n\ndivis\u00e3o  do  conhecimento  humano10 representado  nas  tabelas  de  classifica\u00e7\u00e3o  utilizadas  pela \n\nBiblioteconomia, n\u00e3o d\u00e1 conta do car\u00e1ter din\u00e2mico, dos assuntos preestabelecidos11 .\n\n\u00c0 luz do exposto, parece ser poss\u00edvel adiantar que, a exemplo da Arquiv\u00edstica, a \n\nBiblioteconomia  considera  o  contexto  como  elemento  pertinente,  embora  sob  perspectivas \n\ndiferentes.  Enquanto  na  Arquiv\u00edstica  o  contexto  do  documento  se  refere  \u00e0  vincula\u00e7\u00e3o  do \n\ndocumento ou do conjunto documental com o seu produtor, ou seja, ao contexto de produ\u00e7\u00e3o do \n\ndocumento, na Biblioteconomia, o contexto refere-se ao ambiente acad\u00eamico ou cient\u00edfico de \n\nprodu\u00e7\u00e3o do documento.\n\nSe assim for, parece ser poss\u00edvel dizer tamb\u00e9m que, nos dois dom\u00ednios em tela, a \n\ncategoria  \u201ccontexto\u201d  atende  \u00e0s  restri\u00e7\u00f5es  acad\u00eamicas  e  profissionais  impostas.  Em  outras \n\npalavras,  as  duas  no\u00e7\u00f5es  de  contexto  enfeixam  conhecimentos  e  experi\u00eancias  do  fazer \n\nprofissional de cada \u00e1rea.\n\nIndependentemente de eventuais fronteiras metodol\u00f3gicas das diferentes \u00e0reas de \n\nconhecimento  contempladas  pela  Ci\u00eancia  da  Informa\u00e7\u00e3o,  tem-se  aqui  a  no\u00e7\u00e3o  de \n\ninterdiscursividade12 para garantir a continuidade da trama da no\u00e7\u00e3o de  Assunto  envolvendo a \n\nBilioteconomia e a Arquiv\u00edstica.\n\nSegundo  o  \u201cManual  Holand\u00eas\u201d,  os  princ\u00edpios  te\u00f3ricos  da  Arquiv\u00edstica  cl\u00e1ssica \n\nprescrevem que a ordena\u00e7\u00e3o nos arquivos \u00e9 baseada na cronologia, na geografia e no  assunto \n\n( M\u00dcLLER; FEITH; FRUIN 1940)13.\n\nO Manual de Schellenberg (2004) apresenta a classifica\u00e7\u00e3o funcional, a estrutural \n\ne a classifica\u00e7\u00e3o por assunto. As duas primeiras est\u00e3o presentes em quaisquer circunst\u00e2ncias do \n\nprocesso  de  organiza\u00e7\u00e3o  em  arquivos,  todavia  a  classifica\u00e7\u00e3o  por  Assunto s\u00f3  norteia  a \n\norganiza\u00e7\u00e3o de cole\u00e7\u00f5es e materiais especiais.\n\n10 Atualmente,  um  dos  conceitos  bastante  discutido  na  \u00e1rea  da  ci\u00eancia  da  informa\u00e7\u00e3o  \u00e9  o  de  organiza\u00e7\u00e3o  do \nconhecimento. As formas de representa\u00e7\u00e3o/organiza\u00e7\u00e3o dos diferentes dom\u00ednios de conhecimentos, neste caso, v\u00e3o \nimplicar diretamente os processos de transfer\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, que hoje est\u00e3o diretamente ligados \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \nem meios eletr\u00f4nicos (CAMPOS; GOMES 2003). \n11 As divis\u00f5es artificiais referem-se \u00e0s determina\u00e7\u00f5es do assunto fornecido pelas tabelas de classifica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m tais \ndivis\u00f5es n\u00e3o d\u00e3o conta de representar o conhecimento humano, pois o conhecimento n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico. Assim sendo, o \nAssunto na biblioteconomia se caracteriza como uma atividade intelectual de grande complexidade.\n12 Discorrendo sobre interdiscursividade, MAINGUENEAU (1998, p. 55) diz: \u201cO discurso s\u00f3 adquire sentido no \ninterior de um universo de outros discrusos, lugar no qual ele deve tra\u00e7ar seu caminho. Para interpretar qualquer \nenunciado, \u00e9 necess\u00e1rio relacion\u00e1-lo a muitos outros enunciados que s\u00e3o comentados, parodiados, citados etc.\n13 M\u00dcLLER; FEITH; FRUIN. Manual of arrangement and descriptioon of archives. New York, 1940. (O original \nem holand\u00eas foi publicado em 1898).\n\n\n\nO que se pode constatar \u00e9 que, no \u201cManual Holand\u00eas\u201d, o  Assunto faz parte do \n\nprocesso de ordena\u00e7\u00e3o e, no Manual de Schellenberg, ele faz parte do processo de classifica\u00e7\u00e3o. \n\nEssa  diferen\u00e7a  n\u00e3o  \u00e9  t\u00e3o  simples  como  parece  \u00e0  primeira  vista.  Para  fundamentar  esse \n\nentendimento, inverte-se aqui a seq\u00fc\u00eancia do tema ordena\u00e7\u00e3o14 e classifica\u00e7\u00e3o15.\n\nNa  classifica\u00e7\u00e3o,  o  Assunto  \u00e9  uma  das  categorias  que  a  constitui.  Todavia, \n\nconforme aponta a literatura (SCHELLENBERG, 2004; BEARMAN, 1985-1986; LODOLINI, \n\n1991;  CRUZ   MUNDET,  1997;  DUCHEIN, 1977, 1992;  entre outros),  o  assunto  n\u00e3o tem  a \n\nmesma  legitimidade  das  categorias  estrutural  e  funcional16.  Ele  aparece  como  op\u00e7\u00e3o,  para \n\ncircunst\u00e2ncias,  por  assim  dizer,  at\u00edpicas,  como,  por  exemplo,  documenta\u00e7\u00e3o  avulsa,  sem \n\nevid\u00eancias suficientemente exaustivas para identifica\u00e7\u00e3o do fundo.\n\nNa ordena\u00e7\u00e3o, o Assunto tem, efetivamente, a mesma legitimidade da cronologia \n\ne  da  geografia.  Se  se  considera  que  a  ordena\u00e7\u00e3o  s\u00f3  se  realiza  ap\u00f3s  a  classifica\u00e7\u00e3o,  por \n\ndecorr\u00eancia,  pode-se  dizer  que  ela  tem  fun\u00e7\u00e3o  complementar  \u00e0quela.  Nesse  sentido,  na \n\nordena\u00e7\u00e3o, o Assunto exige maior rigor quanto \u00e0 explicita\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do documento, visto \n\natingir maior especificidade, uma vez que a classifica\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia, previamente, dado conta da \n\ndimens\u00e3o funcional.\n\nPara  alguns  autores,  como  Bearman  (1989)  e  Lodolini  (1991),  devido  \u00e0 \n\ndiversidade de dados, a indexa\u00e7\u00e3o de Assunto em arquivos nem sempre \u00e9 pertinente17.\n\nN\u00e3o  obstante  as  controv\u00e9rsias  quanto  \u00e0  de  Assunto  permear  ou  n\u00e3o  o  fazer \n\narquiv\u00edstico, \u00e9 importante ressaltar o trabalho de organiza\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica realizado na Austr\u00e1lia, \n\nno qual a no\u00e7\u00e3o de Assunto n\u00e3o se apresenta como categoria formal da organiza\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, \n\nmas integrante do processo de organiza\u00e7\u00e3o dos documentos; a descri\u00e7\u00e3o se d\u00e1 a partir do n\u00edvel da \n\ns\u00e9rie  e  acaba  contemplando  elementos  informacionais  que  podem,  objetivamente,  apontar  o \n\nAssunto.\n14 Disposi\u00e7\u00e3o  dos  documentos  de  uma  s\u00e9rie,  a  partir  de  elementos  convencionados  por  sua  recupera\u00e7\u00e3o. \n(CAMARGO; BELLOTTO, 1996,  p. 56).\n15 Organiza\u00e7\u00e3o dos documentos de um arquivo ou cole\u00e7\u00e3o, de acordo com um plano de classifica\u00e7\u00e3o, c\u00f3digo de \nclassifica\u00e7\u00e3o ou quadro de arranjo; an\u00e1lise e identifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado dos documentos, sele\u00e7\u00e3o da categoria de \nassunto sob a qual sejam recuperados, podendo-se-lhes atribuir c\u00f3digos; atribui\u00e7\u00e3o a documentos, ou \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \nneles contidas, de graus de sigilo, conforme legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica (ARQUIVO NACIONAL, p. 49).\n16 As \u201cclasses\u201d do plano de classifica\u00e7\u00e3o, devem seguir um crit\u00e9rio funcional (classes correspondendo estritamente a \nfun\u00e7\u00e3o) ou estrutural (classes correspondendo a \u201cestrutura\u201d \u2013 setores, divis\u00f5es, departamentos (GON\u00c7ALVES, \n1998, p. 22).\n17 Para David Bearman (1989, p. 289,  \u201c[...] materiais de arquivo n\u00e3o t\u00eam assunto. Eles s\u00e3o usados para entender o \ncontexto de cria\u00e7\u00e3o podendo ser explorados para a informa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que neles cont\u00eam. Por\u00e9m as perspectivas \ndos usu\u00e1rios est\u00e3o no contexto de cria\u00e7\u00e3o  e tamb\u00e9m em dados contidos nos materiais\u201d (negrito n\u00e3o consta no \noriginal).\n\n\n\nDessa forma, temos como premissa que a organiza\u00e7\u00e3o que parte do n\u00edvel da s\u00e9rie\n\ntraz consigo o resgate da dimens\u00e3o do conte\u00fado do documento arquiv\u00edstico enquanto crit\u00e9rio, o \n\nqual, por sua vez, tem no Assunto um de seus pontos de acesso.\n\nNa  Austr\u00e1lia,  o  Sistema  Record  Keepping  contempla  a  organiza\u00e7\u00e3o  dos \n\ndocumentos  do  governo  australiano,  que  n\u00e3o  ocorre  no  n\u00edvel  do  fundo,  o  que  \u00e9  pr\u00e1tica  nos \n\narquivos  governamentais  daquele pa\u00eds.  O  maior  n\u00edvel  de descri\u00e7\u00e3o se  d\u00e1 a  partir  do  n\u00edvel  da \n\ns\u00e9rie, a qual inclui refer\u00eancias \u00e0s entidades de proveni\u00eancia, no caso, as ag\u00eancias do governo que \n\ntiveram rela\u00e7\u00e3o direta com as s\u00e9ries descritas. \n\nNa  teia  da  compara\u00e7\u00e3o,  \u00e9  importante  observar  que  o  trabalho  de  organiza\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica australiano \u00e9 diferente do proposto pela norma ISAD (G)18. Esta estabelece como \n\nprinc\u00edpio  de  descri\u00e7\u00e3o  documental,  iniciar  do  geral  para  o  particular;  entretanto,  no  caso \n\nespec\u00edfico  da  Austr\u00e1lia,  a  norma  diz  que  \u00e9  poss\u00edvel  se  constru\u00edrem  descri\u00e7\u00f5es  em  n\u00edvel  de \n\nfundo,19 a  partir  das  descri\u00e7\u00f5es  de  s\u00e9rie  e  das  ag\u00eancias  do  governo  que  formam  a  base  do \n\n\u201csistema de s\u00e9rie\u201d australiano e, para tanto, apresenta a descri\u00e7\u00e3o de um fundo pessoal e de uma \n\nde suas s\u00e9ries (ISAD) (G), p. 70-73 (Anexo 1).\n\nCook  (apud  BELLOTTO  1997)  diz  que,  de  acordo  com  o  racioc\u00ednio  do \n\naustraliano Peter Scott, apresentado no Congresso de Pequim, observa-se uma defasagem entre \n\nos princ\u00edpios te\u00f3ricos arquiv\u00edsticos e as finalidades das administra\u00e7\u00f5es mono-hier\u00e1rquicas.\n\nNo  caso  da  Arquiv\u00edstica  australiana,  a  constru\u00e7\u00e3o  do  sistema  de  arquivos  do \n\ngoverno at\u00e9m-se mais \u00e0s m\u00faltiplas inter-rela\u00e7\u00f5es contextuais entre documento/produtor/fun\u00e7\u00f5es. \n\nNesse  processo,  o  fato  de  o  trabalho  arquiv\u00edstico  partir  do  n\u00edvel  da  s\u00e9rie  e,  por  conseguinte, \n\ncontemplar aspectos informativos mais detalhados e rigorosos, acaba alcan\u00e7ando o \u00e2mbito do \n\nconte\u00fado do documento. \n\nDessa  forma,  parece  ser  poss\u00edvel  dizer  que,  \u201cde  direito\u201d,  o  Assunto  n\u00e3o  est\u00e1 \n\nlegitimado na Arquiv\u00edstica australiana, mas, de fato, est\u00e1 institu\u00eddo no fazer arquiv\u00edstico daquele \n\npa\u00eds. Uma das evid\u00eancias  que fundamentam esse entendimento concerne \u00e0 import\u00e2ncia que  a \n\n18 Norma Internacional de Descri\u00e7\u00e3o Arquiv\u00edstica elaborada pelo Conselho Internacional de Arquivos (CIA), que se \nconstitui  de  um  conjunto  de  regras  gerais  que  fazem  parte  de  um  processo  que  visa:  assegurar  a  cria\u00e7\u00e3o  de \ndescri\u00e7\u00f5es  consistentes,  apropriadas  e  auto-explicativas;  facilitar  a  recupera\u00e7\u00e3o  e  a  troca  de  informa\u00e7\u00e3o  sobre \nmaterial arquiv\u00edstico; possibilitar a partilha de dados de autoridade; tornar poss\u00edvel a integra\u00e7\u00e3o de descri\u00e7\u00f5es de \ndiferentes arquivos num sistema unificado de informa\u00e7\u00e3o.\n19 Unidade  constitu\u00edda  pelo  conjunto  de  documentos  acumulados  por  uma  entidade.  Fundo  aberto  -  ao  qual s\u00e3o \nsistematicamente  acrescentados  novos  documentos.  Fundo  fechado  -  ao  qual  n\u00e3o  s\u00e3o  acrescentados \novosdocumentos,  em  virtude  da  supress\u00e3o  da  unidade  documental  (DICION\u00c1RIO  DE  TERMINOLOGIA \nARQUIV\u00cdSTICA 1996,  p. 40-41).\n\n\n\nAquiv\u00edstica australiana d\u00e1 para os elementos produtor e fun\u00e7\u00e3o. Em outras palavras, produtor e \n\nfun\u00e7\u00e3o,  esta  \u00faltima  com  maior  grau  de  ades\u00e3o,  apontam  para  o  processo  de  identifica\u00e7\u00e3o  de \n\nAssunto entre outros pontos de acesso que constituem o conte\u00fado do documento.\n\nO acesso aos documentos \u00e9 feito atrav\u00e9s de formul\u00e1rios (Anexo 2) dispon\u00edveis no \n\n\u201csite\u201d  do  Recorkeeping  (www.naa.gov.au).  De  acordo  com  a  legisla\u00e7\u00e3o  da  Austr\u00e1lia,  os \n\ndocumentos do governo t\u00eam prazo de prescri\u00e7\u00e3o de 30 anos, o que pressup\u00f5e reflexo no prazo de \n\nreten\u00e7\u00e3o, tendo em vista o acesso ao p\u00fablico. Os documentos que j\u00e1 cumpriram esse prazo s\u00e3o \n\ndisponibilizados para o p\u00fablico no ato da solicita\u00e7\u00e3o.\n\nAs novas perspectivas da Arquiv\u00edstica, no Canad\u00e1 (apresentadas no cap\u00edtulo 2) e \n\nna Austr\u00e1lia, encontram-se, na atualidade, como objeto de observa\u00e7\u00e3o de pesquisadores de v\u00e1rios \n\npa\u00edses,  uma  vez  que,  apesar  de  n\u00e3o  romperem  com  a  tradi\u00e7\u00e3o,  apresentam  metodologias \n\ninovadoras,  que  t\u00eam  respondido  com  maior  efici\u00eancia  \u00e0s  necessidades  informacionais  das \n\norganiza\u00e7\u00f5es e dos demais cidad\u00e3os. Entende-se que as novas perspectivas, tanto da Arquiv\u00edstica \n\ncanadense  quanto  da  australiana,  aqui  apresentadas,  caminham  ao  lado  do  princ\u00edpio  da \n\nproveni\u00eancia e do respeito aos fundos. Mesmo no caso da Austr\u00e1lia, no qual o maior n\u00edvel de \n\ndescri\u00e7\u00e3o  se  d\u00e1  a  partir  da  s\u00e9rie,  pode-se  reconstituir  e  identificar  o  fundo  a  partir  das  suas \n\ndescri\u00e7\u00f5es, de acordo com o exemplo fornecido na norma ISAD(G).  \n\n\u00c0 luz do exposto, pode-se dizer que o Assunto, embora sem um consenso no n\u00edvel \n\nconceitual,  est\u00e1  inserido  no  fazer  arquiv\u00edstico.  Como  mostra  a  literatura  em  pauta,  o  grande \n\ndesafio da pesquisa sobre o Assunto em arquivos \u00e9 delimitar o seu escopo sem\u00e2ntico, ou seja, as \n\nsignifica\u00e7\u00f5es  que  ele  abarca  e  o  seu  escopo  metodol\u00f3gico,  relativamente  \u00e0  no\u00e7\u00e3o  corol\u00e1ria, \n\nFun\u00e7\u00e3o.\n\nSe  a  quest\u00e3o  Assunto  assim  se  coloca,  vale  analisar  como  ela  \u00e9  abordada  no \n\ndecorrer do fazer  arquiv\u00edstico, notadamente em duas atividades espec\u00edficas da organiza\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos arquiv\u00edsticos: a classifica\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n3.3 CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA CLASSIFICA\u00c7\u00c3O E DA DESCRI\u00c7\u00c3O PARA O ESTUDO \n\nDO ASSUNTO EM ARQUIVOS\n\nComo se ver\u00e1 a seguir, a classifica\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o de documentos s\u00e3o atividades \n\narquiv\u00edsticas que contribuem para um maior esclarecimento da no\u00e7\u00e3o de Assunto.\n\nNesse contexto, vale ressaltar que, diferentemente da Biblioteconomia, em que a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o e a indexa\u00e7\u00e3o s\u00e3o etapas distintas e, al\u00e9m disso, podem ser realizadas por pessoas \n\ndiferentes, na Arquiv\u00edstica, esse trabalho ocorre de modo simult\u00e2neo. J\u00e1 a descri\u00e7\u00e3o \u00e9 a atividade \n\nque ir\u00e1 permitir a recupera\u00e7\u00e3o de documentos e/ou informa\u00e7\u00f5es do arquivo, nesse processo pode-\n\nse inserir o Assunto como um elemento de recupera\u00e7\u00e3o.\n\nInicialmente, cabe abordar o contexto da classifica\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica, processo que, \n\npara  alguns  autores,  como  Gon\u00e7alves,  (1998),  Tessitore  (1989),  Heredia  Herrera  (1995)  e \n\nRibeiro ( 2003),  contempla a identifica\u00e7\u00e3o de evid\u00eancias, o que, por sua vez, abarca o \u00e2mbito \n\nte\u00f3rico da no\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o. Nesse processo, entra em cena a no\u00e7\u00e3o de Assunto, visto que, com \n\nbase  no  pensamento  dos  autores  em  tela,  pode-se  dizer  que,  em  termos  metodol\u00f3gicos,  a \n\nconceptualiza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de Assunto depender\u00e1 da sua diferencia\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o.\n\nA classifica\u00e7\u00e3o dos fundos documentais nos arquivos segue princ\u00edpios te\u00f3ricos j\u00e1 \n\nconsolidados na Arquiv\u00edstica. Assim, considerando o princ\u00edpio da proveni\u00eancia dos documentos, \n\nelabora-se o Quadro de Arranjo ou Plano de Classifica\u00e7\u00e3o, onde cada fundo \u00e9 sistematizado por \n\nmeio de suas Se\u00e7\u00f5es, Grupos e S\u00e9ries, materializando-se no retrato da estrutura, das fun\u00e7\u00f5es e \n\ndas atividades desenvolvidas pela organiza\u00e7\u00e3o administrativa. \n\nSchellenberg  (2004)  aborda  a  classifica\u00e7\u00e3o  dos  fundos  em  tr\u00eas  categorias: \n\nfuncional, estrutural e por assunto. De acordo com o autor,  a classifica\u00e7\u00e3o funcional tem por \n\nobjetivo  dar  visibilidade  \u00e0s  fun\u00e7\u00f5es  e  \u00e0s  atividades  do  produtor  do  arquivo,  demonstrando  a \n\nrela\u00e7\u00e3o  de  um  documento  com  outro.  A  estrutural  d\u00e1  visibilidade  \u00e0  estrutura  administrativa \n\nhier\u00e1rquica. Quanto ao Assunto, o autor admite que, em casos especiais, se abram exce\u00e7\u00f5es, por \n\nexemplo, para cole\u00e7\u00f5es e demais materiais especiais. \n\nO  objetivo  da  classifica\u00e7\u00e3o  \u00e9,  portanto,  resgatar  a  fun\u00e7\u00e3o  e  a  atividade \n\ndesenvolvida pelo  produtor do arquivo, deixando em evid\u00eancia as rela\u00e7\u00f5es de um documento \n\ncom  outro.  \u00c9  um  procedimento  de  orienta\u00e7\u00e3o  l\u00f3gica,  a  partir  da  considera\u00e7\u00e3o  da  g\u00eanese \n\n\n\ndocumental, ou seja,  da ordem de produ\u00e7\u00e3o do documento. A classifica\u00e7\u00e3o funcional envolve \n\npesquisa  sobre  a  estrutura  administrativa;  nos  arquivos  permanentes,  pesquisa-se  tamb\u00e9m  a \n\nhist\u00f3ria do arquivo em quest\u00e3o, a fim de possibilitar  ao arquivista a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento \n\nda administra\u00e7\u00e3o \u00e0 qual pertencem os conjuntos documentais. \n\nAo discorrer sobre a efici\u00eancia dos m\u00e9todos em quest\u00e3o, Gon\u00e7alves (1998, p. 23) \n\ndiz:  \u201cA  quest\u00e3o da op\u00e7\u00e3o preferencial pela  classifica\u00e7\u00e3o funcional  ou estrutural  \u00e9  pol\u00eamica e \n\nparece muito longe de qualquer consenso\u201d. Para a autora (p. 21), no processo de organiza\u00e7\u00e3o de \n\ndocumentos  de  arquivos,  o  \u201c[...]  conjunto  de  fun\u00e7\u00f5es  detectadas  envolver\u00e1  necessariamente, \n\natividades  que  devem  cumprir  de  forma  direta  (atividade-fim),  bem  como  atividades  que  lhe \n\nservem como suporte (atividade-meio)\u201d. \n\nA  abordagem  dessa  autora  identifica,  atrav\u00e9s  da  fun\u00e7\u00e3o  e  da  atividade,  as \n\nsubordina\u00e7\u00f5es internas da organiza\u00e7\u00e3o. Esse entendimento aponta para a elabora\u00e7\u00e3o do Quadro \n\nde  Arranjo,  pois  o  encaminhamento  da  identifica\u00e7\u00e3o  da  fun\u00e7\u00e3o  do  documento  permite \n\nestabelecer  o  cont\u00ednuo \u201cfundo,  grupo,  s\u00e9rie, sub-s\u00e9rie\u201d. Nesse  processo,  a fun\u00e7\u00e3o constitui-se \n\ntamb\u00e9m como fonte para a identifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do documento arquiv\u00edstico. \n\nAs considera\u00e7\u00f5es rec\u00e9m-expostas n\u00e3o t\u00eam o objetivo de analisar os procedimentos \n\nmetodol\u00f3gicos  de  organiza\u00e7\u00e3o  de  arquivos  nem  tampouco  de  question\u00e1-los,  mas  propor  um \n\ncampo epistemol\u00f3gico  capaz  de  abrigar  uma discuss\u00e3o  sobre  a  pertin\u00eancia da  distin\u00e7\u00e3o  entre \n\nfun\u00e7\u00e3o e assunto, em arquivos. Acredita-se que essas considera\u00e7\u00f5es poder\u00e3o concorrer para o \n\nprocesso de institui\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o das no\u00e7\u00f5es em pauta, contribuindo tamb\u00e9m para dirimir \n\npossibilidades de confus\u00e3o na literatura arquiv\u00edstica.\n\nA  fun\u00e7\u00e3o  do  documento  \u00e9  suficientemente  institu\u00edda  na  literatura  arquiv\u00edstica, \n\nporque \u00e9 o elemento que permite identificar o valor do documento e a s\u00e9rie documental, dando \n\nvisibilidade \u00e0s atividades desenvolvidas pelo produtor do arquivo e \u00e0 rela\u00e7\u00e3o de um documento \n\ncom outro. \n\nSegundo Tessitore (1989), \u00e9 preciso fazer distin\u00e7\u00e3o entre assunto e fun\u00e7\u00e3o. Para \n\nela, o Assunto refere-se \u00e0s divis\u00f5es artificiais,20 ligadas \u00e0s \u00e1reas de conhecimento humano, sendo \n\nque  as  suas  atividades  s\u00e3o  as  mat\u00e9rias  de  que  tratam  os  documentos.  A  fun\u00e7\u00e3o  refere-se  \u00e0s \n\natribui\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias ou naturais de uma institui\u00e7\u00e3o ou pessoa (para que se cumpra o fim para o \n20 As \u201cdivis\u00f5es artificiais\u201d referem-se \u00e0s determina\u00e7\u00f5es fornecidas pelas tabelas de classifica\u00e7\u00e3o; por\u00e9m tais divis\u00f5es \nn\u00e3o d\u00e3o conta de representar o conhecimento humano, pois o conhecimento n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tico. Nesse sentido, h\u00e1 de se \nressaltar que, a rigor toda divis\u00e3o \u00e9, por defini\u00e7\u00e3o, artificial, atribu\u00edda ao homem, sendo imposs\u00edvel pegar-se em \n\u201cdivis\u00f5es naturais\u201d\n\n\n\nqual o documento foi criado), de tal forma que os tipos documentais s\u00e3o estreitamente ligados a \n\nelas.  A  fun\u00e7\u00e3o  \u00e9  tamb\u00e9m  entendida  como  elemento  fundamental  na  elabora\u00e7\u00e3o  da  estrutura \n\norg\u00e2nico-funcional, a  qual  poder\u00e1  fornecer  informa\u00e7\u00f5es  que  permitir\u00e3o,  entre outras  coisas,  a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da documenta\u00e7\u00e3o. Por outro lado, o Assunto \u00e9 o elemento que fornece \n\nacesso pontual; portanto Assunto \u00e9 uma atividade complementadora, na metalinguagem da \u00e1rea.\n\nPertinente  ainda  \u00e9  analisar  a  quest\u00e3o  da  descri\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  cujo  objetivo  \u00e9 \n\nidentificar e explicitar o contexto e o conte\u00fado de documentos de arquivo, a fim de promover o \n\nacesso a eles.\n\nNa  descri\u00e7\u00e3o  documental,  os  campos  essenciais  a  serem  descritos  s\u00e3o:  fundo,  grupo, \n\nsubgrupo,  s\u00e9rie,  datas-limite.  Igualmente,  pode-se  acrescentar  o  Assunto  a  tal  contexto,  o  que  pode \n\nrepresentar uma atividade complementadora na organiza\u00e7\u00e3o em arquivos.\n\nO  trabalho  de  descri\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica  constitui-se  de  pesquisa,  leitura  do \n\ndocumento, resumo, indexa\u00e7\u00e3o  e elabora\u00e7\u00e3o de produtos (cat\u00e1logos, \u00edndices, invent\u00e1rios, banco \n\nde dados etc.), que permitem ao usu\u00e1rio a recupera\u00e7\u00e3o do documento. No sentido inverso, pelos \n\n\u201cprodutos\u201d, o usu\u00e1rio tem acesso aos documentos ou \u00e0s informa\u00e7\u00f5es. \n\nPara Heredia Herrera (1995), a descri\u00e7\u00e3o \u00e9 um dispositivo eficiente para facilitar a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do documento pelo usu\u00e1rio. Segundo ela, \n\n[...]  a  descri\u00e7\u00e3o  \u00e9  a  an\u00e1lise  realizada  pelos  arquivistas  sobre  os  fundos  e  os \ndocumentos  agrupados  natural  ou  artificialmente,  a  fim  de  sintetizar  e \ncondensar a informa\u00e7\u00e3o neles contidas para oferecer aos interessados. Eq\u00fcivale \na dar ao documento de arquivo ou seus agrupamentos suas senhas de identidade, \naqueles  sinais  que  o  identifiquem  com  precis\u00e3o  (HEREDIA  HERRERA, \n1995, p. 300).\n\nOs  campos  descritivos  dos  documentos  apontam  v\u00e1rios  pontos  de  acesso21,  os \n\nquais  auxiliam  a  identifica\u00e7\u00e3o  do  Assunto  em  arquivos.  Al\u00e9m  dos  campos  que  comp\u00f5em  a \n\ndescri\u00e7\u00e3o documental para an\u00e1lise dos documentos, h\u00e1 outras fontes, outras indicialidades, tais \n\ncomo:  tipo  diplom\u00e1tico,  tipo  jur\u00eddico,  conte\u00fado,  e  elementos  internos  e  externos  (esses  dois \n\n\u00faltimos abordados no cap\u00edtulo 2), que concorrem para a identifica\u00e7\u00e3o dos pontos de acesso, que, \n\npor sua vez, subsidiam a identifica\u00e7\u00e3o do Assunto. \n\n21 O  verbete  do  Dicion\u00e1rio  Brasileiro  de  Terminologia  Arquiv\u00edstica  (BRASIL   2004,  p.  124),  traz  o  seguinte \nsignificado  para  pontos  de  acesso:  \"Elemento  de  informa\u00e7\u00e3o,  termo  ou  c\u00f3digo  que,  presente  em  unidades  de \ndescri\u00e7\u00e3o, serve \u00e0 pesquisa, identifica\u00e7\u00e3o ou localiza\u00e7\u00e3o de documentos\".\n\n\n\nHeredia  Herrera  (1995,  p.  300)  acredita  que  \u201co  processo  de  an\u00e1lise  dos \n\ndocumentos  de  arquivo  ou  de  suas  agrupa\u00e7\u00f5es  materializadas  na  representa\u00e7\u00e3o  permite  sua \n\nidentifica\u00e7\u00e3o  e  localiza\u00e7\u00e3o,  e a  recupera\u00e7\u00e3o de  sua informa\u00e7\u00e3o para  a  gest\u00e3o  ou a  pesquisa\u201d. \n\nSegundo a  autora, a  descri\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria no arquivo administrativo e tamb\u00e9m no hist\u00f3rico, \n\napresentando  especificidade  quanto  \u00e0  sua  pr\u00e1tica.  Ela  chama  a  aten\u00e7\u00e3o  tamb\u00e9m  para  as \n\nespecificidade da descri\u00e7\u00e3o, na Arquivologia e na Biblioteconomia.\n\nA  descri\u00e7\u00e3o,  que  \u00e9  a  an\u00e1lise  documental,  n\u00e3o  pode  se  tornar   uma  tarefa \ngen\u00e9rica para arquivistas, bibliotec\u00e1rios e documentalistas. \u00c9 uma maneira de \nfazer  concreta, que  exige  uma  denomina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica  e  um  m\u00e9todo tamb\u00e9m \nespecializado, diferente, porque diferentes s\u00e3o os documentos de arquivo, dos \nlivros  e  dos  denominados  documentos  cient\u00edficos  (HEREDIA  HERRERA, \n1995, p. 300).\n\nComo se pode constatar, Heredia Herrera (1995) e Ribeiro (2003) prop\u00f5em n\u00edveis \n\nhier\u00e1rquicos  de  descri\u00e7\u00e3o dentro  dos arquivos  e, dessa forma, estabelecem os  n\u00edveis que ir\u00e3o \n\ncorresponder  \u00e0  estrutura  arquiv\u00edstica.  Para  as  autoras,  primeiramente  deve-se  determinar  os \n\nn\u00edveis  descritivos  e  as  agrupa\u00e7\u00f5es  documentais,  ap\u00f3s  o  que  faz-se  a  indexa\u00e7\u00e3o,  e  a  partir  da \n\nagrupa\u00e7\u00f5es \u00e9 que se determina o Assunto.\n\nNo caso da utiliza\u00e7\u00e3o dos  n\u00edveis, \u201ca descri\u00e7\u00e3o fica condicionada aos diferentes \n\nn\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o que oferecem os documentos agrupados de uma forma natural e que d\u00e3o \n\nrespostas \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios\u201d (HEREDIA HERRERA, 1995, p. 302). A autora \u00e9 de \n\nopini\u00e3o que se mantenha a ordem natural de produ\u00e7\u00e3o dos documentos, a fim de preservar os \n\ncontextos de origem.  \n\nOs procedimentos de descri\u00e7\u00e3o propostos pela autora atendem \u00e0s prescri\u00e7\u00f5es do \n\nitem  3.3  da  ISAD  (G):   \u00e2mbito  e  conte\u00fado  \u2013  \u00e2mbito  (como  per\u00edodo  de  tempo  e  localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica)  e conte\u00fado (como formas  dos documentos, assunto, processos administrativos) da \n\nunidade de descri\u00e7\u00e3o.\n\nCom base no dispositivo te\u00f3rico da autora, pode-se dizer que, na Arquiv\u00edstica, a \n\nno\u00e7\u00e3o  de  Assunto faz  parte  da  recupera\u00e7\u00e3o  org\u00e2nico-funcional,  vinculando-se  tamb\u00e9m  ao \n\ncontexto documental.  Todavia, fica  o consenso  de que, se o  Assunto  for  investigado  fora  do \n\n\u00e2mbito das agrupa\u00e7\u00f5es documentais, ele n\u00e3o ter\u00e1, por si s\u00f3, elementos para resgatar o contexto e \n\n\n\na proveni\u00eancia do fundo. Nesse sentido, ao Assunto cabe o estatuto de elemento complementar \n\ndo processo de organiza\u00e7\u00e3o em arquivos permanentes.\n\nAos  n\u00edveis  de  descri\u00e7\u00e3o,  cabem  as  fun\u00e7\u00f5es  de  prover  o  arquiv\u00edsta  com \n\nmecanismos  capazes  de  direcionar  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  um  m\u00e9todo  de  trabalho  e  responder  os \n\nm\u00faltiplos tipos de informa\u00e7\u00f5es eventualmente requeridas pelo pesquisador. \n\n  Segundo Heredia Herrera (1995, p. 305), \u201c [...] estes n\u00edveis guardam uma rela\u00e7\u00e3o \n\nestreita  com  as  agrupa\u00e7\u00f5es  documentais,  estabelecendo  um  paralelismo  entre  ambos.  Esta \n\nrela\u00e7\u00e3o  n\u00e3o  \u00e9  outra  coisa  que  a  conseq\u00fc\u00eancia  do  objeto  da  descri\u00e7\u00e3o  s\u00e3o  as  agrupa\u00e7\u00f5es \n\ndocumentais\u201d. As agrupa\u00e7\u00f5es estabelecidas pela autora dividem-se em tr\u00eas partes:\n\n\u2022 arquivo, fundo, se\u00e7\u00e3o de fundo, se\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de arquivo;\n\n\u2022 s\u00e9ries documentais;\n\n\u2022 pe\u00e7as singulares, unidades arquiv\u00edsticas.\n\nO entendimento de Heredia Herrera \u00e9 que a descri\u00e7\u00e3o aplicada a cada uma dessas \n\ntr\u00eas  partes  determinar\u00e1  um  n\u00edvel  de  profundidade  de  an\u00e1lise  em  rela\u00e7\u00e3o  \u00e0  natureza  das \n\nagrupa\u00e7\u00f5es que se descrevem. Assim, descreve-se, no primeiro n\u00edvel, um fundo; no segundo, \n\ncada  uma  das  suas  s\u00e9ries,  que  podem  integram  qualquer  fundo  e/ou  se\u00e7\u00e3o  de  fundo;  e,  no \n\nterceiro, descrevem-se os documentos simples ou compostos. Essas tr\u00eas partes obedecem a uma \n\nescala hier\u00e1rquica, de maior a menor: fundo, se\u00e7\u00e3o, s\u00e9rie e unidade documental.\n\nO produto obtido com a descri\u00e7\u00e3o se materializar\u00e1 em um instrumento espec\u00edfico, \n\n[...]  \u201cestando  assim  estabelecida  a  equival\u00eancia  entre  n\u00edveis  de  descri\u00e7\u00e3o,  agrupa\u00e7\u00f5es \n\ndocumentais  e  instrumentos  de  descri\u00e7\u00e3o\u201d  (HEREDIA  HERRERA,  1995,  p.  306).  O  quadro \n\nabaixo fornece uma organiza\u00e7\u00e3o mais clara do dispositivo te\u00f3rico de Heredia Herrera.\n\n  N\u00edvel Agrupa\u00e7\u00f5es Documentais Instrumento De Descri\u00e7\u00e3o\n      I Arquivo, Fundo, Se\u00e7\u00e3o de fundo, Se\u00e7\u00e3o de arquivo Guias\n     II S\u00e9ries documentais Invent\u00e1rio\n     III Pe\u00e7as documentais Cat\u00e1logo\n     IV \u00cdndice\n\nOs n\u00edveis de an\u00e1lise arquiv\u00edstica defendidos por Heredia Herrera (1995) e Ribeiro \n\n(2003)  necessitam  de  maiores  discuss\u00f5es,  por\u00e9m  o  dispositivo  te\u00f3rico  das  autoras  pode  ser \n\nconsiderado  como  um  avan\u00e7o  no  processo  de  concep\u00e7\u00e3o  da  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto, e,  por \n\nconseguinte,  pode  concorrer  para  sua  legitima\u00e7\u00e3o  na  literatura  arquiv\u00edstica.  Nesse  escopo,  a \n\n\n\nno\u00e7\u00e3o de Assunto \u00e9 entendida como um elemento complementar, conforme j\u00e1 dito, e n\u00e3o como \n\nelemento com a fun\u00e7\u00e3o de substitui\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo org\u00e2nico-funcional.\n\nRetomando  a  import\u00e2ncia  dos  pontos  de  acesso,  eles  s\u00e3o  fundamentais  para \n\nsubsidiar a identifica\u00e7\u00e3o do Assunto, que pode constituir um meio de acesso pontual, ou seja, \n\nmais espec\u00edfico no \u00e2mbito dos conte\u00fados que o documento aponta.\n\nEm  rela\u00e7\u00e3o  aos  pontos  de  acesso,  os  quais  est\u00e3o  inseridos  no  conte\u00fado  do \n\ndocumento  arquiv\u00edstico,  Ribeiro  (2003)  diz  que,  de  modo  geral,  eles  s\u00e3o  inclu\u00eddos  nos \n\ninstrumentos  de  pesquisa,  formando  unidades  de  descri\u00e7\u00e3o,  mas  tamb\u00e9m  podem  surgir \n\nassociados a elementos descritivos, fazendo refer\u00eancia direta \u00e0 informa\u00e7\u00e3o (\u00e9 o caso dos \u00edndices \n\nem  que  os  pontos  de  acesso  n\u00e3o  est\u00e3o  inseridos  num  contexto).  A  autora  acredita  que,  para \n\nabordar pontos de acesso, \u00e9 necess\u00e1rio se ter no\u00e7\u00e3o dos elementos informacionais que podem \n\nconstituir-se como seu objeto. No caso, pode-se considerar como pass\u00edveis de constitu\u00edrem ponto \n\nde  acesso  elementos  informacionais,  tais  como:  nomes  pr\u00f3prios  (de  pessoas,  individuais  ou \n\ncoletivas, de objetos, de acontecimentos, geogr\u00e1ficos), datas, n\u00fameros e conceitos concretos ou \n\nabstratos. \n\nA variedade de elementos informacionais pode dar origem a pontos de acesso de \n\ntipos diferentes. Ribeiro (2003, p. 685) caracteriza dois tipos de  pontos de acesso: o primeiro \n\nrefere-se aos dados de identifica\u00e7\u00e3o das unidades arquiv\u00edsticas, como t\u00edtulo, nome (do arquivo, \n\nde pessoa, de locais, etc.), tipologia documental e rubricas da classifica\u00e7\u00e3o org\u00e2nico-funcional; o \n\nsegundo refere-se ao tema, que \u00e9 representado por termos de indexa\u00e7\u00e3o, podendo variar na sua \n\nforma, de acordo com a linguagem de indexa\u00e7\u00e3o adotada.\n\nComo se pode constatar, um dos pontos de acesso estabelecido por Ribeiro entra \n\nno  dom\u00ednio  do  Assunto,  tendo  em  vista  que  o  estabelecimento  do  conte\u00fado  tem\u00e1tico  de  um \n\ndocumento pressup\u00f5e leitura, compreens\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de proposi\u00e7\u00e3o(\u00f5es) que, de certo modo, \n\nsintetizar(am)  o  teor  do  conte\u00fado  do  documento.  Se  assim  for,  em  Ribeiro,  o  Assunto \u00e9 \n\ncontemplado, isto \u00e9, identificado, se n\u00e3o plenamente, pelo menos parcialmente, por  meio dos \n\npontos de acesso.\n\nComo mostra a literatura at\u00e9 aqui revisada, a multidimensionalidade da no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto na  literatura  pode  ser  respaldada  pelos  diferentes  pontos  de  vista  dos  autores \n\npertinentes. Lytle ( apud HUTCHINSON 1998, p. 95),exp\u00f5e que:\n\n\n\n[...]  na  literatura  arquiv\u00edstica  h\u00e1  uma  confus\u00e3o  na  determina\u00e7\u00e3o  do  conceito \nassunto, freq\u00fcentemente entendido que assunto s\u00e3o: florestas, jogos de futebol, \nvias  f\u00e9rreas,  generais,  ou  arranha-c\u00e9u.  Na  realidade,  entidades  nomeadas \nespec\u00edficas,  inclusive  pessoas  particulares,  organiza\u00e7\u00f5es,  ag\u00eancias \ngovernamentais,  lugares  geogr\u00e1ficos,  e  eventos  n\u00e3o  s\u00e3o  assunto  e  sim  t\u00f3pico \ngen\u00e9rico. \n\nO que para Ribeiro (2003) \u00e9 ponto de acesso ( t\u00edtulo, nome de pessoa, locais etc.) \n\ne para Lytle (apud HUTCHINSON, 1998, p. 95) \u00e9 t\u00f3pico gen\u00e9rico pode, por sua vez, esconder \n\naquilo  que  para  Dooley  (1992  HUTCHINSON,  1998,  p.  95)  \u00e9  Assunto.  Esta  quest\u00e3o  ser\u00e1 \n\nabordada novamente no pr\u00f3ximo item.\n\nO  conte\u00fado  do  documento  arquiv\u00edstico,  o  segundo  tipo  de  ponto  de  acesso \n\nidentificado  por  Ribeiro  (2003),  \u00e9  estabelecido  num  \u00e2mbito  mais  abrangente  do  documento \n\n\u201cconvencional\u201d e dos documentos da Biblioteconomia, pois, al\u00e9m dos elementos informativos, \n\nele  considera  os  elementos  funcionais  e  o  contexto.  A  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto nos  arquivos  se \n\nestabelece no conte\u00fado (funcional e informativo) e no contexto do documento arquiv\u00edstico. \n\nEssa rela\u00e7\u00e3o \u00e9 estabelecida devido ao fato de a determina\u00e7\u00e3o do Assunto ocorrer \n\nno processo de descri\u00e7\u00e3o, de modo que o Assunto fica submetido ao arranjo. Esse procedimento \n\nvincula  o  Assunto  tanto  ao  conte\u00fado  funcional,  quanto  ao  informacional  e  ao  contexto, \n\nestabelecendo  uma  rela\u00e7\u00e3o  \u201csimult\u00e2nea\u201d,  que  \u00e9  uma  das  caracter\u00edsticas  na  organiza\u00e7\u00e3o  em \n\narquivos.\n\nDevido \u00e0 necessidade de exaustividade de identifica\u00e7\u00e3o de  pontos de acesso, o \n\nAssunto  acaba  emergindo  desse  processo.  Com  efeito,  o  arquivo  pode  oferecer  informa\u00e7\u00e3o \n\narquiv\u00edstica tamb\u00e9m pelo Assunto.\n\n\u00c0  vista  de  tais  elementos  te\u00f3ricos,  cumpre  agora  analisar  como  as  quest\u00f5es \n\nconceituais sobre o assunto na Arquiv\u00edstica puderam ser tratadas academicamente no \u00e2mbito do \n\n\u00fanico evento institucional que a elas especificamente se dedica o, \u201cI soggetti e altri apparati di  \n\nindicizzazione in archivistica: ipotesi  di lavoro\u201d.\n\n\n\n4 \u201cI  SOGGETTI  E  ALTRI  APPARATI  DI  INDICIZZAZIONE  IN  ARCHIVISTICA:  \n\nIPOTESI  DI LAVORO\u201d: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES PARA O ESTABELCIMENTO DA NO\u00c7\u00c3O \n\nDE ASSUNTO EM ARQUIVOS\n\nComo aponta o t\u00edtulo do cap\u00edtulo 3, o Assunto abarcado pelos autores revisados \u00e9 \n\nde natureza multidimensional. \u00c9 como se o Assunto fosse um objeto multifacetado que \u00e0 luz do \n\nolhar  de  diferentes  observadores,  mostrasse  diferentes  nuances  de  significados.  S\u00e3o  dados  ao \n\nAssunto diferentes n\u00edveis de pertin\u00eancia t\u00e9cnica e, por conseguinte, de legitimidade te\u00f3rica.\n\n\u00c9 interessante observar que existe, por parte dos autores, uma certa timidez com \n\nrela\u00e7\u00e3o ao comprometimento com o  Assunto em seus modelos te\u00f3ricos. Schellenberg (2004), \n\npor  exemplo, ressalta  que  Assunto  n\u00e3o tem a mesma legitimidade das  categorias  estrutural e \n\nfuncional (conforme j\u00e1 exposto), mas concorda que o  Assunto  entra em cena quando \u00e9, dada \n\numa  circunst\u00e2ncia  de  classifica\u00e7\u00e3o  de  documentos,  em  que  o  arquivista  n\u00e3o  tem  elementos \n\nsuficientes para a identifica\u00e7\u00e3o do fundo.\n\nPara Bearman (1989) e Lodolini (1981), o Assunto  n\u00e3o teria pertin\u00eancia porque, \n\npara  eles,  a  fun\u00e7\u00e3o  dos  arquivos  n\u00e3o  \u00e9  fornecer  informa\u00e7\u00e3o  pontual.  Todavia  esses  autores \n\nentendem que \u00e9 parte do trabalho de arquivo contemplar informa\u00e7\u00e3o contextual, porquanto, por \n\numa quest\u00e3o de natureza ontol\u00f3gica, no que diz respeito \u00e0 linguagem, \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do contexto de \n\num  documento,  poder\u00e1  apontar  dados  que  eventualmente  estejam  relacionados  ao  Assunto. \n\nNessa linha de pensamento, \u00e9 pertinente retomar o consenso dos autores quanto \u00e0 possibilidade \n\nde pesquisadores requisitarem dados espec\u00edficos do documento.\n\nViu-se,  ainda,  que  autores,  como  Gol\u00e7alves  (1998),  Tessitore  (1989),  Heredia \n\nHerrera  (1995),  Fernada  Ribeiro  (2003),  colocam  a  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  em  estado  de \n\n\u201cconstitui\u00e7\u00e3o\u201d. Heredia Herrera (1995), por exemplo, entende que o Assunto est\u00e1 conectado aos \n\nn\u00edveis  descritivos  do  fundo,  exercendo  fun\u00e7\u00e3o  complementar  no  processo  de  organiza\u00e7\u00e3o  de \n\ndocumentos em arquivos.\n\nOusa-se  dizer  que  o  terceiro  cap\u00edtulo  constitui  uma  cadeia  na  qual  a  no\u00e7\u00e3o  de \n\nAssunto se apresenta em diferentes n\u00edveis de eleva\u00e7\u00e3o, ora mais baixo ou mais alto, mas sempre \n\nmarcada.\n\n\n\nIsso posto, pretende-se dar continuidade \u00e0 seq\u00fc\u00eancia erigida pelo cap\u00edtulo 3, com \n\noutras palavras, outros pontos de vista que constituem o evento supracitado, o qual se constitui \n\nna primeira oportunidade em que a comunidade arquiv\u00edstica debru\u00e7ou-se especificamente sobre a \n\nquest\u00e3o do assunto.\n\nPara tanto, o cap\u00edtulo segue os passos metodol\u00f3gicos abaixo expostos:\n\n?         Caracteriza\u00e7\u00e3o do evento (item 4.1).\n\n?         An\u00e1lise e Discuss\u00e3o dos Dados ( item 4.2).\n\n? Elabora\u00e7\u00e3o de fichas (em ap\u00eandice), contendo todas as cita\u00e7\u00f5es dos textos dos autores nas \n\nquais a no\u00e7\u00e3o de Assunto  est\u00e1 inserida e elabora\u00e7\u00e3o de fichas de proposi\u00e7\u00f5es com o(s) \n\nautor(es)  que  a  respalda(m)  o  (item  4.3).  Est\u00e3o  constitu\u00eddas  pelos  seguintes  campos: \n\nfonte,  que  indica  os  nomes  dos  autores  analisados,  com  as  respectivas  datas  de \n\npublica\u00e7\u00e3o;  cita\u00e7\u00e3o  original,  que  apresenta  as  palavras  textuais  dos  autores  acerca  de \n\ntem\u00e1tica analisada; a proposi\u00e7\u00e3o propriamente dita, que \u00e9 resultante da interpreta\u00e7\u00e3o das \n\ncita\u00e7\u00f5es originais (elaboraram-se fichas separadas, devido ao fato de ocorrerem casos em \n\nque v\u00e1rios autores partilham da mesma opini\u00e3o). \n\n? Detalhamento, sob uma perspectiva mais interpretativa, cujos trabalhos concorrem para \n\nconstitui\u00e7\u00e3o  da  no\u00e7\u00e3o  de Assunto.  Ter-se-\u00e1  aqui  a  devida  prud\u00eancia  quanto  \u00e0s \n\ndelimita\u00e7\u00f5es  da  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  estabelecidas  nas  comunica\u00e7\u00f5es,  embora  nenhum \n\ndiscurso seja neutro. Nesse item (4.3), toma-se o cuidado de n\u00e3o avan\u00e7ar as fronteiras dos \n\n\u201ccortes  metodol\u00f3gicos\u201d  subjacentes  aos  textos  dos  autores,  buscando  a  abordagem  do \n\nconceito de Assunto.\n\n4.1 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL DO EVENTO\n\nEm  1998,  realiza-se  na  cidade  de  Pisa,  na  It\u00e1lia,  um  evento,  sob  o  t\u00edtulo  de  I  \n\nsoggetti e altri apparati di indicizzazione in archivistica: ipotesi di lavoro,  com o objetivo de \n\ndiscutir quest\u00f5es relativas ao tratamento de conte\u00fado dos documentos em arquivos. No passado, \n\no  evento  poderia  ser  considerado  pela  comunidade  arquiv\u00edstica  como  uma  afronta  aos \n\nfundamentos da \u00e1rea, mas, hoje, pode ser considerado um referencial para o estudo da no\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nAssunto  em  arquivos.  Outro  objetivo  do  evento  foi  estimular  o  meio  arquiv\u00edstico  para  um \n\ndi\u00e1logo  internacional  sobre  a  viabilidade  da  institui\u00e7\u00e3o  da  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto na  literatura \n\narquiv\u00edstica.\n\nOs textos publicados nos Anais22 respaldam a proposi\u00e7\u00e3o de que o tema Assunto \n\nainda provoca divis\u00e3o, uma fronteira no campo acad\u00eamico da Arquiv\u00edstica, mas j\u00e1 representa \n\numa  mudan\u00e7a  ou,  por  que  n\u00e3o  dizer,  uma  implementa\u00e7\u00e3o  de  paradigma,  no  sentido  de \n\nreconhecer e legitimar o uso coletivo do arquivo como patrim\u00f4nio social.\n\nAl\u00e9m dos  Anais, com  a publica\u00e7\u00e3o de  trabalhos  que defendem a institui\u00e7\u00e3o da \n\nno\u00e7\u00e3o  de  Assunto  em  arquivos,  o  evento  abriu  espa\u00e7o  para  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  uma  Resolu\u00e7\u00e3o \n\n(apresentada no final deste cap\u00edtulo) que, discutida pelo grupo de arquivistas  ent\u00e3o presentes, \n\ndisp\u00f5e  sobre  os  princ\u00edpios  fundamentais  que  devem  nortear  o  uso  da  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  na \n\nArquiv\u00edstica. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o, publicada em ap\u00eandice nos Anais, foi assinada por um grupo23 de \n\narquivistas presentes e constitui um ponto de partida para a legitima\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de  Assunto \n\ncomo \u00e1rea de investiga\u00e7\u00e3o na Arquiv\u00edstica.\n\nOs temas tratados no evento representaram um limiar acad\u00eamico-ci\u00eant\u00edfico para a \n\ninser\u00e7\u00e3o e, por conseguinte, para a legitima\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de  Assunto  na literatura arquiv\u00edstica. \n\nNessa perspectiva, oferecem a possibilidade de superar antigos preconceitos e entender o que o \n\ntermo  Assunto significa para a arquiv\u00edstica. Nessa publica\u00e7\u00e3o est\u00e1 a convic\u00e7\u00e3o de que o tema \n\n22 Lorenza  Godani  (It\u00e1lia)  \u2013  La  soggettazione  negli  archivi:  valutazione  di  una  esperienza  italiana; Monica \nPierulivo (It\u00e1lia) -  I  \u201csoggetti\u201dcome strumenti di ricerca per la documentazione locale  nelle biblioteche e  negli  \narchivi: proposte e reflessioni;  Roberto Cerri (It\u00e1lia) \u2013  Accesso agli archivi anche per voci di soggetto;   Michele \nGiordano (It\u00e1lia) \u2013 Il progetto Civita. La realizzazione di un indice delle instituzioni lombarde: scelle  operative e  \nsoluzioni tecniche;  Marisa Brogi (It\u00e1lia) \u2013 Il sistema degli indici messi in uso dagli archivisti lucches;, Francesca \nKlein  (It\u00e1lia) \u2013  Construtione di un Authority file delle instituzioni fiorentine del periodo republicano; Fernanda \nRibeiro (Portugual) \u2013 Subject indexing in archives: theoretical and pratical considerations; Tim Hutchinson (Estado \nUnidos) \u2013 Archival access points: subjets and beyond. The North American experience; Janet Foster (Inglaterra)  \u2013 \nSubject indexing inthe Bristh Archives; Massimo Rolle (It\u00e1lia) \u2013 Una biblioteca di una instituzione regionale ed il  \nsuo thesaurus.\n23  Marco Bologna - docente de Arquiv\u00edstica da Universidade de Estudo Milano (It\u00e1lia);  Marina Brogi - Arquivo do \nEstado de  Lucca  (It\u00e1lia); Paola  Casanova - Cooperativa da Mem\u00f3ria Hist\u00f3rica, Cagliari (It\u00e1lia); Carla Ceresa   - \nFunda\u00e7\u00e3o Museu do Cinema  de  Torino e Funda\u00e7\u00e3o Camilo Cavour (It\u00e1lia); Roberto Cerri \u2013 Arquivo Hist\u00f3rico \nMunicipal  de  San  Miniato  (It\u00e1lia);  Riccardo  Domenichini,  Arquivo  Projeto,  Veneza  (It\u00e1lia);  Janet  Foster  \u2013 \nConsultora aquiv\u00edstica, Londres (Inglaterra);   Massimiliano  Grandi - Arquivista profissional liberal; Sara Guiati - \nArquivista profissional liberal; Tim Hutchinson Universidade de Saskatchewan (Canad\u00e1); Valeria Mosca - Funda\u00e7\u00e3o \nC. Donat-Catin, Torino (It\u00e1lia); Susanna Naitza \u2013 Cooperativa da Mem\u00f3ria Hist\u00f3rica, Cagliari (It\u00e1lia); Sauro Orsini \n\u2013 Comiss\u00e3o Europ\u00e9ia, Bruxelas (B\u00e9gica); Monica Perulivo \u2013 Arquivo Hist\u00f3rico Municipal de San Miniato (It\u00e1lia); \nElena Polidori \u2013 Cooperativa Bes. Viterbo (It\u00e1lia); Fernanda Ribeiro \u2013 Arquivo Municipal do Porto (Portugual); \nGabriela  Serratrice  \u2013  Regione  Piemonte  (It\u00e1lia);  Daniela  Siccardi  \u2013  Funda\u00e7\u00e3o  C.  Donat-Catin,  Torino  (It\u00e1lia); \nMaria Teresa Sulis \u2013 Cooperativa la Memoria Hist\u00f3rica, Cagliari (It\u00e1lia).\n\n\n\nAssunto em arquivos \u00e9, ainda hoje, uma quest\u00e3o investigativa de fronteira arquiv\u00edstica, contudo \n\nrepresenta um ato estrat\u00e9gico no sentido de fornecer o acesso pontual para a informa\u00e7\u00e3o e de \n\nfazer do arquivo um patrim\u00f4nio utiliz\u00e1vel pela coletividade acad\u00eamica e social, no sentido mais \n\namplo do termo.\n\nOs primeiros  dispositivos da  Resolu\u00e7\u00e3o definem  a aplica\u00e7\u00e3o da indexa\u00e7\u00e3o para \n\nAssunto como  parte  da  atividade  profissional  na  Arquiv\u00edstica.  No  caso,  o  consenso  \u00e9  que  o \n\nAssunto deve ser integrado ao processo de descri\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica do material, mas n\u00e3o deve ser \n\naplic\u00e1vel \u00e0 reestrutura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica institucional e f\u00edsica dos documentos. Com efeito, a no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto, em arquivos, \u00e9 entendida como recurso que poder\u00e1 facilitar o trabalho de pesquisadores \n\ne multiplicar as possibilidades de acesso aos documentos.\n\n \u00c9  pertinente  observar  que  as abordagens  do  evento  s\u00e3o  resultantes  de \n\nexperi\u00eancias relativas ao fazer arquiv\u00edstico, interpretado por pesquisadores de diferentes pa\u00edses. \n\nN\u00e3o se pode deixar de ressaltar que, no evento, a no\u00e7\u00e3o de  Assunto  foi muitas \n\nvezes contextualizada  por  reflex\u00f5es  sobre  processos  de  identifica\u00e7\u00e3o  e  representa\u00e7\u00e3o  do \n\nAssunto, como, por exemplo, a indexa\u00e7\u00e3o.\n\nNo que concerne \u00e0 no\u00e7\u00e3o de  Assunto  propriamente dita, os trabalhos oferecem \n\nsubs\u00eddios, a maioria de natureza pr\u00e1tica, para constru\u00e7\u00e3o do entendimento de que, no cont\u00ednuo da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o org\u00e2nico-funcional (fundo,  grupo, s\u00e9rie), o  Assunto  se apresenta como evid\u00eancia \n\ncomplementadora e, por conseguinte, com maior potencialidade para atender os diferentes tipos \n\nde demanda de pesquisadores (acad\u00eamicos e cidad\u00e3os). \n\nDesse  modo  apresenta-se,  a  seguir,  uma  s\u00edntese  das  abordagens  desenvolvidas \n\npelos autores, no evento.\n\nRoberto  Cerri  (1998)  -  Em  Accesso agli archivi per  voci di soggetto, ao discutir  problemas \nrelacionados  aos  princ\u00edpios  da  \u00e1rea,  como,  por  exemplo,  a  insufici\u00eancia  de  especifica\u00e7\u00e3o  de \n\ndados, prop\u00f5e melhorias, tais como: corre\u00e7\u00f5es e acr\u00e9scimo de crit\u00e9rios mais eficientes na lista de \n\nautoridade,  e  a  ado\u00e7\u00e3o  de  Assunto em  arquivo.  Para  o  autor,  a  import\u00e2ncia  do  Assunto \u00e9 \n\nassegurada pela necessidade do usu\u00e1rio, principalmente do pesquisador, cujo interesse por um \n\ndocumento  pode  ser  oriundo  de  diferentes  dom\u00ednios  dos  saber  (social,  hist\u00f3rico,  ling\u00fc\u00edstico, \n\netnogr\u00e1fico,  entre  outros).  Apresenta  uma  discuss\u00e3o  te\u00f3rica,  na  qual  estabelece  algumas \n\npremissas  essenciais  na  pesquisa  por  Assunto,  quando  do  atendimento  \u00e0s  necessidades  de \n\n\n\ninforma\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios. Ressalta o autor a necessidade de se estabelecer o Assunto no processo \n\nde descri\u00e7\u00e3o, estando, portanto, submetido ao arranjo do arquivo.\n\nTim Hutchinson (1998) \u2013 O Archival access points: subjects and beyond. The North American  \nexperience defende que a organiza\u00e7\u00e3o de materiais em arquivos deve ser orientada pelo princ\u00edpio \n\nda proveni\u00eancia, por constituir um modo mais amplo de viabilizar  acesso aos documentos. O \n\nautor  entende  que  essa  metodologia  pode  ser  concomitante  \u00e0  organiza\u00e7\u00e3o  de  arquivos  por \n\nAssunto, podendo, dessa forma, oferecer acesso mais pontual para o usu\u00e1rio. Respalda o seu \n\nentendimento no cl\u00e1ssico estudo de Lytle (1980), no qual ele sugere a combina\u00e7\u00e3o de acesso \n\norientado por indica\u00e7\u00f5es oriundas da proveni\u00eancia e do Assunto. Hutchinson (1998) tamb\u00e9m faz \n\nrefer\u00eancia ao trabalho de David Bearman (1989), segundo o qual os arquivistas devem incluir \n\ninforma\u00e7\u00f5es e proveni\u00eancia, como recurso para a constitui\u00e7\u00e3o de pontos de acesso ao documento \n\narquiv\u00edstico.\n\nLorenza  Godani  (1998)  \u2013  Em  La  soggettazione  negli  archivi:  valutazione  di  un  esperienza  \nitaliana, a  autora  relata  a  sua  experi\u00eancia  e  tamb\u00e9m  apresenta  uma  abordagem  te\u00f3rica, \n\nconcentrando-se no exame da literatura espec\u00edfica (quase exclusivamente anglo-americana, com \n\nexce\u00e7\u00e3o do trabalho de Fernanda Ribeiro, referente ao arquivo do Porto). A autora constata que \n\nn\u00e3o somente j\u00e1 estavam avan\u00e7adas propostas no plano metodol\u00f3gico mas tamb\u00e9m na parte de \n\nprojetos de indexa\u00e7\u00e3o de  Assunto  em arquivos, seja sobre  ampla escala  (isto \u00e9, em arquivos \n\ninteiros), seja em se\u00e7\u00f5es particulares (como cole\u00e7\u00e3o).\n\nM\u00f4nica Pierulivo  (1998)   -  O  I  \u201csoggetti\u201dcome strumenti di ricerca per la documentazione  \nlocale  nelle  biblioteche  e  negli  archivi:  proposte  e  riflessioni  prop\u00f5e  a  utiliza\u00e7\u00e3o  de  uma \n\nferramenta para o tratamento do Assunto em arquivos, desenvolvido pelo GRIS. Essa ferramenta \n\n\u00e9 constitu\u00edda de crit\u00e9rios l\u00f3gicos para indexa\u00e7\u00e3o alfab\u00e9tica e j\u00e1 foi aplicada por Lorenza Godani \n\npara  Assunto  na  documenta\u00e7\u00e3o  do  Fundo  de  SS.  Annunziata  (1531-1784).  A  ferramenta  se \n\napresenta  como  refer\u00eancia  para  indexa\u00e7\u00e3o  de  assunto,  com  possibilidade  de  aplica\u00e7\u00e3o  para \n\ndiferentes tipos de materiais, possibilitando, dessa forma, conter todos os elementos essenciais \n\npara a identifica\u00e7\u00e3o do Assunto. O objetivo da autora \u00e9 propor e diversificar os pontos de acesso, \n\npara facilitar a completa e complexa utiliza\u00e7\u00e3o dos documentos.\n\n\n\nMichele  Giordano  (1998)  -  Em  Il  progrtto  Civita.  La  realizzazione  di  un  indice  delle  \ninstituzioni Lombarde: scelle operative e soluzioni tecniche, diz buscar no trabalho de Roberto \n\nGrassi  a  id\u00e9ia  seminal  para  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  um  \u00edndice  autom\u00e1tico  de  Assunto.  Segundo \n\nGiordano, o sistema de indexa\u00e7\u00e3o PRECIS nasce na era do computador (in\u00edcio dos anos 80) e faz \n\ndele  um  instrumental  significativo,  embora  n\u00e3o  exclusivo,  para  a  elabora\u00e7\u00e3o  de  \u00edndices.  O \n\nprojeto do autor consiste em apanhar not\u00edcias breves ao redor de todas as institui\u00e7\u00f5es que tinham \n\noperado em Lombarde entre os  s\u00e9culos XIV  e XIX,  das  cidades  medianas at\u00e9  a unidade da \n\nIt\u00e1lia,  com  o  prop\u00f3sito  de  reconstituir  o  tecido  pol\u00edtico  e  administrativo  dessa  regi\u00e3o.  Seu \n\nobjetivo \u00e9 construir um sistema \u00edndice autom\u00e1tico, e organizado por ordem alfab\u00e9tica, utilizando \n\nO PRECIS como ferremanta.\n\nMarina Brogi  (1998) - Em  Il sistema degli messi in uso dagli archivisti lucchesi, apresenta o \nsistema de \u00edndices no \u00e2mbito da tradi\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica de Lucca que, segundo ela, responde ao \n\nmenos a uma dupla inten\u00e7\u00e3o, uma geral e outra mais espec\u00edfica. A inten\u00e7\u00e3o (espec\u00edfica) foi de \n\nobservar quanto e como foi para implantar um projeto de consulta  on line dos invent\u00e1rios de \n\nLucca editados, dos quais os \u00edndices existentes fornecem uma chave de pesquisa pr\u00e9-constitu\u00edda \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o cotidiana de mais de 100 anos.  A inten\u00e7\u00e3o geral, ao ilustrar o corpus de \u00edndices de \n\nLucca, consiste em querer mostrar aos interessados uma j\u00e1 sedimentada bagagem de experi\u00eancias \n\nno campo da indexa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica e fornecer assim material como base concreta de reflex\u00e3o e \n\nconfronto no debate sobre as problem\u00e1ticas ligadas \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de id\u00f4neos \u201cpontos de acesso\u201d para \n\na pesquisa em arquivo.\n\nFrascesca  Klein  (1998)  -  Construzione  di  un  Authority  file  delle  instituzioni  fiorentine  del  \nperiodo republicano. A autora tem por objetivo criar um modelo de controle de autoridade para \n\nas institui\u00e7\u00f5es de cidades florentinas. O modelo apresentado por ela procura reconstruir a hist\u00f3ria \n\ndas  institui\u00e7\u00f5es  dentro  dos  contextos  territoriais,  considerando,  principalmente,  assuntos \n\ninstitucionais  contidos  na  documenta\u00e7\u00e3o.  Prop\u00f5e  algumas  considera\u00e7\u00f5es  em  torno  dos \n\nsignificados e das modalidades da constru\u00e7\u00e3o de uma base de dados dos institutos produtores de \n\narquivo na Republica Florentina, de 1300-1400, estruturada em forma de lista de autoridade, na \n\nqual  a  cada  institui\u00e7\u00e3o  produtora  venha  associada  uma  nota  hist\u00f3rica,  espec\u00edficos extremos \n\n\n\ncronol\u00f3gicos, not\u00edcias sobre as fun\u00e7\u00f5es desenvolvidas e links a outras entidades e aos fundos ou \n\n\u00e0s s\u00e9ries document\u00e1rias que a determinam.\n\nFernanda  Ribeiro  (1998)  - Subject  indexing  in  archives:  theoretical  and  pratical  \nconsiderations apresenta uma experi\u00eancia  de ordem pr\u00e1tica do uso do Assunto em arquivos. O \n\ntrabalho  de  Ribeiro  foi  desenvolvido  no  Arquivo  Hist\u00f3rico  Municipal  da  cidade  de  Porto. \n\nPrimeiramente, a autora diz que os  principais  processos t\u00e9cnicos  em organiza\u00e7\u00e3o de arquivos \n\ns\u00e3o:  arranjo,  descri\u00e7\u00e3o  e  indexa\u00e7\u00e3o.  Diz  que  o  arranjo  fornece  uma  representa\u00e7\u00e3o  formal  da \n\nestrutura  e das  fun\u00e7\u00f5es  de  qualquer  arquivo e tem  sua  materializa\u00e7\u00e3o  atrav\u00e9s  do esquema  de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o. A descri\u00e7\u00e3o d\u00e1 uma representa\u00e7\u00e3o do arquivo (ou partes dele) baseada naqueles \n\nelementos de dados que identificam as unidades de arquivo a serem consideradas. Para a autora, \n\nos Assuntos s\u00e3o de um tipo espec\u00edfico de pontos de acesso e eles s\u00e3o produtos de uma opera\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9cnica, chamada \u201cindexa\u00e7\u00e3o de assunto\u201d.\n\nJanet Foster (1998) - Subject indexing in the Bristish Archives.  A autora discute os requisitos \npara a indexa\u00e7\u00e3o de assunto no n\u00edvel de cole\u00e7\u00e3o, assim como as implica\u00e7\u00f5es de tempo da equipe \n\ne a produ\u00e7\u00e3o de um padr\u00e3o. A autora \u00e9 de opini\u00e3o que o Sistema de T\u00edtulos de Assuntos da \n\nBiblioteca do Congresso n\u00e3o pode ser adotado por arquivos; justifica ser esta muito ampla, uma \n\nvez que o assunto nos arquivos \u00e9 bastante espec\u00edfico.  A conclus\u00e3o principal de Foster \u00e9 que uma \n\nlista especializada padr\u00e3o, de termos de Assunto para indexa\u00e7\u00e3o de arquivos, \u00e9 pratic\u00e1vel, tanto \n\nquanto  \u00e9  claramente entendida que  \u00e9  para  o uso do  n\u00edvel de  cole\u00e7\u00e3o  e  n\u00e3o h\u00e1  a  inten\u00e7\u00e3o  de \n\nsubstituir, mas a de suplantar sistemas existentes, assim como fornecer um ponto de partida para \n\nos desejos de desenvolver um sistema. Tal padr\u00e3o ofereceria um caminho de caracteriza\u00e7\u00e3o para \n\na cole\u00e7\u00e3o em um contexto de Assunto, indicando os elementos de assuntos significantes de uma \n\ncole\u00e7\u00e3o. A se\u00e7\u00e3o final do relat\u00f3rio de Foster faz algumas recomenda\u00e7\u00f5es tanto para a estrutura \n\nquanto para o conte\u00fado, para a elabora\u00e7\u00e3o da lista pretendida.\n\nMassimo Rolle24 (1998)  \u2013 Em  Una biblioteca di  una istituzione regionale  e il  suo thesaurus, \n\ncome\u00e7a  explicando  o  porqu\u00ea,  no  intento  de  um  semin\u00e1rio  Assunto  em  arquivos,  de  uma \n\n24 O autor Massimo Rolle (1998), cujo trabalho foi apresentado no evento em tela, n\u00e3o faz parte das discuss\u00f5es do \npr\u00f3ximo item por n\u00e3o abordar conte\u00fados pertinentes ao objetivo do presente trabalho.\n\n\n\ncomunica\u00e7\u00e3o  sobre  uma  experi\u00eancia  de  constru\u00e7\u00e3o  de  um  Thesaurus  em  uma  biblioteca  de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o  administrativa.  Segundo  ele,  para  sustentar  duas  teses.  A  primeira,  porque \n\nsomente  um  aparato  de  controle  terminol\u00f3gico  \u201cforte\u201d  e  estruturado  consente  em  indexar  de \n\nmodo  coerente  tanto  livros  quanto  documentos  de  arquivo,  tanto  unidades  document\u00e1rias  de \n\npapel quanto recursos document\u00e1rios e informa\u00e7\u00f5es eletr\u00f4nicas e virtuais. A segunda, porque a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um Thesaurus no decorrer do curso, de uma atividade normal de indexa\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma \n\ncoisa  seguramente  dif\u00edcil  e  longa,  mas  certamente  fact\u00edvel,  n\u00e3o  excessivamente  custosa  e \n\nprofissionalmente  gratificante.  Apresenta  a  experi\u00eancia  de  constru\u00e7\u00e3o  do  Thesaurus  Regional  \n\nToscano.  A  Biblioteca  da  Junta  Regional  \u00e9  uma  estrutura  de  documenta\u00e7\u00e3o  jur\u00eddica \n\nadministrativa  interna  da  regi\u00e3o  Toscana,  que  adquire,  cataloga  e  torna  usufru\u00edvel  o  material \n\ndocument\u00e1rio  de  qualquer  tipo  necess\u00e1rio  aos  escrit\u00f3rios  regionais  e  os  produzidos  pelos \n\nmesmos.\n\nRefletindo  as  discuss\u00f5es  desenvolvidas  ao  longo  do  evento,  e  dado  a \n\nespecificidade do mesmo, foi poss\u00edvel, aos particpantes, chegar a um documento que refletisse \n\npontos convergentes sobre a quest\u00e3o do Assunto na arquiv\u00edstica, como se verifica nos itens a \n\nseguir.\n\n1) a indexa\u00e7\u00e3o por assunto da documenta\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica pertence \u00e0s atividades da profiss\u00e3o e \u00e9 \n\nunida \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e \u00e0 pesquisa;\n\n2) a indexa\u00e7\u00e3o por assunto do material arquiv\u00edstico pressup\u00f5e a organiza\u00e7\u00e3o e inventaria\u00e7\u00e3o; \n\nn\u00e3o se aplica aos processo de reorganiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-institucional do material nem \u00e0 \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos documentos;\n\n3) o objetivo principal do cabe\u00e7alho de assunto \u00e9 facilitar a pesquisa;\n\n4) a  utiliza\u00e7\u00e3o  do  cabe\u00e7alho  de  assunto  n\u00e3o  \u00e9  obrigat\u00f3rio  e  n\u00e3o  deve  ser  aplicada \n\nindiscriminadamente a todos os fundos arquiv\u00edsticos, n\u00e3o entra, nas atividades que aferem as \n\ndecis\u00f5es de gest\u00e3o de cada institui\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica e \u00e9 funcional aos objetivos e aos recursos \n\nde cada entidade;\n\n\n\n5) tamb\u00e9m nos arquivos italianos (e internacionais) no passado e no presente, s\u00e3o aplicadas \n\nformas de \u201cindexa\u00e7\u00e3o por assunto\u201d. Tais iniciativas resultam, entretanto, em uma primeira \n\nan\u00e1lise, de vis\u00f5es absolutamente diferentes uma das outras e privadas de uniformidade \n\nmetodol\u00f3gicas no que concerne \u00e0 extra\u00e7\u00e3o e ao tratamento \u00edndice.\n\nConsidera-se, portanto, oportuno propor \u00e0 Arquiv\u00edstica: \n\na)  A constitui\u00e7\u00e3o de um grupo de trabalho nacional  - e se poss\u00edvel internacional \u2013 para \n\naprofundar e possivelmente individualizar crit\u00e9rios uniformes, para dar uma defini\u00e7\u00e3o precisa \n\ndos seguintes objetos: \n\n? indexa\u00e7\u00e3o por assunto em \u00e2mbito arquiv\u00edstico;\n\n? an\u00e1lise do material arquiv\u00edstico, com finalidade de definir um m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o e \n\nformaliza\u00e7\u00e3o dos \u00edndices por assunto;\n\n? rela\u00e7\u00e3o entre n\u00edvel de descri\u00e7\u00e3o inventarial e \u00edndice de assunto.\n\nb)  O grupo de trabalho deveria ser nacional, e se possivelmente internacional, unindo-se pelas \n\nmesmas experi\u00eancias europ\u00e9ias e norte-americanas.\n\nc)  O grupo de trabalho deveria realizar uma pesquisa sobre a forma de indexar por assunto \n\natualmente praticada na It\u00e1lia e possivelmente em outros pa\u00edses europeus e na Am\u00e9rica do Norte.\n\n4.2 AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS DADOS\n\nRoberto Cerri (1998) acredita que o objetivo da inclus\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de  Assunto \u00e9 \n\nintegrar e enriquecer e (n\u00e3o substituir) o paradigma da pesquisa,  tendo em vista que o arquivo \n\nconstitui uma fonte de informa\u00e7\u00e3o com alto n\u00edvel de legitimidade e, por essa raz\u00e3o, \u00e9 objeto de \n\nm\u00faltiplas demandas. \n\nO  trabalho  do  autor  oferece  respaldo  para  se  dizer  que  a  insufici\u00eancia  dos \n\ninstrumentos  de  pesquisa  tradicionais  para  fornecer  respostas  pontuais  justifica  a  inser\u00e7\u00e3o  da \n\nno\u00e7\u00e3o  de  Assunto  na  Arquiv\u00edsitca.  Em  outras  palavras,  as  limita\u00e7\u00f5es  do  modelo  tradicional, \n\nquanto ao crit\u00e9rio de exaustividade de informa\u00e7\u00e3o oferecem respaldo para a inser\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto no trabalho arquiv\u00edstico. \u00c9 pertinente ressaltar que a vis\u00e3o de Cerri (1998) dialoga com \n\n\n\nas vis\u00f5es de Godani (1998) e Pierulivo (1998) que ao se falar em Assunto em arquivs\u00edtica \u201c[...] \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio  partir  da  tipologia  de  procura  e  das  necessidades  da  tipologia  de  procura  e  das \n\nnecessidades dos pesquisadores\u201d (CERRI, 1998, p. 29)\n\n As duas partes essenciais do procedimento descritivo,  a identifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise \n\norg\u00e2nico-institucional  e  a  an\u00e1lise  do  conte\u00fado  com  resumo  e  vocabul\u00e1rio  de  Assunto,  s\u00e3o \n\natividades que se integram, sendo a primeira necess\u00e1ria \u00e0s metas da reestrutura\u00e7\u00e3o e ao controle \n\nhist\u00f3rico-institucional  nos  arquivos  e,  a  segunda,  necess\u00e1ria  \u00e0s  metas  da  procura  e  da \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o pontual. \n\n\u00c0 linha de Cerri (1998) agrega-se o pensamento de Hutchinson (1998), que coloca \n\na  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  no  mesmo  n\u00edvel  t\u00e9cnico  do  princ\u00edpio  da  proveni\u00eacia,  ao  postular  que  a \n\norganiza\u00e7\u00e3o  de  materiais  em  arquivos  deve  ser  orientada  pelo  princ\u00edpio  da  proveni\u00eancia,  por \n\nconstituir  um  modo  mais  amplo  de  viabilizar  acesso  aos  documentos.  No  entanto,  o  autor \n\nentende que essa metodologia pode ser concomitante \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o de arquivos por  Assunto, \n\npodendo, dessa forma, oferecer acesso mais pontual para o usu\u00e1rio.\n\nAmbos  os  autores  atribuem  \u00e0  no\u00e7\u00e3o  de Assunto a  fun\u00e7\u00e3o  de  assegurar \n\natendimento  \u00e0s  necessidades  informacionais  do  pesquisador  (seja  o  acad\u00eamico  ou  cidad\u00e3o), \n\ntendo em vista que o Assunto possibilita o acesso mais pontual aos documentos.\n\nRessalta-se  que  Hutchinson  (1998)  respalda  seu  entendimento  nos  estudos  de \n\nLytle  (1980)  e  de  Bearman  (1989),  no  qual  sugere  a  combina\u00e7\u00e3o  de  acesso  orientado  por \n\nindica\u00e7\u00f5es oriundas da proveni\u00eancia e do Assunto.\n\nEntende-se que Cerri (1998) e Hutchinson (1998) oferecem evid\u00eancias fortes para \n\na constitui\u00e7\u00e3o tanto t\u00e9cnica quanto te\u00f3rica da no\u00e7\u00e3o de  Assunto no trabalho de organiza\u00e7\u00e3o de \n\narquivos. Como subjacente a toda pr\u00e1tica acad\u00eamica est\u00e1 uma filosofia de vida: o modo como o \n\npesquisador v\u00ea o mundo, os indiv\u00edduos e o seu objeto de pesquisa, parece ser poss\u00edvel dizer que, \n\nao defender a no\u00e7\u00e3o de Assunto como recurso para atendimento ao p\u00fablico, os autores atribuem \n\nao trabalho arquiv\u00edstico uma responsabilidade social.\n\nOs autores com trabalhos te\u00f3rico-pr\u00e1ticos n\u00e3o fogem ao consenso segundo o qual \n\na  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  em  arquivo  deve  ser  entendida  como  atividade  complementadora.  Nesse \n\nsentido,  eles  justificam  a  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  tamb\u00e9m  como  recurso  capaz  de  suprir  as \n\nnecessidades informacionais do usu\u00e1rio.\n\n\n\nGodani  (1998)  apresenta  um  trabalho  de  natureza  pr\u00e1tico-te\u00f3rico.  No  aspecto \n\npr\u00e1tico, \u00e9 estabelecido um controle e uma padroniza\u00e7\u00e3o para formula\u00e7\u00e3o do assunto da s\u00e9rie. No \n\naspecto te\u00f3rico da sua comunica\u00e7\u00e3o, a autora constata que n\u00e3o somente j\u00e1 estavam avan\u00e7adas \n\npropostas no plano metodol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m na parte de projetos de indexa\u00e7\u00e3o de Assuntos \n\nem arquivos, seja sobre ampla escala (isto \u00e9, em arquivos inteiros), seja em se\u00e7\u00f5es particulares. \n\nPara a autora, a no\u00e7\u00e3o de Assunto j\u00e1 poderia fazer  parte do processo de  descri\u00e7\u00e3o do fundo. \n\nJustifica  a no\u00e7\u00e3o de  Assunto em  arquivos, na perspectiva do conhecimento obtido atrav\u00e9s  de \n\nestudos sobre demanda dos usu\u00e1rios e suas exig\u00eancias, n\u00e3o sem efetuar \u201cum controle rigoroso de \n\nautoridade dos pontos de acesso por assunto\u201d(GODANI, 1998, p. 9).\n\nA  autora  observa  que  a  falta  de  rigor  pode  provocar  preju\u00edzos  irrepar\u00e1veis  no \n\ntrabalho  de  indexa\u00e7\u00e3o  por  Assunto.  Para  exemplificar,  ela  faz  refer\u00eancias  ao  fracasso  de \n\nindexa\u00e7\u00e3o  de  Assunto  nos  Arquivos  da  Am\u00e9rica  do  Norte,  devido  \u00e0  falta  de  controle  de \n\nautoridade.\n\nO rigor a que a autora se refere contempla processo de: descri\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica  por \n\nAssunto; recupera\u00e7\u00e3o por Assunto, constru\u00e7\u00e3o de s\u00e9ries por Assunto; indexa\u00e7\u00e3o dos fundos.\n\nA  autora  considera  relevante  o  fato  de  que  o  processo  de  constru\u00e7\u00e3o  de  um \n\nsistema  de  indexa\u00e7\u00e3o  por  assunto  deve  contemplar  crit\u00e9rios  resultantes  de  um  estudo  das \n\ndemandas dos usu\u00e1rios de arquivos. Ali\u00e1s, segundo a autora esses crit\u00e9rios devem preceder o \n\ntrabalho de organiza\u00e7\u00e3o de arquivos.\n\nOs crit\u00e9rios estabelecidos por Godani (1998) s\u00e3o respaldados por Pierulivo (1998) \n\nsegundo a qual o processo de identifica\u00e7\u00e3o por Assunto devem contemplar fatores relativos \u201cao \n\nprocesso  hist\u00f3rico  do  documento,  da  compet\u00eancia  da  atividade  que  gerou  documento,  a \n\nmodalidade de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do produtor do Assunto\" (PIERULIVO, 1998, p. \n\n18).\n\nJ\u00e1 o trabalho de Giordano (1998) tem como fundamento o \u00edndice autom\u00e1tico de \n\nassunto proposto por Roberto Grassi; ele n\u00e3o entra no m\u00e9rito da pertin\u00eancia te\u00f3rica da no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto. Em outros termos, o autor usa a no\u00e7\u00e3o de Assunto como um conte\u00fado j\u00e1 assentado na \n\nsua  base  te\u00f3rica.  No  caso,  a  contribui\u00e7\u00e3o  do  autor  pode  ser  considerada  no  \u00e2mbito  mais \n\nabrangente  da  legitimidade  acad\u00eamica  do  seu  trabalho  (ali\u00e1s,  tamb\u00e9m  respaldado  pela \n\n\n\nlegimitimidade do evento), em uma proposta  metodologicamente organizada para inser\u00e7\u00e3o da \n\nno\u00e7\u00e3o na arquiv\u00edstica.\n\nNessa linha, segue a contribui\u00e7\u00e3o de Brogi (1998), que, embora delimitada pela \n\nsua experi\u00eancia nos arquivos  escolares de Lucchesi, concorre, de  modo mais incisivo, para a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de Assunto. Segundo ela, caso um pesquisador necessite de realizar uma \n\npesquisa, n\u00e3o lhe passar\u00e1 despercebido o fato de que o Assunto estar\u00e1 agregado aos \u00edndices dos \n\nfundos.\n\nNa teia do pensamento de Brogi, respaldado pelo Arquivo Escolar de Luchesi, e \n\nno contexto arquiv\u00edstico da It\u00e1lia, a no\u00e7\u00e3o de Assunto est\u00e1 constitu\u00edda e legitima.\n\nRessalta-se  que,  no  s\u00e9culo  XIX,  o  arquivo  escolar  de  Lucchesi  considera  a \n\npertin\u00eancia do  Assunto como  recurso  no processo de  organiza\u00e7\u00e3o org\u00e2nico-institucional.  Isto \n\npode ser verificado nos \u00edndices, o que significa dizer que o Assunto tem sua g\u00eanese fundada no \n\nfazer arquiv\u00edstico h\u00e1 longa data.\n\nPara Brogi, \u00e9 estranho que ao longo da hist\u00f3ria da Arquiv\u00edstica ainda n\u00e3o se tenha \n\nestabelecido  uma  metodologia  padr\u00e3o,  incluindo,  entre  outros  elementos,  o  Assunto  na \n\norganiza\u00e7\u00e3o documental em arquivos. Segundo ela, esse procedimento aperfei\u00e7oaria o trabalho \n\ndo arquivista.\n\nO trabalho de Francesca Klein (1998) aborda a quest\u00e3o do Assunto de modo mais \n\nabrangente do que o apresentado pelo m\u00e9todo org\u00e2nico-institucional. No universo da autora, a \n\nno\u00e7\u00e3o de  Assunto concorre para a reconstru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das institui\u00e7\u00f5es dentro de contextos \n\nterritoriais, considerando, principalmente, assuntos institucionais contidos na documenta\u00e7\u00e3o. A \n\nautora  insere  a  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  no  corpo  de  uma  metodologia  arquiv\u00edstica  n\u00e3o  s\u00f3  mais \n\nabrangente como tamb\u00e9m mais complexa, haja visto o di\u00e1logo do  Assunto com no\u00e7\u00f5es como: \n\nfenomenologias sociais, econ\u00f4micas, culturais, culturais de breve e longo per\u00edodo.\n\nDo pensamento de Klein abstrai-se o entendimento de que o escopo do sentido da \n\nno\u00e7\u00e3o de  Assunto  pode abarcar diferentes n\u00edveis de complexidade nos diferentes contextos do \n\ntrabalho arquiv\u00edstico.\n\nSe assim for, a eventual \u201cconceptualiza\u00e7\u00e3o\u201d da no\u00e7\u00e3o de Assunto na Arquiv\u00edstica, \n\nou seja, sua constitui\u00e7\u00e3o e sua legitima\u00e7\u00e3o na literatura Arquiv\u00edstica universal ter\u00e1 de explicitar o \n\n\n\nmodo como a no\u00e7\u00e3o ir\u00e1 abarcar a variedade de fatores como, por exemplo, aqueles referidos por \n\nKlein: fenomenologias sociais, economicas, entre outras de eventuais diferen\u00e7as contextuais.\n\n          Sobre aspectos t\u00e9cnicos o assunto em arquivos, isto \u00e9, a indexa\u00e7\u00e3o como processo \n\narquiv\u00edstico,  Cerri  (1998),  diz  que  essa  quest\u00e3o  tamb\u00e9m  \u00e9  assumida  pelo  GRIS.  O  autor \n\nacrescenta a an\u00e1lise de conte\u00fado com o resumo e a elabora\u00e7\u00e3o de \u00edndice de assunto, sendo este \n\num produto arquiv\u00edstico, espec\u00edfico para a elabora\u00e7\u00e3o de \u00edndice alfab\u00e9tico de assunto. \n\n            O autor chama a aten\u00e7\u00e3o para o bom senso na momento da decis\u00e3o do que \n\nindexar, o documento ou o invent\u00e1rio, ele sugere a indexa\u00e7\u00e3o do invent\u00e1rio. Sobre essa quest\u00e3o, \n\nconforme  abordado  anteriormente,  Ribeiro  (1998)  e  Hutchinson  (1998)  defendem  que \n\ndeterminadas s\u00e9ries documentais, por possu\u00edrem diversidade de informa\u00e7\u00e3o para atendimentos de \n\ndeterminadas demandas, necessitam de indexa\u00e7\u00e3o na unidade documental, cabendo ao arquiv\u00edsta \n\na decis\u00e3o.\n\n             Nesse sentido, a indexa\u00e7\u00e3o de assunto \u00e9 entendida como subs\u00eddio \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o \n\nda informa\u00e7\u00e3o Arquiv\u00edstica, Hutchinson (1998) defende o acesso por assunto a partir da lista de \n\nvocabul\u00e1rio e controle de autoridade, essa id\u00e9ia tamb\u00e9m \u00e9 partilhada por Godani (1998).\n\nComo se pode observar, e indo al\u00e9m do objetivo individual de cada trabalho, a \n\npr\u00f3pria exist\u00eancia do evento legitima a pertin\u00eancia do tema Assunto em institui\u00e7\u00f5es arquiv\u00edsticas \n\ne apresenta perspectiva para sua abordagem.\n\n4.3 DA CONSTITUI\u00c7\u00c3O DA NO\u00c7\u00c3O DE ASSUNTO EM ARQUIVOS\n\nObserva-se  que  as  publica\u00e7\u00f5es  apresentadas  no  I  soggetti  e  altri  apparati  di  \n\nindicizzazione  in  archivistica:  ipotesi  di  lavoro trouxeram  contribui\u00e7\u00f5es  significativas  para  o \n\ntrabalho  de  organiza\u00e7\u00e3o  de  arquivos,  utilizando  o  Assunto  como  recurso  complementador  na \n\norganiza\u00e7\u00e3o de documentos e/ou informa\u00e7\u00e3o em arquivos. \n\nTem-se aqui a consci\u00eancia de que o presente trabalho n\u00e3o tem f\u00f4lego suficiente \n\npara  propor  uma  conceitua\u00e7\u00e3o  de  Assunto,  mas  entende-se  que  a  sua  revis\u00e3o  te\u00f3rica  \u00e9 \n\nsuficientemente exaustiva para fazer algumas reflex\u00f5es.\n\nAssim, em termos reflexivos, agora, aborda-se o termo \u201cAssunto\u201d n\u00e3o como uma \n\nno\u00e7\u00e3o, mas como uma lat\u00eancia informacional erigida no fazer arquiv\u00edstico.\n\n\n\nEstabelecido esse \u201cespa\u00e7o\u201d tomando-se posse de certa liberdade de pensamento, e \n\nolhando-se  para  o  universo  te\u00f3rico  constru\u00eddo  pelos  autores  revisados,  ousa-se  dizer  que  o \n\n\u201cAssunto\u201d poder\u00e1 ser entendido como aquilo sobre o qual trata um documento, levando-se em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o o seu contexto de produ\u00e7\u00e3o. \n\nComo  foi  mostrado,  a  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  tem  sua  dimens\u00e3o  estabelecida  na \n\nclassifica\u00e7\u00e3o (SCHELLENBERG, 2004); na ordena\u00e7\u00e3o (FEITH; FRUIM; M\u00dcLLER, 1940), e na \n\ndescri\u00e7\u00e3o (HEREDIA HERRERA, 1995; RIBEIRO, 2003). Em quaisquer desses procedimentos, \n\no  Assunto  pode  ser  inserido como recurso complementador.  Todavia, \u00e9  interessante observar \n\nque o m\u00e9todo org\u00e2nico-institucional abriga processos que, do ponto de vista do sentido, atendem \n\ndemandas informacionais que est\u00e3o fora do documento em si. Dessa forma, o documento, por ter \n\nlegitimidade pautada no seu valor probat\u00f3rio, adquire um valor quase que puramente simb\u00f3lico, \n\ncom pouca ou quase nenhuma for\u00e7a s\u00edgnica relativamente ao seu teor, aquilo sobre o qual ele diz \n\n(o que est\u00e1 escrito) e significa, e, at\u00e9 mesmo o seu efeito de sentido. Mesmo a descri\u00e7\u00e3o que \n\npode  contemplar  um  Assunto  global, como prop\u00f5e  Fernanda  Ribeiro  (1998)  e  Roberto  Cerri \n\n(1998), n\u00e3o d\u00e1 conta daquilo sobre o qual trata um documento. Os autores concordam que, dada \n\numa demanda informacional mais espec\u00edfica, \u00e9 necess\u00e1rio entrar no m\u00e9rito do teor das unidades \n\ndocumentais.\n\nEnt\u00e3o,  o  Assunto  tem  uma  outra  dimens\u00e3o,  al\u00e9m  daquela  que  dialoga  com  a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o a ordena\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a Arquiv\u00edstica ter\u00e1, entre outros desafios, \n\no  de  prover  aparatos  te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos  que  d\u00eaem  conta,  por  exemplo,  de  outras  no\u00e7\u00f5es \n\ncorol\u00e1rias a Assunto: g\u00eanero textual, g\u00eanero discursivo, t\u00f3pico, tema entre outras categorias que \n\nconstituem passos metodol\u00f3gicos para a identifica\u00e7\u00e3o de assunto em quaisquer tipos de textos.\n\nConsiderando que toda ci\u00eancia perpassa a linguagem, a Arquiv\u00edstica poder\u00e1 ter de \n\nestabelecer inter-rela\u00e7\u00f5es com o que a Ling\u00fc\u00edstica j\u00e1 disp\u00f5e para a identifica\u00e7\u00e3o de assunto de \n\num texto, assim como a biblioteconomia tem buscado nos estudos da An\u00e1lise Document\u00e1ria.\n\nParece ser poss\u00edvel dizer que o conceito Assunto encontra-se ainda em estado de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o no universo arquiv\u00edstico e aponta m\u00faltiplas evolu\u00e7\u00f5es concernentes ao \n\nmodo como o fazer arquiv\u00edstico se estabelece na p\u00f3s-modernidade, principalmente no que tange \n\n\u00e0 informa\u00e7\u00e3o.\n\n Com o respaldo acad\u00eamico do consenso segundo o qual a aceita\u00e7\u00e3o de uma no\u00e7\u00e3o \n\ndepende de fatores relativos \u00e0s mais diversas facetas, cultural, social, acad\u00eamica, profissional, \n\n\n\netc.,  sob as quais o objeto (no caso o fazer arquiv\u00edstico por  Assunto) \u00e9 observado, entendido, \n\ndelimitado e aplicado, pretende-se reconstituir, de modo mais direto, o percurso de constitui\u00e7\u00e3o \n\nda  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto  apontada  pelos  autores  do  evento  e  pela  literatura  revisada  nas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es finais.\n\n\n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\n                     N\u00e3o \u00e9 o universo que \u00e9 o sentido da Palavra. \n \u00c9 a palavra que \u00e9 o sentido do universo. \n N\u00e3o \u00e9 o dedo que aponta para a lua.\n \u00c9 a lua que aponta para o dedo.\n O sentido do Universo \u00e9 o verso,\n que fez escondido n\u00e3o falado,\n dentro do seu sil\u00eancio.\n\n              Guimar\u00e3es Rosa\n\nTodo  o  fazer  cient\u00edfico  \u00e9  emanado  da  motiva\u00e7\u00e3o  que  o  ser  humano  tem  para \n\nmelhorar o seu ambiente ou, em alguns casos, as suas aspira\u00e7\u00f5es pessoais. Parece ser poss\u00edvel \n\ndizer  que  essas  motiva\u00e7\u00f5es  s\u00e3o  alimentadas  pelas  provoca\u00e7\u00f5es  que  as  coisas  do  mundo \n\nfenom\u00eanico exercem no ser  humano, desafiando-o  a identificar,  delimitar  e aperfei\u00e7oar  o seu \n\n\u201chabitat\u201d.\n\n           A dinamicidade e a energia que move o mundo provoca no homem a vontade do \n\ndesvendamento, do escrut\u00ednio, da descoberta, da desconstru\u00e7\u00e3o, da reconstru\u00e7\u00e3o, da adequa\u00e7\u00e3o, \n\nenfim, de todos os atos, de todos os fazeres que possam assent\u00e1-lo, do modo mais confort\u00e1vel \n\nposs\u00edvel, no ambiente que o circunda.\n\n\u00c9  essa  interperspectiva,  a  do  responder  \u00e0s  demandas  externas  ao  objeto  em \n\nquest\u00e3o (a no\u00e7\u00e3o de Assunto), que se pretendeu aqui construir, \u00e0 luz do j\u00e1 dito pelos estudiosos \n\nreferidos, e do dizer resultante do percurso deste trabalho.\n\nPara tanto percorreu-se a evolu\u00e7\u00e3o do conceito do documento arquiv\u00edstico. Como \n\nfoi mostrado, esse percurso originou-se de for\u00e7as externas ao contexto formal da Arquiv\u00edstica. \n\nExemplificando, pode-se pensar no seguinte cont\u00ednuo: suporte, conte\u00fado, contexto e informa\u00e7\u00e3o, \n\nesta  \u00faltima  presente  em  todas  as  entidades  fundamentais  que  constituem  o  documento \n\narquiv\u00edstico, nos caracteres internos e externos, no contexto de produ\u00e7\u00e3o, no conte\u00fado sem\u00e2ntico \n\ne no conte\u00fado diplom\u00e1tico.\n\n\n\nSe,  como  defende  a  Ling\u00fc\u00edstica,  o  homem  fala  pela  linguagem  e  na \n\nlinguagem,  v\u00ea-se  a  expans\u00e3o  da  Arquiv\u00edstica  como  um  processo  natural  de  uma  ci\u00eancia \n\npertinente para a sociedade \u00e0 qual ela serve.\n\n         Viu-se que, inicialmente, que o fazer arquiv\u00edstico era norteado por uma vis\u00e3o \n\ntecnicista,  tendo  como  objeto  emp\u00edrico  o  documento,  entendido  como  suporte.  Na \n\nseq\u00fc\u00eancia, agrega-se ao conceito do documento a no\u00e7\u00e3o de conte\u00fado, resultante, agora, de \n\numa  vis\u00e3o  t\u00e9cnico-interacionista,  que  procura  atender  a  demandas  s\u00f3cio-culturalmente \n\nimpostas.\n\nRessalta-se que o interacionismo \u00e9 alicer\u00e7ado em filosofias e vis\u00f5es pedag\u00f3gicas \n\ndenominadas  de s\u00f3cio-construtivistas  (MATUI,  1995).  Segundo esse  dispositivo intelectual, o \n\nmundo, o homem e a ci\u00eancia s\u00e3o entidades din\u00e2micas, hist\u00f3ricas, sempre em evolu\u00e7\u00e3o. Assim, \n\nentende-se que, com a vis\u00e3o t\u00e9cnico-interacionista, a Arquiv\u00edstica n\u00e3o s\u00f3 expande seu campo de \n\natua\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m come\u00e7a a interagir com outras \u00e1reas do conhecimento, no \u00e2mbito mais \n\ncomplexo  da  informa\u00e7\u00e3o  em  um  mundo  p\u00f3s-moderno  cada  vez  mais  exigente  em  termos  de \n\notimiza\u00e7\u00e3o de tempo.\n\nMais recentemente, tem-se o \u00e1pice do processo interativo, ou seja, a Arquiv\u00edstica \n\nparece render-se a uma vis\u00e3o interacionista e, a partir de ent\u00e3o, come\u00e7a a interpretar o contexto e \n\na informa\u00e7\u00e3o como sendo elementos constitutivos do conceito do documento arquiv\u00edstico.\n\nNa pr\u00e1tica, as no\u00e7\u00f5es de contexto e de informa\u00e7\u00e3o ultrapassam as delimita\u00e7\u00f5es das \n\natividades t\u00e9cnicas da Arquiv\u00edstica. Assim, infere-se que ainda h\u00e1 um percurso a ser cumprido \n\npara  que  essas  no\u00e7\u00f5es  sejam  legitimadas  no  aparato  acad\u00eamico  e  institucional  da  pr\u00e1tica \n\narquiv\u00edstica.\n\nParece  ser  poss\u00edvel  dizer  que  a  Arquiv\u00edstica  est\u00e1  em  estado  de  di\u00e1logo  com  a \n\nsociedade que dela usufrui. Em termos pr\u00e1ticos, os arquivos, mais especificamente os p\u00fablicos, \n\nassim  como  outros  tipos  de  institui\u00e7\u00f5es  de  natureza  cient\u00edfico  e/ou  cultural  informacional  se \n\ndeparam  com  a  chamada  sociedade  da  informa\u00e7\u00e3o.  No  caso  dos  arquivos,  o  problema  se \n\nestabelece no que se refere ao fornecimento de informa\u00e7\u00e3o pontual, seja para o cidad\u00e3o ou para o \n\npesquisador,  que  encontra  dificuldades  de acesso  e  de  recupera\u00e7\u00e3o  de  informa\u00e7\u00e3o no m\u00e9todo \n\nhist\u00f3rico-institucional.\n\n\n\n O  presente  trabalho  identificou  a  multidimensionaldade  do  Assunto  na \n\ninforma\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  uma  vez  que  ele  traz,  na  sua  revis\u00e3o,  refer\u00eancias  te\u00f3ricas  sobre  o \n\ndocumento arquiv\u00edstico.\n\n   Nesse  \u00e2mbito,  observa-se  que  o  \u201cManual  Holand\u00eas\u201d,  cuja  prescri\u00e7\u00e3o  para  o \n\nprocesso de ordena\u00e7\u00e3o inclui dados geogr\u00e1ficos, cronol\u00f3gicos e Assunto, constitui um marco na \n\nliteratura  arquiv\u00edstica  no  universo  delimitado  por  este  trabalho.  No  percurso  da  literatura \n\nrespaldada por autores como Heredia Herrera (1995), N\u00fa\u00f1ez Fernandez (1999), Vazquez (1996), \n\nSchellenberg (2004), Ribeiro (2003), Smit (2005), Camargo (1994), as no\u00e7\u00f5es de classifica\u00e7\u00e3o, \n\nordena\u00e7\u00e3o,  n\u00edveis  descritivos,  padroniza\u00e7\u00e3o  constituem-se  em  dispositivos  te\u00f3ricos  que  v\u00e3o \n\nabrigar a no\u00e7\u00e3o de Assunto.\n\nO  quarto  cap\u00edtulo  traz,  para  o  bojo  do  presente  trabalho,  o  que  a  literatura \n\narquiv\u00edstica tem, por assim dizer, de mais inaugural, a saber, as principais reflex\u00f5es constru\u00eddas \n\npela  massa  acad\u00eamica  participante  do  evento:  I  soggetti  e  altri  apparati  di  indicizzazione  in \n\narchivistica:  ipotesi di lavoro, no qual a no\u00e7\u00e3o de  Assunto mais  uma vez encontra  respaldo, \n\nembora com diferentes graus de legitimidade.\n\nComo  vimos,  surge  na  Arquiv\u00edstica  um  dispositivo  te\u00f3rico-pr\u00e1tico  que  reflete, \n\ncom diferentes graus de ades\u00e3o acad\u00eamica, a possibilidade de a no\u00e7\u00e3o de Assunto ser institu\u00edda \n\ncomo parte do arcabou\u00e7o formal que norteia a organiza\u00e7\u00e3o de arquivos, mais especificamente \n\nnos arquivos permanentes.\n\nO m\u00e9todo org\u00e2nico-institucional, cuja pr\u00e1tica antecede essa evolu\u00e7\u00e3o, prima pelo \n\nresgate hist\u00f3rico da documenta\u00e7\u00e3o. Uma das caracter\u00edsticas desse m\u00e9todo \u00e9 que ele preserva o \n\nestatuto burocr\u00e1tico do documento, garantindo, assim, a privacidade do Estado, das organiza\u00e7\u00f5es \n\npertinentes e dos indiv\u00edduos que eventualmente tenham v\u00ednculo com o documento.\n\nTodavia, se por  um  lado o m\u00e9todo org\u00e2nico-institucional garante a  privacidade \n\ndos  sujeitos  institucionais  (as  organiza\u00e7\u00f5es)  e  sociais  (os  indiv\u00edduos),  por  outro,  ele  deixa  de \n\natender a demandas informacionais de diferentes perfis de interessados: o pesquisador em geral, \n\no historiador e o cidad\u00e3o. Com efeito, o m\u00e9todo se exime de assumir compromisso social. Sob \n\numa  perspectiva  sociocultural  e  hist\u00f3rica,  o  m\u00e9todo  priva  a  sociedade  de  usufruir  do \n\nconhecimento  do  teor  de  seus  documentos,  a  fim  de  que,  eventualmente,  possa  usar  seus \n\nconte\u00fados  para  estabelecer  rela\u00e7\u00f5es  intertextuais  e  interdiscursivas  geradoras  de  significa\u00e7\u00f5es \n\n\n\nmais maduras sobre os objetos (indiv\u00edduos, id\u00e9ias, eventos, coisas, pareceres, etc.) aos quais os \n\ndocumentos se relacionam.\n\nSob uma perspectiva pedag\u00f3gica, dado um objeto, uma circunst\u00e2ncia, um invento, \n\numa proposta pol\u00edtica etc., para se fazer um escrut\u00ednio cient\u00edfico seguro, \u00e9 necess\u00e1rio um bom \n\ndistanciamento, a fim de que se obtenha o devido estranhamento e, ent\u00e3o, se pense, \u00e0 luz de \n\noutros olhares, uma interpreta\u00e7\u00e3o mais global, dar um parecer  o menos afetuoso poss\u00edvel por \n\ninteresses pessoais espec\u00edficos.\n\nNeste  trabalho,  cujo  escopo  pautou-se  na  an\u00e1lise  da  produtividade  (j\u00e1  que  o \n\ncar\u00e1ter do trabalho \u00e9 de pesquisa te\u00f3rica), o interesse espec\u00edfico seria atendido, se fosse poss\u00edvel \n\nconstruir uma proposi\u00e7\u00e3o que assegurasse a constitui\u00e7\u00e3o e a legitima\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de Assunto na \n\nArquiv\u00edstica.\n\nAs fichas elaboradas (em ap\u00eandice) fornecem subs\u00eddios para se dizer que a no\u00e7\u00e3o \n\nde  Assunto \u00e9  abrigada  por  duas  perspectivas  principais.  Uma,  espec\u00edfica  do  trabalho  de \n\norganiza\u00e7\u00e3o de arquivos. Nesse caso, o Assunto erige-se de contextos nos quais h\u00e1 necessidade \n\nde  uma  identifica\u00e7\u00e3o;  por  exemplo,  o  caso  de  uma  s\u00e9rie  que  contempla  documentos  com \n\nm\u00faltiplos assuntos. Uma outra perspectiva, na verdade \u201cinter-perspectiva\u201d, na qual a no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto erige-se de demanda informacional da sociedade.\n\nImaginando-se um  distanciamento do  universo arquiv\u00edstico no  qual  a  no\u00e7\u00e3o  de \n\nAssunto encontra guarida, constata-se que, segundo alguns autores, ela j\u00e1 estaria constitu\u00edda e \n\nlegitimada no dispositivo intelectual da Arquiv\u00edstica. Para outros, mais  cautelosos, talvez, ela \n\nentra  no  cen\u00e1rio  arquiv\u00edstico  como  atividade  complementadora;  pela  natureza  sociocultural, \n\nrefer\u00eancia  \u00e0  sua  institucionalidade  acad\u00eamico-cient\u00edfica,  tendo  como  alvo  o  pesquisador,  e  o \n\nsocial, tendo como alvo o cidad\u00e3o.\n\n Simulando  um  olhar  mais  distanciado  ainda,  ousa-se  dizer  que  a  no\u00e7\u00e3o  de \n\nAssunto est\u00e1 inserida na literatura e no fazer arquiv\u00edstico. As evolu\u00e7\u00f5es para mais ou para menos \n\naceitabilidade  da  no\u00e7\u00e3o  na  \u00e1rea  fazem  parte  dos  conflitos  acad\u00eamicos,  sociais,  pol\u00edticos, \n\nideol\u00f3gicos, entre outros, constitutivos das for\u00e7as que concorrem para a inser\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \n\nAssunto na Arquiv\u00edstica ou para a sua rejei\u00e7\u00e3o ou, ainda, quem sabe, a cria\u00e7\u00e3o de um conceito \n\nque substitua o que a no\u00e7\u00e3o de Assunto interpreta, mas que, ainda que camufladamente, satisfa\u00e7a \n\num universo maior dos sujeitos que respondem pelo fazer e pelo ser da arquiv\u00edstica.\n\n\n\nMas, afinal o que \u00e9 o  Assunto? Conforme j\u00e1 apontado, a grande proposi\u00e7\u00e3o do \n\npresente  trabalho  \u00e9  que  a  no\u00e7\u00e3o  do  Assunto  est\u00e1  inserida  no  fazer  arquiv\u00edstico.  Parece  ser \n\nposs\u00edvel dizer tamb\u00e9m que ela est\u00e1 em processo de constitui\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do aparato formal da \n\n\u00e1rea.\n\nComo algo de natureza substantiva com potencialidade para abrigar  ou exercer \n\nfun\u00e7\u00f5es dentro da sintaxe (organiza\u00e7\u00e3o) arquiv\u00edstica, tendo em vista que at\u00e9 o presente momento \n\nela  mobiliza  entendendimentos  te\u00f3ricos  e  pr\u00e1ticos  de  v\u00e1rias  ordens,  ora  a  no\u00e7\u00e3o  Assunto \u00e9 \n\nentendida  como  um  valor  acess\u00f3rio,  ora  como  complementador;  ora  ela  \u00e9  relacionada  ao \n\nconte\u00fado do documento ora ao seu contexto, e assim por diante.\n\nComo passo inicial, pode-se pensar a no\u00e7\u00e3o de Assunto sob o escopo da atividade \n\nque  gerou  o  documento,  n\u00e3o  sem  antes  ressaltar  que  seus  sentidos  puramente  etimol\u00f3gico  e \n\nlexical, significam, respectivamente, \u201cmat\u00e9ria, tema, objeto (do lat. Assumptus-us) (Cunha, 1997, \n\np. 77)\u201d e \u201cargumento, mat\u00e9ria, objeto, tema de que se trata [...] (MICHAELIS, 1998, p. 244).\n\nO  conceito  de  Assunto,  na  Ci\u00eancia  da  Informa\u00e7\u00e3o  foi,  durante  muitos  anos, \n\nentendido  como  algo  impl\u00edcito,  sem  preocupa\u00e7\u00f5es  mais  espec\u00edficas  em  defin\u00ed-lo.  No  entanto \n\nHjorland  (1992)  ao  buscar  uma  base  epistemol\u00f3gica  para  o  mesmo,  refere-se  \u00e0quilo  que  faz \n\nnecess\u00e1rio saber acerca de um documento, com o objetivo espec\u00edfico de represent\u00e1-lo para fins \n\nde recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o. Dessa forma, a determina\u00e7\u00e3o de um assuntoreflete um processo \n\nde avalia\u00e7\u00e3o e determina\u00e7\u00e3o de prioridades acerca das propriedades de um documento, de modo \n\na que o mesmo possa ser descrito e recuperado.\n\nNo campo da Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, a discuss\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de Assunto pressup\u00f5e \n\na conceptualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que, conforme Buckland (1991), \u00e9: o que \u00e9 necess\u00e1rio saber a \n\nrespeito de um documento para descrev\u00ea-lo de tal forma que possa facilitar a recupera\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o\u201d. Refere-se mais diretamente a algo tang\u00edvel, materializ\u00e1vel (information as thing) \n\nou, em outras palavras, ao documento.\n\nEsse documento, por sua vez, para que seja tratado, pressup\u00f5e uma dimens\u00e3o de \n\nconte\u00fado o que, notadamente na Biblioteconomia, levou \u00e0 discuss\u00e3o do assunto.\n\nAssim,  dado  um  contexto  arquiv\u00edstico,  um  documento  categorizado  como  um \n\npedido de afastamento, por exemplo, oferece pouca indicialidade para se inferir o Assunto. Com \n\nbase  em  conhecimentos  socioculturalmente  compartilhados,  sabe-se  que  se  trata  de  um \n\n\n\n\u201cdispositivo comunicacional\u201d (\u201co modo de transporte e de recep\u00e7\u00e3o do enunciado condiciona a \n\npr\u00f3pria constitui\u00e7\u00e3o do texto, modela o g\u00eanero de discurso\u201d, MAINGUENEAU, 1998, p. 72)25. \n\nComo  um  suporte  (o  documento  na  sua  materialidade),  uma  finalidade  (socialmente \n\npressuposta),  um  estatuto  jur\u00eddico,  um lugar  (contexto  no  qual  o  documento  tem  sua \n\nlegitimidade  validada)  e  temporalidade,  leg\u00edtima  para  a  identifica\u00e7\u00e3o  de  um  g\u00eanero  de \n\ntexto/discurso.\n\nTodavia, o  Assunto, isto \u00e9, a estrutura argumentativa que legitima o pedido de \n\nafastamento, e que s\u00f3 pode ser identificada \u00e0 luz do conhecimento do teor do documento, exige \n\num trabalho intelectual de leitura e interpreta\u00e7\u00e3o do texto.\n\nDessa  forma,  a  tipologia  documental  \u201cpedidos  de  afastamento\u201d  poder\u00e1  ter \n\nm\u00faltiplos  Assunto  (meningite,  hepatite,  AVC;  acidentes,  entre  outros),  sendo  que  cada  um \n\ndesses  assuntos  legitima  a  fun\u00e7\u00e3o  documental,  que  \u00e9  previamente  determinada,  ou  seja  o \n\nAssunto  especifica a fun\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, um cidad\u00e3o, um historiador ou um soci\u00f3logo poder\u00e1 \n\nestabelecer diferentes perspectivas para a identifica\u00e7\u00e3o do  Assunto numa s\u00e9rie documental de \n\npedidos de afastamento.\n\nUm soci\u00f3logo, por exemplo, poder\u00e1 requerer como  Assunto, focos de epidemia, \n\nnuma s\u00e9rie de pedidos de afastamento. No caso, para ele n\u00e3o ser\u00e3o pertinentes outros assuntos \n\nfora a epidemia.\n\nNessa perspectiva, se o arquivo adotar uma pol\u00edtica de atendimento \u00e0s demandas \n\nsociais, no exemplo em quest\u00e3o, da s\u00e9rie de \u201cpedidos de afastamento\u201d, poder\u00e1 criar sub-s\u00e9ries de \n\nAssuntos no cont\u00ednuo. V\u00ea-se aqui uma extensionalidade do fazer arquiv\u00edstico: a necessidade de \n\nno exerc\u00edcio arquiv\u00edstico, a exig\u00eancia de habilidades e compet\u00eancia intelectual mais complexas.\n\nOutro exemplo da complexidade da no\u00e7\u00e3o de Assunto nas delimita\u00e7\u00f5es estritas do \n\ncontexto t\u00e9cnico da Arquiv\u00edstica seria indexar por assunto uma s\u00e9rie de autos-crimes composta \n\n25 Discorrendo sobre tipos e g\u00eaneros de discurso/texto, Maingueneau (1998, p. 61) diz que \u201c [...] o que habitualmente \nentendemos  por  g\u00eanero  de  discurso,  isto  \u00e9,  dispositivos  de  comunica\u00e7\u00e3o  que  s\u00f3  podem  aparecer  quando  certas \ncondi\u00e7\u00f5es  s\u00f3cio-hist\u00f3ricas  est\u00e3o  presentes.  O  g\u00eanero  Relat\u00f3rio de  est\u00e1gio,  por  exemplo,  sup\u00f5e  a  exist\u00eancia  de \nempresas  e  de  estudantes  que  buscam  experi\u00eancia  profissional,  de  professores  para  aplicar  e  avaliar  as  tarefas \nescritas e, acima de tudo, de todo um sistema de ensino aberto ao mundo do trabalho. Poder\u00edamos dizer coisas da \nmesma ordem a respeito do G\u00eanero  \u201cfait divers\u201d, que aparece nas sociedades em que h\u00e1 uma imprensa escrita de \ngrande tiragem: num vilarejo, o boato \u00e9 suficiente para divulgar as not\u00edcias. As tipologias dos g\u00ean talk  schow ou o \neditorial nada t\u00eam de eterno. Poder\u00edamos, assim, caracterizar uma sociedade pelos g\u00eaneros de discurso/texto que ela \ntorna poss\u00edvel e que a tornam poss\u00edvel\u201d (grifo n\u00e3o consta no original).\n\n\n\nde 6.000 processos, com uma m\u00e9dia de 100 folhas cada. Constatar-se-\u00e1, no final, que quase todos \n\nse repetem, pois s\u00e3o os mesmos procedimentos, e que o mais importante \u00e9 extrair o Assunto da \n\nocorr\u00eancia, que informa as possibilidades de pesquisa. Por exemplo: roubo seguido de morte, \n\nhomic\u00eddio, suic\u00eddio, defloramento, estelionato etc.\n\nDiscorrendo  sobre  t\u00f3pico  e  topicalidade,  Dik  (1989)  diz  que,  nesse  \u00e2mbito,  a \n\nestrutura argumentativa  do texto tem duas dimens\u00f5es: a topicalidade, que \u00e9 caracterizada pelas \n\nentidades \u201csobre\u201d as quais a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 provida no discurso; e a focalidade, que se conecta \u00e0s \n\ninforma\u00e7\u00f5es  que  s\u00e3o  mais  importantes  ou  mais  salientes  no  que  concerne  aos  interesses  do \n\nenunciador. Segundo o autor, essas duas dimens\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o do texto se sobrep\u00f5em uma a \n\noutra, de modo que certas informa\u00e7\u00f5es podem ser, ao mesmo tempo, t\u00f3picas e \u201cfocais\u201d para a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o.\n\nOutro  aspecto  interessante  da  topicalidade  \u00e9  que,  dado  um  texto,  uma  certa \n\ninforma\u00e7\u00e3o pode ser t\u00f3pica e outra subt\u00f3pica. Por\u00e9m, \u00e0 medida que o texto \u00e9 expendido, uma \n\ninforma\u00e7\u00e3o que \u00e9 t\u00f3pica pode dar lugar ao desenvolvimento de um conte\u00fado subt\u00f3pico, que na \n\nevolu\u00e7\u00e3o do texto pode passar a ser t\u00f3pico. Essa coreografia textual \u00e9 norteada pelas inten\u00e7\u00f5es \n\ndiscursivas do enunciador, pelo alvo que ele quer chegar: confirmar, provar,  convencer, entre \n\noutros \u201catos de fala\u201d.\n\nNa esteira do pensamento do ling\u00fc\u00edsta, parece ser poss\u00edvel dizer que, no caso do \n\npedido  de  afastamento,  diferentes  interessados,  como,  por  exemplo,  um  historiador  ou  um \n\nsoci\u00f3logo, poder\u00e3o estabelecer diferentes di\u00e1logos com o texto e que, para eles, o que poderia ser \n\nabstra\u00eddo para os seus interesses seria o Assunto.\n\nNo caso, n\u00e3o se trata de arbitrariedade irrespons\u00e1vel com o texto, mas de op\u00e7\u00e3o \n\npor aquilo que ele (o texto) pode \u201cdizer\u201d, \u201csignificar\u201d e \u201cfazer\u201d, no universo do interessado no \n\ndocumento.\n\n\u00c0 luz do exposto, ousa-se dizer que, no \u00e2mbito da Arquiv\u00edstica, o Assunto de um \n\ndocumento  \u00e9  sobremaneira  vulner\u00e1vel  aos  \u201csopros  s\u00edgnicos\u201d  do  universo  sociocultural,  dos \n\ninteresses  e  dos  objetivos  de  quem  os  procura.  Como  se  trata  de  Assuntos  tirados  do  seu \n\n\u201chabitat\u201d,  diferentes  distanciamentos  e,  por  conseguinte,  diferentes  estranhamentos  poder\u00e3o \n\nintervir na delimita\u00e7\u00e3o do que seja o Assunto em arquivos.\n\nNessa perspectiva, at\u00e9 mesmo uma carteira de identidade n\u00e3o aponta, no simples \n\n\u00e2mbito do seu suporte, o  Assunto. Novamente, trata-se de um dispositivo comunicacional com \n\n\n\num  suporte legitimado em  uma  base legal, juridicamente falando. No caso, o  Assunto  estar\u00e1 \n\nentre o que est\u00e1 ling\u00fc\u00edsticamente posto: o nome do indiv\u00edduo, demais refer\u00eancias de identifica\u00e7\u00e3o \n\n(espa\u00e7o, tempo etc.);  e o que n\u00e3o est\u00e1 posto mas implicado: trata-se de um cidad\u00e3o.\n\n                       Demais infer\u00eancias s\u00f3 ser\u00e3o poss\u00edveis por meio de um trabalho de resgate e de  \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o do \u201ccontexto de produ\u00e7\u00e3o\u201d do texto da carteira, ou seja, os significados apontados \n\npela historicidade marcada: \u00e9poca, lugar, inter-rela\u00e7\u00f5es com outros indiv\u00edduos (Quem era o pai? \n\na  m\u00e3e?  a  fam\u00edlia  como  um  todo?  etc.).  Em  outros  dizeres,  em  sentido  estrito,  o  Assunto da \n\ncarteira de identidade est\u00e1 relacionado aos dados identificadores do indiv\u00edduo; em sentido amplo, \n\nele est\u00e1 relacionado \u00e0s indicialidades apontadas por esses dados, cujo \u00e2mbito \u00e9 o contexto social \n\ndo qual o indiv\u00edduo faz parte, ou seja, est\u00e1 na hist\u00f3ria. Se assim for, um documento gera sentidos \n\nna sua materialidade e efeitos de sentidos na sua lat\u00eancia hist\u00f3rica e sociocultural.\n\nNessa perspectiva, \u00e9 muito sintom\u00e1tico o fato de a no\u00e7\u00e3o de Assunto estar aqui e \n\nacol\u00e1  relacionada  ao  contexto  e  ao  conte\u00fado  do  documento.  Entende-se  que  somente  ap\u00f3s  a \n\nlegitima\u00e7\u00e3o  acad\u00eamica  dos  paradigmas  que  dever\u00e3o  constituir  a  epistemologia  da  no\u00e7\u00e3o  de \n\nAssunto  na Arquiv\u00edstica ser\u00e1 poss\u00edvel explic\u00e1-la \u00e0 luz de uma delimita\u00e7\u00e3o metodologicamente \n\nmais coesa, embora sempre aberta para atendimento das evolu\u00e7\u00f5es da Arquiv\u00edstica como campo \n\ndo  saber  e,  por  que  n\u00e3o,  para  inspe\u00e7\u00e3o  p\u00fablica,  por  exemplo,  como  recurso  de  busca  para  o \n\npesquisador e como atendimento especializado aos cidad\u00e3os.\n\nRetomando,  o  presente  trabalho  procurou  mostrar  os  m\u00faltiplos  contextos \n\nArquiv\u00edscos  de  recupera\u00e7\u00e3o  de  documentos  e  informa\u00e7\u00e3o  em  Arquivos  nos  quais  a  no\u00e7\u00e3o  de \n\nAssunto exerce fun\u00e7\u00e3o complementadora a ponto de j\u00e1 ter legitimidade t\u00e9cnica para fazer parte \n\ndo aparato arquiv\u00edstico concernente \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o em Arquivos.\n\nO  trabalho  procurou  mostrar  tamb\u00e9m  a  heterogeneidade,  a  plasticidade  e  a \n\ndinamicidade  da  no\u00e7\u00e3o  de  Assunto em  arquivos,  sua  natureza  em  devir,  sempre  pronta  para \n\nestabelecer  conex\u00e3o  com  as  demandas  da  era  da  informa\u00e7\u00e3o.  Sob  esse  escopo  a  no\u00e7\u00e3o  de \n\nAssunto  assume  um  car\u00e1ter  quase  imanente  na  \u00e1rea,  como  por  exemplo,  em  contextos \n\neletr\u00f4nicos, em cujos processo de recupera\u00e7\u00e3o em Arquivos a no\u00e7\u00e3o de Assunto pode ser erigida \n\nquase que automaticamente, ou seja, ela pode vir a lume como resultado de evid\u00eancias fornecidas \n\npor  diferentes  pontos  de  acesso,  que  podem  estar  abrigados  na  unidade  documental,  na  s\u00e9rie \n\ndocumental ou at\u00e9 mesmo no contexto de produ\u00e7\u00e3o do documento.\n\n\n\nREFER\u00caNCIAS\n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O  DOS  ARQUIV\u00cdSTAS  HOLANDESES.  Manual  de  arranjo  e  descri\u00e7\u00e3o  de \narquivos. 2. ed. Rio de Janeiro: Arquivo Nacional, 1973. \n\nBARROS,  D.  L.  P.  Constitui\u00e7\u00f5es  de  Bakhtin  \u00e0  teoria  do  discursos.  In:  BRAIT,  Beth  (Org.) \nBathin, diallogismo e constru\u00e7\u00e3o do sentido. S\u00e3o Paulo: Unicamp, 2001.  p. 21-38.\n\nBEARMAN, D. Authority control issues and prospects.  The American archivist, Chicago, v. \n52, Summer, p. 286 \u2013 299, 1989. \n\nBEARMAN, D.; LYTLE, R. The power of the principle of provenance. Archivaria,  Ottawa, v. \n21,  p. 14 \u2013 27, Winter 1985 \u2013 1986.\n\nBELLOTTO, H. L.  Arquivos permanentes: tratamento documental. 2. ed. ver. Ampl. Rio de \njaneiro: FGV, 2004. \n\nBELLOTTO,  H.  L.  Arquivos  pessoais  em  face  \u00e0  arquiv\u00edstica  internacional:  debatendo  Terry \nCook.  S\u00e3o  Paulo,  1997.  Dispon\u00edvel  em:  http://www.cpdoc.fgv.br/revista/arq/246.pdf .  Acesso  em  19 \nout. 2005.\n\nBELLOTTO, H. L. Tipologia documental em arquivos: novas abordagens. Arquivo Rio Claro, \nRio Claro, v. 9, n. 1, p. 4-15, jan. 1990.\n\nBERNER,  R.  C. Archival  theory  and  practice  in  the  United  States:  a  historical  analysis. \nSeattle: University of Washington Press, 1983.\n\nBIRON, L-A. Pourquoi je suis archiviste? Archives, v. 72, no. 2, p. 16- 24, 1972.\n\nBRASIL Leis e decretos. Lei n. 8.159, de 8 de janeiro de 1991. Bras\u00edlia: Senado Federal, 1991.\n\nBRASIL.  Arquivo  Nacional.  Subs\u00eddios  para  um  dicion\u00e1rio  brasileiro  de  terminol\u00f3gia \nArquiv\u00edstica.  Rio  de  Janeiro,  2004.  Dispon\u00edvel  em  http://www.arquivonacional.gov.br/dowload/dic-\nterm.pdf.\n\n\n\nBROGI,  M.  Il  sitema  degli  indici  in  uso  dagli  archivisti  Luchesi.  In:  PIERULIVO,  Monica, \nCERRI,  Roberto  (Orgs.).  SOGGETTI  E  ALTRI  APPARATI  DI  INDICIZZAZIONE  IN \nARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO, 1. 1998, San Miniato, 1998. p. 63 \u2013 78.\n\nBUCKLAND,  M.  Information  as  thing.  Journal  of  the  American  Society  of  information \nscience, v. 42, no.5, p. 351-360, Jun. 1991.\n\nCAMARGO,  A  .  M.  de  A.  BELLOTTO,  H.  L.  (Coord.).  Dicion\u00e1rio  de  terminologia \narquiv\u00edstica. S\u00e3o Paulo: Associa\u00e7\u00e3o dos Arquivistas Brasileiro: N\u00facleo Regional de S\u00e3o Paulo; \nSecretaria de Estado e Cultura, 1996.\n\nCAMARGO, A. M. de A. Arquivo, documento e informa\u00e7\u00e3o: velhos e novos suportes. Arquivo \n&amp; Administra\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 15, n. 23, p. 34- 40, 1994.\n\nCAMPOS,  M.  L.  de  A.  Organiza\u00e7\u00e3o  de  dom\u00ednios  de  conhecimento  e  os  princ\u00edpios \nRanganathianos.  Perspectivas em ci\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o, Belo Horizonte, v. 8, n. 2, p. 150-\n163, jul./dez. 2003.\n\nCERRI, R. Accesso agli archivi anche per voci di soggetto. In: PIERULIVO, Monica; CERRI,  \nRoberto  (Orgs.).  SOGGETTI  E  ALTRI  APPARATI  DI  INDICIZZAZIONE  IN  \nARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO, 1. 1998, San Miniato, 1998. p. 29 \u2013 48.\n\nCOOK, T. Archival Science and postmodernism: new formulations for old concepts. Archival \nScience, v. 1, n.1, p. 3-24, 2000.\n\nCOOK,  T. Arquivos  pessoais  e  arquivos  institucionais:  para  um  entendimento  arquiv\u00edstico \ncomum da forma\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria em um mundo p\u00f3s-moderno. SEMIN\u00c1RIO INTERNCIONAL \nSOBRE ARQUIVOS, 1., Rio de Janeiro,  nov. , 1997a.\n\nCOOK,  T.  What  is  past  is  prologue:  a  history  of  archival  ideas  since  1898,  and  the  future \nparadigm schift. Archivaria, v. 43, Spring  1997b.\n\nCORT\u00c9S ALONSO, V. Manual de archivos municipales. 2. ed. Madrid: ANABAD, 1989.\n\nCOUTURE, C.;  DUCHARME, D. Les archives au XX si\u00e8cle. Montreal: Universit\u00e9 de \nMontr\u00e9al, 1982.\n\n\n\nCOUTURE,  C.;  DUCHARME,  D.  Fundamentos  da  disciplina  arquiv\u00edstica.  Lisboa: \nPublica\u00e7\u00f5es Dom Quixote, 1998.\n\nCOUTURE, C.; DUCHARME, D. La recherche en Arquivistique: un \u00e9tat de la question. \nArchives, v. 30, no. 3-4, p. 11-38, 1998.\n\nCOUTURE, C.; DUCHARME, J.; ROUSSEAU, J-Y. L\u2019archivistique a-t-elle trouv\u00e9 son \nidentit\u00e9 ? Argus, v. 17, no. 2, p. 51- 60, 1988.\n\nCOUTURE,  C.;  MARTINEAU,  J.;  DUCHEARME,  D. A  forma\u00e7\u00e3o  e  a  pesquisa  em \narquiv\u00edstica no mundo contempor\u00e2neo. Bras\u00edlia: Finatec, 1999.\n\nCOUTURE, C.; ROUSSEAU, J-Y. Les archives au XXe si\u00e8cle: une r\u00e9ponse aux besoins de l \nadministration et de la recherche. Montr\u00e9al: Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, 1982.\n\nCOUTURE,C., DUCHARME, D. La Recherche en Arqchivistique: un \u00e9tat de la question. \nArchives, v. 30, n.3-4, 1998-1999.\n\nCRUZ  MUNDET J. R; MIKELARENA PE\u00d1A, F. Soportes documentales y tecnologias de la \ninformaci\u00f3n.  In:  _______.  Informaci\u00f3n  y  documentaci\u00f3n  administrativa.  Madri:  Tecnos, \n1998. cap. 2, p. 27- 43.\n\nCRUZ  MUNDET, J. R. Manual de archiv\u00edstica. Ed. corr. e atual. Madrid: Fundacion Germ\u00e1n \nSanchez Ruip\u00e9rez, 1997.\n\nCUNHA,  A.  Geraldo  da.  Dicion\u00e1rio  etimol\u00f3gico  Nova  Fronteira.  Rio  de  Janeiro:  Nova \nFronteira, 1997.\n\nDEMO, Pedro. Fundamentos do conhecimento cient\u00edfico. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2000.\n\nDIK, S. C. The theory of functional grammar. Dordrecht: Foris Publications, 1989.\n\nDOLLAR, C. M. Appaising machine-readable records. The American archivist, Chicago, v. 41, \np. 423 \u2013 430, Oct. 1978.\n\n\n\nDUCHEIN, M. Le respect des fonds en archivistique: principes te\u00f3riques et probl\u00e9mes pratiques. \nLa gazette des archives, Paris, n. 97, p. 77-96, 1977.\n\nDUCHEIN, M. The history of Europen archives and the development of archival profession in \nEurope. The American archivist, Chicago, v. 55, p. 14-24, 1992.\n\nDURANTI,  L.  Diplomatica:  usos  nuevos  para  una  antiga  ci\u00eancia.  Trad.  Manuel  V\u00e1zquez. \nCarmona: S &amp; C ediciones, 1996. T\u00edtulo original:  Diplomatics: new uses for an old science.\n\nDURANTI,  L.  Registros  documentais  contempor\u00e2neos  como  provas  de  a\u00e7\u00e3o.  Estudos \nHist\u00f3ricos, v. 7, n. 13, p. 49- 64, 1994.\n\nFONSECA, M. O. Arquivologia e Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: FGV, 2005.\n\nFONSECA, M. O.; JARDIM, J. M. As rela\u00e7\u00f5es entre a Arquiv\u00edstica e a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. \nCadernos de Biblioteconomia, Arquiv\u00edstica e Documenta\u00e7\u00e3o, Lisboa, v. 2, p. 29-45, 1992.\n\nFOSKET, A. C.  A abordagem tem\u00e1tica da informa\u00e7\u00e3o. Trad. A. A  Briquet de Lemos. S\u00e3o \nPaulo: Pol\u00edgono, 1973.\n\nFOSTER, J.  Subject indexing in the British archives. In: PIERULIVO, Monica; CERRI, R. \n(Orgs.).  I  SOGGETTI  E  ALTRI  APPARATI  DI  INDICIZZAZIONE  IN  ARCHIVISTICA: \nIPOTESI DI LAVORO, 1. 1998, San Miniato, 1998. p. 107 \u2013 118.\n\nFRANQUEIRA, A. Chegaram as ISAD(G). Cadernos BAD, Lisboa, n. 2, p. 47-52, 1994.\n\nGAGNON-ARGUIN,  L.  L\u2019archivistique:  son  histoire,  ses  acteurs,  depuis  1960.  Qu\u00e8bec: \nPresses de l\u2019 Universit\u00e9 du Qu\u00e8bec, 1992.\n\nGARCIA GUITI\u00c9RREZ, A. Ling\u00fc\u00edstica documental. Barcelona: Mitre, 1984.\n\nGARCIA,  O.  M.  C.;  SCHUCH  JUNIOR,  V.  F.  A  aplica\u00e7\u00e3o  da  Arquiv\u00efstica  Integrada, \nconsiderando  os  desdobramentos  do  processo  a  partir  da  classifica\u00e7\u00e3o.  Informa\u00e7\u00e3o  &amp; \nInforma\u00e7\u00e3o, Londrina, v. 7, n. 1, p. 41-56, 2002.\n\n\n\nGARON, L. Le principe de provenance. Archives, Qu\u00e8bec, v. 1, p. 12-19, Juil.-Dec. 1969.\n\nGIORDANO, M. Il progetto Civita. La realizzazione di un indice delle istituzioni Lombarde: \nscelte operative e soluzione tecniche. In: PIERULIVO, M.; CERRI, R. (Orgs).  I SOGGETTI E  \nALTRI APPARATI DI INDICIZZAZIONE IN ARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO, 1. 1998, \nSan Miniato, 1998. p. 49 \u2013 62.\n\nGODANI,  L.  La  soggettazione  negli  archivi:  valutazione  di  un\u2019esperienza  Italiana.  In: \nPIERULIVO, M.; CERRI, R. (Orgs.). I SOGGETTI E ALTRI APPARATI DI INDICIZZAZIONE  \nIN ARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO, 1. 1998, San Miniato, 1998. p. 9 \u2013 16.\n\nGOMES,  H.  E.  O  indexador  face  as  novas  tecnologias  da  informa\u00e7\u00e3o.  Trans-informa\u00e7\u00e3o, \nCampinas, SP, v. 1, n. 2, p. 161- 174, maio/ago., 1989.\nGON\u00c7ALVES,  J.  A  produ\u00e7\u00e3o  historiogr\u00e1fica,  os  arquivos  e  o  papel  do  arquiv\u00edsta:  reflex\u00f5es \nacerca  do  caso  catarinense.  In:  CONGRESSO  INTERNACIONAL  DE  ARQUIVOS, \nBIBLIOTECA E MUSEUS. 2., 2006. Anais. S\u00e3o Paulo de 25 a 29 de junho de 2006. ( no prelo).\n\nGON\u00c7ALVES, J. Como classificar e ordenar documentos de arquivo. S\u00e3o Paulo: Arquivo do \nEstado, 1998. (Projeto como fazer, 2).\n\nGUIMAR\u00c3ES,  J.  A.  C.  A  an\u00e1lise  document\u00e1ria  no  \u00e2mbito  do  tratamento  da  informa\u00e7\u00e3o: \nelementos  hist\u00f3ricos  e  conceituais.  In:  RODRIGUES,  G.  M.;  LOPES,  I.  L.  Organiza\u00e7\u00e3o  e \nrepresenta\u00e7\u00e3o  do  conhecimento  na  perspectiva  da  Ci\u00eancia  da  Informa\u00e7\u00e3o.  Bras\u00edlia: \nThesaurus, 2003. p. 100-177. (Estudos avan\u00e7ados em ci\u00eancias da Informa\u00e7\u00e3o; 2).\n\nHAGEN, A. M. M. Algumas considera\u00e7\u00f5es a partir do processo de padroniza\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o \narquiv\u00edstica. Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, Bras\u00edlia, v. 27, n. 3, p. 293-299, set./dez., 1998. \n\nHEREDIA  HERRERA,  A.  Archiv\u00edstica  general:  teoria  e  pr\u00e1tica.  7.  ed.  Sevilla:  Diputaci\u00f3n \nProvincial , 1995.\n\nHEREDIA  HERRERA,  A. Manual  de  instrumentos  de  descripci\u00f3n  documental. Sevilla: \nDiputaci\u00f3n Provincial, 1982.\n\nHEREDIA  HERRERA,  A.  Obsevaciones  sobre  la  norma  ISAD(G).  Dispon\u00edvel  em: \nURL:http://www.pi.cnr.it/S.Miniato/riovista/herrera.html. Acesso em: 20 de ago. 2004. \n\n\n\nHJORLAND, B. The concept of subject in information science. Jouranl of documentation, v. \n48, no. 2, p.172-200, 1992.\n\nHURLEY, C. What if anything is a function? Archives and manuscripts, v. 21, no. 2, p. 212, \n1993.\n\nHUTCHINSON,  T.  Archival  access  point:  subjects  and  beyond.  The  North  American \nexperience. In: PIERULIVO, M., CERRI, R. (Orgs.). I SOGGETTI E ALTRI APPARATI DI  \nINDICIZZAZIONE  IN  ARCHIVISTICA:  IPOTESI  DI  LAVORO,  1.,  1998,  San  Miniato, \n1998. p. 95 - 106.\n\nISAD(G): Normas  gerais  internacionais  de  descri\u00e7\u00e3o  em  arquivo:  para  as  normas  de \nDescri\u00e7\u00e3o, Estocolmo, Su\u00e9cia, 21-23 de Janeiro de 1993, vers\u00e3o final aprovada pelo CIA. Rio de \nJaneiro: Arquivo Nacional, 1999.  \n\nISSAR (CPF):  Norma internacional de registro de autoridade arquiv\u00edstica para entidades \ncoletivas, pessoas e fam\u00edlias: adotada pela comiss\u00e3o Ad Hoc de normas de Descri\u00e7\u00e3o, Paris, \nadotada pela comiss\u00e3o ad hoc Fran\u00e7a, 15-20 de novembro de 1995, vers\u00e3o final aprovada pelo \nCIA). Rio de Janeiro: Arquivo nacional, 1998.\n\nJARDIM, J. M. O acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o Arquiv\u00edstica no Brasil: problemas de acessibilidade e \ndissemina\u00e7\u00e3o. In: MESA REDONDA NACIONAL DE ARQUIVOS; 1999; Rio de Janeiro. \nhttp://www.arquivonacional.gov.br/pub/virtual/conferencia%20mesa%redonda/josemaria.htm \nAcesso em 30 jun. 2004.\n\nJARDIN, J. M.; FONSECA, M. O. As rela\u00e7\u00f5es entre a Arquiv\u00edstica e a Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. \nCadernos de Biblioteconomia, Arquiv\u00edstica e Documenta\u00e7\u00e3o. Lisboa, v. 2, p. 29-45, 1992.\n\nKLEIN,  F.  Costruzione  di  un  authority  file  delle  istituzione  fiorentine  del  periodo \nrepublicano. In: PIERULIVO, M., CERRI, R. (Orgs.).  I SOGGETTI E ALTRI APPARATI DI  \nINDICIZZAZIONE IN ARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO, 1., 1998, San Miniato, 1998. p. \n79 - 86.\n\nLAKATOS, E. M.; MARKONI, M. de A. Fundamentos de metodologia cient\u00edfica. 4. ed. S\u00e3o \nPaulo: Atlas, 2001. \n\n\n\nLANCASTER, F. W. Indexa\u00e7\u00e3o e resumos: teoria e pr\u00e1tica. Trad. A. A. Briquet de Lemos. \nBras\u00edlia: Briquet de Lemos, 1993.\n\nLODOLINI, E. Arch\u00edvistica: princ\u00edpios y problemas. Madrid: ANABAD, 1993.\n\nLODOLINI, E. El problema fundamental de la arquiv\u00edstica: la natureza y el ordenamiento del \narchivo. Archiv\u00edstica, Lima, p. 30 - 51, 1991.\n\nLOPES, L. C. A imagem e a sombra da arquiv\u00edstica. Rio de janeiro: Arquivo P\u00fablico, 1998.\n\nLOPES, L. C. A informa\u00e7\u00e3o e os arquivos. Niter\u00f3i: EDUFF, 1996.\n\nLOPEZ  YEPES,  J.  et.  al.  Estudios  de  documentaci\u00f3n  general  e  informativa.  Madrid: \nSemin\u00e1rio Millares Carlo, 1981.\n\nLOPEZ, A. P. A. Instrumentos de pesquisa: como fazer a descri\u00e7\u00e3o de documentos de arquivo. \nS\u00e3o Paulo, 2000. Manual de oficina, ministrada no Arquivo do Estado.\n\nMAINGUENEAU, D. Termos-chave da an\u00e1lise do discurso. Belo Horizonte: UFMG, 1998. \n\nMARINHO J\u00daNIOR, I. B; SILVA, J. G. e. Arquivos e Informa\u00e7\u00e3o: uma parceria promissora. \nArquivo &amp; Administra\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, v. 1, n. 1, jan./jun., 1998.\n\nMART\u00cdN-POZUELO  CAMPILLOS,  M.  P.  La  construcci\u00f3n  te\u00f3rica  en  Archiv\u00edstica:  el \nprinc\u00edpio de procedencia. Madrid: Universidade Carlos III; Boletin Oficial do Estado, 1996.\n\nMATUI,  Jiron.  Construtivismo:  teoria  construtivista  s\u00f3cio-hist\u00f3rica  aplicada  ao  ensino.  S\u00e3o \nPaulo: Moderna, 1995.\n\nMcGarry, K. J.  Da documenta\u00e7\u00e3o \u00e0 informa\u00e7\u00e3o: um conceito em evolu\u00e7\u00e3o. Lisboa: Editorial \nPresen\u00e7a, 1984.\n\nMICHAELIS  Moderno  dicion\u00e1rio  da  l\u00edngua  portuguesa.  S\u00e3o  Paulo:  Companhia \nMelhoramentos, 1998.\n\n\n\nMONDADA, L. Processus de categorization et construction discursive des categorization et \ncognition: de la perception au discours. Paris: Kim\u00e9, 1997.\n\nMONDADA,  L.;   DUBOIS,  D.  Construction  des  objets  de  discours  et  categorization:  une \napproche des processus de r\u00e9ferenciation. In: BERRENDONNER, A.; REICHLER-BEGUELIN, \nM.  J.  (Org.).  Du  sytagne  nominal  aux  objets-de-discours.  Suisse:  Institut  Linguinstic  que \nUniversit\u00e9 de Neuch\u00e2te, 1995. p. 273-302.\n\nM\u00dcLLER  S.;  FEITH  J.  A.;  FRUIM  R.  Manual  for  the  arrangement  and  description  of \narchives. New York, 1940. (O original em holand\u00eas foi publicado em 1898).\n\nNAVES, M. M. L. An\u00e1lise de assunto: concep\u00e7\u00f5es. Revista de Biblioteconomia de Bras\u00edlia, \nBras\u00edlia, v. 20, n. 2, p. 215-226, jul./dez, 1996.\n\nNAVES,  M.  M.  L.  Princ\u00edpios  e  t\u00e9cnicas  de  indexa\u00e7\u00e3o,  com  vistas  \u00e0  recupera\u00e7\u00e3o  da \ninforma\u00e7\u00e3o. Belo Horizonte: Biblioteca Universit\u00e1ria da UFMG, 2004.\n\nN\u00da\u00d1EZ CONTRERAS, L. Concepto de documento. In: ______. Archiv\u00edstica: estudios b\u00e1sicos. \nSevilla: Diputati\u00f3n Provincial, 1981. \n\nN\u00da\u00d1EZ FERNANDEZ, E. Organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n de archivos. Ediciones Trea, S. L, 1999.\n\nPIERULUVO, M. I \u201csoggetti\u201dcome strumenti di ricerca per la documentazione locale nelle \nbiblioteche e negli archivi: proposte e riflessioni. In: PIERULIVO, M.; CERRI, R. (Orgs). I \nSOGGETTI E ALTRI APPARATI DI INDICIZZAZIONE IN ARCHIVISTICA: IPOTESI DI \nLAVORO, 1., 1998, San Miniato, 1998. p. 17 \u2013 29.\n\nPINHEIRO, L.V.R. A Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o entre a sombra e a luz: dom\u00ednio epistemol\u00f3gico \ne campo interdisciplinar. Tese (Doutorado em Comunica\u00e7\u00e3o e Cultura)-Universidade Federal do \nRio de Janeiro. Escola de Comunica\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro, 1997.\n\nPINTO  MOLINA,  M.  El  documento.  In:  ______.  An\u00e1lisis  documental:   fundamentos  y \nprocedimentos. 2. ed. Madrid: EUDEMA, 1993. cap. 4, p. 64-75.\n\nPRETTI,  D.  Tipos  de  frame  e  falantes  cultos.  In:______.  (Org).  Estudos  de  l\u00edngua  falada: \nvaria\u00e7\u00f5es e confrontos. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 1999. p. 71-86.\n\n\n\nRANGANATHAN, S. R.  Prolegomena to library classification. Bombay: Asia Publ. House, \n1967.\n\nRIBEIRO, F.  O acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica. Coimbra: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, \n2003.  v. 1-2.\n\nRIBEIRO, F.  Subject indexing in theoretical and pratical considerations. In: PIERULIVO, \nM.,  CERRI,  R.  (Orgs.).  I  SOGGETTI  E  ALTRI  APPARATI  DI  INDICIZZAZIONE  IN \nARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO, 1., 1998, San Miniato, 1998. p. 87 - 94.\n\nRIBEIRO,  F.  Indexa\u00e7\u00e3o  e  controle  de  autoridade  em  arquivos.  Porto:  C\u00e2mara  Municipal, \nDepartamento de Arquivos, 1996.\n\nRODRIGUES, A. C. Tipologia documental como par\u00e2metro para gest\u00e3o de documentos de \narquivos:  um  manual  para  o  munic\u00edpio  de  Campo  Belo  (MG)  .  780  f.,  2002.  Disserta\u00e7\u00e3o-\n(Mestrado)  Universidade  de  S\u00e3o  Paulo,  Departamento  de  Hist\u00f3ria  da  Faculdade  de  Filosofia \nLetras e Ci\u00eancias Humanas, S\u00e3o Paulo, 2002.\n\nROLLE,  M.  Una  biblioteca  di  una  instituzione  regionale  ed  il  suo  thesaurus.  In: \nPIERULIVO,  Monica,  CERRI,  Roberto  (Orgs.).  I  SOGGETTI  E  ALTRI  APPARATI  DI \nINDICIZZAZIONE IN ARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO, 1., 1998, San Miniato, 1998. \np. 119 \u2013 122.\n\nROMERO TALLAFIGO, M.  Documento y archivo de gesti\u00f3n: diplom\u00e1tica de ahora mismo. \nCarmona: Universidad Internacional Men\u00e9des Pelayo, 1994.  \n\nROUSSEAU, J-Y; COUTURE, C. Os fundamentos da disciplina arquiv\u00edstica. Lisboa: \nPublica\u00e7\u00f5es Dom Quixote, 1998. \n\n \nROUSSEAU,  J-Y.  L\u2019archivistique  et  al.  Gestion  des  documents:  \u00e9volution,  differenciation  et \nint\u00e9gration. Archives, v. 2, no. 3, p. 3-7, Dec. 1979. \n\nROUSSEAU,  J-Y;  DUCHARME,  J.  L\u2019  Interd\u00e9pendence  des  archives  et  de  la  gestion  des \ndocuments: une approche globale de L\u201darchivistique. Archives, Quebec,  v. 12, no.1,  p. 5 \u2013 28, \nJuin. 1980.\n\n\n\nSAGREDO FERNANDEZ, F.; IZQUIERDO ARROYO, J. M.  Conception l\u00f3gico-ling\u00fc\u00edstica \nde la documentaci\u00f3n. Madrid: Ibercom, 1983.\n\nSCHELLENBERG, T. R.  Arquivos modernos: princ\u00edpios e t\u00e9cnicas. Trad. de N. T. Soares. 3. \ned. Rio de Janeiro: FGV, 2004. \n\nSILVA, A. M. da. Arquiv\u00edstica: que futuro? Achegas para uma (re)leitura epistemol\u00f3gica e para \numa forma\u00e7\u00e3o integrada. [s.l], 1994. \n\nSILVA, A. M. da; RIBEIRO, F.; RAMOS, J.; LEAL, M. L.  Arquiv\u00edstica: teoria e pr\u00e1tica de \numa Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o. 2. ed. Porto: Afrontamento, 2002.\n\nSILVA, J. G. e.  Usu\u00e1rios de institui\u00e7\u00f5es de arquivo: mensageiros do \u201ccaos\u201d ou parceiros do \nconhecimento e da a\u00e7\u00e3o comunicativa. In: CONGRESSO NACIONAL DE ARQUIVOLOGIA, \n1., 2004, p. 23-26, nov., Bras\u00edlia, Brasil.\n\nSMIT, J. W.  Como organizar o arquivo enquanto sistema de informa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, 2005. \nManual do curso. Arquivo do Estado. Oficinas. \n\nSMIT, J. W. O que \u00e9 documenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1986. (Cole\u00e7\u00e3o Primeiros Passos, \n174).\n\nSMIT, J. W.; GUIMAR\u00c3ES, J. A. C. Os documentos arquiv\u00edsticos e seu conte\u00fado: fun\u00e7\u00e3o X \ntemacidade. In: CONGRESSO DE ARQUIVOLOGIA. 12.,  Anais...1998, Jo\u00e3o Pessoa, 1998.  p. \n15-19.\n\nTANODI, A. Introducci\u00f3n a la ordenaci\u00f3n y classificaci\u00f3n en Archiv\u00edstica. Santiago-Chile: \nPNUD, Capacitaci\u00f3n a distancia, 1981. \n\nTESSITORE, V. Arranjo: estrutura ou fun\u00e7\u00e3o?  Arquivo: Boletim hist\u00f3rico e informativo. S\u00e3o \nPaulo, v. 10, n. 1, p. 19-28, jan./jun. 1989.\n\nTESSITORE,  V. Descri\u00e7\u00e3o.  Apostila  do  XIII-Curso  de  Especializa\u00e7\u00e3o  em  Organiza\u00e7\u00e3o  de \nArquivos. S\u00e3o Paulo: IEB: USP, 1999.\n\n\n\nTHOMASSEN,  T. A First Introduction to Archival Science.  Archival Science, v. 1, p. 373- \n385, 2001.\n\nTHOMASSEN,  T.  The  development  of  archival  science  and  its  European  dimension. \nSeminar for Anna Christina Ufsparre. Swedish National Archival. Estocolmo, Fev. 1999.\n\nVAZQUEZ, M. Introducci\u00f3n a la archivolog\u00eda: gu\u00eda de estudio. 3. ed. Cordoba: [S.l], 1996. p. \n3- 33.\n\n\n\nAPENDICE\n\n\n\n4.3 FICHAS  DAS  CITA\u00c7\u00d5ES  DOS  ANAIS  DO  I  SOGGETTI  E  ALTRI  APPARATI  DI  \n\nINDICIZZAZIONE IN ARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO\n\nFICHA 1\n\nFONTE\n\nGODONI, Lorenza (1998)\n\nCITA\u00c7\u00c3O ORIGINAL E TRADU\u00c7\u00c3O\n\n1. Effetuare  un  rigoroso  controllo  di  autorit\u00e0  dei  punti  d\u2019accesso  per  soggetto  (la  mancanza  del  controllo  d\u2019autorit\u00e0  ha  \ndeterminato il fallimento in tutti i tentativi di indizzazione per soggetti gli enti creatori dei documenti, da\u00ed documenti che  \ntrattano di tali enti o soggetti. (p. 9).\n\n[Efetuar um controle rigoroso de autoridade dos pontos de acesso por  assunto (a falta de controle de autoridade determinou o \nfracasso em todas as tentativas de indexa\u00e7\u00e3o por assunto nas entidades criadoras do documento, pelos documentos que tratam de \ntais entidades ou assuntos].\n\n2. Collegar  la  descrizione  archivistica  per  soggetto  ai  principi  della  descrizione  a  pi\u00f9  livelli  procedendo  dal  generale  al  \nparticolare (p. 9).\n\n[Conectar a descri\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica por assunto aos prin\u00edpios da descri\u00e7\u00e3o a mais n\u00edveis procedendo do geral para o particular].\n\n3. Il  sistema de recupero per soggetto deve essere construito sulla base della conoscenza ottenuta attraverso studi di utenti  \narchivistici e delle loro esigenze (p. 10).\n\n[O sistema de recupera\u00e7\u00e3o por assunto deve ser constru\u00eddo na base do conhecimento obtido atrav\u00e9s de estudos sobre a demanda \ndos usu\u00e1rios e suas exig\u00eancias].\n\n4. [...] \u00c9 un dado certo, tuttavia, che della sua applicazione in ambito archivistico vi sono diversi esempi e i risultati ottenuti  \nin ambito nordamericano hanno dimonstrato che, nonostante i suoi limiti, LSCH potrebbe essere utilizzato con sucesso per  \nla costruzione di stringhe di soggetto anche negli archivi (p.12).\n\n[[...] \u00c9 um dado certo, todavia que da sua aplica\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito arquiv\u00edstico h\u00e1 diversos exemplos e resultados obtidos em \u00e2mbito \nnorte-americano tem demonstrado que apesar de suas limita\u00e7\u00f5es, a LCSH poderia ser utilizada com sucesso para a constru\u00e7\u00e3o de \ns\u00e9ries de assuntos tamb\u00e9m em arquivos].\n\n5. Nella formulazione delle stringhe il subapparato di rinvii ha avuto un importanza fondamentale: il rimando \u201cvedi\u201d\u00e8 stato  \nnecessario ogni qual volta un soggetto era conosciuto con pi\u00f9 di una forma, ma una sola di esse costituiva il termine  \nautorizado ( p. 14).\n\n[[...]. Na formula\u00e7\u00e3o das s\u00e9ries o subaparato de reenvio teve uma import\u00e2ncia fundamental: o reenvio \u201cveja\u201d foi necess\u00e1rio cada \nvez que um assunto era conhecido com mais de uma forma, mas somente uma dessas constitu\u00eda o termo autorizado].\n\n6. Abbiamo inoltre di seguire la indicazioni del 4. Ponto ilustrato dal Grupo di Lavoro Canadense che consiglia, in fase di  \nindicizzazione  dei  fondi,  di  prestare  maggiore  attenzione  alle  attivit\u00e0  che  hanno  generato  i  documenti,  concentrandosi  \ninvece pi\u00f9 profondi dii descrizione. A livello di fondo dunque, abbiamo riservato la prima voce della stringa di soggetto  \nall\u2019ente produttore del documento, cercando cos\u00ec di non derogare al principio di provenienza, allo stesso tempo abbiamo  \ncercato di seguire anche ilprincipio secondo il quale pi\u00f9 elevato \u00e8 il livello di descrizione, pi\u00f9 generale deve essere la  \nstringa di descrizione del contenuto  (p.14).\n\n[N\u00f3s  tentamos  seguir  as  indica\u00e7\u00f5es  Ponto  4  ilustrado  pelo  Grupo  de  Trabalho  Canadense  que  recomenda,  al\u00e9m  da  fase  de \n\n\n\nindexa\u00e7\u00e3o dos fundos, prestar maior aten\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades que produziram os documentos. Mais especificamente concentrando-\nse no assunto, quando \u00e9 procedido para n\u00edveis mais profundos da descri\u00e7\u00e3o. Reservamos a primeira palavra da s\u00e9rie de assunto \nda origem, ao mesmo tempo n\u00f3s tentamos tamb\u00e9m seguir o princ\u00edpio segundo o qual quanto mais elevado \u00e9 o n\u00edvel de descri\u00e7\u00e3o, \nmais geral deve ser a s\u00e9rie de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado].\n\nFICHA 2\n\nFONTE\n\nPIERULIVO, Monica (1998)\n\nCITA\u00c7\u00c3O ORIGINAL E TRADU\u00c7\u00c3O\n\n1. La  sezione  local  di  una  biblioteca  documenta  la  storia  e  la  cultura  della  citt\u00e0  e  del  territoio  circonstante.  Spesso  \ncomprende produzione editoriale corrente ma anche documenti relativo al territorio o prodoti da\u00ed soggetti operati nel suo  \nambito che si possono classificare como letteratura grigia. (p.18) .\n\n[A  se\u00e7\u00e3o  local  de  uma  biblioteca  documenta  a  hist\u00f3ria  e  a  cultura  da  cidade  e  do  territ\u00f3rio  circundante.  Compreende \nfreq\u00fcentemente a produ\u00e7\u00e3o editorial corrente mas tamb\u00e9m documentos relativos ao territ\u00f3rio ou produtos dos assuntos operados \nno seu \u00e2mbito, que  podem classificar como literatura cinza].\n\n2. A differenza della biblioteca, la ricerca inarchivo, a livello specialistico, si fonda pi\u00fa che sulle informazioni di ambito  \nbibliotec\u00e1rio, sui percorsi traccizti da\u00ed modi e da\u00ed ritmi della produzione documentaria, e percio definiti, in prima istanza,  \ndalla storia, dalle competenze, attivit\u00e1, modalit\u00e1 di organizzazione e funzionamento del soggetto produtore (p. 18).\n\n[A diferen\u00e7a da biblioteca, da pesquisa em arquivo, em n\u00edvel especializado, se fundamenta mas nas suas informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \ndescritivo refere-se a simples entidade arquiv\u00edstica como ocorre no \u00e2mbito bibliotec\u00e1rio o seu  percurso tra\u00e7a deste modo e deste \nritmo  da  produ\u00e7\u00e3o  document\u00e1ria  e  para  isso  define,  em  primeiro  instante,  da  hist\u00f3ria,  da  compet\u00eancia,  da  atividade,   da \nmodalidade de organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento do assunto produtor].\n\n3          1. la eventuale creazione di una lista di soggeti comune ad archivio di ente locale (almeno per quanto riguarda alcune  \nserie archivistiche oculatante selezionate) e al fondo della biblioteca relatica (p.19).\n[1. a eventual cria\u00e7\u00e3o de uma lista de  assunto comum de um arquivo de entidade local (ao menos no que refere-se a algumas \ns\u00e9ries arquiv\u00edsticas cautelosamente selecionada) e no fundo da biblioteca relativa].\n\n4            Avvalendosi dello strumento informatico, \u00e8 infatti possibile la creazione di un indice di voci a soggetto il quale rimandi  \ncontemporanemente,  per  ogni  soggetto,  a  shede  riferite  a  oggetti  bibliografici  e  unit\u00e0  archivistiche  rispondenti  alle  loro  \ncaratteristiche e agli strumenti discritivi delle rispettive discipline (p. 20).\n[Valendo-se do instrumento inform\u00e1tico, \u00e9 de fato poss\u00edvel a cria\u00e7\u00e3o de um \u00edndice de termos ao qual envia simultaneamente, \npara cada  assunto,  \u00e0s fichas referem-se ao objeto bibliogr\u00e1fico e unidade arquiv\u00edstica correspondente \u00e0s outras caracter\u00edsticas \nespec\u00edficas e aos instrumentos descritivos das respectivas disciplinas] .\n\n5         Scegliendo una voce di soggetto dovrebbe essere possibile aprire il documento relativo che a sua volta potr\u00e0 essere una  \nlista di voci sottordinate, ogununa delle quali potr\u00e0 svilupparsi in altre voci pi\u00f9 specifiche e glittagliate o arrivare direttamente  \nalla  descrizione  dei  documenti.  L\u2019indice  dei  soggetto  \u00e8  quindi  da  considerarsi  come  autonomo  rispetto  alle  descrizioni  \narchivistiche ed a quelle bibliografiche (p. 20).\n[Escolhendo um termo de  assunto , deveria ser poss\u00edvel abrir o documento relativo que por sua vez poder\u00e1 ser uma lista dos \ntermos  subordinados,  cada  uma  das  quais  poder\u00e1  desenvolver-se  em  algum  termos  mais  espec\u00edficos  e  detalhados  ou  chegar \ndiretamente  \u00e0  descri\u00e7\u00e3o  dos  documentos.  O  \u00edndice  do  assunto \u00e9  considerado  como  aut\u00f4nomo  com  rela\u00e7\u00e3o  as  descri\u00e7\u00f5es \narquiv\u00edsticas e \u00e0s bibliogr\u00e1ficas].\n\n6       Innanzitutto cerchiamo di capire perch\u00e9 potrebbe essere utile creare una lista di soggetti per i documenti archivistici  \n(p.20).\n[Antes de tudo, procuramos entender porque poder\u00e1 ser \u00fatil criar uma lista de assunto para documentos arquiv\u00edsticos] .\n\n7   Di qui deriva la necessit\u00e0 di scegliere alcune serie particolarmente significative all\u2019interno dell\u2019archivo, sia per le loro  \ncaratteristiche  archivistiche  (per  le  quali  sia  particolarmente  problematica  la  consultazione  secondo  la  descrizione  \narqchivistica tradizionale) sia per l\u2019importancia che rivestono a livello di documentazione storica e provare ad indizzarne  \nper soggetto il contenuto.\n\n\n\n[Disto  deriva  a  necessidade  de  escolher  algumas  s\u00e9ries  particularmente  significativa  no  interior  do  arquivo,  seja  por  suas \ncaracter\u00edsticas  arquiv\u00edsticas  (pelas  quais  seja  particularmente  problem\u00e1tica  a  consulta  segundo  a  descri\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica \ntradicional) seja pela import\u00e2ncia que revestem em n\u00edvel de documenta\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e justificar a indexa\u00e7\u00e3o do conte\u00fado por \nassunto].\n\n8 Ai fini della realizzazione di uno strumento come quelo di cui stiamo parlando, sareble molto utile, invece, applicare i  \nsoggetti alle unit\u00e0 archivistiche, quindi ad un livello molto anal\u00edtico (p. 22).\n\n[No final da realiza\u00e7\u00e3o de um instrumento como aquele do qual estivemos falando, seria muito \u00fatil, ao inv\u00e9s, aplicar os assuntos \n\u00e0s unidades arquiv\u00edsticas, portanto em n\u00edvel muito anal\u00edtico].\n\n9 Il sogetto di un documento archivistico \u00e8 I\u2019argomento della pratica considerata e, segundo le ISAD (G) \u201ci punti di acesso  \nsono basati sugli elementi della descrizione\u201d e quindi I\u2019indicizzazione arqchivistica per soggetto h\u00e1 bisogno di fondarsi  \nesplicitamente sulla descrizione archivistica, derivando non da\u00ed documenti in s\u00e9 ma da elementi trovati all\u2019interno della  \ndescrizione  archivistiva  per  essi  preparata\u201d.  Il  sistema  di  indicizzatione  dovrebbe  permettere,  a  chi  crea  L\u2019indice,  di  \ncollegare  un  termine  di  indice  per  soggetto  ad  descrizione  del  fondo,  serie,  fascicolo  o  dell\u2019unit\u00e0  da  indicizzare  e  \nmostrarne il contenuto gerarchico. Il livello della descrizione che li precede (p. 23).\n\n[O assunto de um documento arquiv\u00edstisco \u00e9 o argumento da pr\u00e1tica considerada e, segundo o ISAD (G), \u201cos pontos de acesso \ns\u00e3o baseados em elementos da descri\u00e7\u00e3o\u201de portanto a indexa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica por assunto \u00e9 necess\u00e1rio fundar-se explicitamente \nna  descri\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica,  derivando  n\u00e3o  dos  documentos  em  si  mas  de  elementos  encontrados  no  interior  da  descri\u00e7\u00e3o \narquiv\u00edstica por eles preparada\u201d. O sistema de indexa\u00e7\u00e3o deveria permitir, a quem cria o \u00edndice, unir um tema de \u00edndice por  \nassunto \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de fundo , s\u00e9rie, fasc\u00edculo ou da unidade a indexar e mostrar o conte\u00fado hier\u00e1rquico. O n\u00edvel da descri\u00e7\u00e3o \nque os precede]\n\n10 Se  poi  volessimo  creare  una  interrelazione  tra  fonti  di  tipo  diverso,  in  questo  caso  stiamo  parlando  solo  di  fondi  \nbibliogr\u00e1fico locali e fondi archivistiche relative ad un determinado territorio o comunit\u00e0, allora la stesura del sogetto  \ndovrebbe seguire delle norme o criteri comuni, in modo che, richiamando dall\u2019indice un soggetto anche generale como:  \nStrate, San Miniato  sia immediato il rimando alla descrizione delle unit\u00e0 bibliografiche e delle unit\u00e0 arqchivistiche com  \ndescrizioni differenziate e specifiche (p. 24).\n\n[Se  ent\u00e3o  quisermos  criar  uma  inter-rela\u00e7\u00e3o  entre  fontes  de  tipo  diverso,  neste  caso  estamos  falando  somente  de  fundos \nbiogr\u00e1ficos locais e fundos arquiv\u00edsticos relativos a um determinado territ\u00f3rio ou comunidade, ent\u00e3o a constitui\u00e7\u00e3o do assunto \ntamb\u00e9m  geral  como:  Strade,  San  Miniato,  seja  imediato  o  reenvio  \u00e0  descri\u00e7\u00e3o  das  bibliografias  e  elabora\u00e7\u00e3o  das  unidades \narquiv\u00edsticas com descri\u00e7\u00f5es diferenciadas e espec\u00edficas].\n\n11 [...] il processo graduale di construzione di un efficace sistema di indicazzazione archivistica per soggetto si basa anche  \nsulla conoscenza ottenuta attraverso studi di utenti archivistici e delle loro esigenze e qusto requisito dovreble precede  \ntutto. Nell\u2019ottica del servizio, quindi, occorre comoscere chi i nostri utenti, come effettuano ricerche sul materiale e che  \ntipo di domande pongono ai sistemi di recupero, prima che possiamo sviluppare e perfezionre un sistema di accesso per  \nsoggetto (p. 25).\n\n[O  processo  gradual  de  constru\u00e7\u00e3o  de  um  sistema  eficaz  de  indexa\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica  por  assunto  baseia-se  tamb\u00e9m  no \nconhecimento obtido atrav\u00e9s de estudo de usu\u00e1rios arquiv\u00edsticos e das suas exig\u00eancias e este requisito deveria preceder a tudo. \nNa \u00f3tica do servi\u00e7o, portanto, \u00e9 preciso conhecer quem s\u00e3o nossos usu\u00e1rios, como efetuam pesquisas do material e que tipo de \nperguntas colocam no sistema de recupera\u00e7\u00e3o antes que possamos desenvolver e aperfei\u00e7oar um sistema de acesso por assunto].\n\n12 [...] La costruzione di file d\u2019autorit\u00e0 di nome per nomi propri, collettivi e geografici, distinguindo tra voci di creatore e  \nvoci di soggetto; I\u2019 importanza di relazionare I\u2019indecizzazione per soggetto sulla descrizione archivistica, per cui i termini  \ndell\u2019indice devono derivare non da\u00ed documenti in s\u00e9, ma da elementi presenti all\u2019interno della descrizione archivistica; il  \nmantenimento di una coerenza di fondo nella scelta del livello di profondit\u00e0 di indicizzazione (p. 25).\n\n[A  constru\u00e7\u00e3o  de  arquivo  de  autoridade  de nome  por  nomes  pr\u00f3prios,  coletivos  e  geogr\u00e1ficos,  distinguidos  entre  termos  de \ncriador e termos de assunto; a import\u00e2ncia de relacionar a indexa\u00e7\u00e3o por assunto na descri\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica , pela qual os termos \ndo  \u00edndice  devem  derivar  n\u00e3o  dos  documentos  em  si,  mas  de  elementos  presentes  no  interior  da  descri\u00e7\u00e3o  arquiv\u00edstica;  a \nmanuten\u00e7\u00e3o de uma coer\u00eancia de fundo na escolha do n\u00edvel de profundidade de indexa\u00e7\u00e3o].\n\n13 [...] gi\u00e0 sperimentata da Lorenza Godani per i soggetti dei fondi e delle serie, potrebbe essere proposta nuovamente di  \nindicizzazione com applicazioni a materiali diversi, inoltre si trata di un metodo che permette di creare una stringa di  \nsoggetto all\u2019 interno della quale siano contenuti tutti gli elementi indispensabili per l\u2019identificazione del soggetto stesso (p.  \n25).\n\n[j\u00e1 experimentada por Lorenza Godani para os assuntos dos fundos e das s\u00e9ries, poderia ser proposta novamente a indexa\u00e7\u00e3o \ncom aplica\u00e7\u00f5es a materiais diversos, al\u00e9m disso, trata-se de um m\u00e9todo que permite criar uma seq\u00fc\u00eancia de assunto no interior \nda qual estejam contidos todos os elementos indispens\u00e1veis para a identifica\u00e7\u00e3o do mesmo assunto].\n\n14 Gli elementi della stringa sono poi disposti secondo un ordine di citazione uniforme basado sulle loro realzioni all\u2019interno  \n\n\n\ndel soggetto e non sulla loro presunta importanza (p. 25).\n[Os elementos da seq\u00fc\u00eancia est\u00e3o, pois, dispostos segundo uma ordem de cita\u00e7\u00e3o uniforme baseada nas suas rela\u00e7\u00f5es no interior \ndo assunto e n\u00e3o da sua presumida import\u00e2ncia].\n\nFICHA 3\n\nFONTE\n\nCERI, Roberto (1998)\nCITA\u00c7\u00c3O ORIGINAL E TRADU\u00c7\u00c3O\n1.     Come suggerisse I\u2019interessante rapporto del Working group canadese sul Subject Indexing in Archives per parlare di  \nsoggetti in archivistica bisogna partire dalle tipologie di ricerca e da\u00ed bisogni informativi degli utenti (p. 29). \n[De acordo com a sugest\u00e3o do Grupo Canadense de Indexa\u00e7\u00e3o de Assunto em arquivos, para falar de assunto na arquiv\u00edstica \u00e9 \nnecess\u00e1rio partir das  tipologias de pesquisa e das necessidades dos pesquisadores].\n\n2. [ ...] Ma I\u2019applicazione del metodo storico che si attiva nell\u2019ambito delle procedure del riordinamento e dell\u2019investariazione  \nnon  pu\u00f2 impedire che si effettuino anche analisi e descrizione del contenuto dei fondi, delle serie e dei fascicoli con metodi  \n\u201cdocumentali o bibliografici\u201de che questo lavoro porti alla costruzione di stringhe di soggetto che riassumano I\u2019analisi del  \ncontenuto (p. 31).\n[Mas  a  aplica\u00e7\u00e3o  do  m\u00e9todo  hist\u00f3rico  que  se  ativa  no  \u00e2mbito  dos  procedimentos  de  recoordena\u00e7\u00e3o  das \ninventaria\u00e7\u00f5es n\u00e3o pode impedir que se efetuem tamb\u00e9m an\u00e1lises e descri\u00e7\u00f5es do conte\u00fado dos fundos, das s\u00e9ries e \ndos fasc\u00edculos com m\u00e9todos \u201cdocumentais ou bibliogr\u00e1ficos\u201d e que este trabalho leve \u00e0constru\u00e7\u00e3o de seq\u00fc\u00eancias de \nassunto que reassumam a an\u00e1lise do conte\u00fado].\n\n3. [...] \u00c8 vero che in archivio si pu\u00f2 cercare seguendo il paradigma delle istituzioni-funzioni-competenze- argomenti. Ma in  \narchivio si pu\u00f2 (e in molti casi si deve) utilizzare anche un approccio per argomento e per materie e quindi, se si vuole, per  \nsoggetti (p. 37).\n[\u00c9 verdade que em um arquivo pode-se procurar seguindo o paradigma das institui\u00e7\u00f5es \u2013 funcionais- compet\u00eancias - \nassunto. Mas em um arquivo pode-se (e em muitos casos deve-se) utilizar tamb\u00e9m a seq\u00fc\u00eancia por assunto e por \nmateriais e portanto, querendo-se, por assunto].\n\nAl di l\u00e0 del termine storico consolidado, spesso la rubrica \u00e8 un catalogo alfabetico di \u201cvoci di soggetto\u201d, dove la  \u201cvoce\u201d  \ncontinene la risposta alla domanda tipica di un soggettatore: qual \u00e8 I\u2019argumento di questo fasc\u00edcolo o, se si preferisce, di  \nquesto insieme di documenti? (p. 39).\n\n[Al\u00e9m do termo hist\u00f3rico consolidado, freq\u00fcentemente a rubrica \u00e9 um cat\u00e1logo alfab\u00e9tico \u201cde termos de assunto\u201d, \nonde o \u201ctermo\u201d cont\u00e9m a resposta a uma pergunta t\u00edpica de uma indexa\u00e7\u00e3o por assunto: qual \u00e9 o  assunto deste \nfasc\u00edculo ou, se se preferir, deste conjunto de documentos?\n\n5.[...]. Se si usasse invece uno strumento di soggettazione come il GRIS, prodotto in ambito biblioteconomico, per trattare un  \nfascicolo ci  si  dovrebbe attenere a regole precise per produrre la stringa di soggetto relativa ad una pratica (p. 39).\n[Se  se  usasse  ao  inv\u00e9s  um  instrumento  de  \u00edndice  por  assuntos como  o  GRIS,  produzido  em  \u00e2mbito \nbibliotecon\u00f4mico,  por tratar  de  um fasc\u00edculo  deveria  se  ater  a  regras precisas para  produzir  a  seq\u00fc\u00eancia  de  um \nassunto relativo a uma pr\u00e1tica]\n\n6.  .Probabilmente  perch\u00e9,  guardando  le  cose  senza  paraocchi  ideologici,  occorre  riconoscere  che,  da  sempre,  rubriche  e  \nrepertori hanno contenuto in forma riassuntiva e personalizzata \u201cvoci di indici per soggetto o argomento\u201d e che tali \u201cvoci\u201d  \nsono state create proprio per facilitare le ricerche per argumento, per tema, per oggetto (p. 39).\n[Provavelmente  porque,  observando as coisas sem preconceitos  ideol\u00f3gicos, \u00e9  necess\u00e1rio reconhecer que, desde \nsempre,  rubricas  e  repert\u00f3rios  contiveram  em  forma  resumida  e  personalizada  \u201ctermos  de  \u00edndice  por  assunto \nindexado ou assunto\u201d e que tais \u201ctermos\u201d foram criados mesmo para facilitar as pesquisas por assunto, por tema , \npor objeto].\n\n7.   [...] A volte sono perfino \u201cvoci\u201d semanticamente sbagliate. Ma per lo pi\u00f9 sono \u201cvoci di indici per soggetto\u201d (p. 40).\n[[...] \u00c0s  vezes s\u00e3o somente \u201ctermos\u201d semanticamente errados. Mas s\u00e3o mais vezes \u201ctermos de \u00edndice por assunto\u201d]\n\n1. Per alcuni aspetti la stessa strutura di un titolario d\u2019archivio, diviso in categorie e classi, \u00e8 riconducibile ad un sistema di  \n\n\n\nindici tematici e di voci per soggetto; [...] ( p. 40)\n[Em alguns aspectos, a mesma estrutura de um \u00edndice (sum\u00e1rio) de arquivo, dividido em categorias e classes, \u00e9 \nreconhec\u00edvel  como um sistema de \u00edndices tem\u00e1ticos e de termos por assunto; [...]].\n\n9.     Che  cosa  sono  le  \u201ccose  notevoli\u201d?  Certo  non  dichiaratamente  argomenti,  materie  o  voci  di  soggetti  nel  senso  \nbiblioteconomico del termine. Ma sicuramente termini o \u201cvoci\u201dche innescano suggetimenti tematici, questo si (p. 40)\n[O que s\u00e3o as \u201ccoisas not\u00e1veis\u201d? Visto que declaradamente  assuntos, mat\u00e9rias ou termos de  assuntos no sentido \nbibliotecon\u00f4mico da palavra. Mas seguramente palavras ou termos que desencadeiam assuntos tem\u00e1ticos[...]]\n\n10   [...] privilegiando la produzione di quelli di tipo storico-istituzionale a scapito di quelli \u201cper materia\u201de \u201cper soggetto\u201d (p. \n41).\n[[...] privilegiando a produ\u00e7\u00e3o daqueles de tipo hist\u00f3rico-institucional em detrimento daqueles \u201cpor mat\u00e9ria\u201d e \u201cpor \nassunto].\n\n1. Insomma  spesso  quando  si  trata  di  indici  e  di  soggetti  in  archivistica  non  ei  si riferisce  agli  indici  dei  documenti  d\u2019  \narchivio, ma agli  indici degli inventari (e delle guide);  e pi\u00f9 in generale degli strumenti di ricerca [...] (p. 41).\n\n[Enfim,  frequentemente  quando se  trata  de  \u00edndices  e  de  assuntos em arquiv\u00edstica n\u00e3o se  refere  aos  \u00edndices  dos \ndocumentos  de  arquivo,  mas  aos  \u00edndices  dos  invent\u00e1rios  (  e  dos  guias);  e  mais  em  geral  dos  instrumentos  de \npesquisa[...]].\n\n2. [...] I\u2019 analisi del contenuto con riassunto attraverso voci di soggetto, non sono per\u00f4 antitetiche e quindi non si escludono a  \nvicenda. [...] (p. 45).\n\n[As  an\u00e1lises  do  conte\u00fado  resumindo  os  termos  de  assunto,  n\u00e3o  s\u00e3o,  entretanto,  anti\u00e9ticos  e,  portanto,  n\u00e3o  se \nexcluem reciprocamente [...]]\n\n13. [...] una corretta produzione di indici, inclusi quelli per soggetto, prevede un metodo condiviso da parte  dalla professione e  \nla rizoluzione di alcuni problemi struturali individuati dagli studi nordamericani  (p. 45).\n[[...]  uma  correta  produ\u00e7\u00e3o  de  \u00edndices,  inclu\u00eddos  aqueles  por  assunto,  prev\u00ea  um  m\u00e9todo  compartilhado  pela \nprofiss\u00e3o e a resolu\u00e7\u00e3o de alguns problemas estruturais individuais pelos estudos norte-americanos].\n\n14  Ma la presenza di problemi di risolvere non significa affato che i tempi non siano maturi per applicare anche ai materali  \narchivistici un metodo coerente e condiviso di estrazione di indici di soggetto. [...] (p. 46).\n\n[Mas  a  presen\u00e7a  de  problemas  a  resolver  n\u00e3o  significa  realmente  que  o  tempo  n\u00e3o  esteja  prop\u00edcio  para  aplicar \ntamb\u00e9m aos materiais arquiv\u00edsticos um m\u00e9todo coerente e compartilhado de extra\u00e7\u00e3o de \u00edndices por assunto].\n\n15  Ma in sostanza quali vantaggi pu\u00f2 produrre la costruzione di strumenti di ricerca che contengano indici per soggetto? (p. \n46).\n\n[Mas, em ess\u00eancia, que vantagens pode produzir a constru\u00e7\u00e3o de instrumentos de pesquisa que contenham \u00edndices \npor assunto?]\n\n16 [...] I\u2019 analisi del contenuto potr\u00e0 essere a sua volta transformata in voce di soggetto del documento  (p. 48).\n[...] [A an\u00e1lise do conte\u00fado poder\u00e1 ser por sua vez transformada em termo de assunto do documento].\n\nFICHA 4\n\nFONTE\n\nGIORDANO, Michele  (1998)\n\nCITA\u00c7\u00c3O ORIGINAL E TRADU\u00c7\u00c3O\nLo scopo fondamentale del PRECIS \u00e8 quello di generare automaticamente indici per soggetto dotati di numerosi ingressi  \n\nconcomitanti: la destinazione, comunque, rimane la pagina stampa che viene prodotta con I\u2019inevitabile criterio alfabetico  \n(p. 52) \n\n[O objetivo fundamental do PRECIS \u00e9 o de gerar automaticamente \u00edndices por assunto dotados de numerosos \n\n\n\ningressos concomitantes: a destina\u00e7\u00e3o, todavia, fica na p\u00e1gina impressa que \u00e9 produzida com o inevit\u00e1vel crit\u00e9rio \nalfab\u00e9tico]\n\nAl soggetatore del sistema PRECIS, infatti, spetta il compito di una nacchinosa procedura manuale di costruzione della stringa  \ndi caracteri descrittiva del soggetto considerato; [...] (p. 52)\n\n[Do indexador do sistema PRECIS, de fato, espera-se a tarefa de um elaborado procedimento manual de constru\u00e7\u00e3o \nda seq\u00fc\u00eancia de car\u00e1ter descritivo do assunto examinado; [...]]\n\nFICHA 5\n\nFONTE\n\nBROGI , Marina ( 1998)\n\nCITA\u00c7\u00c3O ORIGINAL E TRADU\u00c7\u00c3O\n1. A  quanti  hanno  avuto  modo  di  fare  ricerca a Lucca e di utilizzare i mezzi di corredo  ai  fondi  documentari  e  gli  altri  \n\nstrumenti ideati per favorirne gli studi, cio\u00e8 di usufruire di quel patrimonio di lavori prodotti dalla scuola lucchese, non  \npotr\u00e0 che apparire sterile ed astrato ogni ulteriori indugio nell\u2019 avviarsi all\u2019 introduzione di punti di accesso per soggetto  \npurch\u00e8 disciplinati da regole coerenti ed omogenese ai fondamenti archivistici  (p. 74).\n\n[Para quantos tenham tido uma maneira de fazer pesquisa em Lucca e de utilizar os meios de aparato nos fundos document\u00e1rios \ne outros instrumentos ideais para favorecer-lhes os estudos, isto \u00e9, de usufruir daquele patrim\u00f4nio de trabalhos produzidos pela \nEscola de Lucca, n\u00e3o poder\u00e1 parecer est\u00e9ril e abstrato cada posterior demora no encaminhar-se na introdu\u00e7\u00e3o de pontos de \nacesso por assunto desde que disciplinadas por regras coerentes e homog\u00eaneas aos fundamentos arquiv\u00edsticos].\n\nFICHA 6\n\nFONTE\n\nKLEIN, Francesca (1998)\n\nCITA\u00c7\u00c3O ORIGINAL E TRADU\u00c7\u00c3O\n1. Nuovi sono gli interrogativi che vengono posti e nuovo, soprattutto, \u00e8 il modo di considerare il texto archivio nel uso suo  \n\nrapporto con i soggetti istituzional da\u00ed quali \u00e8 scaturita la memoria documentaria che esso racchiude (p. 80).\n\n[Novos interrogativos s\u00e3o colocados e novo, sobretudo, \u00e9 o modo de considerar o texto arquiv\u00edstico na sua rela\u00e7\u00e3o com assuntos \ninstitucionais, pelos quais, \u00e9 originada a mem\u00f3ria document\u00e1ria que este requer].\n\nFICHA 7\n\nFONTE\n\nRIBEIRO, Fernanda (1998)\n\nCITA\u00c7\u00c3O ORIGINAL E TRADU\u00c7\u00c3O\n1. The subject acces points are a specific type and they area a product of a techinical operation named \u201csubject indexing\u2019 (p. \n\n87).\n[Os pontos de acesso s\u00e3o um tipo espec\u00edfico e eles s\u00e3o produtos de uma opera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica chamada \u201cindexa\u00e7\u00e3o de assunto\u201d].\n\n\n\nFICHA 8\n\nFONTE\n\nHUTCHINSON, Tim  (1998)\nCITA\u00c7\u00c3O ORIGINAL E TRADU\u00c7\u00c3O\n\n\n\nFirst of all, what is a \u201csubject\u201d? \n[Primeiramente, o que \u00e9 um \u201cassunto\u201d?]\n\n2.       Rchard Lytle] has stated that requests for records by proper name, geographical area, date, or form may conceal a  \nsubject request\u201d.  Dooley contends that: \u201cSuch requests do not conceal subect requests, they are subject requests. The archival  \nliterature often gives the impression that subjects are strictly generic topics-rain forests, football games, railroads, generals, or  \nskyscrapers. In reality, specific named entities, including particular people, organizations, government agencies, geographic  \nplaces, and events are no less subjects than are genereic topics\u201d (p. .95).\n[\u201c(Richard  Lytle)  declarou  que  pedidos  para  registro  pelo  nome  pr\u00f3prio, \u00e1rea  geogr\u00e1fica, data,  ou  forma  podem  ocultar  um \npedido de assunto\u201d. Dooley afirma: \u201cTais pedidos n\u00e3o ocultam pedidos de assunto, eles subjetivam pedidos\u201d. O material escrito \nsobre arquivo freq\u00fcentemente da \u00e0 impress\u00e3o que assuntos s\u00e3o t\u00f3picos, estritamente, gen\u00e9rica-chuva, florestas, jogos de futebol \namericano,  estradas  de  ferro,  generais,  ou  arranha-c\u00e9us.  Na  realidade,  lugares  geogr\u00e1ficos  espec\u00edficos  e  eventos  s\u00e3o  menos \nsubjetivos do que t\u00f3picos gen\u00e9ricos].\n\n3.  \u201cA function is not a subject. A function is not a subject. A function is not a subject\u201d (p. 95).\n[Uma fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um assunto. Uma fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um assunto. Uma  fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 um assunto].\n\n4.   For   clarity\u2019s  sake,  I  will  try  to  use  \u201csubject\u201d  to  refer  only  to  topical  subjects.  Pehaps  it  would  better  to  say that  not  \neverything is a subject, but several access points can lead the way to a subject (p. 95).\n[Para um bom entendimento, tentarei usar \u201cassunto\u201d para fazer refer\u00eancia somente a assuntos de t\u00f3pico. Talvez fosse melhor \ndizer que n\u00e3o \u00e9 qualquer coisa que \u00e9 uma assunto, mas v\u00e1rios pontos de acesso podem mostrar o caminho para um assunto].\n\nI will begin with a discussion  of  topical subject heading, both in terms of theoretical aspects and empirical studies; it should \nbecome clear that topical subject headings are not enough, on their own, for effective access to archival materials [...] (p. \n96) .\n\n[Come\u00e7arei com uma discuss\u00e3o de assunto t\u00f3pico, ambos em termos de aspectos te\u00f3ricos e estudos emp\u00edricos; torna claro que \nassunto t\u00f3pico n\u00e3o s\u00e3o suficientes, por si pr\u00f3prios, para o acesso eficaz para materiais de arquivo].\n\nDo archival materials even have subject? Several authors have expressed doubts; for example. David Bearman has written that:  \n\u201cArchival material does not have a subject per se. Archival material is of the material that generates it, but seldom is it  \nconsciously authored to be about somenthing...Archival materials are used to understand the contexts of their creation, and  \nmay exploited for the specific information they contain, but the perspectives brought by users, both to the context of their  \ncreation and to the may contain are too diverse to support subject indexing (p. 96).\n\n[Os  materiais  de  arquivo  t\u00eam  assuntos?  V\u00e1rios  autores  t\u00eam  expressado  d\u00favidas:  por  exemplo,  David  Bearman  tem  escrito: \n\u201cMaterial  de  arquivo  n\u00e3o  tem  assunto,  por  si\u201d.  Material  de  arquivo  e  do material  que  o  gera,  mas  raramente  e  escrito \nconscientemente para ser sobre algo\u2026 Materiais de arquivo s\u00e3o usados para se entender os contextos de sua cria\u00e7\u00e3o, e podem \nser explorados pela informa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que eles cont\u00eam, mas as perspectives trazidas pelos usu\u00e1rios, tanto para o contexto de \nsua cria\u00e7\u00e3o quanto para os dados que eles podem conter, s\u00e3o t\u00e3o diversos para suportar indexa\u00e7\u00e3o de assunto].\n\nShe  claims,  however,  that  \u201cthis  essential  difference...hardly  implicies  that  subject  terminology  cannot  usefully  applied  to  \narchival descriptins\u201d. \n\n[Ela  declara,  contudo,  que  \u201cesta  diferen\u00e7a  essencial\u2026  dificilmente  implica  que  a  terminologia  de  assunto n\u00e3o  possa  ser \nusualmente aplicada nas descri\u00e7\u00f5es de arquivo\u201d].\n\nDavid Bearman is one of the most vocal critics of attemps at topical subject access in archives, claiming that \u201carchivists should  \nstop wasting their time on the effort to control topical subject terminology and instead should for findings that can to more  \nstrategic approaches to vocabulary control\u201d. In my view, archivists should not abandon topical subjects, but there are  \ncertainly compelling arguments for not limiting indexing to topical subjects (p. 97).\n\n[David  Bearman  \u00e9  um  dos  mais  francos  cr\u00edticos  das  tentativas  no  acesso  de  assunto  t\u00f3pico  em  arquivos,  declarando  que \n\u201carquivistas deveriam parar de desperdi\u00e7ar seu tempo em esfor\u00e7os para controlar a terminologia assunto de t\u00f3pico e ao inv\u00e9s \ndisso deveriam olhar para as descobertas que podem levar para abordagens mais estrat\u00e9gicas para controle de vocabul\u00e1rio.\u201d Na \nminha vis\u00e3o, arquivistas deveriam n\u00e3o abandonar assuntos t\u00f3picos, mas existem argumentos que certamente compelem para a \nn\u00e3o limita\u00e7\u00e3o de indexa\u00e7\u00e3o ao assunto de t\u00f3pico].\n\nDavid Bearman has taken study to demonstrate the \u201cfailure of topical subject-basead authority control\u201d (p. 98).\n[David  Bearman  realizou  este  estudo  para  demonstrar  a  \u201cfalha  do  controle  especializado  baseado  em  assunto t\u00f3pico].\n\n\u201cEffective subject access in ... large, heterogeneous databases may the development of more specific, subject-oriented thesauri \n[...] (p. 98) .\n\n[\u201cAcesso  de  assunto eficaz  em...  banco  de  dados  heterog\u00eaneos,  extensos,  pode  requerer  o  desenvolvimento  de  listas  mais \nespec\u00edficas, de assunto t\u00f3pcio\u201d [...]]\n\n[...].Smaller, more subject-specific  databases, akin to the specialized  bibliographies  humanists  have used, may  also  provide  \n\n\n\n4..3.1 Fichas  das proposi\u00e7\u00f5es do anais do i soggetti e altri apparati di indicizzazione in  \narchivistica: ipotesi di lavoro\n\nFICHA DA PROPOSI\u00c7\u00c3O 1 \n            \n\nFONTE\n\nJANET FOSTER (1998); ROBERTO CERRI (1998); FERNANDA RIBEIRO (1998); MONICA  PIERULIVO (1998); TIM \nHUTCHINSON (1998).\n\nPROPOSI\u00c7\u00c3O\n\nA legitimidade do Assunto \u00e9 assegurada pela necessidade informacional do usu\u00e1rio e pelos tipos de servi\u00e7os oferecidos ao \np\u00fablico.\n\nFICHA DA PROPOSI\u00c7\u00c3O 2\n           \n\nBASE BIBLIOGR\u00c1FICA\n\nTIM HUTCHINSON (1998); ROBERTO CERRI (1998); LORENZA GODANI (1998); FERNANDA  RIBEIRO  (1998); \nMARINA BROGI (1998); MONICA PIERULIVO (1998); FRANCESCA KLEIN   (1998).\n\nPROPOSI\u00c7\u00c3O\n\nO Assunto \u00e9 estabelecido como atividade complementar no processo de organiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rico-funcional, fornecendo acesso mais \npontual e,  por conseguinte, oferecendo maiores alternativas para os diferentes perfis de  usu\u00e1rios. Nessa perspectiva,  a no\u00e7\u00e3o de \nAssunto se apresenta como um limiar para a expans\u00e3o do compromisso social da informa\u00e7\u00e3o.\n\nFICHA DA PROPOSI\u00c7\u00c3O 3 \n           \n\nFONTE\n\nTIM HUTCHINSON (1998); ROBERTO CERRI (1998); LORENZA GODANI (1998); FERNANDA RIBEIRO; (1998); \nMARINA BROGI (1998); MONICA PIERULIVO(1998); FRANCESCA KLEIN (1 998); JANET FOSTER (1998);  \nFRANCESCA KLEIN (1998); MASSIMO ROLLE (1998).\n\nPROPOSI\u00c7\u00c3O\n\nElabora\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7alhos de Assunto para cada realidade institucional, evitando a utiliza\u00e7\u00e3o de  padroniza\u00e7\u00e3o elaborada para a \nBiblioteconomia, como a LSCH,  por exemplo. \n\n\n\nFICHA DA PROPOSI\u00c7\u00c3O 4\n\nFONTE\n\n \n\nMARINA  BROGI (1998)\n\nPROPOSI\u00c7\u00c3O\nQuanto mais elevado o n\u00edvel de descri\u00e7\u00e3o,  menor \u00e9 a possibilidade de uma indexa\u00e7\u00e3o exaustiva e espec\u00edfica. Assim, a s\u00e9rie \ndocumental \u00e9 o n\u00edvel descritivo que evidencia o conte\u00fado  do documento, apontando para a inser\u00e7\u00e3o do Assunto. \n\nFICHAS DAS PROPOSI\u00c7\u00d5ES 5\n           \nFONTE\n\nFERNANDA RIBEIRO (1998); ROBERTO CERRI (1998)\n\nPROPOSI\u00c7\u00c3O\n\nO Assunto na s\u00e9rie \u00e9 determinado de maneira global,    todavia,   em   casos   nos   quais  conte\u00fado da s\u00e9rie \u00e9 significativo para a \npesquisa, o profissional, em   atendimento   a   demandas   de   usu\u00e1rios, pode selecionar  determinadas s\u00e9ries para index\u00e1-las por \nAssunto.\n\n\n\nANEXO 1\n\n\n\nANEXO 2\n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tCOMISS\u00c3O EXAMINADORA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1. INTRODU\u00c7\u00c3O\n\t2. DO DOCUMENTO ARQUIV\u00cdSTICO \u00c0 INFORMA\u00c7\u00c3O ARQUIV\u00cdSTICA\n\t2.1 O documento arquiv\u00edstico\n\t2.2 A informa\u00e7\u00e3o arquiv\u00edstica\n\n\t3. A NO\u00c7\u00c3O DE ASSUNTO NA INFORMA\u00c7\u00c3O ARQUIV\u00cdSTICA\n\t3.1 Contribui\u00e7\u00f5es da classifica\u00e7\u00e3o e da descri\u00e7\u00e3o para o estudo do assunto em arquivos\n\n\t4. I SOGGETTI E ALTRI APPARATI DI INDICIZZAZIONE IN ARCHIVISTICA: IPOTESI DI LAVORO\n\t4.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o geral do evento\n\t4.2 An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos dados\n\t4.3 Da constitui\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de assunto em arquivos\n\n\t5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\n\tREFER\u00caNCIAS\n\tAP\u00caNDICE\n\tANEXO"}]}}}