{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.07194"}, {"@name": "filename", "#text": "11855_Burke_AlineKatiusciaMateusJoaquim_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "estudo da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio em\nAMOSTRAS DE CONCRETO COM COMPOSI\u00c7\u00d5ES DIFERENTES\nAline Katiuscia Mateus Joaquim Burke\nJ UNICAMP jb\u00edBLIOTECA CENTRAL I SE\u00c7\u00c3O CIRCULANTE\nCampinas\n2002\nUNICAMP\nESTUDO DA EMANA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00d4NIO EM\nAMOSTRAS DE CONCRETO COM COMPOSI\u00c7\u00d5ES\ndiferentes\nAline Katiuscia Mateus Joaquim Burke\nOrientador: Prof. Dr. Vladimir Antonio Paulon\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 Comiss\u00e3o de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia Civil da Universidade Estadual de Campinas, como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Mestre em Engenharia Civil, na \u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o de Edifica\u00e7\u00f5es.\nUNIDADE \u25a1\u00a3>.....\nN\u00ae CHAMADA\n..\t^5-^22\n\u00a3x ..--r\u2014 T0M80 BC/ jpO \u00c1\u00c13-\u2014 proc \u2018i\u00a3^\u00a3\u00e2=\u00ed^\u00e2L,-c\t....-\npre\u00e7o\nDATA '' \u00bf\u00bf\u00a32j3LeL-.\nNa CPD :....... \u2014\nCMOO173046-9\nmw 3SQ53\u00b1\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA DA \u00c1REA DE ENGENHARIA - BAE - UNICAMP\nBurke, Aline Katiuscia Mateus Joaquim\nB917e........Estudo da emana\u00e7\u00e3o def\u00e0d\u00f4ni\u00f5 em amostras de\nconcreto com composi\u00e7\u00f5es diferentes / Aline Katiuscia Mateus Joaquim Burke.\u2014Campinas, SP: [s.n.], 2002.\nOrientador: Vladimir Antonio Paulon.\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Civil.\n1. Concreto. 2. Radon. 3. Concreto - Transporte. 4. Detectores nucleares. I. Paulon, Vladimir Antonio. II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Civil. III. T\u00edtulo.\nESTUDO DA EMANA\u00c7\u00c3O DE RAD\u00d4NIO EM\nAMOSTRAS DE CONCRETO COM COMPOSI\u00c7\u00d5ES DIFERENTES .......................\nAline Katiuscia Mateus Joaquim Burke\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado aprovada pela Banca Examinadora, constitu\u00edda por:\nProf. Dr. Vladimir Antonio Paulon\nPresidente e Orientador/UNICAMP\nCampinas, 20 de maio de 2002\n\u00c0 minha grande m\u00e3e, In\u00e9ia.\nQue nunca deixou que a dist\u00e2ncia que um dia existiu entre n\u00f3s pudesse de alguma maneira nos afastar. Por seu amor e sua compreens\u00e3o e pela ajuda nos momentos dificeis. Por incans\u00e1vel est\u00edmulo para eu me tomar uma pessoa sempre melhor.\nAo meu pai Tarciso\nPor seu apoio, carinho e por toda ajuda dispensada em minhas jornadas.\nAos meus irm\u00e3os Julieta e Juninho\nPela calorosa e incans\u00e1vel torcida. Por compreenderem que mesmo com minha aus\u00eancia sempre existir\u00e1 um elo de companheirismo que nos manter\u00e1 unidos.\nAo meu Anjo Barroco\nSimplesmente por sua exist\u00eancia...\nAGRADECIMENTOS\nAgrade\u00e7o ao professor Dr. Vladimir Antonio Paulon pela orienta\u00e7\u00e3o, aux\u00edlio dispensado e pelas importantes informa\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram fundamentalmente para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\t.................\nAo professor Dr. Julio Cesar Hadler Neto que, apesar de seu nome n\u00e3o constar na orienta\u00e7\u00e3o deste trabalho, atuou como co-orientador e sua participa\u00e7\u00e3o foi de essencial importancia para o desenvolvimento da disserta\u00e7\u00e3o.\nA Faculdade de Engenharia Civil da UNICAMP, pela oportunidade de ingressar no mestrado e pelo apoio durante o seu desenvolvimento atrav\u00e9s de funcion\u00e1rios e laborat\u00f3rios. Aos professores do mestrado em Engenharia Civil que muito contribu\u00edram para a minha forma\u00e7\u00e3o profissional. Ao Departamento de Raios C\u00f3smicos e Cronologia do Instituto de F\u00edsica Gleb Wataghin da UN\u00cdCAMP, onde grande parte do programa experimental foi realizado.\n\u00c0 professora Dra. Gladis Camarini pela aten\u00e7\u00e3o dispensada, valiosas sugest\u00f5es e pela oportunidade de cursar as disciplinas Aglomerantes I e U, pois os trabalhos de laborat\u00f3rio destas disciplinas permitiram a verifica\u00e7\u00e3o da estanqueidade das camp\u00e1nulas (estudo da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio em amostras de gesso, cimento e s\u00edlica dopadas e n\u00e3o dopadas com 238U), familiariza\u00e7\u00e3o\nAos t\u00e9cnicos do Laborat\u00f3rio de Estruturas e Constru\u00e7\u00e3o Civil (FEC-UNICAMP) Ademir, Ant\u00f4nio Carlos, Jos\u00e9 Reinaldo Mar\u00e7al, Luciano, Marcelo e Rodolfo, pelo aux\u00edlio na prepara\u00e7\u00e3o das amostras de concreto e execu\u00e7\u00e3o de alguns ensaios.\nAos t\u00e9cnicos do Laborat\u00f3rio de Solos e Estradas (FEC-UNICAMP), Luiz Eduardo Meyer e Reinaldo B. Leite Silva pelo apoio nos testes com o primeiro modelo de camp\u00e1nula, pelas sugest\u00f5es que resultaram na elabora\u00e7\u00e3o do novo modelo e pela oportunidade da utiliza\u00e7\u00e3o desse laborat\u00f3rio para a execu\u00e7\u00e3o do ensaio de absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar.\n\u00c0 Oficina Mec\u00e2nica da F\u00edsica (IFGW-UNICAMP) pela confec\u00e7\u00e3o das camp\u00e1nulas empregadas na determina\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio.\nAo Laborat\u00f3rio de Escoamento e Meios Porosos (Departamento de Engenharia de Petr\u00f3leo FEM-LHMCAMP), onde foram realizados ensaios que fizeram parte dos trabalhos disciplinares do curso de mestrado.\nAo professor Eng. Matoso da Faculdade de Engenharia Civil de Araraquara pelo aux\u00edlio em quest\u00f5es da etapa experimental.\nAo Eng. Paulo Aquino do EPT pelo apoio t\u00e9cnico, pela caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos cimentes desta pesquisa e pela oportunidade da utiliza\u00e7\u00e3o do laborat\u00f3rio dessa empresa para a prepara\u00e7\u00e3o das amostras empregadas na determina\u00e7\u00e3o do teor de r\u00e1dio.\nAgrade\u00e7o em especial, ao meu amigo Sandro Guedes que sempre estava disposto em ajudar, principalmente quando meus conhecimentos em F\u00edsica se mostraram limitados. Pelo seu fundamental apoio, sem o qual, dificilmente, seria poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o.\n\u00c0s minhas amigas Mirian e Gisleiva pela amizade sincera, est\u00edmulo e torcida.\nAos meus tios Luzia e Ezequiel que me acolherem como filha quando cheguei a Campinas.\nAo Eng. Alo\u00edsio da Concrebras pelo aux\u00edlio em quest\u00f5es da etapa experimental e pela doa\u00e7\u00e3o da areia e do p\u00f3 de pedra empregados na confec\u00e7\u00e3o das amostras.\nAo Almy Anacleto da Silva pelo apoio t\u00e9cnico e pela doa\u00e7\u00e3o dos detectores LR-115 empregados na determina\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio\nA Fosroc na pessoa do Eng. Cl\u00e1udio Ourives pela doa\u00e7\u00e3o dos aditivos utilizados na confec\u00e7\u00e3o dos concretos.\n\u00c0s empresas Cimento Itamb\u00e9, 'Ciment\u00f3s M\u00e1\u00fc\u00e2 e Ciment\u00f3s Votorantan pela doa\u00e7\u00e3o dos ciment\u00f3s empregados nesta pesquisa.................\n\u00c0 DNC Industrial Campinas Ltda. pela doa\u00e7\u00e3o do adesivo empregado na colagem das camp\u00e2nulas utilizadas nesta pesquisa.\n\u00c0 empresa Van Leer Embalagens pela doa\u00e7\u00e3o dos garraf\u00f5es de \u00e1gua minerai empregados nos testes inicias.\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo, pela concess\u00e3o de bolsa de mestrado e de reserva t\u00e9cnica para o financiamento deste trabalho.\n\u201cTodos os dias recebemos pedras. Mas o que constru\u00edmos com elas? Uma ponte, ou um muro\u201d\nDemse\n\u201cO \u00fanico homem que n\u00e3o erra \u00e9 aquele que nunca faz nada\u201d\nRoosevelt\n\u201cNem sempre podemos viver com os p\u00e9s no ch\u00e3o. \u00c0s vezes temos que voar para ultrapassar os obst\u00e1culos.\nT\u00e1yna Oliveira\nSUM\u00c1RIO\nLISTA DE FIGURAS..........................................................xiii\nLISTA DE TABELAS............................  ..........................  xvi\u00fc\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS..........................................  xx\nRESUMO.................................................................  xxiii\nABSTRACT................................................................  xxiv\nINTRODU\u00c7\u00c3O........................................................          .1\nCONCRETO,,.,..,..............................................           .....5\n2.1\tHist\u00f3rico...........................................................5\n2.2\tComponentes do concreto.............................................8\n2.2.1\tCimento Portland.............................................8\n2.2.1.1\tComposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do cimento Portland................9\n2.2.1.2\tComposi\u00e7\u00e3o potencial do cimento Portland.............10\n2.2.1.3\tHidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland.....................  12\n2.2.2\tAgregados...................................................15\n2.2.3\t\u00c1gua........................................................16\n2.3\tZona da transi\u00e7\u00e3o..................................................17\n2.4\tPropriedades do concreto.........................................  18\n2.4.1\tPropriedades do concreto no estado fresco...................18\n2.4.2\tPropriedades do concreto endurecido........................ 19\n2.4.2.1\tResist\u00eancia mec\u00e2nica.................................19\n2.4.2.2\tPorosidade...........................................21\n2.4.2.3\tPermeabilidade.............................................24\n2.4.2.4\tAbsor\u00e7\u00e3o capilar.......................................    27\n3\tRAD\u00d4NIO: UMA VIS\u00c3O GLOBAL....................................................    30\n3.1\tDescoberta do rad\u00f4nio................................................... 30\n3.2\tPropriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do rad\u00f4nio...............................31\n3.3\tO rad\u00f4nio nas edifica\u00e7\u00f5es............................................    32\n3.4\tForma\u00e7\u00e3o e emana\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio...........................................33\n3.4.1\tTransporte de rad\u00f4nio nos materiais de constru\u00e7\u00e3o.................34\n3.4.2\tRad\u00f4nio no concreto...............................................36\n3.5\tSistemas de detec\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio.......................................  .37\n3.5.1\tDetec\u00e7\u00e3o ativa de rad\u00f4nio e filhos..............................  38\n3.5.2\tDetec\u00e7\u00e3o passiva de rad\u00f4nio e filhos..............................38\n3.6\tUR\u00c2NIO.................................................................  40\n3.6.1\tUr\u00e2nio na crosta terrestre......................................  41\n3.6.2\tUr\u00e2nio nas rochas \u00edgneas.................   ......................44\n3 /6.3 Ur\u00e2nio nos minerais acess\u00f3rios...................................45\n3.6.4\tUr\u00e2nio no solo....................................................46\n3.6.5\tUr\u00e2nio em sedimentos............................................  47\n3.6.6\tUr\u00e2nio em materiais org\u00e2nicos.....................................47\n3.6.7\tUr\u00e2nio no Brasil..................................................48\n3.6.7.1\tGeologia das regi\u00f5es onde est\u00e3o localizadas as f\u00e1bricas de cimento.50\n4\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS.........................................................   51\n4.1\tMateriais e m\u00e9todos empregados na fabrica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos concretos...51\n4.1.1\tCimentos..........................................................51\n4.1.1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos cimentos.........................52\n4.1.2\tAgregados.........................................................54\n4.1.3\tAditivos........................................................  56\n4.1.4\tConcretos.........................................................57\n4.1.5\tMoldagem das amostras..........................................  .58\n4.1.6\tCondi\u00e7\u00f5es de cura..............................................  .59\n4.1.7\tEnsaios.............................................................59\n4.1.7.1\tResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial................................59\n4.1.7.2\tAbsor\u00e7\u00e3o capilar..............................................60\n4.1.7.3\tPermeabilidade ao ar..........................................61\n4.1.7.4 Porosidade por intrus\u00e3o de merc\u00fario (PIM).....................64\n4.2 Materiais e m\u00e9todos empregados na determina\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio...........66\n4.2.1\tDetector s\u00f3lido de tra\u00e7os nucleares..................................66\n4.2.1.1\tForma\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os no detector............................    68\n4.2.1.2\tCrit\u00e9rio de contagem..........................................68\n4.2.1.3\tAtaque qu\u00edmico............................................    71\n4.2.1.4\tCurva de ataque.............................................  72\n4.2.2\tCamp\u00e1nula.......................................................    75\n4.2.2.1\tTestes iniciais...............................................76\n4.2.2.2\tNova camp\u00e1nula................................................77\n4.2\t2.3 Teste de estanqueidade.............:....................  78\n4.2.2.4\tGeometria de detec\u00e7\u00e3o.......................................  79\n4.2.3\tDetermina\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio..................................81\n4.2.3.1\tProte\u00e7\u00e3o superficial..........................................84\n4.2.4\tDetermina\u00e7\u00e3o da atividade espec\u00edfica de 226Ra.......................84\n5\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES........................................................    87\n5.1\tPropriedades do concreto........................................................87\n5.1.1\tResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o..............................................87\n5.1.2\tAbsor\u00e7\u00e3o capilar.................................................    88\n5.1.3\tPermeabilidade ao ar.................................................91\n5.1.4\tPorosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (PIM)..........................92\n5.2\tPar\u00e2metros relacionados \u00e0 emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio...............................95\n5.2.1\tTeor de 22GRa......................................................  95\n5.2.2\tEmana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio..................................................96\n5.2.3\tCoeficiente de emana\u00e7\u00e3o..............................................99\n5.3.1\tCorrela\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o.101\n5.3.2\tCorrela\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o\ncapilar.............................................................  102\n5.3.3\tCorrela\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e a ascens\u00e3o capilar.....103\n5.3.4\tCorrela\u00e7\u00e3o entre a coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e o coeficiente de\npermeabilidade ao ar..... ..........................................  104\n5.3.5\tCorrela\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e o di\u00e2metro m\u00e9dio de poros.105\n6\tCONCLUS\u00d5ES.............................................................            107\n7\tSUGEST\u00d5ES PARA\tPROSSEGUIMENTO\tDA\tPESQUISA...........................109\nANEXOS............................. .....................................................110\nANEXO A............................ .....................................................111\nANEXOS...................................................................................113\nANEXO C\t...........................................................:...115\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..............................................................................117\nLISTA DE FIGURAS\nFigura 2.1. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland comum (Jawed ei al. , 1983).....................................................................12\nFigura 2.2. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da curva de Abrams, onde kl e k2 s\u00e3o constantes emp\u00edricas (Neville, 1997).................................................................20\nFigura 2.3. Influ\u00eancia da cura \u00famida na resist\u00eancia do concreto (Levy &amp; Helene, 1996).....21\nFigura 2.4. Grau de hidrata\u00e7\u00e3o no qual os poros capilares tomam-se descont\u00ednuos em fun\u00e7\u00e3o\n...........da rela\u00e7\u00e3o \u00e2/c (Cook &amp; Hover, 1999). , . . . . L...............................23 Figura 2.5. Porosidade em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c (Cook &amp; Hover, 1999)....................  23\nFigura 2.6. Porosidade da pasta para diferentes tempos de cura em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro\nequivalente (Cook &amp; Hover, 1999)..............................................24\nFigura 2.7. Porosidade da pasta de diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c em fun\u00e7\u00e3o do tempo de cura (Cook &amp; Hover, 1999)......................................................................24\nFigura 2.8. Esquema do ensaio de absor\u00e7\u00e3o sem escala......................................27\nFigura 2.9. \u00c2ngulo de contato, &amp;, formado no ponto onde a interface fluido-fluido encontra um s\u00f3lido (Martys &amp;Ferratis, 1997)......................................................  28\nFigura 3.1. S\u00e9rie de decaimento radioativo do 23SU, onde as setas inclinadas indicam o decaimento a e as setas horizontais indicam o decaimento p. O n\u00famero indicado abaixo dos elementos representa a sua meia-vida (Durrani &amp; Ilic, 1997)....................31\nFigura 3.2. Princ\u00edpios da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio proveniente de um gr\u00e3o mineral (Tanner, 1980), quando o r\u00e1dio decai, um \u00e1tomo de rad\u00f4nio e uma part\u00edcula alfa s\u00e3o formados...............33\nFigura 4.2. Curva granulom\u00e9trica do p\u00f3 de pedra.............................................55\nFigura 4.3. Curva granulom\u00e9trica da brita 1.............................................    56\nFigura 4.4. Esquema do ensaio de absor\u00e7\u00e3o sem escala........................................60\nFigura 4.5. Esquema da aparelhagem para determina\u00e7\u00e3o da permeabilidade ao ar\n(medidas em cm) (De Milito, 2001).............................................  62\nFigura 4.6. Efici\u00eancia do LR-115 (e) como fun\u00e7\u00e3o da energia da part\u00edcula alfa para \u00e2ngulos de incid\u00eancia 0 = 30\u00b0, 40\u00b0, 50\u00b0, 55\u00b0 e 60\u00b0 (do externo para o interno)\n(Marocco &amp; Boch\u00edcchio, 2001)..................................................  67\nFigura 4.7. Densidade de tra\u00e7os em fun\u00e7\u00e3o da energia das part\u00edculas alfa da fonte de 241 Am\n(Silva, 2000)................................ \u2022.......  ......................  76\nFigura 4.8. Tra\u00e7os: a. tra\u00e7o sim\u00e9trico que n\u00e3o perfura o detector; b. tra\u00e7os assim\u00e9tricos que\nn\u00e3o perfuram o detector; c. tra\u00e7os que perfuram o detector......................70\nFigura 4.9. Figuras de ataque: a. figura de ataque semelhante ao tra\u00e7o assim\u00e9trico n\u00e3o\nperfurado; b. figura de ataque semelhante ao tra\u00e7o sim\u00e9trico n\u00e3o perfurado; c.\nfigura de ataque f\u00e1cil de ser identificada......................................70\nFigura 4.10. Figuras de ataque no fundo do detector LR-115..................................70\nFigura 4.11. Curva de ataque inicial, n\u00e3o \u00e9 observado o patamar caracter\u00edstico.\nA contagem foi realizada em 400 campos de 0.0391 mm2............................74\nFigura 4.12. Curva de ataque ap\u00f3s a reavalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de contagem, pode ser observado\no patamar caracter\u00edstico. A contagem foi realizada em 400 campos de 0,0391 mm2..75 Figura 4.13. Esquema do garraf\u00e3o utilizado como camp\u00e1nula..................................76\nFigura 4.14. Esquema da camp\u00e1nula........................................................  78\nFigura 5.1. Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o em fon\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para os concretos de cimento\nIM, BN, CG, SH e CB...........................................................88\nFigura 5.2. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento IM em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo.........................................................................88\nFigura 5.3. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento BN em fon\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo.....................................................................    88\nFigura 5.4. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento CG em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo.......................................................................  89\nFigura 5.5. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento SH em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo...................................................................      89\nFigura 5.6. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento CB em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo.........................................................................89\nFigura 5.7. Coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para os concretos de cimento IM, BN, CG, SH e CB...............................................................90\nFigura 5.8. Ascens\u00e3o capilar em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para os concretos de cimento IM, BN,\nCG, SH e CB..................................................................90\nFigura 5.9. Coeficiente de permeabilidade ao ar em fon\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para os concretos de cimento IM, BN, CG, SH e CB do concreto de cimento.....................................91\nFigura 5.10. Volume de poros do concreto de cimento IM obtida por PIM\n(volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro)...........................92\nFigura 5.11. Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do concreto de cimento IM obtida por PIM\n(volume incremental em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).........................92\nFigura 5.12. Volume de poros do concreto de cimento BN obtida por PIM\n(volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).........................  92\nFigura 5.13. Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do concreto de cimento BN obtida por PIM\nFigura 5.16. Volume de poros concreto de cimento SH obtida por PIM\n(volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro)..............................93\nFigura 5.17. Distribui\u00e7\u00e3o d\u00f3 tamanho de poros do concreto de cimento SH obtida por PIM (volume incremental em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro)..........................................93\nFigura 5.18. Volume de poros concreto de cimento CB obtida por PIM\n(volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro)............................  94\nFigura 5.19. Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do concreto de cimento CB obtida por PIM (volume incremental em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro)..........................................94\nFigura 5.20. Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e pela atividade de 226Ra em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para os concretos de cimento CP II-F...............................96\nFigura 5.21. Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e pela atividade de 226Ra em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para s concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-forno. . . 96\nFigura 5.22. Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da atividade espec\u00edfica de 226Ra.......................................................................  97\nFigura 5.23. Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o experimental e te\u00f3rica em fun\u00e7\u00e3o da atividade espec\u00edfica de 226Ra.................................................97\nFigura 5.24. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para concretos de cimentos\nCPH-F.........................................................................100\nFigura 5.25. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para concretos de cimentos com esc\u00f3ria................................................................................100\nFigura 5.26. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn em fun\u00e7\u00e3o resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o para os concretos de cimento CP II-F.............................................................  101\nFigura 5.27. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn em fun\u00e7\u00e3o resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o para os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-forno.............................................101\nconcretos de cimento CP II-F............................................... 103\nFigura 5.31. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de ^Rn em fun\u00e7\u00e3o da ascens\u00e3o capilar para os\nconcretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-forno.............................103\nFigura 5.32. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de ^Rn em fun\u00e7\u00e3o do coeficiente de permeabilidade\nao ar para os concretos de cimento CP II-F.................................104\nFigura 5.33. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn em fun\u00e7\u00e3o do coeficiente de permeabilidade\nao ar para os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-forno...............104\nFigura 5.34. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro m\u00e9dio dos poros para os concretos de cimento CP II-F..................................................  105\nFigura 5.35. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro m\u00e9dio dos poros\npara os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo.......................105\nFigura 5.36. Detalhe da geometria da amostra mostrando a diagonal AB (medidas em cm)...106\nFigura C. 1. Permeabil\u00edmetro............................................................115\nFigura C.2. Detalhe do porta-amostra..................................................  115\nFigura C.3. Amostra inserida no porta-amostra.........................................  115\nFigura C.4. Bandeja com os corpos-de-prova imersos 1,0 cm para o ensaio de\nabsor\u00e7\u00e3o capilar............................................................116\nFigura 05. Determina\u00e7\u00e3o da massa da amostra...........................................  116\nFigura C.6. Amostra rompida para a determina\u00e7\u00e3o da altura de penetra\u00e7\u00e3o................\t..116\nFigura C.7. Abras\u00e3o Los Angeles.........................................................116\nFigura C.8. Abertura para a coloca\u00e7\u00e3o e retirada das amostras..........................116\nFigura 09. Vista superior da camp\u00e2nula.................................................116\nFigura 010. Vista lateral da camp\u00e2nula..................................................116\nLISTA DE TABELAS\nTabela 2.1. Abrevia\u00e7\u00e3o dos principais \u00f3xidos do cimento Portland\n(Taylor, 1992 e Camar\u00edn!, 2000)...................................................10\nTabela 2.2. Compostos potenciais do cimento Portland (Lea, 1971 e Taylor, 1992)...............11\nTabela 2.3. Caracter\u00edsticas dos principais componentes do cimento Portland\n(Mehta &amp; Monteiro, 1994)........................................................  11\nTabela 3.1. Teor deUr\u00e2nio das rochas \u00edgneas (Voto, 1978)..........................:.......... 45\nTabela 3.2. Teor de ur\u00e2nio nos minerais acess\u00f3rios (minerais do sudoeste da Calif\u00f3rnia,\nVoto, 1978).....................................................................  46\nTabela 4.1. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland\tCP Il-F 32 (IM).......................52\nTabela 4.2. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland\tCP II-F 32 (BN).......................53\nTabela 4.3. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland\tCP II-F 32 (CG).......................53\nTabela 4.4. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland\tCP II-E 32 (SH).......................53\nTabela 4.5. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland CP-HI 32 (CB).........................54\nTabela4.6. Granulometria da areia..............................................................5\nTabela 4.7. Granulometria do p\u00f3 de pedra......................................................55\nTabela 4.8. Granulometria da britai.........................................................  56\nTabela 4.9. Caracter\u00edsticas dos aditivos plastificante e superplastificante fornecidas\npelo fabricante...................................................................56\nTabela 4.10. Valores da concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa para os concretos e\npara a radia\u00e7\u00e3o de fundo........................................................77\nTabela 4.11. Valores da densidade superficial de tra\u00e7os (pff) para as misturas..............79\nTabela 5.3. Peso das propriedades quando s\u00e3o testados os valores de ascens\u00e3o capilar, coeficiente de permeabilidade ao ar e di\u00e2metro m\u00e9dio de poros.........................99\nTabela 5.4. Peso das propriedades quando s\u00e3o testados os valores de ascens\u00e3o capilar, coeficiente de permeabilidade ao ar e porosidade total................................99\nTabela 5.5. Peso das propriedades quando s\u00e3o testados os valores de ascens\u00e3o capilar, coeficiente de permeabilidade ao ar e coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar.................99\nTabela A.l. Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias para os concretos de cimento IM,\nBN, CG, SHeCB...........................................................  111\nTabela A.2. Valores do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar e ascens\u00e3o capilar para os concretos estudados........................ .................................................  111\nTabela A.3. M\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o da massa dos corpos-de-prova............................112\nTabela A.4. Coeficiente de permeabilidade ao ar (mz) para os diferentes concretos.....112\nTabela A.5. Valores da porosidade total e do di\u00e2metro m\u00e9dio de poros para os concretos estudados........................................................................    112\nTabela B.l. Teores de 226Ra, 228Ra e das amostras de concreto.......................  113\nTabela B. 2. Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e pela atividade\nde^Ra....................................................................113\nTabela B. 3. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio.....................................  114\nTabela B.4. Valores da massa e da massa espec\u00edfica aparente dos concretos.............114\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS\nA: \u00e1rea;\nABNT: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas;\na/c: \u00e1gua/cimento;\nAFm: monossuifoalummato de calcio;\nAFt: trissulfoaluminato de calcio;\nat: peso das propriedades;\nBN: Balsa Nova (cimento CP n-F proveniente de Balsa Nova);\nC: concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa no interior da camp\u00e1nula;\nC-l: concreto tipo 1;\nC-2: concreto tipo 2;\nC2A: aluminato tric\u00e1lcio;\nC2S: silicato dic\u00e1lcio;\nC-3: concreto tipo 3;\nC3S: silicato tric\u00e1lcio;\nCB: Cubat\u00e3o (cimento CP III proveniente de Cubat\u00e3o);\nC.C.: concreto convencional;\nCH: hidr\u00f3xido de calcio;\nCG: Cantagalo (cimento CP II-F proveniente de Cantagalo);\nC.P.: concreto poroso;\nCP H-E: cimento Portland composto com escoria de alto fomo;\nCP II-F: cimento Portland composto com filer calc\u00e1rio;\nCP III: cimento Portland de alto-fomo;\nd. di\u00e2metro,\nAP: diferen\u00e7a de press\u00e3o;\nAt: tempo de exposi\u00e7\u00e3o,\ndP/dZ: gradiente de press\u00e3o;\nf. taxa de produ\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio no volume intersticial de poros;\nporosidade;\nf\u00e9: resist\u00eancia mec\u00e2nica;\n(jjjn\u00e1x: dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica;\n(j\u00edm\u00e9d: di\u00e2metro m\u00e9dio de poros\ng: acelera\u00e7\u00e3o da gravidade;\nG: constante caracter\u00edstica do g\u00e1s;\ny tens\u00e3o superficial;\n7; coeficiente de emana\u00e7\u00e3o;\nho: altura inicial;\nht. altura superior;\nI: teor de ^Ra,\nIM: Ita\u00fa de Minas (cimento CP II-F proveniente de Ita\u00fa de Minas);\nK: coeficiente de permeabilidade;\nk curvatura m\u00e9dia da interface;\nki e k2: constantes emp\u00edricas;\nkabs: coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar;\nKperm: coeficiente de permeabilidade ao ar;\nl: comprimento;\np. viscosidade;\nk: constante de decaimento;\nLR-115: detector s\u00f3lido de part\u00edculas alfa composto de pol\u00edmero a base de nitrato de celulose;\nM\u00f3: mistura 6;\nM7: mistura 7;\nMIO: mistura 10;\nNt: n\u00famero de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa contados;\nNc: n\u00famero de campos analisados no detector;\nP: press\u00e3o;\npvalores obtidos nos ensaios da determina\u00e7\u00e3o das propriedades do concreto escalonados;\nO: vaz\u00e3o;\nr: raio;\npa. densidade superficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa;\npconc'. massa espec\u00edfica aparente do concreto;\np&amp;: densidade superficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa por tempo de exposi\u00e7\u00e3o;\np\u00e9*?-, densidade superficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa por tempo de exposi\u00e7\u00e3o experimentai;\np0\\ diferen\u00e7a relativa entre densidade superficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa por tempo de exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e experimental;\npo\u2019\\ diferen\u00e7a relativa entre densidade superficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa por tempo de exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e experimental escalonada;\npKa. densidade superficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa por tempo de exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica;\n\u00bfV massa espec\u00edfica aparente da \u00e1gua;\n5: se\u00e7\u00e3o transversal do tubo capilar;\n5: ascens\u00e3o capilar;\nSH: Santa Helena (cimento CP H-E proveniente de Santa Helena);\nt. tempo;\nT. temperatura;\n0.\t\u00e2ngulo;\nF velocidade;\nWo: massa inicial;\nWt. massa no tempo t;\nz: altura de penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua;\nZ: altura do corpo-de-prova.\nRESUMO\nBurke, Aline Katiuscia. Estudo da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio em amostras de concreto com composi\u00e7\u00f5es diferentes. 126 pp. Campinas, Faculdade de Engenharia Civil, Universidade Estadual de Campinas, 2002. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado.\nO rad\u00f4nio-222 \u00e9 um g\u00e1s nobre e radioativo presente na cadeia de decaimento do ur\u00e2nio-238. Os componentes do concreto (cimento e agregados) t\u00eam suas mat\u00e9rias-primas extra\u00eddas da crosta terrestre que cont\u00eam o ur\u00e2nio como impureza. O ^U presente nesses componentes ir\u00e2 decair segundo a sua s\u00e9rie radioativa at\u00e9 o ^^b, passando pelo rad\u00f4nio que pode difundir-se para o interior das edifica\u00e7\u00f5es. A emana\u00e7\u00e3o de \u201cRn proveniente do concreto depende de dois fatores: do teor de 226Ra e do comprimento de difus\u00e3o do rad\u00f4nio no material. O presente trabalho teve por objetivo avaliar a influ\u00eancia das propriedades do concreto na emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio. Para tal, efetuou-se um estudo sistem\u00e1tico sobre a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio em amostras de concreto com tipos de cimento e composi\u00e7\u00f5es diferentes. A emana\u00e7\u00e3o de 222Rn foi determinada em camp\u00e1nulas pl\u00e1sticas vedadas empregando detetores s\u00f3lidos de tra\u00e7os nucleares (LR-115). Para obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relativas ao comprimento de difus\u00e3o do concreto determinou-se sua resist\u00eancia mec\u00e2nica, absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar, porosidade e permeabilidade. O teor de 226Ra tamb\u00e9m foi determinado. Os resultados indicaram correla\u00e7\u00f5es positivas entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio e absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar, permeabilidade e di\u00e2metro de poros; e negativas entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio e a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Analisando-se os resultados obtidos concluiu-se que a ordem hier\u00e1rquica das propriedades que afetam a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio \u00e9: permeabilidade, di\u00e2metro de poros, porosidade total e por fim, a absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar.\nPalavras-chave: concreto, rad\u00f4nio, sistema de transporte, LR-115.\nABSTRACT\nThe radon-222 is a noble radioactivity gas present in uranium-238 decay chain. The concrete components (cement and aggregates) have their raw materials extracted from crust that contains uranium as impurity. The 238U contained in these components win decay following its decay chain until 206Pb . passing by radon that can diffuse to indoor air of dwellings. The 222Rn emanation from concrete depends upon two factors: 226Ra content and diffusion length. The main objective of this work was to assess the influence of the concrete proprieties in radon emanation. For this purpose, it was carried out a systematic study about radon emanation from concrete samples that have different mix proportions and that were produced with different cement types. The ^Rn concentration was determined in sealed plastic chamber employing solid state nuclear track detectors (LR-115). The mechanical strength, water absorption, sorptivity, porosity and air permeability of concrete were determined to obtain information about diffusion length. The \"^Ra concentration was also determined. The results indicated positive correlation between radon emanation coefficient and water absorption, sorptivity, air permeability and pore diameter; and negative between radon emanation coefficient and compressive strength. After the result analysis, it is concluded that the hierarchical order of the properties that affected the radon emanation is: air permeability, pore diameter, porosity, and finally water absorption and sorptivity.\nKeywords: concrete, radon, transport properties, LR-115\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O E OBJETIVO\nO rad\u00f4nio-222 (^Rn) \u00e9 um g\u00e1s nobre e radioativo presente na cadeia de decaimento do ur\u00e2nio-238. O estudo das propriedades de emana\u00e7\u00e3o deste g\u00e1s em materiais porosos de ocorr\u00eancia natural (solo e rochas) e nos materiais produzidos a partir deles, tais como res\u00edduos de minera\u00e7\u00e3o e, principalmente, nos materiais de constru\u00e7\u00e3o, originou in\u00fameros trabalhos nos \u00faltimos 40 anos. Entretanto, o interesse pela radioatividade nos materiais de constru\u00e7\u00e3o tem aumentado significativamente, conseq\u00fc\u00eancia de sua utiliza\u00e7\u00e3o em locais com ventila\u00e7\u00e3o deficiente, possibilitando o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio e seus produtos de decaimento (filhos) (Jonassen, 1983)\nPor ser um g\u00e1s nobre, o 222Rn n\u00e3o fica retido nas vias respirat\u00f3rias durante o processo de respira\u00e7\u00e3o. Por outro lado, seus filhos de meia-vida curta, 218Po, 214Pb, 214Bi e 214Po, constituem is\u00f3topos de elementos qu\u00edmicos met\u00e1licos que t\u00eam facilidade de estabelecer liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, podendo aderir \u00e0s paredes das vias respirat\u00f3rias, acarretando danos \u00e0 sa\u00fade humana (Khan, 2000).\nO rad\u00f4nio \u00e9 produto de decaimento do r\u00e1dio-226, sua fonte direta. No entanto, sua fonte prim\u00e1ria \u00e9 o 23SU. A crosta terrestre, bem como os materiais de constru\u00e7\u00e3o produzidos a partir de mat\u00e9ria-prima extra\u00edda do solo apresentam na sua constitui\u00e7\u00e3o o ur\u00e2nio. Ele ir\u00e1 decair segundo a sua s\u00e9rie radioativa at\u00e9 o 222Rn. Entretanto, o rad\u00f4nio, por ser um g\u00e1s inerte apresenta mobilidade, podendo difundir-se para a superf\u00edcie ou para ambientes internos das edifica\u00e7\u00f5es (Durrani &amp; Ilic, 1997).\nAs pesquisas da primeira est\u00e3o direcionadas em determinar a quantidade de rad\u00f4nio que consegue transpor as paredes e principalmente o piso e as funda\u00e7\u00f5es (concreto) (Gadd &amp; Borak, 1995 e Singh et al., 1999). O m\u00e9todo comumente empregado \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do material a uma fonte de rad\u00f4nio for\u00e7ando a sua passagem atrav\u00e9s do mesmo. Mede-se a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio antes e depois da amostra (Renken &amp; Rosenberg, 1995). Neste caso, despreza-se o rad\u00f4nio emanado pelo material e calcula-se par\u00e2metros relacionados \u00e0 difus\u00e3o deste g\u00e1s. Um outro tipo de estudo nessa linha refere-se \u00e0 determina\u00e7\u00e3o das propriedades de transporte do material pelo c\u00e1lculo do coeficiente de difus\u00e3o do rad\u00f4nio (Klink et al, 1999).\nAs pesquisas da segunda linha consideram os materiais de.constru\u00e7\u00e3o como a principal..\nfonte de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio, que \u00e9 determinada usando t\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o ativa e passiva (De Mets, 1990; Zikovsky, 1992; Khan etal.. 1992 e Kumar et al., 1999). Estas pesquisas relacionam esta grandeza com o tipo e propriedades dos materiais.\nQuando o material analisado \u00e9 o concreto, objetiva-se entender a influ\u00eancia de fatores como: dosagem, cura, resist\u00eancia, idade e fissura\u00e7\u00e3o na emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio (Yu et al., 1996; Man e Yeung, 1996 a &amp; b; Jong et al., 1996, Chao et al., 1997; Yu et al., 1997 e Yu et al., 2000). Estes estudos indicam que o concreto \u00e9 uma importante fonte de contamina\u00e7\u00e3o em ambientes mal ventilados. Por exemplo, em um estudo experimental realizado em uma resid\u00eancia na cidade de Barcelona observou-se que o concreto \u00e9 a mais relevante fonte de rad\u00f4nio em compara\u00e7\u00e3o com os outros materiais empregados na constru\u00e7\u00e3o da mesma, sendo que a contribui\u00e7\u00e3o do solo foi considerada desprez\u00edvel nas condi\u00e7\u00f5es em que o estudo foi realizado (Font et al., 1999).\nA concentra\u00e7\u00e3o da fonte de rad\u00f3nio est\u00e1 diretamente ligada \u00e0s mat\u00e9rias-primas empregadas na fabrica\u00e7\u00e3o destes materiais. Dependendo da localiza\u00e7\u00e3o e do tipo de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local onde se situam as jazidas de extra\u00e7\u00e3o mineral para obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima, o solo pode conter altos n\u00edveis de ur\u00e2nio como constituinte. O comprimento de difus\u00e3o est\u00e1 relacionado com a facilidade do rad\u00f3nio de difundir-se no interior da amostra, ou seja, com a sua microestrutura, sua porosidade, sua permeabilidade e seu sistema capilar.\nO objetivo deste trabalho \u00e9 obter uma melhor compreens\u00e3o dos mecanismos que influenciam a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f3nio no concreto, ou seja, verificar o comportamento da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4.nio do . concreto quando semodificam as propriedades relacionadas ao seu sistema de transporte. Para- tal, efetuou-se um estude.sistem\u00e1tico sobre- a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f3nio em amostras\nde concreto com composi\u00e7\u00f5es diferentes. Tendo em vista os dois par\u00e2metros que afetam a emana\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o de 226Ra e comprimento de difus\u00e3o, confeccionaram-se concretos com propor\u00e7\u00f5es de mistura semelhantes, diferindo apenas na rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento (a/c), minimizando, assim, a varia\u00e7\u00e3o da fonte e modificando o sistema de transporte dos mesmos. Para a propor\u00e7\u00e3o de mistura adotada empregaram-se cimentos de tipos e localidades diferentes, sem altera\u00e7\u00e3o do tipo e origem do agregado, com o intuito de modificar a concentra\u00e7\u00e3o de 226Ra das amostras.\nA emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f3nio foi determinada expondo detetores s\u00f3lidos de tra\u00e7os nucleares (LR-115) \u00e0s part\u00edculas alfa emitidas pelo rad\u00f3nio emanado das amostras e seus produtos de decaimento em camp\u00e1nulas pl\u00e1sticas vedadas. Posteriormente, os detectores foram atacados quimicamente e com aux\u00edlio de um microsc\u00f3pio \u00f3ptico a densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o, que \u00e9 proporcional a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f3nio no ar, foi determinada visualmente. O m\u00e9todo escolhido estava sujeito a um certo grau de subjetividade por envolver observa\u00e7\u00e3o ao\nComo o objetivo deste trabalho foi avaliar a influ\u00eancia de suas propriedades na emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio, a caracteriza\u00e7\u00e3o das amostras, de forma que fornecesse informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao comprimento de difus\u00e3o de rad\u00f4nio no concreto, foi essencial para embasar as conclus\u00f5es. Desta forma, determinou-se sua resist\u00eancia mec\u00e2nica, absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar, porosidade, di\u00e2metro de poros, e permeabilidade. A atividade espec\u00edfica de 22\u00e2Ra foi determinada, pois esta medida possibilitou que os resultados de emana\u00e7\u00e3o fossem expressos de forma espec\u00edfica.\nCom o intuito de propiciar um melhor entendimento deste trabalho, visto que ele integra duas \u00e1reas distintas: a F\u00edsica Nuclear e a Engenharia Civil, descreveu-se as principais propriedades e comportamento tanto do concreto como do rad\u00f4nio (Cap\u00edtulo 2 e 3, respectivamente). Os materiais e m\u00e9todos foram detalhados em cap\u00edtulo pr\u00f3prio e a an\u00e1lise dos resultados foi feita em conjunto com sua apresenta\u00e7\u00e3o. No final do trabalho, foram apresentadas as conclus\u00f5es e foram feitas algumas sugest\u00f5es para prosseguimento da pesquisa.......................................\n2\tCONCRETO\nVisando um melhor entendimento do comportamento do concreto, material estudado neste trabalho, este cap\u00edtulo apresenta um breve hist\u00f3rico e descreve seus principais componentes e propriedades.\n2.1\tHist\u00f3rico\nA palavra concreto prov\u00e9m do latim concretus que significa desenvolver junto, s\u00f3lido, ou seja, a uni\u00e3o de partes separadas para formar um todo. O emprego do concreto como material de constru\u00e7\u00e3o data de milhares de anos, da \u00e9poca dos eg\u00edpcios, fen\u00edcios, gregos e romanos. Alguns pesquisadores, como o franc\u00eas Dadidovits, dizem que os eg\u00edpcios foram os inventores do concreto, j\u00e1 que acreditam que o concreto foi utilizado na constru\u00e7\u00e3o das partes internas das pir\u00e2mides. Acredita-se que no seu interior foram usados blocos feitos de um tipo de cimento denominado \u201cgeopol\u00edmero\u201d, que era composto de pedra britada, silte do Rio Nilo e res\u00edduos das minas de cobre da \u00e1rea do Monte Sinai. Apenas os blocos externos das pir\u00e2mides seriam feitos de pedra natural. Entretanto, h\u00e1 pesquisadores que contestam esta id\u00e9ia (Dumet &amp; Pinheiro, 2000).\nOs romanos j\u00e1 usavam uma mistura de pedra com cinzas vulc\u00e2nicas do Ves\u00favio, encontradas na cidade de Puzzoli, da\u00ed a origem do nome pozolana. Eles conheciam o efeito de aditivos nas misturas, como o sangue, que funcionava como um incorporador de ar nas argamassas. Na constru\u00e7\u00e3o do Pante\u00e3o de Roma, uma das obras mais impressionantes do Imp\u00e9rio Romano e testemunha da durabilidade deste material, foram empregados sete tipos diferentes de concreto, do mais pesado ao mais leve, \u00e1 medida que se aproximava do topo da c\u00fapula, obtido a partir da utiliza\u00e7\u00e3o de agregados leves (pedra-pomes). Esta obra foi realizada h\u00e1 praticamente dezenove s\u00e9culos (Dumet &amp; Pinheiro, 2000).\nCom exce\u00e7\u00e3o do per\u00edodo Norman, quando estruturas tais como Reading Abbey e as funda\u00e7\u00f5es da catedral de Salisbury foram constru\u00eddas em concreto, houve pouco desenvolvimento adicional at\u00e9 o s\u00e9culo XVIII. Em 1791, Smeaton reconstruiu o farol Eddystone, em Comwall, utilizando uma mistura de pedra e argila, que resiste at\u00e9 os dias de hoje. Com o desenvolvimento das pesquisas na \u00e1rea do cimento, em 1824, Joseph Aspdin registrou a patente do cimento Portland, que era fabricado aquecendo-se uma mistura de argila finamentedividida e calc\u00e1rio duro...\nnumfomo.....at\u00e9 eliminar o CO;.O...termo Portland refere-se \u2022 a Portlandstone,.devido \u00e0.semelhan\u00e7a.\nde cor e qualidade do cimento com um calc\u00e1rio muito usado na regi\u00e3o de Portland, na Inglaterra. Quase que paralelamente a Aspdin, Vicat, na Fran\u00e7a, tamb\u00e9m chega ao cimento Portland, e a partir da\u00ed o cimento passa a ser produzido em escala industrial. Em 1845, Johnson desenvolve o cimento como o utilizamos hoje (Dumet &amp; Pinheiro, 2000).\nEm 1849, data oficial do surgimento do concreto, o franc\u00eas Lambot desenvolveu um barco de argamassa armada, chamada na \u00e9poca de \u201ccimento armado\u201d. O objetivo de Lambot foi construir um barco que n\u00e3o deteriorasse com o tempo, como os barcos de madeira. Lambot apresentou seu experimento na Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Paris (1885). Tamb\u00e9m neste ano foi montada a primeira f\u00e1brica de cimento na Alemanha (Dumet &amp; Pinheiro, 2000).\nO grande respons\u00e1vel pela difus\u00e3o do concreto armado na Europa, e em seguida na Am\u00e9rica, foi o horticultor e paisagista franc\u00eas Monier, que ap\u00f3s conhecer o barco de Lambot, passou a fabricar vasos de argamassa armada. A partir de 1861, Monier come\u00e7ou a fazer outros\nobjetos e patente\u00e1-los. Estes objetos eram vendidos pela Europa, difundindo o concreto armado. (Dumet &amp; Pinheiro, 2000). E em 1897, Hennebique construiu o primeiro pr\u00e9dio com estrutura composta de concreto armado na Gr\u00e3-Bretanha. \u00c9 interessante notar que um dos barcos produzidos por Lambot apresenta boas condi\u00e7\u00f5es mesmo ap\u00f3s sofrer as intemp\u00e9ries do ambiente marinho. Infelizmente, o mesmo n\u00e3o pode ser dito a respeito da primeira ponte em concreto armado produzida por Hennebique que em 1932 apresentava diversas patologias. Entretanto, trabalhos de recupera\u00e7\u00e3o prolongaram sua vida \u00fatil at\u00e9 os dias de hoje (Mays, 1992).\nNo Brasil, o uso do concreto iniciou no come\u00e7o do s\u00e9culo XX e vem se aperfei\u00e7oando com o passar dos anos. O concreto armado foi aplicado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de casas e sobrados no Rio de Janeiro, pelo engenheiro Carlos Poma, a partir de 1892. Em 1901, foi executada a substitui\u00e7\u00e3o de uma galeria provis\u00f3ria de madeira por uma de concreto armado na Estrada de Ferro Central (Serra da Mantiqueira) (Vasconcelos, 1992).\n... .As obras., de ..saneamento..realizadas pelo, engenheiroSaturninode Brito em Santos s\u00e3o \u25a0 famosas e resultaram destes trabalhos as--primeiras--tentativas de normaliza\u00e7\u00e3o em engenharia comas Cadernetas de Instru\u00e7\u00f5es e Especifica\u00e7\u00f5es para a Constru\u00e7\u00e3o dos Esgotos. Uma obra que se pode destacar \u00e9 a ponte na rua Senador Feij\u00f3 com 5,4 m de v\u00e3o e laje de 15 cm de espessura (Vasconcelos, 1992).\nSegundo o prof. Sydney Santos, as primeiras estruturas de concreto armado no Brasil s\u00e3o de Carlos Euler e de seu auxiliar Mario de Andre Martins Costa, que projetaram a ponte sobre o Rio Maracan\u00e3 antes de 1908. No entanto, tem-se conhecimento de uma ponte executada no Rio de Janeiro, em 1908, pela empreiteira \u2018Proen\u00e7a, Echeverr\u00eda &amp; Comp\u201d, com 9 m de v\u00e3o que teria sido calculada por Hennebique. O primeiro edificio em concreto armado do Brasil foi constru\u00eddo em S\u00e3o Paulo, \u00e0 rua Direita n\u00b0 7 pelo arquiteto Francesco Notaroberto, provavelmente entre 1907 e 1908 (Vasconcelos, 1992).\nO concreto \u00e9 o material mais largamente empregado na constru\u00e7\u00e3o, por diversas raz\u00f5es, como: facilidade de ser moldado, resist\u00eancia a esfor\u00e7os e \u00e0 \u00e1gua e custo, entre outros (Mays,\n1992). Para compreender o comportamento e fatores que influenciam as propriedades deste material \u00e9 necess\u00e1rio conhecer seus principais componentes, sua estrutura e propriedades.\n2.2\tComponentes do concreto\nO concreto \u00e9 composto basicamente de aglomerante e de agregados. O aglomerante \u00e9 o material ligante que reage em- presen\u00e7a. Je \u00e1gua. Q cimeW ta\n....empregado...O s agregados.s\u00e3o.normataente..subdivididos em.mi\u00fado.e..gra\u00fado,.para melhor fechamento do pacote granulom\u00e9trico.\n2.2.1\tCimento Portland\nPode ser considerado aglomerante qualquer material com propriedades adesivas e coesivas, capaz de ligar fragmentos de minerais entre si de modo a formar um todo compacto. O termo cimento \u00e9 proveniente do latim, i\u00edcaementum\u2019\\ que \u00e9 derivado do verbo caedere, cujo significado \u00e9 reduzir o tamanho. Este termo est\u00e1 relacionado ao uso de argamassas compostas de fragmentos de pedras com propriedades coesivas e adesivas.\nO cimento Portland \u00e9 constitu\u00eddo de uma mistura de materiais calc\u00e1rios e argilosos, A fabrica\u00e7\u00e3o pode ser por via \u00famida ou seca. Ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas, argila e calc\u00e1rio,\nelas s\u00e3o submetidas \u00e0s etapas de britagem e pr\u00e9-homogeniza\u00e7\u00e3o. Posteriormente, atrav\u00e9s de dosagens controladas e preestabelecidas s\u00e3o conduzidas a um moinho de bolas, onde a sua granulometria \u00e9 adequadamente reduzida formando a \u201cfarinha\u201d, que \u00e9 armazenada em grandes quantidades em silos verticais. Com um processo t\u00e9rmico adequado e devidamente controlado, em forno rotativo a uma temperatura de 1450\u00b0C, a farinha \u00e9 transformada no cl\u00ednquer, principal componente do cimento (Taylor, 1992).\nNa produ\u00e7\u00e3o dos cimentes Portland, al\u00e9m do cl\u00ednquer, s\u00e3o utilizados adi\u00e7\u00f5es de sulfato de c\u00e1lcio (gipsita), f\u00edler calc\u00e1rio, esc\u00f3rias de aho-fomo e pozolanas. Esses materiais s\u00e3o mo\u00eddos em um moinho de bolas ou barras juntamente (ou n\u00e3o) com o cl\u00ednquer e s\u00e3o armazenados nos silos de estocagem at\u00e9 a expedi\u00e7\u00e3o em sacos ou a granel (Taylor, 1992).\nO cimento Portland endurece rapidamente, atingindo resist\u00eancias elevadas aos 28 dias. Estas caracter\u00edsticas se devem fundamentalmente a uma combina\u00e7\u00e3o de cal e s\u00edlica: o silicato tric\u00e1lcico (\u20acsS -\u25a0 SCaOSiCh), que constitui o. silicato mais- rico em- cal poss\u00edvel de se obter (Czemin, 1963)........................................................................\nEm 1887, o qu\u00edmico franc\u00eas Henr\u00ed Le Chatelier publicou sua tese sobre a qu\u00edmica do cimento Portland. Ele estabelecia as propor\u00e7\u00f5es em \u00f3xidos dos materiais para produzir o cimento Portland. Atualmente, a composi\u00e7\u00e3o t\u00edpica do cl\u00ednquer apresenta, em valores aproximados, 67% de CaO (\u00f3xido de c\u00e1lcio), 22% de SiCh (s\u00edlica), 5% de AI2O3 (alumina), 3% de Fe2O3 (\u00f3xido de ferro) e 3% de outros componentes, sendo eles: MgO, Na20, P2O5 TiCh sulfatos e outros elementos em menor quantidade (Taylor, 1992).\n2.2.LI Composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do cimento Portland\nv\u00e1rios componentes de menor propor\u00e7\u00e3o, tais como \u00f3xido magn\u00e9sio e os \u00e1lcalis. O cimento Portland \u00e9 composto de mais de 90% de cal, alumina e s\u00edlica, porque os \u00f3xidos que podem ser formados a partir destes componentes s\u00e3o os de maior import\u00e2ncia (Lea, 1971). O elemento mais abundante no cimento Portland \u00e9 a cal (CaO), constituinte da fase do silicato (silicato tric\u00e1lcico e silicato dic\u00e1lcico) e intersticial (aluminato tric\u00e1lcico e ferroaluminato tetrac\u00e1lcico). A s\u00edlica e a alumina aparecem em menor quantidade. A primeira faz parte da fase do silicato e, a segunda, da fase intersticial. O \u00f3xido f\u00e9rrico, presente no ferroaluminato tetrac\u00e1lcico, \u00e9 o constituinte de menor quantidade (Czemin, 1963). T\u00eam-se ainda impurezas, tais como magn\u00e9sio, s\u00f3dio, pot\u00e1ssio e enxofre.\n2.2.1.2\tComposi\u00e7\u00e3o potencial do cimento Portland\n.......Uma nomenclatura.diferenciada, \u00e9 utilizada.usualmente. no estado da qu\u00edmica do cimento. Por exemplo, o silicato tric\u00e1lcico, CajSi\u00d4s, \u00e9 escrito 3CaO: S\u00cdO2, n\u00e3o \u00f5c\u00f3rr\u00e9rid\u00f5 \u00e3 separa\u00e7\u00e3o dos constituintes ou a varia\u00e7\u00e3o da sua estrutura. Os \u00f3xidos s\u00e3o abreviados por letras Por exemplo, 0 \u00f3xido de c\u00e1lcio (CaO) \u00e9 igual a C e o \u00f3xido de sil\u00edcio (SiO2) \u00e9 igual a S, portanto, o silicato tric\u00e1lcico \u00e9 indicado como C3S. As abrevia\u00e7\u00f5es procuram tomar mais simples esse estudo. As mais empregadas s\u00e3o indicadas na tabela abaixo (Taylor, 1992),\nTabela 2.1. Abrevia\u00e7\u00e3o dos principais \u00f3xidos do cimento Portland (Taylor, 1992 e Camarini, 2000).\n\u00d3xido\tCompostos\tAbrevia\u00e7\u00e3o\tTeor (%)\nCaO\t\u00d3xido de c\u00e1lcio\tC\t60-67\nS\u00cdO2\tS\u00edlica\ts\t17-25\nAI2O3\tAlumina\tA\t3-8\nFe2O3\t\u00d3xido de ferro\tF\t0,5-6,0\nMgo\tOxido de magn\u00e9sio\tM\t0,1-40\nk2o\t\u00c1lcalis\tK\t0,2-3,0\nNa2O\t\u00c1lcalis\tN\t0,2-3,0\nSO3\tTri\u00f3xido de enxofre\tS\t1-3\nCO2\tDi\u00f3xido de carbono\tc\t-\nh2o\t\u00c1gua\tH\t-\nConsiderando-se que as propriedades do cimento Portland s\u00e3o relacionadas ao teor dos compostos potenciais, \u00e9 dif\u00edcil extrair quaisquer conclus\u00f5es a partir da an\u00e1lise do cimento expressa em \u00f3xidos. \u00c9 pr\u00e1tica comum na industria de cimento, calcular o teor destes compostos usando a f\u00f3rmula de R.H. Bogue. A determina\u00e7\u00e3o direta desses compostos potenciais, que requer habilidade e equipamentos especiais, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para o controle de qualidade de rotina (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nNa Tabela 2.2 s\u00e3o mostrados os compostos potenciais do cimento Portland, abrevia\u00e7\u00e3o, porcentagem, teor no cimento.\nTabela 2.2. Compostos potenciais do cimento Portland (Lea, 1971 e Taylor, 1992).\nComposto\tComposi\u00e7\u00e3o em \u00f3xidos\tAbrevia\u00e7\u00e3o\tTeor (%)\nSilicato tric\u00e1lcico\t3 CaO.SiCh\tC3S\t50-70\nSilicato dic\u00e1lcico\t2 CaO SiO\u00ed\tC2S\t15-30\nAluminato tric\u00e1lcico\t3 CaO.Al203\tc3a\t5-10\nFerroahmmatotetrac\u00e1ldco\t\t\t\u00bfCaOAWFpA\t,\t..\tC^AF\t\t.5-15\t\nCada um destes compostos ir\u00e1 contribuir de maneira diferente para as propriedades finais do cimento. Elementos presentes em menor quantidade, como o magn\u00e9sio e a cal livre tamb\u00e9m podem ter influ\u00eancia significativa sobre as propriedades do cimento. Na Tabela 2.3 s\u00e3o mostradas algumas das caracter\u00edsticas dos componentes principais do cimento Portland.\nTabela 2.3. Caracter\u00edsticas dos princip\u00e1is componentes do cimento Portland (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nComposto\tResistmcia Mec\u00e1nica Inicial\tResist\u00eancia Mec\u00e2nica Final\tCalor de Hidrata\u00e7\u00e3o\tVelocidade de Hidrata\u00e7\u00e3o\tSistema Cristalino\nC3S\tBoa\tBoa\tM\u00e9dio\tM\u00e9dia\tMonocl\u00ednico\nC2S\tPequena\tExcelente\tBaixo\tLenta\tMonocl\u00ednico\nC3A\tBoa\tM\u00e9dia\tElevado\tR\u00e1pida\tC\u00fabico\nC4AF\tBoa\tM\u00e9dia\tM\u00e9dio\tM\u00e9dia\tMonocl\u00ednico\n2.2,1,3\tHidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland\nTEMPO DE HIDRATA\u00c7\u00c3O\nFigura 2.1. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland comum (Jawed et al., 1983).\nO mecanismo de dissolu\u00e7\u00e3o-precipita\u00e7\u00e3o envolve a dissolu\u00e7\u00e3o dos compostos anidros em seus constituintes i\u00f4nicos e a forma\u00e7\u00e3o de hidratos na solu\u00e7\u00e3o. Visando uma completa reorganiza\u00e7\u00e3o dos constituintes dos componentes originais durante a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (Lea, 1971).\nNo processo topoqu\u00edmico ou hidrata\u00e7\u00e3o da fase s\u00f3lida as rea\u00e7\u00f5es ocorrem diretamente na superf\u00edcie dos componentes do cimento anidro sem entrarem em solu\u00e7\u00e3o. Isso ocorre em est\u00e1gios avan\u00e7ados quando a mobilidade i\u00f4nica na solu\u00e7\u00e3o se toma restrita (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nDurante a hidrata\u00e7\u00e3o a consist\u00eancia da pasta vai se modificando at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de um s\u00f3lido r\u00edgido. As rea\u00e7\u00f5es que ocorrem s\u00e3o exot\u00e9rmicas e podem ser estudadas por calorimetria ou pela microscopia ou por an\u00e1lise da fase l\u00edquida.\nA seguir, percebe-se uma diminui\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do calor devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da camada imperme\u00e1vel ao redor do C3S e a forma\u00e7\u00e3o da etringita ao redor do C3A. Este per\u00edodo corresponde ao periodo de indu\u00e7\u00e3o. No final deste per\u00edodo, inicia-se a cristaliza\u00e7\u00e3o do CH e forma\u00e7\u00e3o do C-S-H(S) (est\u00e1vel). A camada de C-S-H formada em tomo do gr\u00e3o desprende-se e afasta-se, permitindo que a agua atinja a regi\u00e3o anidra do gr\u00e3o, dando continuidade \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o, num processo de dissolu\u00e7\u00e3o-precipita\u00e7\u00e3o. Inicia-se um novo pico de calor de hidrata\u00e7\u00e3o e o entrela\u00e7amento do C-S-H entre os gr\u00e3os causa o endurecimento da pasta e a sua pega (Scrivener,\n1989).\n............ \u00c0 medida.que. a hidrata\u00e7\u00e3o .continua, .a..camada..de...C\"S-:Htorna-se.mais..densa, e a taxa de emiss\u00e3o de - calor........diminui...significativamente..A...desacelera\u00e7\u00e3o...da..hidrata\u00e7\u00e3o deve-se,\nprovavelmente, \u00e0 dificuldade da \u00e1gua atingir o n\u00facleo anidro. A esta altura, uma grande quantidade de C3A j\u00e1 reagiu com os sulfatos produzindo a etringita. Entretanto, se existirem quantidades menores de sulfatos dispon\u00edveis, a etringita se dissolve e reage com o Al(OH)'4, produzindo 0 monosulfoalum\u00ednato de c\u00e1lcio hidratado (AFm). Esta rea\u00e7\u00e3o depende da disponibilidade de ions sulfeto e alum\u00ednio na fese l\u00edquida da pasta (Camarini, 1995).\nO silicato de c\u00e1lcio hidratado \u00e9 o constituinte mais abundante na pasta de cimento hidratado, aproximadamente 50 a 60% dos s\u00f3lidos. O C-S-H \u00e9 um gel de baixa cristalinidade, sua composi\u00e7\u00e3o \u00e9 incerta e possivelmente vari\u00e1vel, com rela\u00e7\u00e3o C/S entre 1,7 e 2. Sua morfologia \u00e9 vari\u00e1vel podendo, em idades mais avan\u00e7adas, estar em forma de fibras nas primeiras idades ou em estruturas mais compactas, reticuladas. Ele apresenta uma elevada superf\u00edcie espec\u00edfica que lhe proporciona uma grande capacidade de ades\u00e3o aos demais constituintes do concreto e por isso \u00e9 tido como o grande respons\u00e1vel pela resist\u00eancia mec\u00e2nica da pasta (Scrivener, 1989).\nAproximadamente 15 a 20 % dos s\u00f3lidos da pasta de cimento s\u00e3o sulfoaluminatos de calcio, de composi\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica vari\u00e1vel, de acordo com a composi\u00e7\u00e3o do cimento e a etapa de hidrata\u00e7\u00e3o em que se formaram. Nos primeiros est\u00e1gios da hidrata\u00e7\u00e3o, \u00e9 comum a forma\u00e7\u00e3o de etringita (trissulfoaluminato hidratado), em forma de cristais prism\u00e1ticos aciculares (AFt). A etringita pode transformar-se em monossulfato hidratado (AFm), na forma de placas hexagonais. (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nA hidrata\u00e7\u00e3o do cimento ser\u00e1 influenciada por alguns fatores tais como, tipo e finura do cimento, umidade de satura\u00e7\u00e3o.\n.........Cada composto do cimento tena reafividade..caracter\u00edstica quando em contato com agua? Uma modifica\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o dos compostos no cimento mudar\u00e1 o comportamento do produto final. A partir do conhecimento das reatividades relativas e seus produtos de hidrata\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel produzir cimentos com caracter\u00edsticas especiais, afetando a resistencia e o calor de hidrata\u00e7\u00e3o dos mesmos.\nAs adi\u00e7\u00f5es empregadas nos cimentos tamb\u00e9m modificam o seu comportamento. Estudos mostram que as esc\u00f3rias e pozolanas contribuem para diminuir a taxa de libera\u00e7\u00e3o de calor de hidrata\u00e7\u00e3o, assim como t\u00eam influ\u00eancia direta na resist\u00eancia final da pasta e na durabilidade do concreto.\nA finura do cimento influencia a sua rea\u00e7\u00e3o com \u00e1gua, a velocidade de hidrata\u00e7\u00e3o e o consequente ganho de resist\u00eancia. Considera-se geralmente que as part\u00edculas de cimento maiores que 45 pm s\u00e3o dif\u00edceis de hidratar e aquelas maiores do que 75 pm nunca se hidratam completamente. Geralmente, quanto mais fino o cimento, mais r\u00e1pido ele reagir\u00e1. Entretanto, se\n2.2.2\tAgregados\nOs agregados s\u00e3o comumente classificados quanto ao seu tamanho, \u00e0 sua origem e \u00e0 sua densidade. Quanto ao tamanho podem ser mi\u00fados e gra\u00fados. Agregados mi\u00fados s\u00e3o as part\u00edculas menores que 4,8 mm e maiores que 75 pm. Agregados gra\u00fados s\u00e3o as part\u00edculas maiores que 4,8 mm A origem pode ser natural ou artificial. Os naturais s\u00e3o encontrados na natureza na forma em que s\u00e3o utilizados. Artificiais s\u00e3o aqueles que necessitam de beneficiamento, pela a\u00e7\u00e3o do homem, a fim de se tomarem adequados para serem empregados como agregados. Quanto \u00e0 densidade, g\u00e3o ^jvididos em leves, normais e pesados- (NBR-7211/83).................................\nOs agregados desempenham um importante papel nas argamassas e concretos, tanto do ponto de vista econ\u00f4mico, como do ponto de vista t\u00e9cnico, influenciando propriedades do concreto no estado fresco e endurecido. A porosidade ou massa espec\u00edfica, a composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica, a forma e a textura superficial dos agregados determinam a coes\u00e3o, trabalhabilidade e o consumo de \u00e1gua. Agregados lisos e com forma pr\u00f3xima \u00e0 da esfera proporcionam um menor consumo de \u00e1gua para alcan\u00e7ar a trabalhabilidade desejada. Entretanto, agregados mais \u00e1speros favorecem a forma\u00e7\u00e3o de uma ader\u00eancia mec\u00e2nica forte com a pasta de cimento. Os agregados muito finos necessitam de mais pasta para envolv\u00ea-los e facilitam, consequentemente, a fissura\u00e7\u00e3o do concreto (Neville, 1997).\nAs propriedades relevantes s\u00e3o sanidade, porosidade, permeabilidade, resist\u00eancia mec\u00e2nica, estrutura cristalina, expansibilidade t\u00e9rmica, dureza e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Elas atuam na resist\u00eancia mec\u00e2nica, m\u00f3dulo de elasticidade e durabilidade do concreto.\nA escolha de agregados adequados \u00e9 fundamental para assegurar o desempenho requerido do concreto. Agregados reativos causam a rea\u00e7\u00e3o \u00e1lcali-agregado, podendo ser considerado potencialmente reativo em fun\u00e7\u00e3o da natureza da rocha e de seus minerais constituintes. A presen\u00e7a de impurezas org\u00e1nicas e de material pulverulento exercem uma a\u00e7\u00e3o prejudicial \u00e0 pega, ao endurecimento e \u00e0 resist\u00eancia do concreto. A presen\u00e7a de chumbo e zinco em excesso pode causar problemas relacionados \u00e0 pega. Sulfetos de ferro podem causar rea\u00e7\u00f5es expansivas. No entanto, s\u00e3o observadas algumas rea\u00e7\u00f5es ben\u00e9ficas entre componentes da pasta e do agregado, especialmente no caso de agregados calc\u00e1rios, resultando em aumento de ader\u00eancia entre as fases (Paulon, 1995).\nAs caracter\u00edsticas dos agregados s\u00e3o derivadas das propriedades da rocha matriz (forma\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica), do processo de obten\u00e7\u00e3o ou das condi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o do material. Os agregados mi\u00fados podem ser extra\u00eddos em leito de rio, em cava seca ou submersa, em solo de altera\u00e7\u00e3o ou ser produzidos por moagem. O tipo mais utilizado \u00e9 areia de origem natural. Agregados gra\u00fados, adequados para uso. em concretos-.s\u00e3o....raramente.. ..encontrados.....em. forma\n. natural, sendo. amatoria., obtida por ...britagem (pedra britada);..................................\n2.2.3\t\u00c1gua\nA \u00e1gua \u00e9 essencial para promover plasticidade ao concreto fresco e para as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o. A quantidade de \u00e1gua adicionada \u00e0 mistura est\u00e1 intimamente ligada com o desempenho do concreto dosado. Considerando que o volume total de uma mistura cimento-\u00e1gua permanece praticamente inalterado durante o processo de hidrata\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua n\u00e3o consumida nesse processo migrar\u00e1 para a superficie e depois evaporar\u00e1, formando os vazios capilares. Estes vazios s\u00e3o prejudiciais \u00e0 resist\u00eancia mec\u00e2nica, \u00e0 porosidade e \u00e0 permeabilidade do concreto (Neville, 1997).\nEla pode estar disposta de v\u00e1rias formas no concreto. A \u00e1gua livre est\u00e1 presente em poros grandes, de di\u00e2metro maior que 50 nm, e a \u00e1gua retida por tens\u00e3o capilar em poros\n2.3\tZona da transi\u00e7\u00e3o\nAt\u00e9 cerca de duas d\u00e9cadas atr\u00e1s, considerava-se que o concreto era formado de duas foses, sendo a do agregado normalmente a mais resistente. Pesquisas mais direcionadas \u00e0 interface matriz-agregado (utilizando a microscop\u00eda) levaram \u00e0 descoberta da exist\u00eancia de uma zona de transi\u00e7\u00e3o com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. Na pasta existe a forma\u00e7\u00e3o de uma aur\u00e9ola em tomo do agregado, onde a cristaliza\u00e7\u00e3o dos hidratos \u00e9 diferente da existente na mesma pasta fora dessa zona. Devido ao fato que a rela\u00e7\u00e3o a/c \u00e9 muito maior e a coes\u00e3o \u00e9 menor, os cristais de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio em placas tendem a ser maiores e a formar-se em camadas orientadas com o eixo cristalogr\u00e1fico c perpendicular \u00e0 superf\u00edcie do agregado (Mindess, 1989).\nAs principais hip\u00f3teses sobre o mecanismo de forma\u00e7\u00e3o da zona de transi\u00e7\u00e3o estabelecem que, quando \u00e9 efetuada a mistura, os agregados tomam-se cobertos por um filme de \u00e1gua de v\u00e1rios micr\u00f4metros de espessura no qual h\u00e1 uma pequena quantidade e gr\u00e3os de cimento anidro. A concentra\u00e7\u00e3o do cimento anidro aumenta progressivamente quando se aproxima da matriz cimenticia. Posteriormente, os \u00edons dissolvidos com maior mobilidade (s\u00f3dio, pot\u00e1ssio, alum\u00ednio, sulfato e c\u00e1lcio) ir\u00e3o se propagar formando a etringita e o Ca(OH)2. Devido \u00e0 inexist\u00eancia de barreiras ao seu crescimento, eles desenvolvem um tamanho consider\u00e1vel, formando uma rede porosa. Esses vazios s\u00e3o progressivamente preenchidos por \u00edons menos m\u00f3veis (sil\u00edcio e alum\u00ednio) e em seguida pelo C-S-H e cristais menores de Ca(OH)2 e etringita (Paulon, 1995).\nA fragilidade da zona de transi\u00e7\u00e3o devido \u00e0 porosidade elevada em conjunto com a orienta\u00e7\u00e3o e grande tamanho dos cristais toma esta regi\u00e3o suscept\u00edvel \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de fissuras no concreto endurecido. Iniciada a fissura\u00e7\u00e3o, esta se propaga de uma zona de transi\u00e7\u00e3o para outra. Estas fissuras promovem interconex\u00f5es entre os poros capilares e as microfissuras, aumentando a permeabilidade do concreto e tomando-o assim mais fr\u00e1gil ao ataque de agentes agressivos (Paulon, 1995).\n2.4\tPropriedades do concreto\nO concreto apresenta dois est\u00e1gios distintos. O primeiro compreende o per\u00edodo desde a mistura dos materiais at\u00e9 a pega, designado estado fresco. Pega \u00e9 definida como a passagem de um estado fluido para um estado r\u00edgido. Ap\u00f3s este per\u00edodo, o concreto apresenta-se no estado endurec.ido(\u00ed4ehta &amp; Monteiro, 1994)...\u25a0....:......'.................................\n2.4.1\tPropriedades do concreto no estado fresco\nA principal propriedade do concreto no estado fresco \u00e9 a sua trabalhabilidade. O concreto dito trabalh\u00e1vel possui consist\u00eancia adequada para a aplica\u00e7\u00e3o a que foi designado. Esta propriedade est\u00e1 diretamente relacionada \u00e0 fluidez e coes\u00e3o do concreto.\nOutra propriedade importante \u00e9 o tempo de pega, pois o concreto deve ser manipulado somente at\u00e9 o in\u00edcio de pega. Ap\u00f3s este per\u00edodo, o concreto tende a perder trabalhabilidade. O final de pega representa aproximadamente o tempo ap\u00f3s o qual inicia-se o desenvolvimento da resist\u00eancia a uma taxa significativa (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nUm fen\u00f4meno prejudicial ao concreto fresco \u00e9 a segrega\u00e7\u00e3o. Ela \u00e9 definida como a separa\u00e7\u00e3o dos componentes do concreto fresco de tal forma que a sua distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 mais uniforme. H\u00e1 duas formas de segrega\u00e7\u00e3o. Na primeira, caracter\u00edstica de misturas mais secas, as part\u00edculas mais grossas tendem a se separar das part\u00edculas mais finas, devido, principalmente, a um lan\u00e7amento ou vibra\u00e7\u00e3o inadequados. A segunda forma de segrega\u00e7\u00e3o, denominada exsuda\u00e7\u00e3o, \u00e9 caracter\u00edstica de misturas mais fluidas, onde ocorre a separa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da mistura, que tende a subir \u00e0 superf\u00edcie do concreto rec\u00e9m aplicado. A \u00e1gua ao subir \u00e0 superficie pode carrear part\u00edculas mais finas de cimento, formando uma nata. Ela possui uma elevada rela\u00e7\u00e3o a/c, apresentando-se, portanto porosa e fraca. Outro efeito nocivo da exsuda\u00e7\u00e3o consiste no ac\u00famulo de \u00e1gua sob as armaduras e os agregados, acarretando na diminui\u00e7\u00e3o da ader\u00eancia dos mesmos com a matriz ciment\u00edcia (enfraquecimento da zona de transi\u00e7\u00e3o pasta-agregado) (Neville, 1997).\n2.4.2\tPropriedades do concreto endurecido\nO concreto como material deve atender \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es para as quais \u00e9 designado quando empregado na constru\u00e7\u00e3o civil, ou seja, resistir aos esfor\u00e7os aplicados sem deforma\u00e7\u00f5es excessivas e manter-se \u00edntegro no per\u00edodo que corresponde \u00e0 sua vida \u00fatil. Portanto, as propriedades do concreto est\u00e3o intimamente ligadas com a aplica\u00e7\u00e3o destinada ao mesmo.\n2.4.2.1\tResist\u00eancia mec\u00e2nica\nA resist\u00eancia \u00e9 uma propriedade fimdamental do concreto no estado endurecido, pois representa a medida da tens\u00e3o exigida para romper o material1. O concreto tem maior capacidade de suportar esfor\u00e7os de compress\u00e3o, por esta raz\u00e3o o concreto normalmente \u00e9 caracterizado pela\nA resist\u00eancia est\u00e1 relacionada \u00e0 parte s\u00f3lida de um material, portanto, a resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o e seus compostos resultantes. Em determinada idade e sob determinadas condi\u00e7\u00f5es de cura, pode-se assumir que a rela\u00e7\u00e3o a/c e a compacta\u00e7\u00e3o do concreto s\u00e3o seus principais determinantes, por estabelecerem a rela\u00e7\u00e3o entre o volume de produtos s\u00f3lidos de hidrata\u00e7\u00e3o e o espa\u00e7o a ser ocupado (Neville, 1997).\nA lei de Abrams estabelece que, no campo dos concretos trabalh\u00e1veis quanto menor a rela\u00e7\u00e3o a/c, maior ser\u00e1 a resist\u00eancia do concreto (Figura 2.2). O efeito ben\u00e9fico da redu\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o pode ser atribu\u00eddo tanto \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de poros quanto \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do tamanho dos cristais de hidr\u00f3xido de c\u00e1lcio formados nazonade transi\u00e7\u00e3o, que; s\u00e3o .fatores de enfraquecimento dessa . regi\u00e3o (Paulon, 1995)........................................................................\nFigura 2.2. Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da curva de Abrams, onde ki e k2 s\u00e3o constantes emp\u00edricas (Neville, 1997).\nA cura compreende o conjunto de procedimentos tomados para evitar a perda precoce da umidade e para controlar a temperatura do concreto durante um per\u00edodo suficiente para alcan\u00e7ar certo n\u00edvel de hidrata\u00e7\u00e3o. Consequentemente, o procedimento adotado influenciar\u00e1 na resist\u00eancia obtida, o que pode ser observado na Figura 2.3, onde \u00e9 mostrado o efeito do per\u00edodo de cura \u00famida na evolu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de concretos com rela\u00e7\u00e3o a/c 0,50. H\u00e1 grande\n\u201ci---------!\u2014\u25a0--------r\u2014---------1----------1---------\u00ed\n30\t60\t9C\t120\t150\t180\nt\u00f3adeanos\t;\nFigura 2.3. Influ\u00eancia da cura \u00famida na resist\u00eancia do concreto (Levy &amp; Helene, 1996),\n2.4.2\t2 Porosidade\nA estrutura dos poros afeta a maior parte das propriedades f\u00edsicas dos materiais s\u00f3lidos. O concreto \u00e9 um material heterog\u00eaneo e poroso, formado de agregados unidos com a pasta de cimento. Considerando que os agregados pouco porosos, a pasta de cimento \u00e9 respons\u00e1vel pela porosidade do material.\nA estrutura de poros dos materiais \u00e9 determinada pelas mat\u00e9rias-primas utilizadas, suas propor\u00e7\u00f5es e pelas condi\u00e7\u00f5es de fabrica\u00e7\u00e3o dos mesmos. A estrutura de poros dos s\u00f3lidos est\u00e1 relacionada \u00e0 porosidade, volume de poros dividido pelo volume total do material; e pela distribui\u00e7\u00e3o do tamanho e interconex\u00e3o entre os poros. A estrutura de poros influenciar\u00e1 as propriedades f\u00edsicas do material, como resist\u00eancia e permeabilidade (Pereira et al, 1989).\n\u25a0 Os poros do gel possuem di\u00e2metro nominal de 2 nm ou 3 nm, e ocupam aproximadamente 28% do volume total. Este tamanho de poro \u00e9 muito pequeno para ter efeito desfavor\u00e1vel sobre a resist\u00eancia e a permeabilidade da pasta. No entanto, a \u00e1gua nestes pequenos poros pode ser retida por pontes de hidrog\u00eanio, e a sua remo\u00e7\u00e3o sob determinadas condi\u00e7\u00f5es pode contribuir para retra\u00e7\u00e3o por secagem e para a flu\u00eancia (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nOs poros capilares representam o espa\u00e7o n\u00e3o preenchido pelos componentes s\u00f3lidos da pasta. Em pastas bem hidratadas e de baixa rela\u00e7\u00e3o a/c, os poros capilares podem variar entre 10 e 50 nm; em pastas de rela\u00e7\u00e3o a/c elevada, nas primeiras idades de hidrata\u00e7\u00e3o, os poros capilares podem atingir de 3 a 5 pm. Sugere-se que a distribui\u00e7\u00e3o de tamanhos de poros, e n\u00e3o a porosidade capilar, seja o melhor crit\u00e9rio para, a avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de poros capilares maiores do que 50 nm-de uma pasta;....Referidos.na literatura atual como.macroporos, s\u00e3o admitidos como\nprejudiciais \u00e0 resist\u00eancia e a impermeabilidade. Esses poros intercomunic\u00e1veis s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela permeabilidade da pasta de cimento endurecida e pela sua vulnerabilidade a agentes agressores. Enquanto os poros menores que 50 nm, os microporos, s\u00e3o admitidos como mais importantes para retra\u00e7\u00e3o por secagem e para a flu\u00eancia (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nOs poros de ar incorporado s\u00e3o geralmente esf\u00e9ricos, com di\u00e2metro variando de 50 a 200 pm. Os poros de ar aprisionado podem chegar a 3 mm. Consequentemente, os poros do ar aprisionado e do ar incorporado na pasta s\u00e3o muito maiores do que os poros capilares, capazes de afetar negativamente a sua resist\u00eancia e impermeabilidade (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nA porosidade do concreto \u00e9 afetada por diversos fatores, tais como cura, adensamento, rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento e grau de hidrata\u00e7\u00e3o. As pastas mais hidratadas possuem valores de porosidade menor. Com o processo de hidrata\u00e7\u00e3o os produtos formados se expandem no interior dos poros, diminuindo assim o seu tamanho e a sua interconex\u00e3o. Isso pode ser visto na Figura\nRela\u00e7\u00e3o a/c\nFigura 2.4. Grau de hidrata\u00e7\u00e3o no qual os poros caprfarcs tomam-se ..descont\u00ednuos em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a'c (Cook &amp; Hover. 1999).......\nConsiderando que o volume total de uma mistura cimento-\u00e1gua permanece inalterado durante o processo de hidrata\u00e7\u00e3o, a \u00e1gua n\u00e3o consumida neste processo ir\u00e1 evaporar e no seu lugar ficar\u00e3o os poros capilares (Neville, 1997). Portanto, quanto maior for a quantidade de \u00e1gua adicionada \u00e0 pasta, maior ser\u00e1 a porosidade da mesma. O que pode ser observado no gr\u00e1fico da Figura 2.5, que apresenta a influ\u00eancia da rela\u00e7\u00e3o a/c na porosidade de pastas de cimento.\nDi\u00e2metro equivalente de poro (jim)\nFigura 2.5. Porosidade em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c (Cook &amp; Hover, 1999).\n23\nse.\nDi\u00e2metro equivalente de poro (pm)\nFigura 2.7. Porosidade da pasta de diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c em fun\u00e7\u00e3o do tempo de cura (Cook &amp;Hover, 1999)\nFigura 2.6. Porosidade da pasta para diferentes tempos de cura em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro equivalente (Cook &amp; Hover, 1999)\n2.4.2.3 Permeabilidade\nA permeabilidade \u00e9 definida como a propriedade que governa a taxa de fluxo de um fluido para o interior de um s\u00f3lido poroso. Para um fluxo laminar, o que normalmente ocorre em concretos devido \u00e0 baixa vaz\u00e3o dos fluidos no interior do mesmo, o coeficiente de permeabilidade K pode ser calculado pela equa\u00e7\u00e3o de Darcy (Olliver &amp; Massat, 1992):\nK ,dP\n\u2014 A\u2014 fj, dZ\n(2.1)\nQuando a permeabilidade em pastas de cimento \u00e9 considerada, o tamanho e a continuidade dos poros em qualquer ponto durante o processo de hidrata\u00e7\u00e3o ir\u00e3o controlar o valor do coeficiente de permeabilidade. Com o prosseguimento do processo de hidrata\u00e7\u00e3o h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o na porosidade capilar e tamb\u00e9m na permeabilidade da pasta. Entretanto, n\u00e3o h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o direta entre a porosidade e a permeabilidade, sendo que v\u00e1rios autores citam que a permeabilidade \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros e de uma larga variedade de par\u00e2metros relacionados ao di\u00e2metro do poro (raio hidr\u00e1ulico, di\u00e2metro cr\u00edtico e raio m\u00e1ximo de poro continuo) (B\u00e1gel &amp; Zivica, 1997)\nNa formula\u00e7\u00e3o dos modelos de porosidade, o poro \u00e9 considerado um cilindro (Olliver &amp; Massat, 1992 e El-Deb &amp; Hooton, 1994) e na matriz da pasta ele possui forma e dire\u00e7\u00e3o aleat\u00f3rias. Mudan\u00e7as na \u201clargura\u201d e no sentido do poro provocam modifica\u00e7\u00f5es na vaz\u00e3o do fluido que passa no seu interior, principalmente nas interconex\u00f5es dos poros. Segundo Mehta &amp; Monteiro (1994), tipicamente, as interconex\u00f5es entre os poros de uma pasta com cerca de 30 % .de porosidade....capilar, j\u00e1 se tomaram..t\u00e3o....tortuosas,...que..um. decr\u00e9scimo adicional. na..porosidade n\u00e3o \u00e9 acompanhado por um decr\u00e9scimo substancial no coeficiente de permeabilidade......................\nCom a adi\u00e7\u00e3o de agregados de baixa permeabilidade na pasta de cimento, espera-se que a permeabilidade da argamassa ou do concreto diminua. Entretanto, n\u00e3o \u00e9 isso que \u00e9 observado. A permeabilidade de argamassas e concretos \u00e9 normalmente maior que a da pasta correspondente. Este fato deve-se \u00e0 presen\u00e7a da zona de transi\u00e7\u00e3o entre a matriz e o agregado. A zona de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 mais porosa e fraca que a matriz de cimento hidratado, possuindo cristais maiores e com uma orienta\u00e7\u00e3o preferencial, o que \u00e9 um aspecto favor\u00e1vel \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de fissuras (Paulon, 1995). Estas fissuras possuem largura maior que a maioria dos poros capilares presentes na matriz da pasta de cimento e, portanto, capazes de estabelecer interconex\u00f5es que aumentam a permeabilidade do sistema (Mehta &amp; Monteiro, 1994).\nA permeabilidade \u00e9 afetada pelo tipo e tamanho de agregado e o emprego de adi\u00e7\u00f5es. Quanto maior o tamanho do agregado, mais perme\u00e1vel ser\u00e1 o concreto obtido, pois maior ser\u00e1 probabilidade de ac\u00famulo de \u00e1gua pr\u00f3ximo \u00e0 sua superf\u00edcie, enfraquecendo assim a regi\u00e3o de\nO concreto fabricado empregando-se cimentos com adi\u00e7\u00e3o de materiais cimentantes e pozol\u00e2nicos possui, normalmente, coeficiente de permeabilidade menor do que o concreto feito com cimento sem adi\u00e7\u00f5es. Na rea\u00e7\u00e3o pozol\u00e2nica o Ca(OH)2 (fr\u00e1gil) reage com o material pozol\u00e2nico produzindo o C-S-H. J\u00e1 na rea\u00e7\u00e3o de hidrata\u00e7\u00e3o da esc\u00f3ria de alto-fomo, ela \u00e9 ativada pelo Ca(OH)2 formando o C-S-H. Nos dois casos o composto foimado atuar\u00e1 preenchendo espa\u00e7os e aglutinando outras formas cristalinas (Neville, 1997).\nA permeabilidade est\u00e1 relacionada \u00e0 porosidade capilar do concreto. Reduzindo-se o volume dos poros capilares grandes (>100 nm) na matriz, a permeabilidade da mesma se reduzir\u00e1 (Mehta &amp; Monteiro, 1994). Portanto, os fatores que afetam a porosidade do concreto tamb\u00e9m ter\u00e3o influ\u00eancia no coeficiente de.....permeabilidade...... entre eles:.cura,.adensamento, rela\u00e7\u00e3o\n\u00e1gua/cimento e grau de hidrata\u00e7\u00e3o,- citados- no rtenranterior.............................. .......\nA determina\u00e7\u00e3o do coeficiente de permeabilidade \u00e9 feita, comumente, utilizando permeabil\u00edmetros. Entretanto, eles diferem bastante em sua concep\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o. Quanto ao tipo de fluido empregado, ele pode ser: \u00e1gua, solu\u00e7\u00f5es salinas, \u00f3leos, ar, oxig\u00eanio, di\u00f3xido de carbono, nitrog\u00eanio, h\u00e9lio, vapor d\u2019\u00e1gua, entre outros. A desvantagem do uso de \u00e1gua ou solu\u00e7\u00f5es aquosas \u00e9 a possibilidade de rea\u00e7\u00e3o com o s\u00f3lido, reduzindo o coeficiente de permeabilidade calculado. Por outro lado, ensaios empregando gases s\u00e3o muito dependentes do teor de umidade da amostra e portanto, o concreto \u00e9 usualmente pr\u00e9-condicionado. Este processo envolve a secagem pr\u00e9via da amostra, que pode alterar o resultado final do ensaio. Logo, a determina\u00e7\u00e3o da permeabilidade com a utiliza\u00e7\u00e3o de gases \u00e9 muito mais delicada do que o ensaio com \u00e1gua (Sanju\u00e1n &amp; Martialay, 1995).\nCom o intuito de obter informa\u00e7\u00f5es mais realistas sobre o transporte de rad\u00f4nio (g\u00e1s nobre) no concreto, optou-se pela determina\u00e7\u00e3o da permeabilidade ao g\u00e1s (ar).\n2.4.2.4\tAbsor\u00e7\u00e3o capilar\nRecentemente, diversas pesquisas t\u00eam proposto o uso deste par\u00e2metro como um importante fator para a determina\u00e7\u00e3o da durabilidade do concreto (Lockington et al., 1999). A absor\u00e7\u00e3o capilar \u00e9 uma das propriedades que regem o transporte dos \u00edons no interior do concreto. Ele define a taxa de ascens\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s de um material poroso quando exposto a uma fonte de \u00e1gua.\nO m\u00e9todo de ensaio \u00e9 relativamente simples. As amostras s\u00e3o previamente secas e t\u00eam suas laterais impermeabilizadas. Posteriormente uma face \u00e9 exposta \u00e0 \u00e1gua (Figura 2.8). A determina\u00e7\u00e3o da ascens\u00e3o capilar baseia-se no modelo de capilaridade dos tubos retos paralelos.\nI--------\nAnwslra f Sentiic (10x20 cm) I\ng F\u00cdosb\nFigura 2.8. Esquema do ensaio de absor\u00e7\u00e3o sem escala.\nQuando dois materiais diferentes, como fluidos imisc\u00edveis ou um fluido e um s\u00f3lido, s\u00e3o colocados em contato, for\u00e7as de tens\u00e3o superficial aumentam devido \u00e0 energia necess\u00e1ria para formar uma interface. O \u00e2ngulo de contato, 0, formado no ponto onde a interface fluido-fluido encontra um s\u00f3lido, \u00e9 definido pelos planos tangentes nas interfaces fluido-fluido e s\u00f3lido-fluido (Figura 2.9). Quando o sistema est\u00e1 em equil\u00edbrio, um \u00e2ngulo est\u00e1tico de contato pode ser obtido atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o de Young:\n= 7^-c\u00b0sA\t(2.2)\nOnde:\t: tens\u00e3o superficial entre dois fluidos (N.m*1);\t: tens\u00e3o superficial entre um\nfluido a e um s\u00f3lido (N.nf1); Xfo : tens\u00e3o superficial entre um fluido b e um s\u00f3lido (N.m'1).\nS\u00f3lido\nFigura 2.9. \u00c2ngulo de contato, 0, formado no ponto onde a interface fluido-fluido encontra um s\u00f3lido (Martys &amp;Ferratis, 1997):\nFor\u00e7as de tens\u00e3o superficial podem criar uma diferen\u00e7a de press\u00e3o AP na interface entre os dois fluidos imisc\u00edveis descrita pela Lei de Laplace:\nAP ~ y.k\n(2.3)\n........Onde:\t/: tens\u00e3o superficial (N: m\"1); k: curvatura m\u00e9dia da interface (m'1).\nEm um tudo de raio r (m), ,a forma da interface se aproxima de uma calota esf\u00e9rica, rescrevendo a equa\u00e7\u00e3o, tem-se:\nAP = 2/cosP/r\t(2.4)\nNo entanto, o transporte capilar resulta em sistema din\u00e2mico. Aplicando-se a lei de Darcy, pode-se calcular a velocidade V (m s1) do fluido no meio poroso:\nZ//\n(2.5)\nOnde: K: permeabilidade (m2), \u00a1u : viscosidade (kg.nP.s-1); l (m): comprimento no qual a diferen\u00e7a de press\u00e3o, AP (Pa), \u00e9 medida.\nos detalhes do mecanismo da linha de contato formada, tem-se:\nv =\n---ywsO.\n(2.6)\nDevido ao fato que V diminui com o raio do tubo, meios porosos com poros de menor di\u00e2metro absorver\u00e3o um l\u00edquido mais lentamente. Considerando V = dl/dt, e efetuando a integral, obt\u00e9m-se a ascens\u00e3o capilar, S:\nrty cos#\ny 2/z\nSt\"2\n(2-7)\n.............Assumindo\tum modelo de tubos........paralelos.retos em um meio poroso, logo uma apIOXxma\u00e7\u00e3o similar -pode ser--aplicada para--estimar \u25a0-a...ascens\u00e3o capilar da-\u00e1gua.\u25a0 Portanto, para\nest\u00e1gios iniciais da absor\u00e7\u00e3o (antes da satura\u00e7\u00e3o da amostra), a \u00e1gua absorvida pode ser descrita como\nEvidentemente que um material como o concreto, n\u00e3o pode ser precisamente modelado como uma cole\u00e7\u00e3o de tubos. Entretanto, o a rede de poros do concreto \u00e9 caracterizada por um n\u00famero de capilares interconectados, com dimens\u00f5es e formas vari\u00e1veis que tomam a determina\u00e7\u00e3o da sua estrutura porosa demasiadamente dif\u00edcil justificando o emprego deste modelo simplificado. Lembrando, que a teoria de suc\u00e7\u00e3o capilar citada acima se aplica no caso de poros inicialmente secos (Martys &amp; Ferraris, 1997):\n3.1\tDescoberta do rad\u00f4nio\n3\tRAD\u00d4NIO: UMA VIS\u00c3O GLOBAL\nO rad\u00f4nio foi primeiramente identificado como subst\u00e2ncia \u00fanica em 1900, quatro anos ap\u00f3s a descoberta da radioatividade por Henry Becquerel em Paris e ap\u00f3s a descoberta do r\u00e1dio por Marie Curie no mesmo ano. Emest Rutherford, no in\u00edcio de 1900, enquanto trabalhava com \u00f3xido de t\u00f3rio, verificou que, em adi\u00e7\u00e3o \u00e0 ioniza\u00e7\u00e3o das radia\u00e7\u00f5es alfa e beta, havia um g\u00e1s ionizante difundindo-se de camadas espessas dos componentes de t\u00f3rio. Alguns meses depois, ainda em 1900, Fritz Dom observou um g\u00e1s radioativo similar enquanto estudava sais de r\u00e1dio, e o chamou de emana\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio. Mais tarde, em 1923, este g\u00e1s passou a ser chamado de rad\u00f4nio (Wilkening, 1990).\n3.2\tPropriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do rad\u00f4nio\nO rad\u00f4nio \u00e9 um g\u00e1s nobre e radioativo. Por ser um g\u00e1s nobre (n\u00famero at\u00f4mico 86) possui mobilidade e n\u00e3o reage quimicamente com outros elementos a temperaturas normais. Ele est\u00e1 presente na cadeia de decaimento do 238U e decai emitindo part\u00edculas alfa. Considerando-se o equil\u00edbrio secular, a fonte prim\u00e1ria do rad\u00f4nio \u00e9 o 238U. A s\u00e9rie de decaimento do \u00e9 apresentada na figura abaixo (Durrani &amp; Ilic, 1997).\nCadeia de decaimento do U\n<\ncu \u00ab w HJ\n\n- 218\nE 216\n\u201d 214\n212\n210\n208\n206\n204\n1\tT\u2014 T .-.r- |\tT\u2014\u2014I\tI\tj\n8\t* t\n82\t84\ni \u25a0 i\n86 88\n90\t92\n80\nN\u00famero at\u00f4mico, Z\nFigura 3.1. S\u00e9rie de decaimento radioativo do ^U. As setas inclinadas indicam o decaimento a e as setas horizontais indicam o decaimento p. O n\u00famero indicado abaixo dos elementos \u00e9 a sua meia-vida (Durrani &amp; Uic, 1997).\nOs produtos de decaimento do rad\u00f4nio s\u00e3o: pol\u00f4nio (218Po), chumbo (214Pb), bismuto (2I4Bi), pol\u00f4nio (214Po), chumbo (210Pb), bismuto (2l0Bi) e pol\u00f4nio (21<JPo) e finalmente chumbo\n(206Pb) que \u00e9 o elemento est\u00e1vel da cadeia do ur\u00e2nio. Estes elementos s\u00e3o, comumente, chamados de filhos. Eles s\u00e3o is\u00f3topos de elementos qu\u00edmicos que t\u00eam facilidade de estabelecer liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas (\u00e1tomos met\u00e1licos). Os poss\u00edveis danos causados \u00e0 sa\u00fade n\u00e3o s\u00e3o primariamente devido ao rad\u00f4nio, pois ao ser inalado, este n\u00e3o fica retido no sistema respirat\u00f3rio. No entanto, seus filhos ligam-se a aeross\u00f3is em suspens\u00e3o no ar, podendo ser inalados e posteriormente se depositam no aparelho respirat\u00f3rio dos seres humanos, e ao decair exp\u00f5em os tecidos \u00e0 radia\u00e7\u00e3o alfa, possibilitando o desenvolvimento de c\u00e9lulas cancer\u00edgenas (c\u00e2ncer de pulm\u00e3o) (Khan, 2000).\nDe acordo com dados da UNSCEAR (United Nations Scientific Committee on the Effects on the Atomic Radiation) de 1993, 50 % da dose de radia\u00e7\u00e3o natural a que os seres humanos est\u00e3o sujeitos \u00e9 proveniente de rad\u00f4nio e seus produtos de decaimento.\n3.3\tO rad\u00f4nio nas edifica\u00e7\u00f5es\nA crosta terrestre, bem como os materiais de constru\u00e7\u00e3o produzidos a partir de mat\u00e9ria-prima extra\u00edda do solo apresentam o ur\u00e2nio na sua constitui\u00e7\u00e3o. O 238U ir\u00e1 decair at\u00e9 o 206Pb, passando pelo 222Rn. Entretanto, o rad\u00f4nio, por ser um g\u00e1s inerte apresenta uma maior mobilidade, podendo se difundir para a superf\u00edcie ou para ambientes internos das edifica\u00e7\u00f5es. Portanto, as principais fontes deste g\u00e1s nas edifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o o solo e os materiais utilizados. Estudos recentes indicam que os materiais de constru\u00e7\u00e3o, principalmente o concreto, s\u00e3o importantes fontes deste tipo de contamina\u00e7\u00e3o em ambientes fechados (Font et al., 1999, Guedes et al., 1999 e Jong etal., 1996).\nA concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio nos ambientes constru\u00eddos depende do tipo e caracter\u00edsticas dos materiais utilizados e da ventila\u00e7\u00e3o presente. O uso de determinados materiais em locais com ventila\u00e7\u00e3o deficiente pode aumentar o n\u00edvel de concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio. Outro par\u00e2metro a ser considerado diz respeito ao tipo de revestimento empregado nas edifica\u00e7\u00f5es. A utiliza\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is de parede e materiais cer\u00e2micos pode diminuir a concentra\u00e7\u00e3o do g\u00e1s (Yu, 1993).\n3.4\tForma\u00e7\u00e3o e emana\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio\nQuando o 226Ra desintegra-se, um \u00e1tomo de rad\u00f4nio e uma part\u00edcula alfa s\u00e3o formados, e s\u00e3o ejetados em sentido oposto um da outra. Isto pode expulsar o \u00e1tomo de rad\u00f4nio do local na estrutura mineral ou molecular em que o \u00e1tomo de r\u00e1dio estava. A dist\u00e2ncia que o \u00e1tomo de rad\u00f4nio pode se movimentar em uma gr\u00e3o mineral de densidade normal \u00e9 pr\u00f3xima de 0,02-0,07 pm. Este \u00e9 o principal mecanismo que permite ao \u00e1tomo de rad\u00f4nio emanar do gr\u00e3o mineral (Durrani &amp; Ilic, 1997).\nA Figura 3.2 ilustra a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio no interior dos materiais.\nKl\nit\u00ed:'\n\u00cd7:\n..\n3\n\t\nGR\u00c3O MINERAL .\nj \u00ed o\n\u00ca\ni'\n\\x\n-A \u2019\t1\nV.-.X\n; W l IS \"'i\u00ed\u00f1\n/ t\u00ed\nt.T I\n\u00a3\u20221\ti\nA. ?\nRp\n..:ii\n\nf 1\nV\n\nIfi\n3\nv. '\n\n4\n\n\n\n\n\u00c1tomo de r\u00e1dio\n\u00c1tomo de rad\u00f4nio\n\nComprimento do movimento do \u00e1tomo de rad\u00f4nio Em um gr\u00e3o mineral de densidade normal, este movimento possui valores 0,02 -0,07 jim; em\u00e1guadeO.l^m e no ar de63^m.\nPart\u00edcula alfa\nTransporte do \u00e1tomo de rad\u00f4nio por difus\u00e3o\nFigura 3.2. Princ\u00edpios da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio proveniente de um gr\u00e3o mineral (Tanner, 1980), quando o r\u00e1dio decai, um \u00e1tomo de rad\u00f4nio e uma part\u00edcula alfa s\u00e3o formados.\nNos materiais porosos, quando um \u00e1tomo de rad\u00f4nio \u00e9 formado, ele poder\u00e1 ter diversos destinos dentro do material, o que ir\u00e1 depender da posi\u00e7\u00e3o em que \u00e9 formado e das caracter\u00edsticas do meio atrav\u00e9s do qual ele ir\u00e1 se difundir. Ele pode permanecer no gr\u00e3o onde foi formado (caso\n2), ou difundir-se para gr\u00e3os adjacentes, ou ainda (caso 1), alcan\u00e7ar uma microfissura e em seguida a rede de capilares do material (caso 3). Em seguida, o transporte dentro do sistema capilar ser\u00e1 por difus\u00e3o (Durrani &amp; Hic, 1997).\nOutras teorias assumem que a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio proveniente do gr\u00e3o do mineral seria atrav\u00e9s de difus\u00e3o no interior da estrutura mineral ou por lixivia\u00e7\u00e3o, quando o rad\u00f4nio \u00e9 conduzido em um fluido (\u00e1gua l\u00edquida ou no estado de vapor ou ar) dentro dos poros intersticiais do material (transporte por fluxo) (Nazaroff &amp; Nero, 1988).\n3.4.1\tTransporte de rad\u00f4nio nos materiais de constru\u00e7\u00e3o\nNos materiais de constru\u00e7\u00e3o a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio est\u00e1 relacionada a dois fatores b\u00e1sicos: a fonte e o comprimento de difus\u00e3o do rad\u00f4nio no material. A concentra\u00e7\u00e3o de 238U est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 mat\u00e9ria-prima empregada na fabrica\u00e7\u00e3o destes materiais. Dependendo da localiza\u00e7\u00e3o e do tipo de forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do local onde se situam as jazidas de extra\u00e7\u00e3o mineral para obten\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima, o solo pode conter altos n\u00edveis de ur\u00e2nio como constituinte. A utiliza\u00e7\u00e3o de res\u00edduos industriais e seus subprodutos empregados como substitui\u00e7\u00e3o de produtos naturais e na produ\u00e7\u00e3o ou confec\u00e7\u00e3o de materiais de constru\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m pode elevar a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio emanada devido \u00e0 grande quantidade de radionuc\u00ed\u00eddeos que eles podem conter. (Kumar etal., 1999)\nA presen\u00e7a de umidade influencia a emana\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio nos materiais porosos. Segundo Yu et al. (1997) quanto maior o teor de umidade, menor ser\u00e1 a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio. No entanto, Nazaroff &amp; Nero (1988) estabeleceram que a umidade contribui para aumentar a emana\u00e7\u00e3o de ^Rn.\nTCNQ TCQ Concreto M\u00e1rmore Vidro Calc\u00e1rio Gesso Omento\nOnde TCNQ tijolo cer\u00e2mico n\u00e3o queimado e TCQ tijolo cer\u00e2mico queimado\nFigura 3.3. Emana\u00e7\u00e3o tte rad\u00f4nio em materiais de constru\u00e7\u00e3o comumente empregados (Khan et al., 1992).\nNota-se claramente uma varia\u00e7\u00e3o do valor da taxa de emana\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o dos diferentes materiais, ou seja, a emana\u00e7\u00e3o depende das caracter\u00edsticas inerentes de cada material. Observa-se tamb\u00e9m que os dois principais materiais empregados nas edifica\u00e7\u00f5es: o tijolo (queimado ou n\u00e3o) e o concreto s\u00e3o os que apresentaram os maiores valores.\n3.4.2\tRad\u00f4nio no concreto\nO concreto \u00e9 um material heterog\u00e9neo formado por aglomerante (cimento) e agregados. Os agregados podem ser utilizados na forma em que s\u00e3o encontrados na natureza (areia natural e seixo rolado) ou s\u00e3o obtidos da britagem de urna matriz de rocha (areia artificial e pedra britada). A concentra\u00e7\u00e3o de 238U desses materiais depender\u00e1 do tipo da rocha, da localiza\u00e7\u00e3o e das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da jazida e tamb\u00e9m da possibilidade de sua contamina\u00e7\u00e3o por residuos que contenham altos teores de ur\u00e2nio.\nO cimento \u00e9 formado por materiais calc\u00e1rios e argilosos, gipsita e adi\u00e7\u00f5es minerais. O calc\u00e1rio, a argila e a gipsita tamb\u00e9m s\u00e3o extra\u00eddos do solo. Entretanto, a substitui\u00e7\u00e3o da gipsita natural pelo fosfogesso (subproduto da fabrica\u00e7\u00e3o do \u00e1cido fosf\u00f3rico), pode causar um aumento na concentra\u00e7\u00e3o de 238U do cimento, devido \u00e0s elevadas concentra\u00e7\u00f5es de ur\u00e2nio do fosfogesso (MazziUi c/ al. ,2000)...........................................................................\nAs adi\u00e7\u00f5es empregadas no cimento s\u00e3o geralmente subprodutos provenientes da combust\u00e3o de carv\u00e3o e de industrias metal\u00fargicas ou sider\u00fargicas. Estes subprodutos podem conter radionuclideos que contribuem para o aumento da concentra\u00e7\u00e3o de fonte de rad\u00f4nio do cimento. Como exemplo pode ser citada a cinza volante, constituinte de cimentos de Hong Kong, com alto teor de ^^Ra. (Yu, 1994).\nO presente nos materiais constituintes do concreto ir\u00e1 decair seguindo sua s\u00e9rie radioativa (Figura 3.1), passando pelo 226Ra e pelo 222Rn. A quantidade de rad\u00f4nio emanada que conseguir\u00e1 deixar o concreto depender\u00e1 da facilidade do mesmo em difundir-se no interior do material, ou seja, do seu comprimento de difus\u00e3o. Este par\u00e2metro est\u00e1 relacionado com a geometria interna do material.\nEm suma, a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio depender\u00e1 da concentra\u00e7\u00e3o de do material e da capacidade do concreto em blindar a emana\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 relacionado com as caracter\u00edsticas inerentes do mesmo e com as suas propriedades, tais como: resist\u00eancia mec\u00e2nica, capacidade de absor\u00e7\u00e3o, porosidade e permeabilidade.\n3.5\tSistemas de detec\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio\nV\u00e1rias s\u00e3o as t\u00e9cnicas de detec\u00e7\u00e3o empregadas na determina\u00e7\u00e3o da atividade1 de 222Rn. Essas t\u00e9cnicas podem ser agrupadas, de acordo com os procedimentos de medida, em dois grupos b\u00e1sicos: detec\u00e7\u00e3o ativa e passiva.\nNa detec\u00e7\u00e3o ativa, h\u00e1 uma coleta de ar, for\u00e7ando a passagem de 222Rn pelos detectores atrav\u00e9s de bombeamento. Para medidas por detec\u00e7\u00e3o passiva o detector \u00e9 posicionado no local onde ser\u00e1 determinada a concentra\u00e7\u00e3o de 222Rn (ambiente aberto ou controlado), permanecendo l\u00e1 durante um tempo de exposi\u00e7\u00e3o preestabelecido.\nA escolha da t\u00e9cnica de detec\u00e7\u00e3o a ser empregada baseia-se em qual informa\u00e7\u00e3o \u00e9 requerida, concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio e filhos ou s\u00f3 de rad\u00f4nio ou s\u00f3 de filhos, no tempo de exposi\u00e7\u00e3o, na sensibilidade e disponibilidade dos instrumentos e nos custos do projeto (Campos,\n1994).\n3.5.1\tDetec\u00e7\u00e3o ativa de rad\u00f4nio e filhos\nDurante a detec\u00e7\u00e3o ativa do rad\u00f4nio, uma determinada quantidade de ar \u00e9 coletada, por bombeamento, do ambiente a ser analisado. Para a extra\u00e7\u00e3o dos filhos do rad\u00f4nio que estejam presentes, a amostra \u00e9 deixada em repouso durante aproximadamente 3 a 4 horas para que eles decaiam ou ela \u00e9 filtrada para retirada dos \u00e1tomos met\u00e1licos. Ap\u00f3s este procedimento, a amostra de ar cont\u00e9m, somente, o rad\u00f4nio e filhos produzidos ap\u00f3s a coleta de ar. Posteriormente, a amostra \u00e9 disposta em um sistema ativo de detec\u00e7\u00e3o, sendo os mais comuns c\u00e9lulas de Lucas e c\u00e2maras de ioniza\u00e7\u00e3o. Sabendo-se a efici\u00eancia, o volume de ar coletado e a fra\u00e7\u00e3o de \u00e1tomos de rad\u00f4nio que decaem no intervalo de tempo entre a coleta e a medida, pode-se estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre a atividade medida e atividade de rad\u00f4nio no ar (George, 1996).\nPara a determina\u00e7\u00e3o dos produtos de decaimento do rad\u00f4nio, empregam-se filtros que os ret\u00eam durante \u00a9 processo.de .bombeamento' de ar. Estes- filtros -s\u00e3o - analisados em um sistema de detec\u00e7\u00e3o adequado, normalmente um espectr\u00f3metro g\u00e3riia, det\u00e9rmiri\u00e1rido assim, atividade alfa dos filhos de rad\u00f4nio da amostra (Marlow, 1988).\n3.5.2\tDetec\u00e7\u00e3o passiva de rad\u00f4nio e filhos\nA detec\u00e7\u00e3o passiva de rad\u00f4nio pode ser executada de diversas maneiras, dependendo do ambiente ou material a ser analisado. Uma das t\u00e9cnicas empregadas \u00e9 o uso do carv\u00e3o ativado. A detec\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio em ambientes e de materiais \u00e9 similar. No primeiro caso, ele permanece no ambiente a ser medido e no segundo \u00e9 aderido \u00e0 amostra empregando-se um selante, evitando assim o escape de rad\u00f4nio. O per\u00edodo de exposi\u00e7\u00e3o \u00e9 relativamente curto, normalmente alguns dias. Durante este per\u00edodo o carv\u00e3o ativado absorve os \u00e1tomos de rad\u00f4nio devido \u00e0 sua elevada \u00e1rea espec\u00edfica. Posteriormente, \u00e9 levado a um espectr\u00f3metro gama onde s\u00e3o verificadas as\nUma das t\u00e9cnicas de monitora\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio mais utilizadas baseia-se no uso de detectores s\u00f3lidos de tra\u00e7os nucleares. Esta t\u00e9cnica \u00e9 relativamente simples e de baixo custo (Nazaroff &amp; Nero, 1988).\nQuando empregada na determina\u00e7\u00e3o do 222Rn em ambientes, os detectores s\u00e3o dispostos no interior da edifica\u00e7\u00e3o durante um grande per\u00edodo de tempo (meses). Em seguida, os detectores s\u00e3o atacados quimicamente e os tra\u00e7os produzidos pelas part\u00edculas alfa s\u00e3o analisados visualmente com o aux\u00edlio de um microsc\u00f3pio \u00f3ptico ou atrav\u00e9s de sistemas autom\u00e1ticos de contagem (Khatibeh et al. 1997; Vukovic et al., 1997 e Font et al., 1999). A quantifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita .idauiuna-ido-se a..quantidade de tra\u00e7os produzidos com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio .e. filhos no ar..\nOs detectores podem ser usados nus ou em dispositivos que t\u00eam por objetivo minimizar o efeito da ader\u00eancia dos filhos do 222Rn sobre sua superf\u00edcie (auto plate-oui) ou para reter os produtos de decaimento do rad\u00f4nio.\nA monitora\u00e7\u00e3o da taxa de rad\u00f4nio emanada de materiais em ambientes controlados \u00e9 uma t\u00e9cnica muito empregada e conhecida. A amostra permanece em um conteiner vedado para evitar trocas gasosas, juntamente com o detector durante um tempo de exposi\u00e7\u00e3o preestabelecido. Posteriormente, o detector \u00e9 analisado como descrito acima (Khan et al., 1992 e Jarallah et al, 2001). Conhecendo-se a calibra\u00e7\u00e3o do sistema de detec\u00e7\u00e3o e a geometria da amostra \u00e9 poss\u00edvel relacionar a densidade de tra\u00e7os com a taxa de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio e filhos.\nA determina\u00e7\u00e3o s\u00f3 do rad\u00f4nio \u00e9 feita de maneira semelhante. A amostra \u00e9 separada do detector por uma membrana perme\u00e1vel ao 222Rn e que barra seus outros is\u00f3topos e produtos de decaimento. O mecanismo de barreira baseia-se no fato que eles s\u00e3o met\u00e1licos e tem facilidade de\n3.6 UR\u00c2NIO\nO ur\u00e2nio, n\u00famero at\u00f4mico 92, \u00e9 um elemento pesado e radioativo, presente naturalmente na crosta terrestre. Seus is\u00f3topos de ocorr\u00eancia natural s\u00e3o o 238U, 23SU e 234U. O 23SU \u00e9 o is\u00f3topo mais abundante, sua porcentagem em peso \u00e9 de 99,28 %, enquanto as porcentagens do 23SU e 234U s\u00e3o de 0,71 e 0,0054%, respectivamente. O U \u00e9 polivalente (+4 e +6), podendo apresentar comportamento diferenciado, dependendo de sua val\u00eancia (Voto, 1978).\nO \u00dc(+6) na forma de ion uranila (UOz)+2 tem propriedades de um \u00edon met\u00e1lico de grande tamanho e dupla carga positiva. Na natureza, este ion \u00e9 reduzido comumente a um estado tetravalente e precipita-se como o \u00f3xido UO2, ou precipita-se no estado hexavalente como \u00f3xidos, hidr\u00f3xidos, silicatos, fosfatos, arsenatos, vanadatos, molibdanatos, sulfatos, selenitas, tellurites e carbonatos, dependendo da disponibilidade dos diversos ligantes. Quimicamente o ur\u00e2nio se assemelha ao cromo e ao molibd\u00eanio em alguns aspectos e a certos elementos de terras raras, especialmente cerium, em outros aspectos. H\u00e1 tamb\u00e9m algumas similaridades (tamanho i\u00f3nico, carga e eletronegativ\u00eddade, etc.) entre o ur\u00e2nio e outros elementos, principalmente itrio, z\u00e0rc\u00f4nio, torio, c\u00e1lcio e b\u00e1rio. Assim, em minerais que cont\u00eam estes elementos ocorre, comumente, uma substitui\u00e7\u00e3o desses pelo ur\u00e2nio (Voto, 1978).\nOs minerais prim\u00e1rios de ur\u00e2nio mais comuns s\u00e3o a uraninita (pitchblene), coffinite, brannerite e davidite. Estes minerais cont\u00eam o elemento, principalmente, no estado tetravalente. Os minerais secund\u00e1rios de ur\u00e2nio conhecidos incluem \u00f3xidos, \u00f3xidos hidratados, carbonatos,\n3.6.1\tUr\u00e2nio na crosta terrestre\nO ur\u00e2nio e o t\u00f3rio s\u00e3o os \u00fanicos recursos minerais energ\u00e9ticos presentes desde a forma\u00e7\u00e3o da Terra. Eles participaram de todos os epis\u00f3dios que levaram \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do planeta, muito embora n\u00e3o sejam conhecidas concentra\u00e7\u00f5es com potencial de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em terrenos mais antigos do que 280 milh\u00f5es de anos. Mas foi exatamente a partir desses terrenos mais antigos, que o ur\u00e2nio come\u00e7ou a se dispersar pelos diferentes ambientes geol\u00f3gicos durante as diferentes eras- (Pereira, 199\u00d4);.......;...............................................\nA distribui\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio na crosta terrestre \u00e9 de tal modo complexa, que se toma dif\u00edcil interpretar ou circunscrever sua presen\u00e7a de acordo com esquemas simples de certas metalogenias cl\u00e1ssicas. Evid\u00eancia deste fato \u00e9 o grau de controv\u00e9rsia alcan\u00e7ado quanto \u00e0 origem dos dep\u00f3sitos conhecidos, a respeito da qual ainda n\u00e3o existem teorias completamente aceitas (Maciel &amp; Cruz, 1973).\nPara melhor compreender a distribui\u00e7\u00e3o do ur\u00e2nio, toma-se indispens\u00e1vel o conhecimento da teoria dos processos que influenciam ou podem intervir na sua disposi\u00e7\u00e3o, sua distribui\u00e7\u00e3o temporal, bem como as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas da regi\u00e3o (Maciel &amp; Cruz, 1973).\nO ur\u00e2nio na litosfera ocorre na forma de \u00f3xidos, tanto em minerais pr\u00f3prios como nas suas demais formas de ocorr\u00eancia, entre elas, solu\u00e7\u00e3o aquosa, adsor\u00e7\u00e3o, substitui\u00e7\u00e3o diad\u00f3xida, etc. (Maciel &amp; Cruz, 1973). O valor m\u00e9dio da concentra\u00e7\u00e3o na crosta terrestre \u00e9 de 2 ppm (Boyle, 1982).\nA forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da regi\u00e3o pode fornecer indica\u00e7\u00f5es sobre o seu teor de uranio, pois este possui uma distribui\u00e7\u00e3o seletiva de acordo com o tipo de rocha em que est\u00e1 presente. Nas rochas gran\u00edticas normais, seu conte\u00fado se eleva a 3-4 ppm, e n\u00e3o \u00e9 raro encontrar-se rochas \u00e1cidas com conte\u00fado anormal de ur\u00e2nio de 10 ppm. A fixa\u00e7\u00e3o do ur\u00e2nio depender\u00e1 muito mais das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas do ambiente hospedeiro do que da origem das solu\u00e7\u00f5es mineralizantes (Maciel &amp; Cruz, 1973).\nO ur\u00e2nio, em seu. eido prim\u00e1rio est\u00e1 intimamente ligado \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de consolida\u00e7\u00e3o original e sucessivas pulsa\u00e7\u00f5es do magma original ou refundido, que atrav\u00e9s de processo f\u00edsico-qu\u00edmico de diferencia\u00e7\u00e3o deram origem aos m\u00faltiplos grupos, fam\u00edlias e esp\u00e9cies de rochas magm\u00e1ticas. A heterogeneidade das rochas \u00edgneas da crosta \u00e9 sugerida por alguns autores como base de delimita\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \u00e1reas uran\u00edferas, onde este elemento tende a se agrupar (Maciel &amp; Cruz, 1973).\nDevido a fatores, como vento, -\u00e1gua.e temperaturao ur\u00e2nio..\u00e9.liberado.:.:das...rochas..\u00edgneas.e. ....dos ..fil\u00f5es., tendendo.a.concentrar-se.em..\u00e1reas.de.sedimentos pr\u00f3ximas....\u00e0s..-\u00e1reas de.deposito das solu\u00e7\u00f5es como ions de uranila ou, depois de carreados para o mar, em dep\u00f3sitos marinhos (Maciel &amp; Cruz, 1973).\nO ur\u00e2nio tamb\u00e9m \u00e9 encontrado em cinzas de alguns betumes e carv\u00f5es, particularmente na Su\u00e9cia. \u00c9 prov\u00e1vel que ele fa\u00e7a parte de rea\u00e7\u00f5es bioqu\u00edmicas da vida vegetal, formando componentes coloidais (Lindgren, 1933).\nA maior parte dos dep\u00f3sitos mundiais de ur\u00e2nio localiza-se nas zonas orog\u00eanicas (\u00e1reas de metamorfismo e intensa estrutura\u00e7\u00e3o rochosa) ou em suas proximidades, exceto no caso de dep\u00f3sitos ou ocorr\u00eancias em sedimentos marinhos.\nPara estabelecer se a regi\u00e3o pode conter jazidas de ur\u00e2nio pode-se basear em princ\u00edpios geol\u00f3gicos te\u00f3ricos que regem a distribui\u00e7\u00e3o do ur\u00e2nio. As condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas favor\u00e1veis e desfavor\u00e1veis para a essa ocorr\u00eancia s\u00e3o citadas abaixo (Maciel &amp; Cruz, 1973).\n-\tPresen\u00e7a de \u00e1reas orog\u00eanicas montanhosas, com corpos \u00edgneos de car\u00e1ter \u00e1cido ou alcalino, que incluam rochas petrogr\u00e1ficamente muito diferenciadas, e ainda fil\u00f5es de metais ligados por rela\u00e7\u00f5es de parag\u00eanese (associa\u00e7\u00e3o de minerais pelo mesmo processo gen\u00e9tico) \u00e0 presen\u00e7a de ur\u00e2nio.\n-\tExist\u00eancia de per\u00edodos de eros\u00e3o que tenham possibilitado a libera\u00e7\u00e3o nestes centros prim\u00e1rios.\n-\tDesenvolvimento de zonas sedimentares perif\u00e9ricas ou pr\u00f3ximas a n\u00facleos gran\u00edticos, com ocorr\u00eancia de rochas continentais, nas quais se concentraria o ur\u00e2nio (produto de uma poss\u00edvel lixivia\u00e7\u00e3o dos granitos), sob certas condi\u00e7\u00f5es que contariam sua concentra\u00e7\u00e3o ou deposi\u00e7\u00e3o.\n-\tAmbierte redutor, em presen\u00e7a de H2S, bact\u00e9rias, materid carbonoso, asf\u00e1ltico, etc..\n\u2122 Adsor\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio.\n-\tGradiente de press\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es portadoras de ur\u00e2nio\n-\tInflu\u00eancia de outros \u00edons.\nCondi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis\n-\t\u00c1reas de eugeossinclinais (\u00e1reas de bacias sedimentares de extens\u00e3o regional em forma de fossa linear em que o vulcanismo est\u00e1 associado \u00e0 sedimenta\u00e7\u00e3o el\u00e1stica) recentes em cadeias montanhosas de rochas b\u00e1sicas.\n-\tZonas cobertas por espessas s\u00e9ries de efus\u00f5es bas\u00e1lticas (derramamento de lava\nsuperficial).\t,\n-\tPresen\u00e7a de espessas s\u00e9ries de efus\u00f5es de sedimentos marinhos.\n3.6.2\tUr\u00e2nio nas rochas \u00edgneas\nO teor de ur\u00e2nio no magma \u00e9 baixo, de 0,5 a 1 ppm em m\u00e9dia no magma bas\u00e1ltico. Durante a consolida\u00e7\u00e3o do magma, a alta val\u00eancia (+4) e o grande raio at\u00f4mico (0,97 \u00c2) impuseram uma dificuldade de estabelecer liga\u00e7\u00f5es. A baixa concentra\u00e7\u00e3o fez com que o ur\u00e2nio n\u00e3o se precipitasse como um mineral ou fizesse substitui\u00e7\u00f5es isom\u00f3rficas durante a forma\u00e7\u00e3o das rochas (Voto, 1978).\n........A concentra\u00e7\u00e3o do \u00fcf\u00e2m\u00f5 ocorreu em um est\u00e1gio avan\u00e7ado da diferencia\u00e7\u00e3o do magma, na diferencia\u00e7\u00e3o das rochas gran\u00edticas ou vulc\u00e2nicas ou em veios hidrotermais, tendendo a uma aumento do teor de ur\u00e2nio nas rochas \u00edgneas com a diferencia\u00e7\u00e3o do magma (Voto, 1978)\nAlguns grupos de rochas \u00edgneas cogen\u00e9ticas exibem um aumento da quantidade de ur\u00e2nio com aumento do teor de s\u00f3dio e pot\u00e1ssio ou com o teor total de \u00e1lcalis. Elementos tais como o zirc\u00f4nio, hafinio, terras raras, niobio e t\u00e1ntalo, que fazem associa\u00e7\u00e3o frequentemente com o ur\u00e2nio, seguem uma tend\u00eancia similar nas rochas \u00edgneas, embora a combina\u00e7\u00e3o de dois elementos radioativos seja comumente favor\u00e1vel. A rela\u00e7\u00e3o T\u00f3rio/Ur\u00e2nio em determinados grupos de rochas \u00edgneas cogen\u00e9ticas tende a decrescer com o aumento do teor de s\u00edlica e total de \u00e1lcalis, mas em outros grupos a rela\u00e7\u00e3o cresce ou mant\u00e9m-se relativamente constante (Boyle, 1982). A Tabela 3.1 apresenta o teor de ur\u00e2nio em algumas rochas \u00edgneas.\nTabela 3.1. Teor de ur\u00e2nio das rochas \u00edgneas (Voto, 1978).\nTipo de rocha *\tM\u00e9dia (ppm)\tFaixa (ppm)\nDunite\t0,02\t0,003 - 0,05\nEclogite\t0,2\t0,013 - 0,80\nPiroxenite\t0,7\t-\nGabro\t0,9\t<0,2-3,4\nDiorite\t2,0\t<0,5-11,5\nGranodiorite\t2,6\t<1-9\nGranito\t4\t2,2 - 21\nAlcalinas intrusivas\t-\t0,04 -140\n* as rochas vulc\u00e2nicas equivalentes cont\u00eam de 1,5 a 2 vezes mais ur\u00e2nio que as rochas plut\u00f4nicas\n3.6.3\tUr\u00e2nio nos minerais acess\u00f3rios\nA presen\u00e7a de ur\u00e2nio nas rochas ocorre de diversas formas, sendo que uma das principais formas \u00e9 como constituinte dos minerais acess\u00f3rios, tais como: allanitte, uraninita, zirc\u00e3o, monazita, xenot\u00edmio, esf\u00eanio, anatase, rut\u00edlio, hematita, pyrochlore. Pode tamb\u00e9m substituir outros elementos, principalmente o c\u00e1lcio. Isto ocorre em feldspatos, chlorite, biotita, amphibones, pyroxenes, epidoto, fluorita e apatita. O ur\u00e2nio aparece associado com v\u00e1rias subst\u00e2ncias coloidais e carbon\u00edferas em sedimentos e tamb\u00e9m, absorvido ou presente em pequenos gr\u00e3os minerais tais como uraninita em fissuras cristalogr\u00e1ficas, intersticiais ou pequenas fraturas ou em outras descontinuidades das rochas (Boyle, 1982). A Tabela 3.2 apresenta o teor de ur\u00e2nio em minerais acess\u00f3rios do sudoeste da Calif\u00f3rnia.\nTabela 3.2. Teor de ur\u00e2nio nos minerais acess\u00f3rios (minerais do sudoeste da Calif\u00f3rnia. Voto, 1978)\nMineral\tTeor m\u00e9dio de ur\u00e2nio (ppm)\t% de total de uranio\nPlagioclase (Na, Ca) (Al, Si) AlSi2Os\t1,6\t\nOrthoclase KAlSi3Os\t1,9\t60\nQuartzo SiO2\t2,2\t\nHypersthene (Mg, Fe)2s\u00a1206\t4,7\t\nBiotita K (Mg, Fe)3 (Al, Fe)Si 3O10(OH, F^\t\t5,7\t\t\t\nAugita (Ca, Na) (Mg, Fe, Al) (Si, A1)2O6\t7,7\t35\nMuscovita KAI3S\u00cd3O10\t8,0\t\nHornblende (Ca, Na, K)2.3 (Mg, Fe\u20192, Fe+3, Al)5\t18,0\t\n(Si,\u00c1l)s\u00b022(\u00d3H)i\t \t\t\t\nApatita (Ca5(PO4)3 (F, OH, Cl)3\t67\t\nAllanite (Ca, Fe+2)2 (R. E., Al, Fe+3)3 Si3O12(OH)\t180\t\nEstenio CaTiSiO5\t196\t5\nMonazita (Ce, La, Y, Th) P04\t820\t\nZircao ZrSiO4\t1367\t\nXenot\u00edmio YPO4\t6630\t\n33,4,Ur\u00e2nio...ria.solo.:...................\nO teor de ur\u00e2nio nos solos \u00e9 muito vari\u00e1vel, com valores entre menos de 1 ppm a 8 ppm, para solos normais, apresentando uma m\u00e9dia pr\u00f3xima de 1 ppm. Em \u00e1reas uran\u00edferas, valores superiores a 50 ppm n\u00e3o s\u00e3o incomuns, A quantidade de ur\u00e2nio em solos residuais depende essencialmente do tipo da rocha de origem, sendo grande em solos originados de granitos, gnaisses e rochas \u00edgneas alcalinas e pequena em solos originados de rochas \u00edgneas b\u00e1sicas e carbon\u00edferas (Boyle, 1992).\nA condi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica de uma regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 um importante fator. O ur\u00e2nio \u00e9 muito mais m\u00f3vel em solos de regi\u00f5es semi-\u00e1ridas quentes do que em regi\u00f5es temperadas e tropicais, provavelmente devido \u00e0 baixa abund\u00e2ncia de mat\u00e9ria org\u00e2nica nas regi\u00f5es semi-\u00e1ridas. Em solos, parte do ur\u00e2nio est\u00e1 presente em minerais resistentes, tais como zirc\u00e3o e monazita e outra parte est\u00e1 intimamente associada a fra\u00e7\u00f5es de argila e complexos de bauxita, org\u00e2nicos, de leucoxene, de oxido f\u00e9rrico hidratado e de di\u00f3xido de mangan\u00eas (Boyle, 1992).\n3.6.5\tUr\u00e2nio em sedimentos\nA concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio em sedimentos (carreados, em rios e lagos) \u00e9 muito vari\u00e1vel e depende, principalmente, dos tipos de rocha do terreno. Deve ser considerado tamb\u00e9m, o tipo de desgaste, que depende de fatores clim\u00e1ticos, relevo e natureza do regime de \u00e1guas subterr\u00e2neas. Sedimentos carreados cont\u00eam usualmente de 0,5 a 5 ppm de ur\u00e2nio. Em terrenos uran\u00edferos este n\u00famero pod\u00e9 \u00e9levar-se para uma m\u00e9dia de 10 ppm e pr\u00f3ximo a dep\u00f3sitos uran\u00edferos pod\u00e9 chegar a 300 ppm ou mais. Parte do ur\u00e2nio encontrado em sedimentos carreados est\u00e1 presente em minerais resistentes, tais como zirc\u00e3o, monazita e apatita. O ur\u00e2nio remanescente est\u00e1 presente em uma grande variedade de formas, principalmente no estado absorvido ou como um co-precipitado combinado com um grande n\u00famero de subst\u00e2ncias (Boyle, 1992).\nNo estado absorvido, o ur\u00e2nio est\u00e1 presente em part\u00edculas de silte, minerais argilosos, e v\u00e1rios g\u00e9is e subst\u00e2aeias micreeristalinas. -N\u00ed>seo\u201cprec\u00cdpitad\u00f3s,-o ur\u00e2nio aparece como constituinte.\nde g\u00e9is e formas micr\u00f5cf\u00edst\u00e3lirias d\u00e9 \u00f3xidos.de ferro.hidratados, \u00f3xidos de mangan\u00eas hidratados,.....\nleucoxene, complexos h\u00famicos e numerosas subst\u00e2ncias fosf\u00e1ticas, aluminosas, siliciosas, titan\u00edferas e zircon\u00edferas, que existem nas formas gelatinosa e microcristalina (Boyle, 1992).\n3.6.6\tUr\u00e2nio em materiais org\u00e2nicos\nAlguns solos f\u00e9rteis, turfas (solo org\u00e2nico), lignitas (carv\u00e3o f\u00f3ssil) e carv\u00f5es que cont\u00eam um alto teor de h\u00famus podem ser enriquecidos com ur\u00e2nio. Nestes materiais a maior parte do ur\u00e2nio est\u00e1 presente em compostos urano-org\u00e2nicos e o restante ocorre na forma adsorvida ou ocasionalmente como discretos minerais de ur\u00e2nio. Solos f\u00e9rteis, turfas, lignitas e carv\u00f5es normais cont\u00eam de 0,05 a 3 ppm de ur\u00e2nio. Entretanto, solos f\u00e9rteis e turfasenriquecidos podem conter acima de 4000 ppm de ur\u00e2nio, lignitas enriquecidas entre 30 e 7000 ppm e carv\u00f5es sub-\nH\u00e1, frequentemente, uma rela\u00e7\u00e3o paralela entre a porcentagem do teor de carbono e a concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio em ambientes org\u00e2nicos n\u00e3o desenvolvidos. Com o aumento do metamorfismo dos carv\u00f5es, a capacidade de adsorver e absorver Th e U diminui, principalmente, devido ao consistente decr\u00e9scimo da capacidade de reter elementos radioativos (Boyle, 1992).\n3.6.7\tUr\u00e2nio no Brasil\nApesar de in\u00fameras ocorr\u00eancias de ur\u00e2nio j\u00e1 terem sido estudadas e catalogadas no Brasil, raramente estas ocorr\u00eancias podem corresponder ou levar \u00e0 descoberta de um dep\u00f3sito economicamente explor\u00e1vel... De acordo, com ..o .tipo de rocha hospedeira as ocorr\u00eancias brasileiras de ur\u00e2niopodem serclass\u00edficadas ein(Maciel&amp;Cruz,1973)'.....................\nAlcalinas\n-\tPo\u00e7os de Caldas (MG).\n-\tCerrado;\n-\tCampo Agostinho.\nSedimentares:\n-\tBacia do Paran\u00e1.\n~ Figueira (PR).\n-\tBacia do Pama\u00edba.\n- Bacias do Nordeste.\n-\tTucano (BA),\n-\tJatob\u00e1 (PE).\nMetaconglomer\u00e1ticas (\u00e1rea formada por conglomerado2 de origem metam\u00f3rfica)\n-\tQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (MG);\n-\tJacobina (BA);\n-\tCavalcante (GO)\nGran\u00edticas\n-Currais Novos (RN);\n-Camaqu\u00e3 (RS);\n-Sorocaba - Itu (SP).\nMicaxistosas\n-\tCavalcante - Teresina (GO),\n-\tQuadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (MG);\n-\tBambu\u00ed (MG).\n.........O\t-Brasil - possui a- sexta- reserva- de ur\u00e2nio- do--mundo. - As-principais jazidas s\u00e3o: -Itatai-a (CE), Espinharas (PB), Campos Belos/Rio Preto (TO), Lagoa Real (BA), Amorin\u00f3polis (GO), Quadril\u00e1tero Ferr\u00edfero (MG), Po\u00e7os de Caldas (MG) e Figueira (PR) (Figura 3 .4) (Schobbenhaus &amp; Coelho, 1985).\nCJRRAS NOVOS\n\u2022ESPIBH48AS\nTUCANO\nCJWPQS BELOS/\nLAGOA REAL\nFigura 3.4. Localiza\u00e7\u00e3o da jazidas e reservas de ur\u00e2nio no territ\u00f3rio brasileiro (Schobbenhaus &amp; Coelho, 1985).\n2 rocha formada de fragmentos arredondados de rochas preexistentes, na maioria de tamanho superior a um gr\u00e3o de areia, unidos por uma matriz de material calc\u00e1rio, oxido de ferro, sil\u00edcio ou argila.\n3.6.7.1\tGeologia das regi\u00f5es onde est\u00e3o localizadas as f\u00e1bricas de cimento\nProcurou-se descrever as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas das minas de extra\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria-prima dos cimentes, visto que a concentra\u00e7\u00e3o de dos cimentos depende desse fator. Os cimentes utilizados prov\u00eam de quatro regi\u00f5es distintas. O cimento composto com f\u00edler calc\u00e1rio \u00e9 produzido em Ita\u00fa de Minas - MG (Mina 1), Balsa Nova - PR (Mina 2) e Cantagalo - RJ (Mina\n3). Os cimentos composto com esc\u00f3ria de alto-fomo e de alto forno possuem o mesmo d\u00ednquer, que \u00e9 produzido na f\u00e1brica localizada em Santa Helena - SP (Mina 4) e a esc\u00f3ria de alto-fomo, adicionada ao cimento Portland de alto-fomo prov\u00e9m de Cubat\u00e3o (SP).\nAs minas 1 e 4 est\u00e3o situadas na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. A regi\u00e3o da mina 1 \u00e9 formada por rochas metam\u00f3rficas e rochas vulcano-sedimentares. A mina 4 situa-se na Depress\u00e3o do Paranapanema. A fitolog\u00eda do embasamento Cristalino (Grupo Tubar\u00e3o) \u00e9 constitu\u00edda por .arenitos e arenitos e\u00f3licos e os solos s\u00e3o do tipo.areias quartzosas e latossolo vermelho-amarelo\n(R\u00f3ss &amp; M\u00f3r\u00f3z, 1997).....A mina 2 est\u00e1..localizada no Escudo do Paran\u00e1, no Dominio Curitiba. A\nregi\u00e3o \u00e9 formada por rochas granit\u00f3ides. A regi\u00e3o da mina 3 \u00e9 formada por rochas metam\u00f3rficas e metam\u00f3rficas ortoderivadas.\nAs minas apresentam caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas bem distintas entre si, consequentemente o teor de ur\u00e2nio nelas tende a ser diferente. Espera-se encontrar concentra\u00e7\u00f5es maiores nos solos das minas 1 e 2 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mina 3, pois as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da regi\u00e3o da mina 1 s\u00e3o semelhantes \u00e0s das cidades de Arax\u00e1 e Bambu\u00ed e as rochas granit\u00f3ides (mina 2) tendem a possuir uma alta concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio. Devido ao fato da mina 4 estar pr\u00f3xima \u00e0 cidade de Sorocaba, espera-se que o teor de ur\u00e2nio no solo seja maior que o da mina 3.\n4\tMATERIAIS E M\u00c9TODOS\nOs materiais e m\u00e9todos utilizados neste trabalho est\u00e3o separados em duas partes. A primeira refere-se aos materiais e m\u00e9todos utilizados na fabrica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos concretos e a segunda aos materiais e m\u00e9todos empregados na determina\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio.\n4.1\tMateriais e m\u00e9todos empregados na fabrica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o\n.....do\u00ae..concretos\u00bb.............................................................\n4.1.1\tCimentos\nProcurou-se utilizar tipos de cimento Portland empregados comumente na constru\u00e7\u00e3o civil. Buscaram-se f\u00e1bricas em regi\u00f5es que apresentam caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas distintas e, consequentemente, tendendo a possuir teores de ur\u00e2nio no solo diferentes.\nForam utilizados 3 tipos de cimento: o cimento Portland com adi\u00e7\u00e3o de f\u00edler calc\u00e1rio (CP II-F - comumente empregado na constru\u00e7\u00e3o civil), cimento Portland composto com esc\u00f3ria de alto-forno (CP II-E - largamente utilizado na regi\u00e3o de Campinas) e o cimento Portland de alto forno (CP-III - teor de adi\u00e7\u00e3o maior que o CP II-E). O teor de f\u00edler no cimento CP H-F 32 \u00e9 de at\u00e9 10%. O cimento com adi\u00e7\u00e3o de f\u00edler foi proveniente de 3 fontes diversas. A primeira fonte de\n\u00c9 importante observar que o cl\u00ednquer dos cimentos CP-IH e CP II-E tem como mesma fonte de obten\u00e7\u00e3o a f\u00e1brica localizada na cidade de Santa Helena, na regi\u00e3o de Sorocaba, sendo distinta a quantidade de adi\u00e7\u00e3o dos mesmos. A quantidade de adi\u00e7\u00e3o no cimento Portland CP-IH \u00e9 de 35 a 70% e no cimento Portland CP II-E \u00e9 de at\u00e9 34%. Por fim teremos 5 cimentos de composi\u00e7\u00f5es distintas.\n4.1.1.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos cimentos\n...........As\tpropriedades apresentadas pelo concreto dependem das caracter\u00edsticas do cimento empregado. Portando, os cimentos foram caracterizados de acordo com as normas t\u00e9cnicas brasileiras (ABNT), atrav\u00e9s da determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica (NBR NM23/98), \u00e1rea espec\u00edfica (NBR NM76/98), finura (NBR 11579/91), tempos de in\u00edcio e fim de pega (NBR 11581/91) e resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (NBR 7215/96). A caracteriza\u00e7\u00e3o foi executada no EPT de S\u00e3o Paulo e os resultados s\u00e3o indicados nas Tabelas 4,1 a 4.5.\nCimento CP II-F 32 proveniente de Ita\u00fa de Minas (EM)\nTabela 4.1. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland CP II-F 32 (LM)\nMassa espec\u00edfica (g/cm3)\t\t3,07\n\u00c1rea espec\u00edfica (cm2/g)\t\t3190\nFinura # 0,075 (%)\t\t4,82\nTempo de Pega (h)\tIn\u00edcio\t3:03\n\tFim\t4:23\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa)\t3 dias\t25,8\n\t7 dias\t31,2\n\t28 dias\t45,5\nCimento CP II-F 32 proveniente de Balsa Nova (BN)\nTabela 4.2. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland CP H-F 32 (BN)\nMassa espec\u00edfica (g/cm3)\t\t3,07\n\u00c1rea espec\u00edfica (cm2/g)\t\t3140\nFinura # 0,075 (%)\t\t3,02\nTempo de Pega (h)\tIn\u00edcio\t2:34\n\tFim\t3:39\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa)\t3 dias\t23,7\n\t7 dias\t25,9\n\t28 dias\t34,7\nCimento CP II-F 32 proveniente de Cantagalo (CG)\nTabela 4.3. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland CP II-F 32 (CG)\nMassa espec\u00edfica (g/cm3)\t3,08\n\u00c1rea espec\u00edfica (cm2/g)\t3880\nFinura # 0,075 (%).............. '..........'...........0,29\nTempo, de Ppga. (h).......................In\u00edcio........1:52\nFim\t2:50\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa)\t3 dias\t34,3\n7\tdias\t45,3\n28 dias 53,4\nCimento CP II-E 32 proveniente de Santa Helena (SH)\nTabela 4.4. Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland CP II-E 32 (SH)\nMassa espec\u00edfica (g/cm3)\t\t3,08\n\u00c1rea espec\u00edfica (cm2/g)\t\t2850\nFinura # 0,075 (%)\t\t6,18\nTempo de Pega (h)\tIn\u00edcio\t3:07\n\tFim\t4:36\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa)\t3 dias\t23,0\n\t7 dias\t29,3\n\t28 dias\t38,0\nCimento CP-III 32 proveniente de Cubat\u00e0o (CB)\nTabela 4.5, Caracter\u00edsticas f\u00edsicas do cimento Portland CP-III 32 (CB)\nMassa espec\u00edfica (g/cm3)\t\t2,96\n\u00c1rea especifica (cm2/g)\t\t3420\nFinura # 0,075 (%)\t\t1,20\nTempo de Pega (h)\tIn\u00edcio\t5:50\n\tFim\t8.15\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa)\t3 dias\t15,1\n\t7 dias\t21,4\n\t28 dias\t34,6\n4.1.2\tAgregados\nOs agregados empregados foram os convencionais e dispon\u00edveis no mercado. A fonte de obten\u00e7\u00e3o foi \u00fanica, para n\u00e3o haverinflu\u00eancias-nas medidas;.......\u25a0..............................\nO agregado mi\u00fado empregado foi a areia quartzosa, obtida de cava, proveniente de Corumbata\u00ed (SP). A op\u00e7\u00e3o por este tipo de areia ao inv\u00e9s daquela retirada de rio, deve-se ao fato que esta \u00faltima pode conter res\u00edduos que ir\u00e3o interferir nas medidas. Os rios podem receber esgotos n\u00e3o tratados que cont\u00eam subst\u00e2ncias com alta concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio, tais como metais pesados. No entanto, a areia utilizada era muito fina, o que poderia causar problemas de fissura\u00e7\u00e3o no concreto produzido. Analisando-se este problema, o procedimento adotado foi a corre\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da areia pela adi\u00e7\u00e3o de p\u00f3 de pedra (areia artificial), calc\u00e1rio, proveniente de Cajamar (SP), o que proporcionou um melhor fechamento do pacote granulom\u00e9trico. A quantidade de p\u00f3 de pedra empregada foi de 40% do peso do agregado mi\u00fado. As curvas granulom\u00e9tricas da areia e do p\u00f3 de pedra s\u00e3o indicadas nas Figuras 4.1 e 4.2 e nas Tabelas 4.6 e\n4.7,\trespectivamente.\nTabela 4.6. Granulometria da areia\nPeneira\tAbertura\tMassa\t%\t%\nn\u00b0\t(mm)\t(g)\tretida\tacumulada\n4\t4,8\t955\t1\t1\n8\t2,4\t9\t1\t1\n16\t1,2\t23\t2\t4\n30\t0,6\t71\t7\t11\n48\t0,3\t286\t29\t39\n100\t0,15\t458\t46\t85\n\tFundo\t148\t15\t100\n\tTotal\t1000\t100\t141*\nM\u00f3dulo de Finura\t\t\t\t1,41\n\t4>m\u00e1x\t\t\t1,2 mm\n* somat\u00f3ria da % acumulada nas peneiras da s\u00e9rie\nnormal\nFigura 4.1, Curva granulom\u00e9trica da areia\nTabela 4.7. Granulometria do p\u00f3 de pedra\nPeneira\tAbertura\tMassa\t%\t%\n\tn\t\t\u25a0 (mui)\t\t\t(gk\t\tretida\t\tacumulada\n3/8\"\t9,5\t\t\t\t\n1/4\u201d\t6,3\t87\t9\t9\n4\t4,8\t134\t13\t22\n8\t2,4\t267\t27\t49\n16\t1,2\t188\t19\t68\n30\t0,6\t125\t13\t80\n48\t0,3\t77\t8\t88\n100\t0,15\t40\t4\t92\n\tFundo\t83\t8\t100\n\tTotal\t1000\t100\t398*\nM\u00f3dulo de Finura\t\t\t\t3,98\n\t\t\t\t9,5 mm\n* somat\u00f3ria da % acumulada nas peneiras da s\u00e9rie\nnormal\nO agregado gra\u00fado foi a brita 1 (\u00f2max= 19 mm), basalto, obtido de uma mina localizada na cidade de Campinas (SP). Optou-se pelo basalto porque ele cont\u00e9m um teor de ur\u00e2nio mais baixo (em m\u00e9dia 1 ppm) em rela\u00e7\u00e3o ao granito, que tem m\u00e9dia de 3 ppm. Este cuidado \u00e9 importante porque a fonte de ur\u00e2nio \u00e0 qual foi dado maior enfoque \u00e9 o cimento Portland. A curva granulom\u00e9trica do basalto empregado est\u00e1 apresentada na Figura 4.3 e na Tabela 4.8.\nTabela 4.8. Granulometria da britai\nPeneira n\u00b0\tAbertura (mm)\tMassa \t.t\u00e8L\t\t% retida\t% acumulada\n3/4\"\t19\t193\t4\t4\n1/2\u201d\t12,5\t2661\t53\t57\n3/8\u201d\t9,5\t1227\t25\t82\n1/4\u201d\t6,3\t786\t16\t97\n4\t4,8\t95\t2\t99\n8\t2,4\t\t\t99\n16\t1,2\t\t\t99\n30\t0,6\t\t\t99\n48\t0,3\t\t\t99\n100\t0,15\t\t\t99\n\tFundo\t38\t1\t100\n\tTotal\t5000\t100\t681*\nM\u00f3dulo ds Finura \u00d3tn\u00e1x\t\t\t\t6,81 19,0 mm\n* somat\u00f3ria da % acumulada nas peneiras da s\u00e9rie\nnormal\n?\u00aearas(iwn\u00a1\nFigura 4.3. Curva granulom\u00e9trica da brita I\n4.1\t3 Aditivos\nPara confec\u00e7\u00e3o do concreto com baixa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento foram utilizados os aditivos plastificante e superplastificante, com a finalidade de obten\u00e7\u00e3o de uma melhor trabalhabilidade.\nSuas composi\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u00e0 base de lignosufonato e naftalenosulfonato, respectivamente, com as caracter\u00edsticas descritas abaixo.\nTabela 4.9. Caracter\u00edsticas dos aditivos plastificante e supeiplastificante fornecidas pelo fabricante.\nAditivo\tMassa espec\u00edfica (kg/L)\tTeor de cloretos (%)\tAr incorporado (%)\tTeor de \u00e1lcalis (g/L)\nPlastificante\t1,14\t0\t<2\t<4\nSuperplastificante\t1,20\t0\t<2\t<72\n4.1.4\tConcretos\nO objetivo foi o de dosar tr\u00eas concretos de caracter\u00edsticas bem distintas quanto \u00e0 porosidade e \u00e0 permeabilidade, propriedades relacionadas ao comprimento de difus\u00e3o, para cada um dos 5 cimentos Portland. A obten\u00e7\u00e3o destas propriedades de maneira distinta foi alcan\u00e7ada variando somente a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento. Com isso, a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados tomou-se mais f\u00e1cil, pois com a uniformidade da propor\u00e7\u00e3o dos materiais obt\u00e9m-se uniformidade da concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio, possibilitando uma melhor an\u00e1lise da contribui\u00e7\u00e3o do cimento para a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio. A propor\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de mistura em massa adotada foi a seguinte: 1:2:3 (cimento : agregado mi\u00fado: agregado gra\u00fado), escolhida devido \u00e0 sua larga utiliza\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o civil. Os diferentes concretos obtidos foram denominados: concreto 1, concreto 2 e concreto 3.\n\u00ae Concreto tipo 1 (C-l)- Concreto com alta rela\u00e7\u00e3o a/c (\u00e1gua/cimento), com a tend\u00eancia de possuir uma- alta-porosidade. Rela\u00e7\u00e3o a/c = 0,68............................................\n\u2022\tConcreto tipo 2 (C-2)- Concreto convencional, tendendo a ser um concreto com porosidade m\u00e9dia. Rela\u00e7\u00e3o a/c = 0,46.\n\u2022\tConcreto tipo 3 (C-3)- Concreto com baixa rela\u00e7\u00e3o a/c (alta resist\u00eancia), com a tend\u00eancia de possuir uma baixa porosidade. Rela\u00e7\u00e3o a/c = 0,33.\nOs concretos foram obtidos a partir de um estudo de dosagem onde variou-se a rela\u00e7\u00e3o a/c e determinou-se a consist\u00eancia atrav\u00e9s da medida do abatimento do tronco de cone (\u201cSlump test\u201d -NBR NM67/98). O primeiro concreto confeccionado foi o concreto 2, onde se buscou a consist\u00eancia cujo abatimento fosse de 6 \u00b1 1 cm, determinando-se a rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,46, Posteriormente, moldou-se o concreto 1, onde buscou-se um concreto auto-adens\u00e1vel que n\u00e3o apresentasse segrega\u00e7\u00e3o dos materiais, encontrando-se a rela\u00e7\u00e3o a/c 0,68. Finalmente, fez-se o concreto 3 que apresentou uma boa trabalhabilidade (abatimento de 6 \u00b1 1 cm) apesar da baixa rela\u00e7\u00e3o a/c (0,33), que foi obtida atrav\u00e9s do emprego de 0,3 % de aditivo plastificante e 1,2 % de aditivo superplastificante (porcentagem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa de cimento).\n4.1.5\tMoldagem das amostras\nOs concretos foram confeccionados com o aux\u00edlio de uma betoneira de eixo inclinado dispon\u00edvel no Laborat\u00f3rio de Estruturas e Constru\u00e7\u00e3o Civil da Faculdade de Engenharia Civil da UNICAMP. Os materiais secos foram pesados com o aux\u00edlio de uma balan\u00e7a digital, com precis\u00e3o de 50 g, em recipientes pl\u00e1sticos individuais e em seguida inseridos no interior da m\u00e1quina juntamente com a \u00e1gua e os aditivos na seguinte ordem: brita 1, p\u00f3 de pedra, \u00e1gua, cimento e areia, para os concretos 1 e 2; e brita 1, p\u00f3 de pedra, 80 % de \u00e1gua mais o aditivo plastificante, cimento, areia e 20 % da \u00e1gua mais o aditivo superplastificante, para o concreto 3 (sequ\u00eancia de coloca\u00e7\u00e3o dos materiais obtida da pr\u00e1tica do laborat\u00f3rio). A mistura foi mantida na betoneira at\u00e9 tomar-se homog\u00eanea, ou seja, sem segrega\u00e7\u00e3o dos materiais.\nPara cada propor\u00e7\u00e3o de mistura de concreto foram moldados corpos-de-prova com dois tamanhos distintos, .0 primeiro com...10 cm..de di\u00e2metro e 20-cm de altura (forma 1), segundo a\nNBR 5738/94, utilizado para os ensaios d\u00e9 resist\u00eancia a compress\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o por capilaridade e o segundo com 15,8 cm de di\u00e2metro e 6,5 cm de altura (forma 2) utilizado para o ensaio de permeabilidade ao ar e para a obten\u00e7\u00e3o da taxa de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio.\nO adensamento foi feito em mesa vibrat\u00f3ria. Procurou-se utilizar o mesmo tempo de vibra\u00e7\u00e3o para concretos de mesmo tipo, executado em uma \u00fanica etapa. Para concreto tipo 1, o preenchimento das formas 1 e 2 foi em uma s\u00f3 camada e o tempo de vibra\u00e7\u00e3o foi de aproximadamente 15 s, pois este concreto era muito fluido e um tempo de vibra\u00e7\u00e3o maior poderia acarretar em segrega\u00e7\u00e3o do mesmo. Para o concreto 2, a forma 1 foi preenchida em 2 camadas e a forma 2 em uma camada e o tempo de vibra\u00e7\u00e3o foi cerca de 40 s. Para o concreto 3, a forma 1 foi preenchida em 3 camadas e a forma 2, em 2 camadas e o tempo de vibra\u00e7\u00e3o foi de aproximadamente 150 s, devido ao fato deste concreto possuir baixa rela\u00e7\u00e3o a/c e o tempo de atua\u00e7\u00e3o do aditivo superplastificante ser pequeno. Um corpo-de-prova (15,8 cm de di\u00e2metro e 6,5 cm de altura) foi mantido como reserva para cada tipo de concreto.\n4.1.6\tCondi\u00e7\u00f5es de cura\nPara que houvesse uniformidade nas condi\u00e7\u00f5es de cura os corpos-de-prova, ap\u00f3s a moldagem, foram mantidos durante 48 horas em ambiente de laboratorio nos moldes. Este tempo foi utilizado devido ao falo do concreto 1 ter uma baixa resist\u00eancia inicial necessitando um tempo maior para ser desmoldado adequadamente. Posteriormente \u00e0 desmoldagem, as amostras foram submetidas \u00e1 cura \u00famida por imers\u00e3o em agua em temperatura ambiente at\u00e9 a idade de 28 dias.\n4.1.7\tEnsaios\nEmpregaram-se ensaios que caracterizassem o concreto e fornecessem informa\u00e7\u00f5es sobre oseu sistema e distribui\u00e7\u00e3o de poros e sua permeabilidade, par\u00e2metrosque est\u00e3o relacionados ao comprimento de difus\u00e3o do rad\u00f3nio no material.\n4.1.7.1\tResistencia \u00e0 compress\u00e3o axial\n\u00c9 importante a caracteriza\u00e7\u00e3o do concreto quanto \u00e0 resist\u00eancia, por ser esse ensaio largamente utilizado no dia-a-dia da constru\u00e7\u00e3o civil, aproximando o projeto de uma condi\u00e7\u00e3o real. A medida deste par\u00e1metro facilita urna posterior utiliza\u00e7\u00e3o dos dados e compara\u00e7\u00e3o com outras pesquisas. O ensaio foi realizado seguindo a NBR 5739/94 na idade de 28 dias, que estabelece que os corpos-de-prova s\u00e3o submetidos a um esfor\u00e7o de compress\u00e3o axial at\u00e9 que ocorra a ruptura dos mesmos. O equipamento empregado foi a prensa de ensaio universal, marca Soiltest.\n4.1.7.2\tAbsor\u00e7\u00e3o capilar\nA absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade, baseado na NBR 9779/95, foi caracterizada pela penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua atrav\u00e9s da superf\u00edcie inferior da amostra durante 24 horas, em ambiente climatizado, a aproximadamente 23\u00b0C. A prepara\u00e7\u00e3o dos corpos-de-prova, na idade de 28 dias, consistiu na secagem em estufa a 100\u00b0C at\u00e9 a const\u00e2ncia de massa (= 72 horas) e, ap\u00f3s o resfriamento dos mesmos, na impermeabiliza\u00e7\u00e3o de suas faces laterais com duas dem\u00e3os de resina acr\u00edlica (teor de s\u00f3lidos 18%), garantindo um fluxo de absor\u00e7\u00e3o em um \u00fanico sentido (axial), conforme Figura 4.4. Posteriormente, as amostras foram imersas em uma l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua com 1 cm de espessura, com o n\u00edvel de \u00e1gua mantido constante. A face imersa era sempre a face inferior do corpo-de-prova na moldagem. A pesagem das amostras foi feita em intervalos predeterminados para determina\u00e7\u00e3o da massa de \u00e1gua absorvida, at\u00e9 o per\u00edodo final do ensaio, empregando-se uma balan\u00e7a digital com precis\u00e3o de 0,1 g. Em seguida, os corpos-de-prova foram rompidos diametralmente para. a determina\u00e7\u00e3o., da altura de penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua......................\nSentido\nFigura 4.4. Esquema do ensaio de absor\u00e7\u00e3o sem escala.\nAmostra\n(10x20 cm)\nA partir dos valores obtidos da varia\u00e7\u00e3o de massa e altura de penetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, calculou-se o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar em 1 hora e o valor da ascens\u00e3o capilar em 24 horas, segundo as Equa\u00e7\u00f5es 4.1 e 4.2 (Ballayssac, 1992):\nz\n(4.1)\nOnde: S : ascens\u00e3o capilar (m.s'1/2); kabi: coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar (kg.m\u20192.s'1/2), t: tempo de ensaio (s), z : altura de penetra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (m); Wo : massa inicial do corpo-de-prova (kg); Wt: massa do corpo-de-prova no tempo de ensaio (kg); A : \u00e1rea transversal do corpo-de-prova (m2).\n4.17.3\tP\u00earme\u00e1b\u00fci\u00e3ad\u00e8 doar...........................................................\nA difus\u00e3o dos gases depende das condi\u00e7\u00f5es do meio em que eles se encontram. Esse ensaio forneceu informa\u00e7\u00f5es sobre a quantidade de ar retida nas paredes dos poros no interior do concreto. O ensaio auxiliar\u00e1 no entendimento dos processos de difus\u00e3o e escape do rad\u00f4nio. Os corpos-de-prova (15,8 cm de di\u00e2metro e 6,5 cm de altura) foram ensaiados no dispositivo mostrado na Figura 4.5. O permeabilimetro empregado foi o dispon\u00edvel no Laborat\u00f3rio de Estrutura e Constru\u00e7\u00e3o Civil da FEC-UN1CAMP, baseado no modelo desenvolvido pelo LMDC-INSA/USP de Toulouse, Fran\u00e7a (Balayssac, 1992). Tal equipamento utiliza-se da press\u00e3o de v\u00e1cuo causada pelo peso de uma coluna de \u00e1gua em um tubo ligado \u00e0 base da amostra a ser ensaiada, que permanece sob press\u00e3o atmosf\u00e9rica e exposta ao ambiente de laborat\u00f3rio. \u00c0 medida que o ar atravessa a amostra, a altura da coluna d\u2019\u00e1gua vai diminuindo, causando tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o no v\u00e1cuo aplicado. (Yssorche et al., 1995 e Balayssac, 1992)\nPorta-amostra\nFigura 4.5. Esquema da aparelhagem para determina\u00e7\u00e3o da permeabilidade ao ar (medidas em cm) (De Milito, 2001)\n........Antes do ensaio, os corpos-de-prova foram mantidos em estufa \u00e0 temperatura de 50\u00b0 C durante o per\u00edodo de 48 horas e em seguida tiveram suas laterais impermeabilizadas com duas dem\u00e3os de resina acr\u00edlica (teor de s\u00f3lidos 18%) e, ent\u00e3o, foram devidamente instalados no dispositivo. A \u00e1gua do recipiente foi sugada at\u00e9 uma altura superior a ho para que o fluxo se estabilize, fechando-se a v\u00e1lvula de press\u00e3o. Quando o n\u00edvel de \u00e1gua atingiu o n\u00edvel ho, iniciou-se a medida do tempo que a \u00e1gua leva para alcan\u00e7ar o n\u00edvel ht, sendo que o procedimento de ensaio estabelece que ho e ht precisam obedecer \u00e0 seguinte rela\u00e7\u00e3o:\nO c\u00e1lculo da permeabilidade ao ar foi feito atrav\u00e9s da teoria simplificada proposta por Balayssac (1992). A teoria simplificada despreza a compressibilidade do ar, submetido a duas diferentes press\u00f5es nas faces da amostra. Nestas condi\u00e7\u00f5es, a lei de Darcy pode ser aplicada \u00e0 espessura total da amostra ensaiada. A quantidade de ar escoando para um desn\u00edvel h no tubo capilar \u00e9.\n(4.5)\nAo medir-se o tempo t de escoamento do l\u00edquido entre dois pontos ho e h, pode-se deduzir a permeabilidade do material por:\ndh h\n(4.6)\nDe onde vem o coeficiente de permeabilidade ao ar.\np.s.Z\n{A.pv.g.t)Xxi^o/h^\n(4.7)\nOnde: Kper: permeabilidade ao ar (m2); ho : altura inicial do n\u00edvel da \u00e1gua (m); ht: altura final da \u00e1gua, no tempo t (m); p : viscosidade do ar (kg.rn\u2019.s'1); s : se\u00e7\u00e3o do tubo capilar (mm2); A', se\u00e7\u00e3o do corpo-de-prova (mm2); p\u201e : massa espec\u00edfica da \u00e1gua (kg.nf3); g : acelera\u00e7\u00e3o da gravidade (m.s'2); t: tempo de medida (s); Z: altura do corpo-de-prova (m).\nComo o ambiente onde estava disposto o aparelho n\u00e3o era climatizado, fez-se necess\u00e1ria a determina\u00e7\u00e3o da viscosidade do ar e da densidade da \u00e1gua para a temperatura de cada ensaio. Observou-se que a temperatura n\u00e3o variava significativamente durante o per\u00edodo do ensaio. No entanto, quando se comparou as temperaturas dos diferentes ensaios, estas flutuavam de maneira significativa. A viscosidade do ar foi calculada segundo a f\u00f3rmula emp\u00edrica de Sutherland (Bastos,\n(4.8)\n273 + G> ( T V2 T + G M273J\nOnde: //f: viscosidade din\u00e2mica do g\u00e1s a temperatura TC; \u00a1\u00bfo : viscosidade din\u00e2mica do\ng\u00e1s a 0\u00b0C; T: temperatura (K); G : constante caracter\u00edstica do g\u00e1s.\n4.1.7.4 Porosidade por intrus\u00e3o de merc\u00fario (PIM)\nPor ser um material heterog\u00eaneo, o concreto possui v\u00e1rios tipos de poros. Entretanto, com o poros\u00edmetro de merc\u00fario \u00e9 poss\u00edvel caracterizar os materiais apenas com rela\u00e7\u00e3o aos poros abertos.\nO m\u00e9todo consistiu em determinar o espectro de dimens\u00f5es de poros de um material, injetando-se merc\u00fario sob press\u00e3o crescente na amostra previamente seca e submetida a v\u00e1cuo, para a remo\u00e7\u00e3o da umidade e vapores presente na amostra. Posteriormente, determinou-se o volume do l\u00edquido penetrante em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o aplicada. A determina\u00e7\u00e3o pode ser feita aplicando-se press\u00f5es com aumentos discretos, em forma de patamares, medindo-se o volume de merc\u00fario intrudido ap\u00f3s um intervalo de tempo em que \u00e9 atingida a estabiliza\u00e7\u00e3o. Alternativamente, pode-se usar um procedimento onde o acr\u00e9scimo de press\u00e3o \u00e9 cont\u00ednuo.\nA t\u00e9cnica baseia-se na rela\u00e7\u00e3o entre o di\u00e2metro do poro, assumido como sendo cil\u00edndrico, e o volume de merc\u00fario que pode penetr\u00e1-lo em fun\u00e7\u00e3o da press\u00e3o aplicada. Neste m\u00e9todo sup\u00f5e-se que os poros sejam independentes uns dos outros, compondo um conjunto de poros paralelos individualmente conectados \u00e0 superf\u00edcie do material, ou seja, a conectividade do espa\u00e7o poroso \u00e9 desconsiderada. O di\u00e2metro do poro \u00e9 calculado pela equa\u00e7\u00e3o de Washbum (Washbum, 1921).\n-4/COS0\n(4.9)\nOnde: d: di\u00e2metro equivalente do poro intrudido (m); y: tens\u00e3o superficial do merc\u00fario (N/m); 0: \u00e2ngulo de contato entre o merc\u00fario e a parede do poro; P : press\u00e3o de intrus\u00e3o (Pa).\nO teste de intrus\u00e3o de merc\u00fario fornece a porosidade total e a distribui\u00e7\u00e3o de di\u00e2metros dos poros no interior do concreto. Informa\u00e7\u00f5es sobre a distribui\u00e7\u00e3o do tamanho dos poros podem promover uma indica\u00e7\u00e3o da durabilidade. Al\u00e9m disso, tal distribui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem influ\u00eancia significativa na permeabilidade e caracter\u00edsticas de difus\u00e3o do concreto (Cook &amp; Hover, 1999). Em conjunto com o ensaio de permeabilidade ao ar e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua por capilaridade, consegue-se suporte para entender o sistema de transporte de gases no interior do concreto. Este ensaio foi realizado no CCDM da UFSCAR utilizando um poros\u00edmetro de merc\u00fario tipo PoreSizer 9320 marca Micromeritics, com capacidade de aplica\u00e7\u00e3o de press\u00e3o at\u00e9 30000 psi (~ 207 MPa) e feixa de di\u00e2metro de poro entre 0,006pm e 360pm\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio separaram-se pequenos fragmentos da regi\u00e3o central das amostras, tomando-se o cuidado de coletar somente a argamassa (sem a pedra). Estes fragmentos permaneceram em acetona at\u00e9 a data de ensaio para interromper o processo de hidrata\u00e7\u00e3o.\nAntes do ensaio os fragmentos foram levados \u00e0 estufa a 100\u00b0 C at\u00e9 a const\u00e2ncia de massa. Ap\u00f3s o resfriamento, foram determinadas as massas dos mesmos e do porta-amostras (penetr\u00f4metro) previamente calibrado. Em seguida, os fragmentos foram dispostos no penetr\u00f4metro, dando in\u00edcio ao ensaio, quando se intrudiu o merc\u00fario a baixa press\u00e3o para a determina\u00e7\u00e3o do sistema de poros \u201cmaiores\u201d. Ap\u00f3s esta etapa, a press\u00e3o de intrus\u00e3o de merc\u00fario se tomou elevada para a determina\u00e7\u00e3o do sistema de poros mais finos.\n4.2\tMateriais e m\u00e9todos empregados na determina\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio\nO sistema de detec\u00e7\u00e3o empregado baseia-se em t\u00e9cnica simples que consiste em dispor a amostra em um cont\u00eainer selado (camp\u00e2nula) e determinar a concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa utilizando um detector de part\u00edculas alfa (LR-115), exposto durante um tempo preestabelecido.\n4.2.1\tDetector s\u00f3lido de tra\u00e7os nucleares\nO detector utilizado foi o LR-115 tipo II, marca Kodak. Fisicamente, o LR-115 se assemelha a um filme fotogr\u00e1fico, possuindo colora\u00e7\u00e3o vermelha. Ele \u00e9 composto de um pol\u00edmero \u00e0 base de nitrato de celulose (C5H8O9N2 com composi\u00e7\u00e3o percentual estimada em 24,76 % de carbono, 3,44 % de hidrog\u00eanio, 61,80 % de oxig\u00eanio e 10 % de nitrog\u00eanio). O LR-115 \u00e9 confeccionado em l\u00e2minas de 12 pm de espessura e densidade de 1,67 g/cm3, que \u00e9 a parte sens\u00edvel do detector, montadas sobre uma base de poli\u00e9ster de 100 pm de espessura (Silva, 2000).\nDevido ao seu modo de fabrica\u00e7\u00e3o, o LR-115 possui um lado preferencial para exposi\u00e7\u00e3o, o que requer o cuidado de identificar o lado correto antes de dispor o detector no sistema de detec\u00e7\u00e3o. A face sens\u00edvel \u00e9 identificada visualmente como o lado mais opaco.\nEste detector apresenta uma estreita faixa de sensibilidade para part\u00edculas alfa, detectando somente part\u00edculas com energias variando entre aproximadamente 1 e 4 MeV e valores do \u00e2ngulo cr\u00edtico1 situando-se entre 40 e 60 graus (Bagnoli et. al, 1999; Misdaq et. al, 2001), dependendo da energia de incid\u00eancia da part\u00edcula. A varia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia com os valores da energia da part\u00edcula e com o \u00e2ngulo de incid\u00eancia pode ser vista na Figura 4.6 apresentada por Marocco &amp;\n1 \u00c2ngulo cr\u00edtico \u00e9 definido como m\u00e1ximo \u00e2ngulo entre a dire\u00e7\u00e3o da part\u00edcula incidente e a normal ao detector, a partir do qual o tra\u00e7o formado pela part\u00edcula n\u00e3o pode ser revelado ao observador.\n66\nBochicchio (2001). No entanto, estes par\u00e2metros dependem das caracter\u00edsticas do detector, condi\u00e7\u00f5es do ataque e do crit\u00e9rio de contagem. Na an\u00e1lise da sensibilidade do detector utilizado neste trabalho, feito por Silva (2000), essa se mostra constante para energias entre 0,5 e 4 MeV (Figura 4.7) para exposi\u00e7\u00f5es de incidencia normal. Observa-se que o valor para o limite m\u00e1ximo de energia \u00e9 compat\u00edvel com os observados na literatura. Por\u00e9m, o valor para o limite m\u00ednimo est\u00e1 abaixo de outros experimentos.\ni 9\t.ufc..\u00cdllll...n....................................*........i......\n0\t1\t2\t3\t4\t5\nFigura 4.6. Eficiencia do LR-115 (e) como fun\u00e7\u00e3o da energia da part\u00edcula alfa para \u00e1ngulos de incid\u00eancia 0 = 30\u00b0, 40\u00b0, 50\u00b0, 55\u00b0 e 60\u00b0 (do extemo para o intemo) (Marocco &amp; Bochicchio, 2001)\nFigura 4.7. Densidade de tra\u00e7os em fun\u00e7\u00e3o da energia das part\u00edculas alfa da fonte de241 Am (Silva, 2000).\n4.2.1.1\tForma\u00e7\u00e3o de tra\u00e7os no detector.\nO modelo mais aceito sugere que uma part\u00edcula eletricamente carregada (pr\u00f3ton, fragmento de fiss\u00e3o, alfa) quando incide sobre o detector provoca um desarranjo vari\u00e1vel em sua estrutura desde a superf\u00edcie at\u00e9 uma dist\u00e2ncia igual ao alcance m\u00e1ximo da part\u00edcula no material. Tal dist\u00e2ncia pode se estender por v\u00e1rios micr\u00f4metros dependendo da energia da part\u00edcula (Somogyi &amp; Szalay, 1973).\nO desarranjo molecular ou dano sofrido cont\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es a respeito da part\u00edcula que esta se detectando Ele \u00e9 chamado de tra\u00e7o latente. Com um tratamento adequado (ataque qu\u00edmico) o tra\u00e7o latente \u00e9 ampliado formando os tra\u00e7os (buracos e figuras c\u00f4nicas) que podem ser vistos ao microsc\u00f3pio \u00f3ptico comum.\n4.2.1.2\tCrit\u00e9rio de contagem\nO detector possui algumas imperfei\u00e7\u00f5es que podem ocorrer durante a sua fabrica\u00e7\u00e3o, ou posteriormente, por meio atrito mec\u00e2nico durante o seu armazenamento e manipula\u00e7\u00e3o. A corros\u00e3o dessas \u201cfalhas\u201d pela subst\u00e2ncia reveladora resulta em figuras de ataque que podem ser confundidas com os tra\u00e7os formados pelas part\u00edculas alfa revelados.\nEstabelecer um crit\u00e9rio de contagem uniforme para todos os detectores \u00e9 importante para que a efici\u00eancia de contagem seja constante e para minimizar erros devido \u00e0s figuras de ataque que podem ser confundidas com tra\u00e7os. A an\u00e1lise de detectores expostos \u00e0 fonte de americio (241Am) (Silva, 2000), os testes preliminares e principalmente a elabora\u00e7\u00e3o da curva de ataque proporcionaram suporte para o reconhecimento dos tra\u00e7os e para a elabora\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de contagem.\nAs part\u00edculas alfa provenientes do ar incidem sobre o detector em diversos \u00e2ngulos e\nenergias. Entretanto, devido \u00e0s caracter\u00edsticas do detector, os tra\u00e7os que ficam registrados s\u00e3o provenientes de part\u00edculas alfa que v\u00e3o de zero at\u00e9 o \u00e2ngulo cr\u00edtico (com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 normal) e com energias variando entre 1 e 4 MeV. Portanto, os tra\u00e7os resultantes possuir\u00e3o diversas formas.\ni.que.n\u00e3o..\nperfuram. O primeiro grupo \u00e9 de f\u00e1cil visualiza\u00e7\u00e3o, pois o seu interior perde a pigmenta\u00e7\u00e3o vermelha. Logo, a passagem da luz torna-o \u201cbrilhante\u201d, circundado por uma aur\u00e9ola negra (Figura 4.8 c). Danos pontuais no detector podem formar figuras semelhantes, diferenciadas pela sua\nprofundidade uniforme e borda irregular.\nPara identifica\u00e7\u00e3o do segundo grupo \u00e9 necess\u00e1ria uma sele\u00e7\u00e3o mais criteriosa. Este pode ser subdividido em dois subgrupos: tra\u00e7os formados por part\u00edculas alfa com \u00e2ngulos de incid\u00eancia pr\u00f3ximo \u00e0 normal e pr\u00f3ximo ao \u00e2ngulo cr\u00edtico. A forma dos tra\u00e7os do primeiro subgrupo assemelha-se a um c\u00edrculo (Figura 4.8 a). Os tra\u00e7os s\u00e3o diferenciados observando-se sua borda, aur\u00e9ola, cor e tamanho. Foram considerados somente os tra\u00e7os com borda bem definida, a aur\u00e9ola cinza e acima de um certo tamanho. O tamanho \u201cm\u00ednimo\u201d dos tra\u00e7os \u00e9 definido observando as figuras de ataque do fundo do detector (Figura 4.10), ou seja, s\u00e3o considerados na contagem somente os tra\u00e7os com tamanho superior ao das figuras de ataque. Os tra\u00e7os pequenos s\u00e3o de dif\u00edcil identifica\u00e7\u00e3o e portanto foram descartados.\n(a)\n\t:\t> '\u00a1.\u2019A\n\t\nllligl\t\n\t\n(c)\n(b)\nFigura 4.8. Tra\u00e7os: a. tra\u00e7o sim\u00e9trico que n\u00e3o perfura o detector; b. tra\u00e7os assim\u00e9tricos que n\u00e3o perfuram o detector; c. tra\u00e7os que perfuram o detector.\n(a)\t(b)\t(c)\nFigura 4.9. Figuras de ataque: a. figura de ataque semelhante ao tra\u00e7o assim\u00e9trico n\u00e3o perfurado; b. figura de ataque semelhante ao tra\u00e7o sim\u00e9trico n\u00e3o perfurado; c. figura de ataque f\u00e1cil de ser identificada.\nFigura 4.10. Figuras de ataque no fundo do detector LR-115\n4.2.1.3\tAtaque qu\u00edmico\nO tra\u00e7o latente toma-se um tra\u00e7o observ\u00e1vel atrav\u00e9s de um tratamento adequado chamado ataque qu\u00edmico. Ele consiste basicamente em um banho do detector LR-115 em uma subst\u00e2ncia alcalina (NaOH) a uma temperatura de 60\u00b0C durante um tempo adequado. Esta subst\u00e2ncia atua no detector corroendo homogeneamente sua superf\u00edcie, penetrando tamb\u00e9m nas trajet\u00f3rias que formam os tra\u00e7os latentes, corroendo suas paredes. A velocidade de ataque ao longo do tra\u00e7o \u00e9 maior que a velocidade de ataque superficial devido a uma menor resist\u00eancia da regi\u00e3o onde ocorre o dano molecular em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie do detector, acarretando o alargamento do tra\u00e7o, possibilitando, assim, a sua visualiza\u00e7\u00e3o.\nA qualidade do ataque \u00e9 importante para que as informa\u00e7\u00f5es contidas no detector sejam reveladas de maneira adequada. Deve-se, portanto, estabelecer um procedimento padr\u00e3o para o ..ataque..qu\u00edmico,.fixando..o.tempo,..a.temperatura..do..banho..e.a.concentra\u00e7\u00e3o...da.solu\u00e7\u00e3o..O fabricante faz as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es: solu\u00e7\u00e3o de NaOH (2,5 N) a 60\u00b0C durante 90 minutos, nestas condi\u00e7\u00f5es o detector \u00e9 corro\u00eddo a uma taxa de aproximadamente 0,046 pm.min1 (Silva,\n2000). No entanto, estes par\u00e2metros n\u00e3o s\u00e3o os ideais para todos os tipos de visualiza\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo de leitura utilizado definir\u00e1 o grau adequado de corros\u00e3o do detector. Portanto, faz-se necess\u00e1rio buscar as condi\u00e7\u00f5es de ataque qu\u00edmico que ir\u00e3o otimizar a reposta dada pelo detector, ou seja, condi\u00e7\u00f5es de ataque que facilitem a identifica\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os.\nNormalmente, em experimentos realizados por outros pesquisadores, a solu\u00e7\u00e3o e a temperatura do banho recomendados pelo fabricante s\u00e3o adotados, modificando-se somente o tempo de ataque (Bagnoli et al. 1999 e Misdaq et al, 2001). Este procedimento \u00e9 adotado tamb\u00e9m porque o tempo \u00e9 uma vari\u00e1vel f\u00e1cil de ser controlada.\nAlguns cuidados durante a realiza\u00e7\u00e3o do ataque qu\u00edmico foram tomados. A temperatura do banho foi mantida constante em 60\u00b0C. Foram adotados b\u00e9queres de pl\u00e1stico como recipientes, pois este tipo de material facilita a transferencia de calor. Utilizou-se um b\u00e9quer para cada detector para n\u00e3o haver problemas de identifica\u00e7\u00e3o dos detectores. Devido \u00e0 fragilidade do LR-115, optou-se por n\u00e3o fazer qualquer tipo de marca que pudesse danificar o mesmo. A solu\u00e7\u00e3o de NaOH foi preparada com \u00e1gua deionizada, momentos antes do ataque e ap\u00f3s ser colocada nos b\u00e9queres, estes foram levados ao banho at\u00e9 a estabiliza\u00e7\u00e3o da temperatura em 60\u00b0C. S\u00f3 ent\u00e3o os detectores eram dispostos nos b\u00e9queres, sempre com sua face sens\u00edvel voltada para cima, para evitar danos no detector durante o ataque.\nAp\u00f3s o ataque, os detectores foram lavados em agua corrente, \u00e1 temperatura ambiente, por um per\u00edodo m\u00ednimo de 30 min. Posteriormente, fez-se outra lavagem em solu\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool et\u00edlico 1:1. Em seguida, os detectores foram dispostos na posi\u00e7\u00e3o vertical para secarem naturalmente.\n4.2.1.4\tCurva de ataque\nPara a curva de ataque foram utilizados detectores expostos nas mesmas condi\u00e7\u00f5es realizadas no restante do trabalho (camp\u00e1nulas). A concentra\u00e7\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o de NaOH foi constante (2,5 N) e foram tomados tempos de ataque entre 30 e 150 min.\nOs procedimentos adotados para o ataque qu\u00edmico foram os mesmos descritos anteriormente exceto que os detectores n\u00e3o foram limpos em solu\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, pois a realiza\u00e7\u00e3o deste procedimento impedia que o detector fosse atacado por mais de 3 vezes. Inicialmente, o detector utilizado foi limpo em solu\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool, mas ap\u00f3s o terceiro ataque ele perdeu a sua colora\u00e7\u00e3o vermelha inviabilizando a visualiza\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os e a constru\u00e7\u00e3o da curva. Para minimizar a presen\u00e7a de \u201csujeiras\u201d retiradas com a limpeza em solu\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool o detector foi limpo em \u00e1gua corrente na posi\u00e7\u00e3o vertical.\nA \u00e1rea analisada do detector tinha sempre a mesma dimens\u00e3o e mesmo n\u00famero de campos e era localizada no centro do detector. Utilizou-se um microsc\u00f3pio com luz polarizada e um filtro verde para minimizar o efeito das figuras de ataque.\nAp\u00f3s a an\u00e1lise do detector atacado pode-se observar que, com o aumento do tempo de ataque, os tra\u00e7os tomavam-se mais f\u00e1ceis de serem identificados. Entretanto, a partir de um\n\u2019 alguns sobrepunham-se, dificultando a sua identifica\u00e7\u00e3o.\nInicialmente o crit\u00e9rio de contagem adotado foi o citado no item 4.2.1.2, entretanto, os tra\u00e7os redondos e negros n\u00e3o eram considerados. O crit\u00e9rio de contagem foi mantido para todas as an\u00e1lises. A curva de ataque (Figura 4.11) n\u00e3o apresentou o patamar caracter\u00edstico, indicando que o crit\u00e9rio n\u00e3o era adequado, necessitando ser analisado e reformulado. Alguns tipos de figuras que n\u00e3o eram contados segundo o crit\u00e9rio adotado, tomam-se figuras que eram contadas com o aumento do tempo de ataque. Pode-se citar os tra\u00e7os redondos, negros e pequenos. Este tipo de tra\u00e7o s\u00f3 era contado quando perfurava o detector, pois podia ser confundido com figuras de ataque. Observou-se que com o aumento do tempo de ataque os tra\u00e7os negros tomaram-se perfurados e, portanto, considerados na contagem. Os tra\u00e7os redondos, pequenos e n\u00e3o perfurados apresentam o mesmo problema, eles aumentavam de tamanho e assim eram considerados na contagem.\nfigura 4.11. Curva de ataque inicial, n\u00e3o \u00e9 observado o patamar caracter\u00edstico. A contagem foi realizada em 400 campos de 0.0391 mm2\nA curva de ataque foi refeita modificando-se o crit\u00e9rio de contagem. Os tra\u00e7os redondos, pequenos e negros foram contados quando sua borda era regular. A contagem dos tra\u00e7os redondos, pequenos e n\u00e3o perfurados foi mais criteriosa. Levou-se em conta o aumento dos tra\u00e7os, ou seja, comparou-se o tamanho destas figuras com o tamanho das figuras que certamente eram tra\u00e7os. E na ado\u00e7\u00e3o do tamanho m\u00ednimo dos tra\u00e7os foi analisada a dimens\u00e3o das figuras de ataque de fundo do detector, considerando-se na contagem os tra\u00e7os maiores que essas figuras de ataque.\nA nova curva de ataque (Figura 4.12) possui o patamar entre ao tempos analisados de 90 e 150 min, indicando que o crit\u00e9rio de contagem foi adequado. O tempo de ataque qu\u00edmico adotado foi de 120 min pois a identifica\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os foi mais f\u00e1cil e os tra\u00e7os n\u00e3o se sobrepunham ou apresentavam \u201cmanchas\u201d em seu interior. Al\u00e9m disso, pequenas varia\u00e7\u00f5es no ataque n\u00e3o alteraram a efici\u00eancia de contagem.\n3,2 -i\n\"e 3,0-\nI 2,8-\ni22-\nE \u2019\n&amp; 2,0-\n<n\n&amp;. 1,8-\n1,4 \u2014\n20\nT\n40\n60\n~1--->-----1--'-----1--->----1---'----1\n80\t100\t120\t140\t160\ni \u00ed i \u00ed\n\u00ed\n1\nTempo de ataque qu\u00edmico (min)\nFigura 4.12. Curva de ataque ap\u00f3s a reavalia\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de contagem, pode ser observado o patamar caracter\u00edstico. A contagem foi realizada em 400 campos de 0,0391 mm2\n4.2.2\tCamp\u00e1nula\nPara obten\u00e7\u00e3o do modelo de camp\u00e1nula utilizada neste experimento, v\u00e1rios foram os testes preliminares. Estes testes permitiram uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do trabalho a ser elaborado, corrigir as defici\u00eancias encontradas e a familiariza\u00e7\u00e3o com o m\u00e9todo e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados.\n4.2.2.1\tTestes iniciais\nO projeto inicial previa o emprego de garraf\u00f5es minerais como camp\u00e2nula. Os garraf\u00f5es foram cortados e ap\u00f3s a disposi\u00e7\u00e3o das amostras e dos detectores, esses foram vedados com aux\u00edlio de silicone e fita adesiva (Figura 4.13). O orif\u00edcio superior do garraf\u00e3o foi vedado um c\u00edrculo de pl\u00e1stico semelhante ao do garraf\u00e3o e silicone. Para testar este sistema foram realizadas duas exposi\u00e7\u00f5es. A primeira, com um corpo-de-prova dispon\u00edvel no laborat\u00f3rio, do qual n\u00e3o eram conhecidas a sua propor\u00e7\u00e3o de mistura e as suas propriedades mec\u00e2nicas. A segunda, empregou amostras de concreto moldados com o intuito de apresentarem propriedades distintas e determinou-se, tamb\u00e9m, a radia\u00e7\u00e3o de fondo2. Foram produzidos dois tipos de concreto diferentes com materiais dispon\u00edveis no Laborat\u00f3rio de Estruturas e Constru\u00e7\u00e3o Civil (FEC-UNICAMP): concreto poroso (C.P.), consumo de cimento de 200 kg/m3 e rela\u00e7\u00e3o a/c 0,8 e concreto convencional (C.C.), consumo de cimento de 350 kg/m3 e rela\u00e7\u00e3o a/c 0,55.\nTampa\nCont\u00eainer\nFigura 4.13. Esquema do garraf\u00e3o utilizado como camp\u00e2nula\nO resultado obtido na primeira exposi\u00e7\u00e3o indicava que a montagem era apropriada pois o valor de concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa obtido (l,306\u00b10,016 x 103 Bq.nf3, desconsiderando-se o valor da radia\u00e7\u00e3o de fondo) proporcionava uma condi\u00e7\u00e3o bastante favor\u00e1vel para an\u00e1lise.\n2 Radia\u00e7\u00e3o da camp\u00e2nula sem a amostra, determinada expondo o detector de part\u00edculas alfa na camp\u00e2nula sem o\ncorpo-de-prova durante um tempo predeterminado.\nTabela 4,10. Valores da concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa para os concretos e para a radia\u00e7\u00e3o de fundo\nConcreto\tConcentra\u00e7\u00e3o medida (Bq.nf3)\tConcentra\u00e7\u00e3o considerando a radia\u00e7\u00e3o de fundo (Bq.nf3)\nC.P.\t547 \u00b1 60\t124 \u00b179\nc.c.\t595 \u00b1 71\t172 \u00b1 79\nRadia\u00e7\u00e3o de fundo\t423 \u00b151\t-\nAnalisando quais poderiam ser as poss\u00edveis causas do problema enfrentado, concluiu-se\nque pode ter ocorrido algum vazamento na camp\u00e1nula, o que descaracteriza totalmente o ensaio,\nou seja, ]\n\ncomprovada verificando-se a estanqueidade do sistema, submetendo-se a camp\u00e1nula a uma\nvaria\u00e7\u00e3o de press\u00e3o. P\u00f4de-se comprovar a fragilidade da ader\u00eancia entre o policarbonato e o\nsilicone, ou seja, pequenos movimentos poderiam causar vazamentos, tomando inadequado a\nutiliza\u00e7\u00e3o deste sistema.\n4.2.2.2\tNova camp\u00e1nula\nVisto que o modelo inicial de camp\u00e2nula n\u00e3o atendeu aos requisitos necess\u00e1rios, buscaram-se novas alternativas. Optou-se por um sistema simples, j\u00e1 empregado pelo Laborat\u00f3rio de Solos e Estradas (FEC-UNICAMP). A nova camp\u00e2nula adotada \u00e9 formada basicamente por um tubo e duas placas paralelas, onde a placa inferior \u00e9 colada com um adesivo instant\u00e2neo \u00e0 base de cianoacrilato e a superior \u00e9 fixada ao tubo com o aux\u00edlio de borboletas e um anel de borracha natural tipo \u201cO\u2019ring\u201d, como mostra a Figura 4.14.\n\u25a1rtF\u00edcio\nPlaca superior\nFigura 4.14. Esquema da camp\u00e1nula\nO corpo da camp\u00e1nula foi composto por um tubo de PVC, di\u00e1metro de 250 mm, 6,1 mm de espessura e 230 mm de altura. A placa inferior foi feita de polipropileno por ser um pl\u00e1stico resistente e de baixo custo, de forma quadrada com 333 mm de lado. A placa superior foi executada em acr\u00edlico para permitir a observa\u00e7\u00e3o dos detectores e da amostra, possuindo dimens\u00e3o igual \u00e0 placa inferior. Ela possui um orificio para verifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis vazamentos.\n4.2.2.3\tTeste de estanqueidade\nAs camp\u00e1nulas foram testadas para assegurar sua estanqueidade. Inicialmente, variou-se a press\u00e3o no seu interior e verificou-se a ader\u00eancia entre a placa inferior e o corpo da camp\u00e1nula. Aplicou-se uma press\u00e3o de aproximadamente 0,5 kgf.cnf2, controlada por um man\u00f3metro e esta se mantinha constante por um determinado per\u00edodo, mostrando que n\u00e3o havia escape. Em seguida, testou-se viabilidade de seu emprego. O objetivo foi o de analisar se a utiliza\u00e7\u00e3o de amostras com diferentes conte\u00fados de ur\u00e2nio resultaria em densidades superficiais de tra\u00e7os distintas. Para este teste foram empregadas amostras de urna mistura de gesso, cimento e s\u00edlica, sendo uma s\u00e9rie dopada com uranio e a outra n\u00e3o. O teor de ur\u00e2nio empregada foi de aproximadamente 0,01% em massa.\nTabela 4.11. Valores da densidade superficial de tra\u00e7os (pa) para as misturas\nMistura\t% gesso, cimento e s\u00edlica\tpa (tra\u00e7o.cm'2) (dopadas)\tpa (tra\u00e7o.cm'2) (n\u00e3o dopadas)\nM6\t100, 0, 0\t1330 \u00b157\t279 \u00b123\nM7\t85,15, 0\t1183 \u00b147\t251 \u00b122\nM10\t75,20,5\t756 \u00b138\t158 \u00b117\n* O tempo de exposi\u00e7\u00e3o, id\u00eantico para todas as amostras, foi de 654h.\n4.2.2.4\tGeometria de detec\u00e7\u00e3o\nA geometria da camp\u00e1nula e a efici\u00eancia do detector s\u00e3o fatores que delimitam a regi\u00e3o onde est\u00e3o situados os \u00e1tomos que emitir\u00e3o part\u00edculas alfa que ser\u00e3o detectadas. O LR-115 detectar\u00e1 somente as part\u00edculas que o atingirem com energia entre 1 a 4 MeV e \u00e2ngulo de incid\u00eancia m\u00e1ximo de 40 a 60\u00b0 com rela\u00e7\u00e3o a normal do detector.\nA camp\u00e1nula foi projetada de forma a evitar que part\u00edculas alfa emitidas por \u00e1tomos aderidos \u00e0 superficie da camp\u00e1nula e da amostra atingissem o detector. A dist\u00e2ncia entre o detector e a parede lateral da camp\u00e1nula \u00e9 cerca de 11 cm. O alcance das part\u00edculas alfa de maior energia (214Po) \u00e9 de aproximadamente 8 cm no ar. Portanto, a geometria utilizada garante que o LR-115 detectar\u00e1 somente part\u00edculas provenientes de radiois\u00f3topos que estejam se difundindo no interior da camp\u00e1nula, ou seja, part\u00edculas alfa emitidas por \u00e1tomos que estejam aderidos \u00e0 superf\u00edcie da amostra ou \u00e0s paredes da camp\u00e1nula n\u00e3o ter\u00e3o energia suficiente para alcan\u00e7ar o detector. O objetivo foi o de detectar part\u00edculas alfa de elementos que estejam se difundindo no ar, logo, a detec\u00e7\u00e3o de part\u00edculas alfa proveniente de elementos aderidos podem comprometer a medida da emana\u00e7\u00e3o\nOs elementos que emitir\u00e3o part\u00edculas alfa s\u00e3o o 222Rn com energia de aproximadamente\n5,5\tMeV e seus produtos de decaimento o 218Po e o 214Po com energias de 6,0 e 7,7 MeV, respectivamente. Considerando que as part\u00edculas alfa emitidas por esses elementos perdem energia ao se movimentarem no ar, o LR-115 detectar\u00e1 somente part\u00edculas a urna determinada dist\u00e2ncia do mesmo. Para ilustrar a regi\u00e3o onde estar\u00e3o os \u00e1tomos detectados, considere-se que a taxa de perda de energia das part\u00edculas alfa no ar \u00e9 cerca de 1,0 MeV.cnf1, e que o detector possui uma faixa de sensibilidade entre 1 e 4 MeV e \u00e1ngulo cr\u00edtico de aproximadamente 50\u00b0 (a). Essa regi\u00e3o pode ser representada por um tronco de cone apresentado na Figura 4.15. A sobreposi\u00e7\u00e3o dos limites de detec\u00e7\u00e3o- para osLtr\u00e9sd\t.apresentada.na.Figura.4.16......................\nFigura 4.15. Esquema da regi\u00e3o onde est\u00e3o situados os \u00e1tomos que emitir\u00e3o part\u00edculas alfas que ser\u00e3o detectadas. Onde a \u00e9 o intervalo de distancia e b e c s\u00e3o as distancias m\u00ednimas e m\u00e1ximas que os tr\u00eas emissores alfa podem estar do detector, para que as part\u00edculas alfa emitidas por eles sejam registradas.\n80\nRn-222\nFo-214\nFigura 4.16. Esquema da sobreposi\u00e7\u00e3o dos limites de detec\u00e7\u00e3o para o 222Rn, 248Po e 214Po\n4.2.3\tDetermina\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio\nAs concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00f4nio foram medidas dentro de camp\u00e1nulas pl\u00e1sticas vedadas de maneira a n\u00e3o propiciar a entrada de rad\u00f4nio externo ou sa\u00edda do interno.\nAp\u00f3s a cura \u00famida, as amostras foram deixadas em ambiente de laborat\u00f3rio por um per\u00edodo de aproximadamente um m\u00eas para estabiliza\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio (Yu et. al, 1997). Com a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, ocorre uma diminui\u00e7\u00e3o na porosidade das amostras, devido ao fato dos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o que est\u00e3o se formando gradativamente preencherem os vazios existentes. Ap\u00f3s a idade de 28 dias a taxa de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento tende a se estabilizar (Neville, 1997). Posteriormente, elas foram mantidas em estufa \u00e0 temperatura de 50\u00b0 C por um per\u00edodo de 24 h para minimizar a influ\u00eancia da umidade. Ap\u00f3s o resfriamento, foi determinada a massa dos corpos-de-prova numa balan\u00e7a digital com precis\u00e3o de 0,01 g. Em seguida, eles foram dispostos no interior da camp\u00e1nula, juntamente com 2 detectores de part\u00edculas alfa, LR-115. O tempo de exposi\u00e7\u00e3o foi de aproximadamente 4 meses.\nDurante o esse per\u00edodo, o rad\u00f4nio emanado pelo concreto e seus produtos de decaimento emitiram part\u00edculas alfa que foram registradas pelos detector. Ap\u00f3s o t\u00e9rmino da exposi\u00e7\u00e3o, os detectores foram retirados e submetidos a um ataque qu\u00edmico (item 4.2.1.3), para possibilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os.\nA an\u00e1lise do detector foi realizada com o aux\u00edlio de um microsc\u00f3pio \u00f3ptico. Selecionou-se uma regi\u00e3o central do detector que foi divida em campos de 0,0391 mm2. Determinou-se a quantidade de tra\u00e7os de cada campo seguindo ao crit\u00e9rio de contagem estabelecido anteriormente (item 4.2.1.2). Ap\u00f3s a contagem de todos os campos, calculou-se a densidade superficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa segundo a Equa\u00e7\u00e3o 4.10, que \u00e9 proporcional \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa no interior da camp\u00e2nula (Fleischer et al., 1975).\na\nt\n(4.10)\nOnde: pa' Densidade superficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa (tra\u00e7os.cm'2); Nt: N\u00famero de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa contados (und); Nc: N\u00famero de campos analisados do detector (und); Ac. \u00c1rea do campo (cm2).\nDividindo-se a express\u00e3o anterior pelo tempo de exposi\u00e7\u00e3o, At, tem-se a densidade\nsuperficial de tra\u00e7os de part\u00edculas alfa por tempo de exposi\u00e7\u00e3o (pA)-\nA densidade est\u00e1 relacionada \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o por um fator de efici\u00eancia que engloba um fator geom\u00e9trico e um fator de revela\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o como mostrado na Equa\u00e7\u00e3o 4.11:\n(4.11)\nOnde: C \u00e9 concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa (Bq.nf3) e \u00a3 \u00e9 efici\u00eancia de revela\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o dos tra\u00e7os (m),\nNo trabalho experimental feito por Silva (2000), o fator de efici\u00eancia resultante foi de 0,69\u00b10,04 cm. Considerando que os procedimentos de ataque qu\u00edmico e observa\u00e7\u00e3o foram\nsemelhantes aos deste trabalho, esta efici\u00eancia foi utilizada nos c\u00e1lculos da concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa e consequentemente do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o. No entanto, \u00e9 importante notar que a efici\u00eancia de contagem do referido autor e a efici\u00eancia usada neste trabalho n\u00e3o podem ser consideradas id\u00eanticas em princ\u00edpio, embora varia\u00e7\u00f5es significativas n\u00e3o sejam esperadas e, tamb\u00e9m, que existam outros fatores de efici\u00eancia inerentes do material utilizado que n\u00e3o foram determinados pela dificuldade de execu\u00e7\u00e3o e por n\u00e3o ser este o objetivo deste trabalho. Portanto, os valores obtidos n\u00e3o s\u00e3o propriamente as concentra\u00e7\u00f5es de rad\u00f4nio emanadas pelas amostras, mas valores proporcionais a estes, proporcionando um car\u00e1ter qualitativo \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o dos dados.\nConsiderando que a concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa determinada por tempo de exposi\u00e7\u00e3o\n\u00e9 proporcional \u00e0 taxa de rad\u00f4nio produzido no volume de poros intersticiais da amostra, pode-se\nestimar o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o das amostrar atrav\u00e9s das Equa\u00e7\u00f5es 4.12 (Nazaroff &amp; Nero,\n1988) e 4.13:\n(4.12)\nComo C.Af1 a/, ent\u00e3o:\n(4.13)\nrconc.\nOnde: f\u00e9 a taxa de produ\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio no volume de poros intersticial (Bq.h^.m'3); \u00e9\na porosidade do material; A \u00e9 a constante de decaimento do mRn (h\u20191); I \u00e9 o teor de 226Ra da amostra (Bq.kg\"1); pconc \u00e9 a massa espec\u00edfica aparente do concreto (kg.m\u20193) e T] \u00e9 o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio.\nEmbora este par\u00e2metro n\u00e3o possa ser tomado como um valor absoluto, proporciona um melhor entendimento do comportamento da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio quando ele \u00e9 correlacionado com as propriedades do concreto, mostrando-se uma importante vari\u00e1vel para a an\u00e1lise dos dados.\n4.23.1\tProte\u00e7\u00e3o superficial\nAp\u00f3s a perman\u00eancia na estufa, as amostras de concreto da s\u00e9rie SH foram lixadas e o p\u00f3 foi retirado com aux\u00edlio de jatos de ar. Posteriormente, os corpos-de-prova receberam duas dem\u00e3os de tinta acr\u00edlica comum dispon\u00edvel no Laborat\u00f3rio de Estrutura e Constru\u00e7\u00e3o Civil - FEC-UNICAMP, dilu\u00edda conforme instru\u00e7\u00e3o do fabricante (70% de tinta e 30% de \u00e1gua). Ap\u00f3s cerca de 5 meses de cura em ambiente de laborat\u00f3rio as amostras foram dispostas no interior das camp\u00e1nulas com dois detectores LR-115 durante aproximadamente de 2 meses.\n4.2.4 Determina\u00e7\u00e3o da atividade espec\u00edfica de 226Ra\nA concentra\u00e7\u00e3o de do concreto depende das mat\u00e9rias-primas empregadas na fabrica\u00e7\u00e3o do concreto. Alguns cuidados foram tomados para tom\u00e1-la o mais uniforme poss\u00edvel. Considerando que o concreto \u00e9 composto de cimento, areia, pedra britada e \u00e1gua, que a propor\u00e7\u00e3o de mistura \u00e9 mesma para todos concretos empregados (1: 2: 3), variando-se somente a quantidade de \u00e1gua adicionada \u00e0 mistura e que a areia e pedra britada possuem fontes de obten\u00e7\u00e3o fixas, a \u00fanica vari\u00e1vel \u00e9 o cimento. A utiliza\u00e7\u00e3o de cimentos distintos causa altera\u00e7\u00f5es tanto no comprimento de difus\u00e3o, quanto na concentra\u00e7\u00e3o de 238U da amostra. O comportamento do comprimento de difus\u00e3o pode ser observado atrav\u00e9s da an\u00e1lise das propriedades do concreto relacionadas ao seu sistema de transporte (absor\u00e7\u00e3o capilar, permeabilidade ao ar e porosidade).\nInicialmente previa-se a determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio das amostras, que \u00e9 a\nfonte prim\u00e1ria do rad\u00f4nio. Quando a cadeia est\u00e1 em equil\u00edbrio, a concentra\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio\npode ser inferida da concentra\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio. A hip\u00f3tese inicial deste trabalho era de que a cadeia do ur\u00e2nio estaria em equil\u00edbrio no cimento. Esta hip\u00f3tese \u00e9 bastante razo\u00e1vel desde que, durante a sua fabrica\u00e7\u00e3o, o cl\u00ednquer do cimento n\u00e3o passe por separa\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Por\u00e9m, constatou-se a possibilidade da cadeia do ur\u00e2nio n\u00e3o estar em equil\u00edbrio no cimento devido \u00e0 adi\u00e7\u00e3o de subprodutos durante o processo de fabrica\u00e7\u00e3o. Por exemplo, Mazzilli et al. (2000) mostraram que no fosfogesso a cadeia do ur\u00e2nio n\u00e3o estava em equil\u00edbrio, pois durante a sua produ\u00e7\u00e3o, a rocha de fosfato \u00e9 quimicamente atacada para produzir o \u00e1cido fosf\u00f3rico, gerando o fosfogesso como subproduto. Em algumas regi\u00f5es a gipsita natural adicionada ao cimento para controle da pega \u00e9\ndif\u00edcil acesso. Portanto, n\u00e3o foi poss\u00edvel saber quais adi\u00e7\u00f5es foram utilizadas nos cimentes empregados neste trabalho experimental. Logo, n\u00e3o foi poss\u00edvel assumir equil\u00edbrio da cadeia do ur\u00e2nio. Assim, optou-se pela determina\u00e7\u00e3o da atividade espec\u00edfica de r\u00e1dio nas amostras.\nO teor de ^^a foi determinado atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da espectrometr\u00eda gama empregando um detector de germ\u00e2nio (HPGe). Esta t\u00e9cnica tem a vantagem de determinar a fonte direta do rad\u00f4nio, dispensando preocupa\u00e7\u00f5es sobre o equil\u00edbrio da cadeia.\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio a amostra necessitava estar em forma de p\u00f3, com part\u00edculas de, no m\u00e1ximo, 0,5mm. A prepara\u00e7\u00e3o das amostras consistiu, inicialmente, na moagem com o aux\u00edlio de um triturador de mand\u00edbulas, obtendo uma dimens\u00e3o m\u00e1xima de 0,5cm. Para o refinamento dos gr\u00e3os empregou-se um equipamento para determina\u00e7\u00e3o do desgaste de agregados gra\u00fados denominado Abras\u00e3o Los Angeles. O material pulverulento retirado deste equipamento foi peneirado. Os gr\u00e3os retidos foram triturados em um almofariz de porcelana e repeneirados at\u00e9 que n\u00e3o restasse res\u00edduo algum. Posteriormente, as amostras foram homogeneizadas e\n5\tRESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES\n5.1\tPropriedades do concreto\n5.1.1\tResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o\nO resultados da resist\u00eancia obtidos no ensaio de determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias s\u00e3o apresentados na Figura 5.1 e na Tabela A.1 do Anexo A.\nOs concretos feitos com cimentos distintos t\u00eam comportamento semelhante, exceto o concreto C-3 feito com cimento CP II- F proveniente da f\u00e1brica localizada em Ita\u00fa de Minas (IM).\nFigura 5.1. Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para os concretos de cimento IM, BN, CG, SH e CB.\nOs concretos 1 e 2 da s\u00e9rie CG1 apresentaram os maiores valores de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. O concreto 1 mais resistente foi o C-l IM.\n5.1.2\tAbsor\u00e7\u00e3o capilar\nA representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras \u00e9 mostrada nas Figuras 5.2 a\n5.6\tsendo esse valor a m\u00e9dia de tr\u00eas medidas.\nFigura 5.2. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento IM em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo\nFigura 5.3. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento BN em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo\n60 \u00a750. S 40- S! S SOis \u25a0n 20- '!> io 1 01\t\n\t-\n\t)\t1\t2\t3\t4\t5 \u25a0/Tempo.(h \u201c\u2019A\n\u2014Concreto 1 -CG \u2014\u00ab\u2014 Concreto 2-CG \u2014Concreto 3-CG\t\n\t\nFigura 5.4. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento CG em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo\n\u25a0/lempo.(h0,5)\n\u2014Concreto 1-SH \u2014\u00ab\u2014Concreto 2-SH \u2014A\u2014 Concreto 3-SH\nFigura 5.5. Varia\u00e7\u00e3o da massa das amostras de concreto de cimento SH em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo\nde cimento CB em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo\nA partir dos valores da varia\u00e7\u00e3o de massa obtidos, calculou-se o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar para o per\u00edodo de 1 h e o valor da ascens\u00e3o capilar para 24 h seguindo as f\u00f3rmulas 4.2 e 4.1 (p\u00e1gina 61), respectivamente. O coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar e os valores de ascens\u00e3o capilar para os diferentes concretos em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c s\u00e3o apresentados nas Figuras 5.7 e 5.8 e na Tabela A.2 (Anexo A).\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise das Figuras 5.2 a 5.6, nota-se que o comportamento da varia\u00e7\u00e3o de massa em fun\u00e7\u00e3o da raiz quadrada do tempo apresenta uma mesma tend\u00eancia para os concretos confeccionados com diferentes cimentos: com o aumento da rela\u00e7\u00e3o a/c, a quantidade de \u00e1gua absorvida aumenta, o que tamb\u00e9m pode ser visto observando-se as Figuras 5.7 e 5.8. Verifica-se que ambos, coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar e valores da ascens\u00e3o capilar, diminuem com o decr\u00e9scimo da rela\u00e7\u00e3o a/c, ou seja, com a diminui\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c h\u00e1 uma modifica\u00e7\u00e3o no sistema capilar, diminuindo a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo concreto.\nO concreto produzido com o cimento CG obteve os menores valores de coeficiente de absor\u00e7\u00e3o. No entanto, os concretos feitos com os cimentos CB e SH apresentam os menores valores de ascens\u00e3o capilar. A altura que a \u00e1gua atinge por meio da for\u00e7a capilar \u00e9 inversamente proporcional ao di\u00e2metro m\u00e9dio dos poros, em contato com a superficie externa e limitada pela interconex\u00e3o entre eles. Consequentemente, o efeito citado acima deve-se, provavelmente, \u00e0 presen\u00e7a de esc\u00f3ria de alto-fomo, que promoveu o refinamento dos poros e a diminui\u00e7\u00e3o da sua interconex\u00e3o\n5.1.3\tPermeabilidade ao ar\nFigura 5.9. Coeficiente de permeabilidade ao ar em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c para os concretos de cimento IM, BN, CG, SH e CB.\nAnalisando a Figura 5.9, observa-se que os valores do coeficiente de permeabilidade ao ar aumentam com o acr\u00e9scimo da rela\u00e7\u00e3o a/c. Os concretos 2 e 3 apresentam comportamento semelhante para os diferentes cimentos empregados. No entanto, os valores do coeficiente de permeabilidade para o concreto 1 variam significativamente para os diferentes cimentos. Este fato pode ser devido \u00e0 zona de transi\u00e7\u00e3o entre o concreto e o agregado.\nO valor do coeficiente de permeabilidade obtido para o concreto 3, executado com cimento proveniente de Cubat\u00e3o, foi contr\u00e1rio \u00e0 tend\u00eancia do outros concretos, pois ele foi significativamente superior ao valor apresentado pelo concreto 2.\n5.1.4\tPorosimetria por intrus\u00e3o de merc\u00fario (PIM)\nO ensaio de porosimetria forneceu informa\u00e7\u00f5es sobre a porosidade total e distribui\u00e7\u00e3o dos de poros das amostras. Os resultados obtidos, apresentados nas Figuras 5.10 a 5.19 e na Tabela A.5 (Anexo A), demonstram que h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o na distribui\u00e7\u00e3o de poros em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c.\nFigura 5.10. Volume de poros do concreto e cimento IM obtida por PIM (volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\nFigura 5.11. Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do concreto IM obtida por PIM (volume incremental em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\nFigura 5.12. Volume de poros do concreto de cimento BN obtida por PIM (volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\n0,007-\n0,006-\n0,005\n0,004\n0,003-\n0,002\n0,001\n0,000\n^m\u00e9d\nC-1 = 72,7 nm\nC-2 - 45,5 nm\nC-3= 29,9 nm\n-0,001 .................. ....................... ..........,\n0,01 01 1 10 100\nDi\u00e2metro de poro (um)\nFigura 5.13. Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do concreto de cimento BN obtida por PIM (volume incremental em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\n^m\u00e9d\nC-1 = 114,8 nm\nC-2= 103,9 nm\nC-3 = 61,4nm\n0,009-\n0,008-\n0,007-\nI? 0,006-\n\u00a3\n\u2014 0,005-\ns\n| 0,004-\nb 0.003-\ne\nE 0.002-\n3\ng 0,001-\n0,000\n-0.001 ..., . . ....... . . ....... ....... ............\n0,01 0,1 1 10\t100\nDi\u00e2metro de poro (pm)\n|\t\u2014 C1CG\u2014\u2014 C2CG\u2014-C3CG I\nFigura 5.14. Volume de poros concreto de cimento CG obtida por PIM (volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\nFigura 5.15. Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do concreto de cimento CG obtida por PIM (volume incremental em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\n0,14\n0,12\n5 \u00b0.10\nS,\n-g 0,08\n-S\n3\n| 0,06\nO cs\nE 0,04\nJ3\nO\n> 0,02\n0,00\n\u2666\n0,01 0,1 1 10\nDi\u00e2metro do poro (pm)\n| Z^Z C1SH ZZ- C2SH\t|\n100\nFigura 5.16. Volume de poros concreto de cimento SH obtida por PIM (volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\nFigura 5.17. Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do concreto de cimento SH obtida por PIM (volume incrementai em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\n0,012\n0,010\n3\ni 0,008 e\n0,006\n\u00f5 0,002\n>\n0,000\n'TTTT~\u2019'\n0,01\nPm\u00e9d\nC-1 = 32,8 nm\nC-2 = 24,9 nm\nC-3= 17,7 nm\nn----r.\u25a0-\u25a0-\u25a0-\u25a0-\u25a0T.i-\n0,1 1 Di\u00e2metro de poro (iim)\n\u2014\u2014 C1CB \u2014 C2CB \u2014C3CB |\nC2CB\n\u00abT\u201c\n10\nrTT~\n100\n\nFigura 5.18. Volume de poros concreto de cimento CB obtida por PIM (volume acumulado em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\nFigura 5.19. Distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do concreto de cimento CB obtida por PIM (volume incremental em fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro de poro).\nAs curvas de volume de poros dos concretos IM, BN, CG e SH apresentam comportamento semelhante. Com a diminui\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c ocorre a redu\u00e7\u00e3o do volume de poros. O mesmo pode ser observado para as curvas de distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros. Diminuindo-se a rela\u00e7\u00e3o a/c ocorre um refinamento no di\u00e2metro de poros. As curvas tendem a deslocar-se para a esquerda. Com exce\u00e7\u00e3o do concreto 3 IM, onde ocorreu uma redu\u00e7\u00e3o de maneira global do n\u00famero de poros. Um fator importante que deve ser levado em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio do m\u00e9todo, que assume que os poros t\u00eam formato cil\u00edndrico. Portanto, o que fica determinado \u00e9 o di\u00e2metro da entrada do poro, e n\u00e3o o do poro propriamente dito, que pode ser maior. Logo, o deslocamento da curva pode ser devido ao estrangulamento na entrada dos poros (poros com o formato \u201ctinteiro\u201d \u00d4).\nO concreto CB apresentou curvas de volume de poros com tend\u00eancias diferente dos demais concretos. O valor da porosidade total n\u00e3o variou significativamente com a rela\u00e7\u00e3o a/c. As curvas possuem basicamente o mesmo formato, deslocando-se para a esquerda com a diminui\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c, ocorrendo um refinamento dos poros. Na curva de distribui\u00e7\u00e3o do tamanho de poros para o concreto CB, o volume de poros menores tende a aumentar com a diminui\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c, indicando o refinamento dos poros.\n5.2\tPar\u00e2metros relacionados \u00e0 emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio\n5.2.1\tTeorde 226Ra\nA atividade de 226Ra das amostras de concreto foi determinada atrav\u00e9s do m\u00e9todo de espectrometr\u00eda gama pelo IPEN de S\u00e3o Paulo e \u00e9 indicada na Tabela 5.1.\nTabela 5.1. Teores de 226Ra das amostras de concreto\nConcretos\tTeores 226Ra (Bq/kg)\t\t\n\tC-l\tC-2\tC-3\nIM\t7,7\u00b10,9\t6,1+0,9\t8,2+0,9\nBN\t13,l\u00b1l,0\tll,2\u00b1l,0\t13,3+1,0\nCG\t9,0\u00b1l,0\t8,5\u00b10,8\t8,6\u00b10,9\nSH\t16,5\u00b11,2\t17,5\u00b11,2\t18,8+1,2\nCB\t28,0\u00b1l,5\t25,3\u00b11,5\t29,0\u00b1l,8\nEntre os concretos produzidos com o cimento tipo CP-II F (IM, BN e CG), o que apresentou maior teor de 226Ra foi o feito o cimento proveniente de Balsa Nova. Isto j\u00e1 era esperado devido \u00e0 presen\u00e7a de rochas granit\u00f3ides na regi\u00e3o de extra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria-prima, o que favorece uma concentra\u00e7\u00e3o maior de ur\u00e2nio no solo.\nO teor de 226Ra dos concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-forno foi significativamente maior que dos concretos de cimento com adi\u00e7\u00e3o de filler calc\u00e1rio. Observa-se tamb\u00e9m, que o concreto de cimento com maior porcentagem de esc\u00f3ria (CB - CP-III, teor de esc\u00f3ria de 35 at\u00e9 70%) apresentou um teor de 226Ra maior com rela\u00e7\u00e3o ao cimento CP II-E (SH, teor de esc\u00f3ria de at\u00e9 34%), indicando que a esc\u00f3ria de alto-forno contribuiu para aumentar a concentra\u00e7\u00e3o de 226Ra dos concretos.\n5.2.2\tEmana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio\nPode-se observar que existem dois grupos distintos: concretos de cimento CP II-F e concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo. Dentro de cada grupo nota-se comportamentos sistem\u00e1ticos da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o a/c, apesar dos erros serem grandes. Esses comportamentos s\u00e3o diferentes entre si. Este fato deve-se, provavelmente, \u00e0s mudan\u00e7as causadas no sistema de transporte provocada pela adi\u00e7\u00e3o da esc\u00f3ria de alto-fomo.\nOs concretos de cimento CP-III apresentaram os menores valores de densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e por teor de 226Ra apesar de possu\u00edrem os maiores teores de 226Ra. Isso \u00e9 um indicativo de que as propriedades cimentantes da esc\u00f3ria contribu\u00edram para diminuir seu comprimento de difus\u00e3o. Segundo Yu (2000), a s\u00edlica ativa apresentou um efeito semelhante, seu emprego como substitui\u00e7\u00e3o de parte do cimento Portland diminuiu a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio em blocos de concreto, ocasionado pela redu\u00e7\u00e3o da porosidade e refinamento dos poros\nO emprego prote\u00e7\u00e3o \u00e0 base de pinturas n\u00e3o alterou significativamente a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio das amostras. A tinta apresentou uma absor\u00e7\u00e3o superficial pelo concreto pois o preparo superficial consistiu em apenas lixar e remover o p\u00f3. Entretanto, ela s\u00f3 preencheu os poros superficiais e tamb\u00e9m apresentou microfissuras que tomou o sistema poroso, permitindo a passagem do 222Rn.\nA partir da atividade do 226Ra, determinou-se a emana\u00e7\u00e3o te\u00f3rica das amostras como se as mesmas fossem fontes \u201cpuras\u201d, ou seja, desconsiderando-se o efeito de blindagem do concreto. A correla\u00e7\u00e3o do teor de r\u00e1dio com a emana\u00e7\u00e3o experimental e a emana\u00e7\u00e3o te\u00f3rica \u00e9 apresentada nas Figuras 5.22 e 5.23 na Tabela B.3 (Anexo B).\nAtMdade espec\u00edfica de 225 Ra (Bq. kg\u20191)\nA\tDensidade cte tra\u00e7os te\u00f3rica Cl\ta\tDensidade de tra\u00e7os experirrental Cl\nA\tDensidade de tra\u00e7os te\u00f3rica C2\t\u25a0\tDensidade de tra\u00e7os experirrental C2\nA\tDensidade de tra\u00e7os te\u00f3rica C3\t\u25a0\tDensidade de tra\u00e7os experirrental C3\nFigura 5.22. Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da atividade espec\u00edfica de 226Ra\nFigura 5.23. Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o experimental e te\u00f3rica em fun\u00e7\u00e3o da atividade espec\u00edfica de 22\u00f4Ra\nAtrav\u00e9s da Figura 5.22, nota-se que a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio aumenta linearmente com a atividade de 226Ra, como era esperado. A diferen\u00e7a entre as densidades de tra\u00e7os te\u00f3rica (pfeo) e experimental (pexp) ilustra a capacidade do concreto de barrar o rad\u00f4nio. Este efeito est\u00e1 relacionado com o comprimento de difus\u00e3o do material (Figura 5.23).\nPteo Z^exp\nA = -----------------L\t(5-D\nPteo\nPode-se, a partir dos valores mostrados acima, estimar a influ\u00eancia das diversas propriedades determinadas (porosidade, permeabilidade, absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar) na blindagem do concreto.\nEntretanto, primeiramente, os valores dos dados obtidos necessitaram ser escalonados, para poderem ser comparados. Isto pode ser feito subtraindo dos dados a m\u00e9dia e dividindo o resultado pela vari\u00e2ncia. Este procedimento foi feito para as propriedades do concreto (p \u2019) e para a diferen\u00e7a relativa das densidades te\u00f3ricas e experimentais (po\u2019). Em seguida, diz-se que a varia\u00e7\u00e3o na emana\u00e7\u00e3o ser\u00e1 uma combina\u00e7\u00e3o linear das propriedades com os coeficientes dando o peso relativo de cada propriedade (Edward, 1991). Matematicamente:\nn\n<5-2)\nZ = 1\nn\ncom\t\u2014 1\t(5-3)\nZ = 1\nOnde: a,- \u00e9 o peso relativo de cada propriedade\nForam testados os valores de coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar, ascens\u00e3o capilar, porosidade total, di\u00e2metro de poros e coeficiente de permeabilidade ao ar. Os resultados s\u00e3o apresentados nas Tabelas 5.2. a 5.5.\nTabela 5.2. Peso das propriedades quando s\u00e3o testados os valores de coeficiente de permeabilidade ao ar, di\u00e2metro m\u00e9dio de poros e a porosidade total\nPropriedade\tPeso\nCoeficiente de permeabilidade ao ar\t0,71\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de poros\t0,26\nPorosidade total\t0,03\nTabela 5.3. Peso das propriedades quando s\u00e3o testados os valores de ascens\u00e3o capilar, coeficiente de\npermeabilidade ao ar e di\u00e2metro m\u00e9dio de poros\t\nPropriedade\tPeso\nAscens\u00e3o capilar\t0,00\nCoeficiente de permeabilidade ao ar\t0,76\nDi\u00e2metro m\u00e9dio de poros\t0,24\nTabela 5.4. Peso das propriedades quando s\u00e3o testados os valores de ascens\u00e3o capilar, coeficiente de permeabilidade ao ar e porosidade total\nPropriedade\tPeso\nAscens\u00e3o capilar\t0,00\nCoeficiente de permeabilidade ao ar\t0,68\nPorosidade total\t0,32\nTabela 5.5. Peso das propriedades quando s\u00e3o testados os valores de ascens\u00e3o capilar, coeficiente de\npermeabilidade ao ar e coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar\t\nPropriedade\tPeso\nAscens\u00e3o capilar\t0,04\nCoeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar\t0,00\nCoeficiente de permeabilidade ao ar\t0,96\nOs resultados indicaram que a permeabilidade exerceu maior influ\u00eancia sobre a varia\u00e7\u00e3o na blindagem de rad\u00f4nio. Quanto \u00e0s outras propriedades, n\u00e3o foi poss\u00edvel distinguir quais eram mais influentes. A Tabela 5.2 indica que di\u00e2metro m\u00e9dio de poros \u00e9 mais influente que a porosidade total. Os valores dos pesos da ascens\u00e3o capilar e do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar s\u00e3o muito pr\u00f3ximos impossibilitando distinguir qual das duas propriedades afeta mais a blindagem (Tabelas 5.3, 5.4 e 5.5). Pode-se concluir somente que a porosidade e di\u00e2metro m\u00e9dio de poros afetam mais que a absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar.\nLevando-se em conta que o coeficiente de permeabilidade ao ar caracteriza o fluxo do ar no interior do concreto, e sendo o rad\u00f4nio um g\u00e1s, \u00e9 coerente que este par\u00e2metro seja o mais influente no efeito de blindagem e consequentemente do comprimento de difus\u00e3o do concreto.\n5.2.3\tCoeficiente de emana\u00e7\u00e3o\nAtrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o 4.13 (p\u00e1gina 83) foram estimados os valores do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio, que s\u00e3o apresentados nas Figuras 5.24 e 5.25 e Tabela B.3 (Anexo B).\nrela\u00e7\u00e3o a/c para concretos de cimentas CPII-F\trela\u00e7\u00e3o a/c para concretos de cimentas com esc\u00f3ria\nAtrav\u00e9s da Figura 5.24 observa-se que para os concretos de cimento CP II-F h\u00e1 inicialmente um crescimento do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o (7) com a rela\u00e7\u00e3o a/c, tendendo posteriormente a uma estabiliza\u00e7\u00e3o. Para os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo, um ponto apresentou um valor discrepante dos demais e foi desconsiderado das an\u00e1lises. Esta discrep\u00e2ncia deve-se, principalmente, ao alto valor de porosidade apresentado pelo concreto. Logo, para os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo os valores do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o n\u00e3o variam significativamente com a rela\u00e7\u00e3o a/c.\n5.3\tCorrela\u00e7\u00f5es entre as propriedades do concreto e o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio\nInicialmente, procurou-se correlacionar as propriedades do concreto com os valores da densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e pela atividade de 226Ra. Entretanto, atrav\u00e9s destas correla\u00e7\u00f5es n\u00e3o foi poss\u00edvel entender de forma clara o comportamento da emana\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o das propriedades. Buscou-se ent\u00e3o outro par\u00e2metro que possibilitasse o entendimento desse comportamento. O coeficiente de emana\u00e7\u00e3o estimado mostrou-se bastante adequado para este entendimento.\n5.3.1\tCorrela\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o.\nA correla\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o est\u00e1 apresentada nas Figuras 5.26 e 5.27.\nAtrav\u00e9s da Figura 5.26 nota-se que com a diminui\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos de cimento CP II-F h\u00e1 um crescimento de r\u00a1 para concretos com resist\u00eancia maior que = 35 MPa. A partir deste ponto, os valores de r\u00a1 tomam-se, praticamente, constantes. Observa-se, que a por\u00e7\u00e3o da curva composta por C-2 e C-3 \u00e9 descendente, enquanto que a parte composta por C-l \u00e9 constante. Para os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-forno os valores do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o n\u00e3o variam significativamente com a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (Figura 5.28).\nO coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar \u00e9 caracterizado pela absor\u00e7\u00e3o inicial de \u00e1gua do concreto que est\u00e1 relacionado com o tamanho e conex\u00e3o dos poros, par\u00e2metros que afetam a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio. Nas figuras abaixo \u00e9 apresentada a correla\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar.\nconcretos de cimento CP II-F.\nconcretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo.\nPara os concretos de cimento CP II-F o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o tende, inicialmente, a crescer com o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar. Posteriormente, os valores de 77 tendem a ser constantes (Figura 5.28). Observa-se tamb\u00e9m que os concretos dos 3 tipos est\u00e3o presentes em toda a curva. Logo, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel fazer uma distin\u00e7\u00e3o entre a por\u00e7\u00e3o ascendente e constante da curva.\nOs valores do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o do concreto de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo se mant\u00eam praticamente constantes com o crescimento do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar (Figura 5.29).\t.\nA velocidade de ascens\u00e3o capilar de \u00e1gua do concreto aumenta com o di\u00e2metro do poro. Por outro lado, o rad\u00f4nio difunde-se com maior facilidade em poros mais largos. As correla\u00e7\u00f5es entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e os valores de ascens\u00e3o capilar s\u00e3o apresentadas nas Figuras 5.30 e 5.31.\nFigura 5.30. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn em\tFigura 5.31. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn\nfun\u00e7\u00e3o da ascens\u00e3o capilar para os concretos de cimento\tem fun\u00e7\u00e3o da ascens\u00e3o capilar para os\nCP II-F.\tconcretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo.\nAtrav\u00e9s da Figura 5.30 nota-se que, com aumento da ascens\u00e3o capilar dos concretos de cimento CP II-F, h\u00e1 um crescimento do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o. Em seguida, os valores de tj n\u00e3o variam significativamente. Nota-se tamb\u00e9m que a por\u00e7\u00e3o composta por concretos 2 e 3 \u00e9 ascendente da curva, enquanto que a por\u00e7\u00e3o formada apenas por concretos 1 \u00e9 constante.\nPara os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo os valores do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o n\u00e3o variam significativamente com a ascens\u00e3o capilar (Figura 5.31).\nSendo um rad\u00f4nio um g\u00e1s, era esperado que a determina\u00e7\u00e3o da permeabilidade ao ar fornecesse informa\u00e7\u00f5es sobre o comportamento do transporte de rad\u00f4nio no interior do concreto. A correla\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e o coeficiente de permeabilidade ao ar \u00e9 apresentada nas Figuras 5.32 3e 5.33\nFigura 5.32. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn em fun\u00e7\u00e3o do coeficiente de permeabilidade ao ar para os concretos de cimento CP II-F.\nFigura 5.33. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de 222Rn em fun\u00e7\u00e3o do coeficiente de permeabilidade ao ar para os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo\nPara os concretos de cimento CP II-F menos perme\u00e1veis, pequenas varia\u00e7\u00f5es do coeficiente de permeabilidade resultam em grandes varia\u00e7\u00f5es do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o, ou seja, o comportamento do 7 \u00e9 sens\u00edvel a varia\u00e7\u00f5es de permeabilidade. Posteriormente, para os concretos mais perme\u00e1veis, os valores de 7 tendem a ser constantes (Figura 5.32). Observa-se tamb\u00e9m que a por\u00e7\u00e3o composta por concretos 2 e 3 \u00e9 ascendente da curva e a por\u00e7\u00e3o formada por apenas concretos 1 \u00e9 constante.\nOs valores do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o do concreto de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo se mant\u00eam, praticamente, constantes com o crescimento do coeficiente permeabilidade ao ar (Figura 5.33).\nA correla\u00e7\u00e3o entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio e o di\u00e2metro m\u00e9dio de poros \u00e9 apresentada nas Figuras 5.34 e 5.35.\nfun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro m\u00e9dio dos poros para os\tem fun\u00e7\u00e3o do di\u00e2metro m\u00e9dio dos poros para os\nconcretos de cimento CP II-F.\tconcretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-forno\nAtrav\u00e9s da Figura 5.34 nota-se que com aumento do di\u00e2metro m\u00e9dio de poros dos concretos IM e BN h\u00e1 uma tend\u00eancia de crescimento do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o seguida de uma estabiliza\u00e7\u00e3o. J\u00e1 para o concreto CG, o q aumenta com o di\u00e2metro m\u00e9dio de poros.\nPara os concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo os valores do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o n\u00e3o variam significativamente com di\u00e2metro m\u00e9dio de poros (Figura 5.35).\nO coeficiente de emana\u00e7\u00e3o relaciona a taxa de rad\u00f4nio produzida nos poros com o rad\u00f4nio emanado. Observa-se nos gr\u00e1ficos das correla\u00e7\u00f5es que h\u00e1 uma regi\u00e3o na qual varia\u00e7\u00f5es nas propriedades ocasionam varia\u00e7\u00f5es em q. Esta regi\u00e3o \u00e9 definida por valores de resist\u00eancia maiores que 35 MPa, permeabilidade ao ar, di\u00e2metro m\u00e9dio de poros, ascens\u00e3o capilar e absor\u00e7\u00e3o\nQuando um \u00e1tomo de rad\u00f4nio \u00e9 formado ele poder\u00e1 ter diversas trajet\u00f3rias dentro do material. Entretanto, ele s\u00f3 alcan\u00e7ar\u00e1 a superf\u00edcie quando o comprimento desta trajet\u00f3ria for inferior ao comprimento de difus\u00e3o (R). Quanto maior for o comprimento de difus\u00e3o, maior ser\u00e1 a probabilidade do rad\u00f4nio se difundir para fora da amostra. Por\u00e9m, quando R for igual \u00e0 maior dimens\u00e3o da amostra, todo o rad\u00f4nio produzido nos poros poder\u00e1 alcan\u00e7ar sua superf\u00edcie. Deste ponto em diante, o aumento de R n\u00e3o \u00e9 acompanhado pelo aumento do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o. Definindo o valor cr\u00edtico do coeficiente de difus\u00e3o (Rc) como sendo aquele a partir do qual o r| permanece constante, que igual \u00e0 maior trajet\u00f3ria percorrida pelo \u00e1tomo na amostra e considerando a geometria do corpo-de-prova de concreto empregado, no ponto de satura\u00e7\u00e3o, o comprimento de difus\u00e3o \u00e9 igual a diagonal AB mostrada na figura abaixo.\nFigura 5.36. Detalhe da geometria da amostra mostrando a diagonal AB (medidas em cm)\nPara as dimens\u00f5es utilizadas nos corpos-de-prova deste trabalho, obteve-se Rc igual a 17,08 cm. Nos gr\u00e1ficos das correla\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel identificar o ponto onde o comprimento de difus\u00e3o das amostras \u00e9 igual a Rc como sendo o ponto (ponto de satura\u00e7\u00e3o) onde tj deixa de crescer ou decrescer com a altera\u00e7\u00e3o das propriedades e toma-se constante (tj = 3,5x10~3). Portanto, para um concreto que apresenta o conjunto de propriedades iguais a do ponto de satura\u00e7\u00e3o, ou seja, resist\u00eancia igual a 35 MPa, permeabilidade ao ar 3,8 IO\"17 m2, porosidade de\n15,5\t% e di\u00e2metro m\u00e9dio de poros de 42nm, o valor do comprimento de difus\u00e3o \u00e9 de 17,08 cm.\n6\tCONCLUS\u00d5ES\nEste trabalho teve como objetivo avaliar a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio em amostras de concreto de dosagens distintas e diferentes tipo de cimentos. Ap\u00f3s a caracteriza\u00e7\u00e3o dos concretos, an\u00e1lise do teor de 226Ra, determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es alfa e do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e da correla\u00e7\u00e3o entre as propriedades do concreto e T], foi poss\u00edvel obter algumas conclus\u00f5es sobre o comportamento da emana\u00e7\u00e3o de mRn dos concretos quando altera-se suas propriedades.\nPara os concretos confeccionados com diferentes tipos de cimento, o emprego de rela\u00e7\u00f5es a/c diferentes modificou suas propriedades relacionadas com o sistema de transporte. Estas propriedades apresentam um comportamento semelhante quando varia-se a rela\u00e7\u00e3o a/c .\nNas condi\u00e7\u00f5es em que foi aplicada, o emprego de tinta acr\u00edlica n\u00e3o barrou a emana\u00e7\u00e3o do rad\u00f4nio. No entanto, alguns pesquisadores conclu\u00edram que a tinta barra o rad\u00f4nio quando aplicada a revestimentos de fosfogesso (O'Brien et al., 1995) e a utiliza\u00e7\u00e3o de revestimentos cer\u00e2micos e papel de parede atuam como blindagem quando aplicados sobre blocos de concreto (Yu, 1993).\nCom rela\u00e7\u00e3o ao comportamento da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio em fun\u00e7\u00e3o de suas propriedades, os concretos estudados podem ser divididos em dois grupos: concretos de cimento CP \u00dc-F e concretos de cimento com esc\u00f3ria de alto-fomo. Em cada grupo, a correla\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio com as suas propriedades apresentaram comportamentos sistem\u00e1ticos diferentes entre os grupos. A diferen\u00e7a de comportamento deve-se \u00e0s mudan\u00e7as causadas no sistema de transporte provocadas pela adi\u00e7\u00e3o da esc\u00f3ria de alto-fomo.\nCorrelacionando o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o com as propriedades do concreto de cimento CP II-F foi poss\u00edvel obter correla\u00e7\u00f5es positivas com a ascens\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o capilar, permeabilidade ao ar e di\u00e2metro m\u00e9dio de poros; e negativa com a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Nos gr\u00e1ficos das correla\u00e7\u00f5es entre o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o e as propriedades dos concretos de cimento CP II-F \u00e9 poss\u00edvel observar que o valores de rj crescem ou decrescem em fun\u00e7\u00e3o da propriedades at\u00e9 atingirem um ponto de satura\u00e7\u00e3o, onde, ap\u00f3s este valor, mesmo com a varia\u00e7\u00e3o das propriedades, 7] mant\u00eam-se constante. Levando-se em conta que o coeficiente de emana\u00e7\u00e3o relaciona a quantidade de rad\u00f4nio que \u00e9 produzido nos poros com a concentra\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio no ar, isso indica que a partir do ponto de satura\u00e7\u00e3o todo o rad\u00f4nio produzido nos poros escapa para o ambiente. Ou seja, a estrutura interna do concreto n\u00e3o consegue mais barrar o rad\u00f4nio.\nA adi\u00e7\u00e3o de esc\u00f3ria de alto-fomo ao cimento contribuiu para aumentar o teor de 22\u00f5Ra dos concretos confeccionados com cimento que cont\u00eam esta adi\u00e7\u00e3o (CP II-E e CP Hl). Apesar do concreto de cimento CP-IH possuir os maiores teores de ^Ra, ele apresentou os menores valores de densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e teor de ^Ra, indicando que as propriedades cimentantes da esc\u00f3ria contribu\u00edram.para diminuir seu comprimento de difus\u00e3o. A\nintrodu\u00e7\u00e3o da esc\u00f3ria n\u00e3o alterou a porosidade total dos concreto mas, pode-se perceber claramente que ela proporcionou um refinamento dos poros, indicando que a redu\u00e7\u00e3o no tamanho de poros teve maior contribui\u00e7\u00e3o para a diminui\u00e7\u00e3o da emana\u00e7\u00e3o do que a redu\u00e7\u00e3o da porosidade total.\nEstabeleceu-se uma hierarquia das propriedades que influenciam a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio. Inicialmente, pela diferen\u00e7a entre a densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e experimental, que foi confirmada analisando-se os efeitos da esc\u00f3ria de alto forno na emana\u00e7\u00e3o dos concretos. Portanto, segundo os resultados experimentais obtidos neste projeto, a ordem hier\u00e1rquica das propriedades que afetam a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio \u00e9: permeabilidade, di\u00e2metro de poros, porosidade total e por fim, a absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar, observando que n\u00e3o foi poss\u00edvel determinar qual das duas \u00faltimas afeta mais a emana\u00e7\u00e3o.\nPara continuidade da pesquisa sugere-se o emprego de cimentes de outros tipos e de outras localidades para a confec\u00e7\u00e3o de concretos que ser\u00e3o estudados a emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio.\nRecomenda-se a avalia\u00e7\u00e3o do efeito das adi\u00e7\u00f5es na emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio pelo concreto.\nE a busca de aditivos e/ou adi\u00e7\u00f5es que contenham baixo teor de 226Ra e que proporcionem o refinamento de poros semelhante ao da esc\u00f3ria de alto-forno para ser avaliados e comparados com \u25a0 os resultados obtidos neste trabalho experimental.\nEstudar o efeito dos agregados na emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio, empregando-se um s\u00f3 tipo de cimento e variando-se o tipo e origem dos agregados.\nSugere-se uma investiga\u00e7\u00e3o da microestrutura do concreto utilizando a microscop\u00eda por varredura eletr\u00f4nica, a fim de se obter informa\u00e7\u00f5es sobre o comprimento de difus\u00e3o no concreto.\nEstudos podem ser feitos empregando outros tipos de revestimentos tais como: resina acr\u00edlica, verniz acr\u00edlico, silicone, revestimentos cer\u00e2micos, pastilhas de vidro e papeis de parede. Ou ainda, endurecedores de superf\u00edcie com o silicato de c\u00e1lcio.\nComo o comprimento de difus\u00e3o cr\u00edtico depende das dimens\u00f5es da amostra, recomendase o emprego de amostras de dimens\u00f5es diferentes para avalia\u00e7\u00e3o do comprimento de difus\u00e3o cr\u00edtico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s propriedades do concreto.\nsoxaNv\nPROPRIEDADES DOS CONCRETOS.\nA.1 Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o\nTabela A.1. Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o aos 28 dias para os concretos de cimento IM, BN, CG, SH e CB.\nConcretos\tCimento IM Cimento BN Cimento CG Cimento SH Cimento CB\nConcreto 1\t19,03\t11,23\t17,78\t12,60\t11,67\nConcreto 2\t41,18\t34,82\t45,80\t33,57\t31,26\nConcreto 3\t51,16\t60,52\t66,76\t59,40\t59,83\nA.2 Coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar e ascens\u00e3o capilar\nTabela A.2. Valores do coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar e ascens\u00e3o capilar para os concretos estudados_____________\nCoeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar* (10~2 kg.m~2s~1/2) ________Ascens\u00e3o capilar* (lO^m.s'12)_____________\nConcretos Cimento Cimento Cimento Cimento Cimento Cimento Cimento Cimento Cimento Cimento\n\tIM\tBN\tCG\tSH\tCB\tIM\tBN\tCG\tSH\tCB\nC-l\t2,93\t3,30\t0,94\t1,55\t1,89\t2,44\t2,48\t2,36\t1,71\t1,67\nC-2\t1,65\t2,20\t0,64\t1,23\t0,75\t1,95\t2,02\t1,77\t0,94\t1,09\nC-3\t0,62\t1,41\t0,36\t0,72\t0,67\t1,30\t1,40\t0,95\t0,41\t0,71\n* Para o coeficiente de absor\u00e7\u00e3o capilar emprega-se a massa de \u00e1gua em 1 h de ensaio e para ascens\u00e3o capilar, a altura de penetra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 24 h de ensaio.\nTabela A.3. M\u00e9dia da varia\u00e7\u00e3o da massa dos corpos-de-prova\nTempo\t\t\t\t\tVaria\u00e7\u00e3o da massa do corpo-de-prova (g)\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tCimento IM\t\t\tCimento BN\t\t\tCimento CG\t\t\tCimento SH\t\t\tCimento CB\t\t\n\tC-l\tC-2\tC-3\tC-l\tC-2\tC-3\tC-l\tC-2\tC-3\tC-l\tC-2\tC-3\tC-l\tC-2\tC-3\nmassa inicial (kg)\t3,60\t3,83\t4,10\t3,75\t3,88\t3,87\t3,68\t3,91\t4,10\t3,69\t3,90\t4,10\t3,61\t3,85\t4,03\n0\t0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\t0,0\n5 min\t4,1\t2,4\t0,9\t11,4\t3,3\t2,3\t0,3\t0,3\t0,3\t1,3\t1,6\t1,5\t3,7\t1,4\t1,7\n10 min\t5,6\t2,8\t1,1\t13,0\t4,4\t3,0\t0,9\t0,8\t0,4\t3,3\t2,0\t1,6\t4,6\t1,6\t2,1\n15 min\t6,6\t3,9\t1,3\t14,8\t4,7\t3,5\t1,2\t0,9\t0,4\t3,5\t2,6\t2,0\t5,1\t1,9\t2,1\n30 min\t9,9\t5,2\t2,0\t19,4\t7,9\t6,0\t2,4\t1,5\t0,8\t4,9\t3,3\t2,6\t6,7\t2,5\t2,8\n1 h\t14,0\t7,2\t3,0\t22,2\t9,7\t6,3\t4,5\t3,0\t1,4\t7,3\t4,6\t3,4\t8,9\t3,5\t3,5\n2h\t21,9\t10,6\t4,3\t26,0\t12,6\t7,0\t8,8\t4,9\t2,3\t10,7\t6,0\t4,5\t12,0\t4,8\t4,4\n4h\t35,5\t17,7\t6,9\t31,5\t17,0\t8,4\t14,0\t8,0\t3,5\t16,1\t7,8\t5,8\t17,1\t6,9\t5,9\n6h\t38,1\t19,7\t7,7\t36,5\t20,3\t9,4\t19,9\t11,2\t4,9\t19,1\t8,6\t6,0\t21,5\t8,8\t7,0\n24 h\t79,1\t47,0\t16,5\t64,0\t44,1\t15,3\t53,0\t29,6\t11,1\t37,7\t13,9\t8,7\t47,0\t19,0\t12,0\nA.4 Coeficiente de permeabilidade ao ar\nTabela A.4. Coeficiente de permeabilidade ao ar (m2) para os diferentes concretos\nCoeficiente de permeabilidade ao ar (10~17 m2)\nConcretos\tCimento IM\tCimento BN\tCimento CG\tCimento SH\tCimento CB\nConcreto 1\t4,07\t18,29\t8,03\t20,89\t26,36\nConcreto 2\t2,93\t1,78\t1,82\t1,97\t2,540\nConcreto 3\t2,20\t1,917\t1,640\t1,441\t5,248\nA.5 Porosidade total\nTabela A.5. Valores da porosidade total e do di\u00e2metro m\u00e9dio de poros para os concretos estudados\n____________Porosidade Total (%)____________________Di\u00e2metro m\u00e9dio de poros (nm)\nConcretos\tIM\tBN\tCG\tSH\tCB\tIM\tBN\tCG\tSH\tCB\nC-l\t17,16\t22,91\t22,13\t23,18\t14,45\t68,7\t72,7\t114,8\t58,8\t32,6\nC-2\t14,33\t14,18\t15,45\t14,33\t14,70\t42,5\t45,5\t103,9\t44,1\t24,9\nC-3\t13,17\t9,98\t11,88\t8,61\t13,89\t28,2\t29,9\t61,4\t35,7\t17,7\nB.1 Teores de ^Ra, 228Ra e \"K das amostras de concreto\nTabela B.l. Teores de 226Ra, 22gRa e 40K das amostras de concreto.\n226Ra\t228Ra*\nConcreto  C-l\n____ Teores (Bq/kg)_______________________________________\n\u25a0\u201cl\u00ed*\t226Ra 22SRa* 40K* ^Ra 228Ra*\nC-2\nC-3\nIM\t7,7\u00b10,9\t16,4\u00b12,2\t167\u00b114\nBN\t13,l\u00b1l,0\t10,3+2,1\t162\u00b115\nCG\t9,0\u00b1l,0\t13,3\u00b12,6\t131\u00b115\nSH\t16,5\u00b11,2\t14,7\u00b12,2\t116\u00b114\nCB\t28,0\u00b1l,5\t16,3\u00b12,4\t144\u00b114\n6,1+0,9\t16,2\u00b12,2 181\u00b115\nll,2\u00b1l,0 13,7\u00b12,2 122\u00b114\n8,5\u00b10,8\t6,7+2,0 174\u00b110\n17,5\u00b11,2 16,6\u00b12,4 135\u00b114\n25,3\u00b11,5 17,4\u00b12,4\n8,2\u00b10,9\t17,2+2,3\n13,3\u00b1l,0 13,1\u00b12,2\n8,6\u00b10,9\t14,5\u00b12,2\n18,8\u00b11,2 14,2\u00b12,3\n181+16 29,0\u00b1l,8 18,7\u00b13,0\n144\u00b114\n144\u00b114\n125\u00b114\n136\u00b115\n186\u00b120\n* Dados fornecidos conjuntamente com o teor de 226Ra pelo IPEN, no entanto estes dados n\u00e3o foram utilizados neste projeto experimental e s\u00e3o meramente ilustrativos.\nB.2 Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e por atividade de 226Ra\nTabela B. 2. Densidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e pela atividade de 226Ra.\nDensidade superficial de tra\u00e7os por tempo de exposi\u00e7\u00e3o e por atividade de 226Ra (103 tra\u00e7o, ano\"1 .Bq1)\nConcretos\tIM\tBN\tCG\tSH\tCB\tSH com tinta\nConcreto 1\t0,77\u00b10,09\t0,66\u00b10,05\t0,73\u00b10,08\t0,83\u00b10,06\t0,51\u00b10,03\t0,75\u00b10,06\nConcreto 2\tl,0\u00b10,l\t0,89\u00b10,08\t0,73\u00b10,07\t0,55\u00b10,04\t0,48+0,03\t0,64\u00b10,05\nConcreto 3\t0,69\u00b10,08\t0,72\u00b10,06\t0,54\u00b10,06\t0,73\u00b10,05\t0,57\u00b10,04\t0,70+0,05\nB.3 Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio\nTabela B. 3. Coeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio\nCoeficiente de emana\u00e7\u00e3o de rad\u00f4nio (lO^und)\nConcretos\tCimento IM\tCimento BN\tCimento CG\tCimento SH\tCimento CB\nConcreto 1\t3,2\u00b10,4\t3,5 \u00b1 0,3\t3,6 \u00b1 0,5\t5,0 \u00b1 0,5\t1,8 \u00b10,1\nConcreto 2\t3,5 \u00b10,5\t3,2 \u00b1 0,3\t2,7 \u00b1 0,3\t2,2 \u00b1 0,2\t1,9 \u00b10,2\nConcreto 3\t2,4 \u00b1 0,3\t1,8 \u00b10,2\t1,6 \u00b10,2\t1,8 \u00b10,2\t2,1 \u00b10,2\nA tabela abaixo apresenta a massa e a massa espec\u00edfica aparente dos concretos necess\u00e1ria para o c\u00e1lculo do coeficiente de emana\u00e7\u00e3o.\nTabela B.4. Valores da massa e da massa espec\u00edfica aparente dos concretos\n\tMassa (g)\t\t\t\tMassa espec\u00edfica aparente (103 kg.m'3)\t\t\t\t\nConcretos\tCimento\tCiment\u00f3os\t\t\t\tCimento Cimento Cimento cimento\t\t\t\tCimento\nIM\tBN\tCG\tSH\tCB\t\tIM.\t\t\tBN\t\t\tCG\t\t\tSH\t\tcb\nc-l\t3190,7\t3057,8\t3107,0\t3065,8\t3067,7\t2,494\t2,539\t2,643\t2,437\t2,599\nC-2\t3287,1\t3340,8\t3257,6\t3293,9\t3242,3\t2,526\t2547\t2,573\t2,505\t2,435\nC-3\t3215,2\t3311,9\t3368,2\t3375,5\t3416,1\t2,519\t2,543\t2,647\t2,4801\t2.635\nANEXO C ETAPAS E EQUIPAMENTOS EMPREGADOS NOS\nENSAIOS\nC.1 Permeabilidade ao ar\nJ15\nFigura \u20ac3. Amostra inserida no porta-amostra\nC.2 Absor\u00e7\u00e3o e ascens\u00e3o capilar\n\nFigsra C.4. Bandeja coai os corpos-de-prova imersos 1,0 cm para o ensaio de absor\u00e7\u00e3o capilar\nFigura C.5.\nDetennina\u00e7\u00e3o da massa da amostra\nFigura C.6. Amostra rompida para a determina\u00e7\u00e3o da atara de penetra\u00e7\u00e3o\nC.3 Equipamento de Abras\u00e3o Los Angels\nC.3 Camp\u00e1nula\nFigura C.9. Vista Superior da camp\u00e1nula\nFigura C.10. Vista lateral da camp\u00e1nula\n-\u25a0\nI\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nABNT- Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas. NBR 7211/83 (1983): Agregados para\nconcreto - Especifica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: ABNT.\n_____NBR 11579/91 (1991): Cimento Portland - Determina\u00e7\u00e3o da finura por meio de peneira 75 micr\u00f4metros (n\u00famero 200). Rio de Janeiro. ABNT.\n_____NBR 11581/91 (1991): Cimento Portland - Determina\u00e7\u00e3o dos tempos de pega. Rio de\nJaneiro: ABNT.\n_____ NBR 5738/94 (1994): Moldagem e cura de corpos-de-prova cil\u00edndricos para a moldagem. Rio de Janeiro: ABNT.\n_____NBR 5739/94 (1994): Concreto - Ensaio de compress\u00e3o de corpos-de-prova cil\u00edndricos.\nRio de Janeiro: ABNT.\n_____NBR 9779/95 (1995): Argamassa e concreto endurecido - Determina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por capilaridade. Rio de Janeiro: ABNT.\n_____NBR 7215/96 (1996): Cimento Portland - Determina\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o.\nRio de Janeiro: ABNT.\n_____NBR NM67/98 (1998): Determina\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia pelo abatimento do tronco de cone. Rio de Janeiro: ABNT.\n_____NBR NM76/98 (1998): Cimento Portland e outros materiais em p\u00f3 - Determina\u00e7\u00e3o de sua finura pelo m\u00e9todo Blaine. Rio de Janeiro: ABNT.\nB\u00e1gel\u2019, L\u2019 &amp; Zivica, V. (1997). Relationship between pore structure and permeability of hardened cement mortas: on choice of effective pore structure parameter. Cement and concrete Research. 27, 8, 1225-1235.\nBagnoli, F.; Bochicchio, F. &amp; Bucci, S. (1999). Sensitivity of a LR-115 based radon dosemeter. Radiation Measurements. 31, (1-6), 347 - 350.\nBalayssac, J. P. (1992). Relations entre performances mecaniques, microestructure et durabilit\u00e9 des betons. Toulouse. Tese de Doutorado, INSA-UPS.\nBastos, F. A. A . (1983). Problemas de mec\u00e2nica dos fluidos. Ia ed.. Rio de Janeiro. Guanabara Koogan S.A.\nBoyle, R. W. (1982). Geochemical prospecting for thorium and uranium deposits. Amsterdam: Elsevir Scientific publishing Company.\nCamarini, G. (1995). Desempenho de misturas de cimento Portland e esc\u00f3ria de alto-forno submetidas \u00e0 cura t\u00e9rmica. S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado - Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, EPUSP-SP.\nCampos, M. P. (1994). Avalia\u00e7\u00e3o do impacto radiol\u00f3gico provocado por materiais de constru\u00e7\u00e3o em moradores de casas populares. S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado-Instituto de pesquisas Energ\u00e9ticas e Nucleares da Universidade de S\u00e3o Paulo, IPEN-USP.\nChao, C. Y. H.; Tung, T. C. W.; Chan, D. W. T. &amp; Bumett, J. (1997). Determination of radon emanation and back difiusion characteristics of building materials in small chamber tests. Building and Environment. 32, 355-362.\nCook, R. A. &amp; Hover, K. C. (1999). Mercury porosimetry of hardened cement pastes. Cement and Concrete Research. 29, 933-943.\nCzemin, W. (1963). La qu\u00edmica del cimento. Barcelona: Ediciones Palestra,.\nDe Mets, G. (1990). Radioactvity of building materiais, design and improvement of houses. In Joum\u00e9e Radon, Conf. 900117, R. Soc. Bel. Eng. Ind., Bruxelles, Belgium.\nDe Milito, J. A. (2001). Avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de pastas de gesso com cimento Portland e s\u00edlica ativa para revestimento. Campinas. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - Faculdade de Engenharia Civil da Universidade Estadual de Campinas, FEC-UNICAMP.\nDurnet, T. B. &amp; Pinheiro, L. M. (2000). A evolu\u00e7\u00e3o do concreto uma viagem no tempo. In: 42\u00b0 Congresso Brasileiro do Concreto, Fortaleza. Anais... Fortaleza, JBRACON.\nDurrani, S. A. &amp; Hie, R. (1997). Radon measurements by etched track detectors. Singapore: World Scientific Publishing.\nEl-Dieb, A. S. &amp; Hooton, R. D. (1994). Evaluation of the Katz-Thompson model for estimating the water permeability of cement-based materials from mercury intrusion porosimetry data. Cement and Concrete Research. 24,3,443-455.\nFleischer, R. L.; Price, P. B. &amp; Walker, R. M. (1975). Nuclear tracks in solids - Principles &amp; applications. London: University of California Press, Ltd..\nFont, L. L.; Baixeras, C.; Domingo, C. &amp; Fernandez, F. (1999). Experimental and theoretical study of radon levels and entry mechanisms in a Mediterranean climate house. Radiation Measurements. 31, 1-6,277-282.\nGadd, M. S. &amp; Borak, T. B (1995). In-situ determination of the diffusion-coefficient of Rn-222 in concrete. Health Physics. 68. 6, 817-822.\nGeorge, A. C. (1996). State-of-the-art instruments for measuring radon/thoron and their progeny in dwellings-a review. Health Physics. 70 (4), 451-463.\nGuedes, S.; Hadler, J. C.; lunes, P. J.; Navia, L. M. S.; Neman, R. S.; Paulo, S. R. Rodrigas, V.\nC., Souza, W. F.; Tello, C. A. &amp; Zuringa, A. (1999). Indoor radon and radon daughterssurvey at Campinas Brasil using CR-39 - First results. Radiation Measurements. 31,287-290.\nJarallah, M. I.; Abu-Jarad, F. &amp; Fazal-ur-Rehman (2001). Determination of radon exhalation rates from tiles using active and passive techniques. Radiation Measurements. 34, 491-495.\nJong, P.; Dijk, W.; Hulst, J. G. A. &amp; Heijningen, R. J. J. (1996). The effect of the composition and production process of concrete on ^Rn exhalation rate. Environment International. 22, 1, S287-S287.\nKaplan, I. (1978). F\u00edsica Nuclear. 2a ed. Rio de Janeiro: Guanabara Dois S.A..\nKhan, A. J.; Prasad, R. &amp; Tyagi, R. K. (1992). Measurement of radon exhalation rate from some building materials. Nuclear Tracks Radiation Measurements. 20,4, 609 - 610.\nKhan, A. J. (2000). A study of indoor radon levels in Indian dwellings, influencing factors and lung cancer risks. Radiation Measurements. 32, 87-92\nKhatibeh, A. J. A. H.; Ahmad, N.; Matiullah; Kenawy, M. A.; Abu- Murad, K. M.; Kullad, M. &amp; Al-Bataina, B. A. (1997). Measurements of indoor radon concentration levels in some cities of Jordan. Radiation Measurements. 28, 589-590.\nKlink, T.; Garber, K.; Schlattner, E. &amp; Setzer, M. J. (1999). Characterization of the gas transport properties of porous materials by determining the radon diffusion coefficient. Materials and Structures. 32, 749-754.\nKumar, V.; Ramachaandran, T. V. &amp; Prasad, R. (1999). Natural radioctivity of Indian building materials and by-products. Applied Radiation and Isotopes. 51,93-96.\nLea, F. M. (1971). The chemistry of cement and concrete. 3a ed., New York: Chemical Publishing Company, INC.\nLevy, S. &amp; Helene, P. (1996). Cura. Como, quando e por qu\u00ea. T\u00e9chne. 20, 18-21.\nLindgren, W. (1933). Mineral deposits. 4a ed. New York: McGraw-Hill.\nLockington, D.; Parlange, J. Y. &amp; Dux, P. (1999). Sorptivity and estimation of water penetration into unsaturated concrete. Material and Structures/ Mat\u00e9riaux et Constructions. 32,342-347.\nMaciel, A. C. &amp; Cruz, P. R. (1973). Perfil anal\u00edtico do ur\u00e2nio. Rio de Janeiro: Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM).\nMan, C. K. &amp; Yeung, H. S. (1996 a). The effects of cracks and holes on the exhalation of radon from concrete. Building and Environmental. 32,4, 351 - 354.\n_______(1996 b). The effects of using pulverized fuel ash as partial substitute for cement in concrete. The Science of the Environment. 196, 171 - 176.\nMarlow, W. H. (1988). Electrical charge in radon daughter deposition: a critical review.\nRadiation Protection Dosimetry 24 (1-4), 171-179,\nMarocco, D. &amp; Bochicchio, F. (2001). Experimental determination of LR-115 detector efficiency for exposure to alpha particles. Radiation Measurements. 34, 509-512.\nMartys, N. S. &amp; Ferraris, C. (1997). Capillary transport in mortars and concrete. Cement and Concrete Research. 27, 5, 747-760.\nMays, G. (1992). Durability of concrete structures investigations, repair, protection. Ia ed. Great Britain: E &amp; FN Spon.\nMazzilli, B.; Palmiro, V.; Saueira, C. e Nisti, M. B. (2000). Radiochemical characterization of Brazilian phosphogypsum. Journal of Environmental Radioactivity. 49, 113-122.\nMindess, S. (1989). Interfaces of concrete. In: Skalny, J. &amp; Mindess, S., Ed. Materials science of concrete I. Westerville: The American Ceramic Society, Inc..\nMisdaq, M. A.; Aitnouh, F.; Khajmi, H.; Ezzahery, H. &amp; Berrazzouk, S. A. (2001). A new method for evaluating radon and thoron alpha-activities per unit volume inside and outside various natural material samples by calculating SSNTD detection efficiencies for the emitted alpha-particles and measuring the resulting track densities. Applied Radiation and Isotopes. 55: (2) 205-213.\nNazaroff, W. W. &amp; Nero, A. Jr. (1988). Radon and its decay products in indoor air. New York: John Wiley &amp; Sons.\nNeville, A. M. (1997). Propriedades do concreto. S\u00e3o Paulo: Pini.\nO'Brien, R. S.; Peggie, J. R. &amp; Leith, I. S. (1995). Estimates of inhalation doses resulting from the possible use of phospho- gypsum plaster-board in Australian homes. Health Physics. 68, 561570.\nOlliver, J. P. &amp; Massat, M. (1992). Permeability and microstructure of concrete: a review of modeling. Cement and Concrete Research. 22, 503-514.\nPaulon, V. A. (1995). Estudos da microestrutura da zona de transi\u00e7\u00e3o entre a pasta de cimento e o agregado. S\u00e3o Paulo. Tese de Doutorado - Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, EPUSP-SP.\nPereira, N. M. (1990). O Brasil e o mercado internacional de ur\u00e2nio. S\u00e3o Paulo. Tese de doutorado - Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, EPUSP-SP.\nPowers, T. C.; Copeland, L.E. &amp; Mann, H. M. (1959). Capillarity continuity or discontinuity in cement pastes. In: Cook, R. A. &amp; Hover, K. C. (1999). Mercury porosimetry of hardened cement pastes. Cement and Concrete Research. 29, 933-943.\nRenken, K. J. &amp; Rosenberg, T. (1995). Laboratory measurements of the transport of radon gas through concrete samples. Health Physics. 68, 6, 800-808.\nRoss, J. L. S. &amp; Moroz, I. C. (1997). Mapa geomorfol\u00f3gico do estado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: IPT: FAPESP.\nSanju\u00e1n M. A. &amp; Munoz-Martialay, R. (1995). Influence of the age on air permeability of concrete. Journal of Materials Science. 30 5657-5662.\nSchobbenhaus, C. &amp; Coelho, C. E. S. (1985). Principais dep\u00f3sitos minerais do Brasil, vol. 1, Bras\u00edlia - DF. Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral (DNPM)\nScrievener, K. L. (1989). The microstructure of concrete. In: Skalny, J. &amp; Mindess, S,. Ed. Materials science of concrete I. Westerville: The American Ceramic Society, Inc.\nSilva, A. A. R. (2000). Determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de ^Rn e filhos em ambientes fechados com detectores pl\u00e1sticos. S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado - Instituto de F\u00edsica da Universidade de S\u00e3o Paulo, IFUSP-SP.\nSingh, S., Kumar, J.; Singh, B. &amp; Singh, J. (1999). Radon diffusion studies in some building materials using solid state nuclear track detectores. Radiation Measurements. 30,4,461 - 464.\nTanner, A. B., (1980). Radon migration in the ground: A supplementary review. In: Durrani, S. A. &amp; Hie, R (1997). Radon measurements by etched track detectors. Singapore: World Scientific Publishing.\nTaylor, H. F. W. (1992). Cement chemistry. 2a printing. London: Academic Press Inc..\nTomasino, L. (1998). Passive sampling and monitoring of radon and other gazes. Radiation Protection Dosimetry. 78, 55-58.\nUNSCEAR, United Nations Scientific Committee on the Effects of Atomic Radiation (1993).\nSources, Effects and Risks of Ionizing Radiation. United Nations, New York.\nVasconcelos, A. C. (1992). O concreto no Brasil, recordes-realiza\u00e7\u00f5es-hist\u00f3ria. Vol. 1, 2a ed. S\u00e3o Paulo: Pini.\nVoto, R H. (1978). Uranium geology and exploration. Golden: Colorado School of Mines.\nVukovic, P.; Dapcevic, S.; Saveljic, N.; Uvarov, V. V. &amp; Kulakov, V. M. (1997). Indoor radon concentration in the town of Podgorica-Montenegro. Radiation Measurements, 28, 755-758.\nWashbum, E. W. (1921). Note on a method of determining the distribution of pore sizes in porous materials. In: Cook, R. A. &amp; Hover, K. (1993). Mercury porosimetry of cement-based materials and associated correction factors. ACI Materials Journal. 90 (20), 152-161.\nYssorche, M. P.; Bigaas, J. P. &amp; Olliver, J. P. (1995). Mesure de la permeabilite a lair betons au moyen dun permeametre a charge variable. Materials and structures. 28, 401-405.\nYu, K. N. (1993). The effects of typical covering materials on the radon exhalation rate from concrete surfaces. Radiation Protection Dosimetry. 48, 4, 367-370.\n_______(1994). Radon emanation from concrete with pulverized fuel ash (PFA). Building and Environment. 29 (4), 545-547.\nYu, K. N.; Yong, E. C. M.; Chan, T. F.; Lo, T. &amp; Balendran, R. V. (1996). The variation of radon exhalation rates from concrete surfaces of different ages. Building and Environment. 31, 255257\nYu, K. N.; Yong, E. C. M., Stokes, M. J.; Kwan, M. K. &amp; Balendran, R. V (1997). Radon emanation from concrete surfaces and effect of the curing period, pulverized fuel ash (PFA) substituion and age. Applied Radiation and Isotopes. 48, 7, 1003 - 1007.\nYu, K. N.; Balendran, R. V.; Koo, S.Y. &amp; Cherung, T. (2000). Silica fume as a radon retardant from concrete. Environmental Science &amp; Technology. 34 (11), 2284-2287.\nZikovsky, L. (1992). Determination of radon exhalation rates from Canadian building materials with an internal proportional counter. Nuclear Tracks Radiation Measurements. 20, 3, 525 -527."}]}}}