{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14619"}, {"@name": "filename", "#text": "20980_IUAES1%2c85-91.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FRONTEIRAS  AGR\u00cdCOLAS  E  SOBREPOSI\u00c7\u00c3O  AOS  TERRIT\u00d3RIOS  IND\u00cdGENAS \n\nGUARANI, ESTRAT\u00c9GIAS DE FRAGMENTA\u00c7\u00c3O E LEGITIMA\u00c7\u00c3O\n\nDr\u00aa Priscila Lini (UFMS)\n\npriscila.lini@ufms.br\n\nDr. Ant\u00f4nio Hil\u00e1rio Aguilera Urquiza (UFMS)\n\nhilarioaguilera@ufms.br\n\nResumo:\n\nA op\u00e7\u00e3o  pol\u00edtico-econ\u00f4mica do Brasil  como agroexportador n\u00e3o  \u00e9 fen\u00f4meno  recente. Desde sua \n\nforma\u00e7\u00e3o como col\u00f4nia portuguesa, a economia dependente da remessa maci\u00e7a de g\u00eaneros agr\u00edcolas \n\n\u00e0  Europa moldou  o perfil  do pa\u00eds, at\u00e9  hoje vinculado  \u00e0s  commodities no mercado internacional. \n\nTendo em vista a expans\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do modelo monocultor intensivo, fruto da Revolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde dos anos 1970, a grande propriedade dedicada a um \u00fanico cultivo demandou cada vez mais  \n\nterras. Somando-se a estes fatores a depend\u00eancia de grandes obras de infraestrutura como usinas \n\nhidrel\u00e9tricas  e  vias  de  escoamento  de  produ\u00e7\u00e3o,  o  Brasil  toma  para  si  o  modelo  de  pol\u00edtica  \n\necon\u00f4mica  agroexportadora  de  baixo  valor  agregado.  Esta  estrutura\u00e7\u00e3o  colocou  as  fronteiras \n\nagr\u00edcolas da por\u00e7\u00e3o interiorana do pa\u00eds em um ambiente altamente favor\u00e1vel \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o territorial \n\nviolenta  e  voltada  \u00e0  lucratividade  imediata  do  agrobusiness,  atualmente  em  pauta  no  discurso \n\ndesenvolvimentista de matriz liberal. A fim de aumentar a produ\u00e7\u00e3o, tais espa\u00e7os  de cultivo s\u00e3o \n\nprogressivamente  ampliados,  sobrepondo-se  a  numerosas  reservas  e  territ\u00f3rios  tradicionalmente \n\nocupados por povos  origin\u00e1rios. A legitima\u00e7\u00e3o estatal, que passou  pelo trabalho das companhias \n\ncolonizadoras e se perpetua nas concess\u00f5es de t\u00edtulos sem crit\u00e9rios precisos at\u00e9 a atualidade (al\u00e9m \n\nde tentativas e mudan\u00e7as constitucionais) aproveita-se da fragilidade e fragmenta\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios \n\ntradicionais,  al\u00e9m  da  micromobilidade  t\u00edpica  do  modo  de  ser  ind\u00edgena  para  legitimar  a  grande \n\npropriedade rural. Trata-se de texto fruto de pesquisa bibliogr\u00e1fica e documental, a qual se insere \n\nem projetos mais amplos de pesquisa dos autores.\n\nPalavras chave: territ\u00f3rios ind\u00edgenas; fronteiras agr\u00edcolas; esbulho; conflito agr\u00e1rio; guarani.\n\nINTRODU\u00c7\u00c3O\n\nO embate entre o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e a territorialidade ind\u00edgena caracterizam o \n\nprocesso  colonial  em  toda  a  Am\u00e9rica.  No  Brasil,  especificamente,  v\u00e1rios  s\u00e3o os  contextos  deste \n\nembate,  sejam  nos  primeiros  territ\u00f3rios  litor\u00e2neos  conquistados  no  per\u00edodo  colonial,  sejam  nos \n\ninteriores oficialmente ocupados a partir do per\u00edodo p\u00f3s rep\u00fablica. \n\n\n\nNas localidades interioranas, especialmente nas regi\u00f5es sul e centro-oeste, a monocultura \n\nagroexportadora vem demonstrando sua predomin\u00e2ncia como modelo econ\u00f4mico. A agroind\u00fastria \n\nse consolida nas regi\u00f5es com a atividade das cooperativas, que congregaram os produtores rurais a \n\nfim  de  facilitar  o  beneficiamento  e  escoamento  da  produ\u00e7\u00e3o.  Este  sistema  recebeu  especial \n\nincentivo  dos  governos  locais  e  estaduais,  com  a  imposi\u00e7\u00e3o  das  cooperativas  agroindustriais \n\nexportadoras como modelo econ\u00f4mico dominante.\n\nNeste cen\u00e1rio, as popula\u00e7\u00f5es tradicionais perdem seu espa\u00e7o, uma vez que sua intera\u00e7\u00e3o \n\ncom  a  terra  e  a  natureza  n\u00e3o  se encaixa  nos  padr\u00f5es  de  m\u00e1xima  produtividade  reclamadas  pelo \n\nmercado externo. Assim, passam a sofrer uma s\u00e9rie de viol\u00eancias e agress\u00f5es, uma vez que seus \n\nterrit\u00f3rios apresentam um enorme potencial lucrativo, ainda que a elevado custo socioambiental. \n\nAs popula\u00e7\u00f5es guarani enfrentaram \u2013 e at\u00e9 hoje enfrentam \u2013 uma s\u00e9rie de problemas para o \n\nexerc\u00edcio de sua territorialidade e seu modo de vida, desde os primeiros contatos com o europeu  \n\ncolonizador, aos tempos atuais. A fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico tradicionalmente ocupado, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do trabalho e a invisibilidade social colocam essa popula\u00e7\u00e3o em risco iminente, o que \n\ndemanda uma atua\u00e7\u00e3o s\u00e9ria e precisa do Estado na defesa de seus direitos fundamentais. \n\nA MONOCULTURA COMO VOCA\u00c7\u00c3O\n\nO Brasil nasce com uma finalidade econ\u00f4mica muito espec\u00edfica, conforme sua natureza de \n\ncol\u00f4nia  de  explora\u00e7\u00e3o  forjada  por  Portugal  como  sua  fornecedora  desde  o  s\u00e9culo  XVI,  \n\nestabelecendo-se um modelo de depend\u00eancia at\u00e9 hoje n\u00e3o superado. Alteram-se os atores, mas o \n\ncen\u00e1rio permanece o mesmo: a imposi\u00e7\u00e3o de uma voca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de eterno provedor, a pre\u00e7os \n\nbaixos,  de  g\u00eaneros  prim\u00e1rios,  sem  valor  agregado,  tecnologia  ou  processo  produtivo  aut\u00f4nomo. \n\nConforme REZENDE (2012, s.p.) o mito do Brasil predestinado a ser o celeiro do mundo, detentor  \n\ndos melhores solos e condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e9 propaganda falsa e coloca o pa\u00eds \u00e0 margem de um  \n\nProjeto de Na\u00e7\u00e3o aut\u00f4nomo e soberano.\n\nEsta  voca\u00e7\u00e3o,  atualmente  traduzida  como  a  utiliza\u00e7\u00e3o  maci\u00e7a  da  terra  e  dos  meios  de \n\nprodu\u00e7\u00e3o para o mercado agroexportador, demonstra que, desde as  plantations de cana-de-a\u00e7\u00facar \n\npouco se modifica a rela\u00e7\u00e3o colonialista de depend\u00eancia. Neste contexto, o que tem maior valor \u00e9 a  \n\nterra vazia, a ser convenientemente utilizada dentro da finalidade produtiva imediata.\n\nOra, por terra vazia, entenda-se a terra sem os elementos humanos e ambientais naturais,  \n\naqueles  que  se  desenvolvem  de  maneira  simbi\u00f3tica.  A\u00ed  compreendem-se  tamb\u00e9m  as  gentes,  os \n\npovos tradicionais que, tamb\u00e9m desde o s\u00e9culo XVI s\u00e3o retirados do espa\u00e7o, de maneira t\u00e1cita ou \n\nexpl\u00edcita, a fim de permitir que o curso da economia predominante se mantenha.\n\n\n\nA  sociedade  hegem\u00f4nica,  interessada  na  manuten\u00e7\u00e3o  de  um  sistema  de  m\u00e1xima \n\nlucratividade busca expandir os espa\u00e7os de cultivo, ainda que isso signifique a espolia\u00e7\u00e3o da terra e \n\na  retirada  da  natureza  de  forma  imperiosa.  Assim,  nos  territ\u00f3rios  interioranos  brasileiros \n\nmultiplicam-se  as  lavouras  monocultoras,  voltadas  ao  mercado  agroexportador,  enquanto  os \n\nterrit\u00f3rios  tradicionais  tornam-se  cada  vez  mais  ex\u00edguos,  sofrendo  sucessivas  perdas,  em  grande \n\nparte devido \u00e0 imprecis\u00e3o jur\u00eddica e \u00e0 omiss\u00e3o estatal na solu\u00e7\u00e3o deste impasse.\n\nO agroneg\u00f3cio, que possui o status de modelo ideal, que gera in\u00fameros empregos e renda \n\nganha  contornos  cada  vez  mais  decisivos,  sem  enfrentar  quaisquer  barreiras  \u2013  ao  contr\u00e1rio, \n\ndesfrutando de enormes benef\u00edcios concedidos pelo Estado. Ocorre que o custo socioambiental \u00e9 \n\npraticamente ignorado, pois, do momento em que este custo for identificado e reconhecido, todo um \n\ncomplexo  sistema  que  envolve  poderes  pol\u00edticos  e  econ\u00f4micos  em  \u00e2mbito  micro  e  macro  ser\u00e1  \n\nconfrontado.  Desta  forma,  aqueles  que  n\u00e3o  se  mostram  adequados  ser\u00e3o  convenientemente \n\neliminados deste sistema\n\nMultiplicam-se assim os conflitos por terras, pois, uma vez que a fragilidade jur\u00eddica dos \n\nterrit\u00f3rios tradicionais permanece, \u00e9 praticamente imposs\u00edvel frear os avan\u00e7os de um sistema que se \n\nmostra  cada vez mais  importante  econ\u00f4mica  e politicamente  falando. Atualmente  o agroneg\u00f3cio \n\ncorresponde \u00e0 atividade econ\u00f4mica de maior relevo na balan\u00e7a comercial brasileira, e adquire cada \n\nvez  mais  for\u00e7a.  \u00c9  uma  luta  desigual  e  injusta,  que  invariavelmente  se  mostra  desfavor\u00e1vel  \u00e0s \n\ncomunidades tradicionais.\n\nTERRIT\u00d3RIOS E CONFLITOS\n\nConquanto o territ\u00f3rio tradicional guarani compreenda um amplo espa\u00e7o geogr\u00e1fico, desde \n\no sul da Bol\u00edvia at\u00e9 as fronteiras entre Paraguai, Brasil e Argentina, e desde o per\u00edodo colonial este \n\nespa\u00e7o  foi  sendo  usurpado  e  remodelado.  Mais  do  que  as  simples  rela\u00e7\u00f5es  de  propriedade \n\ncompreendidas ao modo capitalista, o guarani incorpora no espa\u00e7o uma extens\u00e3o do ser, englobando \n\nos m\u00e9todos de uso e cultivo \u00e0 sua complexa cosmologia, que envolve simultaneamente o indiv\u00edduo \n\ne a comunidade.\n\n\n\nFigura 1 - Mapa Guarani Continental \u2013 ISA, 2016\n\nAfora a viol\u00eancia territorial, a explora\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra ind\u00edgena no ciclo ervateiro e a \n\nelimina\u00e7\u00e3o intencional para ceder espa\u00e7o aos novos habitantes fixados pela atividade colonizadora \n\nestrat\u00e9gica  do  Estado  foram  respons\u00e1veis  por  uma  verdadeira  trag\u00e9dia  social  em  rela\u00e7\u00e3o  a  esta  \n\npopula\u00e7\u00e3o.\n\nSoma-se a este fato os mega empreendimentos desenvolvimentistas t\u00edpicos das d\u00e9cadas de \n\n1970 e 1980, em que a realoca\u00e7\u00e3o dos aldeamentos foi realizada de maneira prec\u00e1ria e incorreta, \n\nsem levar em conta uma s\u00e9rie de particularidades da cultura e do modo de vida origin\u00e1rio guarani, e \n\nverifica-se  que  a  instabilidade  e  a  fragilidade  territorial  caracterizam  o  espa\u00e7o  da  regi\u00e3o  sul  e \n\ncentro-oeste do Brasil.\n\nO  povo  Guarani  ocupa  historicamente  tais  regi\u00f5es,  tendo  sofrido  in\u00fameras  a\u00e7\u00f5es  de \n\nexpropria\u00e7\u00e3o por parte do Estado brasileiro ao longo do processo recente de coloniza\u00e7\u00e3o: \n\nNos  anos  1970  e  1980,  parte  desse  povo  ind\u00edgena  foi  compelido  a  se \n\ndeslocar  para  outros  locais  para  viabilizar  a  ocupa\u00e7\u00e3o  n\u00e3o-ind\u00edgena  na \n\nregi\u00e3o e permitir o avan\u00e7o da fronteira agr\u00edcola. Al\u00e9m disso, h\u00e1 registros de \n\nque  a  libera\u00e7\u00e3o  de  \u00e1reas  tradicionais  Av\u00e1-Guarani  no  Paran\u00e1  para  a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu contou  com  a\u00e7\u00f5es de remo\u00e7\u00e3o \n\nfor\u00e7ada deste  povo ind\u00edgena  para reservas  kaingang e para  o Paraguai.  \u00c0 \n\n\n\n\u00e9poca  da  constru\u00e7\u00e3o  da  Usina,  o  processo  de  licenciamento  n\u00e3o  previa \n\nestudos relativos ao componente ind\u00edgena, que hoje assegura a observ\u00e2ncia \n\naos seus direitos. (FUNAI, 2013). \n\nA agress\u00e3o, por parte de particulares, ou mesmo praticada pelo pr\u00f3prio Estado, consiste \n\ntanto no desrespeito \u00e0s pr\u00e1ticas ancestrais,  \u00e0 territorialidade, ao uso e concess\u00e3o das terras, bem \n\ncomo \u00e0 nega\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia e reconhecimento do guarani. Sem levar em conta o crit\u00e9rio peculiar  \n\nde  micromobilidade  e  da ocupa\u00e7\u00e3o  de  uma  territorialidade  espec\u00edfica  \u2013  o  chamado  'espa\u00e7o \n\nitinerante' (SILVA, 2007, p. 66) \u2013 reservas ex\u00edguas foram concedidas, de forma imprecisa e prec\u00e1ria. \n\nUm h\u00e1bito comum na regi\u00e3o \u00e9 considerar o guarani como um elemento indesejado na din\u00e2mica \n\nsocial, que reclama terras que n\u00e3o s\u00e3o suas. \n\nPara  tanto,  apresentam-se  t\u00edtulos  e  uma  s\u00e9rie de  prerrogativas  de  origens  controversas, \n\nnega-se a nacionalidade e o pertencimento \u2013 quando n\u00e3o s\u00e3o empreendidas agress\u00f5es mais s\u00e9rias: \n\ninvas\u00f5es e destrui\u00e7\u00e3o de aldeamentos, amea\u00e7as e at\u00e9 mesmo assassinatos de lideran\u00e7as ind\u00edgenas \n\nque reclamam um espa\u00e7o para moradia e cultivo da forma tradicional.  As fronteiras guarani, num \n\npassado relativamente recente, passaram a confrontar-se com as fronteiras dos estados nacionais e, \n\ntamb\u00e9m, com frentes econ\u00f4micas de explora\u00e7\u00e3o, alterando e impondo outras fronteiras, mediante a \n\nimposi\u00e7\u00e3o de novas marcas, tamb\u00e9m r\u00edgidas, indicando o que \u00e9 terra ind\u00edgena no interior de cada  \n\nEstado Nacional. A imposi\u00e7\u00e3o das fronteiras nacionais est\u00e1 relacionada com a necessidade mercantil \n\nde  unifica\u00e7\u00e3o  alfandeg\u00e1ria,  cujo  resultado  presente  se  revela  como  produtor  de  desigualdades \n\n(BRAND et al. 2008, p.8). \n\nA estrat\u00e9gia  de  atribuir  ao  guarani  a  condi\u00e7\u00e3o  de  forasteiro  na  pr\u00f3pria  terra  \u00e9  bastante \n\nconveniente.  Institucionalmente,  diminuindo  o  contingente  populacional  ind\u00edgena, \n\nconsequentemente  reduz-se  a  oferta  e  acesso  a  pol\u00edticas  p\u00fablicas  de  assist\u00eancia,  e  d\u00e1  a  falsa \n\nminimiza\u00e7\u00e3o de um problema grave e latente. \n\nO  processo  colonizador  dessa  \u00e1rea  envolveu  tanto  as  companhias \n\ncolonizadoras,  como  os  jagun\u00e7os,  posseiros,  colonos  e  grileiros  que,  em \n\nmuitos casos, utilizaram-se da viol\u00eancia f\u00edsica ou moral para se apossarem \n\nda terra ou defenderem suas propriedades, ou o que consideravam serem os \n\nseus dom\u00ednios (PRIORI et al, 2012, p. 85).\n\nDesta  forma,  enfrentando  violentas  resist\u00eancias,  institucionalizadas  ou  n\u00e3o,  os  guarani \n\nbuscam o m\u00ednimo de respeito ao modo tradicional de vida, ao espa\u00e7o e acesso \u00e0 terra \u2013 o que \u00e9  \n\n\n\nveementemente recusado,  uma vez  que a concess\u00e3o de  direitos  de propriedade  e demarca\u00e7\u00e3o de \n\nterras  aos  ind\u00edgenas  entra  em  conflito  direto  com  os  interesses  da  agropecu\u00e1ria  intensiva  de \n\nexporta\u00e7\u00e3o.  Permanece  a  incerteza,  a  vulnerabilidade  e  a  inseguran\u00e7a  a  um  povo  que  apenas \n\nreclama o direito leg\u00edtimo de coexist\u00eancia em seu modo origin\u00e1rio de ser.\n\nOs  conflitos  nos  territ\u00f3rios  do  sul  e  centro-oeste  brasileiros  \u2013  com  expressiva  presen\u00e7a \n\nguarani, conforme demonstra o mapa acima \u2013 crescem exponencialmente. Considerando o fato de \n\nque, ap\u00f3s as maci\u00e7as estrat\u00e9gias neocoloniais empreendidas pelo Estado desde a metade do s\u00e9culo \n\nXX  e  a  consolida\u00e7\u00e3o  de  tais  regi\u00f5es  como  os  p\u00f3los  de  produ\u00e7\u00e3o  agroexportadora  do  pa\u00eds,  a \n\ntend\u00eancia \u00e9 que tais conflitos permane\u00e7am. Sem uma pol\u00edtica s\u00e9ria e eficiente de demarca\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 \n\nimposs\u00edvel a preserva\u00e7\u00e3o de um m\u00ednimo de territ\u00f3rios para que as popula\u00e7\u00f5es tradicionais exer\u00e7am \n\nseu modo de vida tradicional. \n\nCONCLUS\u00c3O\n\nA partir dos elementos apresentados, fica patente que as sucessivas agress\u00f5es enfrentadas \n\npelos povos tradicionais \u2013 aqui especialmente tratando do povo guarani \u2013 representam a base da \n\nhist\u00f3ria pol\u00edtica e econ\u00f4mica desde o per\u00edodo colonial. Mudam-se alguns atores, mas o cen\u00e1rio e a \n\nnarrativa  permanecem.  Na  atualidade,  o  mercado  agroexportador,  em  sua  enorme  demanda  por \n\nrecursos prim\u00e1rios a pre\u00e7os baixos, mant\u00e9m a situa\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia e a falta de autonomia das \n\neconomias em desenvolvimento \u2013 como a brasileira e as demais economias latino-americanas \u2013 ao \n\nenorme custo socioambiental.\n\nAo  longo  do  processo  colonial  os  povos  tradicionais  foram  sendo  convenientemente \n\nsilenciados,  exterminados  e  espoliados  de  seu  espa\u00e7o  em  nome  do  progresso  modernamente \n\ncompreendido. Tudo aquilo que n\u00e3o demonstra a subservi\u00eancia ao modelo predominante, da busca \n\nincessante pelo lucro e da concentra\u00e7\u00e3o de riqueza na m\u00e3o de poucos, ao custo do esgotamento dos \n\nrecursos e substitui\u00e7\u00e3o da natureza pela monocultura que abarrota cargueiros em dire\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos demonstra que n\u00e3o merece permanecer no espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nAs  popula\u00e7\u00f5es  guarani,  cujos  territ\u00f3rios  coincidem  com  as  fronteiras  estrat\u00e9gicas  do \n\nagroneg\u00f3cio, permanecem \u00e0 margem de um processo permanente de transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e da  \n\nterra.  Condenados  \u00e0  imprecis\u00e3o  jur\u00eddica,  \u00e0  exclus\u00e3o  e  \u00e0  permanente  agress\u00e3o  daqueles  que  os \n\ncompreendem como um entrave ao desejado progresso material \u2013 que a poucos beneficia, mas que a \n\nmuitos  atrai  \u2013  s\u00f3  lhes  resta  a  luta  e  a  tentativa  de  visibilidade  por  parte  de  um  Estado  omisso,  \n\nexcludente e ineficiente na presta\u00e7\u00e3o plena de seus direitos fundamentais. \n\nBIBLIOGRAFIA\n\n\n\nBRAND,  Ant\u00f4nio  et  al.  Os  Guarani  nas  fronteiras  do  MERCOSUL.  26\u00aa  Reuni\u00e3o  Brasileira de  \n\nAntropologia, 01 e 04 de junho de 2008, Porto Seguro, Bahia, Brasil.\n\nCORADINI, Odacir Luiz; e FREDERICQ, Antoinette. Agricultura, cooperativas e multinacionais. \n\nRio de Janeiro: Centro Edelstein de Pesquisas Sociais, 2009.\n\nFUNAI \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio.  Esclarecimentos da Funai sobre a presen\u00e7a Av\u00e1-Guarani  \n\nno Oeste do Paran\u00e1. Not\u00edcia de 10 de junho de 2013. \n\nINSTITUTO  SOCIOAMBIENTAL  \u2013  ISA.  Mapa  Guarani  Continental.  Dispon\u00edvel  em: \n\nhttps://www.socioambiental.org/pt-br/mapas/mapa-guarani-continental-2016.  Acesso  em  6  jun.  de \n\n2018.\n\nPRIORI, \u00c2ngelo, et al. Hist\u00f3ria do Paran\u00e1: s\u00e9culos XIX e XX. Maring\u00e1: Eduem, 2012.\n\nREZENDE, Luciano. O mito da voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Dispon\u00edvel em:  Acesso em 26 de novembro de \n\n2018.\n\nSILVA,  Evaldo  Mendes.  Folhas  ao  vento  a  micromobilidade  de  grupos  Mbya  e  Nhand\u00e9va  \n\n(Guarani) na Tr\u00edplice Fronteira. Tese de doutorado apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nAntropologia Social. Rio de Janeiro: Museu Nacional da Universidade Federal do Rio de Janeiro, \n\n2007."}]}}}