{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23026"}, {"@name": "filename", "#text": "7099_Liotte_Mestrado.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE SAO PAIJLO\nI NSTITUTI DE GEICI\u00caIucms\n\nunLrzA\u00e7Ao oe r\u00c9cNtcAs DE GEopRocESSAMENTo pARA\nApoto Ao PLANEJAMENTo r\u00edsrco-TERRtroRtAL Do Mut\u00a1\u00a1c\u00edplo\n\nDE PARIQUERA.A\u00e7U/SP\n\ns\u00c9nolo vtcENTE LtoTTE\n\nOrientador: Prof. Dr. Arlei Benedito Macedo\n\nDISSERTA\u00c7AO DE MESTRADO\n\nCOMISSNO \u00a1ULGADORA\n\nNome\n\nPresidente: Prof. Dr. Artei Benedito Macedo\n\nExaminadores: Profq D\u00c9 pautina Setti Riedel\n\nAssinatura\n\n, ,,,/ \" t , ,,'.//\n\nProf. Dr. Teodoro lsnard Ribeiro de Almeida \u00edc:\u00ed l- ) v'- ,!,\n\nS\u00c3O PAULO\n2000\n\n'0 \u00a1\n\n\n\nUN\u00a1VERSIDADE DE S\u00c3O PAULO\n\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNC|AS\n\nUr\u00a1uzn\u00e7\u00c3o oe T\u00c9cucAs oe GeopRocESsAMENTo pARA Apo\u00a1o\n\u00a1o P\u00a1.NNEJAMENTo FIsIco-TERRITORIAL DO MUT.\u00a1\u00a1C\u00cdPIO DE\n\nPnnrouenn-A\u00e7u/SP.\n\nS\u00e9rgio Vicente Liotte\n\nOrientador: Prof. Dr. Arlei Benedito Macedo\n\nDEDALUS-Acervo-lGC\n\nI ilil iltil ililt llil ilIil ilil ilil ilil tilil ilil ililt lil llll\n30900005373\n\nDISSERTA\u00e7\u00c3O DE MESTRADO\n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e4o em Recursos Minerais e Hidrogeologia\n\nS\u00e4o Paulo\n2000\n\n\n\nA meus pais, Salvador e Edianez\n\n\n\n\u00ef-\n\nllt\n\nAgradec\u00a1mentos\n\nEste projeto n\u00e3o ser\u00a1a realizado sem o apoio financeiro da FAPESP\n(Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa Cientffica do Estado de S\u00e3o Paulo) pelos\nprocessos n'97/ 07337-6 e n'97/ 07550-1.\n\nCom absoluta certeza est\u00e1 aqui uma das partes mais prazerosas de\n\nescrever, os agradecimentos. Talvez esque\u00e7a de algu\u00e9m e j\u00e1 pe\u00e7o minhas\ndesculpas antecipadamente, mas redigindo essas palavras todas as fases do\n\ntrabalho voltam em mim e sensa\u00e7\u00f5es passadas anteriormente parecem que est\u00e3o\n\nsendo vivenciadas agora.\n\nAgrade\u00e7o ao professor Arlei Benedito Macedo pela amizade, orienta\u00e7\u00e5o,\n\nest\u00edmulo e apoio nas diversas etapas do trabalho.\n\nAgrade\u00e7o ao lnstituto de Geoci\u00eancias da USP pelo apoio institucional.\n\nAgrade\u00e7o Centro de Estudos Agroambientais do lnstituto Agron\u00f4mico de\n\nCampinas, em especial ao Agr\u00f4nomo Pedro Lufs Donzeli, pela cess\u00e5o dos mapas\n\ntem\u00e1ticos de Lepsch ef a/.(1990) (aptid\u00e3o agr\u00edcola das terras e capacidade de uso\n\ndas terras).\n\nAgrade\u00e7o ao DEPRN (Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e3o de Recursos\n\nNaturais), a equipe t\u00e9cnica de Registro no auxllio ao levantamento das reservas\n\nflorestais obrigat\u00f3rias, e as principais restri\u00e7\u00f6es amb\u00a1enta\u00a1s que ocorrem no\nmunicipio de Pariquera-A\u00e7u.\n\nAgrade\u00e7o ao ge\u00f3logo M\u00e5rio Parar\u00e9, diretor do Parque da Campina do\n\nEncantado (Parque Estadual criado pela lei n\" 10.316 de 26 de maio de'1999),\n\npela aten\u00e7\u00e3o e cess\u00e3o dos limites do parque em meio digital e das fotos a\u00e9reas\n\nsobre o Parque.\n\nAgrade\u00e7o ao professor Cl\u00e1udio Riccomini pelas discuss\u00f5es e grande\nauxllio na an\u00e1lise de uso recomendado do solo na introdu\u00e7\u00e5o do fator geologia.\n\nAgrade\u00e7o ao professor Teodoro lsnard Ribeiro de Almeida sempre pronto\n\na dar sugest\u00f5es e conselhos, especialmente em rela\u00e7\u00e5o a utiliza\u00e7\u00e4o dos dados de\n\nSensoriamento Remoto.\n\n\n\niv\n\nAgrade\u00e7o aos colegas S\u00e9rgio Luls Fabris de Matos, George de Barros e\n\nS\u00e9rgio Nobuo Godoy Saito que estiveram acompanhando as diversas fases do\n\ntrabalho e sempre tinham uma palavra amiga que dava grande incentivo.\n\nAgrade\u00e7o ao grande amigo Rey Gaspar Carral Chao do lnstituto de\nPaleontologia e Geologia de Cuba, pelo grande incentivo, apoio e sugest\u00f6es,\nespecialmente na fase inicial do trabalho.\n\nAgrade\u00e7o ao grande amigo Alexandre Carnier Nunes da Silva pela\n\ncolabora\u00e7\u00e4o durante todo o trabalho, pelo incentivo, pelas participa\u00e7\u00f5es nas\netapas de campo e pelas in\u00fameras discuss\u00f6es sobre Sensoriamento Remoto.\n\nAgrade\u00e7o ao grande amigo, na \u00e9poca do trabalho bolsista de inicia\u00e7\u00e3o\n\ncient\u00edfica, hoje ge\u00f3logo, Marcelo Ferreira Pedro, acompanhando todas as fases do\n\ntrabalho, companhe\u00a1ro nas diversas etapas de campo, pelo auxllio nas discuss\u00f6es\n\ndas an\u00e1lises em geoprocessamento e suas interpreta\u00e7\u00f5es, e ainda pela ajuda na\n\nprepara\u00e7\u00e3o das figuras e mapas.\n\nAgrade\u00e7o ao ge\u00f3logo Hans Herbert Rudolf Schulz, da base do DEPRN\n\n(Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e4o de Recursos Naturais) de Pariquera-A\u00e7u\npelos auxllios nas diversas etapas de campo, pelas discuss\u00f6\u00e9s e sugest\u00f5es nas\n\ndiversas fases do trabalho. Vale aqui ressaltar minha admira\u00e7\u00e3o ao exemplo que\n\n\u00e9, como excelente profissional e figura humana magnifica.\n\nAgrade\u00e7o ao grande amigo Marcelo Monteiro da Rocha pela colabora\u00e7\u00e4o\n\nem todas as fases do trabalho, sua constante ajuda, seu incentivo e\nprincipalmente sua grande amizade foram fundamentais para a realiza\u00e7\u00e3o desse\n\ntrabalho.\n\nAgrade\u00e7o ao grande amigo e parceiro de tantos ancis Carlos C\u00e9sar de\nAra\u00fajo, sempre n\u00e3o medindo esfor\u00e7o para me ajudar nas v\u00e1rias etapas do\n\ntrabalho, nas discuss\u00f5es das t\u00e9cnicas de an\u00e1lise em geo\u00ferocessamento, na\nrevis\u00e3o minuciosa do texto, estando em todos os momentos dando sugest\u00f5es e\n\nincentivando, sendo fundamental na realiza\u00e7\u00e2o desse trabalho.\n\n\n\nindice\n\nL lntrodu\u00e7\u00e3o\n\nl.l Considera\u00e7\u00f5es Iniciais\n\n1.2 Objetivos\n\n1.3 Localiza\u00e7\u00e3o\n\n2, Hist\u00f3r\u00edco (adaplado de Petrone 1966) e eslruluru\u00e7\u00e3o terr\u00eclorial do Vale do Riheir\u00f8-\n\n2,1 Chegada dos\n\n2,2 Possibilidades de Expans\u00e3o Futura\n\n2.3 Pariquera-A\u00e7u\n\n3. Melodologi\u00f8 da montagem do S\u00cdstema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00fat\u00edca (SIG) \n\n-\n\n3.1 Defini\u00e7\u00e3o\n\n3.2 Entrads de Dados\n\n3.2.1 Dados Vetoriais\n\n3.2.2 Objetivo da Digitaliza\u00e7\u00e3o\n\n3.2.3 Fontes dos Dados\n\nI\n\nI\n\nI\n,,\n\n4\n\n5\n\nI\n\n9\n\n3.2.4 Configura\u00e7\u00e3o\n\n3.2.5 Orienta\u00e7\u00e3o do\n\ndas Vari\u00e1veis de Sistema\n\n1T\n\n1l\n\nl3\n\nl3\n\n14\n\n14\n\nl5\n\n15\n\n17\n\nt',\n\n22\n\n23\n\n23\n\n23\n\n23\n\n28\n\n30\n\nMapa na Mesa Digitalizadora\n\n3.2.6 Digitaliza\u00e7\u00e3o\n\n3.3 Gera\u00e7\u00e3o do Modelo Num\u00e9rico de Terreno (MNT)\n\n3.3.1 Inverso da Pot\u00eancia da Dist\u00e2ncia\n\n3.3.2 Curvatura M\u00ednima\n\n3.3.3 Krigagem\n\n3.3.4 Triangula\u00e7\u00e3o com Interpola\u00e7\u00e3o Linear\n\n3.3.5 Vizinhos mais Pr\u00f3ximos\n\n3,4 Carta de Declividade\n\n4, Processamenlo de dados de Sensori\u00f8menlo Remoto\n\n\n\n4.1 Defini\u00e7\u00e3o\n\n4.2 Composi\u00e7\u00e3o RGB\n\n4.3 Caracter\u00edsticas do TM/LANDSAT 5\n\n4.4 Caracterlsticas do Sensor Spaf y'\n\n4.5 OIF (\"Optimum Index Factor\")\n\n4.5.1 C\u00e1lculo do OIF para o Sensor Tlul/Landsat\n\n4.5.2 C\u00e1lculo do OIF para o sensor Spof\n\n4.6 Pr\u00e9-processamento\n\n4.6.1 Cone\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica\n\n4 .6 .2 Cone\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica\n\n4.6.3 Corre\u00e7\u00e3o Radiom\u00e9trica\n\n4.7 T\u00e9cnic\u00a1s de Realce\n\n4.7.1 Amplia\u00e7\u00e3o de contraste\n\n4.7.2 Realce por deconela\u00e7\u00e3o\n\n4.7.3 Divis\u00e3o de bandas\n\n4.7 .4 indice de Vegeta\u00e7\u00e3o Normalizado\n\n4.7.5 Componentes Principais\n\n4.7.5. I Resumo Estatistico da Imagem T fu[/ Lans at\n\n4.7.5.2 Resumo Estat\u00edstico da Imagem Spot\n\n4.7.6 IHS (Intensity-Hue-Saturation)\n\n4,8 Classifica\u00e7\u00e3o\n\n4.8. I Classifica\u00e7\u00e3o Supervisionada\n\n4.8.1 .l Classificador - M\u00ednima Dist\u00e2ncia\n4.8. 1.2 Classificador - Paralelep\u00edpedo\n\n4.8.1 .3 Classificador - M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (MaxVer)\n\n4.8.1.4 Matriz de Classifica\u00e7\u00e3o (Matriz de Confus\u00e3o)\n\n4.8.2 Classifica\u00e7\u00e3o N\u00e3o-Supervisionada\n\n4.8.3. Uso do Solo Atual\n\n30\n\n30\n\n30\n\n31\n\n32\n\n33\n\n37\n\n40\n\n40\n\n40\n\n42\n\n43\n\n43\n\n44\n\n44\n\n45\n\n48\n\n50\n\n52\n\n54\n\n55\n\n59\n\n60\n\n60\n\n61\n\n63\n\n63\n\n64\n\n715. Dados do Me\u00cdo F\u00edsico\n\n\n\nvll\n\n7l5.1 Geologia\n\n5.l.1CoberturasSedimentaresQuaterniirias(Qa)(Quatem\u00e1rio)-71\n5.l.2SedimentosIndiferenciados(Qi)(Quatemario)-7l\n5.1.3 Dep\u00f3sitos de Tena\u00e7os de N\u00edvel Intermedi\u00e1rio (Tqci) (Terci\u00e1rio-Quatem\u00e1rio)\n\n5. 1.4 Forma\u00e7\u00e3o Pariquera-A\u00e7u (Tercir\u00edrio)\n\n'tl\n72\n\n725. 1.4. I F\u00e1cies Fanconglomer\u00e1tica\n\n5.1 .4.2 F\u00e1cies de Plan\u00edcie de Inunda\u00e7\u00e3o de Sistema Fluvial Meandranle _ 7!\n5.1.4.3 F\u00e1cies Lacustre 74\n\n5. 1.5 Seqi.i\u00eancia Turvo-Cajati (Proteroz\u00f3ico)\n\n5.1.5.1 Migmatito\n\n5. 1.5.2 Rochas Metapel\u00edticas e Semi-Pel\u00edticas\n\n5.2 Dados sobre a Pedologia e\n\n5.2.1 Fatores que influenciam\n\n5.2.1 .I Material de origem\n\n5.2.1.2 Clima\n\n\u00a1 Carta Pedol\u00f3gica de Pariquera-A\u00e7u\n\na forma\u00e7\u00e3o do solo\n\n5.2.1.3 Mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\n5.2. 1.4 Precipita\u00e7\u00e3o Pluviom\u00e9trica\n\n5.2.1.5 Relevo\n\n5.2.2 Perfil de solo\n\n5.2.3 Solos do Municipio de Pariquera-A\u00e7u: classes de solos e caracter\u00edsticas\n\ngeot\u00e9cnicas\n\n5.2.3. I Solos Minerais N\u00e3o-hidrom\u00f3rficos\n5.2.3 .l .l Latossolo Amarelo (LA)\n\n5.2.3.1.2 PVLaI e PVLa2 (Solos com Horizonte B Textural)\n\n5.2.3.1.3 PVA (Solos com Horizonte B Textural)\n\n5.2.3.1.4 PV (Solos com Horizonte B Textural)\n\n5.2.3.1.5 Cambissolos (Solos com horizonte B c\u00e2mbico ou incipiente) _\n5.2.3.2 Solos Hidrom\u00f3rfi cos Minerais\n\n5.2.3.3 Gleizados\n\n5.2.3.4 Solos Org\u00e2nicos (O)\n\n75\n\n75\n\n75\n\n77\n\n78\n\n78\n\n79\n\n79\n\n80\n\n81\n\n82\n\n84\n\n84\n\n84\n\n85\n\n86\n\n86\n\n88\n\n89\n\n89\n\n90\n\n935.3 Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras\n\n\n\n5.3.1 N\u00edvel de manejo A\n\n5.3.2 N\u00edvel de manejo B\n\n5.3.3 N\u00edvel de manejo C\n\n93\n\n93\n\n94\n\n96\n\n96\n\n5.6.1 Depress\u00e3o do Baixo Ribeira\n\n5.6.2 Planalto do Ribeira/Turvo\n\n5.4 Riscos de Inunda\u00e7\u00e3o\n\n5.7.2 Risco Geol\u00f3gico\n\n5.6.3 Planicie Litor\u00e2nea Iguape-Canan\u00e9ia\n\n5.6.4 Plan\u00edcies Fluviais\n\n99\n\nl0l\nr01\n\nt02\n\nt02\n\n5.7 Processos de Din\u00e2mica Superficial\n\n5.7.1 Tempo, espa\u00e7o e velocidade\n\n104\n\n104\n\n106\n\n107\n\n110\n\nlll\n112\n\nt12\n\n5.7.3 Movimentos de massa\n\n5.7.4 Eros\u00e3o\n\n5.7.4. 1 Eros\u00e3o pela \u00e1gua\n\n5.7.4.2 Eros\u00e3o Urbana\n\n5.7.5 Formas Mitigadoras aos Riscos Naturais\n\n6. Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo (EUPS)\n\n6.1 Fator erosividade da chuva (R)\n\n6.2 Fator erodibilidade do solo (K)\n\n6.3 Fator Toler\u00e2ncia \u00e0 perda (T)\n\n6.4 Fator Topogr\u00e1fico (LS)\n\n6.5 Fator pr\u00e1ticas conserracionistas (P)\n\n6,6 Fator uso e manejo (C)\n\n6.7 Result\u00a1do da EUPS\n\nTI8\n\n120\n\nt25\n\n126\n\nt26\n\n128\n\n128\n\n129\n\n13I\n\n5.5 Capacidade de Uso das Terras\n\n7, Reslri\u00e7\u00f5es Ambienta\u00cds Lega\u00cds\n\n\n\n8. Carlogr\u00f8Ji\u00f8 Geot\u00e9cnica\n\n9. T\u00e9cn\u00eccas de Andl\u00dfe em Geoprocess\u00f8mento\n\n9.1 Avalia\u00e7\u00e3o por Crit\u00e9rios M\u00faltiplos\n\n9.1.2 An\u00e1lise Booleana\n\n9.1 .4 An\u00e1lise por Combina\u00e7\u00e3o Linear ponderada\n\n9.1.5 T\u00e9cnica Fuzzy\n\n9. 1.6 An\u00e1lise por Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada visando a aptid\u00e3o ao\n\ndesenvolvimento urbano_\n9.I .6. I Fator Uso do Solo\n\n9.1 .6.2 Fator Dist\u00e2ncia do centro da cidade\n\n9.1.6.3 Fator Risco de Inunda\u00e7\u00e3o\n\n9.1 .6.4 Fator Dist\u00e2ncia das Principais Vias\n\n9. 1.6.5 Fator Declividade\n\n9.1 .6.6 Fator Restri\u00e7\u00f5es Ambientais\n\n9.1.7.1 Fator: \u00c1reas de Inunda\u00e7\u00e3o\n\n9.1 .7.2 Fator Declividade\n\n9.1 .7.3 Fator Uso do Solo\n\n9.1.7.4 Fator Geologia\n\n9.1 .8 Independ\u00eancia Condicional - Uso dos Dados Geol\u00f3gicos\n\n10. Cons\u00ecdera\u00e7\u00f5es Fina\u00df\n\n138\n\nr40\n\nr40\n\n140\n9.1.3 An\u00e1lise booleana visando as i\u00edreas com aptid\u00e3o ao desenvolvimento urbano l4l\n\n9.1.3.1 Fator Uso do Solo_ l|t\n9.1.3.2 Declividade\n9.1.3.3 Fator Risco de Inunda\u00e7\u00e3o\n\n9.l.3.4 Fator Restri\u00e7\u00e3o Ambiental\n\n9.1.3.5 Resultado do emprego da t\u00e9cnica de an\u00cd\u00fcse Booleana\n\n142\nt42\n\n142\n\n143\n\nt45\n\n146\n\nt47\n\n148\n\n148\n\n149\n\n150\n\n150\n\n1s0\n\n9' 1.7 An\u00e1lise por combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada visando o uso Recomendado do solo\n\n153\n\n153\n\nls3\n\n153\n\n155\n\n159\n\n162\n\n16511. BibliograJia\n\n\n\nFigura 3: Drenagens -\nFigura 4: Principais vivias - Pariquera-A\u00e7u 1t\n\nindice de Figuras\n\nFigura l: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\nFigura 2: Curvas de nfvel - Pariquera-A\u00e7u.\n\nFigura 35: Padr\u00f5es de mudan\u00e7a (Mayer, teeO opua @\nFigura 36: Sulcos erosivos _\n\nFigura 43: An\u00e2lise Booleana visando a aptid\u00e3o ao desenvolvimento urbano\nFigura 44: An\u00e1lise por Combina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada (CLP) visando a aptid\u00e3o\ndesenvolvimento urbano\n\nl9\n20\n\nFigura 5: MNT Pariquera-A\u00e7u - cu-\"turu _25Figura 6: MNT Pariquera-A\u00e7u - krigagem.-_. 26Figura 7: MNT Pariquera-A\u00e7u -\nFigura 8: Carta de declividade 10\nFigura 9: Composi\u00e7\u00e3o TluI/Landsa\u00ee 7/4/3. .- 35Figura l0: Composi\u00e7\u00e3o Tlul/Landsat 4/3/lr \u00a1\u00ebuf \u00bf\u00a1 rv. vu\u00a1\u00a1rpu\u00fcrgau ttwLanqsol 4tJ/ I 36\nFigura l l: Composi\u00e7\u00e3o Spot 31214 jR\nFigura l2: Composi\u00e7\u00e3o Spor 3/2/l\n\n=---_____-.--.-38\n\\,.,tttPust\u00e7ou oP.lt Jt\u00bft t 39\n\nFigura 13: lndice de Vegera\u00e7\u00e3o Normalizado - f qe\nFigura 14: indice de Vegeta\u00e7\u00e3o N_ormalizado - spor (199s)_' \n\n- \n\ni;\nFigura l5: Eixos - Componentes Principais\nFigura l6: Principais Componentes - Tl,ttr/Landasst\nFigura l7: Principais Componentes - Spol\nFigura l8: Freq\u00fc\u00eancias de distribui\u00e7\u00e3o de inteniidades de duas ba de uma imagem\n\n56multiespectral\n\n48\n5l\n53\n\nFigura lg: Clu.\nFigura 20: C|assificador Para'\"t\u00e5o\"to.\u00e4\"-' uo\nFigura2l:ClassificadorM\u00e1ximaVerossimilh\"n\u00e7\"#\n\nFigura 26: Areas de pastagens e cultivo de tang\u00e9rina\nFigura 27: Area urbana de Pariquera-A\u00e7u_\nFigura 28: Mapa Geol\u00f3gico - Pariquera-A\u00e7u 76\nFigura 29: Perfis esquem\u00e1ticos de diferentes solos em substrato de arenito, com-nom\u00e3nci\u00e3uru\n\nFigura 22: Uso do solo -Classif. Sup.- Tlul/Landsat (set./l986)_\nFigura 23: Uso do solo -Classif. Sup.- Spor (ul./l99S)\nFigura 24: Cultivo de banana\nFigura 25: Cultivo de ch\u00e1\n\npedol\u00f3gica e geot\u00e9cnica (Salom\u00e3o &amp; Antunes, 1998)\nFigura 30: Mapa Pedol\u00f3gico - Pariquera-A\u00e7u\nFigura 3 l: Aptid\u00e3o Agr\u00edcola das Terras - Pariquera-A\u00e7u\nFigura 32: Capacidade de Uso das Terras - Pariquera-A\u00e7u\nFigura33:IHS-componente principal I Tlu\u00cd/Landsat com comp.412/l SpOT-\nFigura 34: Mapa Ceomorfol\u00f3gico - Pariquera-A\u00e7u\n\n65\n66\n67\n68\n69\n\n83\n92\n95\n98\n00\n\nFigura 37: escaOa niA iisrrgura J r: tscada ntdrautrca para a d\u00a1ss\u00a1pa9\u00e3o da energia d\nFigura 3 E: Canaleta e escada hidr\u00e1ulica - vis\u00e3o geral (IPT, l99l))- l l6\nFigura 39: Co\u00c9e transversal t\u00edpico de uma via local (IPT, l99l )_l I 7\nFigura 40: Mapa de isoerodentes do Estado de S\u00e3o Paulo (Lombardi Neto \u00bfl a/. 1976)_ lZ3\nFigura 4l: Dados de precipita\u00e7\u00e3o - Pariquera-A\u00e7u (s\u00e9rie temporal de 23 anos\u00a1 \n\n- \n\n124\nFigura 42: Potencial natural de eros\u00e3o 130\n\n103\n\nt05\nn4\n\n144\nao\n\n152\n\n\n\nxt\n\nFigura 45: An\u00e1lise por combinag\u00e3o Linear Ponderada (clp) visando o uso recomendado do\nsolo 158\n\nfndice de Tabelas\n\nTabela l: sugest\u00edlo de valores m\u00e1ximos de rms, Guimar\u00e3es Filho (1994) _16\nTabela 2: valores de espa\u00e7amentos para cada escala, utilizados no com\u00e3\u00f1d\u00ec sKEi\u00f5H, \u00f5u\u00ec\u00f1\u00e3\u00e3es\nFilho ( 1994) t8\nTabela 3: Caracter\u00edsticas do sa\u00a1t\u00e9lite TluI/Landsat 5\nTabela 4: Caracter\u00edsticas do stt\u00e9lite Spot 4\nTabela 5: C\u00e1lculo do OIF - Tl,I/Landsat 5\nTabela 6: C\u00e1lculo do OIF - .\u00feot .r'\nTabela 8: M\u00e9todos de Classifica\u00e7\u00e3o\nTabela 9. Caracterlsticas das vias locais (IPT, l99l )\nTabela l0: Erosividade\nTabela I l: Fator K\nTabela 12: Fator T\n\nTabela 2l: An\u00e1lise ponderada visando \u00e0 aptid\u00e3o ao desenvolvimento\nTabela 22: An\u00e1lise ponderada visando o uso recomendado do solo\n\n32\nJJ\nJI\n58\n\nTabela 13: Comprimento de Rurpu I27\nTabela l4: Valores de P para a equa\u00e7\u00e3o de perda de solo (Bertoni &amp; Lombardi Neto, I 990) _128\nTabela 15: F\"to. C l29\nTabela l\u00f3: Classes de Potencial Natural de Eros\u00e3o escolhidas a partir do Histograma de\nDistribui\u00e7\u00e3o de Freq{l\u00eancia. (ton/ha/ano)\nTabela l7: Potencial Natural de Eros\u00e3o\nTabela l8: \u00e1reas aptas e \u00e1reas\nTabela 19: Exemplo de an\u00e1lise pareada 146\nTabela 20: Valores atribu\u00eddos as \u00e1reas aptas no fator uso do solo_ 148\n\nn7\n124\n126\n126\n127\n\nl5l\n156\n\nTabela 23: Tabulag\u00f5o Cruzada entre Geologia e Geomorfologia 160\nTabela 24: Tabula\u00e7\u00e3o Cruzada entre Geologia e Pedologia 16l\n\n\n\nResumo\n\nNeste trabalho \u00e9 descrita a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento\npara apoio ao Planejamento Flsico-Territorial do municfpio de pariquera-A\u00e7u, Vale\ndo Ribeira (SP).\n\nFoi montado um banco de dados digitais, composto por dados\ntopogr\u00e1ficos, geol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos, de sensoriamento remoto,\n\nde capacidade do uso das terras, de aptid\u00e5o agrfcola, compilados e verificados por\n\ntrabalhos de campo.\n\nlmagens de sensoriamento remoto (TM Landsat e SPOT) foram usadas na\nverifica\u00e7\u00e3o dos dados secund\u00e1rios e para elabora\u00e7\u00e4o de mapas de uso do solo,\nem combina\u00e7\u00e3o com dados de campo.\n\nFoi efetuada a an\u00e1lise por geoprocessamento do tipo avalia\u00e7\u00e4o por\nmulticrit\u00e9rios. Os fatores foram agregados com a util\u00a1za\u00e7\u00e3o de dois m\u00e9todos:\nbooleano e combina\u00e7\u00e4o linear ponderada. Alguns fatores, na combina\u00e7\u00e4o linear\nponderada, foram reescalonados utilizand o a t\u00eacnica fuzzy.\n\nAs imagens de sat\u00e9lite, principalmente as do SPOT, foram de grande\nimport\u00e2ncia para o estudo do uso do solo, no qual tamb\u00e9m foram complementadas\n\npor trabalho de campo. Al\u00e9m disso o sensoriamento r\u00eamoto auxiliou na\ncompila\u00e7\u00e4o dos mapas geol\u00f3gico e pedol\u00f3gico, e para a determina\u00e7\u00e3o da\ncompartimenta\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica da \u00e1rea, elemento b\u00e1sico para a obten\u00e7\u00e3o do\nmapa geomorfol\u00f3gico.\n\nUma vez que os fatores de geologia, geomorfologia e pedologia\napresentavam alta correla\u00e7\u00e4o, revelada por tabula\u00e7\u00e3o cruzada, estes fatores com\n\nalta depend\u00eancia espacial foram representados nas an\u00e1lises pelos dados\ngeol\u00f3gicos, escolhidos por serem os que tiveram melhor confer\u00eancia de campo.\n\nO fator que mais influenciou na an\u00e1lise para o uso recomendado do solo foi\n\na geologia, pois nesta an\u00e1lise apenas est\u00e4o considerados os dados do meio f\u00edsico,\n\ncom exce\u00e7\u00e4o do uso do solo. A import\u00e2ncia do fator geol\u00f3gico \u00e9 devida a que os\n\nfatores de inunda\u00e7\u00e4o e declividade s\u00e4o condicionados pela geologia da \u00e2rea.\n\n\n\nxiii\n\nCom o resultado da an\u00e1lise de uso recomendado, pode-se perceber que a\nparte Sul do municlpio apresenta \u00e1reas com baixa aptid\u00e4o ao uso. \u00c1reas com\naptid\u00e3o elevada e uma grande continuidade, com ba\u00a1x\u00e1 fragmenta\u00e7\u00e4o, foram\nidentificadas nas partes central e Norte do municfpio, sendo assim estas a mais\nrecomendadas para ocupa\u00e7\u00e3o por atividades produtivas ou expans\u00e4o urbana.\n\nEsta an\u00e1lise de uso recomendado deve ser considerada em linhas gerais,\npo\u00a1s n\u00e4o determina o uso que dever\u00e1 ser dado ao solo e sim, considerando os\ndados do meio flsico, indica as melhores \u00e1reas para os diversos usos, observando\n\nas limita\u00e7\u00d5es impostas por fatores fisicos adversos.\n\nConclui-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento para\nsubsidiar o municlpio e auxilia-lo no planejamento ff sico-territorial \u00e9 de\nfundamental import\u00e2ncia, pois tem a capacidade de agregar v\u00e1rios fatores e dizer\n\no seu grau de import\u00e5ncia de acordo com a finalidade do estudo.\n\nOs resultados deste estudo devem ser considerados \u00f4omo contribui\u00e7\u00f6es\npara o planejamento do uso do solo do municlpio, que dever\u00e1 ser expresso no\nPlano Diretor, quando, combinados com os fatores sociais, ser\u00e3o utilizados pelos\n\nlegisladores para a determina\u00e7\u00e5o do zoneamento de uso do solo, de acordo com\n\nos princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\n\n\nAbstract\n\nln this work the use of GIS techniques is described to support the physical-\n\nterritorial planning of the of Pariquera-A\u00e7u municipality, in the Ribeira River Valley,\n\nState of S\u00e3o Paulo, Brazil.\n\nA digital database was set up, composed by topographical, geologic,\npedologic, geomorphologic data, and agricultural and genera'l land use aptitude\nmaps, verified by field work.\n\nRemote sensing images (TM Landsat and SPOT) were used for verification\n\nof the secondary data and for elaboration of land use maps, in combination with\nfield data.\n\nGIS analysis was made of the multicriteria evaluation type. The factors were\n\ncombined us\u00a1ng two methods: boolean and weighted linear combination. Some\nfactors, in the weighted linear comb\u00a1nat\u00a1on, were standardized using fuzzy\ntechn\u00edques.\n\nThe satellite images, mainly the SPOT ones, were of great importance for\nthe land use study, in which they were complemented by field work. Besides the\nremote sensing aided in the compilation of geologic and pedolog\u00a1c maps, and for\n\nmaking the geomorphologic map.\n\n, Once the geology, geomorphology and pedology factors presented high\ncorrelation, revealed by cross tabulation, these factors with high spatial\ndependence were represented \u00a1n the analyses by the geologic data, chosen for\n\nbeing the ones with better field conference.\n\nThe factor that most influenced in the analysis for the recommended land\n\nuse was geology, because in this analysis only the data of the physical\nenvironment are considered, besides the present land use. The importance of the\ngeologic factor is because the flood and slope factors are conditioned by the\ngeology of the area.\n\nWith the result of the analysis of recommended use, it can be noticed that\nthe southern part of the municipal area presents portions with low land use\ncapacity. Areas with high capacity and continuity, with low fragmentation, were\n\n\n\nidentified in the central and northern parts of the municipality, being the most\nrecommended for occupation by productive activities or urban expansion.\n\nThis analysis of recommended use should be considered in general lines,\nbecause it does not determine the use that should be given to the land, but,\nconsidering the physical environment, it indicates the best areas for the several\nuses, observing the limitations imposed by adverse physical factors.\n\nIt is concluded that the use of Gls techniques to subsidize the municipality\nand aid it in the physical-territorial planning is of fundamental importance, because\nit has the capacity to combine several factors and to determine their degree of\nimportance according the purpose of the study.\n\nThe results of this study should be considered as contributions for the\nmunicipal land use planning that will be expressed in the Master plan, when,\ncombined with the social factors, it will be used by the legislators for the\ndetermination of the land use zoning, in agreement with the principles of\nsustainable development.\n\n\n\n1. lntrodu\u00e7\u00e3o\n\n1.'l Considera\u00e7\u00f5es lniciais\n\no munic\u00edpio de pariquera-A\u00e7u, situado no Vare do Ribeira (Estado de s\u00e3o\nPaulo), com aproximadamente com 17.000 habitantes em 2000 e uma \u00e1rea de\n360 km2, poder\u00e1 ter um grande incremento em sua econom\u00a1a devido \u00e0 duprica\u00e7\u00e3o\nda Rodovia R\u00e9gis Bittencourt (BR-i 16) e tamb\u00e9m com a consolida\u00e7\u00e3o do\nMercosul; desta forma \u00e9 de suma import\u00e2ncia efetuar um pranejamento de\nexpans\u00e3o adequado \u00e0s caracter\u00edsticas do meio f\u00edsico. possui temperatura m\u00e9dia\nanual de 22oc, tendo altitude m\u00e9dia de 2Em. \u00ca. um local de relevo suave com\npequenos morros e morrotes em toda a parte sul do munic\u00edpio pertencendo \u00e0\nzona fisiogr\u00e1fica do litoral de lguape.\n\nAtualmente discute-se muito a respeito de planejamento f\u00eds\u00a1co-territorial.\nNesta \u00e1rea de atua\u00e7\u00e4o, devem-se utilizar os diversos dados pertinentes ao\nmunic\u00edpio, que unidos, permitam definir \u00e1reas prop\u00edcias aos diversos usos do solo.\nBaseando-se nisso, optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geoprocessamento,\nusando-se como \u00e1rea-alvo o munic\u00edpio de pariquera-A\u00e7u, em um trabalho\nabrangente que auxiliar\u00e1 a cidade em sua expans\u00e5o e ocupa\u00e7\u00e3o futura.\n\n1.2 Obietivos qerais\n\nEsta disserta\u00e7\u00e4o visa montar um sistema de lnforma\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas para\nauxiliar o Municfpio de Pariquera-A\u00e7u no planejamento do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo.\n\nOrganizar os dados referentes \u00e0 \u00e1rea pesquisada num Sistema de\nlnforma\u00e7\u00f6es Geogr\u00e1ficas (SlG).\n\nAplicar t\u00e9cnicas de geoprocessamento para an\u00e1lise do uso e ocupa\u00e7\u00e4o do\nmeio ambiente na \u00e2rea do munic\u00edpio de Pariquera-A\u00e7u, no que se refere a:\n\n- abordagem integrada do meio ambiente;\n\n- previs\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f6es e impactos no meio ambiente,\ndecorrentes da ocupa\u00e7\u00e3o humana;\n\n\n\n2\n\n- avalia\u00e7\u00e3o de riscos decorrentes de artera\u00e7\u00f5es e impactos no meio\nambiente;\n\n-confec\u00e7\u00e4o de cartas de compira\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f6es ambientais e de\ninterven\u00e7\u00e3o humana (geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica, pedol\u00f3gica, de\ndeclividades, modelo num\u00e9rico de terreno, cobertura vegetal, estrutura\u00e7\u00e3o\nterritor\u00a1al, uso e ocupa\u00e7\u00e3o do soro) e cartas derivadas (aptid\u00e3o ao\ndesenvolvimento e de uso recomendado do solo).\n\n1 .3 Locaiizac\u00e3o\n\nO munic\u00edpio de Pariquera-A\u00e7u localiza-se, como pode ser visto na Figura 1,\nno sul do Estado de s\u00e3o Paulo, no Vale do Rio Ribeira de lguape, pr\u00f3ximo aos\nmunic\u00edpios de Jacupiranga, canan\u00e9ia e lguape. Fariquera-A\u00e7u dista 212 km da\ncapital paulista, pr\u00f3ximo \u00e0s cidades de Registro e ..tracupiranga; sendo acessado\npela Rodovia R\u00e9gis Bittencourt (tsR 116). o munic\u00cdpio \u00e9 lim\u00edtrofe com as cidades\nde Registro (N), Canan\u00e9ia (S), lguape (E) e JacupiranSa (W).\n\n\n\ndb\u00c1@\n\nEsr\u00eala Mfca\nE5=Er=\nO 6O0OD\n\nN\n\n201.000, 7.255.000\n\nACESSO;\n\n212km da capital pela\nRodovia R\u00e9gis\n\nBittencourt (8R.116)\n\nn\u00a1\u00a1cfelc\u00a1 pe\ntEU ER,A,^,\u00c4\\\u00e7 !.J\n\nPOPULA\u00c7AO:\n\nAproximadamente 16.833 hab.\n(Estimativa IBGE, 1 998)\n\n3\n\nLIMITES DE MUNIC\u00edPIO:\n\nJacupiranga\nRegistro\nlguape\n\nCanan\u00e9ia\n\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n\n\n\n4\n\n2' Hist\u00f3rico (adaptado de petrone, 1966) e estrutura\u00e7\u00e3o territorial do Vale do\nRibeira\n\nlnicialmente foram fundados pelos colonizadores europeus (principalmente\npo\u00c9ugueses e espanh\u00f3is) dois pequenos n\u00facreos rguape e canan\u00e9ia. Ambos\npossu\u00edam posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica privilegiada: canan\u00e9ia controlava a navega\u00e7\u00e4o do\nMar Pequeno e lguape, junto ao mar e ao rio Ribeira de lguape, dominava a\nnavega\u00e7\u00e3o para o interior.\n\nNeste in\u00cdcio de explora\u00e7\u00e3o o povoamento permaneceu ligado ao mar\nexistindo apenas uma lavoura de subsist\u00eancia.\n\nA conforma\u00e7\u00e4o do Vale do Ribeira era prop\u00cdcia \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e povoamento\npara o interior, uma vez que o rio Ribeira de lguape serpenteia toda a regi\u00e4o at\u00e9\nlguape. Nessa \u00e9poca o rio e seus afluentes eram perfeitamente naveg\u00e1veis,\nfacilitando as entradas para o inter\u00a1or do continente.\n\nEstas incurs\u00f5es tornaram-se cada vez mais freq\u00fcentes a partir de meados\ndo s\u00e9culo XVll devido \u00e0 descoberta de ouro na Serra de paranapiacaba. A\nexplora\u00e7\u00e3o e a descoberta de novas jazidas criaram as primeiras condi\u00e7\u00d5es para\n\nalgum desenvolvimento e prosperidade comercial. De um lado a atividade\nminer\u00e1ria, predominante no dois s\u00e9culos seguintes ap\u00f3s a descoberta, trouxe um\ncerto desenvolvimento e prosperidade econ\u00f4mica, e de outro a administra\u00e7\u00e4o\np\u00fablica dificultava de prop\u00f3sito a acesso ao Vale do Ribeira para que n\u00e3o\nocorresse preju\u00edzo na cobran\u00e7a dos direitos (impostos) dos min\u00e9rios, pois era mais\n\nf\u00e1cil controlar apenas a passagem pelo rio.\n\nAs atividades agr\u00edcolas nesse per\u00edodo limitavam-se a culturas de\nsubsist\u00eancia, dentro de um sistema de ro\u00e7as. lguape come\u00e7ou e definir sua\npos\u00a1\u00e7\u00e3o de \"cabe\u00e7a\" regional, defini\u00e7\u00e3o que s\u00f3 seria poss\u00edvel em virtude da\nvaloriza\u00e7\u00e3o da retro-terra (terras de cultivo) servidas pelo rio Ribeira de lguape, e\n\nal\u00e9m disso ali se instalou uma casa de fundi\u00e7\u00e3o, onde era beneficiado o ouro\nbateado do Rio Ribeira a montante.\n\nA partir da segunda metade do s\u00e9culo XVlll, a lavoura sofreu incrementos\nrelativamente grandes, tendo condi\u00e7\u00f5es at\u00e9 de exportar o excedente de produ\u00e7\u00e5o.\n\n\n\n5\n\nNesta \u00e9poca verifica-se a passagem da lideran\u00e7a para Canan\u00e9ia, uma vez que os\n\nexcedentes da produ\u00e7\u00e3o de farinha de mandioca e arroz eram embarcados no\nporto de Canan\u00e9ia para alimentar as princ\u00a1pais pra\u00e7as (Santos, S\u00e4o Paulo, Santa\n\nCatarina, Rio Grande do Sul e Rio de Janeiro). Nesta \u00e9poca a minera\u00e7\u00e3o estava\n\nem franco decl\u00ednio, devido \u00e0 escassez de min\u00e9rios, \u00e0 falta de tecnologias de\nminera\u00e7\u00e5o e \u00e0 falta de incentivos.\n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XIX incrementou-se uma atividade que j\u00e1 existira\nesporadicamente; a constru\u00e7\u00e3o de barcos, especialmente em Canan\u00e9ia.\nMultiplicaram-se os estaleiros e parte dos habitantes dedicou-se \u00e0 extra\u00e7\u00e4o de\n\nmadeira necess\u00e1ria, inclusive com o abandono das atividades agr\u00edcolas por parte\n\ndestes moradores. Tal abandono deve-se em parte \u00e0s diversas super-produ\u00e7\u00f5es\n\nocorridas na regi\u00e3o, que n\u00e3o encontrava mercados consumidores, o que causou o\n\ncrescimento do n\u00famero de posseiros e pequenos sitiantes pobres. Estes sitiantes\n\npautam sua produ\u00e7\u00e4o em bases familiares e deixam de garantir a produ\u00e7\u00e3o\nregionalizada, voltando \u00e0 agricultura de subsist\u00eancia.\n\nCom o decl\u00ednio da mandioca e do arroz, foi tentada a cultura da caf\u00e9 pelos\n\ngrandes fazendeiros, que tentaram implantar a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9s finos, com\ngrande investimento com m\u00e1quinas de beneficiar e despolpar caf\u00e9 lavado' tulhas\n\ncobertas com telhas cer\u00e2micas, entre outras ciosas.\n\nA produ\u00e7\u00e4o de caf\u00e9 n\u00e3o durou mais de 50 anos por dois motivos: o\ndeslocamento do caf\u00e9 para a regi\u00e3o do Vale do Parafba, e a quebra da bolsa de\n\nvalores de Nova lorque (1929), desorganizando todo o com\u00e9rcio internacional.\n\nAinda no in\u00edcio do s\u00e9culo XX existia uma grande precariedade das vias de\n\ncomunica\u00e7\u00e3o e transporte. A regi\u00e3o permaneceu completamente a parte do\nsistema ferrovi\u00e1rio, e os fluxos ainda eram feitos apenas pelo sistema fluvial do\n\nRibeira de lguape que n\u00e3o podia servir a toda a \u00e1rea povoada.\n\nApenas em 1914 foi constru\u00edda a ferrovia Santos-Juqui\u00e1, que embora\n\nincipiente, auxiliou no deslocamento do eixo econ\u00f4mico da regi\u00e1o para o centro e\n\no nofte, passando ent\u00e3o a regi\u00e3o a intercambiar com Santos e S\u00e5o Paulo. Foi\n\ntamb\u00e9m nessa \u00e9poca que surgiram as primeiras e r\u00fasticas rodovias ligando os\n\nii\n\u00eci\n\n\n\n6\n\nprincipais n\u00facleos da regi\u00e2o, e a estrada de liga\u00e7\u00e4o com o ramal ferrovi\u00e1rio\n(Registro-Juqui\u00e1).\n\n2.1 Cheqada dos lmiqrantes\n\nA partir de 1861 foram criadas as primeiras col\u00f4nias, tentando atrair\nimigrantes estrangeiros e nacionais para a \u00e1rea, com poucos resurtados pr\u00e1ticos,\ncomo veremos \u00e0 frente em rela\u00e7\u00e4o a pariquera_A\u00e7u.\n\nA partir de 1920 \u00e9 que a imigra\u00e7\u00e5o passa a ter maior import\u00e2ncia na regi\u00e3o,\ncom as col\u00f4nias japonesas. os primeiros assentamentos ocorreram nas regi\u00f4es\nde lguape, Registro e sete Barras, e se diferenciavam dos anteriores pero\ndecidido apoio aos colonos, proporcionado por companhias japonesas.\n\nOs imigrantes japoneses que se fixaram na regi\u00e5o, embora pequenos\npropriet\u00e1rios, conseguiram registro de propriedade, e deste modo paralelamente\naos dois grupos sociais existentes at\u00e9 ent\u00e3o na regi\u00e3o (o caipira e o latifundi\u00e1rio)\nsurge o pequeno propriet\u00e1rio japon\u00eas que gradativamente vai comprando a terra\ndo caipira endividado, ao mesmo tempo que passa a empreg\u00e1-lo. Estes imigrantes\ntornaram-se agricultores de m\u00e9dio porte e uma grande parte sobreviveu \u00e0 crise\nque se instalava na regi\u00e3o.\n\nA partir de 1940 surge um segundo per\u00edodo de investimentos com uma\nnova fase de coloniza\u00e7\u00e4o auxiliada pela expans\u00e4o econ\u00f4mica da banana e pela\nprodu\u00e7\u00e3o de ch\u00e1.\n\nNo fim da d\u00e9cada de 50 surgem as empresas de beneficiamento de ch\u00e1\ncontroladas pelo capital nip\u00f4nico, e as grandes fazendas come\u00e7am a investir\npesadamente em maquinas agr\u00edcolas, desenvolvimento de mudas, e m\u00e4o-de-obra\nespecializada.\n\nDesde a primeira metade do s\u00e9culo foi instalada a minera\u00e7\u00e3o organizada na\nregi\u00e3o, lavrando ouro (Morro do Ouro), chumbo e metais associados (Furnas,\nPanelas, Rocha, Canoas, Perau), fluorita, calc\u00e1rio e materiais de constru\u00e7\u00e4o e\nchegando a construir complexos industriais em Apia\u00ed (cimento) e Cajati\n(fertilizantes fosfatados).\n\n\n\n7\n\ncom a constru\u00e7\u00e3o da Rodovia BR-116 (R\u00e9gis Bittencourt) na d\u00e9cada de 60,\no processo de incorpora\u00e7\u00e3o do Vale do Ribeira ao desenvolvimento econ\u00f4mico\nnacional se completa. Embora a rodovia n\u00e3o tenha sido constru\u00edda visando a\nevolu\u00e7\u00e3o do Vale do Ribeira (visava a melhoria da riga\u00e7\u00e5o do sul do pa\u00eds com o\nrestante do pa\u00eds, principarmente s\u00e3o pauro e Rio de Janeiro), apenas pero fato de\npassar pelo Vale exerceu forte influ\u00eancia na ocupa\u00e7\u00e5o. Bastou correr a not\u00edcia de\nque o governo federal pretendia abrir a rodovia para que o interesse pelas terras\nda regi\u00e3o fosse rapidamente despertado. A especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria intensificou-se\nquando surgiram nos jornais de s\u00e3o paulo os an\u00fancios de venda de terras\nlocalizadas ao longo da rodovia. As terras passaram a ser rap\u00eddamente adquiridas,\npara valoriza\u00e7\u00e3o, ou para nelas se implementarem lavouras e invernadas, o que\ntrouxe modifica\u00e7\u00f5es nos quadros agr\u00cdcolas tradicionais. Este processo gerou\nv\u00e1rios problemas, uma vez que popura\u00e7\u00f5es foram desarojadas de suas terras e\nacabaram estabelecendo-se nos manguezais ou se favelaram na periferia das\ngrandes cidades.\n\nNa d\u00e9cada de 70, o processo de integra\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios se intensifica,\ncom abertura de rodovias ligando todos os n\u00facleos e a instala\u00e7\u00e4o do sistema\nenerg\u00e9tico em quase toda a regi\u00e5o, o que viabiliza ainda mais o processo de\ntecnifica\u00e7\u00e5o da produ\u00e7\u00e1o.\n\nA instala\u00e7\u00e3o de monoculturas, como a banana e o ch\u00e1, trouxe graves\nproblemas de esgotamento dos solos. Al\u00e9m disso, a prolifera\u00e7\u00e3o cada vez maior\ndas pragas levou \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o maci\u00e7a de agrot\u00f3xicos que acabou por prejudicar\nn\u00e4o s\u00f3 os solos, como contaminou os mananciais, respons\u00e1veis pelo\nabastecimento das popula\u00e7\u00f6es. Ainda com o desmatamento descontrolado\nocorreu a eros\u00e3o do solo e o assoreamento dos rios.\n\nNas d\u00e9cadas de 80 e in\u00edcio da d\u00e9cada de g0 os principais fatores que\ndificultaram o desenvolvimento do Vale s\u00e3o:\n\n_Falta de boas estradas principais e vicinais para escoamento da produ\u00e7\u00e3o\nagr\u00edcola;\n\n_Falta de assist\u00eancia m\u00e9dica e sanit\u00e1ria \u00e0 popula\u00e7\u00e5o;\n\n_Falta de t\u00e9cnicas adequadas ao meio e de assist\u00eancia \u00e0 agricultura;\n\n\n\nI\n\n_Falta de documentos para legalizar a posse das terras;\n\n-Enchentes \ndo Rio Ribeira de rguape, agravadas pero assoreamento provocado\n\npela eros\u00e4o.\n\n-A falta de incentivos e a desnacion aliza\u00e7\u00e2o da economia causaram uma forte\ndiminui\u00e7\u00e3o da atividade mineradora.\n\ncom a entrada no processo de industriariza\u00e7\u00e3o da forma mais desordenada\nposs\u00edvel, o Vare enfrenta hoje, com uma popura\u00e7\u00e3o de 250.000 habitantes,\nproblemas mais graves do que aqueles que enfrentou em todo o processo de\nocupa\u00e7\u00e3o, aliado a uma pol\u00edtica imobili\u00e1ria predat\u00f3ria, autorizada pelos prefeitos\nda regi\u00e3o, que, ao lado dos malef\u00edcios ecol\u00f3gicos, dif\u00a1culta a implanta\u00e7\u00e3o do\nEcoturismo, que poderia ser um dos principais fatores de progresso da regi\u00e4o.\n\n2.2 Possibilidades de Expans\u00e3o Futura\n\ncom o advento do terceiro edital na hist\u00f3ria para a duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia\nR\u00e9gis Bittencourt (s\u00e3o Paulo-curitiba) no governo Fernando Henrique cardoso -\nos outros dois foram nos governos sarney e ltamar - mais uma vez a especula\u00e7\u00e4o\nimobili\u00e1ria est\u00e1 presente, aumentando \u00e0 medida em que as obras s\u00e3o finalmente\nimplantadas.\n\nCom a confirma\u00e7\u00e3o do Tratado do Mercosul (Brasil, Argentina, Uruguai,\nParaguai e a entrada do Chile) a Rodovia BR-1 l6 \u00e9 a principal via de\ncomunica\u00e7\u00e3o para a sua concretiza\u00e7\u00e3o.\n\nV\u00e1rias empresas de m\u00e9dio e grande porte estudam a possibilidade de se\ninstalar no Vale do Ribeira por este se situar numa posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9g\u00a1ca de liga\u00e7\u00e3o\n(meio do fluxo do Mercosul) facilitando deste modo a comercializa\u00e7\u00e3o e a redu\u00e7\u00e3o\nde dist\u00e2ncias para as suas mercadorias.\n\nA partir de 1995 com a Emenda Constitucional que p\u00f4s fim \u00e0 determina\u00e7\u00e3o\nde que somente empresas de capital nacional podiam minerar no territ\u00f3rio\nbrasileiro, v\u00e1rios grupos internacionais de minera\u00e7\u00e3o reiniciaram suas pesquisas\ngeol\u00f3gicas a fim de viabilizar jazidas de metais b\u00e1sicos (Cu, pb, Zn) e de metais\nnobres (Au, Ag) que ocorrem na regi\u00e3o, sem resultados pr\u00e1ticos at\u00e9 o momento.\n\n\n\nI\no grande potenciar ecotur\u00edstico, representado por mais de uma dezena de\n\nparques e reservas ecol\u00f3gicas, vem se destacando como uma das alternativas\necon\u00f4micas vi\u00e1veis para a reg\u00a1\u00e3o, at\u00e9 agora com pequenos benef\u00edcios para a\npopula\u00e7\u00e3o.\n\ncom tudo isto que foi discutido pode-se notar que apesar do descaso dos\ngoverno Federal, Estadual, e tamb\u00e9m da grande maioria das prefeituras\nMunicipais, al\u00e9m dos poucos atrativos que a regi\u00e2o oferece para o empresariado,\no Vale do Ribeira vive um per\u00edodo de transforma\u00e7\u00f5es tanto dos elementos f\u00edsicos\nquanto dos elementos n\u00e3o f\u00cdsicos\n\n2.3 Pariquera-Acu\n\nos primeiros passos para a sua cria\u00e7\u00e1o n\u00e3o s\u00e3o muito antigos, datando de\nmeados do s\u00e9culo passado. Em 1861 foi fundada a col\u00f4nia por determina\u00e7\u00e3o do\nGoverno lmperial.\n\nLocalizada a noroeste de lguape e a sudeste de Jacupirang a, a \u00e1rea\nescolhida para a localiza\u00e7\u00e4o da col\u00f4nia fol correspondente ao alto curso e\ncabeceiras do rio Pariquera-A\u00e7u, como tamb\u00e9m o alto curso do rio pariquera-\nMirim. De terrenos com altitudes modestas, situados imediatamente para o interior\nda zona de restingas consolidadas, possui topografia em que predomina a\nsuavidade de formas, com a presen\u00e7a de vales amplos e abertos.\n\nS\u00f3 no final da d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XIX \u00e9 que surgiram as primeiras\nestradas, bem como o primeiro fluxo importante de colonos. A divis\u00e3o de terras se\nfez pelo processo cl\u00e1ssico das linhas coloniais que, quando poss\u00edvel, se\norientaram pelos fundos de vales, mas em geral o que se observa \u00e9 que foram\nseguidos crit\u00e9rios apenas geom\u00e9tricos e n\u00e4o eram respeitados os requisitos\nb\u00e1sicos que adequassem os lotes \u00e0s condi\u00e7\u00f6es de topografia e drenagem.\n\nAs principais linhas foram a do Bra\u00e7o Preto a nordeste, ao longo do curso\nda Pariquera-A\u00e7u; Bom Retiro, a leste, em zona da cabeceiras de afluentes da\nmargem direita do Pariquera-A\u00e7u; Nova lt\u00e1lia, a sudeste, na Bacia do Turvo.\n\n\n\n10\n\nos lotes demarcados, embora na maioria obedecessem a forma regurar,\ntiveram superf\u00edcie diversificadas. os primeiros lotes foram maiores, e em seguida\nforam delimitados os menores. Estes lotes rurais foram vendidos conforme as\ndetermina\u00e7\u00f6es v\u00e1lidas para todas as col\u00f4nias estaduais.\n\nDois aspectos devem ser considerados para a an\u00e1rise em termos da\nestrutura\u00e7\u00e3o:\n\n-os lotes eram pequenos quando comparados \u00e0s outras regi\u00f5es de coloniza\u00e7\u00e3o\n(em Pariquera-A\u00e7u o lote media entre 25 e 30 hectares, enquanto nas demais\nvariavam entre 50 e 80), extens\u00e3o pequena para aproveitamento, em \u00e1rea tropical,\npor uma unidade familiar com tecnologia primitiva \n\n;\n\n-o \npre\u00e7o dos lotes eram relativamente baixos quando comparados com as outras\n\ncol\u00f4nias do planalto; talvez esta seja a raz\u00e5o que fez com que alguns colonos\nfossem atra\u00eddos para Pariquera-A\u00e7u.\n\nA Col\u00f4nia de Pariquera-A\u00e7u n\u00e2o foi homog\u00eanea. para a sua forma\u00e7\u00e3o\nconcorreram grupos eticamente diferentes, ora sucedendo uns aos outros, ora\nchegados na mesma \u00e9poca. A predomin\u00e2ncia entre os estrangeiros foi de\nitalianos, eslavos e germ\u00e2nicos. os eslavos foram representados por poloneses e,\nsecundariamente por russos; os germ\u00e2nicos foram representados por alem\u00e3es e\naustr\u00edacos. Ao lado destes, mais vis\u00edveis pelo tipo f\u00edsico e edifica\u00e7\u00d5es\ndiferenciadas, houve grande participa\u00e7\u00e3o de colonos nacionais, geralmente\noriundos do pr\u00f3prio Vale do Ribeira.\n\nUm aspecto de grande relev\u00e2ncia que deve ser analisado, pois os lotes\nforam rapidamente ocupados, \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia no contexto regional do Vale\n\ndo Ribeira. Possu\u00eda limites com Jacupiranga, e distava apenas 14 km da ent\u00e3o\nfreguesia de Jacupiranga (mercado consumidor); estava a 21 km do mar\n(ancoradouro de Suba\u00fama), e praticamente eqiJidistante das duas principais\nportas do Vale (46 km de lguape, e 39km de Canan\u00e9ia).\n\nAs possibilidades de maior desenvolvimento econ\u00f4mico nessa \u00e9poca (anos\n\n10 do s\u00e9culo XX) ficaram em grande parte cortadas pelas dificuldades das vias de\n\ntransporte. A circula\u00e7\u00e3o de mercadorias e pessoas era apenas poss\u00edvel por\npoucas e pequenas picadas e pela navega\u00e7\u00e5o no pequeno rio Pariquera-A\u00e7u. As\n\n\n\n11\n\nprincipais ativ\u00a1dades estavam confinadas \u00e0 zona rural com o cultivo de arroz e\ncaf\u00e9, mas devido ao tamanho reduzido dos lotes e ao aumento gradual da fam\u00edlias\nos excedentes da produ\u00e7\u00e3o come\u00e7aram a ficar cada vez menores.\n\ncom a melhoria das vias de comunica\u00e7\u00e3o a cor\u00f4nia de pariquera-A\u00e7u\nvoltou a mostrar algum desenvolvimento, e paradoxalmente acelerou-se o\nprocesso da decad\u00eancia agr\u00edcola que vinha sendo observado. com esta melhoria\ndas vias de comunica\u00e7\u00e4o pariquera come\u00e7ou a ter papel de destaque\nregionalmente como centro de comercializa\u00e7\u00e3o de mercadorias, eis que surge na\ncol\u00f4nia o papel do comerciante.\n\nOs principais comerciantes eram os italianos que se bandearam para a\nzona urbana da cidade, deixando a zona rural para os poloneses e outros colonos.\nEste fato \u00e9 de grande import\u00e2ncia na estrutura\u00e7\u00e4o do munic\u00cdpio de pariquera-A\u00e7u\n\npois hoje mesmo \u00e9 verificado que no n\u00facleo urbano da cidade as ruas s\u00e3o largas,\ne existia uma grande preocupa\u00e7\u00e3o de deixar um grande espa\u00e7amento entre uma\natividade e outra, e com as casas sempre com floreiras na janela, cobertas por\ntelhas sempre caiadas de branco.\n\nComo os lotes eram de tamanho muito pequeno para uma agricultura\nprimitiva de corte e queima, estes foram rapidamente esgotados, e a Col\u00f4nia de\nPariquera-A\u00e7u, que destoava das outras em termos de desenvolvimento, come\u00e7ou\n\na mostrar resultados pouco satisfat\u00f3rios e nem mais nas m\u00e3os dos comerciantes\nexistiam as mercadorias provenientes do excedente da produ\u00e7\u00e3o do colono, e\nnem a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica privilegiada nem as vias de comunica\u00e7\u00e4o, consideradas\npara a \u00e9poca muito boas (anos 30-40) conseguiram segurar a decad\u00eancia da \u00e1rea.\n\nA partir de ent\u00e3o a cidade de Pariquera-A\u00e7u come\u00e7ou a viver numa fase de\nesquecimento tanto por parte do governo, quanto por parte dos poss\u00edveis\ninvestidores. Uma nova fase de esperan\u00e7a para a regi\u00e4o surgiu com a rodovia\nR\u00e9gis Bittencourt (S\u00e4o Paulo-Curitiba) mas Pariquera-A\u00e7u dista 11km desta,\nsendo que esta liga\u00e7\u00e4o \u00e9 feita por uma estrada prec\u00e1ria. Mesmo assim j\u00e1 tem\naumentado a atividade econ\u00f4mica na parte do munic\u00cdpio pr\u00f3xima \u00e0 rodovia.\n\nCom o aumento da presen\u00e7a do estado na regi\u00e4o na d\u00e9cada de 70,\n\nem parte conseq\u00fc\u00eancia dos movimentos guerrilheiros de oposi\u00e7\u00e3o ao governo\n\n\n\n12\n\nmilitar, v\u00e1rias ag\u00eancias p\u00fabricas de instararam na \u00e1rea, sendo argumas sedes em\nPariquera-A\u00e7u, que j\u00e1 era um centro administrativo desde a \u00e9poca da instara\u00e7\u00e4o\nda col\u00f4nia. Assim instalaram-se escrit\u00f3rios da suDELpA, DER, lrESp e foi\nrefor\u00e7ado o Hospitar Regionar, j\u00e1 existente desde 1g62. rsto marcou a popura\u00e7\u00e3o\nda cidade, desde ent\u00e5o contando grande propor\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios p\u00fabricos e\nseus dependentes.\n\ncom a melhoria das estradas, alguns lotes se tornaram s\u00edtios de recreio,\npara resid\u00eancia tempor\u00e1ria ou de aposentadoria de habitantes de grandes\ncidades. Esta tend\u00eancia de acentua agora, com a duplica\u00e7\u00e3o da BR_1 16.\n\nAssim sendo, a maioria da popura\u00e7\u00e3o, estimada em 16.833 habitantes em\n1998 (SEPSP,2000) reside em \u00e1rea urbana (6s,5% segundo a mesma fonte),\ncom atividades ligadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ao setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os e\nao pequeno parque industrial e parte menor depende de atividades agr\u00edcolas,\ncomo o cultivo de banana, maracuj\u00e1, plantas ornamentais, ch\u00e1s e pinus. o turismo\ntende a crescer, associado \u00e0 presen\u00e7a de um parque estadual e \u00e0s estradas,\natualmente melhoradas em com tr\u00e1fego crescente.\n\n3. Metodologia da montagem do Sistema de lnforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SlG)\n\n3.1 Definic\u00e3o\n\nBurroughs (1987) define um SIG como um poderoso conjunto de\nferramentas para coletar, atmazenat, recuperar, transformar e apresentar dados\nespaciais do mundo real.\n\nSegundo CALKINS &amp; TOMLTNSON apud STAR &amp; ESTES (1990), o termo\nsistema de informa\u00e7\u00e3o refere-se a uma cadeia de opera\u00e7\u00f5es que consistem na\nobserva\u00e7\u00e3o e coleta de dados, armazenagem e an\u00e1lise desses dados e a\nutiliza\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o derivada em processos de tomada de decis\u00e3o. Dentro\ndesse contexto, o Sistema de lnforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica - SIG (Geographic\nlnformation Sysfem -GIS) aparece como um sistema de informa\u00e7\u00e3o designado\n\n\n\n13\n\npara trabalhar com dados referenciados por coordenadas espaciais ou\ngeogr\u00e1ficas, de forma manual ou automatizada. Atualmente, no entanto, \u00e9 dif\u00edcir\ndesvincular o conceito de slG de um sistema de informa\u00e7\u00e3o que trabalha com\ndados espaciais de forma automatizada. o conceito de JACKSON apud wEBER\n(1995) sinaliza justamente nessa dire\u00e7\u00e3o: um sIG pode ser considerado um sistema\ncomputacional projetado para a entrada, armazenamento, manipula\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise,\nrepresenta\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o eficientes de todas as formas de dados geograficamente\nindexados e descritivos a eles relatados,,.\n\nPara Bonham-carter (1994), um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \u00e9 um\nsistema computadorizado para manipurar dados espaciais, e as principais\natividades relacionadas a aplica\u00e7\u00e3o de um slG s\u00e3o a organiza\u00e7\u00e4o, a visualiza\u00e7\u00e3o,\na indaga\u00e7\u00e3o, a combina\u00e7\u00e2o, a an\u00e1lise e a predi\u00e7\u00e3o.\n\nO termo geoprocessamento, segundo Celestino &amp; Diniz (i 9gg) tem por\nobjetivo \u00edntegrar informa\u00e7\u00f5es espaciais de dados cartogr\u00e1ficos, censit\u00e1rios e de\ncadastramento, imagens de sat\u00e9lite, redes e modelos num\u00e9ricos de terreno numa\n\u00fanica base. Um SIG \u00e9 projetado para apoiar a captura, gerenciamento,\nmanipula\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e apresenta\u00e7\u00e3o de dados, referenciados espacialmente,\npara solucionar os problemas de planejamento e gerenciamento.\n\n3.2 Entrada de Dados\n\n3.2.1 Dados Vetoriais\n\nComo mecanismo de entrada de dados espaciais, em formato vetorial, foi\nutilizado o programa Autocad R14. Este programa, pertencente \u00e0 fam\u00edlia dos\nCADD (Computer Aided Drafting and Design), foi escolhido pela sua \u00f3tima\nperformance como ferramenta de desenho digital e precis\u00e5o, e ainda, por possuir\n\nfun\u00e7\u00f5es que facilitam a representa\u00e7\u00e2o de pontos, linhas e pol\u00cdgonos, que nos\npermitem a convers\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o de mapas em formato digital.\n\nSegundo a proposta metodol\u00f3gica de Guimar\u00e3es Filho (1994), \u00e9 necess\u00e1rio\nseguir algumas etapas importantes para que o trabalho final n\u00e3o apresente\n\n\n\n14\n\neventua\u00a1s erros. A segu\u00a1r, ser\u00e3o descritas detalhadamente as etapas necess\u00e1rias\npara a digitaliza\u00e7\u00e3o desses mapas com programas de CADD e mesa\ndigitalizadora.\n\n3.2.2 Obietivo da Dioitalizac\u00e3o\n\nDeve-se inicialmente estabelecer quais os objetivos a serem arcan\u00e7ados\npela digitaliza\u00e7\u00e3o e a partir disso, definir o grau de precis\u00e4o que o produto finar\ndeve alcan\u00e7ar.\n\nDe acordo com Guimar\u00e3es Firho (1994), o programa de CADD n\u00e1o deve ser\nusado apenas como um auxilio ao desenhista, mas principalmente como uma\npoderosa ferramenta de entrada de dados para suprir e ser suprido por programas\nmais especializados. Dentre eles, Guimar\u00e5es Filho (1gg4) cita os seguintes:\n\n. Sistemas de lnforma\u00e7\u00f5es Georreferenciadas (SlG);\n\n. Sistemas Gerenciadores de Banco de Dados (SGBD);\n\n. Sistemas de Modelos Digitais de Terreno (SDTM);\n\n. Processamento Digital de lmagens (pDl);\n\n. Programas de Gera\u00e7\u00e3o de Mapas de lsovalores;\no Programas de An\u00e1lise Estrutural;\n. Pacotes Estat\u00edsticos, Geoqu\u00edmicos, Geof\u00edsicos.\nUma vez convertidos os mapas anal\u00f3gicos para o formato digital, os dados\n\npodem ser intercambiados entre os sistemas acima mencionados, desde que\nestejam em algum formato compat\u00edvel para a utiliza\u00e7\u00e3o.\n\n3.2.3 Fontes dos Dados\n\nGuimar\u00e3es Filho (1994) discute sobre as informa\u00e7\u00f5es provenientes de\ndiferentes fontes, pois isso \u00e9 de vital import\u00e2ncia para que n\u00e3o ocorram erros\nsignificativos nas an\u00e1lises posteriores. lsto pode ser explicado pelas diferen\u00e7as\nnas bases cartogr\u00e1ficas em que cada informa\u00e7\u00e3o est\u00e1 contida. Este processo \u00e9\nmuito comum quando se tem informa\u00e7\u00f6es contidas em imagens de sat\u00e9lite,\nimagens de radar, fotografias a\u00e9reas, bases cartogr\u00e1ficas e mapas geol\u00f3gicos, e\nse deseja uni-las em um mesmo arquivo de CADD. As distor\u00e7\u00f5es s\u00e4o inerentes a\ncada fonte e divergem entre si. Nesse caso, deve-se selecionar um base de dados\n\n\n\n15\n\nconsiderada a mais correta, para assim reracionar os outros dados a esta base,\nfazendo as eventuais corre\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de processos matem\u00e1ticos.\n\n3.2.4 Confiourac\u00e3o das Vari\u00e1veis de Sistema\no Autocad R14 possui in\u00fameras vari\u00e1veis que s\u00e3o utilizadas para faciritar o\n\nuso do programa. Neste caso, uma das vari\u00e1veis que devem ser arteradas para o\ntrabalho de digitaliza\u00e7\u00e4o \u00e9 a sKpol y, utilizando o comando de mesmo nome,\ndeve-se alterar o varor 0 (defaurt) para 1, isso faz com que os segmentos\ndigitalizados pelo comando sKETcH, fiquem unidos formando uma polilinha\ncont\u00ednua.\n\n3.2.5 Orienta\u00e7\u00e3o do Mapa na Mesa Diqitalizadora\n\nPara este processo \u00e9 utilizado o comando TABLET. Na calibra\u00e7\u00e3o da mesa,\ndevem-se utilizar pero menos quatro pontos pr\u00f3ximos aos limites do mapa;\ndigitalizam-se os pontos e posteriormente digitam-se as suas respectivas\ncoordenadas urM. caso o erro de orienta\u00e7\u00e3o seja grande para a escara e\naplica\u00e7\u00e3o utilizada \u00e9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7a uma reorienta\u00e7\u00e3o.\nEste erro \u00e9 descrito em uma tabela que \u00e9 apresentada pelo programa ap\u00f3s a\ndigitaliza\u00e7\u00e3o dos quatro pontos. Guimar\u00e3es Filho (1g94) sugere os valores\nm\u00e1ximos de erros m\u00e9dios quadr\u00e1ticos que podem ser obtidos durante a orienta\u00e7\u00e3o\ndo mapa na mesa. Esses valores s\u00e3o mostrados na tabela 1.\n\n\n\n16\n\nTabela l: Sugest\u00e3o de valores m\u00e1ximos de RMS, Guimar\u00e3es Filho (1994)\n\nESCALA Erro M\u00e1ximo (m)\n\nl:500 0.127\n\n1:1.000 0.254\n\n1:5.000 1.27\n\n1:'10.000 2.54\n\n1:25.000 6.35\n\n1:40.000 10.16\n\n1:50.000 12.7\n\n1 :100.000 25.4\n\n1:250.000 63.5\n\nGu\u00a1mar\u00e3es Filho (199a) diz que pode-se quant\u00a1ficar matematicamente o\nerro m\u00e9dio quadr\u00e1tico (RMS) destas duas polilinhas, usando-se a f\u00f3rmula\napresentada, com as coordenadas dos v\u00e9rtices dos pol\u00edgonos.\n\nRMSr\", =\n\nF\u00f3rmula para calcular o RMS dos eixos x e y das polilinhas digitalizadas atrav\u00e9s da mesa e\nnumericamente (Guimar\u00e3es Filhos, 1994)\n\nCaso o erro n\u00e3o seja significativo, deve-se escolher a op\u00e7\u00e3o\noRTHoGoNAL como tipo de transforma\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s esses comandos, utiliza-se a\nfun\u00e7\u00e2o LIMITS para delimitar a \u00e1rea do mapa a ser digitalizada.\n\ns.ru (./, - \"Y, )\nL,\u00bf---- ^,-\n\n\n\n17\n\n3.2.6 Diqitalizac\u00e3o\n\nDigitalizar \u00e9 o processo de convers\u00e3o dos dados anar\u00f3gicos para dados\ndigitais. Esta convers\u00e3o pode ser feita de dois modos:\n\num primeiro seria a vetoriza\u00e7\u00e4o das linhas de uma imagem raster, obtida\npor um scanner. Por\u00e9m esta pr\u00e1tica tornou-se invi\u00e1vel neste trabalho devido ao\ngrande tamanho dos arquivos gerados, o que dificultaria o manuseio dos mesmos.\n\no segundo modo, aqui escorhido, \u00e9 o m\u00e9todo da convers\u00e3o utirizando-se\numa mesa digitalizadora. Para se dar in\u00edcio \u00e0 convers\u00e3o, ap\u00f3s ter acompanhado o\nitem orienta\u00e7\u00e3o da Mesa Digitalizadora, deve-se utilizar o comando ELEV. Este\ncomando 'laz com que as polilinhas digitalizadas tenham uma eleva\u00e7\u00e3o compat\u00edvel\ncom sua cota original, por exemplo, ao digitalizar a curva de n\u00edvel de 100 m,\nutiliza-se o comando ELEV dando-se o valor 100. Assim, todas as polilinhas\ndigitalizadas ap\u00f3s esse comando ter\u00e4o eleva\u00e7\u00e3o de 100 m. Neste mesmo\ncomando, o programa lhe perguntar\u00e1 sobre o valor da espessura ( rHlcKNEss)\nda polilinha, no caso da digitaliza\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel, estradas, drenagens, etc.,\neste valor deve ser zero (default).\n\nPara se dar in\u00edcio ao uso da mesa digitalizadora, deve-se utilizar o comando\nSKETCH. Em seguida, o programa lhe perguntar\u00e1 qual o tamanho do segmento a\nser utilizado, isto \u00e9, qual a dist\u00e2ncia a ser utilizada entre dois n\u00f3s. Estes n\u00f3s s\u00e3o\npontos que s\u00e3o registrados de acordo com a digitaliza\u00e7\u00e4o do mapa, constituindo\nassim uma polilinha. Esses valores de segmentos podem ser calculados de\nacordo com a escala utilizada, no caso da digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas topogr\u00e1ficas\nIGC 1 :10.000, utilizamos um valor acima do calculado para a escala pois\nposteriormente ser\u00e1 criada uma carta registrada na escala 1:2s.000. A f\u00f3rmula\npara se calcular o tamanho dos segmentos \u00e9 demonstrada a seguir:\n\n(escala.0,508)Lspa\u00e7amenlo=-\n\nC\u00e1lculo para o tamanho dos segmentos\n\nS\u00e3o descritos na tabela 2, alguns valores de espa\u00e7amento para cada\nescala utilizada.\n\n\n\n18\n\nTahena 2: vafiones de esps\u00e7anmemt@s pana cada escana, ut izados mo comla\u00a1ndo SKETCH,\nGuimar\u00e3es Filho (1994)\n\nESCALA Espa\u00e7amento (m)\n\n1:500 0,254\n\n1 :1 .000 0,508\n\n1:5.000 2,54\n\n1:10.000 5,08\n\n1:25.000 12,7\n\n1:40.000 20,32\n\n1:50.000 25,4\n\n1 :100.000 50,8\n\n1:250.000 127\n\nA digitaliza\u00e7\u00e3o das Cartas Topogr\u00e1ficas IGC 1:10.000 da \u00e1rea que\ncompreende o munic\u00edpio de Pariquera-A\u00e7u (totalizando 23 cartas), foi realizado\ndeste modo. Al\u00e9m das curvas de n\u00edvel (Figura 2) foram digitalizados os principais\nelementos estruturadores como drenagens (Figura 3), estradas pavimentadas,\nestradas n\u00e3o pavimentadas (Figura 4), ferrovias, linhas de for\u00e7a, entre outros.\n\n\n\n3$b\"\n\nW\n\nW\n\u00a1\u00ec\n\nw\"D,.\n\u00c5\n\nu\nry\u00bf\nqo:\n\nW\n\n1\u00bf\n\nd\n\nN,#\nw Wffi\n\n),9'\nto\n\n\u00c6/..\\ \u00bf\n\nW\nWs\n\nffi\nffi\n\nw\u00e4\u00d0\n\nffi\n\u00f8\u00c5ffi\n\nw\n\\\n\n200.000 205.000 210.000 2r5.000 220.000\n\nt] Limite Municipat\n\nFcurvas de Nfvet\n\n7.260.000\n\nFlgura 2 : Curuas de Nfvel - Parlquera.Agu/SP\n'Utiliza\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Geoprocessamento para apoio\nao pla n ejamento F fsico-Tenitorial de Pariq uera-A\u00e7u/SP\"\nAutor: S\u00e9rglo Mcente Llotte\nOrientador: Prof. Dr. Arlei Benedito Macedo\n\n7.280.000\n\n\n\n7,?70,000\n\n7,260,000\n\nt-i\\l\nESCAtj 1:1@.0NF---\n0 3.\u00fc10 m\n\n= \nRio permanente\n\nE Rio tempor\u00e1rio\n\n=Represas\n\nFlgura 3 : Drcnagons - Parlquera-A\u00e7u/SP\n\"Utiliza\u00e7po de T\u00f3cnicas de Geoprocessamento para apoio\nao planejamento F fsico-Tenitorial de Pariq uera-A\u00e7u/SP\"\nAutor: S\u00e9rgio Mcente Liotte\nOrientador: Prof. Dr. Arlei Benedito Macedo\n\n\n\nllertrada Pavimentada\n\nFTe.trada n\u00e3o-pavi mentada\n\nESCALA 1:1@.0@\n\n-'--0 3.\u00fb)0 m\n\n= \nLimite Municipal\n\nFlgura 4 : Prlnclpals Vlas - Parlquera-Agu/SP\n'Utiliza\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de Geoprocessamento para apoio\nao planejamento F fsico-Tenitorial de Pariq uera-A\u00e7u/SP'\nAutor: S\u00e9rgio Vicente Liotte\nOrientador: Prof. Dr. Arlei Benedito Macedo\n\n\n\n22\n\nNesta parte da pesquisa utilizou-se o programa Surfer 6.0 para a\ninterpola\u00e7\u00e4o dos dados de topografia. A escolha do programa surfer 6.0 \u00e9 devido\n\u00e0 possibilidade de escolha por parte do operador de v\u00e1rios tipos de interpoladores\ndiferentes.\n\nA partir da an\u00e1rise das recomenda\u00e7\u00f5es que o programa oferece para a\nescolha do m\u00e9todo de interpora\u00e7\u00e3o mais apropriado aos dados do usu\u00e1rio, e pera\nexperi\u00eancia conseguida anteriormente, foram selecionados os seguintes\ninterpoladores:\n\n- inverso da pot\u00eancia da dist\u00e2ncia (inverse distance to a power)\n- curyatura mfnima (minimum curuature)\n\n- krigagem (kriging)\n\n- triangula\u00e7\u00e3o com interpola\u00e7\u00e1o linear (triangulation w/ Iinear interpotation)\n- vizinhos mais pr\u00f3ximos (nearest neighbor)\n\nCada um desses m\u00e9todos de interpola\u00e7\u00e2o apresenta vantagens e\ndesvantagens na sua aplica\u00e7\u00e3o dependendo dos tipos de dados a serem\nutilizados, da\u00ed a import\u00e2ncia do conhecimento dos principios b\u00e1sicos de\nfuncionamento de cada interpolador que ser\u00e3o apresentados segundo instru\u00e7\u00f5es\ndo pr\u00f3prio programa SURFER 6.0.\n\n3.3.1 lnverso da Pot\u00eancia da Dist\u00e2ncia\n\nEste m\u00e9todo faz interpola\u00e7\u00e3o por m\u00e9dias ponderadas. O par\u00e2metro de\npot\u00eancia controla como os fatores de pondera\u00e7\u00e3o diminuem conforme as\ndist\u00e2ncias da malha aumentam. Quando as pot\u00eancias s\u00e3o grandes, aos dados\nmais pr\u00f3ximos s\u00e4o atribu\u00eddas fra\u00e7\u00d5es de pondera\u00e7\u00e3o maiores. para pot\u00eancias\nmenores, os pesos estar\u00e2o mais uniformemente distribu\u00eddos entre os pontos. A\nprimeira provid\u00eancia a ser tomada est\u00e1 na escolha de uma pot\u00eancia adequada.\nPot\u00eancias baixas tendem a suavizar os valores extremos, enquanto pot\u00eancias\nelevadas tendem a real\u00e7\u00e1-los. Pode ser um interpolador tanto exato como\n\n\n\n23\n\naproximado. Este m\u00e9todo \u00e9 r\u00e1pido mas tende a generalizar padr\u00f5es de contornos\nconc\u00eantricos ao redor dos dados pontuais, chamados orhos de boi (buil's-eye).\n\n3.3.2 Curvatura M\u00ednima\n\n\u00c9 muito usado nas ci\u00eancias da terra. A superf\u00edcie interporada gerada \u00e9\nan\u00e1loga a uma placa dergada passando atrav\u00e9s de cada um dos varores dos\ndados com a m\u00ednima curvatura possfvel. No entanto n\u00e5o \u00e9 um interpolador exato.\nEste m\u00e9todo gera superf\u00edcies suaves tentando ser o mais fiel poss\u00edvel aos dados e\ntem a vantagem de ser r\u00e1pido para arquivos que cont\u00eam muitos dados.\n\n3.3.3 Kriqaqem\n\nA krigagem gera superf\u00edcies e contornos visualmente bem definidos a partir\nde um conjunto de dados espa\u00e7ados irregularmente. A krigagem permite mostrar\ntend\u00eancias sugeridas nos dados. Pode ser um interpolador exato ou aproximado,\ndependendo dos par\u00e2metros especificados pelo usu\u00e1rio. Geralmente os dados\ns\u00e3o ajustados atrav\u00e9s de um modelo de variograma apropriado. \u00c9 um m\u00e9todo\nmuito flex\u00cdvel utilizado para a interpola\u00e7\u00e3o de quaisquer tipos de dados.\n\n3.3.4 Trianqula\u00e7\u00e3o com lnterpolac\u00e1o Linear\n\n\u00c9 um interpolador exato cujo princ\u00edpio \u00e9 o de criar tri\u00e2ngulos atrav\u00e9s de\nlinhas que interligam pontos. Esses pontos s\u00e4o conectados de tal forma que\nnenhum tri\u00e2ngulo \u00e9 interceptado por outro tri\u00e2ngulo. o resultado \u00e9 uma superf\u00edcie\nformada por faces triangulares distribufdas por toda a malha. A triangula\u00e7\u00e3o\nfunciona melhor quando os pontos dos dados est\u00e3o distribu\u00eddos regularmente na\nmalha. O conjunto de dados que cont\u00e9m \u00e1reas esparsas resulta em faces\ntriangulares distintas nas superf\u00edcies.\n\n3.3.5 Vizinhos mais Pr\u00f3ximos\n\nEste m\u00e9todo liga o valor do dado do ponto mais pr\u00f3ximo a cada n\u00f3 da\nmalha. \u00c9 \u00fatil quando os dados est\u00e3o numa malha e necessitam ser convertidos\npara um arquivo de malha do SURFER. Pode ser utilizado, tamb\u00e9m, no caso dos\n\n\n\n24\n\ndados estarem pr\u00f3ximos a uma malha onde faltam poucos valores. Este m\u00e9todo \u00e9\neficiente no preenchimento de vazios (\u00e5reas sem informa\u00e7\u00e3o) no conjunto de\ndados.\n\nA utiliza\u00e7\u00e4o de v\u00e1rios \u00a1nterpoladores teve como objetivo a sele\u00e7\u00e3o do\nmelhor m\u00e9todo de interpola\u00e7\u00e3o, de acordo com os dados da \u00e1rea de estudo, para\na obten\u00e7\u00e3o do resultado mais compat\u00edvel com a realidade do terreno. A partir do\nmodelo selecionado gerou-se o mapa de declividade, que foi confeccionado no\nIDRISI,\n\nOs resultados obtidos pelos interpoladores ,,lnverso da Fot\u00eancia da\nDist\u00e2ncia\" e \"Vizinhos mais Fr\u00f3ximos\", apresentam um alto grau de generaliza\u00e7\u00e3o,\n\nn\u00e3o sendo observadas as pequenas varia\u00e7\u00f6es de relevo. Estes m\u00e9todos delimitam\n\nmuito bem as grandes unidades do relevo, sendo os interpoladores menos\nindicados para a gera\u00e7\u00e3o da Carta de Declividade.\n\nOs melhores resultados obtidos para a \u00e1rea de estudo .foram fornecidos\npelos m\u00e9todos da Curvatura M\u00edni\u00a1.na (Figura S), Krigagern (Figura 6) e da\nTriangula\u00e7\u00e3o (Figura 7). No caso da Triangula\u00e7\u00e3o, devido ao m\u00e9todo da\ninterpola\u00e7\u00e4o trabalha\u00a1' com os dados existentes (diferente dos outros tipos de\ninterpoladores que geram pol\u00edgonos regulares como resultado da interpola\u00e7\u00e3o,\n\"fabricando\" dados nas regi\u00f5es que provavelmente estes n\u00e4o existem) resultou um\nmodelo que reflete com clareza pequenas diferen\u00e7as, sem distorcer (formando\nsegmentos de reta, como no caso do lDRlSl) o contorno da isolinha. Fequenas\n\u00e1reas com mudan\u00e7as significativas no relevo s\u00e3o bem delimitadas neste\ninterpolador, sendo um dos principais motivos que levaram a decis\u00e3o de utilizar\neste modelo para gerar o mapa de declividade.\n\nTamb\u00e9m forarn geradas Cartas de Declividades a partir dos m\u00e9todos da\nKrigagem e da Cunvatura M\u00ednirna. Para uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o os Modelos\nNum\u00e9ricos de Terreno forarn reclassificados em 4 classes (intervalos de 10 em 10\nmetros).\n\n\n\n25\n\nE Legenda (m)\nf o-10\nI \u00df-zo\nI \u00e6-30\nI30-40\nI40-50\nI50-60\nt 60- zo\nI zo-so\nI Bo-so\nI eo-1oo\nI ioo- 110\nI 110-1\u00e6\nI 1zo-1\u00e6\nI 1\u00e6-1\u00a1o\nI i4o-1so\nI 150-i6o\nI 160-1z0\nI l7o-1ao\nI 1eo-1eo\nE 1so-2oo\nE z\u00e6-z1o\nffi zto-z\u00bfo\nI m-m\nI z\u00e6-2\u00a1o\nI 240-2\u00e6\nf 2\u00e6-260\nf \u00e6p-zzo\nI zlo-z\u00e6\nf 280-2eo\nI 2eo-3oo\nf 3oo-310\nf uo-3n\nI s2o-33o\nI \u00e6o-34o\nI 340-350\nI 3so-360\nI 360-370\nI 370-3so\nI 380-3eo\nI \u00e6o-\u00bftoo\n\n5000.00\n\nFigura 5: MNT Pariquera-A\u00e7u - curvatura m\u00ednima\n\n\n\n26\n\n5000.00\n\nE Legenda (m)\nI o-10\nf \u00df-zo\nI20-30\nI3o-4o\nI40-50\nI so-60\nI60-70\nI zo-Bo\nI Bo-eo\nI eo-1oo\nI roo -'r1o\nf ro-1zo\nI 1zo-1\u00e6\nI l3o-140\nI i4o-tso\nI 1so-160\nI 160-170\nI 170-1Bo\nf roo-1eo\nE 1eo-2oo\nH z\u00fa-21o\nffi 210-m\nI m-z\u00e6\nI z\u00e6-2\u00bfo\nI 2&amp;-2\u00e6\nI zso-2tn\nI \u00e6n-Tlo\nI 270-2\u00e6\nf zso-z\u00e6\nI \u00e6o-3oo\nI 3oo-310\nI 3lo-320\nI 320-3t\u00cdx)\nI 3\u00cd,0 - 340\nI 340-350\nI 3so-360\nI 360-3z0\nI 370-3so\nI soo-3eo\nI 3eo-4oo\n\nFigura 6: MNT Pariquera-A\u00e7u - krigagem\n\n\n\n27\n\n727000(\n\n726000(\n\nt] Lesenda (m)\nI o-io\nI10-20\nf \u00e6-\u00e6\nI3o-4o\nf \u00a1o-50\nI so-60\nI60-70\nI7o-Bo\nI Bo-so\nI so-ioo\nI 1\u00e6-110\nI 11o -,t2o\nI 1zo-1\u00e6\nI i\u00e6-1\u00df\nI 1\u00c6-1\u00e6\nI lso-160\nI1\u00e6-170\nI 170-1Bo\nI 1eo-leo\nE 1eo-\u00e6o\nE 2oo-21o\n\u00f1 2io-m\nI zzo-z\u00e6\nI z\u00e6-2lp\nI 2lp-2\u00e6\nI 2\u00e6-\u00e6n\nI z@-z7o\nI z7o-2\u00e6\nI 2lo-\u00e6o\nI 2eo-3oo\nI 3oo-3ro\nI s1o-320\nI3\u00e6-3\u00cdro\nI \u00e6o-34o\nf 340-3oo\nf 3so-360\nI 360-370\nI 3zo-380\nI 3so-3eo\nI 3\u00e6-\u00bftoo\n\n5000.00\n\nFigura 7: MNT Pariquera-A\u00e7u - triangula\u00e7\u00e3o\n\n\n\n28\n\n3.4 Carta de Declividade\n\nDentro das op\u00e7\u00f5es que o m\u00f3dulo SURFACE do lDRlSl oferece est\u00e3o a\ndetermina\u00e7\u00e3o da declividade e do aspecto (orienta\u00e7\u00e5o da vertente). A primeira \u00e9\ndeterminada calculando-se o m\u00e1ximo de declividade ao redor de cada pixel no\neixo X e Y, podendo os dados ser apresentados em graus ou porcentagem. A\ndeclividade em porcentagem representa a tangente do \u00e5ngulo vezes 100, sendo\num \u00e5ngulo de 45 graus igual a 100%. O aspecto \u00e9 determinado pela orienta\u00e7\u00e3o da\nvertente em cada pixel. Em suma o m\u00f3dulo surface do ldrisi calcula a declividade,\ndire\u00e7\u00e4o de declividade e sombreamento de relevo de imagens a partir de um\nmodelo digital de terreno.\n\nNeste estudo, foram obtidas atrav\u00e9s deste m\u00f3dulo e tendo como dados de\nentrada os diferentes modelos obtidos no SURFER, tr\u00eas cartas de declividade\nexpressas em porcentagem (%). O detalhe que esses mapas fornecem (as\ndeclividades s\u00e5o dadas em intervalos d\u00e9cimos de porcentagem) n\u00e3o permite\ndelimitar visualmente as \u00e1reas com diferentes inclina\u00e7\u00f5es. Com o intuito de\nconseguir uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas com diferentes inclina\u00e7\u00f6es, al\u00e9m de\n\nobter intervalos que representem diferentes graus de susceptibilidade a\nmovimentos de escorregamentos (Figura 8).\n\nA declividade dos terrenos, segundo Cottas (1983), \u00e9 importante para uma\ns\u00e9rie de estudos posteriores de geologia de planejamento. A declividade controla\ndiretamente a erodibilidade, a estabilidade de taludes, a instala\u00e7\u00e3o de sistema de\n\nsaneamento ( controlando o escoamento e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, baixa declividade\n\ndificulta o escoamento).\n\n\n\n29\n\nE\nI\nE\nI\nI\n\nLegenda (o\u00f3)\n\n0-15\n't5 - 30\n\n30-50\n>50\n\n5000.00\n\nFigura 8: carta de declividade\n\n\n\n30\n\n4. Processamento de dados de Sensoriamento Remoto\n\n4.1 Definic\u00e2o\n\nsensoriamento Remoto \u00e9 definido como a t\u00e9cnica de obten\u00e7\u00e4o de\ninforma\u00e7\u00e3o a respeito de objetos atrav\u00e9s da an\u00e1rise de dados coretados por\ninstrumentos especiais que n\u00e5o est\u00e4o em contato direto com o objeto investigado\n(Avery &amp; Berlin, 1992).\n\no sensoriamento Remoto trata da medi\u00e7\u00e5o e registro de energia\neletromagn\u00e9tica refletida ou emitida pela superf\u00edcie do planeta e da atmosfera,\nal\u00e9m do relacionamento de tais medidas com a natureza, com a distribui\u00e7\u00e3o dos\nmateriais na superf\u00edcie e com as condi\u00e7\u00f6es atmosf\u00e9ricas (paradella, nota de aula,\n1e98).\n\n4.2 Composic\u00e3o RGB\n\num sistema convencional RGB relaciona uma banda espectral a cada uma\ndas cores prim\u00e1rias (vermelho, verde, azul). se as propor\u00e7\u00f6es de vermelho, verde\ne azul s\u00e3o igu\u00e0is em cada ponto haver\u00e1 um tom de cinza. uma cena colorida \u00e9\nobtida quando as quantidades de vermelho, verde e azul em cada ponto s\u00e4o\ndistintas. As composi\u00e7\u00f5es coloridas s\u00e3o de grande efic\u00e1cia na visualiza\u00e7\u00e3o de\nfei\u00e7\u00f5es e detalhes em uma imagem, pela maior capacidade do olho humano em\ndistinguir cores (106) que n\u00edveis de cinza (^,30).\n\n4.3 Caracter\u00edsticas do IM/LANDSAf 5\n\nO sat\u00e9lite Landsat 5 conta com o sensor TM (Thematic Mapper), operando\nem 7 faixas espectrais. Apresenta resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 X 30 m.\n\nO imageador TM (Thematic Mapper) \u00e9 um sistema de varredura\nmultiespectral concebido para obter melhor resolu\u00e7\u00e3o espacial, melhor\ndiscrimina\u00e7\u00e3o espectral entre objetos da superf\u00edcie terrestre, maior fidelidade\n\n\n\n31\n\ngeom\u00e9trica e melhor precis\u00e5o radiom\u00e9trica. A energia proveniente da cena atinge\no espelho de varredura que osc\u00a1la perpendicularmente \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de deslocamento\n\ndo sat\u00e9lite em sentido leste-oeste e oeste-leste. o sinal atravessa um telesc\u00f3pio e\num conjunto de espelhos, cuja fun\u00e7\u00e4o principal \u00e9 corrigir o sinal coletado pelo\nespelho de varredura. Dessa maneira, o sinal detectado em cada mat\u00a1iz de\ndetetores de cada canal \u00e9 transferido para um amplificador e convertido em sinal\ndigital atrav\u00e9s de um sistema A/D (anal\u00f3gico/digital). A sa\u00edda de dados \u00e9, ent\u00e4o\ntransmitida via telemetria. A tabela 3 mostra as caraterfsticas desse sat\u00e9lite.\n\nT\u00a1bela 3: Caracter\u00edstic\u00a1s do sat\u00e9lite TI|[/Landsat 5\n\nTM/Landsat\n\naquisi\u00e7\u00e4o de imagens 16 dias\n\nResolu\u00e7\u00e3o espacial 3Um\n\nResolu\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica 8 bits\n\nResolu\u00e7\u00e5o espectral (micr\u00f4metros)\n\nBandas espectrais Bandal -O.45-O.52\n\nBanda2 - 0.52-0.60\n\nBanda3 - 0.63-0.69\n\nBanda4 - 0.76-0.90\n\nBandaS - 1.55-1.75\n\nBanda6 - 10.74-12.5\n\nBandaT -2.08-2.35\n\n4.4 Caracterlsticas do Sensor Spof 4\n\nForam tamb\u00e9m utilizadas imagens geradas pelo sat\u00e9l.ite franc\u00eas SpOT\n(Slsf\u00e9me Pour la Obseruation de la Tene), que obt\u00e9m imagens de resolu\u00e7\u00e3o\nespacial melhor que as do Landsat. A tabela 4 ilustra as c\u00e2racterlsticas desse\nsat\u00e9lite.\n\n\n\nTabela 4: Caracter\u00edsticas do s t\u00e9lite Spot 4\n\nSpof\naquisi\u00e7\u00e3o de imagens 26 dias\n\nResolu\u00e7\u00e3o espacial 2Um\n\nResolu\u00e7\u00e5o radiom\u00e9trica I bits\nResolu\u00e7\u00e3o espectral (micr\u00f4metros)\n\nBandas espectrais Bandal - 0.50-0.59\n\nBanda2 - 0.61-0.68\n\nBanda3 - 0.79-0.89\n\nBanda4 - 1.58-1.75\n\n4.5 OIF (\"Optimum lndex Factor',)\n\nEm portugu\u00eas \u00e9 conhecido como Fator de lndice \u00f3timo.\no olF \u00e9 uma t\u00e9cnica quantitativa empregada em casos onde existem v\u00e1rios\n\nalvos, e n\u00e3o se sabe quais os canais que cont\u00eam as melhores informa\u00e7\u00f5es. Neste\nt\u00e9cnica os dados dos desvios padr\u00f5es de cada banda s\u00e3o divididos pelos\ncoeficientes de correla\u00e7\u00e2o banda a banda como pode ser visto na f\u00f3rmula a\nseguir:\n\n> dp (por banda)\n\nX coef. Correla\u00e7\u00e3o (banda a banda)\n\nCovari\u00e2ncia (banda 1 , banda 2)\n\ncoef. Correla\u00e7\u00e5o=\n\ntrvari\u00e2ncia banda 1 x vari\u00e2ncia da banda 2\n\nOIF=\n\n\n\n33\n\no maior o varor de orF corresponder\u00e1 \u00e0s tr\u00eas merhores bandas a serem\nutilizadas, ou seja as que cont\u00eam maior quantidade de informa\u00e7\u00f6es.\n\n4.5.1 C\u00e1lculo do OIF para o Sensor lMllandsaf\n\nA tabela 5 ilustra o c\u00e1lculo do OIF\n\nTabela 5: C\u00e1lculo do OIF - TM/L\u00f8ndsat S\n\n)esvio-Padr\u00e4o -;oef\u00a1ciente de Conela\u00e7\u00e3o otF\nl= 56.9707 -)= 9.31208-01 1lzta 6.5290E+01\nl= 56.4292 1-3 = 8.8180E-01 1lzt\u00bf 8.8264E+0'\n\n15.8928 1-4 = 5.7620E-01 1l2t! 7.5937E+0'\nQ,= 76.5702 7.9080E-01 12n 6.8574E+01\n\n,2.5322 -'f = 8.7120E.01 1t3t4 1.0057E+oi\nt0.1242 \u00e2- 9.3310E-01 llar 8.13748+O1\n\n2-4 = 6.4490E-01 1\u00dfn 4,6819E+01\n2-5 = 8.5820E-01 114ft 9.3941E+01\n2 -7 = 8.7390E-0'l 1An 9.7340E+01\n-!, = 5.2510E-01 1t5n 8:3179E+01\n\n3-5 = 8.5150E-01 2t3t4 9.45718+01\n9.02708-01 2t3tl 7.75148+01\n\nE- 7.3030E-01 2t3n 7.18578+01\n\n-f= 5.86508-01 2t4ft 8.8470E+01\n1.0008E+00 a4n 9.3878E+0'\n\na5n 5;3647E+0\n3t4ft 9.7413E+01\n\n3t4n 1.04158+ot\n\nv5n 8.4679E+01\n4t5n 9.4092E+01\n\n\n\n34\n\ncom o c\u00e1rcuro do Fator de fndice \u00f3timo (orF) rearizou-se a composi\u00e7\u00e3o\nRGB com o resurtado dos tr\u00eas maiores fndices, e estes resurtados foram:\ncomposi\u00e7\u00e4o 71413 (1\"), 4r3r1 (2), 4rstg (9\"). para a defini\u00e7\u00e3o de quar banda ser\u00e1\ncolocada em r (red) ou em g (green) ou em b (b/ue) existe uma ,,regra,' segundo\nParadellal (1998) em comunica\u00e7\u00e5o pessoar de corocar a banda que apresenta a\nmaior reflect\u00e2ncia m\u00e9dia (a mais crara) como componente R, a banda que\napresenta a menor reflect\u00e5ncia (a mais escura) como componente B, e a banda\nque apresenta reflect\u00e2ncia intermedi\u00e1rias entre estas como componente como\ncomponente G.\n\nA Figura g mostra o resultado da composi\u00e7\u00e3o TM/Landsat 7/4/3 e a Figura\n10 apresenta o resultado da composi\u00e7\u00e3o TM/Landsat 4/3/1 .\n\nI \nennlO\u00caLLn, W. ltttpE. lns tuto Nac\u00a1onat de p\u00easqu\u00a1sas Espacia\u00a18). Comunica\u00e7\u00e3o p\u20acssoal, 199g\n\n\n\n5000.00\n\nFigura 9: Composi\u00e7\u00e4o TM/Land sat T l4lT\n\n\n\n36\n\nMeters\n\n---..._rt5000.00\n\nFigura 1 0: Composi\u00e7\u00e4o TM/Land sat 41311\n\n\n\n37\n\n4.5.2 C\u00e1lculo do OIF para o sensor Spof\n\nA tabela 6 ilustra o c\u00e1lculo do OlF.\n\nTabela 6: C\u00e1lculo do OIF - Spar I\n)esvio-Padr\u00e5o Coefic\u00a1ente de Correla\u00e7\u00e4o otF\nl= t3.3262 1-2 = 9.6318E-01 1tztoa 9.0879E+01\nl= 19.9852 -J = 2. I 186E-01 1t2to4 4.4139E+01\na- 19.7966 -1, = 8.3490E-01 2t3t04 1.10528+02\nl,= 42.4461 2-3 = 6.9554E-0'\n\n2-4 = 8.2449E-O1\n-1, = 3.5322E-0'l\n\nCom o c\u00e1lculo do Fator de lndice \u00f3t\u00a1mo (OlF) real\u00a1zou-se a composi\u00e7\u00e3o\nRGB com o resultado dos tr\u00eas ma\u00a1ores lndices, e estes resultados foram:\ncomposi\u00e7\u00e3o 31214 (1\") (Figura l1), 3t2t1 (2, (Figura l2), 4t2t1 (3.).\n\n\n\nFigura 11: Composi\u00e7\u00e3o Colorida - SPOT - 31214\n\n\n\nFigura 12: Composi\u00e7\u00e4o Colorida - SPOT- 3/2/1\n\n\n\n40\n\n4.6 Pr\u00e9-processamento\n\no pr\u00e9-processamento \u00e9 a fase que antecede o processamento digitar\nvisando a corre\u00e7\u00e3o preliminar de algumas irregularidades do original. \u00c9 composto\npela corre\u00e7\u00e4o atmosf\u00e9rica, corre\u00e7\u00e4o geom\u00e9trica e corre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica.\n\n4.6.1 Correc\u00e4o atmosf\u00e9rica\n\nA atmosfera modifica o fluxo de energia que alcan\u00e7a o sensor orbital de\nduas formas: adicionando brilho devido ao espalhamento atmosf\u00e9rico e subtraindo\nos valores de brilho que causa atenua\u00e7\u00e3o destes.\n\nO espalhamento atmosf\u00e9rico pode ocorrer de tr\u00eas maneiras distintas:\nEspalhamento de Rayleigh: espalhamento devido \u00e0 presen\u00e7a de partfculas,\n\nmenores que o comprimento de onda, em suspens\u00e2o na atmosfera, adicionando\nvalores de brilho.\n\nEspalhamento de Mie: espalhamento devido \u00e0 presen\u00e7a de \u00e1gua e poeira\nna atmosfera ou part\u00edculas de dimens\u00e3o igual ao comprimento de onda, subtraindo\nvalores de brilho.\n\nEspalhamento n\u00e1o seletivo: ocorre nas camadas mais baixas da atmosfera.\n\nEste tipo de espalhamento \u00e9 caracterizado pela n\u00e3o correspond\u00eancia entre o\ncomprimento de onda e as dimens\u00f6es das part\u00edculas.\n\nAl\u00e9m do espalhamento, a atmosfera pode causar refra\u00e7\u00e4o da energia\ncausando degrada\u00e7\u00e3o das respostas espectrais especialmente nos dias quentes e\n\u00famido. Tamb\u00e9m devido a atmosfera pode haver absor\u00e7\u00e5o de parte da energia\ncausada principalmente por tr\u00eas gases: 03, CO2 e vapor d'\u00e1gua.\n\n4.6.2 Correc\u00e4o qeom\u00e9trica\n\nSegundo Lillesand &amp; Kiefer (1994), imagens de sensoriamento remoto\ncont\u00eam distor\u00e7\u00f6es geom\u00e9tricas t\u00e3o significativas que impedem sua utiliza\u00e7\u00e5o\ncomo mapas. As fontes destas distor\u00e7\u00f6es v\u00e3o desde varia\u00e7\u00f5es na altitude, atitude\n\ne velocidade da plataforma do sensor, a fatores tais como distor\u00e7\u00e3o panor\u00e2mica,\n\ncurvatura da Terra, refra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, disposi\u00e7\u00e4o do relevo, e irregularidades\n\n\n\n41\n\nna varredura do lFoV do sensor. A pretens\u00e4o da corre\u00e7\u00e4o geom\u00e9trica \u00e9 a de\ncompensar as distor\u00e7\u00f6es introduzidas por estes fatores de modo que a imagem\ncorrigida ter\u00e1 a integridade geom\u00e9trica de um mapa.\n\nA corre\u00e7\u00e4o geom\u00e9trica de imagens de sensoriamento remoto \u00e9 importante\ndevido a diversos fatores; entre eles destacam-se:\n\n. Elimina\u00e7\u00e3o de distor\u00e7\u00f5es s\u00a1stem\u00e1ticas das imagens.\no Necessidade de aplica\u00e7\u00e4o das imagens em estudos multitemporais.\n. Aplica\u00e7\u00e3o de imagens de sensoriamento remoto na integra\u00e7\u00e4o de dados\n\nem sistemas de informa\u00e7\u00e5o geogr\u00e1fica.\n\n. lntegra\u00e7\u00e3o de dados de sensoriamento remoto oriundos de diferentes\nplataformas.\n\nA corre\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica pode ser feita atrav\u00e9s de diferentes modelos\nmatem\u00e1ticos. Entre eles destacam-se o modelo polinomial, o qual \u00e9 baseado no\nmapeamento entre uma imagem e um conjunto de pontos de controle atrav\u00e9s de\ntransforma\u00e7\u00f5es polinomiais. Estes pontos de controle podem ser obtidos a partir\nde uma imagem e um mapa ou ainda imagem versus imagem (registro). Este\nm\u00e9todo requer um n\u00famero m\u00ednimo de pontos de controle bem distribu\u00eddos em\nfun\u00e7\u00e3o do grau do polin\u00f4mio que far\u00e1 a aproxima\u00e7\u00e4o entre a imagem bruta e os\npontos coletados gerando assim a imagem corrigida.\n\nA partir da nova grade corrigida \u00e9 necess\u00e1rio preencher o novo espa\u00e7o\ngeom\u00e9trico; isto \u00e9 feito atrav\u00e9s de procedimentos de reamostragem e interpola\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo notas de aula Paradella (1998), entre as t\u00e9cnicas de\nreamostragem destacam-se as de interpola\u00e7\u00e4o do vizinho mais pr\u00f3ximo,\ninterpola\u00e7\u00e4o bilinear e convolu\u00e7\u00e3o c\u00fabica.\n\nA interpola\u00e7\u00e3o do vizinho mais pr\u00f3x\u00a1mo determina o valor do pixel da\nimagem de entrada que tem seu centro mais pr\u00f3ximo do ponto localizado na\nimagem de sa\u00cdda. O valor do pixel permanece inalterado, sendo que apenas sua\nposi\u00e7\u00e4o foi remanejada.\n\nA interpola\u00e7\u00e3o bilinear designa valores de brilho para pixels da imagem de\n\nsa\u00edda pela interpola\u00e7\u00e3o de duas dire\u00e7\u00f5es ortogonais, o que envolve cada um dos\n\nquatro pixels que circundam o ponto encontrado na imagem correspondente \u00e0\n\n\n\n42\n\ngrade de localiza\u00e7\u00e3o. o varor do pixer para a imagem corrigida (de sa\u00edda) \u00e9\nponderado, usando a dist\u00e2ncia linear entre os centros dos pixels de entrada e o\ncentro do pixel de sa\u00cdda. o valor m\u00e9dio dos quatro valores ponderados do brilho\ndos pixels de entrada ser\u00e1 ent\u00e5o o valor do pixel de salda.\n\nA convolu\u00e7\u00e1o c\u00fabica designa o varor de brirho da imagem de sa\u00edda pero\nmesmo procedimento de interpola\u00e7\u00e4o bilinear, mas leva em conta os valores\nponderados de 16 pixels que circundam o ponto encontrado na imagem\ncorrespondente \u00e0 grade de localiza\u00e7\u00e4o do pixel.\n\nPara interpreta\u00e7\u00e3o visual \u00e9 aconselh\u00e1vel utilizar as imagens geradas por\nconvolu\u00e7\u00e3o c\u00fabica ou interpola\u00e7\u00e3o bilinear, j\u00e1 as imagens geradas por\ninterpola\u00e7\u00e4o do vizinho mais pr\u00f3ximo s\u00e3o mais adequadas para a aplica\u00e7\u00e3o de\nt\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o.\n\n4.6.3 Correc\u00e3o Radiom\u00e9trica\n\nA corre\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica aborda os seguintes t\u00f3picos:\n\no calibra\u00e7\u00e3o do sensor\nr elimina\u00e7\u00e3o de ru\u00eddos\nNeste trabalho s\u00e3o abordadas as corre\u00e7\u00f5es para elimina\u00e7\u00e4o de ru\u00eddos.\n\nA aus\u00eancia de linhas de informa\u00e7\u00e3o (dropped lines) consiste na aus\u00eancia de\nvalores registrados ao longo de toda uma linha de varredura, devido a problemas\n\nde satura\u00e7\u00e3o do detector, pane no sistema de registro ou na transmiss\u00e5o ou\nmesmo na grava\u00e7\u00e3o de dados em Terra. O m\u00e9todo mais simples de corre\u00e7\u00e3o\ndeste ru\u00eddo envolve a substitui\u00e7\u00e3o do valor do pixel na linha precedente. Uma\nalternativa mais elaborada requer que o dado ausente seja substitu\u00eddo pela m\u00e9dia\n\ndos pixels correspondentes nas linhas acima e abaixo da defeituosa.\n\nOs ruldos de varredura (striping'\u00a1 s\u00e4o aqueles ru\u00eddos sistem\u00e1ticos\nhorizontais freq\u00fcentemente observados em imagens produzidas por varredores\neletromec\u00e2nicos como os do MSS e do TM-Landsat. Estes padr\u00f5es s\u00e3o mais\naparentes quando vistos contra alvos de baixa radi\u00e5ncia, tais como \u00e1reas de \u00e1gua,\n\nsombreamento, etc.\n\n\n\n43\n\nA corre\u00e7\u00e3o consiste na equariza\u00e7\u00e3o dos histogramas de resposta dos\ndetectores, isto \u00e9, na equaliza\u00e7\u00e4o das m\u00e9dias e dos desvios padr\u00f6es dos\ndetectores.\n\n4.7 T\u00e9cnicas de Realce\n\n4.7.1 Ampliac\u00e3o de contraste\n\nA amplia\u00e7\u00e3o de contraste consiste na aplica\u00e7\u00e5o de uma fun\u00e7\u00e5o matem\u00e1tica\nque expande o intervalo original de informa\u00e7\u00e3o para toda a escala de 2s6 n\u00edveis (g\nbits). Segundo o manual do programa Spring na lnternet\n(http://sputnik.dpi.inpe.brlspring/teoria/realce/realce.htm#realce), a t\u00e9cnica de\nrealce de contraste tem por objetivo melhorar a qualidade das imagens sob os\ncrit\u00e9rios subjetivos do olho humano. \u00c9 normalmente utilizada como uma etapa de\npr\u00e9-processamento para sistemas de reconhecimento de padr\u00f6es.\n\nO contraste entre dois objetos pode ser definido como a raz\u00e4o entre os\nseus n\u00edveis de cinza m\u00e9dios. A manipula\u00e7\u00e3o do contraste consiste numa\ntransfer\u00eancia radiom\u00e9trica em cada \"pixel\", com o objetivo de aumentar a\ndiscrimina\u00e7\u00e4o visual entre os objetos presentes na imagem. Realiza-se a opera\u00e7\u00e3o\n\nponto a ponto, independentemente da vizinhan\u00e7a.\n\nA escolha do mapeamento direto adequado \u00e9, em geral, essencialmente\nemp\u00edrica. Entretanto, um exame pr\u00e9vio do histograma da imagem pode ser \u00fatil. O\n\nhistograma de uma imagem descreve a distribui\u00e7\u00e4o estat\u00edstica dos nlveis de cinza\n\nem termos do n\u00famero de amostras (\"pixels\") com cada n\u00edvel. A distribui\u00e7\u00e3o pode\n\ntamb\u00e9m ser dada em termos da percentagem do n\u00famero total de \"pixels\" na\nimagem. Pode ser estabelecida uma analogia entre o histograma de uma imagem\n\ne a fun\u00e7\u00e3o densidade de probabilidade, que \u00e9 um modelo matem\u00e1tico da\ndistribui\u00e7\u00e4o de tons de cinza de uma classe de imagens,\n\nA cada histograma est\u00e1 associado o contraste da imagem. Pode-se fazer\num realce de contraste utilizando-se uma fun\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica denominada\ntransforma\u00e7\u00e3o radiom\u00e9trica. Esta fun\u00e7\u00e3o consiste em mapear as varia\u00e7\u00f6es dentro\n\ndo intervalo original de tons de cinza, para um outro intervalo desejado e \u00e9\n\n\n\n44\n\nutilizado para aumentar o contraste de uma \u00a1magem, expandindo o intervalo\noriginal de nlveis de c\u00a1nza da imagem original.\n\n4.7.2 Realce por decorrelac\u00e3o\n\nO realce por deconela\u00e7\u00e4o \u00e9 uma deriva\u00e7\u00e4o da t\u00e9cnica de componentes\nprincipais. Esquematicamente acontece a seguinte seq\u00fc\u00eancia:\n\nComponentes principais -+ transforma\u00e7\u00e3o linear -+ rota\u00e7\u00e3o para a posi\u00e7\u00e3o\noriginal\n\nSegundo Lillesand &amp; Kiefer (1992) o realce por decorrela\u00e7\u00e3o \u00e9 uma forma\nde manipula\u00e7\u00e3o de dados mult\u00a1-imagem particularmente \u00fatil quando se visualiza\ndados multiespectrais que s\u00e4o altamente correlacionados.\n\nO realce por decorrela\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de altera\u00e7\u00e4o de contraste num\nespa\u00e7o de imagem transformado cujos resultados s\u00e3o transformados de volta para\n\no RGB. Procede-se o c\u00e1lculo dos principais componentes e aplica-se\nsucessivamente a cada um destes uma amplia\u00e7\u00e4o de contraste nos eixos dos\ncomponentes principais. Por defini\u00e7\u00e3o estes eixos s\u00e3o estatisticamente\nindependentes, ent\u00e5o o efe\u00a1to \u00e9 o de enfatizar as informa\u00e7\u00f5es de baixa correla\u00e7\u00e4o\n\ndos dados originais. Quando os dados que sofreram amplia\u00e7\u00e4o de contraste s\u00e3o\n\ntransformados de volta para o espa\u00e7o RGB, o resultado \u00e9 uma visualiza\u00e7\u00e3o com\naumento de satura\u00e7\u00e3o das cores.\n\n4.7.3 Divis\u00e3o de bandas\n\nA divis\u00e4o de bandas \u00e9 o processo de dividir pixels de uma imagem pelos\npixels de outra imagem, captada por um sensor regulado para uma faixa\ncomprimento de onda diferente do alcan\u00e7ado pela prime\u00a1ra.\n\nA divis\u00e3o de bandas cancela o valor de cos a (efeito da topografia) das\nduas imagens envolvidas; contudo \u00e9 necess\u00e1rio eliminar o componente somativo\n\nda equa\u00e7\u00e3o (radi\u00e2ncia) que \u00e9 o fator atmosf\u00e9rico; deve-se ent\u00e4o proceder\nobrigatoriamente \u00e0 corre\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica pr\u00e9via,\n\n\n\n45\n\nLogo define-se que a divis\u00e3o de bandas minimiza o efeito do cos cr,,\ngerando imagens que t\u00eam a influ\u00eancia do sol na topografia minimizada. \u00c9 utilizada\npara real\u00e7ar as diferen\u00e7as espectrais de um par de bandas, caracterizando\ndeterminadas fei\u00e7\u00f6es da curya de assinatura espectral de alguns alvos.\n\nPode apresentar resultados incorretos devido a:\n\n- Bandas que apresentam rufdos, pois estes ser\u00e3o real\u00e7ados.\n\n- Presen\u00e7a do espalhamento atmosf\u00e9rico, seletivo em rela\u00e7\u00e5o \u00e0s bandas\nespectrais, gerando valores de nfvel de cinza que n\u00e4o representam a diferen\u00e7a de\nreflect\u00e2ncia entre os alvos.\n\n- Presen\u00e7a de objetos distintos nas bandas originais com caracterfsticas\nespectrais semelhantes, por\u00e9m de diferentes intensidades. Na imagem resultante,\n\nestes objetos n\u00e4o ser\u00e3o distintos.\n\n4.7,4 fndice de Veqetac\u00e4o Normalizado\n\nEste \u00e9 obtido a partir da divis\u00e4o da subtra\u00e7\u00e4o das bandas 4 e 3, no caso do\nsensor Landsat (Figura 13), em rela\u00e7\u00e4o ao sensor Spof s\u00e4o as bandas 3 e 2 ao\ninv\u00e9s de 4 e 3 (Figura 14), pela soma das mesmas (84 - 83 / 84 + B3), resultando\nnuma imagem em tons que variam de preto a verde, indicando nas por\u00e7\u00f6es com\npouca ou sem vegeta\u00e7\u00e2o tons negros a avermelhados e tons amarelados a\nesverdeados nas \u00e1reas que apresentam uma cobertura vegetal mais densa.\n\n\n\n5000.00\n\nFigura 13: lndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Normalizado - TM/Landsat (1986)\n\n\n\n5000.00\n\nFigura 14: fndice de Vegeta\u00e7\u00e3o Normalizado - Spot (1998)\n\n\n\n48\n\n4.7.5 Componentes Principais\n\nGeralmente nas imagens multi-espectrais existe uma correla\u00e7\u00e3o\nentre as bandas devido \u00e0s faixas que estas ocupam no espectro e ao alvo\natingido, ocasionando desta forma uma redund\u00e2ncia de informa\u00e7\u00e5o.\n\nFigura 15: Eixos - Componentes Principais\n\nSe as vari\u00e1veis X e Y n\u00e3o s\u00e5o perfeitamente correlacion\u00e1veis haver\u00e1 uma\ndimens\u00e3o preferencial de variabilidade (neste caso AB). Ortogonalmente a AB \u00e9 a\n\ndire\u00e7\u00e3o CD, ou seja, uma segunda dire\u00e7\u00e4o de variabilidade. Deste modo uma\nplotagem usando os eixos AB e CD ao inv\u00e9s de apenas X e Y revelar\u00e1\ncaracterfsticas intrfnsecas antes n\u00e3o observadas quando analisadas apenas em X\n\ne Y (Figura 15). Os principais objetivos da Transforma\u00e7\u00e3o por Componentes\nPrincipais s\u00e4o definir o n\u00famero de dimens\u00f6es e os coefic\u00a1entes que espec\u00a1ficam as\n\nposi\u00e7\u00f5es de conjuntos de eixos dispostos na dire\u00e7\u00e3o de maior variabilidade nos\n\ndados e recalcular as imagens em rela\u00e7\u00e5o a estes comporientes, ou seja, h\u00e1\nconcentra\u00e7\u00e4o de informa\u00e7\u00f5es e diminui\u00e7\u00e4o de rufdos.\n\nQuando se utilizam sensores multi-espectrais com maiS de tr\u00eas bandas a\n\ncompress\u00e3o dos dados \u00e9 extremamente \u00fatil, pois ser\u00e3o moStradas muito mais\ninforma\u00e7\u00f6es em tr\u00eas componentes principais do que em tr\u00eas bandas. Num sistema\n\nmulti-variado a forma da elipse que envolve o espalhamerito de pontos num\nespa\u00e7o num espa\u00e7o y dimensional \u00e9 definida pela matriz de v\u00e1ri\u00e5ncia-covari\u00e2ncia,\n\ncomputada de y vari\u00e1veis ou bandas espectrais. Se existirem \u00fe bandas cada uma\ndestas matrizes sim\u00e9tricas ter\u00e1 p linhas e p colunas.\n\n\n\n49\n\n>(\"-!\n1=1\n\nVari\u00e5ncia = _\nn-1\n\n(L- x) rL D-\nCovari\u00e5ncia = n-1\n\nTabela 7: Matrizes de Vari\u00e2ncia/Covari\u00e2ncia:\n\n1 T S11 Cov21 Cov31 Cov4l -lrt2 I Cov12 S\u00a122 Cov32 Cov42 Itt3 I Cov13 Cov23 S33 Cov43 Itt4 \nl_ \n\nCov14 Cov24 Cov34 S44 I\n\nNa tabela 7 \u00e9 descrita a matr\u00a1z de vari\u00e2ncia/covari\u00e2ncia\n\nAutovalores: fornecem o comprimento dos novos eixos do elips\u00f3ide e s\u00e3o\ndefinidos pela matriz de Vari\u00e5ncia e Covari\u00e5ncia.\n\nAutovetor: \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o do eixo no espa\u00e7o multi-dimensi\u00f4nal, fornecendo a\ninforma\u00e7\u00e3o de qual vetor contribui mais e como \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o entre eles.\nJuntamente com os valores dos pixels originais os autovetores fornecem dados\npara gerar as imagens transformadas.\n\n\n\n50\n\n4.7.5.1Resumo Estatfstico da lmagem TM/Lansat\n\nDescritivo da An\u00e1lise dos Principais Componentes:\nPCA An\u00e1lise de Principais Componentes V6.2 EASI/PACE\nBandas: | 2 3 45 7\nBandas M\u00e9dia Desvio-padr\u00e3o\n\n| 77 .25t7 56.9'107\n2 72.8t65 56.4292\n3 74.3284 65.8928\n4 97.0556 76.s702\n5 97.7825 82.5322\n7 78.9255 70.t942\n\nMatriz de Covari\u00e2ncia\n\nt23457\n+---------------------\n\ntl 3245.67\n21 2909.80 3184.26\n\n31 3310.13 3469.38 434t.86\n\n41 2513.43 2786.68 2649.37 5863.00\n\n51 3718.45 3996.98 4630.69 4615.24 68t1.56\n\n71 3264.77 346t.43 4t75.36 3t52.08 5433.24 4927.23\n\nBandas Autor valor Desvio Padr\u00e3o %oYari\u00e3ncia\nI 0.2328615E+05 0.15259808+03 82.070/o\n2 0.3175090E+04 056347948+02 ll.l9o/o\n3 0.n44'1028+04 0.3383344E+02 4.03%\n4 0.36818558+03 0.19188t\u00f3E+02 t30%\n5 0.2208683E+03 0.1486164E+02 0.78%\n6 0.17857628+03 0.1336324E+02 0.63%\n\nAutos vetores da matriz de covari\u00e2ncia (organizado por colunas):\n\n0.33237 0.34883 0.39910 0.38167 0.52247 0.43579\n\n-0.t9174 -0.136't7 -0.35267 0.87262 0.0439s -0.23824\n\n0.56449 0.35250 0.22038 0.18292 -0.5s068 -0.4I450\n\n-0.7 t232 0.2947 5 0.57542 0.12353 -0.24040 -0.03960\n\n0.04839 -0.I7688 -0.08889 0.I8199 -0.60293 0.74955\n\n-0. l56 t l 0.78562 -0.57338 -0.10500 -0.02280 0.t3462\nA Figura 16 apresenta a visualiza\u00e7\u00e5o desta an\u00e1lise.\n\n\n\nFigura 16: Principais Componentes TM/Landsat\n\n\n\n52\n\n4.7.5.2 Resumo Estatfstico da lmagem Spof\n\nDescritivo da An\u00e1lise dos Principais Componentes:\n\nPCA An\u00e1lise de Principais Componentes V6.2 EASVPACE\nBandas: lZ 3 4\n\nBandas M\u00e9dia Desvio-padr\u00e3o\nr s6.8500 33.3262\n2 68.9263 39.9852\n3 tzr .977 4 39 .7966\n4 '10.3322 42.4461\n\nMatriz de Covari\u00e2ncia\n\nt234\n+---------------------\n\nll r l10.64\n2j 12E3.49 1598.81\n\n3l 280.99 I10.68 1583.77\n4l I r 81.02 t399.34 596.67 t80t.67\n\nBandas Autor valor Desvio Padr\u00e3o o/oVari\u00e2ncia\n| 42395327 65.nt7 69.56%\n2 1545.185E 39.3089 25.350/o\n3 277.t726 16.6485 4.55%\n4 33.0008 5.'t446 0.54%\n\nAutos vetores da matriz de covari\u00e2ncia (organizado por colunas):\n\n0.48907 0.57506 0.2t492 0.6t962\n\n0.13019 0.30237 -0.94257 -0.05645\n\n0.43328 0.38660 0.23062 -0.78078\n\n-0.74574 0.65454 0.t 1039 -0.05714\n\nA Figura 17 \u00e9 a visualiza\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise.\n\n\n\n5000.00\n\nFigura 17: Principais Componentes Spot\n\n\n\n54\n\n4.7.6 IHS (lntensitv-Hue-Saturation)\n\nA t\u00e9cnica de realce IHS baseia-se na transforma\u00e7\u00e3o da imagem cororida\nrepresentada no espa\u00e7o RGB para o espa\u00e7o IHS de vari\u00e1veis independentes do\nponto de vista de percep\u00e7\u00e3o visual.\n\nlmagens de Sensoriamento Remoto s\u00e3o mostradas atrav\u00e9s de\ncomposi\u00e7\u00f5es coloridas representada pelas intensidades das componentes\nvermelho R, verde G e azul B, no sistema de cores RGB, ou pela intensidade l,\npela cor ou matiz H e pela satura\u00e7\u00e3o S espa\u00e7o lHS.\n\nSegundo o manual do programa Spring na lnternet\n(http://sputnik.dpi.inpe. br/springiteoria/rgbihsirgbihs.htm), intensidade, matiz e\nsatura\u00e7\u00e4o s\u00e3o definidos assim:\n\n\"Intensidade ou brilho \u00e9 a medida de energia total envolvida em todos os\ncomprimentos de onda, sendo respons\u00e1vel pela sensa\u00e7\u00e3o de brilho da energia incidente\nsobre o olho.\n\nMatiz ou cor de um objeto \u00e9 a medida do comprimento de onda m\u00e9dio da luz que se\n\nreflete ou se emite, definindo, a cor do objeto.\n\nSatura\u00e7\u00e3o ou pureza expressa o intervalo de comprimento de onda ao redor do\ncomprimento de onda m\u00e9dio, no qual a energia \u00e9 refletida ou transmitida. um alto valor dc\nsatura\u00e7\u00e3o resulta em uma cor espectralmente pura, ao passo que um baixo valor indica uma\n\nmistura de comprimentos de onda produzindo tons past\u00e9is (apagados).\n\nPor serem independentes, os tr\u00eas par\u00e2metros podem ser analisados e modificados\n\nseparadamente, para um melhor ajuste das cores \u00e0s caracter\u00edsticas do sistema visual.,,\n\nNo espa\u00e7o IHS existem v\u00e1rias possibilidades de realces espectrais,\nespacia\u00eds e de integra\u00e7\u00e3o de dados de fontes diversas antes do retorno para o\nespa\u00e7o original RGB.\n\nNa transforma\u00e7\u00e4o RGB para lHS, escolhem-se tr\u00eas bandas de uma imagem\n\ne associa-se cada banda a um dos componentes RGB. Assim, cada pixel na\nimagem de sa\u00edda possuir\u00e1 uma correspond\u00eancia a um ponto no espa\u00e7o lHS. O\nresultado \u00e9 um conjunto de tr\u00eas novas imagens: uma de intensidade, uma de\nmatiz e outra de satura\u00e7\u00e3o. Estas imagens podem ser real\u00e7adas, expandindo o\n\n\n\n55\n\nintervalo de intensidade e satura\u00e7\u00e4o atrav\u00e9s de contraste, e, quando convertidas\nde IHS para RGB, permitem melhor separa\u00e7\u00e3o das cores e das fei\u00e7\u00f6es que se\ndeseja observar.\n\n\u00c9 importante ressaltar que a t\u00e9cnica IHS \u00e9 imporlante para a integra\u00e7\u00e3o de\n\ndados de multifontes (imagens de sensoriamento remoto com Modelo Num\u00e9rico\nde Terreno, imagens de sensoriamento remoto com dados geof\u00edsicos, com dados\ngeoqu\u00edmicos, etc.).\n\n4.8 Classificac\u00e3o\n\nDentre os v\u00e1rios objetivos que o Sensoriamento Remoto possui, Cr\u00f3sta\n(1992) define como um dos principais \"a identifica\u00e7\u00e3o e a distin\u00e7\u00e4o das\ncomposi\u00e7\u00f5es dos diferentes materiais superficiais, sejam eles tipos de vegeta\u00e7\u00e3o,\n\npadr\u00f5es de uso do solo, rochas e outros\". Essa distin\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o torna-se\nposs\u00edvel devido ao fato dos materiais superficiais terem comportamentos\nespec\u00edficos ao longo do espectro eletromagn\u00e9tico, comportamentos estes que\npodem portanto ser usados para identific\u00e1-los.\n\nA classifica\u00e7\u00e3o, como define Cr\u00f3sta (1992), \"\u00e9 o processo de extra\u00e7\u00e3o de\n\ninforma\u00e7\u00e3o em imagens para reconhecer padr\u00f5es e objetos homog\u00eaneos, ou seja,\n\n\u00e9 a associa\u00e7\u00e3o da cada pixel da imagem a um r\u00f3tulo\".\n\nO objetivo da classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a substitui\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise visual do dado de\nimagem por t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de identifica\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de fei\u00e7\u00f6es da cena.\n\nCom isto os valores de reflect\u00e2ncia de cada pixel s\u00e5o agrupados dentro de v\u00e1rias\n\nclasses ou temas de cobertura do solo. Este agrupamento, em classes de padr\u00f5es\n\nde respostas similares, envolve a an\u00e1lise de dados multiespectrais e a aplica\u00e7\u00e3o\n\nde regras de decis\u00e3o, baseadas em estatisticas, para a determina\u00e7\u00e3o da\nidentidade da cobertura do solo em cada pixel da imagem.\n\nCada classe ou tema ser\u00e1 representada por um \u00fanico n\u00cdvel de cinza e o\n\nresultado \u00e9 um mapa tem\u00e1tico onde cada n\u00edvel de cinza estar\u00e1 associado a um\n\ntema ou uma classe (\u00e1rea urbana, tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, tipos de solo, etc).\n\n\n\n56\n\nCr\u00f3sta (1992) cita que \"uma imagem de sensoriamento remoto classificada\n\u00e9 uma forma de mapa digital tem\u00e1tico, e quando esta imagem \u00e9 ajustada \u00e0 uma\ndada proje\u00e7\u00e5o cartogr\u00e1fica, torna-se um \u00a1mportante elemento para ser incorporado\n\na um Sistema Geogr\u00e1fico de lnforma\u00e7\u00f6es\".\n\nNo processo de classifica\u00e7\u00e4o as t\u00e9cnicas de reconhecimento de padr\u00f5es\nest\u00e4o baseadas no fato de que os elementos de imagem pertencentes a um\nmesmo objeto (classe ou tema) aparecem plotados como uma nuvem de pontos\n\n(cluster) (Figura 18).\n\nFigura 18: Freq\u00fc\u00eancias de distribui\u00e7\u00cdlo de intensidades de duas bandas de urna imagem\n\nmultiespectral\n\nEste gr\u00e1fico, que cont\u00e9m as freq\u00fc\u00eancias de distribui\u00e7\u00e3o de intensidades de\n\nduas bandas de uma imagem multiespectral define o espa\u00e7o de atributos (feature\n\nspace). O conceito de espa\u00e7o de atributos \u00e9 fundamental pera entender como\nfunciona a Classifica\u00e7\u00e3o de lmagens.\n\nAo analisar separadamente as bandas a distin\u00e7\u00e4o de classes (temas) fica\n\nprejudicada. Quando anal\u00a1sada separadamente a banda 1 a distin\u00e7\u00e3o entre as\nclasses 1 e 2 n\u00e2o pode ser feita, e ao analisar somente \u00e2 banda 2 torna-se\nimpossfvel a distin\u00e7\u00e4o das classes 1 e 3.\n\n\n\n57\n\nPor outro lado quando analisadas em conjunto, as bandas 1 e 2, torna-se\nposs\u00edvel a distin\u00e7\u00e3o entre as classes, mas em diversos pontos existe uma\nsuperposi\u00e7\u00e4o de classes e deste modo nas \u00e1reas destas superposi\u00e7\u00f5es n\u00e4o\nocorrer\u00e1 a distin\u00e7\u00e4o sobre a qual classe pertence estes valores. para evitar as\n\u00e1reas de superposi\u00e7\u00e3o pode-se utilizar uma terceira banda, de tal forma que estas\n\nclasses estariam separadas no espa\u00e7o de atributos.\n\nCr\u00f3sta (1992) define como regra geral que \"quanto maior o n\u00famero de\nbandas espectrais, maior ser\u00e1 a precis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o\". Entretanto o simples\nfato de usar o maior n\u00famero de bandas poss\u00edvel n\u00e4o trar\u00e1 necessariamente\nmelhores resultados. \u00c9 necess\u00e1rio avaliar se as novas bandas realmente\nfornecer\u00e3o novas informa\u00e7\u00f6es ou n\u00e3o, e desta forma o \"classificador\" deve ser\ncuidadoso ao usar bandas espectrais que sejam muito pr\u00f3ximas em comprimento\n\nde onda.\n\nAl\u00e9m deste existe uma s\u00e9rie de problemas relacionados com a\nClassifica\u00e7\u00e3o de lmagens. Cr\u00f3sta (1992) destaca o fato de que \"o maior problema\n\nda classif\u00edca\u00e7\u00e3o \u00e9 que ela representa uma simplifica\u00e7\u00e3o bastante grande em\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 enorme complexidade existente em uma cena de sat\u00e9lite\". Outro\nproblema s\u00e9rio tamb\u00e9m apontado por Cr\u00f3sta (1992) '\u00e9 que a maioria das t\u00e9cnicas\ndispon\u00edveis se baseia apenas no agrupamento de valores de intensidade espectral\n\nrepresentadas pelos DNs presentes na imagem. \u00c9 sabido o fato que o conte\u00fado\n\nde informa\u00e7\u00e3o representado por uma imagem de Sensoriamento Remoto est\u00e1\nbaseado tanto na intensidade (n\u00edvel de cinza) quanto no arranjo espacial dos\npixels (textura e forma)\". Deste modo Cr\u00f3sta (1992) diz que \"a classifica\u00e7\u00e4o de\n\nimagens apresenta resultados satisfat\u00f3rios na indica\u00e7\u00e3o de cobertura\ncaracterizada apenas por varia\u00e7\u00f5es de intensidade (reconhecimento de cobertura\n\nvegetal e uso do sofo)\".\n\nA Classifica\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica de lmagens \u00e9 basicamente dividida em dois\ntipos de abordagens: procedimentos Supervisionados e N\u00e3o-Supervisionados.\n\nNa classifica\u00e7\u00e3o supervisionada o usu\u00e1rio geralmente possui alguns dados\n\nde verifica\u00e7\u00e4o e com isto o \"classificadoi' identifica alguns dos pixels na imagem\n\npertencentes a determinada classe e passa ao programa o trabalho de identificar\n\n\n\n58\n\ntodos os pixels da imagem pertencentes a determinada classe. J\u00e1 na classifica\u00e7\u00e4o\nn\u00e3o-supervisionada o usu\u00e1rio utiliza algoritmos para reconhecer as classes\npertencentes a imagem e o programa decide quais as classes a serem separadas\ne quais os pixels pertencentes a cada uma delas.\n\nAntes de mostrar a base te\u00f3rica destas diferentes abordagens de\nClassifica\u00e7\u00e5o de lmagens, ser\u00e3o brevemente comentadas os tipos de\nclassificadores.\n\nOs classificadores podem ser divididos em dois tipos: ,,pixel a pixel\" e por\nregi\u00f5es.\n\nNo tipo \"pixel a pixel\" \u00e9 utilizada apenas a informa\u00e7\u00e3o espectral\nisoladamente de cada pixel para localizar regi\u00f5es homog\u00eaneas, e podem ser\nseparados em m\u00e9todos estatfsticos e determinlsticos. J\u00e1 os classificadores por\nregi\u00f5es al\u00e9m de utilizarem a informa\u00e7\u00e4o espectral de cada pixel utilizam a\ninforma\u00e7\u00e3o espectral que envolve a rela\u00e7\u00e4o entre os pixels e seus vizinhos.\nSegundo Cr\u00f3sta (1992) \"este tipo de classificador procura simular o\ncomportamento de um foto-int\u00e9rprete ao reconhecer \u00e1reas homog\u00eaneas da\nimagem baseados nas propriedades espectrais e espaciais de imagens\". A tabela\n\nI exibe os m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o.\nTabela 8: M\u00e9todos de Classilica\u00e7\u00e3o de Imagens\n\nM\u00e9todos de Classifica\u00e7\u00e5o de lmagens\n\nSupervisionados N\u00e3o-Supervisionados\n\nPor pixel Mf nima Dist\u00e2ncia Euclidiana\n\nM\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a\n\nFatiamento\n\nParaleleplpedo\n\nK-mm\n\nM\u00e9todos Contextuais\n\nRedes Neurais\n\nPor Pixel K-meoras\n\nISODATA\n\nAgregamento Hier\u00e1rquico\n\nAgregamento por Sele\u00e7\u00e3o de\nm\u00e1ximos\n\nPor\n\nRegi\u00f6es\n\nDist\u00e2ncia Bhattacharyya\n\nRegi\u00f5es\n\nPOr SOSEG\n\n\n\n59\n\n4.8. I Classificac\u00e3o Supervisionada\nNeste tipo de classifica\u00e7\u00e3o o objetivo \u00e9 utilizar o conhe\u00eaimento do usu\u00e1rio\n\n(classificador) para \"treinar\" o programa a reconhecer as diferentes classes\ntamb\u00e9m escolhidas pelo usu\u00e1rio. Qualquer tipo de conhecimento da \u00e1rea\nimageada \u00e9 importante para dar suporte \u00e0 defini\u00e7\u00e5o das \u00e1r\u00e9as de treinamento\n(\u00e1reas que o usu\u00e1rio identifica como representante de uma das classes). Este\nconhecimento da \u00e1rea imageada pelo usu\u00e1rio \u00e9 conhecido como \"Verdade\nTerrestre\" (G round Truthing).\n\nNa etapa de treinamento o usu\u00e1rio tra\u00e7a, no vfdeo, as \u00e1reas identificadas\npor ele para cada classe desejada. Podem ser definidas v\u00e1rias \u00e1reas de\ntreinamento para uma mesma classe, com o intuito de assegurar que os pixels\npertencentes a esta \u00e1rea sejam representativos para a classe discriminada. O\nconjunto de treinamento abrange todos os pixels dentro d\u00e1s v\u00e1rias \u00e1reas de\ntre\u00a1namento para uma determinada classe.\n\nDeste modo o programa ir\u00e1 gerar assinaturas espectrais baseadas nestas\n\u00e1reas de treinamento. Em seguida ser\u00e5o comparados todos oS pixels da imagem\n\ncom as assinaturas geradas a partir das \u00e1reas de treinamento e cada pixel\nreceber\u00e1 o valor de uma determinada classe.\n\nConforme Fonseca (1996) \"\u00e9 importante que a \u00e1rea de treinamento seja\numa amostra homog\u00eanea da respectiva classe, mas ao medmo tempo deve-se\nincluir toda a variabilidade, presente nesta \u00e1rea, dos n\u00edveis de cinza. Para a\nobten\u00e7\u00e4o de classes estatisticamente confi\u00e1veis s\u00e3o necess\u00e1rios de 10 a 100\npixels de tre\u00a1namento por classe. O n\u00famero de pixels de treinamento necess\u00e1rio\n\npara a precis\u00e3o do reconhecimento de uma classe aumenta com o aumento da\nvariabilidade entre as classes.\"\n\nNa tabela I foram listados os m\u00e9todos de classifica\u00e7\u00e3o de imagens\nex\u00a1stentes. A partir de agora ser\u00e5o introduzidos sucintaniente os conceitos\nadotados pelos m\u00e9todos M\u00ednima Dist\u00e2ncia Euclidiana e Paralelep\u00edpedo, e o\nM\u00e9todo M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a ser\u00e1 discutido mais detalhadamente em virtude\n\nda sua maior acuidade em termos de classifica\u00e7\u00e3o, e al\u00e9m disto este foi utilizado\n\nnas classifica\u00e7\u00f5es supervisionadas realizadas, no programa PCl.\n\n\n\n60\n\n4.8.1.1 Classificador - M\u00ednima Dist\u00e2ncia\n\nNeste tipo de classificador cada classe \u00e9 definida calculando-se a m\u00e9dia\nestatlstica para cada classe em cada banda espectral. classifica cada pixel\ndesconhecido para a categoria mais pr\u00f3xima conhecida, ou seja, atribui cada pixel\ndesconhecido \u00e0 classe cuja m\u00e9dia \u00e9 mais pr\u00f3xima \u00e0 de seu valor (Figura lg).\n\nFigura l9: Classificador Mlnima Dist\u00e2ncia\n\nO ponto X seria classificado como pertencente a classe 3. Neste tipo de\nclassificador a regra de decis\u00e4o n\u00e3o leva em conta variabilidadb ou dispers\u00e4o.\n\n4.8. 1.2 Classificador - Paralelepfpedo\n\nEste tipo de classificador cria \u00e1reas, com o formato de quadrados ou\nret\u00e5ngulos, em torno dos valores de reflect\u00e2ncia m\u00ednimos e m\u00e1ximos para cada\n\u00e1rea de treinamento, e os pixels s\u00e3o classificados de acordd com a regi\u00e3o que\neles estiverem.\n\n\n\n61\n\nO M\u00e9todo do Paralelepfpedo (Figura 20) \u00e9 muito conhecido por suas\nclassifica\u00e7\u00f5es incorretas. Devido \u00e0 correla\u00e7\u00e4o da informa\u00e7\u00e5o nas bandas\nespectrais, os pixels tendem a agrupar-se em nuvens na forma de zepelim\n(distribui\u00e7\u00e3o alongada ao longo do eixo de 45.) e como sendo os limites de\ndecis\u00e3o definidos por ret\u00e5ngulos ou quadrados ir\u00e1o sempre abranger pixels n\u00e3o\npertencentes a determinada classe.\n\nFigura 20: Classificador Paralelep\u00edpedo\n\nO ponto X provavelmente pertence \u00e0 classe 2 e toi classificado como\npertencente \u00e0 classe 1.\n\n4.8.1 .3 Classificador - M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (MaxVer)\n\n\u00c9 o m\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o pixel a pixel mais comum, considerando a\npondera\u00e7\u00e5o das dist\u00e5ncias entre as m\u00e9dias dos nfveis di\u00feitais das classes,\nutilizando para isto uma base estatfstica relativamente complex\u00e2.\n\nCr\u00f3sta (1992) cita \"para que a classifica\u00e7\u00e4o por M\u00e1xiri\\a Verossimilhan\u00e7a\nseja precisa o suficiente, \u00e9 necess\u00e1rio um n\u00famero razoav\u00e9lmente elevado de\n\n\n\n62\n\npixels para cada conjunto de treinamento, n\u00famero esse preferencialmente acima\nde uma centena\".\n\nNeste m\u00e9todo os conjuntos de treinamento (determinados pelo\nclassificador) definem o diagrama de dispers\u00e5o das classes e suas distribui\u00e7\u00f6es\nde probabilidade, considerando a distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade Gaussiana para\ncada conjunto de treinamento. A Figura 21 exemplifica este m\u00e9todo.\n\nFigura 2l: Classificador M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a\n\nOs contornos ao redor de cada classe, segundo Cr\u00f3sta (1992) \"podem ser\n\nentendidos como a probabilidade de existir um pixel naQuele conjunto de\ntreinamento com uma determinada combina\u00e7\u00e4o de DN's\".\n\nEm suma, o M\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a (MaxVer) calcula a\nvari\u00e5ncia e a correla\u00e7\u00e5o dos padr\u00f5es de resposta espectral para classificar um\npixel desconhecido. Os contornos eq\u00fciprobabil\u00edsticos s\u00e5o babeados em valores\nlimites e, no caso de \u00e1reas sobrepostas, utilizam probabilidades \"a priori\" ou\nfatores de pondera\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nOJ\n\nPara diminuir a confus\u00e4o entre as classes, ou seja, reduzir a sobreposi\u00e7\u00e4o\nentre as distribui\u00e7\u00f6es de probabilidades das classes, aconselha-se a aquisi\u00e7\u00e3o de\namostras significativas de alvos distintos e a avalia\u00e7\u00e4o da matriz de classifica\u00e7\u00e3o\ndas amostras.\n\n4.8.1 .4 Malriz de Classifica\u00e7\u00e3o (Matriz de Confus\u00e3o)\n\nEsta matriz apresenta a distribui\u00e7\u00e3o de porcentagem de pixels classificados\n\ncorreta e erroneamente. uma matriz de classifica\u00e7\u00e3o ideal deve apresentar os\nvalores da diagonal principal pr\u00f3ximos a 10Q%, indicando que n\u00e4o houve confus\u00e4o\nentre as classes. Entretanto esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e4o dif\u00edcil em imagens com alvos de\ncaracter\u00edsticas espectrais semelhantes.\n\nToda a parte de PDI (processamento digital de imagens) da pesquisa para\n\nesta disserta\u00e7\u00e3o foi executada no programa Easi/PCl, cujas ferramentas de\nclassifica\u00e7\u00e4o geram tr\u00eas relat\u00f3rios de precis\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o. O primeiro \u00e9 a\nlistagem de amostra rand\u00f4mica, que mostra o valor classificado e de refer\u00eancia\npara cada ponto. O segundo mostra a matriz de classifica\u00e7\u00e3o (matriz de\nconfus\u00e3o), exibindo quantos pixels de cada classe, nas \u00e1reas de treinamento,\nforam classificados em outras classes. O \u00faltimo relat\u00f3rio mostra estat\u00edsticas e o\nn\u00edvel de confian\u00e7a para a classifica\u00e7\u00e3o, baseado nos dados de refer\u00eancia e na\namostra rand\u00f4mica. Tamb\u00e9m est\u00e1 inclu\u00edda a estat\u00edstica KAPPA, que descreve a\n\"diferen\u00e7a entre a precis\u00e3o observada e a chance te\u00f3rica\".\n\n4.8.2 Classificac\u00e3o N \u00e3o-Su pe rvisio n ad a\n\nEste tipo de classifica\u00e7\u00e5o baseia-se no princ\u00edpio de que o programa\n\nque est\u00e1 sendo utilizado no Processamento Digital das lmagens \u00e9 capaz de\nidentificar por si s\u00f3 as classes dentro de um conjunto de dados, n\u00e5o requerendo\n\ndesta forma \u00e1reas de treinamento fornecidas pelo usu\u00e1rio. O m\u00e9todo parte do\nprinc\u00edpio que os pixels de um determinado tipo de cobertura devem possuir n\u00cdveis\n\nde cinza similares e que desta forma as classes poder\u00e4o ser separadas, e os\nvalores de sa\u00edda das classes s\u00e3o baseados no n\u00famero da classe.\n\n\n\n64\n\n4.8.3. Uso do Solo Atual\n\nForam realizadas classifica\u00e7\u00f6es supervisionadas utilizando o M\u00e9todo\nda M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a para as imagens TM/Landsat (setembro de 1996)\n(Figura 22) e SPOT (ulho de 1998) (Figura 23) com o objetivo da gera\u00e7\u00e3o da\nmapas tem\u00e1ticos que mostrem as diferentes classes de uso do solo para as duas\ndatas, e com as diversas etapas de campo realizadas foram sendo aperfei\u00e7oadas\nas \u00e1reas de treinamento, de acordo com o conhecimento da \u00e1rea de estudo.\n\nOs dados de verifica\u00e7\u00e4o s\u00e3o as \u00e1reas de treinamento, e com o melhor\nconhecimento destas \u00e1reas e com posteriores verifica\u00e7\u00f6es das diversas\nclassifica\u00e7\u00f5es que foram realizadas o resultado obtido foi bem pr\u00f3ximo da verdade\n\ndo terreno.\n\nPara efeito ilustrativo s\u00e5o apresentados algumas classes que foram\ndefinidas dentro da classifica\u00e7\u00e3o (figuras 24 a 27)\n\n\n\n5000.00\n\nt_t\nI\nIr\nIr\nffir\nI\n\n,l'[l \n\"\\.--l--/\n\n65\n\nLegenda\n\nSolo exposto\n\nRios, lagos e represas\n\nCultivo de ch\u00e1\n\n\u00c1reas de Pastagens\n\nVegeta\u00e7\u00e3o Arb\u00f3rea\n\n\u00c1reas Alagadi\u00e7as\n\n\u00c1reas de Cultivo\n\nVegeta\u00e7\u00e3o RasteiraFigura 22: Uso do Solo -Classif.Sup.- TM/Landsat (set./1986)\n\n\n\nE\nI\nI\nE\nI\ntl\nI\nI\nI\n\n66\n\n7260000\nLegenda\n\nSolo elposto\n\nAreas alagadi\u00e7as\n\nCultivo de ch\u00e1\n\nVegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea\n\n,\u00c1'reas de cultivo e reflorestamento\n\nRios/represas/lagos\n\nAreas de pastagens\n\nVegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1gio inicial\"(0\" 5000.00\nFigura 23: Uso do solo - Classif. Sup. - Spot (jul./1998)\n\n\n\nFigura 24: Cultivo de Banana\n\n\n\nFigura 25:Cultivo de Ch\u00e1\n\n\n\nFigura 26: \u00e1reas de pastagem e cultivo de tangerina\n\n\n\nt\u00cc,\u00f8\n\nFigura 27:Area Urbana de Pariquera-A\u00e7u\n\n\n\n71\n\n5. Dados do Meio Flsico\n\n5.1 Geolooia\n\nA compila\u00e7\u00e3o do mapa geol\u00f3gico da regi\u00e4o de pariquera-A\u00e7u, Figura 28,\nteve como base principal Melo (1990), tamb\u00e9m foi utilizado o mapa de Silva ef a/.\n(1981), e tamb\u00e9m as imagens TM-Landsate Spof e confer\u00eancias de campo.\n\n5.1.1 Coberturas Sedimentares Quatern\u00e1rias (ea) (euat\u00earn\u00e1rio)\n\nS\u00e4o compostas por aluvi\u00f6es em v\u00e1rzeas e baixos t\u00e8rra\u00e7os. Apresenta\nconst\u00a1tui\u00e7\u00e5o variada incluindo cascalhos areias e argilas. Disp\u00f6em ao longo dos\nterra\u00e7os elevados do leito atual dos rios Jacupiranga, pariqu\u00e8ra-A\u00e7u, pariquera-\n\nMirim e C\u00f3rrego Bra\u00e7o Preto.\n\n5.1.2 Sedimentos lndiferenciados (Qi) (euatern\u00e1rio)\n\nOs sedimentos indiferenciados de deposi\u00e7\u00e3o mista (fl\u00favio-marinhalacustre)\n\ne de fundo de baia apresentam fra\u00e7\u00f5es argilosas, arenosas e siltosas,\npredominando as argilas em superffcie com cobertura de solo org\u00e2nico com muita\n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\n5.1.3 Dep\u00f3sitos de Terracos de Nfvel lntermedi\u00e1rio (Tqci) (Terci\u00e1rio-\nQuatern\u00e1rio)\n\nEstes terra\u00e7os ocorrem ao longo dos r\u00a1os Ribeira de lguape e Jacupiranga,\n\ne est\u00e4o embutidos acima do nfvel dos baixos terra\u00e7os e abaixo do nlvel superior.\nNo municfpio de Pariquera-A\u00e7u n\u00e3o ocorrem os ntveis inf\u00e9rior e superior de\nterra\u00e7os definidos por Melo (1990), portanto esta discuss\u00e3o se restringir\u00e1 aos\nn\u00edveis intermedi\u00e1rios.\n\nLitologicamente os dep\u00f3sitos do nfvel intermedi\u00e1rio de terra\u00e7os, segundo\nMelo (1990), s\u00e5o representados por cascalhos oligomfticos com matriz arenosa e\n\nclastos constitufdos de quartzo e quartzito arredondados, observando-se\nimbrica\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de seixos, e \u00a1ntercala\u00e7\u00f5es de areias e areias\nconglomer\u00e1ticas com estratifica\u00e7\u00e4o cruzada. As espessuras m\u00e1ximas de cascalho\n\n\n\n72\n\nobserv\u00e1ve\u00a1s em afloramento (segundo Melo, 1gg0) n\u00e3o atingem uma dezena de\nmetros.\n\n5.1.4 Formac\u00e3o Pariquera-Acu (Terci\u00e1rio)\n\nDiversos trabalhos foram realizados sobre a Fm. pariquera-A\u00e7u: constitu\u00edda\nde dep\u00f3sitos continentais textural e mineralogicamente imaturos.\n\nCoube a Melo (1990) realizar a revis\u00e3o dos modelos propostos e com base\nnas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e rela\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas os dep\u00f3sitos cenoz\u00f3icos\nanteriormente atribu\u00eddos \u00e0 Fm. Pariquera-A\u00e7u foram separados em cinco unidades\nprincipais distintas:\n\n- Fm. Sete Barras\n- Fm. Pariquera-A\u00e7u, onde esta foi dividida em tr\u00eas f\u00e1cies:\n\n- F\u00e1cies Fanconglomer\u00e1tica de leques aluviais\ncoalescentes (Ipaf);\n\n- F\u00e2cies de plan\u00edcie fluvial meandrante (Tpam);\n- F\u00e1cies lacustre (Ipd).\n\n- Dep\u00f3sitos de cascalho em n\u00edvel superior de terra\u00e7os (situados\nem posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica mais elevada (Iecs));\n\n- Dep\u00f3sitos de cascalho em n\u00edvel intermedi\u00e1rio de terra\u00e7os\n(rebaixados em rela\u00e7\u00e3o aos dep\u00f3sitos anteriores (fecr));\n\n- Dep\u00f3sitos col\u00favio-aluviais (l-Qco);\n\n5.1 .4.1 F\u00e1cies Fancong lomer\u00e1tica\n\nA f\u00e1cies fanconglomer\u00e1tica ou leques aluviais proximais (Tpafl e formada\npor dep\u00f3sitos rud\u00e1ceos (brechas sedimentares, paraconglomerados) e lamitos,\nintercalados por conglomerados e areias de dep\u00f3sitos de len\u00e7ol em\ntransbordamento. Esta f\u00e1cies \u00e9 formada junto \u00e0s bordas tectonicamente ativas da\n\nbacia deposicional; deste modo, condiz com os modelos propostos por Bull (1972),\n\nCollison (1978) e outros.\n\nMelo (1 990) adotou a proposta de Rust (1983) para os sedimentos\nrud\u00e1ceos, ou seja, apresentam 50% ou mais de clastos maiores que 2 mm. Para\n\n\n\nt\u00f3\n\nos paraconglomerados, Melo (1990) designou os clastos maiores arredondados e\nangulosos dispersos aleator\u00a1amente na matriz fina (superior a 15%), depositados a\npartir do transporte de massa (corridas de lama, turbiditos, ,,creeping,' e outras\nformas de fluxo de alta viscosidade ou fluxo denso).\n\nAs brechas sedimentares assemelham-se muito aos paraconglomerados\ntanto no processo formador, quanto na constitui\u00e7\u00e4o, sendo que a \u00fanica distin\u00e7\u00e3o \u00e9\nque estas apresentam clastos mais angulosos.\n\nJ\u00e1 para os lamitos, Melo (1990) assim denominou aqueles sedimentos que\napresentam abundante matriz fina (superior a 50% de silte e argila), mas sempre\ncontendo uma propor\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel (mais de 15%) de areias e part\u00cdculas\nmaiores, dispersas aleatoriamente na matriz. Tamb\u00e9m possuem o mesmo\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o dos paraconglomerados, diferindo somente no fato de\nserem mais distais de corrida de lama.\n\nAinda nesta f\u00e1cies da Fm. Pariquera-A\u00e7u, F\u00e1cies Fanconglomer\u00e1tica,\nocorrem conglomerados com clastos angulosos e areia com estratifica\u00e7\u00e3o\ncruzada, na qual Melo (1990) atribuiu a barras de canais fluviais entrela\u00e7ados, que\npodem estar j\u00e1 marcando situa\u00e7\u00f5es de leques distais, com sobrecarga de\nsed imentos.\n\n5.1.4.2 F\u00e1cies de Plan\u00edcie de lnunda\u00e7\u00e3o de Sistema Fluvial Meandrante\n\nA F\u00e1cies de Plan\u00edcie de lnunda\u00e7\u00e3o de Sistema Fluvial Meandrante (Tpam) \u00e9\n\nformada por dep\u00f3sitos com granodecresc\u00eancia ascendente, variando desde\nortoconglomerados at\u00e9 areias, areias e argilas laminadas e argilas sem\nestratifica\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo a proposta de Rust (1983) e a classifica\u00e7\u00e4o de Melo (1990), os\nortoconglomerados s\u00e3o depositados a partir da a\u00e7\u00e4o d'\u00e1gua com alta energia,\nresultando em dep\u00f3sitos grossos com marcante arranjo interno dos clastos\n(predominantemente arredondados); matriz fina (silte e argila) subordinada\n(menos de 15%).\n\n\n\n74\n\n5.1.4.3 F\u00e1cies Lacustre\n\nA F\u00e1cies Lacustre da Fm. pariquera-A\u00e7u \u00e9 formada por dep\u00f3sitos\npredominantemente argilosos e argilas cinza-esverdeadas sem estratifica\u00e7\u00e2o.\nMelo (1990) interpretou estes dep\u00f3sitos como que, possivelmente, os fluxos\ndensos dos leques fluviais marginais poderiam ter alcan\u00e7ado um paleo-lago\ndes\u00e8nvolvido na \u00e1rea mais deprimida do embaciamento pariquera-A\u00e7u, ou seja,\nestes dep\u00f3sitos s\u00e3o atribuidos a por\u00e7\u00f6es distais de leques aluviais subaquosos.\n\nAp\u00f3s esta breve exposi\u00e7\u00e3o da f\u00e1cies que comp\u00f5e a Fm. Pariquera-A\u00e7u pode-se\nperceber que esta foi resultado de um sistema deposicional complexo, conforme\nMelo (1990), variando lateralmente de leques aluviais proximais rud\u00e1ceos (com\ndep\u00f3sitos de fluxos densos assoreados), para leques distais (com canais\nanastomosados), plan\u00edcie fluvial meandrante, deltas lacustres, leques delt\u00e1icos\n(com intercala\u00e7\u00f5es de areias, siltes, argilas e bancos gradacionais) e lago (com\nargilas sem estratifica\u00e7\u00f5es evidente).\n\nMelo (1990) refor\u00e7a a hip\u00f3tese de que a deposi\u00e7\u00e3o da Fm. Pariquera-A\u00e7u\nfo\u00a1 fortemente condicionada pela atividade tect\u00f4nica e cria\u00e7\u00e3o de relevo de falhas\n(dire\u00e7\u00e3o WNW-ESE). Ainda segundo o autor, tem-se que a principal \u00e1rea de\nafloramento da Forma\u00e7\u00e3o (entre as cidades de Registro e Pariquera-A\u00e7u), possui\n\numa estrita rela\u00e7\u00e3o com a zona de fraqueza estrutural Mesoz\u00f3ica de dire\u00e7\u00e4o\nWNW-ESE, representada pelo alinhamento de Guapiara. Al\u00e9m disso as\ndistribui\u00e7\u00f6es de f\u00e1cies da Forma\u00e7\u00e3o Pariquera-A\u00e7u, com leques aluviais a SW do\n\nalinhamento de Guapiara, passando a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o e lago a NE e E,\nrefor\u00e7am a id\u00e9ia do controle sedimentar pela atividade tect\u00f4nica.\n\nSondagens el\u00e9tricas realizadas por Melo (1990) indicam que a Fm.\nPariquera-A\u00e7u pode localmente atingir espessuras superiores a 30 m, mas em\ngeral varia de 10 a 20 m.\n\nOs dep\u00f3sitos atribu\u00eddos \u00e0 Fm. Pariquera-A\u00e7u apresentam um controle\ntopogr\u00e1fico relativamente bem definido. A sua base configura uma paleosuperf\u00edcie\n\nsuavizada, que converge em dire\u00e7\u00e3o ao Rio Ribeira do lguape a jusante de\nRegistro e o topo da Forma\u00e7\u00e3o configura uma outra paleosuperf\u00edcie suavizada\nsubparalela \u00e0 da base. Segundo Melo (1990) este controle topogr\u00e1fico deve ser\n\n\n\n75\n\natribu\u00eddo a um aplainamento pr\u00e9-deposicional relativamente extenso e a um\nnivelamento erosivo dos topos p\u00f3s-deposicional.\n\nAtrav\u00e9s de correla\u00e7\u00f5es poss\u00edveis Melo (1990) admitiu que a idade mais\nprov\u00e1vel para a Fm. Pariquera-A\u00e7u seja Mesomioc\u00eanica.\n\n5.1 .5 Sequ\u00eancia Turvo-Caiati (Proteroz\u00f3ico)\n\nSegundo Silva ef a/. (1981) a sequ\u00eancia Proteroz\u00f3ico Turvo-Cajati \u00e9\nconstitu\u00edda litologicamente por metassedimentos, mas exibe localmente rochas\nmetaultram\u00e1ficas-m\u00e1ficas, sendo que este fato confere car\u00e1ter vulcano\nsedimentar. Ainda que restrito a esta seq\u00fc\u00eancia, Silva ef af (1g81) admitiu que\npoderiam tratar-se de rochas pr\u00e9-brasilianas, devido principalmente \u00e0 sua\nestrutura\u00e7\u00e3o.\n\n5.1.5.1 Migmatito\n\nAs rochas migmat\u00edticas ocorrem na por\u00e7\u00e3o oeste e sudeste do munic\u00edpio,\nsendo consideradas, segundo Silva e\u00fa al. (1981), pertencente a sequ\u00eancia Turvo-\n\nCajati. Ainda segundo este mesmo autor ocorre a predomin\u00e2ncia dos migmatitos\n\nde estrutura estromat\u00edt\u00a1ca e paleossoma ectin\u00edtico do tipo mica-quartzo-xisto.\nEstas rochas originaram-se por migmatiza\u00e7\u00e3o pouco intensa das rochas ectin\u00edticas\n\ndo Complexo Turvo.Cajati, quase sempre preservando o acamamento e/ou\nfolia\u00e7\u00e3o.\n\n5.1 .5.2 Rochas Metapel\u00edticas e Semi-Pel\u00edticas\n\nEsta subunidade \u00e9 predominantemente metapel\u00edtica e subordinadamente\nmeta-sem i-pel\u00edtica.\n\nOs metapelitos predominantes alternam-se ritmicamente com freq\u00fcentes\nn\u00edveis de metaargilitos, metassiltitos, metarenitos, filitos, metagrauvacas e\nard\u00f3sias, e subordinadamente ocorrem quartzitos, gnaisses, e m\u00e1rmores\ndolom \u00edticos.\n\nNa parte sul do munic\u00edpio de Pariquera-A\u00e7u destacam-se xistos e\nmetassiltitos, e subordinadamente m\u00e1rmores dolom\u00edticos.\n\n\n\n7,?80,\n\n7,?75,\n\n7,770,000\n\n7,?65,\n\n7,260,000\n\n,11\n\n+rI\n\n0 3.flXlm\nFlgura 28 : Mapa Geol\u00f3glco - Parlquera.'A\u00e7u/SP\n\"Utiliza\u00e7\u00e5o de T\u00e9cnicas de Geoprooessamento para apoio\nao planeiamento Flsico-Tenitorial de Pariquera-A\u00e7u/SP'\nAutor: S\u00e9rglo Mcente Llotte\nOrientrador Prof. Dr. Arlei Benedito Macedo\n\n76\n\nDESCRT\u00e7\u00c4O DAS UNTDADES\n\nQUATERNANIO\n\nAuvl\u00f5c c bdxo\u00fbbrllt9ot,\npndonlnando anb\u00a1 o arylla\u00a1,\n\u00a1ubordlnadancnb o\u00f8fllndo\n\nsc\u00a1lhoo.\n\nScdlmcnb\u00a1 lndllbcndado\u00a1 de\ndcp\u00e6\u00fefo mh ne planfdc\u00e6ctsln\u00a1\n(fuvldr, mdnhorc laartcr), dc\n\nomp\u00e6lg\u00e3ondada (anbr, Chee e\nsr\u00a1lla!1.\n\nTERC\u00c1R\u00fe{UATERNARIO\n\nDep\u00f3olbl de ca\u00a1celhot o a\u00a1tl\u00a1\u00a1 ar\u00a1odadar, e r\u00c9or\u00falnld\u00a1mpnb flnol, em nl\\nl bpogt\u00fa\u00fa\u00ec\u00e6 lnbmedl\u00e1fu de bra\u00e7or\nrlrod\u00a1rb\u00fb \u00f9 prlndp\u00a1l\u00a1 dnnaOcn\u00a1.8u\u00a1 ldr(b \u00f3 ln6rh, porbn\u00f4 parbnor \u00e6 lnbnre\u00fe Nc\u00f3Cctto-P|.l\u00a1bom.\n\nTERC\u00c1R\u00fe\n\n\u00f1lfficdlmcnbc pcrbn\u00f0nbc \u00e6\nComplcxo luno-Cq\u00fe\u00fc\n\nflcp\u00f3\u00a1ltoc rb FonmClo ParlquaaAgt, apmonbndo va\u00c8\u00e7\u00e5o fadol\u00f3glca rfe\u00fcndo glada\u00e7\u00e5o labnl de amblcnbr, c\u00fb. lto dMdlda\u00a1 em\n\u00fct\u00a1 f\u00e1dco \u00a1\u00a1+cc\u00fcv\u00a1mcnb: Fldc Fan\u00a1hnol\u00fa\u00fccl: dcp\u00f3rlbl lbrylomcr\u00fa\u00fc@, @nr\u00fct\u00a1fda dc petlonglomc\u00a1rdor, lamlbe c\nluboldlmd\u00fbnffborbconglomcfld\u00fca arlrsdclcqu\u00e6\u00a1l\u00a1\u00a1vlal\u00a1. Ffdr\u00a1 l\u00a1\u00a1ndnni\u00a1: &amp;p\u00f3\u00fblb|dc\u00fabm\u00a1fiwlsl mc\u00e2r\u00c9llnb,\n\u00e6ndt\u00a1ldc dc bancor gadadonal\u00a1 (gf\u00fcod.cttocand\u00e2 a\u00a1ccndcnta w\u00fando dc rnla\u00a1 cong\u00fe\u00a1tcr\u00a1l\u00fcca\u00a1 c anlr\u00a1 a rllr c erylle. Fldo\nL\u00e6r\u00a1\u00a1\u00fbr: dep\u00f3clto\u00a1 lao\u00a1\u00a1\u00fco\u00a1, con\u00a1\u00fc\u00fc\u00a1fdoo ds s'elr e sglla\u00a1 Clbos! com lnbrcale\u00e7oe\u00a1 eflnoa\u00a1 sbodlnad\u00e6.\n\nJUR,ASSrco'CRET\u00c1CEO\n\nRodrer \u00a1lcallms dc ompcl\u00e7to vadd\u00a1 (pdndpalmmb J\u00e6rplru\u00a1ulbc c ca\u00f4onallbo) em rud\u00e7oo ln\u00fcu\u00a1lru.\n\nPROTEROZ\u00d3rcO A CAftI BRIANO'ORDOVICIANO\n\nRo{fier grenltlces c gnnlt\u00f3ldcs dc ns\u00fc\u00a1ru c lddc dlr\u00a1nlllcade\u00a1.\n\nI\nI\n\nM\u00femdb\u00a1 pe\u00f1on\u00f8rbl ao Com\u00ferc\nTun,o4q\u00fe\u00fc\n\n7,e55\n\n200,000 e05,000 e10,000 e15,000 ee0,000 225,000\n\n\n\n5.2 Dados sobre a Pedoloqia e a Carta Pedol\u00f3qica de Pariquera-A\u00e7g\n\nPedologia ou Edafologia \u00e9 a ci\u00eancia que estuda o solo - fundamentada\ninicialmente na R\u00fassia por Dokuchaiev, em 1880 - a partir da\u00ed o solo passou a ser\nentendido como uma camada viva que recobre a superf\u00edcie da Terra, em evolu\u00e7\u00e3o\n\npermanente, por meio da altera\u00e7\u00e3o das rochas e de processos pedogen\u00e9ticos,\n\ncomandados por agentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Uma das melhores e mais\n\ncompleta defini\u00e7\u00e3o de solo foi proposta por Birkeland (1974) apud Salom\u00e3o &amp;\n\nAntunes (1998): 'maferial natural consistindo de camadas ou horizontes de\ncompostos minerais e/ou org\u00e2nicos com variadas espessuras , diferindo do\nmaterial original por propiedades morfologicas, f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mineral\u00f3gicas,\n\ne por caracter\u00edsticas biol\u00f3gicas. Os hor\u00a1zontes do so/o s\u00e2o inconsolidados, mas\n\nalguns cont\u00eam suf\u00a1cientes por\u00e7\u00f5es de s\u00edlica, carbonatos ou \u00f3xidos de ferro para\n\nciment\u00e1Jos\".\n\nA diferencia\u00e7\u00e3o vertical entre os horizontes, que definem o perfil de solo,\n\ntem sido utilizada como principal crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o e mapeamento do solo.\n\nEsta diferencia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se verifica lateralmente, ao longo das vertentes, sendo\n\nfundamental consider\u00e1-la nos estudos das rela\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas entre o solo e os\n\ndemais elementos que constituem o meio natural: o substrato geol\u00f3gico, o relevo,\n\na vegeta\u00e7\u00e4o, o comportamento h\u00eddrico e, consequentemente, interpretar os\nprocessos da din\u00e2mica superficial (eros\u00e3o, escorregamento, colapso) e os\nfen\u00f4menos e comportamentos do meio f\u00edsico relacionados com as diferentes\nformas de interfer\u00eancia da a\u00e7\u00e4o humana. Portanto, os solos ocorrem na paisagem\n\ncompondo unidades ou compartimentos delimit\u00e1veis por meio da distin\u00e7\u00e3o de\n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas (cor, textura, estrutura, consist\u00eancia, cerosidade,\n\nn\u00f3dulos, concre\u00e7\u00f5es, etc.) dos horizontes pedol\u00f3gicos, observ\u00e1veis no campo, e\n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas e qu\u00edmicas, determinadas por meio de ensaios laboratoriais\n\ne in situ. A espessura dos horizontes e a transi\u00e7\u00e4o vertical e lateral entre estes s\u00e3o\n\natributos igualmente importantes, utilizados na caracteriza\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e\n\nmapeamento dos solos. Estas caracter\u00edsticas s\u00e3o de grande import\u00e2ncia na\n\nmaneira de alargar as perspectivas das abordagens da Geologia de Engenharia\n\n\n\na\n\na\n\n78\n\nsobre esta unidade do meio f\u00edsico, t\u00e3o importante para as obras de engenharia e o\n\nuso do territ\u00f3rio em geral.\n\n5.2.1 Fatores que influenciam a forma\u00e7\u00e3o do solo\n\nOs principais agentes atuantes sobre os solos s\u00e3o:\n\nmateriais de origem, condicionando a circula\u00e7\u00e3o interna da \u00e1gua e a\ncomposi\u00e7\u00e3o e conte\u00fado mineral;\n\nclima, condicionando principalmente a a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva e da\ntemperatura;\n\norganismos, vegetais e animais, interferindo no microclima, formando\nelementos org\u00e2nicos e minerais, e modificando as caracter\u00edst\u00a1cas f\u00edsicas e\nq u \u00edm icas;\n\nrelevo, interferindo na din\u00e2mica da \u00e1gua, no microclima e nos processos de\neros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e4o;\n\ntempo, transcorrido sob a a\u00e7\u00e3o dos demais fatores.\n\n5.2.1 .1 Material de origem\n\nPode-se afirmar que o desenvolvimento do solo inicia-se com o\nintemperismo, representado pelos fen\u00f4menos f\u00edsicos e qu\u00edmicos que, agindo\nsobre a rocha, conduzem \u00e0 forma\u00e7\u00e2o de res\u00edduos n\u00e3o consolidados comumente\n\nconhecidos como regolitos saprol\u00edticos que constituem o substrato pedogen\u00e9tico,\n\nmaterial origin\u00e1rio do solo, do ponto de vista pedol\u00f3gico. Este material,\nproveniente da desagrega\u00e7\u00e5o da rocha, poder\u00e1 permanecer no local em que se\n\ndesenvolveu, ou ser transportado para outro. Do ponto de vista pedol\u00f3gico, este\n\nmaterial - residual ou transportado - sendo submetido a processos pedogen\u00e9ticos\n\npor um tempo relativamente longo, passa a desenvolver um verdadeiro solo.\n\nPara efeito de an\u00e1lise em engenharia, este substrato pedogen\u00e9tico \u00e9\nconsiderado como solo, se tiver um comportamento como citado acima (Vargas,\n\n1978 apud Salom\u00e3o e Antunes, 1998). Outros autores se referem a este mater\u00a1al\n\ncomo sendo materia\u00a1s inconsolidados (Souza e Zuquette, 1991 apud Salom\u00e3o e\n\nAntunes, 1998).\n\n\n\n79\n\nPortanto, pode-se dividir o substrato pedogen\u00e9tico em dois tipos de acordo\n\ncom sua origem:\n\n. residual ou aut\u00f3ctone: formado no local, diretamente da desagrega\u00e7\u00e3o da\nrocha subjacente ao perfil do solo;\n\n. transportado ou al\u00f3ctone: que dependendo do agente respons\u00e1vel pelo\ntransporte dos materiais resultantes do intemperismo, pode receber as\nseguintes denomina\u00e7\u00f6es, como substrato pedogen\u00e9tico:\n\n- coluvionar a\u00e7\u00e3o da gravidade;\n- aluvionar. a\u00e7\u00e3o das \u00e1guas correntes;\n- glacial: a\u00e7\u00e4o das geleiras;\n- e\u00f3lico'. a\u00e7\u00e3o do vento.\n\n5.2.1 .2 Clima\n\nO clima \u00e9 um fator que atua diretamente na forma\u00e7\u00e3o do solo por meio da\n\naltera\u00e7\u00e3o dos minerais do substrato, ou indiretamente, por meio da vegeta\u00e7\u00e3o. Os\n\nprincipais aspectos clim\u00e1ticos que agem no desenvolvimento pedogen\u00e9tico s\u00e4o a\n\ntemperatura e a precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica.\n\nA influ\u00eancia da temperatura mostra-se bastante evidente quando se aplica a\n\nLei de Vant'Hoff, segunda a qual, para cada aumento de 10\"C na temperatura, a\n\nvelocidade de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica aumenta de duas a tr\u00eas vezes. Assim, com o\n\naumento da temperatura, torna-se ma\u00a1or a profundidade do terreno submetido \u00e0\n\naltera\u00e7\u00e3o f\u00edsica e qu\u00edmica. lsto quer dizer que se mantidas constantes as\ncondi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, regi\u00f6es temperadas apresentar\u00e3o solos mu\u00a1to mais\n\nsuperficiais que os encontrados em regi\u00f5es de clima tropical, onde s\u00e3o comuns os\n\nlocais que possuem solos com v\u00e1rios metros de profundidade.\n\n5.2.'1.3 Mat\u00e9ria org\u00e2nica\n\nA quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica encontrada em um solo tamb\u00e9m \u00e9\nfun\u00e7\u00e4o do clima, sendo assim, em climas tropicais e intertropicais a quantidade de\n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica encontrada nos solos \u00e9 muito menor que a observada em\nregi\u00f6es de clima temperado a frio. A temperatura do meio ambiente interfere\n\n\n\n80\n\ndiretamente na prolifera\u00e7\u00e3o de microrganismos respons\u00e1veis pela destrui\u00e7\u00e3o da\nmat\u00e9ria org\u00e2nica. Portanto, em regi\u00f6es de clima quente, observam-se condi\u00e7\u00f6es\nfavor\u00e1veis \u00e0 vida microbiana no solo, que n\u00e3o permitem a acumula\u00e7\u00e4o de mat\u00e9ria\n\norg\u00e2nica em solos tropicais. Para que exista concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica em\n\nsolos tropicais, h\u00e1 necessidade de aporte muito grande de restos vegetais, como o\n\nobservado em regi\u00f5es de florestas, ou em terrenos varzeanos, onde \u00e9 grande o\nac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica.\n\n5.2. 1 .4 Precipita\u00e7\u00e3o Pluviom\u00e9trica\n\nA precipita\u00e7\u00e4o pluviom\u00e9trica desempenha um importante papel nesta\nevolu\u00e7\u00e3o do substrato pedogen\u00e9tico, pois al\u00e9m de agir nos processos de altera\u00e7\u00e3o\n\nqu\u00edmica dos minerais, ela tamb\u00e9m promove os movimentos de solu\u00e7\u00f5es e o\nprocesso de lixivia\u00e7\u00e3o do solo (aspecto esse muito importante no desenvolvimento\n\nde dep\u00f3sitos minerais eluviais). Assim sendo, pode-se dizer que a matura\u00e7\u00e3o (o\n\nclimax do solo) \u00e9 mais facilmente ating\u00a1da em regi\u00f5es de elevada pluviosidade\n\nonde se observa:\n\n- elevada concentra\u00e7\u00e3o hidrogeni\u00f4nica no solo, com conseq\u00fcente\naumento da altera\u00e7\u00e3o quimica por hidr\u00f3lise;\n\n- condi\u00e7\u00f5es facilitadas de transporte de solu\u00e7\u00f5es no interior do solo;\n- possibilidade de remo\u00e7\u00e3o de elementos sol\u00faveis e de acumula\u00e7\u00e3o dos\n\nelementos insol\u00faveis em determinadas posi\u00e7\u00f6es do perfil.\n\nEntretanto, em reg\u00a1\u00f5es onde a precipita\u00e7\u00e4o pluviom\u00e9tr\u00a1ca \u00e9 escassa, a\nlixivia\u00e7\u00e3o se reduz consideravelmente, promovendo um enr\u00a1quecimento em sais\n\nsol\u00faveis como carbonatos, sulfatos e cloretos, dificultando o aprofundamento da\n\naltera\u00e7\u00e3o. Observa-se, assim, maior tend\u00eancia para solos salinos e pouco\nprofundos.\n\nSeguindo este racioc\u00edn\u00a1o, existem certas tend\u00eancias de evolu\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica\n\ncondicionadas, especialmente, pelo clima regional e local, destacando-se as\nseguintes:\n\n. podzoliza\u00e7\u00e3o: fen\u00f4meno caracter\u00edstico de regi\u00f6es de clima temperado,\ncondicionado por ac\u00famulo de mat\u00e9ria org\u00e2nica, produ\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos h\u00famicos,\n\n\n\n81\n\ndispers\u00e4o de sesqui\u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio e enriquecimento em s\u00edlica que,\n\nem certos casos, constitui mais de B0% da fra\u00e7\u00e3o mineral dos horizontes\nsuperiores;\n\nlateriza\u00e7\u00e3o: fen\u00f4meno caracter\u00edstico de regi\u00f5es de clima tropical e intertropical\n(quente e \u00famido), condicionado pela lixivia\u00e7\u00e3o de bases e s\u00edlica produzidos por\n\nhidr\u00f3lise, acumula\u00e7\u00e3o de sesqui\u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio e produ\u00e7\u00e3o de\nargilominerais do grupo caolin\u00edtico;\n\nsaliniza\u00e7\u00e3o: fen\u00f4meno caracter\u00edstico de regi\u00f6es de clima \u00e1rido ou semi-\u00e1rido,\n\ncondicionado pela concentra\u00e7\u00e3o de bases na forma de sais, que se precipitam\n\nnos horizontes superiores;\n\ngleiza\u00e7\u00e3o: fen\u00f4meno tamb\u00e9m conhecido por hidromorfia, caracter\u00edstico de\nlocais saturados em \u00e1gua (microclima \u00famido e/ou terrenos mal drenados),\nonde c\u00e1tions met\u00e1licos, especialmente o ferro, se mant\u00eam na forma reduzida,\n\nfavorecendo sua lix\u00a1via\u00e7\u00e3o, normalmente acompanhada pela remo\u00e7\u00e3o de\narg ilo-m inerais.\n\n5.2.1.5 Relevo\n\nO relevo age principalmente na interfer\u00eancia da din\u00e2mica da \u00e1gua e nos\nprocessos erosivos e de sedimenta\u00e7\u00e3o. Deve-se, entretanto, nestes casos,\nconsiderar tamb\u00e9m as caracter\u00edsticas dos terrenos relacionadas \u00e0 percola\u00e7\u00e4o das\n\n\u00e1guas supediciais e subsuperficiais.\n\nDeste modo, regi\u00f6es com relevo pouco acentuado (topografia suave) e com\n\nmateriais (solos e/ou rochas) perme\u00e1veis, facilitam a infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais,\n\nsuperando as taxas de escoamento superficial e subsuperficial. Neste caso, os\nprocessos pedogen\u00e9ticos atuam com ma\u00a1or v\u00a1gor em profundidade, alterando as\n\nrochas e removendo, com relativa facilidade, os elementos qu\u00edmicos sol\u00faveis. As\n\nperdas do solo por eros\u00e3o s\u00e3o menos significativas. Os solos tendem a ser\nprofundos e muito lixiviados.\n\nSe o terreno for de baixa permeabilidade, apenas um pequeno volume das\n\n\u00e1guas pluviais se infiltrar\u00e1, causando a satura\u00e7\u00e3o do solo em \u00e1gua nas \u00e9pocas\n\nchuvosas. Dependendo dos elementos em solu\u00e7\u00e4o, fen\u00f4menos qu\u00edmicos podem\n\n\n\n82\n\nocorrer, tais como a redu\u00e7\u00e3o de c\u00e1tions met\u00e1licos reproduzindo solos conhecidos\npor hidrom\u00f3rficos, ou solos com altas concentra\u00e7\u00d5es de sais, se houver o aporte\nde elementos sol\u00faveis provenientes de montante das vedentes.\n\nJ\u00e1 em regi\u00f5es com relevo movimentado (topografia declivosa), um grande\nvolume das \u00e1guas pluviais \u00e9 perdido em escoamentos laterais, favorecendo os\nprocessos erosivos e retardando o aprofundamento da pedog\u00eanese. Neste caso,\nos solos formados s\u00e4o pouco desenvolvidos e normalmente rasos.\n\nSolos do tipo later\u00edtico n\u00e3o-concrecion\u00e1rios, como os latossolos e os\npodz\u00f3licos encontram-se em grande parte do territ\u00f3rio brasileiro como, por\nexemplo, no Estado de S\u00e4o Paulo, em associa\u00e7\u00f5es e, neste caso, apresentam\nn\u00edtida rela\u00e7\u00e4o com o relevo. Os latossolos ocorrem em superf\u00edcies aplainadas ou\nligeiramente onduladas e bem drenadas, tendo em vista a necess\u00e1ria\nhomogeneiza\u00e7\u00e3o textural entre os horizontes superiores (A e B) e a lixivia\u00e7\u00e3o do\nhorizonte B. Por outro lado, os podz\u00f3licos ocorrem em posi\u00e7\u00f6es topogr\u00e1ficas mais\n\ndeclivosas, onde \u00e9 favorecida a acumula\u00e7\u00e5o de argila migrada no horizonte B,\nresultando em contraste textural com o horizonte A superior. Vale ainda ressaltar\nque podem ocorrer latossolos em locais de relevos mais acidentados,\ndesenvolvidos a partir de dep\u00f3sitos coluviais, e podem existir podz\u00f3licos em locais\n\nde relevo suave, desde que este seja mal drenado, dificultando a remo\u00e7\u00e3o das\nargilas.\n\n5.2.2 Perfil de solo\n\nO perfil de um solo \u00e9 uma se\u00e7\u00e3o vertical de um terreno constitu\u00edda por uma\n\nseq\u00fc\u00eancia de horizontes ou camadas, bem definidas por suas caracter\u00edsticas\nmorfol\u00f3gicas, f\u00edsicas, qu\u00edmicas, mineral\u00f3gicas e biol\u00f3gicas.\n\nEm Geotecnia, a parte que interessa \u00e9 a camada superficial desse perfil,\n\nonde s\u00e3o encontrados principalmente minera\u00a1s secund\u00e1r\u00a1os ou transformados,\ncomo os argilo-minerais, \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos de ferro, mangan\u00eas, tit\u00e2nio e em\nalguns casos de aluminio; esta parte do perfil \u00e9 denominada solo maduro. A\ncamada subsuperficial, que ainda preserva algumas caracter\u00edsticas da rocha de\n\norigem, \u00e9 chamada de solo residual jovem, solo saprol\u00edtico ou sapr\u00f3lito,\nabaixo do qual est\u00e1 a rocha alterada, onde os minerais exibem sinais evidentes\n\n\n\n83\n\nde altera\u00e7\u00e5o com as perdas de brirho e cor. Na conceitua\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica, esta\nparte do perfil \u00e9 denominada perfit de intemperismo.\n\nos perfis de solo s\u00e3o compostos por horizontes que refretem a a\u00e7\u00e3o da\npedog\u00eanese, portanto estes horizontes s\u00e5o denominados ho\u00a1izontes\npedogen\u00e9ticos. Por\u00e9m, quando n\u00e5o refletem esta a\u00e7\u00e3o, s\u00e3o denominados de\ncamadas. Existe uma distin\u00e7\u00e4o para os horizontes e as camadas em pedologia,\nestes s\u00e4o diferenciados atrav\u00e9s de letras mai\u00fasculas: O, H, A, E, B, C, F e R. Os\nprimeiros horizontes a se formarem s\u00e3o: O, H e A, bastando a presen\u00e7a de\napenas um deles para a caracteriza\u00e7\u00e3o de um perfil de solo. A Figura 2g\ndiferentes perfis esquem\u00e1ticos e o primeiro perfil mostra um perfil de solo muito\ncomum encontrado em substrato de arenito, como em v\u00e1rias partes do munic\u00edpio\nde Pariquera-A\u00e7u.\n\n:E:\"\nsou)\n\nL\u00a1T\u00f4Lrco\n\n'H:\nsoLo\n\n\u00a1IDRoM\u00f3RFrco\n\nC\u00d0 Ar\u00ea\u00a1\u00a1 r\u00fa \u00a1.radi\u00a1.l8ild. ci\u00a1a{suo. E ar\u00a1'l\u00a1 \u00e6M\u00a1 Enx\u00a1r\u00fe .*uro.rdrun\n6u\u00faro rrcic. \n\n'wk\u00f9Potd\nE\u00d0 \n\n^\u00c9h \nl\u00a1n\u00a1 r \u00f1\u00a1d\u00a1r, c\u00a1M.\u00c9!h, E \n\n^ft|\u00a1,in\u00a1\u00a1 \n\u00fadh \u00a1.tir\u00fa\u00a1 rM r\u00c9\u00a1rsni\u00df\n\n.\u00a1rDr\u00f9E m4k\u00a1 .qli\u00fblt\u00a1tco d. H9\u00a1 l\u00a1B.l\u00a1lc\u00a1 c .dr.c\u00f5.\u00a1\nrFd\u00ecrd\u00a1\u00a1l\u00a1\u00a1 oilln\u00c8rdc\u00d1 3 \u00f1n(imAi\u00c8\u00a1 \u00a1L\n\nE \n^rr\u00a1l\u00a1 \n\n\u00deNo lEms \u00f9n *\u00a1r\u00f9 \u00a1L \u00a1\u00a1u\u00a1,r\u00bf\u00fb . l\u00a1criB v.E.\u00a1horsD .rd\u00f9\u00a1 \u00fahr\n\u00f9\u00a1\u00edLy.h p\u00cdh\u00a1rir \u00a1\u00a1u{ \u00a1.rc'\u00a1Fri\u00bft\u00a1ol\nE\u00f1rt\u00fe.\u00a1\u00f9\u00dfl\u00a1d\u00a1r .\u00a1\u00f9u\u00f9. p\u00a1l\u00a1h\u00fatic\u00a1 \u00a1o\u00fao E:El \n\n^t8,1. \nt\u00fadl\u00a1d !q w\u00a1i\u00a1r\u00a1 \u00a1Ed\u00c9\u00a1\n\n\u00a1\u00a1e! \u00a1rstch. \u00f9hM\" ,) ctrd\u00de\u00f9 \u00der\u00a1 '\u00fa\u00a1\u00a1\u00a14 Fr\u00d0\n\n0\n\n\u00a1\n\n:\n!\n\niE d\n\no\n\n\u00ec0\n\nll\nl2\n\nil;\nLATOSSOI-O\nFERRfFERo;1,\n\nL^TOSSOLO\n\nEf \n^r.niro \n\n\u00a1lcr\u00a1do r \u00c8\u00a1\n\nFigura 29: Perlis esquem\u00e1ticos de diferenteg solos em substr\u00a1to de arenito, com nomenclatura\npedol\u00f3gica e geot\u00e9cnica (Salom\u00e3o &amp; Antunes, 1998)\n\n\n\n84\n\n5.2.3 Solos do Municfpio de pariquera-Acu: classes de solos e\ncaracterf sticas oeot\u00e9cnicas\n\nA carta pedol\u00f3gica da Regi\u00e3o de pariquera-A\u00e7u (Figura 30) foi baseada na\nde Sakai ef a/. ('1983), e na parte sul do municlpio de pariquera-A\u00e7u, devido \u00e0\naus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es gue esta apresentava, a carta foi completada a partir da\ninterpreta\u00e7\u00e5o de imagens de sensoriamento remoto (TM-Landsat e spor) e\ntrabalho de campo. A seguir s\u00e3o descr\u00a1tos os tipos pedol\u00f3gicos encontrados em\nPariquera-A\u00e7u separados em tr\u00eas grupos: solos minerais n\u00e3o-hidrom\u00f3rficos, solos\nhidrom\u00f3rficos minerais e outros solos, descrevendo os principais par\u00e2metros\ngeot\u00e9cnicos mais facilmente dedutfveis, entre eles, a capacidade de suporte,\nsusceptibilidade a inunda\u00e7\u00e5o, erodibilidade, etc.\n\n5.2.3.1 Solos Minerais N\u00e3o-hidrom\u00f3rficos\n\nCompreende os solos que s\u00e4o formados na zona de oxida\u00e7\u00e3o em \u00f3timas\ncondi\u00e7\u00f5es de drenagem, n\u00e3o sendo afetados pelo aq\u00fcffero fre\u00e1tico. sua origem\nd\u00e1-se de qualquer tipo de rocha (lgnea, metam\u00f3rfica ou sedimentar), ou ainda, de\ncoberturas aluvionares e coluvionares. lncluem-se neste grupo os solos: latossolo\namarelo, podz\u00f3lico vermelho-amarelo e cambissolos.\n\n5.2.3.1 .1 Latossolo Amarelo (LA)\n\nLatossolo amarelo \u00e1lico A moderado apresentando textura argilosa.\nApresentam horizonte A moderado com transi\u00e7\u00e3o gradual para o horizonte B\nlatoss\u00f3lico de colora\u00e7\u00e3o amarela e muito teores de \u00e1cidos de ferro (menos de 6%).\nS\u00e3o \u00e1cidos e pobres em nutrientes.\n\nS\u00e5o os solos mais profundos, ocorrendo em \u00e1reas de relevo suave\nondulado, correspondentes aos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Pariquera-A\u00e7u.\n\nLepsch ef a/. (1990), descrevem estes solos como sendo de baixa\nfertilidade natural e propriedades f\u00edsicas regulares a boas, em \u00e1reas de relevo\nondulado e fortemente ondulado.\n\n\n\n85\n\nLatossolo amarelo \u00e1lico A moderado textura argilosa, fase floresta\ntropical/perenif\u00f3lia relevo suave ondulado.\n\nAfgumas caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas deste tipo de solo:\n\no horizonte A geotecnicamente desprez\u00edvel pela reduzida espessura, em\nrela\u00e7\u00e3o ao B;\n\no textura dos horizontes B e C varia com a natureza mineral\u00f3gica das\nrochas, fontes do material de origem;\n\n. horizonte B \u00e9 geotecnicamente conhecido por solo maduro;\no horizonte B pode constituir fonte natural de materiais para aterro e\n\nn\u00facleos argilosos imperme\u00e1veis;\n\n. horizonte B apresenta alta porosidade;\n\n. fra\u00e7\u00e3o argila do horizonte B \u00e9 constituida por misturas de argilo-minerais\ndo grupo da caolinita e \u00f3xidos/hidr\u00f3xidos de ferro e alum\u00ednio;\n\n. aqtr\u00edfero fre\u00e1tico profundo, localizado abaixo do horizonte B,\nnormalmente pr\u00f3ximo ao contato do horizonte C com a rocha\nsubjacente;\n\n. horizonte C \u00e9 geotecnicamente denominado solo residual jovem ou solo\nsaprol\u00cdtico, exceto quando originado por coberturas sedimentares\ndiversas (col\u00favios, capeamentos, etc.);\n\n\u00a1 horizonte C, quando formado pela altera\u00e7\u00e3o de rochas quartzo-\nfeldsp\u00e1ticas, ocasiona a ocorr\u00eancia de saibro;\n\n. no conjunto, os latossolos apresentam baixa erodibilidade, por\u00e9m,\nquando submetidos \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o d'\u00e1gua proveniente da ocupa\u00e7\u00e3o\nantr\u00f3pica, podem desenvolver ravinas profundas ou at\u00e9 bo\u00e7orocas, se o\n\naq \u00fc\u00cdfero fre\u00e1tico for interceptado.\n\n5.2.3.1.2 PVLaI e PVLa2 (Solos com Horizonte B Textural)\n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo Latoss\u00f3lico Alico A moderado textura argilosa\n\nfase floresta tropical peren\u00a1f\u00f3lia relevo suave ondulado.\n\nS\u00e3o solos vermelho-amarelados com caracter\u00edsticas intermedi\u00e1rias para o\n\nLatossolo Amarelo, e ocorrem em relevo suave ondulado, restrito a algumas \u00e1reas\n\n\n\n86\n\nda Forma\u00e7\u00e3o Pariquera-A\u00e7u. S\u00e3o de fertilidade natural muito baixa, com\nproblemas de acidez pronunciada, mas apresentam a vantagem de situarem-se\npredominantemente em \u00e1reas de relevo mais suave, com boas possibilidades de\nmecaniza\u00e7\u00e3o e menor risco de eros\u00e3o quando intens\u00a1vamente cultivados.\n\n5.2.3.1.3 PVA (Solos com Horizonte B Textural)\n\nPodz\u00f3lico Vermelho Amarelo Tb \u00e1lico A moderado, textura m\u00e9dia/argilosa\nfase floresta tropical perenif\u00f3lia relevo ondulado.\n\nOcorrem predominantemente em \u00e1reas de relevo fortemente ondulado ou\nmontanhoso, freq\u00fcentemente associados a cambissolos, e substrato migmatito,\nfilito-xisto ou gnaisse. S\u00e3o tamb\u00e9m, em sua maior parte, pobres em nutrientes,\ncom problemas de acidez e limita\u00e7\u00f5es para agricultura decorrentes de declives\nacentuados.\n\n5.2.3.1 .4 PV (Solos com Horizonte B Textural)\n\nPodz\u00f3lico Vermelho-Amarelo Ta \u00e1lico a moderado textura arenosa com\nlamelas de textu ra m\u00e9dia.\n\nS\u00e3o solos que aparecem em pequenas \u00e1reas correspondentes a antigos\naltos terra\u00e7os marinhos, caracterizando-se pelo relevo suave e textura arenosa. O\n\nhorizonte B, freq\u00fcentemente, apresenta-se na forma de ac\u00famulos de argila, em\n\ncamadas sucessivas de pequena espessura (3 a 5 cm), denominadas lamelas.\n\nEstes tipos de solos apresentam seq\u00fc\u00eancia de horizontes A-B-C, com\ndiferencia\u00e7\u00e3o muito evidente entre eles, sendo melhor observada na diferen\u00e7a do\n\nhorizonte A e B, onde o A apresenta textura mais arenosa e o B mais argilosa. J\u00e1\n\no horizonte C apresenta textura parecida a ao material de origem.\n\nNeste tipo de solo, s\u00e3o observadas normalmente duas fei\u00e7\u00f5es\ngeomorfol\u00f3gicas distintas no Brasil, s\u00e3o elas:\n\n= relevos movimentados de serras, morros e colinas com topos estreitos,\ndesenvolvidos sobretudo por processos de iluvia\u00e7\u00e3o da argila no horizonte B,\n\nproveniente do horizonte superior (eluvial), e/ou pela deposi\u00e7\u00e3o de material\nprovindo de montante das vertentes. Neste caso, s\u00e3o comuns as associa\u00e7\u00d5es\n\n\n\na\n\n87\n\ncom latossolos, principalmente em relevo colinosos, onde os latossolos\ndesenvolvem-se no topo das colinas e os podz\u00f3licos em por\u00e7\u00f6es mais\ndeclivosas da vertente;\n\n= relevos aplainados, constituindo superf\u00edcies tabulares ou superf\u00edcies\ndeprimidas, s\u00e4o constitu\u00eddos principalmente por rochas cristalinas e em \u00e1reas\nque possuem drenagem ruim, o que dificulta a remo\u00e7\u00e3o de elementos sol\u00faveis\ne facilita a concentra\u00e7\u00e3o de argila em subsuperf\u00edcie.\n\nGrande parte dos solos com horizonte B textural apresenta forte controle\nlitol\u00f3gico, sendo principalmente rochas ricas em bases, como os carbonatos e\ncertas rochas alcalinas e ferromagnesianas.\n\nA seguir s\u00e3o descritas algumas caracter\u00edsticas de car\u00e1ter geot\u00e9cnico,\nencontradas nos solos com horizonte B textural.\n\nhorizonte A relativamente espesso, em geral, essencialmente arenoso;\n\ntextura do horizonte B, em geral, argilosa, e do horizonte C, vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o\n\nda composi\u00e7\u00e3o mineral e textural da rocha subjacente;\n\nhorizonte B denominado geotecnicamente como solo maduro e o horizonte C,\nsolo residual jovem ou solo saprol\u00edtico;\n\nhorizonte B apresenta: moderada a baixa permeabilidade, baixa\ncompressibilidade, expansividade nula a moderada, f\u00e1cil a moderada\nescavabilidade, moderada a alta erodibilidade, moderada resist\u00eancia ao\ndesmoronamento, dependendo da quantidade e disposi\u00e7\u00e3o de fendas abertas\n\npor contra\u00e7\u00e3o;\n\npresen\u00e7a comum de aq\u00fc\u00cdfero suspenso tempor\u00e1rio, situado nos limites dos\n\nhorizontes A e B e aq\u00fc\u00edfero inferior ao horizonte B, normalmente pr\u00f3ximo ao\ncontato do horizonte C com a rocha;\n\nhorizonte C apresenta comportamento geot\u00e9cnico vari\u00e1vel, em fun\u00e7\u00e4o da\ncomposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gico-estrutural das rochas de origem, apresentando\ngeralmente alta erodibilidade, baixa resist\u00eancia a desmoronamentos em\ntaludes a\u00c9ificais, f\u00e1cil escava\u00e7\u00e3o, principalmente quando proveniente de\nrochas ricas em minerais mic\u00e1ceos;\n\n\n\n88\n\n. solos com horizonte B textural apresentam alta susceptibilidade a eros\u00e3o por\nravinas e bo\u00e7orocas, a partir de pequenas concentra\u00e7\u00f5es de \u00e1guas pluviais\ne/ou servidas.\n\n5.2.3.1 .5 Cambissolos (Solos com horizonte B c\u00e2mbico ou incipiente)\n\nS\u00e3o solos minerais, n\u00e3o-hidrom\u00f3rficos, que apresentam seq\u00fc\u00eancia de\nhorizontes A-B-C, sendo o horizonte B pouco evolu\u00eddo ou incipiente, onde suas\nprincipais caracter\u00edsticas s\u00e3o os minerais herdados da rocha original.\n\nSua evolu\u00e7\u00e3o pedol\u00f3gica \u00e9 pouco desenvolvida, pois o tempo de atua\u00e7\u00e4o\ndos fatores de deforma\u00e7\u00e3o de solos foi relativamente curto, mas suficiente, em\nmuitos casos, para dar origem a um horizonte B, dito incipiente, e que ainda n\u00e4o\nse desenvolveu o bastante para ser enquadrado como textural, latoss\u00f3lico ou\nesp\u00f3dico.\n\nO teor de silte \u00e9 relativamente alto e a transi\u00e7\u00e3o do horizonte A para o B \u00e9\nabrupta e plana.\n\nOs cambissolos ocorrem em duas situa\u00e7\u00f5es:\n\nEm regi\u00f5es montanhosas, associados a solos lit\u00f3licos, desenvolvendo-\n\nse em v\u00e1rios tipos de substratos: migmatito, granito, granulito, filito-xisto,\n\ncalc\u00e1rio e metassed imentos;\n\nEm v\u00e1rzeas, principalmente nos diques marginais (ou \"lombas\" dos rios),\n\ndesenvolvendo-se em substrato de sedimentos aluviais, podendo ser\neutr\u00f3ficos ou distr\u00f3ficos:\n\nNas regi\u00d5es montanhosas, o potencial agr\u00edcola \u00e9 pequeno, em vista das\nlimita\u00e7\u00f5es impostas pelos declives acentuados, al\u00e9m da baixa fertilidade, Os\ncambissolos situados nas v\u00e1rzeas costumam ser bastante produtivos quando\n\ncultivados, mas essas \u00e1reas podem estar sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es, sendo este risco\n\nocasional e normalmente de breve dura\u00e7\u00e3o.\n\nA respeito das caracteristicas de interesse geot\u00e9cn\u00a1co, \u00e9 dif\u00edcil descrever\numa caracter\u00edstica marcante para este tipo de solo, pois suas intera\u00e7\u00f5es est\u00e3o\n\n\n\n89\n\nintimamente ligadas \u00e0 composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica e textural da rocha original, e\nainda, dos tipos de relevo em que ocorrem.\n\n5.2.3.2 Solos Hidrom\u00f3rficos Minerais\n\nS\u00e3o solos formados por capeamentos ou coberturas detr\u00edticas sobre rochas\n\ncristalinas, ou de dep\u00f3sitos sedimentares de naturezas textura\u00a1s e mineral\u00f3gicas\ndiversas, referidas ao Quatern\u00e1rio. Ocupam terrenos baixos (\u00e1reas de agrada\u00e7\u00e3o)\n\nou pequenos anfiteatros elevados que se constituem em cabeceiras de drenagem.\n\nEstes solos s\u00e1o desenvolvidos pr\u00f3ximos a regi\u00f5es saturadas ou na pr\u00f3pria\n\nregi\u00e4o saturada, ou seja, locais de excessiva umidade, onde o aq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico\nest\u00e1 bem pr\u00f3ximo a superf\u00edcie do terreno. Estes terrenos s\u00e4o suscept\u00edveis a\ninunda\u00e7\u00f5es e favor\u00e1veis \u00e0 transforma\u00e7\u00e4o do ferro lll em ferro ll (ambiente redutor).\n\n5.2.3.3 Gleizados\n\nSolos gleizados pouco h\u00famico Tb \u00e1lico textura argilosa fase campo tropical\n\nhidr\u00f3filo dev\u00e2rzea.\n\nS\u00e3o solos hidrom\u00f3rficos minerais que apresentam seq\u00fc\u00eancias de horizonte\n\nA-C, com horizonte A concentrado em mat\u00e9ria org\u00e2nica, e o horizonte C com\nhidromorfismo acentuado, com colora\u00e7\u00e4o cinzenta caracter\u00edstica - horizonte glei -\n(ferro reduzido) e, por vezes, misturada com materiais de colora\u00e7\u00e3o vermelho e\n\namarelada (ferro oxidado). Quando seco, o horizonte C apresenta-se muito\nfendilhado.\n\nOcorrem em \u00e1reas mal drenadas, onde o aq\u00fc\u00edfero fica elevado durante a\n\nmaior parte do ano, suje\u00a1tas a enchentes peri\u00f3dicas decorrentes dos cursos de\n\u00e1gua. Distribuem-se em v\u00e1rzeas, plan\u00edcies fluviais e fl\u00favio-lacustres. Podem\nocorrer tamb\u00e9m solos argilosos em \u00e1reas de intera\u00e7\u00e3o marinha, por\u00e9m n\u00e3o ser\u00e3o\n\nabordados, pois n\u00e3o s\u00e3o encontrados no munic\u00edpio de Pariquera-A\u00e7u.\n\nO potencial agr\u00edcola desses solos est\u00e1 principalmente condicionado aos\nriscos de inunda\u00e7\u00e3o ou \u00e0 possibilidade de drenagem. Sua fertilidade natural \u00e9\nbastante vari\u00e1vel, tendo sido verificada presen\u00e7a mais freq\u00fcente de solos \u00e1licos, e\n\nem algumas v\u00e2rzeas podem ocorrer os solos distr\u00f3ficos ou eutr\u00f3ficos.\n\n\n\na\n\na\n\na\n\na\n\na\n\n90\n\nAs principais caracter\u00edsticas de interesse geot\u00e9cnico relacionados aos solos\nhidrom\u00f3ficos de materiais argilosos s\u00e4o:\n\naq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico pr\u00f3ximo \u00e0 superf\u00edcie;\n\ntextura argilosa dos horizontes A e C;\n\nimpr\u00f3prios como materiais de aterro compactado;\n\ncondi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias de funda\u00e7\u00e3o, principalmente em \u00e1reas ocupadas por Glei\n\nSalinos e Glei Tiom\u00f3rficos, considerados como solos moles;\n\nocorrem em \u00e1reas inund\u00e1veis nos per\u00edodos chuvosos ou s\u00e4o afetados pelas\n\nmar\u00e9s;\n\nm\u00e1 qualidade de \u00e1gua subterr\u00e2nea, em geral concentrada em sais;\n\ncondi\u00e7\u00f5es inadequadas para instala\u00e7\u00e3o de fossas de infiltra\u00e7\u00e3o;\n\nbaixa drenabilidade;\n\n\u00e1reas de agrada\u00e7\u00e3o.\n\n5.2.3.4 Solos Org\u00e2nicos (O)\n\nS\u00e3o solos hidrom\u00f3rficos que aparecem em condi\u00e7\u00f5es de extremo\nencharcamento, onde a taxa de ac\u00famulo de restos vegetais \u00e9 maior que a sua\ndecomposi\u00e7\u00e4o, havendo deste modo a forma\u00e7\u00e3o de turfas. Deste modo, s\u00e4o solos\n\nconst\u00a1tu\u00eddos essencialmente de materiais org\u00e2nicos formados em decorr\u00eancia das\n\nacumula\u00e7\u00f6es de res\u00edduos vegetais e depositados superficialmente sob condi\u00e7\u00f5es\n\nde excesso d'\u00e1gua.\n\nEstas condi\u00e7\u00f5es de permanente encharcamento retardam os processos de\n\ndecomposi\u00e7\u00e5o bioqu\u00edmica destes detritos, propiciando o seu ac\u00famulo. Apresenta\n\num horizonte turfoso de cor preta, resultante da transforma\u00e7\u00e4o da mat\u00e9ria\norg\u00e2nica acumulada. Esta camada possui teor de carbono maior que 12 + 0,1 x (%\n\nargila), ocupando mais de 50% dos primeiros 80 cm.\n\nEstes solos ocorrem nas posi\u00e7\u00f5es mais baixas e mal drenadas das v\u00e1rzeas,\n\nsujeitas a \u00ednunda\u00e7\u00f5es, geralmente associados a solos hidrom\u00f3rficos minerais (Glei\n\nH\u00famico e Glei Pouco H\u00famico).\n\n\n\n91\n\nPossui pequena import\u00e2ncia agrfcola pois s\u00e3o solos dif\u00edceis de drenar e\ncultivar, e sujeitos a inunda\u00e7\u00f5es pela posi\u00e7\u00e3o baixa que ocupam e pelo formato de\ndepress\u00e4o alongada, caracter\u00edstico das cicatrizes de meandro (oxbow takes).\n\nAlgumas das caracteristicas de interesse geot\u00e9cn\u00a1co dos solos org\u00e2nicos\ns\u00e3o as seguintes:\n\n. aq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico praticamente aflorante;\n\n. alta compressibilidade e ba\u00a1xa resist\u00eancia;\n\n. impr\u00f3prios para instala\u00e7\u00e3o de fossas de infiltra\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nLEGENDA\n\nARe\u00a1 UNEAN\u00a1\n\nsolos MINERAIS nlonou\u00f3nrlcos\n\nPodz\u00f3ll\u00e6g Vermdho-Amadoo\n\nPV|a-1n PV F/a\n\nLatoosolo Amarclo\n\n\u00a1-Aa\n\nGamblssolos\n\nCa2 CeGamblssolo\nCamt\u00a1leeolo TbEut\u00f3frooA\nrg Arcon\n\nSOLOS MINERAIS N\u00c3CHIDROM\u00d3RFICO8\n\nGlelzados\n\nE\nourRos solos\n\nOru\u00e2nlcos\n\n\u00fb\n\n+\"I\nI\nJ\n\n,{\n7,?70,000\n\n7,e60,000\n\nFlgura 30 : Mapa Pedol\u00f3glco - Parlquera\u00e2\u00e7u/SP\n\"Utiliza\u00e7\u00e5o de T\u00f3cnicas de Geoprocossamento para apo\u00a1o\nao pla nejamento F fsi\u00e6-Tenitorlal de Pariq uera-A\u00e7u/SP'\nAutor: S\u00f3rgio Mcente Liotte\nOrientador: Prof. Dr. Arlei Benedito Macedo\n\n\n\n93\n\n5.3 Aptid\u00e4o Aqr\u00edcola das Terras\n\nSegundo Lepsch ef a/.(1990) \"o solo ideal \u00e9 imaginado como aquele que\nn\u00e3o apresenta problemas de fe\u00f1ilidade, defici\u00eancia de \u00e1gua ou oxig\u00eanio, n\u00e3o \u00e9\nsuscet\u00edvel \u00e0 eros\u00e3o nem oferece impedimentos \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o, apresentando\npotencialidade para obten\u00e7\u00e3o de boa colheita\".\n\nRamalho Filho ef a/. (1978) prop\u00f4s a classifica\u00e7\u00e1o da aptid\u00e4o agr\u00edcola das\n\nterras levando em considera\u00e7\u00e4o as qualidades das terras em rela\u00e7\u00e3o a um\nconjunto de lavouras \"climaticamente adaptadas\" \u00e0 regi\u00e4o em pauta.\n\nNa defini\u00e7\u00e3o das classes de aptid\u00e3o agr\u00edcola, considera-se que muitas\nqualidades da terra podem variar n\u00e4o somente em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00cdsticas da\n\nsua unidade de mapeamento, mas tamb\u00e9m pelo seu tipo de utiliza\u00e7\u00e3o prevista.\n\nNa classifica\u00e7\u00e3o de Ramalho Filho ef al.(1978) a varia\u00e7\u00e3o que existe em\n\nvirtude da unidade de mapeamento de solo e o seu tipo de utiliza\u00e7\u00e3o prevista \u00e9\n\ncontornado pois este considera tr\u00eas combina\u00e7\u00f5es do contexto do contexto social e\n\necon\u00f4mico, assim definidas:\n\n5.3.1 N\u00edvel de maneio A\n\nPressup\u00f5e pr\u00e1ticas que refletem baixo nlvel tecnol\u00f3gico. \u00c9 caracterizado por\npouca aplica\u00e7\u00e4o de capital para melhorar as condi\u00e7\u00f5es naturais de terra e pr\u00e1ticas\n\nagr\u00edcolas que dependem primordialmente do trabalho manual, ou de tra\u00e7\u00e4o animal\n\ne implementos agr\u00edcolas simples;\n\n5.3.2 N\u00edvel de maneio B\n\nPressup\u00f5e m\u00e9dio n\u00edvel tecnol\u00f3gico, caracterizado por modesta aplica\u00e7\u00e3o de\n\ncapital e de resultados de pesquisas para manejo, melhoramento e conserva\u00e7\u00e4o\n\ndas condi\u00e7\u00f6es naturais das terras, e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas baseadas pr\u00a1ncipalmente\n\nna tra\u00e7\u00e1o animal;\n\n\n\n94\n\n5.3.3 Nfvel de maneio C\n\nPressup\u00f5e alto n\u00edvel tecnol\u00f3gico, caracterizado pela aplica\u00e7\u00e4o intensiva de capital\n\ne de resultados de pesquisa para manejo, melhoramento e conserva\u00e7\u00e3o das\ncondi\u00e7\u00f6es das terras. A mecaniza\u00e7\u00e5o est\u00e1 presente em todas as fases das\nopera\u00e7\u00f6es agr\u00edcolas;\n\nNeste sistema as classes de aptid\u00e3o agrfcola s\u00e3o:\n\n_Glasse Boa: Terras sem limita\u00e7\u00f5es significativas para produ\u00e7\u00e5o sustentada de\n\ndeterminado tipo de utiliza\u00e7\u00e3o agrfcola, nas condi\u00e7\u00f6es do nlvel de manejo\nconsiderado. Podem ocorrer restri\u00e7\u00f6es que n\u00e4o reduzam a produtividade ou os\nbenef\u00edcios de maneira expressiva nem aumentem os insumos necess\u00e1rios acima\n\ndo aceit\u00e1vel.\n\n_Classe Regular: Terras que apresentam limita\u00e7\u00f6es moderadas para produ\u00e7\u00e3o\n\nsustentada de determinado tipo de utiliza\u00e7\u00e5o agricola, nas condi\u00e7\u00f5es do manejo\n\nconsiderado. As limita\u00e7\u00f5es reduzem a produtividade ou os beneffcios, elevando a\n\nnecessidade de insumos, a fim de aumentar as vantagens globais a serem obtidas\n\ncom o uso da terra.\n\n_Classe Restrita: Terras que apresentam limita\u00e7\u00f5es fortes para produ\u00e7\u00e3o\nsustentada de determinado tipo de utiliza\u00e7\u00e3o agfcola, nas condi\u00e7\u00f5es do manejo\nconsiderado. Essas limita\u00e7\u00f5es reduzem a produtividade ou os benef\u00edcios ou,\nent\u00e4o, aumentam a necessidade de insumos de tal maneira que os custos s\u00f3 se\njustificam marginalmente.\n\n_Classe lnapta: Terras apresentando condi\u00e7\u00f5es desfavor\u00e1veis, de modo a excluir\n\na produ\u00e7\u00e4o sustentada do tipo de utiliza\u00e7\u00e4o agr\u00edcola considerado.\n\nAl\u00e9m de todo o exposto Lepsch ef a/. (1990) tomou como base para\ndelimita\u00e7\u00e4o das classes de aptid\u00e5o o agrupamento pedol\u00f3gico, as classes\ndeclividade e o risco de inunda\u00e7\u00e3o.\n\nA Figura 31 classifica a aptid\u00e3o agr\u00edcola da terras no municlpio de Pariquer-\n\nA\u00e7u.\n\n\n\n7,a80,000\n\n7,e75,000\n\nESCALA 1:1N.0N\n\n7,e55,000\n\n205,000\n\n95\n\nLEGENDA\n\nARE\u00c0URBlr.tA\n\nGRT'PIO2\n\nI\n(a)bc\n\nFffiI\n(r\u00fe(e)bd\n\nORUPio 6\n\nII\n\u00a1 (\u00a1)\n\ngRuPo3\n\nII\n(b)\n\nORUFO4\n\nI\np\n\nORUPO\u00f4\n\nI\noru!\u00fe t: AW ryuh\u00ee Pn \u00a1r,U4f'| \u00fat \u00a1llo tr//w un un \u00fa\u00dacl \u00fc t'','*/, M W rqt r\u00fe nffi t,r\u00a1/\u00a1,,!&amp; 4 E t c:\n\n(.\u00fec ddlo \u00f0e\u00a1.f m nfir*d\u00a1 mrna\u00fe Bc G.\na,\u00a1ibo* ir\u00fcd\u00a1o nerlf' rc nlr\u00a1b \u00d2 mrm\u00fe B . C, rl[..b .p\u00fcdlo \u00a1 dlr r q\u00a1lt\u00a1n\u00a1 d. ddo q\u00a1b, . dn .,!oelo I\n\nb\u00f9\u00fcr a heh p.llrci\u00f9rrdtdrb lot\u00a1o\u00a1\ncb)c f\u00fcdlo ne\u00fcbno nli\u00a1Ld. m.m\u00fe c;\n\u00d2bi* jffi lEdr no nl\\\u00a1b d\u00a1 mr\u00e6\u00fe C, . \u00fbn \u00a1b.P\u00fcde o r\u00dat.l. q\u00a1l!\u00a1r dc dc\u00fe orb. . cdn.mdo \u00a1\n\n\u00fer\u00a1nr \u00f3 ffi p\u00a1\u00a1 c\u00a1l\u00a1\u00a1l\u00a1 th ddo hCP;\n(r\u00fe(o! rfifo r\u00a1dr m nfr,\u00fa \u00d2 mt\u00eclo B;\n\nOnno !\u00a1 \u00bflp\u00falrlo il\u00fb\u00fc\u00a1J! b\u00a1o\u00fctlt \u00fat fr t nn \u00fa, m (b rffi th t\u00a1pl/* 4 I ott Ci\n(.b\u00cc.\u00a1dflo r\u00faf\u00a1 m nlv.L do mt\u00ec.\u00fe A c B;\n(bI .e\u00fcdfo r\u00falb nonfuib\u00fb m\u00e6\u00fe B;\n\nO\u00f1fo a\u00f2:,tplflo tr8/\u00a1Lt Ft ffitt W\nO\u00a1?o G Wo Fr bnl,rt. \u00f1op W rrrl.plfln \u00fa, Ir\u00bfttu, t\u00falb ott tt W W 9fv\u00fehlrn.la\u00fcp\u00a1fun i\u00fetrd., \u00f1.1n \u00f8\u00fe \u00deo tb tW.b Nffi tb tL\u00bf!\u00fe 4 B o c @;\n\n.tT\u00fcdao rfd\u00fa p\u00f1 f\u00faq\u00fbm, \u00fan .g\u00fcdlo p.n p..be\u00a1n n\u00fcft;\n(rI Ap\u00fcdbntlb pJ\u00a1 \u00e5tui\u00a1ll. sr T\u00fcdlo p.'l Pqm n turdi\n\nA\u00a1ry\u00bfs,,nffiry'd,;\nll\u00f1\u00a1l d. r\u00a1|{o\u00c0 P\u00ca\u00cd\u00a1ptc prtr qt \u00c9n\u00f4m b.to nh\u00a1l \u00a1aol\u00f3elco, \u00ca crc\u00fcrtlb\u00a1orDq\u00a1c..Dlc.Clo \u00d2 G.pltll_D\u00fbl\n\u00a1n\u00a1lhm\u00a1\u00a1oa\u00faO\u00a1c\u00a1mn\u00a1i\u00a1\u00a1mcpr\u00fa\u00fcoa.ryf6bqrd.pcn\u00f4mFftt\u00falm\u00a1nb\u00d2\u00fc\u00faItomrnld,oud.\u00fcleb\n.nhd c lnpl.llrlrb. {rl6b.hd..i\nXfy.l \u00d2.rna\u00fe t} t'llt\u00a1p\u00f4. n\u00fblo n\u00f1\u00a1l bml\u00f3g\u00feo, ffi pormod\u00a1h r\u00a1lc\u00c9o do apltrl. d. lt\u00a1lEa \u00d2\np..qt\u00e5!\u00a1ar\u00a1 m.n!\u00fe, \u00f9 ondlg!.. n \u00fcdt d\u00a1 !nr\u00a1, \u00a1 F\u00da\u00fco.gflob b\u00da\nFh4dm.nb n \u00fcrelo\u00a1nlml;\n\nllfrnl do \u00cdr|do C Pn\u00a1r\u00a1p\u00a1c \u00f4 nfyrl b.ltof\u00faCo, c\u00a1r\u00fcrtrr\u00fe p.b d\u00a1efo hbllh\u00c1 \u00d2 c.Dlt\u00a1l c \u00d2 ir\u00a1ilt dil lb P..q\u00a1\u00a1t\net|lr nn\u00a1\u00a1\u00fe, dfrltn\u00a1nto c cmn\u00a1ilo fi o\u00a1leOc\u00a1 \u00bf\u00a1\u00a1r\u00a1. Afidntsrelo t\u00e1 p\u00f4..fib m l\u00dbt\u00a1\u00a1 ls tl\u00a1\nopcr\u00e6\u00f5\u00a1\u00a1ry\u00ed\u00e6lr\u00a1\u00a1\n\nFlguna 3l: Aptld\u00e4o Agrlcola - Parlq\u00e4era.,A9u/8P\n'Utlllza\u00e7po de T\u00f3cnlcas de Geoprocessamento para apolo\nao planefamento Ffsico-Tenitorial de Pariq\u00fcera-A\u00e7u/SP'\nAutor: S\u00f3rgio Vicente Liotte (fonte: Lepsch 1990)\nOrlentador: Prof. Dr. Arlel Benedlto Macedo\n\n245,000\n\n\n\n96\n\n5.4 Riscos de lnundac\u00e5o\n\nAs v\u00e1rzeas do Ribeira de lguape, em sua maioria, e de seus afluentes est\u00e4o\nsujeitas a inunda\u00e7\u00f6es peri\u00f3dicas, e quando estas s\u00e3o freq\u00fcentes e duradouras s\u00e3o\num fator limitante \u00e0 agricultura, princ\u00a1palmente lavouras anuais.\n\nLepsch ef a/. (1990) definiu as principais classes de risco de inunda\u00e7\u00e3o\ncomo as seguintes:\n\n_lnundag\u00f6es freq\u00fcentes o curtes: S\u00e4o as que ocorrem nas v\u00e1rzeas menores,\npr\u00f3ximo a nascentes, com recorr\u00eancia entre um e cinco anos, mas durando menos\n\nde dois dias. Muitas vezes, podem ser controladas pela limpeza e retifica\u00e7\u00e4o dos\nc\u00f3rregos, dando uma maior velocidade \u00e0s \u00e1guas.\n\n_lnunda\u00e7\u00f5es muito freq\u00fcentes e curtas: S\u00e3o as que afluem nas v\u00e1rzeas\nmenores ou m\u00e9dias, a cerca de I .000 - 3.000 m da nascente; ocorrem\nsistematicamente quase todos os anos e, em certas ocas\u00a1\u00f5es, mais de uma vez\npor ano, mas com dura\u00e7\u00e4o de menos de dois dias. Normalmente os danos s\u00e4o\nmaiores nas lavouras anuais, mas as perenes (com banana) podem resistir a\nessas inunda\u00e7\u00f5es sem grandes danos ou perda total.\n\n_lnunda\u00e7\u00f6es muito freq\u00fcentes e de m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o: S\u00e5o as que ocorrem nas\nv\u00e1rzeas maiores, principalmente no baixo curso do Ribeira e seus afluentes; elas\nsobrev\u00eam sistematicamente quase todos os anos e duram de dois a trinta dias,\npodendo, portanto, ocasionar danos totais a cultivos anuais quanto perenes.\n\n5.5 Capacidade de Uso das Terras\n\nLepsch ef a/. (1990) define capacidade de uso das terras \"como um sistema\n\nde classifica\u00e7\u00e5o qualitativo, de prop\u00f3sito geral e voltado para as limita\u00e7\u00d5es das\nterras, sobretudo no que diz respeito \u00e0 suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. Baseia-se,\nprimordialmente, nas combina\u00e7\u00f5es de efeito do clima e caracterf sticas\npermanentes do solo (inclusive declividade) que limitam o uso agr\u00edcola da terra\ne/ou imp\u00f5em riscos de degrada\u00e7\u00e4o pela eros\u00e4o acelerada. O n\u00edvel de manejo\n\n\n\n97\n\npresumido \u00e9 \"alto\" ou \"moderadamente alto\", dentro das possibilidades dos\nagricultores mais esclarecidos da regi\u00e4o. Existe uma s\u00e9rie de outras\npressuposi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas do sistema, dentre as quais, uma das mais importantes \u00e9\n\na de que as terras s\u00e3o classificadas supondo-se que os melhoramentos j\u00e1 est\u00e5o\nestabelecidos\".\n\nOs crit\u00e9rios para a classifica\u00e7\u00e4o adotados por Lepsch ef a/. (1990) para as\n\nclasses de capacidade de uso das terras foram determinados com base nas\ninforma\u00e7\u00f6es existentes sobre solos, classes de declividade e observa\u00e7\u00f6es sobre\nriscos de inunda\u00e7\u00e3o.\n\nForam determinados tr\u00eas grandes grupos de capacidade de uso das terras\n\ne estes foram subdivididos em classes. Os tr\u00eas grupos s\u00e3o os seguintes:\n\n_Terras pr\u00f3prias para lavouras, pastagens e/ou reflorestamento, silvicultura e vida\n\nsilvestre;\n\n_Terras impr\u00f3prias para lavouras mas adapt\u00e1veis para pastagens, silvicultura e\nreftigio da vida silvestre;\n\n_Terras impr\u00f3prias para lavouras, pastagens ou reflorestamento, podendo servir\napenas com abrigo da flora e fauna silvestre.\n\nA Figura 32 mostra a distribui\u00e7\u00e3o da capacidade de uso das terras no\nMunic\u00edpio de Pariquera-A\u00e7u.\n\n\n\n7,280,0\n\n7,?75\n\n7,?70,000\n\n7,e65,00\n\n7,260,000\n\n98\n\nFlgura 32 : Capacldade de Uso das Terras .\n'Utiliza\u00e7\u00e4o de T\u00e9cnicas de Geoprooessamento para apoio\nao planeiamento F fsico-Tenitorial de Pa riq uera-A\u00e7u/SP\"\nAutor: S\u00e9rgio Vicente Lio\u00fce (fonte Lepsch 1990)\nOrientador: Prof. Dr. Arlei Benedito Macedo\n\ncr-AssE 1\n\n_t\n\u00c1n Ur\u00f9.n\u00a1 do Mmldplo dc\n\nPdq\u00fccra-Apu\n\nCLASSE 4\n\nE\nTcm\u00a1.pmprhd\u00a1t p\u00fb\u00a1 q\u00a1\u00far\u00fa.nu\u00a1b\nalbu pallr\u00cb oflr pro\u00fcLma co\u00edploc\n\ndr onrna\u00e7lo r/ol\u00a1 mclholrmafib,\n\u00a1ptrocn\u00a1ndo ll\u00a1rlt\u00a1oo\u00a1 porcno dc\n\u00e1eu\u00e5.ll\u00f1{tre\u00f5.! nlr\u00fcrm a ondl\u00e7\u00fco\n\nadtllr.adoaolo,\n\nTcn\u00a1\u00a1 \u00a1pl\u00a1prhd\u00a1\u00a1 prn o\u00a1ltlva pa\u00a1na\no{\u00a1 ocadonC\u00cd\u00fbtb anulb \u00f8\u00f1 prot\u00a1l\u00cdl..\n\nconTlcxc tlc \u00e6tt\u00e6lt\u00a1clo dot\u00a1\nmCltdrm\u00e2nb.\n\nLEGENDA\n\ncLAssE 2\n\nTcffrr apr\u00fepr4\u00a1d\u00e5a r qll\u00fcv\u00fea rntnh c/b{\u00a1\nF\u00fcraa d\u00a1 probLntr \u00e6mphxla da\n\non\u00a1gr\u00a1Co Co.r rnChorand\u00ecb,\nrprrml\u00a1ndo llrnlb\u00e7\u00f5\u00f0 por.ro.oto\n\nd\u00e1gr\u00a1..\n\nCLASSE 5\n\nTc[r. r\u00d0oprt\u00a1d.\u00a1 p.Ir o\u00a1\u00fct/\u00fc pdtct\nd\u00a1 ooadonal\u00cdt\u00fclb rn\u00fcah, oom\n\npro\u00a1tsm\u00a1 corplcu dc or\u00a1cn\u00a1C\u00a1o\n\u00e2/or\u00a1 nl.ll\u00fe\u00a1\u00a1nt\u00d5b, rDrracnbn\u00f4\n\nllmluc\u00f5c\u00a1 pores\u00e6 d\u00e5gu\u00a1.\n\nGLAS\u00ecSE I\nI\n\nTcm\u00a1.\u00cbDprLd\u00a1a p.rt p6bepn. r.ln\nffdc\u00a1 c\u00e7\u00a1\u00e5l\u00a1 tl. cont.f\u00ec\u00e3Co,\n\ncr\u00a1lthrtlh 4anra am ca\u00e6r \u00f0gadal!,\n.p\u00fc.rrrtrn\u00f4 llrdt\u00a10o.. pcb cx\u00e6 dc\n\nagu\u00a1.\n\ncLAssE 3\n\nTqru apopd\u00a1t\u00a1\u00a1 p\u00fb! cr\u00a1ltlr,b| \u00fcurh\ncd\u00a1 pa\u00fbra\u00a1, oom \u00a1Obtno ca\u00e7tcxc\n\ndc conrmrglo Col\u00a1 tnCttontn nb,\neplUcnbndo lmlbe!\u00f0 lrlr\u00fcv\u00fc \u00a1\n\n\u00e6ndl\u00e7!\u00a1 rd\u00ecr\u00fb\u00f0 \u00d2 tdo.\n\ncL\u00c2ssE6\nFMMI\nlsffiitgi+l\n\nT\u00fcru ercprffi prn.ur\u00fcv\u00fa pJ\u00fct\u20ac\nou d.Sndmcnb \u00fcuab \u00f0m pllbldna\u00a1\n\ncqnplcxa dc \u00f8ncn\u00a1Co ctbt\u00a1\nmCho\u00fc\u00cd.nb, $rur\u00c8ndo lltnl\u00a1e\u00fc\u00a1\u00a1\n\npor cxo\u00a1\u00e6 dc \u00e5gur . lnl\u00a1ood lrhtlw\u00fb\nu \u00e6ndlg\u00f0o edr\u00fcrer do rolo.\n\nCLASSE 9\n\n-T.r\u00fc.propd\u00fctr pl\u00a1r pde\u00fen. lcfltff\u00fcc\u00a1 \u00a1pcd\u00a1h tb cona.n !Co,\ncr\u00a1\u00fcrr\u00far\u00a1b \u00a1prtu\u00a1 om oan \u00a1padrh,\n\n\u00a1pl\u00a1\u00a1rbndo lmlb\u00e7oo omvx a\n\u00e6ndl\u00e7\u00f5.. adr\u00fc\u00e2! \u00f4 !o\u00fe.\n\ncLAssE 12\n\nI\nTail!.\u00e2prcprhd8p\u00fcl p\u00fagpn \u00e2bt\u00a1\nrdond\u00fcraflb @flr ploUcru *nph\u00a1\n\ndc conaa\u00f1rlflo.\n\nCLASSE 15\n\nI\nT!\u00ed\u00a1 aprEprfi\u00e6 pJ\u00a1 n\u00edo.ta\u00a1\u00a1n\u00cb\u00eeb\n\n.bu p\u00f0bgpm@m plot\u00a1ru\noomp\u00fexo rh con\u00a1cnaclo. Ilmlh\u00c9.\u00f4\n\np.h roe plrm\u00a1.ro{\u00a1 rb\u00e6d.\ncroc&amp;, c ol\u00a1\u00fcn\u00e6 a oondlg\u00fbo advonrc\n\ndo.ob.\n\ncr.\u00c2ssE 7\n\nI\n\nct-AssE 10\n\nI\nT\u00f8ru apmpdd\u00c9 p.r\u00a1 pa.q\u00fem.rou\nl\u00dcllol!.\u00fb\u00fcr\u00fcb dn problc\u00f1r. d\u00fbpb\n\nrf\u00a1 colr\u00a1tr\u00a1Clo, \u00a1pt\u00a1ctt\u00a1tttb hl\u00fb\u00a1o\u00f5\u00e1\npch.rulo pr\u00fcob Co\u00fc rbco dc\n\ncroalo,\n\ncr\u00a1ssE 13\nI\n\nTcrar apopd\u00a1d\u00a1\u00a1 prtr rt\u00cdoo\u00f4manb\ndo\u00fc p\u00fagcn\u00a1 6m pro\u00f9Lilts.\n\ncol\u00e7lcr\u00f8dc conrnn{o c \u00a1m[$!..\npah cr6\u00e1o pr\u00fccnta c/ou rbcodcqrto\n\nGLASSE l1\n\nI\nTr\u00cd\u00a1l \u00a1proprld\u00fc pr\u00a1 prdlg.\u00f1..tou\n\u00f1llor\u00famcnb 6m paobLmrr \u00fanplc.\n\u00fb on \u00f4n .Co, \u00a1pl\u00a1\u00a1\u00a1tthrtdo llmlb\u00e7\u00f5c\u00a1\npolaco\u00a1lo pt\u00a1\u00a1\u00a1nb\u00e2lo\u00fc tbcodo ar\u20acto\n\nc llnlbg\u00f5r \u00cbh\u00fcvt\u00a1 \u00e2 ondl\u00e7\u00f4.o\ndrll!\u00fc\u00f2.olo.\n\ncl-AssE 14\n\nI\nT\u00e2\u00f1e. \u00a1pr\u00fbprl\u00a1dt\u00a1 pm lrllortdemenb\n\n./or\u00a1 p\u00faep\u00c9 c.m pro\u00f6l.m\u00e2t\ncompbr(oc dc conaanndo.\n\n7,?55,\n\n200,000 e05,000 e10,000 215,000 4e0,000 2e5,000\n\n\n\n99\n\n5.6 Geomorfoloqia\n\nA carta Geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o de pariquera-A\u00e7u (Figura 34) foi obtida\natrav\u00e9s da T\u00e9cnica lHS, com a \u00a1ntegra\u00e7\u00e3o da componente principal 1 da imagem\nTM/Landsat com as bandas 41211 do sensor SpOL\n\n_Calcular os componentes IHS a partir de tr\u00e9s bandas selecionadas do SpOf\n(bandas 41211);\n\n_Aplicar o contraste nos componentes H e S;\n\n_Substituir o componente I pelo Componente Principal 1;\n\n_Aplica-se a transforma\u00e7\u00e3o inversa IHS para RGB.\n\nCom o resultado da integra\u00e7\u00e5o do primeiro componente principal as\ncaracterfsticas geomorfol\u00f3gicas da regi\u00e4o foram ressaltadas, e a partir de ent\u00e3o\nforma delimitadas as unidades geomorfol\u00f3gicas em conformidade com as j\nunidades de Ross et al.(1997), que foram as seguintes (Figura 33):\n\n\n\n\".0(\u00fe*\"..,n\n\nFigura 33: IHS - PC1 TM/Landsat com comp. 41211 Spot\n\n-i.-t'i.;t \nI\n\nIN'TITUlO DE OEOCI\u00caNCIAT ' UII\n- llsL\u00a1gT\u00a1cA -\n\n\n\n101\n\n5.6.1 Depress\u00e3o do Baixo Ribeira\n\nA morfoescultura Depress\u00e3o do Baixo Ribeira pertence \u00e0 Bacia sedimentar\ndo Baixo Ribeira (Bacia sedimentar cenoz\u00f3ica - Forma\u00e7\u00e3o pariquera-A\u00e7u).\nLocaliza-se entre o Planalto do Ribeira\u00c6urvo, a Escarpa/serra do Mar e a plan\u00edcie\n\nLitor\u00e2nea de lguape-Canan\u00e9ia.\n\nPredominam formas de relevo denudacionais cujo modelado constitui-se\nbasicamente por colinas e patamares aplanados, com entalhamento dos vales\nvariando de 20 a 40 m.\n\nConstitu\u00edda basicamente de metassedimentos e migmatitos, apresenta\naltimetria variando de 12 a 47 m e declividade entre 15 a 60 %.\n\nA drenagem, nesta unidade de relevo, apresenta um padr\u00e3o dendr\u00edtico, e\ntendo setores retil\u00edneos indicando a forte influ\u00eancia de dire\u00e7\u00f3es de fraturamentos\nimportantes. A rede de drenagens em grande parte corre sobre plan\u00edcies fluviais\nformadas em vales fluviais afogados.\n\n5.6.2 Planalto do Ribeira\u00c6urvo\n\nLocaliza-se na po\u00cd\u00e7\u00e3o sul do Estado de S\u00e3o Paulo, limitando-se a sudeste\n\ncom a Serra do Mar, a sudoeste com o Estado do Paran\u00e1 e a norte com o planalto\n\nde Guapiara. Nesta unidade predominam formas de relevo denudacionais cujo\nmodelo constitue-se basicamente em morros altos com topos agudos e topos\nconvexos.\n\nA litologia dessa \u00e1rea \u00e9 constitu\u00edda de migmatitos, metassedimentos, e\nintrus\u00f5es gran\u00edticas e os solos s\u00e3o do tipo cambissolos, podz\u00f3lico vermelho-\namarelo e afloramentos rochosos.\n\nAs altimetrias variam de 200 a 800 m e a declividade de 15% a 3\\o/o .\n\nO padr\u00e3o de drenagem nesta unidade \u00e9 dendr\u00edtico com densidade de\ndrenagem variando de m\u00e9dia a alta. Por ser uma unidade de relevo com formas\n\nmuito dissecadas, os vales s\u00e2o bem entalhados, apresentando um n\u00edvel de\nfragilidade potencial alto, e desse modo sujeito a processos erosivos lineares e\ncom a possibilidade de movimentos de massa.\n\nNa regi\u00e3o do munic\u00edpio de Pariquera-A\u00e7u subdividiu-se a Planalto do\n\n\n\n102\n\nRibeira/Turvo em duas regi\u00f6es distintas: a primeira apresentando um n\u00edvel de\ndisseca\u00e7\u00e3o alto e alta densidade de drenagem e a segunda com um n\u00edvel de\ndisseca\u00e7\u00e4o muito alto com m\u00e9dia densidade de drenagem.\n\n5.6.3 Plan\u00edcie Litor\u00e2nea lquape-Canan\u00e9ia\n\nS\u00e4o terrenos planos, de natureza sedimentar marinha e fluvial quatern\u00e1ria,\n\nonde ocorrem processos de agrada\u00e7\u00e4o. Apresentam altimetrias entre 0 e 15m e\ndeclividades inferiores a 2%. S\u00e5o formadas por sedimentos marinhos\ninconsolidados e sedimentos fluviais arenosos/argilosos tamb\u00e9m inconsolidados e\ncascalhos e os solos s\u00e3o org\u00e2nicos, Apresentam baixa densidade de drenagem.\n\nO potencial de fragilidade \u00e9 muito alto por serem \u00e1reas sujeitas as\ninunda\u00e7\u00d5es peri\u00f3dicas, com len\u00e7ol fre\u00e1tico pouco profundo e sedimentos\ninconsolidados sujeitos \u00e0s acomoda\u00e7\u00f5es constantes.\n\n5.6.4 Plan\u00edcies Fluviais\n\nS\u00e3o terrenos planos, de natureza sedimentar fluvial quatern\u00e1ria, geradas\npor processo de agrada\u00e7\u00e3o. Encontram-se dispostas em \u00e1reas junto \u00e0s margens\n\ndos rios e por serem \u00e1reas baixas e planas s\u00e3o sujeitas \u00e0s inunda\u00e7\u00f6es peri\u00f3dicas.\n\nApresentam declividades inferiores a 2o/o, e s\u00e5o formadas por sedimentos\n\nfluviais arenosos e argilosos inconsolidados e os solos s\u00e4o do tipo GLEI H\u00famico e\npouco H\u00famico.\n\nPossuem n\u00edvel de fragilidade muito alto por serem \u00e1reas sujeitas \u00e0s\ninunda\u00e7\u00f6es peri\u00f3dicas, com len\u00e7ol fre\u00e1tico pouco profundo e sedimentos\ninconsolidados sujeito \u00e0 acomoda\u00e7\u00f5es constantes.\n\n\n\nJI\n\n+,g\n\n7,480,00\n\n7,?7s\n\n7,?70,000\n\n7,?6\n\n7,e60,000\n\ndrlrl\u00a1btb alo !n\u00fa\u00fe ot\u00fa|{ !|.|ctrrb r\u00cd ||\u00cbr\u00d0\u00fc sn \u00a1po \u00a1|aor a\u00a1eo\u00a1 \u00f1rm.\nr m\u00a1n \u00bfr fn a \u00fc\u00fcff \u00f4 lllFlba mm\u00fcutb.. \u00a1 hht \u00a1ll|\u00da\u00fca o a_\u00a1b \u00da \u00d6 t\u00fe\n\u00a1\u00bffuCc, \u00a1om [til|ffi . *r\u00fcr\u00ecb. \u00fedru. t ft$b [tn d.ru I m n..\nrlrc\u00a1y\u00a1\u00fa da f!fi r lttl. O pr\u00fc\u00fc d. ft\u00ee\u00a1m rr.L r\u00a1ltd\u00a1\u00f3ffitan\u00d2ndtd. Cn\u00a1\u00a1ttt\nr\u00a1udo dr nlf t \u00fb. \u00c8r * ull unSrb \u00f4 rtll o qn bilaa m\u00a1b fr\u00a1cdr, ll l,- \u00d3 \u00f9rtl\nrflr\u00a1.h.. Tlrm\u00a1lr\u00fe un ttml d.f\u00fbtdtb pffi\u00a1|.15, odn no\u00f4 \u00a1{5 rg\u00a1m ml\u00a1l\n\nln.atr o oln i \u00a1o\u00fc\u00fa \u00f4 nDvflllt!\u00a1 d. nn i\u00a1 l\u00ef|o\u00d4 \u00f1rr\u00db\u00feb d. ftlqla}A\u00a1u r\u00fblu\u00fc\u00a1{.\n. Fhab do Ria\u00a1rffirf, in \u00f9r r\u00ef1.. \u00farb\u00a1 r Fh\u00far .\u00a1rnn\u00a1io un n\u00f1td tb \u00a1lmeb t o dtl\n\ndrlJdr rl r\u00a1\u00a1lqm c I re\u00a1nt an \u00fan nllll rl (\u00a1r.t\u00a1 m5\u00fb dtl \u00ed*f \u00d4tdt d\u00a1\nd\u00fcr\u00a1ln\n\nOEPRESSAO DO BA\u00fc@ RIBHRA\n\nA nor\u00c8n\u00a1trr O\u00a1F\u00fa\u00f4 \u00a1b R\u00a1it 9.1.n I l\u00fa td\u00f1]lt\u00f4 Lb R\u00a1.\u00a1l (5 &amp;\u00fcr\u00dbr\nO\u00cd\u00f3. tutttfao htlil.}^s\u00a1I lo\u00cb-\u00cd\u00fbt o Pllr\u00fe\u00f3 \u00dc.lrrnrvo'. hlF \u00a1m \u00d4 l\u00a1\u00fe.\n\n\u00a1 turkb tHirdl bryC\u00a1nf. \u00ce\u00a1n.r. Frdcttt\u00a1\u00c9dc\u00cbrttr \u00d4 ill\u00a1\u00a1\u00d2nffitra o{o\nmo\u00fbm d\u00fc\u00a1.\u00d5 \u00a1fu Fd[. Dtttll\u00dc Ol\u00fcd\u00fa, clm l\u00dblrtl\u00eebd\u00a1 r$rrlrb\n\n\u00d2 20.\u00bf10 ltl. cot\u00fc\u00a1tt snnt\u00a1 \u00d2 ilmll.rb. lntnrt+ aFnrb fflrbr\u00f4 d\u00a1 12 r\n\u00a1l? n o d.il!6r\u00a1 \u00fc\u00fcl 16. \u00fa T. A \u00fb\u00fclftm. nt ut \u00f4 tb tto \u00e7rrn\u00a1 ut 9\u00falo d\u00cdtto. .\n\nLo t! r\u00faE hdffi . m \u00f1\u00cda\u00eedl \u00d2 \u00fclC\u00a1 \u00d4 h\u00fclltlt\u00a1. itpolffi. A |qlth\nr\u00f9n\u00e7rm \u00a1\u00a1udr Drr dll.oln D\u00fe*L. fi\u00a1vlrl \u00e7l r\u00fctm d. \u00ec'\u00da.llut\u00df Jog\u00cb.\n\n\u00fco \u00a1r po\u00a1\u00a1\u00fe r\u00a1 do E-do d. E\u00fe FrIq ffio. r\u00a1d..\u00a1 q\u00a1 \u00a1 t\u00fcl do llr' r rdor\u00a1l qn\no ffi Co \u00d0inf o D nor\u00a1 dno \u00c8tl\u00fe\u00d5 Clhlr. il- um \u00a1lrbtnlrn f\u00f1tr d. ltlp\n\n\u00e3.Al{tqE\n\nS\u00a1ilu\u00a1 \u00fe0., rb nfrrr l\u00fct\u00a1nDlrlnhl rtnfl \u00e7tn\u00a1h. \u00fam\u00a1rn Dllm \u00d2\u00a1f\u00a1Co f\u00a1t\u00a1tn \u00fcr\u00fabe\u00fbr 0 r ltn r tHvtdr hfrbr \u00a1 2s. st\u00f1\u00dal pqrllfnr\u00fcl\nnitntroi frsr\u00a1A\u00d2dor. \u00a1trr\u00fc\u00fe\u00a1 \u00ed{yl\u00d2 rrmfrl\u00a1\u00c9.o. \u00fcttn fiErffi . du. o t\n\nt oC\u00fe. \n^\u00a1rnrn \n\nm \u00d2iltm \u00d2tn gr lt.\nO porndd\u00d2h\u00a1f\u00fbdr \u00f3 nub \u00fb \u00a1orrrn l\u00a1r {\u00fcrr lnrt\u00a1!\u00a1r p\u00fa\u00fbl\u00d0. cn lrt0d ttlb\n\npan \u00a1d\u00a1\u00a1fo \u00a1 rlil\u00ecb. ftsdtm r$\u00fe\u00a1 \u00a1 ro\u00a1\u00fae!\u00a1r \u00fcirt\u00a1.\np$\u00a1[g\u00a1g\u00bfgq\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1\n\nLffoRl\u00fbtEA lqnFE cAt{\u00e2N\u00cblI\n\nEe f\u00fcu D\u00a1ur \u00f3 r\u00fbfls \u00a1|ffi fr\u00a1\u00ec,Ll q*r\u00a1l fl\u00fal \u00a1orp\u00a1\u00e6 \u00d4 {il\u00a1Co.gnontrno c\u00a1otoll \u00a15lut\u00fe \u00a1 nr\u00a1rrdor fur. Dorrrn ln bt c trsr{.bLfrlr\u00a1elrDrfra.\nApn\u00a1einn d\u00a1cfrirb htdolr \u00a1 2!1 o rbfrm\u00fa pc\u00a1\u00a1tn\u00fc\u00a1tr* rum. t\u00a1lm\n\nh||\u00f2td\u00fa.. c ro\u00fe| Io \u00f4 t9o q.El lffi \u00a1 Frp lho. frruor \u00fad \u00d5 lhffi mfr db \u00a1or\nstn \u00a1u.q!db \u00a1 \u00a1rndrlfi \u00a1rlOOn, on hnl tr\u00fco eol\u00fe pl\u00fctrb. \u00a1dlmnbftpldld\u00fc\n\n{.l5aer\u00fagt!.qt\u00fc1\n\n103\n\nFlgun 34 : ttpa Geomoprfot\u00f3glco . ParlqucrarAgulSP\n'Utlllza\u00e7\u00e4o de T\u00e1cnicas de Geoprooeesamento pere epolo\neo plene\u00a1amento Flsloo-Tenlbrlal de Padquere-AS\u00a1/SP'\nAubr: S\u00e1Elo Vlcente Llotb\nOrientadon Prof. Dr. Adel Benedito Macedo\n\nLEGENDA\n\nHJltll/IITODO\nf\u00fceElR mJmtooollB D(A\nDENSID|DEEDRENAOEil\n\nn\u00a1wtroDo\nRBtrRA'ruRI'OOOIIAITA\nDEN8IDAOE DEDRH{AOE\u00dbtI\n\n200,000 205,000 210,000 e15,000 220,000 ea5,000\n\n\n\n104\n\n5.7 Processos de Din\u00e2mica Superficial\n\nos processos de din\u00e2mica superficial ocorrem regidos principalmente pera\nenergia solar e gravitacional, que modificam a superflcie da Terra e que agem na\ninterface entre a hidrosfera, a atmosfera e a litosfera. portanto, pode-se dizer que\na din\u00e2mica superficial \u00e9 a respons\u00e1vel pela modelagem da superffcie da Terra. o\nresultado destas intera\u00e7\u00f5es \u00e9 a paisagem, objeto de estudos da Geomorfologia.\n\nDo ponto de vista da Geologia de Engenharia, o objeto de estudo se\nresume a solucionar os problemas de uso do meio geol\u00f3gico, que devem ser\nadequadamente equacionados, ou seja, fazendo-se uma an\u00e1lise quantitativa do\nprocesso a fim de se obter formas mitigadoras e corretivas ao processo.\n\nDe acordo com Embleton &amp; Thornes (1979) Apud lnfanti Jr. ef a/. (1998),\nprocesso em Geomorfologia, define as a\u00e7\u00f5es din\u00e2micas ou eventos que envolvem\n\na aplica\u00e7\u00e5o de for\u00e7as sob certos gradientes. Essas a\u00e7\u00f6es s\u00e3o.provocadas por\nagentes como chuva, vento, ondas, mar\u00e9s, rios, gelo, etc.\n\nQuando ocorre a supera\u00e7\u00e4o das for\u00e7as em rela\u00e7\u00e4o \u00e0s resist\u00eancias dos\nsistemas naturais, d\u00e1-se in\u00edcio aos processos de modifica\u00e7\u00e3o do meio ffsico, onde\npodem ocorrer mudan\u00e7as por deforma\u00e7\u00f6es de terreno, de posi\u00e7\u00e4o ou em sua\nestrutura qu\u00edmica. Dependendo da velocidade em que ocorram os processos ou\nda intera\u00e7\u00e3o das for\u00e7as, estas modifica\u00e7\u00f5es do meio ffsico podem ser percept\u00edveis\n\nou n\u00e3o \u00e0 capacidade de observa\u00e7\u00e4o do ser humano.\n\nDeve-se salientar a complexidade dos processos geomorfol\u00f3gicos, que\ngeralmente refletem n\u00e3o apenas a intera\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis causais (clima,\ngeologia, morfologia, etc.), mas tamb\u00e9m a sua evolu\u00e7\u00e3o temporal. Deve-se atentar\n\nao fato do dinamismo dos processos ex\u00f3genos, j\u00e1 que estes ocorrem em uma\nescala temporal de diffcil percep\u00e7\u00e4o humana, e ainda, sempre ter em mente a\nno\u00e7\u00e3o espacial do processo.\n\n5.7.1 Tempo, espaco e yelocidade\n\n. Tempo: \u00e9 uma seqti\u00eancia cumulativa de eventos, medida em incrementos\niguais, por instrumentos ou manifesta\u00e7\u00e3o de fen\u00f4menos naturais. Portanto,\n\n\n\n105\n\no tempo move-se somente em uma dire\u00e7\u00e5o, determinando a\nirreversibilidade dos eventos.\n\nIaxas.' refere-se \u00e0 veloc\u00a1dade em que ocorre o processo, ou seja, \u00e0s\nmudan\u00e7as de um par\u00e2metro em um certo perlodo de tempo.\n\nEspa\u00e7o: semelhante ao tempo, \u00e9 uma seq\u00fc\u00eancia de loca\u00e7\u00f6es medida em\nincrementos iguais. Geralmente, assume-se um espa\u00e7o euclidiano\ntridimensional (XYZ).\n\nDeclividade: \u00e9 a taxa de varia\u00e7\u00e5o da altura (Z) ao longo de uma dist\u00e5ncia X\n(ou Y). Similar ao tempo, as vari\u00e1veis espaciais podem ser discretas ou\ncontfnuas, ou seja, acompanhando-se o comportamento de uma vari\u00e1vel\nao longo do tempo, podem-se reconhecer diversos padr\u00f6es de mudan\u00e7a,\nna qual apresenta diversas condi\u00e7\u00f6es de equil\u00edbrio. Na Figura 35 pode-se\n\nobservar os diversos padr\u00f5es de mudan\u00e7a.\n\nValor\n\nTempo\n\na) Equilfbrio Est\u00e1tico\n\nValor \nII-lIt\n\nTempo\nc) Equilfbrio Puntuado\n\nValor\n\nl,zl,/\nl,/\n\nTem\u00deo\n\nb) Equil\u00edbrio Din\u00e5mico\n\nValorb\nTempo\n\nd) Equillbrio Puntuado\n\nFigura 35: Padr\u00f5es de mudan\u00e7a (Mayer,1990 apud Infanti Jr. et al. 1998)\n\n\n\n106\n\n5.7.2 Risco Geol\u00f3qico\n\nAugusto Filho ef a/. (1992) dividem os riscos naturais em riscos\natmosf\u00e9ricos e geol\u00f3gicos, considerando a parte da geoesfera em que s\u00e3o\ngerados, e os subdividem em End\u00f3genos e Ex\u00f3genos, em fun\u00e7\u00e5o da din\u00e5mica do\nprocesso estudado. o risco geol\u00f3gico foi definido por estes autores como ,,uma\ncircunst\u00e2ncia ou situa\u00e7\u00e3o de perigo, perda ou dano, social e econ\u00f4mico, causada\npor uma condi\u00e7\u00e5o geol\u00f3gica ou por uma possibilidade de ocorr\u00eancia de processo\ngeol\u00f3gico, induzida ou n\u00e3o\".\n\nEm 1979 a Ag\u00eancia de coordena\u00e7\u00e5o das Na\u00e7\u00f5es unidas para o socorro de\nDesastres (Qffice of lJnited Nations Disasfer Relief coordinafor-uNDRo),\nconjuntamente com a organiza\u00e7\u00e4o das Na\u00e7\u00f5es unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia\ne cultura (united Nations Educational, scientific, and cultural organization-\nuNEsco), promoveram uma reuni\u00e3o de especialistas com a finalidade de unificar\ndefini\u00e7\u00f6es sobre o tema. Entre os conceitos propostos estiveram os seguintes:\n\nAmea\u00e7a ou Perigo (H) - a probabilidade de ocorr\u00eancia de um evento\npotencialmente desastroso, num dado per\u00edodo de tempo e numa dada \u00e1rea;\n\nVulnerabilidade (v) - grau de perda de um eremento ou grupo de erementos\nsob risco, resultado da prov\u00e1vel ocorr\u00eancia de um evento desastroso;\n\nRisco Especffico (Rs) - grau de perdas esperadas devido \u00e0 ocorr\u00eancia de\num evento particular, como fun\u00e7\u00e4o da amea\u00e7a e a vulnerabilidade;\n\nElementos sob risco (E) - popula\u00e7\u00e3o, edifica\u00e7\u00f5es, atividades econ\u00f4micas,\nservi\u00e7os p\u00fablicos, infra-estrutura, etc. expostos em um \u00e1rea determinada;\n\nRisco total (Rt) - n\u00famero de perdas humanas, feridos, danos a propriedades\n\ne efeitos sobre a atividade econ\u00f4mica devido \u00e0 ocorr\u00eancia de eventos, ou seja o\nproduto do risco especlfico (Rs) e os elementos sob risco (E), chegando \u00e0\nformula\u00e7\u00e3o seguinte:\n\nRt = (E) (Rs)\n\nRt=ExHxV\n\n\n\n107\n\nPara o U.S. Geological Survey (1977, apudAugusto Filho, 1994), um perigo\ngeol\u00f3gico \u00e9 uma condi\u00e7\u00e4o geol\u00f3gica, processo ou ocorr\u00eancia potencial que sup\u00f5e\numa amea\u00e7a para a sa\u00fade, seguran\u00e7a ou bem-estar de um grupo de cidad\u00e3os ou\npara as fun\u00e7\u00f6es ou economia de uma comunidade ou entidade governamental\nmaior. A condi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica pode ser a planlcie de inunda\u00e7\u00e5o habitada de um rio;\no processo seria a tormenta; a ocorr\u00eancia, a inunda\u00e7\u00e3o. Desse modo, um\nterremoto, ou escorregamento de uma vertente, em uma \u00e1rea deserta, n\u00e3o \u00e9 um\nperigo geol\u00f3gico.\n\nHermelin (1990) define o termo amea\u00e7a como a possibilidade de ocorr\u00eancia\nde um fen\u00f4meno natural determinado, durante um certo lapso, num local\nespec\u00edfico\". A amea\u00e7a yersus a vulnerabilidade dos elementos expostos \u00e9 igual ao\nrisco:\n\nl-\u00f1v=E\n\n5.7.3 Movimentos de massa\n\nAugusto Filho (1994), indica que as classifica\u00e7\u00f5es mais recentes dos\nmovimentos de massa est\u00e4o baseadas nos seguintes crit\u00e9rios b\u00e1sicos:\n\n.cinem\u00e1tica do movimento: definida pela rela\u00e7\u00e4o entre a massa em\nmovimenta\u00e7\u00e3o e o terreno est\u00e1vel (velocidade, dire\u00e7\u00e4o e seq\u00fc\u00eancia dos\ndeslocamentos);\n\n.tipo de material: solo, rocha, detritos. Destacando a sua estrutura, textura e\n\nconte\u00fado de \u00e1gua.\n\n.geometria: tamanho e forma das massas mobilizadas.\n\nV\u00e1rios autores definiram de diferentes maneiras as causas e fatores que\ncondicionam a ocorr\u00eancia de movimentos de massa. Varnes ('1978, apud Augusto\n\nFilho, 1994) os dividem em dois grandes grupos:\n\n- os que aumentam as solicita\u00e7\u00f5es;\n\n\n\n108\n\n- os que diminuem a resist\u00eancia.\n\nO clima predominante numa regi\u00e2o imp\u00f5e condi\u00e7\u00f6es peculiares que \u00e0s\nvezes s\u00e4o determinantes no condicionamento e produ\u00e7\u00e4o de um movimento de\nmassa.\n\num dos elementos que favorecem a ocorr\u00eancia de movimentos de massa \u00e9\na umidade dos solos, a qual depende, em primeira \u00a1nst\u00e2nc\u00a1a, dos regimes de\nprecipita\u00e7\u00f5es a que est\u00e4o submetidos.\n\nA chuva \u00e9 uns dos fatores clim\u00e1ticos mais importantes no deflagramento de\num movimento de massa. o volume e a velocidade da precipita\u00e7\u00e4o dependem da\nintensidade, dura\u00e7\u00e3o e freqil\u00eancia da chuva, A an\u00e1lise de par\u00e5metros tais como\nmagnitude e freq\u00fc\u00eancia das precipita\u00e7\u00f5es, \u00e9 uma ferramenta na caracteriza\u00e7\u00e2o de\naspectos relevantes num processo de instabilidade qualquer (De ploey ef a/.,\n1991).\n\nEstudos realizados por Wolle ef a/. (1989) nos deslizamentos ocorridos na\nSerra do Mar, no Sudeste do Brasil, demonstraram que a causa principal desses\neventos foi a infiltra\u00e7\u00e4o da \u00e1gua de chuva, a qual provoca uma redu\u00e7\u00e4o da\nresist\u00eancia dos solos (pela elimina\u00e7\u00e3o ou dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o das press\u00d5es de\nsuc\u00e7\u00e3o, reduzindo-se a coes\u00e3o aparente). Neste estudo verificou-se que, tanto as\nchuvas que provocam a deflagra\u00e7\u00e4o do evento, como a chuva acumulada no\nper\u00edodo precedente, s\u00e3o respons\u00e1veis pela ocorr\u00eancia dos escorregamentos\nanalisados.\n\nAs altas temperaturas e umidade caracter\u00edsticas de climas tropicais \u00famidos\n\nfavorecem o processo de intemperismo. Grandes espessuras de solo e rocha\nalterada, comp\u00f6em condi\u00e7\u00f5es muito favor\u00e1veis para a instabilidade.\n\nEntre os condic\u00a1onantes geol\u00f3gicos que mais incidem na estabilidade de\nencostas est\u00e4o o tectonismo e a litologia. Tanto a tect\u00f4nica como a neotect\u00f4nica\nprovocam fraturamento nas rochas, originando blocos potencialmente mobiliz\u00e1veis\n\nem epis\u00f3dios de instabilidade, al\u00e9m de mudan\u00e7as no regime de infiltra\u00e7\u00e3o das\n\u00e1guas e conseq\u00fcentemente altera\u00e7\u00f5es nos processos fisicos e quf micos das\nrochas e solos.\n\n\n\n109\n\nA litologia tamb\u00e9m pode favorecer ou atenuar a deflagra\u00e7\u00e5o de mov\u00a1mentos\nde massa, no caso de apresentar concentra\u00e7\u00f6es minerais mais suscep\u00dbveis ao\nintemperismo qufmico (solos mais argilosos e com menor resist\u00eancia ao\ncizalhamento); tamb\u00e9m a porosidade \u00e9 um par\u00e2metro litol\u00f3gico importante em\nestudos deste tipo.\n\nO solo, sua estrutura, porosidade, coes\u00e4o, entre outros, podem acelerar o\nprocesso de escorregamento numa regi\u00e3o determinada. Alguns destes par\u00e2metros\ndeterminam a quantidade de infiltra\u00e7\u00e3o, fator importante no estabelecimento da\ndin\u00e2mica hidrol\u00f3gica de uma \u00e1rea qualquer.\n\nA vegeta\u00e7\u00e4o e o material org\u00e5nico, exercem um efeito protetor. A partir de\ndados compilados por Geiger (1966) apud De ploey (1981), pode-se deduzir o\nseguinte: um m\u00e1ximo de 40o/o da \u00e1gua \u00e9 interceptada pelas copas das \u00e1rvores,\ndurante dias de fortes precipita\u00e7\u00f5es. No entanto um mfnimo de 60% chega a\natingir com for\u00e7a o solo. Menos de 50% da \u00e1gua interceptada \u00e9 dispersa at\u00e9 o solo\nem forma de fluxo pelo tronco das \u00e1rvores; a atividade da fauna do solo \u00e9\nimportante no ambiente de floresta. Todas as esp\u00e9cies de animais aportam\nmateriais \u00e4 superffcie, o qual fica exposto ao impacto das gotas de \u00e1gua e\npossibilita o fluxo por terra; alguns tipos de camadas org\u00e2nicas reduzem a\numidade da parte superior do solo, e o fluxo superficial come\u00e7a mais f\u00e1cil. por\n\ntestes de laborat\u00f3rio fica claro que uma cobertura vegetal escalonada, como fator\nde resist\u00eancia, muda a hidr\u00e1ulica do fluxo superficial e pode ativar a declividade\npelo desenvolvimento de padr\u00f5es de fluxo turbulentos, incluindo fluxos de\nrolamento \" roller flovl' .\n\nDe Ploey (1981) enfatiza o fato de que, direta ou indiretamente, a\nvegeta\u00e7\u00e5o oferece prote\u00e7\u00e5o por v\u00e1rias raz\u00f6es:\n\n- parcial absor\u00e7\u00e3o da energia cin\u00e9tica das gotas de chuva;\n\n- intercep\u00e7\u00e5o da \u00e1gua pelas copas das \u00e1rvores;\n\n- cobertura da parte superior do solo pelo material disperso;\n\n- desenvolvimento do h\u00famus, estruturando o horizonte A com uma relativa\n\nmaior capacidade de infiltra\u00e7\u00e4o.\n\n\n\n110\n\ns\u00e5o muitos os elementos geomorfol\u00f3gicos que t\u00eam a ver diretamente com a\ndin\u00e2mica dos movimentos de massa, mas sem d\u00favida a inclina\u00e7\u00e3o das superffcies\ndo terreno \u00e9 muito importante.\n\nSegundo Augusto Filho (1992), as principais modifica\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que\ninduzem os movimentos de massa s\u00e2o:\n\n- remo\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal;\n\n- lan\u00e7amento e concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais e/ou servidas;\n- vazamentos na rede de abastecimento, esgoto e presen\u00e7a de fossas;\n- execu\u00e7\u00e3o de cortes com geometria inadequada (altura/inclina\u00e7\u00e3o);\n\n- execu\u00e7\u00e5o deficiente de aterros (compacta\u00e7\u00e3o, geometria, funda\u00e7\u00e3o);\n- lan\u00e7amento de lixo nas encostas;\n\n- vibra\u00e7\u00f5es produzidas por tr\u00e1fego pesado, explos\u00f6es.\n\n5.7.4 Eros\u00e3o\n\nSegundo Salom\u00e5o &amp; lwasa (1995) apud lnfanti Jr. ef a/. (1998), define-se\npor eros\u00e5o o processo de desagrega\u00e7\u00e5o e remo\u00e7\u00e4o das particulas do solo ou de\nfragmentos e partlculas de rochas, pela a\u00e7\u00e5o combinada da gravidade com a\n\u00e1gua, vento, gelo e organismos (plantas e animais).\n\nPodem-se dividir duas formas de eros\u00e3o: uma sendo um processo\ndesenvolvido em condi\u00e7\u00f5es de equil\u00edbrio com a forma\u00e7\u00e3o do solo, chamada de\neros\u00e3o natural ou geol\u00f3gica; e outra, cuja caracter\u00edstica \u00e9 sua intensidade de\nevolu\u00e7\u00e3o superior \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do solo, n\u00e3o permitindo a sua recupera\u00e7\u00e3o natural;\n\na este processo denomina-se eros\u00e3o acelerada ou antr\u00f3pica.\n\nA eros\u00e4o constitui um processo natural no desenvolvimento da paisagem. A\n\natua\u00e7\u00e3o lenta e contfnua dos processos erosivos modif\u00ecca, normalmente ap\u00f3s\nlongos per\u00edodos de tempo, a forma do relevo. Com a interfer\u00eancia antr\u00f3pica esse\nprocesso natural pode ser atenuado no tempo ou, como \u00e9 mais freq\u00fcente, ter\naumentada sua intensidade. Este processo que sofre a interfer\u00eancia do homem \u00e9\n\ndenominado de eros\u00e3o acelerada ou antr\u00f3pica.\n\nOs processos erosivos s\u00e3o condicionados basicamente por altera\u00e7\u00f5es do\nmeio ambiente, provocadas pelo uso do solo nas suas v\u00e1rias formas, desde o\n\n\n\n111\n\ndesmatamento e agricultura, at\u00e9 obras urbanas e vi\u00e1rias, que, de arguma forma,\npropiciam a concentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de escoamento superficial. Esses processos\ns\u00e3o iniciados pela retirada da cobertura vegetal, seguido pera adu\u00e7\u00e4o e\nconcentra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pluviais na implanta\u00e7\u00e3o de obras civis (safda de coletores\nde drenagem em estradas, arruamento urbano, barramento de \u00e1guas pluviais pela\nconstru\u00e7\u00e3o de estradas, for\u00e7ando sua concentra\u00e7\u00e3o nas linhas de drenagem),\nestradas vicinais, ferrovias, trilhas de gado, uso e manejo inadequado das \u00e1reas\nagrfcolas.\n\nAs conseqti\u00eancias da eros\u00e3o acelerada s\u00e3o redu\u00e7\u00e5o do potencial de \u00e1reas\nagricult\u00e1veis, danos a equipamentos de infra-estrutura nas \u00e1reas urbanas\n(parceladas e /ou em consolida\u00e7\u00e5o) e o assoreamento dos rios, lagos, represas e\nreservat\u00f3rios. Al\u00e9m destes efeitos \u00e9 ainda necess\u00e1rio considerar o papel dos\ndefensivos agrfcolas arrastados pela eros\u00e4o, como poluentes dos recursos\nh\u00eddricos superficiais, alterando a qualidade das \u00e1guas.\n\n5.7.4. 1 Eros\u00e3o pela \u00e1gua\n\nO principal agente causador das eros\u00f6es \u00e9 a \u00e1gua. Todo processo erosivo\nde solo \u00e9 deflagrado pelas chuvas e compreende basicamente os seguintes\nmecanismos: impacto das chuvas, que provoca a desagrega\u00e7\u00e4o das partfculas;\nremo\u00e7\u00e5o \u00e7 transporte pelo escoamento superficial, e deposi\u00e7\u00e2o dos sedimentos\nproduzidos, formando dep\u00f3sitos de assoreamento.\n\nPodem-se separar os processos erosivos em tr\u00eas tipos distintos. Dois\ndependem exclusivamente de como se processa o escoamento das \u00e1guas\nsuperficiais, ao longo de uma encosta, e o outro depende tamb\u00e9m da influ\u00eancia do\n\naq\u00fc\u00edfero fre\u00e1tico para o seu deSenvolvimento, pois ocorre a eros\u00e3o interna (piping)\n\ndo terreno; a este tipo de eros\u00e3o chama-se de bo\u00e7oroca. Nas bo\u00e7orocas ocorrem\ndiversos outros processos superficiais associados, como eros\u00e3o superficial,\neros\u00e3o interna, solapamentos, desabamentos e escorregamentos, que se\nconjugam e conferem a esse tipo de eros\u00e4o caracter\u00edstica de r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o e\nelevado poder destrutivo (Salom\u00e3o &amp; lwasa, 1995 apud lnfanti Jr. ef a/., 1 998).\n\n\n\n112\n\nVoltando \u00e0s eros\u00f6es que dependem apenas do escoamento superficial, se\neste escoamento ocorrer de forma difusa, causando a remo\u00e7\u00e3o progressiva e\nuniforme dos horizontes, chama-se este processo de eros\u00e3o laminar. J\u00e1 se o\nescoamento superficial ocorrer de forma que o fluxo acompanhe linhas\npreferenciais, gerando pequenas incis\u00f5es na superffcie do terreno em forma de\nsulcos, que podem evoluir, por aprofundamento, para ravinas, a este processo\ndenomina-se eros\u00e4o linear.\n\n5.7.4.2 Eros\u00e2o Urbana\n\nA eros\u00e4o urbana se expressa mais freq\u00fcentemente nas formas de eros\u00e3o\nlaminar e de sulcos ou ravinas nas vias p\u00fablicas e \u00e1reas perif\u00e9ricas, e mais\nintensamente na forma de bo\u00e7orocas que, de forma acelerada, destroem\nedifica\u00e7\u00f5es e equipamentos urbanos. A eros\u00e3o linear profunda, em \u00e1reas urbanas,\nocorre associada \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de escoamento das \u00e1guas superficiais atrav\u00e9s\ndas ruas, rede de galerias pluviais e de esgotos que, quando lan\u00e7ados nos\ntalvegues receptores, resultam na abertura de grandes ravinas ou at\u00e9 mesmo de\nbo\u00e7orocas.\n\nOs principais fatores que influem na eros\u00e5o das \u00e1reas urbanas, e\nrelacionadas com o escoamento superficial (Pontes, 1980) s\u00e3o:\n\n. vaz\u00e2o da corrente de \u00e1gua;\no declividade do terreno;\no a natureza do terreno.\n\nPara combater de forma efetiva a eros\u00e5o nas \u00e1reas urbanas, deve-se atuar\nsobre esses fatores, de forma a eliminar ou atenuar a influ\u00eancia dos mesmos.\n\n5.7.5 Formas Mitioadoras aos Riscos Naturais\n\nObservou-se ao longo do trabalho que os principais problemas existentes\nna regi\u00e3o s\u00e3o sulcos erosivos, figura 36, que em alguns casos podem evoluir para\n\nravinas. Por\u00e9m deve-se salientar que os problemas observados n\u00e3o apresentam\n\nrisco imediato \u00e0 popula\u00e7\u00e4o, pois os maiores processos ocorrem em locais\ndesabitados. Deve-se esclarecer que este tipo de processo pode evoluir muito em\n\numa esta\u00e7\u00e5o chuvosa j\u00e1 que o processo ocorre em local de alta declividade e sem\n\n\n\nt13\n\nalgum t\u00a1po de cobertura vegetal, e se isso ocorrer pode atingir resid\u00eancias\nlocalizadas pr\u00f3ximas ao local, trazendo preju\u00edzos econ\u00f4micos aos moradores.\n\nAl\u00e9m disso, s\u00e4o observados in\u00fameros sulcos erosivos por toda a regi\u00e3o,\nconforme pode ser observado na Figura 36, mas estes problemas podem ser\nresolvidos facilmente com a adequa\u00e7\u00e5o geom\u00e9trica das vias, implanta\u00e7\u00e4o de\ncanaletas e escadas hidr\u00e1ulicas para o escoamento das \u00e1guas pluviais.\n\n\n\nPonto I\n\nJacupiranga\n\n\\\ntguape\n\nCanan\u00e9ia\n\nFigura 36: Sulcos erosivos\n\n\n\n115\n\nPode-se observar estruturas de dissipa\u00e7\u00e4o de energia nas figuras 37 e 38\n\nsegundo o lnstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (1991).\n\nffi\nl\u00deo\n\ntelo de ormo\u00e7\u00f5o\n\ncopto\u00e76o\n\nco\u00a1xo de tronsi\u00e7\u00f5o\nou d\u00a1ssi \u00de0\u00e760\n\nFigura 37. Escada hldr\u00e1ulica para a dissipa\u00e7\u00e3o da energia das \u00e1guas pluviais (lPT, l99l )\n\n\n\n116\n\ncorte AA\n\nI\n\nI\n\nI\n\nes\u00e8odo d'dguo\n\ncoixo de dissipo\u00e7\u00f6o (corte )\np/ l inol de linho\n\nbr\u00a1to\n\nFigura 38. Can\u00a1leta e escade hidr\u00e1ulica - vis\u00e3o geral (IPT, l99l )\n\nco\u00a1xo de lrons i-\n\u00e7\u00f5o ( plonto)\n\n\n\nt17\n\nNotou-se que o principal problema destas localidades \u00e9 de dif\u00edcil\nrecupera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a altlssima declividade de algumas vias que chegam a passar\n\nde 45o (10070) e que por esse motivo podem ser acessadas apenas a p\u00e9. Na\ntabela 9 s\u00e3o apresentados os padr\u00f6es para a constru\u00e7\u00e4o de vias locais.\n\nTabela 9. Caracter\u00edslicas das vias locais (IPT, l99l)\n\nC\u00a1R\u00a1creRlsrcns Vras Loclrs\n\nN\u00famero mfnimo de faixas de rolamento 2\nLargura de cada faixa de rolamento 2,90 m\nSoma m\u00ednima das larguras dos passeios 2,60 m\nDeclividade longitudinal m\u00e1xima 15o/o\nDeclividade longitudinal mfnima 0,5o/o\nDeclividade transversal minima (do eixo da faixa at\u00e9 o meio-fio) O,5o/o\nDeclividade transversal m\u00e1xima (do eixo da faixa at\u00e9 o meio-fio) 3o/o\n\nPode-se observar na figura 39 um corte transversal tfpico de uma via local.\n\nL\u00ec, 29Om \u00a1 29Om rL\u00bf\nLt+\n\nr--=\u00e3\n\u00e6\n\nq5 &lt;\u00ed<3olo_\n\n/\n\nFigura 39, Corte tr\u00e2nsvers\u00e2l t\u00edpico de um\u00e2 via local (IPT, l99l )\n\nLa ) 2'6Om\n\n\n\n118\n\n6. Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo (EUPS)\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e todas as suas fases de prepara\u00e7\u00e4o , desmatamento\n\ne seguido pelo cultivo de terra, constru\u00e7\u00e3o de estradas, cria\u00e7\u00e4o e expans\u00e5o de\nvilas e cidades, sobretudo quando ocorrida de forma desordenada, s\u00e3o fatores\n\ndeterminantes ao infcio e evolu\u00e7\u00e4o dos processos erosivos. Posteriormente, estes\n\nprocessos passam a ser regidos por diversos fatores naturais relacionados \u00e0s\ncaracterlsticas da chuva, do relevo, do solo, e da cobertura vegetal.\n\nA EUPS, desenvolvida por Wischmeier &amp; Smith (1965) exprime a a\u00e7\u00e3o\nconjunta dos fatores naturais (erosividade das chuvas, erodibilidade dos solos,\n\nfator topogr\u00e1fico representado pela geometria da encosta afetada) e antr\u00f3picos\n(uso, manejo e pr\u00e1ticas conservacionistas) que influenciam a eros\u00e3o pela chuva.\n\nNeste trabalho (op. cit.) os autores apresentaram a perda de solo atrav\u00e9s de uma\n\nequa\u00e7\u00e3o que relaciona todos os fatores envolvidos proporcionalmente e que\ninfluenciam a eros\u00e3o hldrica dos solos. Esta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 a Equa\u00e7\u00e4o Universal de\n\nPerda de Solo (EUPS) e que \u00e9 representada da seguinte forma:\n\nA=RKLSCP\n\n= perda de solo calculada por unidade de \u00e1rea, Vha;\n\n= fator chuva: fndice de eros\u00e3o pela chuva, (MJ/ha.mm/ha);\n\n= fator erodibilidade do solo: intensidade de eros\u00e3o por unidade\n\u00edndice de eros\u00e5o da chuva, para um solo especlfico que \u00e9 mantido\n\ncontinuadamente sem cobertura, mas sofrendo as opera\u00e7\u00f5es\nculturais normais, em um declive de 9% e compr\u00a1mento de rampa\n\nde 25m, Uhal (MJ/ha.mm/ha);\n\n= fator comprimento do declive: rela\u00e7\u00e3o de perda de solo entre um\ncomprimento de declive qualquer e um comprimento de rampa de\n\n25m para o mesmo solo e grau de declive;\n\n= fator grau de declive: rela\u00e7\u00e5o de perda de solos entre um declive\nqualquer e um declive de 9% para o mesmo solo e comprimento\n\nA\n\nR\n\nK\n\n\n\n119\n\nde rampa;\n\n= fator uso e manejo: rela\u00e7\u00e4o entre perda de solo de um terreno\ncultivado em dadas condi\u00e7\u00f6es e as perda correspondentes de um\n\nterreno mantido continuamente descoberto, isto \u00e9, nas mesmas\n\ncondi\u00e7\u00f6es em que o fator K \u00e9 avaliado;\n\n= fator pr\u00e1tica conservacionista: rela\u00e7\u00e3o entre as perda de solo de\n\num terreno cultivado com determ\u00a1nada pr\u00e1tica e as perda quando\n\nse planta morro abaixo.\n\nA perda de solo \u00e9 resultado da integra\u00e7\u00e5o de todos esses fatores, sendo\n\nimportante destacar, dentre estes, o fator Erosividade da chuva, que representa o\n\npotencial que a chuva tem em produzir eros\u00e3o.\n\nWischmeier &amp; Smith (1978) mostram que existem diferen\u00e7as entre os\nfatores Erodibilidade (K) e Eros\u00e4o do solo. A taxa de eros\u00e4o de solo (A), na\nequa\u00e7\u00e3o de perda, pode ser mais influenciada pelo declive, chuva e manejo da\n\ncobertura e do solo, do que pelas propriedades inerentes do solo. Esta diferen\u00e7a\n\ncausada pelas propriedades do solo, \u00e9 chamada de Erodibilidade (K).\n\nMoore &amp; Wilson (1992) citam a dificuldade da utiliza\u00e7\u00e5o dos fatores (L) e (S)\n\nna equa\u00e7\u00e3o universal de perda de solo, devido, pr\u00a1ncipalmente, a aplica\u00e7\u00e4o real\n\ndeste fator no Sistema Geogr\u00e1fico de lnforma\u00e7\u00f5es (SlG).\n\nLombardi Neto &amp; Bertoni (1975) avaliaram a erodibilidade de solos do\nEstado de S\u00e5o Paulo, tomando por base a \u00cdaz\u00e3o entre a rela\u00e7\u00e3o de dispers\u00e4o\n(raz\u00e2o entre teor de argila natural e teor de argila dispersa) e a rela\u00e7\u00e3o argila\ndispersa pela umidade equ\u00a1valente. Denardin (1990) compilou dados relativos ao\n\nfator erodibilidade (fator K) a partir de parcelas padr\u00e3o, propondo equa\u00e7\u00f6es para a\n\nobten\u00e7\u00e3o do fator K em fun\u00e7\u00e4o de propriedades f\u00edsicas do solo. Rocha ef a/.\n\n(1995) relata a dificuldade da obten\u00e7\u00e3o do Fator L da EUPS (comprimento de\n\nrampa) e desenvolveu uma metodologia para a determina\u00e7\u00e1o do fator atrav\u00e9s de\n\ncruzamentos de planos de informa\u00e7\u00f6es digitais.\n\nRenard e\u00fa a/. (1991) e Moore &amp; Wilson (1992) observaram que a estimativa\n\nda perda de solos considerando o fator topogr\u00e1fico (LS) mostra uma sensibilidade\n\n\n\n120\n\nmaior ao grau de declive do terreno e menor ao comprimento do declive do\nterreno.\n\nO fator uso e manejo do solo (C) \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o esperada entre as perdas de\nsolo de um terreno cultivado em dadas condi\u00e7\u00f6es e as perdas correspondentes de\n\num terreno mantido continuamente descoberto e cultivado. Assim, a cobertura do\n\nsolo, a chuva, esta\u00e7\u00f5es do ano, fertilidade do solo e preparo do solo s\u00e3o\npar\u00e5metros que definem o fator (C), Bertoni &amp; Lombardi Neto (1990).\n\nO fator (P) \u00e9 a rela\u00e7\u00e5o que existe entre a intensidade de perdas de solo\ncom uma determinada pr\u00e1tica conservacionista e aquelas quando a cultura est\u00e1\nplantada no sentido do declive.\n\nSegundo Bertoni &amp; Lombardi Neto (1990), estima-se que no Estado de S\u00e5o\n\nPaulo, 80% da \u00e2\u00a1ea cultivada esteja sofrendo processo erosivo al\u00e9m dos limites da\n\ntoler\u00e2ncia, representando uma perda anual de aproximadamente 200 milh\u00f5es de\n\ntoneladas de terra, com prejufzos econ\u00f4micos fabuloso, pois al\u00e9m da queda de\nprodutividade e da perda de fertilizantes/sementes, s\u00e3o necess\u00e1rios invest\u00a1mentos\n\nna recupera\u00e7\u00e3o do solo.\n\n6.1 Fator erosividade da chuva (Rl\n\nO fator erosividade \u00e9 um lndice num\u00e9rico que representa o potencial da\nchuva e enxurrada em provocar eros\u00e3o em uma \u00e1rea sem prote\u00e7\u00e5o.\n\nPode-se quantificar a capacidade da chuva provocar eros\u00e4o, a esse dado\n\ndesigna-se erosividade. Enquanto os outros fatores que provocam a perda de\nsolos por eros\u00e4o s\u00e3o mantidos constantes, a erosividade \u00e9 proporcional ao\nproduto da energia cin\u00e9tica total das gotas de chuva e sua intensidade m\u00e1xima em\n\ntrinta minutos. Segundo Wischmeier &amp; Smith (1978) apud Bertoni &amp; Lombardi Neto\n\n(1990), este produto foi obtido experimentalmente e \u00e9 considerado a melhor\nrela\u00e7\u00e5o encontrada para med\u00a1r a potencialidade eros\u00a1va da chuva ou erosividade.\n\nEsse produto representa um termo de intera\u00e7\u00e3o que mede o efeito de como\n\na eros\u00e5o por impacto, o salpico e a turbul\u00eanc\u00a1a se combinam com a enxurrada\npara transportar as part\u00edculas de solo desprendidas. A energia das gotas de chuva\n\n\n\n121\n\naqui descritas \u00e9 decorrente do movimento realizado, que \u00e9 expressa em\nMJ/ha.mm de chuva e pode ser equacionada da seguinte forma:\n\nEc = 0,119 + 0,0873 log I\n\nonde:\n\nEc = energia cin\u00e9tica em MJ/ha-mm;\n| = lntensidade da chuva em millmetros.\n\nConsiderando que as gotas de tamanho m\u00e9dio n\u00e3o continuam a aumentar\nquando a intensidade de chuva excede de 76mm/ha, esse valor \u00e9 o limite superior\n\ndo campo de defini\u00e7\u00e4o da vari\u00e1vel l, sendo a energ\u00a1a cin\u00e9tica igual a 0,283\nMJ/ha.mm.\n\nOs valores de intensidade m\u00e1x\u00a1ma em trinta minutos s\u00e3o calculados pelos\n\ndiagramas de pluvi\u00f3grafos. O fndice de eros\u00e3o lgo \u00e9 dado pelo produto:\n\nEl3\u00a1=E\u00e7'\u00a1to\n\nonde:\n\nEl3e = i\u00a16\u00a1\"\" de eros\u00e3o em MJ/ha multiplicado por mm/hora;\nEc = energia cin\u00e9tica da chuva;\nlso = intensidade m\u00e1xima em 30 minutos, em mm/hora.\n\nSomando-se os valores de El de cada chuva, isoladamente, em certo\nperfodo, pode-se ter uma avalia\u00e7\u00e3o num\u00e9rica da erosividade da chuva dentro\ndeste perfodo. Para o c\u00e5lculo de perda de solos anuais em uma dada regi\u00e3o,\nbasta-se somar todos os valores de El, para as chuvas que apresentem apreci\u00e1vel\n\nperda de solo (maiores que lOmm), cafdas em um ano neste local.\n\nO valor R da equa\u00e7\u00e5o, para dado local, \u00e9 a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos valores\n\nanuais de El, de dados obtidos em um perfodo de vinte anos ou ma\u00a1s.\n\nPor\u00e9m a escassez de dados de pluvi\u00f3grafos ou at\u00e9 mesmo a inexist\u00eancia\n\ndeles, e o dificultoso trabalho para as an\u00e1lises de diagramas de pluvi\u00f3grafos para\n\n\n\n122\n\no c\u00e1lculo da energia cin\u00e9tica, fez com que v\u00e1rios autores buscassem alguma outra\n\nrela\u00e7\u00e3o que fosse mais usual e f\u00e1cil de se trabalhar. Utilizando-se 22 anos de\n\nregistros de precipita\u00e7\u00e5o de Campinas, Lombardi Neto &amp; Moldenhauer (1980)\napud Bertoni &amp; Lombardi Neto (1990), encontraram alto coeficiente de correla\u00e7\u00e3o\n\npara a regress\u00e3o lineares entre o lndice m\u00e9dio mensal de eros\u00e4o e o coeficiente\n\nda chuva, modificado do coeficiente original proposto por Fournier. A rela\u00e7\u00e3o\nobtida \u00e9 a seguinte:\n\nEt = 89.823(l/p)o'750\n\nonde:\n\nEl = m\u00e9dia mensal do fndice de eros\u00e3o em MJ/ha-mm;\nt = precipita\u00e7\u00e5o m\u00e9dia mensal em mm;\nP = precipita\u00e7\u00e5o m\u00e9dia anual em mm.\n\nPortanto, para o c\u00e1lculo do \u00edndice de eros\u00e4o m\u00e9dio anual (fator R) para um\n\ndado local, deve-se somar os valores mensais dos fndices de eros\u00e4o. Com dados\n\nadquiridos por um per\u00edodo superior a vinte anos, essa equa\u00e7\u00e5o estima com\nrelativa precis\u00e3o os valores m\u00e9dios de El para uma certa regi\u00e4o, utilizando-se\nsomente os valores totais de chuva, que s\u00e5o disponfveis para muitos lugares.\n\nNa Figura 40 pode-se observar o mapa de isoerodentes realizado por\nLombardi Neto ef a/. (1976) apud Bertoni &amp; Lobardi Neto (1990), onde os autores\n\nutilizaram os dados adquiridos de 115 localidades do Estado de S\u00e4o Paulo. Na\n\nfigura, as linhas representam os Valores m\u00e9dios anuais de erosividade da chuva, e\n\ntamb\u00e9m, o fator chuva na equa\u00e7\u00e4o de perda de solo; nota-se que os valores\nlocal\u00edzados entre as isolinhas podem ser adquiridos linearmente.\n\n\n\n123\n\nFigura 40: mapa de isoerodentes do Estado de S\u00e3o Paulo (Lombardi Neto et \u00f81. 1976)\n\nUtilizou-se valor de 6744.881 MJ.mm.ha-l.h-1, calculado a partir da f\u00f3rmula\nabaixo, desenvolvida por Lombardi Neto &amp; Moldenhaur (1982) e modificada por\n\nLombardi Neto (1995), que correlaciona o \u00ednd\u00a1ce mensal de eros\u00e3o (El) com a\nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal em milfmetros (p) e a precipita\u00e7\u00e5o m\u00e9dia anual em\nmillmetros (P). Os dados de precipita\u00e7\u00e5o (Figura 41) utilizados neste trabalho\nreferem-se a esta\u00e7\u00e4o meteorol\u00f3gica localizada no municlpio de Pariquera-A\u00e7u, a\npartir de uma s\u00e9rie temporal de 23 anos de precipita\u00e7\u00e5o (mfnimo recomendado \u00e9\n\nde 10 anos).\n\n;\"\"?\nSo\u00a1oc\n\n\\/\n)t\n\nRAelttto\n\n\n\n124\n\nPluviosidade (mm)\n\n-.ut'_\"\"\u00f6 \n\"-* \"t. \"-. \n\nso us\"..\"]n\"\"d\"\"\"\"\"\"\"\"\"\u00fe\n\nMeses\n\nFigura 41: Dados de precipita\u00e7\u00e3o de Pariquera-A\u00e7u (s\u00e9rie temporal de 23 anos)\n\nA tabela 10 exibe os valores obtidos para a erosividade\n\nTabela 10: Erosividade\n\nPrecipita\u00e7\u00e5o\n\nMeses mm\nJaneiro 2Og\n\nFevereiro 193\nMar\u00e7o 184\nAbril 103\nMaio 85\nJunho 72\nJulho 67\nAgosto 64\n\nSetembro 94\nOutubro 129\n\nNovembro 12O\nDezembro 168\n\nSoma Total 1488\n\nErosividade\n\nMJ.mm/h\u00e1.h\n\n1167.788\n\n1034.804\n\n962.4438\n\n398.9044\n\n298.O162\n\n231.6395\n\n207.6651\n\n193.7149\n\n347.2082\n\n561.3802\n\n503 0128\n\n838.3038\n\n\n\n125\n\n6.2 Fator erodibilidade do solo (K)\n\nA erodibilidade do solo \u00e9 diferente de eros\u00e5o do solo. A intensidade de\neros\u00e4o de uma \u00e1rea qualquer pode ser influenciada mais pelo declive,\ncaracterfsticas das chuvas, cobertura vegetal e manejo, do que pela propriedades\n\ndo solo. Entretanto, alguns solos s\u00e3o mais facilmente erodfveis que outros, mesmo\n\nquando as condi\u00e7\u00f6es de erodibilidade (declive, precipita\u00e7\u00e3o, etc.) s\u00e3o as mesmas.\n\nEssa diferen\u00e7a \u00e9 atribufda \u00e0s propriedades inerentes ao solo, que \u00e9 denominada\n\ncomo erodibilidade do solo.\n\nO fator erodibilidade dimensiona a capacidade de um solo sofrer em maior\n\nou menor grau os processos erosivos. As propriedades do solb que influenciam a\n\nerodibilidade s\u00e5o aquelas que afetam a velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o, permeabilidade e\n\ncapacidade total de armazenamento de \u00e1gua, bem como resist\u00eancias\ndiferenciadas \u00e0s for\u00e7as de dispers\u00e5o, salpico, abras\u00e3o e transporte pela chuva e\n\nescoamento.\n\nBertoni &amp; Lombardi Neto (1990) definem erodibilidade do solo como sendo\n\n\u00e0 sua vulnerabilidade ou suscetibilidade \u00e0 eros\u00e5o, que \u00e9 recf proca da sua\nresist\u00eancia \u00e0 eros\u00e4o.\n\nO fator erodibilidade do solo (K) tem seu valor quantitativo determinado\n\nexperimentalmente em parcelas unit\u00e1rias, dado pela perda de solo (A), por\n\nunidade de lndice de eros\u00e3o da chuva (El).\n\nAtrav\u00e9s da reclassifica\u00e7\u00e3o do mapa pedol\u00f3gico obteve-se um novo tema,\n\nque foi a da erodibilidade dos solos (K), com os valores de K para cada solo. Os\n\nvalores adotados para cada tipo de solo foram retirados de BERTONI &amp;\nLOMBARDT(1990).\n\nA tabela l1 exibe os valores do fator K\n\n\n\n126\n\n6.3 Fator Toler\u00e5ncia \u00e0 Perda (T)\n\nBertoni &amp; Lombardi Neto (1990) definem como toler\u00e2ncia de perda de solo\n\ncomo a quantidade de terra que pode ser perdida por eros\u00e3o, expressa em\n\ntoneladas por unidade de superf\u00edcie e por ano, mantendo ainda o solo elevado\n\nn\u00edvel de produtividade por longo per\u00edodo de tempo.\n\nEste fator reflete a perda m\u00e1xima de solo que se pode admitir. Atrav\u00e9s da\n\nreclassifica\u00e7\u00e3o do mapa pedol\u00f3gico obteve-se este novo tema, que foi a da\ntoler\u00e2ncia a perda dos solos (T). Os valores adotados para cada tipo de solo\n\n(tabela 12) s\u00e4o aqueles indicados por Bertoni &amp; Lombardi Neto (1990)\n\n6 4 Fator Topoor\u00e1fico (LS)\n\nEste \u00e9 definido pela integra\u00e7\u00e3o do comprimento de rampa (C) \u00e0 declividade\n\n(D), calculada pela equa\u00e7\u00e3o proposta por Bertoni &amp; Lombardi Neto (1985):\n\nTabela ll: Fator K\nTipo de solo Fator K\n\nPodz\u00f3licos Vermelho-Amarelo 0,0396\n\nLatossolo Amarelo 0,0133\n\nCambissolos 0,0350\n\nSolos Gleizados (pouco h\u00famico) 0,0011\n\nSolos Org\u00e2nicos 0,0011\n\nTabela 12: Fator T\n\nTipo de solo Fator T (ton/h\u00e4/ano)\n\nPodz\u00f3licos Vermelho-Amarelo 7,O\n\nLatossolo Arnarelo 14,2\n\nCambissolos 6,7\n\nSolos Gleizados (pouco h\u00famico) 1,1\n\nSolos Org\u00e5nicos 1,1\n\n\n\n127\n\nLS = o.oo984 co'ffi Dr'18\n\nfator topogr\u00e1fico;\n\ncomprimento da rampa em metros;\n\ngrau de declive, em Porcentagem.\n\nSegundo Bertoni &amp; Lombardi Neto (1990), a intensidade de eros\u00e4o pela\n\n\u00e1gua \u00e9 grandemente afetada tanto pelo comprimento do declive como pelo seu\n\ngradiente. Esses dois efeitos, pesquisados separadamente, s\u00e4o representados na\n\nequa\u00e7\u00e3o de perda de solo por L e S respectivamente. Por\u00e9m para a aplica\u00e7\u00e3o da\n\nequa\u00e7\u00e3o s\u00e3o considerados conjuntamente como um fator topogr\u00e1fico LS.\n\nO fator topogr\u00e1fico (LS), ainda para Bertoni &amp; Lombardi Neto (1990) \u00e9 a\n\nrela\u00e7\u00e3o esperada de perdas de solo por unidade de \u00e1rea em um declive qualquer,\n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s perdas de solo correspondentes a uma parcela unit\u00e1ria de 25\n\nmetros de comprimento com 9% de declividade.\n\nA declividade foi calculada a partir do Modelo Num\u00e9rico de Terreno ,mas em\n\nrela\u00e7\u00e4o ao comprimento de rampa, reclassificou-se a imagem de declividade,\n\natribuindo-se variados comprimentos de rampa conforme valores sugeridos por\n\nLombardi Neto em trabalhos anteriores (tabela 13).\n\nTabela 13: Comprimento de RamPa\n\nLS\n\nc\n\nD\n\nClasses de Declividade (%) Comprimento de RamPa (m)\n\n0-3 240\n3-6 120\n6-12 60\n12-18 30\n>18 20\n\n\n\n128\n\n6.5 Fator pr\u00e1ticas conservacionistas (p)\n\no fator P \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a intensidade de perdas de terra com determinada\npr\u00e1tica conservacionista e aquelas quando a cultura est\u00e1 plantada no sentido do\ndeclive (morro abaixo).\n\nAs pr\u00e1ticas mais comuns para as culturas anuais s\u00e5o: prantio em contorno,\nplantio em faixas de contorno, terraceamento e altern\u00e5ncia de capinas.\n\nA tabela 14 mostra alguns valores de p da EUpS, para as pr\u00e1ticas\nconservacionistas mais comuns.\n\nTabela 14: valores de P para a equa\u00e7\u00e3o de perda de solo (Bertoni &amp; Lombardi Neto, 1990)\n\nPR\u00c1TtcAs CoNsERVActoNtsTAs VltoR oe P\n\nPlantio morro abaixo\n\nPlantio em contorno\n\nAltern\u00e2ncia de campinas + plantio em contorno\n\nCord\u00f6es de vegeta\u00e7\u00e3o permanente\n\n6.6 Fator uso e manejo (C)\n\nO fator C (tabela 15) refere-se ao uso do solo, cobertura vegetal e manejo\n\natual do solo. Para Bertoni &amp; Lombardi Neto (1990) o fator C \u00e9 a rela\u00e7\u00e4o esperada\n\nentre as perdas de solo de um terreno cultivado em dadas condi\u00e7\u00f5es e as perdas\n\ncorrespondentes de um terreno mantido continuamente descoberto e cultivado.\nPara a obten\u00e7\u00e5o deste fator realizou-se a classifica\u00e7\u00e5o da imagem Spof (foram\nrealizadas novas classifica\u00e7\u00f6es e verifica\u00e7\u00f5es de campo. Este ltem est\u00e1 exposto\nna parte de classifica\u00e7\u00e5o).\n\n1,0\n\n0,5\n\n0,4\n\n0,2\n\n\n\n129\n\nEsta classifica\u00e7\u00e3o foi reclassificada nas seguintes classes. Os valores\nadotados (tabela 15) seguem os recomendados por Donzeli et al. (1992).\n\n6.7 Resultado da EUPS\n\nO produto obtido com a aplica\u00e7\u00e5o do modelo de perda do solo (Figura 42),\n\nutilizando a Equa\u00e7\u00e5o Universal de Perda de Solo apresentou resultados bem\nsatisfat\u00f3rios, e a sa\u00edda final mostrou de maneira clara e precisa as principais \u00e1reas\n\nque ocorrem perda de solo e risco potencial de eros\u00e3o. Deve-se apenas fazer uma\n\nressalva nas \u00e1reas de solo exposto, onde devido a padroniza\u00e7\u00e3o desta classe no\n\nfator C, em alguns pontos da \u00e1rea onde o solo exposto aparecia em virtude de\n\nestradas e rodovias o resultado nesta \u00e1rea foi considerado de moderado a alto em\n\nrela\u00e7\u00e5o ao potencial natural de eros\u00e3o, mas de maneira geral os resultados foram\n\nbem promissores na avalia\u00e7\u00e3o de impactos ambientais e para o planejamento\nagr\u00edcola sustentado.\n\nApenas 2,07 o/o da \u00e2rea esta sendo utilizada de forma inadequada\n(sobreutilizadal, com maior risco de eros\u00e4o, indicando que existe a necessidade\n\nde se tomar os cuidados necess\u00e1rios quanto ao manejo do solo para coibir ou\n\nminimizar as perdas de solo identificadas na \u00e1rea.\n\nTabela 15: Fator C\n\nClasses Fator C\n\nSolo exposto e/ou urbaniza\u00e7\u00e3o 0.9\n\nAreas agr\u00edcolas o.2165\n\nPastagens 0.010\n\nVegeta\u00e7\u00e4o Natural e reflorestamento 0.00004\n\n\n\n130\n\n7260000\n\nL\n\nI\n[]\nm\nI\n\nLegenda\n\nBaixo\n\nModerado\n\nAlto\n\nMuito Alto\n\n'(-f)\" 5000.00\nFigura 42. Potencial natural de eros\u00e3o\n\n\n\n131\n\nA tabela 16 expressa as classes de potencial de eros\u00e3o definidas a partir do\n\nHistograma de freq\u00fce\u00eancia\n\nTabela 16: Classes de Potencial Natural de Eros\u00e3o escolhidas a partir do Histograma de\n\nDistribui\u00e7\u00e3o de Freq\u00fc\u00eancia. (ton/ha/ano)\n\nPOTENCIAL NATURAL DE\n\nEROS\u00c3O\n\nCLASSES\n\n3aixo 000 - 280\n\nModerado 280 - 450\n\nAlto 4s0 - 630\n\nVluito alto 630 - 1750\nA tabela 17 mostra o potencial natural de eros\u00e3o em \u00e1rea\n\nTabela 17: Potencial Natural de Eros\u00e3o\n\n7. Restri\u00e7\u00f5es Ambientais Legais\n\nA partir do artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, o meio ambiente foi elevado\n\n\u00e0 condi\u00e7\u00e3o de bem p\u00fablico, ao dispor que \"todos t\u00eam direito ao meio ambiente\n\necologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial \u00e0 sadia\nqualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e \u00e0 coletividade o dever de\ndefend\u00e8-lo e preserv\u00e1-lo para as presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\"\" Al\u00e9m do art.225\n\nh\u00e1 ainda:\n\nArt. 5e, LXXlll, legitima qualquer cidad\u00e3o para propor a\u00e7\u00e4o popular destinada a\n\nanular ato lesivo ao meio ambiente e ao patrimonio hist\u00f3rico e cultural;\n\nArt. 23e, Vl, estabelece a compet\u00eancia concorrente da Uni\u00e3o e dos Estados para\n\nlegislar sobre florestas, ca\u00e7a, pesca, fauna, conserva\u00e7\u00e4o da natureza, defesa do\n\nPotencial Natural de Eros\u00e3o (classes) Area (m')\n\nBaixo 351.062,855\n\nModerado 1303,514\n\nAlto 5563,732\n\nMuito alto 1.900,556\n\nTotal 359.830,657\n\n\n\n132\n\nsolo e dos recursos naturais, prote\u00e7\u00e4o ao meio ambiente e controle da polui\u00e7\u00e5o;\n\nArt, 23s, Vlll, trata da compet\u00eancia legislativa concorrente sobre responsabilidade\npor dano ao meio ambiente, ao consumidor, a bens e direitos de valor artfstico,\nest\u00e9tico, hist\u00f3rico, turfstico e paisag\u00edstico;\n\nArt. 129e, lll, coloca dentre as fun\u00e7\u00f5es \u00a1nstitucionais do Minist\u00e9rio prlblico\npromover o inqu\u00e9rito civil e a a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, para prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio\np\u00fablico e social, do ambiente e de outros interesses difusos e coletivos; art. 174, g\n\n3e' que estabelece a necessidade de harmoniza\u00e7\u00e3o da atividade garimpeira com a\npreserva\u00e7\u00e2o do ambiente;\n\nArt. 200e, Vlll, trata da integra\u00e7\u00e3o do sistema rlnico de sa\u00fade com a prote\u00e7\u00e4o do\namb\u00a1ente;\n\nArt. 216e, V, relaciona os conjuntos urbanos e sftios de valor hist\u00f3rico,\npaisag\u00edstico, artfstico, arqueol\u00f3gico, paleont\u00f3logo, ecol\u00f3gico e cient\u00edfico como\npertencentes ao patrim\u00f4nio cultural brasileiro;\n\nArt. 170s, Vl, inclui a defesa do meio ambiente como um dos princfpios da ordem\necon\u00f4mica.\n\nA lei n' 4771 de 15 de setembro de 1965 institui o Novo C\u00f3digo Ftorestal,\nsendo que esta fo\u00a1 alterada pelas leis n.7511/86 e n.7803/89, e em seu artigo 2.\n(com reda\u00e7\u00e5o dada pela lei n. 7803/89) lista as \u00e1reas que dever\u00e5o ser\nconsideradas de preserva\u00e7\u00e5o permanente:\n\nArt. 2' _Consideram-se de preserva\u00e7\u00e5o permanente, pelo s\u00f3 efeito desta\nLei, as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e5o natural situadas:\n\na) ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu n\u00edvel mais alto em\nfaixa marginal cuja largura mfnima seja:\n\n1) de 30 (trinta) metros para os cursos d'\u00e1gua de menos de 10 (dez)\nmetros de largura;\n\n2) de 50 (cinq\u00fcenta) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 10 (dez)\na 50 (cinqi\u00a1enta) metros de largura;\n\n\n\n133\n\n3) de 100 (cem) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de S0\n(cinq\u00fcenta) a 200 (duzentos) metros de largura;\n\n4) de 200 (duzentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham de 200\n(duzentos) a 600 (seiscentos) metros de largura;\n\n5) de 500 (quinhentos) metros para os cursos d'\u00e1gua que tenham largura\nsuperior a 600 (seiscentos) metros;\n\nb) ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou artificiais;\nc) nas nascentes, ainda que intermitentes e nos chamados olhos d'\u00e1gua,\n\nqualquer que seja a sua s\u00a1tua\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, num raio minimo de 50\n(cinqtienta) metros de largura;\n\nd) no topo de morros, montes, montanhas e serras;\ne) nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 45 , equivalente a\n\n100% (cem por cento)na linha de maior declive;\n\nf) nas restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues;\ng) nas bordas dos tabuleiros ou chapadas, a partir da linha de ruptura do relevo,\n\nem faixa inferior a 100 (cem) metros em proje\u00e7\u00d5es horizontais;\n\nh) em altitudes superiores a 1800 (mil e oitocentos) metros, qualguer que seja a\nvegeta\u00e7\u00e3o;\n\n$ \u00fanico - No caso de \u00e1reas urbanas, assim entendidas as compreendidas nos\nper\u00edmetros urbanos definidos por lei municipal, e nas regi\u00f6es metropolitanas e\naglomera\u00e7\u00f4es urbanas, em todo o territ\u00f3rio abrangido, observar-se-\u00e1 o disposto\nnos respectivos planos diretores e leis de uso do solo, respeitados os princ\u00edpios e\nlimites a que se refere este artigo (observa-se a Lei Lehmann).\n\nA lei n'6938 de 31 de agosto de 1981 alterada pelas leis n.7804 de\n1817189 e n\" 8028 de 1214190, regulamentada pelo Decreto no 99.274, de 6/6/90,\ndisp\u00f6e sobre a pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de\nformula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e4o dando outras provid\u00eancias. A Pol\u00edtica Nacional do Meio\nAmbiente, definida a partir do artigo 225 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, est\u00e1\ndiscriminada no art.2e da Lei no 6.938/81. Tem por objetivo a preserva\u00e7\u00e4o,\nmelhoria e recupera\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental propfcia \u00e0 vida, visando a\n\n\n\n134\n\nassegurar condi\u00e7\u00f6es ao desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f4m\u00a1co, aos interesses da\nseguran\u00e7a nacional e \u00e0 prote\u00e7\u00e5o da dignidade da vida humana.\n\nA Polftica Ambiental nacional est\u00e1 definida com os seguintes principios:\n\na) a\u00e7\u00e3o governamental na manuten\u00e7\u00e3o do equilfbrio ecol\u00f3gico, considerando o\nmeio ambiente como um patrim\u00f4nio p\u00fablico a ser necessariamente assegurado\n\ne protegido, tendo em vista o uso coletivo;\n\nb) racionaliza\u00e7\u00e3o do uso do solo, do subsolo, da \u00e1gua e do ar;\nc) planejamento e fiscaliza\u00e7\u00e5o do uso dos recursos ambientais;\nd) prote\u00e7\u00e5o dos ecossistemas, com a preserva\u00e7\u00e5o de \u00e1reas representativas;\ne) controle e zoneamento das atividades potencial ou efetivamente poluidoras;\nf) incentivos ao estudo e \u00e0 pesquisa de tecnologias orientadas para o uso\n\nracional e a prote\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais;\n\ng) acompanhamento do estado da qualidade ambiental;\nh) recupera\u00e7\u00e4o das \u00e1reas degradadas;\ni) educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os nlveis de ensino, inclusive a educa\u00e7\u00e5o da\n\ncomunidade, objetivando a capacit\u00e1-la para participa\u00e7\u00e5o ativa na defesa do\nmeio ambiente.\n\nNo seu artigo 4o s\u00e3o descritos os objetivos da Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente.\n\nArt. 4'- A Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente visar\u00e1:\na) a compatibiliza\u00e7\u00e5o do desenvolvimento econ\u00f4mico-social com a preserva\u00e7\u00e5o da\n\nqualidade do meio ambiente e do equillbrio ecol\u00f3gico;\n\nb) defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas priorit\u00e1rias de a\u00e7\u00e4o governamental relativa \u00e0 qualidade e do\n\nequillbrio ecol\u00f3gico, atendendo aos interesses da Uni\u00e4o, dos Estados, do Distrito\n\nFederal, dos Territ\u00f3rios e dos Municlpios;\n\nc) o estabelecimento de crit\u00e9rios e padr\u00f6es de qualidade ambiental e de normas\nrelativas ao uso e manejo de recursos ambientais;\n\nd) o desenvolvimento de pesquisa e tecnologia nacionais orientadas para o uso\nracional de recursos ambientais;\n\ne) a difus\u00e3o de tecnologia de manejo do meio ambiente, a divulga\u00e7\u00e4o de dados e\n\ninforma\u00e7\u00f6es ambientais e a forma\u00e7\u00e5o de uma consci\u00eancia p\u00fablica sobre a\nnecessidade de preserva\u00e7\u00e4o da qualidade ambiental e do equilfbrio ecol\u00f3gico;\n\n\n\n135\n\nf) a preserva\u00e7\u00e4o e restaura\u00e7\u00e3o dos recursos ambientais com vistas \u00e0 utiliza\u00e7\u00e4o\nracional e disponibilidade permanente, concorrendo para a manuten\u00e7\u00e3o do\nequilfbrio ecol\u00f3gico propfcio \u00e0 vida;\n\ng) a imposi\u00e7\u00e4o, ao poluidor e ao predador, da obriga\u00e7\u00e3o de recuperar e/ou\nindenizar os danos causados, e, ao usu\u00e1rio, da contribui\u00e7\u00e5o pela utiliza\u00e7\u00e4o de\nrecursos ambientais com fins econ\u00f4micos.\n\nAs resolu\u00e7\u00f5es CONAMA (Conselho Nacional do Meio Ambiente) vieram\ncomplementar leis j\u00e1 estabelecidas e a Resolu\u00e7\u00e5o CONAMA n. 04 de 18 de\nsetembro de 1985 lista as Reservas Ecol\u00f3gicas:\n\nArt. 30 - S\u00e3o Reservas Ecol\u00f3gicas:\n\na) os pousos das aves de arriba\u00e7\u00e3o protegidos por Conv\u00eanios, Acordos ou\nTratados assinados pelo Brasil com outras Na\u00e7\u00f5es;\n\nb) as florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e4o natural situadas:\n| - Ao longo dos rios ou de qualquer outro corpo d'\u00e1gua, em faixa marginal al\u00e9m\ndo leito sazonal, medida horizontalmente, cuja largura mfnima ser\u00e1:\n\n- de 5 (cinco) metros para rios com menos de 10 (dez) metros de largura;\n- igual \u00e0 metade da largura dos corpos d'\u00e1gua que me\u00e7am de 10 (dez) a 200\n\n(duzentos) metros;\n\nll - Ao redor das lagoas, lagos ou reservat\u00f3rios d'\u00e1gua naturais ou artificiais,\ndesde o seu nfvel mais alto medido horizontalmente, em faixa marginal cuja\nlargura mlnima ser\u00e1:\n\n- de 30 (trinta) metros para os que estejam situados em \u00e1reas urbanas;\n- de 100 (cem) metros para os que estejam em \u00e1reas rurais, exceto os corpos\n\nd'\u00e1gua com at\u00e9 20 (vinte) hectares de superffcie, cuja faixa marginal ser\u00e1 de 50\n\n(cinqijenta) metros;\n\n- de 100 (cem) metros para as represas hidroel\u00e9tricas;\nlll - nas nascentes permanentes ou tempor\u00e1rias, incluindo os olhos d'\u00e1gua e\nveredas, seja qual for a sua situa\u00e7\u00e4o topogr\u00e1fica com uma faixa mlnima de 50\n(cinq\u00fcenta) metros e a partir de sua margem, de tal forma que proteja, em cada\n\ncaso, a bacia de drenagem contribuinte;\n\n\n\n136\n\nlV - no topo de morros, montes e montanhas, em \u00e1reas delimitadas a partir da\ncurva de nlvel correspondente a 2/3 (dois ter\u00e7os) da altura mfnima da eleva\u00e7\u00e3o em\n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 base;\n\nV - nas linhas de cumeadas, em \u00e1rea delimitada a partir da curva de nlvel\ncorrespondente a (dois ter\u00e7os) da altura em rela\u00e7\u00e4o \u00e0 base, do pico mais baixo da\n\ncumeada, fixando-se a curva de nfvel para cada segmento da linha de cumeada\n\nequivalente a 1.000 (um mil) metros;\n\nVl - nas encostas ou partes destas, com declividade superior a 100o/o (cem por\ncento) ou 45o (quarenta e cinco graus) na sua linha de maior declive;\n\nVll - nas restingas, em faixa mfnima de 300 (trezentos) metros a contar da linha\nde preamar m\u00e1ximo;\n\nVlll - nos manguezais, em toda a sua extens\u00e5o;\nlX - nas dunas, com vegeta\u00e7\u00e4o fixadora;\nX - nas bordas de tabuleiros ou chapadas, em faixa com largura mfnima de 100\n(cem) metros;\n\nXl - em altitude superior a 1.800 (um mil e oitocentos) metros, qualquer que seja a\nsua vegeta\u00e7\u00e4o;\n\nXll - nas \u00e1reas metropolitanas definidas em Lei, quando a sua vegeta\u00e7\u00e1o se\nencontrar em cllmax ou em est\u00e1gios m\u00e9dios e avan\u00e7ados de regenera\u00e7\u00e4o.\n\nArt. 40 - Nas montanhas ou serras, quando ocorrem dois ou mais morros\ncujos cumes estejam separados entre si por dist\u00e5ncias inferiores a 500\n(quinhentos) metros, a \u00e1rea total protegida pela Reserva Ecol\u00f3gica abranger\u00e1 o\n\nconjunto de morros em tal situa\u00e7\u00e5o e ser\u00e1 delimitada a partir da curva de nfvel\n\ncorrespondente a (dois ter\u00e7os) da altura, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base do morro mais baixo\n\ndo conjunto.\n\nA\u00a1nda o C\u00f3digo Florestal (Lei n. 4.771165) estabelece que os propriet\u00e1rios\n\nde terras situadas nas reg\u00a1\u00f5es Leste Meridional, Sul e Centro-Oeste (esta \u00faltima\n\nna sua parte sul) poder\u00e3o explorar as florestas de domlnio privado, desde que\n\nreseryem em suas propriedades o limite m\u00ednimo de 2oo/o da \u00e1rea total, a crit\u00e9rio da\n\nautoridade competente. Esta \u00e1rea recebe o nome de Reserva Florestal Legal\n\n\n\n137\n\n(RFL) e est\u00e1 protegida contra o corte raso. Al\u00e9m disso, deve ser averbada \u00e0\nmargem da inscri\u00e7\u00e3o de matrfcula do im\u00f3vel sendo vedada a altera\u00e7\u00e5o de sua\ndestina\u00e7\u00e3o quando houver transmiss\u00e5o ou desmembramento.\n\nArt o. '16 - As florestas de domfnio pr\u00a1vado, n\u00e4o sujeitas ao regime de utiliza\u00e7\u00e3o\nlimitada e ressalvadas as de preserva\u00e7\u00e4o permanente, previstas nos artigos 20 e\n30 desta Lei, s\u00e4o suscet\u00edveis de explora\u00e7\u00e5o, obedecidas as segu\u00a1ntes restri\u00e7\u00f6es:\n\na) nas regi\u00f6es Leste Meridional, Sul e Centro-Oeste, esta na parte sul, as\ndenubadas de florestas nativas, primitivas ou regeneradas, s\u00f3 ser\u00e5o permitidas\n\ndesde que seja, em qualquer caso, respeitado o l\u00a1mite mfnimo de 20o/o da \u00e1rea de\n\ncada propriedade com cobertura arb\u00f3rea localizada, a crit\u00e9rio da autoridade\ncompetente;...\n\n$1o Nas propriedades rura\u00a1s, compreendidas na alfnea \"a\" deste artigo, com \u00e1rea\n\nentre 20 e 50 hectares, computar-se-\u00e5o, para efeito de fixa\u00e7\u00e3o de limite\npercentual, al\u00e9m da cobertura florestal de qualquer natureza, os maci\u00e7os de porte\n\narb\u00f3reo, sejam frutfferos, ornamenta\u00a1s ou \u00a1ndustriais.\n\nS2o A reserva legal, assim entendida a \u00e1rea de, no mfnimo, 2Oo/o de cada\npropriedade, onde n\u00e4o \u00e9 permitido o corte raso, dever\u00e1 ser averbada \u00e0 margem de\n\ninscri\u00e7\u00e5o de matrfcula do im\u00f3vel, no registro de im\u00f3vel competente, sendo vedada\n\na altera\u00e7\u00e5o de sua destina\u00e7\u00e5o, nos casos de transmiss\u00e4o, a qualquer tftulo, ou de\n\ndesmembramento da \u00e1rea....\"\n\nA autoridade federal competente \u00e9 o lnstituto Brasileiro do Meio Ambiente e\n\nde Recursos Naturais Renov\u00e1veis - IBAMA. Entretanto, no Estado de S\u00e5o Paulo \u00e9\n\no Departamento Estadual de Prote\u00e7\u00e4o de Recursos Naturais (DEPRN) a\nautoridade competente para aulorizar a explora\u00e7\u00e4o e para especificar qual a \u00e1rea\n\na ser averbada como Reserva Florestal Obrigat\u00f3ria (Reserva Legal).\n\n\n\n138\n\nNo capftulo das an\u00e1lises foi utilizado o fator restri\u00e7\u00e4o que atuou como uma\n'm\u00e1scara' como poder\u00e1 ser observado adiante, sendo que neste fator foram\nrepresentados as restri\u00e7\u00f6es ambientais em rela\u00e7\u00e4o ao C\u00f3digo Florestal, exceto as\n\n\u00e1reas de reserva legal, e ao Parque da Campina do Encantado (Parque Estadual\ncriado pela lei n' '10.316 de 26 de maio de 1999)\n\n8. Cartografia Geot\u00e9cnica\n\nA Associa\u00e7\u00e3o lnternacional de Geologia (lnternational Association of\nGeology - IAEG, 1976 apud Zuquette 1987) o mapa geot\u00e9cnico \u00e9 um tipo de mapa\n\ngeol\u00f3gico que classifica e representa os componentes do ambiente geol\u00f3gico, os\nquais s\u00e3o de grande valia para as atividades de engenharia, planejamento,\nconstru\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do me\u00edo ambiente.\n\nZuquette (1987) define o mapeamento geot\u00e9cnico como sendo um\n\"conjunto de a\u00e7\u00f6es que pode ser entendido como um processo que tem por\nfinalidade b\u00e1sica levantar, avaliar e analisar os atr\u00a1butos que comp\u00f6em o meio\nf\u00edsico (geol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, hidrogeol\u00f3gicos, e outros), sendo que a\nmanipula\u00e7\u00e3o destas informa\u00e7\u00f5es sirvam de subs\u00eddios para fins de engenharia,\nplanejamento, saneamento, entre outros\". Atrav\u00e9s de processos de sele\u00e7\u00e5o,\ngeneraliza\u00e7\u00e3o, adi\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e4o as informa\u00e7\u00f6es s\u00e5o manipuladas para\nserem relacionadas em mapas, cartas e anexos descritivos.\n\nFreitas ef a/. (1990) cita que as \"Cartas Geot\u00e9cnicas tem por finalidade\n\norientar a consolida\u00e7\u00e4o das \u00e1reas urbanizadas e a ocupa\u00e7\u00e5o daquelas destinadas\n\n\u00e0 expans\u00e4o dos municfpios, estabelecendo subsldios eficazes ao equacionamento\n\ne a resolu\u00e7\u00e4o dos problemas oriundos entre a urbaniza\u00e7\u00e3o e o meio f\u00edsico\".\nSegundo o mesmo autor \"a Cartografia Geot\u00e9cnica de \u00e1r\u00e8as urbanas \u00e9 um\nconjunto de t\u00e9cnicas que culmina com a representa\u00e7\u00e4o gr\u00e1fica, de f\u00e1cil e ampla\n\ncompreens\u00e4o das caracterfsticas do meio f\u00edsico de ma\u00a1or relev\u00e2ncia \u00e0\nurbaniza\u00e7\u00e3o\". Tais caracterlst\u00a1cas s\u00e5o interpretadas, sintetizadas e apresentadas\n\natrav\u00e9s da compartimenta\u00e7\u00e5o em unidades geot\u00e9cnicas da \u00e1rea estudada. Da\n\nan\u00e1lise destas unidades, \"resultam orienta\u00e7\u00f6es t\u00e9cnicas e especfficas da car\u00e1ter\n\n\n\n139\n\ncorretivo, apl\u00a1c\u00e1veis em \u00e1reas com problemas j\u00e1 desencadeados, e as de car\u00e1ter\npreventivo, aplic\u00e1veis pr\u00a1ncipalmente na implanta\u00e7\u00e3o e/ou expans\u00e3o da \u00e1rea\nurbana\".\n\nNakazawa ef a/. (1991) comenta que as Cartas Geot\u00e9cnicas \"possibilitam\nprever o desempenho da intera\u00e7\u00e3o entre a ocupa\u00e7\u00e4o e o meio flsico, bem como os\n\npr\u00f3prios conflitos entre as diversas formas de uso territorial, e orientar medidas\npreventivas e corretivas no sentido de minimizar deseconomias e riscos nos\nempreendimentos de uso do solo\". Tanto a possibilidade da previs\u00e4o quanto da\n\norienta\u00e7\u00e5o \u00e9 obtido atrav\u00e9s do conhecimento das caracterlsticas e dos fen\u00f4menos\n\nde interesse para as formas de uso e suas solicita\u00e7\u00f6es permite a busca orientada\n\nde dados e fei\u00e7\u00f6es no espectro da Geologia, Geomorfologia, Hidrogeologia,\nGeotecnia de modo a se estabelecerem unidades homog\u00eaneas quanto a\nproblemas manifestos ou potenciais.\n\nQuanto aos m\u00e9todos, atualmente os m\u00e9todos mais difundidos na\nCartografia Geot\u00e9cnica s\u00e4o os M\u00e9todos das Unidades Homog\u00eaneas, introduzido\n\nno Brasil em 1978 pelo lnstituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas do Estado de S\u00e3o\n\nPaulo (lPT), e a Metodologia de Zuquette.\n\nNo conceito mais amplo de Cartografia Geot\u00e9cnica, dado pela Associa\u00e7\u00e4o\n\nlnternacional de Geologia, (lnternational Association of Geology - IAEG) pode-se\n\nfalar que os resultados das an\u00e1lises representam Mapas Geot\u00e9cnicos,\nprincipalmente a an\u00e1lise em rela\u00e7\u00e4o a Uso Recomendado do Solo representam\n\nMapas geot\u00e9cnicos, mas n\u00e3o pretendem exprimir Unidades Geot\u00e9cnicas, como\n\nnos m\u00e9todos mais difundidos, e sim, mostrar tend\u00eancias, ou seja, em virtude dos\n\nfatores utilizados e da sua padroniza\u00e7\u00e3o de pesos, dar tend\u00eancias as \u00e1reas de\n\nmaior recomenda\u00e7\u00e4o ao uso, e as \u00e1reas mais aptas ao desenvolvimento urbano.\n\nPode-se observar que as pondera\u00e7\u00f5es realizadas nos d\u00a1versos fatores e na\n\npadroniza\u00e7\u00e4o de pesos entre os fatores s\u00e3o pondera\u00e7\u00f5es subjetivas mas tentando\n\nse basear em aspectos quantitativos, sendo que a grande dificuldade \u00e9 que esse\n\naspecto quantitativo n\u00e3o \u00e9 um estado estatfstico confi\u00e1vel.\n\n\n\n140\n\n9. T\u00e9cnicas de An\u00e1lise em Geoproceasamento\n\n9.1 Avaliac\u00e3o por Crit\u00e9rios M\u00faltiplos\n\nEste tipo de avalia\u00e7\u00e5o (MCE - Multi Criteria Evaluation) \u00e9 muito difundido\npara avaliar e agregar v\u00e1rios crit\u00e9rios. Antes de agregar os \u00f9\u00e1rios crit\u00e9rios , os\nvalores desses devem ser reescalonados para um intervalo num\u00e9rico comum, ou\n\nseja, os valores dos crit\u00e9rios ser\u00e5o padronizados, e este reescalonamento \u00e9\ndenominado padroniza\u00e7\u00e3o.\n\nOs crit\u00e9rios podem ser reescalonados diferentemente, ou seja, pode-se\nreescalonar os valores apenas em zero e um, onde zero s\u00e3o regi\u00f5es inaptas e um\n\ns\u00e5o as regi\u00f6es aptas (t\u00e9cnica booleana), ou ainda eles podem ser reescalonados\n\nde acordo com alguma fun\u00e7\u00e3o para um intervalo particular comum, por crit\u00e9rios\n\ndetermin\u00edsticos ou probabilisticos, incorporando-se a incerteza nas med\u00a1\u00e7\u00f5es e\nnos pr\u00f3prios crit\u00e9rios (t\u00e9cnica Fuzzy\\.\n\nA partir de t\u00e9cnicas de geoprocessamento foram realizadas, an\u00e1lises\nboolenas e por combina\u00e7\u00e4o linear ponderada (com v\u00e1rios crit\u00e9rios sendo\npadronizados pela t\u00e9cnica fuzzy) visando a aptid\u00e3o ao desenvolvimento urbano e\n\npara o uso recomendado do solo. Utilizou-se o Sistema de lnforma\u00e7\u00f6es\nGeogr\u00e1ficas ldisi 2.0 para estas an\u00e1lises.\n\n9.1.2 An\u00e1lise Booleana\n\nO m\u00e9todo booleano considera que cada mapa tem\u00e1tico (crit\u00e9rio) pode ser\n\num n\u00edvel de evid\u00eancia. Os diferentes n\u00edveis s\u00e1o combinados para elaborar uma\n\nhip\u00f3tese ou proposi\u00e7\u00e5o, sendo que cada componente de um n\u00edvel \u00e9 classificado\n\ncomo satisfazendo (1) ou n\u00e3o satisfazendo (0) uma hip\u00f3tese (ou proposi\u00e7\u00e4o).\n\nAs principais opera\u00e7\u00f5es booleanas s\u00e4o as opera\u00e7\u00f5es And e Or. Na\nopera\u00e7\u00e4o booleana And, os diferentes nfveis s\u00e3o combinados produzindo uma\nimagem bin\u00e1ria (ou booleana) final, onde o valor 1 indica que a \u00e1rea satisfaz todas\n\nas condi\u00e7\u00f6es, e o valor 0, que a \u00e1rea n\u00e3o satisfez uma ou mais condi\u00e7\u00f6es.\n\n\n\n141\n\nNa opera\u00e7\u00e5o booleana OR, os diferentes nfveis s\u00e5o combinados e a\nimagem bin\u00e1ria final, onde o valor I indica que a \u00e1rea satisfez pelo menos\numa das cond\u00a1\u00e7\u00f6es, e o valor 0, que a \u00e1rea n\u00e4o satisfez nenhuma das\ncondi\u00e7\u00d5es exigidas.\n\nA simplicidade do m\u00e9todo booleano \u00e9 um aspecto positivo, entretanto este\nm\u00e9todo n\u00e3o d\u00e1 o peso devido \u00e0 cada crit\u00e9rio, portanto exibe resultados rfgidos.\nComo s\u00f3 apresenta resultados 0 ou 1, na classe 1, n\u00e4o consegue exprimir a\nvaria\u00e7\u00e4o de aptid\u00e3o que existe na classe foi determinada como apta\n\n9.1.3 An\u00e1lise booleana visando as \u00e1reas com aptid\u00e3o ao desenvolvimento\n\nurbano\n\nNa an\u00e1lise booleana, visando as \u00e1reas com aptid\u00e5o ao desenvolvimento\n\nurbano foram considerados os seguintes fatores: uso do solo (1998), declividade,\n\nrisco de inunda\u00e7\u00e4o e \u00e1reas.de restr\u00a1\u00e7\u00f5es ambientais.\n\n9.1.3.1 Fator Uso do Solo\n\nComo pode ser no mapa de Uso do Solo as classes de uso de solo foram\n\ndivididas em:\n\n. Areas de Cultivo de ch\u00e1;\n\n. ,Areas de Cultivo (principalmente a bananicultura);\n\n. Areas de Pastagens;\n\n. Vegeta\u00e7\u00e3o Est\u00e1gio lnicial;\n\n. Areas de Solo Exposto;\n\n. Areas de Vegeta\u00e7\u00e4o Arb\u00f3rea;\n\n. Areas Alagadi\u00e7as;\n\n. Areas de Rio/Represa/lago.\nDeste modo as categorias que apresentam restri\u00e7\u00f6es ao desenvolvimento\n\nurbano s\u00e4o derivadas do mapa de uso do solo.\n\n\u00c9 importante salientar que separou-se a \u00e1rea urbana nesfa an\u00e1lise, em\nvirtude de j\u00e1 ser uma \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e5o.\n\nA tabela 18 expressa as \u00e1reas aptas e as \u00e1reas inaptas.\n\n\n\n'142\n\nTabela l8: \u00e1reas aptas e \u00e1reas inaptas\n\nAreas aptas Velor Areas lnaptag valof\n\nSolo exposto 1 Rios/represas/lagos 0\n\nCult\u00a1vo de ch\u00e1, outras\n\u00e1reas de cultivo\n\nRegi\u00f6es alagadi\u00e7as 0\n\nvegeta\u00e7\u00e4o est. \u00a1n\u00a1c\u00a1al Are\u00e2 urbene 0\n\nvegela\u00e7\u00e4o arb\u00f3rea\n\n9.1 .3.2 Fator Declividade\n\nO mapa de declividades foi reclassificado de modo que as \u00e1reas que\napresentam declividades inferiores a 20o/o foram consideradas aptas (1) e as \u00e1reas\n\nque apresentam declividades acima de 2Oo/o lorma consideradas inaptas (0).\n\n9.1 .3.3 Fator Risco de lnunda\u00e7\u00e4o\n\nFoi gerado um fator tem\u00e1tico que apresenta as \u00e1reas com principais risco\n\nde inunda\u00e7\u00d5es da regi\u00e3o. As \u00e1reas que apresentam qualquer possibilidade de\nrisco de inunda\u00e7\u00e3o foram consideradas inaptas (0) e as \u00e1reas que n\u00e3o\napresentam r\u00a1scos de inunda\u00e7\u00e5o foram consideradas aptas (1).\n\n9.1 .3.4 Fator Restri\u00e7\u00e4o Ambiental\n\nFoi gerado um mapa tem\u00e1tico que apresenta as restri\u00e7\u00f6es ambientais no\n\nmunicf pio de Pariquera-A\u00e7u.\n\nV\u00e1rias restri\u00e7\u00f6es ambientais foram colocadas neste fator, e estas s\u00e4o:\n\no \u00e1rea do Parque Estadual \"Campina do Encantado\" ;\no as \u00e1reas de topo de morro, conforme restri\u00e7\u00e3o estabelecida pelo\n\nC\u00f3digo Florestal;\n\no \u00e1s \u00e1reas ao longo dos rios ou de qualquer curso d'\u00e1gua desde o seu\nnfvel mais alto em faixa marginal.\n\nAs \u00e1reas com restri\u00e7\u00f6es ambientais foram consideradas inaptas (0) e as\n\ndemais \u00e1reas aptas (1).\n\n\n\n143\n\n9.1 .3.5 Resultado do emprego da t\u00e9cnica de an\u00e1lise Booleana\nCom todos os fatores padronizados, ou seja, transformados em imagens\n\nbooleanas, executa-se a opera\u00e7\u00e5o and, onde todos os fatores foram combinados\nentre si gerando o mapa tem\u00e1tico de aptid\u00e5o (1) e inaptid\u00e3o (0) ao\ndesenvolvimento urbano, representado pela figura 43\n\n\n\n144\n\ntt\nI\nffi\n\nLegenda\n\nlnaptid\u00e3o\n\nAptid\u00e3o\n\n.(-l)\"\n5000.00\n\nFigura 43: An\u00e1lise Booleana visando a aptid\u00e3o ao des. urb.\n\n\n\n145\n\n9.1 .4 An\u00e1lise por Combinac\u00e3o Linear ponderada\n\nEsta an\u00e1lise utiliza a aptid\u00e3o de todas as classes dos fatores, e n\u00e5o s\u00e5o\nmais expressos como na an\u00e1lise Booleana em 0 e 1 , mas agora em dados\ncont\u00ednuos, e desta forma possibilita a integra\u00e7\u00e3o de todas as classes, ou seja, as\nclasses com baixa aptid\u00e5o at\u00e9 as classe de mais alta aptid\u00e4o.\n\nA grande vantagem da utiliza\u00e7\u00e3o da Combina\u00e7\u00e3o Lin\u00e8ar ponderada \u00e9 a\npossibilidade de dar diferentes pesos relativos para cada um dos fatores no\nprocesso de agrega\u00e7\u00e5o.\n\nos pesos dos fatores s\u00e4o atribu\u00eddos individualmente a c\u00e4da fator, indicando\na import\u00e2ncia relativa de cada fator em rela\u00e7\u00e3o aos demais, e tamb\u00e9m controlam\ncomo os fatores ir\u00e3o compensar-se, ou seja, fatores com alta aptid\u00e3o em um\ndeterminado local ir\u00e3o compensar outros fatores com baixa aptid\u00e4o no mesmo\nlocal. \u00c9 justamente o peso de compensa\u00e7\u00e3o (peso do fator) que determinar\u00e1 o\ngrau que um fator ir\u00e1 compensar o outro.\n\nNo SIG ldisi 2.0 o m\u00f3dulo weight uliliza a t\u00e9cnica de compara\u00e7\u00e3o pareada\npara o desenvolvimento de um conjunto de pesos de fatores.\n\nA partir da an\u00e1lise pareadas dos fatores, ou seja, \u00e9 comparada entre os\nfatores a sua import\u00e5ncia relativa com os demais, da seguinte forma: O usu\u00e1rio ir\u00e1\n\ndefinir um peso a cada par de fatores apresentando a sua \u00a1mport\u00e2ncia relativa, e\neste peso definido dever\u00e1 considerar os dois fatores envolvidos nesse an\u00e1lise\npareada.\n\n117 1t5 1t3 13579\nfortemente moderadamente \u00a1gualmente moderadamente forter\u00f1enle exlremamente\n\nPouco lmportante Muito lmportante\n\nPara melhor compreens\u00e4o deste tipo de an\u00e1lise pode-se exemplificar da\nseguinte forma (tabela 19):\n\n\n\n146\n\nTabela 19: Exemplo de an\u00e1lise pareada\n\n117 1t5\nfortement\u00ea moderadamente igualmente moderadamente forter\u00f1ents extremamenle\n\nPouco lmportante Muito lmportante\n\nUso do Solo decl\u00a1v\u00a1dade\n\nXX\nXX\nIX\n\n1,5 l\n\nI\n\nt,5\n\nz\n\n3\n\nlnunda\u00e7\u00e3o\n\nX\n\nI\n\n1,5\n\n2\n\nNo exemplo acima tem-se a an\u00e1l\u00a1se para o Uso Recom\u00eandado do Solo, que\n\nmais adiante ser\u00e1 discutida, mas pode-se perceber que ao comparar a lnunda\u00e7\u00e4o\n\ncom a Geologia, nesta ordem, a pr\u00a1meira tem uma import\u00e5ncia relat\u00a1va 1,5 maior\n\nque a Geologia, e ass\u00a1m sucessivamente.\n\n9.1.5T\u00eacnica Fuzzv\n\nSegundo Bonham-Carter (199a), enquanto que na t\u00e9cnica booleana para a\n\nconstru\u00e7\u00e4o dos fatores estes eram reescalonados em 0 e 1, e desta forma cada\n\ncomponente de um n\u00edvel de informa\u00e7\u00e5o \u00e9 classificado como satisfazendo (1) ou\n\nn\u00e5o satisfazendo (0) uma cond\u00a1\u00e7\u00e4o, no m\u00e9todo fuzzy pode-se constru\u00a1r os fatores\n\nde maneira que cada membro de um nfvel de informa\u00e7\u00f6es pode ser classificado\n\nnuma escala contfnua que varia de 0 a 1. O valor 1 indica que o componente\nsatisfaz totalmente as condi\u00e7\u00f5es exigidas, enquanto que o valor 0 indica que o\ncomponente n\u00e5o satisfaz as condi\u00e7\u00f6es. Valores intermedi\u00e1iios indicam que o\n\ncomponente satisfaz parte das condi\u00e7\u00f6es exigidas.\n\nNa utiliza\u00e7\u00e3o dos fatores fuzzy no SIG /dnsi estes s\u00e5o padronizados para\n\num intervalo no formato byte enlre 0 (inaptid\u00e3o) e 255 (mais \u00e9levada aptid\u00e3o). O\n\nm\u00f3dulo Fuzzy do ldrisi tem tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es de pertin\u00eancia impfementadas: fun\u00e7\u00e4o\n\nsigmoidal, linear e em forma de J, sendo que essas fun\u00e7\u00f6es de pertin\u00eancia podem\n\nser definidas como crescente, decrescente ou sim\u00e9trica.\n\n\n\n147\n\nUm exemplo dado por Bonham-Carter (199a) \u00e9 o do teor de ars\u00eanio (As)\n\nnos sedimentos de um lago. Valores maiores que 250 ppm de As definem a\namostra como an\u00f4mala, enquanto concentra\u00e7\u00f6es iguais ou menores que 50 ppm\n\ns\u00e3o consideradas normais (background). Ou seja, \u00e1reas com concentra\u00e7\u00f5es de As\n\nmaiores que 250 ppm tem seu valor fuzzy igual a 1; para \u00e1reas com conc\u00e6ntra\u00e7\u00e3o\n\nigual ou menor que 50 ppm o valor fuzzy dado \u00e9 O. Entre estes extremos h\u00e1 uma\n\nescala de possfveis valores, dada pela fun\u00e7\u00e5o:\n\np(,) =\n\nonde x \u00e9 a concentra\u00e7\u00e5o de As, e p(x) \u00e9 fun\u00e7\u00e3o membro fuzzy. Todo valor\n\nde x associado com o valor de \u00a1r(x), e os pares ordenados [x, t (x)] s\u00e4o conhecidos\n\ncomo conjunto fuzzy. O formato da fun\u00e7\u00e5o n\u00e5o precisa ser necessariamente linear,\n\npodendo ser desenvolvida analiticamente ou arbitrariamente, de acordo com o\nproblema estudado.\n\nCom dois ou mais mapas classificados de acordo com o m\u00ealodo fuzzy,\npode-se aplicar os operadores fuzzy AND e OR, que funcionam de maneira\nsemelhante \u00e0s opera\u00e7\u00f6es booleanas AND e OR.\n\n9.1.6 An\u00e1lise por Combinac\u00e4o Linear Ponderada vis\u00e1ndo a aptid\u00e3o ao\ndesenvolvimento urbano\n\nNa an\u00e1lise por Combina\u00e7\u00e4o Linear Ponderada v\u00a1sando a aptid\u00e3o ao\ndesenvolvimento urbano foram considerados os seguintes fatores: uso do solo\n\n(1998), dist\u00e2ncia da \u00e2\u00a1ea urbana, r\u00a1sco de inunda\u00e7\u00e4o, declividade, dist\u00e2ncia das\n\nprincipais rodovias e restri\u00e7\u00f6es ambientais. Os fatores ser\u00e5o reescalonados de\nacordo com regras de decis\u00e4o fuzzy onde \u00e1reas aptas e inaptas constituem\n\nI x<50\u00a1-50-]ro.r.rro\n200 I\n\nI x>250\nI\n\n\n\n148\n\nmedidas cont\u00ednuas.\n\n9.1 .6.1 Fator Uso do Solo\n\nAs restri\u00e7\u00f5es ao desenvolvimento urbano consideradas na an\u00e1lise booleana\n\nforam mantidas, ou seja, as regi\u00f0es alagadi\u00e7as, rios/represas/lagos e \u00e1reas\nurbanas s\u00e4o inaptas e deste modo representam restri\u00e7\u00f6es absolutas (0), conforme\n\nexibe a tabela 20\n\nTabela 20: Valores atribu\u00eddos as \u00e1reas aptas no fator uso do solo\n\nAreas aptas Valor Areas Inaptas v\u00e5lor\n\nSolo exposto 255 Rios/represas/lagos 0\n\nCult\u00a1vo de ch\u00e1,\n\ntanger\u00a1na, banana\n\n75 Regi\u00f6es alagadi\u00e7as\n\nVegeta\u00e7\u00e4o est. inic\u00a1al 200 Area urbana 0\n\nvegeta\u00e7\u00e4o arb\u00f3rea 125\n\nAs regi\u00f6es que apresentam cond\u00a1\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para o desenvolvimento\n\nurbano (tabela XX) foram cons\u00a1deradas em ordem decrescente de aptid\u00e4o: solo\n\nexposto (255), vegeta\u00e7\u00e3o rasteira (200), vegeta\u00e7\u00e4o arb\u00f3rea (125) e \u00e1reas de\ncultivo (75).\n\n9.1 .6.2 Fator Dist\u00e5ncia do centro da cidade\n\nCom o auxllio do m\u00f3dulo distance foram calculadas as dist\u00e5ncias a partir da\n\n\u00e1rea urbana de Pariquera-A\u00e7u at\u00e9 o l\u00a1mite do mun\u00a1clpio. Ess\u00e1s dist\u00e2ncias foram\n\nreescalonadas para um lndice de aptid\u00e3o no qual a maior dist\u00e2ncia (18.127,324m)\n\npossua o menor lndice de aptid\u00e3o (0) e a menor dist\u00e5ncia o maior fndice de\naptid\u00e3o (255). A fun\u00e7\u00e5o de decr\u00e9scimo linear simples \u00e9 a\u00a1iropriada para este\ncrit\u00e9rio, ou seja, \u00e0 medida que aproxima-se do centro d\u00e2 cidade a apt\u00a1d\u00e3o\naumenta.\n\n\n\n149\n\n9.1.6.3 Fator Risco de lnunda\u00e7\u00e3o\n\nEste fator foi derivado de duas linhas de raciocf nio. As \u00e1reas\ninund\u00e1veis foram derivadas da lmagem de sat\u00e9lite, atrav\u00e9s da Classifica\u00e7\u00e3o\nSupervisionada, utilizando o m\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a.\n\nA imagem do Sat\u00e9lite Spof \u00e9 de julho de 1998, e as \u00e1reas classificadas\ncomo \u00e1reas alagadi\u00e7as e as \u00e1reas inund\u00e1veis foram consideradas \u00e1reas\ninundadas, portanto n\u00e3o recomend\u00e1vel ao uso, e considerada com o valor 0.\nComo a resposta espectral n\u00e5o representa com absoluta certeza que as \u00e1reas\nclassificadas como alagadi\u00e7as s\u00e3o na realidade \u00e1reas alagadi\u00e7as, onde por vezes\n\npodem representar o ac\u00famulo de \u00e1gua na copa das \u00e1rvores, considerou-se que\n\nnas \u00e1reas com declividade acima de 10% seria improv\u00e1vel o aparecimento de\n\u00e1reas alagadi\u00e7as. Assim foram eliminadas das \u00e1reas alagadi\u00e7as aquelas com\ndeclividade acima de 10%.\n\nNa m\u00e9dia o m\u00eas de julho \u00e9 o m\u00eas com mais baixa pluviosidade (67 mm), o\n\nque corresponde \u00e0 \u00e1rea classificada na imagem e o m\u00eas de janeiro como mais alta\n\npluviosidade (cerca de 209 mm).\n\nPara agregar a informa\u00e7\u00e4o da pluviosidade no fator de risco \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o ,\nfoi considerado um raciocinio linear/proporcional simples, ou seja, mais chuva\n\nmaior \u00e1rea alagada. Observou-se que as \u00e1reas alagadi\u00e7as correspondem a uma\n\n\u00e1rea de 40,9 km2, o que representaria uma pluviosidade de 67 mm, e para uma\n\npluviosidade de 209 mm, m\u00e1xima da \u00e1rea, deve-se ter uma \u00e1rea de 127,7 kmz , o\n\nque corresponde a um buffer de 50 m em torno das \u00e1reas inund\u00e1veis.\n\nPara as \u00e1reas classificadas na imagem como \u00e1reas inu\u00f1d\u00e1veis foi atribuldo\n\no valor de O, ou seja, \u00e1reas restritas ao uso, e para as \u00e1reas situadas no buffer de\n\n50 o valor de 235, nessas \u00e1reas que correspondem as \u00e1reas de precipita\u00e7\u00e3o\n\nm\u00e1xima, foi considerado esse valor em raz\u00e4o da hist\u00f3ria da regi\u00e3o, que mostra\n\nque Pariquera sofreu apenas um grande evento de inunda\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos 14\n\nanos, para as demais \u00e1reas utilizou-se o valor de 255, ou seja, \u00e1reas sem a\npossibilidade de inunda\u00e7\u00e3o.\n\n\u00c9 importante salientar que este \u00e9 apenas o Fator de Risco \u00e0 lnunda\u00e7\u00e4o e\n\nn\u00e3o tem a pretens\u00e3o de ser um mapa de Risco \u00e0 lnunda\u00e7\u00e3o, onde esse dever\u00e1 ser\n\n\n\n150\n\nmuito melhor elaborado, com uma metodolog\u00a1a respeitando o C\u00a1clo H\u00a1drol\u00f3gico e\n\ncom informa\u00e7\u00f6es temporais melhores. Esse fator deve ser observado\nconjuntamente com os outros fatores no resultado da an\u00e1lise.\n\n9.1.6.4 Fator Dist\u00e2ncia das Principais Vias\n\nCom o auxflio do m\u00f3dulo distance foram calculadas as dist\u00e2ncias que entre\n\nas principais vias de Pariquera-A\u00e7u e as demais regi\u00f0es do municlpio. Essas\ndist\u00e5ncias foram reescalonadas para um f ndice de aptid\u00e3o na qual a maior\ndist\u00e2ncia (7.803,51 m) possui o menor fndice de aptid\u00e3o (0) e \u00e0 menor dist\u00e2ncia o\n\nmaior \u00edndice de aptid\u00e3o (255). A fun\u00e7\u00e4o mais apropriada p\u00e2ra este caso, \u00e9 a\nfun\u00e7\u00e4o decrescente em forma de J.\n\n9.1.6.5 Fator Declividade\n\nAs restri\u00e7\u00f6es consideradas na an\u00e1lise booleana foram mantidas, ou seja,\n\ns\u00e3o inaptas as regi\u00f6es que apresentam declividades superiores a 20ol0. As\ndeclividades inferiores a 2\u00efo/o loram reescalonadas utilizando a fun\u00e7\u00e3o sigmoidal\n\nparaointervalo0a2SS.\n\n9.1.6.6 Fator Restri\u00e7\u00f5es Ambientais\n\nSimplesmente este fator foi mantido como na an\u00e1lise booleana, e atuar\u00e1\n\ncomo uma m\u00e1scara, mantendo seu crit\u00e9rio de restri\u00e7\u00e4o.\n\nA tabela 21 abaixo representa a an\u00e1lise pareada entre os fatores\nconsiderados, como explicado no \u00a1tem 9.1.4.\n\n\n\n151\n\nTabela 2l: \u00c4n\u00e1lise ponderada visando \u00e0 aptid\u00e3o ao desenvolv\u00a1mento urbano\n\n117',v' 1t3 13579\nxtrem\u00e2nente fortemente moderad\u00e3mente Igualmente moderadadamente fortemente extremamente\n\nPouco importante Muito importante\n\nfator uso do soro fator d\u00a1st\u00e2ncia dofator r\u00a1sco de rnund\"\"\u00e5o l\"tot falor dlst\u00e2ncia\nc\u20acntro urbano decl\u00a1v\u00a1dade pr\u00a1ncioais v\u00a1as\n\nuso do solo I\n\nd\u00a1st\u00e2nc\u00a1a do ll5 I\nurbano\n\nrbco d\u00ea t/731\n\n153l\n\ndist\u00e2nc\u00a1a das l\u00df l l 13 lr5 l\nvtaa\n\nAutovalores dos pesos :\n\nfator uso do solo : 0.4051\n\nfator dist\u00e2ncia do centro urbano : 0.0604\n\nfator risco de inunda\u00e7\u00e3o : 0.1297\n\nfator declividade : 0.3343\n\nfator dist\u00e2ncia das principais vias : 0.0705\n\nf ndice de consist\u00eancia = 0.07\n\nConsist\u00eancia \u00e9 aceit\u00e1vel\n\nO resultado da an\u00e1lise para aptid\u00e3o ao desenvolv\u00a1mento urbano utilizando\n\no m\u00e9todo por combina\u00e7\u00e3o linear ponderada est\u00e1 representado na figura 44.\n\n\n\nE\nI\nI\nE\nI\nI\nI\nI\nI\n\nLegenda\n\nlnaptid\u00e4o\n\nAlta aptid\u00e3o\n\n,r-l--\\\n*( il )u\\t/\\t./\n\n\\_l____/\n\nMeters\n\u00e6\n\n5000.00\n\nFigura 44: An\u00e1lise por CLP visando a aptid\u00e4o ao desen. urbano\n\n\n\nr53\n\n9.1.7 An\u00e1lise por Combinac\u00e5o Linear ponderada visando o Uso\nRecomendado do Solo\n\nPara an\u00e1lise de uso Recomendado do solo foram utilizados os seguintes\nfatores:\n\nAreas de lnunda\u00e7\u00e3o;\n\nDeclividade;\n\nr Geologia;\n\n. Uso do Solo;\nE como fator de restri\u00e7\u00e5o, atuando como uma m\u00e1scara, o fator de Restri\u00e7\u00e4o\n\nAmbiental.\n\n9.1.7.1 Fator: Areas de lnunda\u00e7\u00e4o\n\nEste fator \u00e9 o mesmo obtido para a realiza\u00e7\u00e2o da an\u00e1lise anterior, e mais\numa vez deve-se lembrar que os fatores devem ser analisados no conjunto da\nan\u00e1lise.\n\n9.'l .7 .2 F alor Declividade\n\nAs \u00e1reas consideradas inaptas s\u00e3o regi\u00f5es que apresentam declividades\nsuperiores a 2\u00eeo/o. As declividades inferiores a 20o/o foram reescalonadas\nutilizando a fun\u00e7\u00e3o sigmoidal para o intervalo 0 a 255.\n\n9.1.7.3 Fator Uso do Solo\n\nO Fator Uso do Solo foi obtido a partir da Classifica\u00e7\u00e4o Supervisionada,\nutilizando o m\u00e9todo da M\u00e1xima Verossimilhan\u00e7a, na lmagem do Sat\u00e9lite Spo\u00fa de\njulho de 1998.\n\nNa Classifica\u00e7\u00e3o do Uso do Solo chegou-se a 7 (sete) classes distintas:\n\n. Areas de Cultivo de ch\u00e1;\n\n. Areas de Cultivo (principalmente a bananicultura);\n\n. Areas de Pastagens/ Vegeta\u00e7\u00e4o Est\u00e1gio lnicial;\n\n\n\n'154\n\nAreas de Solo Exposto;\n\nAreas de Vegeta\u00e7\u00e5o Arb\u00f3rea;\n\nAreas Alagadi\u00e7as;\n\nAreas de Rio/Represa/lago.\n\nPara facilitar o entendimento e o raciocfnio durante a fase de pondera\u00e7\u00e5o\n\nfoi feita uma padroniza\u00e7\u00e3o dos pesos numa escala de 0 (zero) a'10 (dez). Para o\nprocessamento estes valores foram convertidos para a escala de 0 a 255 para\ncompatibiliza\u00e7\u00e3o com os demais fatores. Deste modo, atribui-se o valor zero as\n\u00e1reas n\u00e4o recomendadas ao uso, ou seja, as \u00e1reas alagadi\u00e7as e as \u00e1reas de\nRio/represa/lago.\n\nNas \u00e1reas de solo exposto foi atribuido o peso 5, bu seja, uma \u00e1rea\nintermedi\u00e1ria de recomenda\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e4o arb\u00f3rea, em\n\nvirtude das restri\u00e7\u00f5es ambientas impostas e por estarem situadas em \u00e1reas de\nalta declividade (em geral acima de 15%) foi atribuldo o peso 3, e nas \u00e1reas de\n\ncultivo de banana atribui-se o peso 4 por n\u00e3o apresentarem as mesmas restri\u00e7\u00f6es\n\nambientais que nas \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3reas, mas est\u00e3o Situadas em regi\u00f6es\n\nde declividades em geral superiores a 10%. Nas \u00e1reas de pastagens e nas \u00e1reas\n\nde solos exposto foi atribufdo o peso 6, onde s\u00e3o \u00e1reas mais recomendadas ao\n\nuso do que as \u00e1reas de solo exposto, mas podem possuir algum tipo de restri\u00e7\u00e5o\n\nambiental. As \u00e1reas mais recomendadas ao uso foram as \u00e1reas de cultivo de\n\ntangerina e cultivo de ch\u00e1. As \u00e1reas de cultivo de tangerina recebera peso 7,5 em\n\nvirtude de quase n\u00e5o possuir restr\u00a1\u00e7\u00d5es ambientais e de se localizarem em \u00e1reas\n\nplanas, mas n\u00e4o s\u00e3o t\u00e3o recomendadas quanto as \u00e1reas de cultivo de ch\u00e1 em\n\nvirtude de suas pequenas extens\u00f6es, n\u00e4o s\u00e4o \u00e1reas t\u00e3o honi'og\u00eaneas quanto as\n\n\u00e1reas de ch\u00e1. Nas \u00e1reas de cultivo de ch\u00e1 atribui-se peso I (nove) para a\nrecomenda\u00e7\u00e3o de uso, em virtude da sua localiza\u00e7\u00e3o, das baixas declividades,\n\ndas elevadas extens\u00f5es em \u00e1reas homog\u00eaneas e das baixas restri\u00e7\u00f5es\nambientais que ali se tem.\n\na\n\no\n\no\n\na\n\n\n\n155\n\n9.1.7.4 Fator Geologia\n\nO Mapa Geol\u00f3gico de Pariquera-A\u00e7u apresenta as principais litologias como\nsendo:\n\n. Fm. Pariquera-A\u00e7u;\n\n. Coberturas Sedimentares Quatern\u00e1rias;\no Metassedimentos;\nr Migmatitos;\nr Dep\u00f3sitos de Cascalhos;\no Sedimentos lnconsolidados Continentais;\n. Rochas Granfticas.\n\nEm rela\u00e7\u00e2o \u00e0s litologias, para a recomenda\u00e7\u00e4o ao uso do solo, pode-se\nconsiderar que as \u00e1reas onde ocorrem as rochas granlti\u00e8as recebem uma\nrecomenda\u00e7\u00e3o zero (0), em virtude de que esta aflora quase continuamente, o que\n\nimplica em solos muito rasos e em v\u00e1rios locais h\u00e1 aus\u00eanc\u00a1a de solo, fato este que\n\nimpossibilita quase de maneira total o uso do solo nessas regi\u00f5es.\n\nOs Sedimentos Continentais lnconsolidados apresentam cobertura de solo\norg\u00e5nico com muita mat\u00e9ria org\u00e5nica e em geral est\u00e3o localizados nas \u00e1reas\nconstantemente alagadas, e em decorr\u00eancia desses fatores o uso do solo nessas\n\nregi\u00f6es fica bastante restrito; n\u00e5o h\u00e1 uma restr\u00a1\u00e7\u00e5o total como nas \u00e1reas de rochas\n\ngranfticas, mas existe uma alta restri\u00e7\u00e4o, e numa escala de zero (0) a dez (10) foi\n\natribuldo o valor de 3,5.\n\nEm rela\u00e7\u00e5o aos dep\u00f3sitos de cascalhos devido a ser uma litologia formada por\n\ncascalhos com matr\u00a1z arenosa (s\u00e5o representados por cascalhos oligomfticos com\n\nmatriz arenosa e clastos constituldos de quartzo e quartzito arredondados)\napresentam um grau de sustenta\u00e7\u00e3o para suporte intermedi\u00e1rio, e em virtude\ndesse fator atribui-se o valor 5 para recomenda\u00e7\u00e3o ao uso.\n\nTanto os metassedimentos quanto os migmatitos (pertencentes a seq\u00fc\u00eancia\nProteroz\u00f3ica Turvo Cajati) apresentam-se alterados em diversos locais,\nprincipalmente os metassedimentos, mas n\u00e3o foi constatado nenhum evento de\ndeslizamento ou instabilidade nessas \u00e1reas, e em geral localizam-se nas \u00e1reas de\n\n\n\n156\n\nmaior declividade do municfp\u00a1o, especialmente os metassedimentos (\u00e1rea sul),\nfator que dificulta em termos o uso do solo, foi atribufdo, novamente em uma\nescala de zero (0) a dez (10) o valor de 6,5 para a recomenda\u00e7\u00e3o ao uso.\n\nOs sedimentos Aluvionares, compostos por aluvi\u00f6es em v\u00e1rzeas e baixos\nterra\u00e7os, apresentam uma boa estabilidade, e em geral n\u00e3o apresentam restri\u00e7\u00f5es\n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o como apresentava os sedimentos inconsolidados por\nestes estarem em regi\u00f6es constantemente alagadas, mas podem apresentar\n\u00e1reas sujeitas \u00e0 inunda\u00e7\u00e5o nos meses de maior pluviosidade. A eles foi atribu\u00eddo,\nnovamente em uma escala de zero (0) a dez (10) o valor de 7 ,5 para a\nrecomenda\u00e7\u00e3o ao uso.\n\nA forma\u00e7\u00e4o Pariquera-A\u00e7u foi considerada a litologia que mais apresentou\ncaracter\u00edsticas adequadas em rela\u00e7\u00e4o a recomenda\u00e7\u00e5o ao uso do solo. Em virtude\n\nde seu comportamento em rela\u00e7\u00e3o a suporte de carga, a espessura de solo, a\npouca restri\u00e7\u00e3o ambiental nas \u00e1reas dessa Forma\u00e7\u00e4o, foi atribufdo, novamente em\n\numa escala de zero (0) a dez (10) o valor de 8,5 para a recomenda\u00e7\u00e3o ao uso.\n\nA tabela XX abaixo representa a an\u00e1lise pareada entre os f\u00e2tores considerados\n\nTabela 22: An\u00e1lise ponderada visando o uso recomendado do solo\n\n117 1t5 1t3\n\nPouco lmportante\n\nGeologia\n\nfort\u00eamente moderadamente igualmente moder\u00e2damente fortemente extremamenlo\n\nI\n\n1,5\n\n2\n\nJ\n\nlnunda\u00e7\u00e3o\n\nX\n\nI\n\n1,5\n\n2\n\nMuito lmportante\n\nUso do Solo decl\u00a1v\u00a1dad\u00f4\n\nXX\nXX\nIX\n\nr,5 I\n\n\n\n157\n\nO autovetor dos pesos \u00e9:\n\ngeologia: 0.1330\n\ninunda\u00e7\u00e5o: 0.1938\n\nuso do solo: 0.2741\n\ndeclividade: 0.3991\n\nRaz\u00e3o de consist\u00eancia = 0.00\ntr\n\nConsist\u00eancia aceit\u00e1vel.\n\n!\nA figura 45 apresenta o resultados da an\u00e1lise. A clasSe 1 representa as\n\nrestri\u00e7\u00f5es impostas pela leg\u00a1sla\u00e7\u00e4o vigente, ou seja, s\u00e5o \u00e1rea\u00e8 que t\u00eam o uso do\n\nsolo limitado. Da classe 2 em diante h\u00e1 possibilidade de uso, mas nesta classe,\n\nem virtude dos par\u00e5metros utilizados e dos pesos ponderados, h\u00e1 uma baixa\nrecomenda\u00e7\u00e5o ao uso. Esta recomenda\u00e7\u00e4o aumenta at\u00e9 o m\u00e1ximo na classe 10.\n\n\n\nLegenda\n\nInaptid\u00e5o\n\nAlta aptid\u00e4o\n\nt:]\nI\nI\ntl\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\n\n5000.00\n\nAn\u00e1lise por CLP visando o Uso recomendado do Solo\n\n\n\n159\n\n9.1 .8 lndeoend\u00eancia Condicional - Uso dos Dados Geol\u00f3qicos\nA utiliza\u00e7\u00e4o do fator Geologia na an\u00e1lise de recomenda\u00e7\u00e5o ao Uso do Solo em\n\ndetrimento da utiliza\u00e7\u00e3o dos dados pedol\u00f3gicos e dos dados geomorfol\u00f3gicos foi\n\ndevido a alta correla\u00e7\u00e5o que estes apresentam entre sim, sendo que nas an\u00e1lises\n\nmulti-criteriais a independ\u00eancia condicional \u00e9 importante para o bom resultado da\n\nan\u00e1lise, ou seja, considera-se que a informa\u00e7\u00e4o de cada fator distinto n\u00e4o deve\nrepetir as informa\u00e7\u00f5es contidas em outro fator.\n\nExiste uma alta correla\u00e7\u00e3o espacial entre os dados geol\u00f3gicos, pedol\u00f3gicos e\n\ngeomorfol\u00f3gicos. Notou-se que em determinadas \u00e1reas h\u00e1 repeti\u00e7\u00e3o da mesma\n\ninforma\u00e7\u00e3o, por exemplo os sedimentos aluvionares no mapa geol\u00f3gico, os solos\n\norg\u00e2nicos e gleizados no mapa pedol\u00f3gico e as planlcies fluviais no mapa\ngeomorfol\u00f3gicos s\u00e4o derivados geralmente de fen\u00f4menos intimamente ligados. A\n\ngeologia foi considerada o fator b\u00e1sico do qual foram derivadas a geomorfologia e\n\na pedologia. E tamb\u00e9m em virtude dos dados geol\u00f3gicos representarem a base\nmais precisa dos levantamentos, devido \u00e0 exfensa conf\u00ear\u00eancia de campo\n\u00a1ealizada, a compila\u00e7\u00e3o dos trabalhos anteriores que foram consultados, e as\ncorre\u00e7\u00f6es pelos dados de Sensoriamento Remoto,\n\nPara o tipo de an\u00e1lise que est\u00e1 sendo realizado a repeti\u00e7\u00e3o dessas\n\u00a1nforma\u00e7\u00f5es pode causar um desvio do resultado final, pois aumentaria o grau de\n\nimport\u00e5ncia dessas \u00e1reas no resultado da an\u00e1lise em detrimehto de outras \u00e1reas\n\ntamb\u00e9m \u00a1mportantes. lsso poderia ocorrer devido \u00e0 metodologi\u00e5 empregada.\n\nNo texto e tabelas 23 e 24 \u00e0 frente apresenta-se a an\u00e1lise de correla\u00e7\u00e4o entre\n\nos mapas tem\u00e1ticos de Geologia, Pedologia e Geomorfologia; que fundamenta a\n\nnecessidade de utiliza\u00e7\u00e5o de apenas um dos fatores nas an\u00e1lises de\nfavorabilidade e risco.\n\n\n\n160\n\nTabela23: Tabula\u00e7\u00e3o Cruzada entre Geologia e Geomorfologia\n\n0 (8) (*) 2 {r) 3 (r) (\u00e5) 5 {B) 6 (8) 't (r) I (8) I (B) 10 t8)\nU {r) o.2 0 0 0 0 0 0 0\n1 (8) 9I.'73 JI. /J 4.25 0 9'1 . 6'l\n2 (r) 0 L02 60. 4 0 0 0.79 0\n\n3 (r) 0 0 6-39 6.5 25 .93 9'1 ,82 9t 8b 0 61.18\n\n4 {t) 0.01 5.71 98.03 0 (.) 0 0 t) 0 2I 34\n5 (E) o-12 0.42 0.86 54.41 L .54 U\nTotal {t) 100 100 100 r00 100 100 100 100 100 100 100\n\nNa tabela acima \u00e9 representada nas colunas a Geologia com suas respectivas\n\nlitologias, que s\u00e3o:\n\n0. Fora da \u00e1rea\n1 . Sedimentos Aluvionares\n2. SedimentosContinentaislndiferenciados\n3. Migmatito\n4. Metassedimentos\n5. Fm. Pariquera-A\u00e7u (F. fanconglomer\u00e1tica)\n6. Fm. Pariquera-A\u00e7u (F. lacustre)\n7. Fm. Pariquera-A\u00e7u (F. meandrante)\n8. Dep\u00f3sitos de cascalhos\nL Alcalinas\n10. Granito\n\nE nas linhas \u00e9 representada a geomorfologia com suas r\u00easpect\u00a1vas classes\n\n0. Fora da \u00e1rea\n1. Planalto Ribeira Turva (alta concentra\u00e7\u00e5o de drenagem)\n2. Planalto Ribeira Turva (baixa concentra\u00e7\u00e4o de drenagem)\n3. Depress\u00e5o do Baixo Ribeira\n4. PlanfcieLitor\u00e5nealguape-Canan\u00e9ia\n5. Plan\u00edcie Fluvial\n\n\n\nt6l\n\nAnalisando a tabela pode-se perceber a alta correla\u00e7\u00e3o existente entre os\ndados Geol\u00f3gicos e Geomorf\u00f3log\u00a1cos. Por exemplo:\n\nAo observar apenas os Sedimentos Aluvionares tem-se que 7S,Z o/o da \u00e1rea\nque estes ocupam no Mapa Geol\u00f3gico correspondem \u00e0 Planfcie Fluvial no Mapa\nde Geomorfologia. Em rela\u00e7\u00e4o \u00e0 Fm. Pariquera-A\u00e7u, f\u00e1cies lacustre e meandrante,\n\ntem-se que 97,82o/o e 91,86% respectivamente de sua \u00e1rea no Mapa Geol\u00f3gico\n\ncorrespondem \u00e0 unidade do depress\u00e5o do Baixo Ribeira.\n\nNa tabela acima \u00e9 representada nas colunas a Geologia com suas respectivas\n\nlitologias, que s\u00e4o:\n\n0. Fora da \u00e1rea\n1 . Sedimentos Aluvionares\n2. Sedimentos Continentais lndiferenciados\n3. Migmatito\n4. Metassedimentos\n5. Fm. Pariquera-A\u00e7u (F. fanconglomer\u00e1tica)\n6. Fm. Pariquera-A\u00e7u (F. lacustre)\n7. Fm. Pariquera-A\u00e7u (F. meandrante)\n8. Dep\u00f3sitos de cascalhos\n\nTabela 24: Tabula\u00e7\u00e3o Cruzada entre Geologia e Pedologia\n\n0 (r) I (t) 2 (8) 3 (8) 4 G) (r) 6 (r) 't (E) I (r) 9 (t) 10 (r)\nU 0,02 o,2 0 0 0,02 0 0 0\nL 0 6,2r 4. 65 0 '76t47 26 42 0\n2 0 50,56 86 t1 '7 t63 7,09 20, 96 56,86\n3 0, 04 '7,54 0 45r9 17.36 L,2r 0 66,1A 0\n\n0 0, 03 u 0 0 0 0 0 0 0\n\n5 0,08 7 ,03 0, r.3 0 0 0 0 0 19 0 0\n6 o, 04 1-, 69 U 3,24 I,Jf, 0 0 0 4,01 0\n\n0,02 74,'72 U 4. 91. 8,2 4,04 2,42 0 0 0\nI 0,04 54, 92 1-7 L2,65 1-O , 4 4'7 ,06 8,25 24 L5\n\n0 1,\"tI 0 U 0 0 0 0 0\nTota\u00cc 100 100 100 I00 100 100 100 r00 r00 100 100\n\n\n\n162\n\n9. Alcalinas\n10. Granito\n\nE nas linhas \u00e9 representada a pedologia com suas respectivas classes:\n\n0. Fora da \u00e1rea\n\nI . LAa - Latossolo Amarelo\n2. PYLa-112 - Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo Latoss\u00f3lico Alico\n3. PVa - Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo Tb \u00c1lico\n4. PV - Podz\u00f3lico Vermelho-Amarelo Ta Alico\n5. Ce - Cambissolo Tb Eutr\u00f3fico A\n6. Ca-2 - Cambissolo Tb Alico A\n7. Ga - Glei pouco h\u00famico Tb endotiom\u00f3rfico epidistr\u00f3fico A\n8. Solo Org\u00e5nico\n9. ,Area Urbana\n\n10. Considera\u00e7\u00f5es Finais\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise para apoio \u00e0 decis\u00e4o multicrit\u00e9rio \u00e9 uma\n\nimportante ferramenta para o planejamento ff sico-territorial, onde uma s\u00e9rie de\nfatores s\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o.\n\nOs resultados obtidos na Equa\u00e7\u00e3o Universal de Perda de Solo foram muito\n\nsatisfat\u00f3rios, pois, apesar da influ\u00eancia do fator C, nas \u00e1r\u00eaas de estradas e\nrodovias, classificadas como solo exposto, indicou \u00e1reaS que apresentam\npotencial eros\u00e3o e algumas destas apresentam processos erosivos.\n\nAs imagens de sat\u00e9lite, princ\u00a1palmente as do SPOT; foram de grande\nimport\u00e2ncia para o estudo do uso do solo. Este foi feito a partir de classifica\u00e7\u00f5es\n\nsupervisionadas que, a partir de verifica\u00e7\u00f6es de campo foram sendo aprimoradas,\n\ncom melhor defini\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de treino, e tamb\u00e9m com deteiinina\u00e7\u00e3o direta, por\n\nobserva\u00e7\u00e4o no terreno, do uso atual do solo em casos nos qu\u00e1is os resultados de\n\n\n\nt63\n\nclassifica\u00e7\u00e5o eram amblguos, por exemplo, quando pela classifica\u00e7\u00e5o da imagem\n\nera diffcil de distinguir \u00e1reas de mata densa de outras com bananais.\n\nAl\u00e9m disso o sensoriamento remoto auxiliou na comp\u00a1la\u00e7\u00e3o dos mapas\ngeol\u00f3gico e pedol\u00f3gico, tendo tamb\u00e9m sido realizada a compartimenta\u00e7\u00e3o\nmorfol\u00f3gica da \u00e1rea, elemento b\u00e1sico para a obten\u00e7\u00e4o do mapa geomorfol\u00f3gico,\n\na partir de t\u00e9cnicas de realce, especialmente an\u00e1lise de componentes principais e\n\nconvers\u00e5o para o espa\u00e7o lHS.\n\nA metodologia para execu\u00e7\u00e5o do mapa de fator risco de inunda\u00e7\u00e4o,\nconsiderado nas an\u00e1lises, foi considerada adequada aos objetivos do trabalho, por\n\nser aplic\u00e1vel a regi\u00f5es onde n\u00e3o existem dados temporais. Entretanto, o ideal\nseria a realiza\u00e7\u00e2o de estudos hidrol\u00f3gicos apropriados, empregando dados\ntemporais.\n\nNa an\u00e1lise para o desenvolvimento urbano, foram utilizados os m\u00e9todos\nBooleano e de Combina\u00e7\u00e5o Linear Ponderada. No m\u00e9todo booleano ocorre a\nsobreposi\u00e7\u00e4o de fatores, resultando em resposta rigida de sim ou n\u00e4o, ou seja,\n\ndeterminada \u00e1rea \u00e9 apta para o desenvolvimento urbano e determinada \u00e1rea \u00e9\ninapta para tal desenvolvimento. Ao utilizar-se o m\u00e9todo de an\u00e1lise por\nCombina\u00e7\u00e3o Linear Ponderada, reescalonando os diversos fatores pela t\u00e9cnica\n\nFuzzy, cada fator pode ser descr\u00a1to por uma fun\u00e7\u00e5o especlfica que melhor o\n\ndescreva. Ao executar as combina\u00e7\u00f6es, a atribui\u00e7\u00e3o de pesos entre os fatores\npermite o uso do conceito de variabilidade entre classes, onde n\u00e4o s\u00e4o apenas\n\nconsideradas dec\u00a1s\u00f0es rf gidas.\n\nNa an\u00e1lise para o uso recomendado do solo, o fator que mais a influenciou\n\nfoi a geologia, pois nesta an\u00e1lise apenas est\u00e3o considerados os dados do meio\n\nffsico, com exce\u00e7\u00e3o do uso do solo, de forma diferente da an\u00e1lise de aptid\u00e5o ao\n\ndesenvolvimento urbano, onde s\u00e4o considerados fatores n\u00e4o f\u00edsicos, como\nproximidade do centro urbano e proximidade das principais vias, al\u00e9m dos usos\n\natuais dos solos, que dificultam uma mudan\u00e7a de uso.\n\nOs dados de pedologia e geomorfologia n\u00e4o foram utilizados para a an\u00e1lise\n\nde recomenda\u00e7\u00e5o de uso do solo, pois uma tabula\u00e7\u00e5o cruzade entre estes fatores\n\ne o de geologia apontou uma alta correla\u00e7\u00e3o entre eles. Na an\u00e1lise por\n\n\n\n164\n\nmult\u00a1crit\u00e9r\u00a1os a independ\u00eancia condicional \u00e9 importante para o bom resultado da\n\nan\u00e1lise, ou seja, considera-se que a informa\u00e7\u00e5o de cada fator distinto n\u00e5o deve\n\nrepetir as informa\u00e7\u00f6es contidas em outro fator. Assim sendo, a geologia foi\nconsiderada o fator b\u00e1sico do qual foram derivadas a geomorfologia e a pedologia.\n\nEsta tamb\u00e9m foi escolhida em virtude dos dados geol\u00f3gicos representarem a base\n\nmais precisa dos levantamentos, devido \u00e0 extensa confer\u00eancia de campo\nrealizada, a compila\u00e7\u00e5o dos trabalhos anteriores que foram consultados, e as\ncorre\u00e7\u00f6es pelos dados de Sensoriamento Remoto.\n\nApesar da considera\u00e7\u00e3o inicial, na an\u00e1lise de recomenda\u00e7\u00e4o ao uso,\nponderar a geologia como fator de menor import\u00e5ncia, com a combina\u00e7\u00e5o destes\n\nfatores, observou-se que o resultado da an\u00e1lise aproximou-se muito da\ndistribui\u00e7\u00e5o espacial das unidades geol\u00f3gicas. Esta menor import\u00e2ncia foi\natribufda porque o fator geologia n\u00e5o possui nenhum elemento estrutural ou\npetrol\u00f3gico importante, que condicione obv\u00a1amente eventos catastr\u00f3ficos ou\n\nrestri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o ou edifica\u00e7\u00e5o. A import\u00e5ncia do fator geol\u00f3gico, revelada\n\npela an\u00e1lise \u00e9 devida a que os fatores de inunda\u00e7\u00e3o e declividade est\u00e4o\ncondicionados \u00e0 geologia da \u00e1rea, de forma an\u00e1loga \u00e0 geomorfologia e \u00e0\npedologia, j\u00e1 discutidas no item que trata da depend\u00eancia condicional.\n\nCom o resultado da an\u00e1lise de recomenda\u00e7\u00e4o de uso, pode-se perceber\n\nque a parte Sul do municfpio apresenta \u00e1reas com baixa aptid\u00e4o ao uso. \u00c1reas\n\ncom aptid\u00e4o elevada e uma grande continuidade, com baixa fragmenta\u00e7\u00e4o, foram\n\nidentificadas nas partes central e Norte do municlpio, sendo \u00e0ssim estas a mais\n\nrecomendadas para ocupa\u00e7\u00e3o por atividades produtivas ou expans\u00e3o urbana.\n\nEsta an\u00e1lise de recomenda\u00e7\u00e5o ao uso deve ser cons\u00a1derada em linhas\ngerais, pois n\u00e3o determ\u00a1na o uso que dever\u00e1 ser dado ao solo \u00e8 sim, considerando\n\nos dados do meio ffsico, indica as melhores \u00e1reas para os diversos usos,\nobservando as limita\u00e7\u00f5es impostas por fatores flsicos adversos.\n\nConclui-se que a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de geopr\u00f2cessamento para\nsubsidiar o municlpio e auxilia-lo no planejamento flsico-territorial \u00e9 de\nfundamental import\u00e2ncia, pois tem a capacidade de agregar v\u00e1rios fatores e dizer\n\no seu grau de import\u00e5ncia de acordo com a finalidade do estud\u00f3.\n\n\n\n165\n\nOs resultados do estudo aqui relatado devem ser considerados como\ncontribui\u00e7\u00f5es para o planejamento do uso do solo do municlpio, que dever\u00e1 ser\n\nexpresso no Plano Diretor. Eles fornecem um arcabou\u00e7o flsico-ambiental, que,\n\ncombinado com os objetivos da popula\u00e7\u00e4o, representada por seus legisladores,\n\nresultar\u00e1 no zoneamento de uso do solo que orientar\u00e1 a ocu\u00fea\u00e7\u00e4o da regi\u00e3o de\n\nacordo com os princ\u00edpios do desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nt1. Bibliografia\n\nAUGUSTO FILHO, O. (1992). Escorregamentos em encostas naturais e\nocupadas: an\u00e1lise e controle. ln: INSTITUTO DE PESQUISAS\nTECN\u00d3LOGICAS. Curso de geologia apticada ao meio ambiente. S\u00e3o Paulo,\n\nDIGEM/AGAM A. p.77 -1 OO.\n\nAUGUSTO FILHO, O. (1994). Cadas de nscos de escorregamentos: uma proposta\n\nmetodol\u00f3gica e sua aplica\u00e7\u00e3o no munic\u00cdpio de llhabela. S\u00e3o Paulo, 168p.\n(Disserta\u00e7\u00e3o - Mestrado) - Engenharia Civil, Escola Politecnica, Universidade\n\nde S\u00e3o Paulo.\n\nBERTONI, J. &amp; LOMBARDI NETO, F. (1985). Conserva\u00e7\u00e3o do So/o. Piracicaba,\n\nLivroceres. 392p.\n\nBERTONI, J. &amp; LOMBARDI NETO, F. (1990) Conservag\u00e3o do So/o. S\u00e4o Paulo,\n\nfcone,. 353p\n\nBONHAM-CARTER, G.F. (1994). Geographic infonnation sysfem forgeoscienfisfs;\n\nmodelling with G.l.S. Ottawa, Pergamon. 398p.\n\nBURROUGH, P. A. (1986). Pinciptes of geographicat info\u00a1ma)iion sysfern for tand\n\nresources assessmenf . Oxford, C larendon.'l 9 1 p.\n\n\n\nt66\n\nCelestino, T, Diniz, N. (1998)- lnform\u00e1tica - Geologia de Engenharia- ABGE, S\u00e3o\n\nPaulo,\n\nCOSTA, S.M.F.da; SILVA E.A. da. (1993). Urbaniza\u00e7\u00e4o da \u00e2r\u00e9a metropolitana de\n\nBelo Horizonte. O monitoramento do crescimento urbano atrav\u00e9s do\nSIG/INPE. lN: SIMPOSIO BRASILEIRO DE SENSORIAMENTO REMOTO,7.,\n\nCuritiba. Anars. S\u00e4o Jos\u00e9 dos Campos, INPE. v.1 p. 41-46.\n\nCOTTAS, L.R. (1983). Esfudos Geol\u00f6gico-Geot\u00e9cnicos aplicados ao planeiamento\n\nu\u00a1bano de Rio Claro/SP. S\u00e3o Paulo, 171P. (Tese - Doutorado) - lnstituto de\nGeoci\u00eancias, Universidade de Campinas.\n\nCR\u00d3STA, A. P. (1992). Processamento digital de imagens de sensoriamento\nremoto. S\u00e3o Paulo, 173P. (Tese - Doutorado) - lnstituto de Geoci\u00eancias,\nUniversidade de Campinas.\n\nDE PLOEY, J. (1981). The ambivalent effects of some factors of erosion.\nMemoires de L\"lnstitut Geologique de L\"Universite de Louv\u00e0in, n.3, p. 171-181.\n\nDONZEL|, P. L.; VAL\u00c9R|O FILHO, M.; PINTO, S.A.F.; NOGUEIRA, F.P.;\nROTTA, C.L.; LOMBARDI NETO, F. (1992). T\u00e9cnicas de Sensoriamento\nRemoto aplicadas ao diagn\u00f3stico b\u00e1sico para o planejamento e monitoramento\n\nde m\u00a1cro bacias hidrogr\u00e1ficas. Documentos IAC no 29, p\u00e1gs. 91-1 19.\nCampinas.\n\nGUIMAR\u00c4ES FILHO, H.A. 1994. Metodologias para interc\u00e2\u00a1\u00a1ibio de dados entre\n\nprogramas de CADD, SGBD, PDI e SGI em projetos de explora\u00e7\u00e3o\nmineral. Campinas - SP, UNICAMP. Disserta\u00e7\u00e4o de Mestrado -\nUniversidade Estadual de Campinas, 118p.\n\n\n\n167\n\nHERMELIN, M. (1990). Geologia y medio ambiente en colombia: un balance.\nRevisfa EAFIT,n.80, p. 1-10.\n\nINFANTI JR, N.; FORNASART F|LHO, N. (1998). processos de Din\u00e2mica\nSuperficial, Capftulo g, em Geologia de Engenharia, ABGE, S\u00e5o paulo, Sp.\n\nINSTITUTO DE PESQUTSAS TECNOL\u00f3G|CAS (tpT), 1991. Manuatde Ocupa\u00e7\u00e3o\nde Encosfas. S\u00e5o Paulo, SP. 216p.\n\nLEPSCH, I. F., QUAGGIO, J.A., SAKAI, E., CAMARGO, O.A., VALDARES,\nJ.M.A.S., (1990) - Caracteriza\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e manejo agrlcola de so/os\norg\u00e2nicos do vale do rio Ribeira de lguape, SP. Boletim T\u00e9cnico do lnstituto\nAgron\u00f4mico, no 131,58 p. Campinas/SP.\n\nLILLESAND, T.M.; KIEFER, R.W. (1994). Remote sehsrng and imase\ninterpretation.3.ed. New York, John Wiley &amp; Sons. 733 p.\n\nLOLLO, J. de (1996). Levantamento das condi\u00e7\u00f6es do meio fisico urbano atrav\u00e9s\n\ndo uso da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e5o do terreno. ln: CONGRESSO BRASILEIRO\nDE GEOLOGIA, 39., Salvador, 1996. Boletim de Resumos Expandidos.\nSalvador, SBG. v.4, p.190-193.\n\nLOMBARDI NETO, F. &amp; BERTONI, J. (1975). Erodibitidade de so/os pautistas.\nCampinas, lnstituto Agron\u00f4mico, 12 p. (Boletim T\u00e9cnico 27).\n\nLOMBARDI NETO, F.; MOLDENHAUER, W.C. (1982). Erosiviilade da chuva: sua\n\ndistribui\u00e7\u00e4o e rela\u00e7\u00e3o com as perdas de solo em Campihas (SP). Bragantia,\nCampinas, v.51, n.2, p. 189-196.\n\nMELO, M.S. de, 1990 - A Forma\u00e7\u00e3o Par\u00a1guera-A\u00e7u e dep\u00f3sifos relacionados:\nsedimenta\u00e7\u00e3o, tect\u00f6n\u00a1ca e geomoiog\u00eanese. lnstituto d\u00ea Geoci\u00eancias/USp.\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado).\n\n\n\n168\n\nMOORE, f . D. &amp; WILSON, J. P. Length-slope factors for the revised universal soil\nloss equation: Simplified method of estimation. J. of Soil and Water Cons.\n47(5): 423-428,1992.\n\nOGURA, A.T. (f 994). An\u00e1lise de riscos geol\u00f3gicos em pla\u00f1os preventivos de\ndefensa civil. ln: _. INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLOGICAS. Curso de\ngeologia aplicada ao meio ambiente. S\u00e5o Paulo, ABGE/ lPT. p.203-215.\n\nOKIDA, R.; VENEZIANI, P. (1994) Caracteriza\u00e7\u00e4o de \u00e1reas de riscos associados a\n\nescorregamentos e \u00e0 inunda\u00e7\u00f6es atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de Sensoriamento\nRemoto: uma proposta metodol\u00f3gica. ln: CONGRESSO BRASILEIRO DE\nGEOLOGIA, 38., Camboriu, 1994. Boletim de Resu\u00a1nos Expandidos.\nCambori\u00fa, SBG. v.1. p.451452.\n\nPARADELLA, W. R. (1998). Processamento Digital de lmagens de Sensores\n\u00d3pticos e de Radar apticados \u00e2s Geocr\u00e9ncras. (curso) lnstituto de\nGeoci\u00eancias/USP.\n\nPETRONE, Pasquale. \u00ed966). A baixada do Ribeira. S\u00e3o Paulo, USP,. (Boletim\n283, Cadeira de Geografia, no14)\n\nPELOGGIA, A. U. G. (1997). Delinea\u00e7\u00e3o e aprofundamento tem\u00e1tico da geologia\ndo tecn\u00f3geno do municfpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 167 p. (Tese -\nDoutorado) - lnstituto de Geoci\u00eancias, Universidade de S\u00e3o Paulo.\n\nPONTES, A.B.; Controle da eros\u00e4o em \u00e1reas urbanas. ln: SIMP\u00d3S|O NACIONAL\n\nDE CONTROLE DE EROS\u00c3O, 1. S\u00e3o Paulo, 1980. Anais... S\u00e4o Pauto,\nABGE. 1980. P.35-83.\n\n\n\n169\n\nRENARD, K.G.; FOSTER, G. R.; WEISSES, c. A. &amp; PORTER, J. P. RUSLE\nRevised universal so/ loss equation. J. Soil and Water Cons. 46(1): 30-33,\n'1991.\n\nROSS, J.L.S.; MOROZ, 1.C., (1997). Mapa Geomo\u00faol\u00f3gico do Esfado de S\u00e3o\nPaulo . S\u00e2o Paulo. Escala 1:500.000. Vol. L\n\nSAI(AI, E.; LEPSH, LF.; do AMARAL, 4.2., 1983. Levantam\u00eanto Pedol\u00f3gico de\nreconhecimento semi-detalhado da regi\u00e4o do Rio Rib,eira do lguape no\nEstado de S\u00e3o Paulo - Escala 1 : 100.000.\n\nSALOM\u00c4O, F.X.T.; ANTUNES, F.S. So/os, Capftulo 6, em Geologia de\nEngenharia, ABGE, S\u00e5o Paulo, SP, 1998.\n\nSTAR, J.; ES\u00efES, J.: Geographic lnformation Sysfems: An lntroduction. New\nJersey: Prentice Hall, lnc., 1990. 297 p.\n\nWEBER, E. J.: Uso de sisfemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica como subsldio ao\nplanejamento em \u00e1reas agrlcolas: um caso no planalto do Rio Grande do Sul.\n\nPorto Alegre-Rs, 1995. Disserta\u00e7\u00e5o (Mestre em Sensoriamento Remoto)\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS.\n\nWEISCHMEIER, W. H. &amp; SMITH, D. D. (1965). Predicting rainfall erosion losses\n\nfrom cropland east of the Rocky Mountalns. Washington, D. C., USDA,. 47p.\n\n(Agriculture Hanbook, number 282).\n\nWOLLE, C.M.; CARVALHO, C.S. (1989). Des/\u00deamentos em e\u00ecicostas na Sena do\n\nMar-Brasil. Solos e Rochas, v.12, n. \u00fanico, p.27-36.\n\nZUQUETTE, L.V. (1987). An\u00e1lise c\u00a1ltica da ca\u00f1ograf\u00a1a geot\u00e9cnica e proposta\nmetodol\u00f3gica para as condi\u00e7\u00f6es brasileiras. S\u00e4o Carlos: EESC, USP, 2v. Tese\n\n\n\n170\n\n(doutorado em geotecnia) - Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade\n\nde S\u00e4o Paulo.\n\nZUQUETTE, L.V. , (1993). Uso e import\u00e0ncia do Mapeamento Geot\u00e9cnico na\navalia\u00e7\u00e3o do meio fisico. S\u00e5o Carlos: EESC, USP. 368p. Tese (Livre Doc\u00eancia)-\n\nEscola de Engenharia de S\u00e3o Carlos, Universidade de S\u00e4o Paulo.\n\n\n\tCapa+Res.+Pags. (01-77)\n\tPags. (78-170)"}]}}}