{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12650"}, {"@name": "filename", "#text": "18344_Ilza%20Alves%20Pacheco.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Servi\u00e7o P\u00fablico Federal \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nFunda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul \n\nCentro de Ci\u00eancias Exatas e Tecnologia \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias \n\nMestrado em Ensino de Ci\u00eancias \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARQUEOLOGIA E PATRIM\u00d4NIO: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \n\nPARA UMA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL / PATRIMONIAL \n\nEM MATO GROSSO DO SUL  \n\nILZA ALVES PACHECO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAMPO GRANDE, MS \n2010  \n\n\n\n \n\nServi\u00e7o P\u00fablico Federal \n\nMinist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nFunda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul \n\nCentro de Ci\u00eancias Exatas e Tecnologia \n\nPrograma de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Ensino de Ci\u00eancias \n\nMestrado em Ensino de Ci\u00eancias \n\n \n\n \n\n I \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nARQUEOLOGIA E PATRIM\u00d4NIO: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \n\nPARA UMA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL / PATRIMONIAL \n\nEM MATO GROSSO DO SUL  \n\nILZA ALVES PACHECO \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada a Universidade \nFederal de Mato Grosso do Sul como \nrequisito final para a conclus\u00e3o do curso de \nMestrado em Ensino de Ci\u00eancias sob a \norienta\u00e7\u00e3o da Prof\u00aa. Dr\u00aa. Icl\u00e9ia Albuquerque \nde Vargas. \n\n \n\n \nCAMPO GRANDE, MS \n\n2010\n\n\n\n \n\n II \n\nARQUEOLOGIA E PATRIM\u00d4NIO: CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES \n\nPARA UMA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL / PATRIMONIAL \n\nEM MATO GROSSO DO SUL  \n\nIlza Alves Pacheco \n\n \n\nPresidente \n\n \n\n____________________________________ \n\nIcl\u00e9ia Albuquerque de Vargas \n\nUniversidade Federal de Mato Grosso do Sul \n\nMembros \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nGilson Rodolfo Martins \n\nUniversidade Federal de Mato Grosso do Sul \n\n \n\n \n\n_____________________________________ \n\nAngela Maria Zanon \n\nUniversidade Federal de Mato Grosso do Sul \n\n \n\nSuplente \n\n \n\n_____________________________________ \n\nOnofre Salgado Siqueira \n\nUniversidade Federal de Mato Grosso do Sul \n\n\n\n \n\n III \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEnsinar n\u00e3o \u00e9 transferir conhecimentos, \n\nmas criar possibilidades para sua produ\u00e7\u00e3o \n\nou a sua constru\u00e7\u00e3o. Quem ensina aprende \n\nao ensinar e quem aprende ensina ao \n\naprender. \n\n \n\nPaulo Freire \n\n\n\n \n\n IV \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0s minhas filhas M\u00edrian Liza e Maria Anita \n\nAlves Forancelli Pacheco. \n\n\n\n \n\n V \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAos membros da Banca Examinadora por terem aceitado o meu convite, \n\nProfessora Doutora \u00c2ngela Maria Zanon, Professores Doutores Gilson Rodolfo Martins e \n\nOnofre Salgado Siqueira e especialmente \u00e0 minha Orientadora  Professora Doutora Icl\u00e9ia \n\nAlbuquerque de Vargas, por sua dedica\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia e compet\u00eancia. \n\n\u00c0 Universidade Federal de Mato Grosso do Sul que contribuiu para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta pesquisa. \n\nAo corpo docente do Programa de Mestrado em Ensino de Ci\u00eancias, Professoras \n\nDoutoras \u00c2ngela, Maria Celina, Icl\u00e9ia, Shirley, Lenice e aos Professores Doutores Paulo, \n\nOnofre e Dario e \u00e0 secret\u00e1ria Camila. \n\n\u00c0 Professora In\u00eas Pinho, Diretora da Escola Municipal Nosso Sonho, localizada \n\nno munic\u00edpio de Para\u00edso das \u00c1guas/MS, que desde o in\u00edcio do trabalho com os alunos at\u00e9 a \n\nvisita ao S\u00edtio Arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d esteve presente. Seu apoio e colabora\u00e7\u00e3o \n\nforam de grande import\u00e2ncia para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0s professoras e aos alunos da Escola Municipal Nosso \n\nSonho. \n\n\u00c0 Lucicleide Gomes dos Santos que me incentivou no trabalho de Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial. \n\nAo Vin\u00edcius, que com todo carinho e boa vontade prestou seu apoio em \n\nAquidauana. \n\n\u00c0 Kleide, que esteve presente em minhas viagens \u00e0 Aquidauana e a Para\u00edso das \n\n\u00c1guas. \n\nAos colegas do mestrado Airton, Terezinha, Regianne, Suelen e Marylin. \n\n\u00c0 amiga de caminhada, \u00c1urea, com quem dividi minhas alegrias, pelo incentivo \n\ne apoio. \n\n\n\n \n\n VI \n\nAo Prof. Dr. Gilson Rodolfo Martins, principal inspirador e incentivador, pela \n\nconfian\u00e7a em mim depositada, pois tudo teve in\u00edcio a partir do trabalho desenvolvido em \n\nCorumb\u00e1. \n\nAos genros, Elbio Leiguez J\u00fanior e Erick Fraiha Machado. \n\nAos meus pais e irm\u00e3o. \n\nAo meu amado esposo, que sempre me apoiou nos momentos mais dif\u00edceis.  \n\nAgrade\u00e7o a Deus por ter proporcionado mais um acontecimento especial em \n\nminha vida. Por ter me dado sa\u00fade, sabedoria e disciplina para conseguir realizar este \n\ntrabalho. A Ele toda honra e toda a gl\u00f3ria!  \n\n. \n\n \n\n\n\n \n\n VII \n\nRESUMO \n\n \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial (EP) procura resgatar valores dos grupos sociais em torno dos \nbens patrimoniais por meio da valoriza\u00e7\u00e3o e incentivo \u00e0s novas propostas e alternativas de \nresguardo e ativa\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, sejam naturais e/ou culturais. Nesse sentido, \u00e9 \nrecomendado aplicar a EP em comunidades pr\u00f3ximas aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Mato \nGrosso do Sul re\u00fane alguns s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que apresentam expressivos pain\u00e9is de \narte rupestre que, entretanto, ainda n\u00e3o receberam a devida aten\u00e7\u00e3o dos poderes p\u00fablicos, \nassim como ainda n\u00e3o mereceram o reconhecimento da sociedade. Portanto, perante os \nestudos j\u00e1 realizados, este trabalho teve por objetivos: (1) utilizar a arte rupestre e os \ncontextos biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d como subs\u00eddios para o \ndesenvolvimento de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial na Escola \nMunicipal Nosso Sonho, munic\u00edpio de Para\u00edso das \u00c1guas, MS; e (2) possibilitar a \ncompreens\u00e3o de conhecimentos de zoologia, ecologia, geologia, arqueologia, ambiente, \npatrim\u00f4nio e integrar as diferentes \u00e1reas de estudos por meio de atividades \ninterdisciplinares. Para tanto, as atividades pedag\u00f3gicas tiveram como base os pressupostos \nte\u00f3rico-metodol\u00f3gicos vinculados \u00e0 EP e \u00e0 EA, tendo como principal referencial o m\u00e9todo \nPaulo Freire. Os resultados deste trabalho revelaram um vis\u00edvel est\u00edmulo ao engajamento \ndos estudantes para a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio (cultural e ambiental) \nlocal, por meio do resgate da autoestima e da identidade cultural. Ao final deste processo, \nos alunos se tornaram multiplicadores do conhecimento. \n\n \n\nPalavras-chave: S\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d; Percep\u00e7\u00e3o ambiental; Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial; Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n\n\n \n\n VIII \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe Patrimonial Education (PE) looks for review values from the social groups around the \npatrimonial well in to the valuation and supporting to the new offering and alternatives to \nkeep the and active the memory, be they natural and / or cultural. Then, the PE must to be \napply on the near communities till archaeologies sites. The Mato Grosso do Sul join some \nof the archaeologies sites the shows expressive \u201coutdoors\u201d of rupester art that, by the way, \nyet doesn\u2019t received the real attention from the public power, as didn\u2019t reserve the real \nmerits of the society. For this reason, around the already realized studies, this work had by \nobjective: (1) Use the rupester art and the shelter \u201cCasa de Pedra\u201d (Rock House) as \nsubsidies for the development et environmental education projects Ambient Education and \nPatrimony Education on the Municipal School Nosso Sonho, municipals of Para\u00edso das \n\u00c1guas (MS), and (2) possibility the comprehension of the zoology, knowledge, ecology, \ngeology, archeology, environmental, patrimonies and to integrate the different areas of \nstudies into the interdisciplines activities. Nevertheless, the pedagogics activities had as \nbase the pressuposts theoric-methodologics vinculate to PE and AE, had as referential the \nPaulo Freire methodology and the results of this job revelate a visible estimule to the \nstudents hook up, for the importance of conservation of the local patrimonies (Cultural and \nenvironmental) by the rescue of self confidence, and the cultural identity. In the end of this \nprocess, the student became multiplies of the knowledge. \n\n \n\nKey words: Archaeology Site \u201cCasa de Pedra\u201d; Environmental perception; Patrimonial \n\nEducation; Environmental Education \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n IX \n\n SUM\u00c1RIO \n\nLISTA DE TABELAS......................................................................................................XI \n\nLISTA DE FIGURAS......................................................................................................XII \n\nLISTA DE ABREVIATURAS........................................................................................XV \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.................................................................................................................... 1 \n\n1  O MUNIC\u00cdPIO DE PARA\u00cdSO DAS \u00c1GUAS E O S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO \n\nCASA DE PEDRA ............................................................................................................... 4 \n\n1.1 VISITA \u00c0 CASA DE PEDRA .................................................................................... 6 \n\n2  M\u00c9TODO PAULO FREIRE COMO PROPOSTA PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nAMBIENTAL E A EDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL...................................................... ...8 \n\n2.1. O M\u00c9TODO PAULO FREIRE .................................................................................. 8 \n\n2.1.1. Educa\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica de Paulo Freire: bases e pressupostos te\u00f3ricos ................... 10 \n\n2.2. A APLICA\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO PAULO FREIRE NOS CONTEXTOS DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E DA EDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL JUNTO \u00c0 \n\nCOMUNIDADES DO ENTORNO DO S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO \u201cCASA DE \n\nPEDRA\u201d........................................................................................................................... 15 \n\n3 COMENT\u00c1RIOS SOBRE O ENSINO DE CI\u00caNCIAS NATURAIS NAS ESCOLAS\n\n............................................................................................................................................. 18 \n\n3.1 ARQUEOLOGIA E EDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL INSERIDAS NO CONTEXTO \n\nDA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL .................................................................................... 22 \n\n3.2  EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: CONCEITOS E APLICABILIDADES ................... 27 \n\n3.3  INTERDISCIPLINARIDADE ................................................................................. 31 \n\n3.3.1 A Interdisciplinaridade aplicada a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, \n\nno contexto do Ensino de Ci\u00eancias .............................................................................. 35 \n\n4 EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E EDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL PARA A \n\nDIVULGA\u00c7\u00c3O DA ARQUEOLOGIA ........................................................................... 39 \n\n4.1  ESTRAT\u00c9GIAS DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPATRIMONIAL EM CONTEXTOS ANTROPOC\u00caNTRICOS .................................... 39 \n\n4.2. A RELA\u00c7\u00c3O HOMEM/FAUNA NA PR\u00c9-HIST\u00d3RIA COMO SUBS\u00cdDIO PARA \n\nA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL....................................................................................... 41 \n\n\n\n \n\n X \n\n4.2.1. Os registros rupestres como representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas das rela\u00e7\u00f5es \n\nhomem/fauna na Pr\u00e9-hist\u00f3ria ....................................................................................... 43 \n\n5  A ARQUEOLOGIA SUL-MATOGROSSENSE INSERIDA NO CONTEXTO DA \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL E EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL................................... 47 \n\n5.1  ALFABETIZA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA ......................................................................... 49 \n\n5.2  OS REGISTROS RUPESTRES DA \u201cCASA DE PEDRA\u201d COMO SUBS\u00cdDIO \n\nPARA A EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E PATRIMONIAL EM MATO GROSSO DO \n\nSUL .................................................................................................................................. 51 \n\n6  REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO APLICADO AO CONTEXTO \n\nPEDAG\u00d3GICO.................................................................................................................. 61 \n\n6.1  TIPOS DE PESQUISA VANTAGENS E LIMITA\u00c7\u00d5ES....................................... 61 \n\n6.2  QUEST\u00c3O NORTEADORA ................................................................................... 63 \n\n6.3. O PROBLEMA......................................................................................................... 63 \n\n7  P\u00daBLICO ALVO E APLICA\u00c7\u00c3O DOS PRESSUPOSTOS PEDAG\u00d3GICOS ..... 66 \n\n7.1  PRODU\u00c7\u00c3O DO \u201cKIT\u201d PEDAG\u00d3GICO \u201cCAIXA DO TEMPO\u201d ......................... 67 \n\n8  SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O PSICO-PEDAG\u00d3GICA E PALESTRAS................................. 71 \n\n8.1 OFICINAS E DIN\u00c2MICAS ...................................................................................... 72 \n\n8.2  PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL................................................................................... 73 \n\n8.3  AVALIA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DO QUESTION\u00c1RIO APLICADO .......................... 76 \n\n8.3.1 Avalia\u00e7\u00e3o dos desenhos .......................................................................................... 78 \n\n8.4 A \u201cCAIXA DO TEMPO\u201d .......................................................................................... 84 \n\n8.5 RESULTADO DOS QUESTION\u00c1RIOS DE SONDAGEM E AVALIA\u00c7\u00c3O \n\nAPLICADOS AOS ALUNOS......................................................................................... 85 \n\n8.6  RESULTADO DOS QUESTION\u00c1RIOS DE SONDAGEM APLICADOS \u00c0S \n\nPROFESSORAS .............................................................................................................. 87 \n\n9  DISCUSS\u00c3O................................................................................................................... 89 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................................................ 95 \n\nREFER\u00caNCIAS............................................................................................................... 100 \n\nANEXOS........................................................................................................................... 108 \n\nAP\u00caNDICES .................................................................................................................... 111 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n XI \n\n LISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1: Preceitos da educa\u00e7\u00e3o libertadora de Paulo Freire .............................................. 13 \n\nTabela 2: Escala do tempo geol\u00f3gico ................................................................................ 110 \n\n \n\n\n\n \n\n XII \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1: Visita ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS.................. 6 \n\nFigura 2: Enterramento em cerrito, Uruguay: \u201cHomem e seu velho amigo\u201d. ..................... 42 \n\nFigura 3: \u201cO grande touro negro\u201d, Lascaux......................................................................... 43 \n\nFigura 4: Zoomorfos diversos.............................................................................................. 44 \n\nFigura 5: Parque Nacional da Serra da Capivara, Piau\u00ed. S\u00edtios do Caldeir\u00e3o do Rodrigues e \n\nToca do Vento. Representa\u00e7\u00e3o de capivaras, hoje extintas na regi\u00e3o. ................................ 45 \n\nFigura 6: Esquemas 1 e 2, intersec\u00e7\u00e3o Patrim\u00f4nio/Ambiente ............................................. 48 \n\nFigura 7: Munic\u00edpio de Costa Rica (MS), cuja representa\u00e7\u00e3o indica a localiza\u00e7\u00e3o, ao Sul, \n\ndo Distrito de Para\u00edso das \u00c1guas. ........................................................................................ 52 \n\nFigura 8: Esquema Vista parcial interna.............................................................................. 53 \n\nFigura 9: Vis\u00e3o interna do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. ..................... 54 \n\nFigura 10: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, Arte rupestre, zoomorfo...... 55 \n\nFigura 11: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, Arte rupestre ....................... 55 \n\nFigura 12: Abrigo  \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, Arte rupestre, zoomorfo, \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de uma malha (ou desenho de uma cobra) no caso de uma cascavel. .......... 56 \n\nFigura 13: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, Arte rupestre, Zoomorfo. .... 56 \n\nFigura 14: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, zoomorfo, Can\u00eddio. ............. 57 \n\nFigura 15: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, zoomorfo, representando um \n\nanuro. ................................................................................................................................... 57 \n\nFigura 16: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, arte rupestre ........................ 58 \n\nFigura 17: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, antropomorfos..................... 58 \n\nFigura 18: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, arte rupestre. ....................... 59 \n\nFigura 19:  Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, arte rupestre ....................... 59 \n\nFigura 20: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, arte rupestre ........................ 60 \n\nFigura 21: Ocupa\u00e7\u00e3o dos ca\u00e7adores-coletores evidenciada na \u201ccaixa do tempo\u201d ............... 68 \n\nFigura 22: Ocupa\u00e7\u00e3o dos ceramistas evidenciada na \u201ccaixa do tempo\u201d.............................. 69 \n\nFigura 23: N\u00edvel atual evidenciado na \u201ccaixa do tempo\u201d .................................................... 69 \n\n\n\n \n\n XIII \n\nFigura 24: N\u00edvel atual da flora e fauna evidenciado na \u201ccaixa do tempo\u201d .......................... 70 \n\nFigura 25: Vis\u00e3o geral da \u201ccaixa do tempo\u201d ........................................................................ 70 \n\nFigura 26: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: descri\u00e7\u00e3o ampla da regi\u00e3o por meio \n\ndo desenho. .......................................................................................................................... 79 \n\nFigura 27: Pintura com guache \u2013 Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. ......... 79 \n\nFigura 28: Desenho realizado sobre o entorno do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \n\n\u00c1guas, MS. .......................................................................................................................... 80 \n\nFigura 29: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: Somente o rio Sucuri\u00fa e o abrigo \n\ncom os desenhos rupestres nas paredes. .............................................................................. 80 \n\nFigura 30: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: caminhada do trajeto para chegar \n\nao abrigo. ............................................................................................................................. 81 \n\nFigura 31: Pintura realizada com guache do entorno do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso \n\ndas \u00c1guas, MS. .................................................................................................................... 81 \n\nFigura 32: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: vista a\u00e9rea. .................................. 82 \n\nFigura 33: Pintura realizada com guache do entorno do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso \n\ndas \u00c1guas, MS. .................................................................................................................... 82 \n\nFigura 34: Pintura realizada com guache do entorno  do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso \n\ndas \u00c1guas, MS. .................................................................................................................... 83 \n\nFigura 35: Pintura  realizada com guache do entorno  do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, ............ 83 \n\nFigura 36: Escava\u00e7\u00e3o da \u201ccaixa do tempo\u201d pelos alunos da Escola Municipal Nosso Sonho.\n\n............................................................................................................................................. 84 \n\nFigura 37:  Observa\u00e7\u00e3o das fotos e das paisagens do entorno do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d \n\nPara\u00edso das \u00c1guas, MS. Oficina realizada com os alunos da E.M. Nosso Sonho. ............ 116 \n\nFigura 38: Pintura confeccionada com guache retratando as paisagens do entorno do abrigo \n\n\u201cCasa de Pedra\u201d Para\u00edso das \u00c1guas, MS. .......................................................................... 116 \n\nFigura 39: Pintura realizada com guache, releitura, arte rupestre do interior da \u201cCasa de \n\nPedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. ........................................................................................ 117 \n\nFigura 40: Pintura realizada com guache \u2013 releitura, \u201carte rupestre\u201d do interior do abrigo \n\n\u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. ......................................................................... 117 \n\nFigura 41: Pintura realizada com guache \u2013 releitura \u201carte rupestre do interior da \u201cCasa de \n\nPedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. ........................................................................................ 118 \n\nFigura 42: Atividade realizada em grupo. Pintura confeccionada com guache \u2013 do entorno  \n\ndo abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. ......................................................... 118 \n\n\n\n \n\n XIV \n\nFigura 43: Quebra cabe\u00e7a \u2013 (machado), E.V.A, Atividade diversificada ......................... 119 \n\nFigura 44: Mosaico (E.V.A), zoomorfo............................................................................. 119 \n\nFigura 45: Mosaico (E.V.A), zoomorfo............................................................................. 120 \n\nFigura 46: Atividade realizada em grupo. Remontagem de potes de cer\u00e2mica................. 120 \n\n \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n XV \n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\nEA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\nEP Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial \n\nIPHAN Instituto Patrim\u00f4nio  Hist\u00f3rico Art\u00edstico Nacional \n\nLDB Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira \n\nMCP Movimento de Cultura Popular  \n\nMEC Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o \n\nMOBRAL Movimento Brasileiro de Alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nMOVA Movimento de Alfabetiza\u00e7\u00e3o de Jovens e Adultos \n\nMS.PA.02 Nome oficial do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d \n\nONU Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nPCN\u2019s Par\u00e2metros Curriculares Nacionais \n\nPSD Partido Social Democr\u00e1tico \n\nPTB Partido Trabalhista Brasileiro  \n\nSTF Supremo Tribunal Federal \n\nSUDENE Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste \n\nTER-MS Tribunal Eleitoral Regional \u2013 Mato Grosso do Sul \n\nTJ-MS Tribunal de Justi\u00e7a de Mato Grosso do Sul \n\nUDN Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional  \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \n\nURSS Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas\n\n\n\n \n\n \n\n 1 \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nMato Grosso do Sul apresenta um rico patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, por\u00e9m, grande \n\nparte da popula\u00e7\u00e3o desconhece a exist\u00eancia e import\u00e2ncia dos vest\u00edgios da ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-\n\nhist\u00f3rica, como tamb\u00e9m a situa\u00e7\u00e3o em que se encontram. \n\nOs vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos s\u00e3o resultado do uso dos recursos naturais (fauna, \n\nflora, abrigos, rochas, etc.) pelas sociedades humanas pr\u00e9-hist\u00f3ricas. Nesse contexto, os \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos est\u00e3o na intersec\u00e7\u00e3o Patrim\u00f4nio/Ambiente. Mais especificamente, os \n\ns\u00edtios sob abrigo de rocha s\u00e3o considerados marcos na paisagem, pois refletem a \n\napropria\u00e7\u00e3o do meio pelo ser humano (PACHECO et al., 2004).  \n\nA arqueologia sempre foi tema de reportagens, filmes e document\u00e1rios, \n\nentretanto, a m\u00eddia nem sempre tem sido eficaz na difus\u00e3o do conhecimento produzido pela \n\n\u00e1rea e suas interfaces com as quest\u00f5es relacionadas ao ambiente e ao patrim\u00f4nio. Muitas \n\nvezes, nem as comunidades que vivem nas regi\u00f5es do entorno dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos t\u00eam \n\nacesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre a relev\u00e2ncia desse patrim\u00f4nio. Sobre a import\u00e2ncia de tais \n\ns\u00edtios para a compreens\u00e3o da hist\u00f3ria humana e das rela\u00e7\u00f5es com a natureza. A exemplo do \n\nj\u00e1 constatado em outros Estados brasileiros, os alunos das redes p\u00fablica e privada de \n\nensino do Mato Grosso do Sul, apresentam defici\u00eancias relevantes relacionadas ao \n\nconhecimento de arqueologia e de sua contribui\u00e7\u00e3o para o entendimento da evolu\u00e7\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es socioambientais, estabelecidas desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria, nos seus ambientes de \n\nviv\u00eancia.  \n\nPara tanto, considera-se necess\u00e1rio acessar os pressupostos da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e da Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, para dissemina\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n\nacerca dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e da interface ser humano/ambiente em contextos \n\npret\u00e9ritos, e a consequente produ\u00e7\u00e3o de conhecimento fundamentada na realidade local. \n\nDiante do exposto e devido \u00e0 escassez de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial e \n\nAmbiental capazes de fomentar a transposi\u00e7\u00e3o dos saberes produzidos em arqueologia \n\nregional e \u00e1reas afins para os curr\u00edculos escolares, al\u00e9m do vasto potencial tur\u00edstico e \n\neducativo dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de Mato Grosso do Sul, optou-se pelo desenvolvimento \n\n\n\n \n\n \n\n 2 \n\ndeste trabalho, aplicando-o, inicialmente, em uma escola de uma comunidade situada \n\npr\u00f3xima ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d, em Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\nPesquisas arqueol\u00f3gicas t\u00eam sido realizadas em Mato Grosso do Sul havendo, \n\ninclusive, trabalhos relacionados especificamente ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d \u2013 \n\nlocalidade \u00e0 qual este trabalho se dedica \u2013 desenvolvidos desde a d\u00e9cada de 1980, por \n\narque\u00f3logos como Pe. Pedro Ign\u00e1cio Schmitz e Marcus Vin\u00edcius Beber (1994), da \n\nUNISINOS e Gilson R. Martins (1999 e 2002), da UFMS.  \n\nOs resultados destas pesquisas podem ser utilizados em atividades de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial. \n\nEste trabalho teve como principais objetivos: (1) utilizar a arte rupestre e os \n\ncontextos biol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d como subs\u00eddios para o \n\ndesenvolvimento de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Patrimonial juntamente \u00e0 Escola \n\nMunicipal Nosso Sonho, munic\u00edpio de Para\u00edso das \u00c1guas, MS e; (2) promover a \n\ncompreens\u00e3o, por parte de alunos e professores, dos conhecimentos de zoologia, ecologia, \n\ngeologia, arqueologia, ambiente, patrim\u00f4nio, integrando as diferentes \u00e1reas de estudos por \n\nmeio de atividades interdisciplinares. \n\nPara tanto, esta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por nove cap\u00edtulos, conforme descrito a \n\nseguir.  \n\nNo cap\u00edtulo 1 foi realizada uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre o munic\u00edpio de Para\u00edso \n\ndas \u00c1guas, MS (rec\u00e9m emancipado), onde se localiza o s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de \n\nPedra\u201d, e apresenta uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre a visita realizada na localidade. \n\nNo cap\u00edtulo 2 foram delineados os pressupostos relacionados ao referencial \n\nte\u00f3rico e aos m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o que estruturaram a proposta e o desenvolvimento desta \n\npesquisa.  \n\nDiante da defini\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico utilizado neste trabalho, ainda foram \n\nnecess\u00e1rias algumas considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas mais espec\u00edficas \n\nacerca do Ensino de Ci\u00eancias, seu contexto interdisciplinar, e das defini\u00e7\u00f5es e abordagens \n\nem Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial. Neste sentido, uma revis\u00e3o cr\u00edtica da \n\n\n\n \n\n \n\n 3 \n\nliteratura e dos pressupostos que nortearam este trabalho foram compilados nos cap\u00edtulos 3 \n\ne 4.  \n\nOs conceitos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial foram \n\ncontemplados no cap\u00edtulo 5, onde foi explorada a arqueologia e a rela\u00e7\u00e3o ser humano/fauna \n\nna pr\u00e9-hist\u00f3ria como subs\u00eddio para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a tem\u00e1tica da arte rupestre, \n\ninserida no contexto das discuss\u00f5es dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos de Mato Grosso do Sul. \n\nNo cap\u00edtulo 6 foi discutido o referencial metodol\u00f3gico aplicado ao contexto \n\npedag\u00f3gico, durante o desenvolvimento deste trabalho. No cap\u00edtulo 7, foram estabelecidos \n\no p\u00fablico alvo e a aplica\u00e7\u00e3o dos pressupostos pedag\u00f3gicos, embasados pela revis\u00e3o da \n\nliteratura (que constou nos cap\u00edtulos anteriores). \n\nNo cap\u00edtulo 8 foram apresentados e discutidos os resultados compilados para as \n\natividades realizadas na escola em quest\u00e3o. \n\nA disserta\u00e7\u00e3o culmina com algumas considera\u00e7\u00f5es finais a respeito do trabalho \n\nde Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial realizado na Escola Municipal Nosso \n\nSonho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n4 \n\n1 O MUNIC\u00cdPIO DE PARA\u00cdSO DAS \u00c1GUAS E O S\u00cdTIO \n\nARQUEOL\u00d3GICO \u201cCASA DE PEDRA\u201d \n\nPara\u00edso das \u00c1guas foi estabelecido como distrito do munic\u00edpio de Costa Rica em \n\n12 de outubro de 1948, pela Lei n\u00ba 153 do ent\u00e3o Estado de Mato Grosso. Localiza-se a 280 \n\nkm de Campo Grande, capital de Mato Grosso do Sul. Segundo informa\u00e7\u00f5es levantadas \n\njunto \u00e0 comunidade local, Para\u00edso das \u00c1guas surge quando Gabriel -  marido da da filha do \n\nprimeiro Barbosa a habitar o territ\u00f3rio do antigo Mato Grosso - obteve a posse de uma \n\npor\u00e7\u00e3o de terra, constituindo, em 1934 a Fazenda Para\u00edso. \n\n Esta propriedade foi transferida para Manoel Nogueira, que a comprou e \n\nregistrou em 1944.   Mas tarde, seu filho Jos\u00e9 Marcolino, fez a doa\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea do \n\nterrit\u00f3rio para o santo que cultuava, \u201cS\u00e3o Sebasti\u00e3o\u201d, hoje Padroeiro de Para\u00edso das \u00c1guas. \n\nH\u00e1 registros de que a \u00e1rea doada correspondia a uma l\u00e9gua quadrada, totalizando em \n\naproximadamente 3.600 hectares. Nesta \u00e1rea, gradativamente, foi sendo constitu\u00edda uma \n\ncomunidade com a chegada de migrantes que foram se apossando de pequenos lotes, dando \n\nin\u00edcio ao povoado que futuramente vai se constituir no distrito de Para\u00edso das \u00c1guas. \n\nUm dos migrantes, Antonio Marques Nogueira, conhecido por Tonico Bento, \n\ndesenvolveu em sua propriedade (tamb\u00e9m posse), o que chamava de patrim\u00f4nio1. Aos \n\npoucos, o povoado vai desenvolvendo-se com a chegada de outros posseiros que passam  a \n\nhabitar a regi\u00e3o. O nome Para\u00edso foi dado ao povoado por localizar-se \u00e0 margem direita do \n\nribeir\u00e3o com a mesma denomina\u00e7\u00e3o. \n\nMais recentemente, j\u00e1 em 1982, J\u00falio Corr\u00eaa Rodrigues e Kendi Nakai, foram \n\neleitos vereadores municipais por Costa Rica, representando o ent\u00e3o Distrito de Para\u00edso. \n\nEm 1989, mais um representante do Distrito eleito para a C\u00e2mara Municipal de Costa Rica,  \n\nJos\u00e9 Divino Francisco da Silva. A partir da\u00ed, Para\u00edso sempre teve representa\u00e7\u00e3o no poder \n\nlegislativo, tendo Ivan da Cruz Pereira sido eleito desde 1996 para mandatos de vereador \n\nat\u00e9 2012. Assim, foi se constituindo o poder em Para\u00edso das \u00c1guas, fortalecendo as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sua emancipa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Munic\u00edpio de Costa Rica. \n\n                                                 \n1 Patrim\u00f4nio era express\u00e3o utilizada para designar pequenas vilas surgidas, geralmente por iniciativa de \nfazendeiros, em torno de \u00e1reas produtivas, como lavouras, minas, ou mesmo, entrepostos comerciais onde se \ntrocavam animais e produtos diversos. \n\n\n\n \n\n \n\n 5 \n\nEm 2003 foi criado o munic\u00edpio de Para\u00edso das \u00c1guas, pela Lei Estadual \n\n2.679/2003. Tal ato foi logo contestado no Tribunal de Justi\u00e7a de Mato Grosso do Sul pelo \n\nex-prefeito do munic\u00edpio de \u00c1gua Clara, \u00c9sio Vicente de Matos, como rea\u00e7\u00e3o \u00e0 perda de \n\nparte do territ\u00f3rio de seu munic\u00edpio. Ressalta-se que o projeto abarca, al\u00e9m de por\u00e7\u00f5es do \n\nterrit\u00f3rio de Costa Rica, partes dos territ\u00f3rios de dois munic\u00edpios vizinhos: \u00c1gua Clara, \n\nenvolvendo, inclusive, seus distritos de Pouso Alto e Bela Alvorada, e Chapad\u00e3o do Sul.  \n\nA emancipa\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi confirmada recentemente, em 04/12/2009, por meio de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do Ministro Ricardo Lewandowski, do Supremo Tribunal Federal (STF), \n\npassando ent\u00e3o, o Tribunal Regional Eleitoral (TRE-MS) a trabalhar no processo de \n\nelabora\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00e3o dos representantes do munic\u00edpio de Para\u00edso das \u00c1guas, cujo pleito \n\ndever\u00e1 se dar em mar\u00e7o de 2010. \n\nPara\u00edso das \u00c1guas passa a ser o 79\u00ba munic\u00edpio de Mato Grosso do Sul, com \n\nextens\u00e3o territorial com cerca de 3.250 km\u00b2, constitu\u00edda por partes dos territ\u00f3rios de Costa \n\nRica, Chapad\u00e3o do Sul e \u00c1gua Clara. Possui hoje, uma popula\u00e7\u00e3o aproximada de 4,2 mil \n\nhabitantes e sua economia est\u00e1 estruturada na agropecu\u00e1ria2. \n\nO nome do novo munic\u00edpio foi definido em assembl\u00e9ia por sua popula\u00e7\u00e3o, \n\njuntamente com o representante pol\u00edtico Ivan da Cruz Pereira, em setembro de 2001, \n\npassando de Para\u00edso para Para\u00edso das \u00c1guas. Tal denomina\u00e7\u00e3o se justifica em raz\u00e3o da \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio em \u00e1reas drenadas por v\u00e1rios rios, dentre os quais o rio \n\nSucuri\u00fa \u2013 importante afluente da margem direita do rio Paran\u00e1 \u2013 e o ribeir\u00e3o Para\u00edso, do \n\nqual foi emprestado o nome inicial do povoado. H\u00e1 presen\u00e7a tamb\u00e9m de v\u00e1rios c\u00f3rregos:  \n\nFazendinha, Ribeir\u00e3o Mosquito,  Ribeir\u00e3o Cangaia, Queixada, Pedreira, Laper\u00e3o, Mutuca, \n\nRibeir\u00e3o da Cachoeira, Invernada, Retiro Velho, Mateira, Ribeir\u00e3ozinho e Cabeceira Suja.  \n\nOs rios da regi\u00e3o apresentam cachoeiras e, portanto, grande potencial para a implanta\u00e7\u00e3o \n\nde usinas hidrel\u00e9tricas. A forte presen\u00e7a das \u00e1guas tamb\u00e9m atribui grande potencial \n\ntur\u00edstico \u00e0 regi\u00e3o. \n\n \n\n                                                 \n2 Jornal O Estado de Mato Grosso do Sul \u2013 5 de dezembro 2009 \u2013 ano VIII. N\u00ba 2178. \n\n\n\n \n\n \n\n 6 \n\n1.1 VISITA \u00c0 \u201cCASA DE PEDRA\u201d \n\nA visita \u00e0 \u201cCasa de Pedra\u201d, s\u00edtio arqueol\u00f3gico objeto deste estudo em Para\u00edso das \n\n\u00c1guas, MS, s\u00f3 foi poss\u00edvel ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o do propriet\u00e1rio da Fazenda Pedra Branca, o \n\nSr. Neto Camargo. A intermedia\u00e7\u00e3o para visitar o local onde se encontra o referido s\u00edtio, foi \n\nfacilitada pela diretora da Escola Municipal Nosso Sonho, Prof\u00aa. In\u00eas dos Santos Pinho.  \n\nO grupo constitu\u00eddo pela pesquisadora e seus auxiliares para conhecer o local \n\nonde est\u00e1 o sitio. Seguiu por trilhas na mata, constitu\u00edda principalmente por vegeta\u00e7\u00e3o de \n\ncerrado, por aproximadamente 20 minutos antes de ter a primeira vis\u00e3o da \u201cCasa de \n\nPedra\u201d: um imenso abrigo sobre rocha, constitu\u00eddo por forma\u00e7\u00e3o rochosa, cercado por \n\nvegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica de cerrado. No interior do abrigo h\u00e1 presen\u00e7a de diversas inscri\u00e7\u00f5es \n\nrupestres datadas de diferentes per\u00edodos hist\u00f3ricos por pesquisadores que estudaram o local \n\nanteriormente.  \n\n  \n\nFigura 1: Visita ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\nFoto: Kleide Ferreira (2009) \nComo se pode observar na Figura 1, o s\u00edtio arqueol\u00f3gico se constitui por um \n\ngrande abrigo de rocha, possuindo amplos sal\u00f5es, arejados e iluminados por aberturas na \n\nparte superior que permitem boa visibilidade de seu interior. As paredes internas do abrigo \n\napresentam in\u00fameros pain\u00e9is de pinturas rupestres, com zoomorfos, antropomorfos, \n\nbiomorfos e petrogl\u00edfos. \n\n\n\n \n\n \n\n 7 \n\nDe acordo com Beber (1994), o abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d possui 5 (cinco) sal\u00f5es. \n\nA entrada para esses sal\u00f5es se faz pela face Nordeste, passando por uma abertura de pouco \n\nmais de 1,90 m de altura por 1,50 m de largura, alcan\u00e7ando-se assim o primeiro sal\u00e3o. Este \n\npossui 15,90 m de comprimento por 8,70 de largura, sendo que a altura n\u00e3o ultrapassa os \n\n2,40 m.  \n\nNa ocasi\u00e3o da visita, verificou-se a presen\u00e7a de muitos morcegos e cupins, muita \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no entorno e algumas no interior do abrigo. Constatou-se boa ventila\u00e7\u00e3o, algum \n\ngotejamento e a presen\u00e7a de areia deslocada para o interior por meio de enxurradas. \n\nTamb\u00e9m se percebeu a exist\u00eancia de alguns compartimentos sem entrada de luz. A partir da \n\nobserva\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias \u201cgrafitagens\u201d, algumas datadas, sobrepostas \u00e0s inscri\u00e7\u00f5es rupestres, \n\nfoi poss\u00edvel constatar a presen\u00e7a frequente de visitantes e curiosos no local, com pr\u00e1ticas \n\nde vandalismo, promovendo a inscri\u00e7\u00e3o de nomes nos pain\u00e9is rochosos e fraturas de parte \n\ndas paredes para retirada de peda\u00e7os, talvez para serem levados como \u201csouvenires\u201d. Tal \n\nsitua\u00e7\u00e3o revela, n\u00e3o somente indicativo da depreda\u00e7\u00e3o do local, mas a falta de informa\u00e7\u00e3o \n\ne o descaso com o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, cultural e ambiental.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n8 \n\n2 EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E PATRIMONIAL: UMA \n\nPROPOSTA BASEADA NO M\u00c9TODO PAULO FREIRE \n\n2.1. O M\u00c9TODO PAULO FREIRE \n\nO te\u00f3rico e educador Paulo Freire n\u00e3o concordava com os m\u00e9todos de \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o impostos pelo sistema educacional predominante no Brasil e outros pa\u00edses na \n\nsua \u00e9poca de atua\u00e7\u00e3o. Para ele o ensino realizado pela repeti\u00e7\u00e3o de palavras aleat\u00f3rias n\u00e3o \n\nproduzia conhecimento. Seu argumento foi que o material pronto n\u00e3o seria o ideal, pois o \n\neducando n\u00e3o tinha a oportunidade de desenvolver seu conhecimento. Classificava atais  \n\nm\u00e9todos como abstratos, pr\u00e9-fabricados e impostos (BRAND\u00c3O, 2005). Assim,  \n\nFreire pensou que um m\u00e9todo de educa\u00e7\u00e3o constru\u00eddo em cima da id\u00e9ia de um \ndi\u00e1logo entre educador e educando, onde  h\u00e1 sempre partes de cada um no outro, \nn\u00e3o poderia come\u00e7ar com o educador trazendo pronto, do seu mundo, do seu \nsaber, o seu m\u00e9todo e o material da fala dele (Brand\u00e3o, 1980, p. 21). \n\nBrand\u00e3o (2005, p. 22), seguindo a orienta\u00e7\u00e3o de Freire, argumenta que \u201ca \n\neduca\u00e7\u00e3o deve ser um ato coletivo, solid\u00e1rio, um ato de amor\u201d. O autor considera Paulo \n\nFreire um pensador criativo que deixou uma grande contribui\u00e7\u00e3o por meio das suas ideias, \n\nde seus escritos e a proposta de um sistema de educa\u00e7\u00e3o, criando um m\u00e9todo de ensino \n\nrevolucion\u00e1rio para alfabetiza\u00e7\u00e3o de jovens e adultos. \n\nA educa\u00e7\u00e3o participativa e ativa (tanto por parte do educador, como do \n\neducando), essa era a proposta de Paulo Freire. O aluno deixa de ser apenas um \n\nrecept\u00e1culo de informa\u00e7\u00f5es e passa a dialogar com o conhecimento e o processo de \n\naprendizagem. Portanto, \n\nA proposta de Freire parte do Estudo da Realidade (fala do educando) e a \nOrganiza\u00e7\u00e3o dos Dados (fala do educador). Nesse processo surgem os Temas \nGeradores, extra\u00eddos da problematiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica de vida dos educandos. Os \nconte\u00fados de ensino s\u00e3o resultados de uma metodologia dial\u00f3gica. Cada pessoa, \ncada grupo envolvido na a\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica disp\u00f5e em si pr\u00f3prio, ainda que de \nforma rudimentar, dos conte\u00fados necess\u00e1rios dos quais se parte. O importante \nn\u00e3o \u00e9 transmitir conte\u00fados espec\u00edficos, mas despertar uma nova forma de rela\u00e7\u00e3o \ncom a experi\u00eancia vivida. A transmiss\u00e3o de conte\u00fados estruturados fora do \ncontexto social do educando \u00e9 considerada \"invas\u00e3o cultural\" ou \"dep\u00f3sito de \ninforma\u00e7\u00f5es\" porque n\u00e3o emerge do saber popular. Portanto, antes de qualquer \ncoisa, \u00e9 preciso conhecer o aluno. Conhec\u00ea-lo enquanto indiv\u00edduo inserido num \ncontexto social de onde dever\u00e1 sair o \"conte\u00fado\" a ser trabalhado (FEITOSA, \n1999, p.1). \n\n\n\n \n\n \n\n 9 \n\n \n\nAssim, na conjuntura do m\u00e9todo Paulo Freire, \u00e9 importante que o educador \n\nconhe\u00e7a cada aluno e suas peculiaridades sociais e culturais, uma vez que a efic\u00e1cia do \n\nprocesso de aprendizagem depende de tudo que o indiv\u00edduo j\u00e1 construiu at\u00e9 ent\u00e3o e de \n\ncomo o fez. De maneira esquem\u00e1tica, Fonseca &amp; Pinheiro (2003) afirmam que o \"M\u00e9todo \n\nPaulo Freire\" consiste de tr\u00eas momentos dial\u00e9tica e interdisciplinarmente entrela\u00e7ados: \n\n1) O primeiro momento consiste na investiga\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica, na qual aluno e \n\nprofessor buscam, no universo vocabular do aluno e da sociedade onde ele vive, as \n\npalavras e temas centrais de sua biografia. A busca desse universo vocabular pode ser feita \n\npor meio de encontros informais com os moradores do local em que se vai trabalhar, \n\nestabelecendo conviv\u00eancia com os mesmos, conhecendo seus anseios e captando \n\nelementos de sua cultura.  \n\n2) No segundo momento ocorre a tematiza\u00e7\u00e3o, na qual aluno e professor \n\ncodificam e decodificam esses temas; ambos buscam o seu significado social, tomando \n\nassim consci\u00eancia do mundo vivido. \n\n3) O terceiro momento corresponde \u00e0 problematiza\u00e7\u00e3o, na qual eles buscam \n\nsuperar uma primeira vis\u00e3o m\u00e1gica por uma vis\u00e3o cr\u00edtica, partindo para a transforma\u00e7\u00e3o do \n\ncontexto vivido. Na filosofia educacional de Freire, observam-se dois aspectos \n\nfundamentais: o di\u00e1logo e a conscientiza\u00e7\u00e3o. O di\u00e1logo consiste na integra\u00e7\u00e3o dos \n\nindiv\u00edduos de forma coerente e harmoniosa. \n\n\u00c9 a valoriza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos do educando e do educador. A \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 al\u00e9m do conhecimento da realidade e de suas mudan\u00e7as sociais. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio interagir com o processo de evolu\u00e7\u00e3o, conscientizando todos por meio de \n\nan\u00e1lise cr\u00edtica, fazendo parte do mesmo n\u00facleo gerador dessa transforma\u00e7\u00e3o. Nesta ida e \n\nvinda do concreto para o abstrato e do abstrato para o concreto, volta-se ao concreto \n\nproblematizado. \n\nContudo, para que os alicerces e os objetivos do M\u00e9todo Paulo Freire sejam \n\ncompreendidos em sua integridade, o pr\u00f3ximo item abordar\u00e1 suas bases hist\u00f3ricas e \n\nsociais, bem como suas influ\u00eancias te\u00f3ricas. \n\n\n\n \n\n \n\n 10 \n\n2.1.1. Educa\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica de Paulo Freire: bases e pressupostos te\u00f3ricos \n\nA Educa\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica surge no Brasil, na d\u00e9cada de 1970, sob forte influ\u00eancia \n\ndos pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos desenvolvidos por Karl Marx e seguidores, que \n\nviam na dial\u00e9tica um m\u00e9todo de an\u00e1lise da realidade socioecon\u00f4mica de uma \u00e9poca, do \n\nprocesso hist\u00f3rico e do m\u00e9todo do materialismo. Estas id\u00e9ias levaram ao surgimento, no \n\nBrasil, de uma nova tend\u00eancia educacional que ficou conhecida como Teoria Cr\u00edtica da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. \n\nPara a Teoria Cr\u00edtica, o principal objetivo da escola \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do aluno para \nexercer sua cidadania e n\u00e3o apenas formar um profissional integrado no mercado \nde trabalho. E assim como no cognitivismo, o professor \u00e9 um estimulador da \naprendizagem, aqui age tamb\u00e9m como um interventor, durante o processo dessa \naprendizagem. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 qualitativa, mas marca outra mudan\u00e7a: deixa de \nanalisar somente o aluno e procura avaliar tamb\u00e9m o curr\u00edculo, a escola e at\u00e9 o \nsistema educacional (CAMPOS, 2007, p. 11). \n\n \n\nNessa perspectiva, para se conhecer o processo educacional, seria necess\u00e1rio \n\ncompreender primeiro a estrutura da sociedade onde a escola est\u00e1 inserida.  \n\nDe acordo com Campos (2007), Paulo Freire sempre acreditou que a educa\u00e7\u00e3o \n\npode acomodar as pessoas ao mundo, ou torn\u00e1-las donas da hist\u00f3ria.  A educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, \n\nque apenas realiza o dep\u00f3sito do conhecimento nos alunos, \u00e9 aquela via \u00fanica, na qual o \n\nprofessor passa conhecimento para o aluno e n\u00e3o tem retorno do que foi \u201cdepositado\u201d, o \n\nque pode conduzir a uma opress\u00e3o, pois os alunos se tornam objetos e n\u00e3o sujeitos de \n\naprendizagem. A educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria n\u00e3o permite a liberdade e n\u00e3o proporciona a \n\nautonomia do educando. \n\nNesse sentido, cabe aos educadores e \u00e0 escola respeitarem os saberes dos \n\neducandos e seus interesses, principalmente os saberes das classes populares, fazendo uso \n\nda realidade e das experi\u00eancias vividas dos alunos para ensinar. Em sua vis\u00e3o, o ensino dos \n\nconte\u00fados n\u00e3o pode diferir da forma\u00e7\u00e3o moral do educando, diante disto, o educador e o \n\neducando se completam, ou seja, na educa\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria o conte\u00fado \u00e9 apenas depositado \n\ncomo se arquivado. E ao educando cabe apenas guard\u00e1-lo sem opini\u00e3o ou autonomia, por \n\nisso n\u00e3o provoca nenhuma mudan\u00e7a no individuo que fica impossibilitado de ser cr\u00edtico e \n\ndiscutir os conte\u00fados na medida em que n\u00e3o h\u00e1 questionamento, saber, nem transforma\u00e7\u00e3o, \n\n\n\n \n\n \n\n 11 \n\nceceando toda criatividade. Por isso, segundo Freire o educador precisa respeitar os saberes \n\ndo educando: \n\nPor isso mesmo pensar certo coloca ao professor ou, mais amplamente, \u00e0 escola, \no dever de n\u00e3o s\u00f3 respeitar os saberes com que os educandos, sobretudo os da \nclasses populares, chegam a ela - saberes socialmente constru\u00eddos na pr\u00e1tica \ncomunit\u00e1ria - mas tamb\u00e9m, como h\u00e1 mais de trinta anos venho sugerindo, \ndiscutir com os alunos a raz\u00e3o de ser de alguns desses saberes em rela\u00e7\u00e3o com o \nensino dos conte\u00fados. Porque n\u00e3o aproveitar a experi\u00eancia que tem os alunos de \nviver em \u00e1reas da cidade descuidadas pelo poder p\u00fablico para discutir, por \nexemplo, a polui\u00e7\u00e3o dos riachos e dos c\u00f3rregos e os baixos n\u00edveis de bem estar \ndas popula\u00e7\u00f5es, os lix\u00f5es e os riscos que oferecem \u00e0 sa\u00fade das gentes (FREIRE, \n1999, p.33). \n\n \n\n \n\nPaulo Freire sempre fez oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d, pois ela, segundo o \n\nautor, n\u00e3o proporciona o crescimento, nem o desenvolvimento do sujeito, n\u00e3o propicia a \n\nautonomia, e sim a aliena\u00e7\u00e3o: \n\nNa concep\u00e7\u00e3o \u201cbanc\u00e1ria\u201d que estamos criticando, para a qual educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o ato de \ndepositar, de transferir, de transmitir valores e conhecimentos, n\u00e3o se verifica \nnem pode verificar-se esta supera\u00e7\u00e3o. Pelo contr\u00e1rio, refletindo a sociedade \nopressora, sendo dimens\u00e3o da \u201ccultura do sil\u00eancio\u201d a \u201ceduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria\u201d \nmant\u00e9m e estimula a contradi\u00e7\u00e3o (FREIRE, 1989, p. 34). \n\nAssim, na concep\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel verificar supera\u00e7\u00e3o, mas sim uma \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, em uma cultura silenciada. Neste contexto, o educador \u00e9 o que educa, sabe, \n\npensa, prescreve sua op\u00e7\u00e3o, \u00e9 o sujeito do processo, enquanto os educandos s\u00e3o apenas os \n\nque s\u00e3o educados, os que n\u00e3o sabem, os pensados, seguem uma prescri\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nconsiderados meros objetos. E, \u00e0 medida que esta vis\u00e3o banc\u00e1ria minimiza os educandos, \n\nestimulando sua ingenuidade, satisfaz aos interesses dos opressores, que pretendem \n\ntransformar a mentalidade dos oprimidos e n\u00e3o modificar a situa\u00e7\u00e3o que os oprime \n\n(FREIRE, 1989). \n\nEntretanto, se os homens e as mulheres s\u00e3o seres que buscam humanizar-se, \n\npodem, mais cedo ou mais tarde, identificar a contradi\u00e7\u00e3o existente em uma educa\u00e7\u00e3o \n\nbanc\u00e1ria, que pretende mant\u00ea-los, e engajar-se na luta por sua liberdade. Quando o \n\neducador banc\u00e1rio vivesse a supera\u00e7\u00e3o da contradi\u00e7\u00e3o, deixaria de ser banc\u00e1rio, n\u00e3o faria \n\nmais dep\u00f3sitos, n\u00e3o tentaria domesticar, deixaria de servir \u00e0 desumaniza\u00e7\u00e3o, estaria a \n\nservi\u00e7o da liberta\u00e7\u00e3o (FREIRE, 1987). \n\n\n\n \n\n \n\n 12 \n\nPara Vasconcelos (2007), a liberdade divide-se em duas partes: tem o sentido \n\nradical de supera\u00e7\u00e3o das amarras, dos condicionamentos; contudo, n\u00e3o se fecha em si \n\nmesma; para realizar-se, precisa investir num caminho, numa dire\u00e7\u00e3o escolhida pelo \n\nsujeito. \n\nPaulo Freire remete aos profissionais de educa\u00e7\u00e3o, que a forma\u00e7\u00e3o de \n\neducandos, ultrapassa o simples ato de treinar e depositar conhecimentos, sendo necess\u00e1rio \n\nacessar a responsabilidade dos educadores, a \u00e9tica e a coer\u00eancia na pr\u00e1tica educativa. \n\nNeste contexto, a pr\u00e1tica cr\u00edtica-educativa proposta pela Educa\u00e7\u00e3o Libertadora \n\nde Paulo Freire, pode servir de importante instrumento de emancipa\u00e7\u00e3o do ser humano \n\ndiante da opress\u00e3o, pois ela aponta no sentido da interven\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica no ambiente do \n\ncotidiano escolar, de forma din\u00e2mica, transformadora, considerando, a todo instante, a \n\nrealidade concreta, singular e peculiar de cada educando. A proposta de Freire sempre \n\nconsiderou o conhecimento de mundo do educando, utilizando-o no est\u00edmulo de uma nova \n\npr\u00e1xis educacional. Esta nova conjuntura contrariou o modelo de educa\u00e7\u00e3o proposto pelos \n\nopressores: uma educa\u00e7\u00e3o sem arestas, que desconsidera as diferen\u00e7as entre os sujeitos, as \n\ndesigualdades sociais, as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de cada indiv\u00edduo, enfim, afirma, \n\nsupostamente, iguais os diferentes (FREIRE, 2005). \n\nUm dos principais eixos da Educa\u00e7\u00e3o Libertadora, proposta por Freire, \u00e9 o \n\ncombate acirrado ao dom\u00ednio e \u00e0 opress\u00e3o dos \u201cde baixo\u201d. Esses podem ser entendidos \n\ncomo os exclu\u00eddos da sociedade capitalista, os \u201cdemitidos da vida\u201d, os \u201cesfarrapados do \n\nmundo\u201d. Sua obra professa a inten\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7a, presente em cada ser humano, a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o dos \u201cde baixo\u201d que s\u00e3o, a todo instante, explorados pelos \u201cde cima\u201d. \n\n(FONSECA, 2008). \n\nEm suma, uma educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica e dirigida \u00e0 tomada de decis\u00f5es e \u00e0 \n\nresponsabilidade social e pol\u00edtica pode transformar homens e mulheres em sujeitos da \n\nHist\u00f3ria. Dessa forma, Paulo Freire n\u00e3o s\u00f3 apresentou uma proposta concreta, como tentou \n\nimplant\u00e1-las em v\u00e1rios pa\u00edses (CAMPOS, 2007). \n\nAinda, de acordo com Campos (2007, p. 12), Paulo Freire considerava que a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Libertadora deveria seguir os seguintes preceitos: \n\n\n\n \n\n \n\n 13 \n\nTabela 1: Preceitos da educa\u00e7\u00e3o libertadora de Paulo Freire \n\nDial\u00f3gica \nO professor, ao mesmo tempo em que ensina, aprende com a \nriqueza cultural que o aluno traz do ambiente em que vive; \n\nProblematizadora \nOs temas escolhidos para estudo devem estar de acordo com a \nrealidade social vivida pelo aluno; \n\nCr\u00edtica \nNo sentido de ser formadora de cidadania, dando consci\u00eancia da \nresponsabilidade social e pol\u00edtica ao educando; \n\nReflex\u00e3o e A\u00e7\u00e3o \n\nPara a pr\u00e1xis (pr\u00e1tica-teoria-pr\u00e1tica), o aluno vem para a escola \ncom sua experi\u00eancia de vida (a pr\u00e1tica), recebe na escola o saber \nelaborado (teoria) e ao voltar para realidade tem uma nova \npr\u00e1tica, agora enriquecida pela teoria. \n\nFonte: Campos (2007).  \n\n \n\nPela perspectiva dial\u00e9tica de Paulo Freire, o di\u00e1logo somente \u00e9 poss\u00edvel se \n\nhouver humildade. Os homens que n\u00e3o s\u00e3o humildes n\u00e3o podem se aproximar do povo, \n\npois n\u00e3o podem existir ignorantes e s\u00e1bios absolutos, mas homens humildes capazes de \n\nviver em comunh\u00e3o buscando saber mais, pois, somente o di\u00e1logo que implica um pensar \n\ncr\u00edtico, \u00e9 capaz tamb\u00e9m de ger\u00e1-lo. \n\nSem o di\u00e1logo n\u00e3o existe comunica\u00e7\u00e3o e sem a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe uma \n\neduca\u00e7\u00e3o verdadeira. Para o educador/educando dialogar, problematizar o conte\u00fado \n\nprogram\u00e1tico da educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a devolu\u00e7\u00e3o organizada, sistematizada e acrescentada ao povo, \n\ndos elementos que os educadores entregaram aos alunos de forma desestruturada e os \n\nmesmos organizaram e devolveram de forma sistematizada (FREIRE, 2005).  \n\nA educa\u00e7\u00e3o que se imp\u00f5e aos que verdadeiramente se comprometem com a \n\nliberta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode se originar de uma compreens\u00e3o de seres humanos vazios, ao qual o \n\nmundo precisa encher de conte\u00fados de forma mecanicista, mas sim, na forma\u00e7\u00e3o de seres \n\nhumanos conscientes, abordando a problematiza\u00e7\u00e3o dos homens e das mulheres em suas \n\nrela\u00e7\u00f5es com o mundo e n\u00e3o mais a do dep\u00f3sito de conte\u00fados (FREIRE, 2005). \n\nAssim, quanto mais se problematizam os educandos, como seres no mundo, \n\nmais se sentir\u00e3o desafiados e quanto mais desafiados, mais se sentir\u00e3o obrigados a \n\n\n\n \n\n \n\n 14 \n\nprocurarem respostas para os desafios. A educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade implica na \n\nnega\u00e7\u00e3o do ser humano desligado do mundo e tamb\u00e9m na nega\u00e7\u00e3o do mundo como uma \n\nrealidade ausente dos homens e das mulheres (FREIRE, 1989). \n\nEm suma, na educa\u00e7\u00e3o problematizadora acontece um esfor\u00e7o, por meio do qual \n\nos seres humanos passam a pensar de forma cr\u00edtica em si mesmos e no mundo. Enquanto a \n\neduca\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria rejeita o di\u00e1logo, a problematizadora est\u00e1 em busca constante na \n\ndesvela\u00e7\u00e3o da realidade. \n\nDiante do exposto, torna-se evidente que ensinar exige o respeito \u00e0 autonomia do \n\nser do educando. Al\u00e9m de considerar a autonomia, \u00e9 indispens\u00e1vel ter bom senso, pois o \n\nbom senso do educador necessita de coer\u00eancia, suprimindo a dist\u00e2ncia entre o discurso e a \n\npr\u00e1tica \u2014 o autoritarismo n\u00e3o pode ser usado. Exige tamb\u00e9m a convic\u00e7\u00e3o poss\u00edvel de \n\nmudan\u00e7a e para mudar, precisa-se ter esperan\u00e7a de que se pode ensinar e produzir junto \n\ncom os alunos, com habilidade e compet\u00eancia, autoridade e liberdade no desenvolvimento \n\ndas aulas.  \n\nEm resumo, a partir da Educa\u00e7\u00e3o Libertadora de Paulo Freire, constru\u00edmos a \n\nid\u00e9ia que ao descortinar para os alunos a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, a \n\npartir de uma viv\u00eancia real com um s\u00edtio arqueol\u00f3gico existente em seu pr\u00f3prio munic\u00edpio, \n\nisso n\u00e3o s\u00f3 tornaria seus conceitos mais reais e palp\u00e1veis, como as inseriria na realidade \n\ncotidiana da pr\u00f3pria comunidade. Dessa forma estar\u00edamos n\u00e3o s\u00f3 trabalhando o aspecto \n\neducacional, mas tamb\u00e9m o resgate da autoestima do sentido de pertencer a algo maior e \n\nmais importante. \n\nTal resgate se fazia importante por que o rec\u00e9m criado munic\u00edpio de Para\u00edso das \n\n\u00c1guas ainda n\u00e3o tem uma hist\u00f3ria pr\u00f3pria, o que deixa seus cidad\u00e3os \u00f3rf\u00e3os identidade. \n\nDessa forma, oprimidos por n\u00e3o saberem exatamente quem s\u00e3o e quais seus refer\u00eancias de \n\nvida, por isso conhecer a hist\u00f3ria da \u201cCasa de Pedra\u201d sua import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 para o estado, \n\nmas para o pa\u00eds em quem sabe para o mundo, os traz nova perspectiva de ser.  \n\nNesse sentido, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial se fazem t\u00e3o \n\nimportantes e necess\u00e1rias a sobreviv\u00eancia e sustentabilidade de uma comunidade como \n\noutras disciplinas, pois, n\u00e3o s\u00f3 mostram a necessidade de conservar e preservar marcos da \n\n\n\n \n\n \n\n 15 \n\nnossa e de outras culturas e o meio ambiente, como inspiram nossa identifica\u00e7\u00e3o com o \n\nlugar onde vivemos e sua hist\u00f3ria. \n\nA pr\u00e1xis de Paulo Freire \u00e9 carregada de otimismo, levando mensagens de \n\nesperan\u00e7as. Certo de combater ao lado daqueles que considera como os oprimidos, ou seja, \n\nos trabalhadores, os menos favorecidos, sua teoria e sua pr\u00e1xis s\u00e3o fortes, carregadas de \n\num sentido existencial profundo. Dessa forma, o m\u00e9todo Paulo Freire pode ser aplicado \n\nnas escolas, especificamente no contexto da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial, para as comunidades que habitam em torno do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de \n\nPedra\u201d, o que poder\u00e1 ser verificado no item seguinte. \n\n \n\n2.2. A APLICA\u00c7\u00c3O DO M\u00c9TODO PAULO FREIRE NOS CONTEXTOS \n\nDA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E DA EDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL \n\nJUNTO \u00c0 COMUNIDADE DO ENTORNO DO S\u00cdTIO ARQUEOL\u00d3GICO \n\n\u201cCASA DE PEDRA\u201d \n\nO desenvolvimento deste trabalho, voltado \u00e0 conscientiza\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npatrimonial da popula\u00e7\u00e3o do entorno do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d em Para\u00edso das \n\n\u00c1guas (MS), culminou no direcionamento dos caminhos para que o grupo social grupo \n\nsocial, constitu\u00eddo por alunos, professores e familiares, pudesse adquirir conhecimentos em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es socioambientais.  \n\nPara efeito deste estudo, o referencial te\u00f3rico foi embasado nos pressupostos da \n\nteoria de Paulo Freire (supra delineada), na qual o ponto fundamental na Educa\u00e7\u00e3o \u00e9 a \n\ndiscuss\u00e3o sobre temas geradores (diversos) levantados na comunidade em c\u00edrculos de \n\ncultura, que promovem a conscientiza\u00e7\u00e3o acerca dos problemas cotidianos, a compreens\u00e3o \n\ndo mundo social, a fim de favorecer mudan\u00e7as de comportamento. O cerne dessas ideias \n\npode ser aplicado ao tema adotado neste trabalho, que prop\u00f5e o desenvolvimento da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e/ou Patrimonial. \n\n\n\n \n\n \n\n 16 \n\nPartindo da realidade local depois de v\u00e1rias pesquisas e atividades voltadas a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial junto \u00e0 pais e alunos da Escola Municipal Nosso Sonho, \n\nonde entre outras constaram question\u00e1rios, palestras e v\u00eddeos, verificou-se amplia\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento do conceito de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial, constatando-se que os \n\npressupostos dessas duas modalidades encontram-se entrela\u00e7ados e sintonizados, podendo \n\nportanto, ser trabalhadas de forma interligada. \n\nCom as atividades pedag\u00f3gicas inspiradas no contexto arqueol\u00f3gico da \u201cCasa de \n\nPedra\u201d, p\u00f4de-se demonstrar aos alunos a relev\u00e2ncia das quest\u00f5es atreladas ao patrim\u00f4nio \n\nambiental e cultural, promovendo melhor a id\u00e9ia de conserva\u00e7\u00e3o, atingindo, al\u00e9m dos \n\nalunos, uma parcela consider\u00e1vel da comunidade nas proximidades do s\u00edtio arqueol\u00f3gico. \n\nAl\u00e9m disso, vale ressaltar que os estudos de algumas disciplinas, como Ci\u00eancias \n\nNaturais e Geografia, foram fios condutores para a inicia\u00e7\u00e3o de alguns temas \n\ninterdisciplinares em sala de aula, e consequentemente, para as estrat\u00e9gias de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Patrimonial. Os conceitos pedag\u00f3gicos ligados a essas tem\u00e1ticas puderam ser \n\ntrabalhados de forma interligada em sala de aula e no pr\u00f3prio cotidiano, assim como \n\nocorreu com o tema trabalhado sobre o s\u00edtio \u201cCasa de Pedra\u201d, ou seja, de maneira formal e \n\ninformal, praticando a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, tendo como base a \n\nrealidade local. \n\nConsiderando o s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d um patrim\u00f4nio, ao qual pode \n\nser atribu\u00eddo muito valor, necessitando, portanto, ser conservado, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\na Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial colocam-se como importantes ferramentas na a\u00e7\u00e3o de \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o das pessoas, comunidade em geral e visitantes, a protegerem o monumento \n\nhist\u00f3rico, cultural e ambiental, evitando atos de vandalismo, depreda\u00e7\u00e3o, desmatamento e \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o de habitat da paisagem no entorno. Assim, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial corroboram para o enorme potencial educacional deste ambiente, \n\ndispon\u00edvel para esta e para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\nNessa linha de pensamento, Freire (1983) enfatiza que, escrever e alfabetizar-se \n\n\u00e9, antes de tudo, aprender a ler o mundo, compreender o seu contexto, n\u00e3o numa \n\nmanipula\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de palavras, mas numa rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica que vincula linguagem e \n\nrealidade.  \n\n\n\n \n\n \n\n 17 \n\nA alfabetiza\u00e7\u00e3o implica n\u00e3o uma memoriza\u00e7\u00e3o visual e mec\u00e2nica de senten\u00e7as, \nde palavras, de s\u00edlabas, desgarradas de um universo existencial, mas uma atitude \nde cria\u00e7\u00e3o e recria\u00e7\u00e3o. Implica uma auto-forma\u00e7\u00e3o de que possa resultar uma \npostura interferente sobre seu contexto (FREIRE, 1983, p. 111). \n\nAssim, consideram-se neste trabalho, tanto a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental quanto a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial, processos permanentes e sistem\u00e1ticos de trabalho educacional, \n\ncentrados no patrim\u00f4nio cultural e ambiental.  \n\nUm dos objetivos do m\u00e9todo Paulo Freire \u00e9 a politiza\u00e7\u00e3o do educando, um meio \n\nde fortalecer as comunidades locais, instrument\u00e1-las para a conquista da igualdade social. \n\nEm suma, assim como nos pressupostos de Paulo Freire, tamb\u00e9m na Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e na Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial o di\u00e1logo permanente, que est\u00e1 impl\u00edcito no \n\nprocesso de forma\u00e7\u00e3o, estima e facilita a comunica\u00e7\u00e3o e a intera\u00e7\u00e3o entre comunidades e \n\nos agentes respons\u00e1veis pela preserva\u00e7\u00e3o e estudo dos bens culturais, possibilitando a troca \n\nde conhecimentos e a forma\u00e7\u00e3o de parcerias para a prote\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o dos bens \n\npatrimoniais, cujos conhecimentos podem ser inseridos no ensino de Ci\u00eancias naturais nas \n\nescolas, assunto que ser\u00e1 descrito no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, contendo breve estudo sobre a \n\nevolu\u00e7\u00e3o do ensino de ci\u00eancias naturais nas escolas, a inser\u00e7\u00e3o da Arqueologia e da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial no contexto da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, seus conceitos, aplicabilidade, \n\na interdisciplinaridade que envolve essas tem\u00e1ticas no ensino de Ci\u00eancias. \n\n\n\n \n\n18 \n\n3 O ENSINO DE CI\u00caNCIAS NATURAIS NAS ESCOLAS DE \n\nENSINO FUNDAMENTAL \n\nEntre as d\u00e9cadas de 1920 e 1930, o curr\u00edculo do ensino de Ci\u00eancias Naturais era \n\norganizado como um conjunto de verdades cl\u00e1ssicas, conceitos e defini\u00e7\u00f5es transmitidos \n\nunilateralmente aos alunos, receptivos e acr\u00edticos. Pressupostos iluministas e \n\nantropoc\u00eantricos exerciam forte influ\u00eancia sobre a educa\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias, na \u00e9poca \n\n(SOUZA, 2009). \n\nNa d\u00e9cada de 1950, os conte\u00fados eram trabalhados por meio de pr\u00e1ticas, nas \n\nquais os alunos passaram a desenvolver certa autonomia intelectual. A partir de 1960, o \n\nm\u00e9todo cient\u00edfico tornou-se difundido no Ensino de Ci\u00eancias e suscitou a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconte\u00fados sob a forma de atividades-problema. Neste contexto, o m\u00e9todo cient\u00edfico, al\u00e9m \n\nde figurar como p\u00e1gina de abertura nos livros de Ci\u00eancias, tamb\u00e9m estava presente nas \n\ncartilhas dos laborat\u00f3rios. \n\nEm suma, \u00e9 evidente que as propostas de reformula\u00e7\u00e3o dos curr\u00edculos s\u00e3o \n\nrestritas \u00e0s concep\u00e7\u00f5es e produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Portanto, grosso modo, pode-se dizer que, \n\nno contexto de impulsionamento do conhecimento cient\u00edfico, a pr\u00e1xis do Ensino de \n\nCi\u00eancias estabeleceu-se no s\u00e9culo XX, principalmente, a partir da d\u00e9cada de 1960. Como \n\nno Brasil n\u00e3o h\u00e1 um registro paradigm\u00e1tico da hist\u00f3ria da tradi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, tamb\u00e9m \n\nexistem poucos relatos sobre a evolu\u00e7\u00e3o do Ensino de Ci\u00eancias (BOLIVAR et al. 2009). \n\nEntretanto, de acordo com os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais - PCN \n\n(BRASIL, 1997), no Brasil, antes da Lei de Diretrizes e Bases n\u00ba 4.024/61, o ensino de \n\nCi\u00eancias Naturais ocorria apenas nas duas \u00faltimas s\u00e9ries do antigo gin\u00e1sio (anos finais do \n\natual Ensino Fundamental). Mais tarde, instituiu-se a obrigatoriedade para todas as s\u00e9ries \n\nginasiais. Com a promulga\u00e7\u00e3o da Lei n\u00ba 5.692, em 1971, a disciplina passou a ser \n\nministrada para todas as s\u00e9ries do Primeiro Grau. \n\nO contexto brasileiro, no qual foi elaborada a Lei n\u00ba 4.024/61, envolvia a \n\ntransmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es por parte do professor, por meio do m\u00e9todo tradicional de \n\naulas expositivas, e a assimila\u00e7\u00e3o do conte\u00fado por parte dos alunos. O conhecimento \n\ncient\u00edfico era considerado como neutro. N\u00e3o se questionava, em hip\u00f3tese nenhuma, a \n\nverdade cient\u00edfica. \n\n\n\n \n\n \n\n 19 \n\nNo entanto, com o passar dos anos, percebeu-se a necessidade de se adequar o \n\ncurr\u00edculo escolar ao avan\u00e7o cient\u00edfico brasileiro. Logo, a partir da d\u00e9cada de 1970, o \n\nEnsino de Ci\u00eancias passou a ter como principal objetivo a capacita\u00e7\u00e3o de alunos para \n\nobservar um determinado fen\u00f4meno, levantar algumas hip\u00f3teses a respeito do mesmo, \n\ntest\u00e1-las, refut\u00e1-las e confirm\u00e1-las ou abandon\u00e1-las, se fosse o caso. Deste modo, o aluno \n\ndesenvolveria habilidades para tirar conclus\u00f5es por si s\u00f3 (BRASIL, 1997). \n\nContudo, naquela conjuntura pol\u00edtica as propostas curriculares n\u00e3o tinham por \n\nobjetivo questionar a estrutura social ou a maneira como se fazia o desenvolvimento das \n\nsociedades. Em outras palavras, as propostas curriculares atendiam ao modelo pol\u00edtico \n\nestabelecido e as necessidades da economia, assim, o contexto pol\u00edtico e social favoreceu a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas para utiliza\u00e7\u00e3o de recursos naturais que os tratavam como de \n\nfontes inesgot\u00e1veis. \n\nAl\u00e9m disso, as propostas curriculares foram concebidas em fun\u00e7\u00e3o de um \n\nmodelo de desenvolvimento que privilegiava as classes hegemonicamente constitu\u00eddas em \n\ndetrimento das classes populares. Dessa forma, as rela\u00e7\u00f5es de poder perpassaram o \n\ncurr\u00edculo, tornaram-no conteudista, fragmentado, com \u00eanfase na memoriza\u00e7\u00e3o e dissociado \n\ndas problem\u00e1ticas sociais, da realidade dos educandos (BOLIVAR et al. 2009).  \n\nPor outro lado, ainda durante a d\u00e9cada de 1970, ocorreu uma grave crise \n\nenerg\u00e9tica, acarretada pelas consequ\u00eancias sociais e ambientais decorridas de um acelerado \n\nprocesso de industrializa\u00e7\u00e3o mundial (BRASIL, 1997). Assim, mesmo de forma \n\nembrion\u00e1ria, quest\u00f5es problem\u00e1ticas referentes ao ambiente e \u00e0 sa\u00fade iniciaram sua \n\ninser\u00e7\u00e3o nos curr\u00edculos de Ci\u00eancias Naturais, ainda que tratados em diferentes n\u00edveis de \n\nprofundidade e pertin\u00eancia. Iniciou-se um questionamento em torno da forma como eram \n\nabordados e organizados os conte\u00fados. Come\u00e7ou a se trabalhar as disciplinas de forma \n\nintegrada, buscando-se um car\u00e1ter interdisciplinar, consistindo ainda um desafio para a \n\ndid\u00e1tica atual. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1980, o foco de an\u00e1lise do processo educacional passou a \n\nser o processo de elabora\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico do aluno. Desde ent\u00e3o at\u00e9 os dias \n\natuais, foram realizados v\u00e1rios estudos sobre as pr\u00e9-concep\u00e7\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes \n\na respeito dos fen\u00f4menos naturais e sua rela\u00e7\u00e3o com os conceitos cient\u00edficos. As linhas de \n\n\n\n \n\n \n\n 20 \n\npesquisa orientadas por id\u00e9ias piagetianas comprovam que as concep\u00e7\u00f5es espont\u00e2neas das \n\ncrian\u00e7as e adolescentes da atualidade s\u00e3o semelhantes \u00e0s concep\u00e7\u00f5es cient\u00edficas de outros \n\ntempos (BRASIL, 1997). \n\nRecentemente, independente da defini\u00e7\u00e3o utilizada, estabeleceu-se que a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental deve ter como base o pensamento cr\u00edtico e inovador, em qualquer \n\ntempo ou lugar, nas modalidades formal, n\u00e3o formal e informal, promovendo a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade mais consciente. Sendo a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental interdisciplinar, n\u00e3o deve se basear na transmiss\u00e3o de conte\u00fados \u00fanicos, j\u00e1 que \n\nn\u00e3o existe um s\u00f3 conte\u00fado a ser abordado.  \n\nPara que os alunos se apropriem do conhecimento cient\u00edfico e sejam aut\u00f4nomos \n\nem seus pensamentos e atitudes, deve-se conceber ensino-aprendizagem como uma rela\u00e7\u00e3o \n\nentre sujeitos, na qual cada um se envolve ao seu modo na elabora\u00e7\u00e3o de uma perspectiva \n\ndos fen\u00f4menos naturais e suas transforma\u00e7\u00f5es. Desta forma, o aluno deixa de ser o \u00fanico \n\nsujeito da rela\u00e7\u00e3o aluno-professor, de ressignificar o mundo e passa a produzir explica\u00e7\u00f5es \n\nfundamentadas para conhecimento cient\u00edfico (BRASIL, 1997). \n\nAssim, o Ensino de Ci\u00eancias deve se revelar como uma das formas de auxiliar na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento, por meio de recursos e materiais did\u00e1ticos que impulsionem \n\nos alunos a pensar, refletir e tomar decis\u00f5es, em um processo de amadurecimento. O papel \n\ndo professor reveste-se, ent\u00e3o, de import\u00e2ncia, uma vez que orienta os alunos, fazendo com \n\nque participem da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, aprendendo a argumentar e exercitar a \n\nraz\u00e3o. O professor deve, portanto, questionar e sugerir, ao inv\u00e9s de fornecer respostas \n\nprontas ou impor seu pr\u00f3prio ponto de vista (CARVALHO, 2004).  \n\nEm outras palavras, o educador precisa estabelecer uma comunica\u00e7\u00e3o entre o \n\nconceito cient\u00edfico e as experi\u00eancias vividas pelo aluno, respeitando as suas condi\u00e7\u00f5es \n\nsociais e culturais. \n\nQuando o professor apresenta defini\u00e7\u00f5es antes que os alunos tenham \n\ncompreendido o fen\u00f4meno, pode resultar na constru\u00e7\u00e3o de imagens distorcidas da ci\u00eancia. \n\nO novo modo de se ensinar Ci\u00eancias considera que as explica\u00e7\u00f5es devem ser elaboradas no \n\n\n\n \n\n \n\n 21 \n\nintuito de dar sentido a observa\u00e7\u00f5es, podendo ser alteradas na medida em que surgem \n\nobserva\u00e7\u00f5es incoerentes \u00e0s explica\u00e7\u00f5es anteriores. \n\nO Ensino de Ci\u00eancias atual, portanto, se op\u00f5e ao modelo de ensino tradicional, \n\numa vez que impulsiona a investiga\u00e7\u00e3o, fundamentada na integra\u00e7\u00e3o das duas dimens\u00f5es \n\ncient\u00edficas: o produto e o processo. Contudo, a implementa\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo em sala de \n\naula requer uma estrutura que possibilite a realiza\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00f5es, a proposi\u00e7\u00e3o de \n\nperguntas, \u00e0 busca de informa\u00e7\u00f5es em livros e outras fontes para se verificar o que se \n\nconhece sobre o assunto, o planejamento de pesquisas, a revis\u00e3o, o que se sabia em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a nova evid\u00eancia experimental, a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos para compilar, \n\navaliar e interpretar dados, e comunicar os resultados. A investiga\u00e7\u00e3o exige do aluno o uso \n\ndo pensamento cr\u00edtico e l\u00f3gico e a pondera\u00e7\u00e3o de explica\u00e7\u00f5es alternativas \u00e0s suas \n\n(FURMAN, 2009).  \n\nDeve-se salientar que, para se implantar o ensino por investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio que se comece tudo do zero, mas pode-se produzir em cima das atividades que \n\nos professores j\u00e1 v\u00eam realizando e, por meio de pequenas mudan\u00e7as estrat\u00e9gicas, \n\ntransform\u00e1-las em condi\u00e7\u00f5es para o aprendizado de conceitos e compet\u00eancias cient\u00edficas \n\n(FURMAN, 2009).  \n\nNeste sentido, deve-se considerar que os alunos apresentam um repert\u00f3rio de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es e conhecimentos intuitivos tanto adquiridos pela experi\u00eancia de vida, como \n\npela cultura e senso comum, sobre as concep\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o abordadas na escola. O n\u00edvel \n\nde amadurecimento cognitivo e emocional do aluno e sua forma\u00e7\u00e3o escolar s\u00e3o elementos \n\nimportantes a serem considerados na constru\u00e7\u00e3o de tais conhecimentos pr\u00e9vios. O \n\nprofessor tamb\u00e9m traz consigo v\u00e1rios conceitos de senso comum, mesmo que tenham sido \n\nelaborados com algumas parcelas do conhecimento cient\u00edfico (BRASIL, 1997). \n\nEm suma, o ensino de Ci\u00eancias Naturais na escola deve ter como objetivo \n\nmostrar a ci\u00eancia como um conhecimento que proporciona ao cidad\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o, a \n\ncompreens\u00e3o do mundo e suas transforma\u00e7\u00f5es, o reconhecimento do ser humano como \n\nparte do universo e como indiv\u00edduo (BRASIL, 1997). \n\n\n\n \n\n \n\n 22 \n\nContudo, dois aspectos devem ser ressaltados: em todas as atividades devem ser \n\nensinadas compet\u00eancias cient\u00edficas e, durante o per\u00edodo escolar, deve haver condi\u00e7\u00f5es de \n\nensinar as diferentes compet\u00eancias, evoluindo gradativamente das mais simples (observar \n\nou descrever) \u00e0s mais detalhadas (realizar experimentos ou argumentar). \n\nDepois de identificados os objetivos, deve-se planejar a aula, refletir sobre como \n\ndar in\u00edcio \u00e0 discuss\u00e3o, sobre quando e se h\u00e1 necessidade de mostrar um fen\u00f4meno real, \n\nsobre como organizar o trabalho dos alunos, quais atividades solicitar que realizem, sobre \n\ncomo coordenar a discuss\u00e3o, o que dizer ou n\u00e3o e, principalmente, sobre como fazer o \n\nfechamento da aula (FURMAN, 2009). \n\nAssim, tendo em vista que o ensino de Ci\u00eancias Naturais envolve, inclusive, o \n\nambiente, a hist\u00f3ria e evolu\u00e7\u00e3o do ser humano e seu patrim\u00f4nio, o pr\u00f3ximo item apresenta \n\na Arqueologia e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, como parte da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n3.1 ARQUEOLOGIA E EDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL INSERIDAS NO \n\nCONTEXTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL  \n\nDiante da defini\u00e7\u00e3o do referencial te\u00f3rico utilizado neste trabalho, ainda s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias algumas considera\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e mais espec\u00edficas acerca das quest\u00f5es \n\nte\u00f3ricas que norteiam esta pesquisa. \n\nNeste sentido, torna-se imprescind\u00edvel circunscrever uma defini\u00e7\u00e3o mais \n\ndetalhada sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial. A Educa\u00e7\u00e3o voltada para a \n\npreserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o cultural \u00e9 denominada de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial \n\n(SOARES, 2003). \n\nEsta modalidade de educa\u00e7\u00e3o foi implantada no Brasil na d\u00e9cada de 1980 por \n\nMaria de Lourdes Parreiras Horta, do Museu Imperial do Rio de Janeiro. Sua metodologia \n\ntornou-se uma alternativa de alfabetiza\u00e7\u00e3o cultural. Promove uma transforma\u00e7\u00e3o na \n\nmaneira de tratar a cultura e busca revis\u00e3o e aprimoramento nas formas de devolu\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento cient\u00edfico para o p\u00fablico leigo. O cidad\u00e3o precisa compreender sua \n\nimport\u00e2ncia no processo sociocultural ambiental no qual est\u00e1 inserido e vislumbrar uma \n\nmudan\u00e7a positiva no seu relacionamento com o Patrim\u00f4nio Ambiental/Cultural. \n\n\n\n \n\n \n\n 23 \n\nDispondo desses pressupostos te\u00f3ricos, a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial \u00e9 uma proposta \n\ninterdisciplinar de ensino voltada para quest\u00f5es pertinentes ao patrim\u00f4nio cultural. \n\nCompreende a inclus\u00e3o de tem\u00e1ticas ou de conte\u00fados program\u00e1ticos, nos curr\u00edculos \n\nescolares de todos os n\u00edveis de ensino, que versem sobre o conhecimento e a conserva\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f4nio, como tamb\u00e9m a realiza\u00e7\u00e3o de cursos de aperfei\u00e7oamento e extens\u00e3o para os \n\neducadores e a comunidade em geral,  e que sejam divulgadas informa\u00e7\u00f5es acerca do \n\nacervo cultural, de forma a habilit\u00e1-los a despertar, nos estudantes e na sociedade, o senso \n\nde preserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria hist\u00f3rica e o consequente interesse pelo tema (LIMA, 2005). \n\nA Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional prev\u00ea, para os curr\u00edculos dos \n\nEnsino Fundamental e M\u00e9dio, a observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas regionais e locais da \n\nsociedade e da cultura, abrindo espa\u00e7o para a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta de ensino \n\nvoltada para a divulga\u00e7\u00e3o do acervo cultural dos Estados e munic\u00edpios (ORI\u00c1, 2004). Em \n\ntermos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial utiliza os lugares e os suportes da \n\nmem\u00f3ria (museus, monumentos hist\u00f3ricos, arquivos, bibliotecas, s\u00edtios hist\u00f3ricos, vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos, etc.) no processo educativo, a fim de desenvolver a sensibilidade e a \n\nconsci\u00eancia dos estudantes e dos cidad\u00e3os para a import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o desses bens \n\nculturais. \n\nOs Par\u00e2metros Curriculares Nacionais (PCN) para o Ensino Fundamental \n\nrecomendam a interdisciplinaridade na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, por meio dos chamados \u201ctemas \n\ntransversais\u201d. Dois desses temas transversais possibilitam \u00e0 escola o estudo do Patrim\u00f4nio \n\nCultural e a consequente ado\u00e7\u00e3o de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial. Trata-se dos temas \n\ndo \u201cmeio ambiente\u201d e da \u201cpluralidade cultural\u201d (ORI\u00c1, 2004). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial contribui desta maneira para romper com as pr\u00e1ticas \n\nsegregacionistas. Procura resgatar valores dos grupos sociais em torno dos bens \n\npatrimoniais. Valoriza e incentiva novas propostas e alternativas de resguardo e ativa\u00e7\u00e3o da \n\nmem\u00f3ria, sejam elas naturais e/ou culturais. \n\nNeste sentido, a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial pode ser aplicada \u00e0s comunidades \n\npr\u00f3ximas a s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Portanto, \u00e9 um programa que tem por objetivo informar as \n\ncomunidades acerca da import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o, valoriza\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio \n\narqueol\u00f3gico/natural local.  \n\n\n\n \n\n \n\n 24 \n\nO trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, assim como o de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, \n\nenvolve procedimentos interdisciplinares e de sensibiliza\u00e7\u00e3o, podendo focalizar-se em \n\ntorno de objetos culturais que constituem patrim\u00f4nio material da comunidade envolvida. A \n\nobserva\u00e7\u00e3o e a manipula\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios da cultura material promovem o conhecimento, a \n\napropria\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o da heran\u00e7a cultural. O processo de divulga\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica por meio da educa\u00e7\u00e3o resulta em: gera\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos, melhor \n\nusufruto dos bens patrimoniais e um processo cont\u00ednuo de cria\u00e7\u00e3o cultural. Neste caso, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial atua de forma integrada com o trabalho arqueol\u00f3gico e fundamenta-\n\nse nos princ\u00edpios \u00e9ticos, est\u00e9ticos/pedag\u00f3gicos e pol\u00edticos (LIMA, 2005). \n\nSegundo Soares (2003), a sensibiliza\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial deve ser um \n\nexerc\u00edcio de intera\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com os patrim\u00f4nios de sua regi\u00e3o. Para que haja uma \n\nmelhor compreens\u00e3o inicial, devem-se utilizar patrim\u00f4nio concreto e vest\u00edgios que possam \n\nser tocados e/ou percebidos. \n\nFreire (2001) j\u00e1 professava que a leitura da palavra \u00e9 precedida da leitura do \n\nmundo e a expressividade \u00e9 uma necessidade essencial do ser humano. Neste contexto, a \n\nArqueologia pode servir como subs\u00eddio na aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial. Uma vez que tem por objeto de estudo os vest\u00edgios da cultura material de \n\nsociedades pret\u00e9ritas, a Arqueologia, dentro da Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, pode (e deve) \n\nutilizar os m\u00e9todos de ensino/aprendizagem das linguagens art\u00edsticas (desenho, pintura, \n\noficinas de cer\u00e2mica, colagens) e da est\u00e9tica do cotidiano (contato com os s\u00edtios e vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos da regi\u00e3o na qual a comunidade est\u00e1 inserida) propostos por Freire.  \n\nLima (2007) discute as contribui\u00e7\u00f5es da arqueologia para a constru\u00e7\u00e3o de \n\nidentidades nacionais, ressaltando que os s\u00edtios e bens arqueol\u00f3gicos podem se tornar \n\npoderosos s\u00edmbolos identit\u00e1rios.  \n\nA autora destaca a import\u00e2ncia da compreens\u00e3o da origem da forma\u00e7\u00e3o social, \n\nafirmando: \u201cA quest\u00e3o das origens permeia toda constru\u00e7\u00e3o de identidade, seja ela pessoal \n\nou coletiva, local ou nacional. Mobiliza sentimentos profundos, porquanto determina o \n\nlugar que os indiv\u00edduos ocupam no mundo e na rede de rela\u00e7\u00f5es sociais\u201d (LIMA, 2007, p. \n\n16). \n\n\n\n \n\n \n\n 25 \n\nCabe considerar \u00e0 pr\u00e1tica docente, saberes comuns tais como a aplica\u00e7\u00e3o \n\nadequada da teoria e da pr\u00e1tica, cria\u00e7\u00e3o de possibilidades para a produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento, ou seja, no momento em que se est\u00e1 ensinando pode-se aprender, pois o ser \n\nhumano \u00e9 capaz de aprender e tamb\u00e9m de ensinar. S\u00e3o seres hist\u00f3ricos, que ao produzir um \n\nconhecimento novo, supera o que j\u00e1 foi novo anteriormente. O dever dos educadores \n\ndemocr\u00e1ticos \u00e9 refor\u00e7ar a capacidade cr\u00edtica dos educandos, sua curiosidade e sua \n\ninsubmiss\u00e3o, ou seja, democracia e n\u00e3o opress\u00e3o, como acontece na pedagogia dos \n\noprimidos. \n\nPara Freire a educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 centrada no di\u00e1logo e s\u00f3 atrav\u00e9s do di\u00e1logo \u00e9 que \n\npode haver entendimento entre as pessoas e estas desenvolverem a vontade de crescer: \n\nO ser humano dial\u00f3gico, que \u00e9 critico, sabe que, se o poder fazer, de criar, de \n\ntransformar, \u00e9 um poder dos homens, sabe tamb\u00e9m que pode eles, em situa\u00e7\u00e3o concreta, \n\nalienados terem este poder prejudicado, esta possibilidade, por\u00e9m, em lugar de mata no ser \n\nhumano dial\u00f3gico a sua f\u00e9 nos homens aparece a ele, pelo contr\u00e1rio, como um desafia a \n\nqual tem que responder (FREIRE, 1987, p. 81). \n\nNascimento (2007) reitera a import\u00e2ncia do di\u00e1logo entre o educador e o \n\neducando para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento: \n\nA import\u00e2ncia do di\u00e1logo entre educador e educando para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nsaber pr\u00e1tico de liberta\u00e7\u00e3o foi a grande inten\u00e7\u00e3o do pensamento de Paulo Freire. Dizer a \n\npalavra verdadeira \u00e9 transformar o mundo, o mundo no qual o educando est\u00e1 inserido. A \n\npalavra possui duas dimens\u00f5es: a\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o. A exist\u00eancia humana, n\u00e3o pode ser muda, \n\nsilenciosa, nem nutrir-se de falsas palavras. Mas de palavras verdadeiras, com que os \n\nhomens transformam o mundo. Existir humanamente \u00e9 pronunciar o mundo, \u00e9 modific\u00e1-lo. \n\nO mundo pronunciado, por sua vez, volta-se problematizado aos sujeitos pronunciantes, a \n\nexigir deles novo pronunciamento. Torna a exigir deles uma consci\u00eancia cr\u00edtica, hist\u00f3rica, \n\npol\u00edtica e social. Assim, dizer a palavra n\u00e3o \u00e9 privil\u00e9gio de alguns homens, mas direito de \n\ntodos os homens e mulheres (NASCIMENTO, 2007. p. 1). \n\nDesta forma, para o educador/educando, dial\u00f3gico, problematizador, o conte\u00fado \n\nprogram\u00e1tico da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma doa\u00e7\u00e3o ou uma imposi\u00e7\u00e3o, mas uma devolu\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n 26 \n\norganizada, que acrescenta ao povo aqueles elementos que lhe foram entregues de forma \n\ndesestruturada. \n\nEm conson\u00e2ncia com os pressupostos de Paulo Freire, Lima (2007) admite que a \n\nescola, atrav\u00e9s dos conte\u00fados transmitidos, tanto pode atuar como agente de reprodu\u00e7\u00e3o e \n\ndifus\u00e3o da ideologia dominante, quanto pode se tornar um instrumento de transforma\u00e7\u00e3o e \n\nliberta\u00e7\u00e3o.  \n\nPara o Brasil, Lima (2007) que defende uma arqueologia a servi\u00e7o da constru\u00e7\u00e3o \n\nda identidade nacional, capaz de: \n\n(...) resgatar e revelar a diversidade \u00e9tnica e cultural que se instalou desde os \n\nprim\u00f3rdios da presen\u00e7a humana em nosso territ\u00f3rio, e que se intensificou ao longo de \n\nmil\u00eanios, at\u00e9 a conquista. Da\u00ed em diante, os formid\u00e1veis fluxos migrat\u00f3rios disparados a \n\npartir dos s\u00e9culos XV e XVI promoveram grandes movimentos de massa, miscigenando \n\ndiferentes etnias e culturas, de tal forma que uma das principais consequ\u00eancias do \n\nexpansionismo colonial foi o multiculturalismo, particularmente no Brasil (LIMA, 2007, p. \n\n22). \n\n \n\nPara atender \u00e0s premissas apontadas por Lima (2007) e corresponder aos \n\ndes\u00edgnios freireanos, a metodologia de uma Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial pode se materializar por \n\nmeio do estudo de objetos comunit\u00e1rios como estrat\u00e9gia de aprendizagem do contexto \n\nsociocultural/ambiental. Todo Programa de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial deve ser elaborado tendo \n\nem vista as necessidades das comunidades envolvidas. Horta et al., (1999) definem a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial como um processo permanente e sistem\u00e1tico de trabalho \n\neducacional centrado no patrim\u00f4nio cultural, como fonte prim\u00e1ria de conhecimento e \n\nenriquecimento individual e coletivo. \n\nOutro fator a ser considerado \u00e9 a import\u00e2ncia de se trabalhar os conceitos \n\ncient\u00edficos na escola. Esses conceitos, principalmente os ligados \u00e0 Ecologia, s\u00e3o inerentes \n\nao ambiente natural e contemplam tudo o que afeta o metabolismo ou o comportamento \n\ndos seres vivos, incluindo a luz, o ar, a \u00e1gua, o solo ou os outros seres vivos (RICKLEFS, \n\n1973).  \n\n\n\n \n\n \n\n 27 \n\nPor outro lado, tamb\u00e9m as representa\u00e7\u00f5es sociais precisam ser levadas em conta. \n\nEst\u00e3o basicamente relacionadas \u00e0s pessoas que atuam fora da comunidade cient\u00edfica \n\n(embora possam tamb\u00e9m a\u00ed estarem presentes) e elas podem apresentar os conceitos \n\ncient\u00edficos aprendidos e internalizados pelas pessoas. Assim, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pode \n\nser realizada a partir da concep\u00e7\u00e3o que se tem de meio ambiente (REIGOTA, 1994). \n\nDiante do exposto, as rela\u00e7\u00f5es humana/fauna na Pr\u00e9-hist\u00f3ria podem ser \n\nconsideradas subs\u00eddios para a interpreta\u00e7\u00e3o da natureza e dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos como \n\npatrim\u00f4nios ambientais e culturais e, consequente inser\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial na divulga\u00e7\u00e3o destes conhecimentos e na alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural-ambiental. \n\n3.2 EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL: CONCEITOS E APLICABILIDADES \n\nO surgimento da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental se deu entre as d\u00e9cadas de 1960-1970. \n\nMundialmente, a quest\u00e3o ambiental teve grande repercuss\u00e3o com a Confer\u00eancia das \n\nNa\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente, realizada em Estocolmo, em 1972. Nessa \n\nconfer\u00eancia tamb\u00e9m foi abordado o tema: \u201cEduca\u00e7\u00e3o para o Meio Ambiente\u201d \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 1995). Esse foi o primeiro encontro, envolvendo diversas na\u00e7\u00f5es, onde \n\nforam abordados temas sobre a preocupa\u00e7\u00e3o e os cuidados que se deve ter com o ambiente. \n\nDeste evento resultou um documento onde todas as na\u00e7\u00f5es e, por conseguinte, todos os \n\ncidad\u00e3os deveriam concordar com crit\u00e9rios e princ\u00edpios espec\u00edficos, elencados nos \n\npar\u00e1grafos a seguir. \n\nDesignou-se que, em teoria, a educa\u00e7\u00e3o seria um ve\u00edculo utilizado para fornecer \n\nrespostas \u00e0s quest\u00f5es ambientais. Nesse contexto, a educa\u00e7\u00e3o teve como fun\u00e7\u00e3o \n\ndesenvolver trabalhos junto \u00e0s escolas e \u00e0 sociedade, demonstrando e conscientizando \n\nsobre a import\u00e2ncia que eles possu\u00edam para a conserva\u00e7\u00e3o do ambiente e seu compromisso \n\nde repassar \u00e0 comunidade o valor da preserva\u00e7\u00e3o do ambiente onde estavam inseridos. Este \n\ndocumento resultante da Confer\u00eancia instituiu que todas as na\u00e7\u00f5es tivessem igualdade e \n\nrespeito ao ser humano, \u00e0 natureza e ao planeta. \n\n\n\n \n\n \n\n 28 \n\nEm seguida, ainda na d\u00e9cada de 1970, outro encontro foi estabelecido por meio \n\nda Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura \u2013 UNESCO / \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas - ONU. O evento, denominado Confer\u00eancia \n\nIntergovernamental sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental aos Pa\u00edses Membros, ocorreu em outubro \n\nde 1977, em Tbilisi, na Ge\u00f3rgia, ex-URSS. \n\nGuimar\u00e3es (1995, p. 25) ressalta que: \n\nEm 1987, a UNESCO organizou em Moscou a II Confer\u00eancia Mundial para \ntratar da EA. Nessa oportunidade, foram refor\u00e7ados os princ\u00edpios tirados na I \nConfer\u00eancia (Tbilisi \u20131977), [...] Foram reafirmados em Moscou, com bastante \n\u00eanfase, os princ\u00edpios preconizados em Tbilisi para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental.  \n\n \n\nNo Brasil nas d\u00e9cadas de 1960 e 1970, alguns dos exilados pol\u00edticos e os \n\nambientalistas apoiavam as causas ecol\u00f3gicas e eram considerados opositores ao \n\nprogresso, acusados de quererem voltar \u00e0 \u201cidade da pedra\u201d. Diante disso, fica claro que a \n\nproblem\u00e1tica ecol\u00f3gica envolve outros valores de cunho cultural, filos\u00f3fico e pol\u00edtico. \n\nCada sociedade tem o seu conceito de natureza e, sem perceber, as pessoas fazem uso, no \n\ncotidiano, da concep\u00e7\u00e3o de natureza. A cultura humana n\u00e3o se insere fora do contexto \n\nnatural, ao contr\u00e1rio, \u00e9 uma de suas qualidades (GON\u00c7ALVES, 1995). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental tornou-se mais prof\u00edcua a partir dos trabalhos \n\nacad\u00eamicos realizados na d\u00e9cada de 1980, em um momento de uma conjuntura pol\u00edtica de \n\ntransi\u00e7\u00e3o (\u201ca ditadura para o democr\u00e1tico\u201d). Al\u00e9m dos intelectuais da \u00e1rea, a sociedade \n\nbrasileira tornou-se mais engajada com a tem\u00e1tica ambiental. As ci\u00eancias ganham impulso \n\nem suas pesquisas e as artes (especialmente, literatura e m\u00fasica) assumem uma postura \n\nmais ousada de divulga\u00e7\u00e3o (GUIMAR\u00c3ES, 1985). \n\nA partir da d\u00e9cada de 1990, a organiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia do Rio de 1992, \n\ndenominada Eco/92, que contou com a participa\u00e7\u00e3o efetiva do Conselho Empresarial para \n\no Desenvolvimento Sustent\u00e1vel, representado pelo seu presidente, Stephan Schimidheiny, \n\nreuniu 48 l\u00edderes de diversos pa\u00edses, resultou na elabora\u00e7\u00e3o de um documento sobre \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, direcionado ao meio empresarial, denominado: \u201cMudando o \n\nambiente\u201d. A declara\u00e7\u00e3o, de grande expressividade, constante do in\u00edcio do documento \n\n\n\n \n\n \n\n 29 \n\nreconhecendo que \u201co mundo se move em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 desregula\u00e7\u00e3o, \u00e0s iniciativas privadas e \n\naos mercados globais. Isto exige que as empresas assumam maior responsabilidade social, \n\necon\u00f4mica e ambiental ao definir seus pap\u00e9is e a\u00e7\u00f5es\u201d (MEDINA, 2008, p. 13-14).  \n\nA principal declara\u00e7\u00e3o da ECO-92 \u00e9 a Agenda 21, documento assinado por \n\nrepresentantes de 170 pa\u00edses, inclusive do Brasil, considerada como a mais consistente \n\nproposta para a realiza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. 1. Promove formas \n\nparticipativa de gest\u00e3o; 2. Subsidia, incrementa e realiza as pol\u00edticas p\u00fablicas, dando-lhe \n\nsustento; 3. Promove a constru\u00e7\u00e3o e descobertas de parcerias. Trata-se de parceria de todos \n\nos segmentos da sociedade: trabalhadores e intelectuais, empres\u00e1rios e ambientalistas, \n\nigrejas, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais (ONG) e Governo, em todas as \u00e1reas (MEDINA, \n\n2008). A partir de ent\u00e3o, a express\u00e3o \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental\u201d se massificou. Todavia, esse \n\ntema ainda \u00e9 pouco difundido entre os educadores e, principalmente, entre a popula\u00e7\u00e3o em \n\ngeral, al\u00e9m de ser frequentemente confundido com o ensino de Ecologia.  \n\nDiante do exposto, e, segundo Gon\u00e7alves (1990), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pode \n\nser definida como um processo de aprendizagem longo e cont\u00ednuo, que procura esclarecer \n\nconceitos e fomentar valores \u00e9ticos, de forma a desenvolver atitudes coerentes, \n\nrespons\u00e1veis e solid\u00e1rias entre os homens e tem por objetivo: \n\n[...] instrumentalizar os indiv\u00edduos, dotando-os de compet\u00eancia para agir \nconsciente e responsavelmente sobre o meio ambiente, por meio da interpreta\u00e7\u00e3o \ncorreta da complexidade que encerra a tem\u00e1tica ambiental e da rela\u00e7\u00e3o existente \nentre essa tem\u00e1tica e os fatores pol\u00edticos, econ\u00f4micos e sociais (GON\u00c7ALVES, \n1990, p. 127). \n\nConforme Guimar\u00e3es (1995), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 eminentemente \n\ninterdisciplinar, orientada para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas locais. \u00c9 participativa, \n\ncomunit\u00e1ria, criativa e valoriza a a\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma educa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da realidade vivenciada, \n\nformadora da cidadania e transformadora de valores e atitudes por meio da constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos h\u00e1bitos e conhecimento. Neste contexto, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9: \n\n \n\n(...) criadora de uma nova \u00e9tica, sensibilizadora e conscientizadora para as \nrela\u00e7\u00f5es integradas ser humano/sociedade/natureza, objetivando o equil\u00edbrio \nlocal e global, como forma de obten\u00e7\u00e3o da melhoria da qualidade de todos os \nn\u00edveis de vida (GUIMAR\u00c3ES, 1995, p. 25). \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 30 \n\nNo contexto dessas defini\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel constatar a relev\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental nos diferentes contextos socioambientais e nos problemas eminentemente \n\nmundiais, tais como o aquecimento global, as guerras e as epidemias. \n\nContudo, no \u00e2mbito escolar, por se tratar de uma pr\u00e1tica cient\u00edfico-pedag\u00f3gica, a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental precisa vincular-se aos pressupostos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos do Ensino \n\nde Ci\u00eancias. Nesta pr\u00e1tica, o progresso no conhecimento das ci\u00eancias naturais:  \n\n \n\n(...) deve ser divulgado e assimilado (...) para a valoriza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre o \nser humano e a Natureza e para a ado\u00e7\u00e3o de uma postura mais cr\u00edtica e mais \nconsciente frente aos mecanismos de desenvolvimento da sociedade (TOLEDO, \ns/d, p. 2). \n\n \n\nDo mesmo modo, segundo NAVARRO et al. (2008): \n\n \n\n\u00c9 indiscut\u00edvel a import\u00e2ncia do estudo sobre as quest\u00f5es ambientais em todos os \nn\u00edveis de escolariza\u00e7\u00e3o. No papel de professores que ensinam ci\u00eancias no Ensino \nFundamental, sabemos da import\u00e2ncia que \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de oportunidades que \nlevem as crian\u00e7as, desde o seu primeiro ano escolar, a se inserirem no \u00e2mbito \ndessas discuss\u00f5es, de maneira que possam refletir sobre a postura e as atitudes \nque todos devem tomar diante da necessidade de preservar o meio ambiente. \u00c9 \nfundamental que as crian\u00e7as cres\u00e7am e se desenvolvam cognitivamente, tendo \nacesso aos conhecimentos que contribuam com a sua forma\u00e7\u00e3o como sujeito \ncr\u00edtico capaz de se compreender como participante do meio em que vive e com \nconsci\u00eancia de que as suas atitudes podem influenciar e favorecer a qualidade da \nvida no planeta Terra (NAVARRO et al., 2008, p. 25). \n\nNeste contexto, as atividades relacionadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental devem \n\nenvolver a articula\u00e7\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos com o desenvolvimento \n\nde elementos essenciais, sem se esquecer de evidenciar os bons resultados no campo da \n\naprendizagem, da leitura e da escrita (NAVARRO et al., 2008). \n\nAssim, a interdisciplinaridade, que envolve a articula\u00e7\u00e3o de conhecimentos de \n\nv\u00e1rias \u00e1reas em torno de uma mesmo ideia, \u00e9 o assunto do pr\u00f3ximo t\u00f3pico. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 31 \n\n3.3 INTERDISCIPLINARIDADE \n\nEm meados dos anos setenta do s\u00e9culo XX surgiu a proposta da \n\ninterdisciplinaridade. Posi\u00e7\u00f5es fortemente contr\u00e1rias ao modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o, \n\nmanifestas em pa\u00edses da Europa e Am\u00e9rica Latina, apoiadas em cr\u00edticas internas ao \n\nfuncionamento das universidades, fizeram emergir a percep\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de relev\u00e2ncia \n\nsocial dos conte\u00fados curriculares, que colocavam todo o sistema em crise: \n\nDiante dessas exig\u00eancias e face \u00e0 gravidade dos acontecimentos protagonizados \npelos estudantes \u2013 que punham em crise todo o sistema decidiu-se a dar lugar \u00e0 \ndemanda estudantil, resumindo-a no discurso oficial e absorvendo seu potencial \ncritico, por via de uma sutil transforma\u00e7\u00e3o do significado. Por isto que deu lugar \na uma s\u00e9rie de iniciativas de mudan\u00e7as nas universidades europ\u00e9ias, que \ninclu\u00edam modifica\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias, curriculares e de estrutura como de \nfuncionamento acad\u00eamico [\u2026] (FOLLARI, 2001, p. 129). \n\n \n\nDevido ao agravamento dos fatos vivenciados pelos universit\u00e1rios, come\u00e7ou \n\numa s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es nas universidades europ\u00e9ias, que inclu\u00edam mudan\u00e7as \n\nor\u00e7ament\u00e1rias, curriculares e de estrutura, como funcionamento acad\u00eamico. Partindo desse \n\nprinc\u00edpio, chegou-se \u00e0 suposi\u00e7\u00e3o de que a interdisciplinaridade poderia fornecer meios para \n\nvincular o conhecimento \u00e0 pr\u00e1tica e equilibrar a excessiva especializa\u00e7\u00e3o (FOLLARI, \n\n2001). \n\nQuando se fala em ligar o conhecimento com a pr\u00e1tica, \u00e9 importante determinar \n\ncom que pr\u00e1tica se ligar\u00e1. A rela\u00e7\u00e3o teoria-pr\u00e1tica, n\u00e3o \u00e9 um argumento decisivo em favor \n\ndo interdisciplinar. Portanto, devem ser estabelecidas v\u00e1rias quest\u00f5es e precau\u00e7\u00f5es. Deste \n\nmodo: \n\nA interdisciplinaridade construtiva ensina e aprecia a toler\u00e2ncia frente \u00e0s outras \nteorias, pois para ela n\u00e3o se trata de uma situa\u00e7\u00e3o em que s\u00f3 uma possa ser a \nverdadeira, segundo o sentido metaf\u00edsico de c\u00f3pia do mundo dado. N\u00e3o se trata \nde lutar para que todas as outras sejam exclu\u00eddas por n\u00e3o estarem com a verdade \nou ainda muito longe dela. Pelo contr\u00e1rio, interdisciplinaridade construtiva incita \nos outros a criar novas teorias, pois para ela, elas ser\u00e3o outras tantas novas \npossibilidades de a\u00e7\u00e3o e de decis\u00e3o. Para ela, os novos construtos aumentam a \nliberdade efetiva dos homens frente ao mundo (JANTSCH &amp; BIANCHETTI, \n1995, p. 78). \n\nOs autores supracitados alegam que os seres humanos, em constante busca de \n\nsatisfazerem suas diversas necessidades intelectuais, culturais, afetiva e est\u00e9tica, \n\n\n\n \n\n \n\n 32 \n\nestabelecem v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es sociais. A necessidade de interdisciplinaridade \u00e9 importante \n\npara mediar \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o entre diferentes disciplinas, nas quais \u00e9 poss\u00edvel compreender o \n\nque cada uma est\u00e1 focada, bem como a compreens\u00e3o de ambas em um \u00fanico foco \n\ninterdisciplinar. \n\nA interdisciplinaridade questiona a segmenta\u00e7\u00e3o entre os diferentes campos de \n\nconhecimento, produzida por uma abordagem que n\u00e3o leva em conta a inter-rela\u00e7\u00e3o e a \n\ninflu\u00eancia entre eles \u2014 questiona a vis\u00e3o compartimentada (disciplinar) da realidade sobre \n\na qual a escola, tal como \u00e9 conhecida, historicamente se constituiu (BRASIL, 1996). \n\nA an\u00e1lise conceitual da interdisciplinaridade, definida pela conex\u00e3o de \n\ndisciplinas, cabe ser pensada no curr\u00edculo, apenas na formata\u00e7\u00e3o de sua grade. Se for \n\ndefinida como atitude ousada na busca frente ao conhecimento, cabe pensar aspectos que \n\nenvolvam a cultura local na forma\u00e7\u00e3o de professores (FAZENDA, 2008). \n\nNo mesmo contexto, a interdisciplinaridade cient\u00edfica \u00e9 uma teoria baseada nos \n\nconhecimentos comprovados, deixando de lado as especula\u00e7\u00f5es, ou seja, a organiza\u00e7\u00e3o da \n\ninterdisciplinaridade teria como base a organiza\u00e7\u00e3o dos saberes, dos conhecimentos \n\nvividos e aplicados pelos professores na condu\u00e7\u00e3o e na constru\u00e7\u00e3o de saberes \n\ninterdisciplinares. \n\nA organiza\u00e7\u00e3o dos saberes teria como alicerce resistente o conhecimento \n\ncient\u00edfico da forma\u00e7\u00e3o de professores, estrutura hier\u00e1rquica das disciplinas, sua din\u00e2mica e \n\norganiza\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o dos artefatos de sua composi\u00e7\u00e3o, sua mobilidade conceitual e a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o dos saberes nas sequ\u00eancias a serem organizadas (FAZENDA, 2008). \n\nSendo assim, cada disciplina precisa ser analisada n\u00e3o apenas no lugar que \n\nocupa ou ocuparia na grade curricular, mas sim nos saberes que contemplam, nos conceitos \n\nenunciados e na movimenta\u00e7\u00e3o que esses saberes geram, eliminando as barreiras entre as \n\ndisciplinas, pois nas diferentes disciplinas, sempre existem diversas possibilidades \n\nmetodol\u00f3gicas de organiza\u00e7\u00e3o das aulas. \n\nAo obrigar os professores a reverem suas pr\u00e1ticas, com novas formas de pensar, \n\nas motiva\u00e7\u00f5es para atuar de forma interdisciplinar impulsionam o professor a reavaliar sua \n\n\n\n \n\n \n\n 33 \n\npr\u00e1tica docente e redescobrir seus talentos. Isto culmina com a incorpora\u00e7\u00e3o do movimento \n\ninterdisciplinar. \n\nQuando se utiliza interdisciplinaridade na educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se pode permanecer na \n\npr\u00e1tica apenas empiricamente, sendo necess\u00e1ria uma an\u00e1lise detalhada dos motivos dessa \n\npr\u00e1tica cultural e historicamente contextualizada. Dessa forma, falar de \n\ninterdisciplinaridade escolar torna necess\u00e1ria uma imers\u00e3o nos conceitos pedag\u00f3gicos, \n\ncurr\u00edculo e/ou did\u00e1tica (FAZENDA, 2008). \n\nConforme Guimar\u00e3es (2008, p. 21): \u201c[...] na interdisciplinaridade escolar, as \n\nno\u00e7\u00f5es, finalidades, habilidades e t\u00e9cnicas visam favorecer, sobretudo, o processo de \n\naprendizagem, respeitando os saberes dos alunos e sua integra\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nNa interdisciplinaridade curricular, al\u00e9m das escolas organizarem seus \n\ncurr\u00edculos, considerando as quest\u00f5es interdisciplinares, \u00e9 necess\u00e1rio uma estrutura \n\ninterdisciplinar seguida de um plano did\u00e1tico. Sendo que na interdisciplinaridade did\u00e1tica, \n\no objetivo b\u00e1sico \u00e9 articular o que est\u00e1 prescrito no curr\u00edculo nas situa\u00e7\u00f5es de \n\naprendizagem. Deste modo:  \n\n[\u2026] interdisciplinaridade curricular corresponderia \u00e0 interdisciplinaridade \ndid\u00e1tica e pedag\u00f3gica, que requer incorpora\u00e7\u00e3o de conhecimentos dentro de um \ntodo distinto, solicitando para isso a colabora\u00e7\u00e3o de diferentes mat\u00e9rias \nescolares, afirmando que cada disciplina escolar det\u00e9m um lugar e uma fun\u00e7\u00e3o \nespecifica no curr\u00edculo (GUIMAR\u00c3ES, 2008, p. 21). \n\n \n\nA tr\u00edplice da interdisciplinaridade escolar \u00e9 formada pela compreens\u00e3o \n\ncurricular, did\u00e1tica, e por fim, o pedag\u00f3gico, espa\u00e7o de atualiza\u00e7\u00e3o em sala de aula da \n\ninterdisciplinaridade did\u00e1tica. Assim, pode-se considerar a interdisciplinaridade como uma \n\ncategoria de a\u00e7\u00e3o na perspectiva educativa, levando-se em conta a din\u00e2mica real da sala de \n\naula. \n\nA pesquisa interdisciplinar somente torna-se poss\u00edvel quando v\u00e1rias disciplinas \n\nse re\u00fanem a partir de um mesmo objeto (FAZENDA, 2008). Entretanto, torna-se necess\u00e1rio \n\ncriar-se uma situa\u00e7\u00e3o-problema no sentido de Freire (1974), onde a id\u00e9ia de projeto nas\u00e7a \n\nda conscientiza\u00e7\u00e3o comum, o comprometimento dos investidores no reconhecimento da \n\n\n\n \n\n \n\n 34 \n\ndimens\u00e3o do mesmo e na disponibilidade dos investidores em redesenhar o projeto a cada \n\nresposta encontrada. \n\nComo se pode perceber, a interdisciplinaridade \u00e9 poss\u00edvel quando v\u00e1rias \n\ndisciplinas se re\u00fanem \u00e0 procura de um di\u00e1logo entre si. Podem-se tomar como exemplo os \n\nalunos dos anos finais do Ensino Fundamental, que, na maioria das vezes, possuem \n\nprofessores especializados em disciplinas como: ci\u00eancias, l\u00edngua portuguesa, matem\u00e1tica, \n\ngeografia, educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, arte e ingl\u00eas, entre outras. Mesmo que tais disciplinas \n\nparticipem de uma \u00fanica proposta, que abrange uma vis\u00e3o de ser humano, educa\u00e7\u00e3o, \n\nmundo e sociedade, possuem especifica\u00e7\u00f5es conceituais que, se compreendidas em sua \n\nprofundidade, lhes garante autonomia para participar das demais \u00e1reas, proporcionando \n\ndi\u00e1logo entre elas. \n\nNesse caso, caminhar para o mesmo ponto, n\u00e3o na forma de uma resposta final, \n\nmas para a pesquisa, no sentido da pergunta inicialmente enunciada, no cotidiano em sala \n\nde aula, faz com que o aluno aprenda a participar, de maneira consciente, nas propostas \n\nsociais, a come\u00e7ar pelas que o mesmo \u00e9 atingido diretamente, como a organiza\u00e7\u00e3o da \n\nescola, sendo que, aos poucos, o cidad\u00e3o tem a possibilidade de tornar seus direitos e \n\ndeveres concretizados por suas a\u00e7\u00f5es.  \n\nDe acordo com Trindade (2008), o fen\u00f4meno da interdisciplinaridade, como \n\ninstrumento de resgate do ser humano, projeta-se no mundo todo. O autor ainda acrescenta \n\nque, mais importante que conceituar, \u00e9 refletir a respeito de atitudes que se constituem \n\ncomo interdisciplinares. \n\nFourez (2001) conceituou interdisciplinaridade como \u201ccontato disciplinar\u201d, que \n\nseria a possibilidade de transferir resultados, perspectivas ou m\u00e9todos de uma disciplina \n\npara outra. O autor discutiu, tamb\u00e9m, a abordagem \u201cinterdisciplinar ou quase disciplinar\u201d, \n\nquando a contribui\u00e7\u00e3o das diferentes disciplinas e padronizada e existe uma maneira \n\nnormalizada de abordar a quest\u00e3o. Como forma de exemplificar esta abordagem, Fourez \n\n(2001) colocou que muitas confer\u00eancias sobre o superaquecimento da atmosfera seguem \n\nem esquema quase disciplinar, apelando \u00e0s ci\u00eancias da natureza, \u00e0 economia, \u00e0s ci\u00eancias \n\npol\u00edticas, de forma individualizada e bem estabelecida, sem, contudo, concatenar objetivos \n\ne m\u00e9todos. Neste contexto: \n\n\n\n \n\n \n\n 35 \n\nFala-se em crise de teorias, de modelos, de paradigmas, e o problema que resta a \nn\u00f3s educadores \u00e9 o seguinte: \u00e9 necess\u00e1rio estudar-se a problem\u00e1tica e a origem \ndessas incertezas e d\u00favidas para conceber uma educa\u00e7\u00e3o que as enfrente. Tudo \nnos leva a crer que o exerc\u00edcio da interdisciplinaridade facilitaria o \nenfrentamento dessa crise de conhecimento e das ci\u00eancias, por\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio \nque se compreenda a din\u00e2mica vivida por essa crise, que se perceba a \nimport\u00e2ncia e os impasses a serem superados em um projeto que a contemple \n(FAZENDA, 1999, p. 54). \n\n \n\n \n\nSendo assim, frente \u00e0 crise \u00e9 necess\u00e1rio compreender a din\u00e2mica vivida por essa \n\ncrise, bem como a import\u00e2ncia e os impasses que dever\u00e3o ser superados, na qual o \n\nindiv\u00edduo \u00e9 capaz de conviver com as diversidades, sem perder suas ra\u00edzes, ou seja, o \n\nuniverso em constante transforma\u00e7\u00e3o. Neste sentido, o ser humano tamb\u00e9m se transforma, \n\nas condi\u00e7\u00f5es culturais e sociais modificam-se e acabam proporcionando grandes \n\nmudan\u00e7as. \n\nDeste modo, quando a escola est\u00e1 aberta para eliminar barreiras, entram as \n\ndisciplinas que possuem uma atitude ousada para romper com o ensino passivo, um novo \n\nolhar para a educa\u00e7\u00e3o que ministra, uma nova possibilidade de elabora\u00e7\u00e3o de projeto \n\ninterdisciplinar come\u00e7a a ser concretizado para ser vivenciado nas salas de aula. Assim, a \n\ninterdisciplinaridade entre as \u00e1reas do conhecimento envolvidas pela Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ne a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial no contexto do ensino de Ci\u00eancias, pode ser vista no pr\u00f3ximo \n\nitem. \n\n3.3.1 A Interdisciplinaridade aplicada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial, no contexto do Ensino de Ci\u00eancias \n\nDiante do exposto, torna-se imprescind\u00edvel discutir a relev\u00e2ncia da \n\ninterdisciplinaridade no Ensino de Ci\u00eancias, enquanto subs\u00eddio para o entendimento mais \n\ndetalhado das rela\u00e7\u00f5es que o ser humano estabeleceu e estabelece com a natureza, ao longo \n\nde sua hist\u00f3ria evolutiva e cultural. Para tanto, faz-se necess\u00e1rio delinear o papel das \n\nci\u00eancias em um escopo unilateral, e, diferente desta abordagem, compreender o seu \n\ncontexto interdisciplinar, alicer\u00e7ado pelas quest\u00f5es sociais e culturais de alunos e \n\nprofessores, que culminam nas pr\u00e1ticas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n\n\n \n\n \n\n 36 \n\nNa ci\u00eancia moderna, o conhecimento desenvolveu-se pela especializa\u00e7\u00e3o e \n\npassou a ser considerado mais intransigente quanto mais restrito seu objeto de estudo, mais \n\npreciso quanto mais impessoal (TRINDADE, 2008). \n\nA crise da ci\u00eancia, como a crise do pr\u00f3prio ser humano, \u00e9 fruto de um \n\nconhecimento e de uma exist\u00eancia em fragmentos e alienada, distante da vida, que \n\ninteressa por tudo menos pelo essencial, que \u00e9 a ess\u00eancia da vida. Ao descobrir e somente \n\ndescrever fatos que n\u00e3o pode explicar, o ser humano \u00e9 projetado em um vazio de valores. \n\nDiante disso, quando o cerne dos projetos pedag\u00f3gicos \u00e9 a disciplina de ci\u00eancias, \n\nno contexto sociocultural e hist\u00f3rico da ci\u00eancia e tecnologia, a interdisciplinaridade tende a \n\nrelacionar-se sempre \u00e0s ci\u00eancias humanas. Neste sentido, o car\u00e1ter interdisciplinar da \n\nhist\u00f3ria da ci\u00eancia n\u00e3o exclui o aspecto disciplinar do conhecimento cient\u00edfico, mas instiga \n\na percep\u00e7\u00e3o entre os fen\u00f4menos, que s\u00e3o ess\u00eancias na amplia\u00e7\u00e3o de uma perspectiva \n\narticulada do ser humano em seu meio natural, como sujeito produtor e transformador \n\ndesse meio (TRINDADE, 2008). \n\nNesta perspectiva, cortejada por conhecimentos das ci\u00eancias e das humanidades, \n\na ONU por meio da UNESCO, em 1977, organizou a Confer\u00eancia Intergovernamental \n\nsobre Educa\u00e7\u00e3o para o Ambiente, em Tbilisi (Ge\u00f3rgia, antiga URSS). Foi um grande \n\nmarco para a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, quando ent\u00e3o se elaborou um documento final, com a \n\naprova\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses que participaram (GUIMAR\u00c3ES, 1995). \n\nEste documento \u00e9 constitu\u00eddo por 41 Recomenda\u00e7\u00f5es, sendo que na 13\u00aa \n\nRecomenda\u00e7\u00e3o, na letra b, se estabelece que haja a aplica\u00e7\u00e3o de um tratamento \n\ninterdisciplinar ao problema fundamental da correla\u00e7\u00e3o entre o ser humano e a natureza, \n\nem qualquer que seja a disciplina. \n\nNo Brasil, os Par\u00e2metros Curriculares Nacionais - PCN para o Ensino \n\nFundamental (BRASIL, 1996), por meio do tema transversal \u201cMeio Ambiente\u201d, \n\npossibilitou \u00e0s escolas, ao estudo do Patrim\u00f4nio Cultural e aos projetos de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, utilizar procedimentos interdisciplinares e de sensibiliza\u00e7\u00e3o, focalizando-se em \n\ntorno dos objetivos culturais. \n\n\n\n \n\n \n\n 37 \n\nDeste modo, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental requer que se avance na constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos objetos interdisciplinares de estudo por meio do questionamento dos paradigmas \n\ndominantes, da forma\u00e7\u00e3o dos professores e da incorpora\u00e7\u00e3o do saber ambiental, emergente \n\nem novos programas curriculares. Assim, a interdisciplinaridade ambiental n\u00e3o \u00e9 o \n\nsomat\u00f3rio nem a articula\u00e7\u00e3o de disciplinas; mas tamb\u00e9m n\u00e3o ocorre \u00e0 margem delas, como \n\nseria colocar em jogo o pensamento complexo, fora dos paradigmas estabelecidos pelas \n\nci\u00eancias (LEFF, 2001). \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de sobreviv\u00eancia para o exerc\u00edcio de \n\ncidadania, sendo que \u00e9 por meio da conscientiza\u00e7\u00e3o que o ser humano assume seus direitos \n\nde cidad\u00e3o, participa da constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade, na qual o respeito ao meio ambiente \n\nsejam crit\u00e9rios essenciais das rela\u00e7\u00f5es sociais, e tr\u00e1s uma oportunidade para entender a \n\nnecessidade de mudan\u00e7a. Portanto, \n\n \n\nA introdu\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica ambiental no dom\u00ednio as diferentes disciplinas, n\u00e3o deve \nocorrer como imposi\u00e7\u00e3o de algo externo ao dom\u00ednio de seus conte\u00fados. Pelo \ncontr\u00e1rio, deve-se buscar abordagens da quest\u00e3o em pauta, da problem\u00e1tica \nambiental, caracterizando-se o aporte substantivo, de an\u00e1lise de cada disciplina, \u00e0 \nluz dos conceitos usualmente empregados em seus conte\u00fados program\u00e1ticos. \nEnfim, estimular a formula\u00e7\u00e3o de um discurso pr\u00f3prio de cada uma das \ndiferentes disciplinas a respeito da quest\u00e3o ambiental, permitindo o exerc\u00edcio da \ninterdisciplinaridade no confronto das diferentes formula\u00e7\u00f5es (OLIVEIRA, \n2000, p. 92). \n\n \n\nConforme a cita\u00e7\u00e3o supracitada, a fun\u00e7\u00e3o do professor \u00e9 de mediador para \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o da crise ambiental, de forma esperan\u00e7osa, na qual conte\u00fados ministrados \n\nde forma isolada dever\u00e3o ser substitu\u00eddos por planos de a\u00e7\u00e3o integrados com a realidade e \n\no todo, onde os conte\u00fados e as informa\u00e7\u00f5es sejam analisados e aproveitados em outras \n\n\u00e1reas. Dessa forma, na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, al\u00e9m de uma vis\u00e3o cr\u00edtica da realidade do \n\nplaneta, o educador precisa manter a esperan\u00e7a, pois n\u00e3o h\u00e1 educa\u00e7\u00e3o transformadora sem \n\namor e sem esperan\u00e7a. \n\nDessa forma, assim como a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial \n\ncuidam do ambiente e de tudo o que nele se insere, ensinando o ser humano a respeit\u00e1-lo e \n\npreserv\u00e1-lo, o que \u00e9 imprescind\u00edvel \u00e0 sua sobreviv\u00eancia e qualidade de vida, tamb\u00e9m \n\n\n\n \n\n \n\n 38 \n\npodem servir de instrumento para a divulga\u00e7\u00e3o da Arqueologia, como uma \u00e1rea que estuda \n\nas sociedades atuais ou passadas atrav\u00e9s da cultura material, ou seja, atrav\u00e9s dos objetos e \n\nvest\u00edgios materiais, da sociedade estudada, visando conhecer e compreender a hist\u00f3ria \n\nhumana, sua interven\u00e7\u00e3o no ambiente e as consequ\u00eancias dessa interven\u00e7\u00e3o para \n\ndesenvolver m\u00e9todos mais eficazes de conserva\u00e7\u00e3o ambiental, o que pode ser observado no \n\npr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n\n\n \n\n39 \n\n4 EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E EDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL \n\nPARA A DIVULGA\u00c7\u00c3O DA ARQUEOLOGIA  \n\n4.1 ESTRAT\u00c9GIAS DE EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E EDUCA\u00c7\u00c3O \n\nPATRIMONIAL EM CONTEXTOS ANTROPOC\u00caNTRICOS \n\nH\u00e1 algum tempo as transforma\u00e7\u00f5es de sistemas naturais no \n\nPleistoceno/Holoceno3 v\u00eam sendo relacionadas direta e/ou indiretamente \u00e0s atividades \n\nhumanas (STEDMAN, 1995; STEDMAN; MARTIN, 2003). \n\nAssim, nas \u00faltimas d\u00e9cadas foi crescente o n\u00famero de pesquisas relacionadas \n\naos impactos humanos pret\u00e9ritos sobre a paisagem e os ecossistemas. Em quase todos os \n\nestudos sobre a tem\u00e1tica em quest\u00e3o, os cientistas consideraram relevante o entendimento \n\nmais detalhado da hist\u00f3ria das interven\u00e7\u00f5es humanas no ambiente para melhor aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\nmetodologias de Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o, dentre elas a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  \n\n(STEDMAN, 1989, 1995; REDMAN, 1999; PRIMACK; RODRIGUES, 2002). \n\nNeste \u00e2mbito, deve-se ressaltar o papel da Arqueologia e da Biologia da \n\nConserva\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de estudos mais detalhados sobre a estrutura e a hist\u00f3ria \n\nnatural das comunidades biol\u00f3gicas e dos impactos humanos sobre a paisagem.  \n\nEm contextos arqueol\u00f3gicos, a leitura espa\u00e7o/temporal dos acontecimentos \n\npret\u00e9ritos se d\u00e1 por meio de estudos sedimentol\u00f3gicos e estratigr\u00e1ficos. Em s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos do Quatern\u00e1rio, os sedimentos s\u00e3o dispostos em uma \n\nestratigrafia peculiar, que pode ser acessada por arque\u00f3logos e paleont\u00f3logos, durante \n\nexpedi\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Contextualizada com f\u00f3sseis, arqueofauna e cultura material, por \n\nexemplo, a interpreta\u00e7\u00e3o das camadas estratigr\u00e1ficas pode fornecer dados sobre as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es nos h\u00e1bitos de vida humanos, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, extin\u00e7\u00f5es, entre outros.  \n\nEm suma, como um agente geol\u00f3gico muito ativo, o ser humano tamb\u00e9m deixa, \n\ncom frequ\u00eancia, crescentes vest\u00edgios de sua presen\u00e7a em sedimentos (SUGUIO, 1999). \n\nAinda durante o Pleistoceno, o ser humano, por meio de suas a\u00e7\u00f5es de ca\u00e7a e outros \n\naspectos culturais, j\u00e1 figurou como um dos poss\u00edveis fatores agravantes na extin\u00e7\u00e3o da \n\n                                                 \n3 Ver escala de tempo geol\u00f3gico em anexo (Anexo 2, Tabela 2). \n\n\n\n \n\n 40 \n\nmegafauna, no mundo. Tanto no Pleistoceno quanto no Holoceno, o ser humano e suas \n\na\u00e7\u00f5es sobre o meio tamb\u00e9m foram apontados como o principal,  respons\u00e1vel pela extin\u00e7\u00e3o \n\nde grande parte de aves nas ilhas das Oceania (perda de 10 esp\u00e9cies de cada uma das 800 \n\nmaiores ilhas) (STEDMAN, 1995).  \n\nAinda no Holoceno, com o advento da Revolu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola, foram produzidas \n\n\u00e1reas desmatadas e abertura de clareiras em florestas. Essa manipula\u00e7\u00e3o humana sobre o \n\nmeio causou, n\u00e3o apenas, a perda de habitat para in\u00fameras esp\u00e9cies animais, como \n\ntamb\u00e9m, interferiu nos pulsos de sedimenta\u00e7\u00e3o e no aumento dos n\u00edveis de CO2, no \n\nplaneta. \n\nO ser humano, tamb\u00e9m historicamente, em fun\u00e7\u00e3o de sua sobreviv\u00eancia precisou \n\ntransferir mat\u00e9ria e energia do ambiente natural para a sua vida di\u00e1ria. Entretanto, o \n\nacelerado processo de sua a\u00e7\u00e3o devastadora em rela\u00e7\u00e3o a estes h\u00e1bitos, desde a Revolu\u00e7\u00e3o \n\nIndustrial, vem suscitando questionamentos uma vez que coloca em risco o futuro do \n\nplaneta e de sua pr\u00f3pria esp\u00e9cie. Assim, desde que as atividades industriais tornaram-se \n\nmais vorazes, a sedimenta\u00e7\u00e3o f\u00edsica revelou-se em uma estratigrafia distinta que remete a \n\nintensas interven\u00e7\u00f5es humanas sobre o meio (eros\u00e3o e denuda\u00e7\u00e3o dos continentes, \n\naltera\u00e7\u00f5es no clima e no ciclo do carbono, fragmenta\u00e7\u00e3o de ecossistemas, perda de habitat, \n\ngrandes extin\u00e7\u00f5es e expans\u00e3o t\u00e9rmica nos oceanos). Tomados em conjunto, estes eventos \n\nconfiguraram um estrato distinto que marca processos sedimentol\u00f3gicos ligados \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nveemente do ser humano sobre o meio, nos \u00faltimos 200 anos, e culminaram no \n\nestabelecimento de uma nova \u00e9poca geol\u00f3gica dentro do Quatern\u00e1rio: o Antropoceno \n\n(ZALASIEWICZ et al., 2008). \n\nO ser humano n\u00e3o \u00e9 mais, como outrora, considerado o centro do Universo, mas \n\ncontinua a agir como se a natureza estivesse a sua disposi\u00e7\u00e3o utilizou os bens oferecidos \n\npela natureza, alterou seus ciclos e determinou seus espa\u00e7os. No contexto da crise \n\nambiental por que passa o mundo, atualmente, que coloca em risco a vida de muitas \n\nesp\u00e9cies no planeta, inclusive a humana, torna-se evidente a necessidade do ensino de \n\nCi\u00eancias Naturais de forma que possa contribuir para uma reconstru\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o ser \n\nhumano-natureza (BRASIL, 1997). \n\nDiante do exposto, dentro da conjuntura e das defini\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 Biologia da \n\nConserva\u00e7\u00e3o e \u00e0 Arqueologia, cabe a esta vis\u00e3o, o di\u00e1logo entre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\n\n\n \n\n 41 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial, em suas a\u00e7\u00f5es como elementos de reconhecimento, divulga\u00e7\u00e3o, \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o e guarda da mem\u00f3ria de toda a evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica para o \n\ncoestabelecimento multidisciplinar de estrat\u00e9gias de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade e \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel (PRIMACK; RODRIGUES, 2002).  \n\nA Arqueologia \u00e9, portanto, capaz de promover uma leitura espacial/temporal da \n\naltera\u00e7\u00e3o da paisagem pelas sociedades humanas e produzir dados que, somados aos \n\nesfor\u00e7os conjuntos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, sirvam de subs\u00eddios \n\npara a\u00e7\u00f5es sobre a conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, podendo utilizar os estudos sobre \n\no relacionamento entre o ser humano e a fauna desde seus prim\u00f3rdios para auxiliar na \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, como pode ser observado no pr\u00f3ximo item. \n\n4.2. A RELA\u00c7\u00c3O SER HUMANO/FAUNA NA PR\u00c9-HIST\u00d3RIA COMO \n\nSUBS\u00cdDIO PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nA interface ser humano/fauna pode ser observada atrav\u00e9s dos estudos das \n\natividades/rela\u00e7\u00f5es das sociedades humanas pret\u00e9ritas com/no ambiente (utiliza\u00e7\u00e3o e \n\nconsumo de diversos componentes da fauna e da flora). \n\nOs animais in vivo, a ca\u00e7a, a nutri\u00e7\u00e3o, as comidas, as dietas e o preparo da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o relacionados a status, etnicidade e sistemas de cren\u00e7as (AMBROSE et \n\nal., 2003; ADAMS, 2004; LE HURAY; SCHUTKOWSKI, 2005).  \n\nAlguns pesquisadores acreditam que a fauna, e seus produtos diretos, promovem \n\na distin\u00e7\u00e3o de hierarquias sociais e podem significar afilia\u00e7\u00f5es \u00e9tnicas em sociedades \n\ncomplexas. Frequentemente a alimenta\u00e7\u00e3o distingue g\u00eaneros, cl\u00e3s, linhagens, grupos \n\n\u00e9tnicos e outros grupos sociais entre si (REITZ; WING, 2001). \n\nOs animais tamb\u00e9m possuem significados simb\u00f3licos, al\u00e9m do potencial para \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, mat\u00e9ria-prima, for\u00e7a-motriz e troca. A fauna pode simbolizar mascotiza\u00e7\u00e3o, \n\ndomestica\u00e7\u00e3o (figura 2), rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e sociais. Alguns autores acreditam \n\nque o uso ou o rep\u00fadio de componentes espec\u00edficos da fauna, refletem leis alimentares que \n\ndefinem fronteiras sociais (FLOOD, 1989; TAYLOR, 1989; DELPORTE, 1990). \n\n \n\n\n\n \n\n 42 \n\n \n\nFigura 2: Enterramento em cerrito, Uruguay: \u201cSer humano e seu velho amigo\u201d. \n\nFonte: ITA\u00da CULTURAL, 2009.  \n \n\nA alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9, portanto, somente uma necessidade f\u00edsica. Imbu\u00eddo de \n\naspectos simb\u00f3licos, o ato de alimentar-se, reflete e transforma o cotidiano. A delimita\u00e7\u00e3o \n\nde acesso aos alimentos, por exemplo, tem rela\u00e7\u00e3o direta com tabus alimentares, \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o de grupos sociais e \u00e9tnicos. No caso da fauna, o aspecto simb\u00f3lico tamb\u00e9m \n\ndeve ser considerado, uma vez que a ideia do que seja um animal e como ele \u00e9 classificado, \n\nvaria de cultura a cultura, como v\u00eam demonstrando estudos da Etnozoologia (ALMEIDA, \n\n2001). \n\nPara algumas culturas ind\u00edgenas brasileiras, ainda hoje, as rela\u00e7\u00f5es alimentares \n\nsignificam mais do que a simples obten\u00e7\u00e3o de alimentos. As intera\u00e7\u00f5es ser \n\nhumano/ambiente, interpretadas pela ci\u00eancia ocidental contempor\u00e2nea apenas como \n\nrela\u00e7\u00e3o alimentar, incluem, al\u00e9m disso, inten\u00e7\u00e3o, gosto, explica\u00e7\u00f5es m\u00edticas e intera\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas com o pr\u00f3prio ser humano. A flora e a fauna \u201cpensam\u201d e \u201creagem\u201d \u00e0s \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas. Essa outra forma de se relacionar com a natureza acontece das mais \n\nvariadas maneiras nas mais diversas culturas, associadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o social, a valores, \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o social e imagin\u00e1rio sobre o ser humano e sobre todo o universo (BRASIL, \n\n2001). \n\n\n\n \n\n 43 \n\n4.2.1. Os registros rupestres como representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas das rela\u00e7\u00f5es ser \n\nhumano/fauna na Pr\u00e9-hist\u00f3ria \n\nO estudo dos zoomorfos (registros rupestres que representam animais) retratados \n\nem um abrigo, por exemplo, pode contribuir para estudos de sazonalidade dos locais de \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana, padr\u00f5es de uso do ambiente e etnografia. \n\nAs inscri\u00e7\u00f5es zoomorfas figurativas s\u00e3o consideradas Grafismos de Composi\u00e7\u00e3o \n\ne s\u00e3o descritas como figuras que retratam uma rela\u00e7\u00e3o an\u00e1loga com o universo cultural \n\nhumano (CARVALHO, 2003). Neste sentido, enquanto entidades narrativas e de car\u00e1ter \n\nuniversal, podem ser reconhecidas por qualquer observador (ver figuras 3 e 4) (PESSIS, \n\n2003), sendo consideradas, portanto, uma linguagem universal. \n\n \nFigura 3: \u201cO grande touro negro\u201d, Lascaux.  \n\n \nFonte :  http://www.itaucultural.org.br \n\nA figura 3 acima \u00e9 conhecida universalmente, sendo muito utilizada, inclusive \n\nem materiais did\u00e1tico-pedag\u00f3gicos para evidenciar a representa\u00e7\u00e3o de zoomorfos e, \n\nconsequentemente, a import\u00e2ncia dos animais para a sobreviv\u00eancia da esp\u00e9cie humana. \n\nCasualmente quatro adolescentes em 1940 encontraram as cavernas de Lascaux \n\nsituada no sul da Fran\u00e7a, denominada de Capela Sistina da pr\u00e9-hist\u00f3ria, as cavernas ou \n\ngrutas, possuem as mais ilustres e antigas pinturas rupestres do mundo com data\u00e7\u00f5es de \n\ncerca de 17.000 anos de idade onde pode ser observado sinais da presen\u00e7a do Homo \n\nsapiens, daquela \u00e9poca  por meio das  pinturas rupestres que registravam  os momentos das \n\nca\u00e7as, que parece ter a finalidade  de representar os rituais oferecido como agradecimento \n\n\n\n \n\n 44 \n\naos \u00eddolos e esp\u00edritos  os quais  proviam a ca\u00e7a  e  proporcionavam sorte aos ca\u00e7adores \n\n(Revista Veja . Edi\u00e7\u00e3o 1956 , 17 de maio de 2006) \n\n \n\n \n\n \nFigura 4: Zoomorfos \u201c Representa\u00e7\u00e3o de animais tatu, felino, lagarto, \n\n tartaruga e veado identificada em Goi\u00e1s\u201d. \n \n\nFonte :  http://www.itaucultural.org.br \n \n\nAl\u00e9m de retratarem as intera\u00e7\u00f5es do ser humano com o mundo animal no \n\npassado (PROUS et al., 2003), as pinturas rupestres representam temas que mostram a \n\nexist\u00eancia de modos de sobreviv\u00eancia estabelecidos bem antes do aparecimento da \n\nagricultura (PESSIS, 2003). \n\nAlgumas publica\u00e7\u00f5es apenas citam as ilustra\u00e7\u00f5es de zoomorfos em abrigos \n\nbrasileiros (MARANCA, 1982; MONZON, 1982; RABELLO, 1997; DINIZ et al.,1997), \n\nsem uma descri\u00e7\u00e3o mais detalhada destas representa\u00e7\u00f5es no contexto zoocultural dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos estudados.  \n\nPoucos s\u00e3o os estudos recentes dos zoomorfos, sob a perspectiva \n\nzooarqueol\u00f3gica/paleoambiental, no Brasil (ARNT, 2002; CARVALHO, 2002; \n\nBANDEIRA, 2002; PROUS et al., 2003). \n\n\n\n \n\n 45 \n\n Destes, uma pequena parcela apresenta uma abordagem criteriosa das tradi\u00e7\u00f5es \n\ntem\u00e1ticas pret\u00e9ritas, bem como das percep\u00e7\u00f5es e/ou rela\u00e7\u00f5es que as sociedades pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricas e/ou pr\u00e9-coloniais estabeleceram com a fauna sub-recente (BELTR\u00c3O et al., \n\n1994; PESSIS, 2003; PROUS et al., 2003). \n\n \n\n \n \n\nFigura 5: Parque Nacional da Serra da Capivara, Piau\u00ed. S\u00edtios do Caldeir\u00e3o do Rodrigues e \nToca do Vento. Representa\u00e7\u00e3o de capivaras, hoje extintas na regi\u00e3o.  \n\nFONTE:  Martin (1999) \n \n \n\nAlgumas pesquisas paleoambientais utilizaram zoomorfos como subs\u00eddios para \n\nlevantamentos paleoclim\u00e1ticos. Neste contexto, dos estudos realizados por Claude Guerrin, \n\nno sudeste do Piau\u00ed, p\u00f4de-se deduzir que a paisagem dessa plan\u00edcie, no Pleistoceno \n\nSuperior, era de savana, com tufos de arbustos e recortada por zonas florestais, com um \n\nclima muito mais \u00famido que o atual. A presen\u00e7a de capivaras, animal t\u00edpico de p\u00e2ntanos, \n\nfartamente representadas nas pinturas rupestres dos abrigos do Parque Nacional da Serra da \n\nCapivara (figura 5), significa mais um refor\u00e7o \u00e0 afirmativa anterior (MARTIN, 1999).  \n\n\n\n \n\n 46 \n\nDessa forma, assim como as pesquisas supracitadas puderam mostrar como era a \n\npaisagem do sudeste do Piau\u00ed no Pleistoceno, as pesquisas realizadas em Mato Grosso do \n\nSul tamb\u00e9m revelam como era, n\u00e3o s\u00f3 a paisagem, mas o relacionamento entre o ser \n\nhumano e fauna, modo de vida, h\u00e1bitos alimentares, entre outros costumes, cujo assunto \n\nfoi desenvolvido no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo.  \n\n\n\n \n\n \n\n 47 \n\n5  A ARQUEOLOGIA SUL-MATOGROSSENSE INSERIDA \n\nNO CONTEXTO DA EDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL E AMBIENTAL  \n\n \n\nO Estado de Mato Grosso do Sul apresenta, at\u00e9 o momento, mais de 1.000 s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos cadastrados no IPHAN (Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \n\nNacional), e milhares de s\u00edtios ainda a cadastrar e desconhecidos da comunidade cient\u00edfica. \n\nSob o benef\u00edcio da Lei n\u00ba 3.924, de 26/07/1961, todos os s\u00edtios s\u00e3o considerados bens \n\npatrimoniais da Uni\u00e3o e contam com prote\u00e7\u00e3o especial. Entretanto, ainda que sejam bens \n\npatrimoniais, os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos continuam desprotegidos e sofrendo graves processos \n\nde depreda\u00e7\u00e3o. Assim como em outros Estados do territ\u00f3rio nacional, em Mato Grosso do \n\nSul, o IPHAN t\u00eam por objetivo assegurar que o patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico seja protegido e \n\nutilizado como bem p\u00fablico. Contudo, sem uma participa\u00e7\u00e3o efetiva da sociedade, o \n\nesfor\u00e7o \u00e9 em v\u00e3o.  \n\nMesmo diante de um rico patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, a maioria da popula\u00e7\u00e3o sul-\n\nmatogrossense desconhece a exist\u00eancia e a import\u00e2ncia dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos como \n\ntamb\u00e9m a situa\u00e7\u00e3o em que se encontram.  \n\nA arqueologia sempre foi tema de reportagens, filmes e document\u00e1rios. No \n\nentanto, a m\u00eddia ainda se mostra ineficaz na difus\u00e3o do conhecimento sobre Arqueologia e \n\nAmbiente/Patrim\u00f4nio. Neste contexto, alunos das redes p\u00fablica e privada de ensino de \n\nMato Grosso do Sul apresentam defici\u00eancias relevantes relacionadas ao conhecimento de \n\nArqueologia (PACHECO et al., 2004). \n\nA divulga\u00e7\u00e3o dos resultados de uma pesquisa arqueol\u00f3gica n\u00e3o deve se restringir \n\nao meio cient\u00edfico. Cientistas e educadores devem unir esfor\u00e7os para que as comunidades, \n\nsobretudo aquelas localizadas no entorno aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, assim como a sociedade \n\nem geral tenham acesso aos resultados das pesquisas cient\u00edficas de maneira did\u00e1tica e \n\ndireta. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 48 \n\nA Arqueologia estuda as sociedades pret\u00e9ritas por meio de sua cultura material. \n\nTodavia, as tem\u00e1ticas relacionadas \u00e0 Arqueologia n\u00e3o devem ser vistas e divulgadas apenas \n\npelo prisma da Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial. Os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos s\u00e3o resultados da \n\napropria\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (fauna, flora, abrigos, rochas etc.) pelas sociedades pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricas. Neste contexto, os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos est\u00e3o na intersec\u00e7\u00e3o \n\nPatrim\u00f4nio/Ambiente e a Arqueologia deve ser tema de projetos relacionados tanto \u00e0 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, quanto \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial (ver esquemas 1 e 2). \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6: Esquemas 1 e 2, intersec\u00e7\u00e3o Patrim\u00f4nio/Ambiente \n\n \n\nDentro da vis\u00e3o apresentada, as descobertas arqueol\u00f3gicas devem ser reveladas \n\npara a comunidade por meio da educa\u00e7\u00e3o e da sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre a relev\u00e2ncia da \n\npreserva\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f4nio Natural/Material como parte da hist\u00f3ria e da vida dos \n\ncidad\u00e3os4. Assim, o desfecho da divulga\u00e7\u00e3o da arqueologia n\u00e3o ter\u00e1 apenas como produto a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o cultural, mas tamb\u00e9m a alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, e ambiental utilizada nas \n\natividades realizadas na Escola Municipal Nosso Sonho, em Para\u00edso das \u00c1guas-MS, com \n\nos alunos sujeitos dessa pesquisa, como por exemplo, nas palestras, nos v\u00eddeos \n\napresentados, nas atividades de desenhos em seus registros gr\u00e1ficos a partir das atividades \n\ndesenvolvidas (Ap\u00eandices 10, 11 e 13), pinturas (Figuras 26 a 31), quebra-cabe\u00e7a (Figura \n\n43), mosaico (Figuras 44 e 45), remontagem de potes de cer\u00e2mica (Figura 46), cruzadinhas \n\n(Ap\u00eandice 8), hist\u00f3rias em quadrinhos (Ap\u00eandice 12), question\u00e1rios (Ap\u00eandice 16), \n\n                                                 \n4 Esse processo tende a favorecer a transforma\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos da comunidade em atores sociais capazes \nde agir como multiplicadores dos resultados dos trabalhos cient\u00edficos. \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n 49 \n\natividades de reda\u00e7\u00e3o (Ap\u00eandices 5 e 14), escava\u00e7\u00e3o da caixa do tempo (Figuras 21 a 25e \n\nAp\u00eandice 7), atividade de percep\u00e7\u00e3o visual (Ap\u00eandice 4), realizadas pelas crian\u00e7as, pode \n\nser observado no pr\u00f3ximo t\u00f3pico. \n\n5.1 ALFABETIZA\u00c7\u00c3O ECOL\u00d3GICA  \n\nPara a forma\u00e7\u00e3o de comunidades sustent\u00e1veis, alguns princ\u00edpios b\u00e1sicos de \n\necologia necessitam ser apreendidos por seus membros. Assim, este item aborda a vis\u00e3o de \n\nFritjof Capra, expressa, sobretudo em seu livro \u201cA teia da vida\u201d: uma compreens\u00e3o \n\ncient\u00edfica dos sistemas vivos, quando trata da quest\u00e3o da eco-alfabetiza\u00e7\u00e3o.  \n\nO ser humano deve se tornar ecologicamente alfabetizado ou \u201ceco-alfabetizado\u201d, \n\no que implica na compreens\u00e3o dos princ\u00edpios dos ecossistemas (organiza\u00e7\u00e3o das \n\ncomunidades ecol\u00f3gicas) e saber como utilizar apropriadamente tais princ\u00edpios para formar \n\ncomunidades humanas sustent\u00e1veis. As comunidades educativas, comerciais e pol\u00edticas \n\ndevem ser revitalizadas para que os princ\u00edpios ecol\u00f3gicos sejam refletidos como princ\u00edpios \n\nde educa\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o e pol\u00edtica (CAPRA, 2006). \n\nTanto as comunidades ecol\u00f3gicas como as comunidades humanas consistem em \n\nsistemas vivos que possuem uma organiza\u00e7\u00e3o funcional. S\u00e3o formadas por redes fechadas, \n\ndo ponto de vista organizacional, mas abertas \u00e0s demandas de energia e recursos \u201c[...] suas \n\nestruturas s\u00e3o determinadas por suas hist\u00f3rias de mudan\u00e7as estruturais; s\u00e3o inteligentes \n\ndevido \u00e0s dimens\u00f5es cognitivas inerentes aos processos da vida\u201d (CAPRA, 2006, p. 231). \n\nPara Capra (2006), \u00e9 evidente que existem diferen\u00e7as entre as comunidades \n\nhumanas e os ecossistemas. Nos ecossistemas n\u00e3o h\u00e1 democratiza\u00e7\u00e3o, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 \n\nlinguagem, cultura, consci\u00eancia ou autopercep\u00e7\u00e3o. Todavia, vantajosamente, n\u00e3o existe \n\ndesonestidade. A partir das comunidades ecol\u00f3gicas \u00e9 poss\u00edvel aprender sobre \n\nsustentabilidade. Por bilh\u00f5es de anos, os ecossistemas do planeta se organizam de modo a \n\nmaximizar a vida sustent\u00e1vel. Para o autor, \u00e9 esse modo s\u00e1bio de existir da natureza que \n\nconsiste o \u00e2mago da eco-alfabetiza\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n \n\n \n\n 50 \n\nA partir dos princ\u00edpios b\u00e1sicos de organiza\u00e7\u00e3o dos ecossistemas \u00e9 poss\u00edvel \n\nelaborar diretrizes para que se produzam comunidades humanas sustent\u00e1veis. (CAPRA, \n\n2006) \n\nO autor afirma que no ecossistema, o comportamento de um membro influencia \n\ntodos os outros. A efic\u00e1cia do todo (da comunidade) depende da efic\u00e1cia de cada membro \n\nindividualmente. Ou seja, h\u00e1 uma interdepend\u00eancia ecol\u00f3gica ineg\u00e1vel e, para \n\ncompreend\u00ea-la, deve-se primeiramente entender as rela\u00e7\u00f5es. Uma comunidade humana \n\nsustent\u00e1vel deve ter consci\u00eancia das v\u00e1rias rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre seus membros. \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre os membros de uma comunidade ecol\u00f3gica s\u00e3o compostas por \n\nm\u00faltiplos la\u00e7os de realimenta\u00e7\u00e3o. Uma \u00fanica perturba\u00e7\u00e3o pode alcan\u00e7ar padr\u00f5es cada vez \n\nmais amplos.  \n\nUm princ\u00edpio importante da ecologia corresponde ao da natureza c\u00edclica dos \n\nprocessos ecol\u00f3gicos. Os membros de um ecossistema produzem res\u00edduos, que podem \n\nservir como alimento para outros membros, propiciando que o todo fique sem res\u00edduos, \n\nutilizando e reciclando os recursos ambientais. \n\nAs comunidades humanas funcionam linearmente, n\u00e3o reaproveitando os \n\nres\u00edduos, mas poluindo o meio com os mesmos. A coopera\u00e7\u00e3o e a parceria (que ocorrem \n\nnas comunidades ecol\u00f3gicas) entre os diversos membros possibilitariam o \n\ndesenvolvimento de uma comunidade sustent\u00e1vel (CAPRA, 2006). \n\nO autor ainda afirma que a flexibilidade tamb\u00e9m \u00e9 um aspecto a ser considerado. \n\nOs m\u00faltiplos la\u00e7os que realimentam o ecossistema tendem a levar o sistema de volta ao \n\nequil\u00edbrio sempre que houver algum tipo de perturba\u00e7\u00e3o. Ocorrem transforma\u00e7\u00f5es \n\ncont\u00ednuas, de modo que o sistema possa se adaptar \u00e0s mudan\u00e7as causadas pela perturba\u00e7\u00e3o.  \n\nSegundo Capra (2006), a diversidade tem um importante papel na estrutura de \n\nrede do sistema. Um ecossistema com v\u00e1rias esp\u00e9cies apresenta fun\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nsobrepostas, ou seja, h\u00e1 a possibilidade (parcial) de que substituam umas \u00e0s outras, \n\nelevando a capacidade de sobreviv\u00eancia e reorganiza\u00e7\u00e3o do sistema. A diversidade s\u00f3 \u00e9 \n\nvantajosa se for verdadeiramente sustentada por uma teia de rela\u00e7\u00f5es, conforme Capra \n\n(2006, p.234) \u201c[\u2026] se a comunidade estiver ciente da interdepend\u00eancia de todos os seus \n\n\n\n \n\n \n\n 51 \n\nmembros, a diversidade enriquecer\u00e1 todas as rela\u00e7\u00f5es e, desse modo, enriquecer\u00e1 a \n\ncomunidade como um todo, bem como cada um dos seus membros\u201d. \n\nAs informa\u00e7\u00f5es e id\u00e9ias devem ter trajeto livre por todo o sistema e as diferentes \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es e formas de aprendizagem (incluindo tamb\u00e9m os erros) de cada um \n\nenriquecer\u00e1 a comunidade como um todo. \n\nForam apresentados aqui alguns dos princ\u00edpios b\u00e1sicos da ecologia, tais \n\nprinc\u00edpios, interdepend\u00eancia, natureza c\u00edclica, coopera\u00e7\u00e3o, parceria, flexibilidade e \n\ndiversidade, em prol da sustentabilidade que podem ser vitais para a sobreviv\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie humana em um futuro n\u00e3o muito distante. Assim, a alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para que esses princ\u00edpios possam ser compreendidos e vividos (CAPRA, 2006). \n\nNeste trabalho, ela foi usada com o objetivo de demonstrar que a educa\u00e7\u00e3o ambiental e \n\npatrimonial s\u00e3o elementos fundamentais para a valoriza\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e do \n\npatrim\u00f4nio cultural. \n\nO material produzido a partir do levantamento arqueol\u00f3gico pode ser utilizado \n\npara desenvolver a alfabetiza\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica e patrimonial, como instrumento que auxiliar\u00e1 o \n\nprofessor no desenvolvimento dessas atividades. \n\n5.2 OS REGISTROS RUPESTRES DA \u201cCASA DE PEDRA\u201d COMO \n\nSUBS\u00cdDIOS PARA A EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL E PATRIMONIAL EM \n\nMATO GROSSO DO SUL \n\nNa regi\u00e3o de Para\u00edso das \u00c1guas5 (figura 7), os s\u00edtios que comp\u00f5em a \u00e1rea \n\narqueol\u00f3gica do Alto Sucuri\u00fa s\u00e3o cinco. Apenas um deles \u00e9 aplicado aos objetivos deste \n\ntrabalho: MS.PA.02 - tamb\u00e9m conhecido como \"Casa de Pedra\"6. \n\n \n\n \n\n \n                                                 \n5 Vide cap\u00edtulo I. \n6 Uma descri\u00e7\u00e3o sobre a visita realizada ao s\u00edtio \u201cCasa de Pedra\u201d foi realizada no cap\u00edtulo I. \n\n\n\n \n\n \n\n 52 \n\n \n\n \n\nFigura 7: Munic\u00edpio de Costa Rica (MS), cuja representa\u00e7\u00e3o indica a localiza\u00e7\u00e3o, ao Sul, \ndo Distrito de Para\u00edso das \u00c1guas. \n\nFonte: Mapa organizado pelo Ge\u00f3grafo Luiz Cla\u00fadio N. Cardozo, SEOP- Secretaria de Estado de Obras \nP\u00fablicas e de Transportes. AGESUL - Ag\u00eancia Estadual de Gest\u00e3o de Empreendimentos de Mato Grosso do \n\nSul, 2009. \n \n\n\n\n \n\n \n\n 53 \n\nA figura 7 apresenta o mapa do munic\u00edpio de Costa Rica com a localiza\u00e7\u00e3o do \n\ndistrito de Para\u00edso das \u00c1guas. A defini\u00e7\u00e3o dos limites do novo munic\u00edpio ainda n\u00e3o foi \n\ntornada p\u00fablica e, conforme informa\u00e7\u00f5es obtidas junto ao IBGE de Campo Grande, o mapa \n\ndo munic\u00edpio de Para\u00edso das \u00c1guas/MS encontra-se em fase de elabora\u00e7\u00e3o. \n\nO abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d insere-se em um contexto paisag\u00edstico de Cerrad\u00e3o, no \n\nmunic\u00edpio Para\u00edso das \u00c1guas, MS. Em sua face Norte localiza-se um pequeno ambiente \n\nalagadi\u00e7o. A dist\u00e2ncia do s\u00edtio em rela\u00e7\u00e3o ao c\u00f3rrego Pedra Branca \u00e9 de, aproximadamente, \n\n960 metros e em rela\u00e7\u00e3o ao rio Sucuri\u00fa, 3.300 metros. \n\nA entrada para os sal\u00f5es do abrigo \u00e9 viabilizada pela face Nordeste atrav\u00e9s de \n\numa abertura de pouco mais de 1,90 m de altura por 1,50 m de largura. Esta descri\u00e7\u00e3o \n\ncaracteriza o primeiro sal\u00e3o (figuras 8 e 9).  \n\nFigura 8 : Esquema que apresenta a vista parcial interna \n\nFonte: Beber (1994)  \n\n\n\n \n\n \n\n 54 \n\nFigura 9: Vis\u00e3o interna do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\nFonte: Kashimoto &amp; Martins (2007) \n\n \n\nDe acordo com as pesquisas realizadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d   \n\nproduziram as data\u00e7\u00f5es mais antigas verificadas no territ\u00f3rio Sul-matogrossense: \u00b1 11000 \n\nB.P.7, ou seja, aproximadamente 11 mil anos. \n\nEm suas paredes foram retratados, por meio da arte rupestre, desenhos e \n\ngravuras que refletem o universo simb\u00f3lico dos seres humanos pr\u00e9-hist\u00f3ricos que \n\nhabitaram a regi\u00e3o. \n\nDentre os registros rupestres, figuram os zoomorfos (representa\u00e7\u00f5es de animais, \n\ntais como: peixe, cobra, anuro e can\u00eddeo, (figuras 10, 12, 14, 15 e 18) antropomorfos \n\n(representa\u00e7\u00f5es humanas), pinturas geom\u00e9tricas e petr\u00f3glifos (gravados nas paredes).  \n\n                                                 \n7 A express\u00e3o \u201cB.P.\u201d significa \u201cBefore Present\u201d, podendo ser traduzida para o portugu\u00eas como \u201cAntes do \nPresente\u201d ou \u201catr\u00e1s\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n 55 \n\nFigura 10: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, Arte rupestre, zoomorfo \n\nFoto de Kleide Ferreira (2009) \n\n \n\n \n\n \nFigura 11: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, Arte rupestre \n\nFoto de Kleide Ferreira   (2009) \n\n\n\n \n\n \n\n 56 \n\n \n\nFigura 12: Abrigo  \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, Arte rupestre, zoomorfo, \nrepresenta\u00e7\u00e3o de uma malha (ou desenho de uma cobra) no caso de uma cascavel.  \n\nFoto de Kleide Ferreira (2009)  \n \n \n \n\nFigura 13: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, Arte rupestre, Zoomorfo. \n\nFoto de Kleide Ferreira (2009) \n\n\n\n \n\n \n\n 57 \n\n \n\nFigura 14: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, zoomorfo, Can\u00eddio.  \n\n Foto de Kleide Ferreira (2009) \n\n \n\nFigura 15: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, zoomorfo, representando um \nanuro. \n\nFoto de Kleide Ferreira (2009) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 58 \n\nFigura 16: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, arte rupestre \n\nFoto de Kleide Ferreira (2009) \n\n \n\n \n\nFigura 17: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, antropomorfos  \n\nFoto de Kleide Ferreira (2009) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 59 \n\nFigura 18: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, arte rupestre. \n\nFoto de Kleide Ferreira (2009) \n \n\n \n\nFigura19:  Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, arte rupestre \n\nFoto de Kleide Ferreira (2009) \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 60 \n\nFigura 20: Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS, arte rupestre \n\nFoto de Martins (2002) \n \n\n \n\nAs representa\u00e7\u00f5es rupestres da fauna arqueol\u00f3gica (zoomorfos, biomorfos, etc.) \n\ns\u00e3o relevantes na defini\u00e7\u00e3o das atividades culturais que as comunidades humanas pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ricas desenvolveram nas \u00e1reas que hoje constituem Mato Grosso do Sul. As formas, \n\nexpress\u00f5es que figuram nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos podem viabilizar a reconstru\u00e7\u00e3o de um \n\nquadro mais completo do modo de vida e do ambiente pret\u00e9rito dos grupos humanos que \n\nviveram ou passaram pelo s\u00edtio arqueol\u00f3gico. \n\nDiante do exposto, \u00e9 poss\u00edvel incorporar a arte rupestre como subs\u00eddio para a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial. Assim, a abordagem dos temas relacionados \n\n\u00e0 fauna em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial incluir\u00e1, al\u00e9m de aspectos \n\ncient\u00edficos (ecologia, ecossistemas, cadeia alimentar), a divulga\u00e7\u00e3o e o resgate dos \n\nsignificados simb\u00f3licos e sociais da rela\u00e7\u00e3o ser humano/fauna. \n\nA metodologia utilizada para o desenvolvimento dessa disserta\u00e7\u00e3o est\u00e1 descrita \n\nno pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, onde tamb\u00e9m se procurou apresentar a quest\u00e3o norteadora, o \n\nproblema pesquisado e o tipo de pesquisa realizado, bem como o referencial te\u00f3rico \n\nutilizado como base para o trabalho. Todo esfor\u00e7o se deu em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n 61 \n\nmetodologias e referenciais que pudessem dar conta de uma composi\u00e7\u00e3o entre a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial e estudos da arqueologia. \n\n6  REFERENCIAL METODOL\u00d3GICO APLICADO AO \n\nCONTEXTO PEDAG\u00d3GICO \n\n6.1. TIPOS DE PESQUISA VANTAGENS E LIMITA\u00c7\u00d5ES \n\nDo ponto de vista metodol\u00f3gico podemos realizar dois tipos de pesquisas, as \n\nqualitativas e as quantitativas. Os estudos qualitativos como veremos abaixo t\u00eam car\u00e1ter \n\nexplorat\u00f3rio e fornecem material para uma an\u00e1lise profunda de um problema fornecendo \n\nposs\u00edveis explica\u00e7\u00f5es para sua ocorr\u00eancia, enquanto as qualitativas se apresentam como de \n\ncar\u00e1ter conclusivo, pois permitem que se tirem conclus\u00f5es que podem ser extrapoladas \n\npara o universo em estudo. \n\nNesse sentido, uma das fases mais importantes \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o do tema, pois a \n\nescolha da metodologia mais ao estudo que se pretende fazer depende em grande parte do \n\nque se deseja estudar, assim, escolhido o tema, chegou o momento de se definir que tipo de \n\ntrabalho ser\u00e1 realizado, quantitativo ou qualitativo. Entretanto devemos ter em mente que \n\nembora na maior parte das vezes se opte por um ou outro tipo de estudo, eles n\u00e3o s\u00e3o \n\nsubstitutos um do outro, mas complementares (DANTAS &amp; CAVALCANTE, 2006). \n\n Esse car\u00e1ter complementar se deve ao fato que muitas vezes um estudo \n\nquantitativo n\u00e3o consegue responder por que determinado comportamento ou situa\u00e7\u00e3o \n\nocorre, enquanto que o resultado de um estudo qualitativo n\u00e3o pode ser extrapolado para o \n\nuniverso. Assim muitas vezes necessitamos de um estudo qualitativo para complementar o \n\nresultado de um estudo qualitativo e um quantitativo para generalizar o de um estudo \n\nqualitativo.  \n\nNum estudo qualitativo, a escolha e ado\u00e7\u00e3o de uma t\u00e9cnica em rela\u00e7\u00e3o a outra \u00e9 \n\ninfluenciada em grande parte pela forma como o problema a ser estudado foi formulado. \n\nLuna (2000), diz que nesse tipo de investiga\u00e7\u00e3o, a teoria proposta tanto sugerir perguntas, \n\n\n\n \n\n \n\n 62 \n\ncomo indicar poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es, servindo como referencial para os resultados que \n\nv\u00e3o sendo observados.  \n\nUma caracter\u00edstica b\u00e1sica da pesquisa qualitativa \u00e9 que na sele\u00e7\u00e3o dos dados, o \n\nseu valor n\u00e3o reside neles mesmo, mas nos fecundos resultados que podem proporcionar \n\npara entendimento da quest\u00e3o em estudo. Por isso, o rigor cient\u00edfico de uma pesquisa desse \n\ntipo n\u00e3o pode ser medido ou avaliado apenas considerando se as comprova\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas, \n\nmas tamb\u00e9m pela amplitude e pertin\u00eancia das explica\u00e7\u00f5es e teorias que proporciona, ainda \n\nque essas, n\u00e3o sejam definitivas ou generaliz\u00e1veis (DUARTE, 1998). \n\nDada a natureza explicativa das pesquisas qualitativas, segundo Mason (1997), \n\nelas devem ter poder interpretativo, empregar m\u00e9todos flex\u00edveis e sens\u00edveis ao contexto e o \n\ntratamento dos fen\u00f4menos em toda sua complexidade e detalhe. J\u00e1 Monteiro (1992), afirma \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio que haja aten\u00e7\u00e3o para os limites das pesquisas restritas a uma simples \n\ndescri\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es ou avalia\u00e7\u00e3o de rendimento escolar, pois, considera como aspectos \n\nimportantes de uma pesquisa qualitativa a interpreta\u00e7\u00e3o de dados predominantemente \n\ndescritivos, a supremacia do processo sobre o produto e a aten\u00e7\u00e3o especial conferida aos \n\nsignificados dos processos sociais. \n\nCom Dantas &amp; Cavalcante (2006) aprendemos que a pesquisa qualitativa tem \n\ncar\u00e1ter explorat\u00f3rio, ou seja, incentiva os entrevistados a pensar e falar com liberdade e \n\nespontaneidade sobre o assunto em quest\u00e3o, al\u00e9m disso, ela favorece a manifesta\u00e7\u00e3o, \n\nconsciente ou n\u00e3o, de aspectos subjetivos do sujeito. \u00c9 uma pesquisa indutiva, na qual o \n\npesquisador estabelece conceitos e id\u00e9ias fundamentando-se em padr\u00f5es obtidos a partir \n\ndos dados, ao inv\u00e9s de comprovar hip\u00f3teses e teorias por meio de dados coletados. \n\nSe a pesquisa qualitativa \u00e9 mais adequada ao aprofundamento e entendimento de \n\numa quest\u00e3o, as pesquisas qualitativas para muitos autores s\u00e3o mais apropriadas para \n\naveriguar opini\u00f5es e atitudes conscientes dos entrevistados, uma vez que se valem de um \n\ninstrumento estruturado (question\u00e1rio) para coletar e obter os dados que necessita. Seu uso \n\n\u00e9 indicado quando se sabe exatamente qual questionamento que deve ser feito para \n\nalcan\u00e7ar os objetivos da pesquisa. Permitem testar, de modo preciso, as hip\u00f3teses \n\napontadas em pesquisas qualitativas e fornece \u00edndices e valores que podem ser comparados \n\ncom outros. \n\n\n\n \n\n \n\n 63 \n\n \n\n6.2 QUEST\u00c3O NORTEADORA \n\nQuando da elabora\u00e7\u00e3o deste projeto, muitas d\u00favidas nos assediavam com rela\u00e7\u00e3o \n\na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, que embora inseridas no contexto dos \n\ngrandes temas que apresentam para humanidade nesse novo mil\u00eanio, onde em todo o \n\nmundo as quest\u00f5es atuais se relacionariam muito mais com os problemas que se deixa de \n\nabordar do que com os problemas que n\u00e3o se consegue resolver, no Brasil o ensino dessas \n\nmat\u00e9rias ainda \u00e9 insipiente e desestruturado, principalmente em localidades interioranas \n\nonde eles nem sequer se apresentam como uma realidade palp\u00e1vel mesmo em comunidades \n\nonde existem s\u00edtios arqueol\u00f3gicos como a cidade de Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\nO que nos levou ao seguinte questionamento: \u00c9 poss\u00edvel despertar e promover a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local a \n\npartir do estudo dos zoomorfos no resgate das rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas ser humano/fauna, para \n\nmodificar as atitudes da popula\u00e7\u00e3o do entorno do sitio arqueol\u00f3gico Casa de Pedra? \n\n6.3 O PROBLEMA \n\nNa concep\u00e7\u00e3o de Einstein a formula\u00e7\u00e3o de um problema era mais importante do \n\nque a sua solu\u00e7\u00e3o. Ackoff (1974), um dos primeiros a estudar planejamento estrat\u00e9gico, \n\nconsiderava como sucesso encontrar a solu\u00e7\u00e3o certa para o problema certo, e que a maioria \n\ndas falhas ocorria por se tentar resolver o problema errado, n\u00e3o por encontrar uma solu\u00e7\u00e3o \n\nerrada para o problema certo. \n\nDo ponto de vista cient\u00edfico um problema \u00e9 uma quest\u00e3o n\u00e3o resolvida, algo para \n\no qual se vai buscar uma resposta atrav\u00e9s de pesquisa. Assim problema, como coloca \n\nVergara (1997), pode se referir: a uma lacuna epistemol\u00f3gica ou metodol\u00f3gica percebida, a \n\nalguma d\u00favida quanto \u00e0 sustenta\u00e7\u00e3o de uma afirma\u00e7\u00e3o geralmente aceita, \u00e0 necessidade de \n\np\u00f4r \u00e0 prova uma suposi\u00e7\u00e3o, a interesses pr\u00e1ticos ou a vontade de compreender e explicar \n\numa situa\u00e7\u00e3o do cotidiano.  \n\n\n\n \n\n \n\n 64 \n\nAndrade (1997) coloca que a defini\u00e7\u00e3o do problema \u00e9 a parte decisiva do \n\nplanejamento de uma pesquisa, pois requer profunda reflex\u00e3o. Do empenho na formula\u00e7\u00e3o \n\ndo problema, resulta o bom planejamento que facilitar\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o do trabalho. Segundo \n\nBarros &amp; Lehfeld (1986), a escolha do problema de pesquisa nunca se d\u00e1 aleatoriamente, \n\nela \u00e9 sempre influenciada por fatores internos correspondentes ao pr\u00f3prio investigador \n\n(curiosidade, imagina\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia, filosofia) e por fatores externos, a realidade \n\ncircundante ou a institui\u00e7\u00e3o a que o pesquisador se filia. \n\nCom esses conceitos em mente, optamos neste trabalho por utilizar avalia\u00e7\u00f5es \n\nquantitativas e qualitativas, as quantitativas foram realizadas aplicando-se um question\u00e1rio \n\nestruturado avaliativo, enquanto que as qualitativas foram obtidas aplicando se \n\nquestion\u00e1rio semi-estruturado de percep\u00e7\u00e3o ambiental e dial\u00f3gica. \n\nO trabalho desenvolvido tem como referencial te\u00f3rico a proposta educacional de \n\nPaulo Freire, a ado\u00e7\u00e3o desse caminho, foi respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \n\ndial\u00f3gica que corresponde a uma reflex\u00e3o acerca do ensino e da aprendizagem. O motivo \n\nde se ter escolhido esse tipo de avalia\u00e7\u00e3o, foi por que de acordo com Menezes &amp; Santos \n\n(2002), ela n\u00e3o possui o car\u00e1ter punitivo que \u00e9 intr\u00ednseco a avalia\u00e7\u00e3o numa concep\u00e7\u00e3o \n\nbanc\u00e1ria e burocr\u00e1tica. \n\nConsciente disso, a pesquisadora, desde que adentrou a sala de aula cercou-se \n\ndesses instrumentos em todas as etapas do processo, que inclu\u00edram a participa\u00e7\u00e3o de alunos \n\ne professores em apresenta\u00e7\u00f5es, palestras, onde se desenvolveram atividades diversificadas \n\ncomo a simula\u00e7\u00e3o de uma escava\u00e7\u00e3o, a realiza\u00e7\u00e3o de conversas informais nos finais das \n\naulas e apresenta\u00e7\u00f5es e a discuss\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de document\u00e1rios.  \n\nDentre essas metodologias, as reuni\u00f5es no final de cada aula onde as carteiras \n\neram colocadas formando um semic\u00edrculo para que se discutissem os temas abordados, foi \n\nonde se verificou maior capacidade de verbaliza\u00e7\u00e3o dos alunos que ficavam mais a vontade \n\nnessa conversa informal para expor suas impress\u00f5es e d\u00favidas. O que ficou evidenciado na \n\ncapacidade que tinham de expor e detalhar e fatos, que n\u00e3o citaram, nem responderam no \n\nquestion\u00e1rio escrito, sem que esses fossem perguntados diretamente. Assim o m\u00e9todo de \n\ndiscutir em grupo proporcionou maior espontaneidade nas respostas. Observou-se que n\u00e3o \n\nregistravam isso como questionamento e falavam naturalmente. \n\n\n\n \n\n \n\n 65 \n\n A partir dessas conversas, ficamos sabendo que os alunos estavam agindo como \n\ndifusores do conhecimento, pois alguns informaram que haviam comentado com seus pais \n\ne demais conhecidos que na escola estava sendo desenvolvido um trabalho referente ao \n\nS\u00edtio Arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d, que at\u00e9 ent\u00e3o muitos nunca tinham ouvido falar, ou \n\nent\u00e3o n\u00e3o conheciam como S\u00edtio Arqueol\u00f3gico e sim como caverna. \n\nQuando questionados sobre o motivo de nunca terem ido at\u00e9 l\u00e1, alguns disseram \n\nque as m\u00e3es sentiam medo e preocupa\u00e7\u00e3o, pois l\u00e1 dentro h\u00e1 um buraco sem fundo; outros \n\ndisseram que por causa de morcegos; outros por haver fantasma e outros por n\u00e3o terem \n\ninteresse em visitar um local que n\u00e3o tem nada para oferecer. \n\nApesar de perguntados no question\u00e1rio escrito sobe o fato de conhecerem algum \n\nparque ou Horto, apenas dois alunos responderam que sim, por\u00e9m, na conversa informal, \n\npercebeu se que esse conhecimento era muito mais generalizado j\u00e1 que nessas muitos \n\ncitaram nomes de parques e cachoeiras, tais como o Parque Natural Municipal Salto do \n\nSucuri\u00fa, Parque M. Lajes, Cachoeira das Araras, Cachoeira da Rapadura e Parque Nacional \n\ndas Emas. \n\n\n\n \n\n \n\n 66 \n\n7 P\u00daBLICO ALVO E APLICA\u00c7\u00c3O DA PROPOSTA PEDAG\u00d3GICA \n\n \n\nPara o efeito deste estudo foi realizado um levantamento das escolas mais \n\npr\u00f3ximas \u00e0 \u00e1rea do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d. Posteriormente, o trabalho de \n\nEduca\u00e7\u00e3o  Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial foi realizado com 28 alunos do 5\u00ba ano do \n\nEnsino Fundamental da Escola Municipal Nosso Sonho, em Para\u00edso das \u00c1guas. \n\nForam realizadas atividades que tiveram como base o trabalho de Pacheco et al., \n\n(2006), a seguir: (1) question\u00e1rios de sondagem, (2) palestras, document\u00e1rio, leitura e \n\ndiscuss\u00e3o de textos relacionados a Arqueologia, Patrim\u00f4nio  e Ambiente, (3) produ\u00e7\u00f5es de \n\ntexto, (4) ca\u00e7a-palavras, cruzadinhas e jogo da mem\u00f3ria, (5) din\u00e2micas em grupo, (6) \n\nremontagem e pintura de potes de cer\u00e2mica, (7) recorte e colagem, (8) exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais produzidos pelos alunos na escola, (9) observa\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, \n\ntais como l\u00edticos, (10) simula\u00e7\u00e3o de uma escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, (11) avalia\u00e7\u00f5es escritas e \n\nquestion\u00e1rios de avalia\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m das atividades acima, tamb\u00e9m foram criadas e desenvolvidas outras \n\natividades: (1) mosaico, recorte e colagem em  E.V. A.8 (zoomorfos, biomorfos e l\u00edticos), \n\n(2) jogo da mem\u00f3ria (l\u00edticos, zoomorfos), (3) Confec\u00e7\u00e3o de adornos (colares e pulseiras) \n\ncom sementes que os pr\u00f3prios alunos colheram e prepararam antecipadamente, (4) \n\naplica\u00e7\u00e3o de um \u201ckit\u201d pedag\u00f3gico, (5) produ\u00e7\u00e3o de texto relatando a atividade realizadas \n\natrav\u00e9s do Kit, (6) Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio de percep\u00e7\u00e3o ambiental de forma semi-\n\nestruturado  (7) Conversa informal e Auto-avalia\u00e7\u00e3o realizada em semic\u00edrculo na sala de \n\naula. \n\nDurante todo o processo, os professores e os pais tiveram uma participa\u00e7\u00e3o \n\nefetiva, assistindo as palestras e document\u00e1rios, e envolvendo-se com as oficinas de \n\nartesanato. Ressalta-se que as oficinas foram direcionadas mais \u00e0s m\u00e3es, como forma de \n\nintegr\u00e1-las ao processo e proporcionar oportunidades para compartilharem saberes e \n\nhabilidades. \n\n                                                 \n8 A t\u00edtulo de esclarecimento, faz-se necess\u00e1rio um maior detalhamento a respeito do material denominado \nE.V.A., conhecido entre artes\u00e3os e artistas, o Etil Vinil Acetato \u00e9 aquela borracha n\u00e3o-t\u00f3xica que pode ser, e \nem sua maioria \u00e9, aplicada em diversas atividades artesanais. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.fazfacil.com.br/artesanato/eva.html, acesso em fevereiro de 2009. \n\n\n\n \n\n \n\n 67 \n\n7.1  PRODU\u00c7\u00c3O DO \u201cKIT\u201d PEDAG\u00d3GICO \u201cCAIXA DO TEMPO\u201d \n\nO \u201ckit\u201d pedag\u00f3gico produzido para aplica\u00e7\u00e3o em sala de aula, neste trabalho, foi \n\ndenominado \u201ccaixa do tempo\u201d e foi tema de um artigo j\u00e1 publicado pela autora9. A \n\nconfec\u00e7\u00e3o deste material incluiu as seguintes etapas: \n\n? aquisi\u00e7\u00e3o de uma caixa de pl\u00e1stico transparente de 100 x 50 cm; \n\n? tr\u00eas tonalidades de areia; \n\n? miniaturas de animais; \n\n? miniaturas de esqueletos; \n\n? ossos de galinha e de peixe; \n\n? vasinhos de cer\u00e2mica; \n\n? lascas de rocha; \n\n? sementes; \n\n? fragmentos de carv\u00e3o; \n\n? miniatura de um abrigo com pinturas rupestres, confeccionado em \nE.V.A.; \n\n? objetos dos tempos atuais. \n\n \n\nDurante a montagem da caixa do tempo, foram depositadas as diferentes \n\ntonalidades de areia na seguinte sequ\u00eancia:  \n\n(1) areia mais clara: essa foi a primeira faixa do tempo, caracterizada, em \n\nArqueologia, como uma ocupa\u00e7\u00e3o de ca\u00e7adores-coletores. Os materiais pertencentes a \n\nestas popula\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o caracterizados por lascas de rocha, ossos de animais, carv\u00e3o \n\nde fogueiras, pinturas em abrigos e sementes (figura 21); \n\n                                                 \n9 O artigo intitulado \u201cEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial: um recurso para alfabetiza\u00e7\u00e3o cultural no Ensino Fundamental\u201d \n\u00e9 de autoria de Ilza Alves Pacheco e Icl\u00e9ia Albuquerque de Vargas, publicado na Revista Ateli\u00ea Geogr\u00e1fico, \nVol. 3, N. 6 (2009). \n\n\n\n \n\n \n\n 68 \n\n(2) areia mais escura: est\u00e1 \u00e9 uma faixa de tempo mais recente que a dos \n\nca\u00e7adores-coletores. Trata-se dos ceramistas. Estas sociedades apresentaram os seguintes \n\nitens da cultura material: cer\u00e2mica, sepultamentos humanos, l\u00e2minas de machado, ossos de \n\nanimais, fragmentos de carv\u00e3o de fogueiras e sementes (figura 22); \n\n(3) areia com tonalidade intermedi\u00e1ria que representa o tempo atual. Aqui \n\npodem ser encontrados itens do cotidiano humano atual: chinelo, bala de revolver, \n\nespingarda, fragmentos de carv\u00e3o de fogueiras, talheres, fragmentos de vidro, etc., (figura \n\n23). O Per\u00edodo atual foi caracterizado por fauna e flora t\u00edpicos da regi\u00e3o (figura 23). Um \n\nesquema geral da caixa do tempo pode ser verificado nas figuras 24 e 25. \n\nA caixa do tempo foi uma complementa\u00e7\u00e3o did\u00e1tica \u00e0s outras atividades \n\npedag\u00f3gicas realizadas na escola onde se desenvolveu esse trabalho. Conforme j\u00e1 descrito, \n\nos alunos e os professores participaram de palestras, oficinas e outras atividades \n\npedag\u00f3gicas para a inser\u00e7\u00e3o em um contexto sociocultural, dentro do cen\u00e1rio da Pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria de MS. \n\nFigura 21: Ocupa\u00e7\u00e3o dos ca\u00e7adores-coletores evidenciada na \u201ccaixa do tempo\u201d \n\n\n\n \n\n \n\n 69 \n\nFigura 22: Ocupa\u00e7\u00e3o dos ceramistas evidenciada na \u201ccaixa do tempo\u201d \n\n \n\nFigura 23: N\u00edvel atual evidenciado na \u201ccaixa do tempo\u201d \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 70 \n\nFigura 24: N\u00edvel atual  da flora e fauna  evidenciado na \u201ccaixa do tempo\u201d \n\n \n\n \n\nFigura 25: Vis\u00e3o geral da \u201ccaixa do tempo\u201d \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 71 \n\n \n\nAs atividades pedag\u00f3gicas desenvolvidas no curso deste trabalho para \n\nsensibilizar os alunos com rela\u00e7\u00e3o a educa\u00e7\u00e3o ambiental e patrimonial, tiveram como base \n\nas atividades usadas por Soares (2003) no trabalho que desenvolveu em S\u00e3o Martinho da \n\nSerra no Rio Grande do Sul para sensibilizar alunos das s\u00e9ries intermedi\u00e1rias do ensino \n\nfundamental quanto a educa\u00e7\u00e3o patrimonial. \n\nNo livro \u201cEDUCA\u00c7\u00c3O PATRIMONIAL RELATOS E EXPERI\u00caNCIAS\u201d ele \n\napresenta e discute os resultados obtidos com metodologias como a CAIXA DO TEMPO \n\nque usou para simular junto aos educandos uma escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, o que fizemos \n\ntamb\u00e9m em nosso trabalho, por\u00e9m, ao inv\u00e9s de usar uma caixa com serragem ou papel \n\npicado para simular uma escava\u00e7\u00e3o, neste trabalho para a constru\u00e7\u00e3o da Caixa do Tempo \n\nutilizamos areia de diversas cores para simular a estratigrafia do s\u00edtio arqueol\u00f3gico. \n\nPara mensurar e avaliar a evolu\u00e7\u00e3o dos alunos com rela\u00e7\u00e3o ao conhecimento e \n\nentendimento do conte\u00fado da educa\u00e7\u00e3o ambiental e da educa\u00e7\u00e3o patrimonial, foram usados \n\ncomo relata Soares (2000, pag. 80) \u201catividades paradid\u00e1ticas individuais e coletivas. As \n\natividades individuais se traduziram no uso de cruzadinhas, ca\u00e7a-palavras, etc. e as \n\ncoletivas envolveram palestras, jogos, dramatiza\u00e7\u00f5es. A avalia\u00e7\u00e3o dos resultados, se deu \n\npela aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio junto a 28 alunos.  \n\n \n\n8  SENSIBILIZA\u00c7\u00c3O PSICO-PEDAG\u00d3GICA E PALESTRAS \n\nA regi\u00e3o de estudo apresenta rico patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico, inserido \n\nno \u00e2mbito dos s\u00edtios mais antigos de Mato Grosso do Sul10.  Em vista dos \n\ndados revelados pela pesquisa, foram realizadas palestras e atividades \n\npedag\u00f3gicas sobre as tem\u00e1ticas \u201cEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial\u201d, \n\n\u201cArqueologia\u201d e \u201cS\u00edtios Arqueol\u00f3gicos de Mato Grosso do Sul\u201d, direcionadas aos alunos \n                                                 \n10 Informa\u00e7\u00f5es levantadas nos seguintes documentos: document\u00e1rio (v\u00eddeo) \u201cT.H.A Terra Homens e \nAventura. Casa de Pedra : Educa\u00e7\u00e3o patrimonial\u201d, Muarq, (2007); disserta\u00e7\u00e3o de mestrado  \u201cArte Rupestre \ndo Nordeste do Mato Grosso do Sul\u201d, Beber (1994); \u201cBreve painel etno-hist\u00f3rico de Mato Grosso do Sul\u201d, de  \nMartins (2002). \n\n\n\n \n\n \n\n 72 \n\nda 5\u00b0 Ano e aos professores da Escola Municipal Nosso Sonho. No desenvolvimento das \n\natividades, fundamentadas no m\u00e9todo de  Paulo Freire e nas orienta\u00e7\u00f5es da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial expostas em Soares (2003), foram utilizados os pressupostos j\u00e1 consagrados e \n\nestabelecidos para o desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial em \n\nsala de aula (vide cap\u00edtulo 1 e 7).  \n\nDurante as palestras as crian\u00e7as observaram figuras de potes de cer\u00e2mica, \n\nregistros rupestres da regi\u00e3o do Alto Sucuri\u00fa (mais especificamente da \u201cCasa de Pedra\u201d) e \n\nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas. Os alunos tamb\u00e9m manipularam vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos (ossos \n\nde animais, fragmentos de carv\u00e3o e l\u00edticos). \n\n8.1 OFICINAS E DIN\u00c2MICAS \n\nOs alunos fizeram desenhos, pinturas (livres e no \u201cabrigo de papel)11 e \n\ntrabalharam \u201cmassinha\u201d, inspirados nas tem\u00e1ticas de Arqueologia, Pr\u00e9-hist\u00f3ria e \n\nPatrim\u00f4nio.  \n\nTodos os alunos da 5\u00b0 ano participaram de simula\u00e7\u00f5es de escava\u00e7\u00f5es e \n\nclassificaram os materiais encontrados em: l\u00edticos, fragmentos de cer\u00e2mica, sementes, \n\ncarv\u00f5es e ossos de animais. Os \u201cvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos\u201d foram quantificados e plotados \n\nem gr\u00e1ficos pelos alunos. \n\nOs alunos assistiram \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos e tamb\u00e9m produziram hist\u00f3rias \n\nem quadrinhos e reda\u00e7\u00f5es sobre os temas abordados nas palestras. Posteriormente, os \n\nestudantes avaliaram as palestras e as oficinas por meio de reda\u00e7\u00f5es. Esta etapa da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial foi reunida no escopo das atividades \n\npedag\u00f3gicas interdisciplinares (Ap\u00eandices 5 e 14). \n\nP\u00f4de-se verificar que a manipula\u00e7\u00e3o dos objetos e as atividades pr\u00e1ticas s\u00e3o \n\nrecursos positivos para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e para a alfabetiza\u00e7\u00e3o cultural. Al\u00e9m \n\ndisso, as reda\u00e7\u00f5es serviram como subs\u00eddios para a avalia\u00e7\u00e3o deste projeto. \n\n                                                 \n11 As oficinas de desenho e pintura simularam a tem\u00e1tica da \u201cArte Rupestre\u201d no abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n 73 \n\nPor meio das palestras, das oficinas  de artes, dos textos, das din\u00e2micas de grupo \n\ne dos debates em sala de aula, os alunos foram capazes de produzir desenhos e textos \n\nsimples, por\u00e9m coerentes sobre os temas desenvolvidos no projeto (Ap\u00eandices 12 e 13). \n\nAl\u00e9m disso, puderam se sentir cidad\u00e3os ativos na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento e da \n\nidentidade hist\u00f3rico-cultural de sua comunidade. \n\nAp\u00f3s apresentar as din\u00e2micas e as oficinas desenvolvidas com os alunos, foi \n\nrealizado um levantamento da percep\u00e7\u00e3o ambiental desses alunos, o que pode ser \n\nobservado no pr\u00f3ximo item. \n\n8.2 PERCEP\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\nA import\u00e2ncia de estudarmos como os indiv\u00edduos percebem o ambiente que os \n\ncerca reside na compreens\u00e3o de como constroem e reconstroem em suas mentes os espa\u00e7os \n\nreais com os quais tiveram uma experi\u00eancia concreta vivida e espa\u00e7os imaginados com os \n\nquais tiveram contato apenas indiretamente atrav\u00e9s de m\u00eddias que os significaram e \n\nconcretizaram. Essas representa\u00e7\u00f5es mentais se traduzem em mapas mentais repletos de \n\nsignos e significados individuais. Em virtude disso cada indiv\u00edduo, e por conseq\u00fc\u00eancia, \n\ncada sociedade gera mapas mentais fundamentados em seus pr\u00f3prios s\u00edmbolos que lhe s\u00e3o \n\nextremamente presentes e caros.  \n\nKozel &amp; Souza (2009), falando a esse respeito citam Gould (1974), Andr\u00e9 (1989, \n\n1998), Bailly (1995) e Tuan (1980), que tendo realizado os estudos iniciais nessa \u00e1rea, \n\nabordaram o tema partindo desses espa\u00e7os vividos e simb\u00f3licos, ou seja, da reconstru\u00e7\u00e3o \n\nmental de lugares conhecidos, tenham sido eles experi\u00eanciados na realidade ou apenas \n\nsimbolicamente atrav\u00e9s de hist\u00f3rias, livros, figuras, fotografias, ou filmes. Logo, ao \n\nconstruir suas cartas mentais, os indiv\u00edduos s\u00e3o afetados pela diversidade presente nos \n\naspectos culturais e sociais que o circundam, que se destacam como pe\u00e7as fundamentais na \n\nforma\u00e7\u00e3o das representa\u00e7\u00f5es que registrar\u00e3o. \n\nOutra tese muito pr\u00f3xima a esta, \u00e9 a de Gould e White (1974, apud Kozel &amp; \n\nSouza, 2009) que v\u00eaem os Mapas mentais como a forma dos indiv\u00edduos representarem \n\n\n\n \n\n \n\n 74 \n\nlugares conhecidos ou distantes e apenas imaginados, em suas mentes. Por isso realizaram \n\nestudos que tinham como finalidade mostrar como os indiv\u00edduos fazem essa constru\u00e7\u00e3o. \n\nKozel &amp; Souza (2009), em sua explana\u00e7\u00e3o de como interpretar os signos que \n\ncomp\u00f5e um mapa mental, diz que estes se apresentam como \u201cEnunciados\u201d que fazem uma \n\nponte entre \u201cas esferas sociais e as formas de comunica\u00e7\u00e3o\u201d (Kozel &amp; Souza, 2009, p. \n\n127), definindo mapas mentais como um tipo de linguagem que descreve o espa\u00e7o de \n\nconv\u00edvio dos indiv\u00edduos atrav\u00e9s da simbologia representada neles. Portanto, n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 uma \n\nforma de expressarem esse espa\u00e7o, como tamb\u00e9m de compreend\u00ea-lo em todos os seus \n\naspectos.  \n\nNo Brasil, os estudos relativos a percep\u00e7\u00e3o ambiental pelo ser humano tiveram \n\ncomo foco, as atitudes e as condutas relativas a valoriza\u00e7\u00e3o que as pessoas davam ao local \n\nonde viviam, em outras palavras, o seu meio ambiente. Por isso tratavam da rela\u00e7\u00e3o desses \n\nindiv\u00edduos com os lugares, da prefer\u00eancia e singularidade dos ambientes e paisagens e das \n\npragas na agricultura (Kozel  &amp; Souza, 2009, p. 124). \n\nAinda em Kozel &amp; Souza (2009), encontramos a afirma\u00e7\u00e3o de que a pesquisa da \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental se desenvolveu na interface da geografia com apoio da psicologia, por \n\nque esta mostrou que a realidade percebida pelos seres humanos expressada por meio da \n\nlinguagem se fundamentava no referencial proposto por seus mapas mentais. Bakhtin \n\n(1999) que tamb\u00e9m trata dessa tem\u00e1tica, refor\u00e7ando essa id\u00e9ia, coloca que o di\u00e1logo e a \n\nintera\u00e7\u00e3o verbal facilitam a compreens\u00e3o do espa\u00e7o de representa\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos mapas \n\nmentais. Essa hip\u00f3tese foi verificada e comprovada pelo question\u00e1rio aplicado junto aos \n\nalunos onde ficou claro que consci\u00eancia que tanto a percep\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o como sua \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o podem se originar tanto de experi\u00eancias vividas como imagin\u00e1rias. \n\nDesse modo, pudemos perceber como foi dito por Kozel &amp; Souza (2009), que os \n\nsignificados, as viv\u00eancias e os valores que o ser humano projeta na sociedade, integram sua \n\npercep\u00e7\u00e3o do ambiente, de tal modo que os comportamentos, as atitudes e as intera\u00e7\u00f5es \n\nverbais afloram como resultado das percep\u00e7\u00f5es, dos pensamentos e das expectativas de \n\ncada indiv\u00edduo. Por isso elas definem a representa\u00e7\u00e3o como uma \u201cforma de linguagem \n\nimpregnada de significados, de imagens, de valores sociais, que reflete a realidade ou \n\nviv\u00eancia dos indiv\u00edduos\u201d Kozel &amp; Souza (2009, p. 123). \n\n\n\n \n\n \n\n 75 \n\nDiante do exposto, a partir da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio para avalia\u00e7\u00e3o e \n\nanalise da percep\u00e7\u00e3o ambiental dos alunos, foi poss\u00edvel levantar o conhecimento ambiental \n\nacerca do s\u00edtio \u201cCasa de Pedra\u201d e a \u00e1rea do entorno. Bem como sensibiliz\u00e1-los dando \n\nimpulso a compreens\u00e3o dos elementos e mecanismos que regem um sistema natural para \n\nconserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural/arqueol\u00f3gico local.  \n\nKozel &amp; Souza (2009) afirmam que com o apoio da psicologia e da lingu\u00edstica, a \n\npesquisa da percep\u00e7\u00e3o ambiental se desenvolveu na interface da geografia ao tornar \n\nevidentes as realidades humanas percebidas por meio da linguagem e da utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nmapas mentais.  \n\nBakhtin (1999) refere-se ao di\u00e1logo e \u00e0 intera\u00e7\u00e3o verbal como sendo \n\ncatalizadores do processo de compreens\u00e3o do espa\u00e7o de representa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos mapas \n\nmentais. A percep\u00e7\u00e3o e a representa\u00e7\u00e3o oriundas de experi\u00eancias vividas, imagin\u00e1rias ou \n\nconstru\u00eddas por cada um est\u00e3o relacionadas \u00e0s suas representa\u00e7\u00f5es espaciais, o que se pode \n\nverificar pelo question\u00e1rio aplicado nos alunos. \n\nKozel &amp; Souza (2009, p. 123) consideram a representa\u00e7\u00e3o como uma \u201cforma de \n\nlinguagem impregnada de significados, de imagens, de valores sociais, refletindo a \n\nrealidade ou viv\u00eancia dos indiv\u00edduos\u201d. As autoras ainda ressaltam que a geografia engloba \n\ntal abordagem com as pesquisas a respeito de percep\u00e7\u00e3o e mapas mentais.  \n\nOs significados, as diversas viv\u00eancias e valores que o ser humano projeta na \n\nsociedade comp\u00f5em a concep\u00e7\u00e3o de percep\u00e7\u00e3o ambiental. Os comportamentos, atitudes e \n\nas intera\u00e7\u00f5es verbais s\u00e3o resultados das percep\u00e7\u00f5es, dos pensamentos e das expectativas de \n\ncada indiv\u00edduo (KOZEL &amp; SOUZA, 2009).  \n\nDiante do exposto, aplicou-se um question\u00e1rio para avaliar e analisar a \n\npercep\u00e7\u00e3o ambiental dos alunos, o que promoveu um levantamento sobre o conhecimento \n\nambiental dos alunos sobre o s\u00edtio \u201cCasa de Pedra\u201d e a \u00e1rea do entorno. Esta atividade \n\nimpulsionou a sensibiliza\u00e7\u00e3o dos estudantes para a compreens\u00e3o dos elementos e dos \n\nmecanismos que regem o sistema natural para a conserva\u00e7\u00e3o do patrimonial \n\nnatural/arqueol\u00f3gico local.  \n\n\n\n \n\n \n\n 76 \n\nAssim, durante as atividades desenvolvidas em sala de aula e, posteriormente, na \n\nocasi\u00e3o da compila\u00e7\u00e3o e da compara\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios de sondagem e de avalia\u00e7\u00e3o, \n\ntornou-se evidente a efetiva aprendizagem e alfabetiza\u00e7\u00e3o cultural e ambiental dos alunos e \n\ndos professores dessa escola (vide ap\u00eandices). \n\nPor meio das observa\u00e7\u00f5es das figuras (fotos), das oficinas de pintura, \n\nremontagem de cer\u00e2mica e desenho no abrigo de papel (figuras 37 a 46), os alunos tiveram \n\numa oportunidade de contato com a cultura material e o universo simb\u00f3lico e ambiental \n\ndas popula\u00e7\u00f5es humanas locais que ocuparam o abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d no passado \n\nlong\u00ednquo. Talvez, tenha sido a \u00fanica oportunidade da maioria, em experimentar esses \n\ncontatos. \n\nPor meio dos desenhos feitos pelos alunos (figuras 26, 29, 30, 32) foi poss\u00edvel \n\nverificar que a percep\u00e7\u00e3o ambiental apresenta-se diferenciada, de aluno para aluno. Cada \n\num teve seu olhar focado para um ponto. Alguns registraram toda a caminhada no trajeto \n\nque levava ao abrigo, outros observaram partes espec\u00edficas da paisagem, como por \n\nexemplo, somente o rio e o abrigo. \n\nAinda segundo Kozel (2009), o mapa mental \u00e9 \u201cum enunciado que adv\u00e9m das \n\nrela\u00e7\u00f5es dial\u00f3gicas estabelecidas entre os interlocutores no contexto s\u00f3cioespacial\u201d \n\n(KOZEL &amp; SOUZA, 2009, p. 127). \n\nO indiv\u00edduo tem a possibilidade de se expressar por meio da linguagem, fato \n\nconstatado por meio de desenhos realizados pelos alunos da comunidade local. Os mapas \n\nmentais s\u00e3o extremamente importantes no que tange \u00e0 representa\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o de \n\nsignificados espaciais e, portanto, da percep\u00e7\u00e3o ambiental (KOZEL &amp; SOUZA, 2009). \n\n8.3 AVALIA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DO QUESTION\u00c1RIO APLICADO \n\nOs resultados compilados por meio de question\u00e1rios contendo 7 (sete) quest\u00f5es, \n\nas quais os alunos responderam, evidenciaram o n\u00edvel de alfabetiza\u00e7\u00e3o cultural/ambiental \n\ndos mesmos.  \n\n\n\n \n\n \n\n 77 \n\nNa primeira quest\u00e3o, \u201cQual a vegeta\u00e7\u00e3o que voc\u00ea observou no entorno do \n\nabrigo?\u201d, dos 28 alunos questionados, 31% responderam que conheciam \u00e1rvores, 29% \n\nflores, 13% capim, 12% palmeiras, 7% coqueiros, 6% cerrado, 1% plantas e 1% de mata. \n\nNo geral, os participantes revelaram apenas as observa\u00e7\u00f5es de componentes espec\u00edficos da \n\npaisagem, o que levou \u00e0 constata\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 um conhecimento satisfat\u00f3rio em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao fato de que todas as partes pertencem a um todo da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nQuanto \u00e0 segunda quest\u00e3o, \u201cVoc\u00ea observou algum animal?\u201d, 20% relataram \n\nterem observado araras, 20% formigas, 20% besouros, 15% urubus, 10% de insetos e aves, \n\n7% borboletas, 5% lagartos, 3% de moscas. \n\nA terceira quest\u00e3o, \u201cPor que o ser humano da pr\u00e9-hist\u00f3ria ocupava abrigos?\u201d \n\ntrabalhou aspectos como conhecimento do modo de vida, cultura e cren\u00e7as, das respostas \n\nanalisadas, 27% justificaram que o ser humano pr\u00e9-hist\u00f3rico n\u00e3o tinha casa, 21% alegaram \n\nque havia seguran\u00e7a no abrigo, 21% acreditaram que os abrigos eram pr\u00f3ximos ao rio, \n\n20% justificaram a facilidade de ca\u00e7a e pesca, 9% para se proteger dos animais, 1% para se \n\nproteger da chuva e 1% para se proteger do frio. \n\nNa quarta quest\u00e3o, \u201cQuais as figuras que voc\u00ea observou desenhadas nas paredes \n\ndo abrigo?\u201d, depois de assistirem ao document\u00e1rio, e \u00e0s palestras e realizarem v\u00e1rias \n\natividades referentes ao tema, 26% observaram desenhos de homens, 25% de tatu, 17% de \n\njacar\u00e9, 16% de peixes, 12% de lan\u00e7as e 4% de sapos. \n\nQuanto \u00e0 quinta quest\u00e3o, \u201cQuais os animais voc\u00ea acha que os homens da pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria ca\u00e7avam?\u201d 23% dos participantes responderam tatus, 22% peixes, 19% jacar\u00e9s, \n\n11% capivaras, 9% antas, 8% cobras, 4% outros, 2% catetos e 2% on\u00e7as. Os alunos \n\ncorrelacionaram os animais citados com os encontrados atualmente na regi\u00e3o. \n\nA sexta quest\u00e3o, \u201cQuais os objetos o ser humano da pr\u00e9-hist\u00f3ria utilizava?\u201d, das \n\nrespostas analisadas, 38% eram l\u00edticos, 32% machados, 24% de proj\u00e9teis, 6% de rocha. \n\nNa s\u00e9tima quest\u00e3o, \u201cO que devemos fazer para que as gera\u00e7\u00f5es futuras \n\nconhe\u00e7am o abrigo \u2018Casa de Pedra\u2019?\u201d 43% responderam \u201cn\u00e3o escrever e rabiscar as \n\nparedes\u201d, 14% \u201cn\u00e3o jogar lixo\u201d, 12% \u201cconservar o ambiente\u201d, 9% \u201cn\u00e3o destruir\u201d, 8% \u201cn\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n 78 \n\npraticar o vandalismos\u201d, 8% \u201crespeitar\u201d e 6% \u201cpreservar\u201d. O que demonstra que os alunos \n\nperceberam a import\u00e2ncia de se manter e valorizar o patrim\u00f4nio.  \n\nFoi solicitado aos alunos que representassem por meio de desenhos o que \n\nobservaram e o que aprenderam com o aux\u00edlio dos document\u00e1rios, das palestras e demais \n\natividades. Observou-se que 21% dos alunos registraram \u00e1rvores, 17%  rios, 12% nuvens, \n\n12% sol, 11% flores, 9% aves, 6% percurso, 5% peixes, 4% insetos, 2% tatus e 1% ninhos \n\nde aves. No pr\u00f3ximo item apresenta-se a avalia\u00e7\u00e3o dos desenhos realizados pelos alunos, \n\npara se conhecer o n\u00edvel de desenvolvimento dos alunos. \n\n8.3.1  Avalia\u00e7\u00e3o dos Desenhos12 \n\nParticiparam do preenchimento dos question\u00e1rios 28 alunos. Ao final de cada \n\nquestion\u00e1rio, solicitou-se que os participantes fizessem um desenho com base no \n\ndocument\u00e1rio apresentado e na paisagem observada no entorno da Casa de Pedra. Foram \n\nanalisados no total, 27 desenhos, uma vez que um aluno n\u00e3o fez o \u00faltimo desenho \n\nsolicitado. \n\nConstituem, em sua maioria (71,43%) desenhos pequenos em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o \n\ndispon\u00edvel no papel. 50% dos desses desenhos evidenciam certa desorganiza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 \n\ncoloca\u00e7\u00e3o dos elementos da paisagem (nuvens, plantas e animais) (Figuras 26, 29, 30, 32). \n\nEntretanto, revelam certa escassez de detalhes. Apenas 3 desenhos s\u00e3o crom\u00e1ticos. \n\nObservou-se que 48,15% dos participantes destacaram em seus desenhos o astro Sol, tendo \n\nalguns, inclusive, atribuindo-o formas humanas. Os desenhos acrom\u00e1ticos que n\u00e3o \n\ncontinham a representa\u00e7\u00e3o do Sol (40,74%) (Figura 26), podem ser considerados mais \n\nprimitivos do que os crom\u00e1ticos (11,11%). Todos os 27 alunos desenharam a \u201cCasa de \n\nPedra\u201d. \n\n \n\n                                                 \n12 Conforme PAPALIA, Diane E.; OLDS, Sally Wendkos. Desenvolvimento humano. 7. ed. Porto Alegre: \nArtmed, 2000; e com colabora\u00e7\u00e3o de Maria Anita Alves Forancelli Pacheco (acad\u00eamica de \nPsicologia/UCDB). \n\n\n\n \n\n \n\n 79 \n\nFigura 26: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: descri\u00e7\u00e3o ampla da regi\u00e3o por meio \ndo desenho. \n\n \n\nFigura 27: Pintura com guache \u2013 Abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 80 \n\nFigura 28: Desenho realizado sobre o entorno do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \n\n\u00c1guas, MS. \n\n \n\nFigura 29: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: Somente o rio Sucuri\u00fa e o abrigo \ncom os desenhos rupestres nas paredes. \n\n \n\nSendo que 48,15% dos participantes inclu\u00edram o astro Sol em seus desenhos. No \n\nentanto, 10 desses desenhos apresentaram o Sol com faces humanas (com olhos, boca e \n\nnariz), sendo que 5 s\u00e3o crom\u00e1ticos (Figura 26, 27, 30, 31). Constituem desenhos ricos em \n\ndetalhes, contudo, em geral, um pouco infantilizados ao considerar a faixa et\u00e1ria dos \n\nalunos de 10 a 15 anos. Percebe-se que o senso espacial dessas crian\u00e7as \u00e9 \n\nconsideravelmente desproporcional. Apenas 1 dos 10 alunos n\u00e3o desenhou a Casa de \n\n\n\n \n\n \n\n 81 \n\nPedra. A dimens\u00e3o de plantas e \u00e1rvores \u00e9 incoerente com a realidade. Atenta-se para o fato \n\nde que 3 alunos desenharam o astro Sol sem face (Figuras 33 e 34). Um desses desenhos \u00e9 \n\ncrom\u00e1tico. Esses tr\u00eas desenhos apresentam muitos detalhes referentes ao ambiente natural, \n\nincluindo plantas, animais e a \u201cCasa de Pedra\u201d. \n\n \n\n \n\nFigura 30: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: caminhada do trajeto para chegar \n\nao abrigo. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31: Pintura realizada com guache do entorno do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso \ndas \u00c1guas, MS. \n\n\n\n \n\n \n\n 82 \n\n \n\nFigura 32: Desenho da paisagem do entorno do abrigo: vista a\u00e9rea. \n\n \n\n \n\nFigura 33: Pintura realizada com guache do entorno do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso \ndas \u00c1guas, MS. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 83 \n\n \n\nFigura 34: Pintura realizada com guache do entorno  do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso \ndas \u00c1guas, MS. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35: Pintura  realizada com guache do entorno  do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d,  \n\nPara\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 84 \n\n \n\nO fato de a maioria dos alunos desenharem o astro Sol com faces humanas ou \n\nainda nem o desenharem, aponta para uma preocupante realidade: o prec\u00e1rio sistema de \n\nensino de ci\u00eancias nessa regi\u00e3o, envolvendo o baixo senso de percep\u00e7\u00e3o (dimensional e \n\nespacial) dos alunos participantes. \n\n8.4 A \u201cCAIXA DO TEMPO\u201d \n\nEm regi\u00f5es brasileiras caracterizadas por uma tradi\u00e7\u00e3o em divulga\u00e7\u00e3o da \n\npesquisa arqueol\u00f3gica, tais como o Nordeste e o Sudeste do Brasil, a aplica\u00e7\u00e3o dos \u201ckits\u201d e \n\nmaquetes \u00e9 efetiva em sala de aula e museus (MAE/USP; Xing\u00f3/Sergipe e Parque Nacional \n\nda Serra da Capivara/Piau\u00ed). Estes \u201ckits\u201d s\u00e3o, geralmente, acompanhados pelo treinamento \n\ndos professores e t\u00eam se mostrado muito eficazes no ensino de arqueologia nas escolas. \n\n \n\nFigura 36: Escava\u00e7\u00e3o da \u201ccaixa do tempo\u201d pelos alunos da Escola Municipal Nosso Sonho. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 85 \n\nAssim, enquanto complementa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, a \u201ccaixa do tempo\u201d representou \n\num potencial pr\u00e1tico e did\u00e1tico para abordar o tema Pr\u00e9-hist\u00f3ria. Os alunos, orientados por \n\num professor, simularam uma escava\u00e7\u00e3o, em sala de aula. \n\nDurante a escava\u00e7\u00e3o, foram explicadas e caracterizadas, para alunos e \n\nprofessores, as diferentes etapas de ocupa\u00e7\u00f5es humanas em um s\u00edtio arqueol\u00f3gico: \n\nca\u00e7adores-coletores, horticultores\u2013ceramistas e ocupa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas. \n\nPosteriormente, os alunos analisaram os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos em etapas de \n\nlaborat\u00f3rio: fotografia, descri\u00e7\u00e3o, desenhos etc. Este \u201ckit\u201d pedag\u00f3gico possibilitou, \n\nportanto, a pr\u00e1tica de atividades cient\u00edficas pelos alunos em toda a sua integridade:  \n\nanota\u00e7\u00f5es em campo, an\u00e1lises de laborat\u00f3rio e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. \n\n8.5 RESULTADO DOS QUESTION\u00c1RIOS DE SONDAGEM E \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O APLICADOS AOS ALUNOS \n\nPara aplica\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos pressupostos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial, foram aplicados dois  question\u00e1rios aos alunos da Escola Municipal \n\nNosso Sonho. Um de sondagem, tendo por objetivo avaliar os conhecimentos pr\u00e9vios dos \n\nalunos sobre os temas inerentes a Patrim\u00f4nio, Arqueologia e Ambiente, e outro de \n\navalia\u00e7\u00e3o; foram aplicados posteriormente as atividades pedag\u00f3gicas e palestras que  visou  \n\nverificar  a efic\u00e1cia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, desenvolvidas em \n\nsala de aula. \n\nOs question\u00e1rios de sondagem foram aplicados em duas salas de aula, da escola \n\nem quest\u00e3o, em um total de 40 alunos, entretanto, para um estudo mais coeso, optou-se \n\nfocar apenas uma amostra de 28 alunos. Os question\u00e1rios foram constru\u00eddos de forma \n\nsemi-estruturados, para proporcionar aos alunos a liberdade de colocar alguma observa\u00e7\u00e3o, \n\ncaso desejasse. \n\nNa verifica\u00e7\u00e3o do perfil do alunado, constatou-se que, entre os alunos do 5\u00ba Ano \n\ndo ensino fundamental (turma \u201c5\u00ba B\u201d), 57% eram meninas e 43% eram meninos, com faixa \n\net\u00e1ria entre 10 e 15 anos de idade. Em rela\u00e7\u00e3o ao meio de comunica\u00e7\u00e3o, 73% utilizam a \n\ntelevis\u00e3o, 12% r\u00e1dio, 9% jornal e 6% outros. Constatou-se, tamb\u00e9m, que a televis\u00e3o \u00e9 o \n\n\n\n \n\n \n\n 86 \n\nmeio de comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento mais utilizado e ao qual a comunidade tem maior \n\nacesso. \n\nQuanto ao conhecimento sobre os fatos hist\u00f3ricos, antes das atividades sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, 85% dos participantes n\u00e3o conheciam, 11% \n\nn\u00e3o responderam e 4% conheciam. Ao avaliar a conscientiza\u00e7\u00e3o dos alunos a respeito dos \n\nfatos hist\u00f3ricos da regi\u00e3o, ap\u00f3s atividades sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial, pode-\n\nse constatar que 71% foram capazes de citar alguns dos fatos hist\u00f3ricos, 18% n\u00e3o citaram e \n\n11 n\u00e3o responderam. \n\nNa amostra examinada, 89% das defini\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 arqueologia antes das \n\natividades sobre Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial n\u00e3o estavam corretas e 11% dos alunos n\u00e3o \n\nresponderam a respeito dessas defini\u00e7\u00f5es; 82% das defini\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0 arqueologia \n\nap\u00f3s as atividades sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial estavam corretas e \n\n18% n\u00e3o estavam corretas. \n\nQuanto ao conhecimento sobre s\u00edtios arqueol\u00f3gicos antes das atividades sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial, 93% n\u00e3o responderam e 7% responderam \u201cs\u00edtio arqueol\u00f3gico Pedra \n\nBranca\u201d; todavia, o conhecimento sobre s\u00edtios arqueol\u00f3gicos ap\u00f3s as atividades sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial aumentou para 82% (Casa de Pedra), sendo que 11% \n\nn\u00e3o responderam e 7% citaram \u201cPedra Branca\u201d. \n\nAs defini\u00e7\u00f5es dadas pelos alunos sobre Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, ap\u00f3s a \n\ninterven\u00e7\u00e3o, totalizaram 82% de respostas corretas e 18% n\u00e3o corretas. As defini\u00e7\u00f5es sobre \n\nambiente dadas pelos alunos antes das atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial: 68% n\u00e3o corretas e 32% corretas; defini\u00e7\u00f5es sobre ambiente apresentadas \n\npelos alunos ap\u00f3s as atividades sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial: 82% \n\ncorretas e 18% n\u00e3o corretas. \n\nEm se tratando de estrat\u00e9gia, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as atividades sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, 82% foram capazes de estabelecer \n\nestrat\u00e9gias e 18% n\u00e3o foram capazes. Sobre o conhecimento quanto aos parques e hortos \n\nap\u00f3s as atividades sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial: 93% n\u00e3o corretas \n\ne 7% corretas. \n\n\n\n \n\n \n\n 87 \n\nOs resultados obtidos revelam que os alunos possuem pouco conhecimento \n\nsobre a regi\u00e3o, os espa\u00e7o de viv\u00eancia, o ambiente local.  \n\n \n\n8.6  RESULTADO DOS QUESTION\u00c1RIOS DE SONDAGEM APLICADOS \n\n\u00c0S PROFESSORAS \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o dos conhecimentos das professoras foram aplicados \n\nquestion\u00e1rios de sondagem sobre os temas inerentes a Patrim\u00f4nio, Arqueologia e \n\nAmbiente. Apenas duas professoras foram escolhidas para a verifica\u00e7\u00e3o destes temas: uma \n\ndo \u201c5\u00ba A\u201d e outra do \u201c5\u00ba B\u201d. \n\nQuanto \u00e0 escolaridade, ambas estudaram em escolas p\u00fablicas, s\u00e3o pedagogas, \n\npossuem especializa\u00e7\u00e3o em subtemas da educa\u00e7\u00e3o e lecionam h\u00e1 mais de oito anos. Uma \u00e9 \n\nprofessora efetiva e a outra \u00e9 professora convocada. Ambas tamb\u00e9m disseram utilizar a TV \n\ncomo o meio mais frequente de comunica\u00e7\u00e3o. \n\nQuando questionadas quanto \u00e0 quantidade de livros lidos em 2007, uma leu entre \n\n4 e 6 livros e a outra, entre 7 e 8. \n\nNa quest\u00e3o referente aos conhecimentos a respeito da hist\u00f3ria da regi\u00e3o, ambas \n\nresponderam ter conhecimento e fizeram um pequeno coment\u00e1rio a respeito do \n\npovoamento do munic\u00edpio, clima, solo e vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nTamb\u00e9m afirmaram ter conhecimento de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial e colocaram a \n\nseguinte defini\u00e7\u00e3o: \n\nProfessora 1: \u201cTem como objetivo valorizar a cultura que os alunos possuem.\u201d \n\nProfessora 2: \u201cSendo uma proposta centrada no resgate ao patrim\u00f4nio cultural de \n\num povo oportuniza aos educandos a valoriza\u00e7\u00e3o do local em que vivem atrav\u00e9s de \n\nconte\u00fados que fazem parte do contexto s\u00f3cio cultural no qual est\u00e3o inseridos.\u201d \n\n\n\n \n\n \n\n 88 \n\nAs professoras declararam trabalhar com o tema ambiental por meio de leituras \n\ninformativas, pesquisas, excurs\u00f5es (usina, mananciais aqu\u00e1ticos), exposi\u00e7\u00f5es de trabalhos \n\nrealizados,  amostragem (larva do mosquito da dengue ) (professora 1) e leitura \n\ninformativa, cartazes expostos pelos alunos  em mural (professora 2); centradas no \n\nconstrutivismo como teoria de aprendizagem. As professoras afirmaram n\u00e3o existir evas\u00e3o \n\nescolar na escola em quest\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n 89 \n\n9  DISCUSS\u00c3O \n\nTanto as crian\u00e7as como os adultos precisam reconhecer a import\u00e2ncia dos bens \n\npatrimoniais naturais e culturais de sua regi\u00e3o para compreender o papel desempenhado \n\npelos bens materiais e imateriais na constru\u00e7\u00e3o e fortalecimento da identidade do grupo. A \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, atrav\u00e9s de suas pr\u00e1ticas interdisciplinares, \n\ncontribuem nesse sentido ao resgatarem a intera\u00e7\u00e3o da comunidade com a sua conjuntura \n\nhist\u00f3rico/cultural/ambiental que a envolve.  \n\nOs objetos e as express\u00f5es do patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico e a abstra\u00e7\u00e3o para a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do ambiente no entorno dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, enquanto marcos na \n\npaisagem, serviram, neste trabalho, como ponto de partida para a atividade pedag\u00f3gica. \n\nAtuaram como temas geradores para o desenvolvimento do di\u00e1logo e da \n\ninterdisciplinaridade entre professores, alunos e outros membros da comunidade e de todos \n\nestes com o ambiente. A atividade pedag\u00f3gica envolveu a observa\u00e7\u00e3o, o questionamento e \n\na explora\u00e7\u00e3o dos aspectos desses objetos, express\u00f5es e transforma\u00e7\u00f5es. \n\nPor meio do trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, apoiados \n\nna perspectiva dial\u00f3gica de Paulo Freire, os alunos da Escola Municipal Nosso Sonho, \n\nforam levados a um processo ativo de conhecimento cr\u00edtico, apropria\u00e7\u00e3o consciente e \n\nconsequente valoriza\u00e7\u00e3o de sua heran\u00e7a cultural e ambiental, o que possibilitou o \n\nfortalecimento dos sentimentos de identidade e cidadania.  \n\nAo trabalhar a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial, \u00e9 necess\u00e1rio que o/a \n\nprofessor/a desenvolva a teoria e a pr\u00e1tica, possibilitando ao aluno condi\u00e7\u00f5es para \n\nassimilar, o conte\u00fado com maior facilidade, interagindo com ele, trocando ideias e saberes \n\ncom o professor e com os demais colegas, desenvolvendo, assim, sua habilidade de an\u00e1lise, \n\nsua curiosidade, sua liberdade de express\u00e3o, sendo capaz de refletir sobre os pr\u00f3prios atos \n\nrealizados ou a realizar em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e ao patrim\u00f4nio natural e cultural. Ao \n\nmesmo tempo, certamente tais pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas poder\u00e3o oportunizar ao aluno \n\ncapacidades de compreens\u00e3o e viv\u00eancia do que seja democracia. \n\nA oportunidade de aprender v\u00e1rios conte\u00fados a partir de um tema ou assunto \u00e9 \n\nestimulada por pr\u00e1ticas interdisciplinares. As atividades de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e de \n\n\n\n \n\n \n\n 90 \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial, enquanto pr\u00e1ticas interdisciplinares, oportunizam condi\u00e7\u00f5es ao \n\naluno apreender o meio ambiente (incluindo a fauna e a flora), o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico-\n\ncultural, a rela\u00e7\u00e3o do ser humano com o meio e seu patrim\u00f4nio, assim como o patrim\u00f4nio \n\nhist\u00f3rico possibilita a compreens\u00e3o sobre como as sociedades pret\u00e9ritas se relacionavam \n\ncom o meio e tudo que o comp\u00f5em, as rela\u00e7\u00f5es entre homens e natureza e entre homens e \n\nhomens, as atitudes e o comportamento que se precisa em um contexto cultural, onde \n\nmarcos paisag\u00edsticos naturais (abrigos, por exemplo) compunham locais intensamente \n\nocupados pelos seres humanos.  \n\nA interliga\u00e7\u00e3o entre saberes e as pr\u00e1ticas desses saberes \u00e9 que possibilita a \n\naprendizagem, abrangendo v\u00e1rios assuntos dentro de um mesmo tema, possibilitando ao \n\naluno a compreens\u00e3o desses saberes e sua influ\u00eancia em outras \u00e1reas de uma forma mais \n\nprofunda, oportunizando o di\u00e1logo entre elas.  \n\nA dialogicidade ent\u00e3o se faz presente por meio da interdisciplinaridade, \n\noportunizando ao professor ensinar ao mesmo tempo em que aprende com o aluno e sua \n\nbagagem cultural, compreendendo a realidade social em que vivem, oferecendo ao aluno \n\numa maior consci\u00eancia de sua responsabilidade social e pol\u00edtica, n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nambiente e ao seu patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, mas tamb\u00e9m na sua rela\u00e7\u00e3o com toda a sociedade. \n\nObservou-se, por meio dos trabalhos realizados com os alunos, que o \n\nconhecimento constru\u00eddo por meio do di\u00e1logo foi significativo para eles, pois puderam \n\nusar a imagina\u00e7\u00e3o, a criatividade e o conhecimento adquiridos na viv\u00eancia em sociedade, \n\ndas atividades , dos desenhos e pinturas realizadas.  \n\nAo utilizar o m\u00e9todo dial\u00f3gico de Freire, o professor possibilita que o aluno \n\nconstrua um novo conhecimento e aplique-o em seu dia-a-dia, ou seja, o saber pr\u00e1tico, que \n\ntransforma o mundo interior do educando e que possibilita que ele modifique a sociedade \n\nem que vive, por meio desse conhecimento. Primeiro, o aluno reflete sobre esse \n\nconhecimento, depois, realiza as a\u00e7\u00f5es pertinentes ao conhecimento adquirido conforme a \n\nnecessidade se fa\u00e7a presente, modificando a sociedade em sua viv\u00eancia pol\u00edtica, econ\u00f4mica \n\ne social.  \n\n\n\n \n\n \n\n 91 \n\nA partir das atividades desenvolvidas com o alunado da escola em quest\u00e3o,  no \n\ndecorrer do processo do desenvolvimento deste trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial, tais como as avalia\u00e7\u00f5es dos question\u00e1rios, atividades  diversificadas \n\ne as din\u00e2micas j\u00e1 citadas anteriormente, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel perceber nos alunos algumas \n\ndificuldades de coordena\u00e7\u00e3o motora e senso espacial. \n\nTamb\u00e9m se percebeu defici\u00eancias de conhecimentos de Ci\u00eancias e de Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial e poucos conhecimentos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, o que demonstra uma maior \n\nnecessidade de se trabalhar essas disciplinas com os alunos, aumentando ou senso de \n\nrealidade e de responsabilidade, tanto em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente como em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npatrim\u00f4nio. \n\n\u00c9 importante tamb\u00e9m retomar a afirmativa de Capra (2006) da necessidade de \n\napreens\u00e3o de alguns princ\u00edpios b\u00e1sicos de ecologia pelos sujeitos das comunidades \n\nenvolvidas, pois a compreens\u00e3o cient\u00edfica dos sistemas vivos auxilia tamb\u00e9m a \n\ncompreens\u00e3o da sociedade. Tornar-se eco-alfabetizado, implica no aprendizado dos \n\nprinc\u00edpios dos ecossistemas, na reflex\u00e3o dos princ\u00edpios ecol\u00f3gicos, adequando-os \u00e0 \n\nrealidade da educa\u00e7\u00e3o, da administra\u00e7\u00e3o e da pol\u00edtica. \n\nAcrescenta-se, tamb\u00e9m, que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial \n\nconsideram o autoconhecimento, a autoaprendizagem e a autoforma\u00e7\u00e3o como insepar\u00e1veis \n\nna produ\u00e7\u00e3o das subjetividades e integrantes de suas redes de rela\u00e7\u00f5es. \n\nEntende-se, portanto, que a arqueologia est\u00e1 inserida na Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\nna Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, estabelecendo com elas um di\u00e1logo sobre o modo de vida da \n\nhumanidade desde seu in\u00edcio, assim como as consequ\u00eancias desse modo de vida, suas \n\nrela\u00e7\u00f5es interpessoais e entre as v\u00e1rias esp\u00e9cies de vida. Ao estabelecer contato da \n\narqueologia com o patrim\u00f4nio, o aluno automaticamente dialoga com a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e com a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, pois s\u00e3o interdisciplinares, ligadas a um mesmo \n\nobjeto de estudo e a um objetivo comum.  \n\nNesse sentido, apoiando-se em Ruscheinsky et al. (2002), acredita-se que a \n\nbusca do conhecimento pela via da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o se define na a\u00e7\u00e3o individual \n\nnem na sua express\u00e3o isolada em uma sociedade de riscos.  \n\n\n\n \n\n \n\n 92 \n\nPr\u00e1ticas desenvolvidas pelos sujeitos no dia-a-dia, a partir do saber j\u00e1 formulado, \ncomo por exemplo, elementos de sua cultura, necessitam ser apropriados com \nnova dimens\u00e3o, isso s\u00f3 se tornar\u00e1 poss\u00edvel na perspectiva de se consolidarem \ncomo sujeitos da produ\u00e7\u00e3o e se apropriarem de sua realidade por meio de uma \na\u00e7\u00e3o coletiva em um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e a\u00e7\u00e3o. Esses \nprocedimentos podem empolgar desencadeamentos no intuito de viabilizar a \nconstru\u00e7\u00e3o e a descoberta do conhecimento (RUSCHEINSKY et al., 2002, p. \n76). \n \n\nDe acordo com os autores, a import\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental parte das \n\ncontribui\u00e7\u00f5es de Paulo Freire, buscando sempre a melhoria da qualidade de vida, n\u00e3o de \n\nforma isolada, mas por meio de uma atua\u00e7\u00e3o m\u00fatua, contribuindo para a constru\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento e uma mudan\u00e7a positiva na sociedade. \n\nEssa abordagem serve tanto para o educador quanto para o educando. \u201cO \n\nmomento fundamental \u00e9 o da reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre a pr\u00e1tica\u201d, pois \u201cquanto mais inquieta \n\nfor uma pedagogia, mais cr\u00edtica ela se tornar\u00e1\u201d (FREIRE, 1990, p. 78). \n\nDessa forma, a base da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial \n\ncompreende o diagn\u00f3stico dos problemas percebidos e a express\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es \n\nvisualizadas considerando o envolvimento subjetivo dos indiv\u00edduos, assim como as \n\npol\u00edticas p\u00fablicas. \u00c9 necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da realidade, por meio do processo \n\nparticipativo para o desenvolvimento da subjetividade, por meio da pr\u00e1tica com os alunos e \n\na reflex\u00e3o de sua a\u00e7\u00e3o social. A Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial dever\u00e3o ser \n\npraticadas coletivamente e interdisciplinarmente, devendo acontecer na intersubjetividade \n\ne na intercomunica\u00e7\u00e3o dos sujeitos que est\u00e3o desvelando a realidade e construindo a \n\ncompreens\u00e3o dos elementos que comp\u00f5em seu mundo. \n\nA partir das experi\u00eancias, do contato direto com as evid\u00eancias e manifesta\u00e7\u00f5es \n\nda cultura e com a intera\u00e7\u00e3o (simb\u00f3lica e cultural) ser humano/meio, em todos os seus \n\nm\u00faltiplos aspectos, sentidos e significados, o trabalho da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e da \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial busca levar as crian\u00e7as e os adultos a um processo de ativo \n\nconhecimento, apropria\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o da sua heran\u00e7a cultural.  \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial somente ser\u00e3o poss\u00edveis se \n\ndesenvolvidas por uma equipe capaz de discutir e reinventar permanentemente o processo \n\neducativo, para que os objetivos buscados sejam constru\u00eddos e reconstru\u00eddos. Constituem-\n\nse em um espa\u00e7o de uma coletividade em que os agentes buscam a articula\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n \n\n \n\n 93 \n\ncomprometimentos plurais e a constru\u00e7\u00e3o de bases cient\u00edficas para o relacionamento ser \n\nhumano x natureza. \n\nTrabalhar a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial com os alunos \n\npromover\u00e1 uma amplia\u00e7\u00e3o da realidade nesses alunos, conscientizando-os de sua cultura, \n\najudando-os a construir sua identidade cultural, seu senso de cidadania, a valoriza\u00e7\u00e3o da \n\ndiversidade, o respeito \u00e0s diferen\u00e7as e a conserva\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria hist\u00f3rica de um povo. \n\nObservou-se que os alunos puderam se conscientizar dos atos de vandalismo \n\nrealizados por visitantes da \u201cCasa de Pedra\u201d, o que ficou bem claro nos desenhos \n\nelaborados por eles (Ap\u00eandice 13), despertando suas consci\u00eancias para o cuidado com o \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico e com o meio ambiente, provocando uma mudan\u00e7a de pensamentos e \n\nde atitudes em rela\u00e7\u00e3o ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d.  \n\nEntende-se que a educa\u00e7\u00e3o seja mediada por uma pluralidade de linguagens e de \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es da leitura do mundo, das rela\u00e7\u00f5es humanas, das formas de comunica\u00e7\u00e3o, de \n\ntrabalho, da produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e das pol\u00edticas sociais e econ\u00f4micas locais e \n\nglobais. A aprendizagem e o conhecimento extrapolam os limites da escola e esta deve \n\ncriar novos contextos cognitivos, promover novas situa\u00e7\u00f5es de aprendizagem, visando \n\nmelhorar a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial cognitiva e a possibilitar \n\nmelhores intera\u00e7\u00f5es para aflorar e sentir-se o educando.  \n\nNa atualidade, para a crian\u00e7a alfabetizar-se, n\u00e3o s\u00f3 necessita aprender a ler e a \n\nescrever as palavras, mas tamb\u00e9m compreender o tipo de sociedade em que vive. Para \n\ntanto, a escola deve reunir todas essas compet\u00eancias. \n\nConsidera-se igualmente importante a forma\u00e7\u00e3o do educador, que deve ser \n\ncont\u00ednua, visando sua prepara\u00e7\u00e3o para tratar a diversidade das informa\u00e7\u00f5es e fazer a \n\nconex\u00e3o entre a cultura, o ambiente e o patrim\u00f4nio, ampliando sua fun\u00e7\u00e3o de simples \n\ntransmissor de conhecimento para o estabelecimento de uma comunica\u00e7\u00e3o cr\u00edtica, \n\ntransformadora da cultura e do indiv\u00edduo. \n\nA arqueologia e o patrim\u00f4nio podem, portanto, ser instrumentos de \n\n\u201calfabetiza\u00e7\u00e3o cultural\u201d que auxilia o indiv\u00edduo a fazer a leitura do mundo que o rodeia, \n\n\n\n \n\n \n\n 94 \n\ninstigando-o a compreender o universo sociocultural e a trajet\u00f3ria hist\u00f3rico-temporal em \n\nque est\u00e1 inserido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 95 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO presente trabalho objetivou utilizar a arte rupestre e os contextos biol\u00f3gicos e \n\ngeol\u00f3gicos do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d como subs\u00eddios para o desenvolvimento \n\nde projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, possibilitando a compreens\u00e3o \n\ndos conhecimentos de zoologia, ecologia, geologia, arqueologia, ambiente, patrim\u00f4nio, \n\nintegrando as diferentes \u00e1reas de estudo por meio de atividades interdisciplinares. \n\nO abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d \u00e9 um dos mais antigos e importantes s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos do Mato Grosso do Sul e sua utiliza\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de projetos \n\neducacionais nas \u00e1reas de Meio Ambiente e de Patrim\u00f4nio \u00e9 capaz de promover a \n\nconscientiza\u00e7\u00e3o de alunos e comunidade em geral sobre os cuidados necess\u00e1rios \u00e0 \n\nconserva\u00e7\u00e3o do ambiente. O projeto possibilitou a amplia\u00e7\u00e3o do conhecimento e a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico/cultural/ambiental, bem como, sua import\u00e2ncia para o \n\nfortalecimento da cultura e da identidade local. \n\nVerificou-se que os alunos da Escola Municipal Nosso Sonho, em Para\u00edso das \n\n\u00c1guas (MS) possuem poucos conhecimentos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial, al\u00e9m de manifestarem pouca percep\u00e7\u00e3o (dimens\u00e3o sensorial de espa\u00e7o, tempo \n\ne forma) em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente de viv\u00eancia. Foram constatadas, tamb\u00e9m, no\u00e7\u00f5es de \n\ncultura e  ambiente, pouco desenvolvidas, evidenciando a necessidade de se trabalhar mais \n\nesses assuntos com os alunos. \n\n\u00c9 evidente a car\u00eancia de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial nas escolas. Tanto os alunos, quanto os professores e comunidade em geral, \n\nnecessitam desenvolver uma identidade cultural. Os professores precisam estar preparados \n\npara desenvolverem trabalhos mais concisos, mais aprofundados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial. Precisam diversificar as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, tendo a \n\ncerteza de que s\u00f3 a transmiss\u00e3o de conte\u00fados pr\u00e9-elaborados n\u00e3o \u00e9 suficiente para \n\ndesenvolver a consci\u00eancia cr\u00edtica sobre a sociedade em que vivem.  \n\nA necessidade de se conhecer e valorizar a cultura local, sua origem e meios de \n\nconserva\u00e7\u00e3o, faz-se presentes nos programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial, al\u00e9m \n\n\n\n \n\n \n\n 96 \n\nde oferecer aos alunos maior consci\u00eancia da realidade, permitindo que se desenvolvam \n\nmental e psicologicamente, de forma plena, tornando-os seres humanos mais preparados, \n\npreocupados com o meio em que vivem e seu futuro. \n\nDesenvolver o trabalho de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial com os \n\nalunos foi muito gratificante. Os alunos assimilaram os conte\u00fados, se interessaram pelos \n\nassuntos, participaram com entusiasmo das atividades.  \n\nOs desenhos e pinturas dos alunos se revelaram incipientes, provavelmente pela \n\nfalta de pr\u00e1tica nessas atividades e de est\u00edmulos a diferentes formas de livre express\u00e3o. \n\n Dessa forma, conclui-se que h\u00e1 uma necessidade premente em se trabalhar com \n\nprojetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial nas escolas, ampliando o \n\nconhecimento dos alunos, possibilitando que eles tenham um desenvolvimento hol\u00edstico de \n\nsua realidade: consci\u00eancia de si mesmos ampliada, senso de dimens\u00e3o, de espa\u00e7o, de tempo \n\ne percep\u00e7\u00e3o da realidade aumentada, o que permitir\u00e1 o crescimento intelectual e cultural e \n\no fortalecimento da auto-estima. \n\nIniciamos o presente trabalho com o objetivo de utilizar a arte rupestre do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico \u201cCasa de Pedra\u201d e seu contexto biol\u00f3gico e geol\u00f3gico como subs\u00eddios para o \n\ndesenvolvimento de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial possibilitando a alunos \n\nde uma escola local apreender conhecimentos de zoologia, ecologia, geologia, arqueologia, \n\nambiente e patrim\u00f4nio integrando essas diferentes \u00e1reas de estudo por meio de atividades \n\ninterdisciplinares. \n\nA escolha desse s\u00edtio deveu se ao fato do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d ser um dos \n\nmais antigos e importantes s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do Mato Grosso do Sul, se n\u00e3o do Brasil, e \n\napesar disso n\u00e3o ser de grande utiliza\u00e7\u00e3o para desenvolvimento de projetos educacionais \n\nnas \u00e1reas de Meio Ambiente e Patrim\u00f4nio, seja localmente, ou no estado, sendo pouco \n\nvisitado por escolas de ensino fundamental e m\u00e9dio. \n\nEntretanto seu potencial para promover a conscientiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 de alunos e \n\nprofessores desses n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m a comunidade local e at\u00e9 mesmo do \n\nestado quanto a necessidade de preservar e conservar esse patrim\u00f4nio e o ambiente em que \n\nele se encontra \u00e9 incomensur\u00e1vel. Nesse sentido, consideramos que nosso projeto tornou \n\n\n\n \n\n \n\n 97 \n\nposs\u00edvel para os professores e alunos que dele participaram, bem como para a comunidade \n\nlocal, conhecer melhor esse patrim\u00f4nio hist\u00f3rico cultural e valoriz\u00e1-lo pela import\u00e2ncia \n\nque tem para o fortalecimento da cultura e identidade local. \n\nEmbora n\u00e3o fa\u00e7a parte da hist\u00f3ria, nem da cultura dos que habitam a regi\u00e3o \n\natualmente, o s\u00edtio se insere no contexto hist\u00f3rico atual do munic\u00edpio pelo que pode revelar \n\nsobre a fauna pret\u00e9rita existente na regi\u00e3o, bem como sobre a presen\u00e7a humana no local \n\nrepresentando inestim\u00e1vel tesouro para a comunidade cientifica e a pr\u00f3pria humanidade. \n\nTanto os alunos, os professores, como a comunidade em geral, demonstraram a \n\nnecessidade de desenvolver uma identidade cultural. Em parte isso se devia ao fato do \n\nmunic\u00edpio ter sido criado apouco tempo, portanto, sem uma hist\u00f3ria formal estruturada, o \n\nque de certo modo criou um v\u00e1cuo de identidade. Seus moradores deixaram de ser Costa \n\nRiquenses para se tornar Paraisanos das \u00c1guas sem carregar uma hist\u00f3ria pr\u00f3pria que hoje \n\nprecisa ser recriada para contextualizar o munic\u00edpio no estado, o que pode e deve ser \n\nestimulado por um programa de Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial. \n\nPara isso, no entanto os professores das escolas precisam estar preparados para \n\ndesenvolver trabalhos mais concisos, mais aprofundados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ne Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, diversificando as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas, com a certeza de que s\u00f3 a \n\ntransmiss\u00e3o de conte\u00fados pr\u00e9-elaborados n\u00e3o \u00e9 suficiente para desenvolver a consci\u00eancia \n\ncr\u00edtica sobre a sociedade em que vivem. \n\nUma de nossas constata\u00e7\u00f5es durante o curso deste trabalho foi a de que os \n\nalunos envolvidos com o trabalho tinham pouco ou nenhum conhecimento de Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental e Patrimonial, assim como pouca consci\u00eancia do ambiente e da cultura da qual \n\nfazem parte. \n\nIsso revela a forte car\u00eancia de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial nas \n\nescolas, bem como a necessidade de conhecer e valorizar a cultura local, sua origem e \n\nmeios de conserva\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de proporcionar aos alunos maior consci\u00eancia da realidade, \n\npermitindo que eles se desenvolvam, mental e psicologicamente, de forma plena. \n\nTornando-os seres humanos mais preparados e preocupados com o meio em que vivem e \n\nseu futuro. \n\n\n\n \n\n \n\n 98 \n\nNesse sentido foi gratificante trabalhar com os alunos a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial, pois vimos se que \u00e9 poss\u00edvel desenvolver esse tipo de trabalho e que \n\na receptividade \u00e9 muito boa, uma vez que segundo nossa avalia\u00e7\u00e3o eles se interessam pelos \n\nassuntos, entusiasmam e participam das aulas, por isso assimilam rapidamente os \n\nconte\u00fados apresentados. \n\nOs desenhos e pinturas elaborados pelos alunos se mostraram incipientes para \n\numa boa an\u00e1lise. Creditamos esse fato a prov\u00e1vel pela falta de pr\u00e1tica com atividades e \n\nest\u00edmulos \u00e0s diferentes formas de livre express\u00e3o. \n\nPor outro lado, consideramos o trabalho como um todo como um sucesso, j\u00e1 que \n\nseu objetivo principal era apresentar aos alunos da Escola Municipal Nosso Sonho a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial, j\u00e1 que os \u00edndices de conhecimento dessas \n\nmat\u00e9rias observados antes e depois da aplica\u00e7\u00e3o das metodologias pedag\u00f3gicas indicaram \n\numa sens\u00edvel amplia\u00e7\u00e3o do entendimento da sua defini\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, esse projeto nos mostrou que ao realizarmos por assim dizer, uma \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial dos alunos de uma comunidade, esta potencializa \n\nseu raio de a\u00e7\u00e3o, uma vez que eles se tornam difusores e propagadores desses conceitos \n\ncatalisando seu aprendizado e aplica\u00e7\u00e3o como formadores de h\u00e1bitos e atitudes favor\u00e1veis \n\n\u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o socioambiental, ao mesmo tempo em que proporcionam o resgate da auto-\n\nestima da comunidade e o orgulho de pertencer a algo verdadeiro palp\u00e1vel e concreto. \n\n  Isso fica patente nos desmembramentos n\u00e3o previstos do projeto como a \n\nsolicita\u00e7\u00e3o por parte da Diretora da escola da realiza\u00e7\u00e3o de oficinas com as m\u00e3es dos \n\nalunos, onde esses temas puderam ser trabalhados e ampliados para a popula\u00e7\u00e3o em geral. \n\nCremos que apenas esse fato, por si s\u00f3, j\u00e1 representa uma vit\u00f3ria para o ensino \n\nda Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Patrimonial, porque demonstra que, se estimuladas corretamente, \n\nas comunidades se envolvem, abra\u00e7am projetos com a tem\u00e1tica ambiental e patrimonial. \n\nA primeira por que diz as pessoas quem elas s\u00e3o e o que fizeram de importante \n\nseus antepassados criando uma identidade \u00fanica e indissoci\u00e1vel do pr\u00f3prio individua, a \n\noutra por que diz as pessoas como poder\u00e3o continuar a viver e a prover suas fam\u00edlias do \n\nque necessitam para viver com dignidade. \n\n\n\n \n\n \n\n 99 \n\nConclui-se, portanto, que h\u00e1 necessidade premente de se trabalhar projetos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental e Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial nas escolas, ampliando o conhecimento dos \n\nalunos, possibilitando que tenham um desenvolvimento hol\u00edstico de sua realidade, ou seja, \n\numa consci\u00eancia ampliada de si mesmos e do mundo em que vivem. A intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nsenso de dimens\u00e3o, de espa\u00e7o, de tempo e da percep\u00e7\u00e3o da realidade, certamente permitir\u00e1 \n\no crescimento intelectual e cultural, com fortalecimento da auto-estima e da consci\u00eancia \n\nsocioambiental. \n\n\n\n \n\n \n\n 100 \n\nREFER\u00caNCIAS \n\nACKOFF, Russel L. Planejamento Empresarial. Rio de Janeiro, Livros T\u00e9cnicos e \nCient\u00edficos, 1974. \n\nALMEIDA, M. B. A. subsist\u00eancia com mais de 500 anos: a fauna. Boletim IAB. Rio de \nJaneiro. 2001. \n\nARNT, F. V. As pinturas rupestres como testemunho de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-contato em \nTibagi, Paran\u00e1. Monografia (Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria). Centro de Ci\u00eancias Humanas da \nUNISINOS-PR, S\u00e3o Leopoldo, 2002. \n\nBAKHTIN, M. (Vallashinov, V. N.), Marxismo e Filosofia da linguagem: problemas \nfundamentais do m\u00e9todo sociol\u00f3gico na ci\u00eancia da linguagem. 3.ed. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, \n1999 (Original em russo de 1929). \n\nBANDEIRA, A. M. \u201cUm panorama sobre os grafismos rupestres no Maranh\u00e3o\u201d. In: Anais \ndo 2\u00b0 Workshop Arqueol\u00f3gico de Xing\u00f3. Universidade Federal de Sergipe, Aracaju, \n2002. \n\nBARON, D. Alfabetiza\u00e7\u00e3o Cultural: a luta \u00edntima por uma nova humanidade. S\u00e3o Paulo: \nAlfarrabio Editora, 2004. \n\nBARRETOS, J. C. Educa\u00e7\u00e3o de Adultos Na \u00d3tica Freiriana. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.smec.salvador.ba.gov.br/site/documentos/espaco-virtual/espaco-educar/ensino-\nfundamental/educ-jovens-adultos/artigos/educacao2.pdf, acesso em Nov 2009. \n\nBEBER, M. V. A. Arte Rupestre do Nordeste do Mato Grosso do Sul. 1. ed. S\u00e3o \nLeopoldo: Instituto Anchietano de Pesquisas, 1994.  \n\nBELTR\u00c3O, M.; LOCKS, M. &amp; VENTURA, P. E. C. \u201cRegi\u00e3o Arqueol\u00f3gica de Central, \nBahia-Brasil: ser humano pr\u00e9-hist\u00f3rico- associa\u00e7\u00e3o Blastocerus dichotomus e Rhea \namericana. In: Livro de Resumos do XX Congresso Brasileiro de Zoologia. \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 1994. \n\nBOLIVAR, D. M. [et.al]. Ensino de Ci\u00eancias na rede municipal da Prefeitura de \nVit\u00f3ria. Sec. de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental, 1998. Dispon\u00edvel em: \nwww.vitoria.es.gov.br/secretarias/educacao/diretriz_pdfs/ciencias%20naturais. \nAcesso em set/2009. \n\nBRAND\u00c3O, C. R. In: ROSAS, Paulo (Org.) Paulo Freire: Educa\u00e7\u00e3o e Transforma\u00e7\u00e3o \nSocial. Recife: Ed. Universit\u00e1ria da UFPE, 2002. \n\nBRAND\u00c3O, C. R. O Que \u00e9 o M\u00e9todo Paulo Freire. 16\u00aa edi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, \n1980. \n\n_________. O que \u00e9 o m\u00e9todo Paulo Freire? S\u00e3o Paulo: Brasiliense. 26\u00ba reimpress\u00e3o da \n1. Ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 2005. \n\n\n\n \n\n \n\n 101 \n\nBRASIL. Lei de Diretrizes e Bases da Educa\u00e7\u00e3o Nacional. Lei n\u00ba 9.394, de 20/12/1996. \n\n . Lei n\u00ba 2.679/2003, que cria o munic\u00edpio de Para\u00edso das \u00c1guas \u2013 MS. \nDispon\u00edvel em www.tjms.jus.br, acesso em Nov 2009. \n\n . Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. \nPar\u00e2metros curriculares nacionais: (1\u00aa / 4\u00aa S\u00e9ries): Introdu\u00e7\u00e3o; Ci\u00eancias Naturais; \nIntrodu\u00e7\u00e3o aos Temas Transversais e \u00c9tica; Meio Ambiente e Sa\u00fade. Bras\u00edlia: MEC/SEF, \n1997.  \n\n . Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o Fundamental. \nPar\u00e2metros curriculares nacionais: (1\u00aa / 4\u00aa S\u00e9ries): Introdu\u00e7\u00e3o; Ci\u00eancias Naturais; \nIntrodu\u00e7\u00e3o aos Temas Transversais e \u00c9tica; Meio Ambiente e Sa\u00fade. Bras\u00edlia: MEC/SEF, \n2001. \n\n . Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura. Secretaria do Ensino Fundamental. \nPar\u00e2metros curriculares nacionais: (1\u00aa / 4\u00aa S\u00e9ries): Introdu\u00e7\u00e3o; Ci\u00eancias Naturais; \nIntrodu\u00e7\u00e3o aos Temas Transversais e \u00c9tica; Meio Ambiente e Sa\u00fade. Bras\u00edlia: MEC/SEF, \n1996. \n\nCAMPOS, J. T  de. Paulo Freire e as Novas Tend\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Revista E-\nCurriculum, S\u00e3o Paulo, v. 3, n. 1, dezembro 2007. Dispon\u00edvel em: \nwww.pucsp.br/ecurriculum/artigos_v_3_n.../campos _pf.pdf. Acesso nov/2009. \n\nCAPRA, F. A teia da vida: uma nova compreens\u00e3o cientificados sistemas vivos. Tradu\u00e7\u00e3o \nNewton Roberval Eichemberg. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2006. \n\nCARVALHO, F. L de. A Pr\u00e9-hist\u00f3ria sergipana. Aracaju: Gr\u00e1fica Editora J. Andrade \nLtda, 2003. \n\n . \u201cInterpreta\u00e7\u00e3o de registros rupestres utilizando modelo estruturalista\u201d. In: \nAnais do 2\u00b0 Workshop Arqueol\u00f3gico de Xing\u00f3. Universidade Federal de Sergipe, \nAracaju, 2002.  \n\nCOLL, C. O Construtivismo na Sala de Aula. S\u00e3o Paulo: Editora \u00c1tica, 1998.  \n\nCSIK, M. Os S\u00edmbolos do Meu Mundo. Bras\u00edlia: Qualis, 1995. \n\nDANTAS, M.; CAVALCANTE, M. Pesquisa Qualitativa e Quantitativa. UFP, Recife: \n2006. Dispon\u00edvel em: http://www.scribd.com/doc/14344653/Pesquisa-qualitativa-e-\nquantitativa. Acesso nov/2009. \n\nDINIZ, J. A. F.; VERGNE, M. C. de S. &amp; LUNA, S. Relat\u00f3rio do levantamento de arte \nrupestre em Xingo. In: Cadernos de Arqueologia. Museu de Arqueologia de Xing\u00f3, \nAracaju, 1997. \n\nDUARTE, C. Uma an\u00e1lise de procedimentos de leitura baseada no paradigma \nindici\u00e1rio. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Lingu\u00edstica. Universidade Estadual de Campinas \n(UNICAMP) / Instituto de Estudos da Linguagem. Campinas-SP: UNICAMP, 1998. \n\n\n\n \n\n \n\n 102 \n\nFAZENDA, I. C. A. Interdisciplinaridade: hist\u00f3ria, teoria e pesquisa. Campinas: Papirus, \n1994. \n\n . O que \u00e9 Interdisciplinaridade? S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n\nFEITOSA, S. S de . M\u00e9todo Paulo Freire: princ\u00edpios e pr\u00e1ticas de uma concep\u00e7\u00e3o \npopular de educa\u00e7\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado defendida na FE-USP. S\u00e3o Paulo: USP, \n1999.  \n\nFOLLARI, R. Algumas considera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas sobre interdisciplinaridade. In: JANTSCH, \nA. P.; &amp; BIANCHETTI, L. (Orgs.). Interdisciplinaridade: para al\u00e9m da filosofia do \nsujeito. Petr\u00f3polis-RJ: Vozes, 1995. \n\nFONSECA,V. M. da. Paulo Freire e a Educa\u00e7\u00e3o Libertadora: um modelo para a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova escola. 2005. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.pluridoc.com/Site/FrontOffice/default.aspx?module=Files/FileDescription&amp;ID\n=3989&amp;state=FVC, acesso em Nov/2009. \n\nFOUREZ, G. Fondements \u00c9pistemologiques pour L\u2019interdisciplinarit\u00e9. In: FAZENDA, I. \nC. A. O que \u00e9 Interdisciplinaridade? S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n\nFREIRE, P. Conscientiza\u00e7\u00e3o e Alfabetiza\u00e7\u00e3o. Uma vis\u00e3o pr\u00e1tica do Sistema Paulo Freire. \nEstudos Universit\u00e1rios. In: Revista de Cultura da Universidade do Recife, n. 4, abr-jun, \n1963. \n\n . Educa\u00e7\u00e3o como pr\u00e1tica da liberdade. 18. Ed. Rio de Janeiro: Editora Paz e \nTerra, 1987. \n\n . Educa\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. S\u00e3o Paulo: Editora Paz e Terra, 1979.  \n\n . Pedagogia da autonomia. 12. Ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1999.  \n\n . Pedagogia da autonomia. 19. Ed. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2001. \n\n . Pedagogia do oprimido. 17\u00aa ed. Rio de Janeiro: Editora Paz e Terra, 1987. \n\n . Pedagogia do oprimido. Rio de Janeiro: Editora Paz e Terra, 1989. \n\n . Pedagogia do oprimido. Rio de Janeiro: Editora Paz e Terra, 2005. \n\n .; DONALDO, M. Alfabetiza\u00e7\u00e3o: Leitura da palavra Leitura do mundo. Rio de \nJaneiro: Editora Paz e Terra, 1990. \n\nFUNDHAMENTOS. Parque Nacional da Serra da Capivara. S\u00e3o Raimundo Nonato \n(PI): TYPELASER, 1998. \n\nFURMAN, M. Colocando As Pedras Fundacionais do Pensamento Cient\u00edfico. Sangari \nBrasil, p. 1-20, Out. 2009. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.sangari.com/visualizar/institucional/pdfs/Colocando_as_pedras_fundacionais.p\ndf. Acesso em: nov/2009. \n\n\n\n \n\n \n\n 103 \n\nGON\u00c7ALVES, C. W. P. Os (des) caminhos do meio ambiente. S\u00e3o Paulo, Contexto, \n1989. \n\nGON\u00c7ALVES, D. R. P. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e o ensino b\u00e1sico. Anais do IV Semin\u00e1rio \nNacional sobre Universidade e Meio Ambiente. Florian\u00f3polis, 1990, pp. 125-146. \n\nGORGULHO, S. Geopark do Araripe: os mist\u00e9rios da vida na Terra. Folha do Meio \nAmbiente. Edi\u00e7\u00e3o 173, out./Nov., 2006. Dispon\u00edvel em \nhttp://www.folhadomeio.com.br/publix/fma/folha/2006/10/, acesso em: out/2009. \n\nGUIMAR\u00c3ES, M. A dimens\u00e3o ambiental na educa\u00e7\u00e3o. Campinas: Papirus, 1995. \n\nHORTA, M. de L. P.; GRUNBERG, E.; MONTEIRO, A. Q. Guia B\u00e1sico de Educa\u00e7\u00e3o \nPatrimonial. Bras\u00edlia: Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional/Museu \nImperial, 1999.  \n\nIPHAN. Legisla\u00e7\u00e3o.  Dispon\u00edvel em www.iphan.gov.br, acessado em 04/02/2006. \n\nITA\u00da CULTURAL. Arqueologia. Dispon\u00edvel em http://www.itaucultural.org.br, acesso \nem: nov/2006. \n\nJANTSCH, A. P.; BIANCHETTI, L (Orgs.). Interdisciplinaridade \u2013 para al\u00e9m da \nfilosofia do sujeito. Petr\u00f3polis (RJ): Editora Vozes, 1995. \n\nJORNAL DO COMM\u00c9RCIO, Recife (19-11-2003, p.08). \n\nKOZEL, S.; SOUZA, L. F. Parintins, que espa\u00e7o \u00e9 esse? Representa\u00e7\u00e3o espacial sob a \n\u00f3tica do morador e do visitante. In: KOZEL, S. [et al]. A Expedi\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica: \nDesvendando espa\u00e7o e representa\u00e7\u00f5es dos festejos em comunidades amaz\u00f4nicas. A festa \ndo boi-bumb\u00e1: um ato de f\u00e9. Curitiba: SK Ed., 2009. \n\nLE\u00c3O, R.  Perigo nas cavernas. Um fungo amea\u00e7a as pinturas pr\u00e9-hist\u00f3ricas de \nLascaux, na Fran\u00e7a.  Publicado na Revista Veja . Edi\u00e7\u00e3o 1956 , 17 de maio de 2006. \n \n\nLEFF, E. Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, poder. \nPetr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2001. \n\nLIMA, J. S. S. Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial na \u00c1rea do Projeto Serra do Sossego, Cana\u00e3 dos \nCaraj\u00e1s (PA). Bel\u00e9m: MPEG/CRVD-MSS/FIDESA, 2003.  \n\n . Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial e Arqueologia de Contrato: a experi\u00eancia do Projeto \nSossego em Cana\u00e3 dos Caraj\u00e1s (PA). In: Anais do XIII Congresso da SAB: \nArqueologia, Patrim\u00f4nio e Turismo. Campo Grande, MS: Ed. Oeste, 2005.  \n\nLIMA, L. de O. Piaget para principiantes. S\u00e3o Paulo: Summus, 1980. \n\nLUNA, S. V. O falso conflito entre tend\u00eancias metodol\u00f3gicas. In: FAZENDA, I. (Org.). \nMetodologia da pesquisa educacional. 6.ed. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2000. \n\n\n\n \n\n \n\n 104 \n\nMARANCA, S. \u201cA pintura rupestre no sudeste do Estado do Piau\u00ed\u201d. Revista do Museu \nPaulista, Nova S\u00e9rie, vol. XXVIII, p. 169-173. Museu Paulista da Universidade de S\u00e3o \nPaulo. S\u00e3o Paulo, 1981/1982. \n\n . Dados Preliminares para Classifica\u00e7\u00e3o do Material Cer\u00e2mica Pr\u00e9-hist\u00f3rico. \nIn: Revista do Museu Paulista. Nova s\u00e9rie, vol. XXX. S\u00e3o Paulo, 1985. p. 235-243. \n\n . No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas para uma Tipologia Cer\u00e2mica. In: Revista do Museu \nPaulista. Nova s\u00e9rie, vol. XXII \u2013 S\u00e3o Paulo, 1975, p. 169 a 179. \n\nMARTIN, G. Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Nordeste do Brasil. Recife: Editora Universit\u00e1ria da UFPE, \n1999. \n\nMARTINS, G.R. Breve painel etno- hist\u00f3rico de Mato Grosso do Sul. Campo Grande: \nEditora UFMS. 2002. \n\n .; &amp; KASHIMOTO, E. M. Projeto: Arqueologia Preventiva na \u00c1rea \nImpactada pela Amplia\u00e7\u00e3o da Mina 63, Corumb\u00e1, MS. Trabalho de consultoria \ncient\u00edfica em Arqueologia destinado ao Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico \nNacional, 2006. \n\nMASON, J. Introduction: asking difficult questions about qualitative research. In: \nQualitative researching, London: Sage Publications, 1997. \n\nMEDINA, J. A atua\u00e7\u00e3o estatal e empresarial para o desenvolvimento sustent\u00e1vel: \npol\u00edticas p\u00fablicas, empresariais e tutelas processuais. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Direito. \nS\u00e3o Paulo: Universidade de Mar\u00edlia, 2008. \n\nMENEZES, E. T. de; SANTOS, T. H. dos. Avalia\u00e7\u00e3o dial\u00f3gica (verbete). Dicion\u00e1rio \nInterativo da Educa\u00e7\u00e3o Brasileira - EducaBrasil. S\u00e3o Paulo: Midiamix Editora, 2002. \nDispon\u00edvel em http://www.educabrasil.com.br/eb/dic/dicionario.asp?id=424, acesso em: \nout/2009. \n\nMONTEIRO, R. C. A pesquisa qualitativa como op\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica. Proposi\u00e7\u00f5es, n 5, \nago., 1991. \n\nMONZON, S. \u201cA representa\u00e7\u00e3o humana na arte rupestre do Piau\u00ed: compara\u00e7\u00f5es com \noutras \u00e1reas\u201d. Revista do Museu Paulista, Nova S\u00e9rie, vol. XXVIII, p. 401-422. Museu \nPaulista da Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 1981/1982. \n\nMORLEY, E. J. \u201c Como Preservar os S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos Brasileiros \u201c. In TEN\u00d3RIO, M. \nC. Pr\u00e9-Hist\u00f3ria da Terra Brasilis. Rio de Janeiro: Editora UFRJ: 2000. \n\nNASCIMENTO, C. G. do. Brasil: Sonhos e utopias da Pedagogia do Oprimido II. Adital \u2013 \nNot\u00edcias da Am\u00e9rica Latina e Caribe, 2007. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.adital.org.br/site/noticia.asp?lang=PT&amp;cod=27000. Acesso em: nov/2009. \n\nNAVARRO, S. G.; MARI, M.; LEMES, M. L. R.; FERNANDES, M. C.; LIMA, S. S. B.; \nREIS, I. C. G. O.; AZEVEDO, M. N.; OLIVEIRA, M. C. M. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na \n\n\n\n \n\n \n\n 105 \n\nescola: uma experi\u00eancia em ensino de Ci\u00eancias nos anos iniciais de escolariza\u00e7\u00e3o. In: IV \nSemin\u00e1rio Nacional do Programa ABC na Educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica - m\u00e3o na massa, 2008, \np. 45.  S\u00e3o Paulo, v. UNICO. \n\nNETTO, C. X. de A. \u201cO conceito de mito aplicado \u00e0 arte rupestre\u201d. Revista de \nArqueologia. Sociedade de Arqueologia Brasileira, v. 11, p. 27-41. S\u00e3o Paulo, 1998. \n\nOLIVEIRA, E. M. de. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Uma Poss\u00edvel Abordagem. Bras\u00edlia: UNB, \n2000. \n\nORI\u00c1, R. \u201cEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial: Conhecer Para Preservar\u201d. Educacional. Dispon\u00edvel \nem: \u00abhttp://www.educacional.com.br/articulistas/articulista0003.asp\u00bb. Acesso em: \nagos/2008. \n\nOZILIERE, V. R. M\u00e9todo Paulo Freire \u2013 O Rompimento da Educa\u00e7\u00e3o Elitista. Anais da \nXII semana de Pedagogia e II Encontro de Pedagogos da Regi\u00e3o Sul Brasileira da \nUNIPAR. Akr\u00f3polis, Umuarama, v.11, n.4, out./dez., 2003. \n\nPACHECO, M. L. A. F.; RAMOS, \u00c9. C. B.; LEIGUEZ-JUNIOR, E.; KOBAYASHI, A. B. \n&amp; MARTINS, G. R. \u201cConcep\u00e7\u00e3o de estudantes de 8\u00aa s\u00e9rie de escolas p\u00fablicas e \nparticulares sobre conceitos e aplicabilidades de arqueologia na conserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios \narqueol\u00f3gicos de Mato Grosso do Sul\u201d. In: VII Encontro de Hist\u00f3ria de Mato Grosso do \nSul, Anais... Universidade Cat\u00f3lica Dom Bosco, n.7, setembro de 2004. \n\nPACHECO. I. A.;  VARGAS. I. A de . Educa\u00e7\u00e3o  Patrimonial : Um  recurso para \nalfabetiza\u00e7\u00e3o  cultural no Ensino Fundamental. Publicado na Revista Ateli\u00ea Geogr\u00e1fico, \nVol. 3, N. 6 (2009). \n\nPAPALIA, D. E.; OLDS, S. W. Desenvolvimento humano. 7. ed. Porto Alegre: Artmed, \n2000. \n\nPEIXOTO, J. L. S. Popula\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas de Tradi\u00e7\u00e3o Tupiguarani no Pantanal Sul-Mato-\nGrossense. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, S\u00e3o Paulo, n. 8, p. 71-86, \n1998. \n\nPESSIS, A-M. Imagens da Pr\u00e9-hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: A &amp; A Comunica\u00e7\u00e3o, 2003. \n\nPRIMACK, R. B.; RODRIGUES, E. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o. Londrina: Vida, 2002. \n\nPROUS, A. Arqueologia Brasileira. Bras\u00edlia: UNB, 1992. \n\n .; BAETA, A. &amp; RUBBIOLI, E. O patrim\u00f4nio arqueol\u00f3gico da regi\u00e3o de \nMatozinhos: conhecer para proteger. Belo Horizonte: Ed. do autor, 2003. \n\nRABELLO, A. Imagens da Pr\u00e9-hist\u00f3ria: as m\u00e3os na pintura rupestre no alto sert\u00e3o baiano. \nRevista de Arqueologia, Sociedade de Arqueologia Brasileira, v. 9, p. 122. S\u00e3o Paulo, \n1996. \n\nRAMEH, L. V Col\u00f3quio Internacional Paulo Freire \u2013 Recife, 19 a 22 - setembro 2005. \nJornal do Com\u00e9rcio (19-11-2003). \n\n\n\n \n\n \n\n 106 \n\nREIGOTA, M. O que \u00e9 Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1994.  \n\nREITZ, E. J.; WING, E. S.  Zooarchaeolgy. United Kingdom: Cambridge Universty Press, \n2001. \n\nRICKLEFS, R. A Economia da Natureza. 3\u00aa ed. Rio de Janeiro: Guanabara Koogan, \n1996. \n\nRUSCHEINSKY, A. [et al]. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Abordagens M\u00faltiplas. Porto Alegre: \nArtemed, 2002. \n\nSANTOS, L. G. \u201cPlano de Manejo para a visita\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Arqueol\u00f3gico MS-MA-037\u201d. \nIn: XIII Congresso da SAB: Arqueologia, Patrim\u00f4nio e Turismo. Campo Grande, MS: \nEd. Oeste, 2005. \n\nSCATAMACCHIA, M. C. M. A Tradi\u00e7\u00e3o policr\u00f4mica no leste da Am\u00e9rica do Sul \nevidenciada pela ocupa\u00e7\u00e3o Guarani e Tupinamb\u00e1: Fontes arqueol\u00f3gicas e etno-\nhist\u00f3ricas. Tese (Doutorado em Arqueologia) \u2013 FFCLH. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo: USP, 1990. \n\nSCHMITZ, P. I. Migrantes da Amaz\u00f4nia: a Tradi\u00e7\u00e3o Tupi-guarani. Arqueologia Pr\u00e9-\nHist\u00f3rica do Rio Grande do Sul. M. Aberto. Porto Alegre. 1991. \n\nSCHMITZ, P. I.; ROSA, A. O.; BEBER, M. V.; ROGGE, J. H. Aterros Ind\u00edgenas no \nPantanal do Mato Grosso do Sul. S\u00e3o Leopoldo: Unisinos, 1999. \n\nSCHMITZ, P. I.; SILVA, F. A.; BEBER, M. V. Serran\u00f3polis II: As Pinturas e Gravuras \ndos Abrigos. Arqueologia nos Cerrados do Brasil Central. S\u00e3o Leopoldo: EDUNISINOS, \n1997.  \n\nSOARES, A. L. R. (Org). Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial: Relatos e Experi\u00eancias. Santa Maria: \nUFMS, 2003. \n\n . Arqueologia, Hist\u00f3ria e Etnografia: o denominador guarani. Revista de \nArqueologia, S\u00e3o Paulo, 1997a. \n\n . Guarani: Organiza\u00e7\u00e3o Social e Arqueologia. Porto Alegre: Ed. PUCRS, s\u00e9rie \nArqueologia 4, 1997b. \n\nSOUZA, I. S.; BORGES, J. V.; e ZUCCO, M. C. Tupi-Guarani. Centro de Ci\u00eancias e \nEduca\u00e7\u00e3o. UFSC. 2006. \n\nSOUZA, R. F. de.  Curr\u00edculo sem Fronteiras, v.9, n.1, pp.72-90, Jan/Jun 2009 \n\nSTEADMAN, D. W. Extinction of birds in eastern Polynesia: a review of the record, and \ncomparisons with other Pacific island groups. Journal of Archaeological Science, v. 16, \nn. 2. p. 177-205, 1989. \n\nSTEADMAN, D. W.  Prehistoric extinctions of Pacific islands birds: biodiversity meets \nZooarchaeology. Science, v. 267, p. 1123-31, 1995. \n\n\n\n \n\n \n\n 107 \n\nSTEADMAN, D e MARTIN, P. The late Quaternary extinction and future resurrection of \nbirds on Pacific islands. Earth-Science Reviews, v. 61, p.13, 2003. \n\nSUGUIO, K. Geologia do Quatern\u00e1rio e Mudan\u00e7as Ambientais. Passado + Presente = \nFuturo? S\u00e3o Paulo, Paulo's Comunica\u00e7\u00e3o e Artes Gr\u00e1ficas, 1999. \n\nT.H.A Terra Homens e Aventura. Casa de Pedra : www.ufms.gov.br. Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial, Muarq. Acesso em:2008. \n\nTOLEDO, M. C. M. O que \u00e9 Geologia? Dispon\u00edvel em www.igc.usp.br. Acesso em:  \njun/2009. \n\nTRINDADE, D. F. Interdisciplinaridade: um novo olhar sobre as ci\u00eancias. In \n\nFAZENDA, I. [et al]. O que \u00e9 Interdisciplinaridade? S\u00e3o Paulo: Cortez, 2008. \n\nTUAN, Yu-fu. Topofilia - Um Estudo da Percep\u00e7\u00e3o, Atitudes e Valores do Meio \nAmbiente. S\u00e3o Paulo/ Rio de Janeiro: DIFEL, 1980.  \n\nVASCONCELOS, C. dos S. Compet\u00eancia Docente na Perspectiva de Paulo Freire. Revista \ne Educa\u00e7\u00e3o AEC. Rio de Janeiro, Ano 36, n. 143 p. 66-77, abril/junho, 2007. \n\nVERGARA, S. C. Projetos e relat\u00f3rios de pesquisa em administra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Atlas, \n1997. Revista IMES. ANO XVI, n. 47, p. 31-37. \n\nWOGEL, L. dos S.; CARVALHO, A. de L. Educa\u00e7\u00e3o e Forma\u00e7\u00e3o Humana: Eixos \n\u00c9ticos e Epistemol\u00f3gicos Numa Perspectiva Freireana. 2008, p. 7. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.ie.ufmt.br/semiedu2009/GTS. Acesso em : dez/2009. \n\nZALASIEWICZ, J.[et al]. Are we now living in the Anthropocene? GSA Today, vol. 18, \nn. 2, p. 4-8, 2008. \n\n\n\n \n\n \n\n 108 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n\n\n \n\n \n\n 109 \n\nAnexo 1: Carta de aprova\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea de \u00c9tica \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 110 \n\nAnexo 2: Tabela 2 - Escala do tempo geol\u00f3gico \n\nERA SISTEMA E PER\u00cdODO FEI\u00c7\u00d5ES DISTINTIVAS \nMILH\u00d5ES DE \n\nANOS \nPASSADOS \n\nQUATERN\u00c1RIO \nSurgimento do ser humano; \n\nser humano moderno nos \n\u00faltimos 10.000 anos \n\n1.8 \nCENOZ\u00d3ICO \n\nTERCI\u00c1RIO \n\n \n\nIdade dos mam\u00edferos 65 \n\nCRET\u00c1CEO \n\nPrimeiras plantas com flores; \ngrande desenvolvimento de \ndinossauros e amanonites13, \n\nseguidos de extin\u00e7\u00e3o. \n\n140 \n\nJUR\u00c1SSICO \nPrimeiros p\u00e1ssaros, primeiros \n\nmam\u00edferos, abundantes \ndinossauros e amanonites \n\n190 \nMESOZ\u00d3ICO \n\nTRI\u00c1SSICO \n\nIdade dos \nR\u00e9pteis \n\nPrimeiros dinossauros, \nabundantes \u00e1rvores de \n\ncon\u00edferas \n230 \n\nPERMIANO \nExtin\u00e7\u00e3o dos trilobitas e \n\nmuitos outros tipos de animais \nmarinhos \n\n280 \n\nCARBON\u00cdFERO \n\nIdade dos \nAnf\u00edbios Grandes florestas de carv\u00e3o; \n\nabundantes insetos; primeiros \nr\u00e9pteis; tubar\u00f5es e anf\u00edbios; \ngrandes \u00e1rvores primitivas \n\n345 \n\nDEVONIANO \nPrimeiros anf\u00edbios e \n\namanonites \n405 \n\nSILURIANO \n\nIdade dos \nPeixes \n\nPrimeiras plantas e animais \nsobre a Terra \n\n425 \n\nORDOVICIANO Primeiros peixes 500 \n\nPALEOZ\u00d3ICO \n\nCAMBRIANO \n\nIdade dos \ninvertebrados \n\nmarinhos \n\nPrimeiros registros abundantes \nde invertebrados marinhos; \n\ndom\u00ednio dos trilobitas; \nprimeiros organismos com \n\nconchas \n\n570 \n\n \nPR\u00c9-\n\nCAMBRIANO \n \n\nRaros f\u00f3sseis; plantas \naqu\u00e1ticas primitivas; os mais \n\nantigos f\u00f3sseis (bact\u00e9ria, alga) \n3.100 \n\nFonte: Gorgulho, 2006. \n\n                                                 \n13 Molusco extinto, que existiu do Per\u00edodo Devoniano ao Cret\u00e1ceo (408 a 65 milh\u00f5es de anos). \n\n\n\n \n\n \n\n 111 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICES \n\n\n\n \n\n \n\n 112 \n\nAp\u00eandice 1: Question\u00e1rio aplicado aos alunos  \n\nNome : ______________________________________________. \n \n1- Sexo? \n(  ) masculino           (  )feminino \n \n2- Qual \u00e9 a sua escolaridade? \n______________________________________________________________________        \n \n3 - Quais os meios de comunica\u00e7\u00e3o voc\u00ea tem acesso?  \n(  ) televis\u00e3o   (  ) radio  (  ) jornal              (   )  outros       \n \n4-  Conhece a hist\u00f3ria da regi\u00e3o? \n(  ) Sim                             (  ) N\u00e3o \nSe a resposta for sim, fa\u00e7a um pequeno coment\u00e1rio. \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n \n5  \u2013 O que \u00e9 arqueologia ? \n_________________________________________________________________________ \n \n6  - Conhece algum S\u00edtio Arqueol\u00f3gico? \n(  ) Sim                       (  ) N\u00e3o \nSe a resposta for sim, cite algum nome.  \n_________________________________________________________________________  \n \n7  \u2013 O que \u00e9 Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial? \n_________________________________________________________________________ \n_________________________________________________________________________ \n \n8 \u2013 Descreva o que voc\u00ea entende por Ambiente? \n_________________________________________________________________________ \n_________________________________________________________________________ \n \n9 _ O que voc\u00ea pode fazer para a conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do Ambiente? \n________________________________________________________________________ \n________________________________________________________________________ \n________________________________________________________________________ \n \n10  \u2013 Conhece algum Parque  ou Horto Florestal? \n_________________________________________________________________________ \n_________________________________________________________________________ \n_________________________________________________________________________ \n \n\nObrigado(a) pela sua coopera\u00e7\u00e3o!!!! \n\n\n\n \n\n \n\n 113 \n\nAp\u00eandice 2: Question\u00e1rio aplicado aos professores \n\nCampo Grande, MS, agosto  de 2008 \n\n\u00c0  \n\nEscola  Municipal Nosso Sonho  \n\nDistrito de Para\u00edso das Aguas  \n\nAssunto: Coleta de Informa\u00e7\u00f5es  \n\nPrezados Professores \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial \u00e9 materializada atrav\u00e9s do estudo de objetos comunit\u00e1rios \n\ncomo estrat\u00e9gia de aprendizagem do contexto sociocultural/ambiental. Todo Programa de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Patrimonial deve ser elaborado tendo em vista as necessidades das comunidades \n\nenvolvidas. Horta et al., (1999) definem a Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial como um \u201cprocesso \n\npermanente e sistem\u00e1tico de trabalho educacional centrado no patrim\u00f4nio cultural, como \n\nfonte prim\u00e1ria de conhecimento e enriquecimento individual e coletivo\u201d. \n\nSomos do Mestrado em Ensino de Ci\u00eancias da Universidade Federal de Mato \n\nGrosso do Sul (UFMS). Estamos desenvolvendo a Presente Pesquisa referente a  Educa\u00e7\u00e3o \n\nPatrimonial ,  nas cidades do entorno dos S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos de Mato Grosso do Sul ,por \n\nmeio  deste question\u00e1rio \u00e9  que obteremos   informa\u00e7\u00f5es e  dados necess\u00e1rios para o \n\ntrabalho. \n\nEstas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o usadas somente para a pesquisa que ser\u00e1 realizada atrav\u00e9s \n\ndeste question\u00e1rio com 22 quest\u00f5es. \n\nAgradecemos pela colabora\u00e7\u00e3o. \n\nAtenciosamente, \n\nIlza Alves Pacheco, professora da REME/MS;  mestranda em Ensino de Ci\u00eancias pelo \n\nDepartamento de F\u00edsica da UFMS; ilza.educ@gmail.com  \n\nIcl\u00e9ia  Albuquerque de Vargas, professora Doutora e Orientadora do mestrado em Ensino \n\nde Ci\u00eancias pelo Departamento de F\u00edsica da UFMS. icleiavargas@yahoo.com.br \n\n\n\n \n\n \n\n 114 \n\nNome :  _____________________________________________. \n \n1- Qual \u00e9 a sua escolaridade? \n(   ) superior completo    (   ) superior incompleto             (   ) \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o   \n \n2- Qual e seu sexo? \n(  ) masculino           (  )feminino   \n \n3- Voc\u00ea estudou em escola: \n(  ) p\u00fablica     (  ) particular  \n \n4- Quais os meios de comunica\u00e7\u00e3o voc\u00ea tem acesso?  \n(  ) televis\u00e3o   (   ) Internet  (  ) radio \n (  ) jornal              (   )  outros               \n \n5- Quantos livros voc\u00ea leu em 2007? \n(  ) 1 a 3 livros    (  ) 4 a 6 livros (  ) 7 a 8 livros     (  ) mais de 8  livros\n      (  ) nenhum livro \n     \n6- H\u00e1 quantos anos voc\u00ea leciona? \n(  )  1 a 3 anos                                    (  ) 8 a 12 anos \n(  )  4 a 7 anos                                    (  ) mais de 13 anos \n \n7- Voc\u00ea \u00e9 efetiva(o)? \n(  ) Sim                             (  ) N\u00e3o  \n \n8- Conhece a hist\u00f3ria da regi\u00e3o? \n(  ) Sim                             (  ) N\u00e3o \nSe a resposta for sim, fa\u00e7a um pequeno coment\u00e1rio. \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n \n9- Voc\u00ea conhece Educa\u00e7\u00e3o Patrimonial? \n(  ) Sim                   (  ) N\u00e3o \nSe a resposta for sim, fa\u00e7a um pequeno coment\u00e1rio. \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n \n10- Conhece algum S\u00edtio Arqueol\u00f3gico? \n(  ) Sim                       (  ) N\u00e3o \nSe a resposta for sim, cite algum nome. \n________________________________________________________________________. \n \n \n11- Voc\u00ea trabalha com o Tema Meio Ambiente? \n(  ) Sim                   (  ) N\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n 115 \n\nSe a resposta for sim, fa\u00e7a uma pequena descri\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es did\u00e1ticas utilizadas. \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n \n12- Qual \u00e9 a Teoria de Aprendizagem com que voc\u00ea trabalha? \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n \n13- Existe evas\u00e3o escolar?   \n(  ) Sim              (  ) N\u00e3o  \n \n14 - Qual \u00e9 a faixa et\u00e1ria de seus alunos? \n________________________________________________________________________. \n15- A escola possui horta?  \n(  ) Sim             (   ) N\u00e3o \n16- Quem \u00e9 o respons\u00e1vel?  \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n 17- Tem participa\u00e7\u00e3o dos alunos? \n(  ) Sim              (   ) N\u00e3o  \n   \n 18- A escola oferece merenda? \n (  ) Sim             (  ) N\u00e3o \n \n19- Qual \u00e9 o destino dos res\u00edduos de mat\u00e9rias da escola? \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n20- Qual \u00e9 o meio de transporte utilizado pelos alunos?    \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n21- H\u00e1 alguma atividade da escola voltada para o meio rural? \n(  ) Sim          (  ) N\u00e3o \nSe a resposta for sim, cite quais s\u00e3o as atividades. \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n \n 22- Quais s\u00e3o as doen\u00e7as ambientais que ocorrem no entorno da escola? \n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________ \n\n \nObrigado(a) pela sua coopera\u00e7\u00e3o!!!! \n\n\n\n \n\n \n\n 116 \n\nAp\u00eandice 3: Oficinas realizadas com os alunos \n\n \n\nFigura 37:  Observa\u00e7\u00e3o das fotos e das paisagens do entorno do abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d \n\nPara\u00edso das \u00c1guas, MS. Oficina realizada com os alunos da E.M. Nosso Sonho. \n\n \n\nFigura38 : Pintura confeccionada com guache retratando as paisagens do entorno do abrigo \n\n\u201cCasa de Pedra\u201d Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 117 \n\n \n\nFigura 39: Pintura realizada com guache, releitura, arte rupestre do interior da \u201cCasa de \n\nPedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\n \n\n \n\nFigura 40: Pintura realizada com guache \u2013 releitura, \u201carte rupestre\u201d do interior do abrigo \n\n\u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\n\n\n \n\n \n\n 118 \n\n \n\nFigura 41: Pintura realizada com guache \u2013 releitura \u201carte rupestre do interior da \u201cCasa de \n\nPedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\n \n\n \n\nFigura 42: Atividade realizada em grupo. Pintura confeccionada com guache \u2013 do entorno  \n\ndo abrigo \u201cCasa de Pedra\u201d, Para\u00edso das \u00c1guas, MS. \n\n\n\n \n\n \n\n 119 \n\n \n\nFigura 43: Quebra cabe\u00e7a \u2013 Machado  (E.V.A) Atividade diversificada \n\n \n\n \n\nFigura 44: Mosaico (E.V.A) zoomorfo \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 120 \n\n \n\nFigura 45: Mosaico (E.V.A) zoomorfo \n\n \n\n \n\nFigura 46: Atividade realizada em grupo. Remontagem de potes de cer\u00e2mica. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 121 \n\nAp\u00eandice 4 : Atividade de percep\u00e7\u00e3o visual\n\n\n\n \n\n \n\n 122 \n\nAp\u00eandice 5 : Produ\u00e7\u00e3o textual \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 123 \n\nAp\u00eandice 6: Atividade desenvolvida ap\u00f3s a escava\u00e7\u00e3o da \u201ccaixa do tempo\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 124 \n\nAp\u00eandice 7: Croqui \u2013 \u201ccaixa do tempo\u201d \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 125 \n\nAp\u00eandice 8:  Cruzadinha \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 126 \n\nAp\u00eandice 9: : Gr\u00e1fico obtido a partir dos dados coletados na escava\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 127 \n\nAp\u00eandice 10 ILUSTRA\u00c7\u00c3O \u2013 PR\u00c9-HIST\u00d3RIA \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 128 \n\nAp\u00eandice 11: Registro de ilustra\u00e7\u00f5es a partir das atividades desenvolvidas \n\n \n\n \n\nILUSTRA\u00c7\u00c3O \u2013 PR\u00c9-HIST\u00d3RIA \n\n\n\n \n\n \n\n 129 \n\nAp\u00eandice 12 \n\n \n\n \n\nHIST\u00d3RIA EM QUADRINHOS \n\n\n\n \n\n \n\n 130 \n\nAp\u00eandice 13 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDESENHO - VANDALISMO \n\n\n\n \n\n \n\n 131 \n\nAp\u00eandice 14: Produ\u00e7\u00e3o textual \n\n\n\n \n\n \n\n 132 \n\nAp\u00eandice 15: : ilustra\u00e7\u00e3o do processo da cadeia alimentar \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCADEIA ALIMENTAR \n\n\n\n \n\n \n\n 133 \n\nAp\u00eandice 16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n 134 \n\nAp\u00eandice 17"}]}}}