{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06095"}, {"@name": "filename", "#text": "10605_atas_SIDD%202011_preview.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "SIDD 2011\nLIVRO DE ATAS Semin\u00e1rio Internacional, Faculdade de Motricidade Humana, 10-13 NOV\nSIDD 2011\nDescobrir a Dan\u00e7a / Descobrindo atrav\u00e9s da Dan\u00e7a Discovering Dance / Discovering through Dance Descubrir la Danza / Descubriendo a trav\u00e9s de la Danza\nPortugal\nSemin\u00e1rio Internacional International Seminar Seminario Internacional\n10-13 NOV\nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa Faculdade de Motricidade Humana\nT\u00cdTULO\nLivro de Atas do SIDD2011\nSemin\u00e1rio Internacional Descobrir a Dan\u00e7a / Descobrindo atrav\u00e9s da Dan\u00e7a 10-13 Novembro 2011\nFMH\nEDITORES Elisabete Monteiro Maria Jo\u00e3o Alves\nEDI\u00c7\u00c3O\nFaculdade de Motricidade Humana\nServi\u00e7o de Edi\u00e7\u00f5es\n1495-002 Cruz Quebrada, Portugal\nEXECU\u00c7\u00c3O GR\u00c1FICA\nStaff for You\nTIRAGEM\n300 exemplares\nDATA\nFevereiro de 2012\nISBN 978-972-735-181-7\nDep\u00f3sito Legal n\u00b0..............\nLIVRO DE ATAS\nSemin\u00e1rio internacional\nDESCOBRIR A DAN\u00c7A/ DESCOBRINDO ATRAV\u00c9S DA DAN\u00c7\u00c1\nTHROUGH DANCE\nInternational Seminar DISCOVERING DANCE /\nt\u00edjttpjfe id da\u00f1e a2Qilwordpress.com\nFaculdade de Motricidade Humana\n10-13 de Novembro de 2011\nORGANIZA\u00c7\u00c3O\nCOM O APOIO\nFunda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a Tecnologia\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA\nFORCEFODE\nSantander Totia\nCOMIT\u00c9 ORGANIZADOR\nProfa Doutora Elisabete Monteiro (Coordena\u00e7\u00e3o)\nProfa Doutora Maria Jo\u00e3o Alves\nProfa Doutora Margarida Moura\nProfa Doutora Ana Macara\nProf. Doutor Daniel T\u00e9rcio\nProfa Doutora Lu\u00edsa Roubaud\nDra Rita Rato\nDra Lu\u00edsa Alegre\nDra Diana Soares\nDra s\u00f3nia Lucena\nDra Cristina Leandro\nCOMIT\u00c9 CIENT\u00cdFICO\nProfessores Doutores:\nEeva Anttila - Presidente daCi Internacional/Finl\u00e2ndia\nLiesbeth Wildschut - Utrecht University-Theatre Studies Department/Holanda\nSusana Moreno Fern\u00e1ndez - Universidad de Valladolid Facultad de Filosofia y Letras-Secci\u00f3n de M\u00fasica/Espanha\nMari Paz Polo - Universidad de Le\u00f3n - Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte/Espanha\nS\u00e3o Jos\u00e9 Corte-Real - Universidade Nova de Lisboa-Faculdade de Ci\u00eancias Sociais e Humanidades/Portugal\nLuis Domingos Morais - Instituto Polit\u00e9cnico de Lisboa - Escola Superior de Teatro e Cinema/Portugal\nAdriana Gehres - Instituto Superior de Estudos Interculturais e Transdisciplinares do Instituto Piaget\nPedro Sarago\u00e7a - Dire\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o Menuhin Portugal e Coordenador Nacional do Projecto MUS-E\nMaria Jos\u00e9 Fazenda - Instituto Polit\u00e9cnico de lisboa- Escola Superior de Dan\u00e7a/Portugal\nAna Paula Batalha - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa-Faculdade de Motricidade Humana/Portugal\nAna Macara - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa-Faculdade de Motricidade Humana (UTL-FMH)/Portugal\nDaniel T\u00e9rcio - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa-Faculdade de Motricidade Humana (UTL-FMH)/Portugal\nElisabete Monteiro - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa-Faculdade de Motricidade Humana (UTL-FMH)/Portugal\nMargarida Moura - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa-Faculdade de Motricidade Humana (UTL-FMH)/Portugal\nMaria Luisa Roubaud -Universidade T\u00e9cnica de Lisboa-Faculdade de Motricidade Humana (UTL-FMH)/Portugal\nMaria Jo\u00e3o Alves - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa-Faculdade de Motricidade Humana (UTL-FMH)/Portugal\nPREF\u00c1CIO\nEste livro de Atas indicia a dimens\u00e3o do Semin\u00e1rio Internacional Descobrir a Dan\u00e7a (SIDD), por\u00e9m n\u00e3o a ilustra de forma plena. Foi um evento da iniciativa de tr\u00eas entidades: do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancias Sociais e Humanidades, da UTL-FMH; do Instituto de Etnomusicologia-Centro de Estudos em M\u00fasica e Dan\u00e7a (INET-MD P\u00f3lo da FMH); e, ainda, do Centro de Estudos em Artes Performativas (CEAP da FMH).\nNeste livro de Atas constam 59 das 110 apresenta\u00e7\u00f5es registadas no SIDD, nas distintas formas previstas pelo Semin\u00e1rio: comunica\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e vivenciais, palestras com demonstra\u00e7\u00f5es, ateli\u00eas, posters, v\u00eddeos, pain\u00e9is de discuss\u00e3o, mostras de Dan\u00e7a, etc, constituindo a express\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o, da pesquisa, da experimenta\u00e7\u00e3o e da descoberta da Dan\u00e7a, como objeto de estudo de quem dela faz a sua \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o profissional e/ou forma de estar de elei\u00e7\u00e3o.\nForam dias intensos e gratificantes em redor das seguintes tem\u00e1ticas :\nDan\u00e7a: Projetos e Processos; Dan\u00e7a e Inclus\u00e3o; Dan\u00e7a: Ensino Vocacional; Dan\u00e7a e Criatividade; Ensino da Dan\u00e7a: Contextos; Dan\u00e7a na Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica; Dan\u00e7a e Sa\u00fade; Dan\u00e7a e M\u00fasica; Dan\u00e7a: Imagem, Perce\u00e7\u00e3o e Autonomia; Dan\u00e7a: Crian\u00e7as e B\u00e9b\u00e9s; Dan\u00e7a: M\u00e9todos e Abordagens; Ensino e Cria\u00e7\u00e3o na Dan\u00e7a; Dan\u00e7a: Educa\u00e7\u00e3o, Curriculum e Movimento Criativo; Dan\u00e7a: Fotografia e V\u00eddeos; Dan\u00e7a na Comunidade; Ensino e Projetos Comunit\u00e1rios; Dan\u00e7a: Criatividade, Corpo, Motricidade; Ensino da Dan\u00e7a: Formas; Experi\u00eancias e Curriculum em Dan\u00e7a; e, a 1a reuni\u00e3o da daCi Portugal.\nDe real\u00e7ar por fim, os cerca de 200 participantes envolvidos, num total de 10 pa\u00edses representados, cuja dimens\u00e3o internacional ficou assim plenamente justificada.\nElisabete Monteiro e Maria Jo\u00e3o Alves\nAGRADECIMENTOS\nOs respons\u00e1veis pela organiza\u00e7\u00e3o e pela comiss\u00e3o cient\u00edfica do SIDD 2011 agradecem aos membros da comiss\u00e3o cient\u00edfica por toda a dedica\u00e7\u00e3o, disponibilidade e rigor colocados na revis\u00e3o e an\u00e1lise dos textos.\n\u00c0s conferencistas convidadas, Professoras Eeva Antilla e Lucia Matos, um especial agradecimento pela disponibilidade em participarem e contribuirem para o sucesso do evento, partilhando experi\u00eancias, saberes e vis\u00e3o prospetiva, pela colabora\u00e7\u00e3o de forma presencial ou \u00e0 dist\u00e2ncia, anulando impedimentos de \u00faltima hora. Um obrigada tamb\u00e9m a todos os preletores que enriqueceram e permitiram similarmente a an\u00e1lise e a discuss\u00e3o salutar, assim como aos participantes nas Mostras de Dan\u00e7a e respetivos Professores. Foram de facto verdadeiros momentos de partilha.\nA todos os membros da comiss\u00e3o organizadora, \u00e0 Maria Jo\u00e3o Alves, Margarida Moura, Ana Macara, Daniel T\u00e9rcio, Luisa Roubaud, Rita Rato, Luisa Alegre, Diana Soares, S\u00f3nia Lucena, Cristina Leandro, um sentido agradecimento pelo grande empenho e compet\u00eancia evidenciadas desde a conce\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o do evento, at\u00e9 ao seu apoio log\u00edstico. E, sobre este aspeto, justo ser\u00e1 igualmente uma palavra de apre\u00e7o sincero \u00e0 T\u00e2nia Seixas e \u00e0 Daniela Oliveira. Ao Jo\u00e3o Leit\u00e3o tamb\u00e9m, pelo apoio e tempo dedicado ao Secretariado. Imposs\u00edvel ser\u00e1 contudo n\u00e3o refor\u00e7ar o agradecimento \u00e0 Luisa Alegre, n\u00e3o s\u00f3 pelo seu entusiasmo como por todas as tradu\u00e7\u00f5es em Espanhol, sempre pronta, dispon\u00edvel e atenta. Ainda, um especial destaque bem sincero para a Maria Jo\u00e3o Alves, pelo seu \u00e1rduo trabalho de uma efic\u00e1cia extrema n\u00e3o s\u00f3 a n\u00edvel do secretariado, como pela compila\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o das actas do SIDD, assim como pela for\u00e7a, carinho, ajuda incondicional e desinteressada, com \u2018aquela\u2019 especial entrega que s\u00f3 ela sabe dedicar. \u00c9 um privil\u00e9gio\nA todos os alunos de Dan\u00e7a envolvidos um obrigada pelo apoio, responsabilidade, interesse e empenho. Um particular destaque para as alunas de 3\u00b0 ano: Sara Claro, Melissa e Lisandra, num voluntariado praticamente em perman\u00eancia, eficaz, eficiente e bem disposto. \u00c0 Dina Cereja, aluna do 1\u00b0 ano, pela autoria e oferta do \u2018Logotipo do SIDD\u2019, lind\u00edssimo, de que todos mereceu um sincero e merecido elogio.\nA todos os colegas, aos funcion\u00e1rios, aos Org\u00e3os de Gest\u00e3o da Escola, em que pretendo destacar o Presidente da Escola, o Prof. Carlos Neto; \u00e0 Sofia Carvalheiro que \u2018inventou\u2019 espa\u00e7os e tanto tempo nos dedicou; aos Servi\u00e7os da FMH e, com particular destaque para o Departamento de Inform\u00e1tica, nomeadamente ao Miguel Coucelo e Cipriano Martins, assim como ao Prof. Carlos Ferreira, cujo profissionalismo e apoio desta equipa foram imprescind\u00edveis ao funcionamento do evento; ao Gabinete T\u00e9cnico de Gest\u00e3o, particularmente \u00e0 Andreia Sousa, com aquela calma e \u2018know-how\u2019 que tanto tranquiliza; ao Gabinete de Rela\u00e7\u00f5es Externas, \u00e0 Susana Pina, Ana Faria, Marisa Costa e Dr3 Isabel Morais. E ainda, \u00e0 Ilda Fernandes, Filipa Soares, Teresa Violante e ao Sr. Fernandes... a todos/as um agradecimento especial. De forma similar, um obrigada \u00e0s entidades que apoiaram o evento: ao Banco Santander Totta; \u00e0 ForceMode - Publicidade e Acr\u00edlicos Lda; \u00e0 Trimono - Instala\u00e7\u00f5es El\u00e9ctricas, Unipessoal, Lda.\nDe destacar ainda o PATROCINADOR do evento, a FCT - Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e Tecnologia que tornou poss\u00edvel n\u00e3o s\u00f3 este LIVRO de ATAS, como o Livro de Resumos do SIDD como, ainda, o apoio \u00e0 vinda dos keynotes do SIDD. Um obrigada!\nComo tive oportunidade de dizer na Sess\u00e3o Inaugural do evento : \u201c(...) \u2018qualquer escolha \u00e9 uma ren\u00fancia\u2019, mas por isso tamb\u00e9m uma op\u00e7\u00e3o. E, a dan\u00e7a no Ensino Superior \u00e9, seguramente, uma excelente op\u00e7\u00e3o\u201d. Que a repercus\u00e3o deste Semin\u00e1rio seja poder contribuir para despoletar o compromisso social, o imperativo pessoal e a necessidade de perseguir uma forma\u00e7\u00e3o de profissionais, agentes de interven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da dan\u00e7a, capazes de trat\u00e1-la por \u2018tu\u2019, com a familiariedade, respeito e os saberes que merece e a caraterizam. \u00c9 assim, uma das Miss\u00f5es da Universidade, na liga\u00e7\u00e3o com a comunidade em geral e o meio profissional da dan\u00e7a em particular, despertar esta plataforma colaborativa e de reflex\u00e3o \u2018atuante\u2019.\nA todos v\u00f3s,que no SIDD contribuiram para deixar esta mensagem, este grito de alerta, entusiasmo e paix\u00e3o pela dan\u00e7a, um sincero, sentido e incondicional OBRIGADA!\nElisabete Monteiro\nNOTA dos EDITORES\nTodos os artigos que comp\u00f5em este Livro de Atas do Semin\u00e1rio Internacional Descobrir a Dan\u00e7a/Descobrindo atrav\u00e9s da Dan\u00e7a (SIDD 2011), s\u00e3o da inteira responsabilidade dos seus respetivos autores, tanto do ponto de vista do conte\u00fado, como por serem textos originais, isto \u00e9, n\u00e3o terem sido anteriormente publicados.\nForam divulgadas e enviadas atempadamente as normas para submiss\u00e3o dos textos, para todos os preletores e keynotes envolvidos no evento. A revis\u00e3o e an\u00e1lise dos textos justificou em certos casos, o posterior contato com o/s autor/es, no sentido de reformularem e/ou corrigirem algumas omiss\u00f5es, pequenas falhas ou lacunas detetadas.\nNeste \u00e2mbito, est\u00e3o tamb\u00e9m os casos de divulga\u00e7\u00e3o de imagens (fotos) nos artigos, que implicaram a autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, expressa e espec\u00edfica, assumida pelos respetivos autores, ilibando-se assim de qualquer responsabilidade os Editores deste Livro de Atas sobre esta quest\u00e3o.\nCada autor, apresentou o seu artigo na l\u00edngua em que fez a sua interven\u00e7\u00e3o no SIDD: em Portugu\u00eas, Ingl\u00eas ou em Espanhol, as tr\u00eas l\u00ednguas oficiais do evento.\nElisabete Monteiro e Maria Jo\u00e3o Alves\n\u00cdndice\nPREF\u00c1CIO................................................v\nAGRADECIMENTOS.........................................vi\nNOTA dos EDITORES....................................viii\n\u00cdndice..................................................1\nKeynote Speakers........................................7\nCHILDREN\u2019S RIGHT TO DANCE...............................8\nEeva Anttila............................................8\n(BIO)POL\u00cdTICA, DIFEREN\u00c7A E A DAN\u00c7A NA EDUCA\u00c7\u00c3O.........26\nL\u00facia Matos............................................26\nPreletores.............................................43\nA CRIA\u00c7\u00c3O COREOGR\u00c1FICA NO ENSINO VOCACIONAL:\nESTRAT\u00c9GIAS METODOL\u00d3GICAS\nPatr\u00edcia Cayatte &amp; Ana Silva Marques...................44\nA CRIATIVIDADE NO PROCESSO DE COMPOSI\u00c7\u00c3O COREOGR\u00c1FICA\nCatarina Lopes Ribeiro &amp; Ana Silva Marques.............55\nA DAN\u00c7A EM CONTEXTO ESCOLAR: ALGUMAS CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES DA\nMOTRICIDADE HUMANA PARA A EFECTIVA\u00c7\u00c3O DE UMA PR\u00c1XIS TRANSFORMADORA\nAline Fernandes Alvarenga, Ana Maria Pereira &amp; Katia Simone Martins\nMortari................................................76\nA DAN\u00c7A NA PERCE\u00c7\u00c3O DOS PROFESSORES DE EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA\nLuisa Alegre............................................88\nA DAN\u00c7A NA PROMO\u00c7\u00c3O DA INTERDISCIPLINARIDADE\nAna Silva Marques.......................................99\nA DAN\u00c7A NO CONTEXTO DA MOTRICIDADE HUMANA: PRESEN\u00c7A, PROJECTO E PROCESSO\nKatia S.M. Mortari &amp; Ana Maria Pereira................113\nA DAN\u00c7A NO PROJETO PILOTO PARA O 1\u00b0CICLO DO ENSINO\nSIDD 2011\nZ\"\t\"S\n2\nX.\t>\nB\u00c1SICO- EDUCA\u00c7\u00c3O ART\u00cdSTICA PARA UM CURR\u00cdCULO DE EXCEL\u00caNCIA\nAna Silva Marques &amp; Ana Pereira Caldas...................132\nA DAN\u00c7A POPULAR PORTUGUESA TRADICIONAL.OBJETO DE\nFORMA\u00c7\u00c3O E DIVULGA\u00c7\u00c3O DA CULTURA PORTUGUESA\nSuzana Nunes &amp; Vera Amorim................................140\nA EMERG\u00caNCIA DE UM PROJECTO COMUNIT\u00c1RIO DE COMBATE \u00c0 OBESIDADE INFANTIL\nAna Paula Batalha, Ana Macara &amp; Katia Mortari............157\nA IMPROVISA\u00c7\u00c3O NO ENSINO DA DAN\u00c7A\nMaria Jo\u00e3o Alves..........................................174\nANALOGIAS E MET\u00c1FORAS COMO MEDIA\u00c7\u00c3O COGNITIVA NA APRENDIZAGEM DE MOVIMENTOS ARTISTICAMENTE EXPRESSIVOS\nAna Cristina C. Pereira &amp; Ewaldo M. Carvalho..............188\n\u201cBRINCAR\u201d \u00c0 DAN\u00c7A\nElisabete Monteiro.....................................197\nCOREOGRAF\u00cdAS PARA LOS ESPACIOS COMUNES\nMar\u00eda Eugenia Garc\u00eda Sottile...........................210\nCORPO QUE DAN\u00c7A: UM OLHAR FENOMENOL\u00d3GICO SOBRE IMPROVISA\u00c7\u00c3O NA DAN\u00c7A CONTEMPOR\u00c2NEA\nNicolle Carvalho Pinto Vieira.............................223\nCORPOS QUE DAN\u00c7AM: CANTOS E ENCANTOS\nT\u00e2nia Mara Silva Meireles..............................232\nDA LITERATURA PARA A DAN\u00c7A: PO\u00c9TICAS E SABERES NA ESCOLA\nMichelle Aparecida Gabrielli...........................243\nDAN\u00c7A COMO EXPRESS\u00c3O ART\u00cdSTICA NA ESCOLA. SESS\u00d5ES DE DAN\u00c7A DE \u00c2MBITO INTERDISCIPLINAR NO 1.\u00b0 CEB\nCristina Rebelo Leandro, Elisabete Monteiro &amp; Filipe Melo.258\nDAN\u00c7A COMO VIA PRIVILEGIADA DE EDUCA\u00c7\u00c3O\nLia Robatto............................................275\nDAN\u00c7A CRIATIVA E AS CRIAN\u00c7AS COM CANCRO\nCl\u00e1udia Santos &amp; Ana Silva Marques.....................294\nDAN\u00c7A NA EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA: PRINC\u00cdPIOS METODOL\u00d3GICOS\nLurdes \u00c1vila Carvalho &amp; Eunice Lebre...............307\nDAN\u00c7A NA EDUCA\u00c7\u00c3O INFANTIL: LINGUAGEM CORPORAL COMO EXPERI\u00caNCIA ART\u00cdSTICO-EDUCATIVA A PARTIR DAS PROPOSI\u00c7\u00d5ES\nCURRICULARES DA REDE MUNICIPAL BELO HORIZONTE\nAna Cristina C. Pereira................................320\nDAN\u00c7A NA EDUCA\u00c7\u00c3O: ESTUDOS INTERDISCIPLINARES DOS PROCESSOS COGNITIVOS DO MOVIMENTO\nFatima Wachowicz.......................................342\nDAN\u00c7A PARA BEB\u00c9S EM CONTEXTO DE CRECHE\nAna Margarida Silva &amp; Ana Silva Marques................353\nDAN\u00c7A SEM FRONTEIRAS\nMaria de Fatima Seabra Suarez..........................363\nDAN\u00c7A: CAMPO DO IMAGIN\u00c1RIO, ESPA\u00c7O DA CRIATIVIDADE E FOMENTO DA EXPRESS\u00c3O\nKatia S M Mortari, Ana Paula Batalha &amp; Ana Macara......371\nDAN\u00c7A-EDUCA\u00c7\u00c3O E ETNOCENOLOGIA: UMA REFLEX\u00c3O SOBRE PR\u00c1TICAS DID\u00c1TICAS DE CRIA\u00c7\u00c3O A PARTIR DAS DAN\u00c7AS POPULARES BRASILEIRAS\nDaniela Maria Amoroso..............................386\nDAN\u00c7AR PARA TRANSFORMAR A VIDA: UMA EXPERI\u00caNCIA DO ENSINO DA DAN\u00c7A EM ESCOLA RURAL NO INTERIOR DO BRASIL\nCristiane Aparecida Freire Ferreira, Ana Maria Pereira &amp; Katia Simone\nMortari...................................................397\nDAN\u00c7AS COM TRADI\u00c7\u00c3O EM CONTEXTO EDUCATIVO: ESPA\u00c7O DE DI\u00c1LOGOS INTERCULTURAIS\nMargarida Moura...........................................417\nSIDD 2011\nDANZA FOLCL\u00d3RICA ESPA\u00d1OLA EN EL AULA: SU ADAPTACI\u00d3N Y APRENDIZAJE A TRAV\u00c9S DE JUEGOS R\u00cdTMICO-MUSICALES\nAna Ma D\u00edaz Olaya, Jos\u00e9 Luis Chinchilla Minguet y Germ\u00e1n Gonz\u00e1lez\nS\u00e1nchez..................................................438\n\u201c\u00c9 GOSTANDO QUE SE APRENDE\u201d - ENSINO DA DAN\u00c7A NA ESCOLA: UMA EXPERI\u00caNCIA PEDAG\u00d3GICA QUE TEM FUNCIONADO\nElaine Izabel da Silva Cruz &amp; Aline Helena da Silva Cruz.447\nEDUCA\u00c7\u00c3O PELA ARTE: A M\u00daSICA E A DAN\u00c7A COMO EXPRESS\u00d5ES\nLIBERTADORAS NOS PROCESSOS DE CONSTRU\u00c7\u00c3O DO\nCONHECIMENTO\nT\u00edcia Viviani S. Guia de Britto &amp; Alberto Batinga Pinheiro.462\nEDUCATION OF PHYSICAL EDUCATION STUDENTS: A PLACE FOR DANCE?\nN\u00e1dia Jesus &amp; Ana Macara...................................473\nEL VALOR DE LA ENSE\u00d1ANZA DE LA DANZA EN LAS ESCUELAS MUNICIPALES DE M\u00daSICA Y DANZA DE LA COMUNIDAD DE MADRID. UN BIEN PARA LA EDUCACI\u00d3N INTEGRAL DE LA SOCIEDAD\nAna Lazaro Uria.......................................480\nESBOZO DE UNA METODOLOG\u00cdA PARA EL AN\u00c1LISIS COREOGR\u00c1FICO\nBel\u00e9n Franco P\u00e9rez &amp; Ma Montserrat Franco P\u00e9rez........502\nESPINHO NA ROSEIRA: UM OUTRO OLHAR DA OBRA ROMEU E JULIETA, DE WILLIAM SHAKESPEARE\nMichelle Aparecida Gabrielli, Solange Pimentel Caldeira &amp; Sirlei\nSIDD 2011\nZ\"\t\"S\n4\nX.\t>\nSantos Dudalski.......................................523\nEXERC\u00cdCIO CR\u00cdTICO SOBRE A SALA DE AULA EM DAN\u00c7A. PROCESSOS DE NEGOCIA\u00c7\u00c3O\nDaniel T\u00e9rcio..........................................532\nFESTIVAL FOLCLORANDO\nEleonora Gabriel &amp; Roberto Barboza.....................543\nFLUXO EM M\u00daSICA, MOVIMENTO E DAN\u00c7A: CONTRIBUTOS DA ABORDAGEM ORFF-SCHULWERK EM EDUCA\u00c7\u00c3O MUSICAL\nJo\u00e3o Cristiano. R. Cunha...............................555\nINICIA\u00c7\u00c3O \u00c0 DAN\u00c7A PARA CRIAN\u00c7AS: O CORPO L\u00daDICO NO BAL\u00c9\nSolange Caldeira ......................................564\nLOOK! YOU SEE WHAT IS NOT REALLY THERE\nLiesbeth Wildschut.....................................573\nMETHODS OF BALLET EDUCATION\nSonja Zdravkova Djeparoska.............................588\nMOTIVA\u00c7\u00c3O DE SE DAN\u00c7AR BAL\u00c9, JAZZ E CONTEMPOR\u00c2NEO E OS BENEF\u00cdCIOS CONSEQUENTES DESSA PR\u00c1TICA: UM ESTUDO DE CASO, COM ADULTOS DE UMA ACADEMIA DE DAN\u00c7A\nElaine Izabel da Silva Cruz, Joisy Palmira de Amorim &amp; Aline Helena da Silva Cruz......................................598\nNOVAS PAISAGENS DEMOGR\u00c1FICAS: ECOS DA LONGEVIDADE EM CRESCIMENTO NAS PR\u00c1TICAS SOCIAIS E TERAP\u00caUTICAS DA DAN\u00c7A\nLu\u00edsa Roubaud......................................610\nNUESTRA EXPERIENCIA EN LA DOCENCIA DE CUATRO NIVELES EDUCATIVOS DIFERENTES: INICIACI\u00d3N A LA DANZA, ENSE\u00d1ANZAS B\u00c1SICAS, ENSE\u00d1ANZAS PROFESIONALES Y ENSE\u00d1ANZAS SUPERIORES (DANZA PARA ACTORES)\nMa Montserrat Franco P\u00e9rez, Amparo Luc\u00eda Jim\u00e9nez Rubio y Ma de la\nMonta\u00f1a Pav\u00f3n Rodr\u00edguez..................................629\nO CLIMA MOTIVACIONAL E A SATISFA\u00c7\u00c3O NA PR\u00c1TICA DA DAN\u00c7A SOCIAL EM CONTEXTO ESCOLAR E DE REPRESENTA\u00c7\u00c3O\nManuel Fonseca &amp; V\u00edtor Ferreira..........................643\nO ENSINO DA DAN\u00c7A NAS AULAS EDUCA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA DO 1\u00b0 AO 5\u00b0 ANO DO ENSINO FUNDAMENTAL\nRafael Gouveia Bueno &amp; S\u00edlvia Costa de Oliveira Pasenike.666\nPENSANDO O ESPECTADOR INFANTIL NA COMPOSI\u00c7\u00c3O COREOGR\u00c1FICA E NO ENSINO DA DAN\u00c7A NAS ESCOLAS\nLidiane Reis e Silva &amp; Michelle Netto Luiz...............678\nPHYSICAL MIND-MAPS\nCec\u00edlia de Lima ........................................ 696\nSIDD 2011\nQUALIFICANDO MOSTRAS DE DAN\u00c7A COM CRIAN\u00c7AS: PROCESSOS COLABORATIVOS, APRECIA\u00c7\u00c3O AO VIVO E DE REGISTROS EM V\u00cdDEOS\nAlba Pedreira Vieira, Pedreira, Luandro Vieira, Aline Dutra Fialho,\nFernanda Di Nardi Bastos &amp; Daiane Gomes dos Santos.....715\nREFLETINDO MET\u00c1FORAS DICOT\u00d4MICAS NAS DAN\u00c7AS DE SAL\u00c3O PARA JOVENS\nJonas Karlos S. Feitoza................................741\nREGIONAL DISPERSAL OF DANCESPORTS INJURIES IN LATIN DANCERS\nEmine Kutlay, \u00a1lk\u00a7an Demirb\u00fcken, Seher Ozy\u00fcrek &amp; Salih Angin 759\nSINTIENDO LA DANZA A TRAV\u00c9S DE LOS OBJETOS. TALLER\nPR\u00c1CTICO\nKiki Ruano Arriagada y Eva Asensio Casta\u00f1eda.........772\nTEORIAS DA PR\u00c1TICA -DOCUMENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DE CRIA\u00c7\u00d5ES\nART\u00cdSTICAS DESENVOLVIDAS COM O MEIO ESCOLAR E COMUNIT\u00c1RIO: PROJECTO RESPIRA E \u00cdMAN\nPaula Varanda........................................783\nTHE CONTRIBUTION OF DANCING IN THE SOCIO-EMOTIONAL DEVELOPMENT OF CHILDREN AT EXTRACURRICULAR ACTIVITIES IN A PRIMARY PORTUGUESE SCHOOL\nDiana Salgueiro Vinagre Soares &amp; S\u00f3nia F\u00e9lix Vilas Boas Lucena ...796\nTRADITIONAL DANCE AND THE POLITICAL TRAINING OF YOUNG WOMEN DURING THE FIRST PERIOD OF FRANCO'S REGIME (19391945)\nBeatriz Martinez del Fresno..........................807\nTRISSOMIA 21 E DAN\u00c7A NO DESPORTO ESCOLAR NO DISTRITO DE VISEU - PORQU\u00ca E PARA QU\u00ca?\nSara Filipa Machado de Magalh\u00e3es Pacheco &amp; Adriana de Faria\nSIDD 2011\nGehres.................................................825\nWHAT ROLE DO DANCE ARTISTS PLAY IN DEVELOPING AND/OR IMPLEMENTING CURRICULA FOR DANCE IN SCHOOLS?\nCornelia Baumgart &amp; Josep Caballero....................842"}]}}}