{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22355"}, {"@name": "filename", "#text": "6306_319871.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA \n\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOGRAFIA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKarla Regina Mendes Cassiano \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAN\u00c1LISE GEOGR\u00c1FICA DE \u00c1REAS DE RISCO NA BACIA \n\nHIDROGR\u00c1FICA NO IGARAP\u00c9 DO MINDU - MANAUS (AM) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o submetida ao Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Universidade \n\nFederal de Santa Catarina para a obten\u00e7\u00e3o do \n\nGrau de Mestre em Geografia Orientador: \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Maria L\u00facia de Paula Herrmann. \n\nCoorientador: Prof. Dr. Reinaldo Corr\u00eaa Costa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n \n\n2013 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c0 mais bela flor da tribo dos Guarani, \n\nBartira. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n \n\nAgrade\u00e7o, primeiramente e especialmente, \u00e0 professora Maria \n\nL\u00facia, que me aceitou de bom grado como sua \u201c\u00faltima\u201d orientanda, uma \n\nvez que estava \u00e0s v\u00e9speras de sua aposentadoria. Muito obrigada pela \n\norienta\u00e7\u00e3o, paci\u00eancia, compreens\u00e3o e, por nos momentos mais dif\u00edceis, \n\nsempre ter me recebido com um sorriso animador.  \n\nTamb\u00e9m agrade\u00e7o em especial ao professor Reinaldo Corr\u00eaa Costa, \n\npela orienta\u00e7\u00e3o durante os dois anos que trabalhei no INPA e pela \n\ncoorienta\u00e7\u00e3o durante o mestrado. Agrade\u00e7o-o com muito carinho pela \n\namizade e por tudo que me ensinou. \n\nAos professores Ricardo Wagner Ad-V\u00edncula Veado e Marcelo \n\nAccioly Teixeira de Oliveira pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es no exame de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o, especialmente ao professor Ricardo por aceitar estar \n\npresente novamente na defesa final. \u00c0 professora Magaly Mendon\u00e7a, \n\npor ter aceitado participar da banca de defesa final, por ser sempre \n\nsol\u00edcita e dona de empolga\u00e7\u00e3o e bom humor contagiantes. \n\n\u00c0 minha m\u00e3e Bartira Mendes, por ter sido minha professora de \n\nPortugu\u00eas durante toda a minha vida escolar, o que me ajudou \n\nsobremaneira. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m pelo apoio incondicional, por sempre \n\nter acreditado em mim e me dado for\u00e7a quando eu mais precisei. \n\n\u00c0 minha \u201cirm\u00e3\u201d Juliana Ara\u00fajo Alves, pelos muitos anos de \n\nparceria geogr\u00e1fica e, ao meu \u201cirm\u00e3o\u201d F\u00e1bio Farias de Moraes, por ser a \n\nminha fam\u00edlia em Santa Catarina. \n\nAo professor Eduardo Pinheiro (UFAM), pela disposi\u00e7\u00e3o em ajudar \n\nsempre e me conceder gentilmente as bases cartogr\u00e1ficas necess\u00e1rias ao \n\ntrabalho. \n\n\u00c0 \u201cfam\u00edlia Herrmann\u201d (Cyntia Oliveira, Daniel Galv\u00e3o, Lilian \n\nDiesel e Graziela Mazziero) e \u00e0 \u201cfam\u00edlia Mendon\u00e7a\u201d (Pedro Murara, \n\nRafael Brito e K\u00e1tia Spinelli), pelas divertidas discuss\u00f5es \n\nepistemol\u00f3gicas. \n\nAos amigos de gradua\u00e7\u00e3o Rog\u00e9rio Marinho pela ajuda com os \n\nmapas e Valdir Soares pelos dados de precipita\u00e7\u00e3o. \u00c0 Lila Macena, \n\nDenise Cruz, Alberto Amazonas e Diego Lopes pela companhia nos \n\ntrabalhos de campo. Aos colegas ge\u00f3grafos Nabil Alameddine, Lucas \n\nMello, B\u00e1rbara Ferreira e Cl\u00e1udio de Matos. \n\n\u00c0 Gabriela Figueredo e \u00e0 Grasiane Vargas pelo grande apoio nos \n\nmomentos finais da disserta\u00e7\u00e3o.  \n\nAo Gustavo Harder Gon\u00e7alves, pela imensa ajuda com os dados \n\ncensit\u00e1rios e pelo apoio incondicional. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPara o cumprimento de uma promessa: \n\n \n\n(Braulinho Lima) \n\n \n\nAs barrancas de terras ca\u00eddas \nFaz barrento o nosso rio-mar \n\nAmazonas, rio da minha vida \n\nImagem t\u00e3o linda \nQue meu Deus criou \n\nFez o c\u00e9u, a mata e a terra \n\nUniu os caboclos \nConstruiu o amor. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nRESUMO \n \n\nUm dos principais reflexos da falta de planejamento ambiental \n\n(principalmente nas cidades) \u00e9 a exist\u00eancia de \u00e1reas de risco, que fazem \n\nparte do cotidiano de milhares de pessoas em todo planeta. No Brasil, \n\nconsiste num problema recorrente de v\u00e1rios centros urbanos como, por \n\nexemplo, na cidade de Manaus. No presente trabalho se delimitou como \n\nunidade espacial de an\u00e1lise a microbacia hidrogr\u00e1fica do igarap\u00e9 do \n\nMindu, pertencente \u00e0 vasta rede hidrogr\u00e1fica do s\u00edtio urbano de Manaus. \n\nO objetivo principal desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar as din\u00e2micas \n\nespaciais de \u00e1reas de risco na referente bacia hidrogr\u00e1fica, considerando \n\na rela\u00e7\u00e3o natureza-sociedade. Tamb\u00e9m foi realizado o diagn\u00f3stico da \n\nvulnerabilidade ambiental na \u00e1rea de estudo, identificando as \u00e1reas de \n\nriscos de deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es. Para tanto se la\u00e7ou m\u00e3o dos dados \n\ndispon\u00edveis no Invent\u00e1rio Preliminar de \u00c1reas de Risco de Manaus, bem \n\ncomo dos relativos \u00e0 infraestrutura urbana, saneamento, educa\u00e7\u00e3o e \n\nrenda referentes aos Setores Censit\u00e1rios (IBGE, 2000) correspondentes \u00e0 \n\nbacia do Mindu. O alto curso da bacia apresentou maior vulnerabilidade, \n\no m\u00e9dio curso apresentou vulnerabilidade moderada e o baixo curso foi \n\nclassificado com baixa vulnerabilidade. Esses graus de vulnerabilidade \n\nforam representados no mapa de risco elaborado a partir dos \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos de IPT (2004). Por fim, foram \n\nrelacionados os epis\u00f3dios chuvosos com os desastres ocorridos no \n\nper\u00edodo de 2005 a 2012, dos quais tr\u00eas foram destacados: uma \n\ninunda\u00e7\u00e3o brusca (2007) e duas inunda\u00e7\u00f5es graduais (2009 e 2012). \n\n \n\nPalavras-chave: \u00c1reas de risco. Vulnerabilidade. Mindu. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nOne of the main consequences of the lack of environmental planning \n\n(specifically in relation to cities) is the existence of \u00b4risk areas\u00b4, which \n\nare part of everyday life, for thousands of people around the world. In \n\nBrazil, this is a problem for several urban centers, for instance, in the \n\ncity of Manaus. In this present study, the river basin of Mindu, \n\nbelonging to the vast drainage system of Manaus, was used as the outer \n\nboundary of the spatial unit of analysis. The main objective is to identify \n\nthe spatial dynamics of \u00b4risk areas\u00b4 in respect to the basin, with \n\nconsideration to the nature-society relationship. The diagnosis of \n\nenvironmental vulnerability in the study area was evaluated, identifying \n\nthe \u00b4risk areas\u00b4. The available data was researched in the Preliminary \n\nInventory of Risk Areas of Manaus, as well as those relating to urban \n\ninfrastructure, sanitation, education and income-related factors to \n\nCensus Sectors (IBGE, 2000) of the basin. The upper component of the \n\nbasin showed the greatest vulnerability, the middle showed moderate \n\nand the lower was rated as a low degree of vulnerability. These degrees \n\nof vulnerability were presented on the risk map drawn from the \n\nmethodological procedures of the Institute of Technological Research \n\n(2004). Ultimately, it was found that the results were associated with \n\nrainy disasters which occurred during the period of 2005 to 2012. Three \n\nhappenings were highlighted: a sudden flood (2007) and two gradual \n\nfloods (2009 and 2012). \n\n \n\nKeywords: Risk areas. Vulnerability. Mindu.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\n \nFigura 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Manaus no Estado do \n\nAmazonas......................................................................................... \n\n24 \n\nFigura 2 \u2013 Mapa das principais zonas de falhas na cidade de \n\nManaus............................................................................................. \n\n34 \n\nFigura 3 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o da microbacia hidrogr\u00e1fica do Igarap\u00e9 do \n\nMindu............................................................................................... \n\n35 \n\nFigura 4 \u2013 Zoneamento da microbacia do Igarap\u00e9 do Mindu.......... 36 \n\nFigura 5 \u2013 Parque Municipal da Nascente do \n\nMindu............................................................................................... \n\n37 \n\nFigura 6 \u2013 Entrada do Parque Municipal da Nascente do Mindu.... 38 \n\nFigura 7 \u2013 Nascente do Igarap\u00e9 do Mindu....................................... 38 \n\nFigura 8 \u2013 Divis\u00e3o do Alto Mindu por bairros................................ 38 \n\nFigura 9 \u2013 RPPN Moto Honda e Parque do Mindu......................... 40 \n\nFigura 10 \u2013 Divis\u00e3o do M\u00e9dio Mindu por bairros........................... 41 \n\nFigura 11 \u2013 Balne\u00e1rio Parque Dez de Novembro localizado no \n\nIgarap\u00e9 do Mindu............................................................................. \n\n42 \n\nFigura 12 \u2013 Passeio do Mindu......................................................... 42 \n\nFigura 13 \u2013 Divis\u00e3o do Baixo Mindu por bairros............................ 43 \n\nFigura 14 \u2013 Risco como interface da natureza e da sociedade........ 49 \n\nFigura 15 \u2013 Mapa de risco da microbacia do igarap\u00e9 do Mindu..... 58 \n\nFigura 16 \u2013 Rua Andorinha, Bairro Jorge Teixeira......................... 60 \n\nFigura 17 \u2013 Rua Andorinha, Bairro Jorge Teixeira......................... 60 \n\nFigura 18 \u2013 Rua Andorinha, Bairro Jorge Teixeira......................... 61 \n\nFigura 19 \u2013 Rua Andorinha, Bairro Jorge Teixeira......................... 61 \n\nFigura 20 \u2013 Rua Universal, Bairro Jorge Teixeira........................... 63 \n\nFigura 21 \u2013 Rua Universal, Bairro Jorge Teixeira........................... 63 \n\nFigura 22 \u2013 Rua Brigadeiro Hil\u00e1rio Gurj\u00e3o, Bairro Jorge Teixeira. 65 \n\nFigura 23 \u2013 Rua Brigadeiro Hil\u00e1rio Gurj\u00e3o, Bairro Jorge Teixeira. 65 \n\nFigura 24 \u2013 Trecho do igarap\u00e9 do Mindu, Bairro Novo Aleixo...... 66 \n\nFigura 25 \u2013 Deslizamento na Avenida M\u00e1rio Ypiranga.................. 68 \n\nFigura 26 \u2013 Deslizamento na Avenida M\u00e1rio Ypiranga.................. 68 \n\nFigura 27 \u2013 Vila Amazonas............................................................. 69 \n\nFigura 28 \u2013 Rua do Igarap\u00e9.............................................................. 69 \n\nFigura 29 \u2013 Avenida M\u00e1rio Ypiranga.............................................. 70 \n\nFigura 30 \u2013 Sistemas atmosf\u00e9ricos componentes da din\u00e2mica \n\nclim\u00e1tica sul americana.................................................................... \n\n73 \n\nFigura 31 \u2013 Gr\u00e1fico das m\u00e9dias das precipita\u00e7\u00f5es e temperaturas \n\nmensais da cidade de Manaus entre 1965 e 2007............................ \n\n74 \n\n\n\n \n\nFigura 32 \u2013 Gr\u00e1fico de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do m\u00eas de abril de \n\n2007................................................................................................. \n\n76 \n\nFigura 33 \u2013 Gr\u00e1fico de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do m\u00eas de abril de \n\n2007................................................................................................. \n\n76 \n\nFigura 34 \u2013 Fam\u00edlias alojadas em escola na cidade ap\u00f3s \n\ninunda\u00e7\u00e3o brusca.............................................................................. \n\n78 \n\nFigura 35 \u2013 Fam\u00edlias alojadas em escola na cidade ap\u00f3s \n\ninunda\u00e7\u00e3o brusca.............................................................................. \n\n78 \n\nFigura 36 \u2013 Inunda\u00e7\u00e3o no Passeio de Mindu................................... 79 \n\nFigura 37 \u2013 Inunda\u00e7\u00e3o no Passeio do Mindu................................... 80 \n\nFigura 38 \u2013 Resid\u00eancia tipo palafita de madeira localizada na Rua \n\ndo Igarap\u00e9, Vila Amazonas.............................................................. \n\n81 \n\nFigura 39 \u2013 Sequ\u00eancia de desabamento de habita\u00e7\u00e3o ap\u00f3s \n\ninunda\u00e7\u00e3o brusca no bairro S\u00e3o Jorge, pr\u00f3ximo ao Igarap\u00e9 do \n\nMindu............................................................................................... \n\n82 \n\nFigura 40 \u2013 Gr\u00e1fico do n\u00edvel das principais cheias do Rio Negro... 83 \n\nFigura 41 \u2013 Centro da cidade de Manaus ap\u00f3s a cheia de 1953...... 84 \n\nFigura 42 \u2013 Centro da cidade de Manaus ap\u00f3s a cheia de 1953...... 84 \n\nFigura 43 \u2013 Imagem do porto fluvial de Manaus na orla do rio \n\nNegro............................................................................................... \n\n85 \n\nFigura 44 \u2013 Pr\u00e9dio da Alf\u00e2ndega..................................................... 86 \n\nFigura 45 \u2013 Avenida Eduardo Ribeiro............................................. 87 \n\nFigura 46 \u2013 Avenida Eduardo Ribeiro............................................. 87 \n\nFigura 47 \u2013 Praia da Ponta Negra.................................................... 87 \n\nFigura 48 \u2013 Rua de acesso ao Parque dos Bilhares.......................... 88 \n\nFigura 49 \u2013 Paisagem do Centro da cidade de Manaus durante a \n\ncheia de 2012................................................................................... \n\n89 \n\nFigura 50 \u2013 Avenida Eduardo Ribeiro............................................. 89 \n\nFigura 51 \u2013 Avenida Eduardo Ribeiro............................................. 89 \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Ocorr\u00eancias de alagamentos e deslizamentos em \n\nManaus Per\u00edodo de 2005 a 2010...................................................... \n\n26 \n\nTabela 2 \u2013 Popula\u00e7\u00e3o do Estado do Amazonas e da cidade de \n\nManaus (1950-2010).. \n\n32 \n\nTabela 3 \u2013 Graus de risco de deslizamentos adotados pelo IPT...... 56 \n\nTabela 4 \u2013 Graus de risco de inunda\u00e7\u00f5es adotados pelo IPT........... 57 \n\nTabela 5 \u2013 Registro dos desastres naturais ocorridos na cidade de \n\nManaus (AM) entre 2005 e 2012..................................................... \n\n72 \n\n  \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS \n\n \n\n \n\nCDL - C\u00e2mara dos Dirigentes Lojistas. \n\nCGA \u2013 Circula\u00e7\u00e3o Geral da Atmosfera. \n\nIMPLURB - Instituto Municipal de Ordem Social e Planejamento \n\nUrbano.  \n\nINMET \u2013 Instituto Nacional de Meteorologia. \n\nINPA \u2013 Instituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia. \n\nIPT \u2013 Instituto de Pesquisa Tecnol\u00f3gico. \n\nNPCHS \u2013 N\u00facleo de Pesquisas em Ci\u00eancias Humanas e Sociais. \n\nPMM \u2013 Prefeitura Municipal de Manaus. \n\nRPPN - Reserva Particular de Patrim\u00f4nio Natural. \n\nSEMDEC - Secretaria Municipal de Defesa Civil. \n\nSEMMAS - Secretaria Municipal de Meio Ambiente de Manaus. \n\nSEMOSBH - Secretaria Municipal de Obras, Saneamento B\u00e1sico e \n\nHabita\u00e7\u00e3o. \n\nZFM - Zona Franca de Manaus. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O.......................................................................... 23 \n\n2. A PAISAGEM DA MICROBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nIGARAP\u00c9 DO MINDU ................................................................ \n\n29 \n\n2.1. A PAISAGEM DE MANAUS................................................. 29 \n\n2.2. A PAISAGEM DO MINDU..................................................... 33 \n\n2.3. ZONEAMENTO DA MICROBACIA HIDROGR\u00c1FICA \n\nDO IGARAP\u00c9 DO MINDU............................................................ \n\n35 \n\n2.3.1. Alto Mindu............................................................................. 36 \n2.3.2. M\u00e9dio Mindu.......................................................................... 39 \n\n2.3.3. Baixo Mindu........................................................................... 41 \n\n3. PROCEDIMENTOS TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICOS........ 45 \n\n3.1. O RISCO COMO TEMA GEOGR\u00c1FICO............................... 47 \n\n3.1.1. Deslizamentos........................................................................ 50 \n3.1.2. Inunda\u00e7\u00f5es............................................................................. 51 \n\n3.2. ETAPAS DE TRABALHO...................................................... 52 \n\n3.2.1. Revis\u00e3o de literatura.............................................................. 52 \n3.2.2. Trabalhos de campo............................................................... 53 \n\n3.2.3. Sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos.......................................... 53 \n\n4. AS \u00c1REAS DE RISCO NA MICROBACIA DO IGARAP\u00c9 \n\nDO MINDU.................................................................................... \n\n55 \n\n4.1. IDENTIFICA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS DE RISCO NA \n\nMICROBACIA DO MINDU........................................................... \n\n55 \n\n4.2. DIAGN\u00d3STICO DA VULNERABILIDADE NA \n\nMICROBACIA DO MINDU........................................................... \n\n58 \n\n4.2.1. Alto Mindu............................................................................. 59 \n\n4.2.1.1. Deslizamentos..................................................................... 62 \n\n4.2.1.2. Inunda\u00e7\u00f5es......................................................................... 63 \n\n4.2.2. M\u00e9dio Mindu.......................................................................... 65 \n\n4.2.2.1. Deslizamentos..................................................................... 66 \n\n4.2.2.2. Inunda\u00e7\u00f5es......................................................................... 66 \n\n4.2.3. Baixo Mindu........................................................................... 67 \n\n4.2.3.1. Deslizamentos..................................................................... 67 \n\n4.2.3.2. Inunda\u00e7\u00f5es......................................................................... 68 \n\n5. DESASTRES NATURAIS DA CIDADE DE MANAUS \n\n(2005 \u2013 2012)................................................................................... \n\n71 \n\n5.1. SISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS E PRECIPITA\u00c7\u00c3O NA \n\nREGI\u00c3O NORTE DO BRASIL...................................................... \n\n72 \n\n5.2. EPIS\u00d3DIO PLUVIAL DE 9 DE ABRIL DE 2007.................. 75 \n\n\n\n \n\n5.2.1. A microbacia do Mindu no dia 9 de abril de 2007................ 78 \n\n5.2.2. O reflexo da Inunda\u00e7\u00e3o Brusca na cidade de Manaus.......... 81 \n\n5.3. AS INUNDA\u00c7\u00d5ES GRADUAIS DO RIO NEGRO............... 82 \n\n5.3.1. A inunda\u00e7\u00e3o gradual de 2009................................................ 84 \n\n5.3.2. A inunda\u00e7\u00e3o gradual de 2012................................................ 88 \n\n6. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.................................................... 91 \n\n7. FONTES E REFER\u00caNCIAS.................................................... 93 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\n \nNos caminhos desse rio \n\nmuita hist\u00f3ria pra contar \n\nnavegar nessa canoa \n\n\u00e9 ter o mundo pra se entranhar. \n\n(Ra\u00edzes Caboclas). \n\n \nOs processos intr\u00ednsecos e extr\u00ednsecos s\u00e3o os respons\u00e1veis pela \n\norigem e modelagem do relevo terrestre, cujas formas resultantes \n\nconstituem o sustent\u00e1culo para os arranjos espaciais produzidos pela \n\nhumanidade, s\u00e3o a base onde a sociedade constr\u00f3i e desenvolve suas \n\natividades (ROSS, 2006). Estes processos est\u00e3o vinculados a fen\u00f4menos \n\nnaturais como, por exemplo, terremotos, inunda\u00e7\u00f5es, escorregamentos, \n\ndentre outros que, sempre estiveram presentes na hist\u00f3ria do planeta, no \n\nentanto passaram a configurar possibilidade de perdas e danos a partir \n\ndo momento em que os seres humanos, nas suas diversas formas de \n\norganiza\u00e7\u00e3o, come\u00e7aram a interagir com a natureza sem considerar sua \n\ndin\u00e2mica.  \n\nA apropria\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os herdados da natureza\n1\n pela sociedade \n\nsem um planejamento adequado \u00e0 sua ecodin\u00e2mica\n2\n encerra por originar \n\nimpactos ambientais em diversas escalas e tipologias. Dentre as mais \n\nexpressivas formas de impacto encontram-se os causados pela \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o. Monteiro (1976) salienta que, seja pela implos\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica, seja pela explos\u00e3o das atividades socioecon\u00f4micas, os \n\nespa\u00e7os urbanos assumiram a responsabilidade do impacto m\u00e1ximo da \n\natua\u00e7\u00e3o humana sobre a organiza\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre e na \n\ndeterioriza\u00e7\u00e3o do ambiente.  \n\n\u00c9 neste contexto que as cidades constituem aspectos fundamentais \n\nna an\u00e1lise dos impactos ambientais e, um de seus principais reflexos, \u00e9 a \n\nexist\u00eancia de \u00e1reas de risco, que fazem parte do cotidiano (hist\u00f3ria em \n\nmovimento) de milhares de pessoas em todo planeta. No Brasil, consiste \n\nnum problema recorrente de v\u00e1rios centros urbanos como S\u00e3o Paulo, \n\nRio de Janeiro, Belo Horizonte, Salvador, Florian\u00f3polis, dentre outros. \n\nAs \u00e1reas de risco s\u00e3o comuns tamb\u00e9m na cidade de Manaus e, embora \n\nos estudos voltados para a tem\u00e1tica tenham ganhado destaque em \n\n                                                 \n1\n \u201cC\u00e9lulas espaciais din\u00e2micas nas quais se instalou certa organiza\u00e7\u00e3o imposta \n\npelos homens\u201d (AB\u2019S\u00c1BER, 1994). \n2\n Estudo da din\u00e2mica dos ec\u00f3topos ou meio ambiente dos ecossistemas \n\n(TRICART, 1977). \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\ndiversas localidades brasileiras, Manaus ainda est\u00e1 entre as que \n\nrepresentam car\u00eancia nesse setor, ou seja, os estudos voltados para o \n\ntema s\u00e3o escassos e muito recentes.  \n\nO Munic\u00edpio de Manaus est\u00e1 situado na por\u00e7\u00e3o central da \n\nAmaz\u00f4nia, pr\u00f3ximo \u00e0 conflu\u00eancia do Rio Negro com o Rio Solim\u00f5es, \n\ndando origem ao Rio Amazonas (Figura 1). \u00c9 detentor de um amplo \n\nsetor industrial e do 6\u00ba maior Produto Interno Bruto (PIB) entre os \n\nhom\u00f4nimos brasileiros (IBGE, 2012). \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFigura 1: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana de Manaus no Estado do Amazonas. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, Manaus passou por um acentuado \n\nprocesso de crescimento demogr\u00e1fico, vinculado, principalmente, \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Zona Franca de Manaus (ZFM). A cidade ingressou \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n\nnuma intensa expans\u00e3o e devido a este fato muitas \u00e1reas que \n\napresentavam densa cobertura vegetal nativa foram totalmente \n\ndestru\u00eddas, dando lugar a loteamentos e ocupa\u00e7\u00f5es, principalmente nas \n\nzonas leste e norte (VIEIRA, 2008). \u00c9 neste contexto que surgem \n\nbairros como Terra Nova, Novo Israel (antigo dep\u00f3sito de lixo, \n\ndenominado Lix\u00e3o de Manaus), Cidade Nova, Jorge Teixeira, S\u00e3o Jos\u00e9 \nOper\u00e1rio, dentre outros, que concentram grande parte das \u00e1reas de risco \n\nda cidade.  \n\nEstas novas instala\u00e7\u00f5es periurbanas se constitu\u00edram, em sua \n\nmaioria, sem infraestrutura adequada e em \u00e1reas que foram tornadas \n\nvulner\u00e1veis, como moradias em margens de igarap\u00e9s e encostas \n\nsuscept\u00edveis aos processos erosivos, que v\u00eam provocando danos \n\nambientais e urbanos significativos nos \u00faltimos anos, destacando-se a \n\nperda de \u00e1reas para ocupa\u00e7\u00e3o, assoreamento de canais, destrui\u00e7\u00e3o e \n\ninutiliza\u00e7\u00e3o de parte de vias de comunica\u00e7\u00e3o (cal\u00e7adas, ruas, avenidas, \n\netc.) e de outros aparelhos urbanos (tubula\u00e7\u00f5es de esgoto, \u00e1gua servida e \n\ncanais pluviais) (VIEIRA, 2008). \n\nA pesquisa realizada por Silva (2007), no Instituto Nacional de \n\nPesquisas da Amaz\u00f4nia (INPA), sobre as \u00e1reas de risco em tr\u00eas bairros \n\nde Manaus, foi o inicio de uma s\u00e9rie de trabalhos voltados para o tema \n\nna cidade. Muito embora existam trabalhos relacionados ao estudo de \n\nassoreamento de canais hidrogr\u00e1ficos (ALBUQUERQUE, 1998), \n\nvulnerabilidade (NAVA, 1999) e processos erosivos (VIEIRA, 2008; \n\nSANTOS J\u00daNIOR, 2002), nenhum contempla, de fato, as \u00e1reas de \n\nrisco. Contudo, em 2009, o INPA em parceria com a Defesa Civil, em \n\ninst\u00e2ncias estadual e municipal, publicou o primeiro invent\u00e1rio de \u00e1reas \n\nde risco relativo \u00e0 Manaus.  \n\nCosta et al (2008) salienta que 70% dos desastres naturais em \n\nManaus est\u00e3o relacionados a alagamentos e os outros 30% se referem \u00e0 \n\ndeslizamentos. Com base nos boletins de ocorr\u00eancias da Secretaria \n\nMunicipal de Defesa Civil de Manaus (SEMDEC), foram registradas no \n\nper\u00edodo de 2005 a 2010, 6.446 ocorr\u00eancias de alagamentos e \n\ndeslizamentos\n3\n (Tabela 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n3\n N\u00e3o existem dados sistematizados de anos anteriores devido \u00e0 inexist\u00eancia \n\nda Defesa Civil no munic\u00edpio de Manaus, que veio a ser estruturada no ano \n\nde 2004. \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nTabela 1: Ocorr\u00eancias de alagamentos e deslizamentos em Manaus  \n\nPer\u00edodo de 2005 a 2010 \n\nOcorr\u00eancias/ \n\nAno \n2005 2006 2007 2008 2009 2010 Total \n\nAlagamento 748 482 1.444* 518 530 358 4.080 \n\nDeslizamento 441 276 639 220 441 349 2.366 \n\nTotal 1.189 758 2.083 738 971 707 6.446 \n*725 somente no m\u00eas de abril. \n\nFonte: SEMDEC - Manaus. \n\n \n\nA quantidade de registros relacionados a eventos de alagamentos e \n\ndeslizamentos revela a necessidade de estudos relacionados \u00e0 tem\u00e1tica \n\nde \u00e1reas de risco para Manaus. Nestes seis anos a cidade passou por dois \n\neventos significativos, sendo eles uma inunda\u00e7\u00e3o brusca em abril de \n\n2007 e uma inunda\u00e7\u00e3o gradual\n4\n do rio Negro em junho de 2009 que \n\nsuperou a \u00faltima marca registrada em 1953. Embora n\u00e3o esteja no \n\nper\u00edodo mencionado, optou-se por incluir na an\u00e1lise o ano de 2012, \n\ndevido \u00e0 ocorr\u00eancia de nova inunda\u00e7\u00e3o gradual do rio Negro no m\u00eas de \n\nmaio que ultrapassou a cota de 2009.  \n\nPara o presente trabalho, delimitou-se como unidade espacial de \n\nan\u00e1lise a microbacia hidrogr\u00e1fica do igarap\u00e9\n5\n do Mindu, cujo rio \n\nprincipal \u00e9 o mais extenso curso d\u2019\u00e1gua do s\u00edtio urbano de Manaus. Sua \n\nmicrobacia ocupa, aproximadamente, um quarto da \u00e1rea urbana, \n\nconcentrando cerca de 30% da popula\u00e7\u00e3o manauara em seu entorno \n\n(PMM, 2010).  \n\nPor sua ampla extens\u00e3o, a bacia do Mindu, apresenta uma \n\nheterogeneidade em sua paisagem, derivada, essencialmente, dos \n\ndiferentes e contradit\u00f3rios processos de ocupa\u00e7\u00e3o populacional a qual \n\nfoi subordinada. Ao longo de toda a bacia h\u00e1 evid\u00eancias do quanto sua \n\ndin\u00e2mica natural foi modificada. A maioria de seus trechos encontra-se \n\nassoreada e obstru\u00edda, seja pela retirada da cobertura vegetal, seja pela \n\npresen\u00e7a de grande quantidade de lixo, resultante da constru\u00e7\u00e3o de \n\nmoradias nas suas margens e, em alguns casos, no pr\u00f3prio leito do \n\nigarap\u00e9. \n\n                                                 \n4\n Popularmente conhecida pelos moradores de Manaus como cheia. \n\n5\n Denomina\u00e7\u00e3o dada aos pequenos rios na Regi\u00e3o Norte (Amaz\u00f4nia). Igarap\u00e9 \u00e9 \n\num termo ind\u00edgena que significa \u201ccaminho de canoa\u201d (igara \u2013 canoa e p\u00e9 \u2013 \n\ntrilha, caminho). Corresponde aos arroios da Regi\u00e3o Sul. (GUERRA e \n\nGUERRA, 1997, p. 348). \n\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nDeste modo, o objetivo principal desta investiga\u00e7\u00e3o consiste em \n\nidentificar as din\u00e2micas espaciais de \u00e1reas de risco na bacia hidrogr\u00e1fica \n\ndo igarap\u00e9 do Mindu, considerando a rela\u00e7\u00e3o natureza-sociedade. Dos \n\nobjetivos espec\u00edficos destacam-se: \n\n \n\n? diagnosticar a vulnerabilidade ambiental na \u00e1rea de \nestudo, identificando as \u00e1reas de riscos; \n\n? relacionar os epis\u00f3dios chuvosos com os desastres \nocorridos no per\u00edodo de 2005 a 2010; \n\n? elaborar uma carta hier\u00e1rquica (riscos alto, m\u00e9dio e \nbaixo) das \u00e1reas de risco da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\n \n\n2. A PAISAGEM DA MICROBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nIGARAP\u00c9 DO MINDU  \n\n  \nOutrora um \u201cigarap\u00e9r\u201d de \u00e1guas claras  \n\nhoje em dia uma esp\u00e9cie de mar morto \n\ntransformaram um igarap\u00e9 de \u00e1guas claras num esgoto \n\n(Laullim\u00e3 dos Santos Concei\u00e7\u00e3o) \n\n \n\n2.1. A PAISAGEM DE MANAUS  \n\n \n\nA combina\u00e7\u00e3o entre espec\u00edficos elementos da natureza (geol\u00f3gicos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos, hidrogr\u00e1ficos e biol\u00f3gicos) e da sociedade \n\n(populacionais, econ\u00f4micos, pol\u00edticos e culturais) configura a paisagem \n\nmanauara. Para caracteriz\u00e1-la, partir-se-\u00e1 dos atributos naturais, uma vez \n\nque eles constituem a base f\u00edsica para o desenvolvimento das diversas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, que v\u00e3o desde a derrubada de vegeta\u00e7\u00e3o em pequena \n\nescala ao desenvolvimento de grandes centros urbanos.  \n\nManaus est\u00e1 localizada na por\u00e7\u00e3o central da Amaz\u00f4nia, \u00e0 margem \n\nesquerda do Rio Negro, pr\u00f3xima \u00e0 conflu\u00eancia do mesmo com o Rio \n\nSolim\u00f5es, que comp\u00f5e o Rio Amazonas. No contexto geol\u00f3gico, est\u00e1 \n\ninserida na Bacia Sedimentar do Amazonas que, estruturalmente, \n\nconstitui uma bacia intracrat\u00f4nica de idade Paleoz\u00f3ica. A origem da \n\nBacia do Amazonas est\u00e1 relacionada \u00e0 orogenia Brasiliana-Pan-Africana \n\ndecorrente de esfor\u00e7os compressivos, leste-oeste, com al\u00edvio na dire\u00e7\u00e3o \n\nnorte-sul (SILVA, 2005). \n\nTal bacia \u00e9 constitu\u00edda por sedimentos mais recentes, do Cret\u00e1ceo \n\nSuperior e Terci\u00e1rio (ROCHA, 2006). Especificamente, estes \n\nsedimentos possuem origem continental neocret\u00e1cea, denominados \n\nForma\u00e7\u00e3o Alt\u00e9r do Ch\u00e3o (SILVA, 2005). A forma\u00e7\u00e3o Alt\u00e9r do Ch\u00e3o \n\nrepresenta o quarto n\u00edvel deposicional da Bacia do Amazonas (SANTOS \n\nJ\u00daNIOR, 2002). Sua caracter\u00edstica peculiar na regi\u00e3o \u00e9 o predom\u00ednio de \n\ncamadas arenosas estratificadas e caulin\u00edticas, com apar\u00eancia \n\nesbranqui\u00e7ada, embora tamb\u00e9m existam pacotes avermelhados \n\n(ferruginosos). Silva (2005) refor\u00e7a que a forma\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o \n\ncompreende arenitos finos a m\u00e9dios, vermelhos, argilosos, caulin\u00edticos, \n\nincosolidados, contendo gr\u00e2nulos de seixos de quartzos esparsos, \n\ngeralmente com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada. Os sedimentos argilosos s\u00e3o \n\nvermelho-tijolo, laminados, contendo lentes de areia irregularmente \n\ndistribu\u00edda.  \n\nO Arenito Manaus, como \u00e9 conhecido regionalmente, \u00e9 o principal \n\nrepresentante aflorante dessa forma\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o, consistindo em um \n\n\n\n30 \n\n \n\n \n\narenito quartzo silificado com cimenta\u00e7\u00e3o silicosa ou ferruginosa, \n\napresentando cores vermelhas ou roxas e algumas partes brancas, \n\nocorrendo na forma de extratos com at\u00e9 15 metros de espessura. \n\nSegundo (1980), a forma\u00e7\u00e3o desse arenito ocorre quando a s\u00edlica \n\nsolubilizada pelo fen\u00f4meno da lateriza\u00e7\u00e3o percola atrav\u00e9s dos materiais \n\nsubjacentes, encontrando a zona de influ\u00eancia das \u00e1guas \u00e1cidas do Rio \n\nNegro onde ocorre sua precipita\u00e7\u00e3o, cimentando os gr\u00e3os de areia no seu \n\nentorno. \n\nSobre este arcabou\u00e7o geol\u00f3gico, encontram-se as formas do relevo \n\nmanauaras, ou seja, as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas. De acordo com a \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica definida por Costa et al (1978), \nManaus compreende o Planalto Dissecado Rio Trombetas - Rio Negro. \n\nTal unidade est\u00e1 representada por colinas pequenas e m\u00e9dias dissecadas, \n\nvales fechados e drenagens dendr\u00edcas, desenvolvendo uma ampla \n\nsuperf\u00edcie sobre a Forma\u00e7\u00e3o Alter do Ch\u00e3o. Nessa superf\u00edcie \n\npredominam colinas com cotas de 30 m a 100 m marcadas por fortes \n\nrebordos erosivos abruptos com vales estreitos em V e zonas de \n\ninterfl\u00favios estreitas e alongadas que separam as amplas bacias de \n\ndrenagem assim\u00e9tricas (SILVA, 2005).   \n\nOs dados hipsom\u00e9tricos apresentados por Bento (1998), \n\ndemonstram que as colinas t\u00eam extens\u00e3o entre 750 m e 1.750 m, com \n\ninterfl\u00favios tabulares situados entre 75 m e 100 m, e possuem desn\u00edveis \n\ntopogr\u00e1ficos que variam de 35 m a 60 m. Tais desn\u00edveis s\u00e3o \n\nsignificativos para a topografia dessa regi\u00e3o e refletem a paisagem \n\npouco dissecada e relativamente plana da cidade de Manaus. \n\nAb\u2019S\u00e1ber (2004), salienta ainda que Manaus encontra-se sobre um \n\nbaixo planalto, colocado de 20 a 30 m acima do n\u00edvel m\u00e9dio do Rio \n\nNegro. Al\u00e9m disso, um alinhamento de fal\u00e9sias fluviais de 20 a 50 m de \n\naltura, com reverso suave ou aplainado para o interior e com uma \n\nruptura de declive brusca e direta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estreita faixa de praias \n\narenosas de estiagem do Rio Negro s\u00e3o tra\u00e7os marcantes na fachada \n\nribeirinha da cidade. Esta se assenta sobre a por\u00e7\u00e3o ribeirinha de um \n\nsistema de colinas tabuliformes, pertencentes a uma vasta se\u00e7\u00e3o de um \n\ntabuleiro de sedimentos (AB\u2019S\u00c1BER, 2004). \n\nNesse relevo desenvolve-se um manto de intemperismo formando \n\nLatossolo com at\u00e9 15 metros de espessura. A regi\u00e3o de Manaus \u00e9 \n\nconstitu\u00edda de Latossolos Amarelos \u00c1licos com, horizonte \u201cA\u201d \n\nmoderado e textura argilosa, areno-argilosa ou argilo-arenosa e arenosa, \n\nt\u00edpicos de regi\u00e3o com muitas chuvas tropicais (ROCHA, 2006). De \n\nacordo com Lepsch (2002), por causa do intenso intemperismo a que \n\ns\u00e3o submetidos, a maior parte dos Latossolos s\u00e3o pobres em nutrientes \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nminerais e, em regi\u00f5es tropicais permanentemente \u00famidas, costumam \n\nostentar vegeta\u00e7\u00e3o de densa floresta, mantida por uma quantidade \n\nm\u00ednima de nutrientes. Na regi\u00e3o de Manaus, encontra-se a Floresta \n\nDensa Tropical da Sub-Regi\u00e3o dos Baixos Plat\u00f4s da Amaz\u00f4nia. \n\nCaracteriza-se pela exuber\u00e2ncia da cobertura vegetal ombr\u00f3fila de \n\nFloresta Densa, com predom\u00ednio de grandes \u00e1rvores emergentes e em \n\npequena escala, com dossel uniforme (MAGNAGO, 1978). \n\nEsta floresta \u00e9 um dos elementos que contribuem para o clima da \n\nregi\u00e3o, onde predominam caracter\u00edsticas de clima equatorial \u00famido, com \n\ntemperaturas m\u00e9dias anuais sempre acima de 22\u00b0C, chuvas abundantes \n\ncom m\u00e9dias entre 2.000mm e 2.500mm anuais, intensa radia\u00e7\u00e3o, \n\nelevada umidade do ar e baixas velocidades de ventos (NIMER, 1989).  \n\nOutra caracter\u00edstica marcante no s\u00edtio urbano de Manaus \u00e9 a \n\nsignificativa rede hidrogr\u00e1fica, onde os igarap\u00e9s delineiam a paisagem \n\nda cidade. Ab\u2019S\u00e1ber (1953), descreve o t\u00edpico igarap\u00e9 de Manaus como \n\num baixo vale afogado pela sucess\u00e3o habitual das cheias do rio Negro, \n\nficando sujeitos \u00e0 sua oscila\u00e7\u00e3o anual, em pontos da margem de ataque \n\nda correnteza do grande caudal. Possuem de 7 a 12 m de barranca \n\nlateral, representando vales que isolam os diversos blocos urbanos da \n\ncidade.   \n\nNo entanto, parte da floresta foi desmatada, dos igarap\u00e9s aterrados \n\n(e suas margens densamente ocupadas por habita\u00e7\u00f5es), do relevo \n\nmodificado: o que predomina atualmente \u00e9 um assentamento urbano em \n\nexpans\u00e3o, transformado em metr\u00f3pole\n6\n, com 343 anos de exist\u00eancia e \n\numa popula\u00e7\u00e3o de 1.802.014 habitantes (IBGE, 2010). A paisagem \n\nnatural \u00e9 modificada para a constru\u00e7\u00e3o de uma grande cidade.  \n\nDe acordo com Oliveira (2003), os principais fatores que \n\nimpulsionaram o processo de ocupa\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o da cidade de Manaus \n\nforam a cria\u00e7\u00e3o do Forte de S\u00e3o Jos\u00e9 da Barra do Rio Negro, o per\u00edodo \n\n\u00e1ureo da borracha (1890-1920) e a implanta\u00e7\u00e3o da Zona Franca de \n\n                                                 \n6\n [...] a metr\u00f3pole \u00e9 uma forma hist\u00f3rica de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nUm tipo espec\u00edfico de habitat humano. A forma pela qual expressa o maior \n\nn\u00edvel de adensamento populacional existente na superf\u00edcie terrestre. Trata-se de \n\numa massa cont\u00ednua de ocupa\u00e7\u00e3o humana e de edifica\u00e7\u00f5es cont\u00edguas, sem \n\nparalelo no globo. Uma grande aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas de espa\u00e7os socialmente \n\nconstru\u00eddos, de magnitude \u00edmpar na hist\u00f3ria. O fato metropolitano \u00e9, portanto, \n\ntemporal e espacialmente singular, expressando uma particularidade do mundo \n\ncontempor\u00e2neo (MORAES, pg. 23, 2006). \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\nManaus (ZFM)\n7\n no final da d\u00e9cada de 1960. Ap\u00f3s tal fato, houve \n\nintenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o\n8\n na cidade, conforme demonstra a \n\ntabela 2. Conforme a Lei Municipal 1404 de 14 de janeiro de 2010, \n\natualmente a cidade est\u00e1 dividida em seis zonas (Norte, Leste, Sul, \n\nCentro-Sul, Oeste e Centro-Oeste), onde se inserem 63 bairros. \n\n \n\nTabela 2: Popula\u00e7\u00e3o do Estado do Amazonas e da Cidade de \n\nManaus \n\n1950 \u2013 2010. \n\nAno Estado ?%* Capital ?%* \n\n1950 514.099 - 139.620 - \n\n1960 721.215 3,44 173.703 2,21 \n\n1970 960.934 2,91 311.622 6,02 \n\n1980 1.449.135 4,19 633.383 7,35 \n\n1991 2.102.901 3,44 1.011.501 4,35 \n\n1996 2.389.279 2,59 1.157.357 2,73 \n\n2000 2.813.085 4,17 1.405.835 4,98 \n\n2007 3.221.939 1,96 1.646.602 2,28 \n\n2010 3.483.985 2,64 1.802.014 3,05 \n\n*Taxa geom\u00e9trica de crescimento m\u00e9dio anual da popula\u00e7\u00e3o. \n\nFonte: IBGE \u2013 Censos Demogr\u00e1ficos e Contagens da Popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nConforme Salazar (1985), a Zona Franca de Manaus \u201cexerceu forte \n\natra\u00e7\u00e3o migrat\u00f3ria\u201d e contribuiu maci\u00e7amente para o \u201cagravamento do \n\nproblema habitacional\u201d, devido \u00e0 falta de infraestrutura oferecida pela \n\ncidade naquele momento. Manaus n\u00e3o dispunha de capacidade para \n\nabsorver o grande fluxo migrante, m\u00e3o de obra dispon\u00edvel em busca de \n\npostos de trabalho. Os novos citadinos, por falta de condi\u00e7\u00f5es materiais, \n\nfindam por se instalar em lugares impr\u00f3prios, como margens de igarap\u00e9s \n\ne encostas.  \n\n                                                 \n7\n A Zona Franca de Manaus (ZFM) foi institu\u00edda pelo governo ditatorial de \n\nCastelo Branco, atrav\u00e9s do Decreto-Lei 288 de 28 de fevereiro de 1967. \n8\n Processo de desenvolvimento da cidade em n\u00famero de habitantes. Em geral, \n\nd\u00e1-se em \u00e1reas desprovidas de infraestrutura (LACOSTE, 2005). \n\n\n\n33 \n\n \n\n \n\nSe antes da ZFM o aglomerado da cidade se concentrava pr\u00f3ximo ao \n\nRio Negro, ap\u00f3s, Manaus se espalha horizontalmente e assume nova \n\nconfigura\u00e7\u00e3o. A partir da d\u00e9cada de 1970 (mais intensamente na d\u00e9cada \n\nde 1980), surgem os v\u00e1rios conjuntos habitacionais, predominantes nas \n\nzonas Norte e Leste. Alguns promovidos pelo poder p\u00fablico, outros por \n\ncapital privado. Paralelos a este processo, ocorrem tamb\u00e9m as \n\nocupa\u00e7\u00f5es de terra, popularmente denominadas invas\u00f5es\n9\n. A esse \n\nrespeito, Ribeiro Filho (1999) contribui afirmando que: \n\n \nMuitos \u201cbairros\u201d foram criados \u00e0s custas das \n\nocupa\u00e7\u00f5es, sem qualquer forma de planejamento. \n\nMultiplicaram-se as ocupa\u00e7\u00f5es dos igarap\u00e9s e dos \n\ninterfl\u00favios, agravando o problema ambiental e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A cidade \n\nesparrama-se pelos extensos plat\u00f4s\n \n\navan\u00e7ando \n\nfloresta adentro e, cada vez mais, distanciando-se \n\ndo rio Negro (RIBEIRO FILHO, 1999, p. 41). \n\n \n\n\u00c9 neste contexto que surgem bairros como Cidade Nova, Jorge \n\nTeixeira, S\u00e3o Jos\u00e9 Oper\u00e1rio, dentre outros. O distrito industrial foi \n\nconstru\u00eddo na zona Leste da cidade. Ao redor dele se concentraram \n\nmuitas das ocupa\u00e7\u00f5es que deram origem a muitos dos bairros existentes \n\nat\u00e9 hoje que s\u00e3o tratados como a periferia da cidade. N\u00e3o apenas por se \n\ndistanciar do centro\n10\n\n da cidade, mas por concentrar altos \u00edndices \n\npopulacionais, criminalidade, falta de infraestrutura, e \u00e1reas de risco.  \n\n \n\n 2.2. A PAISAGEM DO MINDU \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es provocadas pela sociedade sobre o ambiente natural \n\npassam pelo entendimento de que a paisagem \u00e9 pass\u00edvel de sofrer \n\naltera\u00e7\u00f5es, onde o comportamento de seus elementos \u00e9 modificado a \n\npartir das interven\u00e7\u00f5es humanas. \u00c9 sob a \u00f3ptica integrada que se \n\ncompreende o contexto da bacia hidrogr\u00e1fica do igarap\u00e9 do Mindu \n\nenquanto unidade espacial de an\u00e1lise empiricamente observ\u00e1vel. \n\nComo j\u00e1 mencionado anteriormente, a paisagem manauara \u00e9 \n\nmarcada por extensa rede hidrogr\u00e1fica. De Acordo com Silva (2005), \n\nesses rios s\u00e3o canais retil\u00edneos, fortemente estruturados e seguem zonas \n\n                                                 \n9\n Compreende-se \u2018ocupa\u00e7\u00e3o\u2019 relativo a espa\u00e7o p\u00fablico e, \u2018invas\u00e3o\u2019 a espa\u00e7o \n\nprivado.  \n10\n\n Bairro Centro. \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\nde fraturas e falhas geol\u00f3gicas (Figura 2). No geral, os canais s\u00e3o \n\nestreitos e desenvolvem uma plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o restrita. O padr\u00e3o de \n\ndrenagem pode ser classificado como do tipo subdendr\u00edtico, mas com \n\nforma\u00e7\u00e3o de segmentos paralelos, treli\u00e7a, retangular e, eventualmente, \n\nradial. Dentre as principais grandes bacias que comp\u00f5em o mosaico \n\nhidrogr\u00e1fico da cidade est\u00e3o as do Educandos, Mau\u00e1, Ponta Pelada, \n\nTarum\u00e3, Mauazinho, Puraquequara e S\u00e3o Raimundo. \n\n \n\n \nFigura 2: Mapa das principais zonas de falhas na cidade de Manaus. \n\nFonte: Silva, 2005. \n\n \n\n \n\nEsta \u00faltima tem como um de seus afluentes o mais expressivo \n\ncurso fluvial da cidade, o igarap\u00e9 do Mindu, que por sua vez, d\u00e1 origem \n\n\u00e0 microbacia do Mindu. Seu rio consequente mestre (o igarap\u00e9 do \n\nMindu) percorre aproximadamente 20 quil\u00f4metros a partir da sua \n\nnascente (localizada na Zona Leste de Manaus, mais precisamente no \n\nbairro Jorge Teixeira), cruzando toda \u00e1rea urbana no sentido \n\nnordeste/sudoeste, entrecortando diversos n\u00edveis topogr\u00e1ficos (cotas que \n\nv\u00e3o de 30 a 100m) e diversas classes s\u00f3cioespaciais\n11\n\n. \n\nNa zona Centro-Sul, o Mindu encontra o igarap\u00e9 dos Franceses, \n\nformando o igarap\u00e9 da Cachoeira Grande que, finalmente, des\u00e1gua no \n\nRio Negro. A microbacia do igarap\u00e9 do Mindu (Figura 3) possui uma \n\n                                                 \n11\n\n Conjuntos espaciais pequenos inseridos numa mesma classe social \n\n(LACOSTE, 2005). \n\n\n\n35 \n\n \n\n \n\nsuperf\u00edcie de 66,02 Km\u00b2 (PMM, 2008), e seu curso principal representa \n\no canal fluvial mais extenso da cidade de Manaus. \n\n \n\n \nFigura 3: Delimita\u00e7\u00e3o da microbacia hidrogr\u00e1fica do Igarap\u00e9 do Mindu. \n\n \n\nSilva (2005) afirma que os rios e igarap\u00e9s da regi\u00e3o de Manaus e \n\nadjac\u00eancias est\u00e3o condicionados a falhas geol\u00f3gicas recentes. A bacia do \n\nigarap\u00e9 do Mindu, especificamente, \u00e9 controlada por falhas orientadas \n\nsegundo NE-SW, enquanto seus tribut\u00e1rios seguem zonas de fraturas \n\norientadas NW-SE. Seu canal principal consiste num vale encaixado na \n\nfalha. \n\n \n\n2.3. ZONEAMENTO DA MICROBACIA HIDROGR\u00c1FICA DO \n\nIGARAP\u00c9 DO MINDU \n\n \n\nO zoneamento da microbacia hidrogr\u00e1fica do igarap\u00e9 do Mindu \n\nestabelecido a partir dos seus n\u00edveis topogr\u00e1ficos, j\u00e1 representa em si \n\numa classifica\u00e7\u00e3o social da bacia, devido \u00e0 sua forma heterog\u00eanea de \n\nocupa\u00e7\u00e3o populacional. Deste modo, a presente bacia foi dividida sobre \n\na perspectiva de \u201cAlto Mindu\u201d, \u201cM\u00e9dio Mindu\u201d e \u201cBaixo Mindu\u201d \n\n(Figura 4), onde suas caracter\u00edsticas ser\u00e3o descritas e analisadas a seguir.  \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\n \n\n \nFigura 4: Zoneamento da microbacia do igarap\u00e9 do Mindu. \n\n \n\n2.3.1. Alto Mindu \n\n \n\nNo alto curso da bacia hidrogr\u00e1fica do Igarap\u00e9 do Mindu \n\nencontram-se as maiores altitudes do s\u00edtio urbano da cidade, atingindo \n\ncotas topogr\u00e1ficas entre 60 e 100m. A predomin\u00e2ncia de colinosidade no \n\nterreno \u00e9 um tra\u00e7o marcante na paisagem. H\u00e1 presen\u00e7a de um conjunto \n\nde vales, onde tanto os topos quando os fundos encontram-se ocupados \n\npor vias de circula\u00e7\u00e3o, muitas das quais terminam no segmento da \n\nmargem de um vale\n12\n\n ou de um plat\u00f4\n13\n\n.  \n\nA Secretaria Municipal de Meio Ambiente de Manaus (SEMMA) \n\nidentificou quatro nascentes do Igarap\u00e9 do Mindu. No entorno de uma \n\ndelas foi criada uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o\n14\n\n a fim de preserv\u00e1-la da \n\n                                                 \n12\n\n Caracteriza-se por uma depress\u00e3o alongada (perfil longitudinal), que se \n\nconstitui por um ou mais talvegues e duas vertentes com sistemas de declive \n\nconvergente, sendo denominada, igualmente, de plan\u00edcie \u00e0 beira do rio ou \n\nv\u00e1rzea (CUNHA e GUERRA, 2000, p. 361). \n13\n\n Diz-se do mesmo que planalto. Extens\u00e3o de terrenos mais ou menos planos, \n\nsituados em altitudes vari\u00e1veis. Em geomorfologia usa-se, \u00e0s vezes, este termo \n\ncomo sin\u00f4nimo de superf\u00edcie pouco acidentada, para designar grandes massas \n\nde relevo arrasadas pela eros\u00e3o (GUERRA e GUERRA, 1997). \n14\n\n Espa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas \n\njurisdicionais, com caracter\u00edsticas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo \n\nPoder P\u00fablico, com objetivos de conserva\u00e7\u00e3o e limites definidos, sob regime \n\nespecial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam garantias adequadas de prote\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, visto ser este o \u00fanico trecho do igarap\u00e9 que ainda n\u00e3o \n\npossui grandes registros de polui\u00e7\u00e3o. Trata-se do Parque Municipal da \n\nNascente do Mindu\n15\n\n.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n15\n\n Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o de Prote\u00e7\u00e3o Integral. O Parque Nacional tem como \n\nobjetivo b\u00e1sico a preserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas naturais de grande relev\u00e2ncia \n\necol\u00f3gica e beleza c\u00eanica, possibilitando a realiza\u00e7\u00e3o de pesquisas cient\u00edficas e \n\no desenvolvimento de atividades de educa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o ambiental, de \n\nrecrea\u00e7\u00e3o em contato com a natureza e de turismo ecol\u00f3gico. As unidades dessa \ncategoria, quando criadas pelo Estado ou Munic\u00edpio, ser\u00e3o denominadas, \n\nrespectivamente, Parque Estadual e Parque Natural Municipal. \n\nFigura 5: Parque Municipal da Nascente do Mindu. \n\nFonte: Google Earth. Acessado em 25/05/2012. \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDe acordo com Cleto Filho e Walker (2001), na \u00e1rea da nascente \n\ndo igarap\u00e9 do Mindu os corpos d\u2019\u00e1gua apresentam-se meandrosos, \n\npouco profundos (m\u00e9dia &lt;0,5m), estreitos (m\u00e9dia &lt;1m) com leitos \n\narenosos e substratos aqu\u00e1ticos diversificados tal como liteira (folhi\u00e7o) e \n\nra\u00edzes submersas, troncos e galhos de diversos tamanhos e di\u00e2metros e \n\naus\u00eancia de plantas aqu\u00e1ticas. As \u00e1guas s\u00e3o claras, enquanto que nos \n\ncursos intermedi\u00e1rio e inferior do igarap\u00e9, que correspondem aos trechos \n\nurbanizados, tornam-se barrentas. \n\nO Alto Mindu compreende trechos dos bairros Cidade de Deus, \n\nJorge Teixeira, Novo Aleixo, S\u00e3o Jos\u00e9 Oper\u00e1rio, Gilberto Mestrinho e \n\nTancredo Neves (Figura 8). Sendo os tr\u00eas primeiros pertencentes \u00e0 Zona \n\nNorte, enquanto os outros se enquadram na Zona Leste da cidade \n\n(PMM, 2010).  \n\n \n\n \nFigura 8: Divis\u00e3o do Alto Mindu por bairros. \n\nFiguras 6 e 7: Entrada do Parque Municipal da Nascente do Mindu, \u00e0 esquerda. \n\n\u00c0 direita, uma nascente da microbacia do Mindu dentro do parque ainda livre \n\nde polui\u00e7\u00e3o em larga escala. \n\nFoto: Karla Mendes, Fevereiro de 2011. \n\n\n\n39 \n\n \n\n \n\nAb\u2019S\u00e1ber (2004) acrescenta que fazem parte desse quadro os \n\nbairros mais atuais da cidade procedentes da expans\u00e3o urbana ap\u00f3s \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Zona Franca de Manaus:  \n\n \nAlguns bairros oriundos da fase mais recente da \n\ncidade est\u00e3o atingindo os n\u00edveis mais elevados do \n\ntabuleiro. O topo do tabuleiro possui a forma de \n\nextensa esplanada, marcadamente tabuliforme, \n\nenquanto os n\u00edveis altim\u00e9tricos intermedi\u00e1rios \n\nasilam colinas bem esculpidas que permanecem \n\ncomo que embutidas entre largos desv\u00e3os do n\u00edvel \n\nsuperior (AB\u2019S\u00c1BER, 2004, p. 203). \n\n \n\nSegundo Oliveira e Costa (2007), o conjunto Cidade Nova foi \n\nconstru\u00eddo no per\u00edodo de 1982 at\u00e9 1990 que ampliou a expans\u00e3o da \n\ncidade para a Zona Norte, vindo a receber status de bairro \n\nposteriormente. Tratava-se de uma nova fase na constru\u00e7\u00e3o de unidades \n\nhabitacionais populares em Manaus. Este conjunto tinha a finalidade de \n\natender a popula\u00e7\u00e3o oriunda do interior do estado que vinha \u00e0 capital em \n\nbusca de emprego no P\u00f3lo Industrial de Manaus e que estavam criando \n\num bairro \u00e0s margens do rio Negro sem nenhuma infraestrutura (PMM, \n\n2006).  \n\nO Bairro Novo Aleixo surgiu como um desmembramento do bairro \n\nCidade Nova em 1990, bem como da cria\u00e7\u00e3o do loteamento por \n\nincentivo de capital privado. Todos os outros bairros que comp\u00f5em o \n\nAlto Mindu tiveram sua origem vinculada a invas\u00f5es, especialmente na \n\nZona Leste, que, como afirma Nava (1998), tem sido palco de \n\nocupa\u00e7\u00f5es irregulares com reflexo direto no ambiente, como \n\ndesmatamento, ac\u00famulo de lixo, assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua e \u00e1reas \n\nde risco. \n\nC \n\n2.3.2. M\u00e9dio Mindu \n\n \n\nEm seu curso intermedi\u00e1rio, o Igarap\u00e9 do Mindu torna-se mais \n\nprofundo (m\u00e9dia = 1,1m) e menos meandroso, a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 arbustiva \n\npredominando gram\u00edneas (CLETO FILHO e WALKER, 2001). \n\nTamb\u00e9m predominam interfl\u00favios tabulares onde as vertentes possuem \n\ndeclividade variando de baixa a forte (VIEIRA, 2008), al\u00e9m de \n\nfragmentos florestais onde \u00e9 poss\u00edvel encontrar resqu\u00edcios de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria que sobreviveu \u00e0 expans\u00e3o urbana. Estes fragmentos, assim \ncomo a nascente do igarap\u00e9 do Mindu, est\u00e3o preservados enquanto \n\n\n\n40 \n\n \n\n \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o eles a Reserva Particular de Patrim\u00f4nio \n\nNatural (RPPN)\n16\n\n gerenciada pela empresa multinacional Moto Honda e \n\no Parque do Mindu.  \n\nA \u00e1rea onde est\u00e1 localizada a RPPN Moto Honda \u00e9 conhecida \n\ncomo Col\u00f4nia Japonesa e mant\u00e9m um cintur\u00e3o de floresta ao longo do \n\nigarap\u00e9 que se conecta com as matas do bairro Parque Dez de Novembro \n\ne com as matas do campus da Universidade Federal do Amazonas \n\n(SERAFINI, 2007). J\u00e1 o Parque do Mindu foi criado a partir de um \n\nmovimento popular em 1989, dos moradores do Conjunto Castelo \n\nBranco e adjac\u00eancias, no bairro Parque Dez de Novembro (zona Centro-\n\nSul), como forma de proteger o habitat do Sauim de Manaus (Saguinus \nBicolor), primata que hoje \u00e9 a mascote da cidade (SEMMAS, 2012).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n16\n\n A Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural - RPPN \u00e9 unidade de \n\nconserva\u00e7\u00e3o de dom\u00ednio privado, com o objetivo de conservar a diversidade \n\nbiol\u00f3gica, gravada com perpetuidade, por interm\u00e9dio de Termo de \n\nCompromisso averbado \u00e0 margem da inscri\u00e7\u00e3o no Registro P\u00fablico de Im\u00f3veis. \n\nFigura 9: RPPN Moto Honda e Parque do Mindu. \n\nFonte: Google Earth, acessado em 25/05/2012. \n\n\n\n41 \n\n \n\n \n\nFazem parte do M\u00e9dio Mindu trechos dos bairros Novo Aleixo, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 Oper\u00e1rio (tamb\u00e9m pertencentes ao Alto Mindu), Coroado e \n\nCidade Nova, oriundos predominantemente de invas\u00f5es onde predomina \n\npopula\u00e7\u00e3o com baixo poder aquisitivo, bem como bairros planejados e \n\npredominantemente abastados (Flores, Parque Dez de Novembro, \n\nAleixo e Petr\u00f3polis) (Figura 10).  \n\n \n\n \n\n \nFigura 10: Divis\u00e3o do M\u00e9dio Mindu por bairros. \n\n \n\n \n\n2.3.3. Baixo Mindu \n\n \n\nA funcionalidade do Igarap\u00e9 do Mindu se modificou ao longo do \n\ntempo. Um exemplo disso \u00e9 verific\u00e1vel no trecho concernente ao Baixo \n\nMindu, mais especificamente no bairro Parque Dez de Novembro, o \n\nleito do rio foi aproveitado como balne\u00e1rio (Figura 11) para fins de lazer \n\npelas fam\u00edlias amazonenses, desde 1937 at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 70, \n\nper\u00edodo que a expans\u00e3o urbana atingiu o balne\u00e1rio, extinguindo-o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA \u00e1rea de lazer deixou de existir em detrimento da constru\u00e7\u00e3o de \n\nnovos espa\u00e7os de moradia. Hoje \u00e0s margens do antigo balne\u00e1rio existe o \n\n\u201cPasseio do Mindu\u201d (\u00e1rea p\u00fablica de lazer para a pr\u00e1tica de caminhadas, \n\ncorridas e etc. utilizada por pessoas de camadas m\u00e9dias e ricas da \n\npopula\u00e7\u00e3o). Trata-se de um lugar de grandes empreendimentos \n\nimobili\u00e1rios onde v\u00e1rios condom\u00ednios resid\u00eancias de alto padr\u00e3o se \n\ninstalaram. Embora os mesmos contem com grandes aparatos de \n\ninfraestrutura, seu ambiente natural \u00e9 a \u00e1rea de vaz\u00e3o do igarap\u00e9, que, \n\nconsequentemente, \u00e9 inundada em per\u00edodos chuvosos (Figura 12).   \n\n \n\n \nFigura 12: Passeio do Mindu. \n\nFoto: Karla Mendes, fevereiro de 2011. \n\nFigura 11: Balne\u00e1rio Parque Dez de Novembro, localizado no Igarap\u00e9 do \n\nMindu. \n\nFonte: http://www.bauvelho.com.br/?cat=31&amp;paged=5.  \n\n \n\nhttp://www.bauvelho.com.br/?cat=31&amp;paged=5\n\n\n43 \n\n \n\n \n\nO Baixo Mindu \u00e9 a parte mais retilinizada por obras de canaliza\u00e7\u00e3o \n\nda bacia e passa por terrenos aplainados. Neste trecho as obras de \n\ninfraestrutura constituem em aterramento de parte do canal principal, a \n\ncamada de solo nas margens est\u00e1 compactada e com vegeta\u00e7\u00e3o do tipo \n\ngram\u00edneas, favorecendo as inunda\u00e7\u00f5es no per\u00edodo chuvoso. Fazem parte \n\ndeste trecho os bairros Parque Dez de Novembro, Adrian\u00f3polis, Aleixo, \n\nNossa Senhora das Gra\u00e7as, Chapada e S\u00e3o Geraldo, todos \n\npredominantemente abastados (Figura 13). \n\n \n\n \nFigura 13: Divis\u00e3o do Baixo Mindu por bairros. \n\nNo Baixo Mindu tamb\u00e9m se encontram duas das principais vias de \n\ncircula\u00e7\u00e3o da cidade, a Avenida Djalma Batista e a Avenida Constantino \n\nNery, que est\u00e3o interligadas pelo Millennium Shopping. O lugar foi \n\nconstru\u00eddo sobre a \u00e1rea de v\u00e1rzea do Igarap\u00e9 do Mindu estando tamb\u00e9m \n\nsujeito \u00e0s oscila\u00e7\u00f5es sazonais fluviais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\n3. PROCEDIMENTOS TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO  \n\n \nAinda que os especialistas de horizontes limitados  \n\ndesprezem o saber do ge\u00f3grafo, devido \u00e0 d\u00favida  \n\nde sua capacidade cient\u00edfica para vastas compara\u00e7\u00f5es,  \n\na Geografia lan\u00e7a luz sobre as ci\u00eancias da terra e do homem,  \n\nconstituindo-a como origem e fim de toda a ci\u00eancia da Terra. \n\n(Jean Dresch). \n\n \n\nA Geografia carrega em si uma abordagem hol\u00edstica e integradora, \n\nproporcionando \u201ca compreens\u00e3o dos lugares pelo jogo de rela\u00e7\u00f5es \n\ndin\u00e2micas entre diferentes fatos da natureza e da sociedade\u201d \n\n(MONTEIRO, 2004, p. 63). Foi esse car\u00e1ter harm\u00f4nico que o autor \n\ndefiniu como um trunfo metodol\u00f3gico, uma vez que a ess\u00eancia do fato \n\ngeogr\u00e1fico torna o objeto fundamentalmente complexo pelo \n\nentrosamento do natural e do social. \u00c9, portanto, de interesse da \n\nGeografia apreender como cada sociedade humana estrutura e organiza \n\no espa\u00e7o f\u00edsico-territorial em face das imposi\u00e7\u00f5es do meio natural, de \n\num lado, e da capacidade t\u00e9cnica do poder econ\u00f4mico e dos valores \n\nsocioculturais, de outro (ROSS, 2008). \n\n\u00c9 nesta perspectiva que se tentou abordar a quest\u00e3o das \u00e1reas de \n\nrisco no presente estudo, levando em considera\u00e7\u00e3o que, \u00e0 luz da ci\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica, o risco ganha uma abordagem mais coesa, n\u00e3o se \n\nenquadrando, portanto, na t\u00e3o comum dualidade geografia \n\nf\u00edsica/geografia humana. O que h\u00e1 \u00e9 uma tentativa de supera\u00e7\u00e3o da \n\ndicotomia natural-social, como prop\u00f5e Monteiro (2004)\n17\n\n atrav\u00e9s de \n\numa an\u00e1lise integrada, onde as \u00e1reas de risco constituem um dos pontos \n\nde encontro entre ambas, portanto, um objeto de estudo da Geografia.  \n\nA geograficidade do risco est\u00e1 no(s) seu(s) m\u00e9todo(s)\n18\n\n, que d\u00e3o \n\nsuporte para analisar os fatos da realidade de maneira indissoci\u00e1vel \n\nnuma perspectiva unificadora. Em suma, \u00e9 atrav\u00e9s do encontro entre os \n\nelementos sociais e naturais que surgem paisagens diferenciadas, com \n\n                                                 \n17\n\n Assim como Monteiro, autores como Sotchava (1977), Bertrand (1972), \n\nTricart (1977), Ab\u2019S\u00e1ber (2003), dentre outros, fizeram esfor\u00e7os no sentido de \n\ndemonstrar a exequibilidade da an\u00e1lise integrada. \n18\n\n Para Mamigonian (1996), a s\u00edntese geogr\u00e1fica \u00e9 conceb\u00edvel por meio de seus \n\nm\u00e9todos: Geossistema (Geografia F\u00edsica) e Forma\u00e7\u00e3o socioespacial (Geografia \n\nHumana). No entanto, no presente trabalho deu-se \u00eanfase apenas \u00e0 rela\u00e7\u00e3o \n\nnatureza-sociedade, sem abordar profundamente as teorias mencionadas.  \n\n\n\n46 \n\n \n\n \n\napar\u00eancia que mostram (ou n\u00e3o) a ess\u00eancia do problema estudado \n\n(COSTA, 2009). \n\nEmbora para o senso comum seja algo meramente visual, partindo \n\ndo pressuposto de que \u00e9 tudo aquilo que os olhos alcan\u00e7am, a paisagem \n\nconsiste num dos conceitos-chave da Geografia (CORR\u00caA, 2003). A \n\npaisagem de um lugar representa muito mais do que se pode ver, \u00e9 uma \n\ncomplexa combina\u00e7\u00e3o de fatos interconectados. S\u00e3o rela\u00e7\u00f5es naturais, \n\nsociais, culturais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas, ela \u201cpermite ao ge\u00f3grafo \n\nacessar o mundo das representa\u00e7\u00f5es sociais e da natureza\u201d (ROSS, 2006, \n\np. 33). \u00c9 o resultado (historicamente constru\u00eddo, n\u00e3o fixa e im\u00f3vel) da \n\ndin\u00e2mica de processos sociais e naturais diferenciados, em tempo, \n\nespa\u00e7o, velocidade, densidade e impactos a diferentes profundidades de \n\ntempo futuro (COSTA, 2009).  \n\nA paisagem \u00e9 entendida aqui como uma heran\u00e7a. Nas palavras de \n\nAb\u2019S\u00e1ber (2003): \n\n \n\u201cNa verdade, ela \u00e9 uma heran\u00e7a em todo o sentido \n\nda palavra: heran\u00e7a de processos fisiogr\u00e1ficos e \n\nbiol\u00f3gicos, e patrim\u00f4nio coletivo dos povos que \n\nhistoricamente as herdaram como territ\u00f3rio de \n\natua\u00e7\u00e3o de suas comunidades\u201d (AB\u2019S\u00c1BER, \n\n2003, p. 9). \n\n \n\nComplementando a afirma\u00e7\u00e3o do autor, tamb\u00e9m se adota a ideia de \n\nBertrand (2007) como sendo uma determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, \n\nresultado de uma combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, mas inst\u00e1vel, que \u00e9 composta \n\nde elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos no qual reagem \n\ndialeticamente, uns sobre os outros, e fazem a paisagem indissoci\u00e1vel, \n\nsendo um \u00fanico conjunto que est\u00e1 em constante evolu\u00e7\u00e3o.  \n\n A combina\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o entre esses elementos definem um \n\nsistema. Nas palavras de Bertalanffy (1973), atrav\u00e9s de sua Teoria Geral \n\ndos Sistemas, o objeto de estudo pode ser entendido como um todo \n\ncomposto por elementos que se inter-relacionam segundo certa \n\norganiza\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, onde os componentes sist\u00eamicos desempenham \n\nfun\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, caracterizando os m\u00fatuos fluxos de mat\u00e9ria e \n\nenergia. Desse modo, \u00e9 poss\u00edvel pensar a Terra, n\u00e3o somente enquanto \n\num sistema, mas tamb\u00e9m como detentora de vasta gama de sistemas \n\norganizados hierarquicamente. Com base nisso, Bertrand (1972) \n\ndesenvolveu uma classifica\u00e7\u00e3o temporo-espacial da paisagem (sistema) \n\nem unidades superiores (zona, dom\u00ednio e regi\u00e3o) e inferiores \n\n(geossistema, geof\u00e1cies e ge\u00f3topo).  \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\nA interven\u00e7\u00e3o da sociedade n\u00e3o pode afetar ou modificar \n\nsignificativamente a atividade dos sistemas em escala global (unidades \n\nsuperiores), como por exemplo, o sistema atmosf\u00e9rico (MOLION, \n\n2007), no entanto, os de ordem inferior s\u00e3o pass\u00edveis \u00e0s mudan\u00e7as feitas \n\npelo homem. Casseti (2003) sintetiza que a apropria\u00e7\u00e3o do sistema pela \n\nsociedade afeta significativamente o funcionamento do mesmo, uma vez \n\nque o ser humano \u00e9 tido como grande respons\u00e1vel pela organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o produtivo social.  \n\nUm exemplo de sistema \u00e9 a bacia hidrogr\u00e1fica, que pode ser ao \n\nmesmo tempo hidrol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico, simultaneamente, pois seu \n\ncomportamento hidrol\u00f3gico \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas, ou seja, forma, topografia, \u00e1rea, geologia, solo, dentre \n\noutros (LIMA, 1976).  \n\nPara Christofoletti (1996) trata-se de um sistema ambiental \n\ncomplexo em sua estrutura, funcionamento e evolu\u00e7\u00e3o. Coelho Neto \n\n(1994) define a bacia hidrogr\u00e1fica como uma superf\u00edcie terrestre que \n\ndrena \u00e1gua, sedimentos e materiais dissolvidos para uma sa\u00edda comum, \n\nnum determinado ponto de um canal fluvial. A bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 \n\ntamb\u00e9m um dos principais elementos de subs\u00eddio para legisla\u00e7\u00e3o e \n\nplanejamento territorial (ADAMI e RODRIGUES, 2005) e, dentro dessa \n\nperspectiva, constitui unidade fundamental para a an\u00e1lise dos impactos, \n\nneste caso, a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de risco. \n\n \n\n3.1. O RISCO COMO TEMA GEOGR\u00c1FICO \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com eventos\n19\n\n naturais, tais como erup\u00e7\u00f5es \n\nvulc\u00e2nicas, enchentes, deslizamentos, dentre outros, remonta desde o \n\nin\u00edcio dos primeiros aglomerados humanos. Um exemplo pode ser \n\nencontrado na hist\u00f3ria das cidades localizadas \u00e0s margens dos rios Tigre \n\ne Eufrates, na Mesopot\u00e2mia, e do rio Nilo, no Egito, onde devido ao \n\npredom\u00ednio de climas semi\u00e1ridos, se fixaram pr\u00f3ximos aos cursos \n\nfluviais aproveitando suas plan\u00edcies inund\u00e1veis para a agricultura, que \n\nera baseada na din\u00e2mica sazonal pluvial (SP\u00d3SITO, 1996). Essa \n\npopula\u00e7\u00e3o convivia com a possibilidade iminente de que ocorressem \n\nenchentes capazes de devastar sua produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, bem como suas \n\nhabita\u00e7\u00f5es.  \n\nConforme Brasil (2007), a rela\u00e7\u00e3o entre a possibilidade de \n\nocorr\u00eancia de um determinado processo ou fen\u00f4meno, e a magnitude de \n\n                                                 \n19\n\n Fen\u00f4meno com caracter\u00edsticas, dimens\u00f5es e localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica registrada \n\nno tempo, sem causar danos econ\u00f4micos e/ou sociais (BRASIL, 2007). \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n\ndanos ou consequ\u00eancias sociais e/ou econ\u00f4micas sobre um dado \n\nelemento, grupo ou comunidade \u00e9 denominada risco. Deste modo, \n\nafirma-se que os primeiros aglomerados humanos j\u00e1 conviviam com a \n\nideia de risco, que Marcelino (2008) considera como uma \u201cforma \n\n\u2018primitiva\u2019 de risco aceit\u00e1vel\u201d. \n\nElemento da realidade amplamente discutido, o risco assume status \n\nde conceito central nos debates do s\u00e9culo XX, conforme afirma\u00e7\u00e3o de \n\nBeck (2001), se mantendo na mesma posi\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XXI. Um \n\nreflexo disso \u00e9 a quantidade de encontros cient\u00edficos\n20\n\n, revistas \n\nespecializadas, trabalhos (acad\u00eamicos ou n\u00e3o), pol\u00edticas governamentais, \n\ndentre outros, voltados para a tem\u00e1tica no mundo inteiro. \n\nMuitas s\u00e3o as abordagens e adjetiva\u00e7\u00f5es atreladas ao conceito de \n\nrisco. Fala-se comumente em risco geol\u00f3gico (ANJOS, 2004), \n\ngeomorfol\u00f3gico (REBELO, 2010), em sociedades do risco (BECK, \n\n2001), dentre outras. Uma das defini\u00e7\u00f5es mais encontradas na literatura \n\n\u00e9 a que classifica a origem do risco em tr\u00eas: natural, social e \n\ntecnol\u00f3gico. A esse respeito, Ciatonni (2007) refor\u00e7a que: \n\n \nLes risques qui peuvent \u00eatre naturels, \n\ntechnologiques ou soci\u00e9taux demandent de bien \n\nconna\u00eetre les facteurs \u00e0 l\u2019origine des dangers, \n\nceux-ci \u00e9tant soit des \u00e1leas physiques \n\n(m\u00e9t\u00e9orologiques, hydrologiques, \n\nmorphog\u00e9niques), soit des \u00e1leas d\u2019origine \n\ntechnologique (explosion, incendies, fuites \n\ndiverses) ou de facteurs soci\u00e9taux (conflits, \n\nterrorisme) (CIATTONI, 2007, pg. 130).\n21\n\n \n\n \n\nCastro et al (2005) tamb\u00e9m compartilha dessa classifica\u00e7\u00e3o, onde o \n\nrisco tecnol\u00f3gico circunscreve-se ao \u00e2mbito dos processos produtivos e \n\nda atividade industrial, o risco natural est\u00e1 objetivamente relacionada a \n\nprocessos e eventos de origem natural ou induzida por atividades \n\n                                                 \n20\n\n Dentre os v\u00e1rios existentes, vale destacar o Simp\u00f3sio Brasileiro de Desastres \n\nNaturais e o II Congresso Internacional e I Encontro Nacional de Riscos \n\n(Coimbra, 2010). Apesar de toda discuss\u00e3o a respeito da tem\u00e1tica, h\u00e1 grandes \n\ndiverg\u00eancias sobre a mesma. \n21\n\n Os riscos que podem ser naturais, tecnol\u00f3gicos ou sociais exigem um bom \n\nconhecimento dos fatores \u00e0 origem dos perigos, estes sendo ou \u00e1leas f\u00edsicas \n\n(meteorol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos, morfog\u00eanicos), ou \u00e1leas de origem tecnol\u00f3gica \n\n(explos\u00e3o, inc\u00eandios, vazamentos) ou de fatores sociais (conflitos, terrorismo). \n\n(tradu\u00e7\u00e3o livre da autora). \n\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nhumanas e, risco social como resultante de car\u00eancias sociais que \n\ncontribuem para uma degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida da sociedade. \n\nRebelo (2010) afirma que o risco tem sempre a ver com o Homem. \n\nOu seja, tem-se como princ\u00edpio fundamental pensar que o risco est\u00e1 \n\ndiretamente atrelado ao elemento humano, existindo apenas mediante \n\nimpacto a algum indiv\u00edduo ou grupo social, caso contr\u00e1rio \u00e9 apenas um \n\nfen\u00f4meno isolado, um movimento da natureza. A tradu\u00e7\u00e3o disso \u00e9 que o \n\nrisco constitui um produto da interface entre natureza e sociedade \n\n(Figura 14), constituindo assim, tema indispens\u00e1vel ao Ge\u00f3grafo \n\n(VEYRET, 2007). \n\n \n\n \nFigura 14: Risco como interface da natureza e da sociedade. \n\n \n\nO entendimento do risco nas suas an\u00e1lises multivariadas passa \n\ntamb\u00e9m pelo entendimento do conceito de vulnerabilidade. Conforme \n\nRibeiro (2010) a geografia dos riscos tem que associar risco e \n\nvulnerabilidade. Esta \u00faltima consiste na capacidade de um grupo \n\nhumano prever e preparar-se para um evento de risco, a capacidade de \n\nprever o desastre e a possibilidade de adotar medidas eficazes para \n\nproteger o grupo social do desastre, que \u00e9 ef\u00eamero e pode acontecer de \n\nmodo surpreendente (RIBEIRO, 2010). \n\nWilpert (2010) complementa que a vulnerabilidade pode ser \n\nentendida como o conjunto de condi\u00e7\u00f5es/fatores ambientais, sociais, \n\necon\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais e educacionais que determinam se uma \n\ncomunidade est\u00e1 mais ou menos exposta a um fen\u00f4meno por sua \n\ncapacidade de responder ou de recuperar-se de tal evento, ou seja, sua \n\ncapacidade de resposta frente ao evento, acesso \u00e0 infraestrutura (ou n\u00e3o), \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas das fam\u00edlias afetadas, dentre outras. \n\nA vulnerabilidade tamb\u00e9m deve ser mensurada pela estimativa dos \n\ndanos potenciais que podem afetar um alvo, tal como patrim\u00f4nio \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\nconstru\u00eddo ou a popula\u00e7\u00e3o. Ela concerne, portanto, \u00e0s perdas poss\u00edveis e \n\npermite, por exemplo, exprimir a capacidade de resist\u00eancia das \n\nconstru\u00e7\u00f5es diante do fen\u00f4meno f\u00edsico ou de processos como explos\u00e3o e \n\ninc\u00eandio na esfera industrial (VEYRET, 2007). \n\n\u00c9 consenso nas defini\u00e7\u00f5es acima que a vulnerabilidade \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica intr\u00ednseca da sociedade sendo definida pela posi\u00e7\u00e3o do \n\ngrupo social e de cada indiv\u00edduo no interior do seu grupo. Com efeito, \n\ncada grupo social apresenta diferentes graus de vulnerabilidade. \n\nEnquanto os mais pobres sofrem com mortes e perdas materiais ap\u00f3s \n\nchuvas intensas, as camadas mais abastadas enfrentam outro tipo de \n\nproblema: congestionamento de vias, falta de energia e eventualmente \n\nalgum abalo em suas resid\u00eancias, mas em geral porque tiveram falhas no \n\nprocesso de constru\u00e7\u00e3o (RIBEIRO, 2010). \n\n Na microbacia hidrogr\u00e1fica do igarap\u00e9 do Mindu h\u00e1 \n\nheterogeneidade nos graus de vulnerabilidade, principalmente no que se \n\nrefere a deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es. Estes dois fen\u00f4menos da natureza \n\ns\u00e3o os mais representativos processos desencadeadores de desastres na \n\n\u00e1rea de estudo, portanto ser\u00e3o definidos a seguir. \n\n \n\n3.1.1. Deslizamentos  \n\n \n\nOs movimentos de massa s\u00e3o considerados por Bigarella et al. \n\n(2003), como os mais importantes processos geom\u00f3rficos modeladores \n\nda superf\u00edcie terrestre. Consistem no deslocamento de material (solo e \n\nrocha) vertente abaixo sob influ\u00eancia da gravidade. Seus principais \n\nfatores condicionantes s\u00e3o a estrutura geol\u00f3gica, a declividade da \n\nvertente (forma topogr\u00e1fica), regime de chuvas, principalmente os \n\nepis\u00f3dios pluviais intensos, a perda da vegeta\u00e7\u00e3o e a atividade antr\u00f3pica. \n\nOs deslizamentos ou escorregamentos s\u00e3o hierarquizados como a \n\nclasse mais importante dentre todas as formas de movimentos de massa \n\nque modelam a paisagem. S\u00e3o caracterizados por movimentos r\u00e1pidos, \n\nde curta dura\u00e7\u00e3o, com plano de ruptura bem definidos (tanto \n\nlateralmente, quanto em profundidade), permitindo a distin\u00e7\u00e3o entre o \n\nmaterial deslizado e aquele n\u00e3o movimentado. O material envolvido \n\npode ser constitu\u00eddo por solos, dep\u00f3sitos de encosta (col\u00favio), rochas, \n\ndetritos ou at\u00e9 lixo dom\u00e9stico (FERNANDES; AMARAL, 2006). \n\nNo que concerne \u00e0 forma, tais movimentos de massa s\u00e3o \n\nclassificados em translacionais e rotacionais. Os translacionais s\u00e3o o \n\ntipo mais frequente nos pa\u00edses tropicais e se caracterizam por uma \n\nsuperf\u00edcie de ruptura com forma planar a qual acompanha, de modo \n\ngeral, descontinuidades mec\u00e2nicas e/ou hidrol\u00f3gicas existentes no \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\ninterior do material (FERNANDES; AMARAL, 2006). Em geral, s\u00e3o \n\ncompridos e rasos, e est\u00e3o associados a uma din\u00e2mica hidrol\u00f3gica mais \n\nsuperficial. As rupturas tendem a ocorrer rapidamente, devido ao \n\naumento da poro-press\u00e3o positiva durantes per\u00edodos de precipita\u00e7\u00e3o \n\nexcepcional ou em per\u00edodo de precipita\u00e7\u00e3o moderada, mas cont\u00ednua \n\n(WILVERT, 2010). \n\nOs rotacionais possuem superf\u00edcie de ruptura curva, c\u00f4ncava para \n\ncima (topo se aprofunda e a base projeta-se para fora), ocorrendo em \n\nlocais com espesso manto de altera\u00e7\u00e3o. Esse movimento tamb\u00e9m \u00e9 \n\ndeterminado pelas descontinuidades mec\u00e2nicas e/ou hidrol\u00f3gicas \n\nresultantes dos processos geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e pedol\u00f3gicos \n\ncitados no movimento translacional. O in\u00edcio do processo, muitas vezes, \n\nocorre devido a cortes na base das encostas para constru\u00e7\u00f5es de estradas \n\ne moradias ou provocados por eros\u00e3o fluvial ou marinha \n\n(FERNANDES; AMARAL, 2006). \n\nCunha (1991) tamb\u00e9m classifica os deslizamentos em induzidos, \n\nque s\u00e3o aqueles movimentos que ocorrem em encostas ocupadas, cuja \n\ndeflagra\u00e7\u00e3o \u00e9 potencializada pelo homem e que pode vir a mobilizar \n\nmateriais produzidos pela pr\u00f3pria ocupa\u00e7\u00e3o como entulho de \n\nconstru\u00e7\u00e3o, lixo dom\u00e9stico, dentre outros. \n\n  \n\n3.1.2. Inunda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nO aumento da vaz\u00e3o de um curso fluvial por um determinado \n\ntempo causado pelas \u00e1guas pluviais \u00e9 denominado cheia ou enchente. \n\nNo entanto, o acr\u00e9scimo de \u00e1gua em um rio que se torna superior \u00e0 sua \n\ncapacidade de vaz\u00e3o e extravasa para a sua plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o\n22\n\n, gera \n\no fen\u00f4meno da inunda\u00e7\u00e3o. Deste modo h\u00e1 uma distin\u00e7\u00e3o entre enchente \n\ne inunda\u00e7\u00e3o que pode ser explicada por Herrmann et al (2007) que \n\u201cquando a vaz\u00e3o supera a capacidade de descarga do canal fluvial, indo \n\nextravasar para as \u00e1reas marginais (v\u00e1rzea e plan\u00edcie aluvial), d\u00e1-se \u00e0 \n\ninunda\u00e7\u00e3o fluvial\u201d (HERRMANN et al, 2007, p. 89). \nO aumento da vaz\u00e3o de um canal \u00e9 resultado da intera\u00e7\u00e3o de todos \n\nos componentes do ciclo hidrol\u00f3gico, principalmente a precipita\u00e7\u00e3o e o \n\nescoamento. A velocidade do escoamento superficial \u00e9 controlada pela \n\ndeclividade e pela quantidade de \u00e1gua que escoa dos terrenos da bacia, \n\nque determinar\u00e1 o tempo em que a \u00e1gua da chuva levar\u00e1 para \n\n                                                 \n22\n\n \u201cFaixa do vale fluvial composta de sedimentos aluviais bordejando o curso de \n\n\u00e1gua, e periodicamente inundada pelas \u00e1guas de transbordamento provenientes \n\ndo rio\u201d (CHRISTOFOLETTI, 1980, p. 76). \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nconcentrar-se nos rios. Este fator est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 intensidade \n\ndos picos da cheia do canal e da inunda\u00e7\u00e3o. \n\nOs leitos fluviais correspondem aos locais utilizados para o \n\nescoamento das \u00e1guas. Christofoletti (1980) distingue quatro tipos de \n\nleito principais: o leito de vazante, que \u00e9 utilizado para o escoamento \n\ndas \u00e1guas mais baixas e faz parte do leito menor, que \u00e9 caracterizado por \n\nser bem delimitado e por possuir suas margens, geralmente, bem \n\ndefinidas; o leito maior peri\u00f3dico ou sazonal que \u00e9 regularmente \n\nocupado pelas cheias regulares; e o leito maior excepcional que \u00e9 \n\nocupado pelas inunda\u00e7\u00f5es mais elevadas, com intervalos mais \n\nirregulares. \n\nHerrmann et al (2007) classificam as inunda\u00e7\u00f5es fluviais como \n\nbruscas e graduais. A primeira \u00e9 caracterizada pela s\u00fabita e violenta \n\neleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis das \u00e1guas dos rios, que escoam de forma r\u00e1pida e \n\nviolenta e a inunda\u00e7\u00e3o gradual \u00e9 caracterizada pela eleva\u00e7\u00e3o lenta e \n\nprevis\u00edvel das \u00e1guas que se mant\u00eam em situa\u00e7\u00e3o de cheia durante algum \n\ntempo e, a seguir, escoam gradualmente (CASTRO, 2008). \n\nO volume e a dura\u00e7\u00e3o das chuvas \u00e9 o fator que desencadeia as \n\ninunda\u00e7\u00f5es ou cheias de canal, no entanto a sociedade \u00e9 respons\u00e1vel por \n\nmudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es hidrol\u00f3gicas da bacia, contribuindo para o \n\naumento do escoamento superficial e da quantidade de carga s\u00f3lida que \n\nchega aos canais, atrav\u00e9s do desmatamento, da agricultura e da \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o; e, por mudan\u00e7as diretas no canal, por meio de obras de \n\nengenharia, para a retiliniza\u00e7\u00e3o, dragagem e canaliza\u00e7\u00e3o dos canais, que \n\naumentam a velocidade do fluxo e a quantidade de sedimentos em \n\nsuspens\u00e3o, al\u00e9m da retomada dos processos erosivos (WILVERT, \n\n2010). \n\n \n\n3.2. ETAPAS DO TRABALHO \n\n \n\nCom base no suporte te\u00f3rico e metodol\u00f3gico, foram definidas tr\u00eas \n\netapas de pesquisa, a fim de alcan\u00e7ar os objetivos (geral e espec\u00edficos) \n\ndefinidos: revis\u00e3o de literatura, trabalhos de campo e sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\ndados obtidos para a conclus\u00e3o do trabalho. \n\n \n\n3.2.1. Revis\u00e3o de literatura  \n\n \n\nEsta constitui a primeira etapa, tendo como finalidade construir o \n\naporte te\u00f3rico para o desenvolvimento da pesquisa, baseado em \n\nconceitos fundamentais, que v\u00e3o desde a concep\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo at\u00e9 a \n\nan\u00e1lise final. Fazem parte da revis\u00e3o de literatura os temas de \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\ngeossistema, forma\u00e7\u00e3o social, risco, processos geol\u00f3gico-\n\ngeomorfol\u00f3gico, inunda\u00e7\u00f5es, deslizamentos, alagamentos, dentre outros. \n\n \n\n3.2.2. Trabalhos de campo \n\n \n\nOs primeiros trabalhos de campo foram efetuados no m\u00eas de \n\nfevereiro de 2011 (per\u00edodo chuvoso em Manaus) e, a continua\u00e7\u00e3o dessa \n\natividade se deu nos meses de agosto e setembro de mesmo ano (per\u00edodo \n\nseco). A diferen\u00e7a entre os per\u00edodos de realiza\u00e7\u00e3o dos mesmos permitiu \n\numa an\u00e1lise sazonal da frequ\u00eancia dos desastres, ou seja, a compara\u00e7\u00e3o \n\nentre os per\u00edodos chuvoso e n\u00e3o chuvoso. Os trabalhos de campo \n\ntamb\u00e9m tiveram como meta executar as pr\u00e1ticas metodol\u00f3gicas \n\nnecess\u00e1rias \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o dos objetivos espec\u00edficos.  \n\n \n\n3.2.3.  Sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados obtidos \n\n \n\nDe posse do aporte bibliogr\u00e1fico e dos dados obtidos em campo, \n\nforam realizadas atividades de gabinete, tais como coleta de dados \n\nsecund\u00e1rios. Para a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco existentes na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica de Mindu foram utilizados os dados de ocorr\u00eancias \n\nregistradas pela Secretaria Municipal de Defesa Civil, extra\u00eddos do \n\n\u201cInvent\u00e1rio Preliminar das \u00c1reas de Risco de Manaus\u201d, que permitiram \n\na visualiza\u00e7\u00e3o pontual de eventos de inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos. O \n\ndiagn\u00f3stico da vulnerabilidade foi efetuado com base nos dados dos \n\nsetores censit\u00e1rios referentes ao Censo demogr\u00e1fico (IBGE, 2000), \n\nconsiderado as vari\u00e1veis relativas \u00e0 coleta de lixo, saneamento, grau de \n\nescolaridade e renda.  \n\nPara estabelecer a rela\u00e7\u00e3o entre os eventos pluviais com os \n\ndesastres entre 2005 e 2010 utilizaram-se dados de precipita\u00e7\u00e3o de duas \n\nesta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, documentos oficiais da CPRM e informa\u00e7\u00f5es \n\nmidi\u00e1ticas.  \n\nFinalmente, para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa de \u00e1reas de risco, foi \n\nutilizado o procedimento desenvolvido por IPT (2004) que classifica o \n\nrisco em baixo, m\u00e9dio e alto. O mapa foi configurado com o aux\u00edlio de \n\nsoftware livre, o Quantum Gis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n4. AS \u00c1REAS DE RISCO NA MICROBACIA DO IGARAP\u00c9 DO \n\nMINDU \n\n \nFoi-se o tempo da pesca e da borracha \n\nSe fechava o com\u00e9rcio pra almo\u00e7ar \n\nE a tal da superpopula\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o existe mais muro sem pichar \n\nNossa Zona Franca na UTI \n\nJ\u00e1 tem carro demais pra transitar \n\nE j\u00e1 que o futuro \u00e9 a \u00e1gua \n\nImagine essa massa bar\u00e9 \n\nIndo pro trabalho de canoa \n\nEngarrafando nossos igarap\u00e9s \n\n(Parab\u00f3licas \u2013 Nicolas Jr.) \n\n \n\n4.1. \u00c1REAS DE RISCO NA MICROBACIA DO MINDU \n\n \nNo presente estudo, a identifica\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de risco na \n\nmicrobacia do igarap\u00e9 do Mindu foi realizada utilizando, especialmente, \n\nos dados obtidos no Invent\u00e1rio Preliminar das \u00c1reas de Risco de \n\nManaus. Este invent\u00e1rio foi desenvolvido a partir das ocorr\u00eancias \n\nregistradas pela Secretaria Municipal de Defesa Civil de Manaus \n\n(SEMDEC), de modo que, ao identificar epis\u00f3dios de alagamentos e/ou \n\ndeslizamentos em determinado lugar da cidade de Manaus, o morador \n\nregistra-os por meio de chamada telef\u00f4nica informando data, rua, bairro \n\ne tipologia do evento. Deste modo, foi poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nbanco de dados brutos por meio do poder p\u00fablico (neste caso, a \n\nSEMDEC), onde constam informa\u00e7\u00f5es a partir do ano de 2005, quando \n\na secretaria em quest\u00e3o foi homologada. \n\nDe posse dos dados de ocorr\u00eancias dos anos de 2005 a 2010, o \n\nInstituto Nacional de Pesquisas da Amaz\u00f4nia (INPA), especificamente o \n\nNPCHS, identificou atrav\u00e9s das imagens de sat\u00e9lites dispon\u00edveis no \n\nGoogle Earth as ruas atingidas por alagamentos e deslizamentos para \n\ntoda Manaus, o que possibilitou a visualiza\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o espacial \n\ndos eventos registrados, tra\u00e7ando, assim, o panorama geral das poss\u00edveis \n\n\u00e1reas de risco manauaras, bem como a produ\u00e7\u00e3o de um invent\u00e1rio base \n\npara outras pesquisas.  \n\nCabe salientar que se trata de dados com pouca precis\u00e3o, a \n\nexemplo, algumas informa\u00e7\u00f5es encontram-se incompletas, ruas que n\u00e3o \n\nexistem, dentre outros, o que dificultou o processo de espacializa\u00e7\u00e3o. \n\nPara suprir essa defici\u00eancia, foi utilizada para fins de consulta de \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\nlocalidades (nomes de ruas, avenidas e becos) a base cartogr\u00e1fica da \n\n\u00e1rea urbana de Manaus com escala 1:20.000 disponibilizada pelo \n\nIMPLURB (Instituto Municipal de Ordem Social e Planejamento \n\nUrbano). \n\nAp\u00f3s a espacializa\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias registradas pela SEMDEC, \n\nforam identificadas as bacias hidrogr\u00e1ficas existentes na cidade, a fim de \n\ntom\u00e1-las como base de an\u00e1lise mais detalhada. Conforme foi \n\nmencionado no item 1, tem-se como bacia hidrogr\u00e1fica analisada a do \n\nigarap\u00e9 do Mindu. \n\nNo que concerne \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos graus de risco para a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica estudada, foram utilizadas duas tabelas baseadas nos \n\ncrit\u00e9rios estabelecidos pelo IPT, uma relacionada aos deslizamentos \n\n(Tabela 3) e outra \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es (Tabela 4). \n\n \n\n \n\nTabela 3 \u2013 Graus de risco de deslizamentos \n\nadotados pelo IPT. \n\nGrau  \n\nde  \n\nrisco. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nBaixo\n\n- \n\nR1 \n\nOs condicionantes (inclina\u00e7\u00e3o, tipo de terreno, etc.) e o \n\nn\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o no setor s\u00e3o de baixa ou nenhuma \n\npotencialidade para o desenvolvimento de \n\nescorregamentos. Neste sentido, n\u00e3o se espera a \n\nocorr\u00eancia de eventos destrutivos no per\u00edodo de 1 ano. \n\nM\u00e9di\n\no- \n\nR2 \n\nOs condicionantes (inclina\u00e7\u00e3o, tipo de terreno, etc.) e o \n\nn\u00edvel de interven\u00e7\u00e3o no setor s\u00e3o de m\u00e9dia \n\npotencialidade para o desenvolvimento de processos de \n\nescorregamentos. Neste sentido \u00e9 reduzida a \n\npossibilidade de ocorr\u00eancia de eventos destrutivos \n\ndurante epis\u00f3dios de chuvas intensas e prolongadas no \n\nper\u00edodo de 1 ano. \n\nAlto- \n\nR3 \n\nObserva-se a presen\u00e7a significativa de \n\nsinal/fei\u00e7\u00e3o/evid\u00eancia(s) de instabilidade. Logo \u00e9 \n\nperfeitamente poss\u00edvel a ocorr\u00eancia de eventos \n\ndestrutivos, em esta\u00e7\u00e3o chuvosa no per\u00edodo de 1 ano. \nFonte: IPT adaptado pela autora. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nTabela \u2013 Graus de risco de inunda\u00e7\u00e3o adotados \n\npelo IPT. \n\nGrau  \n\nde  \n\nrisco. \n\nDescri\u00e7\u00e3o \n\nBaixo- \n\nR1 \n\nO setor apresenta potenciais para o desenvolvimento de \n\nprocessos de inunda\u00e7\u00e3o (localiza\u00e7\u00e3o em baixadas ou \n\npr\u00f3ximo a cursos d\u2019\u00e1gua, por exemplo), mas os eventos \n\nde inunda\u00e7\u00e3o s\u00e3o pouco frequentes, n\u00e3o tendo sido \n\nverificada a ocorr\u00eancia de eventos de magnitude \n\nsignificativa (ou seja, que implicou remo\u00e7\u00e3o dos \n\nmoradores) nos \u00faltimos 5 anos. \n\nM\u00e9dio\n\n- \n\nR2 \n\nO setor apresenta eventos frequentes de inunda\u00e7\u00e3o, com \n\nregistros ou relatos de moradores indicando a ocorr\u00eancia \n\nde pelo menos 1 evento de magnitude significativa  nos \n\n\u00faltimos 5 anos. \n\nAlto- \n\nR3 \n\nO setor apresenta frequ\u00eancia elevada de ocorr\u00eancia de \n\ninunda\u00e7\u00e3o, com registros ou relatos de moradores \n\nindicando a ocorr\u00eancia de pelo menos 2 eventos de \n\nmagnitude significativa  nos \u00faltimos 5 anos. \nFonte: IPT adaptado pela autora. \n\n \n\nCom base nas tabelas acima foi poss\u00edvel a elabora\u00e7\u00e3o de um mapa \n\nde risco hierarquizado em tr\u00eas n\u00edveis: baixo, m\u00e9dio e alto, \n\nrespectivamente definidos pela simbologia R1, R2 e R3 (Figura 15). \n\nEste mapa cont\u00e9m as \u00e1reas de risco identificadas como vulner\u00e1veis aos \n\nfen\u00f4menos de deslizamentos e inunda\u00e7\u00f5es na bacia hidrogr\u00e1fica do \n\nigarap\u00e9 do Mindu.  \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \nFigura 15: Mapa de risco da microbacia do igarap\u00e9 do Mindu. \n\n \n\n \n\n4.2. DIAGN\u00d3STICO DA VULNERABILIDADE NA MICROBACIA \n\nDO MINDU \n\n \n\nNo presente estudo, a an\u00e1lise para o diagn\u00f3stico da vulnerabilidade \n\nna microbacia do Mindu lan\u00e7ou m\u00e3o das estat\u00edsticas do Censo \n\nDemogr\u00e1fico (IBGE, 2000), extra\u00eddas do Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00f5es das Cidades\n23\n\n (GEOSNIC/Minist\u00e9rio das Cidades), para \n\ntra\u00e7ar um paralelo entre as condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura urbana e a \n\ncapacidade de resposta da popula\u00e7\u00e3o perante o desastre, sendo poss\u00edvel \n\ndeterminar o grau de vulnerabilidade a que est\u00e3o submetidos os \n\nhabitantes.  \n\nPara cada curso da microbacia (alto, m\u00e9dio e baixo) foram \n\ndefinidas vari\u00e1veis de acordo com os setores censit\u00e1rios correspondentes \n\n\u00e0 mesma. S\u00e3o eles o n\u00famero de setores, a \u00e1rea correspondente em \n\nquil\u00f4metros quadrados, densidade populacional, n\u00famero de domic\u00edlios \n\nparticulares permanentes, moradores por domic\u00edlio e a m\u00e9dia de \n\nmoradores por domic\u00edlio. Os indicadores de infraestrutura urbana s\u00e3o a \n\nporcentagem de domic\u00edlios sem banheiro, sem coleta de lixo, rede de \n\nesgoto ou fossa s\u00e9ptica e abastecimento de \u00e1gua pela rede geral. A \n\nprecariedade dessas vari\u00e1veis denota maior exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A \n\ncapacidade de rea\u00e7\u00e3o da mesma aos desastres foi avaliada pelo n\u00edvel de \n\nescolaridade e renda do respons\u00e1vel pelos domic\u00edlios, sendo definidos \n\n                                                 \n23\n\n Dispon\u00edvel em&lt;http://www.brasilemcidades.gov.br/src/html/home.html>.  \n\nhttp://www.brasilemcidades.gov.br/src/html/home.html\n\n\n59 \n\n \n\n \n\nseus anos m\u00e9dios de estudo, o percentual de n\u00e3o alfabetizados, o \n\npercentual com renda de at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos e a renda m\u00e9dia. \n\nConforme Saito (2011), quanto maior o n\u00famero de anos de estudo, \n\nmelhor \u00e9 a resposta frente a um desastre, uma vez que a escolaridade \n\nimplica em pessoas mais instru\u00eddas, podendo melhor compreender um \n\nalerta sobre situa\u00e7\u00f5es de risco. A renda tamb\u00e9m contribui para que, em \n\nsitua\u00e7\u00e3o desastrosa, a qualidade de vida n\u00e3o seja afetada em demasia. \n\nNesta etapa tamb\u00e9m foram realizados trabalhos de campo onde se \n\nverificou tais caracter\u00edsticas da \u00e1rea de estudo, al\u00e9m de conversas \n\ninformais com os moradores que contribu\u00edram sobremaneira para o \n\ndiagn\u00f3stico em quest\u00e3o. \n\n \n\n4.2.1. Alto Mindu \n\n \n\nPossuindo 290 setores censit\u00e1rios numa \u00e1rea territorial de 28,54 \n\nkm\u00b2, o Alto Mindu \u00e9 o curso da microbacia que apresentou maior \n\nvulnerabilidade. Somam-se 257.237\n24\n\n moradores em 58.744 domic\u00edlios \n\nparticulares permanentes, dentre os quais 10,17% n\u00e3o possuem \n\nbanheiro. A densidade populacional \u00e9 de 9.013,2 habitantes por \n\nquil\u00f4metro quadrado e a m\u00e9dia de moradores por domic\u00edlio \u00e9 de 4,38 \n\nhabitantes (IBGE, 2000), o que demonstra um grande adensamento \n\npopulacional. Associando a concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica \u00e0 ineficiente (e \u00e0s \n\nvezes inexistente) infraestrutura urbana, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a \n\nquantidade de elementos expostos \u00e9 alta e predominantemente \n\nvulner\u00e1vel, em detrimento da sua capacidade de resposta perante os \n\ndesastres. \n\nEm geral s\u00e3o bairros recentes, com constru\u00e7\u00e3o iniciada no final da \n\nd\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, oriundos de ocupa\u00e7\u00f5es \n\n(localmente denominadas invas\u00f5es), bem como oriundos de pol\u00edticas \n\np\u00fablicas habitacionais. Muitas das moradias nesse trecho est\u00e3o \n\nlocalizadas na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do igarap\u00e9 principal e de seus \n\nafluentes e em encostas \u00edngremes.  \n\nNo Alto Mindu h\u00e1 predomin\u00e2ncia de classes sociais de baixa renda, \n\nonde o percentual dos respons\u00e1veis por domic\u00edlios com at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios \n\nm\u00ednimos \u00e9 de 79,41%, representando mais da metade do total das \n\nmoradias do alto curso da microbacia. A renda m\u00e9dia do respons\u00e1vel \u00e9 \n\nde 330,20 reais, valor correspondente a 2,2 sal\u00e1rios m\u00ednimos do ano de \n\n                                                 \n24\n\n A popula\u00e7\u00e3o do Alto Mindu \u00e9 superior a de munic\u00edpios como, por exemplo, \n\nS\u00e3o Jos\u00e9 (SC), que faz parte da regi\u00e3o metropolitana de Florian\u00f3polis e conta \n\ncom 209.804 habitantes (IBGE, 2010). \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\n2000\n25\n\n. No que se refere ao n\u00edvel de escolaridade do respons\u00e1vel, a \n\nm\u00e9dia de estudo \u00e9 de 5,8 anos, demonstrando que os chefes de fam\u00edlia \n\nn\u00e3o chegaram nem mesmo a concluir o ensino fundamental. A taxa de \n\nanalfabetismo \u00e9 de 10,01%. \n\nA infraestrutura urbana \u00e9 prec\u00e1ria, no sentido em que as vias de \n\ncircula\u00e7\u00e3o encontram-se defasadas, o servi\u00e7o de saneamento \n\n(escoamento de \u00e1guas servidas) \u00e9 estruturado de modo que os dejetos \n\ns\u00e3o diretamente escoados para as ruas ou igarap\u00e9s, uma vez que 46,43% \n\ndos domic\u00edlios n\u00e3o est\u00e3o ligados \u00e0 rede de esgoto ou fossa s\u00e9ptica. O \n\nabastecimento de \u00e1gua pela rede geral abrange apenas 50% do Alto \n\nMindu.  \n\nDe acordo com IBGE (2000), 17,81% dos domic\u00edlios n\u00e3o possuem \n\ncoleta de lixo por meio do poder p\u00fablico municipal. Nestes casos o \n\ndescarte \u00e9 feito prioritariamente a c\u00e9u aberto. Alguns moradores tamb\u00e9m \n\npossuem a pr\u00e1tica de queim\u00e1-lo e enterr\u00e1-lo. Em algumas ruas onde n\u00e3o \n\nh\u00e1 coleta, \u00e9 necess\u00e1rio armazenar o lixo nas pr\u00f3prias vias de acesso por \n\ncerca de tr\u00eas meses e solicitar \u00e0 prefeitura que o recolha, conforme \n\ndepoimento de moradores. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 not\u00e1vel na Rua Andorinha \n\n(Figuras 16 e 17), que d\u00e1 acesso ao Parque Municipal da Nascente do \n\nMindu. O lixo descartado nas ruas e as m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias \n\naumenta o desenvolvimento da insalubridade que afeta as condi\u00e7\u00f5es de \n\nsa\u00fade dos moradores. Isto ocorre pela contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e pela \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, principalmente ap\u00f3s desastres vinculados a \n\ninunda\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n              \nFiguras 16 e 17: Rua Andorinha, Bairro Jorge Teixeira. \n\n\u00c0 esquerda se verifica a quantidade de dejetos acumulados na via de acesso. \u00c0 \n\ndireita h\u00e1 uma vala de esgoto a c\u00e9u aberto que contribui para a insalubridade, \n\nprincipalmente no per\u00edodo chuvoso. \n\nFoto: Karla Mendes, Janeiro de 2011. \n\n                                                 \n25\n\n O sal\u00e1rio m\u00ednimo do ano 2000 (ano que foi realizada o Censo consultado), \n\nque era de 151 reais. \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\nQuanto ao tipo de habita\u00e7\u00f5es, foi identificada em trabalho de \n\ncampo uma homogeneidade entre as constru\u00e7\u00f5es de alvenaria, madeira e \n\nmista (parte de alvenaria e parte de madeira). A diferen\u00e7a entre a \n\ntipologia das constru\u00e7\u00f5es est\u00e1 diretamente relacionada com a forma de \n\nestrutura\u00e7\u00e3o do bairro ou da comunidade. As localidades criadas a partir \n\nde incentivos p\u00fablicos s\u00e3o de alvenaria, enquanto as invas\u00f5es s\u00e3o de \n\nmadeira, tornando-se mista ou de alvenaria posteriormente \u00e0 efetiva\u00e7\u00e3o \n\ndo bairro ou comunidade. Conforme Brasil (2007), uma casa de madeira \n\n\u00e9 mais vulner\u00e1vel a um deslizamento, por exemplo, do que uma casa de \n\nalvenaria.  \n\nAinda que exista um planejamento pelo poder p\u00fablico na \n\nconstru\u00e7\u00e3o de conjuntos habitacionais, n\u00e3o h\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o das \n\ncondi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de infraestrutura, como se pode verificar ainda na Rua \n\nAndorinha (Figuras 18 e 19). A casa faz parte de um projeto \n\ngovernamental da d\u00e9cada de 1990, no entanto, o sistema de esgoto foi \n\nadaptado pelos pr\u00f3prios moradores, sendo despejado na rua. Al\u00e9m de \n\ncontribuir para a acelera\u00e7\u00e3o dos processos erosivos, a tubula\u00e7\u00e3o \n\nimprovisada danifica o asfalto. \n\n \n\n                           \nFiguras 18 e 19: Rua Andorinha, Bairro Jorge Teixeira. \n\nO sistema de abastecimento de \u00e1gua nos moldes representados nas imagens \n\ncontribui para a acelera\u00e7\u00e3o de processos erosivos. Com efeito, nota-se \u00e0 direita \n\nque a base de concreto onde se estabelece o piso da habita\u00e7\u00e3o est\u00e1 cedendo e o \n\nasfalto sendo deteriorado em fun\u00e7\u00e3o dos encanamentos. \n\nFoto: Karla Mendes, Janeiro de 2011. \n\n \n\n \n\nO acesso \u00e0 energia el\u00e9trica existe em todo alto curso da bacia, o que \n\nn\u00e3o impede, entretanto, a realiza\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es informais popularmente \n\nconhecidas como gato. De acordo com os moradores, os gatos muitas \n\nvezes s\u00e3o feitos por um fator econ\u00f4mico, e n\u00e3o pela falta de liga\u00e7\u00f5es \n\nel\u00e9tricas legalizadas, uma vez que diminuem o valor pago nas contas de \n\nluz.  \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n4.2.1.1. Deslizamentos \n\n \n\nConforme mencionado no item 2.3.1, as maiores altitudes do s\u00edtio \n\nurbano da cidade encontram-se no alto curso da bacia do Mindu, \n\natingindo cotas topogr\u00e1ficas entre 60m (fundos de vale) e 100m (plat\u00f4s \n\ndivisores de bacias hidrogr\u00e1ficas). Vieira (2008) salienta que este trecho \n\nda \u00e1rea de estudo se destaca pela exist\u00eancia de plat\u00f4s que terminam em \n\nencostas de grande declividade, curtas e com predomin\u00e2ncia da forma \n\nconvexa, sendo esta uma das causas de eros\u00e3o e vo\u00e7orocamento.  \n\nA retirada da cobertura vegetal corrobora para a instabilidade \n\ndessas encostas, uma vez que a vegeta\u00e7\u00e3o possui fun\u00e7\u00e3o protetora em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 eros\u00e3o superficial, bem como na absor\u00e7\u00e3o do excesso de \n\numidade no solo, ajudando a evitar o seu encharcamento (GUERRA et \n\nal, 2008). A aus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o deixa o solo exposto \u00e0 a\u00e7\u00e3o direta \ndas \u00e1guas pluviais e permite maior infiltra\u00e7\u00e3o e percola\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no \n\nsolo, contribuindo para a ocorr\u00eancia de deslizamentos.  \n\nTamb\u00e9m contribuem para epis\u00f3dios desta natureza os cortes \n\nrealizados em encostas para a constru\u00e7\u00e3o de vias de circula\u00e7\u00e3o, \n\nhabita\u00e7\u00f5es e loteamentos. Estes cortes s\u00e3o efetuados sem considerar a \n\nencosta como um sistema integrado que, ao ser modificado, gera \n\ninstabilidade e desequil\u00edbrio. Conforme exposi\u00e7\u00e3o desta nova encosta a \nepis\u00f3dios de pluviosidade intensa, bem como a precipita\u00e7\u00f5es moderadas \n\ne cont\u00ednuas, a mesma torna-se mais suscet\u00edvel. \n\n\u00c9 no Alto Mindu que se encontra maior incid\u00eancia de epis\u00f3dios de \n\ndeslizamentos, consistindo num problema constante para os moradores, \n\nque tem suas casas constru\u00eddas em todos os patamares de encostas \n\n(Figuras 20 e 21). O problema \u00e9 agravado em per\u00edodos chuvosos, uma \n\nvez que o excesso de pluviosidade \u00e9 um dos principais fatores \n\ndesencadeadores deste fen\u00f4meno. No Alto Mindu foram registradas 265 \n\nocorr\u00eancias de deslizamentos no per\u00edodo de 2005 a 2010. Os epis\u00f3dios \n\ndesse tipo ocorrem principalmente nas encostas onde houve interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana, especificamente as localizadas nos bairros Jorge Teixeira e \n\nCidade de Deus. \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\n                                 \nFiguras 20 e 21: Rua Universal, Bairro Jorge Teixeira.  \n\nHabita\u00e7\u00f5es predominantemente de alvenaria constru\u00eddas nos v\u00e1rios patamares \n\nda encosta. \n\nFoto: Karla Mendes, Janeiro de 2011. \n\n \n\nA partir do ano de 2009, a Prefeitura Municipal de Manaus passou \n\na desenvolver projetos de engenharia para a recupera\u00e7\u00e3o de encostas, \n\nonde muitas das vo\u00e7orocas e encostas foram tamponadas. Foram \n\naplicadas t\u00e9cnicas de terraplanagem e constru\u00eddas novas ruas sobre o \n\nterreno. \u00c9 v\u00e1lido ressaltar que foram poucas as encostas verificadas em \n\ncampo em virtude das medidas de mitiga\u00e7\u00e3o efetivadas pelo poder \n\np\u00fablico. Dessas poucas, n\u00e3o foi poss\u00edvel registrar todas \n\nfotograficamente\n26\n\n, pois se localizam em \u00e1reas de extrema viol\u00eancia\n27\n\n. \n\n \n\n4.2.1.2. Inunda\u00e7\u00f5es \n\n \n\nAs nascentes do igarap\u00e9 do Mindu est\u00e3o localizadas no seu alto \n\ncurso em altitudes que chegam a 100m, resultando numa drenagem \n\n                                                 \n26\n\n Em alguns trabalhos de campo realizados foi necess\u00e1rio pedir abrigo aos \n\nmoradores das comunidades devido o acossamento por pessoas vinculadas \u00e0 \n\ncriminalidade. Por vezes, utilizar m\u00e1quina fotogr\u00e1fica se tornava perigoso pela \n\nviol\u00eancia existente nas \u00e1reas de risco natural, tratando-se tamb\u00e9m de um risco \n\neminentemente social. \n27\n\n Conforme a linguagem popular, a zona Leste da cidade (que abrange a maior \n\nparte do Alto Mindu e possui maior incid\u00eancia de deslizamentos), \u00e9 denominada \n\nde zona Lost, devido \u00e0 constante possibilidade de assaltos e at\u00e9 mesmo perda de \n\nvida. \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nperene\n28\n\n, devido aos elevados e regulares \u00edndices pluviais. As eleva\u00e7\u00f5es \n\ndos terrenos no alto vale da bacia do igarap\u00e9 do Mindu apresentam \n\nacentuada declividade, o que auxilia na maior ocorr\u00eancia de escoamento \n\nsuperficial, uma vez que nesses lugares, o solo (Latossolo Amarelo) e as \n\nencostas n\u00e3o apresentam mais a densa vegeta\u00e7\u00e3o original da Floresta \n\nEquatorial, boa parte da vegeta\u00e7\u00e3o original foi substitu\u00edda por planta\u00e7\u00e3o \n\nde bananeiras. \n\nO processo de urbaniza\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo solo (por meio de constru\u00e7\u00e3o de estradas e pr\u00e9dios para diversas \n\nfinalidades) e do consequente ac\u00famulo de \u00e1gua em superf\u00edcie fazendo \n\ncom que ocorra um aumento da vaz\u00e3o m\u00e1xima, a antecipa\u00e7\u00e3o do pico da \n\ncheia e o aumento do volume das \u00e1guas que chegam aos canais. \n\nTamb\u00e9m houve canaliza\u00e7\u00e3o de parte dos canais do Alto Mindu a partir \n\nda d\u00e9cada de 2000, no intuito de diminuir o impacto das inunda\u00e7\u00f5es, o \n\nque foi in\u00f3cuo, uma vez que as mesmas continuam a ocorrer devido as \n\nsuas caracter\u00edsticas naturais. \n\nContudo, o principal agravante das inunda\u00e7\u00f5es \u00e9 a precariedade da \n\ninfraestrutura urbana existente em Manaus, principalmente nos bairros \n\ndo Alto Mindu. Um exemplo disso \u00e9 encontrado na Rua Brigadeiro \n\nHil\u00e1rio Gurj\u00e3o (Figura 22 e 23), onde o sistema de \u00e1guas servidas \u00e9 \n\njogado diretamente no igarap\u00e9 do Mindu e algumas casas encontram-se \n\na cerca de dois metros de distancia do rio em quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n                                                 \n28\n\n \u201cCursos que drenam \u00e1gua no decorrer do ano todo\u201d (CHRISTOFOLETTI, \n\n1980, p. 65). \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n                                \nFiguras 22 e 23: Rua Brigadeiro Hil\u00e1rio Gurj\u00e3o, Bairro Jorge Teixeira. \n\nAs tubula\u00e7\u00f5es do sistema de esgotamento sanit\u00e1rio desaguando diretamente no \n\nigarap\u00e9 no Mindu atestam que o mesmo serve unicamente para o descarte de \n\ndejetos mais variados. As habita\u00e7\u00f5es localizadas a menos de dois metros de \n\ndist\u00e2ncia do igarap\u00e9 est\u00e3o sujeitas a serem invadidas pelo lixo, especialmente no \n\nper\u00edodo chuvoso. \n\nFoto: Karla Mendes, Janeiro de 2011. \n\n \n\nTodas as \u00e1reas de fundo de vale do Alto Mindu foram classificadas \n\nde alto risco em virtude das caracter\u00edsticas naturais de cheia e vaz\u00e3o nos \n\nigarap\u00e9s, mas principalmente em fun\u00e7\u00e3o da quantidade de elementos \n\nvulner\u00e1veis a estes processos. \n\n \n\n4.2.2. M\u00e9dio Mindu \n\n \n\nO referente curso abrange 124 setores censit\u00e1rios numa \u00e1rea de \n\n32,5 km\u00b2. Possui 118.654 habitantes e 28.402 domic\u00edlios particulares \n\npermanentes (2,11% n\u00e3o possuem banheiro), sendo a m\u00e9dia de \n\nmoradores por domic\u00edlio de 4,18. A densidade populacional \u00e9 de 3.650,9 \n\nhabitantes por quil\u00f4metro quadrado.  \n\n4,81% dos domic\u00edlios n\u00e3o possuem coleta de lixo, 11,1% n\u00e3o \n\npossuem rede de esgoto ou fossa s\u00e9ptica e 22,9% n\u00e3o possuem \n\nabastecimento de \u00e1gua pela rede geral. A m\u00e9dia de anos estudados pelo \n\nrespons\u00e1vel do domic\u00edlio \u00e9 de 8,4 e, o percentual de respons\u00e1veis n\u00e3o \n\nalfabetizados \u00e9 de 4,88%. No que se refere \u00e0 renda, 54,73% dos \n\nrespons\u00e1veis ganham at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos, sendo a renda m\u00e9dia de \n\n945.56 reais. \n\nO m\u00e9dio curso da bacia hidrogr\u00e1fica do Mindu representa uma \n\n\u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre o alto e o baixo curso, tanto no que concerne aos \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\nelementos naturais, quanto aos sociais. Deste modo, foi poss\u00edvel \n\nidentificar lugares com alto grau de vulnerabilidade (pr\u00f3ximos ao Alto \n\nMindu) e lugares com m\u00e9dio grau de vulnerabilidade (pr\u00f3ximos ao \n\nBaixo Mindu).  \n\n \n\n4.2.1.1. Deslizamentos \n \n\nOs registros de deslizamentos est\u00e3o concentrados nos bairros \n\npr\u00f3ximos ao Alto Mindu possuindo as mesmas caracter\u00edsticas de relevo, \n\ncom destaque para os bairros Cidade Nova e Novo Aleixo. Como \n\nmencionado anteriormente, foram realizadas obras de terraplanagem nas \n\nencostas que representavam alto risco \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n4.2.1.2. Inunda\u00e7\u00f5es \n \n\nExistem trechos do M\u00e9dio Mindu sem registro algum de \n\nocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00e3o. Isto ocorre nos lugares onde ainda h\u00e1 \n\nvegeta\u00e7\u00e3o preservada, como na RPPN pertencente \u00e0 multinacional Moto \n\nHonda, bem como em \u00e1reas com pouca urbaniza\u00e7\u00e3o. Ademais, todas as \n\n\u00e1reas localizadas pr\u00f3ximas aos cursos d\u2019\u00e1gua foram caracterizadas como \n\nvulner\u00e1veis em m\u00e9dio grau. Esses lugares pertencem aos bairros Cidade \n\nNova e S\u00e3o Jos\u00e9 Oper\u00e1rio, que apresentam caracter\u00edsticas semelhantes \n\n\u00e0s do Alto Mindu.  \n\n \n\n \nFigura 24: Trecho do igarap\u00e9 do Mindu, Bairro Novo Aleixo. \n\nAinda na \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre o Alto e o M\u00e9dio Mindu, no Novo \n\nAleixo parte dos seus moradores possuem baixa renda habitando os trechos \n\nmais polu\u00eddos do igarap\u00e9 do Mindu. \n\nFoto: Karla Mendes, Fevereiro de 2011. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n\nPoucas s\u00e3o as ocorr\u00eancias em bairros com melhor infraestrutura, \n\ntais como o bairro Parque Dez de Novembro, que se assemelha aos \n\nlugares do Baixo Mindu, conforme ser\u00e1 visto adiante. \n\n \n\n4.2.3. Baixo Mindu \n\n \n\nO baixo curso da bacia do igarap\u00e9 do Mindu \u00e9 o menor em \n\nextens\u00e3o territorial, possuindo 8,9 quil\u00f4metros quadrados e 55 setores \n\ncensit\u00e1rios. Com uma popula\u00e7\u00e3o de 43.437 habitantes e 10.854 \n\nmoradias (0,57 n\u00e3o possuem banheiro), o Baixo Mindu \u00e9 tamb\u00e9m o \n\ntrecho com menor grau de vulnerabilidade em decorr\u00eancia da sua \n\nmelhor infraestrutura urbana, pois apenas 1,80% dos domic\u00edlios n\u00e3o \n\npossui coleta de lixo pelo poder p\u00fablico, 8,29% n\u00e3o possuem rede de \n\nesgoto ou fossa s\u00e9ptica e 19,81% n\u00e3o possuem abastecimento de \u00e1gua \n\nda rede geral.  \n\nO Baixo Mindu tamb\u00e9m possui maior capacidade de resposta dos \n\nmoradores. Os respons\u00e1veis pelo domic\u00edlio possuem 9,9 anos m\u00e9dios de \n\nestudo e 3,15% s\u00e3o analfabetos. Com uma renda m\u00e9dia de 2.203,85 \n\nreais, somente 35,68% recebem at\u00e9 tr\u00eas sal\u00e1rios m\u00ednimos. \u00c9 neste trecho \n\nda microbacia que est\u00e3o localizadas as principais avenidas da cidade, \n\nal\u00e9m da \u00e1rea comercial com maior circula\u00e7\u00e3o de pessoas sendo a \n\npaisagem predominantemente abastada, conforme demonstram os \n\ndados. \n\n \n\n4.2.3.1. Deslizamentos \n\n \n\nAs cotas topogr\u00e1ficas variam entre 30m e 55m, configurando um \n\nrelevo pouco dissecado e relativamente plano. Ao contr\u00e1rio do alto \n\ncurso, o Baixo Mindu possui poucos registros de deslizamentos de \n\nencostas que se deve, em parte, pela pouca declividade do terreno, sendo \n\nregistradas no per\u00edodo de 2005 a 2010 apenas 8 ocorr\u00eancias relacionadas \n\na este fen\u00f4meno. \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n   \nFiguras 25 e 26: Deslizamento na Avenida M\u00e1rio Ypiranga. \n\nPequeno deslizamento de terras comum em per\u00edodos chuvosos na \n\nlocalidade, especificamente na encosta representada nas imagens. A avenida em \n\nquest\u00e3o possui fluxo intenso de autom\u00f3veis, por isso a rapidez na assist\u00eancia do \n\npoder p\u00fablico. \n\nFoto: Marcelo Cadilha, \u201cJornal A Cr\u00edtica\u201d. \n\n \n\nA principal avenida atingida por deslizamento foi a M\u00e1rio \n\nYpiranga e seu principal impacto \u00e0 sociedade foi o congestionamento do \n\ntr\u00e1fego de ve\u00edculos. Pela intensa circula\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, o poder p\u00fablico \n\nresponde com rapidez ao ocorrido, retirando o material deslizado da \n\navenida em quest\u00e3o. \n\n \n\n4.2.3.2. Inunda\u00e7\u00f5es \n\n \nAs \u00e1reas com risco de inunda\u00e7\u00e3o no Baixo Mindu est\u00e3o \n\nlocalizadas pr\u00f3ximo ao canal principal e alguns de seus afluentes, se \n\nentendendo at\u00e9 \u00e0s fei\u00e7\u00f5es de terra\u00e7o. As principais vias de acesso \n\nafetadas pelas inunda\u00e7\u00f5es s\u00e3o a Rua do Igarap\u00e9 na Comunidade Vila \n\nAmazonas (anos de 2005 a 2009), Avenida M\u00e1rio Ypiranga (ano de \n\n2007 e 2008) e Avenida Efig\u00eanio Sales (2007 e 2009).  \n\nNeste trecho da bacia foi identificada apenas uma comunidade \n\neminente vulner\u00e1vel, divergindo do padr\u00e3o. Trata-se da comunidade \n\nVila Amazonas, localizada no bairro Nossa Senhora das Gra\u00e7as, com \n\nsuas casas de palafitas detentoras de pobreza. As habita\u00e7\u00f5es localizadas \n\nna Rua do Igarap\u00e9 (Figuras 27 e 28) s\u00e3o, em sua maioria, de madeira ou \n\nmistas, representando maior vulnerabilidade. Todas foram constru\u00eddas \n\nna plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do igarap\u00e9 do Mindu e todas, mesmo as de \n\nalvenaria, s\u00e3o do tipo palafitas. As palafitas s\u00e3o constru\u00eddas sobre \n\npilares que funcionam como mecanismo para suportar a sazonalidade \n\ndas \u00e1guas do igarap\u00e9, especialmente as cheias. As de madeira possuem \n\nas chamadas marombas, denomina\u00e7\u00e3o para o piso m\u00f3vel das casas que, \n\nconforme o n\u00edvel do rio se eleva, os moradores tamb\u00e9m erguem os pisos \n\nde suas moradias. Deste modo, quanto mais as \u00e1guas dos igarap\u00e9s \n\n\n\n69 \n\n \n\n \n\nsobem, mais as marombas s\u00e3o suspensas, podendo chegar a at\u00e9 1m do \n\nteto, obrigando seus moradores a caminharem abaixados dentro das \n\ncasas. \n\nNa Vila Amazonas e, consequentemente, na Rua do Igarap\u00e9 \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio recolher o lixo e lev\u00e1-lo at\u00e9 a localidade mais pr\u00f3xima onde \n\nexiste coleta, a cerca de 300m da comunidade. O sistema receptor de \n\nesgoto \u00e9 o pr\u00f3prio igarap\u00e9, que se encontra bastante polu\u00eddo. Os \n\nencanamentos da comunidade s\u00e3o diretamente conectados ao canal, de \n\nmodo de todos os dejetos s\u00e3o direcionados para o mesmo. O acesso \u00e0 \n\nenergia el\u00e9trica \u00e9 predominantemente clandestino, ou seja, todas as \n\nhabita\u00e7\u00f5es possuem gato, uma vez que o servi\u00e7o formal n\u00e3o \u00e9 \ndisponibilizado. \n\n \n\n       \nFiguras 27 e 28: Vila Amazonas e Rua do Igarap\u00e9. \n\nA imagem \u00e0 esquerda demonstra o contraste entre os moradores do Baixo \n\nMindu. Enquanto \u00e0 margem do igarap\u00e9 predomina pobreza, n\u00e3o muito distante \n\nse localizam pr\u00e9dios destinados \u00e0s classes mais altas da sociedade. \u00c0 direita se \n\nv\u00ea a estreita Rua do Igarap\u00e9 com aus\u00eancia de infraestrutura b\u00e1sica. \n\nFoto: Karla Mendes, Janeiro de 2011. \n\n \n\nA paisagem da Vila Amazonas contrasta com a paisagem das \n\nAvenidas M\u00e1rio Ypiranga e Efig\u00eanio Sales, onde prevalecem os \n\ncondom\u00ednios residenciais de alto padr\u00e3o, ruas asfaltadas, servi\u00e7os de \n\nsaneamento e eletricidade eficientes, caracterizando menor grau de \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0s inunda\u00e7\u00f5es. Embora ocorram, a capacidade de resposta de \n\nseus moradores \u00e9 r\u00e1pida em fun\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o econ\u00f4mico dos mesmos \n\n(Figura 29).  \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\n \nFigura 29: Avenida M\u00e1rio Ypiranga. \n\nEmbora esteja muito pr\u00f3xima da Vila Amazonas, na avenida em quest\u00e3o \n\npredominam condom\u00ednios de alto padr\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o destinados \u00e0s classes \n\nabastadas. \n\nFoto: Karla Mendes, Janeiro de 2011. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n71 \n\n \n\n \n\n5. DESASTRES NATURAIS DA CIDADE DE MANAUS (2005-\n\n2012) \n\n \nQuem quer comprar  \n\nPalafitas de frente pro rio \n\nQuem quer comprar \n\nCom os perigos das chuvas de abril \n\n(Palafitas \u2013 Os Tucumanus) \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo buscou-se analisar os desastres naturais adversos \n\nque ocorreram na cidade de Manaus na s\u00e9rie hist\u00f3rica de 2005 a 2012, o \n\nque corresponde a um per\u00edodo de oito anos. No estudo foram \n\nidentificados os sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes em que ocorreram \n\nfen\u00f4menos pluviais intensos ou dias consecutivos de chuva que \n\nimpactaram negativamente a cidade e, consequentemente, a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do igarap\u00e9 do Mindu.  \n\nPara tanto, foram utilizados os dados de precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias de \n\nduas Esta\u00e7\u00f5es Meteorol\u00f3gicas em Manaus, uma sob propriedade do \n\nINMET e outra pertencente ao Laborat\u00f3rio de Hidrologia da Amaz\u00f4nia, \n\nlocalizada na Universidade Federal do Amazonas. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \n\nse lan\u00e7ou m\u00e3o de not\u00edcias de jornais como fonte para descri\u00e7\u00e3o dos \n\neventos em quest\u00e3o. \n\nAo longo dos oito anos que compreendem o per\u00edodo analisado, \n\nforam identificados tr\u00eas eventos (Tabela 5) que causaram danos na \u00e1rea \n\nde estudo, bem como em todo seu entorno, relacionados a fen\u00f4menos da \n\ndin\u00e2mica pluvial (alagamentos), fluvial (inunda\u00e7\u00f5es) e a movimentos de \n\nmassa (deslizamentos). Embora os processos mencionados \n\nanteriormente sejam recorrentes e n\u00e3o se restrinjam a apenas tr\u00eas dias \n\nem oito anos, a pesquisa tem como escopo os eventos adversos que se \n\nconfiguram de grande magnitude, perante o decreto de situa\u00e7\u00e3o de \n\nemerg\u00eancia (SE) ou calamidade p\u00fablica (CP) pelo Munic\u00edpio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nTabela 5: Registro dos desastres naturais ocorridos na \n\ncidade de Manaus/AM \n\nentre 2005 e 2012 \n\nAno Dia M\u00eas Ocorr\u00eancia SE ou CP \n\n2007 9 Abril \nInunda\u00e7\u00e3o \n\nBrusca \nSE \n\n2009 24 Junho \nInunda\u00e7\u00e3o \n\nGradual \nSE \n\n2012 16 Maio \nInunda\u00e7\u00e3o \n\nGradual \nSE \n\n \n\nMuito embora todos os eventos apresentados acima tenham sido \n\ndesencadeados por precipita\u00e7\u00f5es excepcionais ou por dias consecutivos \n\nde chuvas, foi poss\u00edvel identificar que a maioria desses totais de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o aconteceu necessariamente sobre o s\u00edtio urbano de \n\nManaus, mas tamb\u00e9m na nascente e nas calhas do rio Amazonas, como \n\nser\u00e1 explicado posteriormente. \n\n \n\n5.1. SISTEMAS ATMOSF\u00c9RICOS E PRECIPITA\u00c7\u00c3O NA REGI\u00c3O \n\nNORTE BRASILEIRA \n\n \n Por ser cortada de um extremo a outro pelo paralelo do Equador, \n\nN\u00edmer (1989) definiu o clima da Regi\u00e3o Norte brasileira, localizada na \n\nAmaz\u00f4nia, como inferno amaz\u00f4nico, em raz\u00e3o de suas altas \ntemperaturas, chuvas abundantes, predominando um clima quente, de \n\nforte umidade relativa (em torno de 80% durante todo o ano) e intensa \n\nnebulosidade. \n\nMuito embora se trate do dom\u00ednio clim\u00e1tico com os maiores \u00edndices \n\npluviom\u00e9tricos do pa\u00eds, as chuvas n\u00e3o se apresentam distribu\u00eddas em \n\nper\u00edodos homog\u00eaneos. Fisch et al (2009) corroboram afirmando que a \n\nAmaz\u00f4nia tamb\u00e9m apresenta heterogeneidade espacial e sazonal na \n\ndistribui\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual. Por exemplo, no extremo oeste da \n\nregi\u00e3o, pr\u00f3ximo \u00e0 Cordilheira dos Andes, a m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\ncerca de 3.500 mm anuais sem um per\u00edodo seco definido. No extremo \n\nleste amaz\u00f4nico, tamb\u00e9m s\u00e3o registradas altas m\u00e9dias, entre o Amap\u00e1 e \n\no Par\u00e1. \n\nIsto acontece em virtude de diferentes sistemas atmosf\u00e9ricos \n\natuantes na regi\u00e3o, que est\u00e3o vinculados \u00e0 circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera \n\n(CGA). De acordo com Molion (1987), a CGA representa um dos \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nprincipais fatores de controles clim\u00e1ticos necess\u00e1rios para a defini\u00e7\u00e3o do \n\nclima, tanto em escala global como regional, sendo definido como uma \n\nconsequ\u00eancia da distribui\u00e7\u00e3o latitudinal da energia solar e da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o assim\u00e9trica de continentes e oceanos, impondo as \n\ncaracter\u00edsticas gerais do clima regional.   \n\nMendon\u00e7a e Danni-Oliveira (2007) especificam ainda que, na \n\npor\u00e7\u00e3o norte do Brasil encontram-se o anticiclone dos A\u00e7ores \n\n(Hemisf\u00e9rio Norte), e o Anticiclone do Atl\u00e2ntico, tamb\u00e9m chamado de \n\nSanta Helena (Hemisf\u00e9rio Sul), produtores da Massa Equatorial do \n\nAtl\u00e2ntico Norte (MEAN) e da Massa Equatorial do Atl\u00e2ntico Sul \n\n(MEAS), que est\u00e3o associadas aos al\u00edsios de Nordeste e de Sudeste, \n\nrespectivamente. \n\nSobre o pa\u00eds, na altura da Plan\u00edcie Amaz\u00f4nica, forma-se um centro \n\nde a\u00e7\u00e3o produtor da Massa Equatorial Continental (MEC) que, com as \n\nduas massas anteriores, propiciam condi\u00e7\u00f5es de umidade e calor \u00e0 \n\natmosfera regional. Al\u00e9m disso, a Zona de Converg\u00eancia Intertropical \n\n(ZCIT) tamb\u00e9m exerce importante papel na defini\u00e7\u00e3o da din\u00e2mica \n\natmosf\u00e9rica da por\u00e7\u00e3o norte e parte do Nordeste Brasileiro. A forma\u00e7\u00e3o \n\nde situa\u00e7\u00f5es de calmaria, associada aos processos de convec\u00e7\u00e3o, \n\ncaracteriza as expressivas nebulosidade e pluviosidade de toda \u00e1rea, \n\nquente, gra\u00e7as \u00e0 posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e altitude (MONTEIRO, 1963; \n\nMENDON\u00c7A, DANNI-OLIVEIRA, 2007) (Figura 30). \n\n \n\n \nFigura 30 \u2013 Sistemas atmosf\u00e9ricos componentes da din\u00e2mica clim\u00e1tica sul \n\namericana. Destaque para as massas de ar localizadas pr\u00f3ximas \u00e0 linha do \n\nequador (mEc e mEa) que influenciam as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas da \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nFonte: http://www.noticiasnumclick.com.br/massas-de-ar-que-atuam-no-brasil-\n\ntipos-origens-caracteristicas-mapa.  \n\n \n\n \n\nhttp://www.noticiasnumclick.com.br/massas-de-ar-que-atuam-no-brasil-tipos-origens-caracteristicas-mapa\nhttp://www.noticiasnumclick.com.br/massas-de-ar-que-atuam-no-brasil-tipos-origens-caracteristicas-mapa\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nMolion (1987) ressalta que as din\u00e2micas de precipita\u00e7\u00f5es na \n\nRegi\u00e3o Amaz\u00f4nica s\u00e3o causadas por processos de macro e meso escalas, \n\nonde os primeiros est\u00e3o relacionados \u00e0 Zona de Converg\u00eancia \n\nIntertropical (ZCIT), \u00e0s C\u00e9lulas de Walker e Hadley e \u00e0 Alta da Bol\u00edvia \n\n(MOLION, 1987), enquanto os segundos dizem respeito \u00e0s linhas de \n\ninstabilidade (COHEN, 1989). \n\nAo norte do Brasil, que compreende quase toda a Regi\u00e3o \n\nAmaz\u00f4nica, observa-se um clima equatorial chuvoso, praticamente sem \n\nesta\u00e7\u00e3o seca (FISCH et al, 2009). Na regi\u00e3o central da Amaz\u00f4nia (onde \n\nest\u00e1 localizada a cidade de Manaus) verifica-se a exist\u00eancia de dois \n\nper\u00edodos bem definidos, popularmente conhecidos por cheia, que ocorre \ndo m\u00eas de dezembro ao m\u00eas de maio, com m\u00e9dia da precipita\u00e7\u00e3o mensal \n\nacima de 200 mm e, a seca, com precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal inferior a \n\n200 mm registrados nos meses de junho a novembro (MASCARENHAS \n\nJ\u00daNIOR et al, 2009). \n\nOs dados de temperatura tamb\u00e9m corroboram a defini\u00e7\u00e3o dos dois \n\nper\u00edodos clim\u00e1ticos existentes na regi\u00e3o de Manaus. A rela\u00e7\u00e3o entre \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e temperatura \u00e9 inversamente proporcional, ou seja, durante \n\na cheia s\u00e3o registradas temperaturas mais amenas do que na seca (Figura \n\n31). Al\u00e9m disso, o regime sazonal das \u00e1guas pluviais influencia \n\ndiretamente no regime fluvial dos rios. \n\n \n\n \nFigura 31: Gr\u00e1fico das m\u00e9dias das precipita\u00e7\u00f5es e temperaturas mensais da \n\ncidade de Manaus entre 1965 e 2007. \n\nFonte dos dados : Esta\u00e7\u00e3o Climatol\u00f3gica da Reserva Ducke \u2013 INPA. \n\n \n\nConforme Ayoade (2011), esta marcha sazonal da precipita\u00e7\u00e3o \n\nencontrada nas baixas latitudes \u00e9 controlada principalmente pela \n\nmigra\u00e7\u00e3o norte-sul do cintur\u00e3o de ventos juntamente com suas zonas \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nassociadas de converg\u00eancia e diverg\u00eancia. Assim, pode-se reconhecer na \n\nregi\u00e3o o regime de precipita\u00e7\u00e3o pluvial equatorial, onde a chuva \u00e9 \n\nabundante, ocorre durante todo o ano e \u00e9 amplamente convectiva quanto \n\n\u00e0 origem. \n\nA precipita\u00e7\u00e3o do tipo convectivo est\u00e1 associada \u00e0s nuvens do tipo \n\nc\u00famulos e cumulonimbus e \u00e9 causada pelo movimento vertical de uma \n\nmassa de ar ascendente, que \u00e9 mais quente que o meio ambiente. Este \n\ntipo de precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 usualmente mais intensa do que a cicl\u00f4nica ou \n\norogr\u00e1fica, embora seja normalmente mais curta quanto \u00e0 dura\u00e7\u00e3o, \n\nsendo frequentemente acompanhada de trov\u00f5es (Ayoade, 2011). \n\nCabe salientar que os impactos causados pelas chuvas em ambiente \n\nurbano s\u00e3o maximizados, uma vez que a quantidade de elementos \n\nexpostos \u00e9 superior a de \u00e1reas com pouca ou nenhuma urbaniza\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente no que concerne a lugares demograficamente densos, \n\naumentando assim o n\u00famero de pessoas potencialmente atingidas por \n\ndesastres de ordem natural.  \n\n \n\n5.2. EPIS\u00d3DIO PLUVIAL DE 9 DE ABRIL DE 2007 \n\n \n\nNo dia em quest\u00e3o ocorreu na cidade de Manaus intensa \n\nprecipita\u00e7\u00e3o que ocasionou uma inunda\u00e7\u00e3o brusca, bem como diversos \n\npontos de inunda\u00e7\u00f5es e deslizamentos. Pela magnitude de perdas e \n\ndanos desencadeados a partir do evento supracitado, foi decretada \n\nsitua\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia por 90 dias. \n\nA chuva teve in\u00edcio \u00e0s 7h e perdurou at\u00e9 o meio dia, sendo que o \n\nper\u00edodo mais intenso ocorreu entre 8 e 11h (Amazonas em tempo, 2007; \n\nA cr\u00edtica, 2007). De acordo com o jornal A Cr\u00edtica (2007), a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o registrada durante este tempo foi de 76,1 mm\n29\n\n, o que \n\ncorresponde a 25,3% do \u00edndice esperado para todo o m\u00eas de abril. No \n\nentanto, os dados de precipita\u00e7\u00e3o oficiais registrados pelo INMET\n30\n\n \n\napresentam algumas lacunas que dificultaram a an\u00e1lise dos fatos \n\nempiricamente observ\u00e1veis.  \n\nApesar do evento de precipita\u00e7\u00e3o intensa ter sido amplamente \n\nnoticiado pela m\u00eddia (local e nacional), e os manauaras terem-no \n\nvivenciado, o INMET demonstra que neste dia choveu apenas 0,8 mm \n\n(Figura 32), o que n\u00e3o condiz com a realidade. Tal fato se justifica em \n\nvirtude do hor\u00e1rio de coleta dos totais pluviom\u00e9tricos di\u00e1rios (\u00e0s 6h), \n\ndeixando a forte chuva sem um registro fiel de mil\u00edmetros precipitados. \n\n                                                 \n29\n\n Fonte: CPRM. \n30\n\n Localiza-se \u00e0 latitude 03\u00ba08\u2019S, longitude 60\u00ba 01\u2019W e altitude 72 m. \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\n \nFigura 32 \u2013 Gr\u00e1fico de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do m\u00eas de abril de 2007. \n\nFonte: INMET. \n\n \n\nA alternativa para este contratempo foi considerar os dados da \n\nesta\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica da Universidade Federal do Amazonas (UFAM), \n\ncoletados pelo Laborat\u00f3rio de Hidrologia, localizado na pr\u00f3pria \n\nuniversidade\n31\n\n, devido a sua maior proximidade com os acontecimentos \n\n(Figura 33).   \n\n \n\n \nFigura 33 \u2013 Gr\u00e1fico de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do m\u00eas de abril de 2007. \n\nFonte: LABHIDRO - UFAM. \n\n \n\nCom base no gr\u00e1fico acima, foi poss\u00edvel identificar que os sete \n\nprimeiros dias do m\u00eas de abril de 2007 foram praticamente sem chuva, a \n\nexce\u00e7\u00e3o dos dias 4, 5 e 6, com 39 mm, 24 mm e 4 mm de precipita\u00e7\u00e3o, \n\n                                                 \n31\n\n Localiza-se \u00e0 latitude 03\u00ba06\u2019S, longitude 59\u00ba 58\u2019W e altitude 68,5 m. \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nrespectivamente. Do total de 469 mm de chuva que precipitaram no m\u00eas \n\nde abril, 281 mm ocorreram entre os dias 8 e 12, resultando em \n\ninunda\u00e7\u00f5es, gradual e brusca, e deslizamentos na \u00e1rea de estudo. No dia \n\n8 choveu 89 mm, no dia 9, 68 mm e no dia 12, 106 mm. \n\nApesar dos totais pluviom\u00e9tricos dos dias 8 e 12 serem superiores \n\naos totais do restante do m\u00eas, \u00e9 no dia 9 que a cidade sofre os maiores \n\nimpactos, uma vez que no dia 8, a chuva registrada ocorre durante um \n\nlongo per\u00edodo de tempo e com intensidade fraca, colaborando para o \n\nencharcamento do solo, o que resultou em alguns deslizamentos que n\u00e3o \n\nse restringiram \u00e0 \u00e1rea de estudo.  \n\nA chuva do dia 9 est\u00e1 inserida na s\u00e9rie de epis\u00f3dios extremos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ocorridos na Regi\u00e3o Norte do pa\u00eds no m\u00eas de abril de 2007 \n\ndevido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o da Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT) e \u00e0 \n\nconfigura\u00e7\u00e3o de Linhas de Instabilidade (LI's) que fizeram os totais \n\nmensais excederem as m\u00e9dias climatol\u00f3gicas em mais que 100 mm, \n\nconforme demonstrado no gr\u00e1fico acima (Boletim Climan\u00e1lise, 2007). \n\nNos primeiros onze dias de abril, as chuvas na capital do Amazonas j\u00e1 \n\ncorrespondiam \u00e0 metade do valor esperado para todo o m\u00eas e as \n\ninunda\u00e7\u00f5es e os deslizamentos deixaram cerca de duas mil pessoas \n\ndesabrigadas (Boletim Climan\u00e1lise, 2007). \n\nAl\u00e9m disso, a Temperatura da Superf\u00edcie do Mar (TSM) apresentou \n\nvalores at\u00e9 3\u00baC abaixo da m\u00e9dia adjacente \u00e0 costa do Equador e norte do \n\nPeru, onde os al\u00edsios tamb\u00e9m estiveram ligeiramente mais intensos. \n\nUma extensa \u00e1rea com anomalias negativas de TSM nas \u00e1guas \n\nsubsuperficiais foi observada no Pac\u00edfico Equatorial Leste. Esta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o \u00e9 indicativa do desenvolvimento do fen\u00f4meno La Ni\u00f1a, \n\nque representa altos \u00edndices pluviom\u00e9tricos no norte do Brasil, \n\nconsequentemente, em Manaus (Boletim Climan\u00e1lise, 2007). \n\nDe acordo com a Defesa Civil, a forte chuva que caiu no referente \n\ndia deixou a capital amazonense alagada, somando 85 pontos de \n\nalagamentos. Os n\u00fameros de ocorr\u00eancias triplicaram em uma fra\u00e7\u00e3o de \n\ntrinta minutos. Ao todo, vinte e duas institui\u00e7\u00f5es entre escolas \n\nmunicipais, estaduais e igrejas serviram de alojamento para mais de 577 \n\nfam\u00edlias que ficaram desabrigadas (Figuras 34 e 35).  \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\n           \nFiguras 34 e 35 \u2013 Fam\u00edlias alojadas em escola na cidade ap\u00f3s a inunda\u00e7\u00e3o \n\nbrusca. \n\nFotos: Defesa Civil. \n\n \nAlgumas fam\u00edlias conseguiram resgatar poucos objetos, como \n\ntelevisores, botijas de g\u00e1s e outros. Muito al\u00e9m de bens materiais e \n\nmoradias, houve pessoas que perderam inclusive sua pr\u00f3pria vida.  \n\n \n\n5.2.1. A microbacia do Mindu no dia 9 de abril de 2007 \n\n \n\nA intensa chuva provocou o transbordamento em v\u00e1rios trechos da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica do igarap\u00e9 do Mindu, principalmente do seu rio \n\nprincipal, provocando impacto negativo aos moradores ao seu entorno. \n\nTais impactos n\u00e3o aconteceram homogeneamente no espa\u00e7o total da \n\nbacia, em raz\u00e3o das diferen\u00e7as existentes entre os lugares, \n\nprincipalmente no que tange \u00e0 vulnerabilidade, ou seja, \u00e0 capacidade de \n\nresposta da sociedade perante o desastre.  \n\nNo Alto Mindu, os bairros mais prejudicados pela enxurrada se \n\nlocalizam na Zona Leste, onde se configuraram a partir de ocupa\u00e7\u00f5es de \n\nterras p\u00fablicas, presen\u00e7a de pobreza e aus\u00eancia de infraestrutura urbana \n\nnecess\u00e1ria. S\u00e3o eles Jorge Teixeira, Tancredo Neves e Cidade de Deus. \n\nNo \u00faltimo bairro mencionado, houve um desabamento de habita\u00e7\u00e3o na \n\nlocalidade Beco da Esperan\u00e7a, deixando como principal dano o \n\nfalecimento de uma crian\u00e7a com 18 dias de idade. Tamb\u00e9m no bairro \n\nCidade de Deus, pelo menos tr\u00eas casas foram atingidas pelo \n\ndeslizamento de uma encosta de aproximadamente 15m de altura, na \n\nlocalidade denominada Beco da Paz. \n\nAlgumas vias de circula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram danificadas. No bairro \n\nJorge Teixeira, moradores mediram o n\u00edvel que a \u00e1gua atingiu a partir da \n\nparede de uma casa na Rua Caraua\u00e7u, identificando que a inunda\u00e7\u00e3o \n\nchegou at\u00e9 1,20m. Na mesma rua, outra casa foi completamente alagada. \n\nNa Avenida Ita\u00faba (Jorge Teixeira, Zona Leste), os moradores \n\nchegaram a quebrar a rua, ou seja, destruir o asfalto para facilitar o \n\nescoamento, uma vez que o ac\u00famulo da \u00e1gua provocou alagamento de, \n\n\n\n79 \n\n \n\n \n\npelo menos, 30 ruas na regi\u00e3o. Trata-se de uma \u00e1rea com n\u00edveis \n\ntopogr\u00e1ficos que variam entre 50m (fundo de vale do igarap\u00e9 do Mindu) \n\ne 100m (plat\u00f4 divisor de \u00e1guas). \n\nNo entanto, segundo o jornal A Cr\u00edtica (2007), a zona da cidade \n\nmais atingida foi a Centro-Sul, que compreende \u00e1reas do M\u00e9dio Mindu. \n\nNeste trecho, o transbordamento do Igarap\u00e9 do Mindu alagou mais de \n\n100 resid\u00eancias nos conjuntos habitacionais Jardim Primavera e Jardim \n\nBarra Bela, ambos localizados no bairro Parque Dez de Novembro. \n\nAl\u00e9m disso, 12 apartamentos foram inundados no condom\u00ednio \n\nresidencial Recanto do Mindu, pr\u00f3ximo ao Passeio do Mindu. \n\nO Passeio do Mindu foi fortemente atingido pela chuva, com \n\nalagamento das ruas no seu entorno, onde as habita\u00e7\u00f5es foram \n\nconstru\u00eddas sobre a \u00e1rea da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, desconsiderando a \n\nsazonalidade do igarap\u00e9.  (Figura 36). \n\n \n\n \nFigura 36 \u2013 Inunda\u00e7\u00e3o no Passeio do Mindu.  \n\nNa imagem, v\u00ea-se \u00e0 direita o pr\u00e9dio de cor branca onde se localiza uma \n\nconcession\u00e1ria de autom\u00f3veis. \u00c0 frente, as obras do j\u00e1 finalizado Viaduto \n\nMiguel Arraes e, \u00e0 esquerda, uma \u00e1rea residencial. \n\nFonte: http://www.blogdosarafa.com.br/?p=972.  \n\n \n\nO diferencial dessas \u00e1reas \u00e9 o fator econ\u00f4mico. Consistem em \n\nespa\u00e7os abastados com uma pol\u00edtica habitacional divergente da \n\nencontrada no Alto Mindu, uma vez que h\u00e1 predomin\u00e2ncia de camadas \n\nsociais com alto poder aquisitivo, bem como de uma classe m\u00e9dia, \n\nambas com menor grau de vulnerabilidade aos desastres.   \n\nOs moradores do entorno do Passeio do Mindu responsabilizaram o \n\npoder p\u00fablico pelos alagamentos, afirmando que as obras do Viaduto \n\nMiguel Arraes, no trecho da Avenida M\u00e1rio Ypiranga, antiga Rua \n\nRecife (Figura 37), contribu\u00edram para o ocorrido. Em resposta, a \n\nSecretaria Municipal de Obras, Saneamento B\u00e1sico e Habita\u00e7\u00e3o \n\nhttp://www.blogdosarafa.com.br/?p=972\n\n\n80 \n\n \n\n \n\n(SEMOSBH), alegou que a causa foi a quantidade de chuva na ocasi\u00e3o, \n\nal\u00e9m de ser uma regi\u00e3o situada em \u00e1rea de declividade. \n\nA declara\u00e7\u00e3o por parte do poder p\u00fablico enfatiza a culpabilidade da \n\nnatureza, principalmente a din\u00e2mica clim\u00e1tica, excluindo a necessidade \n\nde eficientes condi\u00e7\u00f5es de infraestrutura urbana, que devem ser \n\nfornecidas e mantidas pelo estado.   \n\n \n\n \nFigura 37 \u2013 Inunda\u00e7\u00e3o no Passeio do Mindu.  \n\n\u00c0 margem esquerda da imagem se verifica a exist\u00eancia de diversas constru\u00e7\u00f5es, \n\nj\u00e1 finalizadas e outras ainda em processo. Em 2012, a \u00e1rea de vegeta\u00e7\u00e3o na \n\nmesma margem deixou de existir devido \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de novos \n\nempreendimentos imobili\u00e1rios de alto padr\u00e3o. \n\nFonte: http://www.blogdosarafa.com.br/?p=972.  \n\n \n\nEmbora as classes sociais, m\u00e9dia e alta, sejam visualmente \n\npredominantes no m\u00e9dio Mindu, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel encontrar lugares \n\nessencialmente pobres, mais expostos, suscept\u00edveis e com maior grau de \n\nvulnerabilidade. \u00c9 o caso da Vila Amazonas, onde moradores de cerca \n\nde 50 casas aguardaram nos telhados de suas habita\u00e7\u00f5es a redu\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel das \u00e1guas fluviais. Tal situa\u00e7\u00e3o permaneceu at\u00e9 \u00e0s 16h, quando o \n\nvolume transbordado come\u00e7ou a diminuir. \n\nConforme trabalho de campo realizado na \u00e1rea em fevereiro de \n\n2011, os moradores da localidade Rua do Igarap\u00e9, que possui um dos \n\nmaiores \u00edndices de chamadas \u00e0 Defesa Civil, informaram at\u00e9 onde \n\nchegou o n\u00edvel da \u00e1gua proveniente da inunda\u00e7\u00e3o de 2007 (Figura 38), \n\natingindo e danificando todas as moradias que l\u00e1 se localizam.  \n\nhttp://www.blogdosarafa.com.br/?p=972\n\n\n81 \n\n \n\n \n\n \nFigura 38 \u2013 Resid\u00eancia do tipo palafita de madeira, localizada na Rua do \n\nIgarap\u00e9, Vila Amazonas. A altura apontada na imagem se refere ao n\u00edvel que as \n\n\u00e1guas atingiram na inunda\u00e7\u00e3o brusca que ocorreu em 9 de abril de 2007, \n\nchegando a cerca de dois metros. Todas as moradias da presente rua foram \n\nconstru\u00eddas \u00e0s margens, ou seja, sobre a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do Igarap\u00e9 do \n\nMindu. \n\nFoto: Karla Mendes, fevereiro de 2011. \n\n \n\n5.2.2. O reflexo da inunda\u00e7\u00e3o brusca na cidade de Manaus \n\n \n\nO jornal A Cr\u00edtica definiu o cen\u00e1rio da cidade de Manaus no dia 9 \n\nde abril de 2007 como o pesadelo das \u00e1guas: casas inundadas, pessoas \n\ndesabrigadas, morte e destrui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, segundo o mesmo \n\nnotici\u00e1rio, \u201co tr\u00e2nsito mergulhou no caos\" com v\u00e1rios pontos de \n\ncongestionamentos e desligamento de 10 sem\u00e1foros devido a quedas de \n\nenergia el\u00e9trica em grande parte da cidade. Em v\u00e1rios pontos houve \n\nparalisa\u00e7\u00e3o e lentid\u00e3o no tr\u00e1fego de ve\u00edculos, principalmente nas vias \n\nM\u00e1rio Ypiranga (antiga Rua Recife), Efig\u00eanio Salles e Torquato \n\nTapaj\u00f3s, que configuram importantes acessos. \n\nDe acordo com a Defesa Civil, 50% das ocorr\u00eancias registradas se \n\nreferiam a alagamentos, atingindo fortemente as zonas Norte, Leste e \n\nCentro-Sul. 30% referentes a deslizamentos de encostas, principalmente \n\nnas zonas Norte e Leste, onde s\u00e3o encontradas as maiores altitudes do \n\ns\u00edtio urbano manauara, bem como as mais acentuadas declividades e \n\nocorr\u00eancias de deslizamentos. Os outros 20% est\u00e3o ligados a problemas \n\ndiversos. \u00c9 importante ressaltar que, a maior parte dos deslizamentos e \n\nde casas alagadas ocorreu em \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o irregular. \n\nNo bairro Col\u00f4nia Santo Ant\u00f4nio (Zona Norte), houve \n\ndeslizamento de encosta soterrando duas casas \u00e0s 8h, deixando 8 \n\n\n\n82 \n\n \n\n \n\npessoas feridas. O nome da rua n\u00e3o foi informado. Tamb\u00e9m houve \n\ndeslizamento na Rua Carij\u00f3, bairro Fazendinha (Zona Norte), soterrando \n\nparcialmente uma casa. A Avenida M\u00e1rio Ypiranga tamb\u00e9m foi atingida \n\npor deslizamento. Na Travessa Arthur Bernardes, bairro S\u00e3o Jorge \n\n(localizado na desembocadura do Igarap\u00e9 do Mindu, onde o mesmo se \n\nencontra com o Igarap\u00e9 dos Franceses e des\u00e1gua na Ria do S\u00e3o \n\nRaimundo), uma casa foi arrastada pela correnteza \u00e0s 11h (Figura 39).  \n\n \n\n \n\n \nFigura 39 \u2013 Sequ\u00eancia de desabamento de habita\u00e7\u00e3o ap\u00f3s inunda\u00e7\u00e3o brusca no \n\nbairro S\u00e3o Jorge, pr\u00f3ximo ao Igarap\u00e9 do Mindu. \n\nFonte: Defesa Civil. \n\n \n\nSegundo moradores, um dos problemas que contribuem para a \n\ninsalubridade dos alagamentos \u00e9 o represamento das \u00e1guas nos bueiros e \n\ngalerias devido \u00e0 limitada capacidade de escoamento das \u00e1guas pluviais. \n\nAl\u00e9m disso, o lixo jogado na cidade obstrui e entope os esgotos e \n\nentulha os igarap\u00e9s, caracterizando um problema de infraestrutura e \n\nplanejamento urbanos, e n\u00e3o de quantidade de chuva. \n\n \n\n \n\n5.3. AS INUNDA\u00c7\u00d5ES GRADUAIS DO RIO NEGRO \n\n \n\nDesde o ano de 1902, o CPRM (Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil) \n\nrealiza o monitoramento das cheias e vazantes referente ao rio Negro. \n\nNesta s\u00e9rie hist\u00f3rica, as maiores m\u00e9dias registradas foram em 1953, \n\n1976, 1989, 2009 e 2012 (Figura 40).  \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n \n\n \nFigura 40 \u2013 Gr\u00e1fico do n\u00edvel das principais cheias do Rio Negro. \n\nFonte: CPRM. \n\n \n\nDe acordo com o CPRM (2012), as cheias que ocorrem na orla de \n\nManaus e no seu entorno s\u00e3o ocasionadas, em sua maior parte, pelas \n\ncontribui\u00e7\u00f5es do Rio Solim\u00f5es e dos seus afluentes da margem direita e \n\nem menor grau, aos tribut\u00e1rios da margem esquerda. S\u00e3o cheias que \n\napresentam um longo tempo de percurso, devido ao gigantesco tamanho \n\nda bacia hidrogr\u00e1fica e a pequena declividade observada nos leitos dos \n\nseus principais corpos d\u2019\u00e1guas. Isto facilita a sua previsibilidade com \n\nv\u00e1rios dias de anteced\u00eancia. A pr\u00f3pria frequ\u00eancia de cheias de \n\nmagnitudes consideradas potencialmente danosas, que se situa em torno \n\nde onze anos, pode ser creditada tamb\u00e9m, a vastid\u00e3o da bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e a sua pequena declividade. O tempo m\u00e9dio de subida das \n\n\u00e1guas \u00e9 de cerca de sete a oito meses. \n\nSegundo o \u00f3rg\u00e3o em quest\u00e3o, o excesso do volume pluviom\u00e9trico \n\ntem in\u00edcio antes de chegar ao Brasil, na Cordilheira dos Andes, que \u00e9 \n\nrespons\u00e1vel pelo abastecimento do rio Amazonas. A enchente come\u00e7a \n\nainda na \u00e9poca quente. O Sol aquece o Oceano Pac\u00edfico que evapora e \n\ncria nuvens carregadas de umidade. Nuvens do tipo nimbus param em \n\naltitudes elevadas na Cordilheira dos Andes, onde podem ocorrer dois \n\nfen\u00f4menos: nevar ou chover. \u00c9 quando surgem as consequ\u00eancias do \n\nfen\u00f4meno chamado La Nin\u00e3. O aquecimento das \u00e1guas do mar tem \n\ncomo uma das consequ\u00eancias chuvas acima do normal. O aumento do \n\nvolume de \u00e1gua do Rio Negro \u00e9 resultado do aumento no Rio Solim\u00f5es, \n\nnas proximidades do munic\u00edpio de Tabatinga, no oeste do Estado, como \n\ntamb\u00e9m pelos seus afluentes em toda a sua bacia. \n\nMorais (2010) salienta que a \u00e1gua flui por toda a extens\u00e3o do rio \n\nNegro, passando pelo s\u00edtio urbano de Manaus e chegando at\u00e9 a \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nconflu\u00eancia com o rio Amazonas, onde h\u00e1 represamento proveniente da \n\ndiferen\u00e7a entre ambos os rios em fatores como densidade, acidez, \n\ntemperatura, entre outros, o que controla o fluxo da sua vaz\u00e3o (SIOLI, \n\n1951). Estas a\u00e7\u00f5es conjugadas implicam na eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de suas \n\n\u00e1guas inundando as \u00e1reas de v\u00e1rzea, onde existem moradias sem \n\ninfraestrutura para suportar as enchentes, o que aumenta as ocorr\u00eancias \n\nde alagamentos. \n\n\u00c9 poss\u00edvel que em 1953 (primeira grande cheia do rio Negro \n\nregistrada pelo CPRM), tenha ocorrido o fen\u00f4meno El Ni\u00f1o, conforme \n\nexplicado acima. Al\u00e9m disso, com base nesta cheia, foram identificadas \n\nas \u00e1reas da cidade sujeitas a inunda\u00e7\u00f5es. Todas as \u00e1reas fazem parte das \n\nprimeiras etapas de urbaniza\u00e7\u00e3o da cidade. Tamb\u00e9m fazem parte da lista \n\nos igarap\u00e9s mais pr\u00f3ximos da orla do rio Negro. \n\n \n\n        \nFiguras 41 e 42 \u2013 Centro da cidade de Manaus ap\u00f3s a cheia de 1953, em \n\nespecial, o pr\u00e9dio da Alf\u00e2ndega. \n\nFonte: http://www.skyscrapercity.com/showthread.php?t=879130.  \n\n \n\n \n\nS\u00e3o elas os fundos de vales dos bairros de Educandos, Gl\u00f3ria, S\u00e3o \n\nRaimundo, Bariri, S\u00e3o Jorge, Morro da Liberdade, S\u00e3o Geraldo, Crespo, \n\nRaiz, Bet\u00e2nia, Vila da Prata, Santa Luzia, S\u00e3o L\u00e1zaro, Col\u00f4nia Oliveira \n\nMachado, Matinha, Aparecida, Compensa, Pico das \u00c1guas, Mauazinho, \n\nCachoeirinha, Centro e Presidente Vargas. Al\u00e9m do Igarap\u00e9 do \n\nQuarenta, Igarap\u00e9 Mestre Chico, Igarap\u00e9 de Manaus, Igarap\u00e9 \n\nBittencourt, Jardim dos Bar\u00e9s, Igarap\u00e9 Veneza e toda orla do Rio Negro. \n\n \n\n5.3.1. A inunda\u00e7\u00e3o gradual de 2009 \n\n \n\nNo ano de 2009 ocorreu o fen\u00f4meno da cheia do sistema \n\nNegro/Solim\u00f5es/Amazonas, caracterizado pelo maior registro hist\u00f3rico \n\nem 107 anos de monitoramento do CPRM (superado em 2012, conforme \n\nser\u00e1 visto adiante), ultrapassando as maiores cotas registradas \n\nanteriormente. Ao todo, foram 244 dias considerados no processo de \n\nhttp://www.skyscrapercity.com/showthread.php?t=879130\n\n\n85 \n\n \n\n \n\nenchente, equivalendo a aproximadamente 67% do ano civil. A \u00faltima \n\ngrande cheia se deu no ano de 1953, intervalo de tempo de 56 anos at\u00e9 \n\n2009 (CPRM, 2009). \n\n \n\n \nFigura 43 \u2013 Imagem do porto fluvial de Manaus na orla do rio Negro onde est\u00e3o \n\nregistradas as principais m\u00e9dias que o presente rio atingiu. Com destaque para a \n\nmarca de 1953, que foi superada no dia 24 de junho de 2009. Neste dia o porto \n\ntornou-se um atrativo dos moradores que queriam verificar e registrar por meio \n\nde fotografias o novo recorde hist\u00f3rico. Foto: R\u00f4mulo Ara\u00fajo. \n\n \n\nA partir do seu sistema de previs\u00e3o de cheias, o mesmo \u00f3rg\u00e3o \n\nemitiu tr\u00eas comunicados \u00e0 imprensa, bem como \u00e0s autoridades, \n\nespecificamente \u00e0 Defesa Civil, ao Corpo de Bombeiros e ao poder \n\np\u00fablico em inst\u00e2ncias estadual e municipal. Tais comunicados foram \n\nemitidos por meio de boletins peri\u00f3dicos respectivamente nos dias 31 de \n\nmar\u00e7o, 30 de abril e 1 de julho do corrente ano. Com esses avisos foi \n\nposs\u00edvel prever com anteced\u00eancia de 92 dias a magnitude da cheia. \n\nEm 2009 o que seguiu \u00e0 subida das \u00e1guas do rio Negro foi uma \n\ns\u00e9rie de ocorr\u00eancias de inunda\u00e7\u00f5es e alagamentos, principalmente na sua \n\norla e nas proximidades dos igarap\u00e9s mencionados acima, onde h\u00e1 \n\npredomin\u00e2ncia de habita\u00e7\u00f5es, bem como de propriedades p\u00fablicas e \n\nprivadas tendo como utilidade atividades econ\u00f4micas, principalmente no \n\nCentro da cidade, que \u00e9 um bairro essencialmente comercial. \n\nNo Centro de Manaus tem-se maior visibilidade dos impactos, \n\ntanto pelos aspectos f\u00edsicos como sociais. Os aspectos f\u00edsicos s\u00e3o \n\nrepresentados pela localiza\u00e7\u00e3o do bairro \u00e0 margem esquerda do rio \n\nNegro entre as rias dos igarap\u00e9s dos Educandos e do S\u00e3o Raimundo. No \n\nque tange ao social, trata-se de um bairro com caracter\u00edsticas comerciais, \n\nonde se encontra uma consider\u00e1vel variedade de estabelecimentos \n\nvoltados para as mais diversas atividades econ\u00f4micas.  \n\nAl\u00e9m disso, det\u00e9m um importante acervo de constru\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \n\n(Figura 44), resqu\u00edcios do per\u00edodo da expans\u00e3o econ\u00f4mica da borracha. \n\n\n\n86 \n\n \n\n \n\nH\u00e1 um sistema de drenagem desenvolvido com galerias pluviais \n\nconstru\u00eddos por ingleses no final do s\u00e9culo XIX, com objetivo de fazer \n\nfluir a carga de \u00e1gua das chuvas, bem como os esgotos dom\u00e9sticos. No \n\nentanto, devido ao intenso processo de urbaniza\u00e7\u00e3o, este sistema n\u00e3o \u00e9 \n\nmais suficiente para suprir as necessidades da popula\u00e7\u00e3o manauara. Tal \n\nsistema ainda \u00e9 utilizado pelos moradores e comerciantes do bairro, \n\nmuito embora haja pouca ou nenhuma manuten\u00e7\u00e3o dessas galerias, \n\nocasionando constantes problemas de escoamento. Essas galerias \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o ineficientes perante um evento de cheia do rio Negro, \n\nextravasando para as ruas e esgotos um consider\u00e1vel volume de \u00e1gua e \n\ndetritos (Morais, 2010). \n\nAs ruas do centro da cidade localizadas mais pr\u00f3ximas \u00e0 margem \n\ndo rio foram as mais afetadas pelo extravasamento do mesmo (Figuras \n\n45 e 46). Tal fato prejudicou a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e pessoas, al\u00e9m de \n\nter provocado alagamentos de estabelecimentos comerciais e de \n\nresid\u00eancias e, consequentemente, preju\u00edzos de ordem econ\u00f4mica. \n\n \n\n \nFigura 44 \u2013 Pr\u00e9dio da Alf\u00e2ndega inaugurada em 1906 na ent\u00e3o Mana\u00f3s, \n\ntingida pelas \u00e1guas do Rio Negro. \n\nFoto: Reinaldo Corr\u00eaa Costa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n        \nFiguras 45 e 46 \u2013 Avenida Eduardo Ribeiro, uma das principais vias de acesso \n\nlocalizada no Centro de Manaus. Trata-se de uma rua com grande concentra\u00e7\u00e3o \n\ncomercial ficou intrafeg\u00e1vel devido o alagamento pela cheia de 2009. Foram \n\nfeitas pequenas pontes de madeira para a circula\u00e7\u00e3o de pessoas, bem como \n\npequenos muros com sacos de areia para impedir que a \u00e1gua adentrasse as lojas. \n\nFoto: Reinaldo Corr\u00eaa Costa. \n\n \n\nContrastando com o espa\u00e7o comercial alagado do Centro, h\u00e1 o \n\nbairro Ponta Negra. Sendo esta a \u00e1rea mais nobre da cidade, sua \n\npaisagem \u00e9 constitu\u00edda por condom\u00ednios de alto padr\u00e3o localizados de \n\nfrente para o rio Negro. \u00c9 na Ponta Negra tamb\u00e9m que est\u00e1 localizado o \n\nTropical Hotel destinado a pessoas de alto poder aquisitivo.  \n\nConforme Ab'S\u00e1ber (1953), no per\u00edodo de vazante do rio formam-\n\nse praias por pacotes de areia com uma orla formada por taludes \n\nprotegidos em certos momentos por conten\u00e7\u00f5es. Estas praias constituem \n\nespa\u00e7os de lazer para as classes sociais mais baixas, ficando submersas \n\ndurante seis meses do ano (per\u00edodo de cheia). Em 2009, o n\u00edvel da \u00e1gua \n\natingiu o cal\u00e7ad\u00e3o constru\u00eddo na sua margem para fins de caminhadas, \n\nlazer e pr\u00e1ticas esportivas e, ao contr\u00e1rio das outras \u00e1reas atingidas, \n\ntornou-se um atrativo para os moradores que utilizaram o rio como \n\nbalne\u00e1rio (Figura 47). \n\n \n\n \nFigura 47 \u2013 Praia da Ponta Negra. \n\nFoto: Miqu\u00e9ias Coelho. \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nUma vez que se trata de um sistema integrado, a microbacia \n\nhidrogr\u00e1fica do Igarap\u00e9 do Mindu est\u00e1 conectada \u00e0 grande bacia \n\namaz\u00f4nica atrav\u00e9s da sua vazante direcionada ao Rio Negro. Deste \n\nmodo, com a cheia de 2009 tamb\u00e9m houve aumento no n\u00edvel das \u00e1guas \n\nno baixo curso do Igarap\u00e9 do Mindu, alagando ruas pr\u00f3ximas a sua \n\ndesembocadura, mais especificamente na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do seu \n\nvale, onde foi constru\u00eddo o Millenium Shopping. \n\n \n\n \nFigura 48 \u2013 Rua de acesso ao Parque do Bilhares pertencente ao Millenium \n\nShopping, constru\u00eddo na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o do baixo Mindu. A foto foi \n\ntirada do viaduto localizado na Avenida Constantino Nery, que ficou acess\u00edvel \n\napenas para carros com altura consider\u00e1vel. A ponte visualizada foi inaugurada \n\nem 1890. \n\nFoto: Reinaldo Corr\u00eaa Costa. \n\n \n\nPor se tratar de uma \u00e1rea predominantemente abastada e com \n\nintenso fluxo de ve\u00edculos, a resposta do poder p\u00fablico foi imediata. \n\nForam realizadas dragagens para a retirada da \u00e1gua armazenada no leito \n\nda rua. Tamb\u00e9m foram disponibilizados sacos de areia no intuito de \n\ndelimitar a inunda\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5.3.2. A inunda\u00e7\u00e3o gradual de 2012 \n\n \n\nNo dia 16 de maio de 2012, conforme medi\u00e7\u00e3o realizada no Porto \n\nde Manaus ocorreu a maior cheia do Rio Negro registrada em 110 anos \n\nde monitoramento pelo CPRM. H\u00e1 de se salientar que foi a primeira \n\nmarca hist\u00f3rica identificada no m\u00eas de maio, sendo o \u00edndice anterior, de \n\n29,77 m, medido no m\u00eas de junho de 2009 (agora a segunda maior \n\nenchente) e a terceira grande cheia aconteceu em junho de 1953, com \n\n29,69 m (Folha de S\u00e3o Paulo). \n\nAnteriormente ao novo recorde o poder p\u00fablico atrav\u00e9s da \n\nPrefeitura Municipal de Manaus j\u00e1 havia decretado situa\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n89 \n\n \n\n \n\nemerg\u00eancia. Posteriormente, a Defesa Civil Municipal estimou um total \n\nde 3,6 mil fam\u00edlias afetadas pela enchente por meio de inunda\u00e7\u00f5es e \n\nalagamentos de resid\u00eancias, estabelecimentos comerciais bem como \n\npontos tur\u00edsticos, conforme demonstram os n\u00fameros do SOS Enchente, \n\nvinculado \u00e0 Prefeitura da cidade. \n\nAo todo foram 16 bairros atingidos localizados principalmente nas \n\nzonas Oeste e Sul. No Centro, 13 ruas foram alagadas, sendo 4 \n\ninterditadas pela Prefeitura. Al\u00e9m disso, a \u00e1gua atingiu 140 pontos \n\ncomerciais. O poder p\u00fablico acionou como resposta ao evento o Plano \n\nEmergencial de Resposta a Desastres, elaborado pela Subsecretaria \n\nmunicipal de Defesa Civil, que prev\u00ea a constru\u00e7\u00e3o de pontes de madeira, \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de medicamentos e cartilhas sobre medidas b\u00e1sicas de \n\nsa\u00fade, bem como a concess\u00e3o do \u201cCart\u00e3o Enchente\u201d, no valor estimado \n\nde 400 reais. \n\n \n\n \nFigura 49 \u2013 Paisagem do Centro da cidade de Manaus durante a cheia de 2012. \n\nNo canto inferior da imagem est\u00e1 a Avenida Eduardo Ribeiro, totalmente \n\nalagada. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel verificar o tr\u00e1fego de alguns \u00f4nibus do servi\u00e7o de \n\ntransporte p\u00fablico circulando em meio \u00e0s \u00e1guas. \n\nFonte: http://blogs.d24am.com/fotografia/2012/05/29/matriz/.  \n\n \n\n \n\n                       \nFiguras 50 e 51 \u2013 Avenida Eduardo Ribeiro. \n\nFoto: Luis Cl\u00e1udio, Maio de 2012. \n\nhttp://blogs.d24am.com/fotografia/2012/05/29/matriz/\n\n\n90 \n\n \n\n \n\nConforme o Portal Amazonas (2012), cerca de 150 pessoas \n\nvinculadas ao setor comercial da economia perderam o emprego em \n\ndecorr\u00eancia da enchente, uma vez que o consumo teve baixos \u00edndices, \n\ngerando preju\u00edzo aos lojistas do Centro da cidade. Conforme a C\u00e2mara \n\ndos Dirigentes Lojistas de Manaus (CDL), al\u00e9m dos mais de 100 \n\nestabelecimentos atingidos pelas \u00e1guas do Rio Negro, ao menos 30 \n\nforam fechados pela falta de condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os. \n\nDentre as ruas do Centro mais afetadas est\u00e3o a Rua dos Bar\u00e9s, S\u00e3o \n\nDomingos e Avenida Eduardo Ribeiro. Nestas localidades trabalhavam \n\ncerca de 700 profissionais, dos quais 20% ficaram desempregados, \n\nmesmo que temporariamente. As principais dificuldades do com\u00e9rcio \n\nest\u00e3o relacionadas \u00e0 log\u00edstica, uma vez que h\u00e1 defasagem no transporte e \n\narmazenamento de mercadorias. \n\nMuito embora os preju\u00edzos aos comerciantes e a importantes \n\navenidas sejam mais divulgadas pelas m\u00eddias, h\u00e1 uma parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o invisibilizada mesmo sendo impactada pelas cheias do Rio \n\nNegro. Trata-se dos moradores da orla da cidade que vivem em \n\nresid\u00eancias do tipo palafitas. Dentre estes est\u00e3o os bairros Gl\u00f3ria, \n\nPresidente Vargas, S\u00e3o Raimundo, S\u00e3o Jorge, S\u00e3o Geraldo, S\u00e3o Jorge, \n\nAparecida, Educandos, Bet\u00e2nia, Raiz, Morro da Liberdade e \n\nPuraquequara, na zona rural. \n\nDe acordo com a Defesa Civil, mais de 4,3 mil pessoas foram \n\nafetadas com o alagamento de 720 casas na Gl\u00f3ria. No bairro Presidente \n\nVargas, que em abril foi parcialmente atingido por um inc\u00eandio que \n\ndestruiu 60 casas, a cheia deixou 3,5 mil pessoas desabrigadas e 595 \n\ncasas alagadas. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o com os problemas ambientais encontra-se no cerne \n\ndo debate acad\u00eamico em diversas \u00e1reas do conhecimento. \u00c0 Geografia, \n\nenquanto ci\u00eancia epistemologicamente interdisciplinar cabe relacionar \n\nos diversos componentes do ambiente para se analisar criticamente \n\ntodos os processos envolvidos, n\u00e3o se limitando ao aparente. \n\nAs \u00e1reas de risco possuem na sua ess\u00eancia complexos processos \n\nque envolvem a din\u00e2mica da natureza e da sociedade em constante \n\nintera\u00e7\u00e3o, que por sua vez, geram espa\u00e7os geogr\u00e1ficos diferenciados. \u00c0 \n\nexemplo disso temos a microbacia hidrogr\u00e1fica do igarap\u00e9 do Mindu \n\nque, embora conte com relativa homogeneidade na sua forma natural, \n\nfoi apropriada desigualmente pelos seus atuais habitantes. \n\nNa bacia hidrogr\u00e1fica em quest\u00e3o, as \u00e1reas de risco com mais alto \n\ngrau de vulnerabilidade configuram verdadeiros espa\u00e7os de pobreza e \n\nviol\u00eancia que se agravam na exist\u00eancia de desastres. O Alto Mindu \u00e9 o \n\nreflexo da despreocupa\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico que n\u00e3o considera a \n\nnatureza, muito menos a sociedade no planejamento de obras, tais como \n\na implanta\u00e7\u00e3o da Zona Franca de Manaus, e precisa realizar constantes \n\na\u00e7\u00f5es mitigadoras dos impactos causados por deslizamentos e \n\ninunda\u00e7\u00f5es, sem atingir de fato a base do problema.  \n\nN\u00e3o por acaso o referente curso da bacia se legitimou como um \n\nespa\u00e7o de alto risco, al\u00e9m do conjunto de encostas, fundos de vales e \n\nfei\u00e7\u00f5es erosivas, h\u00e1 um imenso contingente populacional sem qualquer \n\ninfraestrutura. Em contrapartida, o Baixo Mindu \u00e9 dotado das mais altas \n\ncamadas sociais da bacia e representa um espa\u00e7o seguro no que \n\nconcerne aos problemas ambientais estudados. Enquanto o M\u00e9dio \n\nMindu se estabelece como faixa de transi\u00e7\u00e3o entre os outros cursos. \n\nPortanto, a principal considera\u00e7\u00e3o extra\u00edda da pesquisa \u00e9 que as \n\n\u00e1reas de risco na bacia do Mindu consistem em problemas sociais \n\ndiretamente relacionadas \u00e0 pobreza. Embora sua origem se encontre na \n\nnatureza, as \u00e1reas de risco s\u00f3 existem mediante a exist\u00eancia de pessoas, \n\nprincipalmente \u00e0s de baixa renda e escolaridade que associadas a \n\nprec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es estruturais s\u00e3o atingidas por fen\u00f4menos naturais que \n\nprovocam perdas e danos.   \n\n\n\n92 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\n \n\n6. Fontes e refer\u00eancias \n\n \n\nAB\u2019SABER, Aziz Nacib. A Amaz\u00f4nia: do discurso \u00e0 pr\u00e1xis. 2 ed. \u2013 \n\nS\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2004. \n\n \n\n______. Os dom\u00ednios de natureza no Brasil: Potencialidades \n\npaisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003. \n\n \n\n______. Bases Conceptuais e Papel do Conhecimento na Previs\u00e3o de \n\nImpactos. In: AB\u2019S\u00c1BER, Aziz N. &amp; M\u00dcLLER-PLANTENBERG, \n\nClarita (orgs.). Previs\u00e3o de Impactos. O estudo de impacto ambiental no \n\nLeste, Oeste e Sul: experi\u00eancias no Brasil, na Alemanha  e na R\u00fassia. \n\nS\u00e3o Paulo. Edusp. 1994. \n\n \n\n______. A cidade de Manaus. In: Boletim Paulista de Geografia. No. \n\n15. S\u00e3o Paulo: AGB / Se\u00e7\u00e3o Regional de S\u00e3o Paulo. p.18-45. 1953 \n\n \n\nA Cr\u00edtica, Manaus, 10 de abril, 2007. \n\n \n\nADAMI, Samuel; RODRIGUES, Cleide. T\u00e9cnicas e Fundamentos \n\npara o Estudo de Bacias Hidrogr\u00e1ficas. In: Praticando a Geografia: \n\nt\u00e9cnicas de campo e laborat\u00f3rio em geografia e an\u00e1lise ambiental. Org. \n\nLu\u00eds Ant\u00f4nio Bittar Ventrini. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2005. 147-\n\n166. \n\n \n\nAmazonas em Tempo, Manaus, 10 de abril, 2007. \n\n \n\nALBUQUERQUE, A. R. da C. Impactos Ambientais na Bacia do \n\nIgarap\u00e9 do Le\u00e3o \u2013 Manaus/AM. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Rio de \n\nJaneiro, UFRJ: 1998. \n\n \n\nANJOS, Carlos Alberto Marques dos. Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas urbanas: \n\numa dicotomia s\u00f3cio-ambiental. In. Geografia: Espa\u00e7o, Tempo e \n\nPlanejamento. Org. Lindemberg Medeiros de Ara\u00fajo. Macei\u00f3: \n\nEDUFAL, 2004. \n\n \n\nAYOADE, J. O. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 climatologia para tr\u00f3picos. S\u00e3o Paulo: \n\nDifle. 2011. \n\n \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\nBECK, Ulrick. Retorno a la teoria de la \u201csociedad del riesgo\u201d. \n\nBolet\u00edn de la A.G.E. N.\u00ba 30. 2000. Pg. 9-20. \n\n \n\nBENTO, Ant\u00f4nio Henriques. Mapeamento geot\u00e9cnico da \u00e1rea urbana \n\nde Manaus \u2013 AM. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Manaus: UFAM, 1998. \n\n \n\nBERTALANFY, L. von. Teoria Geral dos Sistemas. Vozes, 1973.  \n\n \n\n______. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: Esbo\u00e7o Metodol\u00f3gico. \n\nCaderno de Ci\u00eancias da Terra. S\u00e3o Paulo: 1972. \n\n \n\nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: Esbo\u00e7o \n\nMetodol\u00f3gico. Caderno de Ci\u00eancias da Terra. S\u00e3o Paulo: 1972. \n\n \n\n______. Uma geografia transversal e de travessias: o meio ambiente \n\natrav\u00e9s dos territ\u00f3rios e das temporalidades. Org. Messias Modesto \n\ndos Passos. Maring\u00e1: Massoni, 2007. \n\n \n\nBIGARELLA, J.J.; PASSOS, E; HERRMANN, M.L. de P.; SANTOS, \n\nG. F, dos; MENDON\u00c7A, M.; SALAMUNI, E.; SUGUIO, K. Estrutura \n\ne origem das paisagens tropicais e subtropicais. v. 3. Florian\u00f3polis: \n\nEd. da UFSC, 2003. p. 877-1436. \n\n \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Cidades / Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 \n\nIPT. Mapeamento de Riscos em Encostas e Margem de Rios. \n\nBras\u00edlia: Minist\u00e9rio das Cidades; Instituto de Pesquisas Tecnol\u00f3gicas \u2013 \n\nIPT, 2007. 176 p. \n\n \n\nCASSETI, V. Fisiologia da paisagem, 2003. \n\nwww.funape.org.br/Geomorfologia. Acessado em: 22/03/2009.  \n\n \n\nCASTRO, Cleber Marques de Castro (et al). Riscos Ambientais e \nGeografia: Conceitua\u00e7\u00f5es, Abordagens e Escalas. Anu\u00e1rio do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias \u2013 UFRJ. Vol. 28-2. Rio de Janeiro: 2005.Pg. \n\n11-30. \n\n \n\nCASTRO, A. L. C. Gloss\u00e1rio de defesa civil: estudos de riscos e \n\nmedicina dos desastres. Minist\u00e9rioda Integra\u00e7\u00e3o Nacional/ Secretaria \n\nNacional de Defesa Civil. Bras\u00edlia, 2008. \n\n \n\nhttp://www.funape.org.br/Geomorfologia\n\n\n95 \n\n \n\n \n\nCIATTONI, Annette. Les villes. In: CIATTONI, Annette e VEYRET, \n\nYvette. (Coord.). Les fondamentaux de la g\u00e9ographie. Arman Colin: \n\nParis, 2007. \n\n \n\nCLETO FILHO, S. E.; WALKER, I. Efeitos da ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\nsobre a macrofauna de invertebrados aqu\u00e1ticos de um igarap\u00e9 da \ncidade de Manaus/AM \u2013 Amaz\u00f4nia Central. Acta Amaz\u00f4nica 31(1): \n\n68-89, 2001. \n\n \n\nCLIMAN\u00c1LISE, Boletim de Monitoramento e An\u00e1lise Clim\u00e1tica. \n\nDispon\u00edvel em&lt;http://climanalise.cptec.inpe.br/~rclimanl/boletim/>. \n\nAcessado em 01/2011. \n\n \n\nCOHEN, J. C. P. Um estudo observacional de linhas de instabilidade \n\nna Amaz\u00f4nia. 1989. 153 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) \u2013 Instituto de \n\nPesquisas Espaciais, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, SP. \n\n \n\nCORR\u00caA, Roberto Lobato. Espa\u00e7o: um conceito chave da geografia. \n\nIn: CASTRO, In\u00e1 Elias, GOMES, Paulo C\u00e9sar da Costa, CORR\u00caA, \n\nRoberto Lobato (orgs.) Geografia: Conceitos e Temas. 5\u00aa edi\u00e7\u00e3o. \n\nBertrand: Rio de Janeiro, 2003. \n\n \n\nCOSTA, R. C. R.; FILHO, N. T.; OLIVEIRA, A. A. B. Geomorfologia. \n\nFolha SA.20 - Manaus. In: Projeto RADAMBRASIL (Levantamento \n\nde Recursos Naturais). DNPM/CPRM, Rio de Janeiro. v.18, 1978. \n\n \n\nCOSTA, Reinaldo Corr\u00eaa. \u00c1reas de Risco no S\u00edtio Urbano de \n\nManaus: Geossistema e Forma\u00e7\u00e3o Social como Fundamentos de \n\nAn\u00e1lise. In: II Encontro Latinoamericano de Geomorfologia, 2008, Belo \n\nHorizonte MG. Din\u00e2mica e Diversidade de Paisagens. Belo Horizonte: \n\nUFMG, 2008. V. 1. \n\n \n\nCOSTA, Reinaldo Corr\u00eaa; CASSIANO, Karla Regina Mendes &amp; \n\nCRUZ, Denise Rodrigues. \u00c1reas de risco em Manaus \u2013 Invent\u00e1rio \n\npreliminar, Observat\u00f3rio de la Economia Latino-americana, 2009. \n\n \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Caracteriza\u00e7\u00e3o de indicadores \n\ngeomorfol\u00f3gicos para a an\u00e1lise da sustentabilidade ambiental. \nSociedade e Natureza, 1996. \n\n \n\n______. Geomorfologia. 2 ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1980. 149 p. \n\nhttp://climanalise.cptec.inpe.br/~rclimanl/boletim/\n\n\n96 \n\n \n\n \n\nCOELHO NETTO, A. L. Hidrologia de Encosta na Interface com a \n\nGeomorfologia. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. Geomorfologia: \n\numa atualiza\u00e7\u00e3o de bases e conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, \n\n1994. \n\n \n\nCPRM. Primeiro Alerta de Cheias de Manaus em 2009. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/1_alerta_cheia_09.pdf>. \n\nAcessado em 15/11/2012.  \n\n \n\nCPRM. Segundo Alerta de Cheias de Manaus em 2009. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/2_alerta_cheia_09.pdf>. \n\nAcessado em 15/11/2012.  \n\n \n\nCPRM. Terceiro Alerta de Cheias de Manaus em 2009. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/3_alerta_cheia_09.pdf>. \n\nAcessado em 15/11/2012.  \n\n \n\nCPRM. Primeiro Alerta de Cheias de Manaus em 2012. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/1_alerta_cheia_12.pdf>. \n\nAcessado em 15/11/2012.  \n\n \n\nCPRM. Segundo Alerta de Cheias de Manaus em 2012. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/2_alerta_cheia_12.pdf>. \n\nAcessado em 15/11/2012.  \n\n \n\nCPRM. Terceiro Alerta de Cheias de Manaus em 2012. Dispon\u00edvel \n\nem&lt;http://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/3_alerta_cheia_12.pdf>. \n\nAcessado em 15/11/2012.  \n\n \n\nCUNHA, Marcio A. (Org). Ocupa\u00e7\u00e3o de encostas. S\u00e3o Paulo: Instituto \n\nde Pesquisas Tecnol\u00f3gicas (IPT), 1991. 230 p. \n\n \n\nCUNHA, S. B. da; GUERRA, A. J. T. Degrada\u00e7\u00e3o ambiental. In: \n\nCUNHA, S. B. da; GUERRA, A. J. T. (Orgs). Geomorfologia e Meio \n\nAmbiente. Bertrand Brasil. Rio de Janeiro, RJ. 2000. Cap. 7, p.337-379. \n\n \n\nFERNANDES, Nelson F. &amp; AMARAL, Cl\u00e1udio P. Movimentos de \n\nMassa: uma abordagem geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica. In: GUERRA, \n\nAntonio J. T.; CUNHA, Sandra B. da (Org). Geomorfologia e meio \n\nAmbiente. 6 ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2006, p. 123-194. \n\n \n\nhttp://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/1_alerta_cheia_09.pdf\nhttp://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/2_alerta_cheia_09.pdf\nhttp://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/3_alerta_cheia_09.pdf\nhttp://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/1_alerta_cheia_12.pdf\nhttp://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/2_alerta_cheia_12.pdf\nhttp://www.cprm.gov.br/rehi/manaus/pdf/3_alerta_cheia_12.pdf\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nFISCH, G.; MARENGO, J. A., NOBRE, Carlos A. Clima da \n\nAmaz\u00f4nia. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.unifap.br/ppgbio/doc/Clima%20da%20Amazonia.pdf.>. \n\nAcessado em: 30 de Junho de 2010. \n\n \n\nGEOSNIC. Minist\u00e9rio das Cidades. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.brasilemcidades.gov.br/src/html/home.html. Acessado em \n\n01/2013. \n\nGUERRA, A. T.; GUERRA, A. T. T. Novo dicion\u00e1rio geol\u00f3gico e \n\ngeomorfol\u00f3gico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1997. \n\nHerrmann, Maria L. de P. (Org.). Atlas de desastres naturais do \n\nestado de Santa Catarina. Florian\u00f3polis. IOESC (CD-RAM) 146p. \n\n2007. \n\n \n\nIBGE. Censo Demogr\u00e1fico 2000: Agregado por Setores Censit\u00e1rios \n\ndos Resultados do Universo. 2. ed. Rio De Janeiro: 2003. p. 157.  \n\n \n\nIBGE. Cidades@. Dispon\u00edvel em \n\n<http://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1> Acessado em \n\n06/2012. \n\n \n\nIPT. Crit\u00e9rios para elabora\u00e7\u00e3o do mapeamento de riscos em \n\nassentamentos prec\u00e1rios. S\u00e3o Paulo, 2004. \n\n \n\nLACOSTE, Yves. Dicion\u00e1rio de Geografia: da Geopol\u00edtica \u00e0s \n\nPaisagens. Traduzido por: Telma Costa. Lisboa: Teorema, 2005.  \n\nLEPSCH, I. F. Forma\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos. S\u00e3o Paulo: Oficina \n\nde Textos, 178 p. 2002. \n\nLIMA, Walter de Paula. Princ\u00edpios de Manejo de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas. Piracicaba, 1976. V. 1. \n\n \n\nMAGNAGO, H.; BARRETO, R. A. A.; PASTORE, U. Vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nFolha SA.20 - Manaus. In: Projeto RADAMBRASIL (Levantamento \n\nde Recursos Naturais). DNPM/CPRM, Rio de Janeiro. v.18, 1978. \n\n \n\nhttp://www.unifap.br/ppgbio/doc/Clima%20da%20Amazonia.pdf\nhttp://www.brasilemcidades.gov.br/src/html/home.html\nhttp://www.ibge.gov.br/cidadesat/topwindow.htm?1\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nMAMIGONIAN, Armen. A geografia e a forma\u00e7\u00e3o social como teoria e \n\ncomo m\u00e9todo. In: SOUZA, Maria Ad\u00e9lia (org.), O Mundo do Cidad\u00e3o. \n\nUm Cidad\u00e3o do Mundo. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. \n\n \n\nMARCELINO, E. V. Desastres naturais e geotecnologias: conceitos \n\nb\u00e1sicos. Cadernos Did\u00e1ticos, n. 1, p.1-38, fev. 2008. \n\n \n\nMASCARENHAS J\u00daNIOR, T. A,; SARAIVA, J. M. B.; AGUIAR, F. \n\nE. O. Compara\u00e7\u00e3o entre a normal climatol\u00f3gica de 1961-1990 e o \n\nper\u00edodo de 1991-2007 para a precipita\u00e7\u00e3o na cidade de Manaus \u2013 \n\nAM. Revista Brasileira de Climatologia, v. 5. 2009. p. 165-175. \n\n \n\nMENDON\u00c7A, F.; DANNI-OLIVEIRA, I. M. Climatologia: no\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas e climas do Brasil. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2007.  \n\n \n\nMOLION, L. B. C. Desmistificando o aquecimento global. Revista \n\nPlenarium. n. 5. p. 13-20, 2007.  \n\n \n\nMONTEIRO, C. A. F. Teoria e clima urbano. S\u00e9rie \u201cTeses e \n\nMonografias. n\u00ba 25\u201d. S\u00e3o Paulo: IGEOG/USP, 1976. \n\n \n\n______. Interdisciplinaridade, meio ambiente e desenvolvimento: \n\nlimita\u00e7\u00f5es e desafios da/\u00e0 sociedade brasileira. Desenvolvimento e \n\nMeio Ambiente, n. 10, p. 61-66, jul./dez. 2004. Editora UFPR. \n\n \n\n______. Geografia Regional do Brasil \u2013 Regi\u00e3o Sul. (Tomo 1, cap. \n\nIII), S\u00e9rie Biblioteca Brasileira. Rio de Janeiro, IBGE, 1963, p. 117-169. \n\nMORAES, Antonio C. R. Notas Metodol\u00f3gicas Sobre Metropoliza\u00e7\u00e3o \n\ne a Metr\u00f3pole Paulistana. In: CARLOS, Ana F. A &amp; OLIVEIRA, \n\nAriovaldo U (org.) Geografias das Metr\u00f3poles. S\u00e3o Paulo. Ed. Contexto. \n\n2006. \n\nMORAIS, Diego Lopes. A cheia do Rio Negro em Manaus e seus \n\nimpactos no Centro e na Ponta Negra em 2009. In: XVI Encontro \n\nNacional de Ge\u00f3grafos, 2010. p. 1-9. \n\nNAVA. Daniel Borges. Mapa de Vulnerabilidade aos processos \n\nerosivos da por\u00e7\u00e3o sudoeste da cidade de Manaus, Amazonas. \n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado). Manaus: UFAM, 1999. \n\n\n\n99 \n\n \n\n \n\n \n\nNIMER, Edmon. Climatologia do Brasil. Rio de Janeiro: IBGE, 1989. \n\n \n\nOLIVEIRA, Jos\u00e9 Aldemir de. Manaus de 1920-1967. A cidade doce e \n\ndura em excesso. Manaus: Editora Valer/Governo do Estado do \n\nAmazonas/EDUA, 2003. \n\n \n\nOLIVEIRA, Jos\u00e9 Aldemir; COSTA, Danielle Pereira Costa. An\u00e1lise da \n\nmoradia em Manaus(AM) como estrat\u00e9gia de compreender a \n\ncidade. Scripta Nova (Barcelona), v. XI, p. (30), 2007. \n\n \n\nPMM. Manaus: Projeto cidade bairro a bairro. Manaus, 2006. \n\n \n\nPMM. Plano de Manejo do Corredor Ecol\u00f3gico Urbano do Igarap\u00e9 \n\ndo Mindu/Parque Municipal do Mindu. Manaus, 2008. \n\n \n\nPMM. Introdu\u00e7\u00e3o sobre os Igarap\u00e9s de Manaus e o Corredor \n\nEcol\u00f3gico Urbano do Igarap\u00e9 do Mindu. Manaus, 2010. \n\n \n\nPortal Amazonas, Manaus, 2012. \n\n \n\nPROJETO RADAMBRASIL. Folha SA. 20 Manaus: geologia, \n\ngeomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o e uso potencial da terra (Rio de \n\nJaneiro: Departamento Nacional da Produ\u00e7\u00e3o Mineral, 1978), 628 p. \n\n \n\nREBELO, Fernando. Geografia F\u00edsica e Riscos Naturais. Coimbra: \n\nImprensa da Universidade de Coimbra, 2010. \n\n \n\nRIBEIRO, Wagner da Costa. Riscos e vulnerabilidade urbana no \n\nBrasil.Scripta Nova. Revista Electr\u00f3nica de Geograf\u00eda y \n\nCienciasSociales. Vol. XIV, n 331. Barcelona: Universidad de \n\nBarcelona,  2010.  \n\n \n\nRIBEIRO FILHO, Vitor. Mobilidade residencial em Manaus: uma \n\nan\u00e1lise introdut\u00f3ria. Manaus: EDUA, 1999. \n\n \n\nROCHA, Wallace Vargas. Mapeamento geoambiental da \u00e1rea \n\nurbana de Manaus \u2013 AM. (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \u2013 Bras\u00edlia: UNB, \n\n2006. \n\n \n\nhttp://lattes.cnpq.br/9220643796602680\n\n\n100 \n\n \n\n \n\nROSS, J. L. S. Ecogeografia do Brasil: subs\u00eddios para o \n\nplanejamento ambiental. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2006. \n\n \n\n______. (org.). Geografia do Brasil. S\u00e3o Paulo, Edusp, 2008.  \n\nSAITO, Silvia Midori. Dimens\u00e3o socioambiental na gest\u00e3o de risco \n\ndos assentamentos prec\u00e1rios do Maci\u00e7o do Morro da Cruz, \nFlorian\u00f3polis \u2013 SC. (Tese de doutorado). Florian\u00f3polis: UFSC, 2011. \n\n \n\nSALAZAR, Jo\u00e3o Pinheiro. O abrigo dos deserdados. (Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado). S\u00e3o Paulo: USP, 1985. \n\n \n\nSANTOS, Milton. Sociedade e espa\u00e7o: a Forma\u00e7\u00e3o Social como \n\nteoria e como m\u00e9todo. Boletim Paulista de Geografia. N. 54, p. 91-99, \n\n1977 \n\n \n\nSANTOS J\u00daNIOR, Elias Vicente da Cruz. Identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\ngeoambiental de processos erosivos em uma por\u00e7\u00e3o da \u00e1rea urbana \n\nde Manaus \u2013 AM (Bairros Cidade Nova e Mauazinho). (Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde Mestrado) \u2013 Manaus: UFAM, 2002. \n\n \n\nSEMMAS. Dispon\u00edvel em&lt;http://semmas.manaus.am.gov.br/>. \n\nAcessado em 20/06/2012. \n\n \n\nSERAFINI, Rodrigo. Estrutura de fragmentos florestais urbanos de \n\nManaus \u2013 AM: implica\u00e7\u00f5es para seu manejo e conserva\u00e7\u00e3o. \n\n(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado) \u2013 Manaus: INPA, 2007. \n\n \n\nSILVA, C. L. An\u00e1lise da tect\u00f4nica cenoz\u00f3ica da regi\u00e3o de Manaus e \n\nadjac\u00eancias. (Tese de Doutorado) \u2013 Rio Claro: UNESP, 2005. \n\n \n\nSILVA, N. C. da. \u00c1rea de risco na cidade de Manaus. (Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica). Manaus, INPA: 2007. \n\n \n\nSIOLI, Harald. Amaz\u00f4nia: fundamentos da ecologia da maior regi\u00e3o \n\nde florestas tropicais. Tradu\u00e7\u00e3o de Johan Becker. Petr\u00f3polis: Ed. \n\nVozes, 1951. \n\n \n\nSOTCHAVA, V. B. Estudo de Geossistemas. M\u00e9todos em Quest\u00e3o n\u00ba \n\n16. S\u00e3o Paulo: IG, USP, 1977. \n\n \n\nhttp://semmas.manaus.am.gov.br/\n\n\n101 \n\n \n\n \n\nSP\u00d3SITO, M. E. B. Capitalismo e urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Contexto, \n\n1996. \n\n \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. IBGE-SUPREN. Recursos Naturais e Meio \n\nAmbiente, 1 ed. Rio de Janeiro, 1977. \n\n \n\nVEYRET, Yvette. Introdu\u00e7\u00e3o. In: ___ (org.) Os Riscos: o homem \n\ncomo agressor e v\u00edtima do meio ambiente. S\u00e3o Paulo. Ed. Contexto, \n\n2007. p. 11-21. \n\n \n\nVIEIRA, A. F. G. Desenvolvimento e distribui\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocas em \n\nManaus (AM): principais fatores controladores e impactos urbano-\n\nambientais. (Tese de Doutorado), Florian\u00f3polis: UFSC, 2008. \n\n \n\nWILPERT, Solange Richartz. An\u00e1lise das \u00e1reas de risco relacionadas \u00e0 \n\ndin\u00e2mica do meio f\u00edsico na cidade de Ant\u00f4nio Carlos \u2013 SC. (Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde Mestrado). Florian\u00f3polis: UFSC, 2010."}]}}}