{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09746"}, {"@name": "filename", "#text": "14737_Relat%c3%b3rio%20de%20Atividade%20Profissional_MARIA%20DE%20LURDES%20MACEDO%20DE%20ARA%c3%9aJO_2014.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1\tx'-\n\t\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nMaria de Lurdes Macedo de Ara\u00fajo\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores: Biologia e Geologia\nUMinho | 2014\tMaria de Lurdes Macedo de Ara\u00fajo Relat\u00f3rio de atividade profissional\n1\txz-\n\t\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nMaria de Lurdes Macedo de Ara\u00fajo\nRelat\u00f3rio de atividade profissional\nAo abrigo do despacho RT-38/2011\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nTrabalho realizado sob a orienta\u00e7\u00e3o do\nProfessor Doutor Pedro B. Albuquerque\nCoorientadora:\nProfessora Doutora Maria Teresa da S. C. M. de Almeida\nDECLARA\u00c7\u00c3O\nNome: Maria de Lurdes Macedo de Ara\u00fajo\nCorreio electr\u00f3nico: lurdesmacaraujo@sapo.pt\nTel./TIm.: 966318410\nN\u00famero do Bilhete de Identidade: 10158923\nT\u00edtulo da disserta\u00e7\u00e3o: Relat\u00f3rio de Atividade Profissional\nAno de conclus\u00e3o: 2014\nOrientador: Professor Doutor Pedro B. Albuquerque\nCoorientadora: Professora Doutora Maria Teresa da S. C. M. de Designa\u00e7\u00e3o do Mestrado:\nRelat\u00f3rio de Atividade Profissional nos Termos do Despacho RT - 38/2011\nMestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores - \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia\nEscola de Ci\u00eancias\nDepartamento: Biologia\n\u00c9 AUTORIZADA A REPRODU\u00c7\u00c3O PARCIAL DESTA DISSERTA\u00c7\u00c3O (indicar, caso tal seja necess\u00e1rio, n\u00b0 m\u00e1ximo de p\u00e1ginas, ilustra\u00e7\u00f5es, gr\u00e1ficos, etc.), APENAS PARA EFEITOS DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O, MEDIANTE DECLARA\u00c7\u00c3O ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE.\nGuimar\u00e3es,_____/____/_________\nAssinatura:\nDedicat\u00f3ria\nAos meus filhos:\nAlexandre, Dinis e Santiago.\nAgradecimentos\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Doutora Teresa Almeida, do departamento de Biologia, e ao Professor Doutor Pedro Albuquerque, da Escola de Psicologia, pela disponibilidade e generosidade com que me orientaram na realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho.\nAgrade\u00e7o aos alunos que participaram no estudo \u201cO sono e a adolesc\u00eancia\u201d, bem como aos encarregados de educa\u00e7\u00e3o que autorizaram a sua participa\u00e7\u00e3o.\nPor fim, agrade\u00e7o a todos os que, ao longo da minha carreira docente, me ajudaram a crescer tanto a n\u00edvel profissional como pessoal.\nResumo\nO presente relat\u00f3rio, que surge no \u00e2mbito do Mestrado em Ci\u00eancias - Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores - \u00c1rea de Especializa\u00e7\u00e3o em Biologia e Geologia, ao abrigo do ponto 3, do Despacho RT-38/2011, encontra-se organizado em duas partes.\nA primeira parte diz respeito \u00e0 reflex\u00e3o sobre a atividade profissional desenvolvida ao longo de dezoito anos de carreira docente. A sele\u00e7\u00e3o dos projetos apresentados baseou-se na sua import\u00e2ncia tendo em aten\u00e7\u00e3o o n\u00famero e grau de envolv\u00eancia de alunos. No que diz respeito \u00e0s a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas, refletiu-se sobre a pertin\u00eancia das compet\u00eancias desenvolvidas para a melhoria da atividade docente. Por fim apresenta-se um breve registo do percurso profissional desde 1996, sendo referidas as escolas de leciona\u00e7\u00e3o e as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas.\nNa segunda parte \u00e9 apresentado o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvido sob o tema \u201cO sono e a adolesc\u00eancia\u201d com o qual se pretendeu estudar as caracter\u00edsticas do sono nesta fase do desenvolvimento e as consequ\u00eancias da sua priva\u00e7\u00e3o, em particular na aprendizagem. O estudo pr\u00e1tico, efetuado numa popula\u00e7\u00e3o escolar de 274 alunos, vai ao encontro dos dados recolhidos na pesquisa bibliogr\u00e1fica e confirma que a quantidade e higiene do sono influenciam os resultados acad\u00e9micos.\nAbstract\nThis report was written as part of the Master Degree in Science - Teacher's Lifelong Learning - Biology and Geology Specialized Area, according to the Dispatch Law RT - 38/2011, and it is organized in two different parts.\nThe first part is an analysis of the professional activity carried out throughout an 18-year teaching career. The projects were chosen according to their importance, which was measured by the number of pupils involved and their level of commitment. As far as the formation attended is concerned, the focus was on the importance of the teaching skills acquired. Finally, a short summary of the professional activity since 1996 is presented, presenting the schools where I have taught as well as all the positions taken.\nThe second part presents the research work \u201cSleeping and adolescence\u201d which aimed to study the characteristics of sleeping on this stage of growing as well as the consequences of lack of sleeping, especially on the learning process. The case study done with 274 students meets the data collected in the bibliographical research and proves that the sleeping amount and hygiene influence the academic results.\n\u00cdNDICE GERAL\nAGRADECIMENTOS................................................................III\nRESUMO.........................................................................IV\nABSTRACT........................................................................V\n\u00cdNDICE GERAL...................................................................VI\n\u00cdNDICE DE FIGURAS............................................................VIII\n\u00cdNDICE DE TABELAS..............................................................IX\n1.\tINTRODU\u00c7\u00c3O...................................................................1\nPARTE I - ATIVIDADE DOCENTE.....................................................3\n2.\tPROJETOS CIENT\u00cdFICOS DESENVOLVIDOS NO \u00c2MBITO DA ATIVIDADE PROFISSIONAL.......4\n2.1.\tAprender...experimentando................................................4\n2.2.\tLaborat\u00f3rio Aberto.......................................................6\n2.3.\tMicrobiolog\u00eda e Higiene..................................................7\n2.4.\tBilhete de Identidade do Mineral.........................................8\n3.\tA\u00c7\u00d5ES DE FORMA\u00c7\u00c3O...........................................................10\n3.1.\tVertente cient\u00edfica.....................................................10\n3.2.\tEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade/Educa\u00e7\u00e3o Sexual...................................13\n3.3.\tVertente Pedag\u00f3gica.....................................................14\n3.4.\tTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o..................................15\n4.\tREGISTO DE ATIVIDADE PROFISSIONAL............................................17\n4.1.\tAtividade docente e cargos desempenhados................................17\n4.2.\tAtividades desenvolvidas.................................................18\nPARTE II - TRABALHO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O.............................................20\n5.\tO SONO E A ADOLESC\u00caNCIA......................................................21\n5.1. Introdu\u00e7\u00e3o...............................................................21\n5.2.\tObjetivos.....................................................................22\n5.3.\tEnquadramento te\u00f3rico.........................................................23\n5.3.1. O ritmo sono/vig\u00edHa.......................................................23\n5.3.2. Fases do sono.............................................................26\n5.3.3. Fun\u00e7\u00f5es do sono...........................................................28\n5.3.4.\tHigiene do sono...........................................................30\n5.3.5.\tO sono e\ta adolesc\u00eancia...................................................31\n5.3.6.\tO sono e\ta sa\u00fade..........................................................33\n5.3.7.\tO sono e\ta aprendizagem...................................................35\n5.3.8. Hip\u00f3teses para investiga\u00e7\u00e3o...............................................36\n5.4.\tMetodologia de Investiga\u00e7\u00e3o...................................................36\n5.4.1. Elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio................................................37\n5.4.2. Aprova\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e autoriza\u00e7\u00f5es..................................38\n5.4.3. Processo de recolha de dados..............................................38\n5.4.4. Procedimentos para a an\u00e1lise de dados.....................................38\n5.5.\tApresenta\u00e7\u00e3o dos resultados...................................................39\n5.5.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica dos participantes..............................39\n5.5.2.\tAn\u00e1lise descritiva........................................................41\n5.6.\tDiscuss\u00e3o dos resultados......................................................57\n5.7.\tConclus\u00e3o.....................................................................61\n6.\tCONCLUS\u00c3O.........................................................................63\nBIBLIOGRAFIA..........................................................................65\nANEXOS................................................................................68\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nP\u00e1g.\nFigura 1 A\te B - Bilhete de Identidade da olivina (frente e verso)................. 9\nFigura 2 -\tLocaliza\u00e7\u00e3o dos NSQ e da gl\u00e2ndula pineal..................................... 24\nFigura 3 -\tSequ\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o das fases e est\u00e1gios do sono............................. 27\nFigura 4 -\tNecessidade de sono com a idade.............................................. 31\nFigura 5 -\tN\u00famero de irm\u00e3os dos participantes........................................... 39\nFigura 6 -\tQuem estabelece a hora de dormir............................................. 41\nFigura 7 -\tHoras a\tque\tos\tparticipantes adormecem...................................... 42\nFigura 8 -\tHoras a\tque\tos\tparticipantes acordam........................................ 43\nFigura 9 -\tHoras a\tque\tos\tparticipantes v\u00e3o para\ta\tcama................................ 43\nFigura 10 -\tN\u00famero de horas de sono dos participantes por\tnoite....................... 45\nFigura 11 -\tRespostas sobre a higiene do sono........................................... 49\nFigura 12 -\tRespostas sobre a sonol\u00eancia diurna......................................... 49\nFigura 13 - Ano de escolaridade dos participantes versus higiene de sono................. 50\nFigura 14 -\tTer TV/computador no quarto versus higiene de\tsono........................ 53\nFigura 15 -\tPartilha do quarto versus higiene de sono................................... 55\n\u00cdNDICE DE TABELAS\nP\u00e1g.\nTabela 1 - Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais............................................... 40\nTabela 2 - Profiss\u00f5es exercidas pelos pais................................................ 41\nTabela 3 - Estat\u00edsticas descritivas sobre h\u00e1bitos de sono dos participantes durante a\nsemana.................................................................................... 44\nTabela 4 - Anova: Disciplinas x horas de sono............................................. 46\nTabela 5 - Descritivas: Nota obtida por disciplina em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de horas de\nsono dos participantes.................................................................... 47\nTabela 6 - Estat\u00edsticas descritivas: resultados acad\u00e9micos (m\u00e9dia) em fun\u00e7\u00e3o da\nhigiene do sono........................................................................... 52\nTabela 7 - Descritivas: ter TV/computador no quarto versus resultados acad\u00e9micos......\t53\nTabela 8 - Rela\u00e7\u00e3o entre ter TV/computador no quarto e ficar acordado depois de\ndeitar-se................................................................................. 54\nTabela 9 - Escolaridade da m\u00e3e x televis\u00e3o/computador no quarto........................... 55\nTabela 10 - Escolaridade do pai x televis\u00e3o/computador no quarto.......................... 55\nTabela 11 - M\u00e9dia global das disciplinas em fun\u00e7\u00e3o da partilha de quarto.................. 56\nTabela 12 - An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia Univariada: disciplinas x partilha de quarto............. 56\nTabela 13 - Compara\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias de classifica\u00e7\u00e3o por disciplina em fun\u00e7\u00e3o da\npartilha do quarto........................................................................ 57\n1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nO crescimento exponencial na \u00e1rea das ci\u00eancias, resultante da evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, reflete-se na necessidade de acompanhamento constante das descobertas cient\u00edficas. Por outro lado, as novas tecnologias permitem aos jovens est\u00edmulos de cor, som e a\u00e7\u00e3o que aumentam o seu grau de exig\u00eancia e a desmotiva\u00e7\u00e3o perante as atividades do quotidiano [1]. Se a Escola n\u00e3o for capaz de acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o da sociedade poderemos assistir \u00e0 sua fal\u00eancia, pois corremos o risco de ter alunos ap\u00e1ticos e desmotivados, j\u00e1 que o mundo na sala de aula ser\u00e1 completamente desinteressante face ao que os espera fora da escola.\nA era digital revolucionou a forma como nos relacionamos, n\u00e3o s\u00f3 com os outros, mas tamb\u00e9m com a informa\u00e7\u00e3o. Porque literacias digitais exigem pensamento cr\u00edtico, \u00e9 urgente que os educadores, pais e professores conhe\u00e7am o que os jovens veem, ouvem e aprendem e sejam capazes de os munir de compet\u00eancias que lhes permitam proteger-se dos riscos associados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias.\nA globaliza\u00e7\u00e3o da sociedade atual exige cidad\u00e3os ativos e esclarecidos em diversas \u00e1reas e, por isso, a explora\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados program\u00e1ticos curriculares deve ser orientada numa perspetiva interdisciplinar. A explora\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia-Tecnologia-Sociedade-Ambiente, subjacente a qualquer programa curricular na \u00e1rea das Ci\u00eancias Naturais, constitui uma vertente integradora e globalizante da organiza\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos, permitindo a tomada de consci\u00eancia quanto \u00e0 import\u00e2ncia da ci\u00eancia na educa\u00e7\u00e3o para uma cidadania respons\u00e1vel e para a sustentabilidade. Assim, as Ci\u00eancias Naturais tornam-se uma \u00e1rea privilegiada para o desenvolvimento, n\u00e3o s\u00f3 nas literacias cient\u00edficas, mas tamb\u00e9m na educa\u00e7\u00e3o para a cidadania.\n\u00c9 importante fomentar nos alunos a curiosidade e o entusiasmo pela ci\u00eancia pois s\u00f3 assim teremos alunos motivados para a aprendizagem. Apesar da atual facilidade de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, existe diferen\u00e7a significativa entre informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e conhecimento cient\u00edfico. Enquanto a primeira se encontra \u00e0 dist\u00e2ncia de um clique, o conhecimento cient\u00edfico \u00e9 algo que deve ser constru\u00eddo, nascendo da incerteza, da necessidade de encontrar respostas, da reflex\u00e3o e da troca de experi\u00eancias. As atividades pr\u00e1ticas permitem aprendizagens que n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis com a simples abordagem te\u00f3rica e o seu sucesso ser\u00e1 tanto maior quanto mais investigativas e\nmenos demonstrativas. A experimenta\u00e7\u00e3o, a participa\u00e7\u00e3o em projetos e as visitas com observa\u00e7\u00e3o direta s\u00e3o exemplos do que podemos chamar de atividades pr\u00e1ticas [2].\nUm dos objetivos deste trabalho \u00e9 a reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas como profissional do ensino, pelo que, na primeira parte s\u00e3o apresentados e discutidos alguns projetos educativos, a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o frequentadas, bem como outros dados relevantes sobre a atividade profissional desenvolvida ao longo da carreira docente.\nNa segunda parte \u00e9 apresentado um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre o sono, as suas caracter\u00edsticas e fun\u00e7\u00f5es, em particular nos adolescentes, assim como as consequ\u00eancias da sua priva\u00e7\u00e3o especialmente na aprendizagem. O interesse por este tema resultou da constata\u00e7\u00e3o, em contexto de sala de aula, da priva\u00e7\u00e3o de sono em que se encontram muitos jovens e da necessidade de aprofundar conhecimentos sobre as poss\u00edveis implica\u00e7\u00f5es na aprendizagem.\nPARTE I - ATIVIDADE DOCENTE\n\u201cN\u00e3o se pode ensinar tudo a algu\u00e9m, pode-se\napenas ajud\u00e1-lo a encontrar por si mesmo.\u201d\nGalileu Galilei (1564 - 1642)\n2.\tProjetos cient\u00edficos desenvolvidos no \u00e2mbito da atividade profissional\nAs atividades apresentadas neste cap\u00edtulo revelam a preocupa\u00e7\u00e3o em desenvolver nos alunos o gosto pela ci\u00eancia e pela tecnologia, assim como o reconhecimento da import\u00e2ncia do seu envolvimento direto para que haja aprendizagem efetiva. De facto, as atividades pr\u00e1ticas assumem car\u00e1ter priorit\u00e1rio e imprescind\u00edvel no desenvolvimento das literacias cient\u00edficas. Para al\u00e9m de cruciais na compreens\u00e3o de fen\u00f3menos naturais, promovem o desenvolvimento de compet\u00eancias em diversos dom\u00ednios, nomeadamente a autonomia, a coopera\u00e7\u00e3o, a curiosidade, o esp\u00edrito cr\u00edtico e investigativo.\nNesse sentido, foram v\u00e1rias as atividades desenvolvidas, n\u00e3o s\u00f3 em contexto de sala de aula, mas tamb\u00e9m na participa\u00e7\u00e3o de projetos extra-aula. Destacam-se, neste relat\u00f3rio, quatro desses trabalhos a t\u00edtulo exemplificativo.\n2.1.\tAprender...experimentando\nEntre 1999 e 2001, a exercer fun\u00e7\u00f5es na Escola Secund\u00e1ria D. Sancho I em Vila Nova de Famalic\u00e3o, fui coordenadora do projeto \"Aprender...experimentando (anexo 1). Este surgiu no \u00e2mbito de uma candidatura ao Programa Ci\u00eancia Viva - Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica tendo como finalidade primordial apetrechar um espa\u00e7o que preenchesse os requisitos adequados \u00e0 consecu\u00e7\u00e3o de atividades experimentais nas aulas de T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia, Ci\u00eancias da Terra e da Vida e Biologia. Esta necessidade prendia-se com o facto de n\u00e3o existir na escola um laborat\u00f3rio de Biologia devidamente equipado.\nO projeto foi aprovado com o financiamento de 5000 euros o que permitiu adquirir materiais que possibilitaram a execu\u00e7\u00e3o de diversas atividades experimentais e a melhoria do ensino das ci\u00eancias. As a\u00e7\u00f5es desenvolvidas ao longo do projeto destinaram-se a todos os alunos inscritos nas disciplinas acima mencionadas, totalizando 753, e envolveram 10 professores. Foram realizadas diversas atividades experimentais tendo em vista alguns objetivos fundamentais na forma\u00e7\u00e3o dos alunos, tanto na \u00e1rea cient\u00edfica como na sua dimens\u00e3o humana, nomeadamente, revelar esp\u00edrito de abertura e capacidade de pensar com autonomia; contribuir para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas, manifestando atitudes de pondera\u00e7\u00e3o e sentido de\nresponsabilidade; participar em trabalhos de equipa, revelando respeito pela opini\u00e3o dos outros; desenvolver a curiosidade e o gosto pela pesquisa como meio privilegiado para o desenvolvimento pessoal e interpessoal; compreender a import\u00e2ncia da atividade experimental no desenvolvimento do conhecimento cient\u00edfico e analisar o impacto da Biologia em quest\u00f5es que preocupam as sociedades atuais.\nUma vez que se pretendia ir de encontro aos programas curriculares, as a\u00e7\u00f5es incidiram em atividades previstas nas planifica\u00e7\u00f5es disciplinares das quais se enumeram algumas.\n-\tObserva\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de: c\u00e9lulas da epiderme do bolbo da cebola, cloroplastos em folhas de el\u00f3dea, cromoplastos em c\u00e9lulas de par\u00eanquima do tomate, c\u00e9lulas do epit\u00e9lio bucal, bact\u00e9rias do iogurte e do vinagre, mitose em \u00e1pices radiculares de cebola, bact\u00e9rias nos n\u00f3dulos radiculares de leguminosas, cortes transversais de ra\u00edzes/caules/folhas de mono e dicotiled\u00f3neas, cortes transversais de l\u00edquenes, estomas, param\u00e9cias e leveduras em biparti\u00e7\u00e3o, leveduras do fermento do p\u00e3o em gemula\u00e7\u00e3o, fungos (Rhizopus nigricans e Penicillium sp.) em esporula\u00e7\u00e3o, concet\u00e1culos masculinos e femininos de bodelha, espor\u00e2ngios do polip\u00f3dio, cortes transversais de anteras e ov\u00e1rios da a\u00e7ucena, meiose em anteras, gr\u00e3os de p\u00f3len em germina\u00e7\u00e3o, cortes transversais e longitudinais de medula espinal, nervos e tecidos musculares.\n-\tObserva\u00e7\u00e3o com lupa binocular de: n\u00f3dulos radiculares de leguminosas, l\u00edquenes, cortes transversais e longitudinais de sementes de mono e dicotiled\u00f3neas, fungos, flores e sistema reprodutor da minhoca;\n-\tIdentifica\u00e7\u00e3o de compostos org\u00e2nicos em diversos alimentos;\n-\tEstudo da atividade catal\u00edtica na hidr\u00f3lise do amido e dos fatores que influenciam a atividade enzim\u00e1tica;\n-\tEstudo do ADN, enc\u00e9falo e cora\u00e7\u00e3o humanos, atrav\u00e9s de modelos;\n-\tDesenvolvimento embrion\u00e1rio da galinha: observa\u00e7\u00e3o de ovos frescos e ap\u00f3s incuba\u00e7\u00e3o com 3 e 5 dias.\nPara al\u00e9m das atividades desenvolvidas na sala de aula, os equipamentos laboratoriais adquiridos possibilitaram o desenvolvimento de outras din\u00e2micas, nomeadamente os Laborat\u00f3rios Abertos, as Jornadas Cient\u00edfico-pedag\u00f3gicas e o Clube das Ci\u00eancias.\n2.2.\tLaborat\u00f3rio Aberto\nO Laborat\u00f3rio Aberto \u00e9 uma atividade com forte tradi\u00e7\u00e3o nas escolas. Nos \u00faltimos anos, sob o tema A ci\u00eancia \u00e9 divertida, esta atividade tem sido desenvolvida em articula\u00e7\u00e3o com o subdepartamento de Ci\u00eancias F\u00edsico-qu\u00edmicas e dirigida a todos os alunos do 4\u00b0ano do agrupamento. Assim, todos os anos, por altura das Jornadas Culturais, cerca de 130 alunos deslocam-se aos laborat\u00f3rios de ambas as disciplinas para realizarem atividades experimentais.\nNos \u00faltimos tr\u00eas anos, e paralelamente a esta atividade, o Laborat\u00f3rio Aberto tem-se alargado aos alunos do Jardim de Inf\u00e2ncia do agrupamento. Sob o t\u00edtulo O nosso Jardim vem visitarnos, tenho dinamizado atividades interdisciplinares em que, para al\u00e9m de visitarem os laborat\u00f3rios de F\u00edsico-qu\u00edmica e Ci\u00eancias Naturais, onde realizam ou assistem a pequenas experi\u00eancias, os alunos s\u00e3o envolvidos em atividades de v\u00e1rias disciplinas, nomeadamente, pintura de pain\u00e9is (Educa\u00e7\u00e3o Visual), pe\u00e7as de Teatro (Oficina de Teatro), jogos sobre rela\u00e7\u00f5es interpessoais (EMRC) e atividades desportivas (Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica).\nPara al\u00e9m de permitir aos alunos mais jovens um primeiro contacto com a escola que ir\u00e3o frequentar, as atividades do Laborat\u00f3rio Aberto t\u00eam por base objetivos bem definidos, nomeadamente: desenvolver nos mais pequenos o gosto pela aprendizagem, em particular das ci\u00eancias; permitir o contacto com algumas t\u00e9cnicas laboratoriais; desenvolver atividades que promovam a articula\u00e7\u00e3o vertical e horizontal e envolver os alunos de 3\u00b0ciclo em atividades promotoras do relacionamento interpessoal e da capacidade de comunica\u00e7\u00e3o.\nAs atividades no \u00e2mbito do Laborat\u00f3rio Aberto s\u00e3o desenvolvidas com a colabora\u00e7\u00e3o dos alunos de 3\u00b0ciclo. Estes s\u00e3o organizados em grupos que se \u201cespecializam\u201d em determinado assunto pelo qual ficam respons\u00e1veis, sempre sob a supervis\u00e3o de uma docente de Ci\u00eancias Naturais. De seguida enumeram-se algumas dessas atividades:\nNa \u00e1rea da Biologia, observa\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica de seres vivos de uma infus\u00e3o, c\u00e9lulas do epit\u00e9lio bucal e prepara\u00e7\u00f5es definitivas de sangue humano; observa\u00e7\u00e3o \u00e0 lupa binocular de insetos e embri\u00f5es de sementes; disseca\u00e7\u00e3o de cora\u00e7\u00e3o de porco e estudo do modelo de torso humano.\nNa \u00e1rea da Geologia, observa\u00e7\u00e3o, macrosc\u00f3pica e com lupa de m\u00e3o, de amostras de rochas e minerais; observa\u00e7\u00e3o do modelo da estrutura interna da Terra; simula\u00e7\u00f5es de erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas dos tipos efusiva e explosiva.\nA Ci\u00eancia \u00e9 divertida e O nosso Jardim vem visitar-nos s\u00e3o iniciativas muito gratificantes pela satisfa\u00e7\u00e3o com que os alunos, tanto os visitantes como os anfitri\u00f5es, se envolvem nas atividades (anexos 2 e 3).\n2.3.\tMicrobiolog\u00eda e Higiene\nNo ano letivo 2010/2011 participei, como coordenadora do projeto Microbiolog\u00eda e Higiene, na 9aedi\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9mio Il\u00eddio Pinho - Ci\u00eancia na Escola, cujo tema central era Biologia, Ci\u00eancias da Terra e da Vida (anexo 4). Com a implementa\u00e7\u00e3o deste projeto pretendia-se alertar a popula\u00e7\u00e3o escolar para a import\u00e2ncia da higiene na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as infetocontagiosas numa altura em que o assunto que dominava a aten\u00e7\u00e3o da sociedade era a Gripe A. N\u00e3o obstante, havia a preocupa\u00e7\u00e3o de esclarecer acerca da diversidade de microrganismos e alertar para o facto de muitos deles serem ben\u00e9ficos.\nNo \u00e2mbito do Projeto Educativo do Agrupamento e do Projeto Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade pretendia-se sensibilizar os alunos e os encarregados de educa\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia dos h\u00e1bitos de higiene; identificar comportamentos de higiene assertivos para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e promover a autonomia dos alunos na an\u00e1lise e resolu\u00e7\u00e3o de problemas.\nNo \u00e2mbito das ci\u00eancias experimentais os objetivos fundamentais eram desenvolver nos alunos o m\u00e9todo cient\u00edfico, o esp\u00edrito cr\u00edtico e a capacidade de observa\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 como pedras basilares das atividades relacionadas com a ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m como ferramentas fundamentais no quotidiano; contribuir para o desenvolvimento do ensino pela pr\u00e1tica experimental e incentivar os alunos para o estudo das Ci\u00eancias Naturais.\nO projeto consistia em cinco fases e abordava temas relacionados com os conte\u00fados curriculares de cada ano do 3\u00b0ciclo, nomeadamente nos cap\u00edtulos Terra, um planeta com vida, no 7\u00b0ano, Ecossistemas, no 8\u00b0ano, e Sa\u00fade Individuale Comunit\u00e1ria, no 9\u00b0ano.\nA fase inicial consistia numa breve abordagem te\u00f3rica sobre a diversidade de microrganismos. Para tal, recorria-se a imagens de microrganismos patog\u00e9nicos e doen\u00e7as provocadas pelos mesmos, assim como de microrganismos ben\u00e9ficos e a sua utilidade para o ser humano. Era ainda chamada a aten\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia de h\u00e1bitos simples de higiene no quotidiano capazes de evitar o cont\u00e1gio de muitas doen\u00e7as, nomeadamente a lavagem frequente\ndos dentes e das m\u00e3os, a lavagem da fruta antes da sua ingest\u00e3o, assim como a higiene de objetos como canetas, telem\u00f3veis, ma\u00e7anetas das portas, corrim\u00e3os, entre outros.\nPosteriormente procedia-se \u00e0 montagem experimental. Em placas de petri com meio rico (esterilizadas) eram criadas v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es: Placa 1 - controlo; Placa 2 - com extremidade de uma unha; Placa 3 - com extremidade de uma unha ap\u00f3s escovagem com sab\u00e3o; Placa 4 - com espirro; Placa 5 - com impress\u00e3o digital; Placa 6 - com impress\u00e3o digital ap\u00f3s lavagem das m\u00e3os com sab\u00e3o; Placa 7 - com casca de uma ma\u00e7\u00e3; Placa 8 - com casca de uma ma\u00e7\u00e3 ap\u00f3s lavagem com \u00e1gua.\nAp\u00f3s uma semana efetuavam-se os registos das observa\u00e7\u00f5es e eram tiradas as respetivas conclus\u00f5es. No final, efetuavam-se observa\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas dos organismos desenvolvidos nas diversas placas.\nA \u00faltima fase consistia na divulga\u00e7\u00e3o das atividades desenvolvidas, dos resultados obtidos e das respetivas conclus\u00f5es durante as Jornadas Culturais e em placard no Centro de Sa\u00fade.\nApesar de n\u00e3o ter obtido financiamento pela funda\u00e7\u00e3o Il\u00eddio Pinho, dado o elevado n\u00famero e qualidade das participa\u00e7\u00f5es, o projeto tem sido implementado com os alunos de 9\u00b0ano durante a abordagem do cap\u00edtulo Sa\u00fade Individuale Comunit\u00e1ria. Foi ainda implementado com alguns reclusos do Estabelecimento Prisional de Guimar\u00e3es no \u00e2mbito das atividades do Gabinete de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Esta iniciativa foi desenvolvida em resposta a uma solicita\u00e7\u00e3o do coordenador do curso EFA, que o nosso agrupamento tem a funcionar naquele estabelecimento, e surgiu da necessidade de educar estes alunos para a higiene. Nestas sess\u00f5es foi tamb\u00e9m dado destaque \u00e0 import\u00e2ncia da higiene oral.\nConstat\u00e1mos que ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o dos resultados os alunos ficam sensibilizados para a import\u00e2ncia da higiene, em particular para a necessidade de lavagem frequente das m\u00e3os.\n2.4.\tBilhete de Identidade do Mineral\nNo cap\u00edtulo Din\u00e2mica eXerna da Terra, de 7\u00b0ano, s\u00e3o abordados assuntos relacionados com as rochas, nomeadamente, g\u00e9nese, classifica\u00e7\u00e3o, constitui\u00e7\u00e3o, paisagens geol\u00f3gicas e aplica\u00e7\u00f5es das rochas na sociedade. Neste contexto, faz-se uma breve introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 mineralogia sem perder de vista a faixa et\u00e1ria dos alunos e a falta de conhecimentos na \u00e1rea da Qu\u00edmica, uma vez que o estudo desta disciplina \u00e9 iniciado apenas neste ano de escolaridade. De um\nmodo geral, os alunos apreciam esta tem\u00e1tica pelo fasc\u00ednio face \u00e0 diversidade e beleza dos minerais e pelas atividades pr\u00e1ticas que se proporcionam. As atividades desenvolvidas t\u00eam em vista levar os alunos a reconhecer que as rochas s\u00e3o constitu\u00eddas por diferentes minerais; conhecer o conceito de mineral, algumas das suas propriedades/aplica\u00e7\u00f5es e aplicar conhecimentos de diversas disciplinas, nomeadamente TIC, F\u00edsico-qu\u00edmica e Portugu\u00eas.\nInicialmente faz-se uma abordagem te\u00f3rica sobre conceitos fundamentais procurando a resposta \u00e0s seguintes quest\u00f5es: o que \u00e9 a mineralogia?; o que \u00e9 um minera/?; quais as propriedades que permitem distinguir os minerais? e quais as poss\u00edveis aplica\u00e7\u00f5es dos minerais peio ser humano?. A fase seguinte \u00e9 a mais apreciada pelos alunos dado o seu car\u00e1cter iminentemente pr\u00e1tico. Desenrolando-se no laborat\u00f3rio, os alunos t\u00eam oportunidade de observar amostras de m\u00e3o de diferentes tipos de rochas e identificar alguns dos minerais seus constituintes, por vezes recorrendo \u00e0 lupa de m\u00e3o. Perante um conjunto de minerais, e utilizando uma chave dicot\u00f3mica, procuram identific\u00e1-los colocando em pr\u00e1tica os conceitos te\u00f3ricos relativos \u00e0s suas propriedades (cor, brilho, risca, dureza, clivagem e rea\u00e7\u00e3o ao \u00e1cido).\nA terceira fase apresenta car\u00e1ter interdisciplinar. Ap\u00f3s a atribui\u00e7\u00e3o aos alunos de um\nmineral, estes realizam uma pesquisa bibliogr\u00e1fica no sentido\nIdentidade. A informa\u00e7\u00e3o, relativa \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica,\norganizada respeitando a formata\u00e7\u00e3o indicada pela docente,\nde elaborar o seu Bilhete de\npropriedades e aplica\u00e7\u00f5es, \u00e9\nimpressa e plastificada para\nposterior exposi\u00e7\u00e3o. A t\u00edtulo\nde exemplo,\napresenta-se a figura 1 que ilustra um trabalho\nrealizado.\nNome do mineral: Olivina\nF\u00f3rmula qu\u00edmica: (Mg.FehSiOi\nBilhete de Identidade\nCaracter\u00edsticas do mineral:\n\u2713\tA olivina apresenta-se geralmente com cor verde-oliva (dal o seu nome) ou amarelo-claro, apesar de poder apresentar uma cor avermelhada devido \u00e0 oxida\u00e7\u00e3o do ferro.\n\u2713\tTem fratura concordai, sendo bastante fri\u00e1vel (quebradi\u00e7o)\n\u2713\tA sua dureza \u00e9 Igual a 6.5-7.\n\u2713\tA olivina tem um brilho v\u00edtreo\n\u2713\tNfto reage com o \u00e1ddo\nAplica\u00e7\u00f5es do mineral:\n\u2713 A olivina transparente e por vezes usada como gema em joalharia\nCuriosidade:\n\u00e9 um dos minerais mais comuns na Terra tendo tamb\u00e9m sido encontrada em rochas lunares, em meteoritos e indusive em rochas de Marte\nA\nB\nFigura 1 - Bilhete de Identidade da olivina frente (A) e verso (B).\nA \u00faltima fase consiste na exposi\u00e7\u00e3o dos trabalhos realizados pelos alunos simultaneamente com a Feira dos Minerais.\n3.\tA\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o\nSer professor no s\u00e9culo XXI \u00e9 um desafio cada vez maior. Por um lado, fora das salas de aulas os jovens t\u00eam acesso a tecnologias e ferramentas de software extremamente estimulantes e os professores devem ser capazes de implementar estrat\u00e9gias diversificadas, transpondo para o ambiente de aula essas ferramentas, utilizando-as como \u00e2ncoras para aprendizagens significativas. Por outro, o conhecimento cient\u00edfico evolu\u00ed de forma vertiginosa e os docentes devem manter-se atualizados no que diz respeito \u00e0s descobertas que ocorrem constantemente. A forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua na atividade docente \u00e9 uma necessidade premente para que nos possamos adaptar aos tempos, \u00e0s vontades, ao ser e \u00e0 mudan\u00e7a.\nPara al\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o nas literacias digitais e cient\u00edficas, \u00e9 fundamental que o professor se mantenha continuamente atualizado noutras \u00e1reas do saber, nomeadamente nas quest\u00f5es relacionadas com as estruturas educativas, altera\u00e7\u00f5es aos programas curriculares, problem\u00e1ticas associadas aos alunos, entre outras. Nesse sentido, ao longo da carreira profissional procurei atualiza\u00e7\u00e3o constante frequentando a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, semin\u00e1rios, col\u00f3quios, palestras e workshops, n\u00e3o s\u00f3 na \u00e1rea espec\u00edfica de doc\u00eancia, mas tamb\u00e9m noutras que pudessem de alguma forma melhorar as minhas pr\u00e1ticas educativas. Tendo em aten\u00e7\u00e3o a limita\u00e7\u00e3o de texto imposta, destacam-se apenas algumas das a\u00e7\u00f5es desenvolvidas, sendo que para as acreditadas \u00e9 apresentada uma breve reflex\u00e3o sobre a sua pertin\u00eancia na atividade docente.\n3.1.\tVertente cient\u00edfica\nPalestra Key ro/e for youth in global sustainab/e deve/opment com o Professor Mohan Munasinghe, Pr\u00e9mio Nobel da Paz em 2007, no \u00e2mbito do II Congresso Mundial de Hist\u00f3ria Ambientai, organizado pela Escola de Ci\u00eancias da Universidade do Minho. Decorreu em julho de 2014 na Escola Secund\u00e1ria Francisco de Holanda.\nCurso de Forma\u00e7\u00e3o em Microbiolog\u00eda Alimentar com dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, desenvolvido na Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco, Vila Nova de Famalic\u00e3o, em julho de 2011, com a classifica\u00e7\u00e3o final de Excelente (anexo 5).\nOficina de forma\u00e7\u00e3o O Ensino das Ci\u00eancias em Laborat\u00f3rio, com dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Francisco de Holanda em 2005 (anexo 6).\nTendo como objetivo principal a atualiza\u00e7\u00e3o e aprofundamento de conhecimentos no dom\u00ednio do trabalho laboratorial na \u00e1rea da Microbiologia, estes cursos tiveram uma forte componente experimental possibilitando a experimenta\u00e7\u00e3o de diversas t\u00e9cnicas como o manuseamento de materiais em condi\u00e7\u00f5es de assepsia e a produ\u00e7\u00e3o de meios de cultura, para al\u00e9m de outros procedimentos laboratoriais espec\u00edficos. Ao longo das sess\u00f5es proporcionaram-se momentos de reflex\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do ensino das ci\u00eancias atrav\u00e9s da atividade experimental e o papel do professor no processo de ensino/aprendizagem.\nCurso de forma\u00e7\u00e3o Gen\u00e9tica e Biologia Molecular promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores da Ordem dos Bi\u00f3logos. Decorreu em 2003, no Departamento de Ci\u00eancias da Universidade do Minho com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas (anexo 7). A \u00e1rea da gen\u00e9tica teve um grande desenvolvimento nos \u00faltimos anos e a sua r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o levou \u00e0 necessidade de aprofundar/atualizar os conhecimentos. Este curso permitiu conhecer descobertas cient\u00edficas relevantes, com aplicabilidade nos programas disciplinares, assim como bibliografia atualizada nesta \u00e1rea. Destaca-se a componente experimental desenvolvida nas sess\u00f5es que permitiu manusear instrumentos e materiais de laborat\u00f3rio envolvendo a utiliza\u00e7\u00e3o de enzimas de restri\u00e7\u00e3o.\nII Jornadas Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gicas da Escola Secund\u00e1ria D. Sancho I, Vila Nova de Famalic\u00e3o, em fevereiro de 2002 (anexo 8).\n6\u00b0 F\u00f3rum Ci\u00eancia Viva promovido pela Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica, decorreu no Pavilh\u00e3o Atl\u00e2ntico, Parque das Na\u00e7\u00f5es, em maio de 2002 (anexo 9).\nCurso de forma\u00e7\u00e3o Geof\u00f3rum: m\u00e9todos de estudo de rochas \u00edgneas e sua aplica\u00e7\u00e3o ao ensino. Decorreu na Escola de Ci\u00eancias da Universidade do Minho, em julho de 2001, com a dura\u00e7\u00e3o de 40 horas (anexo 10). Para al\u00e9m do elevado interesse cient\u00edfico, os conte\u00fados abordados relacionavam-se com o programa curricular disciplinar de Ci\u00eancias da Terra e da Vida, incidindo sobre os m\u00e9todos de estudo das rochas \u00edgneas; aspetos te\u00f3ricos da petrologia \u00edgnea; as TIC no estudo das rochas \u00edgneas e utiliza\u00e7\u00e3o did\u00e1tica dos materiais geol\u00f3gicos. As atividades laboratoriais possibilitaram o conhecimento mais pormenorizado de m\u00e9todos\nutilizados no estudo das rochas e recordar t\u00e9cnicas como a prepara\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas e a microscopia petrogr\u00e1fica. Houve, no entanto, contacto com t\u00e9cnicas que conhecia apenas de fontes bibliogr\u00e1ficas, como a difra\u00e7\u00e3o de RX, MEV e microan\u00e1lise. As aulas de campo enriqueceram ainda mais este curso permitindo o estudo in loco de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos.\nCursos de forma\u00e7\u00e3o A Biologia dos Microrganismos e o seu impacto na Vida e nos Ecossistemas - Uma perspetiva aplicada II (anexo 11) e Fundamentos de Microbiolog\u00eda (anexo 12), ambos promovidos pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o J\u00falio Brand\u00e3o em 2000 e com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas. Estes cursos de forma\u00e7\u00e3o incidiram em tr\u00eas temas principais: \"Microrganismos e Biologia Molecular\u201d, \"Ecologia Microbiana\u201d e \"Microbiologia Alimentar\u201d, todos relacionados com conte\u00fados program\u00e1ticos das disciplinas de Ci\u00eancias da Terra e da Vida e de Biologia. Para al\u00e9m da pertin\u00eancia dos assuntos abordados, estes cursos n\u00e3o se limitaram aos conceitos te\u00f3ricos, tendo sido realizadas v\u00e1rias atividades laboratoriais e visitas de estudo tornando evidentes as aplica\u00e7\u00f5es dos conhecimentos te\u00f3ricos, bem como a import\u00e2ncia da componente pr\u00e1tica na aprendizagem.\nNo \u00e2mbito do encontro A Ci\u00eancia por quem a faz e por quem a ensina, organizado pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Maiatrofa em setembro de 2011:\na)\tWorkshops: O papel das Ci\u00eancias Experimentais na articula\u00e7\u00e3o curricular, dinamizado pela professora Carla Garcia; Efeito de Estufa e a Atmosfera Terrestre, dinamizado pelas professoras Gabriela Gir\u00e3o e Olga Serqueira e O car\u00ed\u00f3tipo humano, dinamizado pela professora Carmen Madureira (anexos 13, 14 e 15).\nb)\tConfer\u00eancias: Na busca de novos antibi\u00f3ticos - um trabalho de coopera\u00e7\u00e3o entre Biof\u00edsica, Microbiolog\u00eda e S\u00edntese Org\u00e2nica; Determinismos versus probabilidade; invas\u00e3o, momento chave no controlo do cancro e M\u00e9rito ou oportunidade: epis\u00f3dios da vida de um f\u00edsico, pelos investigadores Paula Gameiro, S\u00edlvio Gama, Raquel Seruca e Jo\u00e3o Lopes dos Santos, respetivamente (anexo 16).\nConfer\u00eancia A forma\u00e7\u00e3o de Jazigos de petr\u00f3leo e a sua pesquisa, o caso portugu\u00eas, proferida pelo Dr. Jo\u00e3o Pacheco (do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro) e organizada pelo\ndepartamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho, em novembro de 1999 (anexo 17).\n3.2.\tEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade/Educa\u00e7\u00e3o Sexual\nSemin\u00e1rio Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade/ A Educa\u00e7\u00e3o Sexual em meio escolar - partilha de experi\u00eancias, realizada na Universidade do Minho em julho de 2010 (anexo 18).\nPalestra Primeiros Socorros, em junho de 2008 na EB 23 Jo\u00e3o de Meira (anexo 19).\nOficina de forma\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Martins Sarmento, com a dura\u00e7\u00e3o e 30 horas, em 2007 (anexo 20). Desenvolvida no \u00e2mbito do projeto \u201cEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\u201d, permitiu o enriquecimento dos professores participantes e, consequentemente, dos seus alunos. Atrav\u00e9s dos conte\u00fados abordados e das metodologias utilizadas foi poss\u00edvel desenvolver compet\u00eancias com o objetivo de promover mudan\u00e7as nos comportamentos dos alunos na ado\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos de vida saud\u00e1veis, permitindo uma melhor qualidade de vida. Foram v\u00e1rias as tem\u00e1ticas abordadas tendo sido dado especial destaque \u00e0 \u201cAlimenta\u00e7\u00e3o\u201d e \u00e0 \u201cEduca\u00e7\u00e3o Sexual\u201d pela import\u00e2ncia que assumem na fase da adolesc\u00eancia.\nEsta forma\u00e7\u00e3o adquiriu especial relev\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00f3 pelo interesse dos temas abordados e da sua pertin\u00eancia no sentido de promover comportamentos assertivos nos alunos, mas tamb\u00e9m pelo facto de os professores n\u00e3o terem forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica na \u00e1rea da educa\u00e7\u00e3o sexual. Apesar da forma\u00e7\u00e3o dos docentes de Ci\u00eancias Naturais e Biologia permitir trabalhar com os alunos quest\u00f5es relacionadas com a morfofisiologia do sistema reprodutor humano e mudan\u00e7as f\u00edsicas e comportamentais que ocorrem na adolesc\u00eancia, a educa\u00e7\u00e3o sexual envolve outros dom\u00ednios bem mais complexos como o dos afetos.\nAo longo das v\u00e1rias sess\u00f5es foram utilizadas diversas metodologias nomeadamente trabalhos de grupo, trabalhos individuais, debates de ideias e partilha de experi\u00eancias em contexto de sala de aula. Os trabalhos desenvolvidos com os alunos, pelos professores formandos, em \u00c1rea de Projeto, eram posteriormente apresentados ao grupo sendo esta partilha de experi\u00eancias bastante enriquecedora uma vez que conduzia ao surgimento de novas ideias e objetivos mais ambiciosos. Muitos dos trabalhos elaborados ao longo da forma\u00e7\u00e3o constitu\u00edram recursos educativos para utiliza\u00e7\u00e3o em contexto de sala de aula na abordagem de diversas tem\u00e1ticas. Esta forma\u00e7\u00e3o contribuiu para o sucesso do projeto \u201cEduca\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade\u201d e o\nfacto de se tratar de uma oficina conferiu-lhe um car\u00e1ter mais pragm\u00e1tico possibilitando aplica\u00e7\u00e3o e aferi\u00e7\u00e3o em tempo real da pertin\u00eancia das tem\u00e1ticas e metodologias desenvolvidas.\nSess\u00e3o formativa A\u00e7\u00e3o Crescer Igual - sess\u00f5es sobre igualdade de oportunidades entre homens e mulheres, organizada pela associa\u00e7\u00e3o Sol do Ave no \u00e2mbito do projeto \u201cUns e Outras\u201d, em junho de 2006 (anexo 21).\nCurso de forma\u00e7\u00e3o Toxicodepend\u00eancia e Adolesc\u00eancia, com a dura\u00e7\u00e3o 4 horas, dinamizado em 2005 pelo Hospital Senhora da Oliveira (anexo 22).\nSemin\u00e1rio Postura e a Rela\u00e7\u00e3o com os Desvios da Coluna, o papel do professor na sua preven\u00e7\u00e3o. Decorreu na Escola Secund\u00e1ria D. Sancho I em fevereiro de 2002 (anexo 23).\n3.3.\tVertente Pedag\u00f3gica\nEntre 2012 e 2014, na escola EB 23 Jo\u00e3o de Meira: semin\u00e1rios Guerra e paz na sala de aula (anexo 24) e Indisciplina na sala de aula (anexo 25), orientados por Professor Doutor Carlos Gomes e Dr.a Cristina Palhares, respetivamente; III Encontros Tem\u00e1ticos: partilha de experi\u00eancias alusivo ao tema Articula\u00e7\u00e3o no Ensino B\u00e1sico (anexo 26); semin\u00e1rio Dificuldades, d\u00favidas e subtilezas da L\u00edngua Portuguesa (anexo 27) e oficina de Portugu\u00eas O novo Acordo Ortogr\u00e1fico (anexo 28), atividades dinamizadas por docentes do subdepartamento de Portugu\u00eas; semin\u00e1rio Coaching Organizacional (anexo 29); a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o Bom Portugu\u00eas orientada pelo Dr. Firmino Mendes (anexo 30); tert\u00falia tem\u00e1tica Palavras com sentido, orientada pela psic\u00f3loga Teresa da Silva (anexo 31); a\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o Comunica\u00e7\u00e3o interpessoal orientada pela formadora Maria Torcato Batista (anexo 32).\nCurso de forma\u00e7\u00e3o em L\u00edngua Gestual Portuguesa, com a dura\u00e7\u00e3o total de 50 horas, promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Francisco de Holanda em 2007 (anexo 33).\nA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o Projeto Curricular de Turma orientada pelas formadoras Fernanda Ara\u00fajo e Teresa Sobral, em fevereiro de 2003, na EB 23 Jo\u00e3o de Meira (anexo 34).\nA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o Esco/a Inclusiva: Realidade ou Utopia? dinamizada pela Professora Maria de Lurdes Pereira na Escola Secund\u00e1ria D. Dinis, Santo Tirso, em abril de 1999 (anexo 36).\nSemin\u00e1rio T\u00e9cnicas de Interven\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica decorreu na Escola Secund\u00e1ria D. Sancho I, em abril de 1998 (anexo 37).\nCol\u00f3quio A indisciplina na Esco/a: causas e solu\u00e7\u00f5es dinamizado pelo Professor Doutor Jo\u00e3o Lopes na Escola Secund\u00e1ria D. Sancho I, em janeiro de 1998 (anexo 38).\n3.4.\tTecnologias de Informa\u00e7\u00e3o e Comunica\u00e7\u00e3o\nOficina de forma\u00e7\u00e3o Recursos Educativos Digitais (RED) em contexto de saia de aula com dura\u00e7\u00e3o de 50 horas. Realizada na Escola Secund\u00e1ria de Vizela entre mar\u00e7o e junho de 2013 com a classifica\u00e7\u00e3o final de Excelente (anexo 39).\nCurso de forma\u00e7\u00e3o em Literacias digitais e da informa\u00e7\u00e3o - presencia/oniine com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas. Realizado na EB 23 Jo\u00e3o de Meira em julho de 2012 com a classifica\u00e7\u00e3o final de Excelente (anexo 40).\nEstas a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o permitiram aprofundar conhecimentos sobre ferramentas de elevado interesse sob o ponto de vista da sua aplicabilidade no quotidiano profissional docente. As compet\u00eancias adquiridas permitiram abrir caminho para novas aprendizagens, diversificar os recursos utilizados na atividade docente, planificar aulas mais apelativas e desenvolver estrat\u00e9gias motivadoras, capazes de ir ao encontro dos interesses dos alunos melhorando o seu sucesso escolar. Por outro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o destas ferramentas permite uma partilha mais facilitada dos recursos e das aprendizagens entre professor e alunos.\nNa oficina Recursos Educativos Digitais (RED) em contexto de saia de aula o trabalho final consistiu na planifica\u00e7\u00e3o de uma unidade tem\u00e1tica com abordagem \u00e0 morfologia e fisiologia do sistema urin\u00e1rio, bem como doen\u00e7as que afetam este sistema e algumas formas de preven\u00e7\u00e3o. Para tal, construiu-se uma apresenta\u00e7\u00e3o em Prezi onde se incluiu a filmagem da disseca\u00e7\u00e3o de um rim de porco, realizada numa aula experimental, o respetivo V de Gowin e tr\u00eas anima\u00e7\u00f5es (com recurso ao Powerpointe ao Camtasi\u00e1) sobre os processos de forma\u00e7\u00e3o da urina: filtra\u00e7\u00e3o, secre\u00e7\u00e3o e reabsor\u00e7\u00e3o. Por fim, e com o objetivo de verificar as aprendizagens dos alunos, produziu-se um question\u00e1rio em eXele\u00e1rn\u00a1ng.\nO produto final ficou muito interessante sob o ponto de vista did\u00e1tico-pedag\u00f3gico, destaco, no entanto, as anima\u00e7\u00f5es sobre os processos de forma\u00e7\u00e3o da urina por ter sido um desafio completamente novo. Este trabalho, elaborado em grupo, foi submetido \u00e0 \"Casa das Ci\u00eancias\" para ser avaliado e posteriormente partilhado com todos os membros, tendo obtido o Pr\u00e9mio de Distin\u00e7\u00e3o em maio de 2014 (anexo 41).\nSess\u00f5es formativas Comandos de Vota\u00e7\u00e3o interativos (anexo 42) e Desenvolvimento das Literacias da Informa\u00e7\u00e3o, Digitais e Tecnol\u00f3gicas, sob orienta\u00e7\u00e3o de Adelina Paula Pinto da Rede de Bibliotecas Escolares (anexo 43), ambas realizadas na EB 23 Jo\u00e3o de Meira em 2012.\nCurso de forma\u00e7\u00e3o Quadros interativos: mu/tim\u00e9dia no ensino/aprendizagem das ci\u00eancias experimentais promovido, em 2010, pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Martins Sarmento, com dura\u00e7\u00e3o de 15 horas e classifica\u00e7\u00e3o final de Muito Bom.\nCurso de forma\u00e7\u00e3o O Mu/tim\u00e9dia na saia de aula - a utiliza\u00e7\u00e3o do Microsoft Powerpoint, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, promovido pelo Centro dos Professores Pr\u00f3-ordem, em 2005.\nCurso de forma\u00e7\u00e3o Primeiros passos do educador/professor com o Word promovido pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Martins Sarmento, em 2003, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas.\nCurso de forma\u00e7\u00e3o Utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os da internet no ensino, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas, promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Sebasti\u00e3o da Gama, em 1999.\nA\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o A inform\u00e1tica no ensino promovida pelo Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do Sindicato de Professores da Zona Norte, com a dura\u00e7\u00e3o de 50 horas, em 1999.\nMicrosoft Word, Excel, Powerpoint, Pubiisher, Internet, Quadros Interativos, Prezi, entre outros, s\u00e3o ferramentas cuja aplicabilidade no ensino tem uma import\u00e2ncia incontorn\u00e1vel, quer na elabora\u00e7\u00e3o de documentos, quer na prepara\u00e7\u00e3o de materiais e planifica\u00e7\u00e3o das atividades letivas. As tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o mudaram completamente a sociedade nas \u00faltimas d\u00e9cadas, assim como as pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas na sala de aula. Muitos dos docentes em exerc\u00edcio conclu\u00edram a sua licenciatura num per\u00edodo anterior a esta revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da\u00ed a necessidade acrescida de procurar atualiza\u00e7\u00e3o neste dom\u00ednio. Nesse sentido, foram v\u00e1rios os cursos de forma\u00e7\u00e3o que frequentei tendo conduzido, em 2011, \u00e0 Certifica\u00e7\u00e3o em Compet\u00eancias TIC para docentes por reconhecimento de percurso formativo. Este documento, emitido no \u00e2mbito do Plano Tecnol\u00f3gico de Educa\u00e7\u00e3o, certifica que os conhecimentos adquiridos permitem\numa utiliza\u00e7\u00e3o instrumental das TIC como ferramentas funcionais no contexto profissional (Portaria n\u00b0731/2009). Anexa-se este certificado em substitui\u00e7\u00e3o de todos os que dizem respeito a a\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea com datas anteriores (anexo 44).\n4.\tRegisto de Atividade Profissional\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 apresentado um breve registo da atividade docente desenvolvida desde o in\u00edcio de carreira no que diz respeito \u00e0s escolas onde exerci fun\u00e7\u00f5es, \u00e0s \u00e1reas disciplinares e n\u00e3o disciplinares lecionadas, aos cargos desempenhados e algumas atividades desenvolvidas.\n4.1.\tAtividade docente e cargos desempenhados\nDesde setembro de 2002, a exercer fun\u00e7\u00f5es na EB 23 Jo\u00e3o de Meira - Guimar\u00e3es, fui docente de Ci\u00eancias Naturais 7\u00b0, 8\u00b0 e 9\u00b0anos, Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica/Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania, \u00c1rea de Projeto e Estudo Acompanhado. Para al\u00e9m de diretora de turma, cargo que exer\u00e7o todos os anos, fui tamb\u00e9m respons\u00e1vel pelos Programas das Provas Finais e Exames de Equival\u00eancia \u00e0 Frequ\u00eancia do 4\u00b0, 6\u00b0 e 9\u00b0anos em 2013/14; coordenadora do Secretariado de Exames entre 2010 e 2013; integrei as equipas do Gabinete de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade e do Plano de A\u00e7\u00e3o de Melhoria entre 2010 e 2013; fui assessora da dire\u00e7\u00e3o entre 2008 e 2011; desempenhei o cargo de coordenadora de diretores de turma de 3\u00b0ciclo e constitu\u00ed o Conselho Pedag\u00f3gico entre 2004 e 2007, em 2006 e 2007 integrei a equipa do CRIE, um projeto que permitiu \u00e0 escola a aquisi\u00e7\u00e3o de computadores port\u00e1teis e, em 2002, fui representante disciplinar.\nDe setembro de 1999 at\u00e9 agosto de 2002 e no ano letivo 1997/98 exerci fun\u00e7\u00f5es na Escola Secund\u00e1ria D. Sancho I - Vila Nova de Famalic\u00e3o onde fui docente de Ci\u00eancias Naturais 7\u00b0 e 8\u00b0anos, Ci\u00eancias da Terra e da Vida 10 e 11\u00b0anos, T\u00e9cnicas Laboratoriais de Biologia 10\u00b0, 11\u00b0 e 12\u00b0anos e Ci\u00eancias do Ambiente - Ensino Recorrente. Desempenhei o cargo de diretora de turma, constitu\u00ed o Secretariado de Exames entre 2000 e 2002, fui coordenadora do projeto \u201cAprender ...experimentando\" e dinamizei o Clube das Ci\u00eancias.\nDe setembro de 1998 a agosto 1999 exerci fun\u00e7\u00f5es na Escola Secund\u00e1ria D. Dinis - Santo Tirso como docente de Ci\u00eancias Naturais de 7\u00b0 e 8\u00b0anos, Ci\u00eancias da Terra e da Vida 11\u00b0ano e diretora de turma.\nNo ano letivo 1996/97 realizei est\u00e1gio integrado em ensino de Biologia e Geologia, pela Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, na Escola Secund\u00e1ria Morgado de Mateus - Vila Real tendo lecionado Ci\u00eancias Naturais e Ci\u00eancias da Terra e da Vida.\n4.2.\tAtividades desenvolvidas\nReconhecida a import\u00e2ncia da atividade pr\u00e1tica como forma de envolver ativamente os alunos na constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento, promovendo o gosto pela ci\u00eancia e uma aprendizagem mais eficaz, e da forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os informados, respons\u00e1veis e com esp\u00edrito cr\u00edtico, houve a preocupa\u00e7\u00e3o, ao longo de toda a atividade docente, em proporcionar diferentes contextos de aprendizagem. Nesse sentido, os alunos foram convidados e incentivados a participar em projetos, palestras, debates, visitas e atividades promovidas por diversas entidades locais. Estas iniciativas permitem o ensino das ci\u00eancias em articula\u00e7\u00e3o com a comunidade local deixando evidente o seu car\u00e1ter interdisciplinar, possibilitando aos alunos o contacto com outras realidades, abrindo-lhes perspetivas futuras e propiciando aprendizagens significativas. Destacam-se algumas das a\u00e7\u00f5es em que me empenhei para uma ativa participa\u00e7\u00e3o dos alunos, tendo sido dinamizadora de algumas delas.\nIngest\u00e3o de sal em crian\u00e7as e influ\u00eancia de um clube de jardinagem na sua redu\u00e7\u00e3o -projeto de investiga\u00e7\u00e3o desenvolvido pelo Clube de Jardinagem da EB 23 Jo\u00e3o de Meira, Centro de Excel\u00eancia Europeu de Hipertens\u00e3o e Risco Cardiovascular do Centro Hospitalar do Alto Ave e a Escola de Ci\u00eancias da Sa\u00fade da Universidade do Minho (anexo 45).\nPalestras: Doen\u00e7as Sexualmente Transmiss\u00edveis/Contrace\u00e7\u00e3o, Alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e Energias Renov\u00e1veis.\nNeurocientistas v\u00e3o \u00e0 Escola, Sentidos da Ci\u00eancia, M\u00e9dicos e Cientistas por um dia, Semana da ci\u00eancia e da tecnologia, Semana da epidemiolog\u00eda, atividades desenvolvidas pelo Departamento da Escola de Ci\u00eancias da Sa\u00fade da Universidade do Minho.\nParlamento de Jovens, Olimp\u00edadas do Ambiente e Olimp\u00edadas da Biologia - atividades desenvolvidas em cada ano letivo.\nConcurso de ideias para a Preven\u00e7\u00e3o da infe\u00e7\u00e3o VIH/SIDA, em 2006, promovido pela Coordena\u00e7\u00e3o Nacional para a Infe\u00e7\u00e3o VIH/SIDA e desenvolvido com os alunos em \u00c1rea de Projeto, sendo que um dos trabalhos ficou entre os dez melhores a n\u00edvel nacional.\nD\u00e1diva de Sangue, col\u00f3quio de sensibiliza\u00e7\u00e3o orientado pelo Dr. Daniel Dias do Servi\u00e7o de Hematologia do Hospital de S. Jo\u00e3o de Deus (Vila Nova de Famalic\u00e3o) em 2002, procedida por recolha de sangue na Escola Secund\u00e1ria D. Sancho I (anexo 46).\nSemin\u00e1rio Gen\u00e9tica: problemas \u00e9ticos, sociais e legais, orientado pelo Professor Doutor Rui Vaz Os\u00f3rio, do Instituto de Gen\u00e9tica M\u00e9dica do Porto, em mar\u00e7o de 1999 (anexo 47).\nDado o interesse por aprendizagens enriquecedoras da atividade profissional e capazes de melhorar o sucesso dos alunos, desenvolvi um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o sobre o sono e a adolesc\u00eancia que \u00e9 apresentado no cap\u00edtulo seguinte, assim como as raz\u00f5es que levaram \u00e0 escolha deste tema\nPARTE II - TRABALHO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O\n\u201dTr\u00eas coisas s\u00e3o essenciais para se carregar os\npesos da vida: a esperan\u00e7a, o sono e o riso.\u201d\nImmanuel Kant (1724-1804)\n5.\tO Sono e a adolescencia\n5.1.\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA abordagem deste tema partiu, por um lado, do interesse em aprofundar conhecimentos sobre o sono, o seu significado fisiol\u00f3gico e as consequ\u00eancias da sua priva\u00e7\u00e3o e, por outro, o facto de constatar que o sono tem vindo a ser cada vez mais negligenciado pela sociedade em geral e pelos jovens em particular. Ao longo da carreira docente observamos que a falta de pontualidade ao primeiro tempo da manh\u00e3 e a sonol\u00eancia durante as aulas s\u00e3o comuns e que estes problemas se agravam \u00e0 medida que aumenta a faixa et\u00e1ria.\nDada a import\u00e2ncia do sono no desenvolvimento integral das crian\u00e7as e jovens [3, 4], este tema deveria ser abordado no ensino de forma ampla e interdisciplinar de modo a que os jovens conhecessem as consequ\u00eancias de h\u00e1bitos inadequados face ao sono, favorecendo a ado\u00e7\u00e3o de atitudes promotoras de uma vida saud\u00e1vel. No curr\u00edculo atual, este assunto pode e deve ser tratado com maior seriedade no \u00e2mbito das unidades tem\u00e1ticas \u201csa\u00fade individual e comunit\u00e1ria\" e \u201cop\u00e7\u00f5es que interferem com a qualidade de vida\", no 9\u00b0ano de escolaridade. Tamb\u00e9m nos projetos de Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade dever\u00e1 ser dada maior import\u00e2ncia a este tema.\nA pertin\u00eancia deste trabalho prende-se com o facto de se verificar que os ritmos de sono/vig\u00edlia t\u00eam sofrido algumas altera\u00e7\u00f5es nas \u00faltimas d\u00e9cadas, nomeadamente nas crian\u00e7as e jovens. Nos \u00faltimos 100 anos o nosso tempo m\u00e9dio de sono reduziu-se cerca de uma hora [5]. H\u00e1 dez anos cerca de 38% das pessoas dormiam 8 horas por noite, h\u00e1 cinco anos esse valor tinha descido para 30% e h\u00e1 dois anos para 26%. As investiga\u00e7\u00f5es mais recentes indicam que esse valor tem vindo a descer de forma preocupante [6].\nEstas altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas, primeiramente, com o advento da eletricidade e depois com o desenvolvimento tecnol\u00f3gico, j\u00e1 que muitos jovens diminuem substancialmente o seu per\u00edodo de sono para poderem ficar at\u00e9 horas tardias a ver TV ou a navegar na internet. Poder\u00e1, contudo, haver outros fatores respons\u00e1veis por estas altera\u00e7\u00f5es no ritmo sono/vig\u00edlia como, por exemplo, a estrutura familiar, a atividade profissional e rotinas sociais dos adultos respons\u00e1veis pela presta\u00e7\u00e3o de cuidados \u00e0s crian\u00e7as e jovens [7]. Este fen\u00f3meno \u00e9 ainda mais evidente nas grandes cidades em consequ\u00eancia do estresse causado pelo trabalho, engarrafamentos de tr\u00e2nsito e ru\u00eddos constantes. Associado a estas conting\u00eancias do quotidiano\nmoderno, existe uma vontade ou necessidade de ficar acordado. Numa sociedade cheia de est\u00edmulos exteriores, com in\u00fameras press\u00f5es laborais e familiares dormir pode parecer uma verdadeira perda de tempo [5]. No entanto, estudos mostram que a priva\u00e7\u00e3o de sono, assim como a falta de qualidade de sono, resultam em diminui\u00e7\u00e3o de desempenho psicomotor e da mem\u00f3ria recente, dificuldade de concentra\u00e7\u00e3o, tempo de rea\u00e7\u00e3o prolongado, mau humor, sensa\u00e7\u00e3o de fadiga, irritabilidade e estados confusionais. Para al\u00e9m das consequ\u00eancias a n\u00edvel individual, a priva\u00e7\u00e3o do sono constitui um problema de sa\u00fade p\u00fablica, uma vez que, influenciando o estado de humor, afeta as rela\u00e7\u00f5es interpessoais bem como a frequ\u00eancia de acidentes rodovi\u00e1rios e de trabalho1.\nNos \u00faltimos anos, a redu\u00e7\u00e3o das horas de sono afeta tamb\u00e9m as crian\u00e7as, de modo que altera\u00e7\u00f5es no padr\u00e3o e na qualidade do sono podem atingir idades muito precoces, fazendo com que crian\u00e7as enfrentem consequ\u00eancias que v\u00e3o desde o baixo rendimento escolar at\u00e9 ao comprometimento da sa\u00fade f\u00edsica e mental [3, 8]. Alguns estudos indicam que estas altera\u00e7\u00f5es no ritmo sono/vig\u00edlia refletem-se muitas vezes numa m\u00e1 higiene do sono, traduzida por diminui\u00e7\u00e3o no n\u00famero de horas de sono di\u00e1rias e por altera\u00e7\u00e3o da rotina, na hora de deitar e de levantar, entre os dias de aulas e os fins de semana, com consequ\u00eancias ao n\u00edvel do desenvolvimento f\u00edsico e intelectual. Desta forma, as altera\u00e7\u00f5es do ritmo sono/vig\u00edlia podem ser um dos fatores que contribui para alguns dos problemas comuns da atualidade como irritabilidade, hiperatividade, d\u00e9fice de aten\u00e7\u00e3o e mesmo perda de rendimento acad\u00e9mico.\n5.2.\tObjetivos\nEste estudo apresenta tr\u00eas objetivos fundamentais: 1) clarificar a import\u00e2ncia do sono para o bem-estar de cada indiv\u00edduo, em geral, e do desenvolvimento dos jovens, em particular; 2) encontrar explica\u00e7\u00f5es para o facto de, de acordo com a literatura, a maioria dos jovens dormir menos do que o recomend\u00e1vel; 3) enunciar os mecanismos do sono e as consequ\u00eancias de uma m\u00e1 higiene do sono.\n1 Silva, F. L., \u00edn Paiva T., Bom sono, boa vida, Oficina do livro, Lisboa (2012): 12, 13.\n5.3.\tEnquadramento te\u00f3rico\n5.3.1.\tO ritmo sono/vig\u00edlia\nO sono \u00e9 definido como uma necessidade vital, correspondendo a um estado em que ocorre modifica\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da consci\u00eancia e da motricidade volunt\u00e1ria individual, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de oito horas, em cada per\u00edodo de 24 horas, e que resulta geralmente numa sensa\u00e7\u00e3o de energia f\u00edsica, ps\u00edquica e intelectual reestabelecidas [3].\nPor ter a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 24 horas, o ciclo sono/vig\u00edlia \u00e9 um dos ritmos biol\u00f3gicos classificados como circadianos (do latim cica = cerca de + diem = dia) e, dada a sua enorme complexidade, tem sido amplo objeto de estudo da Cronobiologia. Esta \u00e9 uma ci\u00eancia, ramo da Biologia, que estuda a organiza\u00e7\u00e3o temporal dos seres vivos, ou seja, os fen\u00f3menos biol\u00f3gicos que ocorrem de forma recorrente e peri\u00f3dica e vulgarmente designados de ritmos biol\u00f3gicos. Apesar dos primeiros relatos emp\u00edricos dos ritmos biol\u00f3gicos datarem de 1729, a Cronobiologia foi caracterizada como disciplina cient\u00edfica formal apenas em 1960 [9].\nO ciclo sono/vig\u00edlia \u00e9 influenciado por ciclos ambientais, nomeadamente a altern\u00e2ncia noite/dia, e influencia outros ritmos fisiol\u00f3gicos como, por exemplo, a temperatura do corpo, a renova\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas e a produ\u00e7\u00e3o de hormonas [10]. Muito se tem estudado no sentido de desvendar os mecanismos que est\u00e3o na sua origem pois, apesar das evid\u00eancias de que o ciclo sono/vig\u00edlia \u00e9 influenciado pela altern\u00e2ncia noite/dia, o facto deste se manter em indiv\u00edduos cegos, ou em animais mantidos em condi\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio na aus\u00eancia de pistas temporais, mostra que existem determinantes end\u00f3genos. Apenas no s\u00e9c. XXI come\u00e7aram a ser descobertos elementos essenciais para a compreens\u00e3o dos ritmos em mam\u00edferos com a descri\u00e7\u00e3o dos mecanismos moleculares de funcionamento do rel\u00f3gio biol\u00f3gico e da exist\u00eancia de uma via de perce\u00e7\u00e3o de luz que n\u00e3o atinge o c\u00f3rtex, mas sim o hipot\u00e1lamo, sendo portanto completamente independente da vis\u00e3o [11].\nHoje sabemos que as oscila\u00e7\u00f5es c\u00edclicas que ocorrem no nosso organismo, e nos seres vivos em geral, n\u00e3o s\u00e3o simples respostas a est\u00edmulos ambientais mas resultam de mecanismos internos modulados por sistemas de temporiza\u00e7\u00e3o, os chamados \"rel\u00f3gios biol\u00f3gicos\u201d [7]. A ritmicidade circadiana end\u00f3gena implica a exist\u00eancia de alguma estrutura que funcione como um\nmarcapasso2. A sede do sistema temporizador circadiano nos mam\u00edferos reside em estruturas do Sistema Nervoso Central, mais propriamente nos n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos (NSQ) no hipot\u00e1lamo (figura 2) [12]. Estes s\u00e3o dois pequenos aglomerados de neur\u00f3nios adjacentes ao quiasma \u00f3tico que recebem informa\u00e7\u00e3o proveniente da retina o que permite a sincroniza\u00e7\u00e3o com o ciclo noite/dia. Existe uma via retino-hipotal\u00e2mica que informa os NSQ deste ciclo ambiental [10, 11, 13]. A fotorrece\u00e7\u00e3o \u00e9 feita na retina, atrav\u00e9s de c\u00e9lulas especializadas - cones e bastonetes - que traduzem as ondas luminosas em sinal qu\u00edmico originando um impulso el\u00e9trico no nervo \u00f3tico. Para al\u00e9m de enviar informa\u00e7\u00e3o para o c\u00f3rtex, formando a vis\u00e3o, a retina envia informa\u00e7\u00e3o para os NSQ atrav\u00e9s da melanopsina, uma mol\u00e9cula recentemente descoberta e produzida nas c\u00e9lulas ganglionares. Este facto explica por que raz\u00e3o os indiv\u00edduos cegos, sem qualquer perce\u00e7\u00e3o luminosa, s\u00e3o capazes de ajustar o rel\u00f3gio biol\u00f3gico ao ciclo claro/escuro ambiental [11].\nFigura 2 - Localiza\u00e7\u00e3o dos NSQ e da gl\u00e2ndula pineal. As c\u00e9lulas da retina enviam informa\u00e7\u00e3o acerca dos n\u00edveis de luminosidade para os NSQ que, por sua vez, enviam mensagem para a gl\u00e2ndula pineal respons\u00e1vel pela secre\u00e7\u00e3o de melatonina. (retirado de Psychological Science, Mark Krause, 2012)\nOs NSQ inervam diretamente a gl\u00e2ndula pineal e, atrav\u00e9s da liberta\u00e7\u00e3o dos neurotransmissores noradrenalina e ATP, que interagem com recetores presentes na membrana dos pineal\u00f3citos, desencadeiam uma s\u00e9rie de acontecimentos bioqu\u00edmicos, cujo produto final \u00e9 a melatonina [11]. Este impulso nervoso \u00e9 estimulado na aus\u00eancia de luz, pelo que a melatonina desempenha um importante papel na regula\u00e7\u00e3o dos ciclos circadianos, nomeadamente no ritmo sono/vig\u00edlia, uma vez que inibe o estado de alerta e contribui para que a sensa\u00e7\u00e3o de sono se instale. A produ\u00e7\u00e3o de melatonina \u00e9 extremamente sens\u00edvel \u00e0 luz, a mais pequena luminosidade\n2 Tradu\u00e7\u00e3o do termo ingl\u00eas pacemaker.\nleva \u00e0 sua redu\u00e7\u00e3o, o que explica por que come\u00e7amos a acordar quando o sol nasce, ou por que h\u00e1 pessoas que s\u00f3 conseguem adormecer em completa escurid\u00e3o.\nDurante o dia a gl\u00e2ndula pineal capta e transforma o amino\u00e1cido 5-hidroxitriptofano em serotonina que, por sua vez, \u00e9 metabolizada em melatonina durante a fase de escuro. Da\u00ed que durante o dia a concentra\u00e7\u00e3o de serotonina seja elevada e a de melatonina seja reduzida, enquanto durante a noite se verifica o oposto. A melatonina, sendo lipossol\u00favel, \u00e9 rapidamente lan\u00e7ada na corrente sangu\u00ednea e o seu aumento noturno parece estar relacionado com diversas altera\u00e7\u00f5es nomeadamente termorregula\u00e7\u00e3o, liberta\u00e7\u00e3o de neurotransmissores encef\u00e1licos, estimula\u00e7\u00e3o da secre\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias hormonas e indu\u00e7\u00e3o do sono. Pelo facto de ser produzida durante o per\u00edodo de escuro, a melatonina funciona como um sinalizador, para o meio interno, do dia e da noite. Por outro lado, a produ\u00e7\u00e3o de melatonina tem tamb\u00e9m flutua\u00e7\u00e3o sazonal, resultante da diferente dura\u00e7\u00e3o do n\u00famero de horas de luz ao longo do ano, fornecendo ao organismo a perce\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es do ano [10]. A melatonina est\u00e1 relacionada com quase todos os processos fisiol\u00f3gicos relevantes, principalmente com o sistema imunit\u00e1rio e o cancro [10]. Esta hormona, produzida quer em animais quer em plantas, permite aos organismos desenvolver ritmicidade biol\u00f3gica em sincronia com a ritmicidade ambiental [11].\nExistem diversos ritmos no organismo que evidenciam a exist\u00eancia de uma ordem temporal interna, nomeadamente os ritmos de temperatura, secre\u00e7\u00e3o de cortisol e de melatonina. A rela\u00e7\u00e3o entre estes tr\u00eas elementos muda de acordo com o estado de vig\u00edlia ou de sono. Durante o sono a temperatura corporal desce, ao mesmo tempo que a secre\u00e7\u00e3o de melatonina \u00e9 m\u00e1xima, enquanto o cortisol atinge o seu ponto de secre\u00e7\u00e3o m\u00e1xima antes da vig\u00edlia [13].\nSendo evidente a influ\u00eancia da altern\u00e2ncia noite/dia na regula\u00e7\u00e3o interna do ciclo sono/vig\u00edlia, na esp\u00e9cie humana existem outros fatores capazes de interferir no nosso rel\u00f3gio biol\u00f3gico como, por exemplo, est\u00edmulos sociais, nomeadamente hor\u00e1rios de trabalho/estudo, lazer, refei\u00e7\u00f5es e outras intera\u00e7\u00f5es sociais [7]. O advento da luz el\u00e9trica alterou os padr\u00f5es de sincroniza\u00e7\u00e3o. A exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz artificial durante a fase escura, especialmente em fun\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de trabalho/estudo noturno, viagens transmeridianas e h\u00e1bitos relacionados com TV e internet, est\u00e1 associada \u00e0 dessincroniza\u00e7\u00e3o dos ritmos circadianos [13]. Apesar de o organismo humano apresentar uma relativa capacidade de se ajustar a altera\u00e7\u00f5es de ciclos ambientais, essa plasticidade n\u00e3o \u00e9 ilimitada [7].\n5.3.2.\tFases do sono\nAs primeiras evid\u00eancias de que o c\u00e9rebro n\u00e3o descansa durante o sono surgiram na d\u00e9cada de vinte do s\u00e9c. XX com o trabalho desenvolvido pelo cientista alem\u00e3o Hans Berger. Utilizando um aparelho de eletroencefalografia, Berger demonstrou que durante o sono continuam a registar-se as ondas cerebrais [14, 15]. Apesar deste tema ter despertado o interesse de v\u00e1rios cientistas, a sua complexidade n\u00e3o permitiu na altura grandes avan\u00e7os no conhecimento.\nA primeira descoberta importante ocorreu na d\u00e9cada de cinquenta, quando o estudante americano Eugene Aserinsky, no cumprimento de uma tarefa determinada pelo seu professor, o fisiologista Nathaniel Kleitman, foi observar crian\u00e7as enquanto dormiam. Aserinsky verificou que os olhos das crian\u00e7as mexiam-se freneticamente durante alguns momentos, a intervalos de hora e meia. Estudos posteriores permitiram constatar que nessa fase do sono, chamado a partir de ent\u00e3o REM (Rapid Eye Movement), o eletroencefalograma era muito parecido com o de algu\u00e9m em vig\u00edlia [14, 15].\nO desenvolvimento da polissonografia permitiu constatar que o sono n\u00e3o \u00e9 um processo cont\u00ednuo mas que, pelo contr\u00e1rio, apresenta ritmicidade. Esta \u00e9 atualmente uma t\u00e9cnica essencial para o estudo do sono e diagn\u00f3stico de poss\u00edveis dist\u00farbios. Recorre ao registo simult\u00e2neo de m\u00faltiplos sinais fisiol\u00f3gicos, nomeadamente movimentos respirat\u00f3rios, oxigena\u00e7\u00e3o do sangue, ondas el\u00e9tricas cerebrais (EEG - eletroencefalograma), movimento dos olhos (EOG -eletro-oculograma), tens\u00e3o muscular (EMG - eletromiograma) e ondas el\u00e9tricas do cora\u00e7\u00e3o (ECG -eletrocardiograma) [12]. Os estudos atrav\u00e9s da polissonografia permitiram constatar que, ao longo do sono noturno, se verificam altera\u00e7\u00f5es nestas medidas e levaram os especialistas a considerar a exist\u00eancia de duas fases: sono REM e sono NREM [3, 12].\n5.3.2.1.\tSono NREM\nTamb\u00e9m designado sono sincronizado, n\u00e3o apresenta movimentos oculares, sendo acompanhado de relaxamento muscular e da predomin\u00e2ncia do sistema nervoso aut\u00f3nomo parassimp\u00e1tico. O sono NREM consiste em quatro fases designadas est\u00e1gios [3, 12].\nO est\u00e1gio 1, que pode durar at\u00e9 sete minutos, corresponde \u00e0 transi\u00e7\u00e3o da vig\u00edlia para o sono. Durante esta fase, o indiv\u00edduo desperta facilmente e tem no\u00e7\u00e3o do que acontece \u00e0 sua volta. Regista-se diminui\u00e7\u00e3o do t\u00f3nus muscular, da frequ\u00eancia card\u00edaca e respirat\u00f3ria e corresponde de 5 a 10% do tempo total do sono [3].\nNo est\u00e1gio 2 o sono torna-se mais profundo do que no est\u00e1gio 1, ocorrendo diminui\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia das ondas cerebrais, da temperatura corporal, dos ritmos card\u00edaco e respirat\u00f3rio e relaxamento muscular. Tem uma dura\u00e7\u00e3o entre 10 a 25 minutos e corresponde a 50% do tempo total do sono [3].\nO est\u00e1gio 3, de curta dura\u00e7\u00e3o, serve de transi\u00e7\u00e3o para o est\u00e1gio 4 e corresponde de 3 a 8% do tempo total do sono. O t\u00f3nus muscular cai progressivamente e os movimentos oculares s\u00e3o raros [3].\nO est\u00e1gio 4 tem in\u00edcio cerca de uma hora depois de se adormecer e caracteriza-se pelo registo de ondas lentas. Tem uma dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 20 a 40 minutos e corresponde a 10% do tempo total do sono com pico de liberta\u00e7\u00e3o de somatotropina e leptina [3, 14].\nOs est\u00e1gios 3 e 4 correspondem \u00e0 fase profunda do sono em que os sonhos s\u00e3o raros e \u00e9 muito dif\u00edcil acordar. As ondas cerebrais tornam-se mais lentas, as frequ\u00eancias card\u00edaca e respirat\u00f3ria baixam, a temperatura do organismo baixa significativamente e ocorre produ\u00e7\u00e3o de hormonas. Ap\u00f3s o est\u00e1gio 4 ocorre um retorno aos est\u00e1gios menos profundos, isto \u00e9, uma passagem r\u00e1pida pelo est\u00e1gio 3, seguido de 5 a 10 minutos no est\u00e1gio 2, quando, ap\u00f3s poss\u00edveis movimentos corporais, inicia-se o primeiro epis\u00f3dio REM, durando de 1 a 5 minutos. [16]\nOs sonos NREM e REM continuam a alternar-se durante a noite, em torno de quatro a seis ciclos com uma dura\u00e7\u00e3o que varia entre 90 a 100 minutos. Durante o decorrer da noite, o tempo de sono REM tende a tornar-se mais longo enquanto os est\u00e1gios de sono profundo (3 e 4) tendem a encurtar na mesma medida [12, 14], tal como ilustra na figura 3.\nAwake -\tFigura 3 - Sequ\u00eancia e dura\u00e7\u00e3o das fases\nI\tL.\nStages of sleep\ne est\u00e1gios do sono durante uma noite de sono\nnormal. Nas primeiras horas predominam os\nest\u00e1gios de sono profundo (est\u00e1gios 3 e 4). Com o\navan\u00e7ar da noite aumenta o tempo de sono REM\nem detrimento do sono profundo. (retirado de\nPsychological Science, Mark Krause, 2012).\n5.3.2.2.\tSono REM\nEsta fase do sono \u00e9 tamb\u00e9m designada por sono dessincronizado e sono paradoxal, pois, apesar da intensa atividade cerebral registada nos eletroencefalogramas, o organismo aparenta um sono profundo sendo extremamente dif\u00edcil acordar uma pessoa em pleno estado REM [12]. Durante esta fase ocorre diminui\u00e7\u00e3o significativa do t\u00f3nus muscular, da frequ\u00eancia card\u00edaca (at\u00e9 cerca de 20 batimentos abaixo do normal) e da press\u00e3o arterial (at\u00e9 cerca de 30 mmHg) [17]. \u00c9 durante esta fase que ocorre a maioria dos sonhos, cerca de 95% das pessoas acordadas durante esta fase do sono revelam que estavam a sonhar e conseguem descrever o sonho. O mesmo s\u00f3 acontece com uma em cada dez pessoas despertadas noutros per\u00edodos de sono [14, 15].\nO sono REM ocupa cerca de 80% do sono no per\u00edodo neonatal e diminui progressivamente ao longo da vida. No indiv\u00edduo adulto corresponde de 20 a 25% do tempo total do sono [18].\n5.3.3.\tFun\u00e7\u00f5es do sono\nAl\u00e9m de indispens\u00e1vel, o sono \u00e9 certamente uma das atividades humanas mais carregadas de fasc\u00ednio e mist\u00e9rio. Apesar de os estudos acerca do sono serem relativamente recentes, o reconhecimento da sua import\u00e2ncia para que nos sintamos bem \u00e9 de longa data, j\u00e1 h\u00e1 2400 anos Arist\u00f3teles descrevia o sono como uma necessidade do organismo [14]. Investiga\u00e7\u00f5es recentes evidenciam que o sono \u00e9 uma necessidade f\u00edsica e fisiol\u00f3gica e n\u00e3o apenas uma forma de relaxar [12].\nPara al\u00e9m das ondas cerebrais, estado muscular e movimento dos olhos, que permitem distinguir o sono REM do sono NREM, existe uma s\u00e9rie de outros indicadores, como taxas hormonais, ritmo da respira\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia de batimentos card\u00edacos. Estas mudan\u00e7as t\u00eam seguramente significado para o nosso organismo, j\u00e1 que a priva\u00e7\u00e3o ou m\u00e1 higiene do sono resultam em consequ\u00eancias como, por exemplo, a diminui\u00e7\u00e3o da capacidade de concentra\u00e7\u00e3o/aten\u00e7\u00e3o, dist\u00farbios emocionais e diminui\u00e7\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o do sistema imunit\u00e1rio [12].\nO sono profundo (est\u00e1gios 3 e 4 do sono NREM) \u00e9 essencial pois \u00e9 nele que ocorrem fun\u00e7\u00f5es fundamentais para o organismo, nomeadamente as que est\u00e3o relacionadas com a homeostasia, sendo o primeiro a ser recuperado em situa\u00e7\u00f5es de priva\u00e7\u00e3o [16]. Alguns estudos\nrevelam que o est\u00e1gio 4, do sono NREM, parece estar ligado \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o f\u00edsica, j\u00e1 que a sua dura\u00e7\u00e3o tende a aumentar ap\u00f3s um dia de muita atividade f\u00edsica. J\u00e1 o sono REM \u00e9 maior ap\u00f3s um dia de intensa atividade intelectual, por isso, os cientistas acreditam que a fun\u00e7\u00e3o deste seja a de restaurar o pr\u00f3prio c\u00e9rebro [14].\nDurante o dia h\u00e1 determinadas hormonas que se esgotam e que s\u00e3o novamente segregadas durante o per\u00edodo em que dormimos. Um exemplo \u00e9 a somatotropina, hormona que promove o crescimento, que \u00e9 segregada pela hip\u00f3fise atingindo o pico de produ\u00e7\u00e3o durante a fase profunda do sono [15, 16]. Tamb\u00e9m a produ\u00e7\u00e3o de hormonas catabolizantes, como o cortisol, \u00e9 controlada durante o sono. A priva\u00e7\u00e3o do sono leva ao aumento dos n\u00edveis desta hormona pela manh\u00e3, aumentando o risco de hipertens\u00e3o arterial. Outras hormonas, como a leptina, grelina, insulina, TSH e a prolactina t\u00eam flutua\u00e7\u00f5es de acordo com o ciclo sono/vig\u00edlia [16, 19]. Tamb\u00e9m os processos imunol\u00f3gicos s\u00e3o controlados durante o sono, sendo que a redu\u00e7\u00e3o de sono diminui as nossas defesas aumentando o risco de doen\u00e7as infeciosas [16].\nPara al\u00e9m do papel do sono no desenvolvimento f\u00edsico das crian\u00e7as e jovens, reconhece-se tamb\u00e9m a sua import\u00e2ncia na consolida\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, mais especificamente nos processos pelos quais novas experi\u00eancias podem ser incorporadas na mem\u00f3ria a longo prazo, o que \u00e9 fundamental para uma adequada aprendizagem3. Durante o sono REM ocorrem fun\u00e7\u00f5es essenciais para a aprendizagem, para a organiza\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e para estabilidade psicoafectiva [16].\nExistem dados experimentais que mostram que o sono REM desempenha o papel ativador do c\u00e9rebro durante o desenvolvimento fetal e infantil, permitindo a forma\u00e7\u00e3o de redes neuronais. Assim sendo, a higiene do sono \u00e9 imprescind\u00edvel para o adequado desenvolvimento das crian\u00e7as e tal n\u00e3o deve ser negligenciado pelos pais, educadores e profissionais de sa\u00fade4.\nOutra caracter\u00edstica do sono REM, a atonia ou in\u00e9rcia muscular, est\u00e1 relacionada, aparentemente, com o ato de sonhar. Suspeita-se que o c\u00e9rebro bloqueia os comandos para os m\u00fasculos \u2014 exceto os dos olhos, do cora\u00e7\u00e3o e dos envolvidos na respira\u00e7\u00e3o \u2014 a fim de evitar que o corpo adormecido manifeste o sonho em movimentos eventualmente perigosos para o\n3\tSilva, F. L., in Paiva T., Bom sono, boa vda, Oficina do livro, Lisboa (2012): 13.\n4\tIdem\nsonhador e para quem estiver ao seu lado. A agita\u00e7\u00e3o corporal durante um sonho indica uma ocorr\u00eancia relativamente rara \u2014 o sonho em fase NREM [15].\nO sono representa uma desconex\u00e3o parcial com o mundo exterior e, como tal, acarreta alguns riscos para a sobreviv\u00eancia das esp\u00e9cies. Apesar disso, o sono tem-se mantido e desenvolvido ao longo da evolu\u00e7\u00e3o por apresentar outras vantagens para os seres vivos, nomeadamente o facto deste os manter abrigados durante uma fase do dia em que a perce\u00e7\u00e3o visual est\u00e1 diminu\u00edda e, logo, mais vulner\u00e1veis aos predadores [12]. Passamos cerca de um ter\u00e7o da nossa vida a dormir e, ao que tudo indica, uma das principais fun\u00e7\u00f5es do sono parece ser manter-nos bem acordados e com capacidade para desempenhar as tarefas do dia a dia [16].\n5.3.4.\tHigiene do sono\nO sono \u00e9 uma necessidade b\u00e1sica fundamental e a sua quantidade e qualidade s\u00e3o relevantes para a sa\u00fade e bem-estar de cada indiv\u00edduo. A higiene do sono traduz-se na aquisi\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos capazes de proporcionar uma noite de sono tranquilo e reparador. A aprendizagem destas regras deve iniciar-se a partir do nascimento.\nPara que se verifique uma boa higiene do sono nos jovens e adolescentes \u00e9 importante considerar as seguintes regras, defendidas por v\u00e1rios especialistas entre os quais se encontra a Professora Teresa Paiva [16]. a) Estabelecer hor\u00e1rios fixos de adormecer e acordar, inclusive ao fim de semana. Esta regra tem um efeito positivo sobre as condi\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas ligadas ao biorritmo sono/vig\u00edlia; b) N\u00e3o permitir aparelhos tecnol\u00f3gicos no quarto. Computadores, televis\u00e3o, consolas de jogos, telem\u00f3veis e outros aparelhos eletr\u00f3nicos s\u00e3o obst\u00e1culo ao in\u00edcio do per\u00edodo de sono por alterarem a exposi\u00e7\u00e3o natural ao ciclo noite/dia [6, 20]; c) A refei\u00e7\u00e3o do jantar deve ser completa mas leve e em hor\u00e1rio que permita fazer a digest\u00e3o antes de deitar; d) Excluir da dieta alimentar bebidas como caf\u00e9, ch\u00e1 e refrigerantes; e) Praticar exerc\u00edcio f\u00edsico regularmente mas evit\u00e1-lo ao final do dia, pois aumenta o estado de vig\u00edlia do organismo; f) Adormecer sempre na sua cama e num quarto com pouca ou nenhuma luminosidade.\n5.3.5.\tO sono e a adolesc\u00eancia\nOs padr\u00f5es de sono variam ao longo da vida de um indiv\u00edduo, n\u00e3o s\u00f3 no que diz respeito \u00e0 dura\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de sono/vig\u00edlia, mas tamb\u00e9m na sua distribui\u00e7\u00e3o ao longo do dia. Nos primeiros meses de vida a crian\u00e7a dorme a maior parte do tempo e durante o desenvolvimento da crian\u00e7a o n\u00famero de horas de sono vai diminuindo, consolidando-se o estado de vig\u00edlia durante o dia e de sono durante a noite. Embora encontremos diferentes padr\u00f5es de desenvolvimento da express\u00e3o r\u00edtmica sono/vig\u00edlia de acordo com diferen\u00e7as individuais, no final do primeiro ano de vida todas as crian\u00e7as apresentam predom\u00ednio do ritmo de 24 horas, com um padr\u00e3o de sono semelhante ao do adulto. Durante a inf\u00e2ncia ocorre uma progressiva redu\u00e7\u00e3o do tempo total de sono, o qual passa a concentrar-se na fase noturna, havendo ainda a necessidade de dormir a sesta durante o dia. A maioria das crian\u00e7as deixa de dormir a sesta na idade pr\u00e9-escolar, principalmente as que frequentam o ensino p\u00fablico [21].\nResumindo, ao longo do desenvolvimento os beb\u00e9s passam mais tempo a dormir e durante a inf\u00e2ncia a crian\u00e7a passa mais tempo a dormir do que nas intera\u00e7\u00f5es sociais, explora\u00e7\u00e3o do ambiente ou qualquer outra atividade de vig\u00edlia. Assim, o sono parece ser a principal atividade do c\u00e9rebro durante os primeiros anos de desenvolvimento [22].\nAo longo da vida de um indiv\u00edduo o ritmo circadiano vai sofrendo altera\u00e7\u00f5es verificando-se uma progressiva diminui\u00e7\u00e3o da necessidade de sono, tal como evidencia a figura 4.\nFigura 4 - Necessidade de sono com a idade. Ao longo da vida h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o progressiva do n\u00famero de horas de sono, sendo o decl\u00ednio mais evidente na fase de sono REM. (retirado de Psychological Science, Mark Krause, 2012)\nDurante a inf\u00e2ncia os seres humanos apresentam um comportamento mais matutino, sendo comum observar que as crian\u00e7as acordam, habitualmente, mais cedo que os adolescentes [23]. Na adolesc\u00eancia verificam-se grandes altera\u00e7\u00f5es no ritmo sono/vig\u00edlia, sendo que os adolescentes apresentam atraso de uma a duas horas no momento de in\u00edcio e de final do sono. Este fen\u00f3meno, denominado \"atraso de fase do sono da adolesc\u00eancia\u201d, atinge um pico por volta dos 16 anos para as mulheres e dos 21 anos para homens, sendo proposto por alguns investigadores que este poderia configurar um marcador do final da adolesc\u00eancia [24].\nAs modifica\u00e7\u00f5es hormonais que acontecem durante a matura\u00e7\u00e3o f\u00edsica influenciam os rel\u00f3gios biol\u00f3gicos, fazendo-os atrasar, por interferirem na secre\u00e7\u00e3o de melatonina. Os adolescentes tornam-se mais vespertinos nesta fase da vida e por isso apresentam dificuldade em adormecer [28]. Esta condi\u00e7\u00e3o da adolesc\u00eancia (atraso de fase) associada \u00e0 maior necessidade de dormir (hipers\u00f3nia fisiol\u00f3gica da adolesc\u00eancia) faz com que nesta faixa et\u00e1ria se verifiquem frequentemente problemas de sono [16].\nComplementando essa vis\u00e3o hormonal, que altera os ritmos biol\u00f3gicos em adolescentes, h\u00e1 que considerar a atua\u00e7\u00e3o de sincronizadores sociais, representados pelas rotinas e hor\u00e1rios escolares. As solicita\u00e7\u00f5es da sociedade moderna, que convidam a ficar acordado at\u00e9 tarde, agravam a diminui\u00e7\u00e3o das horas de sono e, consequentemente, o aumento da sonol\u00eancia diurna. H\u00e1 in\u00fameros atrativos na rua ou no ambiente dom\u00e9stico (TV, internet) que tendem a fazer com que os jovens \"empurrem\u201d o hor\u00e1rio de dormir para mais tarde e o hor\u00e1rio escolar exige que se levantem cedo. O estilo de vida moderno torna-se, por vezes, incompat\u00edvel com um bom sono, na medida em que convida constantemente os adolescentes a adotar comportamentos contradit\u00f3rios com a higiene e qualidade do sono [4]. Este facto n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com as exig\u00eancias crescentes de uma sociedade competitiva, com uma carga hor\u00e1ria exigente e hor\u00e1rios demasiado matutinos para esta faixa et\u00e1ria [4, 8]. Estudos efetuados sobre os efeitos no sono da utiliza\u00e7\u00e3o de aparelhos eletr\u00f3nicos, como televis\u00e3o, computador, telem\u00f3vel e aparelhos de \u00e1udio, associados \u00e0 ingest\u00e3o diurna de bebidas estimulantes, conclu\u00edram que a maioria dos estudantes ocupava em m\u00e9dia 1,5 a 2 horas nestas atividades ap\u00f3s a hora de dormir, sendo que, apenas 20,6% dos adolescentes dormiam entre 8 a 10 horas, o recomendado para esta faixa et\u00e1ria [18].\nao atraso de fase dos ritmos biol\u00f3gicos observada para a maioria dos adolescentes. A n\u00edvel pessoal, o jovem experimenta novas formas de pensamento e uma crescente autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao meio familiar, o que lhe permite um maior controlo em rela\u00e7\u00e3o aos h\u00e1bitos quotidianos [4].\nEm consequ\u00eancia deste conflito entre o ritmo biol\u00f3gico e o ritmo social ocorre uma redu\u00e7\u00e3o na dura\u00e7\u00e3o de sono, aumento na sonol\u00eancia diurna, comprometimento do desempenho escolar, maior incid\u00eancia de uso de subst\u00e2ncias estimulantes e um aumento na perce\u00e7\u00e3o de cansa\u00e7o cr\u00f3nico [8]. Tais sintomas limitam as perspetivas do adolescente quanto ao seu desenvolvimento intelectual, geram disc\u00f3rdia no ambiente familiar e a sua exclus\u00e3o no ambiente escolar [12].\nDados os conhecimentos atuais sobre a import\u00e2ncia do sono, s\u00e3o consensuais as repercuss\u00f5es da sua priva\u00e7\u00e3o nas crian\u00e7as e adolescentes, tanto ao n\u00edvel do crescimento e equil\u00edbrio fisiol\u00f3gico, como ao n\u00edvel do comportamento e da aprendizagem. Esta problem\u00e1tica adquire maior import\u00e2ncia na fase da adolesc\u00eancia em que se verificam altera\u00e7\u00f5es profundas no ritmo biol\u00f3gico, end\u00f3crino, ps\u00edquico e social. Com efeito, v\u00e1rios estudos mostram que a priva\u00e7\u00e3o de sono e/ou a sua falta de qualidade est\u00e1 associada \u00e0 obesidade, agressividade, dist\u00farbios emocionais e dificuldades no desempenho acad\u00e9mico [24].\n5.3.6.\tO sono e a sa\u00fade\nS\u00e3o v\u00e1rios os estudos que comprovam as consequ\u00eancias da priva\u00e7\u00e3o do sono no metabolismo, traduzindo-se, por exemplo, no aumento da ocorr\u00eancia de depress\u00e3o, dificuldades de mem\u00f3ria ou tend\u00eancia para engordar [3, 25]. \u00c9 durante a fase profunda do sono que s\u00e3o segregadas hormonas como a somatotropina (hormona de crescimento), a leptina (que controla a sensa\u00e7\u00e3o de saciedade) e a insulina (que equilibra os n\u00edveis de glicose). Tamb\u00e9m os n\u00edveis de cortisol s\u00e3o controlados pelo ritmo circadiano, registando-se valores m\u00e1ximos antes do despertar e valores m\u00ednimos ao fim da tarde e in\u00edcio da noite [26].\nNum estudo em que se pretendia avaliar o impacto do sono nos ritmos fisiol\u00f3gicos monitorizou-se o perfil do sono, assim como os n\u00edveis hormonais, durante 24 horas, em 11 homens jovens saud\u00e1veis ap\u00f3s 6 dias de restri\u00e7\u00e3o de sono (4 horas de sono) e ap\u00f3s 6 dias de recupera\u00e7\u00e3o do sono (12 horas de sono). Ap\u00f3s o per\u00edodo de restri\u00e7\u00e3o do sono, observou-se\naltera\u00e7\u00f5es tanto nas ondas cerebrais como nos n\u00edveis hormonais, nomeadamente de melatonina, cortisol, TSH, leptina e somatotropina. As altera\u00e7\u00f5es registadas correspondiam, qualitativamente e quantitativamente, aos padr\u00f5es observados durante o envelhecimento e, por vezes, durante a depress\u00e3o [27].\nNum outro trabalho experimental, sobre o efeito do d\u00e9bito de sono nas fun\u00e7\u00f5es metab\u00f3licas e end\u00f3crinas, para al\u00e9m de se confirmarem alguns dos resultados anteriormente descritos, verificou-se um acr\u00e9scimo de intoler\u00e2ncia \u00e0 glicose nas situa\u00e7\u00f5es de car\u00eancia de sono e concluiu-se que o d\u00e9bito de sono tem um impacto prejudicial sobre o metabolismo. Mais uma vez foram encontrados valores semelhantes aos observados no envelhecimento e, por conseguinte, o d\u00e9bito do sono pode aumentar a gravidade de doen\u00e7as cr\u00f3nicas relacionadas com a idade [26].\nAssim, o sono pode ser descrito como importante modulador da fun\u00e7\u00e3o neuro-end\u00f3crina no metabolismo da glicose, j\u00e1 que a perda do sono parcial e cr\u00f3nica pode aumentar o risco de obesidade. Estudos em que se efetuou a an\u00e1lise do sono REM e dos quatro est\u00e1gios do sono NREM, relacionando-os ao excesso de peso em crian\u00e7as e adolescentes submetidos a tr\u00eas noites consecutivas de polissonografia, avalia\u00e7\u00e3o do IMC e investiga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 depress\u00e3o e \u00e0 ansiedade, confirmam que o sono reduzido est\u00e1 associado ao excesso de peso nas crian\u00e7as e adolescentes. Os efeitos da obesidade na inf\u00e2ncia manifestam-se tamb\u00e9m nos problemas do sono, sendo a S\u00edndrome da Apneia Obstrutiva do Sono (SAOS) um dos mais importantes. Por seu lado, a SAOS promove aumento de peso, obesidade e diabetes tipo II, sendo estas doen\u00e7as causadoras de c\u00edrculos viciosos [3].\nA priva\u00e7\u00e3o de sono reflete-se tamb\u00e9m no estado psiqu\u00edco uma vez que o controle emocional est\u00e1 diretamente ligado \u00e0 qualidade do sono. Um estudo realizado no Laborat\u00f3rio de Sono e Neuroimagem da Universidade da Calif\u00f3rnia por Matthew Walker, em que dois grupos de indiv\u00edduos foram submetidos a diferentes condi\u00e7\u00f5es de sono, indicia que as doen\u00e7as mentais podem estar relacionadas com a priva\u00e7\u00e3o do sono. Neste estudo foram constitu\u00eddos dois grupos de indiv\u00edduos, um sujeito a priva\u00e7\u00e3o de sono durante trinta e cinco horas, o outro grupo dormia normalmente. Ap\u00f3s este per\u00edodo, foram efetuadas tomografias aos participantes, tendo-se verificado que naqueles privados de sono o lobo frontal, regi\u00e3o do c\u00e9rebro que controla o racioc\u00ednio l\u00f3gico, apresentava um funcionamento semelhante ao de uma pessoa com dist\u00farbio psiqui\u00e1trico [5].\nDoen\u00e7as degenerativas como a dem\u00eancia de Alzheimer tamb\u00e9m podem estar relacionadas com a priva\u00e7\u00e3o ou m\u00e1 qualidade do sono. De acordo com trabalhos publicados em Espanha e Inglaterra, entre 2006 e 2011, 45% das pessoas que t\u00eam dist\u00farbios comportamentais do sono REM (quando a pessoa fica muito agitada enquanto sonha) podem desenvolver doen\u00e7as degenerativas do c\u00e9rebro. A explica\u00e7\u00e3o para este facto \u00e9 que quando a fase REM n\u00e3o acontece como deveria os n\u00edveis de dopamina, hormona respons\u00e1vel pela sensa\u00e7\u00e3o de bem-estar e estimulante do sistema nervoso, diminuem. A produ\u00e7\u00e3o desta hormana t\u00eam um decr\u00e9scimo normal de 8% com o avan\u00e7ar da idade. No entanto, nos casos de quem padece de dist\u00farbios do sono a queda chega a 30% [5].\nUma boa noite de sono tem um papel fundamental na resist\u00eancia a doen\u00e7as, preven\u00e7\u00e3o de les\u00f5es e estabilidade de humor [22].\n5.3.7.\tO sono e a aprendizagem\nNa idade pr\u00e9-escolar e escolar b\u00e1sica a priva\u00e7\u00e3o do sono manifesta-se atrav\u00e9s de irritabilidade, instabilidade de humor, dificuldade de concentra\u00e7\u00e3o, atividade motora excessiva e agressividade. Ao longo da adolesc\u00eancia a priva\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica do sono traduz-se num aumento de sonol\u00eancia diurna com impacto na capacidade de aten\u00e7\u00e3o, impulsividade, controlo do comportamento e no rendimento acad\u00e9mico [3, 4, 28].\nA rela\u00e7\u00e3o entre os h\u00e1bitos de sono e o rendimento escolar tem sido alvo de estudo por v\u00e1rios especialistas, confirmando-se que existe uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a diminui\u00e7\u00e3o do tempo de sono e o mau aproveitamento escolar [23, 28]. Se o aluno sofre de priva\u00e7\u00e3o ou m\u00e1 qualidade de sono sentir-se-\u00e1 sonolento durante o dia e ter\u00e1 maior dificuldade em prestar aten\u00e7\u00e3o, o que implicar\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o da motiva\u00e7\u00e3o e um desinteresse pelas atividades desenvolvidas na sala de aula [28]. Por outro lado, as crian\u00e7as com priva\u00e7\u00e3o de sono t\u00eam dificuldades acrescidas de racioc\u00ednio abstrato, fundamental no desenvolvimento e usado particularmente na Matem\u00e1tica [16].\naprendizagem, h\u00e1 uma forte rela\u00e7\u00e3o entre dist\u00farbios do sono e problemas de comportamento [22]. Com efeito, estudos com recurso \u00e0 resson\u00e2ncia magn\u00e9tica mostram que a falta de sono piora a capacidade de raciocinar e de se relacionar com os outros [5].\nA priva\u00e7\u00e3o do sono e a m\u00e1 qualidade de descanso na inf\u00e2ncia e na adolesc\u00eancia s\u00e3o prejudiciais afetando a aten\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o, as capacidades intelectuais e produtivas, causando altera\u00e7\u00f5es constantes de humor, irritabilidade permanente, falta de concentra\u00e7\u00e3o e comportamento at\u00edpico, levando, por vezes, ao diagn\u00f3stico de hiperatividade e maior risco de desenvolver quadro graves de depress\u00e3o [23].\n5.3.8.\tHip\u00f3teses para investiga\u00e7\u00e3o\nDada a import\u00e2ncia do sono para o desenvolvimento das crian\u00e7as e jovens, nomeadamente a sua influ\u00eancia no desempenho acad\u00e9mico, optou-se por um trabalho de investiga\u00e7\u00e3o procurando confirmar os dados encontrados na pesquisa bibliogr\u00e1fica e partindo de tr\u00eas hip\u00f3teses: 1) A quantidade e a higiene do sono dos jovens diminuem com a idade; 2) Os jovens que t\u00eam teievis\u00e3o/computador no quarto ou que partilham o quarto t\u00eam pior higiene do sono e piores resultados acad\u00e9micos e 3) A quantidade e a higiene do sono influenciam os resultados acad\u00e9micos.\nNesse sentido, foram recolhidas informa\u00e7\u00f5es, no seio de uma popula\u00e7\u00e3o escolar, procurando estabelecer rela\u00e7\u00e3o entre os h\u00e1bitos de sono dos jovens, o ano de escolaridade que frequentavam, ter/n\u00e3o ter televis\u00e3o ou computador no quarto de dormir, partilhar/n\u00e3o partilhar o quarto e a qualidade dos seus resultados acad\u00e9micos.\n5.4. Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o\nNesta investiga\u00e7\u00e3o realizou-se um estudo transversal utilizando metodologia quantitativa. Para instrumento de recolha de dados constru\u00edmos e aplic\u00e1mos um question\u00e1rio (anexo 48), uma vez que as quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o implicavam uma an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o comparativa das respostas dos alunos num determinado momento.\n5.4.1.\tElabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio\nEste question\u00e1rio resultou de uma adapta\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio apresentado na disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Ci\u00eancias do Sono, da Faculdade de Medicina de Lisboa, pela Dr.a Teresa Moreno, sob orienta\u00e7\u00e3o das Professoras Teresa Paiva e Helena Rebelo Pinto, com o tema Estudo da sonol\u00eancia diurna e h\u00e1bitos de sono numa popula\u00e7\u00e3o escolar dos 11-15 anos - Valida\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas da \"Pediatric Daytime Sleepiness Scale\". Para esta adapta\u00e7\u00e3o foi solicitada e concedida autoriza\u00e7\u00e3o por parte das autoras.\nNa formula\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio tivemos a preocupa\u00e7\u00e3o de elaborar quest\u00f5es simples, diretas e com relev\u00e2ncia para os objetivos de estudo. O question\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo essencialmente por quest\u00f5es de resposta fechada, f\u00e1cil e adequadas ao tratamento estat\u00edstico. No entanto, foram inseridas algumas quest\u00f5es abertas.\nA finalidade primordial desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 estudar a rela\u00e7\u00e3o entre os h\u00e1bitos de sono dos jovens e o seu desempenho escolar, raz\u00e3o pela qual houve necessidade de, ainda que preservando o anonimato e a confidencialidade das respostas, estabelecer um emparelhamento entre os resultados acad\u00e9micos do 1\u00b0per\u00edodo, j\u00e1 que o question\u00e1rio foi aplicado em janeiro, e os h\u00e1bitos de sono. Por outro lado, consideramos que as rotinas definidas no meio familiar, e o reconhecimento da import\u00e2ncia da higiene do sono, poder\u00e3o estar relacionadas com o n\u00edvel de forma\u00e7\u00e3o dos pais/respons\u00e1veis, raz\u00e3o pela qual foram colocadas quest\u00f5es sobre o agregado familiar.\nO question\u00e1rio \u00e9 constitu\u00eddo por 3 grupos de quest\u00f5es:\n1\u00b0grupo - Inclui as quest\u00f5es 1 a 7 e tem em vista a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra nas vari\u00e1veis: idade, ano de escolaridade e sexo do inquirido; idade, estado civil, habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e profiss\u00e3o dos pais, n\u00famero de irm\u00e3os, composi\u00e7\u00e3o do agregado familiar, exist\u00eancia de computador e/ou TV no quarto e quem estabelece as horas de dormir.\n2\u00b0grupo - Cont\u00e9m uma quest\u00e3o relativa aos resultados escolares obtidos pelo aluno.\n3\u00b0grupo - Inclui as quest\u00f5es 9 a 15 relativas \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos h\u00e1bitos de sono, \u00e0 perce\u00e7\u00e3o global da qualidade do sono e \u00e0 sonol\u00eancia diurna.\n5.4.2.\tAprova\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio e autoriza\u00e7\u00f5es\nO question\u00e1rio foi submetido \u00e0 DGE tendo sido aprovado e registado no Sistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o de Inqu\u00e9ritos em Meio Escolar com o n\u00b0 0415200001 (anexo 49). Ap\u00f3s a autoriza\u00e7\u00e3o da Diretora da Escola onde o question\u00e1rio foi aplicado (anexo 50), foram obtidas as autoriza\u00e7\u00f5es por parte dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de consentimento informado por escrito (anexo 51), entregue pessoalmente nas reuni\u00f5es de assembleia de pais e encarregados de educa\u00e7\u00e3o, realizadas no in\u00edcio do 2\u00b0per\u00edodo.\n5.4.3.\tProcesso de recolha de dados\nOs question\u00e1rios foram aplicados aos alunos do 7\u00b0 e 9\u00b0ano a frequentar uma escola b\u00e1sica de 2\u00b0 e 3\u00b0ciclos do ensino p\u00fablico situada na regi\u00e3o Norte. O seu preenchimento ocorreu em contexto de sala de aula (nas atividades de Educa\u00e7\u00e3o para a Cidadania ou Ci\u00eancias Naturais) pelos inquiridos individualmente e autonomamente, tendo sido respeitado o seu ritmo de leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e preenchimento. De um modo geral, os participantes demoraram aproximadamente 20 minutos para responder integralmente ao question\u00e1rio.\n5.4.4.\tProcedimentos para a an\u00e1lise de dados\nAp\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, procedeu-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma base de dados e \u00e0 codifica\u00e7\u00e3o das respostas dos 274 question\u00e1rios recolhidos. A an\u00e1lise estat\u00edstica foi efetuada utilizando o Software Statical Package for he Social Sciences (SPSS), vers\u00e3o 22 para o Windows. A justifica\u00e7\u00e3o para a escolha deste programa prendeu-se com o facto de permitir trabalhar os dados de uma amostra significativa, cruzando-os e possibilitando a verifica\u00e7\u00e3o estat\u00edstica das vari\u00e1veis selecionadas.\nNo que diz respeito \u00e0s profiss\u00f5es dos pais, e dada a elevada diversidade indicada nos question\u00e1rios, houve necessidade de categorizar as respostas. Para tal, utiliz\u00e1mos a Classifica\u00e7\u00e3o Nacional das Profiss\u00f5es do Instituto de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional que agrupa as profiss\u00f5es em nove categorias principais.\n5.5. Apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados\n5.5.1.\tCaracteriza\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica dos participantes\nParticiparam no estudo 274 alunos, sendo 131 do 7\u00b0ano e 143 do 9\u00b0ano de escolaridade. O participante mais novo tinha 12 anos e o mais velho 17 anos. A m\u00e9dia de idades foi de M=13,35 e o desvio padr\u00e3o de DP=1,18. Relativamente ao sexo, 134 participantes eram do sexo masculino (49%) e 140 do sexo feminino (51%).\nEm termos de idade das m\u00e3es dos participantes, cerca de 74% apresentavam entre 40 a 49 anos de idade. Por sua vez, 20,4% tinham entre 30 a 39 anos e cerca de 5% mais de 50 anos. Relativamente \u00e0 idade do pai, foi tamb\u00e9m entre a faixa et\u00e1ria dos 40 aos 49 anos que encontr\u00e1mos a maior percentagem - cerca de 73%. Por sua vez, cerca de 14% tinham entre 50 a 59 anos, e 10% entre 30 a 39 anos.\nQuanto ao n\u00famero de irm\u00e3os, aproximadamente 63% dos participantes tinham 1 irm\u00e3o/irm\u00e3, enquanto 14% era filho(a) \u00fanico(a), 16% referiu ter 2 irm\u00e3os e apenas 5% tinha 3 irm\u00e3os, cerca de 2% tinha 4 irm\u00e3os e 0,4% referiu ter mais de 4.\nFigura 5 - N\u00famero de irm\u00e3os dos participantes (percentagem).\nNo que diz respeito \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o do agregado familiar, a maioria dos participantes vivia com os pais e irm\u00e3os (cerca de 59%). Adicionalmente, cerca de 7% habitava tamb\u00e9m com os av\u00f3s. Quanto ao estado civil dos pais, cerca de 77% eram casados e 17% divorciados.\nA tabela 1 apresenta os dados relativos \u00e0s habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais. Note-se que a percentagem de m\u00e3es com grau acad\u00e9mico superior (licenciatura ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o) foi de 36,8% e a de pais foi de 30%. O grau acad\u00e9mico mais frequente, no caso das m\u00e3es, foi a licenciatura (24,8%) seguida do 12\u00b0ano (22,6%). No caso dos pais, a percentagem de 9\u00b0ano igualou-se \u00e0 de 12\u00b0ano (21,9%) seguidas da licenciatura (21,2%).\nTabela 1 - Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais (percentagem).\n\tPercentagem\t\n\tM\u00e3e\tPai\n<7\u00b0ano\t14,2\t14,2\n9\u00b0ano\t14,6\t21,9\n10\u00b0-11\u00b0ano\t3,3\t1,5\n12\u00b0ano\t22,6\t21,9\nFrequ\u00eancia universit\u00e1ria\t4,4\t4,7\nLicenciatura\t24,8\t21,2\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o\t12,0\t8,8\nRelativamente \u00e0s profiss\u00f5es dos pais, como se pode constatar pela an\u00e1lise da tabela 2, a maior frequ\u00eancia foi para a \u00e1rea \"Especialistas das Profiss\u00f5es Intelectuais e Cient\u00edficas\u201d, com cerca de 27% das m\u00e3es e 22% dos pais a exercer fun\u00e7\u00f5es neste dom\u00ednio. No que diz respeito \u00e0s m\u00e3es, aproximadamente 18% trabalhava na \u00e1rea dos servi\u00e7os e vendas, 13% estavam desempregadas, 10% eram \"Oper\u00e1rios, Art\u00edfices e Trabalhadores Similares\u201d, 6% desempenhava uma profiss\u00e3o que se enquadrava no \"Quadros Superiores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Dirigentes e Quadros Superiores de Empresa\u201d e apenas 1,5% tinha uma profiss\u00e3o considerada n\u00e3o qualificada. Quanto aos pais, cerca de 20% eram \"Oper\u00e1rios, Art\u00edfices e Trabalhadores Similares\u201d, 15% era \"Quadro Superior da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Dirigentes e Quadros Superiores de Empresa\u201d, 15% trabalhavam na \u00e1rea dos servi\u00e7os e vendas, 8% estavam desempregados e 0,7% exerciam uma profiss\u00e3o considerada n\u00e3o qualificada.\nDesigna\u00e7\u00e3o\tM\u00e3e\tPai\nQuadros Superiores da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Dirigentes e Quadros Superiores de Empresa\t6,2\t15,0\nEspecialistas das Profiss\u00f5es Intelectuais e Cient\u00edficas\t27,4\t22,3\nT\u00e9cnicos e Profiss\u00f5es de N\u00edvel Interm\u00e9dio\t8,0\t8,0\nPessoal Administrativo e Similares\t12,0\t2,6\nPessoal dos Servi\u00e7os e Vendedores\t17,9\t15,0\nAgricultores e Trabalhadores Qualificados da Agricultura e pescas\t--\t0,4\nOper\u00e1rios, Art\u00edfices e Trabalhadores Similares\t9,9\t20,8\nTrabalhadores N\u00e3o Qualificados\t1,5\t0,7\nDesempregado(a), Dom\u00e9stica, Reformado(a), Falecido(a)\t13,1\t7,7\n5.5.2.\tAn\u00e1lise descritiva\nNa resposta \u00e0 quest\u00e3o 'Na tua fam\u00edlia, quem estabelece as regras sobre a hora de ir para a cama?' cerca de 30% dos participantes afirmou ser a m\u00e3e enquanto 6% referiu ser o pai. Adicionalmente, 35% respondeu que eram ambos (pai e m\u00e3e), quase 17% afirmou ter autonomia para decidir as horas em que deveria ir para cama e cerca de 8% tomava a decis\u00e3o em conjunto com os pais.\nFrequ\u00eancia (%)\nFigura 6 - Quem estabelece a hora de dormir.\nH\u00e1bitos de sono\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perce\u00e7\u00e3o sobre o seu sono, 84% dos participantes respondeu que n\u00e3o tinha problemas de sono. Por sua vez, na quest\u00e3o \"Gostas de dormir?\", quase 95% dos participantes referiu que sim. No entanto, cerca de 39% respondeu que n\u00e3o gostava de ir deitar-se.\nRelativamente ao hor\u00e1rio em que os participantes adormeciam durante a semana, a maior percentagem de respostas situou-se entre as 23h e as 24h, com 42%, seguida de 37% que adormecia entre as 22h e as 23h. Durante o fim de semana, os dados recolhidos indicam que 21% adormecia entre as 23h e as 24h, 36% depois das 24h e 34% depois da 1h.\nFrequ\u00eancia (%)\n\u25a0\tDurante o fim de semana\n\u25a0\tDurante a semana\nFigura 7 - Horas a que os participantes adormecem (percentagem).\nNa quest\u00e3o \u201cHabituaimente, durante os dias de escoia/semana a que horas acordas?', a esmagadora maioria (94%) respondeu que acordava entre as 7h e as 8h e os restantes entre as 6h e as 7h. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hora de acordar durante o fim de semana, cerca de 9% acordava depois das 13h, 15% entre as 12h e as 13h, 20% entre as 11h e as 12h e 30% entre as 10h e as 11h. Apenas 25% dos participantes acordava antes das 10h.\n\u25a0\tDurante o fim de semana\n\u25a0\tDurante a semana\nFrqti\u00eancia (%)\nFigura 8 - Horas a que os participantes acordam (percentagem).\nNo que se refere ao hor\u00e1rio em que os participantes iam para a cama durante os dias de aulas, a maioria deitava-se entre as 22h e as 23h (63%) e cerca de 7% dos participantes ia para a cama depois da meia-noite. As respostas sugerem que o hor\u00e1rio de ir para a cama era adiado ao fim de semana, sendo que a maioria dos participantes se deitava depois das 24h.\nFigura 9 - Horas a que os participantes v\u00e3o para a cama (percentagem).\nRelativamente aos h\u00e1bitos de sono durante a semana, e no sentido de permitir o c\u00e1lculo e compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias, as respostas foram categorizadas de 1 a 6, sendo que nas quest\u00f5es A que horas adormeces?\" e A que horas vais para a cama?' estes valores correspondem respetivamente aos intervalos \"20h - 21h\", \"21h - 22h\",\"22h - 23h\", \"23h - 24h\", \"24h - 1h\" e \"depois da 1h\". Nas respostas \u00e0 quest\u00e3o A que horas acordas?\" 1 = \"6.00 - 6.30\", 2 = 6.30 -7.00\", 3 = \"7.00 - 7.30\" e 4 = \"7.30 - 8.00\".\nCompar\u00e1mos a m\u00e9dia de horas de sono entre os alunos de 7\u201cano e os de 9\u201cano, tendo-se constatado que estes \u00faltimos tendem a dormir menos, sendo que a m\u00e9dia de horas de sono por noite foi de 8,43 para os jovens que frequentavam o 7\u201cano e de 7,85 para os do 9\u201cano. Ao analisar as estat\u00edsticas descritivas apresentadas na tabela 3 verifica-se que foi o grupo do 9\u201cano que, para al\u00e9m de dormir menos horas por noite, adormecia mais tarde, acordava ligeiramente mais tarde e tendia a ir para a cama mais tarde.\nCalculou-se o teste n\u00e3o param\u00e9trico Mann-Whitney para analisar as diferen\u00e7as de m\u00e9dias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de sono, durante a semana, para os itens: \".quantas horas dormes por noite?', \"...a que horas adormeces?\" \"...a que horas vais para a cama?\"e \".. a que horas acordas?\". Os resultados sugerem a rejei\u00e7\u00e3o da hip\u00f3tese nula (que a distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias \u00e9 igual nas duas categorias de ano de escolaridade) para os seguintes itens: \".quantas horas dormes por noite?' (p s .0001),\". a que horas adormeces?' (p s .0001) e \".a que horas vais para a cama?\"(p s .0001). Para o item \".. a que horas acordas?\"n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as significativas entre os grupos de 7\u201c e do 9\u201cano.\nTabela 3 - Estat\u00edsticas descritivas sobre h\u00e1bitos de sono dos participantes durante a semana.\nHabitualmente, durante os dias de escola/semana...\tAno de escolaridade\tM\u00e9dia\tDP\n\t7\u201cano\t8,43\t0,95\n...quantas horas dormes por noite?\t\t\t\n\t9\u201cano\t7,85\t0,88\n\t7\u201cano\t3,46\t0,83\n... a que horas adormeces?\t\t\t\n\t9\u201cano\t3,84\t0,85\n\t7\u201cano\t3,43\t0,63\n... a que horas acordas?\t\t\t\n\t9\u201cano\t3,48\t0,59\n\t7\u201cano\t2,74\t0,81\n... a que horas vais para a cama?\t\t\t\n\t9\u201c ano\t3,08\t0,83\nNo que diz respeito aos h\u00e1bitos de sono dos jovens participantes deste estudo, registaram-se diferen\u00e7as not\u00f3rias entre os dias de semana, ou seja os dias em que tinham aulas, e o fim de semana. No que se refere ao n\u00famero de horas que dormiam por noite, podemos verificar que, durante a semana, cerca de 26% dormia menos de 8 horas, 63% dormia entre 8 a 9 horas e 10% dormia mais de 9 horas. A m\u00e9dia das horas dormidas foi de 8,11 minutos. Ao fim de semana, os jovens dormiam mais, sendo a m\u00e9dia de horas de sono por noite de aproximadamente 10h.\nFigura 10 - N\u00famero de horas de sono dos participantes por noite (percentagem).\nFez-se posteriormente uma ANOVA a um fator de modo a perceber se o n\u00famero de horas de sono durante a semana (menos de 8h vs 8 a 9h vs mais de 9h) tinha alguma influ\u00eancia nos resultados escolares. Na tabela 4 podemos verificar que o efeito do n\u00famero de horas de sono \u00e9 significativo para os resultados totais e especificamente para a disciplina de Portugu\u00eas, Hist\u00f3ria, Geografia, Matem\u00e1tica, Ci\u00eancias Naturais, e F\u00edsico-qu\u00edmica. Curiosamente, o n\u00famero de horas de sono n\u00e3o parece influenciar as notas nas disciplinas de l\u00edngua estrangeira (Ingl\u00eas e Franc\u00eas/Espanhol).\nTabela 4 - Anova: Disciplinas x horas de sono.\nDisciplina\tF(df)p\nPortugu\u00eas\tF(2, 266) = 3.22, p = .041\nIngl\u00eas\tF(2, 267) = 2.42, p = .091\nEspanhol/Franc\u00eas\tF(2, 267)= 2.65, p = .072\nHist\u00f3ria\tF(2, 267) = 3.22, p = .042\nGeografia\tF(2, 267) = 3.63, p = .028\nMatem\u00e1tica\tF(2, 267) = 3.33, p = .037\nCi\u00eancias Naturais\tF(2, 267) = 3.72, p = .026\nF\u00edsico-qu\u00edmica\tF(2, 267) = 4.75, p = .009\nM\u00e9dia total das notas\tF(2, 267) = 4.64, p = .010\nO teste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas revela as diferen\u00e7as nas notas de acordo com o n\u00famero de horas de sono. Verifica-se que, para todas as disciplinas onde se registaram diferen\u00e7as significativas, as notas diferem entre o grupo que dorme menos de 8 horas e o grupo que dorme entre 8 a 9 horas (Portugu\u00eas, p = .012; Hist\u00f3ria, p = .012; Geografia, p = .008; Matem\u00e1tica, p = .011; Ci\u00eancias Naturais, p = .011; F\u00edsico-qu\u00edmica, p = .002; m\u00e9dia de todas as disciplinas, p = .003). Comparando o grupo que dorme menos de 8 horas com aquele que dorme mais de 9 horas n\u00e3o se verificam diferen\u00e7as significativas (Portugu\u00eas = .298, Hist\u00f3ria, p = .216; Geografia, p = .273 Matem\u00e1tica, p = .161; Ci\u00eancias Naturais p = .801; F\u00edsico-qu\u00edmica p = .101; m\u00e9dia total das disciplinas p = .258). Da mesma forma, n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as significativas entre o grupo que dorme de 8 a 9 horas e o grupo que dorme mais de 9 horas (Portugu\u00eas, p = .554; Hist\u00f3ria, p = .709; Geografia p = .526; Matem\u00e1tica, p = .833; Ci\u00eancias Naturais p = .145; F\u00edsico-qu\u00edmica p = .771; m\u00e9dia total das disciplinas, p = .407).\nTabela 5 - Descritivas: Nota obtida por disciplina em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de horas de sono dos participantes.\n\t\tM\u00e9dia\tDP\n\tmenos de 8 horas\t3,11\t0,803\nPortugu\u00eas\tentre 8 a 9 horas\t3,39\t0,792\n\tmais de 9 horas\t3,30\t0,609\n\tTotal\t3,31\t0,786\n\tmenos de 8 horas\t3,08\t0,751\nHist\u00f3ria\tentre 8 a 9 horas\t3,35\t0,762\n\tmais de 9 horas\t3,30\t0,724\n\tTotal\t3,28\t0,762\n\tmenos de 8 horas\t3,58\t0,889\nGeografia\tentre 8 a 9 horas\t3,88\t0,786\n\tmais de 9 horas\t3,78\t0,698\n\tTotal\t3,79\t0,814\n\tmenos de 8 horas\t2,83\t1,042\nMatem\u00e1tica\tentre 8 a 9 horas\t3,19\t0,999\n\tmais de 9 horas\t3,15\t0,864\n\tmenos de 8 horas\t3,39\t0,948\nCi\u00eancias Naturais\tentre 8 a 9 horas\t3,71\t0,863\n\tmais de 9 horas\t3,44\t0,751\n\tTotal\t3,60\t0,885\n\tmenos de 8 horas\t3,28\t0,974\nF\u00edsico-qu\u00edmica\tentre 8 a 9 horas\t3,69\t0,952\n\tmais de 9 horas\t3,63\t0,688\n\tTotal\t3,57\t0,949\n\tmenos de 8 horas\t3,28\t0,778\nM\u00e9dia total das notas\tentre 8 a 9 horas\t3,59\t0,714\n\tmais de 9 horas\t3,47\t0,553\n\tTotal\t3,49\t0,728\nHigiene do sono e sonol\u00eancia diurna\nNo que diz respeito \u00e0s quest\u00f5es relacionadas com as rotinas na hora de deitar, verifica-se que cerca de 43% se deitava habitualmente \u00e0 mesma hora, 45% apenas \u00e0s vezes o fazia e 11% n\u00e3o tinha hor\u00e1rio fixo para se deitar. Aproximadamente 35% dos participantes admitiu discutir com os pais \u201c\u00e0s vezes\u201d acerca da hora de deitar e 8% referiu que isso acontecia habitualmente, contudo, 56% dos participantes raramente o fazia.\nRelativamente \u00e0 quest\u00e3o \"Ficas acordado at\u00e9 tarde quando os pais pensam que est\u00e1s a dormir?\" cerca de 10% respondeu que o fazia habitualmente e quase 38% respondeu \"\u00e0s vezes\u201d. Os restantes 52% responderam \"raramente\u201d. Cerca de 22% dos jovens respondeu que habitualmente ficava acordado a ver televis\u00e3o ou na internet depois de se deitar, 32% admitiu faz\u00ea-lo \u00e0s vezes e 45% raramente o fazia. Em rela\u00e7\u00e3o ao tempo que ficavam a ver televis\u00e3o ou na internet, j\u00e1 depois de estarem na cama, 18% referiu que ficava entre 20 a 35 minutos, 10% entre 60 a 75 minutos e 10% ficava mais de 80 minutos.\nQuanto \u00e0 quest\u00e3o \"Achas que dormes pouco?, metade dos participantes respondeu \"\u00e0s vezes\u201d, 14% afirmou que isso acontecia \"habitualmente\u201d e 35% referiu \"raramente\".\nNo que concerne \u00e0 quest\u00e3o Tens dificuldade em acordar?\u201d 36% respondeu \"habitualmente\u201d, 45% considerou que \" \u00e0s vezes\u201d e 18% respondeu que \"raramente\u201d sentia essa dificuldade.\nQuanto \u00e0 sonol\u00eancia diurna, 20% dos participantes admitiu que habitualmente sentia sono ao longo do dia, e quase 52% respondeu que isso acontecia \u00e0s vezes. Da mesma forma, quase 43% admitiu \"\u00e0s vezes\u201d adormecer ou ficar com sono durante as aulas. Por sua vez, 9% dos participantes referiu que isso acontecia habitualmente. No que se refere ao momento de realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa, cerca de 6% referiu que habitualmente sentia sono, 31% \"\u00e0s vezes\u201d e 62% dos participantes respondeu que \"raramente\u201d adormecia ou ficava com sono durante os trabalhos de casa. Quase 25% referiu que habitualmente sentia que precisava de dormir mais, enquanto 25% raramente sentia essa necessidade. No que concerne ao humor durante o dia, cerca de 37% referiu que \u00e0s vezes se sentia mal-humorado e 4% afirmou que isso acontecia habitualmente. Os gr\u00e1ficos das figuras 11 e 12 apresentam os resultados obtidos, em percentagem, no que diz respeito \u00e0s respostas relativas \u00e0s quest\u00f5es que se relacionam com a higiene do sono e com a sonol\u00eancia diurna.\nDepois de te deitares, ficas acordado(a) a ver televis\u00e3o ou na internet?\nFicas acordado/a at\u00e9 tarde quando os pais pensam que est\u00e1s a dormir?\nDiscutes com os teus pais acerca de ires para a cama?\nVais para a cama \u00e0 mesma hora certa durante a semana?\nFigura 11 - Respostas sobre a higiene do sono (percentagem).\nSentes que precisavas de dormir mais?\nCostumas sentir-te de mau humor durante o dia?\nCostumas adormecer ou dar-te sono durante os trabalhos de casa?\nCostumas adormecer ou dar-te sono durante as aulas?\nsentes que tens sono durante o dia?\nTens dificuldade em acordar?\nAchas que dormes pouco?\n0\t10 20 30 40 50 60 70\n\u25a0\tRaramente Nunca 1-0/sem\n\u25a0\t\u00c0s vezes 2-4 x/sem\n\u25a0\tHabitualmente 5-7 x/ sem\nFrequ\u00eancia (%)\nFigura 12 - Respostas sobre a sonol\u00eancia diurna (percentagem).\nNo sentido de investigar se a higiene do sono influencia os resultados acad\u00e9micos e, por outro lado, se diminui com a faixa et\u00e1ria, come\u00e7amos por definir que os alunos com boa higiene do sono seriam aqueles que habitualmente iam para a cama a uma hora certa durante a semana, nunca ou raramente ficavam acordados at\u00e9 tarde, quando os pais pensavam que estavam a dormir, e nunca ou raramente ficavam acordados a ver televis\u00e3o ou na internet,\ndepois de se deitarem. Encontramos 47 alunos que deram cumulativamente estas respostas, sendo que os restantes foram categorizados como constituintes do grupo que apresentava \u201cm\u00e1 higiene de sono\u201d. Ao analisar o modo como as categorias de higiene de sono (boa e m\u00e1) se distribuem nos anos de escolaridade, verificou-se que em ambos os anos a m\u00e1 higiene do sono era mais frequente, sendo cerca de 77% no 7\u00b0ano e de 88% no 9\u00b0ano. Ainda assim, foi o grupo do 7\u00b0ano que apresentou maior n\u00edvel de boa higiene do sono (22.9%) comparativamente com o grupo do 9\u00b0ano (12.1%). O teste Qui-Quadrado, A2(1) = 5.587, p = .018, indica que estas diferen\u00e7as s\u00e3o significativas.\n\u25a0\tHigiene de sono M\u00e1\n\u25a0\tHigiene de sono Boa\nAno de escolaridade\nFigura 13 - Ano de escolaridade dos participantes versus higiene de sono (percentagem).\nCalculamos o t-teste para a compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias em termos de sonol\u00eancia diurna nas duas amostras: com m\u00e1 e boa higiene do sono. Para o c\u00e1lculo das m\u00e9dias categorizaram-se as respostas dadas pelos inquiridos, sendo que habitualmente = 3; \u00e0s vezes = 2; raramente/nunca = 1. Os resultados indicam uma diferen\u00e7a significativa t270) = 3.048, p = .003, sugerindo que, em m\u00e9dia, os participantes com m\u00e1 higiene de sono (M = 2.24, SD = 0.71) apresentavam mais frequentemente dificuldade em acordar comparativamente com os participantes com boa higiene do sono (M = 1.91, SD = 0.65).\nDa mesma foram, os participantes com m\u00e1 higiene de sono (M = 1.65, DP = .651) costumavam adormecer ou ter sono durante as aulas mais frequentemente do que os participantes com boa higiene de sono (M = 1.38, DP = .573). Esta diferen\u00e7a \u00e9 estatisticamente significativa t (270) = 2.640, p = .009.\nRelativamente ao item ''Costumas adormecer ou ter sono durante os trabalhos de casa\" o teste para a diferen\u00e7a de m\u00e9dias apresenta um n\u00edvel de signific\u00e2ncia a 4270) = 3.201, p = .002, indicando que os jovens com m\u00e1 higiene do sono tendiam a adormecer ou ter sono durante os trabalhos de casa (M = 1.48, DP = .620) mais frequentemente do que os jovens com boa higiene de sono (M = 1.21, DP = .508).\nPara os itens \"Sentes que tens sono durante o d\u00eda?\", t(270) = 1.671, p = .096, 'Costumas sentir-te de mau humor durante o d\u00eda?\", t(270) = .208, p = .837, e 'Sentes que precisavas de dormir mais?\" /(270) = 1.360, p = .175, n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as significativas entre os jovens com boa e m\u00e1 higiene do sono.\nProcuramos analisar se os resultados acad\u00e9micos, medidos pelas notas das disciplinas no 1\u00b0per\u00edodo, eram influenciados pela higiene do sono. Para isso, utilizou-se o t-teste para compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias. Os resultados indicam que existem diferen\u00e7as estatisticamente significativas no que concerne \u00e0 m\u00e9dia total das disciplinas, t(269) = 3.03, p = .003. Ora, foram os alunos com boa higiene do sono (M = 3.8, DP = .66) que apresentaram uma m\u00e9dia total das disciplinas significativamente mais elevada, comparativamente com os alunos que revelaram m\u00e1 higiene do sono (M = 3.4, DP = .72).\nDa mesma forma, calculou-se o teste de compara\u00e7\u00e3o de m\u00e9dias (t-teste) para cada uma das disciplinas, tendo-se verificado que existem diferen\u00e7as de m\u00e9dias significativas para as disciplinas de Portugu\u00eas t(268)= 3.03, p = .003; Hist\u00f3ria t(269)= 2.38, p = .018; Geografia t(269) = -3.53, p = .001; Matem\u00e1tica t(269) = -3.57, p &lt;.0001; Ci\u00eancias Naturais t(269) = -2.322, p = .021 e F\u00edsico-qu\u00edmica t\u00a1269) = -3.161, p=.002. Na tabela 6 encontram-se as estat\u00edsticas descritivas para cada uma das disciplinas onde se verificaram diferen\u00e7as significativas.\nDe forma geral, foram os alunos com boa higiene de sono que apresentaram m\u00e9dias mais altas em quase todas as disciplinas, com exce\u00e7\u00e3o de Ingl\u00eas t(269) = -.824, p = .411, e Espanhol/Franc\u00eas t(268) = -1.731, p = .085, para as quais n\u00e3o se verificaram diferen\u00e7as estatisticamente significativas.\nTabela 6 - Estat\u00edsticas descritivas: resultados acad\u00e9micos dos participantes (m\u00e9dia) em fun\u00e7\u00e3o da higiene do sono.\n\tHigiene de sono\tN\u00b0 alunos\tM\u00e9dia\tDP\nM\u00e9dia total\tM\u00e1\t224\t3,43\t0,729\n(todas as disciplinas)\tBoa\t47\t3,78\t0,661\n\tM\u00e1\t224\t3,24\t0,784\nPortugu\u00eas\t\t\t\t\n\tBoa\t47\t3,62\t0,768\n\tM\u00e1\t224\t3,22\t0,742\nHist\u00f3ria\t\t\t\t\n\tBoa\t47\t3,51\t0,804\n\tM\u00e1\t224\t3,71\t0,819\nGeografia\t\t\t\t\n\tBoa\t47\t4,13\t0,711\n\tM\u00e1\t224\t2,99\t0,995\nMatem\u00e1tica\t\t\t\t\n\tBoa\t47\t3,55\t0,951\n\tM\u00e1\t224\t3,53\t0,873\nCi\u00eancias Naturais\t\t\t\t\n\tBoa\t47\t3,85\t0,859\n\tM\u00e1\t224\t3,49\t0,947\nF\u00edsico-qu\u00edmica\t\t\t\t\n\tBoa\t47\t3,96\t0,833\nTV/computador no quarto e resultados acad\u00e9micos\nNo que concerne ao n\u00famero de participantes com televis\u00e3o/computador no quarto, constata-se que 74% tinha algum destes equipamentos no quarto de dormir, o correspondente a 202 alunos num universo de 274. No sentido de averiguar a influ\u00eancia desta vari\u00e1vel nos resultados acad\u00e9micos, testou-se as diferen\u00e7as nos n\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o (entre 1 e 5), em cada disciplina, em fun\u00e7\u00e3o de ter ou n\u00e3o TV/computador no quarto, sendo que os resultados demonstram que existem diferen\u00e7as significativas nas disciplinas de Ingl\u00eas t(145) = 2.72, p = .007; Hist\u00f3ria t\u00a1270) = 2.044, p = .042; Geografia 4137) = 2.013, p = .046; Ci\u00eancias Naturais\n4271) = 2.078, p = .039 e F\u00edsico-qu\u00edmica t(271) = 2.026, p = .044. Como podemos verificar foi o grupo que referiu n\u00e3o ter TV/computador no quarto que apresentou melhores resultados acad\u00e9micos nestas disciplinas. A tabela 7 apresenta as an\u00e1lises descritivas para cada disciplina cujo n\u00edvel de signific\u00e2ncia \u00e9 relevante.\nTabela 7 - Descritivas: ter TV/computador no quarto versus resultados acad\u00e9micos.\n\tTV/computador no quarto\tN\u00b0 alunos\tM\u00e9dia\tDP\nIngl\u00eas\tSim\t201\t3,54\t0,969\n\tN\u00e3o\t72\t3,86\t0,827\nHist\u00f3ria\tSim\t201\t3,22\t0,763\n\tN\u00e3o\t72\t3,43\t0,728\nGeografia\tSim\t201\t3,73\t0,829\n\tN\u00e3o\t72\t3,94\t0,748\nCi\u00eancias naturais\tSim\t201\t3,53\t0,889\n\tN\u00e3o\t72\t3,78\t0,843\nF\u00edsico-qu\u00edmica\tSim\t201\t3,50\t0,949\n\tN\u00e3o\t72\t3,76\t0,911\nTV/computador no quarto e higiene de sono\nAdicionalmente procurou-se analisar a distribui\u00e7\u00e3o da higiene de sono nos grupos com e sem TV/computador no quarto. O teste de Qui-Quadrado X(1) = 13.202, p&lt;.001 indica que a higiene do sono se altera significativamente de acordo com esta vari\u00e1vel. Como podemos verificar, pela an\u00e1lise da figura 14, a percentagem de jovens com m\u00e1 higiene do sono foi\nsuperior no grupo que tinha televis\u00e3o ou computador no quarto.\nFigura 14 - Ter TV/computador no quarto versus higiene de sono (percentagem).\nPara al\u00e9m disso, analisou-se o efeito de ter televis\u00e3o/computador no quarto nas quest\u00f5es: \"Discutes com os teus pais acerca de ires para a cama?\"; \"Ficas acordado at\u00e9 tarde quando os pais pensam que est\u00e1s a dormir?\" e \"Depois de te deitares ficas acordado a ver televis\u00e3o ou na internet\". Verificou-se que apenas existem diferen\u00e7as significativas na \u00faltima quest\u00e3o F(1, 269) = 27.18; p &lt;.0001. Foi o grupo que respondeu ter televis\u00e3o/computador no quarto que mais frequentemente afirmou que depois de se deitar ficava acordado a ver televis\u00e3o ou na internet.\nPara o c\u00e1lculo das m\u00e9dias apresentadas categorizaram-se as respostas dadas pelos inquiridos, sendo que habitualmente = 3; \u00e0s vezes = 2; raramente/nunca = 1.\nTabela 8 - Rela\u00e7\u00e3o entre ter TV/computador no quarto e ficar acordado depois de deitar-se.\n\tTem TV/computador no quarto\tN\u00b0 de alunos\tM\u00e9dia\tDP\nDepois de deitares, ficas\tSim\t202\t1,97\t0,791\nacordado(a) a ver televis\u00e3o ou\t\t\t\t\nna internet?\tN\u00e3o\t70\t1,19\t0,427\nTV/computador no quarto e forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica dos pais\nEfetuaram-se estudos no sentido de averiguar se existia alguma rela\u00e7\u00e3o entre o grau acad\u00e9mico dos pais e o facto de os jovens terem televis\u00e3o ou computador no quarto. Para tal, categorizaram-se as habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas dos pais em tr\u00eas graus de ensinos: b\u00e1sico, secund\u00e1rio e superior. O teste de Qui-Quadrado mostrou-se significativo quer analisando a escolaridade da m\u00e3e (X(2) = 18.0234, p &lt;.0001), quer a do pai X(2) = 25,326, p =&lt;.001), sugerindo que as vari\u00e1veis (ter TV/computador no quarto e escolaridade dos pais) n\u00e3o s\u00e3o independentes. Apesar do elevado n\u00famero de alunos que tem TV/computador no quarto, este estudo indica que a maior percentagem de alunos sem TV/computador no quarto corresponde a jovens cujos pais t\u00eam forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica de n\u00edvel superior.\n\tB\u00e1sico\tSecund\u00e1rio\tEnsino superior\tTotal\nSim\t0.88\t0.75\t0.61\t0.73\nTens televis\u00e3o/computador no quarto\t\t\t\t\nN\u00e3o\t0.12\t0.25\t0.39\t0.27\nTabela 10 - Escolaridade do pai x televis\u00e3o/computador no quarto (em propor\u00e7\u00e3o).\n\tB\u00e1sico\tSecund\u00e1rio\tEnsino Superior\tTotal\nSim\t0.91\t0.69\t0.60\t0.74\nTens televis\u00e3o/computador no quarto\t\t\t\t\nN\u00e3o\t0.09\t0.31\t0.40\t0.26\nParti/ha de quarto e higiene do sono\nA maioria dos participantes referiu que dormia sozinho (72,6%), os restantes 27% responderam que partilhavam o quarto, sendo que 66 estudantes (24%) o faziam com os irm\u00e3os, 3 com o primo (1,1%), 3 com a m\u00e3e (1,1%), 3 com colegas da institui\u00e7\u00e3o5 (1,1%) e 1 com o pai (0,4%).\nQuanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da higiene de sono de acordo com a partilha de quarto, n\u00e3o se registaram diferen\u00e7as significativas X(1) = .495, p = .482 entre o grupo que partilhava o quarto e o grupo que referiu n\u00e3o partilhar o quarto.\nSim\tN\u00e3o\nPartilhas o quarto com algu\u00e9m?\n\u25a0\tHigiene de sono M\u00e1\n\u25a0\tHigiene de sono Boa\nFigura 15 - Partilha do quarto versus higiene de sono (percentagem).\n5 Alunos institucionalizados em resid\u00eancias de acolhimento para crian\u00e7as e jovens.\nParti/ha de quarto e resultados acad\u00e9micos\nProcurando perceber a influ\u00eancia da partilha de quarto nos resultados acad\u00e9micos, analisou-se as diferen\u00e7as entre o grupo que partilhava e o grupo que n\u00e3o partilhava o quarto, tendo-se verificado a exist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas F(1,271) = 7,405; p = .007 na m\u00e9dia total das disciplinas, sendo o grupo que n\u00e3o partilhava o quarto que apresentava uma m\u00e9dia total superior.\nTabela 11 - M\u00e9dia global das disciplinas em fun\u00e7\u00e3o da partilha de quarto.\nPartilha de quarto\tM\u00e9dia\tDP\nSim\t3,30\t0,676\nN\u00e3o\t3,57\t0,734\nRelativamente aos resultados para cada uma das disciplinas, verificamos que as diferen\u00e7as de m\u00e9dias apenas n\u00e3o s\u00e3o significativas nas disciplinas de Hist\u00f3ria, Geografia e Matem\u00e1tica.\nTabela 12 - An\u00e1lise de Vari\u00e2ncia Univariada: disciplinas x partilha de quarto.\nNota obtida no 1\u00b0Per\u00edodo/Disciplina\t/(df) p\nPortugu\u00eas\tF(1,270) = 6.202, p = .013\nIngl\u00eas\tF(1,271) = 4.522, p = .034\nEspanhol/Franc\u00eas\tF(1,270) = 9.940, p = .002\nHist\u00f3ria\tF(1,271) = 2.379, p = .124\nGeografia\tF(1,271) = 2.839, p = .093\nMatem\u00e1tica\tF(1,271) = 2.340, p = .127\nCi\u00eancias Naturais\tF(1,271) = 6.561, p = .011\nF\u00edsico-qu\u00edmica\tF(1,271) = 10.168, p = .002\n\tPartilha de quarto\tM\u00e9dia de classifica\u00e7\u00e3o\tDP\n\tSim\t3,11\t0,713\nPortugu\u00eas\t\t\t\n\tN\u00e3o\t3,37\t0,807\n\tSim\t3,43\t0,918\nIngl\u00eas\t\t\t\n\tN\u00e3o\t3,70\t0,945\n\tSim\t3,47\t0,811\nEspanhol/Franc\u00eas\t\t\t\n\tN\u00e3o\t3,80\t0,774\n\tSim\t3,37\t0,749\nCi\u00eancias Naturais\t\t\t\n\tN\u00e3o\t3,68\t0,916\n\tSim\t3,28\t0,938\nF\u00edsico-qu\u00edmica\t\t\t\n\tN\u00e3o\t3,68\t0,926\n5.6.\tDiscuss\u00e3o dos resultados\nEm fun\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses em estudo, apresentamos a interpreta\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o dos resultados mais pertinentes procurando, sempre que poss\u00edvel, confront\u00e1-los com outros estudos referenciados na literatura cient\u00edfica da \u00e1rea.\nHip\u00f3tese 1 - A quantidade e higiene de sono diminuem com a idade.\nNo que se refere ao n\u00famero de horas de sono por noite, verificou-se que a maioria dos alunos dormia menos do que o recomendado para a faixa et\u00e1ria em estudo, sendo que a m\u00e9dia das horas dormidas por noite foi de aproximadamente 8h. Wolfson &amp; Carskadon (1998) defendem que, apesar das diferentes caracter\u00edsticas de cada indiv\u00edduo, o n\u00famero m\u00e9dio de horas de sono por noite adequado na adolesc\u00eancia \u00e9 de aproximadamente 9,2h [23]. Ainda que se tenha verificado que os alunos de 9\u00b0ano acordem ligeiramente mais tarde, esta diferen\u00e7a \u00e9 pouco significativa devido \u00e0s imposi\u00e7\u00f5es ou ritmos sociais, nomeadamente os hor\u00e1rios escolares. No entanto, a compara\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia de horas de sono entre os alunos de 7\u00b0ano e de\n9\u00b0ano permitiu constatar que estes \u00faltimos tendem a dormir menos por noite, durante a semana, pelo facto de adormecerem mais tarde. Estas diferen\u00e7as observadas entre os alunos de 7\u00b0 e 9\u00b0anos v\u00e3o de encontro a outros estudos efetuados, sendo apoiadas por diversos autores segundo os quais \u00e0 medida que as crian\u00e7as v\u00e3o crescendo tendem a adormecer e a acordar mais tarde, n\u00e3o apenas por afirma\u00e7\u00e3o pessoal mas tamb\u00e9m devido ao \"atraso de fase\u201d na segrega\u00e7\u00e3o de melatonina. Este \"atraso\u201d, de cerca de uma hora na adolesc\u00eancia, provoca altera\u00e7\u00f5es no ritmo circadiano [16, 18, 28]. No seu estudo efetuado com 3120 adolescentes, Wolfson &amp; Carskadon (1998) constataram que entre os 13 e os 19 anos h\u00e1 um decr\u00e9scimo de cerca de 40 a 50 minutos na m\u00e9dia de horas de sono. S\u00e3o v\u00e1rios os estudos que demonstram que quanto mais elevado \u00e9 o ano de escolaridade mais tardio \u00e9 o hor\u00e1rio de adormecer, quer \u00e0 semana quer ao fim de semana, e que os adolescentes tendem a dormir mais durante a manh\u00e3 do que os pr\u00e9-adolescentes, o que nem sempre \u00e9 poss\u00edvel devido aos hor\u00e1rios escolares [23].\nA altera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de sono ao fim de semana estar\u00e1 relacionada, n\u00e3o s\u00f3 com as caracter\u00edsticas da adolesc\u00eancia mencionadas, mas tamb\u00e9m com a necessidade de compensa\u00e7\u00e3o da priva\u00e7\u00e3o de sono resultante do levantar cedo, durante a semana, e do adormecer tardio, agravado ao fim de semana [23]. De facto, registamos que ao fim de semana, apesar de o hor\u00e1rio de ir para a cama ser adiado, a maioria dos participantes dormia mais de 10 horas (cerca de 60%).\nEmbora este estudo compare apenas os h\u00e1bitos de sono entre jovens de 7\u00b0ano e 9\u00b0ano, v\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es comprovam que a tend\u00eancia de priva\u00e7\u00e3o de sono se prolonga \u00e0 medida que aumenta a faixa et\u00e1ria at\u00e9 aos jovens que frequentam o ensino universit\u00e1rio [29]. Os resultados destes estudos orientam-nos para a reflex\u00e3o sobre o desajuste dos hor\u00e1rios escolares face \u00e0s necessidades fisiol\u00f3gicas dos adolescentes e \u00e0 sua contribui\u00e7\u00e3o para a priva\u00e7\u00e3o de sono nos jovens. V\u00e1rios autores referem que com a idade os adolescentes se tornam gradualmente mais vespertinos o que, devido aos hor\u00e1rios escolares, leva a uma priva\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica de sono e ao aumenta a sonol\u00eancia diurna [16, 23, 28]. De facto, as respostas \u00e0s quest\u00f5es relativas \u00e0 sonol\u00eancia diurna indicam que a maioria dos participantes achava que dormia pouco (50% respondeu \u00e0s vezes e 14% respondeu habitua/ment\u00e9), que tinham dificuldade em acordar (45% respondeu \u00e0s vezes e 36% respondeu habitualmente) e sentiam sonol\u00eancia durante o dia (52% respondeu \u00e0s vezese 20% habitua/ment\u00e9).\nTamb\u00e9m a higiene do sono sofre altera\u00e7\u00f5es \u00e0 medida que as crian\u00e7as crescem tendo-se verificado que, apesar de a maioria dos alunos revelar m\u00e1 higiene do sono, a frequ\u00eancia desta aumenta do 7\u00b0 para o 9\u00b0ano. Tamb\u00e9m a higiene do sono, poder\u00e1 estar associada com o \u201catraso de fase da adolesc\u00eancia\u201d uma vez que os alunos que sentem dificuldade em adormecer tendem a ficar acordados at\u00e9 mais tarde, mesmo depois de se deitarem, quando os seus pais julgam que est\u00e3o a dormir, muitas vezes a ver televis\u00e3o ou na internet.\nCom base nos dados obtidos neste estudo, assim como na bibliografia cient\u00edfica, constatamos que tanto a quantidade como a higiene do sono tendem a diminuir com o aumento da faixa et\u00e1ria dos jovens.\nHip\u00f3tese 2 - Os jovens que t\u00eam televis\u00e3o/computador no quarto ou partilham o quarto t\u00eam pior higiene do sono e piores resultados acad\u00e9micos.\nA maioria dos alunos que participaram neste estudo (74%) tinha televis\u00e3o ou computador no quarto o que vai de encontro ao estudo de Duarte (2007), segundo o qual a necessidade de privacidade manifestada pelos jovens leva os pais a colocarem ao seu dispor (no quarto) uma diversidade de equipamentos tecnol\u00f3gicas que nem sempre se traduzem em h\u00e1bitos saud\u00e1veis [20]. Ao averiguar a influ\u00eancia desta vari\u00e1vel nos resultados acad\u00e9micos constatou-se que existe uma rela\u00e7\u00e3o direta, sendo que o grupo que referiu n\u00e3o ter televis\u00e3o/computador no quarto obteve melhores resultados na maioria das disciplinas.\nAdicionalmente procurou-se analisar a distribui\u00e7\u00e3o da higiene de sono nos grupos com e sem televis\u00e3o/computador no quarto, tendo-se verificado que a percentagem de jovens com m\u00e1 higiene do sono foi superior no grupo que tinha estes equipamentos tecnol\u00f3gicos no quarto, uma vez que tendiam a ficar acordados a ver televis\u00e3o ou na internet depois de se deitarem, atrasando a hora de adormecer.\nPor outro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o destes equipamentos inibe ou dificulta o estado de relaxamento essencial para a indu\u00e7\u00e3o do sono, n\u00e3o s\u00f3 pelo teor do que \u00e9 visionado, mas tamb\u00e9m pela exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz brilhante emitida capaz de suprimir a liberta\u00e7\u00e3o de melatonina, prolongando o estado de vig\u00edlia [30]. O uso destes equipamentos na hora de adormecer \u00e9 prejudicial para as crian\u00e7as e v\u00e1rios estudos, realizados em diversos pa\u00edses, comprovam que as crian\u00e7as que possuem equipamentos tecnol\u00f3gicos no quarto t\u00eam tend\u00eancia a ficar mais ativas\nantes de dormir o que se reflete n\u00e3o s\u00f3 na dificuldade em adormecer, mas tamb\u00e9m num sono de pior qualidade [30].\nProcuramos averiguar se existia alguma rela\u00e7\u00e3o entre a forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica dos pais e o facto de ter ou n\u00e3o ter televis\u00e3o/computador no quarto dos filhos. Os resultados mostram-nos que a maior percentagem de alunos sem TV/computador no quarto correspondia a jovens cujos pais tinham forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica de n\u00edvel superior, sugerindo uma maior consci\u00eancia das consequ\u00eancias negativas de ter estes equipamentos no quarto dos filhos.\nNo estudo efetuado quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da higiene de sono de acordo com a partilha de quarto n\u00e3o se registaram diferen\u00e7as significativas. Note-se que a maioria dos participantes referiu n\u00e3o partilhar o quarto, cerca de 73%. No entanto, o estudo efetuado no sentido de perceber a influ\u00eancia da partilha de quarto nos resultados acad\u00e9micos revelou a exist\u00eancia de diferen\u00e7as significativas na m\u00e9dia total das disciplinas, sendo o grupo que n\u00e3o partilhava o quarto o que apresentou uma m\u00e9dia total superior. O mesmo se verificou nos resultados individuais da maioria das disciplinas.\nQuanto \u00e0 influ\u00eancia da partilha de quarto na higiene do sono e nos resultados acad\u00e9micos, n\u00e3o foi poss\u00edvel estabelecer compara\u00e7\u00e3o com outros estudos uma vez que n\u00e3o se encontraram dados bibliogr\u00e1ficos.\nHip\u00f3tese 3 - A quantidade e a higiene do sono influenciam os resultados acad\u00e9micos.\nO estudo efetuado revela que os participantes com m\u00e1 higiene de sono, ou seja, aqueles que n\u00e3o tinham hor\u00e1rio certo para adormecer, ficando acordados at\u00e9 mais tarde a ver televis\u00e3o ou na internet, apresentavam mais frequentemente dificuldade em acordar, comparativamente com os participantes com boa higiene do sono, assim como maior sonol\u00eancia diurna, traduzida em tend\u00eancia para ter sono ou adormecer durante as aulas e a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos de casa.\nProcuramos analisar se o desempenho acad\u00e9mico era influenciado pela higiene do sono e os resultados obtidos indicam diferen\u00e7as estatisticamente significativas, tendo-se registado que os alunos com boa higiene do sono apresentaram melhores resultados na m\u00e9dia total das disciplinas. De igual forma, foram os alunos com boa higiene de sono que apresentaram m\u00e9dias mais altas em quase todas as disciplinas. Note-se que os alunos que revelaram m\u00e1 higiene do sono, durante a semana, ser\u00e3o aqueles que dormem menos uma vez que se deitam mais tarde e t\u00eam de acordar sensivelmente \u00e0 mesma hora devido aos hor\u00e1rios escolares.\nA compara\u00e7\u00e3o dos resultados acad\u00e9micos em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de horas revelou melhores resultados no grupo que respondeu dormir entre 8 a 9 horas. Wolfson &amp; Carskadon (1998) encontraram diferen\u00e7as significativas nos resultados acad\u00e9micos em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de horas de sono por noite e a literatura cient\u00edfica refere v\u00e1rios outros estudos que indiciam que a priva\u00e7\u00e3o do sono se reflete, n\u00e3o s\u00f3 no aproveitamento escolar, como na sa\u00fade f\u00edsica e mental [3, 23]. Um dos efeitos mais problem\u00e1ticos da priva\u00e7\u00e3o de sono \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria e da capacidade de aten\u00e7\u00e3o o que se repercute na aprendizagem. Alguns autores estabelecem mesmo uma rela\u00e7\u00e3o direta entre priva\u00e7\u00e3o do sono e perturba\u00e7\u00f5es de desenvolvimento como hiperatividade, d\u00e9fice de aten\u00e7\u00e3o, d\u00e9fice cognitivo e depress\u00e3o [23, 29].\nEm suma, as investiga\u00e7\u00f5es efetuadas nesta \u00e1rea t\u00eam permitido constatar que padr\u00f5es de sono inadequados, como dormir poucas horas por noite ou deitar tarde, est\u00e3o relacionados com baixo rendimento escolar. De forma geral, a priva\u00e7\u00e3o de sono aumenta a sonol\u00eancia diurna, diminuindo a capacidade aten\u00e7\u00e3o e o interesse, tanto nas aulas como durante a realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhados de casa, comprometendo o sucesso acad\u00e9mico.\n5.7.\tConclus\u00e3o\nO sono est\u00e1 entre as necessidades b\u00e1sicas dos seres humanos e desempenha um papel preponderante no desenvolvimento f\u00edsico, emocional e cognitivo das crian\u00e7as e adolescentes. Condicionado por um ritmo circadiano, \u00e9 influenciado pela intera\u00e7\u00e3o de fatores ambientais, biol\u00f3gicos e sociais, sofrendo altera\u00e7\u00f5es ao longo da vida do indiv\u00edduo. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas tem-se registado uma redu\u00e7\u00e3o significativa no n\u00famero de horas de sono, tanto em adultos como em crian\u00e7as e jovens. De facto, os estilos de vida das sociedades modernas incutem comportamentos que nem sempre se coadunam com uma vida saud\u00e1vel e v\u00e1rios estudos indicam que os transtornos do sono constituem um dos mais graves problemas de sa\u00fade nas sociedades ocidentais.\nA priva\u00e7\u00e3o de sono assume contornos ainda mais preocupantes quando diz respeito \u00e0s crian\u00e7as e jovens, pois os padr\u00f5es de sono irregulares durante o desenvolvimento do indiv\u00edduo conduzem muitas vezes \u00e0 sonol\u00eancia diurna com consequ\u00eancias que se manifestam socialmente tanto no comportamento como na aprendizagem. Verifica-se uma neglig\u00eancia geral face ao sono provavelmente porque apenas recentemente tem sido dado a este assunto o enfoque merecido.\nH\u00e1 necessidade de desenvolver junto da popula\u00e7\u00e3o em geral, e em particular dos jovens desde tenra idade, uma cultura de promo\u00e7\u00e3o do sono, alertando para os seus benef\u00edcios e consequ\u00eancias da sua priva\u00e7\u00e3o. Por outro lado, h\u00e1 necessidade de sensibiliza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas de ensino para a problem\u00e1tica do desajuste que se verifica entre o ciclo circadiano dos adolescentes, caracterizado pelo atraso de fase, e os hor\u00e1rios escolares demasiado matutinos o que tem ajudado a agravar a priva\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica de sono nos jovens. Sabemos, no entanto, que este assunto assume contornos muito complexos j\u00e1 que os hor\u00e1rios escolares est\u00e3o ajustados \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o funcional das sociedades modernas e que os hor\u00e1rios laborais dos pais/prestadores de cuidados s\u00e3o uma forte condicionante dos hor\u00e1rios das crian\u00e7as e jovens.\nOs resultados obtidos neste trabalho permitiram-nos ir de encontro a outros estudos realizados e demonstrar que os jovens dormem menos que o desej\u00e1vel para o seu integral desenvolvimento, que existem fatores sociais que contribuem para essa priva\u00e7\u00e3o do sono, como a utiliza\u00e7\u00e3o de televis\u00e3o e computador no quarto permitindo-lhes ficar acordados durante as horas em que deveriam estar a dormir, e que os padr\u00f5es irregulares de sono t\u00eam consequ\u00eancias ao n\u00edvel do sucesso acad\u00e9mico.\nComo limita\u00e7\u00f5es deste estudo devemos referir a reduzida dimens\u00e3o da amostra, apenas 274 participantes, o facto de pertencer a uma \u00e1rea geogr\u00e1fica muito restrita e a maioria dos participantes ter revelado \"m\u00e1 higiene do sono\", limitando a compara\u00e7\u00e3o de resultados escolares entre estes e os que apresentaram \"boa higiene de sono\". Por outro lado, sabemos que o sucesso escolar depende da conjuga\u00e7\u00e3o de diversos fatores assumindo import\u00e2ncia significativa o meio socioecon\u00f3mico em que os jovens se inserem. H\u00e1 ainda a considerar as limita\u00e7\u00f5es que se prendem com o facto de o estudo se basear nas respostas dadas pelos jovens a um question\u00e1rio que, por vezes, v\u00e3o mais de encontro ao desej\u00e1vel do que \u00e0 realidade.\nApesar das limita\u00e7\u00f5es, consideramos que os resultados obtidos est\u00e3o de acordo com a literatura cient\u00edfica da \u00e1rea e que os problemas de sono dos nossos adolescentes s\u00e3o comuns aos que se verificam nesta fase do desenvolvimento. Por outro lado, estes resultados poder\u00e3o ser o ponto de partida para a abordagem, junto da comunidade educativa, sobre a problem\u00e1tica dos estilos de vida dos adolescentes na quantidade/qualidade do sono, assim como as suas consequ\u00eancias, tanto na sa\u00fade como no sucesso acad\u00e9mico. Apenas a consciencializa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 originar mudan\u00e7a no sentido de uma pr\u00e1tica assertiva da higiene do sono.\n6.\tConclus\u00e3o\nO contacto com alunos, encarregados de educa\u00e7\u00e3o, docentes e pessoal n\u00e3o docente, ao longo de dezoito anos de atividade profissional, permitiram viver experi\u00eancias, adquirir conhecimentos e desenvolver compet\u00eancias, tanto a n\u00edvel profissional como pessoal. No desempenho das fun\u00e7\u00f5es que me foram atribu\u00eddas procurei sempre contribuir para um bom ambiente com os diversos elementos da comunidade educativa e as rela\u00e7\u00f5es foram sempre pautadas pelo di\u00e1logo, respeito m\u00fatuo, partilha e entreajuda. Houve o cuidado de promover o ensino pela descoberta, valorizar o esp\u00edrito de observa\u00e7\u00e3o, a iniciativa, a capacidade cr\u00edtica, a curiosidade cient\u00edfica e desenvolver estrat\u00e9gias de ensino/aprendizagem diferenciadas, integrando conhecimentos, experi\u00eancias, valores e outros aspetos do contexto e percurso pessoal, social e cultural de cada aluno. A dinamiza\u00e7\u00e3o/colabora\u00e7\u00e3o em diversas atividades e projetos permitiram complementar a forma\u00e7\u00e3o curricular dos alunos e a sua sensibiliza\u00e7\u00e3o para a import\u00e2ncia do conhecimento e cultura escolares numa futura integra\u00e7\u00e3o profissional, na descoberta de aptid\u00f5es e na realiza\u00e7\u00e3o pessoal, promovendo a cultura do m\u00e9rito.\nReconhecida a import\u00e2ncia do saber em diversas \u00e1reas no sentido de melhorar a atividade profissional, foram desenvolvidas diversas estrat\u00e9gias de atualiza\u00e7\u00e3o/desenvolvimento de conhecimentos e compet\u00eancias promovendo um ensino de qualidade.\nConsciente de que a aprendizagem dos alunos depende da conjuga\u00e7\u00e3o de diversas vari\u00e1veis, sendo o sono um fator fundamental n\u00e3o s\u00f3 na aprendizagem como no desenvolvimento f\u00edsico e emocional das crian\u00e7as e jovens, procurei aprofundar conhecimentos nesta \u00e1rea e fazer uma investiga\u00e7\u00e3o numa popula\u00e7\u00e3o escolar. Os resultados confirmam que os jovens dormem menos do que o desej\u00e1vel, refletindo-se nos seus resultados acad\u00e9micos. Este estudo torna evidente a necessidade de interven\u00e7\u00e3o no sentido de sensibilizar para esta problem\u00e1tica e abriu horizontes para o desenvolvimento de novos projetos na comunidade educativa, nomeadamente o Projeto Sono Escola, cuja miss\u00e3o \u00e9 \u201cpromover a melhoria da qualidade do sono das crian\u00e7as, adolescente e jovens atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es e de programas de interven\u00e7\u00e3o nas escolas\u201d\nAo longo destes anos houve a preocupa\u00e7\u00e3o em promover a forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os ativos e interventivos, com valores fundamentais como a solidariedade e o sentido de justi\u00e7a, com esp\u00edrito cr\u00edtico e c\u00edvico, com sensibilidade para as quest\u00f5es ambientais e consci\u00eancia da\nnecessidade de uma gest\u00e3o mais sustent\u00e1vel dos recursos contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de uma sociedade melhor.\nTendo por base os tr\u00eas pilares em que se centra a avalia\u00e7\u00e3o do desempenho docente: i) \u00e1rea cient\u00edfico-pedag\u00f3gica; ii) participa\u00e7\u00e3o na vida da escola e na rela\u00e7\u00e3o com a comunidade educativa; e iii) forma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e desenvolvimento profissional, a reflex\u00e3o sobre as pr\u00e1ticas letivas, modos de atua\u00e7\u00e3o e desempenho enquanto profissional do ensino, resultante deste trabalho, traz-me a convic\u00e7\u00e3o de que tenho desempenhado um servi\u00e7o p\u00fablico de qualidade e estado \u00e0 altura dos desafios que me t\u00eam sido apresentados, estando certa, no entanto, de que devo procurar fazer sempre mais e melhor.\nBIBLIOGRAFIA\n1.\tCury A., Pais Brilhantes, Professores Fascinantes, Fedi\u00e7\u00e3o, Pergaminho, Cascais (2004).\n2.\tCachapuz A., Praia J. &amp; Jorge M., Da educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es para o ensino das Ci\u00eancias: um repensar Epistemol\u00f3gico, Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, 10 (3) (2004): 363 -381.\n3.\tTurco G.F., Reim\u00e3o R., Rossini S., Ant\u00f3nio R.G.M. &amp; Filho A.B., Dist\u00farbios do Sono e Qualidade de Vida em Crian\u00e7as e Adolescentes Obesos - Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica, Neurobiologia, 74 (2) (2011): 171 - 180.\n4.\tPinto T.R., Amaral C., Silva V.N., Silva J., Leal I. &amp; Paiva T., H\u00e1bitos de sono e ansiedade, depress\u00e3o e stresse: que Rela\u00e7\u00e3o? Atas do 12\u00b0 col\u00f3quio de psicologia e educa\u00e7\u00e3o (2012): 990 - 993.\n5.\tCordeiro T., A\tci\u00eancia\tde\tdormir\tbemGalileu (2011).\nhttp://revistagalileu.globo.com/Revista/Common/0,,EMI275443-17773,00-A+CIENCIA+DE+DORMIR+BEM.html\n6.\tMichaud E., Durma para ser sexy, inteligente e elegante, Editora da Sa\u00fade, Reader's Digest (2010).\n7.\tBarreto L.M. &amp; Wey D., Ontog\u00eanese do sistema de temporiza\u00e7\u00e3o - a Constru\u00e7\u00e3o e as reformas dos ritmos biol\u00f3gicos ao longo da vida humana, Psicologia, 18 (2) (2007): 133 - 153.\n8.\tPereira E.F., Teixeira, C.S. &amp; Louzada F.M., Sonol\u00eancia diurna excessiva em adolescentes: preval\u00eancia de fatores associados, Paul Pediatric 28 (1) (2010): 98 - 103.\n9.\tAra\u00fajo J.F. &amp; Marques N., Cronobioiogia: uma muitidiscipiinaridade necess\u00e1ria, Margem, S\u00e3o Paulo, 15 (2002): 95 - 112.\n10.\tAlves R.S.C., Cipolla-Neto J., Navarro J.M. &amp; Okay Y., A me/atonina e o sono em crian\u00e7as, Pediatria, 20 (2) (1998): 99 - 105.\n11.\tMarkus R.P., Mortani E.J., J\u00fanior B. &amp; Ferreira Z.F., Ritmos Biol\u00f3gicos: entendendo as horas, os dias e as esta\u00e7\u00f5es do ano, Einstein, 1 (2003):143 - 148.\n12.\tKrause, M. &amp; Corts, D., Psychological science, Pearson, Boston (2012).\n13.\tPereira E.F., Anacleto T.S. &amp; Louzada F.M., intera\u00e7\u00e3o entre sincronizadores f\u00f3ticos e sociais: repercuss\u00f5es para a sa\u00fade humana, Revista da Biologia, 9 (3) (2012): 68 - 73.\n14.\tOliveira, L.H., O trabalho de dormir, Superinteressante nov. (1988). http://super.abril.com.br/saude/trabalho-dormir-438808.shtml\n15.\tABC da Mente Humana, Tedi\u00e7\u00e3o, Sele\u00e7\u00f5es Reader Digest, Lisboa, (1990).\n16.\tPaiva T., Bom sono, boa vida, Oficina do livro, Lisboa (2012).\n17.\tGuyton A., Fisiologia Humana, 6aedi\u00e7\u00e3o, Editora Guanabara, Rio de Janeiro (1988).\n18.\tMoreno T., Estudo da sonol\u00eancia diurna e h\u00e1bitos de sono numa popula\u00e7\u00e3o escolar dos 11-15 anos - Valida\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas da \"Pediatric Daytime Sleepiness Scale\" (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado), Faculdade de Medicina de Lisboa (2011).\n19.\tBoukhris C.M.B., Sobre a rela\u00e7\u00e3o entre Priva\u00e7\u00e3o de Sono e Obesidade em crian\u00e7as e adolescentes: revis\u00e3o critica da evid\u00eancia ci/nica (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado), Universidade da Beira Interior, Ci\u00eancias da Sa\u00fade (2012).\n20.\tDuarte, G., A Qualidade do Sono, o Aproveitamento Escolar e o Stress em Adolescentes que Permanecem em Frente ao Computador Durante a Noite (Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado), Universidade Estadual de Campinas, Brasil (2007).\n21.\tBueno C. &amp; Wey D., G\u00eanese e ontog\u00eanese do ritmo de sono/vig/iia em humanos, Revista da Biologia, 9 (3) (2012): 62 - 67.\n22.\tHoedlmoser K., Kloesch G., Wiater A. &amp; Schabus M., Seif-reported sleep patterns, sleep problems, and behavioral problems among school children aged 8-11 years, Somnologie, 14 (2010): 23 - 31.\n23.\tWolfson A.R. &amp; Carskadon, M.A., Sleep Schedules and Daytime Functioning in Adolescents, Child Development, 69 (4) (1998): 875 - 887\n24.\tRoenneberg1 T.,Tim Kuehnle T., Pramstaller P.P., Ricken J., Havel M., Guth A. &amp; Merrow M., A marker for the end of adolescence, Current Biology, 14 (24) (2004): 1038 - 1039.\n25.\tGiugliano R. &amp; Carneiro E.C., Obesidade em escolares, Jornal de Pediatria, 80 (1) (2004): 17 - 22.\n26.\tSpiegel K., Leproult R &amp;. Van Cauter E, impact of sleep debt on metabolic and endocrine function, The Lancet, 354 (24) (1999): 1435 - 1439.\n27.\tSpiegel K., Leproult R &amp;. Van Cauter E., impact of sleep debt on physiological rhythms, Revue Neurologique, 159 (11) (2003): 6S11 - 20.\n28.\tAndrade\tBenedito-Silva A.A., Domenice S., Arnhold I.J.P &amp; Menna-Barreto L.,\nSleep characteristics of adolescents, a longitudinal study, Journal of Adolescent Health, 14 (5) (1993): 401 - 406.\n29.\tDuarte, J.C.,\tPriva\u00e7\u00e3o\tdo\tsono,\trendimento\tescolar\te\tequil\u00edbrio\tpsicoafectivo\tna\nadolesc\u00eancia (Tese de Doutoramento), Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas Abel Salazar (2008).\n30.\tMesquita G. &amp; Reim\u00e3o R., Nightly use of computer by adolescents: its effect on quality of sleep., Arq. Neuropsiquiatr, 65 (2-B) (2007): 428 - 432.\nANEXOS\nAg\u00eancia Nacional\nPARA A CULTURA\nCIENT\u00cdFICA E TECNOL\u00d3GICA\nDECLARA\u00c7AO\nA Ci\u00eancia Viva - Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica declara que Maria de Lurdes Macedo de Ara\u00fajo foi coordenadora do Projecto PIV-1557, intitulado \"Aprender Experimentando!\" promovido pela Escola Secund\u00e1ria D. Sancho I no \u00e2mbito da 4a edi\u00e7\u00e3o do Programa Ci\u00eancia Viva -ensino experimental das ci\u00eancias nas escolas, nos anos lectivos de 2000/2001 e 2002/2003.\nLisboa, 27de Maio de 2013\nAna Noronha\nDirectora\nCI\u00caNCIA VIVA - AG\u00caNCIA NACIONAL PARA A CULTURA CIENT\u00cdFICA E TECNOL\u00d3GICA\ns * Alameda dos Oceanos, Lo' (351) 21 898 50 20 * Fax: (3!\nTIRIO M EDUCA\u00c7\u00c3O E CIENCIA\n\u00cdNTO Ef : \u00cdCCLA1 > t.Cf )3*3 M HHt\u00bb ECO-ESCOLAS\nAgrupamento de Escolas Professor Jo\u00e3o de IVIeira\nAno letivo:\t20\t12\t/\t20\t13\nRelat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o - Atividades\nDepartamento\tCient\u00edfico-Natural\nSubdepartamento\tCi\u00eancias Naturais\nAtividade : DEP CN\tLaborat\u00f3rio aberto - A ci\u00eancia \u00e9 divertida\nData:\t14-02-2013\nProfessores organizadores:\tProfessores do subdepartamento\nProfessores participantes:\t\u00c2ngela Rodrigues\n\tLurdes Ara\u00fajo\nDestinat\u00e1rios:\tAlunos do 4S ano de todo o agrupamento (EB1 de S. Roque e EB1 de Oliveira do Castelo)\nDescri\u00e7\u00e3o da atividade:\tNo laborat\u00f3rio Darwin foram montadas diversas atividades experimentais para que os alunos, que eram inicialmente divididos em grupos, pudessem interagir com os objetos a observar: 1.\tMicrosc\u00f3pios com prepara\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias e definitivas de c\u00e9lulas animais e vegetais; 2.\tLupas binoculares e de m\u00e3o para observa\u00e7\u00e3o de diversos insetos; 3.\tProjetor com o ciclo da \u00e1gua e o sistema circulat\u00f3rio; 4.\tCiclo de vida do feijoeiro; 5.\tDisseca\u00e7\u00e3o de um cora\u00e7\u00e3o de porco; 6.\tManipula\u00e7\u00e3o de um modelo do torso humano e respetivos \u00f3rg\u00e3os; 7.\tModelo da estrutura interna da Terra; 8.\tFototaxia negativa da minhoca; 9.\tCamp\u00e1nula de vidro sobre uma planta para evidenciar a transpira\u00e7\u00e3o; 10.\tSimula\u00e7\u00e3o de duas erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas do tipo efusivo e explosivo. Cada turma esteve cerca de 45 minutos no laborat\u00f3rio, percorrendo os diversos espa\u00e7os. O escalonamento foi o seguinte: 9h30- 49 ano de S. Roque 10hl5- 4eA de Oliveira do Castelo IlhOO- 42B de Oliveira do Castelo Hh30- 49C de Oliveira do Castelo\nLocal onde decorreu a atividade:\tLaborat\u00f3rio Darwin\nGrau de Cumprimento dos objetivos:\tExcelente\nPontos fortes:\tInteresse demonstrado pelos alunos e pelos professores que os acompanhavam\n\tColabora\u00e7\u00e3o dos alunos do 89 e 98 ano\nPontos fracos:\tEsta atividade deve ter continuidade no pr\u00f3ximo ano.\nObserva\u00e7\u00f5es/sugest\u00f5es:\tA atividade deve ter continuidade no pr\u00f3ximo ano.\nFundamenta\u00e7\u00e3o da n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o:\t\nAgrupamento de Escolas Professor Jo\u00e3o de Meira\nAno letivo:\t20\t11\t/\t20\t12\nRelat\u00f3rio de Avalia\u00e7\u00e3o - Atividades\nDepartamento\tCient\u00edfico-Natural e Express\u00f5es\nSubdepartamento\tCN/FQ/EVT/EF/Clube de Teatro\nAtividade N.#:\t0 nosso jardim vem visitar-nos\nData:\t23 Fevereiro 2012\nProfessores participantes:\tLurdes Ara\u00fajo, F\u00e1tima Faria, J\u00falia Amaro, Adelina Gon\u00e7alves, Alexandra Camelo, Fernanda Salgado, Rog\u00e9rio Rodrigues\nDestinat\u00e1rios:\tAlunos da pr\u00e9-escola do Agrupamento\nDescri\u00e7\u00e3o da atividade:\tA iniciativa \"0 nosso jardim vem visitar-nos\" resultou da articula\u00e7\u00e3o interdisciplinar entre Ci\u00eancias Naturais, F\u00edsico-qu\u00edmica, Educa\u00e7\u00e3o Visual e Tecnol\u00f3gica, Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Clube de Teatro, o que permitiu aos alunos do ensino pr\u00e9-escolar realizarem atividades nas diversas \u00e1reas. No laborat\u00f3rio realizaram atividades simples como, por exemplo, observa\u00e7\u00f5es de insetos \u00e0 lupa binocular; observa\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas de c\u00e9lulas da l\u00edngua, montagem e desmontagem do modelo de torso humano, obten\u00e7\u00e3o de cores a partir da combina\u00e7\u00e3o das cores prim\u00e1rias, o efeito magn\u00e9tico dos imanes, constru\u00e7\u00e3o de paga-monstros, entre outras. Na sala de Teatro assistiram \u00e0 pe\u00e7a, ensaiada pelos alunos do clube de teatro propositadamente para este fim, \"A aventura dos n\u00fameros\". De seguida os alunos ilustraram um painel alusivo ao tema da pe\u00e7a de Teatro. Por fim, dirigiram-se para o recreio para participarem nos jogos tradicionais, o que acabou por n\u00e3o se verificar devido \u00e0 hora avan\u00e7ada e, portanto, os jogos j\u00e1 terem terminado. No entanto, os alunos tiveram a oportunidade de fazer um pequeno jogo de futebol com alunos do 72ano.\nLocal onde decorreu a atividade:\tAs atividades desenvolveram-se nas instala\u00e7\u00f5es da escola EB 2,3 Jo\u00e3o de Meira: Lab Galileu; sala de Teatro, sala 28 e recreio.\nGrau de Cumprimento dos objetivos:\tOs objetivos foram atingidos na \u00edntegra.\nPontos fortes:\tComo pontos fortes destacam-se o entusiasmo dos alunos na participa\u00e7\u00e3o das atividades e a articula\u00e7\u00e3o entre as v\u00e1rias disciplinas - CN, CFQ, EVT, EF e Clube de\nPontos fracos:\tNada a registar\nObserva\u00e7\u00f5es/sugest\u00f5es:\tSugere-se a continua\u00e7\u00e3o desta atividade no pr\u00f3ximo ano.\nFundamenta\u00e7\u00e3o da n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o:\t\nI Data: | 12 | / | 03 | / | 12 |\nO(s) professor(s) organizador(s) / Coordenador\nLurdes Araujo\nA GOVTKNODE\n\u00c7* PORTUGAL\nDados da candidatura\nEscal\u00e3o a concorrer:\t38 Escal\u00e3o\nCoordenador do projeto:\nN ome: Ibn de Lurdes Macedo- de Ara\u00fajo\nContado: 966 318410\nE-mail:\tlurdesaraujogaejcaocerre n.pt\nGrupo disciplinar:\tBio\u00edog a e Gecloga\nNumero de turmas envolvidas: 3\nNumero de aluno por n\u00edvel ciclo de ensino envolvidos no projeto:\nIdentifica\u00e7\u00e3o da escola\nMorada:\nR. Calousle Gulbenkian\neb23.joaomeira@escolas .min-edu .pt\n603 076 326\nIBAN:\n50 3035 0363 0303 3985 5\n4810-257\nGuimar\u00e3es\nBraga Guimar\u00e3es\nEse o la,'Ag \u00edu pamento:\nEscola B\u00e1sica Professor JdSd ce Meira. Gc Tiar\u00e3es\nDistrito:\nConcelho:\nC\u00f3digo postal:\nLocalidade:\nE-mail:\nNatureza i nstitucional: P\u00fablico NIF/NIPC:\nM wnnfQEs \u00c7* PORTUGAL\n7\" Ano:\t25\nfl\u00b0Ano:\t25\n9\u00b0 Ano:\t25\nCertifica-se que MARIA LURDES MACEDO DE ARA\u00daJO, Professora, portadora do Bilhete de Identidade n\u00b0 10158923 participou na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, na modalidade de Curso de Forma\u00e7\u00e3o - FORMA\u00c7\u00c3O EM MICROBIOLOGIA ALIMENTAR \u201cacreditada pelo Conselho Cient\u00edfico - Pedag\u00f3gico de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua sob o registo CCPFC/ACC - 66411/11, com a dura\u00e7\u00e3o total de 25 horas, que decorreu na Escola Secund\u00e1rio Camilo Castelo Branco -V.N. Famplic\u00e3o, entre os dias oito e vinte e cinco de Julho de dois mil e onze. A ac\u00e7\u00e3o foi orientada por Andr\u00e9 Emanuel Moreira do Ros\u00e1rio, Isabel Marcos Miranda e Rita Rocha.\nMais se certifica, nos termos dos regulamentos em vigor, que a formando foi creditada com uma unidade de cr\u00e9dito, e obteve a classifica\u00e7\u00e3o de 9,4 (nove, quatro) correspondendo a Excelente, para progress\u00e3o na carreira de professor.\nPara os efeitos previstos no artigo 5o do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Continua de Professores, a presente ac\u00e7\u00e3o releva para efeitos de progress\u00e3o em carreira de Professores dos grupos 230,510 e 520.\nVila Nova Famali\u00e7\u00e3o, 20 de Setembro de 2011\nC\u00e2ndida Madur\u00e9ird\nP\u2019\nAamalic\u00e3o\nSede: Escola Secund\u00e1ria Camilo Castelo Branco\nRua Padre Benjamim Salgado 4760-412 V. N. Famali\u00e7\u00e3o\n\u25a04^\nI I i\nI k k\nk k\ni\n0\nA/T -v\t1 Minist\u00e9rio-da\nEduca\u00e7ao\nF+K\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o de Francisco de Holanda\nDiploma\nJorge do Nascimento Pereira da Silva, director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Francisco de Holanda sediado na Escola Secund\u00e1ria de Francisco de Holanda, Alameda Dr. Alfredo Pimenta, em \u00c7uimar\u00e3es, entidade formadora acreditada pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua, com o registo de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ENF-AE-0627/04, certifica que MAWA&lt;DE LURDES MACEDO (DE ARA'\u00daJO, residente em Rua&lt;Ri6eira, n.\u00b0 771, 4803-605 \u00c7UIMAR\u00c3ES, portadora do (Bilhete de Identidade n\u00famero 1058923 emitido pelo arquivo de identifica\u00e7\u00e3o de Lisboa, 2005-01-05, participou na ac\u00e7\u00e3o deforma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS EM LAPORAU\u00d3RIO - OFICINA DE EORNA\u00c7AO, organizada na modalidade de Oficina de Forma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas efoi aprovada.\nA Ac\u00e7\u00e3o decorreu entre 2005-02-15 e 2005-05-04, nas insta\u00eda\u00e7\u00f5es da \u2018Escola Secund\u00e1ria \u2018Francisco de \u00a1Holanda, sob a orienta\u00e7\u00e3o da formadora Camila \u00c7abrieCa Machado de Sousa, a que, nos termos do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de (Professores, correspondem a 2.0 (duas) unidades de cr\u00e9dito.\nMais se certifica que a ac\u00e7\u00e3o foi acreditada pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua so6 o n\u00famero de registo COPFC/ACC-34831/04 e que, para os efeitos previstos no artigo 5\u201c n\u00famero 2, do Decreto-Lei n. \u00b0 207/96 de 2 de Novembro (Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores), reboa para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Professores do 3\u00b0. Ciclo do Ensino (B\u00e1sico e Secund\u00e1rio (\u00c7mpo 11.\u00b0 (B).\n\u00c7uimar\u00e3es, 2005-07-21\n062133550\npur,jo s\u00d5c\u00edal Europeu\n!\u2019i >!Uigal em Ac\u00e7\u00e3o Ac\u00e7\u00e3o co-financiada pelo Fundo Social Europeu e Estado Portugu\u00eas\nl\u00caM\u00eay\u00cainiingiiHi\u00caU\u00cainaf\u00cayigi\u00caiiiHi\u00ca^^\n1\ni\nI\nI\nI s\nI\nI\n1\ni\ni\nI i\nI I\nANEXO 6\n\u2605 * A\nUNI\u00c0O EUROPEIA\nFundo Social Europeu\n\u00bfentro de forma\u00e7\u00e3o de Professores da Ordem dos Bi\u00f3logos\nCertificado\nprodep\nen\nolecular , com o\nias da Universi\nlo Estada\u00e1\nacedo Araujo jr\nentou, com aproveitamento, a Ac\u00e7\u00e3o gisto de acredita\u00e7\u00e3o CCPFC/ACC -u de 15 a 18 de Julho de 2003, nas de do Minho, em Braga. Esta Ac\u00e7\u00e3o, 'rtugu\u00eas, foi orientada pelas formadoras \"Cristina Paiva e atribui 1.0 cr\u00e9ditos para\nCertifico que Maria de Lurdes de Forma\u00e7\u00e3o \u201cGen\u00e9tica e Biologi 20358/00, que teve a dura\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es do Departamento de Ci financiada pelo Fundo Social Europe Margarida Paula Casal, Dorit Schulle efeitos de Progress\u00e3o na Carreira Docente, nos termos do Art.\u00b0 14\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores.\nANEXO 7\nCT)\nANEXO 8\nCertificado de Participa\u00e7\u00e3o\nParticipation Certificate\nA Ag\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica - Ci\u00eancia Viva certifica que\nAg\u00eancia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica - Ci\u00eancia Viva certifies that\nH C* rt l'Z-\t\ttJn u c-P11\t\n\t\t\t\nESTEVE PRESENTE NO 6a FORUM Ci\u00caNCIA ViVA, QUE DECORREU NOS DIAS 10 E 11 DE MAIO DE 2002 no Pavilh\u00e3o Atl\u00e2ntico, Parque das Na\u00e7\u00f5es, em Lisboa.\nWAS PRESENT AT THE 6TH Ci\u00caNCIA ViVA FORUM, DURING THE 10TH AND 11TH OF MAY, 2002 WHICH TOOK PLACE AT THE PAVILH\u00c3O ATL\u00c2NTICO, PARQUE DAS NA\u00c7\u00d5ES, LISBON.\nA Directora\n(Rosalia Vargas)\nEste certificado s\u00f3 \u00e9 valido quando carimbado.\nThis certificate is only valid when siamped.\nCiencia Viva - Agencia Nacional para a Cultura Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica \u2022 Av. dos Combatentes, 43 A - ioQ B \u2022 1600-042 Lisboa\nTel.: (351) 21 727 02 28 \u2022 Fax.: (351) 21 722 02 65 \u2022 E-mail: info@cienciaviva.pt \u2022 www.cienciaviva.pt\nUNIVERSIDADE DO MINHO\nESCOLA DE CI\u00caNCIAS\n, Tf. prodep\nCEKrtFQCKDO\nTara os devidos efeitos se certifica que Maria de Lurdes Macedo \u2018Ara\u00fajo, portadora do \u2018B\u00edffiete de \u2018identidade n\u00b0 10158\u00e7)2t,frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o d\u00e9 Torma\u00e7\u00e3o:\nQeot\u00f3riem: M\u00c9Tovos vtE esEudo ve rocMas \u00edtjMvas e swt \u2022a.elwa\u00e7w.o no e\u2018MsiMo.\nRegisto de acred\u00edta\u00e7\u00e3o: CCPTC/ACC - 20470/00 de 16 de Outubro\nModa\u00edidade: Curso de Torma\u00e7\u00e3o\nT\u00ed\u00famero de T\u00cdoras: 40\tT\u00cdimero de Cr\u00e9ditos: 1.6\nIn\u00edcio a 29 de Janeiro de 2001 e Tim a 21 de \u2018Maio de 2001\nTormadores:\t\u2018Diamantino \u2018Manuel \u00ednsua Tereira\nJos\u00e9 \u2018Bernardo 'Rodrigues \u2018Brdba\nTedro Manuei de \u201cMatos Pimenta Sim\u00f5es\n\u201cMais se certifica que, para os efeitos previstos no Art\u00b0 5\u00b0 do Regime Jur\u00eddico de Torma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, apresente Ac\u00e7\u00e3o re\u00edevapara efeitos de progress\u00e3o na carreira de Professores do 4\u00b0 (jrupo do 2\u00b0 Cicio do Ensino \u201cB\u00e1sico e do 11 \u00b0\u00ae dos Ensinos \u2018B\u00e1sico e Secund\u00e1rio.\nBraga, 20 de Judo de 2001\nA Vice - Reitora\nCec\u00ed\u00edia Le\u00e3o\nLARGO DO PA\u00c7O, 4700-320 - BRAGA - PORTUGAL \u2022 TEL. (053) 604390/1 - FAX (053) 678467 - TELEX 32135 RTUMIN P\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nIO\nCERTIFICADO\nCertifica-se que Maria de Lurdes Macedo Ara\u00fajo, nascida em 14/03/1973, Professora \u00f2o Ensino Secund\u00e1rio, do Quadro de Nomea\u00e7\u00e3o Definitiva, frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o \"A BIOLOGIA DOS MICRORGANISMOS E O SEU IMPACTO NA VIDA E NOS ECOSSISTEMAS - UMA PERSPECTIVA APLICADA II\", com 25 foras, na modalidade de Curso, com 0 registo de acredita\u00e7\u00e3o N\u00b0CCPFC/ACC-io8\u00f33/98, orientada pelas Formadoras C\u00e9lia Maria Manaia Rodrigues, Paula Cristina Maia Teixeira e Pau\u00eda Maria Lima e Castro, de 04/07/00 a 12/07/00, e que nos termos do Regime Juridico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua \u00edfo confere a atribui\u00e7\u00e3o de uma unidade de cr\u00e9dito.\nVila Nova de Famalic\u00e3o, 26 de Setembro de 2000\nArf\u00fco eo-Jbuinrtadap-lo Fundo Social Europeu e Estada Portugufi\nA Directora do Centro de Forma\u00e7\u00e3o\nprodep\nJ (Jeni Rui F\u00e3nz\u00e9res de Castro Bacelar)\nANEXO 11\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O\noo o\nCERTIFICADO\nCertifica-se que Maria \u00f2e Lurdes Macedo Ara\u00fajo, nascida em 14/03/73, Professora \u00f2o Ensino Secund\u00e1rio, \u00f2o Quadro \u00f2e Nomea\u00e7\u00e3o Definitiva, a leccionar na Escola Secund\u00e1ria D. Saneio I \u2014 V. N. Famalic\u00e3o, frequentou com aproveitamento a Ac\u00e7\u00e3o \u00f2e Forma\u00e7\u00e3o \"Fundamentos da Microbiologia\", com 2.5 (raras, na modalidade \u00f2e Curso, com 0 registo \u00f2e acre\u00f2ita\u00e7\u00e3o N\u00b0CCPFC/ACC-i42Oi/99, orienta\u00f2a peias Formadoras Maria C\u00cdara Costa Ferreira e Maria Manuel da Silva Azevedo, \u00f2e 12/09/00 a 02/10/00, e que nos termos \u00f2o Regime Jur\u00ed\u00f2ico da Forma\u00e7\u00e3o Continua llpe confere a atribui\u00e7\u00e3o \u00f2e uma unidade \u00f2e cr\u00e9dito.\nVila Nova \u00f2e Famalic\u00e3o, 28 \u00f2e Novemtro \u00f2e 2000\n.4cfOo co-Jbia\u00bb:iadjpiio Fundo Social Europeu t Estado Fortugufs\nDirectora \u00f2o Centro \u00f2e Forma\u00e7\u00e3o\n\\\n(Jeni Rui F\u00e2nzeres \u00f2e Castro Bacelar)\npr\u00f2dep\nANEXO 12\n00\nA Ci\u00caNCIA\nPOR QUEM A FAZ E POR QUEM A ENSINA\n7Setembro2011\nCertifica-se que tjaTCV\u00bb. Jlt -\u00bf> VJVT ck<^. i ,,L\t'\nparticipou no workshop:\n- 0 papel das Ci\u00eancias Experimentais na articula\u00e7\u00e3o curricular - um testemunho dinamizado pela professora Carla Garcia\nintegrado no encontro A Ci\u00eancia por quem a faz e por quem a ensina, organizado pelo centro de forma\u00e7\u00e3o maiatrofa.\n\u2022naiatrofa\nV\n\u00c1guas Santas, 7 de Setembro, 2011\nANEXO 13\n00\nNJ\nA CI\u00caNCIA\nPOR QUEM A FAZ E POR QUEM A ENSINA\n7Setembro2011\n11 X\t1\nCertifica-se que\nparticipou noworkshop:\n- Efeito de Estufa e a Atmosfera Terrestre dinamizado pelas professoras\nGabriela Gir\u00e3o e Olga Sequeira\nintegrado no encontro A Ci\u00eancia por quem a faz e por quem a ensina, organizado pelo centro de forma\u00e7\u00e3o maiatrofa.\n\u00c1guas Santas, 7 de Setembro, 2011\nANEXO 14\n00 w\nA CI\u00caNCIA\nPOR QUEM A FAZ E POR QUEM A ENSINA\n7Setembro2011\n[ 1\n)\nI\nCertifica-se que \u00c7\tc a c4? O cLk\nparticipou noworkshop:\n- 0 cari\u00f3tipo humano, dinamizado pela professora Carmen Madureira\nintegrado no encontro A Ci\u00eancia por quem a faz e por quem a ensina, organizado pelo centro de forma\u00e7\u00e3o maiatrofa.\n\u00c1guas Santas, 7 de Setembro, 2011\nANEXO 15\n00\n\u25a04^\nA Ci\u00c9NCiA\nPOR QUEM A FAZ E POR QUEM A ENSINA\n7Setembro2011\n\n\n\nCertifica-se que\t.\nassistiu \u00e0s confer\u00eancias cient\u00edficas:\n-\tNa busca de novos antibi\u00f3ticos - um trabalho de coopera\u00e7\u00e3o entre Biof\u00edsica, Microbiolog\u00eda e S\u00edntese Org\u00e2nica, pela investigadora Paula Gameiro\n-\tDeterminismo versus probabilidade, pelo investigador S\u00edlvio Gama\n-\tInvas\u00e3o, momento chave no controlo do cancro, pela investigadora Raquel Seruca\n-\tM\u00e9rito ou oportunidade: epis\u00f3dios da vida de um f\u00edsico, pelo investigador Jo\u00e3o Lopes dos Santos\nintegradas no encontro A Ci\u00eancia por quem a faz e por quem a ensina, organizado pelo centro de forma\u00e7\u00e3o maiatrofa.\n\u00c1guas Santas, 7 de Setembro, 2011\nANEXO 16\nGeoF\u00f3rum 1999/2000\nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra Universidade do Minho\nCertificado\nrlKPCA or /vftOfs\tPa-\testeve\npresente na confer\u00eancia intitulada \u201cA forma\u00e7\u00e3o de jazigos de petr\u00f3leo e a sua pesquisa. O caso portugu\u00eas\" proferida pelo Dr. Jo\u00e3o Pacheco do Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro. Esta iniciativa foi organizada pelo Departamento de Ci\u00eancias da Terra da Universidade do Minho no dia 15 de Novembro de 1999 pelas 15 horas e integra-se no ciclo GeoF\u00f3rum 1999/2000.\nBraga, 15 de Novembro de 1999\nP\u2019la Organiza\u00e7\u00e3o\nBRAuA \u2014 PGSTUSA\u00cd.\n\n\u2022 \u25a0\nCertif ica-se que^Ha nto-\nparticipou no Semin\u00e1rio \"Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade / A Educa\u00e7\u00e3o Sexual em Meio Escolar - partilha de experi\u00eancias\", realizado na Universidade do Minho, (Suimar\u00e3es, em 16 de Julho de 2010.\nSuimar\u00e3es, 16 de Julho de 2010\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS PROFESSOR JO\u00c3O DE MEIRA\n00\n__,1\nr \u201del\u00b0 Certinc\u00bb\u25a0\t\u00bf1^-%'j.eS -F\u00edk00be fo1\niV -^^\u00e0da p\u00cda Da\u00edTS/\u00b06/\u00b08-\u2019 J?e^aturai\u00ed!\u2018\n<i\u00ed,uc\nANEXO 19\nUNI\u00c3O EUROPEIA\nFundo Social Europeu\nCERTIFICADO\nO CENTRO DE FORMA\u00c7\u00c3O MARTINS SARMENTO, nos termos do art.\u00b0 13.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, certifica que a Senhora Professora do 3.\u00b0 CEB e Secund\u00e1rio / Grupo 520, MARIA DE LURDES MACEDO DE ARA\u00daJO, portadora do Bilhete de Identidade N.\u00b0 10158923, a exercer fun\u00e7\u00f5es na Escola EB - 2/3 Jo\u00e3o de Meira, obteve aproveitamento na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201cEDUCA\u00c7\u00c3O PARA A SA\u00daDE\u201d (147/CFMS), ministrada por este Centro de Forma\u00e7\u00e3o.\nA ac\u00e7\u00e3o, realizada na modalidade de Oficina de Forma\u00e7\u00e3o, teve uma dura\u00e7\u00e3o total de 30 horas, decorreu entre 19-09-2006 e 19-06-2007, foi orientada pela Dra. Maria Manuela da Silva Gon\u00e7alves Nunes e, nos termos do art.\u00b0 14.\u00b0 do Regime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores, concedeu 2,4 (dois v\u00edrgula quatro) cr\u00e9ditos \u00e0 referida Senhora Professora.\nMais certifica que, para os docentes do 3.\u00b0 CEB e Secund\u00e1rio / Grupo 520, estes cr\u00e9ditos relevam para os efeitos previstos no art.\u00b0 5.\u00b0 do RJFCP e no despacho 16794/05.\nO\nSOLP\u00b0AVE\nassoda\u00e7\u00e3o para o dd-nrwSvmorro integracto cto vate do ave\nCe\nde Participa\u00e7\u00e3o\nCertifica-se que Maria de Lurdes M. Ara\u00fajo participou na AC\u00c7\u00c3O\nCRESCER IGUAL (Sess\u00f5es sobre a Igualdade de Oportunidades entre Homens e Mulheres), organizada pela Sol do Ave, no \u00e2mbito\ndo projecto Uns e Outras*, que decorreu no dia 19 de Junho de\n2006 na Escola EB 2,3 Jo\u00e3o de Meira.\nA Coordenadora do Projecto\n\u2022 lv,\u201e______________________\n*',grado *> VALE 'do av,\nS\u00f3nia Pinto\n4\u00ed\n*Programa POEFDS - Medida 4.4 Promo\u00e7\u00e3o da Igualdade de Oportunidades\nAc\u00e7\u00e3o-Tipo 4.4.3.1. Sistemas de Apoio T\u00e9cnicos e Financeiros \u00e0s ONG's - Pequena Subven\u00e7\u00e3o\n\nGoverno da Rep\u00fablica Portuguesa\nCOMISS\u00c3O PARA A IGUALDADE E PARA OS DIREITOS DAS MULHERES PM\u00edSIO\u00cdHCIA DO CONIRLHO DE MINISTROS\nCertificado N\u00b0 201/2005\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua\n(Acreditado por Despacho N\u00b0 622 de 01/07/99)\nCertificado de Frequ\u00eancia de Forma\u00e7\u00e3o Profissional (Dec. Reg. n\u00b0 35/2002 de 23 de Abril)\nCertifica-se que Maria Lurdes Macedo Ara\u00fajo, natural de Guimar\u00e3es, nascido(a) a 14-03-1973, nacionalidade Portuguesa, sexo feminino, portador(a) do documento de identifica\u00e7\u00e3o n.\u00b0 10158923, emitido por Lisboa, em 05-012005, frequentou em 11 de Maio, com a dura\u00e7\u00e3o total de 04 horas, o curso de Forma\u00e7\u00e3o Profissional \u201cToxicodeped\u00eanc\u00eda e Adolesc\u00eancia\u201d.\nHOSPITAL DA SENHORA DA OLIVEIRA - GUIMAR\u00c3ES, S.A. N\u00b0 Pessoa Colectiva 506361551\n5\t| tX\tTe,efone- 253540330\ny\t\u00abJx\tRua dos Cutileiros - Creixomil\n4800-055 Guimar\u00e3es\nMINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE\nGuimar\u00e3es, 11 de Maio de 2005\nO Respons\u00e1vel pela Entidade Formadora I\t\u00ed\nCertificado\npara os devidos efeitos certifica-se que ya_______Jz__-^ZujnJc^------------\n.______________, esteve presente como participante no\n\u00e1emin\u00e1rio, subordinado ao tema \u201c postura e a Rela\u00e7\u00e3o com os \u00a9esvios da Coluna. 0 papel do professor na sua preven\u00e7\u00e3o\u201d, organizado pelo Grupo de Cst\u00e1gio de Cduca\u00e7\u00e3o f\u00edsica, do Instituto Superior da Maia, tendo sido este realizado na escola \u00e3eeund\u00e1ria \u00ae. lancho I, no dia 6 de fevereiro de 2002.\nPila Nova de famalic\u00e3o, 06 de fevereiro de 2002\n0 Grupo de est\u00e1gio\n0 presidente do Conselho executivo\n\t\t\t<- \u25a0 \u2022\u2022 X****\u00bb \u00bb\nMi. . \u00bfos/ Chipio\t(Benjamim da Costa Ara\u00fajo- Eng.\u00b0 Tec.)\n\nCertificado de presen\u00e7a\nCert\u00a1f\u00a1ca-se que\nr\u2014Zu \u25a0?\tk \u00ab-14 fr ?>\u25a1\t-Ah\u2019 M\\j-f f \u2019\nCD NJ\nparticipou no semin\u00e1rio \"Guerra e paz na sala de\naula\" orientado pelo Professor Doutor Carlos Gomes\nrealizado no dia 12 de mar\u00e7o de 2014, na Escola EB 2,3\nJo\u00e3o de Meira.\nANEXO 24\nCertificado de presen\u00e7a\nCD (JJ\nMINIST\u00c9RIO OA EOUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA\nCertifica-se que ^a^ux zovz\u00edvs\nparticipou no semin\u00e1rio \"Indisciplina na sala de aula\" orientado pela Dr-. Cristina Ralhares realizado no dia 6 de mar\u00e7o de 2014, na Escola EB 2,3 Jo\u00e3o de Meira.\nANEXO 25\n\nCERTIFICADO DE PRESEN\u00c7A\nIO \u25a04^\nCertificase que 5\tl<\tparticipou no\nIII (Encontro Tem\u00e1tico: (Partilha de \u2018Er\u00e7peri\u00eancias alusivo ao tema \u2018firticula\u00e7\u00e3o\nno Ensino (B\u00e1sico\u201d realizado no dia 24 de maio de 2013, na Escola EB 2,3\nJo\u00e3o de Meira.\nANEXO 26\nIO en\nIt\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS PROF. JO*O O\u00c9 MEIRA ECO-ESCOLAS\npela participa\u00e7\u00e3o na sess\u00e3o : Dificuldades, d\u00favidas e subtilezas da L\u00edngua Portuguesa\nAgrupamento de Escola Professor Jo\u00e3o de fieira\nGuimar\u00e3es,23 de fevereiro de 2012\nOrf\u00edanltsaciio:\n/\u00bf/xa Si\u00edra\n\u2022 Manuela Castro Isabel di art/ties\n\nANEXO 27\nIO\nCT)\nAgrupamento de Escolas Professor Jo\u00e3o de Meira\n(Maria\nEscola E. B. 2, 3 Jo\u00e3o de Meira\nCERTIFICADO\ndinamizada pelas docentes Maria da Gra\u00e7a Vasconcelos, Teresa Ribeiro e L\u00edgia\nFernandes, no dia 20 de outubro de 2011, no \u00e2mbito do Plano de Forma\u00e7\u00e3o Interna do\nSubdepartamento de L\u00edngua Portuguesa.\nGuimar\u00e3es, 20 de outubro de 2011\nA Coordenadora do Dei\nCertifica-se que\nparticipou na Oficina de Portugu\u00eas\nx\u00c1?c> t i.JL cJL.\n\u201cO Novo Acordo Ortogr\u00e1fico\u201d, organizada e\n\u201e Depa\u00edtam^\u00edito de L\u00ednguas\tA Diretora do Agrupamento jjj\n------------------------- -----------------------------------------------_-------\u2014 >\n\u201d \u2014yancelos)\t(Manuela Ferreira)\tJ\nANEXO 28\nID\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS PROF. JO\u00c3O DE MEIRA\nCERTIFICADO DE PRESEN\u00c7A\nCertifica-se que\tJ, /L.X______participou no\nSemin\u00e1rio \"Coaching Organizacional\" realizado no dia 20 de fevereiro de 2013, na Escola EB 2,3 Jo\u00e3o de Meira.\n4 Directora\n(Manuela Ferreira)\nOrganiza\u00e7\u00e3o\n(Equipa Plano de Melhoria)\nANEXO\nro\n00\nCertificado\nCertifica-se que\t__________\nesteve presente na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \"BOM PORTUGU\u00caS\", organizada pelo Departamento de L\u00edngua Portuguesa e orientada pelo Dr. Firmino Mendes.\nEscola E.B. 2,3 Jo\u00e3o de Meira, 30 de Abril de 2004\nA Presidente da \u00c7omiss\u00e3o Executiva Instaladora\nANEXO 30\nCertifica-se que\n^Qtn'g____Jj__'^'\u00edXJtAcJlj\u00ed\u2014_^tC\u00edf^______cyloctX-Cj^--\nfrequentou a Tert\u00falia Tem\u00e1tica\n\u201cPalavras com senfMo\u2019*\norientada pela Psic\u00f3loga Teresa da Silva\n5 de Junho de\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS PROF. JO\u00c3O DE MEIRA\n\u2018 eJs l\u00ed\u00e8i\tv\\\\\n_______________________________________\n\u25a0 Diretora\nAgrupamento de Escolas Professor Jo\u00e3o de Meira\n\u25a0\u00bfCr\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS PROF. JO\u00c3O DE MEIRA\nr 11 f i c a a c\nCertifica-se que\n100\nfrequentou a A\u00e7\u00e3o de Sensibiliza\u00e7\u00e3o\n*6C<mun\u00e2 ca\u00e7\u00e3o mfer-relaeawaP\norientada pela Formadora Maria Torcato Baptista\n4 de Mam de 2012\nANEXO 32\n0 000I50000JB00J0,\u00caL000J000000000000B000J000000gjg0r00g0f00BI00000000BJ0000000l0\n101\nI I\nI\nI\nI\nI\n!\ni\nI\n!\ni\nI\nI\nI\nI\nI\n1\nB\n0\n\\/f 'v t-\u00bb iM\u00cdniMm<>~<la\nEduca\u00e7ao\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o de Francisco de Holanda\nDiploma\nJorge do \u00a1Nascimento Pereira da Silva, dlrector do Centro de (Forma\u00e7\u00e3o de \u2018Francisco de (Holanda sediado na \u2018Esco\u00eda Secund\u00e1ria de Francisco de Holanda, Alameda&lt;Dr Alfredo (Pimenta, em \u00c7uimar\u00e3es, entidade formadora acreditada peio Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua, com o registo de acredita\u00e7\u00e3o CC<PFC/ErNrI-AE-0627/04, certifica que (MAPJA&lt;DE LVP\u00c7DES (MACEDO \u2018DE APA'\u00cd>JO, nascida a 14 de (Mar\u00e7o de 1973, portadora do Bilhete de Identidade n\u00famero 10158923, emitido peto arquivo de identifica\u00e7\u00e3o de Lisboa, 2005-01-05, residente em&lt;Rjia (Rjbeira, n.\u00b0 771 - Priteiros St. \u00b0 Estev\u00e3o, 4805-693 \u00c7VEMAP\u00c3ES, participou na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema L\u00cd(N\u00c7rUA \u00c7EST\u00dcAL POPfU\u00e7VESA, organizada na modalidade de Curso de Forma\u00e7\u00e3o, com a dura\u00e7\u00e3o de 50 Horas efoi aprovada.\nJ? Ac\u00e7\u00e3o decorreu entre 2006-03-03 e 2006-06-09, nas instala\u00e7\u00f5es da Escola \u00aeB 2,3 de Ferment\u00f5es, sob a orienta\u00e7\u00e3o do formador Ant\u00f3nio (Manuel \u00c7omes Ara\u00fajo e Vitor\u00edM. T\u00e9t\u00e9 \u00c7on\u00e7afves, a que, nos termos do&lt;Rfgime Jur\u00eddico da (Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de (Professores, corresponde a 2,0 (duas) unidades de cr\u00e9dito.\n(Mais se certifica que a ac\u00e7\u00e3o foi acreditada pelo Conselho Cient\u00edfico-Pedag\u00f3gico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua sob o n\u00famero de registo CC5PEC/ACC-40333/05 e que, para os efeitos previstos no artigo 5\u00b0, n\u00famero 2, do (Decreto-Lei n. \u00b0 207/96 de 2 de (Novembro (Rfgime Jur\u00eddico da Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua de Professores), releva para efeitos de progress\u00e3o na carreira de Educadores de Inf\u00e2ncia, Professores do Ensino (B\u00e1sico e Ensino Secund\u00e1rio.\n\u00c7uimar\u00e3es, 2006-07-27\n062133550\nODI<KECI&amp;K,\njjrge /o Nascimento Pereira da Sil\n\\&lt;\u00a3/\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nI\nUNI\u00c3O EUROPEIA\nFundo Social Europeu\nem Ac\u00e7\u00e3o Ac\u00e7\u00e3o co-financlada pulo Fundo Social Europeu e Estado Portugu\u00eas\nIB0JB0EIBI0Br0BJ000B00I00BIB00r0\u00ca!IB00JB000I00g000J00BIB0JBJi0gjBIB0J0BJ00gJ0BJBOBEOigjgigiBJ\n!\n0\nANEXO 33\n102\nparticipou na\nac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o subordinada ao tema \u201cProjecto Curricular de Turma\u201d, realizada em 5 de Fevereiro de 2003, na Escola E.B.\nANEXO 34\nUniversidade do Minho Servi\u00e7o de Consulta psicol\u00f3gica e Desenvolvimento Humano\nO cu\nCertificase que\nHe.\tg\t.\tcl\u00faxkA\u00ae\tAw11riH\nr\tr\ti\u2014\t\nparticipou na\niDorfsfop \u201c Unfus\u00e3o Curricular efe Estrat\u00e9gias de Edfprendizagem \u2014 Desafios e (algumas) respostas\", organizada\npe\u00eda Gasa do \u00edProJessor e pe\u00eda Qdnidade de Consulta ^Psicol\u00f3gica de Cdprendizagem e \u00cdPendimento &amp;sco\u00edar} realizada na\nUniversidade do Cltinko, no dia /J de almendro de 1999.\nJtraga, 1\u00d5 Je DCoue/ntro Je 1999\nGasa Jo tProJessor\n(Dr. tJernanJo G\u00dc\u00cdmeiJa J\nANEXO 35\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DE D. DINIS\nSANTO TIRSO\nCERTIFICADO\n&amp;n\u00edtpca~4e&lt;%ae\nnuma /le\u00e7\u00e3o de poima\u00e7ao deece^iada\nP>-\t<~\u00bfV\nKu\tt^CO C O ., J ir\u00c7c \u25a0 \u25a0 \u25a0 .pWlticifaM\n&amp;\u00e2ceta ^wda\u00bfwa : \u2018\u00ed&amp;atidade oa Tdto/\u00edta ? \",\nd\u00e0tamijada freta Pne^eona IKaica de bandee P. 1%. *?. S. 'pc^ae\u00e3ieda Peiecia. da SSS de Peite c oiqac\u00fajada frete 'Ti\u00e1ctee de Set\u00e1yie de \"TKatem\u00e1tica da 'tdaweiecdade de Ponte\nANEXO 36\n105\n\n\nEscola Secund\u00e1ria D. Sancho I\n\n\nCertifica-se que\t4^\\^\tC\u2018_ X?CXaa\nparticipou no Semin\u00e1rio, subordinada ao tema: \" T\u00c9CNICAS DE INTER VEN\u00c7A O PEDAG\u00d3GICAS\"\nfO Conselho Directivo\nV. N. de Famalic\u00e3o, 29 de Abril de 1998\nO N\u00facleo De Es\nO N\u00facleo De Est\u00e1gio\nANEXO 37\n3ESCOLA SECUN\u00d2ARIA D. SANCHO I\n--------------------------\nCERTIFICADO\nDeclara-se que\nTfaesrlc)_Ai^CiAja----------------------\nparticipou no Col\u00f3quio \u00abA Indisciplina na Escola: causas e solu\u00e7\u00f5es\u00bb, realizada pelo \u00a3rupo de Est\u00e1gio de Portugu\u00eas/Ingl\u00eas e dinamizado pelo Prof. Doutor Jo\u00e3o Lopes, que teve lugar na escola Secund\u00e1ria D. Sancho I, no dia 29 de Janeiro de 1998.\nPrelector\nPresidente do Conselho rectivo\nGOVERNO DE\nIs* PORTUGAL\nCENTRO DE\nFORMA\u00c7\u00c3O MARTINS SARMENTO\nMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O E CI\u00caNCIA\nCERTIFICADO\nAnt\u00f3nio Mana Novais Leite, diretor do Oentro de porma\u00e7\u00e3o Martins ^armento, entidade formadora acreditada pelo (Jonselho CZ'ent\u00edfico Pedag\u00f3g\u00edco da porma\u00e7\u00e3o (Jont\u00ednua com o registo de acred\u00edta\u00e7\u00e2o CCPFC/1\u00ca.NT~AL-1 1+5/1 1, certifica que MARIA DE. L(JRDE_5 MACE.DO DE. ARA\u00daJO.- docente do grupo de recrutamento 52.0, a exercer fun\u00e7\u00f5es no Agrupamento de D scolas Jo\u00e3o de Mc\u00edra, portador(a) do (Jart\u00e3o de Odad\u00e3o n.e 10155925, concluiu com aproveitamento a a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \"Recursos D ducativos Uig\u00edtais (RD O) em contexto de sala de aula\", realizada na D A de V\u00abzela entre 06-05-201 5 c Ol-Of-ZO 1 5, sob orienta\u00e7\u00e3o dos formadores Lu\u00eds Filipe 5 im\u00f5es D)arata, (Jl\u00edvia de p\u00e1t\u00edma Clarne\u00edro da (Junha e Maria Manuela da .^\u00edlva (jon\u00e7alves Nunes, na modalidade de Qfic\u00edna de forma\u00e7\u00e3o, com o n.\u00b0 de registo OCIPPC/ACLO-72652/12 e a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas presenciais e 25 horas de trabalho aut\u00f3nomo, a que correspondem 2 cr\u00e9ditos, nos termos do Regime Jur\u00eddico da Dorma\u00e7\u00e3o (Jont\u00ednua de Professores.\nP m conformidade com o referencial da escala de avalia\u00e7\u00e3o previsto no n.s 2 do artigo 4'6C do D statuto da (Jarre\u00edra [Jocente, aprovado pelo p)ecreto-Lei n-\u00b0 1 5/2007, de 1 9 de Janeiro, o(a) docente foi avaliado(a) com a classifica\u00e7\u00e3o de 9,8 (nove valores e oito d\u00e9cimas), a que corresponde a men\u00e7\u00e3o qualitativa de D xcelente.\n(Jert\u00edfica-se ainda que, para efeitos previstos no artigo 5e do Regime Jur\u00eddico da Porma\u00e7\u00e3o (Jont\u00ednua de professores, aprovado pelo JJecreto-Le\u00ed n.e 207/96, de 2 de Novembro, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelo artigo 4-.- do EJecreto-Lei n.- 1 5/2007, de 1 9 de Janeiro, a a\u00e7\u00e3o releva para efeitos de aprecia\u00e7\u00e3o curricular e para a progress\u00e3o em carreira de Professores dos grupos 250, 5IO e 520. [ara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.a 5 do artigo 14-2 do mesmo RJPCL a a\u00e7\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira de Professores dos grupos 250, 5 1 O e 520.\nPelo que, nos termos do artigo 1 5-c do ]J)ecreto~Lei n.Q 207/9 d, de 2 de Novembro, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelo artigo 4*.c do R)ecreto~Lei n.- 1 5/2007, de 1 9 de Janeiro, se emitiu o\npresente certificado, que assino e autentico com o carimbo em uso neste (Jentro de porma\u00e7\u00e3o.\n-SA\u00c3ME-MIQ\n(/^nt\u00f3n\u00edo Maria\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\n\t\tIlHBIal\t\u00bfSI GOVERNO DE IQI\tPORTUGAL\t\t\n\t\tMINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O FORMA\u00c7AO\tE ci\u00eancia MARTINS SARMENTO\t\t\n\t\tc1drtiric.ado\t\t\n\t\tAm\u00f3nio Maria Novais Leite, diretor do (/entro de Lorma\u00e7\u00e3o Martins ^armento, entidade formadora acreditada pelo (Jonselho (J\u00edent\u00edfico Redag\u00f3g\u00edco da Lorma\u00e7\u00e3o (Jont\u00ednua com o registo de acredita\u00e7\u00e3o CCFFC/rLNT-AEL-1 1^5/1 1, certifica que MARIA DL LCIRDEL5 MACEDO DD ARA\u00daJO, docente do grupo de recrutamento 520, a exercer fun\u00e7\u00f5es no /\\grupamento de D scolas Jo\u00e3o de Me*ra, portador(a) do (Jart\u00e3o de (J\u00eddad\u00e3o n.c 1015^925, concluiu com aproveitamento a a\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o \u201dL\u2019tcrac\u00edas digitais e da informa\u00e7\u00e3o - Rresenc\u00edal / online\", realizada na D scola D F5 2,5 Jo\u00e3o de Me>ra entre 21-0^-201 2 e 1 8-07-201 2, sob orienta\u00e7\u00e3o dos formadores Adel\u00edna Laula Mendes L\u00ednto e ^\u00e9rg\u00edo (Jaldas (Joelho, na modalidade de CJurso de Lorma\u00e7\u00e3o, com o n.e de registo (J(Jli C/ACICl-Z1\t1/1 2 e a dura\u00e7\u00e3o de 25 horas presenciais, a que corresponde(m) 1 cr\u00e9d\u00edto(s), nos termos do Regime Jur\u00eddico da Lorma\u00e7\u00e3o (Jont\u00ednua de L rofessores.\t\t\n\t\tD m conformidade com o referencial da escala de avalia\u00e7\u00e3o previsto no n.e 2 do artigo 4-\u00e9>s do D statuto da (Jarre\u00edra [Jocente, aprovado pelo [Jecreto-Lei n.c 1 5/2007, de 1 J de Janeiro, o(a) docente foi aval\u00edado(a) com a classifica\u00e7\u00e3o de 9,0 (nove valores e zero d\u00e9cimas), a que corresponde a men\u00e7\u00e3o qualitativa de D xcelente.\t\t\n\t\tCLertifica-se ainda que, para efeitos previstos no artigo 5e do Regime Jur\u00eddico da Lorma\u00e7\u00e3o (Jont\u00ednua de Rrofessores, aprovado pelo {Jecreto-L^\u00ed n.G 207/5*/ de 2 de Novembro, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelo artigo 4-.c do [Decreto-Lei n.G 1 5/2007, de 1 5* de Janeiro, a a\u00e7\u00e3o releva para efeitos de aprecia\u00e7\u00e3o curricular e para a progress\u00e3o em carreira de professores dos 2\u00b0 e 5G C .D L>. Lara efeitos de aplica\u00e7\u00e3o do n.G 5 do artigo 14-G do mesmo RJLCL a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o releva para a progress\u00e3o em carreira.\t\t\n\t\tLelo que, nos termos do artigo 1 5-c do [Decreto-Lei n.a 207/5*/ de 2 de Novembro, com as altera\u00e7\u00f5es introduzidas pelo artigo 4.e do [Jecreto-Le\u00ed n.G 1 5/2007, de 1 5* de Janeiro, se emitiu o presente certificado, que assino e autentico com o carimbo em uso neste (Jentro de Lorma\u00e7\u00e3o.\t\t\n\t\t(Jentro de Lorma\u00e7\u00e3o Martins ^armento, 1 8 de setembro de 201 2\t\t\n\t\t([^ Dii etoi d(3Lro de oi tiia\u00e7ao, MA\u00c7\u00c3O\t\t\n\t\t\t\t\n\t\tSARMENTO*\t\t\n\t\t(Ant\u00f3nio Ms ria Novais j_e\u00edte)\t\t\n\t\t\t\t\n\t\t\t\t\nDIPLOMA\ncasa das ciencias\nPORTAL GULBENKIAN PARA PROFESSORES\nwww.casadasciencias.org\n109\n; Funda\u00e7\u00e3o l Calouste\nGulbenkian\nPR\u00c9MIO DE DISTIN\u00c7\u00c3O\nA Coordena\u00e7\u00e3o da Casa das Ci\u00eancias, faz saber que foi atribu\u00eddo ao trabalho Sit\u00e1eHiO.\tda co-autoria de\n\"^cviici, e \u00c2cvutei- rtteutyi da Escola B\u00e1sica dos 2\u00ae e 3\u00ae Ciclos de Jo\u00e3o Meira em Guimar\u00e3es o\nPR\u00c9MIO DE DISTIN\u00c7\u00c3O CASA DAS CI\u00caNCIAS 2014\nde que o presente diploma faz prova.\nLisboa, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, 19 de Maio de 2014\nA Coordena\u00e7\u00e3o do Projeto\nfc- 11 I \u00bf12\u2014\nMa\nAlexandre Lopes Magalh\u00e3es Pedro Alexandrino Fernandes\nANEXO 41\n110\nAgrupamento de Escolas Professor Jo\u00e3o de Meira\nCERTIFICADO\nit\nECO-ESCOLAS\nCertifica-se\tque\nesteve presente numa \u00e9ess\u00e3o de Forma\u00e7\u00e3o sobre\nComandos de Vota\u00e7\u00e3o Interativos , dia 29 de maio de 2012.\nGuimar\u00e3es, 29 de maio de 2012\nAs formadoras\nX So- z \u00ab-C J-\n/\nANEXO\nAGRUPAMENTO DE ESCOLAS PROF. JO\u00c3O DE MEIRA\nCERTIFICADO\n111\nCertifica-se que\tJ,\tju t\u00c1^TT.,_______________participou na sess\u00e3o\nformativa \u00abDesenvolvimento das Literacias da Informa\u00e7\u00e3o, Digitais e Tecnol\u00f3gicas\u00bb, promovida pela Biblioteca Escolar e pelo subdepartamento de Inform\u00e1tica, sob orienta\u00e7\u00e3o de Adelina Paula Pinto, da Rede de Bibliotecas Escolares.\nGuimar\u00e3es, 12 de Setembro de 2011\n\u25a0\tREDE DE\n\u25a0\tBIBWOTKCAS\n\u25a0\tESCOLARES\nANEXO 43\nplano tecnol\u00f3gico\tCOmpet\u00eanC\u00cdaS\neduca\u00e7\u00e3o\nCERTIFICADO DE COMPET\u00caNCIAS DIGITAIS\nCertifica-se que Maria Lurdes Macedo Ara\u00fajo , com o n\u00famero de Identifica\u00e7\u00e3o Civil / Militar / Passaporte / T\u00edtulo de Resid\u00eancia 101589239ZZ3, obteve a certifica\u00e7\u00e3o em Compet\u00eancias Digitais no \u00e2mbito do Sistema de Forma\u00e7\u00e3o e de Certifica\u00e7\u00e3o em Compet\u00eancias TIC para docentes, por Certifica\u00e7\u00e3o por reconhecimento de percurso formativo.\nData:\n\u00f3f.\tM\nr \u00bfodeforma\u00e7\u00e2o\n\u2018'-mento\n* r* *\n(Director do Centro de Forma\u00e7\u00e3o de Associa\u00e7\u00e3o de Escolas)\nCertificado n.\u00b0 37338/2011\n\"O certificado de compet\u00eancias digitais certifica os conhecimentos adquiridos pelo docente que lhe permitem uma utiliza\u00e7\u00e3o instrumental das TIC como ferramentas funcionais no seu contexto profissional.\" (Portaria n.\u00b0\n\u2022 731/2009)\nESCOLA E.B. 2,3 JO\u00c3O DE MEIRA\n113\n\u00ed\u00e8k\t__\\______________________________________________________________________________\nStfLPnf&amp;\u00ednm a!\u00cdv-m f\u00edau&amp;n\t' \u2022St\u00e2wia\u00e1 mt '\u00e9m\u00e1ama Qk\u00ed\u00fci- ol\u00ed Stnf\u00f1ama\t\u00a3<x>&amp;>. na ona \u00bffa> \u00bftv/#/##/?.\nANEXO 45\n(EscoCa Secund\u00e1ria&lt;D.SanchoI\n- Vi(a Nova cie \u2018Fama\u00edic\u00e3o-\n114\nCertifica-se que a (professora Svtaria de Lurdes \u00edMacedo Jdra\u00fajo, do \u00c7rupo 11o\u00ae, esteve presente no co\u00ed\u00f3quio so\u00f4re a \u201c D\u00e1diva de sangue\u201d, orientado peio Dr. DanielJdugusto fMarques Dias e pela Dra. Cristina Alexandra Tinto Tasto de Carvalho, do Servi\u00e7o de Nematologia dos J-Cospitais de S- Jo\u00e3o de Deus em Vila Nova de Famalic\u00e3o e de S- Jo\u00e3o no Porto, no dia 17 de Janeiro de 2002, na sa\u00eda P\u00f3mulo de Carvalho da Lscola Secund\u00e1ria D. Sancho I.\nANEXO 46\nESCOLA SECUNDARIA D. DINIS STO TIRSO\n115\nCertifica-se que tjn\t4s t UX-Q y, A nn t\tparticipou no Semin\u00e1rio,\nsubordinado ao tema GEN\u00c9TICA : Problemas \u00e9ticos, sociais e legais, no dia 3 de Mar\u00e7o de 1999, orientado pelo Dr. Rui Vaz Os\u00f3rio, do Instituto de Gen\u00e9tica M\u00e9dica do Porto.\nPELA ORGANIZA\u00c7\u00c3O\nANEXO 47\n\t/ _ % \u201c\n\t\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\n\t%\n\t\nUniversidade do Minho\nEscola de Psicologia\nO SONO E A ADOLESC\u00caNCIA\n(vers\u00e3o para investiga\u00e7\u00e3o, Lurdes Ara\u00fajo &amp; Pedro B Albuquerque, 2014; adaptado de Moreno, T., 2012)\nO presente question\u00e1rio destina-se ao estudo dos h\u00e1bitos de sono dos jovens e poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com a aprendizagem. Neste question\u00e1rio h\u00e1 v\u00e1rias perguntas sobre ti e o teu SONO. Responde individualmente e com sinceridade. N\u00e3o h\u00e1 respostas corretas nem erradas. L\u00ea com aten\u00e7\u00e3o.\nAno escolaridade_______\nIdade_______anos\nSexo : F |\t| M | i\n1.\tAgregado familiar\nIdade da m\u00e3e__________Idade do pai__________N\u00ae de Irm\u00e3os__________Idades_______________________\nCom quem vives : Pai |\t| M\u00e3e \u25a1 Irm\u00e3os I I Av\u00f3sl I Instituic\u00e3d I Outros \u25a1\n2.\tEstado civil dos pais\nSolteiros \u25a1 Casados \u25a1 Divorciados \u25a1 Uni\u00e3o facto \u25a1 Vi\u00favo(a)l I\n3.Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas da m\u00e3e\n&lt;7\u00aeano \u25a1 9\u00aeano D 10-11\u00ae ano \u25a1 12\u00aeano \u25a1\nFrequ\u00eancia Universit\u00e1ria \u25a1\tLicenciatura \u25a1\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u25a1\n4. Habilita\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas pai\n&lt;7\u00aeano \u25a1 9\u00aeano \u25a1\t10-11\u00ae ano \u25a1 12\u00aeano \u25a1\nFrequ\u00eancia Universit\u00e1ria \u25a1\tLicenciatura \u25a1\nP\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u25a1\n5. Profiss\u00e3o: da m\u00e3e\ndo pai\n6. Tens televis\u00e3o/computador no quarto? Sim \u25a1\nN\u00e3ol I\n7. Na tua fam\u00edlia, quem estabelece as regras sobre a hora de ir para a cama? M\u00e3el I Tul I\nOutros \u25a1\nPai \u25a1\nP\u00e1g. 1/3\n8.\tNo l5 Per\u00edodo, que notas obtiveste (para cada disciplina assinala com X na coluna correspondente):\n\t1\t2\t3\t4\t5\nPortugu\u00eas\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\nIngl\u00eas\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\nEspanhol/Franc\u00eas\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\nHist\u00f3ria\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\tO\t\u25a1\nGeografia\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\nMatem\u00e1tica\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\nCi\u00eancias Naturais\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\nF\u00edsico-qu\u00edmica\t\u25a1\t\u25a1\tO\t\u25a1\t\u25a1\n9. Achas que tens problemas com o sono?\t\tSimO\tN\u00e3o 1\t1\t\t\nlO.Gostas de dormir? Sim |\t| N\u00e3o | I\n11. Gostas de te ir deitar? Sim \u25a1 N\u00e3o \u25a1\nSiml I\n12.Partilhas o quarto com algu\u00e9m?\n12.1. Se respondeste sim: com quem?\nN\u00e3o I I\nque idade tem?.\n13.\tHabitualmente, durante os dias de escola/semana:\n13.1.\tQuantas horas dormes por noite?_______\n13.2.\tA que horas adormeces?________\n13.3.\tQuanto tempo demoras a adormecer?__________\n13.4.\tA que horas acordas?_______\n13.5.\tA que horas vais para a cama?\nentre as 20 e as 21 horas \u25a1\tentre as 21 e as 22 horas\nentre as 22 e as 23 horas \u25a1\tdepois das 24 horas\n14.\tDurante o fim de semana :\n14.1.\tQuantas horas dormes?_________\n14.2.\tA que horas adormeces?________\n14.3.\tQuanto tempo demoras a adormecer?__________\n14.4.\tA que horas acordas?_______\n14.5.\tA que horas vais para a cama?\nentre as 20 e as 21 horas \u25a1\tentre as 21 e as 22 horas\nentre as 22 e as 23 horas \u25a1\tdepois das 24 horas\nP\u00e1g. 2/3\n\u25a1 \u25a1 \u25a1 \u25a1\n15. Responde ainda \u00e0s seguintes perguntas....\n\u00c0 hora de deitar\t\tHabitualmente\t\u00c0s vezes\tRaramente nunca\n\t5-7 x/ sem\t2-4 x/sem\t1-0 /sem\n1. Vais para a cama \u00e0 mesma hora certa durante a semana?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n2. Adormeces na mesma cama todos os dias?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n3. Adormeces na cama do pai /m\u00e3e, irm\u00e3o /irm\u00e3?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n4. Adormeces em menos de 20 min?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n5. Discutes com os teus pais acerca de ires para a cama?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n6. Ficas acordado/a at\u00e9 tarde quando os pais pensam que est\u00e1s a dormir?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n7.\tDepois de te deitares, ficas acordado(a) a ver televis\u00e3o ou na internet? 8.\tSe sim, quanto tempo?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\nDurante o sono...\n9.\tAchas que dormes pouco?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n10.\tAchas que dormes muito?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n11.\tAcordas durante a noite?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n12.\tTens dificuldade em voltar a adormecer quando acordas durante a noite?\tn\t\u25a1\t\u25a1\n13.\tTens pesadelos?\tn\t\u25a1\t\u25a1\n14.\tCostumas ir para acama de algu\u00e9m durante a noite?\tn\t\u25a1\t\u25a1\n15. Se sim, quem?__________________________\nDe manh\u00e3 e durante o dia...\n16.\tTens dificuldade em acordar?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n17.\tSentes que tens sono durante o dia?\tn\t\u25a1\t\u25a1\n18.\tCostumas adormecer ou a dar-te sono durante as aulas?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n19.\tCostumas adormecer ou a dar-te sono durante os trabalhos de casa?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n20.\tCostumas sentir-te de mau humor durante o dia?\t\u25a1\t\u25a1\t\u25a1\n21.\tSentes que precisavas de dormir mais?\t\u25a1\to\t\u25a1\nMuito obrigada pela tua colabora\u00e7\u00e3o.\nQuestion\u00e1rio aprovado pela DGE e registado no Sistema de Monitoriza\u00e7\u00e3o de Inqu\u00e9ritos em meio Escolar com o n9 0415200001\nP\u00e1g. 3/3\n10/01/14\nMIME - Monitoriza\u00e7\u00e3o de Inqu\u00e9ritos em Meio Escolar\nMonitoriza\u00e7\u00e3o de Inqu\u00e9ritos em Meio Escolar\nIn\u00edcio \u00bb Consultar inqu\u00e9ritos \u00bb Ficha de inqu\u00e9rito\nIdentifica\u00e7\u00e3o da Entidade / Interlocutor----\u2014\nNome da entidade:\nEscola de Psicologia da Universidade do Minho\nNome do Interlocutor\nPadro B. Albuquerque e Lurdes Ara\u00fajo\nE-mail do interlocutor:\nlurdesaraujo@aejoaodemeira.pt\nEscola de Psicologia da Universidade do Minho\n\u00c1rea reservada\n\u25a0\tDados da entidade\n\u25a0\tConsultar inqu\u00e9ritos\n\u25a0\tRegistar inqu\u00e9rito\n\u25a0\tInstru\u00e7\u00f5es\nDados do Inqu\u00e9ri to----------------------------------------------------------------------------------------\nN\u00famero de registo:\n0415200001\nDesigna\u00e7\u00e3o;______________________________________________________________________________________________\nEstudo sobre sono e adolesc\u00eancia\nDescri\u00e7\u00e3o:\nO presente inqu\u00e9rito por question\u00e1rio surge no \u00e2mbito de uma tese de Mestrado sobre o sono e a adolesc\u00eancia, que est\u00e1 a ser desenvolvida na Escola de Ci\u00eancias e na Escola de Psicologia da Universidade do Minho.\n0 estudo ser\u00e1 levado a cabo com alunos do 7o e 9o anos do Ensino B\u00e1sico a frequentara Escola EB2/3 Jo\u00e3o de Me ira - Guimar\u00e3es. A amostra dever\u00e1 comportar cerca de 300 alunos de ambos os anos de escolaridade. Neste estudo ser\u00e1 aplicado o question\u00e1rio \u201d0 sono e a adolesc\u00eancia\"(Ara\u00fajo e Albuquerque, 2014 - adaptado de Moreno 2012). Este question\u00e1rio envolve uma aplica\u00e7\u00e3o individual, em contexto de sala de aula e com uma dura\u00e7\u00e3o aproximada de resposta de 20 minutos.\nF\u00e1ra al\u00e9m de dados biogr\u00e1ficos e caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado familiar o question\u00e1rio envolve tamb\u00e9m um conjunto de quest\u00f5es sobre: (1) condi\u00e7\u00f5es materiais de sono; (2) h\u00e1bitos de sono; (3) avalia\u00e7\u00e3o do comportamento de sonol\u00eancia em vig\u00edlia; (4) higiene do sono.\nO objectivo central deste estudo ser\u00e1 o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o entre a higiene do sono e o sucesso/insucesso escolar.\nObjectivos:\nObjectivos gerais do estudo\nEste estudo apresenta tr\u00eas objectivos fundamentais: (1) clarificar a import\u00e2ncia da higiene do sono para o bem estar de cada indiv\u00edduo, em geral, e no desenvolvimento dos jovens, em particular, (2) encontrar explica\u00e7\u00f5es para o facto de, de acordo coma literatura, a maioria dos jovens dormir menos do que o recomend\u00e1vel; e (3) enunciar os mecanismos do sono e as consequ\u00eancias de uma m\u00e1 higiene do sono.\nDimens\u00e3o pr\u00e1tica do estudo\nNeste estudo vamos procurar estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre a higiene do sono e o sucesso/insucesso esoolar. O estabelecimento desta rela\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de um suporte empiricamente validado para a forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o de professores, alunos e encarregados de educa\u00e7\u00e3o sobre alguns comportamentos implement\u00e1veis no sentido de melhorara qualidade/higiene do sono de adolescentes.\nPeriodicidade:\nPontual\nData do inicio do per\u00edodo de recolha de dados:\n27-\t01-2014\nData do fim do per\u00edodo de recolha de dados:\n28-\t02-2014\nUniverso:\nAlunos dos 7o e 9oanos do Agrupamento de Escolas Jo\u00e3o de Meira\nUnidade de observa\u00e7\u00e3o:\nAluno e turma\nM\u00e9todo de recolha de dados:\nInqu\u00e9ri to\nInqu\u00e9rito registado no Sistema Estat\u00edstico Nacional:\nN\u00e3o\nInqu\u00e9rito aplicado pela entidade:\nin ime. ge pe. m in - ed u. pt/Pr iv a te/I nq u eritoCb nsu Ita r. asp x? id= 5168\n\u25a0\tIn\u00edcio\n\u25a0\tPesquisar inqu\u00e9ritos\n1/2\n10/01/14\tMIME - Monitoriza\u00e7\u00e3o de Inqu\u00e9ritos em Meio Escolar\nSim\nInstrumento de inquiri\u00e7\u00e3o:\n04152 201401081457.Documentol.doc (DOC -192,00 KB)\nNota metodol\u00f3gica:\n04152 201401081512 Documento2.docx (DOCX -18,11 KB)\nOutros documentos:\n04152 201401081457 Documento3.pdf (PDF - 334,86 KB)\nData de registo:\n06-01-2014\nVers\u00e3o:\n1(1)\nDados adicionais \u2014---------------------------------------------------------------------------------------\nEstado:\nP\u00e1ndente\nAvalia\u00e7\u00e3o:\nExmo(a) Senhor(a) Dr(a) Rsdro B, Albuquerque e Lurdes Ara\u00fajo\nVenho por este meio informarque o pedido de realiza\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito em meio escolar\u00e9 autorizado uma vez que, submetido a an\u00e1lise, cumpre os requisitos, devendo atender-se \u00e0s observa\u00e7\u00f5es aduzidas.\nCom os mel hores cumpri mentos\nJos\u00e9 Vitor Pedroso\nDiretor de Servi\u00e7os de Projetos Educativos\nDGE\nObserva\u00e7\u00f5es:\na)\tA realiza\u00e7\u00e3o dos Inqu\u00e9ritos fica sujeita a autoriza\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o do Agrupamento de Escola do ensino p\u00fablico Jo\u00e3o de Meira. Merece especial aten\u00e7\u00e3o o modo, o momento e condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o dos instrumentos de recolha de dados em meio escolar, devendo fazer-se em estreita articula\u00e7\u00e3o com a Dire\u00e7\u00e3o do Agrupamento.\nb)\tDeve considerar-se o disposto na Lei n\u00b0 67/98 em mat\u00e9ria de garantia de anonimato dos sujeitos (n\u00e3o identificar ou tomar identific\u00e1vel), confidencialidade, prote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a dos dados, sendo necess\u00e1rio solicitar o consentimento informado e esclarecido do titulardos dados. No caso presente, para al\u00e9m da recolha de dados de adultos, existe inquiri\u00e7\u00e3o a alunos menores (menos de 18 anos) pelo que este dever\u00e1 ser atestado pelos seus representantes legais. As autoriza\u00e7\u00f5es assinadas pelos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o devem ficarem poder da Escola/Agrupa mento ao qual pertencemos alunos. N\u00e3o deve haver cruzamento ou associa\u00e7\u00e3o de dados entre os que s\u00e3o recolhidos pelos instrumentos de inquiri\u00e7\u00e3o e os constantes da declara\u00e7\u00e3o de consentimento informado.\nc)\tInforma-se que, de acordo coma natureza jur\u00eddica da DGE, publicada pelo Decreto-Lei n.\u00b0 14/2012 de 20 de janeiro, conjugada com o enquadramento legal espec\u00edfico dos pedidos de autoriza\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9ritos/realiza\u00e7\u00e3o de estudo de investiga\u00e7\u00e3o em meio escolar (Despacho N.\u00b015847/2007, publicado no DR 2a s\u00e9rie n.\u00b0 140 de 23 de julho), a DGE n\u00e3o \u00e9 competente para autorizara realiza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00f5es educativas/desenvolvimento de atividades/programas, junto de alunos em contexto de sala de aula, dado ser compet\u00eancia da Escola/Agrupamento.\nOutras observa\u00e7\u00f5es:\n| Voltar | Vers\u00e3o 1 |\nmime. gepe.niin-edu.pt/Private/InqueritoCbnsultar.aspx?id=5168\t2/2\nEx.\" Senhora Diretora Manuela Ferreira,\nVimos por este meio solicitar a colabora\u00e7\u00e3o do Agrupamento de Escolas Prof. Jo\u00e3o de Meira num estudo sobre os h\u00e1bitos de sono dos jovens e a poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com os resultados acad\u00e9micos. Este estudo integra-se num projeto de investiga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 a ser desenvolvido pela docente Lurdes Ara\u00fajo, a exercer fun\u00e7\u00f5es na escola E.B. 2,3 desse agrupamento, no \u00e2mbito do curso de mestrado \u201c0 sono e a adolesc\u00eancia\", sob a orienta\u00e7\u00e3o do Professor Doutor Pedro Albuquerque, da Escola de Psicologia da Universidade do Minho.\nNesse sentido, gostar\u00edamos de obter autoriza\u00e7\u00e3o para aplicar inqu\u00e9ritos aos alunos do 7\u00b0e 9\u00b0anos desse agrupamento.\nAnexamos o nosso pedido e a informa\u00e7\u00e3o da DGE que autorizou a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo.\nDesde j\u00e1 muito obrigado.\nAtentamente,\nPela equipa do projeto\nProfessor Doutor Pedro Albuquerque\nUniversidade do Minho\nEscola de Ci\u00eancias\nUniversidade do Minho\nEscola de Psicologia\nCONSENTIMENTO INFORMADO\nExmo.mos Pais / Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o\nNo \u00e2mbito de uma tese de mestrado sobre o Sono e a Adolesc\u00eancia, que est\u00e1 a ser realizada na\nEscola de Ci\u00eancias e na Escola de Psicologia da Universidade do Minho, estamos a efetuar um estudo\nsobre os h\u00e1bitos do sono dos jovens que frequentam o 39 ciclo do ensino b\u00e1sico e poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o com\no desempenho acad\u00e9mico.\nNeste estudo pretende-se que seu/sua educando/a responda a um question\u00e1rio relativo aos\nh\u00e1bitos e qualidade do sono e ao funcionamento na vida di\u00e1ria. O question\u00e1rio tem ainda algumas\nquest\u00f5es sobre o agregado familiar, nomeadamente a idade, habilita\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e profiss\u00e3o dos\npais/encarregado de educa\u00e7\u00e3o; n\u00fameros de irm\u00e3os e respetivas idades.\nOs respons\u00e1veis por este estudo garantem a confidencialidade nas respostas do seu/sua\neducando/a.\nSe concordar, este question\u00e1rio ser\u00e1 facultado para o preenchimento na escola.\nMuito obrigado pela colabora\u00e7\u00e3o.\nLurdes Ara\u00fajo e Pedro B. Albuquerque\nAUTORIZA\u00c7\u00c3O\nEu,\nencarregado(a) de educa\u00e7\u00e3o do(a) aluno\n(a)\nn9\n., da turma\ndo____9 ano,\n* o preenchimento do question\u00e1rio sobre sono, acima referido.\n* Por favor escrever: AUTORIZO ou N\u00c3O AUTORIZO\n(assinatura)\nGuimar\u00e3es,_____/_____/ 2014"}]}}}