{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24135"}, {"@name": "filename", "#text": "8465_cleria%20bittencourt%20meller.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade do Vale do Rio dos Sinos/UNISINOS \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o  \n\nLinha de Pesquisa Curr\u00edculo, Cultura e Sociedade \n\n \n\n \n\n \n\nCLERIA BITENCORTE MELLER \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTECER, LAN\u00c7AR E RECOLHER REDES DE SABERES AMBIENTAIS DE ATORES \n\nSOCIAIS ENVOLVIDOS COM A SUINOCULTURA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: professor doutor \u00c1ttico Chassot \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e3o Leopoldo \u2013 RS\n\n\n\nCLERIA BITENCORTE MELLER \n\n \n\n \n\n \n\nTECER, LAN\u00c7AR E RECOLHER REDES DE SABERES AMBIENTAIS DE ATORES \n\nSOCIAIS ENVOLVIDOS COM A SUINOCULTURA  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese de Doutorado \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \nLinha de Pesquisa Curr\u00edculo, Cultura e \nSociedade \nUniversidade do Vale do Rio dos \nSinos/UNISINOS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOrientador: professor doutor Attico Chassot \n\n \n \n \n \n\nS\u00e3o Leopoldo \u2013 RS \n \n\n2007\n\n\n\n \n M525t         Meller, Cleria Bitencorte. \n\n    Tecer, lan\u00e7ar e recolher redes de saberes ambientais de atores sociais que se \nenvolvem com a suinocultura / Cleria Bitencorte Meller. \u2013 S\u00e3o Leopoldo, 2007. \n\u2013 214  f. : il. \n\n \n    Tese (doutorado) \u2013 Universidade do Vale do Rio dos Sinos. P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \nem Educa\u00e7\u00e3o. \n \n\n\u201cOrienta\u00e7\u00e3o: Attico Chassot\u201d. \n \n\n    1. Educa\u00e7\u00e3o ambiental. 2. Meio ambiente \u2013 Sociedade. 3. Bacia hidrogr\u00e1fica. \n4. Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo. 4. Problemas ambientais. 5. Dejetos \nsu\u00ednos. 6. Agricultores. 7. Saberes ambientais.  I. T\u00edtulo. \n \n\n                                                          CDU:   37:504 \n     504 \n\n504:37 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n\nNelcy T. da Rosa Kegler \nCRB-10 / 809 \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n4 \n\n \n\n \n\n \n\nUniversidade do Vale do Rio dos Sinos/UNISINOS \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \n\nLinha de Pesquisa Curr\u00edculo, Cultura e Sociedade \n\n \n\n \n\n \n\nTECER, LAN\u00c7AR E RECOLHER REDES DE SABERES AMBIENTAIS DE ATORES \n\nSOCIAIS ENVOLVIDOS COM A SUINOCULTURA  \n\n \n \n\nOrientador: Prof. Dr. \u00c1ttico Chassot \n \n\n \n \n\nTese submetida \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o em 28 de novembro de 2007, \ncomo requisito \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Doutora, no Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, Linha de Pesquisa Curr\u00edculo, \nCultura e Sociedade da Universidade do Vale do Rio dos Sinos \nUNISINOS. \n \n \n \n\nBanca Examinadora \n\n         \nProf. Dr. Valdo Barcelos (UFSM)  \n   \nProf. Dr. Geraldo Coelho (UNIJU\u00cd)                  \n  \nProf\u00aa  Dr\u00aa  Gelsa Knijnik (UNISINOS)  \n  \nProf. Dr. Alo\u00edsio Rucheinski (UNISINOS)\n                      \nProf. Dr. \u00c1ttico Chassot (UNISINOS) \n  \n     \n\n            \n        \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n5 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nAprender \u00e9 a \u00fanica coisa de que a mente \n\nnunca se cansa, nunca tem medo e nunca se \narrepende. \n\nLeonardo da Vinci\n\n\n\n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDEDICAT\u00d3RIA  \n \n \n\nA voc\u00ea meu querido esposo, pai e av\u00f4, companheiro de \ntodas as horas, parte do meu sucesso... \nAos filhos queridos, Andr\u00e9a e Thiago, raz\u00e3o do meu \nviver... \nAo Marcos e a Aline pela alegria de t\u00ea-los com e na \nfam\u00edlia... \nAo Gustavo Gabriel, Ezequiel e Mariana, queridos netos e \nneta, pelo carinho e a alegria de amar e sentir-se amada.  \nA todos voc\u00eas, partes de mim, que vibram e torcem pelo \nmeu sucesso, mais uma vez compartilhem comigo deste \nmomento t\u00e3o especial de minha vida. \n\n\n\n \n\n \n \n \n \n      \n \n \n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n \n \n   \n\nEm primeiro lugar devo prestar um agradecimento muito especial, \u00e0 \nReitoria da UNIJU\u00cd pelo est\u00edmulo e apoio financeiro. \n\nAo meu querido orientador, professor Doutor \u00c1ttico Chassot, pelo \nprofissionalismo, compet\u00eancia, paci\u00eancia e carinho com que me \n\nacolheu, prestando sua valiosa orienta\u00e7\u00e3o. \nAos(as) Professores(as) e Funcion\u00e1rios(as) do Departamento de \n\nBiologia e Qu\u00edmica, especialmente do campus Santa Rosa,  ao qual \nestou vinculada, pelo apoio e incentivo. \n\nUm reconhecimento especial aos colegas, Professores da UNIJUI, Larri    \ne Maria Cristina, pela  leitura cr\u00edtica de textos e sugest\u00f5es apresentadas \n\nnesta tese. \n\u00c0 Professora Doutora  Gelsa Knijnik; Professores Doutores Valdo \n\nBarcelos,  Aloisio Rucheinski e  Geraldo Coelho,  que aceitaram integrar \na Banca de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nAos estudantes das cidades de Giru\u00e1,de Nova Candel\u00e1ria e Santo \nCristo; ao grupo de agricultores e agricultoras, liderados pelo Presidente \n\ndo Sindicato dos Trabalhadores Rurais de Tuparend\u00ed; ao Vanderlei, \nrepresentante EMATER de Santo Cristo, aos criadores de su\u00ednos da \n\nregi\u00e3o, que aceitaram falar de suas viv\u00eancias relacionadas \u00e0 dimens\u00e3o \nambiental. \n\n A todas as pessoas que direta ou indiretamente ajudaram para que \nesta pesquisa atingisse os objetivos pretendidos. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n\nRESUMO \n \n \n\n \nOs dados do relat\u00f3rio do diagn\u00f3stico socioambiental realizado pela Profill \n\nEngenharia e Ambiente e da rede de monitoramento das condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas da \nBacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo coordenada pela \nFEPAM, associada \u00e0s a\u00e7\u00f5es na gest\u00e3o do Comit\u00ea de Bacias, indicam que os rios da \nreferida bacia podem estar contaminados por dejetos de suinocultura, considerado \npelos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental como um dos problemas mais s\u00e9rios da \nagropecu\u00e1ria moderna. Diante dessa realidade optou-se por investigar os saberes e \nfazeres relacionados \u00e0 dimens\u00e3o ambiental que foram sendo constru\u00eddos pelos atores \nsociais da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo, quando numa \ndimens\u00e3o ambiental da Educa\u00e7\u00e3o estes est\u00e3o instados a aproveitar os dejetos de \nsuas produ\u00e7\u00f5es para minimizar os impactos dos mesmos no ambiente. Para a coleta \nde dados foram realizadas oficinas tem\u00e1ticas com estudantes do Ensino M\u00e9dio; \ngrupo de discuss\u00e3o com agricultores e agricultoras; entrevistas diretas com atores \nsociais que se envolvem com a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos na regi\u00e3o de abrang\u00eancia da bacia; \nvisitas, leitura de paisagens e entrevistas com pessoas que moram pr\u00f3ximas aos rios \nSanta Rosa e Santo Cristo. As an\u00e1lises dos dados indicam que os sujeitos \npesquisados percebem os impactos ambientais da suinocultura sobre o solo e a \u00e1gua \ne as dificuldades econ\u00f4micas do setor, especialmente do sistema de \u201cparceria\u201d \n(integrado). Apontam tamb\u00e9m algumas alternativas para o destino dos dejetos, \nembora muitos n\u00e3o as adotem em fun\u00e7\u00e3o dos altos custos. Tamb\u00e9m alguns \nentrevistados optaram para o retorno ao sistema independente de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \nPalavras-chave: bacia hidrogr\u00e1fica, suinocultura, dejetos, saberes ambientais. \n\n\n\n \n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nABSTRACT  \n \n \n\n \nThe data from the report of the socioenvironmental diagnostic made by Profill \n\nEngenharia e Ambiente and of the following net of the conditions of the waters from \nHydrographic Basin of Turvo, Santa Rosa and Santo Cristo Rivers by FEPAM, \nassociated with the actions in the management from the Basin Committee, they \nindicate that the rivers from that basin can be contaminated by the  dejections of pig \nfarming, considered by the environmental inspection agency as one of the biggest \nproblems from the modern farming. In face of this reality it was chosen to investigate \nthe knowledge and the doings related to the environment dimension that were being \nbuilt by the social actors from the Hydrographic Basin of Turvo, Santa Rosa and \nSanto Cristo Rivers, when in a environmental dimension of Education those are \nurged to take advantage of the dejections of their productions to minimize the \nimpacts of them in the environment. For the data collecting were realized thematic \nworkshops with students from High School; debating groups with farmers; direct \ninterviews with social actors that are involved with the pig raising in the reached \nregion of the basin; visits, reading of landscapes and interviews with people who live \nnearby Santa Rosa and Santo Cristo rivers. The data analysis show that researched \npeople notice the environment impacts of farming on the soil and the water and the \neconomic difficulties of the sector especially of the \u201cpartnership\u201d system (integrated). \nThey also show some alternatives for the dejections destination although many don\u2019t \nadopt them because of the high costs. Some interviewed also opted to the returning \nto the independent system of production.    \n \nKEY-WORDS: Hydrographic Basin, Pig Farming, Dejections, Environment Knowledge.  \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS (FOTOS, MAPAS GR\u00c1FICOS) \n\n \n\nFigura 01: Acidente ecol\u00f3gico no rio dos Sinos.........................................................80 \n\nFigura 02: Acidente ecol\u00f3gico ocorrido no ano 2006 no rio Tumurupar\u00e1 .....................82 \n\nFigura 03: Acidente ecol\u00f3gico ocorrido no ano 2006 no rio Tumurupar\u00e1. ....................83 \n\nFigura 04: Esgoto residencial lan\u00e7ado no arroio Monjolo, afluente do rio Santo \n\nCristo, cidade de Santo Cristo. ...............................................................................87 \n\nFigura 05: Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo, \n\ncom destaque nas principais sub-bacias e os munic\u00edpios que integram a bacia. ...........96 \n\nFigura 06: Mapa do Rio Grande do Sul com as Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas. ........................97 \n\nFigura 07: Mapa do Rio Grande do Sul com os comit\u00eas das bacias   hidrogr\u00e1ficas. .......98 \n\nFigura 08: Sub-bacia do Turvo. ..............................................................................99 \n\nFigura 09: Sub-bacia Lajeado Grande. ....................................................................100 \n\nFigura 10: Sub-bacia do Rio Buric\u00e1. ........................................................................100 \n\nFigura 11: Sub-bacia do Rio Santa Rosa. .................................................................101 \n\nFigura 12: Rio Santo Cristo....................................................................................102 \n\nFigura 13: Sub-bacia do Rio Amanda\u00fa. ...................................................................102 \n\nFigura 14: Sub-bacia do Rio Comandai....................................................................103 \n\nFigura 15: Cascata Santo Cristo, 2005. ...................................................................111 \n\nFigura 16: Demandas Consuntivas de \u00e1gua na Bacia U 30.........................................118 \n\nFigura 17: Resultado do monitoramento das principais sub-bacias da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo realizado em 2005 pela \n\nFEPAM/RS. ..........................................................................................................122 \n\nFigura 18: Monitoramento das \u00e1guas das principais sub-bacias da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo realizado em 2006...................125 \n\n\n\n \n \n\n \n\n11 \n\n \n\nFigura 19: Biodigestor - Tr\u00eas Passos, 2007.............................................................. 143 \n\nFigura 20: Esterqueira, Santo Cristo. ...................................................................... 144 \n\nFigura 21: Oficina tem\u00e1tica, Nova Candel\u00e1ria, 2006...................................................154 \n\nFigura 22: Oficina realizada na Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Leopoldo Ost - Santo \n\nCristo, 2006......................................................................................................... 160 \n\nFigura 23: Encontro realizado em Giru\u00e1, 2006. ........................................................ 163 \n\nFigura 24: Grupo de Discuss\u00e3o, Tuparendi, 2006 (sede do STR)... ............................. 166 \n\nFigura 25: Granja de Linha Divisa, Santo Cristo, 2005............................................... 177 \n\nFigura 26: Esterqueira de uma propriedade, dezembro de 2005................................. 180 \n\nFigura  27: Ambiente onde s\u00e3o criados su\u00ednos  na regi\u00e3o 2007. ................................. 182 \n\nFigura 28: Granja de Su\u00ednos de Santo Cristo............................................................ 182 \n\nFigura 29: Propriedade de Santo Cristo, 2007.......................................................... 187 \n\nFigura 30: Nascente do Rio Santa Rosa, 2005.......................................................... 188 \n\nFigura 31: Nascente do Rio Santa Rosa, munic\u00edpio de Catu\u00edpe, 2005. ......................... 189 \n\nFigura 32: Nascente do Rio Comanda\u00ed, munic\u00edpio de Catu\u00edpe. .................................... 191 \n\nFigura 33: Cascata do Rio Comandai, divisa de Giru\u00e1 com Santo \u00c2ngelo, 2005. ........... 192 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \nLISTA DE ABREVIA\u00c7\u00d5ES \n\n \n \nAbrevia\u00e7\u00f5es  Descri\u00e7\u00f5es \n \n\nAGAPAM  Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nANA   Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas \n\nAPP   \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente \n\nCERTHIL Cooperativa de Energia e Desenvolvimento Rural Entre Rios \n\nLTDA l \n\nCH4   Metano \n\nCO2   Di\u00f3xido de carbono \n\nCONAMA  Conselho Nacional do Meio Ambiente \n\nCORSAN  Companhia regional de saneamento ambiental \n\nDBO   Demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio   \n\nDDT   Dicloro-Difenil-Tricloetano \n\nEMATER  Empresa de Assist\u00eancia T\u00e9cnica e Extens\u00e3o Rural \n\nFEPAM  Funda\u00e7\u00e3o Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nHCFC(s)  Hidrofluorcarbonetos \n\nH2S             G\u00e1s sulf\u00eddrico \n\nIPCC   Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\nIBAMA                   Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais \n\n Renov\u00e1veis \n\nIBGE   Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nMERCOSUL  Mercado Comum do Sul \n\nNH3   Am\u00f4nia \n\n\n\n \n \n\n \n\n13 \n\n \n\nNMP   N\u00famero mais prov\u00e1vel \n\nNO2   \u00d3xido n\u00edtrico \n\nONU   Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nONGs   Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n\nOD   Oxig\u00eanio dissolvido \n\nPCHs   Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas \n\nPNUMA   Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nPPM   Partes por milh\u00e3o \n\nSEMA/RS  Secretaria Estadual do Meio Ambiente do Rio Grande do Sul \n\nSICREDI  Sistema de Cr\u00e9dito Cooperativo \n\nUNESCO Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia. \n\nUNIJU\u00cd Universidade Regional do Noroeste do Estado do Rio Grande do \n\nSul \n\nUNISINOS              Universidade do Vale do Rio dos Sinos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS  \n \n\n \n\nQuadro 01: Monitoramento da qualidade da \u00e1gua no Rio Turvo .............................. 127 \n\nQuadro 02: Monitoramento da qualidade da \u00e1gua no Rio Santa Rosa. ..................... 128 \n\nQuadro 03: Monitoramento da qualidade da \u00e1gua no Rio Santo Cristo ..................... 130 \n\nQuadro 04: Monitoramento da qualidade da \u00e1gua no Rio Comandara\u00ed. .................... 131 \n\nQuadro 05: Monitoramento da qualidade da \u00e1gua no Rio Buric\u00e1. ............................ 132 \n\nQuadro 06: Cargas org\u00e2nicas provenientes da pecu\u00e1ria (ton DBO/ano). .................. 133 \n\nQuadro 07: Rebanho su\u00edno por regi\u00e3o geogr\u00e1fica do Brasil..................................... 138 \n\nQuadro 08: DBO e concentra\u00e7\u00e3o de alguns elementos presentes nos dejetos de \n\nsu\u00ednos.............................................................................................................. 141 \n\nQuadro 09: Perfil dos trabalhados e trabalhadoras que participaram do grupo de \n\ndiscuss\u00e3o em Tuparendi, RS............................................................................... 168 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O............................................................................................. 17 \n\nPARTE 1 INTRODUZINDO E TECENDO REDES............................................... 22 \n\n1.1 A RECENTE HIST\u00d3RIA DA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL................................. 22 \n\n1.2 TECER REDES, DISSEMINAR SABERES AMBIENTAIS .............................. 39 \n\n2 MERGULHANDO EM RIOS DE TEORIAS...................................................... 43 \n\n2.1 UM PLANETA FEBRIL .............................................................................. 45 \n\n2.2 CURR\u00cdCULO: CONCEITOS E CONTEXTOS................................................. 48 \n\n2.2.1 Que conhecimentos? Em que curr\u00edculo?............................................... 50 \n\n2.3 CULTURA: PRESSUPOSTOS PARA UMA BREVE REFLEX\u00c3O...................... 52 \n\n2.4 DA SOCIEDADE COLETORA \u00c0 SOCIEDADE DE CONSUMO........................ 53 \n\n2.4.1 Conhecimentos cient\u00edficos e saberes ambientais................................. 63 \n\n3 NAVEGANDO PELA TURVA BACIA DOS RIOS TURVO, SANTA ROSA E \n\nSANTO CRISTO.............................................................................................. 78 \n\n3.1 O CONTEXTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O............................................................ 78 \n\n3.2 CONHECENDO A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DOS RIOS TURVO, SANTA \n\nROSA E SANTO CRISTO................................................................................. 94 \n\n3.2.1 Principais sub-bacias............................................................................ 98 \n\n3.2.2Breves tessituras sobre a hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia...................... 104 \n\n3.2.2.1 Primeiros povos...................................................................................... 105 \n\n3.2.3 Ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os.......................................................................... 110 \n\n3.2.4 Usos da \u00e1gua na bacia.......................................................................... 117 \n\n3.2.4.1 Qualidade das \u00e1guas das principais sub-bacias........................................... 121 \n\n3.3 SU\u00cdNOS: SUINOCULTURA E IMPACTOS AMBIENTAIS............................. 134 \n\n3.3.1 Principais impactos ambientais negativos da suinocultura ................. 139 \n\n\n\n \n \n\n \n\n16 \n\n \n\n3.3.2 Tecnologias para o aproveitamento dos dejetos.................................. 142 \n\n4 PROCURANDO B\u00daSSOLA E REMOS PARA NAVEGAR................................... 146 \n\n4.1 INTRODUZINDO O CAP\u00cdTULO... .............................................................. 146 \n\n4.2 DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O: PROCEDIMENTOS E \n\nAN\u00c1LISES DOS DADOS .................................................................................. 150 \n\n4.2.1 Oficinas tem\u00e1ticas ............................................................................... 151 \n\n4.2.2 Os estudantes falam da realidade ambiental da bacia......................... 153 \n\n4.2.3. Grupo de discuss\u00e3o.............................................................................. 165 \n\n4.2.4 Entrevistas individuais ......................................................................... 172 \n\n4. 2.5. Leitura de Paisagens .......................................................................... 187 \n\n4.2.6 Conversando com a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre o rio e seu entorno. .. 192 \n\n5 CONCLUINDO, LAN\u00c7ANDO E RECOLHENDO REDES ... ............................... 198 \n\nREEFER\u00caNCIAS.............................................................................................. 205 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n     \n\n Em cumprimento \u00e0s exig\u00eancias estabelecidas pelo Programa de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o da UNISINOS, submeto \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o da Banca a tese de \n\ndoutoramento \u201cTECER, LAN\u00c7AR E RECOLHER REDES DE SABERES AMBIENTAIS DE \n\nATORES SOCIAIS ENVOLVIDOS COM A SUINOCULTURA\u201d, que nasceu de meu \n\ninteresse em ampliar e disseminar conhecimentos ambientais relacionados a esta \n\nbacia, considerando que a realidade desta \u00e9 pouco conhecida at\u00e9 mesmo pela \n\ncomunidade local. \n\n A tomada de conhecimento de alguns aspectos da bacia se deve \u00e0 minha j\u00e1 \n\nextensa trajet\u00f3ria como Bi\u00f3loga e Educadora Ambiental e tamb\u00e9m por exercer h\u00e1 \n\nalguns anos o papel de gestora de Comit\u00ea de Bacia. Ent\u00e3o, entre muita apropria\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimento que fiz, conheci o diagn\u00f3stico socioambiental realizado pela Profil \n\nEngenharia/Ambiente/FEPAM - um dos primeiros documentos gerados, que fornece \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre sua realidade, o que me mobilizou para conhec\u00ea-la melhor.  \n\nOs dados do relat\u00f3rio indicam que um dos problemas ambientais desta bacia \u00e9 \n\na contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por dejetos de suinocultura, considerada pelos \u00f3rg\u00e3os de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental como um dos problemas mais s\u00e9rios da agropecu\u00e1ria \n\nmoderna. A atividade suin\u00edcola gera um passivo ambiental que contribui fortemente \n\npara a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do ar e do solo. Diante de tal situa\u00e7\u00e3o, \u00e0 medida em \n\nfui me apropriando dos dados, muitas inquieta\u00e7\u00f5es e indaga\u00e7\u00f5es foram aparecendo, \n\no que me motivou para desenvolver esta pesquisa. \n\n Ap\u00f3s v\u00e1rios anos de experi\u00eancia como professora e meu crescente \n\nenvolvimento com quest\u00f5es ambientais, senti a necessidade de ultrapassar os limites \n\n\n\n \n \n\n \n\n18 \n\n \n\nda sala de aula e tentar compreender a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental praticada por criadores \n\nde su\u00ednos, que no seu cotidiano se envolvem com esta matriz produtiva.  \n\nDestas continuadas a\u00e7\u00f5es, emergiu que investigasse nesta tese, os saberes e \n\nfazeres relacionados \u00e0 dimens\u00e3o ambiental que foram sendo constru\u00eddos pelos atores \n\nsociais que convivem com a realidade da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa \n\nRosa, Santo Cristo, quando numa dimens\u00e3o ambiental de Educa\u00e7\u00e3o estes est\u00e3o \n\ninstados a aproveitar os dejetos de suas produ\u00e7\u00f5es para minimizar os impactos dos \n\nmesmos no ambiente. \n\n Neste contexto de comprometimento da qualidade das \u00e1guas parece \n\nimportante referir aqui sobre a a\u00e7\u00e3o do verbo escolhido. Instar, isto \u00e9, homens e \n\nmulheres envolvidos com a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e, lamentavelmente produtores de \n\ndejetos poluentes, precisam ser solicitados reiteradamente, precisam de continuados \n\nest\u00edmulos para que se envolvam em a\u00e7\u00f5es de aproveitamento de dejetos.  \n\nNos \u00faltimos cinco anos, represento a UNIJU\u00cd no Comit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndos Rios Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo, me envolvendo cotidianamente com \n\ndiscuss\u00f5es relacionadas \u00e0 gest\u00e3o das \u00e1guas. Por isso, tenho um compromisso de \n\nconhecer mais de perto a realidade desta bacia e tamb\u00e9m contribuir na elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um planejamento para prote\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no \u00e2mbito da bacia, \n\nentendendo que a gest\u00e3o ambiental \u00e9 um processo de media\u00e7\u00e3o de interesses e \n\nconflitos entre atores sociais que agem sobre os diferentes aspectos do ambiente.  \n\nNa realidade, o processo de tomada de decis\u00e3o sobre a apropria\u00e7\u00e3o e o uso \n\ndos bens ambientais n\u00e3o se d\u00e1 de forma tranq\u00fcila, at\u00e9 porque s\u00e3o muitos os \n\ninteresses que est\u00e3o em jogo entre grupos sociais que atuam de alguma forma no \n\nambiente, visando o seu controle, defesa e prote\u00e7\u00e3o. Parece que n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas do \n\nquanto \u00e0 preda\u00e7\u00e3o e a apodera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 cr\u00edtica e tende a se agravar. \n\nAssocio a esta dimens\u00e3o a vincula\u00e7\u00e3o da alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos \n\nenvolvidos nesta pesquisa, \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es que ocorrem na Linha de Pesquisa \n\nCurr\u00edculo, Cultura e Sociedade, do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o, na \n\nqual me insiro e que estuda a Educa\u00e7\u00e3o a partir da compreens\u00e3o da centralidade da \n\ncultura e problematiza o curr\u00edculo escolar e as pedagogias culturais em diferentes \n\ncampos do saber: as Ci\u00eancias, a Educa\u00e7\u00e3o Especial, a \u00c9tica, a Hist\u00f3ria e a \n\n\n\n \n \n\n \n\n19 \n\n \n\nMatem\u00e1tica. 1 Nesta, procuro vincular tamb\u00e9m minha pesquisa aos trabalhos de meu \n\norientador que examina a hist\u00f3ria da constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, estabelecendo \n\narticula\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre saberes populares, saberes escolares e saberes \n\nacad\u00eamicos; problematiza a concep\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia como uma linguagem e discute o \n\nconhecimento cient\u00edfico como inst\u00e2ncia privilegiada de rela\u00e7\u00f5es de poder e estuda a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica na perspectiva da inclus\u00e3o social.2 Vejo assim o quanto as \n\npreocupa\u00e7\u00f5es que estudo se inserem nas propostas da Linha de Pesquisa \u201cCurr\u00edculo, \n\nCultura e Sociedade\u201d. \n\nComo j\u00e1 anunciado, nos \u00faltimos anos tenho colocado no centro de minhas \n\nreflex\u00f5es a dimens\u00e3o ambiental da educa\u00e7\u00e3o. Na primeira parte desta tese \u201cTecendo \n\nredes para disseminar saberes ambientais\u201d fa\u00e7o contexturas sobre a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, pontuando alguns aspectos de sua recente hist\u00f3ria, concep\u00e7\u00f5es e \n\nabrang\u00eancia... Anuncio tamb\u00e9m a possibilidade de disseminar saberes que possam \n\ncontribuir para uma nova rela\u00e7\u00e3o com nosso Planeta. \n\n A gesta\u00e7\u00e3o da segunda parte \u201cMergulhando em rios de teorias\u201d \u00e9 uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, e ao mergulhar em teorias, me inspirei a pensar sobre curr\u00edculo, \n\ncultura, sociedade, conhecimentos cient\u00edficos e saberes populares, por entender que \n\n\u201c[...] nossos problemas sociais assumiram uma dimens\u00e3o epistemol\u00f3gica quando a \n\nci\u00eancia passou a estar na origem deles\u201d (SANTOS, 2005, p. 117).  \n\nAl\u00e9m disso, numa tentativa de compreender as rela\u00e7\u00f5es de homens e \n\nmulheres com o ambiente em diferentes tempos e lugares, procurei subs\u00eddios que \n\nme auxiliassem rever alguns aspectos da hist\u00f3ria que foram balizadores das mazelas \n\nambientais evidenciadas neste in\u00edcio de s\u00e9culo.  \n\n\u201cNavegando pela turva Bacia dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo\u201d, \u00e9 a \n\nterceira parte desta tese. Mesmo n\u00e3o sendo minha forma\u00e7\u00e3o na \u00e1rea dos Estudos \n\nSociais, apresento algumas pinceladas enfocando alguns aspectos da geografia e da \n\nhist\u00f3ria da bacia. \u00c9 um convite \u00e0 navega\u00e7\u00e3o \u2013 e essa exige contextualiza\u00e7\u00e3o e por \n\nisso a minha (a)ventura em outras \u00e1reas \u2013 e ao mesmo tempo, a uma viagem no \n\ntempo e no espa\u00e7o que ajudam a situar e compreender as principais causas das \n\natuais condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas desta bacia. \n\n                                                 \n1 Extra\u00eddo do s\u00edtio oficial do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \u2013 UNISINOS  \n2 Idem \u00e0 nota anterior. \n\n\n\n \n \n\n \n\n20 \n\n \n\nComo toda a produ\u00e7\u00e3o \u00e9, em certa medida, autobiografia, para produzir a \n\nquarta parte desta tese - \u201cProcurando b\u00fassola e remos para navegar\u201d, dou uma \n\nremexida no ba\u00fa que acumula minhas mem\u00f3rias, para retomar um pouco da minha \n\ntrajet\u00f3ria de vida, subs\u00eddio emblem\u00e1tico e inspirador para analisar as narrativas e \n\ndiscursos dos diferentes atores sociais que participaram desta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nNa medida em que me aprofundei nas leituras, mergulhando mais \n\nintensamente no objeto de investiga\u00e7\u00e3o, selecionei alguns instrumentos para a coleta \n\nde dados e fui a campo. Ao todo foram realizadas duas oficinas tem\u00e1ticas com \n\nestudantes do Ensino M\u00e9dio; um encontro de discuss\u00e3o com estudantes tamb\u00e9m do \n\nEnsino M\u00e9dio; um grupo de discuss\u00e3o com agricultores e agricultoras; entrevistas \n\ndiretas com quarenta pessoas que se envolvem com a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos na \n\nmodalidade convencional e em sistema de confinamento; leitura de paisagens e \n\nconversas com sujeitos que moram pr\u00f3ximos do rio Santa Rosa e Santo Cristo. \n\nForam procedimentos que me aproximaram dos sujeitos envolvidos nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e me ajudaram entender o sobre o mundo vivido por eles. \n\nNas an\u00e1lises das narrativas, utilizo as iniciais do nome das pessoas envolvidas \n\npara preserv\u00e1-las e tamb\u00e9m por uma quest\u00e3o \u00e9tica. Nas oficinas e nos grupos, os \n\nenunciados s\u00e3o indicados pela modalidade utilizada. \n\nPor \u00faltimo, apresento algumas considera\u00e7\u00f5es finais sobre os saberes \n\nambientais dos atores sociais que contribu\u00edram com esta pesquisa, anunciando \n\nalgumas estrat\u00e9gias que podem ajudar na melhoria da qualidade das \u00e1guas da turva \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo. Tamb\u00e9m devo dizer \n\nque esta produ\u00e7\u00e3o traz como pressuposto disseminar saberes para uma alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Por isso, esta tese se encerra com um segmento que tem como t\u00edtulo: \n\nConcluindo, lan\u00e7ando e recolhendo redes de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPARTE 1 INTRODUZINDO E TECENDO REDES \n\n \n\n \n\nNos cap\u00edtulos que seguem, alerto, at\u00e9 de forma insistente, que os sinais de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do ambiente s\u00e3o cada vez mais evidentes, prenunciando que, se o atual \n\nmodelo civilizat\u00f3rio persistir neste acelerado ritmo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, corre-se \n\no risco de comprometer diferentes formas de vida deste Planeta, num futuro \n\npr\u00f3ximo. Para se dar uma dimens\u00e3o de \u2018uma das produ\u00e7\u00f5es\u2019 do \u2018nosso fabuloso \n\ns\u00e9culo XX\u2019, de tantas inven\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e produ\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, \u201cmorreu mais \n\ngente de fome do que em qualquer dos s\u00e9culos anteriores\u201d (SANTOS, 2005c, p. 56).  \n\nPor considerar que o pano de fundo desta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, antes de tratar dos cap\u00edtulos, apresento breves contexturas sobre o \n\nqualificativo ambiental na educa\u00e7\u00e3o, por consider\u00e1-la uma dimens\u00e3o do curr\u00edculo que \n\npode contribuir para o desenvolvimento de uma nova vis\u00e3o de mundo, que implica \n\nnuma nova racionalidade. A essa racionalidade, Leff (2004) chama de \u201cracionalidade \n\nambiental\u201d.  \n\nA vis\u00e3o utilitarista e estritamente econ\u00f4mica de mundo ignorou o valor e a \n\ness\u00eancia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Assim sendo, sua abordagem foi reduzida \u201c\u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de conte\u00fados ecol\u00f3gicos e \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o do saber ambiental numa \n\nligeira capacita\u00e7\u00e3o sobre problemas pontuais, nos quais a complexidade do saber \n\nambiental permanece reduzida e mutilada\u201d (LEFF, 2004, p. 249). \n\nNeste contexto reducionista e de confus\u00e3o conceitual dos verdadeiros \n\nobjetivos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, ter clareza da dimens\u00e3o dos problemas e conflitos \n\nambientais, redefinindo conhecimentos que possibilitem agregar o saber ambiental \n\nem todos os n\u00edveis de ensino, parece ser um dos novos desafios de nosso tempo. \n\n\n\n \n \n\n \n\n23 \n\n \n\nSobre esses novos desafios Leff (2004) destaca que: \n\n \nA crise ambiental gera novos saberes atrav\u00e9s de estrat\u00e9gias conceituais \nguiadas para a constru\u00e7\u00e3o de uma nova racionalidade social, orientada por \nprinc\u00edpios de democracia, sustentabilidade ecol\u00f3gica, diversidade cultural e \neq\u00fcidade social. Isto renova os princ\u00edpios da educa\u00e7\u00e3o ambiental e coloca \nnovos desafios futuros para transformar suas orienta\u00e7\u00f5es, suas estrat\u00e9gias e \nseus m\u00e9todos (p. 223). \n\n  \nAssim, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental emerge como uma possibilidade para articular \n\nexperi\u00eancias, promover reflex\u00f5es sobre a realidade, construir e difundir saberes que \n\ncontribuam para o desenvolvimento de uma nova vis\u00e3o de mundo. Assim sendo, a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o ambiental deixa de ser uma preocupa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, localizada e \n\ndifundida por uma minoria para transformar-se em atividades educativas \n\narticuladoras de pr\u00e1ticas pedag\u00f3gicas formais e n\u00e3o-formais.  \n\n \n \n\n1.1 A RECENTE HIST\u00d3RIA DA EDUCA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL \n\n \n\n\u00c9 num contexto de explora\u00e7\u00e3o da natureza que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental vem se \n\nconstituindo nos \u00faltimos anos, ainda que de forma muito t\u00edmida, mas persistente \n\ncomo uma especificidade da educa\u00e7\u00e3o. Nos debates e grandes confer\u00eancias \n\nrelacionadas \u00e0 dimens\u00e3o ambiental, tenho escutado repetidas vezes da necessidade \n\nde colocar em pr\u00e1tica uma Educa\u00e7\u00e3o Ambiental contextualizada, que contribua para \n\numa nova vis\u00e3o de mundo que supere o antropocentrismo estreito, t\u00e3o visceral em \n\nnossa cultura. Intencionalmente ou n\u00e3o, esta dimens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem \n\navan\u00e7ado. Algumas pr\u00e1ticas, quando desenvolvidas s\u00e3o tratadas sob forma \n\nfragmentadas, descontextualizadas e at\u00e9 mesmo ing\u00eanuas, limitando-se a propor \n\nsolu\u00e7\u00f5es para problemas e conflitos ambientais dentro da l\u00f3gica do mercado.  \n\nA express\u00e3o environmental education foi apresentada pela primeira vez no \n\nano de 1965 na Gr\u00e3-Bretanha, por ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia em \n\nEduca\u00e7\u00e3o promovida pela Universidade do Keele no Reino Unido. Na oportunidade, \n\nchegou-se a conclus\u00e3o de que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental deveria se tornar parte \n\nessencial da educa\u00e7\u00e3o de todos os cidad\u00e3os e cidad\u00e3s, em todos os n\u00edveis de ensino. \n\nS\u00f3 esta localiza\u00e7\u00e3o temporal d\u00e1 uma dimens\u00e3o do quanto estamos falando de algo \n\nmuito novo na hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es humanas com o ambiente e mesmo na hist\u00f3ria \n\n\n\n \n \n\n \n\n24 \n\n \n\nda Educa\u00e7\u00e3o. Assim, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental vai se constituindo num momento da \n\nefervesc\u00eancia dos movimentos ambientais que tiveram in\u00edcio nas d\u00e9cadas de 60 e 70. \n\n Ressalto que, apesar do qualificativo ambiental na educa\u00e7\u00e3o ter aparecido \n\nsomente em 1965, a preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es ambientais \u00e9 muito mais antiga. \n\nUm exemplo disso foi Thomas Huxley, que em 1863, em seu Livro Evid\u00eancias Sobre \n\no Lugar do Homem na Natureza mostra sua preocupa\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es \n\nambientais. A obra faz uma abordagem da interdepend\u00eancia e da intera\u00e7\u00e3o entre o \n\nser humano e os demais seres vivos, bem como a necessidade de manter as \n\ncondi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para o equil\u00edbrio nas rela\u00e7\u00f5es entre os mesmos, como j\u00e1 \n\ndescrevi mais intensamente quando de minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (MELLER, \n\n1997). \n\nOutros acontecimentos tamb\u00e9m indicam que em diferentes tempos e lugares \n\nexistiram pessoas ou grupos que se interessaram na preserva\u00e7\u00e3o da natureza.  \n\nApesar disso, alguns eventos alcan\u00e7aram uma dimens\u00e3o mundial, porque \n\nmobilizaram diferentes segmentos \u00e0 desencadear discuss\u00f5es mais acirradas sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental. Neste sentido, vale lembrar a d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo passado, \n\nquando o mundo conviveu com muitos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos, o que ampliou a \n\ncapacidade de interven\u00e7\u00f5es humanas no ambiente.  \n\nApesar dos avan\u00e7os que vinham ocorrendo, os efeitos negativos sobre a \n\nqualidade de vida se tornaram evidentes nas d\u00e9cadas de 50/60. Tanto \u00e9 que, em \n\n1962, Rachel Carson publica o livro Primavera Silenciosa, obra que representou um \n\nmarco nos movimentos ambientais, porque chamou aten\u00e7\u00e3o de alguns segmentos da \n\nsociedade sobre o uso intensivo de pesticidas agr\u00edcolas que causou a mortandade \n\ndos p\u00e1ssaros, por isso o t\u00edtulo, primavera silenciosa. Esse fato representou uma \n\nalerta \u00e0 humanidade com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 qualidade de vida em decad\u00eancia em nosso \n\nplaneta, pelo uso excessivo e indiscriminado de produtos qu\u00edmicos sint\u00e9ticos e suas \n\nconseq\u00fc\u00eancias nefastas ao ambiente. A obra produziu efeitos e inquieta\u00e7\u00f5es em n\u00edvel \n\nmundial, abrindo caminhos para a dissemina\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental. \n\nNum trecho de seu livro, a autora descreve: \n\n \n\nPela primeira vez na hist\u00f3ria do mundo, cada um dos seres humanos est\u00e1 \nagora sujeito a entrar em contato com subst\u00e2ncias qu\u00edmicas perigosas, \ndesde o momento em que \u00e9 concebido, at\u00e9 ao instante em que a morte \nocorre. Em menos de dois dec\u00eanios do seu uso, os pesticidas sint\u00e9ticos \n\n\n\n \n \n\n \n\n25 \n\n \n\nforam t\u00e3o intensamente distribu\u00eddos pelo mundo - que eles aparecem \nvirtualmente por toda parte. Tais pesticidas foram encontrados e retirados \nda maior parte dos grandes sistemas fluviais, e at\u00e9 mesmo de cursos de \n\u00e1gua que fluem, sem ser vistos por n\u00f3s, atrav\u00e9s da Terra, por vias \nsubterr\u00e2neas [...] (CARSON, 1962, p. 25). \n \n\nA obra de Carson sofreu violentas cr\u00edticas, principalmente por parte de \n\ngrandes ind\u00fastrias qu\u00edmicas como a Monsanto, American Cyanamid, al\u00e9m de outras. \n\nEntretanto, Carson resistiu \u00e0s cr\u00edticas e conseguiu chamar aten\u00e7\u00e3o da humanidade \n\nsobre a crise ambiental. Tanto \u00e9, que decorridos mais de quarenta anos, sua obra \u00e9 \n\numa das maiores refer\u00eancias.  \n\nDiante desses fatos, as preocupa\u00e7\u00f5es com as quest\u00f5es ambientais foram \n\ntomando corpo. Um exemplo disso foi a realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas \n\nsobre Meio Ambiente e o Homem em Estocolmo (Su\u00e9cia) nos dias 5 a 16 de junho de \n\n1972. Na oportunidade reuniram-se representantes de 113 pa\u00edses e representou um \n\nmarco pol\u00edtico internacional que mobilizou alguns segmentos da sociedade \n\nfortalecendo assim os movimentos ambientais. Mesmo diante de diverg\u00eancias entre \n\nposturas ambientalistas, foram lan\u00e7adas as bases de uma legisla\u00e7\u00e3o internacional do \n\nmeio ambiente. Al\u00e9m disso, os participantes adotaram um plano-piloto para as \n\natividades da ONU referentes ao meio ambiente e dos recursos naturais. \n\nA Confer\u00eancia da ONU sobre o Ambiente Humano, sentindo a necessidade de \n\nadotar princ\u00edpios comuns capazes de guiar e inspirar os povos de todo o mundo a \n\ndedicar esfor\u00e7os na preserva\u00e7\u00e3o e melhoria do ambiente, gerou a \"Declara\u00e7\u00e3o sobre \n\no Ambiente Humano\" que estabeleceu 23 princ\u00edpios para a conserva\u00e7\u00e3o e melhoria \n\ndo ambiente, com destaque no uso adequado dos recursos da Terra para assegurar \n\naos humanos as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias \u00e0 melhoria da qualidade de vida. De forma \n\nparticular, recomendou aos pa\u00edses a desenvolverem programas de educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental.  \n\n No Brasil, nos anos 70 do s\u00e9culo passado, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental encontrava-\n\nse num est\u00e1gio embrion\u00e1rio. Somente a partir da d\u00e9cada de 80 come\u00e7aram a \n\naparecer, mais intensamente, trabalhos de pesquisadores e de acad\u00eamicos \n\nabordando a tem\u00e1tica ambiental e, ao mesmo tempo, a sociedade tamb\u00e9m come\u00e7ou \n\na se preocupar com os problemas de degrada\u00e7\u00e3o do Planeta. Com isso, come\u00e7aram \n\na se constituir entidades ambientalistas e as ind\u00fastrias poluidoras entraram na mira \n\ndos movimentos, mas muito timidamente. \n\n\n\n \n \n\n \n\n26 \n\n \n\nVale ressaltar que os anos 1960-1970 coincidem com grande parte de minha \n\njuventude e com o florescer dos movimentos ambientais. Quem daquela \u00e9poca n\u00e3o \n\nse lembra das can\u00e7\u00f5es que falavam de paz, de amor, de igualdade... Ainda tenho \n\nmuito presente a can\u00e7\u00e3o de Geraldo Vandr\u00e9: \u201cPara n\u00e3o dizer que n\u00e3o falei de flores\u201d \n\ne de tantas outras proibidas no regime militar. S\u00e3o exemplos de passagens que \n\nmarcaram gera\u00e7\u00f5es e ao mesmo tempo desafiaram as pessoas a pensar e sonhar \n\ncom um mundo melhor. \n\nDestaco tamb\u00e9m que o Rio Grande do Sul foi pioneiro nas discuss\u00f5es \n\nambientais. No ano 1970 foi criada a Associa\u00e7\u00e3o Ga\u00facha de Prote\u00e7\u00e3o ao Ambiente \n\nNatural (AGAPAN), primeira associa\u00e7\u00e3o ecologista fundada no Brasil e na Am\u00e9rica \n\nLatina. A iniciativa partiu de um grupo de educadores ambientais, liderados pelo \n\nEngenheiro Agr\u00f4nomo Jos\u00e9 Lutzenberger que decidiram fundar uma associa\u00e7\u00e3o em \n\ndefesa do ambiente natural. \n\nSobre o programa da AGAPAN, P\u00e1dua lembra:  \n\n \n\nOs pontos principais do programa funcional da AGAPAN eram os seguintes: \na defesa da fauna e da vegeta\u00e7\u00e3o; combate ao uso exagerado de meios \nmec\u00e2nicos contra o solo e a polui\u00e7\u00e3o causada pelas ind\u00fastrias e ve\u00edculos; \ncombate ao uso indiscriminado de inseticidas, fungicidas e herbicidas; \ncombate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua pelos res\u00edduos industriais e \ndomiciliares n\u00e3o tratados; combate \u00e0s destrui\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias de belezas \npaisag\u00edsticas; luta pela salva\u00e7\u00e3o da humanidade da destrui\u00e7\u00e3o promovendo \na ecologia como ci\u00eancia da sobreviv\u00eancia e difundindo uma nova moral \necol\u00f3gica (1987, p. 88). \n \n\nEm 1972, Lutzenberger lan\u00e7ou o manifesto que teve como t\u00edtulo \u201cO Bacanal \n\nde Esbanjamento\u201d, quando fez duras cr\u00edticas ao sistema econ\u00f4mico e a sociedade de \n\nconsumo.Trouxe tamb\u00e9m a leitura do cultural nas discuss\u00f5es relacionadas ao meio \n\nambiente. Muitos assuntos, que hoje parecem recentes, j\u00e1 eram tratados pelo \n\ngrande guerreiro. Dentre outras tem\u00e1ticas, destacam-se: biodiversidade manipulada, \n\nlixo at\u00f4mico, agricultura letal, alimentos envenenados, pesticidas, mercado tirano, \n\nconsumo alucinado, al\u00e9m de outros (CATAL\u00c3O, 2002).  \n\nEm atendimento \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o 96 da Confer\u00eancia de Estocolmo, a UNESCO \n\npromoveu em Belgrado, na Iugosl\u00e1via, em 1975, um encontro Internacional sobre \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental que teve a participa\u00e7\u00e3o de especialistas de 65 pa\u00edses. O \n\n\n\n \n \n\n \n\n27 \n\n \n\nresultado foi a elabora\u00e7\u00e3o de um documento: a Carta de Belgrado, que representou \n\num dos documentos mais importantes gerados na d\u00e9cada de 70 sobre o ambiente. \n\nNela est\u00e3o explicitadas as metas e os objetivos da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, cujo \n\nprinc\u00edpio fundamental \u00e9 a aten\u00e7\u00e3o com o meio natural e artificial, levando em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o os fatores ecol\u00f3gicos, pol\u00edticos, sociais, \u00e9ticos e culturais. Destaca a \n\nnecessidade de uma educa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua, multidisciplinar e que respeite os interesses \n\nregionais, estabelecendo a orienta\u00e7\u00e3o de programas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental em n\u00edvel \n\nmundial, enfatizando a necessidade de uma \u00e9tica global para proporcionar a \n\nerradica\u00e7\u00e3o do analfabetismo, da fome, da pobreza, da polui\u00e7\u00e3o e da domina\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o humana. \n\nNuma promo\u00e7\u00e3o da UNESCO/PNUMA (Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o \n\nMeio Ambiente), de 14 a 26 de outubro de 1977 realizou-se em Tbilisi, na Ge\u00f3rgia, a \n\nConfer\u00eancia Intergovernamental sobre Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, mais conhecida como \n\nConfer\u00eancia de Tbilisi, que determinou objetivos, fun\u00e7\u00f5es, caracter\u00edsticas, princ\u00edpios e \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para a incorpora\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental ao curr\u00edculo. \n\nSobre esta Confer\u00eancia Intergovernamental, Loureiro assinala que: \n\n \nAponta para a educa\u00e7\u00e3o ambiental como meio educativo pelo qual se podem \ncompreender de modo articulado as dimens\u00f5es ambiental e social, \nproblematizar a realidade e buscar as ra\u00edzes da crise civilizat\u00f3ria. Nessa \nconfer\u00eancia foi tomado o devido cuidado em n\u00e3o se creditar a esta a \nresponsabilidade exclusiva pela mudan\u00e7a de pr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es sociais que \ns\u00e3o vistas como inadequadas \u00e0s concep\u00e7\u00f5es ambientalistas de mundo \n(2004, p. 71). \n\n \n\nPara Leff (2004), a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental concebida desde a Confer\u00eancia de \n\nTbilisi, estabelece como um dos princ\u00edpios fundamentais a constru\u00e7\u00e3o de um saber \n\ninterdisciplinar numa dimens\u00e3o hol\u00edstica, capaz de analisar os processos \n\nsocioambientais do mundo contempor\u00e2neo. Entretanto, a complexidade e a \n\nprofundidade dos princ\u00edpios est\u00e3o sendo \u201c[...] trivializados e simplificados, reduzindo \n\na educa\u00e7\u00e3o ambiental a a\u00e7\u00f5es de conscientiza\u00e7\u00e3o, de capacita\u00e7\u00e3o de projetos de \n\ngest\u00e3o ambiental por crit\u00e9rios de rentabilidade econ\u00f4mica\u201d (2004, p. 223); acredito \n\nque, mesmo que possa parecer presun\u00e7osa, esta tese pretende fazer essa \n\nsupera\u00e7\u00e3o: encontrar, ou melhor, como construir ferramentas eficazes e estrat\u00e9gias \n\npara transformar os sentimentos humanos de compaix\u00e3o em a\u00e7\u00f5es efetivas, como \n\nnos recorda Bauman (2005).  \n\n\n\n \n \n\n \n\n28 \n\n \n\nAl\u00e9m de outros eventos, em 1992, no Rio de Janeiro, realizou-se a Rio-92 - \n\nConfer\u00eancia sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, tendo como grande eixo \n\nnorteador o desenvolvimento sustent\u00e1vel. Contou com a participa\u00e7\u00e3o de \n\nrepresentantes de pa\u00edses dos cinco continentes, mais de nove mil ONGs, movimentos \n\ne grupos sociais. O per\u00edodo de primeiro a 12 de junho de 1992 colocou o Brasil na \n\ncondi\u00e7\u00e3o de anfitri\u00e3o de um dos grandes eventos mundiais que discutiu e \n\ndesencadeou discuss\u00f5es sobre o \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, gerando um dos \n\nmais importantes documentos, aprovado pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, a Agenda 21, assim \n\nchamada por que apresenta um programa com um conjunto de recomenda\u00e7\u00f5es para \n\nserem colocadas em pr\u00e1tica por todos os pa\u00edses para garantir a qualidade de vida \n\nneste s\u00e9culo. \n\n Ao tratarmos das quest\u00f5es ambientais, h\u00e1 que se considerar as leis \n\nrelacionadas ao ambiente. O Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses privilegiados em termos de \n\nlegisla\u00e7\u00e3o ambiental, a come\u00e7ar pela Constitui\u00e7\u00e3o Brasileira de 1988 que dedica um \n\ncap\u00edtulo especial \u00e0s quest\u00f5es ligadas ao ambiente, determinando que: \u201cTodos t\u00eam \n\ndireito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e \n\nessencial \u00e0 sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder P\u00fablico e a coletividade o \n\ndever de defend\u00ea-lo e preserv\u00e1-lo para presentes e futuras gera\u00e7\u00f5es\u201d (Art. 225 da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o Federal). O par\u00e1grafo primeiro, inciso VI, determina ao Poder P\u00fablico, a \n\nincumb\u00eancia de \u201cpromover a educa\u00e7\u00e3o ambiental em todos os n\u00edveis e modalidades \n\nde ensino e a conscientiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente\u201d. Acerca \n\ndas posi\u00e7\u00f5es brasileiras n\u00e3o se pode deixar de destacar a pronunciamento do \n\nPresidente Lula, na abertura da Conferencia da ONU em 25 de outubro de \n\n2007(NUNES, 2007).  \n\n Com o advento da referida Carta Magna, a defesa do ambiente \u00e9 tratada de \n\nforma mais objetiva, uma vez que coloca como princ\u00edpio constitucional o direito e o \n\ndever n\u00e3o s\u00f3 do Poder P\u00fablico, mas do cidad\u00e3o, na defesa e preserva\u00e7\u00e3o do \n\nambiente. \u201c[...] promover o inqu\u00e9rito civil e a a\u00e7\u00e3o p\u00fablica, para a prote\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f4nio p\u00fablico e social, do meio ambiente e de outros interesses difusos e \n\ncoletivos [...]\u201d (Art. 129, III da Constitui\u00e7\u00e3o Federal). Entretanto, n\u00e3o basta a \n\nexist\u00eancia de leis, \u00e9 necess\u00e1rio que estas sejam cumpridas. O cumprimento depende \n\n\n\n \n \n\n \n\n29 \n\n \n\nmuito da press\u00e3o da sociedade e para pressionar, um dos requisitos \u00e9 conhecer as \n\nleis. \n\nDecorridos quase vinte anos da Confer\u00eancia de Tbilisi, no Brasil foi criada a Lei \n\nn\u00ba 9.795 de 27 de abril de 1999, que estabelece os objetivos e princ\u00edpios para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental Brasileira. \n\n Outro evento importante foi a I Confer\u00eancia Nacional de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\nrealizada em Bras\u00edlia, no ano de 1997. Evento esse que representou um avan\u00e7o nas \n\ndiscuss\u00f5es de pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o no processo de gest\u00e3o ambiental. Teve a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de mais de trinta mil pessoas. Na oportunidade foram discutidas v\u00e1rias \n\ntem\u00e1ticas ambientais, tais como: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e as vertentes do \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel; Educa\u00e7\u00e3o Ambiental formal: papel de desafios; \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental no processo de gest\u00e3o ambiental; Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e \n\npol\u00edticas p\u00fablicas; Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \u00e9tica e forma\u00e7\u00e3o da cidadania. \n\n Ao concluir este segmento devo dizer que os movimentos ambientais \n\nganharam notoriedade somente a partir dos anos 80, lembrando tamb\u00e9m que esses \n\nmovimentos n\u00e3o nasceram do parlamento e nem de governos; nasceram fora dos \n\ncentros de decis\u00f5es. \n\n \n\n1.2 TECER REDES, DISSEMINAR SABERES AMBIENTAIS \n\n \n\n A palavra rede tem muitos significados \u2013 circuito, fia\u00e7\u00e3o, contextura, trama, \n\ntextura, tecido etc. Tamb\u00e9m pode ser considerada como um lugar de descanso3 um \n\ninstrumento para pesca, al\u00e9m de outros significados. No Manual Latino-Americano de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental (1995), rede \u00e9 definida como \u201duma organiza\u00e7\u00e3o compar\u00e1vel a \n\num tecido com m\u00faltiplos fios ligados entre si por n\u00f3s que se espalham para todos os \n\nlados\u201d, sem que nenhum deles seja central. Assim, a liga\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de forma \n\nhorizontal e as fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o desempenhadas de forma igualit\u00e1ria, o que possibilita \u00e0s \n\npessoas a forma\u00e7\u00e3o de teias de rela\u00e7\u00f5es mediadas pelo di\u00e1logo. A palavra inglesa \n\npara rede: net, define com o advento do mundo virtual significados muito pr\u00f3prios \n\npara a interliga\u00e7\u00e3o ou para a media\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos. Nisso a Internet \u00e9 \u00edcone.   \n\n                                                 \n3 Chassot, em depoimento oral, refere uma frase do poeta Manoel de Barros, que colheu no aeroporto de Cuiab\u00e1; \n\u201cA rede \u00e9 o instrumento de dormir que mais se assemelha ao \u00fatero materno\u201d. \n\n\n\n \n \n\n \n\n30 \n\n \n\nAssim sendo, o termo rede amplia-se e associa-se \u00e0s modalidades virtuais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o. Neste sentido, ela \u00e9 uma met\u00e1fora que pode reunir saberes e fazeres \n\nem torno de metas comuns.  \n\nA organiza\u00e7\u00e3o de atores sociais em redes pode contribuir para a alfabetiza\u00e7\u00e3o \n\nambiental, ajudando a estabelecer liga\u00e7\u00f5es entre diferentes grupos sociais mediados \n\npela linguagem, aprofundando conhecimentos contextualizados sobre a realidade \n\nambiental. Assim sendo,  \n\n \n[...] uma rede pode interligar pessoas, entidades, ou ambos. Tudo depende \ndos objetivos estabelecidos a partir de interesses comuns ou \ncomplementares. No interior de uma rede, podem se formar sub-redes com \nobjetivos espec\u00edficos: grupos de a\u00e7\u00f5es, grupos de estudos e debates \ntem\u00e1ticos, ou grupos regionais. O tamanho de uma rede pode variar de uma \npequena equipe a uma rede internacional com milhares de participantes. \nExistem at\u00e9 redes de redes (MANUAL-LATINO AMERICANO DE EDUCA\u00c7\u00c3O \nAMBIENTAL, 1995, p.102-103). \n\n \n\nA leitura do mundo inicia antes da leitura da palavra escrita, por isso a \n\nalfabetiza\u00e7\u00e3o ambiental pode contribuir para um novo olhar sobre o mundo, tendo \n\ncomo um dos pressupostos o resgate e a viv\u00eancia de saberes ambientais que implica \n\nno conhecimento da realidade, identificando causas e conseq\u00fc\u00eancias dos problemas \n\ne conflitos ambientais que comprometem a qualidade de vida.  \n\nOs eventos regionais e nacionais que v\u00eam sendo realizados pela UNIJU\u00cd, \n\ncampus Santa Rosa, numa iniciativa dos Departamentos de Biologia e Qu\u00edmica e de \n\nCi\u00eancias Sociais, tem como principal objetivo contribuir para disseminar saberes \n\nambientais. Fa\u00e7o parte do grupo que idealizou esses eventos e considero que estes \n\nt\u00eam contribu\u00eddo, principalmente para articular professores da regi\u00e3o no \n\ndesenvolvimento de projetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Refiro-me \u00e0s Semanas de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, que tiveram in\u00edcio no ano de 1994, tendo como eixo articulador \n\nSustentabilidade: compromisso com a VIDA. A partir do ano 2002, paralelo \u00e0s \n\nSemanas de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental realizam-se os F\u00f3runs Nacionais do Meio Ambiente, \n\nneste ano (2007) completando sua quinta edi\u00e7\u00e3o. Palestrantes de renomadas \n\nuniversidades de diferentes partes do Brasil realizam confer\u00eancias, participam de \n\npain\u00e9is, enfim, partilham suas experi\u00eancias com os participantes. S\u00e3o eventos \n\nliderados pela Universidade que no seu planejamento e realiza\u00e7\u00e3o t\u00eam o \n\nenvolvimento de diferentes entidades regionais.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n31 \n\n \n\nEssas realiza\u00e7\u00f5es visam sensibilizar e mobilizar para o desenvolvimento de \n\na\u00e7\u00f5es para preservar/recuperar ambientes. Na Universidade ampliaram-se os \n\nprojetos e as a\u00e7\u00f5es de pesquisa e extens\u00e3o nesta dimens\u00e3o. Os Departamentos de \n\nBiologia e Qu\u00edmica e de Ci\u00eancias Sociais estruturaram o Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nLato Sensu em Gest\u00e3o Ambiental para viabilizar o ensino, a pesquisa, o planejamento \n\ne a socializa\u00e7\u00e3o de alternativas para a efetiva\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es que minimizem impactos \n\nambientais decorrentes de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. J\u00e1 ocorreram quatro edi\u00e7\u00f5es do referido \n\ncurso e este ano (2007) est\u00e1 em andamento, a quinta turma. Muitas pesquisas e \n\ninterven\u00e7\u00f5es foram realizadas ou est\u00e3o em andamento na regi\u00e3o. Isto significa dizer \n\nque as pessoas est\u00e3o buscando aperfei\u00e7oamento na \u00e1rea ambiental e as a\u00e7\u00f5es est\u00e3o \n\nse ampliando. Desta forma, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada come\u00e7ou-se a tecer redes de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, tramando fios e fazendo n\u00f3s, de forma muito lenta, mas \n\npersistente, com dificuldades, limita\u00e7\u00f5es e incertezas num mundo em que a \n\nracionalidade t\u00e9cnica impera. \n\nO atual modelo de desenvolvimento traz como base de sustenta\u00e7\u00e3o a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de riqueza material e o ac\u00famulo de capital. Isso se d\u00e1 na forma de uma \n\npir\u00e2mide, porque s\u00e3o poucos grupos que se apropriam e se beneficiam dos bens da \n\nnatureza. Al\u00e9m disso, \u201c[...] nossa economia j\u00e1 se tornou uma economia de \n\ndesperd\u00edcio, na qual todas as coisas devem ser devoradas e abandonadas quase t\u00e3o \n\nrapidamente quando surgem no mundo\u201d (ARENDT, 2004, p. 147). Lucro \u00e9 a l\u00f3gica \n\nde quem comanda todo o processo produtivo. Por isso, \u00e9 ingenuidade trabalhar a \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental sob a \u00f3tica de que para recuperar o ambiente \u00e9 suficiente \n\nconscientizar as pessoas para que \u201ccada um fa\u00e7a a sua parte\u201d. \n\nN\u00e3o quero dizer que n\u00e3o devemos fazer nossa parte, at\u00e9 porque \u00e9 uma \n\nquest\u00e3o de princ\u00edpios e coer\u00eancia unir o discurso e a pr\u00e1tica. Como educador(a) \n\nambiental, dar o exemplo \u00e9 fundamental. Reduzir o consumo de energia e \n\neconomizar a \u00e1gua, s\u00e3o exemplos que podem ser perseguidos. Penso que podemos \n\navan\u00e7ar, promovendo discuss\u00f5es contextualizadas sobre as ra\u00edzes hist\u00f3ricas da crise \n\nambiental em que estamos vivendo, identificando causas estruturais e \n\nconseq\u00fc\u00eancias, al\u00e9m de outros aspectos que podem contribuir para transformar a \n\nrealidade em que estamos vivendo. \n\n Por isso concordo com Loureiro quando diz que: \n\n\n\n \n \n\n \n\n32 \n\n \n\n \nN\u00e3o cabe mais descontextualizar os temas e se acreditar, ingenuamente,  \nque \u00e9 poss\u00edvel reverter este quadro apenas com a diminui\u00e7\u00e3o per capita do \nconsumo ou com mudan\u00e7as de h\u00e1bitos familiares e comunit\u00e1rios, colocando \na responsabilidade no indiv\u00edduo e eximindo a estrutura social e o modo de \nprodu\u00e7\u00e3o [...], a coer\u00eancia entre os valores pessoais e atitude \u00e9 fundamental \n\u2013 no caso em pauta, n\u00e3o desperdi\u00e7ar por uma quest\u00e3o de princ\u00edpio, \nindependente do impacto que gere e dos efeitos sobre o outro (2004, p. \n53). \n\n  \n\nNesse contexto, cabe destacar a import\u00e2ncia dos educadores ambientais \n\nestarem atentos a projetos de empresas privadas, que nos seus empreendimentos \n\nprovocam destrui\u00e7\u00e3o ambiental, ou usam a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como meio de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o, mas na realidade apresentam pseudodiscursos de sustentabilidade \n\nambiental. \u201cOs educadores ambientais devem saber se posicionar com a devida \n\nautonomia pol\u00edtica e reflexiva diante da possibilidade de realizarem projetos de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental via empresas cujos impactos sobre a din\u00e2mica ecossist\u00eamica \n\ns\u00e3o relevantes\u201d (p. 54). \n\nA reflex\u00e3o sobre nossos padr\u00f5es de consumo pode ajudar a modificar nossos \n\nvalores individuais. Da mesma forma, \u00e9 emergente que a educa\u00e7\u00e3o ofere\u00e7a espa\u00e7os \n\npara a discuss\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 dimens\u00e3o ambiental, em \u00e2mbito \n\ncoletivo, problematizando a realidade para ajudar a disseminar a\u00e7\u00f5es que contribuam \n\npara reverter \u00e0 l\u00f3gica produtiva, da degrada\u00e7\u00e3o ambiental, por exemplo, da \n\nocupa\u00e7\u00e3o das nascentes. \n\n  H\u00e1 dez anos tive a oportunidade de ministrar um curso para catadores de lixo \n\nno munic\u00edpio de Santo Cristo. Aprendi muito com homens e mulheres que fizeram o \n\ncurso, principalmente li\u00e7\u00f5es de solidariedade. Os depoimentos dos participantes \n\nmostraram o quanto pessoas com melhor pode aquisitivo desperdi\u00e7am alimentos e \n\noutros tipos de materiais, mesmo numa cidade pequena como a de Santo Cristo.  \n\nNas atividades desenvolvidas, visitamos o lix\u00e3o da cidade, onde acompanhei o \n\ntrabalho dos catadores. A maioria, com m\u00e3os e p\u00e9s desprotegidos, falava de suas \n\nviv\u00eancias. Foi uma experi\u00eancia significativa e ao mesmo tempo triste. \n\n  Neste contexto de desigualdades sociais, recorro a Bauman (2005, p. 39) que \n\nao referir-se sobre as pessoas que coletam lixo assim escreve: \u201cOs coletores de lixo \n\ns\u00e3o os her\u00f3is n\u00e3o decantados da modernidade. Dia ap\u00f3s dia, eles reavivam a linha \n\nde fronteira entre a normalidade e patologia, sa\u00fade e doen\u00e7a [...]\u201d. \n\n\n\n \n \n\n \n\n33 \n\n \n\nPara este autor, os consumidores s\u00e3o adestrados, domesticados e \n\nmassificados pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o. Tudo \u00e9 planejado e orientado, num curto \n\nespa\u00e7o de tempo \u2013 da concep\u00e7\u00e3o \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o \u2013 pelo regime do lucro. Essa \n\nrealidade possibilita um distanciamento dos indiv\u00edduos das suas refer\u00eancias de tempo \n\ne espa\u00e7o.  \n\nBauman (2001) destaca tamb\u00e9m que: \n\n \nA id\u00e9ia de \u2018luxo\u2019 n\u00e3o faz muito sentido, pois a id\u00e9ia \u00e9 fazer dos luxos de \nontem as necessidades de amanh\u00e3, e reduzir a dist\u00e2ncia entre o \u2018hoje\u2019 e o \n\u2018amanh\u00e3\u2019 ao m\u00ednimo \u2013 tirar a espera da vontade. Contudo n\u00e3o h\u00e1 normas \npara transformar certos desejos em necessidades e para deslegitimar outros \ndesejos como \u2018falsas necessidades\u2019, n\u00e3o h\u00e1 teste para que se possa medir o \npadr\u00e3o de \u2018conformidade\u2019 (p. 90).  \n\n \n\nNeste contexto, o mercado produtor n\u00e3o se preocupa com a mercadoria em si, \n\nmas, sobretudo, com o sistema de imagens, signos e sistemas de signos capazes de \n\natrair consumidores e consumidoras. Nesse sistema, as imagens tornam-se \n\nmercadorias e atualizam-se sem ter um passado, esvaziando-se o tempo e as \n\nrela\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos num determinado lugar. A mobiliza\u00e7\u00e3o da moda de mercados \n\nde massa, em oposi\u00e7\u00e3o aos mercados de elite, acelerou o consumo, bem como a \n\npassagem do consumo de bens para consumo de servi\u00e7os. A todo o momento, \n\nent\u00e3o, as pessoas s\u00e3o induzidas a consumir mais e mais, o que pode ser identificada \n\ncomo uma s\u00edndrome \u2013 s\u00edndrome da consun\u00e7\u00e3o4. \n\nAo mesmo tempo em que novos produtos s\u00e3o lan\u00e7ados no mercado, tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o geradas grandes quantidades de res\u00edduos que colocados no ambiente, produzem \n\nos mais diferentes tipos de lixos. Mananciais de \u00e1gua, desde os pequenos c\u00f3rregos \n\nat\u00e9 os grandes rios, est\u00e3o sendo expostos a perigos pela grande quantidade de lixo \n\nque \u00e9 diariamente jogada em seus leitos, comprometendo a qualidade das \u00e1guas. \n\nAssim, os ecossistemas, al\u00e9m de transformados, est\u00e3o servindo como dep\u00f3sito dos \n\nmais diferentes tipos de res\u00edduos. \n\nO lixo representa uma amea\u00e7a \u00e0 vida no Planeta por tr\u00eas raz\u00f5es principais: a \n\ngrande quantidade produzida \u00e9 maior do que o espa\u00e7o dispon\u00edvel para depositar os \n\nres\u00edduos, os bens do Planeta est\u00e3o se esgotando e a diversidade de subst\u00e2ncias \n\nqu\u00edmicas comercializadas, que s\u00e3o lan\u00e7adas no ambiente, podem ser altamente \n\n                                                 \n4 Ato de consumir em excesso, mesmo n\u00e3o tendo necessidade. \n\n\n\n \n \n\n \n\n34 \n\n \n\nperigosas, representando uma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade humana e ao ambiente como um \n\ntodo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dimens\u00e3o ambiental P\u00e9rez (2005), ao referir-se ao in\u00edcio deste \n\nnovo s\u00e9culo, assim diz: \n\n \nO s\u00e9culo XXI nos chegou de surpresa, antes do tempo devido, com muitas \npromessas pendentes no terreno do ambiental. Tudo isso requer uma \nimportante reconvers\u00e3o estrat\u00e9gica de nossos discursos, formas de pensar e \natuar, assim como de uma avalia\u00e7\u00e3o mais profunda dos modelos formativos \ne dos procedimentos de forma\u00e7\u00e3o que empregamos ami\u00fade. A forma\u00e7\u00e3o \nambiental \u00e9 uma oportunidade que devemos formalizar e institucionalizar \ncom maior contund\u00eancia e credibilidade. O setor ambiental \u00e9, neste \nmomento, um setor profissional em estado embrion\u00e1rio, algo imaturo \nsubmetido a um excesso de incertezas e confus\u00f5es (p. 193). \n\n \n\nQuando penso sobre os eventos internacionais, nacionais e locais que \n\nmobilizaram e mobilizam muitos sujeitos no envolvimento com a problem\u00e1tica \n\nambiental, muitas vezes tenho uma sensa\u00e7\u00e3o de frustra\u00e7\u00e3o quando vejo que muitos \n\nprojetos de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o avan\u00e7am. O discurso \u00e9 muito empolgante, mas \n\nas a\u00e7\u00f5es nem sempre se realizam. N\u00e3o falo somente das escolas de Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica, incluo tamb\u00e9m as universidades que t\u00eam um papel relevante na \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de conhecimentos e projetos ambientais. \n\n Observo que muitas a\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 dimens\u00e3o ambiental s\u00e3o abordadas \n\nnuma perspectiva ing\u00eanua e lentas. Como diz P\u00e9rez, \u201c[...] infelizmente n\u00f3s, os \n\neducadores, sempre chegamos tarde aos cen\u00e1rios\u201d (p. 193). Talvez essa lentid\u00e3o \n\nseja decorrente da id\u00e9ia de que as quest\u00f5es ambientais devam ser tratadas por \n\nprofessores de biologia e nem sempre s\u00e3o assumidas por profissionais de todas as \n\n\u00e1reas do conhecimento. \n\n   Por outro lado, o que me d\u00e1 esperan\u00e7a \u00e9 que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um \n\ncampo do conhecimento recente. Aos poucos foi se constituindo a partir de \n\npropostas de profissionais de Ci\u00eancias Naturais e por uma diversidade de \n\norganiza\u00e7\u00f5es. Ainda est\u00e1 fortemente vinculada \u00e0 biologia, onde o ecol\u00f3gico e o \n\nbiol\u00f3gico se imp\u00f5em sobre os outros componentes do curr\u00edculo. Essa diversidade e \n\nat\u00e9 mesmo confus\u00e3o de discursos ambientais se reflete nas diferentes formas de \n\nfazer a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental (FRICH, 2002). \n\n\n\n \n \n\n \n\n35 \n\n \n\nPor outro lado, Sauv\u00e9 (2003) fala que o escopo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \n\ncorresponde, na realidade, a uma das tr\u00eas esferas de intera\u00e7\u00e3o que se processa no \n\ndesenvolvimento das pessoas, que s\u00e3o assim apresentadas: \n\n \n[...] no centro, existe a esfera da rela\u00e7\u00e3o com a pr\u00f3pria pessoa, a da \nconstru\u00e7\u00e3o da identidade; 2) em seguida, a esfera da rela\u00e7\u00e3o com o outro, a \ndo desenvolvimento da alteridade (indissoci\u00e1vel da quest\u00e3o da identidade); \n3) por \u00faltimo, em estreita conex\u00e3o com as duas primeiras, abre-se a esfera \nda rela\u00e7\u00e3o com o ambiente habitual de vida, a Oikos, ou seja, a \u2018casa\u2019 que \ncompartilhamos e \u00e9 tamb\u00e9m a dos outros seres vivos (p. 45). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, muitas vezes tenho pensado sobre alguns aspectos relacionados o \n\nporqu\u00ea da dimens\u00e3o \u201cambiental\u201d na educa\u00e7\u00e3o. Se a educa\u00e7\u00e3o cumprisse suas \n\nverdadeiras fun\u00e7\u00f5es seria, ent\u00e3o, necess\u00e1rio acrescentar esse adjetivo?  \n\nSobre isso, Carvalho (2005), lembra \n\n \nEstas marcas [como a dimens\u00e3o ambiental para a educa\u00e7\u00e3o] inscrevem algo \nque n\u00e3o estavam desde sempre a\u00ed, na educa\u00e7\u00e3o tomada no seu sentido \nmais gen\u00e9rico. Deixam aparecer algo novo, uma diferen\u00e7a, uma nova \nmaneira de dizer, interpretar a validar um fazer educativo que n\u00e3o estava \ndado na grande narrativa da educa\u00e7\u00e3o. Trata-se assim, de destacar uma \ndimens\u00e3o, \u00eanfase ou qualidade que, embora possa ser pertinente aos \nprinc\u00edpios gerais da educa\u00e7\u00e3o, permanecia subsumida, dilu\u00edda, inviabilizada, \nou mesmo negada por outras narrativas ou vers\u00f5es predominantes (p. 16). \n\n \n\nTamb\u00e9m me chama aten\u00e7\u00e3o o quanto esta dimens\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o tem \n\nrecebido adjetiva\u00e7\u00f5es. Educa\u00e7\u00e3o ambiental naturalista, educa\u00e7\u00e3o ambiental hol\u00edstica, \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental emancipat\u00f3ria, educa\u00e7\u00e3o ambiental conservacionista, educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental ecol\u00f3gica, educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, educa\u00e7\u00e3o ambiental sist\u00eamica, \n\neduca\u00e7\u00e3o ambiental etnogr\u00e1fica, educa\u00e7\u00e3o ambiental para a sustentabilidade, al\u00e9m \n\nde tantas outras.  \n\nSobre a dimens\u00e3o cr\u00edtica da educa\u00e7\u00e3o, Carvalho (2005) assinala \n\n \nPara uma educa\u00e7\u00e3o ambiental cr\u00edtica, a pr\u00e1tica educativa \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o do \nsujeito humano enquanto ser individual e social, historicamente situado. \nSegundo esta orienta\u00e7\u00e3o, a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se reduz a uma interven\u00e7\u00e3o \ncentrada exclusivamente no indiv\u00edduo, tomando como unidade atomizada, \nnem tampouco se dirige a apenas a coletivos abstratos. Desta forma, recusa \ntamb\u00e9m a cren\u00e7a individualista de que mudan\u00e7a social se d\u00e1 pela soma das \nmudan\u00e7as individuais: quando cada um fizer a sua parte. [...] As pessoas se \nconstituem em rela\u00e7\u00e3o com o mundo em que vivem com os outros e pelo \nqual s\u00e3o respons\u00e1veis juntamente com os outros (2005, p. 9-20). \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n36 \n\n \n\n Sauv\u00e9 (2005) trata com bastante clareza das principais correntes de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental, destacando as mais recentes. A autora diz que todas as \n\ncorrentes t\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o comum com o meio ambiente e o entendimento do \n\npapel da educa\u00e7\u00e3o na melhoria das rela\u00e7\u00f5es com este, apesar da adotarem \n\ndiferentes discursos sobre a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \n\nNeste contexto, concordo com Layrargues (2004, p. 7) quando diz que \u201ca \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental designa uma qualidade especial que define uma classe de \n\ncaracter\u00edsticas que juntas, permitem o reconhecimento de sua identidade, diante de \n\numa Educa\u00e7\u00e3o que antes n\u00e3o era ambiental\u201d. Acredito que a constru\u00e7\u00e3o dessa \n\nidentidade passa pela esfera ideol\u00f3gica e sua pr\u00e1tica cont\u00ednua pode nos ajudar a \n\ncuidar mais do ambiente e resgatar valores culturais, sociais, econ\u00f4micos, \u00e9ticos etc \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o humana.  \n\nAqui vale lembrar o saudoso Chico Mendes, assassinado em 1988, l\u00edder dos \n\nseringueiros nas d\u00e9cadas de 70 e 80, que se tornou uma refer\u00eancia na luta contra o \n\ndesmatamento da Amaz\u00f4nia. Atuou tamb\u00e9m com muita for\u00e7a nos movimentos \n\nsindicais, principalmente em defesa da reforma agr\u00e1ria, conseguindo assim articular \n\na luta sindical, com a defesa do ambiente. \n\nDe outra forma, Gaudiano (1998) diz que a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 um campo \n\nconstitu\u00eddo por diferentes concep\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o e de ambiente, onde \u00e9 poss\u00edvel \n\nidentificar discursos fragmentados e discursos alternativos que buscam rearticular o \n\ncampo da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Neste sentido, a estrutura deste campo de \n\nconhecimento, suas diferentes concep\u00e7\u00f5es refletem as variadas posi\u00e7\u00f5es frente ao \n\njogo de for\u00e7as geradoras dos problemas ambientais. \n\nApesar de sua relev\u00e2ncia, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental nem sempre \u00e9 contemplada \n\nno curr\u00edculo escolar. De forma intencional ou n\u00e3o, esta dimens\u00e3o nem sempre faz \n\nparte do cotidiano da escola, talvez porque \u201c[...] o conhecimento corporificado no \n\ncurr\u00edculo carrega as marcas indel\u00e9veis das rela\u00e7\u00f5es sociais de poder\u201d (SILVA, 2004, \n\np. 147). A inser\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o ambiental no curr\u00edculo de forma continuada pode \n\najudar os sujeitos a desenvolver uma vis\u00e3o de mundo, pela reflex\u00e3o teoricamente \n\nfundamentada, identificar que pr\u00e1ticas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental se constitu\u00edram, \n\nporque foram institu\u00eddas e quem se beneficia disso. Portanto, n\u00e3o se est\u00e1 propondo \n\na exist\u00eancia de uma disciplina de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental no curr\u00edculo. Ao contr\u00e1rio, se \n\n\n\n \n \n\n \n\n37 \n\n \n\ndefende que esta n\u00e3o deva existir, mesmo porque se desejaria posturas \n\nambientalistas em todos os componentes curriculares, entendendo que a \n\ncontinuidade da vida no Planeta exige a participa\u00e7\u00e3o de todos em resposta aos \n\ndesafios que se apresentam em diferentes espa\u00e7os: nas escolas, nas igrejas, nos \n\nsindicatos, nos movimentos sociais, nas empresas, nas universidades, na nossa casa, \n\nna rua, no bairro, na cidade, etc. fazendo parte de nosso cotidiano.  \n\n As atividades de extens\u00e3o relacionadas com Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que venho \n\nrealizando h\u00e1 v\u00e1rios anos t\u00eam me possibilitado interagir com professoras e \n\nprofessores e ouvir relatos sobre seus saberes e fazeres voltados \u00e0 dimens\u00e3o \n\nambiental. Ouvindo-os percebo o quanto tem\u00e1ticas ambientais, quando tratadas, \n\nainda s\u00e3o abordadas de forma fragmentada e impregnadas t\u00e3o somente de \n\nconhecimentos voltados \u00e0 biologia. Em muitos casos, as a\u00e7\u00f5es se resumem na coleta \n\nseletiva do lixo ou ao engajamento a alguns projetos t\u00e3o descontextualizados \n\nterritorialmente como a\u00e7\u00f5es em defesas das pandas da China, de focas no Alasca ou \n\nbeija-flores da Amaz\u00f4nia, n\u00e3o sendo discutidos aquilo que nos \u00e9 mais pr\u00f3ximo, ou os \n\npadr\u00f5es de consumo da sociedade moderna e os pressupostos do atual modelo \n\ncivilizat\u00f3rio.  \n\nSobre esta tem\u00e1tica, muitos questionamentos podem ser realizados como, por \n\nexemplo: Por que gerar tanto lixo? Quem tem acesso ao consumo? O que fazemos \n\ncom os res\u00edduos que geramos? Sabemos o que \u00e9 feito e para onde vai o lixo que \n\ngeramos? A reflex\u00e3o sobre essas quest\u00f5es nos leva a pensar sobre as causas e \n\nconseq\u00fc\u00eancias da gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos. Com isso concordo com Chassot (2003) \n\nquando destaca alguns pressupostos fundamentais na coleta seletiva dos res\u00edduos \n\ns\u00f3lidos: \n\n \nAquele aluno que, por ter discutido estas quest\u00f5es na escola, souber propor \nna sua casa um processo de sele\u00e7\u00e3o do lixo que redundar na facilita\u00e7\u00e3o do \ntrabalho das catadoras, n\u00e3o apenas para que estas consigam material mais \nlimpo e organizado, mas que corram menos risco, quando manuseiam os \nnossos rejeitos \u2013 onde colocamos, sem embalar de maneira mais cuidadosa, \ncacos de vidro, por exemplo -  estar\u00e1 exercendo uma cidadania mais cr\u00edtica \ndo que aquela que organiza uma passeata para salvar pandas amea\u00e7adas de \nextin\u00e7\u00e3o (p. 406). \n\nNa verdade, no modelo civilizat\u00f3rio, a vida \u00e9 organizada em fun\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo. Neste sentido, parece recorrente refletir sobre a posi\u00e7\u00e3o de Bauman \n\n(2001) que assim diz:  \n\n\n\n \n \n\n \n\n38 \n\n \n\n \nEla \u00e9 orientada pela sedu\u00e7\u00e3o, por desejos sempre crescentes e quereres \nvol\u00e1teis ? n\u00e3o mais por regula\u00e7\u00e3o normativa. Nenhum vizinho em particular \noferece um ponto de refer\u00eancia para a vida de sucesso; uma sociedade de \nconsumidores se baseia na compara\u00e7\u00e3o universal ? e o c\u00e9u \u00e9 o \u00fanico limite. A \nid\u00e9ia de \u2018luxo\u2019 n\u00e3o faz muito sentido, pois a id\u00e9ia \u00e9 fazer dos luxos de hoje \nas necessidades de amanh\u00e3, e reduzir a dist\u00e2ncia entre o \u2018hoje\u2019 e o \n\u2018amanh\u00e3\u2019, ao m\u00ednimo \u2013 tirar a espera da vontade (p. 90). \n\n  \n\nPensar sobre essa realidade \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia. Entretanto, ao \n\ntratarmos sobre os atuais padr\u00f5es de consumo na sociedade capitalista \u00e9 pertinente \n\nrefletir sobre a \u201cpegada ecol\u00f3gica\u201d5 dos diferentes lugares do mundo para \n\nestabelecer compara\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses desenvolvidos, em desenvolvimento e n\u00e3o \n\ndesenvolvidos.  \n\n Para esclarecer o significado do termo, recorro ao Latouche (2005), que define \n\n\u201cpegada ecol\u00f3gica\u201d como o impacto do ser humano na Terra, assinalando que o \n\nimpacto varia conforme os padr\u00f5es de consumo das pessoas, ou seja, a capacidade \n\nde acesso aos bens que ainda existem no Planeta. Neste sentido, cita como exemplo \n\no poder de consumo dos Estados Unidos. \n\n \nOs Estados Unidos consomem o equivalente \u00e0quilo que nove planetas Terra \nseriam capazes de produzir. Assim, \u00e9 imprescind\u00edvel a redu\u00e7\u00e3o da \u2018pegada \necol\u00f3gica\u2019, sob pena de degradarmos a Terra a tal ponto que seja imposs\u00edvel \nnela viver [...]. Estamos devorando o nosso patrim\u00f4nio, que \u00e9 fruto de \nbilh\u00f5es e bilh\u00f5es de anos. \n\n \n\nEssas informa\u00e7\u00f5es mostram o quanto a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pode ajudar a \n\npromover discuss\u00f5es sobre temas contextualizados numa perspectiva pol\u00edtico-\n\nemancipat\u00f3ria de modo que as a\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas ajudem na administra\u00e7\u00e3o de \n\nnossa vida, a partir de pr\u00e1ticas educativas que envolvam o coletivo, criando espa\u00e7os \n\nque legitimem os processos participativos, n\u00e3o se limitando em desenvolver apenas \n\numa sensibiliza\u00e7\u00e3o epid\u00e9rmica ou, ent\u00e3o, posturas geocidas ou catastrofistas6 e o \n\nfornecimento de informa\u00e7\u00f5es descontextualizadas.  \n\n                                                 \n5Pegada ecol\u00f3gica \u00e9 definida como \u201ca \u00e1rea de terras produtivas que uma pessoa precisa para sustentar seu \nconsumo e absorver seus res\u00edduos pelo per\u00edodo de um ano (ha/pessoa/ano)\u201d (DIAS, 2004, p. 27). A pegada \necol\u00f3gica de uma pessoa ou popula\u00e7\u00e3o depende de seus padr\u00f5es de consumo. Atualmente cada habitante da \nTerra tem apenas 1,6 ha de terras ecoprodutivas dispon\u00edveis ano (na d\u00e9cada de 1960 era 6,3 hectares). Esse \ndeveria ser o valor m\u00e1ximo da pegada ecol\u00f3gica para cada habitante do planeta. Para manter os padr\u00f5es de \nconsumo da humanidade j\u00e1 se faz necess\u00e1rio um planeta 30% maior (Idem, p. 27). \n6 Segundo Mazzoti (1998) a postura ecocatastrofista ou geocida surgiu nos anos 60, e hoje se faz \npresente em todos os lugares. Essa postura ou concep\u00e7\u00e3o ambiental, admite que a Terra \u00e9 um ser \n\n\n\n \n \n\n \n\n39 \n\n \n\nNeste contexto, destaco que a dimens\u00e3o ambiental assume um papel \n\nrelevante por envolver a pol\u00edtica, a ci\u00eancia e a \u00e9tica. \u00c9 imposs\u00edvel discutir a realidade: \n\no social, o pol\u00edtico, o cultural, o ecol\u00f3gico etc, sem refletir sobre como os problemas \n\ne conflitos ambientais foram se acentuando em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de \n\ndesenvolvimento que se disseminou no mundo, produzindo a \u201c[...] exclus\u00e3o social e \n\nmis\u00e9ria por um lado, consumismo e opul\u00eancia e desperd\u00edcio, por outro. Ambos \n\ncausam degrada\u00e7\u00e3o ambiental e, em conseq\u00fc\u00eancia, a perda da qualidade de vida\u201d \n\n(DIAS, 2002, p. 33). \n\nA continuidade da vida no Planeta exige a participa\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3s e cidad\u00e3os \n\npara o desenvolvimento de uma \u00e9tica ambiental, para dar respostas aos desafios que \n\nsurgem em todos os espa\u00e7os: nas escolas, nas igrejas, nos sindicatos, nos \n\nmovimentos sociais, nas empresas, nas universidades, na nossa casa, na rua, no \n\nbairro, na cidade etc. tomando parte de nosso cotidiano. \n\nLoureiro (2004) tamb\u00e9m questiona o alcance pol\u00edtico da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \n\nlembrando que: \n\n \nEm termos relativos ao alcance pol\u00edtico da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, num \nmomento em que o p\u00f3s-modernismo decreta o fim da hist\u00f3ria e em que o \nneoliberalismo reduz tudo \u00e0 economia de mercado, educar sem clareza do \nlugar ocupado pelo educador na sociedade, sua responsabilidade social, e \nsem a devida problematiza\u00e7\u00e3o da realidade, \u00e9 se acomodar na posi\u00e7\u00e3o \nconservadora de produtor e transmissor de conhecimentos e de valores \nvistos como ecologicamente corretos, sem o entendimento preciso de que \nestes s\u00e3o mediados social e culturalmente. O que, definitivamente, por si s\u00f3 \nn\u00e3o geram mudan\u00e7as significativas do quadro em que vivemos e reproduz \num padr\u00e3o de sociedade que, paradoxal e discursivamente, \u00e9 negado por \neducadores ambientais. Um posicionamento que se pretende apol\u00edtico, em \nnome da verdade cient\u00edfica e do ambiente reificado, expressa um modelo de \nci\u00eancia e de educa\u00e7\u00e3o positivistas ou mecanicistas, hierarquizadas e \ntradicionais, incongruentes com propostas de rupturas paradigm\u00e1ticas e \nsociais (p. 23). \n \n\n Quando se fala em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, muitas vezes temos a id\u00e9ia de \n\nresolver problemas e/ou conflitos ambientais, porque est\u00e1 presente a concep\u00e7\u00e3o de \n\nque se existem problemas n\u00f3s temos o compromisso em resolv\u00ea-los, \n\npreferencialmente de forma r\u00e1pida e individual. Essa concep\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente \n\nligada com a id\u00e9ia de verdade e certeza embasadas pelas ci\u00eancias positivistas - na \n\n                                                                                                                                                         \nvivo que pode ser morto pela a a\u00e7\u00e3o dos humanos, que ao destru\u00ed-la estaria cometendo um geoc\u00eddio e \ncom isso destruindo-se a si mesmo (matando-se). \n\n\n\n \n \n\n \n\n40 \n\n \n\nl\u00f3gica do paradigma cartesiano-newtoniano. \u00c9 sob essa l\u00f3gica que se consolidou o \n\nmodelo de desenvolvimento e os padr\u00f5es de consumo adotados pelos pa\u00edses ricos do \n\nmundo e impostos aos pa\u00edses pobres. A identifica\u00e7\u00e3o de problemas ambientais e a \n\nbusca de alternativas para a solu\u00e7\u00e3o s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o como atividade-fim.  \n\nAssim, o prop\u00f3sito da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 a buscar a sustentabilidade \n\nambiental. Para Bauman (2005) \u201c[...] o mundo n\u00e3o \u00e9 ordenado nem ca\u00f3tico, nem \n\nlimpo nem sujo. \u00c9 o projeto humano que evoca a desordem juntamente com a vis\u00e3o \n\nda ordem, a sujeira juntamente com o plano da pureza\u201d (p. 29). Portanto, o mundo \n\ndeve e pode ser administrado e isso est\u00e1 nas m\u00e3os dos humanos. Assim, o autor \n\ndestaca que \n\n \n[...] projetos s\u00e3o necess\u00e1rios, \u00e9 claro, porque algo novo est\u00e1 para ser \ncriado; algo que existe, que j\u00e1 se faz presente l\u00e1 fora, no mundo tal como \nele \u00e9, est\u00e1 para ser alterado. E assim como pudim se prova comendo-o, o \nconhecimento se prova alterando o mundo (BAUMAN, 2005, p. 29). \n\n  \n\nLeff (2004) fala do saber ambiental como possibilidade de abordagens \n\nhol\u00edsticas e a busca de novos m\u00e9todos interdisciplinares capazes de superar a \n\nabordagem fragmentada que nos foi legada pela ci\u00eancia moderna. E acrescenta: \n\n \n\n\u00c9, pois, uma quest\u00e3o de poder que atravessa as ci\u00eancias e os saberes. Isso \nimplica a formula\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias conceituais para a constru\u00e7\u00e3o de \numa nova ordem social, um novo paradigma produtivo e novas rela\u00e7\u00f5es de \npoder, que questionam a racionalidade econ\u00f4mica e instrumental que \nlegitimou a hegemonia homogeneizante da modernidade (p. 226). \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o Ambiental n\u00e3o representa uma nova disciplina a ser incorporada \n\nao curr\u00edculo escolar, nem uma listagem de conte\u00fados prontos para serem repassados \n\naos estudantes, mas uma nova dimens\u00e3o a ser considerada pelos sujeitos que no \n\nseu cotidiano realizam o processo educativo. Entendo que pode se constituir n\u00e3o \n\nsomente como ferramenta para discutir id\u00e9ias e fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre \n\ntem\u00e1ticas ambientais, mas, sobretudo como dimens\u00e3o do curr\u00edculo que perpasse \n\ntodas as \u00e1reas do saber contribuindo para a supera\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos e a articula\u00e7\u00e3o do sab er ambiental, n\u00e3o como um saber homog\u00eaneo \n\ne unit\u00e1rio, mas um saber que vai sendo constru\u00eddo respeitando a especificidade de \n\n\n\n \n \n\n \n\n41 \n\n \n\ncada ci\u00eancia. \u201cTrata-se de um processo de reconstru\u00e7\u00e3o social atrav\u00e9s de uma \n\ntransforma\u00e7\u00e3o ambiental do conhecimento\u201d. \n\n Finalizo esta introdu\u00e7\u00e3o e anuncio o segundo cap\u00edtulo \u201cMergulhando em rios \n\nde teorias\u201d, que ao mergulhar em rios de teorias busco argumentos que justificam \n\nminha op\u00e7\u00e3o pela dimens\u00e3o ambiental e tamb\u00e9m justifico o resgate de saberes \n\nambientais. Al\u00e9m disso, identifico alguns fatos que representam as principais ra\u00edzes \n\ndos problemas ambientais que em emergem neste in\u00edcio de s\u00e9culo. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n42 \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n43 \n\n \n\n             \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 MERGULHANDO EM RIOS DE TEORIAS \n\n \n\n \nO nome da estrela que caiu do c\u00e9u \u00e9 \u201cAbsinto 7\u201d. Assim, a ter\u00e7a \n\nparte das \u00e1guas transformou-se em absinto e muitos homens \nmorreram por ter bebido dessas \u00e1guas envenenadas. \n\n      Apocalipse 8, 11. \n \n\n2.1 UM PLANETA FEBRIL  \n\n \nEstamos iniciando este s\u00e9culo mergulhados em d\u00favidas e incertezas. N\u00e3o \u00e9 \n\nsem raz\u00e3o que alguns dizem que o S\u00e9culo 21 tenha come\u00e7ado no fat\u00eddico 11 de \n\nsetembro de 2001. As mudan\u00e7as ocorrem numa velocidade sem precedente na \n\nhist\u00f3ria da humanidade, rumo a um futuro com contornos indefinidos. A sociedade \n\ncontempor\u00e2nea, nos \u00faltimos anos, come\u00e7a a perceber os riscos do atual modelo de \n\ndesenvolvimento. Chassot (2003) comenta o quanto deve ser complexo para os que \n\nainda (con)vivem com as posturas triunfalistas do cientificismo da virada do s\u00e9culo \n\n19 para 20, assistir, nesta aurora trimilenar, \u00e0 Ci\u00eancia, que poder\u00edamos rotular de \n\nCi\u00eancia P\u00f3s-Moderna, se defrontando com tantas incertezas, abandonando os \n\ndogmas que a um tempo foram apan\u00e1gios da Ci\u00eancia Moderna, transformada, ent\u00e3o, \n\nem uma nova Religi\u00e3o. \n\n \u00c9 neste contexto que o tema ambiente ganha grande visibilidade neste in\u00edcio \n\nde s\u00e9culo, quando a humanidade presencia um acelerado esgotamento dos recursos \n\nnaturais num ritmo sem precedentes. Os meios de comunica\u00e7\u00e3o t\u00eam se encarregado \n\nde divulgar as grandes cat\u00e1strofes ambientais, naturais ou aquelas provocadas pelos \n\nhumanos. Muitas vezes, entretanto, assistimos estas viola\u00e7\u00f5es ao equil\u00edbrio natural \n\ncomo se estivessem muito longe de n\u00f3s.  \n                                                 \n7 Absinto \u00e9 o nome de uma planta, altamente embriagante, que produz uma toxina. Foi c\u00e9lebre na \nAntig\u00fcidade pelo seu sabor amargo. \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n44 \n\n \n\n Os sintomas desta crise s\u00e3o cada vez mais evidentes. Para refletir e at\u00e9 \n\nmesmo meditar sobre essa realidade, parece fulcral assinalar algumas destas \n\nevid\u00eancias que est\u00e3o ocupando lugar de destaque na m\u00eddia local, nacional e \n\ninternacional. Dentre as tem\u00e1ticas destaco aquelas divulgadas com mais freq\u00fc\u00eancia \n\ncomo: mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, o aquecimento global, polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, mis\u00e9ria, \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das florestas, viol\u00eancia, gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, al\u00e9m de tantas outras. Evitar \n\nque as grandes cat\u00e1strofes se intensifiquem talvez seja um dos maiores desafios \n\nneste s\u00e9culo. Nessa dimens\u00e3o, concordo com Stix (2006) quando afirma que \u201d[...] \n\nevitar que a estufa atmosf\u00e9rica se transforme em sauna ser\u00e1 provavelmente o \n\ndesafio cient\u00edfico mais formid\u00e1vel que a humanidade j\u00e1 enfrentou\u201d (p. 27). \n\n O Planeta est\u00e1 com febre. O que parecia fic\u00e7\u00e3o hoje se confirma pelos dados \n\napontados no Relat\u00f3rio do Painel Intergovernamental de Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas \n\n(IPCC), da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), divulgado no dia 02 de fevereiro \n\nde 2007 por 600 especialistas de 40 pa\u00edses. O relat\u00f3rio indica que o aquecimento \n\nglobal \u00e9 causado por atividades humanas, pela libera\u00e7\u00e3o de alta concentra\u00e7\u00e3o de \n\ngases que provocam o efeito estufa. \n\nO aquecimento global n\u00e3o \u00e9 um assunto recente, apesar de se tornar p\u00fablico \n\nsomente no in\u00edcio deste s\u00e9culo. H\u00e1 d\u00e9cadas este problema j\u00e1 era preocupa\u00e7\u00e3o de \n\nmuitos cientistas e ambientalistas. Ainda tenho muito presente quando fiz um curso \n\nde Especializa\u00e7\u00e3o em preserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente na Universidade de Passo \n\nFundo em 1983, o fato de que, naquela \u00e9poca, muitos profissionais que atuaram no \n\ncurso j\u00e1 manifestarem preocupa\u00e7\u00f5es sobre essa problem\u00e1tica. \n\nDe acordo com o Relat\u00f3rio do F\u00f3rum de Resist\u00eancia ao Agroneg\u00f3cio realizado \n\nem Buenos Aires (2006), uma intensa propaganda vem colocando no centro das \n\ndiscuss\u00f5es o aquecimento global como se fosse um problema novo. Um exemplo \n\ndisso foi o F\u00f3rum Econ\u00f4mico de Davos, que enfatizou a import\u00e2ncia do Protocolo de \n\nKyoto, o mercado de comercializa\u00e7\u00e3o de carbono e a promo\u00e7\u00e3o dos mecanismos de \n\ndesenvolvimento limpo, como oportunidade de desenvolvimento.  \n\n\u00c9 um discurso que se apresenta dissociado das reais necessidades materiais e \n\ncotidianas impostas por um modelo civilizat\u00f3rio urbano \u2013 industrial, dissociado de um \n\nprojeto de transforma\u00e7\u00e3o da sociedade. Com forte penetra\u00e7\u00e3o pelos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, cuja vertente apresenta solu\u00e7\u00f5es para o \u201cdesenvolvimento \n\n\n\n \n \n\n \n\n45 \n\n \n\nsustent\u00e1vel\u201d pela comercializa\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono, certifica\u00e7\u00f5es, selos de \n\nqualidade, al\u00e9m de outros mecanismos, sem atacar as verdadeiras ra\u00edzes dos \n\nproblemas ambientais.  \n\nNo centro das discuss\u00f5es est\u00e1 o incentivo para investir em tecnologias limpas, \n\nincluindo a planta\u00e7\u00e3o de florestas para serem derrubadas, tendo como objetivo a \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono. Neste sentido, acredito na pertin\u00eancia de \n\nrecorrer ao jornalista Marcelo Leite (2007) quando compara esses mecanismos com \n\nindulg\u00eancias verdes8. \n\nUma vis\u00e3o estritamente econ\u00f4mica n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o os impactos \n\nambientais que agravam o esgotamento dos bens do Planeta. Um exemplo disso \u00e9 o \n\nprojeto que pode ser chamado de desertos verdes, liderado pela Votorantim, Aracruz \n\ne StoraEnso, enganosamente chamado de reflorestamento marcado pelo plantio \n\nextensivo de eucaliptos na assim chamada metade Sul do Rio Grande do Sul, t\u00e3o \n\ndivulgado. Paradoxalmente s\u00e3o empresas como estas que, entre n\u00f3s, neste 2007, \n\npatrocinaram as celebra\u00e7\u00f5es do dia da \u00e1rvore, isso \u00e9, como escreveu Chassot9 \u201cmais \n\nou menos o mesmo que convidarmos uma ag\u00eancia funer\u00e1ria para patrocinar uma \n\nfesta de batizado de uma crian\u00e7a ou termos a participa\u00e7\u00e3o de um coveiro (sem \n\nmostrar preconceito com esse profissional) para falar em uma mesa redonda acerca \n\nde Educa\u00e7\u00e3o infantil. Aquelas que promovem desertos verdes v\u00eam nos ensinar como \n\ncelebrar o dia da \u00e1rvore e recebem loas dos meios de comunica\u00e7\u00f5es, que t\u00eam suas \n\nverbas publicit\u00e1rias\u201d. \n\nEsses s\u00e3o alguns exemplos que ilustram a despreocupa\u00e7\u00e3o desses grupos com \n\na manuten\u00e7\u00e3o da vida no Planeta, mas o discurso \u00e9 de desenvolvimento sustent\u00e1vel \n\n(para o sempre maior aumento de seu voraz capital). A verdade \u00e9 que nem todas as \n\npessoas se d\u00e3o conta dos problemas ambientais que comprometem a sa\u00fade da \n\nTerra, mesmo que os sintomas sejam cada vez mais evidentes; outros conhecem os \n\nriscos, mas o econ\u00f4mico sempre fala mais alto.  \n\nNa verdade, a sa\u00fade da Terra est\u00e1 em decl\u00ednio e a sobreviv\u00eancia de todos os \n\nseres vivos depende de um planeta sadio. H\u00e1 que se recuperar a terra e sua \n\n                                                 \n8 \u201cIndulg\u00eancias Verd es\u201d, t\u00edtulo da reportagem de Marcelo Leite, publicada na Folha de S\u00e3o Paulo em 10 de \nsetembro de 2007. Segundo o autor, a compra e venda de indulg\u00eancias segue firme, apenas muda de ramo, \naplacando agora consci\u00eancias rec\u00e9m-convertidas ao credo ambiental por meio da neutraliza\u00e7\u00e3o de carbono.\u201cEst\u00e1 \nfazendo falta Lutero para sacudir a igrejinha verde de nossos tempos\u201d.  \n9 Em http://achassot.blog.uol.com.br/ no dia 22 de setembro de 2007, comentando o dia da \u00e1rvore. \n\n\n\n \n \n\n \n\n46 \n\n \n\nrecupera\u00e7\u00e3o \u201c[...] demandar\u00e1 um extraordin\u00e1rio grau de esfor\u00e7o internacional e uma \n\nseq\u00fc\u00eancia cuidadosamente planejada para substituir o carbono f\u00f3ssil por fontes de \n\nenergias mais seguras\u201d (LOVELOCK, 2006, p. 19). A recupera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se dar\u00e1  \n\nalimentando o crescimento e o desenvolvimento econ\u00f4mico. \n\n Segundo Marthy (2007), os pa\u00edses industrializados que t\u00eam apenas 20% da \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial s\u00e3o respons\u00e1veis pela libera\u00e7\u00e3o de 51% das emiss\u00f5es de gases \n\nestufa: \u201c[...] um americano [leia-se estadunidense] emite 25 toneladas por ano, um \n\neuropeu dez, um sul-americano seis, um chin\u00eas quatro e um africano pouco menos \n\nde tr\u00eas\u201d (p. 26, sendo a inser\u00e7\u00e3o minha). A busca pelo desenvolvimento a qualquer \n\ncusto, que implica no consumo de energia, urbaniza\u00e7\u00e3o crescente, expans\u00e3o de \n\ntransportes e a produ\u00e7\u00e3o e consumo de eletricidade, a partir do carv\u00e3o, s\u00e3o as \n\nprincipais causas desse aumento.  \n\n Apesar de alertas apresentadas por cientistas das diferentes partes do mundo, \n\nna China cresce assustadoramente a emiss\u00e3o de gases \u201cA cada dez dias instala-se \n\nmais um gigawatt de capacidade el\u00e9trica [...], a partir do carv\u00e3o; e 70% das \n\nemiss\u00f5es de gases do efeito estufa se devem ao setor industrial\u201d (MARTHY, 2007, p. \n\n26). No Brasil, a emiss\u00e3o de gases tem como uma das causas a queima de florestas, \n\npr\u00e1tica utilizada em larga escala na Amaz\u00f4nia para o uso do solo na agricultura. \n\n Em se tratando de Brasil, alguns efeitos do aquecimento global j\u00e1 est\u00e3o sendo \n\nanunciados; outros j\u00e1 v\u00eam ocorrendo. A redu\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, \n\nparticularmente de soja e caf\u00e9; a Amaz\u00f4nia poder\u00e1 se transformar em Cerrado, s\u00e3o \n\nalgumas das previs\u00f5es. Neste sentido, concordo com Nobre; Marengo (2007), \n\nquando afirmam que: \n\n \n\u00c9 comum ouvir de pessoas com mais de 50 anos, especialmente do Sul e \nSudeste, a observa\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o faz mais frio como antigamente. Esta \npercep\u00e7\u00e3o \u00e9 correta. As temperaturas est\u00e3o aumentando em todo o pa\u00eds: j\u00e1 \naumentaram de 0,6\u00b0 C a 0, 7\u00b0C nos \u00faltimos 50 anos. As temperaturas \nm\u00ednimas subiram quase 1\u00b0C quase no mesmo per\u00edodo (2007, p. 2). \n \n\n  Este cen\u00e1rio autoriza-me a dizer que n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel continuar explorando \n\nilimitadamente os bens naturais como se fossem infinitos sob o risco de \n\ncomprometer a continuidade da vida no nosso Planeta. Chegamos num momento em \n\nque \u201c[...] o futuro da nave espacial Terra, dos tripulantes aos passageiros, n\u00e3o \u00e9 \n\nmais, como outrora, assegurado. Temos condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de devastar a biosfera, \n\n\n\n \n \n\n \n\n47 \n\n \n\nimpossibilitando a aventura humana\u201d (BOFF, 2001, p. 17). Apesar dos \n\nconhecimentos constru\u00eddos sobre a Terra, estamos perdendo nossa intimidade com \n\nela. Da\u00ed a import\u00e2ncia de n\u00f3s nos colocarmos como passageiros desta nave, \n\nassumindo o compromisso de deix\u00e1-la apta a continuar sua viagem. Neste sentido, \u00e9 \n\ncondi\u00e7\u00e3o primeira ter presente quem s\u00e3o os respons\u00e1veis pela explora\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, identificando as causas estruturais deste modelo civilizat\u00f3rio. A garantia da \n\nsustentabilidade implica em discutir e rever padr\u00f5es de consumo, concentra\u00e7\u00e3o de \n\nrenda, crescimento populacional, al\u00e9m de outras causas que comprometem a \n\nqualidade de vida. \n\nVivemos numa sociedade sob o imp\u00e9rio da ci\u00eancia, da tecnologia e do \n\ncapitalismo triunfante, cujo pressuposto \u00e9 a economia de consumo. \u00c9 \u201c[...] um \n\nmundo industrial devastado, feito de cabos, de rodas e de m\u00e1quinas, de a\u00e7o e de \n\npl\u00e1stico, de terra coberta por asfalto e por mares polu\u00eddos\u201d (BERRY, 2000, p. xi).  \n\nO contexto atual tem mostrado a confirma\u00e7\u00e3o do que Francis Bacon difundiu \n\nno s\u00e9culo 17: os conhecimentos poderiam ser usados para dominar e extrair da \n\nnatureza seus segredos. Sem querer rotular a ci\u00eancia e a tecnologia como fadas \n\nmalfazejas, devo dizer que seus efeitos t\u00eam produzido interven\u00e7\u00f5es nefastas no \n\nambiente. \u201cA observa\u00e7\u00e3o de Francis Bacon de que a \u2018natureza, para, ser comandada, \n\ndeve ser obedecida\u2019 n\u00e3o foi uma intima\u00e7\u00e3o \u00e0 humildade, muito menos um apelo \u00e0 \n\ndocilidade. Foi um ato de desafio\u201d (BAUMAN, 2005, p.29). \n\nA natureza \u00e9 governada por suas leis, que n\u00e3o foram feitas pelos humanos, e \n\nestes tamb\u00e9m n\u00e3o podem desfaz\u00ea-las. De acordo com Bacon, lembrado por Bauman \n\n(2005), aos seres humanos s\u00f3 restaria aprender essas leis para poder utiliz\u00e1-las para \n\nseu proveito. De fato, isso ocorreu e hoje s\u00e3o evidentes os sintomas. \n\nPor outro lado, Debord (1994) denomina a sociedade contempor\u00e2nea de \n\nsociedade do espet\u00e1culo, onde reinam modernas condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, que se \n\napresentam como uma imensa acumula\u00e7\u00e3o de espet\u00e1culos. O que era vivido tornou-\n\nse uma representa\u00e7\u00e3o. \u201cA especializa\u00e7\u00e3o da imagem do mundo se realiza no mundo \n\nda imagem automatizada, na qual o mentiroso mentiu para si mesmo\u201d (p. 13). \n\n Na sociedade do espet\u00e1culo, alguns s\u00e3o os atores principais; outros ocupam \n\npap\u00e9is secund\u00e1rios e existe uma maioria que n\u00e3o faz parte do elenco: s\u00e3o os \n\ndesempregados, os menores de rua, os homossexuais, enfim um ex\u00e9rcito de \n\n\n\n \n \n\n \n\n48 \n\n \n\nexclu\u00eddos que desempenham o papel de meros assistentes. Por isso \u00e9 um cen\u00e1rio \n\n\u201c[...] claramente de incerteza, de d\u00favida e de indetermina\u00e7\u00e3o. A cena \n\ncontempor\u00e2nea \u00e9 \u2013 em termos pol\u00edticos, sociais, culturais, epistemol\u00f3gicos \u2013 \n\nnitidamente descentrada, ou seja, p\u00f3s-moderna\u201d (SILVA, 2004, p. 115). Neste \n\ncontexto, poderes, valores e saberes s\u00e3o questionados, o que nos remete para \n\nrepensar conhecimentos e curr\u00edculos que parecem continuar com fei\u00e7\u00f5es modernas: \n\ndisciplinares, descontextualizados, lineares e fragmentados. S\u00e3o os estudos culturais \n\nque apontam para a transgress\u00e3o de fronteiras que balizam este estudo. \n\n \n\n2.2 CURR\u00cdCULO: CONCEITOS E CONTEXTOS \n\n \n\nNeste segmento, n\u00e3o tenho a pretens\u00e3o de fazer discuss\u00f5es aprofundadas \n\nsobre curr\u00edculo, at\u00e9 porque existem in\u00fameras produ\u00e7\u00f5es sobre este assunto, e esta \n\nn\u00e3o \u00e9 uma tese sobre curr\u00edculo, mas que usa curr\u00edculos. O uso do plural \u00e9 \n\npropositado, pois se quer entender a multiplicidade de entendimento de conceitos e \n\nlocais curriculares que envolvem as constru\u00e7\u00f5es de saberes aqui produzidas e \n\ndiscutidas. Minha inten\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer algumas tessituras introdut\u00f3rias sobre curr\u00edculo: \n\nsignificado e abrang\u00eancia, pontuando alguns aspectos relacionados aos \n\nconhecimentos que v\u00eam se constituindo ao longo dos tempos, com a inten\u00e7\u00e3o de \n\ncolocar sob suspeita as evid\u00eancias modernas que o permeiam e lhe d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o. \n\nAdiro a posturas como as de Silva (2004) quando questiona o curr\u00edculo existente, \n\nbaseado \n\n \n[...] numa separa\u00e7\u00e3o r\u00edgida entre \u2018alta\u2019 cultura e \u2018baixa\u2019 cultura, entre \nconhecimento cient\u00edfico e conhecimento cotidiano [...]. No centro do \ncurr\u00edculo existente est\u00e1 o sujeito racional, centrado e aut\u00f4nomo da \nModernidade (p. 115). \n\n \n\nDe acordo com a Enciclop\u00e9dia Mirador, pedagogicamente curr\u00edculo significa: \n\n \n[...] um conjunto estruturado de disciplinas e atividades, organizado com o \nobjetivo de possibilitar seja alcan\u00e7ada certa meta, proposta e fixada em \nfun\u00e7\u00e3o de um planejamento educativo. Em perspectiva mais reduzida, indica \na adequada estrutura\u00e7\u00e3o dos conhecimentos que integram determinado \ndom\u00ednio do saber, de modo a facilitar seu aprendizado em tempo certo e \nn\u00edvel eficaz (1982). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n49 \n\n \n\nLiminarmente se deve referir o quanto os mais atuais estudos acerca de \n\ncurr\u00edculo, especialmente usando os \u00f3culos dos Estudos Culturais, tornou superada \n\nessa defini\u00e7\u00e3o. Apesar da multiplicidade de outras defini\u00e7\u00f5es existentes, acredito que \n\nn\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil construir uma defini\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo em tempos atuais, at\u00e9 porque \n\ncurr\u00edculo \u00e9 um processo em permanente constru\u00e7\u00e3o. Pelo curr\u00edculo busca-se oferecer \n\naos homens e \u00e0s mulheres oportunidades de ler e interpretar o mundo. Nesse \n\nprocesso s\u00e3o veiculados concep\u00e7\u00f5es de sociedade, de cultura, de conhecimento, de \n\npoder etc. Assim, os sujeitos e os grupos expressam saberes, vis\u00f5es de mundo etc e \n\ndisputam materializar nos curr\u00edculos suas verdades. Silva (2004) acrescenta que \n\ncurr\u00edculo \u00e9 lugar, espa\u00e7o e territ\u00f3rio. \u00c9 rela\u00e7\u00e3o de poder, trajet\u00f3ria, viagem e \n\npercurso. O curr\u00edculo \u00e9 autobiografia, nossa vida, curriculum vitae, no curr\u00edculo se \n\nforja nossa identidade. Enfim, o curr\u00edculo \u00e9 um texto, discurso e documento de \n\nidentidade. Neste sentido, o curr\u00edculo vai muito al\u00e9m que a organiza\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos, mas \u00e9 pol\u00edtica cultural, de representa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica discursiva e de \n\ndisciplinamento do sujeito moderno.  \n\n  Veiga Neto (2002) lembra que o curr\u00edculo \u00e9 pensado, funciona como uma \n\nestrutura cl assificat\u00f3ria e de disciplinamento e destaca:  \n\n \nE, por ter uma estrutura disciplinar, ele funciona como um estruturante \ndisciplinador. A conseq\u00fc\u00eancia disso \u00e9 que ele gera, no \u00e2mbito em que atua, \no entendimento n\u00e3o apenas de que os saberes t\u00eam (naturalmente) uma \ndistribui\u00e7\u00e3o disciplinar que \u00e9 espacial, mas tamb\u00e9m de que o pr\u00f3prio mundo \ntem essa, e apenas essa, espacialidade. Na medida em que ele se \nestabelece disciplinarmente e na medida em que a sociedade moderna \u00e9 \numa sociedade que se torna cada vez mais disciplinar uma sociedade em \nque os indiv\u00edduos mais e mais se individualizam (como nos mostrou Norbert \nElias) e se autodisciplinam (como nos mostrou Michel Foucault), o curr\u00edculo \nacaba funcionando tamb\u00e9m como um poderoso dispositivo subjetivante, \nenvolvido na g\u00eanese do pr\u00f3prio sujeito moderno.  \n\n \n\nSobre o curr\u00edculo escolar Silva (2004) lembra que: \n\n \nO curr\u00edculo existente \u00e9 a pr\u00f3pria encarna\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas modernas. \nEle \u00e9 linear, seq\u00fcencial, est\u00e1tico. Sua epistemologia \u00e9 realista e objetivista. \nEle \u00e9 disciplinar e segmentado. O curr\u00edculo existente est\u00e1 baseado numa \nsepara\u00e7\u00e3o r\u00edgida entre \u2018alta\u2019 e \u2018baixa\u2019 cultura, entre conhecimento cient\u00edfico e \nconhecimento cotidiano. Ele segue fielmente o script das grandes narrativas \nda ci\u00eancia, do trabalho capitalista e do estado- na\u00e7\u00e3o. No centro do curr\u00edculo \nest\u00e1 o sujeito racional, centrado e aut\u00f4nomo da Modernidade (p.115). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n50 \n\n \n\nAssim, o curr\u00edculo \u00e9 um produto hist\u00f3rico e social permeado por conflitos, \n\ntanto de classes como de culturas. Amplia-se para fora das pr\u00e1ticas escolares, \n\nporque os sujeitos, no seu cotidiano, t\u00eam seus pr\u00f3prios curr\u00edculos que se expressam \n\nnos seus saberes e fazeres. Neste sentido, somos constitu\u00eddos por m\u00faltiplos \n\ndiscursos e o curr\u00edculo decorre dos discursos preferenciais hegemonizados. \n\n \n\n2.2.1 Que conhecimentos? Em que curr\u00edculo? \n\n \n\nO ato de conhecer faz parte da ess\u00eancia humana. Sem o conhecimento do \n\nmundo, homens e mulheres n\u00e3o poderiam sobreviver. Entretanto, existem \n\nconhecimentos que s\u00e3o considerados atributos de uma minoria, os \u201ciluminados\u201d, que \n\nhistoricamente s\u00e3o chamados de cientistas. Com esse privil\u00e9gio atribu\u00eddo aos \n\n\u201ciluminados\u201d, aprofundou-se a hierarquia e dicotomia entre conhecimento cient\u00edfico e \n\nconhecimento do senso comum, apesar de que essas formas de conhecimentos se \n\nmesclaram ao explicar a realidade. \n\nHoje as quest\u00f5es curriculares est\u00e3o intimamente relacionadas aos problemas \n\nsociais e culturais. As institui\u00e7\u00f5es de ensino t\u00eam seu curr\u00edculo e o expressam em seus \n\nplanejamentos, objetivos e atividades que orientam um conjunto de conhecimentos \n\nque devam ser trabalhados. Entretanto, nem sempre as quest\u00f5es ambientais s\u00e3o \n\ntratadas de forma cont\u00ednua e contextualizadas. \n\n Por outro lado, existem outros mecanismos, que mesmo n\u00e3o tendo um \n\ncurr\u00edculo expl\u00edcito, s\u00e3o fundamentais na forma\u00e7\u00e3o da identidade dos sujeitos. Aqui \n\nme refiro \u00e0 m\u00eddia, que assume um papel relevante na difus\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimentos. Seu poder de criar e naturalizar imagens do mundo influenciam o \n\nmodo de ser e de viver das pessoas. As imagens e os discursos veiculados pelos mais \n\nvariados artefatos culturais (TV, r\u00e1dio, jornais, revistas, v\u00eddeos, imagens etc.) \n\natingem, basicamente, todas as camadas sociais. S\u00e3o formas sedutoras e irresist\u00edveis \n\ncom poder persuasivo que veiculam informa\u00e7\u00f5es/conhecimentos, apelam pela \n\nemo\u00e7\u00e3o, pela sensibiliza\u00e7\u00e3o, etc. o que nem sempre nossas escolas conseguem dar \n\nconta, porque em muitas situa\u00e7\u00f5es lhes faltam aparatos tecnol\u00f3gicos de um mundo \n\nbaseado na imagem. Neste sentido, podemos dizer que \u201c[...] o conhecimento \n\n\n\n \n \n\n \n\n51 \n\n \n\ncorporificado no curr\u00edculo carrega as marcas indel\u00e9veis das rela\u00e7\u00f5es sociais de poder\u201d \n\n(SILVA, 2004, p. 147). \n\n \n\n2.3 CULTURA: PRESSUPOSTOS PARA UMA BREVE REFLEX\u00c3O \n\n \n\nPara Silva (2004) cultura \u00e9 um campo de produ\u00e7\u00e3o de significados por grupos \n\nsociais, com posi\u00e7\u00f5es diferentes de poder, que lutam para impor suas verdades \u00e0 \n\nsociedade mais ampla. Neste sentido, a linguagem assume um papel central e \n\nrepresenta um sistema que produz o que chamamos de realidade. Na leitura de \n\noutro autor \u201cO imbricamento das concep\u00e7\u00f5es de cultura e linguagem remete \u00e0 no\u00e7\u00e3o \n\nde um sistema codificador, produtor de sentidos, n\u00e3o como termo abstrato, mas sim \n\ncomo pr\u00e1ticas cotidianas organizadas e vividas\u201d (GUARESCHI, 2006, p. 130). A \n\ncultura \u00e9 produtora de identidades dos sujeitos, que influencia seu modo de viver e \n\nestar no mundo. Neste sentido, a linguagem como forma de a\u00e7\u00e3o ocupa um lugar \n\ncentral de um sistema que chamamos de realidade. Pela cultura se define n\u00e3o \n\napenas como deve ser o mundo, mas como as pessoas e os grupos devem ser. \n\nAl\u00e9m disso, cultura \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica. Para Laraia \u201c[...] o ser \n\nhumano produziu cultura a partir do momento em que seu c\u00e9rebro, modificado pelo \n\nprocesso evolutivo dos primatas, foi capaz de assim proceder\u201d (2004, p. 53). N\u00e3o h\u00e1 \n\num ponto que marque o in\u00edcio desse percurso, mas se acredita que coincida com a \n\nexist\u00eancia do Homo sapiens, que deve ter se constitu\u00eddo h\u00e1 cerca de duzentos mil \n\nanos, situa\u00e7\u00e3o que Chassot (2006) nos convida a imaginar, na situa\u00e7\u00e3o em que \n\n \n\n[...] um ancestral nosso, talvez mais simiesco que humano, quando \ndescobre que uma vara consegue alcan\u00e7ar o fruto de uma \u00e1rvore antes \ninacess\u00edvel. Coloquemos no imagin\u00e1rio do autor da inova\u00e7\u00e3o. Quanto ensaio \ne erro ? m\u00e9todo, ainda hoje, t\u00e3o usual em nossos aprendizados e em nossas \nacumula\u00e7\u00f5es de saberes ? deve ter havido at\u00e9 estar a descoberta \ncorroborada: a vara \u00e9 uma ferramenta. A vara \u00e9 agora um prolongamento \nda m\u00e3o (p. 23). \n \n \n\nH\u00e1 decorr\u00eancias significativas desta inven\u00e7\u00e3o que talvez seja primordial na \n\nnossa evolu\u00e7\u00e3o humana. Chassot (2006), destaca que \u2013 o uso de uma vara como \n\nferramenta - uma delas \u00e9 a nossa transforma\u00e7\u00e3o de quadr\u00fapedes em b\u00edpedes, com o \n\nconseq\u00fcente desenvolvimento diferenciado das patas dianteiras, se comparado com \n\n\n\n \n \n\n \n\n52 \n\n \n\nas patas traseiras. A outra decorr\u00eancia \u00e9 o quanto muitas das ferramentas que \n\nconhecemos s\u00e3o, em ess\u00eancia, prolongamentos da m\u00e3o. Basta que observemos, por \n\nexemplo, os talheres: a faca, o garfo ou colher; ou mesmo outras ferramentas como \n\no martelo, a p\u00e1, a enxada, a vassoura... podemos ver nos mesmos extens\u00f5es da \n\nm\u00e3o. \n\n Laraia (2004) tamb\u00e9m destaca o quanto, a partir de ent\u00e3o, esses \n\naprendizados s\u00e3o socializados e v\u00e3o determinando a acumula\u00e7\u00e3o de novas \n\ninven\u00e7\u00f5es. Neste sentido, \u00e9 importante ter presente as id\u00e9ias deste autor:  \n\n \nO homem \u00e9 o resultado do meio cultural em que foi socializado. Ele \u00e9 um \nherdeiro de um longo processo acumulativo, que reflete o conhecimento e a \nexperi\u00eancia adquirida pelas numerosas gera\u00e7\u00f5es que o antecederam. A \nmanifesta\u00e7\u00e3o adequada e criativa desse patrim\u00f4nio cultural permite as \ninova\u00e7\u00f5es e as inven\u00e7\u00f5es (p. 45). \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cultura, Ruth Benedict (1988), em seu livro, O Cris\u00e2ntemo e a \n\nEspada, lembra que a cultura \u00e9 como uma lente; cada povo vale-se de lentes \n\npr\u00f3prias para ler o mundo. Assim, \u201c[...] as lentes atrav\u00e9s das quais uma na\u00e7\u00e3o olha a \n\nvida, n\u00e3o s\u00e3o as mesmas que a outra usa\u201d (p. 19). Partindo deste pressuposto e \n\nconsiderando que conhecimento \u00e9 um objeto cultural, entendo que as atividades \n\nhumanas que alteram a natureza s\u00e3o decorrentes de conhecimentos requeridos para \n\nrealiz\u00e1-las e at\u00e9 mesmo de um processo cultural. Tamb\u00e9m n\u00e3o vou aprofundar \n\ndiscuss\u00f5es acerca da cultura, posto daquilo que Knijnik (2006) ao dar \u2018uma segunda \n\njuventude\u2019 a seu livro que em 1996 emergiu de sua muito densa tese de \n\ndoutoramento \u201cExclus\u00e3o e resist\u00eancia: Educa\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica e legitimidade cultural\u201d, \n\nafirma que \u201cos artefatos culturais s\u00e3o produzidos e reproduzidos tamb\u00e9m atrav\u00e9s da \n\nimita\u00e7\u00e3o, da c\u00f3pia de modelos, sobre os quais s\u00e3o introduzidos variantes, sem \n\nd\u00favida, originais\u201d (p. 141). \n\nEntretanto, existe uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre cultura e a explora\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza. Sobre essa liga\u00e7\u00e3o, Gaudiano (1997) menciona que as formas \n\nhegem\u00f4nicas ocidentais atuais foram gestadas como conseq\u00fc\u00eancia de um modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o particular que concebe a natureza e seus recursos numa perspectiva \n\nutilitarista em que a racionalidade t\u00e9cnica se apresenta como concep\u00e7\u00e3o central da \n\nteoria e da pr\u00e1tica. \u201c[...] la enorme irracionalidad e ineficiencia de la mayor parte de \n\n\n\n \n \n\n \n\n53 \n\n \n\nlas estrategias productivas y tecnol\u00f3gicas y el crecente deterioro de los ecosistemas, \n\nfuente \u00faltima de toda a producci\u00f3n\u201d (TOLEDO, apud GAUDIANO, 1997, p.45). \n\n Stuart Hall destaca que \u201c[...] a difus\u00e3o do consumismo, seja como realidade, \n\nseja como sonho contribuiu para esse \u201csupermercado cultural\u201d (1999, p.75). Destaca \n\ntamb\u00e9m que as diferentes culturas que definiam suas identidades ficaram reduzidas \n\na uma esp\u00e9cie de l\u00edngua franca internacional. \n\n A tese de doutoramento que se inicia com este cap\u00edtulo investigou os saberes \n\ne fazeres relacionados \u00e0 dimens\u00e3o ambiental que foram sendo constru\u00eddos pelos \n\natores sociais que convivem com a realidade ambiental da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos \n\nRios Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo. \n\nDe acordo com os dados fornecidos no relat\u00f3rio do diagn\u00f3stico socioambiental \n\nrealizado pela Profill Engenharia e Ambiente e pelo monitoramento das \u00e1guas das \n\nprincipais sub-bacias realizado pela FEPAM/RS, um dos principais problemas \n\nambientais da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo, \u00e9 a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por dejetos da suinocultura. Esses dados despertaram meu \n\ninteresse para conhecer mais a bacia e realizar esta investiga\u00e7\u00e3o. \n\nAntes de descrever o resultado e an\u00e1lises das investiga\u00e7\u00f5es realizadas, quero \n\nfazer uma breve incurs\u00e3o sobre como homens e mulheres v\u00eam se relacionando com \n\no ambiente ao longo dos anos. Nesta perspectiva, tenho quase como uma convic\u00e7\u00e3o \n\nque o humano \u00e9 um ser aprendente, que constr\u00f3i sua exist\u00eancia usando in\u00fameras \n\npossibilidades de aprendizagens. Enquanto ser social, produz saberes nas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom o outro e com o mundo em diferentes tempos e lugares. Somos a \u00fanica esp\u00e9cie \n\ncapaz de fabricar instrumentos e artefatos, desenvolvendo desse modo, a capacidade \n\ncriativa e imaginativa. Buscamos respostas \u00e0s indaga\u00e7\u00f5es e assim constru\u00edmos \n\nconhecimentos e culturas. Somos tamb\u00e9m os principais respons\u00e1veis pelas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es no ambiente, sendo que estas n\u00e3o s\u00e3o usualmente para melhor.  \n\n \n\n2.4 DA SOCIEDADE COLETORA \u00c0 SOCIEDADE DE CONSUMO \n\n \n\nEsse segmento se inicia com a aceita\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio de que os humanos se \n\ndiferenciam dos outros animais, principalmente porque produzem culturas: objetos, \n\nconhecimentos, vis\u00f5es de mundo etc. para atender suas necessidades de \n\n\n\n \n \n\n \n\n54 \n\n \n\nsobreviv\u00eancia e seus interesses. Incluo tamb\u00e9m como artefatos culturais a \n\ncapacidade da produ\u00e7\u00e3o de trabalho para a facilita\u00e7\u00e3o da vida; isso parece fazer os \n\nhumanos distintos dos demais animais. Apesar da complexa organiza\u00e7\u00e3o do sistema \n\nnervoso: a capacidade dos humanos para enfrentar as adversidades do ambiente \u00e9 \n\ninferior a da maioria dos animais. Talvez dessa fragilidade nascesse sua for\u00e7a e \n\nvoracidade para dominar a natureza. \n\nAcredito que o contato com a natureza em tempos primitivos n\u00e3o provocava \n\ndesequil\u00edbrios significativos sobre os processos metab\u00f3licos e reprodutivos que \n\nregulavam a teia da vida no Planeta, at\u00e9 porque sua sobreviv\u00eancia dependia \n\ndiretamente do \u2018natural\u2019, apesar de n\u00e3o podermos tomar o primitivo como protetor \n\nda natureza, porque existem in\u00fameros exemplos que indicam o quanto alguns povos \n\ndesde os tempos mais remotos destru\u00edam ecossistemas inteiros, derrubavam \n\nflorestas, praticavam queimadas e at\u00e9 manifestavam raiva feroz contra o ambiente.  \n\nSegundo G\u00f3mez \u2013 Pampa; Kaus (2000), descobertas cient\u00edficas indicam que \n\ntodas as partes do globo foram modificadas em tempos passados, desde as florestas \n\nboreais at\u00e9 os \u00famidos tr\u00f3picos. Para os autores, \u201c[...] muitos dos \u00faltimos ref\u00fagios de \n\necossistemas virgens que a nossa sociedade deseja proteger foram habitados por \n\nmil\u00eanios, embora possam parecer intocados\u201d (p. 132).   \n\nAqui vale recordar que aprendemos e ensinamos que as conquistas e \n\ndescobertas humanas foram importantes para conhecer e explorar a natureza. Como \n\n\u00fanicos animais racionais, somos capazes de fazer ci\u00eancia e ficamos fascinados com \n\ntal superioridade. E essa id\u00e9ia da superioridade humana faz parte de nossa cultura e \n\nisso nos instiga a conhecer sempre mais os mist\u00e9rios do mundo. Paradoxalmente, \n\nvemos que o aumento do conhecimento sobre a natureza e sobre n\u00f3s mesmo parece \n\nque faz se esboroar o antropocentrismo, como escreve Chassot (2007). \n\nPara Diegues (2000), nas rela\u00e7\u00f5es materiais entre os humanos \u201c[...] aparece \n\numa parte ideal, n\u00e3o-material, onde se exercem e se entrela\u00e7am as tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es do \n\nconhecimento: representar, organizar e legitimar as rela\u00e7\u00f5es dos homens entre si e \n\ndeles com a natureza\u201d (p. 63). Para ele, ainda existem povos com representa\u00e7\u00f5es \n\nsimb\u00f3licas e m\u00edticas do mundo fazendo parte do seu imagin\u00e1rio que perpassam suas \n\nculturas, mantendo assim formas pr\u00f3prias de se relacionar com o ambiente. Por isso \n\n\n\n \n \n\n \n\n55 \n\n \n\na floresta, em termos do imagin\u00e1rio social, apresenta um n\u00edvel de import\u00e2ncia \n\ndiferenciada para diferentes grupos.  \n\nSobre essas representa\u00e7\u00f5es de mundo Diegues compara: \n\n \nEnquanto a floresta tropical amaz\u00f4nica representa para as tribos ind\u00edgenas o \nseu h\u00e1bitat conhecido e acolhedor, morada dos antepassados, para o colono \nvindo do sul do Brasil, ela representa um obst\u00e1culo a ser vencido para se \nimplantar a agricultura e a pecu\u00e1ria, fonte potencial de lucro.  \nNa realidade, eles participam de sistemas econ\u00f4micos diferentes e cada um \ndesses sistemas determina um modo espec\u00edfico de explora\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais e do uso do trabalho humano, assim como o \u2018bom\u2019 e o \u2018mau uso\u2019 \ndos recursos naturais, segundo uma racionalidade intencional (2000, p. 64). \n\n \n\nAssim cabe, aqui e agora, uma mirada sobre o significado das antes referidas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas e m\u00edticas do mundo. Mito \u00e9 uma narrativa, uma forma de \n\nexplicar a realidade, que fez parte da hist\u00f3ria da humanidade e que ainda est\u00e1 \n\npresente no cotidiano de muitos povos, principalmente tribos ind\u00edgenas. Para muitos \n\npovos, como os gregos, por exemplo, os mitos tinham status de livros sagrados, pois \n\nnarravam a cosmogonia, assim como a B\u00edblia judaico-crist\u00e3. Desta forma, mitos, \n\nlendas e supersti\u00e7\u00f5es fazem parte do imagin\u00e1rio de homens e mulheres e, portanto, \n\nn\u00e3o cabem leituras usualmente depreciativas ou desqualificadoras do tipo \u2018isso \u00e9 \n\nmito!\u2019 ou \u2018isso \u00e9 lenda!\u2019 de utens\u00edlios e das armas feitas. \n\nSobre mitos e lendas, Lago (1991), menciona, \n\n \nAs chuvas, as secas, as inunda\u00e7\u00f5es, as erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, as \nenfermidades e epidemias, enfim todos os acontecimentos tel\u00faricos eram \nprodutos de caprichosas vontades do sobrenatural. As boas ou m\u00e1s safras \nresultantes de suas penosas atividades, as boas ou m\u00e1s ca\u00e7as expressavam \nos bons ou maus humores de seres poderosos (p. 17). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, Lago (1991) lembra que a \u201c[...] manifesta\u00e7\u00e3o art\u00edstica n\u00e3o \u00e9 fato \n\nadstrito ao homem civilizado. O sentimento est\u00e9tico est\u00e1 presente na esp\u00e9cie \n\nhumana como express\u00e3o adquirida e culturalmente validada atrav\u00e9s dos tempos\u201d (p. \n\n33), o que nos permite dizer de que em todas as \u00e9pocas e em todos os lugares \n\nsempre existiram homens e mulheres que meditaram sistematicamente sobre o \n\nmundo e buscaram causas de seus fen\u00f4menos na pr\u00f3pria natureza. \n\nParece prov\u00e1vel que num contexto cultural primitivo, homens e mulheres se \n\nrelacionassem com o ambiente, predominantemente pela percep\u00e7\u00e3o sensorial. Eram \n\nn\u00f4mades e o nomadismo representou uma das primeiras formas racionais de viver, \n\n\n\n \n \n\n \n\n56 \n\n \n\nde conduzir sua exist\u00eancia e de produzir saberes. Essa forma de viver, deslocando-se \n\nde um lugar para outro, contribuiu para avan\u00e7ar na conquista de espa\u00e7os, coletar, \n\npraticar a ca\u00e7a, entender o dia e a noite, as esta\u00e7\u00f5es do ano, enfim, aprender com \n\nos p\u00e9s, com as m\u00e3os, com os olhos... Havia uma preponder\u00e2ncia do coletivo sobre o \n\nindividual, porque as a\u00e7\u00f5es eram desenvolvidas em grupos, que aos poucos foram \n\nevoluindo para a organiza\u00e7\u00e3o tribal. \n\n Assim, desde os tempos mais remotos, h\u00e1 registros de que o ser humano se \n\ninteressou pelo mundo vegetal e animal que o cercava. No paleol\u00edtico superior, \n\nconhecia uma fauna adaptada ao clima frio, como cabritos, camelos, renas, \n\nant\u00edlopes, mamutes, rinocerontes, e tamb\u00e9m esp\u00e9cies mais meridionais, como o le\u00e3o, \n\na pantera, o lince etc, deixando figura\u00e7\u00f5es esculpidas ou pintadas e que se \n\nconstituem locais importantes para conhecermos a hist\u00f3ria desses povos primevos. O \n\ncontato com o ambiente possibilitou a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos de ordem \n\nbiol\u00f3gica, inicialmente pela observa\u00e7\u00e3o, e mais tarde, pela experimenta\u00e7\u00e3o. \u201cPor \n\noutro lado, tentava compreender os problemas levantados pela doen\u00e7a e pela morte, \n\nn\u00e3o sendo a medicina, afinal, sen\u00e3o uma parte da biologia do Homo sapiens\u201d \n\n(TH\u00c9ODORID\u00c8S, 1984, p. 12). \n\nVale lembrar que foi no per\u00edodo Pleistoceno, que a esp\u00e9cie humana se \n\nconstituiu com as atuais caracter\u00edsticas anat\u00f4micas. Nesse mesmo per\u00edodo geol\u00f3gico \n\n\u00e9 que ocorre a domestica\u00e7\u00e3o de animais e de plantas, o que facilitou o acesso ao \n\nalimento, contribuindo assim para o crescimento populacional, que foi fundamental \n\npara o sedentarismo e a forma\u00e7\u00e3o dos primeiros agrupamentos sociais. \n\n Imaginemos a vida de homens e mulheres nesses tempos, onde tudo estava \n\nligado a mitos, supersti\u00e7\u00f5es, feiti\u00e7arias e magias que forneciam significados e \n\nexplica\u00e7\u00f5es do mundo. Provavelmente, essa leitura de mundo era vivenciada e \n\ncompartilhada pelo grupo. O Sol, a Lua, o Vento, o Raio, o Trov\u00e3o, o Dia e a Noite, \n\neram considerados deuses, que participavam da imensa sinfonia da natureza. A vis\u00e3o \n\nanimista das coisas fazia parte desse contexto. Assim, nesses tempos, se acreditava \n\nque animais, pedras e plantas podiam ter alma semelhante a Deus. O car\u00e1ter \n\nexistencial do mito levou \u00e0 pr\u00e1tica de rituais m\u00e1gicos, e a f\u00e9 na magia fez despertar \n\nnos humanos a consci\u00eancia em si mesmo. Desta forma, nosso universo mental teve \n\nsuas ra\u00edzes no mundo da vida desses povos primitivos. \n\n\n\n \n \n\n \n\n57 \n\n \n\n Apesar de n\u00e3o termos condi\u00e7\u00f5es de precisar quando, onde, como e quem \n\nlan\u00e7ou pela primeira vez a pergunta: por qu\u00ea? para buscar explica\u00e7\u00f5es dos \n\nfen\u00f4menos naturais, a incessante curiosidade para conhecer o mundo possibilitou \n\nencontrar muitas respostas as suas indaga\u00e7\u00f5es.  \n\n Berry (2000), ao prefaciar o livro Educa\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica de Hutchison, faz \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre a realidade vivida pelos humanos no per\u00edodo pr\u00e9-industrial \n\n \nNo in\u00edcio do per\u00edodo pr\u00e9-industrial, exigia-se muito dos seres humanos, mas \nos benef\u00edcios estavam dispon\u00edveis para essas mesmas pessoas. A \nimagina\u00e7\u00e3o e as emo\u00e7\u00f5es eram preenchidas pelo mist\u00e9rio e pelo \nencantamento das florestas, dos desertos e das terras costeiras. O universo \nfuncionava atrav\u00e9s da intimidade de tudo. Era um mundo de pessoas e \npoderes, de beleza e mist\u00e9rio, de maravilha e poesia \u2013 embora a vida e a \nsobreviv\u00eancia estivessem constantemente amea\u00e7adas pela dureza das \nesta\u00e7\u00f5es, pela perda dos filhos, pela necessidade de ca\u00e7ar e de juntar \nalimentos. A vida era prec\u00e1ria ao extremo. Era um mundo t\u00e3o amea\u00e7ador  \nquanto confortador (p. xi). \n\n \n\nA hist\u00f3ria dos povos antigos pode ser dividida em dois grandes per\u00edodos: a \n\nIdade da Pedra (anterior a inven\u00e7\u00e3o da escrita) e a Idade dos Metais. Aqui fa\u00e7o \n\nalgumas breves refer\u00eancias para situar no tempo e relacionar alguns eventos que \n\nconsidero importantes para continuar a reflex\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o dos humanos entre \n\nsi e com os demais elementos do ambiente. \n\n A Idade da Pedra se divide na era Paleol\u00edtica (pedra lascada) e na era \n\nNeol\u00edtica (pedra polida). Na primeira, os humanos viviam em cavernas, disputando \n\nesse espa\u00e7o com animais da selva. Eram n\u00f4mades, se alimentavam da ca\u00e7a de \n\npequenos, m\u00e9dios e grandes animais de f\u00e1cil captura, da pesca e da coletas de \n\nfrutos e ra\u00edzes, por isso chamada sociedade coletora. Utilizavam ferramentas feitas \n\ncom ossos e pedras. Nesse est\u00e1gio (paleol\u00edtico inferior), cerca de 2,5 milh\u00f5es a 200 \n\nanos dos tempos atuais, homens e mulheres integravam o ambiente natural, do qual \n\ndependiam inteiramente.  \n\nPor outro lado, na era Neol\u00edtica o homem alcan\u00e7ou um maior grau de \n\ndesenvolvimento. De vida n\u00f4made passou ao sedentarismo, plantava e precisava \n\nesperar o tempo de colheita; aprendeu a modelar o barro, o vidro e depois objetos \n\nde cobre e de bronze, como lan\u00e7as, ferramentas e machados. Para Th\u00e9odorid\u00e8s \n\n(1984) \u201c[...] no per\u00edodo neol\u00edtico, o homem tornou-se cultivador [da terra] e criador \n\nde gado, sendo muitas a cenas de ca\u00e7a que s\u00e3o temas das pinturas rupestres do \n\n\n\n \n \n\n \n\n58 \n\n \n\nlevante espanhol ou da \u00c1frica\u201d (p. 12). Assim, a domestica\u00e7\u00e3o de animais e as \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas, garantiram alimentos para os per\u00edodos de secas ou inunda\u00e7\u00f5es. \n\nApesar de n\u00e3o haver registros escritos, como um texto formal sobre esse per\u00edodo, a \n\n\u2018leitura\u2019 de utens\u00edlios e das armas feitas pelos humanos nos permite an\u00e1lises de \n\nmetodologias e do uso de recursos naturais utilizados por eles. Al\u00e9m disso, a posse e \n\no dom\u00ednio do fogo possibilitaram a explora\u00e7\u00e3o de uma variedade de alimentos e de \n\ncombust\u00edveis, alargando-se assim o n\u00edvel tr\u00f3fico na cadeia alimentar. Com a inven\u00e7\u00e3o \n\nde instrumentos rudimentares, as t\u00e9cnicas foram sendo aperfei\u00e7oadas, contribuindo \n\npara uma gradativa mudan\u00e7a de sua mentalidade. Por meio desses instrumentos, vai \n\ntransformando a natureza e ao transform\u00e1-la, transforma a si mesmo.  \n\nPara Aquino et al., a economia neol\u00edtica era essencialmente cooperativa. \u201cA \n\nderrubada de florestas, a secagem de p\u00e2ntanos, a defesa contra animais ferozes etc \n\nexigiam trabalho coletivo\u201d (1980, p. 73). Tamb\u00e9m h\u00e1 evid\u00eancias de que existia \n\nalguma forma de organiza\u00e7\u00e3o social para coordenar e controlar as atividades da \n\ncomunidade.  \n\nPara tentar sintetizar como foram se constituindo as rela\u00e7\u00f5es dos humanos \n\nuns com os outros e com os demais aspectos do ambiente e assim construir \n\nconhecimentos, relaciono alguns eventos que considero importantes do ponto de \n\nvista evolutivo. Num primeiro est\u00e1gio suas rela\u00e7\u00f5es obedeciam a ritmos naturais: \n\ncolhiam alimentos em fun\u00e7\u00e3o de suas necessidades, sem a preocupa\u00e7\u00e3o de \n\narmazen\u00e1-los; num segundo, dedicaram-se \u00e0 ca\u00e7a e \u00e0 pesca, mas a a\u00e7\u00e3o de ca\u00e7ar e \n\npescar n\u00e3o perturbava a din\u00e2mica ecol\u00f3gica e num terceiro est\u00e1gio, o ser humano \n\npassou a dedicar-se ao pastoreio, marcando uma nova rela\u00e7\u00e3o com o ambiente que, \n\nde certa forma, pode ser considerada explorat\u00f3ria, porque o pastoreio pode exigir \n\naltera\u00e7\u00e3o da paisagem natural, transformando florestas, savanas e outras esp\u00e9cies \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o, em pastagens. \n\nH\u00e1 mais ou menos dez mil anos, os humanos deixaram de se dedicar apenas \u00e0 \n\nca\u00e7a, \u00e0 colheita de frutos e ao pastoreio, para iniciar a trabalhar a terra \u2013 esse fato \n\nrepresentou uma nova etapa para sua emancipa\u00e7\u00e3o: assim cada vez mais se ligou ao \n\nsolo - de mero coletor e ca\u00e7ador - passou a ser produtor de alimentos, aumentando \n\nassim a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \u201cA inven\u00e7\u00e3o do arado de ferro, por exemplo, \n\n\n\n \n \n\n \n\n59 \n\n \n\nabriu pela primeira vez a agricultura limitada a solos leves, para terras mais pesadas \n\ne ricas\u201d (CAPAZZOLI, 2007, p. 14). \n\nPara Aquino et al. (1980), as comunidades primitivas foram evoluindo pelo \n\naperfei\u00e7oamento de t\u00e9cnicas, o que possibilitou a produ\u00e7\u00e3o de um excedente \n\necon\u00f4mico, criando condi\u00e7\u00f5es para maior divis\u00e3o do trabalho. Assim, alguns \n\nelementos do grupo passaram a desempenhar a fun\u00e7\u00e3o de controle desse excedente, \n\nassumindo um poder de coa\u00e7\u00e3o sobre os demais membros do grupo. Essa minoria \n\npassou a desempenhar tarefas de organiza\u00e7\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o, o que exigiu um \n\nmaior n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o da realidade, al\u00e9m da necessidade de escrever para \n\nregistrar os dados importantes. Neste sentido, a racionaliza\u00e7\u00e3o passava a ser mais \n\numa forma de exerc\u00edcio do poder dessa minoria em rela\u00e7\u00e3o aos demais membros do \n\ngrupo. \n\nEntretanto, existe uma diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o ao cultivador neol\u00edtico e os \n\nhomens deste s\u00e9culo. O homem moderno explora a energia at\u00f4mica, altera cursos \n\nd\u2019\u00e1gua, manipula genes, enfim t\u00eam condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas para alterar a natureza em \n\nseu proveito, mesmo que isso muitas vezes seja realizado na busca de alternativas \n\nimediatistas, trazendo devasta\u00e7\u00f5es para gera\u00e7\u00f5es futuras.  \n\n Sobre o poder transformador da agricultura, Veiga (2005) lembra que em \n\ntodos os tempos e lugares ocorreram transforma\u00e7\u00f5es pela a\u00e7\u00e3o dos humanos ao \n\ntrabalhar a terra. E destaca: \n\n \n[...] os machados de pedra polida foram temer\u00e1rios instrumentos de \ndesflorestamento quando usados a torto e a direito. Arados e charruas \ntornaram-se muitas vezes tem\u00edveis engenhos de degrada\u00e7\u00e3o dos solos \nquando passados com muita freq\u00fc\u00eancia em \u00e1reas insuficientemente \nadubadas, ou simplesmente usadas em terras erod\u00edveis. Durante muito \ntempo o manejo do estrume foi mort\u00edfero sempre que acumulado muito \nperto de nascentes de \u00e1gua pot\u00e1vel O esterco tamb\u00e9m inviabilizou muitas \nsemeaduras, quando aplicado com atraso ou em quantidade excessiva. A \nforte expans\u00e3o das fronteiras agr\u00edcolas em tempos medievais exigiu um \nposterior recuo, que foi, ali\u00e1s, uma das principais raz\u00f5es das crises de \nabastecimento alimentar, fome e doen\u00e7as que marcaram o s\u00e9culo 13 \neuropeu (p. 200).   \n\n \n\nNeste contexto, cabe registrar as coloca\u00e7\u00f5es de Chassot (2003), ao referir-se \n\n\u00e0 agricultura, esta considerada como pr\u00e1tica que agride o ambiente, \n\n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n60 \n\n \n\n[...] pois todos sabemos o quanto a agricultura, se comparada com o \npastoreio, foi e \u00e9 avassaladoramente agressiva para com o ambiente. Assim, \nouso propor que Abel possa ser considerado o protom\u00e1rtir do \nambientalismo, pois talvez discordasse das agress\u00f5es que Caim, como \nagricultor, fazia \u00e0 M\u00e3e Terra (p. 406). \n\n \n\nTanto a expans\u00e3o da agricultura, como o pastoreio possibilitam aumentar as \n\naltera\u00e7\u00f5es no ambiente natural. Grandes extens\u00f5es de matas foram derrubadas, \n\nesp\u00e9cies de animais foram domesticadas, outras foram expulsas das pastagens para \n\ndar lugar \u00e0s manadas dom\u00e9sticas ou para deixar espa\u00e7os para o cultivo de plantas. \n\nOs carn\u00edvoros, que tinham como presa o gado, foram mortos ou colocados \u00e0 \n\ndist\u00e2ncia. Com a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e a domestica\u00e7\u00e3o de animais, o homem percebeu \n\nque podia armazenar energia metab\u00f3lica. A partir desse momento a intera\u00e7\u00e3o com o \n\nambiente tomou um novo rumo. Esses acontecimentos, al\u00e9m de outros, contribu\u00edram \n\npara o desenvolvimento de uma vida sedent\u00e1ria. \n\n Assim, \u00e0 medida que os povos n\u00f4mades se tornavam sedent\u00e1rios, na luta pela \n\nsua sobreviv\u00eancia, n\u00e3o s\u00f3 constru\u00edram fortifica\u00e7\u00f5es adequadas para se defenderem \n\nde seus inimigos, mas tamb\u00e9m se valeram dessas constru\u00e7\u00f5es para outras \n\nfinalidades. O ac\u00famulo de pessoas num mesmo local, desde os tempos mais antigos, \n\nlevou o homem a preocupar-se com quest\u00f5es ambientais: qualidade da \u00e1gua, \n\ndestino dos esgotos, do lixo etc. Ainda na Idade Antiga, o homem come\u00e7ou a \n\nconstruir instala\u00e7\u00f5es para capta\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de \u00e1guas e, para que isso \n\nocorresse, foi necess\u00e1rio abrir caminhos pelos quais os materiais de constru\u00e7\u00e3o \n\nseriam transportados, o que implicou em derrubada de matas. \n\n Num contexto de interven\u00e7\u00f5es humanas no ambiente, Bauman (2005) lembra \n\nque existem duas formas radicalmente diferentes de desenvolver projetos de \n\ninterven\u00e7\u00e3o na natureza, evidenciando as principais diferen\u00e7as. Para isso, recorre a \n\ndois exemplos citados por Lewis Mumford, que compara a explora\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o \n\ncom a agricultura e seus efeitos no ambiente, lembrando que: \n\n \nA agricultura diz ele: \u2018devolve deliberadamente o que o homem extrai da \nterra\u2019. O processo de minera\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, \u2018\u00e9 destrutivo, [...] e o que \nse tirou da pedreira ou do po\u00e7o de mina n\u00e3o pode ser substitu\u00eddo\u2019. A \nminera\u00e7\u00e3o, portanto, \u2018apresenta a pr\u00f3pria imagem da descontinuidade \nhumana, presente hoje e desaparecida amanh\u00e3, ora fervilhante de ganhos, \nora exaurida e vazia\u2019 (p. 30).  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n61 \n\n \n\nE continua \n\n \nA agricultura apresenta a continuidade: um gr\u00e3o \u00e9 substitu\u00eddo por outros \ngr\u00e3os, uma ovelha d\u00e1 luz mais ovelhas [...]. O crescimento como ratifica\u00e7\u00e3o \ne reafirma\u00e7\u00e3o do ser [...] Um crescimento sem perdas [...] Nada se perde no \ncaminho. N\u00e3o admira que a sociedade de agricultores tivessem como certa a \neterna continuidade dos seres (p. 31). \n\n  \n\nTalvez possamos dizer que essas leituras de agricultura sejam por demais \n\nidealizadas, quando sabemos que muitas vezes a agricultura \u00e9 predadora. Veja-se as \n\nconseq\u00fc\u00eancias da monocultura da soja, ou o exemplo ainda mais radical: a situa\u00e7\u00e3o \n\nque hoje se vive no Rio Grande do Sul, quando terras que teriam destinos agr\u00edcolas \n\nnobres (produ\u00e7\u00e3o de alimentos) s\u00e3o transformadas em desertos com a planta\u00e7\u00e3o de \n\neucaliptos pelas \u2018papeleras\u2019. Por outro lado, a preocupa\u00e7\u00e3o com o ambiente por parte \n\nde alguns segmentos da sociedade remonta tempos primevos. Vale lembrar que \n\ncomo nas civiliza\u00e7\u00f5es modernas como a civiliza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o mediterr\u00e2nea, no Egito, \n\nno Oriente Pr\u00f3ximo e no Sudoeste da Europa, os povos tinham tr\u00eas preocupa\u00e7\u00f5es \n\nb\u00e1sicas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o ambiental: a eros\u00e3o do solo, os recursos h\u00eddricos \n\ne a pr\u00e1tica da higiene. \u201c[...] nas civiliza\u00e7\u00f5es antigas as preocupa\u00e7\u00f5es com a \u00e1gua \n\nforam, desde os seus prim\u00f3rdios, um fator de preocupa\u00e7\u00e3o por alguns povos. As \n\nprimeiras leis da humanidade, fixadas por escrito, s\u00e3o c\u00f3digos que regulam o uso da \n\n\u00e1gua\u201d (LIEBMANN, 1976, p. 84). \n\n Liebmann (1976) tamb\u00e9m afirma que por volta dos anos 50 d.C, Roma j\u00e1 \n\ncontava com grandes canaliza\u00e7\u00f5es para o abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel perfazendo \n\nmais de 400 km, o que possibilitava a cada romano, a disponibilidade de 95 litros de \n\n\u00e1gua pot\u00e1vel por dia. Neste sentido, o suprimento de \u00e1gua e a elimina\u00e7\u00e3o dos \n\nesgotos eram fundamentais no planejamento das constru\u00e7\u00f5es urbanas como os \n\nedif\u00edcios p\u00fablicos, a pra\u00e7a do mercado e o templo. \n\n Apesar da preocupa\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua e esgoto por algumas civiliza\u00e7\u00f5es, n\u00e3o \n\nocorreu o mesmo com as florestas. A derrubada de \u00e1rvores era praticada na \n\nAntig\u00fcidade para a constru\u00e7\u00e3o de moradias, de templos, de navios, de utens\u00edlios \n\npara a expans\u00e3o das lavouras, para constru\u00e7\u00e3o de trincheiras e caminhos em tempos \n\nde guerras. Como conseq\u00fc\u00eancia, as florestas perderam cada vez mais o seu papel de \n\narmazenadoras de \u00e1gua; o solo sem vegeta\u00e7\u00e3o era carregado pelas \u00e1guas da chuva \n\n\n\n \n \n\n \n\n62 \n\n \n\npara os estu\u00e1rios dos rios levando nutrientes, contribuindo para o seu assoreamento \n\ne tamb\u00e9m polui\u00e7\u00e3o.  \n\n Ao contr\u00e1rio dos erros cometidos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 derrubada de matas e \u00e0 \n\neros\u00e3o do solo, os povos antigos situados \u00e0s margens dos rios Tibre e Eufrates, al\u00e9m \n\nde outros, alcan\u00e7aram avan\u00e7os extraordin\u00e1rios no campo da higiene. A \n\ndisponibilidade de \u00e1gua limpa se constitu\u00eda em exig\u00eancia fundamental. Nenhum po\u00e7o \n\npodia ser aberto no per\u00edmetro urbano para evitar a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas pelas \n\ncamadas superiores do solo. Nas ruas da cidade n\u00e3o era permitido a forma\u00e7\u00e3o de \n\npo\u00e7as d\u2019\u00e1gua, as ervas deviam ser eliminadas, as sarjetas deviam permanecer \n\nlimpas. Pelo c\u00f3digo de C\u00e9sar, todo o propriet\u00e1rio tinha obriga\u00e7\u00e3o de manter limpo e \n\nem ordem o trecho da rua de sua resid\u00eancia. \n\n As caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas, em regi\u00f5es como, por exemplo, Roma, \n\npropiciaram o tratamento dos esgotos segundo o m\u00e9todo \u201cnight-soil\u201d: as mat\u00e9rias \n\nfecais eram retiradas das fossas, depois dispostas sobre o solo em compridas filas, \n\nformando montes de compostos. Depois disso, o material era espalhado em finas \n\ncamadas, ficando expostas ao sol. Esse m\u00e9todo acelera a decomposi\u00e7\u00e3o devido \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o dos raios ultravioleta e, assim, podem ser destru\u00eddos tamb\u00e9m os \n\nmicrorganismos contidos nas mat\u00e9rias fecais. Por outro lado, pode contaminar os \n\nlen\u00e7\u00f3is de \u00e1gua e lan\u00e7ar gases poluentes na atmosfera. \n\nVale registrar que se na antiguidade algumas pessoas se preocupavam com \n\nalguns aspectos ambientais como suprimento de \u00e1gua e a elimina\u00e7\u00e3o de esgotos, \n\nisso n\u00e3o ocorreu em tempos medievais. Para Liebmann, a Idade M\u00e9dia, ao contr\u00e1rio \n\nda Antig\u00fcidade, n\u00e3o levou em considera\u00e7\u00e3o as mais importantes premissas da \n\npreserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente. S\u00e3o tr\u00eas, os principais problemas apontados pelo \n\nautor: a deposi\u00e7\u00e3o de dejetos nas vias p\u00fablicas; as reduzidas possibilidades de banho \n\n\u00e0 popula\u00e7\u00e3o10 e as epidemias que se alastravam, decorrentes da falta de cuidados \n\nambientais. \n\nA popula\u00e7\u00e3o rural que migrava para as cidades continuava com os mesmo \n\ncostumes vivenciados no meio rural. Mantinham grande quantidade de animais \n\ndom\u00e9sticos na cidade, o que contribu\u00eda para o ac\u00famulo de sujeira nas cidades \n\n                                                 \n10 Vale acrescentar que com o cristianismo dominante o corpo tido como objeto de pecado o banho \ntinha restri\u00e7\u00e3o de ordem religiosa. \n\n\n\n \n \n\n \n\n63 \n\n \n\nmedievais, em cujas ruas, em determinados dias, era imposs\u00edvel transitar. N\u00e3o sendo \n\npavimentadas, com a deposi\u00e7\u00e3o de lixo, se formavam verdadeiros lodos - focos de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o e vetores para transmiss\u00e3o de doen\u00e7as. \n\n O desprezo pelo corpo humano tamb\u00e9m estava muito presente no \n\npensamento medieval. Em virtude disso, os conhecimentos t\u00e9cnicos sobre a higiene \n\ne doen\u00e7as ocorridas na Idade Antiga foram se perdendo no tumulto que caracterizou \n\na \u00e9poca das migra\u00e7\u00f5es dos povos, porque com a queda do Imp\u00e9rio Romano j\u00e1 n\u00e3o \n\neram mais t\u00e3o rigorosas as medidas que exigiam a elimina\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos e \n\nl\u00edquidos.  \n\n Nas cidades medievais as \u00e1guas eram provenientes de po\u00e7os, que muitas \n\nvezes se localizavam em lugares impr\u00f3prios, pr\u00f3ximos \u00e0s fossas e \u00e0s privadas, a \n\ndep\u00f3sitos de lixos etc, o que favorecia a contamina\u00e7\u00e3o. A polui\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros \n\naliment\u00edcios e forragens proporcionaram a prolifera\u00e7\u00e3o de roedores que se \n\nconstitu\u00edram verdadeiras pragas na \u00e9poca, transmitindo doen\u00e7as como a triquina11, a \n\nfebre aftosa, o tifo, al\u00e9m de outras. \u201cFoi a carente preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente \n\nque acarretou o devastador alastramento das epidemias na Idade M\u00e9dia. Em Viena, \n\ns\u00f3 no ano de 1679, foram ceifadas pela peste, cerca de 80.000 vidas. No ano 1679, \n\nPraga perdeu aproximadamente o mesmo n\u00famero de habitantes. Em muitas cidades \n\nalem\u00e3s, a peste matou mais de um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o\u201d (LIEBMANN, 1976, p. 150). \n\n \n\n2.4.1 Conhecimentos cient\u00edficos e saberes ambientais \n\n \n\n J\u00e1 descrevi na minha disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (MELLER, 1997), alguns marcos \n\nimportantes que influenciaram a valida\u00e7\u00e3o de conhecimentos constru\u00eddos pela \n\nhumanidade como, a Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e o Iluminismo. \n\nEsses eventos contribu\u00edram para uma profunda mudan\u00e7a no pensamento humano \n\nque vem dominando nossa cultura desde o s\u00e9culo XVII. Essa nova vis\u00e3o traz, em sua \n\ness\u00eancia, a concep\u00e7\u00e3o do universo como uma gigantesca m\u00e1quina, o progresso \n\nmaterial ilimitado e a competi\u00e7\u00e3o como formas de alcan\u00e7ar o crescimento econ\u00f4mico \n\ne tecnol\u00f3gico. \n\n                                                 \n11 Designa\u00e7\u00e3o de vermes intestinais, g\u00eanero Trichinella, que vivem em estado larvar nos m\u00fasculos dos \nanimais, e que originariamente \u00e9 transmitido ao homem pela carne de porco triquinada. \n\n\n\n \n \n\n \n\n64 \n\n \n\nPara Gaudiano (1997), as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no S\u00e9culo XVIII \n\nimplicaram nas grandes evolu\u00e7\u00f5es na sociedade a n\u00edvel mundial. Um dos pontos \n\nmencionados pelo autor foi a inven\u00e7\u00e3o da agricultura e da escrita. Entretanto, essas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorreram de forma espont\u00e2nea, mas representam \n\nconseq\u00fc\u00eancias de um conjunto de fatores. Um dos mais emblem\u00e1ticos \u00e9 a \n\nexplora\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica e do resto do mundo pela Europa, a partir do S\u00e9culo XVI, que \n\nexerceram forte influ\u00eancia nas concep\u00e7\u00f5es e saberes do mundo.  \n\nO autor tamb\u00e9m lembra que a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial \n\ngeraram o crescimento da consci\u00eancia produtiva e o dom\u00ednio da natureza se tornou o \n\nprop\u00f3sito central dos regimes europeus hegem\u00f4nicos, para os quais o mundo era \n\nvisto como recurso a ser explorado, colocando em evid\u00eancia uma racionalidade em \n\nque o homem civilizado se assume frente \u00e0 natureza e n\u00e3o como parte dela, o que \n\nexalta seu dom\u00ednio sobre o ambiente. O conceito de recurso natural deriva desta \n\nracionalidade.  \n\nCapra (1982) destaca a influ\u00eancia de Francis Bacon no pensamento moderno \n\npelo seu m\u00e9todo emp\u00edrico de investiga\u00e7\u00e3o. Com a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o conceito de \n\nTerra como m\u00e3e nutriente foi radicalmente substitu\u00edda pela met\u00e1fora do mundo \n\ncomo uma gigantesca m\u00e1quina. Para ele, a natureza \u201cdeveria ser reduzida \u00e0 \n\nobedi\u00eancia, e o objetivo do cientista era extrair da natureza, todos os seus segredos\u201d \n\n(p.52). \n\nFrancis Bacon era um jovem advogado e, paralelamente \u00e0 sua carreira, se \n\npreocupou com o desenvolvimento da ci\u00eancia, valendo-se de um m\u00e9todo que \n\nconsiste em colecionar o maior n\u00famero de fatos, realizar a experimenta\u00e7\u00e3o em todos \n\nos sentidos, anotar os resultados e chegar a conclus\u00f5es. Foi um dos primeiros a \n\nformular uma teoria clara do procedimento indutivo: realizar experimentos e tirar \n\ndeles conclus\u00f5es. O esp\u00edrito baconiano contribuiu profundamente para uma mudan\u00e7a \n\nda natureza da ci\u00eancia e do objeto de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e, conseq\u00fcentemente, a \n\nrela\u00e7\u00e3o de homens e mulheres com a natureza. Acredito que a grande ambi\u00e7\u00e3o de \n\nBacon foi preparar a mente para o saber e us\u00e1-lo como instrumento de poder. Isto \n\nsignifica que \u201csaber e poder\u201d est\u00e3o interligados, poder que se afirma e se nutre da \n\nexperi\u00eancia. \n\n\n\n \n \n\n \n\n65 \n\n \n\n Neste sentido, a evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia moderna sustentada pelo positivismo \n\npossibilitou a transforma\u00e7\u00e3o da imagem do universo e do lugar ocupado pelos \n\nhumanos. Assim, \u201cA ci\u00eancia, um dos grandes fundamentos da modernidade, foi \n\nconvertida em for\u00e7a produtiva, submetida \u00e0 raz\u00e3o instrumental t\u00e9cnica, a servi\u00e7o do \n\ncapital\u201d (FRANTZ, 2006, p. 11).  \n\nPara Bunyard, \u201c[...] quando olhamos para cren\u00e7as cosmol\u00f3gicas de tempos \n\natr\u00e1s, vemos que nossos ancestrais sentiam a presen\u00e7a da vida em, praticamente, \n\ntodos os aspectos do nosso planeta: pedras, rios, oceanos e c\u00e9us\u201d (2004, p. 379). A \n\nci\u00eancia moderna que foi se constituindo a partir das id\u00e9ias e princ\u00edpios norteadores \n\nde Bacon, Descartes e Newton, com outras vis\u00f5es de mundo, entretanto, impregnou \n\no pensamento moderno. \u201cAlquimia e vitalidade foram sacrificados em prol da \n\nmecanicidade e da implac\u00e1vel lei do movimento\u201d (2004, p. 379). \n\nPara Arendt (2004), a inven\u00e7\u00e3o do telesc\u00f3pio representou o principal marco \n\npara explora\u00e7\u00e3o da natureza, \u201cque finalmente for\u00e7ou a natureza, ou melhor, o \n\nuniverso a revelar seus segredos\u201d. E acrescenta: \n\n \nAs raz\u00f5es para que se confiassem no fazer e se desconfiasse do contemplar \nou observar tornaram-se ainda mais fortes ap\u00f3s os resultados das primeiras \npesquisas ativas. Desde que o ser e a apar\u00eancia se divorciaram, quando j\u00e1 \nn\u00e3o se esperava que a verdade se apresentasse, se revelasse e se \nmostrasse ao olho mental do observador, surgiu uma verdadeira \nnecessidade de buscar a verdade atrav\u00e9s das apar\u00eancias enganosas \n(ARENDT, 2004, p. 303). \n\n \n\nPor outro lado, Lovelock (2006) em \u201cA vingan\u00e7a de Gaia\u201d fala da vis\u00e3o \n\nfragmentada e lentid\u00e3o das ci\u00eancias nos dois \u00faltimos s\u00e9culos. Essa vis\u00e3o de mundo \n\nlimitou a ver somente uma faceta min\u00fascula do Planeta. Neste sentido, muitos \n\nproblemas ambientais hoje evidentes j\u00e1 vinham sendo anunciados por alguns \n\ncientistas, enquanto que para outros n\u00e3o passavam de fic\u00e7\u00e3o. Um exemplo disso \u00e9 o \n\naquecimento global j\u00e1 mencionado no in\u00edcio deste cap\u00edtulo. Para ele, \u201c[...] a ci\u00eancia \u00e9 \n\num clube aconchegante e amig\u00e1vel que segue seus numerosos astros diferentes. \n\nOrgulhosa e maravilhosamente produtiva, n\u00e3o \u00e9 infal\u00edvel e \u00e9 sempre obstru\u00edda pela \n\npersist\u00eancia de vis\u00f5es de mundo incompletas\u201d (p. 19). \n\nE destaca, \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n66 \n\n \n\nA ci\u00eancia busca ser global e mais do que uma cole\u00e7\u00e3o dispersa de disciplinas \nseparadas, mas mesmo os que adotam uma abordagem sist\u00eamica da ci\u00eancia \nseriam os primeiros a admitir que nossa compreens\u00e3o do sistema da Terra \nn\u00e3o \u00e9 muito superior \u00e0 de um m\u00e9dico do s\u00e9culo XIX em rela\u00e7\u00e3o ao seu \npaciente (LOVELOCK, 2006, p.19). \n\n  \n\nA vis\u00e3o fragmentada da ci\u00eancia e a concep\u00e7\u00e3o de mundo-m\u00e1quina se \n\napresentam como as principais caracter\u00edsticas da modernidade. Essa leitura de \n\nmundo promoveu uma ruptura do ser humano com as tradi\u00e7\u00f5es do passado, \n\nfavorecendo o comprometimento dos bens da natureza, a explora\u00e7\u00e3o do homem \n\npelo homem e seu distanciamento da natureza. Neste contexto de \n\napropria\u00e7\u00e3o/domina\u00e7\u00e3o, a inven\u00e7\u00e3o do rel\u00f3gio representa um artefato cultural e ao \n\nmesmo tempo, marco na hist\u00f3ria da humanidade pela sua fun\u00e7\u00e3o controladora da \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\n Sobre este aspecto, Waldman (2006, p. 172) diz que: \n\n \nAssinalar a passagem do tempo por meio da posi\u00e7\u00e3o do Sol no horizonte, \npela passagem dos equin\u00f3cios e dos solst\u00edcios, pela sucess\u00e3o das dinastias, \npela implanta\u00e7\u00e3o dos pontificados, pela celebra\u00e7\u00e3o das festividades \nreligiosas, pela passagem dos cometas e das estrelas cadentes ou pelo \ncalend\u00e1rio agr\u00edcola deixou de fazer sentido em um sistema no qual a pr\u00f3pria \nhora se transformou em uma mercadoria. \n\n \nE acrescenta,  \n \n\nA temporalidade predominante \u00e9 a do tempo presente, aquele que se \ndesenvolve diante dos nossos olhos, relegando as demais inflex\u00f5es do \ntempo para um segundo plano. Ao contr\u00e1rio das culturas tradicionais, nas \nquais o passado era honrado e os s\u00edmbolos eram valorizados por conter a \nexperi\u00eancia de gera\u00e7\u00f5es, na modernidade o passado deixa de contribuir para \no que Anthony Giddens denominou de \u2018seguran\u00e7a ontol\u00f3gica\u2019. O passado \nperdeu seus sentidos significativos em um mundo no qual o pr\u00f3prio \npresente se tornou um instante fugidio, um lapso que vai do passado para o \nfuturo e transforma rapidamente o futuro em passado (WALDMAN, 2006, p. \n178). \n\n  \n\nPor outro lado, Arend (2004), acrescenta que, apesar de o rel\u00f3gio representar \n\num dos primeiros instrumentos modernos, sua inven\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi utilizada, \n\ninicialmente, para fins de vida pr\u00e1tica, mas teve a finalidade de realizar experimentos \n\ncom a natureza. No entanto, assim que sua utilidade pr\u00e1tica foi identificada, mudou \n\no ritmo e a pr\u00f3pria fisionomia da vida humana. \n\n Hoje vivemos em tempos em que a ci\u00eancia e a tecnologia dominam o mundo. \n\nNeste contexto, \u201d [...] a no\u00e7\u00e3o de \u2018mitologias\u2019 apresenta forte conota\u00e7\u00e3o de arca\u00edsmo, \n\n\n\n \n \n\n \n\n67 \n\n \n\npois parece valorizar o sagrado, o misterioso, o inexplic\u00e1vel\u201d (DIEGUES, 2000, p. 58). \n\nO ac\u00famulo de conhecimentos constru\u00eddos, cujo pano de fundo \u00e9 a racionalidade \n\nt\u00e9cnica, levou humanos a considerar o conhecimento objetivo, mensur\u00e1vel e \n\nverific\u00e1vel embasado no m\u00e9todo cient\u00edfico como \u00fanicos conhecimentos verdadeiros. \n\n \u00c9 indiscut\u00edvel o poder exercido pela ci\u00eancia sobre n\u00f3s. Sobre o poder, Lopes \n\n(1999, p. 107), destaca que \u201c[...] no mundo atual, o poder inequ\u00edvoco da ci\u00eancia \n\nvende produtos, id\u00e9ias e mensagens. Faz com que confiemos mais em um produto \n\ndo que em outro, seja ele qual for; n\u00e3o importa que n\u00e3o saibamos o significado do \n\ndiscurso cient\u00edfico a n\u00f3s remetido\u201d. Muitas vezes escutamos ou lemos determinada \n\ninforma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e nem sequer questionamos as suas implica\u00e7\u00f5es ou \n\nconseq\u00fc\u00eancias.  \n\nA todo o momento, somos submetidos por um aparato tecnol\u00f3gico que altera \n\nnossas percep\u00e7\u00f5es e vis\u00f5es de mundo, modificando tamb\u00e9m as rela\u00e7\u00f5es entre as \n\npessoas. Conceitos simples como longe/perto, aqui/l\u00e1, dentro/fora, n\u00e3o podem ser \n\ncolocados num mesmo patamar, porque, atualmente, n\u00e3o significam a mesma coisa. \n\n\u201cO tempo \u00e9 diferente do espa\u00e7o porque, ao contr\u00e1rio deste, pode ser mudado, \n\nmanipulado; tornou-se um fator de disrup\u00e7\u00e3o: o parceiro din\u00e2mico no casamento \n\ntempo-espa\u00e7o\u201d (BAUMAN, 2001, p. 130). \n\nHobsbawn (1995) fala da destrui\u00e7\u00e3o do passado, ou seja, dos mecanismos \n\nsociais que vinculam nossa experi\u00eancia com as gera\u00e7\u00f5es que nos antecederam no \n\ns\u00e9culo 20, lembrando que:  \n\n \nA destrui\u00e7\u00e3o do passado \u2014 ou melhor, dos mecanismos sociais que vinculam nossa \nexperi\u00eancia pessoal, a das gera\u00e7\u00f5es passadas \u2013 \u00e9 um dos fen\u00f4menos mais \ncaracter\u00edsticos e l\u00fagubres do final do s\u00e9culo XX. Quase todos os jovens de \nhoje crescem numa esp\u00e9cie de presente cont\u00ednuo, sem qualquer rela\u00e7\u00e3o \norg\u00e2nica com o passado p\u00fablico da \u00e9poca em que vivem (HOBSBAWN, \n1995, p.13). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, h\u00e1 uma disrup\u00e7\u00e3o tempo/espa\u00e7o que pode ser exemplificada \n\nquando visito um site que mostra not\u00edcias e imagens de determinado pa\u00eds, ou escuto \n\num programa de r\u00e1dio pela Internet. Posso conhecer os mais diferentes lugares \n\npelos programas dos mais variados sites sem sair da frente da tela de um \n\ncomputador. Por outro lado, isso facilita o distanciamento entre espa\u00e7o e tempo, na \n\n\n\n \n \n\n \n\n68 \n\n \n\nmedida em que as modalidades de conex\u00e3o entre diferentes partes do mundo \n\nformaram redes. As pr\u00f3prias palavras de Waldman (2006), dizem que \n\n \n[...] o rel\u00f3gio at\u00f4mico do s\u00e9culo XX \u00e9 o s\u00edmbolo quase paradigm\u00e1tico desse \ntempo. Ele assinala a passagem dos segundos, minutos, horas, dias, meses \ne anos, ativado por uma central pr\u00f3pria de energia, sinal inequ\u00edvoco de que \no tempo socialmente regulado baniu o tempo da natureza (p. 174). \n\n \n\n As tecnologias do mundo moderno trouxeram muitas vantagens, mas tamb\u00e9m \n\ncontradi\u00e7\u00f5es e problemas. Al\u00e9m disso, o acesso a esses bens \u00e9 muito desigual. Um \n\nexemplo emblem\u00e1tico desta situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o estabelecimentos banc\u00e1rios que num \n\npassado recente, ofereciam postos de trabalhos a muitas pessoas. Entretanto, hoje \n\npodemos observar um vazio dentro dos bancos, porque os terminais de \n\ncomputadores est\u00e3o substituindo as pessoas, onde os clientes precisam executar \n\nservi\u00e7os (pelos quais pagam) eliminando-se postos de trabalhos. Assim, adiro a \n\nBauman (2005) que, com muita criatividade, nos mostra os efeitos da modernidade, \n\nutilizando para isso a met\u00e1fora \u201cGera\u00e7\u00e3o X\u201d. \n\n \nA chamada \u2018Gera\u00e7\u00e3o x\u2019, constitu\u00edda de rapazes e mo\u00e7as nascidas na d\u00e9cada \nde 1970, na Gr\u00e3- Bretanha e outros pa\u00edses \u2018desenvolvidos\u2019, experimentam \nsofrimentos que eram desconhecidos das gera\u00e7\u00f5es anteriores. N\u00e3o \nnecessariamente mais sofrimentos, nem sofrimentos mais agudos, dolorosos \ne mortificantes, mas sofrimentos bem diferentes, de um novo tipo \u2013 mal-\nestares e afli\u00e7\u00f5es, poder\u00edamos dizer, \u2018especificamente l\u00edquidos modernos\u2019 \n(BAUMAN, 2005, p. 18). \n\n  \n\nO autor fala do contingente de jovens angustiados e depressivos dos pa\u00edses \n\ncentrais que, diante da falta de perspectiva de uma vida mais digna e de um futuro \n\nmelhor, muitas vezes perdem o sentido de viver. Muitas promessas feitas na \n\nmodernidade hoje s\u00e3o questionadas. Uma dessas promessas difundiu o mito que a \n\nfelicidade depende do sucesso material alcan\u00e7ado pela competi\u00e7\u00e3o e a domina\u00e7\u00e3o do \n\nhomem pelo homem e a cren\u00e7a de que os \u201crecursos da natureza\u201d s\u00e3o inesgot\u00e1veis. \n\nAssim, \u201cA promessa social emancipat\u00f3ria da ci\u00eancia e da tecnologia contida no \n\nparadigma da modernidade perdeu espa\u00e7o para a necessidade de efici\u00eancia e \n\nefic\u00e1cia do capital (FRANTZ, 2006, p. 11). \n\nNeste sentido, as desigualdades econ\u00f4micas e sociais entre os pa\u00edses, e \n\ndentro de um mesmo pa\u00eds, se concretizam pela mis\u00e9ria, desemprego, viol\u00eancia, \n\nenfim a explora\u00e7\u00e3o do homem pelo pr\u00f3prio homem. \u00c9 esse contexto de \n\n\n\n \n \n\n \n\n69 \n\n \n\ndesigualdades de oportunidades que contribui para que o ser humano tenha medo \n\nda sua pr\u00f3pria esp\u00e9cie. As pessoas, principalmente nos grandes centros, convivem \n\ncom a inseguran\u00e7a e com o medo. Para Nan Elin, citada por Bauman (1999), \u201cNos \n\nnossos tempos p\u00f3s-modernos, o fator medo certamente aumentou, como indicam o \n\naumento dos carros fechados, das portas de casa e dos sistemas de seguran\u00e7a\u201d (p. \n\n55). O soci\u00f3logo polon\u00eas prossegue acrescentando que os \u201cmedos urbanos\u201d atuais \n\ns\u00e3o diferentes daqueles que levaram \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das cidades, ressaltando que \n\n \n[...] esse tipo de medo provoca menos preocupa\u00e7\u00e3o com a integridade e a \nfortaleza da cidade, como um todo \u2013 como propriedade coletiva e grande \ncoletivo da seguran\u00e7a individual \u2013 do que o isolamento e a fortifica\u00e7\u00e3o do \npr\u00f3prio lar dentro da cidade. Os muros constru\u00eddos outrora em volta da \ncidade cruzam agora a pr\u00f3pria cidade em in\u00fameras dire\u00e7\u00f5es. Bairros \nvigiados, espa\u00e7os p\u00fablicos com prote\u00e7\u00e3o cerrada e admiss\u00e3o controlada, \nguardas bem armados no port\u00e3o dos condom\u00ednios e portas operadas \neletronicamente \u2013 tudo isso para afastar concidad\u00e3os indesejados, n\u00e3o \nex\u00e9rcitos estrangeiros, salteadores de estrada, saqueadores ou outros \nperigos desconhecidos emboscados extramuros (BAUMAN, 1999, p. 55).  \n\n  \n\nPara atingir os ideais do capitalismo, uma minoria utiliza a natureza de \n\nforma irracional, enquanto que a maioria da popula\u00e7\u00e3o mundial \u00e9 privada das \n\nm\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es de vida. \n\n  Para mostrar o quanto o projeto moderno \u00e9 excludente, Bauman (2005) \n\nilustra a met\u00e1fora \u201ccarro do progresso\u201d: \n\n \nO mundo, ao que parece, deu outro giro, e um n\u00famero maior de seus \nhabitantes, incapazes de ag\u00fcentar a velocidade, caiu do ve\u00edculo em \nacelera\u00e7\u00e3o \u2013 enquanto um contingente maior dos que ainda n\u00e3o \nembarcaram n\u00e3o conseguiu nem mesmo correr, segurar no ve\u00edculo e correr \npara dentro (p. 23). \n\n  \n\nIsto significa que poucas pessoas conseguiram embarcar no ve\u00edculo do \n\nprogresso e usufruir os bens proporcionados pelo projeto da modernidade. Por outro \n\nlado, \u201c[...] no carro do progresso, o n\u00famero de assentos e de lugares em p\u00e9 n\u00e3o \u00e9, \n\nem regra, suficiente para acomodar todos os passageiros potenciais, por isso a \n\nadmiss\u00e3o sempre foi seletiva\u201d (BAUMAN, 2005, p. 24). \n\n\u00c9 ainda Bauman (2005, p. 161) que nos mostra o quanto programas do tipo \n\n\u201cBig Brother\u201d, que muitas pessoas assistem enfeiti\u00e7adas e arrebatadas, contam a \n\nmesma hist\u00f3ria: somente poucos s\u00e3o os vencedores solit\u00e1rios e todos tramam como \n\n\n\n \n \n\n \n\n70 \n\n \n\nfazer os demais \u201cirem para o lixo\u201d: o destino dos exclu\u00eddos. Essa \u00e9 hoje uma \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o dos mais aptos. \n\nO pesquisador e ambientalista Latouche, da Universidade de Paris, proferiu \n\numa confer\u00eancia sobre Crescimento Econ\u00f4mico e Decrescimento: os Desafios da vida \n\nna Terra para a economia contempor\u00e2nea no Simp\u00f3sio Internacional Terra Habit\u00e1vel, \n\nrealizado de 16 a 19 de maio de 2005 na Unisinos. Para este pesquisador, o Planeta \n\nter\u00e1 que parar de crescer, lembrando que nosso modo de consumir e de produzir \u00e9 \n\ncondenat\u00f3rio, porque no seu entender \u201cH\u00e1 uma obsess\u00e3o pelo crescimento \n\necon\u00f4mico. Uma taxa de crescimento de 2% \u2013 extremamente modesta \u2013-, far\u00e1 com \n\nque em 2050, n\u00e3o ser\u00e1 preciso tr\u00eas ou seis planetas, e sim cinq\u00fcenta planetas\u201d \n\n(LATOUCHE, 2005). \n\n E acrescenta: \n\n \nNa verdade a economia de crescimento n\u00e3o \u00e9 sustent\u00e1vel nem dur\u00e1vel. \u00c9 \npreciso mudar. A economia de crescimento tampouco \u00e9 desej\u00e1vel. A \nsociedade de crescimento desenvolve injusti\u00e7as monstruosas e, al\u00e9m de \ntudo, o bem-estar que ela traz \u00e9 ilus\u00f3rio, basta olhar a cada ano o relat\u00f3rio \nPNUD, um cat\u00e1logo de horrores do mundo, que revela que as desigualdades \nentre o Norte e o Sul aumentam progressivamente, os ricos s\u00e3o cada vez \nmais ricos e os pobres cada vez mais pobres (LATOUCHE, 2005, p. 33). \n\n  \n\nNeste sentido, cabe ressaltar que a era moderna fascinada pelo lucro hoje \n\nassiste a um consumo descontrolado. Para manter esses padr\u00f5es, uma minoria \u00e9 \n\nprivilegiada e os recursos naturais do Planeta v\u00e3o se exaurindo para al\u00e9m das \n\nnecessidades b\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia. Neste processo, h\u00e1 um ex\u00e9rcito de pessoas \n\ncom falta de condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de sobreviv\u00eancia. \n\n De acordo com dados do Projeto Mil\u00eanio (2005), das Na\u00e7\u00f5es Unidas, ao \n\nreferir-se \u00e0 pobreza, informa que \n\n \nmais de um milh\u00e3o de pessoas no mundo vivem com menos de um \nd\u00f3lar por dia . Outros 2,7 bilh\u00f5es lutam para sobreviver com menos de dois \nd\u00f3lares por dia. A pobreza nos pa\u00edses em desenvolvimento, no entanto, vai \nmuito al\u00e9m da pobreza de renda. Significa ter de caminhar mais de 1,5 \nquil\u00f4metro todos os dias, apenas para ir buscar \u00e1gua e lenha; significa \nsofrer de doen\u00e7as que, nos pa\u00edses ricos, foram erradicadas h\u00e1 d\u00e9cadas. \nTodos os anos, morrem onze milh\u00f5es de crian\u00e7as, a maioria das quais \ncom menos de cinco anos; e mais de seis milh\u00f5es morrem devido as causas \ntotalmente evit\u00e1veis como a mal\u00e1ria, a diarr\u00e9ia e a pneumonia (ONU, \nPROJETO MIL\u00caNIO, 2005). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n71 \n\n \n\n\u00c9 num cen\u00e1rio de desigualdades sociais que Bauman (2005), lembra que o \n\nmundo \u00e9 cheio de possibilidades e compara-o com uma mesa de um buf\u00ea, na qual \n\nexistem variedades de pratos e os comensais (consumidores) s\u00e3o tentados a \n\nexperimentar cada um. Destaca tamb\u00e9m que \u201c[...] a mais custosa e irritante das \n\ntarefas que se pode p\u00f4r diante de um consumidor \u00e9 a necessidade de estabelecer \n\nprioridades: a necessidade de dispensar algumas op\u00e7\u00f5es inexploradas e abandon\u00e1-\n\nlas\u201d (2005, p. 75).  \n\nAcerca da Revolu\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Santos; Meneses; Nunes (2005) lembram que  \n\n \n[...] a riqueza dos debates epistemol\u00f3gicos durante o s\u00e9culo XVII europeu \nmostra que a transforma\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia em \u00fanica forma de conhecimento \nv\u00e1lido foi um processo longo e controverso e que para o seu desfecho \ncontribu\u00edram n\u00e3o s\u00f3 raz\u00f5es epistemol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m fatores \necon\u00f4micos e pol\u00edticos. O argumento em favor de privilegiar uma forma de \nconhecimento que se traduzia facilmente em desenvolvimento tecnol\u00f3gico \nteve de confrontar-se com outros argumentos em favor de formas de \nconhecimento que privilegiavam a busca do bem e da felicidade ou a \ncontinuidade entre sujeito e objeto, entre natureza e cultura, entre homens \ne mulheres e entre os seres humanos e entre todas as criaturas (2005, p. \n21). \n\n \nE acrescentam: \n \n\nUm dos acontecimentos mais importantes dos s\u00e9culos XVIII-XIX foi a \ninven\u00e7\u00e3o do selvagem como ser inferior e a imposi\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de progresso \ncient\u00edfico e tecnol\u00f3gico como imperativo para atingir o est\u00e1gio supremo do \ndesenvolvimento \u2013 a civiliza\u00e7\u00e3o ocidental[...]. A viol\u00eancia civilizat\u00f3ria que se \nexerce sobre os selvagens por via da destrui\u00e7\u00e3o dos conhecimentos nativos \n\u201cverdadeiros\u201d exerce-se, no caso da natureza, pela sua transforma\u00e7\u00e3o em \nrecurso natural incondicionalmente dispon\u00edvel (SANTOS; MENESES; NUNES, \n2005, p. 28- 29). \n\n \n\nAssim, a ci\u00eancia moderna n\u00e3o s\u00f3 definiu o que \u00e9 ci\u00eancia, mas principalmente o \n\nque \u00e9 conhecimento v\u00e1lido. Muitos conhecimentos n\u00e3o validados pela ci\u00eancia, \n\nentretanto, s\u00e3o importantes e podem ser resgatados. Neste sentido, vale destacar as \n\ncoloca\u00e7\u00f5es de Chassot (2001), quando escreve sobre o saber popular. \n\n \nO saber popular \u00e9 aquele que det\u00e9m, socialmente, o menor prest\u00edgio, isto \u00e9, \no que resiste a menos c\u00f3digos. Ali\u00e1s, popular pode significar vulgar, trivial, \nplebeu. Talvez dev\u00eassemos recordar que este saber popular, em algum \ntempo, foi/\u00e9/ser\u00e1 um saber cient\u00edfico (p. 207). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n72 \n\n \n\n Aos saberes desqualificados, saberes inferiores, insuficientemente elaborados, \n\ndesconsiderados como conhecimentos cient\u00edficos, Foucault (1999, p. 12) chama de \n\n\u201csaberes sujeitados\u201d, esclarecendo o significado desses saberes, como \n\n \n[...] blocos de saberes hist\u00f3ricos que estavam presentes e disfar\u00e7ados no \ninterior dos conjuntos funcionais e sistem\u00e1ticos, e que a cr\u00edtica p\u00f4de fazer \nreaparecer pelos meios, \u00e9 claro, da erudi\u00e7\u00e3o.  \n[...] por \u2018saberes sujeitados\u2019, eu entendo igualmente toda uma s\u00e9rie de \nsaberes que estavam desqualificados como saberes n\u00e3o conceituais, como \nsaberes insuficientemente elaborados: saberes ing\u00eanuos, saberes \nhierarquicamente inferiores, saberes abaixo do n\u00edvel de conhecimento ou da \ncientificidade requeridos (p. 12). \n\n \n\nAssim sendo, o autor prop\u00f5e fazer um debate sobre esse conjunto de saberes \n\n\u2013 que n\u00e3o se constitui num saber comum. Pelo contr\u00e1rio, \u201c[...] \u00e9 um saber particular, \n\num saber local, regional, diferencial, incapaz de unanimidade e que deve a sua for\u00e7a \n\napenas \u00e0 contund\u00eancia que op\u00f5em \u00e0queles que o rodeiam\u201d (FOUCAULT, 1999, p. \n\n12). Com isso, o autor assinala a possibilidade da conex\u00e3o entre conhecimentos \n\neruditos e as mem\u00f3rias locais. Essa conex\u00e3o pode contribuir para a constitui\u00e7\u00e3o de \n\num saber hist\u00f3rico de lutas e a utiliza\u00e7\u00e3o desses saberes nas estrat\u00e9gias atuais. A \n\nessa vincula\u00e7\u00e3o e acoplamento, ele chama de genealogia e lembra que n\u00e3o \u00e9 o \n\nempirismo que perpassa o projeto geneal\u00f3gico, nem o positivismo no sentido comum \n\ndo termo, mas se trata,  \n\n \n[...] na verdade, de fazer que intervenham saberes locais, descont\u00ednuos, \ndesqualificados, n\u00e3o legitimados, contra a inst\u00e2ncia te\u00f3rica unit\u00e1ria que \npretenderia filtr\u00e1-los, hierarquiz\u00e1-los, orden\u00e1-los em nome de um \nconhecimento verdadeiro, em nome dos direitos de uma ci\u00eancia que seria \npossu\u00edda por alguns. As genealogias n\u00e3o s\u00e3o, portanto, retornos positivistas \na uma forma de ci\u00eancia mais atenta, mais exata (FOUCAULT, 1999, p. 13).  \n\n \n\nFoucault (1999) tamb\u00e9m trata da arqueologia, que pode ser considerada como \n\num m\u00e9todo apropriado para an\u00e1lise dos discursos em campos espec\u00edficos do saber. \n\nRepresenta uma possibilidade para \u201cdesassujeitar\u201d os saberes hist\u00f3ricos e torn\u00e1-los \n\nlivres, capazes de resistir, de se opor e de lutar contra os saberes unit\u00e1rios, formais e \n\ncient\u00edficos. A quest\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mudan\u00e7a de conte\u00fados e formas te\u00f3ricas, mas o que \n\nrege os enunciados e a forma como esses se relacionam entre si para se constituir \n\num conjunto de preposi\u00e7\u00f5es e, assim, entender quais efeitos do poder circulam entre \n\nos enunciados cient\u00edficos.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n73 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, Foucault argumenta que a verdade \u00e9 produzida e est\u00e1 ligada a \n\nsistemas de poderes, que a produzem e a ap\u00f3iam. Para ele, o poder n\u00e3o \u00e9 algo que \n\nse possa possuir, porque n\u00e3o \u00e9 um bem material. N\u00e3o existe poder, o que existe s\u00e3o \n\npr\u00e1ticas e rela\u00e7\u00f5es de poder e n\u00e3o h\u00e1 exterioridade entre verdade e poder, mas \n\nv\u00ednculos comuns. O poder n\u00e3o s\u00f3 reprime, como tamb\u00e9m produz efeitos de verdade \n\ne saber. \u201cA quest\u00e3o tem sido a de como se formaram dom\u00ednios de saber \u2013 que foram \n\nchamados de ci\u00eancias humanas \u2013 a partir de pr\u00e1ticas pol\u00edticas disciplinares\u201d (1979, p. \n\nXXI). \n\n O autor tamb\u00e9m diz que cada forma\u00e7\u00e3o social tem seus regimes de verdades. \n\nNos s\u00e9culos 19 e 20 tais verdades eram dadas pelas ci\u00eancias positivistas que \n\naceitavam certos discursos como verdadeiros. Tudo isso ainda est\u00e1 muito presente e \n\nresistente neste in\u00edcio de s\u00e9culo. E essas ci\u00eancias, entretanto, n\u00e3o t\u00eam estabelecido \n\nrela\u00e7\u00f5es com os diferentes saberes que est\u00e3o no mundo. Ao contr\u00e1rio, t\u00eam \n\nqualificado alguns em detrimento de outros. \n\nPara Souza Santos (2005), a industrializa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia tornou-se evidente, \n\ntanto em termos de aplica\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m de investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. No que se \n\nrefere \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o, as bombas de Hiroschima e Nagasaki representaram um sinal \n\ntr\u00e1gico, a princ\u00edpio visto como acidental. Por outro lado, atualmente, a crise \n\necol\u00f3gica e o perigo do holocausto nuclear s\u00e3o vistos como uma inclina\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \n\nem transformar acidentes em ocorr\u00eancias sist\u00eamicas.  \n\nNeste sentido, concordo com Chassot (2003) que, ao referir-se \u00e0 ci\u00eancia desta \n\nvirada do s\u00e9culo 20 para o s\u00e9culo 21, lembra que: \n\n \n[...] a Ci\u00eancia n\u00e3o tem a verdade, mas aceita algumas verdades transit\u00f3rias, \nprovis\u00f3rias, em um cen\u00e1rio parcial onde os humanos n\u00e3o s\u00e3o o centro da \nnatureza, mas elementos dela. O entendimento dessas verdades, e, \nportanto, a n\u00e3o cren\u00e7a nelas tem uma experi\u00eancia: a raz\u00e3o. \u00c9 o racioc\u00ednio, \nisto \u00e9, o uso da raz\u00e3o, a exig\u00eancia fulcral para o conhecimento. Os \nparadigmas de qualquer conhecimento cient\u00edfico s\u00e3o constantemente postos \n\u00e0 prova e substitu\u00eddos quando deixam de oferecer explica\u00e7\u00f5es convincentes \n(2003, p. 15). \n\n \n\nPara Morin (2004), os conhecimentos cient\u00edficos desenvolvidos no final da \n\nprimeira metade do s\u00e9culo 20 basearam-se no princ\u00edpio da separa\u00e7\u00e3o homem-\n\nnatureza. Para conhecer a natureza dever\u00edamos recha\u00e7\u00e1-la, eliminado assim tudo o \n\nque fosse natural, como se n\u00f3s tamb\u00e9m f\u00f4ssemos artificiais. \n\n\n\n \n \n\n \n\n74 \n\n \n\nEntretanto, somos seres naturais e participantes desta civiliza\u00e7\u00e3o \n\nindustrializada. Tamb\u00e9m sabemos que h\u00e1 evid\u00eancias e indicativos que fomos \n\nconstitu\u00eddos atrav\u00e9s de um longo processo da evolu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Por isso \u00e9 \n\nfundamental reconhecer que somos parte integrante da biosfera e, ao mesmo  \n\ntempo agente transformador, \u201c[...] um artr\u00f3pode, um mam\u00edfero que tem c\u00e9rebro, \n\num vertebrado pluricelular que tem vida na Terra e que, como filhos e filhas da Terra \n\nintegram uma rela\u00e7\u00e3o c\u00f3smica, como acreditaram e acreditam as culturas de muitas \n\noutras civiliza\u00e7\u00f5es\u201d (MORIN, 2004, p. 32). \n\nAssim sendo, o homem, sendo sujeito, procura conhecer o que \u00e9 \n\ndesconhecido, e pela metodologia cient\u00edfica, poder\u00e1 ter acesso aos mist\u00e9rios da \n\nnatureza, seu objeto. \u00c9 o eixo antropoc\u00eantrico de homem que o coloca como centro \n\nde tudo e de todas as coisas, e tudo o que existe no universo est\u00e1 a seu dispor. Esse \n\neixo foi inferido a partir da id\u00e9ia de uma natureza passiva. \n\nA natureza, tratada como objeto a ser explorado e dominado, passa a ser \n\nsubdividida em F\u00edsica, Qu\u00edmica e Biologia. As ci\u00eancias humanas, em Economia, \n\nSociologia, Antropologia, Hist\u00f3ria, Psicologia... A separa\u00e7\u00e3o entre as ci\u00eancias \n\nhumanas e ci\u00eancias da natureza ainda est\u00e1 muito presente na organiza\u00e7\u00e3o curricular \n\nde nossas escolas, inclusive nas Universidades, o que contribui para a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ndos conhecimentos.  \n\nAqui vale registrar o que disse Chassot (2007) em recente confer\u00eancia \n\nproferida no Encontro de Debates de Ensino de Qu\u00edmica em Erechim, que inicia \n\ndizendo: \u201cFomos ensinados ser sujeitos disciplinares, mas podemos deixar de s\u00ea-los\u201d. \n\nProp\u00f5e a substitui\u00e7\u00e3o do termo cartesianismo na acep\u00e7\u00e3o pejorativa, por \n\ndisciplinariza\u00e7\u00e3o, lembrando que Descartes (1596-1650) muito contribuiu, n\u00e3o \n\nsomente no campo da Filosofia e da Ci\u00eancia, particularmente na epistemologia, mas \n\ntamb\u00e9m em modernos instrumentos usados em tecnologias atuais.  \n\nSobre a especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento, o autor faz refer\u00eancia a alguns fatos \n\nhist\u00f3ricos que foram balizadores na valoriza\u00e7\u00e3o de conhecimentos e, destaca que: \n\n \n[...] a revolu\u00e7\u00e3o copernicana, nos s\u00e9culos 16 e 17, como definidora do \nnascimento da F\u00edsica moderna; a revolu\u00e7\u00e3o lavoiserana, no S\u00e9culo das \nLuzes, da Qu\u00edmica; e a darwiniana, no s\u00e9culo 19, para a Biologia, h\u00e1 um \nconstructo epistemol\u00f3gico que parece conformar nosso ser disciplinar. \nFomos moldados para sermos sujeitos disciplinares (CHASSOT, 2007, 3). \n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n75 \n\n \n\n Ainda sobre a especializa\u00e7\u00e3o do conhecimento argumenta: \n\n \nSe formos observar como v\u00e3o se constitu\u00eddo as diferentes disciplinas \npodemos constatar que isso se d\u00e1 pelo refinamento dos \u00f3culos que usamos \npara olhar o conhecimento. Assim, por exemplo, a Hist\u00f3ria, no S\u00e9culo 19, se \nsepara de outras Ci\u00eancias (conhecidas como Ci\u00eancias Sociais, da qual \n\u2018sa\u00edram\u2019 tamb\u00e9m a Geografia, a Sociologia...) e se torna aut\u00f4noma. Essa \nsepara\u00e7\u00e3o n\u00e3o significa \u2018fim de precis\u00e3o\u2019 de outros ramos do conhecimento. \nPor outro lado, quanto mais independente quisermos fazer um ramo do \nconhecimento \u2013 isto \u00e9, que ele se baste por si \u2013, mais esot\u00e9rico ele se torna, \npois a essencialidade conspira contra a contextualiza\u00e7\u00e3o. No \u2018mundo real\u2019 \nnenhum conhecimento ocorre sem que seja poss\u00edvel uma autonomia ou uma \nindepend\u00eancia, exige-se uma interdepend\u00eancia. Isso parece valer tanto para \nas Ci\u00eancias Humanas e para aquelas tidas como Ci\u00eancias Exatas. Tanto que \nse apregoa, para uma melhor leitura da realidade, uma vis\u00e3o hol\u00edstica, isto \n\u00e9, uma abordagem, no campo das ci\u00eancias humanas e naturais, que priorize \no entendimento integral dos fen\u00f4menos, em oposi\u00e7\u00e3o ao procedimento \nanal\u00edtico em que seus componentes s\u00e3o tomados isoladamente (p. 4). \n\n \n\nDe outra forma, Gaudiano (1997) assinala que a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial colocou \n\nas Ci\u00eancias Naturais em evid\u00eancia sobre as demais ci\u00eancias e este processo se \n\nprolonga at\u00e9 nossos dias. Essa vis\u00e3o de mundo embasada na racionalidade t\u00e9cnica \u00e9 \n\ndesumanizadora e ecologicamente destruidora. Neste contexto, os humanos perdem \n\no sentimento de estarem hospedados neste mundo. \n\nPara questionar o privil\u00e9gio atribu\u00eddo aos conhecimentos cient\u00edficos em \n\ndetrimento a outros saberes, Santos et al. (2005) consideram importante a \u201cecologia \n\nde saberes como proposi\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica\u201d, a partir da qual pode ocorrer a \n\ndescoloniza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias e o estabelecimento de outro tipo de relacionamento \n\nentre o saber cient\u00edfico e outros saberes, com vistas a garantia de igualdade de \n\noportunidades entre diferentes conhecimentos. \n\nO autor tamb\u00e9m destaca a import\u00e2ncia do retorno a uma atitude de \n\nquestionamentos e realiza\u00e7\u00e3o de debates permanentes e abertos sobre o sentido e a \n\naplica\u00e7\u00e3o dos diferentes saberes. Assim acrescenta: \n\n \nO pr\u00f3prio desenvolvimento tecnol\u00f3gico e os problemas que cria \u2013 das \nquest\u00f5es \u00e9ticas e pol\u00edticas decorrentes das novas fronteiras da biotecnologia \ne dos novos problemas de sa\u00fade p\u00fablica aos impactos ambientais sanit\u00e1rios, \necon\u00f4micos e pol\u00edticos, das sementes transg\u00eanicas, do uso de fertilizantes \nt\u00f3xicos ou da constru\u00e7\u00e3o de grandes barragens \u2013 nos obrigam a enfrentar \nos desafios e envolver de maneira construtiva no debate e na pesquisa de \nsolu\u00e7\u00f5es todos os atores que direta ou indiretamente estejam ligados a \nesses problemas (SANTOS et al. 2005, p.25). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n76 \n\n \n\nPara finalizar este cap\u00edtulo introdut\u00f3rio desta tese, acho conveniente \n\ntranscrever um excerto de Ruscheinsky (2005), quando diz que apesar das grandes \n\nconquistas da ci\u00eancia e da tecnologia no mundo moderno \u201c[...] o ser humano s\u00f3 tem \n\nrenovado o horizonte das incertezas para onde caminha a humanidade. Na mais pura \n\nincerteza na certeza, aderir e aliar-se \u00e0s veredas alheias abre horizontes para o \n\ndi\u00e1logo contra a insensatez\u201d (p. 147).  \n\nNeste sentido, as breves reflex\u00f5es ancoradas em diferentes autores t\u00eam a \n\ninten\u00e7\u00e3o de servir de fio condutor e eixo argumentativo que nortearam o \n\nentendimento das narrativas dos sujeitos hist\u00f3ricos, que no embate entre saberes \n\nambientais locais vivenciados por estes e saberes cient\u00edficos constroem um curr\u00edculo \n\nque apresento nos cap\u00edtulos que seguem.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 NAVEGANDO PELA TURVA BACIA DOS RIOS TURVO, SANTA ROSA E \n\nSANTO CRISTO \n\n \n \n\nNossas preciosas matas v\u00e3o desaparecendo, v\u00edtimas do fogo e do machado \ndestruidor da ignor\u00e2ncia e do ego\u00edsmo, nossos montes e encostas v\u00e3o se \nescalvando diariamente, e com o andar do tempo faltar\u00e3o as chuvas \nfecundantes que favorecem a vegeta\u00e7\u00e3o e alimentam nossas fontes e rios, \nsem o que o nosso Brasil, em menos de dois s\u00e9culos, ficar\u00e1 reduzido ao \np\u00e1ramos e desertos \u00e1ridos da L\u00edbia. Vir\u00e1 ent\u00e3o este dia (dia terr\u00edvel e fatal), \nem que a ultrajada natureza se ache vingada de tantos erros e crimes (Jos\u00e9 \nBonif\u00e1cio de Andrada e Silva apud Jos\u00e9 Augusto P\u00e1dua, 2000). \n\n \n \n \n\n3.1 O CONTEXTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nEscolhi esta ep\u00edgrafe para iniciar o segundo cap\u00edtulo desta tese, porque indica \n\na emerg\u00eancia do tema que investiguei. Decorridos mais de dois s\u00e9culos (1823), as \n\nprof\u00e9ticas narrativas de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada, s\u00e3o muito atuais, porque os \n\nproblemas apontados por ele n\u00e3o somente se acentuaram como tamb\u00e9m est\u00e3o \n\npresentes nas discuss\u00f5es que come\u00e7aram a emergir neste come\u00e7o de s\u00e9culo.  \n\n Como nos \u00faltimos anos a quest\u00e3o ambiental tem sido meu h\u00e1bitat psicol\u00f3gico, \n\nnesta pesquisa escolhi, como objeto e espa\u00e7o para navegar, a turva Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo, concentrando as \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es em alguns pontos da bacia, principalmente nas sub-bacias do Rio \n\nSanto Cristo e Santa Rosa.  Apesar deste recorte, apresento uma vis\u00e3o geral da bacia \n\npara conhecer um pouco mais sobre a realidade de suas \u00e1guas, pontuando alguns \n\naspectos de sua ocupa\u00e7\u00e3o. Para isso, localizei constela\u00e7\u00f5es e b\u00fassolas que me \n\norientaram e ajudaram a tomar o rumo que parece o mais acertado, e assim garantir \n\numa navega\u00e7\u00e3o segura nas \u00e1guas de suas principais sub-bacias. Nessa navega\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n\n79 \n\n \n\nencontrei \u00e1guas calmas, rasas, l\u00edmpidas e tranq\u00fcilas; mas tamb\u00e9m \u00e1guas profundas, \n\nagitadas e at\u00e9 mesmo turvas. \n\n Para come\u00e7ar, fa\u00e7o uma contextualiza\u00e7\u00e3o sobre a \u00e1gua, que \u00e9 uma das \n\nriquezas que mais preocupa a humanidade. Apesar de sua abund\u00e2ncia em algumas \n\nregi\u00f5es do planeta, grandes quantidades de subst\u00e2ncias est\u00e3o sendo lan\u00e7adas direta \n\nou indiretamente na \u00e1gua, alterando sua qualidade. Mares, rios, lagos e \u00e1reas \n\n\u00famidas recebem diferentes tipos de poluentes (esgotos, dejetos de animais, \n\nagrot\u00f3xicos, fertilizantes, detergentes n\u00e3o degrad\u00e1veis...), comprometendo as \n\ndiferentes formas de vida dos ecossistemas, especialmente dos aqu\u00e1ticos.  \n\n Um fato ocorrido recentemente foi a contamina\u00e7\u00e3o do rio dos Sinos no RS, \n\nque causou a morte de milhares de peixes. Al\u00e9m de comprometer a qualidade da \n\n\u00e1gua e dos seres que interag em naquele ecossistema, a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha assistiu \n\nao desaparecimento de esp\u00e9cies de peixes das quais depende para sobreviver, \n\nferindo assim o direito que a coletividade tem de usufruir os recursos naturais. Esse \n\ndesastre foi identificado em outubro de 2006, por ambientalistas que costumam \n\npercorrer o rio. Como a maioria dos rios pr\u00f3ximos ou localizados em centros urbanos, \n\no rio dos Sinos \u00e9 um dos mais polu\u00eddos da regi\u00e3o metropolitana de Porto Alegre, pelo \n\nlan\u00e7amento de efluentes industriais e por esgotos. A foto abaixo mostra este triste \n\ncen\u00e1rio de descaso de ind\u00fastrias que, mesmo diante de tantas leis ambientais, \n\ncontinuam cometendo crimes desta natureza. \n\n O comprometimento da qualidade da \u00e1gua do Rio dos Sinos n\u00e3o \u00e9 um fato \n\nrecente. H\u00e1 mais de quarenta anos (1957 e 1963) Henrique Luiz Roessler j\u00e1 alertava \n\nsobre a situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica desse rio. O t\u00edtulo de um de seus artigos \u00e9 \u201cO Rio dos Sinos \u00e9 \n\num esgoto\u201d. Num trecho lembra que \u201c[...] no ver\u00e3o, quando seu volume d\u2019\u00e1gua fica \n\nmuito reduzido e n\u00e3o existe correnteza, esse rio apresenta todas as caracter\u00edsticas de \n\nmaci\u00e7a contamina\u00e7\u00e3o, tornando-se a \u00e1gua suja, grossa e malcheirosa de tanta \n\nimundice que carrega\u201d (2005, p. 131).  \n\n E continua... \n\n \nAtinge tal grau de satura\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias org\u00e2nicas e fecais, res\u00edduos \ncloacais e industriais, subst\u00e2ncias qu\u00edmicas t\u00f3xicas e \u00e1cidas que mata n\u00e3o \napenas os peixes, mas o consumo dessas \u00e1guas fortemente polu\u00eddas ou um \nsimples banho no rio tamb\u00e9m oferece s\u00e9rio perigo \u00e0 sa\u00fade e at\u00e9 a vida de \nquem delas se serve (ROESSLER, 2005, p. 132). \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n80 \n\n \n\n \nFonte: Porto Alegre, Zero Hora , Capa 10 out.2006. \n\nFigura 01: Acidente ecol\u00f3gico no rio dos Sinos. \n\n  \n\nA recente manchete de Flavio Tavares (2006) \u201cO rio dos Sinos respira por \n\naparelhos\u201d, Zero Hora de 10 de out/06, \u00e9 apenas um exemplo da crise da qualidade \n\nda \u00e1gua do Planeta. Vale recordar que esse \u00e9 o rio que empresta o nome \u00e0 \n\nUniversidade onde ocorre a produ\u00e7\u00e3o desta tese e \u00e9 com pesar que afirmo que \n\nparece que a UNISINOS n\u00e3o viu, ainda, que seu rio \u00e9 moribundo. \n\n Esse acidente ecol\u00f3gico chamou aten\u00e7\u00e3o da sociedade sobre os riscos em que \n\nest\u00e3o expostos os rios. \u00c9 um caso t\u00edpico da atua\u00e7\u00e3o irrespons\u00e1vel de ind\u00fastrias sobre \n\no ambiente, evidenciado pela invas\u00e3o do espa\u00e7o coletivo pelos interesses privados. \n\nReportagem de autoria de Flavio Tavares (2006), publicada no dia 15 de outubro \n\ncom o t\u00edtulo \u201cSerm\u00e3o aos Peixes\u201d, \u00e9 muito emblem\u00e1tica, porque chama aten\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao compromisso dos poderes p\u00fablicos e \n\nprivados com a preserva\u00e7\u00e3o da vida. Por considerar importante, retirei este excerto: \n\n\u201cA mortandade \u00e9 apenas um sintoma de algo maior, em que a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\ne a empresa privada s\u00e3o igualmente respons\u00e1veis, numa engrenagem que supera o \n\ndesleixo e se torna criminosa ao afetar diretamente a vida\u201d (TAVARES, 2006, p. 19). \n\n Roessler (2005) tamb\u00e9m alertava dos problemas de sa\u00fade que a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o dos rios pode causar. \u201cProvocam a inflama\u00e7\u00e3o dos ouvidos (otite), a \n\n\n\n \n \n\n \n\n81 \n\n \n\nerup\u00e7\u00e3o de feridas na pele dos que nelas se banham, assim como enfermidades \n\nintestinais graves, como a enterite, especialmente entre as crian\u00e7as da popula\u00e7\u00e3o \n\nribeirinha pobre\u201d (p. 132). \n\n Um exemplo de desleixo que pode transformar-se num acidente ecol\u00f3gico \n\nocorre pelo lan\u00e7amento de res\u00edduos animais como acontece em sub-bacias do Turvo. \n\nNesta regi\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 cont\u00ednuo o uso de fertilizantes no solo que, pelos processos \n\nerosivos, chegam at\u00e9 o leito dos rios. As duas situa\u00e7\u00f5es podem acelerar o processo \n\nde eutrofiza\u00e7\u00e3o. Para sinalizar discuss\u00f5es que vem ocorrendo acerca do problema, \n\ntranscrevo o que dizem Barlow; Clarke (2003) sobre a a\u00e7\u00e3o de fertilizantes e de \n\noutros res\u00edduos na \u00e1gua afirmam que: \n\n \n[...] s\u00e3o uma fonte famosa e not\u00f3ria de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, mas outros \n\u2018aditivos\u2019 ambientalmente destrutivos s\u00e3o mais surpreendentes \u2013 sacos \npl\u00e1sticos e inv\u00f3lucros de p\u00edlulas. Os sacos pl\u00e1sticos, fabricados aos trilh\u00f5es \nanualmente, requerem 1.000 anos para serem decompostos no solo e 450 \nanos para serem decompostos na \u00e1gua (2003, p. 42). \n\n  \n\nPor ocasi\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es realizadas nesta tese realizei visitas aos \n\nprincipais rios da regi\u00e3o e assim conheci um pouco da realidade, presente em \n\nminhas a\u00e7\u00f5es enquanto membro do Comit\u00ea da Bacia do Turvo, h\u00e1 mais de cinco  \n\nanos. O que observo \u00e9 uma usual falta de cuidados com os mananciais de \u00e1gua, \n\ntraduzida pela ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas definidas como de preserva\u00e7\u00e3o permanente, falta \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, lan\u00e7amento de esgotos, lixos, agrot\u00f3xicos (embalagens de \n\nadubos e outras jogadas pr\u00f3ximas e dentro dos leitos), al\u00e9m de outras interven\u00e7\u00f5es \n\nque degradam os ecossistemas. A pecu\u00e1ria intensiva e o modelo de agricultura \n\npraticado na bacia do rio Turvo utilizam altas concentra\u00e7\u00f5es de fertilizantes. O uso \n\ncont\u00ednuo desses compostos pode desestabilizar o ciclo do nitrog\u00eanio na natureza \n\nafetando a qualidade das \u00e1guas. Al\u00e9m disso, os gases produzidos pela degrada\u00e7\u00e3o \n\nbiol\u00f3gica do material org\u00e2nico (fezes, urina, ra\u00e7\u00e3o) podem contaminar ar, \u00e1gua e \n\nsolo. A eros\u00e3o decorrente do uso inadequado do solo e a falta de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar \n\nfacilitam o escoamento de fertilizantes e agrot\u00f3xicos para as \u00e1guas superficiais e \n\nsubterr\u00e2neas. \n\n Como exemplo de descaso com os rios desta bacia foi o acidente ecol\u00f3gico \n\nque causou mortandade de peixes do Rio Tumurupar\u00e1, pr\u00f3ximo do munic\u00edpio de \n\n\n\n \n \n\n \n\n82 \n\n \n\nC\u00e2ndido God\u00f3i, documentado por uma de minhas orientandas do Curso de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental, conforme mostram as figuras 02 e 03. \n\n \n\n \nFonte: Escrit\u00f3rio de Agronomia Pampa Sul, C\u00e2ndido God\u00f3i/2006. \n\nFigura 02: Acidente ecol\u00f3gico ocorrido no ano 2006 no rio Tumurupar\u00e1. \n\n \n\nEsse acidente aconteceu em setembro de 2006 e provocou a mortandade de \n\ncentenas de peixes, decorrentes do lan\u00e7amento de dejetos de suinocultura por uma \n\ngranja de su\u00ednos do munic\u00edpio de C\u00e2ndido God\u00f3i. \u00c9 mais um exemplo de falta de \n\ncuidados com o rio. \n\nNa regi\u00e3o, rios e c\u00f3rregos que nascem ou atravessam as cidades servem para \n\ndep\u00f3sito dos mais variados tipos res\u00edduos. S\u00e3o exemplos de res\u00edduos usualmente \n\nlan\u00e7ados nos corpos h\u00eddricos, dejetos provenientes da pecu\u00e1ria, esgotos residenciais \n\ne industriais. \n\nNo ano 2002, iniciei o desenvolvimento do projeto \u201cQualidade das \u00c1guas do \n\nRio Santo Cristo\u201d. Al\u00e9m das an\u00e1lises f\u00edsico-qu\u00edmicas e microbiol\u00f3gicas feitas, tamb\u00e9m \n\nfoi realizada uma caminhada ecol\u00f3gica para conhecer a principal nascente do rio. \n\nConversei com pessoas e conheci sobre a realidade daquele rio: \u00e1gua turva, lixo \n\njogado em seu leito, assoreamento, lavouras at\u00e9 suas margens, embalagens de \n\nagrot\u00f3xicos expostas nas suas margens, falta de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar etc. Entretanto, \u00e9 \n\nesse mesmo rio que abastece a popula\u00e7\u00e3o de Santa Rosa e de Alecrim. Parece ironia, \n\n\n\n \n \n\n \n\n83 \n\n \n\nprimeiro polu\u00edmos a \u00e1gua, o que exige um tratamento que tem um custo, para \n\ndepois torn\u00e1-la com condi\u00e7\u00f5es de consumo. O mesmo rio, seguindo o seu curso, vai \n\nse somando \u00e0s \u00e1guas de seus afluentes e tamb\u00e9m recebendo diferentes tipos de \n\nres\u00edduos. L\u00e1 adiante, mais uma cidade se abastece de suas \u00e1guas e assim continua. \n\n \n\n \nFonte: Escrit\u00f3rio de Agronomia Pampa Sul, C\u00e2ndido God\u00f3i/2006. \n\nFigura 03: Acidente ecol\u00f3gico ocorrido no ano 2006 no rio Tumurupar\u00e1. \n\n \n\nDesde a Antig\u00fcidade, os humanos constru\u00edram suas cidades \u00e0s margens dos \n\nrios, tanto \u00e9 que as \u00e1guas dos rios e canais constru\u00eddos delimitavam muitas cidades. \n\nEntretanto, na medida em que avan\u00e7aram os m\u00e9todos para fazer a \u00e1gua chegar \u00e0s \n\nhabita\u00e7\u00f5es, as pessoas com melhores condi\u00e7\u00f5es foram distanciando-se do rio, mas \n\nmesmo assim o rio continua sendo utilizado.  Essa leitura de ocupa\u00e7\u00e3o chega ser t\u00e3o \n\nnaturalizada e tamb\u00e9m marcadamente religiosa que Chassot (2004, p. 7) faz com \n\nela uma par\u00f3dia, dizendo \u201cAdmira meu filho a sabedoria que fez o rio passar perto \n\ndas grandes cidades\u201d. Assim, quando homens e mulheres sa\u00edram das cavernas e \n\ndeixaram de ser n\u00f4mades, para uma melhor comodidade, constru\u00edram suas \n\nhabita\u00e7\u00f5es nas margens de rios. Essa prefer\u00eancia decorre da import\u00e2ncia que a \u00e1gua \n\nassume no dia-a-dia das pessoas, quer para atender suas necessidades vitais e \n\necon\u00f4micas, ou pelo valor simb\u00f3lico. Por outro lado, as concentra\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00f5es \n\n\u00e0s margens de rios t\u00eam provocado comprometimento na qualidade da \u00e1gua pelo \n\nlan\u00e7amento das mais diversas subst\u00e2ncias, o que se traduz na falta de cuidado com \n\n\n\n \n \n\n \n\n84 \n\n \n\nos recursos h\u00eddricos. Al\u00e9m disso, a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha vive em constante situa\u00e7\u00e3o \n\nde risco. \n\nNeste sentido, Bouguerra (2004) fala da import\u00e2ncia da \u00e1gua e aponta \n\nconseq\u00fc\u00eancias de sua escassez em algumas partes do mundo. \n\n \nSem \u00e1gua, a mis\u00e9ria e a pobreza aumentam. Na \u00cdndia, 69% da popula\u00e7\u00e3o \nque vive nas regi\u00f5es onde n\u00e3o se pratica a agricultura irrigada, s\u00e3o pobres, \ncontra 26% nas zonas irrigadas. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fome, que em 2003 ainda \nmaltratou o sul da Eti\u00f3pia, estima-se que os investimentos na gest\u00e3o da \n\u00e1gua e da agricultura s\u00e3o suficientes para romper o ciclo da seca e da perda \nde bens familiares, como as sementes (p. 104).  \n\n  \n\nA hist\u00f3ria tamb\u00e9m indica que em tempos antigos, os humanos j\u00e1 se \n\npreocupavam com a \u00e1gua e esta j\u00e1 se constitu\u00eda como geradora de disc\u00f3rdias. Isso \n\nj\u00e1 aparece na tradi\u00e7\u00e3o judaico-crist\u00e3 em narrativas iniciais da B\u00edblia quando \u201dIsaac \n\nvoltou \u00e0 terra onde seu pai Abra\u00e3o havia vivido, os antigos po\u00e7os abertos por ele \n\neram t\u00e3o importantes para a vida que tornaram\u2013se motivos de disputa com os povos \n\nde outras tribos\u201d (BARLOW; CLARKE 2003, p. 3). Hoje, pelo contr\u00e1rio, em certas \n\nregi\u00f5es perfuram-se po\u00e7os sem necessidade e h\u00e1 casos em que po\u00e7os de \u00e1gua s\u00e3o \n\ntransformados em fossas s\u00e9pticas sem aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias ambientalmente \n\nsustent\u00e1veis.  \n\n Sobre o comportamento irrespons\u00e1vel dos humanos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, Dias \n\n(2002), destaca que o: \n\n \n[...] resultado do comportamento dos seres em rela\u00e7\u00e3o a esse recurso \nnatural vital, o mundo convive com a escassez de \u00e1gua pot\u00e1vel, que \u00e9 \nrespons\u00e1vel pela morte de mais crian\u00e7as do que todas as doen\u00e7as juntas, e \ncom conflitos s\u00e9rios entre dezenas de Na\u00e7\u00f5es (2002, p. 50). \n\n \n\nMuitos conflitos relacionados ao uso da \u00e1gua j\u00e1 aconteceram, tanto \u00e9 que \n\nClarke; King (2005) lembram que: \n\n \nEm 1503, Leonardo da Vinci e Maquiavel planejaram o desvio do rio Arno \npara longe de Pisa, numa \u00e9poca em que Floren\u00e7a e Pisa eram estados \nguerreiros. Desde ent\u00e3o, diques foram rompidos na Guerra Civil americana, \no aqueduto de Los Angeles recebeu bombardeios freq\u00fcentes e \u2013 numa \ntentativa de repelir os japoneses, mas de fato matando quase um milh\u00e3o de \npessoas na China, romperam-se diques para controle de enchentes no rio \nAmarelo. As tropas do ex\u00e9rcito alem\u00e3o e os aliados bombardearam represas, \ninundaram p\u00e2ntanos e criaram lagos, durante a Segunda Guerra Mundial, \npara chegar \u00e0 vit\u00f3ria militar (p. 75). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n85 \n\n \n\nA Am\u00e9rica do Sul \u00e9 privilegiada em rela\u00e7\u00e3o ao potencial h\u00eddrico. As grandes \n\nconquistas ocorreram pelas \u00e1guas. O Brasil tem uma das maiores redes hidrol\u00f3gicas \n\ndo mundo, al\u00e9m de extensas reservas de \u00e1gua subterr\u00e2nea como, por exemplo, o \n\nAq\u00fc\u00edfero Guarani, uma reserva de \u00e1gua subterr\u00e2nea at\u00e9 pouco tempo desconhecida \n\npela humanidade. Ainda persistem d\u00favidas sobre suas dimens\u00f5es e segredos.  \n\nAinda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua, estima-se que o Brasil \u00e9 detentor de 12% de toda a \n\n\u00e1gua doce superficial do Planeta. A distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, entretanto, \u00e9 desigual tanto \n\nem termos de quantidade, como tamb\u00e9m no que se refere \u00e0 qualidade. A Bacia \n\nAmaz\u00f4nica \u00e9 detentora de 70% da \u00e1gua, por\u00e9m nessa regi\u00e3o vivem apenas 7% da \n\npopula\u00e7\u00e3o, enquanto que o nordeste que abriga 1/3 da popula\u00e7\u00e3o brasileira pode \n\nusufruir apenas de 3,3% do total da \u00e1gua. Neste sentido, em regi\u00f5es como o semi-\n\n\u00e1rido nordestino, muitas pessoas levam uma rotina de longas caminhadas di\u00e1rias \n\npara encontrar \u00e1gua para saciar sua sede. Al\u00e9m disso, s\u00e3o desenvolvidas t\u00e9cnicas \n\npara armazenar \u00e1guas das chuvas. \n\nPara ilustrar o quanto o acesso \u00e0 \u00e1gua \u00e9 desigual, transcrevo uma narrativa de \n\nChassot (2003) de uma de suas viagens ao sert\u00e3o nordestino:  \n\n \nVer quilom\u00e9tricas extens\u00f5es quase des\u00e9rticas, onde apenas peregrinam \nalguns jumentos esqu\u00e1lidos, \u00e9 macabro, \u00e9 algo terrivelmente doloroso. Mas \no pior s\u00e3o os contrastes. O que mais choca \u00e9 estar o deserto permeado com \nverdadeiros o\u00e1sis irrigados. Com muita freq\u00fc\u00eancia surgem lindas extens\u00f5es \nverdejantes com palmeiras, bananeiras, coqueiros, carnaubeiras... quem \ntem dinheiro, tem \u00e1gua farta. Isso \u00e9 fantasticamente doloroso. A pobreza e \na mis\u00e9ria s\u00e3o indescrit\u00edveis. \u00c9 vis\u00edvel, tamb\u00e9m, o poder daqueles que t\u00eam \ndinheiro para irrigar as suas planta\u00e7\u00f5es. Aquilo que em priscas eras \naprend\u00earamos como \u201cind\u00fastria da seca\u201d era, agora, vis\u00edvel para mim. Nos \nbairros mais abastados o racionamento n\u00e3o existe, enquanto nas periferias \nas pipas d\u2019\u00e1gua dependem da boa vontade dos pol\u00edticos. Uma lata d\u2019\u00e1gua \u00e9 \nmoeda para compra de votos, ou melhor, para a compra da dignidade das \npessoas (p. 19). \n\n \n\nSe nos dermos conta de que a \u00e1gua tratada \u00e9 usada sem parcim\u00f4nia e que \n\nsegundo a legisla\u00e7\u00e3o, \u00e9 um bem p\u00fablico, o crime \u00e9 ainda maior. Em certas regi\u00f5es, a \n\nabund\u00e2ncia e f\u00e1cil acesso \u00e0 \u00e1gua levam ao desperd\u00edcio. Por outro lado, a escassez e \n\na contamina\u00e7\u00e3o contribuem para o agravamento da sa\u00fade, principalmente da \n\npopula\u00e7\u00e3o mais pobre. No Brasil, e em diversas partes do mundo, j\u00e1 se evidencia a \n\ncar\u00eancia de \u00e1gua pot\u00e1vel, favorecendo o surgimento de diversos tipos de doen\u00e7as. \n\n\n\n \n \n\n \n\n86 \n\n \n\nPara se ter uma id\u00e9ia desta crise, o Projeto Mil\u00eanio das Na\u00e7\u00f5es Unidas, lembra que \n\nem torno de \n\n \n2,6 bilh\u00f5es de pessoas \u2013 mais de 40% da popula\u00e7\u00e3o mundial \u2013 carecem de \nsaneamento b\u00e1sico e mais de um bilh\u00e3o continua a usar fontes de \u00e1gua \nimpr\u00f3pria para o consumo. Quatro em cada dez pessoas no mundo carecem \nde acesso a uma simples latrina (ONU, 2005). \n\n \n\nNa maioria dos rios que passam pelas cidades, a \u00e1gua \u00e9 polu\u00edda. O que se \n\nobserva \u00e9 a consolida\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o ilegal das margens de rios. O fato de pessoas \n\nmorarem muito pr\u00f3ximas ao rio aumenta os riscos ambientais tanto para os \n\nhumanos quanto para o pr\u00f3prio rio. Al\u00e9m disso, os moradores ribeirinhos, em geral, \n\ns\u00e3o pessoas de baixa renda e vivem em condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias prec\u00e1rias. Na cidade de \n\nSanta Rosa, numa ocasi\u00e3o, conversei com algumas pessoas que moram pr\u00f3ximas ao \n\nrio Pessegueirinho, que atravessa a cidade. Apesar dos riscos ambientais a que est\u00e3o \n\nexpostos, querem permanecer no local. \n\n Esse cen\u00e1rio \u00e9 comum mesmo em cidades pequenas, onde o descuido com o \n\nambiente avan\u00e7a na medida em que h\u00e1 falta de coleta seletiva de lixo e tratamento \n\nde esgotos dom\u00e9sticos. Algumas cidades t\u00eam rede de esgoto, mas n\u00e3o h\u00e1 esta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento, o que vem agravar ainda mais a situa\u00e7\u00e3o. A falta de saneamento \n\nambiental \u00e9 fator determinante para dissemina\u00e7\u00e3o de muitas doen\u00e7as. A cada oito \n\nsegundos morre uma crian\u00e7a por doen\u00e7a relacionada com a \u00e1gua contaminada, \n\ncomo disenteria e c\u00f3lera, e muitas enfermidades s\u00e3o contra\u00eddas tendo como causa \n\nsua contamina\u00e7\u00e3o. \n\nA figura 03 mostra alguns aspectos da realidade com rela\u00e7\u00e3o aos rios urbanos. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n87 \n\n \n\n \n\nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 04: Esgoto residencial lan\u00e7ado no arroio Monjolo, afluente do rio \n\nSanto Cristo, cidade de Santo Cristo. \n\n  \n\nO Documento-Base da Confer\u00eancia do Meio Ambiente (2005) mostra a \n\nrealidade brasileira em rela\u00e7\u00e3o ao saneamento ambiental, informando que \n\n \n[...] cerca de 20% da popula\u00e7\u00e3o brasileira n\u00e3o s\u00e3o atendidos por \nabastecimento de \u00e1gua, 57% n\u00e3o t\u00eam seus esgotos ligados \u00e0 rede p\u00fablica e \n80% n\u00e3o t\u00eam tratamento de esgotos. As pessoas que n\u00e3o disp\u00f5em de \nesgotamento sanit\u00e1rio adequado s\u00e3o, em geral, aquelas que moram em \nhabita\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias em favelas, ocupa\u00e7\u00f5es de terra, loteamentos \nirregulares e bairros populares. Na conta da falta de saneamento ambiental \ndeve ser inclu\u00eddo o custo de despolui\u00e7\u00e3o de rios e ba\u00edas. Cada real investido \nem saneamento b\u00e1sico propicia a economia de cinco reais em atendimento \nm\u00e9dico (p. 20). \n\n \n\nOs dados indicam que o saneamento ambiental \u2013 falta de \u00e1gua pot\u00e1vel, coleta \n\nseletiva do lixo e coleta e tratamento de esgoto \u2013 s\u00e3o problemas existentes nos \n\nmunic\u00edpios do nosso pa\u00eds. Essa situa\u00e7\u00e3o vem contribuindo para a contamina\u00e7\u00e3o e \n\ndissemina\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as na popula\u00e7\u00e3o, principalmente nas crian\u00e7as. Al\u00e9m disso, \n\nmuitas pessoas n\u00e3o t\u00eam acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel; outras vivem do lixo gerado pela \n\nsociedade de consumo. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o preocupante. \n\n\n\n \n \n\n \n\n88 \n\n \n\nDiante deste quadro, a For\u00e7a-tarefa sobre \u00c1gua e Saneamento do Projeto \n\nMil\u00eanio apresenta recomenda\u00e7\u00f5es para p\u00f4r fim \u00e0 crise global de \u00e1gua e saneamento, \n\ndentre outros, apresentam as seguintes recomenda\u00e7\u00f5es:  \n\n \n\nGovernos nacionais e outras partes envolvidas devem assumir o \ncompromisso de definir a crise do saneamento como prioridade m\u00e1xima em \nsuas agendas. Para que isso aconte\u00e7a, as palavras usadas para descrever a \ncrise devem transmitir \u201ca verdade, plena e horrenda, sobre o que realmente \nacontece - ou seja, defeca\u00e7\u00e3o a c\u00e9u aberto\u201d desta cam os autores do \nrelat\u00f3rio da For\u00e7a-tarefa. \nInvestimentos devem ser ampliados \u2013 particularmente para o saneamento. \nNo caso dos pa\u00edses mais pobres, ser\u00e1 preciso que a assist\u00eancia ao \ndesenvolvimento seja substancialmente aumentada. Reformas das \ninstala\u00e7\u00f5es s\u00e3o extremamente necess\u00e1rias, mas n\u00e3o podem acontecer sem \num aumento do financiamento. Reforma e investimentos devem ser \nrealizados paralelamente.  \nInvestimentos em \u00e1gua e saneamento devem focalizar a provis\u00e3o \nsustent\u00e1vel de servi\u00e7os, em vez de apenas construir instala\u00e7\u00f5es.  \nGovernos e ag\u00eancias doadoras devem empoderar autoridades locais e \ncomunidades com a autoridade, recursos e capacidade profissional \nnecess\u00e1rios para a gest\u00e3o do fornecimento de \u00e1gua e a provis\u00e3o de servi\u00e7os \nde saneamento.  \nAo construir um sistema para arrecadar receitas, os usu\u00e1rios que t\u00eam \nrecursos para pagar devem ser cobrados pelo uso da \u00e1gua e dos servi\u00e7os de \nsaneamento, mas \u00e9 necess\u00e1rio cuidar para que os custos que n\u00e3o podem \nser arcados pelas fam\u00edlias pobres sejam cobertos (MILENIUM, 2005). \n\n  \n\nO Documento-Base da Confer\u00eancia Nacional do Meio Ambiente (2005) \n\ntamb\u00e9m alerta sobre a debilidade em que se encontram os mananciais de \u00e1gua, \n\ndecorrentes do uso e ocupa\u00e7\u00e3o dos solos, tanto no meio rural como no urbano. Eu \n\ndiria que tudo isso tem rela\u00e7\u00e3o com um projeto que n\u00e3o tem se preocupado com a \n\ndimens\u00e3o s\u00f3cio-ambiental. \n\n  O documento apresenta dados sobre a realidade brasileira e sua rela\u00e7\u00e3o com \n\no comprometimento da qualidade das \u00e1guas dos rios. Vejamos: \n\n \nO crescimento das cidades tem provocado a impermeabiliza\u00e7\u00e3o dos solos, a \nconseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua das chuvas e a produ\u00e7\u00e3o de \nmais res\u00edduos s\u00f3lidos (fixo) e esgoto a cada ano. Apenas 20 % do esgoto \nurbano passa por alguma esta\u00e7\u00e3o de tratamento para a remo\u00e7\u00e3o de \npoluentes antes de chegarem aos cursos d\u2019\u00e1gua (p.8). \n\n \n\nChassot (2006), quando analisa a voracidade das ind\u00fastrias papeleiras que \n\nquerem \u2018reflorestar\u2019 a metade sul do Rio Grande do Sul com eucaliptos, alerta que \n\nsitua\u00e7\u00f5es como essa s\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n\n89 \n\n \n\n \n[...] agress\u00f5es contra os pa\u00edses em desenvolvimento, e colaboram, ou \nmelhor, dificultam e at\u00e9 pro\u00edbem o acesso da maior parte da popula\u00e7\u00e3o \nmundial \u00e0 \u00e1gua de qualidade. Vale lembrar que se as mortes de cerca de \ntr\u00eas mil inocentes, quando do ataque \u00e0s torres do WTC em Nova Iorque, em \n11 de setembro de 2001, t\u00eam sido muito recordadas, a cada dia morrem \ncerca de 30 mil pessoas (sim, e n\u00e3o sem merecido pesar, ? cada dia morre o \nequivalente a 10 vezes os mortos no 11S)8 por falta de \u00e1gua e de esgoto. \nDessa informa\u00e7\u00e3o vale questionar tamb\u00e9m as responsabilidades sociais da \nCi\u00eancia. A pergunta que mais uma vez n\u00e3o nos deixa calar: quem chora por \nesses que morrem a cada dia devido a insensibilidade daqueles e daquelas \nque apenas se preocupam em fazer crescer o seu lucro? \u00c9 talvez nessa \nvoracidade do capital que se traduz mais uma das vingan\u00e7as da tecnologia, \nquando os bens essenciais s\u00e3o sonegados a alguns, mesmo enquanto outros \ndesfrutam das mais sofisticadas benesses da tecnologia. \n\n \n\nMesmo diante de in\u00fameros problemas e at\u00e9 mesmo conflitos pelo uso da \n\n\u00e1gua, \u00e9 comum a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pot\u00e1vel para quase todos os fins, inclusive na \n\nlavagem de cal\u00e7adas, de carros etc. Em plena estiagem, e at\u00e9 em situa\u00e7\u00e3o de \n\nracionamentos devido \u00e0s secas intensas, \u00e9 usual vermos pessoas desperdi\u00e7ando \n\n\u00e1gua. \n\n A \u00e1gua doce e pot\u00e1vel \u00e9 um bem vital cada vez mais raro e caro, por isso a \n\nnecessidade de preserv\u00e1-la. Diante disso, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos apresenta-\n\nse como uma emerg\u00eancia e representa uma ferramenta para recuperar os rios, \n\nporque implica na participa\u00e7\u00e3o de diferentes atores sociais possibilitando \n\nenvolvimento da sociedade. Assim, para a gest\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 condi\u00e7\u00e3o primeira o \n\nconhecimento da realidade das bacias hidrogr\u00e1ficas, tendo como ponto de refer\u00eancia \n\na regi\u00e3o e ampliando-se para outras regi\u00f5es, estado, pa\u00eds e mundo, porque os \n\nproblemas e conflitos ambientais alcan\u00e7am uma dimens\u00e3o global. O envolvimento de \n\ndiferentes atores sociais \u00e9 fundamental no planejamento de gest\u00e3o ambiental para \n\ngarantir a preserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o dos rios. \n\nAs primeiras discuss\u00f5es mundiais relacionadas \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o dos recursos \n\nh\u00eddricos ocorreram em mar\u00e7o de 1977 por ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da 1\u00aa Confer\u00eancia \n\ndas Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre \u00c1gua, realizada em Mar del Plata. Uma das recomenda\u00e7\u00f5es \n\ncontidas no Plano de A\u00e7\u00e3o \u00e9 de que todos os pa\u00edses deveriam formular pol\u00edticas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao uso, \u00e0 ordena\u00e7\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua.  \n                                                 \n8  Ouvi essa afirma\u00e7\u00e3o dolorosa de Riccardo Petrella, economista italiano, professor na Universidade Cat\u00f3lica de \nLovaina, B\u00e9lgica, que esteve na UNISINOS, participando em setembro de 2004, do Sim p\u00f3sio Internacional \u00c1gua: \nBem P\u00fablico Universal com a palestra \u201c\u00c1gua: o desafio do bem comum\u201d. A palestra est\u00e1 publicada no livro \nNEUTZLING, In\u00e1cio, \u00c1gua: Bem P\u00fablico Universal. S\u00e3o Leopoldo: Editora Unisinos. 2004, p. 9 -31. (nota do \nautor). \n\n\n\n \n \n\n \n\n90 \n\n \n\n   Outro evento de grande significado foi \u00e0 segunda Confer\u00eancia Internacional \n\nsobre a \u00c1gua realizada em Dublin, no ano de 1992, que gerou a Declara\u00e7\u00e3o de \n\nDublin que cont\u00e9m recomenda\u00e7\u00f5es e um programa de a\u00e7\u00e3o com o t\u00edtulo \u201cA \u00c1gua e o \n\nDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d. O primeiro princ\u00edpio da Declara\u00e7\u00e3o de Dublin lembra \n\nque \u201d[...] a \u00e1gua \u00e9 um recurso finito e vulner\u00e1vel, essencial para garantir a vida, o \n\ndesenvolvimento e o meio ambiente\u201d.  \n\n Para Petrella (2004), foi somente nos \u00faltimos dez anos que a tem\u00e1tica \u00e1gua \n\npassou a fazer parte da agenda pol\u00edtica, tanto nacional como internacional. At\u00e9 \n\nent\u00e3o, a \u00e1gua integrava as discuss\u00f5es somente quando ocorriam enchentes, \n\ndesastres naturais ou industriais, que provocassem contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, ou \n\neventos simb\u00f3licos de prest\u00edgio e em grande escala como a constru\u00e7\u00e3o de barragens. \n\nNeste caso, a \u00e1gua era considerada uma quest\u00e3o t\u00e9cnica ou econ\u00f4mica.  \n\n Neste contexto, o autor lembra que a realidade mudou em fun\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nfatores e destaca algumas causas como,  \n\n  \n[...] a crescente polui\u00e7\u00e3o dos rios, lagos e \u00e1gua subterr\u00e2nea; o r\u00e1pido \naumento populacional nas grandes cidades; a eros\u00e3o do solo; a \ndesertifica\u00e7\u00e3o; o conflito entre fazendeiros (a irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 a respons\u00e1vel em \nm\u00e9dia por 70 por cento do uso da \u00e1gua) e moradores da cidade (10 por \ncento); batalha entre regi\u00f5es de um mesmo pa\u00eds com necessidades e n\u00edveis \nde abastecimento de \u00e1gua diferentes, bem como entre v\u00e1rios pa\u00edses e seus \nvizinhos (umas 240 das bacias principais est\u00e3o divididas entre dois ou mais \npa\u00edses) (PETRELLA, 2004, p. 16). \n\n \n\n Como j\u00e1 foi referido nessa tese, o s\u00e9culo 20 se encerrou com in\u00fameros \n\nproblemas ambientais. O suprimento da \u00e1gua pot\u00e1vel tem sido um dos principais \n\nproblemas apontados, aliado ao poder de grandes empresas que buscam apropriar-\n\nse deste bem vital, por isso h\u00e1 quem diga que a \u00e1gua \u00e9 o \u201couro azul\u201d deste s\u00e9culo. \n\nSobre isso, Petrella (2004), diz que: \n\n \n[...] \u2018senhores da terra\u2019 j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o magnatas industriais como os antigos \nRockefellers, Fords,Thyssens e Solvays, nem os bar\u00f5es do petr\u00f3leo ou das \nferrovias. S\u00e3o, por um lado, os Bill Gates, os Bertelsmann, os Ted Turners, \nos Murdochs e Intels, e, por outro, corpora\u00e7\u00f5es financeiras tais como a \nMorgan, a Goldmann Sachs, o Citibank, a Fidelity e outros cons\u00f3rcios ou \ncompanhias de seguro(p. 21). \n\n \n\nAssim sendo, h\u00e1 uma tend\u00eancia de que os \u201csenhores da terra\u201d se tornem os \n\n\u201csenhores da \u00e1gua\u201d, o que \u00e9 muito ruim para a humanidade, principalmente para a \n\n\n\n \n \n\n \n\n91 \n\n \n\npopula\u00e7\u00e3o mais pobre. \u201dOs candidatos mais prov\u00e1veis a essa posi\u00e7\u00e3o seriam Suex-\n\nLyonnaise das \u00e1guas, Vivendi (que inclui a Companhia geral das \u00e1guas), Saur-\n\nBouygues, Nestl\u00e9, Bechtel, United Utilities e Danone, entre outros\u201d (PETRELLA, 2004, \n\np. 21). Essas poderosas empresas que se instalam praticamente em todo o mundo \n\nbuscam a privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, que \u00e9 um bem p\u00fablico. Da\u00ed a necessidade da \n\nsociedade empoderar-se para evitar que isso ocorra. \n\nAinda que n\u00e3o seja minha inten\u00e7\u00e3o aprofundar sobre a legisla\u00e7\u00e3o relacionada \n\naos recursos h\u00eddricos, retomo alguns aspectos do C\u00f3digo da \u00c1guas de 1934, que \n\nal\u00e9m de outros aspectos, este estabeleceu normas com o objetivo de superar \n\nconflitos quanto aos diferentes usos da \u00e1gua. \n\nSegundo Viegas (2005) o C\u00f3digo das \u00c1guas foi um documento que \u201c[...] \n\ndisciplinou, em seus tr\u00eas primeiros cap\u00edtulos, as \u00e1guas p\u00fablicas, as comuns e as \n\nprivadas, mantendo desse modo a possibilidade de que o dom\u00ednio da \u00e1gua estivesse \n\nnas m\u00e3os de particulares\u201d (p. 76). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988 estabelece que  \n\n \n[...] s\u00e3o bens da Uni\u00e3o os lagos, rios e quaisquer correntes em terrenos de \nseu dom\u00ednio, ou que banham mais de um Estado da federa\u00e7\u00e3o, sirvam de \nlimite com outros Pa\u00edses, ou se estendam a territ\u00f3rio estrangeiro ou dele \nprovenham, bem como os terrenos marginais e as praias fluviais.  \n\n \n\nEstabelece tamb\u00e9m como \u201c[...] bens do Estado, as \u00e1guas superficiais ou \n\nsubterr\u00e2neas, fluentes, emergentes ou em dep\u00f3sito, ressalvadas, neste caso, na \n\nforma da lei, as decorrentes de obras da Uni\u00e3o (BRASIL, 1988). \n\nAl\u00e9m disso, no Brasil a Pol\u00edtica Nacional dos Recursos H\u00eddricos foi definida pela \n\nLei das \u00c1guas \u2013 Lei n 9.433/1997, que estabelece a \u00e1gua como bem de dom\u00ednio \n\np\u00fablico, um recurso natural limitado e dotado de valor econ\u00f4mico. Em situa\u00e7\u00e3o de \n\nescassez, seu uso priorit\u00e1rio \u00e9 o consumo humano e a dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\nAssim, a gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos segundo a legisla\u00e7\u00e3o destaca o princ\u00edpio de \n\ndescentraliza\u00e7\u00e3o, proporcionando o uso m\u00faltiplo das \u00e1guas, possibilitando a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do Poder P\u00fablico, dos usu\u00e1rios e da comunidade. \n\nNeste sentido, a bacia hidrogr\u00e1fica constitui a unidade territorial para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o/implementa\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Nacional de Recursos H\u00eddricos e atua\u00e7\u00e3o do \n\nSistema de Gerenciamento de Recursos H\u00eddricos. Por isso, a participa\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n \n \n\n \n\n92 \n\n \n\nsociedade \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia. Entretanto, nem sempre as iniciativas \n\npartem dos Poderes P\u00fablicos, por isso a import\u00e2ncia dos Comit\u00eas de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, cuja forma de organiza\u00e7\u00e3o possibilita a participa\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nsegmentos da sociedade, inclusive de representantes da esfera p\u00fablica. \n\nOs comit\u00eas de bacias s\u00e3o vinculados ao sistema Estadual de Recursos H\u00eddricos \n\ne t\u00eam o poder amparado em lei. No Rio Grande do Sul, a Lei 10.350/94 d\u00e1 \n\nautonomia para os comit\u00eas definirem prioridades regionais para o aproveitamento e \n\nusos adequados da \u00e1gua, podendo tamb\u00e9m deliberar sobre a aplica\u00e7\u00e3o de recursos \n\nno \u00e2mbito da bacia. Segundo a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 de compet\u00eancia dos comit\u00eas \n\n \n[...] a coordena\u00e7\u00e3o program\u00e1tica das atividades dos agentes p\u00fablicos e \nprivados, relacionados aos recursos h\u00eddricos, compatibilizando, no \u00e2mbito \nespacial de sua respectiva bacia, as metas do Plano Estadual dos Recursos \nH\u00eddricos com a crescente melhoria da qualidade dos corpos h\u00eddricos (RIO \nGRANDE DO SUL, LEI 10.350/1994). \n\n \n\nO Comit\u00ea \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o descentralizada para a gest\u00e3o das \u00e1guas, que \n\nsegundo a Lei \u00e9 constitu\u00eddo pelos seguintes segmentos da sociedade: \n\n \nI \u2013 representantes dos usu\u00e1rios da \u00e1gua, cujo peso de representa\u00e7\u00e3o deve \nrefletir, tanto quanto poss\u00edvel sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica na regi\u00e3o e seu \nimpacto sobre os corpos de \u00e1gua; \nII \u2013 representantes da popula\u00e7\u00e3o da bacia, seja diretamente proveniente \ndos poderes legislativos municipais ou estaduais, seja por indica\u00e7\u00e3o de \norganiza\u00e7\u00f5es e entidades da sociedade civil; \nIII \u2013 representantes dos diversos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o direta federal e \nestadual, atuantes na regi\u00e3o e que estejam relacionados com os recursos \nh\u00eddricos, excetuado aqueles que det\u00eam compet\u00eancias relacionadas \u00e0 outorga \ndo uso da \u00e1gua ou licenciamento de atividades potencialmente poluidoras \n(p.22). \n\n \nLevando-se em considera\u00e7\u00e3o a emerg\u00eancia dos cuidados com a \u00e1gua, a \n\nAgenda 21 Brasileira, no objetivo 15 (2004, p. 72), destaca a import\u00e2ncia de \n\npreservar e melhorar a qualidade da \u00e1gua nas bacias hidrogr\u00e1ficas. Para isso indica \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es importantes, das quais destaco aquelas que parecem mais \n\nimportantes no contexto desta tese: \n\n \nEstimular a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e de tecnologias de irriga\u00e7\u00e3o de \nbaixo impacto sobre o solo e as \u00e1guas. \nImpedir nos centros urbanos, a ocupa\u00e7\u00e3o ilegal das margens de rios e \nlagoas, o que implica al\u00e9m do cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o o desenvolvimento \ne a execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas habitacionais para a popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. \n\n\n\n \n \n\n \n\n93 \n\n \n\nCombater a polui\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua e monitorar os seus efeitos sobre o \nmeio ambiente nas suas mais diversas modalidades, especialmente res\u00edduos \nperigosos, de alta toxidade e nocivos aos recursos naturais e \u00e0 vida humana. \n\n \n\nNeste sentido, o papel dos comit\u00eas \u00e9 muito importante. Cada um com suas \n\nespecificidades, interesses e at\u00e9 mesmo conflitos, vem articulando a\u00e7\u00f5es para \n\nmelhoria das condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas. Apesar das dificuldades, os comit\u00eas representam \n\npossibilidades para mediar conflitos decorrentes do uso da \u00e1gua e buscar solu\u00e7\u00f5es \n\nsustent\u00e1veis, porque, de modo geral, as bacias hidrogr\u00e1ficas t\u00eam sido vulner\u00e1veis \u00e0s \n\ninterfer\u00eancias humanas. \n\nPetrella (2004) destaca a import\u00e2ncia do Contrato Mundial da \u00c1gua, que \n\nrepresenta um conjunto de a\u00e7\u00f5es realizadas por in\u00fameros grupos, movimentos e \n\norganismos internacionais, que nomeiam tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas relacionadas \u00e0 \u00e1gua, \n\nque se evidenciam pelo grande n\u00famero de pessoas que n\u00e3o t\u00eam acesso a \u00e1gua \n\npot\u00e1vel e a destrui\u00e7\u00e3o/degrada\u00e7\u00e3o desta \u00e1gua como recurso fundamental do \n\necossistema Terra e para a vida humana. Al\u00e9m disso, inexistem regulamentos \n\ninternacionais que norteiem as pol\u00edticas p\u00fablicas de gest\u00e3o da \u00e1gua que tenha como \n\nprinc\u00edpio norteador \u201c[...] a solidariedade, em uma \u00e9poca de fraquezas estruturais e \n\ndefeitos gritantes nas autoridades locais respons\u00e1veis pela \u00e1gua\u201d (p. 123).  \n\nAl\u00e9m disso, acrescenta que o contrato Mundial da \u00c1gua apresenta algumas \n\nmetas priorit\u00e1rias assim resumidas: \n\n \n1. Tr\u00eas bilh\u00f5es de torneiras at\u00e9 o ano 2020. O objetivo aqui \u00e9 n\u00e3o s\u00f3 evitar \nque o n\u00famero de pessoas sem acesso \u00e0 \u00e1gua aumente de 1,4 bilh\u00e3o atual \npara 3,2 bilh\u00f5es no ano 2020, mas tamb\u00e9m fazer com que esse n\u00famero caia \ndrasticamente para a \u2018aus\u00eancia de \u00e1gua zero\u2019[...]. \n2. Paz atrav\u00e9s da \u00e1gua. Ser\u00e1 necess\u00e1rio tomar outras iniciativas para evitar \na eclos\u00e3o de conflitos sobre a \u00e1gua [...]. \n3.Diminui\u00e7\u00e3o do desperd\u00edcio, mudando a irriga\u00e7\u00e3o, dizendo n\u00e3o \u00e0s grandes \nbarragens. H\u00e1 um amplo consenso entre as partes envolvidas com respeito \nao fato de que \u00e9 urgente necess\u00e1rio fazer cessarem os danos causados \npelos sistemas de irriga\u00e7\u00e3o ligados \u00e0 agroind\u00fastria intensiva [...]. \n4. As 600 cidades da Am\u00e9rica Latina, \u00c1sia, \u00c1frica e antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica \ncujas popula\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mais de um milh\u00e3o at\u00e9 2020. Mais que dois ter\u00e7os \nque os 8 bilh\u00f5es de pessoas que estar\u00e3o vivendo na Terra at\u00e9 o ano 2020 \u2013 \ninclusive mais de um bilh\u00e3o para quem a sobreviv\u00eancia ser\u00e1 o principal \nproblema da vida \u2013 residir\u00e3o nas 600 ou mais cidades\u201d milion\u00e1rias\u201d de tr\u00eas \ncontinentes[...] (p.130-139). \n\n \n\nDiante das coloca\u00e7\u00f5es do autor e relacionando com realidade de nosso \n\nEstado, fica uma pergunta: Por que criar no Rio Grande do Sul uma Secretaria \n\n\n\n \n \n\n \n\n94 \n\n \n\nrespons\u00e1vel pela Irriga\u00e7\u00e3o? Nossos rios pedem socorro e existe a Secretaria Estadual \n\ndo Meio Ambiente (SEMA) e vinculando-se a esta, o Departamento dos Recursos \n\nH\u00eddricos que, conforme j\u00e1 colocado, integram os comit\u00eas de bacias hidrogr\u00e1ficas, \n\ncuja constitui\u00e7\u00e3o tem poder para gerenciar os recursos h\u00eddricos no Estado. Assim \n\nparece que a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria de Irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 um novo exemplo de fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nde poderes e informa\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 muito prejudicial no andamento de projetos que \n\nvisem preservar/recuperar os manancias de \u00e1gua. \n\nAl\u00e9m disso, na legisla\u00e7\u00e3o vigente, a prioridade da \u00e1gua \u00e9 abastecimento \n\np\u00fablico. Nesse sentido, at\u00e9 que ponto h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade e a \n\ndisponibilidade da \u00e1gua, principalmente aos menos favorecidos. \n\n \n\n3.2 CONHECENDO A BACIA HIDROGR\u00c1FICA DOS RIOS TURVO, SANTA \n\nROSA E SANTO CRISTO \n\n \n\nAntes de situar a bacia em estudo, recorro a alguns autores para definir e \n\ncaracterizar uma bacia hidrogr\u00e1fica.  Para Schiavetti; Camargo (2002), o conceito \n\npode sofrer varia\u00e7\u00f5es de acordo com as concep\u00e7\u00f5es utilizadas por profissionais \n\ntecnicamente especializadas na realiza\u00e7\u00e3o de estudos relacionados a essa tem\u00e1tica, \n\ndestacando que na perspectiva de um estudo hidrol\u00f3gico o conceito de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica envolve: \n\n \n[...] explicitamente o conjunto de terras drenadas por um corpo d\u2019\u00e1gua \nprincipal e seus afluentes e representa a unidade mais apropriada para o \nestudo qualitativo e quantitativo do recurso \u00e1gua e dois fluxos de \nsedimentos e nutrientes (p. 17).  \n\n \nE acrescentam \n \n\nDo ponto de vista do planejador direcionado \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos recursos \nnaturais, o conceito tem sido ampliado, com uma abrang\u00eancia al\u00e9m dos \naspectos hidrol\u00f3gicos, envolvendo o conhecimento da estrutura biof\u00edsica da \nBH, bem como nas mudan\u00e7as dos padr\u00f5es de uso da terra e suas \nimplica\u00e7\u00f5es ambientais (p. 17). \n\n \n\nDe outra forma Silveira (2000), assim define uma bacia hidrogr\u00e1fica: \n\n \nA bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 uma \u00e1rea de capta\u00e7\u00e3o natural da \u00e1gua da precipita\u00e7\u00e3o \nque faz convergir os escoamentos para um \u00fanico ponto de sa\u00edda, seu \nexut\u00f3rio. A bacia hidrogr\u00e1fica comp\u00f5e-se de um conjunto de superf\u00edcies, \n\n\n\n \n \n\n \n\n95 \n\n \n\nvertentes e de uma rede de drenagem formada por cursos de \u00e1gua que \nconfluem at\u00e9 resultar um leito \u00fanico no exut\u00f3rio (p. 40). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o autor acrescenta que uma bacia hidrogr\u00e1fica pode ser \n\nconsiderada como um sistema, cuja entrada representa o volume de \u00e1gua resultante \n\nda precipita\u00e7\u00e3o e a sa\u00edda o volume escoado pelo exut\u00f3rio, considerando como perdas \n\nintermedi\u00e1rias os volumes evaporados, transpirados e infiltrados. Neste sentido, uma \n\nbacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 a unidade de estudo e planejamento ambiental. \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica12 dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo, faz parte da \n\nregi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Uruguai, por isso tamb\u00e9m chamada de Bacia U 30. Abrange \n\numa \u00e1rea de 10.770 km\u00b2 e uma popula\u00e7\u00e3o de 397.024 habitantes. A popula\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1rea de abrang\u00eancia \u00e9 predominantemente rural, distribu\u00edda em 55 munic\u00edpios, onde \n\nse destaca a cidade de Santa Rosa com 65.034 habitantes (IBGE, 2000).  \n\nA \u00e1rea delimitada pela bacia localiza-se no extremo norte do Estado do Rio \n\nGrande do Sul entre as coordenadas latitudinais -27\u00ba 07\u2019 e -28\u00ba 11\u2019, e as \n\ncoordenadas longitudinais -53\u00ba 27\u2019 e -55\u00ba 20\u2019. Limita-se ao norte e oeste com o Rio \n\nUruguai, a leste com a Bacia do Rio Guarita, e ao sul com a Bacia do Rio Iju\u00ed pela \n\nSerra do Alto Uruguai. \n\nIntegram esta Bacia Hidrogr\u00e1fica os seguintes munic\u00edpios: Alecrim, Alegria, \n\nBoa Vista do Buric\u00e1, Bom Progresso, Braga, Campina das Miss\u00f5es, Campo Novo, \n\nC\u00e2ndido God\u00f3i, Catu\u00edpe, Cerro Largo, Chiapetta, Condor, Coronel Bicaco, Crissiumal, \n\nDerrubadas, Doutor Maur\u00edcio Cardoso, Esperan\u00e7a do Sul, Giru\u00e1, Guarani das Miss\u00f5es, \n\nHorizontina, Humait\u00e1, Iju\u00ed, Independ\u00eancia, Inhacor\u00e1, Miragua\u00ed, Nova Candel\u00e1ria, \n\nNova Ramada, Novo Machado, Palmeira das Miss\u00f5es, Porto Lucena, Porto Mau\u00e1, \n\nPorto Vera Cruz, Porto Xavier, Redentora, Roque Gonz\u00e1les, Salvador das Miss\u00f5es, \n\nSanta Rosa, Santo \u00c2ngelo, Santo Augusto, Santo Cristo, S\u00e3o Jos\u00e9 do Inhacor\u00e1, S\u00e3o \n\nMartinho, S\u00e3o Paulo das Miss\u00f5es, S\u00e3o Pedro do Buti\u00e1, S\u00e3o Val\u00e9rio do Sul, Sede Nova, \n\nSenador Salgado Filho, Sete de Setembro, Tenente Portela, Tiradentes do Sul, Tr\u00eas \n\nde Maio, Tr\u00eas Passos, Tucunduva, Tuparendi, Ubiretama, num total de 55. \n\n \n\n \n\n                                                 \n12  Em fun\u00e7\u00e3o dos documentos oficiais do Estado do Rio Grande do Sul e da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas, que \nutilizam a denomina\u00e7\u00e3o \u201cBacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo, nesta tese, utilizo esta \ndenomina\u00e7\u00e3o, apesar de que suas caracter\u00edsticas s\u00e3o de  regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica. \n\n\n\n \n \n\n \n\n96 \n\n \n\n \nFonte: Profill Engenharia e Ambiente/ FEPAM. \nFigura 05: Mapa da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo \n\nCristo, com destaque nas principais sub-bacias e os munic\u00edpios \n\nque integram a bacia. \n\n \n\nA figura 05 representa o mapa da regi\u00e3o de abrang\u00eancia da bacia e os \n\nmunic\u00edpios que s\u00e3o banhados por suas \u00e1guas, total ou parcialmente. O tra\u00e7ado em \n\nvermelho mostra os limites. \n\nSegundo o Relat\u00f3rio da Profill Engenharia e Ambiente(2004), no contexto \n\ngeol\u00f3gico, a Bacia  U 30, assim caracteriza-se: \n\n \nO contexto espacial da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa e \nSanto Cristo \u00e9 definido por um ambiente geol\u00f3gico de singular relev\u00e2ncia  no \nque trate da din\u00e2mica de evolu\u00e7\u00e3o da crosta terrestre em toda sua macro \nconfigura\u00e7\u00e3o. Em espec\u00edfico no per\u00edodo de ruptura e separa\u00e7\u00e3o do mega \ncontinente Gondwana, ocorrido durante o Cret\u00e1ceo Inferior, verifica-se a \nocorr\u00eancia de um imenso processo de extravasamento de lava vulc\u00e2nica nas \nregi\u00f5es que formam o atual centro-sul do Continente Sul-Americano e o \nnoroeste da Nam\u00edbia. Tal ambiente corresponde no Rio Grande do Sul, a \nForma\u00e7\u00e3o Serra Geral, constituinte da Bacia do Paran\u00e1(bacia no contexto \ngeol\u00f3gico), a qual compreende o substrato geol\u00f3gico da Bacia U30(p. 38). \n\n \n\nAcredito que o estudo de uma bacia hidrogr\u00e1fica tem um papel relevante e \n\nremete para o estudo das florestas e do solo, em fun\u00e7\u00e3o da interdepend\u00eancia entre \n\nesses ecossistemas. Por isso, nos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos, al\u00e9m de mencionar alguns \n\naspectos da hist\u00f3ria da ocupa\u00e7\u00e3o desta, tamb\u00e9m relaciono alguns aspectos da \n\nocupa\u00e7\u00e3o das florestas, como tamb\u00e9m o uso do solo.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n97 \n\n \n\nPara melhor situar a bacia, apresento o mapa com as regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas e \n\nas demais bacias do Rio Grande do Sul. \n\n \n\n \nFonte: SEMA/RS. \n \nFigura 06: Mapa do Rio Grande do Sul com as Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o 04/02 de 09 de maio de 2002, o Estado do Rio \n\nGrande do Sul foi dividido em tr\u00eas Regi\u00f5es Hidrogr\u00e1ficas, representadas na figura 06: \n\nem verde, a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Gua\u00edba(G); em azul a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do \n\nLitoral(L) e em amarelo, a Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Uruguai (U).  \n\n \n\n3.2.1 Principais sub-bacias \n\n \n\nA Bacia U-30 foi dividida em sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, assim denominadas: \n\nTurvo, Lajeado Grande, Buric\u00e1, Santa Rosa, Santo Cristo, Amanda\u00fa e Comandai e \n\n\n\n \n \n\n \n\n98 \n\n \n\noutros afluentes menores que drenam diretamente para o Rio Uruguai, indicadas na \n\nfigura 05. \n\n Segundo o Relat\u00f3rio do Diagn\u00f3stico Ambiental realizado pela Profill \n\nEngenharia e Ambiente (2004/2005), o curso d\u2019\u00e1gua de maior extens\u00e3o \u00e9 o Rio \n\nTurvo; a maior \u00e1rea drenada \u00e9 do rio Buric\u00e1, equivalente a 2.355 km2 e a maior \n\ndensidade de drenagem \u00e9 da sub-bacia do Rio Amanda\u00fa, com 0,84 km/km2, e o \n\ntalvegue principal de maior declividade \u00e9 o Lajeado Grande. \n\n \n\n \nFonte: SEMA/RS. \n\nFigura 07: Mapa do Rio Grande do Sul com os comit\u00eas das bacias   \n\nhidrogr\u00e1ficas. \n\n \n\nO Rio Turvo (Fig.08) apresenta um desn\u00edvel de 1,62 m/km, tem 247 km de \n\ncomprimento; drena uma \u00e1rea aproximada de 1.880 km\u00b2. Sua principal nascente \n\nlocaliza-se no munic\u00edpio de Palmeira das Miss\u00f5es. Seus principais afluentes de \n\nmontante \u00e0 jusante da margem direita s\u00e3o: Lajeado Turvinho, Lajeado Paiol, Lajeado \n\n\n\n \n \n\n \n\n99 \n\n \n\nBraga, Lajeado Quebra-Dentes, Lajeado \u00c1gua Fria, Lajeado Burro Magro e Lajeado \n\nMarcado; margem esquerda: Arroio Bacalhau, Lajeado Grande, Lajeado Gravat\u00e1 e \n\nLajeado \u00c1rvore Seca. Possui ao longo de seu curso tr\u00eas pequenas centrais \n\nhidrel\u00e9tricas (PCHs): Toca do Tigre com pot\u00eancia de 14 MW; Carlos Gonzato com \n\npot\u00eancia de 6,5 MW e Marco Baldo com 19 MW de pot\u00eancia. \n\n \n\n \nFonte: Profill \u2013 Engenharia e Ambiente/ FEPAM. \n\nFigura 08: Sub-bacia do Turvo. \n\n \n\nO Lajeado Grande \u00e9 uma sub-bacia que abastece a popula\u00e7\u00e3o da cidade de \n\nTr\u00eas Passos. \u00c9 um dos rios mais comprometidos da bacia, segundo dados fornecidos \n\npela FEPAM/RS e pelo diagn\u00f3stico realizado pela Consultoria Ambiental Profil \n\nEngenharia e Ambiente. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n100 \n\n \n\n \nFonte: Profill \u2013 Engenharia e Ambiente/FEPAM. \n\nFigura 09: Sub-bacia Lajeado Grande. \n\n \n\n A sub-bacia do Lajeado Grande apresenta uma extens\u00e3o de 85,33 km e drena \n\numa \u00e1rea aproximada de 525 km\u00b2. No talvegue principal apresenta um desn\u00edvel de \n\n3,52 m/km. Seus principais afluentes da montante \u00e0 jusante s\u00e3o na margem direita \n\nLajeado Herval Novo e na margem esquerda, Lajeado Crissiumal, Tr\u00eas Passos, Bom \n\nProgresso, Crissiumal e Ca\u00e7ador. \n\n \n\n \nFonte: Profill \u2013 Engenharia e Ambiente/FEPAM. \n\nFigura 10: Sub-bacia do Rio Buric\u00e1. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n101 \n\n \n\n O Rio Buric\u00e1 apresenta suas principais nascentes no munic\u00edpio de Chiapeta e \n\nas nascentes do seu principal tribut\u00e1rio, rio Inhacor\u00e1, localizam-se nos munic\u00edpios de \n\nSanto Augusto, Chiapeta, S\u00e3o Val\u00e9rio do Sul e Alegria. \u00c9 a sub-bacia que apresenta a \n\nmaior \u00e1rea drenada da bacia U 30, corresponde a 2.355 km\u00b2. Tem uma extens\u00e3o de \n\n195 km e um desn\u00edvel de 1,79 m/km e uma rede de drenagem de 1500 km de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua. \n\n Ao longo de seu curso apresenta tr\u00eas PCHs: Carlos Confanti, Barragem de \n\nGera\u00e7\u00e3o e CERTHIL. \n\n \n\n \nFonte: Profill \u2013 Engenharia e Ambiente/FEPAM. \n\nFigura 11: Sub-bacia do Rio Santa Rosa. \n\n \n\n A sub-bacia do Rio Santa Rosa apresenta uma \u00e1rea equivalente a 1.399 km\u00b2. \n\nSeu principal curso, o Rio Santa Rosa, apresenta uma extens\u00e3o de 195 km com um \n\ntalvegue de 1,62 m/km. Sua rede de drenagem \u00e9 de 1.022 km. Suas principais \n\nnascentes localizam-se no munic\u00edpio de Catu\u00edpe, Giru\u00e1 e Independ\u00eancia. Seus \n\nafluentes da margem direita s\u00e3o Lajeado Quaraim, Lajeado Tigre e na margem \n\nesquerda o Rio Cascavel, Lajeado das Tunas e Lajeado Ramos. \n\n Apresenta duas Pequenas Centrais Hidrel\u00e9tricas: PCH Santa Rosa e PCH Santo \n\nAnt\u00f4nio. \n\n\n\n \n \n\n \n\n102 \n\n \n\n \n\nFonte: Profill \u2013 Engenharia e Ambiente/ FEPAM \n\n   Figura 12: Rio Santo Cristo \n\n \n\n A sub-bacia do Rio Santo Cristo apresenta 121,73 km de extens\u00e3o. O desn\u00edvel \n\nde seu talvegue \u00e9 de 2,46 m/km. Apresenta uma \u00e1rea de drenagem de 898 km\u00b2. \n\nSuas principais nascentes localizam-se na regi\u00e3o urbana de Giru\u00e1; seus afluentes da \n\nmargem esquerda s\u00e3o: Arroio Tr\u00eas Lajeados, Lajeado Monjolo, Lajeado Castor e o \n\nLajeado dos Patos; na margem direita o Rio Tuparendi e Arroio Pessegueirinho. \n\n \n\n \nFonte: Profill Engenharia e Ambiente/FEPAM. \n\nFigura 13: Sub-bacia do Rio Amanda\u00fa. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n103 \n\n \n\n A sub-bacia do Rio Amanda\u00fa apresenta a maior densidade de drenagem da \n\nbacia U 30. Drena uma \u00e1rea de 540km\u00b2. Suas principais nascentes localizam-se no \n\nmunic\u00edpio de Senador Salgado Filho. Seus principais afluentes s\u00e3o Arroio Capoeira, \n\nArroio D\u00favida, Lajeado Ca\u00e7ador e Arroio Cristal, todos localizados na margem  \n\nesquerda.  \n\nO rio Comanda\u00ed (Fig.14) apresenta uma extens\u00e3o de 199 km, um desn\u00edvel de \n\n1,51 m/km; \u00e1rea drenada equivalente a 1.431 km\u00b2 e uma rede drenada de \n\naproximadamente 1.235 km comprimento. Seus principais afluentes na margem \n\ndireita s\u00e3o: Arroio Comandaizinho, Arroio das Pedras, Arroio Giru\u00e1, Arroio Lambedor, \n\nArroio Fund\u00e3o, Lajeado Laranjeira e Arroio Pessegueiro. Na margem esquerda \n\nencontra-se o Arroio Lavinia e o Arroio Luiza. \n\n \n\n \nFonte: Fonte: Profill \u2013 Engenharia e Ambiente/ FEPAM \n\nFigura 14: Sub-bacia do Rio Comandai. \n\n \n\n Os mapas que representam as principais sub-bacias indicam a potencialidade \n\nh\u00eddrica desta bacia. Entretanto, nos \u00faltimos anos t\u00eam se observado uma redu\u00e7\u00e3o no \n\nvolume de \u00e1gua desses rios e assoreamento dos leitos.  Acredito que as principais  \n\nposs\u00edveis causas \u00e9 a reduzida  vegeta\u00e7\u00e3o ciliar, mau uso do solo, al\u00e9m de outros \n\nfatores. \n\n  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n104 \n\n \n\n3.2.2. Breves tessituras sobre a hist\u00f3ria de ocupa\u00e7\u00e3o da bacia \n\n \n\n3.2.2.1 Primeiros povos \n\n \n\nFazer algumas tessituras sobre a coloniza\u00e7\u00e3o da bacia exige a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nalguns aspectos da hist\u00f3ria da \u2018ocupa\u00e7\u00e3o\u2019 do Rio Grande do Sul e particularmente da \n\nregi\u00e3o e o envolvimento de homens e mulheres com o cuidado do ambiente. Para \n\nisso recorro a alguns historiadores, que pesquisam sobre essa tem\u00e1tica e tamb\u00e9m \n\naos relatos de pessoas mais antigas, que se tornaram minhas parceiras com o \n\ndesenrolar desta pesquisa. N\u00e3o tenho a inten\u00e7\u00e3o de me estender neste assunto, at\u00e9 \n\nporque n\u00e3o \u00e9 o objetivo desta tese. Pontuo alguns fatos que considero importantes \n\nneste processo como, por exemplo, a chegada dos colonizadores, que teve in\u00edcio em \n\n1824 com as primeiras levas de imigrantes alem\u00e3es e em 1875, de italianos.  \n\n Vale lembrar que antes da \u201cocupa\u00e7\u00e3o oficial\u201d do Rio Grande do Sul, iniciada \n\ncom a coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa j\u00e1 no s\u00e9culo 16 e mais intensamente a partir do s\u00e9culo \n\n17, aqui viviam os povos ind\u00edgenas que antes da chegada dos europeus realizavam \n\nmovimentos migrat\u00f3rios decorrentes de seu modo de vida n\u00f4made ou semi-\n\nsedent\u00e1rio. Entretanto, foram massacrados e quase exterminados por povos \n\neuropeus que tomavam conta de seus espa\u00e7os, apoiados pelos governos da \u00e9poca.  \n\nNeste sentido, a primeira ocupa\u00e7\u00e3o humana da bacia hidrogr\u00e1fica dos Rios \n\nTurvo, Santa Rosa e Santo Cristo (U30) foi pelos povos ind\u00edgenas que viviam \u00e0s \n\nmargens do Rio Uruguai e seus afluentes; eram agricultores que utilizavam a t\u00e9cnica \n\nde queimadas ou de colheita e colonizaram as matas do Alto Uruguai e seus \n\nprincipais afluentes. Em 1626, os jesu\u00edtas espanh\u00f3is chegaram \u00e0 regi\u00e3o para \n\ncatequizar os nativos. Estes, contudo, foram em grande parte dizimados pelos \n\nbandeirantes. \n\n Ressalto que n\u00e3o foi somente no Rio Grande do Sul que os povos ind\u00edgenas \n\nforam esquecidos, mas em todo o Brasil. Chassot (2000) menciona o marco zero da \n\nhist\u00f3ria brasileira desafiando a que citemos um nome de um homem ou de uma \n\nmulher que tenha vivido no Brasil antes do assim chamado descobrimento. Neste \n\nsentido, \u00e9 pertinente transcrever este excerto citado pelo autor:  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n105 \n\n \n\nA riqueza que deveria conter, por exemplo, algo que poder\u00edamos chamar de \nhist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o no Brasil pr\u00e9-cabr\u00e1lico fica somente em conjecturas. \nApenas para fazer um registro do que perdemos, hoje h\u00e1 dados de \npesquisas que, ao se referirem \u00e0s l\u00ednguas faladas pelos nossos \u00edndios \nquando do descobrimento, destacam as acertadas regras gramaticais usadas \npelos nativos e as comparam com as mais polidas artes gregas e latinas (p. \n55). \n\n \n\nSegundo Christensen (2001), os primeiros povos que ocuparam a regi\u00e3o \n\nforam os \u00edndios, pertencentes a dois grupos: Tape e Guarani. H\u00e1 tamb\u00e9m ind\u00edcios de \n\nque chegaram em duas levas: a primeira entre os anos 300 e 400 d.C. e a segunda \n\nentre os anos 1000 e 1100 d.C. Eram agricultores e ca\u00e7adores, exploravam a terra \n\npraticando a queimada e a coivara. A partir de 1626, os jesu\u00edtas espanh\u00f3is se \n\ninstalaram na regi\u00e3o com o objetivo de catequiz\u00e1-los. \n\nPara a autora, na hist\u00f3ria do povoamento do estado ou da regi\u00e3o, o lavrador \n\nnacional (caboclo) tamb\u00e9m chamado \u201cmesti\u00e7o\u201d, nem sempre \u00e9 lembrado pelos \n\nhistoriadores. Ap\u00f3s a tomada de posse do territ\u00f3rio por portugueses, em 1801, os \n\nestudiosos da hist\u00f3ria da regi\u00e3o, na sua maioria, t\u00eam ignorado este grupo social t\u00e3o \n\nimportante, n\u00e3o somente na forma\u00e7\u00e3o da sociedade regional, como tamb\u00e9m na \n\nsociedade brasileira. Destaca tamb\u00e9m que, \u201c[...] \u00e9 comum encontrar entre os \n\nestudiosos a argumenta\u00e7\u00e3o de que os caboclos eram incapazes de atender \u00e0s \n\nexig\u00eancias do trabalho disciplinado necess\u00e1rio para o desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es \n\ncapitalistas de produ\u00e7\u00e3o\u201d (p.130). \n\n  Assim, os \u00edndios foram os primeiros povos do Rio Grande do Sul. Estes foram \n\nexpulsos da terra em duas situa\u00e7\u00f5es: expuls\u00e3o dos campos pelos estancieiros e, num \n\nsegundo momento, das florestas pelos imigrantes. \u201cOs novos colonos vindos da \n\nEuropa foram alojados nas florestas, onde se refugiavam os ind\u00edgenas que sobraram, \n\nvarridos dos campos nativos, passaram a ser varridos, tamb\u00e9m, das matas\u201d (ZARTH, \n\n2004, p. 155).  \n\nZarth (2004) tamb\u00e9m lembra que os: \n\n \n[...] ind\u00edgenas do norte rio-grandense ofereceram fortes resist\u00eancia diante \ndos invasores de origem europ\u00e9ia. Para ocupar a regi\u00e3o, os pecuaristas, os \nextrativistas e agricultores enfrentaram e submeteram a popula\u00e7\u00e3o guarani \ne caingangue numa luta de 500 anos e que de certa forma ainda n\u00e3o se \nencontra no fim, pois os atuais aldeamentos oficiais continuam sofrendo \npress\u00f5es por parte de agricultores da regi\u00e3o, estranhos \u00e0 comunidade \nind\u00edgena (p. 71). \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n106 \n\n \n\nO Relat\u00f3rio do presidente da Prov\u00edncia de S\u00e3o Pedro do Rio Grande do Sul, \n\nF.J.S. Soares Andr\u00e9a, citado por Zarth (2004), descreve como ocorreu o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e as lutas travadas entre ind\u00edgenas e colonizadores na \u00e1rea de abrang\u00eancia \n\nda bacia objeto desta investiga\u00e7\u00e3o, lembrando que \n\n \n[...] o sistema de for\u00e7a e o de persuas\u00e3o empregados separadamente para \ntirar dos matos os nossos ind\u00edgenas tem sido ambos improf\u00edcuos. At\u00e9 aqui \nnos temos limitado: 1\u00b0, a atrair os \u00edndios por meio de algumas roupas e \nferramentas distribu\u00eddas nas aldeias de Nonohay e Guarita, e conserv\u00e1-los \nali pelos esfor\u00e7os dos padres jesu\u00edtas: de catequiza\u00e7\u00e3o propriamente dita \npouco tem sido feito, sem d\u00favida porque aqueles padres ignoram a l\u00edngua, \nem que deveriam dirigir aos \u00edndios as palavras de convers\u00e3o. \u2013 2\u00b0 Abater os \n\u00edndios, persegui-los e mat\u00e1-los, quando eles t\u00eam feito alguma agress\u00e3o e a \ncolocar guardas por algum tempo nos lugares por onde eles t\u00eam agredido. \nPela simples enuncia\u00e7\u00e3o se v\u00ea que estes dois sistemas s\u00e3o incompletos; e a \nexperi\u00eancia os tem condenado. Os \u00edndios recebem roupas e ferramentas e \nvoltam \u00e0s matas. Batidos e perseguidos depois da agress\u00e3o reaparecem \nmais hostis em outros lugares, n\u00e3o sendo poss\u00edvel colocar guardas em todos \naqueles por onde eles fazem os seus assaltos (p. 71-72). \n\n  \n\nA partir de 1750, quando foi assinado o Tratado de Madri, os Sete Povos das \n\nMiss\u00f5es entraram em decad\u00eancia e sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e terras foi ocupada por \n\nfazendeiros e posseiros, posteriormente, por imigrantes europeus. Em 1801, os \n\nportugueses conquistaram definitivamente o espa\u00e7o e destru\u00edram quase por \n\ncompleto a civiliza\u00e7\u00e3o missioneira que ali vivia. \n\nPara Schallenberger; Hartemann (1981) afirmam que no s\u00e9culo XIX o \n\ndom\u00ednio portugu\u00eas sobre a regi\u00e3o das Miss\u00f5es rompeu com o modelo agr\u00e1rio e social \n\ndo per\u00edodo jesu\u00edtico. Iniciou-se, ent\u00e3o, o processo de apropria\u00e7\u00e3o das terras pelos \n\nestancieiros-militares e a explora\u00e7\u00e3o pastoril e da erva-mate. A cria\u00e7\u00e3o de col\u00f4nias \n\nna regi\u00e3o, incentivada pelo projeto imperial de coloniza\u00e7\u00e3o do Sul do pa\u00eds com o seu \n\nbranqueamento, que visava \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, atraiu imigrantes \n\neuropeus n\u00e3o-ib\u00e9ricos para a regi\u00e3o. \n\n O processo de coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o noroeste do Rio Grande do Sul j\u00e1 \n\nocorrera bem antes da efetiva coloniza\u00e7\u00e3o oficial e foi marcada pelo extrativismo. As \n\nmatas eram densas, ricas em diversidade de esp\u00e9cies de madeira de lei e ervais \n\nnativos. Esses recursos serviram de atrativos de primeira ordem para o com\u00e9rcio \n\nplatino. Assim, aos poucos foram sendo devastadas pela ocupa\u00e7\u00e3o esparsa por \n\nglebas, por posseiros e pela expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de matas pelos \n\nimigrantes. \n\n\n\n \n \n\n \n\n107 \n\n \n\nNeste sentido, vale recordar que bem antes do processo migrat\u00f3rio, a regi\u00e3o \n\nj\u00e1 era ocupada pelos nacionais, descendentes de \u00edndios, luso-brasileiros, mulatos e \n\nde outras etnias. Esses povos ocuparam uma grande \u00e1rea da regi\u00e3o.  \n\nSobre a ocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Christensen(2001) tamb\u00e9m destaca que: \n\n \nA integra\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o noroeste do estado e a amplia\u00e7\u00e3o das zonas coloniais \nmais antigas, deu-se em 1879, com a funda\u00e7\u00e3o da Col\u00f4nia Militar do Alto \nUruguai no atual munic\u00edpio de Tr\u00eas Passos. Santo \u00c2ngelo, que j\u00e1 havia sido \nrepovoado a partir de 1850, pouco representou para a ocupa\u00e7\u00e3o efetiva \ndessa parte do estado (p. 126). \n\n \n\nPara o desenvolvimento da regi\u00e3o, os rios foram muito importantes. Em 1915, \n\nfoi criada uma col\u00f4nia oficial, entre os Rios Santo Cristo, Santa Rosa, Buric\u00e1 e \n\nInhacor\u00e1. A coloniza\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio nas proximidades do Rio Santo Cristo e os \n\nprimeiros colonizadores eram nacionais ou caboclos, em n\u00famero superior a 597 \n\nfam\u00edlias acompanhadas por funcion\u00e1rios do Servi\u00e7o de Prote\u00e7\u00e3o aos Nacionais, que \n\nbuscavam conquistar a confian\u00e7a desses povos, considerados inferiores aos colonos \n\neuropeus. \n\n \n Segundo Christensen (2001) para a obten\u00e7\u00e3o dos resultados pretendidos  para \n\no desenvolvimento da col\u00f4nia, foram tomadas algumas provid\u00eancias, dentre outras \n\ndestaca:  \n\n \n[...] demarca\u00e7\u00e3o de lotes rurais para toda fam\u00edlia de nacionais; concess\u00e3o de \nlotes mediante a indeniza\u00e7\u00e3o das despesas da demarca\u00e7\u00e3o aos que tivessem \nmais de trinta anos de ocupa\u00e7\u00e3o da terra; concess\u00e3o de lotes com redu\u00e7\u00e3o \nde 20% dos pre\u00e7os em vigor; aos que mantivessem a ocupa\u00e7\u00e3o inferior a \ntrinta anos, n\u00e3o fossem intrusos recentes e n\u00e3o tivessem recursos para o \npagamento em dinheiro, como sinal irrecus\u00e1vel da prefer\u00eancia do estado por \neles [...] (p. 132). \n\n  \n\nNo per\u00edodo que antecede ao movimento migrat\u00f3rio (1680-1824), a base \n\necon\u00f4mica da regi\u00e3o era assentada na pecu\u00e1ria. A grande extens\u00e3o de terras n\u00e3o \n\nocupadas e os limites de exclusividade do gado n\u00e3o possibilitaram a articula\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica para responder \u00e0s reais necessidades e demandas da popula\u00e7\u00e3o, aliadas \n\n\u00e0 depend\u00eancia dos centros consumidores de gado e a falta de infra-estrutura para \n\num com\u00e9rcio interno mais din\u00e2mico, motivou o desenvolvimento de outras op\u00e7\u00f5es \n\necon\u00f4micas. A partir de ent\u00e3o come\u00e7ou o incentivo aos movimentos migrat\u00f3rios.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n108 \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s florestas, Rambo (1952), descreve que a regi\u00e3o era rica em \n\nbiodiversidade: fauna e flora e em ervais nativos. O rio Uruguai e seus afluentes \n\nfacilitaram a explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, antes mesmo da chegada dos imigrantes. Assim \n\no autor escreve:  \n\n \n[...] a riqueza da mata uruguaia consiste essencialmente nos cedros, louros, \ncanjerana, cabri\u00favas, gr\u00e1pias e canaf\u00edstulas, de troncos alt\u00edssimos no meio \nda vegeta\u00e7\u00e3o, sem conta do ambiente. Na regi\u00e3o ribeirinha do Uruguai, a \nexplora\u00e7\u00e3o rapineira dos tempos passados desbaratou principalmente os \ncedros, transportados em balsas rio abaixo (p. 269). \n\n  \n\nAssim, a explora\u00e7\u00e3o da madeira foi uma forma de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. As \n\nflorestas da regi\u00e3o eram ricas em \u201cMadeira de Lei\u201d9. Dentre as esp\u00e9cies exploradas \n\ndestacam-se cedro, louro, gr\u00e1pia, ip\u00ea, al\u00e9m de tantas outras. As \u00e1rvores eram \n\nderrubadas, comercializadas e exportadas pela Via\u00e7\u00e3o F\u00e9rrea, para a fronteira do \n\nEstado e Rep\u00fablicas Platinas e por via fluvial em grandes balsas, pelo rio Uruguai. A \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o de madeiras motivou a expans\u00e3o das serrarias que geralmente se \n\nsituavam pr\u00f3ximas dos povoados, movidas por rodas d\u2019\u00e1gua ou caldeiras a vapor. \n\n O autor tamb\u00e9m destaca que a regi\u00e3o do vale do Uruguai h\u00e1 pouco mais de \n\num s\u00e9culo era coberto por uma densa floresta subtropical. Em um trecho de sua \n\nobra descreve alguns aspectos dessa realidade, lembrando que  \n\n \n[...] o [rio] Iju\u00ed \u00e9 o limite sul da mata virgem no Vale do Uruguai. Entre ele e \no Turvo, isto \u00e9, nas bacias do Comandai, Santo Cristo, Santa Rosa e \nInhacor\u00e1, estende-se uma vast\u00edssima regi\u00e3o, de matas planas, levemente \nonduladas, de car\u00e1ter semelhante \u00e0s dos arredores de Iju\u00ed. Profundas \nreentr\u00e2ncias de campos, geralmente situadas no alto dos divisores de \u00e1gua, \ne largos anteparos de parque de timb\u00f3 rendilham a orla desses matos, em \ncontato com o campo (p. 325). \n\n \n\nSobre a explora\u00e7\u00e3o da madeira, os historiadores Schallenberger; Hartemann \n\n(1981), destacam que a regi\u00e3o era muito rica em florestas, o que permitiu o \n\ndesenvolvimento da ind\u00fastria madeireira. Essa realidade motivou a elevada \n\nexplora\u00e7\u00e3o de ess\u00eancias florestais nativas. A comercializa\u00e7\u00e3o dessas madeiras ocorria \n                                                 \n9 A express\u00e3o madeira de lei designa as madeiras, que por sua qualidade e resist\u00eancia, s\u00e3o \nempregadas em constru\u00e7\u00e3o civil e naval. No Brasil Imp\u00e9rio, a Carta de Lei de 15 de Outubro de 1827,  \npelo \u00a7 12 do Art. 5\u00ba, incumbia aos Ju\u00edzes de Paz das Prov\u00edncias a fiscaliza\u00e7\u00e3o das matas e de zelar \npela interdi\u00e7\u00e3o do corte das madeiras de constru\u00e7\u00e3o em geral.A express\u00e3o chegou at\u00e9 nossos dias \ncomo sin\u00f4nimo de madeira de constru\u00e7\u00e3o, civil e naval, conforme o dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio: \"madeira dura \nou rija, pr\u00f3pria para constru\u00e7\u00f5es e trabalhos expostos \u00e0s intemp\u00e9ries\".A express\u00e3o pode ainda, \ndesignar madeiras de alto valor no mercado (Fonte: Wikip\u00e9dia- edi\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas).  \n\n\n\n \n \n\n \n\n109 \n\n \n\nnos mercados do pr\u00f3prio Estado, bem como os do pa\u00eds vizinho, a Rep\u00fablica \n\nArgentina, por exemplo. Para isso foi aproveitado, o curso do rio Uruguai. \n\n Para Rambo (1952), a regi\u00e3o entre os rios Iju\u00ed e Comanda\u00ed tinha como centro \n\nprodutivo a regi\u00e3o que hoje \u00e9 Cerro Largo. Segundo o autor, era uma regi\u00e3o muito \n\npromissora, onde a mata virgem prevalecia. Destaca tamb\u00e9m Santa Rosa como outra \n\nregi\u00e3o com muitas potencialidades - uma mistura de campos, timbosais e matas \n\nvirgens, o port\u00e3o de entrada para penetrar nas matas profundas e f\u00e9rteis do Vale do \n\nUruguai. Colonos procedentes de toda a parte, das chamadas col\u00f4nias antigas, de \n\norigem teuta, \u00edtala e polonesa se deslocaram para a regi\u00e3o, para desbravar as matas \n\ne garantir o sustento de sua numerosa prole.  \n\nPor outro lado descreve a regi\u00e3o entre o Rio Inhacor\u00e1 e Turvo, nestas \n\npalavras: \n\n \nAli sobre o divisor de \u00e1guas, o campo penetra nas mais profundas de suas \nreentr\u00e2ncias, at\u00e9 perto do Uruguai. Quem viaja por essas estradas \npoeirentas, ladeadas de timbosais n\u00e3o tem a id\u00e9ia da vida que fervilha l\u00e1 \nal\u00e9m, onde negrejam as primeiras matas. Caminh\u00e3o ap\u00f3s caminh\u00e3o, \nseguidos de barrentos v\u00e9us de poeira, vai carregado de fam\u00edlias e trastes \ndom\u00e9sticos [...]. S\u00e3o as escuras matas l\u00e1 no horizonte que atraem os \ncolonos e que despejam em escala crescente os frutos da terra.  De quando \nem quando, uma, duas, tr\u00eas carretas pesadas v\u00eam avan\u00e7ando letamente \nentre as coxilhas, carregados de tronco de madeira; o tilintar dos aguilh\u00f5es, \no  chiar das rodas, os gritos mon\u00f3tonos dos carroceiros acompanham os \ngigantes das florestas na sua marcha f\u00fanebre para o long\u00ednquo centro \nmadeireiro daquela parte do planalto, Catu\u00edpe (RAMBO, 1952, p. 327). \n\n \n\nAtualmente, na bacia do Turvo ainda sobrevivem remanescentes da tribo \n\ncaingangue, que acampam a beira das estradas, marginalizados pela sociedade, \n\nvendem produtos artesanais em troca de roupas usadas ou de alimentos. Entretanto, \n\nexiste a Reserva Ind\u00edgena Guarita, localizada na regi\u00e3o Noroeste do Estado, nos \n\nlimites da bacia que concentra a maior popula\u00e7\u00e3o de caingangue do pa\u00eds. S\u00e3o, \n\naproximadamente, 7,5 mil \u00edndios que ocupam uma \u00e1rea de 23.406 hectares. Vivem \n\nnesta \u00e1rea tamb\u00e9m 50 fam\u00edlias de \u00edndios da tribo guarani. A reserva abrange parte \n\nde \u00e1reas dos munic\u00edpios de Redentora, Tenente Portela, Erval Seco e Miragua\u00ed. \n\nO aldeamento dos caingangues, no s\u00e9culo passado, partiu da iniciativa da \n\nC\u00e2mara Municipal de Cruz Alta, preocupada mais em proteger os \u201dnacionais\u201d que os \n\nind\u00edgenas. Assim, as aldeias tinham como pressuposto tranq\u00fcilizar os estancieiros \n\nque ocupavam extensas \u00e1reas de terra em dire\u00e7\u00e3o ao Uruguai, estendendo-se at\u00e9 o \n\n\n\n \n \n\n \n\n110 \n\n \n\nrio Guarita e Inhacor\u00e1. Na \u00e9poca, \u201c[...] o vale do Guarita estava cercado de \n\nfazendeiros que tinham na pecu\u00e1ria a principal atividade, al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o da \n\nerva-mate\u201d (CHRISTENSEN, 2001, p. 103).  \n\nHoje, a economia da reserva \u00e9 sustentada pela agricultura familiar com plantio \n\nde milho, feij\u00e3o, fumo, frutas, soja, verduras e produ\u00e7\u00e3o de leite e derivados. Em \n\n2006, foi inaugurada uma R\u00e1dio Comunit\u00e1ria com os programas veiculados na l\u00edngua \n\ncaingangue para incentivar e resgatar a cultura desses povos. O artesanato \u00e9 a \n\nprincipal fonte de renda. Produzem cestos, balaios e peneiras usando a taquara ou \n\nbambu como mat\u00e9ria-prima. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica dos grupos sociais da bacia em estudo, \n\nidentifica-se uma diversidade de povos, com predomin\u00e2ncia de alem\u00e3es e italianos. \n\nEm alguns munic\u00edpios h\u00e1 predom\u00ednio de uma etnia como, por exemplo, Guarani das \n\nMiss\u00f5es \u2013 povos de origem polonesa; Santo Cristo e Nova Candel\u00e1ria, alem\u00e3es; \n\nenquanto que outros s\u00e3o formados por uma miscigena\u00e7\u00e3o como, Santa Rosa \u2013 que \n\nagrega descendentes de alem\u00e3es, italianos, poloneses, caboclos, al\u00e9m de outras \n\netnias.  \n\n Cada munic\u00edpio tem seus pr\u00f3prios ritos que celebram e reincorporam o papel \n\ndos imigrantes, o que identifica um dos principais tra\u00e7os culturais da regi\u00e3o. Assim, a \n\ncultura regional re\u00fane v\u00e1rios elementos, o que pode ser caracterizado como \n\nformando uma esp\u00e9cie de \u201csincretismo cultural\u201d que tece uma rede de significados \n\nregionais. \n\n \n\n3.2.3 Ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\n \n\nVisitando os rios da regi\u00e3o por ocasi\u00e3o desta pesquisa observei paisagens bem \n\ndiferentes, porque a regi\u00e3o foi colonizada principalmente a partir das barrancas do \n\nrio. Extensas matas foram derrubadas, dando lugar \u00e0s habita\u00e7\u00f5es e \u00e0s culturas da \n\nregi\u00e3o, principalmente soja e trigo. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n111 \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007 \n\nFigura 15: Cascata Santo Cristo, 2005. \n\n \n\nApesar da explora\u00e7\u00e3o das matas, existem lugares lindos e convidativos ao \n\nlazer. A Cascata do Santo Cristo (figura 15), localizada no Rio Santo Cristo, no \n\nmunic\u00edpio de Santa Rosa \u00e9 um exemplo.  Lugar de rara beleza, um espa\u00e7o para \n\nreferenciar o valor simb\u00f3lico e real deste bem vital \u2013 a \u00e1gua, apesar de encontrar-se \n\nmuito abandonada.  \n\nNesse local, o Comit\u00ea da Bacia, juntamente com a comunidade vem \n\ndesenvolvendo campanhas e eventos para sensibilizar prefeitos, vereadores e a \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral para articular a\u00e7\u00f5es para recuperar/preservar essa \u00e1rea. Na \n\nSemana Interamericana da \u00c1gua, no m\u00eas de outubro, h\u00e1 quatro anos realiza-se o \n\nEncontro pelas \u00c1guas.   \n\nUm dos aspectos mais agravantes \u00e9 a falta de vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e a coloca\u00e7\u00e3o \n\nde lixo nas suas margens. Assim, a vegeta\u00e7\u00e3o que d\u00e1 vida ao rio fornecendo \n\nalimentos e prote\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna \u00e9 muito reduzida. \n\nO Rio Santo Cristo, como outros, \u00e9 um rio desprotegido, pois recebe os mais \n\ndiferentes tipos de res\u00edduos, o que compromete a qualidade de suas \u00e1guas. Isso \n\nmostra o quanto nossa rela\u00e7\u00e3o com o rio \u00e9 de descaso. Talvez ainda os rios sejam  \n\n\n\n \n \n\n \n\n112 \n\n \n\nvistos como simples cursos de \u00e1gua, onde se captam recursos e ao mesmo tempo \n\nlugar para descarte de nossos rejeitos.  \n\n Apesar da exist\u00eancia de legisla\u00e7\u00e3o que trata da preserva\u00e7\u00e3o das matas, como \n\no C\u00f3digo Florestal Brasileiro que data do ano 1965 (Lei n\u00ba 4.771/65), nosso pa\u00eds \u00e9 \n\ncampe\u00e3o em desmatamento. Em se tratando de rios, o Art. 2\u00ba do c\u00f3digo prev\u00ea que \n\ntodos os rios devam apresentar sua \u00c1rea de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente (APP) m\u00ednima \n\nconforme sua largura. Nesses locais n\u00e3o pode haver nenhum tipo de uso, \n\nconsiderando que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 essencial no equil\u00edbrio dos ecossistemas. Entretanto, \n\no que se observa \u00e9 ocupa\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas com planta\u00e7\u00f5es e moradias. Neste \n\nsentido, o cumprimento da Lei pode implicar em problemas sociais. \n\n Por quatro anos integrei uma equipe interdisciplinar da UNIJUI no Projeto de \n\nCompensa\u00e7\u00e3o Florestal da Linha de Transmiss\u00e3o Garabi-It\u00e1, que teve como meta \n\nprincipal o plantio de \u00e1rvores nativas ao longo de rios, iniciando pelas nascentes. \n\nApesar de superar a meta em termos de quantidade, muitas dificuldades foram \n\nenfrentadas, principalmente no que se refere ao cumprimento da Lei n\u00ba 4.771/65. \u00c9 \n\nmuito dif\u00edcil encontrar um rio que tenha a vegeta\u00e7\u00e3o de acordo com o previsto na \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e os agricultores possuidores dessas \u00e1reas nem sempre concordam em \n\nced\u00ea-las para o plantio de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, porque muitas vezes possuem reduzida \n\n\u00e1rea de terras e t\u00eam necessidade de usar as APP para produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Por isso, \n\nacredito na import\u00e2ncia de propor alternativas de manejo florestal como, por \n\nexemplo, a implanta\u00e7\u00e3o de sistemas agroflorestais para evitar que sejam criadas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de ordem social.  \n\nTamb\u00e9m a Resolu\u00e7\u00e3o do CONAMA n\u00ba 369 de 2006 refor\u00e7a a import\u00e2ncia da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar para preserva\u00e7\u00e3o dos rios, lembrando que \u00e0s margens dos rios s\u00e3o  \n\n \nBens de interesse nacional e espa\u00e7os territoriais especialmente protegidos, \ncobertos ou n\u00e3o por vegeta\u00e7\u00e3o, com a fun\u00e7\u00e3o ambiental de preservar os \nrecursos h\u00eddricos, a paisagem, a estabilidade geol\u00f3gica, a biodiversidade, o \nfluxo g\u00eanico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das \npopula\u00e7\u00f5es humanas (p. 2). \n\n \n\nHoje o que se verifica \u00e9 que a paisagem da bacia foi fortemente modificada \n\npela a\u00e7\u00e3o humana. A floresta origin\u00e1ria \u2013 Floresta decidual do Alto Uruguai sob \n\ncampos nativos ou savana, atualmente est\u00e1 representada por pequenos cap\u00f5es em \n\n\n\n \n \n\n \n\n113 \n\n \n\nmeio a extensas lavouras que se estendem desde a faixa de dom\u00ednio das rodovias \n\nat\u00e9 o limite com resid\u00eancias, cursos d\u2019\u00e1gua ou fragmentos florestais. \n\nO Parque Florestal Estadual do Turvo, Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o existente na \n\nregi\u00e3o \u00e9 coberta pela Floresta Estacional Decidual (Floresta do Alto do Uruguai). \n\nLocaliza-se no munic\u00edpio de Derrubadas e pertence \u00e0 zona fisiogr\u00e1fica do Alto \n\nUruguai. Apresenta uma \u00e1rea 174,914 km\u00b2 de \u00e1rea.  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o do parque integra a Mata Latifoliada Subtropical. Abriga mais de \n\n700 esp\u00e9cies vegetais na \u00e1rea e abriga mais de 200 esp\u00e9cies de aves, mam\u00edferos e \n\noutras esp\u00e9cies de animais (SEMA, 2003), inclusive muitas das esp\u00e9cies integram a \n\nlista amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o. \n\nNo interior do Parque Florestal do Turvo, no Rio Uruguai, na fronteira com a \n\nArgentina, encontra-se um dos maiores saltos longitudinais do mundo \u2013 o Salto do \n\nYucum\u00e3, com 1800 metros de extens\u00e3o e com quedas de at\u00e9 12 metros de altura. \n\nRessalto que o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o do solo de maneira desordenada, \n\nprincipalmente \u00e0s margens de rios, c\u00f3rregos e lagos e suas \u00e1reas de estabiliza\u00e7\u00e3o, \n\nresultou na supress\u00e3o das florestas na regi\u00e3o. Grande extens\u00e3o de florestas \n\ndesapareceu abrindo caminhos para a agricultura moderna, que possibilitou a \n\naltera\u00e7\u00e3o na base t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o e possibilitou o uso intensivo de instrumentos \n\nmodernos na lavoura. De uma agricultura familiar, baseada em culturas \n\ndiversificadas, transformou-se numa agricultura especializada: a monocultura \n\nintensiva. Para Brum (1988), \u201c[...] a monocultura, de um lado, cria dificuldades e \n\nestrangulamentos \u00e0 pequena propriedade rural e aos produtores aut\u00f4nomos e, de \n\noutro, estimula a empresa rural\u201d (p. 60).  \n\nNa d\u00e9cada de 50, os Estados Unidos come\u00e7aram a exportar um pacote \n\ntecnol\u00f3gico destinado \u00e0 agricultura aos pa\u00edses do Terceiro Mundo, propondo a \n\ntransfer\u00eancia de tecnologias agr\u00edcolas para esses pa\u00edses, com a promessa de \n\naumentar os rendimentos e reduzir os \u00edndices de pobreza nessas regi\u00f5es. Estes \n\n\u201cpacotes\u201d apresentavam sementes com variedades de plantas altamente produtivas, \n\na utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas e equipamentos espec\u00edficos e especializados e de pesticidas \n\nqu\u00edmicos, bem como insumos. Esse pacote integrava a chamada Revolu\u00e7\u00e3o Verde, \n\nque do ponto de vista ambiental, contribuiu para intoxicar solos, \u00e1gua, ar e o pr\u00f3prio \n\n\n\n \n \n\n \n\n114 \n\n \n\nhomem pelo uso intensivo de agrot\u00f3xicos, al\u00e9m de outros fatores que ajudaram a \n\nenriquecer poucos e empobrecer muitos. \n\n Agricultores que se dedicam h\u00e1 mais tempo no trabalho com a terra devem \n\nestar lembrados das promessas dessa revolu\u00e7\u00e3o que teve in\u00edcio h\u00e1 mais de quarenta \n\nanos. Difundiu a id\u00e9ia de que forneceria alimentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o numa \u00e9poca de \n\ngrande escassez. Vejamos o que diz Burnie (2001) sobre a origem dessa revolu\u00e7\u00e3o:  \n\n \nA Revolu\u00e7\u00e3o Verde teve in\u00edcio no M\u00e9xico, logo depois do fim da Segunda \nGuerra. Agricultores financiados pela Funda\u00e7\u00e3o Rockefeller criaram novos \ntipos de trigo cujas colheitas eram espetaculares \u2013 quando cultivadas sob as \ncondi\u00e7\u00f5es ideais. Em 1960, o mesmo aconteceu com o arroz, da produ\u00e7\u00e3o \nesperada pelos agricultores. \u201cO milagre do arroz\u201d rendeu o dobro, ou at\u00e9 \nmesmo o triplo, da produ\u00e7\u00e3o esperada pelos agricultores. O efeito na \nprodu\u00e7\u00e3o de alimento foi um fen\u00f4meno, principalmente para o mundo \ndesenvolvido (p.100-101). \n\n  \n\nPara Capozzoli (2007), um dos impactos ambientais da Revolu\u00e7\u00e3o Verde foi \n\no de marginalizar pequenos produtores rurais, que inicialmente trabalhavam com \n\nsementes selecionadas por eles nas \u00faltimas safras, adaptadas ao ambiente e por isso \n\nresistentes \u00e0s pragas e doen\u00e7as. Produziam em menor quantidade por isso n\u00e3o \n\ntinham como competir com seus parceiros que implantavam modernas tecnologias \n\nem suas lavouras. Al\u00e9m disso, a mecaniza\u00e7\u00e3o da lavoura demanda gasto de energia, \n\nque \u00e9 uma das principais fontes de libera\u00e7\u00e3o de gases do efeito na atmosfera. \n\n Sobre esse pacote tecnol\u00f3gico, Chassot (2003) assinala que foi no centro da \n\nRevolu\u00e7\u00e3o Verde que foram produzidas e introduzidas as variedades de sementes t\u00e3o \n\n\u201c[...] milagrosas que transformaram totalmente a natureza da produ\u00e7\u00e3o de alimentos \n\ne o controle das cadeias alimentares. As sementes milagrosas marcadas pelo mito do \n\nrendimento que garantiria a auto-sufici\u00eancia alimentar\u201d (p.103). Nesse contexto, cita \n\nBorlaug, Norman Ernest, agr\u00f4nomo dos Estados Unidos laureado com o Pr\u00eamio \n\nNobel da Paz em 1970, por ter desenvolvido no M\u00e9xico uma variedade de milho e de \n\ntrigo que apresentavam maior conte\u00fado prot\u00e9ico. A partir de ent\u00e3o se disseminou no \n\nmundo a privatiza\u00e7\u00e3o das sementes em favor de transnacionais, tirando dos \n\nagricultores o que fazia parte do seu cotidiano: guardar suas melhores sementes \n\npara cultiv\u00e1-las.  \n\n Por outro lado, Ribeiro (2005) diz que a implanta\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o na \n\nagricultura foi parcial em termos de regi\u00f5es, de produtos e de segmentos sociais, \n\n\n\n \n \n\n \n\n115 \n\n \n\natingindo, sobretudo, o Centro-Sul, os produtos voltados para a exporta\u00e7\u00e3o ou para \n\nas agroind\u00fastrias e a grande e m\u00e9dia produ\u00e7\u00e3o, bem como alguns agricultores \n\nfamiliares integrados.  \n\nPara sua implementa\u00e7\u00e3o, o Estado desempenhou um papel importante agindo \n\npor meio de um conjunto de mecanismos, que representaram a base da pol\u00edtica \n\nagr\u00edcola do per\u00edodo, aliados ao cr\u00e9dito rural subsidiado, que se constituiu a alavanca \n\nda moderniza\u00e7\u00e3o. As facilidades proporcionadas pelo cr\u00e9dito possibilitaram o acesso \n\nda maioria dos produtores ao novo padr\u00e3o tecnol\u00f3gico que inclu\u00eda a mecaniza\u00e7\u00e3o na \n\nlavoura, o uso de insumos qu\u00edmicos e as melhorias gen\u00e9ticas em plantas e animais.  \n\n Assim sendo, a euforia da chamada Revolu\u00e7\u00e3o Verde que fazia parte da \n\npr\u00f3pria expans\u00e3o do capitalismo espalhou-se por diferentes partes do mundo. As \n\nsementes, com alto grau de rendimento e patenteadas, exigiam a utiliza\u00e7\u00e3o de um \n\naparato tecnol\u00f3gico que inclu\u00eda agrot\u00f3xicos, m\u00e1quinas adequadas, etc. E os pa\u00edses \n\nsubdesenvolvidos ou em desenvolvimento entraram nesse projeto, adotando essas \n\ntecnologias, objetivando elevar a sua produ\u00e7\u00e3o e chegar ao n\u00edvel dos pa\u00edses centrais \n\nque j\u00e1 tinham colocado suas conquistas cient\u00edficas no campo da agricultura e da \n\npecu\u00e1ria. \n\n Apesar das promessas, ap\u00f3s mais de quatro d\u00e9cadas verificou-se que a \n\nchamada \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d na agricultura n\u00e3o contribuiu para diminuir a mis\u00e9ria e a fome. \n\nPelo contr\u00e1rio, aumentou o empobrecimento, principalmente, do pequeno e m\u00e9dio \n\nagricultor. Sobre isso, Brum (1988) acrescenta que a implanta\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o \n\nno cultivo do trigo, inicialmente n\u00e3o foi difundida pelos colonos, mas por outros \n\nprofissionais que viviam no meio urbano, lembrando que  \n\n \n[...] os que primeiro se lan\u00e7aram \u00e0 produ\u00e7\u00e3o mecanizada de trigo n\u00e3o foram \nos agricultores tradicionais \u2013 os colonos. Foram sim, pessoas da cidade com \nalgum tipo de vincula\u00e7\u00e3o com a agricultura: comerciantes, profissionais \nliberais e pequenos industriais [...] Com eles surgia tamb\u00e9m no cen\u00e1rio \ns\u00f3cio-econ\u00f4mico uma nova categoria social com interesses espec\u00edficos \u2013 os \ngranjeiros (75). \n\n \n\n Inicialmente, o colono n\u00e3o se sentiu atra\u00eddo para plantar trigo no modelo \n\npraticado pelos granjeiros. Entretanto, a partir dos anos 60 come\u00e7ou a ingressar \n\nnesse sistema. Descapitalizado, os solos esgotados, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola em queda, \n\nsua op\u00e7\u00e3o era abandonar a lavoura diversificada e optar pela monocultura do trigo, \n\n\n\n \n \n\n \n\n116 \n\n \n\nque lhe possibilitava captar financiamentos dos bancos. \u201cAssim, o pequeno e m\u00e9dio \n\nagricultor \u2013 colono \u2013 ingressaram na produ\u00e7\u00e3o modernizada e foram integrados no \n\nmercado mais amplo sobre o qual n\u00e3o t\u00eam nenhum poder de decis\u00e3o\u201d (BRUM, 1988, \n\np. 76). \n\nA propaganda para a implanta\u00e7\u00e3o da moderniza\u00e7\u00e3o na agricultura, aliada \u00e0 \n\nfacilidade de financiamentos, foi t\u00e3o intensa, que muitos agricultores abandonaram a \n\nagricultura familiar para aderir \u00e0 monocultura da soja. Isso ocorreu em muitos \n\nmunic\u00edpios da regi\u00e3o, o que desencadeou o \u00eaxodo rural. Pequenos e m\u00e9dios \n\nprodutores, n\u00e3o conseguindo pagar suas d\u00edvidas com os bancos, tiveram que vender \n\nsuas terras. Algumas fam\u00edlias optaram por morar na cidade em busca de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida; outras se transformaram em trabalhadores sem terra, que hoje \n\nlutam por um peda\u00e7o de ch\u00e3o.  \n\n Tamb\u00e9m, a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura trouxe uma s\u00e9rie de problemas \n\nambientais como o uso intensivo de agrot\u00f3xicos e adubos qu\u00edmicos sint\u00e9ticos. Neste \n\nsentido, Burnie (2001) nos chama \u00e0 reflex\u00e3o sobre o potencial nocivo dos \n\nagrot\u00f3xicos ao ambiente e a depend\u00eancia econ\u00f4mica dos agricultores  \n\n \nNo fim dos anos 60, cerca de um milh\u00e3o de toneladas de DDT se acumulou \nno meio ambiente, a maior parte dispersa pelas planta\u00e7\u00f5es de alta \nprodutividade. \n*Embora os pesticidas atuais sejam menos nocivos que o DDT, outro grande \nproblema ecol\u00f3gico permanece. A agricultura intensiva aumentou nossa \nDEPEND\u00caNCIA EM RELA\u00c7\u00c3O A ALGUMAS POUCAS VARIEDADES DE \nCULTURAS, ao contr\u00e1rio das milhares cultivadas pelos antigos agricultores. A \nlongo prazo, esse colapso da biodiversidade \u00e9 uma m\u00e1 not\u00edcia, pois significa \nque v\u00e1rias culturas antigas \u2013 com caracter\u00edsticas \u00fateis como \nresist\u00eancia a doen\u00e7as \u2013 podem desaparecer. E, depois que sumirem \ndo mapa, seu potencial gen\u00e9tico estar\u00e1 perdido para sempre (p. \n101) (grifos do autor). \n \n \n\nQuando falo dessa realidade novamente, me lembro de alguns fatos \n\nemblem\u00e1ticos e vinculados \u00e0 minha hist\u00f3ria de vida. Meus pais tinham sua \n\npropriedade pr\u00f3xima a um pequeno riacho, de onde era retirada a \u00e1gua para o uso \n\ndas necessidades dom\u00e9sticas e agr\u00edcolas. Naquele tempo \u2013 in\u00edcio da segunda metade \n\ndo s\u00e9culo passado, os rios eram muito diferentes dos de hoje: as \u00e1guas eram claras, \n\ncristalinas e piscosas, suas margens eram ricas em vegeta\u00e7\u00e3o ciliar e a interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana n\u00e3o provocava impactos negativos que alterasse a qualidade de suas \u00e1guas. \n\nCom o passar do tempo, a realidade foi se modificando. A \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Verde\u201d \n\n\n\n \n \n\n \n\n117 \n\n \n\ntamb\u00e9m chegou at\u00e9 o rio \u2013 a explora\u00e7\u00e3o do solo chegou as suas barrancas - a a\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica foi t\u00e3o acentuada, que o rio de minha inf\u00e2ncia n\u00e3o existe mais. A \n\nvegeta\u00e7\u00e3o ciliar foi suprimida dando lugar \u00e0s lavouras, o assoreamento foi se \n\nacentuando, o que provocou seu desaparecimento. \n\nCom isso, concordo com Santos (2005b) quando diz que \n\n \n[...] a natureza transformada em recurso, n\u00e3o tem outra l\u00f3gica sen\u00e3o a de \nser explorada at\u00e9 a exaust\u00e3o. Separada a natureza do ser humano e da \nsociedade, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pensar em retroa\u00e7\u00f5es m\u00fatuas. Esta oculta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \npermite formular equil\u00edbrios nem limites, e \u00e9 por isso que a ecologia n\u00e3o se \nafirma sen\u00e3o por via da crise ecol\u00f3gica (p. 29). \n\n  \n\nConforme j\u00e1 mencionei, na regi\u00e3o de abrang\u00eancia da Bacia do Turvo, Santa \n\nRosa, Santo Cristo, al\u00e9m da agricultura, a base econ\u00f4mica tamb\u00e9m est\u00e1 assentada \n\nna pecu\u00e1ria. Como j\u00e1 informei um dos problemas \u00e9 a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por \n\ndejetos de suinocultura, considerada pelos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental como \n\numa atividade altamente poluidora. Por isso, esta pesquisa traz como pano de fundo \n\na necess\u00e1ria Educa\u00e7\u00e3o Ambiental para Gest\u00e3o Ambiental das \u00c1guas, que buscar\u00e1 no \n\n\u00faltimo cap\u00edtulo apontar algumas possibilidades para constru\u00e7\u00e3o de um projeto que \n\ninternalize a sustentabilidade das \u00e1guas. \n\n \n\n3.2.4 Usos da \u00e1gua na bacia \n\n \n\nOs principais usos das \u00e1guas superficiais e subterr\u00e2neas da bacia hidrogr\u00e1fica \n\ns\u00e3o: abastecimento p\u00fablico, gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica pela implanta\u00e7\u00e3o de \n\npequenas centrais hidrel\u00e9tricas (PCH\u2019s); dilui\u00e7\u00e3o de esgotos dom\u00e9sticos; dilui\u00e7\u00e3o de \n\ndespejos industriais; dessedenta\u00e7\u00e3o animal; dilui\u00e7\u00e3o de res\u00edduos da pecu\u00e1ria (difusa \n\nem toda a bacia) e irriga\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, as demandas consuntivas das \u00e1guas superficiais podem ser \n\nrepresentadas na figura 16. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n118 \n\n \n\n \nFonte: Profil Engenharia e Ambiente, 2004. \n\nFigura 16: Demandas Consuntivas de \u00e1gua na Bacia U 30. \n\n \n\nOs dados correspondem \u00e0s demandas de \u00e1gua nas sub-bacias dos rios Turvo, \n\nLajeado Grande, Buric\u00e1, Santa Rosa, Santo Cristo, Amanda\u00fa, Comanda\u00ed, al\u00e9m de \n\noutros rios menores. Indicam que o maior consumo de \u00e1gua na bacia \u00e9 com a \n\nirriga\u00e7\u00e3o, seguindo-se da dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. Assim, o consumo deste l\u00edquido \n\nvaria segundo as caracter\u00edsticas da regi\u00e3o das sub-bacias e seus afluentes \n\n(densidade populacional, tamanho das propriedades, rebanho de animais,  \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos solos, etc). \n\n A sub-bacia do Turvo tem como principal uso a irriga\u00e7\u00e3o. Estima-se que \n\ntenha um consumo de \u00e1gua de 33.014.772 m\u00b3/ano. A \u00e1gua tamb\u00e9m \u00e9 utilizada para \n\no abastecimento de ind\u00fastrias localizadas nas sedes dos munic\u00edpios de Santo \n\nAugusto, Campo Novo, Coronel Bicaco, Braga, Miragua\u00ed, Tr\u00eas Passo, Bom Progresso, \n\nRedentora, Tenente Portela, Esperan\u00e7a do Sul e Derrubadas. \n\nAl\u00e9m desses usos, a cria\u00e7\u00e3o de animais em toda sua extens\u00e3o demanda o \n\nconsumo de \u00e1gua, tanto para atender as necessidades vitais dos rebanhos como \n\ntamb\u00e9m na limpeza dos ambientes onde s\u00e3o criados. \n\nPor outro lado, na sub-bacia do Santo Cristo, o maior consumo de \u00e1gua est\u00e1 \n\nno abastecimento p\u00fablico. Estima-se que o consumo esteja em torno de 6.126.788 \n\nm\u00b3/ano; na dessedenta\u00e7\u00e3o de animais o equivalente a 2.994.137 m\u00b3/ano e na \n\nind\u00fastria 2.994.137 m\u00b3/ano. \n\n\n\n \n \n\n \n\n119 \n\n \n\nDe outra forma, na sub-bacia do Buric\u00e1 h\u00e1 consumo nas quatro demandas \n\n(abastecimento p\u00fablico, abastecimento industrial, dessedenta\u00e7\u00e3o de animais e \n\nirriga\u00e7\u00e3o). O maior consumo incide na irriga\u00e7\u00e3o, que corresponde a 15.486.411 \n\nm\u00b3/ano, seguindo-se na dessedenta\u00e7\u00e3o de animais, 6.635.777 m\u00b3/ano. \n\nDe acordo com o IBGE (2000), apenas 12% das cidades da regi\u00e3o de \n\nabrang\u00eancia da bacia apresenta rede geral de esgoto ou pluvial; 73% utiliza fossa \n\nrudimentar; 6% fossa s\u00e9ptica; 3% vala comum; 2% rio ou lago; 3% n\u00e3o tem \n\nbanheiro, nem sanit\u00e1rio e 1% outro local. \n\nEsses dados indicam que o saneamento ambiental (abastecimento de \u00e1gua \n\npot\u00e1vel, coleta seletiva do lixo, esgotamento sanit\u00e1rio e fluvial) \u00e9 deficit\u00e1rio. O uso \n\nda \u00e1gua para dilui\u00e7\u00e3o de esgotos dom\u00e9sticos \u00e9 um dos problemas que alteram a \n\nqualidade das \u00e1guas dos rios, al\u00e9m da contamina\u00e7\u00e3o por res\u00edduos da pecu\u00e1ria, \n\nprincipalmente da suinocultura e bovinocultura. \u00c9 um problema da bacia que \n\ncompromete a qualidade da \u00e1gua. Muitos rios urbanos e rurais j\u00e1 est\u00e3o com suas \n\n\u00e1guas contaminadas pelo lan\u00e7amento de efluentes dom\u00e9sticos. \n\nAs comunidades se organizaram e formaram as cidades, mas n\u00e3o se \n\npreocuparam com os res\u00edduos gerados. Na sua hist\u00f3ria, o homem procurou afastar \n\nde si os res\u00edduos produzidos nas suas atividades. Ainda hoje, muitas vezes, n\u00e3o \n\nsabemos para onde vai o lixo gerado na nossa resid\u00eancia; o importante \u00e9 que seja \n\ncolocado longe dos nossos olhos. O mesmo se pode dizer, ainda com mais \n\npropriedade, acerca de nossas fezes. Se perguntarmos para as pessoas de um \n\nuniverso bastante amplo em termos de idade, escolariza\u00e7\u00e3o, n\u00edvel econ\u00f4mico, para \n\nonde v\u00e3o as fezes (e o que acontece com as mesmas) quando fizemos o prosaico \n\ngesto de dar a descarga em vaso sanit\u00e1rio, muito provavelmente a maioria n\u00e3o \n\nsaber\u00e1 explicar. \n\nO saneamento ambiental no Brasil \u00e9 deficit\u00e1rio. Segundo dados do Instituto \n\nBrasileiro Geografia e Estat\u00edstica (2000), mais da metade dos 5.507 munic\u00edpios \n\nbrasileiros existentes n\u00e3o disp\u00f5em deste servi\u00e7o. Aproximadamente 46% do esgoto \u00e9 \n\nlan\u00e7ado sem pr\u00e9vio tratamento em rios, riachos e c\u00f3rregos, o que contribui para \n\naumentar a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e a prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n120 \n\n \n\n Apesar de deficit\u00e1rio, h\u00e1 sinais de avan\u00e7os diante da recente aprova\u00e7\u00e3o da LEI \n\nN\u00ba 11.445, de cinco de janeiro de 2007 que estabelece as diretrizes nacionais para \n\nsaneamento ambiental, cujos princ\u00edpios fundamentais s\u00e3o os seguintes: \n\nArt. 1o Esta Lei estabelece as diretrizes nacionais para o saneamento b\u00e1sico e \n\npara a pol\u00edtica federal de saneamento b\u00e1sico. \n\nArt. 2o Os servi\u00e7os p\u00fablicos de saneamento b\u00e1sico ser\u00e3o prestados com base \n\nnos seguintes princ\u00edpios fundamentais: \n\nI - universaliza\u00e7\u00e3o do acesso; \n\nII - integralidade, compreendida como o conjunto de todas as atividades e \n\ncomponentes de cada um dos diversos servi\u00e7os de saneamento b\u00e1sico, \n\npropiciando \u00e0 popula\u00e7\u00e3o o acesso na conformidade de suas \n\nnecessidades e maximizando a efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es e resultados; \n\nIII - abastecimento de \u00e1gua, esgotamento sanit\u00e1rio, limpeza urbana e \n\nmanejo dos res\u00edduos s\u00f3lidos realizados de formas adequadas \u00e0 sa\u00fade \n\np\u00fablica e \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do meio ambiente; \n\nIV - disponibilidade, em todas as \u00e1reas urbanas, de servi\u00e7os de drenagem \n\ne de manejo das \u00e1guas pluviais adequados \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e \u00e0 \n\nseguran\u00e7a da vida e do patrim\u00f4nio p\u00fablico e privado; \n\nV - ado\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos, t\u00e9cnicas e processos que considerem as \n\npeculiaridades locais e regionais; \n\nVI - articula\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de desenvolvimento urbano e regional, de \n\nhabita\u00e7\u00e3o, de combate \u00e0 pobreza e de sua erradica\u00e7\u00e3o, de prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental, de promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e outras de relevante interesse \n\nsocial voltadas para a melhoria da qualidade de vida, para as quais o \n\nsaneamento b\u00e1sico seja fator determinante; \n\nVII - efici\u00eancia e sustentabilidade econ\u00f4mica; \n\nVIII - utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologias apropriadas, considerando a capacidade de \n\npagamento dos usu\u00e1rios e a ado\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es graduais e \n\nprogressivas; \n\nIX - transpar\u00eancia das a\u00e7\u00f5es, baseada em sistemas de informa\u00e7\u00f5es e \n\nprocessos decis\u00f3rios institucionalizados; \n\nX - controle social; \n\n\n\n \n \n\n \n\n121 \n\n \n\nXI - seguran\u00e7a, qualidade e regularidade; \n\nXII - integra\u00e7\u00e3o das infra-estruturas e servi\u00e7os com a gest\u00e3o eficiente dos \n\nrecursos h\u00eddricos. \n\n Ressalto que, na regi\u00e3o, somente o munic\u00edpio de Campina das Miss\u00f5es tem \n\ntodo o esgoto da zona urbana tratado; o munic\u00edpio de C\u00e2ndido God\u00f3i tem esta\u00e7\u00e3o de \n\ntratamento, mas a rede coletora cobre somente 50% da \u00e1rea urbana; o munic\u00edpio de \n\nCatu\u00edpe tem rede coletora, mas n\u00e3o possui esta\u00e7\u00e3o de tratamento; Santa Rosa tem \n\nesta\u00e7\u00e3o de tratamento que atente menos de 30% da \u00e1rea urbana; outros lan\u00e7am \n\ndiretamente seus res\u00edduos nos rios da cidade. \n\n \n\n3.2.4.1 Qualidade das \u00e1guas das principais sub-bacias \n\n \n\n Para identificar a qualidade das \u00e1guas na bacia, a FEPAM realiza o \n\nmonitoramento das \u00e1guas nas principais sub-bacias, com o objetivo de enquadr\u00e1-las \n\nde acordo com os par\u00e2metros estabelecidos pela Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba357/2005 do CONAMA \n\n(Conselho Nacional do Meio Ambiente), que consiste na determina\u00e7\u00e3o do Oxig\u00eanio \n\ndissolvido (OD); na Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO) e na identifica\u00e7\u00e3o dos \n\ncoliformes termotolerantes13, F\u00f3sforo total, al\u00e9m de outros par\u00e2metros. \n\n O Oxig\u00eanio dissolvido (OD) \u00e9 um \u00edndice expressivo das \u00e1guas superficiais, \n\nporque fornece dados sobre a capacidade de autodepura\u00e7\u00e3o de um corpo h\u00eddrico.  \n\nA Demanda Bioqu\u00edmica de Oxig\u00eanio (DBO) \u00e9 um indicador da presen\u00e7a de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica na \u00e1gua. Coliformes termotolerantes, quando presentes na \u00e1gua, indicam \n\nque res\u00edduos de origem org\u00e2nica est\u00e3o sendo lan\u00e7ados na \u00e1gua dos rios, podendo \n\nafetar a sa\u00fade p\u00fablica. \n\nPor outro lado, o f\u00f3sforo total \u00e9 um nutriente fundamental para o crescimento \n\ndas plantas, por\u00e9m quando lan\u00e7ado nos rios, em excesso, pode ocorrer um processo \n\nde eutrofiza\u00e7\u00e3o de um corpo d\u2019\u00e1gua. \u00c9 tamb\u00e9m um nutriente essencial para o \n\ncrescimento das bact\u00e9rias.  \n                                                 \nColif ormes termotolerantes - Pertencem as bact\u00e9rias do grupo coliforme, tendo como principal \nrepresentante a Escherichia coli, de origem exclusivamente fecal.  \nAs bact\u00e9rias desse grupo s\u00e3o indicadoras de contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por mat\u00e9ria fecal, porque est\u00e3o \npresentes nas fezes de animais de sangue quente, inclusive nos humanos. Sua presen\u00e7a na \u00e1gua \nrelaciona-se com o grau de contamina\u00e7\u00e3o fecal.  De acordo com a Portaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em \nvig\u00eancia, a an\u00e1lise da \u00e1gua dever\u00e1 apresentar aus\u00eancia de Coliformes em 100 mL de amostra.  \n \n\n\n\n \nFonte: Diagn\u00f3stico S\u00f3cioambiental da Profill Engenharia e Ambiente/ FEPAM/RS. \n\nFigura 17: Resultado do monitoramento das principais sub-bacias da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa, Santo \n\nCristo realizado em 2004 pela FEPAM/RS. \n\n\n\nA realiza\u00e7\u00e3o do monitoramento das \u00e1guas das principais sub-bacias, segundo \n\na resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 20/86 (revogada pela Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA 357/2005), em 2003, \n\nindicou que algumas sub-bacias apresentaram elevada quantidade de coliformes \n\ntermotolerantes, conforme as cores indicadas na figura 17.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o (CONAMA 357/2005) disp\u00f5e sobre a classifica\u00e7\u00e3o e diretrizes \n\nambientais para o enquadramento dos corpos de \u00e1guas superficiais, bem como \n\nestabelece as condi\u00e7\u00f5es e padr\u00f5es de lan\u00e7amento de efluentes. \n\n  No Art. 3, estabelece as seguintes classes \u00e0s \u00e1guas doces: \n\nI - classe especial: \u00e1guas destinadas: \n\na) ao abastecimento para consumo humano, com desinfec\u00e7\u00e3o; \n\nb) \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio natural das comunidades aqu\u00e1ticas; e, \n\nc) \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos ambientes aqu\u00e1ticos em unidades de conserva\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \n\nintegral. \n\nII - classe 1: \u00e1guas que pode m ser destinadas: \n\na) ao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento simplificado; \n\nb) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n\nc) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA no 274, de 2000; \n\nd) \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as que s\u00e3o consumidas cruas e de frutas que se \n\ndesenvolvam rentes ao solo e que sejam ingeridas cruas sem remo\u00e7\u00e3o de pel\u00edcula; e \n\ne) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas em Terras Ind\u00edgenas. \n\nIII - classe 2: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) ao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional; \n\nb) \u00e0 prote\u00e7\u00e3o das comunidades aqu\u00e1ticas; \n\nc) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato prim\u00e1rio, tais como nata\u00e7\u00e3o, esqui aqu\u00e1tico e mergulho, \n\nconforme Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00ba 274, de 2000; \n\nd) \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de hortali\u00e7as, plantas frut\u00edferas e de parques, jardins, campos de \n\nesporte e lazer, com os quais o p\u00fablico possa vir a ter contato direto; e \n\ne) \u00e0 aq\u00fcicultura e \u00e0 atividade de pesca. \n\nIV - classe 3: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) ao abastecimento para consumo humano, ap\u00f3s tratamento convencional ou \n\navan\u00e7ado; \n\n\n\n \n \n\n \n\n124 \n\n \n\nb) \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o de culturas arb\u00f3reas, cereal\u00edferas e forrageiras; \n\nc) \u00e0 pesca amadora; \n\nd) \u00e0 recrea\u00e7\u00e3o de contato secund\u00e1rio; e \n\ne) \u00e0 dessedenta\u00e7\u00e3o de animais. \n\nV - classe 4: \u00e1guas que podem ser destinadas: \n\na) \u00e0 navega\u00e7\u00e3o; e \n\nb) \u00e0 harmonia paisag\u00edstica. \n\nO mapa da bacia (fig.17) indica o resultado do monitoramento realizado em \n\n2004. As cores identificam as condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas encontradas. \n\nVerde: Classe 1 \u2013 Em todos os pontos foram encontradas as classes 1 e 2, \n\no que indica  melhor situa\u00e7\u00e3o de qualidade. Enquadraram-se nesta classe, os rios \n\nComanda\u00ed e Amanda\u00fa. \n\nAmarela \u2013 Classe 2 \u2013 Os rios enquadrados nesta classe  apresentam \n\nsitua\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria de qualidade. Isto significa que as an\u00e1lises realizadas \n\nindicaram as classes 1, 2 e 3. Enquadraram-se na classe 2, os rios Turvo, Buric\u00e1 e \n\nSanta Rosa.  \n\nLaranja \u2013 Nos pontos coletados predominam as classes 3 e 4, o que indica \n\nque a \u00e1gua desses rios estava comprometida. Enquadraram-se nesta classe, os rios \n\nHerval Novo e Santo Cristo. \n\nAcredito que esses par\u00e2metros s\u00e3o importantes do ponto de vista ecol\u00f3gico, \n\nporque informam as condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas e, se for o caso, levam \u00e0 investigar a \n\norigem da contamina\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m s\u00e3o subs\u00eddios fundamentais na realiza\u00e7\u00e3o de \n\ninterven\u00e7\u00f5es para melhorar a qualidade dos corpos h\u00eddricos. \n\nA figura 18 \u00e9 o mapa da bacia U 30. Os pontos em verde dispostos ao longo \n\ndos rios s\u00e3o os locais onde se realiza a coleta de amostras de \u00e1gua para an\u00e1lise pela \n\nFEPAM. Por exemplo, onde est\u00e1 escrito \u201cTu 235, 3\u201d, representa o ponto pr\u00f3ximo da  \n\nprincipal nascente do rio Turvo em Palmeira das Miss\u00f5es. \n\n Para obter informa\u00e7\u00f5es  mais atualizadas relacionadas \u00e0 qualidade das \u00e1guas \n\nda principais sub-bacias utilizei alguns  dados do monitoramento realizado no ano \n\n2006 pela FEPAM. \n\n\n\n \n \n\n \n\n125 \n\n \n\nEsses dados s\u00e3o mostrados a seguir nos quadros nos quadros de 01 a 05. \n\nForam feitas an\u00e1lises de outros par\u00e2metros, nesta tese, utilizo somente os \n\nrelacionados com a presen\u00e7a do grupo coliformes termotolerantes. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \nFonte: FEPAM/RS \u2013 2006. \n\n \n\nFigura 18: Monitoramento das \u00e1guas das principais sub-bacias da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa, Santo \n\nCristo realizado em 2006. \n\n\n\n \n \n \n \n \n\nQuadro 01: Monitoramento da qualidade das \u00e1guas  do Rio Turvo \n\n \n \n\nPONTOS DE \nCOLETA  \n\nPONTO 1 \n                     235,3 \n\nPONTO 2 \n179,8 \n\nPONTO 3 \n143,8 \n\nPONTO 4 \n               51,3 \n\nPONTO 5 \n                     17,2 \n\nDATA \nAno :2 006 \n\n29 \nJAN. \n\n \n \n\n23 \nABR \n\n26 \nJUL \n\n23 \nOUT \n\n29 \nJAN \n\n \n\n23 \nABR \n\n16 \nJUL \n\n23 \nOUT \n\n29 \nJAN \n\n23 \nABR \n\n16 \nJUL \n\n23 \nOUT \n\n23 \nJAN \n\n23 \nABR \n\n16 \nJUL \n\n29 \nOUT \n\n29 \nJAN \n\n24 \nABR \n\n16 \nJUL \n\n23 \nJAN \n\nPAR\u00c2METRO                      \nCOLIFORMES \nTERMOTOLE\nRANTES  \nNMP/100Ml \n\n300   1700  1700   300    500 500   16000   * 500  500 316000  * 230 230  \n  \n\n16000  300   300      * 1700 300   \n\n                     \n                     \n                     \n                     \n                     \n                     \n\n \n\nFonte: FEPAM, 2006. \n\n*N\u00e3o foram realizadas an\u00e1lises nestas datas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n128 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro  02: Monitoramento da qualidade das \u00e1guas no Rio Santa Rosa. \n\n \n\n \n\nPONTOS DE \nCOLETA  \n\nPONTO 1 \n193,3 \n\nPONTO 2 \n163,3 \n\nPONTO 3 \n157,3 \n\nPONTO 4 \n105,9 \n\nPONTO 5 \n65,4 \n\n \nDATA \nAno: 2006 \n \n\n14 \nFEV. \n\n \n \n\n24 \nMAI. \n\n29 \nAGO. \n\n08 \nNOV. \n\n14 \nFEV. \n\n24 \nMAI. \n\n29 \nAGO. \n\n08 \nNOV. \n\n13 \nFEV. \n\n23 \nMAI. \n\n28 \nAGO. \n\n07 \nNOV. \n\n12 \nFEV. \n\n22 \nMAI. \n\n27 \nAGO. \n\n06 \nNOV. \n\n12 \nFEV. \n\n22 \nMAI. \n\n27 \nAGO. \n\n06 \nNOV. \n\nPAR\u00c2METRO                      \nCOLIFORMES \nTERMOTOLE\nRANTES  \nNMP/100mL \n\n17000    700    700   800    3000 170    230    1100   24000      80     600       * 230     230   800      * 800   300    170000 \n  \n\n* \n\n                     \n                     \n\n                     \n                     \n                     \n                     \n\n \n\nFonte: FEPAM, 2006 \n\n*N\u00e3o foram realizadas an\u00e1lises nestas datas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n129 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 03: Monitoramento da qualidade da \u00e1gua no Rio Santo Cristo \n\n \n\nPONTOS DE \nCOLETA  \n\nPONTO 1 \n119,5 \n\nPONTO 2 \n100,9 \n\nPONTO 3 \n85,9 \n\nPONTO 4 \n79.0 \n\nPONTO 5 \n22,4 \n\nDATA \nAno: 2006 \n\n14 \nFEV. \n\n \n \n\n22 \nMAI. \n\n28 \nAGO. \n\n08 \nNOV. \n\n14 \nFEV \n\n24 \nMAI. \n\n29 \nAGO. \n\n08 \nNOV. \n\n13 \nFEV. \n\n24 \nMAI. \n\n28 \nAGO. \n\n07 \nNOV. \n\n12 \nFEV. \n\n22 \nMAI. \n\n27 \nAGO. \n\n06 \nNOV. \n\n12 \nFEV. \n\n22 \nMAI. \n\n27 \nAGO. \n\n06 \nNOV. \n\nPAR\u00c2METRO                      \nCOLIFORMES \nTERMOTOLE\nRANTES  \nNMP/100mL \n\n 2800  170  900     *  2700    210   800      * 17000   220    500   * 800     300  5000  *  14000   170   5000      * \n\n  \n \n \n \n\n                   \n\n                     \n\n \n\nFonte: FEPAM/RS, 2006.  \n\n*N\u00e3o foram realizadas an\u00e1lises nestas datas \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n130 \n\n \n\n \n \n \n \n \nQuadro 04: Monitoramento da qualidade da \u00e1gua do Rio Comanda\u00ed. \n\n \n\n  \n\nPONTOS DE \nCOLETA  \n\nPONTO 1 \n179,3 \n\nPONTO 2 \n136,8 \n\nPONTO 3 \n93,8 \n\nPONTO 4 \n44,2 \n\nPONTO 5 \n9,6 \n\nDATA \nAno: 2006 \n\n14 \nFEV. \n\n \n \n\n24 \nMAI. \n\n29 \nAGO. \n\n08 \nNOV. \n\n13 \nFEV. \n\n23 \nMAI. \n\n28 \nAGO. \n\n07 \nNOV. \n\n13 \nFEV. \n\n23 \nMAI. \n\n28 \nAGO. \n\n07 \nNOV. \n\n12 \nFEV. \n\n22 \nMAI. \n\n28 \nAGO. \n\n07 \nNOV. \n\n12 \nFEV. \n\n22 \nMAI. \n\n27 \nAGO. \n\n06 \nNOV. \n\nPAR\u00c2METRO                      \nCOLIFORMES \nTERMOTOLE\nRANTES  \nNMP/100mL \n\n210   1300   800      *   17000    130   800     *   16000     110     800      * 9000    110     3000    * 800   1300    1700   14000 \n\n                     \n                     \n\n                     \n                     \n                     \n                     \n\n \nFonte: FEPAM/2006. \n\n*N\u00e3o foram realizadas an\u00e1lises nestas datas.  \n\n \n\n \n\n] \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n131 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 05: Monitoramento da qualidade das \u00e1guas no Rio Buric\u00e1. \n\n \n\n  \n\nPONTOS DE \nCOLETA  \n\nPONTO 1 \n166,5 \n\nPONTO 2 \n134,2 \n\nPONTO 3 \n107,8 \n\nPONTO 4 \n79,7 \n\nPONTO 5 \n                      28,3   \n\nDATA \nAno: 2006 \n\n30 \nJAN \n \n\n25 \nABR \n\n17 \nJUL \n\n24 \nOUT \n\n30 \nJAN \n\n24 \nABR \n\n17 \nJUL \n\n25 \nOUT \n\n30 \nJAN \n\n25 \nABR \n\n18 \nJUL \n\n25 \nOUT \n\n31 \nJAN \n\n25 \nABR \n\n18 \nJUL \n\n25 \nOUT \n\n31 \nJAN \n\n25 \nABR \n\n18 \nJUL \n\n25 \nOUT \n\nPAR\u00c2METRO                      \nCOLIFORMES \nTERMOTOLE\nRANTES  \nNMP/100mL \n\n1300   1300 160000    300   500    1100   9000    170   1100    700  3000  800   500   300    5000   210    500    300     5000    210 \n\n                     \n                     \n \n \n \n \n\n                    \n\n                     \n                     \n\n \nFonte: FEPAM/2006. \n\n*N\u00e3o foram realizadas an\u00e1lises nestas datas.  \n\n \n\n\n\nDe acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA N\u00ba 357 de 17 de mar\u00e7o de 2005, a \n\nquantidade de coliformes termotolerantes \u201c[...] n\u00e3o dever\u00e1 ser excedido um limite de \n\n200 coliformes termotolerantes por 100 mil\u00edmetros em 80% ou mais, de pelo menos \n\n6 amostras, coletadas durante o per\u00edodo de um ano com freq\u00fc\u00eancia bimestral\u201d \n\n(BRASIL, 2005, p. 357). \n\nObservando os dados de todas as sub-bacias, h\u00e1 ind\u00edcios de que as \u00e1guas \n\npodem estar contaminadas por coliformes termotolerantes. Em todas as sub-bacias \n\nas amostras coletadas excederam o limite estabelecido pela Resolu\u00e7\u00e3o, variando de \n\nacordo com os locais. Uma vari\u00e1vel importante a ser considerada \u00e9 as condi\u00e7\u00f5es do \n\ntempo nos dias das coletas, mas n\u00e3o obtive informa\u00e7\u00f5es sobre esse aspecto. \n\nQuanto \u00e0 origem, as principais cargas poluidoras podem ser pontuais ou \n\ndifusas. Os dejetos provenientes da suinocultura, de aves e de bovinos s\u00e3o \n\nconsiderados cargas difusas, enquanto que as cargas de ind\u00fastrias e de esgoto \n\ncloacal e fluvial s\u00e3o consideradas pontuais. \n\nApesar de sua import\u00e2ncia vital, como seiva da vida, bem fundamental para o \n\nequil\u00edbrio e estabilidade dos ecossistemas, h\u00e1 falta cuidados com a \u00e1gua. Muitas \n\nfontes de \u00e1gua doce est\u00e3o polu\u00eddas ou, simplesmente, secaram. No Brasil, alguns \n\nestados passam por racionamento de \u00e1gua. No Rio Grande do Sul, por ocasi\u00e3o da \n\nestiagem, nos anos 2004 e 2005, muitos rios ficaram comprometidos. Po\u00e7os \n\ntubulares foram perfurados, de forma irregular, escapando do controle dos \u00f3rg\u00e3os \n\nrespons\u00e1veis. Na regi\u00e3o, v\u00e1rios po\u00e7os tubulares foram interditados pela \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de suas \u00e1guas por coliformes termotolerantes. \n\nO quadro 06 indica as cargas org\u00e2nicas provenientes da pecu\u00e1ria nas \n\nprincipais sub-bacias (ton DBO/ano) dos principais rios da bacia segundo o \n\nmonitoramento realizado pela FEPAM/RS e diagn\u00f3stico realizado no ano 2004/2005 \n\npela Profill Engenharia e Ambiente. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 06: Cargas org\u00e2nicas provenientes da pecu\u00e1ria (ton DBO/ano).  \n \n\n Su\u00ednos Bovinos Aves Total \n\nRio Turvo  2.039,39  1.418,70  496.58  3.954,67 \n\nRio Buric\u00e1  5.424,67  3.496,84  749,58  9.671,09 \n\nRio Santa Rosa  1.828,31  2.109,85  332,96  4.271,12 \n\nRio Santo Cristo  2.626,04  1.287,78  212,95  4.126,77 \n\nRio Amanda\u00fa  1.404,36  1.474,16  260,24  3.138,75 \n\nRio Comandai  1.907,45  2.450,23  448,94  4.806,62 \n\nOutras sub-bacias  2.439,94  3.187,67  631,33  6.258,94 \n\nTOTAL 19.610,32 16.427,99 3.558,93 39.597,23 \n\n  Fonte: Profil Engenharia e Ambiente/FEPAM, 2004. \n \n\nAl\u00e9m da carga org\u00e2nica proveniente da agropecu\u00e1ria, alguns rios tamb\u00e9m \n\nrecebem esgotos dom\u00e9sticos e industriais. Nas \u00e1reas urbanizadas, principalmente \n\ncom altas densidades populacionais, os cursos d\u2019\u00e1gua recebem diariamente esgotos \n\nindustriais, dom\u00e9sticos e os mais diferentes tipos de res\u00edduos. No meio rural, os rios \n\npodem estar comprometidos em fun\u00e7\u00e3o da pecu\u00e1ria, do mau uso do solo, da \n\npolui\u00e7\u00e3o de seus afluentes que em muitos casos nascem ou cortam as cidades. Isso \n\nindica que os mananciais de \u00e1gua v\u00eam perdendo suas caracter\u00edsticas naturais e sua \n\ndiversidade biol\u00f3gica.  \n\nSobre a polui\u00e7\u00e3o dos rios e altera\u00e7\u00f5es no ciclo hidrol\u00f3gico, Clarke; King  \n\n(2005) lembram que: \n\n \n[...] as chuvas que caem nas ruas pavimentadas correm pelas sarjetas e s\u00e3o \ncanalizadas pelos esgotos. Boa parte \u00e9 despejada em rios ou diretamente no \nmar, em vez de se infiltrar pelo solo e reabastecer os aq\u00fc\u00edferos. \u00c9 por isso \nque o volume de \u00e1gua doce est\u00e1 se esgotando. No interior, o aguaceiro das \nchuvas fortes pode fazer os rios encherem, levando consigo produtos \nqu\u00edmicos, material org\u00e2nico e lama (2005, p. 67). \n\n \n\nEm muitas ocasi\u00f5es tenho repetido esta met\u00e1fora: o rio \u00e9 como se fosse um \n\nespelho, reflete o tipo de sociedade que se relaciona com ele. Se os sistemas h\u00eddricos \n\n\n\n \n \n\n \n\n134 \n\n \n\nest\u00e3o comprometidos, \u00e9 porque as pessoas deram \u00e0s costas para o rio, utilizando-o \n\ncomo recept\u00e1culo dos mais diferentes tipos de lixos.  \n\nOutro aspecto que uso como alerta \u00e9 que o rio, c\u00f3rrego, riacho ou canal \n\nartificial tem capacidade de assimilar, sem apresentar problemas do ponto de vista \n\nambiental, certa quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica e depur\u00e1-la ao longo de seu curso. \n\nEntretanto, a capacidade de assimila\u00e7\u00e3o de um corpo d\u2019\u00e1gua tem seus limites. Por \n\nisso, h\u00e1 que se preocupar com os rios enquanto ainda h\u00e1 tempo para recuper\u00e1-los.  \n\n Para Bouguerra (2004) \u00e9 fundamental cuidar da \u00e1gua e exemplifica  \n\n \n\n[...] um pequeno curso d\u2019\u00e1gua pr\u00f3ximo a Londres transporta por ano n\u00e3o \nmenos de cem quilos de \u00e1cido acetil-salic\u00edlico, isto \u00e9, aspirina, que a esta\u00e7\u00e3o \nde purifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue eliminar. Sem querer vestir o manto de Elias, \neu penso que uma revis\u00e3o dr\u00e1stica do modo de vida acontecer\u00e1 cedo ou \ntarde, com certeza. Seria absurdo tentar neutralizar, infinitamente, os \nnitratos ou pesticidas sem fazer nada para conter a polui\u00e7\u00e3o na fonte (p. \n15). \n\n  \n\nPrimeiro, um coment\u00e1rio \u00e0 met\u00e1fora usada por Bouguera (2004) \u2018querer \n\nvestir o manto de Elias\u2019.  Elias \u00e9 um dos grandes profetas nas tradi\u00e7\u00f5es judaica, \n\ncrist\u00e3 (no calend\u00e1rio cat\u00f3lico aparece como santo e inspirador da ideal mon\u00e1stico) e \n\nisl\u00e2mica (mencionado no Cor\u00e3o). Entre muitas narrativas a respeito do profeta, \n\nconsta que ele, j\u00e1 nos \u00faltimos dias de sua vida, faz uma viagem de despedida com \n\nseu disc\u00edpulo Eliseu, e chegando \u00e0s margens do Jord\u00e3o, dividiu as \u00e1guas do Rio com \n\nseu manto que permaneceu seco para atravess\u00e1-lo a p\u00e9s enxuto. Assim, \u2018querer \n\nvestir o manto de Elias\u2019 significa querer fazer milagre com as \u00e1guas.  \n\nA realidade mostra que hoje \u00e9 muito dif\u00edcil encontrar \u00e1guas de rios ou mesmo \n\nsubterr\u00e2neas que atendam os padr\u00f5es de potabilidade da legisla\u00e7\u00e3o vigente. Os rios, \n\nc\u00f3rregos e riachos que atravessam as cidades se tornaram esgotos a c\u00e9u aberto, \n\ncomprometendo as diferentes formas de vida aqu\u00e1tica. Reverter esse quadro, \n\ndependendo do porte da cidade, n\u00e3o \u00e9 uma tarefa f\u00e1cil. \n\n \n\n3.3 SU\u00cdNOS: SUINOCULTURA E IMPACTOS AMBIENTAIS \n\nNesta pesquisa foram investigados os saberes ambientais relacionados a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por dejetos da suinocultura. Como professora de Biologia h\u00e1 \n\nmais de tr\u00eas d\u00e9cadas, certamente n\u00e3o poderia deixar de falar um pouco sobre estes \n\n\n\n \n \n\n \n\n135 \n\n \n\nvertebrados mam\u00edferos, artiod\u00e1ctilos \u2013 que h\u00e1 mais de quatro s\u00e9culos foram trazidos \n\npara o Brasil. Refiro isso, quando lembro um ensino de Biologia classificat\u00f3rio, \n\ndescontextualizado, que mais parece com um ensino de \u2018Necrologia\u2019. \n\n Talvez nenhum dos chamados animais dom\u00e9sticos goze de tantos \n\npreconceitos quanto o porco. Assim, duas das tr\u00eas grandes religi\u00f5es monote\u00edstas \n\n(judaica e isl\u00e2mica) vetam o consumo do mesmo e entre os crist\u00e3os, as palavras \n\n\u2018porco\u2019 e \u2018chiqueiro' est\u00e3o eivadas de sentido pejorativo. H\u00e1 controv\u00e9rsias sobre a \n\norigem dos su\u00ednos, mas uma das teorias mais aceitas \u00e9 a de que o porco dom\u00e9stico \u00e9 \n\ndescendente do javali - Sus scrofa e Sus vitatus. O sus scrofa \u00e9 origin\u00e1rio das \n\ngrandes regi\u00f5es do continente europeu, enquanto que sus vitatus existia na \u00c1sia e \n\nalgumas zonas da Bacia do Mediterr\u00e2neo. O cruzamento dessas duas esp\u00e9cies (Sus \n\nscrofa e Sus vittatus), provavelmente deu origem \u00e0s ra\u00e7as modernas.  \n\nPara Cavalcanti (1984), os su\u00ednos foram inicialmente domesticados na China \n\nno per\u00edodo neol\u00edtico por volta de 4.900 a.C. Todas as ra\u00e7as conhecidas podem ser \n\nfiliadas a dois grandes grupos: \u201cSus scrofa\u201d \u2013 descendentes do javali europeu e \u201cSus \n\nvitatus\u201d \u2013 tipos selvagens de porcos origin\u00e1rios da \u00cdndia.  \n\nOs primeiros su\u00ednos foram trazidos ao Brasil por Martim Afonso de Souza, em \n\n1532 em S\u00e3o Vicente, no litoral paulista. Sua domestica\u00e7\u00e3o passou por um processo \n\nde transforma\u00e7\u00e3o tanto na sua fisiologia como na morfologia. Algumas modifica\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o decorrentes das condi\u00e7\u00f5es ambientais onde vivem; outras manipuladas pelos \n\nhumanos.  \n\nDesde sua domestica\u00e7\u00e3o, este animal passou por um processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o tanto em termos morfol\u00f3gicos como fisiologicamente. Isso foi \n\nocorrendo na medida em que come\u00e7ou se aproximar das habita\u00e7\u00f5es humanas e sua \n\ncria\u00e7\u00e3o se dar em confinamento (chiqueiros fechados). A intensa diversifica\u00e7\u00e3o de \n\nra\u00e7as ocorreu gra\u00e7as a domestica\u00e7\u00e3o e a sele\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica. \n\n Inicialmente, no Brasil, n\u00e3o havia preocupa\u00e7\u00e3o com a sele\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica. Os \n\nprimeiros su\u00ednos eram descendentes de duas ra\u00e7as portuguesas. Uma das melhores \n\ndessas ra\u00e7as \u00e9 o Piau \u2013 porco creme com manchas pretas, e destina-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o \n\nde carne e banha. Existiam tamb\u00e9m outras ra\u00e7as como, o canastr\u00e3o descendente da \n\nra\u00e7a lusitana Bizarra, al\u00e9m de outras como, o Canastra, o Sorocaba, o Tatu e o \n\nCarunchinho. \n\n\n\n \n \n\n \n\n136 \n\n \n\n Ainda existem muitos tabus sobre a carne su\u00edna. \u00c9 bem prov\u00e1vel que sejam \n\ndecorrentes de alguns h\u00e1bitos de vida desses animais. Para superar essa vis\u00e3o \n\nequivocada, \u00e9 bom recorrer a alguns aspectos morfol\u00f3gicos e fisiol\u00f3gicos desse \n\nanimal para melhor entender seu comportamento. Na verdade, existe uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o mental naturalizada que tem a ver com o modo de vida desse animal. \n\nComo sua estrutura apresenta uma espessa camada de gordura sob a pele, n\u00e3o tem \n\ngl\u00e2ndulas sudor\u00edparas, o que dificulta a perda de calor e n\u00e3o suporta temperaturas \n\nsuperiores a 50\u00b0C. Os su\u00ednos mergulham na lama para dissipar calor quando t\u00eam \n\nacesso a lugares encharcados. \u201cInfelizmente, na suinocultura moderna os projetos \n\nn\u00e3o contemplam essas caracter\u00edsticas naturais e, invariavelmente, o que se verifica \n\nnas granjas \u00e9 o conv\u00edvio obrigat\u00f3rio destes animais com seus dejetos\u201d (ALBERTON, \n\n2004, p. 6).  \n\n Nos \u00faltimos anos, com a evolu\u00e7\u00e3o na engenharia gen\u00e9tica, a variedade de \n\nsu\u00ednos alterou-se, aliada \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de animais, o que possibilitou maior \n\nvariabilidade de ra\u00e7as no plantel brasileiro. Assim, foram importados animais da \n\nInglaterra das ra\u00e7as Berkshire, Tamworth e LargeBlack, e posteriormente das ra\u00e7as \n\nDuroc e Poland China. \n\n At\u00e9 meados da d\u00e9cada de 50 do s\u00e9culo passado, na regi\u00e3o que resultou do \n\nrecorte que fiz para esta pesquisa, a suinocultura era praticada por pequenos e \n\nm\u00e9dios agricultores que produziam em pequena escala. Em geral, os animais eram \n\ncriados soltos no ambiente, ou em forma extensiva ou semi-extensiva. N\u00e3o \n\ncausavam uma mais significativa polui\u00e7\u00e3o ambiental, porque o solo tinha capacidade \n\nde realizar a reciclagem e absorver os res\u00edduos gerados. \n\nEm 1956, na regi\u00e3o de Santa Rosa, um grupo de pessoas: agricultores, \n\ncomerciantes, profissionais liberais e de outros segmentos, implantou o Frigor\u00edfico \n\nSantarosense, constitu\u00eddo por 170 associados que come\u00e7aram incentivar a cria\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos em sistema de confinamento. \n\nNa d\u00e9cada de 50, do s\u00e9culo passado, os agricultores criavam porcos \u201ctipo \n\nbanha\u201d, pois na tradi\u00e7\u00e3o da cozinha brasileira \u2013 antes do cultivo intensivo da soja \u2013 \n\npredominava o uso da gordura animal, a partir de ent\u00e3o substitu\u00edda pelo \u00f3leo de \n\nsoja. A retirada do mercado do porco tipo banha, possivelmente foi intencional. As \n\n\n\n \n \n\n \n\n137 \n\n \n\ngrandes agroind\u00fastrias estadunidenses pretendiam derrubar a banha e implantar em \n\nseu lugar o \u00f3leo de soja e seu derivado, a margarina. \n\n A mudan\u00e7a nos h\u00e1bitos alimentares \u2013 a substitui\u00e7\u00e3o da prote\u00edna animal pela \n\nprote\u00edna vegetal, marcada por divulga\u00e7\u00e3o de \u2018pesquisas\u2019 acerca dos malef\u00edcios \u00e0 \n\nsa\u00fade daquela e os benef\u00edcios desta \u2013 era no sentido de atender os interesses de \n\ngrupos econ\u00f4micos que tinham o poder de decis\u00e3o. Isto significa dizer que \u201cPara \n\noperar mudan\u00e7as na produ\u00e7\u00e3o, h\u00e1 que se introduzir mudan\u00e7as no consumo\u201d (BRUM, \n\n1988, p. 77) mostrando as vantagens dos derivados da soja (\u00f3leo e margarina) sobre \n\na gordura animal. Foi assim que come\u00e7aram a se difundir as grandes empresas e \n\nfrigor\u00edficos pelo sistema de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em parcerias ou integrados.  Essas \n\nempresas continuam com forte atua\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Sul do Brasil: Rio Grande do Sul, \n\nParan\u00e1 e Santa Catarina. \n\nO sistema de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em forma de parceria que faz parte do \n\nagroneg\u00f3cio, busca adaptar a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e0s necessidade do desenvolvimento \n\ncapitalista. \u00c9 o chamado modelo de capitalismo global, que adquire um novo car\u00e1ter \n\nde depend\u00eancia com a introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias agr\u00edcolas e sistema de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de alimentos controlados por grandes corpora\u00e7\u00f5es \n\ntransnacionais. O pre\u00e7o dos produtos est\u00e1 nas m\u00e3os dessas corpora\u00e7\u00f5es. \n\nO F\u00f3rum de Resist\u00eancia aos Agroneg\u00f3cios (2006) destaca que: \n \n\nO poder exercido pelos agroneg\u00f3cios no marco do capitalismo global produz \numa din\u00e2mica que se expressa na ocupa\u00e7\u00e3o dos Estados nacionais, onde \nseus agentes disfar\u00e7am as pol\u00edticas corporativas em pol\u00edticas p\u00fablicas. As \ninflu\u00eancias das organiza\u00e7\u00f5es multilaterais (Banco Mundial, BID, FMI, OMC, \nONU) coordenam a engenharia desta nova ordem globalizadora. As \ntransnacionais da cadeia agroalimentar s\u00e3o (Monsanto, BUNGE, Cargil, ADM, \nBasf, Bayer, Syngenta, Unilever, Nestl\u00e9, etc) vem eliminando as economias e \nos mercados locais (p.4). \n\n \n\nNeste contexto, muitos dos agricultores disponibilizam suas terras e m\u00e3o de \n\nobra barata em favor dessas empresas. Aqui existem algumas empresas: Sadia, \n\nAllibem e Kounzen, que coordenam toda a cadeia produtiva dos consorciados; \n\nfornecem os animais, ra\u00e7\u00e3o, medicamentos e assist\u00eancia t\u00e9cnica, enquanto que o \n\nprodutor integrado disponibiliza infra-estrutura e m\u00e3o-de-obra. Por outro lado, \n\nexistem produtores que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es financeiras para firmar essas parcerias e \n\ncontinuam criando su\u00ednos por conta pr\u00f3pria.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n138 \n\n \n\n Nesta pesquisa visitei v\u00e1rias propriedades na regi\u00e3o, devo dizer da minha \n\npreocupa\u00e7\u00e3o decorrente das evid\u00eancias de problemas ambientais, principalmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o a explora\u00e7\u00e3o do trabalho humano e de comprometimento do ambiente como \n\num todo. \n\n A suinocultura vem crescendo no Brasil. Segundo o IBGE, em 2005, o efetivo \n\nde su\u00ednos registrou um aumento de 3,0% em rela\u00e7\u00e3o a 2004, atingindo 34 milh\u00f5es \n\nde unidades. Os Estados do Amap\u00e1 e Rond\u00f4nia apresentaram as maiores taxas de \n\ncrescimento na produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Amap\u00e1 cresceu 30,4% e Rond\u00f4nia 20,7%. Os \n\nmaiores produtores, no entanto, continuam sendo Santa Catarina com 18,5%, \n\nParan\u00e1 com 13,4% e o Rio Grande do Sul com 12,4%. O munic\u00edpio de Uberl\u00e2ndia, \n\nMinas Gerais \u00e9 o principal produtor de su\u00ednos. \n\n Hoje, o Brasil possui em torno de 34 milh\u00f5es de cabe\u00e7as de su\u00ednos, sendo o \n\nterceiro maior rebanho do mundo, o que representa 60% do rebanho total da \n\nAm\u00e9rica do Sul. Desta produ\u00e7\u00e3o, mais de 1/3 est\u00e1 nos Estados de Santa Catarina, \n\nParan\u00e1 e Rio Grande do Sul. O quadro n\u00famero 07 um mostra a distribui\u00e7\u00e3o dessa \n\nmodalidade econ\u00f4mica em termos de Brasil. \n\n \nQuadro 07: Rebanho su\u00edno por regi\u00e3o geogr\u00e1fica do Brasil. \n\n \nREGI\u00c3O N\u00daMERO/CABE\u00c7AS \n\n(MILH\u00d5ES) \n\n% ESTADOS \n\nSul 13,00 38,23% RS, SC, PR \n\nSudeste  6,00 17,65  MG, ES, RJ, SP \n\nNordeste  7,00 20,59 MA, PI, CE, RN, PB, AL, SE, BA, PE \n\nCentro Oeste  5,50 16,18 MT, MS, GO, DF \n\nNorte  2,50  7,35 RO, AC, AM, RR, PA, AP, TO \n\nTOTAL 34,00 100,00  \nFonte: IBGE, 2004. \n\n \n\n Os dados do quadro 07 indicam que em v\u00e1ria regi\u00f5es do Brasil, a suinocultura \n\n\u00e9 uma op\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Por outro lado, os dejetos su\u00ednos t\u00eam se mostrado como \n\num problema ambiental de grandes dimens\u00f5es, considerando o grande volume \n\ngerado por cabe\u00e7a de su\u00edno e seu potencial poluidor. Os dejetos sendo lan\u00e7ados no \n\nsolo sem an\u00e1lises podem comprometer o desenvolvimento das plantas. Os dejetos de \n\n\n\n \n \n\n \n\n139 \n\n \n\nsu\u00ednos possuem composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica muito vari\u00e1vel, decorrente do tipo de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o e do seu manejo. \n\nVeiga (2005) salienta que a moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura provocou a polui\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas de rios, lagos etc. e lembra a contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por dejetos de \n\nsuinocultura, destacando que  \n\n \n[...] outro s\u00e9rio impacto negativo da moderniza\u00e7\u00e3o est\u00e1 na polui\u00e7\u00e3o das \n\u00e1guas. N\u00e3o apenas pelos res\u00edduos de praguicidas e assoreamento de rios, \nv\u00e1rzeas e represas, provocado pela eros\u00e3o. Tamb\u00e9m pela suinocultura \nintensiva, por exemplo. Os problemas causados pelo despejo de dejetos \nsu\u00ednos nos rios n\u00e3o decorrem diretamente do tamanho do rebanho, mas sim \nde uma concentra\u00e7\u00e3o e dos m\u00e9todos de cria\u00e7\u00e3o. Entre 1985 e 1998, 18 mil \nexames bacteriol\u00f3gicos da \u00e1gua do consumo em munic\u00edpios rurais foram \nrealizados por t\u00e9cnicos catarinenses. Os resultados foram chocantes: oito de \ncada dez amostras apresentavam contamina\u00e7\u00e3o (p. 204). \n\n  \n\nA expans\u00e3o da agricultura industrial gera problemas ambientais: \n\ncontamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, do ar, do solo e dos demais recursos naturais, e tamb\u00e9m a \n\nperda da biodiversidade. Esse modelo de produ\u00e7\u00e3o e consumo s\u00e3o as causas das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, do aquecimento global, da eros\u00e3o e desertifica\u00e7\u00e3o dos solos \n\nque amea\u00e7am as diferentes formas de vida do Planeta. \n\n \n3.3.1 Principais impactos ambientais negativos da suinocultura \n\n  \nA contamina\u00e7\u00e3o ambiental por res\u00edduos (dejetos) gerados na cria\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos tem sido uma preocupa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os ambientais, considerando seu alto \n\npotencial poluidor. Pelas suas caracter\u00edsticas e propriedades, os res\u00edduos quando n\u00e3o \n\nmanejados de acordo com os padr\u00f5es ambientais podem comprometer a qualidade \n\nda \u00e1gua, do ar e do solo. \n\n Os principais compostos liberados pelos dejetos de suinocultura s\u00e3o o di\u00f3xido \n\nde carbono (CO2), g\u00e1s sulf\u00eddrico (H2S), di\u00f3xido de nitrog\u00eanio (NO2), metano (CH4), \n\nam\u00f4nia (NH3), poeira, microrganismos, al\u00e9m de outras subst\u00e2ncias. Para N\u00e3\u00e3s \n\n(2003a) \u201clevantamentos preliminares indicam que a produ\u00e7\u00e3o animal concorre com \n\ncerca de 15% do aquecimento global, pela emiss\u00e3o do di\u00f3xido de carbono, de \n\nmetano ou de am\u00f4nia ou derivados\u201d. \n\nO excesso de di\u00f3xido de carbono na atmosfera \u00e9 decorrente da queima de \n\ncombust\u00edveis f\u00f3sseis (petr\u00f3leo, g\u00e1s natural e carv\u00e3o mineral e aqui se incluem \n\n\n\n \n \n\n \n\n140 \n\n \n\naquelas queimas realizadas pelos animais na metaboliza\u00e7\u00e3o dos alimentos), do uso \n\ninadequado do solo: destrui\u00e7\u00e3o das florestas, queimadas etc. \n\nO metano tem sua origem nas atividades agr\u00edcolas, principalmente em \n\nlavouras de arroz, nos dejetos de su\u00ednos, nos processos digestivos de ruminantes, \n\nnos lix\u00f5es a c\u00e9u aberto, na produ\u00e7\u00e3o e transporte de petr\u00f3leo. \n\nO \u00f3xido nitroso \u00e9 liberado nas ind\u00fastrias de fertilizantes qu\u00edmicos, pelo uso de \n\nfertilizantes agr\u00edcolas, na queima de madeira e de combust\u00edveis f\u00f3sseis \n\ne o HCFC (Hidroclorofluorcarbono) dos refrigeradores, condicionadores de ar, al\u00e9m \n\nde aeross\u00f3is que continuam sendo usados por alguns pa\u00edses; estes s\u00e3o outros vil\u00f5es \n\nque ferem o ambiente. A realidade mostra que o projeto de desenvolvimento \n\nimplantado no mundo n\u00e3o incorporou a dimens\u00e3o do cuidado ambiental. \n\n Os gases podem comprometer a sa\u00fade dos rebanhos e tamb\u00e9m de \n\ntrabalhadores que entram em contato com os ambientes em que s\u00e3o criados os \n\nanimais. Instala\u00e7\u00f5es inadequadas, destino dado aos dejetos, falta de limpeza e de \n\ncuidados com os animais possibilitam a libera\u00e7\u00e3o de gases t\u00f3xicos que podem \n\ncomprometer a sa\u00fade dos animais e dos humanos. \n\n Para N\u00e3\u00e3s (2006b), a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos pode contaminar o ar atmosf\u00e9rico e \n\nprovocar riscos respirat\u00f3rios nos animais e tamb\u00e9m nos humanos. A alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de poeira no interior das instala\u00e7\u00f5es \u00e9 fonte de doen\u00e7as ocupacionais, \n\nporque pode agredir os tecidos das vias a\u00e9reas (nariz, garganta, e laringe), os \n\npulm\u00f5es e os olhos, podendo causar s\u00e9rias les\u00f5es, expondo tamb\u00e9m organismo \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o de microrganismos patog\u00eanicos. \n\nO quadro n\u00famero 08 apresenta alguns par\u00e2metros indicadores da composi\u00e7\u00e3o \n\ndos dejetos. \n\nO excesso de nitrog\u00eanio no solo, na forma de am\u00f4nia, pode converter \n\nrapidamente em nitrato. \u00c9 altamente sol\u00favel e m\u00f3vel, tanto no solo como em \u00e1guas \n\nsubterr\u00e2neas. Em elevadas concentra\u00e7\u00f5es \u00e9 altamente t\u00f3xico e pode tornar-se \n\nperigoso, principalmente \u00e0s crian\u00e7as, podendo provocar a metahemoglobinemia14. \u00c9 \n\num problema muito s\u00e9rio, pois fossas de esgotos ou material fecal podem atingir as \n\n\u00e1guas superficiais ou subterr\u00e2neas. \n\n                                                 \n14 Metahemoglobinemia \u2013 \u00c9 conhecida como a S\u00edndrome do Beb\u00ea Azul - uma doen\u00e7a decorrente da falta de \noxig\u00eanio no sangue. \n\n\n\n \n \n\n \n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro 08: DBO15 e concentra\u00e7\u00e3o de alguns elementos presentes nos \n\ndejetos de su\u00ednos. \n\n \n\nPAR\u00c2METRO/INDICADOR         INTERVALO \n\nMat\u00e9ria seca (%)    2,90 \u2013 5, 70 \n\nDBO5(kg/m\u00b3)    8,10 \u2013 52,27 \n\nNitrog\u00eanio(N) (kg/m\u00b3)    1,40 \u2013 2,70 \n\nF\u00f3sforo (P) (kg/m\u00b3)    0,47 \u2013 1,51 \n\nPot\u00e1ssio(K) (kg/m\u00b3)    0.75 \u2013 1,51 \n\nFonte: Brasil, Relat\u00f3rio Preliminar de Suinocultura da ANA, 2002. \n\n \n\nAl\u00e9m dos gases liberados, microrganismos patog\u00eanicos e poeira, outros, \n\nmateriais, subst\u00e2ncias ou elementos qu\u00edmicos est\u00e3o presentes nos dejetos dos \n\nsu\u00ednos, como, por exemplo, metais pesados contidos na ra\u00e7\u00e3o (cobre e zinco), \n\nres\u00edduos de antibi\u00f3ticos, horm\u00f4nios, anti-inflamat\u00f3rios, produtos de limpezas etc. s\u00e3o \n\nliberados no ambiente fazendo parte do solo, do ar e da \u00e1gua. \n\n Os dejetos podem conter metais pesados: cobre, zinco e ferro. Os tr\u00eas est\u00e3o \n\npresentes nos suplementos de ra\u00e7\u00f5es, enquanto que o cobre e o zinco fazem parte \n\ndas formula\u00e7\u00f5es de antibi\u00f3ticos. J\u00e1 foram identificadas mais de vinte doen\u00e7as \n\npotencialmente transmitidas por dejetos de animais. \n\n No Brasil j\u00e1 existem tecnologias para reaproveitamento dos dejetos de su\u00ednos, \n\nque podem amenizar os problemas ambientais decorrentes, por\u00e9m pequenos e \n\nm\u00e9dios produtores nem sempre t\u00eam alcance financeiro para a utiliza\u00e7\u00e3o destas e h\u00e1 \n\nsitua\u00e7\u00f5es em que falta assist\u00eancia t\u00e9cnica. Com isso, continuam adotando pr\u00e1ticas \n\n                                                 \n15Demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (DBO): \u00e9 um indicador que determina indiretamente a concentra\u00e7\u00e3o de \nmat\u00e9ria org\u00e2nica biodegrad\u00e1vel pela da demanda de oxig\u00eanio exercida por microrganismos na respira\u00e7\u00e3o. \u00c9 \ndeterminada pela efetiva\u00e7\u00e3o de um teste padr\u00e3o, realizado numa temperatura constante de 20oC e durante \num per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o fixo, de 5 dias.  A realiza\u00e7\u00e3o consiste na coleta de uma amostra em duplicata: \nnuma das amostras \u00e9 medido o oxig\u00eanio dissolvido ap\u00f3s a coleta; na outra amostra, o oxig\u00eanio  \u00e9 medido \nap\u00f3s 5 dias, per\u00edodo em que a amostra fica em uma incubadora a uma temperatura de 20oC. A diferen\u00e7a de \nconcentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio representa a demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio. \n\n\n\n \n \n\n \n\n142 \n\n \n\nque exp\u00f5em grandes quantidades de dejetos no ambiente. Muitos propriet\u00e1rios \n\nretiram os dejetos das esterqueiras e colocam diretamente no solo, podendo \n\ncomprometer a sa\u00fade das plantas e atingir os mananciais de \u00e1gua. \n\nApesar dos dejetos representarem potencial fonte de energia e fertilizantes, \n\napresentam \u201c[...] simultaneamente, v\u00e1rios nutrientes que se encontram em \n\nquantidades desproporcionais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de extra\u00e7\u00e3o das plantas\u201d \n\n(SEGANFREDO, 2000, p.08). Al\u00e9m disso, muitos insumos gerados na cria\u00e7\u00e3o de \n\nanimais causam danos ambientais que j\u00e1 foram mencionados. \n\nNos \u00faltimos anos vem aumentando a produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos na regi\u00e3o, e em \n\nmuitas situa\u00e7\u00f5es os animais continuam sendo criados at\u00e9 mesmo nas \u00e1reas de \n\npreserva\u00e7\u00e3o permanente (APP). \u201cCom esta intensifica\u00e7\u00e3o, os dejetos n\u00e3o passaram a \n\nser armazenados de forma segura e nem a receber um tratamento adequado, sendo \n\nlan\u00e7ados nos rios\u201d (GUIVANT, 2000, p. 105). Na verdade, a falta de tratamento dos \n\ndejetos foi um problema que sempre existiu, mas n\u00e3o chegava a causar impactos \n\nnegativos em fun\u00e7\u00e3o da quantidade gerada. \n\nA autora informa que em outros pa\u00edses como a Alemanha e a Holanda, a \n\npolui\u00e7\u00e3o ambiental implicou na ado\u00e7\u00e3o de medidas muito r\u00edgidas quanto \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o \n\nde dejetos na tentativa de preserva\u00e7\u00e3o do solo e das \u00e1guas de superf\u00edcie e \n\nsubterr\u00e2nea, considerando que o manejo inadequado de dejetos provoca uma s\u00e9rie \n\nde problemas ambientais, inclusive amea\u00e7ando a sa\u00fade humana e animal.  \n\n \n\n3.3.2 Tecnologias para o aproveitamento dos dejetos \n\n \n\na) Biodigestor \n\nCom a crise do petr\u00f3leo nos anos 70, foi trazida para o Brasil a tecnologia dos \n\nbiodigestores. Os modelos mais utilizados foram o chin\u00eas e o indiano, que foram \n\ndifundidos como uma alternativa de energia no meio rural, na \u00e9poca em que ainda \n\nn\u00e3o existiam as cooperativas de eletrifica\u00e7\u00e3o. Numa ocasi\u00e3o, participei da \n\ninaugura\u00e7\u00e3o de um biodigestor no interior do Munic\u00edpio de Independ\u00eancia, que \n\n\n\n \n \n\n \n\n143 \n\n \n\nutilizava dejetos de su\u00ednos e bovinos, fornecia energia \u00e0s fam\u00edlias daquela localidade \n\ne os res\u00edduos eram aproveitados na agricultura.  \n\nAcredito que a utiliza\u00e7\u00e3o de biodigestores \u00e9 uma tecnologia de muita valia. Os \n\ndejetos ficam depositados em c\u00e2maras onde os microorganismos anaer\u00f3bicos \n\ndecomp\u00f5em a mat\u00e9ria org\u00e2nica. Al\u00e9m de evitar que os res\u00edduos sejam lan\u00e7ados \n\ndiretamente no ambiente, transforma a mat\u00e9ria fecal em biofertilizantes e produz \n\nenergia mais limpa.  \n\nPor outro lado, a utiliza\u00e7\u00e3o de biodigestores exige cuidados redobrados com o \n\nmanejo dos dejetos, porque o produto final deve passar por tratamento \n\ncomplementar como, por exemplo, lagoas de estabiliza\u00e7\u00e3o, para evitar que os \n\nres\u00edduos cheguem aos corpos h\u00eddricos sem o tratamento adequado. O uso de \n\nantibi\u00f3ticos, detergentes e desinfetantes nos sistemas de cria\u00e7\u00e3o poder\u00e1 \n\ncomprometer a qualidade dos produtos. \n\n \n\n  \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 19: Biodigestor - Tr\u00eas Passos, 2007. \n\n \n\nAtualmente, grandes empresas est\u00e3o investindo em modernos biodigestores \n\npara colocar e transformar os dejetos gerados na suinocultura. H\u00e1 empresas que \n\nainda n\u00e3o est\u00e3o aproveitando a energia produzida durante \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es dos \n\ndejetos - est\u00e3o queimando os gases produzidos. \n\n\n\n \n \n\n \n\n144 \n\n \n\nConversando com algumas dessas pessoas, me pareceu que a maior \n\npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a comercializa\u00e7\u00e3o de cr\u00e9ditos de carbono. Apesar da import\u00e2ncia do \n\ntratado de Kyoto, o enfoque deste \u00e9 muito mais econ\u00f4mico do que ambiental \u2013 quem \n\ntem dinheiro tem direito de poluir - o que \u00e9 muito ruim para o Planeta. Assim, pa\u00edses \n\ndesenvolvidos que s\u00e3o grandes poluidores, ao inv\u00e9s de reduzir as emiss\u00f5es de gases \n\nestufas, compram cr\u00e9ditos de carbono para compensar. \n\n \n\nb) Esterqueira \n\nOutra forma de disposi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos \u00e9 atrav\u00e9s de esterqueiras. \u00c9 uma das \n\npossibilidades utilizadas com freq\u00fc\u00eancia pelas pequenas e m\u00e9dias propriedades. \n\n Consiste num reservat\u00f3rio onde \u00e9 armazenado o volume dos dejetos gerados \n\npelos su\u00ednos, de forma que realize os processos fermentativos. Em m\u00e9dia por um \n\nper\u00edodo de tr\u00eas a seis meses.  Pelo que observei, cada propriedade tem somente um \n\ndesses reservat\u00f3rios em que diariamente s\u00e3o colocados os dejetos sobre dejetos, \n\nsem que sejam transformados, o que \u00e9 problem\u00e1tico. \n\n \n\n \nFonte: Backes, 2007. \n\nFigura 20: Esterqueira, Santo Cristo. \n\n \n\nc) Bioesterqueira \n\n\n\n \n \n\n \n\n145 \n\n \n\nA bioesterqueira \u00e9 uma estrutura melhorada se comparada com a esterqueira. \n\nApresenta uma c\u00e2mara de reten\u00e7\u00e3o e um dep\u00f3sito, semelhante ao biodigestor, \n\npor\u00e9m sem camp\u00e2nula. Neste sistema, o dejeto fica retido, no m\u00ednimo, 45 dias para \n\ndepois armazenado no dep\u00f3sito. Neste local dever\u00e1 permanecer, no m\u00ednimo, por \n\nmais 120 dias para depois ser utilizado como fertilizante.  \n\nAl\u00e9m dessas tecnologias, existem outras possibilidades para reaproveitar os \n\nres\u00edduos gerados nas propriedades, desde que respeitados outros par\u00e2metros como, \n\npor exemplo, limitar o n\u00famero de animais em fun\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de terras dispon\u00edvel \n\npara armazenar/transformar/aproveitar os dejetos. \n\n\n\n \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n4 PROCURANDO B\u00daSSOLA E REMOS PARA NAVEGAR \n \n \n \n\n     Muitas velas, muitos remos, \n\u00e2ncora \u00e9 outro falar. \n\nTempo que navegaremos n\u00e3o se pode calcular. \nVimos as Pl\u00eaiades, vemos agora a Estrela Polar. \n\nMuitas velas, muitos remos. \nCurta vida, longo mar. \n\n          (Cec\u00edlia Meireles). \n \n\n \n\n4.1 INTRODUZINDO O CAP\u00cdTULO... \n\n \n\n  \n\nEste cap\u00edtulo inicia com tessituras sobre minha hist\u00f3ria de vida que tem a \n\neduca\u00e7\u00e3o como nicho e h\u00e1bitat intelectual; nas \u00faltimas d\u00e9cadas a dimens\u00e3o \n\nambiental tem sido refer\u00eancia nas minhas a\u00e7\u00f5es cotidianas. Esta trajet\u00f3ria tem \n\nmarcas de diferentes momentos hist\u00f3ricos que vivi desde os primeiros passos de \n\nminha escolariza\u00e7\u00e3o. Todos esses momentos, com caracter\u00edsticas e representa\u00e7\u00f5es \n\nde mundo, contribu\u00edram e contribuem no meu ser professora. Logo, entendo que as \n\ntend\u00eancias pedag\u00f3gicas que foram disseminadas nos \u00faltimos dec\u00eanios e as vertentes \n\nde educa\u00e7\u00e3o ambiental, ainda que desejasse neg\u00e1-las, fazem parte da minha hist\u00f3ria \n\nprofissional.  \n\n Conclui o Mestrado em 1997 na UNIJUI, com a defesa da disserta\u00e7\u00e3o \n\nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental como possibilidade para supera\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho \n\nescolar. Na introdu\u00e7\u00e3o desta fiz uma breve remexida no ba\u00fa de minhas mem\u00f3rias, \n\npontuando alguns aspectos desta caminhada. Devo dizer que n\u00e3o acho nada f\u00e1cil \n\ncontar a pr\u00f3pria hist\u00f3ria, principalmente quando o passado j\u00e1 vai mais distante. Por \n\n\n\n \n \n\n \n\n148 \n\n \n\noutro lado, vale lembrar o grande escritor, romancista e contista Guimar\u00e3es Rosa \n\n(2001) quando diz que contar nossa hist\u00f3ria \u00e9 muito dificultoso, n\u00e3o pelos anos que \n\nj\u00e1 passaram, mas pela ast\u00facia que t\u00eam certas coisas de se fazer balanc\u00ea, de se \n\nremexerem dos lugares. Tem horas antigas que ficam muito mais perto da gente, \n\nenquanto que h\u00e1 outras de recente data que se afastam. Por isso nesta tese, ora falo \n\ndo presente, ora falo do passado, conforme a conex\u00e3o poss\u00edvel. \n\n  Sou graduada em biologia, \u00e1rea do conhecimento fortemente marcada pela \n\nci\u00eancia positivista - pelo menos quando fiz minha gradua\u00e7\u00e3o - m\u00e9todo embasado na \n\ncerteza e no rigor dos fatos, que tem a experimenta\u00e7\u00e3o como fundamento da \n\nconstru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica. Como sou professora de Biologia h\u00e1 muitos anos, isso parece me \n\ndar \u201cseguran\u00e7as\u201d de que diante das in\u00fameras possibilidades de escolhas de um \n\nm\u00e9todo de pesquisa, minha op\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada a minha trajet\u00f3ria de vida. Neste \n\nsentido, concordo com Corazza (2002) ao afirmar que diante de um arsenal de \n\nm\u00e9todos somos escolhidas, mesmo que a escolha nos custe caro. Assim diz a autora:  \n\n \nA \u2018escolha\u2019 de uma pr\u00e1tica de pesquisa, entre outras, diz respeito ao modo \ncomo fomos e estamos subjetivadas/os, como entramos no jogo de saberes \ne como nos relacionamos com o poder. Por isso, n\u00e3o escolhemos, de um \narsenal de m\u00e9todos, aquele que melhor nos atende, mas somos \n\u2018escolhidas/os\u2019 (e esta express\u00e3o tem, na maioria das vezes um sabor \namargo) pelo que foi historicamente poss\u00edvel de ser enunciado; que para \nn\u00f3s adquiriu sentidos; e que tamb\u00e9m nos significou, nos subjetivou, nos(as) \nsujeitou (2002, p. 124).  \n\n   \n\nAo tratar dos procedimentos utilizados na coleta e an\u00e1lise dos dados desta \n\npesquisa, pontuo alguns aspectos de minha vida profissional que s\u00e3o emblem\u00e1ticos, \n\nporque me chamam \u00e0 reflex\u00e3o, principalmente do ponto de vista ambiental. Acredito \n\nque a reflex\u00e3o pelo vi\u00e9s ambiental ajuda na defini\u00e7\u00e3o do lugar ocupado pelo \n\neducador na sociedade, sua responsabilidade social e seu poder para problematizar a \n\nrealidade. \n\n  Assim, um olhar retrospectivo de como venho tentando me constituir uma \n\neducadora ambiental, pode me ajudar a olhar o mundo de forma diferente, mesmo \n\nque n\u00e3o tenha a preocupa\u00e7\u00e3o de guardar um fio cronol\u00f3gico, considerando que \n\n\u201creconhecer-se a si mesmo, como sujeito da hist\u00f3ria pode ser mais complicado e \n\npenoso do que tentar reconhecer o outro sob o mesmo aspecto (REIGOTA et al., \n\n2003, p. 10). \n\n\n\n \n \n\n \n\n149 \n\n \n\n Com quinze anos de idade j\u00e1 era chamada de \u201cProfessora\u201d. Isto significa que \n\nfui me envolvendo no nicho educacional muito cedo, inicialmente sem forma\u00e7\u00e3o \n\npedag\u00f3gica formal, talvez com muita intui\u00e7\u00e3o ganha na Escola da vida. Assim, os \n\nconhecimentos sobre \u201co qu\u00ea ensinar e como ensinar\u201d fui aprendendo e buscando \n\naux\u00edlio na literatura a que tinha acesso, na viv\u00eancia e pela intera\u00e7\u00e3o com outros \n\nprofissionais. O in\u00edcio de minha escolariza\u00e7\u00e3o tem poucas marcas da escola formal, \n\nat\u00e9 porque fui \u201calfabetizada\u201d pela minha querida irm\u00e3 Aur\u00e9lia. Assim, ao entrar numa \n\nescola do meio rural, fui aprovada para a segunda s\u00e9rie do curso prim\u00e1rio e nela \n\ncompletei o curso prim\u00e1rio.  \n\nDurante minha inf\u00e2ncia e parte de minha adolesc\u00eancia morei no meio rural, \n\ntendo um contato quase que direto com ecossistemas agr\u00edcolas, aqu\u00e1ticos e \n\nflorestais. Talvez venha da\u00ed a minha preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade da \u00e1gua, do ar e \n\ndo solo. Evoco tempos em que a \u00e1gua era abundante e l\u00edmpida. Beb\u00edamos \u00e1gua de \n\numa fonte durante muitos anos; esta era protegida com vegeta\u00e7\u00e3o nativa e, \n\npossivelmente, a \u00e1gua n\u00e3o era polu\u00edda.  \n\n Ao longo desse percurso, convivi com muitas realidades e enfrentei variados \n\ndesafios. Fui professora de classes multisseriadas no meio rural, supervisora do \n\nensino municipal e de escola particular, coordenadora pedag\u00f3gica de escola p\u00fablica, \n\ntamb\u00e9m fui Secret\u00e1ria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o no Munic\u00edpio de Independ\u00eancia, RS por \n\numa d\u00e9cada e tamb\u00e9m ministrei aulas e supervisionei est\u00e1gios do Curso Normal no \n\nCol\u00e9gio D. Hermeto de Tr\u00eas de Maio. Desde 1986 desenvolvo atividades de ensino, \n\nadministra\u00e7\u00e3o, pesquisa e extens\u00e3o na UNIJU\u00cd, no Departamento de Biologia e \n\nQu\u00edmica. Essas fun\u00e7\u00f5es desempenhadas indicam que ocupei lugares e posi\u00e7\u00f5es \n\ndiferentes na educa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, parte significativa de minha carreira profissional \n\ne de estudante foi marcada pelo per\u00edodo da ditadura militar. \n\n Mesmo tendo sido professora de Matem\u00e1tica no Curso Ginasial1 de \n\nInstrumenta\u00e7\u00e3o para o Ensino de Matem\u00e1tica e de Pr\u00e1ticas de Ensino e Est\u00e1gio \n\nSupervisionado no Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Matem\u00e1tica, nos \u00faltimos anos, a Biologia \n\npassou a ser meu maior foco de estudos e a\u00e7\u00f5es docentes e com isso aumentou meu \n\nenvolvimento com as quest\u00f5es ambientais. Revendo minhas posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas em \n\n                                                 \n1 Ginasial era etapa da escolariza\u00e7\u00e3o de quatro anos que se seguia aos cinco anos do Prim\u00e1rio, \nformavam os nove anos de escolariza\u00e7\u00e3o que hoje correspondem aos oito anos do atual ensino \nfundamental. \n\n\n\n \n \n\n \n\n150 \n\n \n\nrela\u00e7\u00e3o a dimens\u00e3o ambiental, acredito que, inicialmente as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas se \n\ninscrevem nas correntes naturalista e conservacionista.  \n\n O contexto vivido como professora de Ci\u00eancias Naturais e de Biologia tem me \n\ncontribu\u00eddo para uma leitura da realidade com lentes diferentes. Isto significa que o \n\nconhecimento dos fen\u00f4menos da vida e de suas intera\u00e7\u00f5es tem me ajudado a me \n\nconstituir educadora ambiental, com todas as limita\u00e7\u00f5es impostas pelo atual modelo \n\nde desenvolvimento. \n\n Minha inser\u00e7\u00e3o na Universidade, na \u00e9poca, Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e \n\nLetras D. Bosco de Santa Rosa, (a partir de 1990, agregada \u00e0 UNIJUI), se deu em \n\nfun\u00e7\u00e3o de minha forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Graduada em Biologia e Especialista em \n\nPreserva\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente, aliada a minha experi\u00eancia acumulada na \u00e1rea da \n\neduca\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Assim, a primeira disciplina que ministrei no Curso Superior foi \n\nEcologia para o Curso de Licenciatura Plena em Biologia. \n\n Ressalto que, al\u00e9m das atividades de ensino e pesquisa, tamb\u00e9m atuo na \n\nextens\u00e3o, principalmente em Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, al\u00e9m de meu envolvimento no \n\nComit\u00ea da Bacia Hidrogr\u00e1fica Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo, como representante \n\nda UNIJU\u00cd. Essa atividade me direcionou para a elei\u00e7\u00e3o do objeto de investiga\u00e7\u00e3o no \n\ndoutoramento. \n\n Agora, para esta tese investiguei/investigo os saberes ambientais cotidianos \n\nproduzidos por homens e mulheres, que no seu dia-a-dia se envolvem com a cria\u00e7\u00e3o \n\nde su\u00ednos. O contato di\u00e1rio com animais determina um curr\u00edculo na dimens\u00e3o \n\nambiental na \u00e1rea de abrang\u00eancia da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa, \n\nSanto Cristo, que segundo informa\u00e7\u00f5es de \u00f3rg\u00e3os ambientais do Estado, pode estar \n\ncontaminada por dejetos de suinocultura. \n\n Esta investiga\u00e7\u00e3o teve como pressuposto promover a reflex\u00e3o sobre quest\u00f5es \n\nrelevantes do ponto de vista ambiental, cultural, econ\u00f4mico e social. As a\u00e7\u00f5es \n\ndesenvolvidas buscam identificar saberes relacionados \u00e0 dimens\u00e3o ambiental que ao \n\nse tornarem conhecidos pela sociedade, inclusive pelo mundo acad\u00eamico, poder\u00e3o \n\nfazer com que homens e mulheres, por entender melhor os problemas ambientais, \n\ntornem-se cidad\u00e3os mais cr\u00edticos e assim possam ajudar em propostas para solu\u00e7\u00e3o \n\nde problemas que hoje comprometem a sa\u00fade do Planeta.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n151 \n\n \n\n4.2 DESENVOLVIMENTO DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O: PROCEDIMENTOS E \n\nAN\u00c1LISES DOS DADOS \n\n \n\n Escolhida a tem\u00e1tica e o problema a investigar, houve que decidir por quais \n\nprocedimentos adotar para coleta e an\u00e1lise dos dados. Num primeiro momento, tive \n\na inten\u00e7\u00e3o de navegar por toda a turva bacia do Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo \n\npara conversar com homens e mulheres envolvidos na cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Entretanto, \n\n\u00e0 medida que fui conhecendo a bacia pelo uso de mapas, ou por visitas de \n\nobserva\u00e7\u00f5es realizadas, me dei conta da tamanha abrang\u00eancia \u2013 55 munic\u00edpios. Por \n\nisso, centrei as investiga\u00e7\u00f5es em alguns munic\u00edpios: Independ\u00eancia, Santo Cristo, \n\nGiru\u00e1, Tuparendi, Santa Rosa, Nova Candel\u00e1ria e Tr\u00eas de Maio abrangendo tr\u00eas sub-\n\nbacias: Buric\u00e1, Santo Cristo e Santa Rosa. \n\nAssim, os procedimentos adotados para a coleta e constru\u00e7\u00e3o dos dados \n\nenvolveram diversas atividades. Em alguns lugares foram realizadas oficinas \n\ntem\u00e1ticas interativas e um encontro de discuss\u00f5es com estudantes do ensino m\u00e9dio; \n\nnoutros, entrevistas semi-estruturadas, conversas com a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha, \n\nforma\u00e7\u00e3o de um grupo de discuss\u00e3o e leitura da paisagem. \n\n Todos esses procedimentos buscaram encontrar respostas para estas \n\nindaga\u00e7\u00f5es: Que saberes relacionados \u00e0 dimens\u00e3o ambiental foram sendo \n\nconstru\u00eddos pelos atores sociais que convivem com a realidade ambiental da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo? Quem s\u00e3o as pessoas que se \n\nenvolvem com a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos? Onde vivem? Como se relacionam com o rio e \n\ncom os processos produtivos da suinocultura?                                                                                                                                                                                                                                                                                                          \n\n  Para responder esses questionamentos, conversei com diferentes atores \n\nsociais envolvidos direta e indiretamente nesta \u2018matriz produtiva\u2019 para ouvir \n\nnarrativas, discursos, hist\u00f3rias..., estando atenta especialmente a saberes e fazeres \n\nque ocorrem quando suinocultores procuram \u201ctransformar\u201d os dejetos produzidos por \n\nsu\u00ednos na expectativa de preservar o ambiente. Aqui merecer\u00e3o destaque os \n\nconhecimentos ambientais expressos nas vozes dos criadores de su\u00ednos, tendo \n\npresente que \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n152 \n\n \n\n[...] quando os sujeitos narram a si pr\u00f3prios, eles falam de suas experi\u00eancias \nhistoricamente constru\u00eddas desde o lugar que ocupam, e s\u00e3o essas hist\u00f3rias \nque produzem uma identidade particular, diferente, n\u00e3o subsumida na \nidentidade essencialista do sujeito da modernidade (COSTA, 2002b, p. 112).  \n\n \n\nAssim, durante os anos 2005, 2006 e 2007 foram realizadas oficinas \n\ntem\u00e1ticas, encontros, grupo de discuss\u00f5es, visitas, entrevistas, leitura de paisagens, \n\nconversas com a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha que forneceram subs\u00eddios para responder as \n\nprincipais quest\u00f5es norteadoras16 desta pesquisa. \n\n Para Ruscheinsky (2005), nos encontros e nas entrevistas \u00e9 fundamental que \n\nse estabele\u00e7am parcerias entre entrevistador e entrevistado, o que contribui para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de \u201c[...] uma rela\u00e7\u00e3o de ades\u00e3o ao processo de questionamentos, \n\ncompreens\u00e3o, cr\u00edtica e por fim, reconstitui\u00e7\u00e3o da pesquisa, sendo o resultado fruto \n\ndesta rela\u00e7\u00e3o social\u201d (p. 147). \n\n \n\n4.2.1. Oficinas tem\u00e1ticas  \n\n \n\nAs oficinas tem\u00e1ticas tiveram um p\u00fablico alvo bem definido - estudantes do \n\nEnsino M\u00e9dio. O principal objetivo foi envolv\u00ea-los nas discuss\u00f5es sobre quest\u00f5es \n\nambientais, principalmente \u00e0quelas relacionadas direta ou indiretamente com a \n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e a qualidade da \u00e1gua. Nesses espa\u00e7os busquei me aproximar dos \n\nestudantes. Inicialmente, conversando sobre a Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, \n\nSanta Rosa e Santo Cristo para situ\u00e1-los e tamb\u00e9m fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre esta \n\nregi\u00e3o, pouco conhecida e que talvez nem fa\u00e7a parte do curr\u00edculo formal escolar. \n\nAp\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o, fiz alguns questionamentos relacionados \u00e0 suinocultura, \n\nentretanto, nem todos falaram, por isso sugeri escrever.  \n\nPara indagar sobre a expans\u00e3o da suinocultura na regi\u00e3o e conseq\u00fc\u00eancias ao \n\nambiente, utilizei quest\u00f5es norteadoras porque \u00e9 uma das ferramentas para \n\nobten\u00e7\u00e3o de dados descritivos dos sujeitos participantes da pesquisa. Para facilitar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o de todos os estudantes, distribui as quest\u00f5es que seguem para serem \n\nrespondidas, individualmente. \n\n                                                 \n16 Parece importante referir aqui, que n\u00e3o apenas por defender uma fala politicamente correta, mas \npor uma convic\u00e7\u00e3o que fizemos / nos fazemos pela linguagem, usei \u2018s u l e a r \u2019  ao inv\u00e9s de \u2018nortear\u2019 \nquando da reda\u00e7\u00e3o da proposta desta tese, mas no exame de qualifica\u00e7\u00e3o fui aconselhada a n\u00e3o usar \nesse neologismo, por isso, assim volto a usar \u2018nortear\u2019. \n\n\n\n \n \n\n \n\n153 \n\n \n\na) Porque foi abandonada uma agricultura marcada fortemente pela \n\nsubsist\u00eancia para se fazer op\u00e7\u00e3o pela suinocultura como atividade \n\nprodutiva? \n\nb) Como a intensifica\u00e7\u00e3o da suinocultura modificou o ambiente natural da \n\nbacia hidrogr\u00e1fica Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo no \u00faltimo quartel do \n\ns\u00e9culo passado?  \n\nc) A intensifica\u00e7\u00e3o da suinocultura pode provocar a contamina\u00e7\u00e3o \n\nambiental? Como? Por qu\u00ea? \n\nd) Como os dejetos podem ser aproveitados? \n\nAs oficinas tem\u00e1ticas foram realizadas com estudantes do Ensino M\u00e9dio, na \n\ncidade de Santo Cristo e na cidade de Nova Candel\u00e1ria. Em todos os lugares, tanto \n\nestudantes quando professores que articularam as atividades foram receptivos. \n\nNa cidade de Giru\u00e1, minha terra natal, fui surpreendida pelo elevado n\u00famero \n\nde estudantes presentes, o que impossibilitou o desenvolvimento dos trabalhos na \n\nmodalidade de oficina. Optei, ent\u00e3o, pela realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos em grupos, aqui \n\ndenominado como encontro de discuss\u00f5es.  \n\nNa intera\u00e7\u00e3o com os estudantes tentei superar a vis\u00e3o equivocada de \n\npesquisadora que se coloca como algu\u00e9m \u201ciluminada\u201d, capaz de dar respostas aos \n\nproblemas existentes, e tentei me colocar numa postura questionadora que como \n\npesquisadora vou sendo modificada durante a pesquisa, \u201c[...] redefinindo-se em \n\nhorizontes de sentido que abalam as certezas pr\u00e9vias e produzem novas asser\u00e7\u00f5es\u201d \n\n(COSTA; GR\u00dcN, 2002, p. 99). \n\n Cabe destacar, ainda, que a intera\u00e7\u00e3o entre pesquisador e pesquisados n\u00e3o se \n\nd\u00e1 de forma t\u00e3o natural, at\u00e9 porque s\u00e3o pessoas de mundos diferentes, com \n\nhist\u00f3rias diferentes, por isso, idealmente, h\u00e1 a necessidade de conviver o m\u00e1ximo de \n\ntempo na comunidade pesquisada, o que nem sempre \u00e9 poss\u00edvel. Neste sentido, \n\nconcordo com Reigota (1999) quando assinala \n\n \n\n[...] o pesquisador pode representar como um ator de teatro e na verdade \nrepresenta um papel, quando se envolve e vivencia culturas, h\u00e1bitos e \ncostumes de grupos muito diferenciados dos seus. Por mais ver\u00eddico que \nseja o seu papel e por melhor que seja a sua performance, ele est\u00e1 \n\u2018representando\u2019 um papel com um tempo e um espa\u00e7o subdefinidos (p. 70). \n\n  \n\n\n\n \n \n\n \n\n154 \n\n \n\nE acrescenta, mostrando o quanto somos sempre, e continuamos sendo, alien\u00edgenas \nno grupo, pois  \n   \n\n[...] ele n\u00e3o \u00e9 um leg\u00edtimo componente do grupo com o qual est\u00e1 \nvivenciando experi\u00eancias cotidianas de vida. Ser\u00e1 sempre o pesquisador \nvindo de um mundo \u00e0 parte, diante daquele que quer conhecer e fazer \nconhecido. Ser\u00e1 em muitos casos acolhido com votos de boas vindas, mas \nn\u00e3o ser\u00e1 reconhecido pelo grupo com o qual convive com um dos seus (p. \n70). \n\n \n\nMarcada com essas convic\u00e7\u00f5es acerca de minha exterioridade nas oficinas \n\ntem\u00e1ticas, envolvi-me na organiza\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das mesmas. Relato algo \n\nsobre estas a\u00e7\u00f5es no segmento seguinte.  \n\n \n\n4.2.2 Os estudantes falam da realidade ambiental da bacia... \n\n \n\nUma das oficinas tem\u00e1ticas foi realizada na Escola Estadual de Educa\u00e7\u00e3o \n\nB\u00e1sica de Nova Candel\u00e1ria, munic\u00edpio que tem uma popula\u00e7\u00e3o urbana de 585 \n\nhabitantes e uma popula\u00e7\u00e3o rural de 2.298 habitantes, distribu\u00eddos numa \u00e1rea de \n\n96,55 km\u00b2 (CENSO, 2000).  \n\nEscolhi essa cidade porque, pelas informa\u00e7\u00f5es obtidas, \u00e9 um dos munic\u00edpios \n\nda regi\u00e3o que tem na suinocultura sua principal base econ\u00f4mica. Segundo dados \n\nfornecidos pela Prefeitura Municipal do munic\u00edpio, em 2003, possuia 40.454 cabe\u00e7as \n\nde su\u00ednos e 10.200 bovinos, al\u00e9m de outros animais. Em 2004, 70,66% de sua \n\neconomia foi proveniente dessa matriz produtiva. Neste contexto, a base econ\u00f4mica \n\nest\u00e1 assentada na pecu\u00e1ria, com predomin\u00e2ncia na cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. \n\nPara uma avalia\u00e7\u00e3o acerca da quantidade de su\u00ednos, em 2003, o munic\u00edpio \n\nteve uma m\u00e9dia de 15 animais por pessoa. Se por um lado, essa modalidade \n\necon\u00f4mica traz divisas ao munic\u00edpio, por outro, pode acentuar problemas ambientais \n\nem fun\u00e7\u00e3o da quantidade dos res\u00edduos gerados, o consumo de \u00e1gua e falta de \n\nespa\u00e7o para dispor a quantidade de res\u00edduos gerados. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quantidade de res\u00edduos gerados pela suinocultura, Konzen \n\n(1980) estabelece como m\u00e9dia nas diferentes categorias e fases de desenvolvimento \n\ndos animais (gesta\u00e7\u00e3o, lacta\u00e7\u00e3o, creche, reprodu\u00e7\u00e3o e termina\u00e7\u00e3o) a quantidade de \n\n8,6 litros/su\u00ednos/dia. Entretanto, a composi\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos depende do sistema de \n\n\n\n \n \n\n \n\n155 \n\n \n\nmanejo dos animais (composi\u00e7\u00e3o dos alimentos fornecidos, tipo das edifica\u00e7\u00f5es, \n\nopera\u00e7\u00f5es de limpeza, densidades dos su\u00ednos, al\u00e9m de outros aspectos).  \n\nKonzen (1980) tamb\u00e9m informa que 35 % dos nutrientes s\u00e3o convertidos em \n\nmassa corporal e 65% s\u00e3o eliminados pelas excre\u00e7\u00f5es. Como j\u00e1 mencionado no \n\ncap\u00edtulo 2, s\u00e3o excretados pelos su\u00ednos cobre, zinco, mangan\u00eas, ferro, nitrog\u00eanio, \n\nf\u00f3sforo, bact\u00e9rias totais e termotolerantes, al\u00e9m de outros elementos que fazem \n\nparte da ra\u00e7\u00e3o. \n\n Em termos de demanda bioqu\u00edmica de oxig\u00eanio (DBO), os valores alcan\u00e7ados \n\nna suinocultura s\u00e3o muito superiores aos gerados pelos humanos. Segundo relat\u00f3rio \n\npreliminar da Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas (ANA), em casos extremos pode ocorrer \n\n544 g/animal/dia, na m\u00e9dia das diversas idades existentes nas granjas de ciclo \n\ncompleto, enquanto que nos humanos a quantidade \u00e9 de 54 g/habitante/dia. Esses \n\ndados mostram o quanto a suinocultura pode ter modificado o ambiente natural da \n\nbacia em estudo. \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 21: Oficina tem\u00e1tica, Nova Candel\u00e1ria, 2006. \n\n \n\nNa figura 21 podemos observar a presen\u00e7a dos estudantes e do diretor da \n\nescola no momento que se iniciei a oficina. Para minha satisfa\u00e7\u00e3o, fui recebida pelo \n\ndiretor da Escola, que fora meu aluno no Curso de Licenciatura em Matem\u00e1tica \n\n(primeiro \u00e0 esquerda da foto) na UNIJUI nos anos 1990. Essa acolhida foi muito \n\n\n\n \n \n\n \n\n156 \n\n \n\nagrad\u00e1vel \u2013 professora e alunos num reencontro falando de um assunto \n\ncontextualizado e ao mesmo tempo t\u00e3o pol\u00eamico - contamina\u00e7\u00e3o ambiental por \n\ndejetos da suinocultura. Tamb\u00e9m estava presente uma ex-aluna do Curso de P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o em Gest\u00e3o Ambiental, que coordena projetos na \u00e1rea ambiental na \n\nescola.  \n\nPara come\u00e7ar a oficina, o diretor apresentou-me dizendo \u201cestou muito feliz em \n\nrever minha professora da faculdade\u201d. Agradeci a acolhida e apresentei os objetivos \n\nda pesquisa e em seguida conversarmos sobre a Bacia Hidrogr\u00e1fica, especialmente \n\nsobre o rio Buric\u00e1, que faz limite do munic\u00edpio de Nova Candel\u00e1ria com o munic\u00edpio \n\nde Tr\u00eas de Maio. Foram poucos os estudantes que falaram quando questionados, \n\nmas pela express\u00e3o, o assunto interessou a todos, pois a grande maioria integra \n\nfam\u00edlias que t\u00eam na suinocultura sua base econ\u00f4mica. Para possibilitar a participa\u00e7\u00e3o \n\nde todos, convidei-os para responder as quest\u00f5es j\u00e1 referidas, relacionadas \u00e0 a\u00e7\u00e3o \n\nda suinocultura no ambiente, especialmente na \u00e1gua e no solo, considerando que \u00e9 \n\numa modalidade econ\u00f4mica praticada por pequenas propriedades rurais no Munic\u00edpio \n\nde Nova Candel\u00e1ria, com predom\u00ednio da cria\u00e7\u00e3o de animais em sistema de \n\nconfinamento com uma empresa daquele munic\u00edpio. \n\nSobre as modifica\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes da expans\u00e3o da suinocultura \n\nnos \u00faltimos anos, os estudantes assim falaram:  \n\n \n\n1. Toda a mudan\u00e7a do natural de um lugar sempre tr\u00e1s conseq\u00fc\u00eancias, \nprincipalmente para o meio ambiente, e a suinocultura n\u00e3o \u00e9 algo \nnatural.  \n\n2. O aumento da cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos modificou muito o ambiente em fun\u00e7\u00e3o \nda quantidade de res\u00edduos gerados e tamb\u00e9m pela qualidade da \u00e1gua. \n\n3. Os res\u00edduos causam cheiro ruim na cidade que n\u00e3o d\u00e1 pra suportar. \n4. A cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos trouxe benef\u00edcios \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m trouxe \n\npreju\u00edzos alterando a qualidade da \u00e1gua. \n5. N\u00e3o acredito que tenha modificado muito, pois se analisarmos os \n\nesgotos dom\u00e9sticos e lixos que est\u00e3o no nosso meio.  \n6. Modificou, porque os dejetos de su\u00ednos podem atingir os len\u00e7\u00f3is \n\nfre\u00e1ticos, mas principalmente as \u00e1guas superficiais, pela polui\u00e7\u00e3o. \n7. Os rios hoje est\u00e3o muito mais polu\u00eddos por causa dos dejetos dos \n\nsu\u00ednos. \n8. Em busca de uma nova fonte de renda e na preserva\u00e7\u00e3o da agricultura \n\nfamiliar teve-se o apoio em investir na suinocultura, por precisar uma \npequena \u00e1rea de terra, mas n\u00e3o houve preocupa\u00e7\u00e3o com os dejetos \naltamente prejudiciais.  \n\n9. N\u00e3o se respeitou o meio ambiente. As nascentes foram invadidas para \na constru\u00e7\u00e3o de chiqueir\u00f5es; os gases s\u00e3o liberados para o ambiente, \ncom a chuva os dejetos e animais mortos s\u00e3o levados para o rio. \n\n\n\n \n \n\n \n\n157 \n\n \n\n10. Muitos dos rios foram polu\u00eddos pelo fato de que as esterqueiras foram \nconstru\u00eddas muito perto desses rios. Algumas delas apresentam falhas \nou rachaduras, e isso acaba ocasionando a polui\u00e7\u00e3o desses rios e \nmananciais (OFICINA DE NOVA CANDEL\u00c1RIA, 2006). \n\n \n\nNas discuss\u00f5es sobre altera\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes da cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, \n\nos estudantes identificam que a suinocultura intensiva apresenta alto potencial \n\npoluidor. O manejo inadequado de res\u00edduos produzidos e o excesso dos mesmos s\u00e3o \n\nos principais agravantes. \n\nPor outro lado, para os defensores do agroneg\u00f3cio, nos \u00faltimos anos, o \n\ndesenvolvimento tecnol\u00f3gico alavancou a pecu\u00e1ria brasileira e a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos \n\nem sistema de confinamento na forma de parcerias \u00e9 um caminho para melhorar as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida de pequenos e m\u00e9dios agricultores. \n\nO poder de coloniza\u00e7\u00e3o (e aqui refiro-me a coloniza\u00e7\u00e3o feita pelo capital \n\nfinanceiro) contribui para que os saberes locais se tornem invis\u00edveis. Para Shiva \n\n(2003) existe um saber cient\u00edfico dominante criador de uma monocultura mental que \n\nfaz desaparecer o espa\u00e7o das alternativas locais. Isso ocorre de forma muito \n\nsemelhante \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o das monoculturas que contribuem para o desaparecimento \n\nde diferentes esp\u00e9cies. Neste sentido, o saber \u00e9 atravessado pela vontade de poder \n\necon\u00f4mico e tem como pressuposto regular as a\u00e7\u00f5es do outro. \u201cAl\u00e9m de tornar o \n\nsaber local invis\u00edvel ou declarar que n\u00e3o existe ou n\u00e3o \u00e9 leg\u00edtimo, o sistema \n\ndominante tamb\u00e9m faz as alternativas desaparecerem apagando ou destruindo a \n\nrealidade que elas tentam representar\u201d (SHIVA, 2003, p. 25). \n\nAssim, de um lado, existe a press\u00e3o das grandes empresas para concentrar \n\nelevado n\u00famero de animais em pequenas \u00e1reas. De outro, um desejado esfor\u00e7o para \n\no cumprimento das exig\u00eancias legais para o licenciamento ambiental. \n\nDescapitalizados, os agricultores acreditam que a suinocultura em parceria talvez \n\nseja a melhor alternativa para a sobreviv\u00eancia. Entretanto, as exig\u00eancias para \n\nlicenciamento ambiental nem sempre est\u00e3o ao alcance destes, em fun\u00e7\u00e3o dos altos \n\ncustos nos investimentos. Com isso, se acentuam os problemas que contaminam o \n\nambiente. \n\nSegundo dados fornecidos pela Profil Engenharia e Ambiente/ FEPAM, tratados \n\nno cap\u00edtulo 3 desta tese, e os dados indicados pelo monitoramento das principais \n\nsub-bacias fornecidos pela FEPAM a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos se tornou a maior fonte \n\n\n\n \n \n\n \n\n158 \n\n \n\npoluidora dos mananciais de \u00e1gua, em fun\u00e7\u00e3o da grande quantidade de dejetos \n\ngerados, n\u00e3o havendo solo dispon\u00edvel para absorv\u00ea-los. Aqui cabe mais um \n\nquestionamento: aquele agricultor ou agricultora cujas terras foram fagocitadas por \n\nempresas, cujo mote \u00e9 o agroneg\u00f3cio foram informados sobre os poss\u00edveis \n\nproblemas ambientais decorrentes dos res\u00edduos gerados pela suinocultura? Os custos \n\npara o Licenciamento Ambiental ficam por conta de quem? \n\nVale ressaltar que, em alguns sistemas \u201cintegrados\u201d, h\u00e1 uma completa \n\ndepend\u00eancia do produtor em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 agroind\u00fastria que administra o processo \n\nprodutivo: decidem as tecnologias a serem implantadas, fixam os pre\u00e7os dos \n\ninsumos e dos produtos e as condi\u00e7\u00f5es de entrega. Por outro lado, a maioria das \n\nempresas n\u00e3o assume o compromisso com os dejetos gerados nas propriedades, \n\nrecaindo sobre os consorciados o cumprimento das exig\u00eancias para conseguir o \n\nlicenciamento ambiental. \n\nNa verdade, a suinocultura passou/passa por profundas altera\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas nas ultimas d\u00e9cadas. A produtividade, por animal e por \u00e1rea, aumentou \n\nconsideravelmente, gerando grande quantidade de dejetos que quando espalhados \n\nem pequenas extens\u00f5es de terra podem contaminar o ambiente. Paralelamente \u00e0 \n\nexpans\u00e3o, aumentaram os problemas do mau cheiro, contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e do \n\nsolo, que n\u00e3o foram considerados pelas empresas. Essa situa\u00e7\u00e3o foi questionada \n\npelos estudantes. \n\nPelas falas trazidas como resultados das discuss\u00f5es nas oficinas e discuss\u00f5es \n\ngrupais, os estudantes t\u00eam conhecimento do potencial poluidor dos dejetos, que \n\naumentam em fun\u00e7\u00e3o da grande quantidade de animais criados em pequenas \u00e1reas \n\nde terra. Entretanto, a maioria acredita na sua utiliza\u00e7\u00e3o como adubo org\u00e2nico, \n\ndesde que ocorra um tratamento pr\u00e9vio, o que n\u00e3o vem ocorrendo em muitas \n\npropriedades.  \n\nO uso de dejetos como adubo pode resultar na melhoria da aera\u00e7\u00e3o, reten\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua, melhorar a porosidade, podendo recuperar a bioestrutura do solo, \n\nfornecendo nutrientes. Por outro lado, o excesso de nutrientes pode comprometer o \n\ndesenvolvimento das culturas. Outro agravante \u00e9 que os animais recebem \n\nantibi\u00f3ticos e outros medicamentos, o que pode comprometer a qualidade ambiental, \n\nprincipalmente os mananciais de \u00e1gua. \n\n\n\n \n \n\n \n\n159 \n\n \n\nAssim, as aplica\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas de dejetos como fertilizantes agr\u00edcolas t\u00eam \n\ncausado problemas de contamina\u00e7\u00e3o dos mananciais de \u00e1gua com bact\u00e9rias \n\ntermotolerantes e outras subst\u00e2ncias. O excesso de minerais acumulados no solo, \n\npelo processo de lixivia\u00e7\u00e3o ou vazamento, pode atingir os len\u00e7\u00f3is subterr\u00e2neos e a \n\n\u00e1gua superficial, podendo causar a mortandade de peixes e a prolifera\u00e7\u00e3o de insetos \n\ncomo, por exemplo, variedades de mosquitos como o borrachudo.  \n\nOs estudantes manifestam preocupa\u00e7\u00f5es pela polui\u00e7\u00e3o decorrente da falta de \n\ngerenciamento dos dejetos animais. Acrescentam tamb\u00e9m que a cria\u00e7\u00e3o de animais \n\nem confinamento n\u00e3o \u00e9 algo natural em fun\u00e7\u00e3o da origem dos animais, da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o fornecida, dos medicamentos utilizados que s\u00e3o aspectos que alteram o \n\nambiente. Sobre a op\u00e7\u00e3o pela suinocultura, alguns estudantes justificam e \n\nargumentam que a regi\u00e3o caracteriza-se por pequenas propriedades e somente \n\nplantando soja e milho n\u00e3o t\u00eam como sobreviver.  \n\nAl\u00e9m da cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, t\u00eam muitos agricultores que se dedicam ao gado \n\nleiteiro e continuam diversificando culturas. Com uma pequena \u00e1rea de terra e as \n\ncondi\u00e7\u00f5es financeiras para a constru\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os para criar os animais, os \n\nagricultores t\u00eam mais um fator agregador de renda. Por outro lado, lembraram que \n\nos agricultores n\u00e3o planejaram o que fazer com os res\u00edduos e nem foram alertados \n\npara isso. \n\nSobre a intensifica\u00e7\u00e3o da suinocultura e sua rela\u00e7\u00e3o com a contamina\u00e7\u00e3o \n\nambiental, as falas dos estudantes foram: \n\n \n\n1. A libera\u00e7\u00e3o de gases poluentes resultantes da combust\u00e3o do esterco. O \nlan\u00e7amento de esterco (dejetos), n\u00e3o curtido nas lavouras pode \nprejudicar o solo, as plantas e a \u00e1gua. \n\n2. Polui\u00e7\u00e3o dos rios, do ar, da \u00e1gua e acidez do solo. \n3. Acumula\u00e7\u00e3o de dejetos e polui\u00e7\u00e3o do ar e da \u00e1gua. \n4. Traz polui\u00e7\u00e3o, pois as fezes dos animais s\u00e3o espalhadas na terra, e a\u00ed \n\nap\u00f3s a chuva, boa parte desses res\u00edduos vai at\u00e9 as nascentes. \n5. Contamina\u00e7\u00e3o do solo, principalmente pelo excesso de res\u00edduos e resto \n\nde animais mortos. \n6. Tudo depende do seu manejo. Se largarmos dejetos pr\u00f3ximos aos rios \n\npode provocar a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n7. O manejo adequado dos dejetos \u00e9 o fator principal, com ele pode-se ou \n\nn\u00e3o danificar o ambiente e a polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \u00e9 o principal fator \n(OFICINA DE NOVA CANDEL\u00c1RIA, 2006). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n160 \n\n \n\nNos sistemas confinados adotados na regi\u00e3o, o manejo dos res\u00edduos \u00e9 feito na \n\nsua forma l\u00edquida, o que favorece o lan\u00e7amento de efluentes nos rios. Pelos \n\nenunciados dos estudantes, os dejetos n\u00e3o est\u00e3o sendo tratados. Em alguns casos, o \n\n\u201c[...] armazenamento \u00e9 feito em esterqueiras, mas n\u00e3o \u00e9 seguro, porque os gases \n\ns\u00e3o liberados \u00e0 atmosfera\u201d (Oficina de Nova Candel\u00e1ria, 2006). \n\nComo principais causas desses problemas destacam a falta de manejo \n\nadequado, a concentra\u00e7\u00e3o de animais em pequenas \u00e1reas de terra, o que dificulta a \n\nassimila\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos pelo solo e tamb\u00e9m a falta de preocupa\u00e7\u00e3o dos criadores de \n\nsu\u00ednos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o do ambiente. \n\nPara refletir sobre as narrativas dos estudantes, recorro a Silva (1995) quando \n\ndiz que os sujeitos s\u00e3o o resultado de uma constru\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de sistemas que nos \n\npermitem pensar, ver e dizer coisas. Assim, as diferentes percep\u00e7\u00f5es dos problemas \n\nambientais t\u00eam se traduzido em diferentes forma\u00e7\u00f5es discursivas. Provavelmente, as \n\ntend\u00eancias de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental vivenciada pelos estudantes, tanto formal quanto \n\nn\u00e3o-formal enfatizam alguns aspectos do ambiente em detrimento a outros.  \n\nCom isso, concordo com Loureiro (2004) quando diz que: \n\n \nNunca \u00e9 demais destacar que a a\u00e7\u00e3o transformadora da educa\u00e7\u00e3o possui \nlimites, ou seja, n\u00e3o \u00e9 suficiente em si realizar uma pr\u00e1xis cidad\u00e3 e \nparticipativa, se isso n\u00e3o se relacionar diretamente com outras esferas de \nvida (fam\u00edlia, trabalho, institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, modo de produ\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00f5es \necossist\u00eamicas), vendo a educa\u00e7\u00e3o como um processo global para al\u00e9m do \nensino formal [...] \u00c9 idealismo ing\u00eanuo e simplista creditar \u00e0 educa\u00e7\u00e3o a \nsalva\u00e7\u00e3o do planeta (p. 97). \n\n \n\nOs estudantes apresentaram tamb\u00e9m possibilidades para aproveitamento dos \n\ndejetos gerados, conforme as falas expressas: \n\n \nSe os dejetos forem tratados retirando os gases poluentes podem ser \naproveitados nas lavouras. \nOs dejetos podem ficar armazenados pelo menos 60 dias. Depois desse \nper\u00edodo podem ser levados \u00e0s lavouras sem nenhum risco para o meio \nambiente. \nColocando os dejetos dentro de um biodigestor para que n\u00e3o se tornem t\u00e3o \npoluentes. \nPodem ser utilizados para adubar a terra e poder plantar mais \nPara fertiliza\u00e7\u00e3o do solo. \nJ\u00e1 est\u00e3o sendo aproveitado nas ro\u00e7as e hortas e tamb\u00e9m est\u00e3o sendo \naproveitados para fornecer g\u00e1s que abastece as casas. \nPrimeiro \u00e9 necess\u00e1rio deixar o esterco fermentar para depois ser levado e \ndistribu\u00eddo nas lavouras longe de nascentes. \n\n\n\n \n \n\n \n\n161 \n\n \n\nUsar biodigestores; compostagem; dessecagem dos dejetos e depois passar \nnas lavouras. \nAplicar os dejetos nas lavouras substituindo o adubo qu\u00edmico sint\u00e9tico \n(OFICINA DE NOVA CANDEL\u00c1RIA, 2006). \n\n \n\nOs participantes estabelecem liga\u00e7\u00f5es entre gera\u00e7\u00e3o de dejetos de su\u00ednos e o \n\ncomprometimento da qualidade da \u00e1gua. Expressam preocupa\u00e7\u00f5es sobre a falta de \n\nado\u00e7\u00e3o de medidas preventivas para impedir que os problemas ambientais se \n\nagravem.  \n\n \n\n \n   Fonte: Meller, 2007. \n\nFigura 22: Oficina realizada na Escola de Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Leopoldo Ost - \n\nSanto Cristo, 2006. \n\n \n\nNa figura 22 observamos momento em que os estudantes de Santo Cristo \n\nmanifestam saberes relacionados aos impactos ambientais negativos gerados pela \n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos.  \n\nSanto Cristo \u00e9 um munic\u00edpio localizado na regi\u00e3o Fronteira Noroeste do Estado \n\ndo Rio Grande do Sul. \u00c9 um dos munic\u00edpios da regi\u00e3o que vem praticando a \n\nagricultura familiar, apesar da expans\u00e3o da suinocultura e de gado leiteiro.  \n\nDa leitura das v\u00e1rias coloca\u00e7\u00f5es apresentadas pelos estudantes, destaco: \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n162 \n\n \n\n1. A intensifica\u00e7\u00e3o da suinocultura provocou em maior propor\u00e7\u00e3o a \npolui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pelo lan\u00e7amento dos dejetos nos rios. \n\n2. Buscando somente a lucratividade passou-se apenas a criar porcos. \nPorcos como produto final e n\u00e3o mais uma forma de subsist\u00eancia. \n\n3. Com o aumento da suinocultura tamb\u00e9m aumentou a polui\u00e7\u00e3o, porque \nas granjas n\u00e3o possuem locais adequados para colocar os dejetos. \n\n4. Mudou pela polui\u00e7\u00e3o pelo esterco. Por isso deve ter mais fiscaliza\u00e7\u00e3o \npara evitar o cheiro ruim e cuidar mais da \u00e1gua  \n\n5. Mudou muito, porque no lugar das lavouras foram colocados as granjas \nde su\u00ednos, al\u00e9m do cheiro desagrad\u00e1vel. \n\n6. Modificou muito o ambiental, pela cria\u00e7\u00e3o excessiva de su\u00ednos e os lixos \nforam jogados nos rios. \n\n7. Modificou o ambiente. Com aumento da suinocultura aumentou a \npolui\u00e7\u00e3o, porque as granjas n\u00e3o possuem locais adequados para os \ndejetos. \n\n8. Se jogarmos o esterco em qualquer lugar, sem ser fermentado quando \nchove vai tudo para os rios, causando polui\u00e7\u00e3o com mortandade de \npeixes. \n\n9. Pela contamina\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos, a acidez do esterco do porco \npode matar os animais dos rios (OFICINA DE SANTO CRISTO, 2006).  \n\n \n\nComo nos outros lugares, no encontro de discuss\u00f5es realizado em terceira \n\ncidade da regi\u00e3o, Giru\u00e1, inicialmente me apresentei ao grupo dizendo dos objetivos \n\nda pesquisa e ap\u00f3s fiz uma breve exposi\u00e7\u00e3o sobre a bacia. Orientei para que os \n\nestudantes se organizassem em pequenos grupos para discutir sobre a tem\u00e1tica com \n\naux\u00edlio de quest\u00f5es norteadoras. Ap\u00f3s, realizou-se uma plen\u00e1ria onde um relator de \n\ncada grupo apresentou as conclus\u00f5es. As narrativas foram documentas pelo relat\u00f3rio \n\ndos grupos e filmagem. \n\nO encontro de discuss\u00e3o integrou 13 grupos de trabalho. Na oportunidade, os \n\nestudantes discutiram as principais altera\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes da expans\u00e3o \n\nda suinocultura em sistema de confinamento. Coordenei as atividades, fiz \n\nobserva\u00e7\u00f5es e anota\u00e7\u00f5es e destaco o interesse manifestado pelos estudantes. \n\n Foi uma manh\u00e3 de discuss\u00f5es muito proveitosa que iniciou \u00e0s 9 h e se \n\nencerrou \u00e0s 11 h 30 min. Fiquei surpreendida com a participa\u00e7\u00e3o dos alunos. \n\nFalaram da realidade dos rios e mostraram-se preocupados com as quest\u00f5es \n\nambientais, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1gua e apontaram algumas solu\u00e7\u00f5es. \u201cH\u00e1 \n\nnecessidade de plantar mais \u00e1rvores nas margens dos rios com a participa\u00e7\u00e3o das \n\nescolas, os agricultores plantam soja at\u00e9 as barrancas dos rios, o que contribui para \n\no assoreamento\u201d (Grupo 1). \n\n Assim, todos os grupos identificaram impactos ambientais que alteram a \n\nqualidade das \u00e1guas na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo, \n\n\n\n \n \n\n \n\n163 \n\n \n\ncom \u00eanfase nos rios Comanda\u00ed, Santo Cristo e Santa Rosa. Foram formuladas \n\nperguntas relacionadas \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e a qualidade da \u00e1gua das sub-bacias e tamb\u00e9m \n\nsobre a a\u00e7\u00e3o dos dejetos de suinocultura no ambiente. \n\n Durante a apresenta\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es dos grupos, procurei deix\u00e1-los \u00e0 \n\nvontade, mesmo que estivessem sendo filmados. Os relatos mostram preocupa\u00e7\u00e3o \n\ncom a qualidade da \u00e1gua. \u201cOs rios da regi\u00e3o est\u00e3o polu\u00eddos, principalmente, por \n\nagrot\u00f3xicos\u201d, assim relatou o grupo 2, de Giru\u00e1. Al\u00e9m disso, \u201cest\u00e1 aumentando a \n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e os criadores n\u00e3o est\u00e3o pensando que podem contaminar a \u00e1gua \n\ncom os dejetos\u201d.  \n\nComo principais problemas ambientais que comprometem a qualidade \n\nambiental, destacaram o desmatamento, o uso excessivo de agrot\u00f3xicos, lixo, \n\nesgotos, ocupa\u00e7\u00e3o das margens dos rios pelas lavouras, escassez da vegeta\u00e7\u00e3o ao \n\nredor dos rios, desvio da \u00e1gua para a constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes e irriga\u00e7\u00e3o, lan\u00e7amento \n\nde esgotos, aus\u00eancia da mata ciliar nas nascentes, assoreamento e aterramento dos \n\nrios, morte de peixes, dejetos de animais, metais pesados, polui\u00e7\u00e3o e ac\u00famulo de \n\nterra nos leitos. \n\n Como nas oficinas de Nova Candel\u00e1ria e Santo Cristo, os estudantes de Giru\u00e1 \n\nest\u00e3o preocupados com a realidade ambiental. Um dos grupos lembrou que \u201c[...] a \n\npolui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas, o desmatamento, a irriga\u00e7\u00e3o, est\u00e3o comprometendo a qualidade \n\ndos rios, aterrando os rios e causando mortandade de peixes. Atingimos al\u00e9m da \n\nnatureza a economia por onde esses rios passam\u201d (Grupo 4). \n\n O relato do grupo 10 destacou a necessidade do desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es \n\npara recupera\u00e7\u00e3o das nascentes, principalmente do per\u00edmetro urbano que s\u00e3o \n\nocupadas por habita\u00e7\u00f5es irregulares. \u201cNa cidade de Giru\u00e1 tem muitas nascentes e \n\nquase todas servem de esgotos. \u00c9 preciso recuper\u00e1-las\u201d (Grupo 10). Assim, muitos \n\ngrupos se manifestaram lembrando que a \u201cocupa\u00e7\u00e3o ilegal das margens dos rios e \n\nlagoas \u00e9 uma pr\u00e1tica que vem sendo utilizada pela popula\u00e7\u00e3o de baixa renda\u201d, o que \n\nsignifica o n\u00e3o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental. Hoje, \u00e9 um problema dif\u00edcil de \n\nresolver nos centros urbanos, que nem sempre \u00e9 assumido pelas administra\u00e7\u00f5es \n\nmunicipais. \n\nTodos os grupos destacaram que a op\u00e7\u00e3o pela suinocultura decorre das \n\nfreq\u00fcentes frustra\u00e7\u00f5es das safras, tanto em termos de clima, de custos da produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n \n\n \n\n164 \n\n \n\ne baixos pre\u00e7os para comercializa\u00e7\u00e3o. Assim, a suinocultura aparece com fator para \n\nagregar renda. \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 23: Encontro realizado em Giru\u00e1, 2006. \n\n \n\n As fotos apresentam dois grupos de estudantes discutindo em torno das \n\nquest\u00f5es j\u00e1 referidas. De posse do roteiro, discutiram com muito interesse a \n\ntem\u00e1tica. Destacaram a necessidade de \u201c[...] preservar o que ainda resta para ajudar \n\na recuperar os rios\u201d (Grupo 01). \n\n Sobre a a\u00e7\u00e3o dos dejetos no ambiente, os grupos fizeram os seguintes \n\ndestaques: \n\n \n\n1. Os dejetos poluem as nascentes dos rios, o que ir\u00e1 prejudicar \nfuturamente a popula\u00e7\u00e3o que ir\u00e1 beber dessa \u00e1gua (Grupo 1). \n\n2. Os coliformes fecais est\u00e3o presentes nos dejetos e podem atingir a \n\u00e1gua, deixando nossos rios doentes (Grupo 3 e 4). \n\n3. Os dejetos produzem gases que est\u00e3o prejudicando a camada de \noz\u00f4nio (Grupos 10 e 5). \n\n4. Liberam gases prejudiciais ao ambiente decorrentes do mau \naproveitamento dos dejetos (Grupo 2). \n\n5. Quando expostos no ambiente os gases causam mau cheiro, seus \ndejetos facilitam a prolifera\u00e7\u00e3o de insetos (Grupo 6 e 7). \n\n6. O espa\u00e7o \u00e9 pequeno para a gera\u00e7\u00e3o de tantos dejetos. Os custos s\u00e3o \ncaros para construir biodigestores (Grupos 8 e 12). \n\n7. As pessoas n\u00e3o est\u00e3o se dando conta que a \u00e1gua pode acabar. Os rios, \nsolos e ar podem estar polu\u00eddos (Grupo 13) (ENCONTRO DE \nDISCUSS\u00c3O DE GIRU\u00c1, 2006). \n\n \n\nEm todas as atividades, as posi\u00e7\u00f5es na identifica\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais \n\nque afetam a qualidade da \u00e1gua provocaram algumas reflex\u00f5es.  Parece que \n\n\n\n \n \n\n \n\n165 \n\n \n\nBarcelos (2005) poderia sintetizar o que colhi das falas dos estudantes quando \n\nescreve: \n\n \nUma quest\u00e3o bastante importante para repensarmos nossas teorias e a\u00e7\u00f5es \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ecol\u00f3gicas \u00e9, justamente, esta capacidade de nos \nocultarmos em rela\u00e7\u00e3o as nossas responsabilidades frente \u00e0s mesmas. Tal \natitude fica bastante evidente em nossos discursos sobre os problemas \necol\u00f3gicos, quando, via de regra, falamos dos mesmos excluindo-nos de sua \norigem. Agimos como se n\u00e3o fiz\u00e9ssemos parte desta faceta negativa de \nnossas a\u00e7\u00f5es (p. 81). \n\n \n\nOs problemas n\u00e3o s\u00e3o apenas causados pelos outros (os pobres que ocupam \n\n\u00e1reas destinadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o do ambiente, os ricos gananciosos que poluem), mas \n\ns\u00e3o dos outros. Apesar disso, a leitura dos textos produzidos pelos estudantes \n\npossibilitou a identifica\u00e7\u00e3o da complexidade e abrang\u00eancia de tem\u00e1ticas ambientais, \n\nquando se trata de discutir quest\u00f5es ligadas ao cotidiano. Quantos conceitos \n\nemergiram na fala dos estudantes: polui\u00e7\u00e3o, contamina\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o, camada de \n\noz\u00f4nio, bact\u00e9rias... S\u00e3o textos e representa\u00e7\u00f5es da realidade que n\u00e3o s\u00e3o \n\ndesvinculadas de suas cren\u00e7as e de seus valores: sociais, econ\u00f4micos, \u00e9ticos, \n\necol\u00f3gicos etc. Neste sentido, os saberes ambientais \u201c[...] nada mais s\u00e3o que uma \n\ndecorr\u00eancia de nossa forma de pensar/agir/viver no mundo\u201d (BARCELOS, 2005, p. \n\n82). \n\nNo final do encontro de Giru\u00e1, um estudante manifestou-se dizendo que seus \n\npais s\u00e3o criadores de su\u00ednos em sistema de confinamento. Para ele \u201c[...] \u00e9 ilus\u00e3o \n\nachar que criar su\u00ednos d\u00e1 muito lucro, meu pai usa dinheiro da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\npara pagar as despesas com os animais, quem lucra s\u00e3o as grandes empresas\u201d \n\n(Estudante JU). Para ele, outro fator que deve ser trazido \u00e0 discuss\u00e3o \u201c\u00e9 a oscila\u00e7\u00e3o \n\ndos pre\u00e7os\u201d com a conseq\u00fcente especula\u00e7\u00e3o dos atravessadores.  \n\nOs estudantes que participaram das oficinas e do encontro tiveram opini\u00f5es \n\nsimilares sobre a polui\u00e7\u00e3o ambiental decorrente da cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Ressaltam a \n\nfalta de cuidados com o ambiente, mas reconhecem a import\u00e2ncia desta modalidade \n\necon\u00f4mica para regi\u00e3o. Os enunciados evidenciam uma forte preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nqualidade da \u00e1gua, do ar, do solo, das florestas, apesar de que em nenhum \n\nmomento evidenciou-se preocupa\u00e7\u00f5es com a sa\u00fade das pessoas. \n\nApesar de n\u00e3o ter sido mencionado diretamente pelos estudantes o \n\ncomprometimento da sa\u00fade humana relacionados com a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, Votto \n\n\n\n \n \n\n \n\n166 \n\n \n\n(2004) informa que os criadores de su\u00ednos, seus familiares e trabalhadores \n\ncontratados podem ter sua sa\u00fade afetada pela exposi\u00e7\u00e3o aos gases eliminados pelos \n\ndejetos. Inclusive, os pr\u00f3prios animais podem ser atingidos e tamb\u00e9m pode ocorrer a \n\nacelera\u00e7\u00e3o do processo corrosivo dos equipamentos. \n\nAcredito que os resultados obtidos abrem possibilidades para o \n\naprofundamento de quest\u00f5es relacionadas \u00e0 cadeia produtiva de su\u00ednos. Neste \n\ncontexto, a Educa\u00e7\u00e3o Ambiental assume relev\u00e2ncia, porque representa uma \n\nferramenta para promover a discuss\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o das causas e conseq\u00fc\u00eancias da \n\nexpans\u00e3o do agroneg\u00f3cio e ra\u00edzes do modelo de desenvolvimento, que dissemina \n\nesta modalidade econ\u00f4mica. \u00c9 nesse contexto que a rede de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental na \n\nbacia poder\u00e1 contribuir. Isso pode ser ainda melhor evidenciado quando do uso de \n\noutra estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o nas comunidades que est\u00e1 no segmento seguinte.  \n\n \n\n 4.2.3. Grupo de discuss\u00e3o \n\n  \n\n O grupo de discuss\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de pesquisa na qual o pesquisador re\u00fane, \n\nnum mesmo local, atores sociais que fazem parte de suas investiga\u00e7\u00f5es, tendo como \n\nprincipal objetivo interagir com as pessoas para obter informa\u00e7\u00f5es, neste caso, \n\nacerca da suinocultura e dos significados da mesma nas modifica\u00e7\u00f5es do ambiente. \u00c9 \n\numa t\u00e9cnica complementar \u00e0s entrevistas, que tamb\u00e9m pode ser chamada de \u201ca fala \n\nem discuss\u00e3o\u201d.  \n\n No dia 28 de agosto de 2006, foi realizado o encontro com o grupo de \n\ndiscuss\u00e3o articulado pelo Presidente do Sindicato dos Trabalhadores Rurais de \n\nTuparendi, tamb\u00e9m na bacia dos Rios Turvo, Santa Rosa e Santo Cristo, cen\u00e1rio da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o desta tese. Para a realiza\u00e7\u00e3o, contei com a participa\u00e7\u00e3o da estudante de \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas da UNIJUI, Cristiane, que registrou os dados das pessoas, as \n\nnarrativas e documentou o evento atrav\u00e9s de fotos. \n\nA figura 24 mostra alguns participantes do grupo de discuss\u00e3o realizado nesta \n\ncidade, envolvendo criadores de su\u00ednos independentes, ra\u00e7a tipo \u201cporco preto\u201d \n\nmodalidade convencional. Participaram deste grupo 15 pessoas apresentando o perfil \n\nindicado na tabela 09.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n167 \n\n \n\nNo in\u00edcio do encontro quase s\u00f3 o presidente do Sindicato falou, demonstrando \n\nsua preocupa\u00e7\u00e3o com o sistema de cria\u00e7\u00e3o de frangos e su\u00ednos em sistema de \n\nconfinamento. Destacou a import\u00e2ncia da pesquisa porque \u201c[...] busca valorizar \n\nconhecimentos que muitas vezes ficam no esquecimento\u201d (IC). Dando continuidade, \n\nfalei um pouco sobre minhas atividades e os objetivos da pesquisa. \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 24: Grupo de Discuss\u00e3o, Tuparendi, 2006 (sede do STR). \n\n \n\nA falta de participa\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do encontro me causou preocupa\u00e7\u00e3o. Por isso, \n\nbusquei explica\u00e7\u00f5es em alguns autores como, por exemplo, G\u00f3mez; Pampa; Kaus \n\n(2000), que destacam a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o de pesquisadores e cientistas \n\nnas comunidades locais, lembrando que: \n\n \nA presen\u00e7a de moradores rurais das localidades em uma sala de aula ou de \nconfer\u00eancia n\u00e3o gera necessariamente participa\u00e7\u00e3o. Esses lugares e \nprocedimentos s\u00e3o padr\u00e3o integrante de nosso processo tradicional de \neduca\u00e7\u00e3o; dificilmente ser\u00e3o familiares para a maioria dos ind\u00edgenas ou de \ncomunidades remotas, e n\u00e3o parecem contribuir para a troca de \ninforma\u00e7\u00f5es entre pesquisadores e a popula\u00e7\u00e3o local (p. 140). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n168 \n\n \n\nQuadro 09: Perfil dos trabalhados e trabalhadoras que participaram do \n\ngrupo de discuss\u00e3o em Tuparendi, RS. \n\n \nTRABALHADOR(A) IDADE EM ANOS  GRAU DE INSTRU\u00c7\u00c3O    SEXO \n\nMH 44 5\u00aa s\u00e9rie    M \n\nID 44 8\u00aa s\u00e9rie    M \n\nDT 72 Ginasial    M \n\nAT 46 5\u00aa s\u00e9rie    M \n\nRC  39 8\u00aa s\u00e9rie    M \n\nLL 38 5\u00aa s\u00e9rie    M \n\nAL 53 5\u00ba s\u00e9rie    M \n\nFR 45 8\u00aa s\u00e9rie    M \n\nPD 53 8\u00aa s\u00e9rie    F \n\nID 65 5\u00aa s\u00e9rie    F \n\nMS 32 5\u00aa s\u00e9rie    F \n\nMC 58 5\u00aas\u00e9rie    F \n\nIB 39 4\u00aas\u00e9rie   F \n\nMV 66 4\u00aa s\u00e9rie   M \n\nIC 60 5\u00aas\u00e9rie   M \n\n Fonte: Meller, 2007. \n \n\nOs participantes s\u00e3o homens e mulheres que optaram pela cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos \n\npor conta pr\u00f3pria. Alguns j\u00e1 experimentaram integrar empresas do agroneg\u00f3cio, mas \n\nse sentiram muito explorados por eles; outros foram exclu\u00eddos, porque nem todos \n\npodem participar como parceiros, porque \u00e9 preciso atender as exig\u00eancias das \n\nagroind\u00fastrias, o que implica em investimentos. \n\nAos poucos as pessoas come\u00e7aram a expor suas viv\u00eancias, principalmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos: alimenta\u00e7\u00e3o, aproveitamento dos dejetos, condi\u00e7\u00f5es de \n\nsa\u00fade dos animais, ra\u00e7as remanescentes, comercializa\u00e7\u00e3o da carne e derivados etc.  \n\n  Todos os componentes do grupo criam su\u00ednos no sistema convencional, ra\u00e7a \n\n\u201ccarunchinho, porco pr\u00f3prio para fornecer carne e banha\u201d. Alguns optam pela cria\u00e7\u00e3o \n\nde animais soltos; outros presos, mas o principal diferencial \u00e9 que s\u00e3o produtores \n\n\n\n \n \n\n \n\n169 \n\n \n\nindependentes e nenhum deles alimenta os animais com ra\u00e7\u00e3o, ou seja, produzem a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos animais. \n\nPelas informa\u00e7\u00f5es que obtive, at\u00e9 os anos sessenta do s\u00e9culo passado, as \n\nra\u00e7as de su\u00ednos utilizadas na regi\u00e3o eram descendentes do cruzamento entre as \n\nra\u00e7as portuguesas. Essas ra\u00e7as ainda existem e o grupo continua criando algumas \n\ndelas. Nas conversas lembraram de algumas dessas ra\u00e7as: o Piau - branco-creme \n\ncom manchas pretas, e destinava-se \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de carne e banha; o canastr\u00e3o, o \n\nCarunchinho, o Macau, al\u00e9m de outras. \n\nNos \u00faltimos anos, as pesquisas em gen\u00e9tica modificaram a variedade de \n\nsu\u00ednos. Os interesses de empresas transnacionais e o incentivo \u00e0 importa\u00e7\u00e3o de \n\nanimais possibilitou a introdu\u00e7\u00e3o de outras ra\u00e7as no plantel brasileiro. A partir de \n\nent\u00e3o foram importados animais da Inglaterra das ra\u00e7as Berkshire, Tamworth e \n\nLargeBlack, e posteriormente das ra\u00e7as Duroc e Poland China, al\u00e9m de outras. \n\n Uma senhora disse que \u201c[...]continuo criando animais soltos, produzo carne e \n\nbanha para a alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia\u201d. Os res\u00edduos gerados na propriedade s\u00e3o \n\naproveitados como adubo. Segundo ela, \u201c[...] a quantidade n\u00e3o sobrecarrega o solo, \n\nporque \u00e9 pouco\u201d. Destacou tamb\u00e9m que \u201ctem facilidade para vender a carne e a \n\nbanha at\u00e9 mesmo para os criadores de animais em confinamento\u201d. E acrescentou: \n\n\u201c[...] n\u00e3o trato os animais com ra\u00e7\u00e3o porque apresentam horm\u00f4nios prejudiciais \u00e0 \n\nsa\u00fade da gente e tamb\u00e9m a carne tem um gosto muito ruim\u201d (Entrevistada IB).  \n\nNa intera\u00e7\u00e3o com os participantes do Grupo de discuss\u00e3o percebi que buscam \n\nalternativas para diversificar suas produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. \u201cEstamos retomando a \n\nagricultura familiar para produzir alimentos para consumo da fam\u00edlia e vender o que \n\nsobra\u201d, disse o entrevistado (DT). \n\nO agricultor familiar \u00e9 vinculado ao mercado em rela\u00e7\u00e3o aos pre\u00e7os de seus \n\nprodutos. Apesar disso, de certa forma, produz independente, porque ele e sua \n\nfam\u00edlia vivem dos produtos da terra, enquanto que o empres\u00e1rio capitalista pode \n\ndecidir em que pode investir, tem poder para despedir empregados, enfim sua \n\npreocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com o capital. \n\nAs discuss\u00f5es tiveram a dura\u00e7\u00e3o de duas horas. A maioria das pessoas falou \n\nde suas viv\u00eancias e destacou a import\u00e2ncia do retorno \u00e0 agricultura familiar. \n\nRelataram suas experi\u00eancias, falaram da polui\u00e7\u00e3o dos rios, da derrubada de \u00e1rvores, \n\n\n\n \n \n\n \n\n170 \n\n \n\ndo uso intensivo de agrot\u00f3xicos e, com persist\u00eancia, tentam resgatar saberes \n\ntradicionais, saberes que brotam do seu cotidiano, num mundo invadido por \n\ntecnologias. Acredito que s\u00e3o homens e mulheres que se contentam com uma vida \n\nsimples, vivem em comunidade e mostram preocupa\u00e7\u00e3o com a terra para produzir \n\nalimentos mais saud\u00e1veis. \u201cN\u00f3s n\u00e3o podemos esgotar a terra. \u00c9 bom plantar de \n\ntudo\u201d, disse um dos integrantes do grupo (ID). \n\nEsses agricultores e agricultoras, juntamente com o Sindicato dos \n\nTrabalhadores Rurais, coletam sementes de milho caipira, criam su\u00ednos r\u00fasticos, \n\nproduzem alimentos para os animais, fazem conservas, participam das feiras \n\nmunicipais, enfim buscam rever pr\u00e1ticas e conhecimentos do passado para viabilizar \n\nsuas produ\u00e7\u00f5es.  \n\n Sobre a contamina\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por dejetos de suinocultura, um participante \n\ndestacou que as \u201c[...] granjas de su\u00ednos espalham res\u00edduos nas lavouras, vem a \n\nchuva e causam polui\u00e7\u00e3o dos rios\u201d ( MS).  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 percep\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais decorrentes da cria\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos, o grupo considera a contamina\u00e7\u00e3o dos rios como o principal problema e \n\nmenciona como causadores desse problema as grandes empresas, pela grande \n\nquantidade de animais e a falta de tratamento dos res\u00edduos gerados. Manifestaram-\n\nse preocupados com o futuro do Planeta. Anunciaram alguns perigos que podem \n\ncomprometer o futuro da humanidade como, a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dos rios, a \n\ndestrui\u00e7\u00e3o das florestas, o envenenamento do solo e o aquecimento global, como \n\naqueles que t\u00eam sido veiculados pela m\u00eddia e dizem estar atentos aos alertas acerca \n\nda sa\u00fade do Planeta. \n\n Na verdade, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que os sujeitos carecem de espa\u00e7os para \n\nanalisar de forma cr\u00edtica as informa\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es difundidas pela m\u00eddia, o \n\nque os ajudaria na compreens\u00e3o das causas e conseq\u00fc\u00eancias dos problemas \n\nambientais. \n\n Durante nossas conversas manifestaram rejei\u00e7\u00e3o ao consumo de carne e \n\nderivados de animais confinados. Um dos integrantes do grupo lembrou que \u201c[...] \n\nesses animais necessitam de medicamentos quase que cont\u00ednuo e isso prejudica a \n\ncarne\u201d (Entrevistado ID). Os res\u00edduos de antibi\u00f3ticos ministrados aos animais podem \n\ncomprometer a qualidade da \u00e1gua.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n171 \n\n \n\n Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 composi\u00e7\u00e3o das ra\u00e7\u00f5es, atualmente existem pesquisas \n\nindicando a presen\u00e7a de res\u00edduos de ra\u00e7\u00e3o, inclusive de antibi\u00f3ticos nas \u00e1guas \n\nsuperficiais e subterr\u00e2neas. Sobre isso, Veiga (2005) alerta que \u201c[...] mat\u00e9rias primas \n\nduvidosas continuar\u00e3o sendo usadas pelas ind\u00fastrias de ra\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nAl\u00e9m disso, Veiga (2000) lembra que em 1998, na Europa, foi proibido o uso \n\nde quatro antibi\u00f3ticos que entravam sem restri\u00e7\u00f5es no Brasil fazendo parte das \n\nra\u00e7\u00f5es dos animais. Desses antibi\u00f3ticos, a spyramicina e a tylosina s\u00e3o muito \n\nutilizados pelos fabricantes brasileiros, principalmente para prevenir nos su\u00ednos o \n\nstress e a coriza. A ind\u00fastria nacional reagiu argumentando ser mais uma das \n\nbarreiras n\u00e3o-tarif\u00e1rias \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es de carne para a Uni\u00e3o Europ\u00e9ia. Muitos \n\nprodutos proibidos em outros pa\u00edses continuam sendo comercializados no Brasil. \n\nAs pessoas mais velhas do grupo lembraram que no passado a \u00e1gua dos rios \n\nera limpa. \u201cA gente tomava banho nesses rios e n\u00e3o era necess\u00e1rio tratar a \u00e1gua. \n\nHoje, a \u00e1gua precisa ser tratada, porque muitos rios se transformaram em esgoto\u201d \n\n(DT), expressando assim suas frustra\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao modelo de desenvolvimento \n\nagr\u00edcola da regi\u00e3o.  \n\nSeguindo a mesma an\u00e1lise, outra integrante do grupo, com sua longa viv\u00eancia \n\nna agricultura, traduzida pelas m\u00e3os visivelmente calejadas, com 58 anos de idade, \n\nfala com muito entusiasmo do seu cotidiano, mostrando sua forte rela\u00e7\u00e3o com a \n\nterra e com o rio. Ela narra alguns aspectos de seu cotidiano: \u201dEu planto, colho e \n\nvendo v\u00e1rios produtos, tudo sem veneno, porque um dos maiores problemas na \n\nagricultura \u00e9 o uso excessivo de veneno que tamb\u00e9m poluem os rios\u201d (Entrevistada \n\nID).  \n\nEm busca de subsist\u00eancia, adotam como forma de produ\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar. \u00c9 um contraponto ao agroneg\u00f3cio, porque n\u00e3o tem como prioridade \n\nsomente o lucro, mas principalmente a manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Na verdade, em sua \n\nideologia perversa, o agroneg\u00f3cio se apropria da natureza pelo capital, porque sua \n\nl\u00f3gica \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o de riqueza. \n\nO grupo est\u00e1 interessado no desenvolvimento de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas org\u00e2nicas, \n\nou seja, sem veneno. As narrativas mostram que acreditam na possibilidade de \n\nplantar v\u00e1rias culturas sem uso de agrot\u00f3xicos e adubos qu\u00edmicos sint\u00e9ticos. Acredito \n\n\n\n \n \n\n \n\n172 \n\n \n\nque os res\u00edduos gerados em suas propriedades n\u00e3o agridem o ambiente, em fun\u00e7\u00e3o \n\nquantidade que pode ser reciclada pelo solo. \n\n \n\nSobre o valor da agricultura org\u00e2nica Capra(2002), destaca: \n\n \nPara aumentar o rendimento, controlar as pragas e fazer crescer a \nfertilidade do solo, o agricultor faz uma planta\u00e7\u00e3o \u201corg\u00e2nica\u201d usa uma \ntecnologia baseada no conhecimento ecol\u00f3gico, n\u00e3o na qu\u00edmica, nem na \nengenharia gen\u00e9tica. Planta v\u00e1rias esp\u00e9cies de vegetais num esquema \nrotativo, de modo que o insetos atra\u00eddos por uma esp\u00e9cie desapare\u00e7am com \na pr\u00f3xima (p. 199). \n\n \n\nTodavia, o grupo busca recuperar o ambiente e seu potencial produtivo, \n\ndiversificando culturas de forma org\u00e2nica para melhorar suas condi\u00e7\u00f5es de vida, \n\ndefinidas por seus valores culturais e suas identidades \u00e9tnicas. Nesta perspectiva Leff \n\n(2004) fala da sustentabilidade ambiental que implica num processo de socializa\u00e7\u00e3o \n\nda natureza e o manejo comunit\u00e1rio de recursos naturais, fundamentados nos \n\nprinc\u00edpios de diversidade ecol\u00f3gica e cultural.  \n\nAqui vale destacar Chassot (2001) que, ao referir-se aos saberes populares  \n\nlembra que \u00e9 fundamental estarmos atentos \u00e0 ocorr\u00eancia desses saberes, que est\u00e3o \n\nnos lugares onde menos n\u00f3s esperamos.  \n\nAs falas mostram que os atores sociais do grupo de discuss\u00e3o percebem o \n\njogo e o poder das corpora\u00e7\u00f5es que falam de desenvolvimento sustent\u00e1vel, mas se \n\ninterferem no ambiente de forma insustent\u00e1vel. Os saberes do grupo fornecem \n\nelementos para questionar as concep\u00e7\u00f5es de progresso, de sustentabilidade e at\u00e9 \n\nmesmo de necessidades.  \n\nO contexto desta pesquisa me leva a real\u00e7ar a import\u00e2ncia de conhecer mais \n\nde perto a realidade dos sujeitos que trabalham a terra, buscando alternativas \n\nmenos agressivas ao ambiente. Diante disso, vale mencionar o que dizem Arturo \n\nG\u00f3mez-Pompa; Kaus (2000), quando destacam a import\u00e2ncia de compreender a \n\nmaneira como os moradores do meio rural se relacionam com o ambiente em suas \n\npr\u00e1ticas produtivas, e a import\u00e2ncia de levar essas vis\u00f5es para os meios \n\neducacionais.  \n\nAl\u00e9m de outros aspectos destacam a import\u00e2ncia de: \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n173 \n\n \n\nPesquisar a influ\u00eancia das atividades humanas do passado e do presente no \nmeio ambiente para entender a influ\u00eancia de todos os tipos de manejos, \nmodernos ou tradicionais, intensivos ou extensivos, sobre o formato e o \nconte\u00fado do meio ambiente. \nDocumentar os pontos de vista e as percep\u00e7\u00f5es a respeito da natureza e da \nconserva\u00e7\u00e3o encontradas na popula\u00e7\u00e3o rural; e integrar essas cren\u00e7as com \nsuas correspondentes realidades emp\u00edricas no conjunto geral do \nconhecimento coletivo. Conhecer as cren\u00e7as e as obriga\u00e7\u00f5es e aspira\u00e7\u00f5es \ndos residentes em terras ecologicamente fr\u00e1geis ajudar\u00e1 a coordenar a \nconserva\u00e7\u00e3o e as pol\u00edticas e pr\u00e1ticas de desenvolvimento rural. \nDesenvolver programas de educa\u00e7\u00e3o ambiental que integrem o \nconhecimento e a experi\u00eancia dos cientistas, educadores e agricultores \nlocais. O procedimento deve incluir programas que levem cientistas e \neducadores at\u00e9 as comunidades rurais. E tamb\u00e9m deve encorajar os \nresidentes rurais que t\u00eam t\u00e9cnicas bem-sucedidas de aproveitamento da \nterra a ensin\u00e1-las \u2013 em suas pr\u00f3prias comunidades, em outras regi\u00f5es rurais \nou em cidades (p. 139). \n\n \n\n Diante de tantas crises que estamos vivendo, especialmente a crise ambiental, \n\num dos grandes desafios que se apresenta \u00e9 o de reconstruir os saberes que \n\najudar\u00e3o a desenvolver a\u00e7\u00f5es de sustentabilidade.  Algumas dessas concep\u00e7\u00f5es \n\naparecem em mais de uma alternativa usada para a coleta de informa\u00e7\u00f5es: \n\nentrevistas individuais. Sobre essas ofere\u00e7o resultados no segmento seguinte. \n\n \n\n4.2.4 Entrevistas individuais \n\n \n\n Nesta pesquisa, tamb\u00e9m foram realizadas entr evistas com criadores de su\u00ednos. \n\nAs entrevistas foram semi-estruturadas, tendo como um roteiro b\u00e1sico as quest\u00f5es j\u00e1 \n\nenumeradas nas oficinas tem\u00e1ticas. Tiveram in\u00edcio no m\u00eas de setembro de 2005, \n\nquando realizei as primeiras visitas em cinco propriedades, para uma conversa inicial \n\ne realizar uma breve leitura da paisagem na localidade de Linha Divisa, Munic\u00edpio de \n\nSanto Cristo. As visitas para entrevistas foram realizadas tr\u00eas meses depois. \n\nAs cinco propriedades visitadas, inicialmente, integraram o grupo beneficiado \n\npelo Programa PNMA II (Programa Nacional do Meio Ambiente II), componente, \n\nAtivos da Suinocultura, coordenados pela FEPAM, que inclui o monitoramento da \n\nqualidade das \u00e1guas da bacia em estudo. \n\nAssim, pela manh\u00e3 do dia 15 de dezembro de 2005, comecei as investiga\u00e7\u00f5es \n\ncom criadores de su\u00ednos para conversar com eles sobre o destino dos dejetos em \n\nrela\u00e7\u00e3o a qualidade da \u00e1gua. \n\n\n\n \n \n\n \n\n174 \n\n \n\n Nesse dia visitei quatro propriedades na localidade de Linha Divisa, no \n\nmunic\u00edpio de Santo Cristo. Conversei com um suinocultor que tem em torno de 5.000 \n\ncabe\u00e7as de su\u00ednos com ciclo completo de cria\u00e7\u00e3o confinada (desde a insemina\u00e7\u00e3o at\u00e9 \n\no abate). A propriedade apresenta infra-estrutura, por\u00e9m os ambientes onde os \n\nanimais s\u00e3o criados localizam-se em \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente (APP), ou \n\nseja, \u00e0s margens do Rio Tr\u00eas Lajeados, um dos principais afluentes do Rio Santo \n\nCristo. Este local foi um dos pontos de monitoramento da qualidade da \u00e1gua pela \n\nFEPAM, acusando a contamina\u00e7\u00e3o por dejetos de su\u00ednos. \n\n  Cheguei \u00e0 propriedade acompanhada do meu esposo. Fui recebida pela dona \n\nda casa que n\u00e3o se identificou. Como a visita j\u00e1 tinha sido agendada, o propriet\u00e1rio \n\nsabia dos meus objetivos. Na sala estavam presentes o propriet\u00e1rio e um de seus \n\nfilhos. A dona da casa nos recebeu, fez o chimarr\u00e3o, entregou-o a seu marido e \n\nausentou-se. \n\n Retomei os objetivos de minha visita e iniciei a conversa, perguntando para o \n\nsenhor W. R, porque sua op\u00e7\u00e3o pela cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos?  \n\n \n[...] At\u00e9 1985, cri\u00e1vamos su\u00ednos somente para o consumo. Mas, o incentivo \n\u00e0s parcerias com empresas da regi\u00e3o foi se intensificando e ajudou muito. \nPrimeiro a parceria foi realizada com um frigor\u00edfico da regi\u00e3o, mas aquela \nempresa faliu e n\u00f3s falimos juntos. Mas hoje \u00e9 outra empresa que faz \nparceira. N\u00e3o temos como sobreviver somente plantando soja e milho. A \nparceira \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o muito vi\u00e1vel, porque a gente entra com os \nmangueir\u00f5es, a m\u00e3o de obra e eles fornecem os animais e a ra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nGuivant; Miranda (2004), falam sobre o sistema de cria\u00e7\u00e3o em confinamento e \n\nem parcerias com agricultores, lembrando que: \n\n \nOs parceiros, de um modo geral, participam apenas com as instala\u00e7\u00f5es e a \nm\u00e3o-de-obra, sendo responsabilidade da agroind\u00fastria, o fornecimento dos \nanimais e insumos necess\u00e1rios (alimenta\u00e7\u00e3o, medicamentos, transporte etc.) \nao processo produtivo. Esse sistema de parceria visa o aumento da \nprodutividade, a melhoria da qualidade do produto e manuten\u00e7\u00e3o do fluxo \nmais regular na obten\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria prima. Atrav\u00e9s da especializa\u00e7\u00e3o, as \nagroind\u00fastrias passam a ter maior controle sobre o processo produtivo, com \no fornecimento de material gen\u00e9tico, alimenta\u00e7\u00e3o e acompanhamento das \npr\u00e1ticas de manejo, que garantem um cronograma mais rigoroso da \nprodu\u00e7\u00e3o (p. 82). \n\n \n\nAl\u00e9m disso, destacam que os criadores s\u00e3o dependentes das empresas que \n\ncoordenam o processo produtivo, lembrando que: \n\n\n\n \n \n\n \n\n175 \n\n \n\n[...] os atores sociais que controlam a rede passam a ocupar um \u201cponto de \npassagem obrigat\u00f3rio\u201d. Eles traduzem os interesses dos outros atores, falam \npor eles, imp\u00f5em determinadas defini\u00e7\u00f5es de um problema como o \nambiental, neste caso, e estabelecem os pap\u00e9is que os outros atores devem \nassumir na rede (GUIVANT; MIRANDA, 2004, p.78). \n\n \n\nContinuamos tomando chimarr\u00e3o e conversando sobre suinocultura. Perguntei \n\ntamb\u00e9m sobre as altera\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes dos res\u00edduos su\u00ednos em \n\nconfinamento: quantidade de animais, res\u00edduos gerados, \u00e1gua... Assim falou: \n\n \nQuando iniciamos a criar su\u00ednos n\u00e3o fomos orientados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nexig\u00eancias dos \u00f3rg\u00e3os ambientais para controlar a polui\u00e7\u00e3o. Hoje, o \nprograma PNMAII e a FEPAM est\u00e3o controlando mais. Mas n\u00e3o s\u00e3o somente \nos su\u00ednos que poluem. A bacia leiteira tamb\u00e9m polui e em Santo Cristo \nmuitos agricultores criam vacas leiteiras. Os dejetos poluem a \u00e1gua, podem \nmatar os peixes e outros animais (W.R.). \n\n  \nNo dia da visita, um trabalhador espalhava res\u00edduos de su\u00ednos no solo como \n\nadubo. Pelas informa\u00e7\u00f5es que colhi, esta \u00e9 pr\u00e1tica comum na regi\u00e3o, mesmo antes \n\ndo processo de transforma\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos em adubo. Acredito que h\u00e1 car\u00eancia de \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica neste sentido, porque a composi\u00e7\u00e3o dos dejetos pode \n\nsobrecarregar o solo e tamb\u00e9m causar problemas no desenvolvimento das culturas. \n\nTamb\u00e9m, os res\u00edduos espalhados nas lavouras causam mau cheiro e as pessoas \n\npr\u00f3ximas come\u00e7am a manifestar descontentamento pelas conseq\u00fc\u00eancias causadas \n\nao ambiente. \n\nAs pessoas mais antigas s\u00e3o arquivos vivos de tua cultura e de saberes \n\nvivenciados pela comunidade. \u201cEK\u201d mora nessa localidade e fez quest\u00e3o de dizer \u201ceu \n\ntenho 70 anos e sempre trabalhei na lavoura\u201d. Conversando com ela sobre a \n\nexpans\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e a qualidade da \u00e1gua daquela localidade, ela disse \n\nque \u201cbebe \u00e1gua de um po\u00e7o e a \u00e1gua \u00e9 de boa qualidade. Perguntei sobre o rio Tr\u00eas \n\nLajeados, pr\u00f3ximo de sua casa. Desejava conhecer como estava a qualidade da \u00e1gua \n\ndesse rio, considerando sua proximidade de propriedades que t\u00eam su\u00ednos. Eis suas \n\nnarrativas:  \n\n \n[...] os animais produzem muito esterco, tem dias que a gente n\u00e3o suporta \no mau cheiro, porque passam direto na lavoura, mas para os grandes nada \nacontece. Veio o pessoal que fiscaliza e analisou a \u00e1gua, dizem que est\u00e1 \npolu\u00edda, mas at\u00e9 agora n\u00e3o deram o resultado (EK). \n \n\nE continuou,  \n\n\n\n \n \n\n \n\n176 \n\n \n\nHoje tudo \u00e9 diferente, a gente n\u00e3o consegue plantar mais nada sem o uso \nde veneno. Usamos veneno pra tudo, mas as pragas tornam-se cada vez \nmais resistentes e as pessoas ficam doentes quando passam veneno (EK).  \n\n \n\n Apesar do uso cont\u00ednuo e indiscriminado de agrot\u00f3xico na regi\u00e3o, muitos \n\nagricultores e agricultoras percebem as conseq\u00fc\u00eancias desses produtos \u00e0 sa\u00fade \n\nhumana e do ambiente como um todo. Por essa raz\u00e3o muitos nichos de mercado \n\nest\u00e3o se abrindo para quem optar por uma agricultura ecol\u00f3gica. No munic\u00edpio de \n\nSanto Cristo, Tuparend\u00ed, al\u00e9m de outros ocorrem as feiras de produtos ecol\u00f3gicos, ou \n\nseja, cultivados sem venenos.  \n\nRefor\u00e7ando a preocupa\u00e7\u00e3o evidenciada pela minha entrevistada sobre o uso \n\ncont\u00ednuo e a resist\u00eancia das pragas aos agrot\u00f3xicos, Florit (2004) alerta: \n\n \nA promessa dos agrot\u00f3xicos era que iriam proteger as lavouras para sempre \ndos organismos que continuamente amea\u00e7avam os cultivos, mas hoje \u00e9 \namplamente reconhecido que tal expectativa resultou ser falsa. Embora os \nagrot\u00f3xicos possam baixar drasticamente a popula\u00e7\u00e3o de pragas a curto \nprazo (aspecto evidentemente muito atrativo para os agricultores), eliminam \ntamb\u00e9m os seus predadores naturais, e desta forma essas popula\u00e7\u00f5es com \nfreq\u00fc\u00eancia se recuperam, at\u00e9 alcan\u00e7ar n\u00fameros maiores do que antes. Isso \nacarreta a necessidade de os agricultores precisarem usar cada vez mais \nagentes qu\u00edmicos, num ciclo cumulativo de depend\u00eancia (p. 105).  \n\n \nPor outro lado, Veiga (2005) destaca que: \n\n \n[...] sem freios, os praguicidas e os fertilizantes qu\u00edmicos continuar\u00e3o a ser \nutilizados at\u00e9 o limiar de sua rentabilidade, que costuma estar muito al\u00e9m \ndo limiar da nocividade.Sem interdi\u00e7\u00e3o, quaisquer produtos perigosos, mas \nlucrativos, n\u00e3o cessar\u00e3o de ser empregados. Mesmo quando s\u00e3o proibidos, \ncomo \u00e9 o caso do DDT, por exemplo, (p. 201). [...] Solos erodidos exigem \nmais fertilizantes, que nem sempre suprem de modo adequado \u00e0s \nnecessidades das plantas, tornando-as por isso mais suscet\u00edveis ao ataque \nde pragas e \u00e0s doen\u00e7as. Isso leva os agricultores a aplicar doses crescentes \nde venenos que tamb\u00e9m eliminam os inimigos naturais das pragas, \nfacilitando \u2013 principalmente em planta\u00e7\u00f5es especializadas \u2013 a prolifera\u00e7\u00e3o de \ninsetos, \u00e1caros, fungos e bact\u00e9rias. Como esses agrot\u00f3xicos n\u00e3o conseguem \neliminar toda a popula\u00e7\u00e3o de uma praga, os indiv\u00edduos sobrevivem se \ntornando cada vez mais resistentes (p. 204). \n\n \n\n Para Shiva (2003), as estrat\u00e9gias da engenharia gen\u00e9tica relacionadas \u00e0 \n\nresist\u00eancia podem comprometer o desenvolvimento de esp\u00e9cies de plantas \u00fateis. \n\nAcredito que o desenvolvimento de superervas-daninhas, representa um problema \n\nambiental, que est\u00e1 exigindo cada vez mais a aplica\u00e7\u00e3o de maiores doses de \n\nagrot\u00f3xicos. \n\n\n\n \n \n\n \n\n177 \n\n \n\n Sobre o desequil\u00edbrio ambiental, a autora lembra que: \n\n \nA escassez de variedades de planta \u00fateis em n\u00edvel local foi criada pelos \nsistemas de saber dominante que desprezam o valor do saber local e \ndeclaram que as plantas \u00fateis para as comunidades locais s\u00e3o \u201cervas-\ndaninhas\u201d. Como o saber dominante \u00e9 criado com base na perspectiva de \numa popula\u00e7\u00e3o comercial cada vez maior e s\u00f3 aos valores do mercado, n\u00e3o \ntem condi\u00e7\u00f5es de perceber os valores atribu\u00eddos \u00e0 diversidade biol\u00f3gica pelo \nvalor local (p. 41). \n\n \n\nTodos os entrevistados de Linha Divisa disseram que a agricultura vai mal, o \n\nque n\u00e3o \u00e9 novidade, e que \u00e9 imposs\u00edvel sobreviver, porque os custos para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito altos e nem sempre o clima ajuda. Por isso, a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos \n\nem confinamento \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o que garante renda, apesar da oscila\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os.  \n\nSobre contamina\u00e7\u00e3o ambiental com res\u00edduos de suinocultura, o entrevistado \n\n\u201cAB\u201d diz que \u201cimpactam o ambiente quando atingem a \u00e1gua \u2013 poluem e podem \n\nmatar os peixes asfixiados\u201d. Perguntei-lhe se a utiliza\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos como adubo \n\npode comprometer a qualidade do solo, assim explicou: \u201cos dejetos s\u00e3o utilizados \n\ncomo adubos, depois de colocados na esterqueira para fermentar e assim espalhar \n\nna lavoura, porque \u201ca fermenta\u00e7\u00e3o elimina os poluentes, matando as bact\u00e9rias\u201d. \n\nAl\u00e9m dos agrot\u00f3xicos utilizados de forma intensiva a partir da Revolu\u00e7\u00e3o \n\nVerde, hoje mega-empresas alavancam seus lucros pela cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em \n\nconfinamento, que alteram o ambiente de forma crescente, sendo a \u00e1gua  atingida \n\nmais diretamente e com mais intensidade.    \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 25: Granja de Linha Divisa, Santo Cristo, 2005. \n\n\n\n \n \n\n \n\n178 \n\n \n\nA figura 25 mostra os animais de uma granja de Linha Divisa localizada no \n\nmunic\u00edpio de Santo Cristo. Os animais s\u00e3o criados em pequenos espa\u00e7os, havendo \n\num elevado consumo de \u00e1gua, tanto para dessedenta\u00e7\u00e3o dos animais como tamb\u00e9m \n\npara manter os espa\u00e7os limpos. Toda a \u00e1gua utilizada na higieniza\u00e7\u00e3o \u00e9 lan\u00e7ada no \n\nambiente. \n\n Conversei tamb\u00e9m com o senhor (PK), da representa\u00e7\u00e3o da EMATER de Santa \n\nRosa. A entrevista durou em torno de duas horas.  \n\nAs narrativas do entrevistado indicam que h\u00e1 uma falta de aten\u00e7\u00e3o por parte \n\ndos governos aos pequenos produtores rurais pela \u201cn\u00e3o destina\u00e7\u00e3o de subs\u00eddios que \n\npossam ajud\u00e1-los na organiza\u00e7\u00e3o de suas propriedades, de modo que n\u00e3o \n\ncomprometam a qualidade da \u00e1gua, do ar e do solo e a sa\u00fade dos trabalhadores\u201d.  \n\nNa sua exposi\u00e7\u00e3o lembrou que \u201cA suinocultura existiu desde o in\u00edcio da \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o. Inicialmente, o porco preto; depois o vermelho (duroque), depois os de \n\nra\u00e7a branca e por fim os h\u00edbridos\u201d.  \n\nSobre o potencial poluidor dos dejetos, relatou um desastre ambiental que \n\ncontaminou o rio Santo Cristo. \u201cAnos atr\u00e1s estouraram as esterqueiras de uma \n\ngrande granja e os dejetos foram lan\u00e7ados, diretamente no rio Santo Cristo, morreu \n\nmuito peixe, na \u00e9poca\u201d. \n\nRetomou alguns fatos da d\u00e9cada de 60, quando os t\u00e9cnicos da EMATER j\u00e1 \n\norientavam quanto ao local e as condi\u00e7\u00f5es higi\u00eanicas necess\u00e1rias para a cria\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos informando que: \u201cdeveria estar em lugar alto, seco e ensolarado. Entretanto, \n\nnem sempre os criadores de su\u00ednos tinham condi\u00e7\u00f5es financeiras para realocar suas \n\npocilgas\u201d. \n\nSalientou tamb\u00e9m que os problemas ambientais decorrentes da suinocultura \n\nt\u00eam sua origem no in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o. \u201cPara facilitar, os agricultores \n\ninstalaram suas constru\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas ao rio, o que favoreceu a contamina\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas\u201d. Entretanto, \u201cas pessoas talvez n\u00e3o tenham conhecimento do potencial \n\npoluidor dos dejetos pela grande quantidade de microrganismos causadores de \n\ndoen\u00e7as que est\u00e3o presentes como, por exemplo, a bact\u00e9ria Escherichia coli\u201d. \n\nLembrou ainda que na regi\u00e3o h\u00e1 munic\u00edpios que n\u00e3o apresentam \u00e1rea \n\nsuficiente para colocar toda a quantidade de dejetos produzidos, citando como \n\nexemplo o munic\u00edpio de Nova Candel\u00e1ria.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n179 \n\n \n\n\u201cUma das estrat\u00e9gias utilizadas s\u00e3o as esterqueiras, entretanto essas \n\nestruturas n\u00e3o oferecem seguran\u00e7a, a melhor tecnologia a ser empregada \u00e9 o \n\nbiodigestor\u201d, acrescentando que \u201co biodigestor \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o para os grandes e \n\nm\u00e9dios produtores; os pequenos necessitam se organizar em associa\u00e7\u00f5es, \n\ncooperativas, o que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil\u201d. \n\n Al\u00e9m disso, destacou a import\u00e2ncia e validade do uso de biodigestores para o \n\ntratamento dos res\u00edduos. Na regi\u00e3o existe uma propaganda intensa para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de biodigestores e que, possivelmente, estes v\u00eam sanar os problemas \n\ngerados pela suinocultura. \n\n  Visitei tamb\u00e9m uma pequena propriedade que tem um biodigestor no \n\nMunic\u00edpio de Tr\u00eas de Maio. Conversei com a propriet\u00e1ria sobre essa forma de \n\naproveitamento dos res\u00edduos gerados, questionando-a sobre o porqu\u00ea da op\u00e7\u00e3o pelo \n\nbiodigestor. Assim falou: \n\n \nN\u00f3s constru\u00edmos um biodigestor com aux\u00edlio da Prefeitura Municipal para \naproveitar o esterco do gado e dos su\u00ednos. Para evitar que o esterco polua \nos rios e o solo. Passe na cozinha para observar o fog\u00e3o funcionando (MG). \n \n\nLigou o g\u00e1s e continuou conversando sobre as vantagens do biodigestor: \u201cN\u00f3s \n\nn\u00e3o compramos mais g\u00e1s de cozinha. O esterco fica fermentado, e em pouco tempo \n\nse produz o adubo. A mat\u00e9ria org\u00e2nica se transforma, sai mais curtido para colocar \n\nna lavoura\u201d (MG). \n\nPerguntei tamb\u00e9m sobre as vantagens do biodigestor e a quantidade de \n\nanimais de sua propriedade. Destacou que: \n\n \nProduzimos su\u00ednos somente para o gasto, mas criamos 20 cabe\u00e7as de gado \nleiteiro. O esterco exposto produz um cheiro muito desagrad\u00e1vel e \ncontamina os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos e os rios. Vai penetrando no solo, atinge os \nrios e pode causar doen\u00e7as. Os estercos poluem, por isso \u00e9 importante o \nbiodigestor (MG). \n\n \nEntrevistei tamb\u00e9m moradores do munic\u00edpio de Nova Candel\u00e1ria. Confesso \n\nque me senti um pouco desconfortada pela polui\u00e7\u00e3o do ambiente \u2013 mau cheiro que \n\nexala por toda a parte, al\u00e9m da prolifera\u00e7\u00e3o de insetos, especialmente moscas. \n\nTalvez muitas pessoas j\u00e1 se acostumaram com tal situa\u00e7\u00e3o, mas o mau cheiro \u00e9 um \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica. \n\nSobre o desconforto causado pelo mau cheiro, VOTTO (2004), lembra: \n\n\n\n \n \n\n \n\n180 \n\n \n\nOs criadores, seus familiares e trabalhadores contratados podem ter a sa\u00fade \nafetada pela exposi\u00e7\u00e3o \u00e0queles gases durante as atividades realizadas \ndentro das instala\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, os pr\u00f3prios animais podem \nser atingidos e a corros\u00e3o de equipamentos pode ser acelerada (p.141). \n\n \nO autor tamb\u00e9m lembra que a Universidade de Iowa e a American Lung \n\nAssociation constataram que 70% (setenta por cento) dos trabalhadores nas grandes \n\ncria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos em confinamento apresentam um ou mais sintomas de doen\u00e7as \n\nrespirat\u00f3rias e irrita\u00e7\u00e3o, e 58% (cinq\u00fcenta e oito por cento) sofrem de bronquite \n\ncr\u00f4nica. \n\nEm Nova Candel\u00e1ria conversei com senhor IS, que tem 12 hectares de terra, \n\ncria 300 leit\u00f5es na fase terminal de produ\u00e7\u00e3o. Faz nove anos que cria su\u00ednos em \n\nconfinamento em parceria com uma empresa do munic\u00edpio. Para ele a \u201ccria\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos \u00e9 uma \u00f3tima op\u00e7\u00e3o. A gen\u00e9tica \u00e9 avan\u00e7ada, \u00e9 o porco sem gordura. O \n\nmercado exige esse tipo de carne\u201d. Por outro lado, lembrou que essas \u201cra\u00e7as s\u00e3o \n\nmais sens\u00edveis \u00e0s doen\u00e7as\u201d. \n\nPerguntei \u201conde s\u00e3o colocados os res\u00edduos?\u201d e a resposta foi: \n\n \nCrio leit\u00f5es a partir dos 60 dias, somente fa\u00e7o a engorda. Para n\u00f3s os \ndejetos s\u00e3o uma grande contribui\u00e7\u00e3o na lavoura. O esterco pode fazer mal \nse o porco tiver uma doen\u00e7a, porque o esterco \u00e9 nada mais do que aquilo \nque ele comeu. O \u00fanico inconveniente \u00e9 o cheiro. Prefiro lavar as m\u00e3os \nquando toco um produto qu\u00edmico do que no esterco e na terra (IS). \n\n \n\nContinuamos conversando, quando fui convidada para conhecer os locais onde \n\nos animais s\u00e3o criados. Observei o ambiente e perguntei, sobre a alimenta\u00e7\u00e3o dos \n\nanimais. Ele respondeu-me: \u201cTem muito produto qu\u00edmico na ra\u00e7\u00e3o, por isso eu \n\nprefiro comer carne de porco comum. Hoje quase tudo tem veneno; a agricultura \n\necol\u00f3gica ficou s\u00f3 na saudade, porque a tecnologia est\u00e1 a\u00ed. N\u00e3o h\u00e1 uma maneira de \n\nproduzir alimentos sem veneno para tanta gente\u201d. \n\nPensando sobre as narrativas de IS, concordo com Frich (2002) quando diz \n\nque o discurso \u00e9 uma pr\u00e1tica enunciativa, concebida como um significado inerente a \n\ntoda a organiza\u00e7\u00e3o social. Assim, as institui\u00e7\u00f5es: igrejas, escolas, fam\u00edlia, sindicatos, \n\netc representam centros de produ\u00e7\u00e3o, recep\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o dos discursos e de \n\nideologias veiculadas a esses discursos. Assim sendo, s\u00e3o espa\u00e7os que funcionam \n\ncomo locais organizadores que materializam a hegemonia dos discursos dominantes. \n\n\n\n \n \n\n \n\n181 \n\n \n\nEsse conformismo evidenciado nas narrativas de IS em rela\u00e7\u00e3o ao uso de agrot\u00f3xicos \n\n\u00e9 um exemplo disso. \n\nOutra pessoa que visitei e recebeu-me com muito carinho foi NS. Tem 33 anos \n\ne possui 06 hectares de terra. O marido trabalha fora e ela se encarrega de tratar \n\n216 leit\u00f5es para engorda. Para ela \u201ca cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o para os \n\nagricultores, porque s\u00f3 produzir leite n\u00e3o tem como sobreviver, o pre\u00e7o oscila muito. \n\nO esterco produzido \u00e9 colocado nas esterqueiras para n\u00e3o poluir os rios e depois a \n\ngente espalha nas lavouras. \u00c9 um \u00f3timo adubo\u201d. \n\nUma das exig\u00eancias para firmar parcerias \u00e9 de que o produtor possua \n\ninstala\u00e7\u00f5es adequadas, al\u00e9m de esterqueiras ou bioesterqueiras para \n\narmazenamento dos dejetos.  \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\n Figura 26: Esterqueira de uma propriedade, dezembro de 2005. \n\n \nA figura mostra uma esterqueira, que consiste num reservat\u00f3rio para \n\narmazenar res\u00edduos. \u00c9 um espa\u00e7o que aumenta a velocidade da degrada\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que o per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o dos microrganismos \u00e9 uma das etapas mais \n\ndemoradas e neste processo prevalecem as bact\u00e9rias anaer\u00f3bias, em fun\u00e7\u00e3o da alta \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica no dejeto bruto.  \n\n Apesar de representar uma alternativa que ameniza alguns impactos \n\nambientais negativos relacionados ao destino dos dejetos, por outro lado pode \n\ncontribuir para a contamina\u00e7\u00e3o ambiental, porque al\u00e9m eliminar gases \u00e0 atmosfera, \n\n\n\n \n \n\n \n\n182 \n\n \n\napresenta altos n\u00edveis de bact\u00e9rias, inviabilizando sua aplica\u00e7\u00e3o em hortali\u00e7as, al\u00e9m \n\nda elimina\u00e7\u00e3o gases, principalmente metano. \n\nDesses reservat\u00f3rios s\u00e3o retirados os res\u00edduos em forma l\u00edquida e espalhados \n\nnas lavouras como adubo, o que observei no munic\u00edpio de Santo Cristo. Apesar de \n\nser uma op\u00e7\u00e3o de baixo custo para pequenos agricultores que possuem \u00e1reas \n\nagricult\u00e1veis substituindo o adubo sint\u00e9tico, se n\u00e3o acompanhada por t\u00e9cnicos, pode \n\ntrazer problemas de contamina\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua. Tamb\u00e9m existem propriedades \n\nem que as instala\u00e7\u00f5es onde os animais s\u00e3o criados n\u00e3o oferecem as m\u00ednimas \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais, o que mostra a figuras 27 e 28. \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura  27: Ambiente onde s\u00e3o criados su\u00ednos  na regi\u00e3o 2007. \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \nFigura 28: Granja de Su\u00ednos de Santo Cristo. \n\n\n\n \n \n\n \n\n183 \n\n \n\n Em algumas propriedades observei falta de cuidado nos espa\u00e7os onde s\u00e3o \n\ncriados os animais, o que pode contribuir \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as dos animais e \n\ndas pessoas que entram em contato com os mesmos.  \n\nSegundo NS, \u201cos dejetos apresentam uma riqueza de nutrientes, \n\nprincipalmente ur\u00e9ia que pode ser colocada na cultura do milho. Muitos fazem ra\u00e7\u00e3o \n\ndo pr\u00f3prio dejeto. Por outro lado, tem gente que diz que o esterco na pastagem \n\npode transmitir doen\u00e7as aos animais\u201d. \n\nA intensa cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em sistema de confinamento tem sido uma \n\npreocupa\u00e7\u00e3o dos ambientalistas n\u00e3o s\u00f3 do Brasil, mas em diferentes partes do \n\nmundo. Em 2000, o presidente da Alian\u00e7a Guardi\u00e3 da \u00c1gua nos Estados Unidos, \n\nRobert F. Kennedy Jr. lan\u00e7ou uma investida contra as grandes cria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos da \n\nAm\u00e9rica, considerando que grande n\u00famero de animais \u00e9 colocado em espa\u00e7o \n\nreduzido e os res\u00edduos gerados comprometem o ambiente. Para se ter uma id\u00e9ia das \n\ndimens\u00f5es do problema, Barlow; Clarke (2003), informam que: \n\n \n[...] para confinar grandes n\u00fameros de su\u00ednos em pequenos engradados \nnessas fazendas-ind\u00fastrias, um dos m\u00e9todos usado \u00e9 negar-lhes forra\u00e7\u00e3o \npara que seu adubo possa ser liquidificado, facilitando a manipula\u00e7\u00e3o. Esse \nadubo liquidificado, por sua vez, tem permiss\u00e3o [sic] para ir ao encontro de \nfluxos e vazar em \u00e1guas subterr\u00e2neas, emitindo gases t\u00f3xicos [...] Empresas \nsemelhantes tamb\u00e9m est\u00e3o se organizando no Canad\u00e1 pelos fazendeiros e \ncidad\u00e3os em comunidades rurais que temem que sua \u00e1gua subterr\u00e2nea seja \nseriamente amea\u00e7ada por res\u00edduos t\u00f3xicos gerados por essas modernas \ncria\u00e7\u00f5es de su\u00ednos. Al\u00e9m disso, essas instala\u00e7\u00f5es s\u00e3o cru\u00e9is \u201dcampos de \nconcentra\u00e7\u00e3o animal\u201d, onde os su\u00ednos n\u00e3o podem caminhar ou se mover \n(2003, p. 234). \n\n  \n\nNas granjas de su\u00ednos visitadas, observei que os animais, realmente s\u00e3o \n\npresos em pequenos espa\u00e7os com pisos de concreto e sem palha. A limpeza desses \n\nespa\u00e7os implica na utiliza\u00e7\u00e3o de grande quantidade de \u00e1gua, que se mistura aos \n\ndejetos tornando-os ainda mais dilu\u00eddos, e em muitas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o lan\u00e7ados nos \n\ncursos de \u00e1gua. Observei os animais criados nesses ambientes, realmente s\u00e3o presos \n\nestressados, mas n\u00e3o s\u00e3o mais chamados, devido a essa higieniza\u00e7\u00e3o, de porcos e \n\nsim de su\u00ednos. Este problema existe e a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos est\u00e1 se expandindo na \n\nregi\u00e3o, apesar da exist\u00eancia de leis de prote\u00e7\u00e3o ambientais que exigem o \n\nlicenciamento, por\u00e9m isso n\u00e3o garante que n\u00e3o ocorra contamina\u00e7\u00e3o ambiental.Um \n\ncasal que cria su\u00ednos em Nova Candel\u00e1ria manifestou-se sua preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\n\n\n \n \n\n \n\n184 \n\n \n\nprolifera\u00e7\u00e3o de insetos. \u201cTem dias que a gente n\u00e3o consegue almo\u00e7ar, fazer um \n\nchurrasco no domingo, nem se fale, tem muita mosca, porque o esterco n\u00e3o \u00e9 \n\ntratado\u201d (CASAL B).  \n\nAl\u00e9m disso, o casal falou de freq\u00fcentes doen\u00e7as que ocorrem nos animais. \u201cOs \n\nanimais s\u00e3o medicados com antibi\u00f3ticos, mas n\u00e3o tem resolvido, a gente aumenta a \n\ndose e n\u00e3o cura. N\u00f3s come\u00e7amos a trat\u00e1-los com rem\u00e9dios caseiros\u201d.  \n\nPreocupada com tal situa\u00e7\u00e3o indagou: ser\u00e1 que as doen\u00e7as desses animais \n\nn\u00e3o passam pra gente?\u201d. \n\nNa verdade, a prolifera\u00e7\u00e3o de insetos pode disseminar muitas doen\u00e7as como a \n\nmeningite, a c\u00f3lera etc. comprometendo a sa\u00fade das pessoas e tamb\u00e9m dos \n\nanimais, al\u00e9m de outras. \n\nEm Nova Candel\u00e1ria conversei tamb\u00e9m com uma senhora aqui chamada (IH), \n\nque possui um a \u00e1rea de 10 hectares de terra, diversifica culturas; tem 35 cabe\u00e7as \n\nde gado leiteiro; cria 480 cabe\u00e7as de su\u00ednos na fase terminal, em parceria com uma \n\nempresa da cidade. Para ela, existem problemas ambientais relacionados com a \n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos, \u201cmas hoje a EMATER e a Prefeitura Municipal exigem que a gente \n\nproteja o meio ambiente, temos a sala de compostagem, usamos luvas e m\u00e1scaras \n\npara lidar com os animais que morrem\u201d. \n\nNo munic\u00edpio de Independ\u00eancia, visitei tr\u00eas moradores pr\u00f3ximos ao rio Santa \n\nRosa. S\u00e3o pequenos propriet\u00e1rios que continuam criando animais por conta pr\u00f3pria; \n\nalguns comercializam a carne; outros produzem somente para o consumo.  \n\nPara minha alegria, um desses moradores foi meu aluno no curso prim\u00e1rio no \n\nin\u00edcio de minha carreira profissional. Ficou muito feliz com minha visita e conversou \n\nmuito sobre seus animais e os cuidados com a \u00e1gua. \u201cAnos passados quando algu\u00e9m \n\nfalava que a \u00e1gua podia faltar eu n\u00e3o acreditava. Hoje penso diferente, veja os \n\nbanhados, est\u00e3o tudo secando\u201d. E acrescentou: \u201cno rio Santa Rosa tinha muita \u00e1gua \n\ne bastantes peixes, hoje nem adianta pescar, at\u00e9 a \u00e1gua diminuiu e sempre est\u00e1 suja \n\n(PB). \n\nPerguntei a ele qual seria a poss\u00edvel causa de tudo isso. Respondeu-me nestes \n\ntermos: \u201cn\u00f3s n\u00e3o cuidamos da natureza, se usa muito veneno; pulverizadores s\u00e3o \n\nlavados nos rios e se planta at\u00e9 nas barrancas, n\u00e3o existe mais mato perto dos rios\u201d.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n185 \n\n \n\nSobre su\u00ednos destacou que cria animais para consumo da fam\u00edlia e vende \n\nsomente o excedente. Crio \u201cjavali e porco preto, segundo ele \u201cs\u00e3o animais mais \n\npuros, mais f\u00e1cil de criar e a carne \u00e9 melhor\u201d. \n\nContinuou dizendo: \u201caproveito os dejetos como adubo. Isso n\u00e3o tem custo e \u00e9 \n\nmelhor para enriquecer o solo\u201d (PB). \n\nCom outra entrevistada (SC), moradora nas proximidades do rio Santa Rosa, \n\npor j\u00e1 ser minha conhecida, me senti muito \u00e0 vontade para conversar com ela. \n\nEntretanto, uma breve leitura do ambiente possibilitou-me observar que os galp\u00f5es \n\nonde s\u00e3o criados os animais (su\u00ednos) localizam-se nas barrancas do rio, ou seja, nas \n\n\u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o permanente e os res\u00edduos s\u00e3o lan\u00e7ados diretamente no rio. \n\nFalei dos objetivos de minha pesquisa e num primeiro momento lhe perguntei \n\nsobre as altera\u00e7\u00f5es ambientais decorrentes da cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos; o porqu\u00ea do \n\ncrescimento desta modalidade econ\u00f4mica na regi\u00e3o e o destino dos dejetos. \n\nRespondeu-me: \u201cn\u00f3s continuamos criando porco somente para gasto, pra fam\u00edlia\u201d.  \n\nPara ela, \u201cas pessoas voltaram a criar su\u00ednos porque a regi\u00e3o empobreceu \n\nmuito plantando somente soja e trigo. Os jovens n\u00e3o t\u00eam mais o que fazer na \n\ncol\u00f4nia\u201d (SC). Na verdade, na regi\u00e3o o \u00eaxodo rural foi uma das caracter\u00edsticas dos \n\nanos 1970-1980. \n\nSobre o \u00eaxodo rural, Capra (2002) destaca que com a introdu\u00e7\u00e3o de novos \n\nprodutos qu\u00edmicos, aliados \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o da lavoura passou-se a consumir de forma \n\nintensiva a energia, favorecendo os grandes fazendeiros e agroind\u00fastrias munidas de \n\ncapital suficiente para explorar a terra. Isso possibilitou a expuls\u00e3o de fam\u00edlias \n\ntradicionais no mundo inteiro, v\u00edtimas da Revolu\u00e7\u00e3o Verde, que tiveram que sair das \n\n\u00e1reas rurais, engrossando as massas de empregados nas cidades. \n\nMinha entrevistada falou tamb\u00e9m que \u201choje tudo \u00e9 muito diferente. A \u00e1gua do \n\nrio n\u00e3o d\u00e1 para beber como tempo atr\u00e1s, al\u00e9m de suja, pode ter veneno, adubos e \n\noutras coisas mais\u201d. \n\nContinuando as investiga\u00e7\u00f5es conversei tamb\u00e9m com o agr\u00f4nomo (MC) sobre \n\na expans\u00e3o da suinocultura e conseq\u00fc\u00eancias ao ambiente. Assim manifestou-se: \n\n \nO que eu tenho observado na regi\u00e3o \u00e9 que os agricultores come\u00e7aram a \ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos h\u00e1 mais ou menos dez anos atr\u00e1s. Nessa \u00e9poca, n\u00e3o \ntinham conhecimento do Licenciamento Ambiental para construir seus \nmangueir\u00f5es de su\u00ednos. Geralmente, se localizam nas \u00e1reas pr\u00f3ximas aos \n\n\n\n \n \n\n \n\n186 \n\n \n\nrios, riachos e grande parte das constru\u00e7\u00f5es de pocilgas tamb\u00e9m foram \nconstru\u00eddas \u00e0 beira de riachos dentro da \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o permanente. \nOs criadores de su\u00ednos n\u00e3o foram orientados com rela\u00e7\u00e3o a isso. Por isso, a \ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos tem sido preocupa\u00e7\u00e3o das entidades ambientais (MC). \n\n  \n\nSobre as modifica\u00e7\u00f5es no ambiente natural da baci a destacou que: \n\n \nA suinocultura modificou o ambiente natural da bacia sim e, muito. O \ndiagn\u00f3stico da FEPAM mostrou que as \u00e1guas da bacia do Turvo est\u00e3o \ncontaminadas pelo lan\u00e7amento de efluentes (dejetos de su\u00ednos) nos rios, o \nque exige a adequa\u00e7\u00e3o desses agricultores para evitar que a polui\u00e7\u00e3o \ncontinue. Na cidade de Tr\u00eas Passos, anos atr\u00e1s, a popula\u00e7\u00e3o ficou sem \u00e1gua \npelo lan\u00e7amento de dejetos por uma empresa que cria su\u00ednos e lan\u00e7a os \ndejetos no rio que abastece a cidade. Os dejetos ter\u00e3o que ser tratados. Um \ndos tratamentos adequados \u00e9 atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de esterqueiras ou de \nbiodigestores para evitar que os dejetos de su\u00ednos venham a contaminar a \n\u00e1gua de nossos rios, vertentes ou os len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos (MC). \n\n  \n\nA polui\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 significativamente agravada em decorr\u00eancia dos \n\ndejetos su\u00ednos. Isso acontece quando esse res\u00edduo \u00e9 lan\u00e7ado aos recursos h\u00eddricos \n\nintencional, ou acidentalmente, por transbordamento de estruturas de armazenagem \n\n(esterqueira), ou quando aplicados nas lavouras ou pastagens pr\u00f3ximas a nascentes, \n\nrios e c\u00f3rregos.  \n\nNa verdade, a capacidade de polui\u00e7\u00e3o dos dejetos de su\u00ednos \u00e9 muito superior \n\na de outras esp\u00e9cies. Se atingirem os corpos h\u00eddricos, sem tratamento pr\u00e9vio, ou \n\nutilizado como fertilizantes nas lavouras, antes de passar pelo processo de \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o, podem produzir efeitos nefastos ao ambiente. \n\nNeste sentido, o lan\u00e7amento dos efluentes n\u00e3o tratados, pode causar v\u00e1rias \n\ndoen\u00e7as como, por exemplo, verminoses, alergias, hepatite, al\u00e9m de outras. \n\nTamb\u00e9m podem causar morte de peixes e de outros animais, toxicidade em plantas \n\ne eutrofiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\nComo j\u00e1 mencionei, o odor desagrad\u00e1vel dos dejetos causa desconforto \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o e criam condi\u00e7\u00f5es \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de insetos, al\u00e9m do mau cheiro. Esse tipo \n\nde polui\u00e7\u00e3o decorre da evapora\u00e7\u00e3o dos compostos vol\u00e1teis: am\u00f4nia, metano, \u00e1cidos \n\ngraxos vol\u00e1teis, etanol, propanol, al\u00e9m de outros.  \n\nNeste contexto, \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia o armazenamento e \n\ntratamento adequados dos dejetos su\u00ednos para evitar que os problemas existentes se \n\nacentuem ainda mais. \n\n\n\n \n \n\n \n\n187 \n\n \n\nEm Santo Cristo conversei com um criador aut\u00f4nomo de su\u00ednos em \n\nconfinamento, que j\u00e1 experimentou a cria\u00e7\u00e3o em parceira com uma empresa da \n\nregi\u00e3o. Entrevistei o casal sobre os processos produtivos desta modalidade \n\necon\u00f4mica.  \n\nPara ele, \u201c[...] a suinocultura n\u00e3o agrega valor econ\u00f4mico, d\u00e1 somente para \n\nsobreviver. Antes eu tinha parceira com uma empresa da regi\u00e3o, mas acho mais \n\nvantagem trabalhar de forma independente, somente com a fam\u00edlia\u201d (CL). \n\nQuando questionado sobre problemas ambientais decorrentes da cria\u00e7\u00e3o de \n\nsu\u00ednos, destacou que \u201co esterco \u00e9 um grande poluidor da \u00e1gua. Quem faz a an\u00e1lise \n\nda \u00e1gua perto dos chiqueiros encontra coliformes fecais. Nos \u00faltimos tempos \n\ndiminu\u00edram os problemas de contamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas por dejetos de su\u00ednos, porque \n\nas pessoas s\u00e3o obrigadas a adequar suas propriedades\u201d. \n\nPor outro lado, lembrou que \u201cquem tem \u00e1rea maior pode utilizar os dejetos \n\ncomo adubo, que pela sua composi\u00e7\u00e3o apresenta riqueza de nutrientes, mas n\u00e3o \n\npode sobrecarregar o solo\u201d. \n\nNa sua propriedade, o manejo dos dejetos \u00e9 atrav\u00e9s esterqueiras fechadas \n\npara impedir vazamentos para os len\u00e7\u00f3is de \u00e1gua e tamb\u00e9m evitar que os gases \n\nsejam liberados para o ambiente. \u201cEm tr\u00eas a quatro meses o esterco se transforma \n\nem adubo\u201d (CL). \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 29: Propriedade de Santo Cristo, 2007. \n\n\n\n \n \n\n \n\n188 \n\n \n\n \n\nO contato com os diferentes sujeitos evidencia que ocorrem formas \n\ndiferenciadas de rela\u00e7\u00e3o com o ambiente, tanto em termos de processos produtivos \n\nde su\u00ednos, quanto na percep\u00e7\u00e3o dos problemas ambientais decorrentes. Logo, os \n\nsujeitos produzem saberes sobre a natureza decorrentes das diferentes formas de \n\nintera\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o que t\u00eam desta. \n\n  \n\n4. 2.5. Leitura de Paisagens \n\n \n\n A leitura de paisagens ajuda na identifica\u00e7\u00e3o de potencialidades e de \n\nproblemas ambientais. \u00c9 uma possibilidade de exercitar \u201cpasseios de olhares\u201d. \n\nMesmo antes de iniciar esta investiga\u00e7\u00e3o, uma de minhas op\u00e7\u00f5es de lazer \u00e9 andar \n\npelas margens de rios como nos tempos de minha inf\u00e2ncia, fazer caminhadas \n\necol\u00f3gicas, contemplar paisagens, ouvir o barulho das \u00e1guas, sons dos animais e \n\ntamb\u00e9m detectar o poder da interven\u00e7\u00e3o humana nesses ecossistemas. \n\nApesar desses passeios ainda, conhe\u00e7o pouco sobre os rios da regi\u00e3o. Nos \n\nanos 2005/2006 visitei alguns lugares e tirei fotos de nascentes e de trechos de rios \n\npara inserir nesta tese tendo como principal objetivo documentar alguns lugares por \n\nonde naveguei.  \n\nA imagem \u00e9 uma forma de comunica\u00e7\u00e3o. As estruturas visuais encerram \n\nsentidos como as estruturas ling\u00fc\u00edsticas, mas existe uma diferen\u00e7a entre a imagem e \n\na palavra, porque se originam de processos mentais distintos. \n\n  Todas as fotos contidas neste documento apresentam informa\u00e7\u00f5es muito \n\nimportantes, principalmente do ponto de vista ambiental. Entretanto, a interpreta\u00e7\u00e3o  \n\nimagens \u00e9 pessoal, ou seja, cada sujeito percebe e as interpreta de acordo com suas \n\nviv\u00eancias e vis\u00f5es de mundo.  \n\nQuando observo a figura 30, num primeiro momento, meu desejo \u00e9 olhar e \n\ncontemplar a imagem, o que me leva a estabelecer rela\u00e7\u00f5es, entre o que vejo e o \n\nque representa para mim. \u00c9 uma paisagem com aspecto de abandono, solid\u00e3o e com \n\nsinas de descuido. A \u00e1gua apresenta aspecto avermelhado e gorduroso, que pode \n\nser em fun\u00e7\u00e3o do tipo de solo.  \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n189 \n\n \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 30: Nascente do Rio Santa Rosa, 2005. \n\n \n\n Logo abaixo da nascente existe um a\u00e7ude que marca o in\u00edcio do rio Santa \n\nRosa. O rio come\u00e7a fr\u00e1gil e vai seguindo seu percurso, reabastecido pelos seus \n\nafluentes e recebendo cargas de res\u00edduos, principalmente de origem agropecu\u00e1ria e, \n\ndependendo de suas caracter\u00edsticas, vai se auto-depurando. \n\nSegundo o C\u00f3digo Florestal Brasileiro, uma nascente deve ter vegeta\u00e7\u00e3o numa \n\n\u00e1rea com raio de 50 metros. Observei diretamente esse lugar e mesmo a foto mostra \n\numa muito escassa vegeta\u00e7\u00e3o para garantir vida no ecossistema e recuperar as \n\nnascentes, fazendo com que aumente a quantidade de \u00e1gua. \n\n  \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 31: Nascente do Rio Santa Rosa, munic\u00edpio de Catu\u00edpe, 2005. \n\n\n\n \n \n\n \n\n190 \n\n \n\n \n\nA imagem (figura 31) mostra uma pequena lagoa com poucas \u00e1rvores. Num \n\nplano mais alto tem uma planta\u00e7\u00e3o, provavelmente de soja ou trigo e algumas \n\n\u00e1rvores solit\u00e1rias. A foto foi produzida num dia ensolarado, o que me leva a associar \n\ncom a import\u00e2ncia da \u00e1rvore como lugar de sombra e descanso. \n\nObservando com aten\u00e7\u00e3o a imagem identifico problemas ambientais \n\nrelacionados com a ocupa\u00e7\u00e3o do solo: monocultura de soja, uso de agrot\u00f3xicos, falta \n\nde vegeta\u00e7\u00e3o nas nascentes, assoreamento de rios, al\u00e9m de outras a\u00e7\u00f5es que \n\nimpactam o ambiente. No meu imagin\u00e1rio, esse lugar j\u00e1 foi povoado por vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnativa.  \n\nA imagem foi produzida por ocasi\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de uma visita para \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das nascentes dos rios Santa Rosa e Comandai \u2013 que se localizam no \n\nmunic\u00edpio de Catu\u00edpe. Na oportunidade, contei com a colabora\u00e7\u00e3o de um morador, \n\nque preferiu n\u00e3o se identificar, mas relatou algumas hist\u00f3rias, principalmente em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao rio Comandai. Disse ele: \u201cComo voc\u00eas est\u00e3o vendo, a nascente desse rio \n\nfoi invadida pelas lavouras. Mesmo que existam leis que pro\u00edbam a derrubada de \n\n\u00e1rvores perto dos rios, os granjeiros n\u00e3o respeitam a natureza, mas ela aparece em \n\noutro lugar\u201d.  \n\nPara localizar a nascente do Rio Santa Rosa e a do rio Comandai, contei com a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o de um morador, que preferiu n\u00e3o se identificar, mas relatou algumas \n\nhist\u00f3rias, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao rio Comandai. Disse ele: \u201cComo voc\u00eas est\u00e3o \n\nvendo, a nascente desse rio foi invadida pelas lavouras. Mesmo que existam leis que \n\npro\u00edbam a derrubada de \u00e1rvores perto dos rios, os granjeiros n\u00e3o respeitam a \n\nnatureza, mas ela aparece em outro lugar\u201d.  \n\nE acrescentou: \u201ceu moro aqui h\u00e1 muitos anos e sempre me preocupei com os \n\nrios, mas aqui s\u00e3o grandes plantadores de soja que t\u00eam muito poder. S\u00f3 querem \n\nsaber do dinheiro\u201d. Disse tamb\u00e9m que \u201cem tempos passados denunciou que \n\naterraram com pedras uma nascente e foi amea\u00e7ado\u201d. \n\n Continuei conversando com esse senhor e perguntei-lhe: como era o rio antes \n\nda expans\u00e3o das lavouras? Ele respondeu-me: \u201cPerto deste rio tinha muito mato, \n\nmas tudo virou lavoura, vejam a nascente que at\u00e9 mudou de lugar. Ainda t\u00eam \n\nlugares lindos perto daqui, como a cascata do Rio Comandai\u201d. \n\n\n\n \n \n\n \n\n191 \n\n \n\nTalvez por falta de informa\u00e7\u00f5es muitas pessoas se sentem donas de nascentes \n\ne dos rios. Entretanto, no que se refere \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o, em nosso pa\u00eds, n\u00e3o existem \n\n\u00e1guas particulares. Mesmo as nascentes que se localizem entre os limites de uma \n\npropriedade privada, assim como rios que servem de limites entre duas propriedades \n\nprivadas, o uso das suas \u00e1guas \u00e9 subordinado aos interesses p\u00fablicos. \n\nPor outro lado, a privatiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas j\u00e1 vem acontecendo em v\u00e1rias partes \n\ndo mundo, seja pelas ind\u00fastrias, na produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua engarrafada, al\u00e9m de outros \n\nsetores. Para Loureiro (2004), a explora\u00e7\u00e3o desse mercado ocorre em situa\u00e7\u00f5es \n\nabsurdas como a explora\u00e7\u00e3o privada das reservas de \u00e1gua subterr\u00e2neas na \u00cdndia por \n\numa multinacional do ramo de refrigerantes, inviabilizando a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola pela \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o do solo, acentuando a pobreza da popula\u00e7\u00e3o daquele local. \n\nPor outro lado, Petrella (2004) diz que ningu\u00e9m sabe o que a ind\u00fastria da \n\n\u00e1gua reserva para o futuro. Entretanto, \u00e9 evidente que se deixarmos a \u00e1gua nas \n\nm\u00e3os dessas grandes corpora\u00e7\u00f5es (Nestl\u00e9, Coca-cola, Vivendi, Danone etc.) podem \n\nocorrer novas e ferozes batalhas entre as companhias de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce,  \n\nas corpora\u00e7\u00f5es de v\u00e1rias utilidades p\u00fablicas que se combinam como, por exemplo: \n\n\u00e1gua, telecomunica\u00e7\u00f5es, g\u00e1s, eletricidade e obras p\u00fablicas, e os engarrafadores de \n\n\u00e1gua e refrigerantes.  \n\n  \n\n \nFonte: Meller, 2007.  \n\nFigura 32: Nascente do Rio Comanda\u00ed, munic\u00edpio de Catu\u00edpe. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n192 \n\n \n\n A imagem (Figura 32) mostra um banhado, cercado por capinzais e de \n\nlavouras.  Imagino que esse lugar j\u00e1 foi povoado por grandes \u00e1rvores e tamb\u00e9m por \n\nanimais. Observando-a, a primeira id\u00e9ia que tenho \u00e9 de fragilidade e ao mesmo \n\ntempo de for\u00e7a, porque diante das interven\u00e7\u00f5es humanas a nascente resiste e suas \n\n\u00e1guas s\u00e3o l\u00edmpidas e transparentes. Mesmo que a \u00e1gua seja transparente n\u00e3o \n\nsignifica que seja pot\u00e1vel, porque sendo cercada por grandes lavouras, poder\u00e1 estar \n\npolu\u00edda por agrot\u00f3xicos. \n\n \nFonte: Meller, 2007. \n\nFigura 32: Cascata do Rio Comandai, divisa de Giru\u00e1 com Santo \u00c2ngelo, \n\n2005. \n\nA cascata do rio Comanda\u00ed \u00e9 um apelo ao sensorial, pela sua beleza natural e \n\nrara. Esta foto me chama \u00e0 emo\u00e7\u00e3o, pela presen\u00e7a da \u00e1gua cercada de vegeta\u00e7\u00e3o,  \n\nse apresenta como for\u00e7a e poder de cria\u00e7\u00e3o das diferentes formas de vida. \u00c9 um \n\ndeleite para os olhos e ao mesmo tempo um convite a um passeio imagin\u00e1rio, onde \n\nou\u00e7o o barulho das \u00e1guas, o canto dos p\u00e1ssaros e a neblina a me tocar.  \n\nAl\u00e9m disso, a imagem da cascata me faz pensar sobre a import\u00e2ncia de \n\nolharmos o rio n\u00e3o como um simples curso de \u00e1gua, ou lugar para lan\u00e7amento de \n\nefluentes, corpo receptor dos mais diferentes rejeitos. Mas olhar o rio numa vis\u00e3o \n\nsist\u00eamica e hol\u00edstica, considerando-o como elemento estruturante da paisagem, um \n\necossistema onde diferentes formas de vida se mant\u00eam e se desenvolvem. Cada rio \n\n\n\n \n \n\n \n\n193 \n\n \n\ntem sua individualidade. Assim, seu leito (da nascente \u00e0 foz) e suas margens, da \n\nmontante \u00e0 jusante t\u00eam caracter\u00edsticas pr\u00f3prias e sua hist\u00f3ria. \n\nUma cascata n\u00e3o tem pre\u00e7o no mercado convencional, mas possui valor em \n\nfun\u00e7\u00e3o de sua beleza, pela possibilidade das pessoas utiliz\u00e1-la como lazer; valor \n\nest\u00e9tico, simb\u00f3lico, al\u00e9m de outros aspectos. A\u00ed reside a import\u00e2ncia de saber cuid\u00e1-\n\nla.  \n\nApesar dos impactos negativos destacados at\u00e9 aqui, vale registrar que na \n\nregi\u00e3o existem experi\u00eancias de gest\u00e3o das \u00e1guas muito significativas lideradas por \n\nPrefeituras Municipais, por Educadores Ambientais, pelas Universidades, pelo Comit\u00ea \n\nda Bacia, al\u00e9m de outros atores sociais, que vale \u00e0 pena resgatar, dignas de \n\ndivulga\u00e7\u00e3o. \n\nAqui vale registrar o Encontro pelas \u00c1guas realizado todos os anos  nos rios \n\nComanda\u00ed, Santo Cristo, Buric\u00e1 e Turvo. S\u00e3o eventos que mobilizam diferentes \n\nsegmentos da sociedade para pensar sobre a realidade das \u00e1guas.  \n\n \n\n4.2.6 Conversando com a popula\u00e7\u00e3o ribeirinha sobre o rio e seu entorno. \n\n \n\nA hist\u00f3ria dos rios est\u00e1 vinculada a nossa hist\u00f3ria de vida, tanto no que se \n\nrefere ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m aos mitos, valores e refer\u00eancias \n\nrelacionadas \u00e0 \u00e1gua. Nas civiliza\u00e7\u00f5es antigas, o rio \u00e9 referenciado \u201c[...] n\u00e3o s\u00f3 como \n\nelemento de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, associado aos conceitos de unifica\u00e7\u00e3o e \n\ntamb\u00e9m de separa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, como ainda de matriz m\u00edtica e simbolismo \n\nsagrado e de profano, puro e impuro\u201d (SARAIVA, 1988, p. 50). \n\nPara dar uma id\u00e9ia o quanto os rios s\u00e3o referenciados em termos de uso e de \n\nsimbologia deste os tempos mais remotos da hist\u00f3ria da humanidade, transcrevo um \n\nexcerto do Livro do G\u00eanesis: \n\n \nUm rio nascia no \u00c9den para regar o jardim, dividia-se em seguida em quatro \nbra\u00e7os. O nome do primeiro \u00e9 Fison, e \u00e9 aquele que contorna toda a regi\u00e3o \nde \u00c9vilat, onde se encontra o ouro (O ouro dessa regi\u00e3o \u00e9 puro; encontra-se \nali o bd\u00e9lio e a pedra \u00f4nix). O nome do segundo rio \u00e9 Gheon, e \u00e9 aquele que \ncontorna toda a regi\u00e3o de Cusch. O nome do terceiro rio \u00e9 Tigre, que, corre \nao oriente da Ass\u00edria. O quarto rio \u00e9 o Eufrates (GENESIS, 2:10-14). \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n194 \n\n \n\n Assim, o rio \u00e9 um dos elementos de organiza\u00e7\u00e3o espacial dotado de valor \n\necon\u00f4mico, simb\u00f3lico e social. Dependendo de suas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 um dos lugares \n\npreferido para nosso lazer. A intera\u00e7\u00e3o com pessoas me fez associar a ocorr\u00eancia de \n\nestiagens e de cheias dos \u00faltimos anos com supersti\u00e7\u00f5es, mitos e temores. Muitos \n\npovos ainda conservam essa cultura atribuindo fen\u00f4menos da natureza de car\u00e1ter \n\nnatural ou decorrente das interven\u00e7\u00f5es humana como castigo dos deuses. Por outro \n\nlado, tem sido um lugar para depositar o que se quer longe dos olhos. \n\n Dona \u201cMR\u201d mora perto do rio Santo Cristo. Todos os dias faz a medi\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel da \u00e1gua do rio e fornece esses dados \u00e0 FEPAM. Conversei com ela sobre o rio. \n\nNo in\u00edcio de nossa conversa mostrou-se preocupada com este rio, porque \u201cQuase \n\ntodos os dias observo gente jogando lixo em seu leito. N\u00e3o s\u00e3o as pessoas que \n\nmoram aqui, porque \u00e9 feito um trabalho de conscientiza\u00e7\u00e3o na escola e tamb\u00e9m pela \n\ncatequese\u201d. E acrescentou: \u201cmuitas madames vem de Santa Rosa e de outros \n\nlugares com o carro cheio de jogam tudo no rio\u201d. \n\n \u201cTN\u201d tamb\u00e9m mora pr\u00f3ximo ao rio. Lembra dos tempos de inf\u00e2ncia quando \n\ntomava banho no rio Santo Cristo. \u201cHoje o rio n\u00e3o \u00e9 mais como antigamente, n\u00e3o d\u00e1 \n\npara arriscar em entrar em contato com a \u00e1gua, porque podemos ficar doen\u00e7as, mas \n\nainda vejo crian\u00e7as brincando na \u00e1gua, o que me preocupa\u201d.  \n\n Falou tamb\u00e9m que \u201cnos \u00faltimos anos usa-se veneno para tudo, e esse veneno \n\n\u00e9 certo que vai parar nos rios. A gente n\u00e3o sabe o vai acontecer com a qualidade da \n\n\u00e1gua\u201d. \n\n Tamb\u00e9m visitei um morador pr\u00f3ximo ao ponto de capta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pela \n\nCORSAN no Rio Santo Cristo, com o objetivo de observar o rio e conversar com as \n\npessoas. Na ocasi\u00e3o, uma de minhas orientandas do Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e \n\nGest\u00e3o Ambiental estava realizando um trabalho sobre Bioindicadores de Polui\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental no Rio Santo Cristo, por isso acompanhou-me na visita.  \n\n Na sombra de uma \u00e1rvore estavam quatro pessoas. Cumprimentamos os \n\npresentes e falamos dos objetivos de nossa visita e come\u00e7amos nossa conversa. \n\nInicialmente deu-me a impress\u00e3o que as pessoas que ali estavam ficaram com medo \n\nde nossa presen\u00e7a. Ao perguntarmos sobre as condi\u00e7\u00f5es das \u00e1guas do Rio Santo \n\nCristo, de imediato, a dona da casa afirmou: \u201cO rio est\u00e1 limpo. N\u00e3o tenho nada a \n\n\n\n \n \n\n \n\n195 \n\n \n\ndizer, porque todos cuidam do rio\u201d. E continuou \u201c[...] a gente n\u00e3o bebe a \u00e1gua do \n\nrio, temos um po\u00e7o e tamb\u00e9m vertente. Usam o rio para tomar banho\u201d (ES). \n\n Continuamos conversando, quando apareceu mais uma pessoa, que antes de \n\nnos cumprimentar perguntou: \u201cVoc\u00eas s\u00e3o do IBAMA, est\u00e3o fiscalizando\u201d? (EP). \n\nNovamente nos identificamos e apresentamos os objetivos de nossa presen\u00e7a \n\nnaquele local. Falou sobre o rio Santo Cristo, dizendo que \u201calguns anos atr\u00e1s deu \n\numa mortandade de peixes. Dizem que foi por causa dos venenos, mas hoje a \u00e1gua \n\ndo rio est\u00e1 muito boa\u201d. \n\n Nessa resid\u00eancia me senti pouco \u00e0 vontade. As pessoas demonstraram  \n\nestranhamento com a nossa presen\u00e7a, mesmo que tent\u00e1ssemos deix\u00e1-los \u00e0 vontade \n\npara falar. O sil\u00eancio da maioria das pessoas de certa forma me perturbou, o que me \n\nlevou a buscar argumentos que justificassem o sil\u00eancio. \n\nPor sermos estranhas \u00e0quele ambiente, as pessoas n\u00e3o se sentiram \u00e0 vontade \n\npara conversar conosco, e tamb\u00e9m por se sentirem vigiados.  \n\nMesmo que na regi\u00e3o de abrang\u00eancia da bacia esteja muito presente uma \n\nforte liga\u00e7\u00e3o entre rural e urbano, acredito que as pessoas que vivem h\u00e1 mais tempo \n\nno meio rural t\u00eam vis\u00f5es diferentes do ambiente. Utilizam suas terras e as pr\u00e1ticas \n\nde manejo dos recursos da natureza segundo suas percep\u00e7\u00f5es de ambiente.  \n\nNeste sentido concordo com Leff (2004), que assim diz: \n\n \nNos dias de hoje, a an\u00e1lise do di\u00e1logo de saberes n\u00e3o se limita a distinguir \nseus diferentes modos de apreens\u00e3o do real e seus poss\u00edveis paralelismos e \ncomplementaridades. A apropria\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do saber converteu-se no \nmeio para controlar e monopolizar o acesso \u00e0 natureza como fonte de \nriqueza (p. 275). \n\n \n\n Segundo o autor, \u201cas formas de conhecimento do real abrem formas de \n\nacesso e apropria\u00e7\u00e3o da natureza, n\u00e3o s\u00f3 no sentido gnosiol\u00f3gico, mas \n\necon\u00f4mico\u201d(p.276). Entretanto, penso que h\u00e1 possibilidades para recuperar os \n\nsaberes tradicionais, saberes que em outros tempos marcavam um lugar no mundo e \n\nn\u00e3o se unificavam em torno de uma ci\u00eancia, mas possivelmente eram orientados \n\npara a subsist\u00eancia e equil\u00edbrio ecol\u00f3gico do Planeta.  \n\nAssim finalizo este cap\u00edtulo, que apresentou o resultado das investiga\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas com homens e mulheres envolvidos com a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. Acredito que \n\nos saberes ambientais refletem a percep\u00e7\u00e3o que estes t\u00eam da natureza e daquilo que \n\n\n\n \n \n\n \n\n196 \n\n \n\npara eles \u00e9 tido como verdade. Neste sentido, existem projetos de gest\u00e3o ambiental \n\ndistintos. Aqueles que trabalham a terra, criam animais para a constru\u00e7\u00e3o de um \n\nprojeto de vida e procuram cuidar, principalmente do solo, da \u00e1gua e das florestas, \n\nvalendo-se dos saberes que foram sendo constru\u00eddos ao longo de sua exist\u00eancia. De \n\noutra forma, existem agricultores que al\u00e9m da agricultura, criam su\u00ednos em \n\nconfinamento. A eles cabe executar as a\u00e7\u00f5es coordenadas por empresas que se \n\ninserem no meio rural e coordenam o processo produtivo, utilizando o saber t\u00e9cnico-\n\ncient\u00edfico como condi\u00e7\u00e3o legitimadora de suas pr\u00e1ticas, mesmo que agridam o \n\nambiente. \n\n \n \n \n \n \n            \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n197 \n\n \n\n             \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n198 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n5 CONCLUINDO, LAN\u00c7ANDO E RECOLHENDO REDES ... \n \n\n \n\n \n\nEsta pesquisa investigou saberes de suinocultores relacionados ao \n\naproveitamento de res\u00edduos provenientes da suinocultura numa perspectiva para \n\npreservar os mananciais de \u00e1gua. Os narrativas e discursos indicam que as pessoas \n\nt\u00eam conhecimentos do potencial poluidor dos dejetos de su\u00ednos, quando atingem a \n\n\u00e1gua, por causarem a polui\u00e7\u00e3o e contamina\u00e7\u00e3o. Na medida do poss\u00edvel desenvolvem \n\na\u00e7\u00f5es para a gest\u00e3o dos res\u00edduos gerados. Alguns est\u00e3o se habilitando para atender \n\n\u00e0s exig\u00eancias do licenciamento ambiental junto aos \u00f3rg\u00e3os competentes, enquanto \n\nque outros gostariam de gerenciar ambientalmente suas propriedades, mas lhes \n\nfaltam recursos e conhecimentos para tal. \n\nAs an\u00e1lises dos dados auxiliaram na percep\u00e7\u00e3o de saberes ambientais que \n\nest\u00e3o sendo praticados/constru\u00eddos pelos sujeitos, que no embate entre os interesses \n\ninduzidos por empresas cujo mote \u00e9 o aumento da produtividade econ\u00f4mica em \n\ndetrimento dos recursos naturais, praticam e/ou resgatam saberes menos agressivos \n\nao ambiente.  \n\nPor outro lado, existem propriedades que n\u00e3o oferecem as m\u00ednimas condi\u00e7\u00f5es \n\nde higiene para cria\u00e7\u00e3o dos animais. H\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que as pessoas est\u00e3o \n\ncotidianamente expostas a ambientes prop\u00edcios \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de insetos e de outros \n\nfatores causadores de doen\u00e7as: ambientes sujos, dejetos expostos, grande \n\nquantidade de moscas, prolifera\u00e7\u00e3o de roedores, desperd\u00edcio de \u00e1gua, al\u00e9m de \n\noutros aspectos.   \n\nEm resposta aos questionamentos propostos nesta pesquisa, cabe destacar \n\nque os sujeitos que se envolvem com a cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos s\u00e3o pequenos e m\u00e9dios \n\nagricultores. Sentindo os efeitos negativos das frustra\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas da monocultura \n\nda soja foram atra\u00eddos por esta modalidade econ\u00f4mica como forma de sobreviv\u00eancia. \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n199 \n\n \n\nA maioria vive no meio rural, mantendo contato quase que direto com os su\u00ednos, \n\ncom o solo e com a \u00e1gua. S\u00e3o usu\u00e1rios do rio e manifestam preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nqualidade da \u00e1gua, do ar e do solo. Tamb\u00e9m h\u00e1 agricultores que desistiram da \n\ncria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos em parceiras com empresas que coordenam o processo produtivo \n\ne optaram para retomar a cria\u00e7\u00e3o por conta pr\u00f3pria, enquanto que t\u00eam grupos que \n\nresistem e continuam criando su\u00ednos na modalidade convencional. \n\nRegistro tamb\u00e9m algumas experi\u00eancias de gest\u00e3o ambiental desenvolvidas por  \n\nagricultores e agricultoras da regi\u00e3o como, por exemplo, a pequena propriedade do \n\nmunic\u00edpio de Tr\u00eas de Maio, que preocupada com as quest\u00f5es ambientais, \n\nprincipalmente com a qualidade da \u00e1gua, construiu um biodigestor, fornecendo \n\nenergia el\u00e9trica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e transformando os dejetos em adubo; a resist\u00eancia do \n\ngrupo de agricultores e agricultoras de Tuparend\u00ed em continuar ou retornar a cria\u00e7\u00e3o \n\nde su\u00ednos em sistema convencional resgatando ra\u00e7as mais rudes, em risco de \n\nextin\u00e7\u00e3o, pela imposi\u00e7\u00e3o de ra\u00e7as comercializadas por multinacionais; a pr\u00e1tica da \n\nagricultura familiar destacada pelos estudantes do Ensino M\u00e9dio; as feiras de \n\nprodutos org\u00e2nicos disseminadoras de saberes ambientais, que v\u00eam aumentando na \n\nregi\u00e3o, al\u00e9m de outras experi\u00eancias. \n\n No in\u00edcio desta tese destaquei a import\u00e2ncia de tecer redes de saberes \n\nambientais. Tecer \u00e9 o ponto de partida, mas n\u00e3o \u00e9 o suficiente. Parece-me \n\nfundamental avan\u00e7ar e lan\u00e7ar redes. Tamb\u00e9m j\u00e1 temos maturidade e n\u00e3o devemos \n\ndeixar de ousar: \u00e9 preciso tamb\u00e9m recolher redes. Talvez elas n\u00e3o venham, ainda, \n\nt\u00e3o prenhes como aquelas que se descrevem na b\u00edblia quando da narrativa da pesca \n\nmilagrosa. Assim sendo, o lan\u00e7amento e tamb\u00e9m o recolhimento de redes podem ser \n\ncaminhos para refletir e at\u00e9 meditar \u2013 e tamb\u00e9m agir \u2013 sobre como foram se \n\nconstituindo os problemas e conflitos ambientais no mundo contempor\u00e2neo. A \n\ncontamina\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que n\u00e3o \u00e9 um fato isolado dos demais aspectos do \n\nambiente, mas um n\u00f3 de uma rede. Deve haver comprometimento da qualidade da \n\n\u00e1gua, do solo, da floresta, das condi\u00e7\u00f5es de vida das pessoas, enfim \u00e9 um \n\ncomprometimento do ambiente como um todo. \n\nAl\u00e9m disso, uma bacia, ou uma regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica \u00e9, tamb\u00e9m, local primevo \n\nno lan\u00e7amento de redes para a faina da pesca, que tem como situa\u00e7\u00e3o mais ideal a \n\nexist\u00eancia de mananciais n\u00e3o polu\u00eddos para permitir o desenvolvimento de diferentes \n\n\n\n \n \n\n \n\n200 \n\n \n\nformas de vida. Neste sentido, \u00e9 importante a organiza\u00e7\u00e3o de diferentes atores \n\nsocais em torno de objetivos comuns para a gest\u00e3o das \u00e1guas. Busca-se o \n\ncomprometimento de cada ator no sentido de conhecer a realidade da bacia para \n\ndesenvolver a\u00e7\u00f5es concretas cujo prop\u00f3sito unificador seja melhorar das condi\u00e7\u00f5es \n\ndas \u00e1guas \u00e9 fundamental. A a\u00e7\u00e3o coletiva permite que se difundam outras vis\u00f5es de \n\nmundo e o resgate de saberes da popula\u00e7\u00e3o.   \n\n A organiza\u00e7\u00e3o de redes de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental \u00e9 uma potencialidade que \n\npode ajudar a sensibilizar diferentes atores sociais para o desenvolvimento de \n\natitudes e viv\u00eancia de valores fundamentais para se relacionar com o ambiente de \n\nforma diferente. Numa rede, n\u00e3o h\u00e1 n\u00edveis hier\u00e1rquicos, a comunica\u00e7\u00e3o circula em \n\ntodas as dire\u00e7\u00f5es formando uma teia, o que possibilita a troca de experi\u00eancias e de \n\nsaberes. \n\nSegundo Rossetti (2004), a met\u00e1fora da rede ajuda a unir as pessoas, \n\ntornando-se \u00fatil, pois \n\n[...] possibilita expressar o desenvolvimento das v\u00e1rias pessoas em \nintera\u00e7\u00f5es e da situa\u00e7\u00e3o como um todo, em rec\u00edproca constitui\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o \nsimplesmente de cada pessoa isolada das outras e do contexto, como \ntradicionalmente tem sido feito (p. 29). \n \n\nDesta forma, os participantes da rede realizaram e podem continuar \n\nrealizando encontros peri\u00f3dicos, promover eventos e comunicar-se via internet, \u2013 \n\nesta tecnologia mais recente, mas disseminada tamb\u00e9m em recantos onde ainda na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo 20 a energia el\u00e9trica era incipiente, que traz no nome \n\nrede, que \u00e9 uma adequada tradu\u00e7\u00e3o do seu fazer \u2013 estimular uma vida mais \n\nsaud\u00e1vel tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. No caso da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Rios \n\nTurvo, Santa Rosa e Santo Cristo, j\u00e1 est\u00e3o sendo resgatados saberes e experi\u00eancias \n\nque ajudam a recuperar as nascentes, c\u00f3rregos, riachos e rios que nem sem sempre \n\ns\u00e3o conhecidos pelas pessoas que vivem em sua \u00e1rea de abrang\u00eancia. As \n\ncomunidades mais diversas, usualmente, pouco sabem acerca das origens e destinos \n\ndos mananciais que fazem parte do local onde vivem. Da\u00ed a import\u00e2ncia de avan\u00e7ar, \n\nfortalecendo a a\u00e7\u00e3o em redes. \n\n O uso intensivo da \u00e1gua e o comprometimento de sua qualidade t\u00eam \n\nmotivado a reflex\u00e3o sobre os recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis do Planeta. Em \n\n\n\n \n \n\n \n\n201 \n\n \n\nresposta, muitos pa\u00edses desenvolveram programas e estabeleceram legisla\u00e7\u00f5es para \n\npromover e assegurar o cuidado com a \u00e1gua. Nesse contexto, muitos eventos e \n\npesquisas come\u00e7am a se desenvolver em torno da gest\u00e3o dos recursos h\u00eddricos.  \n\n A partir de 2005, juntamente com as entidades que constituem o Comit\u00ea de \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica Turvo, Santa Rosa, Santo Cristo, coordenados pela UNIJU\u00cd, \n\ncome\u00e7ou-se a tecer uma rede de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que tem como pressuposto \n\npromover eventos, ouvir as pessoas e disseminar projetos para \n\npreserva\u00e7\u00e3o/recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1guas na \u00e1rea de abrang\u00eancia da bacia amparados \n\npela Lei 10.350/1994, que instituiu os Comit\u00eas de Gerenciamento de Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas, entidades integrantes do Sistema Estadual de Recursos H\u00eddricos e na \n\nsua composi\u00e7\u00e3o destaca a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o de diferentes segmentos da \n\nsociedade na gest\u00e3o das \u00e1guas. A rede de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental pode ajudar neste \n\nsentido com a realiza\u00e7\u00e3o dos encontros pelas \u00e1guas todos os anos na Semana \n\nInteramericana da \u00c1gua em quatro sub-bacias da Bacia do Turvo, Santa Rosa e \n\nSanto Cristo; a realiza\u00e7\u00e3o dos cursos para multiplicadores, oficinas para relato de \n\nexperi\u00eancias, a realiza\u00e7\u00e3o de encontros nos munic\u00edpios na \u00e1rea de abrang\u00eancia da \n\nbacia, s\u00e3o alguns dos exemplos. \n\n Hoje, os rios da regi\u00e3o mostram sinais de debilidade. Apesar disso, com a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do tratamento fornecem \u00e1gua \u00e0 popula\u00e7\u00e3o humana e para outras \n\nfinalidades. Com a dissemina\u00e7\u00e3o de redes de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental busca-se melhorar \n\nas condi\u00e7\u00f5es desses rios. Para que isso ocorra, \u00e9 importante o envolvimento de \n\ncrian\u00e7as, jovens e adultos em projetos para recupera\u00e7\u00e3o da bacia como um todo.  \n\nAcredito na potencialidade de redes por entender que as formas de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre os sujeitos podem ser caracterizadas como um conjunto de \n\npontos, n\u00f3s, ou um emaranhado de fios interligados que possibilitam a articula\u00e7\u00e3o \n\npara desencadear discuss\u00f5es/reflex\u00f5es sobre a realidade ambiental, neste caso, da \n\n\u00e1gua tanto em termos de qualidade como quantidade. Trabalhar em rede n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, \n\nporque n\u00e3o se resume apenas na mudan\u00e7a de comportamentos, mas trata-se do \n\nenvolvimento dos sujeitos problematizando as rela\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas para \n\nampliar a compreens\u00e3o da complexidade de um mundo globalizado onde tudo gira \n\nem torno do capital. \n\n\n\n \n \n\n \n\n202 \n\n \n\nNeste sentido, vale retomar Leff (2004) quando diz que: \n\nO que nos interessa \u00e9 ir esbo\u00e7ando um mapa dos territ\u00f3rios e um guia de \nnavega\u00e7\u00e3o que permita aventurar-nos nos oceanos do conhecimento das \netnoci\u00eancias e dos saberes aut\u00f3ctones, para construir uma nova \nracionalidade social fundada no poder dos saberes coletivos sobre a \nnatureza, organizados por diferentes matrizes culturais arraigadas na \ndiversidade biol\u00f3gica e solidarizadas por suas identidades \u00e9tnicas (p.264). \n\n \n\n\u00c9 ainda Leff (2001) que fala da racionalidade ambiental como possibilidade \n\npara substituir a racionalidade t\u00e9cnica, que representa uma nova vis\u00e3o de mundo a \n\nqual que traz como pressuposto um novo saber ao problematizar a fragmenta\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos. Neste sentido, \u201co saber ambiental emerge do espa\u00e7o de exclus\u00e3o \n\ngerado no desenvolvimento das ci\u00eancias, centradas em seus objetos de \n\nconhecimentos, e que produz o desconhecimento de processos complexos que \n\nescapam \u00e0 explica\u00e7\u00e3o dessas disciplinas\u201d (p. 145).  \n\nDestaca tamb\u00e9m que: \n\no discurso ambiental vai se conformando a partir de uma posi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da \nraz\u00e3o instrumental e da l\u00f3gica de mercado, que emerge da natureza \nexternalizada e do social marginalizado pela racionalidade econ\u00f4mica. Os \npontos cegos e os impens\u00e1veis dessa raz\u00e3o modernizante \u2013 o ambiente \nexclu\u00eddo, oprimido, degradado e desintegrado \u2013 n\u00e3o se preenchem \necologizando a economia, mas transformando seus paradigmas de \nconhecimento para construir uma nova racionalidade social. Sob esta \nperspectiva, o ambiente transforma as ci\u00eancias e gera um processo de \nambientaliza\u00e7\u00e3o interdisciplinar do saber (p.146). \n\n \n\nA nova racionalidade implica num novo saber - o s a b e r  a m b i e n t a l  \u2013 \n\nsaber que ainda se encontra em fase de hiberna\u00e7\u00e3o, pois gestado a mil\u00eanios parece \n\nainda n\u00e3o apreendido pelos homens e mulheres. \u00c9 um saber que trata das quest\u00f5es \n\nrelacionadas \u00e0 diversidade cultural no conhecimento da realidade e na apropria\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos e saberes nas diferentes culturas e identidades \u00e9tnicas. \u201cTrata-se \n\nde um saber que n\u00e3o escapa \u00e0 quest\u00e3o do poder e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de sentidos \n\ncivilizat\u00f3rios\u201d (LEFF, 2004, p. 231). \n\nAlgumas das caracter\u00edsticas do saber ambiental apontadas por Leff (2004), \n\npodem ser assim resumidas: \n\na)  Problematiza o conhecimento fragmentado em disciplinas e a administra\u00e7\u00e3o \n\nsetorial de desenvolvimento; \n\n\n\n \n \n\n \n\n203 \n\n \n\nb) se encontra em processo de gesta\u00e7\u00e3o, em busca de suas condi\u00e7\u00f5es de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, de concre\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e de objetiva\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica; \n\nc) emerge da falta insaci\u00e1vel de conhecimento que impele o saber para a busca \n\nde novos sentidos de civiliza\u00e7\u00e3o, novas compreens\u00f5es te\u00f3ricas e novas formas \n\npr\u00e1ticas de apropria\u00e7\u00e3o do mundo; \n\nd) subverte o logocentrismo e desconstr\u00f3i o c\u00edrculo fechado da ci\u00eancia e da \n\nracionalidade homogeneizante e unidimensional da modernidade; \n\ne)  incorpora os novos direitos humanos a um ambiente sadio e produtivo; \n\nf) \u00e9 um saber enraizado na organiza\u00e7\u00e3o ecossist\u00eamica da natureza, mas est\u00e1 \n\nsempre incorporado \u00e0 subjetividade e \u00e0 ordem da cultura; \n\ng) questiona a racionalidade cient\u00edfica que cerceia a natureza e cerca a hist\u00f3ria; \n\nh) olha assim a dispers\u00e3o do discurso da sustentabilidade e das posi\u00e7\u00f5es \n\nsubjetivas que sustentam suas narrativas. \n\n  As redes representam fortes estruturas que v\u00e3o adquirindo poder por isso \n\npodem vincular e produzir saberes ambientais para difundir uma nova racionalidade. \n\nVejamos o que diz no Manual Latino-Americano de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental sobre as \n\nredes: \n\nComo em uma rede o poder \u00e9 horizontal e disperso pelos elos, fios e n\u00f3s, as \ninforma\u00e7\u00f5es devem tamb\u00e9m transitar livremente. Essa \u00e9 a exig\u00eancia \nprimordial para o bom funcionamento da rede. Se a estrutura \u00e9 piramidal, \napesar de o poder e o controle da informa\u00e7\u00e3o ficarem centralizados e \nconcentrados no topo, n\u00e3o pode haver curto-circuito na transfer\u00eancia \nvertical de informa\u00e7\u00f5es; na estrutura em rede isso \u00e9 ainda mais importante: \nn\u00e3o podem existir bloqueios para a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es (p.103). \n\n \n Muitos projetos podem ser disseminados pelas redes, porque estas s\u00e3o \n\nfacilitadoras do encontro de pessoas, sempre que for necess\u00e1rio para debater e \n\ntamb\u00e9m comemorar fatos e acontecimentos importantes, o que contribui para a \n\ncircula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o de la\u00e7os de solidariedade e coopera\u00e7\u00e3o.  \n\n Por outro lado, Amorim (2006) lembra que \u201ca rede constitu\u00edda na a\u00e7\u00e3o de \n\nressignificar o mundo, o outro e a si mesmo, efetivada no momento interativo, \n\ncomporia um universo semi\u00f3tico\u201d(p.201). E acrescenta: \n\n       \n\n\n\n \n \n\n \n\n204 \n\n \n\nDessa forma, as pessoas se encontrariam imersas em, constitu\u00eddas por e \nsubmetidas a essa malha e, a um s\u00f3 tempo, ativamente constituem, \ncontribuindo para a circunscri\u00e7\u00e3o dos percursos poss\u00edveis ao seu pr\u00f3prio \ndesenvolvimento, ao desenvolvimento das outras pessoas ao seu redor e a \nsitua\u00e7\u00e3o de que est\u00e3o participando(p.201). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o de atores sociais em redes, abre um leque de possibilidades \n\npara fomentar e articular a\u00e7\u00f5es, firmar parcerias, aprofundar la\u00e7os de amizade, \n\nvivenciar novos valores, resgatar saberes e fazeres que ajudam a melhorar o mundo. \n\nHoje h\u00e1 redes de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental  em v\u00e1rios estados e regi\u00f5es brasileiras. \n\nA REASul \u00e9 um exemplo de rede din\u00e2mica, que busca integrar a\u00e7\u00f5es em Educa\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental nos estados do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul.  \n\nA rede de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que est\u00e1 em constru\u00e7\u00e3o organiza-se e amplia-\n\nse de forma id\u00eantica \u00e0s redes de economia solid\u00e1ria. Poder\u00e1 envolver uma \n\ndiversidade de entidades: Comit\u00ea da Bacia, ONG(s), cooperativas, associa\u00e7\u00f5es de \n\nmoradores, escolas, coordenadorias de educa\u00e7\u00e3o, secretarias municipais de \n\neduca\u00e7\u00e3o, multiplicadores ambientais, entre outros, enfim institui\u00e7\u00f5es que se \n\nidentifiquem com as quest\u00f5es ambientais, o que facilita sua dissemina\u00e7\u00e3o.  \n\nTamb\u00e9m em decorr\u00eancia da realiza\u00e7\u00e3o desta pesquisa permite-se anunciar \n\nque a situa\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no \u00e2mbito da bacia hidrogr\u00e1fica \u00e9 motivo de preocupa\u00e7\u00e3o, \n\npor isso \u00e9 cen\u00e1rio para o lan\u00e7amento de redes de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, que se \n\ninscreve como uma possibilidade para estimular a reconstru\u00e7\u00e3o coletiva para (re) \n\napropria\u00e7\u00e3o subjetiva do saber e discutir quest\u00f5es relevantes, do ponto de vista \n\nt\u00e9cnico e ecologicamente sustent\u00e1veis, que significa uma passagem do global para o \n\nlocal, possibilitando que homens e mulheres se libertem da monocultura de saberes, \n\nassentados numa racionalidade que coloca a natureza como um recurso inesgot\u00e1vel. \n\nO que se espera \u00e9 que as pr\u00e1ticas adotadas ajudem a melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais nos processos produtivos de cria\u00e7\u00e3o de su\u00ednos e da propriedade como um \n\ntodo de forma que n\u00e3o comprometam a qualidade de vida.  \n\nAssim, penso que cada cidad\u00e3o e cada cidad\u00e3 t\u00eam uma miss\u00e3o muito \n\nimportante para ajudar a reverter este quadro de comprometimento ambiental, \n\nprincipalmente aqueles e aquelas que t\u00eam o leme para conduzir o destino deste \n\nimenso barco: o Planeta. Logo, h\u00e1 emerg\u00eancia no tecer, lan\u00e7ar e recolher redes. \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n205 \n\n \n\n \n \n \n \n \n\nREEFER\u00caNCIAS \n \n\n \n \nALBERTON, Geraldo Camilo. Influ\u00eancia do manejo incorreto dos dejetos de \nsu\u00ednos sobre a sa\u00fade e o bem-estar do homem e dos animais. In. Manual do \nAssistente T\u00e9cnico. MMA/PNMA II/Gest\u00e3o Integrada de Ativos Ambientais/ Projeto \nSuinocultura no Paran\u00e1. 2004. \n \nAMORIM, C\u00e1tia. Para al\u00e9m da naturaliza\u00e7\u00e3o, em  busca de redes de significa\u00e7\u00f5es. In: \nSPINK, Mary Jane e SPINK, Peter(Organizadores). Pr\u00e1ticas cotidianas e a \nnaturaliza\u00e7\u00e3o da desigualdade: uma semana de not\u00edcias de jornais. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2006.  \n \nAQ\u00dcINO, AQUINO et al. Hist\u00f3ria das sociedades: das comunidades primitivas \u00e0s \nsociedades medievais. Rio de Janeiro: Livro T\u00e9cnico, 1980. \n \nARENT, Hannah. A condi\u00e7\u00e3o humana. Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Raposo. Rio de \nJaneiro: Forense Universit\u00e1ria, 2004. \n \nBARCELOS, Valdo. \u201cEscritura\u201d do mundo em Oct\u00e1vio Paz: identidade e subjetividade \nna forma\u00e7\u00e3o dos educadores ambientais. In: SATO e CARVALHO e colaboradores. \nEduca\u00e7\u00e3o Ambiental: pesquisa e desafios. Porto Alegre: Armed, 2005. \n \nBARLOW, Maude; CLARKE, Tony. O ouro azul: como as grandes corpora\u00e7\u00f5es est\u00e3o \nse apoderando da \u00e1gua doce do nosso planeta. S\u00e3o Paulo: M. Books do Brasil \nEditora, 2003. \n \nBAUMAN, Zygmunt. Vidas desperdi\u00e7adas. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Alberto Medeiros. \u2013 \nRio de Janeiro: Jorge Zahar, 2005. \n \n______ . Modernidade l\u00edquida. Tradu\u00e7\u00e3o de Pl\u00ednio Dentzien. Rio de Janeiro: Jorge \nZahar Ed., 2001. \n \n______.  O mal-estar da p\u00f3s-modernidade. Rio de Janeiro: Jorge Zahar Edigor, \n1999. \n \nBENEDICTH, Ruth. O cris\u00e2ntemo e a espada. 2. ed. S\u00e3o Paulo, Perspectiva, 1988. \n \nBERRY, Thomas. Pref\u00e1cio. In: HUTCHISON, David. Educa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica. Tradu\u00e7\u00e3o \nDE Dayse Batista. Porto Alegre: Artes M\u00e9dicas, 2000. \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n206 \n\n \n\nB\u00cdBLIA. Apocalipse, As quatro primeiras trombetas. 8, 11. Portugu\u00eas. B\u00edblia \nSagrada. 104. Ed.Tradu\u00e7\u00e3o dos originais pelo Frei Jo\u00e3o Jos\u00e9 Pereira de Castro. S\u00e3o \nPaulo: Editora AVE-MARIA Ltda, 1996. \n \nBOFF, Leonardo. A contribui\u00e7\u00e3o do Brasil. In: VIANA, Gilney, SILVA, Marina, DINIZ, \nNilo (Organizadores). O desafio da sustentabilidade: um debate s\u00f3cioambiental. \nS\u00e3o Paulo: Perseu Abramo, 2001. \n \nBOUGUERRA, Mohamed Larbi. As batalhas da \u00e1gua: por um bem comum da \nhumanidade. Traduzido por. De Jo\u00e3o Batista Kreuch. Rio de Janeiro: Vozes, 2004. \n \nBRASIL, Lei 11.445 de 2007. \n \n_______.CONAMA 369, 2006. \n \n_______.CONAMA, 357 DE 2005. \n \n______ . Lei Federal 9.433 de 1997.  \n \n______ . C\u00f3digo Florestal 4.771 de 1965. \n \n______ . C\u00f3digo das \u00c1guas 24.643 de 1934. \n \n______. Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. \n \nBRASIL. Documento-Base da confer\u00eancia Nacional do Meio Ambiente. \nBras\u00edlia, Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2005. \n \n_______. Agenda 21 Brasileira: a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias. Comiss\u00e3o de pol\u00edticas de \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel e da Agenda 21 Nacional. 2. ed. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do \nMeio Ambiente, 2004.  \n \n_______. Relat\u00f3rio preliminar da suinocultura. Ag\u00eancia Nacional das \u00c1guas, \nBras\u00edlia, 2002. \n \nBRUM, Argimiro. Moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura trigo e soja. Rio de Janeiro: \nPetr\u00f3polis, 1988. \n \nBURNIE, David. Fique por dentro da ecologia. Tradu\u00e7\u00e3o de Denise Sales. S\u00e3o \nPaulo: Cossac Naiy Edi\u00e7\u00f5es, 2001. \n \nBUNYARD, Peter. A teoria gaia e a gest\u00e3o do planeta. In: MENEGATH, Rualdo;  \nALMEIDA, Gerson (Orgs.). Desenvolvimento sustent\u00e1vel e gest\u00e3o ambiental \nnas cidades: estrat\u00e9gias a partir de Porto Alegre. Porto Alegre: Editora da UFRGS, \n2004. \n \nCAPRA, Fritjof. As conex\u00f5es ocultas: ci\u00eancia para uma vida sustent\u00e1vel. Tradu\u00e7\u00e3o \nde Marcelo Brand\u00e3o Cipolla. S\u00e3o Paulo: Cultrix, 2002. \n\n\n\n \n \n\n \n\n207 \n\n \n\nCAPOZZOLI, Ulisses. A febre da terra. Scientific American. Brasil, n.19, p.08-17. \nJun.2007. \n \nCARSON, Rachel. Primavera silenciosa. S. Paulo: Melhoramentos, 1962. \n \nCARVALHO, Isabel Cristina Moura. A inven\u00e7\u00e3o do sujeito ecol\u00f3gico: identidade e \nsubjetividade na forma\u00e7\u00e3o dos educadores ambientais. In: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental, \npesquisa e desafios. Michele Sato e Isabel Carvalho(Orgs). Porto Alegre: Artmed, \n2005. \n \nCATAL\u00c3O, T.T. Jos\u00e9 Lutzenberger, o \u00faltimo guerreiro. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.fgaia.org.br/homenagens/catalao.html >. Acesso em 01 de dez. 2007.  \n \nCAVALCANTI, Sergito de Souza. Produ\u00e7\u00e3o de su\u00ednos. S\u00e3o Paulo: Instituto \nCampineiro de Ensino agr\u00edcola, 1984. \n \nCHASSOT, Attico. O antropocentrismo se esboroa cada vez mais. IHU on line, \np.57-58, n231, 13 AGO 2007. \n \n______. Os desertos tamb\u00e9m podem ser verdes. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.jornalorebate.com/cadernor/cadernor.htm> Publicado em: 17 de ago. \nde 2006.   \n \n_______.  Ci\u00eancia atrav\u00e9s dos tempos. 14\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Moderna, 2004 \n \n______ . Uma dimens\u00e3o ambiental para a educa\u00e7\u00e3o como uma alternativa para um \nensino mais pol\u00edtico.  In: SATO, Michele; SANTOS, Jos\u00e9 Eduardo dos. Contribui\u00e7\u00f5es \nde educa\u00e7\u00e3o ambiental \u00e0 esperan\u00e7a de pandora. S\u00e3o Carlos: RiMa, 2003. p. \n397-411. \n \nCHASSOT, Attico. Alfabetiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica: quest\u00f5es e desafios para a educa\u00e7\u00e3o. \n3. ed. Iju\u00ed: Editora Unijui, 2.ed., 2001) 2000. \n \n______ . Uma brecha entre o passado e o futuro. S\u00e3o Paulo: Cortez, \n(prelo).   \n \nCENSO, 2000. \n \nCHRISTENSEN, Teresa Neumann de Souza. Hist\u00f3ria do Rio Grande do Sul em \nsuas origens missioneiras. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2001. (Cole\u00e7\u00e3o ci\u00eancias sociais). \n \nCLARKE, Robin; KING, Jannet. O atlas da \u00e1gua: o mapeamento completo do \nrecurso mais precioso do planeta. Tradu\u00e7\u00e3o de Ana Maria Quirino. S\u00e3o Paulo: \nPublifolha, 2005. \n  \nCORAZZA, Sandra Mara. Labirintos da pesquisa, diante dos ferrolhos. In: COSTA, \nMARISA Vorraber( Org.). Caminhos investigativos, novos olhares da pesquisa \nem educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002.  \n\n\n\n \n \n\n \n\n208 \n\n \n\n \nCOSTA, Marisa Vorraber. Pesquisa-a\u00e7\u00e3o, pesquisa participativa e pol\u00edtica cultural de \nidentidade. In:______. Caminhos Investigativos II: outros modos de pensar e \nfazer pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002. \n \nCOSTA, Marisa Vorraber; GR\u00dcN, Mauro. In: COSTA, Marisa Vorraber (Org.). In: \nCaminhos investigativos: novos olhares na pesquisa em educa\u00e7\u00e3o. 2. ed. Rio de \nJaneiro: DP&amp;A, 2002. \n \nDEBORD, Guy. A sociedade do espet\u00e1culo: coment\u00e1rios sobre a sociedade do \nespet\u00e1culo. Tradu\u00e7\u00e3o de Estela dos Santos Abreu. Rio de Janeiro: Contraponto, \n1994. \n \nDIAS, Genebaldo Freire. Ecopercep\u00e7\u00e3o: um resumo did\u00e1tico dos desafios \nsocioambientais.S\u00e3o Paulo: Gaia, 2004. \n \n______ . Pegada ecol\u00f3gica e sustentabilidade humana. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2002. \n \nDIEGUES, Ant\u00f4nio Carlos. O mito moderno da natureza intocada. 3. ed. S\u00e3o \nPaulo: Hicitec, N\u00facleo de Apoio \u00e0 Pesquisa sobre Popula\u00e7\u00f5es Humanas e \u00c1REAS \n\u00damidas, USP, 2000. \n \nENCICLOP\u00c9DIA Mirador Internacional. S\u00e3o Paulo/Rio de Janeiro: Encyclopaedia \nBritannica do Brasil Publica\u00e7\u00f5es Ltda, 1982. \n \nFEPAM. Dispon\u00edvel em: http://www.fepam.rs.gov.br/programa/monitoramento>. \nAcesso em 10 de jan. 2007.  \n \nFLORIT, Luciano. A reinven\u00e7\u00e3o social do natural: natureza e agricultura num \nmundo contempor\u00e2neo. Blumenau: Edifurb, 2004. \n \nF\u00d3RUM DE RESIST\u00caNCIAS AO AGRONEG\u00d3CIO. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.resistagronegocios.info/index.html. Acesso em 14 de out. 2007. \n \nFOUCAULT, Michel. Em defesa da sociedade. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Emantina Galv\u00e3o. \nS\u00e3o Paulo: Marins Fontes, 1999. \n \n______ . A microf\u00edsica do poder.  Organiza\u00e7\u00e3o e Tradu\u00e7\u00e3o de Roberto Machado. \nRio de Janeiro: Edi\u00e7\u00f5es Graal, 1979. \n \nFRANTZ, Walter. Empreendimentos solid\u00e1rios como espa\u00e7o de educa\u00e7\u00e3o. \n(Cadernos Uniju\u00ed), Iju\u00ed: Editora Uniju\u00ed, 2006. \n \nFRICH, Bodil Andrade. Semi\u00f3tico, educaci\u00f3n y m\u00e9dio ambiente. M\u00e9xio: \nSecretaria de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura, 2002. \n \nGAUDIANO, \u00c9dgar Goz\u00e1lez.  Educaci\u00f3n Ambiental: historia y coceptos a veinte \na\u00f1os de Tbilisi. M\u00e9xico, D.F. Col.Industrial Vallejo, 1997. \n\n\n\n \n \n\n \n\n209 \n\n \n\n \n_______.Centro y periferia de La educaci\u00f3n ambiental. M\u00e9xico: Mundi Prensa \nM\u00e9xico, S.A. DE C.V., 1998. \n \nGOMEZ-POMPA, A; KAUSS, A. Domesticando o mito da natureza selvagem. In: \nEtnoconserva\u00e7\u00e3o: novos rumos para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Ant\u00f4nio \nCarlos Diegues (Org.). S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 2000. \n \nGUARESCHI, Neusa Maria de F\u00e1tima. Desnaturalizando identidades e diferen\u00e7as na \nadolesc\u00eancia. In: Pr\u00e1ticas cotidianas e naturaliza\u00e7\u00e3o da desigualdade: uma \nsemana de not\u00edcias nos jornais. Organizado por Mary Jane  Spink e Peter Spink. S\u00e3o \nPaulo: Cortez, 2005. \n \nGUIVANT, J\u00falia S. Conflitos e negocia\u00e7\u00f5es nas pol\u00edticas de controle ambiental: o caso \nda suinocultura em Santa Catarina. Ci\u00eancia e Tecnologia, Bras\u00edlia, v. 16, n. 3, p. \n85-128, set./dez. 2000. \n \nGUIVANT, J\u00falia e MIRANDA, Cl\u00e1udio R. Suinocultura e polui\u00e7\u00e3o: a constru\u00e7\u00e3o social \nde um problema ambiental e de suas solu\u00e7\u00f5es (Orgs.) In: Desafios para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da suinocultura. Chapec\u00f3: Argos, 2004. \n \nHALL, Stuart. A identidade cultural na p\u00f3s-modernidade . Traduzido por Tomaz \nTadeu da Silva, Guaracira Lopes Louro. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 1999. \n \nHOBSBAWN, Eric. Era dos extremos: o breve s\u00e9culo XX 1914-1991. S\u00e3o Paulo: \nCompanhia das Letras, 1995. \n \nHUTCHISON, David. Educa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica: id\u00e9ias sobre a consci\u00eancia ambiental. \nTradu\u00e7\u00e3o de Dayse Batista. Porto Alegre: ARTMED, 2000. \n \nIBGE(2000, 2004, 2005) Dispon\u00edvel em: http:// ibge.gov.br. Acesso em: 10 julh 2006 \n \nKNIJNIK, Gelsa. Educa\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica, culturas e conhecimento na luta pela \nterra. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 2006. \n \nKONZEN, E.A. Avalia\u00e7\u00e3o quantitativa e qualitativa dos dejetos de su\u00ednos em \ncrescimento e termina\u00e7\u00e3o, manejados em forma l\u00edquida, 1980. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado) \u2013 Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 1980. \n \nLAGO, Paulo Fernando. A consci\u00eancia ecol\u00f3gica: a luta pelo futuro. Florian\u00f3polis: \nEd. da UFSC, 1991. \n \nLAYRARGUES, Philipe Pomier (Org). Identidade da educa\u00e7\u00e3o ambiental \nbrasileira. Bras\u00edlia: IBAMA, 2004. \n \nLATOUCHE, Serge. O crescimento infinito \u00e9 imposs\u00edvel num mundo finito. Cadernos \nIHU on line. ano 5, n. 142, 23 de maio de 2005. \n\n\n\n \n \n\n \n\n210 \n\n \n\nLARAIA, Roque de Barros. Cultura: um conceito antropol\u00f3gico. Rio de Janeiro: \nJorge Zahar, 2004. \n \nLEFF, Enrique. Saber ambiental: sustentabilidade, racionalidade, complexidade, \npoder. Tradu\u00e7\u00e3o de L\u00facia Mathilde Endlich Orth. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2004. \n \n_______.Educa\u00e7\u00e3o ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel. In: Verde \ncotidiano: o meio ambiente em discuss\u00e3o. Marcos Reigota (Org.). Rio de \nJaneiro:DP&amp;A, 2001. \n \nLEITE, Marcelo. Indulg\u00eancias verdes. Dispon\u00edvel em http://jornaldaciencia.org.br.  \nAcesso em: 13 de out. 2007. \n \nLIEBMANN, Hans. Terra, um planeta inabit\u00e1vel.S\u00e3o Paulo :Biblioteca do Ex\u00e9rcito, \n 1976. \n \nLOUREIRO, Frederico B. Trajet\u00f3ria e fundamentos da educa\u00e7\u00e3o ambiental. \nS\u00e3o Paulo: Cortez, 2004. \n \nLOPES, Alice Ribeiro Casimiro. Conhecimento escolar: ci\u00eancia e cotidiano. Rio de \nJaneiro: EdUERJ, 1999. \n \nLOVELOCK, James. A vingan\u00e7a de gaia.Tradu\u00e7\u00e3o de Ivo Korytowski. Rio de \nJaneiro: Intr\u00ednseca, 2006. \n \nMATHY, Sandrine. Desenvolvimento rima com ambiente. Scientific American. \nBrasil, n.19, p.26, jun.2007. \n \nMANUAL Latino-Americano de Educa\u00e7\u00e3o Ambiental. Organiza\u00e7\u00e3o Moema Viezzer e \nOmar Ovalles. S\u00e3o Paulo: Gaia, 1995. \n \nMELLER, Cleria Bitencorte. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental como possibilidade para \nsupera\u00e7\u00e3o da fragmenta\u00e7\u00e3o do trabalho escolar. Iju\u00ed: Ed. Unijui, 1997. \n(Cole\u00e7\u00e3o trabalhos acad\u00eamico-cient\u00edficos.) S\u00e9rie disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \n \nMILENIO 2005. Realidade da \u00e1gua no mundo. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.pnud.org.br/milenio/numerocrise.php>Acesso em: 09 mar. 2005. \n \nMORIN, Edgar. Saberes globais e saberes locais: um olhar trasndisciplinar. \nParticipa\u00e7\u00e3o de Marcos Terena. Rio de Janeiro: Garamond, 2004. \n \nN\u00c3\u00c3S, Irenilza de Alencar. Novas perspectivas da ambi\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao \nbem estar dos su\u00ednos e dos trabalhadores (2006b): Dispon\u00edvel em: \n<http://www.porkworld.com.br/exibir.php>. Acesso em: 23 fev. 2007.  \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n211 \n\n \n\n________ . Mecanismo de desenvolvimento limpo e o com\u00e9rcio de carbono \n(2003a). Dispon\u00edvel em:&lt;www.porkworld.com.br/exibir.php?pais=br&amp;cod= 235 \n&amp;tipo=artigo>.Acesso em: 23 fev. 2007.  \n\n \nNETO, Alfredo Veiga.  De geometrias, curr\u00edculo e diferen\u00e7as. In: Educa\u00e7\u00e3o &amp; \nSociedade. v. 23 n.79. Campinas, ago. 2002. \n \nNOBRE, Carlos; MARENGO, Jos\u00e9. O nascimento do Homo planetaris. Folha de \nS\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 03 de fev. 2007. \n \nNUNES, Juliana C\u00e9sar. Discurso do Presidente Lula na assembl\u00e9ia da ONU. \nDispon\u00edvel em: HTTP://www.agenciabrasil.gov.br/2007-09-25>. Acesso em 01 \ndez.2007. \n \nONU, Relat\u00f3rio da ONU, 2004. \n \nONU, Projeto Mil\u00eanio, 2005. \n \nP\u00c1DUA, et al. Ecologia e pol\u00edtica no Brasil. Rio de Janeiro: Espa\u00e7o Tempo; \nIUPERI, 1987. \n \nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. Um sopro de destrui\u00e7\u00e3o: pensamento pol\u00edtico e cr\u00edtico \nambiental no Brasil escravista, 1786-1988. Rio de Janeiro: Jorge Zahar, 2000. \n \nPERELLA, Ricardo. O manifesto da \u00e1gua: argumentos para um contrato mundial. \nTradu\u00e7\u00e3o de Vera L\u00facia Mello Joscelyne. Petr\u00f3polis, RJ: Vozes, 2004. \n \nP\u00c9REZ, Jos\u00e8 Guti\u00e9rrez. Interdisciplinaridade e educa\u00e7\u00e3o ambiental: explorando novos \nterrit\u00f3rios epistemol\u00f3gicos. In: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: pesquisa e desafios. \nOrganizado por Mich\u00e8le Sato e Isabel Cristina Moura Carvalho. Porto Alegre: Artmed, \n2005. \n \nPROFIL Engenharia e Ambiente/FEPAM. Invent\u00e1rio dos recursos h\u00eddricos \nsuperficiais e subterr\u00e2neos da bacia hidrogr\u00e1fica dos Rios Turvo, Santa \nRosa e Santo Cristo, 2004/2005. \n \nRAMBO, Balduino. A fisionomia do Rio Grande do Sul. 3. ed. S\u00e3o Leopoldo: \nEditora UNISINOS, 1952. \n \nREIGOTA, Marcos. Ecologistas. Santa Cruz do Sul: EDUNISC, 1999. \n \nREIGOTA et al. Trajet\u00f3rias e narrativas atrav\u00e9s da educa\u00e7\u00e3o Ambiental. \nDP&amp;A, 2003.  \n \nRIBEIRO, Ricardo Ferreira. (Des)envolvimento: pol\u00edticas p\u00fablicas no cerrado. In: A \ninsustent\u00e1vel leveza da pol\u00edtica ambiental \u2013 desenvolvimento e conflitos \n\n\n\n \n \n\n \n\n212 \n\n \n\ns\u00f3cioambienais. Organizado por Andr\u00e9a Zhouri, Klemens Laschefski, Doralice \nBarros Pereira. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2005. \n \nRIO GRANDE DO SUL, Lei 10.350/94. \n \nRIO GRANDE DO SUL, Secretaria Estadual do Meio Ambiente, 2003. \n \nROESSLER, Henrique Luiz. O Rio Grande do Sul e a ecologia: cr\u00f4nicas escolhidas \nde um naturalista contempor\u00e2neo. Porto Alegre: Governo do Estado do Rio grande \ndo Sul/ SEMA/FEPAM, 2005. \n \nROSSETI, Maria Clotilde et al. Rede de significa\u00e7\u00f5es. Porto Alegre: Artmed, 2004. \n \nRUSCHEINSKY, Aloisio. A pesquisa em hist\u00f3ria oral e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento \nem educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: Sato/ Isabel Carvalho. Educa\u00e7\u00e3o ambiental: pesquisa \ne desafios. Porto Alegre: Artmed, 2005. \n \n________.Atores sociais e meio ambiente: a media\u00e7\u00e3o da ecopedagogia. In: \nIdentidades da educa\u00e7\u00e3o ambiental brasileira. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, \n2004. \n \nSANTOS, Boaventura de Sousa. Um discurso sobre as ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: \nCortez, 2005a. \n \n________. Para um novo censo comum: a ci\u00eancia, o  direito e pol\u00edtica na \ntransi\u00e7\u00e3o paradigm\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Cortez, 2005b. \n \nSANTOS, Boaventura de Sousa; MENEZES, MARIA Paula G.; NUNES, Jo\u00e3o Arriscado. \nIntrodu\u00e7\u00e3o: para ampliar o c\u00e2none da ci\u00eancia: a diversidade epistemol\u00f3gica do \nmundo. In: SANTOS, Boaventura de Souza (Org). Semear outras solu\u00e7\u00f5es: os \ncaminhos da biodiversidade e dos conhecimentos rivais. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o \nBrasileira, 2005. \n \nSARAIVA, Marida da Gra\u00e7a Amaral Neto. O rio como paisagem: gest\u00e3o de \ncorredores fluviais no quadro do ordenamento territorial. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o  Calouste \nGulbenkian, 1988. \n \nSAUV\u00c9, Lucie. Educa\u00e7\u00e3o e meio ambiente: construir a esperan\u00e7a sem ingenuidade. \nIn: ZIAKA, Yolanda; SOUCHON, Christian; ROBICHON, Philippe (Org.). Educa\u00e7\u00e3o \nambiental: seis proposi\u00e7\u00f5es para agirmos como cidad\u00e3os. Cadernos de proposi\u00e7\u00f5es \npara o s\u00e9culo XXI. S\u00e3o Paulo: Instituto Polis, 2003. \n \nSAUV\u00c9, Lucie. Uma cartografia da educa\u00e7\u00e3o ambiental. In: Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: \npesquisa e desafios. Organizado por Mich\u00e8le Sato e Isabel Cristina Moura \nCarvalho.Porto Alegre: Artmed, 2005. \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n213 \n\n \n\nSEGANFREDO, Milton Ant\u00f4nio. A quest\u00e3o ambiental na utiliza\u00e7\u00e3o de dejetos de \nsu\u00ednos como fertilizante do solo. Conc\u00f3rdia: Embrapa Su\u00ednos e Aves. 2000. \n(Circular T\u00e9cnica).  \n \nSHIVA, Vandana. Monoculturas da mente: perspectivas da biodiversidade e \nda biotecnologia.  Tradu\u00e7\u00e3o Dinah de Abreu Azevedo. S\u00e3o Paulo: Gaia, 2003. \n \nSILVA, Tomaz Tadeu da. Documentos de identidade: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e1s teorias \ndo curr\u00edculo. 3. ed. Belo Horizonte: Aut\u00eantica, 2004. \n \nSILVEIRA, Andr\u00e9 L.L. da. Ciclo hidrol\u00f3gico e a bacia hidrogr\u00e1fica. In: Hidrologia: \nci\u00eancia e aplica\u00e7\u00e3o. Organizado por Carlos M. Tucci. Porto Alegre: Ed. \nUniversidade UFRGS: ABRH, 2000.  \n \nSCHALENBERGER, Erneldo; HARTMANN, Roque H\u00e9lio. Nova terra. Novos rumos. \nA experi\u00eancia de coloniza\u00e7\u00e3o e povoamento no Grande Santa Rosa. Santa Rosa: \nBarcelos Livreiro e Editores, 1981. \n \nSCHIAVETTI, Alexandre; CAMARGO, Ant\u00f4nio Fernandes Monteiro. Conceitos de \nbacias hidrogr\u00e1ficas: teorias e aplica\u00e7\u00f5es. Ilh\u00e9us, Bahia: Editus, 2002. \n \nSTIX, Gary. Como consertar o clima. Scientific American. Brasil, n. 53,  p.26-29. , \nout. 2006. \n \nTAVARES, Flavio. Serm\u00e3o aos Peixes. Jornal Zero Hora,15 de outubro 2006.  \nWALDMAN, Maur\u00edcio. Meio ambiente &amp; Antropologia. S\u00e3o Paulo: SENAC, 2006. \n \nTE\u00d2DO RID\u00c9S, Jean. A hist\u00f3ria da biologia. Lisboa : Edi\u00e7\u00f5es  70, 1984. \n \nVEIGA, Jos\u00e9 Eli da. Agricultura no mundo moderno: diagn\u00f3stico e perspectivas.In: \nTRIGUEIRO, Andr\u00e9 (Coord.). Meio ambiente no s\u00e9culo 21: 21 especialistas falam \nda quest\u00e3o ambiental nas suas \u00e1reas de conhecimento.Campinas: S\u00e3o Paulo: \nArmaz\u00e9m do Ip\u00ea (Autores Associados), 2005.  \n \n______ . A face rural do desenvolvimento: natureza, territ\u00f3rio e agricultura. Porto \nAlegre: Ed. Universidade/ UFRGS, 2000. \n \nVIEGAS, Educardo Coral. Vis\u00e3o jur\u00eddica da \u00e1gua. Porto Alegre: Livraria do \nAdvogado, 2005. \n \nVOTO, Aldo Guido. Perspectivas da interven\u00e7\u00e3o na quest\u00e3o ambiental da \nsuinocultura. In: GUIVANT, J\u00falia e MIRANDA, Cl\u00e1udio R. (Orgs.). Desafios para o \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da suinocultura. Chapec\u00f3: Argos, 2004. \n \nWALDMAN, Maur\u00edcio. Meio ambiente &amp; antropologia. Jos\u00e9 de \u00c1vila Aguiar \nCoimbra(Coord.).- S\u00e3o Paulo: Editora Senac S\u00e3o Paulo, 2006. \n \n\n\n\n \n \n\n \n\n214 \n\n \n\nZARTH, Paulo Afonso. Os caingangues e a coloniza\u00e7\u00e3o do noroeste do Rio Grande do \nSul. In. Belato, Dinarte;  BEDIN, Gilmar Ant\u00f4nio (Orgs.). Brasil 500 anos: a \nconstru\u00e7\u00e3o de uma nova na\u00e7\u00e3o. Iju\u00ed: Ed. Uniju\u00ed, 2004."}]}}}