{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21595"}, {"@name": "filename", "#text": "5350_Figueiredo_2017.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n\n \n\n \n\n \nFERNANDA MARIA PIRES DE FIGUEIREDO \n\n \n\nLicenciatura em BIOLOGIA \n(Pr\u00e9-Bolonha) \n\n \n \n\n \n \n \n\nA OCORR\u00caNCIA DOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS EM DIFERENTES TIPOS  \n\nDE AMBIENTES \u2013 UM CONTRIBUTO PARA O ENSINO COM BASE NO CICLO DE WILSON \n\n \n\n \n \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n\n \nEDUCA\u00c7\u00c3O - COMPLEMENTOS DE GEOLOGIA PARA O ENSINO \n\n \n \n \n \n \n\nOrientador: Professor Doutor Martim Afonso F. de Sousa Chichorro, FCT/UNL \nCoorientadora: Professora Doutora Mariana Gaio Alves, FCT/UNL \n\n \n \n\n                                      J\u00fari:            \n \n\nPresidente:   Prof. Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas, FCT/UNL \n\n     Vogal:   Prof. Doutor Jos\u00e9 Carlos Ribeiro Kullberg, FCT/UNL \n Vogal:   Prof. Doutor Martim Afonso Ferreira de Sousa Chichorro, FCT/UNL \n\n                      \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n?Setembro de 2017? \n\n\n\n2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\nLOMBADA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \nA\n\n O\nC\n\nO\nR\n\nR\n\u00ca\n\nN\nC\n\nIA\n D\n\nO\nS\n\n R\nE\n\nC\nU\n\nR\nS\n\nO\nS\n\n G\nE\n\nO\nL\n\n\u00d3\nG\n\nIC\nO\n\nS\n E\n\nM\n D\n\nIF\nE\n\nR\nE\n\nN\nT\n\nE\nS\n\n T\nIP\n\nO\nS\n\n D\nE\n\n A\nM\n\nB\nIE\n\nN\nT\n\nE\nS\n\n  \n\n\u2013\n U\n\nM\n C\n\nO\nN\n\nT\nR\n\nIB\nU\n\nT\nO\n\n P\nA\n\nR\nA\n\n O\n E\n\nN\nS\n\nIN\nO\n\n C\nO\n\nM\n B\n\nA\nS\n\nE\n N\n\nO\n C\n\nIC\nL\n\nO\n D\n\nE\n W\n\nIL\nS\n\nO\nN\n\n \n\nF\nE\n\nR\nN\n\nA\nN\n\nD\nA\n\n M\nA\n\nR\nIA\n\n P\nIR\n\nE\nS\n\n D\nE\n\n F\nIG\n\nU\nE\n\nIR\nE\n\nD\nO\n\n \n\n2017 \n\n\n\n4 \n\n \n\n\n\n \n \n\ni \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \nFERNANDA MARIA PIRES DE FIGUEIREDO \n\n \nLicenciatura em BIOLOGIA \n\n(Pr\u00e9-Bolonha) \n \n \n\n \n \n \n\nA OCORR\u00caNCIA DOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS EM DIFERENTES TIPOS  \n\nDE AMBIENTES \u2013 UM CONTRIBUTO PARA O ENSINO COM BASE NO CICLO DE WILSON \n\n \n\n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do Grau de Mestre em \n \n\nEDUCA\u00c7\u00c3O - COMPLEMENTOS DE GEOLOGIA PARA O ENSINO \n\n \n \n \n \n\n \n \n\nOrientador: Professor Doutor Martim Afonso F. de Sousa Chichorro, FCT/UNL \nCoorientadora: Professora Doutora Mariana Gaio Alves, FCT/UNL \n\n \n \n \n\n                                 J\u00fari:            \n \n\nPresidente:   Prof. Doutor Jo\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho Correia de Freitas, FCT/UNL \n     Vogal:   Prof. Doutor Jos\u00e9 Carlos Ribeiro Kullberg, FCT/UNL \n\n Vogal:   Prof. Doutor Martim Afonso Ferreira de Sousa Chichorro, FCT/UNL \n \n \n \n \n \n\n \n  \n\n \n  \n\n?Setembro de 2017? \n\n\n\nii \n\n \n\n  \n\n\n\niii \n\n \n\nCED\u00caNCIA DE DIREITOS \u00c0 INSTITUI\u00c7\u00c3O \n\n \n \n \n \n \n \n\nA OCORR\u00caNCIA DOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS EM DIFERENTES TIPOS DE AMBIENTES  \n\n\u2013 UM CONTRIBUTO PARA O ENSINO COM BASE NO CICLO DE WILSON \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \nCopyright \u00a9Fernanda Maria Pires de Figueiredo, 2017, FCT/UNL, UNL. \n \n\n \n \nA Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa t\u00eam o direito, perp\u00e9tuo e sem \n\nlimites geogr\u00e1ficos, de arquivar e publicar esta disserta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de exemplares impressos \n\nreproduzidos em papel ou de outra forma digital, ou por qualquer meio conhecido ou que venha a ser \n\ninventado, e de a divulgar atrav\u00e9s de reposit\u00f3rios cient\u00edficos e de admitir a sua pr\u00f3pria c\u00f3pia e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o com objetivos educacionais ou de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o comerciais, desde que seja dado \n\ncr\u00e9dito ao autor e editor. \n\n  \n\n\n\niv \n\n \n\n  \n\n\n\nv \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Professora Doutora Mariana Gaio Alves, como Coordenadora deste mestrado e pela ajuda \n\ne acompanhamento que me prestou na escolha e defini\u00e7\u00e3o das metodologias a utilizar no present e \n\ntrabalho e na sua revis\u00e3o. \n\nQuero tamb\u00e9m deixar os meus agradecimentos a todos os professores da FCT que me enriqueceram \n\ndurante todo este percurso, nas aulas, nas sa\u00eddas de campo, nos semin\u00e1rios e no acompanhamento \n\nao longo de todo este tempo. \n\nUm obrigado muito especial aos muitos professores do Departamento de Ci\u00eancias da Terra que me \n\nensinaram tanto de Geologia, em particular ao Professor Doutor Jos\u00e9 Carlos Kullberg e ao Professor \n\nDoutor Martim Chichorro que me acompanharam mais de perto e me ajudaram na produ\u00e7\u00e3o do meu \n\ntrabalho.  \n\nSe n\u00e3o destaco mais nomes \u00e9 s\u00f3 por receio de me esquecer de algum e n\u00e3o quero que isso aconte\u00e7a. \n\nForam todos excecionais na disponibilidade, na aten\u00e7\u00e3o que me prestaram e no tempo que me \n\ndedicaram. \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia que me apoiou incondicionalmente nesta aventura, obrigada por todo o tempo que me \n\npude oferecer. \n\nAos meus colegas mestrandos Dina Dias, Maria Ot\u00edlia Quintas e V\u00edtor Godinho, obrigada por todos os \n\nmomentos partilhados, pela ajuda, pela alegria e pela amizade que perdurar\u00e1 muito para al\u00e9m deste \n\npercurso. \u00c0 Dina acresce o meu agradecimento por ter lecionado na sua turma, com os materiais por \n\nmim elaborados, os conte\u00fados sobre os quais versa o meu trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nvi \n\n \n\n  \n\n\n\nvii \n\n \n\n \n\nRESUMO  \n\n \n\n \n\nCom o presente trabalho pretende-se apresentar uma outra forma de leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado \n\n\u201cRecursos geol\u00f3gicos \u2013 Explora\u00e7\u00e3o sustentada\u201d, da disciplina de Biologia e Geologia do 11\u00ba ano do \n\nensino secund\u00e1rio, fazendo uma abordagem baseada no ciclo de Wilson. Parte-se de uma perspetiva \n\nhol\u00edstica e globalizante da Geologia na apresenta\u00e7\u00e3o deste conte\u00fado, de forma a permitir uma \n\nconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento mais eficaz do que aquela que usualmente os manuais sugerem, uma \n\nmais f\u00e1cil compreens\u00e3o dos processos de g\u00e9nese daqueles recursos e, consequentemente, contribuir \n\npara melhorar os resultados escolares dos alunos na disciplina. Esta abordagem do Ciclo de Wilson, \n\nassente na teoria da tect\u00f3nica de placas, \u00e9 feita na perspetiva da an\u00e1lise dos diferentes ambientes \n\ngeodin\u00e2micos e respetiva g\u00e9nese de recursos minerais assoc iados. \n\nEste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o baseia-se numa metodologia qualitativa, recorrendo ao \u201cestudo de caso\u201d, \n\nem que tamb\u00e9m s\u00e3o utilizadas estrat\u00e9gias de investiga\u00e7\u00e3o de \u201cquase experimenta\u00e7\u00e3o\u201d, numa turma de \n\n11 alunos do 11\u00ba ano de escolaridade, da Escola Secund\u00e1ria da Baixa da Banheira. Como instrumentos \n\nde recolha de dados para verifica\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia desta metodologia, foram efetuadas entrevistas, \n\nutilizadas grelhas de observa\u00e7\u00e3o direta nas aulas e os resultados da avalia\u00e7\u00e3o formativa cont\u00ednua sobre \n\no conte\u00fado lecionado. \n\nA an\u00e1lise dos resultados deste trabalho permitiu-nos verificar uma r\u00e1pida apropria\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados \n\npor parte dos alunos quando apresentados de uma forma integrada baseada no ciclo de Wilson.  \n\nConsideramos que esta forma de abordagem deveria ser adotada n\u00e3o s\u00f3 na leciona\u00e7\u00e3o dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos mas ao longo de todo o programa da Geologia do ensino secund\u00e1rio. Este trabalho pretende \n\nser um contributo para o estudo do ensino da Geologia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Recursos geol\u00f3gicos; Tect\u00f3nica de placas; Ciclo de Wilson; M\u00e9todo de ensino. \n\n  \n\n\n\nviii \n\n \n\n  \n\n\n\nix \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe aim of this work is to present another way of teaching the content \u201cGeological Resources \u2013 \n\nSustainable exploration\u201d of the subject of Biology and Geology of the 11th grade, secondary education, \n\nby taking an approach based on the Wilson Cycle. Grounded on a comprehensive and holistic  \n\nperspective of geology, the presentation of this content aims to achieve a more effective knowledge \n\nconstruction, rather than what is usually suggested by textbooks, promote an easier understanding of \n\nthe genesis of the processes of those resources and consequently upgrade students\u2019 school results. \n\nThis approach of the Wilson Cycle, based on tectonic plates theory, is taken on the perspective of data \n\nanalysis of different geodynamic environments and their corresponding genesis of associated mineral \n\nresources. \n\nThis research work is based on a qualitative methodology, resorting to a \u201ccase study\u201d in which there are \n\nalso used research strategies of \u201calmost experiment\u201d in a 11th grade class of 11 students in Escola \n\nSecund\u00e1ria da Baixa da Banheira. (Baixa da Banheira High School).  \n\nIn order to collect data to support the efficiency of this methodology, interviews were conducted, direct \n\nobservation grids were filled in during classes and the results of continuous and formative evaluation on \n\nthe content taught analyzed.  \n\nThe analysis of the results of this work allowed us to verify that students revealed a fast appropriation \n\nof the contents when tackled in an integrated way based on the Wilson Cycle. Therefore we consider \n\nthat this approach must be adopted not only in the teaching of geological resources but throughout the \n\nwhole geology syllabus for secondary education. This work intends to be a contribution to the study of \n\nGeology teaching.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Geological resources; Tectonic plates; Wilson cycle; Teaching method. \n\n \n\n  \n\n\n\nx \n\n \n\n  \n\n\n\nxi \n\n \n\n\u00cdNDICE GERAL \n\n \n\nCED\u00caNCIA DE DIREITOS \u00c0 INSTITUI\u00c7\u00c3O  ......................................................................................... iii \n\nAGRADECIMENTOS  ........................................................................................................................ v \n\nRESUMO  ..................................................................................................................................... vii \n\nABSTRACT.................................................................................................................................... ix \n\n\u00cdNDICE GERAL .......................................................................................................................... xi \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS  .................................................................................................................... xiii \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS  ..................................................................................................................... xv \n\nGLOSS\u00c1RIO  ................................................................................................................................xvii \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................1 \n\n1.1- Objetivos e import\u00e2ncia do trabalho ............................................................................ 1 \n\n1.2- Estrutura do trabalho ................................................................................................... 3 \n\n1.3- Metodologia utilizada / Estrat\u00e9gias de pesquisa ......................................................... 4 \n\n1.3.1- T\u00e9cnicas de recolha e tratamento de dados ............................................................ 5 \n\n1.3.2- Plano de interven\u00e7\u00e3o ................................................................................................ 7 \n\n1.3.3- Cronograma para o desenvolvimento do projeto de investiga\u00e7\u00e3o educacional. .... 8 \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO - Revis\u00e3o da literatura/estado da arte  ..........9 \n\n2.1- O ensino da Geologia...................................................................................................... 9 \n\n2.1.1- Modelos de ensino e condi\u00e7\u00f5es para a mudan\u00e7a conceptual ................................. 9 \n\n2.1.2- Aspetos epistemol\u00f3gicos do ensino das ci\u00eancias e contextualiza\u00e7\u00e3o da Geologia \n\nno programa oficial do ensino secund\u00e1rio regular.  ...........................................................11 \n\n2.2- Recursos geol\u00f3gicos ..................................................................................................... 12 \n\n2.2.1- Defini\u00e7\u00e3o e tipos de recursos minerais ...................................................................15 \n\n2.2.2- Classifica\u00e7\u00e3o de jazigos minerais e modelos gen\u00e9ticos .........................................18 \n\n2.2.3- Prov\u00edncias metalogen\u00e9ticas ....................................................................................30 \n\n2.2.4- A import\u00e2ncia de uma explora\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e sustent\u00e1vel dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos como fator de desenvolvimento econ\u00f3mico da sociedade .............................31 \n\n2.3- Considera\u00e7\u00f5es sobre a tect\u00f3nica de placas e o ciclo de Wilson  ................................. 32 \n\n2.3.1- Princ\u00edpios b\u00e1sicos da tect\u00f3nica de placas  ..............................................................32 \n\n2.3.2- Conceito de \u201cterreno\u201d...............................................................................................33 \n\n2.3.3- Ciclo de Wilson ........................................................................................................35 \n\n2.4- Hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \u00e0 luz do Ciclo de Wilson  ................................ 56 \n\n2.4.1- O Maci\u00e7o Ib\u00e9rico ......................................................................................................56 \n\n2.4.2- A evolu\u00e7\u00e3o da Ib\u00e9ria \u00e0 luz do Ciclo de Wilson ........................................................61 \n\n\n\nxii \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 TRABALHO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O  ................................................................... 71 \n\n3.1- Procedimentos (desenvolvimento do trabalho em sala de aula)  ................................. 71 \n\n3.1.1- Caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto e dos participantes  .....................................................71 \n\n3.1.2- Desenvolvimento do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o  .......................................................72 \n\n3.2- Tratamento dos dados obtidos...................................................................................... 76 \n\n3.2.1- Entrevistas ...............................................................................................................76 \n\n3.2.2- Observa\u00e7\u00e3o de aulas...............................................................................................79 \n\n3.2.3- An\u00e1lise global ..........................................................................................................80 \n\nCAP\u00cdTULO 4 - DISCUSS\u00c3O DOS RESULT ADOS E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................ 81 \n\nBibliografia ................................................................................................................................. 85 \n\nANEXOS .................................................................................................................................... 91 \n\n \n\n  \n\n\n\nxiii \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1- Fluxograma ilustrativo de uma classifica\u00e7\u00e3o dos recursos geol\u00f3gicos. Produzido \n\npela autora.................................................................................................................................12 \n\nFigura 2- Diagrama de Mckelvey para a qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos recursos minerais \n\n(Adaptado de Rudawsky, 1986, retirado e adaptado de Alves et al., 2010). ...........................13 \n\nFigura 3- EU: an\u00e1lise de 54 mat\u00e9rias-primas, 20 das quais s\u00e3o consideradas cr\u00edticas  ..........16 \n\nFigura 4- Principais fornecedores mundiais das 54 mat\u00e9rias-primas em an\u00e1lise (Comiss\u00e3o \n\nEuropeia, 2014, p.3). .................................................................................................................17 \n\nFigura 5- Principais fornecedores mundiais das 20 mat\u00e9rias-primas consideradas cr\u00edticas \n\n(Comiss\u00e3o Europeia, 2014, p.3). ..............................................................................................17 \n\nFigura 6- Mapa com os maiores produtores mundiais das 20 mat\u00e9rias-primas cr\u00edticas \n\n(Comiss\u00e3o Europeia, 2014, p.3). ..............................................................................................18 \n\nFigura 7- Diagrama de classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica simplificado de jazigos minerais que apresenta \n\nos principais grupos de forma\u00e7\u00e3o de jazigos e respectivos processos de altera\u00e7\u00e3o \n\n(McQueen, 2005) (Adaptado). ..................................................................................................21 \n\nFigura 8- Hist\u00f3ria dos principais supercontinentes baseada na din\u00e2mica do manto (Adaptado \n\nde Senshu et al. 2009, retirado e adaptado de Santosh M., 2010).  ........................................35 \n\nFigura 9- Ofiolito - sequ\u00eancia t\u00edpica. In Kearey, 1993. .............................................................36 \n\nFigura 10- O Ciclo de Wilson (Adaptado de Kearey &amp; Vine.,1996)  .........................................37 \n\nFigura 11- Esquema simplificado do Ciclo de Wilson (Adaptado de Porto Editora, acetato \n\nintegrado no manual do 12\u00ba ano, 2005).  ..................................................................................38 \n\nFigura 12- Rifte do Leste Africano (Google Earth).  ..................................................................42 \n\nFigura 13- Rifte do Leste Africano (Mapa)................................................................................43 \n\nFigura 14- Rifte Intracontinental (Adaptado de Robb, L.,2005 e Al-Slaty, 2016). ...................43 \n\nFigura 15- Mar Vermelho (Google Earth). ................................................................................45 \n\nFigura 16- Mar Vermelho (Mapa)..............................................................................................45 \n\nFigura 17- Rifte intercontinental (Adaptado de Robb, L.,2005 e Al-Slaty, 2016).....................46 \n\nFigura 18- Oceano Atl\u00e2ntico na sua fase atual (Google Earth).  ..............................................47 \n\nFigura 19- Contexto geodin\u00e2mico representativo de dorsal m\u00e9dio-oce\u00e2nica (Adaptado de \n\nRobb, L.,2005 e Al-Slaty, 2016). ...............................................................................................47 \n\nFigura 20- Oceano Pac\u00edfico na sua fase matura (Google Earth).  ............................................48 \n\nFigura 21- Colis\u00e3o oceano-continente tipo Andina (Adaptado de Robb, L.,2005 e Al-Slaty, \n\n2016)..........................................................................................................................................49 \n\nFigura 22- Mar da China e Mar do Jap\u00e3o representativo de bacias \u201cbackarc\u201d. (Mapa.) .........50 \n\nFigura 23- Mar do Jap\u00e3o (Google Earth). Pormenor da Figura 22. .........................................50 \n\nFigura 24- A- Arco insular com bacia backarc (Adaptado de Robb, L.,2005 e Al-Slaty, 2016).\n\n ...................................................................................................................................................51 \n\nFigura 25 - Zona de Benioff (Adaptado) ...................................................................................52 \n\nFigura 26- Mar Mediterr\u00e2neo (Google Earth). ..........................................................................53 \n\nFigura 27- Cordilheira dos Himalaias (Google Earth)  ..............................................................53 \n\nFigura 28- Colis\u00e3o Continente-continente (Tipo Himalaias) (Adaptado)  .................................54 \n\nFigura 29- Mapa geral com os ambientes geotect\u00f3nicos descritos (Adaptado). .....................54 \n\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973527\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973527\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973528\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973529\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973529\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973530\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973530\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973532\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973532\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973532\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973533\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973533\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973534\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973535\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973536\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973536\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973537\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973538\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973539\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973540\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973541\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973542\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973543\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973544\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973544\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973545\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973546\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973546\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973547\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973548\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973549\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973549\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973550\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973551\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973553\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973554\n\n\nxiv \n\n \n\nFigura 30 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de alguns dep\u00f3sitos minerais nos diferentes ambientes \n\ngeotect\u00f3nicos. (Adaptado de Skinner &amp; Porter, 1995)  .............................................................55 \n\nFigura 31- Unidades morfo-estruturais da Ib\u00e9ria (Adaptado). ..................................................56 \n\nFigura 32-Divis\u00e3o em zonas do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico (modificado de Quesada, 1991, em Azpiroz, \n\n2000)..........................................................................................................................................57 \n\nFigura 33- O supercontinente Gondwana (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007).  ..................61 \n\nFigura 34-Abertura do Oceano Iapetus (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007).  .....................62 \n\nFigura 35- Abertura do Oceano Rheic (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007).  .......................63 \n\nFigura 36- Fecho do Oceano Iapetus (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007).  ........................64 \n\nFigura 37- Fecho do Oceano Rheic e colis\u00e3o do Gondwana e da Laurasia (Adaptado de \n\nArenas, R. et al., 2007). ............................................................................................................65 \n\nFigura 38- Evolu\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o dos continentes e oceanos entre o \n\nPaleoz\u00f3ico Superior e o Carbon\u00edfero Inferior. (Simplificado e modificado de Winchester et al., \n\n2002, em Arenas, R. et al., 2007.) ............................................................................................66 \n\nFigura 39- Esquema geral da Cadeia Varisca. Destaque para a posi\u00e7\u00e3o da Ib\u00e9ria. (Retirado \n\ne adaptado de Arenas, R. et al., 2007).  ....................................................................................68 \n\nFigura 40- Mapa de Portugal com localiza\u00e7\u00e3o simplificada de algumas das principais \n\nexplora\u00e7\u00f5es de jazigos met\u00e1licos (Adaptado).  .........................................................................69 \n\nFigura 41- Mapa de Portugal com as principais ocorr\u00eancias de ouro (Adaptado)  ..................69 \n\n \n\n \n\n  \n\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973555\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973555\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973556\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973558\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973559\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973560\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973562\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973562\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973563\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973563\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973563\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973564\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973564\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973565\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973565\nfile:///C:/Users/Fernanda%20Figueiredo/Desktop/1-%20Disserta\u00e7\u00e3o%20em%20Educa\u00e7\u00e3o%20-%20O%20Ensino%20da%20Geologia%20Fernanda%20Figueiredo%20corrigida.docx%23_Toc503973566\n\n\nxv \n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1- Diferentes tipos de jazigos minerais. \n\n \n\n26 \n\nTabela 2- As diversas etapas do Ciclo de Wilson, o respetivo contexto \ngeodin\u00e2mico e alguns an\u00e1logos atuais. \n\n39 \n\n  \nTabela 3- Jazigos minerais existentes no Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \n \n\n60 \n\nTabela 4- A produ\u00e7\u00e3o e o potencial de recursos minerais no nosso pa\u00eds em \n2010. \n \n\n70 \n\nTabela 5- Tratamentos de dados \u2013 Respostas \u2013 1\u00ba T\u00f3pico. \n \n\n76 \n\nTabela 6- Tratamentos de dados \u2013 Respostas \u2013 2\u00ba T\u00f3pico. \n \n\n76 \n\nTabela 7- Tratamentos de dados \u2013 Respostas \u2013 3\u00ba T\u00f3pico. \n \n\n77 \n\nTabela 8- Tratamentos de dados \u2013 Respostas \u2013 4\u00ba T\u00f3pico. \n \n\n77 \n\nTabela 9- Tratamentos de dados \u2013 Linguagem n\u00e3o-verbal \u2013 1\u00ba T\u00f3pico. \n \n\n78 \n\nTabela 10- Tratamentos de dados \u2013 Linguagem n\u00e3o-verbal \u2013 2\u00ba T\u00f3pico. \n \n\n78 \n\nTabela 11- Tratamentos de dados \u2013 Linguagem n\u00e3o-verbal \u2013 3\u00ba T\u00f3pico. \n \n\n78 \n\nTabela 12- Tratamentos de dados \u2013 Linguagem n\u00e3o-verbal \u2013 4\u00ba T\u00f3pico. \n \n\n79 \n\nTabela 13- Contribui\u00e7\u00f5es/respostas v\u00e1lidas dos alunos nos quatro momentos do \n\ntrabalho. \n\n \n\n80 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxvii \n\n \n\nGLOSS\u00c1RIO \n\n \n\nAcre\u00e7\u00e3o Processo de aglomera\u00e7\u00e3o ou aglutina\u00e7\u00e3o horizontal de massas \ncontinentais menores que um continente, geralmente pelas suas margens \nativas, devido \u00e0 deriva de placas tect\u00f3nicas, aumentando a \u00e1rea e/ou \nvolume da crusta continental que sofreu a acre\u00e7\u00e3o. \n \n\n\u00c1gua f\u00f3ssil ou \n\nconata \n\n\u00c1gua retida nos poros e fissuras da rocha desde a sua forma\u00e7\u00e3o \n\nsedimentar ou vulc\u00e2nico-sedimentar. \n \n\n\u00c1gua juvenil, \ndeut\u00e9rica ou \nmagm\u00e1tica \n\n\u00c1gua libertada do magma com a cristaliza\u00e7\u00e3o de silicatos e outros minerais \nanidros e concentrada nas fases finais de consolida\u00e7\u00e3o de um corpo de \nrocha magm\u00e1tica. \n \n\n\u00c1gua mete\u00f3rica \u00c1gua da chuva que, no seu ciclo, evapora em parte, \u00e9 absorvida pelas \nplantas, escoa como \u00e1gua superficial em riachos e rios e infiltra-se na terra \nabastecendo o len\u00e7ol de \u00e1gua subterr\u00e2nea. \n \n\nAl\u00f3ctone Material transportado (por\u00e7\u00e3o de crusta) para ambientes deposicionais ou \ntect\u00f3nicos n\u00e3o coincidentes com o seu local de origem. \n\n \nAluvi\u00e3o Designa\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica para englobar dep\u00f3sitos detr\u00edticos recentes, de \n\nnatureza fluvial, lacustre, marinha, glacial ou gravitacional constitu\u00eddos por \ncascalhos, areias, siltes e argilas, transportados e depositados por \ncorrente, sobre plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o e/ou no sop\u00e9 de montes e \nescarpas. \n\n \nAnatexia Processo que ocorre nas partes profundas da crusta, atrav\u00e9s do qual \n\nrochas podem ser parcialmente fundidas como resultado de mudan\u00e7as nas \ncondi\u00e7\u00f5es ambientais, especialmente as que s\u00e3o devidas a elevadas \ntemperaturas e press\u00f5es. \n \n\nAnte-arco Posi\u00e7\u00e3o geotect\u00f3nica anterior \u2013 do oceano para o continente \u2013 ao arco \nmagm\u00e1tico.  \n \n\nArco continental Arco magm\u00e1tico desenvolvido em zonas de converg\u00eancia de placa \noce\u00e2nica sob continente e localizado no interior do continente, \u00e0 \nsemelhan\u00e7a dos Andes, Arco do M\u00e9xico e Arco da Turquia. Arco \n\nmontanhoso.  \n \n\nArco insular \nintra-oce\u00e2nico \n \n\nGrande estrutura geol\u00f3gica que consiste numa cadeia de ilhas vulc\u00e2nicas, \nlocalizadas, em regra, a centenas de quil\u00f3metros de uma zona de \nsubduc\u00e7\u00e3o. \n \n\nAut\u00f3ctone Algo que se formou no lugar (in situ). Material rochoso, rocha, mineral ou \nsolo formado no local. \n \n\nBacia retro-arco \n(backarc) \n\nDepress\u00e3o formada entre a cadeia de vulc\u00f5es do arco magm\u00e1tico e a bacia \ncontinental inativa (bacia marginal passiva), nas zonas de converg\u00eancia de \nplacas litosf\u00e9ricas. Estende-se por grandes \u00e1reas e a sua evolu\u00e7\u00e3o \n\nestrutural e sedimentar \u00e9 t\u00edpica de regime distensivo, ocorrendo \nsubsid\u00eancia, falhamentos, extrus\u00e3o de basaltos e acumula\u00e7\u00e3o de \nsedimentos. \n \n\nCiclo de Wilson Hip\u00f3tese proposta por J. T. Wilson em que a fragmenta\u00e7\u00e3o dos continentes \nocorre dando origem \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de oceanos e eventual posterior fecho, \n\ncom orogenias associadas. \n \n\n\n\nxviii \n\n \n\nCrat\u00e3o Por\u00e7\u00e3o de crusta terrestre que permaneceu est\u00e1vel e sofreu pouca \ndeforma\u00e7\u00e3o por longos per\u00edodos em rela\u00e7\u00e3o a uma determinada \u00e9poca \ngeol\u00f3gica. \n\n \nDepocentro Local em que ocorre a m\u00e1xima subsid\u00eancia e/ou sedimenta\u00e7\u00e3o numa bacia \n\nsedimentar. \n \n\nDep\u00f3sito \nhidrotermal \n\nQualquer dep\u00f3sito mineral formado por precipita\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o \nhidrotermal.  \n\n \nDep\u00f3sito \nepigen\u00e9tico \n\nDep\u00f3sito mineral formado posteriormente \u00e0 rocha encaixante onde ele se \nencontra. \n \n\nDep\u00f3sito \nsingen\u00e9tico \n\nDep\u00f3sito mineral formado ao mesmo tempo da rocha onde ele ocorre.  \n \n\nDrift continental  Refere-se \u00e0 deriva ou deslocamento relativo dos continentes. \n \n \n\nEstratifica\u00e7\u00e3o Estrutura originada pela acumula\u00e7\u00e3o progressiva de qualquer material \n(part\u00edculas cl\u00e1sticas, precipita\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou decanta\u00e7\u00e3o de col\u00f3ides \nfloculados, cristais em suspens\u00e3o no magma\u2026), tendendo a formar \n\nestratos ou camadas definidas por descontinuidades f\u00edsicas e/ou por \npassagens bruscas ou transicionais de mudan\u00e7as de textura, estrutura ou \nquimismo. \n \n\nHidrotermal Originado por solu\u00e7\u00f5es aquecidas ascendentes que podem depositar sais \nou alterar minerais pr\u00e9-existentes. \n\n \nMargem \ncontinental \n\nExtens\u00e3o submarina dos continentes que se divide em plataforma \ncontinental, talude continental e sop\u00e9 continental. \n \n\nMargem \ncontinental ativa  \n\nMargem das placas litosf\u00e9ricas que apresentam movimento convergente \nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0 placa adjacente, com subduc\u00e7\u00e3o e consumo de fundo \n\noce\u00e2nico. \n \n\nMargem \ncontinental \npassiva \n\nMargem das placas litosf\u00e9ricas, resultante da fragmenta\u00e7\u00e3o e separa\u00e7\u00e3o \ndos continentes, com a consequente abertura do oceano e que apresenta \nmovimento divergente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 placa adjacente, de quem se separa \natrav\u00e9s de uma dorsal m\u00e9dio-oce\u00e2nica. \n\n \nOfiolito \u00c9 um conjunto litol\u00f3gico que representa uma sequ\u00eancia mais ou menos \n\ncompleta de rochas que formavam uma antiga por\u00e7\u00e3o de crusta oce\u00e2nica \ne do manto superior a ela subjacente.  \n \n\nPluma mant\u00e9lica Fonte estacion\u00e1ria de magma proveniente do manto profundo que atinge \n\na litosfera num determinado local, designado por ponto quente. \n \n\nPrisma \nacrecion\u00e1rio \n\nMaterial sedimentar da placa subductada que foi incorporado na placa \nsuperior. Tem forma de cunha ou prisma e as suas dimens\u00f5es dependem \nda dura\u00e7\u00e3o do processo de subduc\u00e7\u00e3o; a sua largura pode alcan\u00e7ar \ncentenas de quil\u00f3metros. \n\n \nProt\u00f3lito Termo empregado para designar genericamente a rocha original do pr\u00e9-\n\nmetamorfismo diante de uma rocha ou de um corpo de rocha metam\u00f3rfica.  \n \n\nProv\u00edncia \nmetalogen\u00e9tica \n\nVasta \u00e1rea de uma plataforma ou de uma regi\u00e3o da crusta terrestre que \napresenta um desenvolvimento tectono-magm\u00e1tico espec\u00edfico e uma \n\nassocia\u00e7\u00e3o metalogen\u00e9tica caracter\u00edstica. Embora complexa, uma \nprov\u00edncia metalogen\u00e9tica apresenta associa\u00e7\u00f5es definidas de \nmineraliza\u00e7\u00f5es sempre relacionadas ao ciclo tectono-magm\u00e1tico. \n\n\n\nxix \n\n \n\n \nRegime \ncompressivo ou \n\ncontracional \n\nRegime tect\u00f3nico que se relaciona com zonas de converg\u00eancia de placas \nlitosf\u00e9ricas. \n\n \n \n\nRegime \ndistensivo ou de \nestiramento \n\nRegime tect\u00f3nico relacionado com zonas de diverg\u00eancia de placas \nlitosf\u00e9ricas. \n \n \n\nSkarn Rocha metam\u00f3rfica que \u00e9 usualmente vari\u00e1vel na colora\u00e7\u00e3o, em geral \nformada por metassomatismo qu\u00edmico durante metamorfismo de contato \ncom zonas de intrus\u00f5es magm\u00e1ticas, como granitos, ou com rochas \ncarbonatadas, como calc\u00e1rios e dolomitos.  \n \n\nSubsid\u00eancia \n\ntect\u00f3nica \n\nResposta da litosfera, sob a forma de movimenta\u00e7\u00e3o vertical negativa, a \n\nest\u00edmulos promovidos por campos de tens\u00f5es de origem tect\u00f3nica. \n \n\nTerras raras  Elementos qu\u00edmicos cujos n\u00fameros at\u00f3micos est\u00e3o situados entre 57 \n(Lant\u00e2nio) e 71 (Lut\u00e9rcio). Tamb\u00e9m denominados lantan\u00eddeos. Os que \npossuem n\u00fameros at\u00f3micos entre 57 e 62 denominam-se terras raras \nleves e os restantes s\u00e3o chamados terras raras pesadas. \n\n \nTerreno Peda\u00e7o de crusta com limites bem definidos, que difere significativamente \n\nna sua evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica das regi\u00f5es vizinhas. \n \n\nZona de Wadati-\nBenioff \n\nZona correspondente ao hipocentro dos terramotos desenvolvidos nas \nmargens convergentes das placas litosf\u00e9ricas. Podem alcan\u00e7ar \n\nprofundidades at\u00e9 700 Km nas extremidades inferiores das placas \nsubductantes. Representam as faixas s\u00edsmicas mais ativas do globo. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxx \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n1 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n1.1- Objetivos e import\u00e2ncia do trabalho \n\n \n\nOs m\u00e9todos de ensino e de aprendizagem preconizados nos atuais programas disciplinares de \n\nBiologia e Geologia do ensino secund\u00e1rio perspetivam-se com base na ideia de que ensinar ci\u00eancias \n\nn\u00e3o deve limitar-se \u00e0 simples transmiss\u00e3o de conhecimentos, mas sim deve \u201ccriar ambientes de ensino \n\ne de aprendizagem favor\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o ativa do saber e do saber fazer\u201d (Amador et al., 2001). \n\nUm dos m\u00e9todos de estudo das ci\u00eancias minerais (Trindade &amp; Bonito,2006) caracteriza-se por \n\npassar do simples ao complexo, sendo necess\u00e1rio primeiro conhecer os elementos das rochas \n\n(minerais) e posteriormente as suas origens (apresentado de uma forma simplificada). Uma outra \n\nabordagem pretende desviar a leciona\u00e7\u00e3o do \u201ccentrado nos conte\u00fados\u201d para o \u201ccentrado nos processos \n\nde constru\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento\u201d.  \n\nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX as teorias da Tect\u00f3nica de Placas e da Deriva dos Continentes de Alfred \n\nWegener (1912) demonstraram que a crusta oce\u00e2nica se estava a mover e a formar-se continuamente.  \n\nNa d\u00e9cada de 1960, Tuzo Wilson mostrou que algumas bacias oce\u00e2nicas apresentam uma hist\u00f3ria \n\nc\u00edclica de abertura, expans\u00e3o e fecho, seguida de colis\u00e3o continental e, posteriormente, de abertur a de \n\nnovos oceanos, estabelecendo o que mais tarde viria a designar-se por ciclo de Wilson. Integrando \n\neste ciclo na Tect\u00f3nica de Placas, pode apresentar-se a hist\u00f3ria da Terra a partir de uma explica\u00e7\u00e3o \n\nmulti e interdisciplinar dos processos respons\u00e1veis pela g\u00e9nese dos principais objetos de estudo da \n\nGeologia, que s\u00e3o os seus constituintes fundamentais, ou seja, os minerais e as rochas.  Esta \n\nabordagem parte do geral para o particular, do complexo para o simples. O estudo do Ciclo de Wilson \n\npermite, assim, obter uma vis\u00e3o integradora das geoci\u00eancias contribuindo, desta forma, para uma \n\nmelhor estrutura\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do conhecimento, mais centrada nos processos do que nos \n\nconte\u00fados (Trindade &amp; Bonito,2006). \n\nContudo, no presente, os programas de Geologia e os manuais escolares existentes no \n\nmercado est\u00e3o elaborados segundo uma perspectiva mais centrada nos conte\u00fados ou objetos em vez \n\nde apresentarem uma perspectiva centrada nos processos. Se o fen\u00f3meno da tect\u00f3nica de placas com \n\ntoda a sua din\u00e2mica \u00e9 apresentado em v\u00e1rios momentos do programa, o Ciclo de Wilson s\u00f3 raramente \n\n\u00e9 focado (na maioria dos manuais escolares nem \u00e9 referido) e n\u00e3o lhe \u00e9 dado o protagonismo e a \n\nimport\u00e2ncia que ele tem para a compreens\u00e3o da geodin\u00e2mica global.  \n\nDesta forma, propusemo-nos utilizar uma abordagem diferente daquela que \u00e9 preconizada \n\npelos curr\u00edculos em vigor que aborda os conte\u00fados da Geologia do particular e espec\u00edfico para o geral \n\ne aglutinador. Pretendemos realizar uma abordagem distinta do atual conte\u00fado do programa de Biologia \n\ne Geologia do 11\u00ba ano dos cursos Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gicos do ensino regular: \u201cPonto 3 \u2013 Recursos \n\ngeol\u00f3gicos \u2013 explora\u00e7\u00e3o sustentada\u201d daquela que \u00e9 geralmente apresentada nos manuais escolares \n\n\n\n2 \n\n \n\nda disciplina. D\u00e1-se mais import\u00e2ncia aos materiais geol\u00f3gicos descurando os processos que os geram. \n\nCom a abordagem que propomos, pretendemos partir da apresenta\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos e \n\nprocessos que ocorreram durante a evolu\u00e7\u00e3o da Terra e identificar alguns dos diferentes materiais \n\ngeol\u00f3gicos que consequentemente, em cada momento e em cada contexto foram gerados.  \n\nAssim, este estudo pretende atingir o seguinte objetivo geral: verificar se esta forma de \n\nabordagem (hol\u00edstica, partindo do geral para o particular) torna mais f\u00e1cil e eficaz a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos e a compreens\u00e3o dos processos que levam \u00e0 g\u00e9nese e ocorr\u00eancia desses recursos e, \n\nassim, concluir se esta abordagem contribui para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em Geologia de uma \n\nforma aglutinadora, integradora, coordenando e articulando os diferentes saberes dentro desta ci\u00eancia. \n\nCom esta forma de leciona\u00e7\u00e3o do tema esperamos melhorar os resultados dos alunos. \n\nPara a consecu\u00e7\u00e3o deste objetivo, elabor\u00e1mos um projeto de natureza investigativa onde \n\nutiliz\u00e1mos uma metodologia qualitativa optando pelos m\u00e9todos de \u201cestudo de caso\u201d com uma \n\ncomponente de \u201cquase experimenta\u00e7\u00e3o\u201d (Yin, 2010; Cohen et al., 2000). \n\nO nosso trabalho de investiga\u00e7\u00e3o dividiu-se em diferentes fases. Numa primeira fase foi \n\nrealizada uma primeira entrevista (pela investigadora); numa segunda fase foi feita a observa\u00e7\u00e3o de 4 \n\naulas de 50 minutos (lecionadas pela professora titular da turma) e numa terceira fase foi realizada uma \n\nsegunda entrevista (pela investigadora).  \n\nDe todos os dados recolhidos foi feita uma an\u00e1lise meramente qualitativa que assentou na \n\nobserva\u00e7\u00e3o direta do envolvimento dos alunos durante as aulas e tamb\u00e9m nos resultados obtidos em \n\nmomentos de avalia\u00e7\u00e3o formativa cont\u00ednua ao longo das mesmas, assim como do seu grau de \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o face \u00e0 aprendizagem dos conte\u00fados em causa. Foram igualmente analisadas as entrevistas \n\nrealizadas antes e ap\u00f3s as aulas. \n\n \n\n  \n\n\n\n3 \n\n \n\n1.2- Estrutura do trabalho \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se dividida em quatro partes fundamentais: \n\n \n\n- O cap\u00edtulo 1, de Introdu\u00e7\u00e3o, em que s\u00e3o apresentados os objetivos e a import\u00e2ncia do trabalho e \n\nigualmente apresentada a forma como est\u00e1 estruturado. Neste cap\u00edtulo \u00e9 tamb\u00e9m indicada a \n\nmetodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o e as estrat\u00e9gias de pesquisa implementadas \n\nbem como a respetiva fundamenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n- O cap\u00edtulo 2 diz respeito ao enquadramento te\u00f3rico onde \u00e9 efetuada a revis\u00e3o da literatura ou estado \n\nda arte, essencialmente no que concerne aos modelos de ensino e condi\u00e7\u00f5es para a mudan\u00e7 a \n\nconceptual no caso do ensino da Geologia.  \n\nNesta parte ser\u00e3o tamb\u00e9m apresentadas algumas considera\u00e7\u00f5es gerais sobre a tect\u00f3nica de \n\nplacas e o ciclo de Wilson, sob uma perspetiva hist\u00f3rica, mas igualmente considerando a conce\u00e7\u00e3o \n\natual; ser\u00e3o tamb\u00e9m tratados os conceitos de recurso mineral, a sua classifica\u00e7\u00e3o e modelos gen\u00e9ticos \n\ne a sua inser\u00e7\u00e3o esp\u00e1cio-temporal nos diferentes contextos geodin\u00e2micos associados \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do \n\nciclo de Wilson. Por \u00faltimo, ser\u00e1 apresentada uma breve hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico e a \n\ng\u00e9nese dos diferentes tipos de jazigos met\u00e1licos que nele ocorrem.  \n\nPor fim \u00e9 salientada a import\u00e2ncia da explora\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e sustentada dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos uma vez que eles s\u00e3o um fator importante de desenvolvimento econ\u00f3mico em qualquer \n\npa\u00eds. \n\n- No cap\u00edtulo 3 ser\u00e3o apresentados os procedimentos efetuados relativamente ao trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, em particular todo o trabalho que decorreu na sala de aula e os respetivos materiais assim \n\ncomo o tratamento dos dados obtidos pelos instrumentos de recolha utilizados. \n\n- O cap\u00edtulo 4 tratar\u00e1 da discuss\u00e3o dos resultados e das considera\u00e7\u00f5es finais. \n\n  \n\n\n\n4 \n\n \n\n1.3- Metodologia utilizada / Estrat\u00e9gias de pesquisa \n\nEm investiga\u00e7\u00e3o educacional encontramos dois tipos de t\u00e9cnicas ou formas de inqu\u00e9rito: \n\nquantitativa e qualitativa (Morais &amp; Neves, 2007). As orienta\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas podem ser \n\nracionalistas, quando adotam modelos de an\u00e1lise de dados quantitativos, ou naturalistas quando \n\nutilizam uma an\u00e1lise de dados qualitativa, baseada fundamentalmente na observa\u00e7\u00e3o direta dos \n\ncontextos em estudo. Enquanto no primeiro caso a obten\u00e7\u00e3o dos dados \u00e9 feita atrav\u00e9s de question\u00e1rios \n\nfechados e o seu tratamento envolve sobretudo m\u00e9todos estat\u00edsticos, no segundo caso \u00e9 feita uma \n\nobten\u00e7\u00e3o de dados atrav\u00e9s de entrevistas e observa\u00e7\u00e3o direta e posteriormente \u00e9 feita uma an\u00e1lise \n\ninterpretativa do conte\u00fado. Foi a metodologia qualitativa que adot\u00e1mos no presente trabalho. \n\nEm investiga\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter qualitativo, a triangula\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, que consiste na \n\naplica\u00e7\u00e3o de uma ou mais t\u00e9cnicas para um determinado estudo, \u00e9 uma estrat\u00e9gia muito utilizada como \n\nrefor\u00e7o da validade da mesma (Cohen et al. 2000). Esta op\u00e7\u00e3o tem subjacente a ideia de que uma \n\ndiversidade de m\u00e9todos cria uma maior confian\u00e7a nos resultados, pois as falhas de um s\u00e3o geralmente \n\nsuperadas por outro que o complementa (Denzin &amp; Lincoln, 1998). \n\nTal como referem McMillan &amp; Schumacher, 2005, citados por Cohen et al., (2000), \u201cA \n\nabordagem qualitativa permite elaborar propostas fundamentadas, oferecer explica\u00e7\u00f5es dos \n\nfen\u00f3menos e tomar decis\u00f5es informadas para a a\u00e7\u00e3o educativa, contribuindo tanto para a teoria como \n\npara a pr\u00e1tica\u201d. \n\nUm dos m\u00e9todos de pesquisa utilizado nas ci\u00eancias sociais \u00e9 o \u201cestudo de caso\u201d. Yin (2010) \n\ndefine o \"como\" e/ou o \"porqu\u00ea\" como as perguntas centrais deste m\u00e9todo. Apresenta como principais \n\ncaracter\u00edsticas do mesmo o facto de o investigador ter um pequeno controlo sobre os eventos (ou n\u00e3o \n\nter qualquer controlo) e o enfoque estar sobre um fen\u00f3meno contempor\u00e2neo, no contexto de vida real. \n\nO fen\u00f3meno \u00e9 examinado no seu contexto natural e os dados recolhidos em m\u00faltiplas fontes \n\n(entrevistas, testes, observa\u00e7\u00f5es diretas, observa\u00e7\u00f5es do participante, entre outras). \n\nCampbell e Stanley (1963) (citados em Cohen et al., 2000) afirmaram que os m\u00e9todos quase \n\nexperimentais constituem uma classe de estudos de natureza emp\u00edrica a que faltam duas das \n\ncaracter\u00edsticas usuais na experimenta\u00e7\u00e3o: um controlo completo e a aleatoriedade na sele\u00e7\u00e3o dos \n\ngrupos. Estes estudos \u201cquase experimentais\u201d caracterizam-se por n\u00e3o necessitarem de longos \n\nper\u00edodos de observa\u00e7\u00e3o e recolha de dados e s\u00e3o adequados para observar os efeitos de uma \n\ndeterminada altera\u00e7\u00e3o induzida no sistema. Um estudo desta natureza testa uma hip\u00f3tese e pretende, \n\nacima de tudo, levantar quest\u00f5es pertinentes que permitam estudos futuros mais profundos e \n\nfavore\u00e7am considera\u00e7\u00f5es para uma futura argumenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica sobre o assunto trabalhado (Cohen \n\net al., 2000). \n\nCom base no exposto anteriormente, as estrat\u00e9gias de pesquisa educativa escolhidas para \n\neste trabalho s\u00e3o o \u201cestudo de caso\u201d com uma componente de \u201cquase experimenta\u00e7\u00e3o\u201d na perspetiva \n\ndo investigador n\u00e3o participante, uma vez que se pretende caraterizar, compreender e melhorar uma \n\ndada situa\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica, sendo o investigador fundamentalmente um ator observador no processo. \n\n\n\n5 \n\n \n\n \n\n1.3.1- T\u00e9cnicas de recolha e tratamento de dados \n\n1.3.1.1- Entrevista  \n\nNo \u00e2mbito das ci\u00eancias sociais, uma entrevista consiste numa conversa intencional, utilizada \n\npara \u201crecolher dados descritivos na linguagem do pr\u00f3prio sujeito, permitindo ao investigador \n\ndesenvolver intuitivamente uma ideia sobre a maneira com os sujeitos interpretam aspetos do mundo\u201d \n\n(Bogdan &amp; Biklen, 1994, p.134). Assim, \u00e9 importante que o investigador crie empatia com o seu \n\nentrevistado, sem, no entanto, deixar de ser diretivo e imparcial no decorrer da entrevista (Fontana &amp; \n\nFrey, 1998). Deste modo, o investigador dever\u00e1 procurar criar um ambiente agrad\u00e1vel e de confian\u00e7a \n\nm\u00fatua, onde o entrevistado se sinta \u00e0 vontade para expressar as suas opini\u00f5es, perce\u00e7\u00f5es e \n\naspira\u00e7\u00f5es.  \n\nO investigador dever\u00e1 igualmente abster-se de emitir quaisquer ju\u00edzos avaliativos durante o \n\ndesenrolar da entrevista, mesmo que ou\u00e7a algo que lhe desagrade, de forma a n\u00e3o influenciar a \n\nresposta do entrevistado ou at\u00e9 mesmo inibi?lo de falar abertamente sobre a tem\u00e1tica em estudo. N\u00e3o \n\ncabe ao investigador \u201cmodificar pontos de vista, mas antes compreender os pontos de vista dos sujeitos \n\ne as raz\u00f5es que os levaram a assumi? los\u201d (Bogdan &amp; Biklen, 1994).  \n\nO investigador/entrevistador dever\u00e1 tamb\u00e9m ter a preocupa\u00e7\u00e3o de utilizar uma linguagem que \n\nseja facilmente compreendida pelo entrevistado e, por outro, de ouvir atentamente e de registar \n\nobjetivamente o que ele diz. Deve, sempre que necess\u00e1rio, emitir pedidos de aprofundamento ou \n\nesclarecimento \u00e0 medida que os t\u00f3picos v\u00e3o sendo abordados. Para al\u00e9m disso, o investigador deve \n\nestar tamb\u00e9m atento aos gestos, express\u00f5es, hesita\u00e7\u00f5es e outros sinais n\u00e3o-verbais que o entrevistado \n\npossa expressar e cujo registo \u00e9 muito importante para a compreens\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o do que foi dito \n\n(Bogdan &amp; Biklen, 1994).  \n\nA entrevista pode ter v\u00e1rios graus de estrutura\u00e7\u00e3o ou de formalidade que v\u00e3o da entrevista \n\nestruturada \u00e0 n\u00e3o estruturada (Bogdan &amp; Biklen, 1994; Fontana &amp; Frey, 1998) ou entrevista formal \u00e0 \n\ninformal (Cohen, Manion &amp; Morrison, 2000).  \n\nNa entrevista estruturada ou formal o investigador, tendo consci\u00eancia daquilo que n\u00e3o sabe, \n\ndisp\u00f5e de um conjunto de quest\u00f5es, geralmente fechadas, que vai colocando ao entrevistado segundo \n\numa sequ\u00eancia pr\u00e9?definida.  \n\nNa entrevista n\u00e3o estruturada ou informal, situada no extremo oposto, o entrevistado fala \n\nlivremente sobre um determinado assunto que, sendo importante para ele, foi introduzido pelo \n\ninvestigador. \u00c0 medida que ele vai dando a sua resposta, v\u00e3o surgindo as \u00e1reas de interesse para o \n\nestudo que, no momento pr\u00f3prio, o investigador tentar\u00e1 aprofundar.  \n\nNeste estudo optou?se por uma entrevista semiestruturada e semidiretiva, de modo a permitir \n\n\u00e0 investigadora abordar todos os t\u00f3picos considerados cruc iais para o estudo em causa e, \n\n\n\n6 \n\n \n\nsimultaneamente, permitir a flexibilidade necess\u00e1ria para fazer quaisquer altera\u00e7\u00f5es que permitam um \n\npedido de esclarecimento de algo que n\u00e3o tenha sido compreendido ou se queira ver aprofundado.  \n\nA entrevista, como se referiu, pretendeu-se semiestruturada e, dada a sua natureza qualitativa, \n\ndesenvolveu-se de acordo com objetivos definidos; as perguntas n\u00e3o foram definidas a priori mas foram \n\napresentados t\u00f3picos. As quest\u00f5es foram surgindo com o decorrer da intera\u00e7\u00e3o entre os dois agentes \n\n(entrevistador e entrevistado). Este tipo de entrevista aplica-se predominantemente nos estudos de \n\ncar\u00e1ter qualitativo e o seu objetivo b\u00e1sico consiste na recolha e aprofundamento de informa\u00e7\u00e3o sobre \n\ndin\u00e2micas e conce\u00e7\u00f5es.  \n\nEste tipo de entrevista possibilita a obten\u00e7\u00e3o de dados compar\u00e1veis entre os v\u00e1rios \n\nparticipantes do estudo dada a estrutura pr\u00e9?definida pelo gui\u00e3o (Anexo 3). Pretendeu-se que a \n\nentrevista permitisse a capta\u00e7\u00e3o imediata da informa\u00e7\u00e3o desejada mas tamb\u00e9m desse a oportunidade \n\nde aprofundar dados obtidos atrav\u00e9s de outros m\u00e9todos, nomeadamente da observa\u00e7\u00e3o.  \n\nO entrevistador/moderador deve ser flex\u00edvel, objetivo, persuasivo, bom ouvinte e criar empatia \n\ncom o grupo. Fontana &amp; Frey (1994) recomendam quatro capacidades espec\u00edficas que o entrevistador \n\ndeve reunir: primeiro deve estabelecer uma cumplicidade com um ou mais elementos que lhe permita \n\ncomunicar com o grupo; segundo, deve incitar os respondentes mais recalcitrantes a participar; terceiro, \n\ndeve obter respostas de todos os elementos do grupo para assegurar a cobertura total do t\u00f3pico em \n\ndiscuss\u00e3o; e por \u00faltimo, deve gerir as din\u00e2micas do grupo equilibrando o papel de entrevistador diretivo \n\ncom o de moderador. \n\nSegundo os mesmos autores, a entrevista de grupo tem a vantagem de ser econ\u00f3mica, de \n\nproporcionar grande quantidade e diversidade de informa\u00e7\u00e3o, de estimular os participantes,  de ser mais \n\ncumulativa e elaborativa do que as respostas individuais e de ser uma t\u00e9cnica de pesquisa em \n\nexpans\u00e3o em estudos de natureza qualitativa. No entanto, tem tamb\u00e9m desvantagens: a cultura do \n\ngrupo pode interferir com a express\u00e3o individual; o grupo pode ser dominado por uma s\u00f3 pessoa; o \n\npensamento do grupo \u00e9 um poss\u00edvel resultado do processo e exige mais compet\u00eancias ao entrevistador \n\nna gest\u00e3o das din\u00e2micas do grupo. \n\nConcretamente, a entrevista teve um formato est\u00edmulo/resposta sem esperar que esta fosse a \n\nobjetivamente verdadeira, mas sim a subjetivamente sincera. A investigadora explicou o interesse e a \n\nmotiva\u00e7\u00e3o do estudo e apresentou os t\u00f3picos que orientaram a entrevista, sem colocar quest\u00f5es com \n\num esquema fixo de categorias de resposta. Adotou predominantemente o estilo de ouvinte interessado \n\nsem avaliar as respostas e interveio sempre que entendeu ser prop\u00edcia a introdu\u00e7\u00e3o de um novo t\u00f3pico \n\nnecess\u00e1rio e importante para o estudo em causa. Tratou-se de uma entrevista de grupo, efetuada em \n\ncontexto de aula. A empatia com o grupo esteve desde o in\u00edcio assegurada devido ao facto de a \n\nentrevistadora conhecer todos os alunos, alguns deles seus ex-alunos. A exist\u00eancia de uma boa rela\u00e7\u00e3o \n\nde camaradagem e de respeito entre todos facilitou a comunica\u00e7\u00e3o e evitou quaisquer \n\nconstrangimentos que limitassem a participa\u00e7\u00e3o dos entrevistados. As diferen\u00e7as de express\u00e3o \n\nindividual e de colabora\u00e7\u00e3o manifestadas pelos diferentes alunos deveram-se a quest\u00f5es de \n\n\n\n7 \n\n \n\npersonalidade e feitio (observ\u00e1veis ao longo de todo o ano letivo) e n\u00e3o \u00e0s circunst\u00e2ncias espec\u00edficas \n\ndos momentos da entrevista (Anexos 4 e 10). \n\n \n\n1.3.1.2- Observa\u00e7\u00e3o \n\nA observa\u00e7\u00e3o, enquanto m\u00e9todo de recolha de dados, permitir\u00e1, por um lado, averiguar o que \n\nos entrevistados realmente sabem sobre o assunto em estudo e se isso est\u00e1 em conformidade com o \n\nrelatado na entrevista; por outro, vai permitir acompanhar a evolu\u00e7\u00e3o dos seus comportamentos ao \n\nlongo do tratamento do assunto que acompanha o estudo em causa. Esta observa\u00e7\u00e3o implica \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o e caracteriza?se por um comportamento do observador orientado em fun\u00e7\u00e3o de \n\num objetivo, envolvendo todos os sentidos. Contudo, as impress\u00f5es que a investigadora vai recolhendo \n\nv\u00e3o sempre depender das suas perspetivas acerca do mundo, e mais concretamente do fen\u00f3meno \n\nobservado, o que constitui uma das maiores cr\u00edticas a este m\u00e9todo de recolha de dados (Adler &amp; Adler, \n\n1998). Da\u00ed que a investigadora, \u00e0 medida que faz as suas observa\u00e7\u00f5es em sala de aula, deva ter o \n\ncuidado de registar objetivamente e pormenorizadamente todas as situa\u00e7\u00e3o e comportamentos que \n\nocorreram por parte dos alunos, eliminando poss\u00edveis interpreta\u00e7\u00f5es pessoais, de modo a tornar os \n\nseus dados mais cred\u00edveis (Bogdan &amp; Biklen, 1994). \n\nSegundo Gold (1958, cit. In Cohen et al. 2000) o investigador pode desempenhar v\u00e1rios pap\u00e9is \n\nposs\u00edveis que v\u00e3o do participante completo ao observador completo. Na presente investiga\u00e7\u00e3o a \n\nabordagem situou-se num n\u00edvel interm\u00e9dio entre os dois extremos citados: tratou-se de uma \n\nobserva\u00e7\u00e3o semi-estruturada, n\u00e3o participante, em que o observador teve um papel passivo, n\u00e3o \n\nintrusivo. A investigadora n\u00e3o participou na atividade da aula, apenas observou os participantes, \n\nsabendo estes, contudo, que estavam a ser estudados.  \n\nCohen, Manion &amp; Morrison (2000) referem que a observa\u00e7\u00e3o, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece \n\ncom as entrevistas, pode ter v\u00e1rios graus de estrutura\u00e7\u00e3o, que se encontram entre a observa\u00e7 \u00e3o \n\nestruturada e a observa\u00e7\u00e3o pouco estruturada. Nesta observa\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi indicado, semi?\n\nestruturada, a investigadora definiu como ponto de partida algumas categorias de observa\u00e7\u00e3o, estando, \n\nno entanto, aberta \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de novas categorias relevantes para o estudo \u00e0 medida que foi \n\nrecolhendo os dados.  \n\nForam feitas observa\u00e7\u00f5es de aulas em duas datas distintas, num total de quatro aulas de 50 \n\nminutos cada, cujas grelhas de observa\u00e7\u00e3o se encontram nos anexos 6 e 8.  \n\n1.3.2- Plano de interven\u00e7\u00e3o \n\nCom a finalidade de levar a cabo a realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho estabelecemos um \n\nprotocolo de investiga\u00e7\u00e3o educacional com a escola onde a investigadora leciona (anexo 2) que \n\nmostrou a maior abertura e aceita\u00e7\u00e3o face \u00e0 proposta apresentada. No \u00e2mbito do trabalho pretendido \n\nobtivemos junto dos encarregados de educa\u00e7\u00e3o dos alunos envolvidos a autoriza\u00e7\u00e3o devida para os \n\nincluir no estudo (anexo1). \n\n\n\n8 \n\n \n\nTrata-se de um projeto de caso \u00fanico em que se pretende analisar e interpretar a especificidade \n\nde uma nova abordagem, com um grupo espec\u00edfico de alunos; trata-se de uma situa\u00e7\u00e3o bem \n\ncontextualizada que representa uma realidade na qual se vai intervir. Pressup\u00f5e triangula\u00e7\u00e3o de dados \n\nobtidos de v\u00e1rias fontes de informa\u00e7\u00e3o, como referidas anteriormente: entrevistas antes e depois da \n\ninterven\u00e7\u00e3o (cujo gui\u00e3o se encontra no anexo 3), grelhas de observa\u00e7\u00e3o direta das aulas (anexos 6 e \n\n8) e an\u00e1lise de resultados de elementos de avalia\u00e7\u00e3o formativa (exerc\u00edcios propostos nos anexos 7 e \n\n9).  \n\nA investigadora enquanto \u201cobservador n\u00e3o participante\u201d produziu os materiais necess\u00e1rios para \n\na apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado que foi lecionado pela professora titular da disciplina de Biologia e \n\nGeologia da turma onde foi feito o estudo (anexo 5).  \n\nAs entrevistas realizadas, antes e depois da leciona\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, foram semiestruturadas, \n\nfocadas no tema a abordar e foram, no fundo, um levantamento formal dos conhecimentos e perce\u00e7\u00f5es \n\ndos alunos relativamente ao tema (os resultados das entrevistas encontram-se nos anexos 4 e 10). \n\nRelativamente aos dados foi utilizada a an\u00e1lise de conte\u00fado, com vista a poder ser efetuada \n\numa aprecia\u00e7\u00e3o qualitativa da pertin\u00eancia da interven\u00e7\u00e3o, de car\u00e1cter sobretudo descritivo e anal\u00edtico.  \n\n1.3.3- Cronograma para o desenvolvimento do projeto de investiga\u00e7\u00e3o educacional. \n\nA presente investiga\u00e7\u00e3o e respetiva disserta\u00e7\u00e3o decorreram entre janeiro de 2015 e agosto de \n\n2017, tal como pode ser verificado no cronograma 1: \n\nCronograma 1- Fases de desenvolvimento do projeto de investiga\u00e7\u00e3o educacional. \n\nFase Calendariza\u00e7\u00e3o Atividade \n\nPlaneamento De janeiro a abril de 2015 Pesquisa bibliogr\u00e1fica para \n\nconce\u00e7\u00e3o do plano de investiga\u00e7 \u00e3o \n\ne elabora\u00e7\u00e3o dos materiais a \n\nutilizar nas aulas bem como dos  \n\ninstrumentos de recolha de dados. \n\n \n\n \n\nRecolha de dados \n\n19 de maio de 2015 Realiza\u00e7\u00e3o da primeira entrevista. \n\n20 de maio de 2015 Observa\u00e7\u00e3o de duas aulas de 50 \n\nminutos. \n\n21 de maio de 2015 Observa\u00e7\u00e3o de duas aulas de 50 \n\nminutos. \n\n25 de maio de 2015 Realiza\u00e7\u00e3o da segunda entrevista \n\nAn\u00e1lise e tratamento dos  \n\ndados e reda\u00e7\u00e3o da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDe junho de 2015 a agosto de 2017 \n\nPesquisa bibliogr\u00e1fica, an\u00e1lise e \n\ntratamento de todos os dados  \n\nobtidos, reda\u00e7\u00e3o e revis\u00f5es da \n\ndisserta\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n9 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 2 \u2013 ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO - Revis\u00e3o da literatura/estado da arte \n\n \n\n2.1- O ensino da Geologia \n\n \n\n\u201cApesar de sabermos que em educa\u00e7\u00e3o a cin\u00e9tica da inova\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre lenta, n\u00e3o \u00e9 leg\u00edtimo \ncontinuar com uma Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia, hoje, com princ\u00edpios e pr\u00e1ticas de ontem para os \nalunos que v\u00e3o viver amanh\u00e3.\u201d \nCachapuz et al, 2002 \n\n \n\n2.1.1- Modelos de ensino e condi\u00e7\u00f5es para a mudan\u00e7a conceptual \n\n \n\nPartilhando uma perspetiva construtivista da aprendizagem, diversos autores prop\u00f5em \n\nmodelos de ensino para promover a mudan\u00e7a conceptual, ou as mudan\u00e7as conceptual e metodol\u00f3gic a, \n\nna sala de aula. Os m\u00e9todos de ensino e de aprendizagem preconizados nos atuais programas \n\ndisciplinares de Biologia e Geologia do ensino secund\u00e1rio perspetivam-se com base na ideia de que \n\nensinar ci\u00eancias n\u00e3o deve limitar-se \u00e0 simples transmiss\u00e3o de conhecimentos, mas sim deve \u201ccriar \n\nambientes de ensino e de aprendizagem favor\u00e1veis \u00e0 constru\u00e7\u00e3o ativa do saber e do saber fazer\u201d \n\n(Amador et al., 2001). \n\n \n\nOs autores dos programas defendem que existem aspetos essenciais a serem observados,  \n\nnomeadamente: \n\na) Necessidade de dar oportunidade a que os alunos possam explicitar as suas ideias alternativas, \n\ntomando consci\u00eancia delas; \n\nb) Necessidade de criar situa\u00e7\u00f5es que possibilitem a g\u00e9nese do conflito cogni tivo e a sua resolu\u00e7\u00e3o; \n\nc) Desenvolver capacidades experimentais em situa\u00e7\u00f5es de indaga\u00e7\u00e3o a partir de problemas do \n\nquotidiano; \n\nd) Dar oportunidade \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o das novas ideias aprendidas. \n\ne) Fornecer uma vis\u00e3o integradora da Ci\u00eancia, estabelecendo rela\u00e7\u00f5es entre esta e as aplica\u00e7\u00f5es \n\ntecnol\u00f3gicas, a Sociedade e o Ambiente; \n\nRelativamente ao ensino da Geologia, podemos identificar duas formas diferentes de encarar \n\nesta ci\u00eancia (Trindade &amp; Bonito,2006):  \n\n- Uma, de raiz europeia, claramente de inspira\u00e7\u00e3o positivista, de que Fourmarier (1950) \u00e9 uma forte \n\nrefer\u00eancia, caracteriza o m\u00e9todo de estudo das ci\u00eancias minerais como passando do simples ao \n\ncomplexo, sendo necess\u00e1rio primeiro conhecer os elementos das rochas (minerais) e posteriormente \n\nas suas origens. Assenta a metodologia de trabalho e de investiga\u00e7\u00e3o em Geologia em duas bases \n\nfundamentais como sejam: o m\u00e9todo experimental (observa\u00e7\u00e3o, enunciar de um ou mais problemas, \n\n\n\n10 \n\n \n\nhip\u00f3teses para a sua resolu\u00e7\u00e3o, experimenta\u00e7\u00e3o, resultados e conclus\u00f5es) e o Princ\u00edpio das Causas \n\nAtuais, enunciado por Buffon, em 1749. O positivismo defende a ideia de que o conhecimento cient\u00edfico \n\n\u00e9 a \u00fanica forma de conhecimento verdadeiro e s\u00f3 se pode afirmar que uma teoria \u00e9 correta se ela foi \n\ncomprovada atrav\u00e9s de m\u00e9todos cient\u00edficos v\u00e1lidos. \n\n- Uma outra forma de encarar a Geologia surge com a formula\u00e7\u00e3o da Teoria da Tect\u00f3nica Global \n\n(Trindade &amp; Bonito,2006). Esta teoria \u00e9 fruto de todos os resultados obtidos pelos grandes projetos \n\ncient\u00edficos da d\u00e9cada de 1960 articulados com os pressupostos resultantes da proposta sobre a deriva \n\ndos continentes elaborada por Alfred Lothar Wegener (1880-1930) em 1912, publicada em 1915 com \n\no t\u00edtulo \u201cThe Origin of Continents and Oceans\u201d, e dos estudos posteriores que esta publica\u00e7\u00e3o originou. \n\nA d\u00e9cada de 60 do s\u00e9culo XX foi extremamente rica em feitos cient\u00edficos no campo das Ci\u00eancias da \n\nTerra: a recolha e o estudo das amostras rochosas captadas na Lua durante as seis miss\u00f5es Apollo, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do fundo dos oceanos com a descoberta das falhas transformantes (termo definido por \n\nWilson, 1965) e os estudos sobre o paleomagnetismo, os estudos s\u00edsmicos e vulcanol\u00f3gicos e as \n\nsondagens realizadas nos fundos oce\u00e2nicos. Nesta d\u00e9cada, F. J. Vine e D. H. Matthews, cientistas \n\nbrit\u00e2nicos, ao interpretarem os resultados de trabalhos de paleomagnetismo a oeste da ilha de \n\nVancouver, sugeriram que o crescimento do fundo oce\u00e2nico se fazia atrav\u00e9s dos riftes, \u00e0 custa do \n\nmaterial magm\u00e1tico proveniente do interior da Terra. Com efeito, o magma, ao solidificar, magnetiza -\n\nse em fun\u00e7\u00e3o do campo magn\u00e9tico existente na altura. O processo c\u00edclico de ascens\u00e3o de magma e \n\nconsequente solidifica\u00e7\u00e3o em regime sub-intensivo e extensivo vai acrescentando volume no eixo do \n\nrifte. O magma ao consolidar magnetiza-se de acordo com o campo magn\u00e9tico vigente. A ocorr\u00eancia \n\nde uma altern\u00e2ncia de rochas com polaridade normal e inversa, dispostas simetricamente em rela\u00e7\u00e3o \n\nao rifte, \u00e9 a prova mais consistente da expans\u00e3o dos fundos oce\u00e2nicos. Todas estas descobertas deram \n\norigem \u00e0 teoria da expans\u00e3o dos fundos oce\u00e2nicos e ao estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o entre os \n\nsismos e os vulc\u00f5es. Em contexto de \u201crifting\u201d a n\u00edvel global, a formula\u00e7\u00e3o da Teoria da Tect\u00f3nica Global \n\nenglobou a caracteriza\u00e7\u00e3o de \u201cplacas tect\u00f3nicas\u201d, a sua identifica\u00e7\u00e3o (das diversas placas tect\u00f3nicas), \n\no modo como interagem, a sua deriva, as fun\u00e7\u00f5es das falhas transformantes e das zonas de subduc\u00e7\u00e3o \n\ne integrou tamb\u00e9m a distribui\u00e7\u00e3o geotect\u00f3nica dos sismos e dos vulc\u00f5es.  \n\nAinda segundo Trindade &amp; Bonito (2006), estes enormes avan\u00e7os do conhecimento geol\u00f3gic o \n\noriginaram, de acordo com a vis\u00e3o positivista da ci\u00eancia na \u00e9poca, um conjunto lato de disciplinas \n\nespec\u00edficas nos cursos de Geologia, cada uma delas com conhecimentos muito especializados bem \n\ncomo tecnologias e processos de recolha de informa\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios. No entanto, esta forma de encarar e \n\nensinar a Geologia trouxe algumas consequ\u00eancias, sobretudo ao n\u00edvel do seu ensino. Na revista \n\nNature, no seu n\u00famero de mar\u00e7o de 1968, Stewart (cit.in Wyllie, 1971) num artigo intitulado \u201cGeology  \n\nin British Universities\u201d , afirma: \u201cmost university geology departments offer a range of semi-independent, \n\nspecialized courses within the field from which the student is expected to construct his own view of the \n\nEarth. Departments are usually staffed with one teacher for each subject segment, with each segment \n\ncompletely separated from its neighbors. Standard segments include mineralogy, stratigraphy, \n\ngeophysics, sedimentology and paleontology. (\u2026) What is needed is for teaching and research to be \n\ndirected towards synthesis of geological information at levels above this segments. He proposed as an \n\n\n\n11 \n\n \n\nalternative (\u2026) teaching is process-oriented rather than descriptive\u201d (\u201ca maioria dos departamentos de \n\ngeologia da universidade oferecem uma gama de cursos de especializa\u00e7\u00e3o semi-independentes a partir \n\ndos quais se espera que o aluno construa o seu pr\u00f3prio ponto de vista da Terra. Os departamentos s\u00e3o \n\ngeralmente compostos por um professor para cada segmento ou assunto, com cada segmento \n\ncompletamente separado dos seus vizinhos. Os assuntos padr\u00e3o incluem mineralogia, estratigrafia, \n\ngeof\u00edsica, sedimentologia, petrologia, geologia estrutural e paleontologia. (...) O que \u00e9 necess\u00e1rio para \n\no ensino \u00e9 a pesquisa ser dirigida para a s\u00edntese de informa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas em n\u00edveis acima destes \n\nsegmentos. Ele prop\u00f4s como alternativa (...) o ensino ser, em vez de descritivo, orientado para o \n\nprocesso\u201d). Segundo Wyllie (1971), Tuzo Wilson, partilha esta mesma linha de pensamento e defende \n\nque este novo paradigma exige a mudan\u00e7a do \u201ctraditional subject-orientated instruction\u201d para o \n\n\u201cprocess-orientated instruction\u201d (\u201ctradicional ensino orientado para o objeto\u201d para o \u201censino orientado \n\npara o processo\u201d). \n\nEste problema foi reconhecido como comum nas universidades de todos os pa\u00edses. Os \n\ndocentes de Did\u00e1tica e de Metodologia das Ci\u00eancias come\u00e7aram a repensar a formata\u00e7\u00e3o dos planos  \n\nde estudo daquelas disciplinas, a partir dos novos conhecimentos e come\u00e7aram a desviar a leciona\u00e7\u00e3o \n\ndo \u201ccentrado nos conte\u00fados\u201d para o \u201ccentrado nos processos de c onstru\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento\u201d das diferentes disciplinas, nomeadamente de Geologia. \n\n \n\n2.1.2- Aspetos epistemol\u00f3gicos do ensino das ci\u00eancias e contextualiza\u00e7\u00e3o da Geologia no \n\nprograma oficial do ensino secund\u00e1rio regular. \n\n \n\nNo texto introdut\u00f3rio ao programa do 10\u00ba e 11\u00ba anos (Amador et al., 2001), podem ser \n\nidentificados os seguintes paradigmas: a Ci\u00eancia para todos, o Construtivismo, o Ambiente e a \n\nperspetiva CTSA e as Abordagens Integradoras e Globalizantes. Todos estes paradigmas s\u00e3o \n\npreconizados por Orion (2001), (cit. Bolacha &amp; Mateus, 2008), cujo modelo de diretrizes de um curr\u00edculo \n\nfoi seguido pelos autores. Neste contexto, a sele\u00e7\u00e3o dos temas a abordar e, principalmente a sua \n\narticula\u00e7\u00e3o revela-se crucial para o culminar de um bem-sucedido processo ensino-aprendizagem.  \n\nEm particular, as orienta\u00e7\u00f5es reportadas ao \u00faltimo paradigma que no programa s\u00e3o, como foi \n\nindicado antes, enunciadas como integradoras e globalizantes, deveriam efetivamente criar os elos \n\nentre os diferentes conte\u00fados no sentido de fomentar e facilitar a compreens\u00e3o das \n\ncomplementaridades existentes entre os principais processos geoqu\u00edmicos e geof\u00edsicos condicionantes \n\nda evolu\u00e7\u00e3o da Terra e da sua organiza\u00e7\u00e3o, bem como promover o entendimento dos argumentos que \n\npermitem caracterizar o planeta como um megassistema din\u00e2mico. \n\nContudo, o que se verifica no presente \u00e9 que quer os programas de Geologia, quer os manuais \n\nescolares existentes no mercado est\u00e3o elaborados segundo uma perspectiva mais centrada nos \n\nconte\u00fados ou objetos em vez de apresentarem uma perspectiva centrada nos processos e potenciadora \n\nda constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\n\n\n12 \n\n \n\n \n\n \n\n2.2- Recursos geol\u00f3gicos \n\n \n\nOs recursos geol\u00f3gicos sempre foram um suporte b\u00e1sico da vida do Homem no nosso planeta \n\ne est\u00e3o na base da organiza\u00e7\u00e3o das sociedades industrializadas: fontes energ\u00e9ticas, \u00e1gua, produtos \n\nminerais met\u00e1licos e n\u00e3o met\u00e1licos. Habita\u00e7\u00e3o, meios de transporte, computadores e eletrodom\u00e9stic os, \n\ntudo \u00e9 fabricado com recurso a materiais extra\u00eddos da Terra.  \n\nA nossa depend\u00eancia destes recursos vem desde o surgimento da Humanidade mas hoje \n\nexploramo-los muito mais do que os nossos antepassados. O desenvolvimento verificado nas \n\nsociedades atuais e a consequente evolu\u00e7\u00e3o e explos\u00e3o demogr\u00e1fica conduziram \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmaiores quantidades de recursos. Com o avan\u00e7o tecnol\u00f3gico, o ser humano est\u00e1 cada vez mais \n\ndependente dos recursos geol\u00f3gicos (Fig.1). \n\n \n\n \n\nFigura 1- Fluxograma ilustrativo de uma classifica\u00e7\u00e3o dos recursos geol\u00f3gicos. Produzido pela autora.  \n\n \n\nSegundo a legisla\u00e7\u00e3o portuguesa, Lei n\u00ba54/2015 de 22 de junho, entende-se por recursos \n\ngeol\u00f3gicos:- dep\u00f3sitos minerais, \u00e1guas minerais naturais, \u00e1guas mineroindustriais, recursos \n\ngeot\u00e9rmicos, massas minerais e \u00e1guas de nascente. S\u00e3o considerados igualmente \u201c os bens que \n\napresentem relev\u00e2ncia geol\u00f3gica, mineira ou educativa, com vista \u00e0 sua prote\u00e7\u00e3o ou aproveitamento\u201d \n\nenquadrados na conserva\u00e7\u00e3o da Natureza e do patrim\u00f3nio cultural. Neste contexto, dep\u00f3sitos minerais \n\ns\u00e3o: \u201cquaisquer ocorr\u00eancias minerais que, pela sua raridade, alto valor espec\u00edfico ou import\u00e2ncia na \n\nR\ne\n\ncu\nrs\n\no\ns \n\nG\ne\n\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\ns \n\nRecursos minerais \n\nMet\u00e1licos \n\nN\u00e3o met\u00e1licos\n\nMateriais industriais\n\nMateriais de constru\u00e7\u00e3o e \nornamenta\u00e7\u00e3o\n\nRecursos energ\u00e9ticos\n\nCombust\u00edveis f\u00f3sseis \n\nElementos radioativos\n\nGeotermia\n\nFontes renov\u00e1veis: mar\u00e9s, \nondas, correntes oce\u00e2nicas, \n\nrios, luz solar, ventos.\n\nRecursos h\u00eddricos  - \u00e1gua\n\nSolo\n\n\n\n13 \n\n \n\naplica\u00e7\u00e3o em processos industriais das subst\u00e2ncias nela contidas, se apresentam com especial \n\ninteresse econ\u00f3mico\u201d. As ocorr\u00eancias que n\u00e3o apresentam as caracter\u00edsticas anteriormente referidas \n\ns\u00e3o chamadas de massas minerais. N\u00e3o est\u00e3o abrangidas por esta lei (possuem diplomas pr\u00f3prios) as \n\nocorr\u00eancias de hidrocarbonetos nem as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas com aptid\u00e3o para o armazenamento de \n\ndi\u00f3xido de carbono. \n\nA Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba78/2012 apresenta a \u201cEstrat\u00e9gia Nacional para os \n\nRecursos Geol\u00f3gicos \u2013 Recursos Minerais\u201d que regula e promove o setor mineiro. Por constitu\u00edrem o \n\nsegmento com maior valor, o foco estrat\u00e9gico inicial para a dinamiza\u00e7\u00e3o do setor dos recursos \n\ngeol\u00f3gicos em Portugal incide sobre os min\u00e9rios met\u00e1licos. Tendo em vista a concretiza\u00e7\u00e3o dos \n\nobjetivos nela definidos, a Estrat\u00e9gia Nacional para os Recursos Geol\u00f3gicos estabelece um plano de \n\na\u00e7\u00e3o, com um horizonte temporal at\u00e9 2020, que integra um conjunto de medidas e a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas.  \n\nO aproveitamento dos recursos depende da sua concentra\u00e7\u00e3o na crusta terrestre de modo a \n\npermitir a rentabilidade da sua explora\u00e7\u00e3o. Como pode ser verificado no diagrama de Mckelvey  \n\nadaptado de Alves, R. et al, (2010), (Fig.2), a explora\u00e7\u00e3o das reservas depende de um conjunto de \n\nfatores que variam ao longo do tempo e das circunst\u00e2ncias, tais como: grau do conhecimento geol\u00f3gic o \n\ndo recurso em causa, pre\u00e7o do recurso no mercado e a sua procura, desenvolvimento da tecnologia \n\nque permite a sua extra\u00e7\u00e3o e custos envolvidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO esquema mostra-nos: \n\n \n\n\u2022 Recursos totais - os recursos identificados ou conhecidos e aqueles que, embora ainda n\u00e3o \n\ndescobertos, se presume existirem com base em evid\u00eancias geol\u00f3gicas. \n\n Figura 2- Diagrama de Mckelvey para a qualifica\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos recursos \nminerais (Adaptado de Rudawsky, 1986, retirado e adaptado de Alves et al., 2010). \n\n\n\n14 \n\n \n\n\u2022 Recursos identificados - corpos bem definidos de um recurso cuja localiza\u00e7\u00e3o, qualidade e quantidade \n\ns\u00e3o conhecidas (j\u00e1 existem an\u00e1lises e c\u00e1lculos). \n\n\u2022 Recursos n\u00e3o identificados ou desconhecidos- corpos mal definidos de um recurso que se sup\u00f5e \n\nexistir com base no conhecimento geol\u00f3gico regional e te\u00f3rico. \n\n\u2022 Reservas \u2013 parte dos recursos conhecidos que podem no momento ser legal e economicamente \n\nexplorados. O conceito de Reserva \u00e9 um conceito din\u00e2mico porque para al\u00e9m das propriedades \n\nintr\u00ednsecas da mineraliza\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3pria jazida, tem ainda em conta outros fatores de natureza \n\ntecnol\u00f3gica, econ\u00f3mica (ex. a cota\u00e7\u00e3o em mercado das subst\u00e2ncias \u00e9 um dos fatores mais \n\ndeterminantes) e pol\u00edtica para que esse dep\u00f3sito possa ser considerado um jazigo e dar lugar a uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira. \n\n\u2022 Reservas indicadas ou prov\u00e1veis - aquelas cuja tonelagem e teor foram calculadas com base em \n\namostragem ainda escassa. \n\n\u2022 Reservas inferidas ou poss\u00edveis - aquelas cujas estimativas foram baseadas quase unicamente nas \n\ncaracter\u00edsticas geol\u00f3gicas regionais e com muito poucas determina\u00e7\u00f5es anal\u00edticas. \n\n\u2022 Recursos sub-econ\u00f3micos - aqueles que n\u00e3o sendo hoje reservas, podem vir a s\u00ea-lo no futuro como \n\nresultado de altera\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas ou legais. \n\n\u2022 Recursos n\u00e3o descobertos hipot\u00e9ticos s\u00e3o os que, embora ainda n\u00e3o descobertos, espera-se que \n\nexistam numa dada regi\u00e3o j\u00e1 conhecida e de acordo com a geologia da regi\u00e3o j\u00e1 conhecida.  \n\n\u2022 Recursos especulados s\u00e3o os que podem ocorrer em determinados tipos de dep\u00f3sitos em locais \n\ngeologicamente favor\u00e1veis, quer em dep\u00f3sitos j\u00e1 conhecidos, quer em dep\u00f3sitos ainda desconhecidos.  \n\nA prospe\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada mediante duas perspetivas: uma mais t\u00e9cnica e procedimental, \n\nequivalente \u00e0 dete\u00e7\u00e3o (presente no diagrama, onde se exprime a correla\u00e7\u00e3o viabilidade econ\u00f3mica / \n\nconhecimento geol\u00f3gico) e outra, mais abrangente e abstrata, que compreende, para l\u00e1 da dete\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos propriamente dita, a sua valoriza\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do Ordenamento do Territ\u00f3rio.  \n\n\u00c9 patente a preocupa\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea na \u201cComunica\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o ao parlamento europeu, \n\nao conselho, ao comit\u00e9 econ\u00f3mico e social europeu e ao comit\u00e9 das regi\u00f5es\u201d. Uma Europa eficiente \n\nem termos de recursos \u2013 Iniciativa emblem\u00e1tica da Estrat\u00e9gia Europa 2020, apresentada na Comiss\u00e3o \n\nEuropeia em Bruxelas, em Janeiro de 2011: \n\n\u201cOs recursos naturais s\u00e3o essenciais para o func ionamento da economia europeia e da \n\neconomia global, bem como para a nossa qualidade de vida. Estes recursos incluem mat\u00e9rias -primas, \n\ntais como combust\u00edveis, minerais e metais, mas tamb\u00e9m produtos alimentares, solos, \u00e1gua, ar, \n\nbiomassa e ecossistemas. As press\u00f5es exercidas sobre os recursos s\u00e3o cada vez maiores. A manter -\n\nse a tend\u00eancia atual, a popula\u00e7\u00e3o mundial dever\u00e1 aumentar 30 % at\u00e9 2050, atingindo cerca de 9 mil \n\nmilh\u00f5es de pessoas, e as popula\u00e7\u00f5es das economias em desenvolvimento e emergentes aspirar\u00e3o \n\nlegitimamente aos n\u00edveis de bem-estar e de consumo dos pa\u00edses desenvolvidos. Como verific\u00e1mos nas \n\n\u00faltimas d\u00e9cadas, a utiliza\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos mundiais coloca o planeta sob press\u00e3o e amea\u00e7a \n\na seguran\u00e7a dos abastecimentos. Manter os atuais padr\u00f5es de utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o constitui \n\numa op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel.\u201d (Comiss\u00e3o Europeia, 2011). \n\n  \n\n\n\n15 \n\n \n\n2.2.1- Defini\u00e7\u00e3o e tipos de recursos minerais \n \n\nRecursos minerais s\u00e3o subst\u00e2ncias inorg\u00e2nicas extra\u00eddas da Terra e que t\u00eam utilidade como \n\nmat\u00e9ria-prima. S\u00e3o os elementos ou compostos qu\u00edmicos encontrados naturalmente na crusta, isto \u00e9, \n\nfazem parte da sua pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o.  \n\nOs recursos minerais podem ser encontrados na natureza em estado elementar, como o ouro \n\ne a prata, mas em geral, est\u00e3o associados a outros minerais. Para extrair deles a mat\u00e9ria-prima que se \n\ndeseja, \u00e9 necess\u00e1rio benefici\u00e1-los, ou seja, separ\u00e1-los dos demais, muitos deles sem valor econ\u00f3mico, \n\nque comp\u00f5em as rochas em que eles se encontram. Os minerais beneficiados s\u00e3o \n\ndenominados min\u00e9rios. \n\nAs mat\u00e9rias-primas cr\u00edticas (\u201craw materials\u201d) s\u00e3o fundamentais para a economia da Europa e \n\npara a economia global e s\u00e3o essenciais para a manuten\u00e7\u00e3o e melhoria da nossa qualidade de vida. \n\nNos \u00faltimos anos houve um crescimento no n\u00famero de materiais usados em produtos de consumo e \n\nas press\u00f5es exercidas sobre os recursos em geral s\u00e3o cada vez maiores.  \n\nA manter-se a tend\u00eancia atual, a popula\u00e7\u00e3o mundial dever\u00e1 aumentar 30% at\u00e9 2050 (Comiss\u00e3o \n\nEuropeia, 2010), atingindo cerca de 9 mil milh\u00f5es de pessoas e as popula\u00e7\u00f5es das ec onomias em \n\ndesenvolvimento e emergentes aspirar\u00e3o aos n\u00edveis de bem-estar e de consumo dos pa\u00edses \n\ndesenvolvidos. Como se verificou nas \u00faltimas d\u00e9cadas, a utiliza\u00e7\u00e3o intensiva dos recursos mundiais \n\ncoloca o planeta sob press\u00e3o e amea\u00e7a a seguran\u00e7a dos abastecimentos. Manter os atuais padr\u00f5es \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o constitui uma op\u00e7\u00e3o vi\u00e1vel. Assim, garantir o acesso fi\u00e1vel e sem \n\ndistor\u00e7\u00f5es de certas mat\u00e9rias-primas \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o crescente dentro da UE e em todo o globo. \n\nDa\u00ed resultou a an\u00e1lise a um conjunto de mat\u00e9rias-primas, das quais um determinado conjunto foi \n\ndeclarado como sendo cr\u00edtico. Esta classifica\u00e7\u00e3o foi aplicada quando se verificou que \u201c os riscos de \n\nredu\u00e7\u00e3o do abastecimento e respetivos impactos na economia s\u00e3o muito altos quando comparados \n\ncom as mat\u00e9rias-primas em geral\u201d (Comiss\u00e3o Europeia, 2010).  \n\nAs avalia\u00e7\u00f5es mais recentes (Comiss\u00e3o Europeia,2014) incluem a an\u00e1lise a 54 mat\u00e9rias-primas \n\n(podem ser consultados na Fig. 3), das quais 20 foram classificadas cr\u00edticas. \n\nO conjunto de materiais considerados neste estudo inclui 54 materiais n\u00e3o energ\u00e9ticos, \n\nabi\u00f3ticos n\u00e3o alimentares e materiais bi\u00f3ticos (borracha natural, madeira e pasta de papel) que foram \n\nidentificados como importantes para a economia da Uni\u00e3o Europeia ( Anexo 11). \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs mat\u00e9rias-primas inclu\u00eddas na zona vermelha da Tabela s\u00e3o consideradas cr\u00edticas porque os \n\nriscos na escassez do seu fornecimento e o seu impacto na economia s\u00e3o maiores que para os outros \n\nmateriais analisados. Os riscos associados \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o incluem, em muitos casos, a baixa taxa de \n\nreciclagem dos mesmos.   \n\nEntre elas encontram-se as denominadas \u201cTerras Raras\u201d (REE \u201cRare Earth Elements\u201d): HREE \n\n\u201cHeavy Rare Earth Elements\u201d e LREE \u201cLight Rare Earth Elements\u201d. Trata-se de um grupo de 15 \n\nelementos quimicamente muito semelhantes, com o n\u00ba at\u00f3mico entre 57 e 71 (Lantan\u00eddeos). (No anexo \n\n14 pode ser consultada a Tabela Peri\u00f3dica dos Elementos). \n\n \n\nNas Figuras 4 e 5 e nos anexos 11 e 12 podem ser confirmadas as 54 mat\u00e9rias-primas \n\nanalisadas e tamb\u00e9m as 20 consideradas cr\u00edticas assim como os seus principais fornecedores \n\nmundiais. \n\nFigura 3- EU: an\u00e1lise de 54 mat\u00e9rias-primas, 20 das quais s\u00e3o consideradas cr\u00edticas  \n\n(Comiss\u00e3o Europeia, 2014, p.2). \n\n\n\n17 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDa an\u00e1lise das Figuras 4 e 5 podemos verificar que a China \u00e9 o pa\u00eds com maior influ\u00eancia neste \n\ncampo, concentrando um grande volume de recursos, como podemos confirmar no mapa da Figura 6. \n\nDados de 2013 da Comiss\u00e3o Europeia, revelam que 91% do fornecimento global referente \u00e0s 54 \n\nmat\u00e9rias-primas analisadas tem fontes fora da Europa. \n\nEste trabalho focar-se-\u00e1 nas subst\u00e2ncias minerais met\u00e1licas que se dividem em: metais \n\ngeoquimicamente abundantes (ferro, alum\u00ednio, magn\u00e9sio, mangan\u00e9sio e tit\u00e2nio) e metais \n\nFigura 4- Principais fornecedores mundiais das 54 mat\u00e9rias -\nprimas em an\u00e1lise (Comiss\u00e3o Europeia, 2014, p.3). \n\nFigura 5- Principais fornecedores mundiais das 20 mat\u00e9rias-\nprimas consideradas cr\u00edticas (Comiss\u00e3o Europeia, 2014, p.3).  \n\n\n\n18 \n\n \n\ngeoquimicamente raros (cobre, chumbo, zinco, n\u00edquel, cr\u00f3mio, ouro, prata, estanho, tungst\u00e9nio, \n\nmerc\u00fario, molibd\u00e9nio, ur\u00e2nio, platina, pal\u00e1dio, entre outros) (Skinner &amp; Porter, 1995).  \n\n \n\nFigura 6- Mapa com os maiores produtores mundiais das 20 mat\u00e9rias -primas cr\u00edticas (Comiss\u00e3o \nEuropeia, 2014, p.3). \n\n \n\n \n\n2.2.2- Classifica\u00e7\u00e3o de jazigos minerais e modelos gen\u00e9ticos \n\n \n\nDesde que se come\u00e7ou a realizar a explora\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de jazigos minerais, tornou-se \n\nevidente a necessidade de agrupar esses jazigos em fam\u00edlias com algumas caracter\u00edsticas comuns. O \n\nm\u00e9todo de classifica\u00e7\u00e3o de jazigos minerais varia consoante o crit\u00e9rio usado para agrupar os jazigos. \n\nAssim, pode-se falar de classifica\u00e7\u00e3o em tr\u00eas grandes classes: segundo a principal associa\u00e7\u00e3o \n\nmineral\u00f3gica presente ou associa\u00e7\u00f5es de elementos (classifica\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria), a forma (morfologia do \n\ndep\u00f3sito) ou a g\u00e9nese do dep\u00f3sito (classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica dos dep\u00f3sitos minerais usada na presente tese resultou da \n\ncontribui\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias propostas de seria\u00e7\u00e3o dos jazigos mas tendo por base a divis\u00e3o sugerida por \n\nMcQueen, K. G., 2005. Com efeito, a classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica aqui apresentada cruza a morfologia do \n\ndep\u00f3sito com as associa\u00e7\u00f5es minerais principais e com os processos envolvidos na concentra\u00e7\u00e3o de \n\nelementos qu\u00edmicos minerais. Permite n\u00e3o s\u00f3 comparar jazigos e agrup\u00e1-los em bases gerais v\u00e1lidas \n\npara todos como, ainda, prever para uma dada regi\u00e3o, quais os tipos de jazigos que nela poder\u00e3o \n\nocorrer, desde que se tenha em conta os dados geotect\u00f3nicos ao estabelecer essa classifica\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\n19 \n\n \n\nIntimamente ligado com a classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica encontra-se o conceito de parag\u00e9nese. Entende-se \n\npor parag\u00e9nese de um jazigo mineral o conjunto de minerais (min\u00e9rios e gangas) que o constituem e \n\nque resultam de um mesmo processo geol\u00f3gico ou geoqu\u00edmico. \n\nOs processos gen\u00e9ticos como crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o foram usados mais tarde por Lindgren (1933, \n\n1\u00aaedi\u00e7\u00e3o), Niggli (1929) e Schneiderhoehn (1941, 1949) (Classifica\u00e7\u00e3o de Jazigos Minerais, IST, 2006).  \n\n \n\nDe um modo muito gen\u00e9rico e com base nos grandes processos de forma\u00e7\u00e3o dos constituintes \n\nda crusta terrestre temos uma divis\u00e3o, mais adequada, em 3 grandes grupos:  \n\n \n\n- Jazigos End\u00f3genos (relacionados com processos magm\u00e1ticos em profundidade, que poder\u00e3o \n\noriginar dep\u00f3sitos proto-magm\u00e1ticos (relacionados com as fases iniciais da diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica \u2013 \n\nmagmas m\u00e1ficos e ultram\u00e1ficos) e dep\u00f3sitos tardi-magm\u00e1ticos (fases finais da diferencia\u00e7\u00e3o \n\nmagm\u00e1tica \u2013 magmas f\u00e9lsicos, fluidos aquosos e elementos vol\u00e1teis). \n\n- Jazigos Ex\u00f3genos (dep\u00f3sitos sedimentares relacionados com a sedimenta\u00e7\u00e3o cl\u00e1stica \u2013 \n\nexemplo: dep\u00f3sitos aluvionares). \n\n-  Jazigos Metam\u00f3rficos (relacionados com metamorfismo de contacto e metamorfismo \n\nregional). \n\n \n\nQuanto \u00e0 sua g\u00e9nese, os jazigos podem ser amplamente considerados singen\u00e9ticos se foram \n\nformados em conjunto com as unidades \u00edgneas ou sedimentares onde se inserem ou epigen\u00e9ticos se \n\nos elementos foram introduzidos posteriormente.  \n\nA forma e geometria dos jazigos podem variar bastante mas, em muitos casos, estas \n\ncaracter\u00edsticas tamb\u00e9m refletem a natureza do processo de forma\u00e7\u00e3o do jazigo (McQueen, 2005): \n\nassim, dep\u00f3sitos hidrotermais apresentam formas relacionadas com a geometria dos canais de fluxo \n\ndos fluidos envolvidos (por exemplo, veios ao longo de fraturas, ou em zonas de cisalhamento d\u00facteis \n\nou fr\u00e1geis). Por sua vez, os dep\u00f3sitos singen\u00e9ticos simulam frequentemente o bandado deposicional \n\n(dep\u00f3sitos estratificados).  \n\nExistem quatro condi\u00e7\u00f5es fundamentais a serem cumpridas para que um jazigo mineral se forme \n\n(McQueen, 2005): \n\ni) Uma fonte para os elementos ou compostos fundamentais do jazigo. \n\nii) Um mecanismo de transporte destes elementos ou compostos desde o local de onde s\u00e3o \n\nlixiviados at\u00e9 ao local onde precipitam, permitindo a concentra\u00e7\u00e3o apropriada na forma \n\nmineral. \n\niii) Um processo de deposi\u00e7\u00e3o para fixar os componentes do jazigo (condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e \n\nqu\u00edmicas apropriadas \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o dos componentes minerais e da ganga associada). \n\niv) Condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que permitam a preserva\u00e7\u00e3o do jazigo mineral. \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\nCondi\u00e7\u00f5es adicionais, contudo essenciais, incluem energia (geralmente t\u00e9rmica, gravitacional ou \n\ntensional \"deforma\u00e7\u00e3o\") que possibilite o mecanismo de transporte e uma arquitetura crustal adequada \n\npara estabelecer e acomodar os componentes do jazigo.  \n\nOs elementos ou compostos qu\u00edmicos que constituem os minerais met\u00e1licos podem ser provenientes \n\ndo manto ou da crusta. Processos como a fus\u00e3o parcial (geradores de flu\u00eddos metam\u00f3rficos), \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o de magmas (fluidos magm\u00e1ticos) e a introdu\u00e7\u00e3o de flu\u00eddos ex\u00f3genos (mete\u00f3ricos ou \n\nmarinhos) s\u00e3o essenciais para o lixiviamento, transporte e precipita\u00e7\u00e3o de minerais. Por vezes podem \n\nestar envolvidos no processo de concentra\u00e7\u00e3o de minerais econ\u00f3micos mais do que um tipo de flu\u00eddos. \n\nPara os flu\u00eddos circularem \u00e9 necess\u00e1rio uma fonte t\u00e9rmica em conjuga\u00e7\u00e3o com a exist\u00eancia ou \n\nforma\u00e7\u00e3o por via de tens\u00f5es tect\u00f3nicas de condutas de fluxo de flu\u00eddos hidrotermais. Os ligantes (i\u00f5es \n\nou mol\u00e9culas ligadas aos metais) podem ser provenientes das mesmas fontes ou terem origem na \n\natmosfera, hidrosfera e biosfera. O transporte \u00e9 sobretudo efetuado por mecanismos de transfer\u00eancia \n\nde massas ou por fluidos. \u00c0 superf\u00edcie ou perto dela, processos biol\u00f3gicos podem igualmente \n\nconcentrar e depositar componentes do jazigo ou remover c omponentes estranhos ao jazigo \n\n(McQueen, 2005). \n\nOs fluidos hidrotermais s\u00e3o o principal meio de transporte em muitos jazigos; estes fluidos s\u00e3o \n\nessencialmente \u00e1gua com concentra\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis de CO2, H2S, SO2, CH4, N2, NaCl e outros sais, \n\nassim como complexos met\u00e1licos dissolvidos. Possuem uma variedade de fontes, incluindo \u00e1gua \n\nproveniente das pr\u00f3prias forma\u00e7\u00f5es rochosas (\u00e1guas de constitui\u00e7\u00e3o ou \u201c\u00e1guas juvenis\u201d originadas por \n\nprocessos de diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica), flu\u00eddos diagen\u00e9ticos, \u00e1guas mete\u00f3ricas ou \u201catmosf\u00e9ricas\u201d, \n\n\u00e1guas marinhas introduzidas por recarga na crusta e fluidos metam\u00f3rficos gerados por desidrata\u00e7\u00e3o \n\nmetam\u00f3rfica. Existem tamb\u00e9m as \u00e1guas f\u00f3sseis (\u201cconnate waters\u201d), \u00e1guas contempor\u00e2neas dos \n\nprocessos de sedimenta\u00e7\u00e3o (ficam retidas nos sedimentos) e que n\u00e3o estiveram em contacto com a \n\natmosfera durante um consider\u00e1vel per\u00edodo de tempo. Em muitos casos s\u00e3o salinas (ricas em NaCl) \n\npelo que, quando aquecidas (por a\u00e7\u00e3o de metamorfismo, atrav\u00e9s do calor gerado por corpos intrusivos \n\nmais profundos) podem ser ativadas, tornando-se poderosos solventes dos elementos constituintes \n\ndas rochas hospedeiras (Pirajno, 2009; Skinner &amp; Porter, 1995). Nos n\u00edveis superiores da crusta os \n\nfluidos est\u00e3o tipicamente mais quentes do que as rochas que atravessam e nas quais depositam os \n\nseus minerais. A deposi\u00e7\u00e3o destes resultam de altera\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos, incluindo \n\ntemperatura, press\u00e3o, pH, estado redox e a concentra\u00e7\u00e3o total de ligantes. Estas altera\u00e7\u00f5es podem \n\nestar associadas a processos de adi\u00e7\u00e3o de componentes por contamina\u00e7\u00f5es, separa\u00e7\u00e3o de fases, \n\narrefecimento, decr\u00e9scimo de press\u00e3o, mistura de fluidos e rea\u00e7\u00f5es com a rocha hospedeira.  Os \n\nprocessos de forma\u00e7\u00e3o dos jazigos minerais fazem parte do vasto ciclo geol\u00f3gico e geoqu\u00edmico; a \n\ngrande quantidade e diversidade de jazigos minerais resultam da complexa intera\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \n\ntermodin\u00e2micas e qu\u00edmicas favor\u00e1veis da disponibilidade das fontes de metais, transporte e deposi\u00e7\u00e3o.  \n\nOs jazigos minerais podem assim ser, de uma forma integrada, classificados com base em \n\n(McQueen, 2005): \n\ni) Composi\u00e7\u00e3o do jazigo. \n\n\n\n21 \n\n \n\nii) Tipo de jazigo (tamanho, forma, distribui\u00e7\u00e3o dos minerais e sua orienta\u00e7\u00e3o).  \n\niii) Rochas hospedeiras ou estruturas geol\u00f3gicas associadas. \n\niv) Processos gen\u00e9ticos do jazigo \n\n \n\n \n\nA partir das caracter\u00edsticas enunciadas, o mesmo autor prop\u00f5e uma classific a\u00e7\u00e3o que pode ser \n\nilustrada pelo fluxograma da Figura 7. Pequenas altera\u00e7\u00f5es foram efetuadas de forma a tornar mais \n\ncoerente a sua leitura.  \n\n \n\n \n\nMcQueen (2005) identifica os seguintes tipos de jazigos minerais: \n\nDep\u00f3sitos Magm\u00e1ticos- A forma\u00e7\u00e3o dos jazigos magm\u00e1ticos envolve a cristaliza\u00e7\u00e3o ou \n\nexsolu\u00e7\u00e3o dos fundidos silicatados, a separa\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es de \u00f3xidos e sulfuretos \n\nnas fases tardias e/ou imisc\u00edveis da diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica. Mecanismos de acumula\u00e7\u00e3o ou \n\n \n\nFigura 7- Diagrama de classifica\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica simplificado de jazigos minerais que apresenta os \n\nprincipais grupos de forma\u00e7\u00e3o de jazigos e respectivos processos de altera\u00e7\u00e3o (McQueen, 2005) \n(Adaptado). \n\n\n\n22 \n\n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o por gravidade ou por convec\u00e7\u00e3o ou fluxo din\u00e2mico competem para gerar concentra\u00e7\u00f5es \n\nminerais geralmente no interior dos corpos \u00edgneos. Estes processos podem ser causados por \n\ncontamina\u00e7\u00e3o de magmas por enxofre crustal, mistura de magmas ou contamina\u00e7\u00e3o com crusta f\u00e9lsica \n\nacompanhados de fen\u00f3menos de cristaliza\u00e7\u00e3o fracionada.  \n\n \n\nDep\u00f3sitos Metassom\u00e1ticos \u2013 O metassomatismo de contacto envolve difus\u00e3o de fluidos e \n\ntransfer\u00eancia de elementos entre os vol\u00e1teis segregados durante a diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica e as \n\nrochas reativas, particularmente rochas carbonatadas e rochas \u00edgneas b\u00e1sicas (frequentemente \n\nvulcanitos m\u00e1ficos). As rochas que resultam do contacto metassom\u00e1tico ou skarns, podem conter \n\ndep\u00f3sitos de magnetite, Cu, Pb-Zn, Sn, W, Mo, Au, Ag, U, REE (\u201cRare Earth Elements\u201d), F, B e Sn. A \n\ntransfer\u00eancia de elementos pode ocorrer em ambas as dire\u00e7\u00f5es e produzir exoskarns (rocha precursora \n\nalterada, litotipos carbonatados) e endoskarns (fase intrusiva alterada, rochas ganit\u00f3ides ou rochas \n\nb\u00e1sicas). Os skarns correspondem assim a rochas de textura granobl\u00e1stica com granularidade m\u00e9dia \n\na grosseira, constitu\u00eddas por silicatos de Ca e Mg, e que resultam da transforma\u00e7\u00e3o de rochas pr\u00e9-\n\nexistentes, independentemente da composi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3lito, durante o metamorfismo de contacto ou \n\nregional, por processos que podem envolver fluidos magm\u00e1ticos, metam\u00f3rficos, mete\u00f3ricos e/ou de \n\norigem marinha (Pirajno, 2009; Meinert et al., 2005). \n\nDep\u00f3sitos Hidrotermais epigen\u00e9ticos- Estes podem ser, no geral, divididos em: \n\na) Dep\u00f3sitos associados a sistemas de vias de fluxo de fluidos hidrotermais mineralizados (falhas, \n\nfraturas, cavidades, zonas de cisalhamento, superf\u00edcies de estratifica\u00e7\u00e3o e outras \n\ndescontinuidades tect\u00f3nicas ou sedimentares) atrav\u00e9s das rochas crustais, a partir dos quais \n\nprecipitam metais constituindo jazigos minerais. \n\nb) Dep\u00f3sitos de substitui\u00e7\u00e3o em que solu\u00e7\u00f5es aquosas reagem com a rocha hospedeira levando \n\n\u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de silicatos e carbonatos por novas gangas e por novas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nmetais. \n\nOs dep\u00f3sitos hidrotermais epigen\u00e9ticos englobam uma grande variedade de jazigos uma vez que, \n\nem \u00faltima an\u00e1lise, dependem de uma enorme diversidade de condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o e temperatura, de \n\nvias de fluxo hidrotermal e da profundidade em que a crusta adquire essa permeabilidade, em resultado  \n\ndas for\u00e7as tect\u00f3nicas vigentes (Skinner &amp; Porter, 1995). \n\nPor outro lado, tal como se mostra no fluxograma da figura 7, v\u00e1rios tipos de fluido hidrotermal \n\n(magm\u00e1ticos, metam\u00f3rficos, mete\u00f3ricos) podem interagir/competir na remo\u00e7\u00e3o qu\u00edmica de metais em \n\ndiferentes n\u00edveis crustais, no seu transporte e na sua precipita\u00e7\u00e3o. Por isso podemos ter dep\u00f3sitos \n\nassociados \u00e0s \u00faltimas fases de diferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica e suas fra\u00e7\u00f5es aquosas e silicatadas \n\ngeralmente ricas em elementos incompat\u00edveis. Neste grupo, com um v\u00ednculo forte a \u00e1guas magm\u00e1tic as \n\ntemos os dep\u00f3sitos especialmente associados a granit\u00f3ides que representam produtos tardios de \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o magm\u00e1tica e aos seus diferenciados siliciosos. Veios de quartzo com minerais ricos em \n\nSn-W-Mo e veios pegmat\u00edticos ricos em REE, Li e Be fazem parte deste tipo de ocorr\u00eancias frequentes \n\nem territ\u00f3rio continental portugu\u00eas.  \n\n\n\n23 \n\n \n\nOs p\u00f3rfiros cupr\u00edferos e/ou molibden\u00edferos, frequentemente associados a detritos epitermais de Au \n\ne Ag, est\u00e3o na total depend\u00eancia de fluidos hidrotermais gerados pelo pr\u00f3prio sistema magm\u00e1tico e de \n\nfluidos hidrotermais externos ao sistema. \n\nOs dep\u00f3sitos de ur\u00e2nio conhecidos em Portugal est\u00e3o associados a bat\u00f3litos gran\u00edticos e a \n\nmetassedimentos (Dias et al., 1970, citado em Martins, 2012). Na regi\u00e3o das Beiras, a maior e mais \n\nprodutiva \u00e1rea de ur\u00e2nio, os granitos s\u00e3o intersetados por numerosos diques de rochas b\u00e1sicas. Nesta \n\nregi\u00e3o os veios de ur\u00e2nio intragran\u00edtico podem ser de diversos tipos (veios de quartzo, veios de rochas \n\nb\u00e1sicas e veios de brecha gran\u00edtica, por vezes com limonite). Na regi\u00e3o do Alto Alentejo, igualmente \n\nimportante na ocorr\u00eancia deste recurso, os dep\u00f3sitos de ur\u00e2nio intragran\u00edtico s\u00e3o do tipo de veios de \n\nquartzo e de brecha gran\u00edtica. As zonas geologicamente favor\u00e1veis para a prospe\u00e7\u00e3o de ur\u00e2nio em \n\nPortugal s\u00e3o as Beiras e Alto Alentejo (Zona Central Ib\u00e9rica) e outros dep\u00f3sitos do tipo veios com \n\ninteresse em granitos do nordeste de Tr\u00e1s-os-Montes, na Zona de Galiza-Tr\u00e1s-os-Montes e no maci\u00e7o \n\nde \u00c9vora, na Zona de Ossa-Morena. S\u00e3o tamb\u00e9m favor\u00e1veis as zonas de metassedimentos do \n\nComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico, em particular em \u00e1reas de aur\u00e9ola de metamorfismo de contacto, na \n\nZona de Galiza-Tr\u00e1s-os Montes (Martins, 2012). \n\nEste tipo de dep\u00f3sitos hidrotermais epigen\u00e9ticos est\u00e1 na depend\u00eancia de ambientes tect\u00f3nicos \n\neminentemente convergentes e colisionais prop\u00edcios \u00e0 fus\u00e3o da crusta e do manto superior, e \n\nconsequente gera\u00e7\u00e3o profusa de magmas calco-alcalinos. A tect\u00f3nica vigente nestes dom\u00ednios n\u00e3o s\u00f3 \n\ngoverna a ascens\u00e3o destes magmas na crusta at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie (magmatismo extrusivo) como \u00e9 prop\u00edcia \n\n\u00e0 gera\u00e7\u00e3o de grandes zonas de cisalhamento que no fundo v\u00e3o funcionar como condutas privilegiadas \n\nde fluidos hidrotermais envolvidos na intera\u00e7\u00e3o \u00e1gua-rocha. A maioria dos dep\u00f3sitos chamados de \n\n\u201corog\u00e9nicos\u201d referem-se a dep\u00f3sitos hidrotermais e epigen\u00e9ticos associados a zonas de elevada \n\ndeforma\u00e7\u00e3o crustal como sejam as zonas de cisalhamento d\u00facteis, d\u00facteis-fr\u00e1geis e fr\u00e1geis. Na maioria \n\ndos casos correspondem a jazigos filoneanos encaixados em metassedimentos ou em granit\u00f3ides \n\n(intragran\u00edticos). Em regra os fil\u00f5es/veios de quartzo est\u00e3o associados a campos de tens\u00e3o locais de \n\ncar\u00e1cter dilatacional embora inseridos em regimes eminentemente compressivos (Pirajno, 2009). \n\nDep\u00f3sitos Exalativos diagen\u00e9ticos \u2013 Estes dep\u00f3sitos s\u00e3o formados por circula\u00e7\u00e3o e exala\u00e7\u00e3o de \n\nfluidos hidrotermais atrav\u00e9s da crusta e nos fundos marinhos. A \u00e1gua retida nas rochas mais ou menos \n\nporosas, tende a ser expulsa (exalada) por compacta\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o da sua porosidade (zonas de \n\ndescarga de fluido hidrotermal). Este fen\u00f3meno tem tend\u00eancia para se realizar \u00e0s temperaturas entre \n\n90\u00baC e 120\u00baC.Os fluidos podem ter diversas origens: podem derivar de magmas sub-superficiais ou de \n\n\u00e1guas marinhas em circula\u00e7\u00e3o na crusta ou ainda de \u00e1guas de constitui\u00e7\u00e3o das rochas acima das zona s \n\nde alto gradiente geot\u00e9rmico (Kearey, 1993). \n\nDois tipos fundamentais de dep\u00f3sitos formam-se neste contexto: \n\na) Dep\u00f3sitos vulcanog\u00e9nicos de sulfuretos maci\u00e7os (VMS \u2013 volcanogenic massive sulfide) \u2013 \n\nformam-se na proximidade de aparelhos vulc\u00e2nicos submarinos ativos e geralmente refletem \n\na descarga de fluidos mineralizados em \u201carmadilhas\u201d prop\u00edcias \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o e concentra\u00e7\u00e3o \n\nlocal de metais. \n\n\n\n24 \n\n \n\nb) Dep\u00f3sitos exalativo-sedimentares (SEDEX \u2013 sedimentary exalative). \n\n \n\nAmbos os tipos de dep\u00f3sitos consistem na combina\u00e7\u00e3o de dois tipos de mineraliza\u00e7\u00e3o: i) um \n\nsistema de fornecimento hidrotermal sub-superficial com caracter\u00edsticas epigen\u00e9ticas, pois depende em \n\ngrande medida de vias de fluxo estruturais; e ii) uma mineraliza\u00e7\u00e3o singen\u00e9tica e sinsedimentar \n\n(estratiforme ou bandada) depositada sobre ou imediatamente abaixo do fundo marinho, em que os \n\nfluidos mineralizados precipitam metais ao longo de superf\u00edcies de deposi\u00e7\u00e3o sedimentar (da\u00ed estes \n\njazigos serem geralmente estratiformes ou bandados).  \n\nDep\u00f3sitos marinhos sedimentares- Correspondem, na sua ess\u00eancia, a sedimentos qu\u00edmicos \n\nformados a partir de precipitados minerais, geralmente em extensas e est\u00e1veis bacias marinhas. \n\nIncluem principalmente vastos dep\u00f3sitos de Fe (forma\u00e7\u00f5es ferr\u00edferas bandadas de Fe ou \u201cbanded iron \n\nformation - BIF\u201d) e dep\u00f3sitos sedimentares de Mn (ex: n\u00f3dulos de Mn+Fe) ou crustas polimet\u00e1licas. \n\nForma\u00e7\u00f5es bandadas de Fe (BIF) est\u00e3o muitas vezes associadas a sequ\u00eancias que cont\u00eam rochas \n\nvulc\u00e2nicas m\u00e1ficas, xistos e sedimentos carbonatados impuros (dolomias) , correspondentes a \n\nambientes de deposi\u00e7\u00e3o em plataformas marinhas pouco profundas. Os dep\u00f3sitos sedimentares de Mn \n\nencontram-se em bacias comummente associadas a transgress\u00f5es marinhas. Alguns fundos marinhos \n\nrecentes cont\u00eam extensos dep\u00f3sitos de crustas e n\u00f3dulos de Mn e Fe, frequentemente associados a \n\nNi, Cu, Co, Mo e Pb. Metais raros (tel\u00fario, platina, zirc\u00f3nio, ni\u00f3bio, tungst\u00e9nio e bismuto) e terras raras \n\n(lant\u00e2nio, c\u00e9rio, neod\u00edmio, eur\u00f3pio. T\u00e9rbio) tendem tamb\u00e9m estar associados a este tipo de dep\u00f3sitos.  \n\nDep\u00f3sitos residuais e superg\u00e9nicos \u2013 Estes dep\u00f3sitos est\u00e3o ligados \u00e0 altera\u00e7\u00e3o superg\u00e9nica \u201cin \n\nsitu\u201d (meteoriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica). Determinados elementos s\u00e3o libertados e dissolvidos sob \n\ndeterminadas condi\u00e7\u00f5es ambientais perto da superf\u00edcie, podendo ser lixiviados e redistribu\u00eddos e/ou \n\nconcentrarem-se em massas de \u00e1gua, precipitando-se noutros locais. Outros elementos, ligados a \n\nminerais prim\u00e1rios e secund\u00e1rios est\u00e1veis, podem ser concentrados \u201cin situ\u201d por enriquecimento \n\nresidual. A litologia, a estrutura, a geomorfologia, o clima e a hist\u00f3ria clim\u00e1tica, fatores hidrol\u00f3gicos, \n\nfronteiras redox e varia\u00e7\u00f5es de pH dentro das condi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas ambientais controlam os padr\u00f5es da \n\ndispers\u00e3o prim\u00e1ria e secund\u00e1ria destes dep\u00f3sitos. Os grandes dep\u00f3sitos later\u00edticos e baux\u00edticos e os \n\n\u201cgossans\u201d de enriquecimento superg\u00e9nico incluem-se neste tipo de jazigos. \n\nDep\u00f3sitos tipo \u201cPlacers\u201d- Correspondem a dep\u00f3sitos intimamente ligados aos processos de fluxo \n\nhidrodin\u00e2mico \u00e0 superf\u00edcie. As caracter\u00edsticas geoqu\u00edmicas e mineral\u00f3gicas de dep\u00f3sitos tipo \u201cplacer\u201d \n\nfrequentemente associadas a parag\u00e9nese de minerais pesados (\u201cHeavy minerals\u201d \u2013 minerais com \n\ndensidade superior a 2.89g/cm3) refletem as fontes, isto \u00e9, os jazigos prim\u00e1rios. A concentra\u00e7\u00e3o em \n\ndeterminados locais de minerais preciosos e estrat\u00e9gicos, \u00e9 largamente controlada pela din\u00e2mica \n\nhidr\u00e1ulica, pela forma como os gr\u00e3os s\u00e3o transportados (por salta\u00e7\u00e3o ou suspens\u00e3o), e pela for\u00e7a de \n\narrasto e/ou pris\u00e3o intersticial nas condi\u00e7\u00f5es de transporte por tra\u00e7\u00e3o ou arrastamento (Skinner &amp; \n\nPorter, 1995). \n\n\n\n25 \n\n \n\nA Tabela 1 pretende descrever os diferentes tipos de dep\u00f3sitos minerais, as respetivas designa\u00e7\u00f5es \n\nde tipo de dep\u00f3sito e as principais associa\u00e7\u00f5es de elementos. \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n26 \n\n \n\n Tabela 1 \u2013 Tipos de Dep\u00f3sitos Minerais (Fontes: McQueen K. G., 2005; Pirajno, Franco, 2010; Martins, Lu\u00eds Pl\u00e1cido, 2012)  \n\n \n\nTIPOS DE DEP\u00d3SITOS \n\nMINERAIS \n\n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o \u201csensu lato\u201d \n\n \n\nPrincipais associa\u00e7\u00f5es \n\nde elementos \n\n \n\nDep\u00f3sitos deste tipo em Portugal \n\n \n\nDep\u00f3sitos minerais \n\nMagm\u00e1ticos \n\n(relacionados com processos \n\nmagm\u00e1ticos de concentra\u00e7\u00e3o \n\nmineral no interior ou na \n\nperiferia de corpos \u00edgneos) \n\nDep\u00f3sitos de Cobre e N\u00edquel associados a Komatitos Ni + Cu, (Co,PGE) \n\n(PGE \u2013 elementos do grupo \n\nda Platina) \n\n---- \n\nDep\u00f3sitos associados a intrus\u00f5es bandadas m\u00e1ficas e ultram\u00e1ficas \n\n \n\nCr + Ni + PGE Consultar o site do LNEG* \n\n \n\n \n\nDep\u00f3sitos minerais \n\nMetassom\u00e1ticos \n\nDep\u00f3sitos do tipo \u201cSkarn\u201d \n\n- Estrat\u00f3ides e/ou disseminados \n\nJazigos estrat\u00f3ides \n\u201cSk arns\u201d Tungst\u00edferos: \n\nW (As, Mo, Cu, Pb, Z \n\nMineraliza\u00e7\u00f5es disseminadas em \nsulfuretos maci\u00e7os com pirrotite, volframite \n\ne scheelite. Minas de Covas \u2013 Vila Nova \nde Cerveira; Vale Pi\u00e3o \u2013 G\u00f3is \nMineraliza\u00e7\u00f5es essencialmente \n\nscheel\u00edticas disseminadas em \u201csk arns\u201d e \nraros sulfuretos. Minas de Azevedo \u2013 \nPinhel; Minas de Barca de Alva; Minas de \n\nTarouca; Minas de Santa Leoc\u00e1dia \n(Tabua\u00e7o). \n\n\u201cSk arns\u201d Magnet\u00edferos: \nFe (Cu, Pb, Zn, Ag) \n\nSantiago do Escoural \n\n\n\n \n \n\n27 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDep\u00f3sitos Hidrotermais \n\nEpigen\u00e9ticos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJ\na\nz\nig\n\no\ns\n \na\ns\ns\no\n\nc\nia\n\nd\no\n\ns\n \n\na\n \nu\n\nm\na\n \nc\no\n\nm\np\n\no\nn\n\ne\nn\n\nte\n \n\nh\nid\n\nro\nte\n\nrm\na\nl \n\nd\ne\n \nd\n\nif\ne\nre\n\nn\nc\nia\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nm\n\na\ng\n\nm\n\u00e1\nti\n\nc\na\n \n\n(\u00e1\ng\n\nu\na\n\ns\n \n\nm\na\ng\n\nm\n\u00e1\nti\n\nc\na\ns\n) \n\ne\nm\n\nb\no\n\nra\n n\n\n\u00e3\no\n\n e\nx\nc\nlu\n\ns\niv\n\na\n \n(\u00e1\n\ng\nu\n\na\ns\n \nm\n\ne\nte\n\n\u00f3\nri\n\nc\na\ns\n \ne\n e\n\n/o\nu\n\n m\ne\nta\n\nm\n\u00f3\n\nrf\nic\n\na\ns\n).\n\n \n \n\nA\ns\ns\no\n\nc\nia\n\nd\no\n\ns\n \n\na\n \nv\n\u00e1\nri\n\no\ns\n \nti\n\np\no\n\ns\n \nd\n\ne\n \na\nlt\n\ne\nra\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nh\n\nid\nr\no\n\nte\nrm\n\na\nl \n\nq\nu\n\ne\n \na\nfe\n\nta\nm\n\n \no\n\n \ne\nn\n\nc\na\nix\n\na\nn\n\nte\n \n\ne\n \no\n\n p\nr\u00f3\n\np\nri\n\no\n \n\nc\no\n\nrp\no\n\n \u00ed\ng\n\nn\ne\no\n\n. \n\n \n\nJazigos filoneanos de Sn e W geneticamente \nrelacionados com plutonismo tardi-varisco (p\u00f3s-\norog\u00e9nico). \n \n\nW \u2013 Sn, As (Cu, Zn, Mo) \n\n \n\n \n\nFil\u00f5es/veios: \n\nJazigos de volframite \u2013 cassiterite \u2013 \nscheelite: Minas da Panasqueira \n(Fund\u00e3o); Borralha (Braga); Argozelo \n\n(Miranda do Douro); Vale das Gatas (Vila \nReal). \nJazigos de W-Sn-Mo: Minas do salto do \n\nlobo (Ger\u00eas) \n\nStockwork Jazigos de scheelite: \nFonte Santa (Lagoa\u00e7a); Aveleira \n\n(Moncorvo). \n\nPegmatitos Sn, Ta, Nb, Li,  \n\nLi, Be, (Cs, Rb, U, Th, REE) \n\nEstruturas filoneanas com lepidolite, \n\nespodumena, ambligonite, petalite: Serra \nde Arga, Covas do Barroso, Barca de \nAlva, Mangualde, Segura. \n\nJazigos uran\u00edferos filoneanos  \nEstes jazigos s\u00e3o hidrotermais de diferencia\u00e7\u00e3o \ngran\u00edtica (Neiva, 1944) ou hidrotermais \n\nmetassom\u00e1ticos resultantes do contacto entre \ngranito com fil\u00f5es uran\u00edferos hidrotermais \nassociados a \u00e1guas magm\u00e1ticas e \u00e1guas \n\nmete\u00f3ricas infiltradas em zonas de cisalhamento. \n\nU Nisa; Horta da Vilari\u00e7a; outros. \n\nJazigos associados a p\u00f3rfiros gran\u00edticos \n\nSituam-se no endocontacto com os granitos a que \nest\u00e3o geneticamente associados. \n\nCu, Mo (As, Ag, Au, Sb, Pb, \n\nZn).  \n\nP\u00f3rfiros cupr\u00edferos e molibden\u00edferos: por \nconfirmar a sua exist\u00eancia no Maci\u00e7o \nIb\u00e9rico. \n\n\n\n28 \n\n \n\n \n\n \n\nDep\u00f3sitos Hidrotermais \n\nEpigen\u00e9ticos \n\nJ\na\nz\nig\n\no\ns\n \n\na\ns\ns\no\n\nc\nia\n\nd\no\n\ns\n \n\na\n \n\nu\nm\n\na\n \n\nc\no\n\nm\np\n\no\nn\n\ne\nn\n\nte\n \n\nh\nid\n\nro\nte\n\nrm\na\n\nl \n\nre\nla\n\nc\nio\n\nn\na\nd\n\na\n \n\nc\no\n\nm\n \n\nfe\nn\n\n\u00f3\nm\n\ne\nn\n\no\ns\n \n\nd\ne\n \n\nd\ne\ns\nid\n\nra\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nm\n\ne\nta\n\nm\n\u00f3\n\nrf\nic\n\na\n \n\ne\n/o\n\nu\n i\n\nn\ntr\n\no\nd\n\nu\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n \nd\n\ne\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\ns\n \nm\n\ne\nte\n\n\u00f3\nri\n\nc\na\ns\n \nn\n\no\n s\n\nis\nte\n\nm\na\n. \n\n(a\nd\n\nm\nit\n\ne\n-s\n\ne\n \n\nm\nis\n\ntu\nra\n\n c\no\n\nm\n \u00e1\n\ng\nu\n\na\ns\n m\n\na\ng\n\nm\n\u00e1\nti\n\nc\na\ns\n).\n\n \n\nJazigos orog\u00e9nicos \n\nFil\u00f5es e veios de carater mesotermal e hipotermal. \n\n \n\n \n\nAu, Ag, Sb, Te, As \n\n(Cu, Zn, Pb, Mo, Bi) \n\nFil\u00f5es e veios de carater meso-hipotermal \nencaixados em metassedimentos: \n\nGralheira; Montemor-o-Novo  \nFil\u00f5es e veios intragran\u00edticos: Penedono \u2013 \nSanto Ant\u00f3nio; outros. \n\nDep\u00f3sitos Minerais \n\nHidrotermais - Exalativos \n\n \n\nDep\u00f3sitos de sulfuretos exalativo-vulcanog\u00e9nicos (submarinos e \n\nsingen\u00e9ticos).  \n\nSulfuretos maci\u00e7os e \n\nstock work s \n\nCu, Zn, Pb \n\n(Sn, Sb, Mo, Se, Ag, Au, As) \n\nFaixa Piritosa Ib\u00e9rica: \n\nAljustrel; S. Domingos; Lousal; Neves \n\nCorvo  \n\nDep\u00f3sitos de sulfuretos exalativo-sedimentares \u201cSEDEX deposits\u201d. \n\n \n\nSulfuretos maci\u00e7os estrat\u00f3ides \n\nZn, Pb, (Cu, Ag, Cd, Mn) \n\n \n\nFaixa magnetito-z\u00ednc\u00edfera (Zona de Ossa-\n\nMorena). \n\n \n\nMarinhos \u2013 sedimentares Forma\u00e7\u00f5es bandadas de ferro (B.I.F.) Fe-Mg-Al \n\n(Ca, Mn, P, Ti) \nConsultar o site do LNEG* \n\n \n\nCrustas e n\u00f3dulos de ferro e mangan\u00eas Mn-Fe \n\n(Ca, Al, Zn, Li, Ba) \nConsultar o site do LNEG* \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nSuperg\u00e9nicos e Residuais  Dep\u00f3sitos baux\u00edticos e later\u00edticos  Al, Fe, Ni, P \n\n(Ti, Nb, Co, Mn, Ga, Au, REE) \n\n--- \n\nDep\u00f3sitos residuais de enriquecimento superg\u00e9nico Au, Ag \n\n(W, Sb, Bi) \n\nConsultar o site do LNEG* \n\n \n\n\u201cPlacers\u201d e  \n\n\u201cPaleo-placers\u201d \n\nPlacers aur\u00edferos \n\n \n\nAu (Ag, W, Ti, Zn) Consultar o site do LNEG* \n\n \n\nPlacers de minerais pesados Ti \n\nSn (F, Cr, Nb, Ta, Th, REE) \n\nFe \n\nZn \n\nConsultar o site do LNEG* \n\n \n\n \n\n* http://www.lneg.pt/recursosminerais/mobile/index.html#p=1  (Fontes: Filipe et al., 2010; Martins, 2012). \n\n \n\n \n\nhttp://www.lneg.pt/recursosminerais/mobile/index.html#p=1\n\n\n \n \n\n30 \n\n \n\n \n\n2.2.3- Prov\u00edncias metalogen\u00e9ticas \n\n \n\nDiversos tipos de dep\u00f3sitos minerais tendem a ocorrer em conjunto formando aquilo que \u00e9 \n\ndenominado como prov\u00edncias metalogen\u00e9ticas. Estas s\u00e3o definidas como regi\u00f5es limitadas da crusta \n\nonde aqueles dep\u00f3sitos minerais ocorrem em grande quantidade (Skinner &amp; Porter, 1995).  \n\nAs prov\u00edncias metalogen\u00e9ticas diferenciam-se em fun\u00e7\u00e3o do contexto clim\u00e1tico (por exemplo \n\nna forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos baux\u00edticos e later\u00edticos nas zonas tropicais) e em fun\u00e7\u00e3o da tect\u00f3nica de \n\nplacas. Por exemplo, a grande maioria de dep\u00f3sitos magm\u00e1ticos hidrotermais formaram-se e \n\natualmente formam-se em limites de placas. Com efeito, \u00e9 nas zonas de diverg\u00eancia, converg\u00eancia e \n\nmesmo nas zonas conservativas (limites transformantes) que a atividade \u00edgnea \u00e9 mais intensa e em \n\nque os fluxos convectivos hidrotermais tendem a ser ativados. \u00c9 nestas zonas que as tens\u00f5es \n\ntect\u00f3nicas e a deforma\u00e7\u00e3o jogam um papel preponderante na permeabiliza\u00e7\u00e3o da crusta atrav\u00e9s da \n\ngera\u00e7\u00e3o de anisotropias crustais que se comportam como vias preferenciais de fluxo de fluidos e de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o mineral (Kearey, 1993). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n31 \n\n \n\n \n\n2.2.4- A import\u00e2ncia de uma explora\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel e sustent\u00e1vel dos recursos geol\u00f3gicos \n\ncomo fator de desenvolvimento econ\u00f3mico da sociedade \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel dos recursos geol\u00f3gicos constitui um meio importante de \n\ndesenvolvimento, que pode contribuir de modo relevante para o desempenho da economia. Para tal, \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a consolida\u00e7\u00e3o de uma pol\u00edtica de sustentabilidade, que contemple de modo integrado as  \n\nvertentes econ\u00f3mica, social e ambiental, bem como a defini\u00e7\u00e3o de um quadro legal e institucional \n\neficiente. \n\nA n\u00edvel mundial, os recursos geol\u00f3gicos t\u00eam vindo a assumir uma import\u00e2ncia estrat\u00e9gic a \n\ncrescente, tendo sido inclu\u00eddos pelas Na\u00e7\u00f5es Unidas, em 2002, no Plano de Implementa\u00e7\u00e3o da Agenda \n\n21, no quadro da Cimeira Mundial sobre Desenvolvimento Sustent\u00e1vel Rio+10. \n\nNo plano europeu a Comiss\u00e3o Europeia adotou, em 4 de novembro de 2008, a comunica\u00e7\u00e3o \n\n\u00abIniciativa \u2018Mat\u00e9rias -Primas\u2019 \u2014 Atender \u00e0s Necessidades Cr\u00edticas para Assegurar o Crescimento e o \n\nEmprego na Europa\u00bb (IMP), que constituiu um marco muito importante e impulsionador de \n\ndesenvolvimento com impacto positivo no setor extrativo. Com efeito, a IMP veio reconhecer a \n\nimprescindibilidade dos recursos minerais para a sociedade, para a competitividade, para o \n\ncrescimento e para a gera\u00e7\u00e3o de emprego na Europa. Esta Comiss\u00e3o tem continuado um trabalho \n\nintenso nesta \u00e1rea como j\u00e1 foi referido. Reconheceu ainda a depend\u00eancia da Europa relativamente ao \n\nexterior no que respeita ao fornecimento dos referidos recursos e a consequente necessidade de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de medidas capazes de assegurar um fornecimento seguro e sustent\u00e1vel. \n\n \n\n  \n\n\n\n32 \n\n \n\n \n\n2.3- Considera\u00e7\u00f5es sobre a tect\u00f3nica de placas e o ciclo de Wilson \n\n \n\n2.3.1- Princ\u00edpios b\u00e1sicos da tect\u00f3nica de placas \n\n \n\nEm 1908 Frank Taylor, glaciologista americano, prop\u00f4s a hip\u00f3tese da Deriva dos Continentes \n\npara explicar a forma\u00e7\u00e3o das montanhas asi\u00e1ticas e europeias, a qual viria a ser publicada em 1910 \n\n(Bolacha, 2008). Um ano e meio depois, Alfred Wegener, um meteorologista alem\u00e3o, propunha a Teoria \n\nUnificada da Deriva dos Continentes, fundamentada em argumentos de natureza interdisciplinar. Em \n\n2008 comemorou-se o centen\u00e1rio do nascimento de John Tuzo Wilson (1908-1993), geof\u00edsico \n\ncanadiano que, em meados dos anos 60 do s\u00e9culo XX, estabeleceu, conjuntamente com outros \n\ncientistas, entre eles, Robert Dietz, Harry Hess, Drummond Mathews e Frederick Vine, alguns \n\nconceitos-chave subjacentes \u00e0 Teoria da Tect\u00f3nica de Placas. J\u00e1 em 1963 Vine e Matthews, (dois \n\ngeof\u00edsicos brit\u00e2nicos), juntaram as ideias da teoria do aumento oce\u00e2nico e das r evers\u00f5es do campo \n\ngeomagn\u00e9tico e propuseram uma explica\u00e7\u00e3o para o padr\u00e3o observado, de acordo com a qual, a crusta \n\noce\u00e2nica se estava a mover e a formar-se continuamente.  \n\nA litosfera consiste na parte superior da Terra e compreende a crusta continental, a crusta \n\noce\u00e2nica e a zona superior do manto. As placas tect\u00f3nicas s\u00e3o formadas inteiramente de litosfera; as \n\nmais finas s\u00e3o usualmente definidas nos oceanos pela profundidade da zona de baixa velocidade das \n\nondas s\u00edsmicas que \u00e9 entre 2-3 Km da superf\u00edcie imediatamente abaixo do rifte central (nas cristas \n\nm\u00e9dio oce\u00e2nicas) mas a sua espessura rapidamente aumenta para 60-80 Km ap\u00f3s algumas dezenas \n\nde quil\u00f3metros de dist\u00e2ncia da crista. Perto das zonas mais antigas da crusta oce\u00e2nica pode atingir \n\nprofundidades de 120-180 Km. Relativamente \u00e0 litosfera continental, abaixo das \u00e1reas crat\u00f3nicas \u00e9 \n\nindicada a espessura de, pelo menos 250 Km, podendo atingir valores entre 450-500 km (Tozer, 1972;  \n\nPollack, 1977; Bott, 1982, Cit. em Kearey,1993). \n\nAs placas litosf\u00e9ricas s\u00e3o por\u00e7\u00f5es de litosfera limitadas por zonas de diverg\u00eancia (riftes), de \n\nconverg\u00eancia (zonas de subduc\u00e7\u00e3o) e conservativas (falhas transformantes). Esta teoria permite \n\nexplicar fen\u00f3menos geol\u00f3gicos t\u00e3o distintos como o vulcanismo, a g\u00e9nese das cadeias de montanhas, \n\nos sismos e sobretudo, a sua distribui\u00e7\u00e3o no globo. Para al\u00e9m do seu valor conceptual, a Tect\u00f3nica de \n\nPlacas deu sobretudo um importante contributo ao desenvolvimento da epistemologia em Geoci\u00eancias \n\n(Marques, 1998, citado em Bolacha, Edite, 2008), fornecendo uma vis\u00e3o integrada e interdisciplinar da \n\nTerra. \n\nTuzo Wilson no seu artigo de 1966 \u201cDid the Atlantic close and then re-open?\u201d (\u201cSer\u00e1 que o \n\nAtl\u00e2ntico fechou e depois reabriu?\u201d), mostrou que algumas bacias oce\u00e2nicas apresentam uma hist\u00f3ria \n\nc\u00edclica de abertura, expans\u00e3o e fecho, seguida de colis\u00e3o continental e, posteriormente, de abertura de \n\nnovos oceanos, estabelecendo o que viria posteriormente a designar-se por ciclo de Wilson, modelo \n\nque confere uma dimens\u00e3o evolutiva e din\u00e2mica ao convencional ciclo das rochas (Fichter &amp; Poche, \n\n2001, citado em Bolacha, 2008). Integrando este ciclo na Tect\u00f3nica de Placas, \u00e9 poss\u00edvel narrar a \n\n\n\n33 \n\n \n\nhist\u00f3ria da Terra, aglutinando as diversas val\u00eancias do conhecimento cient\u00edfico numa explica\u00e7\u00e3o multi \n\ne interdisciplinar dos processos respons\u00e1veis pela g\u00e9nese dos principais objetos de estudo da \n\nGeologia, que s\u00e3o os seus constituintes fundamentais, ou seja, as rochas e os seus constituintes \n\nminerais \n\nNo trabalho apresentado por V\u00edtor Trindade e Jorge Bonito no Simp\u00f3sio Ib\u00e9ri co do Ensino da \n\nGeologia (2006), \u00e9 referida a posi\u00e7\u00e3o dos dois autores, Wyllie e Stewart (1971) que nas d\u00e9cadas de 60 \n\ne 70, tomando como exemplo a Teoria da Tect\u00f3nica de Placas, j\u00e1 defendiam uma abordagem do geral \n\npara o particular na \u00e1rea das Geoci\u00eancias. Referem os autores: \u201dNo fundo e no essencial, o que Stewart \n\npropunha e Wyllie adotou, era que em vez de se come\u00e7ar do simples para o complexo, das partes para \n\no todo, conduzindo este \u00e0 possibilidade de os estudantes constru\u00edrem uma vis\u00e3o global da Tect\u00f3ni ca \n\nde Placas, os estudantes deveriam come\u00e7ar os seus estudos do geral para o particular . Significa isto, \n\nque ao contr\u00e1rio do m\u00e9todo tradicional, em primeiro lugar dever\u00e3o ser examinados os princ\u00edpios gerais \n\nda teoria global de modo a que os v\u00e1rios assuntos possam ser aprendidos [depois] a um n\u00edvel mais \n\nprofundo. Cada assunto aparecer\u00e1 no seu lugar pr\u00f3prio dentro do enquadramento da teoria global \u201c \n\n(Wyllie, 1982). \n\n \n\n2.3.2- Conceito de \u201cterreno\u201d \n\n \n\nEm Geologia, \u201cterreno\u201d \u00e9 um fragmento da crusta terrestre fracionado de uma placa tect\u00f3nica \n\ne acrecionado noutra placa. Cada terreno ou fragmento preserva a sua especificidade, isto \u00e9, a sua \n\npr\u00f3pria hist\u00f3ria geol\u00f3gica gravada na sua evolu\u00e7\u00e3o tectonoestratigr\u00e1fica e magm\u00e1tica. Essa identidade \n\ndistingue um determinado terreno das \u00e1reas ou terrenos circundantes (da\u00ed os termos por vezes usados \n\nde terreno \"ex\u00f3tico\" ou \"suspeito\" devido \u00e0 sua origem al\u00f3ctone, noutro local). Para al\u00e9m dos seus \n\nlimites serem claramente marcados, a sua evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica difere, por vezes, significativamente, das \n\nregi\u00f5es vizinhas (Kearey, 1993). \n\nOs \u201cterrenos\u201d exibem uma homogeneidade interna e uma especificidade na estratigrafia e nas \n\nf\u00e1cies sedimentares que representam, juntamente com o facto de possu\u00edrem uma assinatura tect\u00f3nica \n\n(estruturas geol\u00f3gicas e descontinuidades tectono-estratigr\u00e1ficas bem definidas. Espelham uma \n\nevolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica e paleogeogr\u00e1fica pr\u00f3pria. Os \u201cterrenos suspeitos\u201d idealmente cont\u00eam registos \n\npaleomagn\u00e9ticos ou faun\u00edsticos pr\u00f3prios que os distinguem dos \u201cterrenos\u201d adjacentes e que provam, \n\nassim, a sua origem al\u00f3ctone. O conceito de \u201cterreno\u201d foi desenvolvido na d\u00e9cada de 1970 por Irwin \n\n(1972) e Berget et al. (1972) entre outros cientistas (citado por Coney et al., 1980). \n\nUm \u201cterreno\u201d n\u00e3o \u00e9 necessariamente uma microplaca originalmente independente, uma vez \n\nque pode n\u00e3o conter a totalidade da espessura da litosfera. \u00c9 uma por\u00e7\u00e3o de crusta que foi transportada \n\nlateralmente, normalmente como parte de uma placa maior. Quando a placa \u00e0 qual pertence um terreno \n\nfoi subductada sob outra placa, o terreno pode ficar preservado desse afundamento tect\u00f3nico, \n\nseparando-se da sua placa \"transportadora\", sendo acrecionado \u00e0 placa sobrejacente. Ou seja, o \n\n\n\n34 \n\n \n\nterreno transfere-se de uma placa para outra. Tipicamente, terrenos em acre\u00e7\u00e3o podem corresponder \n\na i) por\u00e7\u00f5es de crusta continental que se afastaram de outra massa continental devido a um rifte e \n\nforam transportadas e cercadas por crusta oce\u00e2nica, ou ii) antigos arcos vulc\u00e2nicos formados numa \n\nzona de subduc\u00e7\u00e3o distante. A zona de jun\u00e7\u00e3o entre um terreno e a crusta \u00e0 qual est\u00e1 unido \u00e9 \n\nnormalmente identific\u00e1vel como uma importante zona de fraqueza crustal, isto \u00e9, de elevada \n\ndeforma\u00e7\u00e3o crustal. A essa por\u00e7\u00e3o linear de crusta designamos por \"Zona de Sutura\", a qual \n\nfrequentemente est\u00e1 sublinhada por testemunhos de uma crusta oce\u00e2nica. \n\nO conceito de \u201cterreno\u201d desenvolveu-se a partir dos estudos nos anos 1970 da complexa \n\nmargem orog\u00e9nica da Cordilheira do Pac\u00edfico da Am\u00e9rica do Norte, um complexo e diversificado puzzle \n\ngeol\u00f3gico que era dif\u00edcil de ser explicado at\u00e9 a nova ci\u00eancia da tect\u00f3nica de placas mostrar a capacidade \n\nde fragmentos de crusta deslocarem-se milhares de quil\u00f3metros desde a sua origem e encontrarem-\n\nse, acrecionados, contra outra zona de crusta distinta. Tais terrenos foram denominados \"terrenos \n\nacrecionados\" pelos ge\u00f3logos. Neste contexto, \u201cfoi decidido que estas faixas ex\u00f3ticas de crusta tinham, \n\nde facto, sido originadas como \"terrenos suspeitos\" em regi\u00f5es a dist\u00e2ncias consider\u00e1veis, \n\nfrequentemente milhares de quil\u00f3metros, do cintur\u00e3o orog\u00e9nico onde os seus testemunhos est\u00e3o \n\natualmente conservados. Sucede que o atual cintur\u00e3o orog\u00e9nico em si mesmo corresponde a uma \n\nuni\u00e3o acrecion\u00e1ria, composta de numerosos terrenos derivados da orla circumpac\u00edfica, agora suturados \n\nao longo de grandes acidentes tect\u00f3nicos. Estes conceitos foram rapidamente aplicados a outros \n\ncintur\u00f5es orog\u00e9nicos mais antigos, como o cintur\u00e3o dos Apalaches da Am\u00e9rica do Norte e seus terrenos \n\nlim\u00edtrofes acrecionados durante as diversas etapas das orogenias Caled\u00f3nica e Varisca. Em suporte \n\npara esta nova vis\u00e3o, contribu\u00edram n\u00e3o s\u00f3 os estudos estruturais, estratigr\u00e1ficos e tectono-magm\u00e1ticos, \n\nmas tamb\u00e9m estudos da biodiversidade da fauna e do paleomagnetismo.\" (Traduzido de Carney et al., \n\n2000). \n\nQuando terrenos s\u00e3o compostos de repetidos eventos acrecion\u00e1rios, como \u00e9 o caso dos \n\nterrenos localizados na margem da Laur\u00eancia (Am\u00e9rica do Norte), s\u00e3o compostos de subunidades com \n\nhist\u00f3rias e estruturas distintas, podendo ser denominados de \u201csuperterrenos\u201d. \n\n \n\n  \n\n\n\n35 \n\n \n\n2.3.3- Ciclo de Wilson \n\n \n\nEm termos gen\u00e9ricos, o ciclo de Wilson consiste basicamente num conjunto de processos \n\nrelacionados com a fragmenta\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica de supercontinentes, forma\u00e7\u00e3o de novos oceanos e o \n\nsubsequente reagrupamento das massas continentais anteriormente dispersas (Dias et al., 2014). \n\nOs supercontinentes s\u00e3o grandes massas rochosas formadas pela converg\u00eancia de m\u00faltiplos \n\nfragmentos continentais formados por crat\u00f5es antigos e terrenos acrecionados (Santosh, 2010). \n\nSegundo este autor, os primeiros 2 bili\u00f5es de anos de hist\u00f3ria de vida da Terra ter\u00e3o sido dominados \n\npor arcos insulares dispersos num ambiente oce\u00e2nico, com aus\u00eancia de grandes massas continentais. \n\nAs colis\u00f5es entre arcos insulares levou \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de pequenos continentes que subsequentemente \n\nse juntaram e formaram continentes maiores. Santosh, (2010), sugere que o primeiro supercontinente \n\nse formou h\u00e1 cerca de 2.0 Ga (dois bili\u00f5es de anos), embora fosse muito menor, se comparamos com \n\nos supercontinentes mais recentes. A configura\u00e7\u00e3o dos supercontinentes e pseudo-supercontinentes \n\nque ter\u00e3o existido na Terra durante v\u00e1rios per\u00edodos geol\u00f3gicos, geralmente discutidos na literatura \n\nsobre esta quest\u00e3o s\u00e3o: Ur (3.0 Ga), Kenorland (2.7 \u2013 2.5 Ga), Columbia (1.8 \u2013 1.9 Ga), Rod\u00ednia (1.1 \n\nGa), Gondwana (0.54 Ga) e Pangea (0.25 Ga) (Rogers and Santosh, 2004). A Figura 8 pretende \n\nmostrar a hipot\u00e9tica sucess\u00e3o relativa \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos supercontinentes nos \u00faltimos 2000 M.a. \n\n(Santosh, 2010).1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                             \n1 A hist\u00f3ria evolutiva da Ib\u00e9ria no Neoproterozoico e Paleozoico est\u00e1 registada no tempo que medeia entre o \nsupercontinente Gondwana e o supercontinente Pangea. \n\nFigura 8- Hist\u00f3ria dos principais supercontinentes baseada na din\u00e2mica do manto (Adaptado de \nSenshu et al. 2009, retirado e adaptado de Santosh M., 2010). \n\n\n\n36 \n\n \n\nEsta ciclicidade de acontecimentos afeta a crusta e o manto terrestres, sobretudo na sua \n\ndimens\u00e3o litosf\u00e9rica. No entanto, os eventos geotect\u00f3nicos podem tamb\u00e9m influir na atmosfera e clima \n\ne consequentemente na distribui\u00e7\u00e3o das formas de vida existentes, tal como pode ser atualmente \n\ntestemunhado nos registos geol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e biol\u00f3gicos da Terra (Nance et al.1988, Murphy et \n\nal. 1992, Nance et al.2013). A dura\u00e7\u00e3o de cada ciclo, segundo Nance et al. (1988), \u00e9 de \n\naproximadamente 500 milh\u00f5es de anos. \n\nAs colis\u00f5es de massas continentais d\u00e3o lugar \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de orogenias ao passo que a \n\nsepara\u00e7\u00e3o dos supercontinentes formam riftes e bacias oce\u00e2nicas. Contudo, nem todos os oceanos \n\ns\u00e3o formados pela separa\u00e7\u00e3o e deriva de grandes blocos continentais. Alguns s\u00e3o criados quando \n\n\u201cmicrocontinentes\u201d estreitos e alongados, tal como o Jap\u00e3o, se destacam da margem de um bloco \n\ncontinental e se afastam criando uma nova bacia oce\u00e2nica entre eles (back-arc).  \n\nO Oceano Pac\u00edfico abriu h\u00e1 cerca de 300 M.a. e fechar\u00e1 completamente dentro de 200 M.a. \n\n(Vine, 1996); assim, o tempo de vida de uma bacia oce\u00e2nica \u00e9 de perto de 500 M.a. O processo de \n\ntect\u00f3nica de placas est\u00e1 provavelmente ativo desde o Proteroz\u00f3ico Inferior, h\u00e1 cerca de 2500 M.a; \n\nconsequentemente houve v\u00e1rios ciclos de cria\u00e7\u00e3o e de destrui\u00e7\u00e3o de oceanos ao longo da hist\u00f3ria da \n\nTerra (Valley et al., 2005). Muito pouco resta dos oceanos mais antigos mas, no entanto, fragmentos \n\nficaram preservados em sequ\u00eancias ofiol\u00edticas (fra\u00e7\u00f5es de crusta oce\u00e2nica antiga expostas por via \n\ntect\u00f3nica, que obviamente espelham a estrutura e organiza\u00e7\u00e3o da crusta oce\u00e2nica) (ver Fig.9). Ofi\u00f3litos \n\ns\u00e3o sequ\u00eancias de rochas caracterizadas por rochas ultram\u00e1ficas (e ultrab\u00e1sicas) de base e (por ordem \n\nascendente) gabro, diques foliados, lavas em almofada e sedimentos de fundos marinhos \n\n(Christiansen, 2015). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9- Ofiolito - sequ\u00eancia t\u00edpica. In Kearey, 1993. \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n\n\u00c9 expect\u00e1vel que o ciclo de Wilson continue a ocorrer enquanto a concentra\u00e7\u00e3o dos elementos \n\nradioativos no interior da Terra forem capazes de fornecer a energia calor\u00edfica suficiente para manter a \n\nderiva das placas tect\u00f3nicas (Vine, 1996). A Figura 10 ilustra, esquem\u00e1tica e resumidamente, os \n\nprocessos gerais do ciclo de Wilson. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(1) Continentes AB e CD separados pela expans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o dos oceanos AD e BC, respetivamente. (2) Colis\u00e3o de AB e CD devido \n\nao fecho completo de BC; in\u00edcio da subduc\u00e7\u00e3o entre A e D. (3) Separa\u00e7\u00e3o do supercontinente ABCD em dois novos continentes, \nAB\u2019 e C\u2019D e a forma\u00e7\u00e3o de um novo oceano B\u2019C\u2019. O oceano AD come\u00e7a a contrair. (Adaptado de Kearey &amp; Vine, 1996). \n\n \n\n \n\nPara Murphy &amp; Nance (2013) o ciclo de Wilson pode ser definido por tr\u00eas fases, como se verifica \n\nna Figura 11, em que cada letra (A, B, C, D, E, F e G) corresponde a uma etapa distinta. As fases \n\ncorrespondem a: \n\n- Fase de supercontinente; \n\n- Fase de abertura e diverg\u00eancia; \n\n- Fase de converg\u00eancia e fecho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10- O Ciclo de Wilson (Adaptado de Kearey &amp; Vine.,1996) \n\n\n\n38 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 11- Esquema simplificado do Ciclo de Wilson (Adaptado de Porto \nEditora, acetato integrado no manual do 12\u00ba ano, 2005). \n\n\n\n39 \n\n \n\nTabela 2 \u2013 As diversas etapas do Ciclo de Wilson, o respetivo contexto geodin\u00e2mico e alguns \nan\u00e1logos atuais. \n\n \n\n Ambiente Geodin\u00e2mico An\u00e1logos atuais \nI-Supercontinente X  \n\nCrat\u00f5es continentais est\u00e1veis                         Fig.11A \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n \n \nII-Ciclo de Abertura \n\ne Diverg\u00eancia \n\nA\nb\ne\nrt\n\nu\nra\n\n \n(F\n\nra\ng\nm\n\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n) RIFT incipiente intracontinental \u201cHot Spot / \n\nRifting\u201d \n \nIIa1                                                     Fig. 11B \n\nRIFT Africano \n\nRIFT intercontinental sem crusta oce\u00e2nica \n \nIIa2                                                      Fig. 11B \n\nRIFT Africano \n\nD\niv\n\ne\nrg\n\n\u00ea\nn\nc\nia\n\n \n\nRIFT-DRIFT intercontinental \u2013 in\u00edcio da \n\nacre\u00e7\u00e3o de crusta oce\u00e2nica \n \nIIb1                                                  Fig. 11C,D \n\nMar Vermelho \n\nDRIFT intercontinental \u2013 crusta e bacia \noce\u00e2nica matura \n \nIIb2                                                   Fig.11C,D \n\nOceano Atl\u00e2ntico \n\n \n\n \n \n \n \n\n \nIII-Ciclo de \nConverg\u00eancia e \nFecho \n\nC\no\nn\nv\ne\nrg\n\n\u00ea\nn\nc\nia\n\n \n\nSistemas de arco vulc\u00e2nico \n. Margem convergente do tipo oceano-\n\ncontinente: arco continental \n. Margem convergente do tipo oceano-\noceano : arco oce\u00e2nico \nIIIa1                                                   Fig.11E,F \n\nAndes \nCascade Volcanic Arc \n\nKamchatka \nAlaska peninsula \n\nSistemas de arco insular e back-arc \n \nIIIa2                                                  Fig.11E,F \n\nJap\u00e3o e mar do Jap\u00e3o \nMar meridional da \nChina \n\nF\ne\nc\nh\no\n \n\nSistemas colisionais arco-continente \n\n \nIIIb1                                                     Fig.11G \n\nOr\u00f3geno Apalachiano \n\nInsular islands \n\nSistemas colisionais continente-continente \n \nIIIb2                                                     Fig.11G \n\nHimalaias \n\nI-Supercontinente Y  \n \n\n \n\n\n\n \n \n\n40 \n\n \n\n \n\n \n\n2.3.3.1-  Da Fase de Supercontinente ao Ciclo de Abertura e Diverg\u00eancia \n\n \n\nA) EST\u00c1DIO DE RIFT (ABERTURA) \n\nO ciclo de Wilson come\u00e7a na Etapa B (Figura 11, letra B; Tabela 2-II), sendo o ponto de partida um \n\nsupercontinente (Figura 11A) que engloba zonas crat\u00f3nicas antigas (Arcaicas, Paleoproteroz\u00f3icas e/ou \n\nMesoproteroz\u00f3icas, Anexo 13) est\u00e1veis e terrenos lim\u00edtrofes. Nas primeiras fases de fragmenta\u00e7\u00e3o \n\ncrustal ou de Rifting intracontinental (Tabela 2, IIa1 e IIa2), as isot\u00e9rmicas podem ascender e a \n\ntemperatura transferir-se para n\u00edveis crustais superiores, induzindo a expans\u00e3o dos materiais e a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da densidade na regi\u00e3o afetada (Nance et al., 1988; Nance &amp; Murphy, 2013). \n\nGeralmente este processo inicia-se sob o efeito de um \"hot spot\" ou \"ponto quente\" (Fig.14) que no \n\nfundo consiste na ascens\u00e3o local de materiais \u00edgneos originados no manto, em resposta \u00e0s anomalias \n\nt\u00e9rmicas ligadas a sistemas de convec\u00e7\u00e3o do manto. Considera-se que o gradiente t\u00e9rmico anormal \u00e9 \n\ndevido \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o das trajet\u00f3rias de convec\u00e7\u00e3o do manto superior, definindo uma pluma t\u00e9rmica. A \n\nteoria dos hotspots ou pontos quentes foi postulada pelo geof\u00edsico canadiano J. Tuzo Wilson, em 1963 \n\npara explicar a exist\u00eancia de alinhamentos de vulc\u00f5es ao longo de corredores coincidentes com a \n\ndire\u00e7\u00e3o geral de movimento das placas sobre as quais assentam e teve como modelo o arquip\u00e9lago do \n\nHavai. Nestas \u00e1reas, os vulc\u00f5es parecem indiciar a passagem da crusta sobre uma pluma de material \n\nmagm\u00e1tico, fixa no manto terrestre, que ao ascender \u00e0 superf\u00edcie origina sucessivos edif\u00edcios \n\nvulc\u00e2nicos. Este facto determina que os hotspots possam ser usados para medir os movimentos da \n\ntect\u00f3nica de placas. Nestas condi\u00e7\u00f5es, em que temos concomitantemente o adelga\u00e7ar da crusta e a \n\nascens\u00e3o local das isot\u00e9rmicas, pode iniciar-se um processo de soerguimento (uplift) da litosfera. A \n\ndeforma\u00e7\u00e3o progressiva, eminentemente extensional nestes contextos conduz, nos primeiros est\u00e1dios, \n\nao desenvolvimento de depocentros que materializam bacias sedimentares jovens associadas a \n\nsedimentos de car\u00e1cter continental. O regime distensivo que se instala possibilita intrus\u00f5es e erup\u00e7\u00f5es \n\nde magmas geralmente de tend\u00eancia alcalina e acarreta rifteamento. O campo de tens\u00f5es nestes \n\ndom\u00ednios distensivos e transtensivos induz o falhamento da crusta formando-se grabens sim\u00e9tricos ou \n\nassim\u00e9tricos e o rifte ocorre a partir do trecho mais soerguido. O regime extensional vigente possibilita \n\na intrus\u00e3o e a erup\u00e7\u00e3o.   \n\nAdmite-se uma rela\u00e7\u00e3o entre esta fase geodin\u00e2mica e a extin\u00e7\u00e3o em massa de algumas esp\u00e9cies. \n\nCom efeito, nesta fase de supercontinente, o oceano Panthalassa atinge a sua maior dimens\u00e3o e o \n\nn\u00edvel do mar \u00e9 o mais baixo, contribuindo para a deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos de natureza continental nas \n\nsuas margens. Por esta raz\u00e3o \u00e9 expect\u00e1vel que tenha ocorrido perda de habitats marinhos pouco \n\nprofundos, nas margens do oceano. Admite-se uma diminui\u00e7\u00e3o da temperatura global (propiciadoras \n\nde glacia\u00e7\u00e3o continental) uma vez que que grandes quantidades de di\u00f3xido de carbono (CO2) s\u00e3o \n\nremovidas supostamente da atmosfera por meteoriza\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o de vastas \u00e1reas de crusta \n\ncontinental com exposi\u00e7\u00e3o suba\u00e9rea (Nance et al., 1988; Nance &amp; Murphy, 2013). Quando o n\u00edvel do \n\nhttps://pt.wikipedia.org/w/index.php?title=Convec%C3%A7%C3%A3o_p%C3%B3s-t%C3%A9rmica&amp;action=edit&amp;redlink=1\n\n\n41 \n\n \n\nmar \u00e9 baixo (a superf\u00edcie terrestre \u00e9 dominada por um \u00fanico supercontinente emergente ou quando \n\nv\u00e1rios continentes est\u00e3o muito dispersos, como atualmente) e os fundos do oceano s\u00e3o antigos, \n\ngrandes quantidades de minerais silicatados est\u00e3o expostos \u00e0 altera\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o; s\u00e3o dissolvidos nos \n\nrios (na forma de sais) e lixiviados at\u00e9 \u00e0s \u00e1guas dos oceanos. Quando se misturam com a \u00e1gua do \n\noceano, combinam-se com CO2 dissolvido e produzem precipitados s\u00f3lidos (por exemplo, silicatos de \n\nc\u00e1lcio podem combinar-se com o CO2 e produzir calcite e quartzo secund\u00e1rios). Este processo faz \n\nassim diminuir os teores de CO2 da atmosfera. Este g\u00e1s ajuda a Terra a reter \u00e0 sua superf\u00edcie parte do \n\ncalor que recebe da radia\u00e7\u00e3o solar (Nance et al., 1988). Quando o CO2 \u00e9 fixado em dep\u00f3sitos oce\u00e2nicos \n\n(processo de aprisionamento de CO2), este \u201cefeito de estufa\u201d (grande teor de CO2 na atmosfera) diminui \n\ne o clima torna-se mais frio. Quando h\u00e1 massas continentais emergentes perto dos polos, formam-se \n\nglaciares (como temos atualmente a Ant\u00e1rtida e a Gronel\u00e2ndia). \n\nNo mar, ao misturarem-se \u00e1guas superficiais com \u00e1guas profundas, as correntes de calor  \n\ndistribuem o oxig\u00e9nio e nutrientes atrav\u00e9s dos oceanos. O gelo dos polos mant\u00e9m as \u00e1guas polares \n\nfrias, ajudando a manter a diferen\u00e7a de temperaturas que permite as correntes marinhas.  Esta \n\ncircula\u00e7\u00e3o vertical combinada com o aporte de nutrientes derivados do continente aumenta a \n\nprodutividade biol\u00f3gica nos oceanos em tempos de baixo n\u00edvel das \u00e1guas do mar. A alta produtividade \n\naprisiona ainda mais carbono na mat\u00e9ria org\u00e2nica contribuindo para baixar ainda mais os n\u00edveis de CO2 \n\natmosf\u00e9rico. Os ambientes mais hospitaleiros para a vida marinha s\u00e3o as plataformas continentais, \n\nonde os nutrientes derivados dos continentes s\u00e3o abundantes e as baixas profundidades permitem que \n\na luz solar penetre at\u00e9 aos fundos marinhos. Quando a produtividade \u00e9 elevada contudo,  estas \n\nplataformas est\u00e3o indispon\u00edveis devido ao n\u00edvel das \u00e1guas do mar ser muito baixo. Como resultado, \n\nmuitas esp\u00e9cies estabelecidas nestas zonas ser\u00e3o extintas enquanto outras esp\u00e9cies ser\u00e3o \n\nfavorecidas. Isto n\u00e3o significa que a vida nos oceanos seja muito diversificada, pelo contr\u00e1rio, estas \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u2013 altos n\u00edveis de nutrientes mas poucos nichos ambientais dispon\u00edveis \u2013 forma ecossistemas \n\ncom muita biomassa concentrada mas com relativamente poucas esp\u00e9cies com sucesso (Nance et al., \n\n1988; Nance &amp; Murphy., 2013), promovendo o endemismo. \n\nComo j\u00e1 foi referido, durante a fase de abertura e dispers\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de jovens fundos \n\noce\u00e2nicos atrav\u00e9s do rifting com a abertura de bacias oce\u00e2nicas novas e interiores conjugada com a \n\nsubsid\u00eancia de fragmentos continentais em dispers\u00e3o, provoca o aumento do n\u00edvel do mar at\u00e9 ao seu \n\nvalor mais elevado; verifica-se uma r\u00e1pida diversifica\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e o clima torna-se mais quente \n\ndevido ao aumento do teor de CO2 na atmosfera (Nance et al., 1988). Quando os continentes se \n\nfragmentam a quantidade de materiais silicatados dispon\u00edveis para sequestrar o CO2 atmosf\u00e9rico em \n\ndep\u00f3sitos marinhos vai decrescer. Entretanto o CO2 vai ser conduzido at\u00e9 aos oceanos e da\u00ed ser\u00e1 \n\nlibertado para a atmosfera devido ao calor emanado pelos materiais do manto que aquecem os fundos \n\nmarinhos em diversos pontos. Os n\u00edveis mais elevados de CO2 na atmosfera aquecem o clima, as \n\ncalotes polares tendem a derreter e o n\u00edvel dos oceanos a subir. Por outro lado, a fragmenta\u00e7\u00e3o da \n\ncrusta continental disponibiliza uma maior \u00e1rea de mares pouco profundos, mais hospitaleiros para a \n\nvida marinha. Os ecossistemas resultantes assemelham-se aos tropicais dos tempos atuais, com um \n\nclima quente, n\u00edveis baixos de nutrientes e uma diversidade maior de nichos ambientais dispon\u00edveis. \n\n\n\n42 \n\n \n\nTal como atualmente ao n\u00edvel dos Tr\u00f3picos, estes ecossistemas s\u00e3o caracterizados por possu\u00edrem \n\nbaixa produtividade e grande diversidade de esp\u00e9cies (Nance et al., 1988). \n\nO Vale do Rift ou Grande Vale do Rift (Figuras 12 e 13; Tabela 2-IIa1), no continente africano \u00e9 um \n\nexemplo atual desta etapa. Trata-se de um complexo de falhas tect\u00f3nicas, um rifte continental, formado \n\nh\u00e1 cerca de 35 milh\u00f5es de anos com a separa\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f3nicas africana e ar\u00e1bica. Este campo \n\nde tens\u00f5es extensional e regional promove a parti\u00e7\u00e3o da crusta atrav\u00e9s de sistemas de falhas normais \n\no que provoca nesta zona uma atividade s\u00edsmica n\u00e3o muito intensa mas constante. Esta distens\u00e3o \n\nlitosf\u00e9rica \u00e9 tamb\u00e9m acompanhada de uma intensa atividade vulc\u00e2nica e plut\u00f3nica.  \n\nEsta estrutura estende-se no sentido norte-sul por cerca de 5000 km, desde o norte da S\u00edria at\u00e9 ao \n\ncentro de Mo\u00e7ambique, com uma largura que varia entre 30 e 100 km e, em profundidade de algumas \n\ncentenas a milhares de metros. No vale do Rift t\u00eam-se depositado, ao longo dos anos, grandes \n\nquantidades de sedimentos, provenientes da eros\u00e3o das suas margens. Continuando a separa\u00e7\u00e3o das \n\nplacas, dentro de alguns milh\u00f5es de anos, esta poder\u00e1 transformar-se numa zona de abertura oce\u00e2nica \n\ne a \u00c1frica Oriental ser\u00e1 inundada pelo oceano \u00cdndico e formar-se-\u00e1 uma grande ilha com a regi\u00e3o leste \n\nda costa de \u00c1frica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                         \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12- Rifte do Leste Africano (Google Earth). \n\nURL: https://earth.google.com/web/@8.760392,38.974483,2000000d \n\nhttps://pt.wikipedia.org/wiki/S%C3%ADria\nhttps://earth.google.com/web/@8.760392,38.974483,2000000d\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 13- Rifte do Leste Africano (Mapa). \n\nFigura 14- Rifte Intracontinental (Adaptado de Robb, L.,2005 e Al-Slaty, 2016). \n\n\n\n44 \n\n \n\nB) EST\u00c1DIO DE RIFT-DRIFT (DIVERG\u00caNCIA)  \n\nA continuidade do car\u00e1cter extensional da deforma\u00e7\u00e3o pode conduzir \u00e0 divis\u00e3o de uma litosfera \n\ncontinental e pode conduzir ao in\u00edcio da acre\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica (forma\u00e7\u00e3o de crusta oce\u00e2nica sensu stricto, \n\nFigura 11C,D; Tabela 2 IIb1). A litosfera \u00e9 progressivamente adelga\u00e7ada com a consequente ascens\u00e3o \n\ndo manto. As anomalias t\u00e9rmicas vigentes neste contexto s\u00e3o resposta \u00e0 ascens\u00e3o das isot\u00e9rmicas \n\ncondicionadas pelo levantamento do manto. A influ\u00eancia da ascens\u00e3o do manto reflete-se na fus\u00e3o das \n\nrochas crustais (gera\u00e7\u00e3o de magmas anat\u00e9ticos) e na gera\u00e7\u00e3o de magmas com assinatura mant\u00e9lic a \n\ne seus diferenciados. O processo conduz ao in\u00edcio da acre\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica (forma\u00e7\u00e3o de crusta oce\u00e2nica \n\nsensu stricto). Neste contexto, a diferen\u00e7a das temperaturas no eixo do rift e fora dele produz um \n\ngradiente geot\u00e9rmico de elevada magnitude que, em \u00faltima an\u00e1lise, induz a convec\u00e7\u00e3o dos fluidos \n\naquosos envolvidos. A convec\u00e7\u00e3o destes fluidos hidrotermais \u00e9 o motor da cin\u00e9tica das rea\u00e7\u00f5es rocha-\n\nfluido e por conseguinte das transfer\u00eancias de elementos (incluindo de metais) entre as rochas \n\nalteradas e os fluidos envolventes. A deforma\u00e7\u00e3o eminentemente transtensiva tende a concentrar-se \n\nno eixo do rifte e pode, por isso, culminar com a forma\u00e7\u00e3o de uma fronteira de placas divergente.  \n\nComo exemplo atual deste fen\u00f3meno, podemos considerar o mar Vermelho (est\u00e1dio Juvenil)  \n\n(Fig.15 e Fig.16). Possui um comprimento de aproximadamente 1900 km, uma largura m\u00e1xima de \n\n300 km e uma profundidade m\u00e1xima de 2 500 metros na fossa central, com uma profundidade m\u00e9dia \n\nde 500 m. A configura\u00e7\u00e3o do mar Vermelho demarca a separa\u00e7\u00e3o das placas tect\u00f3nicas da \u00c1frica e da \n\npen\u00ednsula Ar\u00e1bica. O movimento come\u00e7ou h\u00e1 cerca de trinta milh\u00f5es de anos e continua atualmente, o \n\nque explica a exist\u00eancia de atividade vulc\u00e2nica nos eixos do rift e at\u00e9 nas pr\u00f3prias margens. Devido ao \n\nclima quente predomina a forma\u00e7\u00e3o de recifes e de rochas carbonatadas sobre a jovem plataforma \n\ncontinental.  \n\nNas zonas profundas (abaixo de 1 km de profundidade) as \u00e1guas permanecem estagnadas devido \n\n\u00e0 pouca largura da bacia de sedimenta\u00e7\u00e3o e das comunica\u00e7\u00f5es dif\u00edceis com o oceano aberto. O meio \n\nde sedimenta\u00e7\u00e3o tende a ser confinado e redutor e permite a conserva\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica com a \n\nconsequente forma\u00e7\u00e3o de vasas negras. A evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do mar n\u00e3o \u00e9 compensada pelo aporte \n\nde \u00e1gua doce e o teor de sais aumenta e pode acumular-se no fundo da bacia. E se a comunica\u00e7\u00e3o \n\ncom o oceano se interromper provisoriamente, a evapora\u00e7\u00e3o total em bra\u00e7os do mar levar\u00e1 \u00e0 forma\u00e7\u00e3o \n\nde evaporitos. Por outro lado, os fen\u00f3menos vulc\u00e2nicos que se observam nas margens da bacia \n\nmarinha e, sobretudo, a forma\u00e7\u00e3o de crusta oce\u00e2nica no eixo da bacia est\u00e3o associados a uma \n\nimportante atividade hidrotermal que enriquece os sedimentos em sais met\u00e1licos, precipitados \n\nprincipalmente sob a forma de sulfuretos. Dep\u00f3sitos metal\u00edferos de grande interesse econ\u00f3mico podem \n\nvir a formar-se. Transformar-se-\u00e1 num oceano, como prop\u00f5e o modelo de Wilson. \n\nO in\u00edcio do ciclo de Wilson tem o seu an\u00e1logo atual, como foi refer ido atr\u00e1s, nos processos que \n\nest\u00e3o a ocorrer ao longo do chamado Rift Africano e no Mar Vermelho. Com a forma\u00e7\u00e3o de depocentros \n\nassociados a este processo extensional o mar pode ocupar novas zonas da crusta continental e, \n\nconsequentemente, com a forma\u00e7\u00e3o de nova crusta oce\u00e2nica, desenvolverem-se oceanos cada vez \n\nmais amplos. Estas bacias sedimentares s\u00e3o o locus de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos provenientes das \n\n\n\n45 \n\n \n\nzonas continentais com mais ou menos influ\u00eancia marinha. Estas transforma\u00e7\u00f5es, muito dependentes \n\nda quantidade de acarreio sedimentar, da velocidade de forma\u00e7\u00e3o de nova crusta oce\u00e2nica e das \n\npr\u00f3prias taxas de isostasia da crusta, podem obviamente ter influ\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o dos habitats \n\nmarinhos. \n\n\u00c0 medida que a bacia oce\u00e2nica \u00e9 ampliada e estirada, os bordos adelga\u00e7ados correspondentes \u00e0s \n\nmargens continentais, arrefecem e tornam-se mais densos promovendo a sua subsid\u00eancia. Camadas \n\nde sedimentos de origem continental acumulam-se em ambas as novas margens continentais \n\nconsideradas nesta fase como sendo margens \"passivas\" (Fig.17), isto \u00e9, s\u00e3o tendencialmente est\u00e1veis \n\ndo ponto de vista tect\u00f3nico (Boillot,1979).\u00c9 o caso da maior parte das margens do Oceano Atl\u00e2ntico.  \n\n \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16- Mar Vermelho (Mapa). Figura 15- Mar Vermelho (Google Earth). \n\nURL: https://earth.google.com/web/@20.278180,38.497484,2000000d \n\n \n\nhttps://earth.google.com/web/@20.278180,38.497484,2000000d\n\n\n46 \n\n \n\n \n\n \n\nAs sequ\u00eancias sedimentares sin-rift depositam-se geralmente em discord\u00e2ncia angular, sobre \n\num soco \u201cbasement\u201d estruturado em fases tect\u00f3nicas anteriores relacionadas com o \u201cfecho\u201d do ciclo de \n\nWilson. Estas sequ\u00eancias tendem a ser de plataforma e depositam-se em bacias condicionadas pela \n\ntect\u00f3nica distensiva e estruturadas em grabens e \u201chalfgrabens\u201d. S\u00e3o sequ\u00eancias geralmente vulcano-\n\nsedimentares pois incluem sedimentos provenientes do desmantelamento dos bordos da bacia (zonas \n\ncrat\u00f3nicas e arcos vulc\u00e2nicos relacionados com sin-constru\u00e7\u00e3o do supercontinente) e rochas \u00edgneas \n\nintrusivas e extrusivas com assinatura mant\u00e9lica e crustal. \n\n \n\nEsta etapa geodin\u00e2mica est\u00e1 tamb\u00e9m frequentemente associada a sedimenta\u00e7\u00e3o de \n\nplataformas carbonatadas nos altos fundos dos half-grabens. As condi\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o prop\u00edcias \u00e0 \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o de evaporitos, em pequenas bacias restritas, j\u00e1 mencionado entes. \n\nA crusta oce\u00e2nica e respetiva bacia oce\u00e2nica expande-se at\u00e9 atingir um estado de maturidade. \n\nEste per\u00edodo corresponde \u00e0 fase de diverg\u00eancia (DRIFT) das margens continentais (Figura 11C,D; \n\nTabela 2 IIb2). A bacia oce\u00e2nica aumenta, \u00e0s vezes, milhares de quil\u00f3metros, compar\u00e1vel \u00e0 do Oceano \n\nAtl\u00e2ntico de hoje (est\u00e1dio de maturidade) (Fig.18). Enquanto o processo de \u201cdrift\u201d continua, mant\u00e9m-se \n\na acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos nos fundos oce\u00e2nicos e principalmente nas margens continentais \n\npassivas. A expans\u00e3o do oceano pode ser sim\u00e9trica ou assim\u00e9trica (a dorsal n\u00e3o \u00e9 necessariamente \n\nmediana) (Fig.19). \n\n \n\nFigura 17- Rifte intercontinental (Adaptado de Robb, L.,2005 e Al-Slaty, 2016). \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\nFigura 18- Oceano Atl\u00e2ntico na sua fase atual (Google Earth). \n\nURL: https://earth.google.com/web/@30.756563,-35.084032,10000000d \n\nFigura 19- Contexto geodin\u00e2mico representativo de dorsal m\u00e9dio-oce\u00e2nica (Adaptado de Robb, \nL.,2005 e Al-Slaty, 2016). \n\nhttps://earth.google.com/web/@30.756563,-35.084032,10000000d\n\n\n48 \n\n \n\n \n\n2.3.3.2-  Ciclo de converg\u00eancia e fecho \u00e0 fase de supercontinente \n\n \n\nA fase de encerramento do Ciclo de Wilson come\u00e7a quando as margens \"passivas\" transitam \n\npara margens \u201cativas\u201d e se inicia um processo de converg\u00eancia nas chamadas zonas de subdu\u00e7\u00e3o (Fig. \n\n11E, Fig.21, Tabela 2 IIIa1). As zonas de subduc\u00e7\u00e3o podem-se formar em qualquer eixo da bacia \n\noce\u00e2nica embora seja mais frequente nas interfaces entre crusta oce\u00e2nica e crusta continental (Fig. \n\n21). A partir do momento em que a zona de subduc\u00e7\u00e3o est\u00e1 ativa, a amplitude da bacia oce\u00e2nica ir\u00e1 \n\ncome\u00e7ar a diminuir. O ciclo de Wilson prev\u00ea o total consumo de uma crusta oce\u00e2nica, incluindo os seus \n\nlimites transformantes e as pr\u00f3prias dorsais ou eixos de rifte (Fig. 11E, Tabela 2 IIIa1, IIIa2). \n\nAtualmente, o Oceano Pac\u00edfico e as zonas de subduc\u00e7\u00e3o nas suas orlas (Anel de Fogo do \n\nPac\u00edfico) corresponde, a um estado de evolu\u00e7\u00e3o de crusta oce\u00e2nica bastante maturo (Fig.20). Aqui \n\npodemos constatar a predomin\u00e2ncia das chamadas margens \u201cativas\u201d, caracterizadas por uma forte \n\nsismicidade e por uma intensa atividade vulc\u00e2nica. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20- Oceano Pac\u00edfico na sua fase matura (Google Earth). \n\nURL: https://earth.google.com/web/@17.794202,178.398862,12000000d \n\n \n\nhttps://earth.google.com/web/@17.794202,178.398862,12000000d\n\n\n49 \n\n \n\n \n\nNas margens de placas convergentes podem originar-se arcos insulares e bacias associadas, frontais \n\ne de retroarco (backarc) (Fig. 24 Tabela 2 IIIa2).  \n\nAs bacias frontais (\u201cforearc basins\u201d) associadas \u00e0s zonas de subduc\u00e7\u00e3o s\u00e3o zonas ativas, de \n\ngrande acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos que tendem a concentrar-se na vertente do prisma acrecion\u00e1rio \n\norientada para o continente (Kearey, Philip, 1993). \n\nAs bacias de retroarco (\u201cbackarc basins\u201d) associadas a arcos insulares e zonas de subdu\u00e7\u00e3o \n\nresultam de for\u00e7as extensionais causadas pela subduc\u00e7\u00e3o da crusta oce\u00e2nica e o colapso dos bordos \n\ndo arco e do continente. Efetivamente, parte da crusta do arco est\u00e1 sob extens\u00e3o ou rifting como \n\nresultado do upwelling convectivo na zona de Benioff (Kearey, Philip, 1993). \n\nO atual Mar do Jap\u00e3o e o Mar meridional da China (Fig. 22,23 e 24) constituem um exemplo \n\nde uma bacia de backarc formada numa zona de converg\u00eancia entre 3 grandes placas tect\u00f3nicas: a \n\nEuroasi\u00e1tica, o mar Pac\u00edfico-Filipino e a Indo-Australiana. Localizado numa margem ativa originada no \n\nCenoz\u00f3ico, possui uma forte sedimenta\u00e7\u00e3o com uma importante acumula\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos (Di, \n\nZ. et al, 2009). Estudos recentes desta autora indicam que atualmente esta \u00e1rea possui uma margem \n\npassiva a oeste, uma margem convergente a sul e este e inclusivamente margem transformante (Red \n\nriver fault, Fig. 22). \n\n \n\nFigura 21- Colis\u00e3o oceano-continente tipo Andina (Adaptado de Robb, L.,2005 e Al-Slaty, 2016). \n\n\n\n50 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nQuando a maior parte da bacia oce\u00e2nica j\u00e1 ter\u00e1 subductado, inicia-se um processo de \n\nconverg\u00eancia colisional entre dois continentes (exemplo atual: regi\u00e3o do Mediterr\u00e2neo) (Fig.26). \n\nTerrenos podem estar ou n\u00e3o envolvidos neste processo (Fig. 11G, Tabela X III b1 e b2). Os efeitos da \n\ntect\u00f3nica  colisional tendem  a conduzir  ao incremento dos processos  erosivos  em resposta aos \n\nFigura 22- Mar da China e Mar do Jap\u00e3o \nrepresentativo de bacias \u201cbackarc\u201d. (Mapa.) \n\nFigura 23- Mar do Jap\u00e3o (Google Earth). Pormenor da Figura 22. \n\nURL: https://earth.google.com/web/@39.051988,133.448386,2000000d \n\n \n\nhttps://earth.google.com/web/@39.051988,133.448386,2000000d\n\n\n51 \n\n \n\nprocessos de duplica\u00e7\u00e3o continental. A eros\u00e3o ativa da cadeia de montanhas e os processos de \n\nisostasia competem no sentido de se atingir o equil\u00edbrio isost\u00e1tico.  \n\n \n\n \n\nDurante a fase de fecho e forma\u00e7\u00e3o do novo supercontinente as orogenias de acre\u00e7\u00e3o e de \n\ncolis\u00e3o atingem a sua m\u00e1xima express\u00e3o; o n\u00edvel global do mar tende a diminuir, pois a subduc\u00e7\u00e3o \n\ninicialmente consome os fundos oce\u00e2nicos interiores mais antigos e por \u00faltimo os mais jovens; a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o nas margens ativas aumenta e os n\u00edveis de CO2 na atmosfera voltam a descer, \n\nprovocando um decr\u00e9scimo da temperatura global (Nance et al., 2013). \n\nA subduc\u00e7\u00e3o (sensu lato) de uma placa litosf\u00e9rica sob outra e as elevadas tens\u00f5es \n\ndesviacionais localizadas na interface entre as duas placas, imprime fortes gradientes de deforma\u00e7\u00e3o \n\nd\u00factil, d\u00factil-fr\u00e1gil e fr\u00e1gil. Da mesma forma, a subduc\u00e7\u00e3o induz (em ambas as placas) uma s\u00e9rie de \n\nefeitos tectono-magm\u00e1ticos, metam\u00f3rficos e metalogen\u00e9ticos caracter\u00edsticos deste ambiente \n\ngeodin\u00e2mico.  \n\nEm profundidade, na zona de Benioff o magma \u00e9 gerado, ascende e cristaliza ao longo de \n\nv\u00e1rios n\u00edveis crustais (magmatismo intrusivo e sub-intrusivo ou hipabissal) at\u00e9, eventualmente os \n\nmagmas poderem atingir a superf\u00edcie (magmatismo extrusivo). A zona que mergulha sob a margem do \n\ncontinente ou sob o sistema de arco insular (subduc\u00e7\u00e3o) tem uma forte atividade s\u00edsmica e \u00e9 \n\ndenominada \u201czona de Wadati-Benioff\u201d ou simplesmente \u201czona de Benioff\u201d (Fig.25). \u00c9 definida pelo plano \n\nonde se localizam os focos s\u00edsmicos dos sismos que a\u00ed ocorrem a diferentes profundidades \n\n(superficiais, interm\u00e9dios e profundos). Esta zona \u00e9 inclinada em rela\u00e7\u00e3o ao plano horizontal e a sua \n\nFigura 24- A- Arco insular com bacia backarc (Adaptado de Robb, L.,2005 e Al-Slaty, 2016). \n\n\n\n52 \n\n \n\ninterse\u00e7\u00e3o com a superf\u00edcie da litosfera situa-se ao longo das fossas oce\u00e2nicas das margens ativas.  \n\n(Kearey, Philip, 1993).  \n\nEste enquadramento geotect\u00f3nico espec\u00edfico de converg\u00eancia est\u00e1 sublinhado por uma cadeia \n\nde montanhas que correspondem a sistemas de arco insular (Tabela 2 IIIa1 e IIIa2) ou cordilheira na \n\nAm\u00e9rica do Norte como por exemplo, as montanhas Cascade de Washington, Oregon, e norte da \n\nCarolina. \n\nFigura 25 - Zona de Benioff (Adaptado) \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a subduc\u00e7\u00e3o da bacia oce\u00e2nica remanescente, os dois continentes, separados nas Fases \n\nA e B iniciam a colis\u00e3o (exemplo atual: Himalaias). Na pr\u00e1tica, esta \u00e9 a fase final do ciclo de Wilson, a \n\nfase de sutura. Como a zona de Benioff age como uma rampa, o continente a tecto desta zona de \n\nfraqueza crustal (a zona interior ou central do continente) desloca-se por via dos esfor\u00e7os tect\u00f3nicos e \n\nsobrep\u00f5e-se ao continente oposto (a sua periferia) (Fig. 11G, Fig. 27,28, Tabela 2 IIIb1 e IIIb2). \n\n \n\nFigura 27- Cordilheira dos Himalaias (Google Earth) \n\n                            URL: https://earth.google.com/web/@30.073404,86.329309,3000000d \n\n \n\n \n\nFigura 26- Mar Mediterr\u00e2neo (Google Earth). \n\nURL: https://earth.google.com/web/@36.184781,16.959671,3000000d \n\n \n\nhttps://earth.google.com/web/@30.073404,86.329309,3000000d\nhttps://earth.google.com/web/@36.184781,16.959671,3000000d\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\nNa Figura 29 podem ser observados no mapa os exemplos referidos de ambientes geotect\u00f3nicos atuais \n\nque ilustram o Ciclo de Wilson e a Figura 30 faz a correspond\u00eancia entre os ambientes geotect\u00f3nicos \n\ne as ocorr\u00eancias de dep\u00f3sitos minerais que neles se podem encontrar, com destaque para os met\u00e1licos.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 28- Colis\u00e3o Continente-continente (Tipo Himalaias) (Adaptado) \n\nFigura 29- Mapa geral com os ambientes geotect\u00f3nicos descritos (Adaptado). \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 30 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de alguns dep\u00f3sitos minerais nos diferentes ambientes geotect\u00f3nicos. \n(Adaptado de Skinner &amp; Porter, 1995) \n\n\n\n56 \n\n \n\n2.4- Hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \u00e0 luz do Ciclo de Wilson \n\n \n\n2.4.1- O Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \n\n \n\nO Maci\u00e7o Ib\u00e9rico ocupa a maior parte da metade ocidental da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e representa o \n\nafloramento mais ocidental da Cadeia Varisca ligando-se \u00e0 restante parte da Cadeia Varisca Europeia \n\natrav\u00e9s de uma megaestrutura \u2013 Arco Ibero-Armoricano \u2013 que liga o Maci\u00e7o Ib\u00e9rico ao Maci\u00e7o \n\nArmoricano (Dias &amp; Ribeiro, 1994; Fig. 31). O Maci\u00e7o Ib\u00e9rico ter\u00e1 sido formado como consequ\u00eancia de \n\ndiversos eventos geodin\u00e2micos ocorridos desde a forma\u00e7\u00e3o do Gondwana no final do Proteroz\u00f3ico at\u00e9 \n\n\u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da placa Euroasi\u00e1tica. \u00c9 tamb\u00e9m o maior dos dom\u00ednios desta Cadeia onde \n\naparentemente a deforma\u00e7\u00e3o alpina n\u00e3o est\u00e1 expressa de forma significativa. O Maci\u00e7o Ib\u00e9rico est\u00e1 \n\nlimitado a N, O e SO por dom\u00ednios oce\u00e2nicos, a SE pela falha do Guadalquivir e pela cadeia B\u00e9tica, a \n\nE encontra-se coberto por dep\u00f3sitos mesozoicos e terci\u00e1rios e a NE est\u00e1 limitado pela Cordilheira \n\nPirenaica, como pode ser observado na Figura 31. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31- Unidades morfo-estruturais da Ib\u00e9ria (Adaptado). \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nA evolu\u00e7\u00e3o da Ib\u00e9ria come\u00e7ou a escrever-se com a evolu\u00e7\u00e3o de um supercontinente, \n\nGondwana, a gera\u00e7\u00e3o de dois oceanos (Iapetus e Rheic), o fecho desses oceanos e consequente \n\ndesencadear de orogenias acrecion\u00e1rias (acre\u00e7\u00e3o de terrenos) e colisionais (colis\u00e3o de continentes). \n\nUma consequ\u00eancia direta desta evolu\u00e7\u00e3o \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de magma que se \n\nrefletem em rochas \u00edgneas com quimismo distinto, caso se formem em ambiente de extens\u00e3o \n\nintracontinental, em ambiente intra-oce\u00e2nico ou em ambiente de arco. A tect\u00f3nica e a sedimentog\u00e9nese \n\ntamb\u00e9m gravam os diferentes per\u00edodos do Ciclo de Wilson. As diferen\u00e7as tectono-estratigr\u00e1ficas e \n\nmagm\u00e1ticas levam \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o de diferentes zonas dentro do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico (Fig.32). \n\nAtualmente, a divis\u00e3o do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico mais aceite compreende as seguintes zonas: Zona \n\nCant\u00e1brica, Zona Asturocidental Leonesa, Zona Galiza-Tr\u00e1s-os-Montes, Zona Centro Ib\u00e9rica, Zona de \n\nOssa Morena e Zona Sul Portuguesa (modificado de Quesada, 1991 e Carmona, 2015, em Azpiroz, \n\n2000) como se observa na Figura 32. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32-Divis\u00e3o em zonas do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico (modificado de Quesada, 1991, em Azpiroz, 2000).  \n\n \n\n \n\nZC: Zona Cant\u00e1brica; ZAOL: Zona Asturocidental-Leonesa; ZGTOM: Zona \n\nde Galiza-Tr\u00e1s-os-Montes; ZCI: Zona Centro Ib\u00e9rica; ZOM: Zona de Ossa-\n\nMorena; ZSP: Zona Sul Portuguesa. \n\n\n\n58 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA Zona Cant\u00e1brica (ZC) constitui o promont\u00f3rio da cadeia Varisca no NO da pen\u00ednsula,  \n\nlocalizando-se na zona mais arqueada do arco Ibero-armoricano. Corresponde \u00e0 frente de \n\ncavalgamento frontal do arco e apresenta uma deforma\u00e7\u00e3o pouco intensa e um metamorfismo de muito \n\nbaixo grau ou inexistente, caracter\u00edstico das zonas externas das cinturas orog\u00e9nicas embora represente \n\numa bacia mais interna no que respeita \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o dentro das margens do supercontinente \n\nGondwana. Segundo Corretg\u00e9 &amp; Suarez, apresenta uma atividade magm\u00e1tica do Paleoz\u00f3ico inferior, \n\nsendo representado essencialmente por vulcanismo alcalino estando o plutonismo praticamente \n\nausente. Est\u00e1 sobretudo representado por s\u00e9ries sedimentares pr\u00e9-carbon\u00edferas (Azpiroz, M.D. 2000). \n\nA Zona Asturocidental-Leonesa (ZAOL) \u00e9 a zona de transi\u00e7\u00e3o entre a Zona Cant\u00e1brica e as \n\nzonas orog\u00e9nicas mais internas do maci\u00e7o. Apresenta uma s\u00e9rie cont\u00ednua que ocupa o C\u00e2mbrico, o \n\nOrdov\u00edcico, grande parte do Sil\u00farico e localmente o Dev\u00f3nico inferior. Estes materiais aparecem \n\ndiscordantes sobre sedimentos do Proteroz\u00f3ico superior e a deforma\u00e7\u00e3o produz sistemas de dobras \n\ndeitadas de grande amplitude com verg\u00eancia para E, envolvendo o soco e posteriormente redobradas \n\npor dobramento amplo e aberto (Martinez Catal\u00e1n et al., 1990). Esta estrutura ocorre associada a \n\nxistosidade/folia\u00e7\u00e3o bem marcada. O grau metam\u00f3rfico aumenta de E para O, com v\u00e1rios saltos \n\nmetam\u00f3rficos condicionados pela localiza\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o em determinadas faixas. A presen\u00e7a de \n\nintrus\u00f5es gran\u00edticas \u00e9 escassa, salvo na parte mais ocidental, onde a intensidade do plutonismo se \n\ncompara \u00e0 da Zona Centro Ib\u00e9rica (Azpiroz, M.D. 2000). \n\nA NW da pen\u00ednsula e a topo das unidades t\u00edpicas da ZCI, aparecem v\u00e1rios maci\u00e7os al\u00f3ctones \n\ndesenraizados da sua posi\u00e7\u00e3o original e sobrepostos por via tect\u00f3nica sobre terrenos aut\u00f3ctones,  \n\nformados em parte por rochas de origem oce\u00e2nica, algumas metamorfizadas. Estes terrenos al\u00f3ctones \n\nformam um conjunto de mantos carreados durante o Dev\u00f3nico superior e o Carbon\u00edfero Inferior sobre \n\no aut\u00f3ctone da zona Centro Ib\u00e9rica (Martinez Catal\u00e1n et al., 1996, 1997; Dallmeyer et al., 1997; citados \n\npor Azpiroz, M.D. 2000). Este dom\u00ednio foi definido como a Zona de Galiza-Tr\u00e1s-os-Montes (ZGTOM) \n\n(Farias et al., 1987; Arenas et al., 1988). A unidade interm\u00e9dia destas sequ\u00eancias al\u00f3ctones \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por fragmentos de crusta oce\u00e2nica (ofi\u00f3litos) que se presumem representar um dos oceanos \n\nque evoluiu entre o Gondwana e a Laur\u00fassia.  \n\nA Zona Centro Ib\u00e9rica (ZCI) \u00e9 considerada a zona axial da Cadeia Ib\u00e9rica Varisca que, grosso \n\nmodo, separa zonas com verg\u00eancias essencialmente para NE e E (zonas Centro Ib\u00e9rica e \n\nAsturocidental-Leonesa) de outras com verg\u00eancias essencialmente para SW (zonas de Ossa Morena \n\ne Sul Portuguesa). Possui uma abund\u00e2ncia de granit\u00f3ides, na sua maioria variscos (carbon\u00edferos) mas \n\ntamb\u00e9m relacionados com o magmatismo c\u00e2mbrico-ordov\u00edcico. O metamorfismo distribui-se em \n\nbandas de alto grau associadas a intrus\u00f5es de granit\u00f3ides, separadas por bandas com um \n\nmetamorfismo mais baixo (Azpiroz, M.D. 2000). \u00c9 marcada pelo chamado \u201cComplexo Xisto-\n\n\n\n59 \n\n \n\nGrauv\u00e1quico\u201d que representa sedimenta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua desde o Neoproterozoico at\u00e9 ao C\u00e2mbrico. Esta \n\nzona caracteriza-se tamb\u00e9m pela dificuldade em separar as sequ\u00eancias sedimentares prec\u00e2mbricas \n\n(ediac\u00e1ricas) das c\u00e2mbricas, contrariamente ao que acontece por exemplo, na Zona de Ossa Morena, \n\nonde existe uma discord\u00e2ncia n\u00edtida (Oliveira et al., 1992). \n\nA Zona de Ossa-Morena (ZOM), localizada a sudoeste e a sul da zona Centro Ib\u00e9rica, \u00e9 \n\ncaracterizada  por gravar a fase de constru\u00e7\u00e3o do supercontinente Gondwana atrav\u00e9s da exist\u00eancia de \n\nrochas \u00edgneas calco-alcalinas e de sedimentos ediac\u00e1ricos contempor\u00e2neos dessa fase acrecion\u00e1ria e \n\ncolisional (orogenias Pan-Africana e Cadomiana). Tamb\u00e9m \u00e9 caracterizada por registar de forma \n\nindel\u00e9vel fases de RIFT e DRIFT desse supercontinente. Naturalmente regista, assim como todas as \n\noutras zonas, os efeitos tect\u00f3nicos relacionados com a orogenia varisca.  \n\nEm termos gerais o registo magm\u00e1tico na zona de Ossa-Morena caracteriza-se pelo car\u00e1ter \n\npredominantemente b\u00e1sico, de eventos \u00edgneos (extrusivos e intrusivos) c\u00e2mbricos e c\u00e2mbricos-\n\nordov\u00edcicos, relacionados com a extens\u00e3o litosf\u00e9rica continental que, em \u00faltima an\u00e1lise, foi respons\u00e1vel \n\npelo aparecimento do Oceano Rheic. Relativamente ao metamorfismo, a zona de Ossa-Morena \n\nevidencia um padr\u00e3o regional caracterizado pela altern\u00e2ncia de faixas de m\u00e9dio/alto e baixo grau \n\nmetam\u00f3rfico (Quesada &amp; Munh\u00e1, 1990). \n\nO SW da Ib\u00e9ria \u00e9 formado por uma cintura magm\u00e1tica acrecion\u00e1ria, resultado da colis\u00e3o entre \n\na Zona Sul Portuguesa (ZSP), a mais meridional do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico e os terrenos aut\u00f3ctones ib\u00e9ricos \n\n(ZC, ZOAL, ZCI, e ZOM) durante a orogenia Varisca (350 a 330 M.a.). A litoestratigrafia da ZSP est\u00e1 \n\nrepresentada da base para o topo por: um complexo filito-quartz\u00edtico do Dev\u00f3nico M\u00e9dio Superior, por \n\num complexo vulcano-sedimentar essencialmente do Carb\u00f3nico Inferior coberto por uma sequ\u00eancia de \n\nsedimentos do tipo \u201cFlysch\u201d do carb\u00f3nico superior. Duas caracter\u00edsticas s\u00e3o muito marcantes da \n\nespecificidade da Z.S.P. A primeira relaciona-se com o facto de, ao contr\u00e1rio das restantes zonas, n\u00e3o \n\naflorarem rochas mais antigas do que o Dev\u00f3nico M\u00e9dio, facto este que sugere uma tect\u00f3nica varisca \n\ndominada por carreamentos superficiais enraizados numa superf\u00edcie de deslocamento basal (Oliveira, \n\n1990). O outro facto reside na evidente associa\u00e7\u00e3o entre o magmatismo do complexo vulcano -\n\nsedimentar e a g\u00e9nese dos importantes dep\u00f3sitos de sulfuretos maci\u00e7os a\u00ed existentes, sublinhados na \n\nchamada Faixa Piritosa Ib\u00e9rica.  \n\nAs zonas Asturocidental-Leonesa, Centro Ib\u00e9rica e Ossa-Morena apresentam, em alguns locais \n\ntra\u00e7os t\u00edpicos de zonas internas de cinturas orog\u00e9nicas, tais como plutonismo abundante, terrenos \n\nmetam\u00f3rficos de alto grau e deforma\u00e7\u00f5es importantes, com desenvolvimento de xistosidade. Pelo \n\ncontr\u00e1rio, as zonas Cant\u00e1brica e Sul Portuguesa apresentam uma deforma\u00e7\u00e3o pouco intensa e um \n\nmetamorfismo de grau baixo ou inexistente, como j\u00e1 foi referido, caracter\u00edstico de zonas externas das \n\ncadeias orog\u00e9nicas (Azpiroz, M. D. 2000). \n\nRelativamente \u00e0 especia\u00e7\u00e3o metal\u00edfera na ZSP as bacias estavam preenchidas por uma fina \n\nsequ\u00eancia de sedimentos silicatados do Paleoz\u00f3ico superior e rochas vulc\u00e2nicas que alojavam os \n\ngrandes maci\u00e7os sulfurosos da Faixa Piritosa Ib\u00e9rica (os importantes jazigos de sulfuretos met\u00e1lic os \n\nde Neves Corvo, Aljustrel, Rio Tinto, entre outros). Estes materiais sulfurosos precipitaram-se em \n\n\n\n60 \n\n \n\narmadilhas geoqu\u00edmicas em que fluidos derivados das bacias dominantes ricos em metais e pobres em \n\nenxofre se misturaram com \u00e1gua do mar rica neste elemento (proveniente, em parte, de uma rica \n\natividade biog\u00e9nica). (Tornos, F. et al., 2005). \n\nA ZOM foi uma zona de forte mineraliza\u00e7\u00e3o, particularmente magm\u00e1tica Ni-(Cu) e hidrotermal \n\ncom dep\u00f3sitos de Fe-\u00f3xido-Cu-Au. Um intenso magmatismo e mineraliza\u00e7\u00e3o ocorreram em zonas \n\nextensas ao longo de falhas entre estratos horizontais. A fonte dos magmas e dos dep\u00f3sitos \n\nmencionados provavelmente reside num complexo de camadas m\u00e1ficas e ultram\u00e1ficas existentes entre \n\na crosta superficial e a crosta inferior. Aqui, fluidos interagiram com rochas metam\u00f3rficas de baixo grau \n\ninduzindo uma anatexia generalizada (forma\u00e7\u00e3o de magmas por refus\u00e3o de rochas pr\u00e9-existentes) e \n\ncontaminaram magmas. (Tornos, F. et al., 2005).  \n\nAs caracter\u00edsticas metalog\u00e9nicas destes dois terrenos (ZOM e ZSP) s\u00e3o bastante diferentes. \n\nNa Zona de Ossa-Morena o magmatismo juvenil teve um papel muito importante como fonte de metais \n\ne controlou os tipos de mineraliza\u00e7\u00e3o. Na Zona Sul Portuguesa os magmas apenas atuaram como \n\nfontes de calor e parecem n\u00e3o ter tido uma influ\u00eancia significativa como fontes de metais e fluidos, que \n\nforam dominados por materiais da crosta. (Tornos, F. et al., 2005). \n\nNa tabela 3 podemos observar alguns dos jazigos minerais existentes no Maci\u00e7o Ib\u00e9rico. \n\nTabela 3 \u2013 Jazigos minerais existentes no Maci\u00e7o Ib\u00e9rico. Baseado em Azpiroz, M. D. (2000) e Pedro, \n\nJ.M.C. (2004). \n\nZona do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico Jazigos minerais existentes \n\n \nZC- Zona Cant\u00e1brica \n\nSequ\u00eancias espessas de sedimentos pr\u00e9-carbon\u00edferos e \ncarbon\u00edferos; vulcanismo alcalino e escassez de granit\u00f3ides. \n\nZAOL- Zona Asturocidental-\nLeonesa \n\nEssencialmente xistos. \nOuro (Au) \nFerro (Fe) \n\nZGTOM- Zona de Galiza-Tr\u00e1s-os-\nMontes \n\nEssencialmente xistos \nEstanho (Sn) \n\nTit\u00e2nio (Ti) \nVolfr\u00e2mio. (W) \nOuro (Au) \nFerro (Fe) \n\n \nZCI- Zona Centro Ib\u00e9rica \n\nComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico.  \nVolfr\u00e2mio (W) \nEstanho (Sn) \n\nUr\u00e2nio (U) \nOuro (Au) \nPrata (Ag) \n\n \nZOM- Zona de Ossa-Morena \n\nM\u00e1rmores \nFerro (Fe) \nOuro (Au) \nPrata (Ag) \n\n \n\nZSP- Zona Sul Portuguesa \n\nFaixa Piritosa Ib\u00e9rica \u2013 jazigos de sulfuretos met\u00e1licos. \n\nCobre (Cu) \nEstanho (Sn) \nEnxofre (S) \nZinco (Zn) \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n2.4.2- A evolu\u00e7\u00e3o da Ib\u00e9ria \u00e0 luz do Ciclo de Wilson  \n\n \n\nDurante o Neo-Proteroz\u00f3ico, ao longo dos per\u00edodos Criog\u00e9nico e Ediac\u00e1rico (850M.a.-550M.a.) \n\nocorreu a forma\u00e7\u00e3o do supercontinente Gondwana (Fig.33) (abrangendo o que viria a constituir a \u00c1frica, \n\nAm\u00e9rica do Sul, \u00cdndia, Ar\u00e1bia, Austr\u00e1lia e Ant\u00e1rtida), por via de dois megaciclos orog\u00e9nicos: - a \n\nOrogenia Pan-Africana e as orogenias peri-Gondwanicas, Avaloniana e Cadomiana (Nance, R. D. et \n\nal. 1992; Murphy, J. B. et al., 2008, Arenas, R. et al., 2007). Na figura 33 encontra-se representada a \n\nverde a zona onde se est\u00e3o a formar os Arcos Peri-Gondwanicos e os Arcos Cadomianos-Avalonian os.  \n\nNeste per\u00edodo por via da subduc\u00e7\u00e3o em determinadas margens convergentes ativas do Gondwana, \n\nformam-se os chamados arcos Cadomianos e Avalonianos. A Zona de Ossa-Morena regista bem esta \n\nfase com v\u00e1rios testemunhos de rochas \u00edgneas e sedimentares contempor\u00e2neas desta idade \n\nneoproterozoica (Fig.32). Com efeito, os eventos tectono-magm\u00e1ticos associados \u00e0 orogenia \n\nCadomiana est\u00e3o expressos na forma\u00e7\u00e3o dos arcos magm\u00e1ticos Cadomianos e no desenvolvime nto \n\nde bacias sedimentares contempor\u00e2neas. V\u00e1rios testemunhos desses arcos afloram na Zona de Ossa-\n\nMorena (Equiluz et al. 2000; Henriques et al. 2015) e as s\u00e9ries sedimentares Ediac\u00e1ricas (s\u00e9rie negra) \n\nque a\u00ed subsistem gravam esse processo de eros\u00e3o desses arcos ativos (Pereira et al. 2006, 2008, 2011; \n\nChichorro et al. 2015; Linnemann et al. 2008).  \n\nA evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica da margem norte do Gondwana neste per\u00edodo teria sido an\u00e1loga \u00e0 \n\nque est\u00e1 a ocorrer presentemente nas Montanhas Rochosas da Am\u00e9rica do Norte e na cadeia Andina \n\nda Am\u00e9rica do Sul ou no Jap\u00e3o e no Mar do Jap\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33- O supercontinente Gondwana (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007). \n\n\n\n62 \n\n \n\nAp\u00f3s esta etapa acrecion\u00e1ria inicia-se o ciclo de fragmenta\u00e7\u00e3o do Gondwana que conduz \u00e0 \n\nforma\u00e7\u00e3o de dois oceanos, Iapetus e Rheic. O Iapetus fica mais ligado \u00e0 hist\u00f3ria evolutiva da Am\u00e9rica \n\ndo Norte (margem da Laur\u00eancia) enquanto o Rheic fica associado \u00e0 hist\u00f3ria geodin\u00e2mica do Maci\u00e7o \n\nIb\u00e9rico. Com efeito, ao longo dos per\u00edodos C\u00e2mbrico, Ordov\u00edcico e Sil\u00farico (540M.a. - 420M.a.) ocorre \n\no ciclo de fragmenta\u00e7\u00e3o do supercontinente Gondwana, o qual fica expresso em magmatismo, tect\u00f3nica \n\nextensional e consequente preenchimento de bacias sedimentares caracter\u00edsticas dos processos de \n\nRift, Rift-Drift e Drift (S\u00e1nchez-Garcia et al., 2006, 2008, 2010, 2013; Chichorro et al., 2008). Estes \n\nprocessos est\u00e3o registados de forma diacr\u00f3nica na ZOM, ZCI, ZOAL, ZC e tamb\u00e9m na ZGTM (\u00c1lvaro \n\net al., 2014). \n\nO Gondwana situava-se entre o P\u00f3lo Sul e o Equador e uma segunda grande massa continental \n\na Laur\u00eancia (futura zona NE da Am\u00e9rica do Norte) situava-se no Equador. A NE situava-se a Placa \n\nSiberiana separada do Gondwana pelo oceano Uraliano. A SE, a Laur\u00eancia e a placa B\u00e1ltica estavam \n\nseparadas do Gondwana pelo oceano Iapetus (Fig.34). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nNa imagem 34 podemos observar a representa\u00e7\u00e3o dos terrenos Avalonianos-cadomianos. \n\nCom a cor amarela est\u00e1 representada a Cadomia e a verde est\u00e3o representados os futuros terrenos \n\nal\u00f3ctones, da Zona da Galiza-Tr\u00e1s-os Montes (ZGTM), hoje materializados nas sequ\u00eancias superiores \n\nal\u00f3ctones a topo das unidades ofiol\u00edticas representativas do oceano Rheic.  \n\nA par da forma\u00e7\u00e3o do Gondwana uma grande massa continental separou-se a norte criando os \n\ncontinentes da Laur\u00eancia (ancestral Am\u00e9rica do Norte) e B\u00e1ltica (essencialmente a Escandin\u00e1via). O \n\noceano Iapetus formou-se no espa\u00e7o entre estes continentes em deriva e o Gondwana.  \n\n \nFigura 34-Abertura do Oceano Iapetus (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007). \n\n\n\n63 \n\n \n\nCom efeito, h\u00e1 perto de 480 M.a. inicia-se a abertura do oceano Rheic (Fig.35) com a separa\u00e7\u00e3o \n\nda Avalonia (terreno peri-gondwanico que continha a atual Nova Inglaterra, Nova Esc\u00f3cia e uma parte \n\nda Europa ocidental incluindo as Ilhas Brit\u00e2nicas), da margem norte do Gondwana, separando o oceano \n\nIapetus, a norte, do oceano Rheic, a sul. \u00c0 medida que a Avalonia e a Carolina derivavam para norte, \n\nem dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Laur\u00eancia, a margem norte do Gondwana permaneceu a uma latitude de 60\u00ba sul enquanto \n\na margem sul da Laur\u00eancia se manteve cerca de 10\u00ba sul (dados obtidos pela orienta\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica dos \n\nminerais presentes nas rochas). Assim, a abertura do oceano Rheic, a sul da Avalonia foi compensada \n\npelo fecho do oceano Iapetus, a norte desta massa continental (Fig.35). \n\nOs terrenos Avalonia e Carolina, representativos dos arcos neoproterozoicos da margem do \n\ncontinente Gondwana 160 milh\u00f5es de anos antes, foram nesta altura acrecionados \u00e0 Laur\u00eancia. O \n\nprimeiro momento de rifting do Gondwana ocorreu ent\u00e3o entre 540 e 490 M.a., ap\u00f3s o cessar da \n\natividade \u00edgnea relacionada com a subduc\u00e7\u00e3o da crusta oce\u00e2nica por debaixo das margens do \n\nGondwana. O segundo momento de rifting ocorreu h\u00e1 cerca de 490 M.a. quando a Avalonia e a Carolina \n\niniciaram a deriva conduzidas pelo oceano Rheic ent\u00e3o j\u00e1 individualizado e em expans\u00e3o (fase de drift).  \n\nOs dados atuais sugerem assim que os locais do rifting inicial e subsequente abertura do \n\noceano Rheic foram profundamente influenciados pela reativa\u00e7\u00e3o de zonas de sutura geradas durante \n\na fase acrecion\u00e1ria e colisional pan-africana e cadomiana. For\u00e7as extensivas reativaram essas zonas \n\nde fraqueza crustal, resultando na separa\u00e7\u00e3o dos terrenos localizados no lado exterior dessa sutura. \n\n(Murphy, J. B. et al., 2008). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAssim, no Ordov\u00edcico o oceano Rheic come\u00e7ou a expandir-se (fase de drift \u2013 diverg\u00eancia), \n\nempurrando a placa B\u00e1ltica e a Avalonia em dire\u00e7\u00e3o a Laur\u00eancia. A acre\u00e7\u00e3o e colis\u00e3o dos diferentes \n\nFigura 35- Abertura do Oceano Rheic (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007). \n\n\n\n64 \n\n \n\nterrenos corresponde \u00e0 Orogenia Caledoniana que deve ser vista, segundo McKerrow et al., como um \n\nprocesso de converg\u00eancia diacr\u00f3nico que perdurou desde o C\u00e2mbrico at\u00e9 ao Dev\u00f3nico e que implicou \n\nv\u00e1rias fases orog\u00e9nicas relacionadas com colis\u00e3o arco-arco, arco-continente e continente-continente. \n\nAp\u00f3s o fecho do Iapetus, a margem acrecion\u00e1ria que engloba a Laur\u00eancia e outros terrenos como sejam \n\na \u201cGanderia\u201d, \u201cMeguma\u201d e a \u201cAvalonia, come\u00e7a ela pr\u00f3pria a funcionar no seu conjunto como uma \n\nmargem ativa relacionada com as primeiras fases de fecho do oceano Rheic (Murphy et al., 2008). \n\nConservam-se vest\u00edgios desta Orogenia na Esc\u00f3cia, Escandin\u00e1via, Canad\u00e1, Brasil, \u00c1sia do Norte e \n\nAustr\u00e1lia.  \n\nDados magn\u00e9ticos mostram-nos que h\u00e1 440 M.a. a Avalonia estava junto \u00e0 B\u00e1ltica (Europa \n\nOcidental) e junto \u00e0 margem oriental da Laur\u00eancia. Durante os 30 milh\u00f5es de anos seguintes, estes \n\ncontinentes convergiram para formar um continente maior, a Laurasia. Esta converg\u00eancia fechou o \n\noceano Iapetus (Fig.36).  \n\n \n\nFigura 36- Fecho do Oceano Iapetus (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007). \n\n \n\n \n\nComo o oceano Rheic estava a ser subductado, a Laurasia deslocou-se para sul, em dire\u00e7\u00e3o \n\na Gondwana. Esta converg\u00eancia, no final vai levar ao fecho do oceano Rheic com importantes \n\nimplica\u00e7\u00f5es na evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, nomeadamente nos processos aloctonistas a\u00ed \n\nobservados (Murphy et al., 2008). Ap\u00f3s o fecho do oceano Rheic, os dois continentes, Gondwana e \n\nLaurasia acabam por colidir entre os 320 e os 290 M.a. culminando este processo na forma\u00e7\u00e3o do \n\nsupercontinente Pangea (Fig.37). Esta fase acrecion\u00e1ria de diferentes terrenos e colisional entre \n\ndistintas margens continentais fica expressa na chamada Orogenia Herc\u00ednica ou Varisca que afetou \n\ngrande parte da Europa Central e Ocidental, os Urais e os Apalaches na Am\u00e9rica do Norte. Ocorre \n\nnesta altura o \u201cnascimento\u201d ou individualiza\u00e7\u00e3o da Ib\u00e9ria. Os terrenos peri-gondwanicos (a amarelo) \n\ns\u00e3o acrecionados aos terrenos agora peri-Laurussia (Fig.37).  \n\n\n\n65 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUma perspetiva alargada e evolutiva da distribui\u00e7\u00e3o dos continentes, terrenos e oceanos entre \n\no Proteroz\u00f3ico Superior e o Carbon\u00edfero Inferior \u00e9-nos dada na Figura 38. \n\nFigura 37- Fecho do Oceano Rheic e colis\u00e3o do Gondwana e da Laurasia (Adaptado de Arenas, R. et al., 2007). \n\n\n\n66 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38- Evolu\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da distribui\u00e7\u00e3o dos continentes e oceanos \nentre o Paleoz\u00f3ico Superior e o Carbon\u00edfero Inferior. (Simplificado e modificado \nde Winchester et al., 2002, em Arenas, R. et al., 2007.) \n\n\n\n67 \n\n \n\nA Cadeia Varisca (Fig.39) corresponde ao segmento orog\u00e9nico que tem mais de 8000Km de \n\ncomprimento e de 700-1000Km de largura e que se estende desde os Montes Apalaches da Am\u00e9rica \n\ndo Norte, os Montes Maurit\u00e2nides em \u00c1frica at\u00e9 ao Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, atravessando os Maci\u00e7os \n\nArmoricano, Central Franc\u00eas, Rhenoherc\u00ednico e da Bo\u00e9mia at\u00e9 aos Urais (Azpiroz, M. D. 2000).  Durante \n\no Paleoz\u00f3ico a Pen\u00ednsula Ib\u00e9ria estava localizada perto da conflu\u00eancia das tr\u00eas cinturas orog\u00e9nicas \n\nmais importantes desta Era: Appalachiana, Caledoniana e Varisca. A figura 36 representa uma \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o das massas continentais e terrenos acrecionados ap\u00f3s a Orogenia Caled\u00f3nica e a \n\nOrogenia Varisca permitindo observar a posi\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico e a sua deforma\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 \n\ncolis\u00e3o intercontinental. Nas reconstitui\u00e7\u00f5es mais recentes admite-se que a Zona Sul Portuguesa (a \n\ncastanho no maci\u00e7o Ib\u00e9rico) possa corresponder a um terreno com afinidades com a Avalonia que ter\u00e1 \n\nsido acrecionado \u00e0 margem norte da Gondwana ap\u00f3s o fecho de um \u201cbra\u00e7o\u201d do Rheic hoje \n\nmaterializado pelo complexo ofiol\u00edtico de Beja- Acebuches localizado entre a ZSP e a ZOM.  \n\nEm \u00faltima an\u00e1lise a Orogenia Varisca est\u00e1 perpetuada no Maci\u00e7o Ib\u00e9rico por intenso \n\nmagmatismo e metamorfismo regional e de contacto, obviamente por todo o tectonismo inerente \u00e0s \n\nprimeiras fases de fecho do oceano Rheic, aos primeiros processos acrecion\u00e1rios e de transporte \n\ntangencial de terrenos desenraizados e al\u00f3ctones sob terrenos aut\u00f3ctones e, por fim, relacionado com \n\nas fases colisionais finais. O Maci\u00e7o Ib\u00e9rico \u00e9 uma refer\u00eancia primordial para compreender a g\u00e9nese \n\nde rochas granit\u00f3ides em contexto colisional orog\u00e9nico. Todo este complexo \u00e9 tamb\u00e9m essenc ial para \n\nreconstruir a evolu\u00e7\u00e3o do oceano Rheic. Provavelmente inclui a maior exposi\u00e7\u00e3o de eclogitos no mundo \n\n(rochas m\u00e1ficas metam\u00f3rficas frequentemente de gr\u00e3o grosseiro e muito densas, indicativas de \n\nprocessos de subduc\u00e7\u00e3o, em ambientes de muito alta press\u00e3o, pr\u00f3ximos da base da crusta terrestre)  \n\nhoje preservados na Zona de Galiza-Tr\u00e1s-os-Montes (Arenas et al., 2007; Carmona, 2015) e na Zona \n\nde Ossa-Morena. No final do Paleoz\u00f3ico o NW da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e o SW da Fran\u00e7a partilhavam \n\numa curvatura bem marcada conhecida como o Arco Ibero-Armoricano (Martinez Catal\u00e1n et al. 2010). \n\nO Maci\u00e7o Ib\u00e9rico vai constituir a base pr\u00e9-Mesoz\u00f3ica das Cordilheiras Alpina, Pirenaica e \n\nB\u00e9tica. A partir do in\u00edcio do Mesoz\u00f3ico (250M.a.) inicia-se a fase seguinte do ciclo de W ilson com a \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o da Pangeia que levou mais tarde \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da Orogenia Alpina dando origem \u00e0s \n\nprincipais cadeias montanhosas do sul da Eur\u00e1sia, come\u00e7ando no Atl\u00e2ntico, passando pelo \n\nMediterr\u00e2neo e Himalaias e terminando nas ilhas de Java e Samatra. S\u00e3o exemplo destas cadeias o \n\nAtlas, os Piren\u00e9us, os Alpes, os Balc\u00e3s, o C\u00e1ucaso, Cordilheira de Zagros, Pamir e Himalaias. Na \n\natualidade o processo ainda continua em algumas das cadeias montanhosas. Os movimentos \n\nconvergentes entre as placas tect\u00f3nicas come\u00e7aram no Cret\u00e1cico Inferior, mas as grandes etapas de \n\nforma\u00e7\u00e3o de montanhas iniciaram-se entre o Paleoc\u00e9nico e o Eoc\u00e9nico (66M.a.- 33M.a.). As fases \n\nprincipais tiveram lugar no Oligoc\u00e9nico e Mioc\u00e9nico (33M.a.- 5M.a.) (Kullberg, 2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 39- Esquema geral da Cadeia Varisca. Destaque para a \nposi\u00e7\u00e3o da Ib\u00e9ria. (Retirado e adaptado de Arenas, R. et al., 2007). \n\n\n\n69 \n\n \n\nNos mapas das Figuras 40 e 41 \u00e9 feita uma breve refer\u00eancia \u00e0 exist\u00eancia e localiza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos minerais met\u00e1licos no nosso pa\u00eds: (Fontes: Filipe et al., 2010; Martins, 2012). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 40- Mapa de Portugal com localiza\u00e7\u00e3o simplificada de algumas das principais explora\u00e7\u00f5es de \njazigos met\u00e1licos (Adaptado). \n\nFigura 41- Mapa de Portugal com as principais ocorr\u00eancias de ouro (Adaptado) \n\n\n\n70 \n\n \n\nA Tabela 4 (LNEG, 2016) mostra-nos a produ\u00e7\u00e3o e o potencial de recursos minerais no nosso \n\npa\u00eds em 2010. (Filipe et al. 2010). \n\nTabela 4 (LNEG, 2016) - Produ\u00e7\u00e3o e potencial de recursos minerais no nosso pa\u00eds (2010): \n\n\n\n71 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 3 \u2013 TRABALHO DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n3.1- Procedimentos (desenvolvimento do trabalho em sala de aula) \n\n3.1.1- Caracteriza\u00e7\u00e3o do contexto e dos participantes \n\nOs participantes foram 11 alunos da turma do 11\u00ba ano da Escola Secund\u00e1ria da Baixa da \n\nBanheira, concelho da Moita. Os intervenientes, 5 rapazes e 6 raparigas, apresentavam uma m\u00e9dia de \n\nidades de 17 anos e 3 deles (2 raparigas e 1 rapaz) estavam a repetir a disciplina de Biologia e \n\nGeologia. Trata-se de uma escola pequena, com poucas turmas de cada curso e esta turma er a a \u00fanica \n\ndo 11\u00ba ano do curso de Ci\u00eancias e Tecnologias. Logo, esta amostra com que foi realizado o trabalho \n\nrepresentou o universo da escola de alunos a frequentar a referida disciplina.  \n\nO contexto socioecon\u00f3mico em que a escola se insere \u00e9 d\u00e9bil, apresentando n\u00edveis elevados \n\nde desemprego, trabalho prec\u00e1rio e baixa escolariza\u00e7\u00e3o da maioria das fam\u00edlias. Os n\u00edveis de \n\nabsentismo e abandono escolar entre a popula\u00e7\u00e3o jovem tamb\u00e9m s\u00e3o elevados no concelho e, em \n\nparticular, na jun\u00e7\u00e3o de freguesias da Baixa da Banheira e Vale da Amoreira onde a escola se encontra. \n\nPor outro lado os n\u00edveis de insucesso escolar e desmotiva\u00e7\u00e3o dos alunos da escola tamb\u00e9m s\u00e3o, de \n\numa forma geral, elevados.2  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a este conjunto de alunos em particular h\u00e1 a referir que 7 beneficiavam da A\u00e7\u00e3o \n\nSocial Escolar3 (em fun\u00e7\u00e3o dos baixos rendimentos do seu agregado familiar) e manifestavam algumas \n\ncar\u00eancias econ\u00f3micas que os limitavam, nomeadamente, na participa\u00e7\u00e3o em sa\u00eddas e visitas de estudo. \n\nAlguns deles afirmavam-se algo desmotivados com a sua vida escolar com baixo empenho nas \n\natividades letivas e manifesta falta de estudo. Contudo, eram jovens bem formados, corretos e \n\neducados, sem qualquer ocorr\u00eancia de desrespeito ou indisciplina da sua parte.  \n\nO grupo referido era constitu\u00eddo por jovens com diferentes percursos escolares: 6 estavam pela \n\nprimeira vez a frequentar o 11\u00ba ano na totalidade das disciplinas do curr\u00edculo e sem qualquer reten\u00e7\u00e3o \n\nanterior, 2 estavam a frequentar o 11\u00ba ano pela primeira vez mas j\u00e1 tinham tido uma reten\u00e7\u00e3o no 10\u00ba \n\ndo mesmo curso e os restantes 3 alunos repetiam 3 disciplinas do 11\u00ba ano (entre as quai s Biologia e \n\nGeologia) e j\u00e1 tinham tido 2 reten\u00e7\u00f5es em anos anteriores. \n\nO aproveitamento m\u00e9dio destes alunos na disciplina de Biologia e Geologia era \n\nsatisfat\u00f3rio/suficiente ou, em termos quantitativos, rondava os 10 valores.  \n\nA docente titular da turma acompanhou a maioria dos alunos desde o 10\u00ba ano. Pertencente ao \n\nquadro de docentes da escola h\u00e1 perto de 20 anos, tem uma larga experi\u00eancia no ensino secund\u00e1rio e \n\numa boa rela\u00e7\u00e3o e empatia com os seus alunos. Particularmente com este grupo/turma existia um c lima \n\nde m\u00fatuo respeito e conviv\u00eancia agrad\u00e1vel que permitia um trabalho muito satisfat\u00f3rio em sala de aula.  \n\n                                                             \n2 Fonte: Documentos v\u00e1rios da escola. \n3 Fonte: Processos dos alunos. \n\n\n\n72 \n\n \n\n3.1.2- Desenvolvimento do trabalho de investiga\u00e7\u00e3o \n\nAs estrat\u00e9gias emp\u00edricas utilizadas para a presente investiga\u00e7\u00e3o foram, como j\u00e1 foi referido na \n\nintrodu\u00e7\u00e3o deste trabalho, o \u201cestudo de caso\u201d e a \u201cquase experimenta\u00e7\u00e3o\u201d. Os trabalhos de conce\u00e7\u00e3o \n\ndos materiais, planifica\u00e7\u00e3o das aulas e entrevistas e execu\u00e7\u00e3o das mesmas decorreram de janeiro a \n\nmaio de 2015. As etapas do seu desenvolvimento foram as seguintes. \n\n- Constru\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas; \n\n- Constru\u00e7\u00e3o dos materiais a utilizar e planifica\u00e7\u00e3o das aulas; \n\n- Observa\u00e7\u00e3o de aulas. \n\n \n\n3.1.2.1- Entrevistas \n\nTal como foi citado anteriormente, tratou-se de uma entrevista semiestruturada e semidiretiva.  \n\nN\u00e3o possuiu quest\u00f5es fechadas, isto \u00e9, as perguntas n\u00e3o foram definidas a priori mas foram \n\napresentados t\u00f3picos:  \n\n- Recursos geol\u00f3gicos \u2013 digam-me o que vos sugere esta express\u00e3o. \n\n- Na vossa opini\u00e3o, apontem-me \u00e1reas em que podem ser utilizados estes recursos. \n\n- Indiquem-me locais no nosso pa\u00eds onde podem ser encontrados alguns destes recursos.  \n\n- Como acham que s\u00e3o gerados estes (diferentes) recursos? \n\nEstes foram definidos com base nas orienta\u00e7\u00f5es do programa de Geologia para o ensino \n\nsecund\u00e1rio e pretendiam ir ao encontro daquilo que se prop\u00f5e que os alunos conhe\u00e7am dentro do \n\ncap\u00edtulo dos recursos geol\u00f3gicos. O \u00faltimo t\u00f3pico, pouco enfatizado no programa da disciplina, foi \n\npropositadamente inclu\u00eddo pela investigadora por considerar este um conceito (g\u00e9nese dos recursos) \n\nde extrema import\u00e2ncia para a compreens\u00e3o da geodin\u00e2mica do nosso planeta.  \n\nA primeira entrevista de grupo (11 alunos) foi realizada na sala de aula no dia 19 de maio, durou \n\naproximadamente 50 minutos e foi transcrita para posterior tratamento. O ambiente foi descontra\u00eddo, \n\nde conversa informal e as quest\u00f5es foram surgindo com o decorrer da intera\u00e7\u00e3o entre os dois agentes \n\n(entrevistador e entrevistado). Pretendeu-se que todos os alunos participassem da\u00ed que por vezes, a \n\nentrevistadora tivesse uma palavra de incentivo para com os alunos mais t\u00edmidos ou reservados.  \n\nA segunda entrevista de grupo (9 dos 11 alunos) foi realizada igualmente na sala de aula no \n\ndia 25 de maio, durou 55 minutos e foi tamb\u00e9m transcrita para posterior tratamento. Desta vez notou-\n\nse uma maior descontra\u00e7\u00e3o por parte da generalidade dos alunos, sobretudo dos mais t\u00edmidos e \n\nreservados que mostraram maior iniciativa e participa\u00e7\u00e3o nas respostas.  \n\nPara al\u00e9m da transcri\u00e7\u00e3o a investigadora/entrevistadora esteve tamb\u00e9m atenta aos gestos, \n\nexpress\u00f5es, hesita\u00e7\u00f5es e outros sinais n\u00e3o-verbais que os entrevistados expressaram e cujo registo \u00e9 \n\n\n\n73 \n\n \n\nmuito importante para a compreens\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o dos resultados e sua interpreta\u00e7\u00e3o (Anexos 4 e \n\n10). \n\n \n\n3.1.2.2- Constru\u00e7\u00e3o dos materiais a utilizar e planifica\u00e7\u00e3o das aulas \n\nO material base para ser utilizado nas aulas em estudo foi um PowerPoint (Anexo 5) relativo \n\nao conte\u00fado \u201cRecursos geol\u00f3gicos \u2013 explora\u00e7\u00e3o sustentada\u201d com que termina o programa do 11\u00ba ano \n\ndo ensino secund\u00e1rio.  \n\nDe acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do programa do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, devem ser enfatizados \n\nos seguintes conte\u00fados: \n\n- O conceito de recurso renov\u00e1vel e de recurso n\u00e3o renov\u00e1vel e a necessidade de uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o equilibrada dos recursos geol\u00f3gicos, dado o seu car\u00e1cter limitado e fi nito.  \n\n- A rela\u00e7\u00e3o entre a excessiva utiliza\u00e7\u00e3o de alguns recursos e as altera\u00e7\u00f5es dos ecossistemas \n\ne provavelmente do clima. \n\n- A import\u00e2ncia de alguns recursos geol\u00f3gicos como mat\u00e9rias-primas (constru\u00e7\u00e3o e ind\u00fastria) \n\ne como fontes de energia.  \n\n- Os problemas associados \u00e0s disponibilidades e necessidades de \u00e1gua e, em particular, a \n\nsobre-explora\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n\nFactos, conceitos, modelos e teorias que os alunos devem conhecer, compreender e usar , \n\nsegundo o mesmo programa: \n\n- Recursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis.  \n\n- Recursos e reservas.  \n\n- Energia geot\u00e9rmica.  \n\n- Min\u00e9rio e ganga.  \n\n- Propriedades e aplica\u00e7\u00f5es do calc\u00e1rio, da areia, do granito, do basalto e do xisto como \n\nmateriais de constru\u00e7\u00e3o e de ornamenta\u00e7\u00e3o.  \n\n- Aqu\u00edfero (porosidade e permeabilidade).  \n\n- Zonas de um aqu\u00edfero (satura\u00e7\u00e3o, aera\u00e7\u00e3o e n\u00edvel hidrost\u00e1tico).  \n\n- Aqu\u00edfero livre e aqu\u00edfero cativo.  \n\n- Explora\u00e7\u00e3o sustentada de recursos geol\u00f3gicos. \n\nO tempo sugerido para a leciona\u00e7\u00e3o destes conte\u00fados \u00e9 de 8 aulas de 50 minutos.  \n\nPor constrangimentos relacionados com a planifica\u00e7\u00e3o das aulas da docente titular da turma e, \n\ntendo em conta que a abordagem que se prop\u00f4s fazer com este estudo fosse diferente e abarcasse \n\noutros conceitos e conte\u00fados, foram apenas utilizadas 4 aulas para desenvolver o trabalho de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e para observa\u00e7\u00e3o. Nas aulas anteriores a docente titular da turma tinha-se focado nos \n\nrecursos energ\u00e9ticos e hidrol\u00f3gicos. \n\n\n\n74 \n\n \n\n \n\nNo PowerPoint produzido para servir de material base de apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados a ser \n\nlecionados houve a seguinte preocupa\u00e7\u00e3o: \n\n- 1\u00aa aula e 2\u00aa aula \u2013 7 primeiros slides cont\u00eam a introdu\u00e7\u00e3o apresentando os tipos de recursos \n\ne o conceito de reservas; em seguida, encontram-se 5 slides onde se ilustram v\u00e1rios ambientes \n\ngeol\u00f3gicos onde se geram recursos minerais distintos; por fim s\u00e3o explorados 5 slides tendo \n\npor base o Ciclo de Wilson, onde podem ser encontrados exemplos dos ambientes \n\nanteriormente analisados e feita a correspond\u00eancia com o tipo de recursos que a\u00ed podem ser \n\ngerados. \n\n- 3\u00aa aula e 4\u00aa aula \u2013 Recordando o tipo de recursos e  revendo o Ciclo de Wilson, s\u00e3o \n\napresentados 18 slides com exemplos de recursos que podem ser encontrados em Portugal e \n\na sua respetiva localiza\u00e7\u00e3o; s\u00e3o por fim apresentadas as quest\u00f5es da sustentabilidade e \n\nimpactes que a sua explora\u00e7\u00e3o provoca no meio ambiente.  \n\nO Ciclo de Wilson n\u00e3o \u00e9 referido no programa indicado, nem surge na maioria dos manuais \n\nescolares, nomeadamente no adotado na escola onde este trabalho foi desenvolvido. Neste contexto, \n\nsurgiu como uma abordagem nova e diferente dos conte\u00fados em estudo. \n\nNo final da 2\u00aa e da 4\u00aa aulas (15 minutos finais) foi proposta a resolu\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios retirados \n\nde provas de exame, relativos a conte\u00fados que inclu\u00edam recursos geol\u00f3gicos e a sua forma\u00e7\u00e3o (Anexos \n\n7 e 9). \n\n \n\n3.1.2.3- Observa\u00e7\u00e3o das aulas  \n\nNos dias 20 e 21 de maio a investigadora observou as quatro aulas de 50 minutos cada (duas \n\nno dia 20 e duas no dia 21) que tiveram como materiais para explora\u00e7\u00e3o os indicados no ponto anterior. \n\nAs aulas foram lecionadas pela docente titular da turma. \n\nA investigadora desempenhou um papel de observador n\u00e3o participante, como j\u00e1 foi atr\u00e1s \n\nmencionado. Observou as aulas e registou todas as evid\u00eancias que iriam ser utilizadas para o \n\ndesenvolvimento do projeto (Anexos 6 e 8). Foram tamb\u00e9m tidos em conta os resultados (observados \n\ndiretamente) da avalia\u00e7\u00e3o formativa realizada sobre os conte\u00fados. Na parte final de cada uma das \n\naulas foram propostos exerc\u00edcios de exames nacionais para serem discutidos e resolvidos ( Anexos 7 e \n\n9).  \n\nNa elabora\u00e7\u00e3o das grelhas de observa\u00e7\u00e3o das aulas procurou-se verificar um conjunto de \n\ncomportamentos que evidenciassem a aten\u00e7\u00e3o/acompanhamento/envolvimento por parte dos alunos \n\nnos conte\u00fados que estavam a ser explorados. A defini\u00e7\u00e3o das atitudes ou comportamentos a serem \n\nobservados n\u00e3o foi id\u00eantica nas duas datas pois foi, em parte, estabelecida no decorrer das aulas, de \n\nacordo com o desenvolvimento das mesmas e sobretudo de acordo com a postura e as interven\u00e7\u00f5es \n\n\n\n75 \n\n \n\ndos alunos. Tratou-se de uma observa\u00e7\u00e3o semi-estruturada, tal como foi referido no ponto 1.3.1.2 deste \n\ntrabalho. \n\nNa observa\u00e7\u00e3o da aula do dia 20 de maio de 2015 as categorias de observa\u00e7\u00e3o escolhidas \n\nforam as seguintes: \n\n- Acompanha a apresenta\u00e7\u00e3o dos slides com aten\u00e7\u00e3o; \n\n- Acena afirmativamente \u00e0 medida que os slides s\u00e3o apresentados; \n\n- Interv\u00e9m nos pontos de liga\u00e7\u00e3o com os conhecimentos j\u00e1 obtidos dos conte\u00fados que j\u00e1 foram \n\ndados; \n\n- Interv\u00e9m na observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de mapas, imagens e gr\u00e1ficos;  \n\n- Reconhece locais e situa\u00e7\u00f5es relacionadas com visitas de estudo j\u00e1 realizadas; \n\n -Participa ativamente na resolu\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios no final do segundo tempo de aula. \n\nNa observa\u00e7\u00e3o da aula do dia 21 de maio de 2015 as categorias de observa\u00e7\u00e3o escolhidas \n\nforam ligeiramente diferentes pois adequaram-se, como j\u00e1 foi referido, \u00e0s caracter\u00edsticas da pr\u00f3pria \n\naula. Nesta, foram tratados conte\u00fados que vinham no seguimento da aula anterior, onde tinha sido \n\ndado uma maior relev\u00e2ncia ao estudo do Ciclo de Wilson. As categorias de observa\u00e7\u00e3o foram as \n\nseguintes: \n\n- Acompanha a apresenta\u00e7\u00e3o dos slides com aten\u00e7\u00e3o; \n\n- Participa ativamente nas revis\u00f5es sobre as aulas do dia anterior, respondendo a quest\u00f5es da \n\nprofessora; \n\n- Interv\u00e9m nos pontos de liga\u00e7\u00e3o com os conhecimentos j\u00e1 obtidos dos conte\u00fados que j\u00e1 foram \n\ndados; \n\n- Interv\u00e9m na observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de mapas, imagens e gr\u00e1ficos; \n\n- Participa ativamente na resolu\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios no final do segundo tempo de aula.  \n\nTodo o trabalho de recolha de dados efetuado teve como prop\u00f3sito, como j\u00e1 foi referido antes,  \n\nfazer uma reflex\u00e3o/aprecia\u00e7\u00e3o apenas de car\u00e1ter qualitativo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n\n \n\n3.2- Tratamento dos dados obtidos \n\n3.2.1- Entrevistas \n\nTal como j\u00e1 foi apresentado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho, concretamente no ponto 1.3 e \n\nigualmente referido no ponto anterior, um dos m\u00e9todos de recolha de dados utilizado foi a entrevista. \n\nForam realizadas duas entrevistas, uma no dia 19 de maio, antes das aulas em que foi lecionado o \n\nconte\u00fado em estudo, e outra no dia 25 de maio, depois das mesmas.  \n\nTratou-se de um tipo de entrevista semiestruturada e semidiretiva, em que foram apresentados \n\nt\u00f3picos (Anexo 3) e em que algumas quest\u00f5es foram surgindo com o decorrer da intera\u00e7\u00e3o entre \n\nentrevistadora e entrevistados. O objetivo b\u00e1sico consistiu na recolha e aprofundamento de informa\u00e7\u00e3o \n\nsobre conce\u00e7\u00f5es e din\u00e2micas ligadas ao tema. Pretendeu-se que as entrevistas permitissem a \n\ncapta\u00e7\u00e3o imediata da informa\u00e7\u00e3o desejada mas tamb\u00e9m dessem a oportunidade de aprofundar dados \n\nobtidos atrav\u00e9s de outros m\u00e9todos, nomeadamente da observa\u00e7\u00e3o. As respostas obtidas nas \n\nentrevistas encontram-se reunidas nas Tabelas 5,6,7 e 8: \n\nTabela 5- \u201c1\u00ba T\u00f3pico: \u201cRecursos geol\u00f3gicos\u201d \u2013 digam-me o que vos sugere esta express\u00e3o.\u201d \n\nRespostas dos alunos Antes (dia 19 de \nmaio) \n\nN\u00ba de respostas \n\nDepois (dia 25 de \nmaio) \n\nN\u00ba de respostas \nEnergias renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis 1 1 \n\nAqu\u00edfero / \u00c1gua 3 1 \n\nRochas sedimentares/Rochas 1 2 \n\nCombust\u00edveis f\u00f3sseis 2 4 \n\nSolo 1 - \n\nMagma 1 - \n\nMinerais 1 1 \n\nPlaneta Terra/Produtos que a Terra fornece 2 1 \n\nCalor da terra/energia geot\u00e9rmica/fluxo t\u00e9rmico 2 2 \n\nRadioatividade/Energia nuclear - 2 \n\nJazigos - 1 \n\nMetais 2 3 \n \n\nTabela 6- \u201c2\u00ba T\u00f3pico: Na vossa opini\u00e3o, apontem-me \u00e1reas em que podem ser utilizados estes \n\nrecursos.\u201d \n\nRespostas dos alunos Antes (dia 19 de \nmaio) \n\nN\u00ba de respostas \n\nDepois (dia 25 de \nmaio) \n\nN\u00ba de respostas \n\nEnergia nuclear 1 1 \n\nExtra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo 2 - \n\nExtra\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural 1 - \n\nExtra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua 2 - \n\nCosm\u00e9tica e terap\u00eautica/Medicina/Sa\u00fade 1 4 \n\nTransportes 1 2 \n\nAgricultura/Adubos e fertilizantes 1 1 \n\nTermalismo 1 1 \n\nConstru\u00e7\u00e3o civil \u2013 diversos materiais 1 2 \n\nFumarolas/Culin\u00e1ria 1 1 \n\nProdu\u00e7\u00e3o de energia/Eletricidade 1 1 \n\n\n\n77 \n\n \n\nJoalharia - 1 \n\nArmamento - 1 \n\nEnsino (Ard\u00f3sias, f\u00f3sseis - 1 \n\nOrnamenta\u00e7\u00e3o - 1 \n\nInform\u00e1tica - 1 \n\nComunica\u00e7\u00f5es - 1 \n\nEquipamentos medicina e investiga\u00e7\u00e3o - 1 \n\nUtens\u00edlios variados de metal - 4 \n \n\nTabela 7- \u201c3\u00ba T\u00f3pico: Indiquem-me locais no nosso pa\u00eds onde podem ser encontrados alguns desses \n\nrecursos.\u201d \n\nRespostas dos alunos Antes (dia 19 de maio) \nN\u00ba de respostas \n\nDepois (dia 25 de maio) \nN\u00ba de respostas \n\nAlgarve e litoral - aqu\u00edferos 2 - \n\nArr\u00e1bida \u2013 Brecha da Arr\u00e1bida/Calc\u00e1rio 1 1 \n\nArr\u00e1bida \u2013 Areias e produ\u00e7\u00e3o de cimento 1 1 \n\nElvas \u2013 termas com nascentes naturais 1 1 \n\nSines \u2013 produ\u00e7\u00e3o de energia por carv\u00e3o 1 1 \n\nA\u00e7ores \u2013 energia geot\u00e9rmica  1 1 \n\nSesimbra \u2013 pedreira/gesso 1 1 \n\nMina do Lousal - pirites 1 1 \n\nAlcochete \u2013 extra\u00e7\u00e3o de sal 1 1 \n\nExtra\u00e7\u00e3o de inertes nos rios 1 1 \n\nNeves Corvo - pirite - 2 \n\nMoncorvo - ferro - 1 \n\nUrgeiri\u00e7a - ur\u00e2nio - 1 \n\nSerra de Aire e Candeeiros \u2013 grutas calc\u00e1rias - 1 \n\nOeste \u2013 f\u00f3sseis para o ensino - 1 \n\nEstremoz - m\u00e1rmores - 1 \n\nA\u00e7ores e Madeira \u2013 bolas de ferro no fundo do \nmar \n\n- 1 \n\nRio Maior e Loul\u00e9 - sal - 1 \n\nSilves e Soure - gesso - 1 \n \n\nTabela 8- \u201c4\u00ba T\u00f3pico: Como pensam que s\u00e3o gerados estes (diferentes) recursos?\u201d \n\nRespostas dos alunos Antes (dia 19 de \nmaio) \n\nN\u00ba de respostas \n\nDepois (dia 25 de \nmaio) \n\nN\u00ba de respostas \n\nMetamorfismo  1 - \n\nMetamorfismo de contacto 1 1 \n\nMetamorfismo \u2013 falhas e dobras; limites \n\nconvergentes (zonas de subduc\u00e7\u00e3o) \n\n- 2 \n\nMetamorfismo - m\u00e1rmores - 1 \n\nF\u00f3sseis de origem marinha originam petr\u00f3leo 2 - \n\nFlorestas antigas originaram carv\u00e3o 3 - \n\nMeteoriza\u00e7\u00e3o/Eros\u00e3o/Transporte 1 - \n\nNascentes quentes (\u00e1gua da crusta) 2 - \n\nEvapora\u00e7\u00e3o/fundos marinhos - sal - 1 \n\nCompacta\u00e7\u00e3o em zonas litorais - 1 \n\nRiftes - basalto -  1 \n\nVulcanismo - enxofre - 1 \n\nBacias de sedimenta\u00e7\u00e3o \u2013 areias e calc\u00e1rios - 2 \n\nGeotermia \u2013 movimentos tect\u00f3nicos e zonas \nvulc\u00e2nicas \n\n- 1 \n\nAlmograve - grauvaques - 1 \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nUma an\u00e1lise geral dos quadros apresentados mostra-nos que a diversidade de respostas nos \n\n3 \u00faltimos t\u00f3picos aumentou substancialmente na segunda entrevista.  \n\nRelativamente ao segundo e terceiro t\u00f3picos observou-se, na segunda entrevista, um \n\nincremento na relev\u00e2ncia dada aos metais como recursos utiliz\u00e1veis e os locais onde ocorrem no nosso \n\npa\u00eds (pirites, ferro, ur\u00e2nio), assim como as possibilidades da sua utiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nNo que concerne ao quarto t\u00f3pico, na segunda entrevista, houve uma maior variedade de \n\nprocessos geodin\u00e2micos apresentados: metamorfismo, deforma\u00e7\u00e3o, sedimenta\u00e7\u00e3o, diag\u00e9nese, \n\nvulcanismo, forma\u00e7\u00e3o de riftes, entre outros. \n\nNeste trabalho, um outro m\u00e9todo fundamental de recolha de dados, como j\u00e1 foi referido no \n\nponto anterior, foi a observa\u00e7\u00e3o. Ela foi feita durante as entrevistas e permitiu acompanhar a evolu\u00e7 \u00e3o \n\ndos comportamentos dos alunos analisando e registando a postura dos mesmos durante as respostas \n\nem ambas as datas. Essa an\u00e1lise encontra-se reunida nas tabelas 9,10,11 e 12: \n\nTabela 9- \u201c1\u00ba T\u00f3pico: Recursos geol\u00f3gicos \u2013 digam-me o que vos sugere esta express\u00e3o.\u201d \n\nLinguagem n\u00e3o-verbal Antes (dia 19 de \nmaio) \n\nN\u00ba de alunos \n\nDepois (dia 25 de \nmaio) \n\nN\u00ba de alunos \n\nHesitante na resposta 5 5 \n\nResponde prontamente - 3 \n\nAtento/a acena afirmativamente  2 2 \n\nAssertivo/Convicto - 1 \n\n \n\nTabela 10- \u201c2\u00ba T\u00f3pico: Na vossa opini\u00e3o, apontem-me \u00e1reas em que podem ser utilizados estes \n\nrecursos.\u201d \n\nLinguagem n\u00e3o-verbal Antes (dia 19 de \nmaio) \n\nN\u00ba de alunos \n\nDepois (dia 25 de \nmaio) \n\nN\u00ba de alunos \n\nHesitante na resposta 3 2 \n\nResponde prontamente 4 4 \n\nAtento/a acena afirmativamente  3 3 \n\nAssertivo/Convicto 1 1 \n\n \n\nTabela 11- \u201c3\u00ba T\u00f3pico: Indiquem-me locais no nosso pa\u00eds onde podem ser encontrados alguns desses \n\nrecursos.\u201d \n\nLinguagem n\u00e3o-verbal Antes (dia 19 de \nmaio) \n\nN\u00ba de alunos \n\nDepois (dia 25 de \nmaio) \n\nN\u00ba de alunos \n\nHesitante na resposta 1 - \n\nResponde prontamente 5 5 \n\nAtento/a acena afirmativamente  4 3 \n\nAssertivo/Convicto 1 2 \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nTabela 12- \u201c4\u00ba T\u00f3pico: Como acham que s\u00e3o gerados estes (diferentes) recursos?\u201d \n\nLinguagem n\u00e3o-verbal Antes (dia 19 de \nmaio) \n\nN\u00ba de alunos \n\nDepois (dia 25 de \nmaio) \n\nN\u00ba de alunos \n\nHesitante na resposta 3 1 \n\nResponde prontamente 4 4 \n\nAtento/a acena afirmativamente  4 4 \n\nAssertivo/Convicto - 1 \n \n\nDa an\u00e1lise dos quadros anteriores, podemos salientar algumas mudan\u00e7as comportamentais: \n\nna segunda entrevista os alunos foram de um modo geral mais r\u00e1pidos a responder, n\u00e3o se registando \n\ntantas hesita\u00e7\u00f5es como no primeiro momento; as respostas foram geralmente dadas com mais \n\nconvic\u00e7\u00e3o na segunda entrevista. \n\nVerificou-se ainda que na segunda entrevista as respostas concretas dadas \u00e0quilo que era \n\ndiretamente pedido foram por diversas vezes acompanhadas com explica\u00e7\u00f5es sobre os \n\nambientes/contextos do ciclo de Wilson onde podiam ocorrer os recursos geol\u00f3gicos respectivos. \n\n \n\n3.2.2- Observa\u00e7\u00e3o de aulas \n\nEntre as duas entrevistas realizadas ocorreu a observa\u00e7\u00e3o de 4 aulas de 50 minutos em dois \n\ndias consecutivos, 20 e 21 de maio (aulas de 50+50 min.). Como j\u00e1 foi referido na introdu\u00e7\u00e3o deste \n\ntrabalho, realizou-se um tipo de observa\u00e7\u00e3o semi-estruturada, n\u00e3o participante, em que a observador a \n\nteve um papel passivo, n\u00e3o intrusivo. N\u00e3o participou na atividade da aula, apenas observou os \n\nparticipantes, sabendo estes, contudo, que estavam a ser estudados. O material base utilizado na aula \n\ndada pela professora titular da turma foi, como tamb\u00e9m j\u00e1 foi referido anteriormente, um PowerPoint  \n\nque se encontra no anexo 5. \n\nAs grelhas de observa\u00e7\u00e3o das aulas mencionadas encontram-se nos anexos 6 e 8 deste \n\ntrabalho. Da an\u00e1lise destas, e em particular nas aulas do dia 21 de maio, foi poss\u00edvel constatar: uma \n\nmaior interven\u00e7\u00e3o dos alunos na liga\u00e7\u00e3o com conte\u00fados j\u00e1 referidos e a sua rela\u00e7\u00e3o com os processos \n\nocorridos em contextos tect\u00f3nicos associados \u00e0s etapas do ciclo de Wilson; uma crescente tend\u00eancia \n\npara interpretar a ocorr\u00eancia dos diferentes recursos geol\u00f3gicos apresentados \u00e0 luz das condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para a sua g\u00e9nese e consequente liga\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes etapas do ciclo de Wilson.  \n\nEm cada dia, no final da 2\u00aa aula (15 a 20 minutos) foram propostos alguns exerc\u00edcios para \n\nresolu\u00e7\u00e3o. Nos momentos de resolu\u00e7\u00e3o, em particular na aula de 21 de maio, foi poss\u00edvel observar: \n\numa maior participa\u00e7\u00e3o dos alunos em geral na resolu\u00e7\u00e3o dos exerc\u00edcios e, fundamentalmente, uma \n\nmaior discuss\u00e3o entre pares; liga\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes etapas do ciclo de Wilson das \n\nrochas/conceitos/processos referidos no exerc\u00edcio. \n\n\n\n80 \n\n \n\n3.2.3- An\u00e1lise global \n\nA partir da an\u00e1lise efetuada, nos pontos anteriores, dos resultados das entr evistas e da \n\nobserva\u00e7\u00e3o das aulas podemos constatar que a participa\u00e7\u00e3o efetiva da maioria dos alunos sofreu um \n\naumento ao longo do tempo em que decorreu o trabalho; na tabela 13 podemos comparar o n\u00famero \n\nde contribui\u00e7\u00f5es ou respostas v\u00e1lidas por aluno, nos quatro momentos de observa\u00e7\u00e3o e recolha de \n\ndados (elementos constantes nas grelhas de observa\u00e7\u00e3o presentes nos anexos 4, 10, 6 e 8, \n\nrespetivamente).  \n\n \n\n       Tabela 13- Contribui\u00e7\u00f5es/respostas v\u00e1lidas dos alunos nos quatro momentos do trabalho. \n\nAlunos Entrevista de \n\n19 de maio \n\nEntrevista de \n\n25 de maio \n\nAulas de 20 de \n\nmaio \n\nAulas de 21 de \n\nmaio \n\nCe 7 10 2 5 \n\nCa - 1 - 1 \n\nCi 1 1 - Faltou \n\nEd 3 Faltou 3 9 \n\nFa 5 4 - 1 \n\nGi 2 12 - 4 \n\nGo 6 10 2 5 \n\nKi - 9 - 2 \n\nMi 9 9 1 2 \n\nTa 4 11 3 6 \n\nVa 8 Faltou Faltou 3 \n\n \n\nDe uma forma geral este aumento de interven\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas por parte dos alunos evidencia um \n\nacompanhamento dos conte\u00fados que est\u00e3o a ser lecionados e uma crescente apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos e processos tratados nas aulas. \n\nAo n\u00edvel das entrevistas o aumento das contribui\u00e7\u00f5es v\u00e1lidas foi significativo, n\u00e3o se \n\nverificando, no entanto, em quatro casos.  \n\nEm contexto de aula podemos verificar que a participa\u00e7\u00e3o dos alunos foi substancialmente \n\nmaior na terceira e na quarta aula (dia 21 de maio) e, como j\u00e1 foi referido anterior mente e est\u00e1 patente \n\nna grelha de observa\u00e7\u00e3o do anexo 8, a liga\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos e de imagens de recursos geol\u00f3gicos \n\napresentados com as diversas fases do Ciclo de Wilson foi frequente. Foi not\u00f3ria a aceita\u00e7\u00e3o e ades\u00e3o \n\na esta nova abordagem por parte dos alunos. \n\n  \n\n\n\n81 \n\n \n\nCAP\u00cdTULO 4 - DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS E CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nO ensino da Geologia nos programas atuais do ensino secund\u00e1rio est\u00e1 organizado segundo \n\numa perspetiva mais centrada nos conte\u00fados ou objetos, muito compartimentada, em vez de \n\napresentar uma perspetiva centrada nos processos, mais globalizante e potenciadora da constru\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento.  \n\nO objetivo principal deste estudo foi propor uma abordagem hol\u00edstica dos conte\u00fados, partindo \n\ndo geral para o particular, isto \u00e9, partir da apresenta\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos e processos que \n\nocorreram durante a evolu\u00e7\u00e3o da Terra e identificar alguns dos diferentes materiais geol\u00f3gicos que se \n\nforam formando. Foi assim proposto o Ciclo de Wilson como ponto de partida para a identifica\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos diferentes recursos que podemos encontrar no nosso planeta e, em particular, no nosso \n\npa\u00eds. Pretendemos verificar se esta forma de abordagem torna mais f\u00e1cil e eficaz a aquisi\u00e7\u00e3o dos \n\nconhecimentos e a compreens\u00e3o dos processos que levam \u00e0 g\u00e9nese e ocorr\u00eancia desses recursos e, \n\nassim, se contribui para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento em Geologia de uma forma aglutinadora e \n\nintegradora. \n\nComo j\u00e1 foi referido antes, a abordagem proposta do objeto de estudo (a ocorr\u00eancia dos \n\nrecursos geol\u00f3gicos em diferentes tipos de ambientes \u2013 um contributo para o ensino com base no ciclo \n\nde Wilson) parece ser diferente e algo inovadora (do ponto de vista did\u00e1tico) a avaliar pela inexist\u00eanc ia \n\nde ind\u00edcios do uso dessa metodologia, como podemos verificar pela consulta dos manuais escolares \n\natuais. Como j\u00e1 foi tamb\u00e9m referido, o Ciclo de Wilson est\u00e1 praticamente ausente dos atuais manuais \n\nescolares do ensino secund\u00e1rio da disciplina de Biologia e Geologia.  \n\nO presente estudo foi levado a cabo com um grupo de 11 alunos do 11\u00ba ano, em que a nova \n\nabordagem proposta foi utilizada na leciona\u00e7\u00e3o de um conte\u00fado restrito, pertencente \u00e0 parte final do \n\nprograma de Geologia do ensino secund\u00e1rio (disciplina de Biologia e Geologia). O estudo incluiu dois \n\nmomentos de entrevistas e a observa\u00e7\u00e3o de quatro tempos letivos da disciplina indicada.  \n\nMediante os resultados obtidos no presente trabalho e ap\u00f3s a sua an\u00e1lise e considera\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\nexpostas no ponto 3.2, consideramos que a leciona\u00e7\u00e3o com base no Ciclo de Wilson deste conte\u00fado \n\nem particular \u201cRecursos geol\u00f3gicos \u2013 Explora\u00e7\u00e3o sustentada\u201d, assim como de todo o programa de \n\nGeologia do ensino secund\u00e1rio regular, parece ser mais adequada e mais motivadora para os alunos \n\nna medida em que os \u201cobriga\u201d a trabalhar os conceitos envolvidos de uma forma integrada e com base \n\nna g\u00e9nese dos materiais em causa. Estes resultados v\u00eam ao encontro da literatura que apresent\u00e1mos \n\nno ponto 2.1 deste trabalho na qual v\u00e1rios autores argumentam que \u00e9 importante privilegiar, na \n\nleciona\u00e7\u00e3o, os processos de constru\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento pelos alunos e n\u00e3o apenas os \n\nconte\u00fados do programa. \n\nA nossa pr\u00e1tica pedag\u00f3gica recente vem ao encontro dos resultados acima apresentados: \n\ndurante os anos letivos 2015/2016 e 2016/2017 lecion\u00e1mos uma turma de 10\u00ba ano e 11\u00ba ano, \n\nrespetivamente e utiliz\u00e1mos a abordagem do programa de Geologia preconizada neste trabalho, \n\n\n\n82 \n\n \n\nfundamentalmente durante o segundo ano, isto \u00e9, explor\u00e1mos os conte\u00fados a partir do Ciclo de Wilson. \n\nVerific\u00e1mos que os alunos adquiriram muito rapidamente o h\u00e1bito de ligar os fen\u00f3menos tratados e as \n\ncaracter\u00edsticas das rochas estudadas aos contextos \u201cposs\u00edveis \u201c da sua g\u00e9nese construindo todo um \n\nracioc\u00ednio desde a forma\u00e7\u00e3o dos materiais at\u00e9 \u00e0 sua exposi\u00e7\u00e3o nos nossos dias. Esta constru\u00e7\u00e3o do \n\nracioc\u00ednio do processo para os materiais, do geral para o espec\u00edfico vai ao encontro do objetivo geral \n\nenunciado no in\u00edcio deste trabalho e \u00e9 nossa convic\u00e7\u00e3o que proporciona uma vis\u00e3o integradora das \n\ngeoci\u00eancias contribuindo, desta forma, para uma melhor estrutura\u00e7\u00e3o e constru\u00e7\u00e3o do conheci mento. \n\nH\u00e1 que ter em conta que este estudo abrangeu um universo muito restrito (11 alunos) e foi \n\ndesenvolvido num curto espa\u00e7o de tempo. N\u00e3o houve um grupo de controlo nem se pretendeu fazer \n\num estudo comparativo mas sim tirar somente algumas conclus\u00f5es, pontuais, da observa\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos alunos nos momentos em que o trabalho se desenrolou. De todos os dados recolhidos \n\nfoi feita uma an\u00e1lise meramente qualitativa, j\u00e1 exposta no cap\u00edtulo 3, pontos 3.1 e 3.2.  \n\nApesar da dimens\u00e3o restrita do grupo alvo deste trabalho e da sua fraca representatividade no \n\nuniverso dos alunos do ensino secund\u00e1rio, defendemos a utiliza\u00e7\u00e3o desta abordagem, tendo em conta \n\nos resultados evidenciados, nomeadamente, a crescente tend\u00eancia dos alunos para interpretar a \n\nocorr\u00eancia dos diferentes recursos geol\u00f3gicos apresentados \u00e0 luz das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a \n\nsua g\u00e9nese e consequente liga\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes etapas do ciclo de Wilson.  Este tipo de racioc\u00ednio \u00e9 \n\nessencialmente construtivo e proporciona uma vis\u00e3o integradora da Geologia. A ades\u00e3o por parte dos \n\nalunos a esta nova abordagem foi reveladora de uma estrat\u00e9gia que os motivou, envolveu e facilitou a \n\ncompreens\u00e3o dos conte\u00fados.  \n\nConsideramos que seria interessante e desafiante alargar este estudo a grupos de maior \n\ndimens\u00e3o numa perspetiva de eventual generaliza\u00e7\u00e3o deste tipo de abordagem na totalidade do \n\nprograma de Geologia do ensino secund\u00e1rio. Para que esta pr\u00e1tica docente fosse concretizada, deveria \n\nser acompanhada de outras altera\u00e7\u00f5es, nomeadamente uma reda\u00e7\u00e3o atualizada e em conformidade \n\ndo programa da disciplina e uma conce\u00e7\u00e3o distinta dos manuais escolares respetivos.  \n\nNo programa curricular da disciplina a introdu\u00e7\u00e3o do Ciclo de Wilson como conte\u00fado de base \n\npara o desenvolvimento dos restantes conte\u00fados daria o suporte para abordar e desenvolver todos os \n\ntemas propostos. A vis\u00e3o geral e globalizante inicial conduziria o racioc\u00ednio e a constru\u00e7\u00e3o de conceitos \n\ne din\u00e2micas que se desenvolveriam ao longo do programa, caminhando no sentido de processos cada \n\nvez mais espec\u00edficos, dos materiais e de caracter\u00edsticas e aspetos particulares.  \n\nAo n\u00edvel dos manuais escolares, instrumentos de estudo extremamente importantes para os \n\nalunos pois continuam a ser a base de trabalho utilizada, tamb\u00e9m seria necess\u00e1rio que ocorresse uma \n\naltera\u00e7\u00e3o significativa da apresenta\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados. Tamb\u00e9m aqui seria importante apresentar, \n\nexplicar e explorar os processos envolvidos no Ciclo de Wilson, em primeiro lugar, o que serviria de \n\nrefer\u00eancia ao longo de todo o programa. Os restantes temas a abordar teriam os seus pontos de liga\u00e7\u00e3o \n\nao ciclo devidamente indicadas e referenciadas geograficamente e no tempo. Este percurso permitiria \n\num racioc\u00ednio fundamentalmente construtivo por parte dos alunos, levando \u00e0 rela\u00e7\u00e3o e integra\u00e7 \u00e3o de \n\nconceitos e processos que caracterizam a Geologia. Os fen\u00f3menos geol\u00f3gicos s\u00e3o din\u00e2micos e est\u00e3o \n\n\n\n83 \n\n \n\nem cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o desde a forma\u00e7\u00e3o do planeta. A geodin\u00e2mica interna e a geodin\u00e2mica externa \n\nda Terra evidenciam precisamente essa atividade cont\u00ednua e evolutiva desde a sua forma\u00e7\u00e3o. Esta \n\nabordagem diferente no ensino da Geologia permitir\u00e1 assim enfatizar o seu car\u00e1ter din\u00e2mico e ir\u00e1 \n\nmostrar aos alunos de uma forma mais clara e aglutinadora a geodin\u00e2mica global.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n84 \n\n \n\n  \n\n\n\n85 \n\n \n\nBibliografia \n\n \n \n\n\u00c1lvaro, J., Bellido, F., Gasquet, D., Pereira, F., Quesada, C., S\u00e1nchez-Garc\u00eda, T., (2014) Diachronism \nof late Neoproterozoic-Cambrian arc-rift transition of North Gondwana: a comparison of Morocco and \nthe Iberian Ossa-Morena Zone. Journal of African Earth Sciences 98: 113-132 \n\nAlves, M. G. &amp; Azevedo, N. R. (editoras) Investigar em educa\u00e7\u00e3o Desafios da constru\u00e7\u00e3o de \nconhecimento e da forma\u00e7\u00e3o de investigadores num campo multi-referenciado, (2010). Caparica, \nEdi\u00e7\u00f5es UIED. \n\nAlves, R., Gomes, C.L. &amp; Valente, T., (2010). Contributo para um m\u00e9todo de recolha e an\u00e1lise de \ntestemunhos orais da actividade extractiva minhota no decurso do s\u00e9c. XX, Centro de Investiga\u00e7\u00e3o \nGeol\u00f3gica, Ordenamento e Valoriza\u00e7\u00e3o de Recursos, Campus de Gualtar, Universidade do Minho,  \nBraga. \n\nAmador, F., Silva, C.P., Baptista, J.P. &amp; Valente, R.A. (2001). Programa de Biologia e Geologia. \n\nComponente de Geologia 10\u00ba ano. Curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e Tecnologias. ME. DES. \nLisboa. \n\nArenas, R. et al. (editors) (2007). The rootless Variscan suture of NW Iberia (Galicia, Spain) Instituto \nGeol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a. \n\nAzpiroz, M. D., (2000). Evoluci\u00f3n tectono metam\u00f3rfica del dom\u00ednio de alto grado de la banda \nmetam\u00f3rfica de Aracena, serie Nova Terra, n\u00ba30, Universidade da Coru\u00f1a. \n\nBoillot, G. (1979). G\u00e9ologie des Marges Continentales, Masson, Paris. \n\nBolacha, E. (2008). Elementos sobre Epistemologia da Geologia: uma contribui\u00e7\u00e3o no Ano \n\nInternacional do Planeta Terra, e-Terra, Revista Electr\u00f3nica de Ci\u00eancias da Terra Geosciences On-line \nJournal Volume 6, n\u00ba2. \n\nBolacha, E. &amp; Mateus, A. (2008). Evolu\u00e7\u00e3o recente do Ensino Secund\u00e1rio em Portugal e suas \nimplica\u00e7\u00f5es nos curr\u00edculos de Geologia; a perspectiva da Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de Ge\u00f3logos, APG, \nGEONOVAS n\u00ba21, pp.67 a 74. \n\nBott, M.H.P. (1982). The interior of the Earth. Arnold, London. \n\nCachapuz, A., Praia, J. &amp; Jorge, M. (2014). Ci\u00eancia &amp; Educa\u00e7\u00e3o, v. 10, n. 3, p. 363-381. \n\nCarmona, A. L. (2015). Blueschist-facies rocks from the Malpica-Tui Complex (NW Iberian Massif), serie \nNova Terra, n\u00ba 47, Coru\u00f1a. \n\nChichorro, M., Sol\u00e1, A.R., Pereira, M.F., Ferreira, A., S\u00e1nchez-Garc\u00eda, T., Silva, J.B., Williams, I.S., \nArmstrong, R. (2015). Intra-crustal recycling and crustal-mantle interactions revealed by zircon oxygen \n\nisotopic composition of SW Iberia. Livro de Resumos do X Congresso Ib\u00e9rico de Geoqu\u00edmica/XVIII \nSemana de Geoqu\u00edmica: Editor: LNEG; PP. 413-416; ISBN: 978-989-675-039-8 \n\nChristiansen, E. H. &amp; Hamblin, W. K. (2010). Earth\u2019s Dynamic Systems, tenth edition, Prentice Hall Inc. \nNew Jersey. \n\nCohen, L., Manion, L. &amp; Morrison, K. (2001). Research Methods in Education, RoutledgeFalmer, \nLondon &amp; New York, 5th edition. \n\nConey, P.J., Jones, D.L. &amp; Monger, J.W.H. (1980). Cordilleran suspect terranes, Nature 288, 329 - 333 \n(27 November); doi: 10.1038/288329a0. \n\nDenzin, N. K., &amp; Yvonna S. L., eds. 20. (1998) Strategies of Qualitative Inquiry. Nachdr. Handbook of \nQualitative Research, Norman K. Denzin; Yvonna S. Lincoln eds.?; Vol. 2. Thousand Oaks [u.a.]: Sage \nPubl. \n\n\n\n86 \n\n \n\nDi, Z. &amp; Bochu, Y. (2009) Journal of Earth Science, Vol. 20, N\u00ba1, P. 1-12, February. DOI: \n10.1007/s12583-009-0001-8. \n\nDias, R., (2010) Evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica de Portugal no contexto do ciclo Varisco, Revista Electr\u00f3nica \nde Ci\u00eancias da Terra, Volume 8 \u2013 n\u00ba 3. \n\nDuarte, M. C. (1999). Geosciences On-line Journal, Revista Portuguesa de Educa\u00e7\u00e3o, 12 (2), pp. 227-\n248. \n\nEguiluz, L., Gil, I., Abalos B., Apraiz, A. (2000). Superposed Hercynian and Cadomian orogenic  \ncycles in the Ossa-Monera zone and related areas of the Iberian Massif. Geological Society of \nAmerican Bulletin 112: 1398-1413 \n\nEuropean Commission, Report on Critical Raw Materials for the EU - Report of the Ad hoc Working \nGroup on defining critical raw materials, May 2014. \n\nEuropean Commission, Memo/14/377, \u201cThe European Critical Raw Materials review\u201d, Brussels, 26 \nMay 2014. \n\nF\u00e9lix, J. M., Sengo, I. C., Chaves, R. B. (2005) Geologia 12\u00ba ano, Porto Editora. \n\nFilipe, A., Inverno, C. M. C., Oliveira, D. P. S., Santana, H., Matos, J. X., Ramos, J. F., Carvalho, J., \nBatista, M. J., Sardinha, R., Salgueiro, R., Lisboa, V., Leite M. (2010) RECURSOS MINERAIS O \nPOTENCIAL DE PORTUGAL Documento elaborado para instruir o documento de ESTRAT\u00c9GIA \n\nNACIONAL PARA OS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS RECURSOS MINERIAIS MEID, LNEG \u2013 \nLaborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia LGM \u2013 Laborat\u00f3rio de Geologia e Minas. \n\nFlick, U. (2005). M\u00e9todos Qualitativos na Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica, Mmonitor \n\nGuilbert, J.M., (1981). A plate tectonic-lithotectonic classification of ore deposits, pp. 1-10 in W. R. \n\nDickinson and W. D. Payne, Eds., Relations of Tectonics to Ore Deposits in the Southern \nCordillera.Tucson: Ariz. Geol. Soc. Dig. XIV, 288 pp. \n\nHenriques, S.B.A., Neiva, S.B.A., Ribeiro, M.L., Dunning, G.R., Taj?manov\u00e1, L. (2015) Evolution of a \nNeoproterozoic suture in the Iberian Massif, Central Portugal: New U-Pb ages of igneous and \nmetamorphic events at the contact between the Ossa Morena Zone and Central Iberian Zone. Lithos \n220-223: 43-49 \n\nJustino, D. (2010). Dif\u00edcil \u00e9 Educ\u00e1-los. Funda\u00e7\u00e3o Francisco Manuel dos Santos, Rel\u00f3gio d\u2019\u00c1gua \nEditores. \n\nKearey, P. (editor-in-chief) (1993). The Encyclopedia of Solid Earth Sciences, Blackwell Scientific \nPublications. \n\nKullberg, J. C., Terrinha, P., Pais, J., Reis, R. P., Legoinha, P. (2006) Arr\u00e1bida e Sintra: dois exemplos \nde tect\u00f3nica p\u00f3s-rifting da Bacia Lusitaniana. In Geologia de Portugal no contexto da Ib\u00e9ria (R. Dias, A. \nAra\u00fajo, P. Terrinha &amp; J. C. Kullberg, Eds) Univ. \u00c9vora, pp 369-396. \n\nLinnemann, U., Pereira, F.C.,  Jeffries, T.E., Drost, K., Gerdes, A. (2008) The Cadomian Orogeny and \nthe opening of the Rheic Ocean: The diacrony of geotectonic processes constrained by LA-ICP-MS U\u2013\nPb zircon dating (Ossa-Morena and Saxo-Thuringian Zones, Iberian and Bohemian Massifs). \nTectonophysics 461: 21-43 \n\nLNEG, (2016). Recursos Minerais \u2013 O Potencial de Portugal 2010. \n\nMartinez, C.J.R., Aller, J., Alonso, J.L. &amp; Bastida, F. (2008). The Iberian Variscan orogen, In book: \nContextos geol\u00f3gicos espa\u00f1oles, Publisher: Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a, Editors: A. Garc\u00eda \nCort\u00e9s, pp.13-30. \n\nMartins, L. P., (2012). Mineral Resources of Portugal, Minist\u00e9rio da Economia e do Emprego, Dire\u00e7\u00e3o \nGeral da Energia e Geologia. \n\n\n\n87 \n\n \n\nMcMillan, J. H. &amp; Schumacher, S. (2005). Investigaci\u00f3n educativa, 5\u00aa edici\u00f3n. PEARSON EDUCACI\u00d3N, \nS. A. Madrid. \n\nMcQueen, K.G. (2005). Regolith expression of Australian ore systems: a compilation of exploration case \nhistories with conceptual dispersion, process and exploration models, 1-14, University of Camberra, \nFaculty of Applied Science, Perth, W.A, :crc LEME. \n\nMeinert, L.D., Dipple, G.M. &amp; Nicolescu, S. (2005). World Skarn Deposits. Society of Economic  \nGeologists, Inc. Economic Geology 100th Anniversary Volume pp.299-336. \n\nMurphy, J.B. et al. (2008). Tectonic Plates Come Apart at the Seams, American Scientist, March-April \n129:137. \n\nMurphy, J.B. &amp; Nance, R.D. (1992) Mountain Belts and the Supercontinent Cycle, SCIENTIFIC \nAMERICAN April, 84-91. \n\nNance, R.D., Worsley, T.R. &amp; Moody, J.B. (1988). The Supercontinent Cycle, SCIENTIFIC AMERICAN \nJuly, 72-79. \n\nNance, R.D. &amp; Murphy, J.B., (2013). Origins of the supercontinente cycle, Geoscience Frontiers 4, 439-\n448. \n\nN\u00f3voa, A. et al., (1999). Profiss\u00e3o Professor, Porto Editora, Cole\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia e Educa\u00e7\u00e3o, (2\u00aa edi\u00e7\u00e3o). \n\nPedro, J.M.C. (2004). Estudo Geol\u00f3gico e Geoqu\u00edmico das Sequ\u00eancias Ofiol\u00edticas Internas da Zona de \nOssa-Morena (Portugal) Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de \u00c9vora para a obten\u00e7\u00e3o do grau \nde Doutor em Geologia. \n\nPereira, M.F., Chichorro, M., Linnemann, U., Eguiluz, L., Silva, J.B., (2006). Inherited arc signature in \nEdiacaran and Early Cambrian basins of the Ossa-Morena Zone (Iberian Massif, Portugal): \n\npaleogeographic link with European and North African Cadomian correlatives. PRECAMBRIAN \nRESEARCH, 144, 297-315. doi:10.1016/j.precamres.2005.11.011.WOS:000235110600007 \n\nPereira, M.F., Chichorro, M., Williams, I.S. and Silva, J.B. (2008).  Zircon U-Pb geochronology of \nparagneisses and biotite granites from the SW Iberian Massif (Portugal): evidence for a paleogeographic  \nlink between the Ossa-Morena Ediacaran basins and the West African craton. From: Ennih, N. &amp; \nLi\u00e9geois, J.P. (eds) The Boundaries of the West African Craton. GEOLOGICAL SOCIETY, LONDON, \nSpecial publications, 297, p. 385-404. (ISBN 978-1-86239-251-9).DOI:10.1144/SP297.180305-\n8719/07/$15.00) \n\nPereira, M.F., Chichorro, M., Sol\u00e1, A.R., Silva, J.B., S\u00e1nchez-Garc\u00eda, T., Bellido, F., (2011). Tracing the \nCadomian magmatism with detrital/inherited zircon ages by in-situ U\u2013Pb SHRIMP geochronology  \n\n(Ossa-Morena Zone, SW Iberian Massif), LITHOS, Elsevier, Vol. 123, 204\u2013217. \ndoi:10.1016/j.lithos.2010.11.008. WOS: 000289335800016 \n\nPirajno, F. (2010). Hydrothermal Processes and Mineral Systems, Geological Survey of W estern \nAustralia, Perth, WA, Australia. \n\nPollack, H.N. &amp; Chapman, D.S. (1977). On the regional variation of the heat flow, geotherms, and the \nthickness of the lithosphere. Tectonophysics 38: 279-296. \n\nRobb, L. (2005) - Introduction to Ore-Forming Processes. Blackwell, 373 pp. \n\nS\u00e1nchez-Garc\u00eda, T., Bellido, F., Quesada, C. (2003) Geodynamic setting and geochemical signatures \n\nof Cambrian-Ordovician rift-related igneous rocks (Ossa-Morena Zone, SW Iberia). Tectonophysics 365: \n233-255 \n\nS\u00e1nchez-Garc\u00eda, T., Quesada, C., Bellido, F., Dunning, G.R., Gonz\u00e1lez, J. (2008). Two-step magma \nflooding of the upper crust during rifting: The Early Paleozoic of the Ossa Morena Zone (SW Iberia). \nTectonophysics  \n\n\n\n88 \n\n \n\nS\u00e1nchez-Garc\u00eda, T., Bellido, F., Pereira, M.F., Chichorro, M., Quesada, C., Pin, C., Silva, J.B. (2010). \nRift-related volcanism predating the birth of the Rheic Ocean (Ossa-Morena Zone, SW Iberia), \nGONDWANA RESEARCH, v. 17, 2-4, DOI: 10.1016/j.gr.2009.10.005 \n\nS\u00e1nchez-Garc\u00eda, T., Pereira, M. F., Bellido, F., Chichorro, M., Silva,J.B., Valverde-Vaquero, P., Pin, C., \nSol\u00e1, A.R. (2013). Early Cambrian granitoids of North Gondwana margin in the transition from a \n\nconvergent setting to intra-continental rifting (Ossa-Morena Zone, SW Iberia). Pp.1-16, INT J EARTH \nSCI (Geol Rundsch) DOI 10.1007/s00531-013-0939-8 \n\nSantosh, M. (2010). A synopsis of recent conceptual models on supercontinent tectonics in relation to \nmantle dynamics, life evolution and surface environment, Division of Interdisciplinary Science, Faculty  \nof Science, Kochi University, Japan. Journal of Geodynamics 50, 116\u2013133 (journal homepage: \nhttp://www.elsevier.com/locate/jog). \n\nSkinner, B. J. &amp; Porter, S. C. (1995). The Dynamic Earth, an introduction to Physical Geology, 3rd edition, \nJohn Wiley &amp; Sons Inc., USA. ISBN: 0-471-59549-7, pp: 497-509.  \n\nSousa, M. J. &amp; Baptista, C. S. (2011). Como fazer investiga\u00e7\u00e3o, disserta\u00e7\u00f5es, teses e relat\u00f3rios segundo \nBolonha, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Pactor. \n\nStudy on Critical Raw Materials at EU Level, Final Report, 16 December 2013, OAKDENE HOLLINS, \nResearch &amp; Consulting, Fraunhofer \n\nTornos, F., Casquet, C. &amp; Relvas, J.M.R.S. (2005). 4: Transpressional tectonics, lower crust decoupling \nand intrusion of deep mafic sills: A model for the unusual metallogenesis os SW Iberia, Ore Geology  \nReviews 27:133-163. \n\nTozer, D.C. (1972). The concept of a lithosphere. Geofysica Internacionale 13: 363-88. \n\nUsher, R. &amp; Scott, D. (2011). Researching education \u2013 Data methods and theory in educational \nenquiry, 2nd edition, Continuum. \n\nValley, J.W., Lackey, J.S., Cavosie, A.J., Clechenko, C.C., Spicuzza, M.J., Basei, M.A.S., Bindeman, \nI.N., Ferreira, V.P., Sial, A.N., King, E.M., Peck, W .H., Sinha, A.K., and Wei, C.S. (2005). 4.4 billion \nyears of crustal maturation: Oxygen isotopes in magmatic zircon: Contributions to Mineralogy and \nPetrology, v. 150, p. 561\u2013580, doi: 10.1007/s00410-005-0025-8. \n\nVine, F. J. &amp; Kearey, P. (1996). Global Tectonics, second edition Blackwell Science, Cambridge. \n\nYin, R. K. (2010). Estudo de caso \u2013 Planejamento e M\u00e9todos, 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Bookman. \n\n \n\nLivros, artigos e outros trabalhos consultados online: \n\nA tect\u00f3nica de placas e o ciclo de Wilson. Acedido em fevereiro de 2015, em http://e-\nducativa.catedu.es/44700165/aula/archivos/repositorio//4500/4529/html/EDAD_4ESO_BIOGEO_U4/in\ndex.htm \n\nAbordagem hol\u00edstica na educa\u00e7\u00e3o. Acedido em abril de 2015, em: \nhttp://www2.uefs.br/sitientibus/pdf/21/abordagem_holistica_na_educacao.pdf  \n\nAl-Slaty, Faten (2015/2016) Economic Geology, Part 5: Ore deposits in a global tectonic context; \nHashemite University, Faculty of Natural Resources and Environment, Department of earth and \nenvironment sciences. Acedido em mar\u00e7o de 2017 em: \nhttps://eis.hu.edu.jo/ACUploads/11229/economic%20geology%20part%205%20.pdf \n\n\u00abBogdan &amp; Biklen investigacao qualitativa em educa\u00e7\u00e3o | Jos\u00e9 Marques - Academia.edu\u00bb. 2015. \nAcedido em 15 de Abril de 2015, em: \nhttp://www.academia.edu/6674293/Bogdan_Biklen_investigacao_qualitativa_em_educacao. \n \n\nCarvalho, J. Recursos minerais: o potencial de Portugal. Laborat\u00f3rio Nacional de Energia e Geologia:  \nhttp://www.lneg.pt/download/1980 \n\nhttp://www.elsevier.com/locate/jog\nhttp://e-ducativa.catedu.es/44700165/aula/archivos/repositorio/4500/4529/html/EDAD_4ESO_BIOGEO_U4/index.htm\nhttp://e-ducativa.catedu.es/44700165/aula/archivos/repositorio/4500/4529/html/EDAD_4ESO_BIOGEO_U4/index.htm\nhttp://e-ducativa.catedu.es/44700165/aula/archivos/repositorio/4500/4529/html/EDAD_4ESO_BIOGEO_U4/index.htm\nhttp://www2.uefs.br/sitientibus/pdf/21/abordagem_holistica_na_educacao.pdf\nhttps://eis.hu.edu.jo/ACUploads/11229/economic%20geology%20part%205%20.pdf\nhttp://www.academia.edu/6674293/Bogdan_Biklen_investigacao_qualitativa_em_educacao\nhttp://www.lneg.pt/download/1980\n\n\n89 \n\n \n\nCarvalho, J. Recursos minerais do centro de Portugal. Workshop iniciativa mat\u00e9rias-primas: \noportunidades e desafios para a ind\u00fastria extrativa. Unidade de Recursos Minerais e Geof\u00edsica LGM. \nhttp://www.lneg.pt/download/2065 \n\nClassifica\u00e7\u00e3o de Jazigos Minerais, IST, 2000, Acedido em mar\u00e7o de 2017, em: \nhttps://fenix.tecnico.ulisboa.pt/downloadFile/3779571275983/Classifica \n\nComunica\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o ao Parlamento Europeu, ao Conselho, ao Comit\u00e9 Econ\u00f3mico e Social \nEuropeu e ao Comit\u00e9 das Regi\u00f5es, Uma Europa eficiente em termos de recursos \u2013 Iniciativa \n\nemblem\u00e1tica da Estrat\u00e9gia - Europa 2020, Comiss\u00e3o Europeia, Bruxelas, 26.01.2011. Acedido em \nfevereiro de 2017, em: \nhttp://www.europarl.europa.eu/meetdocs/2009_2014/documents/com/com_com(2011)0571_/com_co\nm(2011)0571_pt.pdf \n\nDias R., Rocha R. B., Kullberg J. C., Ribeiro A. &amp; Fonseca M. A. (2014) Os ciclos de Wilson numa \nperspetiva da CPLP: um contributo para o ensino da Geologia nos pa\u00edses lus\u00f3fonos. The Wilson Cycles \nin the context of CPLP: an improvement for the geology teaching in the Portuguese speaking countries. \nAcedido em fevereiro de 2016, em: \nhttp://www.lneg.pt/download/9749/34_3122_ART_CG14_ESPECIAL_III.pdf  \n\nFontana, Andrea &amp; Frey, James H. (1994). Paradigma Qualitativo e Pr\u00e1ticas de Investiga\u00e7 \u00e3o \nEducacional. Acedido em abril de 2015, em: \n\nhttp://jan.ucc.nau.edu/~pms/cj355/readings/fontana&amp;frey.pdf \n\nFormation of an ore deposits: \nhttps://youtu.be/agJB5H4Ao3w \n\nHeran\u00e7a tect\u00f3nica e o ciclo dos supercontinentes \u2013 Hist\u00f3rias da Vida e da Terra. Acedido em fevereiro \nde 2015, em:  \nhttp://vidaterra.wordpress.com/2011/02/24/heranca-tectonica-e-o-ciclo-dos-supercontinentes/ \n\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/30728/1/2010b_CuadernosMuseoGeomineiro12_\nEntrevistasComunidadeMineira.pdf Acedido em maio de 2016 \n\nhttp://e-ducativa.catedu.es/unidadesdidacticas/ Acedido em maio de 2016 \n\nINVESTIGAR EM EDUCA\u00c7\u00c3O: FUNDAMENTOS E DIMENS\u00d5ES DA INVESTIGA\u00c7\u00c3O QUALITATIVA, \nGon\u00e7alves, Teresa N. R. \n\nhttp://www.uied.fct.unl.pt/sites/www.uied.fct.unl.pt/files/Livros%20UIED/Inv.%20educa%C3%A7%C3%\nA3o.pdf#page=47 \n\nJ. Tuzo Wilson: Discovering transforms and hotspots (USGS: U.S. Geological Survey) . Acedido em \nfevereiro de 2015, em http://pubs.usgs.gov/gip/dynamic/Wilson.html \n\nMorais, Ana Maria &amp; Neves, Isabel Pestana (2007). Fazer investiga\u00e7\u00e3o usando uma abordagem \nmetodol\u00f3gica mista. ESSA, Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o \nFaculdade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, 2007. Acedido em agosto de 2017 em: \n\nhttp://essa.ie.ulisboa.pt/ficheiros/artigos/revistas_com_revisao_cientifica/2007_fazer_investigacao.pdf  \n\nO ensino de geologia como instrumento formador de uma cultura de sustentabilidade. Acedido em \njunho de 2015, em http://ppegeo.igc.usp.br/pdf/rbg/v39n1/v39n1a10.pdf \n\nOs recursos minerais na nossa vida: \nhttp://www.lneg.pt/download/1446/folheto_minerais.pdf \n\nPangea animation. Acedido em fevereiro de 2015, em https://en.wikipedia.org/wiki/Mid-\nAtlantic_Ridge#/media/File:Pangea_animation_03.gif \n\n \n\nhttp://www.lneg.pt/download/2065\nhttps://fenix.tecnico.ulisboa.pt/downloadFile/3779571275983/Classifica\nhttp://www.europarl.europa.eu/meetdocs/2009_2014/documents/com/com_com(2011)0571_/com_com(2011)0571_pt.pdf\nhttp://www.europarl.europa.eu/meetdocs/2009_2014/documents/com/com_com(2011)0571_/com_com(2011)0571_pt.pdf\nhttp://www.lneg.pt/download/9749/34_3122_ART_CG14_ESPECIAL_III.pdf\nhttp://jan.ucc.nau.edu/~pms/cj355/readings/fontana&amp;frey.pdf\nhttps://youtu.be/agJB5H4Ao3w\nhttp://vidaterra.wordpress.com/2011/02/24/heranca-tectonica-e-o-ciclo-dos-supercontinentes/\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/30728/1/2010b_CuadernosMuseoGeomineiro12_EntrevistasComunidadeMineira.pdf\nhttps://repositorium.sdum.uminho.pt/bitstream/1822/30728/1/2010b_CuadernosMuseoGeomineiro12_EntrevistasComunidadeMineira.pdf\nhttp://e-ducativa.catedu.es/unidadesdidacticas/\nhttp://www.uied.fct.unl.pt/sites/www.uied.fct.unl.pt/files/Livros%20UIED/Inv.%20educa%C3%A7%C3%A3o.pdf#page=47\nhttp://www.uied.fct.unl.pt/sites/www.uied.fct.unl.pt/files/Livros%20UIED/Inv.%20educa%C3%A7%C3%A3o.pdf#page=47\nhttp://pubs.usgs.gov/publications/text/Wilson.html\nhttp://pubs.usgs.gov/gip/dynamic/Wilson.html\nhttp://essa.ie.ulisboa.pt/ficheiros/artigos/revistas_com_revisao_cientifica/2007_fazer_investigacao.pdf\nhttp://ppegeo.igc.usp.br/pdf/rbg/v39n1/v39n1a10.pdf\nhttp://www.lneg.pt/download/1446/folheto_minerais.pdf\nhttps://en.wikipedia.org/wiki/Mid-Atlantic_Ridge#/media/File:Pangea_animation_03.gif\nhttps://en.wikipedia.org/wiki/Mid-Atlantic_Ridge#/media/File:Pangea_animation_03.gif\n\n\n90 \n\n \n\nPensar o Percurso Hist\u00f3rico da Constru\u00e7\u00e3o do Conhecimento em Geologia e as suas Consequ\u00eancias \nna Forma\u00e7\u00e3o em Did\u00e1ctica dos Futuros Professores da Disciplina a N\u00edvel do Ensino Secund\u00e1rio \nAutores: V\u00edtor Trindade e Jorge Bonito (universidade de Aveiro \u2013 Simp\u00f3sio Ib\u00e9rico do Ensino da \n\nGeologia). Acedido em mar\u00e7o de 2015, em: \nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/4840/1/Trindade_Bonito.pdf  \n\n \nPrograma de Biologia e Geologia - 11\u00ba ano, Curso Cient\u00edfico-Human\u00edstico de Ci\u00eancias e \nTecnologias; Homologa\u00e7\u00e3o 03/04/2003. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, Departamento do Ensino \nSecund\u00e1rio. Acedido em junho de 2015, em: \nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/Secundario/Documentos/Documentos_Disciplinas_novo/C\nurso_Ciencias_Tecnologias/Biologia_Geologia/biologia_geologia_11.pdf \n\nResumo de \u201c1\u00ba Congresso de Geologia dos pa\u00edses de L\u00edngua Portuguesa\u201d, Acedido em junho de 2015, \nem \n\nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/8040/1/Da%20deriva%20continental%20de%20Wegene\nr%20%C3%A0%20moderna%20geodin%C3%A2mica%20global.pdf \n\nTese de doutoramento em Geologia (2014): MODELOS DE DIN\u00c2MICA DA TERRA APLICADOS \u00c0 \nGEOLOGIA DEPORTUGAL: RELEV\u00c2NCIA DA EXPERIMENTA\u00c7\u00c3O AN\u00c1LOGA NOENSINO E NA \nDIVULGA\u00c7\u00c3O DA GEOLOGIA. Edite Paula Silva Bolacha. Acedido em junho de 2015, em: \nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/.../1/ulsd068131_td_Edite_Bolacha.pdf  \n\nThe Wilson Cycle: http://csmres.jmu.edu/geollab/Fichter/Wilson/Wilson.html \n\nTRABALHO PR\u00c1TICO NOS ACTUAIS CURRICULA DE CI\u00caNCIAS DO ENSINO SECUND\u00c1RIO E \nFORMA\u00c7\u00c3O DE PROFESSORES, Gabriel, A. Sofia, Santos, M. Concei\u00e7\u00e3o &amp; Pedrosa, M. Arminda. \nAcedido em abril de 2016, em: \nhttp://www.enciga.org/files/boletins/61/trabalho_pratico_nos_actuais_curricula_de_ciencias.pdf  \n\n \n\n \n\nLegisla\u00e7\u00e3o:  \n\nLei n.\u00ba 54/2015 de 22 de junho, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \u2014 N.\u00ba 119 \u2014 22 de junho de 2015 \u2013 \nBases do regime jur\u00eddico da revela\u00e7\u00e3o e do aproveitamento dos recursos geol\u00f3gicos existentes no \nterrit\u00f3rio nacional, incluindo os localizados no espa\u00e7o mar\u00edtimo nacional.  \n\nResolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n.\u00ba 78/2012, Di\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie \u2014 N.\u00ba 176 \u2014 11 de \nsetembro de 2012 \n\n  \n\nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/4840/1/Trindade_Bonito.pdf\nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/Secundario/Documentos/Documentos_Disciplinas_novo/Curso_Ciencias_Tecnologias/Biologia_Geologia/biologia_geologia_11.pdf\nhttp://www.dge.mec.pt/sites/default/files/Secundario/Documentos/Documentos_Disciplinas_novo/Curso_Ciencias_Tecnologias/Biologia_Geologia/biologia_geologia_11.pdf\nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/8040/1/Da%20deriva%20continental%20de%20Wegener%20%C3%A0%20moderna%20geodin%C3%A2mica%20global.pdf\nhttp://dspace.uevora.pt/rdpc/bitstream/10174/8040/1/Da%20deriva%20continental%20de%20Wegener%20%C3%A0%20moderna%20geodin%C3%A2mica%20global.pdf\nhttp://repositorio.ul.pt/bitstream/10451/.../1/ulsd068131_td_Edite_Bolacha.pdf\nhttp://csmres.jmu.edu/geollab/Fichter/Wilson/Wilson.html\nhttp://www.enciga.org/files/boletins/61/trabalho_pratico_nos_actuais_curricula_de_ciencias.pdf\n\n\n91 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n92 \n\n \n\n  \n\n\n\n93 \n\n \n\nANEXO 1- Autoriza\u00e7\u00e3o do(a) Encarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nESCOLA SECUND\u00c1RIA DA BAIXA DA BANHEIRA \n\n \n\nAutoriza\u00e7\u00e3o do(a) Encarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA professora Fernanda Maria Pires de Figueiredo, professora do grupo 520 (Biologia e Geologia), \n\nencontra-se a desenvolver um trabalho de projeto para o Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, Complementos de \n\nGeologia para o ensino, na Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa, \n\nintitulado \u201cA OCORR\u00caNCIA DOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS EM DIFERENTES TIPOS DE AMBIENTES \u2013 UMA  \n\nABORDAGEM AO TEMA COM BASE NO CICLO DE WILSON\u201d. \n\nSendo necess\u00e1rio entrevistar, questionar e observar neste \u00e2mbito os alunos da turma, bem como testar \n\ne avaliar as aprendizagens relativamente ao tema proposto, vem por este meio solicitar junto do(a) \n\nEncarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o do11\u00baA, autoriza\u00e7\u00e3o para que o(a) aluno(a) colabore com a referida \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o educacional permitindo a recolha de informa\u00e7\u00e3o. \n\nEste trabalho ser\u00e1 realizado durante os meses de abril e maio, nas aulas de Biologia / Geologia, dadas \n\npela professora Dina Dias, no hor\u00e1rio da disciplina. \n\nSer\u00e1 garantido o anonimato, sempre que sejam feitas refer\u00eancias particulares no trabalho de projeto.  \n\n \nAgradecendo antecipadamente a sua colabora\u00e7\u00e3o, \n\n \n\nA Professora, \n\n(Fernanda Figueiredo) \n\nVale da Amoreira, 20 de fevereiro de 2015 \n\n \n\n \n\nEu,___________________________________, Encarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o do(a) aluno(a) \n\n____________________________________, n\u00ba ____, do 11\u00baA autorizo / n\u00e3o autorizo (riscar o que \n\nn\u00e3o interessa) o/a meu/minha educando(a) a ser entrevistado(a) / questionado(a) /observado(a) pela \n\nprofessora Fernanda Figueiredo para o seu trabalho de projeto no \u00e2mbito do seu mestrado em \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Complementos de Geologia para o ensino. \n\n(Assinatura do(a) Encarregado(a) de Educa\u00e7\u00e3o) _____________________        Data: ___/___/2015 \n\n  \n\n\n\n94 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n95 \n\n \n\nANEXO 2- Protocolo de Investiga\u00e7\u00e3o Educacional \n\nProtocolo da Investiga\u00e7\u00e3o Educacional \n\n \n\nExm.\u00ba Sr.\u00ba Diretor da \n\nEscola Secund\u00e1ria da Baixa da Banheira \n\n \n\nEu, Fernanda Maria Pires de Figueiredo, venho solicitar autor iza\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento do \n\ntrabalho de projeto de investiga\u00e7\u00e3o educacional \u201cA OCORR\u00caNCIA DOS RECURSOS GEOL\u00d3GICOS EM \n\nDIFERENTES TIPOS DE AMBIENTES \u2013 UMA ABORDAGEM AO TEMA COM BASE NO CICLO DE WILSON\u201d que servir\u00e1 \n\nde base \u00e0 minha disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Educa\u00e7\u00e3o, Complementos de Geologia para o Ensino, \n\nda Universidade Nova de Lisboa. \n\n \n\nPara o referido trabalho de projeto farei um estudo de caso, com uma componente de quase-\n\nexperimenta\u00e7\u00e3o sendo a interven\u00e7\u00e3o testada e avaliada. Necessitarei de aplicar uma metodologia \n\nprincipalmente qualitativa mas com uma componente quantitativa, para tal a recolha de dados ser\u00e1 \n\nbaseada na observa\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o real, entrevista semidiretiva aos alunos e resultados do sucesso \n\nna disciplina de Biologia e Geologia, nomeadamente atrav\u00e9s de teste de avalia\u00e7\u00e3o das aprendizagens.  \n\n \n\nO trabalho de projeto ser\u00e1 realizado com os alunos de Biologia e Geologia da turma A do 11\u00ba ano de \n\nescolaridade que est\u00e1 a cargo da professora Dina Gentil Dias. Tem o parecer positivo da docente no \n\nreferente \u00e0s quest\u00f5es did\u00e1ticas e curriculares da planifica\u00e7\u00e3o das aulas e gest\u00e3o do programa. Os \n\nalunos mostraram disponibilidade para colaborar na referida investiga\u00e7\u00e3o, responsabilizando-me a \n\ntomar as medidas necess\u00e1rias para pedir autoriza\u00e7\u00e3o aos Encarregados de Educa\u00e7\u00e3o respetivos. N\u00e3o \n\nresultar\u00e1 perturba\u00e7\u00e3o das atividades funcionais da escola.  \n\n \n\nSaliento que me proponho a manter o anonimato dos alunos e que os dados recolhidos ser\u00e3o \n\nunicamente utilizados para a investiga\u00e7\u00e3o em curso.  \n\nCom os melhores cumprimentos, \n\n \n\n_____________________________________              Data: ___/___/2015 \n\n                       (Fernanda Maria Pires de Figueiredo) \n\n  \n\n\n\n96 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n97 \n\n \n\nANEXO 3- Gui\u00e3o da entrevista \n\n \n\nGUI\u00c3O DA ENTREVISTA \n\n \n\nA entrevista de grupo (11 alunos) foi realizada na sala de aula, durou aproximadamente 50 minutos e \n\nfoi transcrita para posterior tratamento.  \n\nTrata-se, como foi citado anteriormente, de uma entrevista semiestruturada e semidiretiva.  \n\nInteresse e motiva\u00e7\u00e3o do estudo: \n\nEste estudo tem por objetivo lecionar o conte\u00fado da disciplina de Biologia e Geologia do 11\u00ba ano do \n\nensino secund\u00e1rio referente aos recursos geol\u00f3gicos fazendo uma abordagem a partir do ciclo de \n\nWilson. O objetivo \u00e9 apresentar uma perspetiva hol\u00edstica e globalizante da geologia na apresenta\u00e7\u00e3o \n\ndeste conte\u00fado, diferente da forma que \u00e9 tradicionalmente utilizada, de forma a permitir uma constru\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento mais eficaz, uma mais f\u00e1cil compreens\u00e3o dos processos de forma\u00e7\u00e3o daqueles \n\nrecursos e contribuir para melhorar os resultados escolares dos alunos na disciplina. \n\n \n\n \n\nT\u00f3picos da entrevista: \n\n \n\n- Recursos geol\u00f3gicos \u2013 digam-me o que vos sugere esta express\u00e3o. \n\n- Na vossa opini\u00e3o, apontem-me \u00e1reas em que podem ser utilizados estes recursos. \n\n- Indiquem-me locais no nosso pa\u00eds onde podem ser encontrados alguns destes recursos. \n\n- Como acham que s\u00e3o gerados estes (diferentes) recursos? \n\n \n\nPara al\u00e9m da transcri\u00e7\u00e3o a investigadora/entrevistadora esteve tamb\u00e9m atenta aos gestos, express\u00f5es, \n\nhesita\u00e7\u00f5es e outros sinais n\u00e3o-verbais que os entrevistados expressaram e cujo registo \u00e9 muito \n\nimportante para a compreens\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o dos resultados e sua interpreta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n  \n\n\n\n98 \n\n \n\n  \n\n\n\n99 \n\n \n\nANEXO 4- Entrevista 19-05-2015 \n\nENTREVISTA em 19-05-2015 \n\n1\u00baT\u00f3pico: Recursos geol\u00f3gicos- digam-me o que vos sugere esta express\u00e3o. \n\n \n\nAluno Linguagem n\u00e3o-verbal Respostas \n\nCe ------ Energias renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis e aqu\u00edferos \n\nCa Atenta e acena \n\nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia \n\n--------------- \n\nCi ------ Rochas sedimentares \n\nEd Hesitante Produtos que a Terra nos fornece; (tais como?) carv\u00e3o, \n\nminerais \n\nFa ------ Combust\u00edveis \n\nGi Hesitante Planeta Terra \n\nGo Hesitante Fluxo t\u00e9rmico? \n\nKi Atenta e acena \nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia \n\n--------------- \n\nMi Hesitante Terra, \u00e1gua, solo, magma \n\nTa ------ Aqu\u00edferos \n\nVa Hesitante Recursos naturais \n\n \n\n \n\n2\u00ba T\u00f3pico: Na vossa opini\u00e3o, apontem-me \u00e1reas em que podem ser utilizados estes recursos. \n\n \n\nAluno Linguagem n\u00e3o-verbal Respostas \n\nCe Prontamente Energia nuclear \n\nCa Atenta e acena \nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia \n\n------------------- \n\nCi Atento ------------------- \n\nEd Prontamente Extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \n\nFa Hesitante Extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, g\u00e1s natural; extra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n\nGi ------ -------------------- \n\nGo Convicto Utiliza\u00e7\u00e3o de lodo na cosm\u00e9tica e terap\u00eautica; e tamb\u00e9m \n\nde rochas. \n\nKi Atenta e acena \nafirmativamente com \n\nfrequ\u00eancia \n\n--------------------- \n\nMi Prontamente; hesitante Transportes; agricultura (solo?) \n\nTa Hesitante Termalismo \n\nVa Prontamente Fumarolas nos A\u00e7ores; produzir energia e extra\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1gua; constru\u00e7\u00e3o civil. \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\n3\u00ba T\u00f3pico: Indiquem-me locais no nosso pa\u00eds onde podem ser encontrados alguns destes \n\nrecursos \n\nAluno Linguagem n\u00e3o-verbal Respostas \n\nCe Prontamente Algarve e litoral (costas do Mesoz\u00f3ico) tem bons aqu\u00edferos; \nArr\u00e1bida com brecha da Arr\u00e1bida. \n\nCa Atenta e acena \nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia \n\n--------------------- \n\nCi Atento e acena \nafirmativamente uma vez \n\n--------------------- \n\nEd Prontamente --------------------- \n\nFa Hesitante Extra\u00e7\u00e3o de inertes nos rios. \n\nGi Atenta --------------------- \n\nGo Convicto Elvas \u2013 termas com nascentes naturais; Sines \u2013 produ\u00e7\u00e3o \nde energia por carv\u00e3o \n\nKi Atenta e acena \n\nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia \n\n---------------------- \n\nMi Prontamente  A\u00e7ores \u2013 energia geot\u00e9rmica; aqu\u00edferos no litoral; pedreira \n\nem Sesimbra \n\nTa Prontamente Mina do Lousal com pirites \n\nVa Prontamente Areias e cimento na Arr\u00e1bida; sal em Alcochete. \n\n \n\n4\u00ba T\u00f3pico: Como acham que s\u00e3o gerados estes (diferentes) recursos? \n\nAluno Linguagem n\u00e3o-verbal Respostas \n\nCe Prontamente Metamorfismo; os f\u00f3sseis de origem marinha originam \n\npetr\u00f3leo. \n\nCa Atenta, acena \nafirmativamente com \n\nfrequ\u00eancia \n\n-------------------- \n\nCi Atento -------------------- \n\nEd Atento -------------------- \n\nFa Prontamente As florestas antigas deram o carv\u00e3o. \n\nGi Hesitante inicialmente A meteoriza\u00e7\u00e3o, a eros\u00e3o e o transporte d\u00e3o diversas \nrochas. \n\nGo Prontamente Nas nascentes quentes a \u00e1gua vem por ascens\u00e3o na crusta, \n\nvem do manto \n\nKi Atenta, acena \nafirmativamente com \n\nfrequ\u00eancia \n\n---------------------- \n\nMi Prontamente Nascentes quentes: \u00e9 \u00e1gua que aquece com o calor do \nmanto e do n\u00facleo \n\nTa Hesitante Carv\u00e3o\u2026 vem das florestas \n\nVa Em d\u00favida \nProntamente \n\nMetamorfismo de contacto? \nO carv\u00e3o forma-se por decomposi\u00e7\u00e3o em profundidade, no \ninterior da Terra; e o petr\u00f3leo tamb\u00e9m. \n\n \n\n\n\n \n \n\n101 \n\n \n\nANEXO 5- Apresenta\u00e7\u00e3o em PowerPoint utilizada nas aulas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n109 \n\n \n\n \n\nANEXO 6- Grelha de observa\u00e7\u00e3o das aulas de 20 de maio de 2015 \n\nGRELHA DE OBSERVA\u00c7\u00c3O DAS AULAS DE 20 DE MAIO DE 2015 (2 AULAS DE 50 MINUTOS) - 11\u00baA Biologia/Geologia \n\n \n \n\nAluno  \n\n \nAcompanha a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos \n\nslides com aten\u00e7\u00e3o \n\n \nAcena \n\nafirmativamente \u00e0 \n\nmedida que os \nslides s\u00e3o \n\napresentados  \n\n \nInterv\u00e9m nos pontos de liga\u00e7\u00e3o \n\ncom os conhecimentos j\u00e1 \n\nobtidos dos conte\u00fados que j\u00e1 \nforam dados \n\n \nInterv\u00e9m na observa\u00e7\u00e3o e \ninterpreta\u00e7\u00e3o de mapas, \n\nimagens e gr\u00e1ficos \n\n \nReconhece locais e \n\nsitua\u00e7\u00f5es relacionadas \n\ncom visitas de estudo \nj\u00e1 realizadas \n\n \nParticipa ativamente \n\nna resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nexerc\u00edcios* no final \ndo 2\u00ba tempo de aula \n\nCe X X  Identifica minas da \nPanasqueira com a produ\u00e7\u00e3o \n\nde Volfr\u00e2mio. \n\n  \n\nX \n\nCa X X     \n\nCi X X     \n\nEd X X  Interpreta gr\u00e1fico de recursos \ne reservas;  \n\nIdentifica prontamente alguns \n\nrecursos n\u00e3o met\u00e1licos, \nnomeadamente os m\u00e1rmores \n\nna regi\u00e3o de Estremoz. \n\n  \n \n\nX \n\nFa X      \n\nGi X X     \n\nGo X  Identifica orla mesozoica com \nregistos f\u00f3sseis de dinossauros; \n\nRochas do Norte e Alentejo \n\nformaram-se no Paleozoico. \nA\u00e7ores \u2013 era Cenozoica.  \n\n   \nX \n\nKi X X     \n\nMi X     X \n\nTa X X  Identifica a imagem da pirite; \nrelaciona (no mapa) Estremoz \ncom a produ\u00e7\u00e3o de m\u00e1rmores.  \n\n \nLiga as pirites com a \n\nmina do Lousal, j\u00e1 \n\nvisitada. \n \n\n \n\nVa -- -- -- -- -- -- \n\n*Exame de Geologia 12\u00baano \u2013 2005, 1\u00aafase Grupo II \n\n\n\n \n \n\n110 \n\n \n\n  \n\n\n\n111 \n\n \n\nANEXO 7- Exerc\u00edcio proposto no final da aula de 20 de maio de 2015. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n112 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nhttp://bi.gave.min-edu.pt/exames/downloa d/geolo gia120_pef1_05.pdf?id=1995  \n\n  \n\nhttp://bi.gave.min-edu.pt/exames/download/geologia120_pef1_05.pdf?id=1995\n\n\n114 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n \n\n115 \n\n \n\nANEXO 8- Grelha de observa\u00e7\u00e3o das aulas de 21 de maio de 2015 \nGRELHA DE OBSERVA\u00c7\u00c3O DAS AULAS DE 21 DE MAIO DE 2015 (2 AULAS DE 50 MINUTOS) - 11\u00baA Biologia/Geologia \n\n \n \n\nAluno  \n\n \nAcompanha a \n\napresenta\u00e7\u00e3o dos \nslides com \n\naten\u00e7\u00e3o \n\n \nParticipa ativamente nas \n\nrevis\u00f5es sobre as aulas do \ndia anterior respondendo a \n\nquest\u00f5es da professora \n\n \nInterv\u00e9m nos pontos de liga\u00e7\u00e3o com os \n\nconhecimentos j\u00e1 obtidos dos conte\u00fados \nque j\u00e1 foram dados \n\n \nInterv\u00e9m na observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de mapas, \n\nimagens e gr\u00e1ficos \n\nParticipa \nativamente na \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos \nexerc\u00edcios* no \n\nfinal do 2\u00ba tempo \n\nde aula \n\nCe X X O metamorfismo de contacto tem como \nprincipal fator o calor. Recorda a sequ\u00eancia \nde cristaliza\u00e7\u00e3o dos minerais nas s\u00e9ries de \n\nBowen, interligando com os processos \nmetalogen\u00e9ticos. \n\nInterpreta fen\u00f3menos que ocorrem nas zonas de subduc\u00e7\u00e3o.   \nX \n\nCa X    X \n\nCi -- -- -- -- -- \n\nEd X X Recorda a sequ\u00eancia de cristaliza\u00e7\u00e3o dos \ninerais nas s\u00e9ries de Bowen, interligando \n\ncom os processos metalogen\u00e9ticos. \nComenta os placers e a deposi\u00e7\u00e3o \n\npreferencial na curvatura interior dos \nmeandros dos rios. Identifica a oxida\u00e7\u00e3o \ncomo processo de meteoriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. \n\nRefere a mineraliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua quente ao ascender nos \nblacksmokers (perante a imagem). \n\nInterpreta fen\u00f3menos que ocorrem nas zonas de subduc\u00e7\u00e3o. \nIdentifica prontamente granito e basalto nas imagens. \n\nIdentifica rapidamente as bacias sedimentares no ciclo de \nWilson. Identifica o prisma acrecion\u00e1rio e refere a maior \n\nheterogeneidade de processos e rochas nesse local.  \n\n \n \n\nX \n\nFa X    X \n\nGi X X O metamorfismo de contacto tem como \nprincipal fator o calor. \n\nIdentifica rapidamente fen\u00f3meno de estiramento da crusta \noce\u00e2nica  \n\nX \n\nGo X X Recorda a sequ\u00eancia de cristaliza\u00e7\u00e3o dos \nminerais nas s\u00e9ries de Bowen, interligando \n\ncom os processos metalogen\u00e9ticos.  \n\nInterpreta fen\u00f3menos que ocorrem nas zonas de subduc\u00e7\u00e3o \n\u2013 metamorfismo. \n\nIdentifica rapidamente fen\u00f3meno de estiramento da crusta \noce\u00e2nica \n\n \nX \n\nKi X X   X \n\nMi X   Interpreta fen\u00f3menos que ocorrem nas zonas de subduc\u00e7\u00e3o.   \nX \n\nTa X X Liga o rifte com a abertura do fundo \noce\u00e2nico do ciclo de Wilson. O \n\nmetamorfismo de contacto tem como \nprincipal fator o calor. \n\nLiga as zonas de subduc\u00e7\u00e3o ao metamorfismo. Identifica \nrapidamente as bacias sedimentares no ciclo de Wilson. \n\n \nX \n\nVa X X (embora ausente no dia \nanterior) \n\n Identifica prontamente a fase de jun\u00e7\u00e3o dos continentes no \nciclo de Wilson e relaciona com o metamorfismo. \n\n \nX \n\n*Exame de Biologia e Geologia 11\u00baano \u2013 2011, 2\u00aafase Grupo I \n\n\n\n \n \n\n116 \n\n \n\n  \n\n\n\n117 \n\n \n\nANEXO 9- Exerc\u00edcio proposto no final da aula de 21 de maio de 2015 \n\n\n\n \n \n\n118 \n\n \n\n\n\n \n \n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://bi.gave.min-edu.pt/exames/downloa d/BG702_V1_F2_11. pdf?id=5923 \n\n \n\nhttp://bi.gave.min-edu.pt/exames/download/BG702_V1_F2_11.pdf?id=5923\n\n\n \n \n\n121 \n\n \n\nANEXO 10- Entrevista 25-05-2015 \n\n \n\nENTREVISTA em 25-05-2015 \n\n \n\n1\u00baT\u00f3pico: Recursos geol\u00f3gicos- digam-me o que vos sugere esta express\u00e3o. \n\n \n\nAluno Linguagem n\u00e3o-verbal Respostas \n\nCe Pensativo Radioatividade; jazigos. \n\nCa Atenta e acena \n\nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia; hesitante na \nresposta \n\nCombust\u00edveis f\u00f3sseis. \n\nCi Pensativo Energia geot\u00e9rmica. \n\nFa Pensativo Combust\u00edveis. \n\nGi Prontamente Geologia; petr\u00f3leo. \n\nGo Assertivo Recursos explorados na Terra; combust\u00edveis f\u00f3sseis; energia \n\nnuclear. \n\nKi Atenta e acena \nafirmativamente com \n\nfrequ\u00eancia; hesitante na \nresposta \n\nRecursos renov\u00e1veis e n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\nMi Pensativo Rochas usadas para o desenvolvimento. \n\nTa Prontamente Aqu\u00edferos e calor da Terra. \n\n \n\n2\u00ba T\u00f3pico: Na vossa opini\u00e3o, apontem-me \u00e1reas em que podem ser utilizados estes recursos. \n\n \n\nAluno Linguagem n\u00e3o-verbal Respostas \n\nCe Prontamente Eletricidade; ensino (ard\u00f3sias); joalharia; armamento. \n\nCa Atenta e acena \n\nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia \n\n------------------- \n\nCi Atento ------------------- \n\nFa Hesitante Medicina; terapia; culin\u00e1ria (cozido das Furnas). \n\nGi Hesitante Adubos e fertilizantes. \n\nGo Prontamente Constru\u00e7\u00e3o civil; inform\u00e1tica; energia nuclear. \n\nKi Atenta e acena \n\nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia; pronta nas \nrespostas \n\nConstru\u00e7\u00e3o civil; transportes; sa\u00fade; est\u00e9tica. \n\nMi Prontamente Sa\u00fade e lazer; transportes; comunica\u00e7\u00f5es. \n\nTa Hesitante Termalismo; ornamenta\u00e7\u00e3o; economia. \n\n \n\n\n\n122 \n\n \n\n3\u00ba T\u00f3pico: Indiquem-me locais no nosso pa\u00eds onde podem ser encontrados alguns destes recursos.  \n\nAluno Linguagem n\u00e3o-verbal Respostas \n\nCe Prontamente Neves Corvo \u2013 pirite; Moncorvo- ferro. \n\nCa Atenta e acena \nafirmativamente com \n\nfrequ\u00eancia \n\n--------------------- \n\nCi Atento e acena \nafirmativamente uma vez \n\n--------------------- \n\nFa Hesitante Extra\u00e7\u00e3o de areias nos rios. H\u00e1 muita sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nGi Prontamente, em v\u00e1rios \nmomentos \n\nA\u00e7ores- energia geot\u00e9rmica; Urgeiri\u00e7a \u2013 ur\u00e2nio; Alcochete- \nsalinas; Serra de Aire e Candeeiros \u2013 grutas calc\u00e1rias; F\u00f3sseis \n\npara o ensino \u2013 oeste; Sesimbra- gesso. \n\nGo Prontamente Elvas \u2013 termas com nascentes naturais; Neves Corvo e Lousal \n\u2013 pirite, h\u00e1 jazigos. \n\nKi Atenta e acena \n\nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia \n\n---------------------- \n\nMi Prontamente  Sines \u2013 central el\u00e9trica a carv\u00e3o; Set\u00fabal \u2013 pedreiras: calc\u00e1rios \n\ne areias. \n\nTa Prontamente, em v\u00e1rios \nmomentos \n\nEstremoz \u2013 m\u00e1rmores; Bolas de ferro no fundo do mar \u2013 \nA\u00e7ores e Madeira; Rio Maior- sal; Silves e Soure \u2013 gesseiras; \n\nArr\u00e1bida \u2013 calc\u00e1rio. \n\n \n\n4\u00ba T\u00f3pico: Como acham que s\u00e3o gerados estes (diferentes) recursos? \n\nAluno Linguagem n\u00e3o-verbal Respostas \n\nCe Prontamente As rochas sedimentares derivam da compacta\u00e7\u00e3o em zonas \nlitorais; o sal \u00e9 um evaporito. \n\nCa Atenta, acena \nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia \n\n-------------------- \n\nCi Atento -------------------- \n\nFa Atento -------------------- \n\nGi Hesitante inicialmente Os m\u00e1rmores podem originar-se nas zonas de subduc\u00e7\u00e3o por \nmetamorfismo; Perto do rifte h\u00e1 basalto; O Enxofre est\u00e1 \n\nassociado ao vulcanismo. \n\nGo Prontamente Areias e calc\u00e1rios \u2013 bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o. \n\nKi Atenta, acena \n\nafirmativamente com \nfrequ\u00eancia; responde com \nhesita\u00e7\u00e3o \n\nNas falhas e dobras pode haver metamorfismo; nos limites \n\nconvergentes pode haver rochas metam\u00f3rficas. \n\nMi Prontamente A geotermia \u00e9 devida a movimentos tect\u00f3nicos e a zonas \nvulc\u00e2nicas; as zonas de subduc\u00e7\u00e3o levam ao metamorfismo; \nTamb\u00e9m \u00e0 volta das c\u00e2maras magm\u00e1ticas. \n\nTa Convicta Calc\u00e1rios e areias- bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o. Almograve \u2013 \n\ngrauvaques. \n\n \n\n  \n\n\n\n123 \n\n \n\nANEXO 11- Lista das 54 mat\u00e9rias-primas ou recursos analisados pela Comiss\u00e3o Europeia (dados de \n\n2013) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n124 \n\n \n\n  \n\n\n\n125 \n\n \n\nANEXO 12 - Pa\u00edses com a maior contribui\u00e7\u00e3o no fornecimento das mat\u00e9rias-primas analisadas pela \n\nComiss\u00e3o Europeia, cr\u00edticas e n\u00e3o-cr\u00edticas. (Dados de 2013) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n126 \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n127 \n\n \n\nANEXO 13 \u2013 Tabela cronostratigr\u00e1fica internacional v2017/02 \n\n  \n\n\n\n128 \n\n \n\n  \n\n\n\n129 \n\n \n\nANEXO 14 \u2013 Tabela Peri\u00f3dica dos Elementos (IUPAC, 2016) \n\n\n\n130"}]}}}